{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14354"}, {"@name": "filename", "#text": "20665_250172.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: POL\u00cdTICA E GEST\u00c3O UNIVERSIT\u00c1RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n \n\n \n\n \n\nA PESQUISA NAS UNIVERSIDADES FUNDACIONAIS \n\nCATARINENSES E O DESENVOLVIMENTO LOCAL \n \n\n \n\n \n\n \n\nGILBERTO CECHELLA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, Fevereiro de 2008 \n \n \n\n\n\nGILBERTO CECHELLA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nA PESQUISA NAS UNIVERSIDADES FUNDACIONAIS \n\nCATARINENSES E O DESENVOLVIMENTO LOCAL \n \n \n \n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade \nFederal de Santa Catarina, como requisito parcial \npara a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em \nAdministra\u00e7\u00e3o. \n\n       \n \n \n \n      Orientador: Prof. Dr. Pedro Ant\u00f4nio Melo \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFlorian\u00f3polis, Fevereiro de 2008.\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCatalogado na fonte: CRB 14/408 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n Cechella, Gilberto. \n  \n\n    A pesquisa nas universidades fundacionais catarinenses e o desenvolvimento \nlocal/ Gilberto Cechella \u2013 Florian\u00f3polis, 2008. 225 f. \n\n  \n  Orientador: Pedro Ant\u00f4nio Melo \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina, 2008. \n \n1. Pesquisa Universit\u00e1ria. 2. Desenvolvimento local. 3. Intera\u00e7\u00e3o \n\nuniversidade \u2013 comunidade. \n  \nI Mello, Pedro. II Universidade Federal de Santa Catarina. III. T\u00edtulo. \n\n \n\n\n\nGilberto Cechella \n \n\n \n\n \n\n     A PESQUISA NAS UNIVERSIDADES FUNDACIONAIS \n\nCATARINENSES E O DESENVOLVIMENTO LOCAL \n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada e aprovada para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de \n\nSanta Catarina. \n\nFlorian\u00f3polis, 28 de fevereiro de 2008. \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Rolf Hermann Erdmann \n\nCoordenador do PPGA \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Pedro Ant\u00f4nio Melo \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n \n\n \n\n       Prof\u00aa Dr\u00aa Rosilene Marcon                                   Prof. Dr. Alexandre Marino Costa      \n       Universidade do Vale do Itaja\u00ed                                                                   Universidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n \n      \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHOMENAGEM ESPECIAL \n\n \n\n     A minha m\u00e3e, Edith, que mesmo s\u00f3, lutou \n\nincansavelmente para proporcionar aos filhos os \n\nmeios necess\u00e1rios para o conhecimento da \n\nuniversidade. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \n\nAos  meus  filhos Felipe, \u00c2ngelo e Guilherme,  que \n\nproporcionaram os momentos de descontra\u00e7\u00e3o e \n\ntransmitiram a for\u00e7a necess\u00e1ria para enfrentar esta dura \n\njornada. \u00c0 minha  esposa Giovana, que tanto me preservou \n\ndos problemas e pelo incentivo nas horas mais dif\u00edceis.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nGRATID\u00c3O \n\n \n\nAo professor Dr. Pedro Ant\u00f4nio Melo, orientador e \n\nincentivador,   pela confian\u00e7a e liberdade oferecida na execu\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho.  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n\u2022 \u00c0 Universidade Federal de Santa Catarina pela oportunidade de realizar este mestrado; \n\n \n\n\u2022 Aos professores, Dr.(a) Eloise Helena Livramento Dellagnelo, Dr. Pedro Alberto Barbetta, \n\nDr. Pedro Melo, Dr. Nelson Colossi e  Dr.(a) Rosimeri de F\u00e1tima Carvalho da Silva, pela \n\nexcelente prepara\u00e7\u00e3o dos alunos de mestrado; \n\n \n\n\u2022 Aos amigos do CPGA, Artur, Fernanda e Ivo, pela aten\u00e7\u00e3o dispensada; \n\n \n\n\u2022 \u00c0 Universidade do Contestado nas pessoas do Magn\u00edfico Reitor Dr. Werner Jos\u00e9 Bertoldi e \n\ndo Pr\u00f3-Reitor de Pesquisa Dr. Leandro Ramires Comassetto; \n\n \n\n\u2022 \u00c0 Universidade para o Desenvolvimento do Alto Vale do Itaja\u00ed nas pessoas do Magn\u00edfico \n\nReitor Dr. Viegand Eger e do Pr\u00f3-Reitor de Pesquisa MSc. Ilson Paulo Ramos Blogoslawski; \n\n \n\n\u2022 \u00c0 Universidade do Vale do Itaja\u00ed nas pessoas do Magn\u00edfico Reitor PhD. Jos\u00e9 Roberto Provesi \n\ne do Pr\u00f3-Reitor de Pesquisa Dr. Valdir Cechinel Filho; \n\n \n\n\u2022 \u00c0 Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3 nas pessoas do Magn\u00edfico Reitor Dr. \n\nGilberto Luiz Agnolin e da Pr\u00f3-Reitora de Pesquisa Dr. Maria Assunta Busato; \n\n \n\n\u2022 \u00c0 Universidade do Oeste de Santa Catarina nas pessoas do Magn\u00edfico Reitor Dr. Aristides \n\nCimadon e do Pr\u00f3-Reitor de Pesquisa Dr. Luiz Carlos L\u00fcckmann; \n\n \n\n\u2022 \u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica do Estado de Santa Catarina nas \n\npessoas do Presidente Dr. Ant\u00f4nio Diom\u00e1rio de Queiroz e da Coordenadora de Projetos \n\nMaria Cristina Hatz; \n\n \n\n\u2022 Finalmente, agrade\u00e7o a todos que acreditaram na possibilidade deste projeto e contribu\u00edram \n\npara que esse trabalho se tornasse realidade. \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n O conceito de desenvolvimento local surge na Europa nos anos setenta como resposta ao \nprocesso de reestrutura\u00e7\u00e3o e ajuste econ\u00f4mico. Seu principal objetivo \u00e9 de melhorar as condi\u00e7\u00f5es \nsociais da popula\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento econ\u00f4mico competitivo e sustent\u00e1vel, estruturado a \npartir dos pr\u00f3prios atores locais. O Estado de Santa Catarina possui como caracter\u00edstica do seu \nsistema de ensino superior \u00e0 presen\u00e7a de universidades fundacionais distribu\u00edda em todo \nterrit\u00f3rio. Essas institui\u00e7\u00f5es, no conceito de desenvolvimento local, s\u00e3o consideradas atores \nsociais geradores e disseminadores de conhecimento e inova\u00e7\u00f5es. O objetivo deste estudo foi o de \nidentificar a rela\u00e7\u00e3o entre as pesquisas produzidas nas universidades fundacionais catarinenses \ncom o desenvolvimento local. Esta pesquisa foi um estudo de caso m\u00faltiplo, te\u00f3rico-emp\u00edrico, \nexplorat\u00f3rio, descritivo, com abordagem predominantemente qualitativa e n\u00e3o-experimental. O \nn\u00edvel de an\u00e1lise foi \u00e0 n\u00edvel de campo, e as organiza\u00e7\u00f5es escolhidas obedeceram aos seguintes \ncrit\u00e9rios: serem mantidas por funda\u00e7\u00f5es educacionais municipais, terem suas sedes localizadas \nem cidades do interior catarinense, pertencerem ao sistema Acafe, e, serem reconhecidas como \nuniversidades. As unidades de an\u00e1lise foram os projetos de pesquisas desenvolvidas nestas \ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior, e as unidades de observa\u00e7\u00e3o os projetos de pesquisa com \nfinanciamento externo e tornados p\u00fablicos. O tipo de corte foi seccional com perspectiva \nlongitudinal abrangendo o per\u00edodo de 2001-2006. Obteve-se a ades\u00e3o de cinco universidades \ntotalizando 255 pesquisas. Recorreu-se a an\u00e1lise de conte\u00fado e para tanto se utilizou como \ndefini\u00e7\u00e3o conceitual a de Gallicchio (2004, p.8), e como defini\u00e7\u00e3o operacional as quatro \ndimens\u00f5es de desenvolvimento local: a econ\u00f4mica, a sociocultural, a ambiental e a pol\u00edtica. Na \nan\u00e1lise, primeiramente, constatou-se o n\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local existente \nnos projetos de pesquisa. Notou-se que a maior parte da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das universidades \nmunicipais catarinenses (58,43%) possui alguma evid\u00eancia de desenvolvimento local, \npredominando as pesquisas com uma evid\u00eancia (48,63%). Num segundo momento analisou-se \nnas pesquisas com evid\u00eancia de desenvolvimento local as dimens\u00f5es existentes. Verificou-se que \nas universidades pesquisadas atuam com maior intensidade na dimens\u00e3o pol\u00edtica (42,54%) \nseguido da dimens\u00e3o econ\u00f4mica (23,76%). As dimens\u00f5es sociocultural e ambiental se \napresentam com participa\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas (17,68% e 16,02% respectivamente). Percebe-se que as \nuniversidades pesquisadas atuam como agentes aglutinadores das sociedades locais interagindo \nno territ\u00f3rio com outros personagens sociais impulsionando, embora de maneira difusa, o \ndesenvolvimento local. Alerta-se que a preocupa\u00e7\u00e3o em vincular a pesquisa apenas a fatores \necon\u00f4micos deve ser criteriosa, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do conceito de \ndesenvolvimento que cada vez mais leva em considera\u00e7\u00e3o fatores sociais e ambientais em sua \ncomposi\u00e7\u00e3o. O sistema de pesquisa existente nas universidades analisadas apresenta a vantagem \nde n\u00e3o vincular a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica apenas a fatores econ\u00f4micos, sendo, talvez um auxiliar no \ncaminho de um desenvolvimento sustent\u00e1vel nas regi\u00f5es onde atuam. \n\n \n\nPalavras-chave: pesquisa universit\u00e1ria, desenvolvimento local, rela\u00e7\u00e3o universidade-comunidade.  \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThe concept of local development appears in the Europe in the Seventies as reply to the \nprocess of reorganization and economic adjustment. Its main objective is to improve the social \nconditions of the population and the competitive and sustainable economic development, \nstructuralized from the proper local actors. The State of Santa Catarina possess as characteristic \nof its system of superior education to the presence of distributed foundations university in all \nterritory. These institutions, in the concept of local development, are considered generating and \ndisseminating social actors of knowledge and innovations. The objective of this study was to \nidentify the relation enters the produced research in the foundations universities of Santa Catarina \nwith the local development. This research was a study of multiple cases, theoretician-empiricist, \nexploratory, description, with predominantly qualitative and not-experimental boarding. The \nanalysis level was to the field level, and the chosen organizations had obeyed the following \ncriteria: to be kept for municipal educational foundations, to have its headquarters located in \ncities of the interior, to belong to the Acafe system, and, to be recognized as university. The units \nof analysis had been the projects of research developed in these institutions of superior education \nand the units of comment the projects of research with external financing and become public. The \ntype of cut was sectional with longitudinal perspective enclosing the period of 2001-2006. It was \ngotten adhesion of five universities totalizing 255 researches. Content analysis was appealed to it \nand for in such a way it was used as conceptual definition of Gallicchio (2004, p.8), and as \noperational definition the four dimensions of local development: the economic one, the cultural \nsocio one, ambient and the politics. In the analysis, first, the number of evidences of existing \nlocal development in the research projects was evidenced. It was noticed that most of the \nscientific production of the municipal universities of Santa Catarina (58,43%) possess some \nevidence of local development, predominating the research with an evidence (48,63%). At as a \nmoment one analyzed in the research with evidence of local development the existing \ndimensions. It was verified that the searched universities act with bigger intensity in the \ndimension politics (42,54%) followed of the economic dimension (23,76%). The dimensions \ncultural socio and ambient if present with next participation (17.68% and 16.02% respectively). \nOne perceives that the searched universities act as agglutinant agents of the local societies \ninteracting in the territory with other social personages stimulating, even so in diffuse way, the \nlocal development. It\u2019s alert that the concern in tying to the research only the economic factors \nmust be criterions, mainly, in function of the evolution of the development concept that each time \nmore takes in consideration social and ambient factors in its composition. The system of existing \nresearch in the analyzed universities presents the advantage not to tie to the scientific production \nonly the economic factors, being, one to perhaps assist in the way of a sustainable development in \nthe regions where they act. \n \nKey-words: university research, local development, relation university-community. \n \n \n\n \n\n \n\n\n\nL I S TA D E  A B R E V I AT U R A S  E  S I G L A S  U T I L I Z A D A S  \n\n \n\nACAFE \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Catarinense de Funda\u00e7\u00f5es Educacionais \n\nBID \u2013 Banco Interamericano de Desenvolvimento \n\nCAPES - Funda\u00e7\u00e3o Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\nCEE/SC \u2013 Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina \n\nCFE \u2013 Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nCLAEH \u2013 Centro Latinoamericano de Econom\u00eda Humana \n\nCNPq \u2013 Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nDLIS  - Desenvolvimento Local Integrado e Sustent\u00e1vel \n\nFACHSUL \u2013 Faculdades de Ci\u00eancias Humanas, Sociais e Letras \n\nFACITEC \u2013 Faculdades de Ci\u00eancias Tecnol\u00f3gicas e Computa\u00e7\u00e3o \n\nFAEAVI \u2013 Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas do Alto Vale do Itaja\u00ed \n\nFAPESC \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de Santa Catarina \n\nFEARP \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Alto Vale do Rio do Peixe \n\nFEAUC \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Alto Uruguai Catarinense \n\nFEBAVE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional Barriga Verde \n\nFEDAVI \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Alto Vale do Itaja\u00ed \n\nFEHH \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional Hansa Hammonia \n\nFEPLAC \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Planalto Central Catarinense \n\nFEMAI \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional dos Munic\u00edpios do Alto Irani \n\nFEMARP \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional e Empresarial do Alto Vale do Rio do Peixe \n\nFENIC \u2013 Federa\u00e7\u00e3o das Funda\u00e7\u00f5es Educacionais do Contestado \n\nFEPEVI \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Ensino do P\u00f3lo Geoeducacional do Vale do Itaja\u00ed \n\nFILCAT \u2013 Faculdades Integradas do Litoral Catarinense \n\nFUNCITEC \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia do Estado de Santa Catarina \n\nFUNDESTE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Ensino para o Desenvolvimento do Oeste \n\nFUNESC \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Extremo Oeste de Santa Catarina \n\nFUNORTE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria do Norte Catarinense \n\nFUNPLOC \u2013 Funda\u00e7\u00e3o das Escolas do Planalto Norte Catarinense \n\nFUOC \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria do Oeste Catarinense \n\n\n\nFURB \u2013 Universidade Regional de Blumenau \n\nIDH \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nIES \u2013 Institui\u00e7\u00f5es de Ensino superior \n\nKLABIN \u2013 Ind\u00fastrias Klabin de Celulose S/A \n\nLDBN \u2013 Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n\nMEC \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura \n\nPLAMEG \u2013 Plano de Metas do Governo \n\nPMEs \u2013 Pequenas e Microempresas \n\nOICN \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial pela Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e dos Recursos Naturais \n\nONGs \u2013 Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nRIGESA \u2013 Ribeiro Gerin S/A (MeadWestvaco Corporation) \n\nUDESC \u2013 Universidade para o Desenvolvimento do Estado de Santa Catarina  \n\nUnC \u2013 Universidade do Contestado \n\nUNERJ \u2013 Centro Universit\u00e1rio de Jaragu\u00e1 do Sul \n\nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUNESC \u2013 Universidade do Extremo Sul Catarinense \n\nUNIDAVI \u2013 Universidade do Alto Vale do Itaja\u00ed \n\nUNIFEBE \u2013 Centro Universit\u00e1rio de Brusque \n\nUNIPLAC \u2013 Universidade do Planalto Catarinense \n\nUNISUL \u2013 Universidade do Sul de Santa Catarina \n\nUNIVALI \u2013 Universidade do Vale do Itaja\u00ed \n\nUNIVILLE \u2013 Universidade da Regi\u00e3o de Joinville \n\nUNOCHAPEC\u00d2 \u2013 Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3 \n\nUNOESC \u2013 Universidade do Oeste de Santa Catarina \n\nUSJ \u2013 Centro Universit\u00e1rio Municipal de S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 1: Universidades Fundacionais do Sistema Acafe.......................................................75 \n\n \n\nQuadro 2: Caracter\u00edsticas das Evid\u00eancias de Desenvolvimento Local.....................................79 \n\n \n\nQuadro 3: Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior associadas ao Sistema Acafe................................88 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1: Projetos de pesquisas analisados por universidade no per\u00edodo 2001-2006....................90 \n\n \n\nTabela 2: N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto da Universidade do \n\nContestado......................................................................................................................................92 \n\n \n\nTabela 3: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas da Universidade do \n\nContestado......................................................................................................................................93 \n\n \n\nTabela 4: N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto da Universidade do Alto \n\nVale do Itaja\u00ed..................................................................................................................................94 \n\n \n\nTabela 5: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas da Universidade do \n\nAlto Vale do Itaja\u00ed..........................................................................................................................94 \n\n \n\nTabela 6: N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto da Universidade do Vale \n\ndo Itaja\u00ed...........................................................................................................................................95 \n\n \n\nTabela 7: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas da Universidade do \n\nVale do Itaja\u00ed...................................................................................................................................96 \n\n \n\nTabela 8: N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto da Universidade \n\nComunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3.................................................................................................97 \n\n \n\nTabela 9: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas da Universidade \n\nComunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3.................................................................................................97 \n\n \n\nTabela 10: N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto da Universidade do Oeste \n\nde Santa Catarina............................................................................................................................98 \n\n\n\n \n\nTabela 11: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas da Universidade do \n\nOeste de Santa Catarina..................................................................................................................99 \n\n \n\nTabela 12: N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto das universidades \n\npesquisadas.....................................................................................................................................99 \n\n \n\nTabela 13: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas das universidades \n\nanalisadas......................................................................................................................................100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICO \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica brasileira em peri\u00f3dicos internacionais indexados no Institute for \n\nScientific Information (ISI) e percentual em rela\u00e7\u00e3o ao mundo, 1981-2004.................................37 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURA \n\n \n\n \n\nFigura 1: Distribui\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior do Sistema Acafe no territ\u00f3rio \n\ncatarinense......................................................................................................................................89 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O...........................................................................................................................18 \n\n1.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Tema de Pesquisa....................................................................................18 \n\n1.2 Objetivos da Pesquisa...............................................................................................................25 \n\n1.2.1 Objetivo geral........................................................................................................................25 \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos.............................................................................................................25 \n\n1.3 Justificativa...............................................................................................................................25 \n\n1.4 Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o...........................................................................................................27 \n\n \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA...............................................................................................28 \n\n2.1 A Pesquisa na Universidade......................................................................................................28 \n\n2.1.1 A evolu\u00e7\u00e3o da universidade...................................................................................................28 \n\n2.1.2 A universidade no Brasil........................................................................................................29 \n\n2.1.3 A pesquisa no Brasil...............................................................................................................32 \n\n2.2 O Desenvolvimento Local........................................................................................................38 \n\n2.2.1 A evolu\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento.........................................................................38 \n\n2.2.2 A perspectiva local.................................................................................................................42 \n\n2.2.3 Desenvolvimento end\u00f3geno...................................................................................................47 \n\n2.2.4 Desenvolvimento local..........................................................................................................53 \n\n2.2.5 Desenvolvimento local, integrado e sustent\u00e1vel....................................................................63 \n\n2.2.6 O capital social......................................................................................................................66 \n\n2.2.7 Indicadores de desenvolvimento local...................................................................................71 \n\n \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS................................................................................74 \n\n3.1 Tipo de Pesquisa.......................................................................................................................74 \n\n3.2 Coleta de Dados........................................................................................................................76 \n\n3.3 An\u00e1lise de Dados......................................................................................................................77 \n\n3.4 Limita\u00e7\u00f5es da Pesquisa.............................................................................................................80 \n\n \n\n\n\n4 RESULTADOS DA PESQUISA.................................................................................................81 \n\n4.1 O Sistema Fundacional Catarinense.........................................................................................81 \n\n4.1.1 A evolu\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o superior catarinense........................................................................81 \n\n4.1.2 A interioriza\u00e7\u00e3o do ensino superior catarinense....................................................................82 \n\n4.1.3 O sistema Acafe.....................................................................................................................86 \n\n4.2 An\u00e1lise de Dados......................................................................................................................90 \n\n4.2.1 An\u00e1lise de dados por universidade........................................................................................91 \n\n4.2.1.1 Universidade do Contestado \u2013 UnC...................................................................................91 \n\n4.2.1.2 Universidade para o Desenvolvimento do Alto Vale do Itaja\u00ed \u2013 UNIDAVI.......................93 \n\n4.2.1.3 Universidade do Vale do Itaja\u00ed \u2013 UNIVALI........................................................................94 \n\n4.2.1.4 Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3 \u2013 UNOCHAPEC\u00d3...............................96 \n\n4.2.1.5 Universidade do Oeste de Santa Catarina \u2013 UNOESC.......................................................98 \n\n4.2.2 An\u00e1lise Geral de Dados.........................................................................................................99 \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS....................................................................................................101 \n\n5.1 Conclus\u00f5es..............................................................................................................................101 \n\n5.2 Recomenda\u00e7\u00f5es......................................................................................................................103 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS...........................................................................................................................104 \n\nAP\u00caNDICE...................................................................................................................................109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 18\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEsse estudo procura compreender a rela\u00e7\u00e3o universidade-comunidade por meio do \n\nprocesso de transfer\u00eancia de conhecimento produzido na universidade para a comunidade \n\nlocal. Apresenta-se uma breve retrospectiva hist\u00f3rica da compreens\u00e3o do termo \n\ndesenvolvimento, se destaca a preocupa\u00e7\u00e3o com os limites do desenvolvimento e se esclarece \n\no conceito de desenvolvimento local. Determinam-se os objetivos do trabalho, tanto o geral \n\nquanto os espec\u00edficos, e apresenta-se a justificativa para a escolha deste tema. \n\n \n\n1.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Tema de Pesquisa \n \n\n Para Souza (1995, p.15-17) n\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o universalmente aceita de \n\ndesenvolvimento. Uma primeira corrente considera crescimento como sin\u00f4nimo de \n\ndesenvolvimento; para outros o crescimento \u00e9 condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o \n\ndesenvolvimento, mas n\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o suficiente. Para os economistas da primeira corrente, \n\num pa\u00eds \u00e9 subdesenvolvido porque cresce menos do que os desenvolvidos, apesar de \n\npossu\u00edrem recursos ociosos, como terra e m\u00e3o-de-obra. O pa\u00eds mostra-se subdesenvolvido \n\nporque n\u00e3o utiliza integralmente os fatores de produ\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e e sua economia cresce \n\nabaixo de suas possibilidades. Associados a essa no\u00e7\u00e3o, emergem os modelos que enfatizam \n\napenas a cumula\u00e7\u00e3o de capital solu\u00e7\u00e3o simplificadora da realidade, que coloca todos os pa\u00edses \n\ndentro da mesma problem\u00e1tica.  \n\nO desenvolvimento econ\u00f4mico n\u00e3o deve ser confundido com crescimento, porque os \n\nfrutos dessa expans\u00e3o podem n\u00e3o estar beneficiando a economia como um todo, bem como, \n\nsua popula\u00e7\u00e3o. A segunda corrente encara o crescimento econ\u00f4mico como uma simples \n\nvaria\u00e7\u00e3o quantitativa do produto, enquanto o desenvolvimento envolve mudan\u00e7as qualitativas \n\nno modo de vida das pessoas, nas institui\u00e7\u00f5es e nas estruturas produtivas. Nesse sentido, \n\ndesenvolvimento caracteriza-se pela transforma\u00e7\u00e3o de uma economia arcaica, ineficiente, em \n\numa economia moderna. Eficiente, juntamente com a melhoria do n\u00edvel de vida do conjunto \n\nda popula\u00e7\u00e3o. Essa no\u00e7\u00e3o implica mudan\u00e7a de estrutura. O estruturalismo tem o m\u00e9rito de \n\ndestacar as interdepend\u00eancias entre o setor moderno e o tradicional e a necessidade de \n\naperfei\u00e7oar tais estruturas, bem como os pontos de estrangulamentos do desenvolvimento. \n\n O desenvolvimento econ\u00f4mico se define, portanto, pela exist\u00eancia de crescimento \n\necon\u00f4mico cont\u00ednuo, em ritmo superior ao crescimento demogr\u00e1fico, envolvendo mudan\u00e7as \n\nde estruturas e melhoria de indicadores econ\u00f4micos e sociais per capita. \u00c9 um fen\u00f4meno de \n\n\n\n 19\n\nlongo prazo, implicando o fortalecimento da economia nacional, a amplia\u00e7\u00e3o da economia de \n\nmercado e a eleva\u00e7\u00e3o geral da produtividade. Com o desenvolvimento, a economia adquire \n\nmaior estabilidade e diversifica\u00e7\u00e3o, o progresso tecnol\u00f3gico e a forma\u00e7\u00e3o de capital tornam-se \n\nfatores end\u00f3genos. Apesar da diversifica\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de produtos manufaturados e do \n\ngrande volume do com\u00e9rcio exterior, o setor de mercado interno aumenta simultaneamente \n\nsua participa\u00e7\u00e3o na economia. Em fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o gradativa dos bols\u00f5es de pobreza \n\nabsoluta, da eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis dos sal\u00e1rios e da renda em seu conjunto, esse setor passa a ser \n\ndefinitivamente o elemento din\u00e2mico do sistema. \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o com os limites do desenvolvimento, em fun\u00e7\u00e3o do esgotamento dos \n\nrecursos naturais e a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, s\u00e3o temas de eventos mundiais. Em 1971, ocorre a \n\nConfer\u00eancia de Founex (Su\u00ed\u00e7a) que levanta a import\u00e2ncia de integrar o meio ambiente \u00e0s \n\nestrat\u00e9gias de desenvolvimento discutindo os efeitos colaterais sobre o meio ambiente \n\nprovocados pela atividade agr\u00edcola. Em 1974, a Declara\u00e7\u00e3o de Cocoyok das Na\u00e7\u00f5esUnidas, \n\nafirmava que a causa da explos\u00e3o demogr\u00e1fica era a pobreza, que tamb\u00e9m gerava a destrui\u00e7\u00e3o \n\ndesenfreada dos recursos naturais. Os pa\u00edses industrializados contribu\u00edam com aquele quadro \n\ncom altos \u00edndices de consumo. Em 1975, o Relat\u00f3rio Dag-Hammarskj\u00f6ld \u2013 ONU, afirmava \n\nque as pot\u00eancias coloniais concentraram as melhores terras das col\u00f4nias nas m\u00e3os de uma \n\nminoria, for\u00e7ando a popula\u00e7\u00e3o pobre a usar outros solos, promovendo a devasta\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n Em 1980, a Estrat\u00e9gia de Conserva\u00e7\u00e3o Mundial \u2013 UICN (Uni\u00e3o Mundial pela \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza e dos Recursos Naturais) apresenta documento no qual consta uma \n\nse\u00e7\u00e3o intitulada \u201cEm dire\u00e7\u00e3o ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d, talvez a primeira vez em que \n\no termo sustentabilidade tenha sido usado como um objetivo a ser alcan\u00e7ado. Em 1987, a \n\nComiss\u00e3o Mundial da ONU sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento, apresentou \n\ndocumento chamado \u201cOur Common Future\u201d, mais conhecido como relat\u00f3rio Brundtland, que \n\ndiz que \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 o desenvolvimento que satisfaz as necessidades do \n\npresente sem comprometer a capacidade das futuras gera\u00e7\u00f5es satisfazerem suas pr\u00f3prias \n\nnecessidades\u201d. O documento demanda crescimento tanto em pa\u00edses industrializados como em \n\nsubdesenvolvidos, inclusive ligando a supera\u00e7\u00e3o da pobreza nestes \u00faltimos ao crescimento \n\ncont\u00ednuo dos primeiros. Em 1992, a  Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento \u2013 Rio de Janeiro, mostrou um crescimento do interesse mundial pelo futuro \n\ndo planeta, muitos pa\u00edses deixaram de ignorar as rela\u00e7\u00f5es entre desenvolvimento s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico e modifica\u00e7\u00f5es no meio ambiente, e reconhece o meio ambiente e \n\ndesenvolvimento como dois lados da mesma moeda (SACHS, 1993, p.13). \n\n\n\n 20\n\n Sachs (1993, p.24-27) considera os seguintes requisitos para que ocorra o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel: \n\n \n\na) sustentabilidade social - est\u00e1 ligada \u00e0 maior equidade na distribui\u00e7\u00e3o de renda e \n\nbens;  \n\nb) sustentabilidade econ\u00f4mica - est\u00e1 ligada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos abismos norte/sul, deve ser \n\nbuscados atrav\u00e9s de um fluxo permanente de investimentos p\u00fablicos e privados; \n\n c) sustentabilidade ecol\u00f3gica - esta ligada \u00e0 qualidade do meio ambiente e \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o das fontes de recursos energ\u00e9ticos e naturais; \n\n d) sustentabilidade espacial - est\u00e1 ligada \u00e0 melhor distribui\u00e7\u00e3o territorial dos \n\nassentamentos humanos; e,  \n\ne) sustentabilidade cultural - ligada \u00e0 necessidade de se evitarem conflitos culturais. \n\nDeve ser buscada atrav\u00e9s da especificidade de solu\u00e7\u00f5es para cada local e cultura em \n\nparticular. \n\n \n\nHoje existe um relativo consenso quanto \u00e0 urg\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\nsociopol\u00edtico-ambientais sustent\u00e1veis. Baumgarten (2005, p.27-28) considera que a proposta \n\nde ado\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel tem sentidos bastante diferentes \n\npara os distintos grupos envolvidos, significando, para uns, tornar mais aceit\u00e1veis e menos \n\nperigosos os atuais rumos do desenvolvimento capitalista, inserindo certos mecanismos de \n\ncontrole; enquanto para outros, a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade cont\u00e9m um questionamento do \n\npr\u00f3prio n\u00facleo das atuais formas de produ\u00e7\u00e3o da vida \u2013 a mercadoriza\u00e7\u00e3o geral e a crescente e \n\nsistem\u00e1tica explora\u00e7\u00e3o depredadora do ambiente e dos seres que o constituem. Novas \n\nalternativas de desenvolvimento surgem, entre elas destaca-se o desenvolvimento local, que \n\npode ser entendido como um processo interno de amplia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de agrega\u00e7\u00e3o de valor \n\nna produ\u00e7\u00e3o, bem como da capacidade de absor\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Esse processo tem como \n\nresultado a amplia\u00e7\u00e3o do emprego, do produto e da renda do local ou da regi\u00e3o, em um \n\nmodelo de desenvolvimento definido (MARTINELLI e JOYAL, 2004, p. 10-11).  \n\nO modelo de desenvolvimento passa a ser estruturado a partir dos pr\u00f3prios atores \n\nlocais. Cada local ou regi\u00e3o disp\u00f5e de diferentes combina\u00e7\u00f5es de caracter\u00edsticas e bens \n\ncoletivos \u2013 f\u00edsicos, sociais, econ\u00f4micos, culturais, pol\u00edticos, institucionais \u2013 que influenciam \n\nsua capacidade de produzir conhecimento, de aprender e de inovar. E, no sistema de rela\u00e7\u00f5es \n\nque configuram o ambiente local \u2013 expressa em sua capacidade de tomar decis\u00f5es estrat\u00e9gicas \n\ne em seu potencial de aprendizado e inova\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 determinante de sua capacidade de \n\n\n\n 21\n\ncapitanear os processos de crescimento e mudan\u00e7a, ou seja, de desenvolvimento local. As \n\nchamadas aglomera\u00e7\u00f5es produtivas, cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas e/ou inovativas, s\u00e3o \n\nconsideradas ambientes prop\u00edcios \u00e0 intera\u00e7\u00e3o, \u00e0 troca de conhecimento e ao aprendizado. A \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o ou proximidade espacial facilita a maior intera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9, por \n\nsi s\u00f3, um fator determinante para tal \u2013 s\u00e3o necess\u00e1rias tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es institucionais e \n\nsocioculturais que as favore\u00e7am (ALBAGLI e MACIEL, 2004, p.11). \n\nAs primeiras formula\u00e7\u00f5es sobre desenvolvimento local ocorreram na Europa nos anos \n\nsetenta, para Mui\u00f1os Juncal (1998, p. 2-3), em resposta a um per\u00edodo de crise econ\u00f4mica, que \n\nprovocou, em certos setores produtivos, um processo de ajuste estrutural seguido por um forte \n\nmovimento de demiss\u00f5es e por relocaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, deixando um quadro de crise social \n\ne econ\u00f4mico em determinados espa\u00e7os geogr\u00e1ficos. Neste contexto, considera o \n\ndesenvolvimento local como uma resposta direta dos agentes locais aos novos desafios de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o e ajuste econ\u00f4mico. Desta maneira, a discuss\u00e3o e a \u00eanfase nas iniciativas locais \n\nse converteram em partes fundamentais de um amplo processo de tomada de consci\u00eancia, a \n\nescala local, com o objetivo central de gerar mecanismos pr\u00f3prios de rea\u00e7\u00e3o frente \u00e0s \n\nmudan\u00e7as do sistema econ\u00f4mico. \n\n Llorens (2002, p.6-7), localiza na d\u00e9cada de noventa, o in\u00edcio do processo de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina que provoca uma mudan\u00e7a nas pol\u00edticas tradicionais de \n\ndesenvolvimento, que at\u00e9 o momento eram centradas nos investimentos em infra-estrutura e \n\nservi\u00e7os b\u00e1sicos. Desponta a preocupa\u00e7\u00e3o em utilizar-se com maior \u00eanfase os recursos \n\nend\u00f3genos e desenvolver o capital social, entendido como um conjunto de fatores, tais como, \n\no clima de confian\u00e7a social, o grau de associativismo, a consci\u00eancia c\u00edvica e os valores \n\nculturais em sentido amplo. Acrescenta que os objetivos do desenvolvimento local \n\ntranscendem o \u00e2mbito do crescimento econ\u00f4mico para centrar-se na melhora da qualidade de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o em geral. \n\n Gallicchio (2004, p.1-6) identifica que na Am\u00e9rica Latina a globaliza\u00e7\u00e3o produziu \n\nimportantes crises sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas, resultado de reformas neoliberais que n\u00e3o \n\nt\u00eam reduzido \u00e0 pobreza, a desigualdade social e nem tem melhorado a qualidade de vida da \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o. Salienta que a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda, as desigualdades sociais e \n\nterritoriais e a marginaliza\u00e7\u00e3o de etnias provocam a discuss\u00e3o sobre os modelos de \n\ndesenvolvimento. Aparecem alternativas diversas, nas quais o desenvolvimento local, a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o dos atores sociais s\u00e3o um denominador comum. Apresenta \n\ncomo grande problema o desemprego, num sentido amplo, incluindo a qualidade deste, a \n\nemigra\u00e7\u00e3o e a concentra\u00e7\u00e3o do desemprego em determinadas categorias sociais e \u00e1reas \n\n\n\n 22\n\nterritoriais. Identifica na Am\u00e9rica do Sul uma tradi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas passivas vinculadas ao \n\nmercado de trabalho, desta \u00f3tica o emprego depende diretamente do crescimento econ\u00f4mico, \n\ne, em situa\u00e7\u00f5es de desemprego conjunturais, se atua atrav\u00e9s de medidas passivas como o \n\nseguro desemprego ou a seguridade social. Mas a realidade tem demonstrado que o \n\ndesemprego volta com maior freq\u00fc\u00eancia na vida do trabalhador e, normalmente, o retorno ao \n\nmercado de trabalho exige novos saberes e habilidades. Desta forma, afirma a necessidade de \n\npol\u00edticas ativas que complementem, e n\u00e3o substituam as pol\u00edticas passivas. \n\nO autor salienta as diferen\u00e7as entre as experi\u00eancias de desenvolvimento local europ\u00e9ia \n\ne latino americana. Observa que a vis\u00e3o economicista do desenvolvimento local tem \n\nencontrado dificuldades de implanta\u00e7\u00e3o, na Am\u00e9rica Latina, pela debilidade dos atores sociais \n\ne governos locais. Surge outra linha fundamentada apenas na vis\u00e3o social que n\u00e3o desenvolve \n\nlinhas de melhora da economia local. Acrescenta que nenhuma das duas linhas de trabalho \n\ntem sido eficaz em resolver o problema, logo, se deve trabalhar simultaneamente com o \n\nprocesso de desenvolvimento econ\u00f4mico local e de constru\u00e7\u00e3o do capital social, entendendo-\n\nse que o primeiro \u00e9 uma vari\u00e1vel dependente do segundo, e, que n\u00e3o haver\u00e1 desenvolvimento \n\necon\u00f4mico se n\u00e3o forem geradas previamente as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de desenvolvimento \n\nsocial a n\u00edvel local. O desenvolvimento local aparece como uma nova forma de olhar e agir \n\ndesde o local no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nMartinelli e Joyal (2004, p.57) esclarecem que no contexto brasileiro \u00e9 utilizado o \n\nconceito de Desenvolvimento local integrado e sustent\u00e1vel (Dlis) como uma denomina\u00e7\u00e3o \n\nampla, utilizada para v\u00e1rios tipos de processos de desenvolvimento local. A express\u00e3o foi \n\nlan\u00e7ada institucionalmente em 1997, pelo Conselho de Comunidade Solid\u00e1ria. Assim, tanto \n\naqueles que continuam enfatizando apenas o papel econ\u00f4mico como fator determinante, \n\nquanto os que t\u00eam uma vis\u00e3o mais sist\u00eamica do processo de desenvolvimento utilizam essa \n\nexpress\u00e3o, tamb\u00e9m muito conhecida tanto por quem busca encontrar novas alternativas para o \n\npadr\u00e3o de desenvolvimento existente, como por quem defende a manuten\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o \n\natual de desenvolvimento. \n\n Franco (2000, p.55-61) destaca a composi\u00e7\u00e3o do desenvolvimento local. Al\u00e9m da \n\npropriedade produtiva, da riqueza, daquilo que poder\u00edamos chamar de capital empresarial, \n\nexistem ainda o capital humano, o capital social e o capital natural. O capital humano se \n\nrefere mais diretamente ao conhecimento e \u00e0 capacidade de cri\u00e1-lo e recri\u00e1-lo \u2013 o que envolve \n\na educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, a alimenta\u00e7\u00e3o e a nutri\u00e7\u00e3o, a cultura e a pesquisa e v\u00e1rias outras \u00e1reas. O \n\ncapital social diz respeito aos n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o de uma sociedade. Existe uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta entre os graus de associativismo, confian\u00e7a e coopera\u00e7\u00e3o atingidos por uma sociedade \n\n\n\n 23\n\ndemocr\u00e1tica organizada do ponto de vista c\u00edvico e cidad\u00e3o e a boa governan\u00e7a e a \n\nprosperidade econ\u00f4mica. O capital natural diz respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais e f\u00edsico-\n\nterritoriais herdadas. Acrescenta que a equa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento relaciona todas essas \n\nvari\u00e1veis de uma maneira ainda desconhecida, mas para promover o desenvolvimento \u00e9 \n\npreciso investir nesses v\u00e1rios tipos de capitais. Acrescenta que o desenvolvimento deve \n\nsignificar melhorar a vida das pessoas (desenvolvimento humano), de todas as pessoas \n\n(desenvolvimento social), das que est\u00e3o vivas hoje e das que viver\u00e3o amanh\u00e3 \n\n(desenvolvimento sustent\u00e1vel). E que o crescimento econ\u00f4mico \u00e9, na maioria dos casos, t\u00e3o \n\nnecess\u00e1rio quanto insuficiente para a obten\u00e7\u00e3o deste objetivo. N\u00e3o se trata, portanto, sempre, \n\nde crescer mais, sen\u00e3o de crescer mais quando isso for melhor para os seres humanos que \n\nvivem numa determinada localidade, de vez que todo desenvolvimento \u00e9 local.  \n\nO autor conclui que o desenvolvimento local integrado e sustent\u00e1vel \u00e9 necess\u00e1rio, em \n\nprimeiro lugar, para superar as desigualdades sociais e regionais, a exclus\u00e3o social e as \n\nvulnerabilidades que assolam grande parte da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds que n\u00e3o poder\u00e1 se efetivar \n\nsomente a partir de pol\u00edticas compensat\u00f3rias. Em segundo lugar, como uma estrat\u00e9gia \n\ncomplementar de desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds, ou seja, como uma forma de estimular \n\no crescimento econ\u00f4mico das periferias internas desencadeando, simultaneamente, o seu \n\ndesenvolvimento humano e social. Em terceiro lugar, como uma estrat\u00e9gia contra-hegem\u00f4nica \n\nao processo de globaliza\u00e7\u00e3o excludente, representando, neste sentido, a capacidade de ter-se \n\numa agenda positiva de globaliza\u00e7\u00e3o, na medida em que estimula, a partir da colabora\u00e7\u00e3o \n\nexercitada no interior de unidades s\u00f3cio-territoriais que promovem e assumem a condu\u00e7\u00e3o do \n\nseu pr\u00f3prio processo de desenvolvimento, a inser\u00e7\u00e3o competitiva de localidades perif\u00e9ricas. \n\nEm quarto lugar, como uma estrat\u00e9gia de conquista da sustentabilidade, ou seja, como um \n\nmodo de contribuir para a transi\u00e7\u00e3o para um novo padr\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Por \n\n\u00faltimo, como uma nova utopia e como uma nova estrat\u00e9gia de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\nN\u00e3o h\u00e1 desenvolvimento local integrado e sustent\u00e1vel sem democracia, cidadania e \n\nsustentabilidade e a combina\u00e7\u00e3o desses tr\u00eas valores constitui, na contemporaneidade, a utopia \n\nposs\u00edvel. Por outro lado, a materializa\u00e7\u00e3o do compromisso com estes valores em novas \n\npr\u00e1ticas, em novas institui\u00e7\u00f5es e em novos comportamentos inovadores desencadeados pelo \n\ndesenvolvimento local, altera as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e as estruturas sociais existentes no sentido \n\nda sua transforma\u00e7\u00e3o. \n\nAlbagli e Maciel (2004, p.12-15) descrevem as intera\u00e7\u00f5es locais como suporte para o \n\ndesenvolvimento do conhecimento coletivo, o qual \u00e9 diferenciado e desigualmente \n\ndistribu\u00eddo, podendo ou n\u00e3o constituir importante fonte de dinamismo para aquele ambiente. \n\n\n\n 24\n\nEsse conhecimento coletivo n\u00e3o corresponde simplesmente \u00e0 soma de conhecimentos de \n\nindiv\u00edduos e organiza\u00e7\u00f5es; resulta das sinergias geradas a partir dos v\u00e1rios tipos de intera\u00e7\u00e3o; \n\ne altera-se inclusive na sua interse\u00e7\u00e3o com a circula\u00e7\u00e3o globalizada de informa\u00e7\u00e3o e \n\nconhecimento. A localiza\u00e7\u00e3o ou proximidade espacial facilita maior intera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, \n\nmas n\u00e3o \u00e9 por si s\u00f3, um fator determinante para tal \u2013 s\u00e3o necess\u00e1rias tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es \n\ninstitucionais e socioculturais que as favore\u00e7am. Ganha import\u00e2ncia assim compreender e \n\npromover as condi\u00e7\u00f5es que propiciem a configura\u00e7\u00e3o de um sistema de comunica\u00e7\u00e3o \n\nm\u00faltiplo, favorecendo a intera\u00e7\u00e3o e a coopera\u00e7\u00e3o local, bem como a difus\u00e3o e o interc\u00e2mbio \n\nde diferentes tipos de informa\u00e7\u00f5es, conhecimentos e inova\u00e7\u00f5es. Identificam os atores chaves \n\ndas intera\u00e7\u00f5es locais da seguinte forma: agentes econ\u00f4micos (clientes, parceiros e \n\ncompetidores; fornecedores de servi\u00e7os t\u00e9cnicos; matriz ou filial); agentes de conhecimento \n\n(consultores; universidades e institutos de pesquisa); agentes de regulamenta\u00e7\u00e3o (governos em \n\nseus v\u00e1rios n\u00edveis); demais atores sociais (sindicatos, associa\u00e7\u00f5es empresariais, organiza\u00e7\u00f5es \n\nde suporte, organiza\u00e7\u00f5es do chamado \u201cTerceiro Setor\u201d, entre outros). \n\n Rezende (2005, p.55-58), exp\u00f5e que a maioria dos mestres e doutores no Brasil \n\npermanece trabalhando no segmento formado pelas institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa. Uma \n\nelevada propor\u00e7\u00e3o dos mestres e a quase totalidade dos doutores trabalham em universidades. \n\nMelo (2002, p.18) acrescenta que a universidade n\u00e3o pode isolar-se das grandes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que v\u00eam ocorrendo no mundo que, direta ou indiretamente, interferem nas \n\npol\u00edticas s\u00f3cio-econ\u00f4micas, culturais e tecnol\u00f3gicas do pa\u00eds. Goulart (2005, p.55-77) destaca a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de estudar o desenvolvimento local atrav\u00e9s da dicotomia centro-periferia e as \n\nespecificidades do subdesenvolvimento, contextualizando-as no cen\u00e1rio do mundo \n\nglobalizado, sob pena de que os pa\u00edses perif\u00e9ricos sejam meras unidades operacionais. Desta \n\nforma, as estrat\u00e9gias de desenvolvimento requerem transforma\u00e7\u00f5es sociais de fundo, que \n\nviabilizem maior equidade, e n\u00e3o simples moderniza\u00e7\u00f5es de estilos de vida e padr\u00f5es de \n\nconsumo. Reconhece a import\u00e2ncia do conhecimento como capital mobilizador de inova\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, tornando a ci\u00eancia e tecnologia elementos fundamentais nas estrat\u00e9gias e \n\nrumos do desenvolvimento. Registra que no Brasil em torno de 90% das pesquisas s\u00e3o \n\nrealizadas no \u00e2mbito das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e que sua produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nrazoavelmente contextualizada com a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mundial, mas n\u00e3o se vinculando ao \n\ncontexto nacional ou local perdem sua capacidade de interven\u00e7\u00e3o. Conclui que colocar as \n\nuniversidades brasileiras como eixo da articula\u00e7\u00e3o global-local pode contribuir para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novas formas de pensar e agir sobre o desenvolvimento. Considerando que a \n\nuniversidade \u00e9 um dos elementos chave do processo de desenvolvimento local e que \n\n\n\n 25\n\nrepresenta a qualifica\u00e7\u00e3o do capital humano, e a geradora de conhecimentos, prop\u00f5e-se \n\nestudar a intera\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das universidades e a sociedade sob a \u00f3tica do \n\ndesenvolvimento local, portanto formula-se a seguinte quest\u00e3o: \n\n           \n\n  Qual a rela\u00e7\u00e3o das pesquisas produzidas pelas universidades catarinenses, \n\npertencentes ao Sistema Acafe (Associa\u00e7\u00e3o Catarinense de Funda\u00e7\u00f5es Educacionais), \n\ncom o desenvolvimento local? \n\n \n\n1.2 Objetivos da Pesquisa \n \n\n1.2.1 Objetivo geral \n\n \n\n Evidenciar a rela\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das universidades fundacionais \n\ncatarinenses e o desenvolvimento local. \n\n \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n - Levantar os projetos de pesquisa das universidades catarinenses mantidas por \n\nfunda\u00e7\u00f5es educacionais municipais, \n\n - Identificar nos projetos de pesquisa das universidades catarinenses mantidas por \n\nfunda\u00e7\u00f5es educacionais municipais as dimens\u00f5es de desenvolvimento local, \n\n - Analisar nos projetos de pesquisa das universidades catarinenses mantidas por \n\nfunda\u00e7\u00f5es educacionais municipais o relacionamento com o desenvolvimento local. \n\n \n\n1.3 Justificativa  \n\n \n\n A expans\u00e3o do ensino superior para o interior catarinense tem suas ra\u00edzes hist\u00f3ricas na \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da comunidade com a evas\u00e3o de jovens para centros maiores em busca do t\u00edtulo \n\nuniversit\u00e1rio. A mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade proporcionou a constitui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias unidades de \n\nensino superior distribu\u00eddas pelo estado. Segundo Thom\u00e9 (2003, p.8) utilizou-se a forma de \n\nfunda\u00e7\u00f5es educacionais que foram caracterizadas como institui\u00e7\u00f5es independentes, \n\ncomunit\u00e1rias, filantr\u00f3picas e sem finalidades lucrativas. Num primeiro momento a cria\u00e7\u00e3o das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior no interior catarinense representou a reten\u00e7\u00e3o, fixa\u00e7\u00e3o e o \n\naumento (com a atra\u00e7\u00e3o de docentes e a qualifica\u00e7\u00e3o de pessoal) do capital intelectual local. \n\n\n\n 26\n\nPercebe-se que a cria\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior no interior pode ser caracterizada \n\ncomo um processo de desenvolvimento local, na medida em que houve uma articula\u00e7\u00e3o dos \n\natores sociais com um objetivo tanto pol\u00edtico, quanto econ\u00f4mico e social da comunidade. \n\nNum segundo momento, houve a articula\u00e7\u00e3o das funda\u00e7\u00f5es educacionais em um \u00f3rg\u00e3o \n\nrepresentativo com a finalidade de defender seus interesses, captar recursos e profissionalizar \n\nsuas atividades. Ocorre a segunda expans\u00e3o do ensino superior no interior com a abertura de \n\nnovos campi em cidades na \u00e1rea de abrang\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es.  \n\nCom a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, ocorre um momento de op\u00e7\u00e3o para os \n\nestabelecimentos de ensino superior, sendo que a maioria deles escolhe se transformar em \n\nuniversidade, a partir desta decis\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior iniciam um processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento, ocorrendo uma nova expans\u00e3o qualitativa do ensino superior no \n\ninterior do estado catarinense.  O relacionamento entre sociedade e universidade, no caso das \n\nfunda\u00e7\u00f5es educacionais, permitiu a manuten\u00e7\u00e3o e a qualifica\u00e7\u00e3o do capital humano nas suas \n\nrespectivas regi\u00f5es, refletindo no desenvolvimento econ\u00f4mico e social local.  \n\nAlbagli e Maciel (2004, p.9-15), reconhecem que a produ\u00e7\u00e3o, a socializa\u00e7\u00e3o e o uso de \n\nconhecimento e informa\u00e7\u00f5es constituem processos socioculturais e que tais pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es \n\ninscrevem-se no espa\u00e7o e na pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, em suas v\u00e1rias escalas. Nas \n\nintera\u00e7\u00f5es locais, desenvolve-se um conhecimento coletivo, o qual \u00e9 diferenciado e \n\ndesigualmente distribu\u00eddo, podendo ou n\u00e3o constituir importante fonte de dinamismo para \n\naquele ambiente. Afirmam que ganha import\u00e2ncia compreender e promover as condi\u00e7\u00f5es que \n\npropiciem a configura\u00e7\u00e3o de um sistema de comunica\u00e7\u00e3o m\u00faltiplo, favorecendo a intera\u00e7\u00e3o e \n\na coopera\u00e7\u00e3o local, bem como a difus\u00e3o e o interc\u00e2mbio de diferentes tipos de informa\u00e7\u00f5es, \n\nconhecimentos e inova\u00e7\u00f5es. Identificam as universidades como atores chaves das intera\u00e7\u00f5es \n\nlocais classificando-as como agentes de conhecimento. Goulart (2005, p.71-77) reconhece a \n\nimport\u00e2ncia do conhecimento como capital mobilizador de inova\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00f5es, \n\ntornando a ci\u00eancia e tecnologia elementos fundamentais nas estrat\u00e9gias e rumos do \n\ndesenvolvimento. Registra que no Brasil em torno de 90% das pesquisas s\u00e3o realizadas no \n\n\u00e2mbito das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e que sua produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 razoavelmente \n\ncontextualizada com a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mundial, mas n\u00e3o se vinculando ao contexto \n\nnacional ou local perdem sua capacidade de interven\u00e7\u00e3o. Conclui que colocar as \n\nuniversidades brasileiras como eixo da articula\u00e7\u00e3o global-local pode contribuir para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novas formas de pensar e agir sobre o desenvolvimento. A presente pesquisa \n\nvisa aprofundar o estudo sobre a articula\u00e7\u00e3o global-local das universidades catarinenses, com \n\no objetivo de compreender o relacionamento universidade e comunidade. Parece ser relevante \n\n\n\n 27\n\nverificar se as pesquisas realizadas nas universidades do interior catarinense possuem como \n\nobjetivo a melhora das condi\u00e7\u00f5es da comunidade local de forma sustent\u00e1vel tanto do ponto de \n\nvista da sustentabilidade social (inclus\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o social, participa\u00e7\u00e3o), quanto econ\u00f4mica \n\n(consolida\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de empreendimentos e atividades econ\u00f4micas), institucional \n\n(consolida\u00e7\u00e3o de novas esferas p\u00fablicas, reorganiza\u00e7\u00f5es institucionais, fortalecimento das \n\ncapacidades t\u00e9cnicas e gerenciais dos agentes envolvidos) e ambiental (manejo sustent\u00e1vel \n\ndos recursos naturais, preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas locais, recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas). \n\n  \n\n1.4 Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n A presente pesquisa estuda a rela\u00e7\u00e3o universidade-comunidade atrav\u00e9s dos objetivos \n\ndefinidos na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica universit\u00e1ria. A meta \u00e9 conhecer como a investiga\u00e7\u00e3o \n\nrealizada nas universidades catarinenses reflete na sociedade nas quais as institui\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\ninseridas. O processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisas na maior parte das universidades \n\nmunicipais catarinenses \u00e9 recente. Acredita-se que seja uma nova etapa no processo de \n\ndesenvolvimento das funda\u00e7\u00f5es educacionais. A partir desta etapa, a universidade cria \n\nconhecimentos que tamb\u00e9m podem servir para resolver os problemas locais e regionais. \n\nDentro deste contexto apresenta-se esta investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n Este estudo est\u00e1 dividido em cinco cap\u00edtulos. No primeiro cap\u00edtulo est\u00e1 contemplada a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o, onde se descreve o tema e se apresenta o problema, s\u00e3o estabelecidos os objetivos \n\ngeral e espec\u00edficos, se justifica a relev\u00e2ncia da escolha do tema. Determina-se a metodologia \n\nutilizada se estabelecem os crit\u00e9rios para escolha das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e dos \n\nprojetos de pesquisa, se define o per\u00edodo analisado, se descrevem as ferramentas \n\nmetodol\u00f3gicas, encerra-se com a apresenta\u00e7\u00e3o da estrutura do trabalho. \n\n O segundo cap\u00edtulo trata do desenvolvimento, apresenta brevemente a dicotomia entre \n\ncrescimento e desenvolvimento, d\u00e1-se \u00eanfase a estrat\u00e9gia de desenvolvimento local e descreve \n\nos elementos desta estrat\u00e9gia. \n\n O terceiro cap\u00edtulo descreve brevemente a evolu\u00e7\u00e3o da universidade, do ensino \n\nsuperior no Brasil e enfatiza o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa brasileira. \n\n O quarto cap\u00edtulo \u00e9 dedicado ao ensino superior catarinense, principalmente a cria\u00e7\u00e3o \n\ne a evolu\u00e7\u00e3o do sistema fundacional estadual. \n\n No quinto cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados da pesquisa, s\u00e3o realizadas as \n\nan\u00e1lises por universidade, e ap\u00f3s uma an\u00e1lise geral enfocando o sistema fundacional \n\ncatarinense. Finalmente no sexto cap\u00edtulo se apresenta as considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n\n\n 28\n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta-se em duas partes. Na primeira parte aborda-se a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa na universidade e a evolu\u00e7\u00e3o da pesquisa no Brasil. \n\n Na segunda parte, descrevem-se a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento, os \n\nquestionamentos sobre os limites do desenvolvimento em fun\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es \n\nambientais e sociais, e, aprofunda o conceito de desenvolvimento local. \n\n \n \n\n2.1 A Pesquisa na Universidade \n\n  \n\nEste t\u00f3pico trata da pesquisa na universidade. Aborda brevemente a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nuniversidade no mundo e no pa\u00eds, a institucionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa, e, \u00e9 finalizado \n\napresentando o desenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil.  \n\n \n\n \n\n2.1.1 A evolu\u00e7\u00e3o da universidade \n\n \n\nTeixeira (1968, p.3) observa que nas origens da universidade h\u00e1 sempre tr\u00eas grandes \n\norienta\u00e7\u00f5es que a dominam. E isto se encontra na pr\u00f3pria Gr\u00e9cia, em que a Academia de \n\nPlat\u00e3o era uma universidade como a que chegou a haver no in\u00edcio da Idade M\u00e9dia uma \n\nuniversidade em busca do conhecimento e n\u00e3o a de apenas comentar o conhecimento passado. \n\nA Universidade dos Sofistas, contra a qual Plat\u00e3o lutava, lembrava a universidade do final da \n\nIdade M\u00e9dia, ensinando a ret\u00f3rica, as regras do pensamento humano e as formas utilit\u00e1rias \n\ndesse pensamento, e n\u00e3o a especula\u00e7\u00e3o desinteressada e indagadora. Finalmente, a \n\nUniversidade de Pit\u00e1goras com a Matem\u00e1tica e a Ci\u00eancia fazendo a universidade cient\u00edfica. \n\nTeixeira (1989, p.81-92) descreve as primeiras evolu\u00e7\u00f5es da universidade no mundo. \n\nA universidade surge na Europa, nas alturas dos s\u00e9culos XI e XII, como uma nova corpora\u00e7\u00e3o \n\nde professores e alunos, ou de alunos e professores. A sua institui\u00e7\u00e3o obedeceu \u00e0 forma \n\njur\u00eddica ent\u00e3o corrente da carta de funda\u00e7\u00e3o, proveniente do Papa e, depois, em certos casos, \n\ndo rei. Resulta da fermenta\u00e7\u00e3o religiosa e intelectual da Idade M\u00e9dia, gra\u00e7as \u00e0 qual se chegou \n\naos s\u00e9culos XI, XII e XIII \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o da cultura medieval, com a fus\u00e3o da cultura antiga \n\nna nova cultura cat\u00f3lica da \u00e9poca. Seu per\u00edodo de vitalidade criadora tem seu apogeu no \n\n\n\n 29\n\ns\u00e9culo XIV, entrando, depois, no per\u00edodo r\u00edgido e sistem\u00e1tico que caracteriza o \n\nescolasticismo. Com o Renascimento e a Reforma, a unidade at\u00e9 ent\u00e3o obtida come\u00e7a a \n\nromper-se, mas a universidade no mundo cat\u00f3lico n\u00e3o participa substancialmente desse \n\nsegundo movimento, enclausurando-se no seu isolamento e sua gradual decad\u00eancia, para isso \n\ncontribuindo a institui\u00e7\u00e3o da Inquisi\u00e7\u00e3o. Quando, no fim do s\u00e9culo XVIII, a sociedade entra \n\nem nova fase de grande transforma\u00e7\u00e3o essa universidade encontra-se em completa \n\ndecad\u00eancia. \n\n A universidade que realizara na Idade M\u00e9dia extraordin\u00e1ria obra de unifica\u00e7\u00e3o do \n\npensamento ocidental fez-se na \u00e9poca moderna a universidade cl\u00e1ssica renascentista no \n\nmundo protestante, mantendo-se no mundo homogeneamente cat\u00f3lico substancialmente \n\nescol\u00e1stica, n\u00e3o conseguindo viver \u00e0 altura das novas exig\u00eancias da sociedade, que se \n\nencaminhava para a grande transforma\u00e7\u00e3o \u2013 nacional, democr\u00e1tica e industrial \u2013 cujas \n\nverdadeiras ra\u00edzes encontravam-se na revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do conhecimento humano. Somente \n\nno in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, a universidade vem efetivamente a renascer com a Universidade de \n\nBerlim, j\u00e1 como express\u00e3o do nacionalismo nascente do povo germ\u00e2nico e do novo esp\u00edrito de \n\ndescoberta do conhecimento. \u00c9 na Alemanha que se opera a grande transforma\u00e7\u00e3o da \n\nuniversidade, voltando a ser o centro de busca da verdade, da investiga\u00e7\u00e3o e da pesquisa, a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um conhecimento novo, que iria inspirar as culturas nacionais. \n\n \n\n \n\n2.1.2 A universidade no Brasil \n\n \n\nTeixeira (1989, p.56-92), analisa a forma\u00e7\u00e3o educacional brasileira. Descreve a \n\nsociedade colonial como uma sociedade arcaica, de cultura oral, anterior \u00e0 palavra impressa, \n\nfundada na escravid\u00e3o, patriarcalismo rural e na burocracia colonial, explorada pelo \n\nmonop\u00f3lio mercantilista da metr\u00f3pole, com uma superestrutura religiosa de culto dos santos, \n\nmonumentos religiosos e um folclore suntuoso e colorido de festas e dias-santos, tudo \n\ndominado por um quadro clerical de padres letrados, pregadores e educadores, que \n\nlembrariam um corpo intelectual. A educa\u00e7\u00e3o era ministrada em latim, latim da Igreja e da \n\nordem eclesi\u00e1stica do Estado, n\u00e3o podendo dela decorrer nenhum interesse pelo estudo de \n\nproblemas novos que a situa\u00e7\u00e3o real da Col\u00f4nia pudesse suscitar. Era uma educa\u00e7\u00e3o \n\ndominantemente escol\u00e1stica e im\u00f3vel, id\u00eantica na Metr\u00f3pole e na Col\u00f4nia, que somente no \n\nfim do s\u00e9culo XVIII vem a sofrer o primeiro choque com as reformas de educa\u00e7\u00e3o do per\u00edodo \n\ndo Marqu\u00eas de Pombal, que trouxe tardiamente para Portugal os reflexos do iluminismo j\u00e1 \n\n\n\n 30\n\ndominante no restante da Europa. O pr\u00f3prio uso da l\u00edngua portuguesa para a escola s\u00f3 ent\u00e3o \n\nsurge como inova\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. \n\n Nas alturas do s\u00e9culo XVI, transplantam-se assim para o Brasil uma educa\u00e7\u00e3o que \n\nrevivia os per\u00edodos j\u00e1 decadentes da escol\u00e1stica, para servir exclusivamente a uma educa\u00e7\u00e3o \n\nestritamente vocacional de padres e legistas, sem outra inquieta\u00e7\u00e3o que a de conservar e \n\nguardar o estado existente das coisas. A tranq\u00fcila aceita\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o criada pela \n\nconcess\u00e3o do monop\u00f3lio do ensino \u00e0 Companhia de Jesus, pela proibi\u00e7\u00e3o da tipografia, e pelo \n\ndes\u00edgnio geral de Restaura\u00e7\u00e3o da F\u00e9, prolonga-se pelos s\u00e9culos XVI, XVII e XVIII, somente \n\nvindo a romper-se na segunda metade do s\u00e9culo XVIII, quando surgem as primeiras cr\u00edticas \n\nao sistema de ensino vigente. Estava em quest\u00e3o a passagem do Estado eclesi\u00e1stico para o \n\nEstado secular, a fim de poder o Estado portugu\u00eas adaptar-se \u00e0s novas id\u00e9ias e novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XVIII j\u00e1 reinante nos pa\u00edses mais avan\u00e7ados da Europa. Tais id\u00e9ias \n\nvieram a quebrar a tranq\u00fcila aceita\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es existentes, fazendo nascer uma nova \n\nelite intelectual e pol\u00edtica e de que se fez express\u00e3o maior o Marqu\u00eas de Pombal, que D. Jos\u00e9 \n\nvem a fazer seu ministro para a reforma radical do Reino n\u00e3o s\u00f3 nos aspectos econ\u00f4mico e \n\nfinanceiro, como nos aspectos educacional e cultural.  \n\nAt\u00e9 o come\u00e7o do s\u00e9culo XIX, a universidade do Brasil foi a Universidade de Coimbra, \n\nonde iam estudar os brasileiros, depois de cursar no Brasil os reais col\u00e9gios dos jesu\u00edtas, \n\ningressando nos cursos superiores de Teologia, Direito Can\u00f4nico, Direito Civil, Medicina e \n\nFilosofia, nesta \u00faltima, depois da reforma de 1772, inclu\u00eddos os estudos de ci\u00eancias f\u00edsicas e \n\nnaturais. Nesta universidade graduaram-se, nos primeiros tr\u00eas s\u00e9culos, mais de 2.500 jovens \n\nnascidos no Brasil. Em 1808 efetua-se a transmigra\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia real fugindo \u00e0 invas\u00e3o de \n\nPortugal pelas for\u00e7as francesas. Chega o Pr\u00edncipe Regente \u00e0 Bahia. O com\u00e9rcio loca se re\u00fane \n\ne delibera pedir-lhe a funda\u00e7\u00e3o, na Bahia, de uma universidade liter\u00e1ria, oferecendo \n\nimportante soma em dinheiro para a constru\u00e7\u00e3o do pal\u00e1cio real e o custeio da universidade. \n\nEm vez de universidade o Pr\u00edncipe Regente decide criar o Curso de Cirurgia, Anatomia e \n\nObstetr\u00edcia em fevereiro de 1808. Transferida a Corte para o Rio de Janeiro, tamb\u00e9m ali vem \n\na criar uma Escola de Cirurgia, Academia de Guardas-Marinha, Academia Militar, o Curso de \n\nAgricultura, a Real Academia de Pintura, Escultura e Arquitetura, mais tarde j\u00e1 o Brasil Reino \n\nindependente, criam-se em 1827 dois cursos de Direito, em S\u00e3o Paulo e em Olinda, e em \n\n1832 cria-se em 1837 a Escola de Minas e Metalurgia e em 1839 a Escola de Farm\u00e1cia, ambas \n\nem Ouro Preto, em 1837, estas foram as escolas superiores oficiais que teve o Brasil at\u00e9 1889, \n\ndata da Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica.  \n\n\n\n 31\n\nDurante os primeiros anos da Rep\u00fablica havia a id\u00e9ia de que a sociedade que se estava \n\nconstruindo ia ser uma sociedade utilit\u00e1ria, uma sociedade de trabalho e, como tal, n\u00e3o \n\nganharia muito em receber os ornamentos e as riquezas da velha educa\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. \n\nSomente em 1920, a Rep\u00fablica d\u00e1 o nome de universidade \u00e0s escolas profissionais superiores \n\nque havia no Rio de Janeiro, constituindo a primeira universidade brasileira, seguida da \n\nUniversidade de Minas Gerais. Na d\u00e9cada de 30, surgem em 34 e 35 dois projetos mais \n\nambiciosos de universidade, a de S\u00e3o Paulo (estadual) e a do ex-Distrito Federal. Esta \u00e9 logo \n\nextinta, e a de S\u00e3o Paulo, com a do Rio de Janeiro (federal) reestruturada no modelo de S\u00e3o \n\nPaulo, em 1937, mant\u00eam-se, representando o esfor\u00e7o para firmar verdadeiros padr\u00f5es \n\nuniversit\u00e1rios. Nas id\u00e9ias dos fundadores e no Decreto n\u00ba 6.283 de 25 de janeiro de 1934, \n\nartigo segundo que funda a Universidade de S\u00e3o Paulo, segundo Paula (2002, p.29), coloca \n\ncomo primeira finalidade desta universidade a de \u201cpromover, pela pesquisa, o progresso da \n\nci\u00eancia\u201d, e \u00e9 refor\u00e7ado quando declara que \u201csomente por seus institutos de investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica de altos estudos, de cultura livre, desinteressada, pode uma na\u00e7\u00e3o moderna adquirir \n\na consci\u00eancia de si mesma, de seus recursos, de seus destinos\u201d.  \n\nTeixeira (1968, p.32-33) enumera o crescimento das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior no \n\nBrasil ap\u00f3s a Rep\u00fablica: de 1890 a 1930, per\u00edodo da Rep\u00fablica Velha, foram criados 72 \n\nestabelecimentos de ensino superior; 1930 a 1945 foram criados 95 estabelecimentos ou \n\nunidades de ensino superior; de 1945 a 1960 foram criados 223 novos estabelecimentos; e, de \n\n1960 a 1967 foram criados 265 novos estabelecimentos. O total de institui\u00e7\u00f5es de ensino \n\nsuperior em 1967 era de 671 sete vezes o existente em 1930, e as matr\u00edculas, no mesmo \n\nper\u00edodo, aumentaram 14 vezes totalizando mais de 200.000 estudantes. Dos 671 \n\nestabelecimentos de ensino superior existentes em 1967, 328 se acham incorporadas \u00e0s \n\nuniversidades, 45 agregadas \u00e0s universidades e 298 estabelecimentos isolados. Das 328 \n\nincorporadas \u00e0s universidades, 222 s\u00e3o oficiais federais, 32 oficiais estaduais e 74 \n\nparticulares. Das 45 agregadas, 3 s\u00e3o oficiais estaduais e 42 particulares. Das 298 isoladas, 27 \n\ns\u00e3o oficiais federais, 51 s\u00e3o oficiais estaduais, 27 s\u00e3o municipais e 193 s\u00e3o particulares. Ao \n\ntodo s\u00e3o particulares 309 unidades docentes, sendo 74 incorporadas \u00e0s universidades privadas, \n\n42 agregadas e 193 isoladas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 32\n\n2.1.3 A pesquisa no Brasil \n\n \n\nSchwartzman (1982, p.137-152), descreve a evolu\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica no Brasil. \n\nSalienta que o s\u00e9culo XVIII marca o in\u00edcio da institucionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia europ\u00e9ia, \n\nsimbolizada pela Royal Society na Inglaterra e pela Academie des Sciences na Fran\u00e7a. A \n\nprinc\u00edpio, esta ci\u00eancia se d\u00e1 principalmente fora das universidades tradicionais. Pouco a \n\npouco, elas v\u00e3o penetrando os sistemas de ensino, e j\u00e1 no final do s\u00e9culo XVIII pareceria que \n\nos antigos centros de cultura cl\u00e1ssica que eram as universidades cederiam lugar a novas \n\nformas de escolas profissionais e t\u00e9cnicas. De fato, o que resulta s\u00e3o formas de conviv\u00eancia \n\nentre as formas antigas e as novas, que variam de pa\u00eds para pa\u00eds.  \n\nNa Pr\u00fassia, j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, surge pela primeira vez um sistema de ensino \n\nuniversit\u00e1rio que inclui a pesquisa cient\u00edfica como atividade central e que passar\u00e1 a \n\ninfluenciar o resto do mundo. Portugal, no entanto, permanece \u00e0 margem da ci\u00eancia moderna, \n\nisolado pelo jugo clerical da Contra-Reforma e da Inquisi\u00e7\u00e3o. A Reforma Pombalina iria \n\nromper este isolamento, mas n\u00e3o daria condi\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o de uma comunidade \n\ncient\u00edfica com as caracter\u00edsticas de autonomia e liberdade de esp\u00edrito que existiam em outros \n\npa\u00edses. A atividade cient\u00edfica no Brasil at\u00e9 o in\u00edcio da Rep\u00fablica pode ser caracterizada por \n\nsua extrema precariedade, oscilando entre a instabilidade das iniciativas realizadas pelo favor \n\nimperial e as limita\u00e7\u00f5es das escolas profissionais, burocratizadas, sem autonomia e totalmente \n\nutilitaristas em seus objetivos. Na \u00e1rea cient\u00edfica e intelectual a principal influ\u00eancia \u00e9 a \n\nfrancesa e a alem\u00e3, a primeira como principal destino da elite intelectual brasileira, e a \n\nsegunda, como fonte de cientistas e pesquisadores que assumem a lideran\u00e7a de muitas das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de pesquisa. O autor chama a aten\u00e7\u00e3o pela pouca influ\u00eancia cultural inglesa, \n\napesar da import\u00e2ncia da Inglaterra como centro universit\u00e1rio e pot\u00eancia econ\u00f4mica e pol\u00edtica \n\nda \u00e9poca. O sistema universit\u00e1rio alem\u00e3o dominou todo o cen\u00e1rio intelectual do s\u00e9culo XIX \n\nao unir o ensino e a pesquisa, simbolizado pela qu\u00edmica como grande atividade cient\u00edfica, \n\nuniversit\u00e1ria e industrial do pa\u00eds. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX o crescimento da f\u00edsica come\u00e7ava a dar mostras de \n\ngigantismo, cara e altamente especializada, a f\u00edsica moderna n\u00e3o tinha mais como ser \n\nacomodada na universidade de forma integrada ao ensino profissional, da\u00ed a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninstitutos universit\u00e1rios de pesquisa, como o Kaiser Wilhelm Gesellschft (hoje Institutos Max \n\nPlanck) em 1911, dedicado exclusivamente \u00e0 pesquisa cient\u00edfica. Na Inglaterra, a exist\u00eancia \n\nde umas poucas universidades de elite dotadas de estrutura departamental permitiu que a \n\nci\u00eancia fosse melhor acomodada, ao mesmo tempo  em que institui\u00e7\u00f5es de pesquisa fora da \n\n\n\n 33\n\nuniversidade eram criadas com apoio governamental. Os Estados Unidos tiveram mais \n\ncondi\u00e7\u00f5es de manter de manter a pesquisa no ambiente universit\u00e1rio, gra\u00e7as \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das \n\ngraduate schools como unidades de ensino separadas e independentes dos cursos de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Na Fran\u00e7a, a necessidade de desenvolver a pesquisa a pesquisa na universidade \n\nlevou a cria\u00e7\u00e3o, em 1868, da \u00c9cole Pratique des Hautes \u00c9tudes, que funcionava como centro \n\nde converg\u00eancia para as atividades de pesquisa de professores das diversas escolas \n\nprofissionais. As atividades cient\u00edficas eram desenvolvidas tamb\u00e9m nas grandes \u00e9coles e em \n\n1939 foi criado o Centre National de la Recherche Scientifique, como unidade de pesquisa \n\ndesligada do ensino. Logo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a expans\u00e3o da atividade cient\u00edfica no in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XX colocou em quest\u00e3o a id\u00e9ia germ\u00e2nica, at\u00e9 ent\u00e3o indiscut\u00edvel, da unidade do \n\nensino e da pesquisa, o que levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas institui\u00e7\u00f5es e novas formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria atividade universit\u00e1ria.  \n\nNo Brasil, uma percep\u00e7\u00e3o difusa do sistema universit\u00e1rio alem\u00e3o levou a uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o profunda do sistema de educa\u00e7\u00e3o superior, atrav\u00e9s da Reforma Le\u00f4ncio de \n\nCarvalho de 1879. Esta reforma instituiu a freq\u00fc\u00eancia livre, o ensino livre (uma vers\u00e3o \n\nbrasileira do privatdozent alem\u00e3o) e os cursos livres. Seu efeito mais imediato foi a \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o completa do regime de educa\u00e7\u00e3o centralizada, substitu\u00eddo pelo sistema de \n\nexames finais. Ao mesmo tempo, a reforma \u2013 que duraria at\u00e9 1895 \u2013 teve como principal \n\nefeito a cria\u00e7\u00e3o de estabelecimentos de ensino superior por todo o pa\u00eds a come\u00e7ar por S\u00e3o \n\nPaulo. Buscou-se, tamb\u00e9m, trazer a qu\u00edmica alem\u00e3 para o Brasil. Os qu\u00edmicos que para aqui \n\nvieram se dirigiam para institutos e escolas de engenharia, tentando reproduzir os resultados \n\npr\u00e1ticos da experi\u00eancia alem\u00e3. Sem um contexto universit\u00e1rio no qual pudesse se desenvolver \n\ne sem um parque industrial que pudesse absorver seus produtos, a qu\u00edmica n\u00e3o chegou a ter \n\nra\u00edzes mais profundas.  \n\n Schwartzman (1982, p.152-160), descreve as caracter\u00edsticas da ci\u00eancia no Brasil no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX: a ci\u00eancia que se fazia, quando de qualidade, era a ci\u00eancia de tipo \n\n\u201cnormal\u201d, de consolida\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o dos c\u00e2nones de trabalho j\u00e1 bem estabelecidos, e n\u00e3o \n\numa ci\u00eancia \u201cde ponta\u201d, de abertura de novas fronteiras do conhecimento; as diversas \n\ntradi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas do pa\u00eds dependiam da presen\u00e7a de pesquisadores estrangeiros que aqui se \n\nradicavam ou, em menor grau, de brasileiros formados no exterior; a ci\u00eancia se firmava fora \n\ndo sistema de educa\u00e7\u00e3o superior, que n\u00e3o tinha nem lugar para a pesquisa cient\u00edfica nem \n\nescolas onde os futuros cientistas pudessem ser formados.  \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, havia seis institui\u00e7\u00f5es que possu\u00edam esp\u00edrito cient\u00edfico e gosto \n\npela experimenta\u00e7\u00e3o, sendo apenas uma no \u00e2mbito universit\u00e1rio, a Escola de Medicina da \n\n\n\n 34\n\nBahia, os outros centros de trabalho cient\u00edfico eram: o Museu Paraense, o Instituto \n\nAgron\u00f4mico de Campinas, o Museu Paulista, o Jardim Bot\u00e2nico e o Instituto de Manguinhos. \n\nEm quase todos estes casos, prevalecia a forte depend\u00eancia de uma lideran\u00e7a pessoal \n\ncarism\u00e1tica, aparentemente o Instituto de Manguinhos e o Agron\u00f4mico foram os \u00fanicos que, \n\napesar de tamb\u00e9m deverem sua fama inicial a um \u00fanico homem, conseguiram rotinizar o \n\ncarisma de um modo mais convincente.  \n\nNo fim da d\u00e9cada de 1920, ressaltam-se a institucionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia no caso do \n\nInstituto Biol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo, que at\u00e9 os anos de 1940 manteve uma posi\u00e7\u00e3o de destaque \n\ncomo centro de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de primeira ordem, no contexto geral da \u00e9poca, sem \n\npreju\u00edzo as suas atividades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os relacionados com as atividades agr\u00edcolas e \n\nveterin\u00e1rias. \n\n Oliven (2002, p.27-37) destaca que no per\u00edodo do Governo de Get\u00falio Vargas (1930-\n\n45) criou-se o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade. Em 1931, tendo como primeiro titular \n\nFrancisco Campos foi aprovado o Estatuto das Universidades Brasileiras, que vigorou at\u00e9 \n\n1961. Determinava que a universidade pudesse ser oficial, ou seja, p\u00fablica (federal, estadual \n\nou municipal) ou livre, isto \u00e9, particular; deveria, tamb\u00e9m, incluir tr\u00eas dos seguintes cursos: \n\nDireito, Medicina, Engenharia, Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias e Letras. Essas faculdades seriam ligadas, \n\npor meio de uma reitoria, por v\u00ednculos administrativos, mantendo, no entanto, a sua \n\nautonomia jur\u00eddica.  \n\nA partir da d\u00e9cada de 40, com a expans\u00e3o da rede de ensino de n\u00edvel m\u00e9dio e a maior \n\naceita\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da mulher no mercado de trabalho, principalmente no magist\u00e9rio, \n\nnovos cursos pertencentes \u00e0s Faculdades de Filosofia passaram a ser freq\u00fcentados pelas \n\nmulheres que ingressavam na universidade e aspiravam dedicar-se ao magist\u00e9rio de n\u00edvel \n\nm\u00e9dio. Essas Faculdades disseminaram-se pelo pa\u00eds, sendo que, a maioria delas, n\u00e3o passava \n\nde um aglomerado de escolas, nas quais cada curso preparava um tipo espec\u00edfico de professor: \n\nde hist\u00f3ria, de matem\u00e1tica, de qu\u00edmica etc. A escassez de recursos materiais e humanos \n\nlimitou esses cursos \u00e0s atividades de ensino sem qualquer comprometimento com a pesquisa. \n\n No per\u00edodo de 1945-1964 houve um processo de integra\u00e7\u00e3o do ensino superior. Como \n\nresultado dele ocorreu o surgimento de universidades, que vincularam administrativamente \n\nfaculdades preexistentes, e a federaliza\u00e7\u00e3o de grande parte delas. No final desse per\u00edodo, as \n\nmatr\u00edculas, no ensino superior, estavam concentradas, principalmente, em universidades, \n\natingindo o percentual de 65%. Foram criadas 22 universidades federais, constituindo-se o \n\nsistema de universidades p\u00fablicas federais. Cada unidade da federa\u00e7\u00e3o passou a contar em \n\nsuas respectivas capitais, com uma universidade p\u00fablica federal.  \n\n\n\n 35\n\nEm 1961, ap\u00f3s um per\u00edodo de 14 anos de tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional, foi \n\npromulgada a Lei n\u00b0 4.024, a primeira Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nMesmo possibilitando certa flexibilidade na sua implementa\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1tica, essa lei refor\u00e7ou o \n\nmodelo tradicional de institui\u00e7\u00f5es de ensino superior vigente no pa\u00eds. Em termos \n\norganizacionais, deixou ilesas a c\u00e1tedra vital\u00edcia, as faculdades isoladas e a universidade \n\ncomposta por simples justaposi\u00e7\u00e3o de escolas profissionais; al\u00e9m disso, manteve maior \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o ensino, sem focalizar o desenvolvimento da pesquisa. Com a transfer\u00eancia \n\nda capital, do Rio de Janeiro para Bras\u00edlia, foi criada, em 1961, a Universidade de Bras\u00edlia, \n\ncujos principais objetivos eram o desenvolvimento de uma cultura e de uma tecnologia \n\nnacionais ligadas ao projeto desenvolvimentista. Essa foi a primeira universidade brasileira \n\nque n\u00e3o foi criada a partir da aglutina\u00e7\u00e3o de faculdades pr\u00e9-existentes; sua estrutura era \n\nintegrada, flex\u00edvel e moderna e contrapunha-se \u00e0 universidade segmentada em cursos \n\nprofissionalizantes. Seguindo o modelo norte-americano, organizou-se na forma de funda\u00e7\u00e3o \n\ne os departamentos substitu\u00edram as c\u00e1tedras.  \n\nEm 1968 o Congresso Nacional aprovou a Lei da Reforma Universit\u00e1ria (Lei n\u00b0 \n\n5540/68) que criava os departamentos, o sistema de cr\u00e9ditos, o vestibular classificat\u00f3rio, os \n\ncursos de curta dura\u00e7\u00e3o, o ciclo b\u00e1sico dentre outras inova\u00e7\u00f5es. A partir da\u00ed, os departamentos \n\nsubstitu\u00edram as antigas c\u00e1tedras, passando, as respectivas chefias a ter car\u00e1ter rotativo. O \n\nexame vestibular, por sua vez, deixou de ser eliminat\u00f3rio, assumindo uma fun\u00e7\u00e3o \n\nclassificat\u00f3ria. Ao estabelecer a indissociabilidade das atividades de ensino, pesquisa e \n\nextens\u00e3o, o regime de tempo integral e a dedica\u00e7\u00e3o exclusiva dos professores, valorizando sua \n\ntitula\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, essa Reforma possibilitou a profissionaliza\u00e7\u00e3o dos docentes \n\ne criou as condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para o desenvolvimento tanto da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o como das \n\natividades cient\u00edficas no pa\u00eds. Como a press\u00e3o pelo aumento de vagas tornava-se cada vez \n\nmais forte, logo ap\u00f3s 1968, ocorreu uma expans\u00e3o do setor privado, que criou in\u00fameras \n\nfaculdades isoladas, nas regi\u00f5es onde havia maior demanda, ou seja, na periferia das grandes \n\nmetr\u00f3poles e nas cidades de porte m\u00e9dio do interior dos estados mais desenvolvidos. Essa \n\nexpans\u00e3o do sistema ocorreu com a aquiesc\u00eancia do governo e, no ano de 1980, mais da \n\nmetade dos alunos de terceiro grau estava matriculada em estabelecimentos isolados de ensino \n\nsuperior, sendo 86% em faculdades privadas.  \n\nNo ano de 1981, o Brasil contava com 65 universidades, sete delas com mais de \n\n20.000 alunos. Nesse mesmo ano, o n\u00famero de estabelecimentos isolados de ensino superior \n\nexcedia a oitocentos, duzentos e cinq\u00fcenta dos quais com menos de 300 alunos. As novas \n\nfaculdades isoladas n\u00e3o eram locus de atividades de pesquisa, dedicando-se, exclusivamente, \n\n\n\n 36\n\nao ensino. O setor p\u00fablico foi o respons\u00e1vel pelo desenvolvimento da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e das \n\natividades de pesquisa e modernizou um segmento importante do sistema universit\u00e1rio \n\nbrasileiro. A import\u00e2ncia dada ao desenvolvimento econ\u00f4mico fez com que os militares \n\nbrasileiros incentivassem a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos de alto n\u00edvel, para atender \u00e0s novas \n\ndemandas decorrentes do avan\u00e7o do processo de moderniza\u00e7\u00e3o da sociedade: as universidades \n\np\u00fablicas foram as escolhidas para atingir esse fim. Nelas, principalmente nas maiores e mais \n\ntradicionais, foram criados cursos de mestrado e, mais tarde, de doutorado. Al\u00e9m disso, foram \n\nestimuladas as atividades de pesquisa. O desenvolvimento da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no Brasil foi o \n\nresultado dos seguintes fatores: \n\n \n\na) a valoriza\u00e7\u00e3o de recursos humanos de alto n\u00edvel, principalmente nas \u00e1reas \nt\u00e9cnicas, visando \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do projeto de moderniza\u00e7\u00e3o conservadora \nsustentado pelos governos militares; \nb) libera\u00e7\u00e3o de verbas para o desenvolvimento de programas de p\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o strictu senso16 no Brasil. Num primeiro momento, as bolsas de \nmestrado e doutorado destinavam-se a formar docentes pesquisadores no \nexterior e, mais tarde, para estudantes de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em programas \nnacionais; \nc) a atua\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias de fomento ao desenvolvimento cient\u00edfico: a \nCAPES (Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal do Ensino Superior), \nvoltada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio de n\u00edvel superior, e o CNPq (Conselho \nNacional de Pesquisa e Desenvolvimento), voltado ao desenvolvimento da \nci\u00eancia e da tecnologia, ambos criados em 1951; \nd) a escolha das universidades p\u00fablicas, como o locus principal das \natividades de pesquisa, at\u00e9 ent\u00e3o incipientes no pa\u00eds. A carreira docente, no \nsetor p\u00fablico, passou a estimular a titula\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos \nprofessores universit\u00e1rios, sendo, a sua profissionaliza\u00e7\u00e3o, assegurada pela \npossibilidade de virem a obter o Regime de Tempo Integral e Dedica\u00e7\u00e3o \nExclusiva. Essas medidas tornaram a carreira do magist\u00e9rio universit\u00e1rio \np\u00fablico suficientemente compensadora para atrair jovens mestres e doutores \npara as atividades acad\u00eamicas; \ne) a autonomia administrativa dos programas de mestrado e doutorado. A \nflexibilidade ou \u201cdesinstitucionaliza\u00e7\u00e3o\u201d foi uma caracter\u00edstica dos \nprogramas e facilitou o seu desenvolvimento; \nf) o processo de avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tico dos cursos de mestrado e doutorado, \niniciado pela CAPES, em 1972, que serviu de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0s suas pol\u00edticas;  \ng) Cria\u00e7\u00e3o de in\u00fameras associa\u00e7\u00f5es nacionais de pesquisa e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nem v\u00e1rios ramos do conhecimento. Os Encontros Anuais dessas associa\u00e7\u00f5es, \napoiados financeiramente por ag\u00eancias governamentais de fomento \u00e0 \npesquisa, propiciaram a integra\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica de \u00e1reas afins, \noriundas de diferentes regi\u00f5es e universidades do pa\u00eds. (OLIVEN, 2002, \np.35-36) \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 estabeleceu um m\u00ednimo de 18% da receita anual, \n\nresultante de impostos da Uni\u00e3o, para a manuten\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do ensino; \n\nassegurou, tamb\u00e9m, a gratuidade do ensino p\u00fablico nos estabelecimentos oficiais em todos os \n\n\n\n 37\n\nn\u00edveis e criou o Regime Jur\u00eddico \u00danico, estabelecendo pagamento igual para as mesmas \n\nfun\u00e7\u00f5es e aposentadoria integral para funcion\u00e1rios federais. Em seu artigo 207, reafirmou a \n\nindissociabilidade das atividades de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em n\u00edvel universit\u00e1rio, bem \n\ncomo a autonomia das universidades.  \n\nA Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (Lei n\u00ba 9.394/96) introduziu o \n\nprocesso regular e sistem\u00e1tico de avalia\u00e7\u00e3o dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o e das pr\u00f3prias \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior, condicionando seus respectivos credenciamentos e \n\nrecredenciamentos ao desempenho mensurado por essa avalia\u00e7\u00e3o. Em caso de serem \n\napontadas defici\u00eancias, ela estabelece um prazo para san\u00e1-las; caso isso n\u00e3o ocorra, poder\u00e1 \n\nhaver descredenciamento das IES. Tamb\u00e9m na nova LDBN foi estabelecido que, para que \n\numa institui\u00e7\u00e3o possa ser considerada universidade e, portanto, gozar de autonomia para abrir \n\nou fechar cursos, estabelecer n\u00famero de vagas, planejarem atividades etc., ela deve ter, no \n\nm\u00ednimo, um ter\u00e7o do seu corpo docente com titula\u00e7\u00e3o de mestre ou doutor e um ter\u00e7o, \n\ncontratado em tempo integral. Assim, a melhoria da qualifica\u00e7\u00e3o do corpo docente e de suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho, aliada as avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas e ao credenciamento condicional das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, por tempo determinado, foram fatores que levaram \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa. \n\n O resultado do esfor\u00e7o realizado para aumentar as pesquisas no Brasil pode ser \n\nverificado no gr\u00e1fico a seguir: \n\n \nGr\u00e1fico 1: Produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica brasileira em peri\u00f3dicos internacionais indexados no Institute          \nfor Scientific Information (ISI) e percentual em rela\u00e7\u00e3o ao mundo, 1981-2004 \n\nFonte: Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia, 2008. \n\n\n\n 38\n\nNota-se que de 1981 a 1987 as pesquisas brasileiras em peri\u00f3dicos internacionais \n\nindexados no ISI mant\u00e9m um patamar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mundial em torno de 0,50%. A \n\npartir de 1988 at\u00e9 1992 ocorre um crescimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mundial partindo de \n\n0,53% at\u00e9 0,75%, e, novamente uma estabilidade durante tr\u00eas anos. Ent\u00e3o se inicia um \n\nprocesso de crescimento constante elevando a participa\u00e7\u00e3o brasileira na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nmundial para 1,73% em 2004. No per\u00edodo, verifica-se em termos absolutos, um aumento das \n\npesquisas brasileiras indexadas no ISI de 1.891 trabalhos para 13.328. \n\n \n\n \n\n2.2 O Desenvolvimento Local \n\n \n\nApresenta-se a seguir a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento. Aborda-se a \n\nperspectiva local sobre o desenvolvimento, expondo-se os conceitos de desenvolvimento: \n\nend\u00f3geno, local, e, local, integrado e sustent\u00e1vel. Aprofundam-se os elementos do capital \n\nsocial, e, finalmente, destaca-se a import\u00e2ncia dos indicadores de desenvolvimento local. \n\n  \n\n \n\n2.2.1 A evolu\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento \n \n \n\nSouza (1995, p.15-17) salienta que embora o desenvolvimento econ\u00f4mico seja um \n\ntema que tenha obtido destaque no s\u00e9culo XX, a preocupa\u00e7\u00e3o com o crescimento econ\u00f4mico \u00e9 \n\nmuito mais antiga. O objetivo primordial consistia em aumentar o poder econ\u00f4mico e militar \n\ndo soberano e n\u00e3o, necessariamente, melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida do conjunto da popula\u00e7\u00e3o. \n\nNo Renascimento o surgimento do Estado nacional moderno e as grandes descobertas \n\nmar\u00edtimas revolucionaram o pensamento econ\u00f4mico no limiar do s\u00e9culo XV. As riquezas \n\ncoloniais desempenharam importante papel no desenvolvimento das economias nacionais \n\neurop\u00e9ias, mas o sistema mercantilista op\u00f4s-se ao desenvolvimento das col\u00f4nias. \n\n A abordagem do desenvolvimento, como problema, vinha tornando-se mais enf\u00e1tica a \n\npartir das flutua\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do s\u00e9culo XIX. A Grande Depress\u00e3o dos anos trinta colocou \n\nem evid\u00eancia o grande drama social do desemprego. Tornou-se mais premente a a\u00e7\u00e3o do \n\nEstado na economia, adotando pol\u00edticas antic\u00edclicas, com a finalidade de reduzir o \n\ndesemprego e amenizar as repercuss\u00f5es da crise. Constatou-se que as crises desenrolavam-se \n\ncom diferentes intensidades, segundo os setores e regi\u00f5es. A no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento, \n\natrelada \u00e0 quest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o, passou a ser mais enfatizada. Nos surtos, o produto cresce, \n\n\n\n 39\n\nbeneficiando a todos; nas crises, ele se contrai, prejudicando os assalariados e as pequenas \n\nempresas. Desse modo, n\u00e3o apenas a estabilidade \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, como tamb\u00e9m, \n\no crescimento econ\u00f4mico precisa ocorrer em ritmo suficiente para atender as reivindica\u00e7\u00f5es \n\ndas diferentes classes sociais, regi\u00f5es e pa\u00edses. \n\n A industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o surgiu em todas as partes, ao mesmo tempo, mas em algumas \n\nregi\u00f5es do planeta. Dentro de cada pa\u00eds, o crescimento tem-se concentrado em alguns centros. \n\nAcentuaram-se as desigualdades econ\u00f4micas entre pa\u00edses e regi\u00f5es, as quais se tornaram mais \n\nevidentes com o crescimento mais do que proporcional dos centros industrializados. Por outro \n\nlado, no final dos anos trinta, ao ser aplicada a Contabilidade Nacional, nascida sob os \n\nausp\u00edcios da teoria keynesiana, passou-se a comparar a renda per capita dos diferentes pa\u00edses \n\ne a classific\u00e1-los em ricos e pobres. Al\u00e9m desse indicador, os pa\u00edses pobres caracterizam-se \n\npor apresentarem alto grau de analfabetismo, elevadas taxas de natalidade e de mortalidade \n\ninfantil, predomin\u00e2ncia da atividade agr\u00edcola, insufici\u00eancia de capital e de certos recursos \n\nnaturais, e diminuto mercado interno. \n\n Assim como a Grande Depress\u00e3o mostrou que pol\u00edticas monet\u00e1rias e fiscais tornam-se \n\nimprescind\u00edveis para amenizar as crises, A Segunda Guerra Mundial provocou o grande \n\ndespertar nos pa\u00edses subdesenvolvidos (MYRDAL, 1968, p.156). Constatou-se que 2/3 da \n\npopula\u00e7\u00e3o mundial, geradora de 1/6 da produ\u00e7\u00e3o do planeta, era classificada como pobre e \n\ncom renda per capita bastante inferior \u00e0quela dos pa\u00edses considerados ricos. A mis\u00e9ria dos \n\npa\u00edses pobres, ainda o maior problema econ\u00f4mico do mundo, torna urgente o estudo das \n\ncausas da pobreza das na\u00e7\u00f5es. Combater esse problema torna-se uma quest\u00e3o econ\u00f4mica, \n\nhumanit\u00e1ria e pol\u00edtica (M\u00c9IER e BALDWIN, 1968, p.25). Algum esfor\u00e7o adicional precisaria \n\nser feito a fim de reduzir as disparidades internacionais do n\u00edvel de renda. A partir da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), em 1945, e posteriormente do Banco \n\nMundial, passou-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de estudos internacionais e \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de uma coopera\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica entre as na\u00e7\u00f5es visando ao desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es mais pobres. O termo \n\nsubdesenvolvimento nasceu com base em indicadores e a partir de trabalhos efetuados pela \n\nONU. \n\n Ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, a macroeconomia keynesiana passou a ser aplicada \n\nem todas as partes. Em seguida, contudo, os economistas constataram sua inadequa\u00e7\u00e3o para \n\nexplicar o desenvolvimento, por se este um fen\u00f4meno de longo prazo. Os economistas \n\nbuscaram, ent\u00e3o, na Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica os elementos para a forma\u00e7\u00e3o de uma teoria do \n\ndesenvolvimento. Uma das conclus\u00f5es foi a de que o subdesenvolvimento deriva do \n\ndesenvolvimento, isto \u00e9, da expans\u00e3o do capitalismo mundial na sua fase oligopolista \n\n\n\n 40\n\n(Furtado, 1961, p.180-191). Essa constata\u00e7\u00e3o, feita tamb\u00e9m pela teoria do imperialismo, \n\nconclu\u00eda que as economias pobres n\u00e3o poderiam desenvolver-se caso n\u00e3o rompessem os \n\nv\u00ednculos coloniais com os pa\u00edses de economia dominante, cada vez mais fortes, e derivados da \n\ntroca desigual, bem como do movimento internacional de capitais. \n\n Pela abordagem hist\u00f3rica, verificou-se, que o principal entrave ao desenvolvimento era \n\nde natureza pol\u00edtica, pois se reservava aos pa\u00edses pobres uma posi\u00e7\u00e3o subalterna no contexto \n\nda divis\u00e3o internacional do trabalho. Essa abordagem provocou uma rea\u00e7\u00e3o da corrente \n\ntradicional nos anos quarenta. Buscava-se refutar a teoria do imperialismo, atrav\u00e9s de teorias \n\nalternativas. Constru\u00edram-se modelos, nos quais se identificou a escassez de capital como a \n\ncausa fundamental do subdesenvolvimento. Estabeleceram como estrat\u00e9gia o incremento da \n\ntaxa de poupan\u00e7a interna, o afluxo de capitais externos e a expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, fatores \n\nmais tarde aceitos como algumas das medidas necess\u00e1rias ao desenvolvimento pela maioria \n\ndas correntes de pensamento. Os debates acerca do desenvolvimento econ\u00f4mico, acirrados \n\ndurante a d\u00e9cada de cinq\u00fcenta e nos anos subseq\u00fcentes, indica que o problema liga-se \u00e0 \n\npr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o cultural das na\u00e7\u00f5es, aos anseios de progresso e \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida (CARDOSO e FALETTO, 1975, cap.6). \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com os limites do desenvolvimento, em fun\u00e7\u00e3o do esgotamento dos \n\nrecursos naturais e a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, s\u00e3o temas de eventos mundiais. Em 1971 ocorre a \n\nConfer\u00eancia de Founex (Su\u00ed\u00e7a) que levanta a import\u00e2ncia de integrar o meio ambiente \u00e0s \n\nestrat\u00e9gias de desenvolvimento discutindo os efeitos colaterais sobre o meio ambiente \n\nprovocados pela atividade agr\u00edcola. Em 1974, a Declara\u00e7\u00e3o de Cocoyok das Na\u00e7\u00f5esUnidas, \n\nafirmava que a causa da explos\u00e3o demogr\u00e1fica era a pobreza, que tamb\u00e9m gerava a destrui\u00e7\u00e3o \n\ndesenfreada dos recursos naturais. Os pa\u00edses industrializados contribu\u00edam com aquele quadro \n\ncom altos \u00edndices de consumo. Em 1975, o Relat\u00f3rio Dag-Hammarskj\u00f6ld \u2013 ONU, afirmava \n\nque as pot\u00eancias coloniais concentraram as melhores terras das col\u00f4nias nas m\u00e3os de uma \n\nminoria, for\u00e7ando a popula\u00e7\u00e3o pobre a usar outros solos, promovendo a devasta\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n Em 1980, a Estrat\u00e9gia de Conserva\u00e7\u00e3o Mundial \u2013 UICN (Uni\u00e3o Mundial pela \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza e dos Recursos Naturais) apresenta documento no qual consta uma \n\nse\u00e7\u00e3o intitulada \u201cEm dire\u00e7\u00e3o ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d, talvez a primeira vez em que \n\no termo sustentabilidade tenha sido usado como um objetivo a ser alcan\u00e7ado. Em 1987, a \n\nComiss\u00e3o Mundial da ONU sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento, apresentou \n\ndocumento chamado \u201cOur Common Future\u201d, mais conhecido como relat\u00f3rio Brundtland, que \n\ndiz que \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 o desenvolvimento que satisfaz as necessidades do \n\npresente sem comprometer a capacidade das futuras gera\u00e7\u00f5es satisfazerem suas pr\u00f3prias \n\n\n\n 41\n\nnecessidades\u201d. O documento demanda crescimento tanto em pa\u00edses industrializados como em \n\nsubdesenvolvidos, inclusive ligando a supera\u00e7\u00e3o da pobreza nestes \u00faltimos ao crescimento \n\ncont\u00ednuo dos primeiros. Em 1992, a  Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento \u2013 Rio de Janeiro, mostrou um crescimento do interesse mundial pelo futuro \n\ndo planeta, muitos pa\u00edses deixaram de ignorar as rela\u00e7\u00f5es entre desenvolvimento s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico e modifica\u00e7\u00f5es no meio ambiente, e reconhece o meio ambiente e \n\ndesenvolvimento como dois lados da mesma moeda (SACHS, 1993, p.13). \n\nBaumgarten (2005, p.27-28), destaca que o novo cen\u00e1rio mundial que se vem \n\ndesenhando a partir do \u00faltimo ter\u00e7o do s\u00e9culo XX levou a um relativo consenso entre os \n\ndefensores do desenvolvimento capitalista e seus cr\u00edticos, quanto \u00e0 urg\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias sociopol\u00edtico-ambientais sustent\u00e1veis. H\u00e1 que considerar que a proposta de ado\u00e7\u00e3o \n\ndas estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel tem sentidos bastante diferentes para os \n\ndistintos grupos envolvidos, significando, para uns, tornar mais aceit\u00e1veis e menos perigosos \n\nos atuais rumos do desenvolvimento capitalista, inserindo certos mecanismos de controle; \n\nenquanto para outros, a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade cont\u00e9m um questionamento do pr\u00f3prio \n\nn\u00facleo das atuais formas de produ\u00e7\u00e3o da vida \u2013 a mercadoriza\u00e7\u00e3o geral e a crescente e \n\nsistem\u00e1tica explora\u00e7\u00e3o depredadora do ambiente e dos seres que o constituem. H\u00e1, pois, \n\nprofundas diferen\u00e7as tanto no que se refere ao tipo de estrat\u00e9gias propostas para a obten\u00e7\u00e3o de \n\num desenvolvimento sustent\u00e1vel e quem deve arcar com os maiores custos econ\u00f4micos e \n\nsociais quanto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplicabilidade real dessas estrat\u00e9gias, mantendo-se as atuais \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social.  \n\nPara a autora \u00e9 importante, nesse contexto, refletir sobre as possibilidades do \n\nplanejamento estrat\u00e9gico, aqui compreendido como a\u00e7\u00e3o coletiva que em um contexto de \n\nincertezas (m\u00faltiplas possibilidades), busca, a partir da an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, \n\ncaminhos para \u201cmodelar o comportamento humano e as rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d em estruturas que \n\nassegurem a dignidade humana e a sustentabilidade social e natural, de forma a n\u00e3o \n\ncomprometer as condi\u00e7\u00f5es de vida das gera\u00e7\u00f5es futuras. O planejamento, assim definido, n\u00e3o \n\nser\u00e1 uma t\u00e9cnica social neutra, mas orientada \u00e9tica e politicamente e exercida nos moldes de \n\numa democracia radical, assumindo a forma de inova\u00e7\u00e3o social, de planejamento \n\nemancipat\u00f3rio e assentando-se em bases relacionadas \u00e0s novas formas de pensar do \n\nparadigma da complexidade. O pensar estrat\u00e9gico remete a condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas espec\u00edficas, \n\ncomo, por exemplo, as condi\u00e7\u00f5es de inser\u00e7\u00e3o de pa\u00edses perif\u00e9ricos e semiperif\u00e9ricos na nova \n\nordem mundial, o papel das universidades nesse processo e as potencialidades de uma \n\n\n\n 42\n\nplanifica\u00e7\u00e3o emancipat\u00f3ria como instrumento para projetar uma adequada articula\u00e7\u00e3o entre \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento e sustentabilidade.  \n\n \n \n2.2.2 A perspectiva local \n\n \n\nDowbor (1998, p. 1-8), destaca a import\u00e2ncia da perspectiva do local na situa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica atual. Salienta que a economia nacional \u00e9 absorvida pelo espa\u00e7o global, a ind\u00fastria \n\nest\u00e1 perdendo peso dia a dia frente a novos eixos de atividades, as burguesias, no sentido \n\ntradicional de propriet\u00e1rios de meios de produ\u00e7\u00e3o, est\u00e3o sendo substitu\u00eddas por tecnocratas \n\nracionais e implac\u00e1veis, quando n\u00e3o por especuladores completamente desgarrados das \n\nrealidades prosaicas de produtores e consumidores. A classe trabalhadora se tornou um \n\nuniverso extremamente diversificado no quadro da nova complexidade social, e a sua \n\ncompreens\u00e3o resiste cada vez mais \u00e0s simplifica\u00e7\u00f5es tradicionais. A socializa\u00e7\u00e3o dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o mudou de rumo, o Estado est\u00e1 \u00e0 procura de novas fun\u00e7\u00f5es como articulador, e n\u00e3o \n\nmais como substituto, das for\u00e7as sociais. O capitalismo global realmente existente \u00e9 uma coisa \n\nnova, e os conceitos de sua an\u00e1lise ainda s\u00e3o iniciais. H\u00e1 dificuldade de repensar o universo \n\nsocial numa perspectiva nova. Primeiro, porque as mudan\u00e7as foram r\u00e1pidas em termos \n\nhist\u00f3ricos, ou at\u00e9 vertiginosas, mas se deram de maneira progressiva, sem um momento \n\npreciso de ruptura. A dificuldade prende-se tamb\u00e9m ao fato de que os objetivos de uma \n\nsociedade justa e solid\u00e1ria, no quadro de uma ampla liberdade individual, continuam \n\nprementes nas motiva\u00e7\u00f5es coletivas, e hesita-se em avan\u00e7ar para instrumentos novos de \n\ngest\u00e3o social, quando os antigos, bem ou mal, ainda que n\u00e3o respondendo \u00e0s necessidades de \n\nrenova\u00e7\u00e3o, constituem uma trincheira razo\u00e1vel de resist\u00eancia contra a nova situa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica.  \n\nO autor acrescenta que neste universo extremamente conturbado e amea\u00e7ador, emerge \n\na busca de uma sociedade mais humana, de novos rumos que j\u00e1 n\u00e3o pertencem a uma ou outra \n\nclasse. Gradualmente, passa-se a buscar as a\u00e7\u00f5es evidentemente \u00fateis, como a distribui\u00e7\u00e3o da \n\nrenda, a melhoria da educa\u00e7\u00e3o e outras iniciativas que correspondem a valores relativamente \n\n\u00f3bvios de dignidade e de qualidade de vida. Por outro lado, \u00e0 medida que se identificam \n\ntend\u00eancias cr\u00edticas da sociedade - o aquecimento global, a destrui\u00e7\u00e3o dos mares, a exclus\u00e3o \n\nsocial de segmentos mais fr\u00e1geis da sociedade \u2013 busca-se gerar as contra tend\u00eancias. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, abre possibilidades de a\u00e7\u00e3o para qualquer cidad\u00e3o, atrav\u00e9s de iniciativas \n\nindividuais, de grupos, vizinhan\u00e7as ou associa\u00e7\u00f5es, buscando o chamado bem p\u00fablico. E ao \n\n\n\n 43\n\nevidenciar resist\u00eancias \u00e0 mudan\u00e7a, torna as op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e as mudan\u00e7as estruturais mais \n\nclaras. \u00c9 uma condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o suficiente, mas necess\u00e1ria, da constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica mais ampla. \n\nDe certa forma, trata-se de resgatar a dimens\u00e3o cidad\u00e3 da pol\u00edtica, a for\u00e7a do cotidiano do \n\ncidad\u00e3o comum. A compreens\u00e3o do bem p\u00fablico est\u00e1 se tornando razoavelmente consensual. \n\nDa efici\u00eancia econ\u00f4mica n\u00e3o decorre naturalmente a justi\u00e7a social, ou o respeito ao meio \n\nambiente. Da mesma forma, tentar centrar tudo na justi\u00e7a social sem assegurar os recursos \n\necon\u00f4micos dos investimentos sociais tem pouco sentido. E naturalmente nem as a\u00e7\u00f5es \n\nsociais nem as atividades econ\u00f4micas ter\u00e3o qualquer sentido se continuarmos a destruir o \n\nplaneta. O objetivo geral resume-se assim nesta f\u00f3rmula bastante simples que hoje se encontra \n\nnos textos das Na\u00e7\u00f5es Unidas: precisamos de um desenvolvimento economicamente vi\u00e1vel, \n\nsocialmente justo, e sustent\u00e1vel em termos ambientais. Atingir um dos objetivos sem atentar \n\npara os outros simplesmente n\u00e3o resolve a quest\u00e3o. \n\nDowbor (1998, p. 12-28), descreve a necessidade de a sociedade civil organizada \n\ninfluir no poder pol\u00edtico. Esclarece que as formas atuais de tomada de decis\u00e3o do Estado, ou \n\ndas grandes empresas privadas, s\u00e3o extremamente semelhantes em termos de transformar o \n\ncidad\u00e3o num sujeito passivo e manipulado. O eixo da cidadania desponta como uma quest\u00e3o \n\nessencial das transforma\u00e7\u00f5es atuais. Destaca que o momento atual \u00e9 de uma formid\u00e1vel \n\ndomin\u00e2ncia dos interesses empresariais, que constituem a \u00fanica for\u00e7a articulada ao n\u00edvel \n\nmundial, se apropriaram de grande parte dos mecanismos de decis\u00e3o dos Estados nacionais, e \n\nconstroem a imagem positiva de si mesmos atrav\u00e9s do monop\u00f3lio que exercem sobre os \n\nsistemas de comunica\u00e7\u00e3o. Este poder organizado e articulado busca apresentar-se como \n\nsimples servidor do mercado: as for\u00e7as do mercado, como s\u00e3o chamadas, s\u00e3o vistas como \n\nan\u00f4nimas e, portanto democr\u00e1ticas, sujeitando a todos. Na realidade se trata de um mega \n\npoder pol\u00edtico, que gera desequil\u00edbrios dram\u00e1ticos na economia global sem prestar contas a \n\nningu\u00e9m, pois se apresenta como sendo ningu\u00e9m: \u00e9 o mercado. E, naturalmente, qualquer \n\ntentativa de limitar os seus excessos, constitui um atentado ao mercado. Claramente, na \n\narticula\u00e7\u00e3o Estado-empresas-sociedade civil, hoje h\u00e1 um segmento que desequilibra \n\ncompletamente o processo de desenvolvimento social. O pr\u00f3prio fato que grande parte dos \n\nprocessos econ\u00f4micos se tenha deslocado para a arena internacional, no quadro da chamada \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, torna o Estado em grande parte impotente frente aos grandes movimentos \n\nmundiais de especula\u00e7\u00e3o financeira, de concentra\u00e7\u00e3o de renda, de destrui\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAdemais, o essencial para a sobreviv\u00eancia de um governo eleito, \u00e9 ficar de bem com os \n\ngrandes grupos econ\u00f4micos. E para isso, deve jogar o jogo destes grupos, sob pena de se ver \n\nprivado dos investimentos, ou alvo de ataques financeiros especulativos e dos grandes meios \n\n\n\n 44\n\nmundiais de comunica\u00e7\u00e3o. Assim o Estado se v\u00ea cooptado, e perde a sua capacidade de \n\nexercer um contrapeso pol\u00edtico, e a de equilibrar os objetivos econ\u00f4micos, sociais e \n\nambientais. Talvez a mudan\u00e7a mais significativa na vis\u00e3o dos novos rumos seja a \n\ncompreens\u00e3o do papel da sociedade civil organizada, este setor \u00e9 relativamente forte e \n\npresente nos pa\u00edses desenvolvidos, e fraco nos pa\u00edses pobres. Com as novas tecnologias que \n\nfacilitam a conectividade, e a urbaniza\u00e7\u00e3o que favorece a organiza\u00e7\u00e3o local, abre-se um \n\nimenso espa\u00e7o de moderniza\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social, \n\nparticularmente atrav\u00e9s de sistemas locais participativos. O essencial \u00e9 constatar que as \n\ninsufici\u00eancias das mega-empresas e das formas atuais de organiza\u00e7\u00e3o do Estado, em termos \n\nde capacidade de resposta \u00e0s necessidades fundamentais da sociedade, est\u00e3o levando cada vez \n\nmais a pr\u00f3pria sociedade a articular a suas a\u00e7\u00f5es procurando novos caminhos.  \n\nDestaca que reconhecer formalmente o poder pol\u00edtico (real) das empresas, e o poder \n\npol\u00edtico (necess\u00e1rio) da sociedade civil organizada, \u00e9 o resgate da capacidade do Estado de \n\norganizar o novo pacto social, e de dinamizar a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil para que possa \n\nexercer efetivamente o seu papel de controle do Estado, de conten\u00e7\u00e3o ou compensa\u00e7\u00e3o dos \n\nabusos do setor privado, e de recupera\u00e7\u00e3o de um m\u00ednimo de cultura de solidariedade social \n\nsem a qual nem a economia nem a sociedade ser\u00e3o vi\u00e1veis. Com isto o debate se desloca da \n\ndiscuss\u00e3o obsessiva sobre se ser\u00e1 melhor o poder nas m\u00e3os das oligarquias empresariais ou \n\ndas oligarquias pol\u00edticas, para colocar o problema no n\u00edvel da rela\u00e7\u00e3o entre o poder \n\necon\u00f4mico, o poder pol\u00edtico e a sociedade civil. A informa\u00e7\u00e3o, a comunica\u00e7\u00e3o, e a \n\ntranspar\u00eancia que ambas tornam poss\u00edvel, constituem os instrumentos por excel\u00eancia da \n\npresen\u00e7a da sociedade civil no processo pol\u00edtico, e o elemento essencial da coer\u00eancia do \n\nconjunto. Por outro lado, o fato que a popula\u00e7\u00e3o se urbanizou, formando espa\u00e7os articuladas e \n\norganiz\u00e1veis na base da sociedade, abre perspectivas para uma descentraliza\u00e7\u00e3o e \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o radicais das formas como nos gerimos. Os novos sistemas de informa\u00e7\u00e3o e de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o permitem que o sistema seja descentralizado, e funcione em rede, substituindo \n\nem grande parte a hierarquia de mando pela coordena\u00e7\u00e3o horizontal. Uma sociedade \n\norganizada em rede, e vivendo em ambiente rico em informa\u00e7\u00e3o, busca de forma flex\u00edvel \n\nsolu\u00e7\u00f5es institucionais sempre renovadas, evitando a solu\u00e7\u00e3o padronizada procuram \n\nenquadrar situa\u00e7\u00f5es diferentes no mesmo formato institucional. Se as solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ndiversificadas, e a realidade moderna mais complexa, al\u00e9m de mais fluida (pelo pr\u00f3prio ritmo \n\ndas transforma\u00e7\u00f5es que se vive), em algum n\u00edvel as diferentes iniciativas devem se articular \n\nem fun\u00e7\u00e3o do que se tem chamado de qualidade de vida, objetivo que constitui em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia a raz\u00e3o de todos esses esfor\u00e7os.  \n\n\n\n 45\n\nA cidade se transformou na c\u00e9lula b\u00e1sica da estrutura institucional e da vida social, e \n\nprecisa assumir a sua fun\u00e7\u00e3o de integradora das diversas iniciativas, sejam privadas, estatais \n\nou de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil. O fato \u00e9 que a cidade constitui a unidade b\u00e1sica onde a \n\neconomia privada, as pol\u00edticas sociais do Estado em seus diversos n\u00edveis ou da sociedade \n\ncivil, os objetivos ambientais, as redes de resgate da pobreza cr\u00edtica, pol\u00edticas integradas de \n\nemprego e outros objetivos podem se articular em torno a uma proposta vi\u00e1vel. E se entende, \n\ncada vez melhor, que \u00e0 medida que o mundo entra na \u00f3rbita da economia global, se precisa \n\nrefor\u00e7ar a \u00e2ncora local. Afirma que no fortalecimento do Estado e da sociedade civil frente ao \n\npoder econ\u00f4mico assume um papel importante o munic\u00edpio, o poder local, onde a articula\u00e7\u00e3o \n\nentre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e as organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil pode ser mais facilmente \n\norganizada. \u00c9 no plano local que as pol\u00edticas de sa\u00fade, de educa\u00e7\u00e3o, de esportes, de cultura e \n\noutros podem ser articulados em din\u00e2micas sin\u00e9rgicas em torno da qualidade de vida do \n\ncidad\u00e3o. \u00c9 no plano local que podem ser cruzados o cadastro de desempregados e os estudos \n\nsobre recursos subutilizados para criar pol\u00edticas de emprego. \u00c9 tamb\u00e9m no plano local, onde \n\nos diversos atores sociais se conhecem, que as parcerias podem ser organizadas da maneira \n\nmais flex\u00edvel. As alternativas concretas surgem dominantemente a partir do poder local: \u00e9 o \n\nespa\u00e7o onde as inst\u00e2ncias pol\u00edtica, econ\u00f4mica, social e cultural podem ser articuladas para \n\nformar um conjunto vi\u00e1vel. Isto n\u00e3o significa uma sociedade cuja l\u00f3gica se resume ao local. \n\nSignifica que uma sociedade articulada de forma democr\u00e1tica na base pode influir melhor na \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do conjunto. \n\nAlbagli (1999, p.12-14), localiza duas vertentes sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a globaliza\u00e7\u00e3o e \n\na esfera local. Na primeira, fundamentada no ide\u00e1rio liberal da inser\u00e7\u00e3o competitiva enquanto \n\npadr\u00e3o de desenvolvimento nacional/regional/local e enquanto estrat\u00e9gia de posicionamento \n\nvantajoso dessas distintas unidades pol\u00edtico-territoriais ante \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o. Essa tend\u00eancia \n\nrepresenta a continuidade do modelo atual, constituindo condi\u00e7\u00e3o e resultado do acirramento \n\nda competi\u00e7\u00e3o intercapitalista, bem como do aprofundamento das desigualdades \n\nsocioespaciais. A segunda, baseia-se no avan\u00e7o da tese do desenvolvimento sustent\u00e1vel, que \n\nse projeta a partir das evid\u00eancias sobre os limites socioambientais dos padr\u00f5es atuais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo, diante da crise de modelos que, durante mais de meio s\u00e9culo, \n\napresentaram-se como alternativa \u00e0 via capitalista dominante. Ainda que sem configurar, \n\nnecessariamente, uma ruptura radical com rela\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es societ\u00e1rios vigentes, a \n\nsustentabilidade s\u00f3cio-pol\u00edtica-ambiental dos estilos de desenvolvimento adotados vem \n\ncolocando-se em cada vez maior evid\u00eancia enquanto modo de supera\u00e7\u00e3o da atual crise \n\nplanet\u00e1ria. \n\n\n\n 46\n\nNa vertente da inser\u00e7\u00e3o competitiva, o local constitui pe\u00e7a-chave para a reprodu\u00e7\u00e3o do \n\nsistema econ\u00f4mico, que, se hoje exige ser globalizado, tamb\u00e9m necessita de ancoragens \n\nf\u00edsicas para os empreendimentos produtivos, ao mesmo tempo em que requer uma fronteira \n\nem constante movimento que abrigue os capitais volatizados, bem como que atenda \u00e0s \n\ncont\u00ednuas transforma\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o do capital.  A diferen\u00e7a espacial \n\nconsiste aqui em mero produto da l\u00f3gica desigual da din\u00e2mica econ\u00f4mico-financeira, bem \n\ncomo do aprofundamento da divis\u00e3o geogr\u00e1fica do trabalho. Diferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo, nesse \n\ncaso, de competi\u00e7\u00e3o e de desigualdade, onde o importante \u00e9 oferecer melhores condi\u00e7\u00f5es para \n\natrair e reter novos investimentos, o que, freq\u00fcentemente, se expressa por meio do \n\nantagonismo e da exclus\u00e3o de uns em rela\u00e7\u00e3o a outros, produzindo-se, ao final, ganhadores, \n\nde um lado, e perdedores, de outro. O moderno sobrep\u00f5e-se ao tradicional, quando muito o \n\ntransformando em objeto de interesse mercantil e especulativo. O Estado-Na\u00e7\u00e3o interv\u00e9m \n\naqui de modo subordinado, ainda que cumprindo um papel essencial, servindo como correia \n\nde transmiss\u00e3o de interesses entre o global e o local e oferecendo condi\u00e7\u00f5es materiais, \n\njur\u00eddico-normativas e de outra natureza \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da sociedade espacialmente globalizada.  \n\nNa vertente sustentabilista o local atua como elemento de transforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\npol\u00edtico-econ\u00f4mico, representando o locus privilegiado para novas formas de solidariedade e \n\nparceria entre os atores, em que a competi\u00e7\u00e3o cede espa\u00e7o \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o. O local constitui-se \n\nassim em espa\u00e7o de articula\u00e7\u00e3o - ou de s\u00edntese - entre o moderno e o tradicional, sinalizando a \n\npossibilidade de gestarem-se, a partir das sinergias produzidas por essas intera\u00e7\u00f5es, solu\u00e7\u00f5es \n\ninovadoras para muitos dos problemas t\u00edpicos da sociedade contempor\u00e2nea. Nesse cen\u00e1rio, o \n\nEstado-Na\u00e7\u00e3o, ainda que tendo seu papel modificado diante do processo de globaliza\u00e7\u00e3o, tem \n\nsuas responsabilidades ampliadas no tocante ao desenvolvimento e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas nacionais orientadas para promover uma interven\u00e7\u00e3o coordenada nos planos global, \n\nnacional e regional/local. Conclui, a autora, que a realidade concreta dos fatos \u00e9 naturalmente \n\nmuito mais complexa, tendendo a comportar elementos, muitas vezes conflituosos ou \n\nantag\u00f4nicos, de ambos os modelos, ainda que devendo expressar, no conjunto, o predom\u00ednio \n\nde um, e que, em ambos os modelos, ou cen\u00e1rios, o desenvolvimento local ganha nova \n\ndimens\u00e3o, representando por si s\u00f3 uma inova\u00e7\u00e3o frente \u00e0s pr\u00e1ticas anteriores e uma vari\u00e1vel \n\ndeterminante para os projetos em quest\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 47\n\n2.2.3 Desenvolvimento end\u00f3geno \n\n \n\nV\u00e1squez Barquero (2001, p.13-35), utiliza a teoria do desenvolvimento end\u00f3geno \n\ncomo fundamento para a pol\u00edtica de desenvolvimento local. Salienta que em um contexto \n\ncomo o atual marcado pela globaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e das trocas e pela expans\u00e3o das \n\natividades de servi\u00e7os, as cidades converteram-se no espa\u00e7o preferencial do desenvolvimento, \n\numa vez que \u00e9 nelas que s\u00e3o tomadas \u00e0s decis\u00f5es de investimento e de localiza\u00e7\u00e3o da \n\nind\u00fastria e dos servi\u00e7os. Seu potencial de desenvolvimento d\u00e1-lhes condi\u00e7\u00f5es de responder \n\naos desafios colocados pelo aumento da competitividade, vinculando os processos de ajustes \n\nprodutivo e organizacional \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos pr\u00f3prios, \u00e0 difus\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es e ao \n\nfortalecimento das rela\u00e7\u00f5es com outras cidades.  \n\nA cidade \u00e9 um territ\u00f3rio formado por um espa\u00e7o constru\u00eddo e por um conjunto de \n\natores que tomam as decis\u00f5es de investimento e de localiza\u00e7\u00e3o das atividades produtivas. Por \n\nisso, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as cidades est\u00e3o em permanente transforma\u00e7\u00e3o, como \n\ndecorr\u00eancias do processo de aprendizagem e de aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos realizado pelos \n\natores, bem como do estabelecimento de redes e da coopera\u00e7\u00e3o entre os mesmos, para n\u00e3o se \n\nfalar das estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es empreendidas por cada ator visando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\ndas empresas e organiza\u00e7\u00f5es. Por isso, o importante e representativo de uma cidade n\u00e3o \u00e9 o \n\nseu tamanho e sim as fun\u00e7\u00f5es que desempenha no sistema de cidades. As cidades s\u00e3o, \n\nportanto, o territ\u00f3rio onde se criam e desenvolvem os novos espa\u00e7os industriais e de servi\u00e7os, \n\ndevido \u00e0s potencialidades de desenvolvimento e \u00e0 capacidade de gerar externalidades.  \n\nO espa\u00e7o de competitividade criado pelo processo de globaliza\u00e7\u00e3o induz as cidades a \n\nresponderem estrategicamente atrav\u00e9s de iniciativas locais, capazes de estimular os processos \n\nde desenvolvimento end\u00f3geno. O desenvolvimento econ\u00f4mico, portanto, resulta fortalecido \n\nnaqueles territ\u00f3rios que contam com um sistema institucional evolu\u00eddo e complexo. Por isso, \n\nquando as empresas est\u00e3o integradas em territ\u00f3rios caracterizados por densas redes de \n\nrela\u00e7\u00f5es envolvendo empresas, institui\u00e7\u00f5es de ensino e de pesquisa, associa\u00e7\u00f5es de \n\nempres\u00e1rios, sindicatos e governos locais, as mesmas podem utilizar com maior efici\u00eancia os \n\nrecursos dispon\u00edveis e melhorar, assim, sua competitividade. A pol\u00edtica econ\u00f4mica local est\u00e1 \n\nassociada a uma abordagem de baixo para cima da pol\u00edtica de desenvolvimento, na qual s\u00e3o \n\nos atores locais que desempenham o papel central em sua defini\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e controle. Em \n\nsuas formas mais avan\u00e7adas, os atores locais organizam-se formando redes, que servem de \n\ninstrumento para conhecer e entender a din\u00e2mica do sistema produtivo e das institui\u00e7\u00f5es, bem \n\n\n\n 48\n\ncomo para conjugar iniciativas e executar as a\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a estrat\u00e9gia de \n\ndesenvolvimento local. \n\nV\u00e1squez Barquero (2001, p.36-57) esclarece que a pol\u00edtica tradicional trabalhava com \n\numa vis\u00e3o baseada no modelo de crescimento concentrado e propunha contribuir para a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o territorial da renda e do emprego mediante a aplica\u00e7\u00e3o de incentivos e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de investimentos em infra-estrutura. Tanto as pol\u00edticas keynesianas como as \n\nneocl\u00e1ssicas concebiam as pol\u00edticas de desenvolvimento regional como um jogo de soma \n\nzero, no sentido de que uma regi\u00e3o obteria seus recursos \u00e0 custa das demais. A pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento local, todavia, pretende superar os desequil\u00edbrios atrav\u00e9s do fomento de \n\ntodos os territ\u00f3rios com potencialidades de desenvolvimento competitivo. Assim sendo, ela \u00e9 \n\nvista como um jogo de soma positiva, capaz de tirar proveito do potencial de desenvolvimento \n\nexistente no territ\u00f3rio. Seguindo a perspectiva das pol\u00edticas tradicionais, os keynesianos \n\nafirmam que as a\u00e7\u00f5es de demanda favoreciam a redistribui\u00e7\u00e3o dos investimentos e da renda, \n\nenquanto os modelos neocl\u00e1ssicos sustentam que as for\u00e7as de mercado e a mobilidade dos \n\nfatores produtivos permitem realizar uma correta aloca\u00e7\u00e3o dos recursos, bem como promover \n\nos ajustes necess\u00e1rios e poss\u00edveis. Por outro lado, no caso das estrat\u00e9gias de desenvolvimento \n\nlocal, o mecanismo dinamizador seria representado pela resposta dos atores locais aos \n\ndesafios colocados pelo aumento da competitividade, o que desencadearia os processos de \n\ndesenvolvimento end\u00f3geno. Finalmente, a pr\u00f3pria conceitua\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas coloca a \u00eanfase \n\nem outros aspectos. No caso das pol\u00edticas keynesianas, pretende-se induzir o deslocamento de \n\nplantas e empresas para as zonas com problemas, enquanto as pol\u00edticas baseadas no \n\npensamento neocl\u00e1ssico buscam eliminar os obst\u00e1culos que limitam os fluxos de capital e \n\ntrabalho de um territ\u00f3rio para outro. Enquanto isso, as estrat\u00e9gias e as iniciativas de \n\ndesenvolvimento local prop\u00f5em-se a estimular o surgimento e a expans\u00e3o das empresas locais \n\ne favorecer o desenvolvimento dos recursos espec\u00edficos que determinam \u00e0 capacidade de \n\natra\u00e7\u00e3o de empresas externas. Logo, a pol\u00edtica econ\u00f4mica local est\u00e1 associada a uma \n\nabordagem de baixo para cima da pol\u00edtica de desenvolvimento, na qual s\u00e3o os atores locais \n\nque desempenham o papel central em sua defini\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e controle. Em suas formas \n\nmais avan\u00e7adas, os atores locais organizam-se formando redes, que servem de instrumento \n\npara conhecer e entender a din\u00e2mica do sistema produtivo e das institui\u00e7\u00f5es, bem como para \n\nconjugar iniciativas e executar as a\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a estrat\u00e9gia de desenvolvimento local. \n\n A teoria do desenvolvimento end\u00f3geno, apresentada pelo autor, sustenta que cada \n\nfator e o conjunto de fatores determinantes da acumula\u00e7\u00e3o de capital criam um entorno no \n\nqual toma forma os processos de transforma\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento das economias. Esta \u00e9 \n\n\n\n 49\n\numa interpreta\u00e7\u00e3o que contribui para o entendimento de como a intera\u00e7\u00e3o entre esses fatores e \n\nos processos determina a din\u00e2mica econ\u00f4mica. Al\u00e9m disso, trabalha com a id\u00e9ia de que a \n\npol\u00edtica de desenvolvimento local \u00e9 capaz de viabilizar, de forma eficiente, uma resposta local \n\naos desafios da globaliza\u00e7\u00e3o, o que converte a teoria do desenvolvimento end\u00f3geno em um \n\ninstrumento para a a\u00e7\u00e3o. Logo, o desenvolvimento end\u00f3geno \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o que permite \n\nexplicar os processos de acumula\u00e7\u00e3o de capital e identificar os mecanismos que contribuem \n\npara o aumento da produtividade e competitividade de cidades e regi\u00f5es. \u00c9 uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nvoltada para a a\u00e7\u00e3o, associada ao momento em que a sociedade civil se mostra capaz de dar, \n\nmediante a pol\u00edtica de desenvolvimento local, uma resposta aos desafios produzidos pelo \n\naumento da concorr\u00eancia nos mercados. O desenvolvimento de formas alternativas de gest\u00e3o \n\necon\u00f4mica, atrav\u00e9s das organiza\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias, e a cria\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es e de redes \n\np\u00fablicas e privadas possibilitam que as cidades e regi\u00f5es aperfei\u00e7oem suas vantagens \n\ncompetitivas e sejam incentivadoras do desenvolvimento econ\u00f4mico.  \n\n O desenvolvimento end\u00f3geno prop\u00f5e-se a atender \u00e0s necessidades e demandas da \n\npopula\u00e7\u00e3o local atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o ativa da comunidade envolvida. Mais do que obter \n\nganhos em termos da posi\u00e7\u00e3o ocupada pelo sistema produtivo local na divis\u00e3o internacional \n\nou nacional do trabalho, o objetivo \u00e9 buscar o bem-estar econ\u00f4mico, social e cultural da \n\ncomunidade local em seu conjunto. Al\u00e9m de influenciar os aspectos produtivos, a estrat\u00e9gia \n\nde desenvolvimento procura tamb\u00e9m atuar sobre as dimens\u00f5es sociais e culturais que afetam o \n\nbem-estar da sociedade. Isto leva a diferentes caminhos de desenvolvimento, conforme as \n\ncaracter\u00edsticas e as capacidades de cada economia e sociedade locais. O enfoque \u00e9 territorial \n\ndo desenvolvimento e do funcionamento do sistema produtivo. O territ\u00f3rio (cidade, regi\u00e3o) \u00e9 \n\num agente de transforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o mero suporte dos recursos e atividades econ\u00f4micas, uma vez \n\nque h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o entre as empresas e os demais atores, que se organizam para desenvolver a \n\neconomia e a sociedade. O ponto de partida para uma comunidade territorial reside no \n\nconjunto de recursos (econ\u00f4micos, humanos, institucionais e culturais) formadores de seu \n\npotencial de desenvolvimento.  \n\nPelo menos tr\u00eas dimens\u00f5es podem ser identificadas nos processos de desenvolvimento \n\nend\u00f3geno: uma econ\u00f4mica caracterizada por um sistema espec\u00edfico de produ\u00e7\u00e3o capaz de \n\nassegurar aos empres\u00e1rios locais o uso eficiente dos fatores produtivos e a melhoria dos n\u00edveis \n\nde produtividade que lhes garantem competitividade; uma outra sociocultural, na qual os \n\natores econ\u00f4micos e sociais se integram \u00e0s institui\u00e7\u00f5es locais e formam um denso sistema de \n\nrela\u00e7\u00f5es, que incorpora os valores da sociedade ao processo de desenvolvimento; e uma \n\n\n\n 50\n\nterceira que \u00e9 pol\u00edtica e se materializa em iniciativas locais, possibilitando a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nentorno local que incentiva a produ\u00e7\u00e3o e favorece o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n Quando se fala de desenvolvimento local, est\u00e1-se fazendo refer\u00eancia a processos de \n\ndesenvolvimento end\u00f3geno e, quando a qualifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em termos de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico local, est\u00e1 sendo privilegiada a dimens\u00e3o econ\u00f4mica do desenvolvimento. Define \n\ndesenvolvimento local como:  \n\n \n\nUm processo de crescimento e mudan\u00e7a estrutural que ocorre em \nraz\u00e3o da transfer\u00eancia de recursos das atividades tradicionais para as \nmodernas, bem como pelo aproveitamento das economias externas e pela \nintrodu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es, determinando a eleva\u00e7\u00e3o do bem-estar da \npopula\u00e7\u00e3o de uma cidade ou regi\u00e3o. Quando a comunidade local \u00e9 capaz de \nutilizar o potencial de desenvolvimento e liderar o processo de mudan\u00e7a \nestrutural, pode-se falar de desenvolvimento local end\u00f3geno ou, \nsimplesmente de desenvolvimento end\u00f3geno (V\u00c1SQUEZ BARQUERO, \n2001, p.57). \n\n \n\n O conceito est\u00e1 baseado na id\u00e9ia de que localidades e territ\u00f3rios disp\u00f5em de recursos \n\necon\u00f4micos, humanos, institucionais e culturais, bem como de economias de escala n\u00e3o \n\naproveitadas, que formam seu potencial de desenvolvimento. A exist\u00eancia de um sistema \n\nprodutivo capaz de gerar rendimentos crescentes, mediante o uso dos recursos dispon\u00edveis e a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es, garante a cria\u00e7\u00e3o de riquezas e a melhoria do bem-estar local. \n\n V\u00e1squez Barquero (2001, p.201-209), apresenta um conjunto de a\u00e7\u00f5es que visam \n\noperacionalizar o desenvolvimento end\u00f3geno frente aos desafios globais: \n\n \n\na) \u2013 A infra-estrutura para o desenvolvimento urbano. \n\nAs a\u00e7\u00f5es que buscam expandir e melhorar a infra-estrutura e os equipamentos \n\np\u00fablicos s\u00e3o essenciais nos processos de mudan\u00e7a estrutural, representando \n\ninstrumentos indispens\u00e1veis para o bom funcionamento do sistema produtivo.  Os \n\ninvestimentos em infra-estrutura e em capital social buscam aumentar os atrativos \n\nda cidade e de seus arredores, na inten\u00e7\u00e3o de torn\u00e1-los um lugar adequado para \n\nviver e trabalhar. Assim sendo, entre as medidas de desenvolvimento local, \u00e9 \n\npreciso incluir: as que procuram fortalecer as redes de transportes e de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es; as que buscam criar solo preparado para receber empresas; ou, \n\nainda, as direcionadas para a cria\u00e7\u00e3o de capital social (como hospitais e escolas). \n\n \n\n \n\n\n\n 51\n\nb) \u2013 Cria\u00e7\u00e3o de empresas e desenvolvimento. \n\n\u00c8 o conjunto de iniciativas que incentivam o surgimento e a expans\u00e3o de fatores \n\nimateriais e de aspectos qualitativos do desenvolvimento local. Estariam a\u00ed \n\ninclu\u00eddas as medidas que incidem sobre a qualifica\u00e7\u00e3o dos recursos humanos, o \n\nsaber fazer tecnol\u00f3gico e inovador, a difus\u00e3o tecnol\u00f3gica, a capacidade \n\nempresarial, as informa\u00e7\u00f5es sobre organiza\u00e7\u00f5es e empresas, a cultura de \n\ndesenvolvimento de que est\u00e1 imbu\u00edda a popula\u00e7\u00e3o, e as diferentes formas de \n\nmicrocr\u00e9dito e de apoio financeiro prestados aos pequenos empreendedores. \n\n \n\nc) \u2013 A difus\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es e do conhecimento. \n\nA difus\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es representa outro dos principais eixos da pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento local, tendo como maior exemplo os parques tecnol\u00f3gicos. Outra \n\natividade que representa um papel estrat\u00e9gico no fomento do desenvolvimento \n\nlocal \u00e9 a de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos para atender \u00e0s necessidades criadas, \n\npor um lado, pela obsolesc\u00eancia \u2013 cada vez mais r\u00e1pida \u2013 do capital humano e, por \n\noutro, pelas novas demandas colocadas por empres\u00e1rios e trabalhadores. A \n\nmudan\u00e7a no perfil produtivo precisa vir acompanhada da melhoria da forma\u00e7\u00e3o \n\ntradicional e da incorpora\u00e7\u00e3o das novas exig\u00eancias associadas \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es \n\ndemandadas pelo mercado. As atividades de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos \n\nconvertem-se no n\u00facleo da estrat\u00e9gia quando se procura reestruturar um sistema \n\nprodutivo que, historicamente, esteve ligado a atividades tornadas obsoletas. \n\n \n\nd) \u2013 A organiza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento local. \n\nAs a\u00e7\u00f5es comprometidas com uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento est\u00e3o \n\nno centro da nova pol\u00edtica de desenvolvimento regional. Visam fortalecer a \n\ncapacidade de organiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente na cidade ou regi\u00e3o, possibilitando dar uma \n\nresposta eficaz aos problemas e desafios a superar. A evolu\u00e7\u00e3o de uma localidade \n\nou regi\u00e3o d\u00e1-se atrav\u00e9s das decis\u00f5es tomadas por agentes p\u00fablicos e privados. Com \n\nfreq\u00fc\u00eancia, a exist\u00eancia de l\u00edderes locais serve de catalisador para o surgimento de \n\numa pol\u00edtica de desenvolvimento em \u00e2mbito local, ainda que seja sempre preciso \n\ncontar com o apoio expl\u00edcito ou t\u00e1cito dos demais atores locais. O estabelecimento \n\nde associa\u00e7\u00f5es permite estabelecer interc\u00e2mbios entre agentes p\u00fablicos e privados, \n\ncom base em acordos formais. Essa f\u00f3rmula \u00e9 utilizada por grande parte das \n\nag\u00eancias de desenvolvimento local. Mas tem igualmente proliferado a forma\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 52\n\nredes de empresas e de organiza\u00e7\u00f5es cujo funcionamento est\u00e1 baseado na \n\nconfian\u00e7a m\u00fatua entre as partes e que buscam alcan\u00e7ar resultados bem espec\u00edficos. \n\nEssas redes complementam as organiza\u00e7\u00f5es convencionais e neutralizam os efeitos \n\nperversos resultantes da a\u00e7\u00e3o da burocracia. Permitem estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\ninformais entre as organiza\u00e7\u00f5es, o que facilita a tomada de decis\u00f5es e a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Para poder atingir as metas fixadas pelos agentes locais, n\u00e3o basta \n\nter concebido uma estrat\u00e9gia bem formulada e levar avante as a\u00e7\u00f5es decorrentes. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio, al\u00e9m disso, administrar eficientemente a referida estrat\u00e9gia e as \n\niniciativas locais emergentes, buscando sempre se valer, da melhor maneira, dos \n\nrecursos humanos e financeiros dispon\u00edveis. \n\n \n\n Conclui o autor (V\u00c1SQUEZ BARQUERO, 2001, p.237-240) que as pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento end\u00f3geno s\u00e3o altamente motivadoras da participa\u00e7\u00e3o da sociedade local nos \n\nprocessos de desenvolvimento. Historicamente, ao longo do per\u00edodo em que os investimentos \n\nprivados representavam o elemento predominante nas mudan\u00e7as e nos ajustes produtivos, os \n\nempres\u00e1rios locais desempenharam um papel de lideran\u00e7a nos processos de desenvolvimento. \n\nNa atualidade, as pol\u00edticas de desenvolvimento local permitiram ampliar, para outros grupos \n\nda sociedade local, o papel de protagonistas e a responsabilidade pelas a\u00e7\u00f5es empreendidas. \n\nAssim, \u00e9 a primeira vez que os agentes p\u00fablicos locais \u2013 que, nos sistemas democr\u00e1ticos, \n\nrepresentam a sociedade local \u2013 assumem a responsabilidade de participar ativamente da \n\ndefini\u00e7\u00e3o e da aplica\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de desenvolvimento econ\u00f4mico local. Apresenta que \n\ncom freq\u00fc\u00eancia, a coordena\u00e7\u00e3o representa um dos pontos fracos da nova pol\u00edtica regional. \n\nPara que uma pol\u00edtica seja eficiente, \u00e9 preciso haver sinergia entre as a\u00e7\u00f5es de \u201ccima para \n\nbaixo\u201d \u2013 que promovem a mudan\u00e7a estrutural \u2013 e as de \u201cbaixo para cima\u201d \u2013 que levam ao \n\ndesenvolvimento territorial. \u00c9 necess\u00e1rio coordenar as iniciativas locais com as pol\u00edticas \n\nsetoriais e regionais das administra\u00e7\u00f5es centrais (e regionais), sempre que se queiram \n\nneutralizar as limita\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias a cada uma delas. Afirma que a pol\u00edtica de desenvolvimento \n\nend\u00f3geno superou a fase do experimento e mostra-se de grande serventia nos processos de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, o que contribui para o desenvolvimento regional e local. J\u00e1 \n\nconseguiu consolidar um razo\u00e1vel corpo de doutrina, mas a mudan\u00e7a de cen\u00e1rio induzida pela \n\nacelera\u00e7\u00e3o dos processos de globaliza\u00e7\u00e3o exige, no m\u00ednimo, uma revis\u00e3o da estrat\u00e9gia ou, at\u00e9 \n\nmesmo, uma nova gera\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. \n\n \n \n\n\n\n 53\n\n2.2.4 Desenvolvimento local \n\n \n\nMui\u00f1os Juncal (1998, p. 2-4), esclarece que as primeiras formula\u00e7\u00f5es sobre \n\ndesenvolvimento local ocorreram na Europa nos anos setenta em resposta a um per\u00edodo de \n\ncrise econ\u00f4mica, que provocou, em certos setores produtivos, um processo de ajuste estrutural \n\nseguido por um forte movimento de demiss\u00f5es e por relocaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, deixando um \n\nquadro de crise social e econ\u00f4mico em determinados espa\u00e7os geogr\u00e1ficos. Neste contexto, \n\nconsidera o desenvolvimento local como uma resposta direta dos agentes locais aos novos \n\ndesafios de reestrutura\u00e7\u00e3o e ajuste econ\u00f4mico. Desta maneira, a discuss\u00e3o e a \u00eanfase nas \n\niniciativas locais se converteram em partes fundamentais de um amplo processo de tomada de \n\nconsci\u00eancia, a escala local, com o objetivo central de gerar mecanismos pr\u00f3prios de rea\u00e7\u00e3o \n\nfrente \u00e0s mudan\u00e7as do sistema econ\u00f4mico. Define desenvolvimento local como: \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o coordenada dos agentes sociais e econ\u00f4micos locais \u2013 \nde acordo com o interesse comum de defesa e dinamiza\u00e7\u00e3o de sua regi\u00e3o \u2013 \ncom o objetivo de assumir as responsabilidades de planejamento e gest\u00e3o \ndas estrat\u00e9gias de desenvolvimento e promo\u00e7\u00e3o de atividades \ncorrespondentes, a partir de iniciativas e recursos locais (MUI\u00d1OS \nJUNCAL, 1998, p.4). \n\n \n \n\nMartinelli e Joyal (2004, p.2-31), apresentam os diferentes pontos de vista de an\u00e1lise \n\ndo desenvolvimento local. A vis\u00e3o econ\u00f4mica que privilegia apenas as quest\u00f5es financeiras, \n\ntribut\u00e1rias e de gera\u00e7\u00e3o de receitas, e atua sobre o local com objetivo de oferecer melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es para atrair investimentos. A \u00eanfase \u00e9 dada na quest\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico, \n\nindependente de criar ou n\u00e3o maior desigualdade social. Outras vis\u00f5es menos extremistas, \n\nainda enfatizam o desenvolvimento econ\u00f4mico, por\u00e9m sem questionar o padr\u00e3o atual de \n\ndesenvolvimento, em termos subjetivos. Refor\u00e7a-se a relev\u00e2ncia da globaliza\u00e7\u00e3o na realidade \n\natual, exigindo ajustes estruturais na economia e nas organiza\u00e7\u00f5es, para se adaptar ao novo \n\ncontexto globalizado. D\u00e1-se grande import\u00e2ncia aos aspectos econ\u00f4micos, por\u00e9m com \u00eanfase \n\nnas quest\u00f5es locais e com uma preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento social, ainda que \n\nincipiente.  \n\nOutros questionam o padr\u00e3o de desenvolvimento atual, buscando uma volta ao \n\npassado, pois questionam e n\u00e3o aceitam de forma alguma a globaliza\u00e7\u00e3o, mesmo que hoje ela \n\nseja uma realidade. A vis\u00e3o sist\u00eamica v\u00ea outras dimens\u00f5es e n\u00e3o apenas a econ\u00f4mica, sem \n\ndescartar a import\u00e2ncia do desenvolvimento econ\u00f4mico e da competitividade, mas dando uma \n\ngrande \u00eanfase aos aspectos sociais, culturais, \u00e9ticos e de desenvolvimento comunit\u00e1rio. \n\n\n\n 54\n\nAssim, prega-se que a racionalidade do mercado n\u00e3o deve ser o \u00fanico fator a ser considerado \n\ne que n\u00e3o se podem basear todas as pol\u00edticas de desenvolvimento nessa premissa. Estimula-se \n\no desenvolvimento local, regional, nacional e global, mas questiona-se o padr\u00e3o de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico atual, na tentativa de abrir espa\u00e7os para que outras dimens\u00f5es \n\npossam tamb\u00e9m ser incorporadas ao processo de planejamento e de estabelecimento de \n\npol\u00edticas para a sociedade como um todo. Na nova concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nganham import\u00e2ncia, entre outros, alguns componentes socioculturais. O espa\u00e7o deixa de ser \n\ncontemplado simplesmente como suporte f\u00edsico das atividades e dos processos econ\u00f4micos, \n\npassando a ser mais valorizados os territ\u00f3rios e as rela\u00e7\u00f5es entre os atores sociais, suas \n\norganiza\u00e7\u00f5es concretas, as t\u00e9cnicas produtivas, o meio ambiente e a mobiliza\u00e7\u00e3o social e \n\ncultural. \n\n Nos \u00faltimos anos, as teorias sobre desenvolvimento econ\u00f4mico regional, sofreram \n\ngrandes transforma\u00e7\u00f5es, provocadas, por um lado, pela crise e pelo decl\u00ednio de muitas regi\u00f5es \n\ntradicionalmente industriais, assim como pelo surgimento de novas alternativas de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento local e, por outro lado, pelos novos paradigmas \n\nencontrados no \u00e2mbito da pr\u00f3pria teoria macroecon\u00f4mica do desenvolvimento, \n\nprincipalmente no que se refere \u00e0 teoria do crescimento end\u00f3geno. O que se busca \u00e9 uma \n\nreconstru\u00e7\u00e3o conceitual, por meio de um enfoque regional ou local, utilizando uma \n\nmetodologia hol\u00edstica, sist\u00eamica e evolutiva, de forma a produzir um modelo de \n\ndesenvolvimento end\u00f3geno e sustentado. Essa metodologia \u00e9 hol\u00edstica porque tem foco \n\nprim\u00e1rio nas rela\u00e7\u00f5es entre as partes do sistema e o todo; \u00e9 sist\u00eamica, pois as partes \n\nconstituem um todo coerente e podem ser entendidas apenas nos termos do todo; e pode ser \n\nconsiderada evolutiva porque as mudan\u00e7as no padr\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o vistas como a pr\u00f3pria \n\ness\u00eancia da realidade social. H\u00e1 ainda uma interconex\u00e3o entre os elementos que formam o \n\nsistema econ\u00f4mico e o contexto pol\u00edtico e social em que esses elementos atuam. Apresentam \n\no conceito de desenvolvimento end\u00f3geno como um processo interno de amplia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\nde agrega\u00e7\u00e3o de valor na produ\u00e7\u00e3o, bem como da capacidade de absor\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Esse \n\nprocesso tem como resultado a amplia\u00e7\u00e3o do emprego, do produto e da renda do local ou da \n\nregi\u00e3o, em um modelo de desenvolvimento predefinido. O novo paradigma de \n\ndesenvolvimento regional end\u00f3geno est\u00e1 no fato de que o modelo de desenvolvimento passa a \n\nser estruturado a partir dos pr\u00f3prios atores locais, e n\u00e3o mais pelo planejamento centralizado. \n\nO modelo pode ser definido como um desenvolvimento realizado de baixo para cimo, ou seja, \n\npartindo das potencialidades sociecon\u00f4micas locais, em vez de um modelo de \n\ndesenvolvimento imposto de cima para baixo pelo poder central do Estado. O aspecto novo \n\n\n\n 55\n\noferecido pela teoria do crescimento end\u00f3geno \u00e9 a considera\u00e7\u00e3o de cinco fatores, que n\u00e3o s\u00e3o \n\nisolados da produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, visto que fazem parte dela. Esses fatores s\u00e3o: \n\n \n\n  - educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e seguran\u00e7a alimentar; \n\n  - ci\u00eancia e tecnologia, ou pesquisa e desenvolvimento; \n\n  - informa\u00e7\u00e3o e conhecimento; \n\n  - institui\u00e7\u00f5es (p\u00fablicas e privadas); \n\n  - meio ambiente. \n\n \n\n Gastos despendidos, principalmente com os tr\u00eas primeiros itens acima, devem ser \n\nconsiderados investimentos produtivos e n\u00e3o simples gastos isolados. Se incorporados \n\nefetivamente ao processo produtivo, esses fatores permitem uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o do capital \n\nf\u00edsico, aumentam sua produtividade e melhoram as taxas de retorno, em termos econ\u00f4micos e \n\nsociais. Assim, o desenvolvimento s\u00f3 poder\u00e1 ser considerado efetivo se este constituir-se em \n\ndesenvolvimento humano, social e sustent\u00e1vel, pois quando se fala em desenvolvimento, \n\ndeve-se estar buscando a melhoria da vida das pessoas (desenvolvimento humano) e da \n\nsociedade como um todo (desenvolvimento social), sempre com a preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\npresente (das pessoas que vivem hoje) e com o futuro (zelando pelas pessoas que viver\u00e3o \n\namanh\u00e3), levando, assim, ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. Dessa maneira, o foco tem de ser o \n\ndesenvolvimento, por\u00e9m com crescimento sustent\u00e1vel, ou seja, buscando produzir mais e \n\nmelhor, sem inviabilizar a vida e o bem-estar das gera\u00e7\u00f5es futuras. Al\u00e9m disso, deve haver a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de distribuir de maneira mais justa e eq\u00fcitativa os benef\u00edcios obtidos por meio do \n\ncrescimento econ\u00f4mico. \u00c8 fundamental, tamb\u00e9m, viabilizar o acesso da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 riqueza \n\ngerada pelo pa\u00eds, ao conhecimento desenvolvido, ao poder e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no processo de \n\ndecis\u00e3o das esferas p\u00fablicas em todos os n\u00edveis. \n\nLlisterri (2000, p.1-14), aborda o processo de desenvolvimento local dentro dos \n\ncrit\u00e9rios do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID). Esclarece que o processo de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o das economias, unido \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, coloca novas \n\nresponsabilidades a governo e setor privado com o objetivo de melhorar a produtividade e \n\ngera\u00e7\u00e3o de rendas locais que sustentam o desenvolvimento em cada territ\u00f3rio. Apresenta \n\nalgumas raz\u00f5es que justificam a a\u00e7\u00e3o que incorpore a melhora da competitividade a n\u00edvel \n\nlocal e seus programas operacionais: a necessidade de redefinir as vantagens competitivas de \n\ncada territ\u00f3rio dentro da nova economia globalizada; a exist\u00eancia de c\u00edrculos viciosos \n\nprovocados por graves desequil\u00edbrios territoriais no interior de cada pa\u00eds, nos quais os \n\n\n\n 56\n\nprocessos de urbaniza\u00e7\u00e3o e de imigra\u00e7\u00e3o geram fortes tens\u00f5es sociais e econ\u00f4micas; a \n\nsustentabilidade do processo de descentraliza\u00e7\u00e3o mediante a amplia\u00e7\u00e3o da base fiscal; o \n\nmelhorar o desempenho dos mercados nos territ\u00f3rios; e, o aumento da responsabilidade de \n\npa\u00edses e governos regionais sobre os programas de desenvolvimento econ\u00f4mico local. \n\nDefine os atores envolvidos no desenvolvimento econ\u00f4mico local como sendo aquelas \n\npessoas, empresas e institui\u00e7\u00f5es que formam o capital social de cada zona em particular. \n\nEsclarece que as empresas de todos os tamanhos e as redes formadas por elas s\u00e3o os \n\nprincipais agentes de desenvolvimento econ\u00f4mico, criando riquezas, valor agregado e dando \n\nempregos est\u00e1veis a popula\u00e7\u00e3o. As organiza\u00e7\u00f5es do setor privado e associa\u00e7\u00f5es empresariais \n\ns\u00e3o os atores respons\u00e1veis para a cria\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de desenvolvimento competitivo, bem \n\ncomo, os governos nacionais, regionais e locais. As institui\u00e7\u00f5es abrangendo as ag\u00eancias \n\ncomprometidas com o desenvolvimento local e as organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, e entre \n\nelas cabe destacar as universidades e outros centros de estudo e pesquisas, que s\u00e3o elementos \n\nchaves de qualquer op\u00e7\u00e3o operacional. \n\nO autor apresenta as poss\u00edveis \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nlocal tais como; as institui\u00e7\u00f5es e/ou ag\u00eancias de desenvolvimento econ\u00f4mico local, a melhora \n\nda competitividade do sistema produtivo local, a melhora do entorno de neg\u00f3cios, o \n\nfinanciamento infra-estrutura f\u00edsica local, e, o financiamento de iniciativas locais de emprego. \n\nAcredita que se est\u00e1 lan\u00e7ando os alicerces para criar uma capacidade institucional que dar\u00e1 \n\nsuporte a uma tend\u00eancia de longo prazo que \u00e9 de procurar o desenvolvimento econ\u00f4mico em \n\n\u00e2mbito regional. O objetivo e faz\u00ea-lo a tempo e com a qualidade adequada. \n\nLlorens (2002, p.5-45), analisa seis iniciativas latino-americanas de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico local \u2013 C\u00f3rdoba na Argentina, o Grande ABC de S\u00e3o Paulo e o Banco do \n\nNordeste no Brasil, Jalisco no M\u00e9xico, Antioquia na Col\u00f4mbia e Cajamarca no M\u00e9xico - com \n\no objetivo de extrair conclus\u00f5es \u00fateis para as opera\u00e7\u00f5es de empr\u00e9stimos do Banco \n\nInteramericano de Desenvolvimento (BID), com a finalidade de melhorar a competitividade e \n\nfomentar o desenvolvimento empresarial a partir de uma l\u00f3gica territorial. Identifica o \n\nprocesso de globaliza\u00e7\u00e3o e a descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica como respons\u00e1veis pela introdu\u00e7\u00e3o de \n\nnovas pol\u00edticas de desenvolvimento. Localiza na d\u00e9cada de noventa, o in\u00edcio do processo de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina que provoca uma mudan\u00e7a nas pol\u00edticas tradicionais de \n\ndesenvolvimento, que at\u00e9 o momento eram centradas nos investimentos em infra-estrutura e \n\nservi\u00e7os b\u00e1sicos. Conhe\u00e7a ent\u00e3o a preocupa\u00e7\u00e3o em utilizar-se com maior \u00eanfase os recursos \n\nend\u00f3genos e desenvolver o capital social, entendido como um conjunto de fatores, tais como, \n\no clima de confian\u00e7a social, o grau de associativismo, a consci\u00eancia c\u00edvica e os valores \n\n\n\n 57\n\nculturais em sentido amplo. Acrescenta que os objetivos do desenvolvimento local \n\ntranscendem o \u00e2mbito do crescimento econ\u00f4mico para centrar-se na melhora da qualidade de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o em geral. Utiliza a seguinte defini\u00e7\u00e3o de desenvolvimento local: \n\n \nO desenvolvimento local \u00e9 um complexo processo de organiza\u00e7\u00e3o \n\nentre os agentes \u2013 setores e for\u00e7as \u2013 que interagem dentro dos limites de um \ndeterminado territ\u00f3rio com o objetivo de impulsionar um projeto comum que \ncombine a gera\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico, igualdade social, preserva\u00e7\u00e3o \ncultural, sustentabilidade ecol\u00f3gica, a\u00e7\u00e3o de grupos, qualidade e equil\u00edbrio \nespacial e territorial, com o fim de elevar a qualidade de vida e o bem-estar \nde cada fam\u00edlia e cidad\u00e3o que vive neste territ\u00f3rio ou localidade \n(LLORENS, 2002, p.10 apud Enr\u00edquez, 1997). \n\n \n\n O autor apresenta diversas conclus\u00f5es, entre elas, que o estudo destaca a import\u00e2ncia \n\nde identificar a voca\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos diferentes territ\u00f3rios como base para as atua\u00e7\u00f5es \n\nestruturais do desenvolvimento local; a relev\u00e2ncia dos programas de capacita\u00e7\u00e3o de recursos \n\nhumanos segundo as necessidades existentes nos diferentes sistemas produtivos locais; a \n\nimport\u00e2ncia de desenvolver o capital social para a coopera\u00e7\u00e3o dos diferentes atores locais, \n\np\u00fablicos ou privados, do que depende em grande parte a sustentabilidade dos processos de \n\ndesenvolvimento local; a import\u00e2ncia da lideran\u00e7a para impulsionar uma din\u00e2mica de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o dos recursos locais; a import\u00e2ncia de promover a oferta de servi\u00e7os conforme a \n\nnecessidade do sistema produtivo local; e, a utiliza\u00e7\u00e3o de um planejamento urbano como \n\nforma de proporcionar contextos favor\u00e1veis \u00e0 competitividade e para impulsionar a imagem \n\nde dinamismo da comunidade local. \n\n Para Gallicchio (2004, p.1-14) do Programa de Desarrollo Local do Centro \n\nLatinoamericano de Econom\u00eda Humana (CLAEH) do Uruguai, a globaliza\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica \n\nLatina produziu importantes crises sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas, resultado de reformas \n\nneoliberais que n\u00e3o t\u00eam reduzido \u00e0 pobreza, a desigualdade social e nem tem melhorado a \n\nqualidade de vida da maioria da popula\u00e7\u00e3o. Salienta que a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda, as \n\ndesigualdades sociais e territoriais e a marginaliza\u00e7\u00e3o de etnias provocam a discuss\u00e3o sobre os \n\nmodelos de desenvolvimento. Aparecem alternativas diversas, nas quais o desenvolvimento \n\nlocal, a descentraliza\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o dos atores sociais s\u00e3o um denominador comum. \n\nApresenta como grande problema o desemprego, num sentido amplo, incluindo a qualidade \n\ndeste, a emigra\u00e7\u00e3o e a concentra\u00e7\u00e3o do desemprego em determinadas categorias sociais e \n\n\u00e1reas territoriais. Identifica na Am\u00e9rica do Sul uma tradi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas passivas vinculadas \n\nao mercado de trabalho, desta \u00f3tica o emprego depende diretamente do crescimento \n\necon\u00f4mico, e, em situa\u00e7\u00f5es de desemprego conjunturais, se atua atrav\u00e9s de medidas passivas \n\n\n\n 58\n\ncomo o seguro desemprego ou a seguridade social. Mas a realidade tem demonstrado que o \n\ndesemprego volta com maior freq\u00fc\u00eancia na vida do trabalhador e, normalmente, o retorno ao \n\nmercado de trabalho exige novos saberes e habilidades. Desta forma, afirma a necessidade de \n\npol\u00edticas ativas que complementem, e n\u00e3o substituam as pol\u00edticas passivas.  \n\nSalienta as diferen\u00e7as entre as experi\u00eancias de desenvolvimento local europ\u00e9ia e latino \n\namericana. Observa que a vis\u00e3o economicista do desenvolvimento local tem encontrado \n\ndificuldades de implanta\u00e7\u00e3o, na Am\u00e9rica Latina, pela debilidade dos atores sociais e governos \n\nlocais. Surge outra linha fundamentada apenas na vis\u00e3o social que n\u00e3o desenvolve linhas de \n\nmelhora da economia local. Acrescenta que nenhuma das duas linhas de trabalho tem sido \n\neficaz em resolver o problema, logo, se deve trabalhar simultaneamente com o processo de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico local e de constru\u00e7\u00e3o do capital social, entendendo-se que o \n\nprimeiro \u00e9 uma vari\u00e1vel dependente do segundo, e, que n\u00e3o haver\u00e1 desenvolvimento \n\necon\u00f4mico se n\u00e3o forem geradas previamente as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de desenvolvimento \n\nsocial a n\u00edvel local. O desenvolvimento local aparece como uma nova forma de olhar e agir \n\ndesde o local no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o. O desafio para as sociedades locais est\u00e1 \n\nestabelecido em termos de inser\u00e7\u00e3o no global de maneira competitiva, capitalizando ao \n\nm\u00e1ximo poss\u00edvel suas capacidades por meio das estrat\u00e9gias dos diferentes atores em jogo. \n\n Gallicchio (2004, p.14-21) define alguns aspectos chaves do desenvolvimento local: \n\num enfoque multidimensional e integrador; um enfoque que se define pelas capacidades de \n\narticular o local com o global; e, de um processo que requer atores de desenvolvimento, que \n\norientem a coopera\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o entre eles. Significa dizer que o desenvolvimento local \u00e9 \n\num processo orientado. A coopera\u00e7\u00e3o entre os atores p\u00fablicos de diferentes n\u00edveis \n\ninstitucionais (locais, regionais, nacionais e internacionais), assim como a coopera\u00e7\u00e3o entre o \n\nsetor p\u00fablico e privado s\u00e3o aspectos centrais deste processo. Para que isso seja vi\u00e1vel, os \n\natores locais devem desenvolver estrat\u00e9gias de coopera\u00e7\u00e3o e novas alian\u00e7as com atores \n\nexternos. O desenvolvimento local, para cumprir com seus objetivos, deve partir de uma id\u00e9ia \n\ncentral que passa por tr\u00eas tipos de tema: potencializar o que existe (pessoas, recursos, \n\nempresas e governos); obten\u00e7\u00e3o de recursos externos ao territ\u00f3rio (pessoas, recursos e \n\nempresas); e, gest\u00e3o do excedente econ\u00f4mico que se produz no territ\u00f3rio (pol\u00edtica de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos gerados). Nesse sentido, o desenvolvimento local \u00e9 um processo muito \n\nmais s\u00f3cio-pol\u00edtico que econ\u00f4mico no sentido restrito. Os desafios s\u00e3o muito mais de \n\narticula\u00e7\u00e3o de atores e capital social do que gest\u00e3o local. Logo:  \n\n \n\n\n\n 59\n\nO desenvolvimento local \u00e9: um processo de organiza\u00e7\u00e3o entre os \nagentes que interagem em um determinado territ\u00f3rio, para impulsionar, com \na participa\u00e7\u00e3o permanente, criadora e respons\u00e1vel dos cidad\u00e3os; \u00e9 um \nprojeto comum de desenvolvimento; implica na gera\u00e7\u00e3o de crescimento \necon\u00f4mico, igualdade social, preserva\u00e7\u00e3o cultural, sustentabilidade \necol\u00f3gica, a\u00e7\u00e3o de grupos, e, qualidade e equil\u00edbrio espacial e territorial. A \nfinalidade \u00e9: elevar a qualidade de vida de cada fam\u00edlia e cidad\u00e3o que vive \nneste territ\u00f3rio; contribuir com o desenvolvimento do pa\u00eds; e, enfrentar \nadequadamente os desafios da globaliza\u00e7\u00e3o e as transforma\u00e7\u00f5es da economia \ninternacional (GALLICCHIO, 2004, p.8). \n\n \n\nGallicchio (2004, p.9) define quatro dimens\u00f5es do desenvolvimento local: a \n\necon\u00f4mica vinculada a cria\u00e7\u00e3o, acumula\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da riqueza; a social e cultural \n\nreferente a qualidade de vida, a igualdade e a integra\u00e7\u00e3o social; a ambiental referente aos \n\nrecursos naturais e a sustentabilidade dos modelos adotados no m\u00e9dio e longo prazo; e, a \n\npol\u00edtica vinculada a governabilidade do territ\u00f3rio e a defini\u00e7\u00e3o de um projeto coletivo \n\nespec\u00edfico, aut\u00f4nomo e sustentado em seus pr\u00f3prios atores locais. \n\nO desenvolvimento local consiste em crescer desde um ponto de vista end\u00f3geno e \n\ntamb\u00e9m obter recursos externos ex\u00f3genos (investimentos, recursos humanos, recursos \n\necon\u00f4micos), assim como melhorar a capacidade de controle do excedente que se gera no \n\nn\u00edvel local. O desafio passa a ser a capacidade dos atores de utilizarem os recursos que \n\npassam e ficam, no seu \u00e2mbito territorial, para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida de seus \n\nhabitantes. \n\nApresenta aspectos que foram observados no processo de desenvolvimento local dos \n\nprojetos que obtiveram maior sucesso, s\u00e3o os seguintes: \n\n \n\n- maiores n\u00edveis de autofinanciamento, \n\n- maior trabalho de coordena\u00e7\u00e3o interinstitucional, \n\n- maior auto-estima, \n\n- maior investimento p\u00fablico-privado, \n\n- forma\u00e7\u00e3o de equipes locais, \n\n- melhor relacionamento entre o governo municipal e a comunidade, \n\n- maior conhecimento da realidade do territ\u00f3rio, \n\n- internacionaliza\u00e7\u00e3o dos conceitos de desenvolvimento local, \n\n- articula\u00e7\u00e3o municipal, \n\n- reconhecimento e legitimidade das iniciativas, \n\n- fortalecimento do espa\u00e7o local. \n\n \n\n\n\n 60\n\n Sobre o resultado da pesquisa enfatiza que n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia conclusiva de que os \n\nprojetos de desenvolvimento local analisados tenham promovido um desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social sustentado na Am\u00e9rica Latina. Para tanto apresenta dez pontos que todo \n\nprojeto de coopera\u00e7\u00e3o deveria enfocar, s\u00e3o eles: \n\n \n\n 1 \u2013 Todo projeto de desenvolvimento deve ter um produto residual que \u00e9 o de \n\nmelhorar a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\n 2 \u2013 Que as interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o gerem ruptura nos n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o anterior. Que os \n\nprojetos n\u00e3o gerem diminui\u00e7\u00e3o da cultura democr\u00e1tica ou redu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos atores \n\nenvolvidos. \n\n 3 \u2013 Se deve apoiar a comunidade, n\u00e3o o projeto. O foco \u00e9 a sociedade e suas \n\narticula\u00e7\u00f5es. \n\n 4 - Os fundos s\u00e3o o menos importante que os doadores podem oferecer. \n\n 5 - A perman\u00eancia dos atores no processo \u00e9 um dos principais aspectos a considerar. \n\n 6 \u2013 Apoiar a flexibilidade e a capacidade de dire\u00e7\u00e3o. \n\n 7 \u2013 Ser menos estrat\u00e9gico e mais vinculado com as necessidades imediatas. Que a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o responda as necessidades da comunidade. \n\n 8 \u2013 Respeitar o tempo da comunidade necess\u00e1rio para planejar seu projeto. \n\n 9 \u2013 Apoiar as comunidades em retroceder e repensar sobre o que tem sido feito mais \n\ndo que apressa-los a concluir seus objetivos. \n\n 10 \u2013 S\u00e3o os cidad\u00e3os que desenvolvem os pa\u00edses. \n\n \n\n Conclui que o desenvolvimento local necessita de construtores de capital social no \n\nterrit\u00f3rio com o objetivo de melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\n  Martinelli e Joyal (2004, p.32-57), descrevem o desenvolvimento local como uma \n\nresposta, num contexto de globaliza\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, \u00e0s alternativas de \n\ndesenvolvimento, tendo-se, nesse caso, um potencial transformador associado a ela. O \n\ncontexto de crise do padr\u00e3o de desenvolvimento e reestrutura\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o,ao mesmo \n\ntempo desvincula, fragmenta e exclui, e gera novas possibilidades de constru\u00e7\u00e3o end\u00f3gena. \n\nAcrescentam que a palavra local n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de pequeno e n\u00e3o se refere necessariamente \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o. Assim, o conceito de local adquire uma conota\u00e7\u00e3o socioterritorial \n\npara o processo de desenvolvimento, quando este processo \u00e9 pensado, planejado, promovido \n\nou induzido.  \n\n\n\n 61\n\nOutra refer\u00eancia relacionada \u00e0 express\u00e3o desenvolvimento local, \u00e9 a id\u00e9ia de \n\ncomunidade. O desenvolvimento local refor\u00e7a as comunidades, dinamizando suas \n\npotencialidades, mas para que isso seja poss\u00edvel, \u00e9 necess\u00e1ria a reuni\u00e3o de diversos fatores. O \n\ngrau de educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para dispor de pessoas com condi\u00e7\u00f5es de tomar \n\niniciativas, assumir responsabilidades e empreender novos neg\u00f3cios. A decis\u00e3o do poder local \n\ne dos diferentes n\u00edveis de governo, conduzindo as suas comunidades de maneira equilibrada \u00e9 \n\noutra vari\u00e1vel relevante, por\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o ativa da sociedade. Tem-se tamb\u00e9m a \n\ncapacidade de atra\u00e7\u00e3o de novos investimentos externos, t\u00e3o necess\u00e1rios para complementar o \n\ndesenvolvimento das potencialidades locais. Para tornar din\u00e2mica uma potencialidade, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio identificar as vantagens que uma localidade apresenta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra \n\ncomunidade. Por\u00e9m o foco no desenvolvimento econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 o bastante, \u00e9 fundamental \n\nconseguir estimular os demais fatores que afetam o desenvolvimento, em termos das \n\nperspectivas sociais, culturais, pol\u00edticas, morais e \u00e9ticas. A id\u00e9ia de vantagem comparativa \n\nnormalmente \u00e9 associada \u00e0 id\u00e9ia de competi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, a id\u00e9ia de diversidade \u00e9 a base para a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, as duas din\u00e2micas estar\u00e3o sempre presentes nos processos de desenvolvimento \n\nlocal, constituindo-se, talvez, em uma de suas principais caracter\u00edsticas. A\u00ed reside a grande \n\nimport\u00e2ncia de conseguir equilibra-las e administra-las de maneira adequada, no contexto do \n\ndesenvolvimento local, visto que a din\u00e2mica cooperativa \u00e9 fundamental para formar a \n\ncomunidade de maneira ponderada e justa, prevalecendo \u00e0 solidariedade, enquanto a din\u00e2mica \n\ncompetitiva insere a comunidade num processo de desenvolvimento racional, dirigido pelas \n\nfor\u00e7as de mercado.  \n\nO desenvolvimento local se apresenta em forma regional, essa regionaliza\u00e7\u00e3o se \n\nmanifesta cada vez mais na economia atual, pretendendo ser uma rea\u00e7\u00e3o contra a \n\ndesumaniza\u00e7\u00e3o das economias globalizadas, sem ser uma alternativa, pois a necessidade de \n\npermanecer realista sempre se imp\u00f5e. Na verdade, fala-se na complementaridade local/global \n\ncomo duas l\u00f3gicas que devem se interrelacionar. A estrat\u00e9gia de desenvolvimento local n\u00e3o \n\nsurgiu como produto de posicionamentos impulsionados a partir de governos centrais, mas \n\nsim como conseq\u00fc\u00eancia de iniciativas territoriais, geradas nas bases, que impulsionaram \n\natividades de fomento produtivo e empresarial, no momento em que as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\ne institucionais estavam enfrentando uma mudan\u00e7a radical. A proximidade dos problemas, das \n\nnecessidades, dos recursos e dos atores sociais locais permitiu formular pol\u00edticas mais \n\nrealistas e, sobretudo, baseadas num consenso com tais atores. Desta forma, definem \n\ndesenvolvimento local como: \n\n \n\n\n\n 62\n\naquele processo reativador da economia e dinamizador da sociedade \nlocal que, mediante o aproveitamento eficiente dos recursos end\u00f3genos \ndispon\u00edveis em uma zona determinada, \u00e9 capaz de estimular seu crescimento \necon\u00f4mico, criar empregos e melhorar a qualidade de vida de uma \ncomunidade local (del Castilho, apud Albuquerque, 1998). \n\n \n\n A efetiva\u00e7\u00e3o do potencial end\u00f3geno \u00e9, ent\u00e3o, um dos fatores que define o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico local. Assim, na pr\u00e1tica, todo processo de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico local pressup\u00f5e: \n\n \n\n- criar novas institui\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento territorial, com a participa\u00e7\u00e3o \n\nnegociada dos gestores p\u00fablicos e do setor privado; \n\n  - impulsionar iniciativas empresariais inovadoras; \n\n  - melhorar a capacita\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho local. \n\n \n\nCocco e Galv\u00e3o (2001, p.1-14), relacionando a experi\u00eancia italiana e brasileira sobre \n\ndesenvolvimento local, observam que as duas trajet\u00f3rias t\u00eam certamente um grande interesse \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, mas apenas na medida em que n\u00e3o funcionam como modelos. A compara\u00e7\u00e3o \n\nmostra como a quest\u00e3o fundamental n\u00e3o \u00e9 a de importar uma experi\u00eancia ou de valorizar \n\noutra, mas a de apreender os elementos universais que encontramos nos deslocamentos, nas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, que estas realidades eventualmente representam de maneira mais clara. \n\nDestacam duas linhas de an\u00e1lise e abordagens pol\u00edtico-econ\u00f4micas que v\u00eaem o \n\ndesenvolvimento local como uma nova pol\u00edtica social ou como uma nova pol\u00edtica industrial. \n\nNa primeira abordagem, o local \u00e9 posto como um espa\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o e sustentabilidade. Na \n\nsegunda abordagem, o local \u00e9 posto como o espa\u00e7o de uma nova realidade industrial, feita de \n\nclusters, distritos e redes de PMEs. A abordagem social apresenta a limita\u00e7\u00e3o de reduzir a \n\nquest\u00e3o social em quest\u00e3o local, mas apresenta o interesse de apontar, enquanto quest\u00f5es \n\nfundamentais, as formas de mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que deveriam qualificar a escala local. Por \n\nsua vez, a abordagem industrial (e de economia da inova\u00e7\u00e3o) ainda que continuem a manter a \n\nempresa no cerne das suas aten\u00e7\u00f5es, possuem a qualidade de abrir as pol\u00edticas \u00e0s novas \n\nperspectivas das din\u00e2micas da inova\u00e7\u00e3o. \n\n Os autores entendem o desenvolvimento local como uma iniciativa que visa ocupar o \n\nvazio de modelos de atua\u00e7\u00e3o, o que se traduz na multiplicidade das experi\u00eancias e pluralidade \n\ndas abordagens. N\u00e3o se trata de nova ferramenta de planejamento tampouco se trata de outro \n\nespa\u00e7o ou outra escala das pol\u00edticas p\u00fablicas. N\u00e3o h\u00e1 modelo estabelecido de \n\ndesenvolvimento local em torno do qual seria poss\u00edvel criar e organizar um consenso, ainda \n\n\n\n 63\n\nmais, n\u00e3o h\u00e1 sentido algum em tentar determinar um modelo \u00fanico de refer\u00eancia. Isso \n\nsignifica, por exemplo, que a experi\u00eancia italiana dos distritos, tida tantas vezes como \n\nrefer\u00eancia, deve ser apreendida com foco em seus determinantes mais universais, que \n\napontam para a dimens\u00e3o cidad\u00e3 do novo modelo de desenvolvimento, que finca suas ra\u00edzes \n\nno conhecimento e na capacidade de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o que s\u00f3 o trabalho vivo pode \n\nconfigurar. O futuro material das atuais converg\u00eancias sobre a necessidade de pol\u00edticas \n\nvoltadas ao desenvolvimento local n\u00e3o depende da homologa\u00e7\u00e3o de uma linha comum de \n\ninterven\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas da determina\u00e7\u00e3o de um novo modo de constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. O desenvolvimento local ser\u00e1 um processo constituinte ou n\u00e3o ser\u00e1 \u2013 para al\u00e9m da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da sociedade civil e para al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o popular limitada \u00e0 \n\ngest\u00e3o de uma riqueza j\u00e1 produzida e j\u00e1 distribu\u00edda. Tornar constituintes as converg\u00eancias \n\npara o desenvolvimento local significa, por um lado, dar consist\u00eancia real a algo que poderia \n\nse resumir a uma moda e, por outro, apostar seriamente na recomposi\u00e7\u00e3o do econ\u00f4mico e do \n\nsocial, na constru\u00e7\u00e3o material de uma sociedade civil que seja o fruto de um espa\u00e7o p\u00fablico e \n\ncomum. \n\n \n \n2.2.5 Desenvolvimento local, integrado e sustent\u00e1vel \n \n \n\nMartinelli e Joyal (2004, p.57), esclarecem o significado de Dlis (Desenvolvimento \n\nlocal integrado e sustent\u00e1vel) como uma denomina\u00e7\u00e3o ampla, utilizada para v\u00e1rios tipos de \n\nprocessos de desenvolvimento local. A express\u00e3o foi lan\u00e7ada institucionalmente em 1997, \n\npelo Conselho de Comunidade Solid\u00e1ria, e \u00e9 utilizado pela maioria dos autores quando se fala \n\nsobre o desenvolvimento local no contexto brasileiro. Assim, tanto aqueles que continuam \n\nenfatizando apenas o papel econ\u00f4mico como fator determinante, quanto os que t\u00eam uma vis\u00e3o \n\nmais sist\u00eamica do processo de desenvolvimento utilizam essa express\u00e3o, tamb\u00e9m muito \n\nconhecida tanto por quem busca encontrar novas alternativas para o padr\u00e3o de \n\ndesenvolvimento existente, como por quem defende a manuten\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o atual de \n\ndesenvolvimento.  \n\nFranco (2000, p.1-28) aprofunda o debate sobre o desenvolvimento local integrado e \n\nsustent\u00e1vel. Observa que os pontos de vista sobre o desenvolvimento local t\u00eam, em um \n\nextremo, aqueles que enfatizam ao m\u00e1ximo o papel do fator econ\u00f4mico nos processos de \n\ndesenvolvimento local, tomando-o como determinante de todos os outros fatores do \n\ndesenvolvimento, n\u00e3o questionando o padr\u00e3o de desenvolvimento atual. Esclarece que as \n\n\n\n 64\n\nvis\u00f5es que enfatizam o fator econ\u00f4mico reconhecem que existe um novo fen\u00f4meno \n\necon\u00f4mico, colocado pelo processo de globaliza\u00e7\u00e3o e que \u00e9 necess\u00e1ria uma nova forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica capaz de responder \u00e0s exig\u00eancias do ajuste estrutural, e explorar as \n\npotencialidades locais promovendo a distribui\u00e7\u00e3o do progresso t\u00e9cnico-produtivo. A maior \n\nparte dessas vis\u00f5es projeta objetivos voltados para a humaniza\u00e7\u00e3o de algumas conseq\u00fc\u00eancias \n\ndesumanas de um padr\u00e3o de desenvolvimento que n\u00e3o questionam explicitamente: pretendem \n\norientar um tipo de crescimento econ\u00f4mico, que aproveite com maior efici\u00eancia os recursos \n\nend\u00f3genos existentes numa zona determinada, para criar empregos e melhorar a qualidade de \n\nvida de popula\u00e7\u00f5es ali residentes, contribuindo assim para a supera\u00e7\u00e3o da pobreza. Elas n\u00e3o \n\nse perguntam se a manuten\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es atuais de produ\u00e7\u00e3o e consumo poder\u00e1 inviabilizar \n\na vida das gera\u00e7\u00f5es futuras, n\u00e3o desconfiam que o crescimento econ\u00f4mico poder\u00e1 aumentar a \n\ndist\u00e2ncia entre os ricos e os pobres, e n\u00e3o suspeitam que a renda permanecer\u00e1 concentrada \n\nenquanto a riqueza, o conhecimento e o poder n\u00e3o forem democratizados.  \n\nPor outro lado, existem vis\u00f5es situadas em outro campo de concep\u00e7\u00e3o. S\u00e3o aquelas \n\nque n\u00e3o desconhecem a necessidade de desenvolver as localidades do ponto de vista \n\necon\u00f4mico, que n\u00e3o desconsideram as exig\u00eancias e as possibilidades de mercado \u2013 nos n\u00edveis \n\nlocal, regional, nacional e global \u2013 mas que n\u00e3o subordinam todas as dimens\u00f5es do \n\ndesenvolvimento \u00e0 sua dimens\u00e3o econ\u00f4mica. Consequentemente n\u00e3o acreditam que a \n\nracionalidade do mercado deva orientar todos os esfor\u00e7os de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nlocal. S\u00e3o vis\u00f5es mais sist\u00eamicas do desenvolvimento local que, de alguma forma, \n\nquestionam o padr\u00e3o de desenvolvimento atual e que consideram a necessidade de repensar \n\neste padr\u00e3o de desenvolvimento tendo por base o local. Tais vis\u00f5es foram se formando a partir \n\ndo encontro de v\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o desde a experi\u00eancia das comunidades \n\nalternativas, passando pelo movimento s\u00f3cio-ambiental, at\u00e9 a chamada a\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. \n\nQuestionam o atual padr\u00e3o de desenvolvimento, sobretudo os padr\u00f5es insustent\u00e1veis de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo ainda vigentes, propondo outro tipo de desenvolvimento, \n\nambientalmente seguro e eco-socialmente equilibrado, um desenvolvimento capaz de criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a sustentabilidade da pr\u00f3pria sociedade humana nos marcos de um novo \n\ncontrato social e de um novo \u201ccontrato natural\u201d. Questionam o padr\u00e3o atual de \n\ndesenvolvimento trabalhando com a id\u00e9ia de cidadania num sentido amplo, no enfrentamento \n\ndo fen\u00f4meno da exclus\u00e3o social. Questionam o padr\u00e3o atual de desenvolvimento atrav\u00e9s da \n\ninova\u00e7\u00e3o social, isto \u00e9, o desenvolvimento de novos desenhos de pol\u00edticas p\u00fablicas e de novos \n\nmodelos s\u00f3cio-produtivos que se realizem em comunidades locais. Questionam o padr\u00e3o atual \n\nde desenvolvimento criando novos par\u00e2metros para a realiza\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias \n\n\n\n 65\n\nlocais de desenvolvimento, contribuindo para aumentar a qualidade das pol\u00edticas, dos \n\nprogramas e das a\u00e7\u00f5es empreendidas e estimulando a entrada de novos atores empresariais \n\nnesse tipo de atividade. \n\n Para Franco (2000, p.29-61) al\u00e9m da propriedade produtiva, da riqueza, daquilo que \n\npoder\u00edamos chamar de capital empresarial, existem ainda o capital humano, o capital social e \n\no capital natural. O capital humano se refere mais diretamente ao conhecimento e \u00e0 \n\ncapacidade de cri\u00e1-lo e recri\u00e1-lo \u2013 o que envolve a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, a alimenta\u00e7\u00e3o e a \n\nnutri\u00e7\u00e3o, a cultura e a pesquisa e v\u00e1rias outras \u00e1reas. O capital social diz respeito aos n\u00edveis de \n\norganiza\u00e7\u00e3o de uma sociedade. Existe uma rela\u00e7\u00e3o direta entre os graus de associacionismo, \n\nconfian\u00e7a e coopera\u00e7\u00e3o atingidos por uma sociedade democr\u00e1tica organizada do ponto de \n\nvista c\u00edvico e cidad\u00e3o e a boa governan\u00e7a e a prosperidade econ\u00f4mica. Baixos n\u00edveis de \n\ncapital social indicam baixos n\u00edveis de desenvolvimento social. O capital natural diz respeito \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais e f\u00edsico-territoriais herdadas. Acrescenta que a equa\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento relaciona todas essas vari\u00e1veis de uma maneira ainda desconhecida, mas \n\npara promover o desenvolvimento \u00e9 preciso investir nesses v\u00e1rios tipos de capitais. \n\nAcrescenta que o desenvolvimento deve significar melhorar a vida das pessoas \n\n(desenvolvimento humano), de todas as pessoas (desenvolvimento social), das que est\u00e3o vivas \n\nhoje e das que viver\u00e3o amanh\u00e3 (desenvolvimento sustent\u00e1vel). E que o crescimento \n\necon\u00f4mico \u00e9, na maioria dos casos, t\u00e3o necess\u00e1rio quanto insuficiente para a obten\u00e7\u00e3o deste \n\nobjetivo. N\u00e3o se trata, portanto, sempre, de crescer mais, sen\u00e3o de crescer mais quando isso \n\nfor melhor para os seres humanos que vivem numa determinada localidade, de vez que todo \n\ndesenvolvimento \u00e9 local.  \n\nConclui que o desenvolvimento local integrado e sustent\u00e1vel \u00e9 necess\u00e1rio, em primeiro \n\nlugar, para superar as desigualdades sociais e regionais, a exclus\u00e3o social e as \n\nvulnerabilidades que assolam grande parte da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds que n\u00e3o poder\u00e1 se efetivar \n\nsomente a partir de pol\u00edticas compensat\u00f3rias. Em segundo lugar, como uma estrat\u00e9gia \n\ncomplementar de desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds, ou seja, como uma forma de estimular \n\no crescimento econ\u00f4mico das periferias internas desencadeando, simultaneamente, o seu \n\ndesenvolvimento humano e social. Em terceiro lugar, como uma estrat\u00e9gia contra-hegem\u00f4nica \n\nao processo de globaliza\u00e7\u00e3o excludente, representando, neste sentido, a capacidade de ter-se \n\numa agenda positiva de globaliza\u00e7\u00e3o, na medida em que estimula, a partir da colabora\u00e7\u00e3o \n\nexercitada no interior de unidades s\u00f3cio-territoriais que promovem e assumem a condu\u00e7\u00e3o do \n\nseu pr\u00f3prio processo de desenvolvimento, a inser\u00e7\u00e3o competitiva de localidades perif\u00e9ricas. \n\nEm quarto lugar, como uma estrat\u00e9gia de conquista da sustentabilidade, ou seja, como um \n\n\n\n 66\n\nmodo de contribuir para a transi\u00e7\u00e3o para um novo padr\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Por \n\n\u00faltimo, como uma nova utopia e como uma nova estrat\u00e9gia de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\nN\u00e3o h\u00e1 desenvolvimento local integrado e sustent\u00e1vel sem democracia, cidadania e \n\nsustentabilidade e a combina\u00e7\u00e3o desses tr\u00eas valores constitui, na contemporaneidade, a utopia \n\nposs\u00edvel. Por outro lado, a materializa\u00e7\u00e3o do compromisso com estes valores em novas \n\npr\u00e1ticas, em novas institui\u00e7\u00f5es e em novos comportamentos inovadores desencadeados pelo \n\ndesenvolvimento local, altera as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e as estruturas sociais existentes no sentido \n\nda sua transforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n2.2.6 O capital social \n\n \n\nMilani (2005, p.1-30), aprofunda a discuss\u00e3o a respeito do capital social. Salienta que \n\nde modo generalizado \u00e0 literatura acad\u00eamica e os relat\u00f3rios de ag\u00eancias internacionais \n\nmostram que as vari\u00e1veis econ\u00f4micas n\u00e3o s\u00e3o suficientes para produzir desenvolvimento \n\nsocialmente justo e ambientalmente sustent\u00e1vel, afirmam que o crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o \n\nproduz, necess\u00e1ria e diretamente, o desenvolvimento social. Acrescentam que as institui\u00e7\u00f5es e \n\no sistema social  s\u00e3o elementos-chave na resolu\u00e7\u00e3o do problema do acesso aos benef\u00edcios \n\necon\u00f4micos produzidos e sua reparti\u00e7\u00e3o. Os fatores de ordem social, institucional e cultural \n\ns\u00e3o reconhecidos por terem impacto direto no incremento qualitativo da comunica\u00e7\u00e3o entre \n\nindiv\u00edduos e atores sociais, na produ\u00e7\u00e3o de melhores formas de intera\u00e7\u00e3o social e na redu\u00e7\u00e3o \n\ndos dilemas da a\u00e7\u00e3o coletiva. O desenvolvimento local envolve fatores sociais, culturais e \n\npol\u00edticos que n\u00e3o se regulam exclusivamente pelo sistema de mercado. O crescimento \n\necon\u00f4mico \u00e9 uma vari\u00e1vel essencial, por\u00e9m n\u00e3o suficiente para ensejar o desenvolvimento \n\nlocal, esse \u00e9 sabidamente marcado pela cultura do contexto em que se situa.  \n\nO desenvolvimento local pode ser considerado como o conjunto de atividades \n\nculturais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais \u2013 vistas sob \u00f3tica intersetorial e trans-escalar \u2013 que \n\nparticipam de um projeto de transforma\u00e7\u00e3o consciente da realidade local. Neste projeto de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social, h\u00e1 significativo grau de interdepend\u00eancia entre os diversos segmentos \n\nque comp\u00f5em a sociedade (\u00e2mbitos pol\u00edtico, legal, educacional, econ\u00f4mico, ambiental, \n\ntecnol\u00f3gico e cultural) e os agentes presentes em diferentes escalas econ\u00f4micas e pol\u00edticas (do \n\nlocal ao global). \u00c9 fundamental pensar o desenvolvimento local enquanto projeto integrado no \n\nmercado, mas n\u00e3o somente: o desenvolvimento local \u00e9 tamb\u00e9m fruto de rela\u00e7\u00f5es de conflito, \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o e reciprocidade entre atores, interesses e projetos de natureza social, \n\n\n\n 67\n\npol\u00edtica e cultural. Trabalha com a hip\u00f3tese de que o potencial anal\u00edtico da categoria capital \n\nsocial tem duas colunas principais de sustenta\u00e7\u00e3o: por um lado, o conceito tem dimens\u00f5es \n\nconcomitantemente explicativa e avaliativa onde se busca compreender e analisar o \n\ndesenvolvimento local e, ao mesmo tempo, valorar e avaliar a realidade social (por \n\ninterm\u00e9dio, por exemplo, de metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de projetos, de novos \u00edndices para \n\nmedir o desenvolvimento local, de pol\u00edticas p\u00fablicas de refor\u00e7o do capital social ou de \n\ninterven\u00e7\u00f5es sociais por associa\u00e7\u00f5es e ONGs), e por outro, tenta articular a din\u00e2mica dos \n\nprocessos (valores, normas de confian\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o) com a l\u00f3gica dos resultados \n\necon\u00f4micos (desenvolvimento econ\u00f4mico). \n\n O autor esclarece que a partir dos anos noventa as teorias sobre o desenvolvimento e a \n\npr\u00e1tica de projetos de desenvolvimento local passam por profunda transforma\u00e7\u00e3o, o \n\nuniversalismo do desenvolvimento \u00e9 seriamente questionado, a imposi\u00e7\u00e3o de normas e \n\nt\u00e9cnicas uniformes a realidades t\u00e3o diversas \u00e9 desafiada e fracassam os esfor\u00e7os te\u00f3ricos de \n\nlegitimar o desenvolvimento econ\u00f4mico independentemente de suas dimens\u00f5es sociais e \n\nculturais. As desigualdades sociais e econ\u00f4micas ocupam definitivamente o centro das \n\naten\u00e7\u00f5es das correntes dominantes da teoria do desenvolvimento e do discurso da coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional. Surgem, nesse contexto, novos temas na agenda oficial da coopera\u00e7\u00e3o \n\nmultilateral: a descentraliza\u00e7\u00e3o, a governan\u00e7a local, a participa\u00e7\u00e3o, a emerg\u00eancia da sociedade \n\ncivil e, mais recentemente, o capital social. Ainda que tenham naturezas distintas, todos esses \n\nnovos temas t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com aspectos institucionais, pol\u00edticos, culturais e sociais do \n\ndesenvolvimento. Todos tendem a p\u00f4r em evid\u00eancia a diversidade e a particularidade dos \n\ncontextos locais, reconhecem a evid\u00eancia de que cada contexto tem a sua necessidade pr\u00f3pria \n\ne demanda, assim, respostas particulares e diferentes em termos de pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\nprojetos de desenvolvimento local.  \n\nO desenvolvimento local ganha for\u00e7a como contraponto \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o representando \n\na diversidade frente ao temor da uniformiza\u00e7\u00e3o de meios e conte\u00fados apresentando, desta \n\nforma, um potencial de transforma\u00e7\u00e3o social. Assim, o desenvolvimento local pode tornar-se \n\nferramenta de an\u00e1lise mais din\u00e2mica quando posto em rela\u00e7\u00e3o com as l\u00f3gicas de \n\ndesigualdade. Por isso, pensar o desenvolvimento local implica extravasar o local limitado por \n\nespa\u00e7os geogr\u00e1ficos e pensar sua identifica\u00e7\u00e3o a partir da desconstru\u00e7\u00e3o da falsa antinomia \n\nentre o micro e o macro. O local constitui-se em territ\u00f3rio (levando a que alguns pensem mais \n\nbem em termos de desenvolvimento territorial) e conduz-nos a analisar a endogenia (o \n\ndesenvolvimento local torna efetivas e dinamiza potencialidades locais pr\u00f3prias) e a \n\nparticularidade (fatores locais) do contexto em que se situa. O local \u00e9, nesse sentido, \n\n\n\n 68\n\nconstru\u00eddo social e territorialmente, \u00e9 delimitado pela perman\u00eancia de um campo est\u00e1vel de \n\nintera\u00e7\u00e3o entre atores sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos. \n\n Privilegiando a dimens\u00e3o cultural e pol\u00edtica do desenvolvimento local, o autor, analisa \n\no capital social, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o da oportunidade que parece ensejar para o melhor \n\nentendimento dos fatores s\u00f3cio-pol\u00edticos e institucionais do desenvolvimento. Na literatura \n\nn\u00e3o observa consenso sobre o conceito de capital social, mas encontra converg\u00eancia entre os \n\nautores quanto \u00e0 import\u00e2ncia do contexto na defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis e fatores do capital social, \n\nreconhece que o capital social n\u00e3o pode ser isolado de seu contexto e constru\u00eddo \n\nartificialmente. Esclarece que o capital social \u00e9 uma categoria de capital bastante particular. O \n\ntermo \u201ccapital\u201d refere-se em geral a uma riqueza, um fundo, um estoque (de terras, de bens \n\nm\u00f3veis ou im\u00f3veis, de instrumentos) que servem \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e do quais rendas podem ser \n\nauferidas. O capital f\u00edsico da teoria econ\u00f4mica \u00e9 um estoque de bens, ao passo que o capital \n\nhumano \u00e9 um estoque de compet\u00eancias, qualidades e aptid\u00f5es. O capital social seria, assim, \n\num estoque de rela\u00e7\u00f5es e valores, ele seria coletivo (para muitos autores) porque \n\ncompartilhado pelo conjunto da sociedade; seu aumento dependeria do aprofundamento \n\ndestas rela\u00e7\u00f5es, de sua multiplica\u00e7\u00e3o, intensidade, reatualiza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de redes de \n\nrela\u00e7\u00f5es.  \n\nOutro aspecto da particularidade do capital social diz respeito \u00e0 cumulatividade. Seu \n\nuso tende a fazer aumentar seu estoque por meio de a\u00e7\u00f5es que incentivam sua cria\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o (redes, comunica\u00e7\u00e3o, apoio e coopera\u00e7\u00e3o). Diminui, por\u00e9m, na medida em que \n\nflorescem atitudes e comportamentos relacionados com a intoler\u00e2ncia, a discrimina\u00e7\u00e3o e o \n\ndesrespeito pelos direitos da pessoa humana, bem como restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edticas, a diminui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos de delibera\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e a falta \n\nde reconhecimento dos direitos de grupos minorit\u00e1rios ou exclu\u00eddos. O capital social pode ser \n\nentendido enquanto propriedade de uma sociedade porque, al\u00e9m de ser um fator central na \n\nequa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento e fundamental para a vida econ\u00f4mica, seu valor social ultrapassa \n\nsua utilidade econ\u00f4mica. Ele implica ampliar a perspectiva a aspectos n\u00e3o econ\u00f4micos da vida \n\nsocial, tais como o capital de confian\u00e7a e confiabilidade, de capacidade coletiva de viver e \n\nagir juntos de maneira eficaz.  \n\nConcluindo, concebe o capital social como o somat\u00f3rio de recursos inscritos nos \n\nmodos de organiza\u00e7\u00e3o cultural e pol\u00edtica da vida social de uma popula\u00e7\u00e3o. O capital social \u00e9 \n\num bem coletivo que garante o respeito de normas de confian\u00e7a m\u00fatua e de compromisso \n\nc\u00edvico, ele depende diretamente das associa\u00e7\u00f5es horizontais entre pessoas (redes associativas, \n\nredes sociais), das redes verticais entre pessoas e organiza\u00e7\u00f5es (indo al\u00e9m das mesmas classes \n\n\n\n 69\n\nsociais, pessoas da mesma religi\u00e3o, dos membros do mesmo grupo \u00e9tnico), do ambiente social \n\ne pol\u00edtico em que se situa a estrutura social (o respeito das liberdades civis e pol\u00edticas, o \n\nambiente jur\u00eddico - legal, o compromisso p\u00fablico, o reconhecimento apropriado do papel e da \n\nposi\u00e7\u00e3o do outro nas delibera\u00e7\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es, a permiss\u00e3o que as pessoas se d\u00e3o ou n\u00e3o \n\nem ter o direito ou o dever de participar de processos coletivos, bem como as normas dos \n\ncompromissos assumidos entre o privado e o p\u00fablico) e, finalmente, do processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o do conhecimento social (a transforma\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es atomizadas \n\nou pr\u00e1ticas referentes a apenas alguns grupos em conhecimento socialmente compartilhado e \n\naceito). Ao assim conceber o capital social, se deve precisar que a tens\u00e3o entre o \u201ccapital\u201d e o \n\n\u201csocial\u201d \u00e9 evidentemente complexa e dial\u00e9tica. O \u201csocial\u201d refere-se \u00e0 associa\u00e7\u00e3o, ou seja, o \n\ncapital pertence a uma coletividade ou a uma comunidade; ele \u00e9 compartilhado e n\u00e3o pertence \n\na indiv\u00edduos (social de \u201cs\u00f3cio\u201d, parceiro). O capital social n\u00e3o se gasta com o uso; ao \n\ncontr\u00e1rio, o uso do capital social o faz crescer. Nesse sentido, a no\u00e7\u00e3o de capital social indica \n\nque os recursos s\u00e3o compartilhados no n\u00edvel de um grupo e sociedade, mais al\u00e9m dos n\u00edveis \n\ndo indiv\u00edduo e da fam\u00edlia. Isso n\u00e3o implica que todos aqueles compartilhando determinado \n\nrecurso de capital social se relacionem enquanto amigos ou membros de uma grande fam\u00edlia; \n\nsignifica, no entanto, que o capital social existe e cresce a partir de rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es baseadas no antagonismo. Al\u00e9m disso, capital social \u00e9 \u201ccapital\u201d \n\nporque, para utilizar a linguagem dos economistas, ele se acumula, ele pode produzir \n\nbenef\u00edcios, ele tem estoques e uma s\u00e9rie de valores. O capital social refere-se a recursos que \n\ns\u00e3o acumulados e que podem ser utilizados e mantidos para uso futuro. N\u00e3o se trata, por\u00e9m, \n\nde um bem ou servi\u00e7o de troca, quantific\u00e1vel independentemente dos contextos e das pr\u00e1ticas \n\nde desenvolvimento local. \n\nAlbagli e Maciel (2004, p.9-15), reconhecem que a produ\u00e7\u00e3o, a socializa\u00e7\u00e3o e o uso de \n\nconhecimento e informa\u00e7\u00f5es, assim como a convers\u00e3o destes em inova\u00e7\u00f5es, constituem \n\nprocessos socioculturais e que tais pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es inscrevem-se no espa\u00e7o e na pr\u00f3pria \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, em suas v\u00e1rias escalas. Citando Polanyi (1966) esclarecem que o \n\nconhecimento t\u00e1cito, em particular, geralmente encontra-se associado a contextos \n\norganizacionais e territoriais espec\u00edficos, sendo transmitido e desenvolvido por meio de \n\nintera\u00e7\u00f5es locais. Nessas intera\u00e7\u00f5es locais, desenvolve-se um conhecimento coletivo, o qual \u00e9 \n\ndiferenciado e desigualmente distribu\u00eddo, podendo ou n\u00e3o constituir importante fonte de \n\ndinamismo para aquele ambiente. Esse conhecimento coletivo n\u00e3o corresponde simplesmente \n\n\u00e0 soma de conhecimentos de indiv\u00edduos e organiza\u00e7\u00f5es; resulta das sinergias geradas a partir \n\ndos v\u00e1rios tipos de intera\u00e7\u00e3o; e altera-se inclusive na sua interse\u00e7\u00e3o com a circula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 70\n\nglobalizada de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento. A localiza\u00e7\u00e3o ou proximidade espacial facilita \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 por si s\u00f3, um fator determinante para tal \u2013 s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es institucionais e socioculturais que as favore\u00e7am. Ganha \n\nimport\u00e2ncia assim compreender e promover as condi\u00e7\u00f5es que propiciem a configura\u00e7\u00e3o de \n\num sistema de comunica\u00e7\u00e3o m\u00faltiplo, favorecendo a intera\u00e7\u00e3o e a coopera\u00e7\u00e3o local, bem \n\ncomo a difus\u00e3o e o interc\u00e2mbio de diferentes tipos de informa\u00e7\u00f5es, conhecimentos e \n\ninova\u00e7\u00f5es. Identificam os atores chaves das intera\u00e7\u00f5es locais da seguinte forma: \n\n \n\n- agentes econ\u00f4micos (clientes, parceiros e competidores; fornecedores de \n\nservi\u00e7os t\u00e9cnicos; matriz ou filial); \n\n- agentes de conhecimento (consultores; universidades e institutos de pesquisa); \n\n  - agentes de regulamenta\u00e7\u00e3o (governos em seus v\u00e1rios n\u00edveis); \n\n- demais atores sociais (sindicatos, associa\u00e7\u00f5es empresariais, organiza\u00e7\u00f5es de \n\nsuporte, organiza\u00e7\u00f5es do chamado \u201cTerceiro Setor\u201d, entre outros). \n\n \n\nO ambiente institucional como um todo, no qual as empresas interagem, repercute na \n\ncapacidade de inova\u00e7\u00e3o a partir de uma \u201ccapacidade social\u201d difusa, hist\u00f3rica e culturalmente \n\nmoldada, de gerar e de apropriar-se de novos conhecimentos, bem como utiliz\u00e1-los em favor \n\ndo desenvolvimento local. Deve-se compreender a informa\u00e7\u00e3o, conhecimento e inova\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m da dimens\u00e3o t\u00e9cnico-econ\u00f4mica, como constructos socioculturais e como constituintes e \n\nexpress\u00f5es da din\u00e2mica pol\u00edtico-institucional, sendo, portanto moldados no tempo/hist\u00f3ria e \n\nno espa\u00e7o/territ\u00f3rio. Sugerem a relev\u00e2ncia de ampliar o escopo e a abrang\u00eancia de an\u00e1lise \n\npara al\u00e9m dos indiv\u00edduos e organiza\u00e7\u00f5es tomados individualmente, para considerar \n\ncentralmente suas intera\u00e7\u00f5es, focando nos condicionantes e resultados dos fluxos de \n\nconhecimentos entre os atores locais e destes com atores externos e, particularmente, \n\nverificando e avaliando o papel da proximidade territorial e da din\u00e2mica socioinstitucional. \n\n Concluem que esse debate no campo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico implica importantes \n\ndesdobramentos na proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, particularmente as de cunho territorial, ante o \n\nreconhecimento da centralidade da dimens\u00e3o cognitiva dos processos e estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento local/regional. Isso porque cada territ\u00f3rio \u00e9 continente de conhecimento \n\nespec\u00edfico e estrat\u00e9gico, e a sua desestrutura\u00e7\u00e3o tem por conseq\u00fc\u00eancia tamb\u00e9m a \n\n\u201cdesconstru\u00e7\u00e3o\u201d do conhecimento associado. Coloca-se ent\u00e3o a centralidade de reconhecer e \n\ncapitalizar os conhecimentos espec\u00edficos de cada territ\u00f3rio. O conhecimento produzido a \n\npartir da realidade e das necessidades locais \u00e9 relevante tanto para se obter vantagem \n\n\n\n 71\n\ncompetitiva, transformando as caracter\u00edsticas e atributos espec\u00edficos de cada territ\u00f3rio em \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, como tamb\u00e9m para promover padr\u00f5es de desenvolvimento mais \n\nsustent\u00e1veis, em termos sociopol\u00edticos, econ\u00f4micos e ambientais. \n\n \n \n2.2.7 Indicadores de desenvolvimento local \n\n \n\nSilveira e Bocayuva (1999, 4-9), sugerem a possibilidade de esbo\u00e7ar par\u00e2metros a \n\npartir do elo  entre bases de refer\u00eancias compartilh\u00e1veis e n\u00facleos de potenciais indicadores, \n\nidentificando dificuldades e poss\u00edveis caminhos. Formulam uma primeira distin\u00e7\u00e3o: os \n\nindicadores como identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos que possibilitem um \n\ndiagn\u00f3stico do estado e do fluxo da realidade local (como os chamados indicadores de \n\nqualidade de vida, tendo o IDH como uma de suas fontes b\u00e1sicas de refer\u00eancia); e, os \n\nindicadores associados ao monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o (projetos, \n\nprogramas, planos, pol\u00edticas p\u00fablicas). Exploram principalmente o \u00faltimo tipo de indicadores. \n\n Distinguem tr\u00eas dimens\u00f5es b\u00e1sicas de avalia\u00e7\u00e3o, relacionadas entre si: dimens\u00e3o \n\nconceitual (an\u00e1lise do desenho das a\u00e7\u00f5es, da factibilidade das metas, da adequa\u00e7\u00e3o entre \n\nestrat\u00e9gias e objetivos, etc); avalia\u00e7\u00e3o de desenvolvimento ou de implementa\u00e7\u00e3o, envolvendo \n\numa an\u00e1lise de processos (mecanismos de gerenciamentos, fluxos operacionais, financeiros, \n\netc) e de resultados (alcance e focaliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es); e avalia\u00e7\u00e3o de impacto (efeitos sobre \n\npopula\u00e7\u00f5es e comunidades envolvidas nas a\u00e7\u00f5es direta ou indiretamente). Acrescentam que \n\ncomo fator de complexifica\u00e7\u00e3o, que a \u00eanfase local como centralidade n\u00e3o permite subestimar \n\nseus nexos com rela\u00e7\u00f5es verticais, os eixos setoriais e os macrofluxos. A dificuldade associa-\n\nse \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es locais quanto a: escala (abrang\u00eancia territorial, populacional, \n\npol\u00edtico-administrativa, etc); graus de intersetorialidades e \u00eanfases tem\u00e1ticas (trabalho, renda e \n\nseus componentes \u2013 cr\u00e9dito popular, capacita\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00f5es de mercado \u2013 educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, \n\nmanejo dos recursos naturais, etc.); e, esferas de articula\u00e7\u00e3o (vari\u00e1veis nos perfis e graus de \n\nheterogeneidade entre os agentes envolvidos \u2013 sociais, econ\u00f4micos, institucionais). Em \n\nprocessos de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o, for\u00e7osamente, a busca de sele\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores representa um ato de simplifica\u00e7\u00e3o. Constitui, de fato, um trabalho de redu\u00e7\u00e3o do \n\ncomplexo e do diverso. Isto n\u00e3o necessariamente significa um \u201creducionismo\u201d, ainda mais \n\nconsiderando que apenas parte dos processos de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o - mesmo no caso \n\nde um projeto espec\u00edfico - pode ser ancorada em sistemas de indicadores. Mas \u00e9 uma busca \n\n\n\n 72\n\nnecess\u00e1ria, sob a \u00f3tica do compartilhamento, do controle social e da visibilidade mais ampla \n\ndas a\u00e7\u00f5es, bem como para as decis\u00f5es e os rumos tomados pelos gestores locais.  \n\nDefinem como um caminho preferencial a dimens\u00e3o de gest\u00e3o/desenvolvimento das \n\na\u00e7\u00f5es, ou dimens\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o. Dada sua centralidade e seu car\u00e1ter definidor, esta \n\ndimens\u00e3o constitui-se como refer\u00eancia primeira para um conjunto de n\u00facleos b\u00e1sicos de \n\nindicadores. A dimens\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o envolve indicadores de resultados e, aqui com \n\n\u00eanfase especial, indicadores de processo. Estes \u00faltimos s\u00e3o usualmente associados \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \n\nefici\u00eancia, por\u00e9m devem adquirir um significado mais amplo. Considerando os fundamentos \n\nem jogo, o processo de implementa\u00e7\u00e3o envolve, mas transcendem a quest\u00e3o da efici\u00eancia, \n\nsendo indissoci\u00e1vel dos referenciais de uma cultura democr\u00e1tica onde princ\u00edpios de parceria, \n\nsolidariedade e participa\u00e7\u00e3o social assumem proemin\u00eancia. Exemplificam os potenciais \n\nindicadores no que tange \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de processos de implementa\u00e7\u00e3o, como sendo: \n\n \n\n\u2022 a abrang\u00eancia e o desenho dos espa\u00e7os interinstitucionais onde s\u00e3o conduzidas as \n\nagendas/estrat\u00e9gias de desenvolvimento local (embrion\u00e1rias ou mais plenamente \n\nconstitu\u00eddas); \n\n\u2022 a constru\u00e7\u00e3o e funcionamento de inst\u00e2ncias de consulta e participa\u00e7\u00e3o social; \n\n\u2022 a produ\u00e7\u00e3o ou incorpora\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sistematizadas sobre as realidades locais (o \n\nque inclui os antes denominados indicadores de diagn\u00f3stico); \n\n\u2022 a implementa\u00e7\u00e3o de planos locais compartilhados, coordenados e metodologicamente \n\napoiados; \n\n\u2022 a implementa\u00e7\u00e3o de processos sistem\u00e1ticos de capacita\u00e7\u00e3o (dos agentes econ\u00f4micos e dos \n\ngestores locais - agentes governamentais, organiza\u00e7\u00f5es sociais, conselhos, comiss\u00f5es).  \n\n\u2022 a integra\u00e7\u00e3o intersetorial atrav\u00e9s de mutualidades em rede e interfaces entre programas e \n\nentre organismos; \n\n\u2022 a constru\u00e7\u00e3o de mecanismos de acompanhamento/monitoramento, com elementos \n\ndefinidos e identific\u00e1veis pelos atores. \n\nAinda associados \u00e0 dimens\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o, os indicadores de resultados \n\nrelacionam-se, sobretudo ao alcance e ao raio de envolvimento das a\u00e7\u00f5es. Neste dom\u00ednio, \n\nportanto, os n\u00facleos a destacar associam-se \u00e0 extens\u00e3o e aos perfis das popula\u00e7\u00f5es e \n\nterritorialidades efetivamente abrangidas nas estrat\u00e9gias localmente integradas e seus \n\n\n\n 73\n\ncomponentes. Embora n\u00e3o seja uma pr\u00e1tica generalizada, se mostra importante distinguir \n\nainda a dimens\u00e3o de resultados daquela relacionada a indicadores de impacto. Podem-se \n\nvislumbrar \u00e1reas de impacto associadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias locais, tanto do ponto \n\nde vista da sustentabilidade social (inclus\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o social, participa\u00e7\u00e3o), quanto econ\u00f4mica \n\n(consolida\u00e7\u00e3o e ampliac\u00e3o de empreendimentos e atividades econ\u00f4micas), institucional \n\n(consolida\u00e7\u00e3o de novas esferas p\u00fablicas, reorganiza\u00e7\u00f5es institucionais, fortalecimento das \n\ncapacidades t\u00e9cnicas e gerenciais dos agentes envolvidos) e ambiental (manejo sustent\u00e1vel \n\ndos recursos naturais, preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas locais, recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, \n\netc). A sustentabilidade nesses m\u00faltiplos aspectos deve ser identificada n\u00e3o apenas na \n\ndimens\u00e3o relativa aos impactos (onde \u00e9 mais claramente aderente), mas tamb\u00e9m na concep\u00e7\u00e3o \n\ndas agendas (aparecendo de forma expl\u00edcita nos planos de a\u00e7\u00e3o compartilhados) e nos \n\nprocessos de implementa\u00e7\u00e3o (onde assume faces diferenciadas e ramificadas para cada \n\naspecto). \n\nSilveira e Bocayuva (1999,p.9) buscam uma revaloriza\u00e7\u00e3o do local como espa\u00e7o para \n\na integra\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas sob uma perspectiva de sustentabilidade, visando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es alternativos e inovadores de desenvolvimento. \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 74\n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n Neste trabalho, a pesquisa \u00e9 entendida como a realiza\u00e7\u00e3o concreta de uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nplanejada, desenvolvida e redigida de acordo com as normas metodol\u00f3gicas j\u00e1 consolidadas \n\npela ci\u00eancia. Ressalta-se que todo o processo de pesquisa possui uma parcela de como o \n\npesquisador percebe o ambiente no qual realizar\u00e1 seus estudos. Para Minayo (1998, p.32-33) a \n\nmetodologia corresponde ao caminho e ao instrumento, pr\u00f3prios da abordagem da realidade, o \n\nque significa que as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de abordagem, o conjunto de t\u00e9cnicas que permitem \n\na apreens\u00e3o da realidade, e o potencial criativo do pesquisador est\u00e3o inclu\u00eddos na \n\nmetodologia. \n\n \n\n \n\n3.1 Tipo de Pesquisa \n\n \n\nEsta pesquisa \u00e9 um estudo de caso, te\u00f3rico-emp\u00edrico, explorat\u00f3rio, descritivo, com \n\numa abordagem predominantemente qualitativa. Conforme apresenta Godoy (1995, p.57-63) \n\na pesquisa qualitativa ocupa um lugar reconhecido entre as v\u00e1rias possibilidades de se estudar \n\nfen\u00f4menos que envolvem seres humanos, e suas intrincadas rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas nos \n\nseus mais diversos ambientes. Acrescenta que na pesquisa qualitativa o pesquisador ampara-\n\nse a partir de focos de interesses amplos, que v\u00e3o se definindo a medida que o estudo avan\u00e7a. \n\nEsse tipo de pesquisa envolve a obten\u00e7\u00e3o de dados descritivos sobre pessoas, lugares e \n\nprocessos interativos pelo contato direto do pesquisador com a situa\u00e7\u00e3o estudada, procurando \n\nentender o fen\u00f4meno segundo a perspectiva do sujeito. Trivi\u00f1os (1994, p.131-132) e Bauer et \n\nalli (2002, p.24-25) afirmam que toda a pesquisa pode ser ao mesmo tempo qualitativa e \n\nquantitativa e n\u00e3o h\u00e1 quantifica\u00e7\u00e3o sem qualifica\u00e7\u00e3o. Deslandes in Minayo (1994, 31-35) d\u00e1 \n\n\u00eanfase \u00e0 fase explorat\u00f3ria de uma pesquisa como sendo determinante para a qualidade de um \n\ntrabalho cient\u00edfico. A fase explorat\u00f3ria est\u00e1 fundamentada na pesquisa bibliogr\u00e1fica \n\ndisciplinada, cr\u00edtica e ampla; na articula\u00e7\u00e3o criativa na delimita\u00e7\u00e3o do objeto de pesquisa e na \n\naplica\u00e7\u00e3o de conceitos. Para Gil (1999, p.44) a pesquisa descritiva tem como objetivo a \n\ndescri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de determinada popula\u00e7\u00e3o ou fen\u00f4meno ou estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis. Como o objeto do estudo compreende a pesquisa produzida em dez \n\nuniversidades catarinenses, fica caracterizado um estudo de caso m\u00faltiplo, que para Yin \n\n(2005, p.67-68) resultam em evid\u00eancias mais convincentes e o estudo global \u00e9 visto como \n\nmais robusto. \n\n\n\n 75\n\nA pesquisa est\u00e1 caracterizada como n\u00e3o-experimental pela impossibilidade de se \n\nmanipular as vari\u00e1veis. Kelinger (1980, p.82) caracteriza a pesquisa n\u00e3o-experimental pela \n\nforma j\u00e1 feita com que as vari\u00e1veis chegam at\u00e9 o pesquisador, assim, ele as trata como j\u00e1 \n\nestavam com seus efeitos produzidos.  O n\u00edvel de an\u00e1lise foi \u00e0 n\u00edvel de campo, pois o objeto \n\ncentral de interesse da pesquisa \u00e9 um conjunto de organiza\u00e7\u00f5es. As organiza\u00e7\u00f5es foram \n\nescolhidas em fun\u00e7\u00e3o da sua abrang\u00eancia regional e obedeceram aos seguintes crit\u00e9rios: serem \n\nmantidas por funda\u00e7\u00f5es educacionais municipais, terem suas sedes localizadas em cidades do \n\ninterior catarinense, pertencer ao sistema Acafe, e, serem reconhecidas como universidades. \n\nObedecendo aos crit\u00e9rios definidos foram selecionadas as seguintes universidades: \n\n \n\n \n\nSIGLA Identifica\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFURB Universidade Regional de Blumenau \n\nUnC Universidade do Contestado \n\nUNESC Universidade do Extremo Sul Catarinense \n\nUNIDAVI Universidade para o Desenvolvimento do Alto Vale do Itaja\u00ed \n\nUNIPLAC Universidade do Planalto Catarinense \n\nUNISUL Universidade do Sul de Santa Catarina \n\nUNIVALI Universidade do Vale do Itaja\u00ed \n\nUNIVILLE Universidade da Regi\u00e3o de Joinville \n\nUNOCHAPEC\u00d3 Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3 \n\nUNOESC Universidade do Oeste de Santa Catarina \n\nQuadro 1: Universidades Fundacionais do Sistema Acafe. \nFonte: Acafe, 2007. \n\n \n\n \n\n As unidades de an\u00e1lise foram os projetos de pesquisas desenvolvidas nestas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior, e as unidades de observa\u00e7\u00e3o os projetos de pesquisa com \n\nfinanciamento externo e tornados p\u00fablicos. Acredita-se que a aprova\u00e7\u00e3o junto aos \u00f3rg\u00e3os de \n\nfinanciamento representa um indicativo de qualidade e relev\u00e2ncia dos projetos de pesquisa. \n\nOptou-se pelos projetos de pesquisas aprovados nos \u00faltimos seis anos (2001-2006), pois \n\ndevem representar o comprometimento atual dos pesquisadores com o desenvolvimento local, \n\nassim, o tipo de corte foi seccional com perspectiva longitudinal o qual, segundo Vieira \n\n(2002, p.21-22), a coleta de dados \u00e9 feita em um determinado momento, mas resgatam dados \n\n\n\n 76\n\ne informa\u00e7\u00f5es de outros per\u00edodos passados; o foco est\u00e1 no fen\u00f4meno e na forma como se \n\ncaracteriza no momento da coleta, e os dados resgatados do passado s\u00e3o, normalmente, \n\nutilizados para explicar a configura\u00e7\u00e3o atual do fen\u00f4meno. \n\n \n\n \n\n3.2 Coleta de Dados \n\n \n\nSelltiz (1987, p.99-101) descreve a observa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como uma busca deliberada \n\nconduzida com premedita\u00e7\u00e3o e zelo com o objetivo de compreender o comportamento \n\ncotidiano e relatando uma grande quantidade daquilo que ocorre nas rela\u00e7\u00f5es entre pessoas. A \n\nobserva\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica envolve a sele\u00e7\u00e3o, registro e codifica\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\ncomportamentos naturais, freq\u00fcentemente em seu ambiente natural, com o prop\u00f3sito de \n\ndescobrir rela\u00e7\u00f5es significativas. \n\n O engajamento das universidades ocorreu, inicialmente, atrav\u00e9s de correspond\u00eancia \n\nformal emitida pela Coordena\u00e7\u00e3o da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o para os Reitores das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es selecionadas. Ap\u00f3s este primeiro contato manifestaram-se duas universidades \n\npara participarem da investiga\u00e7\u00e3o. Num segundo momento, ocorreu contato telef\u00f4nico com as \n\nuniversidades n\u00e3o-participantes onde houve a ades\u00e3o de mais uma universidade. Observou-se \n\nque as correspond\u00eancias haviam sido encaminhadas as respectivas pr\u00f3-reitorias de pesquisa, e \n\no processo encontrava-se parado. Ent\u00e3o, se realizou uma visita as pr\u00f3-reitorias de pesquisa \n\ncom o objetivo realizar o acompanhamento das correspond\u00eancias, esclarecerem d\u00favidas e \n\nconvenc\u00ea-las a participarem desta pesquisa, obteve-se a ades\u00e3o de mais duas universidades. \n\nObteve-se a participa\u00e7\u00e3o de cinco universidades nesta pesquisa. Tentou-se coletar os projetos \n\nde pesquisas atrav\u00e9s das ag\u00eancias financiadoras - CNPq e Fapesc -, sendo que da primeira n\u00e3o \n\nhouve avan\u00e7o no contato, na Fapesc conseguiu-se acesso, mas de poucos editais.  \n\n Quanto \u00e0 forma de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados se procurou configur\u00e1-los da seguinte \n\nmaneira: o t\u00edtulo da pesquisa, o \u00f3rg\u00e3o ou empresa financiadora, a data de refer\u00eancia, e a \n\njustificativa, resultados ou resumo da pesquisa. No caso da falta de justificativa ou resultado \n\nda pesquisa se analisou apenas o t\u00edtulo da pesquisa, neste caso, com perda de acur\u00e1cia e \n\ndescarte de grande parte das pesquisas por falta de elementos para an\u00e1lise. \n\n Quanto ao per\u00edodo analisado definiu-se a data de in\u00edcio da pesquisa como data de \n\nrefer\u00eancia. Algumas universidades n\u00e3o possu\u00edam, por v\u00e1rias raz\u00f5es, o cadastro das pesquisas \n\nrealizadas durante todo o per\u00edodo (2001-2006), aceitando-se, no recebimento dos dados, as \n\npesquisas remetidas que se encontravam dentro deste per\u00edodo. \n\n\n\n 77\n\n \n\n3.3 An\u00e1lise de Dados \n\n \n\n \n\nFoi utilizada a an\u00e1lise de conte\u00fado porque, conforme Dellagnelo e Silva (p.97), \u00e9 uma \n\nt\u00e9cnica de an\u00e1lise de dados em pesquisa qualitativa que alcan\u00e7a credibilidade acad\u00eamica, sem \n\nficarem restritos aos m\u00e9todos quantitativos mais cl\u00e1ssicos, nem se lan\u00e7arem numa atividade \n\nde pesquisa que exclua o m\u00e9todo. Bardin define an\u00e1lise de conte\u00fado como: \n\n \n\nUm conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es, visando obter, por \nprocedimentos sistem\u00e1ticos e objetivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das \nmensagens, indicadores (quantitativos ou n\u00e3o) que permitam a infer\u00eancia de \nconhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/recep\u00e7\u00e3o (vari\u00e1veis \ninferidas) destas mensagens (BARDIN, 2004, p. 37). \n\n \n\nVieira (2002, p.19-20) destaca a import\u00e2ncia para o rigor da pesquisa qualitativa a \n\ndefini\u00e7\u00e3o constitutiva, que se refere ao conceito dado por algum autor da vari\u00e1vel ou termo \n\nque se vai utilizar, e, a defini\u00e7\u00e3o operacional, que se refere como o termo ou vari\u00e1vel \n\nanteriormente definido ser\u00e1 identificado, verificado ou medido na realidade. Observa-se que o \n\nconceito de desenvolvimento local europeu privilegia a vis\u00e3o economicista e \u00e0 medida que \u00e9 \n\nincorporado na Am\u00e9rica Latina aumenta a preocupa\u00e7\u00e3o social, acredita-se que em virtude da \n\nrealidade latino-americana onde a exclus\u00e3o social, a concentra\u00e7\u00e3o de renda, o acesso aos \n\nfundamentos da cidadania apresentam situa\u00e7\u00e3o diversa da europ\u00e9ia, portanto, define-se \n\nconceitualmente desenvolvimento local como: \n\n \n\nO desenvolvimento local \u00e9: um processo de organiza\u00e7\u00e3o entre os \nagentes que interagem em um determinado territ\u00f3rio, para impulsionar, com \na participa\u00e7\u00e3o permanente, criadora e respons\u00e1vel dos cidad\u00e3os; \u00e9 um \nprojeto comum de desenvolvimento; implica na gera\u00e7\u00e3o de crescimento \necon\u00f4mico, igualdade social, preserva\u00e7\u00e3o cultural, sustentabilidade \necol\u00f3gica, a\u00e7\u00e3o de grupos, e, qualidade e equil\u00edbrio espacial e territorial. A \nfinalidade \u00e9: elevar a qualidade de vida de cada fam\u00edlia e cidad\u00e3o que vive \nneste territ\u00f3rio; contribuir com o desenvolvimento do pa\u00eds; e, enfrentar \nadequadamente os desafios da globaliza\u00e7\u00e3o e as transforma\u00e7\u00f5es da economia \ninternacional (GALLICCHIO, 2004, p.8). \n\n \n\n Vasquez Barquero (2001, p. 42) identifica tr\u00eas dimens\u00f5es nos processos de \n\ndesenvolvimento local: uma econ\u00f4mica caracterizada por um sistema espec\u00edfico de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapaz de assegurar aos empres\u00e1rios locais o uso eficiente dos fatores produtivos e a melhoria \n\n\n\n 78\n\ndos n\u00edveis de produtividade que lhes garantem competitividade; uma outra sociocultural, na \n\nqual os atores econ\u00f4micos e sociais se integram \u00e0s institui\u00e7\u00f5es locais e formam um denso \n\nsistema de rela\u00e7\u00f5es, que incorpora os valores da sociedade ao processo de desenvolvimento; e \n\numa terceira, \u00e9 a  pol\u00edtica e se materializa em iniciativas locais, possibilitando a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nentorno local que incentiva a produ\u00e7\u00e3o e favorece o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Gallicchio \n\n(2004, p.9) apresenta quatro dimens\u00f5es de desenvolvimento local: a econ\u00f4mica vinculada \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o, acumula\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da riqueza; a social e cultural referente \u00e0 qualidade de \n\nvida, a igualdade e a integra\u00e7\u00e3o social; a ambiental referente aos recursos naturais e a \n\nsustentabilidade dos modelos adotados no m\u00e9dio e longo prazo; e, a pol\u00edtica vinculada \u00e0 \n\ngovernabilidade do territ\u00f3rio e a defini\u00e7\u00e3o de um projeto coletivo espec\u00edfico, aut\u00f4nomo e \n\nsustentado em seus pr\u00f3prios atores locais. Observandos os requisitos que Sachs (1993, p.24-\n\n27) considera para que ocorra o desenvolvimento sustent\u00e1vel: \n\n \n\na) sustentabilidade social - est\u00e1 ligada \u00e0 maior equidade na distribui\u00e7\u00e3o de renda e \n\nbens;  \n\nb) sustentabilidade econ\u00f4mica - est\u00e1 ligada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos abismos norte/sul, deve ser \n\nbuscados atrav\u00e9s de um fluxo permanente de investimentos p\u00fablicos e privados; \n\n c) sustentabilidade ecol\u00f3gica - esta ligada \u00e0 qualidade do meio ambiente e \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o das fontes de recursos energ\u00e9ticos e naturais; \n\n d) sustentabilidade espacial - est\u00e1 ligada \u00e0 melhor distribui\u00e7\u00e3o territorial dos \n\nassentamentos humanos; e,  \n\ne) sustentabilidade cultural - ligada \u00e0 necessidade de se evitarem conflitos culturais. \n\nDeve ser buscada atrav\u00e9s da especificidade de solu\u00e7\u00f5es para cada local e cultura em \n\nparticular. \n\n \n\nPode-se supor que o desenvolvimento local, obedecendo a todas as dimens\u00f5es \n\nsugeridas, \u00e9 uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Para localizar as evid\u00eancias de \n\ndesenvolvimento local nos projetos de pesquisa o conceito de desenvolvimento local ser\u00e1 \n\noperacionalizado atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o das quatro dimens\u00f5es de Gallicchio, a saber: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 79\n\nTipo de evid\u00eancia Caracter\u00edsticas da evid\u00eancia \n\nEcon\u00f4mica Cria\u00e7\u00e3o, acumula\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de riqueza; aumento do \n\nvalor agregado de produto, inova\u00e7\u00e3o de processo ou produto. \n\nSociocultural Qualidade de vida, igualdade, integra\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o social;  \n\nAmbiental Qualidade do meio ambiente, preserva\u00e7\u00e3o de recursos \n\nenerg\u00e9ticos e naturais. \n\nPol\u00edtica Subs\u00eddios para governabilidade do territ\u00f3rio ou de alcance \n\nespec\u00edfico. \n\nQuadro 2: Caracter\u00edsticas das evid\u00eancias de desenvolvimento local.  \nFonte: Gallicchio (2004, p.9).  \n\n \n\n Pela apreens\u00e3o do conceito de desenvolvimento local, foi utilizado o registro de \n\nevid\u00eancia espacial de forma excludente, ou seja, a falta desta evid\u00eancia desqualifica o projeto \n\ncomo desenvolvimento local. A evid\u00eancia espacial de desenvolvimento local foi determinada \n\npelas palavras local, regional ou catarinense, de forma explicita ou subentendida. Tamb\u00e9m \n\npara ser entendido como um projeto de pesquisa para o desenvolvimento local, este deve \n\ncontemplar a intera\u00e7\u00e3o com atores sociais locais, ou seja, universidade, \u00f3rg\u00e3o financiador e \n\nmais algum ator social. \n\nA concep\u00e7\u00e3o de universidade utilizada neste trabalho ser\u00e1 a Whitehead: \u201co que \n\nimporta para uma na\u00e7\u00e3o \u00e9 a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o muito estreita, entre seus elementos \n\nprogressivos de todos os g\u00eaneros, de tal sorte que o estudo influencie o lugar p\u00fablico e \n\nreciprocamente. As universidades s\u00e3o os principais agentes desta fus\u00e3o de atividades \n\nprogressivas num instrumento eficaz de progresso (grifo no original). Elas n\u00e3o s\u00e3o \n\nnaturalmente, os \u00fanicos agentes, mas, hoje, \u00e9 um fato que as na\u00e7\u00f5es progressivas s\u00e3o tamb\u00e9m \n\naquelas onde as universidades s\u00e3o florescentes\u201d. (DREZE e DEBELLE, 1983, p. 64). \n\n Para a apresenta\u00e7\u00e3o, os projetos de pesquisas est\u00e3o dispostos por universidade, em \n\nordem cronol\u00f3gica, e, ap\u00f3s cada projeto haver\u00e1 um coment\u00e1rio descrevendo os registros de \n\nevid\u00eancias de desenvolvimento local encontradas. \n\n A an\u00e1lise dos dados ser\u00e1 feita primeiramente por universidade e depois no conjunto \n\ndas universidades. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 80\n\n3.4 Limita\u00e7\u00f5es da Pesquisa \n\n \n\n A grande limita\u00e7\u00e3o nesta pesquisa ocorreu na coleta de dados. A maior parte das \n\nuniversidades analisadas n\u00e3o possui um controle efetivo das pesquisas realizadas em suas \n\ndepend\u00eancias, sendo necess\u00e1rio recorrerem \u00e0s coordena\u00e7\u00f5es dos cursos para obterem-se os \n\ndados, quando n\u00e3o, aos pr\u00f3prios professores pesquisadores. Neste caso, aumentando em \n\nmuito o tempo necess\u00e1rio para coletar os dados. Outros fatores que atrasaram a coleta de \n\ndados foram viagens, mudan\u00e7a de Pr\u00f3-Reitor, f\u00e9rias de funcion\u00e1rios, reforma administrativa e \n\ntamb\u00e9m a indiferen\u00e7a. \n\n Outra limita\u00e7\u00e3o foi o tempo para realizar a pesquisa, se foi obrigado a determinar uma \n\ndata de encerramento no recebimento dos projetos de pesquisas oriundos das universidades \n\npara an\u00e1lise com a finalidade de n\u00e3o comprometer o limite da apresenta\u00e7\u00e3o deste trabalho \n\n(dezembro, 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 81\n\n4 RESULTADOS DE PESQUISA \n\n  \n\nNeste t\u00f3pico \u00e9 descrito o Sistema Fundacional Catarinense e \u00e9 feita a an\u00e1lise dos dados \n\ncoletados e tabulados.  \n\n \n\n4.1 O Sistema Fundacional Catarinense  \n\n   \n\n Para descrever o Sistema Fundacional Catarinense apresenta-se a evolu\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o superior em Santa Catarina, seu processo de interioriza\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nAcafe. \n\n \n\n4.1.1 A evolu\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o superior catarinense \n\n \n\nPiazza (1997, p.285-286) esclarece que durante o per\u00edodo colonial (1500-1822) os \n\ncatarinenses n\u00e3o tiveram acesso ao ensino superior, tanto \u00e9 que na lista de brasileiros que se \n\nbacharelaram em Coimbra n\u00e3o consta nome de algu\u00e9m natural da Capitania de Santa \n\nCatarina. Ap\u00f3s a Independ\u00eancia, com a cria\u00e7\u00e3o dos Cursos Jur\u00eddicos de S\u00e3o Paulo e de Olinda \n\ne as Escolas M\u00e9dico-Cir\u00fargicas na Bahia e no Rio de Janeiro foi poss\u00edvel a um maior n\u00famero \n\nde catarinenses atingirem um curso superior. Acrescenta que Jos\u00e9 Arthur Boiteux idealizou e \n\nergueu em 1917, o Instituto Polit\u00e9cnico em Florian\u00f3polis com cursos de odontologia, de \n\nfarm\u00e1cia, de engenharia e de com\u00e9rcio atuando at\u00e9 1932 quando a legisla\u00e7\u00e3o vigente fez \n\nencerrar suas atividades. Neste mesmo ano Jos\u00e9 Boiteux aliado a outros idealistas constituiu a \n\nFaculdade de Direito de Santa Catarina. \n\nThom\u00e9 (2003, p.2-3) acrescenta que os catarinenses, na aus\u00eancia de escolas superiores \n\nno Estado, e mesmo no vizinho Estado do Paran\u00e1, nos \u00faltimos anos do s\u00e9culo XIX e nos \n\nprimeiros do s\u00e9culo XX, encontravam vagas apenas em S\u00e3o Paulo ou no Rio de Janeiro ou na \n\ncapital ga\u00facha. Em Porto Alegre, j\u00e1 funcionava a Escola de Engenharia (1896) e a Faculdade \n\nde Medicina e Farm\u00e1cia (1898), em 1903 foi criada a Faculdade Livre de Direito e, em 1905 \n\nfoi criada a Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas do Rio Grande do Sul. A Universidade \n\nFederal do Paran\u00e1, criada por lei estadual em 1912 reuniu as faculdades de Direito, \n\nEngenharia, Odontologia, Farm\u00e1cia e Com\u00e9rcio, come\u00e7ou a funcionar a partir de 1913, \n\nagregando a Faculdade de Medicina em 1914, mas n\u00e3o obteve reconhecimento imediato, pois \n\na legisla\u00e7\u00e3o de 1915 (Reforma Rivad\u00e1via) s\u00f3 permitia a abertura de universidades em cidades \n\ncom mais de 100 mil habitantes.  \n\n\n\n 82\n\nRefletindo o atraso do seu sistema educacional em rela\u00e7\u00e3o aos outros Estados do Sul, \n\nSanta Catarina somente viria a dispor de Ensino Superior em 1917, atrav\u00e9s de Instituto \n\nPolit\u00e9cnico, que encerrou suas atividades em 1932. Neste mesmo ano foi criada a Faculdades \n\nde Direito, depois a de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas (1943), Farm\u00e1cia e Odontologia (1952), \n\nFilosofia e Medicina (1956), Servi\u00e7o Social (1958) e Engenharia Industrial (1960). A \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina foi criada em 1960, agrupando as faculdades \n\nexistentes em Florian\u00f3polis. Em 1963, o Governo do Estado, cria a Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \n\num ano ap\u00f3s a Escola Superior de Administra\u00e7\u00e3o e Ger\u00eancia, e a Faculdade de Engenharia de \n\nJoinville. Em 1965 estas unidades s\u00e3o incorporadas dando surgimento a Universidade para o \n\nDesenvolvimento do Estado de Santa Catarina (UDESC). Em 1972 foram criadas a Escola \n\nSuperior de Medicina Veterin\u00e1ria, \u00e0 qual se agregou o Curso de Agronomia dando origem ao \n\nCentro Agroveterin\u00e1rio em Lages, e a Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, em Florian\u00f3polis. \n\nEm 1985, na Capital, foi criado o Centro de Artes, e neste mesmo ano a UDESC foi \n\nreconhecida pelo Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n4.1.2 A interioriza\u00e7\u00e3o do ensino superior catarinense \n\n \n\nA maior parte da interioriza\u00e7\u00e3o do ensino superior em Santa Catarina aconteceu ap\u00f3s a \n\nLei da Reforma Universit\u00e1ria, de 1968.  A expans\u00e3o deveria atender aos anseios das \n\ncomunidades e as necessidades do mercado de trabalho e da produ\u00e7\u00e3o. Na aus\u00eancia de \n\ninvestimentos federais e da iniciativa privada, o Estado (tamb\u00e9m sem recursos financeiros) \n\ntomou iniciativas para criar um modelo alternativo pr\u00f3prio para o desenvolvimento e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior, em parceria com as prefeituras municipais, processo no \n\nqual se inseriram as Funda\u00e7\u00f5es Educacionais. \n\nRicken (1981, p.45-47) refor\u00e7a que na busca pelas comunidades do interior do Estado \n\npor um ensino superior pr\u00f3prio e aut\u00f4nomo, e, na falta de outras solu\u00e7\u00f5es e modelos \n\norganizacionais, a uni\u00e3o em torno do poder p\u00fablico municipal, personifica\u00e7\u00e3o e s\u00edmbolo da \n\nautonomia local, sugeriu a cria\u00e7\u00e3o das IES pela municipalidade, j\u00e1 que o pleito se constitu\u00eda \n\nem vontade da coletividade. Os argumentos arrolados eram in\u00fameros e contundentes. O \n\nsegundo grau que se expandira, interiorizando-se, aumentara consideravelmente o contingente \n\nde candidatos ao ensino superior, batendo esses \u00e0s portas de universidades altamente \n\nconcorridas e oferecendo um n\u00famero reduzido de cursos e vagas. A busca de novas \n\noportunidades de ascens\u00e3o social, atrav\u00e9s da escolaridade de terceiro grau, fazia-se sentir \n\n\n\n 83\n\ntamb\u00e9m nas comunidades interioranas. A press\u00e3o dos n\u00edveis inferiores de escolaridade \n\nprojetava-se gradativa e seguramente sobre a universidade. Por outro lado, as comunidades \n\ninterioranas constatavam igualmente que a grande maioria dos jovens que procuravam as \n\nuniversidades distantes do lar, em Florian\u00f3polis, Porto Alegre e Curitiba, quando retornavam, \n\no faziam em grau menor, significando uma evas\u00e3o das bases familiares e comunit\u00e1rias, \n\nredundando o fen\u00f4meno num processo de descapitaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e humana do interior \n\nem favor dos centros maiores. N\u00e3o era menor o problema social decorrente da deser\u00e7\u00e3o dos \n\njovens, provocando um desequil\u00edbrio entre mo\u00e7as e rapazes, notadamente quando aquelas \n\nainda n\u00e3o deixavam a fam\u00edlia para freq\u00fcentar a universidade. Portanto, condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \n\necon\u00f4micas e sociais se somavam, favorecendo a instala\u00e7\u00e3o de faculdades pr\u00f3ximas \n\nfisicamente do domic\u00edlio e do emprego da \u201cmassa\u201d de candidatos, principalmente na fase \n\n\u00e1urea da demanda reprimida.  \n\nThom\u00e9 (2003, p.4-10) esclarece que os anos 60 marcaram a primeira fase de expans\u00e3o \n\ndo ensino superior nas diversas regi\u00f5es do Estado, seguindo uma pol\u00edtica orientada pelo I \n\nPlano de Metas do Governo (I PLAMEG) que, ao determinara reorganiza\u00e7\u00e3o da Secretaria da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Cultura (Lei n\u00ba 2.975, de 18/12/61), criou o Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o - \n\nCEE/SC. Este teve decisiva import\u00e2ncia para o desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Superior no \n\ninterior de Santa Catarina nos anos seguintes. No Estado, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica passou a \n\nadotar pol\u00edticas espec\u00edficas direcionadas para a expans\u00e3o e interioriza\u00e7\u00e3o do ensino superior \n\nquando, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o do CEE/SC, criou a Universidade para o Desenvolvimento do Estado \n\nde Santa Catarina - UDESC, em 1965. Na segunda metade da d\u00e9cada de 1960, o Estado teve \n\naprovado o seu primeiro Plano Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, com metas de curto, m\u00e9dio e longo \n\nprazo.  \n\nPara Thom\u00e9 (2003, p.8) Quando da cria\u00e7\u00e3o das funda\u00e7\u00f5es educacionais catarinenses, \n\nseus idealizadores tinham a inten\u00e7\u00e3o de caracteriz\u00e1-la como institui\u00e7\u00f5es independentes, \n\ncomunit\u00e1rias, filantr\u00f3picas e sem finalidades lucrativas, envolvendo simultaneamente tanto os \n\npoderes p\u00fablicos municipais como as sociedades civis regionais, \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o vigente, \n\nsem que a decis\u00e3o sob a escolha da forma jur\u00eddica ent\u00e3o fosse fator preocupante. O tema da \n\nnatureza jur\u00eddica - p\u00fablica ou privada - das funda\u00e7\u00f5es institu\u00eddas e/ou mantidas pelo poder \n\np\u00fablico gerou pol\u00eamica doutrinal e jurisprudencial durante muito tempo, chegando ao final do \n\ns\u00e9culo sem defini\u00e7\u00e3o nas leis. Desde o in\u00edcio dos trabalhos, os grupos que planejaram as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es tinham d\u00favidas a respeito de qual forma jur\u00eddica conveniente: p\u00fablica ou privada. \n\nAlgumas delas foram, inicialmente, institu\u00eddas como pessoas jur\u00eddicas \u201cde direito p\u00fablico\u201d, \n\n\n\n 84\n\nmas logo em seguida mudaram a forma de organiza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica para \u201cde direito privado\u201d a \n\nfim de que pudessem dispor de autonomia em rela\u00e7\u00e3o ao poder p\u00fablico. \n\nNo caso espec\u00edfico de Santa Catarina, o Plano Estadual de Educa\u00e7\u00e3o (1969-1980), no \n\nque diz respeito ao ensino superior, elegeu como objetivos, entre outros: garantir igualdade de \n\noportunidades educacionais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Estado, visando a promover a expans\u00e3o cultural, \n\nsocial e econ\u00f4mica, em todo o seu territ\u00f3rio; estimular a implanta\u00e7\u00e3o de cursos diversificados \n\ncom o objetivo de formar pessoal destinado a atender o mercado; e, assegurar ao pessoal \n\ndestinado \u00e0s altas fun\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e docentes os meios necess\u00e1rios para que possam cumprir \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. Entre as metas para execu\u00e7\u00e3o a curto prazo (1969-1971), \n\nencontramos: est\u00edmulo \u00e0s faculdades de Filosofia e Educa\u00e7\u00e3o, em acordo com o MEC, para \n\nformar, em cursos intensivos, professores para a segunda fase do ciclo b\u00e1sico (5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9ries), \n\nem regime preferencial de a\u00e7\u00e3o polivalente por \u00e1reas e para implantar cursos de \n\naperfei\u00e7oamento do magist\u00e9rio e de administra\u00e7\u00f5es escolares; entrosamento com a \n\nUniversidade para o Desenvolvimento do Estado de Santa Catarina e a Universidade Federal \n\nde Santa Catarina para que estas, atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de grupo inter-universit\u00e1rio, liderem o \n\ndesenvolvimento do ensino superior no Estado, vinculem ou assistam as diversas unidades \n\nisoladas do interior, e, fixem, atrav\u00e9s de plano espec\u00edfico a ser coordenado com o CEE, a \n\npol\u00edtica de expans\u00e3o desse ramo de ensino. \n\nComo meta para m\u00e9dio prazo (1969-1974), destacou-se a do treinamento de \n\nprofessores normalistas para atuarem nas classes especiais de recupera\u00e7\u00e3o que dever\u00e3o \n\nfuncionar entre a 4\u00aa e a 5\u00aa s\u00e9ries de escolariza\u00e7\u00e3o; idem para recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s 8\u00aa s\u00e9rie, \n\nutilizando-se docentes formados no m\u00ednimo em cursos intensivos de faculdades de Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Filosofia. Entre as metas de longo prazo (1969-1980), havia a que projetava o preparo, em \n\nn\u00edvel superior, de todos os jovens com aptid\u00e3o relevada, atendido o comportamento do \n\nmercado de trabalho.   \n\nDiante da realidade do ensino de 1\u00ba grau no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, observa-se que o \n\nEstado era o principal interessado na expans\u00e3o e na interioriza\u00e7\u00e3o do ensino superior, pois que \n\nnecessitava capacitar urgentemente os servidores docentes e administrativos que atuavam em \n\ntodas as cidades. Segundo informa\u00e7\u00f5es de 1973, da Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o, \n\n79,02% de professores tinham forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, mas apenas 79 haviam conclu\u00eddo \n\ngradua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em magist\u00e9rio (Curso de Pedagogia) e absolutamente nenhum tinha p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os professores sem forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica representavam 20,98% , dos quais os \n\ngraduados e p\u00f3s-graduados somavam 329. O quadro do pessoal t\u00e9cnico-administrativo que \n\natuava nas escolas em 1973 registrava apenas 128 funcion\u00e1rios (2,10%) com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 85\n\nem n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o, mais 26,31% com curso superior (671 completados e 930 \n\nincompletos), 41,82% com curso m\u00e9dio (2.112 completados e 433 incompletos) e 29,77% \n\ncom curso prim\u00e1rio (1.529 completados e 283 incompletos).  \n\nCom o governo federal restringindo-se \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de \n\nSanta Catarina, em Florian\u00f3polis, e o governo estadual \u00e0 Universidade para o \n\nDesenvolvimento do Estado de Santa Catarina e, sem que a iniciativa privada, por sua conta e \n\nrisco, acenasse em inten\u00e7\u00f5es de querer empreender em educa\u00e7\u00e3o, a sociedade catarinense \n\npercebeu que a expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o superior \u2013 atingindo todas as regi\u00f5es do interior \u2013 \n\nsomente aconteceria a partir das iniciativas municipais. Milhares e milhares de jovens, tendo \n\nconclu\u00eddo o ensino secund\u00e1rio, almejavam prosseguir seus estudos nas suas pr\u00f3prias cidades. \n\nDentro das metas do Plano Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, cabia ao CEE/SC e \u00e0 UDESC dar o \n\nnecess\u00e1rio e indispens\u00e1vel apoio do Estado aos munic\u00edpios que desejassem instalar as suas \n\nescolas superiores. Uma das quest\u00f5es priorit\u00e1rias para a reforma do ensino superior em 1968 \n\ndizia respeito exatamente ao problema dos excedentes, aprovados em vestibulares, mas sem \n\nvagas dispon\u00edveis nas universidades p\u00fablicas, problema este que poderia ser solucionado se as \n\nuniversidades ampliassem as vagas ou se fossem criados novos estabelecimentos para receb\u00ea-\n\nlos e tamb\u00e9m para aumentar as oportunidades de acesso ao ensino superior. Ainda conforme o \n\nDecreto-Lei n\u00ba 464/69, entendia j\u00e1 o governo catarinense que grande seria a import\u00e2ncia do \n\nConselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas para o setor da educa\u00e7\u00e3o superior \n\ne na sua fiscaliza\u00e7\u00e3o. A pol\u00edtica antes tra\u00e7ada para a expans\u00e3o do ensino superior nas cidades \n\ndo interior do Estado teve prosseguimento quando o governo desenvolveu o Projeto \n\nCatarinense de Desenvolvimento 1971-1974, viabilizando a interioriza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nSuperior.  \n\nEm Santa Catarina de 1970, para uma popula\u00e7\u00e3o total de 2.901.734 habitantes, apenas \n\n6.512 estavam matriculados em estabelecimentos de ensino superior, ou seja, 0,2244% da \n\npopula\u00e7\u00e3o. O n\u00famero de matr\u00edculas em cursos de gradua\u00e7\u00e3o passou para 9.087 em 1971 e \n\npara 11.309 em 1972. Principalmente pelo incremento de novas matr\u00edculas nas funda\u00e7\u00f5es \n\neducacionais, o n\u00famero alcan\u00e7ou a 13.817 em 1973, dobrando assim em rela\u00e7\u00e3o a 1970 e \n\nelevando a taxa de participa\u00e7\u00e3o para 0,4290%. J\u00e1 em 1974, as matr\u00edculas nos cursos \n\nsuperiores foram de 16.771, ascendendo para 20.953 em 1975 e para 22.962 em 1976, 3,5 \n\nvezes mais que o registrado em 1970. Todas as funda\u00e7\u00f5es educacionais, mantenedoras de \n\nuniversidades e/ou estabelecimentos isolados de ensino superior, existentes em Santa \n\nCatarina, criadas por leis municipais, contabilizavam o principal das suas receitas com a \n\ncobran\u00e7a de mensalidades escolares dos alunos. As prefeituras que as haviam institu\u00eddo \n\n\n\n 86\n\nparticipavam da manuten\u00e7\u00e3o em percentagens bem menores. Nas d\u00e9cadas de 60 e 70, haviam \n\nsido criadas 17 funda\u00e7\u00f5es educacionais pelos poderes p\u00fablicos (uma pelo Estado e 16 por \n\nprefeituras municipais). \n\n \n\n \n\n4.1.3 O sistema Acafe \n\n \n\nRicken (1981, p.123-130) esclarece que a aus\u00eancia de um processo de planejamento, a \n\nrivalidade, a duplica\u00e7\u00e3o de cursos, e, a o isolamento das IES fez surgir a ACAFE, como \u00f3rg\u00e3o \n\nde classe, com o objetivo de agrupar as funda\u00e7\u00f5es educacionais em um arquip\u00e9lago, atrav\u00e9s \n\nde a\u00e7\u00f5es conjuntas, que haveriam de fortific\u00e1-las como sistema. Em 02 de maio de 1974 em \n\nreuni\u00e3o conjunta do CEE e das IES, os dirigentes das 15 Funda\u00e7\u00f5es Educacionais \n\nconstitu\u00edram a ACAFE com os seguintes objetivos b\u00e1sicos: \n\n \n\n- congregar as Entidades Mantenedoras do Ensino Superior de Santa \nCatarina, e represent\u00e1-las nos seus interesses; \n- representar, quando solicitada, as Entidades filiadas junto aos \u00f3rg\u00e3os \nMunicipais, Estaduais, Federais, Aut\u00e1rquicos ou perante terceiros; \n- promover o interc\u00e2mbio entre as Entidades filiadas inclusive de forma\u00e7\u00e3o \nde pessoal, atrav\u00e9s de congressos, semin\u00e1rios e outras formas de reuni\u00e3o; \n- assessorar as Entidades filiadas nos problemas referentes \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e \nao Ensino e Pesquisa; \n- realizar estudos e pesquisas com vistas \u00e0 melhoria qualitativa e quantitativa \ndo Ensino Superior em Santa Catarina; \n- cooperar com os \u00f3rg\u00e3os federais, estaduais e municipais e assessorar-lhe na \nformula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de Ensino Superior em Santa Catarina; \n- realizar atividades pass\u00edveis de a\u00e7\u00e3o unificada. (ACAFE, 1974: p.1-2, apud \nRicken, 1981, p.126-127). \n\n \n\nO fortalecimento como entidade representativa deu-se com o passar dos anos, \u00e0 \n\nmedida que as pr\u00f3prias Funda\u00e7\u00f5es Educacionais se sentiram mais fortes, suas vozes ouvidas, \n\nsuas atividades eram respeitadas e aumentava entre elas a coes\u00e3o e a solidariedade. Algumas \n\na\u00e7\u00f5es s\u00e3o destacadas: \n\n \n\n- o vestibular estadual unificado; \n\n- capacita\u00e7\u00e3o de professores das IES; \n\n- capta\u00e7\u00e3o de apoio financeiro ao sistema fundacional; \n\n \n\n\n\n 87\n\nAs caracter\u00edsticas do sistema Acafe (1999, p.7-8) s\u00e3o o forte esp\u00edrito comunit\u00e1rio, \n\ndelineado atrav\u00e9s da presen\u00e7a do poder p\u00fablico municipal no apoio ao desenvolvimento das \n\natividades de cada institui\u00e7\u00e3o, da colabora\u00e7\u00e3o estreita com a empresa privada e do volume de \n\nbolsas de estudos concedidas aos seus alunos. A intensiva procura de solu\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, \n\nalicer\u00e7ada em iniciativas individuais ou de grupos organizados, em fun\u00e7\u00e3o de necessidades e \n\ninteresses locais ou regionais, com aproveitamento pleno do potencial de cada institui\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao seu meio. E, a grande capacidade de antecipa\u00e7\u00e3o e de rea\u00e7\u00e3o diante dos desafios \n\nlocais, regionais e nacionais, fortalecida tanto pelas tradi\u00e7\u00f5es de origem de cada institui\u00e7\u00e3o \n\nquanto pela diversifica\u00e7\u00e3o dos modelos gerenciais adotados, al\u00e9m de uma constante \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a sobreviv\u00eancia de cada empreendimento em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\nsociet\u00e1rios e econ\u00f4micos das microrregi\u00f5es em que atuam. \n\nHawerroth (1999, p.42-44) citando a Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira de 1988, que em \n\nseu artigo 207, veio determinar que \u201cAs universidades gozam de autonomia did\u00e1tico-\n\ncient\u00edfica, administrativa e de gest\u00e3o financeira e patrimonial, e obedecer\u00e3o ao princ\u00edpio de \n\nindissociabilidade entre ensino, pesquisa e extens\u00e3o\u201d, esclarece que assim o Conselho \n\nEstadual de Educa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina publicou uma Resolu\u00e7\u00e3o com vistas a regulamentar a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o estadual. Ressalta os seguintes aspectos nela evidenciados: primeiro, determinou \n\nque as Institui\u00e7\u00f5es Isoladas de Ensino Superior devessem, uma vez autorizadas, restringir-se \n\ngeograficamente aos limites de uma mesma regi\u00e3o geoeducacional; segundo, estabeleceu uma \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o em conson\u00e2ncia com a ensejada autonomia universit\u00e1ria, onde, definia-se que \n\ntoda universidade plenamente reconhecida estaria livre de quaisquer amarras legais que \n\nrestringissem a expans\u00e3o dentro de sua sede e na \u00e1rea de abrang\u00eancia definida em seus \n\nestatutos. O autor acrescenta que a capacita\u00e7\u00e3o docente exigida pela nova Lei de Diretrizes e \n\nBases da Educa\u00e7\u00e3o (Lei 9394/96), e as necessidades cont\u00ednuas por capacita\u00e7\u00e3o profissional, \n\nest\u00e3o fazendo com que as universidades experimentem um grande esfor\u00e7o para cria\u00e7\u00e3o e \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de suas p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es. \n\nCarvalho (1996, 238-299), realizou pesquisa em cinco universidades catarinenses \n\n(UFSC, UDESC, UNISUL, FURB e UNIVALI) sobre a indissociabilidade entre ensino, \n\npesquisa e extens\u00e3o. Para o presente trabalho observaram-se as respostas das universidades do \n\ninterior catarinense pertencentes ao sistema Acafe (UNISUL, FURB e UNIVALI).  Sobre se a \n\nestrutura organizacional da Universidade oportuniza a\u00e7\u00f5es visando \u00e0 indissociabilidade entre \n\nensino, pesquisa e extens\u00e3o, nas tr\u00eas universidades mais de 60% responderam \u00e0s vezes ou \n\nn\u00e3o, sendo que entre os dirigentes das tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es a resposta sim e \u00e0s vezes alcan\u00e7ou mais \n\nde 90%. Quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em atividades de pesquisas responderam sim e \u00e0s vezes, entre \n\n\n\n 88\n\nos dirigentes igual ou mais que 90%, entre os docentes acima de 60% , e entre os discentes \n\nacima de 58%. A resposta para se a eq\u00fcidade na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos materiais, \n\nfinanceiros e humanos entre pesquisa, ensino e extens\u00e3o a resposta n\u00e3o, representou mais de \n\n95%. Quanto \u00e0 destina\u00e7\u00e3o dos recursos mais de 35% responderam que o ensino tem \n\nprefer\u00eancia, seguido da administra\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria (20% ou mais), conv\u00e9m salientar que mais \n\nde 30% n\u00e3o responderam a quest\u00e3o. Nas tr\u00eas universidades analisadas apenas a pesquisa na \n\nFurb aparece com 1,8% de indica\u00e7\u00f5es, representada pela resposta dos docentes da institui\u00e7\u00e3o. \n\nSobre se as universidades em quest\u00e3o mant\u00eam um sistema de divulga\u00e7\u00e3o dos seus trabalhos \n\ncient\u00edficos as respostas possuem em situa\u00e7\u00e3o permanente ou espor\u00e1dica representou mais de \n\n74%. \n\nNo ano de 2006 o sistema Acafe contava com dezesseis associados (uma faculdade, \n\nquatro centros universit\u00e1rios, uma universidade estadual e dez universidades municipais) e \n\natendiam 84 munic\u00edpios distribu\u00eddos em todo o territ\u00f3rio catarinense. As associadas s\u00e3o: \n\n \n\nSIGLA Identifica\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior \n\nFEBAVE Funda\u00e7\u00e3o Educacional Barriga Verde \n\nFEHH Funda\u00e7\u00e3o Educacional Hansa Hammonia \n\nFURB Universidade Regional de Blumenau \n\nUDESC Universidade do Estado de Santa Catarina \n\nUnC Universidade do Contestado \n\nUNERJ Centro Universit\u00e1rio de Jaragu\u00e1 do Sul \n\nUNESC Universidade do Extremo Sul Catarinense \n\nUNIDAVI Universidade para o Desenvolvimento do Alto Vale do Itaja\u00ed \n\nUnifebe Centro Universit\u00e1rio de Brusque \n\nUNIPLAC Universidade do Planalto Catarinense \n\nUNISUL Universidade do Sul de Santa Catarina \n\nUNIVALI Universidade do Vale do Itaja\u00ed \n\nUNIVILLE Universidade da Regi\u00e3o de Joinville \n\nUNOCHAPEC\u00d3 Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3 \n\nUNOESC Universidade do Oeste de Santa Catarina \n\nUSJ Centro Universit\u00e1rio Municipal de S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nQuadro 3: Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior associadas ao Sistema Acafe \nFonte: Acafe, 2007. \n\n\n\n 89\n\n As institui\u00e7\u00f5es de ensino superior pertencente ao Sistema Acafe apresentavam-se \n\ndistribu\u00eddas pelo territ\u00f3rio catarinense conforme figura a seguir: \n\n \n\nFigura 1: Distribui\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior do Sistema Acafe no territ\u00f3rio catarinense. \n\n \nFonte: Acafe, 2007. \n \n\nLegenda: \n\n \n\nFunda\u00e7\u00e3o Educacional Barriga \nVerde  \n\nUniversidade do Planalto \nCatarinense \n\n \nUniversidade Regional de \nBlumenau \n\nUniversidade do Sul de Santa \nCatarina \n\n \n\nUniversidade do Estado de \nSanta Catarina \n\nUniversidade do Vale do Itaja\u00ed \n\n \nUniversidade do Contestado Universidade da Regi\u00e3o de \n\nJoinville \n\n \nCentro Universit\u00e1rio de Jaragu\u00e1 \ndo Sul \n\nUniversidade Comunit\u00e1ria \nRegional de Chapec\u00f3 \n\n \nUniversidade do Extremo Sul \nCatarinense \n\nUniversidade do Oeste de Santa \nCatarina \n\n \n\nUniversidade para o \nDesenvolvimento do Alto Vale \ndo Itaja\u00ed \n\n \nCentro Universit\u00e1rio Municipal \nde S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n \nCentro Universit\u00e1rio de \nBrusque \n\n \n \n\nFunda\u00e7\u00e3o Educacional Hansa \nHammonia \n\n\n\n 90\n\n4.2 An\u00e1lise de Dados \n\n \n\n A an\u00e1lise de dados foi realizada, primeiramente, por universidade pesquisada, e na \n\nsegunda parte sobre o conjunto das universidades. As an\u00e1lises pormenorizadas das pesquisas \n\nse encontram em ap\u00eandice. As universidades analisadas foram: Universidade do Contestado \n\n(UnC), Universidade para o Desenvolvimento do Alto Vale do Itaja\u00ed (Unidavi), Universidade \n\ndo Vale do Itaja\u00ed (Univali), Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3 (Unochapec\u00f3), e, \n\nUniversidade do Oeste de Santa Catarina (Unoesc), totalizando cinco universidades num \n\nuniverso pretendido de dez universidades. A distribui\u00e7\u00e3o dos projetos de pesquisa no per\u00edodo \n\nestudado \u00e9 apresentada a seguir: \n\n \n\nTabela 1: Projetos de pesquisas analisados por universidade no per\u00edodo 2001-2006. \nANO 2001 2002 2003 2004 2005 2006 Total \n\nUnc 10 1 4 5 8 13 41 \nUnidavi 0 1 0 0 0 12 13 \nUnivali 0 3 54 96 9 6 168 \nUnochapec\u00f3 0 0 0 0 7 8 15 \nUnoesc 0 0 2 11 4 1 18 \nTotal 10 5 60 112 28 40 255 \nPercentual 3,92% 1,96% 23,53% 43,92% 10,98% 15,69% 100,00% \nFonte: o autor \n\n \n\n Observa-se que a maior parte das pesquisas analisadas se refere aos anos de 2003 e \n\n2004 (67,45%). Visualiza-se que o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o das pesquisas nas \n\nuniversidades analisadas ocorre em momentos diferentes dentro do per\u00edodo proposto. \n\n Deve-se ter muito cuidado em analisar esta tabela, primeiro porque o controle das \n\npesquisas realizadas dentro das universidades \u00e9 deficiente, desta forma, \u00e9 natural que exista \n\num conhecimento das pesquisas terminadas ou que produziram resultados p\u00fablicos, e um n\u00e3o \n\nconhecimento das pesquisas que est\u00e3o em andamento. Por esse mesmo motivo se deve \n\nacreditar que o rol de pesquisas remetidas pelas universidades n\u00e3o sejam o total da produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica existente nestas institui\u00e7\u00f5es. Em segundo lugar, acredita-se que em fun\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de pesquisadores trabalhando em cada institui\u00e7\u00e3o e levando em considera\u00e7\u00e3o a \n\ndura\u00e7\u00e3o das pesquisas realizadas, existe uma capacidade de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em cada \n\ninstitui\u00e7\u00e3o dentro de um per\u00edodo, ou seja, estando os pesquisadores envolvidos com \n\ndeterminados projetos ocorre \u00e0 dificuldade de estes mesmos pesquisadores produzirem novos \n\n\n\n 91\n\nprojetos enquanto n\u00e3o terminarem ou atingirem um determinado n\u00edvel maturidade na sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.  \n\n \n\n4.2.1 An\u00e1lise de dados por universidade \n\n \n\n A seguir encontram-se os resultados da tabula\u00e7\u00e3o dos dados e sua an\u00e1lise por \n\nuniversidade pesquisada. \n\n \n\n4.2.1.1 Universidade do Contestado - UnC \n\n \n\n Na d\u00e9cada de 1970 ocorre a implanta\u00e7\u00e3o do ensino superior no meio-oeste e planalto \n\nnorte catarinense, atrav\u00e9s de Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior Isoladas. As institui\u00e7\u00f5es, criadas \n\nnesse per\u00edodo foram: Funda\u00e7\u00e3o das Escolas do Planalto Norte Catarinense (Funploc em \n\n07.12.70); Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Alto Vale do Rio do Peixe (Fearpe em 23.09.71); \n\nFunda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria do Norte Catarinense (Funorte em 04.11.71); Funda\u00e7\u00e3o Educacional \n\ndo Alto Uruguai Catarinense (Feauc em 09.04.76); Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Planalto Central \n\nCatarinense (Feplac, em 24.06.76). Estas institui\u00e7\u00f5es surgiram por determina\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades e dos poderes constitu\u00eddos como forma de promover o processo de crescimento \n\ncultural e o desenvolvimento t\u00e9cnico cient\u00edfico da regi\u00e3o. Em decorr\u00eancia das necessidades \n\nsurgidas, foram criados cursos, inicialmente com predom\u00ednio para a \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o \n\n(licenciaturas), e, posteriormente, em outras \u00e1reas do conhecimento. Nas d\u00e9cadas de 70 e 80, \n\nestas institui\u00e7\u00f5es implantaram 20 cursos com 26 habilita\u00e7\u00f5es. Aos cursos de Gradua\u00e7\u00e3o foram \n\nacrescidos cursos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Lato-Sensu, na d\u00e9cada de 80, cuja finalidade era \n\nespecializar professores e profissionais na \u00e1rea empresarial, social e da sa\u00fade. O ensino \n\nsuperior nas d\u00e9cadas de 70 e de 80 foi respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o da quase totalidade dos \n\nprofessores que atuavam no Ensino Fundamental e M\u00e9dio da regi\u00e3o e dos profissionais de \n\nn\u00edvel superior que trabalham no setor terci\u00e1rio da economia regional. Programas de extens\u00e3o \n\nforam desenvolvidos, demonstrando que as institui\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do ensino, necessitavam apoiar \n\ne implementar outras \u00e1reas e setores das comunidades. A pesquisa desenvolvida nestas duas \n\nd\u00e9cadas foi muito modesta. As institui\u00e7\u00f5es apenas mais recentemente t\u00eam mestres e doutores \n\nem seus quadros com disponibilidade para pesquisa. Poucos projetos de pesquisa surgiram, \n\nocorrendo na medida em que as institui\u00e7\u00f5es come\u00e7aram a preocupar-se com a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o dessa atividade e a contratar alguns docentes em tempo integral. \n\nA experi\u00eancia acad\u00eamica no ensino, na pesquisa e na extens\u00e3o, adquirida nesse per\u00edodo, criou \n\n\n\n 92\n\ncondi\u00e7\u00f5es para que se pensasse em conjunto um projeto \u00fanico e maior: a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nuniversidade. \n\nEm mar\u00e7o de 1990 \u00e9 constitu\u00edda uma Comiss\u00e3o integrada por professores dos cinco \n\nCampi Universit\u00e1rios respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o da Carta-Consulta,  e posteriormente, pelo \n\nProjeto de Cria\u00e7\u00e3o de uma universidade. Em 28 de mar\u00e7o de 1990 constituiu-se a Federa\u00e7\u00e3o \n\ndas Funda\u00e7\u00f5es Educacionais do Contestado - FENIC, mantenedora dos cinco Campi \n\nUniversit\u00e1rios situados em Ca\u00e7ador, Canoinhas, Conc\u00f3rdia, Curitibanos e Mafra. A Comiss\u00e3o \n\nconstitu\u00edda com a finalidade de elaborar o processo da Universidade do Contestado \n\nprotocolou, em 30 de mar\u00e7o de 1990, a Carta-Consulta com pedido de autoriza\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade do Contestado. O Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o, pelo Parecer n\u00ba 41/91, de 30 \n\nde janeiro de 1991, acolheu a Carta-Consulta, com vistas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, pela via da autoriza\u00e7\u00e3o, da \n\nUniversidade do Contestado \u2013 UnC, e, em 03 de setembro de 1991, deu entrada junto ao \n\nProtocolo do CFE, do Projeto da Universidade do Contestado. O projeto foi aprovado pelo \n\nParecer n\u00ba 589/91-CFE, em 6/11/91, homologado pelo MEC e publicado no Di\u00e1rio Oficial da \n\nUni\u00e3o em 07/05/92.  A FENIC deixou de ser uma federa\u00e7\u00e3o e se transformou na Funda\u00e7\u00e3o \n\nUniversidade do Contestado. A fun\u00e7\u00e3o mantenedora e a conseq\u00fcente responsabilidade pela \n\nUniversidade junto aos \u00f3rg\u00e3os oficiais foi assumida pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade do \n\nContestado, mantenedora da UnC.  A UnC, em 2006, ofereceu 56  cursos de gradua\u00e7\u00e3o, com \n\n12.197 alunos matriculados, e, 60  cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o e dois \n\ncursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de mestrado, somando   2.877 alunos matriculados, possui \n\ncinco campi localizados em Ca\u00e7ador, Canoinhas, Conc\u00f3rdia, Curitibanos e Mafra, o corpo \n\ndocente era composto por 57 doutores, 330 mestres, 471 especialistas e 71 graduados \n\ntotalizando 929 professores (Acafe, 2007). \n\nForam analisadas quarenta e uma pesquisas apresentadas pela Universidade do \n\nContestado (Ap\u00eandice A), apresenta-se a seguir o quadro com o n\u00famero de evid\u00eancias \n\nencontradas por projeto: \n\n \nTabela 2: N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto da \n Universidade do Contestado. \nN\u00ba de evid\u00eancias N\u00ba de Projetos Percentual  \n\n0 14 34,15% \n1 23 56,10% \n2 3 7,32% \n3 1 2,44% \n4 0 0,00% \n\nTotal 41 100% \n Fonte: o autor. \n\n\n\n 93\n\n Observa-se que catorze projetos (34,15% do total) n\u00e3o apresentaram nenhuma \n\nevid\u00eancia caracter\u00edstica de desenvolvimento local. A maior parte das pesquisas (65,85%) \n\napresentou evid\u00eancia de desenvolvimento local, sendo que na grande maioria ocorreu uma \n\nevid\u00eancia por projeto (56,10%). \n\n Dentre as amostras com evid\u00eancias de desenvolvimento local temos: \n\n  \n \n Tabela 3: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas \n\n da Universidade do Contestado \nDimens\u00e3o Econ\u00f4mica Sociocultural Ambiental Pol\u00edtica \nTotal 10 5 10 7 \nPercentual 31,25% 15,62% 31,25% 21,88% \n\n Fonte: o autor. \n \n \n\nSalienta-se que ocorreram projetos com mais de uma dimens\u00e3o de desenvolvimento \n\nlocal. Observa-se a predomin\u00e2ncia das dimens\u00f5es econ\u00f4mica e ambiental, salienta-se que \n\nnesta regi\u00e3o a ind\u00fastria madeireira \u00e9 predominante e a maior parte das pesquisas com \n\nevid\u00eancia econ\u00f4mica e ambiental tem como foco a explora\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o florestal. \n\n \n\n \n\n4.2.1.2 Universidade para o Desenvolvimento do Alto Vale do Itaja\u00ed - UNIDAVI  \n\n \n\nA Hist\u00f3ria do Ensino Superior do Alto Vale do Itaja\u00ed teve in\u00edcio em Rio do Sul com a \n\ncria\u00e7\u00e3o da Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas do Alto Vale do Itaja\u00ed \u2013 FAEAVI- pela \n\nLei Municipal n\u00ba 613 de 07/07/66. A partir de 1979, conv\u00eanios com a FURB possibilitaram a \n\noferta dos cursos de pedagogia em suas diversas habilita\u00e7\u00f5es, do curso de Letras, do curso de \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, do Curso de Direito e do curso de Qu\u00edmica. Em conv\u00eanio com a \n\nUNOESC, o curso de Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica e com a UNISUL o curso de Pedagogia. A partir de \n\n1986, foram implantados os cursos de P\u00f3s \u2013 Gradua\u00e7\u00e3o, em N\u00edvel de Especializa\u00e7\u00e3o. A \n\nFEDAVI iniciou a partir de 1995 alguns movimentos de amplia\u00e7\u00e3o. Foram criadas em 1997 \n\nduas novas Faculdades, a Faculdade de Ci\u00eancias Humanas, Sociais e Letras - FaCHSuL, para \n\nabrigar os cursos de Pedagogia, Letras e Direito, e a Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia - \n\nFACITEC, que iniciou no segundo semestre deste ano, o curso de Qu\u00edmica Industrial de \n\nAlimentos. No dia 07 de julho de 1998, em ato solene, foi instalada a Comiss\u00e3o de \n\nAcompanhamento da Universidade para o Desenvolvimento do Alto Vale do Itaja\u00ed. A \n\nUnidavi, em 2006, ofereceu 24 cursos de gradua\u00e7\u00e3o, com 3.414 alunos matriculados, e, 15 \n\n\n\n 94\n\ncursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o 594 alunos matriculados, possui quatro \n\ncampi localizados em Rio do Sul, Ituporanga, Presidente Get\u00falio e Tai\u00f3 o corpo docente era \n\ncomposto por 3 doutores, 65 mestres, 106 especialistas e 18 graduados totalizando 192 \n\nprofessores (Acafe, 2007). \n\nForam analisadas treze pesquisas apresentadas pela Universidade para o \n\nDesenvolvimento do Alto Vale do Itaja\u00ed (Ap\u00eandice B), apresenta-se a seguir o quadro com o \n\nn\u00famero de evid\u00eancias encontradas por projeto: \n\n \n \nTabela 4: N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto da \n Universidade para o Desenvolvimento do Alto Vale do Itaja\u00ed.  \nN\u00ba de evid\u00eancias N\u00ba de Projetos Percentual  \n\n0 6 46,15% \n1 6 46,15% \n2 1 7,70% \n3 0 0,00% \n4 0 0,00% \n\nTotal 13 100% \n Fonte: o autor. \n \n  \n Observa-se que seis projetos (46,15% do total) n\u00e3o apresentaram nenhuma evid\u00eancia \n\ncaracter\u00edstica de desenvolvimento local. A maior parte das pesquisas (53,85%) apresentou \n\nevid\u00eancia de desenvolvimento local, sendo que na grande maioria ocorreu uma evid\u00eancia por \n\nprojeto (46,15%). \n\n Dentre as amostras com evid\u00eancias de desenvolvimento local temos: \n\n \n \n Tabela 5: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas \n\nda Universidade para o Desenvolvimento do Alto Vale do Itaja\u00ed. \nDimens\u00e3o Econ\u00f4mica Sociocultural Ambiental Pol\u00edtica \nTotal 1 1 1 5 \nPercentual 12,50% 12,50% 12,50% 62,50% \n\n Fonte: o autor. \n \n \n\nSalienta-se que ocorreram projetos com mais de uma dimens\u00e3o de desenvolvimento \n\nlocal. Observa-se a predomin\u00e2ncia da dimens\u00e3o pol\u00edtica (62,50%), as outras tr\u00eas evid\u00eancias \n\napresentaram uma ocorr\u00eancia cada (12,50%). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 95\n\n4.2.1.3 Universidade do Vale do Itaja\u00ed - UNIVALI \n\n \n\nA instala\u00e7\u00e3o da Universidade do Vale do Itaja\u00ed (Univali), em 21 de mar\u00e7o de 1989, foi, \n\nna verdade, seq\u00fc\u00eancia natural da trajet\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o Superior em Itaja\u00ed e na regi\u00e3o. Esta \n\nhist\u00f3ria iniciou em 1964. De 16 de setembro deste ano data o registro do primeiro documento \n\noficial da Sociedade Itajaiense de Ensino Superior, que previa o funcionamento de duas \n\nfaculdades: a Faculdade de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais, e a Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e \n\nLetras. No dia 22 de setembro a Sociedade deixa de ser iniciativa privada para tornar-se, via \n\nLei Municipal, uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Em 25 de outubro de 1968 \u00e9 publicada a Lei \n\nMunicipal 892, que cria a Autarquia Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura da cidade de Itaja\u00ed. Em \n\n1970, a Autarquia \u00e9 transformada em Funda\u00e7\u00e3o de Ensino do P\u00f3lo Geoeducacional do Vale \n\ndo Itaja\u00ed (Fepevi). Em 1986, as Faculdades Isoladas de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais, de \n\nFilosofia, Ci\u00eancias e Letras, e de Enfermagem e Obstetr\u00edcia s\u00e3o transformadas em Faculdades \n\nIntegradas do Litoral Catarinense (Filcat). No dia 16 de fevereiro de 1989, a Filcat torna-se \n\nUniversidade do Vale do Itaja\u00ed, atrav\u00e9s da Portaria Ministerial 51/89, e em 21 de mar\u00e7o \u00e9 \n\ninstalada oficialmente. Em outubro do mesmo ano, a Fepevi, pela Lei Municipal n\u00ba 2515, \u00e9 \n\ntransformada em Funda\u00e7\u00e3o Universidade do Vale do Itaja\u00ed \u2013 entidade mantenedora da \n\nUnivali. A Univali, em 2006, ofereceu 69 cursos de gradua\u00e7\u00e3o com 22.802 alunos \n\nmatriculados, e, 29 cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o e oito cursos de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de mestrado, com 1.806 alunos matriculados, possui seis campi \n\nlocalizados em Itaja\u00ed, Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, Tijucas, Bigua\u00e7u, S\u00e3o Jos\u00e9 e Balne\u00e1rio Pi\u00e7arras, o \n\ncorpo docente era composto por 262 doutores, 845 mestres, 380 especialistas e 146 graduados \n\ntotalizando 1.633 professores.(Acafe, 2007). \n\nForam analisadas cento e sessenta e oito pesquisas apresentadas pela Universidade do \n\nVale do Itaja\u00ed (Ap\u00eandice C), apresenta-se a seguir o quadro com o n\u00famero de evid\u00eancias \n\nencontradas por projeto: \n\n \nTabela 6 : N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto da \nUniversidade do Vale do Itaja\u00ed. \nN\u00ba de evid\u00eancias N\u00ba de Projetos Percentual  \n\n0 82 48,80% \n1 76 45,24% \n2 8 4,76% \n3 1 0,60% \n4 1 0,60% \n\nTotal 168 100% \n Fonte: o autor. \n\n\n\n 96\n\n Observa-se que oitenta e dois projetos (48,80% do total) n\u00e3o apresentaram nenhuma \n\nevid\u00eancia caracter\u00edstica de desenvolvimento local, talvez isso se deva ao fato de haver na \n\namostra grande n\u00famero de pesquisas na \u00e1rea do direito, onde o predom\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica \u00e9 de abrang\u00eancia nacional. Mesmo assim a maior parte das pesquisas (51,2%) \n\napresentou evid\u00eancia de desenvolvimento local, sendo que na grande maioria ocorreu uma \n\nevid\u00eancia por projeto (45,24%). \n\n Dentre as amostras com evid\u00eancias de desenvolvimento local temos: \n\n  \n Tabela 7: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas \n\nda Universidade do Vale do Itaja\u00ed. \nDimens\u00e3o Econ\u00f4mica Sociocultural Ambiental Pol\u00edtica \nTotal 24 17 10 48 \nPercentual 24,24% 17,17% 10,10% 48,49% \n\n Fonte: o autor. \n \n\n \n\nSalienta-se que ocorreram projetos com mais de uma dimens\u00e3o de desenvolvimento \n\nlocal. Observa-se a predomin\u00e2ncia das evid\u00eancias pol\u00edtica e econ\u00f4mica. A maior concentra\u00e7\u00e3o \n\nda dimens\u00e3o de desenvolvimento local foi a pol\u00edtica (48,49%), talvez em fun\u00e7\u00e3o da grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o na amostra das pesquisas da \u00e1rea pedag\u00f3gica que normalmente possuem o \n\ncar\u00e1ter de estudar e propor subs\u00eddios para as pr\u00e1ticas de ensino e aprendizagem. A segunda \n\nmaior ocorr\u00eancia da dimens\u00e3o de desenvolvimento local foi a econ\u00f4mica, principalmente pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de pesquisas no aproveitamento de plantas regionais para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmedicamentos. \n\n \n\n \n\n4.2.1.4 Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3 \u2013 UNOCHAPEC\u00d3 \n\n \n\nA UNOCHAPEC\u00d3 (Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3), credenciada \n\npelo Parecer n\u00ba 347/2002/CEE/SC, Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba158/2002/CEE/SC e pelo Decreto Estadual n\u00ba \n\n5.571 do Governo do Estado de Santa Catarina, publicado no Di\u00e1rio Oficial do Estado em \n\n28/08/2002. No per\u00edodo de 1991 a 2002 a Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria do Desenvolvimento do \n\nOeste - Fundeste colaborou, juntamente com as Funda\u00e7\u00f5es de Videira e de Joa\u00e7aba na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do projeto da Universidade do Oeste de Santa Catarina - UNOESC, empenhando-\n\nse para seu credenciamento e consolida\u00e7\u00e3o. Contudo, a comunidade chapecoense sempre \n\nmanteve aceso o desejo de ter a sua Universidade. Foi nessa dire\u00e7\u00e3o que, atrav\u00e9s do trabalho \n\n\n\n 97\n\nde professores, funcion\u00e1rios e acad\u00eamicos, aliado a lideran\u00e7as da sociedade, foi se \n\nconstruindo as condi\u00e7\u00f5es para o surgimento da UNIVERSIDADE COMUNIT\u00c1RIA \n\nREGIONAL DE CHAPEC\u00d3 \u2013 UNOCHAPEC\u00d3, criada a partir do desmembramento da \n\nUNOESC, num processo iniciado em novembro de 2001, obtendo o seu credenciamento em \n\nagosto de 2002, pelo Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nA Unochapec\u00f3, em 2006, ofereceu 41 cursos de gradua\u00e7\u00e3o com 7.336 alunos \n\nmatriculados, e, 40 cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o e tr\u00eas cursos de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de mestrado, sendo um profissionalizante, com 1.516 alunos \n\nmatriculados, o corpo docente era composto por 40 doutores, 224 mestres, 131 especialistas e \n\n47 graduados totalizando 442 professores (Acafe, 2007). \n\nForam analisadas quinze pesquisas apresentadas pela Universidade Comunit\u00e1ria \n\nRegional de Chapec\u00f3 (Ap\u00eandice D), apresenta-se a seguir o quadro com o n\u00famero de \n\nevid\u00eancias encontradas por projeto: \n\n \n\nTabela 8: N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto da \nUniversidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3. \nN\u00ba de evid\u00eancias N\u00ba de Projetos Percentual  \n\n0 2 13,34% \n1 11 73,32% \n2 2 13,34% \n3 0 0,00% \n4 0 0,00% \n\nTotal 15 100% \n Fonte: o autor. \n \n \n Observa-se que dois projetos (13,34% do total) n\u00e3o apresentaram nenhuma evid\u00eancia \ncaracter\u00edstica de desenvolvimento local. A maior parte das pesquisas (86,66%) apresentou \nevid\u00eancia de desenvolvimento local, sendo que na grande maioria ocorreu uma evid\u00eancia por \nprojeto (73,32%). \n Dentre as amostras com evid\u00eancias de desenvolvimento local temos: \n  \n \n Tabela 9: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas \n\nda Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3. \nDimens\u00e3o Econ\u00f4mica Sociocultural Ambiental Pol\u00edtica \nTotal 3 1 3 8 \nPercentual 20,00% 6,67% 20,00% 53,33% \n\n Fonte: o autor. \n \n \n\nSalienta-se que ocorreram projetos com mais de uma dimens\u00e3o de desenvolvimento \n\nlocal. Observa-se a predomin\u00e2ncia da dimens\u00e3o pol\u00edtica (53,33%), um equil\u00edbrio entre as \n\n\n\n 98\n\ndimens\u00f5es econ\u00f4mica e ambiental (20,00% cada), e baixa participa\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o \n\nsociocultural (6,67%). \n\n \n\n4.2.1.5 Universidade do Oeste de Santa Catarina - UNOESC \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Unoesc deu-se a partir da unifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas Funda\u00e7\u00f5es Educacionais \n\nexistentes na regi\u00e3o: a Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria do Oeste Catarinense \u2013 FUOC; a Funda\u00e7\u00e3o \n\nEducacional e Empresarial do Alto Vale do Rio do Peixe \u2013 Femarp; e a Funda\u00e7\u00e3o de Ensino \n\npara o Desenvolvimento do Oeste \u2013 Fundeste. Mais tarde, outras duas Funda\u00e7\u00f5es integraram-\n\nse \u00e0 Unoesc: a Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Extremo Oeste de Santa Catarina - Funesc e a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Educacional dos Munic\u00edpios do Alto Irani \u2013 Femai. Tais Funda\u00e7\u00f5es localizavam-se \n\nnas cidades-p\u00f3lo de Joa\u00e7aba, Videira, Chapec\u00f3, S\u00e3o Miguel do Oeste e Xanxer\u00ea, \n\nrespectivamente.  \n\nA Unoesc foi autorizada a implantar o seu Projeto de Universidade em 1991, atrav\u00e9s \n\ndo parecer n\u00ba 587 do ent\u00e3o Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o. Foi reconhecida enquanto \n\nUniversidade pelo Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o em 1995, atrav\u00e9s do Parecer n\u00ba 263. Seu \n\ncredenciamento pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o deu-se por meio de Decreto do Presidente da \n\nRep\u00fablica, no dia 14 de agosto de 1996. A Unoesc, em 2006, ofereceu 67 cursos de gradua\u00e7\u00e3o \n\ncom 13.706 alunos matriculados, e, 57 cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o e \n\ntr\u00eas cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de mestrado, com 1.798 alunos matriculados, possui \n\nquatro campi localizados em Joa\u00e7aba, Videira, S\u00e3o Miguel do Oeste e Xanxer\u00ea, o corpo \n\ndocente era composto por 53 doutores, 354 mestres, 266 especialistas e 12 graduados \n\ntotalizando 685 professores (Acafe, 2007). \n\nForam analisadas dezoito pesquisas apresentadas pela Universidade do Oeste de Santa \n\nCatarina (Ap\u00eandice E), apresenta-se a seguir o quadro com o n\u00famero de evid\u00eancias \n\nencontradas por projeto: \n\n \n\nTabela 10: N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto da \nUniversidade do Oeste de Santa Catarina. \nN\u00ba de evid\u00eancias N\u00ba de Projetos Percentual  \n\n0 2 11,10% \n1 8 44,40% \n2 5 27,80% \n3 3 16,70% \n4 0 0% \n\nTotal 18 100% \n Fonte: o autor. \n\n\n\n 99\n\n Observa-se que apenas dois projetos (11,11% do total) n\u00e3o apresentaram nenhuma \n\nevid\u00eancia caracter\u00edstica de desenvolvimento local. Por outro lado, nenhum projeto apresentou \n\ntodas as evid\u00eancias de desenvolvimento local. A maioria dos projetos (dezesseis) \n\napresentaram alguma evid\u00eancia de desenvolvimento local (88,90% do total). Nota-se que \n\nexiste na maior parte das pesquisas desenvolvidas na Unoesc uma tend\u00eancia de atuar sobre os \n\nproblemas locais. \n\n Dentre as amostras com evid\u00eancias de desenvolvimento local temos: \n\n  \n Tabela 11: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas \n\nda Universidade do Oeste de Santa Catarina. \nDimens\u00e3o Econ\u00f4mica Sociocultural Ambiental Pol\u00edtica \nTotal 5 8 5 9 \nPercentual 18,52% 29,63% 18,52% 33,33% \n\n Fonte: o autor. \n \n \n\nSalienta-se que ocorreram projetos com mais de uma dimens\u00e3o de desenvolvimento \n\nlocal. Observa-se a predomin\u00e2ncia das evid\u00eancias pol\u00edtica e sociocultural. Nesta institui\u00e7\u00e3o \n\nexiste uma distribui\u00e7\u00e3o equilibrada das dimens\u00f5es de desenvolvimento local presente nas \n\npesquisas realizadas. \n\n \n\n4.2.2 An\u00e1lise Geral de Dados \n\n \n\n Apresenta-se abaixo a an\u00e1lise geral das universidades pesquisadas: \n\n \nTabela 12: N\u00famero de evid\u00eancias de desenvolvimento local por projeto das universidades pesquisadas \n\nN\u00ba de \nEvid\u00eancias \n\n0 1 2 3 4 Total Percentual\n\nUnc 14 23 3 1 0 41 16,08% \nUnidavi 6 6 1 0 0 13 5,10% \nUnivali 82 76 8 1 1 168 65,88% \nUnochapec\u00f3 2 11 2 0 0 15 5,88% \nUnoesc 2 8 5 3 0 18 7,06% \nTotal 106 124 19 5 1 255 100,00% \nPercentual 41,57% 48,63% 7,45% 1,96% 0,39% 100,00%  \nFonte: o autor. \n \n\n \n\n Nota-se que entre as universidades analisadas existe uma concentra\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica na Univali (65,88% do total), talvez isto se deva ao tamanho da institui\u00e7\u00e3o ou \n\nporque o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa se encontra em est\u00e1gios diferentes entre \n\n\n\n 100\n\nas universidades pesquisadas. A concentra\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na Univali, por ter um \n\ngrande peso na amostra analisada, condiciona o resultado da pesquisa.  No geral, a maior \n\nparte da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica possui alguma evid\u00eancia de desenvolvimento local (58,43%), \n\ncom forte concentra\u00e7\u00e3o nas pesquisas com uma evid\u00eancia (48,63%).   \n\n \n\nTabela 13: Ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local nas pesquisas das universidades \nanalisadas. \nDimens\u00e3o Econ\u00f4mica Sociocultural Ambiental Pol\u00edtica Total Percentual\nUnC 10 5 10 7 32 17,68% \nUnidavi 1 1 1 5 8 4,42% \nUnivali 24 17 10 48 99 54,70% \nUnochapec\u00f3 3 1 3 8 15 8,29% \nUnoesc 5 8 5 9 27 14,91% \nTotal 43 32 29 77 181 100,00% \nPercentual 23,76% 17,68% 16,02% 42,54% 100,00%  \nFonte: o autor. \n \n\n \n\n Quanto \u00e0 ocorr\u00eancia de dimens\u00f5es de desenvolvimento local, observa-se uma forte \n\nconcentra\u00e7\u00e3o na dimens\u00e3o pol\u00edtica (42,54%), seguido da dimens\u00e3o econ\u00f4mica (23,76%). As \n\ndimens\u00f5es sociocultural e ambiental se apresentam com participa\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas (17,68% e \n\n16,02% respectivamente). Nota-se que a participa\u00e7\u00e3o relativa entre a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com dimens\u00f5es de desenvolvimento local decresceu em duas \n\nuniversidades (Univali de 65,88% para 54,70% e Unidavi de 5,10% para 4,42%), e aumentou \n\nem tr\u00eas universidades (UnC de 16,08% para 17,68%, Unochapec\u00f3 de 5,88% para 8,29%, e, \n\nUnoesc de 7,06% para 14,91%). No geral as pesquisas das universidades analisadas possuem \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em atuar sobre os problemas locais. \n\n Salienta-se que a caracter\u00edstica definida de uma dimens\u00e3o de desenvolvimento local \n\nn\u00e3o exclui as demais, apenas que aquela caracter\u00edstica determinada \u00e9 a mais evidente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 101\n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n Esta investiga\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio com o levantamento das pesquisas realizadas pelas \n\nuniversidades mantidas por funda\u00e7\u00f5es educacionais do Estado de Santa Catarina. Infelizmente \n\nn\u00e3o houve a ades\u00e3o total das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior pretendidas como amostra, mas \n\nobteve-se a participa\u00e7\u00e3o de cinco universidades num universo de dez. Acredita-se que foi uma \n\namostra representativa capaz de tornar mais robusto o resultado deste trabalho. \n\n Ap\u00f3s, realizou-se a identifica\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias de desenvolvimento local nos dados \n\ncoletados. Na an\u00e1lise, verificou-se a quantidade de projetos de pesquisas com indica\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento local e classificaram-se aqueles projetos com evid\u00eancia de desenvolvimento \n\nlocal dentro das dimens\u00f5es de desenvolvimento local propostas, ou seja, dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica, sociocultural, ambiental ou pol\u00edtica. \n\n \n\n5.1 Conclus\u00f5es \n\n \n\n Observou-se que a maior parte da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nas universidades pesquisadas \n\npossui alguma dimens\u00e3o de desenvolvimento local (58,43%). Nota-se que a preocupa\u00e7\u00e3o com \n\nas comunidades em que est\u00e3o presentes estas universidades n\u00e3o ocorre de maneira \n\npredominante na dimens\u00e3o econ\u00f4mica (23,76%), mas sim na dimens\u00e3o pol\u00edtica (42,54%) \n\nfornecendo subs\u00eddios para a governabilidade do territ\u00f3rio e de atores espec\u00edficos. As \n\ndimens\u00f5es sociocultural (17,68%) e ambiental (16,02%), tamb\u00e9m est\u00e3o presentes nos \n\nobjetivos das pesquisas realizadas, demonstrando haver uma preocupa\u00e7\u00e3o com todas as \n\ndimens\u00f5es de desenvolvimento local, evidenciando haver uma intera\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e a sociedade local com o objetivo de atuar sobre os problemas existentes nestas \n\ncomunidades. \n\n Mesmo individualmente, todas as universidades pesquisadas possuem a maior parte da \n\nsua produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com alguma dimens\u00e3o de desenvolvimento local (UnC \u2013 65,85%; \n\nUnidavi \u2013 53,85%; Univali \u2013 51,20%; Unochapec\u00f3 \u2013 86,67; e, Unoesc \u2013 81,49%), destaca-se \n\nque tr\u00eas universidades encontram-se acima da m\u00e9dia geral (58,43%). Observa-se que na \n\nrela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das universidades e a comunidade existe um sistema de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o m\u00faltiplo que favorece a intera\u00e7\u00e3o e a coopera\u00e7\u00e3o local, atrav\u00e9s da difus\u00e3o e o \n\ninterc\u00e2mbio de diferentes tipos de informa\u00e7\u00f5es, conhecimentos e inova\u00e7\u00f5es. As universidades \n\natuam como agentes de conhecimento tornando a ci\u00eancia e tecnologia elementos \n\nfundamentais nas estrat\u00e9gias e rumos do desenvolvimento local. \n\n\n\n 102\n\n Percebe-se que as universidades pesquisadas atuam como agentes aglutinadores das \n\nsociedades locais interagindo no territ\u00f3rio com outros personagens sociais impulsionando, \n\nembora de maneira difusa, o desenvolvimento local. \n\n O objetivo desta investiga\u00e7\u00e3o foi de conhecer a rela\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das \n\nuniversidades catarinenses com o desenvolvimento local. Acredita-se que ficou demonstrado \n\nque na amostra estudada, a pesquisa gerada nas universidades possuem em sua maioria uma \n\nconota\u00e7\u00e3o de desenvolvimento local. Observa-se na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica analisada a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em estudar, apresentar caminhos, trazer novas informa\u00e7\u00f5es e at\u00e9 solu\u00e7\u00f5es para \n\nos problemas existentes nas comunidades locais. Verifica-se que as pesquisas realizadas nas \n\nuniversidades avaliadas possuem como objetivo a melhora das condi\u00e7\u00f5es da sociedade local \n\nde forma sustent\u00e1vel tanto do ponto de vista da sustentabilidade social (inclus\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o \n\nsocial, participa\u00e7\u00e3o), quanto econ\u00f4mica (consolida\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de empreendimentos e \n\natividades econ\u00f4micas), institucional (reorganiza\u00e7\u00e3o institucional, fortalecimento das \n\ncapacidades t\u00e9cnicas e gerenciais dos agentes envolvidos) e ambiental (manejo sustent\u00e1vel \n\ndos recursos naturais, preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas locais, recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas). \n\n Salienta-se que a n\u00e3o classifica\u00e7\u00e3o de projetos de pesquisa como de dimens\u00e3o de \n\ndesenvolvimento local significa que sua relev\u00e2ncia seja maior ou menor que aqueles \n\nclassificados como tal, se deve reafirmar que o conceito de desenvolvimento local \u00e9 apenas \n\nmais uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento (GALLICCHIO, 2004, p.2 e VASQUEZ \n\nBARQUERO, 2001, p.58), e, como as outras, possuem as suas virtudes e as suas defici\u00eancias. \n\nAlgumas pesquisas possuem as dimens\u00f5es de desenvolvimento local, mas a sua \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente daquela definida para ser considerada de desenvolvimento local \n\n(catarinense, regional ou municipal), outras pesquisas possuem no objetivo uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nnacional e at\u00e9 universal do conhecimento, sendo trabalhos de relev\u00e2ncia, mas tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nsendo classificados como de desenvolvimento local. \n\nN\u00e3o se consegue definir, nesta pesquisa, quem influencia o surgimento de dimens\u00f5es \n\nde desenvolvimento local na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das universidades em estudo. Acredita-se \n\nque seja uma conjuga\u00e7\u00e3o de fatores entre eles destacam-se: a pol\u00edtica para pesquisa das \n\nuniversidades, as exig\u00eancias dos editais dos \u00f3rg\u00e3os financiadores, e, o desejo do pesquisador \n\nem atuar na sociedade local. Observa-se na amostra pesquisada uma predomin\u00e2ncia da \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica voltada para as necessidades da comunidade em que a universidade est\u00e1 \n\ninserida. Esta atua\u00e7\u00e3o possibilita a cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos mais estreitos entre a universidade e a \n\ncomunidade, refor\u00e7ando a caracter\u00edstica comunit\u00e1ria do sistema fundacional.  \n\n\n\n 103\n\nTalvez se possa dizer que as universidades analisadas est\u00e3o enquadradas na concep\u00e7\u00e3o \n\nde universidade de Whitehead \u201co que importa para uma na\u00e7\u00e3o \u00e9 a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmuito estreita, entre seus elementos progressivos de todos os g\u00eaneros, de tal sorte que o \n\nestudo influencie o lugar p\u00fablico e reciprocamente. As universidades s\u00e3o os principais \n\nagentes desta fus\u00e3o de atividades progressivas num instrumento eficaz de progresso (grifo no \n\noriginal). Elas n\u00e3o s\u00e3o naturalmente, os \u00fanicos agentes, mas, hoje, \u00e9 um fato que as na\u00e7\u00f5es \n\nprogressivas s\u00e3o tamb\u00e9m aquelas onde as universidades s\u00e3o florescentes\u201d. (DREZE e \n\nDEBELLE, 1983, p. 64). \n\n \n\n5.2 Recomenda\u00e7\u00f5es \n\n \n\nPercebeu-se, durante a coleta de dados, que na maioria das universidades estudadas \n\nn\u00e3o existe um controle efetivo das pesquisas realizadas. A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica encontra-se \n\ndispersa pelos campi, pelas coordena\u00e7\u00f5es, ou por \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o. Acredita-se que a \n\npesquisa pela sua capacidade de gerar novos conhecimentos, de qualificar o corpo docente e \n\ndiscente, de diferenciar as universidades entre si, e de influenciar a sociedade local deveria ter \n\num maior controle pelas reitorias de pesquisas.  \n\nSalienta-se que as universidades pesquisadas se encontram em est\u00e1gios diferentes no \n\nprocesso de institucionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mas que todas possuem um forte \n\nv\u00ednculo com a sociedade local, n\u00e3o se concentrando apenas nas quest\u00f5es econ\u00f4micas, mas \n\ntamb\u00e9m nas quest\u00f5es ambientais, socioculturais e pol\u00edticas.  \n\n Alerta-se que a preocupa\u00e7\u00e3o em vincular a pesquisa apenas a fatores econ\u00f4micos deve \n\nser criteriosa, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento que \n\ncada vez mais leva em considera\u00e7\u00e3o fatores sociais e ambientais em sua composi\u00e7\u00e3o. O \n\nsistema de pesquisa existente nas universidades analisadas apresenta a vantagem de n\u00e3o \n\nvincular a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica apenas a fatores econ\u00f4micos, sendo, talvez um auxiliar no \n\ncaminho de um desenvolvimento sustent\u00e1vel nas regi\u00f5es onde atuam. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 104\n\nREFER\u00caNCIAS \n \n \nACAFE \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Catarinense das Funda\u00e7\u00f5es Educacionais. Dispon\u00edvel em \nwww.acafe.org.br. Acessado em: 27.05.07 \n \n__________ . Sistema Acafe de Dados Estat\u00edsticos. Dispon\u00edvel em www.acafe.org.br. \nAcessado em: 27.05.07  \n \n__________ . ACAFE 25 anos. Florian\u00f3polis: Biblioteca Universit\u00e1ria da Unisul, 1999. \n \nALBAGLI, Sarita. Globaliza\u00e7\u00e3o e Espacialidade: o novo papel do local. Bras\u00edlia, \nIBICT/MCT, 1999. \n \nALBAGLI, Sarita e MACIEL, Maria L\u00facia. Informa\u00e7\u00e3o e conhecimento na inova\u00e7\u00e3o e no \ndesenvolvimento local. Bras\u00edlia: Artigo, 2004. \n \nBAENA, Maria Dolors. El Papel de la Educai\u00f3n Superior em el Crecimiento y Desarollo \nde los Pa\u00edses Iberoamericanos. Revista Eletr\u00f4nica de Geografia e Ci\u00eancias Sociais. \nBarcelona: Scripta Nova, 1999. \n \nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2004. \n \nBAUER, M.W.; GASKELL, G.; ALLUM, N. Pesquisa qualitativa com texto, imagem e \nsom: um manual pr\u00e1tico. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002. \n \nBAUMGARTEN, Ma\u00edra. Redes, conhecimento e inova\u00e7\u00e3o social. In: Conhecimentos e \nRedes: sociedade, pol\u00edtica e inova\u00e7\u00e3o. Porto Alegre, Editora da UFRGS, 2005. \n \nBORDIGNON, G. Estabelecimentos isolados de ensino superior: um estudo das funda\u00e7\u00f5es \neducacionais de Santa Catarina. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1978. \n \nCARDOSO, Fernando Henrique. FALETTO, Enzo. Depend\u00eancia e Desenvolvimento na \nAm\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro: Zahar, 1975. \n \nCARVALHO, Eduardo B\u00farigo de. A indissociabilidade entre ensino, pesquisa e extens\u00e3o \nnas universidades catarinenses. Salamanca: Universidade Pontif\u00edcia de Salamanca, 1996. \n \nCOCCO, Giuseppe e GALV\u00c3O, Alexander Pat\u00eaz. Sobre a \u201ctropicaliza\u00e7\u00e3o\u201d do \ndesenvolvimento local: algumas reflex\u00f5es a respeito do modelo italiano. Rio de Janeiro: \nRtis, 2001. \n \nDELLAGNELO, Eloise H.L. e SILVA, Rosimeri C. da. An\u00e1lise de Conte\u00fado e sua \nAplica\u00e7\u00e3o em Pesquisa na Administra\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: UFSC, 2002. \n \nDOWBOR, Ladislau. Capitalismo: novas din\u00e2micas, outros conceitos. S\u00e3o Paulo: Seade, \n1998. \n \nDR\u00c8ZE, Jacques e DEBELLE, Jean. Concep\u00e7\u00f5es da Universidade. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es \nUniversidade Federal do Cear\u00e1, 1983. \n\n\n\n 105\n\n \nFARIA, Hugo de Castro. A Universidade e a pesquisa cient\u00edfica. Ci\u00eancia e Cultura, v. 33, n. \n9, setembro 1981. \n \nFIORI, Jos\u00e9 Aparecido. Gest\u00e3o do Conhecimento Empreendedor. 2\u00ba concurso de \nmonografias sobre a rela\u00e7\u00e3o universidade/empresa. Curitiba: IPARDES \u2013 IEL/PR, 2001. \n \nFRANCO, Augusto de. Porque precisamos do Desenvolvimento Local Integrado e \nSustent\u00e1vel? Bras\u00edlia: Revista S\u00e9culo XXI n\u00ba 3, Millennium \u2013 Instituto de Pol\u00edtica, 2000.  \n \nFURTADO, Celso. Desenvolvimento e Subdesenvolvimento. Rio de Janeiro: Fundo de \nCultura, 1961. \n \nGALLICCHIO, Enrique. El Desarrollo Local em Am\u00e9rica Latina: estrat\u00e9gia pol\u00edtica \nbasada en la construcci\u00f3n de capital social. Semin\u00e1rio Dessarollo con inclusi\u00f3n y \nequidad: sus implicancias desde lo local. C\u00f3rdoba: SEHAS, 2004. \n \nGIL, Antonio Carlos. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 4\u00aa Ed., edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo:Atlas,1999. \n \nGODOY, Arilda Schmidt. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa e suas possibilidades. Revista de \nAdministra\u00e7\u00e3o de Empresas. S\u00e3o Paulo, v.35, n.2, p. 57-63, mar/abr.1995. \n \nGOULART, Sueli et alli. Universidade e desenvolvimento local. Porto Alegre: Sagra \nLuzzatto, 2005. \n \nHAWERROTH, Jolmar Luis. A expans\u00e3o do ensino superior nas universidades do sistema \nfundacional catarinense. Florian\u00f3polis: Insular, 1999. \n \nKERLINGER, F.N. Metodologia da pesquisa em ci\u00eancias sociais. S\u00e3o Paulo: EDUSP, \n1980. \n \nLLISTERRI, Juan Jos\u00e9. Competitividade y Desarrollo Ec\u00f3nomico Local: Nuevas \nOpertunidades Operativas. Washington, D.C.: Banco Interamericano de Desarrollo, 2000. \n \nLLORENS, Juan Luis et alli. Estudio de casos de desarrollo econ\u00f3mico local en Am\u00e9rica \nLatina. Washington, D.C.: Banco Interamericano de Desarrollo, 2002. \n \nMARTINELLI, Dante P. e JOYAL, Andr\u00e9. Desenvolvimento local e o papel das pequenas \ne m\u00e9dias empresas. Barueri: Manole, 2004. \n \nMEIER, Gerald M., Baldwin, Robert E. Desenvolvimento Econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Mestre \nJou, 1968. \n \nMELO, Pedro Ant\u00f4nio de. A coopera\u00e7\u00e3o universidade/empresa nas universidades \np\u00fablicas brasileiras. Tese de Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: \nUniversidade Federal de Santa Catarina, 2002. \n \nMILANI, Carlos. Teorias do Capital Social e Desenvolvimento Local: li\u00e7\u00f5es a partir de \nexperi\u00eancias de Pintadas (Bahia, Brasil). Salvador: UFBA, 2005. \n\n\n\n 106\n\n \nMINAYO, M.C. de S. et al. Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. 7.ed. Petr\u00f3polis: \nVozes, 1998. \n \nMINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.mct.gov.br/index.php/content/view/2042.html , acessado em 04.03.08. \n \nMUI\u00d1OS JUNCAL, Benito. Desarrollo a Escala Global: los nuevos yacimientos de \nempleo. Barcelona: Revista Bibliogr\u00e1fica de Geografia y Ciencias Sociales n\u00ba 113  1998. \n \nMYRDAL, Gunnar. Teoria Econ\u00f4mica e Regi\u00f5es Subdesenvolvidas. Rio de Janeiro: Saga, \n1968. \n \nNATIVIDADE, Cl\u00e1udia Dybas da. Acertos e Erros da Pol\u00edtica de Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \nenvolvendo Universidade, Empresa e Governo. 2\u00ba concurso de monografias sobre a rela\u00e7\u00e3o \nuniversidade/empresa. Curitiba: IPARDES \u2013 IEL/PR, 2001. \n \nOLIVEN, Arabela Campos. Hist\u00f3rico da Educa\u00e7\u00e3o Superior no Brasil. In. A Educa\u00e7\u00e3o \nSuperior no Brasil. Porto Alegre: IESALC, 2002. \n \nPAULA, Maria de F\u00e1tima de. A moderniza\u00e7\u00e3o da Universidade e a transforma\u00e7\u00e3o da \nintelligentzia universit\u00e1ria: Casos USP e UFRJ. Florian\u00f3polis: Insular, 2002. \n \nPIAZZA, Walter Fernando. O Ensino Superior Catarinense: uma abordagem hist\u00f3rica \n(1917-1997). Anais da XVII Reuni\u00e3o da Sociedade Brasileira de Pesquisa Hist\u00f3rica, 1997. \n \nREZENDE, Fernando e TAFNER, Paulo (orgs). Brasil: O Estado de uma Na\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: \nIpea, 2005. \n \nRIBEIRO, Darcy. A universidade necess\u00e1ria. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1978. \n \nRICKEN, Ign\u00e1cio. Planejamento do Ensino Superior: sua aplica\u00e7\u00e3o ao sistema das IES \nfundacionais de Santa Catarina. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o UFSC. \nFlorian\u00f3polis: 1981. \n \nSACHS, Ignacy. Estrat\u00e9gias de transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI: desenvolvimento e meio \nambiente. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, 1993. \n \nSCHWARTZMAN, Simon. A Pesquisa Cient\u00edfica no Brasil: Matrizes Culturais e \nInstitucionais. In: Pesquisa M\u00e9dica vol.1. Bras\u00edlia: Editora Pedag\u00f3gica Universit\u00e1ria, \nConselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, 1982, p. 137-160. \n \nSELLTIZ, C. et al. M\u00e9todos de pesquisa nas rela\u00e7\u00f5es sociais. 2.ed. S\u00e3o Paulo: EPU, 1987. \n \nSEVERINO, Ant\u00f3nio Joaquim. Pesquisa, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e universidade. Revista da \nFaculdade Salesiana, Lorena, v. 24, n. 34, 1996. \n \nSILVEIRA, Caio M\u00e1rcio e BOCAYUVA, Pedro Cl\u00e1udio Cunca. Desenvolvimento Local \nIntegrado e Sustent\u00e1vel \u2013 Enfoque Estrat\u00e9gico e Constru\u00e7\u00e3o de Indicadores. Revista \nInterface, n\u00ba 1. Rio de Janeiro: Napp/Unicef, 1999. \n\n\n\n 107\n\n \nSOUZA, Nali de Jesus de. Desenvolvimento Econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1995. \n \nTEIXEIRA, An\u00edsio. Uma perspectiva da educa\u00e7\u00e3o superior no Brasil. Revista Brasileira de \nEstudos Pedag\u00f3gicos. Bras\u00edlia, v.50, n.111, jul./set. 1968. \n \n_________, An\u00edsio. Ensino superior no Brasil: an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de sua evolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n1969. Rio de Janeiro: Editora da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1989. \n \nTHOM\u00c9, Nilson. G\u00eanese da Educa\u00e7\u00e3o Superior na Regi\u00e3o do Contestado (SC). \nCampinas: Educa\u00e7\u00e3o Tem\u00e1tica Digital v.4 n\u00ba2, 2003. \n \nTRIVI\u00d1OS, A. N. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a pesquisa qualitativa em \neduca\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1992. \n \nTSALLIS, Constantino. Por que pesquisa na Universidade? Ci\u00eancia e Cultura, v. 37, n. 4, \nabril 1985 \n \nUnC \u2013 Universidade do Contestado. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.unc.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=68&amp;Itemid=41, acessado \nem 09.10.07. \n \nUNIDAVI \u2013 Universidade para o Desenvolvimento do Alto Vale do Itaja\u00ed. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.unidavi.edu.br/?pagina=noticias&amp;inicio=1020&amp;numero=20, acessado em \n20.11.07. \n \nUNIVALI \u2013 Universidade do Vale do Itaja\u00ed. Dispon\u00edvel em http://www.univali.br/, acessado \nem 14.09.07.  \n \nUNOCHAPECO \u2013 Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.unochapeco.edu.br/?cod_orgao=1&amp;cod_modulo=6&amp;cod_dado=643, acessado em \n18.11.07. \n \nUNOESC \u2013 Universidade do Oeste de Santa Catarina. Dispon\u00edvel em \nwww.unoescxxe.edu.br/web_reitoria/estrutura/historico.php, acessado em 22.08.07. \n \nV\u00c1SQUEZ BARQUERO, Antonio. Desenvolvimento end\u00f3geno em tempos de \nglobaliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Funda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica, 2001. \n \nVICKERY, B. C. The administration of research in institution In: The advisory board on \nresearch of the library association. Londres: The Library Association, 1972. \n \nVIEIRA, Fabiano Mour\u00e3o e KUNZ, Ivanir. Ensinando e Aprendendo a Inovar: \nmecanismos de intera\u00e7\u00e3o universidade/empresa visando \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e ao \ndesenvolvimento regional. 2\u00ba concurso de monografias sobre a rela\u00e7\u00e3o \nuniversidade/empresa. Curitiba: IPARDES \u2013 IEL/PR, 2001. \n \nVIEIRA, Marcelo Milano Falc\u00e3o. Pesquisa Qualitativa em Administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nEditora FGV, 2002. \n \n\n\n\n 108\n\nYIN, Robert K. Estudo de Caso: planejamento e m\u00e9todos. Porto Alegre: Bookman, 2005. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 109\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 110\n\nAP\u00caNDICE - A \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS PESQUISAS DESENVOLVIDAS PELA UNIVERSIDADE DO \n\nCONTESTADO \u2013 UnC \n\n \n\n \n1. Pesquisa: Atlas Cerebral Digital UNIDADE: desenvolvimento de uma \nferramenta computacional para mapeamento funcional e anat\u00f4mico de \u00e1reas \ncerebrais, baseado no Atlas de Talairach \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2001 \n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois n\u00e3o interage com atores \nlocais. \n \n2. Pesquisa: Tratamento digital de imagens m\u00e9dicas: mapeamentos de volumes \ntomogr\u00e1ficos cranianos atrav\u00e9s de Atlas cerebral digital \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2001 \n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois n\u00e3o interage com atores \nlocais. \n \n3. Pesquisa: Desenvolvimento de uma metodologia de vis\u00e3o computacional para \naux\u00edlio no planejamento cir\u00fargico no implante de pr\u00f3teses endoluminais \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2001 \n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois n\u00e3o interage com atores \nlocais. \n \n4. Pesquisa: Otimiza\u00e7\u00e3o do Controle Biol\u00f3gico de Pragas da Soja por meio de \nParasit\u00f3ides \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2001 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Econ\u00f4mica: maior produ\u00e7\u00e3o da soja. \n Ambiental: utiliza\u00e7\u00e3o de controle biol\u00f3gico da cultura. \n \n\n5. Pesquisa: Seguran\u00e7a em Rede Corporativa com Enclipta\u00e7\u00e3o e autentica\u00e7\u00e3o \nutilizando Java e Corba \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2001 \n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois n\u00e3o interage com atores \nlocais. \n\n \n\n\n\n 111\n\n6. Pesquisa: Desenvolvimento de um modelo de gest\u00e3o aplicado \u00e0 universidade \ntendo por base o balanced scorecard \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2001 \n \n\n Evid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, o foco da pesquisa \u00e9 a pr\u00f3pria \ninstitui\u00e7\u00e3o. \n \n7. Pesquisa: Rentabilidade econ\u00f4mica comparativa entre Pinus taeda, Eucalyptus \ndunnir, Ilex paraguariensis e as principais culturas da microrregi\u00e3o de Canoinhas \n\u2013 SC \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2001 \n \nAn\u00e1lise comparativa entre agr\u00edcolas anuais (Milho, Feij\u00e3o, Soja, Fumo) e culturas de \n\nlongo prazo (Pinus, Eucalyptus e Erva-Mate). Estas culturas s\u00e3o op\u00e7\u00f5es para os agricultores \nda regi\u00e3o do Planalto Norte de Santa Catarina, e amplamente cultivadas. Existe mercado \nconsolidado e sabe-se exatamente os n\u00edveis de risco para cada uma delas. \nOs resultados da \u00e9poca (Ano de 2000) apontavam que a Erva-mate era a cultura mais vi\u00e1vel \neconomicamente, seguida pela Soja, Pinus, Eucalyptus, Feij\u00e3o, Milho e Fumo \nrespectivamente. \n\n \n Evid\u00eancias: \n Econ\u00f4mica: melhor aproveitamento dos recursos econ\u00f4micos. \n  \n\n8. Pesquisa: Produ\u00e7\u00e3o agroflorestal sustent\u00e1vel: estudo de caso em pequenas \npropriedades no litoral paranaense \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2001 \n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois o \u00e1rea da pesquisa esta fora da \n\u00e1rea delimitada. \n\n \n9. Pesquisa: Compara\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de Elisa e Imunofluoresc\u00eancia indireta \ncomo ferramenta diagn\u00f3stica da Toxoplasmose animal e preval\u00eancia de t\u00edtulo de \nanticorpos anti-Toxoplasma gondii em c\u00e3es do munic\u00edpio de Canoinhas \u2013 Santa \nCatarina \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2001 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Sociocultural: melhora na qualidade de vida, maior controle da toxoplasmose. \n \n\n10. Pesquisa: Elementos Necess\u00e1rios para o Planejamento da Sustentabilidade dos \nMunic\u00edpios de M\u00e9dio e Pequeno Porte \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2001 \nResumo: \n \nA busca de elementos que visem definir instrumentos te\u00f3ricos para an\u00e1lise e \n\nestrutura\u00e7\u00e3o dos dados necess\u00e1rios para o planejamento da sustentabilidade de munic\u00edpio de \nm\u00e9dio e pequeno porte, \u00e9, antes de mais, um conjunto de conceitos te\u00f3ricos, resultante da \nintegra\u00e7\u00e3o de conceito e temas como (i) Desenvolvimento econ\u00f4mico; (ii) Sustentabilidade; \n\n\n\n 112\n\n(iii) An\u00e1lise do desenvolvimento brasileiro; (iv) Compreens\u00e3o do processo de mundializa\u00e7\u00e3o \ndo capital e seu reflexo no desenvolvimento do munic\u00edpio; objetiva demonstrar que o \nmunic\u00edpio enquanto territ\u00f3rio \u00e9 um espa\u00e7o pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social e cultural, onde a \nconquista de sua sustentabilidade depende de compromissos entre os atores sociais e os \norganizadores da pol\u00edtica e da economia. Isto faz com que haja uma intera\u00e7\u00e3o entre as \nestrat\u00e9gias de desenvolvimento, com os atores sociais e com as estruturas do sistema \norganizacional, econ\u00f4mico e pol\u00edtico, pois s\u00e3o formuladas dentre uma proposta de C\u00e2mara \nAut\u00f4noma do Planejamento Municipal, que atuar\u00e1 como um \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo, \ncom o objetivo de minimizar os conflitos, principalmente os pol\u00edticos partid\u00e1rios, que s\u00e3o os \nmaiores obst\u00e1culos. Demonstra que a conquista de sustentabilidade do munic\u00edpio implica uma \nmudan\u00e7a social, cujas a\u00e7\u00f5es devem ser orientadas para o desenvolvimento econ\u00f4mico e da \nqualidade de vida, onde, as mudan\u00e7as n\u00e3o se realizam segundo um movimento linear \u00fanico de \nrejei\u00e7\u00e3o ou de ado\u00e7\u00e3o, ou de mistura do novo com o antigo, e sim atrav\u00e9s de um processo \nlento de adapta\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 nova sociedade que surge, que apesar de inevit\u00e1vel, n\u00e3o \ndetermina a exclus\u00e3o da dimens\u00e3o cultural, devendo constituir apenas como um componente \nde um processo mais amplo de transforma\u00e7\u00f5es sociais que d\u00e3o conte\u00fado ao referido \ndesenvolvimento. Afirma que o conceito de sustentabilidade deve incorporar a cogest\u00e3o, n\u00e3o \ns\u00f3 na dimens\u00e3o econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m nas outras dimens\u00f5es, tais como, as de incremento \ndas oportunidades de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas de vida, a preserva\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es, \nde participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, de oportunidade de emprego, etc., Al\u00e9m disso, afirma que a conquista \nda sustentabilidade nos munic\u00edpios de m\u00e9dio e pequeno porte depende da exist\u00eancia de capital \nhumano ou intelectual, uma vez que, com a mundializa\u00e7\u00e3o do capital, qualquer projeto de \nsustentabilidade deve incorporar o desenvolvimento e crescimento tecnol\u00f3gico e econ\u00f4mico. \nOu seja, independente do tamanho (populacional ou econ\u00f4mico), deve-se ter uma vis\u00e3o global \nmultidisciplinar e sist\u00eamica das diferentes dimens\u00f5es (cultural, econ\u00f4mica, institucional, \npol\u00edtica, etc) da sociedade. \n\n \n Evid\u00eancias: \n N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, a amplitude da pesquisa \u00e9 geral. \n\n \n11. Pesquisa: A expectativa dos administradores da Universidade do Contestado-\nUnC no processo de transforma\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00e3o isolada de ensino superior para \nuniversidade \n\u00d3rg\u00e3o financiador: PICDT - Ano: 2002 \n \n\n Evid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois o foco da pesquisa \u00e9 a pr\u00f3pria \ninstitui\u00e7\u00e3o. \n\n \n12. Pesquisa: Influ\u00eancia da qualidade f\u00edsica e fisiol\u00f3gica e do grau de umidade e \nmatura\u00e7\u00e3o na germina\u00e7\u00e3o e no vigor de sementes de esp\u00e9cies florestais nativas \npotenciais para produ\u00e7\u00e3o de madeira \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2003 \n\n \n Evid\u00eancias: \n\nEcon\u00f4mica: melhor aproveitamento das esp\u00e9cies florestais nativas para a produ\u00e7\u00e3o de \nmadeira. \n \n13. Pesquisa: Estudo do uso de carvediolol em c\u00e3es com cardiomiopatia dilatada \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2003 \n\n\n\n 113\n\n Nota explicativa do autor: \n \n Como voc\u00ea pode verificar a aplica\u00e7\u00e3o da pesquisa realizada dentro do meu mestrado \nest\u00e1 relacionada \u00e0 \u00e1rea que \u00e9 Ci\u00eancias Veterin\u00e1rias -  Patologia Animal. Dentro deste conceito \na aplica\u00e7\u00e3o de desenvolvimento local estaria prejudicado, mas como componente de \ndesenvolvimento para a Medicina Veterin\u00e1ria Brasileira e suas possiveis intera\u00e7\u00f5es com \noutros segmentos h\u00e1 correla\u00e7\u00e3o. \n \n Evid\u00eancias: \n N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n\n14. Pesquisa: A pris\u00e3o civil nos contratos de aliena\u00e7\u00e3o fiduci\u00e1ria em garantia de \nbens m\u00f3veis \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2003 \n \n\n Evid\u00eancias: \n N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n\n15. Pesquisa: Desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de uma m\u00e9trica de qualidade de \nmalhas-2D triangulares: a rela\u00e7\u00e3o perimetral - RP \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2003 \nResumo: \n \nO prop\u00f3sito deste trabalho \u00e9 fornecer uma nova medida de qualidade para avaliar e \n\ncomparar malhas-2D n\u00e3o-estruturadas, num senso global, como avaliar e comparar seus \npr\u00f3prios elementos triangulares, em um senso local, denominada \u201cRela\u00e7\u00e3o Perimetral \u2013 RP \n(\u201cperimetral ratio\u201d). Este conceito introduz cinco proposi\u00e7\u00f5es e um elemento virtual de \ncompara\u00e7\u00e3o denominado \u201cTri\u00e2ngulo Ideal Equivalente \u2013 TIE\u201d (\u201cequivalent ideal triangle\u201d). \nAtrav\u00e9s de sua aplica\u00e7\u00e3o demonstra-se que esta nova medida pode ser usada como uma \n\u201cassinatura\u201d de qualidades de malhas e de seus elementos triangulares. Espera-se tamb\u00e9m, \ncontribuir tanto para o entendimento do processo de gera\u00e7\u00e3o de malhas quanto para justificar \na sua relev\u00e2ncia na solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica para problemas de engenharia. Sua aplicabilidade e \nfuncionalidade s\u00e3o bem compreendidas atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o Web simples e did\u00e1tica, geradora \nde malhas 2-D, que permite a avalia\u00e7\u00e3o e uma dada malha, ou de um conjunto delas, \noferecendo uma medida de qualidade global e uma respectiva m\u00e9trica de qualidade local para \ncada um de seus elementos. Para demonstrar a aplicabilidade da nova medida de qualidade \n\u201cRP\u201d e as capacidades de aplica\u00e7\u00e3o Web, um conjunto de tr\u00eas malhas que representam o \nmesmo dom\u00ednio geom\u00e9trico \u00e9 avaliado. Este dom\u00ednio geom\u00e9trico descreve um lago localizado \nna regi\u00e3o norte dos EUA, denominado \u201cLake Superior\u201d, muito utilizado por cientistas e \ngeometristas para demonstrar as suas t\u00e9cnicas e algoritmos de gera\u00e7\u00e3o de malhas n\u00e3o-\nestruturadas. \n\n \n Evid\u00eancias: \n\nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n16. Pesquisa: Banco de Sementes de Esp\u00e9cies Arb\u00f3reas Nativas em Extin\u00e7\u00e3o das \nBacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Igua\u00e7u e Uruguai em Santa Catarina \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CNPq / FUNCITEC - Ano: 2004 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Ambiental: preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\n\n\n 114\n\n \n17. Pesquisa: Monitoramento das \u00e1guas e tratamento de dejetos de animais na \nbacia do Rio Canoinhas \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES / FUNCITEC - Ano: 2004 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Sociocultural: melhora na qualidade de vida, pela qualidade da \u00e1gua. \n Ambiental: preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n \n\n18. Pesquisa: Caracteriza\u00e7\u00e3o da variabilidade gen\u00e9tica da Arauc\u00e1ria angustifolia \nL. Bertz para fins de melhoramento gen\u00e9tico \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2004 \n \n\n Evid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: melhoramento gen\u00e9tico de planta com aproveitamento industrial na \nregi\u00e3o. \n\n \n19. Pesquisa: Efeitos de diferentes n\u00edveis prot\u00e9icos e energ\u00e9ticos (rela\u00e7\u00e3o caloria-\nprote\u00edna) sobre o desempenho de frangos de corte de linhagem tipo colonial \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2004 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Econ\u00f4mico: melhor desempenho da atividade de corte de frangos. \n \n\n20. Pesquisa: Capital social e reformas pol\u00edticas: o caso dos F\u00f3runs de \nDesenvolvimento Regional Integrado de Santa Catarina \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2004 \nResumo: \nTrata-se de um estudo de caso acerca do desempenho de Secretarias de \n\nDesenvolvimento Regional do Estado de Santa Catarina - SDR, criadas em 2003 pelo governo \ncatarinense, tendo estas a incumb\u00eancia de promover a descentraliza\u00e7\u00e3o governativa e a \nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, bem como a sua aproxima\u00e7\u00e3o com a esfera governamental \npara a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento regional. Para a sua realiza\u00e7\u00e3o, foram enviados por \ncorreio eletr\u00f4nico, durante o segundo semestre de 2004, question\u00e1rios com perguntas abertas \ne fechadas, e foram realizadas entrevistas, atrav\u00e9s das quais se coletaram opini\u00f5es a respeito \ndo funcionamento das SDR. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perspectiva te\u00f3rica, est\u00e1 impl\u00edcita a inten\u00e7\u00e3o de \ntestar um dos pressupostos das abordagens neo-institucionalistas da ci\u00eancia pol\u00edtica, segundo \no qual a promo\u00e7\u00e3o de ambientes favor\u00e1veis ao desenvolvimento local e regional podem ser \nestimulados a partir e atrav\u00e9s de reformas pol\u00edticas eficientes, dependendo da capacidade de \npropiciarem as sinergias necess\u00e1rias entre a esfera governamental e da sociedade civil. De \nmodo geral, os resultados n\u00e3o permitem generaliza\u00e7\u00f5es acerca do conjunto das SDR, por se \ntratar de um estudo de caso circunscrito a tr\u00eas dessas entidades. Todavia, no caso observado, \nindicam-se problemas no funcionamento das referidas entidades, por conta da insufici\u00eancia de \nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e te\u00f3rica dos quadros humanos que comp\u00f5e suas estruturas operacionais. \nIsso conduz a constata\u00e7\u00e3o de que a origem do problema est\u00e1 na forma\u00e7\u00e3o dos quadros \npartid\u00e1rios, de onde s\u00e3o origin\u00e1rias as indica\u00e7\u00f5es aos cargos de confian\u00e7a, sugerindo \nestrat\u00e9gias de capacita\u00e7\u00e3o. \n  \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a gest\u00e3o das secretaria regionais de desenvolvimento. \n\n\n\n 115\n\n \n21. Pesquisa: Recupera\u00e7\u00e3o de fragmentos florestais da Floresta Ombr\u00f3fila Mista  \n\u00d3rg\u00e3o financiador: Rigesa - Ano: 2005 \n\n \n Evid\u00eancias: \n Ambiental: recupera\u00e7\u00e3o de recursos naturais (floresta de arauc\u00e1ria). \n \n\n22. Pesquisa: Fomento na produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies arb\u00f3reas \nnativas de mata de arauc\u00e1ria e cerrados. \n\u00d3rg\u00e3o financiador: EMBRAPA, CIDASC, CEDUP Vidal Ramos, AROMA, Kirka, \nViveiro Sawiski, Sul Brasil Florestal, Rio do Pinho, Top Mudas - Ano: 2005 \n \nEvid\u00eancias: \nAmbiental: recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais da regi\u00e3o (arauc\u00e1ria). \n\n \n23. Pesquisa: O conselho municipal de Assist\u00eancia Social de Canoinhas/SC na \nconstru\u00e7\u00e3o de uma nova institucionalidade p\u00fablica e democr\u00e1tica \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2005 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios para gest\u00e3o do conselho de assist\u00eancia social. \n  \n\n24. Pesquisa: Compara\u00e7\u00e3o do uso de pomada a base de cal\u00eandula e \u00f3leo de \ngirassol na cicatriza\u00e7\u00e3o por segunda inten\u00e7\u00e3o \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2005 \n \n\n Evid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: utiliza\u00e7\u00e3o comercial de planta ex\u00f3tica com boa adaptabilidade na regi\u00e3o \nsul e sudeste. \n \n25. Pesquisa: A sociologia das Profiss\u00f5es de Eliot Freidson: Uma aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 \nan\u00e1lise do Servi\u00e7o Social como Profiss\u00e3o no Brasil contempor\u00e2neo \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2005 \n \n\n Evid\u00eancias: \n N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n\n26. Pesquisa: Projeto de incremento de habitats naturais para o aumento da \ndiversidade zool\u00f3gico e para a recupera\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas degradadas. SUB-\nPROJETO: Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas.  \n\u00d3rg\u00e3o financiador: RIGESA - Ano: 2005  \n\n \n Evid\u00eancias: \n Ambiental: recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n \n\n27. Pesquisa: Estabelecimentos de programas de incentivo ao desenvolvimento de \nempreendimentos locais e programas de implanta\u00e7\u00e3o, uso e manuten\u00e7\u00e3o de \nflorestas sociais.  \n\u00d3rg\u00e3o financiador: RIGESA - Ano: 2005 \n\n \n\n\n\n 116\n\n Evid\u00eancias: \n Econ\u00f4mico: incentivo ao desenvolvimento de empreendimentos locais. \n Sociocultural: integra\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o social (conceito de floresta social). \n Ambiental: recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas (conceito de floresta social). \n \n\n28. Pesquisa: Identifica\u00e7\u00e3o da ictiofauna do Rio Negro, lagoas adjacentes e da \nlagoa da fazenda Schwartz. SUB-PROJETO:  Levantamento, mapeamento, \nmonitoramento e estabelecimento de procedimentos para a prote\u00e7\u00e3o de \necossistemas naturais \n\u00d3rg\u00e3o financiador: RIGESA - Ano: 2005 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Ambiental: prote\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais. \n\n \n29. Pesquisa: Projeto de levantamento flor\u00edstico e revegeta\u00e7\u00e3o de parte das \nreservas florestais da KLABIM Florestal SC \n\u00d3rg\u00e3o financiador: KLABIM - Ano: 2006 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Ambiental: recupera\u00e7\u00e3o das reservas florestais. \n Pol\u00edtico: subs\u00eddios sobre recursos florestais. \n \n\n30. Pesquisa: Desenvolvimento da silvicultura de esp\u00e9cies nativas potenciais para \nprodu\u00e7\u00e3o de madeira de qualidade no Planalto Norte Catarinense \n\u00d3rg\u00e3o financiador: FUNCITEC - Ano: 2006 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Econ\u00f4mica: aproveitamento de esp\u00e9cies nativas para produ\u00e7\u00e3o madeireira. \n \n\n31. Pesquisa: PROJETO PINH\u00c3O: Sub-Projeto: Disponibiliza\u00e7\u00e3o de sementes de \nesp\u00e9cies arb\u00f3reas da mata atl\u00e2ntica para recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente e reserva legal \u2013 BASEMFLOR \n\u00d3rg\u00e3o financiador: EMBRAPA, SPVS, COPEL, IAP, IBAMA - Ano: 2006 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Ambiental: recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n \n\n32. Pesquisa: Identifica\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do Rio Canoinhas \n\u00d3rg\u00e3o financiador: Comit\u00ea da Bacia do Rio Canonhas, ADR-Plan - Ano: 2006 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios para o gerenciamento h\u00eddrico. \n\n \n33. Pesquisa: Monitoramento e controle de vespa-da-madeira, Sirex noctilio \n\u00d3rg\u00e3o financiador: WEG, Masisa - Ano: 2006 \n \n\n Evid\u00eancias: \n Econ\u00f4mica: aumento da produtividade madeireira. \n\n \n\n\n\n 117\n\n34. Pesquisa: Desenvolvimento regional e descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-\nadministrativa: um estudo comparativo dos casos de Santa Catarina, Minas \nGerais e Cear\u00e1. \n\u00d3rg\u00e3o financiador: FUNCITEC - Ano: 2006 \nResumo: \nEste trabalho apresenta sucintamente tr\u00eas experi\u00eancias de descentraliza\u00e7\u00e3o \n\ngovernativa. S\u00e3o os casos dos estados de Minas Gerais, do Cear\u00e1 e Santa Catarina. A an\u00e1lise \ndos referidos casos permitiu observar dois importantes aspectos para avaliar as pol\u00edticas de \ndescentraliza\u00e7\u00e3o governativa e de desenvolvimento regional: o primeiro \u00e9 o problema das \nsolu\u00e7\u00f5es de continuidade, que afetam as pol\u00edticas p\u00fablicas e representam amea\u00e7a a cada \nsucess\u00e3o eleitoral. O segundo est\u00e1 relacionado \u00e0 necessidade de qualifica\u00e7\u00e3o dos agentes \ngovernamentais envolvidos com as mencionadas pol\u00edticas, cujo \u00eaxito est\u00e1 em parcial \ndepend\u00eancia deste aspecto. No estado de Minas Gerais, um processo de descentraliza\u00e7\u00e3o \nsofreu interrup\u00e7\u00e3o definitiva. No estado do Cear\u00e1, observa-se um continu\u00edsmo modernizante. \nJ\u00e1 no caso catarinense, a substitui\u00e7\u00e3o de uma iniciativa por outra provocou inflex\u00f5es, mas n\u00e3o \ninterrompeu a din\u00e2mica.   \n\n \n Evid\u00eancias: \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios para o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa. \n\n \n35. Pesquisa: An\u00e1lise e desenvolvimento de metodologia que auxiliem gestores \np\u00fablicos no planejamento da sustentabilidade de seus munic\u00edpios e regi\u00f5es \n\u00d3rg\u00e3o financiador: FUNCITEC - Ano: 2006 \nResumo: \nPropor um conjunto de metodologias que auxiliem as municipalidades do planalto \n\nnorte catarinense no planejamento de sua sustenbilidade. A conclus\u00e3o dos estudos realizados \ndemonstra que os munic\u00edpios de m\u00e9dio e pequeno porte n\u00e3o possuem cultura, capacidade de \ninvestimento e condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para instrumentar um processo de planejamento t\u00e9cnico-\ncient\u00edfico (Plano Diretor; PPA, LOA e PE), que integre desenvolvimento econ\u00f4mico, social, \ncom explora\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais. Neste sentido o estado de Santa Catarina, pode \ninserir as Universidades do Sistema ACAFE, no processo de planejamento dos munic\u00edpios, \ndisponibilizando aos gestores p\u00fablicos laborat\u00f3rios e metodologias aculturadas. \n\n \n Evid\u00eancias: \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios para o planejamento sustent\u00e1vel. \n \n\n36. Pesquisa: A leitura compreensiva em espanhol l\u00edngua estrangeira: como \ntrabalhar? Que estrat\u00e9gia empregar? \n\u00d3rg\u00e3o financiador: CAPES - Ano: 2006 \nResumo: \n(Re)ver a pr\u00e1tica de leitura e compreens\u00e3o do professor de l\u00edngua estrangeira e \n\ncontribuir para outros caminhos, \u00e9 a proposta desta disserta\u00e7\u00e3o. Embora muito se discuta \nsobre a quest\u00e3o da leitura, percebemos que a a\u00e7\u00e3o do professor em sala de aula ainda \npermanece norteada por tradicionais concep\u00e7\u00f5es de leitura e compreens\u00e3o. (Re)pensar o \nsujeito aluno; o sujeito professor e a pr\u00e1tica de leitura compreensiva em l\u00edngua estrangeira, \natrav\u00e9s da An\u00e1lise do Discurso, de linha francesa: \u00e9 a principal discuss\u00e3o deste estudo. Aqui \nentendemos o sujeito s\u00f3cio-hist\u00f3rico e ideol\u00f3gico e o processo de leitura e compreens\u00e3o como \nprodu\u00e7\u00e3o de sentidos e o professor como agente desse processo de produ\u00e7\u00e3o permitindo voz e \nvez aos sujeitos-alunos. Por conseguinte, contribuir e propor caminhos para instigar o \nprofissional de l\u00edngua estrangeira, neste estudo especificamente o professor de l\u00edngua \n\n\n\n 118\n\nespanhola, a buscar outros gestos, outros olhares, para termos outras leituras, outras \ncompreens\u00f5es e, conseq\u00fcentemente outros sujeitos-alunos e sujeitos-professores inseridos em \ndiversos contextos sociais. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois n\u00e3o interage com atores \nlocais. \n\n \n37. Pesquisa: Desenvolvimento de um software para moderniza\u00e7\u00e3o da \naprendizagem de LIBRAS - l\u00edngua brasileira dos sinais \n\u00d3rg\u00e3o financiador: FUNCITEC - Ano: 2006 \nResumo: \nForam desenvolvidos dois softwares seguindo metodologias baseadas em um estudo \n\nrealizado por um grupo interdisciplinar formado por acad\u00eamicos de pedagogia, sistemas de \ninforma\u00e7\u00e3o, artes visuais e psicologia. O primeiro \u00e9 baseado em sinais isolados (n\u00fameros, \nalfabeto e um dicion\u00e1rio digital), o qual foi aplicado a uma institui\u00e7\u00e3o de auxilio a educa\u00e7\u00e3o \nde surdos, obtendo \u00f3timos resultados, sendo indicado para o inicio da aquisi\u00e7\u00e3o da LIBRAS, \npor\u00e9m necessita um conhecimento do portugu\u00eas. J\u00e1 no segundo software, buscou-se uma \naplica\u00e7\u00e3o 100% visual, n\u00e3o contendo palavras ou frases escritas (a n\u00e3o ser que seja \nconfigurado para tal, configur\u00e1vel por um professor). Esta aplica\u00e7\u00e3o funciona atrav\u00e9s de \ncen\u00e1rios, onde existe uma narra\u00e7\u00e3o em LIBRAS de uma hist\u00f3ria, onde a crian\u00e7a pode \nentender a composi\u00e7\u00e3o de frases simples de seu dia-a-dia, al\u00e9m de interagir com a mesma, \ngerando vocabul\u00e1rio novo. O objetivo foi desenvolver um framework que se possibilita o \n\u201cacoplamento\u201d de \u201cn\u201d hist\u00f3rias, podendo ser infantis, ou at\u00e9 mesmo profissionalizantes. \nBuscou-se a estimula\u00e7\u00e3o do surdo a aprender dentro da sua linguagem natural e n\u00e3o de outra, \ncomo no oralismo. Al\u00e9m disso, essa alternativa de por ou n\u00e3o frases contando a hist\u00f3ria, por \nexemplo, em portugu\u00eas, tr\u00e1s ao surdo a possibilidade de aprender n\u00e3o somente LIBRAS, mas \ntamb\u00e9m o Portugu\u00eas, ou o Ingl\u00eas, o signwriting ou qualquer outra l\u00edngua escrita. Obteve-se \numa ferramenta did\u00e1tica que oferece aos surdos e ouvintes, participar do mundo da \ncomunica\u00e7\u00e3o gestual e aprender LIBRAS em seus pr\u00f3prios lares. \n \n Evid\u00eancias: \n N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, abrang\u00eancia geral da pesquisa. \n \n\n38. Pesquisa: Estudo e an\u00e1lise da argila local como instrumento de aplicabilidade \npara novas tecnologias a partir de um olhar vitalizador para o desenvolvimento \nregional \n\u00d3rg\u00e3o financiador: FUNCITEC - Ano: 2006 \n\n \n Evid\u00eancias: \n Econ\u00f4mica: novos processos ou produtos a partir da argila local. \n \n\n39. Pesquisa: Levantamento de Indicadores S\u00f3cio-Econ\u00f4micos, Culturais, \nInstitucionais no munic\u00edpio de Ca\u00e7ador \n\n \u00d3rg\u00e3o Financiador: Fapesc - Ano: 2006 \n Resumo: \n\nO estudo inseriu-se num levantamento de indicadores com vistas a forma\u00e7\u00e3o de um \nbanco de dados que propiciar\u00e1 a pesquisadores, planejadores e institui\u00e7\u00f5es o acesso a \ninforma\u00e7\u00f5es de dados institucionais que facilitar\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o de projetos sociais. \n \n\n\n\n 119\n\n Evid\u00eancia: \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios para o planejamento municipal. \n \n\n40. Pesquisa: Ambiente de Inclus\u00e3o Digital para carentes de Conc\u00f3rdia e \nmunic\u00edpios do Alto Uruguai Catarinense \n\u00d3rg\u00e3o Financiador: Fapesc - Ano: 2006 \nResumo: \nO projeto teve por objetivo implantar um ambiente de inclus\u00e3o digital para \n\ncomunidades carentes de Conc\u00f3rdia e regi\u00e3o do Alto Uruguai Catarinense. A iniciativa est\u00e1 \nbaseada na reutiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos de inform\u00e1tica, em conjunto com a ado\u00e7\u00e3o de \nsoftware livre. Desta forma, torna-se poss\u00edvel o contato de pessoas com esta tecnologia. O \nambiente foi implantado na Universidade do Contestado \u2013 campus Conc\u00f3rdia, a qual tem \ngrande penetra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de abrang\u00eancia. Com isso, facilita-se a aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos \ncient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos contribuindo para ampliar a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, no que tange \n\u00e0 inclus\u00e3o digital. \n \n Evid\u00eancias: \n Sociocultural: inclus\u00e3o social. \n \n\n41. Pesquisa: Programa Multidisciplinar de Orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o para \na Escola B\u00e1sica Municipal Santa Rita \n\u00d3rg\u00e3o financiador: Fapesc - Ano: 2006 \n\n Resumo: \nEste projeto previu a implanta\u00e7\u00e3o de um programa multidisciplinar de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o de estudantes e familiares vinculados \u00e0 Escola B\u00e1sica Municipal Santa Rita, \ndo munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia, compreendendo aproximadamente 200 fam\u00edlias. Inicialmente foi \nrealizada a coleta de dados junto a 10% de pais e alunos que integram a comunidade escolar \ndo Bairro Santa Rita para identificar os condicionantes sociais, ambientais e f\u00edsicos \nrelacionados \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Na seq\u00fc\u00eancia, foi implantado o laborat\u00f3rio multidisciplinar \npara sistematizar as atividades nas \u00e1reas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, esporte e lazer. As a\u00e7\u00f5es foram \ndesenvolvidas por professores e universit\u00e1rios dos cursos de Pedagogia, Psicologia, \nEnfermagem, Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Letras, Hist\u00f3ria e da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da \nUnC Conc\u00f3rdia, e, foram constantemente avaliadas atrav\u00e9s de reuni\u00f5es e de pesquisa de \nopini\u00e3o tendo em vista o atendimento das expectativas dos envolvidos.  \n \n Evid\u00eancia: \n Sociocultural: melhora na qualidade de vida. \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 120\n\nAP\u00caNDICE - B \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS PESQUISAS DESENVOLVIDAS PELA UNIVERSIDADE PARA O \n\nDESENVOLVIMENTO DO ALTO VALE DO ITAJA\u00cd \u2013 UNIDAVI \n\n \n\n \n\n1. Pesquisa: Estudo da ictiofauna e avalia\u00e7\u00e3o de metais pesados na \u00e1gua e nos \nsedimentos do Rio Itaja\u00ed A\u00e7\u00fa na Regi\u00e3o de Rio do Sul \u2013 SC \n\nFonte Financiadora: Fapesc - Ano: 2002 \nResumo: \nAvalia\u00e7\u00e3o do ecosistema aqu\u00e1tico quanto \u00e0 fauna (ictiofauna) e avalia\u00e7\u00e3o qualitativa e \n\nquantitativa de metais pesados na \u00e1gua e nos sedimentos do Rio Itaja\u00ed A\u00e7\u00fa. \n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios sobre o ecossistema aqu\u00e1tico do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. \n \n2. Pesquisa: Identifica\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Fatores que Interferem no \n\nAproveitamento Escolar de Alunos da 5\u00ba e 8\u00ba S\u00e9ries do Ensino Fundamental e \nda 3\u00ba S\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio \u2013 Estudo de Caso em Ibirama, Santa Catarina. \n\n \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \n\n Resumo: \n Este artigo lida com uma quest\u00e3o-chave: Que fatores afetam o desempenho escolar dos \nestudantes matriculados em estabelecimentos de ensino municipais e estaduais? Ele compara \nos princ\u00edpios derivados das avalia\u00e7\u00f5es de desempenho escolar dos estudantes brasileiros para \na elabora\u00e7\u00e3o de diretrizes da pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o com as conclus\u00f5es que se extraem \nde um estudo de caso espec\u00edfico. A amostra \u00e9 composta por 414 observa\u00e7\u00f5es. A an\u00e1lise \nconsidera como fatores causais do desempenho escolar dez vari\u00e1veis: n\u00edvel de renda familiar, \nescolaridade do pai, escolaridade da m\u00e3e, horas dedicada ao estudo, v\u00ednculo do estudante com \natividades de trabalho, disponibilidade de ajuda ou orienta\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas \nescolares, acesso a tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, uso educacional das tecnologias da \ninforma\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia passada de mudan\u00e7a de estabelecimento de ensino e experi\u00eancia \npassada de reprova\u00e7\u00e3o e repet\u00eancia. Os resultados indicam que as experi\u00eancias de reprova\u00e7\u00e3o \ne de mudan\u00e7a de estabelecimentos escolares, bem como o uso educacional das tecnologias da \ninforma\u00e7\u00e3o s\u00e3o os fatores que exercem maior influ\u00eancia sobre o atual desempenho escolar dos \ninformantes. \n  \n Evid\u00eancias: \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios sobre o desempenho de alunos do n\u00edvel fundamental. \n \n\n3. Pesquisa: O Contrato de Compra e Venda no Sistema Jur\u00eddico Brasileiro e no \nDireito Comparado. \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \n Resumo: \n No Direito Romano, somente possu\u00edam o direito ao contrato os cidad\u00e3os civis; eram \nexclu\u00eddos desta classe, os peregrinos. J\u00e1 o Direito franc\u00eas, o C\u00f3digo Napole\u00f4nico adotou o \nprinc\u00edpio da transmiss\u00e3o da propriedade solo consensu, abandonando a formalidade romana e \n\n\n\n 121\n\ndando prioridade ao consensualismo. Assim como no contrato de compra e venda romano, no \nDireito franco-italiano, o consenso sobre a coisa e o seu pre\u00e7o tornam a venda perfeita, \nindependente da entrega da coisa e do seu pagamento, por\u00e9m com o diferencial em rela\u00e7\u00e3o ao \nDireito romano, da transmiss\u00e3o imediata ou o seu efeito real instant\u00e2neo solo consensu, sem \nnecessidade da tradi\u00e7\u00e3o. O Direito alem\u00e3o segue o sistema romano no que tange \u00e0 compra e \nvenda de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, introduzindo algumas modifica\u00e7\u00f5es. O direito brasileiro anterior \nao atual C\u00f3digo Civil, primeiramente seguiu o Direito romano, adotando a forma dicot\u00f4mica \nque distinguia o contrato de compra e venda e a aquisi\u00e7\u00e3o da propriedade. A compra e venda \nno Direito brasileiro atual, admite car\u00e1ter real, pois a transfer\u00eancia do dom\u00ednio ou \npropriedade, realiza-se por meio de um neg\u00f3cio complexo, integrado pela compra e venda e \npela transcri\u00e7\u00e3o ou tradi\u00e7\u00e3o, conforme o bem alienado seja im\u00f3vel ou m\u00f3vel. \n \n Evid\u00eancias: \n N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local pela abrang\u00eancia geral da pesquisa. \n \n\n4. Pesquisa: Gest\u00e3o do Conhecimento nas Empresas de Hospitalidade. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada  - Ano: 2006 \n\n Resumo: \n O atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico mostra uma nova tend\u00eancia, o nascimento de uma nova \nera, a era da informa\u00e7\u00e3o, o que pressup\u00f5e a exist\u00eancia de padr\u00f5es, nos processos de produ\u00e7\u00e3o, \ntecnologia e alto n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o organizacional, possibilitando o aperfei\u00e7oamento do \nmodelo atual, ao qual denominamos de globaliza\u00e7\u00e3o. Diante de tantas padroniza\u00e7\u00f5es, o \nrecurso humano torna-se singular, no sentido de ser o \u00fanico que pode manifestar-se \ndiferentemente. No entanto, para ser competitivo na vanguarda da ind\u00fastria, entende-se que \ndever\u00e3o incluir deliberadamente servi\u00e7os de alto n\u00edvel como sendo um dos principais valores \nda empresa, sobretudo nas empresas de hospitalidade. Neste contexto, faz-se necess\u00e1rio \nsalientar a ind\u00fastria da hospitalidade como grande potencializadora para implanta\u00e7\u00e3o da \ngest\u00e3o do conhecimento em sua administra\u00e7\u00e3o, que ser\u00e1 a ressalva deste artigo. Para tanto \nutilizou-se a pesquisa explorat\u00f3ria, consolidando-se a partir do referencial te\u00f3rico existente. O \nque nos leva a compreender que muito ainda tem a se aprender quanto \u00e0 gest\u00e3o do \nconhecimento, sobretudo nas empresas de hospitalidade. Pois \u00e9 algo que deve sr \nacompanhado por meio de in\u00fameras avalia\u00e7\u00f5es dos resultados. \n \n Evid\u00eancia: \n N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local pela abrang\u00eancia geral da pesquisa. \n \n\n5. Pesquisa: O Lugar do Saber na Fam\u00edlia: Analisando a Produ\u00e7\u00e3o do \nConhecimento nas Rela\u00e7\u00f5es Familiares. \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada  - Ano: 2006 \n Resumo: \n Compreender os modos de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento nas rela\u00e7\u00f5es intra-familiares \u00e9 \nde grande import\u00e2ncia para o desenvolvimento de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o junto \u00e0s crian\u00e7as \nescolares. A compreens\u00e3o de como os pais lidam com a elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento de seus \nfilhos traz subs\u00eddios sobre as capacidades cognitivas das crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar; \ncapacidades que certamente ir\u00e3o influenciar no estabelecimento da modalidade de \naprendizagem dos mesmos. As crian\u00e7as iniciam sua aprendizagem antes da inser\u00e7\u00e3o na escola \ne encontram no seu contexto familiar, como mostra a Teoria Bioecol\u00f3gica do \nDesenvolvimento Humano de Bronfenbrenner, o suporte necess\u00e1rio para a aprendizagem. O \np\u00fablico alvo desta pesquisa foram 17 fam\u00edlias que estavam vivenciando a entrada de seu \nprimeiro filho na pr\u00e9-escola, residentes da \u00e1rea urbana de Rio do Sul. A pesquisa objetivou \n\n\n\n 122\n\ncompreender os modos de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento nas rela\u00e7\u00f5es intra-familiares, \nidentificando como pais e m\u00e3es estimulam a elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento de seus filhos e \nfilhas e as diferen\u00e7as entre as crian\u00e7as de escola p\u00fablica e de escola particular. Al\u00e9m de uma \nentrevista com as fam\u00edlias, foi utilizado um invent\u00e1rio sobre o contexto familiar (Home) e um \nteste de prontid\u00e3o escolar com as crian\u00e7as (Lollipop), assim como um momento de obsrva\u00e7\u00e3o \nde atividade conjunta entre pais e crian\u00e7a. Os resultados demonstraram que as fam\u00edlias, \nespecialmente aquelas cuja crian\u00e7a estuda na escola p\u00fablica, trabalham mais o n\u00edvel de \ndesenvolvimento real da crian\u00e7a (no que ela j\u00e1 sabe), apresentando pouco est\u00edmulo material e \npouco promovendo atividades que potencializem o desenvolvimento cognitivo da crian\u00e7a.  \n  \n Evid\u00eancia: \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios sobre modos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n \n\n6. Pesquisa: O Cotidiano de M\u00e3es Inseridas em Meio Rural e sua Rela\u00e7\u00e3o com \nseus Comportamentos de Cuidar de Filhos com Idades entre 0 e 6 Anos Neste \nContexto. \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \n Resumo: \n \u00c9 importante o estudo sobre comportamentos de cuidar de m\u00e3es em rela\u00e7\u00e3o aos seus \nfilhos. Estudos s\u00e3o encontrados em sua maioria em contexto urbanos. Diferentes contextos \nrepresentam configura\u00e7\u00f5es familiares distintas, e portanto, modos diferenciados de cuidar dos \nfilhos. Analisar de que forma se configuram, em contextos rurais, o comportamento de cuidar \nde m\u00e3es em rela\u00e7\u00e3o a seus filhos. Foram entrevistados oito m\u00e3es com idades entre 21 e 44 \nanos, residentes em um meio rural, no interior do Estado de Santa Catarina, cujos filhos \ntinham entre 0 e 6 anos de idade. Os dados coletados possibilitaram examinar o que as m\u00e3es \nrurais definem como cuidar de seus filhos e tamb\u00e9m de que modo a viv\u00eancia em meio rural \npode contribuir no cotidiano da rela\u00e7\u00e3o entre m\u00e3es e filhos rurais. Como resultados constatou-\nse que todas as m\u00e3es rurais consideram o cuidar relacionado ao atendimento de necessidades \nb\u00e1sicas, como cuidados referentes \u00e0 higiene e alimenta\u00e7\u00e3o, considerando, portanto, o conceito \nde forma reducionista, ou seja, suas preocupa\u00e7\u00f5es votam-se mais diretamente a integridade \nf\u00edsica e ao atendimento a solicita\u00e7\u00f5es feitas pelas crian\u00e7as. Apesar de pouca idade dos filhos \nas m\u00e3es rurais realizam suas atividades de forma rotineira, incluindo seus filhos nessa rotina \nem que permanecem ao longo do dia em companhia das m\u00e3es. O estudo possibilitou a \ncaracteriza\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 cuidar para as m\u00e3es e descobrir que seus comportamentos de \ncuidar s\u00e3o influenciados pelas peculiaridades do meio rural. \n \n Evid\u00eancia: \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios sobre o cuidar de m\u00e3es em rela\u00e7\u00e3o aos seus filhos no meio rural. \n \n\n7. Pesquisa: O Controle Jurisdicional do M\u00e9rito Administrativo. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \n\n A consolida\u00e7\u00e3o de um modelo de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica voltada \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o dos \ndireitos sociais constitucionais assegurados, coloca na ordem do dia o debate acerca do \ncontrole judicial do m\u00e9rito administrativo, categoria que passa a interessar sensivelmente ao \ndiscurso jur\u00eddico. Esta \u00e9 a tem\u00e1tica central do m\u00e9rito administrativo. A partir do presente \ndebate, pretende-se a consolida\u00e7\u00e3o de um modelo de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica mais \ncomprometida com a satisfa\u00e7\u00e3o da vontade da Constitui\u00e7\u00e3o, o que passa, necessariamente, por \num respons\u00e1vel e comprometido ativismo judicial. \n \n\n\n\n 123\n\n Evid\u00eancia: \n N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local pela abrang\u00eancia geral da pesquisa. \n \n\n8. Pesquisa: Projeto Pol\u00edtico-Pedag\u00f3gico: o fazer fundamentado no saber. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \n\n O presente trabalho tem por objetivo apresentar os resultados de uma pesquisa \nrealizada pelo Grupo de Pesquisa Pr\u00e1ticas em Educa\u00e7\u00e3o, acerca do processo de constru\u00e7\u00e3o do \nProjeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico das Escolas da Rede Municipal do P\u00f3lo de Tai\u00f3, envolvendo os \nmunic\u00edpios de Salete, Mirim Doce, Rio do Campo e Tai\u00f3, ap\u00f3s um Curso de Forma\u00e7\u00e3o \nContinuada, tendo o projeto pedag\u00f3gico como tema. Al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o do projeto \npedag\u00f3gico, a grande expectativa \u00e9 a sua concretiza\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica dos \nprofissionais da educa\u00e7\u00e3o nas escolas destas Redes Municipais de Educa\u00e7\u00e3o. \n  \n Evid\u00eancias: \n Sociocultural: melhora na qualidade da educa\u00e7\u00e3o infantil. \n \n\n9. Pesquisa: Isabel Allende: constelaci\u00f3n de personagens femininas que \nconstruye y se apropria del concepto de ciudadan\u00eda em el proceso hist\u00f3rico-\ncultural latino-americano. \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \n  \n Evid\u00eancias: \n\nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois a \u00e1rea da pesquisa est\u00e1 fora da \n\u00e1rea delimitada. \n\n \n10. Pesquisa: Reavalia\u00e7\u00e3o de Ativos. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \n\n Este trabalho tem por finalidade apresentar um estudo sobre a reavalia\u00e7\u00e3o dos ativos e \no impacto nas Demonstra\u00e7\u00f5es Financeiras. No Brasil, as empresas podem dispor da \nreavalia\u00e7\u00e3o de seus ativos, com suporte legal e de acordo com crit\u00e9rios t\u00e9cnicos apropriados, \nobservando normas e princ\u00edpios. A reavalia\u00e7\u00e3o consiste em uma nova atribui\u00e7\u00e3o de valores \naos elementos do ativo contabilizado pelo custo hist\u00f3rico que passam ao valor de mercado. A \nproposta de avaliar um ativo registrado ao seu custo hist\u00f3rico, para custo corrente de mercado \nest\u00e1 em preservar o patrim\u00f4nio e atender interesses de ordem gerencial, de financiamento e \nsociet\u00e1rio. Foi realizada ampla pesquisa bibliogr\u00e1fica e na legisla\u00e7\u00e3o e normas vigentes sobre \no tema. Percebe-se que, a necessidade do conhecimento da reavalia\u00e7\u00e3o vem ao encontro de \num melhor gerenciamento dos ativos das organiza\u00e7\u00f5es, por parte dos seus gestores, \nproporcionando a melhor express\u00e3o do valor do patrim\u00f4nio para atender as necessidades de \ngerenciamento, financiamento e decis\u00e3o pelos s\u00f3cios e partes relacionadas. \n  \n Evid\u00eancias: \n N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local pela abrang\u00eancia geral da pesquisa. \n \n\n11. Pesquisa: Levantamento Preliminar da Mastofauna e Herpetofauna do Baixo \nRio Itaja\u00ed-A\u00e7\u00fa. \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \n\n\n\n 124\n\n A \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Navegantes, litoral do Estado de \nSanta Catarina, representando a regi\u00e3o estuarina do rio Itaja\u00ed-A\u00e7\u00fa. Na \u00e1rea de estudo, os rios \nmais importantes s\u00e3o os pr\u00f3prios rios Itaja\u00ed-A\u00e7\u00fa e Itaja\u00ed-Mirim, este \u00faltimo um tribut\u00e1rio do \nprimeiro. O presente trabalho tem como objetivo o desenvolvimento de um programa de \nidentifica\u00e7\u00e3o e monitoramento da mastofauna e herpetofauna terrestre na \u00e1rea de estudo, bem \ncomo de seu entorno. A metodologia aplicada \u00e9 desenvolvida de forma diferenciada para cada \ngrupo animal alvo. O levantamento da mastofauna \u00e9 baseado no m\u00e9todo dos quadrados, \ndefinidos atrav\u00e9s de perfis que cobrem cada sub-\u00e1rea de estudo. Os resultados preliminares \nindicam a presen\u00e7a de lontras tanto no rio Itaja\u00ed-A\u00e7\u00fa, quanto no rio Itaja\u00ed-Mirim. Pre\u00e1s, \nratazanas, gamb\u00e1s e capivaras fazem parte tamb\u00e9m da mastofauna levantada. Lagartos, sapos \ne r\u00e3s s\u00e3o encontrados, por\u00e9m, est\u00e3o em fase de identifica\u00e7\u00e3o. Os resultados obtidos podem \nservir como aux\u00edlio na elabora\u00e7\u00e3o de medidas para a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, associadas ao \nplanejamento e gest\u00e3o da \u00e1rea de estudo e seu entorno. As atividades de pesquisa buscam \natender as condi\u00e7\u00f5es exigidas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental, respons\u00e1vel pelo licenciamento ambiental \ndo empreendimento (estaleiro). \n  \n Evid\u00eancias: \n Econ\u00f4mica: obten\u00e7\u00e3o de licenciamento ambiental. \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios para elabora\u00e7\u00e3o de medidas de preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies. \n \n\n12. Pesquisa: A Instrumenta\u00e7\u00e3o de Laborat\u00f3rios de Ensino em Engenharia: \npropostas e possibilidades. \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \n\n O presente trabalho prop\u00f5e e discute uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel no desenvolvimento de \nexperimentos de f\u00edsica para as disciplinas b\u00e1sicas dos cursos de engenharia. O trabalho de \ninstrumenta\u00e7\u00e3o realizado atrav\u00e9s de projetos e materiais de baixo custo foi exercitado pelo \nGrupo de Instrumenta\u00e7\u00e3o para Ensino de Engenharia da UNIDAVI, cuja cria\u00e7\u00e3o deu-se com o \nobjetivo de uma reengenharia dos instrumentos destinados ao laborat\u00f3rio did\u00e1tico de f\u00edsica j\u00e1 \nexistentes, tornando-os adapt\u00e1veis ao ensino de engenharia. Diante de um quadro onde \nmateriais laboratoriais did\u00e1ticos caracterizam-se pelo seu elevado custo, ser\u00e1 descrito e \nanalisado aqui como novos instrumentos foram confeccionados com materiais reciclados de \nbaixo custo, enfatizando a simplicidade do instrumento e de seu manuseio, sem comprometer \nsua precis\u00e3o e efici\u00eancia. \n \n Evid\u00eancias: \n\nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois o foco da pesquisa \u00e9 a pr\u00f3pria \ninstitui\u00e7\u00e3o. \n\n \n13. Pesquisa: Estudo para conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Canela Sassafr\u00e1s - \n\nOcotea Odorifera (vell.) Rohwer - no Alto Vale do Itaja\u00ed / SC. \nFonte Financiadora: Fapesc - Ano: 2006 \nResumo: \n\u00c9 prop\u00f3sito deste projeto criar as bases para a conserva\u00e7\u00e3o da Ocotea odorifera, do \n\nestudo de suas caracter\u00edsticas, reprodu\u00e7\u00e3o, manejo e difus\u00e3o, viabilizando a conserva\u00e7\u00e3o de \nsementes e produ\u00e7\u00e3o de mudas, promovendo a recupera\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie no seu habitat \nnatural. \n \n\n \n\n\n\n 125\n\nAP\u00caNDICE - C \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS PESQUISAS DESENVOLVIDAS PELA UNIVERSIDADE DO VALE \n\nDO ITAJA\u00cd \u2013 UNIVALI \n\n \n\n \n\n1. Pesquisa: Desenvolvimento Local, Impactos Sociais e o Agroturismo em Santa \nRosa de Lima \u2013 SC: Interfaces \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2002 \nResumo: \n\nO estudo em quest\u00e3o de natureza qualitativa teve por objetivo caracterizar e \ndimensionar o agroturismo realizado no munic\u00edpio de Santa Rosa de Lima \u2013 SC, a partir da \nidentifica\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es dos atores sociais envolvidos de forma direta ou indireta com a \nproposta de turismo associada a uma pol\u00edtica de plantio agro-ecol\u00f3gica. Como resposta aos \nquestionamentos de pesquisa, percebeu-se uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande da comunidade \ncom a atividade tur\u00edstica como vetor de desenvolvimento rural na regi\u00e3o. Existem avalia\u00e7\u00f5es \nconstantes do grupo sobre as transforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o ocorrendo em Santa Rosa de Lima, que \npara eles deve levar em considera\u00e7\u00e3o um \u201cdesenvolvimento\u201d fundamentado na qualidade de \nvida da popula\u00e7\u00e3o local e na conserva\u00e7\u00e3o do ambiente. Os mesmos j\u00e1 reconhecem os sinais de \nriscos e impactos negativos, embora na avalia\u00e7\u00e3o dos mesmos, os aspectos positivos ainda \nsuperem estes at\u00e9 o momento. Estes resultados, demonstram a realidade atual, em que, o \nagroturismo no modelo adotado na regi\u00e3o reflete que o, desenvolvimento local, dentro da \u00f3tica \ndo desenvolvimento end\u00f3geno, autocentrado, ascendente e sustent\u00e1vel, proporciona \noportunidades as fam\u00edlias de agricultores, de car\u00e1ter econ\u00f4mico, educacional e sociocultural.  \n\n \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: Cria\u00e7\u00e3o de riqueza atrav\u00e9s do turismo agro-ecol\u00f3gico. \nSociocultural: Preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida da comunidade. \nAmbiental: Preocupa\u00e7\u00e3o com o meio-ambiente local. \nPol\u00edtica: Subs\u00eddios para a governabilidade local. \n\n \n2. Pesquisa: Turismo no Espa\u00e7o Rural de Santa Catarina: Uma An\u00e1lise no Enfoque da \n\nGest\u00e3o Ambiental nos Meios de Hospedagem. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2002 \nResumo: \nNeste contexto o tema, apresenta-se com potencial para estudos cient\u00edficos, pela \n\nnecessidade de constata\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios de gest\u00e3o ambiental adotados nos meios de \nhospedagem do espa\u00e7o rural de Santa Catarina, considerando-se que os estudos nessa tem\u00e1tica \napenas est\u00e3o iniciando. E a constru\u00e7\u00e3o de um banco de dados sobre a atividade \u00e9 premissa \npara balizar as atividades de planejamento e gest\u00e3o ambiental, segundo os preceitos da \nsustentabilidade. A metodologia adotada foi o m\u00e9todo de abordagem indutivo, buscando na \nrealidade da din\u00e2mica das regi\u00f5es do Estado, o compromisso ecol\u00f3gico-ambiental dos \nequipamentos de hospedagem, partindo da constata\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e dados \nparticulares das dimens\u00f5es da gest\u00e3o ambiental. Tomou-se por base o modelo referencial do \nSistur para analisar o dado concreto do turismo no espa\u00e7o rural deduzindo do mesmo os \nelementos constantes, abstratos e gerais para explicar o fen\u00f4meno no enfoque da gest\u00e3o \nsustent\u00e1vel. Concluiu-se que, na medida em que os gestores dos meios de hospedagem no \n\n\n\n 126\n\nespa\u00e7o rural tomarem consci\u00eancia da import\u00e2ncia da implanta\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios de gest\u00e3o \nambiental, o que implica numa transi\u00e7\u00e3o  de conduta, tais equipamentos estar\u00e3o apresentando \num diferencial de qualifica\u00e7\u00e3o. Nesta perspectiva os dirigentes partir\u00e3o da reavalia\u00e7\u00e3o de suas \natitudes e conscientiza\u00e7\u00e3o de seus colaboradores. Assim a hotelaria do espa\u00e7o rural perceber\u00e1 \na sua parcela de responsabilidade social e estar\u00e1, gradativamente, adaptando-se as pr\u00e1ticas de \ngest\u00e3o sustent\u00e1veis. \n\nEvid\u00eancias: \nAmbiental: conscientiza\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o ambiental. \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para o planejamento da hotelaria rural. \n\n \n3. Pesquisa: Perfil S\u00f3cio-Pol\u00edtico das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores de Itaja\u00ed \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2002 \nResumo: \n\nSabendo-se da import\u00e2ncia das associa\u00e7\u00f5es de moradores fez-se necess\u00e1rio conhecer \nque perfil s\u00f3ciopol\u00edtico que essas organiza\u00e7\u00f5es apresentam, como elas atuam e qual a sua \nrela\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico. Pois em Itaja\u00ed existe n\u00famero expressivo dessas entidades que \npouco atuam nas demandas de pol\u00edticas publicas. O resultado da pesquisa constatou ainda \ncaracter\u00edsticas meramente representativas nestas entidades, servindo, muitas vezes como \ninstrumento de campanhas pol\u00edticas, havendo disputas de interesse entre o poder p\u00fablico e as \nassocia\u00e7\u00f5es. A an\u00e1lise de tais resultados possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o de um semin\u00e1rio com as \nentidades, que, al\u00e9m de divulgar a pesquisa, serviu de fomento \u00e0 import\u00e2ncia dessas \nassocia\u00e7\u00f5es como promotoras da cidadania e mantenedoras de uma democracia mais \nparticipativa. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para as associa\u00e7\u00f5es de moradores. \n \n4. Pesquisa: Qualifica\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos em Turismo e Hotelaria: \nlevantamento da concep\u00e7\u00e3o dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o com excel\u00eancia na avalia\u00e7\u00e3o de \nseu reconhecimento no nordeste brasileiro. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \nO objetivo principal de fazer um levantamento sobre a concep\u00e7\u00e3o dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o \n\nem turismo e hotelaria, com excel\u00eancia no seu reconhecimento, no nordeste brasileiro. \nConstitui-se como parte da pesquisa que comp\u00f5e a tese da pesquisadora. Aborda a \nqualifica\u00e7\u00e3o de recursos humanos em turismo e hotelaria numa vis\u00e3o sist\u00eamica e mostra a \nposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios autores nacionais e internacionais sobre o assunto. Aponta um hist\u00f3rico do \ncrescimento dos cursos superiores de gradua\u00e7\u00e3o em turismo e hotelaria no Brasil. O estudo \nproposto tem um enfoque na concep\u00e7\u00e3o, que inclui objetivos e perfil do egresso dos cursos \nsuperiores de gradua\u00e7\u00e3o em Turismo e Hotelaria no Nordeste brasileiro, sob a \u00f3tica da \ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior. Foi realizado um levantamento com base nas propostas \nformais das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino, no ano de 2003. A abordagem adotada \u00e9 quanto-qualitativa \ne as t\u00e9cnicas de pesquisa selecionadas para desenvolver o estudo envolvem, al\u00e9m de  revis\u00e3o \nbibliogr\u00e1fica, a pesquisa documental e a pesquisa de campo. Pretendeu ser um instrumento \nque mostre a realidade encontrada nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o do Nordeste brasileiro, podendo \ndirecionar estudos acad\u00eamicos e a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas desenvolvidas pelos gestores educacionais. \n \n\nEvid\u00eancias: \n\n\n\n 127\n\nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois o foco da pesquisa est\u00e1 fora da \nregi\u00e3o. \n\n \n5. Pesquisa: An\u00e1lise hist\u00f3rico-evolutiva da positiva\u00e7\u00e3o do Amor concebido como um \nvalor jur\u00eddico imprescind\u00edvel \u00e0s atuais rela\u00e7\u00f5es de Direito de Fam\u00edlia Brasileiro. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nAtualmente, o sistema jur\u00eddico brasileiro, por estar respaldado de uma \u00edndole \nconstitucional aberta, plural e que traz uma vis\u00e3o de fam\u00edlia n\u00e3o exclusivamente \nmatrimonializada, consagrando em seu texto a exist\u00eancia e reconhecimento da Uni\u00e3o Est\u00e1vel e \nda monoparentalidade como formas de fam\u00edlias, tornou o afeto como valor jur\u00eddico, raz\u00e3o pela \nqual n\u00e3o podemos mais ignorar a sua presen\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es familiares, at\u00e9 porque a raz\u00e3o do \ncasamento vem fundada no afeto, e, esse mesmo sentimento encontra-se presente nas rela\u00e7\u00f5es \nentre pais e filhos. Entretanto, ao observar-se historicamente o Amor nas rela\u00e7\u00f5es conjugais e \npaternas desde a idade antiga at\u00e9 os dias atuais, denota-se que o Amor, na maioria das vezes \nn\u00e3o se fazia presente como acontece hodiernamente. De todo o estudo, p\u00f4de-se constatar ent\u00e3o \nque a institui\u00e7\u00e3o familiar desde a sua origem at\u00e9 os dias atuais vem sofrendo lentas e \nconstantes transforma\u00e7\u00f5es e, al\u00e9m disso, restou demonstrado, atrav\u00e9s da presente pesquisa, \nque s\u00f3 na Contemporaneidade \u00e9 que o Amor tornou-se indispens\u00e1vel tanto a escolha do \nnubente quanto \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do casamento e perman\u00eancia do estado de casado, bem como nos \nrelacionamentos paternos, sendo que antigamente as rela\u00e7\u00f5es familiares eram desprovidas de \nafeto, tendo em vista que realizavam-se com base em motivos diversos tais como fatores de \nsobreviv\u00eancia, econ\u00f4micos, imposi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, dentre outros, sendo que o Amor s\u00f3 ocupou \npapel de destaque na atualidade.   \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n6. Pesquisa: A Aplicabilidade dos Fundamentos da Pol\u00edtica Jur\u00eddica pelo Operados do \nDireito. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nA Pol\u00edtica Jur\u00eddica constitui instrumento relevante, para o pol\u00edtico do direito, na busca \nda implementa\u00e7\u00e3o dos valores do justo, da eq\u00fcidade, da \u00e9tica e da utilidade (social) da norma, \nmediante ajuste dos princ\u00edpios de justi\u00e7a pol\u00edtica, compromissada com as necessidades b\u00e1sicas \ndo homem e com os anseios da Sociedade, em um determinado momento hist\u00f3rico, \nrespeitadas as singularidades pol\u00edticas, s\u00f3cio-culturais e econ\u00f4micas, atrav\u00e9s de crit\u00e9rios \npr\u00e1ticos, que possam nortear a produ\u00e7\u00e3o das normas jur\u00eddicas que devem visar o direito \nalmejado pela coletividade, que, muitas vezes, se op\u00f5e \u00e0 dogm\u00e1tica jur\u00eddica, apenas \npreocupada com a interpreta\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o do direito vigente. Percebe-se como resultado a \nefetiva\u00e7\u00e3o do objeto da Pol\u00edtica Jur\u00eddica como o Direito que deve ser e as possibilidades de \naplica\u00e7\u00e3o dos fundamentos da Pol\u00edtica Jur\u00eddica, pelos operadores do direito, na constru\u00e7\u00e3o de \num Direito mais justo, com vista ao social. A Pol\u00edtica Jur\u00eddica preocupa-se com o direito que \ndeve ser. N\u00e3o objetiva desestabilizar o direito posto, mas, vivific\u00e1-lo, pelo confronto deste \ncom a realidade social complexa e em constante transforma\u00e7\u00e3o, atenta \u00e0 legitimidade e \nutilidade da norma, para a resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos com justi\u00e7a, fornecendo ao operador \njur\u00eddico fundamentos para a aplica\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o da norma ao caso concreto.     \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n \n\n\n\n 128\n\n7. Pesquisa: Os Fundamentos do Estado de Direito Ambiental e da Justi\u00e7a Ambiental: \numa an\u00e1lise dos novos panoramas te\u00f3ricos ao meio ambiente e \u00e0 sociedade \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nO Estado de Direito Ambiental e a Justi\u00e7a Ambiental v\u00eam trazer novos paradigmas a \numa realidade pol\u00edtica e social compassiva a atos predat\u00f3rios e explorat\u00f3rios sobre o meio \nambiente. Em ambos, n\u00e3o s\u00e3o considerados apenas o campo individual, social, econ\u00f4mico, \npol\u00edtico que as rela\u00e7\u00f5es intersubjetivas ocorrem, mas tamb\u00e9m que estas se encontram sempre \nmediatizadas e inseridas em um contexto ambiental, que as pressup\u00f5e. O objetivo que se \napresenta no presente estudo \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o dos novos paradigmas propostos pelo Estado \nde Direito Ambiental e pela Justi\u00e7a Ambiental. Como resultados podem-se apreciar os \nmodelos do Estado de Direito Ambiental e de Justi\u00e7a Ambiental como resposta \u00e0 crise \nambiental. O Estado de Direto Ambiental \u00e9 um modelo que se apresenta ainda em id\u00e9ia, mas \ncuja proposta, entre outros, aponta para uma pol\u00edtica ambiental internacional, um novo sistema \nde mercados, uma fun\u00e7\u00e3o social ambiental \u00e0 propriedade, uma urbaniza\u00e7\u00e3o ambiental, uma \ndemocracia ambiental, uma cidadania ecol\u00f3gica. A Justi\u00e7a Ambiental, por seu turno, \u00e9 um \nmodelo que j\u00e1 est\u00e1 em processo de instaura\u00e7\u00e3o, e que prop\u00f5e, entre outros, a preven\u00e7\u00e3o da \ndesigualdade ambiental, a atual distribui\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a, a compensa\u00e7\u00e3o aos que sofrerem \ninjusti\u00e7a, o fornecimento de informa\u00e7\u00e3o fidedigna a respeito dos riscos ambientais, o direito de \ntodos a estarem livres da destrui\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Assim, lembra-se ao homem que o patrim\u00f4nio \nnatural n\u00e3o pode ser utilizado de forma unilateral, e que h\u00e1 prem\u00eancia do compasso entre ser \nhumano, organiza\u00e7\u00e3o humana e meio ambiente. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n8. Pesquisa: A Equidade Material entre os Contratantes e a Justi\u00e7a Social. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nSabe-se que um dos princ\u00edpios que regem o direito contratual \u00e9 o consistente na \nrespectiva for\u00e7a obrigat\u00f3ria (pacta sunt servanda). \u00c9 que, sendo o cidad\u00e3o livre para celebrar \nou n\u00e3o contratos, a livre manifesta\u00e7\u00e3o de sua vontade em determinado sentido vincula-o ao \ncumprimento da palavra dada, sob pena de instalar-se o caos social. A seguran\u00e7a das rela\u00e7\u00f5es \necon\u00f4micas, sociais e jur\u00eddicas imp\u00f5e que os contratos fa\u00e7am lei entre as partes. \nTodavia, tamb\u00e9m \u00e9 verdade que o princ\u00edpio da for\u00e7a obrigat\u00f3ria dos contratos n\u00e3o \u00e9 assim t\u00e3o \nabsoluto. \u00c9 que, nos termos do artigo 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a atividade econ\u00f4mica (da \nqual os contratos s\u00e3o instrumento para circula\u00e7\u00e3o de riquezas) deve cumprir a sua fun\u00e7\u00e3o \nsocial de molde a reduzir desigualdades. \u00c9 f\u00e1cil concluir, portanto, a necessidade do \ncumprimento da lei, que garante a adequa\u00e7\u00e3o das aven\u00e7as com vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do \nequil\u00edbrio entre os contratantes, n\u00e3o ferindo assim a justi\u00e7a social. Pudemos concluir que o \ndesequil\u00edbrio na onerosidade suportada pelos contratantes, nos contratos de trato sucessivo, \nfere sim a justi\u00e7a social, uma vez que mesmo agindo de boa-f\u00e9 e com autonomia da vontade, \nos efeitos da execu\u00e7\u00e3o do contrato, podem gerar miserabilidade a uma das partes contratantes. \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n \n9. Pesquisa: O Contrato na Atualidade: o papel dos princ\u00edpios sociais. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n\n\n 129\n\nO direito contratual possui por base os Princ\u00edpios Cl\u00e1ssicos ou Liberais e \nespecialmente os Princ\u00edpios Sociais, de grande relev\u00e2ncia para as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas existentes \nna sociedade. De se destacar os Princ\u00edpios Sociais preceituados pela Constitui\u00e7\u00e3o da \nRep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988, pelo C\u00f3digo de Defesa do Consumidor e pelo C\u00f3digo \nCivil Brasileiro de 2002, que trouxeram novas concep\u00e7\u00f5es a respeito das rela\u00e7\u00f5es de contrato. \nPor fim, com a an\u00e1lise destes princ\u00edpios ser\u00e1 poss\u00edvel a compreens\u00e3o da teoria contratual \nvigente no ordenamento jur\u00eddico brasileiro. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n  \n10. Pesquisa: Os Contratos de Ades\u00e3o na Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira: Investiga\u00e7\u00e3o \n\nprincipiol\u00f3gica no C\u00f3digo de Defesa do Consumidor e no C\u00f3digo Civil. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nEsta Pesquisa tem como Referente aprofundar os conhecimentos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos \nprinc\u00edpios orientadores das normas sobre Contratos de Ades\u00e3o existentes no C\u00f3digo de Defesa \ndo Consumidor e no C\u00f3digo Civil, segundo a doutrina brasileira. Justifica-se a escolha deste \ntema pela observa\u00e7\u00e3o de que aos Contratos de Ades\u00e3o s\u00e3o aplicadas as normas do C\u00f3digo de \nDefesa do Consumidor e do C\u00f3digo Civil, conforme a natureza do v\u00ednculo contratual, se \noriundo ou n\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o de consumo. Por\u00e9m, os princ\u00edpios que norteiam as normas de \nprote\u00e7\u00e3o contratual tanto no C\u00f3digo de Defesa do Consumidor quanto no C\u00f3digo Civil \nparecem ser coincidentes.  \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n11. Pesquisa: A Ordem Econ\u00f4mica e a Dignidade da Pessoa Humana \u2013 um estudo \nprincipiol\u00f3gico. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nA presente pesquisa consiste na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos princ\u00edpios gerais da \natividade econ\u00f4mica. Detectar, em cada princ\u00edpio selecionado a influ\u00eancia exercida sobre a \nvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho humano, bem como, a sua ado\u00e7\u00e3o como fundamento da dignidade \nhumana. A pesquisa se justifica, em face da tend\u00eancia crescente de resgatar a valoriza\u00e7\u00e3o do \nser humano, diante da atual crise no setor econ\u00f4mico, visto que, a felicidade e a sobreviv\u00eancia \ndo homem passam impreterivelmente pela ocupa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e distribui\u00e7\u00e3o da renda. \n\nEvid\u00eancias: \n\nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n12. Pesquisa: A Respondabilidade Civil e a Teoria do Risco: suas imoplica\u00e7\u00f5es no \n\u00e2mbito empresarial. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nO presente trabalho tem como escopo o estudo do instituto da responsabilidade civil no \n\u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es de consumo em face do sistema legal introduzido pela Lei n\u00ba 8.078, de 11 \nde setembro de 1990 \u2013 C\u00f3digo de Defesa do Consumidor bem como do novo C\u00f3digo Civil \nintroduzida pela Lei 10.406/2002. Merece reflex\u00e3o sobre a responsabilidade civil objetiva da \nempresa, o que n\u00e3o \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o das mais f\u00e1ceis, tendo em vista que se trata de mat\u00e9ria de \nnatureza interdisciplinar, pois n\u00e3o se refere somente ao Direito Civil, mas sim praticamente \n\n\n\n 130\n\ntodos os ramos do Direito, notadamente ao do Consumidor. Salienta-se que o estudo n\u00e3o \nestar\u00e1 voltado especificamente a rela\u00e7\u00e3o de consumo em suas diversas esp\u00e9cies, na medida em \nque o alvo visado \u00e9 a aprecia\u00e7\u00e3o da teria da responsabilidade civil no \u00e2mbito empresarial e \ndireito do consumidor, respeitando-se os lindes necessariamente amplos e gen\u00e9ricos da \ndisciplina C\u00f3digo.  \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n13. Pesquisa: Gest\u00e3o da Cadeia de Suprimentos no Subsistema de Agenciamento de \nViagens e Turismo em Santa Catarina. \n Fonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nO mercado de Ag\u00eancias de Viagens, independente da fun\u00e7\u00e3o e tipologia vinculada, \u00e9 \ncaracterizado pelas atividades econ\u00f4micas, na fase de intermedia\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos \nprodutos tur\u00edsticos ao consumidor final, reconhecido dentro dos canais de distribui\u00e7\u00e3o. O setor \nde viagens oferece uma s\u00e9rie de servi\u00e7os t\u00edpicos, e requer importante infra-estrutura, como \ntelecomunica\u00e7\u00f5es e log\u00edstica. Esta pesquisa enfoca uma das diversas intera\u00e7\u00f5es que fazem \nparte da cadeia produtiva do sistema de agenciamento: aquela que ocorre entre a ag\u00eancia e \nseus fornecedores. Com o objetivo de identificar e analisar o gerenciamento da Cadeia de \nSuprimentos nas Ag\u00eancias de Viagens e Turismo em Santa Catarina com enfoque no \nrelacionamento ag\u00eancia - clientes, este estudo busca na realidade do sistema tur\u00edstico analisar \no comportamento do subsistema de agenciamento, quanto a estrat\u00e9gias competitivas, a\u00e7\u00f5es e \ntecnologias de distribui\u00e7\u00e3o do produto tur\u00edstico, como elementos de compreens\u00e3o da Cadeia \nde Suprimentos no turismo. Aonde os resultados obtidos destacam atua\u00e7\u00f5es modestas das \nag\u00eancias quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o deste gerenciamento devido, especialmente, ao pouco interesse \nem obter informa\u00e7\u00f5es, e atrav\u00e9s delas conhecer e analisar seus clientes. Em outros aspectos \nregistra-se uma preocupa\u00e7\u00e3o das empresas em melhorar seu desempenho no mercado, fator \npositivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do gerenciamento da cadeia de suprimentos. \n \n\nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aumento do valor agregado atrav\u00e9s processo gerencial. \n\n \n14. Pesquisa: Deslocamento Religioso e Turismo Religioso \u2013 concep\u00e7\u00f5es \nantropol\u00f3gicas sobre peregrina\u00e7\u00e3o, romaria e caminhada religiosa. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n Estudo s\u00f3cio \u2013 antropol\u00f3gico da busca do sagrado atrav\u00e9s das peregrina\u00e7\u00f5es, romarias \ne caminhadas, observando as concep\u00e7\u00f5es adotadas de f\u00e9 e sacrif\u00edcio de per\u00edodos hist\u00f3ricos e as \natitudes das \u00e9pocas atuais que incentivam este tipo de deslocamento objetivando a difus\u00e3o de \numa forma de turismo com o uso de recursos pseudom\u00edticos de mudan\u00e7a e avalia\u00e7\u00e3o pessoal \nespiritual. A partir de um levantamento documental e bibliogr\u00e1fico, bem como entrevistas \nrealizadas com pessoas ligadas \u00e0 igreja e especialistas da tem\u00e1tica que atuam com o turismo, o \nrelat\u00f3rio descreve o que seja o deslocamento religioso, observando as bases te\u00f3ricas e \nmercadol\u00f3gicas que nos \u00faltimos anos serviu de abertura a um novo mercado do turismo, \ndenominado de Turismo Religioso. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: Subs\u00eddios de alcance espec\u00edfico. (Regi\u00e3o com \u00e1rea de turismo religioso). \n \n\n\n\n 131\n\n15. Pesquisa: O Desenvolvimento Tur\u00edstico e as Transforma\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-Espaciais da \nPraia Brava \u2013 Itaja\u00ed (SC). \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n Este estudo procura investigar as transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais ocorridas nas \u00faltimas \nd\u00e9cadas no bairro da Praia Brava, provocadas pelo avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o, decorrente do \ndesenvolvimento da atividade tur\u00edstica nesta \u00e1rea lim\u00edtrofe entre os munic\u00edpios de Itaja\u00ed e do \nBalne\u00e1rio Cambori\u00fa - SC. Este processo decorre de press\u00f5es provocadas pela expans\u00e3o urbana \ne por crescentes fluxos tur\u00edsticos atra\u00eddos para a localidade nas \u00faltimas d\u00e9cadas, ocasionando \ntransforma\u00e7\u00f5es na sua organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial. O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, por sua vez, \ndeu lugar a uma especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que provoca segrega\u00e7\u00f5es espaciais e transforma\u00e7\u00f5es \necon\u00f4mico-sociais e ambientais na \u00e1rea. Na configura\u00e7\u00e3o de sua organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, \npercebe-se um quadro de mudan\u00e7as resultantes de \u201cm\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es\u201d que, a partir de \nfatores de ordem natural e humana, ex\u00f3genos e/ou end\u00f3genos, levaram a diferencia\u00e7\u00e3o \nespacial que caracteriza essa por\u00e7\u00e3o do litoral centro-norte catarinense. Os resultados indicam \nque o turismo atraiu a aten\u00e7\u00e3o de capitalistas e pol\u00edticos para este espa\u00e7o, que se apropriaram \nde v\u00e1rias \u00e1reas ao longo da praia, consideradas devolutas, para posterior especula\u00e7\u00e3o tur\u00edstica \ne imobili\u00e1ria. Este modo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo para o lazer e/ou a expans\u00e3o urbana \ndesordenada e as novas rela\u00e7\u00f5es de consumo na localidade da Praia Brava, tem levado a \nmodifica\u00e7\u00f5es na sua organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, com agress\u00f5es ao meio ambiente, bastante \nvis\u00edveis. Al\u00e9m disso, a falta de investimentos na infra-estrutura urbana e, em especial, no \nsaneamento b\u00e1sico \u2013 coleta de lixo, abastecimento de \u00e1gua, coleta e tratamento de esgoto \u2013, \ns\u00e3o fatores geradores dos problemas associados aos impactos ambientais de diversas ordens e \nmotivo de tens\u00e3o entre as associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e o poder p\u00fablico municipal. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a governabilidade do territ\u00f3rio. \n \n16. Pesquisa: Inova\u00e7\u00e3o e Rela\u00e7\u00f5es Interfirmas no Setor Cal\u00e7adista da Regi\u00e3o do Vale \ndos Sinos/RS. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nEste pesquisa tem por objetivo analisar a rela\u00e7\u00e3o entre inova\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es interfirmas, \nnas principais empresas cal\u00e7adistas aglomeradas territorialmente na Regi\u00e3o do Vale dos \nSinos/RS. Este estudo focaliza as formas de coordena\u00e7\u00e3o e as estrat\u00e9gias de capacita\u00e7\u00e3o \nadotadas no aglomerado  cal\u00e7adista na regi\u00e3o do Vale dos Sinos no Estado do Rio Grande do \nSul. Neste sentido, o estudo busca identificar os desenhos institucionais e formas de intera\u00e7\u00e3o \ne como a rela\u00e7\u00e3o interfirmas podem servir de apoio \u00e0s atividades produtivas do aglomerado. \nOs resultados do desenvolvimento deste estudo atendem uma necessidade das empresas e \nassocia\u00e7\u00f5es de classe local por maiores informa\u00e7\u00f5es pertinentes especificamente \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, \ncoopera\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es interfirmas. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois o foco da pesquisa est\u00e1 fora da \nregi\u00e3o. \n\n17. Pesquisa: Comprometimento Organizacional: Um Estudo Documental sobre as \nPublica\u00e7\u00f5es Brasileiras na \u00faltima d\u00e9cada. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n\n\n 132\n\nObservou-se, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente em rela\u00e7\u00e3o ao  \ncomprometimento organizacional por parte dos pesquisadores organizacionais. O conceito de \ncomprometimento est\u00e1 inserido na longa tradi\u00e7\u00e3o dos estudos que buscam identificar e \ncompreender quais os fatores pessoais que determinam o comportamento humano no trabalho. \nEsses fatores integram uma sub-\u00e1rea denominada de atitudes diante o trabalho (BASTOS, \n1994). Comprometer-se significa sentir-se vinculado a algo e ter o desejo de permanecer \nnaquele curso de a\u00e7\u00e3o (BASTOS, 1997). O presente artigo objetiva sistematizar o estado da \narte do comprometimento no Brasil. Faz-se, para isso, atrav\u00e9s de uma pesquisa documental, a \nan\u00e1lise de quarenta e seis artigos publicados nos Encontros da ANPAD nos anos entre 1994 e \n2003.  \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n18. Pesquisa: Caracter\u00edsticas e Dificuldades da Atua\u00e7\u00e3o do Fisioterapeuta Frente \u00e0s \nAtividades Gerenciais nas Cl\u00ednicas de Fisioterapia de Florian\u00f3polis. \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada -Ano: 2003 \nResumo: \n\n  Pode ser observada uma transforma\u00e7\u00e3o no setor da sa\u00fade, especificamente na \u00e1rea de \nfisioterapia, onde h\u00e1 uma oferta cada vez maior de novos profissionais disputando as vagas \ndispon\u00edveis no mercado. Esse ambiente de oferta de servi\u00e7os, superior \u00e0 necessidade da \ndemanda, resultado do aumento no n\u00famero de constitui\u00e7\u00f5es de novas cl\u00ednicas de fisioterapia, \nprovoca uma competi\u00e7\u00e3o entre os profissionais, requerendo conhecimento e habilidade \ngerencial para garantir uma posi\u00e7\u00e3o diferenciada em rela\u00e7\u00e3o aos concorrentes. Este estudo \nobjetivou descrever a atua\u00e7\u00e3o dos fisioterapeutas frente ao papel de administradores de \norganiza\u00e7\u00f5es prestadoras de servi\u00e7os em fisioterapia, caracterizando a sua atua\u00e7\u00e3o \nadministrativa, assim como suas fragilidades. Os resultados deste estudo demonstram que os \nfisioterapeutas que atuam como administradores de cl\u00ednicas de fisioterapia na cidade de \nFlorian\u00f3polis n\u00e3o possuem comportamentos condizentes com os pap\u00e9is gerenciais, assim \ncomo n\u00e3o realizam muitas das atividades administrativas que poderiam facilitar a sua rotina e \nmelhorar o desempenho da empresa. Em virtude disso, observou-se que estes profissionais \npossuem muitas dificuldades relacionadas a pr\u00e1tica administrativa, tanto nos pap\u00e9is quanto nas \natividades administrativas. Sugere-se a replica\u00e7\u00e3o do estudo em outras cidades para a \nincorpora\u00e7\u00e3o da amostra, possibilitando as generaliza\u00e7\u00f5es dos resultados. \n \n\nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aumento do valor agregado atrav\u00e9s do processo gerencial. \n\n19. Pesquisa: A Aduana enquanto \u00d3rg\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e a Influ\u00eancia  da \nsua Atua\u00e7\u00e3o no Contexto Empresarial. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n  O com\u00e9rcio internacional vem se tornando uma pr\u00e1tica cada vez mais importante na \neconomia mundial, assim como a interdepend\u00eancia econ\u00f4mica dos pa\u00edses \u00e9 um fen\u00f4meno cada \nvez mais presente no mundo moderno. O controle das mercadorias que entram e saem do pa\u00eds \n\u00e9 realizado pela Aduana, \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, subordinado \u00e0 Secretaria da \nReceita Federal e ao Minist\u00e9rio da Fazenda. Toda mercadoria destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o deve \nsubmeter-se a confer\u00eancia aduaneira, da mesma forma que toda mercadoria importada tamb\u00e9m \ndeve passar pelo crivo da aduana para que possa entrar legalmente no pa\u00eds. O presente trabalho \n\n\n\n 133\n\ntem por objetivo promover uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a Aduana e a influ\u00eancia da sua \natua\u00e7\u00e3o no contexto social empresarial. Para alcan\u00e7ar tal objetivo utilizou-se de fontes \nbibliogr\u00e1ficas e documentais. \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n20. Pesquisa: Aprendizagem Gerencial: um estudo de caso na UNIVALI  Bigua\u00e7u. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nO reconhecimento da import\u00e2ncia do processo de aprendizagem e de suas implica\u00e7\u00f5es \nno contexto do ambiente de trabalho, contribui para consolida\u00e7\u00e3o de um campo de estudo que \nenfoca a aprendizagem como necess\u00e1ria na configura\u00e7\u00e3o de novos profissionais dispostos a \nidentificar novas maneiras de aprender (LOIOLA, 2002). A ado\u00e7\u00e3o de determinadas normas \norganizacionais (estrutura, tecnologia, padr\u00f5es culturais, estrat\u00e9gias e comportamentos) pode \ndeterminar a forma pela qual a aprendizagem ocorre com o indiv\u00edduo. As transforma\u00e7\u00f5es \nocorridas em fun\u00e7\u00e3o da globaliza\u00e7\u00e3o e da dissemina\u00e7\u00e3o da tecnologia evidenciam o \nconhecimento como um grande diferencial. O sujeito com seu conhecimento e sua capacidade \npara aprender passa a ser o principal agente de transforma\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o.  O estudo da \ncogni\u00e7\u00e3o pela psicologia organizacional e pelas ci\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o, surge  da \nemerg\u00eancia dos processos decis\u00f3rios como t\u00f3picos centrais dentro das organiza\u00e7\u00f5es. Usar uma \nperspectiva cognitiva para entender mais sobre a soma de cren\u00e7as individuais \u00e9 uma forma de \nfornecer melhores explica\u00e7\u00f5es para as a\u00e7\u00f5es em n\u00edvel organizacional.  Esta pesquisa, atrav\u00e9s \nda abordagem cognitivista e qualitativa, buscou compreender, atrav\u00e9s de um estudo de caso \ndescritivo, o processo de aprendizagem gerencial dos Coordenadores de Curso de Gradua\u00e7\u00e3o \nSuperior na UNIVALI / Bigua\u00e7u \u2013 Campus B, utilizando dois modelos te\u00f3ricos distintos como \ncategorias anal\u00edticas.  Na primeira etapa, foi utilizada a teoria de julgamento moral de \nKohlberg para que se analisasse o processo de aprendizagem dos Coordenadores de Curso da \nreferida institui\u00e7\u00e3o. Na segunda etapa, foi utilizada a conceitua\u00e7\u00e3o dos Fatores Facilitadores \npara Aprendizagem Gerencial  de Dibella e Nevis (1999), na busca de um entendimento a \ncerca dos  fatores que facilitam a aprendizagem dos sujeitos pesquisados. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois n\u00e3o interage com atores sociais. \n \n21. Pesquisa: A Influencia dos Conflitos Familiares na Forma do Gerente Decidir. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nTendo como base a Teoria da Ag\u00eancia, o presente trabalho tem como objetivo, \nverificar a influ\u00eancia dos conflitos familiares na forma do gerente decidir e investigar se os \ninteresses pessoais e familiares influenciam nas decis\u00f5es do dia a dia dos gerentes. Para tanto, \nelaborou-se um modelo de question\u00e1rio, utilizando-se fundamentos te\u00f3ricos na literatura \nrelacionada \u00e0 Teoria da Ag\u00eancia e aos conflitos organizacionais, que foi aplicado em um \ngrupo de 26 gerentes de uma institui\u00e7\u00e3o financeira regional, que possu\u00edam subordinados sob \nseu comando, atuando como agentes, ocupando cargo de dire\u00e7\u00e3o de ag\u00eancia (denominados \ngerentes gerais de ag\u00eancia). Todos tinham passado por processo de promo\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia \nde ag\u00eancia.  \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para o gerenciamento de empresas. \n\n\n\n 134\n\n \n22. Pesquisa: Tipologias das Estrat\u00e9gias Gen\u00e9ricas: a determina\u00e7\u00e3o do \u201cestado da \narte\u201d. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n Este trabalho procurou, atrav\u00e9s do \u201cestudo da arte\u201d identificar as principais tipologias \nestrat\u00e9gicas que surgem no cen\u00e1rio organizacional, como uma forma de reverter o ambiente \nem que a empresa est\u00e1 inserida. Tal mudan\u00e7a de conceito passou a ser exigida por uma s\u00e9rie \nde fatores, entre eles o aumento da concorr\u00eancia e exig\u00eancia por parte dos clientes de \nqualidade, fato que move as organiza\u00e7\u00f5es para uma transforma\u00e7\u00e3o da mentalidade; \nimplantando assim nas institui\u00e7\u00f5es um processo de mudan\u00e7a continua, afim de que consiga \ngarantir seu espa\u00e7o no mercado. O estudo foi feito unicamente por meio de pesquisa \nbibliogr\u00e1fica e pode-se verificar que cada autor procura caracterizar suas tipologias para uma \ndeterminada estrutura organizacional, visando tamb\u00e9m \u00e0 quest\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o e o meio \nno qual a empresa est\u00e1 atuando. Os resultados obtidos n\u00e3o possuem como objetivo dar \nprefer\u00eancia a uma tipologia espec\u00edfica, mas sim compactar em um \u00fanico estudo v\u00e1rias \npropostas de tipologias das estrat\u00e9gias gen\u00e9ricas e seus principais estudiosos. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n  \n23. Pesquisa: O Processo de Criatividade nas Organiza\u00e7\u00f5es do Terceiro Setor: um \nestudo bibliogr\u00e1fico. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nCom o crescimento do terceiro setor, a sociedade passou a usufruir de benef\u00edcios cada \nvez menos disponibilizados pelo Estado, na tentativa de aprimorar o bem estar social e \ngarantir subs\u00eddios necess\u00e1rios para a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \nseguran\u00e7a, emprego, dentre outros. Assim, organiza\u00e7\u00f5es que possuem tais caracter\u00edsticas e que \nse enquadram neste tipo de defini\u00e7\u00e3o v\u00eam exercendo papel importante em rela\u00e7\u00e3o ao \ndesenvolvimento das comunidades, abrangendo aspectos sociais, culturais, etc. Para tanto, elas \ndevem estar preparadas para supervisionar e gerir tais atividades, com o intuito de realiz\u00e1-las \neficientemente. Por\u00e9m, \u00e9 exatamente no gerenciamento que estas organiza\u00e7\u00f5es apresentam a \nmaior dificuldade, enfrentando problemas ligados \u00e0 gest\u00e3o de seus neg\u00f3cios, e \nconseq\u00fcentemente, de seus resultados. Toda e qualquer a\u00e7\u00e3o que evite estes acontecimentos \npode e deve ser adotada, almejando-se obter profissionais com habilidades que auxiliem no \nincremento do terceiro setor e no uso de suas ferramentas de gest\u00e3o, sendo a pr\u00e1tica da \ncriatividade uma delas. Este estudo pretendeu desenvolver uma pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre o \ntema da criatividade. O objetivo residiu em analisar as principais abordagens te\u00f3ricas sobre o \nterceiro setor, relacionando \u00e0 tem\u00e1tica da criatividade.  \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n \n24. Pesquisa: An\u00e1lise da Aplica\u00e7\u00e3o da Responsabilidade Social em Organiza\u00e7\u00e3o de \nSa\u00fade Privada. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n\n\n 135\n\nNa presente pesquisa, ser\u00e1 analisado o grau de aplica\u00e7\u00e3o da Responsabilidade Social, \na partir da vis\u00e3o da ger\u00eancia administrativa, em uma cl\u00ednica m\u00e9dica,  da cidade de \nFlorian\u00f3polis. Inicialmente, faz-se a introdu\u00e7\u00e3o ao assunto, discorrendo sobre o problema a ser \ninvestigado e os objetivos a serem alcan\u00e7ados.  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa emp\u00edrica, ela foi \nrealizada em uma Cl\u00ednica m\u00e9dica no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, objetivando-se identificar e \ndescrever as a\u00e7\u00f5es de responsabilidade social adotadas pela cl\u00ednica, de acordo com o modelo \nde Carrol, e da abordagem a partir da teoria dos stakeholders. A metodologia utilizada foi o \nestudo de caso e a abordagem qualitativa. Como fonte de coleta de dados fez-se o uso da \npesquisa documental e bibliogr\u00e1fica, al\u00e9m da entrevista semi-estruturada e da observa\u00e7\u00e3o. O \nresultado da pesquisa emp\u00edrica nos permitiu analisar as a\u00e7\u00f5es, os valores e a percep\u00e7\u00e3o da \nger\u00eancia administrativa de uma cl\u00ednica m\u00e9dica privada, no que tange a responsabilidade social. \nNo final da an\u00e1lise conclui-se que apesar da cl\u00ednica n\u00e3o ter a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de \nresponsabilidade social, ela desenvolve muitas delas, de acordo com o que sugere a teoria. \n\n \nEvid\u00eancias: \nSociocultural: integra\u00e7\u00e3o social. \n \n25. Pesquisa: Capital Social e Res\u00edduos S\u00f3lidos: estudo de caso em uma organiza\u00e7\u00e3o \ndo terceiro setor de Itaja\u00ed- SC. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nA tem\u00e1tica desta pesquisa foi o conjunto de rela\u00e7\u00f5es socioambientais \u2013 seus conflitos e \nalternativas organizacionais \u2013 em torno da quest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos em contexto de \nurbaniza\u00e7\u00e3o \u2013 Itaja\u00ed \u2013, enfatizando-se a contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 cidadania de uma organiza\u00e7\u00e3o do \nterceiro setor \u00e0 luz, das teorias do capital social, num contexto de globaliza\u00e7\u00e3o-localiza\u00e7\u00e3o (ou \nglocaliza\u00e7\u00e3o) e moderniza\u00e7\u00e3o reflexiva. O munic\u00edpio, localizado na Foz do Rio Itaja\u00ed, enfrenta \nproblemas sist\u00eamicos na ocupa\u00e7\u00e3o do solo e no planejamento urbano em geral, sendo a \nredu\u00e7\u00e3o, a coleta seletiva, a reutiliza\u00e7\u00e3o e a reciclagem dos res\u00edduos s\u00f3lidos considerados \naspectos muito relevantes por diversos setores sociais, o que tende a confundir interesses \np\u00fablicos e privados. Com uma pesquisa qualitativa e estudo de caso pretendeu-se elucidar o \nformato organizacional e o capital social (confian\u00e7a, ajuda m\u00fatua) da organiza\u00e7\u00e3o em termos \nde poder social. Percep\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica, de planejamento, de gest\u00e3o e de auto-organiza\u00e7\u00e3o, \ntiveram destaque na an\u00e1lise da Cooperativa de catadores e recicladores de lixo. \n\n \nEvid\u00eancias: \nSociocultural: inclus\u00e3o social. \nAmbiental: contribui\u00e7\u00e3o para a qualidade ambiental. \n \n26. Pesquisa: Isolamento de subst\u00e2ncias de Mikania laevigata Schultz Bip. ex Baker, \nUtilizando Clae-Cromatografia l\u00edquida de Alta Efici\u00eancia. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nMikania laevigata Schultz Bip. Ex Baker, Asteraceae conhecida como guaco, \u00e9 muito \nsemelhante morfologicamente com M. glomerata Spreng a esp\u00e9cie oficializada pela \nFarmacop\u00e9ia Brasileira I (1929). Estas esp\u00e9cies s\u00e3o largamente utilizadas em nosso pa\u00eds, para \nproblemas respirat\u00f3rios. Apesar de possu\u00edrem os mesmos usos terap\u00eauticos, existem poucos \nestudos sobre a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos extratos fluidos. Para caracterizar quimicamente o \nextrato fluido de M. laevigata, este trabalho visou o isolamento de subst\u00e2ncias atrav\u00e9s de \ncromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia (CLAE) preparativa, utilizando equipamento \nWATERS 600, com detector PDA 2996, injetor manual Rheodyne e coluna Nova-Pak C18 \n\n\n\n 136\n\n6\u00b5m (7,8 x 300 mm). Foi utilizado sistema gradiente de 5% de metanol em \u00e1gua acidificada, \nfluxo 3,2 ml/min, detec\u00e7\u00e3o 274 nm e software Millenium Empower. Tanto amostras e \nsolventes foram previamente filtrados com membrana 0,45 \u00b5m. Foram isolados 9 picos, sendo \nque, a fase m\u00f3vel continha uma grande quantidade de \u00e1gua. Foi adicionado acetato de etila em \ncada frasco para extra\u00e7\u00e3o (3x). Ap\u00f3s retirar toda fase org\u00e2nica foi utilizado como agente \nsecante sulfato de s\u00f3dio anidro e colocados para concentrar ao ar livre. Ap\u00f3s quatro dias os \nfrascos 1,2,4,5,6,7,8 concentraram bem, com forma\u00e7\u00e3o de cristais nos frascos 2 e 8; apenas os \nfrascos 3 e 9 como continham um volume maior de isolados, tiveram que ser concentrados em \nsistema rota-vapor \u00e1 60\u00baC, e depois foi deixado ao ar livre como os outros para concentrar. \nEstas subst\u00e2ncias foram submetidas \u00e1 t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas analisadas na Universidade \nFederal de S\u00e3o Carlos, revelaram que todas as subst\u00e2ncias que constavam em todos os frascos \nera sulfato de s\u00f3dio. A perda das subst\u00e2ncias org\u00e2nicas leva-nos a rever o procedimento \nutilizado, que ser\u00e1 reproduzido e a etapa de recupera\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias ser\u00e1 modificada, \nprevendo a liofiliza\u00e7\u00e3o dos ambos diretamente da fra\u00e7\u00e3o aquosa. \n \n\nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: estudo para aproveitamento econ\u00f4mico de planta com ocorr\u00eancia regional. \n\n \n27. Pesquisa: Estudos Fitoqu\u00edmicos com a Esp\u00e9cie Allamanda schottii. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n O g\u00eanero Allamanda \u00e9 encontrado por todo sul do Brasil. \u00c9 usada pela medicina \npopular no tratamento de algumas patologias, como purgativa, contra tumores hep\u00e1ticos e \nvermes intestinais. Esta planta possui uma grande concentra\u00e7\u00e3o do triterpeno \u00e1cido urs\u00f3lico, \nde irid\u00f3ides, entre eles a plumericina e plumier\u00eddeo, al\u00e9m de flavonoides. Trabalhos recentes \nt\u00eam demonstrado que estes compostos exercem uma vasta rela\u00e7\u00e3o de atividades biol\u00f3gicas, \ndentre as quais destacam-se as atividades: antiinflamat\u00f3ria, analg\u00e9sica,  antitumoral, anti-HIV. \nEsta planta faz parte dos estudos fitoqu\u00edmicos realizados pelo grupo de pesquisas do \nNIQFAR/Univali e LAEST/UFSC e tem apresentado resultados promissores. Como objetivo \ndeste trabalho pretendeu-se isolar e identificar metab\u00f3litos secund\u00e1rios que possam agir como \nantitumorais, uma vez que o extrato tem apresentado resultados muito promissores. Os \ncompostos isolados (plumericina e 3,4-dimetoxibenzeno etilenoglicol) foram identificados \natrav\u00e9s de m\u00e9todos espectrosc\u00f3picos convencionais (RMN-H1 e C13). Este trabalho est\u00e1 \ncontribuindo para as linhas de pesquisa de princ\u00edpios ativos naturais, modifica\u00e7\u00e3o estrutural e \ns\u00edntese de mol\u00e9culas bioativas do NIQFAR/CCS e Mestrado em Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas desta \nInstitui\u00e7\u00e3o. \n \n\nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: estudo para aproveitamento econ\u00f4mico de planta com ocorr\u00eancia regional.  \n \n28. Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o de Quitosana e N-Carboximetilquitosana como Agentes \nFormadores de Biofilmes para uso Farmac\u00eautico. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nA quitosana (QTS) \u00e9 um derivado hidrolizado da quitina, dispon\u00edvel comercialmente, \ncom diversas aplica\u00e7\u00f5es industriais na \u00e1rea de biomateriais, alimentos, cosm\u00e9ticos e \nmedicamentos. A QTS e a n-carboximetilquitosana (N-CMQ), entre outros derivados, t\u00eam \nsido estudados quanto \u00e0 sua propriedade de forma\u00e7\u00e3o de filmes, com aplica\u00e7\u00e3o na conserva\u00e7\u00e3o \nde frutos. Como algumas poss\u00edveis propriedades funcionais dos filmes incluem retardar a \nmigra\u00e7\u00e3o de umidade e o transporte de gases (O2 e CO2), oportuniza-se a avalia\u00e7\u00e3o da QTS e \n\n\n\n 137\n\nN-CMQ no revestimento de comprimidos contendo f\u00e1rmacos sens\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o, \nproporcionando um poss\u00edvel aumento na estabilidade de tais medicamentos. Este trabalho \nvisou a avalia\u00e7\u00e3o de formula\u00e7\u00f5es, contendo QTS, N-CMQ, com ou sem plastificantes (glicerol \ne PEG), para o futuro revestimento de comprimidos de uso oral. A N-CMQ foi obtida a partir \nda QTS comercial com adapta\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Muzzarelli et al. (1982), a fim de obter \nmaiores graus de substitui\u00e7\u00e3o (DS), proporcionando maior solubilidade e viscosidade. Os \npol\u00edmeros foram caracterizados qu\u00edmicamente (teor de prote\u00ednas, carboidratos, grau de \ndesacetila\u00e7\u00e3o da QTS e DS da N-CMQ), quanto \u00e0s propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas (rendimento \nda N-CMQ, perda por desseca\u00e7\u00e3o, teor de cinzas, espectro de IV, viscosidade intr\u00ednseca e \ndin\u00e2mica) e tamb\u00e9m realizado ensaio de toxicidade aguda com a N-CMQ. Foram elaboradas \nformula\u00e7\u00f5es contendo 1-2% de biopol\u00edmero, com 15 % de plastificante ou sem plastificante. A \nconcentra\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es foram avaliadas quanto \u00e0 viscosidade a fim de obter um valor de \ncerca de 125 mPa.s, recomend\u00e1vel para aplica\u00e7\u00e3o, no processo de revestimento de \ncomprimidos. Os filmes foram obtidos atrav\u00e9s do m\u00e9todo de casting: al\u00edquotas de 10 mL da \nsuspens\u00e3o polim\u00e9rica aquosa homog\u00eanea foram vertidas em orif\u00edcios com \u00e1reas de 10 cm2, \nsobre placa de Nylon\u00ae revestida com Teflon\u00ae. Em seguida a placa foi mantida em estufa de \nar circulante a 40\u00b0C, por 10 h. Os filmes assim obtidos (triplicata) foram analisados quanto ao \naspecto e espessura. Com a modifica\u00e7\u00e3o da ordem de adi\u00e7\u00e3o dos reagentes no processo de \ns\u00edntese de N-CMQ foram obtidos produtos com diferentes DS (14-26%), sendo o maior DS \nobtido com a adi\u00e7\u00e3o da QTS sobre a solu\u00e7\u00e3o aquosa de \u00e1cido gliox\u00edlico. Foi observada uma \ncorrela\u00e7\u00e3o entre a viscosidade e o DS da N-CMQ (DS de 16,3% e 24,8%, com viscosidade de \n102 e 296 mPA.s, respectivamente). Foi obtido um valor de viscosidade de cerca de 140 mPa.s \nnas solu\u00e7\u00f5es contendo 1% de N-CMQ em \u00e1gua e 2% de QTS em \u00e1cido ac\u00e9tico 2 % (v/v), \nsolventes nos quais os respectivos pol\u00edmeros s\u00e3o sol\u00faveis, demonstrando a maior viscosidade \ndo primeiro. A an\u00e1lise de toxicidade aguda n\u00e3o evidenciou poss\u00edvels efeitos t\u00f3xicos da N-\nCMQ.Os filmes de QTS apresentaram aspecto mais resistente e amarelado, em compara\u00e7\u00e3o \ncom os filmes de N-CMQ, incolores, ambos levemente opalescentes. Os filmes contendo QTS \n2%, QTS 2%/PEG 15% e QTS 2%/glicerol 15%, apresentaram espessura de 0,0967 \u00b1 0,006; \n0,1233 \u00b1 0,006 e 0,1600 \u00b1 0,006, respectivamente. J\u00e1 os filmes compostos de N-CMQ 1%, N-\nCMQ 1%/PEG 15% e N-CMQ 1%/glicerol 15%, apresentaram espessura de 0,0567 \u00b1 0,006; \n0,0633 \u00b1 0,006 e 0,0833 \u00b1 0,006, respectivamente. De modo geral, os filmes contendo QTS \nresultaram mais espessos que aqueles contendo N-CMQ, apesar do similar valor de \nviscosidade e, para ambos os biopol\u00edmeros, os filmes sem plastificantes apresentaram menor \nespessura, sendo que o glicerol proporcionou filmes mais espessos. Portanto, conclui-se que a \nN-CMQ e a QTS, proporcionam filmes com potencial aplica\u00e7\u00e3o no revestimento de \ncomprimidos. \n \n\nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aumento do valor agregado de produto com ocorr\u00eancia regional. (carapa\u00e7as de \ncrust\u00e1ceos). \n \n29. Pesquisa: Estudo da A\u00e7\u00e3o dos Extratos de Bromelia antiacantha  e Rubus \nrosaefolius na Popula\u00e7\u00e3o de Leuc\u00f3citos Sang\u00fc\u00edneos de Camundongos Portadores do \nTumor de Ehrlich \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nDe acordo com dados da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), o c\u00e2ncer atinge 9 \nmilh\u00f5es de pessoas, matando 5 milh\u00f5es a cada ano, sendo a segunda causa de morte por \ndoen\u00e7a. A OMS alerta para o fato de que, se n\u00e3o forem tomadas medidas de preven\u00e7\u00e3o, a \nincid\u00eancia de c\u00e2ncer aumentar\u00e1 em 100% nos pr\u00f3ximos 20 anos (BRASIL 2003). \n\n\n\n 138\n\nO c\u00e2ncer ou neoplasia \u00e9 uma doen\u00e7a de natureza cr\u00f4nica que mata pela invas\u00e3o \ndestrutiva de \u00f3rg\u00e3os normais por extens\u00e3o direta e/ou dissemina\u00e7\u00e3o para pontos distantes \n(met\u00e1stases) (ABBAS et al., 2003). \n\nAs c\u00e9lulas cancerosas s\u00e3o muito similares \u00e0s c\u00e9lulas normais, e o sistema imune parece \nincapaz de atac\u00e1-las efetivamente. Ao tratar o c\u00e2ncer, os m\u00e9dicos recorrem \u00e0 cirurgia, \u00e0 \nradia\u00e7\u00e3o e a drogas citot\u00f3xicas. Embora esses tratamentos forne\u00e7am remiss\u00e3o ou cura a alguns \npacientes, mais freq\u00fcentemente eles s\u00e3o limitados pela elimina\u00e7\u00e3o incompleta das c\u00e9lulas \ncancerosas e os efeitos colaterais delet\u00e9rios do tratamento (PARHAM, 2001). \n\nAl\u00e9m do emprego das terap\u00eauticas convencionais, outras alternativas t\u00eam sido \npropostas, como a terapia biol\u00f3gica, que leva em considera\u00e7\u00e3o os mecanismos naturais de \ndefesa do hospedeiro e que constitui do resultado de uma melhor compreens\u00e3o dos \nmecanismos b\u00e1sicos de defesa antitumoral (ROSEMBERG, 1993 appud SATO, 2002). \n\nA necessidade de agentes antiinvasivos e/ou tumoricidas mais eficientes e menos \nonerosos tem levado \u00e0 busca de novos compostos farmacol\u00f3gicos ativos tanto no controle do \ncrescimento das c\u00e9lulas tumorais como na modula\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas de ades\u00e3o que permitem \nas met\u00e1stases. Neste sentido, nos \u00faltimos anos tem crescido tamb\u00e9m o interesse por produtos \nde origem vegetal na busca de terapias mais eficazes. Nos Estados Unidos, entre 1983 e 1994, \n60% dos medicamentos anticancer\u00edgenos aprovados eram de origem vegetal (CRAGG et al., \n1997 appud KURT et al., 2003). \n\nO conhecimento que temos sobre o c\u00e2ncer nos mostra que tumores malignos s\u00e3o capazes \nde inibir a resposta imunol\u00f3gica. Sendo assim, pesquisar plantas que possam agir como \nimunomoduladores, podendo, portanto, aumentar a resposta imune do hospedeiro aos tumores \npode ser a chave para a cura desta doen\u00e7a. \n \n\nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: estudo para aproveitamento econ\u00f4mico de planta com ocorr\u00eancia regional. \n \n\n30. Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o da Hematopoese de Animais Portadores do Tumor de Ehrlich \nSubmetidos ao Tratamento com o Extrato de uma Planta com A\u00e7\u00e3o Antitumoral. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n Muitas drogas utilizadas atualmente na terap\u00eautica originam-se de compostos isolados \nde plantas medicinais e/ou de seus derivados obtidos por s\u00edntese ou por modifica\u00e7\u00f5es \nmoleculares. Assim, as plantas medicinais podem apresentar um arsenal importante para o \ndesenvolvimento de novas drogas de interesse no tratamento de doen\u00e7as, principalmente para \naquelas que permanecem ainda sem terap\u00eautica adequada. Entre estas doen\u00e7as podemos \nincluir os tumores, as doen\u00e7as auto-imunes e as hipersensibilidades. Sabe-se que a primeira, o \ntumor, aparece devido \u00e0 inefici\u00eancia do sistema imunol\u00f3gico do portador em erradicar as \nc\u00e9lulas neopl\u00e1sicas. J\u00e1 nas duas outras, doen\u00e7as auto-imunes e por hipersensibilidade, a inj\u00faria  \ntecidual \u00e9 causada por resposta inadequada do sistema imunol\u00f3gico do pr\u00f3prio individuo. \nAl\u00e9m disso, os medicamentos utilizados para o tratamento destas e de algumas outras doen\u00e7as \nnormalmente levam a aplasia de medula \u00f3ssea, comprometendo a forma\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas de \ndefesa. Por isso, plantas que tenham a\u00e7\u00e3o de imunomodulador e/ou estimulador de \nhematopoese podem contribuir muito para o tratamento destas doen\u00e7as.  \n\nSomando a isto, o Brasil \u00e9 um pa\u00eds privilegiado, considerando sua extensa e \ndiversificada flora. No entanto, nosso pa\u00eds ainda n\u00e3o tem atua\u00e7\u00e3o destacada no mercado \nmundial de fitoter\u00e1picos. Este quadro  s\u00f3 poder\u00e1 ser alterado com investimento em pesquisas \nna \u00e1rea. \n\n \n\n\n\n 139\n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois n\u00e3o especifica a regi\u00e3o ou plantas \nque forneceram as amostras. \n \n31. Pesquisa: Direito de Superf\u00edcie Face o C\u00f3digo Civil. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nA presente pesquisa tem como objeto o Direito de superf\u00edcie, instituto que foi exclu\u00eddo \ndo ordenamento jur\u00eddico brasileiro em 1864, e reintegrado no C\u00f3digo Civil de 2002. Contudo \ntal instituto j\u00e1 estava presente na legisla\u00e7\u00e3o brasileira atrav\u00e9s do Decreto-Lei n\u00b0 271, de \n28/02/1967, e no Estatuto da Cidade, Lei n\u00b0 10.257/2001. Caracteriza-se como um Direito real \nsobre coisas alheias, pela sua for\u00e7a e pelos seus efeitos. Esse novo instituto veio a substituir a \nenfiteuse, e constatou-se, segundo a doutrina que o faz com vantagens, tem aplica\u00e7\u00e3o no \nmercado de im\u00f3veis urbanos e rurais, apresenta-se como uma nova forma de plantar ou \nconstruir. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n32. Pesquisa: Inconstitucionalidade por Omiss\u00e3o. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nEste relat\u00f3rio de pesquisa versa sobre o controle concentrado de constitucionalidade de \nleis no Brasil, na esp\u00e9cie de a\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade por omiss\u00e3o, quando da omiss\u00e3o \nlegislativa ou da a\u00e7\u00e3o negativa quer dizer, da aus\u00eancia de atitude do Poder P\u00fablico \nAdministrativo. \n\nO tema ganhou relev\u00e2ncia com o advento da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, atrav\u00e9s do \nseu conte\u00fado exposto na reda\u00e7\u00e3o do art. 103, \u00a7 2o , abrindo-se nova perspectiva no campo das \ngarantias e direitos constitucionais, mais especificamente a lei 9.868 de 10 de novembro de \n1999, criada posteriormente para garantir o cumprimento dos preceitos constitucionais, tanto \nna esfera legislativa como na administrativa. Vale dizer que a pesquisa apresentar\u00e1 a norma de \nefic\u00e1cia limitada e de aplicabilidade mediata ou indireta, na especificidade da \ninconstitucionalidade por omiss\u00e3o, que dependem, necessariamente, de provid\u00eancias \nnormativas ulteriores para a produ\u00e7\u00e3o dos efeitos colimados pelo legislador constituintes. Para \numa melhor compreens\u00e3o do instituto, se referir\u00e1 ao Mandado de Injun\u00e7\u00e3o, como forma de \ncotejo e diferencia\u00e7\u00e3o, sem t\u00ea-lo como objeto de estudo. \n\nAinda, mostrar que cabe ao legislador ordin\u00e1rio conferir-lhe executoriedade plena, \nmediante leis integrativas. \n\nAo desenvolvimento deste trabalho se desenvolver\u00e1 a no\u00e7\u00e3o do controle da \ninconstitucionalidade por omiss\u00e3o, principalmente no Supremo Tribunal Federal, eleito \nguardi\u00e3o da Lei Maior, assim como os efeitos da dita norma de controle do princ\u00edpio da \nsupremacia constitucional, e seu objetivo de implementa\u00e7\u00e3o de preceitos fundamentais que, \npara atingirem efic\u00e1cia plena dependem de regulamenta\u00e7\u00e3o  infraconstitucional. \n\nPor fim, tentar-se-\u00e1 atrav\u00e9s dos ensinamentos de doutrinadores e estudiosos utilizados \nneste relat\u00f3rio, trazer, ainda que limitadamente, quais as conseq\u00fc\u00eancias sentidas pelo cidad\u00e3o \ndiante do provimento jurisdicional do Supremo Tribunal Federal, quando este se limita apenas \na dar ci\u00eancia ao Poder competente para tornar efetiva a norma constitucional declarada \ninconstitucional. \n\n \nEvid\u00eancias: \n\n\n\n 140\n\nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n33. Pesquisa: A Fun\u00e7\u00e3o Social da Propriedade como Princ\u00edpio Constitucional da \nOrdem Econ\u00f4mica e sua Aplicabilidade \u00e0 Atividade Empresarial. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nO inciso III do artigo 170 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil enuncia \ncomo princ\u00edpio da ordem econ\u00f4mica a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade: \u201cA ordem econ\u00f4mica, \nfundada na valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho humano e na livre iniciativa, tem por fim assegurar a todos \na exist\u00eancia digna, conforme os ditames da justi\u00e7a social, observados os seguintes princ\u00edpios: \n(...) III- fun\u00e7\u00e3o social da propriedade\u201d. A referida enumera\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios faz com que todos \nos entes econ\u00f4micos, no exerc\u00edcio da livre iniciativa, devam observ\u00e1-los e cumpri-los, sobre \npena de assim n\u00e3o procedendo estarem desviando-se de sua pr\u00f3pria finalidade social. A \njustificativa da pesquisa encontra-se na necessidade de se obter a mais clara limita\u00e7\u00e3o do tema \npesquisado, bem como a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o do referido princ\u00edpio, pois tem recebido \ninterpreta\u00e7\u00f5es diversas dificultando inclusive sua aplica\u00e7\u00e3o a atividades ligadas \u00e0 iniciativa \necon\u00f4mica privada. Atrav\u00e9s da diferencia\u00e7\u00e3o entre propriedade dotada de fun\u00e7\u00e3o individual e \npropriedade dotada de fun\u00e7\u00e3o social, previstas nos artigos 5\u00ba inciso XXII e artigo 170, inciso \nIII, ambos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, almeja-se a compreens\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, \nquando aplicada aos bens de produ\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s breve estudo da atividade empresarial, \nvislumbra-se a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, como \nprinc\u00edpio da ordem econ\u00f4mica, bem como os problemas atrelados a sua preposi\u00e7\u00e3o \u00e1 atividade \nempresarial. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n34. Pesquisa: A Prova Pericial e sua Valora\u00e7\u00e3o como Fonte de Convic\u00e7\u00e3o do Juiz \nCriminal. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nA presente pesquisa trata da Prova Pericial no \u00e2mbito do Processo Penal Brasileiro, \nespecificamente no que diz respeito a sua valora\u00e7\u00e3o como fonte de concretismo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da \nconvic\u00e7\u00e3o do magistrado. Isto porque os outros meios de prova, a exemplo da prova \ntestemunhal, est\u00e1 sujeita \u00e0s influ\u00eancias existentes no meio externo, como o interesse na causa, \no medo de repres\u00e1lias por parte do crime organizado. Por tais motivos, mesmo ciente que \ntodas as provas tem igual valor, suscita-se neste trabalho acad\u00eamico, a possibilidade de haver \numa valora\u00e7\u00e3o diferenciada da prova pericial em rela\u00e7\u00e3o a outro meio de prova, colocando-se \n\u00e0quela sobre um estandarte, posto que deriva de um laudo pericial que por sua vez, \u00e9 \nprecedido por estudos cient\u00edficos. \n\nEvid\u00eancias: \n\nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n35. Pesquisa: O Princ\u00edpio da Publicidade Aplicado \u00e0s Licita\u00e7\u00f5es P\u00fablicas. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \n\n      Resumo:   \n            A presente investiga\u00e7\u00e3o, realizada com base em pesquisa cient\u00edfica, apresenta e analisa \no Princ\u00edpio da Publicidade aplicado \u00e0s Licita\u00e7\u00f5es p\u00fablica, com uma an\u00e1lise de aplica\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n 141\n\nmodalidades Convite, Tomada de Pre\u00e7os e Concorr\u00eancia P\u00fablica, afim de apurar a import\u00e2ncia \ndeste Princ\u00edpio nos procedimentos licitat\u00f3rios. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n36.Pesquisa: Fam\u00edlia e Deveres Conjugais: uma an\u00e1lise \u00e0 luz da pol\u00edtica jur\u00eddica. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nA presente pesquisa constitui-se de um estudo anal\u00edtico na \u00e1rea de direito civil, \nespec\u00edficamente no ramo do Direito de Fam\u00edlia. Buscou-se atrav\u00e9s da doutrina, identificar a \norigem e a evolu\u00e7\u00e3o da Fam\u00edlia, bem como, analisar os Deveres Conjugais adquiridos com o \ncasamento, enfatizando a relev\u00e2ncia do cumprimento de tais deveres, em uma sociedade que \ntorna-se cada dia mais individualista. Tal estudo, buscou revestir-se tamb\u00e9m de um car\u00e1ter \npedag\u00f3gico, trazendo considera\u00e7\u00f5es para o trabalho atribu\u00eddo ao legislador e ao Poder \nJudici\u00e1rio. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n37. Pesquisa: A Utilidade dos Juros nos Contratos Banc\u00e1rios ao Longo da Hist\u00f3ria : \numa an\u00e1lise jur\u00eddica. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nA atividade banc\u00e1ria surgiu de forma, rudimentar na Idade Antiga, caracterizando a \nFase Embrion\u00e1ria do Instituto, que era praticada entre os babil\u00f4nicos, os eg\u00edpcios, hebreus, \ngregos e romanos. Essas atividades eram regulamentadas por contratos de empr\u00e9stimo \ndenominados de m\u00fatuo, que permitiram a cobran\u00e7a de juro, exceto entre os hebreus que \nsomente cobravam juros de estrangeiros. A evolu\u00e7\u00e3o das atividades banc\u00e1rias para a Fase \nInstitucional se deu no final da Idade M\u00e9dia, atrav\u00e9s das feiras onde os banqueiros e cambistas \ntrocavam moedas, dinheiro \u00e0 juros, etc. Essa atividade se desenvolveu especialmente depois \ndas cruzadas e descoberta das Am\u00e9ricas. Ap\u00f3s a institucionaliza\u00e7\u00e3o dos Bancos, passou-se a \nfase capitalista das atividades banc\u00e1rias, caracterizada pela internacionaliza\u00e7\u00e3o das mesmas. \nTrazendo esta hist\u00f3ria ao Brasil, tivemos impedimentos e restri\u00e7\u00f5es quanto aos juros e a usura, \ninicialmente, a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa coibia o empr\u00e9stimo a juros, o que foi paulatinamente \nsendo admitido em raz\u00e3o do desenvolvimento do com\u00e9rcio e na navega\u00e7\u00e3o. Entretanto o Brasil \ntratou de limitar o \u00edndice em percentual que n\u00e3o afrontasse a economia de forma que o capital \ncircule em raz\u00e3o de suas utilidades e fun\u00e7\u00f5es na sociedade. As normas jur\u00eddicas que fixaram \nos juros devidos em raz\u00e3o da atividade banc\u00e1ria, regulamentada pelos contratos devem ser \njustas e socialmente \u00fateis. Na an\u00e1lise dos juros nos contratos banc\u00e1rios verifica-se que ao \nlongo da hist\u00f3ria nem sempre alcan\u00e7ou este desiderato. A organiza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es \nbanc\u00e1rias, nos fez proceder empr\u00e9stimos e outras fun\u00e7\u00f5es como o cr\u00e9dito, dep\u00f3sito, atrav\u00e9s de \ncontratos de ades\u00e3o, tendo estes fun\u00e7\u00f5es e utilidades sociais.  \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n38. Pesquisa: A Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rico-Jur\u00eddica da Responsabilidade Civil da \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica no Ordenamento Jur\u00eddico Brasileiro \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n\n\n 142\n\n A presente pesquisa tratou da Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rico-Jur\u00eddica da Responsabilidade Civil da \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica no Ordenamento Jur\u00eddico Brasileiro, com base na doutrina pertinente \nao assunto. O enfoque do tema partiu de um exame geral acerca das teorias que procuram \nexplicar a origem do Estado e das teorias que visam justificar a incid\u00eancia no meio social, em \nseguida constatando-se as diferentes formas que o Estado tomou no decorrer da hist\u00f3ria. A \npartir disso, procurou-se caracterizar a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, sua organiza\u00e7\u00e3o, sua atividade \ne seus agentes. Ap\u00f3s, cuidou-se do instituto jur\u00eddico da responsabilidade civil, apresentando-se \nsua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico, seu conceito, esp\u00e9cies, elementos caracterizadores, para ent\u00e3o \nexaminar-se a Responsabilidade Civil da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Por derradeiro, analisou-se \nas teorias que procuram caracterizar a Responsabilidade Civil da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \nverificando a inser\u00e7\u00e3o da cada uma destas no ordenamento jur\u00eddico brasileiro.  \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n39. Pesquisa: A Flexibiliza\u00e7\u00e3o das Normas Trabalhistas Frente ao Princ\u00edpio da \nDignidade da Pessoa Humana. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nSurgiram as leis trabalhistas para regulamentar as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, estabelecendo \ndiretrizes de comportamento, coibindo a explora\u00e7\u00e3o do trabalho humano. Por\u00e9m com o passar \ndos tempos e ap\u00f3s evolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e as transforma\u00e7\u00f5es mundiais, determinadas pelo \nprocesso de globaliza\u00e7\u00e3o, desemprego e implementadas pelo conflito entre o capital e o  \ntrabalho faz surgir discuss\u00f5es acerca das leis trabalhistas criadas em tempos de outra realidade.  \nDeste modo, surge entre outras id\u00e9ias, a da flexibiliza\u00e7\u00e3o dos direitos trabalhistas. Assim, o \nintuito da presente projeto \u00e9 verificar se a flexibiliza\u00e7\u00e3o das normas trabalhista poder\u00e1  ser \nafastada pelo Princ\u00edpio da Dignidade da Pessoa Humana, previsto no artigo 1-\u00ba, inciso III, da \nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Inicialmente pretende-se investigar, a origem \nda id\u00e9ia de flexibiliza\u00e7\u00e3o, ou seja, a atual conjuntura brasileira, como o mercado informal de \ntrabalho e a globaliza\u00e7\u00e3o,  o conceito de flexibiliza\u00e7\u00e3o do direito do  trabalho e as correntes \nque agem sobre ela. Far-se-\u00e1 an\u00e1lise do Princ\u00edpio da Dignidade da Pessoa Humana, os \naspectos hist\u00f3ricos e fundamentos no \u00e2mbito do direito trabalhista, frente a flexibiliza\u00e7\u00e3o do \ndireito do trabalho. Diante de correntes doutrin\u00e1rias antag\u00f4nicas, pretende-se saber se \nflexibilizar seria um meio de aumentar o n\u00famero de empregos e por fim se tal flexibiliza\u00e7\u00e3o \npassaria por cima de direitos e princ\u00edpios constitucionais, em especial o Princ\u00edpio da \nDignidade da Pessoa Humana. Sabe-se que proteger o trabalhador e seus direitos \u00e9 condi\u00e7\u00e3o \nb\u00e1sica para alcan\u00e7ar a dignidade humana. \n\n \n Evid\u00eancias: \n N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n 40. Pesquisa: Software Livre e Inclus\u00e3o Digital. \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n A pesquisa teve como tema a Inclus\u00e3o Digital e o instituto do Software Livre. \nPrimeiramente foi contextualizado o momento contempor\u00e2neo de profunda transforma\u00e7\u00e3o, \nenfatizando-se a velocidade e a import\u00e2ncia adquirida pela informa\u00e7\u00e3o. Discutiu-se tamb\u00e9m a \nexclus\u00e3o digital como forma de caracterizar a Inclus\u00e3o Digital e propor-se o seu conceito \noperacional. Analisou-se em seguida o Software Livre e compreendeu-se que ele, al\u00e9m de ser \num meio adequado para a promo\u00e7\u00e3o da Inclus\u00e3o Digital, promove o desenvolvimento da \n\n\n\n 143\n\ntecnologia nacional e permite o crescimento econ\u00f4mico e social desse setor. Concluiu-se, \nademais, que o Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o passa, na sociedade contempor\u00e2nea, pelo acesso \u00e0s formas \ndigitais de conhecimento, as quais dependem de um processo efetivo de Inclus\u00e3o Digital. A \nInclus\u00e3o Digital aparece, assim, como um vetor importante na equaliza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as entre \nindiv\u00edduos e classes sociais e possibilita uma diminui\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais ao permitir \numa universaliza\u00e7\u00e3o das oportunidades.  \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois n\u00e3o define a \u00e1rea de abrang\u00eancia \nda pesquisa. \n \n\n 41. Pesquisa: Racionalidade Argumentativa \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n A presente pesquisa investigou, por interm\u00e9dio de uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, o \nconceito de Racionalidade Argumentativa utilizado na Teoria Jur\u00eddica Contempor\u00e2nea. A \nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica foi centrada na an\u00e1lise das obras dos precursores da teoria da \nargumenta\u00e7\u00e3o (Cha\u00eem Perelman, Theodor Viehweg e Stephen Toulmin) e incidentalmente \ntrabalhou com a teoria da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica j\u00e1 desenvolvida. A hip\u00f3tese inicial da \npesquisa identificou um sentido de \u201cracionalidade argumentativa\u201d disseminado na Teoria \nJur\u00eddica Contempor\u00e2nea que contempla a id\u00e9ia de uma recusa da racionalidade cientificista \nque predominou sobre o modo origin\u00e1rio do pensamento jur\u00eddico (produzido na Antig\u00fcidade \nCl\u00e1ssica e mantido na Idade M\u00e9dia) e uma \u00eanfase nos aspectos de discuss\u00e3o de premissas e \ncontrole da argumenta\u00e7\u00e3o pela explicita\u00e7\u00e3o dos fundamentos trazidos para sustentar os \nargumentos aduzidos em uma disputa argumentativa, que resgata e valoriza aspectos que \nsempre estiveram presentes na pr\u00e1tica jur\u00eddica. Hip\u00f3tese esta que foi constatada como correta \nap\u00f3s a investiga\u00e7\u00e3o. O M\u00e9todo utilizado nas fases de Investiga\u00e7\u00e3o e de Tratamento de Dados \nfoi o Indutivo, pois tratou-se de desenvolver os diversos aspectos espec\u00edficos da tem\u00e1tica para \nchegar a um aprofundamento da investiga\u00e7\u00e3o que permita responder o problema formulado e \ndefinir, ainda que em linhas gerais, o que \u00e9 racionalidade argumentativa. No Relat\u00f3rio Final da \nPesquisa empregou-se a base indutiva.  \n\n Evid\u00eancias: \n N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n42. Pesquisa: Fam\u00edlia e Deveres Conjugais: uma an\u00e1lise \u00e0 luz da pol\u00edtica jur\u00eddica \n\n Fonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \n\nResumo: \nO presente projeto de pesquisa foi proposto com o objetivo de aprofundar os estudos \n\nsobre a possibilidade de transmiss\u00e3o, ou n\u00e3o, aos herdeiros do devedor, da obriga\u00e7\u00e3o de \nprestar alimentos decorrentes do parentesco, do casamento e da rela\u00e7\u00e3o f\u00e1tica (uni\u00e3o est\u00e1vel \nou concubinato), em vista das regras contidas no art. 402 do CCB/1916, art. 23 da lei do \nDiv\u00f3rcio (Lei n\u00ba 6.515/1977) e art. 1.700 do CCB/2002. O resultado esperado com a pesquisa \n\u00e9 encontrar respostas sobre o tema proposto, apresentando-se os diversos posicionamentos \nacerca do tema, a fim de fornecer informa\u00e7\u00f5es aos bachar\u00e9is e acad\u00eamicos de direito que \nlidam nesse meio e assim aprimorar e ampliar os conhecimentos jur\u00eddicos na \u00e1rea do direito de \nfam\u00edlia. \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local \n\n\n\n 144\n\n \n43. Pesquisa: Tend\u00eancias Curriculares da Arte na Educa\u00e7\u00e3o para o Ensino \nFundamental nos Munic\u00edpios Filiados a Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Foz do Rio \nItaja\u00ed \u2013 AMFRI \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nEsta pesquisa buscou investigar os modelos curriculares que norteiam as pr\u00e1ticas \neducativas da Arte na Educa\u00e7\u00e3o do Ensino Fundamental nos munic\u00edpios filiados a Associa\u00e7\u00e3o \ndos Munic\u00edpios da Foz do rio Itaja\u00ed \u2013 AMFRI, Santa Catarina. Caracterizou-se  como uma \npesquisa descritiva, com foco central no desejo de conhecer e descrever as caracter\u00edsticas dos \nprojetos curriculares delineados pelas Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o de cada munic\u00edpio envolvido, \npriorizando os modelos e os elementos da organiza\u00e7\u00e3o de seus curr\u00edculos focalizando a Arte \nna Educa\u00e7\u00e3o. A pesquisa \u00e9 de abordagem qualitativa  com base na an\u00e1lise documental e na \nan\u00e1lise de conte\u00fado das propostas curriculares dos seguintes munic\u00edpios: Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, \nCambori\u00fa, Penha, Itaja\u00ed, Ilhota, Pi\u00e7arras, Navegantes, Bombinhas, Porto Belo, Itapema e Luis \nAlves. Buscou-se observar nestes documentos a concep\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica, te\u00f3rico-conceitual e a \nabordagem metodol\u00f3gica referentes a Arte na Educa\u00e7\u00e3o. \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a pr\u00e1tica da arte na educa\u00e7\u00e3o. \n \n44. Pesquisa: O Uso dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o Institucional. \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nO contexto em torno das pol\u00edticas p\u00fablicas em avalia\u00e7\u00e3o, a partir da d\u00e9cada de 90, \napontava para a necessidade de incremento da gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es educacionais a partir do \nuso dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o institucional interna e externa. Nessa dimens\u00e3o, identificou-se \na car\u00eancia de pesquisas em torno da tomada de decis\u00f5es a partir das pr\u00e1ticas avaliativas nos \ncontextos das institui\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o superior. Conseq\u00fcentemente, fez-se urgente uma \npesquisa que investigasse os usos que os dirigentes da UNIVALI fazem a partir dos resultados \nda avalia\u00e7\u00e3o institucional. Foram entrevistados nove diretores de centro e quarenta e quatro \ncoordenadores de curso. A an\u00e1lise das entrevistas transcritas foi elaborada a partir da \nmetodologia da an\u00e1lise de conte\u00fado. Os dados indicam que o uso dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o \ninstitucional no \u00e2mbito da UNIVALI ainda \u00e9 feita de modo incipiente. Os processos de \nsensibiliza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o dos resultados ainda carecem de reflex\u00f5es mais aprofundadas, \nbem como o processo de comunica\u00e7\u00e3o dos resultados por meio dos relat\u00f3rios escritos. O dado \npositivo \u00e9 encontrado na articula\u00e7\u00e3o entre os diversos programas institucionais como o de \nelabora\u00e7\u00e3o dos projetos pedag\u00f3gicos e o de forma\u00e7\u00e3o continuada para docentes. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois o foco da pesquisa \u00e9 a pr\u00f3pria \ninstitui\u00e7\u00e3o. \n \n45. Pesquisa: Web Quest como Estrat\u00e9gia de Ensino Semipresencial para Alunos de \nGradua\u00e7\u00e3o no Curso de PP Relat\u00f3rio Final. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nSegundo Pierre L\u00e9vy, refer\u00eancia mundial da cybercultura, um dos principais obst\u00e1culos \n\u00e0 participa\u00e7\u00e3o nas iniciativas de intelig\u00eancia coletiva n\u00e3o \u00e9 a falta de computador, mas de \nrecursos culturais. Essa falta transcende os obst\u00e1culos econ\u00f4micos e/ou sociais, atingindo \ntamb\u00e9m a camada dos \u201cprivilegiados\u201d estudantes de gradua\u00e7\u00e3o das universidades particulares. \n\n\n\n 145\n\nDevido \u00e0 cultura educacional recebida durante os anos escolares, percebemos o impacto sobre \nos calouros ao chegar na Universidade: esperam conhecimento pronto, \u201cmastigado\u201d. Cabe aos \neducadores encarar o desafio de estimular esses alunos em dire\u00e7\u00e3o a busca de conhecimento, \naliando-se \u00e0s ferramentas que as novas gera\u00e7\u00f5es dominam.  \n\nEsta pesquisa busca descobrir a efici\u00eancia de um desses novos modelos de interfaces: o \nweb quest,  para aprendizes sentirem-se instigados a navegar e pesquisar, buscando elementos \npara a constru\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio conhecimento.  A partir de um texto base e de desafios \npr\u00e1ticos propostos, graduandos de publicidade e propaganda navegar\u00e3o, sendo conduzidos \natrav\u00e9s de links contidos numa \u201capostila virtual\u201d em forma de home page, com o conte\u00fado \nte\u00f3rico da disciplina Promo\u00e7\u00e3o de Vendas &amp; Merchandising, ministrada pela pesquisadora \ndesde 2001 no ensino presencial de gradua\u00e7\u00e3o. Durante este percurso, ser\u00e3o recolhidos dados \npara a constru\u00e7\u00e3o do perfil do aluno de hoje. Esses dados ser\u00e3o a base para adapta\u00e7\u00e3o do \nmaterial did\u00e1tico da disciplina. Mediremos o grau de dificuldade e aceita\u00e7\u00e3o do material \ndid\u00e1tico da disciplina ministrada, bem como a interface dos alunos com a ferramenta web \nquest durante o semestre. Os resultados contribuir\u00e3o no futuro com a confec\u00e7\u00e3o de materiais \npara cursos semipresenciais eficazes e vend\u00e1veis. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois o foco da pesquisa \u00e9 a pr\u00f3pria \ninstitui\u00e7\u00e3o. \n \n46. Pesquisa: Os Modelos Curriculares que Norteiam as Pr\u00e1ticas Educativas das \nInstitui\u00e7\u00f5es Educacionais do Estado de Santa Catarina que Atuam na Educa\u00e7\u00e3o de \nJovens e Adultos \u2013 EJA. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nEste estudo buscou identificar os modelos curriculares que norteiam as pr\u00e1ticas \neducativas das Institui\u00e7\u00f5es Educacionais do Estado de Santa Catarina que atuam na Educa\u00e7\u00e3o \nde Jovens e Adultos - EJA. Investigamos os desdobramentos do exerc\u00edcio da pol\u00edtica \ncurricular descentralizada, levantando quais as teorias e/ou modelos de organiza\u00e7\u00e3o curricular \n- tradicional, cr\u00edtica ou p\u00f3s-cr\u00edtica \u2013 est\u00e3o presentes em seus propostas curriculares. O \ncontexto amplo em torno das pol\u00edticas p\u00fablicas em curr\u00edculo, a partir da d\u00e9cada de 90, tem \napontado para a possibilidade de elabora\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de modelos curriculares regionais e \nlocais. Nessa dimens\u00e3o, identifica-se uma car\u00eancia de pesquisas em torno dos modelos \ncurriculares adotados ou desenvolvidos no \u00e2mbito dessas institui\u00e7\u00f5es situadas no Estado de \nSanta Catarina. Consequentemente, h\u00e1 um desconhecimento, por parte desta universidade, das \npr\u00e1ticas curriculares que v\u00eam sendo implementadas no Estado. Esse projeto se caracteriza \ncomo um estudo descritivo, tendo como foco central o desejo de conhecer e de descrever as \ncaracter\u00edsticas dos propostas curriculares delineados pelas Institui\u00e7\u00f5es Educacionais do Estado \nde Santa Catarina que atuam na EJA, priorizando os modelos e os elementos da organiza\u00e7\u00e3o \nde suas propostas. A abordagem metodol\u00f3gica selecionada para o estudo se caracteriza pelo \nenfoque qualitativo  com base na an\u00e1lise documental e na an\u00e1lise de conte\u00fado das propostas \ncurriculares em estudo.   \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para elabora\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos do Ensino de Jovens e Adultos. \n \n47. Pesquisa: Modelos de Avalia\u00e7\u00e3o da Aprendizagem do Ensino Fundamental nos \nSistemas Municipais de Ensino dos Munic\u00edpios Filiados a Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios \nda Foz do Rio Itaja\u00ed \u2013 AMFRI. \n\n\n\n 146\n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nEsta pesquisa investigou os modelos de avalia\u00e7\u00e3o da Aprendizagem adotados pelas \npol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Foz do Rio Itaja\u00ed - AMFRI. Levantou evid\u00eancias \nquanto a pol\u00edtica de orienta\u00e7\u00e3o que as equipes t\u00e9cnicas dos Munic\u00edpios fazem aos professores \nda rede, a forma de registro dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o e a sua regulamenta\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m \na pol\u00edtica de tomada de decis\u00e3o frente aos resultados. A abordagem metodol\u00f3gica a ser \nadotada nesta pesquisa caracterizou-se pelo enfoque qualitativo com base na an\u00e1lise \ndocumental dos regimentos escolares e na an\u00e1lise de conte\u00fado de entrevistas com \nrepresentantes das equipes municipais de orienta\u00e7\u00e3o e com professores dos munic\u00edpios que \nconstituem o cen\u00e1rio da pesquisa. \n\nIndica-se uma pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o continuada em avalia\u00e7\u00e3o aos professores das redes \nmunicipais da regi\u00e3o, bem como o redimensionamento dos conhecimentos t\u00e9cnico-cient\u00edficos \nabordados a partir das situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas nas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o na Universidade, nos cursos \nde licenciatura. \n\n  \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para uma pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o continuada aos professores das redes \nmunicipais de ensino. \n \n48. Pesquisa: O Desenvolvimento da Consci\u00eancia Moral Aut\u00f4noma nas Rela\u00e7\u00f5es \nPedag\u00f3gicas \u2013 um estudo de caso no ensino m\u00e9dio. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nAs rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre educador e educando no Ensino M\u00e9dio (EM), \npara o desenvolvimento da consci\u00eancia moral aut\u00f4noma consiste no tema desta pesquisa. \nDeseja-se explicitar as intera\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas que possam ou n\u00e3o estar \ndesenvolvendo a autonomia dos educandos. Recorre-se a diferentes autores que discutem as \nrela\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas em sala de aula, o desenvolvimento da consci\u00eancia moral aut\u00f4noma e o \nfazer pedag\u00f3gico do professor, dentre eles Piaget, Freire, Kohlberg, Perrenoud, Puig e \nCaldeira. Investiga-se qual a concep\u00e7\u00e3o de autonomia que o professor tem e como ele a \nincorpora em suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, verificando as contradi\u00e7\u00f5es ou coer\u00eancias   entre seu \ndiscurso e sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, assim como a concep\u00e7\u00e3o do aluno sobre o agir do professor. \nEsta \u00e9 uma pesquisa qualitativa, mediante an\u00e1lise das entrevistas, observa\u00e7\u00f5es e question\u00e1rios, \njunto aos professores e seus alunos numa institui\u00e7\u00e3o de ensino da cidade de Joinville. Nesse \nsentido, segue a abordagem fenomenol\u00f3gica-hermen\u00eautica, para compreender o significado \ndas intera\u00e7\u00f5es entre professor e aluno na busca da forma\u00e7\u00e3o do sujeito aut\u00f4nomo. O estudo foi \ndesenvolvido com objetivo: preparar os alunos para a vida e preparar para os vestibulares. \nAmbas as quest\u00f5es implicam o desenvolvimento da autonomia do aluno, de um sujeito \nparticipativo, cr\u00edtico, reflexivo e competente nos diversos setores da sociedade \ncontempor\u00e2nea. Acredita-se que esta pesquisa pode contribuir com a forma\u00e7\u00e3o continuada dos \nprofessores, no sentido de minimizar as incoer\u00eancias que possam  existir entre teoria e pr\u00e1tica, \ncontribuindo tamb\u00e9m para a  forma\u00e7\u00e3o de jovens aptos. \n\nEvid\u00eancias: \nSociocultural: integra\u00e7\u00e3o social entre professores e alunos. \n \n49. Pesquisa: Expectativas das Professoras e Avalia\u00e7\u00e3o dos Alunos no Contexto da \nPr\u00e9-Escola. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \n\n\n\n 147\n\nResumo: \nCom base no modelo ecol\u00f3gico de Bronfenbrenner, buscamos, neste estudo, \n\ncompreender como caracter\u00edsticas individuais dos alunos se conjugam com fatores contextuais \npara orientar a avalia\u00e7\u00e3o que as professoras fazem desses alunos, no in\u00edcio do processo de \nescolariza\u00e7\u00e3o (turmas de pr\u00e9-escolar). Para isso, em estudo anterior foi investigado em que \nindicadores (crit\u00e9rios) as professoras se baseiam para constru\u00edrem suas percep\u00e7\u00f5es a respeito \nde seus alunos. Foi verificado (DONADUZZI, 2003) que representa\u00e7\u00f5es sociais de aluno, de \nfam\u00edlia e de escola s\u00e3o fortes preditores das expectativas das professoras, sugerindo que essas \nrepresenta\u00e7\u00f5es podem ser consideradas como fatores do exo - e do macro-sistema que afetam \no desenvolvimento dessas crian\u00e7as. Neste estudo, procurou-se compreender as mudan\u00e7as nas \npercep\u00e7\u00f5es e expectativas das professoras ao longo do ano letivo, buscando identificar de que \nforma essas mudan\u00e7as est\u00e3o relacionadas. Enfocou-se, sobretudo, as caracter\u00edsticas pessoais \ndos alunos, que se constituem em um aspecto da teoria de Bronfenbrenner que tem sido pouco \nexplorada em pesquisas, tanto nacional como internacionalmente, n\u00e3o se considerando essas \ncaracter\u00edsticas como dados (objetivos e imut\u00e1veis) mas como percep\u00e7\u00f5es constru\u00eddas pelas \nprofessoras nas suas rela\u00e7\u00f5es com esses alunos. Para isso, foram realizadas entrevistas com as \nduas professoras que j\u00e1 fizeram parte do estudo anterior (CORDEIRO, FERNANDES e \nSCHLINDWEIN, 2003). Os dados obtidos foram relacionados com medidas \ndescontextualizadas do desenvolvimento dos alunos dessas professoras, - teste de maturidade \nmental Columbia e teste de vocabul\u00e1rio Peabody, assim como com medidas de conhecimentos \nescolares desses alunos. Este estudo buscou responder as seguintes quest\u00f5es de pesquisa: (1) \nas percep\u00e7\u00f5es e expectativas das professoras se modificam ao longo do ano letivo? (2) qual a \nrela\u00e7\u00e3o entre as mudan\u00e7as nas expectativas que as professoras constroem de seus alunos com a \npercep\u00e7\u00e3o que elas formam desses alunos no que se refere \u00e0s caracter\u00edsticas que constituem a \nrepresenta\u00e7\u00e3o de aluno ideal? (3) O desempenho dos alunos em testes padronizados, confirma \na avalia\u00e7\u00e3o das professoras nas caracter\u00edsticas que servem de refer\u00eancia para a determina\u00e7\u00e3o \nde suas expectativas? A an\u00e1lise multidimensional POSAC permitiu constatar que, em \naproximadamente 50% dos casos houve uma mudan\u00e7a tanto nas percep\u00e7\u00f5es como nas \nexpectativas das professoras e que essa mudan\u00e7a n\u00e3o pode ser atribu\u00edda a um \u00fanico fator mas \num enredamento de vari\u00e1veis que envolvem tanto caracter\u00edsticas afetivas e aspectos do \ndesenvolvimento cognitivo dos alunos como as representa\u00e7\u00f5es que as professoras t\u00eam de suas \nfam\u00edlias.  \n\n \nEvid\u00eancias: \nSociocultural: integra\u00e7\u00e3o social entre professores, alunos e fam\u00edlias. \n \n50. Pesquisa: Percep\u00e7\u00e3o Ambiental na Educa\u00e7\u00e3o: subs\u00eddios para realiza\u00e7\u00e3o de \natividades de sensibiliza\u00e7\u00e3o em trilhas interpretativas no Parque Ecol\u00f3gico Rio \nCambori\u00fa -  PERC. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n As trilhas interpretativas se tornaram fonte de ensino e de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) atrav\u00e9s de um de seus objetivos de encantar as pessoas que \ncaminham por elas, levando-as pelas descobertas de mundos novos ou para rever caminhos j\u00e1 \npercorridos.Este trabalho acompanhou o processo de constru\u00e7\u00e3o da metodologia das Trilhas \nInterpretativas aplicada como uma ferramenta pedag\u00f3gica por um grupo de professores, \nt\u00e9cnicos e guardas-parque do munic\u00edpio de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, Santa Catarina. O grupo \nenvolvido vivenciou um contato mais direto com o Parque Ecol\u00f3gico Rio Cambori\u00fa, a Escola \nde Campo do Col\u00e9gio Unificado e as trilhas da Morraria da Praia Vermelha, no munic\u00edpio de \nPenha, locais escolhidos para realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos. Levantaram-se as representa\u00e7\u00f5es dos \n\n\n\n 148\n\nsujeitos sobre meio ambiente e percep\u00e7\u00f5es sobre trilhas interpretativas, de forma que o grupo \nvivenciasse um processo educativo baseado na sensibiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das trilhas e tamb\u00e9m na \nreflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o para as quest\u00f5es ambientais. Uma oficina foi desenvolvida, e por meio de \natividades e discuss\u00f5es o grupo (re)formulou conceitos e id\u00e9ias, planejou e executou \nestrat\u00e9gias did\u00e1ticas para utiliza\u00e7\u00e3o das trilhas como espa\u00e7o pedag\u00f3gico. Houve um \n(re)conhecimento das atividades de EA, o confronto e a reflex\u00e3o sobre algumas causas da \nproblem\u00e1tica ambiental local e da regi\u00e3o, e o planejamento e execu\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias did\u00e1ticas \npara utiliza\u00e7\u00e3o destas trilhas como espa\u00e7o pedag\u00f3gico em projetos que possam permitir a \ninser\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) no curr\u00edculo. \n\nEvid\u00eancias: \nAmbiental: educa\u00e7\u00e3o para preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para estrat\u00e9gias did\u00e1ticas da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n51. Pesquisa: Perfil dos Professores da Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino Fundamental do \nMunic\u00edpio de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa / SC. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nEsta pesquisa teve por objeto investigar o perfil diagn\u00f3stico dos professores da \nEduca\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino Fundamental do Munic\u00edpio de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa/SC. Os \nindicadores apresentados pelo INEP/MEC delineiam o perfil acad\u00eamico e profissional do \nprofessor. Considera-se que o contexto social, econ\u00f4mico e cultural no qual o professor se \nconstitui pode ser, efetivamente, indicador de suas escolhas profissionais e, at\u00e9 mesmo, de sua \na\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Para os fins desta pesquisa, utilizou-se o estudo dos dados a partir dos \ngr\u00e1ficos elaborados no Excel, ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados, foi realizada a partir duma \nmetodologia estat\u00edstica, a an\u00e1lise multidimensional (SPAD). Pretendeu-se, com o uso deste \nsoftware, apreender a realidade social, econ\u00f4mica e cultural dos professores. Foi aplicado um \nquestion\u00e1rio contendo setenta e quatro (74) quest\u00f5es, instrumento este j\u00e1 validado em \ndiferentes pilotos e sob a orienta\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos da Funda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas/SP. Pretende-se, \ncom o uso deste procedimento metodol\u00f3gico, atingir a totalidade dos professores da Educa\u00e7\u00e3o \nInfantil e Ensino Fundamental. Cabe dizer, ainda, que este projeto est\u00e1 articulado a uma \npesquisa interinstitucional que envolve a Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), a \nFunda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria do Rio Grande (FURG) e a Universidade do Vale do Itaja\u00ed \n(UNIVALI). \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a educa\u00e7\u00e3o infantil e fundamental local. \n \n52. Pesquisa: Turismo e Meio Ambiente: a interface da comunidade com o ambiente \ncomo fator de agrega\u00e7\u00e3o de valor da atividade tur\u00edstica na Ilha de Superag\u00fci \u2013 PR. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nA Ilha do Superag\u00fci por ser uma das maiores reservas de mata atl\u00e2ntica do pa\u00eds, por \npossuir uma fauna ex\u00f3tica com algumas esp\u00e9cies especialmente em extin\u00e7\u00e3o e por estar em \numa zona de acesso mais complicado, apresenta um potencial tur\u00edstico indiscut\u00edvel. A cria\u00e7\u00e3o \ndo Parque Nacional de Superag\u00fci foi o fato que acarretou uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as envolvendo \nn\u00e3o somente aspectos f\u00edsicos, mas especialmente, os aspectos sociais representados pelas \npopula\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones. Essa mudan\u00e7a se apresentou adversa \u00e0s popula\u00e7\u00f5es residentes, que \ndesde ent\u00e3o tiveram de se adaptar \u00e0 nova realidade, abandonando suas pr\u00e1ticas culturais \nconsideradas predat\u00f3rias, em prol da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. O turismo, ent\u00e3o, entra \ncomo uma das atividades neste processo de transforma\u00e7\u00f5es da ilha, visto como uma das a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 149\n\nque podem trazer a essas pessoas uma melhor condi\u00e7\u00e3o de vida. Uma vez que h\u00e1 a \npossibilidade de  uma explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica sustent\u00e1vel aliada a preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do \nParque Nacional e a inclus\u00e3o social agregando as atividades das popula\u00e7\u00f5es locais ao produto \ntur\u00edstico, questiona-se se essa nova realidade pode sugerir novas oportunidades de \ndesenvolvimento local. Focando nesta quest\u00e3o, este trabalho teve como objetivo analisar as \natividades das popula\u00e7\u00f5es locais da Ilha de Superag\u00fci, com potencial para agregar o produto \ntur\u00edstico local, inventariando as atividades desenvolvidas pelas popula\u00e7\u00f5es residentes, \nseguindo de uma an\u00e1lise os processos hist\u00f3ricos dessas comunidades. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois a \u00e1rea de estudo n\u00e3o est\u00e1 \nlocalizada na regi\u00e3o delimitada. \n \n53. Pesquisa: As Organiza\u00e7\u00f5es do Terceiro Setor com Foco de Atua\u00e7\u00e3o no Meio \nAmbiente e sua Contribui\u00e7\u00e3o pra o Desenvolvimento do Turismo a partir da D\u00e9cada \nde 70 no Brasil. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nO campo de estudos do Terceiro Setor \u00e9 uma das \u00e1reas das ci\u00eancias sociais, que se \napresenta como resultado da emerg\u00eancia de uma articula\u00e7\u00e3o da sociedade como resposta a \natua\u00e7\u00e3o muitas vezes deficit\u00e1ria do Estado e do mercado. Neste campo, foram crescendo no \nBrasil a partir da d\u00e9cada de 70, as Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, que atuam em diversas \n\u00e1reas, entre elas o ambientalismo. Assim, este relat\u00f3rio compreende uma pesquisa qualitativa, \napresentando como estudo de caso 283 ong\u2019s ambientalistas que atuam com o turismo \nalternativo no Brasil. Investigou-se se este \u00e9 o segmento que melhor responde pela rela\u00e7\u00e3o das \norganiza\u00e7\u00f5es do Terceiro Setor com foco de atua\u00e7\u00e3o no meio ambiente e sua contribui\u00e7\u00e3o para \no desenvolvimento do turismo e de que forma estas organiza\u00e7\u00f5es trabalham a sustentabilidade \nnesta \u00e1rea. A atividade tur\u00edstica no Brasil tem sofrido com os reflexos dos governos \ndespreocupados com a manuten\u00e7\u00e3o da ordem econ\u00f4mica, social e ambiental como \nconseq\u00fc\u00eancia de uma pol\u00edtica pouco direcionada \u00e0 cidadania, a \u00e9tica social e a preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente natural. Ainda assim, a partir da atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais \nambientalistas, pode-se tomar o Terceiro Setor como alternativa de gest\u00e3o da atividade nas \ndestina\u00e7\u00f5es, envolvendo os interesses da comunidade e preservando a natureza como mat\u00e9ria \nprima indissoci\u00e1vel do turismo. A partir do paradigma do turismo sustent\u00e1vel, e numa \nabordagem sist\u00eamica da atividade tur\u00edstica, apresenta-se o hist\u00f3rico contempor\u00e2neo da rela\u00e7\u00e3o \nentre as organiza\u00e7\u00f5es do Terceiro Setor e o turismo alternativo no Brasil; identificam-se as \norganiza\u00e7\u00f5es que atuam no turismo alternativo e caracterizam-se suas atividades analisando \ncomo \u00e9 sua atua\u00e7\u00e3o e quais as contribui\u00e7\u00f5es para o turismo sustent\u00e1vel. Para que o turismo se \ndesenvolva de maneira ordenada e possa preservar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico aonde se manifesta, \ndeve-se planejar a atividade levando em considera\u00e7\u00e3o o meio ambiente aonde se realiza. Este \nplanejamento pressup\u00f5e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade num trabalho em sinergia entre estado, \niniciativa privada e o Terceiro Setor. \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois a pesquisa possui amplitude \nnacional. \n \n54. Pesquisa: O Panorama do Ciberespa\u00e7o no Turismo: uma pesquisa em sites \nbrasileiros. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n\n\n 150\n\nO desenvolvimento das tecnologias e a din\u00e2mica comportamental das pessoas fazem o \nturismo apresentar mais uma modalidade, o turismo virtual, que com ele trouxe o surgimento \nde in\u00fameros sites especializados em comercializar turismo pela Internet. A barreira conceitual \nque caracteriza uma viagem ou um deslocamento \u00e9 rompida quando se aproveita do cen\u00e1rio \nvirtual para disponibilizar as op\u00e7\u00f5es de turismo no ciberespa\u00e7o. \u00c9 um exerc\u00edcio \nmultidisciplinar, t\u00e3o atual e necess\u00e1rio para a compreens\u00e3o das novas tend\u00eancias frente \u00e0s \nconquistas sociais e pol\u00edticas, ao crescimento econ\u00f4mico e a democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \nque atinge o espa\u00e7o geopol\u00edtico.  \nEste projeto objetivava verificar como se organizam os sites brasileiros sobre turismo virtual. \nPretendia-se realizar uma pesquisa explorat\u00f3ria na Internet com busca aleat\u00f3ria em sistemas de \nbusca e palavras-chave sobre turismo. Foi utilizado um roteiro de check list como instrumento \npara coleta de dados. Esperava-se, com os resultados obtidos, produzir um invent\u00e1rio \ndin\u00e2mico a partir dos sites encontrados classificados como: roteiros tur\u00edsticos, di\u00e1rios de \nviagem, p\u00e1ginas Web de divulga\u00e7\u00e3o de empresas hoteleiras e ag\u00eancias de turismo, guia \ncidades, com\u00e9rcio eletr\u00f4nico para reserva de passagens e publica\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os informativo. \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois a amplitude da pesquisa \u00e9 \nnacional. \n \n55. Pesquisa: An\u00e1lise da Paisagem no Entorno do Lago de Itaipu no Brasil e Lago \nLlanquihue, no Chile. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nO presente estudo refere-se \u00e0 an\u00e1lise das paisagens naturais e edificadas no entorno de \ndois lagos sul-americanos, procurando identificar pontos convergentes e divergentes na \nforma\u00e7\u00e3o espacial de ambas as \u00e1reas, dando \u00eanfase \u00e1s condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao \ndesenvolvimento da atividade tur\u00edstica. A \u00e1rea de abrang\u00eancia est\u00e1 subdividida em dois pa\u00edses \nsul americanos: a  Regi\u00e3o dos Lagos no Chile e Costa Oeste do Paran\u00e1 no Brasil, sendo que as \npesquisas foram concentradas respectivamente no Lago Lhanquihue e no Lago de Itaipu. \nDentro da an\u00e1lise das zonas urbanas e peri-urbanas focadas deste estudo, destacaremos a \npaisagem como elemento condicionante para a consolida\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica. A pesquisa \nfoi estruturada atrav\u00e9s de visitas aos locais, levantamento de dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios e \nposterior an\u00e1lise comparativa. Para o desenvolvimento deste trabalho, foram selecionadas \nalgumas categorias de an\u00e1lise, descritas na fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, baseadas nos conceitos de \nespa\u00e7o tur\u00edstico, paisagem e planejamento urbano. O tema escolhido est\u00e1 vinculado a uma \nafinidade pessoal e baseou-se na premissa de que o planejamento territorial \u00e9 um dos \ninstrumentos indispens\u00e1veis para maximizar os resultados das medidas adotadas para um \ndesenvolvimento regional sustent\u00e1vel, e por conseq\u00fc\u00eancia, uma das molas propulsoras do \ndesenvolvimento tur\u00edstico das localidades. \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois a \u00e1rea de estudo n\u00e3o esta \nlocalizada na regi\u00e3o delimitada. \n \n56. Pesquisa: An\u00e1lise Hist\u00f3rico-Espacial do Desenvolvimento da Ind\u00fastria Hoteleira \nno N\u00facleo Urbano Central de Florian\u00f3polis nas Tr\u00eas \u00daltimas D\u00e9cadas. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\n\n\n 151\n\nEste estudo analisa as altera\u00e7\u00f5es geradas pela expans\u00e3o urbana e tur\u00edstica da cidade de \nFlorian\u00f3polis, bem como o desenvolvimento do setor hoteleiro situado em seu n\u00facleo central, \nconsiderando as iniciativas pioneiras e a sua amplia\u00e7\u00e3o a partir de 1970. No desenvolvimento \ndo trabalho o espa\u00e7o urbano \u00e9 considerado um produto de rela\u00e7\u00f5es historicamente \ndeterminadas, onde o processo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 ao mesmo tempo hist\u00f3rico e social. Nesta \nperspectiva,  a \u00e1rea de estudo corresponde a uma por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano da capital do estado \nde Santa Catarina, onde a organiza\u00e7\u00e3o espacial, fruto de diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos, sofre \num processo de transforma\u00e7\u00e3o imposto pelo desenvolvimento da pr\u00f3pria cidade. O foco \nprincipal da pesquisa \u00e9 a atividade hoteleira localizada no n\u00facleo central, sua expans\u00e3o e \ntransforma\u00e7\u00f5es decorrentes do crescimento urbano e dos fluxos tur\u00edsticos, procurando \nidentificar n\u00e3o apenas a expans\u00e3o da rede hoteleira, mas tamb\u00e9m, as principais caracter\u00edsticas \ndo setor e sua rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento da cidade. A \u00e1rea de estudo compreende o \nespa\u00e7o insular situado a oeste do Morro da Cruz de forma triangular, delimitado pelas ba\u00edas \nNorte e Sul e pela Avenida Mauro Ramos, que tem em um dos seus v\u00e9rtices a Ponte Herc\u00edlio \nLuz. O n\u00facleo urbano central abriga atualmente cerca de 26 hot\u00e9is, sendo que a cidade de \nFlorian\u00f3polis possui atualmente, segundo os dados do IBGE (2000), 341.781 habitantes. Sua \norganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial sofreu transforma\u00e7\u00f5es com o passar do tempo, correspondentes \u00e0 \nincorpora\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os e altera\u00e7\u00f5es no s\u00edtio urbano original. A necessidade de atender \no fluxo crescente de pessoas (residentes e n\u00e3o residentes) estimulou a instala\u00e7\u00e3o de novos \nservi\u00e7os urbanos. A an\u00e1lise foi realizada tomando como base a expans\u00e3o urbana e do turismo e \nseus reflexos na configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da cidade, particularmente do seu n\u00facleo urbano \ncentral. A operacionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa imp\u00f4s a defini\u00e7\u00e3o de um referencial te\u00f3rico \napropriado para o entendimento deste processo, de modo a favorecer a apreens\u00e3o da totalidade \ndos elementos naturais e humanos definidores da realidade objeto da pesquisa. Assim sendo, \nas categorias de an\u00e1lise espacial propostas por Milton Santos \u2013 forma, fun\u00e7\u00e3o, estrutura e \nprocesso - permitem estudar as caracter\u00edsticas do n\u00facleo urbano de Florian\u00f3polis, como \nresultado da acumula\u00e7\u00e3o dos tempos sobre uma base natural. A apreens\u00e3o dos processos locais \nde expans\u00e3o urbana e tur\u00edstica exigiu a sua articula\u00e7\u00e3o ao contexto regional e nacional, bem \ncomo a consulta tamb\u00e9m de outras obras capazes de oferecer sobre a realidade investigada.  \n\nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: a influ\u00eancia da gera\u00e7\u00e3o de riqueza pelo turismo no espa\u00e7o urbano. \n \n57. Pesquisa: As Festas Tradicionais de Blumenau (SC): Calend\u00e1rio Hist\u00f3rico \nCultural para Promo\u00e7\u00e3o Tur\u00edstica. \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2003 \nResumo: \n\nA globaliza\u00e7\u00e3o transformou de forma significativa a sociedade p\u00f3s-moderna e trouxe \nmudan\u00e7as, principalmente, na \u00e1rea do turismo. Os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, as facilidades de \ndeslocamento e a velocidade com que as informa\u00e7\u00f5es chegam ao p\u00fablico alvo contribu\u00edram \npara um reaquecimento do mercado. Mas o perfil desse consumidor tamb\u00e9m mudou, pois as \nfacilidades de acesso as informa\u00e7\u00f5es colaboraram gradativamente para o aumento do n\u00edvel de \nexig\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os tur\u00edsticos. Al\u00e9m disso, esses \nturistas passaram a valorizar, com maior intensidade, os produtos originalmente singulares e \ndiferenciados, procurando por destina\u00e7\u00f5es que ainda mant\u00eam seu patrim\u00f4nio cultural. Esse \ninteresse demonstrado pelos agentes externos propiciou o despertar da sociedade para a \nimport\u00e2ncia do resgate e preserva\u00e7\u00e3o dos bens materiais e imateriais que, ao mesmo tempo em \nque permitem a manuten\u00e7\u00e3o da identidade cultural, tamb\u00e9m incrementam a oferta tur\u00edstica \nlocal. Em Blumenau/SC (universo do estudo), as diversas festas tradicionais promovidas pela \ncomunidade caracterizam-se como importante bem imaterial que comp\u00f5e tal patrim\u00f4nio, \n\n\n\n 152\n\npor\u00e9m, apenas a Oktoberfest - Festa da Cerveja, que n\u00e3o conta com o envolvimento \nparticipativo dos mun\u00edcipes, apresenta-se consolidada turisticamente. Mas o perfil massificado \ndo p\u00fablico que freq\u00fcenta esse evento nada se assemelha a demanda exigente e pass\u00edvel de \ncompreens\u00e3o quanto a verdadeira absor\u00e7\u00e3o da ess\u00eancia cultural das sociedades receptoras. \nAssim, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um calend\u00e1rio hist\u00f3rico cultural, constru\u00eddo a partir da \ncontextualiza\u00e7\u00e3o das festas tradicionais (profanas e/ou religiosas), ser\u00e1 poss\u00edvel incrementar a \noferta tur\u00edstica, a fim de auxiliar na capta\u00e7\u00e3o de um fluxo diferenciado, atento para as quest\u00f5es \nrelativas ao desenvolvimento de uma atividade sustent\u00e1vel e ainda colaborando para o \naperfei\u00e7oamento da futura promo\u00e7\u00e3o tur\u00edstica do destino. \n\n \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: incrementar a oferta tur\u00edstica local. \n\n  \n58. Pesquisa: Universidade Solid\u00e1ria no Combate \u00e0 Pobreza. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO Programa Universidade Solid\u00e1ria - UNISOL, \u00e9 um sub-programa dentro do \nComunidade Solid\u00e1ria, e foi criado em 1995. Mobiliza diferentes setores da sociedade e do \nEstado para trabalhar em munic\u00edpios, nos quais a pobreza \u00e9 evidenciada em um processo de \nexclus\u00e3o. O Projeto Unisol-Xing\u00f3 \u00e9 um desdobramento das a\u00e7\u00f5es da Universidade Solid\u00e1ria, \nenvolve o interc\u00e2mbio de conhecimentos entre universit\u00e1rios de todo pa\u00eds e comunidades do \nNordeste do Brasil. As atividades s\u00e3o desenvolvidas no munic\u00edpio parceiro ao longo de tr\u00eas \nsemanas, quando s\u00e3o realizadas a\u00e7\u00f5es s\u00f3cio educativas e culturais a partir da realidade local. \n\u00c9 neste contexto que se insere a pesquisa desenvolvida atrav\u00e9s da Universidade do Vale do \nItaja\u00ed - UNIVALI, na cidade de Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco no Estado de Pernambuco, no per\u00edodo \nde 8 \u00e0 30 de janeiro de 2004, em parceria com o Programa Unisol. A pesquisa levanta dados \nreferentes a representa\u00e7\u00e3o social de alunos, gestores e comunidades, sobre os benef\u00edcios e \nimpactos do programa Unisol. Como afirma Ruth Cardoso (1999), 'o Programa UNISOL tem \ntido sucesso na cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os e formas de atua\u00e7\u00e3o social'. Os resultados quanto \u00e0s \na\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela UNIVALI, apresentam ganhos entre a troca de experi\u00eancias com a \ncomunidade local. As transforma\u00e7\u00f5es realizadas ao longo de 21 dias, pelos acad\u00eamicos e pelo \nprofessor coordenador, mostram que \u00e9 poss\u00edvel fazer mudan\u00e7as que trazem benef\u00edcios para a \npopula\u00e7\u00e3o. \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois a \u00e1rea de abrang\u00eancia da pesquisa \nest\u00e1 fora da \u00e1rea delimitada. \n \n59. Pesquisa: Hospitalidade \u2013 Concep\u00e7\u00f5es Antropol\u00f3gicas sobre a Cultura da \nRecep\u00e7\u00e3o e Hospedagem Solid\u00e1ria. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO estudo em quest\u00e3o de natureza qualitativa teve por objetivo caracterizar as \nconcep\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e antropol\u00f3gicas sobre hospitalidade do passado aos dias atuais, \nidentificando quais as bases metodol\u00f3gicas desta tem\u00e1tica no desenvolvimento dos estudos \nacad\u00eamicos da \u00e1rea de Turismo e Hotelaria. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste objetivo utilizamos o \nm\u00e9todo qualitativo tendo como procedimentos para coleta dos dados as t\u00e9cnicas \nmetodol\u00f3gicas de car\u00e1ter documental, hist\u00f3rico e etnogr\u00e1fico. Os resultados alcan\u00e7ados nos \nproporcionaram uma vis\u00e3o do mapa s\u00f3cio \u2013 antropol\u00f3gico das concep\u00e7\u00f5es sobre hospitalidade \na partir da Europa, mais especificamente da Gr\u00e9cia, com algumas cita\u00e7\u00f5es sobre a Roma, na \n\n\n\n 153\n\nantiguidade. A partir de leituras sobre dados m\u00edticos e literatura hist\u00f3rica, percebemos como o \nconceito de hospitalidade nasce e se desenvolve no mundo antigo, a quem se dirige a oferta da \nhospitalidade e o quanto esta nos esclarece n\u00e3o apenas sobre os conceitos relacionados ao \nTurismo e Hotelaria, mas tamb\u00e9m nos remete a outros conceitos, tais como o de cidad\u00e3o, \nestrangeiro, inclus\u00e3o e exclus\u00e3o social. Observando do ponto de vista econ\u00f4mico, a natureza \nda hospitalidade entre os gregos nos remete a trocas e alian\u00e7as, o que a nosso ver \u00e9 um outro \ntipo de moeda, absolutamente diferente dos tipos de trocas realizada nos tempos atuais. Isto \nfica mais esclarecido na leitura do material bibliogr\u00e1fico sobre hospitalidade e na entrevista \ncom os especialistas, visto que para eles parece permanecer uma id\u00e9ia romantizada das \nconcep\u00e7\u00f5es sobre hospitalidade, um sentido de troca solid\u00e1ria que n\u00e3o existe hoje e tamb\u00e9m \nn\u00e3o existia no mundo grego. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n60. Pesquisa: Mangue: import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e aspectos jur\u00eddicos de prote\u00e7\u00e3o \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO mangue \u00e9 um ecossistema de suma import\u00e2ncia para o meio ambiente. Sua fauna e \nflora formam um habitat ideal para a manuten\u00e7\u00e3o e procria\u00e7\u00e3o de diversas esp\u00e9cies, sendo por \nisso tamb\u00e9m conhecido como \u201cber\u00e7\u00e1rio da vida\u201d. Existente em grande parte da costa brasileira \nabrange desde o Oiapoque (ao extremo setentrional) at\u00e9 a cidade de Laguna, em Santa \nCatarina. Possui caracter\u00edsticas \u00fanicas, como a salobridade da \u00e1gua e o pouco oxig\u00eanio em seu \nsolo, o que causou a gera\u00e7\u00e3o de in\u00fameros seres que se adaptaram de uma maneira \u201cfor\u00e7ada\u201d \npara obterem sua sobreviv\u00eancia. A grande diversidade de alimentos constante nestas \u00e1reas \ngera o que se chama de cadeia alimentar, fazendo com que animais menores (camar\u00e3o, \nmoluscos etc) atraiam os maiores (peixes, jacar\u00e9s etc) caracterizando assim, a rica fauna deste \necossistema. Outro ponto que merece destaque \u00e9 a import\u00e2ncia econ\u00f4mica que o mangue \npropicia, como a extra\u00e7\u00e3o de caranguejos e moluscos, o aproveitamento da vegeta\u00e7\u00e3o para o \nuso da madeira para combust\u00edvel (carv\u00e3o) e ainda, a argila, como obra-prima para as \ncer\u00e2micas. Com a grande devasta\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a conscientiza\u00e7\u00e3o do perigo da \nescassez num futuro pr\u00f3ximo destes recursos, a Carta Maior de 1988 trouxe o artigo 225 que \ntrata especificamente sobre o meio ambiente. E o mangue, fazendo parte deste meio, \nconseq\u00fcentemente passou a ser protegido n\u00e3o s\u00f3 pela Constitui\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m por leis \nespec\u00edficas e por resolu\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, o que se v\u00ea na pr\u00e1tica \u00e9 o total desconhecimento destes \ndispositivos n\u00e3o s\u00f3 por parte da popula\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m pelos governantes.  \n\n  \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n    \n61. Pesquisa: Caracteriza\u00e7\u00e3o de Corumb\u00e1 (MS) como Destino Tur\u00edstico e An\u00e1lise do \nPerfil do Turista no In\u00edcio da Alta Temporada de 2004. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO conhecimento das caracter\u00edsticas, necessidades e motiva\u00e7\u00f5es do turista constituem-se \nem fatores importantes para se melhorar a atratividade de um destino tur\u00edstico. Por esta raz\u00e3o, \neste estudo teve como objetivo analisar o potencial tur\u00edstico de Corumb\u00e1, no que se refere aos \nseus atrativos e avaliar o perfil de seus visitantes. A abordagem metodol\u00f3gica da pesquisa \ndividiu-se em duas partes. Um estudo qualitativo, por meio do qual foram analisados \ndocumentos sobre a cidade e realizadas entrevistas com autoridades do setor e empres\u00e1rios \nque deram in\u00edcio \u00e0 atividade tur\u00edstica no munic\u00edpio. A pesquisa quantitativa foi realizada \n\n\n\n 154\n\natrav\u00e9s de um levantamento com 400 turistas, que visitavam a cidade no per\u00edodo \ncompreendido entre 28 de junho a 11 de julho de 2004, durante a alta temporada da regi\u00e3o. Os \nresultados da pesquisa revelaram que a atividade tur\u00edstica em Corumb\u00e1 inicia um processo de \nrenova\u00e7\u00e3o, pois o turismo esportivo de pesca, principal atra\u00e7\u00e3o da Cidade, desde final da \nd\u00e9cada de 1970, encontrava-se em decl\u00ednio, sendo substitu\u00eddo pela observa\u00e7\u00e3o da fauna e da \nflora.  Quanto ao perfil dos visitantes, os dados mostraram que a maioria dos entrevistados era \ndo sexo masculino; proveniente de S\u00e3o Paulo, Exterior e Paran\u00e1 e utilizou o transporte \nrodovi\u00e1rio para acessar a cidade; tinha 40 anos de idade ou mais; escolaridade superior e renda \nacima de 3.400 reais. O estudo tamb\u00e9m revelou que a maior parte dos turistas visitou Corumb\u00e1 \npara apreciar a fauna e a flora bem como conhecer outras culturas, influenciada por \nrecomenda\u00e7\u00e3o de parentes e amigos. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois a \u00e1rea abrangida pela pesquisa \nest\u00e1 fora da \u00e1rea delimitada. \n\n62. Pesquisa: Percep\u00e7\u00e3o dos Discentes de Gradua\u00e7\u00e3o sobre a Imagem de sua \nUniversidade: um estudo de caso em marketing educacional \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEste estudo tem como objetivo identificar a percep\u00e7\u00e3o dos discentes de Administra\u00e7\u00e3o \nsobre a imagem corporativa de uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior em Santa Catarina. Para \nchegar ao objetivo proposto delinearam-se os seguintes objetivos espec\u00edficos: identificar os \natributos que comp\u00f5e a imagem corporativa de uma IES; verificar a percep\u00e7\u00e3o dos discentes \nde Administra\u00e7\u00e3o sobre os atributos que comp\u00f5em a imagem da IES pesquisada e por \u00faltimo \nanalisar que componentes s\u00e3o considerados mais importantes na constru\u00e7\u00e3o da imagem pelos \nalunos. A an\u00e1lise dos dados correspondeu na apresenta\u00e7\u00e3o e coment\u00e1rios sobre os principais \nresultados obtidos na pesquisa. Atrav\u00e9s do estudo pode-se identificar que a universidade \npesquisada possui uma imagem mediana perante seus alunos. A avalia\u00e7\u00e3o dos estudantes em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem da institui\u00e7\u00e3o \u00e9 de 5,9. Aspectos como valor da mensalidade, instala\u00e7\u00f5es \nf\u00edsicas das salas de aula, laborat\u00f3rios, estacionamento, treinamento e qualifica\u00e7\u00e3o dos \nfuncion\u00e1rios e atividades pr\u00e1ticas devem ser revistos pela institui\u00e7\u00e3o pois, se apresenta como \nvari\u00e1veis negativas no estudo. Como sugest\u00e3o para novos estudos sugere-se que esta pesquisa \nseja aplicada com outros cursos e posteriormente nos outros campi da universidade para que se \ntenha uma imagem mais concreta da institui\u00e7\u00e3o. Sugere-se tamb\u00e9m que a pesquisa seja \nampliada para outros p\u00fablicos, pois atualmente as IES possuem imagens diferenciadas perante \nseus p\u00fablicos-alvos, sendo necess\u00e1rio torn\u00e1-la forte, junto n\u00e3o apenas a seus clientes, como \ntamb\u00e9m a empregados, fornecedores, \u00f3rg\u00e3os reguladores, comunidades locais, institui\u00e7\u00f5es \nfinanceiras e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais para que possam atuar com mais efici\u00eancia e \nefic\u00e1cia no seu trabalho. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois o estudo refere-se \u00e0 pr\u00f3pria \ninstitui\u00e7\u00e3o. \n \n63. Pesquisa: Estudo Epidemiol\u00f3gico da C\u00e1rie Dent\u00e1ria Associada ao Estado \nNutricional e \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o Sociecon\u00f4mica em Adolescentes. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n A c\u00e1rie, problemas periodontais, altera\u00e7\u00f5es salivares e altera\u00e7\u00f5es na dieta tornam a \nadolesc\u00eancia um momento especial na vida do indiv\u00edduo, fazendo-se necess\u00e1ria uma avalia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 155\n\ndas necessidades deste grupo para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o no atendimento com \nprograma\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade bucal e do organismo de uma maneira \ngeral. Como conseq\u00fc\u00eancia \u00e0s grandes altera\u00e7\u00f5es corporais deste per\u00edodo, os adolescentes \nnecessitam de uma maior quantidade de calorias, o que pode tornar a dieta altamente \ncariog\u00eanica. N\u00e3o obstante, indiv\u00edduos com diferen\u00e7as pronunciadas de renda est\u00e3o em \ndesvantagem quanto \u00e0 ocorr\u00eancia de problemas de sa\u00fade bucal, al\u00e9m de apresentarem \ndificuldades de acesso aos servi\u00e7os odontol\u00f3gicos. O presente estudo objetivou realizar um \nlevantamento do \u00edndice de dentes cariados, perdidos e obturados (CPO-D) de adolescentes do \nCol\u00e9gio Agr\u00edcola Cambori\u00fa, associando-o ao estado nutricional e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nsocioecon\u00f4micas. A avalia\u00e7\u00e3o do \u00edndice de CPO-D foi realizada utilizando a ficha da \nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (1999). O estado nutricional foi classificado de acordo com o \n\u00edndice de massa corporal segundo o National Center for Health Statistics e a condi\u00e7\u00e3o \nsocioecon\u00f4mica foi verificada atrav\u00e9s de um question\u00e1rio. As m\u00e9dias de CPO-D por idade \nencontradas foram maiores que as de outros estudos brasileiros. N\u00e3o foram encontradas \nassocia\u00e7\u00f5es entre o \u00edndice de CPO-D e sexo (p=0,58), idade (p=0,19), estado nutricional \n(p=0,49) e condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica (p=0,07). Os dados obtidos neste estudo, contudo, \nsugerem que maior \u00edndice de CPO-D esteja associado \u00e0s classes sociais menos favorecidas. Os \nresultados deste trabalho possibilitaram realizar um diagn\u00f3stico da popula\u00e7\u00e3o e atividades \npreventivas e educacionais. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: Subs\u00eddios para a preven\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o no tratamento de c\u00e1ries. \n \n64. Pesquisa: Viol\u00eancia Intrafamiliar: caminhos da preven\u00e7\u00e3o em Itaja\u00ed. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEste artigo \u00e9 o resultado de um estudo sobre institui\u00e7\u00f5es e/ou programas que atuam na \npreven\u00e7\u00e3o \u00e0s viol\u00eancias intrafamiliares (VIF) no munic\u00edpio de Itaja\u00ed. O estudo procurou focar \na viol\u00eancia intrafamiliar por considerar esta uma tem\u00e1tica que exige qualifica\u00e7\u00e3o especializada \nda rede de servi\u00e7os e prioridade nas pol\u00edticas p\u00fablicas para interromper com o ciclo de \nviol\u00eancias nas fam\u00edlias. Neste sentido, a pesquisa foi pertinente, uma vez que a tem\u00e1tica da \nmesma, reflete a realidade vivenciada nas sociedades urbanas e rurais, sendo um  desafio \nconhecer melhor o fen\u00f4meno da viol\u00eancia intrafamiliar no munic\u00edpio de Itaja\u00ed. Em tratando-se \nde uma quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica, nosso objetivo geral foi o de mapear as institui\u00e7\u00f5es e/ou \nprogramas que atuam com a preven\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0s viol\u00eancias intrafamiliares. Entende-se que \na preven\u00e7\u00e3o perpassa os diversos servi\u00e7os e pol\u00edticas p\u00fablicas com diferentes alcances e n\u00edveis \nespec\u00edficos, e que muitas das a\u00e7\u00f5es de muitos servi\u00e7os oferecidos quando voltados \u00e0 aten\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria s\u00e3o mais eficazes e os investimentos s\u00e3o bem inferiores aos utilizados em programas \nde aten\u00e7\u00e3o terci\u00e1ria. Da\u00ed a import\u00e2ncia da tem\u00e1tica e de um estudo voltado para os servi\u00e7os de \npreven\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo a metodologia  utilizada foi do tipo qualitativa \ncom t\u00e9cnicas de car\u00e1ter explorat\u00f3rio e buscas de dados bibliogr\u00e1ficos, documentais e de \ncampo para o mapeamento das institui\u00e7\u00f5es pertinentes aos objetivos do estudo. Para an\u00e1lise \ndos dados de campo, conseguidos atrav\u00e9s de entrevistas semi-estruturadas, utilizou-se o \nm\u00e9todo de Discurso do Sujeito Coletivo, a fim de saber o car\u00e1ter das atividades realizadas e o \nn\u00edvel de compreens\u00e3o dos profissionais envolvidos na preven\u00e7\u00e3o \u00e0s viol\u00eancias intrafamiliares. \nComo resultado obteve-se um mapa das institui\u00e7\u00f5es que realizam a preven\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, \ndestas, escolheu-se fazer o trabalho de campo naquelas que realizam estas fun\u00e7\u00f5es como parte \nde uma pol\u00edtica de atua\u00e7\u00e3o com programas que enfocam a preven\u00e7\u00e3o associada a outras \nformas de atendimento, com isto dando um car\u00e1ter de atua\u00e7\u00e3o \u00e0 preven\u00e7\u00e3o das viol\u00eancias \nainda que n\u00e3o seja de forma consciente. Os discursos analisados demonstram tamb\u00e9m que o \n\n\n\n 156\n\nsentido da preven\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, segundo a literatura pertinente, n\u00e3o \u00e9 compreendida pelos \nparticipantes do processo. Entretanto, muitas das atividades realizadas se encaixam \nperfeitamente ao modelo de a\u00e7\u00e3o preventivo discutido por Minayo e outros pesquisadores da \n\u00e1rea. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a preven\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia intrafamiliar. \n \n65. Pesquisa: Estrat\u00e9gias de Intera\u00e7\u00e3o na Constru\u00e7\u00e3o da Linguagem Escrita. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA sala de aula constitui-se como um dos ambientes sociais e culturais que se reveste de \numa especificidade pr\u00f3pria. Neste contexto se produzem rela\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas entre \nprofessores e alunos. Considerando as contribui\u00e7\u00f5es de Vygotsky, o contexto escolar se \nconstitui um espa\u00e7o privilegiado para o desenvolvimento. As pr\u00e1ticas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas, \nneste sentido, assumem uma fun\u00e7\u00e3o relevante no processo de aprendizado da crian\u00e7a, \u00e0 \nmedida que a mobiliza, para o objeto do conhecimento. Este projeto tem como objetivo geral \ninvestigar as intera\u00e7\u00f5es entre professores e alunos, a partir das estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas, \nocorridas dentro de salas de alfabetiza\u00e7\u00e3o durante atividades de escrita. Os sujeitos desta \npesquisa ser\u00e3o tr\u00eas professores de 1\u00aa s\u00e9rie, efetivas, graduadas em Pedagogia, de escolas da \nrede municipal e seus alunos. Os dados ser\u00e3o coletados atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas \nindividuais e por meio da observa\u00e7\u00e3o direta em sala de aula, em tr\u00eas momentos diferentes da \naula (acontecendo no in\u00edcio, no meio e no final da aula). \nRessaltamos que na coleta de dados a observa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada pela pesquisadora e pela \nauxiliar de pesquisa. Os primeiros registros ser\u00e3o realizados atrav\u00e9s de anota\u00e7\u00f5es escritas \ndurante as observa\u00e7\u00f5es em sala de aula. Ser\u00e3o analisados aspectos referentes \u00e0s formas de \nagrupamento para cada atividade, papel da professora e das crian\u00e7as no desenrolar das \natividades, como e quando a professora interfere nas atividades realizadas pelas crian\u00e7as. \nAnalisaremos tamb\u00e9m se existe um processo de intera\u00e7\u00e3o semelhante entre as professoras \nobservadas? Em qu\u00ea? E quais as estrat\u00e9gias que permitiram mais intera\u00e7\u00e3o e em quais \natividades? \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para o processo de aprendizagem infantil. \n \n66. Pesquisa: Aspectos Destacados da Teoria da Argumenta\u00e7\u00e3o na Linguagem \nJur\u00eddica em Atienza. \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nTradicionalmente, os fil\u00f3sofos t\u00eam-se se referido ao homem como um animal racional, \npois a raz\u00e3o seria a mais proeminente distin\u00e7\u00e3o entre o ser humano e o reino animal. Atrav\u00e9s \nda atividade racional o ser humano transforma nossa presen\u00e7a meramente f\u00edsica e passiva \natrav\u00e9s  da linguagem.  Aranha e Martins j\u00e1 ensinavam que \u201ca linguagem, portanto, \u00e9 produto \nda raz\u00e3o e s\u00f3 pode existir onde h\u00e1 racionalidade.\u201d Inicialmente, o ser humano justificava a \nvida por meio de mitos e lendas, at\u00e9 que em determinado momento hist\u00f3rico, come\u00e7ou-se a \nprocessar a ruptura desta atitude das pessoas, diante do ato de pensar, foi \u201c\u00e0 passagem do mito \na raz\u00e3o, onde h\u00e1 uma continuidade no uso comum de certas estruturas de explica\u00e7\u00e3o do \npensamento e da linguagem.\u201d At\u00e9 o s\u00e9culo IV a.C. nas palavras de Durant: \u201ca intelig\u00eancia \ngrega era indisciplinada e ca\u00f3tica, at\u00e9 que as formulas de Arist\u00f3teles proporcionaram um \n\n\n\n 157\n\nm\u00e9todo para o teste e a corre\u00e7\u00e3o do pensamento\u201d A este m\u00e9todo, ensina Durant, denominamos \nl\u00f3gica. Tradicionalmente, os fil\u00f3sofos t\u00eam-se se referido ao homem como um animal racional, \npois a raz\u00e3o seria a mais proeminente distin\u00e7\u00e3o entre o ser humano e o reino animal. Atrav\u00e9s \nda atividade racional o ser humano transforma nossa presen\u00e7a meramente f\u00edsica e passiva \natrav\u00e9s  da linguagem.  Aranha e Martins j\u00e1 ensinavam que \u201ca linguagem, portanto, \u00e9 produto \nda raz\u00e3o e s\u00f3 pode existir onde h\u00e1 racionalidade\u201d.Inicialmente, o ser humano justificava a vida \npor meio de mitos e lendas, at\u00e9 que em determinado momento hist\u00f3rico, come\u00e7ou-se a \nprocessar a ruptura desta atitude das pessoas, diante do ato de pensar, foi \u201c\u00e0 passagem do mito \na raz\u00e3o, onde h\u00e1 uma continuidade no uso comum de certas estruturas de explica\u00e7\u00e3o do \npensamento e da linguagem\u201d. At\u00e9 o s\u00e9culo IV a.C. nas palavras de Durant: \u201ca intelig\u00eancia \ngrega era indisciplinada e ca\u00f3tica, at\u00e9 que as formulas de Arist\u00f3teles proporcionaram um \nm\u00e9todo para o teste e a corre\u00e7\u00e3o do pensamento\u201d A este m\u00e9todo, ensina Durant, denominamos \nl\u00f3gica.  \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n67. Pesquisa: As Estrat\u00e9gias de Pesquisa utilizadas nos Estudos Organizacionais. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n Esta pesquisa busca contribuir para o conhecimento acerca das estrat\u00e9gias de pesquisa \nutilizadas nos estudos organizacionais. Verificando-se a car\u00eancia de textos, artigos e livros \nepistemol\u00f3gicos e metodol\u00f3gicos em l\u00edngua portuguesa sobre as estrat\u00e9gias de pesquisa \ncient\u00edficas mais utilizadas nos estudos organizacionais, intencionou-se elaborar, atrav\u00e9s da \nestrat\u00e9gia de pesquisa bibliogr\u00e1fica, um quadro comparativo entre as estrat\u00e9gias identificadas. \nPor\u00e9m, devido a densidade do conte\u00fado ficou inviabilizada a constru\u00e7\u00e3o de um quadro \ncomparativo, que tornou-se um quadro explicativo. Utilizou-se a estrat\u00e9gia de pesquisa \nbibliogr\u00e1fica para a constru\u00e7\u00e3o do quadro. \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n68. Pesquisa: Rela\u00e7\u00e3o Agente Principal em Cooperativas: o caso Sicoob/SC \nCreditapiranga. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nCooperativa \u00e9 uma modalidade empresarial, de propriedade coletiva, onde o princ\u00edpio \nda mutualidade deve reger as a\u00e7\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o. A Teoria da Ag\u00eancia ou Agency \nTheory, t\u00eam servido de sustenta\u00e7\u00e3o para ampla an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre agente e principal em \norganiza\u00e7\u00f5es dos mais diversos segmentos. Tamb\u00e9m o segmento cooperativo mereceu aten\u00e7\u00e3o \nda academia, sob o enfoque dessa Teoria. Contudo, este sistema organizacional tem alguns \naspectos que as diferenciam dos outros sistemas organizacionais, como a incompleta \nsepara\u00e7\u00e3o entre propriedade e controle. Quer dizer, o associado \u00e9, ao mesmo tempo, o \nprincipal e agente da mesma rela\u00e7\u00e3o. A vaga separa\u00e7\u00e3o entre propriedade e controle resulta \nnuma s\u00e9rie de problemas que s\u00e3o pr\u00f3prios deste sistema organizacional. Os trabalhos \nrealizados, limitam-se a fazer an\u00e1lise te\u00f3rica dos problemas sob o olhar desta teoria. \u00c9 \nimportante que se aplique empiricamente m\u00e9todos de verifica\u00e7\u00e3o para averiguar discrep\u00e2ncias \nou sinergismo entre as expectativas dos associados e os resultados conseguidos pela \ncooperativa. O presente trabalho consistiu em buscar fundamentos te\u00f3ricos que permitam \nverificar se o que a cooperativa est\u00e1 conseguindo em termos de resultado, \u00e9 o que o associado \nefetivamente espera da sua cooperativa. Buscou-se desenvolver uma metodologia para buscar \n\n\n\n 158\n\nresponder a esta quest\u00e3o, sendo que servir\u00e1 de base para o estudo desta rela\u00e7\u00e3o no Sicoob/SC \nCreditapiranga, a mais antiga Cooperativa de Cr\u00e9dito do Estado de Santa Catarina, fundada \nem 23 de outubro de 1932. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a administra\u00e7\u00e3o de cooperativas. \n \n69. Pesquisa: A Inova\u00e7\u00e3o como Fator de Competitividade: uma pesquisa bibliogr\u00e1fica. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEste artigo re\u00fane diversas vis\u00f5es sobre inova\u00e7\u00e3o. V\u00e1rios autores indicam esta tem\u00e1tica \ncomo parte integrante da defini\u00e7\u00e3o de competitividade. Seguindo esta l\u00f3gica, esse trabalho se \nfundamentou a partir da necessidade de se mais bem conceituar e conhecer a inova\u00e7\u00e3o para \nent\u00e3o se poder compreender melhor a tem\u00e1tica da competitividade. A fim de atingir os \nobjetivos propostos, foi realizado um levantamento essencialmente bibliogr\u00e1fico sobre esses \ndois temas. Atrav\u00e9s deste levantamento, al\u00e9m dos conceitos, p\u00f4de-se identificar os tipos de \ninova\u00e7\u00f5es existentes, suas classifica\u00e7\u00f5es e categorias. E al\u00e9m de se conceituar a \ncompetitividade sob a \u00f3tica da inova\u00e7\u00e3o, p\u00f4de-se verificar os modelos te\u00f3ricos para medir a \nvantagem competitiva a partir dessa.  \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n70. Pesquisa: RACIONALIDADE E VALORES NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES: REVIS\u00c3O \nBIBLIOGR\u00c1FICA E ELABORA\u00c7\u00c3O DE GLOSS\u00c1RIO \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEste relat\u00f3rio de pesquisa, oriundo de projeto PIPG, trata de racionalidade e valores \nnas organiza\u00e7\u00f5es, tendo como objetivo fazer uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e compor um gloss\u00e1rio \ncom os conceitos mais relevantes na bibliografia pertinente. De forma mais espec\u00edfica, o \nrelat\u00f3rio busca contribuir com estudos sobre \u00e9tica e responsabilidade nas e das organiza\u00e7\u00f5es, \ncom um levantamento quantitativo e sistem\u00e1tico sobre autores mais citados nos anais de \neventos da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o (ANPAD), \nal\u00e9m de identificar artigos, livros e conceitos mais utilizados como refer\u00eancia dos trabalhos \nque tratam desta tem\u00e1tica. Por outro lado, a pesquisa teve tamb\u00e9m como objeto de estudo a \nobra de Guerreiro Ramos, um autor considerado cl\u00e1ssico na \u00e1rea de estudos organizacionais, \nparticularmente porque este autor relaciona \u2013 em sua obra mais densa, A Nova Ci\u00eancia das \nOrganiza\u00e7\u00f5es, de 1981 \u2013 \u00e9tica e tipos de racionalidade, aspectos cr\u00edticos nesse campo de \nestudos. De particular interesse \u00e9 o resgate do enfoque cr\u00edtico e \u00e9tico da racionalidade \nsubstantiva sobre as organiza\u00e7\u00f5es, em meio \u00e0 emerg\u00eancia do movimento contempor\u00e2neo que \ndefende os investimentos sociais das empresas como parte da chamada \u00e9tica empresarial. \nComo resultado obteve-se um conjunto de defini\u00e7\u00f5es e posicionamentos, organizados em \nquadros e tabelas, que poder\u00e3o servir de base para a elabora\u00e7\u00e3o de artigos acad\u00eamicos e \ncontribui\u00e7\u00e3o para outros projetos de pesquisa. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n71. Pesquisa: COMO PEQUENAS EMPRESAS MONITORAM INFORMA\u00c7\u00d5ES \nSOBRE SEUS CONCORRENTES. \n\n\n\n 159\n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA crescente competitividade dos mercados \u00e9 uma das principais fontes de preocupa\u00e7\u00e3o \ndas empresas atualmente. As constantes e profundas transforma\u00e7\u00f5es que caracterizam \natualmente os ambientes de neg\u00f3cio tem for\u00e7ado os administradores a empreenderem grandes \nesfor\u00e7os no sentido de acompanhar, interpretar e compreender a natureza dessas mudan\u00e7as e \nas suas implica\u00e7\u00f5es para as organiza\u00e7\u00f5es. Esse amplo elenco de eventos e de tend\u00eancias \nrepresenta grande desafio para os dirigentes de empresas no intento de manterem-se \natualizados e de, efetivamente, utilizarem as informa\u00e7\u00f5es oriundas do ambiente externo em \nsuas decis\u00f5es. Entretanto, na maioria das vezes, as pessoas n\u00e3o conseguem obter todos os \ndados de que necessitam para tomar decis\u00f5es importantes, de natureza estrat\u00e9gica. Al\u00e9m disso, \nmesmo quando est\u00e3o dispon\u00edveis, essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o freq\u00fcentemente fragmentadas, vagas \ne, portanto, dif\u00edceis de interpretar e compreender. \n\n\u00c9 importante que se procure conhecer como as informa\u00e7\u00f5es externas s\u00e3o obtidas, \ninterpretadas, avaliadas, comunicadas e, finalmente, utilizadas. Porter (1992) enfatiza que as \nempresas t\u00eam uma enorme necessidade de dados sobre a concorr\u00eancia e o ambiente, \nconsiderando que informa\u00e7\u00e3o \u00e9 a mat\u00e9ria-prima b\u00e1sica na idealiza\u00e7\u00e3o de modelos \ncompetitivos, que s\u00e3o \u00e0 base da formula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica competitiva. \n\n\u00c9 sabido que as pequenas empresas possuem dificuldades em analisar seu ambiente \nconcorrencial uma vez que seus esfor\u00e7os recaem sobre os clientes, fornecedores, economia e \nnovos mercados, negligenciando, muitas vezes, seus concorrentes. Tendo em vista que a \npesquisa sobre monitoramento ambiental na pequena empresa no Brasil \u00e9 incipiente e s\u00e3o \npoucos s\u00e3o os trabalhos em anais de eventos e muito poucos os encontrados em peri\u00f3dicos \nacad\u00eamicos (Cancellier; Almeida, 2003), esse trabalho tem como objetivo analisar o processo \nde monitoramento de concorrentes na realidade da pequena empresa. \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n72. Pesquisa: O Processo de Aprendizagem Organizacional em Sistemas Adaptativos \nComplexos: um Estudo em uma Empresa de Base Tecnol\u00f3gica. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente estudo objetivou a compreens\u00e3o constitui\u00e7\u00e3o do processo de aprendizagem \norganizacional a partir dos relatos dos gestores de uma empresa de base tecnol\u00f3gica percebida \ncomo Sistema Adaptativo Complexo. A organiza\u00e7\u00e3o foi compreendida como sistemas de \nredes, formada por indiv\u00edduos e grupos. Tanto os indiv\u00edduos quanto os grupos interagem nas \norganiza\u00e7\u00f5es produzindo padr\u00f5es de pensamento e a\u00e7\u00e3o em n\u00edvel organizacional (STACEY, \n1996, p. 23). Neste sentido, utilizamos um estudo de caso \u00fanico (YIN, 1989), instr\u00ednseco \n(STAKE, 1994) e descritivo (MERRIAM, 1998), em uma empresa de base tecnol\u00f3gica, a \natua\u00e7\u00e3o de tais intersec\u00e7\u00f5es, considerando as etapas da aprendizagem organizacional: intui\u00e7\u00e3o, \ninterpreta\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o (CROSSAN, LANE, WHITE, 1999). Os relatos \nobtidos nas entrevistas, depois de analisados aludem que os processos geradores de \naprendizagem: encontram-se presentes na empresa de base tecnol\u00f3gica estudada, sugerindo a \nexist\u00eancia do processo de aprendizagem organizacional. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para o processo de aprendizagem organizacional. (empresa local). \n \n\n\n\n 160\n\n73. Pesquisa: O CURR\u00cdCULO NO ENSINO M\u00c9DIO: RESSIGNIFICA\u00c7\u00c3O E \nRECONSTRU\u00c7\u00c3O CURRICULAR A PARTIR DE SUA (DES)CONSTRU\u00c7\u00c3O \nHIST\u00d3RICA COM OS PROFESSORES. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEsta pesquisa  investigou as concep\u00e7\u00f5es de curr\u00edculo que orientam os professores que \natuam no ensino m\u00e9dio do Col\u00e9gio de aplica\u00e7\u00e3o da Univali \u2013 CAU, e as rela\u00e7\u00f5es  que \nestabelecem com o Projeto Pedag\u00f3gico do Col\u00e9gio.  O estudo se caracteriza como uma \npesquisa-a\u00e7\u00e3o, tendo como foco as teorias curriculares \u2013 tradicional, cr\u00edtica e p\u00f3s-cr\u00edtica. \nAtrav\u00e9s das atividades do Grupo de Estudos  pretendeu-se contribuir para a ressignifica\u00e7\u00e3o e \nreconstru\u00e7\u00e3o coletiva dos conceitos de curr\u00edculo com o grupo de professores do CAU na \nperspectiva de aproximar/conhecer  a pr\u00e1tica  pedag\u00f3gica e o Projeto Pedag\u00f3gico do Col\u00e9gio. \nOs relatos de experi\u00eancia evidenciam a relev\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o educativa coletiva, do planejar em \nparceria , do estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os pares. Assim assumem postura de um curr\u00edculo p\u00f3s-\ncr\u00edtico por  serem permeados pela  efetiva participa\u00e7\u00e3o dos  alunos/alunas, como pressuposto \nda pr\u00e1tica pedag\u00f3gica na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento. A caminhada da pesquisa mostrou a \nlegitima\u00e7\u00e3o da proposta pedag\u00f3gica do CAU  que vem ocorrendo atrav\u00e9s da pr\u00e1tica \npedag\u00f3gica, ao mesmo tempo que esta pr\u00e1tica tamb\u00e9m \u00e9 legitimada pelo documento do \nProjeto Pedag\u00f3gico do Col\u00e9gio.  \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino m\u00e9dio. \n\n \n74. Pesquisa: POL\u00cdTICA DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA APRENDIZAGEM DO ENSINO \nFUNDAMENTAL NO MUNIC\u00cdPIO DE PENHA: UM PROJETO EM \nCONSTRU\u00c7\u00c3O COM PROFESSORES E EQUIPE T\u00c9CNICO-PEDAG\u00d3GICA DA \nREDE MUNICIPAL DE ENSINO. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEsta pesquisa investigou a pol\u00edtica de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem do Ensino \nFundamental do munic\u00edpio de Penha, utilizando os fundamentos metodol\u00f3gicos da pesquisa \nqualitativa, com base nos paradigmas da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. O desenvolvimento da pesquisa \nindicou que a pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o implementada na rede de ensino ainda n\u00e3o garante a \nsupera\u00e7\u00e3o das dificuldades detectadas, assim como as mudan\u00e7as necess\u00e1rias para auxiliar os \nprofessores a rever e replanejar suas pr\u00e1ticas e os alunos a superar suas dificuldades. A \nconstru\u00e7\u00e3o de uma proposta educativa para a rede municipal de ensino, no que se refere \u00e0 \navalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem, foi articulada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores e equipe t\u00e9cnico-\npedag\u00f3gica e \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as na pol\u00edtica de \navalia\u00e7\u00e3o. Os textos elaborados oferecem contribui\u00e7\u00f5es para a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \norienta\u00e7\u00e3o, acompanhamento, financiamento e avalia\u00e7\u00e3o do Sistema de Ensino, al\u00e9m de \nfornecer suporte para as pr\u00e1ticas dos docentes e das escolas para as pol\u00edticas de avalia\u00e7\u00e3o do \nprocesso de ensino e aprendizagem na rede municipal de ensino. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a orienta\u00e7\u00e3o, acompanhamento, financiamento e avalia\u00e7\u00e3o do \nSistema de Ensino Municipal. \n\n \n75. Pesquisa: APRENDER BRINCANDO: UM ESTUDO SOBRE AS \nEXPERI\u00caNCIAS DE APRENDIZAGEM DURANTE OS MOMENTOS DE \nBRINCADEIRA. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \n\n\n\n 161\n\nResumo: \nO presente projeto surgiu a partir das coloca\u00e7\u00f5es feitas por professoras de Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil que integram o PINTEI (Programa Integrado de Educa\u00e7\u00e3o Infantil), desenvolvido por \nnosso grupo de pesquisa, as quais t\u00eam revelado dificuldade em identificar as experi\u00eancias de \naprendizagem das crian\u00e7as em momentos de brincadeiras. Essa dificuldade parece estar \nrelacionada com a redu\u00e7\u00e3o da aprendizagem \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados escolares e a falta de \nclareza sobre o pr\u00f3prio conceito de brincar. Esse quadro mostra a necessidade de interven\u00e7\u00f5es \nque proporcionem reflex\u00f5es das professoras a respeito das suas pr\u00e1ticas, orientadas por \nespecialistas, a partir de observa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as em diversas situa\u00e7\u00f5es de brincadeira. Isto \nrequer a disponibilidade de materiais, nomeadamente de grava\u00e7\u00f5es em v\u00eddeo, a partir dos \nquais as professoras possam ser treinadas para observar as crian\u00e7as e que, ao mesmo tempo, \npossibilitem a discuss\u00e3o coletiva das a\u00e7\u00f5es por elas realizadas. Para a montagem desses v\u00eddeos \npercebeu-se que era necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa que investigasse as experi\u00eancias \nde aprendizagem que se pretendia evidenciar. Por isto, esta pesquisa teve como objetivo \nidentificar, descrever e caracterizar as experi\u00eancias de aprendizagem de crian\u00e7as da Educa\u00e7\u00e3o \nInfantil em momentos de brincadeira. Com base na an\u00e1lise de quatro seq\u00fc\u00eancias de uma \nbrincadeira videografada, foi poss\u00edvel observar que, para atingir a finalidade a que se \npropunham, as crian\u00e7as tiveram que resolver alguns desafios que o pr\u00f3prio desenrolar da \nbrincadeira lhes proporcionou, o que s\u00f3 foi poss\u00edvel mediante a mobiliza\u00e7\u00e3o de um vasto \nrepert\u00f3rio de esquemas, experimentando-os para depois selecionar aqueles que pareciam mais \neficazes naquela situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, modificando-os, se necess\u00e1rio, para ajust\u00e1-los \u00e0 situa\u00e7\u00e3o. \nEssa experimenta\u00e7\u00e3o configura o processo de aprendizagem que foi observado durante a \nbrincadeira, em todas as seq\u00fc\u00eancias, tornando-a uma fonte de experi\u00eancias que s\u00e3o essenciais \npara o desenvolvimento da crian\u00e7a. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para o processo de aprendizagem infantil. \n \n76. Pesquisa: POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O INCLUSIVA: \nAVALIA\u00c7\u00c3O DA APRENDIZAGEM COMO MEDIDA DE PREVEN\u00c7\u00c3O DAS \nDEFICI\u00caNCIAS NAS ESCOLAS \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEste artigo discute as propostas e orienta\u00e7\u00f5es da pr\u00e1tica avaliativa para alunos com \nnecessidades educacionais especiais nos anos iniciais do ensino fundamental. A discuss\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem poder\u00e1 levar o professor do Ensino Regular a refletir sua \na\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com alunos em situa\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia, considerando na pr\u00e1tica avaliativa \nescolar, o processo de elabora\u00e7\u00e3o conceitual destes alunos, fazendo com que o ato de avaliar \nse constitua numa medida preventiva das defici\u00eancias t\u00e3o necess\u00e1ria e urgente na realidade \neducacional do munic\u00edpio de Itaja\u00ed. Apresenta um instrumento de registro de acompanhamento \nda aprendizagem, o qual permite ao professor pontuar os avan\u00e7os e as necessidades \nencontradas no processo de ensinar e aprender, bem como, replanejar a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas para \na regula\u00e7\u00e3o das aprendizagens na perspectiva da avalia\u00e7\u00e3o formativa.  \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para educa\u00e7\u00e3o de alunos especiais. \n\n \n77. Pesquisa: A EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (EA) NOS CURSOS DE EDUCA\u00c7\u00c3O \nDE JOVENS E ADULTOS (EJA) \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \n\n\n\n 162\n\nResumo: \nA interdisciplinaridade da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, estabelecida e discursada em todos os \n\nn\u00edveis de ensino, teria como objetivo promover o conhecimento sobre a dimens\u00e3o ambiental e \na problem\u00e1tica planet\u00e1ria, de forma a conscientizar a sociedade sobre a urg\u00eancia de estabelecer \numa nova rela\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza onde a eq\u00fcidade e o desenvolvimento \noportunizem uma melhor qualidade de vida a todos os seres vivos. A grave crise ambiental \nprecisa ser solucionada e educar para a transforma\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 indiscutivelmente o \ncaminho mais curto nessa trajet\u00f3ria. Como toda educa\u00e7\u00e3o o Programa de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens \ne Adultos t\u00eam um compromisso na forma\u00e7\u00e3o da cidadania planet\u00e1ria na qual a dimens\u00e3o \nambiental \u00e9 parte integrante. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n \n78. Pesquisa: PARCERIA: ESCOLA P\u00daBLICA, COMUNIDADE E EMPRESA UM \nCAMINHO POSS\u00cdVEL NA EDUCA\u00c7\u00c3O. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente artigo \u00e9 resultado de um projeto de pesquisa que prop\u00f5e investigar a \npercep\u00e7\u00e3o de professores, alunos e pais quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da comunidade na escola p\u00fablica \ne a parceria da escola com empresas. Esta investiga\u00e7\u00e3o ocorre atrav\u00e9s do desenvolvimento de \ndois projetos: um referente a \u201cInformatiza\u00e7\u00e3o\u201d e outro \u00e0 \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d. A \nparticipa\u00e7\u00e3o dos pais na escola p\u00fablica tem recebido destaque nas discuss\u00f5es da escola \ncontempor\u00e2nea, por ser considerado um meio essencial de promover a democratiza\u00e7\u00e3o do \nsetor p\u00fablico educacional e novas aspira\u00e7\u00f5es tem despertado inova\u00e7\u00f5es participativas que v\u00eam \npreenchendo o espa\u00e7o escolar. Ligado ao compromisso com demandas sociais e ao \natendimento do imperativo constitucional da gest\u00e3o democr\u00e1tica do ensino p\u00fablico os projetos \nem parcerias com empresas e comunidade sugerem um novo olhar que contribui para ampliar \nos caminhos da democracia participativa na escola p\u00fablica. Este consiste no ponto chave deste \nestudo: verificar quais s\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es e as fragilidades que os projetos desenvolvidos em \nparceria trazem para a escola. Trata-se de uma pesquisa participativa com alunos de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa \ns\u00e9rie do Ensino Fundamental, incluindo seus pais e professores, expondo suas opini\u00f5es e \nsugest\u00f5es \u00e0 cerca da participa\u00e7\u00e3o e das percep\u00e7\u00f5es que t\u00eam sobre os dois projetos \ndesenvolvidos em parceria escola, comunidade e empresa. O caminho metodol\u00f3gico busca na \nliteratura fundamentos que permitam situar a participa\u00e7\u00e3o social da escola nos contextos s\u00f3cio \npol\u00edtico e educacional. Assim: - recorre aos suportes institucionais que d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0s \nformas de participa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de novos modelos de gest\u00e3o e \u00e0s parcerias como alicerces da \nqualidade do ensino; - apresenta o cen\u00e1rio da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, seu espa\u00e7o, projetos e a \nempresa parceira; - adota uma abordagem cr\u00edtica dial\u00e9tica, estabelecendo uma rede de \ncomunica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o entre cen\u00e1rio e pesquisa, os sujeitos com suas hist\u00f3rias e a\u00e7\u00f5es \ndesenvolvidas coletivamente. Os resultados apontam melhorias na educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos \nprojetos, nos  quais  80% dos alunos enfatizam a import\u00e2ncia da escola ser pensada no \ncontexto de uma organiza\u00e7\u00e3o que vive, pensa, decide planifica e interage como comunidade \neducativa e as parcerias contribuem para desencadear a\u00e7\u00f5es mais democr\u00e1ticas e reflex\u00f5es que \nincrementam a aproxima\u00e7\u00e3o escola e comunidade, numa conviv\u00eancia de respeito m\u00fatuo, \nampliado e integrador. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a parceria comunidade, escola e empresa. \n \n\n\n\n 163\n\n79. Pesquisa: O PLANEJAMENTO CURRICULAR PARA O ENSINO \nFUNDAMENTAL DO MUNIC\u00cdPIO DE PENHA: CONCEP\u00c7\u00c3O E \nCONSTRU\u00c7\u00c3O. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEste projeto de pesquisa buscou identificar as limita\u00e7\u00f5es e dificuldades enfrentadas \npelos professores e especialistas com rela\u00e7\u00e3o ao planejamento curricular para o ensino \nfundamental do munic\u00edpio de Penha, visando orientar a sua constru\u00e7\u00e3o desde a forma de \norganiza\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados significativos e estrat\u00e9gias de ensino coerentes com uma \nproposta curricular interdisciplinar e emancipat\u00f3ria, cuja centralidade metodol\u00f3gica da \nforma\u00e7\u00e3o foi a atua\u00e7\u00e3o profissional . O contexto amplo em torno das pol\u00edticas p\u00fablicas em \ncurr\u00edculo, a partir da d\u00e9cada de 90, tem apontado para a possibilidade de elabora\u00e7\u00e3o e \nconstru\u00e7\u00e3o de modelos curriculares locais. Nesta perspectiva, constatou-se durante o projeto \nde pesquisa realizada em 2003 algumas dificuldades com rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento deste \nprocesso no \u00e2mbito dos munic\u00edpios ligados a AMFRI. An\u00e1lise de documentos, reuni\u00f5es, \nentrevistas, semin\u00e1rios foram instrumentos de coletas de dados. Pela pesquisa observou-se \nque: a id\u00e9ia de curr\u00edculo para esses dois grupos que constituem os professores que atuam no \nensino fundamental gira em torno das palavras e express\u00f5es: disciplina; conte\u00fado; tudo o que \nocorre na escola; conjunto de planos de a\u00e7\u00f5es; documentos, ou seja, \u201ccurr\u00edculo \u00e9 tudo\u201d. Essa \ncompreens\u00e3o parece sinalizar uma tend\u00eancia voltada para uma pr\u00e1tica fundada em uma vis\u00e3o \nlinear e fragmentada, que corrobora com o resultado do projeto de pesquisa realizado em \n2003, por este mesmo grupo. A pesquisa tamb\u00e9m sinalizou para o fato de que os sujeitos nela \nenvolvidos n\u00e3o tinham e ainda n\u00e3o tem clareza da concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica subjacente a sua pr\u00e1tica. \nAl\u00e9m disso, constatou-se que os participantes descreveram seu planejamento curricular a partir \ndos elementos de organiza\u00e7\u00e3o, identificando as rela\u00e7\u00f5es entre eles existentes entre os \nelementos de organiza\u00e7\u00e3o apenas pela empiria da rotina estabelecida na rede municipal de \nensino; ou seja, reuni\u00e3o de planejamento, momento em que os professores recebem \norienta\u00e7\u00f5es dos especialistas. Por outro lado, percebeu-se, por parte da maioria, dificuldade em \nrelacionar a proposta analisada com o momento hist\u00f3rico e a abordagem te\u00f3rica dos modelos \ncurriculares discutidos e analisados nos encontros. \u00c9 o que podemos chamar de equ\u00edvocos \nconceituais uma vez que apresentavam uma argumenta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se sustentava diante das \ncontra-argumenta\u00e7\u00f5es por falta de coes\u00e3o e coer\u00eancia te\u00f3rica vinculadas \u00e0 proposta em \nan\u00e1lise. Percebeu-se, ainda, uma valoriza\u00e7\u00e3o da hierarquiza\u00e7\u00e3o favorecida pela organiza\u00e7\u00e3o \ndisciplinar do curr\u00edculo ainda em uso, o que nos permitiu perceber que os professores e \nprofessoras n\u00e3o acreditam existir uma outra maneira de organiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo, sen\u00e3o esta \nem que est\u00e3o habituados a trabalhar. \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para o planejamento curricular do ensino fundamental. \n \n80. Pesquisa: DO ENSINO FUNDAMENTAL A DIMENS\u00c3O E A PERCEP\u00c7\u00c3O \nAMBIENTAIS DAS PROFESSORAS DE UMA ESCOLA P\u00daBLICA. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO estudo teve como finalidade investigar a evolu\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es das quest\u00f5es \nambientais vivenciadas por um grupo de professoras da Escola Municipal Professora Ilka \nMuller de Mello, do Ensino Fundamental no Munic\u00edpio de Navegantes (SC). Os sujeitos da \npesquisa foram 10 professoras da referida escola. A metodologia utilizada no levantamento \ndos dados foi \u00e0 entrevista semi-estruturada e material escrito pelas professoras. A an\u00e1lise dos \ndados foi realizada com o apoio da an\u00e1lise de conte\u00fado, por um lado ,e a an\u00e1lise do discurso \n\n\n\n 164\n\npor outro. Na primeira an\u00e1lise buscou-se identificar a perspectiva dos conceitos envolvidos e \nna segunda an\u00e1lise entender as rela\u00e7\u00f5es sociais destas percep\u00e7\u00f5es. A percep\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o \nambiental \u00e9 fundamental para o reconhecimento da vis\u00e3o de mundo e dos ambientes, que \nimplicam rela\u00e7\u00f5es sociais e culturais. Esta compreens\u00e3o propiciou as professoras uma maneira \nconsciente e respons\u00e1vel para o planejamento de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas e atividades no \ndesenvolvimento de habilidades, atitudes e valores t\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre ser humano \ne natureza. O estudo auxiliou na inser\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental nos trabalhos curriculares e \nna compreens\u00e3o, de como as professoras interagem no meio ambiente, como o percebem e \ncomo o representam, na complexidade da rela\u00e7\u00e3o homem?sociedade?natureza. O estudo \nteve como referencial te\u00f3rico Sato (2004), Reigota (2000), Sauv\u00e9 (2002), Freire (2002), \nTaglieber (2003) e Cintra (2004) dos quais foram extra\u00eddas as quatro categorias de an\u00e1lise para \nsistematizar o diagn\u00f3stico das percep\u00e7\u00f5es das professoras envolvidas sobre educa\u00e7\u00e3o \nambiental e meio ambiente. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n \n81. Pesquisa: Levantamento das Metodologias Atualmente Empregadas na Gera\u00e7\u00e3o \nde \u00cdndices de Qualidade de \u00c1gua. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente projeto apresentou inicialmente uma proposta de levantamento das \nmetodologias atualmente utilizadas para gera\u00e7\u00e3o de \u00cdndices de Qualidade de \u00c1gua. Segundo \nprevia o cronograma apresentado na proposta inicial, a primeira tarefa a ser realizada foi o \nlevantamento de informa\u00e7\u00f5es a respeito dos programas de monitoramento de qualidade da \n\u00e1gua existentes e qual a metodologia utilizada por cada um destes programas. No entanto, logo \nde in\u00edcio j\u00e1 foi constatada a defici\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre este assunto. Os poucos dados \nque foram encontrados, s\u00e3o apresentados de maneira t\u00e3o diversa entre si, que n\u00e3o permitiriam \nnenhum tipo de compara\u00e7\u00e3o entre os diferentes programas. Por isso, deu-se um novo rumo ao \nprojeto, adotando ent\u00e3o como tema para o mesmo, a utiliza\u00e7\u00e3o experimental de um sistema de \ninforma\u00e7\u00f5es para an\u00e1lise de dados de qualidade de \u00e1gua, no qual foi cadastrado um conjunto \nde dados de qualidade de \u00e1gua, permitindo verificar que o referido sistema apresenta \ndefici\u00eancias no sentido de prover funcionalidades e ferramentas para a an\u00e1lise dos dados de \nqualidade de \u00e1gua com vistas ao apoio \u00e0 tomada de decis\u00f5es. \n\n \nEvid\u00eancias: \nAmbiental: metodologia para an\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua. \n \n82. Pesquisa: DESENVOLVIMENTO DE UMA METODOLOGIA DE OXIDA\u00c7\u00c3O \nQU\u00cdMICA PARA A PREDI\u00c7\u00c3O DA FRA\u00c7\u00c3O BIODISPON\u00cdVEL DE \nHIDROCARBONETOS AROM\u00c1TICOS POLINUCLEARES EM SEDIMENTOS \nESTUARINOS CONTAMINADOS. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n As an\u00e1lises de risco s\u00e3o determinantes na escolha das \u00e1reas a serem remediadas, \nprincipalmente nos casos de polui\u00e7\u00e3o de solos e sedimentos. Contudo, em muitos casos, as \nan\u00e1lises qu\u00edmicas n\u00e3o s\u00e3o capazes de descriminar quanto dos poluentes est\u00e3o realmente \nbiodispon\u00edveis. Esta discrimina\u00e7\u00e3o \u00e9 importante porque \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o biodispon\u00edvel que causa \nimpacto ambiental. No caso dos sedimentos contaminados por Hidrocarbonetos Arom\u00e1ticos \nPolinucleares (HAPs), os m\u00e9todos dispon\u00edveis para quantificar a fra\u00e7\u00e3o biodispon\u00edvel s\u00e3o \n\n\n\n 165\n\nescarsos e incongruentes. Al\u00e9m do mais, a determina\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o biodispon\u00edvel \u00e9 s\u00edtio-\nespec\u00edfica, necessitando-se de estudos locais para determinar a fra\u00e7\u00e3o biodispon\u00edvel. O \nobjetivo deste projeto foi o de desenvolver uma metodologia qu\u00edmica para a determina\u00e7\u00e3o da \nfra\u00e7\u00e3o biodispon\u00edvel dos HAP. Para tanto, usou-se um agente oxidante moderado (S2O82-) e \num fraco (H2O) em condi\u00e7\u00f5es \u00e1cidas e b\u00e1sicas e em diferentes temperaturas (25 e 70 \u00b0C). Os \nresultados permitiram concluir que o persulfato \u00e9 o melhor agente oxidante moderado, isto em \ncondi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e temperatura de 70 \u00b0C. Os testes com poliquetos e plantas superiores \napresentaram mortalidade/inibi\u00e7\u00e3o de crescimento nos controles, impedindo de verificar se a \nfra\u00e7\u00e3o que restou no sedimento era t\u00f3xica (biodispon\u00edvel ou n\u00e3o). \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n83. Pesquisa: Levantamento e Caracteriza\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Macroinvertebrados \nAqu\u00e1ticos no Gradiente Longitudinal do Rio Itaja\u00ed-Mirim, SC. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA maioria dos modelos atuais que explica o funcionamento de ecossistemas fluviais se \nbaseou em dados obtidos em rios temperados e subtropicais, especialmente no Hemisf\u00e9rio \nNorte. A composi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das comunidades de organismos aqu\u00e1ticos nos rios do \nEstado de Santa Catarina s\u00e3o pouco conhecidas. Isso dificulta a distin\u00e7\u00e3o entre padr\u00f5es de \ncomunidades causados por perturba\u00e7\u00f5es ambientais de origem antropog\u00eanica daqueles gerados \npor processos naturais. Este fato representa um obst\u00e1culo para a implanta\u00e7\u00e3o de propostas \ncriteriosas de avalia\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e monitoramento desses ecossistemas. A comunidade de \nmacroinvertebrados em um ecossistema aqu\u00e1tico \u00e9 muito sens\u00edvel a estresses ou (tens\u00f5es) e, \nportanto suas caracter\u00edsticas servem como instrumento \u00fatil para detectar perturba\u00e7\u00f5es \nambientais resultantes de contaminantes introduzidos, ou outras interven\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas \nno ambiente. O conceito de esp\u00e9cies indicadoras \u00e9 de central import\u00e2ncia no uso de \nmacroinvertebrados bent\u00f4nicos no monitoramento biol\u00f3gico. Esp\u00e9cies indicadoras s\u00e3o aqui \ndefinidas como sendo a esp\u00e9cie, ou assembl\u00e9ia de esp\u00e9cies, que tem necessidades f\u00edsico-\nqu\u00edmicas ambientais particulares. Altera\u00e7\u00f5es na presen\u00e7a ou aus\u00eancia, ou na abund\u00e2ncia, na \nfisiologia, na morfologia, ou no comportamento dessas esp\u00e9cies indicam que vari\u00e1veis \nqu\u00edmicas e f\u00edsicas podem estar fora dos limites toler\u00e1veis.  Este trabalho teve como finalidade \ndeterminar a composi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos organismos aqu\u00e1ticos bent\u00f4nicos presentes ao longo \ndo perfil longitudinal do rio Itaja\u00ed-Mirim, observando-se n\u00e3o apenas sua distribui\u00e7\u00e3o no \nsentido montante-jusante, como tamb\u00e9m associando-os ao quadro de contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas.  \n \n\nEvid\u00eancias: \nAmbiental: preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas. \n\n \n84. Pesquisa: Estrutura da Popula\u00e7\u00e3o e Atividades Di\u00e1rias  de Larus dominicanus no \nEstu\u00e1rio do Saco da Fazenda, Itaja\u00ed, SC, Brasil. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA gaivota Larus dominicanus pertence a um grupo de aves marinhas costeiras \noportunistas e generalistas, sendo capaz de utilizar v\u00e1rios h\u00e1bitats e tipos de presas. Nesse \ncontexto o estu\u00e1rio do Saco da Fazenda atua como uma importante \u00e1rea de abrigo e \nalimenta\u00e7\u00e3o para a gaivota, assim como atividades de banho, descanso e manuten\u00e7\u00e3o das \npenas. Este trabalho teve o objetivo de contribuir para o conhecimento das aves marinhas do \nlitoral centro-norte de Santa Catarina. Foram realizados censos mensais na popula\u00e7\u00e3o de L. \n\n\n\n 166\n\ndominicanus, durante o per\u00edodo de novembro/2004 a outubro/2005. As amostragens seguiram \nem intervalos de duas horas, atrav\u00e9s do m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o direta, com aux\u00edlio de bin\u00f3culos \n10x50. Foram registradas um total de 5598 gaivotas, com m\u00e9dia mensal de 466,5 exemplares. \nAs maiores abund\u00e2ncias registradas ocorreram no inverno, enquanto que as menores \nocorreram respectivamente, no outono e ver\u00e3o. A abund\u00e2ncia m\u00e9dia incrementou \ngradativamente no estu\u00e1rio a partir das primeiras horas da manh\u00e3, sendo que as maiores \nocorr\u00eancias foram registradas entre 10:00 e 16:00 horas. Ap\u00f3s esse hor\u00e1rio h\u00e1 o abandono \ngradual da \u00e1rea at\u00e9 \u00e0s 18:00 horas. \n\n  \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. Registra a movimenta\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. \n \n85. Pesquisa: ANALISE DOS FORMULARIOS DE CONTROLE DE AGUA DE \nLASTRO NO PORTO DE ITAJA\u00cd. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente projeto analisou as informa\u00e7\u00f5es dos formul\u00e1rios de controle de \u00e1gua de \nlastro, dos navios que atracaram no Porto de Itaja\u00ed no ano de 2003 e 2004. A proposta dos \nformul\u00e1rios de \u00e1gua de lastro \u00e9 de prover dados que sustentem uma an\u00e1lise de risco ambiental \ncom a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. Os dados foram digitados nos softwares Access e \nExcel para a realiza\u00e7\u00e3o das estat\u00edsticas. Os resultados mostraram Rio Grande (RS) e Paranagu\u00e1 \n(PR) como os portos visitados antes de Itaja\u00ed, como os de maior \u00edndice de visitas, e devido sua \nsimilaridade ambiental, existe uma maior possibilidade de introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. O \nestudo mostrou que para o ano de 2003, foram liberados 56.169,02 m\u00b3 de \u00e1gua de lastro na \n\u00e1rea portu\u00e1ria de Itaja\u00ed. A origem da \u00e1gua de lastro est\u00e1 intimamente ligada ao fator do risco \nde introdu\u00e7\u00e3o assim como a quantidade de \u00e1gua liberada. \n \n\nEvid\u00eancia: \nAmbiental: monitoramento da qualidade da \u00e1gua. \n\n \n86. Pesquisa: Padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da biomassa b\u00eantica no entorno de um po\u00e7o de \nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na quebra do talude da plataforma sul brasileira. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA distribui\u00e7\u00e3o espacial da biomassa da macrofauna b\u00eantica na plataforma continental \nexterna de Santa Catarina, foi estudada a partir de amostras coletadas no entorno de um po\u00e7o \nde explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na Bacia de Santos, localizada na latitude 26\u00b0 38\u00b4 Sul e longitude de \n46\u00b0 52\u00b4 Oeste, nos per\u00edodos de ver\u00e3o e inverno de 2003. A macrofauna b\u00eantica foi analisada a \npartir de sub-amostras obtidas com aux\u00edlio de tubos de PVC de 10 cm de di\u00e2metro enterrado a \n15 cm no sedimento, retiradas de amostras coletadas com um \u201cBox-core\u201d de 50X50 cm. Ap\u00f3s \na coletada, as sub-amostras foram acondicionadas em sacos de tela com 0,5 mm de abertura de \nmalha e armazenados em solu\u00e7\u00e3o salina de formol a 4% para fixa\u00e7\u00e3o dos organismos. No \nlaborat\u00f3rio as amostras foram triadas, utilizando um microsc\u00f3pio esteriosc\u00f3pio, identificados e \ncontados os poliquetas presentes. Foram identificadas ao todo 31 fam\u00edlias em 694 esp\u00e9cimes, \nsendo Sigambra grubii (Mueller, 1858), Notria sp1 e Typosyllis sp as mais abundantes. Para a \ndetermina\u00e7\u00e3o da biomassa foram utilizados 551 poliquetas, os quais foram reunidos por \nesp\u00e9cie e colocados na estufa a 60\u00ba C por 48h em f\u00f4rmas de alum\u00ednio numeradas e \npreviamente pesadas. As f\u00f4rmas com os poliquetas secos foram novamente pesadas, para \nobtermos ent\u00e3o a biomassa total por esp\u00e9cie (peso final da f\u00f4rma, menos peso inicial). Foram \nanalisadas a diversidade, riqueza espec\u00edfica e biomassa dos poliquetas no entorno da \n\n\n\n 167\n\nplataforma dentro das radiais de 250, 500, 1000 e 3000 metros. Na coleta de ver\u00e3o as esta\u00e7\u00f5es \nda radial de 250 m apresentaram as menores biomassas, a radial de 1.000 m apresentou \nbiomassa intermedi\u00e1ria e as maiores biomassas foram observadas na radial de 500 m. Para a \ncoleta de inverno as menores biomassas foram observadas novamente na radial de 250 m, e a \nmaior biomassa na radial foi observada na radial de 500 m. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n87. Pesquisa: MONITORAMENTO DE FICOTOXINAS NO PARQUE AQ\u00dc\u00cdCOLA \nDE S\u00c3O FRANCISCO DO SUL. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nAs flora\u00e7\u00f5es de algas s\u00e3o altera\u00e7\u00f5es vis\u00edveis das qualidades caracter\u00edsticas da \u00e1gua, \ndevido a prolifera\u00e7\u00f5es de microorganismos plant\u00f4nicos pigmentados. Das 5000 esp\u00e9cies \nconhecidas de fitpl\u00e2ncton apenas 80 s\u00e3o consideradas potencialmente nocivas. A atividade de \ncultivo de moluscos em Santa Catarina, teve in\u00edcio na d\u00e9cada de 1990. Com o incremento da \natividade de maricultura, para fins comerciais no litoral catarinense, surge a necessidade de se \ninvestigar a ocorr\u00eancia e os poss\u00edveis danos econ\u00f4micos que um evento de flora\u00e7\u00e3o pode \ngerar, bem como seus efeitos sobre o turismo e a sa\u00fade p\u00fablica. As principais s\u00edndromes, por \nenvenenamento por consumo de mariscos, ocorrentes no Brasil s\u00e3o a PSP, DSP e ASP, que \ns\u00e3o causadas por dinoflagelados, as duas primeiras e diatom\u00e1ceas respectivamente. Atrav\u00e9s do \nm\u00e9todo de bioensaio com camundongos, \u00e9 poss\u00edvel determinar a presen\u00e7a e a concentra\u00e7\u00e3o \ndestas toxinas na carne dos moluscos cultivados. O objetivo deste projeto \u00e9 subsidiar a \natividade de cultivo de moluscos, com informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre os efeitos adversos que os \nfen\u00f4menos de flora\u00e7\u00f5es de microalgas possam gerar. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios sobre prolifera\u00e7\u00e3o de algas. \n\n \n88. Pesquisa: ASPECTOS POPULACIONAIS E REPRODUTIVOS DE \nParalonchurus brasilienses NA PRAIA DA PINHEIRA, PALHO\u00c7A, SC. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nDurante o per\u00edodo de novembro de 2003 a outubro de 2004 foram coletados um total \nde 1507 exemplares de Paralonchurus brasiliensis, na Praia da Pinheira, SC. Os peixes foram \namostrados mensalmente no per\u00edodo matutino, com aux\u00edlio de rede de arrasto com portas, \nmalha de 3,0 cm na manga e corpo de 2,0 cm no ensacador, tracionadas por baleeira com \nvelocidade m\u00e9dia de dois n\u00f3s e dura\u00e7\u00e3o de 30 minutos por arrasto. Dentre os exemplares \ncapturados foram realizados a biometria, an\u00e1lise das g\u00f4nadas, bem como determinado o \ntamanho de primeira matura\u00e7\u00e3o e a \u00e9poca de desova. A partir dos dados de biometria obteve-\nse a distribui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie durante o per\u00edodo de estudo e pode-se calcular a CPUE (Captura \npor Unidade de Esfor\u00e7o) do pescado obtido. As g\u00f4nadas foram classificadas atrav\u00e9s de \nobserva\u00e7\u00e3o. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para o manejo da esp\u00e9cie. \n \n89. Pesquisa: ESTUDO FITOQU\u00cdMICO DA FRA\u00c7\u00c3O DE CLOROF\u00d3RMIO \nOBTIDA DAS CASCAS DE MATAYBA ELAEAGN\u00d3IDES (SAPINDACEAE). \n\n\n\n 168\n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de plantas medicinais no Brasil teve sua origem relacionada com a cultura \ndos \u00edndios que habitavam o pa\u00eds. Depois, sofreu influ\u00eancia dos colonizadores e de outros \npovos que vieram mais tarde. Destre as plantas utilizadas encontram-se as da fam\u00edlia \nSapindaceae, esta abrange cerca de 140 g\u00eaneros, com marca\u00e7\u00e3o genuinamente tropical e \napresenta esp\u00e9cies que s\u00e3o utilizadas medicinalmente pela popula\u00e7\u00e3o. O g\u00eanero Matayba faz \nparte desta fam\u00edlia e nenhuma esp\u00e9cie foi ainda estudada at\u00e9 o momento. O presente trabalho \ndescreve a investiga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos compostos da esp\u00e9cie Matayba elaeagnoides Raldk, que \n\u00e9 conhecida popularmente como Camboat\u00e1 ou Miguel-pintado e \u00e9 utilizada com propriedades \nantiinflamat\u00f3ra, analg\u00e9sica e antitumoral. A planta foi coletada em Ca\u00e7ador, interior de Santa \nCatarina. Ap\u00f3s a coleta as cascas secas e pulverizadas foram submetidas a uma extra\u00e7\u00e3o com \nmetanol por 14 dias. O extrato metan\u00f3lico foi ent\u00e3o filtrado e levado \u00e0 secura. O res\u00edduo \nobtido foi retomado em \u00e1gua e particionado com solventes de polaridade crescente hexano, \nclorof\u00f3rmio, acetato de etila e butanol. A fra\u00e7\u00e3o de clorof\u00f3rmio foi caracterizada por \ncromatografia em camada delgada (CCD) e cromatografada em coluna com s\u00edlica gel 60, e \nelu\u00edda com uma mistura de clorof\u00f3rmio:metanol em ordem crescente de polaridade, que levou \nao isolamento de tr\u00eas compostos: estigmasterol, 3-O-?-glicopiranosil-?-sitosterol, e um \ncomposto ainda n\u00e3o elucidado. As estruturas dos compostos identificados foram determinadas \natrav\u00e9s de t\u00e9cnica espectrosc\u00f3pica de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica nuclear RMN1H; e 13C e CCD \ncomparativa com padr\u00f5es aut\u00eanticos.  \n\n \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aplica\u00e7\u00e3o medicinal de planta regional. \n \n90. Pesquisa: MICROPROPAGA\u00c7\u00c3O DE Passiflora alata Curtis A PARTIR DE \nORGANOG\u00caNESE INDIRETA. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA demanda crescente de metab\u00f3litos secund\u00e1rios com interesse farmacol\u00f3gico fez-se \nproporcionalmente com a tamb\u00e9m crescente produ\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies vegetais. A \nPassiflora alata \u00e9 uma esp\u00e9cie nativa do Brasil de import\u00e2ncia econ\u00f4mica pela qualidade de \nseus frutos ou sua adaptabilidade, como trepadeiras ornamentais, ou ainda, pelas suas \npropriedades medicinais. Com o objetivo de aumentar a qualidade gen\u00e9tica para a produ\u00e7\u00e3o de \nmudas desta esp\u00e9cie, este trabalho prop\u00f4s estabelecer um protocolo de micropropaga\u00e7\u00e3o por \norganog\u00eanese direta e/ou indireta, no intuito de desenvolver maiores taxas de multiplica\u00e7\u00e3o, \nreproduzindo grandes quantidades de plantas uniformes com qualidades selecionadas. Foram \nrealizadas assepsias para desinfesta\u00e7\u00e3o de explantes provenientes de pl\u00e2ntulas em viveiro. Em \nseguida, explantes foliares foram inoculados em meio de cultura com sete n\u00edveis de \nfitorreguladores na fase de indu\u00e7\u00e3o de calo e regenera\u00e7\u00e3o de brotos. Foram avaliados quanto \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o de calo e \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o dos mesmos por organog\u00eanese indireta. Para o \nestabelecimento das culturas ass\u00e9pticas, o tratamento T9 que utilizou como agentes \ndesinfestantes etanol 70%, hipoclorito de c\u00e1lcio 5%, cloreto de merc\u00fario 0,3% e a solu\u00e7\u00e3o \nantiss\u00e9ptica foi o mais satisfat\u00f3rio em fun\u00e7\u00e3o da baixa taxa de contamina\u00e7\u00e3o por fungos e \nbact\u00e9rias e alta taxa de explantes sobreviventes. Para a fase de indu\u00e7\u00e3o de calo e regenera\u00e7\u00e3o \nde pl\u00e2ntulas, o cultivo celular nos diferentes meios de cultura acrescidos de reguladores de \ncrescimento resultou na prolifera\u00e7\u00e3o celular, mas os calos n\u00e3o apresentaram regenera\u00e7\u00e3o de \nparte a\u00e9rea e raiz ap\u00f3s 50 dias de cultivo. \n\n \nEvid\u00eancias: \n\n\n\n 169\n\nEcon\u00f4mica: melhoramento gen\u00e9tico das mudas de plantas de ocorr\u00eancia regional. \n\n91. Pesquisa: ATIVIDADE ANTIMICROBIANA DE Byrsonima crassifolia. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA pesquisa sistem\u00e1tica para a obten\u00e7\u00e3o de novas subst\u00e2ncias com finalidade \nterap\u00eautica pode ser executada de v\u00e1rios processos. Os mais utilizados s\u00e3o a s\u00edntese de novas \nmol\u00e9culas, a modifica\u00e7\u00e3o molecular de subst\u00e2ncias naturais e/ ou sint\u00e9ticas, com propriedades \nfarmacol\u00f3gicas definidas, bem como, extra\u00e7\u00e3o, isolamento e purifica\u00e7\u00e3o de novos compostos, \nde fontes naturais, especialmente de origem vegetal que se caracteriza como fonte inesgot\u00e1vel \nde subst\u00e2ncias potencialmente ativas como medicamento (BRITO et al., 1996). \n A resist\u00eancia de pat\u00f3genos frente ao uso irracional de antibi\u00f3ticos e o aumento \nna incid\u00eancia de infec\u00e7\u00f5es microbianas, t\u00eam impulsionado a pesquisa com novas \nplantas medicinais para a descoberta de novos agentes antimicrobianos (TAVARES, \n1996). \n    Com a necessidade de desenvolver novos f\u00e1rmacos que possuam atividade \nantimicrobiana nos propomos a avaliar a atividade antibacteriana e antif\u00fangicas das plantas \nbrasileiras. Ensaios preliminares com plantas da esp\u00e9cie do g\u00eanero Byrsonima demonstraram \natividades antibacteriana, antiulcera, antioxidante e antiinflamat\u00f3ria/analg\u00e9sica. De acordo \ncom a literatura a B. crassifolia \u00e9 de uso popularmente contra diarr\u00e9ias (SANNOMIYA et al., \n2003). \n\nS\u00e3o observados poucos estudos abordando a fitoquimica de esp\u00e9cies desse g\u00eanero, \nonde se encontram varias classes de compostos destacando-se os flavon\u00f3ides, catequinas, \ntaninos e glicolipideos. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, planta com ocorr\u00eancia no norte e \nnordeste brasileiro. \n\n \n92. Pesquisa: Cultura celular: padroniza\u00e7\u00e3o do teste de linfoblastog\u00eanese utilizando \nc\u00e9lulas do ba\u00e7o de camundongos estimuladas com fitohemaglutinina. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO efeito de compostos naturais e sint\u00e9ticos com fins terap\u00eauticos sobre a resposta \nimune pode ser avaliado pela linfoblastog\u00eanese, ou teste de prolifera\u00e7\u00e3o de linf\u00f3citos, que \npermite avaliar a imunoestimula\u00e7\u00e3o ou imunossupress\u00e3o da resposta imune. O presente \ntrabalho teve como objetivo padronizar o teste de linfoprolifera\u00e7\u00e3o empregando c\u00e9lulas \nespl\u00eanicas de camundongos frente ao est\u00edmulo fitohemaglutinina (PHA). A padroniza\u00e7\u00e3o da \nmetodologia foi realizada por meio de curva de crescimento com c\u00e9lulas espl\u00eanicas de animas \nsadios, empregando diferentes concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e9lulas espl\u00eanicas (0,025; 0,25; 2,5; 5,0; 10,0; \n25,0 e 50,0 x 105 c\u00e9lulas/mL) e de PHA (0,01; 0,1; 1,0; 2,5; 5,0; 10,0; 25,0; 50,0 \u00b5g/mL), em \ndiferentes per\u00edodos de incuba\u00e7\u00e3o (24, 48, 72 e 96 horas) a 37\u00baC e com atmosfera com 5% de \nCO2. O ensaio de redu\u00e7\u00e3o do MTT (azul de tiazol) com medida colorim\u00e9trica em \nespectrofot\u00f4metro a 560 nm permitiu a leitura da prolifera\u00e7\u00e3o celular. Os resultados foram \nexpressos em percentagem de prolifera\u00e7\u00e3o, obtida pela raz\u00e3o da densidade \u00f3ptica das c\u00e9lulas \nestimuladas e n\u00e3o estimuladas. Os resultados obtidos nas curvas de prolifera\u00e7\u00e3o definiram a \nconcentra\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas espl\u00eanicas (25 x 105 c\u00e9lulas/mL) e de PHA (50 \u00b5g/mL), com tempo de \nincuba\u00e7\u00e3o de 72 horas como ideais para o cultivo e est\u00edmulo celular. O trabalho permitiu \nadaptar o laborat\u00f3rio e padronizar metodologia de cultivo celular para a avalia\u00e7\u00e3o da resposta \nimune celular. A aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia em estudos subseq\u00fcentes possibilitar\u00e1 a \n\n\n\n 170\n\nidentifica\u00e7\u00e3o de efeitos imunomoduladores dos compostos naturais e sint\u00e9ticos produzidos \npelos pesquisadores do Programa de Mestrado em Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas da Universidade do \nVale do Itaja\u00ed. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n93. Pesquisa: OTIMIZA\u00c7\u00c3O E PADRONIZA\u00c7\u00c3O DE EXTRATOS \nHIDROALCO\u00d3LICOS DE Acmela brasiliensis (Wedelia paludosa) (ASTERACEAE) \nSTANDARDIZATION OF HYDROALCOHOLIC EXTRACTS OF Acmela \nbrasiliensis (Wedelia paludosa) (ASTERACEAE). \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA Acmela brasiliensis \u00e9 uma planta nativa do Brasil, muito freq\u00fcente em regi\u00f5es \nlitor\u00e2neas e \u00e9 conhecida popularmente por Pseudo-Anica, Margarid\u00e3o, Pic\u00e3o-de-Praia entre \noutros. A planta foi caracterizada pela an\u00e1lise microsc\u00f3pica e o processo extrativo foi \notimizado atrav\u00e9s da varia\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de extra\u00e7\u00e3o, tempo de extra\u00e7\u00e3o, grau alco\u00f3lico e \ngranulometria da droga. As solu\u00e7\u00f5es extrativas obtidas foram analisadas por perfil \ncromatogr\u00e1fico, densidade, pH, res\u00edduo seco e grau alco\u00f3lico. Ap\u00f3s otimiza\u00e7\u00e3o, os extratos \nforam concentrados para obten\u00e7\u00e3o de extratos moles. Na an\u00e1lise microsc\u00f3pica das folhas e \ncaule foram evidenciados tricomas tectores, est\u00f4matos anomoc\u00edticos e drusas respectivamente. \nO tamanho de part\u00edcula entre 0,150 e 0,5mm apresentou maior rendimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fra\u00e7\u00e3o \nextra\u00edvel e a turbo-extra\u00e7\u00e3o apresentou-se como o m\u00e9todo de extra\u00e7\u00e3o mais efetivo. Foi \nverificado que no tempo de 20 min e utilizando-se etanol 60%, tem-se a maior propor\u00e7\u00e3o de \nres\u00edduo seco. Os extratos foram concentrados at\u00e9 90-95% de perda de massa para a obten\u00e7\u00e3o \ndos extratos moles.  \n \n\nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: utiliza\u00e7\u00e3o medicinal de planta regional. \n \n94. Pesquisa: AN\u00c1LISE FITOQU\u00cdMICA DE DIFERENTES PARTES DE Bathysa \naustralis (ST. HIL) SCHUM. (RUBIACEAE) EM RELA\u00c7\u00c3O A VARIA\u00c7\u00c3O \nSAZONAL \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nAs plantas medicinais s\u00e3o importantes fontes de novos medicamentos e isto vem sendo \nconfirmado nos \u00faltimos anos atrav\u00e9s de pesquisas cient\u00edficas, especialmente  nas \u00e1reas de \nqu\u00edmica e farmacologia. Atualmente elas est\u00e3o sendo largamente utilizadas para fins \nterap\u00eauticos, j\u00e1 que estudos cient\u00edficos t\u00eam comprovado a efic\u00e1cia destas e de seus princ\u00edpios \nativos. Diante disso, este trabalho tem por objetivo realizar o controle de qualidade das \ndiferentes partes da planta Bathysa australis em rela\u00e7\u00e3o a varia\u00e7\u00e3o sazonal. Neste aspecto as \nv\u00e1rias partes da planta ser\u00e3o coletadas em diferentes partes do ano e ser\u00e3o submetidas a \ndiferentes procedimentos cromatogr\u00e1ficos. Primeiramente cada parte ser\u00e1 devidamente \nidentificada, seca,  mo\u00edda e macerada com metanol, e  ap\u00f3s este per\u00edodo, o macerado ser\u00e1 \nfiltrado e concentrado em evaporador rotat\u00f3rio sob press\u00e3o reduzida, obtendo-se o extrato \nmetan\u00f3lico bruto (EMB). Este ser\u00e1 ent\u00e3o  particionado com solventes de polaridade \ncrescentes. Atrav\u00e9s de CCD ser\u00e1 analisado o perfil cromatogr\u00e1fico das fra\u00e7\u00f5es, a fim de \nsubmet\u00ea-las a procedimentos de cromatografia em coluna (CC) para separar e purificar os \nconstituintes. Os compostos puros ou semi-puros ser\u00e3o identificados atrav\u00e9s de m\u00e9todos \nespectrosc\u00f3picos como IV, RMN- 1H e 13C e Co-CCD com padr\u00f5es aut\u00eanticos. \n\n\n\n 171\n\n \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: utiliza\u00e7\u00e3o medicinal de planta regional. \n \n\n95. Pesquisa: A Autonomia do Direito Comercial e o Direito de Empresa no atual \nC\u00f3digo Civil. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO C\u00f3digo Civil de 2002 unificou as mat\u00e9rias civil e comercial no mesmo diploma \nlegal, revogando a primeira parte do C\u00f3digo Comercial Brasileiro de 1850. Com isso, o antes \ndenominado Direito Comercial passou a assumir o r\u00f3tulo de Direito Empresarial, acolhendo a \n\u201cteoria da empresa\u201d, preconizada pelo sistema italiano. Se no Direito Comercial estava \u00e0 \nfrente o comerciante, no Direito da Empresa figura o empres\u00e1rio, este com caracter\u00edsticas um \npouco distintas daquele. Tal modifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o reflexo das novas t\u00e9cnicas e atividades \ncomerciais desenvolvidas, circunst\u00e2ncias que a \u201cteoria dos atos do com\u00e9rcio\u201d n\u00e3o conseguiu \nabranger, raz\u00e3o pela qual teve a legisla\u00e7\u00e3o que se adaptar \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es sociais. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n96. Pesquisa: O INSTITUTO DA \u201cEXPROPRIA\u00c7\u00c3O JUDICIAL\u201d PREVISTO NO \nARTIGO 1.128 DO C\u00d3DIGO CIVIL \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \nA Lei 10.406/02 veio ao mundo jur\u00eddico trazendo in\u00fameras inova\u00e7\u00f5es, no entanto, gerou \n\nd\u00favidas a respeito da natureza jur\u00eddica dessa forma de priva\u00e7\u00e3o da propriedade. Grande \ncontrov\u00e9rsia tem surgido com rela\u00e7\u00e3o ao disposto no artigo 1.228 da atual codifica\u00e7\u00e3o civil, o \nqual prev\u00ea a possibilidade do propriet\u00e1rio ser privado de seu direito dominial. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n97. Pesquisa: A Dignidade da Pessoa Humana como Principio e/ou Valor na CRFB/88 \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente trabalho cientifico tem por escopo estabelecer a Dignidade da Pessoa \nHumana como Principio e/ou Valor da CRFB/88 e, por conseguinte, determinar o papel do \nint\u00e9rpretes e aplicadores da Constitui\u00e7\u00e3o, nas sociedades democr\u00e1ticas. A sua problem\u00e1tica \nesta estampada nessa dificuldade, porquanto ainda que seja comum atribuir o mesmo \nsignificado para os valores e os princ\u00edpios se demonstrara que h\u00e1 certa diferen\u00e7a entre os \nmesmos.  \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n \n98. Pesquisa: ESTATUTO DA CIDADE: Aspectos Epistemol\u00f3gicos, Sociopol\u00edticos e \nJur\u00eddicos.  \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n\n\n 172\n\n Este artigo objetiva contribuir com o debate p\u00fablico em torno do Estatuto da \nCidade (EC), vinculando-o a diferentes abordagens e clivagens subjacentes \u00e0 crise civilizat\u00f3ria \ncontempor\u00e2nea. Nesse sentido, parte-se do pressuposto de que aspectos epistemol\u00f3gicos e \nte\u00f3ricos s\u00e3o necess\u00e1rios e, entretanto, t\u00eam sido omitidos do debate, mesmo no ambiente \nacad\u00eamico. Dada a complexidade da tem\u00e1tica, tais aspectos s\u00e3o apenas sugeridos como \nrelevantes, sem que se aprofunde a an\u00e1lise te\u00f3rico-epistemol\u00f3gica, na busca de supera\u00e7\u00e3o de \nenfoques meramente especializados, monodisciplinares e jur\u00eddico-burocr\u00e1ticos. H\u00e1, portanto, \num vi\u00e9s provocativo no ensaio, que aponta para uma lacuna, sem que se busque preench\u00ea-la \nem profundidade. H\u00e1, contudo, tamb\u00e9m um trabalho de pesquisa te\u00f3rica, documental e \nemp\u00edrica em andamento, do qual este artigo \u00e9 um resultado parcial. No texto s\u00e3o recuperados \naspectos hist\u00f3ricos do movimento pela reforma urbana desde a d\u00e9cada de 1960 at\u00e9 sua \naproxima\u00e7\u00e3o aos conceitos e pol\u00edticas derivados do movimento ambientalista complexo-\nmultissetorial, nos anos 90, no contexto dos preparativos \u00e0 Confer\u00eancia Rio-92. Faz-se \ntamb\u00e9m uma breve compara\u00e7\u00e3o de tr\u00eas enfoques especializados em direito urban\u00edstico sobre \nartigos do EC, como forma de evidenciar a aus\u00eancia de consenso e a necessidade de uma \nreflexividade mais abrangente. Conclui-se que o que est\u00e1 em disputa no debate do EC s\u00e3o os \nrecursos para a compreens\u00e3o dos desafios de sua implementa\u00e7\u00e3o, que envolvem diversos \nfatores, especialmente os tr\u00eas seguintes: a) a abordagem comparativa entre os enfoques de \nespecialistas do direito urban\u00edstico; b) abordagem multi, inter e transdisciplinar, com a \ncontribui\u00e7\u00e3o do paradigma da complexidade; c) abordagem democr\u00e1tico-participativa, com \npol\u00edticas p\u00fablicas orientadas pelas teorias e experi\u00eancias relativas \u00e0 terceira via e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \nde capital social. \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n99. Pesquisa: DIAGN\u00d3STICO DO LAZER EM ITAJA\u00cd (SC): PASSADO E \nPRESENTE \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n  A discuss\u00e3o acerca da constru\u00e7\u00e3o social do lazer em Itaja\u00ed traz \u00e0 luz as motiva\u00e7\u00f5es e \npr\u00e1ticas s\u00f3cio-culturais de uma popula\u00e7\u00e3o miscigenada e influenciada prioritariamente pelas \ntradi\u00e7\u00f5es luso-germ\u00e2nicas, bem como as condicionantes pol\u00edticas e econ\u00f4micas que \nmodelaram as atividades de lazer, esporte e cultura ao longo da hist\u00f3ria itajaiense. Buscou-se \ncompreender a forma como foram se definindo os espa\u00e7os privados e p\u00fablicos de lazer a partir \ndos desdobramentos do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Nesse contexto, \nprocurou-se identificar e analisar o papel das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas no \ndesenvolvimento do lazer no munic\u00edpio de Itaja\u00ed, no passado e no presente, discutindo-se suas \nvari\u00e1veis \u00e0 luz dos pressupostos te\u00f3rico-conceituais de estudiosos dedicados ao tema.  \nAtualmente, no Brasil, o lazer est\u00e1 amparado juridicamente como um direito social assegurado \npela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e, como tal, deve ser objeto efetivo de pol\u00edticas p\u00fablicas. \nAssim sendo, neste material pretende-se discorrer sobre o lazer como uma demanda social, \nraz\u00e3o pela qual dever ser entendido como atribui\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico a efetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \np\u00fablicas setoriais de lazer, como \u201cforma de promo\u00e7\u00e3o social\u201d. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a\u00e7\u00e3o p\u00fablica de lazer. \n \n100. DEBATE SOBRE CIDADANIA NO BRASIL NOS ANOS 80/90: ENFOQUES, \nCONTRADI\u00c7\u00d5ES E TEND\u00caNCIAS. \n\n\n\n 173\n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA cidadania no Brasil, anos 80/90 foi o eixo central da pesquisa. Agrupou enfoques, \naportes/te\u00f3ricos, contradi\u00e7\u00f5es e converg\u00eancias respeitantes ao problema, com incurs\u00f5es nas \n\u00e1reas sociais, pol\u00edticas e jur\u00eddicas, de forma transdiciplinar. A primeira parte trouxe o tema \ncidadania e sua complexidade te\u00f3rica cotejado \u00e0s m\u00faltiplas defini\u00e7\u00f5es formuladas por \ndiferentes pensadores, no debate recente; buscou um di\u00e1logo inicial entre democracia e a \nConstitui\u00e7\u00e3o; alguns destaques quanto aos aspectos te\u00f3ricos/filos\u00f3ficos da cidadania - pontos e \nid\u00e9ias; realizou as primeiras aproxima\u00e7\u00f5es na quest\u00e3o da cidadania, \nuniversalismo/igualdade/diferen\u00e7a, categorias que ser\u00e3o discutidas com mais acuidade no \n\u00faltimo cap\u00edtulo;  explicitou a concep\u00e7\u00e3o tradicional de cidadania a partir de Marshall e as \nmaiores cr\u00edticas a sua teoria. Ap\u00f3s, identificou algumas crises que a cidadania vem passando; \nsuas for\u00e7as desestabilizadoras e as principais rea\u00e7\u00f5es que vem ocorrendo. Ap\u00f3s, fez uma \nincurs\u00e3o pela discuss\u00e3o acad\u00eamica quanto \u00e0 universalidade e pol\u00edticas da diferen\u00e7a. Por fim, \nhouve uma reflex\u00e3o sobre a territorializa\u00e7\u00e3o da cidadania, por ser essa uma vari\u00e1vel que \nperpassa todos os debates e tentativas de re-conceitua\u00e7\u00e3o ou re-defini\u00e7\u00e3o de cidadania, a saber: \nse local, se no Estado-na\u00e7\u00e3o, se transnacional. Os demais cap\u00edtulos e itens esbo\u00e7ados constam \nno sum\u00e1rio, com possibilidade de mudan\u00e7a seq\u00fcencial. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n \n101. Pesquisa: ESTUDO LONGITUDINAL DO CRESCIMENTO E \nDESENVOLVIMENTO DE REC\u00c9M-NASCIDOS COM BAIXO PESO E PESO \nINSUFICIENTE, EM UMA ZONA ADMINISTRATIVA DO MUNIC\u00cdPIO DE \nITAJA\u00cd- SC, BRASIL. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO peso, ao nascer, como medida antropom\u00e9trica \u00e9 utilizado para demonstrar as \ncondi\u00e7\u00f5es de nascimento do rec\u00e9m-nascido, pois o seu d\u00e9ficit \u00e9 considerado como importante \nfator de risco no aumento dos \u00edndices de mortalidade infantil devido \u00e0 vulnerabilidade desta \npopula\u00e7\u00e3o, nos primeiros meses de vida. Com o objetivo de avaliar e acompanhar o \ncrescimento e desenvolvimento das crian\u00e7as nascidas com baixo peso e peso insuficiente na \nZona Administrativa Barra do Rio, Itaja\u00ed \u2013 SC realizou-se um estudo longitudinal com \ncrian\u00e7as de baixo peso e peso insuficiente que foram selecionadas por meio da Declara\u00e7\u00e3o de \nNascido Vivo. Os dados foram coletados por meio de um formul\u00e1rio e, ainda, para maior \ncompreens\u00e3o do tema estudado e pelo pequeno n\u00famero de participantes envolvidos no estudo, \nfoi realizada uma entrevista em profundidade. Os principais resultados revelaram baixa \ncondi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica das crian\u00e7as estudadas; o crescimento som\u00e1tico dentro da curva de \nnormalidade, desmame precoce, as categorias que emergiram das falas foram: Percep\u00e7\u00e3o do \ncuidador quanto \u00e0s dificuldades no cuidado ao beb\u00ea; Formas de alimentar o beb\u00ea; Problemas \nde sa\u00fade referidos pelos cuidadores. Estes resultados evidenciam a necessidade do \nincremento de estudos que retratem os fatores associados \u00e0 ocorr\u00eancia desta entidade cl\u00ednica, \npara que sejam tomadas medidas de aten\u00e7\u00e3o oportuna na assist\u00eancia pr\u00e9-natal, com o intuito \nde prevenir as conseq\u00fc\u00eancias da RCIU do nascimento at\u00e9 a idade adulta.  \n\n \nEvid\u00eancias: \nSociocultural: melhora na qualidade de vida. \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para assist\u00eancia pr\u00e9-natal. \n \n\n\n\n 174\n\n102. Pesquisa: OS CONSELHOS GESTORES DE ITAJAI/SC E OS RECURSOS \nPARA PARTICIPA\u00c7\u00c3O \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 s\u00e3o criados novos espa\u00e7os participativos suscitando \nin\u00fameras experi\u00eancias em diversas \u00e1reas, especialmente na da sa\u00fade e da seguridade social. \nEstes f\u00f3runs devem constituir-se em canais de resson\u00e2ncia de necessidades dos grupos ali \nrepresentados, mas o que observamos em muitos casos \u00e9 o uso indevido deste espa\u00e7o \ndemocr\u00e1tico, perpetuando pr\u00e1ticas autorit\u00e1rias que inviabilizam a efetiva\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o. \nAssim, encontramos conselhos cuja exist\u00eancia justifica-se apenas pelo recebimento de verbas \ngovernamentais. Todavia, h\u00e1 novas possibilidades de interfer\u00eancia da sociedade civil na gest\u00e3o \ndas pol\u00edticas p\u00fablicas, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de poder que favore\u00e7am a \norganiza\u00e7\u00e3o da sociedade para que distintos grupos possam explicitar seus direitos, garanti-\nlos, al\u00e9m de exercer maior controle sobre a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e destina\u00e7\u00e3o de recursos \np\u00fablicos. Desta forma, a participa\u00e7\u00e3o traz consigo um potencial de empoderamento, o que nos \nfaz eleg\u00ea-la como preocupa\u00e7\u00e3o de pesquisa. A presente pesquisa teve como objetivo mapear \nquatro f\u00f3runs (CMII, COMUSA, COMUSAN, CMAS) em Itaja\u00ed/SC, identificando seus \nrecursos e o de seus representantes para a participa\u00e7\u00e3o. Trata-se do recorte de um projeto \nmaior a ser desenvolvido em Itaja\u00ed e Chapec\u00f3/SC sobre o empoderamento de atores sociais e o \nimpacto de sua participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o p\u00fablica. Este estudo diagn\u00f3stico possibilitou a \nidentifica\u00e7\u00e3o dos recursos dos f\u00f3runs e de seus representantes e sua rela\u00e7\u00e3o com a \npossibilidade de participar. Demonstrando que, de modo geral, os recursos para a participa\u00e7\u00e3o \nparecem se restringir \u00e0 quantidade ou \u00e0s representa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, que tendem a criar elites \ndecis\u00f3rias. \n\n \nEvid\u00eancias: \nSociocultural: integra\u00e7\u00e3o social. \n\n103. Pesquisa: COMPET\u00caNCIAS GERENCIAIS DO ENFERMEIRO DO \nPROGRAMA SA\u00daDE DA FAM\u00cdLIA NO MUNIC\u00cdPIO DE BRUSQUE -SANTA \nCATARINA \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em 1994 implantou o Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia, que veio \nproporcionar a contrata\u00e7\u00e3o de profissionais enfermeiros para atuarem na \u00e1rea de abrang\u00eancia \ndos munic\u00edpios em todo o territ\u00f3rio brasileiro. Neste sentido, se observa a import\u00e2ncia das \ncompet\u00eancias na pr\u00e1tica profissional do enfermeiro, onde se percebe que muitos deles n\u00e3o t\u00eam \nassumido algumas fun\u00e7\u00f5es gerenciais, situa\u00e7\u00e3o esta que demanda a necessidade de se buscar \nconhecimentos para fundamentar seu trabalho. Este estudo visa realizar a valida\u00e7\u00e3o do \ninstrumento que ser\u00e1 aplicado a todos os enfermeiros das ESF do munic\u00edpio de Brusque\u2013SC. \nTrata-se de uma pesquisa explorat\u00f3ria com abordagem quantitativa que utiliza o M\u00e9todo do \nJ\u00fari. Participaram 7 J\u00faris/Juizes que aceitaram validar.  O instrumento utilizado foi um \ndiagrama de \u00e1rvore que contempla todos os atributos das compet\u00eancias gerenciais que o \nenfermeiro do PSF deve desenvolver (conhecimentos, habilidades e atitudes), sendo \nqualificados a partir de uma escala de \u201cLikerts\u201d de 1 a 5 permitindo medir o grau de \nimport\u00e2ncia de cada deles. Todos os pesquisados apontaram a import\u00e2ncia das Compet\u00eancias \nGerenciais. A maioria dos atributos, tiveram uma qualifica\u00e7\u00e3o entre \u201cimportante\u201d e \u201cmuito \nimportante\u201d  (92,63%) sendo a m\u00e9dia geral de 4,54 isto nos mostra que o instrumento \nconsidera os atributos mais importantes a serem atribu\u00eddos aos enfermeiros das ESF. Dois \njuizes apontaram a necessidade de se considerar o atributos de \u201clideran\u00e7a no desenvolvimento \n\n\n\n 175\n\nde suas a\u00e7\u00f5es\u201d; \u201cter habilidade de se comunicar adequadamente\u201d e \u201csaber exercer a \nnegocia\u00e7\u00e3o nas diversas situa\u00e7\u00f5es de trabalho\u201d.  Conclui-se que, o desenvolvimento das \ncompet\u00eancias gerenciais pelo enfermeiro s\u00e3o essenciais para a qualidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade da \npopula\u00e7\u00e3o Brasileira. \n \n\nEvid\u00eancias: \nSociocultural: melhora na qualidade de vida (sa\u00fade). \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para \u00e1 \u00e1rea da sa\u00fade p\u00fablica. \n \n104. Pesquisa: PROPOSTA PARA A MITIGA\u00c7\u00c3O E REESTRUTURA\u00c7\u00c3O DAS \n\u00c1REAS DE RISCO NO BAIRRO GARCIA (BLUMENAU - SC); UMA \nCONTRIBUI\u00c7\u00c3O PARA A DEFESA CIVIL. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n V\u00e1rias ocorr\u00eancias de deslizamentos de terra e desmoronamentos s\u00e3o registradas \nanualmente no Bairro Garcia, na cidade de Blumenau. A freq\u00fc\u00eancia destes acontecimentos \npoderia ser reduzida se os dois grandes respons\u00e1veis, o Poder P\u00fablico e a pr\u00f3pria comunidade, \ntomassem provid\u00eancias imediatas. O Poder P\u00fablico se ausenta e omite os fatos, n\u00e3o destinando \nas verbas necess\u00e1rias para a reurbaniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais afetadas e a comunidade continua \nconstruindo suas casas em \u00e1reas de risco, e algumas destas pessoas s\u00e3o conscientes deste fato. \nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho foi realizado um levantamento das ocorr\u00eancias no Bairro \nGarcia e a obten\u00e7\u00e3o de uma Base Cartogr\u00e1fica do Bairro junto a Prefeitura de Blumenau. Os \ndados obtidos junto a Prefeitura foram analisados e mapeados, foi ainda aplicado um \nquestion\u00e1rio, junto aos moradores do Garcia. Isto possibilita o diagn\u00f3stico S\u00f3cio Ambiental do \nBairro Garcia. Portanto este trabalho contribui com uma proposta para mitiga\u00e7\u00e3o e \nreestrutura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco no Bairro Garcia que poder\u00e3o melhorar a qualidade de vida \ndesses moradores bem como apresentar algumas sugest\u00f5es para a Defesa Civil de Blumenau. \n\n \nEvid\u00eancias: \nSociocultural: melhora na qualidade de vida. \n \n105. Pesquisa: REPRESENTA\u00c7\u00c3O POL\u00cdTICA E PROCESSO LEGISLATIVO NO \nBRASIL \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente artigo cient\u00edfico apresenta a hist\u00f3ria da representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no Brasil \ndesde a sua independ\u00eancia em 1822 at\u00e9 o regime jur\u00eddico implantado pela Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal de 1988, bem como o atual processo legislativo brasileiro, no \u00e2mbito dos atos \nnormativos do Congresso Nacional e ao final identifica o controle de constitucionalidade \n(interno) que \u00e9 exercido pelos poderes executivo e/ou legislativo neste processo de produ\u00e7\u00e3o \ndas leis, bem como o avalia tendo em vista que leis a princ\u00edpio constitucionais s\u00e3o declaradas \ninconstitucionais pelo Supremo Tribunal Federal. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n106. Pesquisa: COMPOSI\u00c7\u00c3O DO MICROFITOPL\u00c2NCTON DA BACIA \nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO CAMBORI\u00da, SC. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n\n\n 176\n\nA polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces superficiais \u00e9 um dos principais problemas ambientais \ndecorrentes das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Para estabelecer subs\u00eddios aos estudos concernentes a \nqualidade das \u00e1guas se faz necess\u00e1rio conhecer os ecossistemas associados a elas. A avalia\u00e7\u00e3o \nda qualidade da \u00e1gua pode ser feita atrav\u00e9s da composi\u00e7\u00e3o e diversidade do fitopl\u00e2ncton, o \nqual \u00e9 indicador de perturba\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas extremas. O presente estudo enfoca a descri\u00e7\u00e3o \nqualitativa do microfitopl\u00e2ncton, a identifica\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as espaciais em sua composi\u00e7\u00e3o, \nbem como a cria\u00e7\u00e3o de uma cole\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia destas assembl\u00e9ias algais na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Cambori\u00fa (SC). Para isso foram realizadas amostragens em 9 pontos da \nBacia, identificando taxonomicamente o microfitopl\u00e2ncton e analisando a similaridade entre \nos pontos amostrais. Atrav\u00e9s dos resultados obtidos foram identificados 87 taxa de \nmicrofitopl\u00e2ncton distribu\u00eddos nas classes Cyanophyceae (n= 14), Chlorophyceae (n= 19), \nZygnematophyceae (n= 11), Euglenophyceae (n= 8), Bacillariophyceae (n= 34) e \nCrysophyceae (n= 1). Os pontos amostrais localizados no potamal apresentaram valores de \nriqueza total elevados e os pontos situados no ritral, valores baixos de riqueza. A an\u00e1lise de \nsimilaridade entre os pontos amostrais revelou quatro grupos dissimilares, os quais est\u00e3o \nassociados a localiza\u00e7\u00e3o dos pontos em \u00e1reas urbanas, peri-urbanas, rurais e naturais. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para estudos sobre a qualidade da \u00e1gua do rio Cambori\u00fa. \n \n107. Pesquisa: Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0s Pol\u00edticas P\u00fablicas de Reciclagem de Res\u00edduos no \nBrasil: Estudo Explorat\u00f3rio com Base no Acervo de uma ONG Empresarial \nEspecializada \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO principal objetivo deste relat\u00f3rio de pesquisa foi levantar e organizar informa\u00e7\u00f5es \nsobre reciclagem de res\u00edduos no Brasil, tomando-se como foco a ideologia de parte do \nempresariado associado a uma ONG especializada. A ONG denominada CEMPRE \u2013 \nCompromisso Empresarial para a Reciclagem \u2013 foi criada em 1992, por iniciativa de empresas \nprivadas de diversos setores, com o objetivo de promover a reciclagem a partir do conceito de \ngerenciamento integrado do lixo. Mais especificamente, a miss\u00e3o declarada desta ONG \u00e9: a) \npromover o conceito de gerenciamento integrado do res\u00edduo s\u00f3lido municipal; b) promover a \nreciclagem p\u00f3s-consumo; c) difundir a educa\u00e7\u00e3o ambiental com foco na teoria dos tr\u00eas \u201cR\u201d \n(Reduzir, Reutilizar e Reciclar). O CEMPRE, para isso, disponibiliza uma biblioteca de \naproximadamente 13 (treze) mil documentos, incluindo publica\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias (livros, v\u00eddeos, \ncartilhas e boletins). Esta ONG busca conscientizar a sociedade brasileira sobre as quest\u00f5es da \nreciclagem promovendo semin\u00e1rios e pesquisas t\u00e9cnicas, dirigindo-se especialmente aos \nformadores de opini\u00e3o, como prefeitos, diretores de empresas, acad\u00eamicos e outras \norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais. Para desenvolver este estudo explorat\u00f3rio sobre o \nCEMPRE utilizamos a comunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, realizamos uma entrevista semi-estruturada, \nem S\u00e3o Paulo, com o Diretor Executivo, al\u00e9m de pesquisa documental na sede da entidade. De \nforma complementar, fizemos uma descri\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es empresariais sobre a tem\u00e1tica \nda reciclagem, com base em levantamento bibliogr\u00e1fico (literatura de ci\u00eancias sociais do meio \nambiente). Com isso, pudemos obter um conjunto de informa\u00e7\u00f5es organizadas \u00fateis \u00e0s \npol\u00edticas p\u00fablicas no setor de coleta seletiva e gest\u00e3o de res\u00edduos. Este resultado foi \ncomplementado com uma reflex\u00e3o cr\u00edtica a respeito dos limites da ideologia empresarial sobre \nreciclagem. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n \n\n\n\n 177\n\n108. Pesquisa: Estudo da prescri\u00e7\u00e3o de medicamentos no Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia \nde Itaja\u00ed. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEm 1993, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade elaborou um manual intitulado \u201cHow to \ninvestigate drug use in health facilities\u201d. Atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o dos indicadores nele \npadronizados para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da utiliza\u00e7\u00e3o de medicamentos em servi\u00e7os de \nsa\u00fade, podemos conhecer as pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o de medicamentos, j\u00e1 que \nprescri\u00e7\u00f5es inadequadas podem levar a tratamentos ineficazes e causar danos aos pacientes \n(OMS, 1998). \n\n \nEvid\u00eancias: \nSociocultural: melhora na qualidade de vida pela correta prescri\u00e7\u00e3o de medicamentos. \n \n109. Pesquisa: PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE: concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em conselhos \ngestores de Itaja\u00ed/SC \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO Sistema \u00danico de Sa\u00fade Brasileiro busca uma nova pr\u00e1tica de sa\u00fade, incorporando a \nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, como estrat\u00e9gia fundamental. Como deve ser incorporada em todos os \n\u00e2mbitos do Sistema preocupa-nos como vem se expressando em conselhos gestores \nmunicipais ligados \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade. Trata-se de pesquisa qualitativa que verifica em que \nmedida discursos/a\u00e7\u00f5es/delibera\u00e7\u00f5es dos Conselhos Municipais da Sa\u00fade e do Idoso, em um \nmunic\u00edpio brasileiro se aproximam do ide\u00e1rio da Promo\u00e7\u00e3o. Realizou-se an\u00e1lise de conte\u00fado \nde 36 atas de reuni\u00f5es (2005-2006). Emergiram quatro categorias: Reorienta\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os, \nPol\u00edticas P\u00fablicas Saud\u00e1veis, Participa\u00e7\u00e3o/Empoderamento/ e Intersetorialidade. A \nReorienta\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os \u00e9 pouco discutida pois a maioria dos registros est\u00e1 relacionada ao \ncredenciamento/problemas na assist\u00eancia secund\u00e1ria e terci\u00e1ria, enquanto os discursos e a\u00e7\u00f5es \nrelativos \u00e0 aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria s\u00e3o esparsos.  A discuss\u00e3o sobre Pol\u00edticas P\u00fablicas inexiste; a \n\u00eanfase do papel dos conselhos \u00e9 na fiscaliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os. Em ambos os conselhos \nh\u00e1 problemas quanto \u00e0 qualidade da participa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, no conselho de sa\u00fade h\u00e1 mais \nquestionamentos frente \u00e0 agenda proposta. A Intersetorialidade \u00e9 mais presente no conselho do \nidoso, cujos discursos consideram v\u00e1rios setores na produ\u00e7\u00e3o da qualidade de vida. O \nconselho de sa\u00fade desconsidera os demais setores nesta produ\u00e7\u00e3o.  Concluindo, os \ndiscursos/pr\u00e1ticas nos dois conselhos est\u00e3o distantes do ide\u00e1rio de promo\u00e7\u00e3o, embora \nconstatemos algumas mudan\u00e7as:o conselho do idoso percebe interliga\u00e7\u00f5es entre setores na \nprodu\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, enquanto o conselho de sa\u00fade avan\u00e7ou na qualidade da participa\u00e7\u00e3o, o que \nincide no empoderamento de seus representantes. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para o Programa da Sa\u00fade. \n \n110. Pesquisa: Perf\u00edl lip\u00eddico e obesidade em adolescentes \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o: As hiperlipidemias s\u00e3o consideradas um dos principais fatores \ndeterminantes para o desenvolvimento de doen\u00e7as cardiovasculares. O objetivo do presente \nestudo foi avaliar o perfil lip\u00eddico em adolescentes de 10 a 14 anos de idade atendidos no \nPosto de Aten\u00e7\u00e3o Infantil (PAI) de Balne\u00e1rio Cambori\u00fa-SC, e a rela\u00e7\u00e3o deste com a \nobesidade. Metodologia: O estado nutricional dos adolescentes foi determinado atrav\u00e9s da \n\n\n\n 178\n\navalia\u00e7\u00e3o da antropometria e exames laboratoriais. A condi\u00e7\u00e3o de obesidade foi avaliada \natrav\u00e9s de \u00edndice de massa corporal em percentis e o ac\u00famulo de gordura abdominal atrav\u00e9s da \nmedida da circunfer\u00eancia da cintura. As amostras sangu\u00edneas foram coletadas para dosagens \nde colesterol, triglicer\u00eddeos, lipoprote\u00edna de baixa densidade e lipoprote\u00edna de alta densidade e \navaliadas segundo os pontos de corte propostos no III Consenso Brasileiro de Dislipidemias. \nResultados: Verificou-se que o grupo de adolescentes eutr\u00f3ficos apresentou valores \nsignificantemente mais altos para HDL - colesterol enquanto que os grupo de \nsobrepeso/obesidade apresentou valores superiores para LDL- colesterol. A classifica\u00e7\u00e3o da \ncircunfer\u00eancia da cintura n\u00e3o apresentou associa\u00e7\u00e3o significativa para nenhum dos exames \navaliados. Conclus\u00e3o: Os resultados apontam para a necessidade da educa\u00e7\u00e3o nutricional entre \nos adolescentes, visto que a obesidade e h\u00e1bitos alimentares inadequados contribuem para o \naumento de doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis. \n\n \nEvid\u00eancias: \nSociocultural: melhora na qualidade de vida. \n \n111. Pesquisa: S\u00cdNTESE E ATIVIDADE ANTINOCICEPTIVA DE DERIVADOS \nAROM\u00c1TICOS DO \u00c1CIDO CAFEICO \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nNeste trabalho, realizou-se a s\u00edntese de \u00e9steres e amidas arom\u00e1ticas derivados do \u00e1cido \ncafeico e avaliou-se a atividade antinociceptiva em diferentes modelos experimentais \u201cin \nvivo\u201d. Os derivados foram sintetizados atrav\u00e9s de rea\u00e7\u00f5es de dom\u00ednio do grupo de pesquisa e \ncaracterizados atrav\u00e9s t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas como: infravermelho, resson\u00e2ncia magn\u00e9tica \nnuclear de hidrog\u00eanio e carbono 13. No modelo de contor\u00e7\u00f5es abdominais induzidas pelo \n\u00e1cido ac\u00e9tico 0,6% (10mg/Kg), todos os derivados apresentaram significativo % de inibi\u00e7\u00e3o. \nNo entanto, a amida formada a partir da anilina (7) apresentou maior percentagem de inibi\u00e7\u00e3o \ncom valores de 86,15 % \u00b1 1,73 e DI50 de 7,28 mg/Kg (23,18 \u00b5mol/Kg). Quando avaliado no \nmodelo de dor induzido pela formalina, para 1\u00aa fase (dor de origem neurog\u00eanica) e para 2\u00aa fase \n(dor de origem inflamat\u00f3ria) apresentou inibi\u00e7\u00e3o de 28,5 e 66,2%, respectivamente. Da mesma \nforma, quando analisado no modelo de dor induzido pela capsaicina, apresentou inibi\u00e7\u00e3o de \n41,0%, sugerindo a\u00e7\u00e3o pela via das taquicininas. Por outro lado, no modelo de dor induzida \npelo glutamato apresentou 69,7% de inibi\u00e7\u00e3o, indicando atuar pela via glutamat\u00e9rgica. Este \nderivado n\u00e3o atua pela via opi\u00f3ide. Os resultados encontrados demonstram que os derivados \nanalisados s\u00e3o mol\u00e9culas potencialmente ativas e promissoras quanto \u00e0 atividade analg\u00e9sica, \nsendo de grande import\u00e2ncia a continuidade destes estudos. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n112. Pesquisa: AMBIENTE ORGANIZACIONAL,  COMPORTAMENTO \nESTRAT\u00c9GICO E DESEMPENHO EMPRESARIAL. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n Os estudos sobre como as organiza\u00e7\u00f5es operam no mesmo ambiente, ou em ambientes \nsimilares permitindo competir usando diferentes estrat\u00e9gias para se adaptar, torna-se um tema \nque tem despertado grande interesse da comunidade acad\u00eamica, especialmente no que diz \nrespeito \u00e0 gest\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es. Diante de in\u00fameros questionamentos a respeito do \nambiente organizacional, do comportamento estrat\u00e9gico e do desempenho empresarial prop\u00f5e-\nse realizar um estudo descritivo a fim de verificar a exist\u00eancia de relacionamento entre estes \n\n\n\n 179\n\nelementos. O estudo \u00e9 classificado quanto \u00e0 forma de abordagem como quantitativa, \nexplorat\u00f3rio e descritivo. Como resultado, espera-se encontrar uma forma de relacionar os tr\u00eas \nconceitos a fim de desenvolver pesquisas futuras.  \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n113. Pesquisa: Balan\u00e7o Social na Vis\u00e3o dos Stakeholders: um estudo do Balan\u00e7o \nSocial em Empresa P\u00fablica em Santa Catarina \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA responsabilidade social est\u00e1 inserida entre os objetivos e estrat\u00e9gias das organiza\u00e7\u00f5es \ne a preocupa\u00e7\u00e3o com os efeitos sociais e ambientais de suas estrat\u00e9gias tamb\u00e9m faz parte do \ncontexto, deixando assim de predominar apenas a avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira. Entretanto, \nmensurar a responsabilidade social tem sido um desafio por parte das organiza\u00e7\u00f5es, pela \ncomplexidade do tema e das a\u00e7\u00f5es. Mas, avaliar o grau de responsabilidade social torna-se \nextremamente importante, uma vez que, a utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores de desempenho de \nresponsabilidade social \u00e9 primordial para monitoramento do desempenho e serve de subs\u00eddio \nno processo de tomada de decis\u00e3o. Dentre os indicadores, o Balan\u00e7o social \u00e9 um instrumento \nque permite mensurar o desempenho da organiza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea social. O objetivo geral deste \ntrabalho foi avaliar os Balan\u00e7os sociais da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos da \nDiretoria Regional de Santa Catarina, no per\u00edodo de 2002 a 2004 e as a\u00e7\u00f5es voltadas para os \nstakeholders. Os objetivos espec\u00edficos foram, levantar os modelos existentes de Balan\u00e7o \nSocial, identificar o modelo utilizado pela ECT, levantar as principais a\u00e7\u00f5es relacionadas ao \np\u00fablico interno. Utilizou-se de pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental nos registros da ECT. \nComo resultados obteve-se que a empresa investe em a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, \nprevid\u00eancia privada e auxilio creche, sendo estes os mais expressivos. Estes investimentos \nproporcionam melhoria do clima organizacional e conseq\u00fcentemente contribuem para a \nqualidade de vida no trabalho e da empresa. A proposta para novas pesquisas prop\u00f5e-se \nanalisar a vis\u00e3o dos stakeholders internos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela empresa. \n\n \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: melhora na produtividade da empresa. \nSociocultural: melhora na qualidade de vida dos funcion\u00e1rios. \n \n114. Pesquisa: O MARCO EVOLUTIVO DA RESPONSABILIDADE SOCIAL \nCORPORATIVA: Um estudo sobre o seu estado da arte \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que a responsabilidade social das empresas tem sido, nos dias de hoje, um \ndos temas freq\u00fcentemente abordados pelos notici\u00e1rios e pronunciamentos executivos nas \nm\u00eddias especializadas. A utiliza\u00e7\u00e3o deste termo, entretanto, tem se dado pautando-se em \nconota\u00e7\u00f5es diversas e, \u00e0s vezes, desconhecidas para o meio acad\u00eamico. \u00c9 neste sentido que se \nposiciona este artigo, objetivando compreender a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica acerca da \nResponsabilidade Social Corporativa e as contribui\u00e7\u00f5es que permitiram a configura\u00e7\u00e3o de um \nconceito que, a cada dia, se configura com diferentes roupagens. Atrav\u00e9s de um levantamento \nbibliogr\u00e1fico promovido em fontes seminais foi poss\u00edvel identificar a evolu\u00e7\u00e3o do tema \nproposto, tornando poss\u00edvel um arranjo cronol\u00f3gico do seu desenvolvimento e permitindo uma \nmelhor compreens\u00e3o sobre o seu conte\u00fado. \n\n\n\n 180\n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n115. Pesquisa: A PERCEP\u00c7\u00c3O DOS STAKEHOLDERS SOBRE \nRESPONSABILIDADE SOCIAL EM UMA INSTITUI\u00c7\u00c3O DE ENSINO \nSUPERIOR \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA responsabilidade social est\u00e1 presente no cotidiano das organiza\u00e7\u00f5es e sua \naplicabilidade se acentuou a partir da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, entretanto seus \nconceitos ainda n\u00e3o s\u00e3o claramente conhecidos pelas empresas e comunidade. Desta forma \npercebe-se que a responsabilidade social \u00e9 tida como estrat\u00e9gia de diferencia\u00e7\u00e3o das empresas \npara seus p\u00fablicos, sejam eles clientes, fornecedores, funcion\u00e1rios ou concorrentes, sendo que \nas mesmas possuem influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o da imagem organizacional para estes p\u00fablicos. \nTendo em vista este panorama, tem-se como objetivo geral analisar a percep\u00e7\u00e3o dos \nstakeholders de uma IES da cidade de Curitiba, sob o enfoque da responsabilidade social, para \nisso foi realizada uma pesquisa quantitativa, por meio de question\u00e1rios aplicados junto a 60 \ndocentes da empresa estudada, no qual foi utilizado um question\u00e1rio de escala numeral com \np\u00f3los (m\u00ednima a m\u00e1xima concord\u00e2ncia) e analisados por meio de estat\u00edstica descritiva. Como \nobjetivos espec\u00edficos t\u00eam-se: identificar as pr\u00e1ticas socialmente respons\u00e1veis na empresa \nestudada com base nas dimens\u00f5es econ\u00f4micas, legais, \u00e9ticas e filantr\u00f3picas do modelo \nproposto por Carroll (1979; 1991); verificar a percep\u00e7\u00e3o dos docentes da IES em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \na\u00e7\u00f5es de responsabilidade social desenvolvidas; verificar a associa\u00e7\u00e3o existente entre a \npercep\u00e7\u00e3o dos docentes sobre a responsabilidade social da IES e os pressupostos te\u00f3ricos da \nresponsabilidade social. Os resultados apontam que a responsabilidade legal \u00e9 a que possui \nmaior percep\u00e7\u00e3o por parte dos entrevistados, as responsabilidades econ\u00f4micas e \u00e9ticas \npossuem a mesma intensidade de percep\u00e7\u00e3o e as filantr\u00f3picas s\u00e3o as menos percebidas pelos \ndocentes na IES pesquisada. \u00c9 poss\u00edvel perceber que apesar da grande populariza\u00e7\u00e3o do termo \nresponsabilidade social, ainda existe desconhecimento dos fundamentos do tema e sua \naplicabilidade nas organiza\u00e7\u00f5es, em especial nas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois a \u00e1rea de pesquisa est\u00e1 fora da   \n\u00e1rea delimitada. \n \n116. Pesquisa: Defini\u00e7\u00e3o de Indicadores de Performance para Avalia\u00e7\u00e3o de Sistemas \nde Gest\u00e3o Ambiental (SGA) \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEste artigo tem por objetivo abordar a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica dos indicadores de \ndesempenho ambiental utilizados pelas empresas que possuem um sistema de gest\u00e3o \nambiental (SGA). Neste contexto, o artigo apresenta uma abordagem da gest\u00e3o ambiental e \ndos indicadores de medi\u00e7\u00e3o de desempenho, enfatizando a import\u00e2ncia dos indicadores de \ndesempenho ambiental para o SGA. Tamb\u00e9m s\u00e3o apresentados exemplos de indicadores de \ndesempenho ambiental gerencial e operacional e a forma de medi\u00e7\u00e3o dos principais \nindicadores pesquisados no \u201cestado da arte\u201d que podem ser utilizados por empresas que \nbuscam gerenciar seu SGA. Trata-se de uma pesquisa te\u00f3rica que investigou artigos, teses, \ndisserta\u00e7\u00f5es e documentos publicados por empresas que possuem seus SGA certificados. Estes \nindicadores foram divididos de acordo com os requisitos da norma ISO 14001. Por fim, o \n\n\n\n 181\n\nartigo inicia uma discuss\u00e3o de como estes indicadores podem tornar-se estrat\u00e9gicos ou parte \nda estrat\u00e9gia ambiental de uma organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n117. Pesquisa: A RELA\u00c7\u00c3O ENTRE ADAPTA\u00c7\u00c3O, MUDAN\u00c7A \nORGANIZACIONAL E INOVA\u00c7\u00c3O TECNOL\u00d3GICA: UM ESTUDO \nEXPLORAT\u00d3RIO. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente estudo busca uma rela\u00e7\u00e3o entre adapta\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a organizacional e \ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, visto que, para a \u00e1rea acad\u00eamica, esses fatores sugerem que se continue \na provocar e consolidar o conhecimento sem deixar de acompanhar e incorporar novos \ndesenvolvimentos e implica\u00e7\u00f5es dentro de um contexto cient\u00edfico. O instrumento \nmetodol\u00f3gico utilizado para tal foi uma pesquisa explorat\u00f3ria e uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica. \nCom tal an\u00e1lise, foi poss\u00edvel extrair diversas contribui\u00e7\u00f5es que podem servir de subs\u00eddio ao \ndesenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico nesse campo de investiga\u00e7\u00e3o. A concep\u00e7\u00e3o \ninicial se concentrou na exist\u00eancia de fatores ambientais que direcionam as organiza\u00e7\u00f5es a se \nadaptarem \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es, mudando suas vis\u00f5es e, conseq\u00fcentemente, adotando novas \ntecnologias, tanto nos produtos como nos processos.  \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n118. Pesquisa: ESTUDO DA ATIVIDADE DA PEROXIDASE NOS VEGETAIS \nAQU\u00c1TICOS EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE EXPOSI\u00c7\u00c3O AO AR \nCONTAMINADO POR EMISS\u00d5ES VEICULARES \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA qualidade do ar que respiramos \u00e9 afetada pela emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos, \nsegundo Henry &amp; Heinke (1996) quando estes poluentes est\u00e3o presentes na atmosfera, afetam \nadversamente a sa\u00fade de humanos, plantas, a vida microbiol\u00f3gica e causam danos aos \nmateriais. O estudo dos efeitos da polui\u00e7\u00e3o em plantas pelo uso da biomassa ou de enzimas \ncomo crit\u00e9rios de efeito pode ser uma ferramenta importante para an\u00e1lise de impactos \nambientais (ENDRESS et al., 1980). A enzima peroxidase tem ampla distribui\u00e7\u00e3o no reino \nvegetal, estando relacionada a importantes processos nos vegetais, tais como: permeabilidade \ndas membranas, forma\u00e7\u00e3o da parede celular (lignina), regula\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1cido indolac\u00e9tico \n(regulador de crescimento) e do etileno e da dorm\u00eancia das sementes. Segundo Gaspar et al. \n(1982), a peroxidase est\u00e1 relacionada com a regula\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis end\u00f3genos de \nauxinas. Existe um grande n\u00famero de fam\u00edlias de peroxidases e todas elas catalisam a redu\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica de uma grande variedade de per\u00f3xidos. De acordo com Resgalla (2002) apud Corr\u00eaa \n(2006), testes de toxicidade s\u00e3o ferramentas de an\u00e1lise de efeito ambiental utilizados no Brasil \ndesde a d\u00e9cada de iniciados pela CETESB (Companhia de Tecnologia de Saneamento \nAmbiental de S\u00e3o Paulo) que iniciaram com organismos de \u00e1gua doce. Os testes de efeito \nambiental utilizando Selenastrum capricornutum (renomeada Pseudokirschiniella subcapitata) \npodem ser considerados testes refer\u00eancia tendo em vista que este organismo \u00e9 provavelmente \no mais utilizado dentre a sua classe para este fim, sendo encontrados diversos trabalhos nos \nbancos (LEISCHMAN et al., 1979 apud CORR\u00caA, 2006). Wolffia brasiliensis pertence \u00e0 \nfam\u00edlia Lemnaceae, esta fam\u00edlia comp\u00f5e-se das menores Angiospermas conhecidas \n\n\n\n 182\n\n(ENGLER, 1877; HILLMAN, 1961; MELCHIOR, 1964, LANDOLT, 1981; COOK, 1990 \napud POTT E CERVI, 1999). O nome comum no Brasil, quando utilizado ou conhecido \u00e9 \n\u201clentilha d\u2019\u00e1gua\u201d. Esta fam\u00edlia constitui um elo na cadeia tr\u00f3fica, como alimento para \npequenos organismos, peixes e aves, e abrigo de microfauna, e tamb\u00e9m atuam como \ndespoluidoras (LANDOLT, 1986; LANDOLT &amp; KANDELER, 1987 apud POTT E CERVI, \n1999). Este trabalhou visou o avaliar a viabilidade no desenvolvimento de testes toxicol\u00f3gicos \ndo ar, observando a resposta enzim\u00e1tica (atividade peroxidase) bem como mudan\u00e7as na \nconcentra\u00e7\u00e3o da clorofila da planta aqu\u00e1tica Wolffia brasiliensis e a taxa de crescimento, \npercentual de inibi\u00e7\u00e3o e a clorofila a presentes na alga Selenastrum capricornutum. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n119. Pesquisa: OBSERVAT\u00d3RIO VIRTUAL SOBRE A BIODIVERSIDADE \nMARINHA NO BRASIL BASEADO EM CONCEITO WEBGIS \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA biodiversidade marinha \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte da riqueza natural existente \nno planeta. Isso pode ser avaliado pelo seu uso expressivo nas ind\u00fastrias de pesca e turismo e \npelo fornecimento de importantes servi\u00e7os ao ecossistema, como prote\u00e7\u00e3o da costa e absor\u00e7\u00e3o \ndo di\u00f3xido de carbono na atmosfera. Apesar dos esfor\u00e7os globais para compreender a \nbiodiversidade marinha, falta ainda uma abordagem integrada e sist\u00eamica, tendo como \nresultado dados e percep\u00e7\u00f5es isoladas do impacto real das atividades humanas. Este trabalho \nprop\u00f5e um modelo de sistema baseado na web que utilize padr\u00f5es abertos para \ninteroperabilidade de dados. Considerando o aspecto geoespacial dos dados relativos \u00e0 \nbiodiversidade, os padr\u00f5es adotados para a interoperabilidade entre o observat\u00f3rio e os \nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Ambiental (SIA) s\u00e3o os definidos pela OGC, respons\u00e1vel pela \npadroniza\u00e7\u00e3o de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Existe ainda a necessidade de indexa\u00e7\u00e3o \ndos dados de esp\u00e9cies por n\u00e3o existir uma maneira comum de armazenamento dos mesmos. \nAssim, foi definiu-se uma base \u00fanica para a indexa\u00e7\u00e3o dos dados provenientes dos diferentes \nsistemas. Ap\u00f3s a analise dos servi\u00e7os de indexa\u00e7\u00e3o taxon\u00f4micos existentes para a web, optou-\nse por utilizar o servi\u00e7o conhecido como ITIS que fornece uma denomina\u00e7\u00e3o \u00fanica para cada \nesp\u00e9cie existente em sua base de dados. Com o objetivo de demonstrar a viabilidade do \nmodelo proposto, foi constru\u00eddo um prot\u00f3tipo de sistema, baseado nos conceitos acima \ndefinidos. Atrav\u00e9s do prot\u00f3tipo, foi avaliada a aplicabilidade de modelo utilizando dados dos \nprojetos SIMMAM e SITAMAR. \u00c9 importante salientar que o sucesso do mesmo s\u00f3 ser\u00e1 \nalcan\u00e7ado quando os SIA existentes adotarem um padr\u00e3o de interoperabilidade, fato que ainda \nn\u00e3o acontece devido ao estado da arte das tecnologias e padr\u00f5es utilizados e \u00e0 falta de \nconscientiza\u00e7\u00e3o junto aos gestores dos sistemas quanto \u00e0 import\u00e2ncia da troca de informa\u00e7\u00f5es \na fim de atingir o objetivo maior, que \u00e9 aconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade marinha. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, amplitude da pesquisa \u00e9 nacional. \n \n120. Pesquisa: Obten\u00e7\u00e3o do \u00c9xon Longo do Gene da Prote\u00edna Polifen\u00f3lica do Bisso \nPpfp-1 de Perna perna (Mollusca, Mytilidae) \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO mexilh\u00e3o Perna perna \u00e9 uma das esp\u00e9cies de moluscos mais cultivadas no litoral de \nSanta Catarina, por apresentar grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica. Al\u00e9m de sua import\u00e2ncia como \n\n\n\n 183\n\nfonte de alimento, os mexilh\u00f5es apresentam a estrutura do bisso, cujas prote\u00ednas t\u00eam alto \npotencial biotecnol\u00f3gico. O bisso \u00e9 formado por uma unidade b\u00e1sica bissal fixado ao \nindiv\u00edduo na base ventral do p\u00e9 que lhe confere ades\u00e3o ao substrato. Este projeto tem como \nobjetivo a obten\u00e7\u00e3o do gene da prote\u00edna polifen\u00f3lica principal do bisso (Ppfp-1) em Perna \nperna, especificamente a regi\u00e3o do \u00e9xon maior que cont\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o para repeti\u00e7\u00f5es em \ntandem de decapept\u00eddeos e hexapept\u00eddeos (regi\u00e3o vari\u00e1vel). Isto possibilitar\u00e1 sua utiliza\u00e7\u00e3o \npara aplica\u00e7\u00f5es biotecnol\u00f3gicas e para o monitoramento gen\u00e9tico das popula\u00e7\u00f5es naturais e de \ncultivo. Para atingir este objetivo foi utilizada uma sonda de regi\u00e3o consenso para a esp\u00e9cie \nMytilus edulis, os fragmentos de DNA foram extra\u00eddos, clivados com enzimas Hind III e    Alu \nI, submetidos a Southern blotting e hibridiza\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o foram detectados h\u00edbridos \nprovavelmente porque a sonda utilizada n\u00e3o \u00e9 consenso para a esp\u00e9cie Perna perna. Outra \nmetodologia utilizada para a obten\u00e7\u00e3o do \u00e9xon longo da Ppfp-1 foi a amplifica\u00e7\u00e3o de \nfragmentos de DNA utilizando combina\u00e7\u00f5es de primers espec\u00edficos para o g\u00eanero Mytilus e \ncombina\u00e7\u00f5es de primers espec\u00edficos deste grupo e aleat\u00f3rios, os fragmentos com maior \nprobabilidade de serem parte da prote\u00edna polifen\u00f3lica do bisso foram isolados, purificados e \nseq\u00fcenciados, apenas os primers espec\u00edficos apresentaram bons resultados no seq\u00fcenciamento, \nmas a maioria n\u00e3o mostrou similaridade maior a 50% com nenhum gene. Com exce\u00e7\u00e3o de um \nfragmento amplificado com os primers FPR8 e R2BS1 que apresentou similaridade com \nregi\u00f5es sinalizadoras de diversos taxas e genes e a localiza\u00e7\u00e3o da seq\u00fc\u00eancia do primer em \nMytilus coruscus na regi\u00e3o anteriro \u00e0 regi\u00e3o repetitiva da prote\u00edna do bisso, podendo se tratar \nefetivamente da regi\u00e3o flanqueante 5\u2019 do gene da fp-1 de Perna perna. \n\n \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aumento do valor agregado do produto. \n \n121. Pesquisa: Estudo da biodegradabilidade de um lodo proveniente de uma esta\u00e7\u00e3o \nde tratamento de efluente hospitalar. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos urbanos, industriais e hospitalares, principalmente os s\u00f3lidos, \nvem crescendo constantemente, sentindo-se a necessidade de adotar estimular e aperfei\u00e7oar \nt\u00e9cnicas de reaproveitamento desses res\u00edduos. O tratamento dos efluentes hospitalares \nrealizado pelas Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Efluentes (ETEs) gera um lodo, o qual geralmente \n\u00e9 destinado a aterros sanit\u00e1rios ou ainda, \u00e9 incinerado. Como a incinera\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \noneroso, geralmente este lodo \u00e9 depositado em aterros sanit\u00e1rios. Contudo, este lodo cont\u00e9m \nrestos de f\u00e1rmacos e pat\u00f3genos, os quais podem causar danos ambientais e de sa\u00fade p\u00fablica. \nAssim, este trabalho teve como objetivo avaliar a evolu\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica \n(biodegradabilidade) de um lodo gerado em uma ETE hospitalar para fins de monitoramento \nda qualidade do lodo e preven\u00e7\u00e3o de impacto ambiental ou problemas de sa\u00fade p\u00fablica pela \nsugest\u00e3o de uma metodologia de tratamento adequada \u00e0 descontamina\u00e7\u00e3o do lodo. Os \nresultados obtidos para a DQO e DBO mostraram que com o passar do tempo, os valores \ndiminui\u00edram, mas com maior intensidade para a DBO, mostrando assim, uma fra\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \nresidual recalcitrante aos microorganismos. Assim, conclui-se que esta fra\u00e7\u00e3o org\u00e2ncia \nrecalcitante \u00e0 biodegrada\u00e7\u00e3o deva ser tratada por um m\u00e9todo mais en\u00e9rgico, como por \nexemplo, uma oxida\u00e7\u00e3o qu\u00edmica avan\u00e7ada, a fim de eliminar os poss\u00edveis riscos de \ncontamina\u00e7\u00e3o ambiental, ou mesmo de causar problemas de sa\u00fade p\u00fablica, pois \nmicroorganismos patog\u00eanicos podem estar presentes no interior dessa mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\n \nEvid\u00eancias: \nAmbiental: diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o ambiental (ETE hospitalar regional). \n\n\n\n 184\n\nSociocultural: melhora na qualidade de vida (sa\u00fade p\u00fablica). \n \n\n122. Pesquisa: ASPECTOS ECOL\u00d3GICOS DOS CAMAR\u00d5ES MARINHOS DA \nPRAIA DA PINHEIRA, PALHO\u00c7A SC. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nCamar\u00f5es marinhos s\u00e3o um recurso muito explorado no litoral de Santa Catarina, e \napresenta-se como um dos principais crust\u00e1ceos capturados na regi\u00e3o. Isto demonstra a \nimport\u00e2ncia de estudos que envolvam o conhecimento populacional das esp\u00e9cies, bem como a \nvaria\u00e7\u00e3o sazonal deste recurso. O objetivo desse trabalho foi o de caracterizar as esp\u00e9cies de \ncamar\u00f5es que ocorrem na Praia da Pinheira, Palho\u00e7a, SC, ao longo de um ciclo anual atrav\u00e9s \nda abund\u00e2ncia e distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal. As coletas foram realizadas mensalmente entre \nnovembro/2003 a outubro/2004 em quatro \u00e1reas na Praia da Pinheira (27\u00b052\u201953\u201d S; 48\u00b034\u201949\u201d \nW). Foram registradas a ocorr\u00eancia de sete esp\u00e9cies, das quais seis pertencem a fam\u00edlia \nPeneidae e uma da Solenoceridae, totalizando 38,340 exemplares. As esp\u00e9cies mais \nabundantes foram Artemesia longinaris e Pleoticus muelleri, representando 66% da biomassa \ntotal, cada uma contribuindo com aproximadamente 33%. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a pesca de camar\u00e3o. \n \n123. Pesquisa: Tratamento de Efluente Hospitalar pelo Processo  de Ozon\u00f3lise \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEste projeto contemplou uma problem\u00e1tica atual e de grande import\u00e2ncia ambiental que \n\u00e9 a libera\u00e7\u00e3o de produtos farmac\u00eauticos n\u00e3o metabolizados ou parcialmente metabolizados no \nmeio ambiente. A literatura nos mostra que poucos hospitais no Brasil tratam seus efluentes e \nquando o fazem, aplicam metodologias inapropriadas, pois nos efluentes tratados s\u00e3o \nencontrados muitos tipos de medicamentos, assim como verifica-se a presen\u00e7a de muitos tipos \nde pat\u00f3genos que potencialmente podem se tornar multi-resistentes no ambiente devido ao \ncontato preliminar com v\u00e1rios tipos de drogas nos efluentes hospitalares. Assim, o objetivo \ndeste projeto foi o de usar a ozon\u00f3lise para o tratamento de efluentes hospitalares. Nesse \nestudo preliminar, a efici\u00eancia da ozon\u00f3lise foi avaliada pelos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos \n(DQO, DBO) e microbiol\u00f3gicos (crescimento de bact\u00e9rias em meio de cultivo) comparando \nestes par\u00e2metros nos efluentes brutos e tratados. Uma an\u00e1lise do custo do tratamento \nempregado foi feita baseada na quantidade de oz\u00f4nio necess\u00e1rio para um tratamento eficaz. O \ntratamento do efluente hospitalar com o oz\u00f4nio por 3 horas reduziu o valor de alguns \npar\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos, a Turbidez do efluente teve redu\u00e7\u00e3o de 28.8 %, os ST tiveram \nredu\u00e7\u00e3o de 38.8 %, os SV reduziram 50,0 % e o valor da DQO foi reduzida em 44,0 %; por\u00e9m \no tratamento do efluente com o oz\u00f4nio n\u00e3o possibilitou a redu\u00e7\u00e3o dos materiais inorg\u00e2nicos \npresentes no efluente, o que era de se esperar. O pH das 3 amostras tratadas manteve-se \ninalterado, n\u00e3o sendo um fator decisivo j\u00e1 que 7,5 \u00e9 um valor aceito pela legisla\u00e7\u00e3o e que \ntamb\u00e9m n\u00e3o afeta os organismos presentes nos corpos d\u00b4\u00e1gua.Tratando\u2013se dos par\u00e2metros \nmicrobiol\u00f3gicos, o m\u00e9todo de tratamento do efluente foi muito eficiente, removendo todas \nbact\u00e9rias e fungos presentes no efluente bruto e nas amostras de efluente tratadas.  \n \n\nEvid\u00eancias: \nAmbiental: diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o ambiental. \n \n\n\n\n 185\n\n124. Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda da Babitonga por efluentes \ndom\u00e9sticos e poluentes org\u00e2nicos persistentes e suas conseq\u00fc\u00eancias ecol\u00f3gicas e s\u00f3cio-\necon\u00f4micas \u2013 uma revis\u00e3o \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA Ba\u00eda de Babitonga representa o maior sistema estuarino de Santa Catarina, \napresentando a mais importante \u00e1rea de mangue do Estado. As principais atividades \ndesenvolvidas na Ba\u00eda s\u00e3o: portu\u00e1ria, pesca (artesanal e industrial) e recreativa (esportes \nn\u00e1uticos), o que confere a este sistema uma import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica significativa. A \naq\u00fcicultura, especialmente de moluscos bivalves, vem se tornando uma atividade importante \nna regi\u00e3o. Por\u00e9m, as \u00e1guas dessa Ba\u00eda representam o principal corpo receptor dos rios que \nbanham uns grandes p\u00f3los industriais e urbanos, representados pela cidade de Joinville, e \nimportantes \u00e1reas agr\u00edcolas. Segundo diversos estudos, realizados desde a d\u00e9cada de 1980, os \nrios recebem efluentes industriais e urbanos n\u00e3o tratados, comprometendo a qualidade das \n\u00e1guas da Ba\u00eda e, consequentemente, algumas das atividades nela desenvolvida. Um dos \nprincipais problemas da Ba\u00eda continua sendo a contamina\u00e7\u00e3o por esgoto dom\u00e9stico, al\u00e9m de \nmetais pesados. N\u00e3o existem dados recentes sobre a contamina\u00e7\u00e3o por pesticidas, mas em \n1985 havia contamina\u00e7\u00e3o por diversos organoclorados, principalmente nos sedimentos. \nConsiderando-se a persist\u00eancia destes compostos no ambiente seria recomend\u00e1vel um amplo \nestudo sobre a ocorr\u00eancia destes compostos nos sedimentos atuais da Baia, principalmente por \ncausa da proposta de reabertura do Canal do Linguado. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para o gerenciamento de sistema estuarino. \n \n125. Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o da atividade biol\u00f3gica imunomoduladora in vitro de extratos \ne subst\u00e2ncias isoladas de Vernonia Scorpioides. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nV\u00e1rias atividades biol\u00f3gicas t\u00eam sido descritas para o g\u00eanero Vernonia, como \nfungist\u00e1tica, citot\u00f3xica e antitumoral, esta \u00faltima tamb\u00e9m observada no extrato bruto de V. \nscorpioides. Este trabalho objetivou estudar o perfil de atividade imunomodulat\u00f3ria em \nmodelo de prolifera\u00e7\u00e3o celular in vitro com extrato de V. scorpioides e c\u00e9lulas espl\u00eanicas de \ncamundongos e mononucleares humanas. As c\u00e9lulas espl\u00eanicas (5x104c\u00e9lulas/mL) e as \nmononucleares humanas, obtidas por separa\u00e7\u00e3o com Ficoll (1x106c\u00e9lulas/mL), foram \nincubadas em microplacas de 96 cavidades, fundo chato, est\u00e9reis, com tampa, em triplicata, \ncom: meio de cultura (controle negativo); fitohemaglutinina (PHA-5\u00b5g/mL, controle \npositivo); exrato bruto de V. scorpioides (10\u00b5g/mL, 50\u00b5g/mL, 100\u00b5g/mL e 200\u00b5g/mL); PHA \ne extrato bruto de V. scorpioides (nas mesmas concentra\u00e7\u00f5es). As microplacas foram \nincubadas a 37\u00baC com 5% de CO2 durante 72 horas, com revela\u00e7\u00e3o pelo ensaio de redu\u00e7\u00e3o do \nMTT e leitura da densidade \u00f3ptica a 540nm. Os resultados mostraram percentagem de \ncrescimento em c\u00e9lulas espl\u00eanicas murinas de -1,3% a 6,7% quando incubado isoladamente e, \nde -10,6% a 19,5% quando incubado juntamente com o est\u00edmulo da PHA, com supress\u00e3o \nsignificativa da prolifera\u00e7\u00e3o celular (p<0,048) na concentra\u00e7\u00e3o de 100 \u00b5g/mL em ambos casos \nquando comparados ao controle positivo (15,9%). Contrariamente, as c\u00e9lulas mononucleares \nhumanas mostraram n\u00e3o haver diferen\u00e7a significativa (p>0,068) quando comparadas ao \ncontrole positivo (15,9%). Os resultados obtidos indicam supress\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o celular in \nvitro no modelo murino (p=0,048), inclusive com a supress\u00e3o da resposta mit\u00f3tica \ndesenvolvida pela PHA (p=0,004), muito embora estes achados n\u00e3o possam ser transpostos \ndiretamente ao modelo de prolifera\u00e7\u00e3o com c\u00e9lulas mononucleares humanas (p>0,068). O \n\n\n\n 186\n\nestudo das subst\u00e2ncias isoladas do extrato bruto de V. scorpioides, que eram tamb\u00e9m alvo \ndeste trabalho mas que, devido \u00e0 falta de tempo h\u00e1bil n\u00e3o foi executado, possibilitar\u00e3o \nidentificar e comprovar o efeito das lactonas sesquiterpenica e de outras lactonas bioativas \npresentes na planta. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, planta de vegeta\u00e7\u00e3o da Caatinga. \n \n126. Pesquisa: Padroniza\u00e7\u00e3o do teste de prolifera\u00e7\u00e3o linfocit\u00e1ria humana com \nfitohemaglutinina e avalia\u00e7\u00e3o do efeito imunomodulador dos extratos brutos de \nIpomoea pes-caprae e Rubus imperialis \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO estudo sobre o efeito de plantas medicinais sobre o sistema imune humano \u00e9 escasso. \nO trabalho objetivou padronizar o teste de prolifera\u00e7\u00e3o linfocit\u00e1ria com subseq\u00fcente estudo \ndos efeitos imunomodulat\u00f3rios dos extratos brutos de Rubus imperialis e Ipomoea pes-caprae. \nAs c\u00e9lulas mononucleares humanas, obtidas do sangue perif\u00e9rico de doadores volunt\u00e1rios por \nsepara\u00e7\u00e3o com Ficoll, foram utilizadas na concentra\u00e7\u00e3o de 1x106c\u00e9lulas/mL, de acordo com a \npadroniza\u00e7\u00e3o da metodologia. O teste de linfoprolifera\u00e7\u00e3o foi realizado em microplacas de 96 \ncavidades, fundo chato, est\u00e9reis, com tampa, sendo incubadas c\u00e9lulas com: meio de cultura \n(controle negativo); fitohemaglutinina (PHA-5\u00b5g/mL, controle positivo); extrato bruto de R. \nimperialis e I. pes-caprae, (isoladamente, 10\u00b5g/mL, 50\u00b5g/mL, 100\u00b5g/mL e 200\u00b5g/mL); PHA \ne R. imperialis e I. pes-caprae (isoladamente e nas mesmas concentra\u00e7\u00f5es). As microplacas \nforam incubadas a 37\u00baC com 5% de CO2 durante 72 horas, com revela\u00e7\u00e3o do teste pelo ensaio \nde redu\u00e7\u00e3o do MTT. Os resultados mostraram percentagem de crescimento de 1,6-28,2% para \nR. imperialis, com pico de 28,2% a 100\u00b5g/mL quando incubado isoladamente, e crescimento \nde 4,0-100,8% e tend\u00eancia dose-dependente quando incubado juntamente com o est\u00edmulo da \nPHA, embora sem diferen\u00e7a significativa na prolifera\u00e7\u00e3o celular induzida pelo extrato quando \ncomparado ao controle positivo (21,9%) (p>0,066). Os resultados obtidos com extrato bruto \nde I. pes-caprae mostraram percentagem de crescimento de 110,2-161,6%, com pico de \n161,6% a 10\u00b5g/mL quando incubado isoladamente, e crescimento de 106,5-162,4%, este \n\u00faltimo a 10 \u00b5g/mL quando incubado com PHA, com diferen\u00e7a significativa na prolifera\u00e7\u00e3o \ncelular induzida pelo extrato quando comparado ao controle positivo (27,3%), tanto \nisoladamente quanto quando incubado simultaneamente \u00e0 PHA, na concentra\u00e7\u00e3o de 200 \n\u00b5g/mL (p<0,048). De acordo com os dados aqui obtidos, a I. pes-caprae apresenta melhor \nperfil de a\u00e7\u00e3o sobre a resposta proliferativa celular. \n\n  \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aproveitamento medicinal de planta regional. \n \n127. Pesquisa: AVALIA\u00c7\u00c3O DE M\u00c9TODOS DE DISSOLU\u00c7\u00c3O PARA \nCOMPRIMIDOS MATRICIAIS DE HIDROXIPROPILMETILCELULOSE \nCONTENDO DICLOFENACO DE S\u00d3DIO. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO diclofenaco de s\u00f3dio (DS) \u00e9 amplamente utilizado em sistemas matriciais. H\u00e1 muitos \ntrabalhos que apresentam o perfil da dissolu\u00e7\u00e3o de DS nestes sistemas sendo utilizadas \ndiferentes condi\u00e7\u00f5es no que se refere ao aparato, grau de agita\u00e7\u00e3o, meio de dissolu\u00e7\u00e3o, entre \noutros. O ensaio de dissolu\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para o controle de qualidade e no \ndesenvolvimento de medicamentos para assegurar adequada biodisponibilidade. O objetivo \n\n\n\n 187\n\ndeste trabalho foi estudar o impacto da agita\u00e7\u00e3o na performance de dissolu\u00e7\u00e3o do DS a partir \nde 3 formula\u00e7\u00f5es. Os comprimidos foram preparados por granula\u00e7\u00e3o via contendo DS  (100 \nmg/comprimido), hipromelose (10, 20 e 30% denominados F1, F2 e F3  respectivamente), e \noutros excipientes convencionais. Os comprimidos foram caracterizados quanto ao peso, \ndureza e friabilidade. Os testes da dissolu\u00e7\u00e3o foram realizados utilizando tamp\u00e3o fosfato pH \n6.8 em 37oC, aparato 2 e  50, 75 ou 100 rpm. Os resultados de testes f\u00edsicos foram conformes \npara todas as formula\u00e7\u00f5es. Os valores da efici\u00eancia da dissolu\u00e7\u00e3o (ED%) obtidos do perfil da \ndissolu\u00e7\u00e3o e o t50 e o t90 obtidos dos melhores modelos cin\u00e9ticos foram plotados \nconsiderando os 3 n\u00edveis da concentra\u00e7\u00e3o do hipromelose e as 3 velocidades do agitata\u00e7\u00e3o. Foi \nanalisado a correla\u00e7\u00e3o entre os pontos, usando o coeficiente linear (r2) e o efeito do grau de \nagita\u00e7\u00e3o e da formula\u00e7\u00e3o usando o coeficiente angular (a). Considerando ED%, foi observado \nque F2 \u00e9 mais sens\u00edvel \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da velocidade, desde que apresentou maior valor de a o \ncoeficiente angular o maior. O aumento da concentra\u00e7\u00e3o do hipromelose reduz ED% \nproporcionalmente (r2 > 0.97), independente da velocidade de agita\u00e7\u00e3o. As an\u00e1lises de t50 e \nde t90 sugerem que  F1 \u00e9 a menos sens\u00edvel \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da velocidade de agita\u00e7\u00e3o e usando 50 \nrpm, o ensaio foi mais discrimininativo. Os resultados sugerem que a compara\u00e7\u00e3o do \ndesempenho da dissolu\u00e7\u00e3o de comprimidos matriciais deve considerar a concentra\u00e7\u00e3o de \npol\u00edmero e as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o. \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n128 Pesquisa: ESTUDO DA PROPRIEDADE ANTIINFLAMAT\u00d3RIA DO \nEXTRATO BRUTO DE Coronopus didymus E Ipomoea pes \u2013caprae ATRAV\u00c9S DO \nMODELO DE PLEURESIA \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nCoronopus didymus (CD) e Ipomea pes-caprae (IPC), s\u00e3o plantas popularmente \nconhecidas, respectivamente, como \u201cmastru\u00e7o\u201d e \u201cbatata da Praia\u201d, e s\u00e3o utilizadas pela \npopula\u00e7\u00e3o catarinense como agentes analg\u00e9sicos e antiinflamat\u00f3rios. Estudos anteriores \nrealizados em nossos e em outros laborat\u00f3rios, tem comprovado o efeito analg\u00e9sico das duas \nplantas em v\u00e1rios modelos farmacol\u00f3gicos de dor, al\u00e9m de outras propriedades \nfarmacol\u00f3gicas. Para a Indu\u00e7\u00e3o de Pleuresia (IP), foram utilizados camundongos machos (18-\n25g). Grupos distintos de animais foram tratados previamente com Azul de Evans (25 mg/Kg, \ni.v.) e ap\u00f3s administrado oralmente o extrato de CD (200, 400 e 600 mg/kg) e IPC (5, 10, 15 e \n20 mg/kg.), \u00e1gua destilada (0,1 mL/10g) e Indometacina (10mg/Kg). Decorridos 60 minutos, \nos animais foram anestesiados com \u00e9ter et\u00edlico e administrado 0,1 mL de solu\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica \nest\u00e9ril (grupo controle) e/ou agente flog\u00edstico (1% de carragenina) na cavidade pleural direita. \nQuatro horas ap\u00f3s, os animais foram sacrificados e a cavidade pleural foi aberta e lavada com \n1 mL de solu\u00e7\u00e3o salina heparinizada e analisado o n\u00famero de c\u00e9lulas totais e diferencial bem \ncomo o extravasamento plasm\u00e1tico. Os resultados demonstram que os tratamentos dos animais \ncom CD e IPC foram capazes de inibir de forma significativa o processo inflamat\u00f3rio da \ncavidade pleural em camundongos, reduzindo a migra\u00e7\u00e3o celular para a cavidade, \nrepresentado principalmente por neutr\u00f3filos e mononucleares, al\u00e9m disso, os extratos tamb\u00e9m \nforam capazes de reduzir em menor extens\u00e3o a exsuda\u00e7\u00e3o induzida pela Carragenina, para o \ns\u00edtio inflamat\u00f3rio. Os resultados preliminares obtidos confirmam parcialmente que os extratos \nde C. didymus e I. pes-caprae exibem a propriedade analg\u00e9sica e antiinflamat\u00f3ria validade em \nparte o pelo uso popular. \n\n \nEvid\u00eancias: \n\n\n\n 188\n\nEcon\u00f4mica: aproveitamento medicinal de planta regional. \n \n129. Pesquisa: Otimiza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es extrativas de Ipomoea pes-caprae obtidas por \nmacera\u00e7\u00e3o. \n Fonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nIpomoea pes-caprae (Convolvulaceae), planta conhecida como \u201csalsa da praia\u201d, que \nocorre sobre a areia do litoral, tem sido usada popularmente por suas propriedades \ncicatrizante, analg\u00e9sica e antiinflamat\u00f3ria. O presente estudo teve por objetivo otimizar as \ncondi\u00e7\u00f5es do processo extrativo por macera\u00e7\u00e3o, avaliando a influ\u00eancia do tempo de extra\u00e7\u00e3o e \nda rela\u00e7\u00e3o planta:solvente nas caracter\u00edsticas da solu\u00e7\u00e3o extrativa. Este estudo foi realizado \nseguindo um modelo fatorial 32 tendo o tempo de extra\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o planta:solvente como \nvari\u00e1veis independentes e teor de falvon\u00f3ides totais e res\u00edduo seco como vari\u00e1veis \ndependentes. As solu\u00e7\u00f5es foram obtidas por macera\u00e7\u00e3o, utilizando uma mistura com \ngradua\u00e7\u00e3o hidroetan\u00f3lica de 70 \u00b0GL, previamente selecionada pelo teor de extrativos sol\u00faveis \nem diferentes misturas hidroetan\u00f3licas e confirmada pelo teor de flavon\u00f3ides totais. Tamb\u00e9m \nforam mantidas constantes a propor\u00e7\u00e3o das partes a\u00e9reas, e as respectivas granulometrias \nm\u00e9dias, determinadas gravimetricamente para cada parte vegetal ap\u00f3s a sua triagem, secagem, \nmoagem e tamisa\u00e7\u00e3o. O experimento foi analisado atrav\u00e9s de an\u00e1lise de regress\u00e3o polinomial, \nverificando-se que o teor de flavon\u00f3ides sofreu influ\u00eancia significativa da rela\u00e7\u00e3o \nplanta:solvente e do tempo de extra\u00e7\u00e3o. Com este estudo, foi poss\u00edvel selecionar as condi\u00e7\u00f5es \ndo processo extrativo que favoreceram um maior rendimento em termos de res\u00edduo seco e teor \nde flavon\u00f3ides totais. \n\n \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aproveitamento medicinal de planta regional. \n \n130. Pesquisa: Atividade proliferativa dos extratos de Ipomoea pes-caprae e Rubus \nimperialis no teste de linfoblastog\u00eanese utilizando c\u00e9lulas do ba\u00e7o de camundongos \nestimuladas com fitohemaglutinina  \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de compostos naturais com atividade \nimunomodulat\u00f3ria tem sido \u00e1rea de estudo em franco desenvolvimento. O presente trabalho \nobjetivou investigar o efeito dos extratos brutos das plantas Rubus imperialis e Ipomoea pes-\ncaprae no teste de linfoblastog\u00eanese, empregando c\u00e9lulas espl\u00eanicas de camundongos \nestimuladas com fitohemaglutinina (PHA). As c\u00e9lulas espl\u00eanicas murinas (5x104c\u00e9lulas/mL) \nforam inubadas em microplacas de 96 cavidades, fundo chato, est\u00e9reis, com tampa, com: meio \nde cultura (controle negativo); fitohemaglutinina (PHA-5\u00b5g/mL, controle positivo); extrato \nbruto de R. imperialis e I. pes-caprae, (isoladamente, 10\u00b5g/mL, 50\u00b5g/mL, 100\u00b5g/mL e \n200\u00b5g/mL); PHA e R. imperialis e I. pes-caprae (isoladamente e nas mesmas concentra\u00e7\u00f5es). \nAs microplacas foram incubadas a 37\u00baC com 5% de CO2 durante 72 horas, com revela\u00e7\u00e3o pelo \nensaio de redu\u00e7\u00e3o do MTT. O extrato bruto de R. imperialis mostrou percentagem de \ncrescimento de 2,3% a 31,2% e de -8,3% a 101,5%, respectivamente para incuba\u00e7\u00e3o isolada e \nconjunta \u00e0 PHA, sendo a maior percentagem obtida com 200 \u00b5g/mL do extrato embora n\u00e3o \nhaja diferen\u00e7a significativa entre extrato e controle positivo (31,2%), tanto isoladamente \nquanto quando incubado simultaneamente \u00e0 PHA (p>0,169). O extrato bruto de I. pes-caprae \napresentou percentagem de crescimento de 8,9% a 82,8% quando empregado o extrato \nisoladamente, e de 1,9 a 79,7% quando incubado simultaneamente \u00e0 PHA, sendo o \ncrescimento dose-dependente estatisticamente comprovado (p<0,043) e tamb\u00e9m com \n\n\n\n 189\n\ndiferen\u00e7a significativa entre extrato e controle positivo (12,6%) tanto isoladamente quanto \nquando incubado simultaneamente \u00e0 PHA (p<0,023 o maior valor encontrado). De acordo com \nos dados aqui obtidos, a planta que apresenta melhor perfil de a\u00e7\u00e3o sobre a resposta \nproliferativa celular \u00e9 a I. pes-caprae.  \n\n \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aproveitamento medicinal de planta regional. \n \n131. Pesquisa: AVALIA\u00c7\u00c3O FARMACOL\u00d3GICA E AN\u00c1LISE POR CLAE DE   \nC\u00c9LULAS VEGETAIS DE Passiflora alata \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO g\u00eanero Passiflora inclui v\u00e1rias esp\u00e9cies com import\u00e2ncia econ\u00f4mica na agricultura e \npor seu uso medicinal com efeitos ansiol\u00edtico comprovado, sendo a Passiflora alata a esp\u00e9cie \noficial na Farmacop\u00e9ia Brasileira. Por\u00e9m, s\u00e3o poucos os estudos para elucidar o constituinte \nqu\u00edmico respons\u00e1vel pela a\u00e7\u00e3o farmacol\u00f3gica. Entre os fitoconstituintes j\u00e1 descritos os de \nmaior interesse farmacol\u00f3gico s\u00e3o C-glicos\u00eddeo, flavon\u00f3ides e alcal\u00f3ides ?-carbol\u00ednicos, \npor\u00e9m estudos recentes utilizando t\u00e9cnicas modernas n\u00e3o identificaram a presen\u00e7a destes \nalcal\u00f3ides. Este trabalho buscou identificar por Cromatografia de Alta Efici\u00eancia (CLAE) a \nforma\u00e7\u00e3o destes alcal\u00f3ides em culturas vegetais, visto que esta t\u00e9cnica de cultivo possibilita o \nestudo das rotas metab\u00f3licas vegetais em meio de cultura com precursores sob condi\u00e7\u00f5es \ncontroladas. O m\u00e9todo anal\u00edtico utilizado para identificar estes alcal\u00f3ides por CLAE utilizou \nfase m\u00f3vel metanol (A) e tamp\u00e3o acetato de s\u00f3dio 50 mM(B) com pH ajustado para 4 com \n\u00e1cido ac\u00e9tico glacial. A concentra\u00e7\u00e3o inicial da an\u00e1lise \u00e9 30% A e 70% B, em 25 minutos \n100% de A, permanecendo assim por 5 minutos, retornando \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o inicial em 10 \nminutos. As amostras foram obtidas por extra\u00e7\u00e3o \u00e1cido-base dos calos de Passiflora alata em \nmeio MS modificado com e sem adi\u00e7\u00e3o do amino\u00e1cido L- triptofano precursor destes \nalcal\u00f3ides nas concentra\u00e7\u00f5es 200, 400 e 600 mg/L. Os resultados obtidos nas an\u00e1lises por \nCLAE, com detector de PDA, identificou a presen\u00e7a de duas subst\u00e2ncias, denominadas X e Y, \nque apresentam tempo de reten\u00e7\u00e3o e perfil de absor\u00e7\u00e3o ultra violeta (UV) diferente dos \nalcal\u00f3ides ?- carbol\u00ednicos analisados  (harmana, harmalina, harmina harmalol, harmol). As \nsubst\u00e2ncias forma identificadas por RMN e Espectroscopia de Massas como estruturas \nheteroc\u00edclicas conhecidas como pirazol, formados a partir do L-triptofano, durante o processo \nde obten\u00e7\u00e3o das amostras de forma n\u00e3o enzim\u00e1tica,uma vez que o anel ind\u00f3lico n\u00e3o \npermaneceu intacto. Portanto pode-se concluir que nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas n\u00e3o ocorre a \nforma\u00e7\u00e3o dos alcal\u00f3ides j\u00e1 descritos para o g\u00eanero nestas condi\u00e7\u00f5es \n\n \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aproveitamento medicinal de planta de ocorr\u00eancia regional. \n \n132. Pesquisa: S\u00edntese e an\u00e1lise imunomodulat\u00f3ria preliminar de derivados do \nNorfloxacin \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA identifica\u00e7\u00e3o de compostos com atividade sobre a resposta imune tem sido alvo de \npesquisa em modelo iv vitro. O norfloxacin \u00e9 um antibi\u00f3tico de amplo espectro, que possui \nampla utiliza\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e quem relatada ativa\u00e7\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o celular in vitro. Este trabalho \nteve por objetivo proceder a s\u00edntese de derivados do norfloxacin e avaliar a atividade destes \nsobre a prolifera\u00e7\u00e3o celular in vitro com c\u00e9lulas espl\u00eanicas murinas e mononucleares humanas. \nOs derivados fenac\u00edlicos e im\u00ednicos do norfloxacin foram sintetizados com dimetilformamida \n\n\n\n 190\n\ncomo solvente, isolados e purificados por recristaliza\u00e7\u00e3o e cromatografia em coluna. A s\u00edntese \norg\u00e2nica foi monitorada por cromatografia de camada delgada com spots visualizados em \nc\u00e2mara de ultra-violeta de ondas longas e curtas e reveladores espec\u00edficos. O teste de \nprolifera\u00e7\u00e3o celular foi realizado com c\u00e9lulas espl\u00eanicas murinas (5x104 c\u00e9lulas/mL) e c\u00e9lulas \nmononucleares humanas obtidas por separa\u00e7\u00e3o com Ficoll (1x106 c\u00e9lulas/mL) em microplacas \nde 96 cavidades, fundo chato, est\u00e9reis com tampa, em triplicata, incubadas com: meio de \ncultura (controle negativo); fitohemaglutinina (PHA-5\u00b5g/mL, controle positivo); norfloxacin \nou derivados (10\u00b5g/mL, 50\u00b5g/mL, 100\u00b5g/mL e 200\u00b5g/mL); PHA e norfloxacin ou derivados \n(nas mesmas concentra\u00e7\u00f5es). As microplacas foram incubadas a 37\u00baC com 5% de CO2 durante \n72 horas, com revela\u00e7\u00e3o pelo ensaio de redu\u00e7\u00e3o do MTT e leitura da densidade \u00f3ptica a \n540nm. Os resultados em percentagem de crescimento dois 7 derivados obtidos mostraram \nque: 1) norfloxacin e derivados potencializam a prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas mononucleares \nhumanas induzida pela PHA, enquanto que em c\u00e9lulas espl\u00eanicas murinas este efeito foi \nobservado somente para o derivado NORKD05; 2) composto NORK03 tamb\u00e9m estimula a \nprolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas espl\u00eanicas murinas e mononucleares humanas quanto incubado \nisoladamente; 3) norlfoxacin induz a supress\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas mononucleares \nhumanas quando incubado isoladamente; 4) o composto sint\u00e9tico NORK01 tamb\u00e9m induz a \nsupress\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas espl\u00eanicas murinas, incubado isoladamente e \nconjuntamente \u00e0 PHA; 5) o derivado NOR01BB&amp;PPT induz a supress\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o de \nc\u00e9lulas espl\u00eanicas murinas, mas somente quando incubado isoladamente. Assim, os dados \npreliminares indicam que os compostos sint\u00e9ticos estudados, como o pr\u00f3prio norfloxacin, \nestimulam e potencializam a resposta de c\u00e9lulas mononucleares humanas in vitro ao mit\u00f3geno \nPHA, e a continuidade dos estudos permitir\u00e1 o estabelecimento e comprova\u00e7\u00e3o deste efeito \nimunomodulador, bem como a defini\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o estrutura-atividade e caracteriza\u00e7\u00e3o dos \ncomposots. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n133. Pesquisa: AVALIA\u00c7\u00c3O DA PERMEA\u00c7\u00c3O INTESTINAL DO \u00c1CIDO \nCAUREN\u00d3ICO \u201cin vitro\u201d UTILIZANDO-SE C\u00c9LUAS Caco-2 \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO \u00e1cido cauren\u00f3ico possui diferentes atividades com a\u00e7\u00e3o antibacteriana antif\u00fangica, \nlarvicida e tripanossomicida, estimulador da contra\u00e7\u00e3o uterina (e anti-hiperglicemiante e pode \nser obtido de diferentes plantas, dentre elas a Annona glabra, Viguiera robusta, Copaifera \nlangsdorffii, Mikania laevigata, Mikania glomerata , Acmela brasiliensis (Wedelia paludosa). \nApesar da identifica\u00e7\u00e3o de in\u00fameras propriedades biol\u00f3gicas e a baixa toxicidade, n\u00e3o h\u00e1 em \nliteratura dados relacionados a biodisponibilidade oral do \u00e1cido cauren\u00f3ico. Desta forma, este \ntrabalho teve como objetivo avaliar a citotoxicidade do \u00e1cido cauren\u00f3ico em c\u00e9lulas L929 e \natrav\u00e9s de estudos de solubilidade e permeabilidade aparente (Papp) em c\u00e9lulas Caco-2, \nclassificar o f\u00e1rmaco segundo o Sistema de Classifica\u00e7\u00e3o Biofarmac\u00eautico. Primeiramente o \nacido cauren\u00f3ico n\u00e3o apresentou  citotoxicidade em concentra\u00e7\u00f5es de at\u00e9 1000 \u00b5g/mL. O \nextrato metan\u00f3lico ou bruto apresentou maior citotoxicidade com IC50 de 144,7 \u00b5g/mL. O \nacido cauren\u00f3ico apresentou pKa de 5,88 e em termos de solubilidade foi considerado como \npouco sol\u00favel. Isso restringe as possibilidades de Classifica\u00e7\u00e3o pelo sistema de classifica\u00e7\u00e3o \nbiofarmac\u00eautico para classes II e IV, de compostos pouco sol\u00faveis. Os estudos de permea\u00e7\u00e3o \nj\u00e1 foram realizados, e devido a problemas t\u00e9cnicos no CLAE, a quantifica\u00e7\u00e3o da permea\u00e7\u00e3o \naparente ainda n\u00e3o foi realizada. \n\n \n\n\n\n 191\n\nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aproveitamento medicinal de planta de ocorr\u00eancia regional. \n \n134. Pesquisa: \u00c1CIDO CAUREN\u00d3ICO: ISOLAMENTO, INCORPORA\u00c7\u00c3O EM \nCREMES E AVALIA\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE ANTIF\u00daNGICA \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO \u00e1cido cauren\u00f3ico \u00e9 um diterpeno encontrado em diversas plantas como a \nSphagneticola trilobata (L), Pruski. Este trabalho tem como objetivo isolar e incorporar o \n\u00e1cido cauren\u00f3ico em formula\u00e7\u00f5es semi-s\u00f3lidas e avaliar a atividade antif\u00fangica. O \u00e1cido \ncauren\u00f3ico foi isolado do extrato acet\u00f4nico da S. trilobata (L), Pruski (caule e raiz) e \nincorporado em cremes com base ani\u00f4nica e n\u00e3o i\u00f4nica (Lanette\u00ae e Polawax\u00ae), ap\u00f3s \ndissolu\u00e7\u00e3o em propilenoglicol (1 mg/mL). O composto isolado foi submetido \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o \npor an\u00e1lise espectrosc\u00f3pica em IV, perfil cromatogr\u00e1fico em CLAE, perfil em CCD, ponto de \nfus\u00e3o, solubilidade em meio aquoso e em propilenoglicol. Os cremes foram submetidos a \nestudo de estabilidade acelerado por 180 dias. A estabilidade foi acompanhada por \ndetermina\u00e7\u00e3o de pH, centrifuga\u00e7\u00e3o, espalhabilidade, comportamento reol\u00f3gico e perfil em \nCCD. Foi avaliada a atividade antimicrobiana do \u00e1cido cauren\u00f3ico. O composto isolado \napresentou um rendimento de 0,14% e possui ponto de fus\u00e3o entre 176,3 e 180,2 \u00baC. A pureza \ndo composto pode ser verificada atrav\u00e9s do perfil em CCD e em CLAE. O espectro na regi\u00e3o \ndo IV apresentou conformidade com dados relatados na literatura. O composto possui \nsolubilidade pH dependente em meio aquoso, apresentando um pico m\u00e1ximo de solubilidade \nem pH 10 e \u00e9 ligeiramente sol\u00favel em propilenoglicol. Nos testes de estabilidade durante o \nper\u00edodo de 180 dias, as formula\u00e7\u00f5es apresentaram-se est\u00e1veis, n\u00e3o apresentando altera\u00e7\u00f5es \nf\u00edsico-qu\u00edmicas. Nos testes microbiol\u00f3gicos, o \u00e1cido cauren\u00f3ico n\u00e3o apresentou atividade at\u00e9 \nas concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas testadas. A partir dos resultados obtidos conclui-se que o \u00e1cido \ncauren\u00f3ico \u00e9 f\u00e1cil isolamento e apresenta bom rendimento, os cremes apresentaram \nestabilidade adequada e o composto possui fraca a\u00e7\u00e3o antimcrobiana. \n\n \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aproveitamento medicinal de planta de ocorr\u00eancia regional. \n \n135. Pesquisa: A PREFER\u00caNCIA DO CR\u00c9DITO CONDOMINIAL FRENTE O \nCR\u00c9DITO HIPOTEC\u00c1RIO \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente trabalho de pesquisa teve como objeto a ordem de prefer\u00eancia entre os \ncr\u00e9ditos do condom\u00ednio, advindos das taxas condominiais e o cr\u00e9dito do credor hipotec\u00e1rio. O \nseu objetivo \u00e9 verificar qual o cr\u00e9dito, dentre os mencionados, quando concorrentes entre si \nem uma execu\u00e7\u00e3o, tem a prefer\u00eancia. Justifica-se o estudo, posto que a doutrina ainda n\u00e3o se \nposicionou sobre o tema, e apesar de aparentemente o cr\u00e9dito hipotec\u00e1rio ter prefer\u00eancia, o \ncr\u00e9dito condominial diz respeito a pr\u00f3pria coisa, devendo, em tese, ser atendido em primeiro \nlugar. A sua import\u00e2ncia \u00e9 latente, principalmente pelo fato de existirem v\u00e1rias lides onde se \nest\u00e1 discutindo qual a prefer\u00eancia do referido cr\u00e9dito, ou seja, como se tem verificado existe \nv\u00e1rias execu\u00e7\u00f5es condominiais, que quando o bem im\u00f3vel \u00e9 levado \u00e0 pra\u00e7a, o credor \nhipotec\u00e1rio intenta uma peti\u00e7\u00e3o aos autos, pedindo o levantamento do seu cr\u00e9dito, em total \npreju\u00edzo ao condom\u00ednio. J\u00e1 existem decis\u00f5es, inclusive no Supremo Tribunal Federal - STF, \nno sentido de que o condom\u00ednio, neste caso tem a prefer\u00eancia do cr\u00e9dito, apesar da garantia \nreal hipotec\u00e1ria. Assim, estudou-se o problema a fim de se verificar qual o alcance do direito \n\n\n\n 192\n\nque pertence a cada parte. A hip\u00f3tese dos pesquisadores, \u00e9 que o condom\u00ednio tem a \nprefer\u00eancia do cr\u00e9dito, posto que se trate de d\u00e9bito propter rem, ou seja, o d\u00e9bito \u00e9 da coisa.  \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n136. Pesquisa: O PODER CONSTITUINTE DERIVADO E A SISTEM\u00c1TICA DAS \nEMENDAS CONSTITUCIONAIS NA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL DE 1988 \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente artigo foi apresentado como requisito final de avalia\u00e7\u00e3o pelo Programa de \nIntegra\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Gradua\u00e7\u00e3o \u2013 PIPG da Universidade do Vale do Itaja\u00ed \u2013 UNIVALI. \nO objetivo proposto ao estudo foi apresentar a conceitua\u00e7\u00e3o do Poder Constituinte Derivado, \nbem como a quest\u00e3o relativa \u00e0 quantidade das Emendas Constitucionais j\u00e1 inseridas ao texto \nda Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e a rigidez constitucional. Por fim, \nobservou-se atrav\u00e9s das tend\u00eancias atuais quais seriam as solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para a quantidade \nde Emendas ao texto constitucional brasileiro. O m\u00e9todo utilizado para a pesquisa foi o \nindutivo, sendo a coleta dos dados feita atrav\u00e9s de pesquisa bibliogr\u00e1fica. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n137. Pesquisa: OCUPA\u00c7\u00c3O INDEVIDA NAS MATAS CILIARES \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente artigo tem como objetivo analisar a quest\u00e3o ambiental, que tem merecido \namplo destaque no contexto internacional, partindo da constata\u00e7\u00e3o de que o desenvolvimento \necon\u00f4mico e social, imprescind\u00edvel \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o moderna, est\u00e1 sendo alcan\u00e7ado \u00e0 custa da \nacelerada e irrevers\u00edvel degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, o que gera a perda da qualidade de \nvida e p\u00f5e risco a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia humana. N\u00e3o obstante os alertas a respeito da quest\u00e3o \ndo dano ambiental, n\u00e3o se verificam uma expressiva diminui\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o indevida ou sem \nplanejamento das encostas dos rios. Ao que tudo indica esta dificuldade de controle do dano \nambiental tem muito a ver com a racionalidade do desenvolvimento econ\u00f4mico do estado, \noriundo de uma sociedade de risco e industrializada. Os problemas sociais decorrentes do \nmodelo neoliberal imposto aos pa\u00edses como o Brasil, agrava a situa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que geralmente a \nmassa pobre da popula\u00e7\u00e3o ocupa \u00e1reas de risco, como mangues, mata ciliar, dunas, entre \noutros. O problema social supera o risco, bem como o Ambiental. Justifica-se esta \ninvestiga\u00e7\u00e3o, em seu conte\u00fado, visando aos principais problemas ligados aos impactos \nambientais na zona costeira decorrente de ocupa\u00e7\u00e3o indevida ou sem planejamento, e desta \nforma fazer uma abordagem cr\u00edtica, bem como, discutir seus aspectos jur\u00eddicos e sociais. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n138. Pesquisa: A SEMIOLOGIA DO PODER E O HOMEM SIMB\u00d3LICO: \nREFERENTES PARA UMA (RE)AVALIA\u00c7\u00c3O DO DIREITO \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO Direito, percebido como produto e ao mesmo tempo fonte de cultura, estabelece \nformas de comunica\u00e7\u00e3o que se modificam nas intera\u00e7\u00f5es subjetivas do cotidiano. Essas formas \n\n\n\n 193\n\nde comunica\u00e7\u00e3o culturais nem sempre s\u00e3o percebidas pelo pr\u00f3prio Direito, engendrando falas \nrepresenta\u00e7\u00f5es da vida social. Por esse motivo, \u00e9 preciso estabelecer os mecanismos \nnecess\u00e1rios para se procurar os fundamentos que embasam o discurso jur\u00eddico em seu aspecto \nnormativo. Este trabalho ser\u00e1 concretizado pela Semiologia do Poder, pelo significado do \nHomem Simb\u00f3lico e pela Filosofia da Linguagem Ordin\u00e1ria. As provid\u00eancias metodol\u00f3gicas \npara delinear este trabalho s\u00e3o: Objetivo geral: investigar se as categorias Semiologia do Poder \ne Direito concretizam a elabora\u00e7\u00e3o de um discurso que contemple a linguagem do cotidiano. \nS\u00e3o objetivos espec\u00edficos: a) formular considera\u00e7\u00f5es acerca da Ci\u00eancia Jur\u00eddica como um \nfen\u00f4meno de cultura; b) considerar as categorias Semiologia do Poder, Filosofia da \nLinguagem Ordin\u00e1ria e Homem Simb\u00f3lico como a id\u00e9ia de constru\u00e7\u00e3o para um Direito \nleg\u00edtimo quando aquele analisa as cargas ideol\u00f3gicas do discurso jur\u00eddico. O crit\u00e9rio \nmetodol\u00f3gico utilizado para realizar essa reflex\u00e3o reside no m\u00e9todo indutivo.       \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n139. Pesquisa: Limites para efic\u00e1cia da Lei 8.630/93 na contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra \navulsa: uma abordagem pol\u00edtico-jur\u00eddica a partir da experi\u00eancia do Porto de Itaja\u00ed \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n A legisla\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria brasileira remonta ao ano de 1934, mas, no governo de \nFernando Collor de Mello, decidiu-se extinguir, em nome da reforma administrativa, a \nPORTOBRAS, os Conselhos Superior e Regional e as Delegacias do Trabalho Mar\u00edtimo. Em \nvirtude da inexist\u00eancia de entidade reguladora criada em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s Administra\u00e7\u00f5es \nanteriores, a m\u00e3o-de-obra avulsa existente nos Portos brasileiros passou para controle dos \nsindicatos, que se tornaram agenciadores dessa presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o. Em 1993, emergiu uma \nampla reforma no sistema portu\u00e1rio atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 8.630/93, chamada Lei de Moderniza\u00e7\u00e3o \ndos Portos. O munic\u00edpio de Itaja\u00ed, estimulado pela descentraliza\u00e7\u00e3o gerencial dos portos \nbrasileiros, promoveu a primeira municipaliza\u00e7\u00e3o de um terminal portu\u00e1rio no pa\u00eds, em 1995. \nApesar dos avan\u00e7os obtidos, como a cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos de Autoridade Portu\u00e1ria (CAPs), \nmantiveram-se in\u00fameras dificuldades, a exemplo da contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra avulsa e dos \naltos custos que afligem essa presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, em que pese a legisla\u00e7\u00e3o modernizadora \nem vigor. O presente estudo louvou-se do m\u00e9todo indutivo de an\u00e1lise, servindo-se de fontes \nbibliogr\u00e1ficas e documentais. Quanto aos fins, caracterizou-se como estudo explicativo, ao \ndescrever o processo utilizando-se da an\u00e1lise cr\u00edtica, combinando elementos pol\u00edticos, \njur\u00eddicos e econ\u00f4micos. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a legisla\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra avulsa. \n \n\n140. Pesquisa: EVOLU\u00c7\u00c3O DOS DIREITOS HUMANOS \u2013 UMA AN\u00c1LISE \nGEN\u00c9RICA DA EVOLU\u00c7\u00c3O, DEFESA E PROTE\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA E SOCIAL \nDOS DIREITOS HUMANOS NO BRASIL \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n O presente trabalho trata da evolu\u00e7\u00e3o dos direitos Humanos num \u00e2mbito gen\u00e9rico. \nInicia-se com a descri\u00e7\u00e3o, ainda que breve, da condi\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o dos direitos humanos \ndesde a idade m\u00e9dia at\u00e9 a idade contempor\u00e2nea. A pesquisa \u00e9 mais rica quanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n 194\n\ndireitos Humanos no Brasil, elencando as sucessivas modifica\u00e7\u00f5es tanto no \u00e2mbito Civil \nquanto no \u00e2mbito Constitucional.  \nPor fim, faz-se uma an\u00e1lise de como a norma jur\u00eddica pode servir de meio para fins de \ninclus\u00e3o social desde que respeitados esses direitos. Quanto \u00e0 metodologia, \u00e9 utilizado o \nM\u00e9todo Indutivo, e a t\u00e9cnica da Pesquisa Bibliogr\u00e1fica e da Categoria. \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n141. Pesquisa: Estatuto do idoso: A implementa\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias p\u00fablicas espec\u00edficas \ncomo instrumento para a efetiva\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Prote\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 pessoa idosa \u2013 \nBreve an\u00e1lise do atual panorama nacional. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente artigo tem como escopo realizar uma an\u00e1lise do panorama atual da rede de \napoio e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa idosa existente no Brasil ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 10.741/03 (Estatuto \ndo Idoso). Para tanto, foram coletados dados referentes ao n\u00famero de Conselhos de Idosos \n(municipais, estaduais e federal), Delegacias, Promotorias de Justi\u00e7a e Varas Judiciais \nespecializadas no atendimento dos idosos. Concluem, ao final, que muito pouco restou \nimplementado at\u00e9 a presente data, havendo, no entanto, consci\u00eancia por parte dos \nmencionados \u00f3rg\u00e3os sobre a necessidade de efetiva\u00e7\u00e3o de aludidas medidas a curto e m\u00e9dio \nprazo.  \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n142. Pesquisa: A PERSONALIDADE JUR\u00cdDICA DOS PORTOS DE ITAJA\u00cd E S\u00c3O \nFRANCISCO DO SUL \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente artigo objetiva apresentar os resultados da pesquisa acerca da personalidade \njur\u00eddica dos portos de Itaja\u00ed e S\u00e3o Francisco do Sul, e expor uma breve trajet\u00f3ria da atividade \nportu\u00e1ria nacional, bem como o hist\u00f3rico espec\u00edfico dos dois portos mencionados. Apresenta \ntamb\u00e9m esclarecimentos sobre os direitos da personalidade, a personalidade jur\u00eddica e a \nclassifica\u00e7\u00e3o das pessoas jur\u00eddicas, para finalmente investigar acerca da personalidade jur\u00eddica \ndos portos de Itaja\u00ed e S\u00e3o Francisco do Sul. Atualmente, apenas a Lei 8.630/93 (Lei de Moder-\nniza\u00e7\u00e3o dos Portos), regula a administra\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria nacional, por\u00e9m silencia sobre o regime \nde concess\u00e3o dos portos. Acredita-se, portanto, que diante desta lacuna os portos brasileiros \nest\u00e3o sujeitos a variados tipos administrativos, podendo ser considerados privados (atrav\u00e9s de \nconcess\u00f5es) ou p\u00fablicos (municipal, estadual). No caso em comento, o Porto de Itaja\u00ed \u00e9 uma \nautarquia municipal, enquanto o Porto de S\u00e3o Francisco, autarquia estadual. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtico: subs\u00eddios sobre a legisla\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria e sua aplicabilidade local. \n \n143. Pesquisa: A CATEGORIA JUSTI\u00c7A EM PLAT\u00c3O \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO presente artigo tem como objetivo destacar os conceitos da categoria Justi\u00e7a que se \napresentam na obra de Plat\u00e3o, A Rep\u00fablica. O estudo investiga as id\u00e9ias de educa\u00e7\u00e3o, da \nfigura divina, da ci\u00eancia, e, finalmente, do Estado e do Indiv\u00edduo. Emprega-se a pesquisa \n\n\n\n 195\n\nbibliogr\u00e1fica, tendo como m\u00e9todo o indutivo. Apresenta-se, ainda, a necessidade de \nverificar conceitos basilares para que se torne poss\u00edvel o desenvolvimento acerca da \nJusti\u00e7a, tais como o Bem, a Raz\u00e3o, a Virtude e o Conhecimento. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n144. Pesquisa: Conhecimento das professoras de educa\u00e7\u00e3o infantil do munic\u00edpio de \nCorup\u00e1 sobre o desenvolvimento infantil. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n Este estudo faz parte de um projeto que tem como objetivo conhecer a representa\u00e7\u00e3o \nsocial sobre inf\u00e2ncia das professoras de Educa\u00e7\u00e3o Infantil do munic\u00edpio de Corup\u00e1. Utiliza \ncomo ferramenta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica a teoria das representa\u00e7\u00f5es sociais (MOSCOVICI, \n1978; 2003) e a teoria ecol\u00f3gica do desenvolvimento humano (BRONFENBRENNER, 1989; \n1996). Um dos elementos constituintes da representa\u00e7\u00e3o social \u00e9 a informa\u00e7\u00e3o que os sujeitos \ndisp\u00f5em sobre o objeto da representa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, as id\u00e9ias dos sujeitos sobre o \ndesenvolvimento infantil s\u00e3o componentes fundamentais da representa\u00e7\u00e3o social de inf\u00e2ncia. \nDesta forma, este estudo tem como objetivo conhecer quais as informa\u00e7\u00f5es que as professoras \npossuem sobre desenvolvimento infantil. Os participantes da pesquisa foram 36 professoras de \nEduca\u00e7\u00e3o Infantil de Corup\u00e1. Foram utilizados como instrumento de coleta dois formul\u00e1rios, \num contendo duas quest\u00f5es com v\u00e1rios ditados populares para serem comentados pelas \nprofessoras em dupla e outro contendo 53 itens j\u00e1 utilizadas por outros autores, referentes a \ncondutas ou habilidades em diversas \u00e1reas do desenvolvimento, para que cada professora \nestimasse a idade mais prov\u00e1vel em que a crian\u00e7a domina cada habilidade. O estudo mostrou \nque as professoras compartilham id\u00e9ias interacionistas no que se refere \u00e0 natureza do \ndesenvolvimento, destacando a import\u00e2ncia do ambiente para oportunizar experi\u00eancias de \naprendizagem que promovam o desenvolvimento das potencialidades das crian\u00e7as. Destacam \na inf\u00e2ncia como um per\u00edodo sens\u00edvel e defendem o respeito \u00e0s diferen\u00e7as individuais, \natribuindo-as, sobretudo a fatores sociais. Em rela\u00e7\u00e3o ao calend\u00e1rio evolutivo, tendem a \nsuperestimar as habilidades das crian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 estimado pela literatura. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a educa\u00e7\u00e3o infantil. \n \n145. Pesquisa: Uma an\u00e1lise da revista Legislinho e sua turma no manguezal \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEste artigo apresenta reflex\u00f5es a respeito dos limites e possibilidades did\u00e1tico-\npedag\u00f3gicas da revista em quadrinhos \u201cLegislinho e sua turma no manguezal\u201d. O foco da \nrevista \u00e9 o ecossistema do manguezal e as leis que preservam estes ambientes, permitindo com \nisso abordar temas para inser\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. A revista \napresenta conhecimentos referentes ao ecossistema e seu entorno e discute a import\u00e2ncia das \nleis que o protegem, valorizando a pr\u00e1tica l\u00fadica com atividades como colorir desenhos ou \nentender as brincadeiras do personagem que apresenta os temas. A revista foi trabalhada com \num grupo de 6 professores e 35 alunos da Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Anita Garibaldi, de \nItapema, em Santa Catarina. Os professores envolvidos na utiliza\u00e7\u00e3o da revista em sala de aula \nrelataram a import\u00e2ncia da mesma para que se possa trabalhar a ludicidade, a arte, com a \npintura, bem como desenvolver a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade atrav\u00e9s dos desenhos. Os alunos \napresentaram uma vis\u00e3o positiva da revista, e os relatos indicam uma aprendizagem \n\n\n\n 196\n\nsignificativa com rela\u00e7\u00e3o a conceitos sobre o ambiente manguezal, destacando aspectos como \nda Legisla\u00e7\u00e3o, pouco conhecida por eles e por seus professores. Percebeu-se em alguns dos \nprofessores e seus alunos entrevistados por eles a possibilidade de que a representa\u00e7\u00e3o anterior \ndo manguezal como um lugar sujo e polu\u00eddo, j\u00e1 n\u00e3o fa\u00e7a parte do discurso de muitos. Assim, \nmesmo que novos estudos necessitem ser realizados com outras turmas e escolas, os dados \nindicam que estas representa\u00e7\u00f5es constru\u00eddas culturalmente podem ser percebidas de outra \nforma ap\u00f3s a leitura e discuss\u00e3o do conte\u00fado da revista em quadrinhos. Dessa forma, a revista \npode se constituir em uma ferramenta de apoio \u00e0 pr\u00e1tica docente na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, \nauxiliando o processo de inser\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, na \nforma\u00e7\u00e3o de valores e atitudes conscientes, de forma que se promovam mudan\u00e7as nas \nrepresenta\u00e7\u00f5es e a elabora\u00e7\u00e3o de outro discurso, voltado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o desse \necossistema. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n146. Pesquisa: SELE\u00c7\u00c3O E ORGANIZA\u00c7\u00c3O DE CONHECIMENTOS PARA \nATENDIMENTO EDUCACIONAL DE ALUNOS COM HIST\u00d3RICO DE \nDEFICI\u00caNCIA MENTAL: CONSOLIDA\u00c7\u00c3O DOS ESTUDOS DE CURR\u00cdCULO E \nDIFEREN\u00c7A  \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA organiza\u00e7\u00e3o curricular nas escolares regulares e especiais \u00e9 um desafio permanente, \nespecialmente, quando se pensa no atendimento educacional de alunos com hist\u00f3rico de \ndefici\u00eancia mental.  Esta pesquisa objetivou  analisar as pr\u00e1ticas docentes de sele\u00e7\u00e3o e \norganiza\u00e7\u00e3o do conhecimento nas escolas regulares e especiais, identificando os pressupostos \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gicos que as organizam. Buscou ainda subsidiar a a\u00e7\u00e3o docente na sele\u00e7\u00e3o e \norganiza\u00e7\u00e3o curricular, qualificando o processo de elabora\u00e7\u00e3o conceitual de alunos com \nhist\u00f3rico de defici\u00eancia mental a partir dos pressupostos hist\u00f3rico-culturais. Desenvolvida no \n\u00e2mbito do grupo de pesquisa Pol\u00edticas P\u00fablicas de Curr\u00edculo e Avalia\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Universidade do Vale do Itaja\u00ed \u2013 SC, a  investiga\u00e7\u00e3o deu \ncontinuidade aos estudos sobre Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva iniciados em 2003. A abordagem \nmetodol\u00f3gica adotada \u00e9 qualitativa, com base em estudo de caso, envolvendo professores e \noutros profissionais respons\u00e1veis pelo atendimento de alunos com hist\u00f3rico de defici\u00eancia \nmental em escolas regulares e especiais da regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed. Foram gravadas em v\u00eddeo \ne analisadas situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de ensino-aprendizagem e realizados encontros sistem\u00e1ticos \ncom os sujeitos envolvidos para discuss\u00f5es do material coletado e indica\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \nnorteadoras do processo de elabora\u00e7\u00e3o conceitual a ser desencadeado. As an\u00e1lises das pr\u00e1ticas \nde sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento indicaram quatro categorias, quais sejam, o \ntratamento a diferen\u00e7a, a manuten\u00e7\u00e3o da ordem e da disciplina, os conte\u00fados e conceitos \ntrabalhados e o trabalho em grupo. Por fim, com o objetivo de subsidiar a a\u00e7\u00e3o docente \nprop\u00f4s-se uma reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas curriculares que conduzem \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o conceitual.  \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a pr\u00e1tica docente com alunos especiais. \n \n147. Pesquisa: Pol\u00edtica de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos anos finais do Ensino \nFundamental em Balne\u00e1rio Pi\u00e7arras: investiga\u00e7\u00e3o do perfil e implanta\u00e7\u00e3o do projeto \nda avalia\u00e7\u00e3o formativa. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n\n\n 197\n\nEste artigo trata da pesquisa que investigou a pol\u00edtica de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem \ndos anos finais do Ensino Fundamental no munic\u00edpio de Balne\u00e1rio Pi\u00e7arras, utilizando os \nfundamentos metodol\u00f3gicos da pesquisa qualitativa, com base nos paradigmas da pesquisa-\na\u00e7\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o de uma proposta educativa para a rede municipal de ensino, no que se \nrefere \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem, foi articulada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores e equipe t\u00e9cnico-\npedag\u00f3gica e \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o e o acompanhamento de \nmudan\u00e7as na pol\u00edtica de avalia\u00e7\u00e3o. O desenvolvimento da pesquisa indicou que a pol\u00edtica de \nforma\u00e7\u00e3o implementada na rede de ensino ainda n\u00e3o garante a supera\u00e7\u00e3o das dificuldades \ndetectadas, assim como as mudan\u00e7as necess\u00e1rias para auxiliar os professores a rever e a \nreplanejar suas pr\u00e1ticas e os alunos a superar suas dificuldades. O material produzido pelo \ngrupo oferece contribui\u00e7\u00f5es para a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de orienta\u00e7\u00e3o, acompanhamento, \nfinanciamento e avalia\u00e7\u00e3o do sistema de ensino, al\u00e9m de fornecer suporte para as pr\u00e1ticas dos \ndocentes e das Escolas no que se refere \u00e0s pol\u00edticas de avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino e \naprendizagem na rede municipal de ensino.  \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a avalia\u00e7\u00e3o de aprendizagem no ensino fundamental. \n \n148. Pesquisa: REFLEX\u00d5ES E PROPOSI\u00c7\u00d5ES SOBRE O CONCEITO DE \nATIVIDADE PEDAG\u00d3GICA DOS PROFESSORES DE CRIAN\u00c7AS DE 0 A 3 \nANOS DA REDE MUNICIPAL DE ENSINO DE ITAJA\u00cd. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Infantil t\u00eam uma responsabilidade para com as crian\u00e7as, seu \ndesenvolvimento e sua aprendizagem. Para uma a\u00e7\u00e3o efetiva h\u00e1 necessidade de um trabalho \nintencional e de qualidade. Este trabalho resultou no interesse de constituir a pesquisa: \n\u201cReflex\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es sobre o conceito de atividade pedag\u00f3gica dos professores de \ncrian\u00e7as de 0 a 3 anos\u201d, utilizando a educa\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia como objeto de pesquisa, cuja \nprodu\u00e7\u00e3o textual, tem como objeto o conceito de atividade pedag\u00f3gica, que sustentando-se em \nbases te\u00f3ricas, vem permitindo a identifica\u00e7\u00e3o de um conjunto de regularidades e \npeculiaridades que suscitam novas frentes de investiga\u00e7\u00f5es. Esta pesquisa teve como objetivo, \ninvestigar as concep\u00e7\u00f5es dos professores de zero a tr\u00eas anos a respeito do que s\u00e3o as atividades \npedag\u00f3gicas, partindo da problem\u00e1tica do que \u00e9 considerado atividade pedag\u00f3gica, para os \nprofessores desta faixa et\u00e1ria. No primeiro momento da pesquisa, aplicamos um question\u00e1rio \ncom os professores do ber\u00e7\u00e1rio ao maternal, da Educa\u00e7\u00e3o Infantil da rede Municipal de Ensino \nde Itaja\u00ed. Os dados foram coletados individualmente com cada professora que respondeu as \nseguintes quest\u00f5es: cite cinco atividades de sua rotina, quais dessas voc\u00ea considera que s\u00e3o \natividades pedag\u00f3gicas, justifique. As respostas foram categorizadas e analisadas. No segundo \nmomento, foram realizadas as entrevistas que foram \u00e1udio gravadas e transcritas. As respostas \nforam transcritas analisadas e categorizadas. As categorizadas foram definidas durante \nprocesso de an\u00e1lise conforme a freq\u00fc\u00eancia. Nossa tentativa foi de estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com \no campo de conhecimento dos professores da primeira inf\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades \npedag\u00f3gicas. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a atividade pedag\u00f3gica infantil. \n \n149. Pesquisa: An\u00e1lise das demonstra\u00e7\u00f5es financeiras \u2013 relacionando a rentabilidade e \no porte de empresas hoteleiras \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n\n\n 198\n\nDevido \u00e0 import\u00e2ncia do setor hoteleiro na composi\u00e7\u00e3o das receitas do turismo, \npretende-se com esta pesquisa analisar as demonstra\u00e7\u00f5es financeiras das empresas hoteleiras, \ncom o objetivo de verificar a rela\u00e7\u00e3o entre a rentabilidade e o porte dessas empresas, bem \ncomo formar um banco de dados de outros indicadores financeiros para an\u00e1lises futuras. A \nan\u00e1lise \u00e9 predominantemente quantitativa e de car\u00e1ter descritivo, a amostra \u00e9 n\u00e3o-\nprobabil\u00edstica e compreende as organiza\u00e7\u00f5es hoteleiras com balan\u00e7os anal\u00edticos publicados em \npelo menos 2 anos no per\u00edodo de 1995-2004 no banco de dados dispon\u00edvel no InvestNews \nOnLine da Gazeta Mercantil. Considerando este crit\u00e9rio, e excluindo empresas 59 das 290 \nempresas hoteleiras componentes da base, 231 fazem parte da amostra desta pesquisa. Como \nresultado verifica-se que a amostra do setor hoteleiro estudada, no per\u00edodo de 1995 a 2004, \nsinalizou uma redu\u00e7\u00e3o de sua flexibilidade financeira. Os resultados de lucratividade de \nvendas (Margem Operacional e Margem L\u00edquida) e de rentabilidade dos recursos aplicados \n(ROA e ROE) foram negativos e insatisfat\u00f3rios em todos os anos e para qualquer porte de \nanalisado. \n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n150. Pesquisa: Contexto Hist\u00f3rico da Pol\u00edtica Ambiental da Associa\u00e7\u00e3o Catarinense \nde Preserva\u00e7\u00e3o da Natureza - ACAPRENA \u2013 Blumenau, SC. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nEste artigo traz em suas abordagens de forma, te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas, a historicidade \nda ACAPRENA de Blumenau. Este artigo procurou descrever e investigar, atrav\u00e9s de uma \nproposta qualitativa, que utiliza t\u00e9cnicas de hist\u00f3ria oral e pesquisa documental, analisar e \nidentificar suas a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e1 gest\u00e3o, o gerenciamento, a articula\u00e7\u00e3o e parcerias com outros \n\u00f3rg\u00e3os ambientais do munic\u00edpio e do Estado e identificar sua organiza\u00e7\u00e3o em rede e sua \ninflu\u00eancias sobre as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o ambiental local. Dentre as demais organiza\u00e7\u00f5es \nambientalistas local optou-se como l\u00f3cus de estudo a ACAPRENA, por ser uma das pioneiras \ndo Brasil, na perspectiva de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, e por possibilitar uma contribui\u00e7\u00e3o de \nsuma import\u00e2ncia, para an\u00e1lise da din\u00e2mica dos processos de forma\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de redes \nde educa\u00e7\u00e3o ambiental local. A metodologia deste artigo utilizou-se de uma abordagem \nqualitativa, utilizando como instrumentos de coleta de dados \u00e0s entrevistas com t\u00e9cnicas de \nhist\u00f3ria oral, gravadas com anu\u00eancia dos principais atores da organiza\u00e7\u00e3o e pesquisa \ndocumental, realizada junto \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es. Esta metodologia, associadas \u00e0s abordagens \nte\u00f3ricas, com as perspectivas dos paradigmas da complexidade, permitiu a an\u00e1lise dos \nresultados, bem como, as proposi\u00e7\u00f5es para novos estudos sobre a tem\u00e1tica de rede de \neduca\u00e7\u00e3o ambiental no munic\u00edpio. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a educa\u00e7\u00e3o ambiental local. \n \n\n 151. Pesquisa: Elites empresariais em Jaragu\u00e1 do Sul (SC): conflitos e interesses \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nOs atores-chave do Estado, a partir de suas a\u00e7\u00f5es, fomentam o imagin\u00e1rio do \nempresariado e influenciam, em parte, o comportamento do mesmo perante a esfera p\u00fablica-\nestatal.  Por outro lado, com muita freq\u00fc\u00eancia, observamos o entrela\u00e7amento de atores do \nEstado com grupos econ\u00f4micos. A inten\u00e7\u00e3o deste artigo \u00e9 apresentar an\u00e1lises explorat\u00f3rias \nenvolvendo as representa\u00e7\u00f5es dos empres\u00e1rios de Jaragu\u00e1 do Sul (SC) sobre as institui\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 199\n\npol\u00edticas, o mercado e a avalia\u00e7\u00e3o que os mesmos fazem acerca das pol\u00edticas p\u00fablicas, bem \ncomo os sistemas de representa\u00e7\u00e3o de interesses estabelecidos entre a esfera p\u00fablica e a esfera \nprivada. \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios sobre a rela\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es empresariais com o poder p\u00fablico. \n\n152. Pesquisa: ITAPEMA, DESENVOLVIMENTO URBANO E PRIVATIZA\u00c7\u00c3O \nDO SISTEMA DE SANEAMENTO \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\nO setor de saneamento \u00e9 via de regra deficit\u00e1rio no meio urbano brasileiro, o que afeta \na qualidade de vida de milh\u00f5es de cidad\u00e3os brasileiros, em busca de uma solu\u00e7\u00e3o o Estado tem \naberto o setor para a iniciativa privada, que foi o recurso adotado pela municipalidade de \nItapema. A privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento de Itapema foi resultante de uma \nconjuntura de fatores que durante o processo mobilizaram a opini\u00e3o p\u00fablica local, todavia a \narticula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que serviu de pano de fundo restou pouco percebida. A contribui\u00e7\u00e3o da \ngest\u00e3o do saneamento b\u00e1sico do munic\u00edpio de Itapema para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da \ncidade \u00e9 crucial e implica em maior transpar\u00eancia al\u00e9m de controle social, ainda n\u00e3o presentes \nna atual gest\u00e3o privada. \n\n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios sobre a privatiza\u00e7\u00e3o do sistema de saneamento. \n\n153. Pesquisa: PARTIDO DOS TRABALHADORES: uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2004 \nResumo: \n\n O Partido dos Trabalhadores atualmente \u00e9 um dos maiores partidos pol\u00edticos do \nsistema partid\u00e1rio brasileiro, tanto em n\u00famero de eleitores, quanto de filiados e at\u00e9 de gest\u00f5es \nda federa\u00e7\u00e3o. Afora a quest\u00e3o quantitativa, o Partido dos Trabalhadores inaugurou uma nova \nfase dos partidos pol\u00edticos no Brasil, durante a reabertura democr\u00e1tica, com concep\u00e7\u00f5es e \norganiza\u00e7\u00f5es diferenciadas, t\u00edpicas agremia\u00e7\u00f5es de esquerda, com \u00eanfase na realidade social \ndo pa\u00eds e colocando-se na disputa institucional com o objetivo de implodir uma nova ordem. \nDa\u00ed o porqu\u00ea de se estudar tal fen\u00f4meno na pol\u00edtica brasileira, com sua hist\u00f3ria, diverg\u00eancias \ninternas e, principalmente, as adversidades com a chegada do Partido ao Poder Executivo \ncentral. \n\n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n154. Pesquisa: REFER\u00caNCIA E CONTRA REFER\u00caNCIA: contribui\u00e7\u00e3o para a \nintegralidade em sa\u00fade \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2005 \nResumo: \n\n Um dos m\u00faltiplos sentidos da integralidade pode ser efetivado atrav\u00e9s de sistemas de \nrefer\u00eancia e contra-refer\u00eancia, monitorados por acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o. A experi\u00eancia \ndesenvolvida por uma institui\u00e7\u00e3o hospitalar de Santa Catarina \u00e9 relatada, apresentando o \nhist\u00f3rico de um projeto denominado \u2018altas especiais\u2019, bem como seus desdobramentos, \nilustrada por dados sistematizados, analisados e interpretados. Mostra como conseq\u00fc\u00eancias \nben\u00e9ficas: a humaniza\u00e7\u00e3o, mantendo o v\u00ednculo entre paciente, fam\u00edlia e sistema de sa\u00fade; a \n\n\n\n 200\n\nredu\u00e7\u00e3o do tempo de interna\u00e7\u00e3o e da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s complica\u00e7\u00f5es da\u00ed decorrentes; bem como a \ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de leitos e diminui\u00e7\u00e3o dos custos.  \n\n \n\nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: diminui\u00e7\u00e3o de custos. \n\nSociocultural: melhora na qualidade de vida. \n\n \n\n155. Pesquisa: AVALIA\u00c7\u00c3O DO PROCESSO DE TRABALHO M\u00c9DICO NO \nPROGRAMA SA\u00daDE DA FAM\u00cdLIA: UMA FERRAMENTA PARA EDUCA\u00c7\u00c3O \nPERMANENTE \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2005 \nResumo: \n\nO Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia foi implantado em 1994 com o intuito de solidificar o \nSUS, reorganizar o sistema de sa\u00fade em vigor e substituir as antigas diretrizes baseadas na \nmedicina biologicista. V\u00e1rios progressos foram alcan\u00e7ados desde ent\u00e3o. Por\u00e9m, muitos \nproblemas do antigo modelo ainda persistem. A fragmenta\u00e7\u00e3o do cuidado e o atendimento \nm\u00e9dico especializado ainda comprometem o atuar em sa\u00fade. A Educa\u00e7\u00e3o Permanente em \nSa\u00fade constitui estrat\u00e9gia fundamental para a transforma\u00e7\u00e3o deste trabalho e esta pr\u00e1tica s\u00f3 \nalcan\u00e7ar\u00e1 aprendizagem significativa quando                   \nconseguir a ades\u00e3o dos trabalhadores ao processo de mudan\u00e7a do seu cotidiano, atrav\u00e9s, \nprincipalmente da auto-an\u00e1lise de seu agir em sa\u00fade. Avaliar o processo de trabalho do \nm\u00e9dico no programa sa\u00fade da fam\u00edlia de um munic\u00edpio do Vale do Rio Itaja\u00ed \u2013 SC, propondo \nestrat\u00e9gias para educa\u00e7\u00e3o permanente. Pesquisa qualitativa que utiliza o m\u00e9todo explorat\u00f3rio, \ncom an\u00e1lise transversal dos dados. A observa\u00e7\u00e3o direta de dois m\u00e9dicos do PSF durante uma \nsemana de trabalho foi a forma privilegiada para a coleta de dados, seguida da an\u00e1lise das \ncategorias. Observou-se que o atendimento nas unidades de sa\u00fade \u00e9 m\u00e9dico centrado, t\u00e9cnico \nespecializado, com predom\u00ednio das tecnologias duras e leve-duras (diagn\u00f3stico, prescri\u00e7\u00e3o, \nsolicita\u00e7\u00e3o de exames complementares). H\u00e1 uma dificuldade de agregar as tecnologias leves \n(v\u00ednculo, interdisciplinaridade, trabalho em equipe e preocupa\u00e7\u00e3o com problemas sociais) no \ncotidiano deste processo. Sugere-se que o modelo de educa\u00e7\u00e3o permanente para este \nmunic\u00edpio seja centrado nas tecnologias leves atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do processo de auto-an\u00e1lise \ndo trabalho, buscando remodelar as pr\u00e1ticas e criando profissionais comprometidos com a \nconstru\u00e7\u00e3o e solidifica\u00e7\u00e3o do SUS. \n\n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a pr\u00e1tica do atendimento m\u00e9dico no SUS. \n\n \n\n156. Pesquisa: \u00c9TICA E CIDADANIA: UM OLHAR SOBRE OS ESTUDOS DO SUS \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2005 \nResumo: \n\n Este estudo traz a tona uma discuss\u00e3o importante para o Brasil atual: a \u00e9tica inserida na \nsa\u00fade p\u00fablica. A partir de uma preocupa\u00e7\u00e3o particular, essa problem\u00e1tica tornou-se o alvo \ndeste estudo.  Neste contexto, foi selecionado material bibliogr\u00e1fico e documental a fim de nos \nmunirmos de argumenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para a discuss\u00e3o. Como a \u00e9tica, mesmo direcionada \u00e0 \nsa\u00fade, \u00e9 bastante ampla, nosso recorte foi norteado pelo cotidiano. Analisamos a \u00e9tica do \ncotidiano em documentos do SUS ou sobre o SUS. Para nos orientarmos na discuss\u00e3o \n\n\n\n 201\n\nrealizada, utilizamos como referencial, os estudos de Agnes Heller. Para coleta e an\u00e1lise dos \ndados, empregamos instrumentos e t\u00e9cnicas da metodologia qualitativa, com o uso do modelo \nde coopera\u00e7\u00e3o textual de Humberto Eco para realizarmos a an\u00e1lise de conte\u00fado, dos textos \nselecionados. Ao final do estudo, elaboramos algumas argumenta\u00e7\u00f5es sobre como a \u00e9tica se \nfaz presente ou n\u00e3o no cotidiano de resolu\u00e7\u00f5es, atividades e na organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \nsa\u00fade nosso pa\u00eds. \n\n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n \n\n157. Pesquisa: Viol\u00eancia Intrafamiliar e Atendimentos em Delegacias Especializadas: \num estudo te\u00f3rico da problem\u00e1tica no Brasil \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2005 \nResumo: \n\nO presente artigo apresenta os dados de uma proposta inserida na tem\u00e1tica da Viol\u00eancia \nDom\u00e9stica do tipo Intrafamiliar no Brasil.  Teve por objetivo principal conhecer o material \nbibliogr\u00e1fico e documental sobre as Viol\u00eancias Intrafamiliares e o seu atendimento em \nDelegacias Especializadas, escritos na \u00e1rea da sa\u00fade, justi\u00e7a e \u00e1reas afins nos \u00faltimos 10 anos \nno Brasil. O m\u00e9todo utilizado foi explorat\u00f3rio de natureza qualitativa e os meios empregados \npara coleta e an\u00e1lise dos dados foi desenvolvido a partir de material bibliogr\u00e1fico, com a \nan\u00e1lise realizada de forma descritiva com interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de uma discuss\u00e3o \nreflexiva com autores da Sa\u00fade e conhecimentos afins pertinentes ao tema. Como resultado, \nconseguimos compreender algumas concep\u00e7\u00f5es registradas na bibliografia brasileira sobre o \ntema das Viol\u00eancias Intrafamiliares e temas afins, bem como obter informa\u00e7\u00f5es sobre o papel \ne a forma de atua\u00e7\u00e3o das Delegacias Especializadas.  \n \n\nEvid\u00eancias: \n\nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n \n\n158. Pesquisa: CRIAN\u00c7AS PORTADORAS DE NECESSIDADES ESPECIAIS: a \nqualidade de vida do cuidador familiar.                              \n\nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2005 \nResumo: \n\nO estudo teve como objetivo avaliar a qualidade de vida do cuidador familiar das \npessoas com defici\u00eancia auditiva assistidas no Servi\u00e7o de Atendimento de Pessoas Surdas \n(SAPS), do Instituto de Fonoaudiologia (IFU), da Universidade do Vale do Itaja\u00ed (UNIVALI). \nUtilizou-se como instrumento o WHOQOL-bref, adaptado. Trata-se de um question\u00e1rio \nestruturado que cont\u00e9m 26 quest\u00f5es, sendo duas gerais e as demais representando 24 facetas \nenglobadas em 4 dom\u00ednios: f\u00edsico, psicol\u00f3gico, rela\u00e7\u00f5es sociais e meio ambiente. Verificou-se \nque a avalia\u00e7\u00e3o subjetiva dos 78 cuidadores com rela\u00e7\u00e3o a sua Qualidade de Vida foi de modo \ngeral, positiva. Sabe-se que a defici\u00eancia \u00e9 uma dentre todas as possibilidades do ser humano e \ndeve ser considerada, como um fato natural, do mesmo modo que o fazemos em rela\u00e7\u00e3o a \ntodas as outras pot\u00eancias humanas. No entanto, a pr\u00e1tica tem nos mostrado que os indiv\u00edduos \nque assumem o cuidado de um portador de defici\u00eancia podem ter sua qualidade de vida \ncomprometida. Destaca-se que o melhor desempenho foi encontrado no dom\u00ednio f\u00edsico, \n\n\n\n 202\n\nseguido pelo dom\u00ednio rela\u00e7\u00f5es sociais, psicol\u00f3gico e meio ambiente, sendo este \u00faltimo, com \npiores resultados. A qualidade de vida \u00e9 um paradigma que, al\u00e9m de direcionar e determinar \ncondutas e tratamentos espec\u00edficos define as novas dimens\u00f5es que os servi\u00e7os locais devem \nincorporar. Espera-se a partir da realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, conhecer a Qualidade de Vida dos \ncuidadores destas pessoas, que servir\u00e1 para embasar futuros programas de a\u00e7\u00f5es educativas a \nfim de promover sua sa\u00fade f\u00edsica, psicol\u00f3gica, social bem como, do seu meio ambiente. \n\nEvid\u00eancias: \nSociocultural: melhora na qualidade de vida do deficiente auditivo. \n\n \n\n159. Pesquisa: COMPET\u00caNCIAS GERENCIAIS DO FISIOTERAPEUTA PARA A \nCONSOLIDA\u00c7\u00c3O DO SUS/ PROGRAMA/ ESTRAT\u00c9GIA DE SA\u00daDE DA \nFAM\u00cdLIA: Constru\u00e7\u00e3o de um instrumento de pesquisa \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2005 \nResumo: \n\nO presente estudo visa elaborar um instrumento de pesquisa que possibilite conhecer as \ncompet\u00eancias gerenciais que se requer do Fisioterapeuta para a consolida\u00e7\u00e3o do \nSUS/Programa/Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Trata-se de uma pesquisa documental onde \nforam estudadas as grades curriculares de seis cursos de gradua\u00e7\u00e3o em Fisioterapia de Santa \nCatarina, que nos forneceram seus Projetos Pol\u00edtico Pedag\u00f3gicos, alguns completos outros s\u00f3 \nos planos de ensino. Assim foram discriminadas as disciplinas que no seu conte\u00fado abordam \ntemas relacionados \u00e0 aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e ao desenvolvimento de fun\u00e7\u00f5es gerenciais. Tamb\u00e9m se \nestudou as Leis, Decretos e Resolu\u00e7\u00f5es que regulamentam o exerc\u00edcio profissional do \nFisioterapeuta e a Portaria n\u00ba 648/GM de 2006-MS que estabelece \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de \nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e as atribui\u00e7\u00f5es dos profissionais na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Desta forma \nparalelamente vinha sendo elaborado, um instrumento que contemplava as tr\u00eas dimens\u00f5es das \ncompet\u00eancias gerenciais (conhecimentos, habilidades e atitudes) e, os eixos tem\u00e1ticos e sub-\ntemas de cada uma destas dimens\u00f5es relacionadas \u00e0s compet\u00eancias gerenciais na aten\u00e7\u00e3o \nb\u00e1sica, que seria utilizado em um projeto maior intitulado: modelagem das compet\u00eancias dos \nprocessos de trabalho desenvolvidos pelos profissionais de sa\u00fade para a consolida\u00e7\u00e3o do \nSUS/PSF. Foram analisados todos estes documentos e se teve total concord\u00e2ncia com o \ninstrumento j\u00e1 elaborado para o projeto, sendo que este contemplava todos os temas que \nseriam importantes para identificar e conhecer as compet\u00eancias gerenciais que o fisioterapeuta \nnecessita desenvolver na sua atua\u00e7\u00e3o na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica/PSF, em concord\u00e2ncia com as \nDiretrizes Curriculares. Assim foram feitos pequenos ajustes que partiram das an\u00e1lises dos \ndocumentos acima citados. \n \n Evid\u00eancia: \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios para o curr\u00edculo do curso de Fisioterapia. \n \n\n160. Pesquisa: Redes de Coopera\u00e7\u00e3o entre Empresas: uma pesquisa bibliom\u00e9trica \nsobre o tema entre o per\u00edodo de 1966 \u00e0 2004. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2005 \nResumo: \n\n Pelas evolu\u00e7\u00f5es verificadas no mercado atual, sabe-se que as empresas principalmente \nas consideradas de m\u00e9dio e pequeno porte buscam cada vez mais a uni\u00e3o (coopera\u00e7\u00e3o), para \natingir seus objetivos. As id\u00e9ias e os pressupostos das diferentes correntes do pensamento \nadministrativo de certa forma retratam um movimento evolutivo no entendimento e na \ncompreens\u00e3o da rede de coopera\u00e7\u00e3o entre empresas. O objetivo deste artigo \u00e9 apresentar um \nlevantamento da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nacional nas quatro revistas nacionais avaliadas com \n\n\n\n 203\n\nconceito \u201cA\u201d pela Capes no per\u00edodo de 1996 a 2004, sobre rede de coopera\u00e7\u00e3o entre empresas. \nA partir disso, a metodologia adotada foi pesquisa bibliogr\u00e1fica do tipo quantitativo, \nanalisando nos quatro peri\u00f3dicos classificados acima os crit\u00e9rios tem\u00e1ticos, palavras-chaves, \nt\u00edtulos dos artigos e os autores mais citados, utilizando a freq\u00fc\u00eancia, ou seja, quantidade de \nvezes que os mesmos apareciam. Por fim, p\u00f4de-se notar a influ\u00eancia da linha de pensamento \namericana quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do tema rede de coopera\u00e7\u00e3o entre empresas, levando o assunto \ndesta forma para um enfoque econ\u00f4mico, buscando a competitividade com redu\u00e7\u00e3o de custos e \naumento do escopo na produ\u00e7\u00e3o da empresas da rede; e que o assunto \u00e9 novo para se talhar um \nconceito \u00fanico sobre o tema.  \n\n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n161. Pesquisa: Curr\u00edculo e diferen\u00e7a: processos de sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos para atendimento educacional de alunos com hist\u00f3rico de defici\u00eancia \nmental. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2005 \nResumo: \n\nO trabalho focaliza duas vertentes distintas, por\u00e9m intimamente articuladas.  Em uma \ndelas analisa as pr\u00e1ticas docentes de sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento nas escolas \nregulares e especiais, especificamente aquelas dedicadas ao ensino de alunos com hist\u00f3rico de \ndefici\u00eancia mental. A segunda busca subsidiar a a\u00e7\u00e3o docente na sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o \ncurricular, qualificando o processo de elabora\u00e7\u00e3o conceitual destes alunos a partir dos \npressupostos hist\u00f3rico-culturais. Trata-se de pesquisa desenvolvida em 2005, pelo grupo de \npesquisa Pol\u00edticas P\u00fablicas em Curr\u00edculo e Avalia\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade do Vale do Itaja\u00ed \u2013 SC, cuja abordagem metodol\u00f3gica \u00e9 qualitativa, \ncom base em estudo de caso, envolvendo profissionais e professores respons\u00e1veis pelo \natendimento de alunos com hist\u00f3rico de defici\u00eancia mental em escolas regulares e especiais da \nregi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed. Foram gravadas em v\u00eddeo e analisadas situa\u00e7\u00f5es de ensino-\naprendizagem e realizados encontros sistem\u00e1ticos com os sujeitos envolvidos para discuss\u00f5es \ndo material coletado e indica\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas norteadoras do processo de elabora\u00e7\u00e3o \nconceitual a ser desencadeado. A educa\u00e7\u00e3o se ressente de investiga\u00e7\u00f5es que avaliem as \npr\u00e1ticas curriculares estabelecidas e anunciem novas possibilidades para o processo de ensino-\naprendizagem de pessoas com hist\u00f3rico de defici\u00eancia mental, na perspectiva de uma \neduca\u00e7\u00e3o inclusiva.  A despeito do conjunto de princ\u00edpios e propostas do poder p\u00fablico, ainda \n\u00e9 expressivo o n\u00famero de alunos com necessidades educacionais especiais que est\u00e1 fora de \nqualquer tipo de escola e de educadores que se dizem despreparados para o ensino inclusivo, \napesar da ret\u00f3rica da educa\u00e7\u00e3o inclusiva ser recorrente no Brasil e no mundo. Estes alunos s\u00e3o \nalijados em face de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e organiza\u00e7\u00f5es curriculares que dificultam e/ou \nempobrecem seus processos de elabora\u00e7\u00e3o conceitual e contribuem para uma vis\u00e3o negativa \ndas suas capacidades. Uma tarefa de import\u00e2ncia hist\u00f3rica se coloca \u00e0 escola especial e regular \nque busca constituir um saber indicando novas possibilidades de pensar o processo de sele\u00e7\u00e3o \ne organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento neste espa\u00e7o. A pesquisa pretendeu n\u00e3o apenas realizar o \nestudo, mas encontrar as melhores formas de a\u00e7\u00e3o, a fim de constituir alternativas para o \nproblema hist\u00f3rico do reconhecimento das diferen\u00e7as no processo de apropria\u00e7\u00e3o do \nconhecimento. \n \n\nEvid\u00eancia: \n\n\n\n 204\n\nPol\u00edtica: subs\u00eddios para o processo de aprendizagem de alunos especiais. \n\n \n 162. Pesquisa: Recicla S\u00e3o Jos\u00e9.  \n Fonte Financiadora: CNPq - Ano: 2005 \n\nResumo: \n O projeto contempla em seus resultados a valoriza\u00e7\u00e3o do catador de materiais \nrecicl\u00e1veis, por meio do estudo do ciclo de reciclagem da regi\u00e3o, diagnosticando, \ndesenvolvendo e implantando inova\u00e7\u00f5es gerenciais e operacionais para coleta, tratamento e \nvenda dos materiais coletados. No cronograma est\u00e1 previsto um novo modelo de carreta para \ntransporte, novo layout para os processos de separa\u00e7\u00e3o e enfardamento de materiais \nrecicl\u00e1veis e otimiza\u00e7\u00e3o das rotas de coleta que contribuam para melhoria da efici\u00eancia \noperacional. Al\u00e9m disso, ser\u00e3o implementados m\u00e9todos de gest\u00e3o para as atividades \ndesenvolvidas. Tamb\u00e9m ser\u00e3o identificados os potenciais parceiros para comercializa\u00e7\u00e3o do \nmaterial coletado. O projeto prev\u00ea o resgate da dignidade dos catadores com elevada \ncontribui\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter cultural e formativo por meio de oficinas e cursos oferecidos para \nfortalecer e incluir a categoria desses profissionais, junto \u00e0 sociedade. Est\u00e1 iniciativa atende \nprioridade estrat\u00e9gica do Governo Federal para a inclus\u00e3o social dos catadores, numa \nperspectiva de emancipa\u00e7\u00e3o social e produtiva para gera\u00e7\u00e3o de postos de trabalho e renda, \natentando para os elos da cadeia produtiva de materiais recicl\u00e1veis, valorizando as \npotencialidades locais e regionais, com o foco na melhor qualidade de vida dessa popula\u00e7\u00e3o \nhistoricamente exclu\u00eddas.  \n \n\nEvid\u00eancias \nEcon\u00f4mica: inova\u00e7\u00f5es operacionais e gerenciais. \nSociocultural: inclus\u00e3o social. \nAmbiental: aumento na coleta seletiva de lixo. \n \n\n163. Pesquisa: CARACTER\u00cdSTICAS DAS SOLICITA\u00c7\u00d5ES DE MEDICAMENTOS \nADQUIRIDOS POR COMPRA DIRETA EM FLORIAN\u00d3POLIS \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \n\n Elaborar uma an\u00e1lise das solicita\u00e7\u00f5es de medicamentos por usu\u00e1rios individuais, de \n2003 a 2006, no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Foram analisadas 2.426 autoriza\u00e7\u00f5es para \nfornecimento de 5.645 medicamentos e 5.283 produtos correlatos nas Secretarias de Sa\u00fade e \nde Desenvolvimento Social, quanto aos tipos de medicamentos solicitados, valores \nempregados, caracter\u00edsticas dos solicitantes. A Secretaria Municipal de Sa\u00fade recebeu o maior \nn\u00famero de solicita\u00e7\u00f5es em todos os anos e as autoriza\u00e7\u00f5es de compra n\u00e3o apresentavam todos \nos dados sobre a solicita\u00e7\u00e3o. Na Secretaria de Sa\u00fade o principal tipo de demanda atendido \u00e9 \npor decis\u00e3o judicial, enquanto na Secretaria de Desenvolvimento \u00e9 demanda interna. A classe \nde medicamentos mais solicitada, via mandado judicial ou n\u00e3o, foi a dos que atuam no \nSistema Nervoso, sendo Carbamazepina o principal medicamento, enquanto uma pomada de \nPimecrolimo foi o medicamento mais solicitado e o que representou mais custo. Os \nmedicamentos estavam prescritos, em sua maioria, pelo nome comercial e 32% constavam de \nprogramas de fornecimento de medicamentos padronizados pelo SUS. Conclui-se que o \nfornecimento de medicamentos por compra direta n\u00e3o est\u00e1 adequadamente inserido na gest\u00e3o \nda assist\u00eancia farmac\u00eautica municipal, desrespeitando a Pol\u00edtica Nacional de Medicamentos. \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para o processo de compra direta de medicamentos. \n\n\n\n 205\n\n \n\n164. Pesquisa: O comportamento da estrutura de capital e da performance entre \nfirmas brasileiras, argentinas e chilenas \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \n\nEste trabalho teve como objetivo verificar se a estrutura de capital e o desempenho \nfinanceiro diferem entre as empresas brasileiras, argentinas e chilenas. O estudo consiste em \num cross section m\u00faltiplo que compreendeu o per\u00edodo 1996 a 2005. A amostra foi extra\u00edda do \nEconom\u00e1tica \u00ae, tendo como vari\u00e1veis o endividamento sobre o PL (ENDV), a rentabilidade \noperacional sobe o ativo total (ROAOP) e a rentabilidade sobre o PL (ROE). A fim de apurar \nse havia diferen\u00e7as significativas entre as firmas dos tr\u00eas paises foi utilizada a An\u00e1lise da \nVari\u00e2ncia, e para identificar em quais pa\u00edses diferem tais m\u00e9dias utilizou-se o teste Scheff\u00e9. Os \nresultados apontaram diferen\u00e7as significativas nas m\u00e9dias do ENDV e da ROAOP em cinco \ndos dez anos pesquisados, e na ROE houve diferen\u00e7as significativas em sete dos dez anos \nanalisados. Em geral as empresas brasileiras diferem das chilenas e argentinas; no entanto, os \nresultados n\u00e3o apontaram diferen\u00e7a significativa entre as empresas argentinas e chilenas. \nQuanto \u00e0 an\u00e1lise descritiva, as empresas brasileiras demonstraram maior ENDV em todos os \nper\u00edodos, menor ROAOP nos primeiros quatro per\u00edodos e menor ROE em todos os anos \npesquisados.  \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n \n\n165. Pesquisa: DIFERENCIAIS INTRA-URBANOS EM SA\u00daDE NO MUNIC\u00cdPIO \nDE POMERODE, SANTA CATARINA, BRASIL. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo:  \nCom o objetivo de identificar as \u00e1reas do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (PSF) que \n\nnecessitam de maiores a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas por parte dos gestores municipais de sa\u00fade e fornecer \nsubs\u00eddios baseados em dados epidemiol\u00f3gicos para a tomada de decis\u00f5es, realizou-se em \nPomerode um estudo ecol\u00f3gico comparando as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade das diversas \u00e1reas de PSF. \nOs dados utilizados para os c\u00e1lculos dos indicadores pactuados na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica foram \nobtidos de sistemas de informa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade alimentados pela Secretaria de Sa\u00fade e Promo\u00e7\u00e3o \nSocial de Pomerode no ano de 2005. Ao serem consideradas as sete \u00e1reas de PSF foram \nformados, pela an\u00e1lise de Cluster, tr\u00eas segmentos, que foram classificados como: melhores, \nintermedi\u00e1rias e piores condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, para cada uma das categorias pesquisadas (sa\u00fade \nda mulher, sa\u00fade da crian\u00e7a e  controle de hipertens\u00e3o e diabetes). Os resultados obtidos \napontaram que as \u00e1reas de PSF 2 (Ribeir\u00e3o Areia \u2013 Pomerode Fundos) e a \u00e1rea 3 (Testo \nCentral), necessitam de maior aten\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico por apresentarem condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \ndeficit\u00e1rias.. Acreditamos que as interven\u00e7\u00f5es em sa\u00fade devem ser baseadas em estudos \nepidemiol\u00f3gicos, com inten\u00e7\u00e3o de detectar as diferen\u00e7as entre as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dentro do \nmunic\u00edpio para redirecionar as prioridades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e alocar corretamente os \nescassos recursos para a manuten\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). \n\nEvid\u00eancias: \n\nPol\u00edtica: subs\u00eddios para a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas na \u00e1rea da sa\u00fade. \n\n \n\n\n\n 206\n\n166. Pesquisa: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DA FISIOTERAPIA AO PROCESSO DE \nINCLUS\u00c3O ESCOLAR \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \n\nA escola inclusiva \u00e9 um tema atraente em todas as \u00e1reas, e recuperar o discurso da \ninclus\u00e3o escolar \u00e9 n\u00e3o repetir os erros j\u00e1 registrados na hist\u00f3ria. Este projeto iniciou-se a partir \nde uma parceria entre a Univali e o CEMESPI (Centro Municipal de Educa\u00e7\u00e3o Alternativa de \nItaja\u00ed) com o objetivo de investigar as contribui\u00e7\u00f5es da fisioterapia no processo de inclus\u00e3o \nescolar, atrav\u00e9s da metodologia de an\u00e1lise documental do projeto de extens\u00e3o \u201cInterven\u00e7\u00f5es \naos Alunos com Dificuldade de Aprendizagem\u201d. A participa\u00e7\u00e3o do curso de fisioterapia da \nUNIVALI nesse projeto \u00e9 dividida em tr\u00eas momentos: de junho a dezembro de 2005 sete \nescolas foram visitadas e realizadas a\u00e7\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e encaminhamento de \nalunos com dificuldades de aprendizagem para a Cl\u00ednica Escola de Fisioterapia da Univali e a \norienta\u00e7\u00e3o de pais, professores, monitores e demais profissionais; em fevereiro de 2006 o \nprojeto desenvolveu a\u00e7\u00f5es na Escola Municipal Arnaldo Brand\u00e3o, onde realizamos \norienta\u00e7\u00f5es sobre a postura adequada, atividades de relaxamento e alongamento e avalia\u00e7\u00e3o \npostural em  escolares de 1a a 4a s\u00e9ries com idade de 6 a 11 anos; e, em agosto de 2006 a \nfisioterapia incluiu em suas a\u00e7\u00f5es o Laborat\u00f3rio de Viv\u00eancias de Pedagogia, com atividades de \nrelaxamento e alongamento na piscina, e atividades pedag\u00f3gicas com alunos hiperativos. Os \nresultados obtidos foram a intera\u00e7\u00e3o da Universidade com a sociedade e a troca de \nexperi\u00eancias e id\u00e9ias, por\u00e9m, houve dificuldade referente aos aspectos organizacionais nas \nescolas visitadas. Na Escola Municipal Arnaldo Brand\u00e3o foram detectadas v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es \nposturais, principalmente a rota\u00e7\u00e3o interna da articula\u00e7\u00e3o do ombro. Finalmente, tivemos a \ninclus\u00e3o dos alunos hiperativos do Laborat\u00f3rio de Viv\u00eancias de Pedagogia na hidroterapia. \nCom esse estudo obtivemos a inser\u00e7\u00e3o da fisioterapia na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e o \nfortalecimento da interdisciplinaridade entre os profissionais envolvidos. \n \n\nEvid\u00eancias: \nSociocultural: integra\u00e7\u00e3o social dos alunos com dificuldade de aprendizagem. \n\n \n167. Pesquisa: REDES DE EMPRESAS E AS RELA\u00c7\u00d5ES \nINTERORGANIZACIONAIS: UMA AN\u00c1LISE TRANSVERSAL DAS \nPUBLICA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS NO PER\u00cdODO ENTRE 2000 E 2005. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \n\nMudan\u00e7as r\u00e1pidas na tecnologia, o ambiente competitivo, estrat\u00e9gias da firma e outras \npress\u00f5es est\u00e3o levando as empresas a procurar rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Estes esfor\u00e7os \ns\u00e3o vistos como maneiras eficientes, especialmente quando a empresa est\u00e1 procurando \nrecursos \u00fanicos. Powell (1987) sugere que as empresas que est\u00e3o buscando um conjunto \ndiversificado de objetivos e neg\u00f3cios, exigem coopera\u00e7\u00e3o porque eles envolvem depend\u00eancias \nrec\u00edprocas. As formas de governan\u00e7a baseadas em contrato empregadas na busca destes \nobjetivos de neg\u00f3cios incluem alian\u00e7as estrat\u00e9gicas, parcerias, coaliz\u00f5es e v\u00e1rias formas de \norganiza\u00e7\u00f5es em rede. Dentro deste contexto, o artigo prop\u00f4s-se a fazer uma revis\u00e3o liter\u00e1ria \ndo material produzido cientificamente sobre redes de empresas, alian\u00e7as, aglomera\u00e7\u00f5es, \nparcerias e distritos industriais. A an\u00e1lise foi feita a partir de publica\u00e7\u00e3o acerca das redes de \nempresas em peri\u00f3dicos qualis internacional \u201cA\u201d e \u201cB\u201d (s\u00edtio proquest) na \u00e1rea de estrat\u00e9gia \norganizacional no per\u00edodo que compreende os anos de 2000 a 2005. Os resultados \napresentados verificaram uma redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de artigos dos temas pesquisado no per\u00edodo \nque compreende entre 2001 a 2003. A pesquisa  tamb\u00e9m apresenta que o tema de maior \nrepresentatividade no n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es foi o de redes de empresas (58%).  \n\n\n\n 207\n\n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local. \n\n \n168. Pesquisa: Indicadores e Dilemas na Abordagem do Cooperativismo: Um Estudo \nExplorat\u00f3rio em Santa Catarina \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \n\nEste artigo apresenta resultados e interpreta\u00e7\u00e3o de dados de uma pesquisa qualitativa e \nquantitativa, de tipo explorat\u00f3rio, sobre indicadores e dilemas na abordagem do \ncooperativismo, enfocando especialmente a situa\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es filiadas \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o \ndas Cooperativas do Estado de Santa Catarina (OCESC). Fez-se, inicialmente, uma pesquisa \nbibliogr\u00e1fica sobre a literatura especializada em Anais dos EnANPADs de 2003 a 2006. Com \nbase nos problemas emergentes encontrados nos 41 artigos, e tamb\u00e9m em duas entrevistas \nabertas com superintendente da OCESC, elaborou-se um conjunto de indicadores qualitativos, \nque foram apresentados em forma de quest\u00f5es de m\u00faltipla escolha a todas as organiza\u00e7\u00f5es \nfiliadas \u00e0 OCESC. Apresentam-se os dados quantitativos em blocos de quest\u00f5es e uma breve \ninterpreta\u00e7\u00e3o dos mesmos, concluindo-se que o cooperativismo, \u00e0 medida que cresce e se \ndiversifica, enfrenta dilemas e contradi\u00e7\u00f5es internas e externas, compreens\u00edveis \u00e0 luz do \nparadigma da complexidade (MORIN; LE MOIGNE, 2000) e da teoria da delimita\u00e7\u00e3o dos \nsistemas sociais (GUERREIRO RAMOS, 1981). \n \n\nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios sobre o crescimento das cooperativas. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 208\n\nAP\u00caNDICE - D \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS PESQUISAS DESENVOLVIDAS PELA UNIVERSIDADE \nCOMUNIT\u00c1RIA REGIONAL DE CHAPEC\u00d3 \u2013 UNOCHAPEC\u00d3 \n \n\n1. Pesquisa: Projeto Alto Uruguai \u2013 cidadania, energia e meio ambiente \n Fonte Financiadora: Eletrobr\u00e1s, Eletrosul - Ano: 2005 \n Resumo: \n\nO projeto tem por objetivo transformar a regi\u00e3o situada na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nUruguai num modelo de produ\u00e7\u00e3o e consumo sustent\u00e1vel de energia el\u00e9trica. O projeto tem \npor base o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es em tr\u00eas eixos: 1) conserva\u00e7\u00e3o de energia, a sua \nutiliza\u00e7\u00e3o racional e sem desperd\u00edcio; 2) produ\u00e7\u00e3o alternativa de energia, com \u00eanfase na \nprote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, e 3) a inclus\u00e3o energ\u00e9tica. Desta forma, o Projeto Alto Uruguai \u2013 \ncidadania, energia e meio ambiente visa \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho interdisciplinar, com o \nobjetivo de estudar as estruturas e processos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos e sociais existentes nesta \nregi\u00e3o, e os efeitos das atividades antropog\u00eanicas sobre sua integridade, bem como, o \nplanejamento e execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o ambiental e organiza\u00e7\u00e3o social. Esse \nprojeto abrange 29 munic\u00edpios situados nos estados do Rio Grande de Sul e de Santa Catarina. \nPara tanto, foram planejadas a\u00e7\u00f5es em \u00e1reas distintas, as quais abrangem as seguintes a\u00e7\u00f5es: o \nlevantamento da realidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica e ambiental dos munic\u00edpios e propriedades rurais \nenvolvidos no projeto atrav\u00e9s do m\u00e9todo da pesquisa participante. Atrav\u00e9s do diagn\u00f3stico \nobter-se-\u00e1 subs\u00eddios para a escolha das propriedades a serem instalados os biodigestores.  \n   \n Evid\u00eancias: \n\nEcon\u00f4mica: aumento da renda do produtor rural, pela venda de energia excedente ou \npela diminui\u00e7\u00e3o da energia consumida. \n\n Ambiental: utiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para gera\u00e7\u00e3o de energia. \n  \n\n2. Pesquisa: Literat\u00f3rio: \u201cA Leitura com outros olhos\u201d \n Fonte Financiadora: Fapesc - Ano: 2005 \n\nResumo: \nLiterat\u00f3rio \u00e9 um programa de leitura e literatura que se originou de pesquisas \n\nrealizadas sobre a leitura, a biblioteca, o livro e o leitor. Ap\u00f3s ser oficialmente apresentado \u00e0 \ncomunidade acad\u00eamica e com o plano de a\u00e7\u00e3o bem estruturado, o literat\u00f3rio come\u00e7ou a \nreceber escolas da comunidade chapecoense e da regi\u00e3o para participarem do programa de \nleitura. Com menos de um m\u00eas de atendimento regular, mais de 600 (adultos, crian\u00e7as, \nacad\u00eamicos, colegiais e professores) j\u00e1 haviam visitado o laborat\u00f3rio de leitura. Em 2004 \nparticiparam do programa de leitura 14.047 pessoas, em 2005 alcan\u00e7amos um p\u00fablico de \n19.255 participantes, dentre todos os projetos vinculados ao programa. Nossos maiores \nesfor\u00e7os e objetivos passam pelo incentivo \u00e0 leitura, primordialmente pela forma\u00e7\u00e3o do leitor \ne resgate da imagina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias, bem como pelo enfoque da cultura \nde nosso pa\u00eds atrav\u00e9s de mitos e lendas que comp\u00f5e nosso imagin\u00e1rio popular. O trabalho \ncom o programa de leitura \u00e9 tem\u00e1tico e desenvolve atividades com as v\u00e1rias faces da leitura. \nA visita dura em torno de tr\u00eas horas, nas quais \u00e9 trabalhada a conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias, manuseio \nde livros alternativos, leitura de livros, v\u00eddeos, m\u00fasicas, trabalhos criativos sobre a leitura e, \nainda, a possibilidade de leitura utilizando a internet. O espa\u00e7o f\u00edsico apresenta a montagem \nde um cen\u00e1rio relacionado ao tema proposto. Atrav\u00e9s do Literat\u00f3tio viabilizamos as seguintes \natividades: um quarto de hist\u00f3rias na quarta: crian\u00e7as da rua na pra\u00e7a; hist\u00f3rias no hospital: \numa inje\u00e7\u00e3o de alegria; curso de forma\u00e7\u00e3o de contadores de hist\u00f3rias; grupo de recital de \n\n\n\n 209\n\npoesias; literat\u00f3rio on-line (em andamento); literat\u00f3rio em v\u00eddeo; jornal impresso: o \nliterat\u00f3rio; oficinas e cursos de extens\u00e3o para professores; aulas e oficinas para acad\u00eamicos do \ncurso de Letras e Pedagogia. O literat\u00f3rio \u00e9 um programa permanente de exten\u00e7\u00e3o da \nUNOCHAPEC\u00d3. Sabemos que a \u201cleitura-literatura n\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica neutra. Ela \u00e9 campo de \ndisputa, \u00e9 espa\u00e7o de poder\u201d e aquisi\u00e7\u00e3o de cultura e cidadania. Por isso, temos certeza que \ncom esta pesquisa, e o desenvolvimento do programa de leitura propiciamos o exerc\u00edcio da \ncidadania e exercemos o dever da inclus\u00e3o social. \n\n \nEvid\u00eancias: \nSociocultural: inclus\u00e3o social atrav\u00e9s da literatura. \n\n \n3. Pesquisa: Mapa da Exclus\u00e3o/Inclus\u00e3o Social da Cidade de Chapec\u00f3/SC \n\n Fonte Financiadora: Fapesc - Ano: 2005 \nResumo: \nA exclus\u00e3o social remete \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o de \u201cmal estar social\u201d, decorrente das rela\u00e7\u00f5es que \n\nse estabelecem entre \u201criqueza e pobreza\u201d, \u201cinclus\u00e3o e exclus\u00e3o\u201d, \u201cgarantia de direitos e \ndesigualdade social\u201d. Estudar e compreender tal fen\u00f4meno, para al\u00e9m de um simples conceito, \nn\u00e3o se constitui numa tarefa f\u00e1cil. Visando superar desafios, a pesquisa financiada pela \nFAPESC investigou como se configura o movimento da exclus\u00e3o/inclus\u00e3o social na cidade de \nChapec\u00f3 (SC), principalmente a partir de dados elaborados pelo IBGE (2000), \nmaterializando-se na ferramenta denominada \u201cMapa da Exclus\u00e3o/Inclus\u00e3o Social da Cidade \nde Chapec\u00f3 (SC)\u201d. A investiga\u00e7\u00e3o teve como refer\u00eancia trabalho similar realizado em S\u00e3o \nPaulo e Goi\u00e2nia, cujos Mapas foram lan\u00e7ados nos anos de 1996, 2000 e 2004, por t\u00e9cnicos e \npesquisadores do NEPSAS\u2013 PUC/SP (N\u00facleo de Estudos e Pesquisas em Seguridade e \nAssist\u00eancia Social), do INPE/Programa de Pesquisa em Geoprocessamento (Instituto \nNacional de Pesquisas Espaciais), do Instituto de Estudos, Forma\u00e7\u00e3o e Assessoria em \nPol\u00edticas Sociais/POLIS, do CESDEST (Centro de Estudos das Desigualdades S\u00f3cio \nTerritorial de S\u00e3o Paulo) e das prefeituras municipais. O Mapa da Exclus\u00e3o/Inclus\u00e3o Social se \nconstitui numa preciosa ferramenta de gest\u00e3o social, pois a partir da an\u00e1lise de indicadores e \nde t\u00e9cnicas de geoprocessamento, permite aprofundar a compreens\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o das \nmanifesta\u00e7\u00f5es da exclus\u00e3o/inclus\u00e3o, fornecendo informa\u00e7\u00f5es que subsidiam na formula\u00e7\u00e3o, \nexecu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais adotadas pelo munic\u00edpio. Sendo que os impactos \ndepender\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es produzidas por parte de organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \nlocais, que poder\u00e3o utilizar o Mapa como ferramenta de Gest\u00e3o Social. \n \n Evid\u00eancias: \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios para formula\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais. \n \n\n4. Pesquisa: AS A\u00c7\u00d5ES DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO NA DEFESA DOS \nDIREITOS DA CRIAN\u00c7A E DO ADOLESCENTE V\u00cdTIMAS DE MAUS \nTRATOS E NEGLIG\u00caNCIA INTRAFAMILIAR NA COMARCA DE \nCHAPEC\u00d3 \u2013 SC \n\n Fonte Financiadora: Fapesc - Ano: 2005 \n Resumo: \n\nA viol\u00eancia contra a crian\u00e7a e o adolescente \u00e9 comum na sociedade, desde \u00e9poca que \nn\u00e3o se pode precisar. Diariamente s\u00e3o v\u00edtimas da viol\u00eancia familiar perpetrada pelos pr\u00f3prios \npais que, por sua conduta, violam os direitos fundamentais dos seus filhos. O pacto de sil\u00eancio \nexistente entre agressor, v\u00edtima e testemunhas leva \u00e0 impunidade, pois a viol\u00eancia n\u00e3o chega \n\u00e0s autoridades. Os casos de viol\u00eancia intrafamiliar, inicialmente, s\u00e3o atendidos pelo Conselho \nTutelar. Este, ap\u00f3s aplicar todas as medidas de prote\u00e7\u00e3o que lhe cabem, representa ao \n\n\n\n 210\n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico para fins de destitui\u00e7\u00e3o do poder familiar. A partir de ent\u00e3o, o Minist\u00e9rio \nP\u00fablico pode, como forma de prote\u00e7\u00e3o aos direitos da crian\u00e7a e do adolescente, promover as \na\u00e7\u00f5es de suspens\u00e3o e de destitui\u00e7\u00e3o do poder familiar. A presente pesquisa tem como tema As \na\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico na defesa dos direitos da crian\u00e7a e do adolescente v\u00edtimas de \nmaus tratos e de neglig\u00eancia intrafamiliar na Comarca de Chapec\u00f3 \u2013 SC. Verificar o modo \nde atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico na defesa dos direitos da crian\u00e7a e do adolescente v\u00edtimas de \nmaus tratos e neglig\u00eancia no ambiente familiar. Identificar as principais causas e formas de \nviol\u00eancia praticadas pelos pais contra a crian\u00e7a e o adolescente na comarca de Chapec\u00f3-SC. \nApontar quais os tipos de viol\u00eancia dom\u00e9stica mais freq\u00fcentes praticados pelos pais contra \nseus filhos menores de idade. Verificar os meios utilizados pela Promotoria de Justi\u00e7a da \nInf\u00e2ncia e da Juventude na prote\u00e7\u00e3o dos direitos das crian\u00e7as e dos adolescentes v\u00edtimas de \nmaus tratos e da neglig\u00eancia intrafamiliar na comarca de Chapec\u00f3. Analisar as principais \ncausas que levam \u00e0 destitui\u00e7\u00e3o do poder familiar. Verificar a propor\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de \ndestitui\u00e7\u00e3o do poder familiar propostas no per\u00edodo de mar\u00e7o de 1996 a mar\u00e7o de 2004 que \npossuem como fundamento a neglig\u00eancia e os maus tratos dom\u00e9sticos. Constatar a \nporcentagem das a\u00e7\u00f5es de destitui\u00e7\u00e3o do poder familiar instauradas entre mar\u00e7o de 1996 e \nmar\u00e7o de 2004 que j\u00e1 se encontram com senten\u00e7a favor\u00e1vel (ou desfavor\u00e1vel) \u00e0 destitui\u00e7\u00e3o \ntransitadas em julgado. Foi utilizada a pesquisa bibliogr\u00e1fica, que consiste na busca de \ninforma\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas em livros, artigos de revistas e da Internet e a pesquisa de campo, na \nqual entrevistaram-se profissionais atuantes na \u00e1rea de defesa dos direitos da crian\u00e7a e do \nadolescente (Conselho Tutelar, Servi\u00e7o Social Forense, Promotoria de Justi\u00e7a e Ju\u00edzo da \nInf\u00e2ncia e da Juventude), estudos de casos envolvendo o tema, com a an\u00e1lise dos processos \ninstaurados no per\u00edodo de mar\u00e7o de 1996 a mar\u00e7o de 2004. \n  \n Evid\u00eancias: \n\n Pol\u00edtica: subs\u00eddios sobre a a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico na defesa dos direitos das \ncrian\u00e7as. \n\n \n5. Pesquisa: Os Desafios Ambientais e o Direito: regula\u00e7\u00e3o direta e instrumentos \necon\u00f4micos na gest\u00e3o ambiental. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2005 \nResumo: \nA presente Disserta\u00e7\u00e3o tem por objetivo avaliar a forma como o Direito Ambiental \n\nInternacional e o Direito Econ\u00f4mico Internacional est\u00e3o estruturados, seus princ\u00edpios e de que \nmaneira buscam enfrentar os desafios ambientais contempor\u00e2neos, a fim de evidenciar as \ncontribui\u00e7\u00f5es de ambos na busca da sustentabilidade do desenvolvimento, com os \nmecanismos que lhe s\u00e3o pr\u00f3prios e em seus respectivos foros. Evidencia-se, ainda, que esta \ncaminhada n\u00e3o tem por pressuposto o estabelecimento de um foro internacional \u00fanico ou \nsoberano de debate ou fonte exclusiva de normas de \u00edndole ambiental, mormente diante da \npluralidade de fontes de regula\u00e7\u00e3o social, que passa a ser regida por diferentes atores, em \ndiferentes espa\u00e7os globais. Para o debate acerca dos caminhos a serem trilhados rumo a \nresultados mais efetivos na gest\u00e3o ambiental, s\u00e3o analisados os instrumentos utilizados pelos \nEstados para tanto, atrav\u00e9s da regula\u00e7\u00e3o direta, fiscaliza\u00e7\u00e3o e responsabiliza\u00e7\u00e3o (Instrumentos \nde Comando e Controle) e da utilizando-se da pr\u00f3pria operacionalidade do mercado para \natingir os objetivos almejados (Instrumentos Baseados no Mercado). Com isso, busca-se \nreal\u00e7ar que o equacionamento da crise ambiental n\u00e3o est\u00e1 centrado no enfrentamento entre \nmercado e ambiente, entre ecologia e economia, embora naturalmente algumas arestas \nprecisem ser aparadas. O trabalho aponta para a necessidade de supera\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o \nestreita de que necessariamente o mercado seja o vil\u00e3o do ambiente, e de que o ambiente \natrapalha o mercado. Resultados mais concretos podem ser obtidos atrav\u00e9s da busca de \n\n\n\n 211\n\nconverg\u00eancias, de interesses comuns, quando isso seja poss\u00edvel, na busca do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Os Instrumentos de Comando e Controle e os Instrumentos Baseados no Mercado \npodem ser complementares e n\u00e3o excludentes, e ambos possuem grande relev\u00e2ncia e \npossibilidade de contribui\u00e7\u00e3o na busca de equil\u00edbrio entre ambiente saud\u00e1vel e \ndesenvolvimento. Para tanto, \u00e9 fundamental que os desafios ambientais n\u00e3o sejam \nvislumbrados como um \u00f4nus, mas sim como espa\u00e7o de oportunidades, que podem contribuir \npara o desenvolvimento e ao mesmo tempo ensejar resultados ambientalmente desej\u00e1veis.  \n \n\nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois n\u00e3o especifica a localidade. \n \n6. Pesquisa: A utiliza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do impacto ambiental e do projeto de \nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas como crit\u00e9rios para a aplica\u00e7\u00e3o das penas por \ncrimes ambientais: um estudo no Oeste de Santa Catarina. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2005 \nResumo: \nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a legisla\u00e7\u00e3o atual est\u00e3o mais voltadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do que \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Uma vez ocorrido o dano, prioriza-se sua recomposi\u00e7\u00e3o. No \nentanto, para que esta seja eficaz, h\u00e1 necessidade de utilizar-se de instrumentos t\u00e9cnicos, com \nenvolvimento multiprofissional que indique as medidas adequadas ao caso concreto. O objeto \ndesta pesquisa \u00e9 \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Impacto Ambiental e do Projeto de \nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico nos casos de crimes ambientais: \num estudo no Oeste de Santa Catarina\u201d. Como objetivos tem-se: Analisar os instrumentos \nutilizados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico nos casos de crimes ambientais, verificando os entraves \nencontrados; avaliar o bin\u00f4mio impacto ambiental versus capacidade de recupera\u00e7\u00e3o e as \nmedidas judiciais aplic\u00e1veis em cada caso; demonstrar a necessidade de aferir valor ao bem \nambiental; verificar como vem sendo utilizado o termo de ajustamento de conduta; e, propor \nao final uma nova abordagem na condu\u00e7\u00e3o dos processos por crimes ambientais, com base na \nreal avalia\u00e7\u00e3o e mensura\u00e7\u00e3o do impacto causado. \u00c9 fundamental considerar sempre a natureza \ne a extens\u00e3o do dano, que muitas vezes torna-se irrepar\u00e1vel, suscitando ent\u00e3o medidas \ncompensat\u00f3rias ou indenizat\u00f3rias. Neste novo contexto, faz-se necess\u00e1ria \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos \ninstitutos da AIA (Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental), EIA (Estudo de Impacto Ambiental) e \nRIMA (Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental), de modo a evitar o esgotamento dos recursos \nnaturais, objetivando a sustentabilidade. O Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas deve \nser tra\u00e7ado com base no EIA/RIMA, sendo previstas a\u00e7\u00f5es que tenham o objetivo de \nrecuperar a \u00e1rea. O presente estudo \u00e9 de car\u00e1ter explorat\u00f3rio, atrav\u00e9s da abordagem \nqualitativa. Foram aplicadas entrevistas aos especializados em diferentes campos de atua\u00e7\u00e3o \nna \u00e1rea ambiental e aos Promotores de Justi\u00e7a. Os resultados foram descritos atrav\u00e9s da \nAn\u00e1lise do Discurso do Sujeito Coletivo, sendo reunidas as principais considera\u00e7\u00f5es \nabordadas pelos promotores e t\u00e9cnicos, propondo-se ao final uma nova forma de atua\u00e7\u00e3o do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico nas quest\u00f5es ambientais. Por fim, constatou-se que a maior parte das \ndemandas por crimes ambientais s\u00e3o solucionadas extrajudicialmente, principalmente devido \n\u00e0 qualidade de t\u00edtulo executivo extrajudicial do compromisso de ajustamento de conduta, \nceleridade e menor custo, o que o torna mais eficaz, sendo fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o de \num trabalho realmente eficiente e estruturando uma maior integra\u00e7\u00e3o entre o Minist\u00e9rio \nP\u00fablico e os especialistas nos diferentes ramos das ci\u00eancias ambientais, os quais devem ser \ncapacitados para avaliarem a real extens\u00e3o do dano e seu valor, tendo em vista que muitos \npreju\u00edzos causados ao meio ambiente n\u00e3o t\u00eam reflexos imediatos. \n\n \nEvid\u00eancias: \n\n\n\n 212\n\nPol\u00edtica: subs\u00eddios sobre crimes ambientais no oeste catarinense. \n \n7. Pesquisa: An\u00e1lise faun\u00edstica em tr\u00eas comunidades de formigas (Hymenoptera: \nFormicidae) e seus potenciais como bioindicadores de qualidade ambiental. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2005 \nResumo: \nVisando conhecer a mirmecofauna em ambientes degradados e compreender como \n\neste grupo atua nestes ecossistemas, realizou-se a an\u00e1lise faun\u00edstica a partir das formigas \ncoletadas em uma \u00e1rea no munic\u00edpio de Chapec\u00f3, sujeita \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da \nconstru\u00e7\u00e3o da barragem na foz do rio Chapec\u00f3 (um afluente do rio Uruguai). As coletas \nocorreram durante o per\u00edodo de outubro de 2001 a setembro de 2002 utilizando-se armadilhas \ntipo pit-fall, rede de varredura, guardachuva entomol\u00f3gico e coletas de serrapilheira em \nfragmento coberto por arbustos e gram\u00edneas. Caracterizou-se a fauna encontrada atrav\u00e9s dos \n\u00edndices de const\u00e2ncia e domin\u00e2ncia. Foram coletados 34.642 esp\u00e9cimes de formigas, \npertencentes a 32 esp\u00e9cies, 19 g\u00eaneros e seis subfam\u00edlias. As esp\u00e9cies Labidussp., Atta sp. e \nEctatomma edentatum destacaram-se como acess\u00f3rias ou constantes e dominantes. \n\n \nEvid\u00eancias: \nAmbiental: defini\u00e7\u00e3o de bioindicadores para a qualidade do meio ambiente. \n \n8. Pesquisa: Atividade antioxidante do \u00f3leo essencial de Coentro (Coriandrum \nsativum L.) em salame italiano. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \nFoi avaliada a atividade antioxidante do \u00f3leo essencial de coentro (Coriandrum \n\nsativum L.) aplicado em salame Italiano. O \u00f3leo foi obtido por destila\u00e7\u00e3o a vapor das folhas \nda planta em aparelho tipo Clevenger. Quatro Tratamentos de salame Italiano foram \nelaborados: T1 (controle - sem antioxidantes), T2 (com 0,01% de \u00f3leo essencial de coentro), \nT3 (com 0,01% de BHT), e T4 (com 0,005% de \u00f3leo essencial de coentro e 0,005% de BHT). \nPara avaliar a oxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica realizou-se an\u00e1lise de \u00edndice de per\u00f3xidos, TBARs e sensorial \ndurante 90 dias. No 91\u00b0 dia de avalia\u00e7\u00e3o o valor de TBARs para T2 foi de 0,813 mgMDA/kg, \nvalor menor do que o apresentado por T1 de 1,675 mgMDA/kg. O Tratamento 2 n\u00e3o \napresentou altera\u00e7\u00f5es sensoriais no salame, indicando melhor estabilidade oxidativa para este \nteste e proporcionando um aumento de 30 dias de vida-de-prateleira do salame com \u00f3leo \nessencial de coentro em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento controle, indicando o \u00f3leo essencial de coentro \ncomo um potente antioxidante natural. A an\u00e1lise sensorial e os valores de TBARs mostraram \nque n\u00e3o houve efeito sinerg\u00edstico entre o \u00f3leo essencial de coentro e o BHT. \n\n \nEvid\u00eancias:  \nEcon\u00f4mica: desenvolvimento de antioxidante para a agroind\u00fastria. \n \n9. Pesquisa: Caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e bioatividade do \u00f3leo essencial de Cunila \nangustif\u00f3lia Benth (Lamiaceae) sobre Alphitobius diaperinus (Cole\u00f3ptera: \nTenebrionidae). \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \n\n Resumo: \nA esp\u00e9cie Cunila angustifolia foi coletada em Chapec\u00f3-SC, Brasil. O \u00f3leo essencial \n\nfoi obtido por arraste a vapor em Clevenger modificado. A an\u00e1lise qu\u00edmica dos compostos, \nrealizada por CG/EM e utilizando \u00edndice de Kovats, permitiu identificar vinte e dois \ncompostos, representando mais de 95% dos compostos presentes na planta. A an\u00e1lise qu\u00edmica \n\n\n\n 213\n\nfoi realizada em diferentes \u00e9pocas do ano, sendo que em todas o composto majorit\u00e1rio foi \napulegona (inverno \u2013 56,5%, primavera \u2013 74,34%, ver\u00e3o \u2013 64,1% e outono \u2013 56,0%). O \u00f3leo \nessencial da C. angustifolia apresentou atividade antimicrobiana frente a Staphylococcus \naureus, Enterococcus feacalis, Shigella flexnerii, Enterobacter sp., Proteus mirabilis e \nSalmonella sp., sendo que a S. flexnerri foi a bact\u00e9ria mais sens\u00edvel ao \u00f3leo. Esta atividade \ndemonstrada pelo \u00f3leo contribuiu na diminui\u00e7\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias patog\u00eanicas no \navi\u00e1rio. A bioatividade do \u00f3leo foi testada frente ao Alphitobius diaperinus em laborat\u00f3rio e \nem campo. O resultado em laborat\u00f3rio apresentou efici\u00eancia de 100%, tanto para larvas \nquanto para adultos, quando o \u00f3leo foi utilizado nas concentra\u00e7\u00f5es de 5% e 10%. No ensaio \nem campo a efici\u00eancia do \u00f3leo diminuiu para 86,26% na concentra\u00e7\u00e3o de 5% com duas \naplica\u00e7\u00f5es e 46,26% e 49,94% nas concentra\u00e7\u00f5es de 5% e 10% com apenas uma aplica\u00e7\u00e3o, \npara larvas. Para adultos a efici\u00eancia foi de 77,73% na concentra\u00e7\u00e3o de 5% aplicado duas \nvezes e 70,64% na concentra\u00e7\u00e3o de 5% com apenas uma aplica\u00e7\u00e3o. A bioatividade inseticida \ndo \u00f3leo essencial de C. angustifolia frente ao A. diaperinus \u00e9 caracterizado pela presen\u00e7a de \nmonoterpenos oxigenados, principalmente pulegona. \n \n\nEvid\u00eancia: \nEcon\u00f4mica: utiliza\u00e7\u00e3o do \u00f3leo essencial para controle de pragas em avi\u00e1rios. \nAmbiental: controle biol\u00f3gico de pragas em avi\u00e1rios. \n \n10. Pesquisa: Desenvolvimento de cen\u00e1rios visando a mitiga\u00e7\u00e3o de impactos \nambientais em rios urbanizados: o caso do Rio Passo dos \u00edndios \u2013 Chapec\u00f3 SC. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \n \nEvid\u00eancia: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para controle de impactos ambientais em rios urbanizados. \n \n11. Pesquisa: Diagn\u00f3stico da disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos na regi\u00e3o da \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Alto Irani (SC). \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \n \nEvid\u00eancia: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos. \n \n12. Pesquisa: A sustentabilidade ambiental em unidades de produ\u00e7\u00e3o (com su\u00ednos \ne aves) da Regi\u00e3o Oeste Catarinense com base no balan\u00e7o de nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo. \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \nEntre as principais fontes de polui\u00e7\u00e3o rural da Regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina est\u00e3o os \n\ndejetos de animais, a eros\u00e3o dos solos e o uso de agrot\u00f3xicos. Nesta regi\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o \nconcentrada de su\u00ednos e aves gera grandes excedentes de dejetos, cujo principal destino tem \nsido o uso como fertilizante agr\u00edcola. Por\u00e9m, o uso n\u00e3o pode ser feito indiscriminadamente \nsem observar a capacidade de assimila\u00e7\u00e3o das culturas e a exporta\u00e7\u00e3o dos nutrientes contidos \nnos dejetos. O balan\u00e7o de massas de nutrientes permite identificar o equil\u00edbrio entre o \ningresso e a sa\u00edda de nutrientes dos sistemas e foi obtido para o N e P de forma simplificada \nconsiderando as entradas de nutrientes no sistema via insumos (como aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, \nsint\u00e9tica e alimenta\u00e7\u00e3o de animais) e a sa\u00edda via produtos (como gr\u00e3os, leite, carne e madeira). \nNa busca de vari\u00e1veis que explicassem a varia\u00e7\u00e3o no balan\u00e7o de N e P das unidades de \nprodu\u00e7\u00e3o (UPs) foram ajustados modelos lineares em rela\u00e7\u00e3o a vari\u00e1veis das UPs e o balan\u00e7o \nde N e P. As UPs apresentaram grande varia\u00e7\u00e3o no balan\u00e7o de nutrientes, sendo que na \n\n\n\n 214\n\nmaioria das UPs os saldos foram positivos com consider\u00e1veis excedentes de N e P, que \nrepresentam riscos potenciais de polui\u00e7\u00e3o dos solos e dos recursos h\u00eddricos. Concluiu-se que \nas culturas, com as atuais produtividades alcan\u00e7adas, n\u00e3o foram capazes de exportar atrav\u00e9s \nda produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, todo o excedente gerado. A avicultura e suinocultura foram \ndeterminantes na produ\u00e7\u00e3o de excedentes de nutrientes, sendo que h\u00e1 alta correla\u00e7\u00e3o entre o \nbalan\u00e7o de nutrientes nas propriedades (kg/ha) e a concentra\u00e7\u00e3o dessas atividades. Tanto para \no saldo de N quanto para o saldo de P foram obtidos no modelo linear R2 superior a 0,9 \nquando relacionado com a quantidade de su\u00ednos e aves na UPs, (URA/ha). Utilizando o \nbalan\u00e7o de massas de N e P, como indicador, constatou-se importantes desequil\u00edbrios na \nsustentabilidade dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o com su\u00ednos e/ou aves da regi\u00e3o Oeste Catarinense. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edticas: subs\u00eddios para o tratamento de dejetos animais. \n \n13. Pesquisa: An\u00e1lise faun\u00edstica de Cerambycidae (Cole\u00f3ptera) em duas situa\u00e7\u00f5es \nflor\u00edsticas no munic\u00edpio de Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria \u2013 PR \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \n \nEvid\u00eancias: \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois a \u00e1rea analisada n\u00e3o pertence \n\u00e0 \u00e1rea delimitada. \n \n14. Pesquisa: Caracteriza\u00e7\u00e3o limnol\u00f3gica de afluentes da Bacia do Alto Rio \nUruguai SC \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios sobre a qualidade da \u00e1gua nos rios da regi\u00e3o. \n \n15. Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o limnol\u00f3gica da microbacia do Lajeado Passo dos \u00cdndios, \nChapec\u00f3 SC \nFonte Financiadora: n\u00e3o especificada - Ano: 2006 \nResumo: \n O desenvolvimento da regi\u00e3o oeste de Santa Catarina foi caracterizado pela \n\nexplora\u00e7\u00e3o intensiva dos recursos florestais e pela implanta\u00e7\u00e3o das agroind\u00fastrias com toda \ncadeia produtiva, atividades que promoveram a degrada\u00e7\u00e3o progressiva dos recursos naturais. \nEste trabalho teve como objetivo estudar os ambientes limnol\u00f3gicos da microbacia \nhidrogr\u00e1fica do Lajeado Passo dos \u00cdndios, munic\u00edpio de Chapec\u00f3, atrav\u00e9s das vari\u00e1veis f\u00edsicas \ne qu\u00edmicas, uso do solo, e quantifica\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o marginal. Foram selecionados dezessete \npontos de coleta, em seis rios, com avalia\u00e7\u00e3o das seguintes vari\u00e1veis ambientais: \nprofundidade, transpar\u00eancia e temperatura da \u00e1gua, temperatura do ambiente, pH, alcalinidade \ntotal, turbidez, s\u00f3lidos totais, condutividade el\u00e9trica, OD, DBO, DQO, nitrog\u00eanio amoniacal, \nnitrito e nitrato, f\u00f3sforo total, coliformes totais e termotolerantes, determina\u00e7\u00e3o do teor de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica do sedimento, aplica\u00e7\u00e3o de um \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua (IQA) e \ndetermina\u00e7\u00e3o dos metais cromo, cobre, mangan\u00eas, ferro, c\u00e1dmio, chumbo e zinco na \u00e1gua. Os \nresultados das an\u00e1lises demonstraram contamina\u00e7\u00e3o desde as nascentes para os rios Sanga \nBela Vista, Lajeado Passo dos Fortes, Rio A, e decl\u00ednio da qualidade da \u00e1gua dos rios Lajeado \nPasso dos \u00cdndios e Lajeado Palmital a partir da regi\u00e3o urbana. A an\u00e1lise de componentes \nprincipais separou o Lajeado Passo dos \u00cdndios dos demais rios em rela\u00e7\u00e3o aos pontos mais \ncr\u00edticos quanto ao lan\u00e7amento de efluentes dom\u00e9sticos. Os resultados do IQA indicaram \n\n\n\n 215\n\nvaria\u00e7\u00e3o sazonal sendo os fatores turbidez, s\u00f3lidos totais e coliformes termotolerantes \nrespons\u00e1veis pelo decl\u00ednio da qualidade da \u00e1gua nas nascentes; nas regi\u00f5es mais impactadas a \nqualidade da \u00e1gua foi avaliada como n\u00e3o satisfat\u00f3ria em todo o per\u00edodo de estudo. A an\u00e1lise \nde metais pesados mostrou contamina\u00e7\u00e3o por c\u00e1dmio, chumbo e cromo, desde as nascentes, e \nincremento a partir da regi\u00e3o urbana, indicando que o uso inadequado do solo, despejo \nsistem\u00e1tico de efluentes urbanos e aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o marginal s\u00e3o os fatores que mais \ninfluenciaram na degrada\u00e7\u00e3o ambiental desta microbacia. \n\n \nEvid\u00eancias: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios sobre a qualidade da \u00e1gua nos rios da regi\u00e3o. \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 216\n\nAP\u00caNDICE - E \n\n \n\nAN\u00c1LISE DAS PESQUISAS DESENVOLVIDAS PELA UNIVERSIDADE DO OESTE \nDE SANTA CATARINA \u2013 UNOESC \n \n \n \n \n\n1. Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o da atividade analg\u00e9sica de plantas medicinais utilizadas \npela popula\u00e7\u00e3o do meio-oeste de Santa Catarina. \nFonte financiadora: FAPESC - Ano: 2003 \nResultados: \nA pesquisa avaliou a atividade analg\u00e9sica dos extratos brutos das plantas Luehea \n\ndivaricata (A\u00e7oita cavalo), Myrocarpus frondosus (Cabre\u00fava), Cedrela fissilis (Cedro), e Cip\u00f3 \n\u00cdngua (n\u00e3o identificada), e fra\u00e7\u00f5es das tr\u00eas primeiras plantas citadas. As plantas foram \nescolhidas de acordo com um projeto anterior de levantamento destas plantas junto a \ncomunidade. No ensaio que avaliou a atividade analg\u00e9sica atrav\u00e9s dos testes de formalina, \ncontor\u00e7\u00f5es abdominais induzidas pelo \u00e1cido ac\u00e9tico e capsaicina. Ap\u00f3s os ensaios ficou \ndemonstrado que os extratos brutos e fra\u00e7\u00f5es Cedrela fissilis (Cedro), Luehea divaricata \n(A\u00e7oita cavalo) e o Cip\u00f3 \u00cdngua (n\u00e3o identificada), possuem atividade analg\u00e9sica uma vez que \nreduziram os par\u00e2metros \u00e1lgicos significativamente. Os resultados alcan\u00e7ados poder\u00e3o \nfortalecer e melhor orientar a popula\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s reais potencialidades das plantas, bem \ncomo incentivar o interesse econ\u00f4mico em torno do seu cultivo e utiliza\u00e7\u00e3o. \n \n Evid\u00eancias: \n  \n Econ\u00f4mica: aumento do valor agregado de produtos nativos. \n Sociocultural: utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento popular para desenvolver a pesquisa. \n Pol\u00edtico: subs\u00eddios para o uso dos recursos naturais. \n \n\n2. Pesquisa: Perfil Do Profissional Em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Na Regi\u00e3o Da AMEOSC \nE AMERIOS \nFonte financiadora: FAPESC - Ano: 2003 \nResultados: \nOs dados reafirmam as caracter\u00edsticas qualitativas do profissional da educa\u00e7\u00e3o, \n\ntradicionalmente aceitas, mas apontam para outras em emerg\u00eancia, das quais destacamos: 1) \nreclames por maior titula\u00e7\u00e3o e por qualifica\u00e7\u00e3o continuada; 2) a forte demanda para \nprioridades individualistas, como \u00e2ncoras da multiplica\u00e7\u00e3o de interfaces relacionais, poss\u00edveis \nem sociedades amplas e complexas; 3) os in\u00fameros vazios na forma\u00e7\u00e3o diante da \ncomplexidade educativa no cen\u00e1rio tecnologizado e mundializante; 4) uma tend\u00eancia para \nimagin\u00e1rio negativo em rela\u00e7\u00e3o ao potencial de muitos adolescentes e jovens; 5) como a mais \npreocupante: a baixa auto-estima dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o. \n \n Evid\u00eancia: \n \n\nPol\u00edtica: subs\u00eddios para pol\u00edtica de recursos humanos para profissionais de educa\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n 217\n\n3. Pesquisa: Ocorr\u00eancia De Formigas Em Hospitais Do Extremo Oeste De Santa \nCatarina E Seu Potencial Como Vetoras De Bact\u00e9rias Patog\u00eanicas Relacionadas \nA Infec\u00e7\u00e3o Hospitalar \nFonte financiadora: FAPESC - Ano: 2004 \nResultados: \nAs coletas foram realizadas de mar\u00e7o a agosto de 2004 em 5 hospitais da regi\u00e3o do \n\nExtremo-Oeste de Santa Catarina. As formigas foram coletadas com swabs e colocadas em \ntubos contendo caldo BHI. Ap\u00f3s 24 a 48 horas de incuba\u00e7\u00e3o a 37\u00ba C, as amostras eram \nsemeadas em \u00e1gar sangue de carneiro 5%, \u00e1gar verde brilhante e \u00e1gar MacConkey. Col\u00f4nias \nmorfologicamente distintas foram submetidas a teste tintorial e provas bioqu\u00edmicas. O \nantibiograma foi realizado pela t\u00e9cnica de difus\u00e3o em disco descrita por Kirby-Bauer. De um \ntotal de 28 coletas, isolaram-se 10 esp\u00e9cies de formigas: 7 exemplares de Linepithema humile, \n6 de Monomorium pharaonis, 4 Tapinoma melanocephalum, 4 de Paratrechina fulva, 2 de \nCamponotus rufipes, 1 de Pheidole sp, 1 de Parcitrechina sp, 1 de Brachymyrmex sp, 1 de \nAcromyrmex sp, 1 de Camponotus crassus. Destas, 100%  continham bact\u00e9rias associadas. Os \nmicrorganismos isolados foram: Bulkholderia sp (1 cepa), Capnocytophaga sputigena (3), \nCapnocytophaga spp (3), Edwarsiella hoshina (1), Enterobacter dissolvens (2), Enterobacter \nintermedius (3), Enterococcus spp (6), Klebsiella oxytoca (3), Listeria sp (1), Micrococcus sp \n(1), Corynebacterium xerosis (1), Rothia dentocariosa (1), Staphylococcus aureus subsp. \naureus (15), Staphylococcus aureus subsp. anaerobius (1), Staphylococcus simulans (1), \nStreptococcus sp (1). Os testes de suscetibilidade demonstraram que todas as cepas isoladas \napresentaram resist\u00eancia \u00e0 pelo menos um agente antimicrobiano testado. A presen\u00e7a de \nmicrorganismos em todas as formigas coletadas, assim como a multiresist\u00eancia da maioria das \ncepas isoladas destes vetores demonstram o quanto \u00e9 preocupante a presen\u00e7a destes insetos \nem ambientes hospitalares e seu importante papel na dissemina\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es hospitalares. \n\n \nEvid\u00eancias: \nSociocultural: melhora na qualidade de vida na diminui\u00e7\u00e3o das infec\u00e7\u00f5es hospitalares. \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para gerenciamento hospitalar. \n \n4. Pesquisa: Implementa\u00e7\u00e3o De Um Gerenciamento De Res\u00edduos Qu\u00edmicos Nos \nLaborat\u00f3rios De Ensino E Pesquisa Da UNOESC \u2013 Universidade Do Oeste de \nSanta Catarina \u2013 Campus De Videira. \nFonte financiadora: FAPESC - Ano: 2004 \nResultados: \nNa grande maioria das universidades, a gest\u00e3o de res\u00edduos gerados nas suas atividades \n\nrotineiras \u00e9 inexistente e, devido \u00e0 falta de um \u00f3rg\u00e3o fiscalizador, o descarte inadequado \ncontinua a ser praticado. Assim sendo, frente ao papel importante que as universidades \ndesempenham na nossa sociedade, frente \u00e0 import\u00e2ncia ambiental que estes res\u00edduos podem \napresentar e por quest\u00e3o de coer\u00eancia de postura, nossa universidade implementou o programa \nde gest\u00e3o de res\u00edduos. O projeto tem como objetivos: gerenciar os res\u00edduos qu\u00edmicos gerados \npelos laborat\u00f3rios de ensino e pesquisa da Unoesc \u2013 campus Videira; conscientizar o corpo \ndocente, discente e t\u00e9cnico, para a minimiza\u00e7\u00e3o e o encaminhamento adequado dos res\u00edduos \nlaboratoriais; tratar os res\u00edduos qu\u00edmicos de acordo com sua natureza, atrav\u00e9s de processos de \nneutraliza\u00e7\u00e3o \u00e1cido-base, destila\u00e7\u00e3o simples e fracionada, precipita\u00e7\u00e3o, purifica\u00e7\u00e3o e \nrecristaliza\u00e7\u00e3o; recuperar ou descartar adequadamente, em recipientes espec\u00edficos que ser\u00e3o \nposteriormente encaminhados para empresa de tratamento de res\u00edduos qu\u00edmicos. Realizamos \nreuni\u00f5es com a comunidade acad\u00eamica para a conscientiza\u00e7\u00e3o da minimiza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos e \no encaminhamento adequado dos mesmos. Tratamos os res\u00edduos que poderiam ser tratados, \natrav\u00e9s de processos qu\u00edmico adequados, afim de reaproveit\u00e1-los. Os res\u00edduos qu\u00edmicos que \n\n\n\n 218\n\ntinham como destino o descarte na pia, tamb\u00e9m receberam seu devido tratamento. O restante \nfoi armazenado em recipientes adequados e classificado segundo sua natureza qu\u00edmica, para \nser enviada a uma empresa licenciada afim de trat\u00e1-los. Desta forma, demos continuidade ao \nprograma de gerenciamento de res\u00edduos qu\u00edmicos implementado nos laborat\u00f3rios de ensino e \npesquisa da UNOESC \u2013 Campus Videira. \n\n \nEvid\u00eancia: N\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois n\u00e3o interage com \natores sociais locais. \n \n5. Pesquisa: Caracteriza\u00e7\u00e3o da Polui\u00e7\u00e3o H\u00eddrica Decorrente  Da Suinocultura  Na \nMicrobacia Do Rio Preto No Alto Vale Do Rio Do Peixe \nFonte financiadora: FAPESC - Ano: 2004 \nResultados: \nA qualidade das \u00e1guas da minibacia do Rio Preto foi aqui avaliada, o monitoramento \n\nobedeceu a periodicidade quadrimestral no intervalo de um ano, tanto para as \u00e1guas de \nconsumo humano das 30 propriedades com atividade su\u00ednicola quanto para a extens\u00e3o do Rio \nPreto. De acordo com a Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, observou-se \u00edndices m\u00e9dios \nde 84,2% de n\u00e3o potabilidade das \u00e1guas do ponto de vista bacteriol\u00f3gico, enquanto os \u00edndices \nde ferro e mangan\u00eas estiveram acima dos limites permitidos em 15,1% e 48,3% das amostras, \nrespectivamente; 43% da \u00e1gua de consumo \u00e9 de profundidade. Atrav\u00e9s do controle dos 06 \npontos  junto ao Rio Preto,  mapeou-se as regi\u00f5es cr\u00edticas na colabora\u00e7\u00e3o do aumento da \npolui\u00e7\u00e3o, conclui-se que a conscientiza\u00e7\u00e3o, a fim de,evitar a emiss\u00e3o dos dejetos diretamente \nno rio, tem sido positiva, por\u00e9m, fica clara a necessidade de uma revis\u00e3o quanto  ao manejo \ndesse dejeto nas lavouras, bem como, da defini\u00e7\u00e3o de uma dist\u00e2ncia m\u00ednima  das mesmas em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s margens do rio, j\u00e1 que a mata ciliar est\u00e1 muito pouco preservada. Sendo o maior \nfator de contribui\u00e7\u00e3o no o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de coliformes fecais e da altera\u00e7\u00e3o de \npar\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos tanto no rio quanto nas outras fontes superficiais. \n\n \nEvid\u00eancia: \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n \n6. Pesquisa: Aproveitamento Do Baga\u00e7o De Uva Para Aplica\u00e7\u00e3o Em Produtos \nAliment\u00edcios \nFonte financiadora: FAPESC - Ano: 2004 \nResultados: \nOs processos de elabora\u00e7\u00e3o de vinho e suco geram como res\u00edduo o baga\u00e7o de uva, \n\numa biomassa rica em fibras e compostos fen\u00f3licos antioxidantes, que apresentam \npropriedades de fibra alimentar e como corante natural aliment\u00edcio, respectivamente. No \nentanto, atualmente, este rico material n\u00e3o \u00e9 aproveitado e se constitui num problema \nambiental. Baga\u00e7os de uvas Isabel, Cabernet e Moscato foram secos em estufa (5% UR), \npulverizados e analisados, resultando, respectivamente, 12,75; 12,08 e 11,76% de prote\u00edna \nbruta; 9,12; 7,78 e 9,82 de lip\u00eddios; 5,64; 5,82 e 2,00 de cinzas, 70,91; 62,28 e 66,22% de \nfibra alimentar; 2,51; 2,54 e 8,75 de a\u00e7\u00facares totais e 17,18; 23,31 e 35,93g de compostos \nfen\u00f3licos totais (em equivalentes de \u00e1cido g\u00e1lico) por quilo (b.u). O poder de extra\u00e7\u00e3o de seis \ndiferentes misturas solventes foi testado, resultando em etanol, \u00e1c. Ac\u00e9tico e \u00e1gua como o \nsolvente mais eficiente, extraindo da variedade Cabernet 133,05 mg de antocianinas/100g de \namostra. O extrato antoci\u00e2nico foi encapsulado em spray-drier utilizando-se cinco \nformula\u00e7\u00f5es com diferentes propor\u00e7\u00f5es de amido modificado, maltodextrina e goma ar\u00e1bica.  \nOs encapsulados foram testados em iogurte para avalia\u00e7\u00e3o sensorial do atributo cor (escala \nhed\u00f4nica), verificando-se que o corante encapsulado com 20% de maltodextrina, 15% goma \n\n\n\n 219\n\nar\u00e1bica e 30% de extrato antoci\u00e2nico, melhorou a caracter\u00edstica de cor do iogurte, aumentando \na tend\u00eancia de aceita\u00e7\u00e3o para este atributo com aumento da m\u00e9dia (7,04). O snack de polvilho \nrico em concentrado fibroso de uva apresentou aumento na croc\u00e2ncia do produto e aparente \ndiminui\u00e7\u00e3o da rancifica\u00e7\u00e3o. \n\n \nEvid\u00eancias: \nEcon\u00f4mica: aumento do valor agregado do produto. \nAmbiental: diminui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. \n \n7. Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade Higi\u00eanica dos Servi\u00e7os das Unidades de \nAlimenta\u00e7\u00e3o, Nutri\u00e7\u00e3o e Lact\u00e1rio na Rede de Hospitais Pertencentes a Regi\u00e3o do \nMeio-Oeste de Santa Catarina. \nFontes de financiamento: FAPESC, UNESCO - Ano: 2004 \nResultados: \nTodos os hospitais ainda est\u00e3o em fase de adequa\u00e7\u00e3o da estrutura f\u00edsica e material para \n\natender a legisla\u00e7\u00e3o. Apenas um atende a legisla\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise microbiol\u00f3gica da \u00e1gua de \nabastecimento em dois hospitais (A e B) estudados revelou que os mesmos est\u00e3o dentro dos \npadr\u00f5es estabelecidos para potabilidade da \u00e1gua conforme legisla\u00e7\u00e3o brasileira (aus\u00eancia de \ncoliformes totais em 100mL de amostra). Nas an\u00e1lises de superf\u00edcie  a m\u00e9dia de UFC foi 10 \n(hospital A),15 (hospital B), 40 (hospital C) e 24 (hospital C) por placa, exceto naquelas das \nbancadas das pias das cozinhas e de m\u00e3os de manipuladores, sendo 21 UFC (A) e 24 UFC (B) \npor placa, e 110 UFC (A) e 112 UFC (B) por placa, respectivamente. Swabs de \nmanipuladores resultaram em valores m\u00e9dios de mes\u00f3filos em PCA de 133 UFC (A) e 104 \nUFC (B), e valores m\u00e9dios para Staphylococcus sp em \u00e1gar Baird Parker de 20 UFC (A) e \n100 UFC (B). \nDos hospitais estudados, apenas um est\u00e1 atendendo a legisla\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura f\u00edsica \ne material; os demais est\u00e3o em fase de adequa\u00e7\u00e3o de infra-estrutura f\u00edsica, material e \nprocedimentos. \nA an\u00e1lise microbiol\u00f3gica da \u00e1gua de abastecimento em tr\u00eas hospitais (A, B e E) revelou que \nos mesmos est\u00e3o dentro dos padr\u00f5es estabelecidos para potabilidade da \u00e1gua conforme \nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira. \n No que se refere \u00e0s coletas de ambiente, as an\u00e1lises microbiol\u00f3gicas subseq\u00fcentes indicaram \nque as condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanico-sanit\u00e1rias n\u00e3o est\u00e3o padronizadas para os hospitais. \nDe modo geral as metas estabelecidas no projeto foram cumpridas, embora nem todos os \nhospitais previstos para serem pesquisados a equipe teve acesso,  isto porque, nem todos os \nhospitais da regi\u00e3o permitiram a realiza\u00e7\u00e3o de  coleta de informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lise \nmicrobiol\u00f3gica; havendo em pelo menos dois deles uma resist\u00eancia muito grande, \npossivelmente por receio de ir a p\u00fablico a situa\u00e7\u00e3o real do Hospital. \nN\u00e3o existem padr\u00f5es para aferir o n\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o, principalmente o ambiental, em \nhospitais, fazendo-se necess\u00e1rio o estabelecimento de padr\u00f5es microbiol\u00f3gicos; \nH\u00e1 necessidade de uma avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua visando o estabelecimento de padr\u00f5es de higiene, \nsendo que os hospitais podem apresentar-se como um foco de contamina\u00e7\u00f5es se n\u00e3o existir \num sistema eficaz de APPCC, o que ainda n\u00e3o existe, apresentando-se atualmente as pr\u00e1ticas \nde higiene inadequadas. A  implanta\u00e7\u00e3o de  um sistema de an\u00e1lise de perigos e pontos cr\u00edticos \nde controle dos procedimentos de rotina nos ambientes estudados \u00e9 fundamental para garantir  \na seguran\u00e7a microbiol\u00f3gica das unidades pesquisadas e melhoria dos servi\u00e7os, contribuindo \nassim para o controle das infec\u00e7\u00f5es hospitalares. \n  \n Evid\u00eancias: \n\n\n\n 220\n\nSociocultural: melhora na qualidade de vida atrav\u00e9s da qualidade higi\u00eanico-sanit\u00e1ria \nhospitalar. \n\n Pol\u00edtica: subs\u00eddios para pol\u00edtica higi\u00eanico-sanit\u00e1ria hospitalar. \n \n\n8. Pesquisa: Fabrica\u00e7\u00e3o De P\u00e3o De Forma Enriquecido Com Fibra Alimentar \nAnti-Oxidante Obtida De Baga\u00e7o De Uva E Distribui\u00e7\u00e3o A Entidades \nAssistenciais Da Cidade De Videira. \nFontes financiadoras: FAPESC - Ano: 2004 \nResultados: \nA ind\u00fastria processadora de uva da regi\u00e3o de Videira gera como res\u00edduo baga\u00e7o de \n\nuva, um material fonte de fibra alimentar e de compostos fen\u00f3licos. As fibras, entre outras \npropriedades, regularizam o funcionamento do intestino e auxiliam no controle do diabetes, \nenquanto que os compostos fen\u00f3licos da uva auxiliam na preven\u00e7\u00e3o da aterosclerose. An\u00e1lises \nmicrobiol\u00f3gicas mostraram que o baga\u00e7o de uva desidratado e finamente mo\u00eddo (concentrado \nfibroso de uva \u2013 CFU) apresentou caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas adequadas, cumprindo com \nas exig\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o brasileira. O CFU foi utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o de p\u00e3o de forma tipo \ncaseiro, substituindo parte da farinha de trigo por 5, 10 e 15% de CFU. Verificou-se que at\u00e9 \num n\u00edvel de 10% de substitui\u00e7\u00e3o, os p\u00e3es obtidos apresentaram bom volume e sabor. Essa \nformula\u00e7\u00e3o foi utilizada na fabrica\u00e7\u00e3o industrial de p\u00e3o de forma que foi distribu\u00eddo em \nescolas e centros assistenciais da cidade de Videira, beneficiando a 196 pessoas. Esses p\u00e3es \nque foram bem aceitos, apresentaram teor m\u00ednimo de 8,6% de fibra alimentar, bem superior \nao p\u00e3o de forma comum (2,5%) e de 132 a 217 mg de compostos fen\u00f3licos totais/100 gramas \ndo produto (versus 64,78 mg/100g do p\u00e3o forma comum). Paralelamente a fabrica\u00e7\u00e3o dos \np\u00e3es foram ministrados quatro cursos b\u00e1sicos (24 h/curso) de panifica\u00e7\u00e3o com a participaram \nde um total de 38 jovens.  O projeto em quest\u00e3o mostrou a aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da \ntecnologia na utiliza\u00e7\u00e3o de um res\u00edduo na elabora\u00e7\u00e3o de um produto de amplo consumo com \ncaracter\u00edsticas \u00fanicas: ser fonte de fibra alimentar e de composto fen\u00f3licos. \n  \n Evid\u00eancias: \n Econ\u00f4mico: aumento do valor agregado do produto. \n\nSociocultural: melhora na qualidade de vida: enriquecimento da dieta alimentar de \nentidades assistenciais. \nAmbiental: diminui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. \n\n \n9. Pesquisa: Acompanhamento Dos Alunos Egressos Dos Cursos De Educa\u00e7\u00e3o De \nJovens E Adultos, Em N\u00edvel De Ensino Fundamental E Ensino M\u00e9dio Nos \nMunic\u00edpios Que Comp\u00f5em A 9\u00aa SDR-Videira De Santa Catarina. \nFontes de financiadoras: FAPESC - Ano: 2004 \nResultados: \nA Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos em pa\u00edses como o Brasil, marcado por s\u00e9rios \n\ndesn\u00edveis sociais e situa\u00e7\u00e3o de pobreza de uma grande parcela da popula\u00e7\u00e3o, busca atrav\u00e9s da \nescolariza\u00e7\u00e3o, dos 35 milh\u00f5es de brasileiros maiores de catorze anos que n\u00e3o completaram \nquatro anos de escolaridade, contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa e \nmenos excludente. Nos cursos de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, h\u00e1 de se ter em conta, \nsegundo Huidoro (1993:47), as necessidades b\u00e1sicas de aprendizagem, o que \u00e9 necess\u00e1rio ter \naprendido para continuar aprendendo, de acordo com suas necessidades e interesses \nparticulares, isto \u00e9, as ferramentas essenciais para a aprendizagem (leitura, escrita, express\u00e3o \noral, c\u00e1lculo, solu\u00e7\u00e3o de problemas)  ao mesmo tempo \u00e9 preciso ter claro o que \u00e9 necess\u00e1rio \nter aprendido para continuar vivendo, os conte\u00fados b\u00e1sicos para desenvolver  capacidades \npessoais, trabalhar com dignidade, participar efetivamente na vida da comunidade, do pa\u00eds e \n\n\n\n 221\n\nmelhorar sua pr\u00f3pria  qualidade vida. \u00c9 quest\u00e3o posta pelo pr\u00f3prio mercado e pela din\u00e2mica \nsocial, constituindo um movimento indiscut\u00edvel no campo da educa\u00e7\u00e3o continuada, a de se \nperguntar se a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, neste movimento social e pol\u00edtico, v\u00eam \ncumprindo com seu papel de formar e qualificar seus alunos para a sociedade globalizada e \ncompetitiva. Para tanto, esta pesquisa pretende avaliar e caracterizar cientificamente os \negressos desta modalidade de ensino, numa perspectiva de qualidade de vida social, \nprofissional, pessoal e conseq\u00fcente desenvolvimento regional. Atrav\u00e9s deste trabalho, \nrealizado com alunos egressos dos cursos de EJA e empregadores da regi\u00e3o, tendo como \ninstrumentos de pesquisa, question\u00e1rios e entrevistas, pretende-se obter um diagn\u00f3stico da \nrealidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica dos mesmos e mapear a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e educacionais necess\u00e1rias \npara proporcionar o desenvolvimento sustent\u00e1vel regional para todos, al\u00e9m de m\u00e9todos \nte\u00f3ricos, an\u00e1lise e s\u00edntese.  Foram entrevistados 172 alunos egressos dos cursos de Educa\u00e7\u00e3o \nde Jovens e Adultos (Ensino Fundamental e M\u00e9dio, que integram a 9\u00aa SDR de Videira - SC) e \n122 empregadores, em diferentes empresas das cidades de Videira, Fraiburgo, Tangar\u00e1, \nPinheiro Preto e Salto Veloso, onde se observou maior valoriza\u00e7\u00e3o profissional, como \naumento de sal\u00e1rio analisado em cerca de 20% dos alunos egressos entrevistados; Ingresso em \ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior para outros 10%; Promo\u00e7\u00f5es dentro das empresas observado \nem 13%, Aumento da auto-estima,  relatada pelos alunos em 98% e aumento da qualidade de \nvida relacionada \u00e0 fam\u00edlia e \u00e0 comunidade, 100%. Com estes resultados alcan\u00e7ados, a \nUNOESC Campus de Videira e respectivos parceiros (Entidades Privadas, Poder P\u00fablico \nMunicipal e Estadual) poder\u00e3o minimizar a exclus\u00e3o social da regi\u00e3o, atendendo a uma \nproblem\u00e1tica relevante, por meio de a\u00e7\u00f5es que permitam o desenvolvimento de Pol\u00edticas \nP\u00fablicas para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa e menos excludente. \n  \n Evid\u00eancia: \n Pol\u00edtica: fornecer subs\u00eddios para pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos. \n \n\n10. Pesquisa: Sa\u00fade, Ambiente E Cidadania: A Aplica\u00e7\u00e3o Do Saber Acad\u00eamico \nNa Constru\u00e7\u00e3o E Melhoria Da Qualidade De Vida das Comunidades De Quatro \nBairros Carentes Do Munic\u00edpio De Videira. \nFontes financiadoras: FAPESC - Ano: 2004 \nResultados: \nO objetivo geral da pesquisa foi investigar as condi\u00e7\u00f5es de vida e sa\u00fade das \n\ncomunidades Vila Verde, Amarante, Pedreirinha e Cidade Alta, consideradas as mais carentes \ndo munic\u00edpio de Videira. Houve mudan\u00e7a no espa\u00e7o amostral, envolvendo tamb\u00e9m o bairro \n\u00c1gua Verde, por se enquadrar no escopo. Foi privilegiada a participa\u00e7\u00e3o multidisciplinar de \nacad\u00eamicos de Farm\u00e1cia, Tecnologia de Alimentos e Biologia. Inicialmente realizou-se visitas \ndomiciliares e preenchimento de question\u00e1rio com aux\u00edlio dos acad\u00eamicos da \nUNOESC/Videira para levantamento de dados demogr\u00e1ficos, sociais e de sa\u00fade. O bairro \n\u00c1gua Verde foi considerado o mais desprovido de programas sociais, inclusive posto de \nsa\u00fade, sendo escolhido para a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos. A partir desta etapa, consolidaram-se \npropostas de interven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de palestras educativas, aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos \nespec\u00edficos das \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o dos alunos, introdu\u00e7\u00e3o de programas de educa\u00e7\u00e3o de jovens \ne adultos e pr\u00f3-arte, beneficiando principalmente as crian\u00e7as em hor\u00e1rios que estas estariam \nsem tarefas. Nesse bairro, levantou-se tamb\u00e9m a necessidade de articula\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos \nmoradores para forma\u00e7\u00e3o de cooperativas de reciclagem ou reaproveitamento de material \ncoletado nas ruas, pois uma parcela da popula\u00e7\u00e3o  se utiliza da coleta de papel e latas para a \nmanuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. A pesquisa permitiu a aproxima\u00e7\u00e3o do estudante de gradua\u00e7\u00e3o com os \nproblemas reais da comunidade, bem como a atua\u00e7\u00e3o na preven\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade e \nmeio ambiente, estimulando o exerc\u00edcio da cidadania entre  acad\u00eamicos e comunidade. \n\n\n\n 222\n\n  \n Evid\u00eancias: \n Sociocultural: integra\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e propostas de inclus\u00e3o social. \n    \n\n11. Pesquisa: Direitos Ambientais Tamb\u00e9m S\u00e3o Direitos Humanos \nFontes financiadoras: FAPESC - Ano: 2004 \nResultados: \nDireitos Ambientais Tamb\u00e9m S\u00e3o Direitos Humanos. Foi a primeira pesquisa jur\u00eddica \n\nde campo da Unoesc campus de Videira.   Participamos de semin\u00e1rios de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, \nreuni\u00f5es e entrevistas com lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e representantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \nmunicipais e estaduais atuantes nas duas regi\u00f5es.  Aprofundamos a consci\u00eancia regional \nacerca do grau de destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente (flora/fauna), atrav\u00e9s da pesquisa e \ncataloga\u00e7\u00e3o dos tipos de a\u00e7\u00f5es judiciais, extrajudiciais e administrativas existentes no meio-\noeste catarinense (9a. e 10a. Secretaria de Estado e Desenvolvimento Regional: comarcas de \nCa\u00e7ador, Fraiburgo, Videira, Tangar\u00e1 e Lebon R\u00e9gis). Percebemos que a economia regional \nn\u00e3o adota o princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel em termos de direito ambiental como \nDireitos Humanos, necessitando adequar-se e implementar \nlegisla\u00e7\u00e3o/or\u00e7amentos/programas/projetos. Compreendemos que o Direito ao Meio adequado \ntamb\u00e9m \u00e9 Direito Humano. Criamos a expectativa do pleno funcionamento do Centro de \nRefer\u00eancia em Pesquisa Aplicada na \u00e1rea de Direitos Humanos Ambientais e Cidadania. \nElaboramos o portal na internet (CD-ROM, obra escrita e outros dados) socializando os \nconte\u00fados. Adquirimos todos os equipamentos e recursos materiais previstos no projeto os \nquais ser\u00e3o destinados ao funcionamento do Centro de Refer\u00eancia. A participa\u00e7\u00e3o da \nFAPESC na destina\u00e7\u00e3o de recursos financeiro foi vital para a concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos do \nprojeto. \n  \n Evid\u00eancia: \n Pol\u00edtica: subs\u00eddios jur\u00eddicos sobre direito ambiental. \n \n\n12. Pesquisa: Estudos de produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes org\u00e2nicos a partir de dejetos \nsuin\u00edcolas e de outras atividades agropastoris com minimiza\u00e7\u00e3o de impactos \nambientais. \nFontes financiadoras: FAPESC - Ano: 2004 \n \nEvid\u00eancia:  \nEcon\u00f4mica: agregar valor em res\u00edduos. \nAmbiental: diminui\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n \n13. Projeto: Desenvolvimento de Brinquedos Alternativos para Comunidade \nCarente: uma forma vi\u00e1vel e criativa do desenvolvimento da ludicidade para \nexerc\u00edcio da cidadania \nFontes financiadoras: FAPESC - Ano: 2004 \nResultados: \nA relev\u00e2ncia de um projeto que visa o desenvolvimento do brinquedo justifica-se pela \n\nimport\u00e2ncia que o brincar tem na vida humana. Segundo Santin (2001) o brincar \u00e9 a \nmanifesta\u00e7\u00e3o do impulso l\u00fadico do ser humano, que possibilita, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, \na contemplar o belo, desenvolver-se plenamente em suas potencialidades intelectuais e \nsens\u00edveis. (OBJETIVO) Diagnosticar a demanda de brinquedos entre crian\u00e7as matriculadas \nnas creches e nos anos iniciais do ensino fundamental das escolas p\u00fablicas do munic\u00edpio de \nVideira-SC, a fim de projetar brinquedos alternativos de baixo custo. (METODOLOGIA) \n\n\n\n 223\n\nPara realizar a pesquisa observamos os seguintes passos: a) fazemos um diagn\u00f3stico dos \nbrinquedos da cultura regional, presentes e desejados pelas crian\u00e7as, pais e professores do \nmunic\u00edpio de Videira-SC; b) projetamos brinquedos alternativos que atendam a demanda \ndiagnosticada; (RESULTADOS) Os resultados foram: 1) identificamos que as prioridades dos \nsujeitos da pesquisa por brinquedos s\u00e3o: cama el\u00e1stica, perna de pau e patinete; 2) \ndesenvolvemos tecnologia alternativa para constru\u00e7\u00e3o de brinquedos e projetamos e \nconstru\u00edmos prot\u00f3tipos de cama el\u00e1stica 3 m de di\u00e2metro e de 80 cm de di\u00e2metro e projetamos \ne constru\u00edmos prot\u00f3tipo de patinete de madeira e pernas-de-pau de bambu; 3) fizemos \nAproveitamento de c\u00e2maras pneum\u00e1ticas velhas para constru\u00e7\u00e3o de brinquedos; e, 4) \nincentivamos a aprendizagem de acrobacias pelas crian\u00e7as do munic\u00edpio de Videira-SC. \n\n \nEvid\u00eancias: \nSociocultural: melhora na qualidade de vida das crian\u00e7as. \nAmbiental: reciclagem de materiais para constru\u00e7\u00e3o de brinquedos. \n \n14. Pesquisa: Diagn\u00f3stico ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio do Tigre \nMunic\u00edpio de Joa\u00e7aba. \nFonte financiadora: FAPESC - Ano: 2005 \nResultados: \nOs resultados deste projeto fornecem a base de uma estrutura que disponibiliza uma \n\nferramenta de utilidade aos gestores de recursos h\u00eddricos na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio do \nTigre. Por\u00e9m, admite-se que este representa um segundo passo na estrutura\u00e7\u00e3o de um banco \nde dados com o potencial para recepcionar, crescer e acumular cada vez um maior volume de \ninforma\u00e7\u00f5es reunidas em um s\u00f3 lugar com a caracter\u00edstica de acessibilidade ao p\u00fablico. \n\nNa grande maioria, existem tecnologias acess\u00edveis capazes de atender e resolver os \nproblemas relacionados aos recursos h\u00eddricos identificados atrav\u00e9s deste projeto. Existe o \nconsenso que os usu\u00e1rios de \u00e1gua j\u00e1 est\u00e3o conscientes da necessidade de seguir uma filosofia \nde desenvolvimento sustent\u00e1vel e investir na recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas j\u00e1 em estado de \ndegrada\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, existe uma falha com respeito \u00e0 difus\u00e3o das tecnologias e a sua \nviabilidade financeira. Os profissionais apresentam uma aparente dificuldade em transmitir ao \nusu\u00e1rio os custos e os benef\u00edcios resultantes da implanta\u00e7\u00e3o destas tecnologias de uma forma \nrealista. \n\nEm geral, a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio do Tigre apresenta um quadro de conserva\u00e7\u00e3o \ndos seus recursos naturais a um n\u00edvel aceit\u00e1vel, por\u00e9m seguem quatro recomenda\u00e7\u00f5es \npriorit\u00e1rias para que a situa\u00e7\u00e3o seja elevada a um patamar que poderia ser considerada muito \nboa. Estas recomenda\u00e7\u00f5es s\u00e3o: \n \n\n Instala\u00e7\u00e3o de uma rede coletora de esgoto dom\u00e9stico e esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto \nno distrito de Nova Petr\u00f3polis. Justifica-se a indica\u00e7\u00e3o, pois embora o estudo tenha \nfocado notadamente a zona rural, esta comunidade contribui sensivelmente para o \ncomprometimento do estado atual de qualidade da \u00e1gua junto \u00e0s cabeceiras da bacia. \n\n Remo\u00e7\u00e3o das atividades geradoras de dejetos animais localizados na zona rip\u00e1ria. \n Reflorestamento e adensamento da cobertura vegetal com esp\u00e9cies arb\u00f3reas para \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da mata ciliar na zona rip\u00e1ria. \n A\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o ambiental das edifica\u00e7\u00f5es rurais inseridas na zona \n\nrip\u00e1ria, atrav\u00e9s de sua reloca\u00e7\u00e3o e/ou firma\u00e7\u00e3o de Termos de Ajustamento de Conduta \n(TAC), com prazos compat\u00edveis.  \nO reflorestamento da zona rip\u00e1ria que se encontra em processo avan\u00e7ado de aplica\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s do Projeto Ra\u00edzes, com parcerias firmadas entre UNOESC, Comit\u00ea Rio do Peixe, \nMinist\u00e9rio P\u00fablico, FATMA e a Policia Ambiental. O Projeto Ra\u00edzes contempla etapas de \n\n\n\n 224\n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise de casos, projetos diferenciados, georeferenciamento das \u00e1rvores \nplantadas e mudas de ess\u00eancias nativas com a finalidade espec\u00edfica de promover a \nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\nTodos os integrantes da equipe deste projeto adquiriram um conhecimento amplo da \nBacia que contribuiu para aprofundar um carinho muito especial para esta parcela de terra e \npara o povo que habita as \u00e1reas dentro de seus limites. \u00c9 o nosso desejo que este documento \ntorne-se um incentivo para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es visando \u00e0 melhoria da qualidade das \u00e1guas \nda Bacia e a implementa\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o s\u00f3lida e sensata dos recursos h\u00eddricos, nosso maior \npatrim\u00f4nio. \n\n \nEvid\u00eancias: \n \nSociocultural: melhoria na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \nAmbiental: preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \nPol\u00edtica: recomenda\u00e7\u00f5es para gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n \n15. Pesquisa: A PARTICIPA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA NA PRIMEIRA GUERRA \nMUNDIAL: vis\u00e3o diplom\u00e1tica e conseq\u00fc\u00eancias regionais \nFonte financiadora: CNPq - Ano: 2005 \nResultados: \nQuando do in\u00edcio da Primeira Guerra Mundial eram poucas as na\u00e7\u00f5es que j\u00e1 haviam \n\ndefinido linhas de conduta e modelos de guerra a fim de alcan\u00e7ar seus objetivos. Isso se deve \nprincipalmente ao fato de muitas destas na\u00e7\u00f5es n\u00e3o terem definido seus objetivos principais \npara desta forma, entrar em conflito e lutar pelos ideais. Entretanto, o que podemos definir \u00e9 \nque quando inseridas neste contexto, a grande maioria buscou ascen\u00e7\u00e3o, ou seja, lan\u00e7ar-se \npara o contexto mundial. O com\u00e9rcio com os pa\u00edses europeus sempre foi o caso do Brasil, que \nalicer\u00e7ou, de imediato a sua neutralidade neste sentido. \nEntretanto, quando da sua participa\u00e7\u00e3o, por menos que possa ter sido no sentido beligerante, a \npostura assumida direcionou o pa\u00eds a se enquadrar e opinar em v\u00e1rias confer\u00eancias, como foi \no caso da assinatura do Tratado de Versalhes, que definia as clausulas a serem assumidas pela \nAlemanha, perdedora do conflito. Desta forma, para o Brasil, a primeira Guerra Mundial \nsignificou a busca por uma situa\u00e7\u00e3o mais vantajosa no contexto mundial. \nMas aliadas \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es do sistema, principalmente econ\u00f4mico vieram \u00e1s consequ\u00eancias \ndo conflito. Para o Brasil n\u00e3o significou a perda de soldados ou territ\u00f3rios, mas \nprincipalmente a diminui\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e a necessidade de se implantar um modelo de \nprodu\u00e7\u00e3o m\u00ednimo, para superar a car\u00eancia dos produtos que eram importados dos pa\u00edses \neuropeus. Se n\u00e3o bastasse, a presen\u00e7a de um contingente bastante acentuado de alem\u00e3es no \nsul do pa\u00eds tamb\u00e9m influenciou em quest\u00f5es, principalmente de ordem econ\u00f4mica. \nComo podemos perceber, a Grande Guerra auxiliou na constitui\u00e7\u00e3o da democracia. As \ngrandes monarquias foram derrotadas pelos governos menos autorit\u00e1rios e mais flex\u00edveis. A \nquest\u00e3o social foi enfatizada, sendo que em muitas na\u00e7\u00f5es ocorreu a luta pelo socialismo, \ncomo a R\u00fassia. Entretanto, para a grande maioria das na\u00e7\u00f5es, ganhadoras e perdedoras, o \nconflito correspondeu ao enfraquecimento econ\u00f4mico, a perda de terras e fal\u00eancia de \nind\u00fastrias. \nA \u201cLista Negra\u201d, implantada no Brasil, por exemplo, demostra a inseguran\u00e7a que permeava a \nsociedade brasileira. Em Santa Catarina, muitas empresas tiveram que ser fechadas por fazer \nparte de companhias alem\u00e3s, o que prejudicou a economia do Estado. Muitas escolas tiveram \nque ser fechadas e a l\u00edngua alem\u00e3 proibida. Estes fatos podem at\u00e9 n\u00e3o aparentar uma de \ngrandes consequ\u00eancias, entretanto, para uma na\u00e7\u00e3o em desenvolvimento era de fundamental \nimport\u00e2ncia a experi\u00eancia que a coloniza\u00e7\u00e3o estrangeira, notadamente a alem\u00e3 proporcionava. \n\n\n\n 225\n\nPor outro lado, o fato do Brasil ser o \u00fanico pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul a participar do \nconflito possibilitou a sua proje\u00e7\u00e3o enquanto pa\u00eds de destaque no continente. Desta forma, \npode-se inferir que a Primeira Guerra Mundial foi importante para o Brasil tentar se projetar \ncomo l\u00edder regional. \n\n \nEvid\u00eancia: \n \nN\u00e3o apresenta evid\u00eancia de desenvolvimento local, pois n\u00e3o interage com atores \nsociais locais. \n \n16. Pesquisa: Sa\u00fade e Qualidade de Vida E Sua Rela\u00e7\u00e3o Com As Condi\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-\nEcon\u00f4micas, De Indiv\u00edduos De Ambos Os Sexos Com Idade Superior A 60 Anos, \nResidentes Nas Regi\u00f5es De Abrang\u00eancia Das Secretarias De Desenvolvimento \nRegional De S\u00e3o Miguel Do Oeste E Chapec\u00f3/SC. \nFonte financiadora: FAPESC - Ano: 2005 \nJustificativa: \nAvaliar a qualidade de vida de indiv\u00edduos de ambos os sexos com idade superior a 60 \n\nanos, a partir dos par\u00e2metros propostos pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, considerando: o \ndom\u00ednio da sa\u00fade f\u00edsica, o dom\u00ednio psicol\u00f3gico, o n\u00edvel de independ\u00eancia, as rela\u00e7\u00f5es sociais, \no ambiente e a espiritualidade/religiosidade, de idosos residentes nas regi\u00f5es de abrang\u00eancia \ndas Secretarias de Desenvolvimento Regional de S\u00e3o Miguel do Oeste e Chapec\u00f3/SC. \n.Avaliar as vari\u00e1veis de composi\u00e7\u00e3o corporal: percentual de gordura, LBM, circunfer\u00eancia de \ncintura, rela\u00e7\u00e3o cintura/quadril, peso e estatura de indiv\u00edduos de ambos os sexos com idade \nsuperior a 60 anos, residentes nas regi\u00f5es de abrang\u00eancia das Secretarias de Desenvolvimento \nRegional de S\u00e3o Miguel do Oeste e Chapec\u00f3/SC. \n.Avaliar o uso de agudo e cr\u00f4nico de medicamentos de indiv\u00edduos de ambos os sexos com \nidade superior a 60 anos, residentes nas regi\u00f5es de abrang\u00eancia das Secretarias de \nDesenvolvimento Regional de S\u00e3o Miguel do Oeste e Chapec\u00f3/SC. \n.Avaliar os n\u00edveis sangu\u00edneos de glicose, colesterol total, HDL colesterol, LDL colesterol e \ntriglic\u00e9rides de  indiv\u00edduos de ambos os sexos com idade superior a 60 anos, residentes nas \nregi\u00f5es de abrang\u00eancia das Secretarias de Desenvolvimento Regional de S\u00e3o Miguel do Oeste \ne Chapec\u00f3/SC.   \n.Avaliar a condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica de indiv\u00edduos de ambos os sexos com idade superior a \n60 anos, residentes nas regi\u00f5es de abrang\u00eancia das Secretarias de Desenvolvimento Regional \nde S\u00e3o Miguel do Oeste e Chapec\u00f3/SC. \n\n.Relacionar aspectos de sa\u00fade e qualidade de vida e as vari\u00e1veis de composi\u00e7\u00e3o \ncorporal com os n\u00edveis de triglic\u00e9rides sangu\u00edneos e a condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica de \nindiv\u00edduos de ambos os sexos com idade superior a 60 anos, residentes nas regi\u00f5es de \nabrang\u00eancia das Secretarias de Desenvolvimento Regional de S\u00e3o Miguel do Oeste e \nChapec\u00f3/SC. \n\n \nEvid\u00eancia: \n \nSociocultural: melhora na qualidade de vida. \n\n \n17. Pesquisa: Flor\u00edstica de Ep\u00edfitos Vasculares Em Uma Floresta Estacional \nDecidual Do Sul Do Brasil \nFonte financiadora: FAPESC - Ano: 2005 \nJustificativa: \n\n\n\n 226\n\nO presente projeto de pesquisa tem por objetivo geral estudar a composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica \ndos ep\u00edfitos vasculares em uma floresta estacional decidual no extremo oeste de Santa \nCatarina. \n\n1.Contribuir para o conhecimento da riqueza gen\u00e9rica e espec\u00edfica da sin\u00fasia vascular \ndo extremo oeste de Santa Catarina; \n\n2.Realizar ilustra\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies encontradas e produzir uma chave para \nidentifica\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xons; \n\n3.Identificar a ocorr\u00eancia, na \u00e1rea de estudo, de esp\u00e9cies raras ou amea\u00e7adas de \nextin\u00e7\u00e3o; \n\n4.Comparar os resultados obtidos com os levantamentos realizados para outras \u00e1reas \ndo pa\u00eds; \n\n5.Fornecer subs\u00eddios para posterior estudo da estrutura comunit\u00e1ria de ep\u00edfitos \nvasculares no mesmo local. \n\n \nEvid\u00eancia: \n \nPol\u00edtica: subs\u00eddios para gerenciamento florestal. \n\n \n18. Pesquisa: Influ\u00eancia Dos Microrganismos Psicrotr\u00f3ficos Sobre A Qualidade \nDo Leite Refrigerado Para A Produ\u00e7\u00e3o Do UHT \nFonte financiadora: SEBRAE, CNI, SESI, SENAI e IEL - Ano: 2006 \n\n Justificativa: \nVerificar a influ\u00eancia dos microrganismos psicrotr\u00f3ficos sobre a qualidade do leite \n\nrefrigerado para a produ\u00e7\u00e3o do UHT. \n  1) Monitorar atrav\u00e9s de swabs a efici\u00eancia do sistema CIP. \n 2) Realizar as an\u00e1lises microbiol\u00f3gicas e f\u00edsico-qu\u00edmicas da \u00e1gua utilizada para limpeza. \n 3) Realizar an\u00e1lises de microorganismos psicrotr\u00f3ficos e mes\u00f3filos patog\u00eanicos no leite. \n \n Evid\u00eancia: \n \n Econ\u00f4micas: subs\u00eddios para a produ\u00e7\u00e3o do leite UHT."}]}}}