{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14578"}, {"@name": "filename", "#text": "20936_149148.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Jo s \u00e9 f\u00abnaldo Mendon\u00e7a Fass h e b er\n\n?\n\n\u0178Vitt :)\n\nSA\u00daDE\nS A \u00da\n\nT. n\n\n\n\n\"Era custoso ficar doente porque n\u00e3o \u00e9 como n\u00f3s \nagora, bem como esse daqui, esse daqui bate um vento \nt\u00e1 ficando gripado. J\u00e1 n\u00e3o ficaram velhos, \u00f3i, esses \nvelhos de agora e dantes, nossa, como velho, velho \nque... \u00e9 por mode que alguns ainda lidam com rem\u00e9dio. \nEu ainda sei uns rem\u00e9dios e eu ainda fa\u00e7o pros meus \nfilhos, porque meu pai era curador tamb\u00e9m, benzedor \ntamb\u00e9m\" (Dona Luiza, 84 anos)\n\n\"Saber a sabedoria e saber tocar a sabedoria da \ngente. Tocar a sabedoria da gente pra outro, dizer \ncomo \u00e9 que tem de ser e trabalhar\u201c (de outro \nKaingang)\n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ANTROPOLOGIA SOCIAL\n\nSA\u00daDE E POL\u00cdTICAS DE SA\u00daDE ENTRE \n\nOS KAIN\u00d4AN\u00d4 DE PALMAS/PR.\n\nJos\u00e9 Ronaldo Mendon\u00e7a Fassheber\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social da \nUniversidade Federal de Santa Catarina para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre\n\nOrientadora: DrQ. Esther Jean M. Langdon\n\nIlha de Santa Catarina, 1998.\n\n\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ANTROPOLOGIA SOCIAL\n\n\u201c SA\u00daDE E POL\u00cdTICAS DE SA\u00daDE ENTRE OS KAINGANG DE PALMASfPR\u201d\n\nJOS\u00c9 RONALDO MENDON\u00c7A FASSHEBER \n\nOrientadora: Dra. Esther Jean Langdon\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia \nSocial da Universidade Federal de \nSanta Catarina, como requisito parcial \npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em \nAntropologia Social, aprovada pela \nBanca composta pelos seguintes \nprofessores:\n\nFlorian\u00f3polis, 05 de outubro de 1998.\n\nDra. Mariana Hawaii'Leal i-erreira (USK)\n\n[ elhO dOS Sbmua v?jrooy\n\n\n\nii\n\n\u00cd n d ic e P\u00e1 s i n a\n\nAGRADECIMENTOS iv\n\nRe s u m o  vi\n\nABSTRACT yjj\n\nM apas x\n\nI n t r o d u \u00e7 \u00e3 o  x\u00ed\n\nPr \u00f3 lo g o 20\n\nC a p \u00edtu lo  I - Duas H is t \u00f3 r ia s  do C o n t a t o  28\n1.1 Os Kaingang antes dos F\u00f5g 28\n1.2 O contato com os F\u00f5g 30\n\n1.2.1 A Chegada no Crie-bang-r\u00ea 32\n1.2.2 O Nascimento de Palmas 34\n1.2.3 As Novas Col\u00f4nias e o Surgimento do SPI 36\n1.2.4 Fazendeiros e Madeireiras 39\n\n1.3 Hist\u00f3ria das Epidemias entre os Kaingang e. o caso de Palmas 43\n1.3.1 T\u00e1r. a For\u00e7a dos Kaingang 48\n1.3.2 A\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade na Area Ind\u00edgena de Palmas 53\n\nC a p \u00edtu lo  II s it u a \u00e7 \u00e3 o  a t u a l  dos Ka in g a n g  de Palmas 57\n2.1 A cidade e a Area 57\n2.2 Area Ind\u00edgena Atual 60\n2.3 Popula\u00e7\u00e3o 64\n2.4 Economia 66\n2.5 Moradias 70\n2.6 Lideran\u00e7as 75\n2.7 Igrejas na Area 82\n2.8 Educa\u00e7\u00e3o 85\n2.9 Futebol e Vida Social 87\n\nC a p \u00edt u l o  III s i s t e m a s  de Cu id a d o s  co m  a S a \u00fa de 92\n3.1 Sistemas de Cuidados com a Sa\u00fade como Sistema Cultural 94\n\n3.1.1 Diferen\u00e7as entre os Modelos Explanat\u00f3rios 97\n\n\n\niii\n\n3.2 Setores de Cuidados com a Sa\u00fade entre os Kaingang de Palmas 100\n3.2.1 Setor Familiar entre os Kaingang 100\n3.2.2 Setor Tradicional entre os Kaingang 101\n\nA. No\u00e7\u00e3o de For\u00e7a 102\nB. Rem\u00e9dios-do-Mato 105\nC. Especialistas 111 \n\nCl. Curandor 111 \nC2.Herveiros 115 \nC3.Benzedor 116 \nC4. Parteira 1*17 \nC5. Rez\u00e1dores do Kiki 117\n\nD. Combinando Atua\u00e7\u00f5es 121\nE. Predile\u00e7\u00e3o pelo Setor Tradicional 122\nF. Transmiss\u00e3o e Aprendizagem do Saber local 126\n\n3.2.3 Setor Profissional 128\n1. Posto de Sa\u00fade Local 128\n2. Outros Postos de Sa\u00fade, Hospitais e Cl\u00ednicas 131\n3. FUNAI - ADR Chapec\u00f3/SC 134 \n4FNS/SC 136 \n5. Outras A\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 Sa\u00fade 137\n\nCa p \u00edt u l o  IV  Po l \u00ed t i c a s  P\u00fa b lic a s a t u a i s  e m  S a\u00fade I n d \u00edg e n a  139\n4.1 Pol\u00edticas P\u00fablicas Recentes no Brasil 139\n4.2 Os Distritos Sanit\u00e1rios Especiais Ind\u00edgenas 143\n4.3 Responsabilidades Locais 150\n4.4 A FUNAI e a Municipaliza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Sa\u00fade 152\n4.5 A Visibilidade dos Kaingang diante do SUS 157\n4.6 A \"Fal\u00eancia\" do SUS no Ambito Local 158\n4.7 Por um DSEI no Sudoeste Brasileiro 160\n\nCo n c l u s \u00e3 o  162\n\nA n e x o s  166\na n e x o  1 167\na n e x o  2 168\nANEX03 173\n\nBib l io g r a f ia 178\n\n\n\nA g r a d e c im e n t o s\n\nVou tentar aqui lembrar o m\u00e1ximo dos nomes das pessoas que, de alguma\n\nforma ou decisivamente, auxiliaram-me em minha paix\u00e3o pelas Ci\u00eancias Humanas e\n\nnesta disserta\u00e7\u00e3o:\n\n? Os Kaingang da comunidade da AI Palmas e Vicente FoK\u00e3e, Kaingang da \ncomunidade do Xapec\u00f3 e l\u00edder religioso do Ritual do Kikr,\n\n\u2022> A Ricardo Cid Fernandes, pelos incentivos no trabalho de campo e por muitas \nboas id\u00e9ias colocadas;\n\n? Os colegas pesquisadores do povo Kaingang. \u00c2ngela Sacchi, Maria Concei\u00e7\u00e3o de \nOliveira, Ledson Kurtz de Almeida, Moacir Haverroth, Eliana Diehl, todos \nligados \u00e0 Universidade Federal de Santa Catarina. Juracilda Veiga (UNICAMP), \nKimie Tommasino (UEL), V\u00edlson Cabral (UNOESC), Irm\u00e3 Delminda (CIMI);\n\n? Os colegas de Antropologia da Sa\u00fade: fAarcos Pellegrini, Carmem L\u00facia da Silva, \nMa L\u00facia da Silveira, Ma Rocio Libanio, H\u00e9lio Barbin;\n\n? Demais Colegas de mestrado no PPGAS: Jorge Manuel da Costa, Rita Oenning \nda Silva, Adiles Savoldi, Geraldo Locke, Monica Munson, Ari Sartori, Ver\u00f4nica \nTchivela Pedro, Laura Perez Gil, Miguel Carid Naveira, Luciana Hartmann, Araci \nLabiak, Karin Henriques, Raquel Mombelli, Raquel Wiggers, C\u00e1tia Weber;\n\n? Os funcion\u00e1rios: Jos\u00e9 Ricardo Vieira Neto, Lu\u00eds Carlos Cardoso, Lu\u00eds Pereira, \nF\u00e1tima Bastos, que n\u00e3o mediram esfor\u00e7os em ajudar-me;\n\n? Os professores do PPGAS: \u00d3scar Cal\u00e1via Saens, Rafael Jos\u00e9 Meneses de \nBastos, Ilka Boaventura Leite, Dennis Werner, Carmem Rial, Ma. Am\u00e9lia Dickie, \nRegina Lisboa, S\u00edlvio Coelho dos Santos, Cec\u00edlia Helm, The\u00f3filos Rifiotis, Luis \nEduardo Luna, H\u00e9lio Raimundo Silva, Elsje Lagrou e Robert Cr\u00e9peau;\n\n\n\n? A professora Miriam Pillar Grossi, pelos projetos e id\u00e9ias e por todo incentivo;\n\n? Os professores e pesquisadores Cibele Verani (FIOCRUZ/RJ), Priscila \nFaulhaber (Museu Em\u00edlio Goeldi/PA), Antonio Carlos de Souza Lima (Museu \nNacional/RJ), Raul Magalh\u00e3es (UFJF), Marcos Patronis (UFJF), M\u00b0. Helena \nRamalho (UFJF), Paulo Roberto Bassoli (UFJF) e Wemerson de Amorin (UFJF);\n\n? O Antrop\u00f3logo Eduardo Viana Vargas (UFM\u00f4), pelas in\u00fameras contribui\u00e7\u00f5es, \npelas cr\u00edticas e pela amizade;\n\n? Amigos: Domingos, Marconi, Vera, Viviane, Felipe e Nara, Ana, Mariana, T\u00e9ia,\nJuarez, Fl\u00e1via, Frederico, Marcinha, Juliana, Cristiana, Malu, Gisela, Vasti,\nFernando Lib\u00e2nio, M\u00e1rcia, Elisa, Paola e Liliani, Edson Ledoux, Ivan Coelho,\n\n/\n\nArthur, Meg, Tony, David, Erico, Z\u00e9 Rafael, Aneliese, Claudia Miliito, Leda \nBrandt, Jos\u00e9 Santos, Luis Fernando, Nuncy, Tio Lu\u00eds, Ros\u00e2ngela, Rog\u00e9rio, Beth \nPissolato, Jo\u00e3o Tadeu, Lilian &amp;\\\\, Marquito;\n\n? Minha Fam\u00edlia: minha m\u00e3e Mar\u00edlia Mendon\u00e7a Fassheber, meu pai Carlos \nFrederico Fassheber (in memorian), meus irm\u00e3os, Carlos Frederico, Marta, Lu\u00eds \nFernando, Paulo S\u00e9rgio, meu filho Thomaz, meus tios Jo\u00e3o Bosco, Francisco, \nNey, meus primos Eduardo e fAarco Ven\u00edcio Ribeiro (Biblioteca Nacional/RJ), \neste \u00faltimo o primeiro respons\u00e1vel por minha paix\u00e3o pelas Ci\u00eancias Humanas;\n\n? Os funcion\u00e1rios da FUNAI: Nilvo, Roseli, Irany, Ari e Ros\u00e2ngela;\n\n? As funcion\u00e1rios da FNS: Dalva Dantas e Marlene;\n\n? Aos amigos da cidade de Palmas: Eva, Lucy, Xqpim, Wanderley, Leandro &amp; S\u00edlvia, \nAdriana, Iara, Pe. Claudiovani, Pe. Natal\u00edcio, Profa Lurdes Lago;\n\n? CNPq, institui\u00e7\u00e3o financiadora de meu mestrado;\n\n? A companheira Alinne de Lima Bonetti, pelas in\u00fameras contribui\u00e7\u00f5es, pelo \ncarinho e compreens\u00e3o;\n\n? A Orientadora Esther Jean Langdon, pelos ensinamentos, pela paci\u00eancia e pelo \ninvestimento dispensado a mim.\n\nA todos voc\u00eas, o meu muito obrigado, que apenas palavras n\u00e3o \n\ncontemplariam tudo o que devo-lhes.\n\n\n\nRe s u m o\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, a Constitui\u00e7\u00e3o garante \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas o direito de \nequidade de atendimento, por um lado, e contempla o direito a um tratamento \ndiferenciado, por outro. As organiza\u00e7\u00f5es governamentais que t\u00eam prestado estes \nservi\u00e7os (FUNAI, FNS, SUS) t\u00eam falhado ou t\u00eam sido inoperantes em sua miss\u00e3o, \nSeja pela inadequa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas para o setor de sa\u00fade ind\u00edgena, seja \npela m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos dispon\u00edveis, seja pela falta destes e de \npessoal, seja por um planejamento e por uma atua\u00e7\u00e3o que desconsidera as \nespecificidades, os saberes e os anseios de uma comunidade. O SUS tem sido a \nprincipal via das a\u00e7\u00f5es governamentais e o principal recurso que os Kaingang (grupo \npesquisado ao longo do ano de 1997) t\u00eam utilizado dos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade. \nNo entanto, o SUS opera com um discurso universalizante da biomedicina em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s no\u00e7\u00f5es de corpo-sa\u00fade-doen\u00e7a-cura. Os Kaingang de Palmas, grupo \nconsiderado de alto contato, mant\u00e9m saberes tradicionais e espec\u00edficos \u00e0 respeito \ndestas mesmas no\u00e7\u00f5es. A etnografia e o trabalho de campo em Antropologia da \nSa\u00fade podem refletir e auxiliar uma composi\u00e7\u00e3o mais adequada do planejamento de \npol\u00edticas p\u00fablicas para a sa\u00fade ind\u00edgena no Brasil.\n\nTermos-chave: Antropologia da Sa\u00fade, Servi\u00e7os de Sa\u00fade Ind\u00edgena, \nMunicipaliza\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, Distrito Sanit\u00e1rio Especial Ind\u00edgena, 5aber-local.\n\n\n\nA b s t r a c t\n\nThe Brazilian Constitution garantees the Indian population the right to equal \nhealth treatment. It also garantees the right of specific treatment to these \npopulations. The governmental organizations that have been working on these \nmatters (FUNAI - Funda\u00e7\u00e3o Nacional do Indio - FNS - Funda\u00e7\u00e3o Nacional de \nSa\u00fade - SUS - Sistema \u00danico de Sa\u00fade) have failed or are ineffective. This \nfailure has multiple reasons: inadequate public policies in the context of Indian \nhealth; insufficient governmental funds and human resources, and the lack of \ncompetence to manage both; the lack of consideration for culture specific \nknowledge and expectations. As far as the Kaingang of Palmas/PR (1997 research) \nare concerned, SUS has been the main course of governmental action. However, \nSUS works are based upon a biomedical universalizing discourse in relation to \nnotions such as body, health, disease and cure. The Kaingang of Palmas, \nconsidered to be a group of intensive contact, preserve traditional knowledge \nabout these notions. Ethnography and fieldwork in anthropology of health may \ncontribute to a better planning of public policies adapted for Brazilian Indian \nHealth.\n\nKevterms: Medical Anthropology, Indian Health Services, Governmental actions, \nMunicipalization of Health, Health District, Local knowledge.\n\n\n\n\" Observar drag\u00f5es, n\u00e3o dom estic\u00e1-los ou abomin\u00e1-los, \nnem afag\u00e1-los em ton\u00e9is de teoria, \u00e9  tudo o que a \nantropologia tem sido... Temos conseguido com algum \nsucesso, m anter o mundo em desequil\u00edbrio; puxando tapetes, \nvirando mesas, soltando fogos... Tranq\u00fcilizar tem sido a \nta refa  de outros; a nossa tem sido a de inquietar... \u2014  \napregoamos o an\u00f4malo, traficam os o estranho. M ercadores \nde perplexidade.\n\nIsso de fa la r que as coisas devem e precisam  ser de um \ndeterm inado modo \u00e9  algo que j\u00e1  n\u00e3o \u00e9  m ais poss\u00edvel. Se \nquer\u00edamos verdades dom \u00e9sticas, dever\u00edam os te r ficado em \ncasa\" (Geertz, 1988).\n\n\n\nA  meus amigos Kaingang de Palmas \n\nA meu filh o, Thomaz Lamas Fassheber\n\nA meus pais, Carlos Fred erico Fassheber e \n\nM ar\u00edHa Mendon\u00e7a Fassheber\n\nA  meu irm \u00e3o Carlos Fred erico Fassheber J r .\n\n\n\n\n\nI n t r o d u \u00e7 \u00e3 o\n\nExiste desde h\u00e1 muito tempo na regi\u00e3o da cidade de Palmas, Paran\u00e1, um \n\ngrupo de Kaingang. Durante todo esse tempo em que habitavam essa regi\u00e3o, \n\nutilizavam procedimentos muito particulares para tratar e manter a sa\u00fade dos \n\npertencentes ao grupo. A partir do contato com os colonizadores, cerca de \n\nduzentos anos atr\u00e1s, passaram a conhecer e conviver com doen\u00e7as at\u00e9 ent\u00e3o \n\ndesconhecidas e, ao mesmo tempo, come\u00e7aram paulatinamente a negociar com \n\noutras formas de procedimentos de cuidados com a sa\u00fade. Hoje em dia, tendo em \n\nvista seu alto grau de contato, os Kaingang de Palmas possuem uma forma bem \n\npeculiar de cuidados com a sa\u00fade, combinando os mais variados procedimentos: \n\ndesde de saberes espec\u00edficos do grupo at\u00e9 os procedimentos da Medicina ocidental\n\n- ou Biomedicina - que s\u00e3o oferecidos a esses sob as formas das Pol\u00edticas P\u00fablicas.\n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o visa compreender como atualmente os \n\nplanejamentos e as execu\u00e7\u00f5es das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Sa\u00fade para as popula\u00e7\u00f5es\n\n\n\nind\u00edgenas em geral e especificamente para os Kaingang de Palmas poderiam se valer \n\nde seus conhecimentos espec\u00edficos e de suas percep\u00e7\u00f5es a respeito dos sistemas \n\nde cuidados com a sa\u00fade governamentais e, assim, tornarem-se mais eficazes. \n\nEspero que esta disserta\u00e7\u00e3o possa contribuir neste aspecto.\n\nBreves Contextualiza\u00e7\u00f5es:\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Social d\u00f3 grupo: Os Kaingang pertencem ao tronco ling\u00fc\u00edstico Macro- \n\nJ\u00ea e s\u00e3o denominados J\u00ea Meridionais. Organizam-se em metades exog\u00e2micas Kam\u00e9 \n\ne K air\u00facom subse\u00e7\u00f5es Anykie Vot\u00f4ro, respectivamente. As metades relacionam-se \n\ncom o sentido oeste-Kam\u00e9e leste-Kair\u00fa e com o tipo de marca ritual que recebem: \n\nKam\u00e9-comprida-riscos e Kair\u00fa-redonda-pontos. A organiza\u00e7\u00e3o em metades diz \n\nrespeito tamb\u00e9m ao tipo de nomina\u00e7\u00e3o dada aos \u00edndios que nascem, aos bichos e aos \n\nvegetais.\n\nOs Kaingang s\u00e3o considerados o terceiro maior grupo ind\u00edgena no Brasil, \n\nsendo estimados em mais de 20.000 indiv\u00edduos atualmente distribu\u00eddos entre os \n\nestados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. Anteriormente \n\ntamb\u00e9m residiam na regi\u00e3o de Missiones no norte da Argentina, constituindo, \n\nassim, a mais numerosa das sociedades J\u00ea. Ao longo destes dois \u00faltimos s\u00e9culos os \n\nKaingang foram sujeitos das mais diversas descri\u00e7\u00f5es de viajantes, mission\u00e1rios, \n\nmilitares e de alguns etn\u00f3grafos (como veremos no cap\u00edtulo I) em todas as regi\u00f5es \n\nhabitadas por eles.\n\nxii\n\n\n\nAlgumas Referencias Centrais: No caso espec\u00edfico dos Kaingang de Palmas, podem \n\nser encontradas as etnografias de Herbert Baldus (1936) e Loureiro Fernandes \n\n(1939, 1941). De l\u00e1 para c\u00e1, nenhuma etnografia dos Kaingang de Palmas foi \n\nproduzido,. Apenas recentemente este hiato de pesquisas etnograficas espec\u00edficas \n\nda \u00c1rea Ind\u00edgena de Palmas foi quebrado com a recente produ\u00e7\u00e3o de Ricardo Cid \n\nFernandes (1998).\n\nNo entanto, a Universidade Federal de Santa Catarina tem contemplado \n\noutras \u00c1reas Kaingang com trabalhos dos professores S\u00edlvio Coelho dos Santos1 \n\n(v\u00e1rios), Cec\u00edlia Helm (v\u00e1rios) e Aneliese Nacke (1983) ao longo dos \u00faltimos trinta \n\nanos. Destaca-se tamb\u00e9m os trabalhos do professor Robert Cr\u00e9peau (1994, 1997-a\n\ne b). A partir do trabalho destes pesquisadores, outros foram produzidos em\n\n/\n\nAreas Kaingang por pessoas ligadas direta ou indiretamente ao Programa de P\u00f3s- \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, como \u00e9 o caso de Eliane Diehl (1997), Maria \n\nConcei\u00e7\u00e3o de Oliveira (1996), Moacir Haverroth (1997), Ledson Kurtz de Almeida \n\n(1998), todos na \u00c1rea do Xapec\u00f3/SC, e de \u00c2ngela Sacchi na \u00c1rea de \n\nMangueirinha/PR (estasem fase final de disserta\u00e7\u00e3o). Quero tamb\u00e9m destacar a \n\nexist\u00eancia de outros trabalhos recentes feitos com os Kaingang, principalmente na \n\n\u00faltima d\u00e9cada. Este \u00e9 o caso das produ\u00e7\u00f5es de D'Angelis (1984), Veiga (1994), \n\nTommasino (1995) e Mota (1994), sendo os tr\u00eas \u00faltimos autores, refer\u00eancias \n\nobrigat\u00f3rias nesta disserta\u00e7\u00e3o.\n\nxiii\n\n1 Embora este autor trabalhe mais com os Xokleng, sua produ\u00e7\u00e3o inclui os Kaingang.\n\n\n\n*r * * * *\n\nA Pesquisa de Campo:\n\nConheci os Kaingang de Palmas em mar\u00e7o de 1997 quando os visitei pela \n\nprimeira vez. Nesta \u00e9poca, pude tamb\u00e9m acompanhar os preparativos do ritual do \n\nKiki, realizado na \u00c1rea do Xapec\u00f3 do qual participam alguns rezadores residentes \n\nna \u00c1rea de Palmas. Minha segunda viagem para a \u00c1rea ocorreu exatamente na \n\n\u00e9poca em que o ritual se realizou (14/04/1997). Um pouco desta experi\u00eancia com o \n\nritual do Kiki descreverei no Cap\u00edtulo III. Considero que o acompanhamento que fiz \n\ndo ritual, foi de extrema import\u00e2ncia para minha inser\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o no grupo. L\u00e1 \n\nfui batizado e \"ganhei pertenci mento\" \u00e0 metade Kam\u00e9. O nome que recebi \u2014  \n\nYamui\u00e9, o lagarto \"brincalh\u00e3o\"\u2014  tornava a conviv\u00eancia mais agrad\u00e1vel. Essa \n\nnomina\u00e7\u00e3o possibilitou o estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o jocosa com o grupo, pois a \n\nrefer\u00eancia a um nome surtia risos e brincadeiras entre os Kaingang, ali\u00e1s uma \n\ncaracter\u00edstica bem marcante no grupo. Os Kaingang adoram rir, contar \"causos\", \n\nfazer piadas com os outros2.\n\nAp\u00f3s o Kiki, estava novamente em Palmas e travei os primeiros contatos com \n\naqueles que seriam os principais informantes de minha pesquisa de campo. Meu \n\ntrabalho de campo, propriamente dito, ocorreu ininterruptamente entre os meses \n\nde maio e outubro de 1997. Neste seis meses de tempo de conv\u00edvio pude aprender\n\nxiv\n\n2 Antigas etnografias d\u00e3o conta deste \"bom humor\": Borba (1908) entre outros, descreveram a \nalegria, a anima\u00e7\u00e3o e a curiosidade dos Kaingang com os quais conviveu.\n\n\n\num pouco sobre o \"sis+ema\"3 que lhes \u00e9 pr\u00f3prio. Isto se fazia ora de forma mais \n\nsistem\u00e1tica \u2014  anota\u00e7\u00f5es, entrevistas dirigidas, grava\u00e7\u00f5es \u2014 , ora de forma mais \n\naleat\u00f3ria \u2014  \"prosas\" e anedotas nas rodas de chimarr\u00e3o ou nos campos de Futebol.\n\nAli\u00e1s, o Futebol tamb\u00e9m revelou-se uma importante \"porta de entrada\" \n\ndentro do grupo. Dada a minha forma\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desportos, fui \n\nsolicitado a auxili\u00e1-los no treinamento das equipes de Futebol e nos torneios \n\nregionais em que eles participavam. Coincid\u00eancia ou n\u00e3o, ap\u00f3s um curto per\u00edodo \n\ndesses treinamentos, as equipes Kaingang passaram a conquistar quase todos os \n\ntorneios que participavam. Assim, passei a ser considerado como uma esp\u00e9cie de \n\n\"amuleto\" da equipe (como me diziam), fazendo quest\u00e3o da minha presen\u00e7a mesmo \n\npara a mais improvisada das \"peladas\". Destaquei um t\u00f3pico do Cap\u00edtulo II para \n\nanalisar a import\u00e2ncia do Futebol na vida social e tamb\u00e9m na vida economica dos \n\nKaingang de Palmas.\n\nOutro aspecto fundamental que acredito ter Sido determinante na minha \n\naceita\u00e7\u00e3o junto ao grupo foi minha disponibilidade em ajud\u00e1-los nas mais variadas \n\ntarefas. Essas tarefas iam desde o aux\u00edlio no transporte de alimentos, at\u00e9 a \n\nelabora\u00e7\u00e3o, reda\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o d\u00e9 projetos de auto-sustenta\u00e7\u00e3o do grupo. Muitas \n\nvezes, fui destacado como um de seus interlocutores em reuni\u00f5es com as \n\nSecretarias Estaduais (Educa\u00e7\u00e3o, Meio Ambiente) do Paran\u00e1 localizadas na capital \n\nCuritiba. Este fato pode ser entendido com o que Paula Monteiro (1997), em\n\nXV\n\n3 \"Sistema\" \u00e9 a maneira exata como os Kaingang definem a especificidade do grupo.\n\n\n\nrecente palestra na UFSC, apontou como o antrop\u00f3logo \"tarefeiro\" estabelecendo \n\nassim uma esp\u00e9cie de troca entre pesquisador e pesquisado.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dificuldades enfrentadas no trabalho de campo, destaco \n\nprincipalmente a incongru\u00eancia entre o que deparava na pr\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o ao meu \n\nobjeto de pesquisa \u2014  os discursos sobre sa\u00fade e doen\u00e7a \u2014 , aquilo que a literatura \n\nespecializada trazia sobre o tema. Muitas vezes encontrei na literatura sobre \n\nAntropologia da sa\u00fade que o tema sa\u00fade/doen\u00e7a pertencia ao rol de predile\u00e7\u00e3o dos \n\ndiscursos e das narrativas em v\u00e1rios grupos ind\u00edgenas. Contudo, entre os Kaingang, \n\nessa caracter\u00edstica n\u00e3o se confirmava, n\u00e3o sendo t\u00e3o f\u00e1cil abordar essas quest\u00f5es \n\ncom o grupo, especialmente quando tinha de entrevistar pessoas doentes. Muitos \n\nestranhavam meu interesse por aqueles momentos de dificuldades pelo qual alguns \n\nestavam passando, por mais que eu tentasse tratar do assunto com todo o cuidado \n\nque me era poss\u00edvel. Com o passar do tempo, foi se estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nconfian\u00e7a entre eu e o grupo e s\u00f3 assim pude ter contato com os relatos Kaingang \n\nsobre suas experi\u00eancias com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as e os modos que escolhiam para \n\ntrat\u00e1-las.\n\nA perman\u00eancia na \u00c1rea possibilitou-me uma experi\u00eancia \u00edmpar. Pude \n\ntestemunhar diretamente a atua\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os oficiais envolvidos de alguma \n\nforma com a sa\u00fade ind\u00edgena local. Essa viv\u00eancia incitou-me a refletir sobre o papel \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas oficiais de sa\u00fade no Brasil e, em particular, sobre as que \n\ndiziam respeito \u00e0 sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. De forma geral, pude notar uma\n\nxvi\n\n\n\ndisson\u00e2ncia entre as atua\u00e7\u00f5es de diferentes \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que trabalham dentro \n\nda \u00c1rea de Palmas. Um exemplo interessante pode ser dado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconviv\u00eancia das atua\u00e7\u00f5es da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00edndio (FUNAI) e da Funda\u00e7\u00e3o \n\nNacional de Sa\u00fade (FNS) na \u00c1rea de Palmas. Mesmo tendo-se claro que esses \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos t\u00eam interesses e responsabilidades distintas, foi revelador \n\npresenciar sua disputa pela demarca\u00e7\u00e3o das fronteiras de suas atua\u00e7\u00f5es que tomou \n\nforma na troca de acusa\u00e7\u00f5es sobre o alcance de suas responsabilidades. Isso \n\nmostra uma confus\u00e3o acerca dos objetivos de cada \u00f3rg\u00e3o frente \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas de forma geral e tem s\u00e9rias e imediatas implica\u00e7\u00f5es no caso concreto dos \n\nKaingang de Palmas que acompanhei.\n\nConsidero a quest\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade ind\u00edgena de crucial \n\nimport\u00e2ncia e( portanto, a reflex\u00e3o sobre o tema se faz fundamentalmente \n\npremente. Tenho consci\u00eancia do qu\u00e3o inesgot\u00e1vel \u00e9 essa discuss\u00e3o e, assim, propus \n\ninici\u00e1-la \u2014  ainda que de modo preliminar \u2014  no Cap\u00edtulo IV desta disserta\u00e7\u00e3o.\n\n* * * * *\n\nEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o:\n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 estruturada em quatro cap\u00edtulos. Inicio com um\n\nPr\u00f3logo onde descrevo uma situa\u00e7\u00e3o epid\u00eamica vivida pelos Kaingang de Palmas em \n\njunho de 1997. Este pr\u00f3logo ser\u00e1 fundamental para a compreens\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos oficiais diante destas situa\u00e7\u00f5es em \u00c1reas Ind\u00edgenas, bem como\n\nxvii\n\n\n\npara a compreens\u00e3o sobre a viv\u00eancia dos atores ind\u00edgenas diante desse tipo de \n\nevento.\n\nNo Cap\u00edtulo I descrevo duas hist\u00f3rias distintas do contato dos Kaingang \n\ncom o mundo dos Brancos (F\u00f5g). A primeira hist\u00f3ria \u00e9 constru\u00edda de forma mais \n\ncl\u00e1ssica: a chegada dos Brancos, os conflitos com os Kaingang, a tomada e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios destes e a derrubada massiva de suas matas. Chamo \n\ntamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o para as condi\u00e7\u00f5es de transforma\u00e7\u00e3o do modo de vida entre os \n\nKaingang, do confinamento \u00e0s redu\u00e7\u00f5es de sua \u00c1rea e de suas reservas naturais. \n\nTais transforma\u00e7\u00f5es alteraram o quadro de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. A segunda \n\nhist\u00f3ria, menos cl\u00e1ssica, pretende demonstrar as conseq\u00fc\u00eancias que o contato \n\ntrouxe paras as popula\u00e7\u00f5es Kaingang \u2014  doen\u00e7as desconhecidas, epidemias, \n\nmudan\u00e7as nas formas alimentares e a introdu\u00e7\u00e3o do alcoolismo.\n\nNo Cap\u00edtulo II, trato de descrever a situa\u00e7\u00e3o atual, enfocando v\u00e1rias \n\npeculiaridades da \u00c1rea. Sua proximidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Palmas marca uma \n\nrela\u00e7\u00e3o mais direta e cotidiana do que outras \u00c1reas da regi\u00e3o. Resgato tamb\u00e9m as \n\npossibilidades de subsist\u00eancia (economia), das religi\u00f5es e suas influ\u00eancias, da \n\neduca\u00e7\u00e3o, do d\u00e9ficit habitacional e da luta dos Kaingang para obter dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos as melhorias na qualidade de vida de seu grupo. Al\u00e9m disso, ocupo-me \n\nfundamentalmente do papel exercido pelas Lideran\u00e7as Ind\u00edgenas nas quest\u00f5es \n\ninternas. A influ\u00eancia das decis\u00f5es das Lideran\u00e7as sobre o resto da popula\u00e7\u00e3o \n\nKaingang da \u00e1rea s\u00e3o importantes para se discutir algumas quest\u00f5es de sa\u00fade.\n\nxviii\n\n\n\ns\n\nNo Cap\u00edtulo III, discuto os referenciais da Antropologia da Sa\u00fade que \n\ndefinem a compara\u00e7\u00e3o entre os sistemas de cuidados com a sa\u00fade e o sistema \n\ncultural. Ap\u00f3s esta considera\u00e7\u00e3o, aponto as op\u00e7\u00f5es que os Kaingang disp\u00f5em para \n\nnegociar e decidir em rela\u00e7\u00e3o aos cuidados com a sa\u00fade: as op\u00e7\u00f5es nativas \u2014  \n\nconsideradas como aquelas que v\u00e3o marcar a especificidade do grupo e que t\u00eam \n\nsido transmitidas de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o \u2014  e as op\u00e7\u00f5es dossistemas \"oficiais\" \n\nde sa\u00fade. Procuro demonstrar quais s\u00e3o as predile\u00e7\u00f5es de uso de um ou outro setor \n\nm\u00e9dico e as raz\u00f5es que levam os Kaingang a optar por estes setores.\n\nNo Cap\u00edtulo IV, o \u00faltimo desta disserta\u00e7\u00e3o, reflito sobre como est\u00e3o sendo \n\ntratadas as pol\u00edticas p\u00fablicas oficiais de sa\u00fade para popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil \n\ncomo um todo. Mais especificamente, concentro-me sobre as dificuldades de \n\naplica\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas e o que de fato t\u00eam sido aplicado no caso particular dos \n\nKaingang de Palmas. Concluo o cap\u00edtulo com a proposta de cria\u00e7\u00e3o de um (ou mais) \n\nDistrito(s) Sanit\u00e1rio(s) Especial(ais) Ind\u00edgena(s) regional(ais) \u2014  DSEI \u2014  que \n\natenderia aos Kaingang do sudoeste dos estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa \n\nCatarina e Rio Grande do Sul.\n\nxix\n\n\n\n20\n\nPR\u00d3LOGO\n\n\"Puis \u00e9, como eu posso descansar com os pensamento \nvoltado? \"\n\nFoi o que me disse Jo\u00e3o Maria \"Velho\" ou velho Ingr\u00e8gni\u00e3, Curandor \n\nKaingang de 81 anos, ao ver sua mulher, Dona Luiza Mendes, 84 anos, pela primeira \n\nvez em sua vida, ser levada para o hospital, pelos agentes de sa\u00fade do Posto da \n\n\u00c1rea Ind\u00edgena de Palmas, no sudoeste do Paran\u00e1.\n\nEm meados de Junho de 1997, toda a regi\u00e3o da cidade de Palmas/PR \n\nconviveu subitamente, por cerca de duas semanas, com temperaturas baix\u00edssimas. \n\nAs fortes geadas, mesmo sendo esperadas todos os anos, vieram d\u00e9 forma mais \n\nintensa do que tradicionalmente, congelando os campos dias \u00e0 fio. 0  ar tornara-se \n\ndenso a ponto de uma nevasca ser cogitada. Nesta \u00e9poca, houve um grande surto de \n\ngripe que abrangeu boa parte da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena Kaingang da \u00c1rea de Palmas \n\nbem como da popula\u00e7\u00e3o da cidade.\n\n\n\nPela primeira vez, ap\u00f3s quatro meses de meu conv\u00edvio com os Kaingang, vi \n\npessoas internadas na enfermaria do Posto de Sa\u00fade da Area, que o grupo apelidou \n\nde Mini-Hospital. Muitos dos meus principais informantes adoeceram gravemente, \n\ncomo Dona Luiza Mendes, Way\u00e3n e Tw\u00e3k. Todos com quadros de sintomas bem \n\nparecidos: v\u00f4mitos, febre alta e perdur\u00e1vel, dores generalizadas no corpo e \n\ndificuldades respirat\u00f3rias. Ca\u00edram Kang\u00e1 (doente), ficaram Kr\u00e1in (fraco) e \n\nnecessitavam ter T\u00e1r (for\u00e7a) que no momento faltava-lhes, como costumavam \n\nrepetir.\n\nNo caso da doen\u00e7a de Dona Luiz\u00e1, eu havia visto, dias antes, a habilidade do \n\nSeu Jo\u00e3o Maria para colher pequenas plantas sob a gram\u00ednea rasteira perto de sua \n\ncasa. MoStrou-me bem e eu consegui achar apenas algum exemplar enquanto ele, na \n\nSua destreza de especialista, colhia v\u00e1rios. Depois passou a outras ervas plantadas \n\npor ele atr\u00e1s de sua pequena casa-de-fogo (ing-xim \u2014  constru\u00e7\u00e3o de madeira, de \n\nch\u00e3o batido com fogo central permanentemente sustentado, que muitos Kaingang \n\nconstr\u00f3em perto de suas moradias). Perguntei-lhe os nomes dos rem\u00e9dioS-do-mato \n\n(Vehn-K\u00e3gta) e ele, preocupado e apurado que estava em tratar de sua mulher, nem \n\nsequer me escutou.\n\nPassado alguns dias, Dona Luiza continuava vomitando, tendo febre e tosse \n\ncont\u00ednuas. Seu \"velho\" estava tentando fazer o que sabia de seu conhecimento de \n\n\"Curandor*'. Sua filha Virg\u00ednia, que aprendeu a curar com o pai, veio para ajud\u00e1-lo \n\ncom a casa e com os rem\u00e9dios.' O tempo, contra o qual lutaram durante aquela\n\n21\n\n\n\nsemana, vencia-os e a doen\u00e7a n\u00e3o cedia. Ao contr\u00e1rio, agravava-se mais. Decidiram, \n\nent\u00e3o, buscar rem\u00e9dios Kupr\u00ed (branco) da enfermaria para parar o \"vom it\u00f3rio\" e. \n\nmelhorar o \"f\u00f4 leg o\" de Dona Luiza Mendes que quase n\u00e3o Se alimentara desde o \n\nin\u00edcio da doen\u00e7a. Foi, pois, medicada por tais rem\u00e9dios, mas nem mesmo assim \n\nconseguiram controlar seu vomit\u00f3rio naqueles dias seguidos. Ela continuava \n\nvisivelmente abatida. 5\n\nNuma manh\u00e3 cinzenta voltei para visit\u00e1-los. Ao mesmo tempo de minha \n\nchegada, o carro da FUNAI, veio com o Nilvo (funcion\u00e1rio da institui\u00e7\u00e3o) e o Sadi \n\n(Agente de Sa\u00fade Ind\u00edgena)4 para buscar Dona Luiza. Sadi disse-me perplexo, que \n\nela emagrecera muito nos \u00faltimos tempos, antes de eu conhec\u00ea-la. Ela estava \n\np\u00e1lida. A opacidade de seus olhos n\u00e3o permitia refletir seu insistente infort\u00fanio. \n\nSaiu carregada pela porta, tentando identificar os que a cercavam. N\u00e3o nos \n\nreconheceu. Eles Seguiram para \u00e1 cidade rumo ao hospital. Sob uma chuva rala.\n\nFiquei com Seu Jo\u00e3o Maria que estava nervoso e desolado. As l\u00e1grimas \n\nvertiam-lhe naquele momento, mas sua voz resistia. Ele, que me contara jamais ter \n\nprecisado de m\u00e9dicos F\u00f5g K u p rf e rem\u00e9dios Kupr\u00edpara si, pois sempre se tratou \n\ncom as \"dietas\"6 e com os rem\u00e9dios tradicionais aprendidos das revela\u00e7\u00f5es de S\u00e3o \n\nJo\u00e3o Maria, buscava for\u00e7as para permanecer T\u00e1r e atento. Disse-me que mal \n\ndormira todo aquele final de semana, tentando controlar o \"vom it\u00f3rio\" de Sua\n\n4 Ent\u00e3o demission\u00e1rio do conv\u00eanio rompido naquele mesmo m\u00eas entre a Organiza\u00e7\u00e3o-N\u00e3o- \nGovernamental chamada Documenta\u00e7\u00e3o Indigenista Ambiental, a DIA, e a FUNAI.\n5 Relativo \u00e0 Biomedicina ou Medicina cient\u00edfica, ocidental, como a categorizamos neste trabalho.\n\n22\n\n\n\nmulher. Dera-lhe os ch\u00e1s que eu o vira colher e macerar. Depois, quando pensou que \n\no quadro de Sua velha n\u00e3o se alterara como ele queria, optou pelos rem\u00e9dios K upr\u00ed \n\nque havia mandado buscar na enfermaria da \u00c1rea. Parecia decepcionado com as \n\ntentativas que frustraram. Sem ter muito o que dizer, aconselhei-o a descansar, o \n\nque n\u00e3o foi poss\u00edvel depois de todo seu esfor\u00e7o.\n\nNa mesma noite visitei Dona Luiza no hospital em Palmas. Quis v\u00ea-la, \n\nreceoso com a gravidade que havia percebido de seu quadro. Levava-lhe alguns \n\nbiscoitos. A atendente permrtiu-me cinco minutos, fora do hor\u00e1rio de visitas e eu \n\nentrei. Cheguei na penumbra ainda das primeiras horas da noite, mas ela logo me \n\nreconheceu. Estava um pouco melhor, e recebia soro nas veias. Tinha ainda a \n\nrespira\u00e7\u00e3o bem ruidosa e eu podia ouvir o ranger de sua respira\u00e7\u00e3o. Parecia feliz \n\nem ter minha companhia. Brincou com express\u00f5es no idioma Kaingang que ela \n\ninsistia em me fazer entender, rindo de minha incompreens\u00e3o: H a Taun-\u00ed? A 'manuri \n\nH \u00e3? (Como vai? Dormiu bem?). Disse-me que n\u00e3o se lembrava de minha presen\u00e7a em \n\nsua casa, quando ajudei a carreg\u00e1-la para o carro. Estava com um prato de canja em \n\nsua cama que ela pouco havia tocado: \"a velha t\u00e1  ruim, hoje s\u00f3 consigo comer \n\npouco\", disse-me. Dias mais tarde, contaria-me que a origem de seus problemas de \n\n/ \"f\u00f4lego\" come\u00e7ou quinze anos antes, ap\u00f3s a morte de um filho em acidente na \n\nserraria que existiu dentro da \u00c1rea at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 80. Ap\u00f3s o acidente,\n\n23\n\n6 Dietas significa a utiliza\u00e7\u00e3o dos rem\u00e9dios-do-mato preparados em sua forma forte. Ver sobre esse \ntema no Cap\u00edtulo I H  dessa disserta\u00e7\u00e3o. i\n\n\n\nlutaram mais alguns dias contra a morte do filho, tratando-o com as dietas de \n\nrem\u00e9dios-do-mato. Ela conta:\n\n24\n\n\"agora t\u00e1  fazendo quinze anos que o m ais velho que \nesses morreu, que os filh o s dele t\u00e3o em Xanxer\u00ea. Depois eu \nachei que num fiq u ei m ais boa do f\u00f4lego. Pois ele veio doze \ndias sem comer nada. Eu queria m orrer na hora atr\u00e1s do meu \nfilho. Ele morreu de machucadura, rebentou por dentro dele. \nPorque ele era boiadeiro e quando houve essa serraria velha \nque t\u00e1  ali. Um dia com a chuva assim, que a tora quase pegou \nele. D a \u00ed fo i meio p or cima, a ponta \u00e9  que bateu no peito dele. \nE  ele n\u00e3o tomou bem o rem \u00e9dio [-do-mato], e tem rem \u00e9dio \ntamb\u00e9m p ra isso, p ra  machucadura velha. Ele n\u00e3o queria \ntom ar: 'muita dor m\u00e3e\u201c. D a\u00ed que ele fo i p ra  casa e, quando ele \nviu que estava bem ruim, ele falou p ra  mulher: 'eu vou l\u00e1  pra \nm\u00e3e e j \u00e1  volto'. D a \u00ed eu tinha um carpido l\u00e1  p ra cima, d a\u00ed eu fu i \nl\u00e1  trabalhar. N a hora que ela [a nora] chegou !\u00e1 ela disse: \n\u2018sabe que j \u00e1  levaram ele p ra Curitiba. Ele vinha vindo te ver, \nmas d a \u00ed ele caiu e grifou, a menina veio v\u00ea e ele me chamou: \n\u2018m\u00e3e, vem aqui com meu pai', no meio da \"sangiiera\", furou p or \ndentro e saiu pela boca. A \u00ed  quando ele fo i p ra Curitiba, d a \u00ed \nque ele se matou. D a\u00ed eu digo: p ra machucadura velha num \np re sta  isso [a medicina dos brancos], que Deus o livre. Se ele \ntomasse bem rem \u00e9dio que n\u00f3s temos, efe estava a\u00ed. O i esse a \u00ed \n(apontando para Durval, seu outro filho), esse a \u00ed teve \nmachucadura tamb\u00e9m no peito, mas ele usa esse rem \u00e9dio que \no curador. M as aquele quebrou as dieta do velho. Desde \nent\u00e3o estou atacada\u201c, disse-me com a voz embargada. (Dona \nLuiza)\n\nNa manh\u00e3 seguinte, caminhando novamente para a \u00c1rea, deparei-me com \n\nSeu Jo\u00e3o Maria andando em seu passo menos lento e \"dificultoso\" que o normal, \n\napoiado em Sua bengala de taquara em meio \u00e0 lama da estrada naqueles dias. Estava \n\nindo, com certa ansiedade nas passadas, visitar sua velha, internada a mais de 07 \n\nKm de caminhada de sua casa. Esquecera de sua pr\u00f3pria doen\u00e7a daqueles dias \u2014  a\n\n\n\nmesma que atingia sua mulher \u2014  e da doen\u00e7a que o fazia caminhar menos durante \n\nmuitos anos. Ele era um Kaingang K of\u00e1 (velho) e sabia tirar for\u00e7a/ T\u00e1r para aquele \n\nmomento. Caminhou sem fazer as habituais paradas de descanso e conseguiu estar \n\ncom sua \"velha\" no hospital.\n\nO Kaingang Tw\u00e3k7 caiu doente (Kang\u00e2) e tamb\u00e9m foi para o hospital onde o \n\nencontrei. Ele parecia bem mais fraco e mais magro do que o costume. Sua \n\nrespira\u00e7\u00e3o estava mais ruidosa que a de Dona Luiza. Naqueles dias em que muitos \n\nadoeceram, Tw\u00e3k contou-me que tr\u00eas dias antes sa\u00edra para catar uns gravetos. \n\nTossia incessantemente. N\u00e3o andou mais que vinte metros dentro do mato e, de \n\nrepente, caiu no ch\u00e3o. Sentiu que estava sem f\u00f4lego e que o \"sangrador*A pulsava \n\nbem forte. Disse que escarrou at\u00e9 sangue. Resfolegando e Sem conseguir se \n\nlevantar, gritou afonicamente v\u00e1rias vezes at\u00e9 ser acudido pela filha pequena que \n\ncorreu ao seu socorro. Foi carregado para casa e ficou de cama.\n\nN\u00e3o tomou nada. Way\u00e3n, sua mulher, n\u00e3o p\u00f4de colher ou preparar-lhe \n\nnenhum rem\u00e9dio-do-mato pois tamb\u00e9m estava doente e acamada h\u00e1 dias. \n\nEsperaram pelos medicamentos que Dona Morena (outra Agente de Sa\u00fade da \n\nDIA/FUNAI que trabalha h\u00e1 quase 20 anos com os Kaingang de Palmas) levaria \n\npara eles. Tw\u00e3k disse-me que se medicou assim, mas continuou a n\u00e3o apresentar \n\nmelhoras. Ao contr\u00e1rio, pensou seriamente que estava morrendo aos poucos. \n\nRelatou-me o fato:\n\n7 Tw\u00e3k \u00e9 Rezador Kairv\u00e1o Kiki, ritual de culto aos mortos dos Kaingang. Ver Cap\u00edtulo 3.\n\n25\n\n\n\n26\n\n\"se n\u00e3o tivessem me trazido [para o hospital], \ncertam ente teria m orrido. Eu fu i me apurando demais\u2019 d a \u00ed \nque eu ca\u00ed, n\u00e3o pude chegar aqui na casa, sen tei e j\u00e1  come\u00e7ou \naquela press\u00e3o. O  Basti\u00e3o [Sebasti\u00e3o Silva, ent\u00e3o Cacique da\n\ns\n\nArea] contou aqui que pensava que eu n\u00e3o ia m ais pousar, que \nj \u00e1  estava todo frio , tudo, tudo. [Os agentes me disseram que \npensavam que ele realmente estivesse entrando morto no \nhospital. Comentei com ele] - Te falaram  isso, \u00e9? bepois \ncheguei l\u00e1  e tom ei dois soros, duma veneta.\". (Tw\u00e3k)\n\nFelizmente, fora medicado a tempo e sa\u00edra de perigo. Perguntei-lhe, dias \n\nmais tarde, j\u00e1 em sua casa, o que ele achara do tempo de internamento no hospital \n\nda cidade. Disse:\n\n\"Eu s\u00f3  fiq u ei l\u00e1  s\u00f3  p o r causa da minha doen\u00e7a. M as fe z  \nso l no domingo [dia em que ele recebeu alta] e n\u00e3o apareceu \nningu\u00e9m. F o i a prim eira vez. Eu nunca tinha ido p ro hospital, \nnunca, nunca mesmo, nem tinha visto problem a de press\u00e3o. \nEu to tomando rem \u00e9dio de seis em se is horas. A ntes eu \nestava tomando rem \u00e9dio do mato, mas a \u00ed n\u00e3o adiantou e eu \ntive de ir  pro hospital. F o i como deu certo. J \u00e1  cheguei e j \u00e1  \nme internaram , j \u00e1  deu m elhora e agora j \u00e1  to em casa. M as \nontem eu n\u00e3o estava m uito bom. H oje eu estou melhor\". \n(Tw\u00e3k, junho de 1997).\n\n* * ir * *\n\nAlgumas hist\u00f3rias, como esta que recolhi durante meu trabalho de campo, \n\npoderiam ter sido contadas em qualquer tempo e em muitos lugares. No entanto, \n\nestou relatando uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos Kaingang de Palmas. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \n\nnovidade os Kaingang adoecerem. Como qualquer grupo, possu\u00edam e ainda possuem \n\numa medicina pr\u00f3pria e uma no\u00e7\u00e3o de for\u00e7a que davam conta de sua perman\u00eancia,\n\n8 Como eles denominam o cora\u00e7\u00e3o.\n\n\n\ndesde a muito tempo, na fria regi\u00e3o de Palmas, a qual eles chamavam de Creie- \n\nbang-r\u00ea (campo do pil\u00e3o grande), Contudo, principalmente de um s\u00e9culo para c\u00e1, \n\nconheceram as doen\u00e7as dos F\u00f5g Kupr\u00ed (os brancos) com as quais nunca haviam \n\nlidado.\n\n27\n\nFoto: Vista Parciai da Arca\n\n\n\n28\n\n1 D u a s  H i s t \u00f3 r i a s  d o  C o n t a t o\n\n\"A hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es entre \u00edndios e brancos \u00e9  \nbaseada na domina\u00e7\u00e3o e no exterm \u00ednio\"(Santos, 1989).\n\n1.1 Os Kaingang antes dos F\u00f5g.\n\nO mito de origem do povo Kaingang na terra pode ser contado da seguinte \n\nmaneira: \"de primeiro\" (sic), no in\u00edcio dos tempos, um grande dil\u00favio cobriu toda a \n\nterra deixando emerso apenas o cume da serra do K rijijim b\u00a3. Os irm\u00e3os Kam\u00e9 e \n\nKair\u00fa (os personagens m\u00edticos) tentaram nadar e alcan\u00e7\u00e1-la, mas afogaram-se e \n\nsuas almas foram ter morada no centro da montanha. Alguns Kaingang e alguns \n\npoucos Kurut\u00f3ns (s\u00edmios) conseguiram atingir este cume e l\u00e1 permaneceram \n\nprivados de espa\u00e7o e alimentos. Alguns Kaingang e. os Kurut\u00f3ns subiram para a copa \n\ndas \u00e1rvores e mais tarde foram transformados em macacos e bugios. Quando j\u00e1 \n\nesperavam morrer de priva\u00e7\u00e3o, os Kaingang ouviram o canto das saracuras que\n\n9 Localizada nas imedia\u00e7\u00f5es da Serra do Mar de Curitiba, Paran\u00e1.\n\n\n\ntraziam, do lado onde o sol nasce, cestos de terras e come\u00e7aram a despej\u00e1-la, \n\nabrindo caminho at\u00e9 as \u00e1guas secarem. Kam\u00e9 e Kair\u00fa sa\u00edram do interior da terra \n\npor vias diferentes e trataram de criar os animais e as plantas, e dar-lhes nomes e \n\npertencimento \u00e0s metades10. Depois se reuniram aos Kaingangem um grande campo \n\ne passaram a casar os Kair\u00fa com as filhas dos Kam\u00e9 e vice-versa. Os homens que \n\nsobraram casaram-se com as filhas dos Kaingang. Da\u00ed, Kam\u00e9, Kair\u00fa e Kaingang se \n\ntornaram parentes.\n\nO mito de origem do Soi e da Lua foi contado por Vicente Fok\u00e3e, l\u00edder do \n\nRitual do Kiki, quando este me acompanhava em minha segunda visita \u00e0 \u00c1rea de \n\nPalmas. Segundo ele, ap\u00f3s o dil\u00favio Kam\u00e9 e Kair\u00fa nasceram de uma cova aberta na \n\nterra. Eles foram os dois primeiros s\u00f3is que compunham o primeiro mundo. Um sol \n\nera Kam\u00e9, irm\u00e3o do outro, Kair\u00fa Tudo era seco ent\u00e3o. Um dia, Kair\u00fa resolveu medir \n\nfor\u00e7as com seu irm\u00e3o Kam\u00e9. Como Kam\u00e9 era mais forte11 por ter nascido primeiro, \n\nderrotou e apagou o sol Kair\u00fa, transformando-o na lua12. Assim, Kam\u00e9 e Kair\u00fa \n\npararam de se encontrar13. Quando um entra o outro sai14. Kam\u00e9 tinha a for\u00e7a que \n\ntirava do sol. Mas Kair\u00fa tinha tamb\u00e9m suas virtudes. Transformado na noite, criou \n\nas plantas, que criaram as \u00e1guas e tudo teve vida a partir de ent\u00e3o.\n\n10 Para uma maior compreens\u00e3o da mitologia Kaingang, ver Borba (1908), Schaden (1989), Metreaux \n(1946) e Nimuendaj\u00fa (1993).\n11 Cr\u00e9 peau observa esta superioridade de Kam\u00e9 sobre Kair\u00fa. \u201cL'unit\u00e9 primordiale ou type zero est \ndonc constitu\u00e9e par une des moiti\u00e9s, la moiti\u00e9 Kam\u00e9, qui est con\u00e7ue comme totalit\u00e9 hi\u00e9rarchiquement \npremi\u00e8re et englobante.\" (Cn\u00e9peau 1997-a, p.26).\n12 O sol que enfraqueceu.\nlj Quando se encontram, [eclipse] brigam sempre, perseguidos pelo \"tigre de asas\" [on\u00e7a, de quem \ntamb\u00e9m s\u00e3o parentes]. Ningu\u00e9m pode ver este momento, sen\u00e3o pelo espelho d agua.\n14 Da\u00ed as oposi\u00e7\u00e3es entre leste e oeste, ou seja, Kam\u00e9 ao poente e Kair\u00fa ao nascente.\n\n29\n\n\n\ns\n\nOuvi tamb\u00e9m de muitos velhos Kaingang tanto no Xapec\u00f3 quanto em Pa|mas \n\nque, \"de primeiro\", Jesus Cristo, seus Ap\u00f3stolos, os Santos e em especial S\u00e3o \n\nJo\u00e3o Maria andavam por estas terras bem antes da chegada dos portugueses. Eles \n\nl^e ensinavam a religi\u00e3o crist\u00e3 que fundiram \u00e0 deles num movimento sincr\u00e9tico. \n\nE^tes Santos tamb\u00e9m previam tempos dif\u00edceis para os Kaingang ap\u00f3s a chega&amp;a tios \n\ncolonizadores europeus.\n\n1 . 2 .  O Contato com os F\u00f5g\n\nA afirma\u00e7\u00e3o de Santos (1989) na ep\u00edgrafe deste cap\u00edtulo pode ser \n\nfacilmente localizada na hist\u00f3ria do colonialismo europeu sobre os territ\u00f3rios \"sul- \n\namer\u00edndios\" conquistados nos \u00faltimos s\u00e9culos. O \u00edmpeto expansionista e colonizador \n\neuropeu n\u00e3o mediu esfor\u00e7os para atingir seus objetivos de conquista em rela\u00e7\u00e3o \n\naos mais diferentes povos e culturas pelo mundo afora, como nos mostram os mais \n\ndiversos registros hist\u00f3ricos do mundo ocidental. A mais variada sorte de atores \n\nsociais \u2014  mercadores europeus, soldados, mission\u00e1rios, colonos e administradores\n\n\u2014  empenharam-se em subjugar, utilizando-se dos mais variados graus de viol\u00eancia, \n\naqueles povos n\u00e3o-europeus que insistiam em aderir \u00e0 l\u00f3gica dos colonizadores.\n\nNo sul do Brasil, n\u00e3o poderia ter sido diferente. A domina\u00e7\u00e3o colonial n\u00e3o \n\nfora uma repress\u00e3o tempor\u00e1ria sobre as popula\u00e7\u00f5es sujeitadas, mas um processo \n\nirrevers\u00edvel de transmuta\u00e7\u00e3o, no qual os antigos desejos e modos de vida foram \n\ndestru\u00eddos e novos modos foram introduzidos em seu lugar. Trata-se de uma\n\n30\n\n\n\nhist\u00f3ria de absor\u00e7\u00e3o cultural sem precedente em sua velocidade, alcance global, e \n\npenetra\u00e7\u00e3o.\n\nEstes sujeitos, no entanto, n\u00e3o foram passivos. A hist\u00f3ria do contato \n\ntamb\u00e9m demonstra como esses sujeitos hist\u00f3ricos resistiram, adaptaram, \n\ncooperaram ou desafiaram seus subjugadores e como eles esfor\u00e7aram-se para \n\nreinventar seus modos de vidas a partir do contato com in\u00fameros elementos \n\ndesconhecidos: novas formas de poder, trabalho, conhecimento e tamb\u00e9m doen\u00e7as.\n\nA hist\u00f3ria do contato entre a sociedade ocidental e as sociedades Kaingang \n\nem geral reflete bem o contato com os \u00edndios de Palmas iniciado no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\npassado. Antes, os contatos esparsos com a coloniza\u00e7\u00e3o remontavam a penetra\u00e7\u00e3o \n\ndos jesu\u00edtas e dos bandeirantes (os segundos perseguindo os primeiros) pelo sul do \n\nBrasil em meados dos s\u00e9culos XVI e XVTI. Adentrando em territ\u00f3rio Kaingang, \n\nmontando fazendas ou \n\nabrindo estradas de ferro \n\ne de tropa, os \n\ncolonizadores portugueses \n\nenfrentaram um grupo \n\nnada pac\u00edfico que resistia \n\nbeligerantemente ao contato em \n\nintermin\u00e1veis guerras, tocaias e massacres, com in\u00fameras perdas de ambos os \n\nlados. Estas repetidas guerras levaram o monarca Dom Jo\u00e3o VI a \"suspender os\n\n\n\nefeitos de humanidade\" dos Kaingang e considerar \u201cprincipiada a guerra contra \n\nesses b\u00e1rbaros \u00edndios\" em Carta R\u00e9gia de 05 de novembro de 1808. (apud \n\nFernandes,1998, p. 10).\n\nO que predomina nas antigas descri\u00e7\u00f5es \u00e9 a viol\u00eancia com a qual os nativos \n\nreagiam \u00e0 presen\u00e7a das expedi\u00e7\u00f5es n\u00e3o menos violentas. Foram muitas as chacinas, \n\nas tocaias e os cercos que os Kaingang trocavam com a sociedade nacional no s\u00e9culo \n\npassado que marcaram a trajet\u00f3ria desse grupo como uma das maiores hist\u00f3rias de \n\nresist\u00eancia ao contato no Brasil. As guerras e as biografias dos principais l\u00edderes \n\nKaingang est\u00e3o bem descritas no trabalho de Mota (1994).\n\n1.2.1 A Chegada no Crie-bang-r\u00ea15\n\nA hist\u00f3ria do contato colonizador com os Kaingang de Palmas remonta \u00e0s\n\nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX quando os campos ao sul dos Campos de\n\nGuarapuava (Coranbang-r\u00ea \u2014  Clareira grande) come\u00e7aram a despertar interesse\n\npol\u00edtico e econ\u00f4mico da Coroa. Nesta \u00e9poca, os Kaingang da regi\u00e3o do Crie-bang-r\u00ea\n\n(Palmas), semi-n\u00f4mades e ainda arredios, foram gradativamente contatados e\n\nchacinados por expedi\u00e7\u00f5es de bugreiros16, colonos e outros \u00edndios j\u00e1 \"pacificados\"\n\ne devidamente armados pelos brancos colonizadores.\n\n32\n\n15 Nome registrado por Borba (1908) para a localidade.\n16 Ca\u00e7adores organizados de ind\u00edgenas, i\n\n\n\nO . M t . o t C - Z\n\nBiblioteca Universit\u00e1ria!\n\nE interessante ressaltar que a literatura especializada aponta como \n\ncaracter\u00edstica marcante do povo Kaingang, seu car\u00e1ter beligerante. Ou seja, o \n\ngrupo tinha uma tradi\u00e7\u00e3o em guerrear entre si pelas mais variadas formas de \n\nrivalidadd\u00fa Essa caracter\u00edstica foi oportunamente utilizada pelos colonizadores, \n\nrevelando-se em uma estrat\u00e9gia eficaz para a prote\u00e7ckr\u00edfos \u00faltimos.\n\nHelm (1995) demonstra que a \"cis\u00e3o Kaingang favoreceu os colonizadores, \n\nque procuraram acirrar as inimizades, para que os \u00edndios aldeados servissem de \n\nanteparo \u00e0s eventuais investidas dos seus opositores\" (Helm, 1995, p. 10). Desta \n\nforma, os \u00edndios aldeados se faziam necess\u00e1rios porque conheciam o terreno e as \n\nartimanhas dos arredios e semi-n\u00f4mades e poderiam enfrent\u00e1-los quando estes \n\npilhassem os vilarejos.\n\nMota (1994) descreve que, por volta de 1830, os Campos de Guarapuava j\u00e1 \n\nestavam quase que inteiramente tomados por fazendas de gado. A cidade \n\nconsolidava-se protegida territorialmente por estas fazendas e, com vistas \u00e0 \n\nconsolida\u00e7\u00e3o, @  colonizadores buscavam conquistar mais terras. Havia ao sul dos \n\ncampos de Guarapuava uma regi\u00e3o tamb\u00e9m de campos, que se estendia at\u00e9 o Rio \n\nUruguai, famosa pelo perigo que oferecia aos viajantes e pelas empresas \n\ndesastrosas da coloniza\u00e7\u00e3o em atravess\u00e1-la:\n\n\"Os fazendeiros da regi\u00e3o procuravam novas pastagens \nao sul do Rio Igua\u00e7u, voltando Sua aten\u00e7\u00e3o para os campos de \nPalmas, ref\u00fagio de parte dos Kaingang e?xpulsos dos\n\n17 Ver Keller (1864), Helm (1995) e Mot<r$994) entre outros.\n\n\n\n34\n\nCoranbang-r\u00ea. Muito se falava, em Guarapuava, sobre esses \ncampos no Sul. Muitas hist\u00f3rias eram contadas sobre \nassaltos, mortes, raptos e sumi\u00e7os de viajantes que ousavam \natravessar os campos rumo \u00e0 prov\u00edncia do Rio Grande do \nSul\". (Mota, 1994, p. 139)\n\nOs Kaingang \"pacificados\" tentaram ao m\u00e1ximo ocultar os campos do Crie- \n\nbang-r\u00ea para terem-no como ref\u00fagio diante das poss\u00edveis amea\u00e7as e trai\u00e7\u00f5es dos \n\ncolonizadores de Guarapuava. Sabiam da exist\u00eancia de \u00edndios arredios ali e \n\ntratavam de alarmar entre os Brancos, os perigos da regi\u00e3o. Sempre que tomavam \n\na frente das tropas dos colonizadores, os Kaingang tratavam de desviar o curso do \n\ncaminho daquele lugar.\n\nIsto, por\u00e9m, n\u00e3o cessou o \u00edmpeto colonizador. Os Brancos deliberaram a \n\nocupa\u00e7\u00e3o daquelas terras mesmo sabendo os riscos que correriam. Com o tempo, os \n\nKaingang dos campos de Palmas perceberam que estavam cercados e acuados pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o fazendeira dos Brancos e, paulatinamente, abriram-se ao contato. N\u00e3o \n\nque, com esta atitude de aceitar a ocupa\u00e7\u00e3o dos campos de Palmas, os confrontos \n\ncessassem. Ao contr\u00e1rio, algumas tentativas de paz entre as partes acabariam \n\nnovamente em trai\u00e7\u00e3o e morte de ambas as partes.\n\n1.2.2 O Nascimento de Palmas\n\nFoi em meados do s\u00e9culo passado que os \"Campos de Palmas\" foram\n?\n\ncolonizados pelos Brancos. Ao norte desta regi\u00e3o, nasceu, em 1936, um vilarejo com \n\no mesmo nome. L\u00e1 instalara-se um dos primeiros batalh\u00f5es do ex\u00e9rcito brasileiro\n\n\n\npara garantir, principalmente, a delimita\u00e7\u00e3o de fronteiras entre o que \u00e9 hoje o \n\nEstado de Missiones na Argentina e os Estados do Paran\u00e1 e Santa Catarina no \n\nBrasil, quando estes dois pa\u00edses disputavam faixas de terras daquela regi\u00e3o. \n\nSegundo Tommasino (1995), com o impasse da demarca\u00e7\u00e3o das fronteiras entre \n\nArgentina e Brasil, \"entre 1857 e 1895 disputou-se uma faixa de terras, na \n\nchamada 'Quest\u00e3o de Palmas\", onde o Brasil foi vencedor\" (Tommasino, 1995, p. \n\n219), A arbitragem desta quest\u00e3o coube ao Presidente americano Grover Cleveland, \n\nda\u00ed o nome de Clevelandia ser dado \u00e0 cidade que dista 60 Km de Palmas.\n\nOutra fun\u00e7\u00e3o destes batalh\u00f5es era a de defender os novos colonos dos \n\nposs\u00edveis ataques de \u00edndios arredios. Mesmo ocupando gradativamente aqueles \n\ncampos e firmando acordos de n\u00e3o agress\u00e3o com os \u00edndios contatados, os \n\ncolonizadores temiam os poss\u00edveis ataques inesperados de outros ind\u00edgenas. Da\u00ed, a \n\nnecessidade de tropas do ex\u00e9rcito para reconhecer e penetrar \u2014  com o aux\u00edlio dos \n\nKaingang \"mansos\", que al\u00e9m de armados pelos Brancos recebiam \"patentes \n\nmilitares\" simb\u00f3licas e os respectivos graus hier\u00e1rquicos: major, capit\u00e3o, tenente, \n\nsargento, etc. \u2014  as terras que os colonizadores ambicionavam ocupar com as \n\nfazendas.\n\nAos poucos, os colonizadores Brancos foram dividindo as terras que \n\npassavam a ocupar, reservando aos Kaingang uma gleba de terra para seu \n\naldeamento em Palmas. O registro de funda\u00e7\u00e3o da cidade previa que uma parte da\n\n?\n\nArea seria destinada aos Kaingang, contudo seu tamanho n\u00e3o foi especificado.\n\n\\\n\n35\n\n\n\nConcomitantemente aos processos de coloniza\u00e7\u00e3o do planalto serrano, os \n\n\u00edndios foram fixando-se na terra que os colonizadores lhes destinavam. Assim, \n\nforam sendo confinados em pequenas \u00e1reas denominadas de \"Toldos\". Isso n\u00e3o fez \n\ncessar os conflitos entre a sociedade nacional e os Kaingang. Muitos \u00edndios, ap\u00f3s \n\nserem aldeados, acabaram expulsos de seus toldos, tomados por fazendeiros e \n\nmilitares organizados para esse fim. O territ\u00f3rio de outros \"toldos\" foram sendo \n\nreduzidos pela a\u00e7\u00e3o de latifundi\u00e1rios da regi\u00e3o, como foi o caso do \"Toldo das \n\nLontras\", a assim denominada a \u00c1rea de Palmas naquela \u00e9poca.\n\n36\n\n1.2.3 As Novas Col\u00f4nias c o Surgimento do SPI\n\nAp\u00f3s a delimita\u00e7\u00e3o das fronteiras nacionais, iniciou-se uma nova fase de\n\nocupa\u00e7\u00e3o rural daqueles campos com a chegada massiva das col\u00f4nias europ\u00e9ias no \n\ns\u00e9culo passado, em especial as col\u00f4nias alem\u00e3s e italianas. Com o intento de obter \n\nmais terras para um n\u00famero cada vez maior de colonos que chegavam da Europa, os \n\nKaingang foram mais uma vez combatidos em seus territ\u00f3rios pela a\u00e7\u00e3o de novos \n\n\"bugreiros\" (principalmente mas n\u00e3o exclusivamente colonos de origem alem\u00e3). \n\nAssim, foram sendo gradativamente desalojados em nome do \"progresso\" regional \n\ne nacional at\u00e9 os dias atuais.\n\nAs disputas que se seguiram entre os novos colonizadores e os Kaingang\n\nvieram \u00e0 tena nes meies urbanos brasileiros como S\u00e3o Pau\u00edo no in\u00edcio desie s\u00e9culo. \n\nAs posi\u00e7\u00f5es sobre o que deveria ser feito aos Kaingang, no sentido de elimin\u00e1-los\n\n\n\ns\n\nou assimil\u00e1-los, entraram em quest\u00e3o. Na posi\u00e7\u00e3o de elimin\u00e1-los, houve a \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o de exterm\u00ednio deliberado dos Kaingang feita por Von Ihering em \n\n1908, ent\u00e3o diretor do Museu Paulista: \" ...como os Kaingang s\u00e3o um empecilho para \n\na coloniza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es do sert\u00e3o que habitam, parece que n\u00e3o h\u00e1 outro meio, de \n\nque se possa lan\u00e7ar m\u00e3o, sen\u00e3o o seu exterm\u00ednio\" (apud. Lima, 1989). No mesmo \n\nano, quando da realiza\u00e7\u00e3o do Congresso Internacional dos Americanistas em Viena, \n\nAlbert Fric, um estudioso alem\u00e3o radicado no Brasil, demonstrou como a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o estava se processando sobre a matan\u00e7a dos \u00edndios no sul do Brasil. \n\nEntre outras quest\u00f5es que emergiram na \u00e9poca, o conflito destas duas \u00faltimas \n\nposi\u00e7\u00f5es entre Fric e Von Ihering acendeu o debate em jornais, academias de \n\nci\u00eancias e dos centros urbanos que antecedeu a cria\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \n\n\u00edndio no Brasil em 1910.\n\nO SPI foi formado principalmente por militares ligados ao Marechal Rondon. \n\nO objetivo principal das expedi\u00e7\u00f5es organizadas por este \u00f3rg\u00e3o era o de abrir as \n\nfrentes de contato com as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas ent\u00e3o desconhecidas e, se poss\u00edvel, \n\ntransferi-las para os postos ind\u00edgenas, protegendo-as, assim, das viol\u00eancias da \n\nsociedade nacional, por um lado, e buscando integr\u00e1-las, aos poucos, \u00e0 essa mesma \n\nSociedade, por outro.\n\nAs contradi\u00e7\u00f5es deste \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o paravam por a\u00ed. Segundo Ribeiro (1970), o \n\nSPI de fato salvou aigumas tribos de sua total extin\u00e7\u00e3o: \"a pacifica\u00e7\u00e3o das tribos \n\nhostis ocasionou a dissemina\u00e7\u00e3o da fome, de doen\u00e7as, de desintegra\u00e7\u00e3o, tornando\n\n37\n\n\n\nos \u00edndios parte do grupo mais miser\u00e1vel dos segmentos marginais da sociedade\" (p. \n\n56). O estudo de Ribeiro demonstra que entre 1900 e 1957, mais de oitenta grupos \n\nforam contatados e que a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena no Brasil baixou de cerca de 1 milh\u00e3o \n\npara menos de 200 mil ind\u00edgenas. Uma das causas desta depopula\u00e7\u00e3o foi sem d\u00favida\n\na contamina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as estranhas \u00e0s comunidades contatadas.\n\n\u00a3\n\nAl\u00e9m de n\u00e3o dar conta da prote\u00e7\u00e3o e das epidemias trazidas pelo contato, o \n\nSPI esteve ausente da vida ind\u00edgena. Baldus (1937) registra a distancia que o SPI \n\nmantinha de suas fun\u00e7\u00f5es e tornava-se surdo \u00e0s den\u00fancias ind\u00edgenas quanto a \n\nusurpa\u00e7\u00e3o e o roubo de suas terras pelos Brancos. Mota (1994) suspeita que alguns \n\nfuncion\u00e1rios do SPI estivesse, se n\u00e3o comprometidos diretamente com os \n\nfazendeiros da regi\u00e3o, pelo menos estavam alheios ao problema:\n\n\"S\u00e3o fazendeiros, autoridades militares e criminosos \nagindo e amea\u00e7ando mat\u00e1-los, caso n\u00e3o abandonassem suas \nterras. Est\u00e3o ainda \u00e0 ca\u00e7a do \u00edndio Avelino, que sabe \nescrever e pode denunci\u00e1-los \u00e0s autoridades de Curitiba\". \n(Mota, 1994, p. 204)\n\nA partir dos anos 50 a situa\u00e7\u00e3o piorou com a substitui\u00e7\u00e3o de toda a dire\u00e7\u00e3o \n\ndo SPI. Algumas das a\u00e7\u00f5es do \u00e1rg\u00e3o sobre os Kaingang chegaram ao ponto da \n\nindiferen\u00e7a, quando o trabalho de \"integra\u00e7\u00e3o\" se tornava pouco eficaz. L\u00e9vi- \n\nStrauss (1955), ao visitar os Kaingang de. Bar\u00e3o de Antonina, observou que:\n\n\"O SPI refletia, ao deixar os \u00edndios entregues aos seus \npr\u00f3prios recursos, a indiferen\u00e7a dos poderes p\u00fablicos de que \nse tornara objeto (ainda que posteriormente tenha retomado\n\n38\n\n\n\numa certa autoridade); encontrava-se, deste modo, for\u00e7ado, \nsem que o tivesse desejado, a tentar outro m\u00e9todo, atrav\u00e9s \ndo qual incitava os ind\u00edgenas a retomar certas iniciativas, \nconstrangendo-os a retomar o seu pr\u00f3prio caminho\". (L\u00e9vi- \nStrauss, 1955, p. 194/5).\n\nO SPI durou at\u00e9 1967, quando uma s\u00e9rie de den\u00fancias ocorriam nos \u00e2mbitos \n\nnacional e internacional. Estas den\u00fancias iam desde a doa\u00e7\u00e3o de cobertores \n\ncontaminados com var\u00edola e outras doen\u00e7as, passando pelo bombardeio de aldeias \n\ninteiras com Napalm18 e pela escraviza\u00e7\u00e3o de \u00edndios, at\u00e9 a alian\u00e7a de funcion\u00e1rios \n\ndo \u00f3rg\u00e3o com latifundi\u00e1rios e especuladores19. Com a extin\u00e7\u00e3o do 5PI, o governo \n\nbrasileiro cria a FUNAI no mesmo ano, \u00f3rg\u00e3o que at\u00e9 hoje ainda \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\n\"tutela\"20 ind\u00edgena.\n\n1.2.4 Fazendeiros e Madeireiros\n?\n\nE necess\u00e1rio destacar o papel que as fazendas e as madeireiras tiveram na \n\nregi\u00e3o de Palmas e as conseq\u00fc\u00eancias deste tipo de atividade na vida econ\u00f4mica e \n\nambiental dos Kaingang no sudoeste brasileiro. A voca\u00e7\u00e3o dos fazendeiros da \n\nregi\u00e3o n\u00e3o era meramente agro-pastoril, mas fundamentalmente extrativista das \n\npredominantes florestas de Arauc\u00e1ria e Embuia. Estas tr\u00eas voca\u00e7\u00f5es, extrair \n\nmadeira ou agricultar a terra e formar pastos pareciam caminhar lado a lado. Era\n\n18 Esp\u00e9cie de bomba desfolhante bastante utilizada pelos EUA nas querras da Cor\u00e9ia e do Vietn\u00e3.\n1-> Ver especialmente no trabalho de Davis (1978) a an\u00e1lise feita sobre o relat\u00f3rio de den\u00fancias \ncontra o SPI, o chamado Relat\u00f3rio Figueiredo. Depois de divulgado, este relat\u00f3rio foi devidamente \n\"ocultado\" pelo regime militar da \u00e9poca. '\n\n39\n\n\n\npreciso desmatar os campos para abrir os ro\u00e7ados. Levando-se em conta que as \n\nmatas continham esp\u00e9cies nobres, as chamadas madeiras-de-lei, principalmente a \n\nEmbuia com alto valor de mercado. Grandes companhias madeireiras haviam se \n\ninstalado por toda a regi\u00e3o a fim de abastecer o mercado interno e o exigente \n\nmercado europeu. Foi desta maneira, e principalmente neste s\u00e9culo at\u00e9 quase o \n\nfinal dos anos 80, que as imensas reservas de mata de Arauc\u00e1ria e Embuia \n\ndesapareceram com a coniv\u00eancia e a participa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os tutelares que \n\nconstru\u00edram (o SPI) e mantiveram (a FUNAI) as serrarias dentro das \u00c1reas, tanto \n\nna de Palmas quanto em outras \u00c1reas do sudoeste brasileiro desde os anos 50. \n\nComo a devasta\u00e7\u00e3o era feita em larga escala, sem os devidos reflorestamentos das \n\nesp\u00e9cies nativas, as \u00c1reas ind\u00edgenas que eram tidas como as mais preservadas na \n\nregi\u00e3o at\u00e9 finais dos anos 70, foram quase que totalmente desmatadas.\n\nMas as promessas de dinheiro f\u00e1cil e r\u00e1pido, conseguido com a derrubada da \n\nmadeira farta, seduziram os \u00edndios. N\u00e3o foram poucos os que se dispuseram a \n\ncortar suas reservas de mata at\u00e9 quase o seu fim, como aconteceu com a \u00c1rea de \n\nPalmas nos mais de vinte anos em que a serraria atuou l\u00e1. Muitos habitante da \n\nregiaoe alguns Kaingang contaram-me que esta foi talvez a \u00e9poca em que alguns \n\npoucos \u00edndios \u2014  os que tiravam madeira \u2014  estiveram mais \"ricos\", tinham carros, \n\nalguns mais de um carro e faziam grandes compras em cidades vizinhas \u00e0 Palmas.\n\n40\n\n20 Tutela entre aspas significa que, apesar da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 ter abolido o regime de tutela \npara os povos ind\u00edgenas, tal procedimento ainda \u00e9 a t\u00f4nica da atua\u00e7\u00e3o da FUNAI.\n\n\n\nA presen\u00e7a da serraria na \u00c1rea de Palmas, entretanto, nunca foi uma \n\nunanimidade para os Kaingang. N\u00e3o eram todos os que concordavam com a retirada \n\nde suas matas nativas. Havia tamb\u00e9m os que a criticavam a extra\u00e7\u00e3o massiva e \n\ndescontrolada das \u00e1rvores e Havia os que n\u00e3o tiveram o direito ou a oportunidade \n\npara trabalhar nela. Estes \u00faltimos disseram-me que aconteceu sobremaneira o \n\nfavorecimento de alguns \u00edndios ligados \u00e0s Lideran\u00e7as Ind\u00edgenas, que, por sua vez, \n\neram favor\u00e1veis \u00e0 explora\u00e7\u00e3o.\n\nO SPI e depois a FUNAI justificavam a perman\u00eancia da serraria no sentido \n\nde produzir renda aos trabalhadores ind\u00edgenas e de construir casas para os \n\nhabitantes da \u00c1rea. Paira a d\u00favida entre os Kaingang do que esta serraria rendeu- \n\nIheS de fato. Um Kaingang afirma que:\n\n\"porque fic a  assim, porque n\u00f3s estam os imprensado e \nfa z  m uito tempo. Por enquanto, que a t\u00e9  que na \u00e9poca que a t\u00e9  \nque n\u00f3s ainda tinha nossas madeira, n\u00f3s constru\u00edm os nossas \ncasa. e agora triminou. E  quem tirou essas m adeira? S er\u00e1 que \nfo i o governo? S er\u00e1 que fo i F U N A I? S er\u00e1 que fo i os \u00edndios? \nN\u00e3o sei, e o dinheiro n\u00e3o ficou. Por que esse dinheiro n\u00e3o \nfico u ? Ent\u00e3o n\u00f3s tem essas casinhas atrav\u00e9s do que saiu das \nmadeiras. E  agora triminou. S \u00f3  que ao trim in\u00e1 as casa, n\u00e3o \nsaiu mais nada. Ent\u00e3o fic a  essas casas a\u00ed, \u00e9  a mesma coisa, \nest\u00e3o velhas e fo i fe ita  ainda provis\u00f3rio. Num fo i fe ito  casa \nboa\".\n\n41\n\nA serraria dentro da \u00c1rea certamente produziu algum dinheiro para poucos . \n\n\u00edndios mas acabou-se rapidamente. Tamb\u00e9m produziu acidentes e mortes como a do \n\nfilho de Seu Jo\u00e3o Maria e Dona Luiza que n\u00e3o foram indenizados por tal fato. Tw\u00e3k\n\n\n\nfoi um Kaingang que se prejudicou assim, com a doen\u00e7a de trabalho e perda do \n\npouco dinheiro que ganhava e que n\u00e3o p\u00f4de continuar ganhando, quando trabalhou \n\npara a serraria. Ele conta:\n\n42\n\n\"eu fiquei m uito doente, assim, porque a gente trabalha \nassim no servi\u00e7o pesado, a gente se e sfo rceje assim nas \ncostas, a gente que trabalha muito tempo. A s vez a gente \nque n\u00e3o tem p r\u00e1tica assim  de lid a r com ds madeiras, aqueles \npinheiro que a gente pega assim  e a rri\u00e1  a tora e entrava no \np\u00e1tio, a gente ia assim sozinho num vinha ningu\u00e9m... as vezes, \na gente fazia tanta fo r\u00e7a  assim.... as vezes, quando a gente \nestando unido assim uns quatro ou cinco, a gente vira bem \numa tora. M as um sozinho fic a  meio d if\u00edc il a gente leva ela \nsozinho, n\u00e9? D a\u00ed \u00e9  que eu fu i me machucando. A t\u00e9  agora eu \nsinto muito assim, d \u00f3i em mim p o r dentro. E  me d\u00f3i ainda p or \ndentro (mostrando as costas). (...) Eu fiq u ei deitado na casa. \nNaquele tempo eu ganhava trezentos e vinte m il r\u00e9is. Era \npouco, n\u00e9?... A gente vinha lig a r a \u00e1gua e a \u00ed eu fu i pra pegar a \ncorreia p ra Hgar a \u00e1gua. A i peguei aqui, pegou ponta a polia, \ncorreu e j\u00e1  moeu todo esse pedacinho aqui (m ostra o dedo) e \na \u00ed eu num ganhei nada, e p e rd i aqueles dia que eu fiquei de \nbalde. N\u00e3o se i agora, mas se hoje em dia \u00e9  diferente. Os \noutros que se machucam, parece que ganham e aquele dia \nn\u00e3o, n\u00e3o ganhei nada, nada, fiq u ei quinze dias sem fa zer nada \ne n\u00e3o ganhei nada. E  naqueles dias ele s descontaram  de mim\". \n(Tw\u00e3k, Agosto de 1997)\n\nPode-se perceber que as a\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o aos \u00edndios falharam \n\nem seu intento de tutelar a qualidade de vida dos Kaingang com a retirada massiva \n\ndas madeiras da \u00c1rea. Ao contr\u00e1rio, produziu maiores preju\u00edzos com o incentivo q \n\ndestrui\u00e7\u00e3o das matas nativas, fazendo extinguir as ca\u00e7as e as plantas que serviam\n\naos K a in g a n g  cg\u00edt\u00edg a lim e n to  e  rem ec\u00edio.\n\n\n\n1.3 Hist\u00f3ria das epidemias entre os Kaingang e o caso de Palmas\n\nO contato trouxe sobretudo doen\u00e7as desconhecidas21, para as quais as\n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas tornaram-se vulner\u00e1veis. Muitas doen\u00e7as europ\u00e9ias e \n\nafricanas que foram trazidas pelas diversas configura\u00e7\u00f5es do colonialismo, \n\ndizimaram povos e provocaram mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es com o ambiente e nas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais. Em conseq\u00fc\u00eancia, o contato e as doen\u00e7as introduzidas trouxeram \n\nconsigo novos saberes e servi\u00e7os institucionalizados em rela\u00e7\u00e3o aos cuidados com a \n\nsa\u00fade.\n\nNa literatura etnogr\u00e1fica em geral pode-se constatar o efeito que as\n\ndoen\u00e7as tiveram tanto para colonizadores quanto para os colonizados com maiores\n\npreju\u00edzos para os \u00faltimos. No caso do sul do Brasil, o surgimento das miss\u00f5es tinha\n\no objetivo da catequiza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios. Mas as miss\u00f5es tinham tamb\u00e9m a\n\noportunidade de levar os doentes europeus \u2014  principalmente com tuberculose \u2014\n\nt\n\npara lugares onde o ar lhes faria bem. E poss\u00edvel supor que esta foi uma das \n\nprincipais entradas de doen\u00e7as na \u00e9poca.\n\nNa literatura Kaingang, al\u00e9m de relatos de mission\u00e1rios, encontra-se \n\ntamb\u00e9m nos trabalhos de in\u00fameros pesquisadores o relato de algumas das \n\nepidemias que atingiram os Kaingang ap\u00f3s o contato. Somadas \u00e0 outras formas de \n\nexterm\u00ednio :\u2014  a\u00e7\u00f5es armadas, grandes queimadas ou envenenamento proposital de\n\n43\n\n21 Var\u00edola, gripes, sarampo, febre tif\u00f3ide, difteria, c\u00f3lera, peste bub\u00f4nica entre as mais comumente \nsofridas pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil que nos cita Buchillet (1995).\n\n\n\nv\u00edveres \u2014 , estas epidemias de novas doen\u00e7as trazidas pelo contato fizeram \n\naumentar as taxas de depopula\u00e7\u00e3o entre os Kaingang.\n\n44\n\nO Frei Tim\u00f3teo de Castelnuovo (apud Mota, 1994) aponta a dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o \n\npopulacional dos \u00edndios (entre Cayu\u00e1 e Kaingang) de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara,\n\nParan\u00e1, devido a uma epidemia de var\u00edola no aldeamento. O Padre Ambrosetti\n\u00ed\n\n(1894) demonstra como as doen\u00e7as, principalmente a tuberculose, que atingiu os \n\n\u00edndios, contribu\u00edram para o desaparecimento da popula\u00e7\u00e3o Kaingang da regi\u00e3o de \n\nMissiones, norte da Argentina. Os que escaparam da doen\u00e7a, acabariam por \n\nretornar ao Brasil no in\u00edcio deste s\u00e9culo. Como Ambrosetti (1894) sugere, os \u00edndios \n\nde San Pedro se acabaram,\n\n\"debido \u00e1 la receptividad que tienen los \u00edndios en \ngeneral para todas las enfermedades contagiosas, como la \nviruela, s\u00edfilis, etc\u201d. [Al\u00e9m disso, a vida sedent\u00e1ria] \n\"disminuye en mucho la lucha, sin proporcionar la cantidad de \nalimento que, en la vida selvaje, obteniam abundantemente\". \n(Ambrosetti, 1894, p. 347)\n\nBaldus (1937) relata que a epidemia de gripe (espanhola) que assolou o \n\nmundo na d\u00e9cada de 1910, vitimou tamb\u00e9m muitos Kaingang de Palmas, segundo \n\ncontaram- lhe seus informantes. Al\u00e9m desta, ele presenciou que a:\n\n\"desinteria se havia manifestado sob forma epid\u00eamica, \nem toda a regi\u00e3o, ceifando muitas vidas, especialmente de \ncrian\u00e7as e encontrei, no Toldo das Lontras, alguns adultos e \ncrian\u00e7as com uma inflama\u00e7\u00e3o nos olhos, supurante e bastante \ncontagiosa, semelhante \u00e0 que observara em outros Estados \nbrasileiros e no Paraguai\" (Baldus, 1937, p. 12).\n\n\n\n45\n\nPiza (1938) tamb\u00e9m presenciou, nos povos dos rios Feio e do Peixe em S\u00e3o \n\nPaulo, sucess\u00e3o de grandes epidemias que atingiu \"para mais de duzentos \n\nCaingangs, terrivelmente assolados, logo ap\u00f3s, por uma epidemia de gripe pulmonar\u201d \n\n(Piza, 1938, p. 202). Loureiro Fernandes (1939, 1941) fez trabalhos em Palmas no \n\nfinal da d\u00e9cada de trinta e listou muitos antepassados de outros moradores atuais \n\nda \u00c1rea. Al\u00e9m das epidemias, o autor aponta outros fatores da interfer\u00eancia \n\nexercida pelos colonizadores Brancos como a fome e o alcoolismo. Para ele,\n\n\"O contato com os brancos trouxe, tamb\u00e9m para os \nCaingangues de Palmas, peri\u00f3dicos surtos de mol\u00e9stias \nepid\u00eamicas. Afirmam os mais velhos: \u2018Hoje ha muita doen\u00e7a; \nmorre muita crean\u00e7a\u2019. Realmente a gripe, a var\u00edola e o \nsarampo tem contribu\u00eddo para onerar o obitu\u00e1rio desta \npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. Nos vales, assolados pela mal\u00e1ria, \ncontraem a febre palustre. (...) Mas aqui tamb\u00e9m cumpre \nsalientar que o branco exerce assim seu efeito destruidor no \nsentido biol\u00f3gico, com maior intensidade. A popula\u00e7\u00e3o \nind\u00edgena diminue progressivamente e um dos agentes de \ndestrui\u00e7\u00e3o \u00e9 a tuberculose pulmonar, car\u00eancias alimentares e \nexcessivo abuso de cacha\u00e7a\". (Fernandes, 1941, p. 203; 207).\n\nWanda Hanke (1950) pesquisou a gram\u00e1tica dos Kaingang da Serra de \n\nApucarana, no Paran\u00e1 e fez a mea culpa do contato branco e suas conseq\u00fc\u00eancias \n\ntrouxe \u00e0 sa\u00fade ind\u00edgena. Al\u00e9m das epidemias, esta autora aponta que a corrup\u00e7\u00e3o, a \n\nmiscigena\u00e7\u00e3o e o alcoolismo passaram \u00e0 rotina dos Kaingang, contribuindo para o\n\nabalo dos condi\u00e7\u00f5es de vido daquele povo:\n\n\n\n46\n\n\"Aquella zona habr\u00e1 sid\u00f3 un para\u00edso antes dei \nadvenimiento de los brancos. Pero nosotros de la raza blanca \nno tenemos porque estar orgulhosos: a donde llegamos \nIlevamos nuestra maldici\u00f3n con nosotros, corrumpiendo y \ndebilitando las razas de color con las llamadas \u2019bendiciones \nde la civilizaci\u00f3n': tuberculosis, s \u00edfilis , alcoholismo y \nestupro\". (Hanke, 1950, p. 68)\n\nHorta Barbosa (1913), inspetor do ent\u00e3o rec\u00e9m criado Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o\n\n*\n\nao \u00edndio em S\u00e3o Paulo, indica algumas vezes em que os Kaingang provavelmente \n\nadoeceram e morreram envenenados por \"bugreiros\" nos tempos de contato \n\nanteriores \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o. Apesar dos Kaingang tamb\u00e9m usarem este tipo de \n\nexpediente como forma de guerrear, eles temiam que isto lhes acontecesse e \u00e9 \n\nposs\u00edvel que tenha acontecido, de fato, como sugere o autor. Ele relata que entre \n\nas dificuldades das frentes de atra\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o estava a desconfian\u00e7a dos \u00edndios \n\naos alimentos deixados como \"presentes\":\n\n\"Quanto \u00e0s comidas e ao a\u00e7\u00facar \u00eales, ainda lembrados \n. da mortandade de que haviam sido v\u00edtimas os moradores de \n\numa aldeia do rio do Peixe, por se terem utilizado de g\u00eaneros \nenvenenados, propositalmente levados para a f loresta por um \nbugreiro de Campos-Novos, n\u00e3o os aceitavam sem primeiro \nn\u00f3s os provarmos\". (Barbosa, 1913, p. 50-51).\n\nEm recente trabalho, Tommasino (1995) aponta o mesmo medo dos Kaingang \n\nde Laranjinha, no Paran\u00e1, de continuarem sendo envenenados, desta vez pelos \n\nrem\u00e9dios distribu\u00eddos na \u00e9poca do SPI ap\u00f3s um surto epid\u00eamico. Conta a autora \n\nque \"em 1934 houve uma epidemia que dizimou os \u00edndios rec\u00e9m-aldeados. (...) os\n\n\n\nGuarani tomaram os rem\u00e9dios que o SPI mandou, mas os Kaingang, receosos de que \n\nfosse veneno, negaram-se a tom\u00e1-los e, por isso, muitos acabaram morrendo\" \n\n(Tommasino, 1995, p. 127).\n\nL\u00e9vi-Strauss (1955), em suas andan\u00e7as pelos \"Tristes Tr\u00f3picos\" do Paran\u00e1, \n\nnos anos 40, acompanhando a comitiva do SPI \u00e0 reserva de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, Paran\u00e1,\n<\n\nconstata os efeitos que a coloniza\u00e7\u00e3o trazia para a sa\u00fade dos Kaingang (e Guarani), \n\nprincipalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas de mortalidade infantil:\n\n\"as estat\u00edsticas do posto tinham me permitido avaliar \nos estragos causados pela mal\u00e1ria, pela tuberculose e pelo \nalcoolismo. Nos \u00faltimos dez anos o total de nascimentos n\u00e3o \nultrapassara 170, ao passo que s\u00f3 a mortalidade infantil \nalcan\u00e7ava 140 crian\u00e7as\". (L\u00e9vi-Strauss, 1955, p.146)\n\nTodas estas conseq\u00fc\u00eancias do contato, por epidemias, desnutri\u00e7\u00e3o, \n\nmortalidade infantil e alcoolismo, entre outros fatores, contribu\u00edram n\u00e3o s\u00f3 para o \n\naumento das taxas de depopula\u00e7\u00e3o Kaingang no sul do Brasil, mas tamb\u00e9m para \n\nprofundas transforma\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o social e no \"sistema\" deles. Santos \n\n(1969) resume bem esta id\u00e9ia ao sugerir que:\n\n\"a contamina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as desconhecidas \u2014  gripe, \npneumonia, sarampo, etc. \u2014  deve ter desequilibrado \ndemograficamente o grupo, criando problemas para a \nmanuten\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica tradicional. (...) \nAssim, o grupo pouco a pouco se tornou dependente da \nsociedade regional que se formava e por ela passou a ser \ninteiramente manipulado\". (Santos, 1969, p. 36)\n\n\n\n1.3.1 T\u00e1 r. a F or\u00e7a dos Kaingang\n\nAl\u00e9m de indicar o efeito sobre os Kaingang das epidemias trazidas pelo \n\ncontato, a literatura, por outro lado descreve os Kaingang como pessoas de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica forte, o que lhes permitia habitar os rigores do inverno regional \n\ne enfrentar as doen\u00e7as. Baldus (1937) atribu\u00eda esta for\u00e7a ao clima e \u00e0 altitude da \n\nregi\u00e3o de Palmas: \u201co clima e as \u00e1guas dos territ\u00f3rios Kainghng, na maior parte \n\nsituados a mais de 1.000 metros de altura, s\u00e3o t\u00e3o bons que as doen\u00e7as s\u00f3 \n\nraramente aparecem [entre eles]\" (Baldus, 1937, p. 34). Mabilde (1899) os define \n\nde maneira semelhante:\n\n\"pode-se dizer, sem errar, que os Coroados22, n\u00e3o \nobstante viverem como vivem, num estado de completa \nnudez, num clima frio e \u00famido \u2014  como \u00e9 o nosso inverno \u2014  \ns\u00e3o de uma natureza fort\u00edssima e a toda prova, pois nem os \nmais leves resfriados conhecem\" (Mabilde, 1899, p. 131-132).\n\nO clima e a altitude da regi\u00e3o n\u00e3o eram os \u00fanicos fatores descritos para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade entre os Kaingang nas primeiras \u00e9pocas do contato. As pr\u00e1ticas \n\nde cuidados com a sa\u00fade tamb\u00e9m foram descritas neste sentido. O grupo, como um \n\ntodo, ocupava-se com os cuidados relacionados \u00e0 sa\u00fade. Os que adoeciam eram \n\ncercados por seus parentes e afins que tratavam de se solidarizar com eles. As \n\ndescri\u00e7\u00f5es d\u00e3o conta do tratamento que o grupo dispensava para seus pares. Nesta \n\nrede de solidariedade, Borba (1913) descreve que:\n\n48\n\n22 Uma das denomina\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas pelos Brancos aos Kaingang por causa da tonsura que faziam em \nseus cabelos e que lembrava a tonsura feita no cabelo de alguns representantes do clero.\n\n\n\n49\n\n\"Quando algum adoece, tratam-no por meio de fric\u00e7\u00e3o, \ncom summos de hervas e plantas delles conhecidas; se teem \nalguma dor local, passam sobre a parte uma larga imbira que \napertam envolvendo a parte dolorida; o tratamento \u00e9 feito \nSempre junto a um grande fogo, perto do qual conservam o \ndoente. Se este peiora, reunnem-se junto delle todos os \nparentes; principiam as mulheres a chorar e os homens a \ndizer-lhe \u2014  que n\u00e3o se v\u00e1 ainda: que o h\u00e3o de tra ta r m uito \nbem e dar-lhe m uito presente. Se percebem  que n\u00e3o escapa \nda m ol\u00e9stia, prom ettem  enterral-o com cur\u00fas novos, bonito \narco e flecha, grande co llar de contas e fe r cuidado de suas \nm ulheres e filh o s\" (Borba, 1908, p. 12-13).\n\nInfelizmente, apenas poucos dados com rela\u00e7\u00e3o aos cuidados com a sa\u00fade \n\nt\u00eam sido recolhido por etn\u00f3grafos em rela\u00e7\u00e3o aos Kaingangde Palmas. A \"medicina\" \n\ndos Kaingang de Palmas foi unicamente descrita por Fernandes (1941) da seguinte \n\nmaneira:\n\n\"As pr\u00e1ticas terap\u00eauticas dos Caingangues de Palmas \nrevelam certas caracter\u00edsticas de uma medicina primitiva. O \nempirismo, os atos cir\u00fargicos de emerg\u00eancia emprestam \u00e0 \nsua terap\u00eautica fei\u00e7\u00e3o curiosa e rudimentar. (...). H\u00e1, em \nv\u00e1rias fam\u00edlias, homens h\u00e1beis conhecedores dos \u2018rem\u00e9dios \ndo mato', das virtudes terap\u00eauticas de certos processos, os \nquais lhes foram revelados pelos antepassados. Mas n\u00e3o \ncontam, n\u00e3o mostram para todos, transmitem apenas \u00e0 \ndescend\u00eancia. Contam os pais para os filhos, ensinam-nos a \ndistinguir as plantas que possuem propriedades medicinais. \n(...) O \u00eaxito do tratamento dos doentes, quer-nos parecer, \nestava antigamente em grande parte condicionado \u00e0 \nnatureza m\u00edstica que se emprestava aos elementares \nprocesso terap\u00eauticos\". (Fernandes, 1941, p. 200/202).\n\n\n\nOutro modo dc tratamento, descrito nas antigas etnografias, eram feitos \n\npelos Kuj\u00e1, o Xam\u00e3 dos Kaingang. K\u00f5nigswald (1908) demonstra as fun\u00e7\u00f5es dos \n\nKuj\u00e1, que ele denominou de \"Kange\", em rela\u00e7\u00e3o ao grupo:\n\n\"Se um coroado adoece seriamente ele consulta o\n11 Kange\" [kuj\u00e1] um velho e experiente curandeiro que o trata \ncom fuma\u00e7a de ervas e rem\u00e9dios. Se o tratamento n\u00e3o faz \nefeito o curandeiro procura achar a causa da doen\u00e7a por \ninterm\u00e9dio de sonhos e adota rem\u00e9dios fortes (...) Idolatria \ne adivinha\u00e7\u00f5es do futuro tem papel saliente na vida dos \nCoroados principalmente nos casos de doen\u00e7a, ca\u00e7a, viagens, \ne nas guerras d\u00e1-se muito valor aos sonhos do Kafang\u00e9 e do \ncacique\". (K\u00f5nigswald, 1908, apud Veiga, 1992, p. 63)\n\nSegundo Laytano (1955), os xam\u00e3s seriam inexistentes em Palmas e em \n\noutras localidades Kaingang eles n\u00e3o teriam tanta import\u00e2ncia para o grupo. \n\nEmbora este autor n\u00e3o reconhe\u00e7a a import\u00e2ncia do Xam\u00e3, ele descre.ye. a \n\ncapacidade deste especialista em atuar em favor do grupo:\n\n\"O pag\u00e9 Caingangue consulta os esp\u00edritos \u00e0 noite dando \nbaforadas em seu cachimbo at\u00e9 que fique circundado por \numa nuvem de fuma\u00e7a. E| o s esp\u00edritos lhe falam em \nsussurros prolongados e lhe dizem onde encontrar\u00e1 um local \nde ca\u00e7a favor\u00e1vel ou mel em abund\u00e2ncia. Podem tamb\u00e9m \nrevelar o resultado de uma iniciativa que envolva o grupo\". \n(Laytano, 1955, p. 218)\n\nO Kuj\u00e1 possui um guia animal {Jangr\u00ea ou Iangr\u00ea) que podem ser \"tigre\" {Mig, \n\nconsiderado o Ja n g r\u00ea  mais poderoso), aves, abelhas ou at\u00e9 cobras com quem o Kuj\u00e1 \n\ndialoga e sonha com a finalidade de descobrir o rem\u00e9dio ou o tratamento adequado\n\\\n\npara cada doen\u00e7a. Nimuendaj\u00fa (\u00cd993) havia destacado que o fato do Jan g r\u00ea M ig\n\n\n\n51\n\n(que o autor denomina de Jaguar) aparecer nos sonhos do Kuj\u00e1, torna-se decisivo \n\npara a compreens\u00e3o das doen\u00e7as de maior gravidade e das solu\u00e7\u00f5es apresentadas \n\npelo Jan gr\u00ea para curar. No sonho do Kuj\u00e1,\n\n\"(,..)o jaguar aparece ent\u00e3o trazendo um peda\u00e7o de \ncarne na boca e chegando perto do doente, lhe oferece a \ncarne, Se o doente aceita e come ele sarar\u00e1, mas se ele vira \na cara para o outro lado, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que ele morrer\u00e1 da \ndoen\u00e7a\". (Nimuendaj\u00fa, 1993, p. 75)\n\nPor ter o Ja n g r\u00ea  como aliado, com quem dialoga na busca da cura para \n\ndoen\u00e7as, e tamb\u00e9m para que este lhe diga os momentos de ca\u00e7ar, de quando vir\u00e3o \n\nas \u00e9pocas de intemp\u00e9ries e as bonan\u00e7as, o Kuj\u00e1 deve evitar matar ou comer os \n\nanimais da mesma esp\u00e9cie do seu Ja n g r\u00ea Segundo Oliveira (1996), o Kuj\u00e1 deve \n\ntamb\u00e9m se esquivar de falar sobre suas atividades de cura, pois corre o risco de \n\nperder seu Ja n g r\u00ea  Al\u00e9m de dialogar com seu Jangr\u00ea, o Kuj\u00e1 tem tamb\u00e9m a \n\ncapacidade de ver o esp\u00edrito dos vivos (Kupr\u00edg) e intervir junto ao esp\u00edrito dos \n\nmortos (Venh-Kupr\u00edg) que habita o Num b\u00ea (a morada dos mortos Kaingang). Desta \n\nmaneira, o Kuj\u00e1 possui a for\u00e7a e a coragem necess\u00e1rias para amedrontar e expulsar \n\nos esp\u00edritos dos mortos (Venh-Kupr\u00edg) que aparecem a fim de provocar doen\u00e7as e \n\nnovas mortes entre os Kaingang.\n\n\n\n52\n\nEm Palmas tamb\u00e9m havia os Kuj\u00e1que eram respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o do \n\nbem estar do grupo e n\u00e3o raro estavam ligados de alguma forma \u00e0 Lideran\u00e7a. \n\nKoik\u00e3ng, que foi cacique e tamb\u00e9m Kuj\u00e1, foi um importante informante de Baldus. \n\nEle ainda \u00e9 lembrado em Palmas por seus descendentes como um grande Curandor. \n\nDona Luiza, sua neta, descreve como ele atuava:\n\n\"...eu s e i que aquelas m ulher vinha com aquelas \ncriancinhas, as vezes, m ortinho no ombro - eu ficava olhando, \ncrian\u00e7a gosta de olhar as coisas - \u201caconteceu isso (no idioma, \nn\u00e9P) e agora t\u00e1  bem fraquinho, eu acho que essa criancinha \nvai me deixar, meu filho\"; \"n\u00e3o, n\u00e3o vai te d eixar\", pegava \naquela criancinha, punham  nas pernas e come\u00e7ava a apalpar \nassim com a cabecinha com o corpinho tudo ele ia apalpando. \nDe repente ele fa zia  com a m\u00e3o em cruz, cruz. Depois ele \npegava a m\u00e3o a cabecinha da criancinha que estava caidinha \np ra  m orrer e assoprava tr\u00ea s vezes. E  quando a gente via \naquela crian\u00e7a estava boa. Depois dava p ra  m\u00e3e punh\u00e1 no \ncolo, d a \u00ed um pouco j\u00e1  pedia p ra mamar''.\n\n\"Eu tive um ataque de pontada que meu avo me curou, \ns\u00f3  me apalpando, me soprando e depois nunca m ais a t\u00e9  agora. \nAgora \u00e9  s\u00f3  o meu problem a do f\u00f3tego que eu to j \u00e1  v\u00e9ia. Por \nisso que eu digo p ro s meus filh o s agora: voc\u00eas n\u00e3o sabem, eu \nvi m uita coisa do meu avo quando mocinha e quando meu avo \nmorreu, d a \u00ed sim que fo i mudando com os brancos\". (Dona \nLuiza)\n\nDona Luiza conta ainda que muitos Kaingang aprendiam a curar com seu avo. \n\nSeu pai tamb\u00e9m foi Curandor e aprendeu pela transmiss\u00e3o mais direta, ou seja de \n\npai para filho. Ela fala de seu pai:\n\n\"O  m ais pequeno que \u00e9  esse que est\u00e1  morando em \nMangueirinha, era o m ais pequeno, [o pai] levava l\u00e1  no rio  e \nn\u00f3s adiante, n\u00f3s lavava no lajeado, com fe b re  ainda, levava\n\n\n\n53\n\num Kuru [roupa Kaingang\\ porque naquele tempo n\u00e3o havia \nestes b ailes [vestidos] nossos, n\u00e9? Cortava pro meio pra \nfa ze r aquela meia gamela, aquilo meu p a i levava. Da\u00ed, meu avo, \nesse que eu to faiando sabia tanto rem \u00e9dio que ele era \ncurador de Kaingang, n\u00e9? E  enchia com meu pai: 'porque \ntanto socado no pif\u00e3o', socava, fa zia  aquele mate com as \nfoiaradas. Esse era rem \u00e9dio dos antigos. A \u00ed meu p a i trazia \nn\u00f3s e mandava n\u00f3s d eita r se aquentando a \u00ed que nem eu meu \nvelho estam os fazendo agora. (Dona Luiza Mendes)\n\n1.3.2 A\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade na \u00c1rea Ind\u00edgena de Palmas\n\nAs primeiras a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade por parte dos brancos dentro da \u00c1rea\n\nInd\u00edgena de Palmas foram introduzidas atrav\u00e9s de padres e freiras bem antes da \n\ninstala\u00e7\u00e3o do Posto do SPI nos anos 40 e bem depois do surgimento de doen\u00e7as \n\nent\u00e3o desconhecidas. Estas primeiras a\u00e7\u00f5es ocorreram no in\u00edcio deste s\u00e9culo, \n\nquando a Igreja Cat\u00f3lica come\u00e7ou a batiz\u00e1-los como crist\u00e3os23, como consta nos \n\narquivos da diocese local. Entre a catequese e a prote\u00e7\u00e3o, os antigos mission\u00e1rios \n\nlevavam rem\u00e9dios aos \u00edndios, principalmente nos invernos rigorosos, e aprendiam \n\noutros com eles.\n\n23 Segundo Fernandes (1998), \"Investigando os livros de batismo da Par\u00f3quia de Palmas \u00e9 poss\u00edvel \nencontrar o registro de batizados de ind\u00edgenas desde 1843, ano do primeiro livro de batismo. Entre \nos vinte primeiros registros encontram-se oito registros de batismo de \u00edndios. As formas como foram \nregistrados estes batismos s\u00e3o reveladoras. No livro consta a data do batizado, o nome crist\u00e3o do \nbatizado, o nome ind\u00edgena dos pais do batizado, e o nome crist\u00e3o dos padrinhos. Uma observa\u00e7\u00e3o \nchama a aten\u00e7\u00e3o: na maioria dos primeiros registros de batismos os pais dos batizados s\u00e3o \nregistrados como finados ou inc\u00f3gnitos. Nos poucos casos em que foram batizadas crian\u00e7as na \npresen\u00e7a de seus pais ind\u00edgenas, os registros inclu\u00edam o nome dos pais seguidos da especifica\u00e7\u00e3o \n'\u00edndios Setvagen\u00e9. Em 1852 a forma de registrar o batizado foi alterada, passando a incluir o nome do \npai seguido da especifica\u00e7\u00e3o '\u00edndid. Evidentemente esta \u00e9 apenas uma indica\u00e7\u00e3o n\u00e3o conclusiva sobre a \nforma como os brancos colonizadores percebiam os \u00edndios. A transforma\u00e7\u00e3o, em menos de dez anos, \nde 'inc\u00f3gnitos ou falecidos1 em '\u00edndios selvagens\u2019 e, posteriormente, em '\u00edndios', indica a velocidade com \nque ambas as partes assumiram uma nciva atitude frente ao contato\". (Fernandes, 1998, p, 71-72)\n\n\n\nO primeiro Posto do SPI na \u00c1rea Ind\u00edgena de Palmas surgiu em 1940. \n\nContava com uma casa para o Chefe de Posto onde hoje \u00e9 a Aldeia Sede, abaixo da \n\nantiga aldeia, denominada de F\u00e3ngr\u00e3n. A primeira enfermaria, bem como a primeira \n\nescola da \u00c1rea se instalou nesta mesma casa e era cuidada pela esposa do Chefe do \n\nPosto. Havia precariedade de espa\u00e7o e consequentemente de atendimento. Ainda \n\nassim, nos anos seguintes, este Posto come\u00e7ou a atrair para suas vizinhan\u00e7as \n\npraticamente todos os habitantes do F\u00e3ngr\u00f5n, que hoje n\u00e3o existe mais24.\n\nOs Kaingang s\u00e3o un\u00e2nimes em apontar a diferen\u00e7a entre o tempo antes do \n\nPosto do SPI e depois de sua chegada. O antigo Fangran se desmantelou e a pr\u00e1tica \n\ndo ritual do K ik i , ou *Fandango\" foi sendo considerada repulsiva, \"diab\u00f3lica\" e \n\nbanida pelos agentes do \u00f3rg\u00e3o. Al\u00e9m disso, como alguns de meus informantes \n\ncomentaram, a situa\u00e7\u00e3o dos atendimentos de sa\u00fade se modificou com o surgimento \n\ndas enfermarias. Muitos s\u00f3 conheceram a medicina branca exatamente ap\u00f3s a \n\nentrada do Posto do SPI na \u00c1rea. E percebiam as mudan\u00e7as que viriam com este, \n\ncomo aponta Dona Rosinha, uma velha Herveira Kaingang da \u00c1rea:\n\n\"M \u00e9dico eu s\u00f3  fu i conhecer depois destes Postos no \nmeio dos \u00edndios. Depois que o Posto entrou \u00e9  que mudou e fo i \nmudando, fo i mudando. Benzedera, Curandor, de repente, \nm \u00e9dico quando Se form ou o prim eiro posto. D a\u00ed que t\u00e1  a t\u00e9  \nagora os m\u00e9dicos, os m\u00e9dicos, os m\u00e9dicos\". (Dona Rosinha)\n\n54\n\n24 Segundo Fernandes (1998), \"A partir da constru\u00e7\u00e3o da \u2019casa do posto' os moradores do FSgran se \nmudaram para a nova aldeia a qual chamavam de Ka-i-pang (caratuval grande). Segundo o Waktun, \nRezador do Kiki, os \u00faltimos moradores do FSgran se. mudaram para o Ka-i-pang em 1945\". (Fernandes, \n1998,p. 96)\n\n\n\nMesmo com a proximidade entre d \u00c1rea e a cidade, \u00e9 somente a partir de \n\n1953 que os m\u00e9dicos e os hospitais da cidade de Palmas come\u00e7am a atend\u00ea-los \n\nrotineiramente nos casos mais graves e nos acidentes que ocorriam com os \n\nKaingang que trabalhavam empregados fora da \u00c1rea ou com os que j\u00e1 haviam \n\noptado morar nas periferias da cidade. Visitas de m\u00e9dicos na \u00c1rea Ind\u00edgena foram \n\napenas informais, sem o sentido de \"a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade\" de qualquer natureza. \n\nSegundo um antigo m\u00e9dico da cidade de Palmas, eram poucos os \u00edndios residentes\n\n*\n\nna Area que procuravam aux\u00edlio nos hospitais da cidade. Quando o faziam, era \n\nporque a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ser mais controlada pelos especialistas \"tradicionais\" \n\nKaingang.\n\nPrimeiramente, eles viam estas institui\u00e7\u00f5es com certa desconfian\u00e7a e foi \n\napenas com o passar dos anos que os Kaingang passaram a considerar os hospitais \n\nda cidade como uma forma de escolha de tratamento, segundo disse-me este \n\nm\u00e9dico, fato que foi confirmado pelos Kaingang mais velhos. Ademais, os Kaingang \n\npossu\u00edam um n\u00famero bem maior de especialistas na \u00e1rea que davam conta da \n\nmaioria dos problemas de sa\u00fade, como os Kaingang afirmaram-me. Mas n\u00e3o faltou \n\nentre eles quem atribu\u00edsse \u00e0s campanhas de vacina\u00e7\u00e3o e outras a\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade \n\np\u00fablica a ocorr\u00eancia e o aparecimento de doen\u00e7as. Ouvi hist\u00f3rias como a seguinte, \n\ncontada pela Kaingang Dona Maria de Jesus Viri:\n\n\"Viu como era bom de prim eiro e agora n\u00e3o. Pois tomava \nrem\u00e9dio-do-mato, raiz, erva e o indio n\u00e3o ficava doente. \nH oje em dia \u00e9  que est\u00e3o doente, que tomam m uita vacina, \ninje\u00e7\u00e3o. A \u00ed vai enfraquecendo a natureza, \u00fc e prim eiro n\u00e3o:\n\n55\n\n\n\npm tmmr hmh@, tm\u00edm qm meer m pii\u00e3o c&amp;m erm, pm ir \ntemer3 bmh\u00a7 deqmi<\u00a7s rem\u00e9dies pm m favor. Per \u00edsm \u00e9 que \n'e/es ficavam v@$hmhm. H&amp;jm @m dia eles morrem m m t!. \n(\u00d2ora Mario d\u00e9 Jesus Vir!) .\n\nS6\n\nF@t@s SCategaag e m  htusa d\u00ae sisf\u00ae g \u00e9 s  Amse\u00e1rlet.\n\n\n\n57\n\n2 S itu a \u00e7 \u00e3 o  a t u a l dos Ka in g a n \u00f5  de Palm as\n\n\"S\u00e3o reconhecidos aos \u00edndios sua organiza\u00e7\u00e3o social, \ncostumes, l\u00ednguas, cren\u00e7as e tradi\u00e7\u00f5es, e os direitos \norigin\u00e1rios sobre as terras que tradicionalmente ocupam, \ncompetindo \u00e0 Uni\u00e3o demarc\u00e1-las, proteger e fazer respeitar \ntodos os seus bens.\" (Artigo 231 da Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira)\n\n2.1. A Cidade e a \u00c1rea\n\nA cidade de Palmas localiza-se no sudoeste paranaense e possui uma\n\npopula\u00e7\u00e3o, inclu\u00edda a ind\u00edgena, de menos de 30.000 habitantes. Fundada por volta \n\nde 1836, o vilarejo inicial foi ocupado por colonizadores portugueses e caboclos, \n\nbem como pelos Kaingang aldeados nas proximidades. A coloniza\u00e7\u00e3o (que chamo aqui \n\nde segunda coloniza\u00e7\u00e3o) de alem\u00e3es e italianos (principalmente) n\u00e3o havia chegado \n\nnaquela \u00e9poca, o que veio a acontecer somente nos finais do s\u00e9culo passado. Com \n\neSSe. dado, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o munic\u00edpio de Palits\u00fcS cont\u00e9m u\u00edt\u00eda distribui\u00e7\u00e3o \n\nbem maior de etnias (brancas, mesti\u00e7as e ind\u00edgenas) em rela\u00e7\u00e3o a outros munic\u00edpios\n\n\n\nda regi\u00e3o, que se formaram basicamente com as etnias brancas da segunda \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o.\n\nA cidade qu\u00e9 foi p\u00f3lo madeireiro at\u00e9 meados deste s\u00e9culo, hoje decai \n\nporque as matas de Arauc\u00e1ria e Embuia praticamente se esgotaram e houve pouco\n\nreflorestamento nestas \u00e1reas. Do munic\u00edpio de Palmas nasceram v\u00e1rios outr\u00f2s\ni\n\nmunic\u00edpios que hoje s\u00e3o maiores e mais pr\u00f3speros, economicamente faiando.\n\nA cidade de Palmas vive hoje das fazendas de soja, ma\u00e7\u00e3 e g?\u00e0do e cj\u00e2y \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Mas o com\u00e9rcio n\u00e3o \u00e9 seu forte e tampouco existem \n\nind\u00fastrias. O desemprego \u00e9 forte e produz uma periferia cada vez mais miser\u00e1vel. \n\nAus\u00eancia de trabalho na cidade e o forte desemprego fez-me notar que os bols\u00f5es \n\nde pobreza da cidade de Palmas est\u00e3o em pior situa\u00e7\u00e3o que os \u00edndios, j\u00e1 que esta \n\nparcela da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui sequer qualquer peda\u00e7o de terra para subsistir.\n\nA grande for\u00e7a que faz circular mais dinheiro e atividades na cidade s\u00e3o as \n\nFaculdades Reunidas de Palmas, mantidas pela Diocese local, que agrega estudantes \n\nde muitas cidades da regi\u00e3o oeste do Paran\u00e1 e Santa Catarina, e noroeste do Rio \n\nGrande do Sul. N\u00e3o foi constatado, entretanto, que as Faculdades de Palmas \n\ntivessem o grupo Kaingang e.m sua agenda de interesse para ensino e pesquisa, salvo \n\natividades isoladas de alguns poucos professores daquela institui\u00e7\u00e3o.\n\nOs Kaingang transitam constantemente entre a cidade e \u00c1rea. No caso, a \n\natual \u00c1rea Ind\u00edgena localiza-se a 07 quil\u00f4metros do munic\u00edpio de Palmas/PR. Isto\n\n58\n\n\n\naponta um diferencial entre esta e outras \u00c1reas Kaingang da regi\u00e3o, como \n\nMangueirinha ou Xapec\u00f3, cujas distancias dos munic\u00edpios de refer\u00eancia s\u00e3) \n\nmaiores. Em vista disso, as rela\u00e7\u00f5es entre os Kaingang e a sociedade nacional \n\ntornam-se mais cotidianas que em outras \u00c1reas. Basicamente, este transito ou \n\ndeslocamento social poderia ser categorizado de duas maneiras distintas.\n\nNo primeiro caso, existe o transito entre \u00c1rea Ind\u00edgena e cidade, que est\u00e3o \n\nbem pr\u00f3ximos uma da outra \u2014  para buscar alimentos, estudar, trabalhar, jogar \n\nFutebol ou visitar parentes que se mudaram definitivamente para a cidade, por \n\nfuga ou por vontade pr\u00f3pria de circular o mais livremente poss\u00edvel. Num segundo \n\ncaso, categorizo este deslocamento como uma das formas Kaingang de buscar \n\nsolu\u00e7\u00f5es de sa\u00fade (que veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo). Este dois tipos de transito \n\ns\u00e3o feitos geralmente durante o dia no sentido \u00c1rea-Palmas-\u00c1rea e n\u00e3o demanda \n\nHcen\u00e7a do Posto ou da Lideran\u00e7a.\n\nAs necessidades de transito dos Kaingang de Palmas podem Ser notadas na \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de um \"bodegueiro\"25 que foi convidado a montar filial da bodega \n\ndentro da \u00c1rea, em projeto do Chefe do Posto. Este comerciante protelava tal \n\nempresa temeroso, como me disse, pois os \u00edndios faziam a maioria das compras em \n\noutra bodega. Mas a raz\u00e3o mais forte de sua resist\u00eancia era a de que os \u00edndios \n\ncontinuassem a preferir o deslocamento at\u00e9 a cidade para comprar seus alimentos\n\n59\n\n25 Bodegueiro \u00e9 o dono de um pequeno com\u00e9rcio de g\u00eaneros aliment\u00edcios denominado de Bodega na \nregi\u00e3o.\n\n\n\ne consumir alguma cacha\u00e7a (G o io -f\u00e0 ), o que n\u00e3o seria poss\u00edvel \u2014  em termos legais \n\ne em termos de controle policial dentro da \u00c1rea \u2014  em uma bodega dentro da \u00c1rea.\n\n2.2 \u00c1rea Ind\u00edgena atual\n\nA \u00c1rea Ind\u00edgena de Palmas est\u00e1 localizada ao sul do munic\u00edpio de Palmas.\n\nI\nExiste uma cadeia de montanhas (Serra da Fartura) de onde pode-se avistar uma \n\nimensa regi\u00e3o de campos at\u00e9 quase o Rio Xapecozinho26. A \u00c1rea est\u00e1 contida em \n\numa parte desta cadeia de montanhas. A altitude varia em tomo de 1160 metros \n\n(parte mais alta do atual munic\u00edpio de Palmas), com clima frio e \u00famido. Ocorrem \n\ncerca de 05 geadas anuais em m\u00e9dia e, por vezes, neve. Durante meu trabalho de \n\ncampo, no dia 29/06/97, aconteceu a maior geada daquele ano: 06 graus abaixo de \n\nzero na \u00c1rea que tem altitude um pouco maior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Palmas, 04 \n\nabaixo de zero na cidade (a r\u00e1dio de Palmas anunciou que a temperatura atingiu 09 \n\ngraus abaixo de zero, medidos na relva). Os dias naquela semana estiveram com \n\numa temperatura \u00e0s voltas de zero, com chuvaS frias, e via-se a \u00e1gua de torneiras \n\ne po\u00e7as congeladas.\n\nExistem duas aldeias sendo uma em territ\u00f3rio paranaense e outra bem \n\nmenor no lado catarinense. A maior chamada de Sede, que Fernandes (1998) \n\nrecolheu com a denomina\u00e7\u00e3o de Ka-\u00ed-pang, possui uma concentra\u00e7\u00e3o de cerca de 50\n\n26 O Rio Xapecozinho limita a \u00c1rea do Xapec\u00f3, territ\u00f3rio de cerca de 4.000 Kaingang, e est\u00e1 mais de \n100 quil\u00f4metros abaixo desta cadeia de montanhas. Estes campos compreendiam quase toda a regi\u00e3o \ndescrita como \"Campos de Palmas\".\n\n60\n\n\n\ncasos nas imedia\u00e7\u00f5es da enfermaria e da escola27, sendo que as demais estao mais \n\nespalhadas. Existem algumas poucas Arauc\u00e1rias, predominando o descampado.\n\nA \u00c1rea Ind\u00edgena de Palmas, antes conhecida como Posto Ind\u00edgena\n\nFioravante Esperan\u00e7a e como \"Toldo das lontras\", est\u00e1 sob controle da\n\nAdministra\u00e7\u00e3o\n\nRegional da FUNAI\n\nda cidade de\n\nChapeco/SC Embora\n\no tempo de contato\n\nseja extenso e o\n\naldeamento dos\n\nKaingang de Palmas existir a mais de 100 anos, e  mesmo j Foto: a\u00e7udes na\nA\u00edcteta \u00ea&amp;de\n\n|..... |.........  ......... ...\nlevando-se em conta as atua\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de tutela por \n\nquase sessenta anos, a \u00c1rea Ind\u00edgena ainda n\u00e3o foi demarcada, sendo apenas \n\nreconhecida. O ent\u00e3o cacique Basti\u00e3o mostrou-me algumas apagadas fotoc\u00f3pias de \n\ndocumentos registrados no cart\u00f3rio de Guarapuava da primeira metade do s\u00e9culo \n\nque lhes garantiam o reconhecimento daquele territ\u00f3rio.\n\nA \u00c1rea possui um territ\u00f3rio de 2944,5 hectares, sendo que mais de 70% \n\nencontram-se em territ\u00f3rio catarinense no munic\u00edpio de Abelardo Luz/SC. Al\u00e9m \n\ndas dimens\u00f5es reconhecidas que possuem pouca mata nativa em seu interior, existe\n\n61\n\n27 Fiz um desenho representando, grosso modo, a  distribui\u00e7\u00e3o espacial da A ideia Sede. Ver Anexo 1.\n\n\n\nainda uma regi\u00e3o, denominada de \"oitenta alqueires\" onde ela est\u00e1 intacta. Esta \n\nregi\u00e3o, que os Kaingang ainda reivindicam, foi desapropriada pelo Instituto \n\nNacional de Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) e repassada para a FUNAI. O processo de \n\ntransferencia dos * oitenta alqueire? est\u00e1 emperrado pela burocracia entre os dois \n\n\u00f3rg\u00e3os. A falta de demarca\u00e7\u00e3o desta faixa, bem como de toda a \u00c1rea de Palmas, \n\npode complicar-se tamb\u00e9m com a decis\u00e3o do governo de permitir a revis\u00e3o das \n\n\u00c1reas ind\u00edgenas com o chamado \"Contradit\u00f3rio\"28, no qual qualquer cidad\u00e3o que \n\nqueira reivindicar faixas de terras pertencentes \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, poder\u00e1 \n\nfaz\u00ea-lo. Durante minhas andan\u00e7as pela \u00c1rea, os Kaingang mostraram-me, in loco, as \n\nmatas perdidas para os Brancos ao longo das fronteiras e ao longo dos anos. Afora \n\nos \"oitenta alqueire^', ocorrem apenas alguns pequenos e descont\u00ednuos trechos de \n\nmata. Tamb\u00e9m nas fronteiras da \u00c1rea ind\u00edgena atual, h\u00e1 pequenas matas de \n\narauc\u00e1ria quase intactas, algumas das quais os Kaingang a identificam como \n\nimemoriais, por\u00e9m perdidas.\n\nAl\u00e9m dessas matas, junto \u00e0s fronteiras da \u00c1rea, existem fazendas que \n\ncultivam principalmente a ma\u00e7\u00e3, soja, milho e aveia. Apesar de existirem na regi\u00e3o \n\ngrandes senhores de terras, latifundi\u00e1rios, o que predomina s\u00e3o as pequenas e \n\nm\u00e9dias propriedades rurais. Por causa desta predomin\u00e2ncia, muitos brancos \n\nconsideram que os \u00edndios possuem \"muita terra para pouco \u00edndi\u00f3' (sic). Dizem que\n\n62\n\n--------------------------------  \\\n28 Projeto de Lei apresentado pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a em 1995 que prev\u00ea a contesta\u00e7\u00e3o da \ndelimita\u00e7\u00e3o de fronteiras de Areas Ind\u00edgenas demarcadas ou em via de demarca\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nos quase 3.000 hectares s\u00e3o um disparate em termos regionais. E que os \u00edndios \n\n\"n\u00e3o sabem produzir no espa\u00e7o que possuenf (sic).\n\nExistem tamb\u00e9m alguns assentamentos e acampamentos do Movimento Sem- \n\nTerra (MST) circundantes \u00e0 \u00c1rea. Vi v\u00e1rios destes acampamentos em toda a regi\u00e3o\n\nsudoeste do Brasil. Como ocorre em todo o Brasil atual, este movimento est\u00e1\ni\n\nreivindicando uma reforma agr\u00e1ria ampla em todo o territ\u00f3rio nacional, ainda que \n\ntal reforma possa ser feita tardiamente. Houve, no in\u00edcio de junho de 1997, um \n\nconflito entre um acampamento do MST e os \u00edndios. A raz\u00e3o deste conflito foi que \n\nalguns Kaingang estavam ca\u00e7ando na mata dos \"oitenta alqueires\" e encontraram l\u00e1 \n\nalguns agricultores do MST tamb\u00e9m ca\u00e7ando. O MST alegou que, como n\u00e3o tinham \n\nconseguido terras para cultivar e estavam perdendo as \u00e9pocas prop\u00edcias de plantio, \n\ntiveram de entrar naquele trecho de mata a fim de obter alimento.\n\nOs Kaingang de Palmas se chatearam com esta invas\u00e3o, reagiram e foram \n\namea\u00e7ados de morte. Os Kaingang chegaram a denunciar o acampamento na \n\ndelegacia do Munic\u00edpio de Abelardo Luz/SC, a quem pediram providencias. Havia \n\nv\u00e1rias reuni\u00f5es internas na \u00c1rea em que eles se mostravam bastante preocupados, \n\nmas n\u00e3o temerosos. Cogitaram inclusive uma poss\u00edvel confronta\u00e7\u00e3o direta armada. \n\nFoi preciso a interven\u00e7\u00e3o da \u201cPastoral da Terra\", movimento ligado \u00e0 ala \n\nprogressista da Igreja Cat\u00f3lica, para que a quest\u00e3o se resolvesse sem que \n\nhouvesse o confronto direto enire os dois grupos. A \"pez\" fei selada com um\n\n63\n\n\n\ntorneio de Futebol em um assentamento do M ST com &amp; participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\ncomunidades rurais, onde os Kaingang foram bem recebidos.\n\n2 .3  Popula\u00e7\u00e3o\n\np\nA Area Ind\u00edgena de Palmas conta atualmente com uma popula\u00e7\u00e3o de 126 \n\nfam\u00edlias, cerca de 650 pessoas29 distribu\u00edda por duas aldeias (uma em  cada \n\nmunic\u00edpio, a  Sede m  todo de Pelmas/PR e a \"Vila Nova\" rs\u00a9 lado d\u00ae Abelardo \n\nLuz/SC). A maioria desta popula\u00e7\u00e3o reside na aldeie Sede e em  seus arredores.\n\n64\n\nH\u00e1 que se \n\ndestacar que a intensa \n\nmobilidade ou transito \n\ndas fam\u00edlias de uma \u00c1rea\n\n30para outra ,o que torna\n\nas contagens sempre \n\nimprecisas. Al\u00e9m disso.\nFstsj: Fam\u00edlia Kafagang I\n\nj  I\n\nmuito da imprecis\u00e3o deve-se tamb\u00e9m \u00e0 aus\u00eancia de m\u00e9todo\n\nou padroniza\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo em que a ultima recontagem feita pelo Chefe d\u00ae \n\nPosto em junho de 1997 apontou uma popula\u00e7\u00e3o de cerca de 600 pessoas, em dados\n\n23 Segundo Metraux (1946), em 1933 foram contados 106 Kaingang. Segundo Santos (1973), eram 160 \nno in\u00edcio dos enos 60. Dados da FUNAI de 1978 apontam uma papufa\u00e7ao de cerca de 300.\n30 As maiores conex\u00f5es dos Kaingang \u00e9a Ares de Palmas est\u00e3o com as Areas Ind\u00edgenas de \nMangueirinha/PRe Xapec\u00f3/SC.\n\n\n\nobtidos com a FUNAI c que dotam de janeiro de 1997, a contagem difere em cerca \n\nde 100 indiv\u00edduos \u00e0 menos, como demonstrado no quadro seguinte:\n\n65\n\nFaixa Et\u00e1ria / Sexo MASC FEM M/F\n\nMENOS DE 1 AMO 09 10 19\n1 A 4 ANOS 33 40 73\n5 A 9 ANOS 47 42 89\n\n10 A 14 ANOS 34 27 61\n15 A 19 ANOS 34 29 66\n20 A 24 ANOS 24 32 56\n25 A 29 ANOS 21 19 40\n30 A 34 ANOS 14 13 27\n35 A 39 ANOS 14 11 25\n40 A 44 ANOS 13 10 23\n45 A 49 ANOS 03 04 07\n50 A 54 ANOS 05 04 09\n55 A 60 ANOS 08 05 13\n60 A 64 ANOS 03 \u2014 03\n\n65 E MAIS 05 05 10\n\nTOTAIS 267 251 518\n\nFonte: FUNAI/Relat\u00f3rio bimestral do \nDepto. de Sa\u00fade/Jan/Fev/1997. Adaptado \npelo autor.\n\nTomando o quadro acima como refer\u00eancia, tem-se que mais da metade da \n\npopula\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Ind\u00edgena de Palmas tem menos de 20 anos, o que parece indicar \n\num crescimento das taxas de natalidade e uma diminui\u00e7\u00e3o das taxas de mortalidade \n\n(principalmente a mortalidade infantil) nos \u00faltimos anos, tend\u00eancia que acompanha \n\nmuitas etnias ind\u00edgenas no Brasil, atualmente31. O quadro demonstra tamb\u00e9m que \n\ncerca de dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o tem at\u00e9 30 anos e que quase 95% est\u00e1 abaixo da \n\nfaixa de 55 anos, faixa em que muitos Kaingang j\u00e1 se atribuem como \"velhos\". Ou \n\nseja, representam cerca de 05% da popula\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Palmas.\n\n31 E que se contrap\u00f5e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o vivida anteriormente ao longo do s\u00e9culo, que era a do aumento das \ntaxas de mortalidade entre a maioria das etnias ind\u00edgenas brasileiras.\n\n\n\nSegundo dados da Organiza\u00e7\u00e3o-N\u00e3o-6overnamentaI de nome Documenta\u00e7\u00e3o \n\nIndigenista Ambiental (DIA), \"os povos ind\u00edgenas brasileiros que vivem menos s\u00e3o \n\nos do Vale do Javari (24,5a), Yanomami (34,1a), Tikuna (34,5a), Guajajara (35,0a), \n\nMacuxi (36,0a) e Kaiowa (38,2a), e os que vivem mais os Kaingang (56,9a), Bar\u00e9 \n\n(56,4a) e Pankararu (53,4a)\u201c. (DIA, via Internet). Se levarmos em conta que a\n\n*etnia Kaingang det\u00e9m, segundo dados da DIA, a maior m\u00e9dia de expectativa de vida \n\nentre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do Brasil, \u00e0 saber, 56,9 anos, podemos notar que \n\napenas 05% da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena de Palmas ultrapassa esta expectativa. N\u00e3o \n\nobstante esta m\u00e9dia estar abaixo da expectativa de vida nacional, que \u00e9 de 67 anos \n\natualmente, apenas cerca de 02% dos \"\u00edndios velhos\" ultrapassariam esta m\u00e9dia.\n\n2 .4  Economia\n\nA economia Kaingang depende basicamente da agropecu\u00e1ria de subsist\u00eancia \n\ncom ro\u00e7as predominantes de arroz, feij\u00e3o, milho, ab\u00f3bora, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de aves, \n\nsu\u00ednos e bovinos. Existem tanto as ro\u00e7as familiares, principalmente para os que t\u00eam \n\ncasa afastada da Sede e, portanto mais \u00e1rea dispon\u00edvel para o plantio, quanto as\n\n\"ro\u00e7as comunit\u00e1rias\" que s\u00e3o as \u00e1reas cultivadas pela Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria\n\n/\nInd\u00edgena de Palmas (ACIPA), \u00e0 qual pertencem a maioria dos Kaingang. E comum que \n\neles organizem mutir\u00f5es \u2014  o denominado \"ajut\u00f3rio\" \u2014  para o plantio ou para a \n\ncolheita dos quais participam os homens adultos e muitas crian\u00e7as. Enquanto isso no \n\ngalp\u00e3o da Sede, as mulheres ficam encarregadas do preparo das refei\u00e7\u00f5es de\n\\\n\ntodos os envolvidos. Ao final da tarefa todos se re\u00fanem havendo a distribui\u00e7\u00e3o das\n\n66\n\n\n\nrefei\u00e7\u00f5es. 0  ambiente \u00e9 sempre animado por anedotas e \"causos\" e prolongo-se \n\ndurante toda a tarde.\n\n67\n\nEsta associa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel, principalmente, \n\npelos interesses agropecu\u00e1rios \n\ncomunit\u00e1rios. A atividade \n\nagr\u00edcola da ACIPA se constitui\n\nprincipalmente do plantio de milho e aveia, para as | Foto: Mu(heres ^^\u201e,{0 Q\ncomida coletivo do ajut\u00f3rio\n\nquais disp\u00f5em tamb\u00e9m de um velho trator com ------------------------\n\narado e carreta al\u00e9m de um galp\u00e3o na sede par armazenagem da produ\u00e7\u00e3o. Vale \n\napontar que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola n\u00e3o atinge mais que a pr\u00f3pria subsist\u00eancia dos \n\n\u00edndios associados no caso do milho, j\u00e1 que as planta\u00e7\u00f5es de aveia se destinam aos \n\nrebanhos.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades pecu\u00e1rias, a ACIPA conta com um curral e gado \n\ncomunit\u00e1rio, com mais de 100 cabe\u00e7as de bovinos, 12 ovinos e alguns cavalos para o\n\nFoto: Cenas do curral\n\n\n\npastoreio. N\u00e3o existe produ\u00e7\u00e3o regular de leite ou de corte para distribui\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria, exceto para algumas festividades, como ocorreu no \"Dia do \u00edndio\u201c de \n\n1997, para o qual foram abatidas 04 cabe\u00e7as de gado. A ACIPA, no entanto almeja \n\naumentar o rebanho de ovinos e aproveitar a tosa da l\u00e3 para a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncobertores acolchoados tamb\u00e9m para o \n\nconsumo interno.\n\nNo \u00e2mbito da subsist\u00eancia \n\nfamiliar, pode ser constatada a cria\u00e7\u00e3o \n\nde aves e porcos pela maioria das \n\nfam\u00edlias, mas principalmente entre as \n\nmaior \u00e1rea em torno das resid\u00eancias. Estas fam\u00edlias tamb\u00e9m cultivam algumas \n\n\u00e1rvores frut\u00edferas, como a bergamota (tipo de tangerina), a ma\u00e7\u00e3, o p\u00eassego e \n\noutras apropriadas ao clima da regi\u00e3o. No caso das ro\u00e7as familiares, que s\u00e3o \n\npequenas ro\u00e7as de subsist\u00eancia, o dono do trecho convida as pessoas de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es mais diretas para o \"cyut\u00f3rio\u201c e fica respons\u00e1vel em aliment\u00e1-los, \n\nenquanto eles trabalham.\n\nCerto dia, visitando-os, Jo\u00e3o Maria e seu filho Durval estavam fazendo \n\ncomida em dois grandes caldeir\u00f5es no fogo de sua \"casa-de-fogo\" para os que \n\nestavam trabalhando coletivamente com a ro\u00e7a desta fam\u00edlia Pouco depois ouvia-se \n\nas cantarias, gritos e risadas dos homens que voltavam da lida. Jo\u00e3o Maria tinha um\n\n68\n\n\n\nsorriso encabulado, mas sincero de gratid\u00e3o, de que a ro\u00e7a dele iria funcionar, pois \n\nficou bem encaminhado o ro\u00e7ado.\n\nsjL 'sreajf\n\n69\n\ncolares, arcos e flechas decorados com penas j pQto. Jog0 Morte !\npreparando o ajut\u00f3rio \\\n\nartificialmente coloridas por anilina. Fam\u00edlias inteiras se \u2022\u2014 -...... \u2014  - l\n\ndedicam a esta atividade e vendem seus artesanatos de taquara em Palmas e nas \n\ncidades da regi\u00e3o, como Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, Ca\u00e7ador, Abelardo Luz. Alguns chegam \n\nat\u00e9 Lages ou Curitiba, a mais de 300 Km de dist\u00e2ncia.\n\nAlguns Kaingang recolhem mel no mato, outros mant\u00eam pequenas caixas de \n\ncultivo para consumo. Pescam nos 16 a\u00e7udes constru\u00eddos na \u00c1rea e ainda moqueiam \n\nparte do pescado excedente. Muitos costumam ca\u00e7ar tatus, tatetos (esp\u00e9cie de \n\nporco-do-mato) e com muita sorte aigum veado ou paca nas poucas matas da \u00e1rea e \n\nnos \"oitenta a/\u00e7ueired'? , levando dias nesta empresa. Por vezes, entre mar\u00e7o e \n\njulho, colhem e vendem pinh\u00e3o. Outros alimentos s\u00e3o comprados em mercados \n\nlocalizados na periferia da cidade.\n\n\n\nQuando uma fam\u00edlia possui velhos aposentados, a aposentadoria destes\n\n*\nadquire um valor fundamentai na economia dom\u00e9stica. E fato, como ocorre em \n\noutras \u00c1 reas do sul do Brasil, que os donos das bodegas (pequenas mercearias) \n\nret\u00eam os cart\u00f5es magn\u00e9ticos e as senhas banc\u00e1rias dos \u00edndios que recebem \n\naposentadoria ou pens\u00e3o, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia dos \u00edndios\n\npara com eles.\n\nOu seja, quando um Kaingang aposentado recebe seus proventos (muitas \n\nvezes s\u00e3o os donos das bodegas que sacam o dinheiro nc banco) ele paga as d\u00edvidas \n\ndas compras feitas nas bodegas e quase sempre continua devendo. O efeito de tal \n\natrelamento \u00e9 a repeti\u00e7\u00e3o: sempre se paga e sempre se deve mais. Ao mesmo \n\ntempo, nesta rela\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um componente de compadrio, de favores cedidos de uma \n\nparte para outra, do tipo \"eu te favore\u00e7o e voc\u00ea se mant\u00e9m leal \u00e0 minha bodega\u201d, \n\ncomo ouvi de alguns Kaingang.\n\n2.5 Moradias\n\nA maioria das moradias familiares est\u00e1 concentrada na Sede e \u00e9 composta \n\nde casebres de madeira, comum \u00e0 toda regi\u00e3o. Estas s\u00e3o constru\u00eddas \n\nprincipalmente com o \n\nreaproveitamento do desmanche \n\nde outras casas. Uma ou outra \u00e9 de\n\nFoto: Cosa de madeiro da \u00c1rea\n\n70\n\n\n\nmadeira nova. Algumas casas s\u00e3o de alvenaria constru\u00eddas h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas \n\ne n\u00e3o est\u00e3o mais em boas condi\u00e7\u00f5es. As poucas casas da Vila Nova s\u00e3o de madeira e \n\nest\u00e3o envelhecidas.\n\nPoucas dessas casas da Sede possuem rede el\u00e9trica e nestas, algumas \n\nfam\u00edlias possuem aparelhos eletrodom\u00e9sticos como televis\u00e3o, som, r\u00e1dio e pequenas \n\nluzes de Natal para as comemora\u00e7\u00f5es de fim do ano. Geladeira vi apenas a da \n\nenfermaria. Todas estas casas de moradia, em toda a Area Ind\u00edgena n\u00e3o disp\u00f5em \n\nde rede de \u00e1gua ou esgoto. A FNS por duas vezes tentou estabelecer as redes de \n\n\u00e1gua encanada para a popula\u00e7\u00e3o da aldeia Sede e n\u00e3o deu certo. Ora os canos se \n\npartiam, ora a bomba de \u00e1gua queimava. As torres em cruzeta, constru\u00eddas ao lado \n\ndas resid\u00eancias na Sede, partiam-se a cada vendaval e/ou temporal (comuns no \n\nlocal). A caixa central de 20.000 litros que fora comprada, antes mesmo de ser \n\ninstalada, voou num destes vendavais, espatifando-se. A caixa antiga, quando a \n\nbomba el\u00e9trica est\u00e1 funcionando, sustenta apenas o Posto de Sa\u00fade e algumas \n\ncasas ao redor deste. Quanto \u00e0 fossa s\u00e9ptica, apenas o Posto de Sa\u00fade possui u m a \n\nJ\u00e1 entre as resid\u00eancias mais afastadas da Sede, algumas possuem encanamentos \n\nque ligam a \u00e1gua diretamente aos mananciais obtendo \u00e1gua corrente. Outras, no \n\nentanto, n\u00e3o possuem qualquer sistema e a \u00e1gua \u00e9 obtida nos riachos, nascentes ou \n\na\u00e7udes da \u00c1rea que servem tamb\u00e9m para seus banhos.\n\nProblema fundamentai em vo\u00edia tia casas da Sede tamb\u00e9m \u00e9 o ac\u00famulo \n\nexcessivo de lixo. Como n\u00e3o existe coleta, o lixo predomina desde a entrada da\n\n71\n\n\n\n\u00c1rea at\u00e9 a aldeia Sede. Em volta da maioria das casas s\u00e3o encontradas garrafas de \n\nPVC e de vidro, sacolas de pl\u00e1stico e latas jogadas aleatoriamente no terreno bem \n\ncomo nos riachos que servem \u00e0 eles.\n\nA organiza\u00e7\u00e3o social ideal dos Kaingang pressup\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o de\n\nuxorilocalidade, ou seja, genro morando com sogro, prestando-lhe favores, etc.\ni\n\nEsta regra de resid\u00eancia, ocorrente nos Kaingang de Palmas, \u00e9 estabelecida por \n\nalguns anos, quando depois a nova fam\u00edlia formada se muda para uma nova casa. \n\nMuda-se mais de acordo com a disponibilidade de casas na \u00c1rea, pois existe um \n\ngrande d\u00e9ficit habitacional que faz com que muitas fam\u00edlias morem agregadas. As \n\nLideran\u00e7as da \u00c1rea t\u00eam lutado sem muito sucesso pela constru\u00e7\u00e3o de pelo \n\nmenos mais trinta casas de alvenaria prometidas h\u00e1 muito tempo pelo governo do \n\nEstado do Paran\u00e1. No entanto, este n\u00famero continuaria a Ser insuficiente, como \n\neles afirmam, j\u00e1 que as casas existentes est\u00e3o velhas e a \u00c1rea n\u00e3o disp\u00f5e mais da \n\nquantidade de madeiras necess\u00e1rias para a constru\u00e7\u00e3o destas. Sem que isso \n\ncausasse maiores estragos nos pequenos trechos de mata ainda existentes.\n\nH\u00e1 alguns Kaingang que moram em barracas de lona. Waktum, tamb\u00e9m \n\nRezador do ritual do Kiki, voltou recentemente para Palmas depois de morar cerca \n\nde 01 ano na \u00c1rea de Mangueirinha e encontra-se nesta situa\u00e7\u00e3o. Cipriano tamb\u00e9m \n\nesteve fora e voltou. Hoje mora debaixo de casa de lona com paredes de tran\u00e7ado\n\n\n\n\"Eu n\u00e3o tenho casa, eu to morando debaixo de barraca \nde lona Agora ao menos a casinha eu tenho que fazer, mas a \nminha \u00e9provis\u00f3ria\". (Cipriano, agosto de 1997)\n\n73\n\n\u00ed Foto: Cipnaito e \ni familiares na porta de j \n! sua casa\n\nEm algumas casas,\n\nprincipalmente as casas dos mais \"antigos\", existem as chamadas casa-de-fogo \n\n(ing-xini) como referi anteriormente. Estas casas s\u00e3o comuns entre as \u00c1reas \n\nKaingang do sul do Brasil. Geralmente s\u00e3o pequenas constru\u00e7\u00f5es de madeira, ch\u00e3o \n\nbatido e fogo central no solo, sustentado permanentemente dia e noite. Segundo \n\nHaverroth (1997), as casas-de-fogo dos Kaingang do Xapec\u00f3 se justificam porque \n\n\"assim poderiam fazer fogo no ch\u00e3o, sentar ao redor para se esquentar, tomar \n\nchimarr\u00e3o e conversar, pois n\u00e3o poderiam fazer fogo no ch\u00e3o da casa de assoalho \n\nde madeira. Sinal de persist\u00eancia cultural\" (Haverroth, 1997, p. 59). De igual \n\nmaneira, na \u00c1rea de Palmas as casas-de-fogo s\u00e3o constru\u00eddas ao lado de suas \n\nmoradias e servem de local de longas \"prosas\" com chimarr\u00e3o (K\u00f5nguin), de local de \n\ndescanso e de pouso para visitantes.\n\nSempre que visitava Jo\u00e3o Maria, encontrava-o sentado dentro de sua casa- \n\nde-fogo, neste caso, uma pequena casa de dois c\u00f4modos, um com assoalho que\n\n\n\nabrigo sua cama com colch\u00e3o e cobertas envelhecidos e alguns instrumentos do \n\ntrabalho rocio; no outro comodo, de ch\u00e3o batido, est\u00e1 o fogo permanente. Com isso, \n\nas paredes adotaram um tom enegrecido. A barba e o cabelo de Jo\u00e3o Maria bem \n\namarelados tamb\u00e9m revela os efeitos da fuma\u00e7a que se acumula na casa, onde ele \n\npassa a maior parte do tempo.\n\nEntre os Kaingang, existem os que moram nas vilas (Sede e Vila Nova) e os \n\nque preferem morar mais retirado. Em ambos os tipos de casa predomina os fog\u00f5es \n\n\u00e0 lenha de ferro, mantidos acesos. \u00c9 comum que as rodas familiares e de amizade \n\ncircundem esses fog\u00f5es ao sabor de algum chi marr\u00e3o que roda de m\u00e3o em m\u00e3o. \n\nQuando existem as casas-de-fogo, \u00e9 l\u00e1 a predile\u00e7\u00e3o das rodas. Os que moram \n\nretirado, assim o preferem e explicam a raz\u00e3o desta escolha, como nos dois \n\ndiscursos seguintes:\n\n\"Eu acho muito bom o \u00edugar aqui porque \u00e9 mais retirado \npra criar. E  bonito aqui, tem bastante pinheiro e eu vou \nlimpar minhas ervas [mate] agora tamb\u00e9m, tem bastante \nerva. Eu tenho dezesseis p\u00e9s de fruteira que eu plantei. \nVergamota, laranjinha... ali tem mais. Quando eu vim aqui n\u00e3o \ntinha nada, eu que plantei as fruteira tudo\u201c. (Tw\u00e3k)\n\n74\n\nFoto: Trecho da casa de Cipriano j\n\n\u201cE  mais o mato n\u00e9? Eu gosto de morar mais retirado, \nque pode criar... galinha, porco, vaquinha, ent\u00e3o minha luta \u00e9 \nmais no mato, quem trabalha mais com lavoura, com a\n\n\n\nplanta\u00e7\u00e3o, que no limpo, a gente parado n\u00e3o d\u00e1 nada. Fazer o \nque, eu tenho que fazer o paiol e trabaiando plantando mais \nmandioca, feij\u00e3o, batata-doce, moranga, milho verde e assim \ne tem mais lenha, agora no Hmpo n\u00e3o tem, ent\u00e3o tem que \ngarrar o mato longe pra gente poder ir  buscar, se toma mais \ndif\u00edcil... ent\u00e3o isso a \u00ed tem que se prevenir e entrar no mato, \nn\u00e9? morar tudo espalhado \u00e9  melhor... Ent\u00e3o cada um tem o \nseu sistema de trabalho, tudo n\u00e9? E  gosto de n\u00e3o incomodar \nningu\u00e9m e ningu\u00e9m me incomodar sobre as cria\u00e7\u00e3o, a t\u00e9 as \ncrian\u00e7adas. Ih ! eu invito muita coisa\u201c. (Cipriano)\n\n2 .6  Lideran\u00e7a\n\nAs Lideran\u00e7as Kaingang de Palmas s\u00e3o compostas de um cacique eleito por \n\nseus pares do sexo masculino e adultos. Quando eleito, o cacique designa una \n\nequipe de Lideran\u00e7a entre aqueles que est\u00e3o af inados com suas id\u00e9ias, e uma for\u00e7a \n\npolicial, esta composta de major, capit\u00e3o, tenente, sargento, delegado e \"policias\" \n\n(sic) ind\u00edgenas. Delegado e \"policias\" n\u00e3o participam das decis\u00f5es das Lideran\u00e7as, \n\ntendo fun\u00e7\u00f5es apenas de executar pris\u00f5es e vigiar os presos na pris\u00e3o da Area. A \n\ncadeia \u00e9 um cub\u00edculo de cerca de 10 m2, de madeira, sem janelas ou fossa, dividido \n\nem duas partes: uma masculina, outra feminina, separadas por cadeado facilmente \n\n\"arromb\u00e1vel\" para os \"namoros\" (sic) noturnos, como disseram-me quando este fato \n\nocorreu durante minha estada\n\nDurante meu tempo de campo, o cargo de cacique estava nas m\u00e3os do Sr. \n\nSebasti\u00e3o Silva ou Basti\u00e3o Goela como tamb\u00e9m \u00e9 conhecido, de 48 anos, pastor n\u00e3o \n\nmais atuante da igreja S\u00f3 o Senhor \u00e9 Deus. Sujeito alegre, falador e muito\n\n75\n\n\n\nesperto, permitiu e incentivou o trobalho de minha pesquisa dentro da \u00c1 rea. \n\nDurante os dias e quase sempre \u00e0s noites, ele estava circulando de carro entre a \n\n\u00c1rea e a cidade, onde tinha um bom poder de negocia\u00e7\u00e3o dos interesses da \n\ncomunidade da \u00c1rea, j\u00e1 que acumulava tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o de presidente da ACIPA, e \n\nera correligion\u00e1rio pol\u00edtico do atual prefeito. Tentara antes ser vereador pelo \n\nmunic\u00edpio de Palmas, ficando como suplente. Disse-me que faltou uni\u00e3o dentro da \n\n\u00c1rea para eleg\u00ea-lo. N\u00e3o obstante, ap\u00f3s a derrota no pleito eleitoral municipal, \n\nalguns de seus opositores pol\u00edticos, sentindo-se amea\u00e7ados, retiraram-se da \u00c1rea.\n\n76\n\nQuase todos os dias as Lideran\u00e7as se reuniam para deliberar sobre as \n\nden\u00fancias e queixas da comunidade e \n\ndas for\u00e7as policiais. As maiores queixas \n\neram por embriaguez, brigas, separa\u00e7ao\n\nde casais e por HnamoroH (como veremos ,|^ K\n\nKaingang possuem um referencia! o qua\u00ed\n\n ? cl  ?'d ci \u00e9 * C * ^  .....\n\nZ), cuja escrita, em sua vers\u00e3o final e \n\natual, os Kaingang realizaram em \n\nsetembro de 1997. r\nFoto: Basti\u00e3o cortando o i\n\ncabeio de Waktun j\nI !\n\n32 Dedico este t\u00f3pico em especial \u00e0 Dr9 M\u00edriam \u00f4rossi.\n\n\n\nO consumo de \u00e1lcool (G oio-f\u00e1, Goio Kor\u00e9g) que se tomou expressivo como \n\nfoi relatado anteriormente por Fernandes (1941), Hanke (1950) e L\u00e9vi-Strauss \n\n(1955) entre outros, foi tamb\u00e9m duramente combatido pela Lideran\u00e7a enquanto \n\nestive l\u00e1. No C\u00f3digo de Etica interno dos Kaingang fica estabelecido no item IX \n\nque:\n\n\"No caso de alcoolismo entre \u00edndios, o Cacique e a \nLideran\u00e7a poder\u00e3o aplicar pena de 24 horas se houver \nproblema, podendo optar pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \ncomunit\u00e1rios ap\u00f3s o estado de embriaguez. Se o caso for \nagravado, a pena poder\u00e1 aumentar para 03 dias. Quando o \ncaso for de alcoolismo cronico, os \u00edndios dever\u00e3o ser \nencaminhados para especialistas, m\u00e9dicos ou psic\u00f3logos para \ntratamento\".\n\nN\u00e3o obstante a proibi\u00e7\u00e3o, era comum que diariamente os Kaingang jovens ou \n\nvelhos pudessem ser vistos bebendo fora da \u00c1rea, nas \"bodegas\" da cidade. Mas \n\npara levar bebidas alco\u00f3licas para a \u00c1rea, sem correr o risco de ser flagrado pelas \n\npol\u00edcias da Lideran\u00e7a ou pela pr\u00f3pria Lideran\u00e7a, os Kaingang\u2014  os que gostam de \n\n\"tomar\" bebidas como a cacha\u00e7a (Soio-f\u00e1) \u2014  as misturavam a refrigerantes em \n\ngarrafas pl\u00e1sticas descart\u00e1veis de dois litros. Comparativamente a este tipo de \n\nestrat\u00e9gia, Fernandes (1998) destacou que antes a estrat\u00e9gia era misturar \n\ncacha\u00e7a e querosene (usado nas lamparinas) para confundir as pol\u00edcias da Lideran\u00e7a \n\n(Fernandes, 1998, nota 104, p. 125)\n\nA economia familiar pode tamb\u00e9m sofrer as interfer\u00eancias da Lideran\u00e7a.\n\\\n\nEsta interfer\u00eancia influi na decis\u00e3o sobre a escolha da moradia. O Seguinte\n\n77\n\n\n\ndiscurso aponta-nos para esta dire\u00e7\u00e3o, demonstrando tamb\u00e9m certa desuni\u00e3o e \n\nconsenso entre Lideran\u00e7as e \"liderados\u201d e de uma atua\u00e7\u00e3o mais eficiente da \n\nFUNAI, representada pelo Chefe do Posto:\n\n\"H oje o povo tem uma id\u00e9ia d ife re n te  um do ou tro.(..) \nAgora, se uma pessoa \u00e9  trabalhador e tem  que fa ze r tudo as \nb en feitu ria, \u00e9  m uito perigoso aqui. N ossos \u00edn d ios e nossas \nautoridades, \u00e9  capaz de ver que um \u00ednd io t\u00e1  indo bem do \nservi\u00e7o, e le s v\u00eam incom odar a t\u00e9  tira r. E  a t\u00e9  que a s vezes e le  \nabandona tudo, as b e n fe itu ria  e tudo. E  o outro vai \nap roveitar porque \u00e0 nossa te rra  \u00e9  aberta. E  como que o \u00ednd io \nvai se levantar d a\u00ed? Porque o \u00edndio t\u00e1  criando uma vaca, um \nporquinho, umas galinha p ra  no fim  e le  toca de vender tudo, \nfic a  fe io ! [enf\u00e1tico]. Ent\u00e3o o problem a \u00e9  que o \u00edndio fa z  uma \ncerca que nem aquela cerca a li [aponta para os limites da \ncasa com a estrada] n\u00f3s tudo, se \u00e9  aberto, todo mundo \nmanda. E  p o r fim  atora um aram e ati, quando v\u00ea t\u00e1  \nestourando. Se a fo ra r d ois fio s  de arame, \u00e9  um preju\u00edzo... \ndaqueles que entendem . Ent\u00e3o aqueles que num entendem \ntamb\u00e9m t\u00e1  perdendo, t\u00e1  perdendo e t\u00e1  tomando p reju \u00edzo  de \ntudo lado. E  o ch efe [do posto] tamb\u00e9m, se e le  tem boa \nvontade p ra fa ze r o servi\u00e7o, ele  t\u00e1  defendendo o dele e n\u00e1s, \np o r fora, estam os perdendo. Num vede nada, rapaz! J \u00e1  num to \ncrendo p o r nada. Eu sou pobre e ca t\u00f3 lico  e hoje voc\u00ea v\u00ea \naquele povo todo reunido. Ent\u00e3o \u00e9  ruim  to ca r o trabalho da \ngente... qualquer um de n\u00f3s \u00e9  ruim , e  n\u00f3s estam os tudo ~ \ndesunido e nem as id \u00e9 ia s num d\u00e1 certo, n\u00e9? D \u00e1 ce rto  \u00e9  tocar \no trabalho, tanto \u00e9  que eu to cansado e ent\u00e3o eu ach ei \nm elhor te r que tocar o da gente. S aber a sabedoria e saber \ntoca r a sabedoria da gente, n \u00e9 ?  Tocar a sabedoria da gen te \np ra  outro, d ize r como \u00e9  que tem de s e r e trabalhar e num \nd\u00e1\".\n\n78\n\nQuando um Kaingang precisa se deslocar da \u00e1rea e esse deslocamento\n\ndemanda mais de um di-a de viagem entre \u00c1rea S Ind\u00edgenas, seja para o com \u00e9rcio de \n\nartefatos de taquara nas cidad\u00e8s vizinhas, seja para visitar prolongadamente os\n\n\n\nparentes, seja para participar do ritual do Kiki no Xapec\u00f3, seja para trabalho \n\nremunerado que demande a sa\u00edda prolongada da \u00e1rea, por exemplo, os Kaingang s\u00e3o \n\nobrigados a retirar uma Licen\u00e7a de Viagem junto ao cacique ou junto ao Chefe do \n\nPosto. Em caso de transfer\u00eancia por casamento ou em caso de transferencia \n\ncompuls\u00f3ria entre as \u00c1 reas por expuls\u00e3o ou persegui\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas internas das \n\nLid eran \u00e7as\u00e9 emitida a Guia de Transfer\u00eancia.\n\nMuitos casamentos estavam sendo impostos pela Lideran\u00e7a. Muitas jovens \n\nque se casaram prematuramente, contra suas vontades e contra a vontades de seus \n\npais, mas por imposi\u00e7\u00e3o das Lideran\u00e7as, sentem-se despreparadas para cuidar dos \n\nfilhos. Os casamentos impostos pela Lideran\u00e7a obedecem as regras criadas pelos \n\nmembros desta, segundo uma moralidade crist\u00e3 j\u00e1 que a Lideran\u00e7a era composta de \n\numa maioria de evang\u00e9licos33.\n\nSegundo determina\u00e7\u00e3o das Lideran\u00e7as, os jovens estavam proibidos de \n\nmanterem conversas \u00edntimas com as pessoas do sexo oposto. Mesmo na escola de \n\nquinta \u00e0 oitava s\u00e9rie ou no segundo grau na cidade onde estudam muitos desses \n\njovens. L\u00e1 como na \u00c1rea, muitos jovens estudantes foram destacados pela \n\nLideran\u00e7a para exercer papel de pol\u00edcia e vigiar seus colegas. Jovens Kamgang, \n\nhomens e mulheres andando juntos \u00e0 noite, nem pensar: este ato \u00e9 sumariamente \n\nconsiderado como namoro. Os que s\u00e3o pegos ou considerados suspeitos de tal\n\n33 Segundo Fernandes (1998), O sistema de puni\u00e7\u00e3o insti-hj\u00eddo por Sebasti\u00e3o demonstra que suas \nconcep\u00e7\u00f5es de sociabilidade seguiarn normas defendidas peia \u00e9+ica creme, i ai reia\u00e7\u00e3o \u00e9 \nespecialmente observ\u00e1vel nas penas impostas aos casos de alcoolismo, roubo e adult\u00e9rio.\n\n79\n\n\n\ns\n\nliga\u00e7\u00e3o s\u00e3o convocados pela Lideran\u00e7a e \"convidados \u00e0 institucionalizarem o \n\ncasamento\" (artigo XVI). A decis\u00e3o tem de ser imediata. A negativa \u00e9 punida com \n\nvinte e cinco dias de pris\u00e3o para que eles reflitam \u00e0 respeito. N\u00e3o obstante, muitos \n\njovens (homens e mulheres, geralmente acobertados por suas fam\u00edlias) fogem da \n\nArea antes ou ap\u00f3s a condena\u00e7\u00e3o.\n\n<\n\nA Lideran\u00e7a tem agido duramente em rela\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es de casamento \n\n(artigo XVI do C\u00f3digo'de \u00c9tica), brigas (artigo VI e VII), trai\u00e7\u00f5es e separa\u00e7\u00e3o de \n\ncasais (artigo XIV e XV): p.e., uma mulher que decida se separar do marido (ou \n\nvice-versa) pode receber penas que variam de 24 horas a 15 dias (ou at\u00e9 a \n\nreconcilia\u00e7\u00e3o) de cadeia junto com o marido. Ao final do per\u00edodo, se n\u00e3o h\u00e1 \n\nreconcilia\u00e7\u00e3o, a pessoa que pediu a separa\u00e7\u00e3o permanece mais 15 dias presa e o ex- \n\ncompanheiro \u00e9 solto. Ao final da etapa, a separa\u00e7\u00e3o \u00e9 consumada.\n\nEstas informa\u00e7\u00f5es sobre o \"sistema penal Kaingantf se relacionam com o \n\nfato de que muitas fam\u00edlias s\u00e3o constitu\u00eddas prematuramente (n\u00e3o \u00e9 a quest\u00e3o da \n\nidade, mas a prematuridade e a falta de liberdade da escolha do parceiro, segundo \n\neles mesmos contam) contra suas vontades e de seus familiares, gerando casais, \n\npais e m\u00e3es despreparados, como eles pr\u00f3prios af irmam.\n\nNa \u00e9poca em que estive convivendo com os Kaingang, houve den\u00fancias na \n\ncidade de Palmas sobre a imposi\u00e7\u00e3o de casamentos pela Lideran\u00e7a e, assim, eles\n\ns\n\nforam solicitados a fazer este \"C\u00f3digo de Etica\" pelo Juiz do F\u00f3rum de Palmas, \n\nexplicando as normas e as san\u00e7\u00f5es segundo o \"sistema interno\" dos Kaingang de\n\n80\n\n\n\nPalmas, que \u00e9 aut\u00f4nomo por garantia do estatuto do \u00edndio. Em audi\u00eancia com este \n\njuiz, Basti\u00e3o tentou demonstrar que mesmo com as den\u00fancias contra ele, as \n\npuni\u00e7\u00f5es aplicadas do \"C\u00f3digo de Etica\" eram, comparativamente, muito mais \n\nbrandas que as leis dos Brancos. Segundo Fernandes (1998),\n\n\" A caracteriza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Etica e Penal como um \ninstrumento de prote\u00e7\u00e3o contra a Justi\u00e7a dos Brancos foi \num dos argumentos utilizados por Sebasti\u00e3o para afirmar \nsua aplica\u00e7\u00e3o. Sebasti\u00e3o quando me contou que em Sua \nconversa com o Juiz de Palmas ele foi claro a esse respeito. \nSegundo ele, o Juiz criticou o rigor de suas puni\u00e7\u00f5es, se \nreferindo ao casamento for\u00e7ado. Ao que ele respondeu que a \nlei dos brancos era muito mais rigorosa, pois a pena m\u00e1xima \nprevista no C\u00f3digo dos Kaingang de Palmas era de cem dias, \nao passo que na justi\u00e7a dos Brancos a pena m\u00ednima \u00e9 de seis \nmeses. Al\u00e9m disso, Sebasti\u00e3o contou que argumentou com o \nJuiz sobre o car\u00e1ter tempor\u00e1rio da condi\u00e7\u00e3o de infrator, i.e. \nentre os \u00edndios as penas s\u00e3o estabelecidas e uma vez \ncumpridas o indiv\u00edduo infrator volta a ser como era antes \nliv re  e sem m arcas. (Fernandes, 1998, p. 167)\n\n81\n\nO cacique Sebasti\u00e3o foi eleito e reeleito em alguns pleitos que os Kaingang \n\nconvocavam a fim de derrub\u00e1-lo, sem conseguir. Foi, enfim, derrubado no \u00faltimo dia \n\nde 1997, acusado de centralizar as a\u00e7\u00f5es, de fazer prevalecer suas opini\u00f5es, de \n\nusar sua posi\u00e7\u00e3o para interesses pessoais e para seduzir outras \u00edndias que n\u00e3o a \n\nSua mulher, o que ele fazia quest\u00e3o de proibir para seus liderados. Em Seu lugar \n\nassumiu o atual cacique Juvenal que comp\u00f4s uma Lideran\u00e7a mais jovem e que se \n\ncomprometera a ser menos rigorosa que a Lideran\u00e7a anterior.\n\n\n\n*\n\n2.7 Igrejas na Area\n\nAo descrever o grupo Kaingang como metades exog\u00e2mi cas e \n\ncomplementares, esquivei-me de colocar o que agora se torna pertinente: que a \n\ndivis\u00e3o (e n\u00e3o mais metades) atual pode ser notada entre \"crentes\u201d e \"cat\u00f3licos\". \n\nOs cat\u00f3licos consideram que esta forma de religi\u00e3o \"j\u00e1 estava l\u00e1, de primeiro\" (sic). \n\nComo descrito anteriormente, a vers\u00e3o sincr\u00e9tica do mito de origem sup\u00f5e que os \n\nAp\u00f3stolos e os Santos, e em particular S\u00e3o Jo\u00e3o Maria34 andavam por aquela regi\u00e3o \n\npregando a palovra crist\u00e3 ou realizando curas. Os Kaingang pacificados e \n\ndevidamente catequizados se adaptavam bem a esta religi\u00e3o. Neste sentido, Kurtz \n\nde Almeida (1998) aponta que entre os Kaingang do Xapec\u00f3,\n\n\"A Igreja Cat\u00f3lica, enquanto religi\u00e3o primeva - religi\u00e3o \noficial do colonizador -, se sustentou como dominante \ndurante muito tempo porque a pr\u00e1tica de um tipo de \ncatolicismo associado a ela permitiu simultaneamente a \npr\u00e1tica da vida ritual Kaingang. (...) Neste sentido, a ado\u00e7\u00e3o \ndo cristianismo por grupos ind\u00edgenas pode expressar a \nocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o na cosmologia e vida ritual destes povos \npor s\u00edmbolos crist\u00e3os, n\u00e3o significando necessariamente a \ndestrui\u00e7\u00e3o de categorias significativas do sistema ind\u00edgena\". \n(Kurtz de Almeida, 1998, p. 22-24)35\n\nJ\u00e1 as igrejas protestantes chegaram \u00e0 cidade de Palmas em meados deste \n\ns\u00e9culo e se implantaram na \u00c1rea ind\u00edgena a partir dos anos 70, chegando at\u00e9 a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o atual. Ou seja, hoje podemos contar um n\u00famero total de 04 igrejas.\n\n34 S\u00e3o Jo\u00e3o Maria D\u2019Agostini, santo do catolicismo popular cuja imagem foi central na Guerra do \nContestado, ocorrida entre 1912 e 1916 no planalto catarinense, exerce ainda hoje forte inf lu\u00eancia\nem toda a regi\u00e3o, e cm particular entre cs Kaingang dc Palmos.\n35 Mais adiante, Kurtz de Almeida completa que, entre os Kaingang do Xapec\u00f3, \"para o grupo ligado ao \ncatolicismo popular ser cat\u00f3lico \u00e9 participar das festas aos santos, atuar no ritual do Kiki, crer em \nDeus (Top\u00e9) e em S\u00e3o Jo\u00e3o Maria (Ipai Kof\u00e1)\". (Kurtz de Almeida, 1998, p. 92) Estas mesmas \nconsidera\u00e7\u00f5es se aplicam aos Kaingang \u00e9m Palmas.\n\n\n\ntodas localizadas na Sede. S\u00e3o as seguintes: Cat\u00f3lica, Evangelho Quadrangular, S\u00f3 \n\no Senhor \u00e9 Deus, Assembl\u00e9ia de Deus.\n\nApesar das Igrejas protestantes serem diferentes entre si, os Kaingang \n\nexpressam apenas entre a diferencia\u00e7\u00e3o entre crentes e cat\u00f3licos. Os crentes, se \n\nconsiderarmos todas as suas igrejas, constituem a maioria da popula\u00e7\u00e3o. Por outro \n\nlado, se considerarmos o n\u00famero de seguidores de cada igreja em separado, os \n\ncat\u00f3licos representam o segmento de maior contingente. A diferencia\u00e7\u00e3o entre \n\ncrentes e cat\u00f3licos fez surgir uma rivalidade entre os dois grupos e, ultimamente, \n\nconstitui o motivo das principais cis\u00f5es internas dos Kaingang de Palmas. Esta \n\nrivalidade revela-se quase sempre num tom de jocosidade entre Kaingang crentes e \n\nKaingang cat\u00f3licos. Sem tanta jocosidade, esta rivalidade ocorre tamb\u00e9m entre as \n\nLideran\u00e7as cat\u00f3licas da cidade (padres e freiras) e a Lideran\u00e7a ind\u00edgena (como \n\nafirmado, s\u00e3o constitu\u00eddas de uma maioria de crentes, valendo inclusive para o \n\natual cacique Juvenal, sucessor de Basti\u00e3o).\n\nPode-se constatar tamb\u00e9m que os \u00edndios almejam e alcan\u00e7am graus \n\nhier\u00e1rquicos mais elevados \u2014  podem por exemplo tornar-se Pastores \u2014  dentro da \n\nestrutura das igrejas chamadas crentes com mais facilidade que na cat\u00f3lica36. \n\nAl\u00e9m disso, em termos de ritos crist\u00e3os, as igrejas crentes s\u00e3o, sem d\u00favida, mais\n\n36 Outros fatores s\u00e3o apontados por Fernandes (1998) em Palmas: \" convers\u00e3o como recupera\u00e7\u00e3o de \ndesvio, especialmente, do aicoo\u00edismo; convers\u00e3o como intensifica\u00e7\u00e3o da sociabilidade (reuni\u00f5es \nperi\u00f3dicas); convers\u00e3o como distribui\u00e7\u00e3o de autoridade (obreiros e colaboradores, eventualmente um \nparticipante pode tornar-se pastor); convers\u00e3o como preenchimento de uma expectativa religiosa n\u00e3o \npreenchida pela tradi\u00e7\u00e3o tampouco pela igreja cat\u00f3lica pouco atuante neste per\u00edodo; convers\u00e3o como \numa valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e9tica de prosperidade econ\u00f4mica\". (Fernandes, 1998, p. 128-129)\n\n83\n\n\n\n84\n\nrotineiros em seus cultos que a atua\u00e7\u00e3o ritual da igreja cat\u00f3lica \u2014  que raramente \n\nrealiza uma missa. Esta divis\u00e3o entre crentes e cat\u00f3licos motiva tamb\u00e9m uma \n\ntend\u00eancia \u00e0 endogamia religiosa dentro da \u00c1rea de Palmas. De maneira semelhante, \n\nesta considera\u00e7\u00e3o mereceu uma an\u00e1lise aprofundada por Kurtz de Almeida (1998), / \n\nem seu trabalho com os Kaingang do Xapec\u00f3. Segundo o autor,\n\n\" Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do grupo, o casamento, por \nexemplo, pressup\u00f5e a uni\u00e3o entre irm\u00e3os em cristo, pois se \numa pessoa decide se casar com algu\u00e9m n\u00e3o \u2018crente1 s\u00e3o \naplicadas san\u00e7\u00f5es contra ela. (...) Estabelece-se uma esp\u00e9cie \nde endogamia religiosa, pois os 'crentes' casam-se entre si \npara buscar a reprodu\u00e7\u00e3o social do grupo. A endogamia \nreligiosa no contexto da cultura tradicional Kaingang \nsignifica a ruptura das formas de reciprocidade entre as \nmetades reduzindo-a em \u2018interesse de grupo'\". (Kurtz de \nAlmeida, 1998, p. 140-144)\n\nMas este tipo de casamento endog\u00e2mico, tal e qual acontecia no casamento \n\nde modo exogamico entre as metades Kam\u00e9 e Kair\u00fa, \u00e9 meramente preferencial ou \n\nmeramente uma tend\u00eancia, pelo menos entre os Kaingang de Palmas. Isto porque os \n\nKaingang s\u00e3o pragm\u00e1ticos para tomar certas decis\u00f5es e, no caso de casamentos, \n\neste pragmatismo pode ser notado. Desta maneira, eles podem simplesmente mudar \n\nde op\u00e7\u00e3o religiosa para que o casamento se consume ao gosto das fam\u00edlias dos \n\nnubentes. Ou, no caso da oposi\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, os noivos podem fugir juntos por \n\num tempo. Outra raz\u00e3o seria porque o grupo como um todo \u00e9 pouco numeroso e n\u00e3o - \n\nraro cs casamentos acontecem entre parentes pr\u00f3ximos (p.e., entre pr\u00bbmos) nem \n\nsempre pertencentes \u00e0 mesma igreja.\n\n\n\n85\n\n2.8 Educa\u00e7\u00e3o\n\nA AI possui duas escolas (uma na aldeia Sede, feita de material e na Vila \n\nNova, um casebre de madeira). \u00c0 exce\u00e7\u00e3o do ensino bil\u00edng\u00fce, que nem sempre \n\nconsegue ter a aprendizagem bem fixada entre os alunos, o sistema educacional \n\ndisposto aos Kaingang se enquadra no sistema educacional geral do Estado e do \n\nresto do pa\u00eds, e mant\u00e9m as mesmas taxas de evas\u00e3o e repet\u00eancia deste quadro \n\nnacional. Cada escola \u00e9 administrada por um dos munic\u00edpios circundantes, ou seja \n\numa escola dirigida pelo sistema educacional do Paran\u00e1, via Palmas e outra pelo de \n\nSanta Catarina, via Abelardo Luz, que s\u00e3o diferentes.\n\ni Foto: Crian\u00e7as\n\nA escola da Sede agrega a maioria dos alunos do ensino fundamental (pr\u00e9- \n\nescola e Io \u00e0 4o s\u00e9rie) e \u00e9 administrada pela secretaria de educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de \n\nPalmas. A escola funciona em dois turnos e possui, em ambos, uma turma de pr\u00e9- \n\nescola, uma de alfabetiza\u00e7\u00e3o (Io ano prim\u00e1rio) e uma turma multi-seriada das\n\n\n\noutras series. Possui tr\u00eas professoras contratadas pela prefeitura e outros tr\u00eas \n\nprofessores Kaingang dos quadros da FUNAI \u2014  Ros\u00e2ngela Paliano, Sebasti\u00e3o \n\nMendes e Albino Viri \u2014 , estes respons\u00e1veis pelo ensino bil\u00edng\u00fce das crian\u00e7as. \n\nExiste merenda escolar, mas nem sempre cumpre com a fun\u00e7\u00e3o de alimentar bem \n\nseus alunos. \u00c0s vezes a comida \u00e9 escassa ou os estoques n\u00e3o s\u00e3o repostos o \n\nsuficiente. Houve dias em que os alunos sequer comeram e eram dispensados mais \n\ncedo para suas casas por este motivo.\n\nOs alunos de 5\u00b0 \u00e0 8o s\u00e9rie do Io grau e os de 2o grau (que s\u00e3o tr\u00eas \u00edndios, \n\nentre eles o Sadi) e estudam na Escola Estadual Sebasti\u00e3o Paran\u00e1 distribu\u00eddos em \n\nseus tr\u00eas turnos. Para os da manh\u00e3 e os da tarde existe um \u00f4nibus conveniado \n\nentre prefeitura e a ACIPA que faz a condu\u00e7\u00e3o e serve tamb\u00e9m aos assentamentos \n\nque est\u00e3o al\u00e9m da \u00c1rea, em territ\u00f3rio catarinense. Os alunos do noturno s\u00e3o \n\ntransportados pela Kombi da associa\u00e7\u00e3o (ACIPA).\n\nDurante meu conv\u00edvio com os Kaingang, pude presenciar e participar da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos cursos de alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos (inclusive bil\u00edng\u00fce) e \n\nsupletivos de Io e 2o grau, conseguidos atrav\u00e9s de conv\u00eanio com a Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o estadual, em Curitiba, que passaram a funcionar dentro da escola da \n\n\u00c1rea no turno noturno. O curso de alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos e de ensino bil\u00edng\u00fce, no \n\nentanto, n\u00e3o funcionaram como o esperado, com a evas\u00e3o da maioria dos alunos \n\ninteressados. O supletivo, nos moldes do sistema \u00bbaciona!, estava sendo itr.plcntedo \n\nno momento de minha sa\u00edda de campo, mas pude constatar a alegria de alguns com a\n\n86\n\n\n\nfacilidade do curso na \u00c1rea e a infelicidade de ou+ros que perderiam sua rotina na \n\ncidade de Palmas, por onde transitavam nas noites de aula. O total de todos estes \n\nalunos em 1997 est\u00e1 na tabela que se segue37:\n\n87\n\nEscola Marechal C\u00e2ndido Rondon (Aldeia Sede)\n\u2022 Pr\u00e9-escola: 19 alunos\n\u2022 Primeira s\u00e9rie: 33 alunos\n\u2022 Segunda s\u00e9rie: 28 alunos\n\u2022 Terceira s\u00e9rie: 18 alunos\n\u2022 Quarta s\u00e9rie: 19 alunos\nEscola Isolada Vila Nova (Aldeia Vila Nova)\n\u2022 Primeira s\u00e9rie: 7 alunos\n\u2022 Segunda s\u00e9rie: 3 alunos\n\u2022 Terceira s\u00e9rie: 2 alunos\n\u2022 Quarta s\u00e9rie: 1 alunos\nCol\u00e9gio Estadual Sebasti\u00e3o Paran\u00e1\n\u2022 Quinta \u00e0 Oitava S\u00e9rie: 31 alunos\n\u2022 Supletivo: 5 alunos\n\n2.9 Futebol e Vida Social38\n\nO Futebol demanda um deslocamento social entre os Kaingang de Palmas.\n\nEste esporte assume uma import\u00e2ncia fundamental na vida social Kaingang n\u00e3o \n\napenas em Palmas mas tamb\u00e9m em quase todas as \u00c1reas Kaingang da regi\u00e3o, como \n\naponta Tommasino (1995) com os Kaingang do Tibagi e como pude constatar entre \n\nos de Mangueirinha e Xapec\u00f3. A equipe ind\u00edgena de Mangueirinha, por exemplo, \u00e9\n\n37 A rela\u00e7\u00e3o de pais e alunos desta escola est\u00e3o no anexo 4. Decidi inclu\u00ed-las para que pr\u00f3ximas \netnografias realizadas na Area de Palmas possam ser remetidas aos nomes contidos nas listas. O \nmesmo efeito foi produzido durante meu trabalho de campo com o texto de Loureiro Fernandes \n(1333) que continha urna listagem dos Kaingang da \u00e9poca, parentes de muitos de meus inforittuntes. \nTodas as vezes em que pude mostrar a lista de Loureiro, os Kaingang falavam \u2014  numa esp\u00e9cie de \nexerc\u00edcio de rememoriza\u00e7\u00e3o coletiva, pois envolvia sempre a rede familiar presente \u2014  da saudade dos \nparentes relacionados e dos casos tr\u00e1gicos ou c\u00f4micos da vida destes.\n38 Dedico este t\u00f3pico ao T\u00e9cnico de Futebol Jos\u00e9 Rafael Monteiro e \u00e0 Dra Carmem Rial.\n\n\n\nfamosa na regi\u00e3o e entre os Kaingang de Palmas por conquistar seguidamente \n\ntorneios municipais (do munic\u00edpio de mesmo nome), regionais e torneios entre \n\nequipes ind\u00edgenas. No Xapec\u00f3, existem v\u00e1rios campos de grama e de terra, de \n\ndiversos tamanhos, demarcados ou improvisados e uma quadra coberta, com \n\nilumina\u00e7\u00e3o onde se realizam jogos noturnos.\n\nNo caso dos Kaingang de Palmas, muitos velhos afirmam que o Futebol fora \n\npraticado por eles desde a inf\u00e2ncia, e que sempre se sa\u00edam bem em torneios com os \n\nBrancos de Palmas ou da regi\u00e3o. Contaram-me tamb\u00e9m que por serem temidos como \n\nequipe de Futebol, muitas vezes os Brancos n\u00e3o os convidavam ou se recusavam a \n\ndisputar as partidas com eles, sob a alega\u00e7\u00e3o de que os Kaingang jogavam com \n\nviol\u00eancia e deslealdade. Desta maneira, ao menos nos \u00faltimos 60 anos ou mais, os \n\nKaingang conseguiram montar e desmontar equipes que ora eram aceitas, ora \n\nrecusadas.\n\nDurante meu\n\ntrabalho de campo, pude \n\nacompanhar de bem perto o \n\nespa\u00e7o, o tempo e a paix\u00e3o \n\nque os Kaingang, crian\u00e7a e\n\nj  t \n\nadultos, homens e mulheres, dispensam aos I Foto: Kamgang marcando um 90! ;\n\njogos de Futebol. Em tardes quentes dos fins de semana \u00e9 comum ver nas encostas \n\nem volta do campo principal, a presen\u00e7a de fam\u00edlias inteiras admirando desde\n\n8 8\n\n\n\npartidas improvisadas por meninos e adultos at\u00e9 torneios e \"jogos amistosos\". \n\nAcompanhei-os tamb\u00e9m na rearticula\u00e7\u00e3o das equipes e na disputa de alguns \n\ntorneios em lugares como acampamentos de Sem-Terra, cidades vizinhas e bairros \n\nda periferia de Palmas. Para chegar aos torneios, \u201cviaj\u00e1vamos\" ora de trator, ora \n\nde carona, ora na carroceria aberta e apertada de algum caminh\u00e3o emprestado \n\npara estes eventos. Sempre disputando com duas equipes, a montagem das mesmas \n\nsofria a interfer\u00eancia das Lideran\u00e7as da \u00c1rea que reservavam vagas para filhos e \n\ngenros de seus membros. Desta maneira, nem sempre a equipe considerada como a \n\nprincipal, era a que obtinha melhor desempenho e sucesso dentro do campo de \n\nFutebol.\n\nOs Kaingang conseguiram as primeiras coloca\u00e7\u00f5es dentro da maioria destes \n\ntorneios que vi entre julho e setembro de 1997. As premia\u00e7\u00f5es eram as mais \n\ndiversas: trof\u00e9us, caixa de cerveja, dinheiro vivo, porcos, ovelhas, bezerros e bois. \n\nNa volta destes torneios para a \u00c1rea, havia sempre menos espa\u00e7o nos ve\u00edculos que \n\nnos conduziam, que eram ent\u00e3o ocupados pelos pr\u00eamios. Tais pr\u00eamios foram \n\nincorporados aos rebanhos comunit\u00e1rios da ACIPA.\n\nO Futebol pode permitir, ent\u00e3o, a intera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o social dos \n\nmoradores da \u00e1rea entre si, destes com outras \u00e1reas e com a popula\u00e7\u00e3o e equipes \n\nda cidade de Palmas, dado que v\u00e1rios amistosos s\u00e3o marcados com os Kaingang e\n\ndado que alguns Kaingang participam de equipes rln cidade nas comoeti\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais e regionais. Al\u00e9m disso, o Futebol permite a afirma\u00e7\u00e3o da etnia perante\n\nN\n\n89\n\n\n\ns\n\na sociedade, j\u00e1 que s\u00e3o \"temidos\u201c e respeitados como o \"time dos Kaingancj' ou \n\nsimplesmente o \"time dos \u00edndios\".\n\nPor outro lado o Futebol pareceu marcar a tens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nBrancos e Kaingang de Palmas. Esta tens\u00e3o se revelou no fato dos Kaingang terem\n\nparticipado de um \"teste\" para incorpora\u00e7\u00e3o na equipe do munic\u00edpio de Palmas \u2014  o\ni\n\n\"Caxias\" \u2014  que subiu da terceira para a segunda divis\u00e3o do campeonato estadual \n\nparanaense. Indiquei alguns, em quem reconhecia mais talento futebol\u00edstico (um \n\nconjunto de qualidades f\u00edsicas tais como, velocidade, agilidade, for\u00e7a, \"timing\" e um \n\nbom trato com a bola nos p\u00e9s) para a realiza\u00e7\u00e3o de tais testes.\n\nN\u00e3o pude acompanh\u00e1-los nestes testes pois coincidia com minha sa\u00edda do \n\ncampo. Quando voltei dois meses depois, perguntei a v\u00e1rios deles como tinham se \n\nsa\u00eddo no teste: \"ningu\u00e9m passou, mas se fosse o p ro fe sso r (como alguns me \n\nchamavam), certam ente e n traria no tim \u00e9'. Retruquei dizendo que n\u00e3o possu\u00eda tal \n\ncapacidade: \"mas o p ro fe sso r \u00e9  brancd', disseram, tentando expressar o poss\u00edvel \n\npreconceito que sofreram no teste.\n\n\u00c0 primeira vista, o fato relatado poderia mesmo demonstrar a resist\u00eancia \n\nde integra\u00e7\u00e3o entre \u00edndios e Brancos. Por outro lado questiono at\u00e9 que ponto os \n\nKaingang n\u00e3o se utilizaram de um discurso de vitimiza\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena para \n\njustificar um poss\u00edvel fracasso no teste. Pertencer \u00e0 equipe citadina, a uma equipe \n\nprofissional envolve quest\u00f5es que poderiam ser comparadas \u00e0 quest\u00f5es do Futebol \n\n*\n\nbrasileiro. E comum que qualidades futebol\u00edsticas n\u00e3o sejam propriamente as\n\n90\n\n\n\nprincipais prioridades de algumas equipes. O que procura um dirigente em seus \n\natletas? Nem sempre \u00e9 um Futebol bem jogado. As vezes o que se procura \u00e9 \n\nacobertar atletas apadrinhados, ou mesmo se procura acatar as determina\u00e7\u00f5es de \n\numa empresa patrocinadora. Tudo pode ter ocorrido, inclusive o preconceito.\n\nFotos; torneios de futebol com a \nparticipa\u00e7\u00e3o das equipes Kaingang\n\n\n\n92\n\n3. S is t e m a  de C u id a d o s  co m  a S a\u00fa d e\n\nV e  think o f m edicine as a sym bolic form  through \nw hich reality is  form ulated and organized in a \ndistinctive manner\". (Good, 1990)\n\nOs estudos de Antropologia da Sa\u00fade tiveram seu impulso inicial a partir, \n\ndeste s\u00e9culo com Rivers nos anos 20, Clement nos anos 30 e Ackerknetch nos anos \n\n40. Estes estudos marcavam uma oposi\u00e7\u00e3o entre uma medicina cient\u00edfica e uma \n\nm\u00e1gica, sobrepondo a primeira \u00e0 \u00faltima, marcando sobremaneira o pensamento \n\netnoc\u00eantrico da \u00e9poca em que viveram. Essas abordagens hierarquizavam \n\nqualitativamente, um saber emp\u00edrico mais \"evolu\u00eddo\", mais \"l\u00f3gico\" e mais \"racional\" \n\n\u2014  a Biomedicina ou Medicina cient\u00edfica \u2014  sobre um saber \"m\u00e1gico-religioso\" dos \n\n\"primitivos\" \u2014  as formas de cura dos diversos saberes de diversos locais. Mesmo \n\nassim, eies foram importantes para os estudos da Antropoiogia da Sa\u00fade atual por\n\n\n\nestabelecerem que os sistemas medicinais de diferentes sociedades est\u00e3o \n\narraigados com seu sistema cultural mais completo e espec\u00edfico.\n\nAtualmente, a Antropologia da Sa\u00fade det\u00e9m de um vasto campo de \n\nabordagens que se cruzam e que, por vezes se divergem. Muitos destes estudos \n\npartem para a relativiza\u00e7\u00e3o da Biomedicina passando a enfocar\"a perspectiva da \n\ndoen\u00e7a como uma constru\u00e7\u00e3o cultural; o conceito de doen\u00e7a como processo; e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a num mundo de sistemas m\u00e9dicos plurais e de \n\nfor\u00e7as pol\u00edticas desiguais\" (Langdon, 1994-a, p. 14).\n\nAs formas tradicionais de cuidados com a sa\u00fade sob contato t\u00eam sido, \n\nrecentemente, o objeto de estudo de v\u00e1rios autores dentro da Antropologia da \n\nSa\u00fade em popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas sul-americanas, principalmente nas duas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas. Poder\u00edamos relacionar aqui, por exemplo, entre muitos outros, os \n\ntrabalhos de Pollock (1994), entre os Kuli na da Amaz\u00f4nia ocidental; Verani (1994) \n\nentre os Kuik\u00faro; Novaes (1996) e Conklin (1994) entre os Wari; Buchillet (1995) \n\nentre os Desana; Albert (1992), Ramos (1990) e Pellegrini (1993, 1996) entre os \n\nYanomami. Muitos destes autores t\u00eam destacado que as medicinas tradicionais \n\nconstituem uma parte de um sistema cosmol\u00f3gico, marcando sua diferen\u00e7a da \n\nbiomedicina.\n\nFundamentalmente a partir do s\u00e9culo XX, as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas passaram \n\na usar os servi\u00e7os da Biomedicina cada vez mais. Com o alto grau de contato, a \n\nBiomedicina a f i ^ e  como P ^ ic o  oficio, \u00ab , ^  \u201e  p \u00ab -  \u00ab \u2022 \" \u00ab  *\n\n93\n\n\n\npr\u00f3prias medicinas. Isto n\u00e3o significou a perda dos saberes tradicionais. Ao \n\ncontr\u00e1rio, os saberes vindos da Biomedicina somaram-se aos tradicionais. Nestes \n\ncontextos da Antropologia da Sa\u00fade, podemos pensar como o processo de contato \n\ntem surtido efeito sobre as concep\u00e7\u00f5es de sa\u00fade entre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas \n\nbrasileiras, mais especif icamente entre os Kaingang de Palmas/PR.\n\n4.\n\n3.1 Sistema de Cuidados com a Sa\u00fade como Sistema Cultural\n\nA Antropologia da Sa\u00fade tem enfocado as rela\u00e7\u00f5es entre cultura, sociedade\n\ne sa\u00fade, procurando entender como os fatores sociais e culturais influenciam os \n\nprocessos de doen\u00e7as e de curas. Ela considera que as preocupa\u00e7\u00f5es com a sa\u00fade \n\ns\u00e3o fatos universais, ou seja, est\u00e3o presente em todas as culturas. Kleinman (1980) \n\nestabelece que os sistemas de Sa\u00fade s\u00e3o sistemas culturais que t\u00eam significados \n\nsimb\u00f3licos ancorados em arranjos particulares dentro da sociedade. Desta \n\nmaneira, os atores negociam os significados relativos \u00e0 sa\u00fade. Ao definir sistema \n\nde sa\u00fade como sistema cultural, Kleinman est\u00e1 utilizando o conceito de cultura de \n\n6eertz. Este \u00faltimo (Geertz. 19891. inspirado por Max Weber, concebe a cultura \n\ncomo uma teia de significados tecidas pelos homens \u00e0 qual eles se amarram, \n\nconfigurando, desta maneira, os sistemas culturais.\n\nUm sistema de sa\u00fade inclui um modelo explanat\u00f3rio, ou seja, um modelo de \n\nformula\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as pensado pelos atores sobre as causas da \n\ndoen\u00e7a, sobre as decis\u00f5es a serem tomadas para responder a este epis\u00f3dio, sobre\n\n94\n\n\n\nas avalia\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 efic\u00e1cia deste tratamento e sobre a expectativa de se sair \n\ncurado, retornando-os \u00e0 \"normalidade\" de seus pap\u00e9is dentro da organiza\u00e7\u00e3o social. \n\nKleinman (1980) lembra que, dentro de uma cultura espec\u00edfica, a realidade da \n\ndoen\u00e7a \u00e9 tamb\u00e9m vari\u00e1vel com o tipo de experi\u00eancia vivida diferentemente pelos \n\natores, bem como com a sua posi\u00e7\u00e3o social, seu n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, seu tipo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o profissional, sua cren\u00e7a religiosa, sua etnia, seu g\u00eanero e assim por \n\ndiante. Segundo Langdon (1996), \"cada cultura reconhece sinais diferentes que \n\nindicam a presen\u00e7a da doen\u00e7a, o progn\u00f3stico e poss\u00edveis causas (...) A situa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, seja do grupo ou da natureza, faz parte tamb\u00e9m de poss\u00edveis fontes a \n\nserem considerados na tentativa de identificar a doen\u00e7a\" (Langdon, 1996, p. 13).\n\nO processo da doen\u00e7a tem, para os atores, dois objetivos: \"(1) de entender \n\no sofrimento no sentido de organizar a experi\u00eancia vivida, e (2) se poss\u00edvel, aliviar \n\no sof ri mento\" ? (Langdon, 1996, p. 13). Com base nestes objetivos os atores decidem \n\nas trajet\u00f3rias para solu\u00e7\u00e3o do caso. Kleinman (1980) indicou que os atores \n\nnegociam com sistemas plurais de cuidado com a sa\u00fade, referentes \u00e0s constru\u00e7\u00f5es \n\nsociais de organiza\u00e7\u00e3o para prevenir, identificar e sanar as doen\u00e7as, estabelecendo \n\ndiferentes \"itiner\u00e1rios terap\u00eauticos\"39 segundo seu sistema cultural de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o. Este autor argumenta que o itiner\u00e1rio \u00e9 negociado em tr\u00eas setores \n\ndistintos entre os sistemas de cuidado com a sa\u00fade: o familiar, o popular ou \"folk\" \n\ne o profissional. Cada um dos tr\u00eas setores pode ser entendido como um sistema\n\nV\n\n95\n\n\n\ncultural espec\u00edfico, atrav\u00e9s do qual o indiv\u00edduo que experimenta a doen\u00e7a\n\nencontrar\u00e1 diferentes modelos explanat\u00f3rios. Em cada contexto sua doen\u00e7a ser\u00e1 \n\npercebida, rotulada e interpretada diferentemente.\n\nO setor familiar \u00e9 a matriz que cont\u00e9m o indiv\u00edduo e suas redes de rela\u00e7\u00f5es \n\nimediatas, de cren\u00e7as e de pr\u00e1ticas sociais. Neste setor, s\u00e3o realizadas as \n\nprimeiras a\u00e7\u00f5es com refer\u00eancia \u00e0 doen\u00e7a, onde os signos do dist\u00farbio s\u00e3o avaliados, \n\nas poss\u00edveis causas s\u00e3o identificadas e as decis\u00f5es s\u00e3o determinadas. Este setor \u00e9, \n\nportanto, o mais importante na determina\u00e7\u00e3o do itiner\u00e1rio terap\u00eautico. Segundo \n\nLangdon (1991),\n\n\"As primeiras tentativas na busca de um diagn\u00f3stico e \num tratamento s\u00e3o feitas pelo paciente ou por membros da \nsua fam\u00edlia. Baseadas no seu conhecimento comum e na sua \nexperi\u00eancia anterior com doen\u00e7as, estes fazem um \ndiagn\u00f3stico atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o dos sintomas e da hist\u00f3ria \nque \u00e1 fam\u00edlia tem com outros casos parecidos. Usualmente, \naproveitam seu conhecimento das ervas e consultam os \nvizinhos ou as pessoas que visitam a casa durante o dia. (...) \nNo caso de os sintomas persistirem, a procura por um \ntratamento passa por outros recursos fora da fam\u00edlia ou dos \nvizinhos. Durante todas as tentativas de cura, sempre h\u00e1 \numa avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos sintomas e das suas mudan\u00e7as. A \ndoen\u00e7a pode ser reclassificada com o aparecimento de novos \nsintomas ou com a inefici\u00eancia de um tratamento (...) \nDependendo da severidade dos sintomas, da evolu\u00e7\u00e3o da \ndoen\u00e7a, e do diagn\u00f3stico subsequente, um especialista \u00e9 \nprocurado\". (Langdon. 1991. p. 217)\n\n39 Conceito forjado por Aug\u00e9 (1986) para o conjunto de processos implicados na busca de um \ntratamento desde a constata\u00e7\u00e3o de uma desordem, passando por todas as etapas institucionais (ou \nn\u00e3o) onde pode se atualizar diferentes interpreta\u00e7\u00f5es e cura.\n\n\n\n>\n\nO setor popular refere-se \u00e0s categorias de especialistas em sa\u00fade \n\nespec\u00edficas e tradicionais do grupo, que n\u00e3o formam grupos organizados \n\nburocraticamente, e que desempenham formas muito diferenciadas de curas \n\nreconhecidas como eficazes e tradicionais dentro da comunidade, como \u00e9 o caso, \n\npor exemplo, dos herveiros, benzedores e Curandores pertencentes \u00e0s \n\ncomunidades. O setor popular \u00e9, para quase todas as sociedades sul-amer\u00edndias, \n\nincluindo a\u00ed os Kaingang, o mais ativo e o mais utilizado na cura.\n\nNo contexto de nosso tipo de sociedade, o setor profissional refere-se \n\nprincipalmente \u00e0 Biomedicina ou Medicina cient\u00edfica e ocidental, organizada e \n\nformalizada burocraticamente. Seu modelo \u00e9 idealizado em sociedades \n\ntecnologicamente avan\u00e7adas, onde as pesquisas biom\u00e9dicas e farmac\u00eauticas t\u00eam \n\npredominado. Sua organiza\u00e7\u00e3o profissional torna-se uma fonte de poder social. \n\nDesta maneira, o setor profissional pode aparecer predominante porque o poder \n\nsocial \u00e9 em grande parte uma fun\u00e7\u00e3o da institucionaliza\u00e7\u00e3o do setor profissional, \n\nenquanto o setor popular \u00e9 mais difuso. Em termos de Brasil, a Biomedicina \n\nconfunde-se com as a\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas p\u00fablicas do setor ind\u00edgena.\n\n3.1.1 Diferen\u00e7as entre os Modelos Explanat\u00f3r\u00edos.\n\nUma caracter\u00edstica b\u00e1sica dos setores m\u00e9dicos est\u00e1 na diferen\u00e7a de \n\nmodelos explanat\u00f3rios sobre a doen\u00e7a. Lock e Schepper-Hughes (1990) indicam que \n\na premissa da ci\u00eancia ocidentahe da Biomedicina \u00e9 a oposi\u00e7\u00e3o fundamental entre\n\n97\n\n\n\nesp\u00edrito e mat\u00e9ria, entre mente e corpo, entre real e irreal, entre normal e \n\npatol\u00f3gico, entre primitivo e moderno. Todas estas dicotomias foram herdadas pela \n\nci\u00eancia moderna do legado cartesiano. Para a Biomedicina, a doen\u00e7a torna-se \n\nlocaliz\u00e1vel no corpo visto como um objeto f\u00edsico, um local que pode estar vis\u00edvel e \n\nsujeito aos procedimentos terap\u00eauticos, considerando todos os outros fen\u00f4menos \n\ncomo estranhos a sua an\u00e1lise.\n\nKleinman (1980) af irma que para a Biomedicina, as doen\u00e7as s\u00e3o identif i\u00e7adas \n\nprimariamente como processos biol\u00f3gicos que acontecem segundo seus signos \n\nf\u00edsicos, normalmente chamados de sintomas. Tamb\u00e9m, para a Biomedicina, os \n\nsintomas s\u00e3o considerados universais. Alves (1993) demonstra que as concep\u00e7\u00f5es \n\nda doen\u00e7a pela Biomedicina n\u00e3o apontam para a produ\u00e7\u00e3o de significados dos \n\natores, mas para as impress\u00f5es sens\u00edveis do corpo [sintomas]. Desta maneira, o que \n\nn\u00e3o \u00e9 analisado pela Biomedicina \u00e9 o que os indiv\u00edduos est\u00e3o experimentando com as \n\naltera\u00e7\u00f5es em seus corpos. Para ele, a experi\u00eancia da doen\u00e7a envolve bem mais que \n\nfatores morfo-fisiol\u00f3gicos: envolve tanto aspectos subjetivos como sociais. Assim, \n\n\"a enfermidade n\u00e3o \u00e9 meramente um estado de sofrimento, mas tamb\u00e9m uma \n\nrealidade social\" (Alves, 1993, p. 264).\n\nManning e Fabrega citados por Lock e Schepper-Hughes (1990) salientam \n\nque as diferen\u00e7as entre estes sistemas decorrem da vis\u00e3o de que na Biomedicina\n\ncs rela\u00e7\u00f5es saciais s\u00e3o tidas como segmentadas e sitaacionais., e descont\u00ednuas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s enfermidades ou \u00e0 sa\u00fade como um todo. Em contraste, os sistemas\n\n98\n\n\n\nm\u00e9dicos n\u00e3o-ocidentais n\u00e3o distinguem logicamente a doen\u00e7a das rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nque contribuem para os estados de sa\u00fade ou de doen\u00e7a do indiv\u00edduo. Estes sistemas \n\nconsideram que a doen\u00e7a ocorre no contexto social e cultural nos quais a \n\nexperi\u00eancia \u00e9 vivida. Com estes processos de intera\u00e7\u00e3o, os conhecimentos sobre as \n\ndoen\u00e7as s\u00e3o continuamente reformulados e estruturados tanto pelos atores quanto \n\npela sociedade que o envolve. Conforme Buchillet (1991),&lt;\n\n\"(...) nas sociedades n\u00e3o ocidentais, a apari\u00e7\u00e3o da \ndoen\u00e7a inscreve-se num dispositivo de explica\u00e7\u00e3o que remete \nao conjunto das representa\u00e7\u00f5es do homem, de suas \natividades em sociedade e de seu meio natural. A doen\u00e7a n\u00e3o \n\u00e9 pensada fora de seu suporte (o indiv\u00edduo, na sua \nsingularidade pessoal e social) e fora de seu contexto. (...) \ntoda interpreta\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a \u00e9 imediatamente inscrita na \ntotalidade de seu quadro s\u00f3cio-cultural de refer\u00eancia\" \n(Buchillet, 1991, p. 25).\n\n99\n\nQuando as pessoas recorrem ao sistemas familiar, popular ou profissional, \n\nsuas escolhas s\u00e3o ancoradas em orienta\u00e7\u00f5es validas de acordo com a cultura da \n\nqual fazem parte. As interpreta\u00e7\u00f5es, os saberes e as pr\u00e1ticas perseguem a \n\ndin\u00e2mica que move as culturas. Para Buchillet (1991),\n\n\"as medicinas tradicionais podem ser caracterizadas \npela sua grande capacidade de assimila\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o a \nelementos exteriores e novos (rem\u00e9dios dos brancos, \ntecnologia ocidental, s\u00edmbolos das t\u00e9cnicas de cura \nocidental, etc.) testemunhando fundamentalmente o seu \ncar\u00e1ter din\u00e2mico\" (Buchillet, 1991, p. 36)\n\n\n\nAinda segundo Buchillet (1991), \"as chamadas sociedades tradicionais n\u00e3o \n\nesperam a implanta\u00e7\u00e3o da medicina ocidental para disporem de toda uma gama de \n\nalternativas e de especialistas terap\u00eauticos aptos a resolver seus problemas de \n\nsa\u00fade\" (Buchillet, 1991, p. 32). Segundo Langdon (1996), \"apesar do \u00edndio aceitar e \n\nreconhecer o poder de nossas medicinas, isto n\u00e3o implica que ele deixe suas \n\npr\u00e1ticas de cura\" (Langdon, 1996, p. 08). Al\u00e9m disso, o uso pode variar com as\n<r'\n\nquest\u00f5es da dist\u00e2ncia geogr\u00e1fica, das rela\u00e7\u00f5es entre m\u00e9dicos e pacientes e do \n\npoder econ\u00f4mico dos envolvidos.\n\n3.2 Setores de Cuidados com a Sa\u00fade entre os Kaingang de Palmas\n\n3.2.1 Setor Familiar entre os Kaingang\n\nDentre os setores de cuidados com a sa\u00fade dos Kaingang, os indiv\u00edduos\n\nencontram, primeiramente, a doen\u00e7a na fam\u00edlia. As decis\u00f5es instituem terapias com \n\nmodalidades de tratamentos j\u00e1 conhecidos pelos membros da fam\u00edlia. A fam\u00edlia \n\ntamb\u00e9m consulta suas redes de rela\u00e7\u00f5es mais diretas, ou seja, amigos, vizinhos, \n\nparentes, a respeito do que fazer com a doen\u00e7a.\n\nDecididamente, as mulheres dentro das fam\u00edlias est\u00e3o mais envolvidas com \n\nas decis\u00f5es sobre a sa\u00fade (principalmente dos filhos) que os homens. Isto foi \n\nalertado aos homens numa reuni\u00e3o da Lideran\u00e7a que assisti, para que atuassem \n\nmais. Mas a predomin\u00e2ncia do papel das mulheres na tomada de decis\u00f5es n\u00e3o \n\nestabelece que esta \u00e9 a regra geral. Como nossa hist\u00f3ria inicial (Pr\u00f3logo) e outros\n\n100\n\n\n\ndiscursos aqui presentes demonstram, os membros d\u00e1s fam\u00edlias Kaingang de Dona \n\nLuiza e de Tw\u00e3k (homens e mulheres indistintamente) foram os primeiras a \n\nperceber, interpretar, a tentar identificar as doen\u00e7as e a indicar os poss\u00edveis \n\ntratamentos.\n\nComo dissemos anteriormente, a popula\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Ind\u00edgena de Palmas est\u00e1\n\n<\nem cerca de 630 pessoas. Isto torna as redes de rela\u00e7\u00f5es familiares bastante \n\npr\u00f3ximas umas das outras, abrangendo a maior parte da popula\u00e7\u00e3o local. Ou seja, o \n\nfato de haver uma popula\u00e7\u00e3o relativamente reduzida, implica em casamentos entre \n\nparentes pr\u00f3ximos e, portanto, na constitui\u00e7\u00e3o de uma rede de parentesco \n\nbastante estreita. Em outras palavras, a maioria dos Kaingang de Palmas possuem \n\nalgum v\u00ednculo de parentesco entre si. Esta considera\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para pensar \n\nque a busca de solu\u00e7\u00f5es de sa\u00fade abrangeW-uma rede de rela\u00e7\u00f5es mais extensa e \n\ncomplexa, que pode envolver ou n\u00e3o diversos especialistas de dentro da \u00c1rea.\n\n3 .2 .2  Setor Tradicional entre os K aingang\n\nO setor tradicional est\u00e1 representado nas categorias de especialistas que\n\nos Kaingang de Palmas identificam em seu grupo e que servem para expressar sua \n\nespecificidade. Este \u00e9 o seu sentido \"\u00eamico\" ou a express\u00e3o utilizada por Geertz \n\n(1998) \u2014  \"experi\u00eancia pr\u00f3xima\", que significa a maneira que um nativo descreveria \n\n\"aquilo que seus semelhantes v\u00eaem, sentem, pensam imaginam etc. e que ele pr\u00f3prio \n\nentenderia facilmente se outros o utilizassem da mesma maneira \" (Geertz, 1998,\n\n101\n\n\n\ns\n\np. 87)40. O sentido da \"experi\u00eancia pr\u00f3xima\" significa aqui o modo como os Kaingang \n\nde Palmas reconhecem e classificam as pr\u00e1ticas nativas de cura e tratamento.\n\nEstas categorias do setor tradicional s\u00e3o apresentadas da seguinte maneira: \n\ntemos a f  igura do Curandor, a dos Benzedores (as), a dos Herveiros (as) e a das \n\nParteiras. Existe tamb\u00e9m a categoria dos Rezadores do Kiki. Associadas \n\nintimamente \u00e0s praticas destes especialistas, est\u00e3o duas no\u00e7\u00f5es: as no\u00e7\u00f5es de \n\nfor\u00e7a e de cuidados corporais, e o que \u00e9 o ve\u00edculo principal das terap\u00eauticas locais, \n\nou seja, o conhecimento e a aplica\u00e7\u00e3o dos chamados \"rem\u00e9dio-do-mato\" e suas \n\ndietas.\n\nA. No\u00e7\u00e3o de For\u00e7a (T\u00e1r): A no\u00e7\u00e3o de For\u00e7a para os Kaingang de. Palmas pode ser \n\nassociada primeiramente com a forma de organiza\u00e7\u00e3o social do grupo\u2014 a divis\u00e3o de \n\nmetades exogamicas \u2014  e com a forma de nomina\u00e7\u00e3o. Os Kaingang de Palmas, que \n\nforam descritos por Metreaux (1946) como \"Kam\u00e9s\", dizem ser esta a situa\u00e7\u00e3o \n\natual, ou seja, que em Palmas, como antes, sempre teve muito mais Kam\u00e9do Kair\u00fa. E \n\nKam\u00e9\u00e9 mais forte do que K air\u00fa \u2014  como, ali\u00e1s, deScreve a mitologia de origem do \n\ngrupo \u2014  porque veio \u00e0 terra primeiro e por isto \u00e9 considerado mais forte. Pude \n\nmesmo constatar certa jocosidade com que os Kam\u00e9 se referem aos Kair\u00fa, ao\n\n102\n\n40 Para Geer+z (1998) o conceito de \"experi\u00eancia pr\u00f3xima\" op\u00f5e-se ao conceito de \"experi\u00eancia \ndistante\", ou seja, \"aquele que especialistas de qualquer tipo \u2014  um analista, um pesquisador, um \netn\u00f3grafo, ou at\u00e9 um padre ou um ideologista \u2014  utilizam para levar a cabo seus objetivos cient\u00edficos, \nfilos\u00f3ficos ou pr\u00e1ticos\" (Geertz, 1998, p. 87).\n\n\n\ndescreverem estes como de natureza mais fraca que a do Kam\u00e9, no sentido de que \n\neles s\u00e3o menos capazes para trabalhar e s\u00e3o mais suscet\u00edveis a ficar doentes.\n\nOutra explica\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de for\u00e7a est\u00e1 ligada ao sistema de nomina\u00e7\u00e3o41. \n\nQuando uma crian\u00e7a nominada em uma das metades nasce ou se toma fraca {X\u00edn \n\nK r\u00f5iri), ela pode receber tamb\u00e9m o nome da outra metade e se tornar P\u00e9ne, ou seja \n\naquela que tem as duas marcas e que \u00e9 considerada como tendo fun\u00e7\u00f5es \n\ncerimoniais. Esta caracter\u00edstica da dupla nomina\u00e7\u00e3o tem como fun\u00e7\u00e3o garantir que \n\nas crian\u00e7as fracas se tornem fortes. Isto ocorre com os P\u00e9r\u00ede em Palmas, para \n\naquelas fam\u00edlias que ainda nominam seus filhos pelo sistema das marcas, segundo \n\ncontou-me Seu Jo\u00e3o Maria. Este \u00e9 o caso de seu filho Durval, de 55 anos, que \n\nnasceu Kam\u00e9 mas era uma crian\u00e7a fraca, recebendo ent\u00e3o a outra marca \n\nTornando-se P\u00e9ne, ele restabeleceu sua for\u00e7a ( T\u00e0r).\n\nA no\u00e7\u00e3o de for\u00e7a se caracteriza pela oposi\u00e7\u00e3o que os Kaingang de Palmas\n\nutilizam entre T\u00e0r (forte, for\u00e7a, fortalecer) e K r\u00f3in\n\n(fraco, fraqueza, enfraquecer, adoecer), ou entre T\u00e1r\n\ne Kang\u00e1 (doente, sendo que o estado K r\u00f3in leva\n\ninevitavelmente ao estado Kang\u00e0) para explicar\n\nFoto: Durval \\\nalgumas diferen\u00e7as entre estar ou n\u00e3o doente. Ou seja, para i\n\neles, os Kaingang possuem uma \"natureza\" T\u00e1r (e os Kam\u00e9 mais que os Kairu) e esta\n\n41 Segundo Veiga, \"cada metade possui um repert\u00f3rio de nomes e a pessoa receber\u00e1 um nome do \nestoque dos nomes da sua metade, cujo pertenci mento \u00e9 automaticamente estabelecido por \nnascimento'1 (Veiga, 1994, p. 13).\n\n103\n\n\n\nno\u00e7\u00e3o se liga \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de viver o cotidiano de seus pap\u00e9is dentro da vida social \n\ne econ\u00f4mica do grupo. Desta maneira, quando um dist\u00farbio os atinge eles n\u00e3o negam \n\na ocorr\u00eancia dos sintomas (quando se sentem Kr\u00f3in), mas n\u00e3o t\u00e3o facilmente \n\nadmitem estar doentes (Kanga), enquanto lhes for poss\u00edvel viver tal cotidiano. Em \n\noutras palavras, mesmo identificando alguns sinais da doen\u00e7a em seus corpos, os \n\nKaingang podem considerar que n\u00e3o est\u00e3o doentes e tentam l\u00e8var normalmente \n\nsuas atividades cotidianas.\n\nFoi o que percebi quando houve o surto de gripe em junho de 1997 em \n\nPalmas, muitos s\u00f3 se consideraram doentes, quando n\u00e3o podiam mais lidar com suas \n\natividades e, literalmente, caiam acamados. No caso da doen\u00e7a de Dona Luiza, os \n\noutros membros de sua fam\u00edlia que tamb\u00e9m estavam doentes, \"extra\u00edam T\u00e1H' de si \n\npr\u00f3prios com o prop\u00f3sito de ajud\u00e1-la e acompanh\u00e1-la, como p\u00f4de ser notada na \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos passos de Seu Jo\u00e3o Maria para visit\u00e1-la no dia seguinte ao seu \n\ninternamento. Na mesma \u00e9poca, outros Kaingang insistiam em manter suas \n\natividades, se n\u00e3o os servi\u00e7os do ro\u00e7ado, ao menos atividades como buscar lenha, \n\nrem\u00e9dios na enfermaria ou alimentos na cidade.\n\nO fato dos Kaingang considerarem-se T\u00e1r parece ainda marcar a identidade \n\ndo grupo e marcar a diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos Brancos. Tal diferen\u00e7a aparece \n\nindicada por eles no sentido de que os Kaingang, \u201cgente do mato\", possuem mais\n\nT\u00e1r, ou seja, t\u00eam mais for\u00e7a c rcsistcr.cic f\u00edsica que cs Brancos da cidade. Ouvi \n\nisto deles pr\u00f3prios, por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o aos torneios de Futebol descritos no\n\n104\n\n\n\nCap\u00edtulo H . \"A  g en te fic a  m ais levicm \u00e9' (n\u00a9 sentido de leveza: agilidade e \n\nvelocidade), diziam, fazendo quest\u00e3o de reafirmar esta diferen\u00e7a a cada torneio \n\nque venciam.\n\nB. Rem\u00e9dio-do-Mato(Dietas) : Categoria central para a afirma\u00e7\u00e3o da \n\nespecificidade \u00e9tnica \u2014  que a destingue de outras etnias \u2014 -, para as pr\u00e1ticas \n\nterap\u00eauticas e para a no\u00e7\u00e3o de for\u00e7a dos Kaingang \u00e9 o uso do que eles denominam \n\n\"rem\u00e9dio-do-mato\" ( Vehn-K\u00f5gta). De acordo com cada dieta, os modos de prepar\u00e1- \n\nlos ou administr\u00e1-los podem variar do uso de ch\u00e1s para ingest\u00e3o ao uso dos mesmos \n\npara fric\u00e7\u00f5es, massagens \n\ne banhos. O uso tamb\u00e9m \n\npode variar de acordo \n\ncom o tipo de \n\nespecialista, i.e., pode \n\nvariar de um Herveiro \n\npara um Curandor ou \n\npara uma Parteira\n\nQuase sempre que perguntava o tipo de planta que estava sendo usack nos \n\nrem\u00e9dios que os via preparar ou tomar, meus informante pareciam se esquivar \n\ndando a resposta generalizadora \"rem\u00e9dios-do-mato\". Sempre precisei insistir\n\n105\n\n\n\npara tentar saber de que planta falavam. Segundo Haverroth que fez um \n\nextenuante trabalho etnobotanico entre os Kaingang do Xapec\u00f3,\n\n\"rem\u00e9dio do mato \u00e9 a express\u00e3o que os Kaingang em \ngeral usam para se referir \u00e0s plantas que s\u00e3o conhecidas \ne/ou usadas com fins medicinais quando falam no idioma \nportugu\u00eas, principalmente quando se trata daquelas que s\u00f3 \ns\u00e3o encontradas em outro local que n\u00e3o ao redor de casa\" \n(Haverroth, 1997, p. 01).\n\nOs Kaingang de Palmas, como os do Xapec\u00f3, consideram que os bons \n\nrem\u00e9dios est\u00e3o no mato virgem. Segundo eles, tudo do mato tem fun\u00e7\u00e3o \n\nmedicamentosa. Mas os Kaingang de Palmas tamb\u00e9m consideram que os rem\u00e9dios- \n\ndo-mato podem tamb\u00e9m ser retirados do mato e replantados ao redor de suas \n\ncasas, dada a dificuldade de se encontrar determinadas esp\u00e9cies por causa da \n\nredu\u00e7\u00e3o excessiva das matas nativas da \u00c1rea. Alguns destes rem\u00e9dios-do-mato \n\npodem inclusive ser trazidos de outras \u00c1reas Kaingang da regi\u00e3o. Os especialistas \n\nde cura Kaingang n\u00e3o apenas utilizam plantas (do mato ou domesticadas) mas \n\ntamb\u00e9m rem\u00e9dios extra\u00eddos de animais, como por exemplo, o c\u00e9rebro do bugio \n\n(para o amarel\u00e3o ou hepatite), a banha do yamui\u00e9 (lagarto), do veado ou do tateto \n\npara diversos fins, ou o pau-do-quati. Este \u00faltimo, que pude ver pessoalmente em \n\nalgumas casas, eles consideram um excelente afrodis\u00edaco ou como eles denominam, \n\nrem\u00e9dio para \"pauduresc\u00eancia\" (sic).\n\nO uso dos rem\u00e9dios-do-mato \u00e9 feito de maneira cotidiana e quase sempre \n\naparece associado ao h\u00e1bito de tomar chimarr\u00e3o (K\u00f5nguin \u2014  que tamb\u00e9m \u00e9\n\n106\n\n\n\nconsiderado \"rem\u00e9dio\"), seja no \u00e2mbito familiar, seja numa \"prosa\" entre amigos e \n\nvizinhos. Este uso corriqueiro e di\u00e1rio do chimarr\u00e3o pode estar associado tanto \u00e0 \n\numa forma de preven\u00e7\u00e3o quanto ao tratamento de doen\u00e7as. No primeiro caso, o uso \n\npreventivo dos rem\u00e9dios-do-mato parece estar intimamente ligado \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo estado T\u00e1r que chamo \"no\u00e7\u00e3o de for\u00e7a\". No segundo caso, o uso de rem\u00e9dios- \n\ndo-mato est\u00e1 relacionado ao progn\u00f3stico de \"dietas\" espec\u00edficas para cada caso de \n\ndoen\u00e7a.\n\n* Como foi descrito por alguns de meus informantes, para o tratamento de \n\ndoen\u00e7as, os rem\u00e9dios-do-mato (um ou um conjunto de rem\u00e9dios) s\u00e3o preparados e \n\nservidos \u2014  via de regra \u2014  na sua forma forte, ou seja, mais concentrado e quente. \n\nIsto constitui o princ\u00edpio da \"dieta\" dos rem\u00e9dios-do-mato. Ap\u00f3s a administra\u00e7\u00e3o \n\nda forma forte, o tratamento \u00e9 continuado na dilui\u00e7\u00e3o do ch\u00e1 ou no adicionamento \n\nde novos rem\u00e9dios \u00e0 erva mate no chimarr\u00e3o. Tw\u00e3k explica este tipo de \n\nprocedimento do setor tradicional. Quando houve o acidente na madeireira em que \n\nele machucou-se e ficou afastado do trabalho na serraria, ele n\u00e3o se tratou de \n\nimediato e tentou manter suas atividades de trabalho. Como seu problema \n\npersistia, ele decidiu|se tratar usando primeiro o rem\u00e9dio-do-mato em Sua forma \n\nforte e depois continuar o tratamento associado ao chimarr\u00e3o. Ele conta:\n\n\"Pois eu n\u00e3o me ataquei, dizendo Sarei com... \n[mostrando horizontalidade, repouso] e dispois s\u00f3\ntrabalhando' n\u00e3o tom ei nada dc rem\u00e9dio. Ent\u00e3o hoje em dia \nme d\u00f3i, me d\u00f3i. Ent\u00e3o agora \u00e9  que eu comecei a tomar mais, \nmas j\u00e1  faz quase vinte anos j\u00e1. Agora \u00e9  que eu tomando \nrem\u00e9dio. Tem a li Casco de 6ato, a li aquela flo r e d a\u00ed eu\n\n107\n\n\n\n108\n\npegu ei e  trou xe p ra  mim plantar. Ague/a a li de fo lh a  larga, \naquela verdinha, aquela p ra  m achucadura \u00e9  m uito bom \ndem ais. Eu fa z ia  ch \u00e1 dela ju n to  com o m ate. Pega a s  fo lh a s e  \ncozinha, quando fe rv e r bem, a  g en te a rre d a  a li, e d epois \ntoma. D epois a  g en te tom a no chim arr\u00e3o quando tiv e r fraco... \na  p rim e ira  \u00e9  bem  fo rte , a p rim e ira  \u00e1gua, a  g e n te  tom a efa. \nD epois quando term inar c h ia  g en te tom a no chim arr\u00e3o Ent\u00e3o \neu u se i dessa a \u00ed e  ainda uso ain da A s  vez quando eu  levanto,, \nm eio eu ataco de d o r assim , m as a i cam inhando fic a  m elhor\u201c.\n\nA predile\u00e7\u00e3o pelo uso dos rem\u00e9dios- \n\ndo-mato aparece constantemente nos \n\ndiscursos dos Kaingang de Palmas. Um \n\nKaingang de nome Cipriano Mendes, \n\nexplica-nos a l\u00f3gica do tratamento com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do setor tradicional espec\u00edfico \n\ndos Kaingang, ou seja, de rem\u00e9dios-do- \n\nmato e das terap\u00eauticas e dietas do \n\nCurandor. Ele \u00e9 da opini\u00e3o que:\n\n\"Rem \u00e9dios-do-m ato usamos, ponto, [pausa] D ep ois do \nponto, n\u00e3o fendo je ito , a \u00ed tem  os rem \u00e9dios da farm \u00e1cia. M as \np rim e iro  ten ta com rem \u00e9dio-do-m ato, a \u00ed se n\u00e3o d \u00e1  ce rto , \nporque tem  m uito rem \u00e9dio t\u00e3o bom e  h o je  a s crian \u00e7ad a j\u00e1  \ns\u00e3o m ais acostum adas com o rem \u00e9dio da farm \u00e1cia, tem  \nvacina e  tudo. O  Curandor, voc\u00ea vai f\u00e1  e  e x p lica  com o \u00e9  que \u00e9, \nque algum  problem a tem  no corpo.... O  rem \u00e9dio tonando \nce rtin h o  d\u00e1, n\u00e9? S e voc\u00ea tem um doen\u00e7a q u atro anos, ent\u00e3o \nconform e a doen\u00e7a, tem  que tom ar rem \u00e9dio q u atro anos \ntamb\u00e9m, ou g arrafad a, ou sen\u00e3o massagem. A s  vezes o S r. \ntem  uma d o r quatro, cin co anos, e le  alivia , t\u00e1  dando p ra  \nandar, m as e la  volta de novo porque o S r. N \u00e3o t\u00e1  cum prindo\n\n(Tw\u00e3k)\n\n\n\n109\n\nbem. J \u00e1  m elhorou seu cam inhar mas voc\u00ea parou, d a \u00ed ela  volta, \nd a \u00ed o Sr. Tem que ir  l\u00e1  de novo. Tanto vai, o rem \u00e9dio tem de \nap licar bem ele. Se n\u00e3o ap licar bem certo, sem pre \nquebrando, quer dizer, o tratam ento inteiro, as vez o velho \nteve um problem a no joelho, se cura, uma hora pra outra, \ndois dias t\u00e1  bom caminhando vai p ra cidade, no outro dia t\u00e1 \nde novo, mas \u00e9que n\u00e3o se cuidou bem, de volta tem de tratar \nde novo. Ent\u00e3o j\u00e1  quebrou a d ieta do rem \u00e9dio tamb\u00e9m\". \n(Cipriano Mendes)\n\nComo Cipriano, muitos Kaingang preferem mesmo se tratar com \"rem\u00e9dios- \n\ndo-mato\" quando precisam, demonstrando as diferen\u00e7as entre este tipo de \n\ntratamento e o da Biomedicina:\n\n\"Q uer dizer, rem \u00e9dio-do-m ato d\u00e1 certo. Se n\u00e3o d\u00e1 \ncerto, a gente tem de ir  p ro m \u00e9dico. Porque tem os nossos \nCurandor tamb\u00e9m e tudo e s\u00e3o pr\u00e1ticos pra curar, mas as \nvez a doen\u00e7a tomou conta tamb\u00e9m, ent\u00e3o precisa da ajuda \nagora do m \u00e9dico, fazendo a consulta, o exame tudo, e os \nrem \u00e9dios nossos aqui as vez n\u00e3o precisa m uito exame. M as \nv\u00ea que n\u00e3o tem exame, e o m \u00e9dico vai exam inar, vai \nconsultar, tirar chapa\". (M arcelino)\n\nEntre os Kaingang de Palmas, existe um bom n\u00famero de anci\u00e3os (homens e \n\nmulheres) que atribuem \u00e0 sua idade, um melhor o conhecimento da medicina Muitos \n\ndestes \"velhos\" da AI Palmas disseram jamais terem consultados os m\u00e9dicos ou \n\ntomaram seus rem\u00e9dios, atribuem \u00e0 Biomedicina utilizada pela \"indiada\" mais nova \n\n(vacinas, principalmente, e rem\u00e9dios) a fragilidade e a suscetibilidade \u00e0s doen\u00e7as \n\nque ocorrem com oS \u00edndios atualmente. Ainda assim, eles apontam que, antes, a \n\nlongevidade dos antigos fora maior:\n\n\n\ntio\n\n\" E ra  custoso fic a r doente porque m o \u00e9tf\u00e2m o m s agora, \nbem  como esse daqui, esse daqui b a te  um vento t\u00e1  fica n d o  \ng rip ad o  (...) \"J\u00e1  m o ficaram  velhos, \u00f3i, esses velhos de \nagora e dantes, nossa, como v\u00e9io, v\u00e9io que... \u00e9  p o r m ode que \nalguns ainda lidam  com rem \u00e9dio. Eu ainda s e i uns rem \u00e9dios e  \neu ainda fa \u00e7o  p ro s m eus filh o s, porque meu p a i e ra  cu rad or \ntamb\u00e9m, benzedor tam b\u00e9m * (Dona Luiza)\n\nEstas pr\u00e1ticas fazem refletir uma\n\nno\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de for\u00e7a pr\u00f3pria que\n\nresiste \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es do tempo. Este\n\nconhecimento tem sido repassado \u00e0s novas\n\ngera\u00e7\u00f5es de pai para filho. Os antigos ainda\n\ntentam ensinar aos filhos o que aprenderam\n\ndos mais \"antigos\", seus ancestrais:\n\n\"Eu aprendia dos \nm eus avos na \u00e9poca em \nque e le s  m ostravam  e \ntomavam, ent\u00e3o fo i das que a p ren d i M as I Fot\u00ae : |\na s piasada \u00e9  s\u00f3  na enferm aria, n\u00e9?t i \npegando o s rem \u00e9dios. A gora no tem po passado tin h a an te s de \nhaver essa enferm aria, n\u00f3s tom ava tudo s\u00f3  rem \u00e9dio-do- \nm ato... que o D eus deixou na te rra  a  g en te tomava, n \u00e9? Ent\u00e3o \ntem  m uitos rem \u00e9dios-do-m ato que a gente... a m ulher sabe \nm ais que eu. Eu apren di com o s avo, com os an tig o que usava \nm ais assim , que de p rim e iro  n\u00e3o tinha esses rem \u00e9dios. O a \u00ed \nm eus bisav\u00f4, contaram  p ro s avo, d a \u00ed o s avo tam b\u00e9m  contava \np ro s pais, d a \u00ed que nos fum os aprendendo, n\u00e9?\" (Twak)\n\n\"Pois apren di com meu pai. [Jo\u00e3o Maria, seu pai de \ncria\u00e7\u00e3o] que d a \u00ed e le  me convidava p ra  ir  ju n to  com  e le  p ra  \ntira r rem \u00e9dio. O a \u00ed eu aproveitava e  c h i eu conh eci tudo. D a \u00ed \nagora eu vou m ostrando p ro  ou tro meu, agora tamb\u00e9m e le s \nv\u00e3o sabendo porque \u00e0 s vezes a  g en te m orre d a \u00ed ao m em s os\n\n\n\n111\n\nfilh o s  da g en te fic a  conhecendo do$ rem e i  V* E  eu fiq u e i \nbem  sab ida porque de ce rto  quando o s v\u00e9ios ficavam  \nconversando assim  sobre o s rem \u00e9dios, eu sentava \u00e0  p a rte  e \nfica v a  escutando e punhava tudo na cabe\u00e7a e a t\u00e9  agora eu \nme lem bro. O s an tig os de p rim e iro  n\u00e3o eram  b a tiza d o  que \nnem que agora que leva p ra  ig re ja  e o padre vem e  v\u00e3o \nb a tiza r. Eu n\u00e3o brincava que nem a s cria n \u00e7as de agora eu n\u00e3o \nia  a  escola. (Way\u00f5n)\n\nRem\u00e9dio-do-mato \u00e9 categoria fundamental que marca o e th o s do grupo, ou \n\nseja, a admiss\u00e3o que os Kaingang \n\nfazem do conhecimento e do uso \n\ncorriqueiro dos remcdios-do- \n\nmato expressa a especificidade \n\ndo grupo em Palmas e \u00e9 a \n\nprincipal categoria \"\u00eamica\" dos \n\nKaingang de Palmas.\n\nC. Especialistas Kaingang \n\nC. 1. Curandor- Na \u00c1rea de Palmas, alguns anos atr\u00e1s, havia cerca de 03 K uj\u00e1 e\n\natualmente apenas um permanece vivo. O Kuj\u00e1, apesar de ser reconhecido por seus\n\npares como tal, n\u00e3o se reconhece desta maneira, antes sim como Curandor: Estas\n\nduas categorias \u2014  K uj\u00e1 e Curandor \u2014  apresentam em comum, o fato de\n\nestabelecerem a conex\u00e3o entre a vis\u00e3o do J\u00e3 n g r\u00ea  (o guia espiritual) e a obten\u00e7\u00e3o\n\ndos procedimentos terap\u00eauticos. A diferen\u00e7a consiste no fato de que o Kuj\u00e1 tem\n\nFoto: Way&amp;i e netos j\n\n\n\ns\n\ncomo J\u00e3 n g r\u00ea um animal \u2014  cci\u00edumente o tigre ou jaguar \u2014 ? \u00edto p\u00edtss&lt;\u00bb o Curandor \n\npossui como guia o esp\u00edrito de santos, principalmente \"S\u00e3o Jo\u00e3o Maria\", o monge do \n\ncontestado. Segundo Oliveira (1996), entre os Kaingang do Xapec\u00f3 \"a \u00eanfase recai \n\nsobre as qualidades gerais do monge tais como: curar, fazer batismos, dar bons \n\nconselhos, etc. \" (Oliveira, 1996, p. 16). Esta \u00e9 a m e snv vis\u00e3o que os Kaingang de \n\nPalmas t\u00eam dc />nge.\n\nOutra diferen\u00e7a reside no xf\u00a9 de que o Jangr\u00ea animal poderia produzir \n\ntanto benef\u00edcios quanto malef\u00edcios. Por outro lado, o J\u00e3ngr\u00ea \"sar\\to\", teria apenas \n\natribui\u00e7\u00f5es benevolentes. Uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para esse fato pode ser \n\nencontrada na id\u00e9ia da \"demoniza\u00e7\u00e3o\" das cren\u00e7as ind\u00edgenas n\u00e3o cat\u00f3licas, tais \n\ncomo o Kiki e a atua\u00e7\u00e3o dos Xam\u00e3s. Essa id\u00e9ia pr\u00e9-existente desde os primeiros \n\ncontatos e das primeiras catequiza\u00e7\u00f5es, foi refor\u00e7ada pelos respons\u00e1veis dos \n\n\u00f3rg\u00e3os tutores quando da instala\u00e7\u00e3o do posto do SPI, nos anos 40. Parece plaus\u00edvel \n\ndizer que, a partir dessa \u00e9poca, evidenciou-se a transforma\u00e7\u00e3o do Jangr\u00ea animal \n\npara o J\u00e3ngr\u00ea S\u00e3o Jo\u00e3o Maria. Conversando com alguns Kaingang de Palmas, eles \n\nsugeriam que antes, \"no tempo dos antigos\", havia mais Kuj\u00e1 nas \u00c1reas. Esses \n\nespecialistas tinham tanto a capacidade de reconhecer e tratar as doen\u00e7as e os \n\ninfort\u00fanios de sua gente usando seus J\u00e3ngr\u00ea, quanto a capacidade de provocar \n\nestes malef\u00edcios a seus desafetos. Hoje o Kuj\u00e1 \u00e9 Curandor e seu J\u00e3ngr\u00ea \u00e9 S\u00e3o \n\nJo\u00e3o Maria, o monge do contestado. Os Kaingang de. Palmas n\u00e3o demonstram tem\u00ea- \n\nlo como causador de infort\u00fanios e buscam nele as explica\u00e7\u00f5es e as benzeduras para \n\nsuas doen\u00e7as.\n\n112\n\n\n\nEm Palmas, o Curandor \u00e9 o Seu Jo\u00e3o Maria \u2018 Velho\u2019, 81 anos. Ele diz ter\n\nadquirido o dom de curar atrav\u00e9s de revela\u00e7\u00e3o aos 16 anos. Segundo ele, aprendeu\n\na curar uma vez que adsrmecera depois\n\nde um baile, junto a um olho-cf\u00e1gua onde\n\nhavia uma \"capelinha\u201c42. Foi acordado\n\npor S\u00e3o Jo\u00e3o Maria e este passou o dia\n\nensinando-lhe a curar usando rezas e\n\nrem\u00e9dios-do-mato. \"Dizia no idioma\" (em\n\nKaingang), contou-me. Faz cerca de 20\n\nanos que atende menos, por causa de um\n\nreumatismo cr\u00f4nico que o impede de\n\ntrilhar longas dist\u00e2ncias e das\n\n\"facilidades\u201c atuais da enfermaria locai, \nj Foto: Seu\n! JoSo toaria | Ele faz os reclames contra o seu reumatismo, apalpando as pernas \n\ntentando demonstrar por onde a dor irradiava. Segundo ele, esta irradia\u00e7\u00e3o \n\ndeixou-o cego do mesmo lado (direito) em que a dor nas articula\u00e7\u00f5es mais castigam. \n\nDiz que atrapalham-no a \"caminhar ligeiro\" a mexer com as ro\u00e7as. Por isso, sai \n\npouco para benzer ou cirar como fazia antes. Conhece as \"rezas fortes\" contra \n\nfeiti\u00e7os e \"todos os rem\u00e9dios-do-mato\" para qualquer tipo de doen\u00e7a (inclusive \n\nc\u00e2ncer, como me disse) que s\u00e3o colhidos a cada indica\u00e7\u00e3o terap\u00eautica que ele faz. \n\nEnsinou os procedimentos de \"cura\" para suas filhas Virg\u00ednia e Way\u00e3n desde a\n\n113\n\n\n\ninf\u00e2ncia, quando as levava para colher as plantas no mato. Estas duas tem \n\nprocurado repetir os ensinamentos de seu pai para os filhos.\n\nMuitos Kaingang se mostram conhecedores dos rem\u00e9dios-do-mato e \n\nconfiantes na atua\u00e7\u00e3o e nos resultados esperados das terap\u00eauticas do Kuj\u00e1:\n\n\"N\u00f3is v\u00e9ios j\u00e1  t\u00e3o mais acostumados com rem\u00e9dios-do- \nmato, ent\u00e3o rem\u00e9dio de erva \u00e9  bom, n\u00e9? Pois se o cumpadre \n[Jo\u00e3o Maria] aqui contando bem certo aqui, ent\u00e3o aquele \ntamb\u00e9m d\u00e1 certo, n\u00e9? Porque o Curandor tamb\u00e9m d\u00e1 o \nrem\u00e9dio certo, n\u00e9?\"(Cipriano Mendes).\n\n\"Antigamente tinha os Kuj\u00e1, eles v\u00ea as coisas, n\u00e9? C\u00ea \nv\u00ea o Seu Jo\u00e3o M aria ele conta as coisas assim... demora as \nvez uns dois, tr\u00eas meses, mas da bem certo\". (Jo\u00e3o Rivelino)\n\nEm casos que deveriam ser ocultados da sociedade branca, a escolha pelo \n\nsetor tradicional \u00e9 priorizada entre os Kaingang. Um membro da Lideran\u00e7a contou- \n\nme que, certa vez, em uma briga, assassinou seu opositor Branco a facadas, sendo \n\ntamb\u00e9m gravemente ferido por uma facada que o atravessou da barriga \u00e0s costas. \n\nTemendo chegar na cidade e ser denunciado e preso pelos Brancos, este Kaingang \n\noptou em procurar o Curandor da \u00e1rea, seu tio, que lhe preparou uma garrafada de \n\nrem\u00e9dio-do-mato e prescreveu-lhe uma rigorosa dieta. Segundo esse informante, a \n\nDieta aplicada era bastante complexa envolvendo restri\u00e7\u00f5es alimentares e \n\nrepousos, mas foi seriamente seguida e por fim salvou-lhe a vida, como era \n\nesperado.\n\n114\n\n42 Segundo a cren\u00e7a de que S\u00e3o Jo\u00e3o Maria e outros santos cat\u00f3licos habitam os olhos d'\u00e1gua que \ntamb\u00e9m podem ser denominados de capeiinha.\n\n\n\n115\n\nC .2. Herveiros; Em Palmas existem aqueles que s\u00e3o reconhecidos entre seus \n\npares como exercendo a fun\u00e7\u00e3o de Herveiros. Destaca-se a atua\u00e7\u00e3o de dias \n\nmulheres, ambas de nome Dona Rosinha, sendo que uma se considera \"\u00edndia pura\" e \n\na outra mesti\u00e7a \u2014  mais nova que a primeira Ambas s\u00e3o reconhecidas tanto entre \n\nseus pares quanto por pessoas n\u00e3o \u00edndias das cidades que\n\nbuscavam seus servi\u00e7os. Dona Rosinha (a mesti\u00e7a) veio do \n\nPinhalzinho (na \u00c1rea do Xapec\u00f3) para Palmas no final de \n\n1996. Atuava ao lado de Dona Diva, reconhecida Herveira \n\ne Curandora no Pinhalzinho. Trouxe muitas de suas \n\nplantas e ra\u00edzes em vasos que ela conserva junto \u00e0 sua \n\ncasa. Segundo ela, existem rem\u00e9dios-do-mato para todas as \n\ndoen\u00e7as, devendo existir at\u00e9 para AIDS, mas esse ainda n\u00e3o foi pesquisado por ela \n\nContou-me que j\u00e1 havia curado pessoas de Curitiba com c\u00e2ncer que estavar^v \n\ndesenganadas pelos m\u00e9dicos. Quando disse isso, alguns de seus familiares \n\ncorroboraram com veem\u00eancia sua afirma\u00e7\u00e3o.\n\nDe acordo com as Herveiros de Palmas, o uso de ervas como rem\u00e9dio podem \n\nser previamente preparados e guardados do modo desidratado, em \"garrafadas\" de \n\nch\u00e1s e xaropes, em infus\u00e3o em \u00e1lcool ou tamb\u00e9m serem colhidos exatamente antes \n\nde cada preparo, como \u00e9 praticado pelo Curandor. O  reconhecimento do trabalho \n\ndestas Herveiros rendeu-lhes o convite para participar da produ\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios, \n\ncomo xaropes de guaco e pr\u00f3polis, junto a Pastoral da Crian\u00e7a de Palmas.\n\nFoto: Dono Rosinha \ne seus netos\n\n\n\n'  ? /\nE interessante notar que para a denomina\u00e7\u00e3o (na Area como na regi\u00e3o) das \n\nplantas, estas herveiras podem utilizar tanto verbetes em Kaingang quanto em \n\nGuarani e neologismos do tipo: p\u00e9-de-novalgina, p\u00e9-de-aspirina. Estas \u00faltimas \n\ndenomina\u00e7\u00f5es, bem como muitas em Guarani, podem ser encontradas em muitas \n\noutras partes do Brasil.\n\nC. 3. Benzedor Entre os Kaingang de Palmas pode ser encontrados v\u00e1rios \n\nBenzedores e Benzedoras. Esta pr\u00e1tica mant\u00e9m intima rela\u00e7\u00e3o com aspectos do \n\ncatolicismo popular, ou seja, as b\u00ean\u00e7\u00e3os s\u00e3o ditas sob a forma de ora\u00e7\u00f5es crist\u00e3s \n\nmisturadas a rezas criadas em portugu\u00eas pelos Kaingang. Via de regra, todos os \n\nseguidores do catolicismo utilizam-se dos servi\u00e7os dos Benzedores. Isto, no \n\nentanto, n\u00e3o exclui a possibilidade de uso (ou o uso de fato) por parte dos \n\n\"crentes\". Desta forma, a atua\u00e7\u00e3o dos Benzedores, ao lado da atua\u00e7\u00e3o das \n\nHerveiras, \u00e9 o procedimento mais procurado pelos Kaingang na busca de solu\u00e7\u00f5es \n\nde cura de doen\u00e7as, e tamb\u00e9m para o tratamento de \"susto\" e \"mau-olhado\".\n\nAs mulheres, principalmente, contam que ainda ocorrem doen\u00e7as causadas \n\npor mau-olhado e inveja dentro da \u00c1rea. Mesmo afirmando que isto n\u00e3o \u00e9 mais t\u00e3o \n\nocorrente, elas mant\u00e9m certa preven\u00e7\u00e3o: \"Pra esse tem rem\u00e9dio. Pra n\u00e3o entrar \n\npra dentro de casd', diz-me Way\u00e3n. Al\u00e9m dos infort\u00fanios causados por mau-olhado \n\nos Benzedores s\u00e3o os especialistas prediletos para tratar as doen\u00e7as provocadas \n\npor \"susto\". Os \"sustos\" ocorrem principalmente com as crian\u00e7as Kaingang e s\u00e3o\n\n116\n\n\n\ntratadas com benzeduras e toques na cabe\u00e7a das crian\u00e7as . Muitas m\u00e3es, mesmo \n\nevang\u00e9licas, levam seus filhos para benzerem-se de \"susto\". A maioria destes \n\n\u201csustos\", segundo contaram-me os que benzem, ocorrem por causa das \"visag\u00e9' \n\nligadas principalmente a hist\u00f3rias de assombra\u00e7\u00e3o pertencentes ao imagin\u00e1rio \n\nnacional, como lobisomem, mula-sem-cabe\u00e7a e etc.\n\n\\\n\nC.A. Parteira: Em Palmas tamb\u00e9m pode ser citada a categoria de Parteiras, como \n\npertencentes \u00e0s atividades de cura do setor tradicional. Apesar da solicita\u00e7\u00e3o de \n\ntais especialistas ter diminu\u00eddo recentemente, pois, como veremos mais \u00e0 frente, \n\npode ser constatada a crescente medicaliza\u00e7\u00e3o (via biomedicina) do parto, muitos \n\nKaingang de Palmas nasceram pelas m\u00e3os destas. O que \u00e9 importante dizer, no \n\nentanto \u00e9 que tal categoria de especialistas permanece e pode ser encontrada \n\nentre a maioria das mulheres Kaingang mais idosas, como Dona Luiza, Dona Virg\u00ednia, \n\nDona Rosinha, Dona Doralice Viri, e etc:\n\nPra ter os fi/hos a m\u00e3e [Dona Luiza] me ajudava, Ela \nera parteira... ainda agora ela \u00e9. \u201d (Way\u00e3n)\n\nC. 5. Rezadores do Kiki: O Ritual do Kiki \u00e9 o ritual Kaingang de culto aos mortos e \n\nde complementaridade entre as metades exog\u00e2micas Kam\u00e9 e Kair\u00fa. O Kiki est\u00e1 \n\nrelacionado com o conceito da sa\u00fade que os Kaingang t\u00eam, pois almeja a separa\u00e7\u00e3o \n\ndos mundos dos mortos e dos vivos para obter tranq\u00fcilidade, ou o fim das \n\nmaledic\u00eancias, tanto entre ancestrais e descendentes quanto entre os viventes.\n\n117\n\n\n\nVeiga (1994) aponta que \"para deixar um moribundo feliz, os Kaingang prometem \n\nque v\u00e3o fazer um Kiki para ele\" (Veiga, 1994, p. 162). Existem, por certo, alguns \n\ncrit\u00e9rios para a realiza\u00e7\u00e3o do Kiki. Segundo Kurtz de Almeida (1998):\n\n\"A realiza\u00e7\u00e3o depende da solicita\u00e7\u00e3o dos parentes de \nalgu\u00e9m que veio a falecer no ano anterior ou nos anos \nanteriores, devendo haver mortos das duas metades \nexog\u00e2micas, Kam\u00e9e Kair\u00fa. Este \u00e9 o primeiro ato envolvido no \nKiki, podendo se originar da rela\u00e7\u00e3o individual com o falecido \natrav\u00e9s de um sonho de algum parente pr\u00f3ximo, como um \nfilho ou o c\u00f4njuge. (Kurtz de Almeida, 1998, p. 84) [grifos do \nautor]\n\n118\n\nEm Palmas, atualmente, residem tr\u00eas Rezadores do Kiki. Seu Chiquinho e \n\nWaktun (ou Simpl\u00edcio) s\u00e3o Rezadores da metade Kam\u00e9 e Tw\u00e3k da metade Kair\u00fa. \n\nApesar de n\u00e3o ser praticado em Palmas43, esses Rezadores do Kiki e outros \n\nparticipantes do Ritual se deslocam anualmente para o Xapec\u00f3, \u00fanica localidade \n\nKaingang que realiza o Ritual.\n\nAlguns de meus informantes participaram de muitos destes rituais em \n\nPalmas e demonstram algum ressentimento com o abandono desta pr\u00e1tica44 em \n\nmeados dos anos 40. Contaram-me que, em suas \u00faltimas realiza\u00e7\u00f5es em Palmas, o\n\n43 Embora sua pr\u00e1tica esteja abandonada a mais de 50 anos em Palmas, Baldus (1937) descreveu sua \nrealiza\u00e7\u00e3o l\u00e1, em 1933. Os Kaingang de Palmas dizem que o Kiki, ou \"Fandango\" como eles o chamavam, \nera realizado at\u00e9 meados dos anos 40. Foi parando por causa da atua\u00e7\u00e3o repulsiva dos diversos \nChefes de Posto do ent\u00e3o Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena (SPI).\n44 Fernandes (1998), em seu trabalho tamb\u00e9m em Palmas, questionou aos Kaingang o que eles estavam \nfazendo por seus mortos agora que n\u00e3o faziam mais o Kiki. Contaram para o autor que s\u00e3o feitas \nrezas em Portugu\u00eas e no idioma Kaingang que apresentam caracter\u00edsticas do catolicismo popular. \nEstes tipos de rezas para os mortos eram feitas desde os tempos em que ainda faziam o K ikie podem \nser encontradas tamb\u00e9m em Baldus (1937) e Fernandes (1941).\n\n\n\nritual j\u00e1 n\u00e3o estava mais \"conforme o sistema dos a n tig o s A mesma reclama\u00e7\u00e3o \n\nainda pode ser escutada atualmente dos Kaingang na \u00e1rea do Xapec\u00f3.\n\nAlgumas tentativas mal sucedidas foram feitas para que o ritual voltasse a \n\nser feito em Palmas. Em 1997, quando o l\u00edder religioso Kaingang Vicente Fok\u00e3e, \n\norganizador do Kiki na \u00e1rea do Xapec\u00f3, prop\u00f4s o ressurgimento do Kiki em Palmas, \n\nmuitos temiam que a possibilidade de uma m\u00e1 condu\u00e7\u00e3o ritual, dado o tempo de \n\ninterrup\u00e7\u00e3o do ritual na \u00c1rea, poderia trazer infort\u00fanios para as pessoas da \u00e1rea, \n\ncomo doen\u00e7as e mortes45. N\u00e3o obstante este temor, o Kiki do Xapec\u00f3 foi por vezes \n\nencomendado para alguns Kaingang que morreram em Palmas46.\n\nUm exemplo de caso de infort\u00fanios ocorridos por erro de condu\u00e7\u00e3o do \n\nRitual do Kiki, pode ser relacionado \u00e0 doen\u00e7a de TW\u00e3k descrita em nossa hist\u00f3ria \n\ninicial (Pr\u00f3logo). Tw\u00e3k demonstrou sua desconfian\u00e7a e sua preocupa\u00e7\u00e3o com as \n\ncausas no epis\u00f3dio de sua doen\u00e7a. Perguntei-lhe se ele fazia alguma rela\u00e7\u00e3o entre \n\nerros na condu\u00e7\u00e3o do ritual do Kiki daquele ano (1997) no Xapec\u00f3 com o \n\naparecimento de sua doen\u00e7a:\n\n\"Quando a gente t\u00e1 sozinho, a gente pode se empenhar, \nmas as vez tem alguns que n\u00e3o concordam. Eu acho que era \nbom de eu mesmo parar com o Kiki. Eu vou parar, acho que \nn\u00e3o vou mais t\u00e1 junto com eles, se eles quiserem fazer, eles \nfazem, n\u00e9? Vou dizer isso assim pro Sr. Agora ...eu achei\n\n119\n\n45 Com igual teor, Fernandes (1998) aponta que \u201c Os mais jovens, que n\u00e3o conheceram o Kiki em \nPdrrvas, amp\u00fcam esta preocupa\u00e7\u00e3o com o correto reoliza\u00e7\u00e3o do ritual. Para muitos o sentimento que \npredomina este respeito \u00e9 o medo. Medo de que a realiza\u00e7\u00e3o incorreta do ritual implique em \nproblemas semelhantes \u00e0queles identif i\u00e7ados com o Posto Ind\u00edgena Xapec\u00f3\". (Fernandes, 1998, p. 181)\n40 Fato que tamb\u00e9m dever\u00e1 ocorrer na realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o do Ritual do Kiki (de 1999 em \ndiante), dada a morte da esposa de Waktum (Simpl\u00edcio) no ano de 1998.\n\n\n\n120\n\nmesmo que m m orrer. Eu vi que aquilo ia  me p re ju d ica r \nmesmo. (...) A s m ortes acontecem  m ais p o r causa d os velhos, \nporque a s cria n \u00e7as n\u00e3o sabem  como \u00e9, com o \u00e9  que aconteceu. \nS e eu fa \u00e7o  o meu se rvi\u00e7o  bem  certin h o, p ra  mim n\u00e3o tem  \nproblem a nenhum, m as s\u00f3  aqueles que fazem  errado, aqueles \no u tro s que tem  do ou tro  fogo, a \u00ed \u00e9  com eles*. (Tw\u00f5k)\n\nMesmo fazendo seu papel direito, segundo ele pr\u00f3prio, ele admite que os \n\nerros dos Rezadores da outra metade (os \n\nKam\u00e9) possam ter lhe causado a doen\u00e7a que o \n\nlevou quase a morte e que o fez pensar em \n\nabandonar seu papel de Rezador do Kikt47. Os \n\nerros de condu\u00e7\u00e3o observados por ele na \n\noutra metade poderiam ter prejudicado o \n\nsentido do ritual de separar o mundo dos vivos \n\n* e o dos mortos (de onde poderia vir os\n\ninfort\u00fanios) e assim t\u00ea-lo prejudicado.\n\nRezador da metade I \nj Kam\u00e9 do Ritual do Kiki ;\n\nA morte de Tw\u00e3k poderia representar o fim do K iki, !.............. .......... .....\n\nj\u00e1 que ele, que pertence \u00e0 metade Kair\u00fa, \u00e9 um dos poucos que conhece a reza K air\u00fa  \n\ne se disp\u00f5e \u00e0 faz\u00ea-lo. Muitas vezes ouvi o seguinte dos Rezadores Waktun e do \n\npr\u00f3prio Tw\u00e3k, bem como de outros Kaingang ligados ao ritual: \"se acabar o K iki, o \n\n\u00edndio morre\", demonstrando a import\u00e2ncia do ritual para a quest\u00e3o da sobreviv\u00eancia \n\ncultural dos Kaingang.\n\nFoto: Waktun,\n\n47 Ainda assim, ele continuou com o Kiki participando do Ritual neste ano de 98.\n\n\n\nD. Combinando Atua\u00e7\u00f5es: E importante destacar o quanto as categorias de \n\ncuidados com a sa\u00fade do setor tradicional n\u00e3o s\u00e3o fixas no caso de Palmas. Um Kuj\u00e1 \n\npode ser reconhecido por alguns integrantes do grupo como tal. No caso de Seu \n\nJo\u00e3o Maria, ele se considera apenas como um velho Curandor. Tem S\u00e3o Jo\u00e3o Maria \n\ncomo guia para encontrar os procedimentos terap\u00eauticos. No entanto, nem todos \n\nos casos necessitam que ele dialogue com o guia. Conforme \u00e9 o caso que est\u00e1 \n\ntratando, ele tamb\u00e9m pode atuar apenas como Herveiro, preparando garrafadas de \n\nrem\u00e9dios ou como Benzedor que utiliza rezas do catolicismo popular. De maneira \n\nsemelhante, uma Herveira como Dona Rosinha (a mesti\u00e7a) pode assumir as fun\u00e7\u00f5es \n\nde uma Parteira ou Benzedora se lhe for solicitado. No entanto, isso n\u00e3o quer dizer \n\nque todo Herveiro ou Benzedor possa ser um Curandor, pois neste \u00faltimo caso, a \n\ncategoria Curandor demanda um processo de aprendizagem e di\u00e1logo com o guia \n\nespiritual (o J\u00e3ngr\u00ea). O que \u00e9 certo afinal \u00e9 que as categorias dependem do \n\ncontexto em que est\u00e3o sendo requisitadas e utilizadas pela popula\u00e7\u00e3o.\n\nAl\u00e9m disso, a atua\u00e7\u00e3o dos especialistas pode envolver uma rede mais ampla \n\nde pessoas auxiliando nos procedimentos terap\u00eauticos, ou seja, ao lado de cada \n\nespecialista aparecem outras pessoas (principalmente os membros de dentro da \n\npr\u00f3pria fam\u00edlia que tamb\u00e9m det\u00e9m certos conhecimentos da especialidade) aptas a \n\ncooperar, seja com a colheita dos rem\u00e9dios-do-mato, seja com o preparo das \n\ngarrafadas, seja com ora\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n1 2 2\n\nE. Predile\u00e7\u00e3o pelo Setor Tradicional:\n\nA predile\u00e7\u00e3o pelo uso do setor tradicional foi demonstrada tamb\u00e9m em \n\nnossa hist\u00f3ria inicial quando Dona Luiza foi tratada de diversas maneiras por Seu \n\nJo\u00e3o Maria e Dona Virg\u00ednia, sua filha, na ocasi\u00e3o de sua doen\u00e7a. Ela ponderava que \n\na origem de seus problemas de \"f\u00f4lego\" estava al\u00e9m de uma mera infec\u00e7\u00e3o \n\nrespirat\u00f3ria. A doen\u00e7a pertencia a um fato que modificou profundamente sua \n\nhist\u00f3ria de vida, tempos atr\u00e1s, quando a serraria foi instalada na \u00c1rea. At\u00e9 hoje, \n\nela demonstra certo desgosto ao falar da atua\u00e7\u00e3o da serraria. Ela e seu marido \n\nfaziam parte dos muitos Kaingang que se opunham \u00e0 entrada da serraria para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o da mata que tinham. Segundo eles e tamb\u00e9m outros informantes, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o em larga escala da madeira ia de encontro com o \"sistema\" dos \u00edndios. \n\nOpuseram-se tamb\u00e9m \u00e0 escolha do filho em trabalhar l\u00e1. Ele antes era boiadeiro, \n\nmas achou, como outros muitos, que o dinheiro que ele ganhava puxando madeira \n\nera melhor.\n\nQuando houve o acidente num dia chuvoso que a tora de madeira rolou sobre \n\nele, ficou afastado do servi\u00e7o sentindo dores. Seu pai constatou que ele tinha uma \n\n\"machucadura\" [hemorragia interna] e prescreveu-lhe uma dieta de tratamento que \n\no filho n\u00e3o seguiu \u00e0 risca conforme Dona Luiza disse-me. Ele n\u00e3o tentou qualquer \n\noutra atitude no sentido de remediar-se. Quando ele percebeu que seu estado \n\nestava se agravando, saiu para buscar socorro junto a seu pai Curandor e caiu no \n\npercurso, sangrando pela boca. Assim, foi levado para a Casa do \u00edn d io  em Curitiba,\n\n\n\nonde faleceu. O fato de Dona Luiza e seu Jo\u00e3o Maria n\u00e3o poderem acudir seu filho \n\nem seus \u00faltimos momentos contribuiu para o agravamento da doen\u00e7a de Dona Luiza. \n\nEles demonstraram indigna\u00e7\u00e3o por n\u00e3o terem a chance de decidir pelo tratamento \n\ndo filho, por ele ter sido internado em Curitiba, longe de sua fam \u00edlia\n\nWay\u00e3n tamb\u00e9m descreve, como em um epis\u00f3dio de doen\u00e7a, preferiu optar\ni\n\npelo setor tradicional, rejeitando os servi\u00e7os da op\u00e7\u00e3o Biomedicina:\n\n\"Me deu uma doen\u00e7a esquisita. Eu estava a li lavando \nroupa, com essa menina a li no colo [aponta para a mais velha, \nfazendo-me crer que a doen\u00e7a ocorrera h\u00e1 mais de dez anos] \na \u00ed bem no fim, de repente apegou minhas vista a \u00ed eu ca \u00ed e eu \nnum vi mais nada, mas sei que ainda vim pra casa com as \nroupas. Cheguei na casa e num vi mais nada. N\u00e3o sei cum\u00e9 que \neu vim, porque a \u00ed quando eu me acordei parece que j\u00e1  era no \nhospital. M as eu acho que eu estava completando 50 anos, \nd a\u00ed que apagou. D a\u00ed que tinham me levado. Meus pi\u00e1s foram \nna farm\u00e1cia buscar a enfermeira, d a\u00ed que eu fu i e quando eu \nme acordei que eu estava no hospital. Foi da\u00ed que eu conheci. \nM as primeiro, depois de velho. Mas da\u00ed depois no outro dia \neu n\u00e3o tive mais, n\u00e3o fico  mais. Nem rem\u00e9dio da farm\u00e1cia. Eu \nn\u00e3o gosto do hospital. Nunca, nunca, nunca. A \u00ed eu vim pra \ncasa e de certo tomei os rem\u00e9dios-do-mato. Jaguarand\u00ed que \nno idioma \u00e9  Krikum\u00e9. Tinha Macela, Ara\u00e7azinho. (...) Queriam \nme dar o rem\u00e9dio e eu chacoalhava a cabe\u00e7a e n\u00e3o quis \ntomar. E  n\u00e3o tomei. De certo, eu j\u00e1  me acostumo de tomar os \nrem\u00e9dio-do-mato. Eu vi que estava bem e de certo voltava no \nmato... eu estava sabendo e a \u00ed n\u00e3o quis tomar [rem\u00e9dio \nKupr\u00ed]. A \u00ed me trouxeram de volta e eu j\u00e1  sa \u00ed campeando os \nrem\u00e9dios, eu mesmo fiz  e tomei. Porque tem j\u00e1  os rem\u00e9dios \ndos Brancos e eu gosto de tomar comum. Voc\u00ea pode encher a \nbarriga tomando rem\u00e9dio, tomando chimarr\u00e3o. Porque quem \u00e9  \nacostumado n\u00e3o gosta de tomar, agora pra quem n\u00e3o \u00e9  \nacostumado tamb\u00e9m, n\u00e3o acho mal. Essa minha menina aqui j\u00e1  \ntem sefe anos j\u00e1. M as nunca, nunca, nunca que e!a fci. Nunca, \nnunca mesmo. Nem uma vez\". (Way\u00e3n)\n\n123\n\n\n\nComo Way\u00e3n, muitos velhos e alguns jovens \u00edndios, segundo eles contaram- \n\nme, pouco, quase nunca ou nunca se consultaram com m\u00e9dicos da cidade. Alguns \n\nprocuraram apenas em raz\u00e3o de acidentes em suas vidas que necessitavam \n\ninterven\u00e7\u00e3o mais s\u00e9ria, ou para exames periciais (para se aposentarem); outros \n\nforam com suas m\u00e3es quando eram jovens, para cuidados das doen\u00e7as da inf\u00e2ncia \n\nou campanhas de vacina\u00e7\u00e3o a+\u00e9 a idade em que alguns puderam driblar e fugir de \n\nsuas m\u00e3es e dos agentes de sa\u00fade. A op\u00e7\u00e3o que os mais velhos fazem, demonstra a \n\nconfian\u00e7a no saber local. Desta maneira, os Kaingang mostravam resist\u00eancia aos \n\nprocedimentos de cuidados dos Brancos:\n\n\"Eu nunca procurei nem o farmac\u00eautico. A t\u00e9  nesta \nnossa aqui \u00e9  d if\u00edc il eu ir  buscar os rem\u00e9dios, Ih ! E  muito \nd if\u00edc il eu ir. Rem\u00e9dio do mato (fala conclusivam ente). Se eu \ntiver meia doente assim, j\u00e1  d\u00e1 no mato pra confiar o \nrem\u00e9dio, quando v\u00ea j\u00e1  to tomando. (Way\u00e3n)\n\nO conhecimento ou a manuten\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o setor tradicional \n\nimplica numa an\u00e1lise do papel que as religi\u00f5es tem dentro da \u00c1rea. H\u00e1 uma \n\ntend\u00eancia da manuten\u00e7\u00e3o do conhecimento e das pr\u00e1ticas dos especialistas entre \n\nos cat\u00f3licos. Muitos evang\u00e9licos convertidos admitem algum conhecimento \n\ntradicional, embora n\u00e3o o pratiquem ou pouco o pratiquem. Uma justificativa do \n\n\u201cabandono\" deste saber deve-se principalmente \u00e0 cren\u00e7a da cura pela f\u00e9 em Jesus \n\nCristo (p.e., os seguidores S\u00f3 o Senhor \u00e9 Deus). Os seguidores desta cren\u00e7a \n\nrejeitam a atua\u00e7\u00e3o da Biomedicina e podem considerar a pr\u00e1tica dos especialistas \n\ncomo algo \"diab\u00f3lico\". Mas mesmo os freq\u00fcentadores desta Igreja demonstraram\n\n124\n\n\n\n\\\n\nsaber as curas por rem\u00e9dios-do-mato e disp\u00f5em dela quando se faz necess\u00e1rio e \n\nurgente. Isto demonstra mais uma vez o pragmatismo Kaingang na tomada de \n\nalgumas decis\u00f5es.\n\nPor exemplo, encontrei, uma vez na cidade de Palmas, uma velha \u00edndia de \n\nnome Maria Tereza que carregava v\u00e1rios balaios para vender. Disse-me que, fazia\n<\n\nanos, estava fraca da cabe\u00e7a e se medicava com rem\u00e9dios dados pelos m\u00e9dicos. \n\nPerguntei-lhe se conhecia os rem\u00e9dios do mato, Se j\u00e1 os usara e se ainda os usava. \n\nDisse-me que tentara de tudo para seus males: rem\u00e9dios do mato, benzeduras, \n\ntudo: \"s\u00f3 comecei a controlar minha cabe\u00e7a depois que virei crente. Jesus \u00e9 o \n\nprimeiro e o grande m\u00e9dico\".\n\nPara os cat\u00f3licos, no entanto, as igrejas \"crentes\" causaram outra mudan\u00e7a \n\nno \"sistema dos antigos\". Esta interfer\u00eancia das religi\u00f5es alterou a maneira \n\nKaingang de, cuidar da sa\u00fade, como na seguinte discurso:\n\n\"Essa dor que d\u00e1 na bexiga que d\u00f3i assim, ent\u00e3o uma \nsobrinha minha morreu assim porque a m\u00e3e dela era crente \nent\u00e3o ela n\u00e3o quis usar esses rem\u00e9dio-do-mato, s\u00f3 o da \nenfermaria. E  n\u00e3o adiantou porque o rem\u00e9dio da enferm aria \npra curar a bexiga n\u00e3o cura: tem que ser rem\u00e9dio-do-mato. \n(...) Ent\u00e3o muitos sabem, mas esses que s\u00e3o da outra igreja \nn\u00e3o usam muito assim. Porque assim, eles falam muito em \nJesus, n\u00e9? M as tamb\u00e9m \u00e9  a mesma coisa. Que de prim eiro \nEle andava na terra, agora da\u00ed que ele subiu e d a\u00ed que ele \ndeixou todos esses rem\u00e9dios pra todo mundo usa se \nalembrando Dele e usar. Agora eles [os crentes] deixaram e \nd a\u00ed foram seguir outra igreja. Mas as vezes \u00e9  bom, eu \ntamb\u00e9m as vezes leio [a b\u00edblia] que aprende a ver. Mas \u00e9  bom \nse alembrar Dele por causa dum ch\u00e1 na mato que ele deixou... \nmas o que ele deixou tem a \u00ed ainda...\" (Tw\u00e3k)\n\n125\n\n\n\n126\n\nO feto de eu estar colhendo entrevistas \u00e0 respeito, parece ter despertada, \n\nem muitos, crentes e cat\u00f3licos, um conhecimento \u2018latente\" sobre \u00a9 saber que lhes \n\n\u00e9 pr\u00f3prio. N\u00f5o foram poucos os jovens, principalmente, que primeiro admitiram n\u00e3o \n\nconhecer nada e no momento seguinte apontaram-me este e aquele \"rem\u00e9dio-do- \n\nmato\".\n\nF. Transmiss\u00e3o e Aprendizagem do Saber Locai: Existem muitos \u00edndios, velhos e \n\nnovos, e em muitas fam\u00edlias, que conhecem os \"rem\u00e9dios-do-mato\" e as \n\nterap\u00eauticas relacionadas. De uma forma geral todos v\u00e3o conhecendo e convivendo \n\ncom esses rem\u00e9dios do mato desde a inf\u00e2ncia. Mas poucos s\u00e3o reconhecidos como \n\n\"conhecedores\u201c profundos de todo ou quase \n\ntodo o saber. O conhecimento dos \u201crem\u00e9dios- \n\ndo-mato\" tamb\u00e9m \u00e9 bem difundido na cidade e \n\nna regi\u00e3o. H\u00e1 curadores e herveiros \"n\u00e3o \n\n\u00edndios\" reconhecidos no cidade.\n\nOs Kaingang demonstram tamb\u00e9m \n\ndeterminado pragmatismo ao indicarem o \n\nmomento exato desta aprendizagem e o tipo \n\nde intera\u00e7\u00e3o que envolve o aprendiz e os pais:\n\n\n\nUE  porque quando eu vou colher os rem\u00e9dios-do-mato \ntem que t\u00e1 grudado n'eu, tem que t\u00e1 junto de eu pra saber.. \nD a\u00ed eu explico da\u00ed. A\u00ed, ela ficando mais grande eu vou \nm ostrar tudo porque agora crian\u00e7a quando vai brincar, j\u00e1  se \nesquece\". (Dona Virg\u00ednia)\n\n127\n\nAlguns jovens que conheci tamb\u00e9m t\u00eam aprendido esses conhecimentos \n\nsistematicamente. Uma vez, caminhando pela \u00e1rea, notei uma garota de n\u00e3o mais \n\nque doze anos que escolhia e colhia algumas plantas no mato que circundava sua \n\ncasa. Perguntei-lhe: \" isto que voc\u00ea esta colhendo \u00e9  rem\u00e9dio?\" Ela riu timidamente \n\nsem responder e insisti na pergunta. UE  rem\u00e9did1, disse-me duvidando de que eu \n\ntivesse de fato lhe perguntando algo que lhe parecia t\u00e3o \u00f3bvio e corriqueiro.\n\nTem gente nova do grupo aprendendo as formas de cura dos Kaingang. \n\nClaudecir, filho do Ad\u00e3o Viri, espera se tornar um Curandor no futuro e j\u00e1 conhece \n\nbem os rem\u00e9dios-do-mato. Aos poucos, est\u00e1 aprendendo e como ele outras pessoas \n\ns\u00e3o notadas como poss\u00edveis Curandores, como comenta Dona Luiza:\n\n\"Pois ele tem interesse, tem alguns que tem interesse. \nM as a \u00ed \u00e9  que eu digo pra eles: se os pais e as m\u00e3es n\u00e3o puxar \nfor\u00e7a, n\u00e3o aprende, fica  com aquele pouquinho de nada. Se eu \npuxar essas outras minhas filhas, mas ela vai ser uma \ncurandeira assim de casa, pois ela sabe muitas coisas j\u00e1. E  \nsabe olhar l\u00e1  uma crian\u00e7a ela vem e: \"m\u00e3e, o pi\u00e1 daquela \nmenina l\u00e1  t\u00e1 sofrendo\". A mais velha, ela sabe muitas coisas \nj\u00e1  Por mode dela \u00e9  que eu to aqui tamb\u00e9m ainda. Ela vem a \u00ed \nfa z tanto rem\u00e9dio, ela Sai de l\u00e1, pega junto a casa dela e j\u00e1  \nchega e j\u00e1  p\u00f5e no copo e manda eu tomar, p\u00f5e ali na chaleira \njunto com o chimarr\u00e3o. Aprendeu com o velho, ele sabia e \nsabe ainda agora\". (Dona Luiza)\n\n\n\n3.2.3 Setor Profissional na \u00c1rea de Palmas\n\nNo caso dos Kaingang de Palmas e de outras popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, este\n\nsetor \u00e9 representado pelo Posto de Sa\u00fade local, pelos Postos de Sa\u00fade municipais \n\nde Palmas, pela Farm\u00e1cia conveniada com a FUNAI, pelos Hospitais e Cl\u00ednicas de \n\nPalmas e da regi\u00e3o sudoeste do Paran\u00e1 vinculados ao SUS e pela atua\u00e7\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00f5es governamentais como a FUNAI e a FNS. A atua\u00e7\u00e3o dessas \n\norganiza\u00e7\u00f5es governamentais, em termos de \"pol\u00edticas p\u00fablicas\", ser\u00e1 o tema do \n\ncap\u00edtulo seguinte.\n\n128\n\n1. Posto de Sa\u00fade Local: Existe um Posto de Sa\u00fade \u2014  ou \"Mini-Hospital\", como \n\nos Kaingang de Palmas gostam de cham\u00e1-lo \u2014  constru\u00eddo em alvenaria com o \n\nesfor\u00e7o da Diocese local a partir de 1995. Este posto possui tr\u00eas quartos com \n\nbanheiros e com seis leitos no total mais alguns colch\u00f5es sobressalentes, um \n\nconsult\u00f3rio dent\u00e1rio montado com equipamentos antigos, com banheiro, uma sala \n\npara consult\u00f3rio m\u00e9dico tamb\u00e9m com\n\nbanheiro, uma sala onde funciona a \n\nenfermaria, uma sala de medicamentos, \n\numa cozinha e uma sala de dep\u00f3sito. Em\n\numa sala anexa funciona o escrit\u00f3rio do\n\nChefe do Posto da FUNAI. A ACIPA\nFoto: Enfermaria ou \"Mini- \n\nHospitaT da \u00c1rea\n\npossui tamb\u00e9m uma Kombi rec\u00e9m reformada que serve, entre outras coisas, para o \n\ntransporte dos doentes e dos que v\u00e3o para fazer exames cl\u00ednicos na cidade.\n\n\n\nBasicamente, s\u00f3 funcionam a enfermaria e a sala de medicamentos no dia a \n\ndia da \u00c1rea. \u00c1 exce\u00e7\u00e3o da vez que vi algumas crian\u00e7as internadas, as outras \n\nestruturas eram usadas apenas em campanhas isoladas (Diocese, FNS). Parte desta \n\nestrutura n\u00e3o aproveitada serviu para guardar sementes antes do plantio. H\u00e1 \n\nvisitas irregulares de um odont\u00f3logo da prefeitura (uma vez por semana, mas nem \n\nsempre) e n\u00e3o foi poss\u00edvel constatar a ida regular de m\u00e9dicos na\u00c1 rea.\n\nMuitos medicamentos excedentes ou pouco utilizados no posto da \u00c1rea s\u00e3o \n\nlevados pela FUNAI para outras \u00c1reas Kaingang ou s\u00e3o trocados com a farm\u00e1cia do \n\nPosto de Sa\u00fade da Prefeitura de Palmas quando est\u00e3o vencendo sua validade. \n\nOutras vezes, por erro de checagem, os medicamentos perdem sua validade e s\u00e3o \n\ntrocados tardiamente para o reclame da Prefeitura.\n\nO Posto de Sa\u00fade da \u00c1rea conta com uma Atendente de Enfermagem: Dona \n\nMorena, ou Dona Dosolina de Oliveira, faz este papel h\u00e1 quase 20 anos \n\nininterruptos, mesmo j\u00e1 estando aposentada. Antes havia tido experi\u00eancia no \n\nXapec\u00f3 tamb\u00e9m. Ela teve uma forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, e n\u00e3o tem a profiss\u00e3o \n\nreconhecida. Foi por muito tempo funcion\u00e1ria do Departamento de Sa\u00fade da \n\nFUNAI \u2014  ADR Chapec\u00f3 \u2014  at\u00e9 o desmantelamento deste departamento. \n\nUltimamente era contratada pela DIA em seu conv\u00eanio com a FUNAI. Dirige-se \n\ncom seu carro diariamente da cidade para a \u00c1rea onde permanece at\u00e9 os finais das \n\ntorrfes Al\u00e9m de atender os caso&lt;simples como curativos, medir\u00e3o de temperatura \n\ne press\u00e3o, e atender a distribui\u00e7\u00e3o dos medicamentos procurados, ela \u00e9\n\n129\n\n\n\nrespons\u00e1vel pelo encaminhamento dos Kaingang para os diversos casos de exames \n\n(do pr\u00e9-ncrtal aos exames para aposentadoria), consultas e interna\u00e7\u00f5es no Postos \n\nde Sa\u00fade da \u00c1rea, Hospitais e Cl\u00ednicas da cidade de Palmas e regi\u00e3o.\n\nO Posto de Sa\u00fade contava tamb\u00e9m com um Agente Ind\u00edgena de Sa\u00fade (AI):\n\nSadi Pinto, pertencente \u00e0 \u00fanica fam\u00edlia Guarani da \u00c1rea, e casado com uma\ni\n\nKaingang. Mora na casa em frente ao Posto. Tamb\u00e9m pertenceu aos quadros da \n\nDIA e sobre ele foram feitos v\u00e1rios investimentos (cursos, palestra e semin\u00e1rios) \n\npara sua forma\u00e7\u00e3o enquanto Agente Ind\u00edgena, dando-lhe atribui\u00e7\u00f5es diferentes da \n\nAtendente de enfermagem. Apesar disto, este AI cumpria as mesmas fun\u00e7\u00f5es que \n\nDona Morena no Posto de Sa\u00fade da \u00c1rea. A conviv\u00eancia de trabalho dos dois \n\nagentes de sa\u00fade do posto era extremamente conflituosa no que diz respeito \u00e0 \n\ndivis\u00e3o de tarefas e hor\u00e1rios.\n\nOs Kaingang n\u00e3o dispensam os servi\u00e7os da enfermaria do posto da \u00c1rea e os \n\nrecursos da Biomedicina que ela oferece, principalmente para casos de dores de \n\ndente ou de cabe\u00e7a (os principais), ou quando buscam uma outra forma de \n\ntratamento de resposta mais imediata, ap\u00f3s dias de enfermidade:\n\n\"Eu tive. Quer ver, quarta e quinta eu estava ruim, mas \nruim, ruim. E  sexta da\u00ed eu caindo, barbaridade, estava j\u00e1  me \ndando uma 'pontada' aqui assim, porque tanto tussi, tanto \ntussi. Mas a \u00ed j\u00e1  cheguei l\u00e1  [na enferm aria] pedi inje\u00e7\u00e3o, pedi \naquela penicilina. \"Eu to caindo\". A \u00ed eles me aplicaram l\u00e1. D a\u00ed \naquele aliviou esse aqui. Agora, tosse me deu. Ontem ainda \ntussia bastante, hoje eu to tussindo mais um pouco, at\u00e9 a \nfala n\u00e3o endireitou ainda\". (Seu Marcelino)\n\n130\n\n\n\n131\n\nMuitos outros Kaingang manifestaram a dificuldade de estarem internados \n\nnos ambientes estranhos dos hospitais. Reivindicavam que o \"Mini-Hospital\u201c da \n\n\u00c1rea deveria ser efetivado para estes casos. Sobre esta possibilidade. Dona Luiza \n\nposiciona-se\n\ni\n\n*Agora fu i !\u00e1 na enferm aria de a p\u00e9 e fu i bem, subi \naquele serrinho. T\u00e3o bom pra mim t\u00e1 olhando aquele \nmovimento. Agora aqui que eu n\u00e3o sei se vai Sair rem\u00e9dio e \nconsulta. Porque l\u00e1  o povo gente da gente que quer ir  ver a \ngente, mas n\u00e3o v\u00e3o porque n\u00e3o tem dinheiro. As vezes \nquerem ir  pra comprar alguma coisa mas n\u00e3o podem comprar. \nD a\u00ed que eu dizia pra minha f  ilha: que bom se eu tiver l\u00e1  na \nenfermaria, voc\u00ea ia me visitar l\u00e1  de noite e me trazer as \nc o is a s (Dona Luiza)\n\n2. Outros Postos de Sa\u00fade, Hospitais e Cl\u00ednicas: Os Kaingang de Palmas \n\ncome\u00e7aram a ser atendidos nestas institui\u00e7\u00f5es urbanas a partir dos anos 50 (como \n\nvisto no Cap\u00edtulo 1). Ap\u00f3s o processo de reforma sanit\u00e1ria nos anos 80, estas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es passaram a atender atrav\u00e9s do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Por \n\nesta via, os Kaingang de Palmas \u201cestavam\" conseguindo seus exames, consultas ou \n\ninterna\u00e7\u00f5es. Com a \"fal\u00eancia\" do SUS, que veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, este uso \n\ntem sido cada vez mais limitado.\n\nUm recurso do setor profissional cada vez mais utilizado pelas mulheres\n\nKaingang \u00e9 o perto por ccscrlcnc. Essa medicaliza\u00e7\u00e3o do parto reflete bem uma \n\ntend\u00eancia que pode ser notada no ambito do Brasil como um todo. Dona Morena, a\n\n\n\natendente de enfermagem, atribui a medicaliza\u00e7\u00e3o a dois fatores: primeiro, a idade \n\ndas parturientes ser cada vez menor; e segundo devido a perda de dilata\u00e7\u00e3o p\u00e9lvica \n\nem partos seguidos. J\u00e1 as mulheres Kaingang atribuem o uso da cesariana pelas \n\nmais jovens \u00e0 possibilidade delas n\u00e3o sentirem a dor do parto e de outras \n\nfacilidades encontradas nos hospitais, como a assist\u00eancia imediata ao rec\u00e9m- \n\nnascido, em caso de alguma complica\u00e7\u00e3o no parto ou no p\u00f3s-parto:\n\nEssa aqui (apontando uma de suas filh as mais velhas - \nn\u00e3o mais que 16 anos, casada), essa aqui entrou na faca tr\u00eas \nvezes. Do nen\u00e9m dela pra descer. Duas vez fo i por causa dos \nnen\u00e9m e a outra fo i por doen\u00e7a que ela Se machucou e essa \nn\u00e3o deu pra tratar com rem\u00e9dio do mato. (Way\u00e3n)\n\nH\u00e1 quem aponte a prefer\u00eancia em se tratar sempre com os recursos da \n\nBiomedicina. Seu Jos\u00e9 Gon\u00e7alves, um \u00edndio Kaingang Kof\u00e1 (velho) de cerca de 60 \n\nanos, disse-me que vivia s\u00f3, perdera a mulher e os filhos estavam encaminhados. \n\nMorara em algumas \u00e1reas da regi\u00e3o oeste e considerava aquela a mais tranq\u00fcila. \n\nConhece os rem\u00e9dios do mato mas prefere os \"da cidade\": \"pra que rem\u00e9dio-do- \n\nmato, os da farm\u00e1cia e o dos m\u00e9dicos \u00e9  mais f\u00e1 cil e r\u00e1pido?\" Diz possuir em casa \n\nrem\u00e9dio Kupri para cobra e \"6elol\" comprado em alguma farm\u00e1cia da cidade. \n\nContou que uma vez seu c\u00e3o fora picado e que por sorte ele possu\u00eda soro e deu-lhe \n\nde beber. Depois passou Gelol sobre a picada e seu c\u00e3o curou r\u00e1pido. Disse-me que \n\nSe tivesse usado os rem\u00e9dios \u00edndios, talvez desse certo e, neste caso, demoraria \n\nmuito mais tempo para curar o c\u00e3o. Ele, demonstrando autoconfian\u00e7a e esperteza,\n\\\n\ndisse que n\u00e3o facilitava com as doen\u00e7as: sempre que ocorriam, ele corria para a\n\n132\n\n\n\nfarm\u00e1cia ou para os hospitais n\u00e3o dando tempo para utilizar os procedimentos do \n\nsetor tradicional. Como ele, outros reconhecem favoravelmente a infer\u00eancia da \n\nBiomedicina, quando as tentativas dentro do setor tradicional falhavam:\n\n\"Mas eu, gra\u00e7as a deus, em vista do que eu andava, to \nbem. A t\u00e9  n\u00e3o sei que eu vou fazer pra esse doutor que me \ncuidou l\u00e1. Trouxe bastante rem\u00e9dio de l\u00e1. Soro \u00e9  que fo i \ndemais, nossa coisa feia, porque eu contei pra eles que eu \nSofria do f\u00f4lego, e uma tosse que n\u00e3o p\u00e1ra, n\u00e3o durmo. Tudo \naquilo eu contei. O  Dr. M e perguntou: quem cura isso \u00edndio, \ncum\u00e9 que voc\u00ea n\u00e3o se curou?, mas eu disse: ningu\u00e9m me \nconsulta, agora minha filha chegou de Mangueirinha, d a\u00ed ela \nque tenta e ta! me trazer agora. Tem cura isso tamb\u00e9m, eu \ndisse\u201d. (Dona Luiza)\n\nOutro aspecto para a compreens\u00e3o do uso do setor profissional est\u00e1 na \n\ndist\u00e2ncia, no acesso e na perman\u00eancia dentre \u00e0s redes de hospitais. Como \n\ndemonstrei em nossa hist\u00f3ria inicial. Dona Luiza e Tw\u00e3k passaram mais de uma \n\nsemana no hospital, mas n\u00e3o suportavam mais estarem ali \u2014  depois que sentiram \n\nseus problemas de \"f\u00f4lego\" melhorarem \u2014  longe de suas terras e de suas fam\u00edlias \n\nque os reconfortam mais. Achavam que, passada a parte mais dif\u00edcil que \n\nsuportaram da doen\u00e7a, poderiam se tratar em casa seguindo as terap\u00eauticas \u00e0s \n\nquais estavam melhor acostumados.\n\nE achavam que s\u00f3 estiveram hospitalizados por causa de uma situa\u00e7\u00e3o \n\nextrema na qual eles n\u00e3o conseguiram controlar usando os proe\u00abdlm\u00abntafl do set\u00e2r\n\ntradicional. Ali no hospital, permaneceram apenas para - r \u2014  - -.......\n\nrestabelecim ento da candi\u00e7\u00e3a de sa\u00fade, cama eles v\u00eaem-na, estava reservada \u00e0\n\n\n\nvolta ao cotidiano de suas casas e fam\u00edlias e da terra que defendem. Sobre o \n\ntempo em que ficaram no hospital. Dona Luiza lembra:\n\n\"Foi bom mesmo at\u00e9, porque !d a gente descansa, n\u00e9?, \ndescansa, descansa bem, mas eu, Ah! Que vontade que eu \nestava de vontade de vir pra casa. Depois eu n\u00e3o disse nada \npras meninas, porque eu n\u00e3o lembro se fu i boa mesmo [para o \nhospital]. Eu nem me lembro se deixei minha filh a  aqui, n\u00e3o \nsei. S\u00f3 sei que quando melhorei, estava la j\u00e1, no outro dia. A \u00ed \nessa minha filha chegou e logo o velho chegou tamb\u00e9m. Eu \nn\u00e3o vi nada. Mas, meu Deus do c\u00e9u, eu to pedindo a Deus e \npedindo pra S\u00e3o Jo\u00e3o [Maria] que eu n\u00e3o quero mais ir  pro \nhospital, Deus me livre. L\u00e1 n\u00e3o tem o que fazer, fica  l\u00e1  \nolhando e cansa de estar deitado, Ih ! E  n\u00e3o pode sair com \naquele negocinho na m\u00e3o [o soro]. Doze soro eu tomei dia e \nnoite, tira um punha outro e inje\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m. E  comprimido \nque eu tomava, tomei bastante comprimido e xarope\". (Dona \nLuiza)\n\n134\n\n3. FUNAI -  ADR Chapec\u00f3/SC: Apesar do Posto de Sa\u00fade da \u00c1rea ser \n\nrazoavelmente montado e equipado com instrumentos hospitalares b\u00e1sicos, e \n\npossuir um estoque de medicamentos, ele \u00e9 minimamente mantido pela FUNAI. As \n\na\u00e7\u00f5es da FUNAI tidas como assistencialistas, basicamente resumem-se ao \n\ntransporte de doentes (quando o carro est\u00e1 funcionando) para os hospitais e \n\npostos de sa\u00fade das cidades de Palmas e Pato Branco \u2014  cidade a 80 Km de Palmas, \n\nnascida desta e atualmente mais pr\u00f3spera e com mais recursos de sa\u00fade, onde s\u00e3o \n\nfeitos os exames periciais para a aposentadoria dos Kaingang \u2014  e ao pagamento \n\ndas contas dos medicamentos obtidos na farm\u00e1cia conveniada.\n\n\n\nOs medicamentos receitados n\u00e3o dispon\u00edveis no Posto de Sa\u00fade da \u00e1rea, s\u00e3o \n\nsempre comprados pelos agentes de sa\u00fade em uma farm\u00e1cia da cidade. Existe uma \n\nconta mantida com recursos da FUNAI nesta farm\u00e1cia desde meados de 80. Os \n\nprincipais casos de doen\u00e7as apontados pelos agentes que v\u00e3o l\u00e1 comprar os \n\nmedicamentos s\u00e3o diarr\u00e9ia, IRA (infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda), subnutri\u00e7\u00e3o, \n\nacidentes e brigas, e para as doen\u00e7as cr\u00f4nicas como press\u00e3o \u00e0lta, reumatismo e \n\nepilepsia. Os principais medicamentos comprados s\u00e3o o soro antidiarr\u00e9icos, anti- \n\ninfamat\u00f3rios, antibi\u00f3ticos, c\u00e1lcio e vitaminas. Poucas vezes os \u00edndios adquirem os \n\nmedicamentos por conta pr\u00f3pria, porque, em sua maioria, possuem poucos recursos \n\npara tal.\n\nA FUNAI em parceria com a Prefeitura de Palmas distribui uma cesta \n\nb\u00e1sica mensal para cada fam\u00edlia. Esta parceria entre FUNAI e Prefeitura surgiu \n\nap\u00f3s as den\u00fancias de que estaria havendo o favorecimento de algumas fam\u00edlias \n\nligadas \u00e0 lideran\u00e7a, em detrimento de outras. A rea\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a foi de \n\nprotesto, dizendo que a Prefeitura estava tirando dividendos pol\u00edticos da situa\u00e7\u00e3o, \n\nparticipando da distribui\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o das cestas. Depois fizeram \n\nquest\u00e3o do comparecimento da Prefeitura para testemunhar a distribui\u00e7\u00e3o e assim \n\ncontradizer as den\u00fancias de favorecimento. O fato \u00e9 que o n\u00famero de cestas era \n\nbastante irregular e insuficiente para o n\u00famero de fam\u00edlias da \u00e1rea. Como muitas \n\nfam\u00edlias moram agregadamente nas poucas casas da \u00e1rea, a cesta b\u00e1sica costuma \n\ncobrir, quando muito, apenas metade do m\u00eas. As listagens das fam\u00edlias t\u00eam sido \n\nmorosamente revistas e ampliadas visando corrigir essas diferen\u00e7as.\n\n135\n\n\n\nOutro recurso previsto pela FUNAI \u00e9 a \"Casa do \u00edndio\" de Curitiba, \n\nadministrada pela ADR/FUNAI de Curitiba, que \u00e9 indicada como centro refer\u00eancia \n\nde sa\u00fade para popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do sul do Brasil. Funciona como ambulat\u00f3rio \n\npara consultas e tratamentos diversos, principalmente para os casos que envolvam \n\na interna\u00e7\u00e3o do paciente. Serve tamb\u00e9m no encaminhamento dos casos que \n\nenvolvam cirurgias e suas etapas (pr\u00e9 e p\u00f3s-operat\u00f3ria) para os hospitais da \n\ncidade. Houve casos, como o da hist\u00f3ria inicial, em que os Kaingang de Palmas foram \n\nconduzidos para l\u00e1 para tratamentos e cirurgias. Atualmente esse centro \u00e9 pouco \n\nutilizado como refer\u00eancia para quest\u00f5es de sa\u00fade. Serve, no entanto como \n\nrefer\u00eancia para os Kaingang da Lideran\u00e7a de Palmas quando estes est\u00e3o em \n\nCuritiba tratando outros assuntos.\n\n4. FNS/SC: As a\u00e7\u00f5es da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade em Palmas, iniciadas em\n\n1994, baseiam-se na constru\u00e7\u00e3o das redes de abastecimento de \u00e1gua para algumas\n\ncasas da Aldeia Sede e para o posto de Sa\u00fade e na preven\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as. No\n\nprimeiro caso, como relatado no cap\u00edtulo 2, as duas tentativas de estabelecer a\n\nrede de \u00e1gua falharam. No segundo caso, a FNS passa pelas \u00c1reas Ind\u00edgenas e\n\npermanece uma semana visitando de casa em casa, fazendo exames em toda a\n\npopula\u00e7\u00e3o. Um m\u00e9dico, algumas enfermeiras, assistentes sociais e agentes de sa\u00fade\n\nperfilam o quadro da FNS. Durante suas campanhas nas \u00c1reas ind\u00edgenas, s\u00e3o\n\ndistribu\u00eddos farelos alimentares do tipo \"multi-mistura\", sab\u00f5es medicinais e\n\\\n\n136\n\n\n\nalguns rem\u00e9dios, vindos de uma parceria com o Conselho Indigenista Mission\u00e1rio \n\n(CIMI) de Santa Catarina.\n\n?\n\nNa Area de Palmas era a segunda vez que passavam com este tipo de a\u00e7\u00e3o. A \n\nprimeira vez, havia sido no ano de 1994. Tr\u00eas anos mais tarde (1997) foi feita a\n\nsegunda. Em ambas as oportunidades, a equipe da FNS investigava principalmente a\ni\n\nocorr\u00eancia de tuberculose, n\u00e3o encontrada na \u00c1rea afinal48.\n\nO pessoal da pr\u00f3pria FNS aponta certa frustra\u00e7\u00e3o com as limita\u00e7\u00f5es que \n\nlhes s\u00e3o impostas pelo governo federal. Estas limita\u00e7\u00f5es impedem que o trabalho \n\ntenha seq\u00fc\u00eancia de ano para ano. Num exame auto-cr\u00edtico, alguns membros da \n\nequipe afirmam que:\n\n\"A prioridade \u00e9  o mosquito [da Dengue], Ent\u00e3o todos os \noutros projetos ficam para segundo plano. Existem cortes, \nquando o bolo de recursos chegam, que se deslocam para as \nprioridades\u2019 no caso, o mosquito. E  n\u00e3o conseguimos ainda \nsensibilizar as pr\u00f3prias pessoas que a li trabalham. Um ano a \nFN S  aparece, no outro n\u00e3o, deixando a situa\u00e7\u00e3o incerta. \nEnt\u00e3o a culpa dos projetos n\u00e3o funcionarem bem \u00e9  tamb\u00e9m \ndos organismos governamentais, a FNS, a FUNAI, estamos \ndistantes. Falta o acompanhamento destes profissionais e \ndestas a\u00e7\u00e3es\".\n\n5. Outras A\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 Sa\u00fade: A Diocese local, al\u00e9m de ter edificado o atual \n\nPosto de Sa\u00fade, realiza uma vez por ano, comumente no m\u00eas de Janeiro, uma\n\n48 Muitos \u00edndios me relataram o constrangimento que passaram ao terem que levar amostras de \ncatarro para serem analisadas no Posto da \u00c1rea. N\u00e3o estava claro para eles, neste caso, a rela\u00e7\u00e3o \nentre exame e doen\u00e7a. j\n\n\n\nsemana assist\u00eancia! de sa\u00fade, levando uma equipe composta por m\u00e9dicos, dentistas \n\ne assistentes sociais, entre outros, em campanha por algumas \u00e1reas do Paran\u00e1\n\nDurante esta semana, visitam as casas, d\u00e3o palestras sobre preven\u00e7\u00e3o de \n\ndoen\u00e7as, realizam exames m\u00e9dicos e odontol\u00f3gicos gratuitos e distribuem farinha \n\nalimentar do tipo multi-mistura e sab\u00f5es medicinais. Durante o ano, alguns Kaingang \n\nrecorrem \u00e0 secretaria da diocese atr\u00e1s de ajuda financeira para a compra de \n\nmedicamentos e alimentos.\n\n* * * * *\n\nPasso agora a discutir as pol\u00edticas de sa\u00fade subjacentes \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes \u00f3rg\u00e3os aqui analisados, tendo em vista o lugar ocupado pelo ind\u00edgena \n\nnestas pol\u00edticas.\n\n138\n\n\n\n139\n\n4 . Po l \u00edt ic a s  P\u00fa b lic a s A t u a is  em  S a \u00fa d e I n d \u00eds e n a\n\n\"As ag\u00eancias de contato direto com as popula\u00e7\u00f5es \nind\u00edgenas (FUNAI, miss\u00f5es de f\u00e9, grandes projetos, \nprojetos especiais de assist\u00eancia) mant\u00e9m pr\u00e1ticas que \nconsagram a interven\u00e7\u00e3o e o controle pol\u00edtico da realidade \nind\u00edgena. Estas pr\u00e1ticas n\u00e3o podem ser entendidas como um \nservi\u00e7o ou o acesso \u00e0 assist\u00eancia a que tem direito as \npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas\". (Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas, 1988)\n\n4.1 Pol\u00edticas P\u00fablicas Recentes no Brasil\n\n\u00c9 fato que apenas bem recentemente, as quest\u00f5es de sa\u00fade ind\u00edgena t\u00eam\n\nsido pensadas no Brasil. Durante a d\u00e9cada de 80 iniciou-se o processo denominado\n\nde \"Movimento de Reforma Sanit\u00e1ria\" que viria escorar a implementa\u00e7\u00e3o de um\n\nsistema unificado, universalizante e descentralizado que culminou na aprova\u00e7\u00e3o do\n\nSistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) ap\u00f3s a constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Verani (1998) aponta\n\nque o SUS em sua concep\u00e7\u00e3o ainda \u201cn\u00e3o- estabelecia a fcrma ccme a sa\u00fade de \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas seria integrada ao Sistema\" (Verani, 1998, p. 03).\n\n\n\nEm novembro de 1986, seguindo os delibera\u00e7\u00f5es da V I U  Confer\u00eancia \n\nNacional de Sa\u00fade, realizou-se a I Confer\u00eancia Nacional de Prote\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade do \n\n\u00edn d io  que estabeleceu as diretrizes para se pensar uma pol\u00edtica de sa\u00fade \n\ndiferenciada. Algumas dessas diretrizes propunham, entre outras coisas, garantias \n\nde participa\u00e7\u00e3o direta das diversas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas envolvidas. Em 1991, sob \n\ndecreto presidencial, a coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade 4 ind\u00edgena passa a \n\nresponsabilidade da FUNAI para o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e para a Funda\u00e7\u00e3o Nacional \n\nde Sa\u00fade.\n\nTamb\u00e9m neste ano, foi criada a Coordena\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade do \u00edn d io  (COSAI), \n\nvinculada \u00e0 FNS que deveria implementar um modelo de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade para as \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. A COSAI atuaria balizada por tr\u00eas marcos:\n\n1. a aus\u00eancia de uma estrutura governamental pr\u00f3pria da\nsa\u00fade ind\u00edgena e apropriada para ela, ajustada \u00e0s \ndimens\u00f5es e \u00e0 especificidade do problema;\n\n2. a estrutura da FNS, o tipo de rela\u00e7\u00e3o que se estabelece \nentre os respons\u00e1veis pela sa\u00fade ind\u00edgena, os demais \nsetores da institui\u00e7\u00e3o e o Sistema de Sa\u00fade como um \ntodo;\n\n3. a refer\u00eancia legal e institucional que leva \u00e0 divis\u00e3o de\nresponsabilidades entre as Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e\n\n/. -\n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00edn d io  (FUNAI), sem prever a\n/\n\nnecess\u00e1ria acomoda\u00e7\u00e3o na estrutura do Sistema Unico de \nSa\u00fade (SUS). (Doc. COSAI, 1996, via Internet)\n\n140\n\nNo ano seguinte, 1992, quando realizada a IX Confer\u00eancia Nacional de \n\nSa\u00fade, foi deliberada a II Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade para Povos Ind\u00edgenas (II \n\nCNSPI) e, pela primeira vez, discute-se na cria\u00e7\u00e3o dos Distritos Sanit\u00e1rios\n\n\n\nEspeciais Ind\u00edgenas (D5EI), sendo criado o primeiro Distrito Sanit\u00e1rio Yanomami \n\n(DSY). A II CNSPI tentou avan\u00e7ar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira no sentido de propor a\n\n?\n\nparidade de representa\u00e7\u00e3o executiva entre os \u00ednd ios, as organiza\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais e as n\u00e3o-governamentais. Para Varga (1998), no entanto, poucas \n\ndelibera\u00e7\u00f5es desta confer\u00eancia conseguiram ser postas em pr\u00e1tica pelos \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais (leia-se FUNAI e FNS) e as que foram, pecaram pela falta de \n\ncontinuidade, Varga (1998) aponta que estes \u00f3rg\u00e3os \"n\u00e3o tem mostrado interesse e \n\nempenho efetivo em implement\u00e1-las porque, de modo g\u00e9ral, esse modelo implica em \n\ntransforma\u00e7\u00f5es radicais na cultura de trabalho dessas institui\u00e7\u00f5es e entidades\" \n\n(Varga, 1998, p. 10).\n\nA II CNSPI, por sua vez, deliberou a instala\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Interset\u00f4rial \n\nde Sa\u00fade do \u00edn d io  (CISI), vinculada ao Conselho Nacional de Sa\u00fade e com objetivo \n\nde definir as articula\u00e7\u00f5es e o controle das pol\u00edticas de sa\u00fade ind\u00edgena. Seguindo \n\numa recomenda\u00e7\u00e3o da CISI, foi proposta a cria\u00e7\u00e3o dos N\u00facleos Interinstitucionais \n\nde Sa\u00fade Ind\u00edgena (NISI). Os NISI deveriam ser n\u00facleos que funcionassem como \n\num grupo de trabalho abrangendo as institui\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e indigenistas \n\ngovernamentais e n\u00e3o governamentais no \u00e2mbito de cada Estado. Os NISI \n\ndeveriam assumir tamb\u00e9m a viabiliza\u00e7\u00e3o do sistema de controle social e da \n\nintergest\u00e3o nos n\u00edveis distrital, regional e nacional. Al\u00e9m disso, os NISI ficariam \n\nrespons\u00e1veis pelos treinamentos dos servidores ocupados com a sa\u00fade ind\u00edgena:\n\n* em \"antropologia e sa\u00fade ind\u00edgena\";\n* em quest\u00f5es relacionadas ao reconhecimento de grupos e \n\nde pr\u00e1ticas sociais de sa\u00fade entre os \u00edndios;\n\n141\n\n\n\n142\n\n\u2022 cm quest\u00f5es relacionadas \u00e0 especificidade do atendimento;\n\u2022 mapeamento das etnias ind\u00edgenas brasileiras,\n\nacompanhando, com o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, \nsuas divis\u00f5es espaciais, seguido da busca de informa\u00e7\u00f5es \nsobre a hist\u00f3ria dos grupos e condi\u00e7\u00f5es gerais de \nexist\u00eancia. (COSAI, 1996, via Internet)\n\nEm 1993, o I F\u00f3rum Nacional de Sa\u00fade Ind\u00edgena tentou avan\u00e7ar a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre FUNAI e FNS, que disputavam politicamente pelo controle das \n\na\u00e7\u00f5es de sa\u00fade ind\u00edgena. O resultado deste embate entre as duas institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais contribu\u00eda ainda mais para o entrave da implementa\u00e7\u00e3o dos NISI \n\nnos estados. Uma das formas de entrave consistia na resist\u00eancia do \n\nreconhecimento da compet\u00eancia t\u00e9cnica dos N\u00facleos. Mendon\u00e7a (1997) analisa um \n\npouco mais esta disputa entre FUNAI e FNS:\n\n\"De um lado, a FUNAI, com or\u00e7amento insuficiente e \nresistindo \u00e0 perda da gest\u00e3o da sa\u00fade do \u00edndio, vinha \ndesativando todo seu esquema assist\u00eancia!, que embora \nprec\u00e1rio, garantia condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de assist\u00eancia em \nalgumas \u00e1reas ind\u00edgenas. Por outro lado, a FNS, sem qualquer \nexperi\u00eancia indigenista, sem yoca\u00e7\u00e3o assistencial e sob o \npeso de uma estrutura burocr\u00e1tica, encontrava dificuldades \nde garantir um m\u00ednimo de assist\u00eancia nas \u00e1reas ind\u00edgenas. \nComo resultante, o quadro sanit\u00e1rio nas \u00e1reas ind\u00edgenas se \nagravou, com o aumento da mortalidade em praticamente \ntodas as regi\u00f5es\" (Mendon\u00e7a, 1997, s/r).\n\nAinda no ano de 1994, \u00e9 revogado o decreto presidencial de 1991, \n\ndevolvendo \u00e0 FUNAI parte das responsabilidades da gest\u00e3o de sa\u00fade ind\u00edgena no \n\npa\u00eds. No entanto, a FUNAI j\u00e1 havia desmantelado quase todos os departamentos \n\nde sa\u00fade dos escrit\u00f3rios das administra\u00e7\u00f5es regionais nesta \u00e9poca. Mas isso n\u00e3o\n\n\n\nera o mais relevante naquele momento. A dimens\u00e3o que se dava era eminentemente \n\npol\u00edtica, j\u00e1 que a FUNAI lutava de fato contra a pr\u00f3pria morte institucional do \n\n\u00f3rg\u00e3o, ent\u00e3o amea\u00e7ado.\n\n143\n\n4.2 Os Distritos Sanit\u00e1rios Especiais Ind\u00edgenas\n4.\n\nEm 1994, \u00e9 apresentado ao Congresso Nacional o Projeto de Lei 4.681 (Lei \n\nArouca) que objetiva a regulamenta\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o dos D5EI, seguindo as \n\ndelibera\u00e7\u00f5es que estavam sendo feitas at\u00e9 ent\u00e3o pelas confer\u00eancias, conselhos e \n\ncomiss\u00f5es articulados com as quest\u00f5es de sa\u00fade em popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. O D5EI, \n\nconstituiria um subsistema complementar articulado e integrado ao SUS. Da \n\nmesma forma com que o SUS foi pensado, os DSEI atuariam de forma \n\ndescentralizada, o que garantiria de antem\u00e3o, o direito universal e a eq\u00fcidade \u00e0s \n\natividades e aos servi\u00e7os de sa\u00fade \u00e0s mais diversas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. N\u00e3o \n\nobstante o direito \u00e0 equidade dentro dos sistemas, segundo a lei, o DSEI levaria \n\nobrigatoriamente em considera\u00e7\u00e3o\n\n\"a realidade local e as especificidades da cultura dos \npovos ind\u00edgenas e o modelo a ser adotado para a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \nsa\u00fade ind\u00edgena que deve se pautar por uma abordagem \ndiferenciada e global, contemplando os aspectos de \nassist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, saneamento b\u00e1sico, nutri\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, \nmeio ambiente, demarca\u00e7\u00e3o de terras, educa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e \n\n- integra\u00e7\u00e3o institucional\". (Art. 2o do PL 4 .6 8 1,1994)49\n\n_______________________  v\n49 Substitutivo da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Reda\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de Deputados ao \nProjeto de Lei original do Deputado Fedferal Dr. 5\u00e9rgio Arouca.\n\n\n\nO Projeto de lei tamb\u00e9m previa o direito das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas de \n\nparticipar nos diversos colegiados (NI5I/CISI) de formula\u00e7\u00e3o, acompanhamento e \n\navalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade e em todas as fases das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. A Cria\u00e7\u00e3o \n\ndos DSEI, dado o car\u00e1ter descentralizador feito de forma semelhante ao do SU5, \n\nn\u00e3o excluiria a participa\u00e7\u00e3o de estados e munic\u00edpios das a\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o lhes \n\nconfiaria a totalidade das responsabilidades. Isto garantiria, al\u00e9m de uma \n\nautonomia, a preserva\u00e7\u00e3o do sistema dos humores pol\u00edticos, quase sempre \n\ncontr\u00e1rios \u00e0s quest\u00f5es ind\u00edgenas. Sobre esse aspecto, Varga (1992) concorda que \n\nse garantiria a:\n\n\"ado\u00e7\u00e3o de sistem\u00e1ticas aut\u00f4nomas de vincula\u00e7\u00f5o na \nrefer\u00eancia destes distritos para com as demais inst\u00e2ncias do \nSUS. Caso contr\u00e1rio, a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio 'democr\u00e1tico' \nda descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa dos servi\u00e7os colocaria \nestas comunidades \u00e0 merc\u00ea dos ditames das pol\u00edticas locais \ndos munic\u00edpios e mesmo dos estados, mais diretamente \nsujeitas aos interesses de determinados grupos econ\u00f4micos\" \n(Varga, 1992, p. 136)\n\nProva desses poss\u00edveis humores adversos \u00e9 que, por v\u00e1rios interesses \n\npol\u00edticos regionais e pelo tipo de comprometimento que muitos destes pol\u00edticos tem \n\ncom as for\u00e7as de latifundi\u00e1rios, mineradores e madeireiros que se mant\u00e9m \n\ncontr\u00e1rios aos interesses das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, este projeto de lei tem sido \n\nprofundamente alterado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua concep\u00e7\u00e3o origina! e tramita no Senado \n\nFederaI, sem muitas perspectivas de ser aprovado a curto prazo. Da mesma forma \n\nque ocorre a obstru\u00e7\u00e3o da Lei Arouca, ocorre com o Projeto de Lei 2.057 \u2014\n\n144\n\n\n\nEstatuto das Sociedades Ind\u00edgenas \u2014  em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados e \n\nno Senado Federal desde 1994, que abandona a vis\u00e3o tutelar e assimilacionista da\n\n?\n\nLei 6001/73 (Estatuto do \u00edndio), passando a reconhecer estas sociedades como \n\ndiferenciadas. Segundo Varga (1998), a obstru\u00e7\u00e3o do Estatuto das sociedades \n\nind\u00edgenas chega ao n\u00edvel da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \"sob press\u00e3o dos tobbies de \n\nsetores como o das madeireiras, e das mineradoras, com intere*sses notoriamente \n\nanti-ind\u00edgenas\" (Varga, 1998, nota 17, p. 07).\n\nA seguir, sugiro um quadro comparativo que demonstra as principais \n\ndiferen\u00e7as entre os modelos de assist\u00eancia do SUS e dos Distritos Sanit\u00e1rios \n\nEspeciais Ind\u00edgenas:\n\n145\n\nPol\u00edticas de Sa\u00fade SUS DSEI\n\nPremissa Eq\u00fcidade Servi\u00e7o Diferenciado\n\nLocal Redes Municipais \u00c1reas Ind\u00edgenas/Territ\u00f3rios\n\nDescentraliza\u00e7\u00e3o Municipaliza\u00e7\u00e3o Regionaliza\u00e7\u00e3o\n\nDecis\u00f5es Interesses Municipais Participa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena\n\nHumor Pol\u00edtico Mais suscet\u00edvel Menos suscet\u00edvel\n\nPovos Ind\u00edgenas Invis\u00edveis (ou pouco vis\u00edveis) Vis\u00edveis\n\nPrincipal Problema Fal\u00eancia do Sistema Interesses contr\u00e1rios\n\nTipo de S e to r M\u00e9dico Biom\u00e9dica Pluralismos M\u00e9dicos\n\nCaracter\u00edstica do Setor UniversalizGn+e Respeito ao Saber Local\n\nTipo de Agente Profissionais Urbanos Nativos e N\u00e3o-Nativos\n\nCaracter\u00edstica do Agente Interventor Interlocutor Treinado\n\nAvalia\u00e7\u00e3o Generalizada Espec\u00edfica\n\n\n\nAnalisando esse quadro, temos primeiramente as premissas b\u00e1sicas dos dois \n\nSistemas: eq\u00fcidade como premissa para o SUS e diferencia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os no \n\ncaso do DSEI. A princ\u00edpio, os termos eq\u00fcidade e diferencia\u00e7\u00e3o parecem \n\ndemonstrar-se antag\u00f4nicos entre si. No entanto eles aparecem como termos \n\ncomplementares no sentido da implanta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade: por um lado \n\ngarante \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas o acesso universal e ao mesmo tempo um servi\u00e7o \n\nque contemple a especificidade dos diversos grupos.\n\nNo segundo t\u00f3pico, a localidade das a\u00e7\u00f5es, temos que as pol\u00edticas de sa\u00fade \n\ndo SUS abrangem as redes de hospitais, postos de sa\u00fade, etc., que, via de regra, \n\nest\u00e3o localizados nos limites urbanos dos munic\u00edpios. J\u00e1 para os DSEI, a atua\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas abrangeria \u00c1reas Ind\u00edgenas e/ou territ\u00f3rios tradicionalmente \n\nocupados por grupos ind\u00edgenas. No terceiro t\u00f3pico est\u00e1 enfatizado a via principal \n\nde implementa\u00e7\u00e3o de cada sistema, i.e., as pol\u00edticas de descentraliza\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade. Para o SUS, a descentraliza\u00e7\u00e3o culmina na participa\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio (a municipaliza\u00e7\u00e3o) como provedora dos servi\u00e7os, enquanto que para os \n\nD5EI, a descentraliza\u00e7\u00e3o determina que as a\u00e7\u00f5es envolvam mais o car\u00e1ter \n\nterritorial do grupo, geralmente envolvendo mais de um munic\u00edpio ou mais de um \n\nestado \u2014  o que n\u00e3o exclui a participa\u00e7\u00e3o de estados e munic\u00edpios (via SUS) nestas \n\na\u00e7\u00f5es.\n\nNo quarto t\u00f3pico, as decis\u00f5es sobre as pol\u00edticas de sa\u00fade esbarrem \n\ndiretamente nos interesses pol\u00edticos municipais, ou seja, as decis\u00f5es pol\u00edticas do\n\n146\n\n\n\nSUS incorporam os anseios dos dirigentes do munic\u00edpio, ao passo que nos D5EI, \n\ncons\\dera-se a inclus\u00e3o \"obrigat\u00f3ria\" da participa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena no planejamento e na \n\nexecu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. O quinto t\u00f3pico est\u00e1 diretamente ligado ao anterior: \n\nas decis\u00f5es no \u00e2mbito municipal est\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es dos humores \n\npol\u00edticos locais \u2014  independentes de estarem comprometidos com as causas \n\nind\u00edgenas \u2014 , enquanto que nos DSEI esta suscetibilidade \u00e9 mais relativa porque as \n\ndecis\u00f5es s\u00e3o tomadas com a participa\u00e7\u00e3o direta dos interessados, i.e., de ind\u00edgenas \n\ncomprometidos com a negocia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade para povos ind\u00edgenas.\n\nO sexto t\u00f3pico refere-se \u00e0 diferen\u00e7a de visibilidade das popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas no SU5 \u2014  invis\u00edveis ou menos vis\u00edveis, no sentido de que estas \n\npopula\u00e7\u00f5es est\u00e3o quase sempre fora dos limites urbanos onde esta localizada a \n\ninfraestrutura do SUS \u2014  e nos DSEI \u2014  vis\u00edveis, j\u00e1 que se trata de um distrito \n\nlocalizado no interior das \u00c1reas Ind\u00edgenas. O s\u00e9timo t\u00f3pico quer levantar os \n\nprincipais problemas de implementa\u00e7\u00e3o de cada sistema. No caso do SUS, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o esbarra no problema do repasse de recursos federais para as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es das redes municipais conveniadas. No caso dos DSEI, sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o esbarra no problema dos interesses pol\u00edticos nacionais contr\u00e1rios, \n\nprincipalmente de madeireiras, garimpos e etc. Estes dois t\u00f3picos (sexto e s\u00e9timo) \n\nmerecem destaques especiais e ser\u00e3o tratados mais \u00e0 diante.\n\n147\n\nNo oitavo t\u00f3pico temos o tipo de setor de sa\u00fade que \u00e9 aplicado nos dois \n\nsistemas: no SUS prevalece a aplica\u00e7\u00e3o das praticas da Biomedicina e nos DSEI\n\n\n\nseriam considerados tanto as pr\u00e1ticas do setor profissional (Biomedicina, 5U 5) \n\nquanto as do setor tradicional (especialistas e/ou saberes nativos), caracterizando \n\numa utiliza\u00e7\u00e3o plural dos setores. Este t\u00f3pico, cujo tratamento foi demonstrado no \n\ncap\u00edtulo anterior para o caso Kairrgang, \u00e9 fundamental na implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas oficiais de sa\u00fade para os povos ind\u00edgenas. O nono t\u00f3pico refere- \n\nse \u00e0s caracter\u00edsticas de cada setor: para o SUS a concep\u00e7\u00e3o utilizada pela \n\nbiomedicina \u00e9 essencialmente universalizante; para os DSEI o saber da biomedicina \n\n\u00e9 relativizado, passando a levar em conta o respeito aos saberes espec\u00edficos dos \n\nespecialistas nativos de cada etnia.\n\nO d\u00e9cimo t\u00f3pico refere-se ao tipo de agente que est\u00e1 envolvido com cada \n\nsistema. Enquanto que para o SUS os agentes s\u00e3o aqueles que est\u00e3o lotados nas \n\nredes hospitalares municipais, ou seja, agentes eminentemente urbanos (m\u00e9dicos, \n\nenfermeiros, atendentes, etc.), nos DSEI os agentes podem ser tanto nativos \n\nquanto n\u00e3o-nativos (inclusive os profissionais urbanos do SUS). Mas uma diferen\u00e7a \n\nfundamental est\u00e1 no d\u00e9cimo primeiro t\u00f3pico. No SUS, os agentes tem como \n\ncaracter\u00edstica de atua\u00e7\u00e3o a interven\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, seguindo os padr\u00f5es de \n\ndiagn\u00f3sticos e terap\u00eauticas conhecidos da cientificidade biom\u00e9dica. Nos DSEI, o \n\nagente tem como caracter\u00edstica de a\u00e7\u00e3o a interlocu\u00e7\u00e3o entre os saberes nativos e \n\nos da biomedicina. Como este interlocutor seria preferencialmente nativo, ele \n\npotencialmente agiria a partir da l\u00f3gica de seu pr\u00f3prio grupo, i.e., seria capaz de \n\nescutar, olhar e agir \"do ponto de vista nativo\u201d negociando estes pontos de vista \n\ncom os da Biomedicina. Disso decorre que o agente poderia atuar como um \"porta\n\n148\n\n\n\nvoz\" das avalia\u00e7\u00f5es que seus pares fazem dos servi\u00e7os p\u00fablicos que recebem. \n\nAssim, esse interlocutor mediaria certos conhecimentos e certas interfer\u00eancias da \n\nBiomedicina de forma a n\u00e3o desf igurar \u2014  ou, ao menos, minimizar a mudan\u00e7a de \u2014  \n\no ethos\u00e1o grupo. Ou seja, ao utilizar elementos da pr\u00e1tica biom\u00e9dica, ele atuaria \n\nno sentido da preven\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos problemas reais que atingem seriamente a \n\npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e que t\u00eam posto em risco a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia do grupo \n\n(entre muitos outros problemas, a AIDS, t\u00e3o premente em nossos tempos e que j\u00f3 \n\natinge algumas \u00c1reas Ind\u00edgenas no Brasil). Ademais, a previs\u00e3o de um treinamento \n\n\"antropol\u00f3gico\" para os agentes faria sentido aqui pois contemplaria uma reflex\u00e3o \n\nacerca da preocupa\u00e7\u00e3o em ressaltar e respeitar as especif icidades culturais de seu \n\ngrupo. Este treinamento poderia ajud\u00f3-lo a pesar a import\u00e2ncia que tem cada \n\nsistema \u2014  o tradicional e o biom\u00e9dico \u2014  sobre cada no\u00e7\u00e3o de sa\u00fade.\n\nO d\u00e9cimo segundo e \u00faltimo t\u00f3pico deste quadro comparativo remete-se aos \n\nresultados avaliativos que podem ser obtidos em cada sistema: no SUS s\u00e3o \n\nalcan\u00e7ados resultados que dariam forma a uma generaliza\u00e7\u00e3o dos dados em termos \n\nda popula\u00e7\u00e3o nacional, independente do lugar ou da cultura desta popula\u00e7\u00e3o. No \n\ncaso dos DSEI, os procedimentos avaliativos considerariam os aspectos espec\u00edficos \n\nde cada etnia. Isto permitiria que os planejamentos pudessem ser reavaliados e \n\nreadequados quando se fizesse necess\u00e1rio.\n\nEsse quadro, por fim, demonstra as vantagens da implementa\u00e7\u00e3o dos DSEI. \n\nIsto n\u00e3o significa, no entanto, que os D S E l apresente poss\u00edveis problemas, como\n\n149\n\n\n\naconteceu por exemplo com j\u00e1 implantado Distrito Sanit\u00e1rio Yanomami. Por outro \n\nlado, quero demonstrar a que a municipaliza\u00e7\u00e3o apressada e aleat\u00f3ria dos servi\u00e7os \n\nde sa\u00fade para as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas pode trazer-lhes preju\u00edzos. A \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o tem sido a tend\u00eancia atual que vem pontuando as pol\u00edticas da \n\nFUNAI. Pelo menos esse \u00e9 o caso de Palmas, como veremos mais adiante. Antes, \n\npor\u00e9m, descutirei a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade \n\n(FUNAI) e pela sa\u00fade preventiva (FN5) dentro da \u00c1rea Ind\u00edgena de Palmas.\n\n4.3 Responsabilidades Locais\n\nSegundo documentos fornecidos pela FUNAI e atrav\u00e9s os relatos dos \n\nKaingang com quem conversei, os surtos de doen\u00e7as na \u00c1rea ocorrem \n\nrepetidamente nos meses de janeiro com o aumento dos casos de diarr\u00e9ia e \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o que atingem principalmente as crian\u00e7as e nos meses de junho e julho \n\ncom a chegada do frio mais intenso com o aumento dos casos de infec\u00e7\u00f5es \n\nrespirat\u00f3rias agudas (IRA) e outras doen\u00e7as pulmonares. O fato \u00e9 que a atua\u00e7\u00e3o \n\nda FUNAI, apesar de sua \"longa experi\u00eancia em indigenismo\" ainda n\u00e3o se \n\n\"agendou\" com as \u00e9pocas de grandes surtos de doen\u00e7as na \u00e1rea de Palmas (janeiro,, \n\njunho e julho).\n\nO problema est\u00e1 na obscuridade acerca das responsabilidade das a\u00e7\u00f5es, que \n\npoderiam prever e antecipar-se a estes surtos. Ficaria \u00e0 cargo da FUNAI que \n\ncaracteriza-se por a\u00e7\u00f5es assistenciais ou \u00e0 cargo da FNS, j\u00e1 que a sa\u00fade\n\n150\n\n\n\npreventiva est\u00e1 sob sua responsabilidade? As a\u00e7\u00f5es da FNS abrangem mais os \n\nproblemas de saneamento e Higiene e a pesquisa epidemiol\u00f3gica \u2014  da tuberculose, \n\npara ser mais espec\u00edfico \u2014  do que a ocorr\u00eancia de surtos de outra natureza, pelo \n\nmenos no que se refere \u00e0 \u00c1rea de Palmas.\n\nOutro problema \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea que, como afirmado anteriormente,\ni\n\nlocaliza-se entre os estados do Paran\u00e1 e Santa Catarina. Por parte da FUNAI, a \n\n\u00c1rea est\u00e1 sob administra\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o regional de Chapec\u00e1/SC, como j\u00e1 \n\ndisse antes. J\u00e1 a FNS tem uma atua\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito estadual, ou seja, a \u00c1rea de \n\nPalmas, pelo menos em tese, est\u00e1 sob a responsabilidade tanto da FNS do Paran\u00e1 \n\nquanto da FNS de Santa Catarina. Ap\u00f3s in\u00fameras discuss\u00f5es, ficou ent\u00e3o decidido \n\nque a FNS catarinense atuaria junto a \u00e1rea, o que de fato vem ocorrendo, apesar \n\ndesta a\u00e7\u00e3o ter sido tardiamente iniciada em 1994, tendo em vista que a atua\u00e7\u00e3o da \n\nFNS teria se iniciado em 1991 no lado catarinense.\n\nOutra quest\u00e3o que se coloca, \u00e9 a dist\u00e2ncia que todas estas a\u00e7\u00f5es possuem \n\numas das outras. Ou seja, tanto as atua\u00e7\u00f5es da Diocese de Palmas quanto as das \n\norganiza\u00e7\u00f5es governamentais n\u00e3o possuem entre si qualquer sintonia e comunica\u00e7\u00e3o \n\ndas agendas, metodologias e resultados obtidos. Al\u00e9m disso, todas estas a\u00e7\u00f5es \n\nfalham em uma continuidade pr\u00f3pria ao longo dos anos. Tampouco consideram a\n\n*\n\n151\n\n\n\ns\n\nsazonalidadc das epidemias comuns nos meses de ver\u00e3o e inverno. Essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o, \n\nassim, curtas, descont\u00ednuas e surdas aos saberes e anseios Kaingarnf\u00b0.\n\n4.4 A FUNAI e a Municipaliza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Sa\u00fade\n\nA FUNAI tem optado pela municipaliza\u00e7\u00e3o (via SUS) dos servi\u00e7os de sa\u00fade\n\u00ed\n\npara as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas ao inv\u00e9s de incentivar a cria\u00e7\u00e3o de um DSEI \n\nregionalizado. Em 1995, um novo Modelo de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do \u00edndio \n\npassou a ser aplicado at\u00e9 que a \"Lei Arouca\" fosse aprovada. A trav\u00e9s deste \n\nmodelo, a FUNAI obteve as condi\u00e7\u00f5es legais para terceirizar os servi\u00e7os de sa\u00fade \n\ncom Organiza\u00e7\u00f5es-N\u00e3o-Sovernamentais (ONGs) sem fins lucrativos a fim de cobrir \n\ntodas as \u00e1reas ind\u00edgenas com profissionais de sa\u00fade (lembrando que a essa altura \n\ndos acontecimentos, a FUNAI j\u00e1 havia desmantelado todos os seus departamentos \n\nde sa\u00fade em todas as ADRs), visando, assim, minimizar a grande car\u00eancia de \n\nrecursos humanos em \u00e1reas ind\u00edgenas.\n\nDesta forma, a FUNAI resolveu terceirizar o setor, firmando conv\u00eanio com \n\na ON6 Documenta\u00e7\u00e3o Indigenista Ambiental (DIA). De acordo com as indica\u00e7\u00f5es \n\nda pr\u00f3pria FUNAI, a DIA absorveu em seus quadros todos os Agentes de Sa\u00fade \n\nlotados nas \u00e1reas ind\u00edgenas do pa\u00eds (que outrora pertenciam \u00e0 FUNAI). Durante o \n\ntempo de conv\u00eanio, a DIA procurou estabelecer um trabalho documental\n\n50 Quero deixar claro que as cr\u00edticas que fa\u00e7o neste trabalho s\u00e3o para os \u00f3rg\u00e3os federais, n\u00e3o para \nseus funcion\u00e1rios. Estes muitas vezes demonstram boa vontade em resolver os problemas existentes, \nmas quase sempre encontram restri\u00e7\u00f5es i\u2014 financeiras e/ou pol\u00edticas \u2014 dentro de suas institui\u00e7\u00f5es.\n\n152\n\n\n\nexpressivo em termos do unifica\u00e7\u00e3o dos dados e das metodologias de a\u00e7\u00e3o. Mas as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre FUNAI e DIA nunca foram, de todo, amistosas, levando-os ao \n\nrompimento 18 meses ap\u00f3s a firma\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, sob a alega\u00e7\u00e3o principal de que \n\no trabalho estava ficando caro demais51.\n\nComo conseq\u00fc\u00eancia deste rompimento, a partir de junho de 1997, todos os\n\u00cd\n\nAgentes de Sa\u00fade (ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas) tiveram seus contratos mais uma vez \n\nencerrados, permanecendo nesta situa\u00e7\u00e3o por quase um ano seguido, como pude \n\nconstatar com os pr\u00f3prios agentes. Com isso, todos os investimentos que vinham \n\nsendo feito com a forma\u00e7\u00e3o dos Agentes de Sa\u00fade foram se perdendo, j\u00e1 que \n\nmuitos abandonaram suas fun\u00e7\u00f5es ou permaneceram trabalhando sem sal\u00e1rios e \n\nsem contrato, esperando angustiadamente a defini\u00e7\u00e3o de suas situa\u00e7\u00f5es. Os \n\nagentes de sa\u00fade de Palmas continuaram trabalhando apenas com \"contratos \n\nverbais\", recebendo \"pagamentos\" da FUNAI que vinham quase sempre sob a forma \n\nde \"di\u00e1rias de viagem\".\n\nDona Morena, a atendente de enfermagem, disse-me em nosso \u00faltimo \n\nencontro que s\u00f3 continua trabalhando para n\u00e3o se sentir desocupada (na verdade \n\nela est\u00e1, literalmente, pagando para trabalhar, j\u00e1 que se desloca diariamente em \n\nseu carro para a \u00e1rea e v\u00e1rias vezes transporta doentes por sua conta). Sadi, qUe \u00e9 \n\num Agente Ind\u00edgena (AI) em cuja forma\u00e7\u00e3o se investiu bastante, cansou-se da\n\n153\n\n51 Quero aqui ressalvar n\u00e3o estar em julgamento as posi\u00e7\u00f5es da FUNAI e da DIA e da rela\u00e7\u00e3o entre \nambas. Apenas quero fazer notar que houve tal conv\u00eanio e que este se desfez, sendo as popula\u00e7\u00f5es \nind\u00edgenas as mais prejudicadas.\n\n\n\nespera de uma defini\u00e7\u00e3o de seu v\u00ednculo empregat\u00edcio e abandonou sua fun\u00e7\u00e3o de AI \n\nat\u00e9 que se regularizasse novamente os contratos de trabalho. Hoje pesca, ca\u00e7a e \n\nmant\u00e9m algumas caixas de abelha para sua subsist\u00eancia. N\u00e3o foi a primeira vez que \n\nisto ocorreu. Segundo os Agentes de Sa\u00fade de Palmas, v\u00e1rias foram as vezes e \n\ndurante muitos anos, em que os sal\u00e1rios eram cortados ou atrasados, e em que eles \n\ntiveram de trabalhar sem remunera\u00e7\u00e3o apenas para n\u00e3o deixar o Posto de Sa\u00fade da \n\n\u00c1rea completamente abandonado.\n\nA FUNAI estava tentando conseguir que a Prefeitura de Palmas \n\ncontratasse os Agentes de Sa\u00fade da \u00c1rea, apressando a municipaliza\u00e7\u00e3o destes \n\nservi\u00e7os. Apesar da atual administra\u00e7\u00e3o municipal manter boas rela\u00e7\u00f5es com os \n\nKaingang do munic\u00edpio, a Secretaria de Sa\u00fade da Prefeitura Municipal de Palmas \n\nn\u00e3o est\u00e1 preparada para assumir as a\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade de forma diferenciada. E, de \n\nfato n\u00e3o assumiu.\n\nA FUNAI conseguiu recentemente (julho de 1998) a contrata\u00e7\u00e3o de Dona \n\nMorena e de outra AI (dada a desist\u00eancia do Sadi) pela Prefeitura Municipal de \n\nIpua\u00e7u/SC, cidade ligada \u00e0 \u00c1rea Ind\u00edgena do Xapec\u00f3, localizada cerca de 100 Km \n\nda \u00c1rea de Palmas. Ou seja, esta contrata\u00e7\u00e3o aconteceu mais de um ano ap\u00f3s a \n\ndemiss\u00e3o destes pelo conv\u00eanio FUNAI/DIA.\n\nMas existem v\u00e1rios outros problemas da municipaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade. No caso da cidade de Palmas, n\u00e3o existe, por exemplo, um cap\u00edtulo na lei \n\norg\u00e2nica municipal que Se refira \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e, por conseq\u00fc\u00eancia, n\u00e3o\n\n154\n\n\n\nexistem recursos diferenciadores previstos52. Nem poder\u00eda-se contar com o \n\nentendimento, de fato, do que sejam as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade diferenciadas por parte de \n\nm\u00e9dicos, enfermeiros, assistentes sociais e outros atendentes de sa\u00fade do \n\nmunic\u00edpio, j\u00e1 que nunca houve qualquer treinamento pr\u00e9vio sobre as quest\u00f5es de\n\nsa\u00fade ind\u00edgena para os profissionais lotados no munic\u00edpio de Palmas. Tampouco\n\ni\nestariam os Kaingang convocados a opinar sobre o planejamento e a gest\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade do munic\u00edpio. Mesmo porque existe bastante \n\npreconceito da sociedade local em rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndios e aos saberes ind\u00edgenas. Como \n\nocorrente nas diversas rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas do Brasil, para muitos dos habitantes \n\nde Palmas, os Kaingang s\u00e3o considerados pregui\u00e7osos, sujos, desdentados, \n\ndestruidores de suas matas e esbanjadores do dinheiro obtido com a madeira e \n\ns\u00e3o, ainda, vistos como possuidores de muita terra para pouca gente. Muitos nem \n\nconsideram que os \u00edndios locais sejam, de fato, \u00edndios e sim caboclos ou mesti\u00e7os. \n\nMas esta desconsidera\u00e7\u00e3o parece servir muito mais para justificar o desinteresse \n\npelas quest\u00f5es ind\u00edgenas do que para estabelecer os efeitos da miscigena\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo do tempo de contato.\n\nAs l\u00f3gicas prevalecentes nos programas de sa\u00fade ind\u00edgena implementados \n\npela FUNAI tornam-se inadequadas \u00e0 compreens\u00e3o que as diferentes sociedades \n\nind\u00edgenas fazem com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as. Os conhecimentos e esquemas de \n\nassist\u00eancia da medicina do \"branco\" s\u00e3o meramente reproduzidos, sem levar em\n\n155\n\n52 Geralmente, uma Lei Org\u00e2nica Municipal sup\u00f5em uma destina\u00e7\u00e3o de recursos espec\u00edficos para cada \num de seus cap\u00edtulos.\n\n\n\nconta os saberes e demandas espec\u00edficos de tais sociedades. Almeida (1988) \n\naponta para o fato de que \"planos e tentativas de realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho \n\nfracassam, muitas vezes, n\u00e3o por estarem mal formulados, mas porque suas \n\nformula\u00e7\u00f5es s\u00e3o alheias aos objetivos que destinam\" (Almeida, 1988, p. 29).\n\nN\u00e3o podemos pensar que esta situa\u00e7\u00e3o atual seja ben\u00e9fica ao grave quadro \n\nde saude das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Nem podemos tamb\u00e9m pensar que a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da FUNAI de apressar a municipaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade \u2014  via \n\na eq\u00fcidade prevista constitucionalmente ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade \u2014  sem \n\nnecessariamente exigir um tratamento diferenciado garantido aos \u00edndios pela \n\nconstitui\u00e7\u00e3o, pelas delibera\u00e7\u00f5es tiradas nas diversas confer\u00eancias de sa\u00fade \n\nind\u00edgena (ou na UNI) e pela Lei Arouca (ainda em tramita\u00e7\u00e3o), tamb\u00e9m possa \n\ntrazer benef\u00edcios \u00e0s comunidades ind\u00edgenas sem adotar alguns crit\u00e9rios que \n\ngarantam a viabiliza\u00e7\u00e3o destas a\u00e7\u00f5es.\n\nPrimeiro porque muitas prefeituras do interior do Brasil est\u00e3o falindo ou \n\nest\u00e3o literalmente falidas. Segundo porque, a despeito de qualquer fal\u00eancia, n\u00e3o ha \n\ncomo garantir que prefeitos \"arredios e selvagens\" no trato com suas popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas ir\u00e3o, de fato e com a seriedade devida, Se comprometer com a quest\u00e3o. \n\nTerceiro porque muitos destes administradores municipais poder\u00e3o apenas \n\ncapitalizar dividendos pol\u00edticos, via apadrinhamento e nepotismo, trocando os AI5 \n\nsegunde o humor pol\u00edtico. Em outras paiavras, como seria negociado um \n\ncompromisso das a\u00e7\u00f5es por parte dos munic\u00edpios? Como e por quem essas a\u00e7\u00f5es\n\n\\\n\n156\n\n\n\nseriam fiscalizadas? Como a participa\u00e7\u00e3o das comunidades envolvidas aconteceria \n\nno planejamento das a\u00e7\u00f5es? E que garantias teriam as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da \n\ncorreta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos destinados \u00e0 sa\u00fade ind\u00edgena?\n\nE, finalmente, n\u00e3o fica estabelecido que os atendimentos municipais estar\u00e3o \n\nde fato preparados ou ser\u00e3o preparados adequadamente para configurar um \n\nsistema de servi\u00e7os diferenciado que observe as especificidades do grupo. H\u00e1 uma \n\nclara tend\u00eancia da medicina oficial (Biomedicina) em desconsiderar qualquer \n\nconhecimento etnom\u00e9dico espec\u00edfico de um grupo ind\u00edgena. Sobre este \u00faltimo \n\naspecto, deveria ser considerado o treinamento em Antropologia da Sa\u00fade.\n\n4.5 A visibilidade dos Kaingang diante do SUS\n\nUm problema fundamental de implementa\u00e7\u00e3o da municipaliza\u00e7\u00e3o dos\n\nservi\u00e7os de sa\u00fade est\u00e1 na quest\u00e3o da invisibilidade das popula\u00e7\u00f5es localizadas fora \n\ndos per\u00edmetros urbanos municipais. Apesar da proximidade com a cidade, a \u00c1rea de \n\nPalmas \u00e9 considerada como uma comunidade rural pela popula\u00e7\u00e3o regional. Varga \n\n(1998) considera que, embora a idealiza\u00e7\u00e3o do SUS tenha avan\u00e7ado em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nsistemas anteriores, \"o SUS pouco ou nada avan\u00e7ou no que se refere ao mundo \n\nrural\" (Varga, 1998, p. 04). Isto porque seu modelo foi pensado para meios urbanos \n\nque contassem com um m\u00ednimo de infra-estrutura em sa\u00fade tais como hospitais, \n\nprontos-socorros, etc. Esse autor apontou que o modelo de assist\u00eancia do SUS \u00e9 \n\neminentemente urbano, e, desta maneira, as popula\u00e7\u00f5es rurais permanecem\n\nN\n\n157\n\n\n\ninvis\u00edveis ao sistema, como, ali\u00e1s, sempre pareceram estar. Ao mesmo tempo, Varga \n\n(1998) afirma que os povos ind\u00edgenas conseguem maior visibilidade que as \n\ncomunidades rurais e que as outras fatias de brasileiros marginalizados. Ser\u00e1 que \n\nos Kaingang de Palmas se encaixam nesta Situa\u00e7\u00e3o?\n\nPara o senso comum, \u00edndios no Brasil s\u00e3o aqueles localizados na Amaz\u00f4nia \n\nlegal. E comum ouvir das popula\u00e7\u00f5es brancas e de alguns respons\u00e1veis pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o indigenista oficial, a FUNAI, que n\u00e3o existem mais \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no sul do Brasil53, antes sim caboclos e mesti\u00e7os. Talvez isso \n\nse deva ao fato dos Kaingang de Palmas serem considerados um grupo de alto \n\ncontato e tamb\u00e9m por terem adotado uma postura de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica bem \n\nsemelhante \u00e0s popula\u00e7\u00f5es campesinas da regi\u00e3o ao longo principalmente do \u00faltimo \n\ns\u00e9culo. Contudo, essas aproxima\u00e7\u00f5es entre popula\u00e7\u00f5es rurais e o grupo Kaingang \n\nn\u00e3o implicam necessariamente numa semelhan\u00e7a entre vis\u00f5es de mundo e aspectos \n\nculturais. Talvez a \u00fanica e grande caracter\u00edstica em comum entre esses dois grupos \n\ndistintos esteja em sua invisibilidade frente as pol\u00edticas p\u00fablicas em sa\u00fade.\n\n4.6 A \"Fal\u00eancia\" do SUS no \u00c2mbito Locai:\n\nSomando-se ao problema da completa falta de crit\u00e9rios da FUNAI para a\n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade para os povos ind\u00edgenas em geral, e \n\nespecificamente para os Kaingang de Palmas, bem como o problema de visibilidade\n\n158\n\n\n\ndesta comunidade, est\u00e1 a \"fal\u00eancia\" do SUS na cidade de Palmas, fato que ocorre \n\ntamb\u00e9m em muitas localidades brasileiras. A maioria dos hospitais e cl\u00ednicas de \n\nPalmas cessou em 1998 o atendimento pelo SUS devido principalmente ao n\u00e3o \n\nrepasse de recursos para os atendimentos que vinham sendo feitos at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nObviamente, os Kaingang est\u00e3o sofrendo com esta interrup\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os do \n\nSUS e encontram cada vez mais dificuldades para a realiza\u00e7\u00e3o de consultas e \n\nexames atualmente.\n\nO que acontece no munic\u00edpio de Palmas reflete uma situa\u00e7\u00e3o que pode ser \n\nencontrada na maioria dos munic\u00edpios brasileiros. A falta do repasse federal para \n\nas estruturas m\u00e9dico-hospitalares municipais conveniadas com o SUS, bem como a \n\npr\u00e1pria incapacidade de novos investimentos financeiros no \u00e2mbito da sa\u00fade \n\np\u00fablica municipal, levaram estes munic\u00edpios a recusarem a gest\u00e3o do sistema local \n\nde sa\u00fade. Como afirma Junqueira (1997), \"isto tem ocorrido porque poderia \n\nsignificar um \u00f4nus ainda maior para as finan\u00e7as municipais j\u00e1 comprometidas com \n\nos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade\" (Junqueira, 1997, p. 198). Desta forma, a constru\u00e7\u00e3o \n\nde um novo modelo aSsistencial encontra s\u00e9rias resist\u00eancias de implementa\u00e7\u00e3o, \n\ncomprometendo ainda mais o acesso aos servi\u00e7os de modo igualit\u00e1rio. N\u00e3o obstante \n\na \"fal\u00eancia\" precoce do modelo de descentraliza\u00e7\u00e3o e municipaliza\u00e7\u00e3o do SUS, o\n\n159\n\n53 Como foi af irmado pelo Sertanista S\u00eddney Possuelo, quando dirigia a FUNAI no in\u00edcio dos anos 90, \nfato que ainda \u00e9 lembrado pelos Kaingang de Palmas.\n\n\n\n\"atual\"54 governo brasileiro \u201corgulha-se\" de ter conseguido economizar cerca de \n\n15% dos \"gastos\" em Sa\u00fade, via ajuste fiscal de 1997 (dados oficiais amplamente \n\ndivulgados pela imprensa). J\u00e1  os partidos de oposi\u00e7\u00e3o ao governo federal elevam \n\neste percentual de corte para cerca de 25% do or\u00e7amento original. Desta maneira, \n\ncomo constata Bodstein (1997), \"a representa\u00e7\u00e3o moderna da cidadania e do \n\ndireito \u00e0 sa\u00fade, crucial para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas redistribirtivas, \n\nparece ainda longe do universo da popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria da rede p\u00fablica\" (Bodstein, \n\n1997, p. 225).\n\n4.7 Por um DSEI no Sudoeste Brasileiro\n\nComo disse em minha introdu\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o Kaingang no sul do Brasil \n\ncorresponde a cerca de 20.000 indiv\u00edduos distribu\u00eddos em \u00c1reas no oeste dos \n\nestados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio grande do Sul. Quase todas \n\nessas \u00c1reas s\u00e3o habitadas tamb\u00e9m por \u00edndios Guarani55. Todas essas \u00c1reas, \n\nincluindo a\u00ed a de Palmas, t\u00eam enfrentado s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es na atua\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\noficiais de sa\u00fade. Quando acontecem, essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais de car\u00e1ter emergencial \n\nou s\u00e3o medidas paliativas e descont\u00ednuas. Isso se deve tanto a falta de vontade \n\npol\u00edtica dos \u00f3rg\u00e3os federais, estaduais e municipais, quanto a entraves \n\nburocr\u00e1ticos diversos \u2014  comuns aos servi\u00e7os p\u00fablicos por todo o Brasil.\n\n54 Nem t\u00e3o atual assim, porque vem sendo perpetuado desde o Golpe de Estado de 1964, em sua base \nde sustenta\u00e7\u00e3o, sendo composta por velhos \"coron\u00e9is da pol\u00edtica\", inclusive nos Estados de Santa \nCatarina e Paran\u00e1.\n55 Os Guarani, via de regra, constituem uma minoria dentro destas \u00c1reas.\n\n160\n\n\n\nPenso que a cria\u00e7\u00e3o de um (ou mais de um) Distrito Sanit\u00e1rio Especial \n\nInd\u00edgena para a regi\u00e3o poderia a m\u00e9dio prazo corrigir algumas das distor\u00e7\u00f5es dos \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade apresentadas ao longo deste cap\u00edtulo. Como pudemos apontar, um \n\nDSEI Kaingang garantiria a eles a participa\u00e7\u00e3o em todas as etapas de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, planejamento e atua\u00e7\u00e3o dentro do distrito. Daria-lhes \n\ntamb\u00e9m a salvaguarda dos vari\u00e1veis humores e interesses pol\u00edticos quase sempre \n\nadversos. A participa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas, os principais interessados na quest\u00e3o, \u00e9 o \n\nque defende Pellegrini (1998):\n\n\"Implementar a proposta dos pr\u00f3prios \u00edndios para a \norganiza\u00e7\u00e3o de um sistema de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade \u00e9, al\u00e9m de um \ndireito assegurado, a \u00fani\u00e7a proposta compat\u00edvel com um \nresultado positivo neste campo. A n\u00e3o ser que continuemos a \nfazer cercadinhos\". (Pellegrini, 1998, p. 08)\n\n161\n\nAl\u00e9m disso, um DSEI Kaingang ou um DSEI regionalizado poderia sempre \n\nlan\u00e7ar m\u00e3o do conhecimento espec\u00edf ico que os Kaingang det\u00e9m sobre o conceito de \n\nsa\u00fade, terap\u00eauticas e cura, sem dispensar os servi\u00e7os de sa\u00fade biom\u00e9dicos. Estes \n\nsaberes, de acordo com Langdon (1991) mereceriam, assim, mais respeito:\n\n\"A medicina ind\u00edgena deve ser respeitada e entendida \nn\u00e3o s\u00f3 porque as etnias ind\u00edgenas devem ser respeitadas, \nmas tamb\u00e9m porque ela oferece um contrabalan\u00e7o \u00e0s \npr\u00f3prias limita\u00e7\u00f5es da medicina cient\u00edfica advindas de sua \nvis\u00e3o mecanicista do corpo e de uma tend\u00eancia crescente \npara a especializa\u00e7\u00e3o, que resulta num tratamentos dos \nsintomas, n\u00e3o do paciente\". (Langdon, 1991, p. 208)\n\n\n\ns\n\n162\n\nConclus\u00e3o\n\nTodas as coisas j\u00e1  foram  ditas\\ mas; como \nningu\u00e9m escuta, \u00e9  sempre necess\u00e1rio recom e\u00e7ar.\n\nAndr\u00e9 6 ide\n\nSc posso apontar algumas perspectivas para repensar as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nem sa\u00fade ind\u00edgena, no caso dos Kaingang de Palmas, estas s\u00e3o: a valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ntransmiss\u00e3o dos saberes espec\u00edficos, o devido respeito \u00e0s pr\u00e1ticas terap\u00eauticas \n\ndos especialistas locais e a otimiza\u00e7\u00e3o dos A is enquanto mediadores dos campos do \n\nsaber local com o saber biom\u00e9dico. Isto n\u00e3o significa a retirada da Biomedicina ou \n\ndo SUS de cena. Ao contr\u00e1rio, os Kaingang de Palmas a querem, mas almejam que \n\nela esteja mais relacionada com seus saberes e anseios que procurei apresentar \n\nnesta disserta\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nGeertz (1986) apontou que at\u00e9 onde uma cultura pode chegar sem riscos, \n\nsao os limites da express\u00e3o do desejo dela se distinguir das demais. Isto posto, e \n\ncomo p\u00f4de ser visto ao longo da disserta\u00e7\u00e3o, a firm o  que uma das maneiras com que \n\nos Kaingang de Palmas conseguem marcar sua identidade de grupo, est\u00e1 na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e na transmiss\u00e3o do conhecimento de seus especialistas \u2014 \u2022 rem\u00e9dios-do- \n\nmato e suas dietas \u2014  \u00e0s gera\u00e7\u00f5es mais novas, mesmo lembrando que esta \n\ntransmiss\u00e3o acontece principalmente entre a parcela de cat\u00f3licos da \u00c1rea (que n\u00e3o \n\ncorresponde \u00e0 maioria da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena de Palmas). Mas, n\u00e3o obstante o\n\u2022v.-''#?*\n\ncar\u00e1ter da religiosidade local, estes aprendizes do conhecimento Kaingang se \n\ntornam \"potencialmente\" importantes para serem considerados quando da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de projetos ligados \u00e0 Sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o da \u00c1rea, quando da forma\u00e7\u00e3o \n\nde futuros A is e quando da implanta\u00e7\u00e3o de um futuro DSEI. Talvez estes \n\naprendizes pudessem ser os mais capazes de fa ze r a media\u00e7\u00e3o entre os sistemas \n\nde cuidados com a sa\u00fade e a comunidade.\n\nComo descrevi tamb\u00e9m, se por um lado, entre os sistemas utilizados, a \n\nBiomedicina aparece como influente nas terap\u00eauticas dos casos de doen\u00e7as, por \n\noutro, n\u00e3o \u00e9 dominante para as percep\u00e7\u00f5es sobre a sa\u00fade entre os Kaingang. Ou \n\nseja, apesar do contato intenso e embora a Biomedicina seja, hoje, um recurso bem \n\nutilizado, os Kaingang percebem as rela\u00e7\u00f5es sa\u00fade/doen\u00e7a/corpo de fo\u00abssfi \n\nespec\u00edfica e utilizam-se primordialmente dos saberes de sua \u00e7ente nas tentativas \n\nde resolu\u00e7\u00e3o dos problemas de saude.\n\n\u00bb\u00bb\n\n163\n\n\n\nDesta maneira, num contexto de pluralismos de sistemas de cuidados com a \n\nsa\u00fade, os atores Kaingang contam com mais recursos para negociar sobre o curso \n\nda doen\u00e7a. A utiliza\u00e7\u00e3o da medicina ocidental pelos Kaingang n\u00e3o implica \n\nnecessariamente numa mudan\u00e7a de interpreta\u00e7\u00e3o do processo de doen\u00e7a/cura. \n\nNem mesmo eles esperam a implanta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade biom\u00e9dicos\n\n<\npara disporem de saberes e de especialistas terap\u00eauticos aptos a resolver seus \n\nproblemas de sa\u00fade. Contudo, n\u00e3o dispensam os atendimentos dos servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nem sa\u00fade, principalmente nos casos graves de doen\u00e7a ou acidentes que fujam \u00e0s \n\nformas de controle por eles conhecidas. Esta tem sido a t\u00f4nica entre os Kaingang, \n\nna busca de seus itiner\u00e1rios terap\u00eauticos.\n\nMas, para que esta utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os profissionais de sa\u00fade seja \n\ncorretamente aplicada, \u00e9 necess\u00e1rio repensar o funcionamento do SUS em seus \n\ninvestimentos para a sa\u00fade coletiva, principalmente para as popula\u00e7\u00f5es \"invis\u00edveis\" \n\nao meio urbano, ou seja, para as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas bem como para as popula\u00e7\u00f5es \n\nrurais da regi\u00e3o de Palmas. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio que o Governo \n\nFederal/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade considere as quest\u00f5es de sa\u00fade n\u00e3o como \"gasto\" e \n\nsim como \"investimento\". \u00c9 preciso ent\u00e3o que estes investimentos sejam retomados \n\nsem economia, e com uma gest\u00e3o n\u00e3o corrupta.\n\nDeveriam estar sendo melhor analisadas as percep\u00e7\u00f5es dos Kaingang de \n\nPalmas sobre os m\u00faltiplos sistemas m\u00e9dicos com quem negociam, os conflitos e as \n\ndiferen\u00e7as entre o conhecimento tradicional e a Biomedicina e as demais quest\u00f5es\n\n164\n\n\n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas em sa\u00fade ind\u00edgena aqui apresentadas, na elabora\u00e7\u00e3o do\n\nplanejamento das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas referen tes \u00e0 sa\u00fade ind\u00edgena. Ou seja, o problema\n\nest\u00e1 em que os sistemas plurais ainda n\u00e3o s\u00e3o coexistentes como deveriam. Estas\n\nconsidera\u00e7\u00f5es deveriam ser levadas em conta a prop\u00f3sito das formas de\n\ngerenciamento das a\u00e7\u00f5es do SUS \u2014  via municipaliza\u00e7\u00e3o \u2014  e ser levadas em conta\ni\n\nna implanta\u00e7\u00e3o de um futuro DSEI por parte dos organismos p\u00fablicos parceiros \n\ndesta implementa\u00e7\u00e3o.\n\nPor fim quero destacar mais uma vez que o saber local \u2014  culminado no uso \n\ndos rem\u00e9dios-do-mato \u2014  \u00e9 recurso inestim\u00e1vel na restaura\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do \n\nque os Kaingang consideram sa\u00fade. Como espera Oliveira (1996),\n\n\"o fato dos Curandores Kaing\u00e1ng possu\u00edrem um \nconhecimento, ainda bastante intacto, sobre o uso dos \n\"rem\u00e9dios do mato\" e seus usos, sobre dietas e outros modos \nde curar; n\u00e3o poderia jamais ser desconhecido quando s\u00e3o \npensadas a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade da medicina institucional. O \nrespeito ao seu conhecimento milenar deveria ser o primeiro \npreceito a qualquer t\u00e9cnico que se disponha a trabalhar com \nessas a\u00e7\u00f5es\". (Oliveira, 1996, p. 227)\n\n165\n\nFa\u00e7o das palavras desta autora, as minhas. Penso que os Kaingang \n\ncertamente o fazem tamb\u00e9m.\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\n167\n\nANEXO 1\n\nCroqui da \u00c1rea Ind\u00edgena de Palmas (Aldeia Sede)\n\n\n\ns\n\n168\n\nANEXO 2\n\n\u00c1REA IND\u00cd\u00d4ENA DE PALMAS/PR C\u00d3DISO DE \u00c9TICA E PENAL. Otrhibro de 1997.\n\nHist\u00f3rico:\n\nA comunidade Kaingang da \u00c1rea ind\u00edgena de Palmas, Paran\u00e1, composta por cerca de \n\n650 pessoas, incluindo adultos, idosos e menores, sobrevivem basicamente da agricultura \n\nde subsist\u00eancia numa \u00e1rea de 2.944 ha. de terra. Esta \u00e1rea est\u00e1 localizada \u00e0 7 Km. da \n\ncidade de Palmas, entre o sudoeste paranaense e o noroeste catarinense. O  acesso at\u00e9 a \n\n\u00e1rea \u00e9 feito por estrada de terra.\n\nApesar do conv\u00edvio com a sociedade envolvente, os \u00edndios procuram conservar suas \n\ntradi\u00e7\u00f5es, costumes e parte da religi\u00e3o tradicional. Al\u00e9m disso, dos \u00edndios integrantes \n\ndesta comunidade, cerca de 707o cultivam suas origens, principalmente no que se re fe re  \u00e0 \nl\u00edngua Kaingang.\n\nA partir da d\u00e9cada de 70, muitas adapta\u00e7\u00f5es foram feitas, principalmente na \n\norganiza\u00e7\u00e3o interna da comunidade. Ao longo do tempo de contato com a sociedade \n\nnacional, os \u00edndios desta reserva foram adaptando leis internas semelhantes \u00e0s civis, \n\ndeixando a especificidade cultural de seus antepassados, agindo democraticamente em \n\ntodos os sentidos.\n\nA escolha dos caciques era heredit\u00e1ria de pai para filho conforme os costumes \n\ntribais dos povos J\u00ea. A partir de 1970, os caciques s\u00e3o escolhidos por elei\u00e7\u00e3o, vencendo o \n\nmais votado pela maioria dos integrantes da comunidade ind\u00edgena, sem prazo determinado \n\nde mandato, dependendo do trabalho desempenhado dentro da comunidade. Ap\u00f3s a escolha \n\ndo cacique, o mesmo escolhe seus assessores, usando de prefer\u00eancia seus concorrentes ou \n\nescolha pr\u00f3pria, apresentando seu grupo de trabalho \u00e0 comunidade.\n\nDevido \u00e0s v\u00e1rias emendas constitucionais, das v\u00e1rias constitui\u00e7\u00f5es brasileiras, os \n\ndireitos ind\u00edgenas foram alterados, colocando em risco a organiza\u00e7\u00e3o disciplinar adotada \n\npelos comandos internos, entrando em diverg\u00eancia com as leis civis. Segundo estas \n\nemendas, os \u00edndios s\u00e3o considerados cidad\u00e3os comuns, devendo responder judicialmente por \n\nseus atos de acordo com seu grau de capacidade, cabendo ao poder judici\u00e1rio os \n\njulgamentos cab\u00edveis e as penas diferenciadas, por se tratarem de silv\u00edcolas.\n\nNo sul do pa\u00eds, v\u00e1rios caciques tem respondido judicialmente por penas aplicadas \n\naos \u00edndios, pois o judici\u00e1rio tem considerado as decis\u00f5es dos caciques e das lideran\u00e7as como \n\ninfra\u00e7\u00f5es criminais as penas adotadas contra os \u00edndios, geralmente quando houve den\u00fancia \n\npelos \u00edndios prejudicados.\n\nA FU N A I, Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00edndio, \u00f3rg\u00e3o oficia! de defesa do patrimonio e dos \n\ndireitos ind\u00edgenas, segundo o Estatuto do \u00edndio, deve respeitar a organiza\u00e7\u00e3o interna das \n\ncomunidades ind\u00edgenas e agir quando houver conflitos entre \u00edndios e n\u00e3o \u00edndios. Ainda \n\nconforme o Estatuto do \u00edndio, a atua\u00e7\u00e3o da F U N A I se pauta em desenvolver programas de\n\n\n\nassist\u00eancia e fazer cumprir as leis que amparam os direitos ind\u00edgenas, e inclusive exercer o \npoliciamento das \u00e1reas, caso a comunidade esteja amea\u00e7ada, mas sem interferir nos \nproblemas internos, salvo se houver risco de vida entre os \u00edndios.\n\nSegundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a FUNAI \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o que deve ser ouvido em \nqualquer caso que envolva \u00edndios nas diversas inst\u00e2ncias. Caso seja necess\u00e1rio, a FUNAI \ndeve solicitar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico a interven\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal, dependendo da \ngravidade do problema. Em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, tais como os conflitos internos que \nvisem uma cat\u00e1strofe envolvendo a maioria da comunidade, e ap\u00f3s esgotada as \npossibilidades de di\u00e1logo e entendimento, a FUNAI poder\u00e1 solicitar o aux\u00edlio da Pol\u00edcia \nMilitar, bem como da Pol\u00edcia Civil ou da Defesa Civil para manter a ordem.\n\nDesta maneira, o cacique e seus assessores, no comando da comunidade ind\u00edgena de \nPalmas e preocupados com a realidade dos problemas enfrentados, decidem criar um C\u00f3digo \nde Etica, adotando um sistema de trabalho de acordo com a lei, em conjunto com o Poder \nJudici\u00e1rio, Pol\u00edcia Militar e Civil do munic\u00edpio de Palmas, Estado do Paran\u00e1.\n\n*\n\nEste c\u00f3digo de Etica, ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o da comunidade ind\u00edgena e an\u00e1lise jur\u00eddica, \nentrar\u00e1 em vigor a partir do momento em que houver acordo entre as partes.\n\nDos Casos e dos Penas:\n\nI - Homic\u00eddio entre \u00edndios:\nNo caso de homic\u00eddio entre \u00edndios fica estabelecido que o autor do delito ser\u00e1 \n\ntransferido para outra reserva por prazo determinado n\u00e3o inferior \u00e0 dez anos, \ncumprindo pena na reserva que for designado. O Cacique e a Lideran\u00e7a poder\u00e3o \ntamb\u00e9m apresentar o acusado de homic\u00eddio \u00e0s inst\u00e2ncias judiciais para puni\u00e7\u00f5es \ncab\u00edveis \u00e0s leis civis.\n\nII - Homic\u00eddios entre \u00edndios e n\u00e3o \u00edndios:\nEm caso de homic\u00eddio entre \u00edndio(s) e n\u00e3o \u00edndio(s) em que o(s) ind\u00edgena(s) for(em) \n\na(s) v\u00edtima(s), fica estabelecido que o caso ser\u00e1 levado \u00e0s inst\u00e2ncias da justi\u00e7a a \nquem caber\u00e1 a condu\u00e7\u00e3o do caso.\n\nEm caso de homic\u00eddio em que o(s) n\u00e3o \u00edndio(s) for(em) a(s) v\u00edtima(s), o caso ser\u00e1 \ninvestigado pelo Cacique e pela Lideran\u00e7a que dever\u00e3o apresentar o(s) autor(es) do \ndelito juntamente com sua defesa \u00e0 justi\u00e7a para julgamento de acordo com as leis \nque amparam os \u00edndios.\n\nIII - Tentativa de Homic\u00eddio:\nNo caso de tentativa de homic\u00eddio, o Cacique e a Lideran\u00e7a poder\u00e3o aplicar penas \n\nque variem de 03 \u00e0 15 dias de pris\u00e3o, podendo ser conjugado com a presta\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os comunit\u00e1rios e pernoite em regime fechado.\n\nIV - Assalto: , .. ~ j\nEm coso de assalto entre os \u00edndios, o Cacique e \u00abi L ^ a n s o  \u2018 ^ r T s &amp; \u00ed\n\ninfrator de acordo com o coso, com peno vonando de 24 horas a 13 d,as p\n\n\n\n170\n\npodendo ser conjugada com a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comunit\u00e1rios e pernoite em \nregime fechado.\n\nSe o caso for de \u00edndio para n\u00e3o \u00edndio, o caso primeiramente dever\u00e1 ser analisado \npela Lideran\u00e7a e se n\u00e3o houver acerto, o caso dever\u00e1 ser encaminhado \u00e0 Pol\u00edcia Civil.\n\nV - Furto:\nNo caso de furto entre \u00edndios, o Cacique e a Lideran\u00e7a poder\u00e3o decidir a puni\u00e7\u00e3o \n\ndo culpado que varia de 24 horas \u00e0 15 dias de pris\u00e3o de acordo com a infra\u00e7\u00e3o, \npodendo, por decis\u00e3o da Lideran\u00e7a, ser aplicada a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \ncomunit\u00e1rios durante o dia e pernoite em regime fechado.\n\nSe o caso for de \u00edndio para n\u00e3o \u00edndio, o caso primeiramente dever\u00e1 ser analisado \npela Lideran\u00e7a e se n\u00e3o houver acerto, o caso dever\u00e1 ser encaminhado \u00e0 Pol\u00edcia Civil.\n\nVI - Agress\u00e3o F\u00edsico entre \u00edndios:\nEm caso de agress\u00e3o f\u00edsica entre \u00edndios, o Cacique e a Lideran\u00e7a poder\u00e3o aplicar \n\na puni\u00e7\u00e3o que varia de 24 horas \u00e0 10 dias de acordo com o problema, podendo ser \naplicada a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comunit\u00e1rios durante o dia e pernoite em regime \nfechado.\n\nVII - Agress\u00e3o Moral:\nEm caso de agress\u00e3o moral, ou seja fofocas sem provas, cal\u00fanias e difama\u00e7\u00f5es, o \n\nCacique e a Lideran\u00e7a poder\u00e3o aplicar as penas que variam de 24 horas \u00e0 05 dias de \npris\u00e3o, podendo ser aplicada a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comunit\u00e1rios durante o dia e \npernoite em regime fechado.\n\nVIII - Desrespeito \u00e0 Autoridade:\nEm caso de desrespeito em \u00e0 autoridade, o Cacique e a Lideran\u00e7a poder\u00e3o aplicar \n\npenas que variem de 24 horas \u00e0 03 dias de pris\u00e3o no sistema de presta\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os comunit\u00e1rios durante o dia.\n\nIX - Alcoolismo:\nNo caso de alcoolismo entre \u00edndios, o Cacique e a Lideran\u00e7a poder\u00e3o aplicar pena \n\nde 24 horas se houver problema, podendo optar pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \ncomunit\u00e1rios ap\u00f3s o estado de embriagues. Se o caso for agravado, a pena poder\u00e1 \naumentar para 03 dias.\n\nQuando o caso for de alcoolismo cr\u00f4nico, os \u00edndios dever\u00e3o ser encaminhados \npara especialistas, m\u00e9dicos ou psic\u00f3logos para tratamento.\n\nX - Uso de Drogas:\nNo caso de uso de drogas entre \u00edndios, o Cacique e a Lideran\u00e7a dever\u00e3o \n\nencaminhar os infratores para tratamento especializado e acompanhar os casos at\u00e9 \nque haja a recupera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.\n\nXI - Sedu\u00e7\u00e3o de Menores e Adultos:\nNo caso de sedu\u00e7\u00e3o entre os \u00edndios, o Cacique e a Lideran\u00e7a dever\u00e3o analisar o \n\ncaso e conforme o problema, poder\u00e3o aplicar penas que variem entre 24 horas \u00e0 03\n\n\n\ndias no sistema fechado, podendo ser aplicada a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comunit\u00e1rios \ndurante o dia e pernoite em regime fechado.\n\nXII - Estupro:\nEm caso de estupro entre \u00edndios, o Cacique e a Lideran\u00e7a decidir\u00e3o se a puni\u00e7\u00e3o \n\nser\u00e1 na aldeia, e neste caso, aplicando pena que varia de 24 horas \u00e0 30 dias em \nregime fechado, ou o caso ser\u00e1 levado \u00e0s inst\u00e2ncias judiciais, mesmo que o ind\u00edgena \nseja acima de 18 anos de idade.\n\nXIII - Prostitui\u00e7\u00e3o:\nNo caso de prostitui\u00e7\u00e3o entre os \u00edndios, o Cacique e a Lideran\u00e7a poder\u00e3o aplicar \n\nas puni\u00e7\u00f5es que variam de 24 horas \u00e0 15 dias de acordo com o problema, podendo \nser aplicada a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comunit\u00e1rios durante o dia e pernoite em \nregime fechado. N\u00e3o dever\u00e1 ser for\u00e7ado o casamento se n\u00e3o houver acordo entre \nas partes.\n\nXIV - Desentendimento Familiar:\nHavendo den\u00fancia de desentendimento familiar, o Cacique e a Lideran\u00e7a poder\u00e3o \n\naplicar penas que variem de 24 horas \u00e0 15 dias de pris\u00e3o de acordo com o caso, ou, \u00e0 \ncrit\u00e9rio do Cacique e da Lideran\u00e7a, pris\u00e3o at\u00e9 a concilia\u00e7\u00e3o do casal, podendo ser \napenas algumas horas de pris\u00e3o.\n\nXV - Separa\u00e7\u00e3o de Casais:\nEm caso de separa\u00e7\u00e3o de casais, o Cacique e a Lideran\u00e7a dever\u00e3o analisar o caso \n\ne ap\u00f3s esgotada as possibilidades de di\u00e1logo e n\u00e3o havendo reconcilia\u00e7\u00e3o entre o \ncasal e os mesmos mantenham a decis\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o em comum acordo, ficar\u00e1 a \ncrit\u00e9rio da Lideran\u00e7a a separa\u00e7\u00e3o ou a n\u00e3o separa\u00e7\u00e3o. Se a Lideran\u00e7a decidir pela \nn\u00e3o separa\u00e7\u00e3o e que os mesmos devam permanecer na uni\u00e3o conjugal, a pena ser\u00e1 de \n24 horas at\u00e9 a reconcilia\u00e7\u00e3o.\n\nNo caso de separa\u00e7\u00e3o do casal, o pai em toda e qualquer hip\u00f3tese, dever\u00e1 manter \no sustento dos filhos menores de idade, que ficar\u00e3o com a m\u00e3e, e prestar contas \ndeste sustento ao cacique at\u00e9 seus filhos completarem 18 anos de idade.\n\nA partir do momento em que o casal se separar, tanto o pai quanto a m\u00e3e \npoder\u00e3o casar novamente desde que estejam de acordo com as responsabilidades \npara com os filhos. O tratamento dado aos filhos menores ser\u00e1 severamente \nacompanhado pelo Cacique e pela Lideran\u00e7a. Se houver constata\u00e7\u00e3o de maus tratos \naos filhos menores, a Lideran\u00e7a aplicar\u00e1 puni\u00e7\u00f5es que variem de 05 \u00e0 30 dias de \npris\u00e3o, podendo ser aplicada a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comunit\u00e1rios durante o dia e \npernoite em regime fechado.\n\nSe os maus tratos aos filhos menores ocorrerem pela m\u00e3e, o pai poder\u00e1 pedir a \nguarda dos filhos e a m\u00e3e poder\u00e1 ser punida de acordo com as penas acima \ndescritas.\n\nXVI - Casamentos:\nQuando o casamento entre \u00edndios for de forma for\u00e7ada, havendo den\u00fancia por \n\nparte dos pais, o caso ficar\u00e1 a crit\u00e9rio do Cacique e da Lideran\u00e7a a determina\u00e7\u00e3o do\n\n171\n\n\n\n172\n\ncasamento, caso haja resist\u00eancia por parte dos envolvidos. Em todos os casos, os \npais dever\u00e3o ser sempre ouvidos.\n\nSempre que a Lideran\u00e7a decida pelo casamento for\u00e7ado, dever\u00e1 ser dado o \ndireito de defesa ao acusado do sexo masculino, para n\u00e3o se cometer uma injusti\u00e7a. \nDever\u00e3o ser observados os laudos comprobat\u00f3rios dos exames de corpo de delito \ne/ou as provas concretas testemunhadas por parte da v\u00edtima.\n\nQuando houver o envolvimento de menores de idade, o caso dever\u00e1 ser \nminuciosamente investigado e o casamento dever\u00e1 os seguintes crit\u00e9rios: (1) \nconstata\u00e7\u00e3o por laudo m\u00e9dico do ato sexual; e (2) provas visuais ver\u00eddicas de 01 \u00e0 \n03 testemunhas.\n\nEm caso de envolvimento de menores, o casamento somente se efetuar\u00e1 ap\u00f3s a \nautoriza\u00e7\u00e3o dos pais, devendo os mesmos assinarem termo de responsabilidade, \narcando com as conseq\u00fc\u00eancias, se gerar problemas. No caso de menores de 16 anos, \no casamento s\u00f3 se efetuar\u00e1 com a autoriza\u00e7\u00e3o dos pais de ambas as partes.\n\nX V U  - Puni\u00e7\u00f5es Especiais:\nAs puni\u00e7\u00f5es especiais somente poder\u00e3o ser aplicadas com os membros da \n\nLideran\u00e7a, ap\u00f3s esgotada todas as possibilidades de di\u00e1logo. Quando um membro da \nLideran\u00e7a cometer infra\u00e7\u00f5es, dever\u00e1 ser observado o trabalho positivo \ndesenvolvido pelo mesmo, usando sempre do bom senso e procurando penas morais \nde acordo com o problema.\n\nEssas puni\u00e7\u00f5es especiais n\u00e3o d\u00e3o direito .ao abuso de poder contra os \u00edndios \nindefesos, nem mesmo privil\u00e9gios de mau comportamento, devendo manter a \u00e9tica e \na moral no trabalho de Lideran\u00e7a.\n\nEm caso de den\u00fancia contra os l\u00edderes, o caso dever\u00e1 ser amplamente \ninvestigado e aprovado para que se tome uma decis\u00e3o. Ap\u00f3s comprovada a den\u00fancia, \no caso dever\u00e1 ser julgado pela pr\u00f3pria Lideran\u00e7a, cabendo ao acusado o direito de \ndefesa.\n\nXVIII - Disposi\u00e7\u00f5es Finais:\nA reincid\u00eancia \u00e0 qualquer item deste C\u00f3digo de \u00c9tica implicar\u00e1 em aumento das \n\npenalidades.\nNo caso de fuga ou tentativa de fuga de \u00edndios que se enquadrem nas aplica\u00e7\u00f5es \n\ndeste C\u00f3digo, as penas dever\u00e3o ser de 05 \u00e0 15 dias de pris\u00e3o, podendo ser aplicada \na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comunit\u00e1rios durante o dia e pernoite em regime fechado.\n\nCasos omissos neste c\u00f3digo de \u00e9tica ser\u00e3o analisados pela Lideran\u00e7a, a quem \ncaber\u00e1 decidi-los.\n\n\n\ns\n\nAnexo 3 173\n\nA\nnderson \n\nP\nin\n\nto\nAlice \n\nRosana \nA\n\nn\nd\nr\u00e9\n\nAlduino \ndos \n\nSantos \nda \n\nS\nilva\n\nZ\no\n\u00a3\nm\n\nSilpa \nA\n\nm\nan\n\ntin\no\n\nV\nanderl\u00e9ia \n\nM\nen\n\nd\nes\n\nSaraiine \ndos \n\nS\nan\n\nto\ns\n\nR\nodrigo \n\nF\no\nrte\n\ns\nP\natr\u00edcia \n\ndos \nS\nan\n\nto\ns\n\nP\u00e2m\nela \n\ndos \nS\nan\n\nto\ns\n\nO\nrlando \n\nM\nendes \n\nde \nP\naula\n\nO\nrlanda \n\nAndr\u00e9 \nS\nan\n\nto\ns\n\nM\n\u00edrian \n\ndos \nSantos \n\nP\nad\n\nilh\na\n\nM\narciana \n\nM\nen\n\nd\nes\n\nLuiz \nFernando \n\nM\nen\n\nd\nes\n\nJosiele \nB\n\no\nrg\n\nes\nJerem\n\nias \nda \n\nSilva \nO\n\nlive\nira\n\nG\nidiel \n\nde \nO\n\nlive\nira\n\nElizangela \nM\n\nendes \nde \n\nP\naula\n\nA\nndreza \n\nN\nu\nn\nes\n\nAna \nPaula \n\nde \nO\n\nlive\nira\n\nAlex \nJunior \n\nM\nen\n\nd\nes\n\nZ\nO\nm\n\n_ \n_ \n\nra\u00bb \n0\n8\n\n0\n7 o\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n0\n6\n\n0\n5\n\n0\n4\n\n0\n5\n\n0\n6\n\n0\n6\n\n0\n6\n\n0\n5\n\n0\n5\n\n0\n5\n\n0\n5\n\n0\n6\n\n0\n6\n\n0\n6\n\n0\n4\n\n90\n \n\nj\n9\n0\n\n0\n5\n\nID\nA\n\nD\nE\n\nO MO \u2022\u2014kO\n\nS\nE\n\nR\nIE\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\ni \nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nP\nr\u00e9\n\nS\nE\n\nR\nIE\n\nAm\nandio \n\nPinto \ne \n\nCecilia \ndos \n\nS\nan\n\nto\ns\n\nA\nrnoldo \n\nAndr\u00e9 \ne \n\nM\naria \n\nde \nJesus \n\nSantos \nA\n\nn\nd\nr\u00e9\n\nSebasti\u00e0o \nda \n\nSilva \ne \n\nA\ndelaide \n\ndoS \nSantos \n\nda \nS\nilva\n\n?nM\nc\n>\n\no '\n\nCn\noO\"\no</>-t-\no;o\n>\n3ort-+\u20223'00\n0-3\no'\nCA\nO3?+\n5'O\n>\n3D3-h\n3'O\n\nJo\u00e3o \nCelso \n\nM\nendes \n\ne \nR\noseli \n\nF\u00e1tim\na \n\nM\nen\n\nd\nes\n\nJuvelino \ndos \n\nSantos \ne \n\nN\noem\n\nia \ndos \n\nS\nan\n\nto\ns\n\nJu\nran\n\ndir \nFortes \n\ne \nSuleide \n\nde \nO\n\nliveira \nF\no\nrte\n\ns\nPedro \n\ndos \nSantos \n\ne \nM\n\narta \nda \n\nS\nilva\n\nSadi \nKorin \n\ndos \nSantos \n\ne \nO\n\nz\u00e2ngela \ndos \n\nS\nan\n\nto\ns\n\nValm\nor \n\nM\nendes \n\nde \nPaula \n\ne \nM\n\naria \nL\u00facia \n\nM\nendes \n\nde \nP\naula\n\nAndr\u00e9 \nSantos \n\ne \nM\n\naria \nda \n\nLu\nz\n\nLeonir \nPadilha \n\ne \nCacilda \n\nVieira \ndos \n\nS\nan\n\nto\ns\n\nA\ngostinho \n\nM\nendes \n\ne \nM\n\naria \nTereza \n\nVygk\u00e1 \ndos \n\nS\nan\n\nto\ns\n\n\u2022?VS* \n'\n\nM\nar\u00e7al M\n\nend\u00earfe \nFlorentina \n\nP\nin\n\nto\nJo\u00e3o \n\nBorges \ne \n\nJurem\na \n\nde \nF\u00e1tim\n\na \nM\n\nendes \nB\n\no\nrg\n\nes\n\n(/>\nD\n3\n\n\u00e0 'O\u00ae*\n0\n<'2.-7\n0\n0\n\u00dc)\n<\"0\n3\nD\nCL\nO\n(/>\n<~O\nO\n<\n2.T\nD\n\n<\n\nD\norico \n\nde \nO\n\nliveira \ne \n\nM\naria \n\nD\nirce \n\nV\nir\u00ed \n\n\u201e \n,\n\nValm\nor \n\nVenhr\u00e1 \nde \n\nPaula \ne \n\nM\naria \n\nL\u00facia \nM\n\nendes \nde \n\nP\naula\n\nClaudir \nN\nunes \n\ne \nCleusa \n\nA\nm\n\nan\ntin\n\no\nJo\u00e3o \n\nD\nom\n\ningos \nde \n\noliveira \ne \n\nM\naria \n\nde \nLurdes \n\nO\nlive\n\nira\n\n! \n..\n\nj M\naria \n\nJ\u00falia \nM\n\nen\nd\nes\n\n-n\nw\n\nE\n>\n\nT i\n\no l\n\n\n\n174\n\n\u00e7_\n\u00f5\n3\nO\n73\nO\n3o\nia\nQ_\nO\n(/>\n~\nO\n\nm\nCL\noo\n<\nD\n3\n\nC\nO\n\u00ab'\n\nC7\no\n3\n(V\nX3\nO\nQ.\nT\ni5'\nc\no\nIA\n\nCO CO\n\nCD\n2_\n5'\no\no\n*7Ol/lO\n3\nO\n>|-b\no\n-z\nOO\nCL.\nO\nQ.\nO\nIA\n\n(/>\nD\n3\nO\nIA\n\n-5\nO\noc\nQ l\nD\nCn\n<\"\no\n<V\nC-l\nC n\n\n>\n3\nCL\n\"3\nOn\n73\no\n3\no\n<A\n\nn\nM\nc\n>>\n*Ci\n\nO*\n\n>\nro\no\n~i\no\u00bb\no\n51o\n$\no\n3\nCL\nO\nia\n\noT\no'\n>\ncIO\ncl/i\n\nc\n<\no_\n5\u2019\no\nCL\nO\n<A\n\ncn\no\n3  \u2014? \nO \nia\no\nZ\no\no\n3\n\n?cr\nT\n2l\n77\no\nQ.2\nlo'\nc\no\nIA\nO\n\n\u00dc>\n<\"\no\n73\nO\nCL\n\"3\n5?\nc\nO\nIA\n\nCL\nO\nIA\n\nCn\no\n3-t-\nO\nl/i\no\nZ\noc\nIA\nO\nO\n3\no>\nT\no'\nCl .\no\nIA\n\nCf>\nO\n3-+\nO\nIA\n\nO\n\n\n\nN\n\n175\n\n73\no\nIA\no _\n\n5\n3\nO\nOL\nO\nIA\n\n(/>\nO\n3\n-?\nO\nIA\n\n77\nO\nIA\n\n3\nD\n-J\n\n77\nO\nIA\nD>\n3\n\nM3\nO\n\n21\n-+\n3\no\n\n<\no\ni a\n\n70\n\n|fi\nO\n3\nO\n>fTJ\nD\n\" \u00ef\n0  \nQ\n01 \no\n\no\n3\nCL\no\nIA\n\n70\no\n\nko\nc\no _\n\na .\no\niA\n\nCft\no\n3\n-*?\nO\nIA\n\nO\n3\nQ .\nO\nIA\n\nO\nc\n-s\n\n>\n3\nQ_\nT\n\nCL\nO\n\n\u00dc .\nD\n\nl\\>\no\n\n- o\nO\nc\n\nCL\nO\nIA\n\nU)\no\n3\n-+\nO\nIA\n77\nO\nIA\nO\n\nro\n\n\u00a3\no >\n3\nO\n\nIA\nO\n\nO\nVO\n\nr o\no\n\nr o\n\nr o\no\n\nO\n00\n\nr o\no\n\nr o\no\n\nCL\nO\n\u00abA\n\nU)\nO\n3\nO\nIA\n\n>\nC\n\nKo\nn\n\u00abA\n\n<\nO\n(A\n\n\u00a3\no>\n3\nO\n5\u2018\n>\n\n<5\n(A\n\nO\n\no\n2\no'\n>\nc\n\nLO\nc\nIA\n-+\nD\n>\n<\nO\nIA\n\n(/>\n-5\u2018\n5 '\n3\nO\n\nO \n3  \nCL \nC\u00bb\n(A\n\nO\n<\n\"s '\n\nL\u00db\n3 '\n5 \u2018\n\n\u00a3\no\n3\nCL\nO\n(A\n\nIA\nIA\no '\n3\nO\nQ .\nO\nIA\n\n(r>\nD\n3\n-+\nO\nIA\nO\nC-4\nc\nIA\n(A\nD\n\"3\nO\nCL\nO\nIA\n\nU)\nO\n3\n-+\nO\nIA\n\n03\nO\nIA\n-+02\no\n\no\n3\nQ .\nO\nIA\n\nO\n\nO\n2\nn '\no '\n\n3po\n\no\n3\nQ -\nO\nIA\n\nO\nvO\n\nr o\no\n\n>\n3\n\no\n3\nQ_\nO\n\n(\u00a7.\n\nO\nO\n>\nCL\nQ_\n\n5\no\n>\n3\nQ .\nT\nOs\nQ -\nO\n\n<\n2 .\nt '\no\n\n\u00ab \u00ed $\n0 O\n*3 \u201cJ\n*~ \u2018 n\nC\nO \u00f5 \u2019\nO O\n\n\u00a3 \u00a3\nO O\n3 3\nCL CL\nO O\nCA IA\n\nr o\n\no\n? j\n<r>\nO\n\nC\nO\n3 \u2019\nCL\nD\n\nC\nO\n\n3 '\no\n*3\nD\nCL\nO\nIA\n\nO)\nO\n3\n-+\nO\nIA\n\nc\no\n\n\u00d4T\n3\n(9\n\nO\n3\nOL\nO\nIA\n\nc\no\n3\nQ -\nO\nIA\n\n(/>\nO\n3\n-+\nO\nIA\n\no\no\n3\no\n\u201c 3\n\n<T>\n\n\u00f5 \"\no\nT\n\n>\n3\nD .\nT\nOs\n\ncr>ss.\ni a \"\nO .\n\n&lt;-)\nc\n3\n5\n?3\n\nCL\nO\ntn\n\n&lt;\"\no\n\n<\no\n(A\n\ncr>\no\n\u20223\nr>\n\no\n3\nCL\nO\nIA\n\nm\n\nN\n0\n3\nCL\n1  \nO\nCL\nO\n\n<\n5\nt '\no\n\nm\n\n\u00f5\nIA\nCL\no\nIA\n\nOft\no\n3\n-*?\no\nIA\n\nCT)\no\n3\n\n>r>\nD_\n<\n<0\nIA\n\nr o\n\nO i\n-1<5\n3'\no\ns\n\nh g '\no '\no\n\n\u00a3\no\n2\no '\n>\n\n?\u00a7r\no -\n\nr o\n\n\u00a3\nCL\no\n3\n?j \u2019\no\nCL\nO\n(A\n\nCft\na\n3\nH -\nO\n\u00cdA\nO\n<H\nD\nO\n- 3 \u2019\nO\n<\n\u00f5 '\n?3\nO\nCL\nO\nIA\n\ntft \nD  \n3  \n\u2022+  \nO  \nIA\n\nO\nvO\n\nr o\n\nc-H\nc\n<\no\n3\nO\n\no\n3\nCL\nO\nIA\n\nO\n\nT\nO\n3\nO\ng\no '\nIA\n\nO\n3\nCL\nO\n(A\n\nO\n00\n\nro\n\nO\n00\n\nr o\no\n\nO\n3\nIA\nO\nCL\nO\nIA\n\nt f t\nO\n\no\nIA\nO\n\nZ\no\n\u20223\no\n5\nCL\no\nCL\nO\nIA\n\nt f t\nO\n3\n-t-\nO\nIA\n\nc\n\u201c 3\nO\n3\nQ -\n\nO\nn\n- f\nO\nIA\n\nO\n\nc _\no\nCL\nO\nCL\nO\n\n<\n<2\n\nD\n\n?\n?3\n-t-\no\n(A\n\no\nVO\n\nr o\no\n\n>\n\u20223\n3\no _\nCL\nO\n>\n3\nCL\n\u201c 3\nOs\no\n\no\n2\no '\nCL\nO\n\u00abH\nO\nIA\nc\nIA\n\n>\n3\nCL\n-3\nOs\n\nO\nco\n\nr o\n\no\no ;\no\n\nIA\no\n\nIA\n\no\n\nr o\no\n\n>\no\n3 '\nO .\no\n\no\n3\nD .\nO\nIA\nO\n\nr o\no\n\nC7\no\nt\no\"\no\nCL\nO\n\nD\n-3\n\nO\nCL\nD_\nO\n3\nO\nCL\nO\n(/>\n\n&lt;\"\nO\n\nD\n2\no '\n>\n\nIA\n\n<\nO\nt \"\nO\no\n\no\n2\nD -\ng\n* 3 \u2019\nr>\nO\n\nC7\nOs\n\n<\nO\nIA\n\nCL\nO\n\nQ\n0  \nn\n0 1  \n5 \u2018 \n3  \no\nCL\nO\n\n&lt;\"\nO\n\no\nIA\no\n\nO\n3 :\nm\n\n3\nD\nS\n\nX\no\n3\n2 .\n\n- 5 \u2019\nc\nO\n\n70\nO\nIA\no\n3\no\nQ -\nO\n(/>\n\nO\n\nO\nN\n5'\nIA\n\n>\n3\no\n3\n-+\n5'\no\n\nr o\no\n\nO\nVO\n\nr o\no\n\nr o\no\n\na\n>\nC7\nm\n\n(/>\nm s\n\nS i\nm\n\no\n?vj\n\no\n00\n\no\n00\n\nO\n0 2\nO\ncr>\no\n3\n\n\u2022O\nD_\n<\nO\nIA\n\nO\n\no\no\ncr>\no\n3\n\n?O\no _\n<\no\nIA\n\n(/>\nO\ncr\no\nIA\nH -\n0 2\no\na .\no\n\n<\no\nt '\no\no\n\no\n2\no '\n<\no\no\n3\nH-\n3 '\no\n\n<\no\nIA\n\no\n0 2\nO\n>\n\nM3\no\nIA\nH -\n3 '\n3 ~\nO\nCL\nO\nIA\n\ntn\no\n3\n-+\no\nIA\nO\nC7\n5\no\nT\nO -\n\n>\ncr\n3 '\no\n<\n5 '\n\no\nN\no\n3\n\nCL\nO\n\nT l\nM\n\nc\n\n&amp;\n\nO\n3\nQ -\nO\nIA\n\n3\no\n>\nT\nc\nCL\nO\n<\nt '\n\no\n-3\no\n\nX\nO\n3\n2\n\nIX )'\nc\no\no\nOft\no _\no\n-+\no\n<\n\nC7\no\n\u201c 3\nQ\n\nCL\nO\ntn\n&lt;\"\nD\nO\n70\nO\nIA\nO\n\nCL\nO\n(/)\n\n&lt;\"\nO\n\n(/>\nocr\no\nIA\nH-\n02\nO\n>\n3\no\n3\n-+\n3\no\no\n\nCft\no\n3\n\n3 '\no\n>\n3\no\n3\n-+\n3\no\n\n\n\n176\n\nco\nn\nc\n3\no\nDO\nO\nT\nM3o\n(A\n\nCft\no\ns\n\nM3\no\n\"3\no-*\u2022\no\n>\n\u201c 3\nc\nQ .\nO\nCL\nO\n\nm\nN\noM3\nc\no'(A\n>\n3\nD\n3H-\n5'\no\n\nPO ro ro r\\j co (A) co ro\n\nco co co co co co co co\n\no\nCMO\n00\no\n\nl \"3\nM3\no\n(A\no\n\nc\n\u201d 3\nw\n3\nD\nQ-\nO\n\n\u00ab\n3\nQ -\nO\ntA\nCO\nO\n\nM)o\n(A\n\nO2\no'\nCL\no\n\nO\n(A\nc\n(A\n>\n3\nCL?J\nOs\n\n~n\n\n>\n\n&amp;\n\n3\n-o\n5\n\n>\nroo\n?J\noo\nC L\nO\nC L\nO\nIA\nCft \nO \n3  -t- \nO \n<A\n\na\nO2\no \u2019\no\nQ_\n\u00bb\n\nC\n<o_\n5\no\nCl\no\n(A\ntft\no\n3-f\nO\n(A\nO\nZ\no\no\n3\nd \u2018\nCL\no\ntA\n\nO\n3-f\nO\nIA\n\n5\u00bb\nM3\no\n3\no\n?J\nDO\nO\nM3o\n(A\no\n\u00a3\nQ\n*3\n\nIQ\nc\no_\n>\n3\nCL\n~i\nWs\nQ .\nO\n(A\ntft\nD\n\nDO\nO\n\n\u201e T\nM>\no\ntA\nCL\no\n\nCO\no\n\u201c 3\n\nM3\nO\n(A\nCL\nO &amp;\n\nCT\n2.\n5'\no\no\n77\no\n(A\no\n3\no\n\n>\nrooT\n0 \nr>01 \no\nCL\no\n<A\n\no\n3\no\n<A\n\n\n\n177\n\n(/> oD\nur\no3\nC-l\niB3\n\nO' OI Ca) CO ro ro ro CO ro\n\no*T\n\u00f5\u2019\n>\n\nLcLO\nc\n\u00abA\n\nO3O\n\u00a3L\nQ -o\n\no-j>n\no\n\n(A\n(A\n5'3O\nQ.\nO\n<A\n(A\nO3-H\nO\n<A\nO\nc\n<A\nCA\nOT\nD\nOL\nO\n<A\n\nO3-+\nO\n(A\n\n001 \nO\n>\nIO\no\n(A;+\n5 \u2019\n3T\nO\nCL\nO\nU}\n\n<r\nD\nO\n\n\n\nV\n\nBib lio g r a fia\n\n178\n\nACERKNETCH, Edwin. 1985. Diagn\u00f3sticos e Tratamientos Naturales y \nSobrenaturales. In: M edicina Antropol\u00f3gica. Espanha, Akal Editora.\n\nALBERT, Bruce. 1992. A Fuma\u00e7a do Metal: hist\u00f3ria e representa\u00e7\u00e3o do contato \nentre os Yanomami. Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico/89. Rio de janeiro, Tempo Brasileiro.\n\nALMEIDA, Rubem Thomaz de. 1988. Breves Coment\u00e1rios sobr\u00e8 sa\u00fade e rela\u00e7\u00f5es \nde Contato: os Guarani brasileiros. Revista Sa\u00fade em \u00faebate, jan., ed. Especial: \n28-32.\n\nALVES, Paulo C\u00e9sar. 1993. A Experi\u00eancia da Enfermidade: considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. \nCadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, 9(3): 263-271.\n\nAMBROSE I 11, Juan B. 1894. Los \u00cdndios Kaingangc&amp;s de San Pedro (Missiones). \nRevista d e i Ja rd in  Zool\u00f3gico de Buenos Ayres. Tomo II. Buenos Aires.\n\n*\n\nAUGE, fAarc. 1986. L'Antropologie de la Maladie. In: L'Homme. N\u00b0 sp\u00e9cial \nAnthropologie. Etat des Lieux. Paris, Navarrin/ Livre de Pouche.\n\nBALDUS, Herbert. 1937. Ensaios de Etnologia Brasileira. S\u00e3o Paulo, Brasiliana.\n\nBARBOSA, Horta. 1954. Epidemias entre os Kaingang. Revista do Museu Paulista. \nS\u00e3o Paulo.\n\nBODSTEIN, Regina Ceie A. 1997. Pol\u00edticas e servi\u00e7os de sa\u00fade na perspectiva \nsociol\u00f3gica. In CANESQUI, Ana Maria (org.) Ci\u00eancias S ociais e Sa\u00fade. S\u00e3o \nPaulo, Hucitec.\n\nBORBA, Tel\u00eamaco. 1908. Actualidade Ind\u00edgena. Imprensa Paranaense. Curitiba.\n\nBUCHILLET, Dominique. 1991. A Antropologia da Doen\u00e7a e os Sistemas Oficiais de \nSa\u00fade, in BUCHILLET, D. (org.) M edicinas Tradicionais e M edicina O cidental na \nAmaz\u00f4nia. Bel\u00e9m, CEJUP, p. 21-43.\n\n_______ . 1995. Contas de Vidro, Enfeites de Branco e Potes de Mal\u00e1ria. S \u00e9rie\nAntropol\u00f3gica, N\u00b0187. Bras\u00edlia, UnB.\n\nCOORDENA\u00c7\u00c3O DE SA\u00daDE IND\u00cdGENA (COSAI). 1996. Documento Internet:\ndpinheiro@fns.gov.br\n\nCONKLIN, Beth. - 1994. O sistema M\u00e9dico Wari*. in SANTOS&lt;St COIMBRA (org.) - \nSa\u00fade e PovoSInd\u00edgenas. Rio de Janeiro, Fiocruz, p. 161-188\n\nmailto:dpinheiro@fns.gov.br\n\n\n179\n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA FEDERATIVA DO BRASIL 1989.\n\nCR\u00c9PEAU, Robert. 1994. \u00c9conomie et Rituel. Religio/ogiques, N\u00b0 10, automne. \nMontreal, Universit\u00e9 de Montreal.\n\n_______ . 1997 a. Les Kaingang dans le contexte des \u00e9tudes G\u00ea et Bororo.\nAntropologia e t Sovietes, vol. 21, N\u00b02-3. Quebec\n\n_______. 1997 b. Le chamane croit-il vraiment \u00e0 ses manipulations et \u00e0 leurs\nfondements intellectuels? Antropologie e t Soci\u00e9t\u00e9s, vol. 21, N\u00b02-3. Quebec\n\nD\u2019ANGELES, W. 1984. Toldo Chimbangue: hist\u00f3ria e luta eVn Santa Catarina. \nCIMI/Regional Sul, Xanxer\u00ea.\n\n__  y*\n\nDAVIS, Shelton. 1978. V\u00edtim as do M ilagre: o desenvolvimento e os In dios do Brasil. \nRio de Janeiro, Zahar Editores.\n\nDIEHL, Eliana. 1997. O s Medicam entos e as Plantas entre os Kaingang: um estudo \ninterdisciplinar. Projeto de doutoramento em Sa\u00fade P\u00fablica da Escola Nacional \nde Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro.\n\nDOCUMENTA\u00c7\u00c3O INDIGEN\u00cdSTA AMBIENTAL (DIA). 1997. Documento \ninternet: dia@cr-df.rnp.br\n\nFERNANDES, Loureiro. 1939. Notas hemato-antropol\u00f3gicas dos Kaingang de \nPalmas. Arquivos do Museu Paranaense. Curitiba.\n\n_______. 1941. Os Caingangue de Palmas. Arquivos do Museu Paranaense. Curitiba\n\nFERNANDES, Ricardo Cid. 1998. Dom Jo\u00e3o VI e os Kaingang. da morte ao \nesquecimento dos \u00edndios do sul do Brasil. Revista Porto e V\u00edrgula. Porto Alegre, \nMar.\n\n_______ . 1998 b. Autoridade P ol\u00edtica Kaingang: um estudo sobre a legitim idade\np o l\u00edtica  en tre os Kaingang de Palmas. Florian\u00f3polis, PPGAS, UFSC. Disserta\u00e7\u00e3o \nde Mestrado.\n\nGEERTZ, Clifford . 1986 . The uses of Diversity. In: McMURRIN, S.M. - The \nTanner Lectu re on Human Values. Salt Lake City, U. Utah Press, 1986.\n\n? . 1988 O Anti-anti-relativismo. Revista B rasileira de Ci\u00eancias Sociais, N\u00b0 \n08. Vol. 03, outubro\n\n_______. 1989. A Interpreta\u00e7\u00e3o das Culturas. Rio de Janeiro, Guanabara-Kocgar;.\n\n_______. 1998. Do Ponto de Vista dos Nativos. In: O  Saber Local. Petr\u00f3polis,\nVozes\n\nmailto:dia@cr-df.rnp.br\n\n\n180\n\n(SOOD, Byron. 1990. Medicine, R ationality and Experience: na anthropological \nperspective. Cambridge University Press.\n\nHANKE, Wcnda. 1950. Los Caingangues de la Serra de Apucarana. Arquivos do \nMuseu Paranaense, Vol. VIII.\n\nHAVERROTH, Moacir. 1997. Kaingang, Um Estudo Etnobot\u00e2nico: uso e classifica\u00e7\u00e3o \ndas plantas na \u00e1rea ind\u00edgena Xapec\u00f3/SC. Florian\u00f3polis, PP6AS/UFSC, \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado.\n\nHE LM, Cec\u00edlia. 1974. A integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na estrutura agr\u00e1ria do Paran\u00e1: o caso \nKaingang. UFPR, Livre Doc\u00eancia.\n\n? -- . 1995. Kaingang, Guarani e X e t\u00e1  na H isto rio g ra fia  Paranaense. XIX \nReuni\u00e3o Anual da ANPOCS. Caxambu/MG, outubro.\n\nJUNQUEIRA, Luciano P. 1997. A descentraliza\u00e7\u00e3o e a reforma do aparato estatal \nem sa\u00fade. In CANE5QUI, Ana Maria (org.) G \u00e8n\u00e3as Sociais e Sa\u00fade. S\u00e3o Paulo, \nHucitec.\n\nKELLER, Franz. 1867. No\u00e7\u00f5es sobre os Ind\u00edgenas da Prov\u00edncia do Paran\u00e1. Boletim  \ndo Museu do \u00edndio. Rio de Janeiro, Antropologia, N\u00b0 1:9-29.\n\nKLEINMAN, Arthur. 1980. Patients and H eafers in the context o f  Culture. \nBerkeley, University of Calif\u00f3rnia Press.\n\nKURTZ DE ALMEIDA, L. 1998. Din\u00e2mica Religiosa en tre os Kaingang do Posto \nInd\u00edgena de Xapec\u00e1. PP6A5/UFSC, Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. p , ___\n\nLAN\u00f4DON, E. Jean. 1991. Percep\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o da Medicina Oficial pelos \u00edndios \nSibundoy e Siona no Sul da Col\u00f4mbia, in BUCHILLET, D. (org.) M edicinas \nTradicionais e M edicina O cidental na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m, CEJUP, p. 207-228.\n\n' . 1994-a. A Negocia\u00e7\u00e3o do Oculto: Xamanismo, Fam \u00edlia e M edicina entre\n*\n\nos Siona no Contexto Pluri-Etnico. Trabalho apresentado para o Concurso de \nProfessor Titular da ? Universidade Federal de Santa Catarina, (mimeo.)\n\n_______. 1996. A Doen\u00e7a como Experi\u00eancia: a constru\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e seu desafio\npara a pr\u00e1tica m\u00e9dica. Cadernos de Prim eira M\u00e3o. Florian\u00f3polis, PPGAS/UFSC.\n\nLAYTANO. Dante. Popula\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas: estudo hist\u00f3rico de suas condi\u00e7\u00f5es atuais \nno Rio Grande do Sul - Caingangue. Revista do Museu J\u00fa lio  de CastUhos e \nArquivo H ist\u00f3rico do Rio Grande do Sul, N\u00b0 5.149-209.\n\nL\u00c9VI-STRUSS, Claude. 1955 [1996]. T riste s Tr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo. Companhia das \nLetras.\n\n\n\nLIAM, Antonio Carlos de Souza. 1989. Os Museus de hist\u00f3ria Natural e a \nConstru\u00e7\u00e3o do Indigenismo. Revista de Antropologia (30/31/32, 1987-1989). \nS\u00e3o Paulo, USP.\n\nLIMA, Francisco das Chagas. 1842. Mem\u00f3ria sobre o descobrimento e colonia de \nGuarapuava. Revista do In stitu to  H ist\u00f3 rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro. Rio de \nJaneiro, 13: 43-64.\n\nLOCK, Margareth. A SCHEPER-HUGHES, Nancy. 1990. A critical interpretative \naproach in Medical Anthropology: Rituals and Routines of Discipline and Dissent, \nin: JOHNSON, T. A SARGENT, C. M edical Anthropology; \u00e7ontetnpory theory \nand method. New York, Praeger Publications, p. 47-72.\n\nMABILDE, Afonso. 1899. Apontamentos sobre os Ind\u00edgenas Selvagens da Na\u00e7\u00e3o \nCoroados: que habitam os sert\u00f5es do Rio Grande do Sul. Anu\u00e1rio do Estado do \nRio Grande do 5 u i Ano XV: 125-151.\n\nMELATTI, J\u00falio C\u00e9sar. \u00edndios do Brasil. Petr\u00f3polis, Vozes, 1983.\n\nMENDON\u00c7A, Sofia 1997. A Constru\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Indigenista de Sa\u00fade. Boletim  \nda C IS I. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, abril/junho.\n\nMETRAUX, A\\fred. 1946. The Caingang. In: Handbook o f SouthAm erican Indians. \nVol 1: The Marginal Tribes. Washington, 5mithsonian Institute, vol. I, (3):445- \n475.\n\nMONTEIRO, Paula. Em erg\u00eancia d\u00e1s D iferen\u00e7as na Globaliza\u00e7\u00e3o, palestra \nministrada em 21/11/97 no Museu de Antropologia da UFSC.\n\nMOTA, L\u00facio Tadeu. 1994. A s Guerras dos \u00edn d io s Kaingang: a h ist\u00f3 ria \u00e9pica dos \n\u00edndios Kaingang no Paran\u00e1 (1769-1924). Maring\u00e1, Ed. UEM.\n\nNACKE, Aneliese. 1983. O  \u00edn d io  e a Terra: a luta pela sobreviv\u00eancia no P .I \nXapec\u00f3/SC  PPCS/UFSC, Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.\n\nNIMUENDAJ\u00da, Curt. 1993. Etnografia e Indigenismo. Campinas, Unicamp.\n\nNOVAES, M. R. 1994. A caminho da Farm\u00e1cia: pluralism o m\u00e9dico entre os W ari' de \nRond\u00f4nia. Uni camp, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado.\n\nOLIVEIRA, Maria Concei\u00e7\u00e3o. 1996. O s Curadores Kaingang e a Recria\u00e7\u00e3o de suas \nPr\u00e1ticas: estudo de caso da Aldeia de Xapec\u00f3. PPGAS/UFSC, Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado.\n\nPELLEGRINI, fAarcos. 1993. Wadubari. S\u00e3o Paulo, f^arco Zero.\n\n\n\n182\n\n_______. 1996. Percep\u00e7\u00f5es e Expectativas d o s Yanomami da S erra Parim \u00e3 sobre\no S etor Profissional do Sistem a de Sa\u00fade Local: um estudo de narrativas de \ncasos de doen\u00e7a. PPGAS/UF5C, Projeto de Pesquisa.\n\n_______. 1998. O Pre\u00e7o da Diferen\u00e7a: aspectos \u00e9ticos e legais da assist\u00eancia \u00e0\nsa\u00fade ind\u00edgena. Inform ativo IN E S C  N\u00b0 85, Bras\u00edlia, Junho\n\nPIZA, Marcelo. 1938. Notas sobre os Caingangs. Revista do In stitu to  H ist\u00f3 rico e \nGeogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo. N\u00b0 35: 199-209. S\u00e3o Paulo.\n\nPOLLOCK, Donald. 1994. Etnomedicina Kul\u00edna in SANTOS &amp; COIMBRA, (org.) \nSa\u00fade e Povos Ind\u00edgenas. Rio de Janeiro, Fiocruz. (org.) Sa\u00fade e Povos \nInd\u00edgenas. Rio de Janeiro, Fiocruz, p. 143-160.\n\nPRO JETO DE LEI N\u00b0 4.681/94 (Lei Arouca) 1994. Bras\u00edlia, C\u00e2mara dos Deputados.\n\nRAMOS, Alcida. 1990. Mem \u00f3rias Sanum\u00e1' espa\u00e7o e tempo em uma sociedade \nYanomami. S\u00e3o Paulo, Marco Zero.\n\nRIBEIRO, Darci. 1970. O s \u00edn d io s e a Civiliza\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis, Vozes.\n\nSANTOS, R.&lt;5t COIMBRA, C. (eds.) 1994. Sa\u00fade A  Povos Ind\u00edgenas. Rio de Janeiro, \nFiocruz.\n\nSANTOS, S\u00edlvio Coelho. 1969. A Integra\u00e7\u00e3o do \u00edn d io  na Sociedade Regional: a \nfun\u00e7\u00e3o dos Postos Ind\u00edgenas em Santa Catarina. Florian\u00f3polis, UFSC.\n\n_______. 1973. \u00edn d io s e Brancos no S u l do Brasil: a dram \u00e1tica experi\u00eancia dos\nXokleng. Florian\u00f3polis, Ed. Movimento.\n\n\u2019 . 1989. Povos Ind\u00edgenas e a Constituinte. Porto Alegre, Movimento.\n\nSHADEN, E. 1988. A  M itologia H er\u00f3ica de Tribos Ind\u00edgenas do B ra sii S\u00e3o Paulo, \nEDUSP.\n\nTOMMASINO, Kimie. 1995. A H ist\u00f3 ria dos Kaingang da Bacia do Tibagi: uma \nsociedade J \u00ea  M eridional em Movimento. Antropologia/Universidade de S\u00e3o \nPaulo. Tese de doutoramento.\n\nUNI\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES IND\u00cdGENAS. 1988. Os Povos Ind\u00edgenas e o Direito \u00e0 \nSa\u00fade. Revista Sa\u00fade em Debate. Jan., p. 08-09.\n\nVARGA, Istv\u00e1n. 1992. Indigenismo Sanit\u00e1rio? - institui\u00e7\u00f5es, discursos e pol\u00edticas \nind\u00edgenas no Brasil contempor\u00e2neo. Revista Cadernos de Campo. S\u00e3o Paulo, USP.\n\n_______. 1998. Cidadanias e Organiza\u00e7\u00f5es Neo-Governamentais: uma discuss\u00e3o a\nprop\u00f3sito da p o l\u00edtica  p\u00fablica para os povos ind\u00edgenas no Brasil, (mimeo)\n\n\n\n183\n\nVEIGA, Juracilda 1992. Kaingang: Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica Cr\u00edtica sobre Organiza\u00e7\u00e3o \nSocial. Cadernos do CEOM, ano 6, N\u00b0 8. Chapec\u00f3/SC, UNOESC.\n\n______ . 1994. Organiza\u00e7\u00e3o Social e Cosmo vi s\u00e3o Kaingang: uma intro<A/\u00e7\u00e3o ao\ncasamento, parentesco e nomina\u00e7\u00e3o em uma sociedade J\u00ea  meridional. Unicomp, \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado.\n\nVEftANI, C. 1994. A Constru\u00e7\u00e3o Social da Doen\u00e7a e seus Determinantes Culturais: \na Doen\u00e7a da Reclus\u00e3o do Alto Xingu, in SANTOS &amp; COIMBRA, (org). Sa\u00fade e \nPovos Ind\u00edgenas. Rio de Janeiro, Fiocruz. (org) Sa\u00fade e Povos Ind\u00edgenas. Rio dc \nJaneiro, Fiocruz, p. 91-114.\n\n______ . 1998. A Pol\u00edtica de Sa\u00fade do \u00cdndio e a Organiza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os no\nBrasil. Trabalho apresentado no GT-5 Pol\u00edtico Indigenista, Movimentos \u00c9tnicos e \nEstados Nacionais da XXI Reuni\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia \nrealizada em Vit\u00f3ria/ES de 05 a 09 de abril de 1998.\n\nFoto: \"Cacique\u201d BosttSo i \ne este autor j"}]}}}