{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06129"}, {"@name": "filename", "#text": "10642_DM_JulianaPinto_2013.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "POLIT\u00c9CNICO DO PORTO\nInstituto Polit\u00e9cnico de Viana do Castelo\nAPNOR\nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE POLIT\u00c9CNICOS DO NORTE\nPLANO DE NEG\u00d3CIOS PARA A CRIA\u00c7\u00c3O DE EMPRESA DE PRODU\u00c7\u00c3O HORT\u00cdCOLA\nMestranda: Juliana Peixoto dos Santos Gon\u00e7alves Pinto\nTrabalho de projeto apresentado ao Instituto Polit\u00e9cnico do Porto para obten\u00e7\u00e3o do Grau de\nMestre em Gest\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es, Ramo de Gest\u00e3o de Empresas\nOrientador: Professor Doutor Orlando Manuel Martins Marques de Lima Rua\nEsta disserta\u00e7\u00e3o inclui as cr\u00edticas e sugest\u00f5es feitas pelo J\u00fari\nPLANO DE NEG\u00d3CIOS PARA A CRIA\u00c7\u00c3O DE EMPRESA DE PRODU\u00c7\u00c3O HORT\u00cdCOLA\nMestranda: Juliana Peixoto dos Santos Gon\u00e7alves Pinto\nOrientador: Professor Doutor Orlando Manuel Martins Marques de Lima Rua\nEsta disserta\u00e7\u00e3o inclui as cr\u00edticas e sugest\u00f5es feitas pelo J\u00fari\n\u201cA todos os agricultores portugueses que nunca deixaram de acreditar na nossa terra\u201d. Juliana Pinto (novembro, 2012)\nAGRADECIMENTOS\n\u00c0 minha fam\u00edlia, o meu pilar, por me apoiar em mais esta fase da minha vida, mesmo quando o \u201cmau feitio\u201d e a falta de paci\u00eancia se colocaram em primeiro plano.\nAos meus amigos, sempre presentes, pela partilha de bons e maus momentos e pelo apoio em ajudarem a desligar o meu \u201ccomplic\u00f3metro\u201d, que tantas vezes atrapalhou o racioc\u00ednio e a clarivid\u00eancia.\nAo Prof. Doutor Orlando Lima Rua, que desde a primeira hora se mostrou dispon\u00edvel e acreditou neste projeto. O meu muito obrigada por todo o seu empenho, todas as palavras de \u00e2nimo e de incentivo que me fizeram sentir confiante e contribu\u00edram para que trabalhasse com todo o entusiasmo.\nPor \u00faltimo, a todos aqueles que direta ou indiretamente ajudaram \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o deste projeto e cuja participa\u00e7\u00e3o em muito contribuiu para o seu sucesso.\nLISTAS DE ABREVIATURAS\nAPDR - Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa para o Desenvolvimento Rural\nAB - Agricultura Biol\u00f3gica\nAJAP - Associa\u00e7\u00e3o de Jovens Agricultores de Portugal\nCEE - Comunidade Econ\u00f3mica Europeia\nCE - Comiss\u00e3o Europeia\nCCDRN - Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Norte\nCMVMC - Custo de mercadorias vendidas e das mat\u00e9rias consumidas\nDOP - Denomina\u00e7\u00e3o de Origem Protegida\nEDM - Entre Douro e Minho\nETG - Especialidade Tradicional Garantida\nFAO - Food and Agriculture Organization\nFSE - Fornecimento de servi\u00e7os externos\nGEM - Global Entrepreneurship Monitor\nGCI - Growth Competitiveness Index\nIVA - Imposto sobre o valor acrescentado\nIAPMEI - Instituto de Apoio \u00e0s Pequenas e M\u00e9dias Empresas e Inova\u00e7\u00e3o\nIGP - Indica\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Protegida\nINE - Instituto Nacional de Estat\u00edstica\nIRC - Imposto sobre Rendimento de Pessoas Coletivas\nMADRP - Minist\u00e9rio Agricultura Desenvolvimento Rural e Pescas\nOMC - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio\nPAC - Politica Agricultura Comum\nPRC- Per\u00edodo de Recupera\u00e7\u00e3o do Capital\nPIB - Produto Interno Bruto\nPME - Pequenas e M\u00e9dias Empresas\nPAM - Produ\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o Hort\u00edcola do Litoral, LDA\nPEST - Pol\u00edticos, Econ\u00f3micos, Socias e Tecnol\u00f3gicos\nSAL - Superf\u00edcie Agr\u00edcola \u00datil\nSANU - Superf\u00edcie Agr\u00edcola N\u00e3o Utilizada\nSWOT - Strengths, Weaknesses, Opportunities, Threats\nTIR - Taxa Interna Rendibilidade\nVAL - Valor Atual L\u00edquido\nUE - Uni\u00e3o Europeia\nWBGES - World Bank Entrepreneurship Survey\nRESUMO\nO presente trabalho tem como objetivo fundamental a cria\u00e7\u00e3o de uma empresa de produ\u00e7\u00e3o de produtos hort\u00edcolas localizada na regi\u00e3o de Entre Douro e Minho (EDM).\nA motiva\u00e7\u00e3o impulsionadora deste processo centrou-se na necessidade de Portugal diminuir a sua depend\u00eancia alimentar externa enaltecendo e aproveitando os recursos edafoclim\u00e1ticos na regi\u00e3o em estudo, contribuindo assim para o equil\u00edbrio desej\u00e1vel da respetiva balan\u00e7a comercial.\nPartindo dos conceitos de empreendedorismo, gest\u00e3o estrat\u00e9gica e cria\u00e7\u00e3o de empresas, prosseguimos para a concretiza\u00e7\u00e3o de um plano de neg\u00f3cios capaz de criar e desenvolver uma empresa de sucesso na \u00e1rea hortofrut\u00edcola.\nAp\u00f3s analisarmos o setor agr\u00edcola na Uni\u00e3o Europeia, em Portugal e na regi\u00e3o de Entre Douro e Minho, procedemos inicialmente ao enquadramento e concetualiza\u00e7\u00e3o do empreendedorismo e \u00e0 an\u00e1lise estrat\u00e9gica e de mercado do neg\u00f3cio. Posteriormente elaboramos o plano de neg\u00f3cios e o correspondente estudo de viabilidade econ\u00f3mica e financeira, com vista \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do plano ora apresentado.\nDa an\u00e1lise da viabilidade do neg\u00f3cio da empresa, conclu\u00edmos da viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e financeira do mesmo, vislumbrando-se com otimismo o futuro do mesmo.\nRESUMEN\nEl objetivo del trabajo es la creaci\u00f3n de una empresa de producci\u00f3n de hort\u00edcola ubicada en la regi\u00f3n de Entre Douro Y Minho (EDM).\nLa motivaci\u00f3n para la conducci\u00f3n de este proceso se ha centrado en la necesidad de Portugal reducir su dependencia externa de alimentos, aprovechando los recursos del suelo y del clima de la regi\u00f3n bajo estudio, contribuyendo as\u00ed para un equilibrio deseable en la balanza comercial. Empezando por conceptos de emprendedorismo gesti\u00f3n estrat\u00e9gica y creaci\u00f3n de empresas, seguimos para la concretizaci\u00f3n de un plan de negocio capaz de crear y desarrollar una empresa horticola de \u00e9xito.\nDespu\u00e9s de revisado el estado de la agricultura en la Uni\u00f3n Europea, Portugal y en la regi\u00f3n de Entre Douro y Minho, inicialmente se ha encuadrado y conceptualizado el esp\u00edritu emprendedor y de la an\u00e1lisis estrat\u00e9gico y de mercado del neg\u00f3cio. Despu\u00e9s se ha elaborado el plan de negocios y el estudio de viabilidad econ\u00f3mica y financiera, con el fin de evaluar el proyecto.\nDesde el an\u00e1lisis de la viabilidad de negocio de la empresa se conclu\u00ed la viabilidad t\u00e9cnica, econ\u00f3mica y financiera del mismo, se entreviendo con confianza un futuro brillante.\nABSTRACT\nThis work aims to create a production company of vegetables located in Entre Douro and Minho (EDM).\nThe motivation driving this process focused on the need to reduce its dependence Portugal external food and improved the great condition edaphoclimatic and leveraging resources in the study area, this contributing to the desirable balance of respective trade balance.\nBased on the concepts of entrepreneurship, strategic, management and business creation, we proceed to the realization of a business plan able to create and develop a successful business in the horticultural area.\nAfter reviewing the agricultural sector in the European Union, Portugal and the region of Entre Douro and Minho, initially proceeded to the framework and conceptualization of entrepreneurship and to the business strategic and marketing analysis. Subsequently, we developed the business plan and the corresponding economic finance study, for the evaluation of the plan presented here.\nAssessing the feasibility of the company's business, we completed the technical economic and financial viability of the business, gleaming with optimism the future of it\nIND\u00cdCE GERAL\nAgradecimentos.....................................................................i\nLista de Abreviaturas.............................................................ii\nResumo............................................................................iv\nResumen............................................................................v\nAbstract..........................................................................vi\n\u00cdndice geral.....................................................................vii\n\u00cdndice de figuras..................................................................x\n\u00cdndice de tabelas.................................................................xi\nINTRODU\u00c7\u00c3O.........................................................................1\nCAPITULO I - AGRICULTURA...........................................................3\n1.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o................................................................3\n1.2.\tCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O............................................................4\n1.2.1.\tUni\u00e3o Europeia..........................................................4\n1.2.2.\tPortugal................................................................9\n1.2.3.\tEntre-Douro e Minho....................................................15\n1.3.\tMetodologia de cultivo de esp\u00e9cies hortofrut\u00edcolas.........................16\nCAPITULO II - EMPREENDEDORISMO....................................................19\n2.1.\tEVOLU\u00c7\u00c3O DO CONCEITO...................................................... 19\n2.2.\tEMPREENDEDORISMO E CRESCIMENTO ECON\u00d3MICO...................................20\n2.3.\tEMPREENDEDORISMO E CRIA\u00c7\u00c3O DE EMPRESAS.....................................21\n2.4.\tPlano de neg\u00f3cio...........................................................24\n2.4.1.\tConceito...............................................................24\n2.4.2.\tOs principais tipos de planos de neg\u00f3cios..............................25\nCAPITULO III - PLANO DE NEG\u00d3CIOS..................................................27\n3.1.\tSum\u00e1rio Executivo..........................................................27\n3.1.1.\tVis\u00e3o..................................................................27\n3.1.2.\tMiss\u00e3o.................................................................27\n3.1.3.\tObjetivos..............................................................28\na)\tObjetivos financeiros....................................................28\nb)\tObjetivos n\u00e3o financeiros................................................28\n3.1.4.\tFatores chave de sucesso...............................................28\n3.2.\tEmpresa....................................................................29\nvii\n3.2.1.\tLocaliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es.....................................................29\n3.2.2.\tProduto.........................................................................30\n3.3.\tAn\u00e1lise de Mercado.................................................................32\n3.3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o......................................................................32\n3.3.2.\tEstrat\u00e9gia de segmento\tde mercado...............................................32\n3.4.\tAN\u00c1LISE ESTRAT\u00c9GICA................................................................34\n3.4.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o......................................................................34\n3.4.1.\tAn\u00e1lise PEST....................................................................34\na)\tPol\u00edtico - legais................................................................34\nb)\tEcon\u00f3mico........................................................................35\nc)\tSocioculturais...................................................................35\nd)\tTecnol\u00f3gicas.....................................................................35\n3.4.2.\tAn\u00e1lise SWOT....................................................................36\n3.5.\tEstrat\u00e9gia de Marketing............................................................38\n3.5.1.\tEstrat\u00e9gia de pre\u00e7o.............................................................38\n3.5.2.\tEstrat\u00e9gia promocional..........................................................39\n3.5.3.\tEstrat\u00e9gia de vendas .......................................................... 40\nCAP\u00cdTULO IV - ESTUDO DE VIABILIDADE ECON\u00d3MICA E FINANCEIRA.................................41\n4.1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O.........................................................................41\n4.2.\tPressupostos.......................................................................42\n4.2.1.\tGerais..........................................................................42\n4.2.2.\tDe explora\u00e7\u00e3o...................................................................43\na)\tAno-cruzeiro.....................................................................43\nb)\tVolume de neg\u00f3cios...............................................................43\nc)\tFornecimento e servi\u00e7os externos.................................................43\nd)\tPrazo m\u00e9dio de recebimentos......................................................43\ne)\tPrazo m\u00e9dio de pagamentos........................................................43\nf)\tGastos com pessoal...............................................................43\ng)\tAmortiza\u00e7\u00f5es.....................................................................43\n4.2.3.\tDe mercado .................................................................... 43\na)\tTaxa de infla\u00e7\u00e3o.................................................................43\nb)\tI.V.A............................................................................44\n4.2.4.\tDe Financiamento .............................................................. 44\n4.3.\tPlano de explora\u00e7\u00e3o previsional....................................................44\n4.3.1.\tVendas..........................................................................44\n4.3.2.\tCustos das mercadorias e mat\u00e9rias consumidas....................................45\n4.3.3.\tFornecimento e servi\u00e7os externos................................................45\n4.3.4.\tGastos com pessoal..............................................................46\n4.4.\tINVESTIMENTO.......................................................................47\nviii\n4.4.1.\tDescri\u00e7\u00e3o......................................................................47\n4.4.2.\tPlano de Investimento..........................................................48\n4.4.3.\tPlano de Financiamento.........................................................48\n4.4.4.\tPlano financeiro...............................................................49\n4.4.5.\tServi\u00e7o da d\u00edvida..............................................................50\n4.4.6.\tAmortiza\u00e7\u00f5es...................................................................51\n4.5.\tAn\u00e1lise Econ\u00f3mica e Financeira....................................................51\n4.5.1.\tAn\u00e1lise econ\u00f3mica..............................................................51\na)\tVolume de neg\u00f3cios..............................................................51\nb)\tAutofinanciamento...............................................................52\nc)\tResultados l\u00edquidos.............................................................52\nd)\tRendibilidade...................................................................52\n4.5.2.\tAn\u00e1lise financeira.............................................................53\na)\tFundo de maneio.................................................................53\nb)\tAutonomia financeira............................................................54\nc)\tLiquidez........................................................................54\n4.5.3.\tIndicadores econ\u00f3mico-financeiros..............................................55\n4.5.4.\tNecessidades de fundo de maneio................................................56\n4.5.5.\tAn\u00e1lise de viabilidade do neg\u00f3cio..............................................56\na)\tCash-flows......................................................................56\nb)\tValor atual l\u00edquido (VAL).......................................................56\nc)\tTaxa Interna de Rendabilidade\t(TIR).............................................57\nd)\tPay- back period................................................................57\n4.5.6.\tAn\u00e1lise de sensibilidade.......................................................58\na)\tCen\u00e1rio 1.......................................................................58\nb)\tCen\u00e1rio 2.......................................................................58\n4.6.\tDemonstra\u00e7\u00f5es da conta estado\te outros entes p\u00fablicos.............................59\n4.7.\tDemonstra\u00e7\u00f5es de resultados previsionais..........................................60\n4.8.\tBalan\u00e7os previsionais.............................................................61\nCONCLUS\u00c3O.................................................................................63\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS................................................................65\nix\n\u00cdNDICE DE F\u00cdGURAS\nFigura 1. Logotipos de certifica\u00e7\u00e3o de qualidade........................................... 6\nFigura 2. Logotipo de certifica\u00e7\u00e3o em agricultura biol\u00f3gica................................ 7\nFigura 3. Agricultura nas diferentes regi\u00f5es em Portugal...................................10\nFigura 4. Distribui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os florestais na regi\u00e3o do Norte (1985-2000).............. 15\nFigura 5. Vista geral de estufa de germina\u00e7\u00e3o de plantas...................................29\nFigura 6. Esp\u00e9cies hort\u00edcolas nos tabuleiros de germina\u00e7\u00e3o.................................30\nFigura 7. Esp\u00e9cies hort\u00edcolas no in\u00edcio do seu desenvolvimento vegetativo..................30\nFigura 8. Grupo de bombagem do sistema de rega ............................................31\nFigura 9. Plano de produ\u00e7\u00e3o das culturas da empresa........................................31\nFigura 10. An\u00e1lise de fatores externos que influenciam as organiza\u00e7\u00f5es.....................34\nFigura 11. An\u00e1lise PEST ...................................................................36\nFigura 12. Matriz de SWOT..................................................................38\nx\n\u00cdNDICE DE TABELAS\nTabela 1. Principais culturas/ produtos agr\u00edcolas produzidos na UE.............................5\nTabela 2. Principais exporta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas da UE ..............................................8\nTabela 3. Principais importa\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas da UE...............................................8\nTabela 4. Explora\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas base com culturas agr\u00edcolas.......................11\nTabela 5. Tipos de rega utilizados nas culturas hort\u00edcolas nas diferentes regi\u00f5es de\tPortugal.12\nTabela 6. M\u00e3o-de-obra afeta \u00e0s culturas hort\u00edcolas............................................13\nTabela 7. Formas de escoamento da produ\u00e7\u00e3o hort\u00edcola..........................................14\nTabela 8. Distribui\u00e7\u00e3o dos usos de solo no espa\u00e7o rural em Portugal comparando\tcom\ta regi\u00e3o\nNorte.........................................................................................15\nTabela 9. N\u00famero total de unidade ec\u00f3micas e de empresas do WBGES 2008........................22\nTabela 10. Consumo anual de produtos hort\u00edcolas em Portugal (1999- 2004)......................33\nTabela 11. Explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e superficie agr\u00edcola utilizada..............................33\nTabela 12. Pressuposto gerais para an\u00e1lise do projeto, no per\u00edodo de 2013 a 2017..............42\nTabela 13. Evolu\u00e7\u00e3o previsional da taxa de infla\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo de 2013 a 2017................43\nTabela 14. Previs\u00e3o de vendas de produto acabado, no per\u00edodo de 2013 a 2017...................44\nTabela 15. Previs\u00e3o dos custos das mercadorias vendidas e mat\u00e9rias consumidas, no per\u00edodo de\n2013 a 2017...................................................................................45\nTabela 16. Previs\u00e3o do fornecimento e servi\u00e7os externos, no per\u00edodo de\t2013 a 2017........... 45\nTabela 17. Previs\u00e3o dos gastos com o pessoal, no per\u00edodo de 2013\ta 2017.......................46\nTabela 18. Investimentos em ativos fixos tang\u00edveis e intang\u00edveis no ano de 2013...............47\nTabela 19. Plano de investimentos, no per\u00edodo de 2013 a 2017..................................48\nTabela 20. Plano de financiamento, no per\u00edodo de 2013 a 2017..................................48\nTabela 21. Plano de financeiro, no per\u00edodo de 2013 a 2017.....................................49\nTabela 22. Servi\u00e7o da d\u00edvida, no per\u00edodo de 2013 a 2016.......................................50\nTabela 23. Previs\u00e3o das amortiza\u00e7\u00f5es, no per\u00edodo de 2013 a 2017...............................51\nTabela 24. Previs\u00e3o do volume de neg\u00f3cios, no per\u00edodo de 2013 a 2017..........................51\nTabela 25. Previs\u00e3o do autofinanciamento, no per\u00edodo de 2013 a 2017...........................52\nTabela 26. Resultados l\u00edquidos, no per\u00edodo de 2013 a 2017 ....................................52\nxi\nTabela 28.Previs\u00e3o do fundo de maneio, no per\u00edodo de 2013 a 2017..........................54\nTabela 29. Carateriza\u00e7\u00e3o previsional da autonomia financeira, no per\u00edodo de 2013 a 2017 ..54\nTabela 30. Carateriza\u00e7\u00e3o da liquidez da empresa, no per\u00edodo de 2013 a 2017................55\nTabela 31. Indicadores econ\u00f3mico-financeiros, no per\u00edodo de 2013 a 2017...................55\nTabela 32. Previs\u00e3o das necessidades de fundo maneio, no per\u00edodo de 2013 a 2017...........56\nTabela 33. Previs\u00e3o dos cash-flows, no per\u00edodo de 2013 a 2017.............................56\nTabela 34. Mapa dos fluxos financeiros, no per\u00f3do de 2013 a 2017..........................57\nTabela 35. Demonstra\u00e7\u00f5es da conta estado e outros entes p\u00fablicos, no per\u00edodo de 2013\ta 2017 59\nTabela 36. Demonstra\u00e7\u00f5es de resultados previsionais, no per\u00edodo de 2013 a 2017............60\nTabela 37. Balan\u00e7os previsionais, no per\u00edodo de 2013 a 2017...............................61\nxii\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nO n\u00edvel de investimento na agricultura est\u00e1 positivamente correlacionado com o crescimento da produ\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o da pobreza e seguran\u00e7a alimentar. Infelizmente, as evid\u00eancias mostram uma tend\u00eancia decrescente, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, dos n\u00edveis de investimento agr\u00edcola nos pa\u00edses em desenvolvimento, gastos p\u00fablicos, nomeadamente, a ajuda ao desenvolvimento no exterior. A organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a agricultura e alimenta\u00e7\u00e3o, estima que 83 bili\u00f5es de d\u00f3lares por ano de investimentos adicionais em alimenta\u00e7\u00e3o, agricultura e desenvolvimento rural s\u00e3o necess\u00e1rios para alimentar a crescente popula\u00e7\u00e3o mundial em 2050, por outras palavras, o investimento dever\u00e1 aumentar em 50% (FAO, 2011).\nSamouco (1998) definiu empresa agr\u00edcola como a unidade econ\u00f3mica onde se associam ativamente os fatores de produ\u00e7\u00e3o trabalho, capital e empres\u00e1rio, para produzirem bens agr\u00edcolas, com o objetivo de obter um resultado econ\u00f3mico positivo.\nUm dos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o de empresa agr\u00edcola est\u00e1 diretamente relacionado com a natureza dos objetivos empresariais visados e com o tipo de resultados econ\u00f3micos que melhor sejam capazes de exprimir os referidos objetivos. Nesta perspetiva devem ser consideradas as explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas de tipo familiar e as explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas de tipo empresarial (Silva, 2007). Este autor refere ainda, que as explora\u00e7\u00f5es de tipo familiar t\u00eam como objetivo principal a manuten\u00e7\u00e3o e melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida do agregado familiar, cujos membros asseguram o normal funcionamento da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Assim sendo, os resultados econ\u00f3micos a levar em considera\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise da sua performance num dado per\u00edodo de tempo, dever\u00e3o ser escolhidos em fun\u00e7\u00e3o da sua capacidade para medir a remunera\u00e7\u00e3o dos fatores de produ\u00e7\u00e3o que s\u00e3o perten\u00e7a da fam\u00edlia (recursos pr\u00f3prios), com especial relevo para os fatores terra e trabalho. As explora\u00e7\u00f5es de tipo empresarial t\u00eam como objetivo priorit\u00e1rio assegurar uma maximiza\u00e7\u00e3o dos resultados l\u00edquidos da empresa, devendo os seus resultados econ\u00f3micos estar relacionados, no essencial, com a remunera\u00e7\u00e3o quer dos capitais pr\u00f3prios investidos, quer da capacidade empresarial demonstrada. A grande maioria do tecido empresarial em Portugal caracteriza-se por empresas familiares e o setor da agricultura n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o.\nUma das dificuldades das empresas familiares est\u00e1 relacionada, por um lado com o n\u00edvel de envolvimento/la\u00e7os familiares existente entre os membros da fam\u00edlia. Por outro lado, o n\u00famero de gera\u00e7\u00f5es que interv\u00eam nas empresas poder\u00e1 ser um fator importante para compreender a organiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica das mesmas (Astrachan, Klein &amp; Smyrnios, 2002).\nPara qualquer empresa ter sucesso na concretiza\u00e7\u00e3o dos seus objetivos \u00e9 fundamental identificar qual a (s) estrat\u00e9gia (s) a adotar. O presente trabalho convenciona uma tentativa de identificar as melhores abordagens estrat\u00e9gicas para a cria\u00e7\u00e3o de uma empresa de sucesso com vista \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de produtos hort\u00edcolas, designadamente para empresas situadas na regi\u00e3o de Entre Douro e Minho.\n\u00c9 fundamental encarar a empresa como um sistema aberto, onde o ambiente externo (e.g. concorrentes, sociedade, clientes e fornecedores) e o ambiente interno (eg. politicas de gest\u00e3o e\n1\nprocessos de realiza\u00e7\u00e3o do produto) s\u00e3o vari\u00e1veis preponderantes para definir a estrat\u00e9gia para alcan\u00e7ar os seus objetivos e ir de encontro \u00e0s expectativas criadas pelos stakeholders.\nSegundo Covin e Slevin (1989) um ambiente hostil \u00e9 caraterizado fundamentalmente, por trabalho prec\u00e1rio e competi\u00e7\u00e3o entre empresas concorrentes o que provoca uma amea\u00e7a \u00e0 viabilidade e ou crescimento das pequenas empresas. Estas, por norma, t\u00eam menores recursos financeiros e por essa raz\u00e3o t\u00eam de adotar formas de gest\u00e3o capazes de n\u00e3o colocar em risco a sua exist\u00eancia. \u00c9 importante referir que grande parte do tecido empresarial em Portugal \u00e9 constitu\u00eddo por empresas de pequena ou m\u00e9dia dimens\u00e3o.\nO presente trabalho de projeto visa assim a cria\u00e7\u00e3o de uma empresa de produ\u00e7\u00e3o de produtos hort\u00edcolas que contribua, por um lado, para a efetiva\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica empreendedora da promotora e, por outro, para o refor\u00e7o da competitividade do setor agr\u00edcola portugu\u00eas, alterando assim o paradigma do mesmo, contribuindo para a cria\u00e7\u00e3o de riqueza, emprego e responsabilidade social.\n2\nCapitulo I - AGRICULTURA\n1.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nTodos os pa\u00edses ter\u00e3o de repensar a sua pol\u00edtica de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para fazer face ao aumento sucessivo dos fatores de produ\u00e7\u00e3o dos bens alimentares, consequ\u00eancia da crise econ\u00f3mica e financeira que o mundo enfrenta na atualidade, com vista a aumentar a sua autossufici\u00eancia e potenciar o decr\u00e9scimo das suas importa\u00e7\u00f5es alimentares.\nPortugal n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o as principais mudan\u00e7as deram-se com a entrada na Uni\u00e3o Europeia, obrigando o pa\u00eds a cumprir toda a legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 Politica Agr\u00edcola Comum (PAC). Criada em 1962, a PAC tinha como principais objetivos assegurar o abastecimento de g\u00e9neros aliment\u00edcios, manter um equil\u00edbrio entre o campo e a cidade, valorizar os recursos naturais e garantir aos agricultores um rendimento em conformidade com os seus desempenhos (Marques, s/d).\nTendo em considera\u00e7\u00e3o que Portugal possui uma grande variedade de produtos genu\u00ednos com carater\u00edsticas organol\u00e9pticas \u00fanicas, bem como condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas \u00f3timas para produ\u00e7\u00e3o, o impulsionamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e o escoamento/exporta\u00e7\u00e3o dos seus produtos poder\u00e1 ser umas das solu\u00e7\u00f5es para o combate \u00e0 crise que o pa\u00eds atravessa.\nPara que se possam rentabilizar os recursos humanos e naturais e tornar o pa\u00eds, desta forma, autossuficiente na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 necess\u00e1ria uma atitude empreendedora. Com o aumento da produ\u00e7\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o ou melhoramento das empresas existentes no mercado, o que ir\u00e1 criar vantagens para os consumidores portugueses, pois poder\u00e3o ter acesso a produtos hort\u00edcolas com pre\u00e7os mais acess\u00edveis.\nO conceito de empreendedorismo tem vindo a sofrer uma evolu\u00e7\u00e3o consubstanciada nas v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es que v\u00e3o ocorrendo no seio da economia. Atualmente \u00e9 visto como um processo din\u00e2mico e n\u00e3o como um acontecimento \u00fanico, o qual se desenvolve ao longo do tempo em fases distintas que se iniciam com a cria\u00e7\u00e3o de um novo produto/servi\u00e7o, a conjuga\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios para o in\u00edcio do neg\u00f3cio e por fim a gest\u00e3o e crescimento do neg\u00f3cio que culmina com o esperado sucesso da empresa (Fontelene, 2010).\nDrucker (1993) refere que o empreendedorismo \u00e9, em simult\u00e2neo, uma pr\u00e1tica e uma disciplina, n\u00e3o \u00e9 uma personalidade e n\u00e3o se restringe \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de planos de neg\u00f3cios, que nem sempre s\u00e3o vi\u00e1veis, consiste na a\u00e7\u00e3o em concreto, nomeadamente a abertura de um novo neg\u00f3cio ou nova organiza\u00e7\u00e3o.\nApesar de o empreendedorismo poder existir, independentemente das pol\u00edticas espec\u00edficas dos governos, reconhece-se que estas podem influenciar o seu n\u00edvel de desenvolvimento, direta ou indiretamente (Duarte, 2008). Com maior relevo para as pol\u00edticas relacionadas com a regulamenta\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de empresas, bem como os incentivos fiscais.\n3\nprodutores est\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o certa do incentivo ao empreendedorismo e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de trabalho (Barros &amp; Pereira, 2008).\nPara que os neg\u00f3cios tenham sucesso ao longo do tempo \u00e9 imperativo fomentar ainda mais a gest\u00e3o estrat\u00e9gica das organiza\u00e7\u00f5es. Para que uma empresa obtenha uma vantagem competitiva \u00e9 essencial alcan\u00e7ar um desempenho superior ao dos seus concorrentes. Para tal, necessita de estabelecer uma estrat\u00e9gia adequada, que se fundamente em tr\u00eas fatores primordiais: objetivos coerentes, excelente compreens\u00e3o do neg\u00f3cio em que opera e a avalia\u00e7\u00e3o adequada das capacidades internas (Serra et al.,2005).\nCovin e Slein (1989) referem que as pequenas empresas geralmente conseguem obter um elevado \u00edndice de organiza\u00e7\u00e3o quando est\u00e3o perante um ambiente n\u00e3o favor\u00e1vel ao seu crescimento. Empresas igualmente consideradas pequenas mas que tenham uma estrat\u00e9gia bem definida, conseguem obter bons \u00edndices de desenvolvimento em ambientes hostis para o desenvolvimento empresarial.\n1.2.\tContextualiza\u00e7\u00e3o\n1.2.1.\tUni\u00e3o Europeia\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise de ocupa\u00e7\u00e3o do solo na Uni\u00e3o Europeia (UE), salienta-se o facto da agricultura e a silvicultura ocuparem grande parte da superf\u00edcie do solo existente. Estas atividades s\u00e3o fundamentais para o desenvolvimento das zonas rurais contribuindo para o desenvolvimento da economia, bem como para o aspeto geral da paisagem (CCDRN, 2009).\nA contribui\u00e7\u00e3o da agricultura para a sustentabilidade econ\u00f3mica das zonas rurais continua a ter um importante papel. Os agricultores desempenham fun\u00e7\u00f5es diversificadas: produ\u00e7\u00e3o de produtos alimentares e n\u00e3o alimentar, gest\u00e3o do espa\u00e7o natural, preserva\u00e7\u00e3o da natureza e desenvolvimento de turismo em espa\u00e7o rural (Comiss\u00e3o Europeia, 2011).\nO setor agr\u00edcola europeu utiliza de um modo geral, meios de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis, recorrendo a m\u00e9todos seguros e que respeitam os ecossistemas, fornecendo desta forma produtos de qualidade, seguros e que satisfazem as exig\u00eancias dos consumidores. Para al\u00e9m de que a fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o do sector agr\u00edcola \u00e9 vital para manter a sobreviv\u00eancia do espa\u00e7o rural (\u00c9liard, 1999).\nA Uni\u00e3o Europeia utiliza a Politica Agr\u00edcola Comum (PAC) como forma de todos os estados membros se regerem pelas mesmas regras e decretos de lei. O seu principal objetivo, desde 1962, \u00e9 assegurar os rendimentos dos agricultores e incentivar a que estes produzam cada vez mais, com maior qualidade e seguran\u00e7a para o consumidor final (CE, 2011).\nA partir de 1999, para al\u00e9m dos objetivos mencionados, imprimiu-se um maior relevo ao desenvolvimento rural, ajudando as empresas j\u00e1 criadas a reorganizarem-se e a tornarem-se mais competitivas, bem como a definirem um melhor meio de comercializa\u00e7\u00e3o dos seus produtos (\u00c9liard, 1999).\nEm 2003, data da \u00faltima revis\u00e3o da PAC, os agricultores deixaram de ser pagos somente pela quantidade produzida, mas tamb\u00e9m com o objetivo de manter a sua estabilidade. Para al\u00e9m\n4\nde estes terem de respeitar normas ambientais, de seguran\u00e7a alimentar, fitossanidade e bem-estar animal (Carvalho &amp; Godinho, 2011).\nA figura do agricultor destaca-se na medida em que \u00e9 a figura central na produ\u00e7\u00e3o alimentar. \u00c9 frequente os agricultores criarem pequenas empresas e associarem-se em organiza\u00e7\u00f5es, sendo esta forma a \u00fanica forma de obterem uma maior quota de mercado.\nOs produtos mais importantes produzidos na Uni\u00e3o Europeia s\u00e3o respetivamente, a carne de bovino, su\u00edno, ovino e caprinos (21,3%), os produtos l\u00e1teos (16,2%) e cereais (16,0%) (Tabela 1). No entanto, a UE n\u00e3o \u00e9 autossuficiente na produ\u00e7\u00e3o dos produtos acima mencionados tornando-se dessa forma um grande importador (Tabela 3).\nTabela 1\nPrincipais culturas/produtos agr\u00edcolas produzidos na UE\nCultura\t% de Produ\u00e7\u00e3o em Valor (2005)\nCereais\t16,0%\nAzeite\t2,1%\nProdutos hort\u00edcolas Frescos\t8,1%\nVinho\t5,1%\nBovinos e su\u00ednos, ovinos e caprinos\t21,3%\nOleaginosas\t1,6%\nFruta Fresca\t5,1%\nBatatas\t2,2%\nProdutos L\u00e1cteos\t16,2%\nOvos e Aves dom\u00e9sticas\t6,2%\nOutros\t16,1%\nFonte: CE (2011).\nA vantagem da UE ter capacidade de produzir diferenciados produtos agroalimentares, aliada \u00e0s vantagens da PAC contribu\u00edram para uma maior e melhor produtividade, para o aumento da seguran\u00e7a alimentar e, para um aumento de produtos agr\u00edcolas excedentes. Para limitar a produ\u00e7\u00e3o de excedentes, foram introduzidas, nos anos 80 e 90 do s\u00e9c. XX, medidas pol\u00edticas para resolver essa situa\u00e7\u00e3o tais como: quotas leiteiras (com penaliza\u00e7\u00e3o caso sejam ultrapassadas), limita\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie de cultivo/n\u00famero de animais para os quais o agricultor tem direito a subs\u00eddios; retirada, inicialmente volunt\u00e1ria e, depois, obrigat\u00f3ria de terras da produ\u00e7\u00e3o, obrigando os agricultores a deixar parte das terras por cultivar (CE, 2011).\nCom estas medidas, os excedentes foram diminuindo e a qualidade da produ\u00e7\u00e3o aumentando. Nos anos 90 do s\u00e9c. XX iniciou-se o processo de uniformiza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os praticados na uE com os pre\u00e7os a n\u00edvel mundial, fazendo desta forma um acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Comercio (OMC), reduzindo a utiliza\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, ou seja, a compensa\u00e7\u00e3o dos exportadores pela exporta\u00e7\u00e3o de produtos a pre\u00e7os do mercado mundial (inferiores aos praticados na UE) desta forma em alguns casos conseguiu aumentar as exporta\u00e7\u00f5es dos produtos agr\u00edcolas provenientes da Uni\u00e3o Europeia (CE, 2011).\n5\ns\u00e9culos. Aliados \u00e0 gastronomia, os alimentos e as bebidas europeias desempenham um papel importante na identidade cultural dos povos e das regi\u00f5es da Europa. O seu elevado n\u00edvel de qualidade constitui a principal vantagem da agricultura da Uni\u00e3o Europeia (INE, 2012).\nSendo a UE constitu\u00edda por uma mescla de regi\u00f5es com uma grande diversidade cultural, diferenciando-se na sua gastronomia e costumes, tal tem reflexos no tipo de agricultura praticada em cada uma delas. Os consumidores interessam-se cada vez mais pela qualidade dos produtos, cabendo \u00e0 UE a preserva\u00e7\u00e3o dos diferentes produtos e implementa\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o dos produtos mais tradicionais ou produzidos sobre regimes especiais (CE, 2011).\nEm Portugal as medidas implementadas pela UE, atrav\u00e9s da Dire\u00e7\u00e3o Geral da Agricultura e do Desenvolvimento Rural s\u00e3o as seguintes:\n\u2022\tSistema de identifica\u00e7\u00e3o da carne de bovina e normas de rotulagem da carne, especialmente concebidos para permitir a rastreabilidade completa do produto desde os pontos de venda at\u00e9 \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de origem;\n\u2022\tIncentivos financeiros dispon\u00edveis ao abrigo da pol\u00edtica de desenvolvimento rural para os agricultores melhorarem a qualidade dos produtos;\n\u2022\tIncentivos espec\u00edficos para convers\u00e3o em agricultura biol\u00f3gica (Minist\u00e9rio da Agricultura, 2007).\nOs produtos com caracter\u00edsticas mais tradicionais caracterizam-se n\u00e3o s\u00f3 pela regi\u00e3o onde s\u00e3o produzidos, mas tamb\u00e9m pelos m\u00e9todos utilizados na sua produ\u00e7\u00e3o. Para certificar a origem\nde produto que o consumidor adquiriu, a Uni\u00e3o Europeia criou tr\u00eas logotipos de qualidade (Figura\n1).\n\u2022\tUm produto rotulado com o log\u00f3tipo Denomina\u00e7\u00e3o de Origem Protegida (DOP) deve possuir caracter\u00edsticas comprovadas que resultam exclusivamente da qualidade das terras e das compet\u00eancias dos produtores da regi\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o \u00e0 qual est\u00e1 associado;\n\u2022\tUm produto rotulado com o log\u00f3tipo Indica\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Protegida (IGP) possui uma caracter\u00edstica ou reputa\u00e7\u00e3o espec\u00edficas que o associam a determinada zona onde \u00e9 realizada pelo menos uma fase do processo de produ\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tO log\u00f3tipo Especialidade Tradicional Garantida (ETG) utiliza-se para produtos com caracter\u00edsticas peculiares, que possuem ingredientes tradicionais ou foram produzidos segundo m\u00e9todos tradicionais.\nFigura 1\nLogotipos de certifica\u00e7\u00e3o de qualidade\nLegenda:\tDOP\tIGP\nFonte: CE (2011).\n6\nAs vantagens de proteger estas indica\u00e7\u00f5es de qualidade s\u00e3o as seguintes:\n\u2022\tOferecer aos consumidores garantias relativas \u00e0 origem dos produtos e aos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o utilizados;\n\u2022\tTransmitir mensagens comerciais eficazes sobre produtos de elevado valor acrescen-\ntado;\n\u2022 Apoiar empresas rurais que produzem produtos de qualidade, protegendo o r\u00f3tulo contra imita\u00e7\u00f5es falsas.\nPara al\u00e9m destas distin\u00e7\u00f5es existe ainda a certifica\u00e7\u00e3o em Modo Produ\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica, que difere das outras certifica\u00e7\u00f5es, pois atesta um m\u00e9todo de produ\u00e7\u00e3o que mant\u00e9m a estrutura e a fertilidade do solo, promove um elevado bem-estar animal e evita o uso de produtos autorizados na agricultura convencional, nomeadamente pesticidas sint\u00e9ticos, herbicidas, fertilizantes qu\u00edmicos, promotores de crescimento (como os antibi\u00f3ticos) e ou organismos geneticamente modificados (CE, 2011).\nFigura 2\nLogotipo de certifica\u00e7\u00e3o em agricultura biol\u00f3gica Legenda:\tAB\nFonte: CE (2011).\nA agricultura biol\u00f3gica da UE constitui um dos setores mais din\u00e2micos, tendo representado em 2004 cerca de 5,8 milh\u00f5es de hectares de produ\u00e7\u00e3o (3,5 % da superf\u00edcie agr\u00edcola total) e cerca de 150 000 empresas formadas (CE, 2011).\nSegundo o mesmo autor a Uni\u00e3o Europeia permite a utiliza\u00e7\u00e3o do log\u00f3tipo biol\u00f3gico por agricultores biol\u00f3gicos e produtores de produtos alimentares o que significa que:\n\u2022\tPelo menos 95 % dos ingredientes usados no produto foram produzidos biologicamente;\n\u2022\tO produto cumpre as normas do regime oficial de inspe\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tO produto ostenta o nome do produtor, do preparador ou vendedor e o nome ou o c\u00f3digo do organismo respons\u00e1vel pela inspe\u00e7\u00e3o.\nSegundo CE (2011, p. 16) \u201cA UE mant\u00e9m m\u00faltiplos contactos e rela\u00e7\u00f5es comerciais com pa\u00edses terceiros e blocos comerciais, uma vez que \u00e9 o maior importador e segundo maior exportador de g\u00e9neros aliment\u00edcios, ocupa um lugar da maior import\u00e2ncia no com\u00e9rcio agr\u00edcola global. A UE desempenha um papel de lideran\u00e7a no estabelecimento de acordos comerciais globais no \u00e2mbito da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC) \u201d.\n7\npor outro lado, mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es mais alargadas com agrupamentos regionais, como o dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul do grupo Mercosul (Silva, 2007).\nEntre as na\u00e7\u00f5es mais ricas, a UE \u00e9 o \u00fanico grupo comercial que n\u00e3o s\u00f3 concedeu acesso preferencial aos seus mercados para as importa\u00e7\u00f5es de pa\u00edses em vias de desenvolvimento, como, na pr\u00e1tica, importa quantidades consider\u00e1veis de produtos provenientes desses pa\u00edses. A agricultura europeia \u00e9 um operador importante nos mercados agr\u00edcolas mundiais. A capacidade da agricultura da UE para produzir produtos agr\u00edcolas em grandes quantidades, e a diversidade e qualidade desses produtos, levou a que a UE se tivesse tornado o maior exportador de muitos g\u00e9neros aliment\u00edcios (Tabela 2) (o segundo maior exportador a n\u00edvel global com exporta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas no valor de 72 533 mil milh\u00f5es de euros em 2006) (Carvalho et al., 2011).\nMas o com\u00e9rcio n\u00e3o se desenvolve num \u00fanico sentido. A UE tamb\u00e9m \u00e9 o maior importador mundial de produtos agr\u00edcolas (Tabela 3). Em 2006, o valor das importa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias de produtos agr\u00edcolas atingiu 67 876 mil milh\u00f5es de euros (Carvalho et al., 2011).\nTabela 2\nPrincipais exporta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas da UE\nCultura\t% de Produ\u00e7\u00e3o em Valor (2005)\nCarne e miudezas comest\u00edveis\t6,0%\nProdutos l\u00e1cteos\t8,1%\nFrutas e produtos hort\u00edcolas frescos\t4,8%\nPreparados de Frutas&amp; produtos hort\u00edcolas\t3,9%\nFlores e plantas\t2,3%\nCereais e produtos de moagem &amp; amidos\t5,5%\nGorduras e \u00f3leos\t3,8%\nBebidas e bebidas espirituosas e vinagres\t21,8%\nA\u00e7\u00facar e confeitaria\t3,4%\nOutros\t40,4%\nFonte: CE (2011).\t\nSegundo Ovelheiro (2005) verifica-se que o n\u00famero de exporta\u00e7\u00f5es da UE entrou em\t\ndecl\u00ednio em todos os setores a partir de 1990 (Tabela 2).\tNa Tabela 3, visualiza-se as importa\u00e7\u00f5es\npara UE, oriundos na sua grande maioria Estados Unidos, do Jap\u00e3o, do Canad\u00e1, da Austr\u00e1lia e da\t\nNova Zel\u00e2ndia.\t\nTabela 3\t\nPrincipais importa\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas da UE\t\nCultura\t% de Produ\u00e7\u00e3o em Valor (2005)\nCarne e miudezas comest\u00edveis\t5,1%\nOleaginosas\t7,7%\nFrutos comest\u00edveis\t17,6%\nCaf\u00e9, ch\u00e1 e especiarias\t7,1%\nCereais e produtos de moagem e amidos\t6,3%\nPreparados de frutas e &amp; produtos hort\u00edcolas\t5,6%\nGorduras e \u00f3leos\t5,9%\nBebidas e bebidas espirituosas e vinagre\t6,3%\nCacau e preparados de cacau\t4,9%\nOutros\t33,5%\nFonte: CE (2011).\n8\n1.2.2.\tPortugal\nDesde a d\u00e9cada de 80 do s\u00e9c. XX, a horticultura tem sido considerada como um setor de grande potencial no contexto da agricultura nacional. Este facto assenta nas condi\u00e7\u00f5es edafocli-m\u00e1ticas favor\u00e1veis que algumas regi\u00f5es registam. Desta forma, todo o litoral norte e centro \u00e9 caraterizado por terrenos planos (arenosos, franco-arenosos, franco-limosos e argiloarenosos), com poucas eleva\u00e7\u00f5es, e de baixas altitudes, com um clima ameno sob influ\u00eancia Atl\u00e2ntica, de amplitudes t\u00e9rmicas pouco acentuadas e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, criando condi\u00e7\u00f5es fortemente favor\u00e1veis ao desenvolvimento das esp\u00e9cies hort\u00edcolas (Costa, Capelo, Lous\u00e3 &amp; Neto S/D).\nCom a entrada, em 1986, na ent\u00e3o Comunidade Econ\u00f3mica Europeia (CEE) a atual Uni\u00e3o Europeia (UE), o sector agr\u00edcola sofreu v\u00e1rias mudan\u00e7as em grande parte impostas pela PAC. Portugal detinha uma baixa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e tinha de competir com agricultores da UE, que detinham um maior desenvolvimento agr\u00e1rio e pre\u00e7os mais competitivos. A qualifica\u00e7\u00e3o dos agricultores era baixa confrontando com os parceiros europeu e as infraestruturas tecnol\u00f3gicas necessitavam de atualiza\u00e7\u00f5es (Carvalho et al., 2011).\nA PAC sofreu diversas reformas baseadas no equil\u00edbrio dos mercados, a fim de evitar a acumula\u00e7\u00e3o de exist\u00eancias e o aumento das despesas agr\u00edcola, a moderniza\u00e7\u00e3o das infraestrutu-ras de produ\u00e7\u00e3o e o abastecimento agroalimentar de todos os consumidores da Uni\u00e3o Europeia (Marques, S/D).\nNa atualidade, segundo o mesmo autor, as principais mudan\u00e7as prendem-se com o apoio aos agricultores para que estes contribuam para o desenvolvimento rural, o ordenamento territorial, ambiental e para a seguran\u00e7a e qualidade da produ\u00e7\u00e3o agroalimentar. Continuam a existir apoios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o (um dos objetivos principais da primeira reforma da PAC), no entanto deixou de ser uma preocupa\u00e7\u00e3o fundamental tendo sido substitu\u00edda por um incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o que privilegia a qualidade, a diferencia\u00e7\u00e3o dos produtos e a tecnologia utilizada na produ\u00e7\u00e3o dos mesmos.\n\u00c9 importante referir que o agricultor \u00e9 visto hoje em dia, como um empres\u00e1rio agr\u00edcola n\u00e3o como um simples produtor. Possu\u00ed um maior n\u00edvel de qualifica\u00e7\u00e3o, adquiriu qualifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas ao n\u00edvel da transforma\u00e7\u00e3o dos produtos e uma mentalidade inovadora e empreendedora.\nSegundo o INE (2010) entre as d\u00e9cadas de 1996 e 1998, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola deveu-se ao comportamento da componente animal cuja taxa de crescimento anual foi de 1,9%. Quanto \u00e0 componente vegetal verificou-se, no referido per\u00edodo, um decr\u00e9scimo da produ\u00e7\u00e3o a uma taxa de cerca de (-0,69%) ao ano. Evidenciando a produ\u00e7\u00e3o vegetal, \u00e9 importante salientar que os cereais apresentaram taxas de crescimento negativas (-0,99%), as leguminosas secas (5,19%), os frutos (-0,42%) e o vinho (-2,1%). As culturas que apresentaram taxas de crescimento anuais positivas, foram as culturas industriais 0,48% e dos produtos hort\u00edcolas 0,05%.\n9\nexemplo, valores de 1250 hectares para ervilha, 330 hectares para fava e 250 hectares para feij\u00e3o-verde (Salt\u00e3o, Santos &amp; Moreira, S/D).\nOutras esp\u00e9cies foram introduzidas com a finalidade da congela\u00e7\u00e3o, especialmente no vale do rio Mondego (couve br\u00f3colo e pimento) e mais recentemente, o tomate no vale do rio Lis. As culturas de ervilha, fava e feij\u00e3o-verde eram feitas em explora\u00e7\u00f5es de pequena/m\u00e9dia dimens\u00e3o, com recurso a tecnologias de produ\u00e7\u00e3o pouco evolu\u00eddas, pouco mecanizadas e recurso a m\u00e3o-de-obra familiar (Salt\u00e3o et al., S/D)\nNa figura seguinte apresentamos a distribui\u00e7\u00e3o das diferentes culturas nas regi\u00f5es do pa\u00eds.\nENTRE DOURO E MINHO\n\u00c1rea de kiwi aumenta 50%\nA\u00c7ORES\nTem 1/3 do efectivo bovino leiteiro\nOs mais jovens agricultores do pais\nRIBATEJO E OESTE\nArea de hort\u00edcolas aumenta 30% dos pomares de frutos frescos desapareceram Efectivo su\u00edno decresce cerca de 20%\nBEIRA LITORAL\nRedu\u00e7\u00e3o de 70% de\nexplora\u00e7\u00f5es com bovinos leiteiros\nDecr\u00e9scimo de 20% do n\u00famero de vacas leiteiras\nUma em cada tr\u00eas explora\u00e7\u00f5es desapareceu\nMenos 1/3 da \u00e1rea de vinha\nEfectivo bovino leiteiro cal 40%\nTR\u00c1S-OS-MONTES\n\u00c1rea de ma\u00e7\u00e3 decresce 20% \u00c1rea de castanheiros aumenta 5 mil hectares\nALENTEJO\nAumentos da \u00e1rea de vinha e olival\nTem mais de 50% da SAU\nN\u00famero de bovinos aumenta mais de 1/3\nBEIRA INTERIOR\n\u00c1rea de cereja aumenta Olival perde 13 mil hectares Diminuem os efectivos ovinos e caprinos\nMADEIRA\nVinha ocupa 1/5 da SAU\nTem mais de 700 hectares de bananeiras\nALGARVE____________\nMenos 12% de laranjeiras\nAmendoais decrescem mais de 50%\nFigura 3:\nAgricultura nas diferentes regi\u00f5es em Portugal\nFonte: INE (2010).\n10\nDe acordo com o Inqu\u00e9rito (IH2000), existiam no Continente, 21.725 explora\u00e7\u00f5es com culturas hort\u00edcolas, que perfaziam 31.070 hectares de \u00e1rea base (Tabela 4).\nTabela 4:\nExplora\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas base com culturas hort\u00edcolas\nRegi\u00f5es\tCulturas hort\u00edcolas\t\t\tCulturas hort\u00edcolas extensivas ao ar livre\t\t\tCulturas hort\u00edcolas intensivas ao ar livre\t\t\tCulturas hort\u00edcolas em estufa\t\t\n\tExpl.\t\u00c1rea\t\u00c1rea/Expl\tExpl.\t\u00c1rea\t\u00c1rea/Expl\tExpl.\t\u00c1re a\t\u00c1rea/Expl\tExpl\t\u00c1re a\t\u00c1rea/Expl\nContinen-\t2172\t3107\t\t1531\t2074\t\t1199\t916\t\t\t116\t\nte\t5\t0\t1,4\t6\t1\t1,4\t0\t7\t0,8\t3175\t2\t0,4\nEntre Douro e Minho\t3101\t1720\t0,6\t2154\t717\t0,3\t1855\t827\t0,4\t1125\t176\t0,2\nTr\u00e1s-os-Montes Beira\t936\t271\t0,3\t683\t120\t0,2\t700\t136\t0,2\t99\t14\t0,1\nLitoral\t3314\t1738\t0,5\t2198\t815\t0,4\t2519\t844\t0,3\t473\t78\t0,2\nBeira Interior\t699\t159\t0,2\t549\t74\t0,1\t478\t82\t0,2\t31\t3\t0,1\nRibatejo e\t\t2067\t\t\t1370\t\t\t658\t\t\t\t\nOeste\t7812\t2\t2,6\t4952\t1\t2,8\t4537\t7\t1,5\t895\t385\t0,4\nAlentejo\t2394\t4841\t2\t1703\t4350\t2,6\t1338\t469\t0,4\t73\t22\t0,3\nAlgarve\t3469\t1670\t0,5\t3076\t963\t0,3\t562\t222\t0,4\t478\t484\t1\nLegenda: N\u00b0 Expl.- N\u00famero de explora\u00e7\u00f5es. Fonte: INE (2010).\nA distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de culturas hort\u00edcolas segundo o regime/modo de instala\u00e7\u00e3o revela a import\u00e2ncia da horticultura extensiva (culturas que s\u00e3o efetuadas em \u00e1reas em rota\u00e7\u00e3o com outras culturas), que inclui grande parte das esp\u00e9cies hort\u00edcolas utilizadas para transforma\u00e7\u00e3o industrial, sobretudo o tomate, mas tamb\u00e9m o pimento e a couve br\u00f3colo, entre outras. Este regime/modo de instala\u00e7\u00e3o ocupa cerca de dois ter\u00e7os da \u00e1rea base com culturas hort\u00edcolas, sendo efetuado em 15.316 explora\u00e7\u00f5es (INE, 2010).\nAs culturas hort\u00edcolas intensivas (s\u00e3o efetuadas de forma sucessiva sempre na mesma \u00e1rea) ao ar livre, que ocupam a segunda posi\u00e7\u00e3o em termos de \u00e1rea, s\u00e3o efetuadas em 11.990 explora\u00e7\u00f5es e representam cerca de 30% da \u00e1rea base com culturas hort\u00edcolas. As culturas hort\u00edcolas intensivas em estufa, efetuadas em 3.175 explora\u00e7\u00f5es, s\u00e3o pouco importantes em termos de \u00e1rea, representando apenas 4% da \u00e1rea com culturas hort\u00edcolas (INE, 2010).\nEm termos regionais, as culturas hort\u00edcolas extensivas est\u00e3o concentradas no Ribatejo e Oeste, que det\u00e9m 66% da \u00e1rea e 32% das explora\u00e7\u00f5es de Portugal Continental, seguindo-se o Alentejo com 21% da \u00e1rea e 11% das explora\u00e7\u00f5es. As hort\u00edcolas intensivas ao ar livre s\u00e3o efetuadas tamb\u00e9m maioritariamente no Ribatejo e Oeste (72% da \u00e1rea e 38% das explora\u00e7\u00f5es do Continente), embora assumam alguma import\u00e2ncia em Entre Douro e Minho e na Beira Litoral onde, em conjunto, representam 18% da \u00e1rea e 36% das explora\u00e7\u00f5es (Minist\u00e9rio da Agricultura, 2007).\n11\nexplora\u00e7\u00e3o, no Continente, \u00e9 de 1,4 hectares. No Ribatejo e Oeste, a \u00e1rea m\u00e9dia de culturas hort\u00edcolas por explora\u00e7\u00e3o \u00e9 de 2,6 hectares, no Alentejo atinge os 2 hectares e no Entre Douro e Minho e de 0,6 hectares. Por sua vez, a \u00e1rea m\u00e9dia de culturas hort\u00edcolas por explora\u00e7\u00e3o, no Continente, em cada regime/modo de instala\u00e7\u00e3o, \u00e9 de 1,4 hectares nas hort\u00edcolas extensivas, 0,8 hectares nas hort\u00edcolas intensivas de ar livre e de 0,4 hectares nas hort\u00edcolas intensivas em estufa.\nConforme \u00e9 demonstrado no Tabela 4, o setor hortofrut\u00edcola em Portugal centra-se sobretudo na zona do Oeste. Segundo Sapec (2011), este setor de mercado desempenhou, desde o s\u00e9culo XVII, uma import\u00e2ncia fundamental na economia da regi\u00e3o do Oeste, proporcionando emprego \u00e0 popula\u00e7\u00e3o rural, beneficiando das boas condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas para a produ\u00e7\u00e3o deste tipo de produtos.\nCom a ades\u00e3o \u00e0 CEE, surgiu a necessidade de um maior desenvolvimento tecnol\u00f3gico, bem como uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade e apresenta\u00e7\u00e3o dos produtos para fazer face \u00e0 concorr\u00eancia dos outros membros da CEE que apresentam os mesmos produtos a pre\u00e7os mais competitivos.\nCom o n\u00edvel de exig\u00eancia superior, muitas das explora\u00e7\u00f5es existentes extinguiram-se mantendo-se somente as explora\u00e7\u00f5es que se modernizaram e acompanharam o desenvolvimento tecnol\u00f3gico. A moderniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o incidiu somente na produ\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m em todo o canal de distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o dos hort\u00edcolas frescos, usando para tal, fundos comunit\u00e1rios destinados a essas infraestruturas.\nOs custos de produ\u00e7\u00e3o neste sector agr\u00edcola s\u00e3o elevados, uma vez que a m\u00e3o-de-obra \u00e9 cada vez mais escassa e mais cara, bem como os custos com a estruturas (estufas, sistemas de rega, fertiliza\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e qu\u00edmica, etc.) que permitem realizar um regime intensivo, tendo este maior express\u00e3o na regi\u00e3o do Entre e Douro e Minho.\nDe acordo com o inqu\u00e9rito IH 2000 (Minist\u00e9rio da Agricultura, 2007), cerca de 91% do total de explora\u00e7\u00f5es com culturas hort\u00edcolas disp\u00f5em de um sistema de rega. A rega por regos/sulcos, a rega por aspers\u00e3o fixa/m\u00f3vel e a rega gota-a-gota, constituem os principais tipos de rega utilizados por estas explora\u00e7\u00f5es, recorrendo a eles, respetivamente, 48%, 36% e 28% das explora\u00e7\u00f5es que a efetuam (Tabela 5).\nDas explora\u00e7\u00f5es com culturas hort\u00edcolas regadas, somente 14% recorrem \u00e0 fertirriga\u00e7\u00e3o, sendo o Ribatejo e Oeste e o Algarve, as regi\u00f5es onde maior n\u00famero de explora\u00e7\u00f5es utiliza este sistema, 25% e 16%, respetivamente.\n12\nTabela 5\nTipos de rega utilizado nas culturas hort\u00edcolas nas diferentes regi\u00f5es de Portugal\nRegi\u00f5es\tExplora\u00e7\u00f5es c/ culturas hort\u00edcolas\tExplora\u00e7\u00f5es que regam\tRegos /Sulcos\tExplora\u00e7\u00f5es que disp\u00f5e:\t\t\tOutros\tExplora\u00e7\u00f5es que utilizam fertirrega\n\t\t\t\tGota-agota\tMicro-aspress\u00e3o\tAspers\u00e3o fixa/m\u00f3vel\t\t\nContinente\t21725\t19874\t9548\t5641\t2601\t7243\t1420\t2845\nEntre Douro e\t\t\t\t\t\t\t\t\nMinho\t3101\t2853\t1291\t705\t626\t1495\t243\t229\nTr\u00e1s-os- Mon-\t\t\t\t\t\t\t\t\ntes\t936\t924\t840\t95\t73\t167\t16\t55\nBeira Litoral\t3314\t3240\t1682\t316\t356\t1966\t74\t87\nBeira Interior\t699\t629\t605\t13\t14\t136\t6\t2\nRibatejo e\t\t\t\t\t\t\t\t\nOeste\t7812\t7184\t1676\t3009\t1225\t3117\t778\t1787\nAlentejo\t2394\t2331\t1684\t729\t80\t132\t43\t243\nAlgarve\t3469\t2713\t1770\t774\t227\t229\t260\t442\nFonte: INE (2010).\nDas 21.725 explora\u00e7\u00f5es apuradas no continente (Tabela 5), no inqu\u00e9rito \u00e0 horticultura 2000, cerca de 98% recorrem \u00e0 m\u00e3o-de-obra familiar, 8% a m\u00e3o-de-obra assalariada permanente e 36% a m\u00e3o-de-obra assalariada eventual (Tabela 6). O n\u00famero m\u00e9dio de trabalhadores (familiar e assalariado) por explora\u00e7\u00e3o \u00e9 de 3,5 sendo de 2,4 o n\u00famero de trabalhadores por hectare. A m\u00e3o-de-obra n\u00e3o contratada diretamente pelo produtor e a entre ajuda s\u00e3o utilizadas, respetivamente, em 34% e 25% no total de explora\u00e7\u00f5es com culturas hort\u00edcolas.\nTabela 6\nM\u00e3o-de-obra afeta \u00e0s culturas hort\u00edcolas\nM\u00e3o-de-obra\nAssalariado\nN\u00e3o contrata-\nFamiliar\nRegi\u00f5es Permanente\n\tN\u00b0 Expl\tIndivid.\tN\u00b0 Expl\tIndivid.\nContinente\t21267\t43678\t1784\t4813\nEntre Douro e\t\t\t\t\nMinho\t3042\t7128\t361\t503\nTr\u00e1s-os- Mon-\t\t\t\t\ntes\t925\t2137\t61\t164\nBeira Litoral\t3260\t6638\t301\t812\nBeira Interior\t664\t1075\t89\t310\nRibatejo e Oes-\t\t\t\t\nte\t7612\t16313\t569\t1490\nAlentejo\t2306\t4426\t218\t964\nAlgarve\t3458\t5961\t185\t570\nEventual\nda diretamente pelo produtor\nEntreajuda\nN\u00b0 Expl\tIndiv\u00edd.\tN\u00b0 Expl\tDias de trab.\tN\u00b0 Expl\tDias de trab.\n7818\t27089\t7464\t36645\t5374\t99222\n826\t1764\t898\t1105\t783\t15256\n393\t1837\t516\t511\t230\t3185\n1450\t4854\t1714\t1839\t1610\t26750\n108\t285\t135\t140\t244\t2094\n3872\t13191\t2715\t20373\t1512\t31248\n707\t3734\t896\t11486\t705\t15670\n462\t1424\t590\t1190\t290\t5018\nLegenda: N\u00b0 Expl.- N\u00famero de explora\u00e7\u00f5es. Fonte: INE (2010).\n13\nde trabalho agr\u00edcola, sendo o contributo da m\u00e3o-de-obra n\u00e3o contratada diretamente pelo produtor, apenas residual 1%.\n\u00c9 importante salientar que na \u00faltima d\u00e9cada, assistiu-se a um decr\u00e9scimo do volume de trabalho agr\u00edcola devendo-se esta situa\u00e7\u00e3o ao desaparecimento e redimensionamento das explora\u00e7\u00f5es, bom como a melhoria dos \u00edndices de mecaniza\u00e7\u00e3o (INE, 2010).\nO escoamento da produ\u00e7\u00e3o tem especial relev\u00e2ncia para que as empresas obtenham os seus dividendos. A comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o hort\u00edcola \u00e9 efetuada utilizando diferentes canais de comercializa\u00e7\u00e3o. Nas diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds, os mercados grossistas t\u00eam um grande relevo na comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos hort\u00edcolas s\u00e3o exemplo o Mercado Abastecedor do Porto (MAP) e o Mercado Abastecedor da Regi\u00e3o de Lisboa (MARL).\nEstes intermedi\u00e1rios t\u00eam especial relev\u00e2ncia no escoamento dos produtos hort\u00edcolas, uma vez que para os pequenos supermercados apresentam uma maior proximidade do consumidor final, utilizando estes espa\u00e7os para realizar os seus abastecimentos. \u00c9 importante destacar o papel dos intermedi\u00e1rios, nomeadamente os grossistas que nas regi\u00f5es agr\u00e1rias do Algarve, Ribatejo e Oeste, Alentejo e Tr\u00e1s-os-Montes, com 37%, 28%, 22% e 19% respetivamente desempenham uma importante fun\u00e7\u00e3o no escoamento da produ\u00e7\u00e3o hort\u00edcola da regi\u00e3o (Tabela 7).\nTabela 7\nFormas de escoamento da produ\u00e7\u00e3o hort\u00edcola\nRegi\u00f5es\tDiret. para o mercado externo (%)\tDiret. ao consumidor (%)\tRetalhistas (%)\tAgrup. de agricultores (%)\tCentral de comercializa\u00e7\u00e3o (%)\tSector de distribui\u00e7\u00e3o (%)\tOutros intermed. (%)\tInd\u00fastria (%)\nContinente\t2,5\t15,8\t18,3\t3,9\t19,3\t6,6\t24,6\t8,9\nEntre Douro e Minho T r\u00e1s-os-\t1,5\t26,2\t23,3\t10,2\t32,8\t3,6\t1,6\t0,7\nMontes Beira\t\t30,9\t19,2\t\t4,1\t24,5\t19,4\t1,9\nLitoral\t0,9\t29,8\t33,9\t0,8\t11,1\t3,9\t11,8\t7,9\nBeira Interior\t0,3\t65,7\t14,2\t9,1\t\t1,7\t8,7\t0,4\nRibatejo e Oeste\t2,3\t10,5\t15,5\t3,5\t21,1\t7\t28,3\t11,9\nAlentejo\t6,9\t24,7\t10,2\t1,5\t21,4\t6,1\t21,9\t7,3\nAlgarve\t1,5\t15,7\t27\t7,4\t4,2\t7,7\t36,5\t0,1\nFonte: INE (2010).\nA venda direta do produtor ao consumidor \u00e9 uma importante forma de escoamento destes produtos em praticamente todo as regi\u00f5es do pa\u00eds. Regularmente visualizada em in\u00fameras estradas nacionais em regi\u00f5es adjacentes a grandes produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas.\nAs centrais de comercializa\u00e7\u00e3o t\u00eam relev\u00e2ncia no Entre e Douro e Minho, que comercializam 33% da produ\u00e7\u00e3o hort\u00edcola da regi\u00e3o. A comercializa\u00e7\u00e3o via agrupamentos de agricultores, que apesar de ter pouco peso no Continente (4%), atinge os (10%) nesta regi\u00e3o. \u00c9 no Ribatejo e\n14\nOeste que as centrais de comercializa\u00e7\u00e3o t\u00eam algum peso (12%), como forma de escoamento da produ\u00e7\u00e3o.\nDas 25.165 explora\u00e7\u00f5es existentes em Portugal, com culturas hort\u00edcolas, apenas 11% s\u00e3o associadas de agrupamentos de agricultores.\nCerca de 55 % destas explora\u00e7\u00f5es assumiram no constituir a principal raz\u00e3o para se associarem, a facilidade na comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. A segunda raz\u00e3o apontada refere-se ao apoio t\u00e9cnico que podem usufruir com a inscri\u00e7\u00e3o nestas associa\u00e7\u00f5es (Minist\u00e9rio da Agricultura, 2007).\nTendo em conta a evolu\u00e7\u00e3o das tecnologias e a maior informa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos operadores deste setor de mercado agr\u00edcola, pode-se constatar que este encontra-se pouco organizado e muito disperso e que por essa raz\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o atrativo para o consumidor final.\n1.2.3.\tEntre-Douro e Minho\nO solo rural na regi\u00e3o de Entre- Douro e Minho compreende uma \u00e1rea ocupada por espa\u00e7os agr\u00edcolas e florestais e estende-se por 1.933.400 ha, 90% da sua superf\u00edcie desta regi\u00e3o. Em resultado da evolu\u00e7\u00e3o recente na ocupa\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os, as utiliza\u00e7\u00f5es do solo equilibram-se entre a floresta (povoamentos) e a agricultura, a que acresce \u00e1rea equivalente de matos conferindo ao solo rural da regi\u00e3o uma voca\u00e7\u00e3o predominantemente florestal (\u00e1reas ocupadas por arvoredos florestais de qualquer porte, com uso silvo-pastoril ou incultos de longa dura\u00e7\u00e3o) (CCDRN, 2009), conforme se poder\u00e1 constatar na Tabela\nTabela 8\nDistribui\u00e7\u00e3o dos usos de solo no espa\u00e7o rural em Portugal comparando com a regi\u00e3o Norte\n\tPortugal Continental\tRegi\u00e3o do Norte\tVaria\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o do Norte (95/98- 2005/06)\nAgricultura\t3028 300\t640 000\t-11%\nFloresta\t3412300\t618 800\t-7%\nMatos\t1898600\t674 600\t14%\nFonte: CCDRN (2009).\nNos \u00faltimos anos tem-se assistido a uma diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1rea ocupada por matos e floresta, esta redu\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada com o aumento da \u00e1rea ardida. Ap\u00f3s observa\u00e7\u00e3o da Figura 4 pode-se afirma que existe uma preval\u00eancia no uso do solo para fins agr\u00edcolas e florestal e outros usos do solo.\nRelativamente aos espa\u00e7os agr\u00edcolas e de acordo com recenseamento agr\u00edcola de 2009 a superf\u00edcie total de explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas na Regi\u00e3o do Norte perfaz 1.011.936 ha, correspondendo a uma superf\u00edcie agr\u00edcola utilizada (SAU) de 673.556 ha (30,6% da \u00e1rea total da regi\u00e3o) e superf\u00edcie agr\u00edcola n\u00e3o utilizada (SANU) de 69.670 ha (INE, 2010).\n15\nFigura 4:\nDistribui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os florestais na regi\u00e3o do Norte (1985-2000)\nLegenda: CORINE Land Cover (1985, 2000). Fonte: Painho e Caetano (2005).\nNo entre Douro e Minho predominam as terras ar\u00e1veis com culturas tempor\u00e1rias, que se definem pelas culturas cujo ciclo vegetativo n\u00e3o excede a 1 ano e as que, n\u00e3o sendo anuais, s\u00e3o ressemeadas com intervalos n\u00e3o superiores a 5 anos (CCDRN, 2009). No recenseamento agr\u00edcola de 2009, verificou-se que as culturas tempor\u00e1rias que predominam no EDM s\u00e3o os prados forrageiros, usados para alimenta\u00e7\u00e3o dos animais e hortas familiares. Fazendo uma an\u00e1lise sobre as culturas permanentes, que ocupam o solo durante um longo per\u00edodo e fornecem culturas repetidas, temos como exemplo a vinha. A regi\u00e3o norte cont\u00e9m mais de metade da superf\u00edcie de vinha nacional sendo que 30% localiza-se em Tr\u00e1s-os Montes e Alto Douro. Com menor \u00e1rea de cultivo, ainda se pode encontrar culturas permanentes tais como: olival, culturas hort\u00edcolas, frutos secos e citrinos (CCDRN, 2009).\n1.3.\tMetodologia de cultivo de esp\u00e9cies hortofrut\u00edcolas\nLopes e Sim\u00f5es (2007, p.18) referem que \u201cAs hort\u00edcolas constituem um dos grupos de vegetais onde o homem tem tido uma ampla interven\u00e7\u00e3o, modificando em diversos aspetos as condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento das plantas, criando agroecossistemas ou ecossistemas artificiais\u201d.\nOs sistemas de produ\u00e7\u00e3o de hort\u00edcolas evolu\u00edram com a aplica\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas de prote\u00e7\u00e3o de plantas perante as condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas adversas, de novos sistemas de rega,\n16\naduba\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas culturais, introdu\u00e7\u00e3o de novas variedades, com o objetivo de aumentar as produ\u00e7\u00f5es e obter produtos de melhor qualidade.\nAs novas tecnologias e o desejo de maximizar o rendimento e minimizar os custos de produ\u00e7\u00e3o provocaram uma marcada intensifica\u00e7\u00e3o da agricultura, o que representa uma amea\u00e7a para a variedade da paisagem e consequente biodiversidade. No entanto, tamb\u00e9m o abandono das terras agr\u00edcolas, devido a fatores econ\u00f3micos, constituem um perigo para manter essa biodiversidade (Mour\u00e3o, 2007).\nDa\u00ed a necessidade de desenvolver m\u00e9todos agr\u00edcolas que, por um lado, n\u00e3o concorram para o aparecimento de riscos ambientais e, por outro, sejam suficientemente rent\u00e1veis para o agricultor para que n\u00e3o abandone esta atividade. Nesta linha, as pol\u00edticas agr\u00edcolas da UE, introduziram o termo de \u201cagricultura sustent\u00e1vel\u201d como uma das prioridades para o desenvolvimento de um modelo agr\u00edcola que respeite o ambiente (CE, 2011).\nNo que concerne \u00e0 \u201cagricultura sustent\u00e1vel\u201d, \u00e9 dado aos agricultores uma pan\u00f3plia de t\u00e9cnicas e modos de produ\u00e7\u00e3o tais como: agricultura biol\u00f3gica, prote\u00e7\u00e3o integrada, agricultura biodi-n\u00e2mica e permacultura. No entanto, o m\u00e9todo de cultivo convencional cont\u00ednua a ter a maior quota de produ\u00e7\u00e3o nas culturas hort\u00edcolas (Mour\u00e3o, 2007).\nA agricultura biol\u00f3gica tem como principal objetivo o respeito pelo ecossistema existente, onde todos intervenientes (ex. homem, solo fauna e flora) s\u00e3o importantes (QUERCUS, 2006). \u00c9 uma agricultura que n\u00e3o usa produtos de s\u00edntese qu\u00edmica, nos fertilizantes e nos tratamentos fitos-sanit\u00e1rios e d\u00e1 especial import\u00e2ncia \u00e0 estrutura do solo e sua fertilidade.\nA produ\u00e7\u00e3o integrada, por sua vez, distingue-se por permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de adubos e pesticidas qu\u00edmicos, de modo a n\u00e3o afetar o Homem e o ambiente, e evidencia, at\u00e9, maiores preocupa\u00e7\u00f5es na defesa dos auxiliares (insetos que ajudam no controlo de pragas) (Amaro &amp; Baggiolini, 1982).\nAmaro (2003, p.20), refere que \u201cA produ\u00e7\u00e3o integrada \u00e9 um sistema agr\u00edcola de produ\u00e7\u00e3o de alimentos de alta qualidade e de outros produtos utilizando os recursos naturais e os mecanismos de regula\u00e7\u00e3o natural em substitui\u00e7\u00e3o de fatores de produ\u00e7\u00e3o prejudiciais ao ambiente e de modo a assegurar, a longo prazo, uma agricultura vi\u00e1vel\u201d.\nNa agricultura biodin\u00e2mica as explora\u00e7\u00f5es s\u00e3o encaradas como organismos, nos quais todas as partes interagem, sendo necess\u00e1rio aplicar uma gest\u00e3o hol\u00edstica que visa alcan\u00e7ar a integridade da explora\u00e7\u00e3o (QUERCUS, 2006). Com esta vis\u00e3o d\u00e1-se especial relevo \u00e0 reciclagem e \u00e0 reutiliza\u00e7\u00e3o de recursos na explora\u00e7\u00e3o, motivo pelo qual geralmente nestas explora\u00e7\u00f5es existe produ\u00e7\u00e3o animal e vegetal.\nA agricultura biodin\u00e2mica enfatiza o poder de prepara\u00e7\u00f5es (\u00e0 base de plantas, minerais e excrementos) e da coordena\u00e7\u00e3o de certas atividades de acordo com a disposi\u00e7\u00e3o dos astros (principalmente a posi\u00e7\u00e3o do sol e da lua) para melhorar a sa\u00fade, a produtividade e o valor nutricional das cultivares. Os adubos usados podem ser divididos em dois grupos: os que s\u00e3o pulverizados no solo e nas plantas, e os que s\u00e3o inoculados em composto ou outras formas de adubos org\u00e2nicos como biofertilizantes e chorumes. Os preparados t\u00eam uma numera\u00e7\u00e3o que vai de 500 a 508\n17\nque surgiu primeiramente como um c\u00f3digo e nos dias de hoje facilita a comunica\u00e7\u00e3o internacional (Biodin\u00e2mica, 2007).\nDefine-se como Permacultura uma cultura permanente que corresponde a uma engenharia ecol\u00f3gica de sistemas agr\u00edcolas, com o objetivo de criar sistemas agr\u00edcolas que se \u201cauto- perpetuam\u201d, por serem ecologicamente est\u00e1veis com uma interven\u00e7\u00e3o humana reduzida (QUERCUS, 2006). A permacultura \u00e9 essencialmente um estrat\u00e9gia de planeamento, tira proveito das condi\u00e7\u00f5es existentes no local onde se pretende instalar as diferentes culturas.\n18\nCapitulo II - EMPREENDEDORISMO\n2.1.\tEvolu\u00e7\u00e3o do conceito\nConsidera-se empreendedor um individuo que se destaca pela grande capacidade de se autocontrolar perante as adversidades, aptid\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o, sentido de responsabilidade, criatividade, capacidade de trabalho em equipa, persist\u00eancia e que, acima de tudo, tem uma vis\u00e3o de futuro e capacidade de assumir riscos (Bhid\u00e9, 2001).\nO fen\u00f3meno do empreendedorismo encerra um sem n\u00famero de problem\u00e1ticas, que n\u00e3o se esgotaram, por certo, nas in\u00fameras pesquisas que se realizam um pouco por todo o mundo, e que visam, ainda assim, uma melhor compreens\u00e3o do fen\u00f3meno (Cunha, 2004). A quest\u00e3o do empreendedorismo n\u00e3o se resume \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas empresas ou neg\u00f3cios, mas contempla aspetos menos expl\u00edcitos, mas nem por isso menos cr\u00edticos, para o sucesso de um neg\u00f3cio. O clima empreendedor que se vive numa organiza\u00e7\u00e3o, a maior ou menor propens\u00e3o para inovar, para assumir comportamentos empreendedores capazes de desenvolver e implementar novos produtos, servi\u00e7os ou processos, s\u00e3o determinantes para que uma organiza\u00e7\u00e3o se mantenha competitiva (Barros &amp; Pereira, 2008).\nO conceito de empreendedorismo foi evoluindo ao longo dos tempos. Na idade m\u00e9dia, o empreendedor tinha como principal responsabilidade gerir a produ\u00e7\u00e3o em grande escala. No s\u00e9culo XVII, o empreendedor era visto como uma pessoa que corre riscos (de ganho ou perda) com um contrato com o governo; \u00e9 neste s\u00e9culo que surge a no\u00e7\u00e3o e risco (Bhid\u00e9, 2001).\nSegundo Monteiro (2010, p. 15) \u201cRichard Cantillon \u00e9 considerado o primeiro precursor da teoria cl\u00e1ssica, aborda o papel do empreendedor no cap\u00edtulo XVIII do seu livro \u201cEssay sur la Nature do Commerce en General\u2019. Este autor identifica a exist\u00eancia de tr\u00eas agentes no sistema econ\u00f3mico: propriet\u00e1rios de terras (capitalistas), empreendedores (\u00e1rbitros) e mercen\u00e1rios (trabalhadores assalariados).\nCunha (2004, p. 31), refere que \u201cJean Baptiste Say acreditava que a diferen\u00e7a entre empreendedores e capitalistas estava nos lucros obtidos por cada um. Say, ponderava o crescimento econ\u00f3mico como consequ\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos e afirmava que a expans\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial inglesa na Fran\u00e7a traria desenvolvimento para o pa\u00eds. Cantillon e Say acreditavam que os profissionais empreendedores eram pessoas que corriam grandes riscos financeiros, basicamente porque investiam seu pr\u00f3prio dinheiro no seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio\u201d. Say, foi um dos primeiros a observar a diferen\u00e7a entre empreendedores e capitalistas e entre os rendimentos de cada um, ao realizar este estudo o autor ligou os conceitos de empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o e caracterizou-os como os agentes da mudan\u00e7a.\n19\nest\u00e1 na capacidade que um indiv\u00edduo pode ter, de perceber e aproveitar as novas oportunidades no mundo dos neg\u00f3cios. A ideia est\u00e1 ligada a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos de forma diferente do habitual, deslocando-os do seu uso tradicional e utilizando-os em combina\u00e7\u00f5es novas.\nMonteiro (2010) argumenta que o principal contributo de Schumpeter consistiu na integra\u00e7\u00e3o das teorias psicol\u00f3gicas, na teoria econ\u00f3mica do empreendedorismo. Para Barros e Pereira (2008) rejeitaram o paradigma do empreendedorismo mais aceite na \u00e9poca, que entendia o gestor como um portador de riscos e um capitalista, substituindo por um alternativo, que v\u00ea o empreendedor como o l\u00edder da empresa, um inovador e subsequentemente, o principal motor do sistema econ\u00f3mico.\nMonteiro (2010) considera Peter Drucker, economista e fil\u00f3sofo de origem Austr\u00edaca, nascido no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, como o pai da gest\u00e3o moderna e um dos principais pensadores na \u00e1rea. No livro \u201cInnovation and Entrepreneurship\" abordou a sua vis\u00e3o do empreendedoris-mo, a partir das suas observa\u00e7\u00f5es pessoais, sem recorrer a pesquisa emp\u00edrica.\nEmpreendedorismo \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o \u00e1rdua, criativa, dif\u00edcil e arrojada de realizar; \u00e9 tamb\u00e9m o resultado dessa a\u00e7\u00e3o ou pr\u00e1tica, ou seja, o neg\u00f3cio ou a empresa. Empreendedorismo n\u00e3o \u00e9 arte nem ci\u00eancia, mas sim uma pr\u00e1tica e uma disciplina. Para Drucker, a inova\u00e7\u00e3o pode ser interpretada como uma mudan\u00e7a provocada pelo homem, obtendo partido dos recursos que tem dispon\u00edveis com objetivo de criar riqueza. Contudo, n\u00e3o precisa se ser de origem t\u00e9cnica, pode ser de cunho social. Desse modo, a inova\u00e7\u00e3o \u00e9 mais um termo econ\u00f3mico ou social do que t\u00e9cnico, que pode ser definido de acordo com a procura, na mudan\u00e7a do valor e satisfa\u00e7\u00e3o do consumidor obtido atrav\u00e9s dos seus recursos (Duarte, 2008).\nCunha (2004) defende que na atualidade, o empreendedor \u00e9 visto como um inovador, um indiv\u00edduo que desenvolve algo \u00fanico. A inova\u00e7\u00e3o \u00e9, nesta defini\u00e7\u00e3o, parte integrante do processo empreendedor, constituindo uma das mais dif\u00edceis tarefas do empreendedor. No entanto, em todo o processo de inova\u00e7\u00e3o \u00e9 tido em considera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 a obten\u00e7\u00e3o de lucro e a organiza\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 dado ao colaborador um papel preponderante para todo o processo de inova\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de sucesso na organiza\u00e7\u00e3o.\n2.2.\tEmpreendedorismo e crescimento econ\u00f3mico\nO empreendedorismo e a sua rela\u00e7\u00e3o com outros temas mais amplos, como o crescimento e desenvolvimento dos pa\u00edses, tem sido alvo de pesquisa por ser crucial para o mundo enfrentar a crise em que se encontra.\nDevido \u00e0 sua complexidade e interdisciplinaridade, tem sido amplamente estudado todas as suas rela\u00e7\u00f5es com ci\u00eancias que v\u00e3o desde a economia e finan\u00e7as at\u00e9 \u00e0 sociologia de modo a que o empreendedorismo tenha um impacto positivo no desenvolvimento dos pa\u00edses.\nSegundo Barros &amp; Pereira (2008), \u201c\u00c2s grandes empresas desempenham um importante papel no processo de transforma\u00e7\u00e3o de uma economia em desenvolvimento\u201d. Estas empresas conseguem obter maiores economias de escala, obtendo maior produtividade no trabalho\n20\ncomparando com empresas de menores dimens\u00f5es que t\u00eam muitas vezes de trabalhar para somente pagar os custos de explora\u00e7\u00e3o.\nPara o estudo desta problem\u00e1tica criaram-se \u201cindicadores macroecon\u00f3micos como o Global Entrepreneurship Monitor (GEM) e o Growth Competitiveness Index (GCI); desta forma tornou-se poss\u00edvel aprimorar a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do empreendedorismo com o crescimento econ\u00f3mico. O GEM, por exemplo, adota uma postura mais abrangente e considera a contribui\u00e7\u00e3o de todo tipo de neg\u00f3cio no crescimento dos pa\u00edses, partindo da premissa de que o crescimento econ\u00f4mico resulta da a\u00e7\u00e3o de dois processos distintos, por\u00e9m complementares: as atividades de inser\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio no com\u00e9rcio internacional, promovidas por empresas estabelecidas de grandes dimens\u00f5es. Estas empresas criam novos produtos e servi\u00e7os, e fomentam as atividades diretamente relacionadas com o processo empreendedor e que s\u00e3o respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o e crescimento de novas empresas\u201d (Fontelene, 2010).\nO empreendedorismo contribui para o desenvolvimento econ\u00f3mico, quando utiliza ferramentas de trabalho tais como: a inova\u00e7\u00e3o de produtos e processos criando desta forma maior concorr\u00eancia no mercado. Conforme Porter (1999) destacou, a inova\u00e7\u00e3o de produtos est\u00e1 no cora\u00e7\u00e3o da competitividade de um pa\u00eds e por sua vez a concorr\u00eancia leva ao aumento da efici\u00eancia econ\u00f3mica.\nExistem pelo menos, quatro medidas de empreendedorismo. A primeira considera o n\u00famero de trabalhadores; a segunda focaliza somente os novos neg\u00f3cios; a terceira medida incorpora \u00e0 segunda medida os empreendedores no processo de cria\u00e7\u00e3o do novo neg\u00f3cio e a quarta medida de empreendedorismo \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o das pequenas empresas na produ\u00e7\u00e3o ou no emprego (Barros &amp; Pereira, 2008).\n2.3.\tEmpreendedorismo e cria\u00e7\u00e3o de empresas\nNa atualidade, existem evid\u00eancias que estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o empreendedorismo de uma comunidade e o desenvolvimento da referida regi\u00e3o. Esta correla\u00e7\u00e3o \u00e9 muitas vezes evidenciada com ideias inovadoras, que por sua vez, quando bem aceites pelas popula\u00e7\u00f5es locais t\u00eam repercuss\u00f5es no desenvolvimento da pr\u00f3pria localidade/sociedade (APDR, 2011).\nSarmento e Nunes (2011) referem que, \u201cDo Inqu\u00e9rito ao Empreendedorismo do Banco Mundial realizado em 2008 pelo World Bank Entrepreneurship Survey (WBGES) resultou uma extensa base de dados de cerca de uma centena de pa\u00edses, baseada em dados dos registos notariais. Com base nesta fonte de informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel analisar a evolu\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de empresas entre 2000 e 2007 em Portugal\u201d.\nNa tabela 9 apresenta-se, o n\u00famero toral de unidades econ\u00f3micas e o n\u00famero total de \u201cempresas\u201d e de \u201cnovas empresas\u201d. A interpreta\u00e7\u00e3o de resultados refere-se \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre taxas de cria\u00e7\u00e3o e encerramento de empresas. Salienta-se que em 2004, existe uma elevada taxa de crescimento de empresas com o elevado acr\u00e9scimo no registo de novas empresas que representa um fen\u00f3meno isolado e espec\u00edfico para Portugal, n\u00e3o existindo um paralelo ao n\u00edvel da m\u00e9dia da Uni\u00e3o Europeia. O projeto Empresa na Hora n\u00e3o teve um impac-\n21\nto vis\u00edvel a n\u00edvel do registo de empresas, considerando a evolu\u00e7\u00e3o ao longo deste per\u00edodo de an\u00e1lise de 2000 a 2007 (Sarmento &amp; Nunes, 2011).\nTabela 9\nN\u00famero total de unidades econ\u00f3micas e de empresas do WBGES (2008)\nPortugal\t\t\t\t\nAnos\tN\u00b0 total de unidades econ\u00f3micas\t\tTotal de \"empresas\"\t\n\tN\u00b0\tTx de Crescimento (%)\tN\u00b0\t% do total de unid. econ\u00f3micas\n2000\t1.089.697\t\t267.192\t25\n2001\t1.110.490\t1,9\t308.681\t27,8\n2002\t1.085.004\t-2,3\t312.000\t28,8\n2003\t1.103.198\t1,7\t347.683\t31,5\n2004\t1.221.555\t10,7\t363.412\t29,7\n2005\t1.190.032\t-2,6\t404.224\t34,0\n2006\t1.132.364\t-4,8\t416.369\t36,8\n2007\t1.101.979\t-2,7\t423.719\t38,5\nFonte: WBGES (Sarmento e Nunes, 2011).\n\u00c9 fundamental compreender a forma de c\u00e1lculo das taxas de cria\u00e7\u00e3o de empresa, que nos \u00e9 fornecido pelas entradas e sa\u00eddas de empresas no mercado. Estas entradas e sa\u00eddas das empresas variam consoante muitos fatores, incluindo o per\u00edodo de refer\u00eancia do fen\u00f3meno, o grau de abertura e a estrutura de custos de cada setor econ\u00f3mico e o modo espec\u00edfico de operacionaliza\u00e7\u00e3o das entradas e sa\u00eddas a n\u00edvel jur\u00eddico e fiscal (Davis, Bell, Payne &amp; Kreiser, 2010).\nPara a an\u00e1lise dos dados do WBGES 2008 e segundo Sarmento e Nunes (2011) o Banco Mundial prop\u00f5e cinco indicadores e defini\u00e7\u00f5es, que permitem efetuar compara\u00e7\u00f5es entre diferentes pa\u00edses, independentemente do seu grau de desenvolvimento industrial, cada um ilustrando uma dimens\u00e3o pr\u00f3pria de empreendedorismo:\n1.\tTotal de empresas: n\u00famero de empresas que se encontram registadas, em cada pa\u00eds, no final do ano;\n2.\tNovas empresas: n\u00famero de novas empresas registadas durante o ano;\n3.\tDensidade empresarial: propor\u00e7\u00e3o do total de empresas registadas (aquelas existentes no in\u00edcio do ano) no total da popula\u00e7\u00e3o ativa entre os 18 e os 65 anos (r\u00e1cio das empresas registadas sobre a popula\u00e7\u00e3o ativa em milhares de habitantes);\n4.\tDensidade empresarial de novas empresas: propor\u00e7\u00e3o do n\u00famero de novas empresas registadas no total da popula\u00e7\u00e3o ativa entre os 18 e os 65 anos (r\u00e1cio de novas empre-sas/popula\u00e7\u00e3o ativa em milhares de habitantes). \u00c9 uma medida tamb\u00e9m utilizada para calcular o n\u00famero de novas empresas registadas per-capita;\n5.\tTaxa de entrada de novas empresas: propor\u00e7\u00e3o de novas empresas registadas no total de empresas registadas (r\u00e1cio de novas empresas/total de empresas). \u00c9 utilizada para medir o n\u00famero de novas empresas face ao n\u00famero total de empresas.\n22\nCom a entrada de Portugal na Uni\u00e3o Europeia, existiu um maior apoio e incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de empresas. Ainda hoje, alguma dessas empresas s\u00e3o reconhecidas internacionalmente quer pela sua inova\u00e7\u00e3o e qualidade dos produtos que fabricam. Em muitas universidades foram criadas \u201c incubadoras\u201d de empresas, nas quais eram dadas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e f\u00edsicas aos alunos que pretendessem criar seus neg\u00f3cios, ideias que muitas vezes surgem nas suas investiga\u00e7\u00f5es de fim de curso (Gaspar e Pinho, 2000).\nAtualmente o Estado depara-se com a dificuldade de financiamento destes centros tecnol\u00f3gicos, no entanto n\u00e3o desvaloriza a sua import\u00e2ncia no mercado e na promo\u00e7\u00e3o do espirito empresarial em Portugal.\nSegundo Sarmento e Nunes, (2011), definimos as infraestruturas tecnol\u00f3gicas de apoio \u00e0s empresas da seguinte forma:\na)\tcentros tecnol\u00f3gicos: Estes centros s\u00e3o entidades, vocacionadas para a introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias nas empresas, certifica\u00e7\u00e3o e controlo de qualidade, forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das tecnologias aplic\u00e1veis ao sector;\nb)\tinstitutos de novas tecnologias: Geralmente estas entidades encontram-se especialmente vocacionadas para a celeridade da introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias para os processos industriais, atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o conduzida ou da aplica\u00e7\u00e3o dos resultados produzidos por entidades associadas (Universidades);\nc)\tcentros de transfer\u00eancia de tecnologia: Estas entidades est\u00e3o vocacionadas para funcionar em estreita colabora\u00e7\u00e3o com entidades de investiga\u00e7\u00e3o, por forma a promover a intera\u00e7\u00e3o entre a Universidade e a Ind\u00fastria;\nd)\tcentros de incuba\u00e7\u00e3o: Estes centros s\u00e3o entidades, que funcionam preferencialmente em polos tecnol\u00f3gicos ou no raio de a\u00e7\u00e3o de Institutos, Universidade, Associa\u00e7\u00f5es Empresariais, e visam o apoio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e arranque de pequenas empresas;\ne)\tparques/polos tecnol\u00f3gicos: Os parques s\u00e3o geralmente espa\u00e7os privilegiados de concentra\u00e7\u00e3o de entidades de tipologia e natureza diferenciada mas com atividades orientadas primordialmente para o conhecimento, a inova\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento da tecnologia. A proximidade destas institui\u00e7\u00f5es, com empresas de base tecnol\u00f3gica, centros de I&amp;D, centros de incuba\u00e7\u00e3o, spin-offs, universidades, entre outros, favorece a cria\u00e7\u00e3o de massa critica em v\u00e1rios dom\u00ednios do conhecimento, potencia sinergias e pode constituir um fator dinamizador do desenvolvimento econ\u00f3mico das regi\u00f5es onde est\u00e3o inseridos;\nf)\tescolas tecnol\u00f3gicas: As Escolas Tecnol\u00f3gicas s\u00e3o infraestruturas de forma\u00e7\u00e3o com o objetivo de dar resposta \u00e0 car\u00eancia de quadros especializados nas empresas. A sua interven\u00e7\u00e3o tem-se centrado, essencialmente, na organiza\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-secund\u00e1rias de longa - dura\u00e7\u00e3o (CET - Cursos de Especializa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica), orientadas para a especializa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica em \u00e1reas consideradas estrat\u00e9gicas para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e organizacional do tecido empresarial.\n23\n\u2022\tMudan\u00e7a n\u00e3o tecnol\u00f3gica;\n\u2022\tMudan\u00e7a nas estruturas organizativas;\n\u2022\tT\u00e9cnicas avan\u00e7adas de gest\u00e3o.\nA base do tecido empresarial em Portugal \u00e9 constitu\u00eddo por pequenas e m\u00e9dias empresas, muitas com um caracter familiar, sendo este fator limitante para a economia portuguesa.\nA n\u00edvel europeu, verifica-se igualmente uma predomin\u00e2ncia das PME'S, mas com varia\u00e7\u00f5es significativas no peso relativo de cada grupo (micro, pequenas, m\u00e9dias e grandes empresas) e dos sectores que prevalecem em cada um (Duarte, 2008).\nA an\u00e1lise comparativa da realidade portuguesa com a m\u00e9dia europeia coloca em evid\u00eancia diferen\u00e7as nos seguintes aspetos:\n\u2022\tEm Portugal, a dimens\u00e3o m\u00e9dia das empresas \u00e9 menor e, sobretudo, existe um maior n\u00famero de micro empresas;\n\u2022\tVerifica-se que, nos mesmos setores, as empresas europeias t\u00eam normalmente um valor acrescentado superior \u00e0s portuguesas;\n\u2022\tA economia portuguesa tem uma componente significativa em setores de menor valor acrescentado;\nOutro aspeto, muito importante, para al\u00e9m da fragilidade do tecido empresarial portugu\u00eas, \u00e9 o problema do d\u00e9fice da balan\u00e7a comercial, cujo valor se tem vindo a agravar. \u00c9 por isso, fundamental conceber estrat\u00e9gias que visem o aumento das exporta\u00e7\u00f5es de bens transacion\u00e1veis de maior valor acrescentado e, se poss\u00edvel substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, pelo que os objetivos de acesso a n\u00edveis de competitividade global e de internacionaliza\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser as duas componentes principais da avalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias, das medidas e dos respectivos resultados (Camelo, 2007).\n2.4.\tPlano de neg\u00f3cio\n2.4.1.\tConceito\nUm plano de neg\u00f3cio \u00e9 um plano de estrutura\u00e7\u00e3o de um projeto com o objetivo de delinear todos os meios necess\u00e1rios a concretiza\u00e7\u00e3o de um neg\u00f3cio. Este plano dever\u00e1 ser o mais sint\u00e9tico poss\u00edvel onde devem estar descritos todos os recursos necess\u00e1rios \u00e0 sua concretiza\u00e7\u00e3o.\nPara iniciar um neg\u00f3cio \u00e9 preponderante executar um bom plano de neg\u00f3cio, para melhor o gerir, encarando como uma ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o do projeto ao longo das v\u00e1rias fases de execu\u00e7\u00e3o. O principal destinat\u00e1rio do plano de neg\u00f3cios \u00e9 o empreendedor, muito embora poder\u00e3o ser alvo poss\u00edveis investidores no neg\u00f3cio.\n24\n2.4.2.\tOs principais tipos de planos de neg\u00f3cios\nO plano de neg\u00f3cio \u00e9 muitas vezes designado por plano estrat\u00e9gico, plano de investimento, plano de expans\u00e3o, plano operacional, anual, interno, e de crescimento. Em cada uma das diferentes variedades de planos de neg\u00f3cios, o plano retrata a situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que se pretende traduzir e ter\u00e1 maior \u00eanfase em algumas das suas componentes.\nSegundo o IAPMEI (s/d, p. 4), os tipos mais comuns de Planos de Neg\u00f3cios s\u00e3o:\n\u2022\tPlano Inicial (\u201cStart-up Plan\" ou Early Stage Plan\u2019\u2019) - Este plano caracteriza-se por definir as linhas gerais e orientadoras do um novo neg\u00f3cio. S\u00e3o definidos itens tais como: o tipo de empresa, o produto ou servi\u00e7o, o mercado eventual de exporta\u00e7\u00f5es, estrat\u00e9gia de implementa\u00e7\u00e3o, a equipa de gest\u00e3o e a an\u00e1lise financeira. Neste plano \u00e9 usual incluir uma an\u00e1lise financeira que abarque uma estimativa de vendas, demonstra\u00e7\u00e3o de resultados, balan\u00e7o e as proje\u00e7\u00f5es de cash-flow. O plano come\u00e7a com o sum\u00e1rio executivo e termina com os anexos, apresentando os v\u00e1rios tipos de informa\u00e7\u00e3o que sustentem e credibilizem o neg\u00f3cio. Sendo este um plano, de um neg\u00f3cio que ainda n\u00e3o existe, a sua fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 preponderante, bem como a credibiliza\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia da equipa t\u00e9cnica e de gest\u00e3o.\n\u2022\tPlano de Crescimento ou Plano de Expans\u00e3o (ou ainda um plano de um novo produto - \u201cLater Stage Plan\") focar-se-\u00e1 numa \u00e1rea espec\u00edfica de neg\u00f3cio ou num neg\u00f3cio secund\u00e1rio- Estes planos podem ou n\u00e3o ser realizados internamente na organiza\u00e7\u00e3o dependendo do objetivo que se pretende atingir (eg: procura de novos financiamentos). A estrutura geral deste tipo de plano dever\u00e1 explicitar e explicar a nova ideia/produto como um neg\u00f3cio independente do j\u00e1 existente, assumindo todos os custos e proveitos que advenham deste novo neg\u00f3cio. \u00c9 valorizada experi\u00eancia passada da empresa e da equipa de trabalho, pela demonstra\u00e7\u00e3o concreta de resultados positivos na sua atividade.\n\u2022\tPlano de Reestrutura\u00e7\u00e3o (\u201cTurnaround-Plan\u201d) - \u00c9 um plano de neg\u00f3cios que tal como o plano de neg\u00f3cios inicial inclu\u00ed um sum\u00e1rio, objetivos e os pontos fortes para o sucesso do neg\u00f3cio. No entanto, um Plano de Viabiliza\u00e7\u00e3o de uma Empresa - embora possa incluir a cria\u00e7\u00e3o de novas ideias/produtos este dever\u00e1 estar mais centrado no neg\u00f3cio j\u00e1 existente. \u00c9 fundamental identificar os pontos fracos da empresa que, no momento, est\u00e3o a prejudicar o neg\u00f3cio, bem como a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis causas para a sua ocorr\u00eancia.\n\u2022\tPlano de implementa\u00e7\u00e3o- \u00e9 caracterizado por ser mais detalhado e concreto, com objetivos bem definidos e mensur\u00e1veis. S\u00e3o valorizadas as compet\u00eancias e expe-\n25\nri\u00eancia da equipa no neg\u00f3cio e um plano claro de reformular o plano de financiamento.\nNo cap\u00edtulo seguinte seguiremos, com as devidas adapta\u00e7\u00f5es a estrutura de plano de neg\u00f3cios proposta por Monteiro (2010).\n26\nCapitulo III - PLANO DE NEG\u00d3CIOS\n3.1.\tSum\u00e1rio Executivo\nO objetivo fundamental deste trabalho consiste na cria\u00e7\u00e3o de uma empresa de produtos hort\u00edcolas, sita na freguesia de Navais, concelho da P\u00f3voa de Varzim.\nA atual conjuntura econ\u00f3mica, apesar de adversa, abre um leque de oportunidades para a cria\u00e7\u00e3o de empresas. A emerg\u00eancia de refor\u00e7ar o setor agr\u00edcola, com vista a diminuir a depend\u00eancia externa de Portugal no que tange \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de bens alimentares, conjugada com a necessidade de criar valor para produtores e clientes, potencia assim a cria\u00e7\u00e3o de empresas neste setor. \u00c9 neste contexto que a ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL, Lda. ser\u00e1 criada, pretendendo, \u00e0 sua escala, contribuir para o referido.\nA empresa produzir\u00e1 alface, tomate e pimento, sendo estas as culturas hort\u00edcolas com maior consumo na regi\u00e3o do Entre Douro e Minho. A sua produ\u00e7\u00e3o ir\u00e1 iniciar-se com a aquisi\u00e7\u00e3o das plantas j\u00e1 germinadas e terminar\u00e1 quando estas atingirem o auge da sua matura\u00e7\u00e3o.\nO mercado de refer\u00eancia da empresa ser\u00e1 o grande Porto, isto \u00e9, o grosso da sua produ\u00e7\u00e3o destinar-se-\u00e1 a abastecer o mesmo. Contudo, a ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL, Lda. Chegar\u00e1 de forma indireta aos consumidores finais. O seu principal canal de distribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a empresa Produ\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o Hort\u00edcola do Litoral, Lda. (PAM) onde parte substancial do produto acabado ser\u00e1 escoado para as grandes superf\u00edcies comerciais.\n3.1.1.\tVis\u00e3o\nSegundo Teixeira (2005) na vis\u00e3o de uma empresa \u00e9 demonstrada a sua ambi\u00e7\u00e3o, o desafio e a motiva\u00e7\u00e3o. Reflete os ideais dos seus l\u00edderes e tem um papel essencialmente motivador e fonte de inspira\u00e7\u00e3o para os membros da organiza\u00e7\u00e3o. Consiste num conjunto de inten\u00e7\u00f5es e aspira\u00e7\u00f5es para o futuro sem especificar como devem ser atingidas. A explana\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o d\u00e1 geralmente origem \u00e0 miss\u00e3o da empresa.\nA ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL, LDA pretende ser uma das empresas da regi\u00e3o de Entre Douro e Minho com produtos hort\u00edcolas de melhor qualidade, conquistando dessa forma a prefer\u00eancia dos clientes e aumentando consequentemente a sua quota de mercado.\n3.1.2.\tMiss\u00e3o\nTeixeira (2005) define miss\u00e3o como a raz\u00e3o de exist\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o; \u00e9 definida a estrat\u00e9gia geral bem como os prop\u00f3sitos gerais e permanentes. \u00c9 o ponto de partida para defini\u00e7\u00e3o de prioridades e planifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e tarefas.\nA miss\u00e3o da ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL, LDA consubstancia-se na produ\u00e7\u00e3o de produtos hort\u00edcolas na regi\u00e3o de Entre Douro e Minho, promovendo o cultivo que respeite o meio ambiente e valorize os seus colaboradores como elementos-chave para o sucesso da organiza\u00e7\u00e3o contribuindo para uma satisfa\u00e7\u00e3o dos seus clientes.\n27\n3.1.3.\tObjetivos\nOs objetivos podem ser descritos como a meta a atingir pela empresa; estes devem ser concretos, mensur\u00e1veis e reais. \u00c9 importante referir que os objetivos poder\u00e3o ser diferentes para cada fase do processo de produ\u00e7\u00e3o da empresa. Para estes serem definidos dever\u00e3o ser tomadas em considera\u00e7\u00e3o todas as vari\u00e1veis que interferem no processo; as vari\u00e1veis podem ser provenientes do ambiente interno e externo \u00e0 empresa (Serra, Ferreira, Torres e Torres, 2005).\na)\tObjetivos financeiros\n\u2022\tVolume de vendas:\n2014 (ano-cruzeiro): 306.215,50 \u20ac;\n2017: 374.659,86\u20ac.\n\u2022\tLucro:\n2014 (ano-cruzeiro): 49.402,97\u20ac;\n2017: 105.412,90\u20ac.\n\u2022\tProdu\u00e7\u00e3o:\n2014 (ano-cruzeiro):\n-\tAlface: 207.000, 00kg;\n-\tTomate: 287.500, 00kg;\n-\tPimento: 220.000, 00kg.\n2017:\n-\tAlface: 239.085, 00kg;\n-\tTomate: 332.062, 50kg;\n-\tPimento: 236.775, 00kg.\nb)\tObjetivos n\u00e3o financeiros\n\u2022\tSatisfa\u00e7\u00e3o dos clientes:> 95%\n\u2022\tSatisfa\u00e7\u00e3o dos colaboradores:> 90%\n\u2022\tAumentar notoriedade da marca junto do cliente\n\u2022\tAumentar a fideliza\u00e7\u00e3o do cliente pela qualidade, imagem e pre\u00e7o.\n3.1.4.\tFatores chave de sucesso\n28\nvalia j\u00e1 que se situa num dos centros nevr\u00e1lgicos da produ\u00e7\u00e3o hort\u00edcola em portugal, a sua proximidade com o canal de escoamento \u00e9 preponderante para o sucesso da mesma.\npela qualidade da equipa t\u00e9cnica e pelo rigor do seu trabalho, a empresa ir\u00e1 assegurar produtos de qualidade, que respeitem todas as normas de produ\u00e7\u00e3o definidas pela Uni\u00e3o Europeia e, consequentemente, pela legisla\u00e7\u00e3o existente em portugal.\n3.2. Empresa\nA empresa ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL, LDA localizar-se-\u00e1 na freguesia de Navais, no concelho da p\u00f3voa de Varzim, e ter\u00e1 como atividade a produ\u00e7\u00e3o de produtos hort\u00edcolas.\no conceito inicial de neg\u00f3cio inclui a instala\u00e7\u00e3o das estruturas necess\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o hort\u00edcola de qualidade, colmatando dessa forma a necessidade ainda existente nesta \u00e1rea de neg\u00f3cio na regi\u00e3o de Entre Douro e Minho.\nA empresa ter\u00e1 como forma jur\u00eddica a de sociedade unipessoal por quotas, em que a s\u00f3cia \u00fanica ser\u00e1 a promotora. O capital social ser\u00e1 de 50.000\u20ac.\n3.2.1.\tLocaliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es\nA localiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es \u00e9 apontada como um dos fatores cr\u00edticos de sucesso do neg\u00f3cio. Da\u00ed que a escolha do local de implanta\u00e7\u00e3o das estufas de produ\u00e7\u00e3o ter tido em considera\u00e7\u00e3o a proximidade do local de escoamento da produ\u00e7\u00e3o, permitindo desta forma que os\ncustos de transporte dos produtos sejam racionalizados.\nSer\u00e1 necess\u00e1rio construir de ra\u00edz toda a estrutura de produ\u00e7\u00e3o, bem como o arrendar o espa\u00e7o f\u00edsico (terreno) para produ\u00e7\u00e3o (Figura 5) Os custos de publicidade da empresa ser\u00e3o reduzidos, uma vez que n\u00e3o existir\u00e1 uma venda direta ao consumidor final mas sim a um\nintermedi\u00e1rio (PAM).\nFigura 5\nVista geral de estufa de germina\u00e7\u00e3o de plantas\n29\nA longo prazo objetiva-se um acr\u00e9scimo de \u00e1rea de cultivo aumentando a produ\u00e7\u00e3o para um maior volume de produ\u00e7\u00e3o das tr\u00eas esp\u00e9cies produzidas na ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL, LDA.\n3.2.2.\tProduto\nO conceito inicial da empresa consiste na produ\u00e7\u00e3o de produtos hort\u00edcolas alface,\ntomate e pimento (Figura 6 e 7) com a finalidade de escoamento nas grandes superf\u00edcies. Ao\nn\u00edvel das infraestruturas \u00e9 fundamental que estas sejam dimensionadas para o tipo de cultura a instalar, com as estruturas de suporte necess\u00e1rias ao bom desempenho (Figura 8).\nFigura 6\nEsp\u00e9cies hort\u00edcolas nos tabuleiros de germina\u00e7\u00e3o\nFigura 7\nEsp\u00e9cies hort\u00edcolas no in\u00edcio do seu desenvolvimento vegetativo\n30\nFigura 8\nGrupo de bombagem do sistema de rega\nAs culturas a produzir pela empresa apresentar\u00e3o a seguinte rotatividade (Figura 9):\n\u2022\tTomate - a primeira campanha ser\u00e1 plantada no final do m\u00eas de janeiro e demorar\u00e1 cerca de 3 meses at\u00e9 atingir a sua maturidade para ser colhido. Por sua vez, a segunda campanha ser\u00e1 plantada no final do m\u00eas de junho, no m\u00e1ximo at\u00e9 15 de julho, e demora cerca de 2,5 meses para atingir o ponto de colheita.\n\u2022\tAlface - ser\u00e1 iniciada a sua planta\u00e7\u00e3o no m\u00eas de fevereiro demorando cerca de 2 meses at\u00e9 a planta ser colhida. Quando plantada no m\u00eas maio demora 1,5 meses at\u00e9 \u00e0 sua colheita e por fim nos meses de junho, julho e agosto demora 1 m\u00eas at\u00e9 atingir o ponto de colheita.\n\u2022\tPimento - realizar-se-\u00e1 somente uma campanha por ano a iniciar com a planta\u00e7\u00e3o no m\u00eas de fevereiro, para a planta come\u00e7ar a produzir fruto no m\u00eas de maio. Esta cultura poder\u00e1 produzir at\u00e9 ao m\u00eas de novembro (dependendo da sua tutoragem).\nCultura\tjan\tfev\tmar\tabr\tmai\tjun\tiul\tagos\tset\tout\tnov\tdez\nTomate\tPlant.\t\tColh.\t\t\tPlant.\t\tColh.\t\t\t\t\nAlface\t\tPlant.\t\tColh.\tPlant.\t\tColh.\tPlant.\tColh.\tPlant.\tColh\tPlant\nPimento\t\tPlant.\t\t\t\t\t\t\t\t\tColh.\t\nFigura 9:\nPlano de produ\u00e7\u00e3o das culturas da empresa\nLegenda: Plant- planta\u00e7\u00e3o\nColh- colheita\n31\nA qualidade e a capacidade de entrega das quantidades de produto acordadas s\u00e3o fatores preponderantes para a comercializa\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o das grandes superf\u00edcies.\n3.3.\tAn\u00e1lise de Mercado\n3.3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO cliente tem atualmente uma vasta gama de escolha para o mesmo produto. Por outro lado, este \u00e9 por si s\u00f3 gradualmente mais exigente, tendo para isso maior acesso a informa\u00e7\u00e3o sobre o que pretende adquirir. No caso especifico dos bens alimentares e mais concretamente dos produtos hort\u00edcolas, existem carater\u00edsticas que influenciam a sua escolha no ato de compra. As caracter\u00edsticas que mais influenciam na escolha do produto s\u00e3o: a embalagem, o pre\u00e7o e a origem da produ\u00e7\u00e3o (Lindon, Lendrevie, Levy, Dion\u00edsio &amp; Rodrigues, 2009).\nVerifica-se uma crescente preocupa\u00e7\u00e3o com a divulga\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o portuguesa, com um acr\u00e9scimo de campanhas de marketing promovidas pela grande distribui\u00e7\u00e3o (grupos econ\u00f3micos que comercializam produtos em grande escala em Portugal e no Estrangeiro) que promovem o consumo desses mesmos produtos.\nPortugal tem vindo a apostar no Turismo, n\u00e3o s\u00f3 no seu patrim\u00f3nio de monumentos mas tamb\u00e9m nos seus costumes singulares e na sua gastronomia. Um pouco por todo o pa\u00eds, \u00e9 frequente a realiza\u00e7\u00e3o de feiras gastron\u00f3micas que promovem essencialmente os produtos da regi\u00e3o organizadora. Nestes eventos, s\u00e3o apresentados produtos que seguem antigas receitas, mas tamb\u00e9m reinven\u00e7\u00f5es de receitas, que t\u00eam como objetivo a sua valoriza\u00e7\u00e3o ao torna-los mais agrad\u00e1veis ao paladar dos consumidores da atualidade.\n3.3.2.\tEstrat\u00e9gia de segmento de mercado\nPara uma melhor implementa\u00e7\u00e3o da empresa no mercado \u00e9 necess\u00e1rio posiciona-la tendo em conta o ambiente externo, ambiente interno e a estrat\u00e9gia a implementar. No que concerne \u00e0 agricultura e devido \u00e0s pol\u00edticas externas, oriundas da Uni\u00e3o Europeia, tem-se vindo a verificar que existe mercado capaz de absorver produtos produzidos em Portugal, pois o nosso pa\u00eds apresenta ainda uma elevada depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de bens alimentares, n\u00e3o \u00e9 autossuficiente. Segundo o INE (2012) o consumo de produtos hort\u00edcolas tem vindo a aumentar (Tabela 10), devido ao facto do consumidor ter maior poder de compra e conhecimentos sobre alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel.\nA AJAP (2007, p. 12) refere, \u201cna produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nacional, a fileira dos produtos hort\u00edcolas e frut\u00edcolas \u00e9 a que exibe maior representatividade (33,5%) sendo que, aos produtos hort\u00edcolas cabe mais de dois ter\u00e7os. Os produtos hort\u00edcolas apresentam uma tend\u00eancia de aumento do seu peso relativo na produ\u00e7\u00e3o global. As hort\u00edcolas apresentam em geral n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o insuficientes para as necessidades de consumo interno\u201d.\n32\nTabela 10:\nConsumo anual de produtos hort\u00edcola em Portugal (1999-2004)\nPer\u00edodo de refer\u00eancia dos dados\tConsumo humano de hort\u00edcolas (t); Anual (1)\nt (milhares)\n2003 / 2004\t1126\n2002/2003\t1088\n2001 /2002\t1079\n2000 / 2001\t1063\n__________________1999 / 2000______________________________________1099_____________________ Legenda: Consumo humano de hort\u00edcolas (t) - INE, Balan\u00e7os de aprovisionamento de produtos vegetais\n(1)\tAno de Campanha (1 de Julho do ano n a 30 de Junho do ano n+1).\n(2)\tt - toneladas.\nFonte: INE (2009).\nO mercado alvo da empresa ser\u00e1 o grande Porto, pela sua proximidade e pelo aumento do n\u00famero de supermercados e hipermercados, sendo este o principal meio de escoamento dos produtos.\nNo que diz respeito ao consumo, a quantidade de frutas e legumes recomendada pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura (FAO) situa-se nos 400 g/dia (FAO, 2011).\nSantos (2000) refere que as explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas t\u00eam vindo a diminuir independentemente da sua dimens\u00e3o (Tabela 11). A empresa pretende destacar-se da restante concorr\u00eancia, obtendo produ\u00e7\u00f5es que garantam uma imagem de qualidade total que englobe o conceito de seguran\u00e7a alimentar, desempenho ambiental, qualidade organol\u00e9tica e outros componentes intr\u00ednsecos. Para uma melhor inser\u00e7\u00e3o no mercado, a longo prazo a empresa ir\u00e1 apostar em criar uma marca regional como garantia de origem e qualidade, aumentar a produtividade, a qualidade e reduzir custos.\nTabela 11\nExplora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e superf\u00edcie agr\u00edcola utilizada\nExplora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas\tSuperf\u00edcie agr\u00edcola utilizada\nTempo\n(Anos)\tTotal\tCom menos de 20 ha\tCom 20 e mais ha\tTotal\tCom menos de 20 ha\tCom 20 e mais ha\n1968\t811656\t781855\t29801\t4974157\t1924147\t3050010\n1993\tT\tT464714\tT 24296\tT\tT1415703\tT\n\t489010\t\t\t3949550\t\t2533847\n1995\t450635\t425756\t24879\t3924621\t1345913\t2578708\n1997\t416689\t392274\t24415\t3822125\t1248060\t2574064\n2003\t359283\t336503\t22780\t3725190\t1056087\t2669103\n2005\t323919\t300806\t23113\t3679587\t965078\t2714509\n2007\t275083\t253093\t21990\t3472939\t854513\t2618425\nLegenda: T- Quebra de s\u00e9rie; ha - Hectare Fonte: Santos (2000).\n33\n3.4.\tAn\u00e1lise Estrat\u00e9gica\n3.4.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA estrat\u00e9gia da empresa ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL,LDA ter\u00e1 como principal objetivo a inser\u00e7\u00e3o nas fileiras hort\u00edcolas das grandes superf\u00edcies. Ser\u00e1 realizado um acordo com a central de compras das lojas onde os produtos ser\u00e3o escoados, definindo datas e quantidades de entrega. Desta forma a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ir\u00e1 despender um grande investimento em publicidade nem em divulga\u00e7\u00e3o da mesma.\nTendo presente a miss\u00e3o da empresa h\u00e1 que analisar o ambiente externo que a rodeia, isto \u00e9 o conjunto de for\u00e7as que, externa e internamente, condicionam a sua atua\u00e7\u00e3o, nomeadamente em termos estrat\u00e9gicos (Teixeira, 2005). Segundo o mesmo autor, o ambiente externo \u00e9 composto pelo conjunto de vari\u00e1veis externas (Figura 10) que condicionam a sua atua\u00e7\u00e3o em termos gerais e a sua estrat\u00e9gia em particular. Como \u00e9 evidente, nem todas as vari\u00e1veis influenciam da mesma maneira a vida de uma empresa, e muito menos, a vida de todas as empresas que atuam na mesma regi\u00e3o ou \u00e1rea de influ\u00eancia.\nFigura 10:\nAn\u00e1lise de fatores externos que influenciam as organiza\u00e7\u00f5es Fonte: Teixeira (2005).\n3.4.1.\tAn\u00e1lise PEST\na)\tPol\u00edtico - legais\n34\nda empresa \u00e9 regulamentada pelo Minist\u00e9rio da Agricultura e por todos os regulamentos da Comunidade Europeia que est\u00e3o diretamente relacionados.\nO regulamento n.\u00b0 2011/ 0288 da UE diz respeito ao financiamento, \u00e0 gest\u00e3o e \u00e0 vigil\u00e2ncia da pol\u00edtica agr\u00edcola comum. Este regulamento delineou as op\u00e7\u00f5es gerais para responder aos futuros desafios com que a agricultura e as zonas rurais t\u00eam de cumprir bem como os objetivos estabelecidos para a PAC, nomeadamente 1) produ\u00e7\u00e3o alimentar vi\u00e1vel, 2) gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais e a\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e 3) desenvolvimento territorial equilibrado (UE, 2011). Este regulamento estabelece tamb\u00e9m uma organiza\u00e7\u00e3o comum dos mercados dos produtos agr\u00edcolas, onde \u00e9 criado um quadro or\u00e7amental e suas principais orienta\u00e7\u00f5es para a pol\u00edtica agr\u00edcola comum (PAC). Com base nesta proposta, a Comiss\u00e3o Europeia apresenta um conjunto de regulamentos que estabelecem o quadro legislativo da PAC no per\u00edodo 2014-2020, juntamente com uma avalia\u00e7\u00e3o do impacto de cen\u00e1rios alternativos de evolu\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica (Figura 11).\nb)\tEcon\u00f3mico\nA conjuntura externa (e interna) de Portugal n\u00e3o permite realizar uma previs\u00e3o concreta de quais os melhores investimentos a realizar. O pa\u00eds atravessa um per\u00edodo de grande instabilidade e neste dif\u00edcil contexto tem de reestabelecer credibilidade e reputa\u00e7\u00e3o da sua economia perante os seus parceiros da Uni\u00e3o Europeia. Esta situa\u00e7\u00e3o reflete-se na dificuldade das empresas obterem financiamento, no crescente n\u00famero de insolv\u00eancias, no aumento da taxa de desemprego, no aumento da taxa de infla\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios ( incluindo a extin\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios de Natal e f\u00e9rias) conduzindo assim a um menor poder de compra dos consumidores. (Figura 11).\nc)\tSocioculturais\nOs consumidores t\u00eam acesso facilitado a informa\u00e7\u00e3o pelo que se traduz numa escolha mais selecionada nos produtos alimentares que s\u00e3o consumidos. Os produtos que a empresa ir\u00e1 produzir t\u00eam um valor de mercado baixo, o que os torna acess\u00edveis a consumidores com menores rendimentos. Portugal atravessa um per\u00edodo em que a taxa de natalidade \u00e9 muito reduzida o que vai traduzir-se numa redu\u00e7\u00e3o do crescimento da popula\u00e7\u00e3o e por sua vez um menor n\u00famero de futuros consumidores (Figura 11).\nd)\tTecnol\u00f3gicas\nAs empresas que operam no mesmo ramo de atividade da ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL, LDA, foram apostando ao longo dos anos na atualiza\u00e7\u00e3o dos seus sistemas de produ\u00e7\u00e3o, para cumprir com todas as normas exigidas pela Uni\u00e3o Europeia (muita das normas fomentadas pela PAC) e pelas normas de seguran\u00e7a alimentar.\nO governo e mais concretamente o Minist\u00e9rio da Agricultura, t\u00eam vindo a fazer um esfor\u00e7o para que Portugal retome as suas produ\u00e7\u00f5es, incentivando os jovens a voltar \u00e0s suas\n35\nra\u00edzes rurais, criando desta forma o seu pr\u00f3prio emprego. Por\u00e9m, na atual situa\u00e7\u00e3o de crise em que vivemos, os investimentos em tecnologia e inova\u00e7\u00e3o t\u00eam sofrido cortes. Como j\u00e1 foi explanado anteriormente o sector alimentar n\u00e3o acompanhou o n\u00edvel de desenvolvimento registado na Europa, tornando por esta raz\u00e3o o nosso pa\u00eds menos competitivo (Figura 11).\n'\tVari\u00e1veis pol\u00edtico-legais:\t'\t\t'\tVari\u00e1veis econ\u00f3micas:\t\u2019\n\u2022Estabilidade do Governo \u2022Produ\u00e7\u00e3o alimentar vi\u00e1vel \u2022Gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais e a\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u2022Desenvolvimento territorial equilibrado \u2022Legisla\u00e7\u00e3o comercial \u2022Leis de protec\u00e7\u00e3o ambiental \u2022Legisla\u00e7\u00e3o fiscal i \u00abLegisla\u00e7\u00e3o laborai\t.\t\t\u2022PIB (decr\u00e9scimo) \u2022Interven\u00e7\u00e3o da Troika \u2022Financiamento da economia insuficiente \u2022Taxa de juro \u2022Taxa de infla\u00e7\u00e3o \u2022N\u00edvel de desemprego \u2022Custo (e disponibilidade de fatores de produ\u00e7\u00e3o)\nVari\u00e1veis s\u00f3cio-culturais:\t\tVari\u00e1veis tecnol\u00f3gicas:\n\u2022Clientes mais exigentes \u2022Distribui\u00e7\u00e3o do rendimento \u2022Taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o \u2022Distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o \u2022Estilo de vida (e actua\u00e7\u00e3o) \u2022Tipo de consumo \u2022Mobilidade social\t\t\u2022Investimento do Governo \u2022Foco no esfor\u00e7o tecnol\u00f3gico \u2022Velocidade de transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica \u2022Protec\u00e7\u00e3o de patentes \u2022Aumento de produtividade (atrav\u00e9s de automa\u00e7\u00e3o)\nFigura 11\nAn\u00e1lise PEST\n3.4.2.\tAn\u00e1lise SWOT\nSWOT \u00e9 um acr\u00f4nico das palavras Strenghts, Weaknesses, Opportunities e Threats e que significam respetivamente: for\u00e7as (pontos fortes), fraquezas (pontos fracos), oportunidades e amea\u00e7as. Trata-se de um cruzamento entre a an\u00e1lise do ambiente interno e externo de uma empresas, como ferramenta de suporte ao seu processo de planeamento estrat\u00e9gico, em que no eixo externo se encontram as oportunidades e amea\u00e7as, enquanto, no eixo interno se encontram as for\u00e7as e as fraquezas. A sua import\u00e2ncia no apoio \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, deriva da sua capacidade de promover um confronto entre as vari\u00e1veis internas e externas, auxiliando na forma\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, bem como de poss\u00edveis linhas de a\u00e7\u00e3o. Esta ferramenta tem como principal objetivo uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica da posi\u00e7\u00e3o concorrencial de uma organiza\u00e7\u00e3o (Pelz, 2004).\n36\nSeguidamente apresentamos os fatores mais relevantes para a an\u00e1lise em apre\u00e7o.\nOportunidades\n\u2022\tO1 - Necessidade do pa\u00eds se tornar autossuficiente em bens alimentares.\n\u2022\tO2 - Exig\u00eancia crescente na qualidade dos produtos.\n\u2022\tO3 - Enquadramento com os h\u00e1bitos de consumo dos portugueses.\n\u2022\tO4 - Aproxima\u00e7\u00e3o a grupos econ\u00f3micos estrat\u00e9gicos.\nAmea\u00e7as\n\u2022\tA1 - Crise econ\u00f3mica e financeira.\n\u2022\tA 2 - Decr\u00e9scimo do consumo.\n\u2022\tA3 - Retra\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito da economia (empresas e fam\u00edlias).\n\u2022\tA4 - Fraco crescimento da popula\u00e7\u00e3o portuguesa.\nPontos fortes\n\u2022\tPF1 - Qualidade dos produtos.\n\u2022\tPF2 - Pre\u00e7o competitivo dos produtos.\n\u2022\tPF3 - Produtos saud\u00e1veis.\n\u2022\tPF4 - Recursos financeiros (capitais pr\u00f3prios para financiar parte do seu investimento inicial).\n\u2022\tPF5 - Localiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es perto do local de escoamento do produto.\n\u2022\tPF6 - Capacidade t\u00e9cnica dos colaboradores.\nPontos fracos\n\u2022\tPf1 - Empresa recente no mercado.\n\u2022\tPf2 - Inexperi\u00eancia da gestora.\n\u2022\tPf3 - Falta de notoriedade da marca.\n\u2022\tPf4 - Inexist\u00eancia de instala\u00e7\u00f5es f\u00edsica (sede) - motivo de desconfian\u00e7a junto do p\u00fablico-alvo;\n\u2022\tPf5 - Exist\u00eancia de um \u00fanico canal de comercializa\u00e7\u00e3o.\nDa combina\u00e7\u00e3o dos fatores resulta a matriz SWOT (Figura 12).\n37\nOportunidades\n01/04/ Pf3 - Promover forma\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o\nAmea\u00e7as\nA1 / Pf1 - Benchmarking\nA1 / PF3 - Promover alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel\nPONTOS FORTES\nPONTOS FRACOS\nAn\u00e1lise Interna\nAn\u00e1lise Externa\n01/ Pf 1 /Pf4 - Promover a notoriedade da empresa atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de marketing\n01/02/PF1/ PF2/ PF3-Aumentar a produ\u00e7\u00e3o de produtos hort\u00edcolas com qualidade a pre\u00e7os competitivos\n01 - Necessidade do pais se tornar autossuficiente em bens alimentares.\n02- Exig\u00eancia crescente na qualidade dos produtos.\n03- Enquadramento com os h\u00e1bitos de consumo dos portugueses.\n04-Aproxima\u00e7\u00e3o a grupos econ\u00f3micos estrat\u00e9gicos.\nPf1 - Empresa recente no mercado. Pf2 - Inexperi\u00eancia da gestora.\nPf3 - Falta de notoriedade da marca. Pf4 - Inexist\u00eancia de instala\u00e7\u00f5es f\u00edsica (sede) - motivo de desconfian\u00e7a junto do p\u00fablico-alvo;\nPf5 - Exist\u00eancia de um \u00fanico canal de comercializa\u00e7\u00e3o.\nPF1 - Qualidade dos produtos.\nPF2 - Pre\u00e7o competitivo dos produtos. PF3 - Produtos saud\u00e1veis.\nPF4- Recursos financeiros (capitais pr\u00f3prios para financiar parte do seu investimento inicial).\nPF5 - Localiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es perto do local de escoamento do produto.\nPF6 - Capacidade t\u00e9cnica dos colaboradores.\nA1 - Crise econ\u00f3mica e financeira.\nA2 - Decr\u00e9scimo do consumo. A3 - Retra\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito da economia (empresas e fam\u00edlias). A4 - Fraco crescimento da popula\u00e7\u00e3o portuguesa.\nA3/ PF4 - Apostar em fontes alternativas de financiamento\n03/ PF3 - Promover h\u00e1bitos de consumo saud\u00e1veis\nA2/A4/ PF1 / PF2 - Promover novos mercados\nA1 / PF1 / PF2 -Apostar em produtos com qualidade\nA3/ Pf5 - Criar sinergias ao n\u00edvel dos canais de distribui\u00e7\u00e3o\n02/03/ Pf5 - Diversificar canais de distribui\u00e7\u00e3o\n04/ PF4/ PF5/ PF6 - Criar empresas / parcerias\nA2/ Pf3/ Pf4 - Promo\u00e7\u00f5es em hiper e super mercados / parcerias\nFigura 12\nMatriz SWOT\nDa constru\u00e7\u00e3o da matriz SWOT resultam algumas das op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas a seguir pela empresa, com vista ao seu sucesso.\n3.5.\tEstrat\u00e9gia de Marketing\nSegundo Lindon, Lendrevie, Levy, Dion\u00edsio e Rodrigues (2009), definem marketing como uma atitude pessoal, uma cultura de empresa, uma estrat\u00e9gia, um conjunto de t\u00e9cnicas e meios e uma pr\u00e1tica feita de antecipa\u00e7\u00e3o e de reatividade.\n\u00c9 fundamental, para uma empresa, conhecer o seu p\u00fablico-alvo sendo este o seu ponto de partida para defini\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de marketing, quais os canais de comercializa\u00e7\u00e3o e por fim quanto \u00e9 que o consumidor est\u00e1 disposto a pagar para adquirir o produto.\nEsta decis\u00e3o de compra \u00e9 influenciada pelo ambiente externo que se traduz pelo poder econ\u00f3mico do consumidor pelos seus valores e cren\u00e7as ou at\u00e9 mesmo pelo grupo social a que pertencem na sociedade. \u00c9 importante referir que, hoje em dia, os consumidores s\u00e3o cada vez mais bem informados, exigentes e sofisticados em paralelo com uma concorr\u00eancia mais agressiva e global.\n3.5.1.\tEstrat\u00e9gia de pre\u00e7o\n38\nmente da sua articula\u00e7\u00e3o com a posi\u00e7\u00e3o pretendida para o produto, por isso \u00e9 de extrema import\u00e2ncia que o pre\u00e7o e o posicionamento (no mercado e valor no mercado) estejam em perfeita sintonia (IAPMEI, 2004).\nExistem v\u00e1rias estrat\u00e9gias para a defini\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, tendo em conta o que se pretende objetivar. Formar pre\u00e7os \u00e9 sem d\u00favida uma das principais tarefas de uma empresa, sendo em certos casos, respons\u00e1vel pelo sucesso ou insucesso no resultado das vendas realizadas. Apesar das empresas necessitarem de elaborar uma tabela de pre\u00e7os dos seus produtos, podemos dizer que o pre\u00e7o j\u00e1 est\u00e1 formado muitas vezes antes deste processo (Lindon, Len-drevie, Levy, Dion\u00edsio &amp; Rodrigues, 2009).\nContudo, neste caso espec\u00edfico os intervalos de pre\u00e7o s\u00e3o fixados no in\u00edcio do processo pela entidade compradora do produto a PAM. N\u00e3o obstante, a empresa ir\u00e1 manter-se o mais informada poss\u00edvel sobre os pre\u00e7os e estrat\u00e9gias da concorr\u00eancia, necessidades e pretens\u00f5es de outros clientes.\nEm todo o processo de venda seria ideal existir uma revis\u00e3o frequente dos pre\u00e7os de venda tendo em conta as oscila\u00e7\u00f5es constantes do mercado relativo aos fatores de produ\u00e7\u00e3o (eg. adubos, taxa sobre combust\u00edveis f\u00f3sseis).\nAtualmente Portugal tem apresentado um crescimento econ\u00f3mico negativo, tendo em considera\u00e7\u00e3o o decr\u00e9scimo do produto interno bruto (PIB). Pre\u00e7os mais competitivos ser\u00e3o uma mais - valia, sendo essa vantagem competitiva obtida pelo conhecimento do departamento t\u00e9cnico da ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL, LDA.\nTendo em considera\u00e7\u00e3o todos os c\u00e1lculos efetuados para conta-cultura de cada produto comercializado. No entanto estes poder\u00e3o ser negoci\u00e1veis consoante a campanha de produ\u00e7\u00e3o.\nOs pre\u00e7os de comercializa\u00e7\u00e3o para o ano de 2013 ser\u00e3o os seguintes, os quais ser\u00e3o atualizados segundo a taxa de infla\u00e7\u00e3o:\n\u2022\tAlface: 0,50 \u20ac/Kg\n\u2022\tTomate: 0,37 \u20ac/Kg\n\u2022\tPimento: 0,40 \u20ac/Kg\n3.5.2.\tEstrat\u00e9gia promocional\nA estrat\u00e9gia promocional pretende interligar todo o processo do marketing mix, focalizando o canal de distribui\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o com o cliente (IAPMEI, 2004). A ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL, LDA, pretende criar com o cliente uma esp\u00e9cie de \u201cdia aberto\u201d \u00e0s instala\u00e7\u00f5es da empresa, onde estes poder\u00e3o observar todo o processo de produ\u00e7\u00e3o dos produtos, desde a prepara\u00e7\u00e3o do solo at\u00e9 ao transporte para a PAM.\n39\nSegundo o IAPMEI (2004), a estrat\u00e9gia promocional dever\u00e1 ser focalizada nas a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que o processo da venda seja o mais simples poss\u00edvel alcan\u00e7ando o objetivo do maior n\u00famero de venda. A empresa pretende desta forma aumentar o n\u00famero de vendas para o cliente maiorit\u00e1rio (PAM), quer para outros que ir\u00e3o surgir, com a abertura de uma pequena loja de venda com produtos a pre\u00e7os de mercado local em determinados per\u00edodos do ano. Neste caso, n\u00e3o ser\u00e1 exclu\u00edda a possibilidade de criar uma pequena carteira de clientes num determinado e n\u00e3o longo raio de localiza\u00e7\u00e3o, rececionando encomendas entregando o material pretendido passado no m\u00e1ximo 4 horas, transmitindo e promovendo a imagem de \u201cproduto natural acabado de ser apanhado da terra\u201d.\nA ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL, LDA ir\u00e1 analisar pormenorizadamente o mercado da concorr\u00eancia comparando atividades promocionais que estas pratiquem para que assim possa realizar campanhas de promo\u00e7\u00e3o diferentes, inovadoras, mais atrativas comercialmente para o cliente e assim aumentar quer a produ\u00e7\u00e3o e maximiza\u00e7\u00e3o do lucro.\nOutros dos exemplos que poder\u00e3o ser praticados durante a atividade \u00e9 a oferta de produtos de outra variedade, ou seja, empresa vai ter como pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o dos seus produtos a oferta promocional pontual em determinadas \u00e9pocas do ano.\nPor exemplo durantes as festas de S\u00e3o Jo\u00e3o na cidade do Porto, na compra de uma determinada quantidade de Kg de alface e/ou tomate ser\u00e3o oferecidas caixas de pimento, uma vez que estes produtos s\u00e3o complementares. Podendo aumentar o pre\u00e7o de venda da alface bem como a quantidade produzida, compensando monetariamente a oferta realizada com o objetivo do aumento da rentabilidade, fideliza\u00e7\u00e3o de clientes e economia de escala.\n3.5.3.\tEstrat\u00e9gia de vendas\nCom as constantes mudan\u00e7as do mercado, a estrat\u00e9gia de vendas assume uma import\u00e2ncia cada vez maior. Para garantir um mercado cada vez mais abrangente para seus produtos, as empresas devem organizar as suas for\u00e7as de vendas, os seus objetivos e as caracter\u00edsticas dos mercados alvo que ir\u00e3o trabalhar (IAPMEI, 2004).\nO principal canal de comercializa\u00e7\u00e3o da empresa ser\u00e1 a grande distribui\u00e7\u00e3o, pelo que toda a sua produ\u00e7\u00e3o ser\u00e1 comercializada para a empresa designada Produ\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o Hort\u00edcola do Litoral, LDA (PAM). Desta forma consegue-se garantir o escoamento de toda a produ\u00e7\u00e3o, para que o valor das perdas seja m\u00ednimo. O produto final \u00e9 muito perec\u00edvel e de fraco poder de conserva\u00e7\u00e3o; \u00e9 importante definir previamente as quantidades a produzir para que estes cheguem ao consumidor final com o m\u00e1ximo de frescura e com o m\u00ednimo valor de quebras por falta de qualidade.\nPara al\u00e9m de a empresa garantir desta forma o escoamento de toda a produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem como encargo financeiro adicional o embalamento dos produtos, reduzindo desta forma o custo de investimento em m\u00e1quinas de suporte a esta opera\u00e7\u00e3o.\n40\nCap\u00edtulo IV - ESTUDO DE VIABILIDADE ECON\u00d3MICA E FINANCEIRA\n4.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO presente trabalho tem como objetivo a cria\u00e7\u00e3o de uma empresa de produ\u00e7\u00e3o de produtos hort\u00edcolas, sita no concelho da P\u00f3voa do Varzim, freguesia de Navais.\nA empresa ALFACINHA DO NORTE, UNIPESSOAL, LDA produzir\u00e1 alface, tomate e pimento, sendo estas as culturas hort\u00edcolas com maior consumo na regi\u00e3o do Entre Douro e Minho. A sua produ\u00e7\u00e3o ir\u00e1 iniciar-se com a aquisi\u00e7\u00e3o das plantas j\u00e1 germinadas e terminar\u00e1 quando estas atingirem o seu auge de matura\u00e7\u00e3o.\nO seu principal canal de comercializa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a empresa Produ\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o Hort\u00edcola do Litoral, Lda. (PAM), onde todo o produto final ser\u00e1 escoado para as grandes superf\u00edcies comerciais. Este conceito de neg\u00f3cio n\u00e3o \u00e9 inovador, no entanto e devido \u00e0 conjuntura econ\u00f3mica que Portugal enfrenta neste momento, \u00e9 necess\u00e1rio que o pa\u00eds seja mais autossuficiente em produtos agr\u00edcolas, sendo este um ponto forte do neg\u00f3cio.\nA atividade da empresa estar\u00e1 diretamente correlacionada com o clima, solo e fatores de produ\u00e7\u00e3o. O clima limita o n\u00famero de atividades, pois estas apresentam determinadas exig\u00eancias; os fatores clim\u00e1ticos que mais interferem na escolha das atividades s\u00e3o a temperatura e a pluviosidade. O solo, nomeadamente o seu tipo, topografia, textura, profundidade e fertilidade, s\u00e3o igualmente elementos determinantes para a escolha das atividades a executar para produzir os produtos supracitados.\nOs fatores de produ\u00e7\u00e3o que condicionam as atividades a executar, a sua quantifica\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser obtidos atrav\u00e9s de c\u00e1lculos que considerem coeficientes t\u00e9cnicos, ou seja a quantidade de fator necess\u00e1rio por unidade de produ\u00e7\u00e3o (eg. n horas/ha para efetuar a mobiliza\u00e7\u00e3o de solo, n kg/ha de adubo, n minutos de rega por dia, etc.). Os coeficientes t\u00e9cnicos s\u00e3o preponderantes para uma correta defini\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de uma atividade e na sua limita\u00e7\u00e3o do n\u00famero de interven\u00e7\u00f5es. Os fatores limitantes devem ser apenas aplicados nas atividades que melhor se ajustem aos objetivos em vista, geralmente a maximiza\u00e7\u00e3o do lucro (Bonar,1994).\nAs necessidades de m\u00e3o-de-obra dever\u00e3o ser quantificadas, quer em termos de quantidade (numero de colaboradores por tarefa), quer em qualidade (compet\u00eancias). Dever\u00e1 tamb\u00e9m ser considerada a tipologia de contrata\u00e7\u00e3o, por forma a garantir as necessidades que muitas vezes s\u00e3o sazonais, consoante o estado de desenvolvimento das culturas e quando o trabalho n\u00e3o consegue ser executado somente pelos colaboradores permanentes na organiza\u00e7\u00e3o.\n41\n4.2.\tPressupostos\n4.2.1.\tGerais\nEsta an\u00e1lise tem subjacentes pressupostos relativamente conservadores. Os principais pressupostos tidos em considera\u00e7\u00e3o foram os expressos na tabela seguinte.\nTabela 12\n1\nPressupostos gerais para an\u00e1lise do projeto, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nPERIODO DE AN\u00c1LISE\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\n* N\u00daMERO DE MESES DE EXPLORA\u00c7\u00c3O\t12\t12\t12\t12\t12\n* PRAZOS M\u00c9DIOS DO CIRCULANTE (DIAS)\t\t\t\t\t\n- Fornecedores (Mat\u00e9rias-primas)\t30\t30\t30\t30\t30\n-\tFornecedores (Fornecimento servi\u00e7os externos) -\tClientes\t30\t30\t30\t30\t30\n\t15\t15\t15\t15\t15\n- Armazenagem:\t\t\t\t\t\n. Mercadorias\t0\t0\t0\t0\t0\n. Materias Primas e Subsidi\u00e1rias\t15\t15\t15\t15\t15\n. Produtos Acabados\t0\t0\t0\t0\t0\n- Detenc\u00e3o de Liquidez\t7\t7\t7\t7\t7\n* TAXA DE INFLA\u00c7\u00c3O\t2,90%\t2,80%\t2,70%\t2,60%\t2,60%\n* PROVIS\u00d5ES\t\t\t\t\t\n- Para Deprecia\u00e7\u00e3o de Exist\u00eancias\t10,00%\t10,00%\t10,00%\t10,00%\t10,00%\n- Para Cobran\u00e7as Duvidosas\t0,00%\t0,00%\t0,00%\t0,00%\t0,00%\n* APLICA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS L\u00cdQUIDOS\t\t\t\t\t\n- Reserva legal\t---\t5,00%\t5,00%\t5,00%\t5,00%\n- Resultados T ransitados\t---\t95,00%\t95,00%\t100,00%\t100,00%\n- Distribui\u00e7\u00e3o de Dividendos\t---\t0,00%\t0,00%\t0,00%\t0,00%\n1\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo adaptamos a folha de c\u00e1lculo disponibilizado pelo IAPMEI no \u00e2mbito do sistema de incentivos FINICIA (www.iapmei.pt).\n42\n4.2.2.\tDe explora\u00e7\u00e3o\na)\tAno-cruzeiro\nSer\u00e1 o ano 2014, ano seguinte \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do investimento, na medida em que se perspectiva que a partir deste ano a fatura\u00e7\u00e3o da empresa e os efeitos do projeto estar\u00e3o estabilizados.\nb)\tVolume de neg\u00f3cios\nAdmite-se um crescimento real do volume de neg\u00f3cios a uma taxa de 17% em 2014, de 11% em 2015, de 7% em 2016 e de 3% em 2017.\nc)\tFornecimento e servi\u00e7os externos\nPressup\u00f5e-se que os Fornecimento Servi\u00e7os Externos (FSE) ter\u00e3o um peso m\u00e9dio nas receitas da empresa de 9%.\nd)\tPrazo m\u00e9dio de recebimentos\nAdmitimos um per\u00edodo de 15 dias\ne)\tPrazo m\u00e9dio de pagamentos\nSer\u00e1 de 30 dias.\nf)\tGastos com pessoal\nEstes compreendem os custos salariais, acrescidos dos respectivos encargos sociais por conta do empres\u00e1rio e dos funcion\u00e1rios. Incluem ainda os custos do seguro de acidentes de trabalho.\ng)\tAmortiza\u00e7\u00f5es\nA empresa utilizar\u00e1 o m\u00e9todo das quotas constantes, aplicando as taxas m\u00e1ximas permitidas por lei, para cada uma das rubricas dos ativos tang\u00edveis e intang\u00edveis.\n4.2.3.\tDe mercado\na)\tTaxa de infla\u00e7\u00e3o\nOs valores monet\u00e1rios s\u00e3o expressos em termos de pre\u00e7os correntes e atualizados de acordo com a seguinte proje\u00e7\u00e3o para a taxa de infla\u00e7\u00e3o (valores considerados realistas em termos do enquadramento macroecon\u00f3mico atual).\nTabela 13\nEvolu\u00e7\u00e3o provisional da taxa de infla\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nAnos\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nTaxa de infla\u00e7\u00e3o\t2,90%*\t2,80%**\t2,70%**\t2,60%**\t2,60%**\nLegenda: * Estimativa a partir de dados do Banco de Portugal (www.bportugal.pt). **Estimativa pr\u00f3pria.\n43\nb)\tI.V.A\nA empresa ser\u00e1 sujeito passivo de IVA pelo que o presente plano de neg\u00f3cios \u00e9 realizado a pre\u00e7os correntes, n\u00e3o refletindo o investimento a realizar o valor do referido imposto.\n4.2.4.\tDe Financiamento\nCapitais pr\u00f3prios:\n\u2022\tCapital social\n\u2022\tAutofinanciamento\n50.000,00 \u20ac\n610,08 \u20ac\nCapitais alheios:\t\n\u2022 Empr\u00e9stimo banc\u00e1rio\t400.000,00 \u20ac\n\u2022 Empr\u00e9stimo de s\u00f3cios (suprimentos)\t177.646,39 \u20ac.\n4.3.\tPlano de explora\u00e7\u00e3o previsional\n4.3.1.\tVendas\nTabela 14:\nPrevis\u00e3o de vendas de produto acabado, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nDESIGNA\u00c7\u00c3O\tUNIDADE\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\n\t\tVENDAS (em quantidade)\t\t\t\t\nAlface\tkg\t180.000,00\t207.000,00\t227.700,00\t239.085,00\t239.085,00\nTomate\tkg\t250.000,00\t287.500,00\t316.250,00\t332.062,50\t332.062,50\nPimento\tkg\t200.000,00\t220.000,00\t231.000,00\t236.775,00\t236.775,00\nTAXA DE CRESCIMENTO DAS VENDAS (em quantidade)\nAlface\t\t15,00%\t\t10,00%\t5,00%\t0,00%\nTomate\t\t\t15,00%\t10,00%\t5,00%\t0,00%\nPimento\t\t\t10,00%\t5,00%\t2,50%\t0,00%\n\tPRE\u00c7O DE VENDA\t\t\tEuros\t\t\nAlface\t\t0,50\t0,51\t0,53\t0,54\t0,56\nTomate\t\t0,37\t0,38\t0,39\t0,40\t0,41\nPimento\t\t0,40\t0,41\t0,42\t0,43\t0,44\nTAXA DE CRESCIMENTO DO PRE\u00c7O UNITARIO\nPara a globalidade PA\t2,90%\t2,80%\t2,70%\t2,60%\t2,60%\n\tVENDAS (em valor)\t\t\t\t\nAlface\t90.000,00\t106.398,00\t120.197,82\t129.489,11\t132.855,83\nTomate\t92.500,00\t109.353,50\t123.536,65\t133.086,03\t136.546,27\nPimento\t80.000,00\t90.464,00\t97.551,85\t102.590,41\t105.257,76\nTOTAL\t262.500,00\t306.215,50\t341.286,32\t365.165,55\t374.659,86\nLegenda: Unidade monet\u00e1ria (euro).\n44\n4.3.2.\tCustos das mercadorias e mat\u00e9rias consumidas\nTabela 15:\nPrevis\u00e3o do custo das mercadorias e mat\u00e9rias consumidas, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nDESIGNA\u00c7\u00c3O\t2013\t2014\t2016\t2016\t2017\nPara a globalidade das mat\u00e9rias-primas\t58.333,33\t68.047,89\t75.841,41\t81.147,90\t83.257,75\nTOTAL\t58.333,33\t68.047,89\t75.841,41\t81.147,90\t83.257,75\n\tVALOR DO STOCK FINAL DE MAT\u00c9RIAS PRIMAS\t\t\t\t\nPara a globalidade das mat\u00e9rias-primas\t2.397,26\t2.796,49\t3.116,77\t3.334,85\t3.421,55\nTOTAL\t2.397,26\t2.796,49\t3.116,77\t3.334,85\t3.421,55\nCUSTO DAS MAT\u00c9RIAS CONSUMIDAS\nExist\u00eancia inicial das mat\u00e9rias-primas\t0,00\t2.397,26\t2.796,49\t3.116,77\t3.334,85\nCompras de mat\u00e9rias- primas\t60.730,59\t68.447,12\t76.161,69\t81.365,98\t83.344,45\nExist\u00eancia final de mat\u00e9rias-primas\t2.397,26\t2.796,49\t3.116,77\t3.334,85\t3.421,55\nTOTAL\t58.333,33\t68.047,89\t75.841,41\t81.147,90\t83.257,75\nLegenda: Unidade monet\u00e1ria (euro).\n4.3.3.\tFornecimento e servi\u00e7os externos\nTabela 16:\nPrevis\u00e3o do fornecimento e servi\u00e7os externos, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nDESIGNA\u00c7\u00c3O\t2013\t2014\t2016\t2016\t2017\nSubcontratos\t13.125,00\t15.310,78\t17.064,32\t18.258,28\t18.732,99\nElectricidade\t720,00\t740,16\t760,14\t779,91\t800,19\nCombust\u00edveis\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\n\u00c1gua\t600,00\t616,80\t633,45\t649,92\t666,82\nFerramentas e utens\u00edlios\t240,00\t246,72\t253,38\t259,97\t266,73\nMaterial de escrit\u00f3rio\t60,00\t61,68\t63,35\t64,99\t66,68\nArtigos para ofertas\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nRendas e alugueres\t2.000,00\t2.056,00\t2.111,51\t2.166,41\t2.222,74\nDespesas de representa\u00e7\u00e3o\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nComunica\u00e7\u00e3o\t600,00\t616,80\t633,45\t649,92\t666,82\nSeguros\t400,00\t411,20\t422,30\t433,28\t444,55\nDesloca\u00e7\u00f5es e estadias\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nHonor\u00e1rios\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nContencioso e notariado\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nConserva\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nPublicidade e propaganda\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nLimpeza, higiene e conforto\t600,00\t616,80\t633,45\t649,92\t666,82\nTrabalhos especializados\t1.800,00\t1.850,40\t1.900,36\t1.949,77\t2.000,46\nOutros fornecimentos e servi\u00e7os\t6.000,00\t6.168,00\t6.334,54\t6.499,23\t6.668,21\nTOTAL\t26.145,00\t28.695,34\t30.810,26\t32.361,62\t33.203,02\nLegenda: Unidade monet\u00e1ria (euro).\n45\n4.3.4.\tGastos com pessoal\nTabela 17\nPrevis\u00e3o dos gastos com pessoal, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nDESIGNA\u00c7\u00c3O\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nENCARGOS SOCIAIS POR CONTA DA EMPRESA\n- Seguran\u00e7a Social:\n. Gerentes\t\t21,25%\t21,25%\t21,25%\t21,25%\t21,25%\n. Pessoal\t\t23,75%\t23,75%\t23,75%\t23,75%\t23,75%\n- Seguro de Acidentes de Trabalho\t\t2,20%\t2,20%\t2,20%\t2,20%\t2,20%\n- Taxa de crescimento real dos sal\u00e1rios\t\t2,90%\t2,80%\t2,70%\t2,60%\t2,60%\nTRABALHADORES POR CATEGORIAS\t\t\tNUMERO DE PESSOAS EM CADA ANO\t\t\t\nA CRIAR\t\t\t\t\t\t\nGERENTE\t\t\t\t\t\t\nJuliana Peixoto Santos Gon\u00e7alves Pinto\t\t1\t1\t1\t1\t1\nPESSOAL\t\t\t\t\t\t\nT\u00e9cnico de Campo\t\t1\t1\t1\t1\t1\nAuxiliares de Produ\u00e7\u00e3o\t\t3\t3\t3\t3\t3\nTOTAL\t\t5\t5\t5\t5\t5\nREMUNERA\u00c7\u00d5ES\tM\u00eas\t\tCUSTOS ANUAIS COM PESSOAL\t\t\t\nA CRIAR\t\t\t\t\t\t\nGERENTE\t\t\t\t\t\t\nJuliana Peixoto Santos Gon\u00e7alves Pinto\t750,00\t10.804,50\t11.418,02\t11.714,90\t12.007,79\t12.007,79\nPESSOAL\t\t\t\t\t\t\nT\u00e9cnico de Campo\t550,00\t7.923,30\t8.373,22\t8.590,93\t8.805,71\t9.034,66\nAuxiliares de Produ\u00e7\u00e3o\t485,00\t20.960,73\t22.150,96\t22.726,91\t23.295,11\t23.900,78\nTOTAL (C/ ENCARGOS SOCIAIS)\t\t49.717,59\t52.540,75\t53.906,87\t55.254,59\t56.305,79\nOUTROS CUSTOS\t\t1.441,81\t1.471,14\t1.455,49\t1.436,62\t1.463,95\nTOTAL\t\t51.159,40\t54.011,90\t55.362,35\t56.691,21\t57.769,75\nLegenda: Unidade monet\u00e1ria (euro)\n46\n4.4.\tInvestimento\n4.4.1.\tDescri\u00e7\u00e3o\nTabela 18\n2\nInvestimentos em ativos fixos tang\u00edveis e intang\u00edveis, no ano de 2012\nQT.\tDESIGNA\u00c7\u00c3O ATIVOS FIXOS TANG\u00cdVEIS\tFORNECEDOR\t\tINVESTIMENTO 622.646,39\t% 99,2%\n\tObras de Adapta\u00e7\u00e3o\t\tSub-total\t513.295,00\t76,2%\n1\tFornecimento e montagem de uma estrutura de apoio a actividades agr\u00edcolas tipo EEPV com 10 M de Largura e 20 M de Comprimento\tEstufas Europa\t\t96.000,00\t15,3%\n1\tFornecimento e montagem de Estufa Modelo INVERCA, com 33 capelas, largura 9,6m e comprimento 95m.\tHubel\t\t338.580,00\t53,9%\n1\tFornecimento e instala\u00e7\u00e3o de Sistema de rega por micro-aspress\u00e3o para de alface(1ha)\tHubel\t\t24.225,00\t3,9%\n1\tFornecimento de sistema de rega gota-a-gota para Pimento e Tomate (2ha)\tHubel\t\t35.100,00\t\n1\tCabe\u00e7al de fertirrega\tHubel\t\t19.044,00\t3,0%\n1\tConduta Audutora\tEstufas Europa\t\t346,00\t0,1%\n\tEquipamentos\t\tSub-total\t109.351,39\t17,4%\n\tAdministrativo\t\tSub-total\t4.700,00\t0,7%\n1\tAuditor Vectron color touch c/ display\tSantos Freitas &amp; Filho, Lda.\t\t3.800,00\t0,6%\n2\tImpressoras matricial BTP-M280B black serie\tSantos Freitas &amp; Filho, Lda.\t\t900,00\t0,1%\n\tEquipamento b\u00e1sico\t\tSub-total\t60.921,10\t5,5%\n1\tTractor Jonh Deere Mil\u00e9nio 50 C, motor de 3 cilindros\tTorre Marco\t\t20.656,00\t3,3%\n1\tCarregador frontal Herculano H 1 equipado com 1 balde 1,10 m\tTorre Marco\t\t2.920,00\t0,5%\n1\tCharrua de 1 Ferro 14\" hidraulica\tTorre Marco\t\t2.300,00\t0,4%\n1\tFresa Herculano 1,5 m\tTorre Marco\t\t1.500,00\t0,2%\n1\tEscarificador Herculano 5 dentes\tTorre Marco\t\t735,00\t0,1%\n1\tRototerra Alpego 1,5 m + barra niveladora Rolo Paker\tTorre Marco\t\t5.000,00\t0,8%\n1\tPulverizador Rocha 300Lts Omega c/Lava circuitos Bomba AR713 equipado com pistola de 60 cm, 50 m de mangueira, enrolador e cardan\tTorre Marco\t\t1.300,00\t0,2%\n1\tPorta-paletes manual\tManutan\t\t270,60\t0,0%\n1\tCabe\u00e7al de fertirrega\tHubel\t\t19.044,00\t3,0%\n1\tCamara Frigorifica P/Conserva\u00e7\u00e3o de prod. Hort\u00edcolas\tFrinuno\t\t7.195,50\t1,1%\n\tEquipamento de transporte\t\tSub-total\t42.169,49\t13,5%\n1\tViatura Mitsubichi Canter\tMitsubichi Motors\t\t36.648,99\t5,8%\n100\tCaixa cont. Rect Mod A/16\tPlastidom\t\t370,00\t0,1%\n100\tCaixa Cont. Rect C/60-20\tPlastidom\t\t655,00\t0,1%\n100\tCaixa cont. Rect. C/60-25\tPlastidom\t\t749,00\t0,1%\n50\tPallete 1.2./08 c/3 Trav injectadas\tPlastidom\t\t3.746,50\t0,6%\n\tFerramentas e utens\u00edlios\t\tSub-total\t1.308,22\t0,0%\n6\tEscova Fixa\tMotojardim\t\t96,90\t0,0%\n6\tP\u00e1 fixa\tMotojardim\t\t105,30\t0,0%\n6\tEnxada 81\tMotojardim\t\t74,46\t0,0%\n6\tEnxada 230\tMotojardim\t\t82,38\t0,0%\n6\tForquilha c/Cabo de a\u00e7o anilha\tMotojardim\t\t224,88\t0,0%\n6\tAncinho profissional\tMotojardim\t\t31,02\t0,0%\n4\tUnidade de KIT ferramenta\tMotojardim\t\t59,20\t0,0%\n12\tTesoura aluminio\tMotojardim\t\t334,08\t0,1%\n6\tPulverizador Bellota 16 L\tMotojardim\t\t300,00\t0,0%\n\tOutros\t\tSub-total\t252,58\t0,0%\n1\tFardamento profissional (p\u00f3los, toucas, batas, aventais)\tJ. Guedes - Sociedade Unipessoal, Lda.\t\t252,58\t0,0%\n\tATIVOS INTANG\u00cdVEIS\t\t\t5.000,00\t0,8%\n\tEstudos e projectos\t\tSub-total\t5.000,00\t0,8%\n1\tProcesso de licenciamento\tEng. Gabriel Machado\t\t5.000,00\t0,8%\n\tOutros\t\tSub-total\t0,00\t0,0%\nTOTAL\t\t\t\t627.646,39\t100,0%\n2\nO investimento na Tabela 18 teve por base a consulta a potenciais fornecedores por via da emiss\u00e3o de or\u00e7amentos/ faturas pr\u00f3-forma na posse da autora.\n47\n4.4.2.\tPlano de Investimento\nTabela 19\nPlano de investimentos, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nDESIGNA\u00c7\u00c3O\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\tTOTAL\n1. ACTIVOS INTANG\u00cdVEIS\t\t\t\t\t\t\nEstudos e Projectos\t5.000,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t5.000,00\nAssist\u00eancia t\u00e9cnica\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nOutros\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nSUB-TOTAL (1)\t5.000,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t5.000,00\n2. ACTIVOS FIXOS TANG\u00cdVEIS\t\t\t\t\t\t\nObras de Adapta\u00e7\u00e3o\t513.295,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t513.295,00\nEquipamento Administrativo\t4.700,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t4.700,00\nEquipamento B\u00e1sico\t60.921,10\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t60.921,10\nEquipamento de transporte\t42.169,49\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t42.169,49\nFerramentas e utens\u00edlios\t1.308,22\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t1.308,22\nOutros\t252,58\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t252,58\nSUB-TOTAL (2)\t622.646,39\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t622.646,39\n3. FUNDO DE MANEIO *\t0,00\t0,00\t169,48\t440,60\t0,00\t610,08\nSUB-TOTAL (3)\t0,00\t0,00\t169,48\t440,60\t0,00\t610,08\nTOTAL (1 + 2 + 3)\t627.646,39\t0,00\t169,48\t440,60\t0,00\t628.256,47\nLegenda: Unidade monet\u00e1ria (Euro).\n* Inclu\u00edmos no presente plano somente os valores de fundo de maneio a acrescer em capital fixo.\n4.4.3.\tPlano de Financiamento\nTabela 20\nPlano de financiamento, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nDESIGNA\u00c7\u00c3O\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\tTOTAL\t%\nCAPITAIS PR\u00d3PRIOS\t50.000,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t50.000,00\t7,96%\nCapital\t50.000,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t50.000,00\t7,96%\nOutros instrumentos de cap. pr\u00f3prio\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00%\nautofinanciamento\t0,00\t0,00\t169,48\t440,60\t0,00\t610,08\t0,10%\nCAPITAIS ALHEIOS\t577.646,39\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t577.646,39\t91,94%\nEmpr\u00e9stimos banc\u00e1rios\t400.000,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t400.000,00\t63,67%\nEmpr\u00e9stimos de s\u00f3cios\t177.646,39\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t177.646,39\t28,28%\nLoca\u00e7\u00e3o financeira\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00%\nOutros\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00%\nTOTAL\t627.646,39\t0,00\t169,48\t440,60\t0,00\t628.256,47\t100,00%\nLegenda: Unidade monet\u00e1ria (Euro\n48\n4.4.4.\tPlano financeiro\nTabela 21\nPlano Financeiro, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nOPERA\u00c7\u00c3O DE CR\u00c9DITO - EMPR\u00c9STIMO BANC\u00c1RIO\n* MONTANTE DA OPERA\u00c7\u00c3O\t400.000,00\teuros\t\t\t\n* PRAZO TOTAL DA OPERA\u00c7\u00c3O\t8\tsemestres\t\t\t\n* PER\u00cdODO DE CAR\u00caNCIA\t0\tsemestres\t\t\t\n* PLANO DE REEMBOLSO:\t\t\t\t\t\n- N\u00famero de presta\u00e7\u00f5es\t48\tmensais\t\t\t\n- Data da primeira presta\u00e7\u00e3o\tJan-13\t\t\t\t\n- Data da \u00faltima presta\u00e7\u00e3o\tDez-16\t\t\t\t\nFUN\u00c7\u00c3O FINANCEIRA\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\n* TX DE JURO P/ FINANC. C. PRAZO\t8,00%\t8,00%\t8,00%\t8,00%\t8,00%\n* TX DE JURO P/ FINAN. M/L PRAZO\t6,35%\t6,35%\t6,35%\t6,35%\t6,35%\n* TX DE JURO P/ APLIC. FINANCEIRAS\t2,00%\t2,00%\t2,00%\t2,00%\t2,00%\n* IMPOSTO DE SELO SOBRE JUROS\t4,00%\t4,00%\t4,00%\t4,00%\t4,00%\nFINANCIAMENTO DE M\u00c9DIO E LONGO PRAZO\nSERVI\u00c7O DA DIVIDA\tUtiliza\u00e7\u00e3o\tCapital em Divida no In\u00edcio\tJuros c/ Imp. Selo\tReembolso\tCapital em d\u00edvida no Fim\tServi\u00e7o da Divida\n2.013\t400.000,00\t400.000,00\t23.267,79\t90.236,62\t301.977,15\t113.504,41\n2.014\t\t301.977,15\t17.244,55\t96.259,87\t205.197,56\t113.504,41\n2.015\t\t205.197,56\t10.819,25\t102.685,16\t101.957,98\t113.504,41\n2.016\t\t101.957,98\t3.965,08\t110.818,35\t0,00\t114.783,42\nCUSTOS E PERDAS FINANCEIRAS\t\t23.267,79\t17.244,55\t10.819,25\t3.965,08\t0,00\nDE FINANCIAMENTO\t\t23.267,79\t17.244,55\t10.819,25\t3.965,08\t0,00\nDE FUNCIONAMENTO\t\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\n49\n4.4.5.\tServi\u00e7o da d\u00edvida\nTabela 22\nServi\u00e7o da d\u00edvida, no per\u00edodo de 2013 a 2016\nSERVI\u00c7O DA D\u00cdVIDA\tUtiliza\u00e7\u00e3o\tCapital em Divida no In\u00edcio\tJuros c/ Imp. Selo\tReembolso\tCapital em d\u00edvida no Fim\tServi\u00e7o da Divida\tMeses\n1\t400.000,00\t400.000,00\t2.159,68\t7.299,02\t392.700,98\t9.458,70\tJan-13\n2\t\t392.700,98\t2.120,27\t7.338,43\t385.362,55\t9.458,70\tFev-13\n3\t\t385.362,55\t2.080,65\t7.378,05\t377.984,50\t9.458,70\tMar-13\n4\t\t377.984,50\t2.040,81\t7.417,89\t370.566,61\t9.458,70\tAbr-13\n5\t\t370.566,61\t2.000,76\t7.457,94\t363.108,67\t9.458,70\tMai-13\n6\t\t363.108,67\t1.960,50\t7.498,20\t355.610,47\t9.458,70\tJun-13\n7\t\t355.610,47\t1.920,01\t7.538,69\t348.071,78\t9.458,70\tJul-13\n8\t\t348.071,78\t1.879,31\t7.579,39\t340.492,39\t9.458,70\tAgo-13\n9\t\t340.492,39\t1.838,39\t7.620,31\t332.872,07\t9.458,70\tSet-13\n10\t\t332.872,07\t1.797,24\t7.661,46\t325.210,61\t9.458,70\tOut-13\n11\t\t325.210,61\t1.755,88\t7.702,82\t317.507,79\t9.458,70\tNov-13\n12\t\t317.507,79\t1.714,29\t7.744,41\t309.763,38\t9.458,70\tDez-13\n13\t\t309.763,38\t1.672,47\t7.786,23\t301.977,15\t9.458,70\tJan-14\n14\t\t301.977,15\t1.630,44\t7.828,27\t294.148,88\t9.458,70\tFev-14\n15\t\t294.148,88\t1.588,17\t7.870,53\t286.278,35\t9.458,70\tMar-14\n16\t\t286.278,35\t1.545,67\t7.913,03\t278.365,32\t9.458,70\tAbr-14\n17\t\t278.365,32\t1.502,95\t7.955,75\t270.409,57\t9.458,70\tMai-14\n18\t\t270.409,57\t1.460,00\t7.998,71\t262.410,87\t9.458,70\tJun-14\n19\t\t262.410,87\t1.416,81\t8.041,89\t254.368,97\t9.458,70\tJul-14\n20\t\t254.368,97\t1.373,39\t8.085,31\t246.283,66\t9.458,70\tAgo-14\n21\t\t246.283,66\t1.329,73\t8.128,97\t238.154,70\t9.458,70\tSet-14\n22\t\t238.154,70\t1.285,84\t8.172,86\t229.981,84\t9.458,70\tOut-14\n23\t\t229.981,84\t1.241,72\t8.216,98\t221.764,86\t9.458,70\tNov-14\n24\t\t221.764,86\t1.197,35\t8.261,35\t213.503,51\t9.458,70\tDez-14\n25\t\t213.503,51\t1.152,75\t8.305,95\t205.197,56\t9.458,70\tJan-15\n26\t\t205.197,56\t1.107,90\t8.350,80\t196.846,76\t9.458,70\tFev-15\n27\t\t196.846,76\t1.062,82\t8.395,89\t188.450,87\t9.458,70\tMar-15\n28\t\t188.450,87\t1.017,48\t8.441,22\t180.009,65\t9.458,70\tAbr-15\n29\t\t180.009,65\t971,91\t8.486,79\t171.522,86\t9.458,70\tMai-15\n30\t\t171.522,86\t926,09\t8.532,61\t162.990,25\t9.458,70\tJun-15\n31\t\t162.990,25\t880,02\t8.578,68\t154.411,56\t9.458,70\tJul-15\n32\t\t154.411,56\t833,70\t8.625,00\t145.786,56\t9.458,70\tAgo-15\n33\t\t145.786,56\t787,13\t8.671,57\t137.114,99\t9.458,70\tSet-15\n34\t\t137.114,99\t740,31\t8.718,39\t128.396,60\t9.458,70\tOut-15\n35\t\t128.396,60\t693,24\t8.765,46\t119.631,14\t9.458,70\tNov-15\n36\t\t119.631,14\t645,91\t8.812,79\t110.818,35\t9.458,70\tDez-15\n37\t\t110.818,35\t598,33\t8.860,37\t101.957,98\t9.458,70\tJan-16\n38\t\t101.957,98\t550,49\t8.908,21\t93.049,77\t9.458,70\tFev-16\n39\t\t93.049,77\t502,39\t8.956,31\t84.093,46\t9.458,70\tMar-16\n40\t\t84.093,46\t454,04\t9.004,66\t75.088,80\t9.458,70\tAbr-16\n41\t\t75.088,80\t405,42\t9.053,28\t66.035,52\t9.458,70\tMai-16\n42\t\t66.035,52\t356,54\t9.102,16\t56.933,35\t9.458,70\tJun-16\n43\t\t56.933,35\t307,39\t9.151,31\t47.782,05\t9.458,70\tJul-16\n44\t\t47.782,05\t257,98\t9.200,72\t38.581,33\t9.458,70\tAgo-16\n45\t\t38.581,33\t208,31\t9.250,39\t29.330,94\t9.458,70\tSet-16\n46\t\t29.330,94\t158,36\t9.300,34\t20.030,60\t9.458,70\tOut-16\n47\t\t20.030,60\t108,15\t9.350,55\t10.680,05\t9.458,70\tNov-16\n48\t\t10.680,05\t57,66\t10.680,05\t0,00\t10.737,71\tDez-16\nLegenda: unidade monet\u00e1ria (euro)\n50\n4.4.6.\tAmortiza\u00e7\u00f5es\nTabela 23\nPrevis\u00e3o das amortiza\u00e7\u00f5es, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nDESIGNA\u00c7\u00c3O\tTAXA\tVIDA\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\tV. RESIDUAL\n1. ACTIVOS INTANG\u00cdVEIS\t\t\t\t\t\t\t\t\nEstudos e Projectos\t33,33%\t3\t1.666,67\t1.666,67\t1.666,67\t0,00\t0,00\t0,00\nAssist\u00eancia t\u00e9cnica\t33,33%\t3\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nOutros\t33,33%\t3\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nSUB-TOTAL\t\t\t1.666,67\t1.666,67\t1.666,67\t0,00\t0,00\t0,00\n2. ACTIVOS FIXOS TANG\u00cdVEIS\t\t\t\t\t\t\t\t\nObras de Adapta\u00e7\u00e3o\t10,00%\t10\t51.329,50\t51.329,50\t51.329,50\t51.329,50\t51.329,50\t256.647,50\nEquipamento Administrativo\t20,00%\t5\t940,00\t940,00\t940,00\t940,00\t940,00\t0,00\nEquipamento B\u00e1sico\t14,28%\t7\t8.699,53\t8.699,53\t8.699,53\t8.699,53\t8.699,53\t17.423,43\nEquipamento de transporte\t25,00%\t4\t10.542,37\t10.542,37\t10.542,37\t10.542,37\t0,00\t0,00\nFerramentas e utens\u00edlios\t25,00%\t4\t327,06\t327,06\t327,06\t327,06\t0,00\t0,00\nOutros\t12,50%\t8\t31,57\t31,57\t31,57\t31,57\t31,57\t94,72\nSUB-TOTAL\t\t\t71.870,03\t71.870,03\t71.870,03\t71.870,03\t61.000,61\t274.165,65\nTOTAL\t\t\t73.536,70\t73.536,70\t73.536,70\t71.870,03\t61.000,61\t274.165,65\nAmortiza\u00e7\u00f5es totais do exerc\u00edcio\t\t\t73.536,70\t73.536,70\t73.536,70\t71.870,03\t61.000,61\t\nLegenda: unidade monet\u00e1ria (euro).\n4.5. An\u00e1lise Econ\u00f3mica e Financeira\n4.5.1.\tAn\u00e1lise econ\u00f3mica\na)\tVolume de neg\u00f3cios\nPerspetiva-se que o volume de neg\u00f3cios da empresa a constituir evolua favoravelmente ao longo dos 5 anos em an\u00e1lise (de 2013 a 2017), fato que permite vislumbrar com otimismo o seu futuro.\nTabela 24:\nPrevis\u00e3o do volume de neg\u00f3cios, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nAnos\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nVolume de Neg\u00f3cios\t262.500,00\t306.215,50\t341.286,32\t365.165,55\t374.659,86\nLegenda: unidade monet\u00e1ria (euro).\n51\nb)\tAutofinanciamento\nOs meios libertos refletem a capacidade de autofinanciamento da empresa, assumindo uma elevada import\u00e2ncia em termos de leitura da sua sa\u00fade econ\u00f3mica, dado refletirem a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de resultados, traduzidos pelos resultados l\u00edquidos adicionados das amortiza\u00e7\u00f5es e provis\u00f5es, verdadeiras reservas de reposi\u00e7\u00e3o do valor de equipamentos em utiliza\u00e7\u00e3o. A empresa apresentar\u00e1 uma confort\u00e1vel capacidade de autofinanciamento ao longo dos pr\u00f3ximos 5 anos.\nTabela 25\nPrevis\u00e3o do autofinanciamento, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nAnos\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nAutofinanciamento\t97.221,32\t122.979,59\t149.216,11\t166.575,21\t166.422,18\nLegenda: unidade monet\u00e1ria (euro).\nc)\tResultados l\u00edquidos\nDe igual forma, destaca-se a evolu\u00e7\u00e3o positiva que os resultados l\u00edquidos sofrer\u00e3o.\nOs resultados l\u00edquidos da empresa ter\u00e3o uma evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel prevendo-se que em 2014\n(ano-cruzeiro) estes ascendam a 49.402,97\u20ac.\nTabela 26\nResultados l\u00edquidos, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nAnos\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nResultados L\u00edquidos\t23.444,90\t49.402,97\t72.045,12\t90.174,64\t105.412,90\nLegenda: unidade monet\u00e1ria (euro).\nd)\tRendibilidade\nA este n\u00edvel, perspetiva-se que a empresa venha a apresentar um comportamento bastante satisfat\u00f3rio no que concerne \u00e0 rendibilidade das vendas, do ativo e dos capitais pr\u00f3prios.\nTabela 27\nPrevis\u00e3o rendibilidade previsional da empresa, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nAnos\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nRendibilidade das vendas\t8,9%\t16,1%\t21,1%\t24,7%\t28,1%\nRendibilidade do ativo\t4,1%\t9,3%\t14,3%\t18,1%\t17,3%\nRendibilidade dos capitais\t31,9%\t40,2%\t37,0%\t31,2%\t26,4%\npr\u00f3prios\n52\n4.5.2.\tAn\u00e1lise financeira\na)\tFundo de maneio\nO recurso a diferentes meios de financiamento, pr\u00f3prios e alheios, provoca altera\u00e7\u00f5es na rendibilidade dos capitais pr\u00f3prios. A finalidade principal \u00e9 maximizar a rendibilidade destes sem, contudo, agravar a sua estrutura financeira. Quanto maior for a rendibilidade dos capitais pr\u00f3prios, maior ser\u00e1 a capacidade de autofinanciamento da empresa.\nDa an\u00e1lise da regra do equil\u00edbrio financeiro m\u00ednimo podemos evidenciar o seguinte:\n\u2022\tFinanciar parte do ativo fixo, com capitais alheios a curto prazo, poder\u00e1 p\u00f4r em perigo a continuidade da empresa a um ritmo considerado normal e equilibrado, uma vez que a esta teria de responder aos seus compromissos a curto prazo antes de obter a liquidez necess\u00e1ria;\n\u2022\tFinanciar parte do ativo circulante com capitais alheios de m\u00e9dio e longo prazo originar\u00e1 custos mais altos, quando a curto prazo o custo \u00e9 menor. Por outro lado, esses capitais permanentes poderiam ser aplicados em investimentos mais rent\u00e1veis.\nO cumprimento desta regra pode n\u00e3o ser suficiente, porque por vezes verifica-se que n\u00e3o basta a igualdade entre o ativo circulante e o exig\u00edvel a curto prazo.\n\u00c9 necess\u00e1rio que os capitais circulantes excedam o exig\u00edvel a curto prazo, pois \u00e9 poss\u00edvel existirem naquele elementos cuja rota\u00e7\u00e3o \u00e9 lenta e em que o seu baixo grau de liquidez n\u00e3o permite fazer face \u00e0s d\u00edvidas a curto prazo. Al\u00e9m disso, os valores do exig\u00edvel a curto prazo s\u00e3o certos nos seus montantes, enquanto a rota\u00e7\u00e3o de muitos valores dos capitais circulantes \u00e9 aleat\u00f3ria.\n\u00c9 necess\u00e1rio ent\u00e3o que os capitais circulantes excedam, em valor, as d\u00edvidas a curto prazo, constituindo assim uma margem de seguran\u00e7a - fundo de maneio.\nNuma perspetiva de curto prazo, o fundo de maneio constitui o elemento mais importante para o estudo do equil\u00edbrio financeiro m\u00ednimo da empresa, uma vez que \u00e9 necess\u00e1ria a constitui\u00e7\u00e3o de uma margem de seguran\u00e7a que possibilite o ajustamento do ritmo de transforma\u00e7\u00e3o do ativo e do passivo.\nDeste modo, podemos dizer que a empresa se encontrar\u00e1 equilibrada financeiramente j\u00e1 a partir de 2013 dado vir a apresentar um fundo de maneio suficiente, ou seja, a sua margem de seguran\u00e7a ser\u00e1 suficiente para garantir a liquidez com a exigibilidade e a cobertura de riscos que possam ocorrer.\nComo se pode observar no quadro abaixo, perspetiva-se uma evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel do fundo de maneio, indiciando uma margem de seguran\u00e7a financeira de explora\u00e7\u00e3o crescente.\n53\nTabela 28\nPrevis\u00e3o do fundo de maneio, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nAnos\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nFundo de Maneio\t-1.041,26\t25.118,82\t67.461,06\t131.150,02\t302.072,26\nLegenda: unidade monet\u00e1ria (euro)\nA empresa dispor\u00e1 assim de uma estrutura financeira de explora\u00e7\u00e3o equilibrada, capaz de superar as dificuldades e solver os seus compromissos.\nb)\tAutonomia financeira\nEste indicador registar\u00e1 valores satisfat\u00f3rios, a empresa dispor\u00e1 de capitais pr\u00f3prios permanentes necess\u00e1rios ao financiamento do seu ativo fixo. Em 2014 (ano-cruzeiro), perspetiva-se que o seu grau de autonomia financeira se situe na ordem dos 23,0%, ascendendo a cerca de 65,5% em 2017.\nTabela 29\nCarateriza\u00e7\u00e3o previsional da autonomia financeira, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nAnos\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nAutonomia Financeira\t12,7%\t23,0%\t38,6%\t58,8%\t65,5%\nEncontrar-se-\u00e1, assim, no que diz respeito a este indicador, numa situa\u00e7\u00e3o bastante favor\u00e1vel, n\u00e3o dependendo dos seus credores no que respeita ao financiamento dos seus ativos e registando capacidades para solver os seus compromissos a m\u00e9dio e longo prazo.\nc)\tLiquidez\nNo que concerne \u00e0 liquidez, designadamente \u00e0 geral, a empresa apresentar\u00e1 j\u00e1 a partir de 2014 (ano-cruzeiro) valores perfeitamente confort\u00e1veis (2,6%), perspetivando-se uma evolu\u00e7\u00e3o crescentemente positiva. Assegurando assim a cobertura dos seus d\u00e9bitos de curto prazo pelo ativo circulante.\nA empresa ver\u00e1 a sua tesouraria ser crescentemente refor\u00e7ada, fator que traduzir\u00e1 uma capacidade crescente de honrar os compromissos de explora\u00e7\u00e3o no curto prazo.\n54\nTabela 30\nCarateriza\u00e7\u00e3o da liquidez da empresa, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nAnos\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nLiquidez geral\t1,4%\t2,6%\t4,4%\t6,9%\t13,8%\nLiquidez imediata\t1,2%\t2,5%\t4,2%\t6,8%\t13,7%\n4.5.3.\tIndicadores econ\u00f3mico-financeiros\nFace ao enunciado e pela an\u00e1lise das demonstra\u00e7\u00f5es financeiras referentes aos anos em an\u00e1lise, podemos extrair os seguintes indicadores econ\u00f3mico-financeiros (Tabela 31).\nTabela 31\nIndicadores econ\u00f3mico-financeiros, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nINDICADORES\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\n\tECON\u00d3MICOS\t\t\t\t\nVolume de Negocios (\u20ac)\t262.500,00\t306.215,50\t341.286,32\t365.165,55\t374.659,86\nAutofinanciamento (\u20ac)\t97.221,32\t122.979,59\t149.216,11\t166.575,21\t166.422,18\nResultados liquidos (\u20ac)\t23.444,90\t49.402,97\t72.045,12\t90.174,64\t105.412,90\nRendabilidade das vendas\t8,9%\t16,1%\t21,1%\t24,7%\t28,1%\nRendabilidade do Ativo\t4,1%\t9,3%\t14,3%\t18,1%\t17,3%\nRendabilidade dos capitais pr\u00f3prios\t31,9%\t40,2%\t37,0%\t31,2%\t26,4%\n\tFINANCEIROS\t\t\t\t\nFundo de maneio (\u20ac)\t-1.041,26\t25.118,82\t67.461,06\t131.150,02\t302.072,26\nAutonomia Financeira\t12,7%\t23,0%\t38,6%\t58,8%\t65,5%\nLiquidez Geral\t1,4\t2,6\t4,4\t6,9\t13,8\n55\n4.5.4.\tNecessidades de fundo de maneio\nTabela 32\nPrevis\u00e3o das necessidades de fundo de maneio, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nDESIGNA\u00c7\u00c3O\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nNECESSIDADES C\u00cdCLICAS\t\t\t\t\t\nEXIST\u00caNCIAS\t2.397,26\t2.796,49\t3.116,77\t3.334,85\t3.421,55\nCLIENTES\t11.434,93\t13.339,25\t14.866,99\t15.907,21\t16.320,80\nDEP\u00d3SITOS BANC\u00c1RIOS / CAIXA\t2.573,62\t2.862,98\t3.079,20\t3.236,57\t3.313,33\nTotal das Necessidades\t16.405,81\t18.998,72\t21.062,97\t22.478,63\t23.055,68\nRECURSOS C\u00cdCLICOS\t\t\t\t\t\nFORNECEDORES\t6.986,85\t7.807,38\t8.589,82\t9.128,52\t9.355,24\nESTADO E OUTROS ENTES P\u00daBLICOS\t9.796,99\t12.701,01\t13.813,34\t14.249,70\t14.838,65\nTotal dos Recursos\t16.783,85\t20.508,39\t22.403,16\t23.378,22\t24.193,88\nFUNDO DE MANEIO NECESS\u00c1RIO\t-378,04\t-1.509,67\t-1.340,19\t-899,59\t-1.138,20\nINVESTIMENTO EM FUNDO DE MANEIO\t-378,04\t-1.131,64\t169,48\t440,60\t-238,61\nLegenda: unidade monet\u00e1ria (euro).\n4.5.5.\tAn\u00e1lise de viabilidade do neg\u00f3cio\na)\tCash-flows\nAs proje\u00e7\u00f5es deste estudo apontam para o seguinte mapa de evolu\u00e7\u00e3o dos cash-flows atualizados, tendo em considera\u00e7\u00e3o, num cen\u00e1rio mais adverso, uma vida esperada de apenas 5 anos.\nTabela 33\nPrevis\u00e3o dos cash-flows, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nAnos\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nCash-flows atualizados\t-506.779,24\t-129.701,84\t131.349,31\t127.509,74\t310.586,67\nCash-flows acumulados\t-506.779,24\t-377.077,40\t-245.728,09\t-118.218,36\t192.368,31\n56\nLegenda: unidade monet\u00e1ria (euro).\nexplora\u00e7\u00e3o diretamente resultantes da implementa\u00e7\u00e3o do projeto permite cobrir os gastos de explora\u00e7\u00e3o respetivos e os gastos do investimento e ainda acrescentar valor \u00e0 empresa.\nc)\tTaxa Interna de Rendabilidade (TIR)\nA TIR apresenta o valor percentual de 12,2%. Tal traduz, portanto, uma taxa de remunera\u00e7\u00e3o dos capitais investidos atrativa e superior \u00e0 taxa de atualiza\u00e7\u00e3o (desconto).\nd)\tPay- back period\nO per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o do capital \u00e9 de sensivelmente 4,6 anos - altura em que o valor acumulado e atualizado dos cash-flows \u00e9 j\u00e1 positivo -, traduzindo um prazo razo\u00e1vel para um projeto desta natureza e dimens\u00e3o.\nConfirma-se, portanto, a viabilidade econ\u00f3mico-financeira.\nTabela 34\nMapa dos fluxos financeiros, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nMAPA DOS FLUXOS FINANCEIROS\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\n1 - Investimento L\u00edquido Anual\t627.268,35\t-1.131,64\t169,48\t440,60\t-238,61\n2 - Capital Fixo + Juros Fase Investimento\t627.646,39\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\n3 - Capital Circulante + Diversos\t-378,04\t-1.131,64\t169,48\t440,60\t-238,61\n4 - Valor Residual do Investimento\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t274.165,65\n5 - Meios Libertos de Investimento (1-4)\t627.268,35\t-1.131,64\t169,48\t440,60\t-274.404,26\n6 - Resultados L\u00edquidos do Exerc\u00edcio\t23.444,90\t49.402,97\t72.045,12\t90.174,64\t105.412,90\n7 - Amortiza\u00e7\u00f5es + Provis\u00f5es\t73.776,43\t73.816,35\t73.848,38\t72.203,52\t61.342,76\n8 - Encargos Financeiros\t23.267,79\t17.244,55\t10.819,25\t3.965,08\t0,00\n9 - Proveitos Extraordin\u00e1rios\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\n10 - Meios Libertos de Explora\u00e7\u00e3o (6+7+8-9)\t120.489,11\t140.463,86\t156.712,75\t166.343,23\t166.755,66\n11 - Meios Libertos do Projecto (-5+10)\t-506.779,24\t141.595,50\t156.543,27\t165.902,63\t441.159,93\n12 - Meios Libertos do Projecto Actualizados\t-506.779,24\t129.701,84\t131.349,31\t127.509,74\t310.586,67\n13 - Meios Libertos do Projecto Actualizados Acumulados\t-506.779,24\t-377.077,40\t-245.728,09\t-118.218,36\t192.368,31\nTAXA DE AVALIA\u00c7\u00c3O *\t9,2%|\n\t\nV A L\t35.632,311\n\t\nT I R\t12,2% 1\nP R C\t4,6lanos\n* Estimativa da Taxa de Avalia\u00e7\u00e3o:\nTAXA DE INFLA\u00c7\u00c3O MEDIA\t3,2%\nTAXA DE REMUNERA\u00c7\u00c3O REAL\t3,0%\nTAXA DE AVALIA\u00c7\u00c3O SEM RISCO\t6,2%\nPR\u00c9MIO DE RISCO\t3,0%\n57\n4.5.6.\tAn\u00e1lise de sensibilidade\na)\tCen\u00e1rio 1\n/\tX\nAumento do\nCMVMC em 5%\nX_______________)\nb)\tCen\u00e1rio 2\n(\tX\nDiminui\u00e7\u00e3o das\nvendas em 2,5%\nX________________)\nVAL: 26.371,44\u20ac\nTIR: 11,4%\nPRC: 4,6 anos\n\\_________________)\nVAL: 14.945,86\u20ac\nTIR: 10,4 %\nPRC: 4,5 anos\n\\__________________)\nConfirma-se, ainda assim, a viabilidade econ\u00f3mico-financeira.\n58\n4.6.\tDemonstra\u00e7\u00f5es da conta estado e outros entes p\u00fablicos\nTabela 35:\nDemonstra\u00e7\u00f5es da conta estado e outros entes p\u00fablicos, no per\u00edodo de 2013 a 2017.\nDESIGNA\u00c7\u00c3O\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\n* IMPOSTOS\n- Sobre o Rendimento\t25,00%\t25,00%\t25,00%\t25,00%\t25,00%\n. Taxa de IRC\t25,00%\t25,00%\t25,00%\t25,00%\t25,00%\n- Sobre o Valor Acrescentado\t\t\t\t\t\n. Taxa media IVA s/ o Imobilizado\t23,00%\t23,00%\t23,00%\t23,00%\t23,00%\n. Taxa media IVA s/ as Vendas\t6,00%\t6,00%\t6,00%\t6,00%\t6,00%\n. Taxa media IVA s/ as Compras\t6,00%\t6,00%\t6,00%\t6,00%\t6,00%\nIMPOSTO SOBRE O VALOR ACRESCENTADO\nIVA Liquidado (Vendas + Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os)\t15.750,00\t18.372,93\t20.477,18\t21.909,93\t22.479,59\nIVA a suportar (Compras + FSE)\t5.212,54\t5.828,55\t6.418,32\t6.823,66\t6.992,85\nIVA a suportar (Imobilizado)\t37.658,78\t0,00\t0,00\t0,00\t0,00\nIVA apurado\t-27.121,32\t12.544,38\t14.058,86\t15.086,28\t15.486,74\nIMPOSTO SOBRE O RENDIMENTO\nIRC do Exerc\u00edcio\t7.814,97\t16.467,66\t24.015,04\t30.058,21\t35.137,63\nIRC Pago\t0,00\t5.861,22\t12.350,74\t18.011,28\t22.543,66\nIRC a Pagar\t7.814,97\t10.606,43\t11.664,30\t12.046,93\t12.593,97\n\tSEGURAN\u00c7A SOCIAL\t\t\t\t\nCustos com o Pessoal sem encargos\t40.273,46\t42.560,35\t43.666,96\t44.758,68\t45.610,20\nEncargos de conta do pessoal (11 %)\t4.430,08\t4.681,64\t4.803,37\t4.923,45\t5.017,12\nEncargos de conta da empresa\t9.444,13\t9.980,40\t10.239,90\t10.495,91\t10.695,59\nSALDO DA CONTA NO FIM DO EXERC\u00cdCIO\t9.796,99\t12.701,01\t13.813,34\t14.249,70\t14.838,65\nLegenda: unidade monet\u00e1ria (euro).\n59\n4.7.\tDemonstra\u00e7\u00f5es de resultados previsionais\nTabela 36:\nDemonstra\u00e7\u00f5es de resultados previsionais, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nDESIGNA\u00c7\u00c3O\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nVendas e servi\u00e7os prestados\t262.500,00\t306.215,50\t341.286,32\t365.165,55\t374.659,86\nSubs\u00eddios \u00e0 Explora\u00e7\u00e3o Varia\u00e7\u00e3o nos invent\u00e1rios da produ\u00e7\u00e3o Trabalhos para a pr\u00f3pria entidade Custo das mercadorias vendidas e das mat\u00e9rias consumidas\t58.333,33\t68.047,89\t75.841,41\t81.147,90\t83.257,75\nFornecimento e servi\u00e7os externos\t26.145,00\t28.695,34\t30.810,26\t32.361,62\t33.203,02\nGastos com o pessoal\t49.717,59\t52.540,75\t53.906,87\t55.254,59\t56.305,79\nProvis\u00f5es (aumentos/redu\u00e7\u00f5es)\t239,73\t279,65\t311,68\t333,48\t342,16\nOutras imparidades (perdas/revers\u00f5es)/Imparidades (perdas/revers\u00f5es) Outros rendimentos e ganhos Outros gastos e perdas EBITDA (Resultado antes de deprecia\u00e7\u00f5es, gastos de financiame\te1im28p.o0s6t4o,s3)5\t156.651,87\t180.416,12\t196.067,96\t201.551,14\nGastos/revers\u00f5es de deprecia\u00e7\u00e3o e de amortiza\u00e7\u00e3o\t73.536,70\t73.536,70\t73.536,70\t71.870,03\t61.000,61\nEBIT ((Resultado Operacional) (antes de gastos de financiamento\timp5o4st.o5s2)7,65\t83.115,17\t106.879,42\t124.197,93\t140.550,54\nJuros e rendimentos similares obtidos Juros e gastos similares suportados\t23.267,79\t17.244,55\t10.819,25\t3.965,08\t0,00\nRESULTADO ANTES DE IMPOSTOS\t31.259,86\t65.870,63\t96.060,16\t120.232,85\t140.550,54\nImposto sobre o rendimento do per\u00edodo\t7.814,97\t16.467,66\t24.015,04\t30.058,21\t35.137,63\nRESULTADO L\u00cdQUIDO DO PER\u00cdODO\t23.444,90\t49.402,97\t72.045,12\t90.174,64\t105.412,90\nLegenda: unidade monet\u00e1ria (euro).\n60\n4.8.\tBalan\u00e7os previsionais\nTabela 37:\nBalan\u00e7os previsionais, no per\u00edodo de 2013 a 2017\nDESIGNA\u00c7\u00c3O\t2013\t2014\t2015\t2016\t2017\nACTIVO\t\t\t\t\t\nActivo N\u00e3o Corrente\t554.109,69\t480.572,99\t407.036,29\t335.166,26\t274.165,65\nActivos fixos tang\u00edveis\t550.776,36\t478.906,32\t407.036,29\t335.166,26\t274.165,65\nActivos intang\u00edveis Accionistas/s\u00f3cios Investimentos financeiros\t3.333,33\t1.666,67\t0,00\t0,00\t0,00\nActivo Corrente\t22.845,11\t53.133,03\t97.565,21\t162.421,75\t334.309,83\nInvent\u00e1rios\t2.157,53\t2.516,84\t2.805,09\t3.001,36\t3.079,40\nClientes\t11.434,93\t13.339,25\t14.866,99\t15.907,21\t16.320,80\nEstado e Outros Entes P\u00fablicos\t\t\t\t\t\nDiferimentos\t\t\t\t\t\nOutros Activos Correntes\t6.679,02\t34.413,96\t76.813,92\t140.276,60\t311.596,30\nCaixa e dep\u00f3sitos banc\u00e1rios\t2.573,62\t2.862,98\t3.079,20\t3.236,57\t3.313,33\nTOTAL ACTIVO\t576.954,80\t533.706,02\t504.601,50\t497.588,01\t608.475,48\nCAPITAL PR\u00d3PRIO\t\t\t\t\t\nCapital realizado Outros instrumentos de capital pr\u00f3prio\t50.000,00\t50.000,00\t50.000,00\t50.000,00\t50.000,00\nReservas legais\t\t1.172,24\t3.642,39\t7.244,65\t11.753,38\nOutras reservas\t\t\t\t\t\nResultados transitados\t\t22.272,65\t69.205,47\t141.250,59\t231.425,23\nOutras varia\u00e7\u00f5es no capital pr\u00f3prio\t\t\t\t\t\nSOMA\t50.000,00\t73.444,90\t122.847,87\t198.495,24\t293.178,62\nResultado l\u00edquido do per\u00edodo Dividendos antecipados\t23.444,90\t49.402,97\t72.045,12\t90.174,64\t105.412,90\nTOTAL DO CAPITAL PR\u00d3PRIO\t73.444,90\t122.847,87\t194.892,99\t288.669,88\t398.591,52\nPASSIVO\t\t\t\t\t\nPassivo n\u00e3o corrente\t479.623,54\t382.843,95\t279.604,37\t177.646,39\t177.646,39\nProvis\u00f5es\t\t\t\t\t\nFinanciamentos obtidos\t479.623,54\t382.843,95\t279.604,37\t177.646,39\t177.646,39\nOutras Contas a pagar\t\t\t\t\t\nPassivo corrente\t23.886,36\t28.014,21\t30.104,14\t31.271,73\t32.237,57\nFornecedores\t6.986,85\t7.807,38\t8.589,82\t9.128,52\t9.355,24\nEstado e Outros Entes P\u00fablicos\t9.796,99\t12.701,01\t13.813,34\t14.249,70\t14.838,65\nDiferimentos\t7.102,51\t7.505,82\t7.700,98\t7.893,51\t8.043,68\nOutros passivos correntes\t\t\t\t\t\nTOTAL PASSIVO\t503.509,90\t410.858,16\t309.708,51\t208.918,12\t209.883,96\nTOTAL DO CAPITAL PR\u00d3PRIO E DO\t\t\t\t\t\nPASSIVO\t576.954,80\t533.706,02\t504.601,50\t497.588,01\t608.475,48\nLegenda: unidade monet\u00e1ria (euro).\n61\n62\nCONCLUS\u00c3O\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\nNa atual conjuntura do pa\u00eds o sector prim\u00e1rio ganhou protagonismo, com o crescente aumento do pre\u00e7o dos bens alimentares e com a necessidade do pa\u00eds diminuir a sua depend\u00eancia externa neste \u00e2mbito.\nO desemprego e as escassas oportunidades existentes em outras \u00e1reas de atividade t\u00eam contribu\u00eddo para cria\u00e7\u00e3o de emprego neste setor. O nosso pa\u00eds apesar de ter uma \u00e1rea geogr\u00e1fica relativamente pequena, comparando com outros parceiros da UE, possu\u00ed a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de diferenciados bens alimentares devido \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas diferenciadas.\nAliado a este cen\u00e1rio, o crescente interesse pelo tema empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o \u00e9 parte integrante da solu\u00e7\u00e3o para o combate \u00e0 crise que Portugal. No presente momento, o papel do empreendedor tem particular import\u00e2ncia para a sociedade, o seu contributo \u00e9 fundamental para ajudar a inverter a tend\u00eancia negativa de crescimento do tecido empresarial.\nO governo portugu\u00eas tem apostado em pol\u00edticas de incentivo ao empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o. Por outro lado, os impostos e a carga tribut\u00e1ria das empresas s\u00e3o ainda entraves ao seu crescimento. No entanto, as empresas que apostem na qualidade dos seus produ-tos/servi\u00e7os conseguem obter bons resultados financeiros apesar da regress\u00e3o econ\u00f3mica.\nNo que concerne \u00e0 agricultura em Portugal, \u00e9 um setor de atividade que ainda requer uma aposta maior por parte dos empres\u00e1rios e do governo, sendo que o pa\u00eds n\u00e3o \u00e9 autossuficiente em bens alimentares e com a atual conjuntura econ\u00f3mica \u00e9 preponderante diminuir as importa\u00e7\u00f5es destes produtos. Muitos dos produtos importados podem ser produzidos internamente, devido \u00e0s referidas condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas, capacidade t\u00e9cnica e de m\u00e3o-de-obra.\nA conjuntura econ\u00f3mica e financeira adversa que vem degradando a competitividade da economia portuguesa, permitiu \u00e0 empreendedora deste projeto identificar a oportunidade de cria\u00e7\u00e3o de uma empresa de produ\u00e7\u00e3o hort\u00edcola no setor prim\u00e1rio da agricultura, que a contraciclo, vem demonstrando uma nova pujan\u00e7a e uma novo vigor.\nTal iniciativa empresarial contribuir\u00e1 para o desiderato \u201cpatri\u00f3tico\u201d de inverter a depend\u00eancia da nossa balan\u00e7a comercial no que respeita \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de bens alimentares de 1a necessidade. Trata-se ainda da cria\u00e7\u00e3o de uma empresa que apostar\u00e1 em inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica com m\u00e9dia - m\u00e9dia/alta intensidade.\nO plano de neg\u00f3cios apresentado satisfaz plenamente em termos de viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e financeira. Este enquadra-se nos objetivos de cria\u00e7\u00e3o de uma empresa competitiva, contribuindo para a dinamiza\u00e7\u00e3o e apoio ao desenvolvimento local, designadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de emprego na regi\u00e3o norte, fator que permitir\u00e1 gerar riqueza na economia regional local. Contribuir\u00e1 ainda para o alargamento da oferta e para o preenchimento das lacunas sentidas no segmento espec\u00edfico de atividade onde a empresa ir\u00e1 desenvolver as suas opera\u00e7\u00f5es.\n63\nA an\u00e1lise econ\u00f3mica e financeira desenvolvida ilustra a viabilidade da iniciativa empresarial, traduzida por uma capacidade sustentada de gera\u00e7\u00e3o de meios libertos relativamente elevados e por uma estrutura de financiamento adequada e, portanto, com um moderado risco global.\nContudo, pretende-se que, na sua fase de maturidade, o presente neg\u00f3cio consiga libertar fundos para a cria\u00e7\u00e3o de uma marca pr\u00f3pria, evoluindo para a produ\u00e7\u00e3o de produtos diferenciados, com vista a satisfazer as necessidades de outros segmentos de mercado.\nLimita\u00e7\u00f5es\nA principal limita\u00e7\u00e3o do presente neg\u00f3cio prende-se com o facto da empresa apresentar um \u00fanico canal de distribui\u00e7\u00e3o dos seus produtos, podendo criar assim uma excessiva depend\u00eancia do mesmo.\nUma outra limita\u00e7\u00e3o residir\u00e1 numa produ\u00e7\u00e3o pouco diversificada, reduzida somente a tr\u00eas produtos.\nPor \u00faltimo, podemos ainda indicar como limita\u00e7\u00e3o a inexist\u00eancia de rotatividade de culturas, situa\u00e7\u00e3o que poder\u00e1 levar \u00e0 exaust\u00e3o do solo em determinados nutrientes.\n64\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAJAP (2007). \"Fileiras estrat\u00e9gicas priorit\u00e1rias para o setor agr\u00edcola\u201d, Revista da Associa\u00e7\u00e3o dos Jovens Agricultores de Portugal. ( Edic.69), p. 12.\nAmaro, P. (2003) \"A Protec\u00e7\u00e3o Integrada\". Lisboa: Instituto Superior de Agronomia.\nAmaro, P., &amp; Baggiolini M. (1982) (b). \"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 protec\u00e7\u00e3o integrada:manual adaptado do curso FAO/DGPPA\". FAO/DGPPA.\nAPDR. (2011). \"Gest\u00e3o de Bens Comuns e Desenvolvimento Regional Sustent\u00e1vel\". 17\u00b0 Congresso de Gest\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. Bragan\u00e7a- Zamora: Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa para o Desenvolvimento Regional 29 deJunho a 02 de Julho\nAstrachan, J. H., Klein, B. S., &amp; Smyrnois, K. X. (2002, March). \"The F-PEC Scale of Family Influence: A Proposal for Solving the Family Business Definition Problem\". Family Business Review (Vol. XV) p. 45-58.\nBarros, A., &amp; Pereira, C. (2008, Outubro a Dezembro). \"Empreendedorismo e Crescimento Econ\u00f3mico: uma An\u00e1lise Empirica\". Revista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea,(Vol.12) p. 975-993.\nBhid\u00e9, A. (2001, Mar\u00e7o a Abril). \"Origem e evolu\u00e7\u00e3o do empreendedor\". HSM Management (N\u00b0 5) p. 25.\nBiodin\u00e2mica, A. B. (2007). www.biodinamica.org.br. Obtido em 31 de janeiro de 2012, de http://www.biodinamica.org.br/preparados.htm\nBonar, A. (1994). Guia Pr\u00e1tico da Cultura em Estufas. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a.\nCamelo, S. M. (2007). Polit\u00edcas de Promo\u00e7\u00e3o do Espirito Empresarial:Levantamento e an\u00e1lise. Tese de mestrado, Se\u00e7\u00e3o Autonoma de Ci\u00eancias Sociais, Jur\u00eddicas e Politicas, Universidade de Aveiro, Aveiro.\nCarvalho, M. L., Godinho, M. L. (2011, Maio). A nova reforma da Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum e as suas consequ\u00eancias num sistema agr\u00edcola mediterr\u00e2neo de Portugal. Organiza\u00e7\u00f5es rurais &amp; Agroindustriais (Vol.13), p. 165-175.\nCCDRN (2009). Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Norte- Ordenamento Agr\u00edcola, Florestal e Desenvolvimento Rural. Porto: Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Regi\u00e3o Norte.\nCosta, J. C., Capelo, J. H., Lous\u00e3, M., &amp; Neto, C. (s/d). Biogeografia de Portugal Continental. Instituto Superior de Agronomia, Lisboa.\nCovin, J., &amp; Slevin, D. (1989, Janeiro a Fevereiro). Strategic Management of Small Firms in Hostile and Benign Environments. Strategic Manegement Journal (Vol10) p.75-87.\nComiss\u00e3o Europeia (2011). A politica agr\u00edcola comum explicada. Comiss\u00e3o Europeia direc\u00e7\u00e3o geral da agricultura e do desenvolvimento rural.\nComiss\u00e3o Europeia (2001).Situa\u00e7\u00e3o da Agricultura em Portugal. Comiss\u00e3o Europeia dire\u00e7\u00e3o geral de agricultura dire\u00e7\u00e3o geral de an\u00e1lises econ\u00f3micas e avalia\u00e7\u00e3o.\nCunha, C. (2004). Empreendedorismo e a Inova\u00e7\u00e3o nas Empresas Estudo de Caso no p\u00f3s e start-up.Tese de Mestrado, Departamento de Economia, Gest\u00e3o e Engenharia Industrial, Universidade de Aveiro, Aveiro.\n65\nDavis, J., Bell, G., Payne, T., &amp; Kreiser, P. (2010). Entrepreneurial Orientation and Firm Performance. American Journal of Business (Vol 25) N\u00b0 2 p 41-54.\nDrucker, P. (1993). Innovation and Entrepreneurship. New York: Harper Business.\nDuarte, R. (2008). Determinantes de Empreendedorismo: O Papel dos BIC. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Tecnol\u00f3gico: Faculdade de Engenharia Universidade do Porto.\n\u00c9liard, J. L. (1999). Manual Geral de Agricultura. Mem Martins: Publica\u00e7\u00f5es Europa-America.\nFAO (2011).\twww.fao.org.\tObtido em 05 de outubro de 2011, de\nhttp://translate.googleusercontent.com/translate_c?depth=1&amp;hl=pt-PT&amp;prev=/search%3Fq%3Dfao%26hl%3Dpt-\nPT%26biw%3D1280%26bih%3D603%26prmd%3Dimvns&amp;rurl=translate.google.com&amp;sl =en&amp;u=http://www.fao.org/economic/est/issues/investments/en/&amp;usg=ALkJrhjdDbgzCa O0AfXm13ZPJL7g7Dqedg\nFontelene, R. (2010, Novembro a Dezembro). Empreendedorismo, Competitividade e Crescimento Econ\u00f3mico:Evid\u00eancias Emp\u00edricas. Revista de Administra\u00e7\u00e3o Comtempor\u00e2nea (Vol14), p.1094-1112.\nGaspar, F., &amp; Pinho, L. (2000). A import\u00e2ncia do empreendorismo e a situa\u00e7\u00e3o em Portugal. Santar\u00e9m: Instituto Polit\u00e9cnico de Santar\u00e9m Escola superior de gest\u00e3o.\nIAPMEI (S/D). Como elaborar um Plano de Neg\u00f3cios: O seu guia para um projeto de sucesso.\nIAPMEI (2004) www.iapmei.pt. Obtido em 14 de setembro de 2012, de http://www.iapmei.pt/iapmei-art-03.php?id=2343\nINE (2010, 15 de Dezembro) Recenseamento Agr\u00edcola de 2009- O que mudou na agricultura portuguesa nos \u00faltimos 10 anos. Instituto Nacional de Estatistica, p. 1-11.\nINE (2012, 15 de Abril) Boletim Mensal de Agricultura e Pescas. Breve s\u00edntese sobre a evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o na agricultura e pescas, Instituto Nacional de Estatistica p. 1-12.\nLindon, D., Lendrevie, J., Levy, J., Dionisio, P., &amp; Rodrigues, J. V. (2009). MercatorXXI- Teoria e Pr\u00e1tica de Marketing. Alfragide: Publica\u00e7\u00f5es Dom Quixote.\nLopes, A., &amp; Sim\u00f5es, A. M. (2007, Mar\u00e7o). Produ\u00e7\u00e3o Integrada em Hort\u00edcolas- Familia das Ali\u00e1ceas e das Asparag\u00e1ceas. Lisboa: Minist\u00e9rio da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas Direc\u00e7\u00e3o- Geral de Agricultura e Desenvolvimento Rural.\nMour\u00e3o, I. M. (2007). Manual de Horticultura no Modo de Produ\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gico. Ponte de Lima: Escola Superior Agr\u00e1ria de Ponte de Lima.\nMarques, C. (S/D). www.sober.org.br . Obtido em 20 de setembro de 2012, de http://www.sober.org.br/palestra/12/06O319.pdf\nMinist\u00e9rio da Agricultura (2007). Inqu\u00e9rito \u00e0 Hort\u00edcultura 2000. Gabinete de planeamento e politicas.\n66\nPainho M., Caetano M. (2005)- Cartografia de ocupa\u00e7\u00e3o do solo: Portugal Continental, 1985-2000:Corine Land cover 2000. Amadora: Instituto do Ambiente\nPelz, W. (2004). Strategisches und Operatives Marketing: Ein Leitfaden zur Erstellung eines profissionellen Marketing-Plans. Norderstedt: Technischen Hochschule Mittelhessen (THM Business School).\nPorter, M. (1999). Competi\u00e7\u00e3o:estrat\u00e9gias competitivas essenciais. Rio de Janeiro: Harvard Business School Press, Editora Campus.\nQUERCUS (2006). www.quercus.pt. Obtido em 31 de janeiro de 2012, de http://www.quercus.pt/scid/webquercus\nSalt\u00e3o, B., Santos, R., &amp; Moreira, J. (s.d.). www.projovem.drapc.min-agricultura.pt. Obtido em\n18 de novembro de 2012, de http://projovem.drapc.minagricultura.pt/base/documentos/horticultura.htm\nSamouco, R. (1998). Dicion\u00e1rio de Agronomia. Lisboa: Platano.\nSantos, F. M. (2000). PORDATA- Base de dados Portugal Comtempor\u00e2neo. Obtido em 28 de abril de 2012 de http://www.pordata.pt/Portugal/Exploracoes.\nSAPEC ( 2011). www.sapecagro.pt. Obtido em 20 de novembro de 2011 de http://sapecagro.pt/internet/webteca/artigo.\nSarmento, E., &amp; Nunes, A. (2011, Mar\u00e7o). Cria\u00e7\u00e3o de Empresas em Portugal e Espanha:An\u00e1lise Comparativa com Base nos dados do Banco Mundial.Centro de Estudos de Economia Aplicada do Atl\u00e2ntico Working Paper Series (N. 8).\nSerra F., Ferreira M., Torres M., Torres A., (2005). Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica - Conceitos e Pr\u00e1ticas. Lidel- Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9nicas.\nSilva, F. G. (2007). \"Gest\u00e3o da Empresa Agricola- Manual para Agricultores\". Programa AGRO. Teixeira S. (2005). Gest\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es. Espanha: McGraw-Hill.\nUE (2011) Regulamento do Conselho Europeu e do Conselho relativo ao financiamento, \u00e0 gest\u00e3o e \u00e0 vigil\u00e2ncia da pol\u00edtica agr\u00edcola comum. REGULAMENTO n\u00b0 2011/0288 de 12 de Outubro Comiss\u00e3o Europeia\n67"}]}}}