{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11896"}, {"@name": "filename", "#text": "17331_Planeamento%20e%20ordenamento%20no%20contexto%20de%20uma%20autarquia%20local.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n\nAno 2015 \n\nDepartamento de Ci\u00eancias Sociais, Pol\u00edticas e do \nTerrit\u00f3rio \n\nSARA SOFIA \nVALENTE  \nSERRANO  \n\nPLANEAMENTO E ORDENAMENTO NO CONTEXTO \nDE UMA AUTARQUIA LOCAL \n\n  \n\n Relat\u00f3rio de est\u00e1gio, realizado na C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades, \napresentado \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos requisitos \nnecess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Planeamento Regional e \nUrbano, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Doutor Paulo \nAnt\u00f3nio dos Santos Silva, Professor Auxiliar do Departamento de Ci\u00eancias \nSociais, Pol\u00edticas e do Territ\u00f3rio da Universidade de Aveiro e com a supervis\u00e3o \nda mestre em planeamento regional e urbano - Maria da Gra\u00e7a Quental Rio \nGon\u00e7alves, t\u00e9cnica superior do munic\u00edpio de Oliveira de Frades.  \n\n\n\n \n\n   \n\n  \n\n \n\n \n\nAos meus pais e irm\u00e3os pelo seu apoio e incentivo.  \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\n  \n\no j\u00fari   \n\n \n\nPresidente Prof. Dr. Jos\u00e9 Manuel Gaspar Martins \nProfessor auxiliar da Universidade de Aveiro  \n\n  \n\n Prof. Dr.\u00aa Maria de F\u00e1tima Lopes Alves \nProfessora auxiliar da Universidade de Aveiro  \n \n \n\n Prof. Dr. Paulo Ant\u00f3nio dos Santos Silva  \nProfessor auxiliar da Universidade de Aveiro  \n\n  \n\n  \n \n\n  \n\n  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nagradecimentos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \nA realiza\u00e7\u00e3o deste est\u00e1gio e a elabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio n\u00e3o seria poss\u00edvel \nsem o aux\u00edlio de outras pessoas, e por esta raz\u00e3o n\u00e3o poderia deixar de \nagradecer a todos os que me apoiaram, ajudaram e encorajaram.   \nEm primeiro lugar, gostaria de agradecer ao meu orientador da Universidade \nde Aveiro, o professor doutor Paulo Ant\u00f3nio dos Santos Silva, por todo o apoio, \najuda, orienta\u00e7\u00e3o e disponibilidade.   \nEm segundo lugar, um agradecimento especial \u00e0 supervisora de est\u00e1gio, Dr.\u00aa \nGra\u00e7a Gon\u00e7alves pela sua disponibilidade, aten\u00e7\u00e3o, por todos os \nconhecimentos e experi\u00eancias que me transmitiu e pela amizade demonstrada. \nQuero ainda agradecer ao senhor presidente da C\u00e2mara Municipal de Oliveira \nde Frades \u2013 Dr. Lu\u00eds Vasconcelos, pela oportunidade que me proporcionou, \npor toda a coopera\u00e7\u00e3o prestada durante o per\u00edodo de est\u00e1gio, assim como ao \nengenheiro Dr. Jos\u00e9 Paulo Loureiro. Agrade\u00e7o ainda a todas as outras \npessoas que integram a Unidade Flex\u00edvel de Planeamento, Urbanismo e \nAmbiente, que sempre me transmitiram seguran\u00e7a e me proporcionaram uma \nintegra\u00e7\u00e3o muito agrad\u00e1vel na sua equipa.  \nN\u00e3o poderia deixar de mostrar a minha gratid\u00e3o para com a minha fam\u00edlia mais \npr\u00f3xima, e ao meu namorado, por todo o apoio e motiva\u00e7\u00e3o que me deram \ndurante o Mestrado e em especial durante o per\u00edodo de est\u00e1gio e na \nelabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio.  \nManifesto a minha gratid\u00e3o em especial \u00e0 minha amiga F\u00e1tima Correia, que \nsempre esteve presente em todos os momentos e agrade\u00e7o igualmente \u00e0 \nBelmira Goth, pela sua verdadeira amizade, que mesmo longe sempre me \nincentivou e deu for\u00e7a para a realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio.  \nObrigada a todos. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\npalavras-chave Planeamento Municipal, Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial, Plano Diretor \nMunicipal, Gest\u00e3o Urban\u00edstica e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica  \n\nresumo No presente trabalho relata-se a experi\u00eancia de est\u00e1gio integrado numa \nUnidade de Planeamento, Urbanismo e Ambiente, onde se aborda o \nPlaneamento e Ordenamento do territ\u00f3rio no contexto de um munic\u00edpio \u2013 \nOliveira de Frades.  \nO relat\u00f3rio apresenta o enquadramento e contextualiza\u00e7\u00e3o dos instrumentos e \nferramentas de gest\u00e3o territorial, especialmente no que diz respeito ao \nPlaneamento e Ordenamento no contexto da Uni\u00e3o Europeia e em Portugal; o \nPlano Diretor Municipal como instrumento de gest\u00e3o territorial e a sua rela\u00e7\u00e3o \ncom outros instrumentos, de que \u00e9 exemplo o Plano de Ordenamento de \nAlbufeiras de \u00c1guas P\u00fablicas, tendo como refer\u00eancia o Regime Jur\u00eddico dos \nInstrumentos de Gest\u00e3o Territorial em vigor. Outro dos assuntos tratados \nbaseia-se no conceito e import\u00e2ncia da ferramenta SIG nas autarquias locais.  \nAborda-se ainda os instrumentos de gest\u00e3o territorial em vigor no munic\u00edpio de \nOliveira de Frades, incluindo, a revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal, o Plano da \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga, o Plano Regional do Ordenamento da \nFloresta de D\u00e3o-Laf\u00f5es e em elabora\u00e7\u00e3o o Plano de Ordenamento de \nAlbufeiras de \u00c1guas P\u00fablicas.  \nAinda apresenta os impactes resultantes de um empreendimento de \naproveitamento hidroel\u00e9trico implantado no munic\u00edpio, bem como a influ\u00eancia \ndeste aproveitamento nos instrumentos de planeamento territorial municipais.   \nRelativamente \u00e0 tarefa central deste relat\u00f3rio, esta baseia-se na minha \nintegra\u00e7\u00e3o na equipa de revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal onde foi poss\u00edvel o \nenvolvimento no processo de revis\u00e3o em curso preparando os elementos \nconstituintes do plano, para apresenta\u00e7\u00e3o em reuni\u00e3o final. Neste \u00e2mbito \nforam atualizados alguns dos elementos que constituem a proposta de \naltera\u00e7\u00e3o do referido plano, nomeadamente a Planta de Ordenamento \nconstitu\u00edda por diversas plantas tem\u00e1ticas, o conjunto de Plantas de \nCondicionantes, os elementos que acompanham o plano especialmente, os \nestudos de carateriza\u00e7\u00e3o e o programa de interven\u00e7\u00f5es municipais previstas.  \nCom a an\u00e1lise dos estudos de carateriza\u00e7\u00e3o, procedeu-se a atualiza\u00e7\u00e3o da \nmatriz SWOT existente.  \nOutras tem\u00e1ticas abordadas neste relat\u00f3rio s\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o e \nacompanhamento em tarefas relativas \u00e0 exclus\u00e3o da Reserva Ecol\u00f3gica \nNacional no \u00e2mbito da sua delimita\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia dos \nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, a gest\u00e3o urban\u00edstica corrente numa \nautarquia em que existiu uma participa\u00e7\u00e3o especial num processo de \nlicenciamento de uma explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais.     \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n\n \nkeywords \n \n\n \nMunicipal Plan, Territorial Management Tools, Municipal Master Plan, Urban \nManagement and Geographic Information Systems \n\n \n\n \nabstract \n \n\n \nIn this work it is reported the integrated internship experience in the Planning \nUnit, Urbanization and Environment, where it addresses the Planning and \nSpatial planning in the context of a municipality - Oliveira de Frades. \nThe report presents the framework and context of the instruments and territorial \nmanagement tools, especially with regard to planning and planning in the \ncontext of the European Union and in Portugal; the Master Plan as a land \nmanagement tool and its relationship with other instruments, as exemplified by \nthe Reservoirs Land Management Plan of the Public Waters, with reference to \nthe Legal Regime of Territorial Management instruments in force. Another of \nthe topics discussed is based on the concept and importance of GIS tool in \nlocal authorities. \nIt still focuses on the land management instruments in the municipality of \nOliveira de Frades, including the revision of the Master Plan, the Plan of River \nBasin Vouga, the Regional Planning Plan of D\u00e3o-Laf\u00f5es Forest and the \nReservoirs Land Management Plan of Public Water. \nIt also presents the resulting impacts of a hydroelectric venture deployed in the \ncity as well as the influence of its use in municipal territorial planning \ninstruments. \nIn what concerns the activities integrating the review team of the Master Plan, it \nwas possible the involvement in the ongoing review process of preparing the \ndetails of the plan, for presentation at the final meeting. In this context it was \nupdated some of the elements of the amendment of the plan, including the \nPlanning plant that consists of several thematic plants, Constraints plants set, \nthe information accompanying the particular plan, studies of characterization \nand the program provided for municipal interventions. \nWith the analysis of characterization studies, the existing SWOT analysis was \nupdated. \nOther issues addressed in this report are the participation and monitoring tasks \non the exclusion of the National Ecological Reserve within its boundaries, the \nuse and importance of Geographic Information Systems, the current urban \nmanagement in a municipality where there was a cameo in the process of \nLicensing an exploration of mineral resources. \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\ni \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O 1 \n\n1.1. Tema e Objetivos do Est\u00e1gio 1 \n\n1.2. Organiza\u00e7\u00e3o do Est\u00e1gio 4 \n\n1.3. Carateriza\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o de Acolhimento 6 \n\n2. ENQUADRAMENTO E CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DOS INSTRUMENTOS E \n\nFERRAMENTA DE GEST\u00c3O TERRITORIAL 11 \n\n2.1. Planeamento e Ordenamento no Contexto da Uni\u00e3o Europeia 11 \n\n2.1.1. Planeamento e Ordenamento no Contexto de Portugal 15 \n\n2.2. Plano Diretor Municipal como Instrumento de Gest\u00e3o Territorial 18 \n\n2.3. O Plano de Ordenamento de Albufeiras de \u00c1guas P\u00fablicas como Plano \n\nEspecial de Ordenamento do Territ\u00f3rio 21 \n\n2.4. Conceito e Import\u00e2ncia da Ferramenta SIG nas Autarquias Locais 23 \n\n2.5. S\u00edntese Parcial 26 \n\n3. INSTRUMENTOS DE GEST\u00c3O TERRITORIAL NO MUNIC\u00cdPIO DE \n\nOLIVEIRA DE FRADES 29 \n\n3.1. Carateriza\u00e7\u00e3o do Concelho 29 \n\n3.2. Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial em Vigor no Munic\u00edpio 31 \n\n3.3. Revis\u00e3o do PDM de Oliveira de Frades 33 \n\n3.4. Empreendimento \u201cAproveitamento Hidroel\u00e9trico de Ribeiradio-\n\nErmida\u201d 37 \n\n3.5. Influ\u00eancia do Aproveitamento Hidroel\u00e9trico nos Instrumentos de \n\nPlaneamento Territorial 44 \n\n3.6. Constrangimentos da Aus\u00eancia do Plano de Ordenamento de Albufeiras \n\nde \u00c1guas P\u00fablicas no Ordenamento 46 \n\n4. ATIVIDADES DESENVOLVIDAS NO \u00c2MBITO DO EST\u00c1GIO 49 \n\n4.1. Tarefas Realizadas na Revis\u00e3o do PDM 50 \n\n4.1.1. Relativamente aos Elementos que Constituem o Plano 50 \n\n4.1.2. Relativamente aos Elementos que Acompanham o Plano 64 \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\nii \n\n \n\n4.1.3. Relativamente \u00e0 Delimita\u00e7\u00e3o da REN 73 \n\n4.2. Gest\u00e3o Urban\u00edstica e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica 76 \n\n4.3. Acompanhamento da Tramita\u00e7\u00e3o do Processo de Licenciamento de uma \n\nExplora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais 81 \n\n5. REFLEX\u00c3O \u2013 A TEORIA E A PR\u00c1TICA DO ORDENAMENTO DO \n\nTERRIT\u00d3RIO 86 \n\n6. CONCLUS\u00d5ES 89 \n\nANEXOS 95 \n\nBIBLIOGRAFIA 135 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\niii \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1- Organigrama dos servi\u00e7os da C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades ........... 8 \n\nFigura 2- Organigrama dos servi\u00e7os da Unidade Flex\u00edvel de 2\u00ba Grau \u2013 Planeamento, \n\nUrbanismo e Ambiente da C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades ............... 9 \n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o Administrativa do Concelho de Oliveira de Frades .................... 30 \n\nFigura 4 - Aspeto geral e localiza\u00e7\u00e3o das Barragens de Ribeiradio e Ermida ................. 39 \n\nFigura 5 - Exemplo de ficha do portef\u00f3lio do estudo de carateriza\u00e7\u00e3o ........................... 69 \n\nFigura 6 - Extrato do levantamento da sinaliza\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria vertical e horizontal ....... 77 \n\nFigura 7 - Planta respeitante ao projeto SIG de carateriza\u00e7\u00e3o industrial ......................... 78 \n\nFigura 8 - Extrato da planta do cadastro SIG dos loteamentos urbanos do munic\u00edpio \n\nde Oliveira de Frades ....................................................................................... 79 \n\nFigura 9- Fotografia da Pedreira de \u201cMonteteso\u201d ............................................................ 81 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS  \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Cronograma das atividades realizadas durante o per\u00edodo de est\u00e1gio .............. 5 \n\nQuadro 2 \u2013 Inser\u00e7\u00e3o Administrativa do Aproveitamento Hidroel\u00e9trico de \n\nRibeiradio-Ermida ........................................................................................... 37 \n\nQuadro 3 \u2013 Impactes negativos e medidas propostas na fase de constru\u00e7\u00e3o do \n\naproveitamento hidroel\u00e9trico de Ribeiradio-Ermida ....................................... 40 \n\nQuadro 4 \u2013 Impactes negativos e medidas propostas na fase de explora\u00e7\u00e3o do \n\naproveitamento hidroel\u00e9trico de Ribeiradio-Ermida ....................................... 41 \n\nQuadro 5 \u2013 Reclassifica\u00e7\u00e3o da albufeira de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico de \n\nRibeiradio ........................................................................................................ 42 \n\nQuadro 6 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da albufeira de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico de \n\nErmida ............................................................................................................. 42 \n\nQuadro 7 \u2013 Classes de espa\u00e7o abrangidos pelo aproveitamento hidroel\u00e9trico de \n\nRibeiradio-Ermida ........................................................................................... 44 \n\nQuadro 8 \u2013 Categorias de uso do solo rural do PDM de Oliveira de Frades ................... 53 \n\nQuadro 9 \u2013 Categorias de uso do solo urbano do PDM de Oliveira de Frades ............... 54 \n\nQuadro 10 \u2013 Limites de exposi\u00e7\u00e3o de ru\u00eddo no munic\u00edpio .............................................. 56 \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\niv \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS  \n\n \n\nACT \u2013 Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es de Trabalho  \n\nARS \u2013 Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade  \n\nCAOP \u2013 Carta Administrativa Oficial de Portugal  \n\nCCDRC \u2013 Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Centro  \n\nCTA \u2013 Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Acompanhamento  \n\nDGT \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio  \n\nDL \u2013 Decreto-Lei  \n\nDRE \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Regional de Economia \n\nEDEC \u2013 Esquema de Desenvolvimento do Espa\u00e7o Comunit\u00e1rio \n\nEIA \u2013 Estudo de Impacte Ambiental  \n\nEN \u2013 Estrada Nacional  \n\nIGT \u2013 Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial  \n\nINE \u2013 Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nLBGPPSOTU \u2013 Lei de Bases Gerais da Pol\u00edtica P\u00fablica de Solos, de Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e de Urbanismo \n\nLBPOTU \u2013 Lei de Bases da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Urbanismo  \n\nNPA \u2013 N\u00edvel de Pleno Armazenamento  \n\nNUT \u2013 Nomenclatura das Unidades Territoriais  \n\nOA \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o de Acolhimento  \n\nPARP \u2013 Plano Ambiental e de Recupera\u00e7\u00e3o Paisag\u00edstica  \n\nPBHRV \u2013 Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga  \n\nPDM \u2013 Plano Diretor Municipal  \n\nPMOT \u2013 Plano Municipal de Ordenamento do Territ\u00f3rio  \n\nPNPOT \u2013 Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio   \n\nPOAAP \u2013 Plano de Ordenamento de Albufeiras de \u00c1guas P\u00fablicas  \n\nPP \u2013 Plano de Pormenor \n\nPROFDL \u2013 Plano Regional do Ordenamento da Floresta de D\u00e3o-Laf\u00f5es  \n\nPU \u2013 Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o  \n\nRAN \u2013 Reserva Agr\u00edcola Nacional  \n\nREN \u2013 Reserva Ecol\u00f3gica Nacional  \n\nRJIGT \u2013 Regime Jur\u00eddico dos Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial  \n\nSIG \u2013 Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica  \n\nSWOT \u2013 Strengths, Weaknesses, Opportunities and Threats (For\u00e7as, Fraquezas, Oportunidades \n\ne Amea\u00e7as) \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n1 \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nEste relat\u00f3rio surge no \u00e2mbito do est\u00e1gio curricular para obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre \n\nem Planeamento Regional e Urbano, da Universidade de Aveiro.  \n\nA op\u00e7\u00e3o pela realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio curricular prendeu-se com o contexto econ\u00f3mico \n\natual, e a dificuldade em encontrar oportunidades de emprego, bem como pela valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda experi\u00eancia e aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias na \u00e1rea da forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, as quais, de \n\nacordo com o regulamento do Mestrado em Planeamento Regional e Urbano, se \u201cprendem \n\ncom a an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es existentes; identifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros-chave e recolha de \n\ninforma\u00e7\u00e3o relevante; reflex\u00e3o metodol\u00f3gica do processo de tomada de decis\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas que venham a ser identificados ao longo do per\u00edodo de est\u00e1gio; avalia\u00e7\u00e3o de \n\nop\u00e7\u00f5es rivais na resolu\u00e7\u00e3o de tais problemas, e trabalho em grupo ou equipa para lidar com \n\nsitua\u00e7\u00f5es existentes ou potenciais\u201d.  \n\nO est\u00e1gio decorreu no Gabinete da Unidade Org\u00e2nica Flex\u00edvel do Planeamento, \n\nUrbanismo e Ambiente da C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades, entre Outubro de 2013 \n\ne Maio de 2014, com uma dura\u00e7\u00e3o de 720 horas.  \n\nAssim, ao longo deste relat\u00f3rio far-se-\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o do decorrer do est\u00e1gio, que \n\ndevido \u00e0 diversidade de temas abordados numa autarquia, ser\u00e1 organizado em cap\u00edtulos \n\ntem\u00e1ticos, nos quais se pretende dar conhecimento das tarefas executadas e das \n\ncompet\u00eancias adquiridas face a cada desafio por elas colocado.  \n\n \n\n1.1. Tema e Objetivos do Est\u00e1gio  \n\nQuanto ao tema do est\u00e1gio foi proposto, pela organiza\u00e7\u00e3o de acolhimento, um tema \n\nou uma maior diversidade de temas. Embora optar apenas por um tema tornasse a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho de est\u00e1gio mais acess\u00edvel, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que seria uma \n\nmais-valia, a n\u00edvel pessoal e profissional, tratar um leque mais diversificado de temas.   \n\nA entrada no est\u00e1gio ocorreu num momento em que, no Gabinete da Unidade \n\nOrg\u00e2nica Flex\u00edvel do Planeamento, Urbanismo e Ambiente da C\u00e2mara Municipal de \n\nOliveira de Frades, decorria a revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal (PDM), e visto ser uma \n\ntem\u00e1tica bastante complexa, conclui-se que seria produtivo e ben\u00e9fico aprofundar os \n\nconhecimentos no \u00e2mbito desta tem\u00e1tica, bem como a integra\u00e7\u00e3o numa equipa de \n\ntrabalho.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n2 \n\n \n\nDeste modo, o tema tratado durante o est\u00e1gio versou o Planeamento e \n\nOrdenamento, no contexto de um munic\u00edpio. De, igual forma, foi tratado o Planeamento e \n\nOrdenamento quer no contexto da Uni\u00e3o Europeia, quer em Portugal.  \n\nOutra das tem\u00e1ticas abordadas remeteu para o enquadramento e contextualiza\u00e7\u00e3o de \n\ndois planos, nomeadamente o PDM, em revis\u00e3o, como instrumento de gest\u00e3o territorial, e \n\no Plano de Ordenamento das Albufeiras de \u00c1guas P\u00fablicas (POAAP) como plano \n\nespecial de ordenamento do territ\u00f3rio.  \n\nOutro aspeto tratado prendeu-se com a Gest\u00e3o Urban\u00edstica, tendo por base os \n\nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) como ferramenta de gest\u00e3o territorial, e sua \n\nimport\u00e2ncia nas autarquias locais.  \n\nForam facultados diversos documentos contendo informa\u00e7\u00f5es e estudos relativos ao \n\ntema de Planeamento e Ordenamento do Territ\u00f3rio, e atendendo a que, no decorrer do \n\nest\u00e1gio se encontrava em constru\u00e7\u00e3o o empreendimento: Aproveitamento Hidroel\u00e9trico \n\nde Ribeiradio \u2013 Ermida, foi tomada a iniciativa de contatar, de perto com esta obra, o que \n\nsem d\u00favida, constitui um desafio ao n\u00edvel do planeamento. \n\nDeu-se, ainda, o acompanhamento da tramita\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento de \n\numa explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, Pedreira de Monteteso.  \n\nSubjacente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do presente est\u00e1gio, estiveram subjacentes objetivos gerais, \n\nque nortearam toda a a\u00e7\u00e3o, nomeadamente:  \n\n1) Desenvolver compet\u00eancias como t\u00e9cnica superior de planeamento, integrada \n\nnuma equipa de trabalho; \n\n2) Adquirir conhecimentos e m\u00e9todos de trabalho que facilitem a integra\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica e profissional, na \u00e1rea do Planeamento Regional e Urbano; \n\n3) Conhecer a din\u00e2mica de funcionamento de uma autarquia; \n\n4) Colocar em pr\u00e1tica os conhecimentos adquiridos no \u00e2mbito curricular do \n\nMestrado, em Planeamento Regional e Urbano.  \n\nDe forma a alcan\u00e7ar os objetivos gerais, o presente relat\u00f3rio foi dividido e \n\nestruturado em diversos cap\u00edtulos, que pretenderam desenvolver tarefas em diferentes \n\n\u00e1reas do planeamento.  \n\nDeste modo pretendeu-se:  \n\n? Compreender o enquadramento dos instrumentos e ferramentas de gest\u00e3o \n\nterritorial destacando-se, inicialmente, a import\u00e2ncia de ter o conhecimento \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n3 \n\n \n\nde como o Planeamento e Ordenamento funcionam no contexto da Uni\u00e3o \n\nEuropeia e, em Portugal; \n\n? Demostrar a import\u00e2ncia do PDM como instrumento de gest\u00e3o territorial \n\n(IGT) e a sua rela\u00e7\u00e3o com os outros instrumentos, enquadrado no \u00e2mbito \n\nnacional, regional e municipal, com base no Regime Jur\u00eddico dos \n\nInstrumentos de Gest\u00e3o Territorial (RJIGT), nomeadamente com o POAAP; \n\n? Perceber o conceito e import\u00e2ncia da ferramenta SIG para as autarquias \n\nlocais, destacando-se a fun\u00e7\u00e3o desta ferramenta, benef\u00edcios do seu uso, \n\nconstrangimentos e um exemplo de boas pr\u00e1ticas, a n\u00edvel nacional; \n\n? Obter uma perce\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o territorial, em vigor no \n\nmunic\u00edpio de Oliveira de Frades; \n\n? Ter a no\u00e7\u00e3o de quais os impactes resultantes de um aproveitamento \n\nhidroel\u00e9trico, bem como analisar a sua influ\u00eancia nos instrumentos de \n\nplaneamento territorial, e os constrangimentos da aus\u00eancia do POAAP no \n\nOrdenamento; \n\n? Acompanhar as tarefas no \u00e2mbito da revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do PDM \n\nnomeadamente a Planta de Ordenamento constitu\u00edda por diversas plantas \n\ntem\u00e1ticas, bem como a Planta de Condicionantes e, as que nesta se \n\nintegram;  \n\n? Proceder \u00e0 an\u00e1lise e atualiza\u00e7\u00e3o dos elementos que acompanham o PDM \n\nnomeadamente os estudos de carateriza\u00e7\u00e3o bem como o programa de \n\ninterven\u00e7\u00f5es municipais previstas; \n\n? Compreender a import\u00e2ncia da an\u00e1lise SWOT que foi atualizada consoante \n\na an\u00e1lise dos estudos de carateriza\u00e7\u00e3o; \n\n? Tomar conhecimento do processo de exclus\u00e3o no \u00e2mbito da delimita\u00e7\u00e3o da \n\nReserva Ecol\u00f3gica Nacional (REN); \n\n? Perceber a import\u00e2ncia da gest\u00e3o urban\u00edstica numa autarquia bem como \n\nconhecer os procedimentos inerentes ao processo de licenciamento de uma \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos minerais.  \n\nTodas estas tarefas proporcionaram a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e m\u00e9todos de \n\ntrabalho para a integra\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional na \u00e1rea do Planeamento Regional e \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n4 \n\n \n\nUrbano, contribuindo deste modo para a concretiza\u00e7\u00e3o do segundo objetivo geral, \n\nreferido anteriormente.  \n\nPor fim, pretendeu-se levar a cabo uma reflex\u00e3o global e fundamentada sobre o \n\nper\u00edodo de est\u00e1gio, tentando adquirir conhecimentos a partir da experi\u00eancia indo de \n\nencontro \u00e0 componente curricular do Mestrado, como mencionado anteriormente.  \n\n \n\n1.2. Organiza\u00e7\u00e3o do Est\u00e1gio    \n\nNo decorrer do est\u00e1gio foram realizadas diversas tarefas convergentes no sentido de \n\ncompreender o Planeamento e Ordenamento, no contexto de a\u00e7\u00e3o de um munic\u00edpio.   \n\nPara esse efeito procedeu-se \u00e0 consulta de legisla\u00e7\u00e3o por um lado para puder \n\nenquadrar e contextualizar o planeamento e ordenamento no contexto da Uni\u00e3o Europeia \n\ne em Portugal quer por outro para enquadrar os IGT nomeadamente o PDM e o POAAP; \n\nconsulta de legisla\u00e7\u00e3o relativa ao munic\u00edpio de Oliveira de Frades, nomeadamente, ao \n\nn\u00edvel do regulamento da organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os municipais; recorreu-se a documentos \n\nfacultados pela C\u00e2mara Municipal, nomeadamente ao volume 3 da proposta de revis\u00e3o do \n\nPDM: Elementos que acompanham o Plano \u2013 Relat\u00f3rio; estudos e documentos \n\ndisponibilizados pela C\u00e2mara Municipal; consulta do estudo de impacte ambiental do \n\nempreendimento Ribeiradio-Ermida; regulamento do processo de revis\u00e3o do plano; \n\ninforma\u00e7\u00e3o estat\u00edstica dispon\u00edvel no site do Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE); \n\nrecorreu-se ao Google Street Maps e ao software SIG para criar informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\npara o munic\u00edpio; documentos do arquivo da C\u00e2mara Municipal e ao contacto com \n\nentidades externas. \n\nO trabalho de campo constituiu, igualmente, uma mais-valia no decorrer do est\u00e1gio, \n\nem que ocorreram desloca\u00e7\u00f5es ao empreendimento \u201cAproveitamento Hidroel\u00e9trico de \n\nRibeiradio-Ermida\u201d, \u00e0 pr\u00f3pria vila de Oliveira de Frades e sua zona industrial e \u00e0 Pedreira \n\nde \u201cMonteteso\u201d. Estas sa\u00eddas de campo proporcionaram o registo fotogr\u00e1fico e recolha de \n\ninforma\u00e7\u00e3o in loco.  \n\nTodas as tarefas realizadas ao longo dos v\u00e1rios meses que constitu\u00edram o per\u00edodo de \n\nest\u00e1gio foram organizadas num cronograma, o qual inclui, numa primeira fase a \n\natualiza\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o e dados dos estudos de carateriza\u00e7\u00e3o do PDM \u2013 \n\ncarateriza\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica; edif\u00edcios e alojamentos; socioecon\u00f3mica; patrim\u00f3nio cultural; \n\nrede vi\u00e1ria, mobilidade e acessibilidade, comunica\u00e7\u00f5es e energia e equipamentos e \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n5 \n\n \n\nservi\u00e7os de apoio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. No que diz respeito ao patrim\u00f3nio cultural, por iniciativa \n\npessoal, foi acrescentada nova informa\u00e7\u00e3o e elaborado um portef\u00f3lio.  \n\nNuma segunda fase os elementos que constituem o plano \u2013 planta de ordenamento; \n\nzonamento ac\u00fastico; patrim\u00f3nio cultural; equipamentos e infraestruturas; planta de \n\ncondicionantes; carta de perigosidade; carta de povoamentos florestais percorridos por \n\ninc\u00eandios; programa de execu\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es previstas e meios de financiamento e a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da REN e suas exclus\u00f5es.  \n\nNuma terceira fase a gest\u00e3o urban\u00edstica e a intera\u00e7\u00e3o com o programa SIG, \n\nnomeadamente, o levantamento da sinaliza\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria horizontal e vertical; \n\nprepara\u00e7\u00e3o do projeto SIG de carateriza\u00e7\u00e3o industrial e do cadastro SIG dos loteamentos \n\nurbanos do munic\u00edpio de Oliveira de Frades. Por \u00faltimo e numa quarta fase surge a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o num processo de licenciamento de uma explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais.  \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Cronograma das atividades realizadas durante o per\u00edodo de est\u00e1gio   \n\nAtividades \n\nM\u00eas \n\nout-\n13 \n\nnov-\n13 \n\ndez-\n13 \n\njan-\n14 \n\nfev-\n14 \n\nmar-\n14 \n\nabr-\n14 \n\nmai-\n14 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o na Elabora\u00e7\u00e3o dos Estudos de Carateriza\u00e7\u00e3o \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o Demogr\u00e1fica                  \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios e Alojamentos                  \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f3mica                  \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural                  \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da Rede Vi\u00e1ria, Mobilidade e Acessibilidade, Comunica\u00e7\u00f5es e Energia                  \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da Rede de Equipamentos e Servi\u00e7os de Apoio \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o                  \n\nParticipa\u00e7\u00e3o na Elabora\u00e7\u00e3o dos Elementos que constituem o Plano \n\nDelimita\u00e7\u00e3o da REN e suas exclus\u00f5es                  \n\nPlanta de Ordenamento                  \n\nPlanta de Zonamento Ac\u00fastico                  \n\nPlanta de Equipamentos e Infraestruturas                  \n\nPlanta de Patrim\u00f3nio Cultural                  \n\nPlanta de Condicionantes                  \n\nCarta de Perigosidade                  \n\nCarta de Povoamentos Florestais Percorridos por Inc\u00eandios                  \n\nPrograma de Execu\u00e7\u00e3o das Interven\u00e7\u00f5es Previstas e Meios de Financiamento                  \n\nParticipa\u00e7\u00e3o na Gest\u00e3o Urban\u00edstica e Intera\u00e7\u00e3o com o Programa SIG  \n\nLevantamento e identifica\u00e7\u00e3o de toda a sinaliza\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria vertical e horizontal                  \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de uma base de dados com todas as empresas/ind\u00fastria existentes                  \n\nLevantamento dos loteamentos urbanos do munic\u00edpio                  \n\nParticipa\u00e7\u00e3o em Outros  \n\nProcesso de licenciamento de uma explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais                  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n6 \n\n \n\n1.3. Carateriza\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o de Acolhimento \n\nNo que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de Acolhimento \u2013 C\u00e2mara Municipal de Oliveira \n\nde Frades (Unidade Flex\u00edvel de Planeamento, Urbanismo e Ambiente) onde se elaboram \n\ne acompanham os IGT, rege-se pelo enquadramento legal para a atribui\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es \n\naos funcion\u00e1rios da autarquia, que remete para o projeto de regulamento de organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os municipais (Despacho n.\u00ba 857/2011,de 11 de janeiro de 2011). \n\nEste define as compet\u00eancias da Unidade Flex\u00edvel de Planeamento, Urbanismo e \n\nAmbiente, que integra a subunidade org\u00e2nica administrativa e tr\u00eas servi\u00e7os de assessoria \n\n(Gabinete de Planeamento, Urbanismo e Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica; Gabinete de Obras \n\nP\u00fablicas e o Gabinete de Ambiente, Sa\u00fade P\u00fablica e Recursos Naturais).  \n\nO despacho referido determina as compet\u00eancias para o profissional de planeamento \n\ne ordenamento do territ\u00f3rio a ele afeto, destacando-se as seguintes para o Gabinete de \n\nPlaneamento, Urbanismo e Ambiente: \n\n? Dirigir e coordenar os servi\u00e7os que integram esta unidade; \n\n? Definir objetivos para cada um dos servi\u00e7os e afetar a cada um deles os \n\nmeios de que disp\u00f5e; \n\n? Orientar, controlar e avaliar o desempenho e a efici\u00eancia dos servi\u00e7os \n\ndependentes, com vista \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos planos de atividades; \n\n? Administrar todas as obras ou trabalhos de constru\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o, \n\nrepara\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos bens im\u00f3veis do Munic\u00edpio, ou sob a sua \n\nadministra\u00e7\u00e3o, programar e executar, quer diretamente quer atrav\u00e9s de \n\nadjudica\u00e7\u00e3o a terceiros, bem como superintender nos servi\u00e7os de \n\nsaneamento b\u00e1sico, limpeza urbana, de recolha e transporte de res\u00edduos \n\nurbanos, de parques, jardins e de equipamentos p\u00fablicos; \n\n? Realizar e coordenar os procedimentos de elabora\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e \n\nsuspens\u00e3o dos Planos Municipais de Ordenamento do Territ\u00f3rio (PMOT`s); \n\n? Elaborar e coordenar projetos, estudos ou a\u00e7\u00f5es relacionadas com as \n\nReservas Agr\u00edcola e Ecol\u00f3gica Nacionais e com outras servid\u00f5es e \n\nrestri\u00e7\u00f5es de utilidade p\u00fablica; \n\n? Desenvolver ou implementar propostas, t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de planifica\u00e7\u00e3o \n\ne gest\u00e3o do territ\u00f3rio, incluindo a programa\u00e7\u00e3o de equipamentos e de \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n7 \n\n \n\ninfraestruturas urbanas e a ado\u00e7\u00e3o de mecanismos, crit\u00e9rios e instrumentos \n\nde perequa\u00e7\u00e3o; \n\n? Realizar e ou coordenar a elabora\u00e7\u00e3o de projetos, estudos e ou a\u00e7\u00f5es que \n\nvisem a prote\u00e7\u00e3o e defesa da qualidade ambiental, do patrim\u00f3nio natural e \n\nda biodiversidade, bem como a valoriza\u00e7\u00e3o e a requalifica\u00e7\u00e3o ambiental, \n\npaisag\u00edstica e urban\u00edstica dos lugares; \n\n? Emitir pareceres, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente, sobre as tem\u00e1ticas \n\nrelacionadas com o Planeamento, o Ambiente, o Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\ne os Recursos Naturais; \n\n? Colaborar com as outras unidades org\u00e2nicas da autarquia de acordo com os \n\nobjetivos estrat\u00e9gicos, operacionais e com as orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas definidas \n\npelos \u00f3rg\u00e3os municipais; \n\n? Assegurar a tramita\u00e7\u00e3o dos pedidos de informa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, de licenciamento \n\ne de comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das opera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, tal como definidas pelo \n\nregime jur\u00eddico aplic\u00e1vel; \n\n? Emitir alvar\u00e1s e autoriza\u00e7\u00f5es decorrentes das opera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas; \n\n? Assegurar o licenciamento industrial, de explora\u00e7\u00e3o de inertes e massas \n\nminerais; \n\n? Fiscalizar a pesquisa e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas n\u00e3o localizadas em \n\nterrenos do dom\u00ednio p\u00fablico; \n\n? Promover a atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das obras, solicitando a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Gabinete de Fiscaliza\u00e7\u00e3o; \n\n? Informar a fiscaliza\u00e7\u00e3o municipal da entrada de processos, \n\ndisponibilizando-os para consulta e recolha de elementos; \n\n? Zelar pela aplica\u00e7\u00e3o dos regulamentos municipais criados em mat\u00e9ria de \n\ngest\u00e3o urban\u00edstica; \n\n? Coordenar o processo de atribui\u00e7\u00e3o de designa\u00e7\u00f5es topon\u00edmicas; \n\n? Exercer as compet\u00eancias previstas na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, bem como todas \n\naquelas que legalmente forem delegadas ou subdelegadas. \n\n \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n8 \n\n \n\nSegundo o mapa de pessoal de 2014, a autarquia de Oliveira de Frades possui 155 \n\npostos de trabalho, dos quais 20 s\u00e3o t\u00e9cnicos superiores, em que apenas um possu\u00ed \n\nlicenciatura na \u00e1rea de planeamento (Planeamento Regional e Urbano).  \n\nA figura seguinte constitui o organigrama dos servi\u00e7os da C\u00e2mara Municipal de \n\nOliveira de Frades.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1- Organigrama dos servi\u00e7os da C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades \n\nFonte - Adaptado de Gon\u00e7alves (Gon\u00e7alves, 2012) \n\n \n\nO organigrama apresentado como pudemos verificar \u00e9 vertical, ou seja, toda a \n\ninforma\u00e7\u00e3o parte do presidente e \u00e9 dividida por v\u00e1rios gabinetes que transmitem essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o a tr\u00eas unidades flex\u00edveis de 2\u00ba grau: Administrativa e Financeira; \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n9 \n\n \n\nDesenvolvimento Social, Cultural e Humano e Planeamento, Urbanismo e Ambiente. A \n\n\u00faltima unidade referida foi onde estive inserida e que muito contribuiu para o meu \n\ndesenvolvimento pessoal e profissional.  \n\nDo que pude observar cada gabinete trabalha individualmente, n\u00e3o querendo dizer \n\nno entanto que, se necess\u00e1rio, estas diferentes unidades n\u00e3o possam trabalhar em conjunto. \n\nDe facto, na minha opini\u00e3o seria extremamente vantajoso que houvesse articula\u00e7\u00e3o \n\nentre as v\u00e1rias unidades, contribuindo dessa forma para um melhor funcionamento da \n\nC\u00e2mara Municipal e consequentemente de todo o munic\u00edpio.  \n\nA unidade flex\u00edvel de 2.\u00ba Grau - Planeamento, Urbanismo e Ambiente, t\u00eam como se \n\npode verificar na figura seguinte um n\u00famero espec\u00edfico de funcion\u00e1rios que possuem \n\ndiferentes especializa\u00e7\u00f5es. No que diz respeito aos t\u00e9cnicos superiores existem: um t\u00e9cnico \n\nde Planeamento Regional e Urbano, tr\u00eas t\u00e9cnicos de Engenharia Civil, um m\u00e9dico \n\nVeterin\u00e1rio e um engenheiro Agroalimentar.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2- Organigrama dos servi\u00e7os da Unidade Flex\u00edvel de 2\u00ba Grau \u2013 Planeamento, Urbanismo e \n\nAmbiente da C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades \n\nFonte - Adaptado de Gon\u00e7alves (Gon\u00e7alves, 2012)   \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n10 \n\n \n\nEste organigrama demonstra que a unidade de Planeamento, Urbanismo e \n\nAmbiente est\u00e1 dividida em quatro gabinetes: Gabinete de Planeamento, Urbanismo e \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica; Gabinete de Obras P\u00fablicas; Gabinete de Ambiente, Sa\u00fade \n\nP\u00fablica e Recursos Naturais e a Subunidade Org\u00e2nica Administrativa. Como se pode \n\nverificar cada gabinete tem pelo menos dois funcion\u00e1rios, com exce\u00e7\u00e3o do gabinete de \n\nplaneamento, urbanismo e informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, o que na minha opini\u00e3o sobrecarrega a \n\nt\u00e9cnica superior.  \n\nPortanto seria uma mais-valia para a c\u00e2mara municipal ter um outro coordenador ou \n\nassistente nesta \u00e1rea, de forma a agilizar os processos que aqui entram. Embora atualmente \n\nas c\u00e2maras estejam inibidas de contratar novos funcion\u00e1rios, poderia transferir-se um \n\nfuncion\u00e1rio de um dos outros gabinetes para este.   \n\nApesar de trabalhar no mesmo espa\u00e7o f\u00edsico que os outros funcion\u00e1rios, \u00e9 um facto \n\nque o meu tempo foi sobretudo dividido com a minha orientadora, t\u00e9cnica superior de \n\nPlaneamento Regional e Urbano, devido \u00e0s tarefas que tinha a desempenhar e que se \n\nprendiam sobretudo com este gabinete.    \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n11 \n\n \n\n2. Enquadramento e Contextualiza\u00e7\u00e3o dos \n\nInstrumentos e Ferramenta de Gest\u00e3o Territorial  \n\nEste cap\u00edtulo remeter\u00e1 para o enquadramento e contextualiza\u00e7\u00e3o dos Instrumentos de \n\nGest\u00e3o Territorial (IGT) onde ser\u00e1 apresentada uma breve abordagem ao Planeamento e \n\nOrdenamento no contexto da Uni\u00e3o Europeia e em Portugal. No primeiro caso n\u00e3o existe \n\numa pol\u00edtica espec\u00edfica para o ordenamento do territ\u00f3rio, no entanto, foi desenvolvido nos \n\n\u00faltimos anos um conjunto de iniciativas relevantes, no caso de Portugal, referem-se os \n\ndocumentos com um maior impacto na sua evolu\u00e7\u00e3o, o caso da Lei de Bases da Pol\u00edtica de \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio e do Urbanismo (LBPOTU) que foi revogada pela Lei de Bases \n\nGerais da Pol\u00edtica P\u00fablica de Solos, de Ordenamento do Territ\u00f3rio e de Urbanismo \n\n(LBGPPSOTU) e o RJIGT, que contribuem para ter uma no\u00e7\u00e3o geral dessa evolu\u00e7\u00e3o e \n\ncomo esta foi sentida na elabora\u00e7\u00e3o dos PDM de 1\u00aa e 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o. \n\nOutro assunto abordado remeter\u00e1 para o PDM como instrumento de gest\u00e3o territorial, \n\nde \u00e2mbito municipal, onde se focar\u00e1 o seu conceito, conte\u00fado material e documental e \n\nainda uma breve abordagem \u00e0 rela\u00e7\u00e3o deste tipo de plano com outros.   \n\nPor outro lado, apresentar-se-\u00e1 o enquadramento legal do POAAP como plano especial \n\nde ordenamento do territ\u00f3rio, com base na legisla\u00e7\u00e3o vigente, assim como os prop\u00f3sitos e \n\nobjetivos fulcrais.  \n\nPor \u00faltimo, focar-se-\u00e1 o conceito e import\u00e2ncia dos SIG\u00b4s para as autarquias locais, \n\nsendo esta uma ferramenta essencial na gest\u00e3o territorial.  \n\n  \n\n2.1. Planeamento e Ordenamento no Contexto da Uni\u00e3o \n\nEuropeia   \n\nNo contexto da Uni\u00e3o Europeia n\u00e3o existe uma pol\u00edtica espec\u00edfica para o \n\nordenamento do territ\u00f3rio, ou seja, n\u00e3o existem normas ou diretivas comunit\u00e1rias nesta \n\n\u00e1rea mas sim, um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es.  \n\nNo entanto, foi desenvolvido nos \u00faltimos anos um conjunto de iniciativas \n\nrelevantes para o ordenamento do territ\u00f3rio, como se defende no Relat\u00f3rio do Programa \n\nNacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio (PNPOT), e ainda segundo o doutor \n\nJo\u00e3o Ferr\u00e3o, do Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade de Lisboa (Ferr\u00e3o, 2010).  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n12 \n\n \n\nEm 1983, foi assinada a Carta Europeia do Ordenamento do Territ\u00f3rio, fruto de \n\numa iniciativa da Comunidade Europeia, onde se destacam cinco grandes objetivos: \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f3mico equilibrado das regi\u00f5es europeias, melhoria da qualidade \n\nde vida, gest\u00e3o cuidada dos recursos naturais, prote\u00e7\u00e3o do ambiente e racionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio (Ferr\u00e3o, 2010).  \n\nEm 1988, foi criada a reforma dos fundos estruturais e o conselho consultivo das \n\ncoletividades regionais e locais. Em 1991, ocorreu a publica\u00e7\u00e3o do Europa 2000 onde pela \n\nprimeira vez se prop\u00f5e, cobrindo a totalidade do territ\u00f3rio comunit\u00e1rio, a constitui\u00e7\u00e3o de \n\nsuper-regi\u00f5es europeias, isto \u00e9, espa\u00e7os transnacionais de coopera\u00e7\u00e3o inter-regional e de \n\ntroca de experi\u00eancias, ainda neste ano ocorreu a cria\u00e7\u00e3o de um comit\u00e9 para o \n\ndesenvolvimento espacial (Ferr\u00e3o, 2010). \n\nEm 1994, ocorreu a publica\u00e7\u00e3o do Europa 2000+, que enfatiza a necessidade de \n\ndesenvolver redes transeuropeias de transportes e formas eficazes de coopera\u00e7\u00e3o \n\ntransnacional de base territorial e do documento que serve de base ao Esquema de \n\nDesenvolvimento do Espa\u00e7o Comunit\u00e1rio (EDEC) sob o des\u00edgnio: \u201cPara um \n\ndesenvolvimento espacial equilibrado e sustent\u00e1vel do territ\u00f3rio da Uni\u00e3o Europeia\u201d e que \n\nassenta em tr\u00eas grandes objetivos de pol\u00edtica: i) coes\u00e3o econ\u00f3mica e social; ii) preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f3nio natural e cultural; e iii) uma competitividade mais equilibrada do territ\u00f3rio \n\neuropeu (Ferr\u00e3o, 2010).  \n\nNeste mesmo ano, iniciou-se a campanha para as cidades e vilas europeias \n\nsustent\u00e1veis, que tem por objetivo encorajar e apoiar as cidades e vilas a tornarem-se \n\nsustent\u00e1veis (Caeiro, 2013).  \n\nEm 1997, foi lan\u00e7ado o programa TERRA \u2013 Laborat\u00f3rio Experimental do \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio que, em conjunto com os programas INTERREG II tinham por \n\nobjetivo avaliar de que forma as op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas propostas pelo EDEC s\u00e3o relevantes \n\n(Caeiro, 2013).  \n\nNo ano de 1999, ocorreu o lan\u00e7amento do Esquema de Desenvolvimento do Espa\u00e7o \n\nComunit\u00e1rio (EDEC), e no ano de 2000 ocorreu a assinatura da Conven\u00e7\u00e3o Europeia da \n\nPaisagem (PNPOT, 2010).  \n\nEm 2004, na reuni\u00e3o informal sobre coes\u00e3o territorial, realizada em Roterd\u00e3o, os \n\nministros respons\u00e1veis pelo ordenamento do territ\u00f3rio acordaram em criar a Agenda \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n13 \n\n \n\nTerritorial da Uni\u00e3o Europeia em Leipzig, a qual pretende contribuir para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel e para a cria\u00e7\u00e3o de empregos (Ferr\u00e3o, 2010).  \n\nPosteriormente, na sequ\u00eancia dos acordos estabelecidos com o Programa de A\u00e7\u00e3o \n\nde Lille (2000), o Urban Acquis de Roterd\u00e3o (2004) e o Acordo de Bristol (2005), os \n\nministros respons\u00e1veis pelo desenvolvimento urbano da Uni\u00e3o Europeia t\u00eam cooperado no \n\nsentido de uma melhor integra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es econ\u00f3mica, social e ambiental nas \n\npol\u00edticas urbanas. Com a Carta de Leipzig para as Cidades Europeias Sustent\u00e1veis (2007), \n\nacordaram-se um conjunto de linhas orientadoras para o desenvolvimento de pol\u00edticas \n\nintegradas de desenvolvimento urbano, suscet\u00edveis de serem aplicadas n\u00e3o s\u00f3 nas \u00e1reas \n\nurbanas econ\u00f3mica e socialmente deprimidas como nas cidades consideradas como um \n\ntodo. Esta carta reconhece ainda que as pol\u00edticas de desenvolvimento urbano exigem \n\nestrat\u00e9gias hol\u00edsticas e atua\u00e7\u00f5es coordenadas por parte de todas as pessoas e institui\u00e7\u00f5es \n\nenvolvidas no processo de desenvolvimento urbano, cujo \u00e2mbito ultrapassa os limites de \n\ncada cidade (Caeiro, 2013). \n\nEm 2008, a Comiss\u00e3o Europeia adotou um Livro Verde sobre coes\u00e3o territorial, o \n\nque possibilita a an\u00e1lise atualizada das disparidades verificadas no territ\u00f3rio europeu e \n\ninicia o debate sobre a melhor forma de ter em conta a dimens\u00e3o territorial nas pol\u00edticas e \n\nnos programas da Uni\u00e3o Europeia. Salientem-se ainda os objetivos preconizados pela \n\nEstrat\u00e9gia Tem\u00e1tica sobre Ambiente Urbano, focados na melhoria da qualidade do \n\nambiente urbano, de forma a tornar as cidades locais mais atrativas e saud\u00e1veis, para se \n\nviver, trabalhar e investir, e reduzir os impactos ambientais negativos originados pelas \n\ncidades, por exemplo no n\u00edvel das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Caeiro, 2013).  \n\nA nova Agenda Territorial da Uni\u00e3o Europeia, designada Agenda Territorial 2020, \n\nfoi adotada, em 19 de Maio de 2011 e atualiza o documento antecedente, adotado em \n\nLeipzig em Maio de 2007, ajustando-o \u00e0 atual conjuntura econ\u00f3mica e social e ao novo \n\ncontexto resultante do Tratado de Lisboa e alinhando-o com a Estrat\u00e9gia EUROPA 2020 \n\n(Ferr\u00e3o, 2010).  \n\nDas iniciativas referidas, anteriormente, destacam-se as que contribu\u00edram para o \n\ndesenvolvimento do conceito de Coes\u00e3o Territorial como um novo paradigma do \n\ndesenvolvimento do espa\u00e7o europeu; as que se preocupam com o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e as que t\u00eam como objetivo a regenera\u00e7\u00e3o urbana que s\u00e3o apresentadas de \n\nseguida.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n14 \n\n \n\nPrimeiramente destaca-se que, de uma forma crescente, a dimens\u00e3o territorial tem \n\nvindo a assumir visibilidade na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. A Uni\u00e3o Europeia, \n\natrav\u00e9s das pol\u00edticas da Comiss\u00e3o Europeia e por interm\u00e9dio da Pol\u00edtica Regional e de \n\nCoes\u00e3o, adotou recentemente o princ\u00edpio de Coes\u00e3o Territorial como o novo paradigma de \n\ndesenvolvimento do espa\u00e7o europeu (Santinha e Marques, 2012).  \n\nEste conceito de Coes\u00e3o Territorial surgiu formalmente em 1997 no Tratado de \n\nAmesterd\u00e3o, mas h\u00e1 quatro marcos posteriores onde se destaca a ado\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio do \n\nponto de vista da pol\u00edtica p\u00fablica: a publica\u00e7\u00e3o da Agenda Territorial da Uni\u00e3o Europeia, \n\nprimeiro em 2007 e a vers\u00e3o renovada Europa 2020 em 2011, o lan\u00e7amento do Livro \n\nVerde sobre a Coes\u00e3o Territorial e a inclus\u00e3o da Coes\u00e3o Territorial no Tratado de Lisboa \n\n(2009) enquanto 3\u00ba pilar de atua\u00e7\u00e3o a par da Coes\u00e3o Econ\u00f3mica e da Coes\u00e3o Social \n\n(Santinha e Marques, 2012).  \n\nImporta sublinhar que o Tratado de Lisboa introduziu a dimens\u00e3o da coes\u00e3o \n\nterritorial na agenda das preocupa\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o Europeia, onde se identificaram objetivos, \n\ncomo por exemplo aproveitar os pontos fortes de cada territ\u00f3rio, estabelecer um contacto \n\nmais estreito entre os territ\u00f3rios e desenvolver a coopera\u00e7\u00e3o (Alves, 2011).  \n\nAssim, a coes\u00e3o territorial \u00e9 entendida como a procura de se alcan\u00e7ar o \n\n\u201cdesenvolvimento harmonioso de todos estes territ\u00f3rios e facultar aos seus habitantes a \n\npossibilidade de tirar o melhor partido das caracter\u00edsticas de cada um deles. Nessa medida, \n\na coes\u00e3o territorial \u00e9 um fator de convers\u00e3o da diferen\u00e7a em vantagem, contribuindo, \n\nassim, para o desenvolvimento sustent\u00e1vel de toda a Uni\u00e3o Europeia\u201d (Alves, 2011). \n\nOutra das iniciativas que merece destaque \u00e9 o apelo da Uni\u00e3o Europeia \u00e0 \n\nnecessidade da implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, em que \n\nse destaca a estrat\u00e9gia comunit\u00e1ria para o desenvolvimento sustent\u00e1vel (2001). Para isso \n\nexige-se um crescimento econ\u00f3mico sustentado que apoie o progresso social e respeite o \n\nambiente, uma pol\u00edtica social de suporte ao desempenho econ\u00f3mico e uma pol\u00edtica \n\nambiental economicamente rent\u00e1vel.   \n\nNo per\u00edodo de 2000-2006 foi definido o Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio III que \n\nrepresenta um dos programas espec\u00edficos da Uni\u00e3o Europeia destinados a dar resposta e a \n\napresentar solu\u00e7\u00f5es para os principais problemas que afetam as v\u00e1rias regi\u00f5es da Europa, \n\norganizado por iniciativas comunit\u00e1rias e fundos estruturais, destacando-se o INTERREG \n\nIII, o URBAN II, o LEADER + e o EQUAL (Alves, 2011).  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n15 \n\n \n\nO programa de iniciativa comunit\u00e1ria INTERREG III (2000-2006) destaca o \n\ncontributo que a coopera\u00e7\u00e3o transfronteiras, transnacional e inter-regional representa para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento equilibrado e harmonioso do territ\u00f3rio europeu. \n\nO programa URBAN II aposta em combater problemas de ordem econ\u00f3mica, social \n\ne ambiental nos espa\u00e7os urbanos, bem como a requalifica\u00e7\u00e3o infraestrutural desses mesmos \n\nespa\u00e7os (Alves, 2011).  \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o todas estas iniciativas, conclui-se que a n\u00edvel europeu h\u00e1 \n\numa enorme preocupa\u00e7\u00e3o com o equil\u00edbrio do territ\u00f3rio e com a sua sustentabilidade. Para \n\nisso tem-se procurado ter em considera\u00e7\u00e3o o desenvolvimento urbano, econ\u00f3mico, social e \n\nambiental, estando portanto o planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio ligado \n\nindubitavelmente a estas \u00e1reas.  \n\n \n\n2.1.1. Planeamento e Ordenamento no Contexto de \n\nPortugal \n\nPortugal, sendo um pa\u00eds europeu e membro da comunidade europeia e embora \n\ntendo o seu pr\u00f3prio contexto ao n\u00edvel do planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio, n\u00e3o \n\nesquece as diretrizes divulgadas a n\u00edvel europeu.  \n\nEm Portugal o contexto pol\u00edtico teve grande influ\u00eancia no desenvolvimento do \n\nPlaneamento e Ordenamento do territ\u00f3rio. Segundo o artigo n.\u00ba 9 da Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica Portuguesa, s\u00e3o tarefas fundamentais do Estado: \u201cproteger e valorizar o \n\npatrim\u00f3nio cultural, ambiental e natural, e dos recursos naturais proporcionando um bom \n\nordenamento do territ\u00f3rio, bem como, o desenvolvimento harmonioso de todo o territ\u00f3rio \n\nnacional\u201d.   \n\nAp\u00f3s o 25 de abril, em 1977 surge a 1\u00aa Lei das Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias das \n\nAutarquias (Lei n.\u00ba 79/77, de 25 de outubro, alterada pelo Decreto-Lei (DL) n.\u00ba 100/84, de \n\n29 de mar\u00e7o e Lei n.\u00ba 159/99, de 14 de setembro), que destacou a emerg\u00eancia do poder \n\nlocal e com a defini\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias das autarquias locais, surgiu a necessidade de \n\ndefini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o a esse n\u00edvel, n\u00e3o existindo nenhum instrumento \n\nespec\u00edfico para esse efeito. \n\nNesta fase o planeamento nos munic\u00edpios era efetuado por engenheiros civis e por \n\narquitetos, numa perspetiva de interven\u00e7\u00e3o f\u00edsica, implementada pela realiza\u00e7\u00e3o de obras \n\np\u00fablicas (Gon\u00e7alves, 2012).   \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n16 \n\n \n\nEm 1982, com o DL n.\u00ba 208/82, de 26 de maio, foi institu\u00edda a figura do PDM, que \n\nincide e interv\u00e9m em todo o territ\u00f3rio municipal, consistindo num plano territorial que n\u00e3o \n\nse limita a regular as atividades dos particulares, debru\u00e7ando-se sobre quest\u00f5es de uso, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, tendo um papel preponderante no desenvolvimento \n\nsocial e econ\u00f3mico do munic\u00edpio. \n\nContudo, foram poucos os PDM que entraram em vigor at\u00e9 ao final da d\u00e9cada de 80 \n\n(apenas em 5 munic\u00edpios), devido ao DL n.\u00ba 208/82 apresentar um enquadramento legal \n\nque exigia um processo de elabora\u00e7\u00e3o moroso e complexo.  \n\nEm 1990 foi promulgado o DL n.\u00ba 69/90, de 2 de mar\u00e7o, que institucionalizou os \n\nPMOT constitu\u00eddos pelos PDM, Planos de Urbaniza\u00e7\u00e3o (PU) e Planos de Pormenor (PP) e \n\nprocurou incutir uma nova din\u00e2mica na elabora\u00e7\u00e3o do PDM, convertendo a sua elabora\u00e7\u00e3o \n\ncomo obrigat\u00f3ria (Pereira, 2003).  \n\nEste diploma serviu, ainda, de suporte \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de grande parte dos designados \n\nPDM de 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o e veio simplificar e acelerar os processos de elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos, \n\nafastando-se um pouco da interven\u00e7\u00e3o a n\u00edvel social e econ\u00f3mico, focando-se mais na \n\ncomponente de ordenamento (Pereira, 2003). \n\nTodavia, foram v\u00e1rios os fatores que levaram \u00e0 fraca elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o \n\ndos PDM de 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o, tal como \u201ca escassez de informa\u00e7\u00e3o de base, insufici\u00eancia e \n\ndesatualiza\u00e7\u00e3o da cartografia e aus\u00eancia de meios inform\u00e1ticos; longo e complexo \n\nfaseamento; pouca capacidade das estruturas t\u00e9cnicas municipais para acompanhar a \n\nelabora\u00e7\u00e3o e, posteriormente, a implementa\u00e7\u00e3o dos Planos; reduzida experi\u00eancia dos \n\ngabinetes t\u00e9cnicos privados aos quais foi adjudicada a elabora\u00e7\u00e3o dos PDM; falta de \n\nprepara\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Regional e Central para coordenar t\u00e3o grande n\u00famero de \n\nPDM; aus\u00eancia de objetivos de desenvolvimento e de ordenamento supramunicipal e \n\nregional e limitado esclarecimento dos objetivos e \u00e2mbito dos PDM\u201d (Gon\u00e7alves, 2009). \n\nComo sublinha Sim\u00f5es (2007), estes planos revelaram-se ser instrumentos com \n\ngrandes defici\u00eancias t\u00e9cnicas, \u201co contexto da sua realiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi, obviamente, o melhor: \n\nos munic\u00edpios foram muito mais obrigados que motivados, a Administra\u00e7\u00e3o Central \n\nrevelou-se impreparada para acompanhar o processo; os t\u00e9cnicos autores dos planos n\u00e3o \n\ntinham, muitas vezes, a necess\u00e1ria forma\u00e7\u00e3o; a participa\u00e7\u00e3o quase se resumiu \u00e0s press\u00f5es \n\nde alguns interesses fundi\u00e1rios mais atentos\u201d. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n17 \n\n \n\nPor\u00e9m, e segundo Pereira (2003), \u201cn\u00e3o obstante os problemas resultantes de todas \n\naquelas vicissitudes e insufici\u00eancias, os PDM de 1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o contribu\u00edram, de algum modo, \n\npara criar um conjunto de regras de ocupa\u00e7\u00e3o do solo menos casu\u00edsticas e at\u00e9 mais claras e \n\npara uma nova consci\u00eancia p\u00fablica de cultura de ordenamento e planeamento\u201d.  \n\nA 11 de agosto de 1998 foi criada a LBPOTU (Lei n.\u00ba 48/98, de 11 de agosto, \n\nalterada pela Lei n.\u00ba 54/2007, de 31 de agosto e revogada pela atual Lei de Bases n.\u00ba \n\n31/2014, de 30 de maio (LBGPPSOTU) que abre um \u201ccap\u00edtulo novo na hist\u00f3ria das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de ordenamento do territ\u00f3rio e de urbanismo em Portugal\u201d (Caldeira, \n\n2008).  \n\nNo seguimento da Lei n.\u00ba 48/98, surge o DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro, que \n\ndefine o RJIGT em que se \u201cdesenvolve as bases da pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio e \n\nde urbanismo, definindo o regime de coordena\u00e7\u00e3o dos \u00e2mbitos nacional, regional e \n\nmunicipal do sistema de gest\u00e3o territorial, o regime geral de uso do solo e o regime de \n\nelabora\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o territorial\u201d (art.\u00ba \n\n1\u00ba, DL n.\u00ba 380/99), em vigor atualmente destaca-se o DL n.\u00ba 80/2015, de 14 de maio, que \n\naprova a revis\u00e3o do RJIGT.  \n\nAssim, os PDM de \u201c2\u00aa gera\u00e7\u00e3o\u201d surgem numa conjuntura totalmente distinta, em \n\nque o aparecimento do \u201cPrograma Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio e \n\ndos Planos de Ordenamento das \u00c1reas Protegidas e de Albufeiras de \u00c1guas P\u00fablicas, (\u2026) \n\nbem como o lan\u00e7amento da elabora\u00e7\u00e3o dos Planos Regionais de Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio\u201d constituem uma realidade que incidir\u00e1 no \u00e2mbito municipal e na gest\u00e3o \n\nterritorial (DL n.\u00ba 310/2003, de 10 de dezembro). Estamos, assim, perante novas \n\norienta\u00e7\u00f5es de natureza estrat\u00e9gica (Pereira, 2011).  \n\nEm suma, atrav\u00e9s da revis\u00e3o dos PDM de 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o, procura-se \u201cassegurar que os \n\nmunic\u00edpios, na elabora\u00e7\u00e3o dos PDM de 2.\u00aa gera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o venham a confrontar-se com as \n\ndisfun\u00e7\u00f5es detetadas nos PDM de 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o\u201d (DL n.\u00ba 310/2003, de 10 de dezembro).  \n\nAssim, os PDM de 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o s\u00e3o desenvolvidos num novo contexto de agiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos processos de elabora\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o dos v\u00e1rios PMOT\u00b4s e numa situa\u00e7\u00e3o de \n\nmaior experi\u00eancia e compet\u00eancia por parte dos gabinetes t\u00e9cnicos, e das pr\u00f3prias \n\nautarquias, mais e melhor informa\u00e7\u00e3o de base e de meios t\u00e9cnicos, bem como de maior \n\nesclarecimento das popula\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n18 \n\n \n\nCom a entrada do processo de revis\u00e3o dos PDM \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta que \n\ntratando-se de um plano cont\u00ednuo, n\u00e3o se dever\u00e1 tratar de uma mudan\u00e7a de plano, mas sim \n\nde uma transi\u00e7\u00e3o de um primeiro ciclo de planeamento para um novo ciclo \u2013 h\u00e1 autores \n\nque n\u00e3o consideram o nome de PDM de 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o o mais adequado, mas sim PDM de \n\ntransi\u00e7\u00e3o \u2013 implicando um debate e an\u00e1lise dos resultados obtidos com o plano vigente \n\n(Pereira, 2003).   \n\n \n\n2.2. Plano Diretor Municipal como Instrumento de Gest\u00e3o \n\nTerritorial \n\nO PDM \u00e9 considerado um instrumento de gest\u00e3o territorial de \u00e2mbito municipal e \n\nfaz parte do grupo dos PMOT\u2019s, tal como o PU e o PP. Os objetivos definidos na nova lei \n\nde bases (LBGPPSOTU) para cada um dos PMOT s\u00e3o: \n\n? PDM - Estabelece, nomeadamente, a estrat\u00e9gia de desenvolvimento \n\nterritorial municipal, o modelo territorial municipal, as op\u00e7\u00f5es de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o de equipamentos de utiliza\u00e7\u00e3o coletiva e as rela\u00e7\u00f5es \n\nde interdepend\u00eancia com os munic\u00edpios vizinhos. \n\n? PU - Desenvolve e concretiza o PDM e estrutura a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e o seu \n\naproveitamento, definindo a localiza\u00e7\u00e3o das infraestruturas e dos \n\nequipamentos coletivos principais. \n\n? PP - Desenvolve e concretiza o PDM, definindo a implanta\u00e7\u00e3o e a \n\nvolumetria das edifica\u00e7\u00f5es, a forma e organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva e o tra\u00e7ado das infraestruturas. \n\nAtendendo \u00e0 import\u00e2ncia do PDM \u00e9 fundamental apresentar a sua defini\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo o seu conte\u00fado material e documental, e ainda uma breve refer\u00eancia \u00e0 rela\u00e7\u00e3o deste \n\nplano com os planos de \u00e2mbito nacional e regional. \n\nO PDM \u201cestabelece a estrat\u00e9gia de desenvolvimento territorial, a pol\u00edtica municipal \n\nde ordenamento do territ\u00f3rio e de urbanismo e as demais pol\u00edticas urbanas, integra e \n\narticula as orienta\u00e7\u00f5es estabelecidas pelos instrumentos de gest\u00e3o territorial de \u00e2mbito \n\nnacional e regional e estabelece o modelo de organiza\u00e7\u00e3o espacial do territ\u00f3rio municipal \n\n(artigo 84, n.\u00ba 1, do DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro, alterado pelo DL n.\u00ba 2/2011, de 6 de \n\njaneiro)\u201d, constituindo-se por essa raz\u00e3o, \u201cnum instrumento de refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos demais planos municipais de ordenamento do territ\u00f3rio e para o estabelecimento de \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n19 \n\n \n\nprogramas de a\u00e7\u00e3o territorial, bem como para o desenvolvimento das interven\u00e7\u00f5es \n\nsectoriais da administra\u00e7\u00e3o do Estado no territ\u00f3rio do munic\u00edpio, em concretiza\u00e7\u00e3o do \n\nprinc\u00edpio da coordena\u00e7\u00e3o das respetivas estrat\u00e9gias de ordenamento territorial (artigo 84, n\u00ba \n\n2, do DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro, alterado pelo DL n.\u00ba 2/2011, de 6 de janeiro) \u201d.  \n\n\u201cA defini\u00e7\u00e3o do modelo de organiza\u00e7\u00e3o municipal do territ\u00f3rio assenta no conjunto \n\ndas mat\u00e9rias identificadas no conte\u00fado material do PDM, desenvolvendo-se em dois \n\nmomentos distintos que se complementam entre si, a carateriza\u00e7\u00e3o/diagn\u00f3stico e a \n\nproposta. No \u00e2mbito da carateriza\u00e7\u00e3o/diagn\u00f3stico, fase que ir\u00e1 sustentar a defini\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo de desenvolvimento territorial, o desafio que se coloca \u00e9 a recolha, sistematiza\u00e7\u00e3o \n\ne organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, podendo considerar-se uma das mais importantes do processo, que vai \n\ncondicionar o resultado final\u201d (Grego e Gabriel, 2012).  \n\nNeste \u00e2mbito, e uma vez que o conte\u00fado material do PDM \u00e9 bastante extenso, este \n\nencontra-se em anexo (Anexo I), e baseia-se no artigo n.\u00ba 85 do DL n.\u00ba 380/99, de 22 de \n\nsetembro, alterado pelo DL n.\u00ba 2/2011, de 6 de janeiro.  \n\nPor sua vez, o conte\u00fado documental do PDM distingue-se entre os elementos que \n\nconstituem o plano e os elementos que o acompanham, conforme o disposto no artigo n.\u00ba \n\n86 do DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro, alterado pelo DL n.\u00ba 2/2011, de 6 de janeiro e \n\nnos pontos 1.\u00ba e 5.\u00ba da portaria n.\u00ba 138/2005, de 2 de fevereiro.  \n\nOs elementos que constituem o plano s\u00e3o o regulamento, a planta de ordenamento e \n\na planta de condicionantes. Nos termos do disposto no n.\u00ba 1 do artigo 86\u00ba do DL n.\u00ba \n\n380/99, de 22 de setembro, alterado pelo DL n.\u00ba 2/2011, de 6 de janeiro, o regulamento \u00e9 \n\num dos documentos que constituem o PDM e cumulativamente com a Planta de \n\nOrdenamento, estabelece as regras e orienta\u00e7\u00f5es a que devem obedecer a ocupa\u00e7\u00e3o, o uso \n\ne a transforma\u00e7\u00e3o do solo no territ\u00f3rio municipal e os crit\u00e9rios a utilizar na execu\u00e7\u00e3o do \n\nplano; a Planta de Ordenamento representa o modelo de organiza\u00e7\u00e3o espacial do territ\u00f3rio \n\nmunicipal, de acordo com os sistemas estruturantes e a classifica\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos e ainda as unidades operativas de planeamento e gest\u00e3o definidas e a Planta de \n\nCondicionantes identifica as servid\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de utilidade p\u00fablica em vigor, que \n\npossam constituir limita\u00e7\u00f5es ou impedimentos a qualquer forma espec\u00edfica de \n\naproveitamento do territ\u00f3rio. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n20 \n\n \n\nPor outro lado, os elementos que acompanham o plano s\u00e3o compostos pelos estudos \n\nde carateriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio municipal; relat\u00f3rio; relat\u00f3rio ambiental; programa de \n\nexecu\u00e7\u00e3o; planta de enquadramento regional; planta da situa\u00e7\u00e3o existente; relat\u00f3rio ou \n\nplanta de compromissos urban\u00edsticos; carta da estrutura ecol\u00f3gica municipal; relat\u00f3rio de \n\npondera\u00e7\u00e3o de discuss\u00e3o p\u00fablica; ficha de dados estat\u00edsticos; mapa de ru\u00eddo e cartografia \n\nde risco de inc\u00eandio. \n\n\u00c9, ainda, fundamental e, segundo os n.\u00bas 1, 2, 3 e 4 do artigo n.\u00ba 24 do DL n.\u00ba \n\n380/99, de 22 de setembro, focar a rela\u00e7\u00e3o que existe entre os instrumentos de \u00e2mbito \n\nnacional, regional e municipal.  \n\n1) \u201cO programa nacional da pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio e os planos regionais definem o \n\nquadro estrat\u00e9gico a desenvolver pelos planos municipais de ordenamento do territ\u00f3rio e, \n\nquando existam, pelos planos intermunicipais de ordenamento do territ\u00f3rio; \n\n2) Os planos municipais de ordenamento do territ\u00f3rio definem a pol\u00edtica municipal de gest\u00e3o \n\nterritorial de acordo com as diretrizes estabelecidas pelo programa nacional da pol\u00edtica de \n\nordenamento do territ\u00f3rio, pelos planos regionais de ordenamento do territ\u00f3rio e, sempre que \n\nexistam, pelos planos intermunicipais de ordenamento do territ\u00f3rio; \n\n3) Os planos municipais de ordenamento do territ\u00f3rio e, quando existam, os planos intermunicipais \n\nde ordenamento do territ\u00f3rio, devem acautelar a programa\u00e7\u00e3o e a concretiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e social e de ambiente, com incid\u00eancia espacial, promovidas pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o central, atrav\u00e9s dos planos sectoriais; \n\n4) Os planos especiais de ordenamento do territ\u00f3rio prevalecem sobre os planos intermunicipais de \n\nordenamento do territ\u00f3rio, quando existam, e sobre os planos municipais de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio\u201d.  \n\nEm suma, o PDM constitui-se como um instrumento mais operativo com vista \u00e0 \n\nexecu\u00e7\u00e3o, incluindo o modelo de organiza\u00e7\u00e3o municipal, apoiando-se em diversos \n\ndocumentos sectoriais de apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o, e o seu enquadramento em programas \n\nde execu\u00e7\u00e3o.  \n\nSendo o \u00fanico PMOT realizado \u00e0 escala do munic\u00edpio, com a caracter\u00edstica de \n\nvincular os particulares, e ao definir o modelo de organiza\u00e7\u00e3o municipal do territ\u00f3rio \n\n(conte\u00fado previsto na lei), estabelece objetivos de desenvolvimento para essa unidade \n\nterritorial podendo, igualmente, constituir um tipo de plano utilizado na promo\u00e7\u00e3o da \n\nequidade e coes\u00e3o territorial.  \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n21 \n\n \n\n2.3. O Plano de Ordenamento de Albufeiras de \u00c1guas \n\nP\u00fablicas como Plano Especial de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nSendo importante, para o presente trabalho, considerar o POAAP, vale a pena fazer \n\no levantamento da legisla\u00e7\u00e3o mais relevante no contexto deste plano especial de \n\nordenamento do territ\u00f3rio que se apresenta de seguida.  \n\nO regime jur\u00eddico de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico \n\nfoi inicialmente consagrado no DL n.\u00ba 502/71, de 18 de novembro, com o objetivo de \n\nassegurar a harmoniza\u00e7\u00e3o das atividades secund\u00e1rias que se desenvolvem nas albufeiras \n\nbem como as finalidades principais que estiveram na g\u00e9nese da constru\u00e7\u00e3o das respetivas \n\nbarragens. \n\nO Decreto Regulamentar n.\u00ba 2/88, de 20 de janeiro, que procedeu \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o \n\ndo DL referido anteriormente, definiu os diversos tipos de classifica\u00e7\u00e3o das albufeiras de \n\n\u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico (protegidas, condicionadas, de utiliza\u00e7\u00e3o limitada e de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o livre); as atividades secund\u00e1rias n\u00e3o permitidas e permitidas; a adequa\u00e7\u00e3o da \n\nlargura da zona de prote\u00e7\u00e3o institu\u00edda na envolvente das albufeiras bem como a cria\u00e7\u00e3o, \n\ndentro desta, da zona reservada, assim como as atividades proibidas nestas zonas. \n\nCom a entrada em vigor do Decreto Regulamentar n.\u00ba 37/91, de 23 de julho, que \n\nalterou o Decreto Regulamentar n.\u00ba 2/88, de 20 de janeiro, estabeleceu-se que o \n\nordenamento de cada albufeira de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico classificada seria \n\nrealizado atrav\u00e9s de um plano de ordenamento, com voca\u00e7\u00e3o para definir princ\u00edpios e \n\nregras de utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas p\u00fablicas e de ocupa\u00e7\u00e3o, uso e transforma\u00e7\u00e3o do solo da zona \n\nde prote\u00e7\u00e3o adjacente. \n\nA LBPOTU, aprovada pela Lei n.\u00ba 48/98, de 11 de agosto, recentemente revogada \n\npela Lei n.\u00ba 31/2014, de 30 de maio (LBGPPSOTU) e, posteriormente, o RJIGT, aprovado \n\npelo DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro, vieram prever e enquadrar os planos de \n\nordenamento das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas, classificando-os como planos especiais de \n\nordenamento do territ\u00f3rio. \n\nJ\u00e1 em 2002, atrav\u00e9s do Decreto Regulamentar n.\u00ba 3/2002, de 4 de fevereiro, \n\nprocedeu-se \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de um n\u00famero muito significativo de albufeiras de \u00e1guas \n\np\u00fablicas. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n22 \n\n \n\nOs diplomas mencionados constitu\u00edram, at\u00e9 \u00e0 data, o enquadramento legal para a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de um conjunto significativo de albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o \n\np\u00fablico e para a elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o dos respetivos planos de ordenamento. \n\nRecentemente, a Lei da \u00c1gua, aprovada pela Lei n.\u00ba 58/2005, de 29 de dezembro, \n\nprocedeu \u00e0 transposi\u00e7\u00e3o da Diretiva n.\u00ba 2000/60/CE, do Parlamento Europeu e do \n\nConselho, de 23 de outubro, que estabelece um quadro de a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1rio no dom\u00ednio da \n\npol\u00edtica da \u00e1gua e tem como objetivo principal criar um enquadramento para a prote\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas de superf\u00edcie interiores, das \u00e1guas de transi\u00e7\u00e3o, das \u00e1guas costeiras e das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. \n\nA referida diretiva estabelece, em particular, a obriga\u00e7\u00e3o de os Estados membros \n\nadotarem, a n\u00edvel nacional, medidas que, de forma eficaz e numa perspetiva preventiva, \n\nevitem e impe\u00e7am a degrada\u00e7\u00e3o e a polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, nomeadamente das \n\nmassas de \u00e1gua compostas pelas albufeiras, lagoas e lagos de \u00e1guas p\u00fablicas. \n\nMais recentemente, surge um novo regime de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas \n\np\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico estabelecido pelo DL n.\u00ba 107/2009, de 15 de maio, que define o \n\nregime de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico, bem como do \n\nrespetivo territ\u00f3rio envolvente, ap\u00f3s a sua classifica\u00e7\u00e3o que consoante as suas \n\ncaracter\u00edsticas podem ser: albufeira de utiliza\u00e7\u00e3o protegida, albufeira de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ncondicionada e albufeira de utiliza\u00e7\u00e3o livre.   \n\nNo que diz respeito ao zonamento surge uma faixa que corresponde \u00e0 zona terrestre \n\nde prote\u00e7\u00e3o, que \u00e9 medida na horizontal, com uma largura de 500 m, como regra geral, \n\ncom a possibilidade de a mesma ser ajustada para uma largura m\u00e1xima de 1000 m -\n\ncontados a partir da linha do N\u00edvel de Pleno Armazenamento (NPA), nos casos em que seja \n\nelaborado um plano especial de ordenamento do territ\u00f3rio. Integrada na zona terrestre de \n\nprote\u00e7\u00e3o surge uma zona reservada que \u00e9 medida na horizontal, com a largura de 100 m, \n\ncontados a partir da linha do NPA.  \n\nEsta zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o abrange, ainda, uma faixa de 500 m a jusante da \n\nbarragem, contados desde a linha limite do coroamento da referida infraestrutura, que \n\ninclui a zona de respeito da barragem e dos \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a e de utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nalbufeira, cuja largura pode ser ajustada no \u00e2mbito de plano especial de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio.  \n\n \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n23 \n\n \n\nEm s\u00edntese, e como defendem Ventura e Almeida nas atas do XII Col\u00f3quio Ib\u00e9rico \n\nde Geografia da Faculdade de Letras do Porto (2010), \u201ca legisla\u00e7\u00e3o, que nesta mat\u00e9ria foi \n\nsendo produzida, teve como finalidade a prossecu\u00e7\u00e3o dos objetivos, inicialmente, \n\nestabelecidos e, em fun\u00e7\u00e3o da crescente procura das massas de \u00e1gua para atividades \n\nsecund\u00e1rias, do aumento da sua utiliza\u00e7\u00e3o no abastecimento p\u00fablico, da pouca efic\u00e1cia \n\nobtida com a implementa\u00e7\u00e3o dos planos de ordenamento entretanto conclu\u00eddos e do \n\ncrescente interesse estrat\u00e9gico destas massas de \u00e1gua no contexto do atual cen\u00e1rio de \n\nmudan\u00e7a clim\u00e1tica, procurou regulamentar as utiliza\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias e a ocupa\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e de reserva, de modo a preservar a qualidade da \u00e1gua e, ainda, a adaptar \n\na legisla\u00e7\u00e3o atual ao novo quadro legal que rege os recursos h\u00eddricos no final desta \n\nprimeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI\u201d. \n\n \n\n2.4. Conceito e Import\u00e2ncia da Ferramenta SIG nas \n\nAutarquias Locais  \n\nOs SIG\u2019s surgiram no ano de 1960 mas o seu desenvolvimento foi muito lento pois \n\neram suportados por um equipamento sem capacidade para o processamento requerido \n\npara o manuseamento da informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, o que constitu\u00eda um grande impeditivo \u00e0 \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o. Apenas na d\u00e9cada de 90 o hardware se adequou \u00e0s necessidades exigidas \n\n(Matos, 2001).   \n\nUm Sistema de informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) ou GIS \u2013 Geographic Information \n\nSystem, pode definir-se como uma plataforma de hardware e software capazes de \n\ndesempenhar fun\u00e7\u00f5es diversas, nomeadamente, a captura, organiza\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o, \n\nan\u00e1lise, modela\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de dados espacialmente referenciados e destinando-se a \n\nresolver problemas complexos de planeamento e de gest\u00e3o (Machado, 2000). \n\nParticularmente as fun\u00e7\u00f5es de um SIG, passam por:  \n\n? Recolha de dados: disponibilizar m\u00e9todos para a introdu\u00e7\u00e3o de dados \n\ngeogr\u00e1ficos (georreferenciados) e tabulares (atributos);  \n\n? Armazenamento: os dados geogr\u00e1ficos podem ser armazenados no modelo \n\nvetorial e no modelo matricial; \n\n? Consulta: os atributos dos dados geogr\u00e1ficos podem ser consultados nas bases \n\nde dados;  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n24 \n\n \n\n? An\u00e1lise: capacidade de responder a quest\u00f5es relacionadas com a intera\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es espaciais de v\u00e1rios dados;  \n\n? Visualiza\u00e7\u00e3o: permite a identifica\u00e7\u00e3o visual de relacionamentos espaciais de \n\nvizinhan\u00e7a, conex\u00e3o e proximidade. \u00c9 importante na an\u00e1lise explorat\u00f3ria de \n\ndados. \n\n? Sa\u00eddas: os resultados podem ser apresentados como mapas, relat\u00f3rios e \n\ngr\u00e1ficos. \n\nSegundo Severino (2006), os benef\u00edcios resultantes do uso dos SIG, s\u00e3o: \n\n? Introduzir qualidade no desempenho funcional da organiza\u00e7\u00e3o pela rapidez, \n\nprecis\u00e3o e o menor consumo de recursos na execu\u00e7\u00e3o de tarefas aumentando a \n\nprodutividade, a efici\u00eancia e a qualidade dos resultados; \n\n? O facto de se poder criar uma base de apoio \u00e0 decis\u00e3o e permitir calcular os \n\nefeitos das estrat\u00e9gias e op\u00e7\u00f5es e definir prioridades;  \n\n? Redu\u00e7\u00e3o da redund\u00e2ncia e dos conflitos resultantes da heterogeneidade dos \n\nm\u00e9todos de trabalho existentes na organiza\u00e7\u00e3o;  \n\n? Maior precis\u00e3o dos dados e a atualiza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica dos mesmos, permitindo aos \n\nutilizadores ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o mais atualizada;  \n\n? Proporcionar ao utilizador o acesso mais r\u00e1pido aos dados, a integra\u00e7\u00e3o de \n\ndados de diferentes fontes e a flexibilidade de representa\u00e7\u00e3o dos mesmos;  \n\n? Permitir a integra\u00e7\u00e3o com aplica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da componente espacial;  \n\n? Facilitar a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o;  \n\n? Benef\u00edcios n\u00e3o claramente quantific\u00e1veis mas que se traduzem numa maior \n\nmotiva\u00e7\u00e3o por parte dos utilizadores;  \n\n? Possibilidade de efetuar estudos sobre o sistema, nomeadamente hist\u00f3ricos, \n\nestat\u00edsticos e tem\u00e1ticos;  \n\n? Possibilidade de disponibiliza\u00e7\u00e3o de cartografia digital para outros fins; \n\n? Uniformiza\u00e7\u00e3o dos fluxos de informa\u00e7\u00e3o.  \n\nAs vantagens do SIG enunciadas anteriormente encaixam perfeitamente no \n\ninteresse das autarquias para a gest\u00e3o dos dados e recursos resultantes quer da a\u00e7\u00e3o \n\nhumana, quer do processo de planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio e na gest\u00e3o racional \n\ne sustent\u00e1vel dos recursos.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n25 \n\n \n\nS\u00f3 uma ferramenta com as capacidades apresentadas permite aos gestores \n\nmunicipais efetuarem as suas tarefas de gest\u00e3o do territ\u00f3rio, capacidade de manuseamento, \n\nestrutura\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e circula\u00e7\u00e3o de elevados volumes de informa\u00e7\u00e3o variada. Esta \n\nferramenta possibilita um melhor conhecimento do territ\u00f3rio, melhor comunica\u00e7\u00e3o entre \n\nt\u00e9cnicos, pol\u00edticos, mun\u00edcipes e agentes econ\u00f3micos que interferem na hist\u00f3ria do \n\nmunic\u00edpio.  \n\nAssim, ao ser encarada como uma ferramenta de apoio \u00e0 decis\u00e3o, a implementa\u00e7\u00e3o \n\ndos SIG nas autarquias permitir\u00e1 a moderniza\u00e7\u00e3o de processos na administra\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio (Almeida e Santos, 2006).  \n\nNo entanto, a implementa\u00e7\u00e3o desta ferramenta de trabalho constitui um elemento de \n\nmudan\u00e7a que tamb\u00e9m pode ter algumas implica\u00e7\u00f5es negativas para as autarquias. Os SIG \n\ncolocam metas e desafios que envolvem uma altera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos e processos de \n\ntrabalho habituais, o que pode tornar este processo moroso. A aquisi\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ntecnol\u00f3gicos e humanos necess\u00e1rios para um bom funcionamento desta ferramenta traz \n\nconsigo problemas financeiros, uma vez que nem todas as autarquias t\u00eam os recursos \n\necon\u00f3micos necess\u00e1rios para adquirir os programas fundamentais e para dar a forma\u00e7\u00e3o \n\nque os t\u00e9cnicos necessitam.  \n\nA C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades, j\u00e1 tinha implementado a ferramenta \n\nSIG h\u00e1 algum tempo e usava-a internamente com sucesso. Contudo, a acessibilidade ao \n\nexterior ainda estava numa fase embrion\u00e1ria, pelo que \u00e9 dif\u00edcil saber se o acesso do p\u00fablico \n\nest\u00e1 ou n\u00e3o a ser um sucesso.  \n\nContudo, alguma pesquisa deu a conhecer um caso bem-sucedido e onde os SIG \n\nfuncionam de forma satisfat\u00f3ria. De acordo com Almeida e Santos (2006), a C\u00e2mara \n\nMunicipal da P\u00f3voa de Varzim apostou na implementa\u00e7\u00e3o dos SIG como uma ferramenta \n\nde apoio \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o de sistemas e processos na administra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e como \n\nsuporte \u00e0 tomada de decis\u00e3o, garantindo uma gest\u00e3o mais eficaz do territ\u00f3rio e uma \n\natualiza\u00e7\u00e3o permanente da informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, permitindo o ajuste de pol\u00edticas e \n\ndecis\u00f5es. Esta autarquia est\u00e1 agora a trabalhar para que os SIG sejam partilhados por todos \n\nos utilizadores internos e externos e para que haja uma gest\u00e3o mais eficiente dos dados \n\npotenciando o valor da informa\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n26 \n\n \n\n2.5. S\u00edntese Parcial  \n\nAo n\u00edvel da Uni\u00e3o Europeia, n\u00e3o existe uma pol\u00edtica espec\u00edfica para o ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio no entanto e sobretudo nos \u00faltimos anos, t\u00eam sido desenvolvidas diversas \n\niniciativas a este n\u00edvel.  \n\nPortugal, sendo um pa\u00eds europeu e membro da comunidade europeia e embora \n\ntendo o seu pr\u00f3prio contexto ao n\u00edvel do planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio, n\u00e3o \n\nesquece as diretrizes divulgadas a n\u00edvel europeu.  \n\n Ap\u00f3s o 25 de abril, em 1977 surge a 1\u00aa Lei das atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias das \n\nautarquias (Lei n.\u00ba 79/77, de 25 de outubro, alterada pelo DL n.\u00ba 100/84, de 29 de mar\u00e7o e \n\nLei n.\u00ba 159/99, de 14 de setembro), que destacou a emerg\u00eancia do poder local e com a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias das autarquias locais, surgiu a necessidade de defini\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o e esse n\u00edvel, n\u00e3o existindo nenhum instrumento espec\u00edfico para \n\nesse efeito. \n\nEm 1982, o DL n.\u00ba 208/82, de 26 de maio, foi o primeiro grande passo no \n\nplaneamento, j\u00e1 que definiu \u201c as linhas mestras do regime que permitir\u00e1 a plena utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo plano diretor municipal como instrumento do ordenamento do territ\u00f3rio\u201d (Pre\u00e2mbulo, \n\nDL 208/82).  \n\nOs primeiros PDM, designados de PDM de 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o, exigiam um trabalho \n\nbastante complexo e moroso, uma vez que havia falta de informa\u00e7\u00e3o, de cartografia e de \n\nexperi\u00eancia dos gabinetes t\u00e9cnicos, levando a que poucos munic\u00edpios os conseguissem \n\nelaborar dentro do tempo previsto. Apenas com o DL n.\u00ba 69/90, de 2 de mar\u00e7o, se \n\nconseguiu uma cobertura quase total do territ\u00f3rio nacional com PDM. Contudo, este foi um \n\nprocesso bastante lento, faltando ainda uma abordagem estrat\u00e9gica e uma preocupa\u00e7\u00e3o com \n\nas quest\u00f5es ambientais.  \n\nEm 1998, a LBPOTU (Lei n.\u00ba 48/98, de 11 de agosto) criou um quadro de \n\nrefer\u00eancia para a pr\u00e1tica do ordenamento do territ\u00f3rio e urbanismo e adotou uma nova \n\nvis\u00e3o e novos conceitos que, seguindo uma l\u00f3gica de desenvolvimento estrat\u00e9gico, \n\ndefendia a coes\u00e3o social e territorial, a qualidade de vida dos cidad\u00e3os, a equidade e \n\nimparcialidade e a salvaguarda e prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e cultural. Mais tarde o \n\nRJIGT (DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro) veio hierarquizar os instrumentos de \n\nplaneamento territorial e delimitar as responsabilidades que cabem ao Estado, \u00e0s autarquias \n\ne aos privados, de forma a simplificar e clarificar as a\u00e7\u00f5es e responsabilidades de cada um.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n27 \n\n \n\nPara al\u00e9m disto este diploma tamb\u00e9m criou um modelo de ordenamento territorial \n\nque distinguia o solo rural do urbano e definia as condi\u00e7\u00f5es de uso do solo e a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmecanismos de programa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do plano. Assim surgiram os PDM de 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvidos num novo contexto de agiliza\u00e7\u00e3o dos processos de elabora\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e \n\nrevis\u00e3o dos v\u00e1rios PMOT`s e numa situa\u00e7\u00e3o de maior experi\u00eancia e compet\u00eancia por parte \n\ndos t\u00e9cnicos.  \n\nO PDM \u00e9 portanto um instrumento de gest\u00e3o territorial de \u00e2mbito municipal, que \n\nfaz parte do grupo dos PMOT`s e que, de acordo com a nova lei de bases (LBGPPSOTU), \n\nestabelece a estrat\u00e9gia de desenvolvimento territorial municipal, um modelo territorial \n\nmunicipal, as op\u00e7\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o de equipamentos de utiliza\u00e7\u00e3o coletiva e as \n\nrela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia com os munic\u00edpios vizinhos.  \n\nJ\u00e1 o POAAP, como plano especial de ordenamento do territ\u00f3rio e segundo o artigo \n\nn.\u00ba 44 do DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro, estabelece o regime de salvaguarda de \n\nrecursos e de valores naturais fixando os usos e o regime de gest\u00e3o compat\u00edveis com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do territ\u00f3rio.  \n\nO regime jur\u00eddico de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico \n\nconsagrou-se inicialmente no DL n.\u00ba 502/71, de 18 de novembro, com o objetivo de \n\nassegurar a harmoniza\u00e7\u00e3o das atividades secund\u00e1rias que se desenvolvem nas albufeiras \n\nbem como as finalidades principais que estiveram na g\u00e9nese da constru\u00e7\u00e3o das respetivas \n\nbarragens.  \n\nRecentemente surge um novo regime de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas \n\nde servi\u00e7o p\u00fablico estabelecido pelo DL n.\u00ba 107/2009, de 15 de maio, que define o regime \n\nde prote\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico, bem como do respetivo \n\nterrit\u00f3rio envolvente.  \n\nAssim, no que diz respeito ao zonamento surge uma faixa que corresponde \u00e0 zona \n\nterrestre de prote\u00e7\u00e3o, que \u00e9 medida da horizontal, com uma largura de 500 m, integrada \n\nnesta zona surge a zona reservada com uma largura de 100 m contados a partir da linha do \n\nNPA. A zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o abrange, ainda, uma faixa de 500 m a jusante da \n\nbarragem contados desde a linha limite do coroamento da referida infraestrutura.      \n\nPor fim, os SIG constituem ferramentas essenciais de apoio ao planeamento urbano \n\ne \u00e0 gest\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos. \u00c9 esperado que as administra\u00e7\u00f5es municipais estabele\u00e7am \n\ncomo prioridade a utiliza\u00e7\u00e3o destas tecnologias de forma adequada, criando uma pol\u00edtica \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n28 \n\n \n\nde informa\u00e7\u00e3o urbana que estabele\u00e7a mecanismos de manuten\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e partilha da \n\nbase de dados geogr\u00e1fica, mantendo esta tecnologia atualizada, sobretudo na \u00e1rea de gest\u00e3o \n\nmunicipal.  \n\nEmbora esta ferramenta seja um recurso fundamental para uma partilha da \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de todas as autarquias, ainda existem alguns entraves \u00e0 sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, os quais se prendem sobretudo com a morosidade do processo pelas \n\naltera\u00e7\u00f5es a n\u00edvel laboral e pelas quest\u00f5es financeiras associadas aos recursos tecnol\u00f3gicos \n\ne humanos necess\u00e1rios.   \n\nAutarquias como a C\u00e2mara Municipal da P\u00f3voa de Varzim s\u00e3o um exemplo de \n\ncomo esta ferramenta est\u00e1 a ser utilizada com sucesso, abrindo assim caminho para que \n\noutras se predisponham tamb\u00e9m a utilizar os SIG e dessa forma a facilitar a recolha, \n\nanalise e circula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.  \n\nEm suma, instrumentos como o PDM e o POAAP s\u00e3o fundamentais na gest\u00e3o \n\nterritorial, uma vez que v\u00e3o de encontro \u00e0s diretrizes fornecidas pela Uni\u00e3o Europeia no \n\nque diz respeito ao ordenamento do territ\u00f3rio e ao desenvolvimento urbano, econ\u00f3mico, \n\nsocial e ambiental mais sustent\u00e1vel.  \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n29 \n\n \n\n3. Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial no Munic\u00edpio \n\nde Oliveira de Frades  \n\nEste cap\u00edtulo remeter\u00e1 para uma breve carateriza\u00e7\u00e3o do concelho de Oliveira de Frades, \n\nbem como, abordar os IGT em vigor, nomeadamente, o PDM, Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Vouga (PBHRV) e o Plano Regional do Ordenamento da Floresta de D\u00e3o-Laf\u00f5es \n\n(PROFDL) e fazer uma breve abordagem a um plano que se encontra em processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o o POAAP.  \n\nAinda neste cap\u00edtulo, apresentar-se-\u00e1 uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre o processo de revis\u00e3o \n\ndo PDM de Oliveira de Frades, onde se refere as principais circunst\u00e2ncias justificativas \n\npara a revis\u00e3o, as necessidades detetadas e algumas considera\u00e7\u00f5es sobre os procedimentos \n\nde revis\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o das entidades representantes que comp\u00f5em a Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de \n\nAcompanhamento (CTA) do plano.   \n\nAtendendo a que no decorrer do est\u00e1gio se encontrava em constru\u00e7\u00e3o o \n\nempreendimento: Aproveitamento Hidroel\u00e9trico de Ribeiradio-Ermida, e como esta obra \n\nconstitui um desafio ao n\u00edvel do planeamento e sendo um assunto que despertou bastante \n\ninteresse da minha parte, esta tem\u00e1tica tem ainda destaque neste cap\u00edtulo.  \n\nAssim, desejar-se-\u00e1 apresentar uma descri\u00e7\u00e3o do empreendimento, focando os \n\nprincipais impactes negativos e medidas propostas na fase de constru\u00e7\u00e3o e na fase de \n\nexplora\u00e7\u00e3o, bem como a classifica\u00e7\u00e3o ou reclassifica\u00e7\u00e3o das respetivas albufeiras; a sua \n\ninflu\u00eancia nos instrumentos de planeamento territorial e os constrangimentos da aus\u00eancia \n\nda aprova\u00e7\u00e3o do POAAP no ordenamento.  \n\n \n\n3.1. Carateriza\u00e7\u00e3o do Concelho  \n\n\u201cO concelho de Oliveira de Frades localiza-se na Regi\u00e3o Centro (NUT II), pertence \n\nao distrito de Viseu e insere-se na sub-regi\u00e3o de D\u00e3o-Laf\u00f5es (NUT III). \n\nPossui 145,4 Km\n2\n (2011) de \u00e1rea, segundo a Carta Administrativa Oficial de \n\nPortugal (CAOP), e integra 8 freguesias, em que a Uni\u00e3o de Freguesias de Arca e \n\nVarzielas se encontra separada do n\u00facleo mais extenso e est\u00e1 inserida entre os concelhos \n\nde Vouzela, a norte, e de Tondela, a sul. O concelho confina ainda, a nordeste, com Vale \n\nde Cambra, a sul com Vouzela, \u00c1gueda e Tondela, a leste, com S. Pedro do Sul e Tondela \n\ne a oeste com Sever do Vouga. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n30 \n\n \n\n\u00c9 atravessado pelo rio Vouga cujo vale \u00e9 enquadrado, a sul, pelas Serras do \n\nCaramulo e das Talhadas e, a norte, pela Serra da Gralheira, sendo estas, \n\npredominantemente gran\u00edticas, aflorando, no entanto, algumas manchas de xisto nas \n\nfreguesias de Varzielas/Arca e S. Jo\u00e3o da Serra. Ao n\u00edvel dos seus recursos h\u00eddricos, \n\ndestacam-se o rio Vouga e o Alfusqueiro.  \n\nO Concelho \u00e9 atravessado pela A25, que constitui uma via estruturante e que \n\nproporciona uma boa acessibilidade ao porto mar\u00edtimo de Aveiro, \u00e0 fronteira de Vilar \n\nFormoso, a Viseu e, ainda, \u00e0s cidades do Porto e Coimbra, atrav\u00e9s da liga\u00e7\u00e3o \n\nproporcionada pela A1.  \n\nOutra via que se destaca \u00e9 a Estrada Nacional (EN) 16 que serve muitos dos \n\naglomerados populacionais mais povoados e funciona como \u201ccorredor\u201d de liga\u00e7\u00e3o entre as \n\noutras vias que permitem o acesso \u00e0s restantes povoa\u00e7\u00f5es do concelho.  \n\n\u00c9 um concelho com carater\u00edsticas rurais, onde existe uma componente muito forte \n\nde agropecu\u00e1ria, especialmente de cria\u00e7\u00e3o, abate e comercializa\u00e7\u00e3o de carne de aves que se \n\nencontra dispersa por todo o concelho, e a pr\u00e1tica agr\u00edcola numa l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o de \n\npequena dimens\u00e3o e para consumo familiar.  \n\nRelativamente ao setor industrial existem empresas de \u00e1reas diversificadas que \n\nincluem: estruturas met\u00e1licas, tratamento de granito, madeiras e mobili\u00e1rio, farmac\u00eautica, \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, energias renov\u00e1veis, oficinas, pastelaria, (\u2026).\u201d  \n\n(Adaptado do Volume 3: Elementos que acompanham o Plano \u2013 Relat\u00f3rio) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o Administrativa do Concelho de Oliveira de Frades  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n31 \n\n \n\nContudo, ressalva-se o facto do munic\u00edpio apresentar uma popula\u00e7\u00e3o muito \n\nenvelhecida, que se pode constatar no estudo de carateriza\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, apresentado \n\nneste relat\u00f3rio, mais adiante.   \n\n \n\n3.2. Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial em Vigor no \n\nMunic\u00edpio  \n\nO est\u00e1gio na C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades proporcionou o \n\nacompanhamento da gest\u00e3o territorial da autarquia bem como a an\u00e1lise dos IGT, com \n\naplica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do munic\u00edpio que se encontram em vigor, nomeadamente a revis\u00e3o do \n\nPDM, o PBHRV, o PROFDL, e em processo de elabora\u00e7\u00e3o, o POAAP.  \n\nO PDM de Oliveira de Frades, foi elaborado em conformidade com o DL n.\u00ba 69/90, \n\ndiploma que, como j\u00e1 referido, institucionalizou os PMOT, e procurou incutir uma nova \n\ndin\u00e2mica \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos PDM. O PDM de Oliveira de Frades entrou em vigor em 1994 \n\ne, o seu processo de revis\u00e3o, encontra-se numa fase bastante avan\u00e7ada.  \n\nO Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica consiste num plano setorial que, assentando numa \n\nabordagem conjunta e interligada de aspetos t\u00e9cnicos, econ\u00f3micos, ambientais e \n\ninstitucionais e, envolvendo os agentes econ\u00f3micos e as popula\u00e7\u00f5es diretamente \n\ninteressadas, tem em vista estabelecer de forma estruturada e program\u00e1tica uma estrat\u00e9gia \n\nracional de gest\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Vouga, em articula\u00e7\u00e3o com o \n\nordenamento do territ\u00f3rio e, a conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\nVisou-se, atrav\u00e9s do presente PBHRV - aprovado pelo Decreto Regulamentar n.\u00ba \n\n15/2002, de 14 de mar\u00e7o, apresentar um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o existente nesta bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, definir os objetivos ambientais de curto, m\u00e9dio e longo prazos; delinear \n\npropostas de medidas e a\u00e7\u00f5es, bem como estabelecer a programa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, financeira e \n\ninstitucional das medidas e a\u00e7\u00f5es selecionadas, tendo em vista a prossecu\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica coerente, eficaz e sustent\u00e1vel da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.  \n\nNo \u00e2mbito dos referidos prop\u00f3sitos de gest\u00e3o racional dos recursos h\u00eddricos da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Vouga, o PBHRV tem em vista, em particular, identificar os \n\nproblemas mais relevantes da bacia, prevenindo a ocorr\u00eancia de futuras situa\u00e7\u00f5es \n\npotencialmente problem\u00e1ticas, bem como definir as linhas estrat\u00e9gicas da gest\u00e3o integrada \n\ndos recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n32 \n\n \n\nOs Planos Regionais de Ordenamento Florestal s\u00e3o \"instrumentos setoriais de \n\ngest\u00e3o territorial\" que estabelecem as normas de interven\u00e7\u00e3o sobre a ocupa\u00e7\u00e3o e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os florestais, encontrando-se previstos na Lei de Bases da Pol\u00edtica \n\nFlorestal (Lei n.\u00ba 33/96, de 17 de agosto) e regulados pelo DL n.\u00ba 16/2009, de 14 de \n\njaneiro. \n\nO PROFDL, abrange os munic\u00edpios de Aguiar da Beira, Carregal do Sal, Castro \n\nDaire, Mangualde, Mort\u00e1gua, Nelas, Oliveira de Frades, Penalva do Castelo, Santa Comba \n\nD\u00e3o, S\u00e3o Pedro do Sul, Sat\u00e3o, Tondela, Vila Nova de Paiva, Viseu e Vouzela e, \u00e9 \n\nenquadrado pelos princ\u00edpios orientadores da pol\u00edtica florestal, tal como consagrados na Lei \n\nde Bases da Pol\u00edtica Florestal (Lei n.\u00ba 33/96, de 17 de agosto), \u00e9 definido como plano \n\nsetorial no sistema de gest\u00e3o territorial estabelecido no \u00e2mbito do DL n.\u00ba 380/99, de 22 de \n\nsetembro. \n\nEste plano \u00e9 constitu\u00eddo por um regulamento e um mapa s\u00edntese que identifica: as \n\nsub-regi\u00f5es homog\u00e9neas; as zonas cr\u00edticas do ponto de vista da defesa da floresta contra \n\ninc\u00eandios e da conserva\u00e7\u00e3o da natureza; a mata modelo que integrar\u00e1 a rede regional das \n\nflorestas; os terrenos submetidos a regime florestal bem como os corredores ecol\u00f3gicos. \n\nO presente PROFDL apresenta um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual da regi\u00e3o, com \n\nbase numa ampla recolha de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao planeamento florestal e, efetua uma \n\nan\u00e1lise estrat\u00e9gica que permite definir objetivos gerais e espec\u00edficos, delinear propostas de \n\nmedidas e a\u00e7\u00f5es tendo em vista a prossecu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica coerente e eficaz, bem como \n\ndefinir normas de interven\u00e7\u00e3o para os espa\u00e7os florestais e modelos de silvicultura, \n\naplic\u00e1veis a povoamentos tipo, com vista ao cumprimento dos objetivos enunciados. \n\nEm processo de elabora\u00e7\u00e3o, encontra-se o POAAP (artigo 9.\u00ba do DL n.\u00ba107/2009 e \n\nartigo 42.\u00ba, n.\u00ba 3 do RJIGT), que identifica os recursos h\u00eddricos a proteger e a respetiva \n\nzona terrestre de prote\u00e7\u00e3o e, estabelece os regimes de salvaguarda, e de gest\u00e3o compat\u00edveis \n\ncom a sua utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. \n\n A sua elabora\u00e7\u00e3o compete \u00e0 Autoridade Nacional da \u00c1gua pronunciar-se no \n\nprocedimento de classifica\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas (artigo 8.\u00ba, n.\u00ba 1 do DL n.\u00ba \n\n107/2009, de 15 de maio), e promover o ordenamento adequado dos usos das \u00e1guas atrav\u00e9s \n\nda elabora\u00e7\u00e3o dos POAAP (artigo 10.\u00ba do DL n.\u00ba 107/2009, de 15 de maio e al\u00ednea b) do \n\nn.\u00ba 2 do artigo 2.\u00ba da Lei da \u00c1gua (Lei n.\u00ba 58/2005, de 29 de dezembro).  \n\nhttp://dre.pt/util/getpdf.asp?s=dip&amp;serie=1&amp;iddr=1996.190A&amp;iddip=19962135\nhttp://dre.pt/util/getpdf.asp?s=dip&amp;serie=1&amp;iddr=2009.9&amp;iddip=20090079\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n33 \n\n \n\nCompete, ainda, \u00e0s Administra\u00e7\u00f5es de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica elaborar ou colaborar \n\nna elabora\u00e7\u00e3o dos POAAP nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 10.\u00ba do DL n.\u00ba 107/2009 e da \n\nal\u00ednea f) do n.\u00ba 6 do artigo 9.\u00ba da Lei da \u00c1gua (Lei n.\u00ba 58/2005, de 29 de dezembro), e \n\nautorizar os pedidos relativos a atividades condicionadas nos termos do regime jur\u00eddico da \n\nprote\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico. Relativamente \u00e0s normas \n\nt\u00e9cnicas de refer\u00eancia, a observar na elabora\u00e7\u00e3o deste plano, estas devem ser as que se \n\napresentam no anexo II do DL n.\u00ba 107/2009, de 15 de maio.  \n\nEm suma, e tendo em conta o artigo 23.\u00ba do DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro, \n\nexiste uma rela\u00e7\u00e3o entre os instrumentos de \u00e2mbito nacional (inclui os planos setoriais e \n\nespeciais) e, regional (planos regionais), em que o programa nacional da pol\u00edtica de \n\nordenamento do territ\u00f3rio, os planos setoriais e os planos regionais de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio estabelecem os princ\u00edpios e as regras orientadoras da disciplina, a definir por \n\nnovos planos especiais; o programa nacional da pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio \n\nimplica a altera\u00e7\u00e3o dos planos especiais que com o mesmo n\u00e3o se compatibilizem; a \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos planos setoriais \u00e9 condicionada pelas orienta\u00e7\u00f5es definidas no programa \n\nnacional da pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio que desenvolvem e concretizam, devendo \n\nassegurar a necess\u00e1ria compatibiliza\u00e7\u00e3o com os planos regionais e os planos regionais de \n\nordenamento do territ\u00f3rio que integram as op\u00e7\u00f5es definidas pelo programa nacional da \n\npol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio e pelos planos setoriais pr\u00e9-existentes. \n\nAinda, e tendo em conta o artigo 24.\u00ba do DL, referido anteriormente, existe uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os instrumentos de \u00e2mbito nacional ou regional, e os de \u00e2mbito municipal \n\n(PDM), em que o programa nacional da pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio e os planos \n\nregionais definem o quadro estrat\u00e9gico a desenvolver pelos planos municipais de \n\nordenamento do territ\u00f3rio; os planos municipais definem a pol\u00edtica municipal de gest\u00e3o \n\nterritorial de acordo com as diretrizes estabelecidas pelo programa nacional da pol\u00edtica de \n\nordenamento do territ\u00f3rio, pelos planos regionais de ordenamento do territ\u00f3rio e, ainda, \n\nimporta referir que os planos especiais de ordenamento do territ\u00f3rio prevalecem sobre os \n\nplanos municipais.  \n\n \n\n3.3. Revis\u00e3o do PDM de Oliveira de Frades \n\nNo presente ponto, apresenta-se uma descri\u00e7\u00e3o sobre o processo de revis\u00e3o do \n\nPDM de Oliveira de Frades, focando-se as principais circunst\u00e2ncias justificativas para a \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n34 \n\n \n\nsua revis\u00e3o, as necessidades detetadas e algumas considera\u00e7\u00f5es sobre os procedimentos de \n\nrevis\u00e3o bem como a descri\u00e7\u00e3o das entidades representantes que comp\u00f5em a CTA do plano.  \n\nO PDM de Oliveira de Frades, em vigor, foi ratificado atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o de \n\nConselho de Ministros n.\u00ba 71/94, publicada em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 193/94, I S\u00e9rie B, \n\nde 22 de agosto de 1994. \n\nEm reuni\u00e3o ordin\u00e1ria da C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades, realizada no dia \n\n14 de outubro de 1997, foi deliberado proceder-se \u00e0 revis\u00e3o do PDM (Regulamento, Planta \n\nde Ordenamento e Planta de Condicionantes), atendendo \u00e0 necessidade de adapta\u00e7\u00e3o, \n\nrevis\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o, corre\u00e7\u00e3o de erros presentes no plano vigente, e atualiza\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade do munic\u00edpio ao seu plano regulador.  \n\nDe seguida, apresentam-se as novas circunst\u00e2ncias existentes \u00e0 data, transcritas do \n\nVolume 3 da proposta de revis\u00e3o do PDM: Elementos que acompanham o Plano \u2013 \n\nRelat\u00f3rio:  \n\n? \u201cA exist\u00eancia de uma nova estrat\u00e9gia industrial para o concelho, a qual se \n\npoder\u00e1 resumir nas seguintes medidas: cria\u00e7\u00e3o de quatro zonas industriais \n\nlocalizadas nas seguintes \u00e1reas geogr\u00e1ficas: Arca /Varzielas; Ribeiradio, \n\nArcozelo das Maias e S\u00e3o Jo\u00e3o da Serra e, a necessidade de proceder ao \n\naumento da Zona Industrial de Oliveira de Frades, situada a 2 km da sede de \n\nconcelho, com a consequente altera\u00e7\u00e3o do uso do solo que estava previsto \n\nna Planta de Ordenamento do PDM; \n\n \n\n? A constru\u00e7\u00e3o da Barragem de Ribeiradio, pela import\u00e2ncia que ter\u00e1 na \n\nregulariza\u00e7\u00e3o do Baixo Vouga e no refor\u00e7o do abastecimento de \u00e1gua do \n\nSistema do Carvoeiro, implica que se reveja o PDM, pelas seguintes raz\u00f5es: \n\naltera\u00e7\u00f5es a per\u00edmetros urbanos existentes, altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da rede \n\nvi\u00e1ria, novas condi\u00e7\u00f5es para a vida das popula\u00e7\u00f5es, cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \n\npara o aproveitamento agrotur\u00edstico da albufeira, destacando-se as \n\natividades tur\u00edsticas compat\u00edveis com a sua classifica\u00e7\u00e3o, novas condi\u00e7\u00f5es \n\npara as demais atividades econ\u00f3micas afetadas ou suscitadas e ainda a \n\nanula\u00e7\u00e3o do solo submergido; \n\n \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n35 \n\n \n\n? O ramal de Viseu da linha do Vale do Vouga, que n\u00e3o tem atualmente \n\nexplora\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria;  \n\n \n\n? A altera\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de saneamento b\u00e1sico no que respeita ao tratamento \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos (ades\u00e3o ao Sistema do Planalto Beir\u00e3o) \n\nimplica que seja alterada a planta de ordenamento para disponibilizar para \n\noutros fins os terrenos afetos ao tratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos; \n\n \n\n? A cria\u00e7\u00e3o de zonas de atividade pecu\u00e1ria, nomeadamente av\u00edcola; \n\n \n\n? A implanta\u00e7\u00e3o de novas infraestruturas, n\u00e3o previstas no PDM atual, \n\nrelacionadas com o sistema de abastecimento de \u00e1gua ao concelho e \n\nconcretamente: o sistema de abastecimento em alta a partir da Barragem das \n\nCainhas - Esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua, adutoras e reservat\u00f3rios principais \n\ne ainda liga\u00e7\u00f5es intermunicipais previstas; os subsistemas de abastecimento \n\na partir dos a\u00e7udes da Vessada do Salgueiro e de Lameiro Longo, tornando-\n\nse necess\u00e1rio considerar as respetivas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o, derivadas destas \n\nnovas utiliza\u00e7\u00f5es; \n\n \n\n? Ajuste das disposi\u00e7\u00f5es regulamentares \u00e0 nova legisla\u00e7\u00e3o, entretanto \n\npublicada; \n\n \n\n? Tratamento regulamentar de diversas quest\u00f5es em que o plano era omisso, \n\nnomeadamente: melhor defini\u00e7\u00e3o de usos compat\u00edveis; \n\n \n\n? A possibilidade de desenvolver os estudos sobre cartografia \u00e0 escala 1:10 \n\n000, tendo em vista uma gest\u00e3o corrente mais eficaz.\u201d  \n\n \n\nDeste modo, a revis\u00e3o efetuada que se iniciou no ano de 1999, identificou como \n\nobjetivo fundamental a adequa\u00e7\u00e3o do plano, quer \u00e0s novas pol\u00edticas setoriais (integrando \n\nnos elementos do plano respostas \u00e0s novas circunst\u00e2ncias j\u00e1 citadas), quer aos novos \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n36 \n\n \n\nmeios, entretanto, dispon\u00edveis (cartografia digital \u00e0 escala 1:10 000), de modo a permitir \n\numa futura gest\u00e3o urban\u00edstica mais eficiente. \n\nForam identificados, os princ\u00edpios de base, para os procedimentos de revis\u00e3o \n\nconsoante o relat\u00f3rio do plano, apresentados de seguida:  \n\n? \u201cPromover a recolha de participa\u00e7\u00f5es/sugest\u00f5es dos cidad\u00e3os e de \n\nassocia\u00e7\u00f5es; \n\n? Fornecimento de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o completa a quem a solicitar \n\nbem como resposta adequada \u00e0s quest\u00f5es levantadas; \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos tecnol\u00f3gicos para difundir e recolher informa\u00e7\u00e3o \n\n- mecanismos inovadores para participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e disponibiliza\u00e7\u00e3o via \n\nInternet; \n\n? Promover o debate de ideias e propostas; \n\n? Cria\u00e7\u00e3o de estudos setoriais complementares que sustentem a proposta \n\nadotada; \n\n? Considerar os Planos de n\u00edvel superior.\u201d \n\n \n\nRelativamente \u00e0 CTA, esta foi aprovada pelo despacho n.\u00ba 11592/98 (2\u00aa. s\u00e9rie), de \n\n19 de junho, do Secret\u00e1rio de Estado da Administra\u00e7\u00e3o Local e Ordenamento do Territ\u00f3rio, \n\npara a revis\u00e3o do PDM de Oliveira de Frades, integrando representantes das seguintes \n\nentidades: \n\n? Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Centro; \n\n? Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Territ\u00f3rio; \n\n? Dire\u00e7\u00e3o Regional do Ambiente da Regi\u00e3o Centro; \n\n? Dire\u00e7\u00e3o Regional de Agricultura e Pescas do Centro; \n\n? Delega\u00e7\u00e3o Regional do Centro do Minist\u00e9rio da Economia; \n\n? Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico; \n\n? Turismo de Portugal, I.P; \n\n? Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e das Florestas; \n\n? Dire\u00e7\u00e3o-Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais; \n\n? Instituto da \u00c1gua; \n\n? EP \u2013 Estradas de Portugal, SA.  \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n37 \n\n \n\n3.4. Empreendimento \u201cAproveitamento Hidroel\u00e9trico de \n\nRibeiradio-Ermida\u201d  \n\nO aproveitamento Hidroel\u00e9trico de Ribeiradio-Ermida localiza-se no Rio Vouga, \n\nimportante rio da Regi\u00e3o Centro, que nasce na serra da Lapa, a uma altitude de 930 m e \n\ndesagua na ria de Aveiro. Este empreendimento abrange os concelhos e freguesias, que \n\nconstam no quadro seguinte.  \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Inser\u00e7\u00e3o Administrativa do Aproveitamento Hidroel\u00e9trico de Ribeiradio-Ermida   \n\nFonte \u2013 Anexos do Estudo de Impacte Ambiental (2008) \n\n \n\nEste empreendimento destina-se a aproveitar o potencial hidroel\u00e9trico deste \n\nimportante rio.  \n\nO projeto consiste na constru\u00e7\u00e3o de duas barragens \u2013 Ribeiradio e Ermida, e \n\nrespetivas centrais h\u00eddricas, com a finalidade fundamental de produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nhidroel\u00e9trica.  \n\nA execu\u00e7\u00e3o deste aproveitamento hidroel\u00e9trico foi promovida pela Greenvouga \n\n(empresa detida pela EDP \u2013 Gest\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de energia, S.A, e pela Martifer \n\nRenewables, S.A. - empresa do grupo Martifer), que confinou \u00e0 COBA (consultores de \n\nengenharia e ambiente) proceder ao desenvolvimento de todos os estudos e projetos do \n\nempreendimento, incluindo o estudo de impacte ambiental (EIA).  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n38 \n\n \n\nA Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Centro (CCDRC) \u00e9 a \n\nentidade respons\u00e1vel pelo licenciamento por\u00e9m, esta compet\u00eancia passa para a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Centro, quando esta entrar em fun\u00e7\u00f5es efetivas.  \n\nComo se trata de um empreendimento que interessa a duas regi\u00f5es (Norte e \n\nCentro), a autoridade a quem compete coordenar o procedimento de avalia\u00e7\u00e3o de impacte \n\nambiental \u00e9 a Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente.  \n\nO aproveitamento dos recursos h\u00eddricos do rio Vouga tem sido analisado ao longo \n\ndas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, no \u00e2mbito de diferentes estudos, nomeadamente no Plano Geral \n\ndo Aproveitamento Hidr\u00e1ulico do Rio Vouga (1975), Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o e \n\nPerspetivas de Desenvolvimento e de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos na Regi\u00e3o do Rio \n\nVouga (1989/1990) e no PBHRV (2002). A partir destes estudos foram identificados \n\nalguns problemas associados \u00e0 bacia do Vouga, nomeadamente a falta de capacidade de \n\narmazenamento de \u00e1gua dispon\u00edvel na bacia do Vouga bem como as dificuldades de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o do seu caudal.  \n\nEste empreendimento teve, igualmente, objetivos que se prenderam com a cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma reserva de \u00e1gua na bacia do Vouga, a que se alia o cumprimento dos objetivos \n\nnacionais e comunit\u00e1rios relativos \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de consumo e depend\u00eancia face aos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, incrementando a quota de energias renov\u00e1veis.  \n\nContribui, ainda, em caso de necessidade para o apoio ao abastecimento p\u00fablico; ao \n\ncombate a inc\u00eandios; \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, bem como \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas de cheias que afetam as zonas pr\u00f3ximas do rio e, em particular na foz, entre \n\noutros.  \n\nEste extenso plano de \u00e1gua criado pela albufeira poder\u00e1, ainda, conduzir a uma \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sob o ponto de vista tur\u00edstico contribuindo, deste modo, para o \n\ndesenvolvimento social e econ\u00f3mico da \u00e1rea onde se insere.  \n\nDeste modo, em 2007, reconsiderou-se a import\u00e2ncia do aproveitamento de \n\nRibeiradio-Ermida como o local mais favor\u00e1vel para a cria\u00e7\u00e3o das duas barragens com \n\ncapacidades de armazenamento significativas, sendo que a barragem de Ermida tem como \n\nprincipal objetivo minimizar os impactes causados a jusante pelo processo de turbinagem \n\nem Ribeiradio.   \n\nAssim, o aproveitamento hidroel\u00e9trico \u00e9 composto pela Barragem de Ribeiradio \n\n(Anexo II) que ter\u00e1 aproximadamente 75m de altura e um N\u00edvel de Pleno Armazenamento \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n39 \n\n \n\n(NPA), \u00e0 cota de 110m, e a Barragem da Ermida (Anexo III) que ter\u00e1 cerca de 35m de \n\nNPA, \u00e0 cota de 44m.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Aspeto geral e localiza\u00e7\u00e3o das Barragens de Ribeiradio e Ermida \n\nFonte - Pe\u00e7as desenhadas do EIA  \n\n \n\nApesar dos benef\u00edcios decorrentes deste aproveitamento, tamb\u00e9m ocorrem impactes \n\nnegativos sendo que, a sua identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial, pois com o seu conhecimento \u00e9 mais \n\nf\u00e1cil criar medidas de minimiza\u00e7\u00e3o e controlo de modo a evitar ou minimizar os impactes \n\nnegativos, bem como potenciar/refor\u00e7ar os impactes positivos originados durante as fases \n\nde constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o.  \n\nDe seguida, ser\u00e3o referenciados sob a forma de quadro, alguns dos principais \n\nimpactes negativos referenciados no EIA, esperados nas fases de constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, \n\nbem como as poss\u00edveis medidas propostas minimizadoras para cada uma das fases \n\nreferidas de forma a reduzir a perturba\u00e7\u00e3o associada \u00e0 obra, por um lado, e por outro, as \n\nimplica\u00e7\u00f5es nos sistemas ecol\u00f3gicos e h\u00eddricos afetados pela exist\u00eancia do aproveitamento \n\nhidroel\u00e9trico. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n40 \n\n \n\n Na fase de constru\u00e7\u00e3o, os impactes negativos (Anexo IV) e as medidas de \n\nminimiza\u00e7\u00e3o propostas foram analisados ao n\u00edvel dos seguintes aspetos: geologia e \n\ngeomorfologia, ecologia, qualidade do ambiente/recursos h\u00eddricos e paisagem, bem como \n\naspetos socioecon\u00f3micos, patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico e constru\u00eddo, e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \nAspetos Principais Impactes Principais Medidas Propostas \n\nGeologia e \n\nGeomorfologia \n\nEscava\u00e7\u00f5es expressivas na zona da barragem \n\no que ir\u00e1 implicar perturba\u00e7\u00f5es expressiva no \n\ndecurso da obra; \n\nControlo da eros\u00e3o; Escava\u00e7\u00f5es e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o controlada de explosivos; \n\n \n\nEcologia \n\nSubmers\u00e3o de habitats de valor ecol\u00f3gico \n\nassociados ao rio Vouga, ex.: azevinho; \n\ncarvalhais e galeria rip\u00edcola; \n\nTransplante por exemplo do azevinho do \n\nestrato herb\u00e1ceo; \n\nConstru\u00e7\u00e3o de uma barreira irrevers\u00edvel para \n\na ictiofauna; \nRecolha peri\u00f3dicas de esp\u00e9cies; \n\nQualidade do \n\nAmbiente, Recursos \n\nH\u00eddricos e Paisagem \n\nDegrada\u00e7\u00e3o relevante no decurso da obra na \n\nzona das barragens e centrais, escombreiras e \n\nestaleiros; \n\nAcompanhamento e gest\u00e3o ambiental da \n\nobra; Reabilita\u00e7\u00e3o dos locais afetados pela \n\nobra; \n\n \n\nSocioecon\u00f3micos \n\nAfeta\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es (algumas de \n\nresid\u00eancia permanente); Afeta\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos (ex.: praias fluviais); Afeta\u00e7\u00e3o \n\nde Infraestruturas (energia; tro\u00e7os de estradas; \n\navi\u00e1rios); \n\nIndeminiza\u00e7\u00f5es aos propriet\u00e1rios de \n\nterrenos, edif\u00edcios habitacionais, e de apoio \n\n\u00e0 atividade agr\u00edcola; Recria\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos afetados (praias fluviais); \n\nPatrim\u00f3nio \n\nArqueol\u00f3gico e \n\nconstru\u00eddo \n\nAfeta\u00e7\u00e3o da Ponte Lu\u00eds Bandeira; \n\nAfeta\u00e7\u00e3o de Alminhas (Sej\u00e3es e Fornelo); \n\nRegisto documental e fotogr\u00e1fico dos \n\nelementos patrimoniais a submergir; \n\nDevem ser transladadas para locais \n\ndefinidos pelas autoridades competentes; \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do solo \nOcupa\u00e7\u00e3o de solos com aptid\u00e3o agr\u00edcola \n\nsendo que cerca de 6,7% \u00e9 RAN. \n\nIndeminiza\u00e7\u00f5es apropriadas aos \n\npropriet\u00e1rios dos terrenos afetados. \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Impactes negativos e medidas propostas na fase de constru\u00e7\u00e3o do aproveitamento \n\nhidroel\u00e9trico de Ribeiradio-Ermida \n\nFonte \u2013 Adaptado do EIA  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n41 \n\n \n\nNa fase de explora\u00e7\u00e3o, os impactes e as medidas de minimiza\u00e7\u00e3o propostas foram \n\nanalisados ao n\u00edvel dos seguintes aspetos: ecologia, qualidade dos recursos h\u00eddricos e \n\npaisagem, bem como ao n\u00edvel de aspetos socioecon\u00f3micos.  \n\n \n\nAspetos Principais Impactes Principais Medidas Propostas \n\n \n\nEcologia \n\nGrande varia\u00e7\u00e3o de n\u00edveis na albufeira \n\nde Ermida; \n\nPrec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es para a manuten\u00e7\u00e3o \n\nde esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas; \n\nAfeta\u00e7\u00e3o da ictiofauna \n\n(montante/jusante); \n\nInterposi\u00e7\u00e3o de barreira no rio Vouga; \n\nCria\u00e7\u00e3o de ilhas e habitats artificiais na \n\nalbufeira de Ermida; \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o da ictiofauna e dos habitats; \n\n \n\nQualidade dos \n\nRecursos \n\nH\u00eddricos \n\n \n\nDegrada\u00e7\u00e3o da qualidade ecol\u00f3gica da \n\n\u00e1gua; \n\n \n\nDesmata\u00e7\u00e3o das albufeiras; \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade ecol\u00f3gica da \n\n\u00e1gua; \n\n \n\nPaisagem \n\nNovo elemento na paisagem com \n\ndescarateriza\u00e7\u00e3o no caso de Ermida; \n\nGest\u00e3o controlada do corte da vegeta\u00e7\u00e3o nas \n\nmargens e refor\u00e7o da vegeta\u00e7\u00e3o em alguns \n\ntro\u00e7os; \n\n \n\n \n\nSocioecon\u00f3micos \n\nBarreira Norte/Sul no rio Vouga \n\nsobretudo no concelho de Oliveira de \n\nFrades. \n\nSubstitui\u00e7\u00e3o das praias fluviais por \n\nestruturas de recreio e lazer de \n\ncaracter\u00edsticas semelhantes nas margens da \n\nalbufeira de Ribeiradio; \n\nVeda\u00e7\u00e3o controlada da albufeira de Ermida \n\npara minimizar o risco de acidente. \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Impactes negativos e medidas propostas na fase de explora\u00e7\u00e3o do aproveitamento \n\nhidroel\u00e9trico de Ribeiradio-Ermida \n\nFonte \u2013 Adaptado do EIA  \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas estabelecem-se \n\ntr\u00eas tipos de classifica\u00e7\u00e3o, consoante as suas caracter\u00edsticas: Albufeira de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nprotegida, de utiliza\u00e7\u00e3o condicionada, e de utiliza\u00e7\u00e3o livre.  \n\nNeste sentido, e no que diz respeito \u00e0s albufeiras em quest\u00e3o, surge o Decreto \n\nRegulamentar n.\u00ba 3/2002, de 4 de fevereiro, que apresenta em anexo a classifica\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n42 \n\n \n\nalbufeiras onde a Barragem de Ribeiradio se apresenta como albufeira de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nprotegida.  \n\nMais tarde surge o DL n.\u00ba 107/2009, de 15 de maio, que determina a reclassifica\u00e7\u00e3o \n\n(por Portaria n.\u00ba522/2009, de 15 de maio), da albufeira classificada de Ribeiradio, existente \n\n\u00e0 data da sua entrada em vigor, com o objetivo de adequar a sua classifica\u00e7\u00e3o ao disposto \n\nno novo regime, mas pode verificar-se no quadro abaixo que esta manteve o seu estatuto de \n\nalbufeira de utiliza\u00e7\u00e3o protegida, ou seja, \u201caquelas que se destinam a abastecimento \n\np\u00fablico ou se prev\u00ea que venham a ser utilizadas para esse fim\u201d (al\u00ednea a) do artigo n.\u00ba7, do \n\nDL n.\u00ba 107/2009, de 15 de maio).  \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o \n\nRegi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica \n\n(artigo 6.\u00ba da Lei n.\u00ba \n\n58/2005, de 29 de \n\ndezembro) \n\nBacia \n\nHidrogr\u00e1fica \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nanterior \nReclassifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nRibeiradio \n\n \n\nVouga/Mondego, Lis \n\ne Ribeiras do Oeste \n\n \n\nVouga \n\n \n\nProtegida \n\n \n\nProtegida \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 Reclassifica\u00e7\u00e3o da albufeira de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico de Ribeiradio   \n\nFonte \u2013 Adaptado do Anexo da Portaria n.\u00ba 522/2009, de 15 de maio  \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 Barragem de Ermida, a sua classifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente na \n\nPortaria n.\u00ba 91/2010, de 11 de fevereiro, que a classifica como albufeira de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ncondicionada, ou seja, \u201caquelas que estejam sujeitas a varia\u00e7\u00f5es significativas ou \n\nfrequentes de n\u00edvel\u201d (al\u00ednea b) do artigo n.\u00ba7, do DL n.\u00ba 107/2009, de 15 de maio).  \n\nDesigna\u00e7\u00e3o \n\nRegi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica \n\n(artigo 6.\u00ba da Lei n.\u00ba \n\n58/2005, de 29 de \n\ndezembro) \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Classifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nErmida \n\n \n\nVouga/Mondego, Lis e \n\nRibeiras do Oeste \n\n \n\nVouga \n\n \n\nCondicionada \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da albufeira de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico de Ermida    \n\nFonte \u2013 Adaptado do Anexo da Portaria n.\u00ba 91/2010, de 11 de fevereiro  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n43 \n\n \n\nEm suma, este estudo contribuiu para compreender a complexidade de um processo \n\ndesta envergadura, em que \u00e9 necess\u00e1rio: contactar v\u00e1rias entidades externas; fazer uma \n\nan\u00e1lise aprofundada dos resultados da consulta p\u00fablica; analisar os v\u00e1rios impactes que \n\ndecorrem da fase de constru\u00e7\u00e3o, e da fase de explora\u00e7\u00e3o, para se proceder \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Impacte Ambiental. \n\nDeste modo, os objetivos da declara\u00e7\u00e3o enunciada, baseiam-se em:  \n\n? Avaliar, de forma integrada, os poss\u00edveis impactes ambientais significativos, \n\ndiretos e indiretos, decorrentes da execu\u00e7\u00e3o dos projetos e das alternativas \n\napresentadas, tendo em vista suportar a decis\u00e3o sobre a viabilidade \n\nambiental dos mesmos; \n\n? Definir medidas destinadas a evitar, minimizar ou compensar tais impactes, \n\nauxiliando a ado\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es ambientalmente sustent\u00e1veis; \n\n? Instituir um processo de verifica\u00e7\u00e3o, \u00e0 posteriori, da efic\u00e1cia das medidas \n\nadotadas atrav\u00e9s da monitoriza\u00e7\u00e3o dos efeitos dos projetos avaliados; \n\n? Garantir a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a consulta dos interessados na forma\u00e7\u00e3o de \n\ndecis\u00f5es que lhes digam respeito, privilegiando o di\u00e1logo e o consenso no \n\ndesempenho da fun\u00e7\u00e3o administrativa. \n\nRelativamente ao aproveitamento, este garantir\u00e1 os volumes necess\u00e1rios para o \n\nabastecimento p\u00fablico, industrial e rega, a partir das albufeiras que ser\u00e3o criadas \n\n(Ribeiradio e Ermida).  \n\nApesar dos impactes causados durante as fases de constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o \n\ndestacam-se, por\u00e9m, os aspetos positivos deste empreendimento, expressos num excerto de \n\numa not\u00edcia, publicada no site da EDP, referente \u00e0 Barragem de Ribeiradio-Ermida:  \n\n\"V\u00ea-se que \u00e9 uma aposta tecnol\u00f3gica e um trabalho detalhado em todos os aspetos \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental. \u00c9 um regozijo ver o avan\u00e7o deste plano hidroel\u00e9trico, fundamental \n\npara Portugal\", afirmou Vital Moreira, eurodeputado do PS, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 imprensa, no \n\ndecurso da visita realizada. Outro dos participantes, o tamb\u00e9m eurodeputado do PS, \n\nCorreia de Campos, ressalvou \"a quantidade de trabalho e o investimento realizado pela \n\nEDP para produzir energia el\u00e9trica sem emiss\u00e3o de CO2\" (Lisboa, 7 de setembro de 2011).  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n44 \n\n \n\n3.5. Influ\u00eancia do Aproveitamento Hidroel\u00e9trico nos \n\nInstrumentos de Planeamento Territorial \n\nComo o referido no quadro n.\u00ba 2, o aproveitamento Hidroel\u00e9trico de Ribeiradio - \n\nErmida abrange o territ\u00f3rio do concelho de Oliveira de Frades, estando por isso sujeito \u00e0s \n\ndisposi\u00e7\u00f5es constantes no respetivo PDM, que surge como o \u00fanico instrumento de \n\nplaneamento territorial. \n\nUm dos objetivos de destaque para a revis\u00e3o do PDM foi a constru\u00e7\u00e3o da Barragem \n\nde Ribeiradio, atendendo a: solo submergido pelo NPA; altera\u00e7\u00f5es de per\u00edmetros urbanos e \n\nrede vi\u00e1ria existentes; novas condi\u00e7\u00f5es para a vida das popula\u00e7\u00f5es dos aglomerados mais \n\nafetados e, pela cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para o aproveitamento da albufeira.  \n\nDeste modo, e no \u00e2mbito do PDM, pretende-se identificar para o munic\u00edpio as \n\nclasses de espa\u00e7o, as condicionantes e as servid\u00f5es administrativas, bem como outras \n\nrestri\u00e7\u00f5es de utilidade p\u00fablica no uso do solo, afetas ao aproveitamento.  \n\nSegundo a Planta de Ordenamento do PDM, a \u00e1rea prevista para a Barragem de \n\nRibeiradio abrangia territ\u00f3rio classificado como Zonas Florestais. A partir da an\u00e1lise do \n\nquadro seguinte pode verificar-se as classes de espa\u00e7o abrangidas, os artigos que remetem \n\npara o regulamento do PDM, bem como os usos e restri\u00e7\u00f5es de cada espa\u00e7o.  \n\n \n\nQuadro 7 \u2013 Classes de espa\u00e7o abrangidos pelo aproveitamento hidroel\u00e9trico de Ribeiradio-Ermida  \n\nFonte \u2013 Adaptado dos anexos do EIA  \n\nClasses Regulamento Usos e restri\u00e7\u00f5es \n\nAglomerados Art.\u00ba31\u00ba \nDestinadas \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e equipamento complementar. Na \u00e1rea da albufeira \n\nidentificam-se por exemplo as localidades de Muro, Sej\u00e3es, Vau, entre outros. \n\nZona de \n\nInteresse \n\nTur\u00edstico \n\nArt.\u00ba34\u00ba \n\nDestinadas a equipamentos vocacionados para lazer de car\u00e1ter tur\u00edstico, \n\nessencialmente exterior. Na \u00e1rea da albufeira identifica-se a \u00e1rea de recreio e lazer \n\nde Sej\u00e3es. \n\nZonas \n\nFlorestais \nArt.\u00ba38\u00ba \n\nDestinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de material lenhoso, resina e outros produtos florestais. Na \n\n\u00e1rea da albufeira as zonas florestais s\u00e3o as que apresentam maior \n\nrepresentatividade. \n\nZonas \n\nAgr\u00edcolas \nArt.\u00ba37\u00ba \n\nDestinadas \u00e0 atividade agr\u00edcola e desenvolvimento pecu\u00e1rio tendo em conta as suas \n\ncaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas. Na \u00e1rea abrangida pela albufeira, as zonas agr\u00edcolas \n\nlocalizam-se nas imedia\u00e7\u00f5es de Virela, Pedre, Bispeira, Fornelo, entre outros. \n\nZonas \n\nconserva\u00e7\u00e3o \n\nda natureza \n\nArt.\u00ba39\u00ba \n\nDestinam-se a permitir a salvaguarda da estrutura biof\u00edsica. Na \u00e1rea da albufeira \n\nidentifica-se uma faixa com cerca de 70m de largura, numa extens\u00e3o de cerca de \n\n640m, paralela ao rio Vouga, na freguesia de Arcozelo das Maias. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n45 \n\n \n\nEncontram-se legalmente definidas diversas condicionantes ao uso do solo, assim \n\ncomo servid\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de utilidade p\u00fablica, cujos objetivos consistem na preserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais e culturais, no estabelecimento de continuidades ecol\u00f3gicas e na \n\nqualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, numa perspetiva de desenvolvimento sustent\u00e1vel e \n\nequilibrado.  \n\nNo caso do munic\u00edpio de Oliveira de Frades destacam-se as \u00e1reas de Reserva \n\nEcol\u00f3gica Nacional (REN), abrangidas pela barragem e correspondente albufeira, que \n\ncorrespondem aos Leitos dos Cursos de \u00c1gua e a \u00c1reas com Risco de Eros\u00e3o, em que de \n\nacordo com o DL n.\u00ba 180/2006 de 6 de setembro - Anexo IV - \u201ca produ\u00e7\u00e3o de eletricidade \n\na partir de fontes de energia renov\u00e1veis, constitui uma a\u00e7\u00e3o insuscet\u00edvel de prejudicar o \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico das \u00e1reas afetas \u00e0 REN, estando no entanto sujeita a autoriza\u00e7\u00e3o da \n\nComiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional competente.\u201d \n\nContudo, e de acordo com o n.\u00ba 3, do artigo 8.\u00ba do DL n.\u00ba225/2007, de 31 de maio, \n\na emiss\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o de Impacte Ambiental favor\u00e1vel condicionada, determina que n\u00e3o \n\n\u00e9 necess\u00e1ria a emiss\u00e3o da referida autoriza\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, surge a Reserva Agr\u00edcola Nacional (RAN), que apesar da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da barragem n\u00e3o abranger \u00e1reas RAN, a sua albufeira abrange pequenas \u00e1reas \n\nem algumas localidades, nomeadamente, Sej\u00e3es (no vale do rio Vouga), Pedre (na margem \n\nesquerda do rio Vouga), e Muro (na margem direita do rio Vouga), entre outros.  \n\nNo caso da RAN, e de acordo com o artigo 8.\u00ba, n.\u00ba 2, al\u00ednea c) do regulamento do \n\nPDM, \u201cpodem ser permitidas utiliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o agr\u00edcolas de solos integrados em RAN \n\nquando se trate de vias de comunica\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00f5es de interesse p\u00fablico, desde que n\u00e3o \n\nhaja alternativa t\u00e9cnica, estando por\u00e9m sujeitas a um parecer pr\u00e9vio favor\u00e1vel da Comiss\u00e3o \n\nRegional de Reserva Agr\u00edcola.\u201d     \n\nPara al\u00e9m destas reservas, cuja predomin\u00e2ncia no territ\u00f3rio lhes confere elevado \n\nestatuto e valor de prote\u00e7\u00e3o, existem outras condicionantes no uso do solo com justifica\u00e7\u00e3o \n\nnatural, de prote\u00e7\u00e3o aos investimentos, ou ainda, os sistemas de prote\u00e7\u00e3o a infraestruturas \n\nvisando a sua salvaguarda e que constituem, no geral, faixas mais ou menos alargadas de \n\nservid\u00e3o, a redes de abastecimento e/ou acessibilidades (distribui\u00e7\u00e3o de energia, g\u00e1s, \u00e1gua \n\nou rede vi\u00e1ria). \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n46 \n\n \n\nDeste modo, destacam-se as servid\u00f5es da rede el\u00e9trica e rodovi\u00e1rias. Relativamente \n\n\u00e0s servid\u00f5es da rede el\u00e9trica h\u00e1 a destacar que, a montante da barragem de Ermida, existe \n\numa linha de transporte de energia el\u00e9trica que atravessa a \u00e1rea da futura albufeira.  \n\nDe referir que, os condicionamentos \u00e0s linhas el\u00e9tricas constam da legisla\u00e7\u00e3o em \n\nvigor, tendo que respeitar o Regulamento de Seguran\u00e7a de Linhas El\u00e9tricas (Decreto \n\nRegulamentar n.\u00ba 1/92, de 18 de fevereiro), particularmente a dist\u00e2ncia de seguran\u00e7a entre \n\na linha e o plano de \u00e1gua da albufeira. Por sua vez, nas servid\u00f5es rodovi\u00e1rias observa-se \n\nque a albufeira de Ribeiradio submergir\u00e1 uma parte da estrada nacional EN 333-3 que liga \n\nOliveira de Frades a Valadares e Covelo, a norte de Sej\u00e3es, no local da Ponte Lu\u00eds \n\nBandeira, sobre o rio Vouga, assim, e de acordo com o DL n.\u00ba 13/94, de 15 de janeiro, a \n\nfaixa de servid\u00e3o a observar tem a largura de 20 m para cada lado do eixo da estrada e a \n\nlargura m\u00ednima de 5 m em rela\u00e7\u00e3o a plataforma da estrada.      \n\nPor \u00faltimo, surgem as disposi\u00e7\u00f5es regulamentares expressas no artigo 6.\u00ba do \n\nregulamento do PDM, que traduzem as orienta\u00e7\u00f5es para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nas \n\nzonas de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas classificadas como protegidas (faixa \n\nterrestre cont\u00edgua adjacente \u00e0s margens da albufeira com a largura de 500 m medidos na \n\nhorizontal a partir do NPA). \n\nEm suma, apesar da albufeira de Ribeiradio se encontrar classificada/reclassificada \n\ncomo protegida nos termos do Decreto Regulamentar n.\u00ba 3/2002, de 4 de fevereiro, esta \n\nainda n\u00e3o cumpre o \u201cdever\u201d de dispor de Plano de Ordenamento, o qual incidir\u00e1 sobre o \n\ncorrespondente Plano de \u00c1gua e Zona de Prote\u00e7\u00e3o, que \u00e9 designado por POAAP. \n\n \n\n \n\n3.6. Constrangimentos da Aus\u00eancia do Plano de \n\nOrdenamento de Albufeiras de \u00c1guas P\u00fablicas no \n\nOrdenamento     \n\nO grande constrangimento que surge aquando da revis\u00e3o do PDM, encontrando-se \n\neste numa fase bastante avan\u00e7ada, \u00e9 ainda n\u00e3o se ter aprovado o POAAP, facto que \n\nacarretar\u00e1 in\u00fameras implica\u00e7\u00f5es para o PDM, uma vez que no seu processo de revis\u00e3o n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel abordar este plano com o devido rigor.   \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n47 \n\n \n\nDeste modo, a entidade competente para o processo de revis\u00e3o do PDM, ter\u00e1 que \n\nter ciente a possibilidade de um processo moroso de uma altera\u00e7\u00e3o significativa do PDM, \n\nap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o deste Plano Especial de Ordenamento do Territ\u00f3rio.   \n\nCom a aus\u00eancia do POAAP, surgem constrangimentos para as albufeiras de \u00e1guas \n\np\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico, nomeadamente a inexistente defini\u00e7\u00e3o dos regimes de \n\nsalvaguarda, prote\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, estabelecendo usos preferenciais, condicionados e \n\ninterditos do plano de \u00e1gua e da zona terrestre de prote\u00e7\u00e3o a falta de articula\u00e7\u00e3o entre os \n\nregimes referidos, anteriormente, com a classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 albufeira em causa; \n\naus\u00eancia de compatibiliza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o, na respetiva \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, entre as \n\nmedidas constantes dos demais instrumentos de gest\u00e3o territorial, e dos instrumentos de \n\nplaneamento de \u00e1guas, designadamente, o Plano Nacional da \u00c1gua, os planos de gest\u00e3o de \n\nbacia hidrogr\u00e1fica e os planos espec\u00edficos de gest\u00e3o de \u00e1guas. \u00c9 de salientar, ainda, a falta \n\nda aplica\u00e7\u00e3o das medidas de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, nos termos \n\nprevistos no regime jur\u00eddico dos instrumentos de gest\u00e3o territorial e na Lei da \u00c1gua.  \n\nOutro aspeto importante refere-se aos per\u00edmetros urbanos, \u00e9 que na aus\u00eancia do \n\nPOAAP n\u00e3o se colocam as restri\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para aplicar na zona reservada da zona \n\nterrestre de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas. \n\nSegundo o n.\u00ba 4 do artigo 24.\u00ba do DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro, os planos \n\nespeciais de ordenamento do territ\u00f3rio prevalecem sobre os planos intermunicipais de \n\nordenamento do territ\u00f3rio, quando existam, e sobre os planos municipais de ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio.  \n\nCom a aprova\u00e7\u00e3o do POAAP, este determinar\u00e1 a adequa\u00e7\u00e3o dos planos municipais \n\nde ordenamento do territ\u00f3rio aos usos nele previstos para o plano de \u00e1gua, e zona de \n\nprote\u00e7\u00e3o (zona terrestre com a largura de 500 m medidos na horizontal a partir do NPA).  \n\nSalienta-se, igualmente, que de acordo com o estabelecido no artigo n.\u00ba 97.\u00ba do DL \n\nn.\u00ba 316/2007, de 19 de setembro, a altera\u00e7\u00e3o dos PDM dos concelhos abrangidos pelo \n\nAproveitamento Hidroel\u00e9trico de Ribeiradio-Ermida decorreria da entrada em vigor do \n\nPOAAP, conforme previsto no n.\u00ba 1, al\u00ednea a) do artigo 97.\u00ba.   \n\nEm suma, e de acordo com o DL n.\u00ba 107/2009, de 15 de maio, na aus\u00eancia de \n\nPOAAP, aplica-se \u00e0s albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico e respetivas zonas de \n\nprote\u00e7\u00e3o, o regime de prote\u00e7\u00e3o consagrado no referido DL que define um conjunto de \n\natividades interditas e condicionadas, nas albufeiras e respetivas zona reservada e zona \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n48 \n\n \n\nterrestre de prote\u00e7\u00e3o, que foram identificadas como aquelas que mais contribuem para a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n49 \n\n \n\n4. Atividades Desenvolvidas no \u00c2mbito do Est\u00e1gio  \n\nEste cap\u00edtulo prender-se-\u00e1 com as tarefas realizadas durante o per\u00edodo de est\u00e1gio, em \n\nque foram estabelecidas tr\u00eas fases que se apresentam de seguida.  \n\nA primeira fase remeter\u00e1 para as tarefas realizadas na revis\u00e3o do PDM, em que foram \n\natualizados os elementos que constituem o plano, nomeadamente a Planta de Ordenamento \n\nque se desdobra na Planta de Zonamento Ac\u00fastico, Patrim\u00f3nio Cultural e Equipamentos e \n\nInfraestruturas. A Planta de Condicionantes que comtempla a Carta de Perigosidade e a \n\nCarta de Povoamentos Florestais Percorridos por Inc\u00eandios.  \n\nOs elementos que acompanham o plano, e que foram alvo de revis\u00e3o prendem-se com \n\nos estudos de carateriza\u00e7\u00e3o, nomeadamente: demogr\u00e1fica; edif\u00edcios e alojamentos; \n\nsocioecon\u00f3mica; patrim\u00f3nio cultural; rede vi\u00e1ria, mobilidade e acessibilidade, \n\ncomunica\u00e7\u00f5es e energia bem como equipamentos e servi\u00e7os de apoio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.  \n\nNo \u00e2mbito dos estudos de carateriza\u00e7\u00e3o, atualizados, destaca-se o do patrim\u00f3nio \n\ncultural, no qual participei ao n\u00edvel da proposta de classifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio tendo sido, \n\nde minha iniciativa, elaborar um portef\u00f3lio composto por diversas fichas relativas a cada \n\num dos elementos.  \n\nNeste \u00e2mbito, e com as conclus\u00f5es retiradas da an\u00e1lise de cada um dos estudos de \n\ncarateriza\u00e7\u00e3o, procedeu-se, por minha iniciativa, \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o da matriz SWOT existente.  \n\nAtualizou-se, igualmente, o processo de exclus\u00f5es desenvolvido para a delimita\u00e7\u00e3o da \n\nREN municipal e o programa de interven\u00e7\u00f5es municipais previstas. \n\nA segunda fase remeter\u00e1 para a Gest\u00e3o Urban\u00edstica e SIG em que se procedeu ao \n\nlevantamento da sinaliza\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria horizontal e vertical; \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o do projeto SIG \n\nde carateriza\u00e7\u00e3o industrial bem como ao cadastro SIG da carateriza\u00e7\u00e3o dos loteamentos \n\nurbanos do concelho de Oliveira de Frades e das ind\u00fastrias implantadas, quer nas zonas \n\nindustriais, quer dispersas pelo concelho.  \n\nEstes estudos, apesar de n\u00e3o estarem contemplados no PDM, constituem elementos \n\nfundamentais para a carateriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, em estudo.  \n\nA terceira fase remeter\u00e1 para o acompanhamento de um processo de licenciamento de \n\numa explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais devido ao meu interesse relativamente a este \n\ndom\u00ednio, e de modo a diversificar/enriquecer as atividades realizadas durante o per\u00edodo de \n\nest\u00e1gio. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n50 \n\n \n\nSalienta-se o facto de que para a primeira fase identificada, anteriormente, existiram \n\nreuni\u00f5es internas no \u00e2mbito do acompanhamento e organiza\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios elementos que \n\nconstituem e acompanham o plano. Relativamente \u00e0 segunda fase, foi necess\u00e1rio proceder \n\na sa\u00eddas de campo para se proceder \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e registo de informa\u00e7\u00e3o da realidade \n\nexistente.  \n\n \n\n4.1. Tarefas Realizadas na Revis\u00e3o do PDM   \n\nDe acordo com o artigo n.\u00ba 86.\u00ba do DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro, e sucessivas \n\naltera\u00e7\u00f5es, e com a Portaria n.\u00ba 138/2005, de 2 de fevereiro, o conte\u00fado documental do \n\nPDM de Oliveira de Frades \u00e9 constitu\u00eddo pelos elementos que constituem o plano e pelos \n\nelementos que acompanham o plano que se apresentam de seguida.  \n\n \n\n4.1.1. Relativamente aos Elementos que Constituem o \n\nPlano  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as gr\u00e1ficas que integram o PDM \u00e9 feita em suporte digital e \n\nformato vetorial, sendo a informa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e alfanum\u00e9rica, sempre que poss\u00edvel, \n\nestruturada em SIG, como recomendado pela legisla\u00e7\u00e3o (Decreto Regulamentar n.\u00ba \n\n10/2009, de 29 de maio).  \n\nDevem ser adotados procedimentos t\u00e9cnicos que assegurem a conserva\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas de qualidade da cartografia de refer\u00eancia nomeadamente, em termos de \n\nexatid\u00e3o posicional e de consist\u00eancia interna da informa\u00e7\u00e3o. O mesmo se aplica \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica proveniente de diferentes fontes. Deve, igualmente, \n\nser tida em considera\u00e7\u00e3o a escala de representa\u00e7\u00e3o pretendida para a reprodu\u00e7\u00e3o em \n\nsuporte anal\u00f3gico (igual ou superior \u00e0 escala 1:25 000) e a precis\u00e3o posicional nominal \n\npretendida nessa reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo, o Decreto Regulamentar n.\u00ba 10/2009, de 29 de maio, as pe\u00e7as gr\u00e1ficas \n\nque integram os IGT devem:  \n\n? \u201cSer georreferenciadas no sistema de refer\u00eancia oficial em vigor, cujos \n\npar\u00e2metros se encontram publicados pelo Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas;  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n51 \n\n \n\n? Conter uma quadr\u00edcula com indica\u00e7\u00e3o das coordenadas que lhe est\u00e3o \n\nassociadas, num dos sistemas de coordenadas utilizado na cartografia \n\ntopogr\u00e1fica oficial do pa\u00eds.\u201d  \n\n \n\nEstas devem, ainda, conter uma legenda com a seguinte informa\u00e7\u00e3o m\u00ednima:  \n\n? \u201cIndica\u00e7\u00e3o do tipo de plano e respetiva designa\u00e7\u00e3o, em moldes que \n\npermitam a sua identifica\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca, tendo por referencia a tipologia \n\ndos instrumentos de gest\u00e3o territorial estabelecidos na lei;  \n\n? Designa\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a gr\u00e1fica, em moldes que estabele\u00e7am o seu tipo e \n\nconte\u00fado, tendo por refer\u00eancia o conte\u00fado documental da figura de plano tal \n\ncomo \u00e9 estabelecido na lei;  \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o da entidade p\u00fablica respons\u00e1vel pelo plano; \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o da cartografia de refer\u00eancia utilizada (entidade propriet\u00e1ria, \n\nentidade produtora e data de edi\u00e7\u00e3o, s\u00e9rie cartogr\u00e1fica, data e n\u00ba de \n\nhomologa\u00e7\u00e3o, entidade homologadora, sistema de refer\u00eancia, exatid\u00e3o \n\nposicional e tem\u00e1tica);  \n\n? Indica\u00e7\u00e3o da escala de representa\u00e7\u00e3o para a reprodu\u00e7\u00e3o em suporte \n\nanal\u00f3gico e da precis\u00e3o posicional nominal nessa reprodu\u00e7\u00e3o;  \n\n? Data de edi\u00e7\u00e3o e n\u00famero de ordem da pe\u00e7a gr\u00e1fica no conjunto das pe\u00e7as \n\nque integram o plano.\u201d \n\n \n\nDeste modo, no caso de Oliveira de Frades, os limites do concelho considerados nas \n\nplantas constantes do PDM est\u00e3o de acordo com os limites administrativos fornecidos pela \n\nDire\u00e7\u00e3o-Geral do Territ\u00f3rio, respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da CAOP. A vers\u00e3o \n\nda CAOP utilizada \u00e9 a de 2013 com o sistema de coordenadas PT \u2013 TM06/ETRS 89. \n\nA cartografia de base utilizada como refer\u00eancia \u00e9 propriedade do Instituto Geogr\u00e1fico \n\ndo Ex\u00e9rcito (IGeoE), entidade que a produziu e editou. O Sistema de refer\u00eancia, em que foi \n\nelaborada \u00e9 o Datum Lisboa, e foi pedida a proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica para o sistema PT-\n\nTM06/ETRS89 - European Terrestrial Reference System 1989, no formato dgn e \n\nposteriormente convertida para formato shapefile, ambas as convers\u00f5es foram efetuadas \n\npelo IGeoE. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n52 \n\n \n\nDe seguida, surgem enunciadas as plantas que foram atualizadas: Planta de \n\nOrdenamento, constitu\u00edda por diversas plantas tem\u00e1ticas, nomeadamente, a de Zonamento \n\nAc\u00fastico; Patrim\u00f3nio Cultural e, Equipamentos e Infraestruturas. A Planta de \n\nCondicionantes e as que nesta se integram, nomeadamente, a Carta de Perigosidade e a \n\nCarta de Povoamentos Florestais Percorridos por Inc\u00eandios.    \n\n- Planta de Ordenamento  \n\n \n\nNos termos do disposto do n.\u00ba1 do artigo 86.\u00ba do RJIGT, a Planta de Ordenamento \n\nrepresenta o modelo de organiza\u00e7\u00e3o espacial do territ\u00f3rio municipal, de acordo com os \n\nsistemas estruturantes e, a classifica\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos solos bem como as unidades \n\noperativas de planeamento e gest\u00e3o definidas.  \n\nCom base no Decreto Regulamentar n.\u00ba 11/2009, de 29 de maio, o conceito de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do solo \u201ctraduz a op\u00e7\u00e3o de planeamento territorial que determina o destino \n\nb\u00e1sico dos terrenos, assentando na distin\u00e7\u00e3o fundamental entre as classes de solo rural e de \n\nsolo urbano.\u201d \n\nConforme o n.\u00ba 1 do artigo 5.\u00ba do Decreto Regulamentar n.\u00ba 11/2009, de 29 de \n\nmaio, \u201ca classifica\u00e7\u00e3o do solo como rural visa proteger o solo como recurso natural escasso \n\ne n\u00e3o renov\u00e1vel, salvaguardar as \u00e1reas afetas a usos agr\u00edcolas e florestais \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos geol\u00f3gicos ou \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da biodiversidade e enquadrar \n\nadequadamente outras ocupa\u00e7\u00f5es e usos incompat\u00edveis com a integra\u00e7\u00e3o em espa\u00e7o urbano \n\nou que n\u00e3o confiram o estatuto de solo urbano.\u201d  \n\nNa proposta de revis\u00e3o do regulamento do PDM de Oliveira de Frades a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do solo em fun\u00e7\u00e3o da sua utiliza\u00e7\u00e3o dominante, neste caso solo rural, \n\napresenta as seguintes categorias: espa\u00e7o agr\u00edcola, florestal de produ\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos, natural, edifica\u00e7\u00e3o dispersa e de infraestruturas, como \n\nse pode verificar no quadro seguinte.   \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n53 \n\n \n\n \n\nQuadro 8 \u2013 Categorias de uso do solo rural do PDM de Oliveira de Frades \n\nFonte \u2013 Adaptado da proposta de revis\u00e3o do regulamento do PDM de Oliveira de Frades  \n\n \n\nConforme o n.\u00ba 1 do artigo 6.\u00ba do Decreto Regulamentar n.\u00ba 11/2009, de 29 de \n\nmaio, \u201ca classifica\u00e7\u00e3o do solo como urbano visa a sustentabilidade, a valoriza\u00e7\u00e3o e o pleno \n\naproveitamento das \u00e1reas urbanas, no respeito pelos imperativos de economia do solo e dos \n\ndemais recursos territoriais\u201d.  \n\nNa proposta de revis\u00e3o do regulamento do PDM a qualifica\u00e7\u00e3o do solo em fun\u00e7\u00e3o \n\nda sua utiliza\u00e7\u00e3o dominante, neste caso solo urbano, apresenta as seguintes categorias: \n\nespa\u00e7o central, espa\u00e7o de atividades econ\u00f3micas, espa\u00e7o urbano de baixa densidade, \n\nespa\u00e7o de atividades industriais, espa\u00e7o verde, espa\u00e7o de urbaniza\u00e7\u00e3o programada e espa\u00e7o \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o programada \u2013 industrial, como se pode verificar no quadro seguinte.  \n\n \n\nCategorias de \n\nsolo rural \nCarateriza\u00e7\u00e3o Usos \n\nEspa\u00e7o \n\nagr\u00edcola \n\nS\u00e3o os que pelas suas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas \n\n(tipo de solo, declives, etc.) devam destinar-se \u00e0 \n\natividade agr\u00edcola e desenvolvimento pecu\u00e1rio. \n\nS\u00e3o permitidos: anexos agr\u00edcolas, edifica\u00e7\u00f5es \n\ndestinadas a habita\u00e7\u00e3o do agricultor, instala\u00e7\u00f5es \n\npecu\u00e1rias e agropecu\u00e1rias, entre outros. \n\nEspa\u00e7o \n\nflorestal de \n\nprodu\u00e7\u00e3o \n\nDefine-se, segundo o PROFDL, como a contribui\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os florestais para o bem-estar material das \n\nsociedades rurais e urbanas. Estes espa\u00e7os s\u00e3o \n\ndestinados prioritariamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de madeira, \n\ncorti\u00e7a, biomassa para energia, entre outros. \n\nS\u00e3o permitidos: edifica\u00e7\u00e3o para habita\u00e7\u00e3o; \n\nedifica\u00e7\u00e3o para equipamentos de interesse \n\nsocial, tur\u00edstico; infraestruturas de defesa da \n\nfloresta contra inc\u00eandios. \n\nEspa\u00e7o \n\nflorestal de \n\nconserva\u00e7\u00e3o \n\nDestinados prioritariamente ao enquadramento de \n\naglomerados urbanos e monumentos, enquadramento \n\nde equipamentos de anima\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, de recreio e \n\nlazer, entre outros. \n\nS\u00e3o permitidos: edifica\u00e7\u00e3o para habita\u00e7\u00e3o; \n\nedifica\u00e7\u00e3o para equipamentos de interesse \n\nsocial, cultural, desportivo, entre outros. \n\nEspa\u00e7o de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos \n\ngeol\u00f3gicos \n\nIntegra as \u00e1reas onde foram identificados recursos \n\ngeol\u00f3gicos com boas condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo explora\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes. \n\nNestes espa\u00e7os, poder\u00e3o ser licenciadas as \n\nexplora\u00e7\u00f5es de recursos geol\u00f3gicos nos termos \n\nda legisla\u00e7\u00e3o em vigor. \n\nEspa\u00e7o \n\nnatural \n\nDestinam-se a garantir a salvaguarda da estrutura \n\nbiof\u00edsica. Estes espa\u00e7os est\u00e3o englobados na zona \n\nterrestre de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras de Ribeiradio, \n\nErmida e Cainhas, com uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o de 500 \n\nmetros o qual ser\u00e1 aferido de acordo com o DL n.\u00ba \n\n107/2009, de 15 de maio. \n\n\u00c9 permitida a instala\u00e7\u00e3o de centros de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o ambiental e observa\u00e7\u00e3o de aves e \n\na\u00e7\u00f5es que visem melhorar as condi\u00e7\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas e biof\u00edsicas locais. \n\nEspa\u00e7o de \n\nedifica\u00e7\u00e3o \n\ndispersa \n\nS\u00e3o espa\u00e7os existentes em que se verifica um uso \n\nmisto de habita\u00e7\u00e3o dispersa, agr\u00edcola, agropecu\u00e1ria \n\nou florestal, devendo ser promovido o seu \n\nordenamento. \n\nS\u00e3o permitidos: habita\u00e7\u00e3o; equipamentos \n\ndesportivos, culturais, recreativos; com\u00e9rcio; \n\nempreendimentos tur\u00edsticos com as tipologias \n\nTER. \n\nEspa\u00e7o de \n\ninfraestruturas \n\n\u00c9 constitu\u00eddo pelo aer\u00f3dromo da Pedra da Broa e \n\nrespetiva amplia\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o permitidos: infraestruturas associadas \u00e0s \n\natividades aeron\u00e1uticas, infraestruturas \n\nrodovi\u00e1rias e infraestruturas de apoio \u00e0s \n\natividades de apoio \u00e0 defesa da floresta. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n54 \n\n \n\nCategorias de \n\nsolo urbano \nCarateriza\u00e7\u00e3o Usos \n\nEspa\u00e7o \n\ncentral \n\nEncontra-se no per\u00edmetro do aglomerado \n\nurbano de Oliveira de Frades onde se \n\nencontram instaladas as fun\u00e7\u00f5es que \n\nconferem centralidade \u00e0 sede do concelho, \n\ntais como as fun\u00e7\u00f5es terci\u00e1rias, constituindo \n\nzonas estruturadas e consolidadas. \n\nS\u00e3o permitidos: habita\u00e7\u00e3o unifamiliar e coletiva, \n\ncom\u00e9rcio, infraestruturas urbanas e todos os tipos de \n\nequipamentos urbanos, empreendimentos tur\u00edsticos \n\nentre outros. S\u00e3o adaptadas a este espa\u00e7o opera\u00e7\u00f5es \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico (circula\u00e7\u00e3o; \n\nparqueamento autom\u00f3vel). \n\nEspa\u00e7o de \n\natividades \n\necon\u00f3micas \n\nEncontra-se no per\u00edmetro do aglomerado \n\nurbano de Oliveira de Frades onde se \n\nencontram instaladas diversas fun\u00e7\u00f5es e \n\natividades econ\u00f3micas que conferem \n\ncentralidade \u00e0 sede do concelho, tais como as \n\nfun\u00e7\u00f5es terci\u00e1rias, constituindo zonas \n\nestruturadas e consolidadas. \n\nS\u00e3o permitidos: habita\u00e7\u00e3o unifamiliar e coletiva, \n\ncom\u00e9rcio, infraestruturas urbanas e todos os tipos de \n\nequipamentos urbanos, empreendimentos tur\u00edsticos \n\nentre outros. S\u00e3o adaptadas a este espa\u00e7o opera\u00e7\u00f5es \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico (circula\u00e7\u00e3o; \n\nparqueamento autom\u00f3vel). \n\nEspa\u00e7o \n\nurbano de \n\nbaixa \n\ndensidade \n\n\u00c9 constitu\u00eddo por zonas onde existem ou se \n\nprev\u00ea a exist\u00eancia de infraestruturas urbanas. \n\nS\u00e3o permitidos: habita\u00e7\u00e3o, equipamentos \n\ndesportivos, culturais, recreativos e sociais, com\u00e9rcio \n\ne empreendimentos tur\u00edsticos. \n\nEspa\u00e7o de \n\natividades \n\nindustriais \n\nZona industrial da Vila de Oliveira de \n\nFrades; zona industrial de Reigoso; zona \n\nindustrial de Varzielas; zona industrial de \n\nS\u00e3o Vicente; zona industrial de Sobreiro e \n\nzona industrial de Porto Ferreiro. \n\nDestinado \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios industriais, bem \n\ncomo de com\u00e9rcio, servi\u00e7os, armaz\u00e9ns, estaleiros e \n\narmazenamento ao ar livre. \n\nEspa\u00e7o verde \n\nEncontra-se inclu\u00eddo em per\u00edmetro urbano e \n\nengloba as \u00e1reas, valores e sistemas \n\nfundamentais para a prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o \n\nambiental do espa\u00e7o urbano. \n\nNeste espa\u00e7o podem ser constru\u00eddos equipamentos \n\npara recreio e lazer, desporto e cultura; \n\nS\u00e3o permitidos os usos agr\u00edcolas existentes. \n\nEspa\u00e7o de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o \n\nprogramada \n\nZonas onde se reconhece voca\u00e7\u00e3o para \n\nocupa\u00e7\u00e3o com fins urbanos, mas em que o \n\nprevis\u00edvel crescimento demogr\u00e1fico, a \n\naus\u00eancia de infraestruturas urban\u00edsticas ou as \n\ndeficientes condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade n\u00e3o \n\njustificam a sua urbaniza\u00e7\u00e3o imediata. \n\nS\u00e3o permitidos: infraestruturas urbanas, habita\u00e7\u00e3o \n\nunifamiliar e coletiva, equipamentos de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva, empreendimentos tur\u00edsticos, ind\u00fastria e \n\narmaz\u00e9ns compat\u00edveis com a habita\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00f5es de \n\nlimpeza e prote\u00e7\u00e3o da floresta. \n\nEspa\u00e7o de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o \n\nprogramada \n\n\u2013 industrial \n\n \n\nS\u00e3o os correspondentes a novas zonas \n\nindustriais e \u00e0 expans\u00e3o da Zona Industrial de \n\nReigoso. \n\nS\u00e3o permitidos: \u00c1reas destinadas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \n\narmaz\u00e9ns, oficinas, dep\u00f3sitos, escrit\u00f3rios, locais de \n\nexposi\u00e7\u00e3o e de natureza recreativa e social ligados \u00e0 \n\natividade industrial, empreendimentos tur\u00edsticos, etc. \n\n \n\nQuadro 9 \u2013 Categorias de uso do solo urbano do PDM de Oliveira de Frades    \n\nFonte \u2013 Adaptado da proposta de revis\u00e3o do regulamento do PDM de Oliveira de Frades \n\n \n\nDe seguida, apresenta-se a lista dos elementos que constam na Planta de \n\nOrdenamento da proposta de revis\u00e3o do PDM do Munic\u00edpio de Oliveira de Frades (Anexo \n\nV):  \n\n? Estrutura ecol\u00f3gica municipal;  \n\n? Albufeira (albufeira classificada/albufeira n\u00e3o classificada);  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n55 \n\n \n\n? Solo Rural (classes de solo rural); \n\n? Solo Urbano (classes de solo urbano); \n\n? Rede rodovi\u00e1ria;  \n\n? Patrim\u00f3nio cultural (proposta de classifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio);  \n\n? A\u00e7\u00f5es propostas (Ciclovia); \n\n? A\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias (Piscina Municipal, Parque Urbano e Aer\u00f3dromo da \n\nPedra da Broa);   \n\n? Unidades operativas de planeamento e gest\u00e3o.   \n\n \n\nEm suma, e com a an\u00e1lise desta planta, destaca-se a import\u00e2ncia da classifica\u00e7\u00e3o e \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do solo. Deste modo, \u201ca classifica\u00e7\u00e3o do solo como urbano visa a \n\nsustentabilidade, a valoriza\u00e7\u00e3o e o pleno aproveitamento das \u00e1reas urbanas, no respeito \n\npelos imperativos de economia do solo, e dos demais recursos territoriais\u201d, \n\n(http://www.dgterritorio.pt/glossario/ordenamento_e_cidades/conceitos_igt/solo_urbano/) \n\ne a classifica\u00e7\u00e3o do solo como rural \u201cvisa proteger o solo como recurso natural escasso e \n\nn\u00e3o renov\u00e1vel, salvaguardar as \u00e1reas afetas a usos agr\u00edcolas e florestais, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos geol\u00f3gicos ou \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da biodiversidade.\u201d \n\n(http://www.dgterritorio.pt/glossario/ordenamento_e_cidades/conceitos_igt/solo_rural/). \n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio de proposta de revis\u00e3o do PDM, relativamente, \u00e0 \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do solo, destaca-se que a \u00e1rea urbana de Oliveira de Frades e Souto de \n\nLaf\u00f5es corresponde a cerca de 30 % da \u00e1rea urbana total do concelho. Com a revis\u00e3o dos \n\nper\u00edmetros urbanos resultou um aumento da \u00e1rea de solo urbano de cerca de 4,7% na \n\nUni\u00e3o de Freguesias de Oliveira de Frades, Sej\u00e3es e Souto de Laf\u00f5es, devido \u00e0 integra\u00e7\u00e3o \n\nem \u00e1rea de reserva urbana de \u00e1reas de espa\u00e7o agr\u00edcola e florestal do Plano Diretor \n\nMunicipal de 1994, e nas restantes freguesias do concelho verificaram-se decr\u00e9scimos \n\ndas \u00e1reas urbanas.  \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n56 \n\n \n\n- Planta de Zonamento Ac\u00fastico  \n\n \n\nA Planta de Zonamento Ac\u00fastico (Anexo VI) constitui um instrumento de \n\nplaneamento, de n\u00edvel municipal, que delimita as \u00e1reas sens\u00edveis e mistas de acordo com \n\no Regulamento Geral do Ru\u00eddo anexo ao DL n.\u00ba 9/2007, de 17 de janeiro, alterado pelo \n\nDL n.\u00ba 278/2007, de 1 de agosto. \n\nA sua elabora\u00e7\u00e3o ocorreu com base nos elementos da revis\u00e3o do PDM, \n\nprincipalmente na Planta de Ordenamento, conjuntamente com o Mapa de Ru\u00eddo do \n\nconcelho (datado de 2006), e tendo presente a localiza\u00e7\u00e3o de equipamentos escolares, \n\nequipamentos de sa\u00fade ou similares e, de espa\u00e7os de lazer. \n\nO regulamento referido estabelece limites de ru\u00eddo para dois tipos de zonas \n\nac\u00fasticas de acordo com o artigo n.\u00ba3, al\u00edneas v) e x):    \n\n? A zona mista: \u201ca \u00e1rea definida em plano municipal de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, cuja ocupa\u00e7\u00e3o seja afeta a outros usos, existentes ou previstos, \n\npara al\u00e9m dos referidos na defini\u00e7\u00e3o de zona sens\u00edvel\u201d; \n\n? A zona sens\u00edvel: \u201ca \u00e1rea definida em plano municipal de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio como vocacionada para uso habitacional, ou para escolas, \n\nhospitais ou similares, ou espa\u00e7os de lazer, existentes ou previstos, podendo \n\nconter pequenas unidades de com\u00e9rcio e de servi\u00e7os destinadas a servir a \n\npopula\u00e7\u00e3o local, tais como caf\u00e9s e outros estabelecimentos de restaura\u00e7\u00e3o, \n\npapelarias e outros estabelecimentos de com\u00e9rcio tradicional, sem \n\nfuncionamento no per\u00edodo noturno\u201d.  \n\nNas zonas sens\u00edveis e mistas devem ser respeitados os valores de limite superior de \n\nexposi\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo estabelecidos no n.\u00ba1 do artigo 11.\u00ba do regulamento que correspondem \n\naos valores do quadro seguinte:  \n\n \n\n \nPer\u00edodo diurno (07h.00 e as \n\n20h.00) Lden \n\nPer\u00edodo noturno (23h.00 e as \n\n07h.00) Ln \n\nZonas sens\u00edveis LAeq de 55 dB(A) 45 dB(A) \n\nZonas mistas LAeq de 65 dB(A) 55 dB(A) \n\n \n\nQuadro 10 \u2013 Limites de exposi\u00e7\u00e3o de ru\u00eddo no munic\u00edpio  \n\nFonte \u2013 Adaptado do Regulamento Geral do Ru\u00eddo    \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n57 \n\n \n\nEm suma, e com a an\u00e1lise desta planta, foram classificadas como zonas sens\u00edveis as \n\n\u00e1reas urbanas ou destinadas a habita\u00e7\u00e3o, e com outras utiliza\u00e7\u00f5es diversas em que n\u00e3o \n\nexistem ou est\u00e3o previstas utiliza\u00e7\u00f5es ruidosas, bem como as \u00e1reas de espa\u00e7o verde que \n\nest\u00e3o inseridas em espa\u00e7os urbanos, tendo por isso potencialidades para constitu\u00edrem \u00e1reas \n\nde qualidade paisag\u00edstica fundamentais para atividades de recreio e lazer, de apoio ao \n\naglomerado onde se inserem.   \n\nA \u00e1rea urbana da vila de Oliveira de Frades, tem diversos usos em simult\u00e2neo com \n\na habita\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio, servi\u00e7os e equipamentos escolares, de sa\u00fade, de desporto e de lazer. \n\nFace a esta diversidade de usos foi definida a divis\u00e3o de zona sens\u00edvel/zona mista no \n\naglomerado urbano da vila, tendo em conta as necessidades de controlar os n\u00edveis ac\u00fasticos \n\nnos locais onde se inserem os equipamentos de sa\u00fade, escolares ou zonas residenciais.  \n\nCom base no mapa de ru\u00eddo e a identifica\u00e7\u00e3o das principais fontes de ru\u00eddo \n\nrodovi\u00e1rio e industrial, foi poss\u00edvel ao munic\u00edpio identificar as situa\u00e7\u00f5es de n\u00edveis de ru\u00eddo \n\nsuperiores aos limites legais, e consequentemente identificar as zonas de interven\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, foi identificado como \u201c\u00e1rea problema\u201d em resultado dos n\u00edveis de tr\u00e1fego \n\nrodovi\u00e1rio, a envolvente da A25 onde se verificam no per\u00edodo diurno valores superiores a \n\n75 dB(A), ultrapassando em 10 dB(A) o n\u00edvel de ru\u00eddo permitido em zona mista. No \n\nper\u00edodo noturno, a situa\u00e7\u00e3o repete-se sendo tamb\u00e9m ultrapassados os valores permitidos.   \n\n \n\n- Planta do Patrim\u00f3nio Cultural  \n\n \n\nA Planta do Patrim\u00f3nio Cultural (Anexo VII) surgiu da identifica\u00e7\u00e3o/levantamento \n\ndos elementos patrimoniais existentes no concelho de Oliveira de Frades.  \n\nPor raz\u00f5es de simplifica\u00e7\u00e3o e tendo em conta a diversidade de patrim\u00f3nio \n\nprocedeu-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o, e classifica\u00e7\u00e3o enquadrando-o nas seguintes \n\ntipologias: \n\n? Patrim\u00f3nio cultural e natural classificado: monumentos nacionais \u2013 Anta \n\nPintada de Antelas (Decreto n.\u00ba 29/90, DR, I S\u00e9rie, n.\u00ba 163, de 17/07/1990; \n\nDecreto n.\u00ba 45/93, DR, I S\u00e9rie B, n.\u00ba 280, de 30/11/1993) e Anta de Arca \n\n(Decreto de 16/06//1910, DG n.\u00ba136, de 23/06/1910); dois im\u00f3veis de interesse \n\np\u00fablico \u2013 Pelourinho de Oliveira de Frades (Decreto n.\u00ba 23 122, DG, I S\u00e9rie, n.\u00ba \n\n231, de 11/10/1933) e a Igreja de S\u00e3o Jo\u00e3o Baptista, paroquial de Souto de \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n58 \n\n \n\nLaf\u00f5es (Portaria n.\u00ba 286/2013, DR, 2.\u00aa S\u00e9rie, n.\u00ba 92, de 14/05/2013); uma \u00e1rvore \n\nclassificada - Quercus Robur L. (DR n.\u00ba 154 II.\u00aa S\u00e9rie de 06/07/95, processo n.\u00ba \n\nKNJ 1/268) e um im\u00f3vel em vias de classifica\u00e7\u00e3o \u2013 Igreja Paroquial de Pinheiro \n\nde Laf\u00f5es e respetivo adro (An\u00fancio n.\u00ba 17/2013, DR, 2.\u00aa S\u00e9rie, n.\u00ba 12, de \n\n17/01/2013).  \n\n? Patrim\u00f3nio cultural n\u00e3o classificado: s\u00edtios arqueol\u00f3gicos; arte p\u00fablica; igrejas; \n\ncapelas; pontes; miradouros; casas de brasileiro; casas apala\u00e7adas; im\u00f3veis \n\nnot\u00e1veis; escolas desativadas; estradas romanas; locais de interesse \n\narquitet\u00f3nico; de interesse urban\u00edstico e os n\u00facleos urbanos.  \n\n? Patrim\u00f3nio cultural proposto para classifica\u00e7\u00e3o: nesta tipologia e uma vez que \u00e9 \n\nmuito importante a prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio para a compreens\u00e3o, \n\nperman\u00eancia e constru\u00e7\u00e3o da identidade identificaram-se locais, n\u00facleos \n\nurbanos, monumentos, insculturas, estelas que se prop\u00f5em para classifica\u00e7\u00e3o. \n\n? Patrim\u00f3nio natural: albufeiras; afloramentos rochosos; per\u00edmetros florestais; \n\narvoredo; locais de interesse geomorfol\u00f3gico; margens de rios ou ribeiros e \n\njardim urbano.  \n\n \n\nAinda, no contexto desta planta, foram identificadas as zonas de prote\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio classificado, nomeadamente a zona especial de prote\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis; zona \n\ngeral de prote\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis; zona especial de prote\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria de im\u00f3veis e zona de \n\nprote\u00e7\u00e3o de \u00e1rvore classificada.     \n\nEm suma, e com a an\u00e1lise desta planta, verificou-se que o concelho de Oliveira de \n\nFrades \u00e9 rico em patrim\u00f3nio cultural.  \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n59 \n\n \n\n- Planta de Equipamentos e Infraestruturas \n\n \n\nA Planta de Equipamentos e Infraestruturas (Anexo VIII) surge da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o/levantamento dos principais equipamentos e infraestruturas existentes no \n\nconcelho de Oliveira de Frades.  \n\nDeste modo, nesta planta est\u00e3o contemplados os seguintes equipamentos e \n\ninfraestruturas:  \n\n? Equipamentos coletivos e servi\u00e7os p\u00fablicos (hotelaria, farm\u00e1cia, cemit\u00e9rio, \n\nequipamentos coletivos e igrejas e locais de culto);  \n\n? Abastecimento e drenagem de \u00e1gua (conduta adutora, conduta adutora prevista, \n\ncoletor de \u00e1guas residuais e coletor de \u00e1guas residuais previsto);  \n\n? Recolha de res\u00edduos s\u00f3lidos (ecocentro, ecoponto, contentor de 800 litros e \n\ncontentor de 360 litros);  \n\n? Energia (rede el\u00e9trica, linha el\u00e9trica proposta, posto de abastecimento de \n\ncombust\u00edveis, posto de transforma\u00e7\u00e3o de eletricidade e locais de produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia);  \n\n? Mobilidade e transportes (ciclovia proposta e circuitos de transporte p\u00fablico); \n\n? Outras infraestruturas (antenas de telecomunica\u00e7\u00f5es, barragens e a\u00e7udes e \n\ncaminhos florestais).  \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise desta planta consegue-se ter a no\u00e7\u00e3o de que o concelho de \n\nOliveira de Frades encontra-se \u201ccoberto\u201d por equipamentos e infraestruturas.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n60 \n\n \n\n- Planta de Condicionantes  \n\n \n\nNos termos do disposto do n.\u00ba1 do artigo 86\u00ba do RJIGT, a Planta de Condicionantes \n\n(Anexo IX) identifica as servid\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de utilidade p\u00fablica em vigor que possam \n\nconstituir limita\u00e7\u00f5es ou impedimentos a qualquer zona espec\u00edfica de aproveitamento. \n\nDeste modo, apresenta-se a lista das servid\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do patrim\u00f3nio \n\nnatural, patrim\u00f3nio cultural e infraestruturas.   \n\n? Patrim\u00f3nio natural \n\no REN; \n\no Dom\u00ednio h\u00eddrico - cursos de \u00e1gua e respetivos leitos e margens, albufeiras e as \n\nzonas amea\u00e7adas pelas cheias; \n\no RAN; \n\no \u00c1reas submetidas ao regime florestal parcial obrigat\u00f3rio (Per\u00edmetro Florestal \n\nde S\u00e3o Pedro do Sul; Per\u00edmetro Florestal do Vouga; Per\u00edmetro Florestal do \n\nLad\u00e1rio; Per\u00edmetro Florestal de Pr\u00e9stimo (Destriz); Per\u00edmetro Florestal de Arca \n\ne o Per\u00edmetro Florestal do Caramulo; \n\no \u00c1reas com povoamentos florestais percorridos por inc\u00eandios florestais nos \n\n\u00faltimos dez anos; \n\no Arvoredo classificado de interesse p\u00fablico: Quercus Robur L.; \n\no \u00c1reas de aproveitamentos hidroagr\u00edcolas e \u00e1reas submetidas \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de \n\nfomento hidroagr\u00edcola; \n\no Prote\u00e7\u00e3o ao sobreiro e azinheira; \n\no Prote\u00e7\u00e3o ao azevinho espont\u00e2neo. \n\n \n\n? Patrim\u00f3nio cultural \n\nIdentificado na Planta de Ordenamento \u2013 Patrim\u00f3nio cultural, listado no Anexo I do \n\nregulamento:  \n\no Im\u00f3veis classificados como monumentos nacionais: Anta Pintada de Antelas e \n\nAnta de Arca; \n\no Im\u00f3veis classificados como im\u00f3veis de interesse p\u00fablico: Pelourinho de Oliveira \n\nde Frades; \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n61 \n\n \n\no Im\u00f3veis classificados como monumento de interesse p\u00fablico: Igreja Paroquial de \n\nSouto de Laf\u00f5es e seu patrim\u00f3nio integrado; \n\no Im\u00f3veis em vias de classifica\u00e7\u00e3o: Igreja Paroquial de Pinheiro de Laf\u00f5es e \n\nrespetivo adro; \n\no Patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico. \n\n \n\n? Infraestruturas \n\no Capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea, destinada ao abastecimento de fonten\u00e1rios \n\np\u00fablicos; \n\no A\u00e7udes e Barragens - Barragem das Cainhas no Rio Alfusqueiro; Barragem de \n\nRibeiradio no Rio Vouga (em constru\u00e7\u00e3o) e Barragem da Ermida no Rio Vouga \n\n(em constru\u00e7\u00e3o); \n\no Linhas el\u00e9tricas; \n\no Postos de transforma\u00e7\u00e3o; \n\no Rede rodovi\u00e1ria nacional - Rede nacional fundamental e Rede nacional \n\ncomplementar; \n\no Estradas regionais; \n\no Estradas nacionais desclassificadas, sob jurisdi\u00e7\u00e3o da EP, SA; \n\no Caminhos florestais; \n\no Postos de vigia: Caramulo, Arca e Lad\u00e1rio; \n\no Marcos geod\u00e9sicos, de rede geod\u00e9sica nacional, no sistema de coordenadas e de \n\nrefer\u00eancia PT-TM06/ETRS89. \n\n \n\nCom a an\u00e1lise da planta de condicionantes, identificaram-se as servid\u00f5es e \n\nrestri\u00e7\u00f5es de utilidade p\u00fablica, em vigor, que possam constituir limita\u00e7\u00f5es ou \n\nimpedimentos a qualquer zona espec\u00edfica de aproveitamento, ao n\u00edvel do patrim\u00f3nio \n\nnatural, cultural e infraestruturas.  \n\nDa planta de condicionantes e, em mat\u00e9ria de risco de inc\u00eandio, regulada pelo DL \n\nn.\u00ba 124/2006, de 28 de junho, e suas altera\u00e7\u00f5es, relativo \u00e0s Zonas Percorridas por \n\nInc\u00eandios, no \u00e2mbito do PDM deve ser apresentada a seguinte cartografia de risco de \n\ninc\u00eandio: Carta de Perigosidade e a Carta de Povoamentos Florestais Percorridos por \n\nInc\u00eandios.   \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n62 \n\n \n\n- Carta de Perigosidade  \n\n \n\nA Carta de Perigosidade (Anexo X) baseia-se na identifica\u00e7\u00e3o dos modelos de \n\ncombust\u00edvel verificados no terreno, e na sua classifica\u00e7\u00e3o em termos de perigosidade, \n\nobtendo-se os n\u00edveis de Muito Baixo a Muito Alto. A constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es para \n\nhabita\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio, servi\u00e7os e ind\u00fastria fora das \u00e1reas edificadas consolidadas \u00e9 proibida \n\nnos terrenos classificados nos Planos Municipais de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios, \n\ncom risco de inc\u00eandio das classes alta ou muito alta, sem preju\u00edzo das infraestruturas \n\ndefinidas nas redes de defesa da floresta contra inc\u00eandios. \n\nAs novas edifica\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o florestal ou rural fora das \u00e1reas edificadas \n\nconsolidadas t\u00eam de salvaguardar, na sua implanta\u00e7\u00e3o no terreno, as regras definidas no \n\nPlano Municipal de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios respetivo ou, se este n\u00e3o existir, a \n\ngarantia de dist\u00e2ncia \u00e0 estrema da propriedade de uma faixa de prote\u00e7\u00e3o nunca inferior a \n\n50 m bem como a ado\u00e7\u00e3o de medidas especiais relativas \u00e0 resist\u00eancia do edif\u00edcio \u00e0 \n\npassagem do fogo e, \u00e0 conten\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis fontes de igni\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios no edif\u00edcio e \n\nrespetivos acessos. \n\nA partir da an\u00e1lise desta carta, \u00e9 poss\u00edvel localizar os locais do concelho de Oliveira \n\nde Frades onde a carga de combust\u00edvel \u00e9 mais elevada, ou seja, onde o perigo de inc\u00eandio \u00e9 \n\nmais elevado. \n\n \n\n- Carta de Povoamentos Florestais Percorridos por Inc\u00eandios  \n\n \n\nNa Carta de Povoamentos Florestais Percorridos por Inc\u00eandios (Anexo XI), s\u00e3o \n\nidentificadas, temporalmente e geograficamente, as \u00e1reas florestais percorridas por \n\ninc\u00eandios nos \u00faltimos 10 anos.  \n\nNos terrenos com povoamentos florestais percorridos por inc\u00eandios n\u00e3o inclu\u00eddos \n\nem espa\u00e7os classificados em planos municipais de ordenamento do territ\u00f3rio como \n\nurbanos, urbaniz\u00e1veis ou industriais, ficam proibidas, pelo prazo de 10 anos, as seguintes \n\na\u00e7\u00f5es: \n\n? A realiza\u00e7\u00e3o de obras de constru\u00e7\u00e3o de quaisquer edifica\u00e7\u00f5es; \n\n? O estabelecimento de quaisquer novas atividades agr\u00edcolas, industriais, \n\ntur\u00edsticas ou outras que possam ter um impacte ambiental negativo; \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n63 \n\n \n\n? A substitui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies florestais por outras desadequadas; \n\n? O lan\u00e7amento de \u00e1guas residuais industriais ou de uso dom\u00e9stico ou \n\nquaisquer outros efluentes l\u00edquidos poluentes; \n\n? O campismo fora de locais destinados a esse fim. \n\n \n\nPortanto, as altera\u00e7\u00f5es ao uso do solo, ocorridas ap\u00f3s um inc\u00eandio florestal, ter\u00e3o \n\nque ser salvaguardadas a fim de preservar os recursos florestais. O levantamento \n\ncartogr\u00e1fico anual, dos povoamentos florestais percorridos por inc\u00eandios \u00e9 da \n\nresponsabilidade da Autoridade Florestal Nacional em colabora\u00e7\u00e3o com a C\u00e2mara \n\nMunicipal. \u00c9 necess\u00e1rio ter presente que esta planta fica automaticamente desatualizada \n\ntodos os anos, n\u00e3o s\u00f3 por novas \u00e1reas ardidas, como pelo levantamento da restri\u00e7\u00e3o \n\nimposta quando ultrapassados 10 anos.  \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as gr\u00e1ficas referidas anteriormente, no caso do Munic\u00edpio \n\nde Oliveira de Frades obedeceu-se \u00e0s regras referidas no DR n.\u00ba 10/2009, de 29 de maio, \n\nque fixa a cartografia a utilizar nos IGT, bem como na representa\u00e7\u00e3o de quaisquer \n\ncondicionantes. Contudo a Dire\u00e7\u00e3o Geral do Territ\u00f3rio possui normas t\u00e9cnicas sobre a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o em SIG que integra os IGT, bem como sobre a simbologia e as conven\u00e7\u00f5es \n\ngr\u00e1ficas a utilizar na representa\u00e7\u00e3o do conte\u00fado regulamentar dos instrumentos de \n\nplaneamento territorial, mas que neste Munic\u00edpio serviram apenas de guia, ou seja, n\u00e3o se \n\ncumpriram todos os requisitos estabelecidos nas normas t\u00e9cnicas.  \n\nAs plantas de Ordenamento e de Condicionantes t\u00eam por base um regulamento \n\nmunicipal que segue diretrizes do PDM e da Gest\u00e3o Territorial. Este regulamento fornece \n\ntodos os elementos que ser\u00e3o utilizados na elabora\u00e7\u00e3o das plantas e como tal, se se \n\nverificar alguma altera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a qualquer elemento, tamb\u00e9m o regulamento ter\u00e1 \n\nque ser alterado. Por exemplo, a constru\u00e7\u00e3o da Barragem de Ribeiradio-Ermida veio \n\ntrazer algumas mudan\u00e7as ao n\u00edvel dos per\u00edmetros urbanos, o que levou a uma altera\u00e7\u00e3o \n\ndo regulamento municipal e do ordenamento municipal. Assim sendo, sempre que o \n\nPDM e o Ordenamento Municipal forem alvo de transforma\u00e7\u00f5es, o regulamento, como \n\ndocumento integrante do PDM, ter\u00e1 obrigatoriamente de sofrer altera\u00e7\u00f5es.  \n\nA atualiza\u00e7\u00e3o das plantas facilita a consulta por parte dos utilizadores internos e \n\nexternos e assim permite uma melhor compreens\u00e3o da gest\u00e3o territorial. Contudo, o uso \n\ndo programa SIG nesta atualiza\u00e7\u00e3o revelou algumas dificuldades, dado que tinha tido \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n64 \n\n \n\napenas um contacto te\u00f3rico com esta ferramenta. A n\u00edvel pr\u00e1tico os SIG t\u00eam in\u00fameras \n\nfuncionalidades que se tornam mais acess\u00edveis com a utiliza\u00e7\u00e3o frequente do programa.  \n\n \n\n \n\n4.1.2. Relativamente aos Elementos que Acompanham o \n\nPlano \n\nEstes elementos, referidos anteriormente, fazem parte do conte\u00fado documental do \n\nPDM, e s\u00e3o compostos pelos estudos de carateriza\u00e7\u00e3o: demogr\u00e1fica; edif\u00edcios e \n\nalojamentos; socioecon\u00f3mica; patrim\u00f3nio cultural; rede vi\u00e1ria, mobilidade e acessibilidade, \n\ncomunica\u00e7\u00f5es e energia; rede de equipamentos e servi\u00e7os de apoio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, e pelo \n\nprograma de execu\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es previstas e meios de financiamento, que se \n\napresentam de seguida. \n\n \n\n- Demogr\u00e1fica \n\n \n\nNa maior parte do territ\u00f3rio do concelho a popula\u00e7\u00e3o aglomera-se em pequenos \n\nn\u00facleos. Destacam-se a freguesia de Oliveira de Frades com 305 hab./km\n2\n, bem como as \n\nfreguesias de S\u00e3o Vicente de Laf\u00f5es e Souto de Laf\u00f5es, sendo que estas se aproximam dos \n\n100 hab./km\n2\n.  \n\nEstas freguesias t\u00eam registado, na \u00faltima d\u00e9cada, um aumento de popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente, em que as freguesias de Oliveira de Frades e S\u00e3o Jo\u00e3o da Serra s\u00e3o as que \n\napresentam, na atualidade, uma estrutura et\u00e1ria mais jovem.  \n\nRelativamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente mais envelhecida verifica-se que esta coincide \n\ncom as \u00e1reas mais afastadas da sede do Concelho e da EN16. \n\nA conjuga\u00e7\u00e3o da descida das taxas de natalidade e de mortalidade s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npela observ\u00e2ncia de um crescimento natural negativo, na generalidade do concelho.   \n\nEsta tend\u00eancia de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o tem sido, ligeiramente, minimizada \n\npela chegada de novos residentes. Entre 1995 e 2011, fixaram-se no concelho cerca de 6% \n\ndos atuais 10 261 habitantes, facto que se prende com o regresso de emigrantes e de \n\nnaturais das ex-col\u00f3nias portuguesas.  \n\nRelativamente \u00e0 proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente para 2016, pode concluir-se que a \n\ntaxa bruta de natalidade sofrer\u00e1 uma quebra acentuada como consequ\u00eancia do decl\u00ednio da \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n65 \n\n \n\nfecundidade que se tem vindo a verificar, enquanto que a taxa bruta de mortalidade tende a \n\naumentar devido ao envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o. Assim, assiste-se a um duplo \n\nenvelhecimento da popula\u00e7\u00e3o residente.   \n\nDeste modo, prev\u00ea-se uma diminui\u00e7\u00e3o dos contingentes populacionais dos grupos \n\net\u00e1rios mais jovens, e uma estabiliza\u00e7\u00e3o dos idosos (Anexo XII).  \n\nNo estudo demogr\u00e1fico foram utilizados os dados dos Censos no per\u00edodo \n\ncompreendido entre 1911 e 2011, devidamente identificados, tendo sido analisadas \n\nvari\u00e1veis relacionadas com a popula\u00e7\u00e3o residente, estrutura et\u00e1ria, taxas de natalidade, \n\nmortalidade e crescimento natural, fam\u00edlias bem como a estimativa da popula\u00e7\u00e3o residente \n\npara 2016.  \n\nEsta carateriza\u00e7\u00e3o teve como objetivo fundamental o diagn\u00f3stico demogr\u00e1fico do \n\nconcelho, de forma a detalhar o perfil da popula\u00e7\u00e3o residente e delinear tend\u00eancias, que \n\najudam a perspetivar e equacionar um modelo de desenvolvimento concelhio.  \n\n \n\n- Edif\u00edcios e Alojamentos  \n\n \n\nNo concelho de Oliveira de Frades, na d\u00e9cada de 60, o n\u00famero de alojamentos \n\ndiminuiu, praticamente, em todo o concelho. A partir de 1970 tem vindo, globalmente, a \n\naumentar tendo-se evidenciado, nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, um acr\u00e9scimo significativo, \n\nmais acentuado nos anos 80. Cerca de 30% dos alojamentos existentes no concelho, em \n\n2011, foram constru\u00eddos nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao censo de 2011, verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de edif\u00edcios \n\ncom alguma expressividade nas freguesias de Arcozelo das Maias e Pinheiro de Laf\u00f5es, \n\ncontrastando com as restantes freguesias, onde se verifica um aumento do n\u00famero de \n\nedif\u00edcios.  \n\nNos \u00faltimos anos foram constru\u00eddos, no concelho, alguns edif\u00edcios para habita\u00e7\u00e3o \n\nsocial sendo que, dos 70 fogos constru\u00eddos, atualmente existe somente um dispon\u00edvel que \n\nse localiza em Pereiras, tendo os restantes sido vendidos. A curto prazo, n\u00e3o est\u00e1 prevista \n\na constru\u00e7\u00e3o de novos fogos.    \n\nEm 2011, 63,5% dos 5,669 alojamentos existentes no concelho encontravam-se \n\nocupados como resid\u00eancia habitual, e cerca de 500 alojamentos desocupados. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n66 \n\n \n\nAs freguesias com percentagem acima da m\u00e9dia de alojamentos vagos s\u00e3o as de \n\nDestriz, Oliveira de Frades, Ribeiradio, Reigoso, S\u00e3o Vicente de Laf\u00f5es e Varzielas.  \n\nEm 2011, no concelho de Oliveira de Frades, registavam-se defici\u00eancias nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de habitabilidade dos fogos existentes, que incidem sobretudo na liga\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nredes p\u00fablicas de esgotos e \u00e1gua canalizada (Anexo XIII). \n\nNeste estudo recorreu-se aos resultados definitivos publicados pelo INE e, foram \n\nutilizados os dados dos censos do per\u00edodo compreendido entre 1960 e 2011, devidamente \n\nidentificados, sendo analisadas vari\u00e1veis relacionadas com edif\u00edcios e alojamentos, \n\nnomeadamente a evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alojamentos familiares, habita\u00e7\u00e3o social \n\nconstru\u00edda no concelho, alojamentos com car\u00eancias (\u2026).  \n\nEste estudo teve como objetivo a perce\u00e7\u00e3o da realidade do concelho ao n\u00edvel dos \n\nedif\u00edcios e alojamentos possibilitando a an\u00e1lise das poss\u00edveis necessidades da \u00e1rea de \n\ninterven\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n- Socioecon\u00f3mica  \n\n \n\nRelativamente \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica da popula\u00e7\u00e3o do concelho de \n\nOliveira de Frades pode concluir-se que, a taxa de atividade no concelho \u00e9 inferior \u00e0 \n\nverificada no Pa\u00eds bem como na Regi\u00e3o Centro. Esta situa\u00e7\u00e3o relaciona-se com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da taxa de atividade das mulheres, entre 1991 e 2001, que pelo contr\u00e1rio, \n\naumentou naquelas unidades territoriais. \n\nA percentagem da popula\u00e7\u00e3o empregada no setor prim\u00e1rio \u00e9, predominantemente, \n\nconstitu\u00edda por homens, e \u00e9 muito superior \u00e0 que se verifica na regi\u00e3o Centro e no pa\u00eds. O \n\nsetor secund\u00e1rio \u00e9 bastante mais representativo no concelho comparativamente \u00e0s outras \n\nunidades territoriais. \n\nNo que diz respeito \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f3micas podemos concluir \n\nque a popula\u00e7\u00e3o agr\u00edcola abrange cerca de 25% da popula\u00e7\u00e3o residente. \n\nQuanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das terras, est\u00e3o presentes em quase todas as explora\u00e7\u00f5es: \n\nhortas familiares; culturas tempor\u00e1rias (cereais para gr\u00e3o); prados tempor\u00e1rios e culturas \n\nforrageiras.   \n\nNa d\u00e9cada de 60 do s\u00e9c. XX, assistiu-se \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de numerosas empresas \n\nav\u00edcolas. Atualmente, cerca de 500 avi\u00e1rios produzem, em m\u00e9dia, 1 744 449 aves por \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n67 \n\n \n\nsemana, o que representa aproximadamente cerca de 50% dos n\u00edveis de rendimento \n\nprovenientes das atividades agropecu\u00e1rias.  \n\nAtualmente, existe um elevado n\u00famero de ind\u00fastrias, instaladas nas zonas \n\nindustriais de Oliveira de Frades, Reigoso e Arcozelo das Maias, que d\u00e3o emprego a \n\ncerca de 3 500 trabalhadores.  \n\nA abertura do IP5/A25, a pol\u00edtica de incentivos locais levados a cabo pela autarquia \n\ne, respetiva divulga\u00e7\u00e3o em eventos especializados explicam este dinamismo empresarial \n\nobserv\u00e1vel no concelho.  \n\nQuanto ao setor terci\u00e1rio, conclui-se que a vila de Oliveira de Frades centraliza \n\ndiversas fun\u00e7\u00f5es que d\u00e3o reposta a grande parte das prefer\u00eancias da popula\u00e7\u00e3o, quer ao \n\nn\u00edvel da aquisi\u00e7\u00e3o de bens, quer de usufruto de servi\u00e7os. O concelho apresenta boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do turismo, j\u00e1 que disp\u00f5e de um vasto patrim\u00f3nio \n\npaisag\u00edstico, de praias fluviais, parques de lazer, monumentos e de uma \u00f3tima \n\ngastronomia (Anexo XIV).  \n\nNeste estudo, foram utilizados os dados do Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e \n\nHabita\u00e7\u00e3o, do per\u00edodo compreendido entre 1991 e 2011 e, ainda, dados do PORDATA. \n\nForam analisadas as vari\u00e1veis relacionadas com a carateriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica da \n\npopula\u00e7\u00e3o bem como a carateriza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f3micas. Foi, igualmente, alvo de \n\nan\u00e1lise as taxas de atividade e desemprego por sexo no concelho; popula\u00e7\u00e3o residente \n\nempregada segundo o setor de atividade econ\u00f3mica; popula\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; efetivo animal; \n\nind\u00fastria e servi\u00e7os existentes no concelho, entre outras.   \n\nA partir da an\u00e1lise/estudo da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ativa por setores de \n\natividade com maior express\u00e3o, torna-se poss\u00edvel identificar potenciais \u00e1reas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n68 \n\n \n\n- Patrim\u00f3nio Cultural  \n\n \n\nO munic\u00edpio de Oliveira de Frades apresenta um patrim\u00f3nio cultural diversificado, \n\nquer ao n\u00edvel arquitet\u00f3nico, quer arqueol\u00f3gico. \n\nPara este estudo, e depois do levantamento de todo o patrim\u00f3nio cultural existente \n\nno concelho, foi fundamental a iniciativa de fazer um portef\u00f3lio para retratar as \n\ncaracter\u00edsticas dos v\u00e1rios tipos de patrim\u00f3nio cultural, nomeadamente o arquitet\u00f3nico, \n\narqueol\u00f3gico, religioso e natural.       \n\nRelativamente ao patrim\u00f3nio cultural arqueol\u00f3gico existem v\u00e1rios exemplos no \n\nconcelho bem como aldeias com valor patrimonial, quer pelo conjunto arquitet\u00f3nico do \n\ntecido, quer pela malha urbana que mant\u00eam caracter\u00edsticas pr\u00f3prias da viv\u00eancia rural \n\ntradicional.  \n\nComo patrim\u00f3nio cultural arqueol\u00f3gico classificado surge a Anta Pintada de \n\nAntelas e a Anta de Arca. Para al\u00e9m deste patrim\u00f3nio encontram-se dispersos pelo \n\nmunic\u00edpio outros valores tais como: Rasto dos Mouros (Sej\u00e3es); Pedra das Ferraduras \n\nPintadas (Benfeitas); D\u00f3lmen da Vessada do Salgueiro, entre outros.    \n\nDo patrim\u00f3nio cultural religioso existente encontra-se classificado, ou em vias de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, a Igreja de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista \u2013 Par\u00f3quia de Souto de Laf\u00f5es, incluindo o seu \n\npatrim\u00f3nio classificado bem como a Igreja Paroquial de Pinheiro de Laf\u00f5es e, respetivo \n\nAdro.  \n\nRelativamente ao patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico encontra-se classificado o pelourinho de \n\nOliveira de Frades.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Patrim\u00f3nio Natural encontram-se importantes manchas de Quercus \n\nRobur L.; Per\u00edmetros Florestais (S\u00e3o Pedro do Sul \u2013 S\u00e3o Jo\u00e3o da Serra; Vouga; Lad\u00e1rio; \n\nPr\u00e9stimo; Arca e Caramulo); Carvalhedo da G\u00e2ndara; Rio Vouga, e Albufeiras das \n\nBarragens das Ca\u00ednhas, Pereiras, Vessada do Salgueiro, Rio \u00c1gueda e Ribeiradio.   \n\nNesta carateriza\u00e7\u00e3o procedeu-se, ainda, \u00e0 proposta de classifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio, \n\nnomeadamente ao levantamento de todos os elementos fundamentais, tendo sido elaborado \n\num portef\u00f3lio composto por v\u00e1rias fichas que ilustram os respetivos elementos (Anexo \n\nXV).  \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n69 \n\n \n\nA imagem seguinte ilustra um exemplo de uma ficha relativa a um elemento do \n\npatrim\u00f3nio de Oliveira de Frades - Anta de Arca.  \n\n \nFicha do Portef\u00f3lio do Patrim\u00f3nio n.\u00ba2 \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Anta da Arca  \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nMonumento Nacional \u2013 Decreto de \n\n16-06-1910, DG n.\u00ba 136, de 23-06-\n\n1910. Disp\u00f5e de zona geral de \n\nprote\u00e7\u00e3o de 50m. \n\n \n\nCronologia \nMonumento megal\u00edtico - S\u00e9culo \n\nIV \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nSituada na localidade de Paranho na freguesia de Arca, entre \u00c1gueda e o Caramulo, a Anta de Arca \u00e9 \n\num monumento megal\u00edtico classificado como Monumento Nacional pelo Decreto de 16 de Junho de \n\n1910, este \u00e9 constitu\u00eddo por uma c\u00e2mara poligonal com quatro esteios e que ainda hoje mant\u00e9m a \n\ncobertura, n\u00e3o tem vest\u00edgios de corredor e \u00e9 desprovida de mamoa. Erguida sob tr\u00eas esteios de forma \n\naproximadamente vertical \u00e9 encimada por uma laje que cobre o seu espa\u00e7o interior. Possui 2,65 \n\nmetros de altura, 4,50 de comprimento e 3,75 de largura, a sua c\u00e2mara \u00e9 poligonal e de formas \n\nirregulares. Outra designa\u00e7\u00e3o para este monumento megal\u00edtico \u00e9 \u00abPedra dos Mouros\u00bb, esta \n\ndesigna\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente relacionada com as lendas, que abordam uma liga\u00e7\u00e3o dos mouros ao \n\nd\u00f3lmen.  \n\n \n\nFigura 5 - Exemplo de ficha do portef\u00f3lio do estudo de carateriza\u00e7\u00e3o \n\nFonte - Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria \n\n \n\nO estudo de carateriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural pretendeu garantir a integra\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio e torn\u00e1-lo num elemento de valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, para o qual foi analisada a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o para o patrim\u00f3nio classificado, e em vias de classifica\u00e7\u00e3o. Constituiu, \n\nigualmente, uma mais-valia a cria\u00e7\u00e3o do portef\u00f3lio com todos os elementos do patrim\u00f3nio \n\ncultural.   \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n70 \n\n \n\n- Rede Vi\u00e1ria, Mobilidade e Acessibilidade, Comunica\u00e7\u00f5es e \n\nEnergia  \n\n \n\nRelativamente \u00e0 rede vi\u00e1ria, o concelho disp\u00f5e de quatro n\u00edveis de hierarquia, \n\nassinalados de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do Plano Rodovi\u00e1rio Nacional. Como estrada \n\nnacional desclassificada surge a EN16 desde Ribeiradio at\u00e9 ao per\u00edmetro urbano da Vila \n\nde Oliveira de Frades.  \n\nOs servi\u00e7os, equipamentos e infraestruturas existentes no concelho encontram-se \n\ndispersos pelo territ\u00f3rio havendo, contudo, uma maior concentra\u00e7\u00e3o na sede de concelho, \n\nprincipalmente ao n\u00edvel dos servi\u00e7os p\u00fablicos, tais como servi\u00e7o de t\u00e1xis, central de \n\ncamionagem, entre outros. \n\nA A25 constitui o elemento mais marcante do sistema vi\u00e1rio concelhio, j\u00e1 que \n\npossibilita novas acessibilidades atrav\u00e9s de liga\u00e7\u00f5es ao litoral e \u00e0 Europa, via fronteira de \n\nVilar Formoso.  \n\nA rede de transportes p\u00fablicos do concelho \u00e9 considerada deficiente, ou seja, neste \n\ndom\u00ednio h\u00e1 necessidade de introduzir mais autocarros; diversificar os hor\u00e1rios e \n\npossibilitar uma melhor liga\u00e7\u00e3o das freguesias \u00e0 sede do concelho.  \n\nQuanto \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es, conclui-se que a rede de televis\u00e3o por cabo existe apenas \n\nem algumas \u00e1reas do concelho, tal como a rede de fibra \u00f3tica, sendo que estas se \n\nencontram em expans\u00e3o.  \n\nOs postos de abastecimento de combust\u00edvel t\u00eam localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima da sede do \n\nconcelho, nomeadamente em Conlela, Pinheiro de Laf\u00f5es, Cajad\u00e3es e Oliveira de Frades \n\n(Anexo XVI).  \n\nA atualiza\u00e7\u00e3o deste estudo permitiu ter a perce\u00e7\u00e3o de como o concelho est\u00e1 \n\n\u201cservido\u201d por estes elementos.  \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n71 \n\n \n\n- Rede de Equipamentos e Servi\u00e7os de Apoio \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nO munic\u00edpio encontra-se dotado de uma rede de equipamentos desportivos que \n\nincluem um diversificado leque de atividades, dispon\u00edveis para as diferentes classes et\u00e1rias. \n\nNo concelho destacam-se os equipamentos tur\u00edsticos ligados ao Turismo Rural, \n\nnomeadamente a Casa da Aldeia. Por\u00e9m, ao n\u00edvel de hot\u00e9is a oferta \u00e9 pouco diversificada, \n\nj\u00e1 que no concelho existe somente um hotel de tr\u00eas estrelas: Hotel Ulveira.  \n\nRelativamente ao ensino, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alunos, algumas escolas \n\ndo pr\u00e9-escolar e do ensino b\u00e1sico foram desativadas. O ensino secund\u00e1rio e cursos \n\ntecnol\u00f3gicos s\u00e3o assegurados pela EB2,3/S de Oliveira de Frades.  \n\nAo n\u00edvel de equipamentos e infraestruturas sociais destaca-se a institui\u00e7\u00e3o - \n\nMiseric\u00f3rdia de Nossa Senhora dos Milagres, de apoio a crian\u00e7as e idosos.  \n\nPor \u00faltimo, a din\u00e2mica associativa assume no munic\u00edpio um papel estrat\u00e9gico a \n\nv\u00e1rios n\u00edveis, gerando din\u00e2micas de anima\u00e7\u00e3o sociocultural, cultural, desportiva e \n\nrecreativa, sendo exemplos ilustrativos: Grupo Desportivo de Oliveira de Frades (GDOF) e \n\nNova Gera\u00e7\u00e3o \u2013 Grupo Cultural e Recreativo de Arcozelo das Maias (Anexo XVII). \n\nA atualiza\u00e7\u00e3o deste estudo permitiu averiguar a diversidade dos elementos \n\nexistentes bem como est\u00e3o distribu\u00eddos no territ\u00f3rio de Oliveira de Frades, sendo de \n\ndestacar a import\u00e2ncia das visitas in loco, tendo como objetivo a recolha de informa\u00e7\u00e3o \n\nescrita e fotogr\u00e1fica.  \n\n \n\nEm suma, os estudos de carateriza\u00e7\u00e3o desenvolvidos nas diversas vertentes da \n\nrealidade do territ\u00f3rio t\u00eam como fim poder avaliar e definir as orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para \n\no desenvolvimento social, cultural e econ\u00f3mico do concelho.   \n\nCom a atualiza\u00e7\u00e3o destes estudos pretendeu-se, ainda, de forma sint\u00e9tica identificar \n\nos principais pontos-chave de cada estudo, no sentido de permitir, de uma maneira \n\nsum\u00e1ria, avaliar as principais conclus\u00f5es e possibilitar a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias a seguir \n\nno plano. Sem preju\u00edzo do recurso a outros m\u00e9todos, considerou-se fundamental atualizar a \n\nmatriz SWOT existente (Anexo XVIII). Esta constitui um exerc\u00edcio de s\u00edntese do \n\ndiagn\u00f3stico, para elencar os pontos fortes (Strenghts), e pontos fracos (Weaknesses) do \n\nterrit\u00f3rio, bem como as oportunidades (Opportunities), e amea\u00e7as (Threats) que possam \n\nsurgir do exterior.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n72 \n\n \n\nDeste modo, o diagn\u00f3stico centrou-se na an\u00e1lise retrospetiva e prospetiva dos \n\nelementos determinantes para o munic\u00edpio, sendo que, nesta perspetiva, o diagn\u00f3stico \u00e9 \n\numa etapa decisiva para estruturar a vis\u00e3o estrat\u00e9gica para o munic\u00edpio.  \n\n \n\n- Programa de Execu\u00e7\u00e3o das Interven\u00e7\u00f5es Previstas e Meios de \n\nFinanciamento \n\n \n\nDe acordo com o artigo n.\u00ba 86 do Decreto-Lei n.\u00ba 46/2009, de 20 de fevereiro, \n\nrelativo ao conte\u00fado documental do PDM, este \u00e9 acompanhado por um programa de \n\nexecu\u00e7\u00e3o, contendo designadamente disposi\u00e7\u00f5es indicativas sobre a execu\u00e7\u00e3o das \n\ninterven\u00e7\u00f5es municipais previstas, bem como sobre os meios de financiamento das \n\nmesmas.   \n\nNo \u00e2mbito da revis\u00e3o do PDM, procedeu-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um programa de \n\nexecu\u00e7\u00e3o, no qual se identificam, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis \u00e0 data, as \n\ninterven\u00e7\u00f5es previstas propostas pelo plano em diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, nomeadamente: \n\nrede vi\u00e1ria, redes de saneamento, equipamentos coletivos, planeamento e gest\u00e3o \n\nurban\u00edstica, prote\u00e7\u00e3o civil, ambiente e patrim\u00f3nio.  \n\nFoi elaborado um quadro s\u00edntese com as interven\u00e7\u00f5es propostas, e para as quais se \n\nidentifica a estimativa or\u00e7amental, a fonte de financiamento prevista e o grau de prioridade \n\natribu\u00eddo. As estimativas or\u00e7amentais apresentadas t\u00eam por base projetos j\u00e1 executados, \n\nid\u00eanticos, ou os respetivos projetos. Relativamente ao financiamento foram identificadas \n\ntr\u00eas possibilidades: C\u00e2mara Municipal, Fundo Comunit\u00e1rio ou Outro. Os n\u00edveis de \n\nprioridade foram classificados em 1 \u2013 Alto, 2 \u2013 M\u00e9dio e 3 \u2013 Baixo.  \n\nConstam deste programa as a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias indicadas na Planta de Ordenamento \n\ndo PDM, e listadas no respetivo regulamento. Neste programa constam, igualmente, as \n\npropostas da Carta Educativa e do Plano Municipal de Defesa das Floresta Contra \n\nInc\u00eandios.  \n\nEm suma, o PDM, enquadrado no modelo de organiza\u00e7\u00e3o municipal do territ\u00f3rio \n\nque define, tem que estabelecer um \u201cPrograma contendo disposi\u00e7\u00f5es indicativas sobre a \n\nexecu\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es municipais previstas bem como sobre os meios de \n\nfinanciamento das mesmas\u201d (Artigo 86.\u00ba do RJIGT). Neste contexto as autarquias, desde \n\nlogo, t\u00eam a necessidade de identificar e programar cen\u00e1rios de atua\u00e7\u00e3o com recurso a \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n73 \n\n \n\napoios de financiamento, cada vez mais limitados pelo Or\u00e7amento de Estado, contrapondo \n\na um \u00e2mbito/campo de interven\u00e7\u00e3o, e de responsabiliza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio cada vez mais \n\nabrangente.  \n\nDeste modo, exige-se das autarquias um maior rigor na programa\u00e7\u00e3o e \n\nfinanciamento das interven\u00e7\u00f5es, definindo as prioridades, quer pela sua import\u00e2ncia e \n\ncontributo na concretiza\u00e7\u00e3o do modelo, quer da estrat\u00e9gia municipal de desenvolvimento \n\npreconizado para o seu territ\u00f3rio. \n\n \n\n4.1.3. Relativamente \u00e0 Delimita\u00e7\u00e3o da REN  \n\nA REN \u00e9 concebida como uma estrutura de enquadramento e prote\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nprodutivos, agr\u00edcolas e urbanos, destinada a garantir a perman\u00eancia de determinadas \n\nocorr\u00eancias f\u00edsicas, e um m\u00ednimo de atividade biol\u00f3gica de acordo com o DL n.\u00ba 239/2012, \n\nde 2 de novembro.     \n\nA proposta de revis\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o da REN, em vigor, para a \u00e1rea do concelho de \n\nOliveira de Frades, aprovada pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 129/95, surgiu \n\nno sentido de aproveitar a oportunidade da revis\u00e3o do PDM para introduzir as necess\u00e1rias \n\ncorre\u00e7\u00f5es \u00e0 sua delimita\u00e7\u00e3o.  \n\nA CCDRC, neste contexto, contribuiu de forma mais relevante, avan\u00e7ando com \n\npropostas de maior profundidade e rigor t\u00e9cnico, e aplicando a partir das defini\u00e7\u00f5es dos \n\nsistemas biof\u00edsicos da REN previstas no Anexo III do DL n.\u00ba 93/90, de 19 de mar\u00e7o, \n\ncrit\u00e9rios mais objetivos de delimita\u00e7\u00e3o.   \n\nEste prop\u00f3sito \u00e9 fundamental para a requalifica\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o da REN, na \n\nmedida em que permite dot\u00e1-la de uma maior racionalidade, transformando este \n\ninstrumento numa base cient\u00edfica adequada. \n\nDeste modo, e para efeitos de redefini\u00e7\u00e3o dos limites da REN do concelho, foram \n\ndelimitados os seguintes sistemas biof\u00edsicos (Anexo XIV): Leitos dos Cursos de \u00c1gua; \n\nZonas Amea\u00e7adas pelas Cheias; Albufeiras de Faixa de Prote\u00e7\u00e3o; Cabeceiras das Linhas de \n\n\u00c1gua; \u00c1reas de M\u00e1xima Infiltra\u00e7\u00e3o; \u00c1reas com Riscos de Eros\u00e3o, e Escarpas e Faixa de \n\nProte\u00e7\u00e3o.  \n\nEm resultado da redefini\u00e7\u00e3o da REN registou-se uma grande modifica\u00e7\u00e3o na \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o desta condicionante, o que gerou alguns conflitos entre as exist\u00eancias \n\nlegalizadas e a proposta de ordenamento, entretanto criada.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n74 \n\n \n\nVerificou-se, assim, o surgimento da necessidade de uma nova proposta de \n\nexclus\u00f5es de \u00e1reas da REN, justificadas pelas propostas de ordenamento bem como pela \n\nsalvaguarda de ocupa\u00e7\u00f5es existentes, atualmente realizadas ao abrigo da REN, em vigor.   \n\nDesta forma, elaborou-se uma proposta de exclus\u00e3o que constituiu, \n\nmaioritariamente, a pondera\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o de \u00e1reas legalmente constru\u00eddas ou de \n\nconstru\u00e7\u00e3o j\u00e1 autorizada, sendo que existe apenas uma mancha considerada de satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndas car\u00eancias existentes em termos de habita\u00e7\u00e3o, equipamentos e infraestruturas.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da proposta de exclus\u00e3o de \u00e1reas da REN, foi submetida \u00e0 Comiss\u00e3o \n\nNacional da REN instru\u00edda com os seguintes elementos: \n\n? Mem\u00f3ria descritiva e justificativa (descri\u00e7\u00e3o da proposta de delimita\u00e7\u00e3o e \n\njustifica\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es tomadas), que integrou: \n\n? Explicita\u00e7\u00e3o da metodologia e dos crit\u00e9rios utilizados para a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas efetivamente j\u00e1 comprometidas (legalmente constru\u00eddas, \n\nlicenciadas ou autorizadas); \n\n? Demonstra\u00e7\u00e3o, face \u00e0 estrat\u00e9gia municipal e ao resultado da avalia\u00e7\u00e3o do \n\nplano em vigor, da necessidade das \u00e1reas a excluir para satisfa\u00e7\u00e3o de \n\ncar\u00eancias existentes em termos de habita\u00e7\u00e3o, atividades econ\u00f3micas, \n\nequipamentos e infraestruturas, incluindo fundamenta\u00e7\u00e3o objetiva da \n\nexclus\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o da inexist\u00eancia de alternativas; \n\n? Imagens a\u00e9reas atualizadas com a representa\u00e7\u00e3o dos limites das \u00e1reas a \n\nexcluir; \n\n? Quadro no qual se identificam as \u00e1reas a excluir, efetivamente, j\u00e1 \n\ncomprometidas;  \n\n? Quadro em que se identificam as \u00e1reas a excluir para satisfa\u00e7\u00e3o de car\u00eancias \n\nexistentes em termos de habita\u00e7\u00e3o, atividades econ\u00f3micas, equipamentos e \n\ninfraestruturas; \n\n? Quadro s\u00edntese das \u00e1reas, efetivamente, j\u00e1 comprometidas, assim como das \n\n\u00e1reas que se pretendem excluir para satisfa\u00e7\u00e3o de car\u00eancias existentes em \n\ntermos de habita\u00e7\u00e3o, atividades econ\u00f3micas, equipamentos e infraestruturas.  \n\n? Carta da REN em vigor ou extrato, \u00e0 escala 1: 25 000.  \n\n \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n75 \n\n \n\nCom a elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos quadros referidos verificou-se que as manchas que \n\nconstituem a proposta de exclus\u00e3o s\u00e3o no total cinquenta e cinco, em que deste total, \n\ncinquenta e quatro s\u00e3o \u00e1reas j\u00e1 comprometidas (encontram-se numeradas pela letra C) e, \n\napenas, uma remete para \u00e1rea a excluir para satisfa\u00e7\u00e3o de car\u00eancias existentes (que se \n\nencontra numerada pela letra E).   \n\nAinda \u00e9 de salientar que existem manchas que recaem sobre mais do que uma \n\ntipologia de REN, sendo que outras foram redefinidas ap\u00f3s reuni\u00e3o com a Comiss\u00e3o \n\nNacional da REN, destacando-se, igualmente, tr\u00eas manchas que n\u00e3o estiveram sujeitas \u00e0 \n\naprecia\u00e7\u00e3o, e que resultam da recente altera\u00e7\u00e3o da faixa de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s albufeiras de 50 m \n\npara 100 m, facto que se refletiu na afeta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas consolidadas nos lugares de \n\nCasal e Sej\u00e3es (Anexo XX).   \n\nPara al\u00e9m do quadro que se encontra no Anexo XX, as propostas de exclus\u00e3o \n\nforam, igualmente, representadas em extratos de localiza\u00e7\u00e3o sobre fotografia a\u00e9rea, e \n\nenquadramento com a proposta de ordenamento, contendo ainda informa\u00e7\u00e3o sobre o uso \n\natual e o seu uso proposto.  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n76 \n\n \n\n4.2. Gest\u00e3o Urban\u00edstica e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica  \n\nNo \u00e2mbito da gest\u00e3o urban\u00edstica, da C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades, \n\npretendeu-se desenvolver um levantamento da sinaliza\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, bem como realizar \n\num projeto SIG de carateriza\u00e7\u00e3o industrial e dos loteamentos urbanos do munic\u00edpio. Com \n\nesta tarefa pretendeu-se apoiar a gest\u00e3o municipal atrav\u00e9s do desenvolvimento dos SIG, \n\nfacto que permitiu a estrutura\u00e7\u00e3o, o armazenamento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o aos \n\ndiversos servi\u00e7os, da pr\u00f3pria C\u00e2mara, e aos seus mun\u00edcipes.  \n\n \n\n- Levantamento da Sinaliza\u00e7\u00e3o Rodovi\u00e1ria  \n\n \n\nNo \u00e2mbito do levantamento da sinaliza\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, recorreu-se \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\nexistente no SIG municipal e intermunicipal, e o seu procedimento centrou-se na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal (passadeiras; tipologia de vias, entre outros) e \n\nvertical (sem\u00e1foros, entre outros) existente no concelho, tendo como aux\u00edlio o programa \n\nGoogle Street Maps e, atendendo \u00e0 complexidade deste invent\u00e1rio foram necess\u00e1rias \n\ndesloca\u00e7\u00f5es a v\u00e1rios locais de modo a se proceder ao levantamento in loco.  \n\nEste levantamento acarretou benef\u00edcios para a pr\u00f3pria carateriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de \n\nOliveira de Frades, e para o desenvolvimento dos SIG, facto que ir\u00e1 facilitar o acesso a \n\nesta informa\u00e7\u00e3o pelos t\u00e9cnicos camar\u00e1rios.  \n\nA partir da an\u00e1lise da figura seguinte, pode verificar-se um extrato do levantamento \n\nda sinal\u00e9tica realizado.  \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n77 \n\n \n\n \n\nFigura 6 - Extrato do levantamento da sinaliza\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria vertical e horizontal  \n\nFonte - Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria   \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n78 \n\n \n\n- Prepara\u00e7\u00e3o do projeto SIG de carateriza\u00e7\u00e3o industrial  \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste projeto SIG de carateriza\u00e7\u00e3o industrial, recorreu-se ao Plano \n\nde Pormenor da Zona Industrial de Oliveira de Frades de modo a proceder-se \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o quer dos lotes, quer das ind\u00fastrias existentes. Deste modo, realizou-se uma \n\natualiza\u00e7\u00e3o da listagem de empresas existentes, que se encontrava desatualizada, \n\nrecorrendo-se a informa\u00e7\u00f5es de diversas fontes e a visitas de campo. De seguida \u00e9 \n\napresentado um extrato do projeto.  \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Planta respeitante ao projeto SIG de carateriza\u00e7\u00e3o industrial  \n\nFonte - Realiza\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n79 \n\n \n\n- Cadastro SIG dos loteamentos urbanos do munic\u00edpio de Oliveira \n\nde Frades \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da planta do cadastro SIG dos loteamentos urbanos do munic\u00edpio \n\ncentrou-se na identifica\u00e7\u00e3o e georreferencia\u00e7\u00e3o dos limites de loteamento e respetivos \n\nlotes. Para tal, recorreu-se aos projetos de licenciamento dos loteamentos do arquivo da \n\nC\u00e2mara, em formato de papel e, de dif\u00edcil leitura.  \n\nDeste modo, a atualiza\u00e7\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o para suporte SIG permitiu melhorar o \n\nacesso e a leitura da mesma. \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Extrato da planta do cadastro SIG dos loteamentos urbanos do munic\u00edpio de Oliveira de Frades \n\nFonte - Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n80 \n\n \n\nAssim, \u00e9 fundamental, cada vez mais, disponibilizar a informa\u00e7\u00e3o de uma forma \n\nacess\u00edvel e igual para todos os cidad\u00e3os, sendo que os SIG apresentam-se como uma pe\u00e7a \n\nfundamental a integrar nas autarquias, constituindo um elemento de mudan\u00e7a, definindo \n\nmetas e desafios, que envolvem uma altera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos e processos de trabalho \n\nhabituais.  \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o entre as autarquias e os seus mun\u00edcipes atrav\u00e9s do aumento da \n\nefic\u00e1cia e efici\u00eancia dos processos, e a disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os, via \n\nInternet, constituiu igualmente uma das suas mais-valias, obtendo-se uma participa\u00e7\u00e3o \n\nmais ativa dos cidad\u00e3os no desenvolvimento e transforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio que partilham. \n\nA participa\u00e7\u00e3o nestes procedimentos de gest\u00e3o urban\u00edstica foi bastante \n\nenriquecedora, j\u00e1 que a C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades, com a ajuda da \n\nferramenta SIG, colocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos utilizadores informa\u00e7\u00e3o que, at\u00e9 ao momento, \n\nestava apenas dispon\u00edvel em documentos.  \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n81 \n\n \n\n4.3. Acompanhamento da Tramita\u00e7\u00e3o do Processo de \n\nLicenciamento de uma Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais  \n\nNo \u00e2mbito deste aspeto pretendeu-se apresentar as principais etapas e passos da \n\ntramita\u00e7\u00e3o dos processos efetuados, no decorrer do licenciamento de uma pedreira, de \n\nacordo com o estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o, em vigor, nomeadamente o DL n.\u00ba 340/2007, de \n\n12 de outubro (Licenciamento de Explora\u00e7\u00e3o de Massas Minerais - Pedreiras), que alterou \n\ne republicou o DL n.\u00ba 270/2001, de 6 de outubro.  \n\nO licenciamento, em estudo, aplicou-se a uma pedreira de cal\u00e7ada e de laje \n\ndenominada \u201cMonteteso\u201d que se localiza na Uni\u00e3o de Freguesias de Arca e Varzielas \u2013 \n\nconcelho de Oliveira de Frades. A figura que se segue, bem como as que se encontram no \n\nAnexo XXI, proporcionam v\u00e1rias perspetivas do espa\u00e7o, a ser explorado. \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 9- Fotografia da Pedreira de \u201cMonteteso\u201d \n\nFonte - Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nEsta pedreira \u00e9 uma explora\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, com uma \u00e1rea inferior a 5 ha (13 570 \n\nm\n2\n), tem menos de 10 metros de profundidade, uma produ\u00e7\u00e3o anual da ordem das 3 000 \n\ntoneladas/ano, podendo empregar entre 3 a 5 trabalhadores, pelo que se enquadra numa \n\npedreira de classe 4, de acordo com o artigo 10.\u00ba- A do DL n.\u00ba 340/2007, de 12 de outubro.  \n\nNo \u00e2mbito deste licenciamento observou-se que a localiza\u00e7\u00e3o da pedreira est\u00e1 no \n\nPDM, condicionada pela REN. No que concerne aos usos e a\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com a REN \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n82 \n\n \n\no DL n.\u00ba 239/2012, de 2 de novembro, introduziu importantes altera\u00e7\u00f5es, aprovado pelo \n\nDL n.\u00ba 166/2008, de 22 de agosto. Uma das altera\u00e7\u00f5es consistiu na elimina\u00e7\u00e3o da figura de \n\ncontrolo pr\u00e9vio, na modalidade de autoriza\u00e7\u00e3o, e deste modo, acentua-se a \n\nresponsabilidade dos particulares bem como o sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o sucessiva, sendo que \n\nneste caso, as a\u00e7\u00f5es e usos que n\u00e3o ficaram isentos de controlo pr\u00e9vio, de acordo com o \n\nanexo II do DL n.\u00ba 166/2008, de 22 de agosto, na reda\u00e7\u00e3o que lhe foi conferida pelo DL n.\u00ba \n\n239/2012, de 2 de novembro, passam a ser objeto de mera comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.  \n\nDeste modo, o requerente ter\u00e1 que efetuar uma comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, no \u00e2mbito do \n\nRegime Jur\u00eddico da REN \u00e0 CCDRC. Analisada a comunica\u00e7\u00e3o, a CCDRC informa o \n\nrequerente que a pretens\u00e3o se encontra deferida, por reunir as condi\u00e7\u00f5es para a sua \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o, enquadrando-se nos usos e a\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com os objetivos de prote\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica e ambiental, e de preven\u00e7\u00e3o de riscos naturais. Estes objetivos e requisitos s\u00e3o os \n\nprevistos nos n.\u00ba2 e 3 do artigo 20.\u00ba do DL n.\u00ba 166/2008, de 22/2008, alterado pelo DL n.\u00ba \n\n239/2012, de 2/2011, e os constantes da al\u00ednea d) do ponto VI relativa a prospe\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos, do Anexo I da Portaria n.\u00ba 419/2012, de 20 de \n\ndezembro, que se refere a novas explora\u00e7\u00f5es ou amplia\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00f5es existentes.   \n\nA primeira etapa deste processo de licenciamento exige, um parecer pr\u00e9vio de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, de acordo com o n.\u00ba 1, 2, 4 e 5 do artigo 9.\u00ba do DL n.\u00ba 340/2007, j\u00e1 \n\nque nenhum processo de licenciamento pode ser iniciado sem este parecer.  \n\nEste pedido de parecer pr\u00e9vio de localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 solicitado \u00e0 CCDRC (entidade \n\ncompetente para a aprova\u00e7\u00e3o do Plano Ambiental e de Recupera\u00e7\u00e3o Paisag\u00edstica - PARP) \n\npelo requerente, tendo sido entregues todos os documentos necess\u00e1rios para a instru\u00e7\u00e3o do \n\npedido, nomeadamente a planta de localiza\u00e7\u00e3o \u00e0 escala de 1:25 000; planta cadastral \u00e0 \n\nescala existente; planta com a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da pedreira bem como os limites da \u00e1rea \n\nda pesquisa/explora\u00e7\u00e3o, e da \u00e1rea de defesa.  \n\nA CCDRC deve emitir a certid\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do pedido de \n\nparecer, que neste caso, foi emitido a 6 de fevereiro de 2014, sendo que foi favor\u00e1vel \u00e0 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da pedreira, fazendo-se acompanhar pela respetiva certid\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o.  \n\nA segunda etapa da tramita\u00e7\u00e3o do procedimento baseia-se no n.\u00ba 8 do artigo 28.\u00ba, \n\nem que a entidade licenciadora \u00e9 a C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades, que efetuou \n\nalguns procedimentos para efetuar esta tramita\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n83 \n\n \n\nDando seguimento \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o a C\u00e2mara Municipal enviou, a 13/02/2014, \u00e0 \n\nCCDRC e \u00e0 DRE a certid\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o, bem como o plano de pedreira - \u201cdocumento \n\nt\u00e9cnico composto pelo plano de lavra e pelo PARP\u201d \u2013 conforme artigo n.\u00ba 2 do DL \n\nn.\u00ba340/2007, de 12 de outubro, para efeito de emiss\u00e3o de aprecia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do plano \n\nde pedreira. A DRE emitiu, a 27/02/2014, um parecer favor\u00e1vel do plano de lavra, desde \n\nque seja dado cumprimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do \u201cRegulamento Geral de Seguran\u00e7a e Higiene \n\nno Trabalho nas Minas e nas Pedreiras\u201d. Por sua vez, a CCDRC comunicou a, 19/03/2014, \n\nque o PARP inerente ao processo de licenciamento da Pedreira foi aprovado, por despacho \n\ncondicionado ao cumprimento de diversas condi\u00e7\u00f5es, nas quais se incluem o valor de \n\ncau\u00e7\u00e3o a prestar pelo explorador.   \n\nOutros pareceres foram, igualmente, solicitados a 02/04/2014, ao abrigo da al\u00ednea \n\nc) do n.\u00ba 8 do artigo 28.\u00ba, nomeadamente \u00e0 ARS e \u00e0 ACT.  \n\nA ACT emitiu a, 21/04/2014, um parecer favor\u00e1vel desde que, para al\u00e9m do \n\nprevisto no referido plano de pedreira, em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a e sa\u00fade no local de \n\ntrabalho, sejam tamb\u00e9m asseguradas as condi\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da explora\u00e7\u00e3o, equipamentos, \n\ninstala\u00e7\u00f5es sociais entre outros.  \n\nA ARS n\u00e3o emitiu parecer at\u00e9 06/05/2014, dia em que perfazia 20 dias de prazo \n\nm\u00e1ximo definido por lei para ser emitido o parecer, conforme a al\u00ednea c) do n.\u00ba 8 do artigo \n\n28.\u00ba, assim sendo, o parecer foi considerado favor\u00e1vel. Este parecer foi, posteriormente, \n\nrecebido no dia 12/05/2014, mostrando-se favor\u00e1vel, desde que seja observada a indica\u00e7\u00e3o \n\ninclusa na al\u00ednea a) - \u201cNa pedreira e em local de f\u00e1cil acesso, dever\u00e3o existir instala\u00e7\u00f5es \n\nsanit\u00e1rias/balne\u00e1rios para os trabalhadores, devendo existir tamb\u00e9m um local de abrigo \n\nadequado, podendo eventualmente e considerando o tipo e o local de explora\u00e7\u00e3o, ser \n\nutilizado um sistema de contentores amov\u00edveis preparados para o efeito\u201d.     \n\nFoi sugerido, igualmente, ao requerente a considera\u00e7\u00e3o do conte\u00fado deste parecer, \n\nque por ser emitido ap\u00f3s o prazo, n\u00e3o foi considerado relevante para efeito de \n\nprocedimento de licenciamento.  \n\nContudo, \u00e9 fundamental verificar e recorrer \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de deferimento t\u00e1cito, \n\nmecanismo que considera o sil\u00eancio destas entidades, por um per\u00edodo de tempo superior a \n\num determinado prazo definido em cada caso pela legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel (20 dias neste caso), \n\ncomo um consentimento impl\u00edcito, traduzindo-se no parecer favor\u00e1vel ao pedido efetuado.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n84 \n\n \n\nFinalizada a consulta das entidades, j\u00e1 descrita, a C\u00e2mara Municipal disp\u00f4s de um \n\nprazo de 20 dias para an\u00e1lise de todos os elementos sobre o pedido de licenciamento, e \n\nelaborou uma informa\u00e7\u00e3o final decorridos seis dias, a 13 de maio.  \n\nFindos os procedimentos relativos \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 necess\u00e1rio proceder \u00e0 \n\natribui\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a conforme o artigo 29.\u00ba do DL n.\u00ba 340/2007, de 12 de outubro. A \n\nprimeira fase consistiu na notifica\u00e7\u00e3o do requerente, por parte da C\u00e2mara, para que no \n\nprazo de 20 dias aceite por escrito as condi\u00e7\u00f5es da mesma, dando cumprimento \u00e0s \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es efetuadas pelas entidades consultadas nomeadamente, a CCDRC, a DRE e \n\na ACT. Ap\u00f3s esta notifica\u00e7\u00e3o este informa a C\u00e2mara se aceita ou n\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es.  \n\nA partir deste momento o requerente, dentro do prazo m\u00e1ximo de seis meses, \n\ncomprova a presta\u00e7\u00e3o da cau\u00e7\u00e3o a favor da CCDRC, e procede ao pagamento das devidas \n\ntaxas recebendo, assim, a Licen\u00e7a de explora\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel, dada a dura\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio curricular, acompanhar as restantes \n\nfases deste processo, nomeadamente a aceita\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do requerente das condi\u00e7\u00f5es, do \n\nvalor da cau\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00e3o final da Licen\u00e7a de explora\u00e7\u00e3o da pedreira. \n\nAp\u00f3s a atribui\u00e7\u00e3o final da Licen\u00e7a de explora\u00e7\u00e3o da pedreira, existem \n\nprocedimentos que n\u00e3o foram poss\u00edveis acompanhar, atendendo \u00e0 dura\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio \n\ncurricular, que poderiam ser levados a cabo pela C\u00e2mara Municipal, com vista \u00e0 \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o do decorrer das atividades da mesma, e o cumprimento de algumas obriga\u00e7\u00f5es \n\nque o explorador tem \u00e0 sua responsabilidade.  \n\nAs obriga\u00e7\u00f5es referidas, anteriormente, referem-se \u00e0 vistoria da explora\u00e7\u00e3o \n\n(coordenada pela entidade licenciadora, que convoca obrigatoriamente as entidades \n\ncompetentes para a aprova\u00e7\u00e3o do plano de lavra e do PARP), e os relat\u00f3rios t\u00e9cnicos \n\nrelativos ao plano de pedreira (mapa estat\u00edstico relativo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o verificada no ano \n\nanterior bem como o relat\u00f3rio t\u00e9cnico elaborado pelo respons\u00e1vel da explora\u00e7\u00e3o, do qual \n\ndevem constar os elementos para a aprecia\u00e7\u00e3o do progresso verificado nos trabalhos \n\ndesenvolvidos no ano anterior em execu\u00e7\u00e3o do programa trienal, decorrente do plano de \n\npedreira).  \n\nNeste processo, o papel da C\u00e2mara Municipal e do seu profissional de planeamento \n\nfoi, at\u00e9 ao momento do t\u00e9rmino do est\u00e1gio, seguir os tr\u00e2mites definidos no regime jur\u00eddico \n\ndo setor de atividade, fazendo para al\u00e9m de entidade licenciadora, de intermedi\u00e1rio entre o \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n85 \n\n \n\nrequerente e as entidades envolvidas no processo, prevendo-se na fase final uma an\u00e1lise \n\ncuidada, da qual resultar\u00e1 a emiss\u00e3o da licen\u00e7a de explora\u00e7\u00e3o.   \n\nEm suma, a participa\u00e7\u00e3o neste procedimento de licenciamento foi bastante \n\nenriquecedor, pois com esta experi\u00eancia destacou-se a import\u00e2ncia de seguir o estabelecido \n\nna legisla\u00e7\u00e3o, em vigor, em que se verificou que a C\u00e2mara Municipal, por um lado, \u00e9 a \n\nentidade licenciadora mas por outro, tem igualmente o papel de intermedi\u00e1rio entre o \n\nrequerente e as entidades externas envolvidas, com grande destaque neste processo.  \n\nEstes conhecimentos adquiridos ser\u00e3o importantes para o futuro, uma vez que, \n\ninerente a este procedimento de licenciamento de uma pedreira, todos os outros processos \n\nt\u00eam tal como este, leis e regras de enquadramento relativas a documenta\u00e7\u00e3o exigida, \n\nprazos, consultas de entidades, acompanhamento e apoio ao requerente, a serem \n\ncumpridas.  \n\n\u00c9 fundamental constatar que a entidade licenciadora n\u00e3o \u201ctrabalha\u201d sozinha nestes \n\nprocessos, atendendo \u00e0 exist\u00eancia de entidades externas, que s\u00e3o necess\u00e1rias consultar.  \n\nOutro aspeto relevante \u00e9 a necessidade de cumprir as condi\u00e7\u00f5es e prazos \n\nestabelecidos na lei aplic\u00e1veis aos requerentes, ao munic\u00edpio ou a outras entidades que \n\nestejam envolvidas, para que os processos decorram com normalidade em todas as fases do \n\nprocesso.   \n\nDevido \u00e0 dura\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio n\u00e3o foi poss\u00edvel acompanhar os procedimentos finais \n\ninerentes a este processo de licenciamento, nomeadamente a aceita\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, por parte do \n\nrequerente, das condi\u00e7\u00f5es impostas pelas entidades contactadas, e a atribui\u00e7\u00e3o final da \n\nlicen\u00e7a de explora\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s esta fase existiriam, igualmente, os procedimentos de vistoria \n\n\u00e0 explora\u00e7\u00e3o por parte da entidade licenciadora, da DRE bem como da CCDRC, bem como \n\na elabora\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos relativos ao plano de pedreira.  \n\nDas fases que n\u00e3o foram acompanhadas destaca-se a vistoria \u00e0 explora\u00e7\u00e3o como \n\numa das mais interessantes, pois esta iria permitir comprovar o cumprimento ou n\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es impostas pelas entidades contactadas, bem como o sentido de responsabilidade \n\ndo pr\u00f3prio requerente.   \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n86 \n\n \n\n5. Reflex\u00e3o \u2013 A Teoria e a Pr\u00e1tica do Ordenamento \n\ndo Territ\u00f3rio  \n\nAp\u00f3s terminar o est\u00e1gio \u00e9 tempo de refletir sobre os ensinamentos que se podem retirar \n\nda experi\u00eancia, e fazer a articula\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolvido com a componente \n\ncurricular do Mestrado.  \n\nEm termos gerais, contribuiu para que tivesse uma vis\u00e3o mais realista do contexto de \n\ntrabalho, e das compet\u00eancias que s\u00e3o esperadas e exigidas aos profissionais, \n\nnomeadamente: o poder comunicativo; a flexibilidade e polival\u00eancia; a capacidade de \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas; a capacidade de aprendizagem; a capacidade de trabalhar em \n\nequipa, entre outros.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio, foram importantes os conhecimentos transmitidos em \n\nalgumas unidades curriculares que integraram o primeiro e segundo anos do Mestrado em \n\nPlaneamento Regional e Urbano, destacando-se a unidade curricular de Legisla\u00e7\u00e3o e \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Urban\u00edstica; T\u00e9cnicas de Apoio ao Planeamento; Sistemas Ambientais e \n\nSustentabilidade; Sistemas e Pol\u00edticas de Planeamento bem como o Planeamento \n\nEstrat\u00e9gico Territorial.   \n\nDurante as aulas de Legisla\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o Urban\u00edstica, proporcionou-se o \n\ncontacto bastante profundo com a legisla\u00e7\u00e3o bem como a sua interpreta\u00e7\u00e3o, o que foi \n\nbastante enriquecedor para aplicar durante o per\u00edodo de est\u00e1gio, nomeadamente no cap\u00edtulo \n\nII do presente relat\u00f3rio relativo ao enquadramento e contextualiza\u00e7\u00e3o dos IGT`s, em que se \n\nprocedeu ao enquadramento legal do PDM e do POAAP.  \n\nA unidade curricular de T\u00e9cnicas de Apoio ao Planeamento proporcionou a \n\naprendizagem da import\u00e2ncia de quando nos deparamos com um problema, sermos \n\ncapazes de realizar recolha de dados e analisar os resultados de modo a solucionar esse \n\nproblema. \n\nEsta aprendizagem foi importante, no \u00e2mbito do est\u00e1gio, no que diz respeito \u00e0 vis\u00e3o \n\nsobre o empreendimento \u201cAproveitamento hidroel\u00e9trico de Ribeiradio-Ermida\u201d, \n\nnomeadamente na capacidade de identificar os principais impactes resultantes da fase de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, da fase de explora\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio aproveitamento e a capacidade de enumerar \n\nposs\u00edveis medidas minimizadoras desses impactes. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n87 \n\n \n\nAinda, no \u00e2mbito do empreendimento, destaca-se a import\u00e2ncia da unidade curricular \n\nde Sistemas Ambientais e Sustentabilidade, em que foram analisadas e colocadas \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o algumas quest\u00f5es ambientais relevantes, em particular as que se referem \u00e0 \n\nincid\u00eancia nas quest\u00f5es de planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio, como foi o caso do \n\nempreendimento estudado.  \n\nRelativamente \u00e0 unidade curricular de Sistemas e Pol\u00edticas de Planeamento, esta \n\nproporcionou: a reflex\u00e3o sobre a atividade de planeamento do territ\u00f3rio; a discuss\u00e3o das \n\nsuas limita\u00e7\u00f5es face aos novos desafios da sociedade/territ\u00f3rio, e o equacionamento de \n\nnovos caminhos para a pr\u00e1tica do planeamento. Esta aprendizagem foi importante, pois \n\nnum contexto de uma autarquia de pequena dimens\u00e3o, existe uma elevada diversidade de \n\ntarefas a serem realizadas, pelo n\u00famero reduzido de t\u00e9cnicos. Para dar cumprimento \u00e0s \n\nsuas atribui\u00e7\u00f5es, o mesmo funcion\u00e1rio executa tarefas diversas tornando a sua atividade \n\npouco rotineira, facto que aumenta as exig\u00eancias a n\u00edvel de conhecimentos e de \n\ncompet\u00eancias do profissional, para fazer face a todas as necessidades do servi\u00e7o.  \n\nA unidade curricular de Planeamento Estrat\u00e9gico Territorial teve como objetivo \n\npropiciar a oportunidade de adquirir conhecimento sobre os desafios, que se podem \n\nassociar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de desenvolvimento de base \n\nterritorial. Os conhecimentos adquiridos nesta unidade curricular foram determinantes para \n\na atualiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise SWOT, baseada na atualiza\u00e7\u00e3o dos estudos de carateriza\u00e7\u00e3o.   \n\nNa esfera profissional foi poss\u00edvel desenvolver compet\u00eancias de: capacidade de \n\niniciativa; decis\u00e3o; trabalho em equipa; autonomia na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas; deten\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias em novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, nomeadamente, com os SIG`s, bem \n\ncomo sensibilidade para a an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o, entre outras.  \n\nDas compet\u00eancias referidas, destaca-se a capacidade de iniciativa, que se proporcionou \n\nno estudo de carateriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural, e uma vez que o concelho apresenta um \n\npatrim\u00f3nio diversificado prop\u00f4s-se a realiza\u00e7\u00e3o de um portef\u00f3lio que permitiu uma an\u00e1lise \n\nmais pormenorizada de todos os elementos fundamentais, no \u00e2mbito de cada tipo de \n\npatrim\u00f3nio cultural.  \n\nPor vezes, surgiram d\u00favidas na concretiza\u00e7\u00e3o das tarefas mas essas situa\u00e7\u00f5es foram \n\nsempre superadas com o apoio da t\u00e9cnica com quem se trabalhou durante o est\u00e1gio e, desse \n\nmodo, muito contribuiu para o pr\u00f3prio crescimento profissional e mesmo pessoal.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n88 \n\n \n\nEm suma, o est\u00e1gio revelou-se muito motivador e enriquecedor, atendendo ao contacto \n\ncom v\u00e1rios assuntos despoletados por uma autarquia, neste caso, C\u00e2mara Municipal de \n\nOliveira de Frades.  \n\n \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n89 \n\n \n\n6. Conclus\u00f5es \n\nO Ordenamento e o Planeamento do Territ\u00f3rio s\u00e3o compet\u00eancias do Estado Portugu\u00eas, \n\ntendo este que exercer e criar condi\u00e7\u00f5es para que possam ser exercidas a v\u00e1rias escalas \n\ngeogr\u00e1ficas, que t\u00eam evolu\u00eddo ao longo dos \u00faltimos anos.  \n\nCom a entrada em revis\u00e3o dos PDM de 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o espera-se o surgimento dos PDM de \n\n2\u00aa gera\u00e7\u00e3o, elaborados ao abrigo de um novo quadro legislativo, numa situa\u00e7\u00e3o de maior \n\nexperi\u00eancia e compet\u00eancia por parte dos gabinetes t\u00e9cnicos e das pr\u00f3prias autarquias. \n\nEm contexto da primeira gera\u00e7\u00e3o de PDM eram poucos os IGT em vigor, \n\napresentando-se em muitos munic\u00edpios o PDM como o \u00fanico instrumento existente ao \n\nn\u00edvel local e regional.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo referente ao enquadramento e contextualiza\u00e7\u00e3o dos IGT`s, \n\nrevelou-se uma experi\u00eancia enriquecedora, pois proporcionou a leitura de documentos \n\nlegais nomeadamente, para compreender a evolu\u00e7\u00e3o do Planeamento e Ordenamento no \n\ncontexto da Uni\u00e3o Europeia e em Portugal e a evolu\u00e7\u00e3o legal do PDM e do POAAP. Esta \n\nabordagem \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ser\u00e1 importante para o futuro, pois permite ter a no\u00e7\u00e3o de como \u00e9 \n\nimportante seguir as recomenda\u00e7\u00f5es apresentadas e a complexidade dos assuntos. Ainda \n\ndentro deste cap\u00edtulo foi-me proporcionado o contacto com os IGT`s em vigor dentro do \n\nmunic\u00edpio de Oliveira de Frades, em que foi importante ter a no\u00e7\u00e3o dos planos existentes e \n\nperceber o seu tipo (setorial, regional, especial e municipal) e rela\u00e7\u00e3o entre eles. De \n\nsalientar ainda a exist\u00eancia de um plano que se encontra em elabora\u00e7\u00e3o \u2013 POAAP, e a \n\nnecessidade de se conhecer a legisla\u00e7\u00e3o para se perceber os objetivos e procedimentos do \n\nplano em quest\u00e3o.  \n\nOutra experi\u00eancia muito positiva foi o processo de revis\u00e3o do PDM, tarefa que nunca \n\nme tinha sido facultada, sendo importante perceber as suas necessidades, destacando-se a \n\nnecessidade de adapta\u00e7\u00e3o dos elementos fundamentais do plano, nomeadamente o \n\nregulamento, a planta de ordenamento e a planta de condicionantes a novas circunst\u00e2ncias \n\nexistentes, destacando tamb\u00e9m a constitui\u00e7\u00e3o e objetivos da CTA. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo referente ao empreendimento hidroel\u00e9trico de Ribeiradio-\n\nErmida foi bastante enriquecedor e motivador, pois constituiu um desafio ao planeamento \n\ndevido \u00e0 necessidade de v\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es.  \n\nA pesquisa efetuada para este cap\u00edtulo contribuiu para perceber a complexidade de um \n\nprocesso desta envergadura, em que \u00e9 necess\u00e1rio: contactar v\u00e1rias entidades externas, fazer \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n90 \n\n \n\numa an\u00e1lise aprofundada dos resultados da consulta p\u00fablica, analisar os v\u00e1rios impactes \n\nque decorrem da fase de constru\u00e7\u00e3o e da fase de explora\u00e7\u00e3o. Contudo, o munic\u00edpio de \n\nOliveira de Frades n\u00e3o teve qualquer a\u00e7\u00e3o no processo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental da albufeira, \n\npois foi o promotor da obra que contratou uma empresa para o fazer e submeter \u00e0 entidade \n\ncompetente para o avaliar e passar a declara\u00e7\u00e3o ambiental. Neste processo a c\u00e2mara s\u00f3 \n\ntomou conhecimento e deu um parecer sobre o estudo.  \n\nOutro aspeto importante foi o conhecimento das implica\u00e7\u00f5es na defini\u00e7\u00e3o de classes de \n\nespa\u00e7o, das condicionantes e das servid\u00f5es administrativas e outras restri\u00e7\u00f5es de utilidade \n\np\u00fablica ao uso do solo devidas ao aproveitamento hidroel\u00e9trico. A aquisi\u00e7\u00e3o destes \n\nconhecimentos ser\u00e1 importante profissionalmente no futuro, j\u00e1 que poder\u00e1 facilitar a \n\nado\u00e7\u00e3o de uma metodologia numa situa\u00e7\u00e3o semelhante. \n\nApesar da albufeira de Ribeiradio se encontrar classificada/reclassificada como \n\nprotegida nos termos do Decreto Regulamentar n.\u00ba 3/2002, de 4 de fevereiro, esta ainda \n\nn\u00e3o cumpre o \u201cdever\u201d de dispor de Plano de Ordenamento, o qual incidir\u00e1 sobre o \n\ncorrespondente Plano de \u00c1gua e Zona de Prote\u00e7\u00e3o, que \u00e9 designado por POAAP. \n\nEste assunto despoletou um interesse pessoal em perceber quais os constrangimentos \n\ndesta situa\u00e7\u00e3o para o munic\u00edpio de Oliveira de Frades j\u00e1 que a revis\u00e3o do PDM se encontra \n\nnuma fase bastante avan\u00e7ada, e ainda n\u00e3o foi elaborado o POAAP. Isto poder\u00e1 trazer \n\nin\u00fameras implica\u00e7\u00f5es para o PDM, pois no seu processo de revis\u00e3o n\u00e3o se conseguir\u00e3o \n\nintegrar disposi\u00e7\u00f5es para a sua \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, e naturalmente, ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPOAAP, ser\u00e1 necess\u00e1rio promover a adapta\u00e7\u00e3o do PDM.  \n\nAs tarefas realizadas no \u00e2mbito da integra\u00e7\u00e3o na equipa de revis\u00e3o do PDM, \n\nmostraram-se bastante positivas e enriquecedoras. Assim, com a tarefa de elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos que constituem o plano, destaca-se a import\u00e2ncia de, nas plantas, serem \n\nadotados procedimentos t\u00e9cnicos que assegurem a conserva\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de \n\nqualidade da cartografia de refer\u00eancia e da informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica tem\u00e1tica, nomeadamente \n\nem termos de exatid\u00e3o posicional e de consist\u00eancia interna da informa\u00e7\u00e3o. \n\nCom a an\u00e1lise da planta de ordenamento, destaca-se a import\u00e2ncia da classifica\u00e7\u00e3o e \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do solo da proposta de revis\u00e3o do PDM, em conjunto com as disposi\u00e7\u00f5es do \n\nregulamento, principalmente com o estabelecimento das classes de solo rural e solo \n\nurbano.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n91 \n\n \n\nA an\u00e1lise da planta de condicionantes proporcionou a identifica\u00e7\u00e3o das servid\u00f5es e \n\nrestri\u00e7\u00f5es de utilidade p\u00fablica em vigor que possam constituir limita\u00e7\u00f5es ou impedimentos \n\ndevido \u00e0 presen\u00e7a de patrim\u00f3nio natural, cultural e infraestruturas.  \n\nO manuseamento destas plantas proporcionou uma experi\u00eancia enriquecedora para o \n\nfuturo, j\u00e1 que foram elaboradas e preparadas com recurso ao programa SIG, uma \n\nferramenta cada vez mais \u00fatil e que se mostra cada vez mais importante para o futuro quer \n\ndos munic\u00edpios, quer para n\u00edvel pessoal.   \n\nNo que diz respeito \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos elementos que acompanham o plano, os estudos \n\nde carateriza\u00e7\u00e3o desenvolvidos nas diversas vertentes da realidade do territ\u00f3rio tiveram \n\ncomo fim poder avaliar e definir as orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para o desenvolvimento social, \n\ncultural e econ\u00f3mico do concelho. Foi-me dada a tarefa de atualizar os dados para o \n\nper\u00edodo censit\u00e1rio mais recente com recurso aos dados dos Censos de 2011 e outros dados \n\nestat\u00edsticos, a qual me deu a no\u00e7\u00e3o de que para al\u00e9m da informa\u00e7\u00e3o contida em cada um \n\ndos estudos realizados importa saber como esta foi obtida, analisada e como se retiraram \n\nconclus\u00f5es a partir destes.  \n\nCom a elabora\u00e7\u00e3o dos estudos de carateriza\u00e7\u00e3o, pretendeu-se identificar os principais \n\npontos-chave dos diversos estudos de carateriza\u00e7\u00e3o realizados, no sentido de permitir, de \n\numa maneira sum\u00e1ria, avaliar as principais conclus\u00f5es e possibilitar o estabelecimento de \n\nestrat\u00e9gias a seguir no plano. Com isto, e sem preju\u00edzo do recurso a outros m\u00e9todos, \n\nconsiderou-se a atualiza\u00e7\u00e3o da matriz SWOT existente, que por dom\u00ednios estrat\u00e9gicos \n\nconstitui um exerc\u00edcio de s\u00edntese do diagn\u00f3stico, dos pontos fortes (Strenghts) e pontos \n\nfracos (Weaknesses) do territ\u00f3rio, bem como as oportunidades (Opportunities) e amea\u00e7as \n\n(Threats) que v\u00eam do exterior. \n\nA atualiza\u00e7\u00e3o da matriz SWOT foi extremamente positiva, j\u00e1 que no futuro pode \n\nfacilitar a realiza\u00e7\u00e3o de uma s\u00edntese de diagn\u00f3stico de um territ\u00f3rio, sendo uma etapa \n\ndecisiva para estruturar a vis\u00e3o estrat\u00e9gica para o munic\u00edpio. \n\nO processo de delimita\u00e7\u00e3o da REN e suas exclus\u00f5es foi bastante \u00fatil, apesar de ser um \n\nprocesso complexo. Para este processo, a C\u00e2mara Municipal colaborou com a CCDRC no \n\nsentido de apresentar uma proposta de exclus\u00f5es \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional da REN.   \n\nEstes conhecimentos mostram-se importantes para o futuro, pois, inerente a este \n\nprocesso de delimita\u00e7\u00e3o e exclus\u00f5es, houve uma colabora\u00e7\u00e3o facilitadora do processo entre \n\nentidades.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n92 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 gest\u00e3o urban\u00edstica e aos SIG, revelou-se uma tarefa essencial, j\u00e1 que \n\nestes constituem elementos fundamentais para a carateriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em estudo e \n\npara um futuro profissional.  \n\nPor \u00faltimo, a participa\u00e7\u00e3o no procedimento de licenciamento foi bastante enriquecedor, \n\npois, com esta experi\u00eancia destacou-se a import\u00e2ncia de seguir o estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o \n\nem vigor, em que se verificou que a C\u00e2mara Municipal por um lado \u00e9 a entidade \n\nlicenciadora, mas que por outro tamb\u00e9m tem o papel de intermedi\u00e1rio entre o requerente e \n\nas entidades externas envolvidas neste processo. Estes conhecimentos adquiridos ser\u00e3o \n\nimportantes para o futuro, pois, inerente a este procedimento de licenciamento de uma \n\npedreira, todos os outros processos, t\u00eam, tal como este, leis e regras de enquadramento, \n\nrelativas a documenta\u00e7\u00e3o exigida, prazos, consultas de entidades, acompanhamento e apoio \n\nao requerente, que se t\u00eam que seguir e cumprir. \n\nFoi tamb\u00e9m importante ter a no\u00e7\u00e3o que a entidade licenciadora nestes processos \n\nconsulta entidades externas relacionadas com a utiliza\u00e7\u00e3o que se licencia. Outro aspeto \n\nrelevante \u00e9 a necessidade de cumprir as condi\u00e7\u00f5es e prazos estabelecidos na lei aplic\u00e1veis \n\naos requerentes, ao munic\u00edpio ou a outras entidades que estejam envolvidas, para que os \n\nprocessos decorram com normalidade em todas as fases necess\u00e1rias.   \n\nDevido \u00e0 dura\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio n\u00e3o foi poss\u00edvel acompanhar os procedimentos finais \n\ninerentes ao processo de licenciamento desta pedreira, que se constitu\u00edam a aceita\u00e7\u00e3o ou \n\nn\u00e3o por parte do requerente das condi\u00e7\u00f5es impostas pelas entidades envolvidas, e a \n\natribui\u00e7\u00e3o final da licen\u00e7a de explora\u00e7\u00e3o, tal como as fases de vistoria \u00e0 explora\u00e7\u00e3o por \n\nparte da entidade licenciadora e pela DRE e CCDRC, e a elabora\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos \n\nrelativos ao plano de pedreira. Contudo, foi poss\u00edvel conhecer a tramita\u00e7\u00e3o completa deste \n\ntipo de licenciamento.  \n\nTodas as tarefas desempenhadas no est\u00e1gio enquadraram-se com a parte curricular do \n\nMestrado, destacando-se, as unidades curriculares de Legisla\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o \n\nUrban\u00edstica; T\u00e9cnicas de Apoio ao Planeamento; Sistemas Ambientais e Sustentabilidade; \n\nSistemas e Politicas de Planeamento e Planeamento Estrat\u00e9gico Territorial que foram \n\nextremamente \u00fateis neste est\u00e1gio, uma vez que os conhecimentos aqui transmitidos foram \n\nessenciais para que eu pudesse desenvolver da melhor forma as tarefas que me foram \n\npropostas e as que eu me propus fazer. Sem estes conhecimentos certamente que se \n\ntornaria mais dif\u00edcil concluir este est\u00e1gio de forma satisfat\u00f3ria.  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n93 \n\n \n\nPortanto, a jun\u00e7\u00e3o entre a parte te\u00f3rica e a parte pr\u00e1tica s\u00e3o fundamentais para que os \n\nformandos possam integrar da melhor forma o mercado de trabalho e tornar-se \n\nprofissionais competentes.     \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n94 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n95 \n\n \n\nANEXOS \n\nAnexo I \u2013 Conte\u00fado Material do PDM 96 \n\nAnexo II - Barragem de Ribeiradio 98 \n\nAnexo III - Barragem de Ermida 99 \n\nAnexo IV- Impactes negativos da fase de constru\u00e7\u00e3o (antes e depois) 100 \n\nAnexo V - Planta de Ordenamento 101 \n\nAnexo VI \u2013 Planta de Zonamento Ac\u00fastico 102 \n\nAnexo VII \u2013 Planta do Patrim\u00f3nio Cultural 103 \n\nAnexo VIII - Planta de Equipamentos e Infraestruturas 104 \n\nAnexo IX - Planta de Condicionantes 105 \n\nAnexo X - Carta de Perigosidade 106 \n\nAnexo XI - Carta de Povoamentos Florestais Percorridos por Inc\u00eandios 107 \n\nAnexo XII \u2013 Extrato do Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o Demogr\u00e1fica 108 \n\nAnexo XIII \u2013 Extrato do Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios e Alojamentos 110 \n\nAnexo XIV \u2013 Extrato do Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f3mica 112 \n\nAnexo XV \u2013 Extrato do Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural 116 \n\nAnexo XVI \u2013 Extrato do Estudo de Caracteriza\u00e7\u00e3o da Rede Vi\u00e1ria, \n\nMobilidade e Acessibilidade, Comunica\u00e7\u00f5es e Energia 119 \n\nAnexo XVII \u2013 Extrato do Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o da Rede de Equipamentos \n\ne Servi\u00e7os de Apoio \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o 120 \n\nAnexo XVIII - An\u00e1lise SWOT 121 \n\nAnexo XIX - Sistemas Biof\u00edsicos que comp\u00f5em a REN de Oliveira de Frades 126 \n\nAnexo XX - Delimita\u00e7\u00e3o da REN de Oliveira de Frades \u2013 Proposta de \n\nexclus\u00e3o 127 \n\nAnexo XXI - Pedreira de \u201cMonteteso\u201d 134 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n96 \n\n \n\nAnexo I \u2013 Conte\u00fado Material do PDM \n\n \n\nSegundo o artigo n.\u00ba 85 do DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro, alterado pelo DL n.\u00ba \n\n2/2011, de 6 de janeiro, o PDM deve conter:  \n\na) A caracteriza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, social e biof\u00edsica, incluindo da estrutura fundi\u00e1ria da \u00e1rea de \n\ninterven\u00e7\u00e3o; \n\nb) A defini\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, identificando as redes urbana, vi\u00e1ria, \n\nde transportes e de equipamentos de educa\u00e7\u00e3o, de sa\u00fade, de abastecimento p\u00fablico e de \n\nseguran\u00e7a, bem como os sistemas de telecomunica\u00e7\u00f5es, de abastecimento de energia, de \n\ncapta\u00e7\u00e3o, de tratamento e abastecimento de \u00e1gua, de drenagem e tratamento de efluentes e \n\nde recolha, dep\u00f3sito e tratamento de res\u00edduos;  \n\nc) A defini\u00e7\u00e3o dos sistemas de prote\u00e7\u00e3o dos valores e recursos naturais, culturais, agr\u00edcolas e \n\nflorestais, identificando a estrutura ecol\u00f3gica municipal;  \n\nd) Os objetivos de desenvolvimento estrat\u00e9gico a prosseguir e os crit\u00e9rios de sustentabilidade \n\na adotar, bem como os meios dispon\u00edveis e as a\u00e7\u00f5es propostas;  \n\ne) A referencia\u00e7\u00e3o espacial dos usos e das atividades nomeadamente atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o das \n\nclasses e categorias de espa\u00e7os;  \n\nf) A identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de localiza\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento das atividades industriais, tur\u00edsticas, comerciais e de servi\u00e7os;  \n\ng) A defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para o espa\u00e7o rural, identificando aptid\u00f5es, potencialidades e \n\nrefer\u00eancias aos usos m\u00faltiplos poss\u00edveis;  \n\nh) A identifica\u00e7\u00e3o e a delimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros urbanos, com a defini\u00e7\u00e3o do sistema urbano \n\nmunicipal;  \n\ni) A defini\u00e7\u00e3o de programas na \u00e1rea habitacional;  \n\nj) A especifica\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa dos \u00edndices, indicadores e par\u00e2metros de \n\nrefer\u00eancia, urban\u00edsticos ou de ordenamento, a estabelecer em plano de urbaniza\u00e7\u00e3o e plano \n\nde pormenor, bem como os de natureza supletiva aplic\u00e1veis na aus\u00eancia destes;   \n\nk) A defini\u00e7\u00e3o de unidades operativas de planeamento e gest\u00e3o, para efeitos de programa\u00e7\u00e3o \n\nda execu\u00e7\u00e3o do plano, estabelecendo para cada uma das mesmas os respetivos objetivos, \n\nbem como os termos de referencia para a necess\u00e1ria elabora\u00e7\u00e3o de planos de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nde pormenor;  \n\nl) A programa\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es de ordenamento estabelecidas; \n\nm) A identifica\u00e7\u00e3o de condicionantes, designadamente reservas e zonas de prote\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo das necess\u00e1rias \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o dos planos de prote\u00e7\u00e3o civil de car\u00e1cter permanente; \n\nn) As condi\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas cr\u00edticas, situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia ou de exce\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo sobre \u00e1reas degradadas em geral;  \n\no) As condi\u00e7\u00f5es de reconvers\u00e3o das \u00e1reas urbanas de g\u00e9nese ilegal;  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n97 \n\n \n\np) A identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interesse p\u00fablico para efeitos de expropria\u00e7\u00e3o, bem como a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das respetivas regras de gest\u00e3o; \n\nq) Os crit\u00e9rios para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de ced\u00eancia, bem como a defini\u00e7\u00e3o das respetivas \n\nregras de gest\u00e3o;  \n\nr) Os crit\u00e9rios de perequa\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria de benef\u00edcios e encargos decorrentes da gest\u00e3o \n\nurban\u00edstica a concretizar nos instrumentos de planeamento previstos nas unidades \n\noperativas de planeamento e gest\u00e3o;  \n\ns) A articula\u00e7\u00e3o do modelo de organiza\u00e7\u00e3o municipal do territ\u00f3rio com a disciplina \n\nconsagrada nos demais instrumentos de gest\u00e3o territorial aplic\u00e1veis; \n\nt) O prazo de vig\u00eancia e as condi\u00e7\u00f5es de revis\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n98 \n\n \n\nAnexo II - Barragem de Ribeiradio \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria (4 de Maio de 2014)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n99 \n\n \n\nAnexo III - Barragem de Ermida   \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria (4 de Maio de 2014)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n100 \n\n \n\nAnexo IV- Impactes negativos da fase de constru\u00e7\u00e3o (antes e depois) \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria e a primeira fotografia do \u00faltimo par adaptada do Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o do \n\nPatrim\u00f3nio Cultural   \n\n  \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n101 \n\n \n\nAnexo III - Planta de Ordenamento  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Extrato da Revis\u00e3o do PDM (12 de Mar\u00e7o de 2014)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n102 \n\n \n\nAnexo IVI \u2013 Planta de Zonamento Ac\u00fastico  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Extrato da Revis\u00e3o do PDM (21 de Mar\u00e7o de 2014)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n103 \n\n \n\nAnexo VI \u2013 Planta do Patrim\u00f3nio Cultural  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Extrato da Revis\u00e3o do PDM (31 de Mar\u00e7o de 2014)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n104 \n\n \n\nAnexo VII - Planta de Equipamentos e Infraestruturas  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Extrato da Revis\u00e3o do PDM (8 de Abril de 2014)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n105 \n\n \n\nAnexo IX - Planta de Condicionantes  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Extrato da Revis\u00e3o do PDM (15 de Abril de 2014)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n106 \n\n \n\nAnexo VII - Carta de Perigosidade  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Extrato da Revis\u00e3o do PDM (23 de Abril de 2014)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n107 \n\n \n\nAnexo VIIII - Carta de Povoamentos Florestais Percorridos por \n\nInc\u00eandios  \n\n \n\n \n\nFonte: Extrato da Revis\u00e3o do PDM (2 de Maio de 2014)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n108 \n\n \n\nAnexo IXI \u2013 Extrato do Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o Demogr\u00e1fica \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da Popula\u00e7\u00e3o Residente, no Concelho e por Freguesias \n\nFonte: INE, Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o, 1991, 2001 e 2011 (Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria)  \n\n \n\nData Taxa de Natalidade Taxa de Mortalidade Taxa de Crescimento Natural \n\n1950 22,94\u2030 12,95\u2030 09,99\u2030 \n\n1960 21,74\u2030 11,02\u2030 10,72\u2030 \n\n1970 17,21\u2030 12,36\u2030 4,85\u2030 \n\n1981 16,07\u2030 11,00\u2030 5,07\u2030 \n\n1991 10,25\u2030 13,47\u2030 -3,32\u2030 \n\n2002 10,9\u2030 13,1\u2030 -2,2\u2030 \n\n2011 9,2\u2030 10,2\u2030 -0,11\u2030 \n\n \n\n Evolu\u00e7\u00e3o das Taxas de Natalidade, Mortalidade e Crescimento Natural \n\nFonte: Recenseamentos da Popula\u00e7\u00e3o de 1950, 1960, 1970, 1981, 1991 e 2011 (Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria)  \n\n \n\n\u00c1rea 1991 2001 2011 \n\n(Km\n2\n) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(Hab.) \n\nHab. / \n\nKm\n2\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(Hab.) \n\nHab. / \n\nKm\n2\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(Hab.) \n\nHab. / \n\nKm\n2\n \n\nConcelho de \n\nOliveira de Frades \n145,4 10584 72,8 10584 72,8 10261 70,6 \n\nArca 9,17 442 48,2 387 42,2 359 39,1 \n\nArcozelo das \n\nMaias \n21,81 1742 79,9 1617 74,1 1364 62,5 \n\nDestriz 12,99 480 37,0 397 30,6 347 26,7 \n\nOliveira de \n\nFrades \n9,45 2040 215,9 2410 255,1 2882 305,0 \n\nPinheiro de \n\nLaf\u00f5es \n21,62 1333 61,7 1369 63,3 1277 59,1 \n\nReigoso 9,77 390 39,9 375 38,4 341 34,9 \n\nRibeiradio 15,67 1287 82,1 1207 77,1 1011 64,5 \n\nS. Jo\u00e3o da Serra 12,41 719 57,9 643 51,8 524 42,2 \n\nS. Vicente de \n\nLaf\u00f5es \n8,2 747 91,1 793 96,7 756 92,2 \n\nSej\u00e3es 5,78 259 44,8 249 43,1 200 34,6 \n\nSouto de Laf\u00f5es 7,29 627 86,0 703 96,4 841 115,4 \n\nVarzielas 11,2 518 46,3 434 38,8 359 32,1 \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n109 \n\n \n\n \n2001 2011 \n\nV.A. % H % M % V.A. % H % M % \n\n0-4 553 5,22 273 2,6 280 2,6 444 4,3 226 2,2 218 2,1 \n\n5-9 571 5,39 283 2,7 288 2,7 522 5,1 269 2,6 253 2,5 \n\n10-14 706 6,67 374 3,5 332 3,1 583 5,7 287 2,8 296 2,9 \n\n15-19 824 7,79 403 3,8 421 4,0 601 5,9 300 2,9 301 2,9 \n\n20-24 759 7,17 398 3,8 361 3,4 630 6,1 311 3,0 319 3,1 \n\n25-29 727 6,87 372 3,5 355 3,4 658 6,4 312 3,0 346 3,4 \n\n30-34 719 6,79 360 3,4 359 3,4 702 6,8 346 3,4 356 3,5 \n\n35-39 756 7,14 362 3,4 394 3,7 764 7,4 383 3,7 381 3,7 \n\n40-44 677 6,40 359 3,4 318 3,0 719 7,0 356 3,5 363 3,5 \n\n45-49 610 5,76 294 2,8 316 3,0 754 7,3 361 3,5 393 3,8 \n\n50-54 532 5,03 259 2,4 273 2,6 668 6,5 350 3,4 318 3,1 \n\n55-59 557 5,26 252 2,4 305 2,9 589 5,7 280 2,7 309 3,0 \n\n60-64 529 5,00 230 2,2 299 2,8 518 5,0 252 2,5 266 2,6 \n\n65-69 601 5,68 255 2,4 346 3,3 507 4,9 221 2,2 286 2,8 \n\n70-74 507 4,79 224 2,1 283 2,7 486 4,7 200 1,9 286 2,8 \n\n75-79 450 4,25 184 1,7 266 2,5 482 4,7 191 1,9 291 2,8 \n\n80-84 271 2,56 116 1,1 155 1,5 358 3,5 136 1,3 222 2,2 \n\n85+ 235 2.22 88 0,8 147 1,4 282 2,7 92 0,9 190 1,9 \n\nTotal 10584 \n100,0\n\n0 \n5086 48,1 5498 51,9 10267 100,0 4873 47,5 5394 52,5 \n\n \n\nEstrutura Et\u00e1ria do Concelho de Oliveira de Frades em 2001 e 2011 \n\nFonte: INE, Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o, 2001 e 2011 (Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria) \n\n \n\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nResidente \n\nem \n\n2001 \n\nImigrante no concelho \n\nProveniente \n\nde \n\noutros \n\nconcelhos \n\nProveniente do Estrangeiro \n\nAlemanha Fran\u00e7a Palops \n\u00c1frica do \n\nSul \nVenezuela Brasil Canad\u00e1 Outros \n\n10584 484 34 30 3 3 3 14 1 61 \n\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o Residente, segundo Zonas de proveni\u00eancia (relativamente a 95/12/31), por Concelho de \n\nresid\u00eancia habitual, em 2001/03/12 \n\nFonte: INE, Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o, 2001 \n\n(Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n110 \n\n \n\nAnexo XI \u2013 Extrato do Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios e \n\nAlojamentos \n\n \n\n \n\n \n1960 1970 1981 1991 2001 2011 \n\nConcelho de Oliveira de Frades 4378 3486 3645 4431 5070 5669 \n\nArca 237 173 196 193 198 204 \n\nArcozelo das Maias 851 541 581 738 758 671 \n\nDestriz 153 138 179 176 194 214 \n\nOliveira de Frades 710 515 527 996 1201 1610 \n\nPinheiro de Laf\u00f5es 513 416 563 542 714 702 \n\nReigoso 162 129 128 141 163 186 \n\nRibeiradio 585 549 492 526 600 633 \n\nS. Jo\u00e3o da Serra 372 224 214 276 294 308 \n\nS. Vicente de Laf\u00f5es 290 270 277 302 321 387 \n\nSej\u00e3es 108 115 93 128 108 131 \n\nSouto de Laf\u00f5es 208 238 224 245 316 375 \n\nVarzielas 189 178 171 168 203 248 \n\n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alojamentos familiares \n\nFonte: INE, Recenseamentos Gerais da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o - 1960, 1981, 1991, 2001e 2011 (Elabora\u00e7\u00e3o \n\nPr\u00f3pria) \n\n \n\nLocalidade Ano da constru\u00e7\u00e3o N.\u00ba total de fogos N.\u00ba de fogos ocupados N.\u00ba de fogos Vagos \n\nOliveira de Frades \n\n- Remolha \n1994 24 24 0 \n\nSouto de Laf\u00f5es 1998 10 10 0 \n\nRibeiradio 1999 6 6 0 \n\nOliveira de Frades \n\n- Olheir\u00e3o \n2001 12 24 0 \n\nPinheiro de \n\nLaf\u00f5es \n2003 12 12 0 \n\nPereiras 2003 6 5 1 \n\n \n\nHabita\u00e7\u00e3o social constru\u00edda no concelho, nos \u00faltimos anos  \n\nFonte: INE, Recenseamentos Gerais da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o (Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n111 \n\n \n\n \nTotal de \n\nAlojamentos \n\nResid\u00eancia Habitual Vagos \n\nVA % VA % \n\nConcelho de Oliveira de Frades 5669 3596 63,5 486 8,6 \n\nArca 204 128 62,7 5 2,5 \n\nArcozelo das Maias 671 466 69,4 40 6,0 \n\nDestriz 214 117 54,7 46 21,5 \n\nOliveira de Frades 1610 1026 63,7 184 11,4 \n\nPinheiro de Laf\u00f5es 702 445 63,4 34 4,8 \n\nReigoso 186 118 63,4 29 15,6 \n\nRibeiradio 633 361 57,0 58 9,2 \n\nS. Jo\u00e3o da Serra 308 196 63,6 2 0,6 \n\nS. Vicente de Laf\u00f5es 387 263 73,5 37 9,6 \n\nSej\u00e3es 131 66 68,0 2 1,5 \n\nSouto de Laf\u00f5es 375 280 74,7 10 2,7 \n\nVarzielas 248 133 53,6 39 15,7 \n\n \n\nAlojamentos familiares segundo a forma de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nFonte: INE, Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o \u2013 2011 (Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria) \n\n  \n\n \n\n \n\nalojamento familiar \n\ncl\u00e1ssico ocupado como \n\nresid\u00eancia. habitual \n\nsem \n\nesgoto \n\nsem \u00e1gua \n\nou c/ \u00e1gua \n\nfora \n\ndo alojam. \n\nsem \n\nretrete \n\nsem \n\nduche \n\n      \n\nConcelho de Oliveira de Frades 3596 123 46 55 138 \n\n \n\nAlojamentos com Car\u00eancias \u2013 2011 \n\nFonte: INE (Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria) \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n112 \n\n \n\nAnexo XIV \u2013 Extrato do Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f3mica  \n\n  \n\n \nTaxa de Atividade Taxa de Desemprego \n\nHM H M HM H M \n\nConcelho de \n\nOliveira de Frades \n\n1991 43,1 49 37,6 4,5 4,2 4,8 \n\n2001 44,5 52,8 36,8 5,1 3,7 7 \n\n2012 55,0 63,0 48,0 8,7 7,4 10,2 \n\nRegi\u00e3o Centro \n\n1991 41,6 52,3 31,6 5,1 3,1 8,1 \n\n2001 45,5 52,9 38,6 5,8 3,9 8,1 \n\n2012 52,6 58,4 47,4 11,0 10,0 12,1 \n\nPortugal \n\n1991 44,6 54,3 35,5 6,1 4,2 8,9 \n\n2001 48,2 54,8 42 6,8 5,2 8,7 \n\n2012 55,8 61,2 51,0 13,2 12,5 13,9 \n\n \n\nTaxas de atividade e desemprego, por sexo, no concelho, regi\u00e3o centro e Portugal \u2013 1991, 2001e 2012 \n\nFonte: INE, Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o, 1991 e 2001/ PORDATA (Elabora\u00e7\u00e3o \n\nPr\u00f3pria) \n\n \n\n \n\nPer\u00edodo de \n\nrefer\u00eancia \nTOTAL \n\nPRIM\u00c1RIO SECUND\u00c1RIO TERCI\u00c1RIO \n\nHM % HM % HM % \n\nOliveira de \n\nFrades \n\n2001 \n\n2012 \n\n4 469 \n\n4 380 \n\n795 \n\n367 \n\n17,8 \n\n8,2 \n\n1 886 \n\n1 903 \n\n42,2 \n\n42,6 \n\n1 788 \n\n2 110 \n\n40,0 \n\n47,2 \n\nRegi\u00e3o Centro \n2001 \n\n2012 \n\n1 006 373 \n\n940 211 \n\n68 479 \n\n35 018 \n\n6,8 \n\n3,5 \n\n383 536 \n\n282 800 \n\n38,1 \n\n28,1 \n\n554 358 \n\n622 393 \n\n55,1 \n\n61,9 \n\nPortugal \n2001 \n\n2012 \n\n4 650 947 \n\n4 150 252 \n\n231 646 \n\n121 055 \n\n5,0 \n\n2,6 \n\n1 632 638 \n\n1 115 357 \n\n35,1 \n\n24,0 \n\n2 786 663 \n\n2 913 840 \n\n59,9 \n\n62,6 \n\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o residente, empregada, segundo o setor de atividade econ\u00f3mica, no concelho, regi\u00e3o centro e \n\nPortugal \u2013 2001e 2012. \n\nFonte: INE, Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o, 2001 (Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria) \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n113 \n\n \n\n \n\n \n\nPer\u00edodo de \n\nrefer\u00eancia \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nResidente \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola N.\u00ba de \n\nExplora\u00e7\u00f5es \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola \n\npor \n\nexplora\u00e7\u00e3o \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola \n\npor ha V.A. % \n\nConcelho de \n\nOliveira de \n\nFrades \n\n1999 \n\n2011 \n\n10584 \n\n10261 \n\n4274 \n\n2539 \n\n40,4 \n\n24,7 \n\n1141 \n\n805 \n\n3,7 \n\n3,2 \n\n1,2 \n\n174,6 \n\nArca \n1999 \n\n2011 \n\n387 \n\n359 \n\n225 \n\n134 \n\n58,1 \n\n37,3 \n\n58 \n\n31 \n\n3,9 \n\n4,3 \n\n1,3 \n\n146,1 \n\nArcozelo das \n\nMaias \n\n1999 \n\n2011 \n\n1617 \n\n1364 \n\n668 \n\n461 \n\n41,3 \n\n33,8 \n\n188 \n\n82 \n\n3,6 \n\n5,6 \n\n1,1 \n\n211,4 \n\nDestriz \n1999 \n\n2011 \n\n397 \n\n347 \n\n280 \n\n175 \n\n70,5 \n\n50,4 \n\n75 \n\n38 \n\n3,7 \n\n4,6 \n\n1,2 \n\n134,7 \n\nOliveira de \n\nFrades \n\n1999 \n\n2011 \n\n2410 \n\n2502 \n\n277 \n\n150 \n\n11,5 \n\n5,9 \n\n79 \n\n36 \n\n3,5 \n\n4,2 \n\n1,1 \n\n158,7 \n\nPinheiro \n1999 \n\n2011 \n\n1369 \n\n1277 \n\n463 \n\n223 \n\n33,8 \n\n17,5 \n\n138 \n\n54 \n\n3,4 \n\n4,1 \n\n1,0 \n\n103,1 \n\nReigoso \n1999 \n\n2011 \n\n375 \n\n341 \n\n250 \n\n178 \n\n66,7 \n\n52,2 \n\n61 \n\n45 \n\n4,1 \n\n4,0 \n\n1,1 \n\n182,2 \n\nRibeiradio \n1999 \n\n2011 \n\n1207 \n\n1011 \n\n639 \n\n348 \n\n52,9 \n\n34,4 \n\n155 \n\n69 \n\n4,1 \n\n5,0 \n\n1,2 \n\n222,1 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nSerra \n\n1999 \n\n2011 \n\n643 \n\n524 \n\n429 \n\n310 \n\n66,7 \n\n59,2 \n\n117 \n\n64 \n\n3,7 \n\n4,8 \n\n1,3 \n\n249,8 \n\nS\u00e3o Vicente de \n\nLaf\u00f5es \n\n1999 \n\n2011 \n\n793 \n\n756 \n\n326 \n\n206 \n\n41,1 \n\n27,2 \n\n89 \n\n53 \n\n3,7 \n\n3,9 \n\n1,0 \n\n251,2 \n\nSej\u00e3es \n1999 \n\n2011 \n\n249 \n\n200 \n\n176 \n\n68 \n\n70,7 \n\n34,0 \n\n42 \n\n13 \n\n4,2 \n\n5,2 \n\n1,1 \n\n117,6 \n\nSouto de Laf\u00f5es \n1999 \n\n2011 \n\n703 \n\n841 \n\n286 \n\n142 \n\n40,7 \n\n16,9 \n\n72 \n\n32 \n\n4,0 \n\n4,4 \n\n1,3 \n\n194,8 \n\nVarzielas \n1999 \n\n2011 \n\n434 \n\n359 \n\n255 \n\n144 \n\n58,8 \n\n40,1 \n\n67 \n\n17 \n\n3,8 \n\n8,5 \n\n1,5 \n\n128,6 \n\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o agr\u00edcola - dados gerais \n\nFonte: INE - Recenseamento Geral da Agricultura \u2013 1999 e 2011 (Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria) \n\n \n\n \nPer\u00edodo de \n\nrefer\u00eancia \nSu\u00ednos Coelhos Aves \n\nConcelho de Oliveira \n\nde Frades \n\n1999 5091 9117 2245300 \n\n2011 1046 11645 1744449 \n\nArca \n1999 142 106 84380 \n\n2011 89 4541 135921 \n\nArcozelo das Maias \n1999 479 772 267312 \n\n2011 208 4026 195899 \n\nDestriz \n1999 248 185 79226 \n\n2011 131 265 82171 \n\nOliveira de Frades \n1999 611 323 257262 \n\n2011 46 127 319698 \n\nPinheiro \n1999 2267 3180 152222 \n\n2011 104 443 167050 \n\nReigoso \n1999 399 105 50649 \n\n2011 105 249 32247 \n\nRibeiradio \n1999 376 631 183704 \n\n2011 146 653 42443 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o da Serra 1999 111 245 74146 \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n114 \n\n \n\n2011 45 125 61447 \n\nS\u00e3o Vicente de \n\nLaf\u00f5es \n\n1999 171 1754 618754 \n\n2011 56 910 359994 \n\nSej\u00e3es \n1999 105 141 60746 \n\n2011 22 59 35237 \n\nSouto de Laf\u00f5es \n1999 89 1580 268731 \n\n2011 27 92 84868 \n\nVarzielas \n1999 93 95 148168 \n\n2011 67 155 227474 \n\n \n\nEfetivo animal \n\nFonte: INE - Recenseamento Geral da Agricultura \u2013 1999/2011 (Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria) \n\n \n\nNome da Empresa \nLocal de \n\nEstabelecimento \nCAE - Subclasse \n\nN\u00ba. de \n\nempregados \n\nSIFERGAL - Metal\u00fargica \n\nTransformadora, Lda. \n\nArcozelo das \n\nMaias \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de portas, janelas e elementos \n\nsimilares em metal \n13 \n\nSuper Frango - Produ\u00e7\u00e3o e Abate de \n\nAves, Lda. \nOliveira de Frades Abate de aves (produ\u00e7\u00e3o de carne) 14 \n\nAmaz\u00f3nia P\u00e3o - Padaria Pastelaria, \n\nLda. \nOliveira de Frades Panifica\u00e7\u00e3o 14 \n\nASP - Industria de Pl\u00e1sticos, Lda. \n\n(Sede) \nOliveira de Frades \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de outros artigos de pl\u00e1stico, \n\nN.E. \n16 \n\nBEIRAGLASS - Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \n\nde Vidros, Lda. \nOliveira de Frades \n\nOutras ind\u00fastrias transformadoras diversas, \n\nN.E. \n10 \n\nCAMPOAVES - Aves do Campo, \n\nS.A. - Sede \nOliveira de Frades Abate de aves (produ\u00e7\u00e3o de carne) 159 \n\nCarmo Estruturas em Madeira S.A. Oliveira de Frades \nFabrica\u00e7\u00e3o de outras obras de carpintaria \n\npara a constru\u00e7\u00e3o \n56 \n\nCarmo, S.A. Oliveira de Frades Impregna\u00e7\u00e3o de madeira 26 \n\nMARTIFER Constru\u00e7\u00f5es \n\nMetalomec\u00e2nicas, S.A. \nOliveira de Frades \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de estruturas de constru\u00e7\u00f5es \n\nmet\u00e1licas \n995 \n\nESCADIMAIS \u2013 Fabrico de Escadas e \n\nEscadotes em Alum\u00ednio, Lda. \nOliveira de Frades \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de outros produtos met\u00e1licos \n\ndiversos, N.E. \n12 \n\nPadaria Lafonense, Lda. Oliveira de Frades Panifica\u00e7\u00e3o 6 \n\nPREVICON - Pr\u00e9-Esfor\u00e7ados, S.A. Travassos \nFabrica\u00e7\u00e3o de produtos de bet\u00e3o para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o \n37 \n\nRa\u00e7\u00f5es Classe \u2013 Alimentos Compostos \n\npara Animais, S A \nOliveira de Frades \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de alimentos para animais de \n\ncria\u00e7\u00e3o (exceto p/aquicultura) \n18 \n\nTOSCCA, Equipamentos em Madeira, \n\nLda. \nOliveira de Frades Fabrica\u00e7\u00e3o de outras obras de madeira 38 \n\nVENTIPOWER, S.A. Oliveira de Frades \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de motores e turbinas, exceto \n\nmotores p/aeronaves, autom\u00f3veis e \n\nmotociclos \n\n33 \n\nSAVIBEL, Sociedade Av\u00edcola, S.A. Sobreiro Abate de aves (produ\u00e7\u00e3o de carne) 69 \n\nSORGAL - Sociedade de \u00d3leos e \n\nRa\u00e7\u00f5es, S.A. \nPinheiro de Laf\u00f5es \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de alimentos para animais de \n\ncria\u00e7\u00e3o (exceto p/aquicultura) \n30 \n\nCISFRA - Ind\u00fastria Metalomec\u00e2nica, \n\nLda. \nReigoso \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de carro\u00e7arias, reboques e \n\nsemirreboques \n32 \n\nSerra &amp; Silva, Lda. \nS. Vicente de \n\nLaf\u00f5es \nAbate de aves (produ\u00e7\u00e3o de carne) 69 \n\n \n\nInd\u00fastria do Concelho de Oliveira de Frades - dados de 2013 \n\nFonte: Extrato da Lista da Ind\u00fastria de Oliveira de Frades (Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n115 \n\n \n\n \n\n \n\nM\nin\n\ni \n\nm\ne\nr\nc\na\n\nd\no\n\n \n\nE\nst\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n o\n\nu\n \n\nP\no\n\nst\no\n\n d\ne\n \n\nC\no\n\nr\nr\ne\nio\n\n \nE\n\nn\nsi\n\nn\no\n\n B\n\u00e1\n\nsi\nc\no\n\n \n\n1\n\u00ba \n\nc\nic\n\nlo\n -\n\n \n\np\n\u00fa\n\nb\nli\n\nc\no\n\n \nC\n\ne\nn\n\ntr\no\n\n d\ne\n \n\nS\na\n\n\u00fa\nd\n\ne\n o\n\nu\n \n\nE\nx\n\nte\nn\n\ns\u00e3\no\n\n \n\nF\na\n\nr\nm\n\n\u00e1\nc\nia\n\n \n\nC\ne\nn\n\ntr\no\n\n d\ne\n D\n\nia\n \n\nB\nib\n\nli\no\n\nte\nc\na\n\n \n\nArca e e e n n n n \n\nArcozelo das Maias e e e n n n n \n\nDestriz n n e n n n n \n\nOliveira de Frades e e e e e e e \n\nPinheiro e e e e n n n \n\nReigoso e n e n n n n \n\nRibeiradio e e e e e e n \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o da Serra e e e n n n n \n\nS\u00e3o Vicente de Laf\u00f5es n n e n n n n \n\nSej\u00e3es n n e n n n n \n\nSouto de Laf\u00f5es e n e n n n n \n\nVarzielas e n e n n n n \n\n(e - existe; n - n\u00e3o existe) \n\nServi\u00e7os existentes - Retrato da freguesia \u2013 1998 \n\nFonte: INE - Retrato da Freguesia \u2013 1998 (Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria) \n\n \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n116 \n\n \n\nAnexo XV \u2013 Extrato do Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural \n\n \n\nFicha do Portef\u00f3lio do Patrim\u00f3nio n.\u00ba1  \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Pelourinho de Oliveira de Frades  \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nIm\u00f3vel de interesse p\u00fablico \n\nLocalizado em Oliveira de Frades, classificado pelo \n\nDecreto n.\u00ba 23 122, DG, I S\u00e9rie, n.\u00ba 231, de 11/10/1933. \n\nDisp\u00f5e de zona geral de prote\u00e7\u00e3o de 50 metros. \n\n \n\n \n\nCronologia \u00c9poca de Constru\u00e7\u00e3o S\u00e9culo XIX, S\u00e9culo XX \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nEste pelourinho tem uma base quadrangular, um tronco piramidal em escada, um fuste cil\u00edndrico com dois list\u00e9is junto \u00e0 base e ao topo, onde \n\nassenta uma esfera lisa. O topo \u00e9 cil\u00edndrico e \u00e9 encimado por uma meia esfera. Este Pelourinho \u00e9 mais facilmente caracterizad o pelo seu estilo \n\noitocentista. Entre as d\u00e9cadas de 20 e 30 do s\u00e9culo XX, o pelourinho foi desmontado e os fragmentos \u201csobreviventes\u201d (base e col una) foram \n\nguardados no jardim da antiga cadeia, localizada na Rua Lu\u00eds de Cam\u00f5es (local onde foi classificado em 1933). Em 1993, q uando a C\u00e2mara \n\nMunicipal procedeu ao arranjo urban\u00edstico da Pra\u00e7a Lu\u00eds Bandeira, o pelourinho foi integrado nesse espa\u00e7o, local onde atualmente se encontra. \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n117 \n\n \n\nFicha do Portef\u00f3lio do Patrim\u00f3nio n.\u00ba20 \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Igreja de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, Paroquial de Souto de Laf\u00f5es, incluindo o seu patrim\u00f3nio integrado  \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nMonumento de interesse p\u00fablico, fixada a \n\nZEP atrav\u00e9s da Portaria n.\u00ba 286/2013, DR, 2.\u00aa \n\ns\u00e9rie, n.\u00ba 92, de 14-05-2013 \n\n   \n\nCronologia S\u00e9c. XIII \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nDe todos os edif\u00edcios religiosos do concelho, a Igreja de Souto de Laf\u00f5es reveste-se de especial import\u00e2ncia, pelos vest\u00edgios rom\u00e2nicos do exterior e \n\npela riqueza art\u00edstica da talha dourada, das pinturas e dos frescos medievais. A riqueza art\u00edstica da igreja de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista de Souto de Laf\u00f5es \u00e9 \n\ntestemunhada nas v\u00e1rias campanhas construtivas do edif\u00edcio. A empreitada medieval, vis\u00edvel na cabeceira e na cachorrada da fachada exterior, \n\nreportam-nos ao s\u00e9culo XIII. Uma arquitetura rom\u00e2nica, onde s\u00e3o vis\u00edveis as marcas dos canteiros no granito, enriquecida por pontuais momentos \n\nescult\u00f3ricos nos cachorros. Os frescos descobertos, no altar-mor, durante as obras de beneficia\u00e7\u00e3o e restauro testemunham outro momento per\u00edodo \n\nart\u00edstico, s\u00e9culo XVI. Mas, \u00e9 a obra barroca que caracteriza a obra atual. A exuber\u00e2ncia decorativa da talha dourada embriaga os sentidos dos fi\u00e9is e \n\ndos visitantes. O altar-mor, que durante s\u00e9culos escondeu os frescos, e os laterais s\u00e3o obras barrocas. O teto da igreja exibe, ao centro, caixot\u00f5es \n\ndecorados com imagens sagradas, de ocidente para oriente mostram-se: S. Bernardo, S. Sim\u00e3o, Santa Catarina, S. Francisco, Santa Apol\u00f3nia, S. \n\nMatias, Santa Maria Madalena, S. Jo\u00e3o Evangelista, S. Tiago Menor, Pomba do Esp\u00edrito Santo e Cristo, S. Pedro, S. J udas Tadeu, a Pomba do \n\nEsp\u00edrito Santo e S. Andr\u00e9. \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n118 \n\n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Quercus Robur L.  \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nNos termos da al. b) do n.\u00ba2 do art.24.\u00ba do \n\nDecreto-Lei 498/88, de 30-12, aprovado \n\npela Portaria 781/93, de 6-9, conforme \n\naviso publicado no DR, 2\u00aa, 108, de 10-5-\n\n95.  \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nVulgarmente conhecido por carvalho roble ou alvarinho, situado na Fontanheira, povoa\u00e7\u00e3o de Entre\u00e1guas - Reigoso, concelho de Oliveira de \n\nFrades, pertencente a Armando Rodrigues da Silva.  \n\nEste exemplar est\u00e1 registado no Invent\u00e1rio de \u00c1rvores de Interesse P\u00fablico, do Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e das Florestas, com o \n\nN\u00ba de Processo KNJ1/268; \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n119 \n\n \n\nAnexo XVI \u2013 Extrato do Estudo de Caracteriza\u00e7\u00e3o da Rede Vi\u00e1ria, \n\nMobilidade e Acessibilidade, Comunica\u00e7\u00f5es e Energia   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstradas do Plano Rodovi\u00e1rio Nacional \n\nFonte: http://www.estradasdeportugal.pt/index.php/pt/areas-de-atuacao/prn/143-mapas \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n120 \n\n \n\nAnexo XII \u2013 Extrato do Estudo de Carateriza\u00e7\u00e3o da Rede de \n\nEquipamentos e Servi\u00e7os de Apoio \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o   \n\n  \n\nCasa da Aldeia \u2013 Souto de Laf\u00f5es  \n\n \n\nCineteatro  \n\n \n\nEsta\u00e7\u00e3o Rodovi\u00e1ria \n\n Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria (10 de abril de 2014)  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n121 \n\n \n\nAnexo XIII - An\u00e1lise SWOT  \n\n \n\n \n\nDom\u00ednios \n\n \n\nPontos fracos \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica \n\n? Relevo acentuado que dificulta a acessibilidade e a pr\u00e1tica da agricultura \n\n? Diferen\u00e7as de altitude entre os 40 e os 995 m \n\n? Mau ordenamento florestal: inc\u00eandios florestais, aumento da produ\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies de crescimento r\u00e1pido (nomeadamente o eucalipto) e falta de limpeza \n\nda floresta \n\n? Falta de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n? Falta de solu\u00e7\u00f5es de tratamento e reciclagem de alguns res\u00edduos espec\u00edficos \n\n(focos de polui\u00e7\u00e3o) \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nPatrim\u00f3nio \n\nCultural \n\n? Falta de divulga\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o ao visitante \n\n? Falta de equipamentos tur\u00edsticos \n\n? Pouco aproveitamento do patrim\u00f3nio natural e constru\u00eddo como base para o \n\nturismo \n\n? Falta de identifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de zonas de interesse patrimonial \n\n? Fraco apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e venda de artesanato \n\n? Falta de dinamismo do com\u00e9rcio tradicional \n\n? Falta de parque de campismo \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nDemogr\u00e1fica \n\n? Saldo fisiol\u00f3gico positivo, contudo com tend\u00eancia decrescente \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento natural \n\n? Decr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o na maioria das freguesias do concelho \n\n? Desaparecimento (desertifica\u00e7\u00e3o) de algumas localidades \n\n? Aumento da press\u00e3o urban\u00edstica na sede do concelho \n\n? Migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o jovem, em especial os mais din\u00e2micos e habilitados, \n\ndas \u00e1reas rurais do concelho para as zonas geradoras de emprego, sobretudo \n\nno litoral \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f3mica \n\n? Tipo de agricultura praticado \u00e9 muito artesanal e com baixa rentabilidade \n\n? Pequena dimens\u00e3o das parcelas agr\u00edcolas e florestais que provoca dificuldades \n\nna inser\u00e7\u00e3o de novas tecnologias \n\n? Subaproveitamento do potencial end\u00f3geno (produtos tradicionais, floresta, \n\netc.) \n\n? Verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de efetivos dos rebanhos \n\n? Falta de apoio \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de produtos tradicionais \n\n? Baixo n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mais velha (principalmente as \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n122 \n\n \n\nmulheres) \n\n? Desconhecimento dos apoios existentes para as atividades econ\u00f3micas \n\n? Pouco associativismo e cooperativismo dos produtores \n\n? Verificam-se desigualdades territoriais no desenvolvimento no que diz \n\nrespeito a infraestruturas e equipamentos \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nEdif\u00edcios e \n\nAlojamentos \n\n? Falta de qualidade de algumas habita\u00e7\u00f5es \n\n? Falta de saneamento b\u00e1sico \n\n? Exist\u00eancia de casas de emigrantes desabitadas todo o ano \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nRede de \n\nEquipamentos e \n\nServi\u00e7os de Apoio \n\n\u00e0 Popula\u00e7\u00e3o \n\n? Baixo \u00edndice de cobertura das infraestruturas de saneamento b\u00e1sico e de \n\ntratamentos de res\u00edduos \n\n? Sistema de transportes pouco eficaz \n\n? Servi\u00e7os de urg\u00eancia m\u00e9dica s\u00f3 durante o dia \n\n? M\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o dos postos de telefone p\u00fablicos \n\n? Fraca cobertura ao n\u00edvel de equipamentos tur\u00edsticos (Hot\u00e9is) \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nRede vi\u00e1ria, \n\nMobilidade e \n\nAcessibilidade, \n\nComunica\u00e7\u00f5es e \n\nEnergia \n\n? Acessibilidade interna insuficiente e acesso dif\u00edcil \u00e0s freguesias mais distantes \n\n? Degrada\u00e7\u00e3o de algumas estradas municipais, bem como tra\u00e7ados pouco \n\notimizados \n\n? Falta de condi\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o para os pe\u00f5es (passeios e passadeiras) em \n\ngrande parte dos aglomerados atravessados por estradas de grande fluxo \n\n? Rede de televis\u00e3o por cabo s\u00f3 em algumas \u00e1reas do concelho \n\nOrdenamento do \n\nTerrit\u00f3rio \n? Falta de qualifica\u00e7\u00e3o dos centros urbanos \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n123 \n\n \n\n \n\nDom\u00ednios \n\n \n\nAmea\u00e7as \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica \n\n? Falta de ordenamento do territ\u00f3rio nos aglomerados fora da sede de concelho \n\n? Tend\u00eancia registada para agress\u00f5es paisag\u00edsticas, degrada\u00e7\u00e3o do ambiente e \n\nrecursos naturais \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nPatrim\u00f3nio \n\nCultural \n\n? Mau estado de conserva\u00e7\u00e3o de alguns valores patrimoniais, bem como a sua \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o \n\n? Diminuta oferta de servi\u00e7os profissionais especializados no turismo \n\n? Barragem de Ribeiradio cobre alguns pontos de interesse \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nDemogr\u00e1fica \n\n? Envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o (resultante das maiores esperan\u00e7as de vida, da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos nascimentos e da desloca\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias jovens), sobretudo \n\nnas zonas mais pobres e isoladas \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f3mica \n\n? Fragilidade do tecido empresarial, industrial e agr\u00edcola, e empresas com \n\nestruturas de gest\u00e3o familiar e com baixa capacidade de investimento dos \n\nlucros \n\n? Falta de quadros t\u00e9cnicos e de qualifica\u00e7\u00e3o profissional para o processo \n\nprodutivo \n\n? Dificuldades de acesso \u00e0s novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nEdif\u00edcios e \n\nAlojamentos \n\n? Idade avan\u00e7ada das habita\u00e7\u00f5es \n\n? Pouca oferta de alojamento vocacionado para o turismo \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nRede de \n\nEquipamentos e \n\nServi\u00e7os de Apoio \n\n\u00e0 Popula\u00e7\u00e3o \n\n? Insufici\u00eancia e mesmo falta de equipamentos b\u00e1sicos e desigualdades na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o deste bem (localizam-se nos maiores aglomerados) \n\n? Desativa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias escolas de ensino b\u00e1sico e jardim-de-inf\u00e2ncia \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nRede vi\u00e1ria, \n\nMobilidade e \n\nAcessibilidade, \n\nComunica\u00e7\u00f5es e \n\nEnergia \n\n? Falta de transportes p\u00fablicos e sua depend\u00eancia com os dias e hor\u00e1rios \n\nescolares \n\n? Falta de interliga\u00e7\u00e3o do sistema de transportes p\u00fablicos com o dos outros \n\nconcelhos vizinhos \n\nOrdenamento do \n\nTerrit\u00f3rio \n? Pouco envolvimento e participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n124 \n\n \n\n \n\nDom\u00ednios \n\n \n\nPontos Fortes \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica \n\n? Exist\u00eancia de valores paisag\u00edsticos \n\n? Limpeza da \u00e1gua dos rios afluentes do Vouga e margens com potencialidades para \n\nrecreio e lazer \n\n? Ambiente de qualidade significativa \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nPatrim\u00f3nio \n\nCultural \n\n? Exist\u00eancia de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos de grande valor \n\n? Exist\u00eancia de arquitetura tradicional, isolada ou em conjuntos (monumentos e \n\naldeias t\u00edpicas) - geralmente patrim\u00f3nio constru\u00eddo de boa qualidade \n\n? Exist\u00eancia de um Museu \n\n? Boas condi\u00e7\u00f5es para turismo de natureza e desportos radicais \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nDemogr\u00e1fica \n\n? Regresso de alguns emigrantes para as suas povoa\u00e7\u00f5es de origem \n\n? Capacidade da vila para absorver perdas das freguesias vizinhas \n\n? Capacidade de reten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o superior ao do agrupamento e de D\u00e3o Laf\u00f5es \n\n(decr\u00e9scimos da popula\u00e7\u00e3o menores) \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f3mica \n\n? Boas condi\u00e7\u00f5es para cria\u00e7\u00e3o de frango de qualidade (cria\u00e7\u00e3o em liberdade) \n\n? Grande desenvolvimento industrial \n\n? Exist\u00eancia de servi\u00e7os diversificados para apoio \u00e1 produ\u00e7\u00e3o \n\n? Potencialidades criadas atrav\u00e9s dos \u201cCentros Rurais\u201d, para as freguesias mais rurais \n\ndo concelho (S\u00e3o Jo\u00e3o da Serra, Sej\u00e3es) \n\n? Regresso de alguns emigrantes com capacidade de investimento, o que \u00e9 importante \n\nporque ocorre nas suas aldeias de origem onde ele \u00e9 necess\u00e1rio \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nEdif\u00edcios e \n\nAlojamentos \n\n? S\u00f3 uma pequena parte das habita\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 habitada pelo propriet\u00e1rio (arrendadas) \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o Rede \n\nde Equipamentos e \n\nServi\u00e7os de Apoio \u00e0 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n? Espa\u00e7os verdes de qualidade \n\n? Destaque para os empreendimentos tur\u00edsticos de turismo rural \n\n? Institui\u00e7\u00f5es de apoio social para o acompanhamento de pessoas com diversos tipos \n\nde defici\u00eancia \n\n? Museu Municipal \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o Rede \n\nvi\u00e1ria, Mobilidade \n\ne Acessibilidade, \n\nComunica\u00e7\u00f5es e \n\nEnergia \n\n? Boas acessibilidades rodovi\u00e1rias ao litoral e \u00e0 Europa (A25) \n\n? Cobertura em toda a extens\u00e3o do concelho de m\u00faltiplos pain\u00e9is fotovoltaicos \n\nOrdenamento do \n\nTerrit\u00f3rio \n\n? Grande empenho da C\u00e2mara Municipal em elaborar e executar PMOT\u2019s \n\n? Inten\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o de estudos com interesse \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n125 \n\n \n\n \nDom\u00ednios Oportunidades \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica \n\n? Diversidade biol\u00f3gica \n\n? Exist\u00eancia de recursos minerais \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nPatrim\u00f3nio \n\nCultural \n\n? Possibilidade de implementar a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea do turismo em espa\u00e7o rural \n\n? Boas condi\u00e7\u00f5es ambientais, paisagens de grande qualidade c\u00e9nica (Serra da \n\nFreita e Caramulo), abund\u00e2ncia de cursos de \u00e1gua geralmente despolu\u00eddos e \n\nalguns monumentos naturais \n\n? Identidade cultural e tradi\u00e7\u00f5es \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nDemogr\u00e1fica \n\n? Crescimento da popula\u00e7\u00e3o na sede de concelho \n\n? Capacidade de reten\u00e7\u00e3o de alguma popula\u00e7\u00e3o em idade ativa devido \u00e1 boa \n\noferta de emprego \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f3mica \n\n? Produtos end\u00f3genos de qualidade reconhecida (vitela, cabrito, castanha, noz, \n\nlaranja, mel, vinho, etc.) \n\n? Oferta de lotes infraestruturados para uso industrial com boas condi\u00e7\u00f5es de \n\naquisi\u00e7\u00e3o \n\n? Imagem, tradi\u00e7\u00e3o, e proje\u00e7\u00e3o de Oliveira de Frades como polo de \n\ndesenvolvimento industrial \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nEdif\u00edcios e \n\nAlojamentos \n\n? S\u00f3 uma pequena parte das habita\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 habitada pelo propriet\u00e1rio \n\n(arrendadas) \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nRede de \n\nEquipamentos e \n\nServi\u00e7os de Apoio \n\n\u00e0 Popula\u00e7\u00e3o \n\n? Exist\u00eancia de aer\u00f3dromo (\u00fanico na regi\u00e3o) \n\n? Din\u00e2mica associativa assume no munic\u00edpio um papel estrat\u00e9gico a v\u00e1rios \n\nn\u00edveis \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o \n\nRede vi\u00e1ria, \n\nMobilidade e \n\nAcessibilidade, \n\nComunica\u00e7\u00f5es e \n\nEnergia \n\n? Futura Barragem de Ribeiradio constitui uma importante infraestrutura de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica \n\n \n\nOrdenamento do \n\nTerrit\u00f3rio \n? Aposta na Implementa\u00e7\u00e3o do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\n \n\nFonte: Atualiza\u00e7\u00e3o da Matriz Existente - Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria   \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n126 \n\n \n\nAnexo XIX - Sistemas Biof\u00edsicos que comp\u00f5em a REN de Oliveira de \n\nFrades  \n\n \n\n \n\nFonte: Extrato da Revis\u00e3o do PDM (2 de Maio de 2014) \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n127 \n\n \n\nAnexo XX - Delimita\u00e7\u00e3o da REN de Oliveira de Frades \u2013 Proposta de exclus\u00e3o  \n\n  \n\nN.\u00ba de \n\nordem \n\nSuperf\u00edcie \n\n(m2) \nTipologia REN Fim a que se destina S\u00edntese da Fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nC 1 4 263 \n\u00c1reas com riscos \n\nde eros\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \n\n\u00danico sentido poss\u00edvel de expans\u00e3o urbana dadas as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas \n\ndo aglomerado e a j\u00e1 exist\u00eancia de constru\u00e7\u00f5es pretende-se controlar a expans\u00e3o. \n\nEnquadr\u00e1vel na al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do art.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 2 5 790 \n\u00c1reas com riscos \n\nde eros\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \n\nConstru\u00e7\u00f5es existentes ao longo das vias infraestruturadas, bem como pretens\u00f5es \n\nde preenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel na al\u00ednea a) \n\ndo n.\u00ba 2 do art.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 3 596 \n\u00c1reas com riscos \n\nde eros\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \n\nEnglobar o per\u00edmetro urbano at\u00e9 \u00e0 \u00faltima constru\u00e7\u00e3o com rede vi\u00e1ria \n\ninfraestruturada \u2013 Enquadr\u00e1vel na al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do art.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 4 578 \n\u00c1reas com riscos \n\nde eros\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \nAumento do per\u00edmetro de modo a englobar constru\u00e7\u00f5es existentes. \n\nC 5 31 576 \nCabeceiras de \n\nlinhas de \u00e1gua \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \n\nConstru\u00e7\u00f5es existentes ao longo das vias infraestruturadas, bem como pretens\u00f5es \n\nde preenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel na al\u00ednea a) \n\ndo n.\u00ba 2 do art.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 6 3 940 \n\u00c1reas com riscos \n\nde eros\u00e3o \n\nEspa\u00e7o de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nprogramada e espa\u00e7o \n\nverde \n\nResulta do facto do per\u00edmetro urbano do PDM (1/25 000) n\u00e3o coincidir com o \n\nlimite do Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Oliveira de Frades (1/5 000), pelo que o \n\nper\u00edmetro agora proposto resulta do ajustamento de ambos. \n\nC 7 20 078 \n\u00c1reas de m\u00e1xima \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nV\u00e1rios: Espa\u00e7o central, \n\nespa\u00e7o de atividades \n\necon\u00f3micas, espa\u00e7o de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o programada e \n\nespa\u00e7o verde. \n\n\u00c1reas do Plano de urbaniza\u00e7\u00e3o de Oliveira de Frades em execu\u00e7\u00e3o onde n\u00e3o se \n\nencontra cartografada qualquer sistema da REN em vigor, e acerca do qual tem sido \n\ncriada a expectativa inerente ao desenvolvimento urbano de Oliveira de Frades. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n128 \n\n \n\nN.\u00ba de \n\nordem \n\nSuperf\u00edcie \n\n(m2) \nTipologia REN Fim a que se destina S\u00edntese da Fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nC 8 3 697 \n\u00c1reas de m\u00e1xima \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \n\nConstru\u00e7\u00f5es existentes ao longo das vias infraestruturadas, bem como \n\npretens\u00f5es de preenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel \n\nna al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do art.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 9 5 485 \n\u00c1reas de m\u00e1xima \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \n\nPretende-se reconverter a zona envolvente \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de caminho-de-ferro de \n\nS\u00e3o Vicente de Laf\u00f5es e respetiva linha f\u00e9rrea, ambas desativadas \u00e0 bastante \n\ntempo, para uso compat\u00edvel com o aglomerado urbano de S\u00e3o Vicente de \n\nLaf\u00f5es. \n\nC 10 2 105 \nCabeceiras de \n\nlinhas de \u00e1gua \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \n\nReconvers\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o av\u00edcola n\u00e3o licenciadas para um uso \n\ncompat\u00edvel com o espa\u00e7o urbano eliminando-se assim os atuais problemas de \n\nsa\u00fade p\u00fablica da atual explora\u00e7\u00e3o. \n\nC 11 15 258 \n\u00c1reas de m\u00e1xima \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o de edifica\u00e7\u00e3o \n\ndispersa \n\nConstru\u00e7\u00f5es existentes ao longo das vias infraestruturadas, bem como \n\npretens\u00f5es de preenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel \n\nna al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do art.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 12 776 \nCabeceiras de \n\nlinhas de \u00e1gua \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \n\nConstru\u00e7\u00f5es existentes ao longo das vias infraestruturadas, bem como \n\npretens\u00f5es de preenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel \n\nna al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do art.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 13 13 354 \n\u00c1reas de m\u00e1xima \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \n\nConstru\u00e7\u00f5es existentes ao longo das vias infraestruturadas, bem como \n\npretens\u00f5es de preenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel \n\nna al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do art.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 14 9 281 \n\u00c1reas de m\u00e1xima \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \n\nAumento do per\u00edmetro ao longo das vias infraestruturadas, bem como \n\npretens\u00f5es de preenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel \n\nna al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do art.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 15 8 127 \n\u00c1reas de m\u00e1xima \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de baixa \n\ndensidade \n\nAumento do per\u00edmetro ao longo das vias infraestruturadas, bem como \n\npretens\u00f5es de preenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel \n\nna al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do art.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n129 \n\n \n\nN.\u00ba de \n\nordem \n\nSuperf\u00edcie \n\n(m\n2\n) \n\nTipologia \n\nREN \nFim a que se destina S\u00edntese da Fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nC 16 9 824 \n\n\u00c1reas de \n\nm\u00e1xima \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de \n\nbaixa densidade \nAjuste do per\u00edmetro urbano de acordo com as constru\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes. \n\nC 17 4 523 \n\n\u00c1reas com \n\nriscos de \n\neros\u00e3o \n\nSolo Rural - Espa\u00e7o \n\nde edifica\u00e7\u00e3o dispersa \n\nConstru\u00e7\u00f5es existentes ao longo das vias infraestruturadas, bem como pretens\u00f5es de \n\npreenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel na al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do \n\nart.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 18 7 040 \n\nCabeceiras \n\nde linhas de \n\n\u00e1gua \n\nEspa\u00e7o urbano de \n\nbaixa densidade \n\nConstru\u00e7\u00f5es existentes ao longo das vias infraestruturadas, bem como pretens\u00f5es de \n\npreenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel na al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do \n\nart.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 19 9 372 \n\nCabeceiras \n\nde linhas de \n\n\u00e1gua \n\nSolo Rural - Espa\u00e7o \n\nde edifica\u00e7\u00e3o dispersa \n\nConstru\u00e7\u00f5es existentes ao longo das vias infraestruturadas, bem como pretens\u00f5es de \n\npreenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel na al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do \n\nart.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\nC 20 9 124 \n\n\u00c1reas com \n\nriscos de \n\neros\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de \n\nbaixa densidade \n\nA redefini\u00e7\u00e3o do atual per\u00edmetro urbano, onde se exclu\u00edram as \u00e1reas de linhas de \u00e1gua e \n\nencostas a elas associadas sem condi\u00e7\u00f5es propicias \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o, originou uma perca \n\nsubstancial do aglomerado de Ribeiradio. A zona da Torre, disp\u00f5e das condi\u00e7\u00f5es adaptadas \n\n\u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, quer pelas infraestruturas b\u00e1sicas existentes, quer pela proximidade da \n\nlinha de caminho-de-ferro desativada e que poder\u00e1 ser reutilizada como eixo estruturante de \n\numa urbaniza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m as panor\u00e2micas sobre Ribeiradio e Vale do Vouga s\u00e3o atrativas \n\npara este uso urbano. A inexist\u00eancia de REN cartografada, nesta zona, no momento de \n\nredefini\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros urbanos criou a presente expectativa pelo que se solicita a sua \n\nexclus\u00e3o. \n\nC 21 19 079 \n\n\u00c1reas de \n\nm\u00e1xima \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o de atividades \n\nindustriais \nAmplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea industrial existente. \n\nC 22 8 425 \n\n\u00c1reas de \n\nm\u00e1xima \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o urbano de \n\nbaixa densidade \n\nConstru\u00e7\u00f5es existentes ao longo das vias infraestruturadas, bem como pretens\u00f5es de \n\npreenchimento e consolida\u00e7\u00e3o da malha j\u00e1 existente. Enquadr\u00e1vel na al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 do \n\nart.\u00ba 4.\u00ba do DL n.\u00ba 93/90. \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n130 \n\n \n\n  \n\nN.\u00ba de \n\nordem \n\nSuperf\u00edcie \n\n(m\n2\n) \n\nTipologia \n\nREN \nFim a que se destina S\u00edntese da Fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nC 23 29 501 \nCabeceiras de \n\nlinhas de \u00e1gua \n\nEspa\u00e7o Florestal de \n\nProdu\u00e7\u00e3o \nSitua\u00e7\u00e3o existente de explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, legalmente constru\u00edda. \n\nC 24 1 772 \n\n\u00c1reas com \n\nRiscos de \n\neros\u00e3o \n\nEspa\u00e7o florestal de \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente de explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, \n\nlicenciadas ou autorizadas para uso agropecu\u00e1rio. \n\nC 25 441 \n\n\u00c1reas com \n\nRiscos de \n\neros\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano de \n\nBaixa Densidade \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente de explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, \n\nlicenciadas ou autorizadas para uso agropecu\u00e1rio. \n\nC 26 597 \n\n\u00c1reas de \n\nM\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano de \n\nBaixa Densidade \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, \n\nlicenciadas ou autorizadas para integra\u00e7\u00e3o em espa\u00e7o urbano de baixa densidade. \n\nC 27 7 448 \n\n\u00c1reas de \n\nM\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano de \n\nBaixa Densidade \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, \n\nlicenciadas ou autorizadas para integra\u00e7\u00e3o em espa\u00e7o urbano de baixa densidade. \n\nC 28 5 733 \n\n\u00c1reas de \n\nM\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Agr\u00edcola \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, \n\nlicenciadas ou autorizadas para uso agropecu\u00e1rio e de habita\u00e7\u00e3o. \n\nC 29 7 418 \n\n\u00c1reas de \n\nM\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano de \n\nBaixa Densidade \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, \n\nlicenciadas ou autorizadas para integra\u00e7\u00e3o em espa\u00e7o urbano de baixa densidade. \n\nC 30 5 393 \n\n\u00c1reas de \n\nM\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o de edifica\u00e7\u00e3o \n\ndispersa \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, \n\nlicenciadas ou autorizadas para integra\u00e7\u00e3o em espa\u00e7o de edifica\u00e7\u00e3o dispersa. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n131 \n\n \n\nN.\u00ba de \n\nordem \n\nSuperf\u00edcie \n\n(m\n2\n) \n\nTipologia REN Fim a que se destina S\u00edntese da Fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nC 31 2 296 \n\u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \nEspa\u00e7o Agr\u00edcola \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente de explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\nCom elevado n\u00edvel de infraestrutura\u00e7\u00e3o, para integra\u00e7\u00e3o em espa\u00e7o \n\nagr\u00edcola. \n\nC 32 5 373 \n\u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \nEspa\u00e7o Agr\u00edcola \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente de explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, para integra\u00e7\u00e3o em \n\nespa\u00e7o agr\u00edcola. \n\nC 33 3 435 \n\u00c1reas com Riscos \n\nde eros\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Florestal de \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente de explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\nCom elevado n\u00edvel de infraestrutura\u00e7\u00e3o. \u00c1rea efetivamente j\u00e1 \n\ncomprometida com edifica\u00e7\u00e3o legalmente constru\u00edda, licenciadas ou \n\nautorizadas para uso agropecu\u00e1rio. \n\nC 34 3 557 \n\u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Florestal de \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente de explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria legalmente constru\u00edda, \n\nlicenciadas ou autorizadas. \n\nC 35 23 \nCabeceiras de linhas \n\nde \u00e1gua \n\nEspa\u00e7o Urbano de Baixa \n\nDensidade \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nInfraestruturas existentes. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente \n\nconstru\u00eddas, licenciadas ou autorizadas para integra\u00e7\u00e3o em espa\u00e7o \n\nurbano de baixa densidade. \n\nC 36 1982 \n\u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano de Baixa \n\nDensidade \n\nC 37 888 \n\u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano de Baixa \n\nDensidade \n\nC 38 1531 \n\nCabeceiras de linhas \n\nde \u00e1gua + \u00c1reas de \n\nM\u00e1xima Infiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano de Baixa \n\nDensidade \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n132 \n\n \n\nN.\u00ba de \n\nordem \n\nSuperf\u00edcie \n\n(m\n2\n) \n\nTipologia REN \nFim a que se \n\ndestina \nS\u00edntese da Fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nC 39 11 951 \n\u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano \n\nde Baixa \n\nDensidade \n\nInfraestruturas existentes. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou \n\nautorizadas para integra\u00e7\u00e3o em espa\u00e7o urbano de baixa densidade. \n\nC 40 9 412 \n\u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano \n\nde Baixa \n\nDensidade \nSitua\u00e7\u00e3o existente \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou \n\nautorizadas para integra\u00e7\u00e3o em espa\u00e7o urbano de baixa densidade. \n\n C 41 692 \n\n\u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o + \n\nCabeceiras de \n\nlinhas de \u00e1gua \n\nEspa\u00e7o Urbano \n\nde Baixa \n\nDensidade \n\nC 42 27 624 \nCabeceiras de \n\nlinhas de \u00e1gua \n\nEspa\u00e7o Florestal \n\nde Produ\u00e7\u00e3o \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou \n\nautorizadas com uso agropecu\u00e1rio. \n\nC 43 10 068 \n\u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Florestal \n\nde Produ\u00e7\u00e3o \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou \n\nautorizadas com uso de oficina. \n\nC 44 8 430 \n\u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano \n\nde atividades \n\necon\u00f3micas \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou \n\nautorizadas, a integrar em espa\u00e7o de atividades econ\u00f3micas. \n\nC 45 411 \n\u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano \n\nde atividades \n\necon\u00f3micas \n\n\u00c1rea infraestruturada em que o objetivo \u00e9 uma delimita\u00e7\u00e3o que respeite as dist\u00e2ncias \n\nnecess\u00e1rias para implanta\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00e3o. \n\nC 46 3 904 \n\n\u00c1reas com Riscos \n\nde eros\u00e3o +Faixa \n\nde prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nAlbufeiras \n\nEspa\u00e7o Natural \n\nCom elevado n\u00edvel de infraestrutura\u00e7\u00e3o. \n\nEdifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou autorizadas com uso habitacional e \n\nagropecu\u00e1rio, para incluir em espa\u00e7o natural. \n\n  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n133 \n\n \n\nN.\u00ba de \n\nordem \n\nSuperf\u00edcie \n\n(m2) \n\nTipologia \n\nREN \n\nFim a que se \n\ndestina \nS\u00edntese da Fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nC 47 13 033 \nCabeceiras de \n\nlinhas de \u00e1gua \n\nEspa\u00e7o Agr\u00edcola e \n\nflorestal de \n\nprodu\u00e7\u00e3o \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente de explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou \n\nautorizadas com uso agropecu\u00e1rio. \n\nC 48 1454 \nCabeceiras de \n\nlinhas de \u00e1gua \n\nEspa\u00e7o Urbano de \n\nBaixa Densidade \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou \n\nautorizadas. N\u00e3o se pretende excluir \u00e1rea de leito de curso de \u00e1gua. \n\nC 49 6712 \nCabeceiras de \n\nlinhas de \u00e1gua \n\nEspa\u00e7o Urbano de \n\nBaixa Densidade \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou \n\nautorizadas. N\u00e3o se pretende excluir \u00e1rea de leito de curso de \u00e1gua. \n\nC 50 9 362 \n\n\u00c1reas com \n\nRiscos de \n\nEros\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Urbano de \n\nBaixa Densidade \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\nCom elevado n\u00edvel de infraestrutura\u00e7\u00e3o. \u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com \n\nedifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou autorizadas. \n\nC 51 9 523 \n\n\u00c1reas de \n\nM\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o Agr\u00edcola \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente de explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou \n\nautorizadas para uso agropecu\u00e1rio. \n\nC 52 25 490 \n\nFaixa de \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nAlbufeiras \n\nEspa\u00e7o Urbano de \n\nBaixa Densidade \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou \n\nautorizadas. Edifica\u00e7\u00f5es existentes pertencentes ao aglomerado urbano de Casal de Sej\u00e3es, \n\nafetado pela proximidade da futura albufeira da Barragem de Ribeiradio. \n\nC 53 9 451 \n\nFaixa de \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nAlbufeiras \n\nEspa\u00e7o Urbano de \n\nBaixa Densidade \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\nEdifica\u00e7\u00f5es existentes pertencentes ao aglomerado urbano de Casal de Sej\u00e3es, afetado pela \n\nproximidade da futura albufeira da Barragem de Ribeiradio. \n\nC 54 8 815 \n\nFaixa de \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nAlbufeiras \n\nEspa\u00e7o Urbano de \n\nBaixa Densidade \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\nEdifica\u00e7\u00f5es existentes pertencentes ao aglomerado urbano de Casal de Sej\u00e3es, afetado pela \n\nproximidade da futura albufeira da Barragem de Ribeiradio. \n\nE 55 671 \n\n\u00c1reas de \n\nM\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o \n\nEdifica\u00e7\u00e3o urbana \n\nEspa\u00e7o urbano de \n\natividades \n\necon\u00f3micas \n\nSitua\u00e7\u00e3o existente. \n\n\u00c1rea efetivamente j\u00e1 comprometida com edifica\u00e7\u00f5es legalmente constru\u00eddas, licenciadas ou \n\nautorizadas para integra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n134 \n\n \n\n \n\nAnexo XIIII - Pedreira de \u201cMonteteso\u201d \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria (8 de Maio de 2014)\n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n135 \n\n \n\nBibliografia \n\n \n\n? ALMEIDA, S. e MATOS, M., (2006), \"Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nnas autarquias locais. O caso da C\u00e2mara Municipal da P\u00f3voa de Varzim\", in IX \n\nEncontro de Utilizadores de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\";  \n\n? ALMEIDA, S., (2006), \u201cProposta de um modelo para a dissemina\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica nas autarquias locais\u201d, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nUniversidade do Minho; \n\n? ALVES, T., (2011), \"O contributo das iniciativas comunit\u00e1rias para o \n\ndesenvolvimento do territ\u00f3rio. O caso do munic\u00edpio de Oliveira de Azem\u00e9is\". \n\nFaculdade de Letras da Universidade de Coimbra; \n\n? CAEIRO, S., (2013), \u201cPlanos e Pol\u00edticas de Gest\u00e3o Territorial na Europa e \n\nPortugal\u201d, Universidade Aberta de Lisboa;  \n\n? CALDEIRA, J., (2008), As grandes op\u00e7\u00f5es da LBPOTU e a agenda necess\u00e1ria \u00e0 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o territorial, in AdUrbem \u2013 10 anos \n\nda LBPOTU; \n\n? FERR\u00c3O, J., (2010), \"Ordenamento do Territ\u00f3rio: 25 anos de aprendizagem\". \n\nEuropa Novas Fronteiras: Portugal - 25 anos de Integra\u00e7\u00e3o Europeia;  \n\n? GON\u00c7ALVES, J., (2009), Colmatar a deriva urban\u00edstica do planeamento \n\nmunicipal: remedia\u00e7\u00e3o ou oportunidade?, in InforGeo; \n\n? GON\u00c7ALVES, M., (2012), Desenvolvimento local e os desafios profissionais do \n\nplaneador, Universidade de Aveiro, 2012; \n\n? GREGO, M. e GABRIEL, M., (2012), \"Guia orientador da revis\u00e3o do PDM \". \n\nCCDRC, Coimbra; \n\n? MACHADO, J., (2000), \u201cA emerg\u00eancia dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica na \n\nan\u00e1lise e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian;  \n\n? MATOS, J., (2001), \u201cFundamentos de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\u201d, 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Lidel;  \n\n? PEREIRA, M., (2003), Os pr\u00f3ximos desafios do planeamento municipal, e-GEO \n\n(Centro de Estudos de Geografia e Planeamento Regional), Faculdade de Ci\u00eancias \n\nSociais e Humanas, Universidade Nova de Lisboa; \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n136 \n\n \n\n? PEREIRA, M., (2011), Documenta\u00e7\u00e3o de apoio \u00e0 disciplina de Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio, Mestrado em Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio, Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e \n\nHumanas, Universidade Nova de Lisboa; \n\n? Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio \u2013 Relat\u00f3rio (2006), \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento \n\nRegional;  \n\n? SANTINHA, G. e MARQUES, T., (2012), \u201cA integra\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de Coes\u00e3o \n\nTerritorial na agenda pol\u00edtica: o caso portugu\u00eas\u201d. Revista de Geografia e \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio, n.\u00ba 2 (Dezembro). Centro de Estudos de Geografia e \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio; \n\n? SEVERINO, E., (2006), \u201cSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica nas autarquias \n\nlocais \u2013 modelo de implementa\u00e7\u00e3o\u201d, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto Superior de \n\nEstat\u00edstica e Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o da Universidade Nova de Lisboa;  \n\n? SIM\u00d5ES, J., (2007), Ordenamento Municipal e Desenvolvimento Local: Uma \n\nReflex\u00e3o, InforGeo; \n\n? VENTURA, J. e ALMEIDA, L., (2010), \u201cO regime de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras de \n\n\u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico \u2013 objetivos e desafios\u201d, in ATAS do XII \n\nCol\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia, Faculdade de Letras da Universidade do Porto; \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\n? Decreto Regulamentar n.\u00ba 1/92, de 18 de fevereiro: regulamento de seguran\u00e7a de \n\nlinhas el\u00e9tricas; \n\n? DL n.\u00ba 13/94, de 15 de janeiro: servid\u00f5es rodovi\u00e1rias; \n\n? DL n.\u00ba 225/2007, de 31 de maio: concretiza um conjunto de medidas ligadas \u00e0s \n\nenergias renov\u00e1veis previstas na estrat\u00e9gia nacional para a energia; \n\n? Despacho n.\u00ba 857/2011,de 11 de janeiro de 2011;  \n\n? Lei n.\u00ba 79/77, de 25 outubro: lei das Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias das autarquias;  \n\n? Lei n.\u00ba 159/99, de 14 de setembro: estabelece o quadro de transfer\u00eancia de \n\natribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias para as autarquias locais; \n\n? DL n.\u00ba 100/84, de 29 de mar\u00e7o: rev\u00ea a lei n.\u00ba 79/77, de 25 de outubro; \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n137 \n\n \n\n? DL n.\u00ba 208/82, de 26 de maio: define as linhas mestras e permite a plena utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo PDM como instrumento do ordenamento do territ\u00f3rio; \n\n? DL n.\u00ba 69/90, de 2 de mar\u00e7o: regula a elabora\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e ratifica\u00e7\u00e3o dos \n\nPMOT; \n\n? Lei n.\u00ba 48/98, de 11 de agosto: lei de bases da pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio; \n\n?  Lei n.\u00ba 54/2007, de 31 de agosto: primeira altera\u00e7\u00e3o \u00e0 lei n.\u00ba 48/98, de 11 de \n\nagosto; \n\n? Lei n.\u00ba 31/2014, de 30 de maio: lei de bases gerais da pol\u00edtica p\u00fablica de solos, de \n\nordenamento do territ\u00f3rio e de urbanismo; \n\n? DL n.\u00ba 380/99, de 22 de setembro: regime jur\u00eddico dos instrumentos de gest\u00e3o \n\nterritorial; \n\n? DL n.\u00ba 310/2003, de 10 de dezembro: terceira altera\u00e7\u00e3o ao DL n.\u00ba 380/99, de 22 de \n\nsetembro; \n\n? DL n.\u00ba 46/2009, de 20 de fevereiro: procede a sexta altera\u00e7\u00e3o do DL n.\u00ba 380/99; \n\n? DL n.\u00ba 2/2011, de 6 de janeiro: procede a \u00faltima altera\u00e7\u00e3o do DL n.\u00ba 380/99; \n\n? DL n.\u00ba 80/2015, de 14 de maio: aprova a revis\u00e3o do Regime Jur\u00eddico dos \n\nInstrumentos de Gest\u00e3o Territorial;  \n\n? Portaria n\u00ba 138/2005, de 2 de fevereiro: fixa os demais elementos que devem \n\nacompanhar os PMOT;  \n\n? Lei n.\u00ba 31/2014, de 30 de maio: lei de bases geral da pol\u00edtica publica de solos, de \n\nordenamento do territ\u00f3rio e de urbanismo;  \n\n? DL n.\u00ba 180/2006, de 6 de setembro: quinta altera\u00e7\u00e3o ao DL n\u00ba 93/90, de 10 de \n\nmar\u00e7o;  \n\n? Portaria n.\u00ba 91/2010, de 11 de fevereiro: classifica\u00e7\u00e3o da barragem de Ermida; \n\n? DL n.\u00ba 502/71, de 18 de novembro: insere disposi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o, \n\nprote\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas;  \n\n? Decreto regulamentar n.\u00ba 2/88, de 20 de janeiro: classifica as albufeiras de \u00e1guas \n\np\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico;  \n\n? Decreto regulamentar n.\u00ba 37/91, de 23 de julho: altera o Decreto Regulamentar n\u00ba \n\n2/1988, de 20 de janeiro; \n\n? Decreto regulamentar n.\u00ba 3/2002, de 4 de fevereiro: classifica\u00e7\u00e3o de um n\u00famero \n\nsignificativo de albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas;  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia  \n\n138 \n\n \n\n? Lei n.\u00ba 58/2005, de 29 de dezembro: aprova a lei da \u00e1gua; \n\n? Diretiva n.\u00ba 2000/60/CE, do parlamento europeu e do concelho, de 23 de outubro: \n\nestabeleceu um quadro de a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria no dom\u00ednio da pol\u00edtica da \u00e1gua; \n\n? DL n.\u00ba 107/2009, de 15 de maio: define o regime de prote\u00e7\u00e3o das albufeiras de \n\n\u00e1guas p\u00fablicas de servi\u00e7o p\u00fablico bem como do respetivo territ\u00f3rio envolvente apos \n\na sua classifica\u00e7\u00e3o; \n\n? Decreto regulamentar n.\u00ba 15/2002, de 14 de mar\u00e7o: apresenta o diagn\u00f3stico da \n\nsitua\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Vouga, \n\n? Lei n.\u00ba 83/1996, de 17 de agosto: lei de bases da pol\u00edtica florestal;  \n\n? DL n.\u00ba 16/2009, de 14 de janeiro: aprova o regime jur\u00eddico dos planos de \n\nordenamento, de gest\u00e3o e de interven\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito florestal;   \n\n? Despacho n.\u00ba 11592/1998 (2\u00aa s\u00e9rie), de 19 de junho, do secret\u00e1rio de estado da \n\nadministra\u00e7\u00e3o local e ordenamento do territ\u00f3rio: aprova\u00e7\u00e3o da C.T.A. para a \n\nrevis\u00e3o do PDM de Oliveira de Frades; \n\n? Decreto regulamentar n.\u00ba 3/2002, de 4 de fevereiro: classifica\u00e7\u00e3o da barragem de \n\nRibeiradio;  \n\n? Portaria n.\u00ba 522/2009, de 15 de Maio: reclassifica\u00e7\u00e3o da albufeira classificada de \n\nRibeiradio; \n\n? DL n.\u00ba 316/2007, de 19 de setembro: procede \u00e1 quinta altera\u00e7\u00e3o do DL n\u00ba 380/99 de \n\n22 de setembro; \n\n? Decreto regulamentar n.\u00ba 11/2009, de 29 de maio: estabelece os crit\u00e9rios de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do solo rural e urbano;  \n\n? Decreto regulamentar n.\u00ba 10/2009, de 29 de maio: fixa a cartografia a utilizar nos \n\nIGT, bem como na representa\u00e7\u00e3o de quaisquer condicionantes; \n\n? DL n.\u00ba 9/2007, de 17 de janeiro: regulamento geral do ruido;  \n\n? DL n.\u00ba 278/2007, de 1 de agosto: altera\u00e7\u00e3o ao DL n\u00ba 9/2007, de 17 de janeiro;  \n\n? DL n.\u00ba 124/2006, de 28 de junho: estabelece as medidas e a\u00e7\u00f5es a desenvolver no \n\n\u00e2mbito do sistema nacional de defesa da floresta contra inc\u00eandios;  \n\n? DL n.\u00ba 46/2009, de 20 de fevereiro: conte\u00fado documental do PDM;  \n\n? DL n.\u00ba 239/2012, de 2 de novembro: REN; \n\n? DL n.\u00ba 93/1990, de 19 de mar\u00e7o: defini\u00e7\u00e3o dos sistemas biof\u00edsicos da REN;  \n\n\n\n \n\nPlaneamento e Ordenamento no Contexto de uma Autarquia   \n\n139 \n\n \n\n? DL n.\u00ba 340/2007, de 12 de outubro: etapas da tramita\u00e7\u00e3o dos processos efetuados \n\nno decorrer do licenciamento de uma pedreira;  \n\n? DL n.\u00ba 239/2012, de 2 de novembro: importantes altera\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito dos usos e \n\na\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com a REN;   \n\n? DL n.\u00ba 166/2008, de 22 de agosto: aprova o regime jur\u00eddico da REN; \n\n? Portaria n.\u00ba 419/2012, de 20 de dezembro: define as situa\u00e7\u00f5es de usos os a\u00e7\u00f5es \n\nconsiderados compat\u00edveis com os objetivos de prote\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica e ambiental e \n\nde preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de riscos naturais integradas em REN; \n\nDocumentos da C\u00e2mara Municipal de Oliveira de Frades \n\n? Volume n.\u00ba 3 da proposta de revis\u00e3o do PDM: Elementos que acompanham o PDM \n\n\u2013 Relat\u00f3rio; \n\n? Volume n.\u00ba 2 da proposta de revis\u00e3o do PDM: Elementos que constituem o PDM \u2013 \n\nRegulamento;  \n\n? Plano de Pormenor da Zona Industrial de Oliveira de Frades; \n\n? Documentos do arquivo da C\u00e2mara.  \n\nSites Consultados \n\n? http://www.cm-ofrades.com (acedido em 12 de fevereiro de 2014); \n\n? www.dgotdu.pt (acedido em 24 de mar\u00e7o de 2014); \n\n? www.ine.pt (acedido em 10 dezembro de 2013); \n\n? http://www.pordata.pt (acedido em 18 de janeiro de 2014); \n\n? www.ccdrc.pt (acedido em 20 de fevereiro de 2014); \n\n? http://www.a-nossa-energia.edp.pt/noticias/artigo.php?id=74 (acedido em 3 de \n\nmar\u00e7o de 2014); \n\n? https://dre.pt (acedido em 7 de abril de 2014); \n\n? www.dgterritorio.pt (acedido em 22 de abril de 2014)."}]}}}