{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06632"}, {"@name": "filename", "#text": "11181_Navarro_GraciaMaria_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Gr\u00e1cia Navarro\nUNiCAMr\nBIBLIOTECA CENTRAI..\nSEC\u00c3O CIRCULANT\"\nO CORPO C\u00caNICO E O TRANSE\n/\num estudo para a prepara\u00e7\u00e3o corporal do artista c\u00eanico'\nMestrado em Artes\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nCAMPINAS\n2000\nI\tJ\n1 ........................................\nGr\u00e1cia Navarro\nO CORPO C\u00caNICO E O TRANSE um estudo para a prepara\u00e7\u00e3o corporal do artista c\u00eanico\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 banca examinadora como exig\u00eancia parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Artes, sob orienta\u00e7\u00e3o da Profa. Dra. Regina Polo M\u00fcller e apoio da Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0\nEste exemplar \u00e9 a reda\u00e7\u00e3o final da disserta\u00e7\u00e3o defendida pela Sra. Gr\u00e1cia Navarro e aprovada pela Comiss\u00e3o Julgadora em ,.--v 22/02/2000\nProfa. DraxRegina Aparecida Polo M\u00fcller\nPesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo\n>grama da\nM \u00c3rtBS\n\nX\n'llf- (\u00cdS !*'-\nCampinas, 22 de fevereiro de 2000\n\u00dch-C . .\n\u25a0? o\u00bb\u00bb\nTe v\", *\t\u25a0 i: ~ &lt;L\nPROC. ZZAzlZ\u2019Z , 0 IZJ o |T|...1\nBATA 0 6/0 ^/oj\" i\nN.* ero\t~..\nCM\u201400153363\u20149\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA\nBIBLIOTECA CENTRAL DA UNICAMP\nNavarro, Gr\u00e1cia.\nN228c\tO corpo c\u00eanico e o transe : um estudo para a prepa-\nra\u00e7\u00e3o corporal do artista c\u00eanico / Gr\u00e1cia Navarro. --\n- Campinas, SP : [s.n.J, 2000.\nOrientador: Regina Polo M\u00fcller.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Artes.\n1.\tDan\u00e7a. 2. Dan\u00e7a - Brasil. 3.Teatro. 4. Artes c\u00eanicas. 5. Transe. 6. Religi\u00e3o popular. 6. Negros-Religi\u00e3o. 7. Express\u00e3o corporal. 8. Coreografia. I. M\u00fcller, Regina Polo. II. Universidade Estadual de Campinas. Instituto de Artes. III. T\u00edtulo.\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o \u00e0 Casa Fanti-Ashanti e \u00e0 Casa de Nag\u00f4, ambas de S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o, nas quais fui recebida e pude assistir aos rituais do Tambor de Mina.\n\u00c0 Graziela Rodrigues que desde a gradua\u00e7\u00e3o despertou-me para este trabalho o qual vem se desdobrando at\u00e9 os dias de hoje.\nAo artista Ti\u00e3o Carvalho que atrav\u00e9s de sua dan\u00e7a, ritmos e cantos, me apresentou o Maranh\u00e3o.\nAo grupo Saia Rodada que me proporciona o dan\u00e7ar junto, a celebra\u00e7\u00e3o.\nAo LUME, pela oportunidade de participar do est\u00e1gio de treinamento corporal para o ator. A id\u00e9ia evoluiu e o conte\u00fado desse est\u00e1gio passou a fazer parte desta disserta\u00e7\u00e3o. Ao ator Carlos Simioni, pela orienta\u00e7\u00e3o generosa durante o aprendizado da \u201cSequ\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado\u201d e sua inser\u00e7\u00e3o nesta disserta\u00e7\u00e3o.\nAo Prof. Dr. Ivan Santo Barbosa pelas indica\u00e7\u00f5es preciosas, por ocasi\u00e3o do exame de qualifica\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 Profa Dra. Beti Rabetti que me orientou no Grupo de Pesquisas em Artes C\u00eanicas da Funda\u00e7\u00e3o de Ensino Superior de S\u00e3o Jo\u00e3o Dei Rei, estimulando a realiza\u00e7\u00e3o desta P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o.\nRodrigues pela dedica\u00e7\u00e3o ao trabalho t\u00e9cnico do espet\u00e1culo.\n\u00c0 FAPESP - Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo, que viabilizou a pesquisa.\nA Ricardo de Oliveira e Karina Olbrich, pela documenta\u00e7\u00e3o audio-visual e pela boa companhia de pesquisa.\nA Diego Riquelme e \u00e0 Imagin\u00e1rio Produ\u00e7\u00e3o, pela realiza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos do\n\u201cBeneditas\u201d.\n\u00c0 Fabiana Victor, companheira de trabalhos e revisora desta disserta\u00e7\u00e3o.\nAos meus alunos pela rica oportunidade da experi\u00eancia did\u00e1tica.\nAos meus pais que sempre apoiaram minha escolha profissional.\nAo In\u00e1cio, meu companheiro de todas as horas.\nE finalmente \u00e0 minha orientadora Profa.Dra. Regina Polo M\u00fcller, que me\nmostrou o pensamento relativista da Antropologia, sempre incentivou a produ\u00e7\u00e3o\nart\u00edstica na universidade e acreditou no meu trabalho.\nObrigada I\n\u00cdNDICE\nRESUMO...........................................................06\n01. INTRODU\u00c7\u00c3O......................................................08\n02. O CORPO C\u00caNICO E O TRANSE.......................................11\n03. CORPO C\u00caNICO....................................................17\n03.1. DESCRI\u00c7\u00c3O DA SE\u00dc\u00caNCIA PARA A CONSTRU\u00c7\u00c3O DO CORPO DILATADO....35\n04. PESQUISA DE CAMPO...............................................43\n05. O TAMBOR DE MINA................................................47\n06. SISTEMATIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA DE CAMPO.............................57\n06.1. O TAMBOR ROSA -DESCRI\u00c7\u00c3O DOS PASSOS DO TAMBOR DE MINA....60\n07. REFLEX\u00c3O PR\u00c1TICA................................................68\n08. O PROCESSO DE CRIA\u00c7\u00c3O DO ESPET\u00c1CULO \u201cBENEDITAS\".................75\n(segue anexo v\u00eddeo do \u201cBeneditas\u201d)\n09. CONCLUS\u00c3O.......................................................83\n10.\tBIBLIOGRAFIA....................................................85\n11.\tANEXOS..........................................................87\n11.1.\tROTEIRO DA PESQUISA DE CAMPO EM S\u00c3O LU\u00cdS................87\n11.2.\tO PROCESSO DE CRIA\u00c7\u00c3O DE DIANE ICHIMARU.................89\n11.3.\tMAT\u00c9RIAS DE JORNAL SOBRE O \u201cBENEDITAS\"..................93\ncomunique-se comigo:\ne-mail: gracia_navarro@uol.com.br\nfone/fax: (0xx19 2876931)\nRESUMO\nEste trabalho, um estudo comparativo entre o transe e o Corpo C\u00eanico, aliou pesquisa em pr\u00e1ticas teatrais, pesquisa de campo e cria\u00e7\u00e3o c\u00eanica, a partir de uma metodologia na qual os questionamentos revelaram-se na pr\u00e1tica corporal. A reflex\u00e3o te\u00f3rica foi realizada a posteriori e veio complementar o que havia sido conclu\u00eddo na experi\u00eancia pr\u00e1tica.\nA pesquisa teve inicio com a pr\u00e1tica da seq\u00fc\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado, proposta peio LUME, N\u00facleo Interdisciplinar de Pesquisas teatrais da UNICAMP, a qual prop\u00f5e o ato de gerar energia a partir do corpo como a\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para a transforma\u00e7\u00e3o da corporeidade cotidiana em corporeidade c\u00eanica. Essa pr\u00e1tica conjuga movimentos da cultura corporal universal, procurando despertar toda a a\u00e7\u00e3o f\u00edsica a partir da regi\u00e3o central do corpo: coluna vertebral e pelve. ~\nFoi realizada pesquisa de campo sobre os rituais do Tambor de Mina, religi\u00e3o afro-brasileira existente no Maranh\u00e3o. A pr\u00e1tica da seq\u00fc\u00eancia de movimentos do Tambor de Mina destaca, em sua movimenta\u00e7\u00e3o, as mesmas partes do corpo ressaltadas na seq\u00fc\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado, apresentando, no entanto, din\u00e2micas espec\u00edficas da dan\u00e7a brasileira. Essas din\u00e2micas referem-se \u00e0 \u201canatomia simb\u00f3lica\u201d descrita por Graziela Rodrigues, em\n7 que os p\u00e9s/ra\u00edzes s\u00e3o enfatizados na rela\u00e7\u00e3o do corpo/mastro votivo, que estabelece a comunica\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica entre a terra e o c\u00e9u, intermediada pelo movimento gerador da bacia. Graziela ressalta a import\u00e2ncia do contexto/festividade para que essa anatomia se instaure.\nEssas pr\u00e1ticas e pesquisas conjugadas proporcionaram um sentido de unidade corporal que s\u00f3 se completaria com a cria\u00e7\u00e3o do contexto-cena: O corpo estava estimulado em sua cultura universal e local e \u00e9 criado o espet\u00e1culo de dan\u00e7a \u201cBeneditas\u201d. A constru\u00e7\u00e3o do corpo c\u00eanico est\u00e1 diretamente relacionada ao sentido de unidade corporal, mas este s\u00f3 se realiza plenamente no exerc\u00edcio da cena.\nO corpo c\u00eanico deve ter a habilidade de gerar e manipular a energ\u00eda gerada. Assim como o jogo do corpo na dan\u00e7a do Tambor de Mina propicia o transe (quebra) e a transforma\u00e7\u00e3o da corporeidade do filho de santo, o trabalho corporal do dan\u00e7arino deve propiciar a altera\u00e7\u00e3o da corporeidade cotidiana para corporeidades diversas, ou seja: personagens diversos, construidos a partir do corpo para espet\u00e1culos criados a partir da dramaturgia corporal.\n01. INTRODU\u00c7\u00c3O\nRealizou-se um estudo comparativo entre o fen\u00f4meno do transe nessas manifesta\u00e7\u00f5es e o corpo c\u00eanico. O transe foi estudado atrav\u00e9s de pesquisa de campo sobre o Tambor de Mina, culto religioso afro-brasileiro existente no estado do Maranh\u00e3o; e o corpo c\u00eanico atrav\u00e9s da pr\u00e1tica da prepara\u00e7\u00e3o corporal, na cria\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de um espet\u00e1culo de dan\u00e7a. Essa pr\u00e1tica e sua reflex\u00e3o se baseiam em duas experi\u00eancias:\n1.\tA pr\u00e1tica da Sequ\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado, desenvolvida pelo LUME1 e sintetisada pelo ator / pesquisador Carlos Simioni, a partir da pesquisa em Antropologia Teatral desenvolvida por Eugenio Barba e pelos pesquisadores da ISTA2\n2.\tA leitura do corpo que dan\u00e7a na cultura popular brasileira de resist\u00eancia e a recria\u00e7\u00e3o dessa leitura na forma de pr\u00e1ticas teatrais em atividades did\u00e1ticas e em processos de cria\u00e7\u00e3o, dirigidos por Graziela Rodrigues. Essa experi\u00eancia se deu durante o\n1\tLUME - N\u00facleo Interdiscipiinar de Pesquisas teatrais da UNICAMP. \u201cCriado em 1985 pelo ator, diretor e pesquisador Lu\u00eds Ot\u00e1vio Bumier, juntamente com os atores Carlos Roberto Simioni e Ricardo Puccetti e a musicista Denise Garcia\u201d (Ferracine, 1998:16)\n2\tISTA - Intemat\u00edonal School of Theatre Anthropology, dirigida por Eugenio Barba, localizada em Holstebro, Dinamarca.\ncurso de Gradua\u00e7\u00e3o em Dan\u00e7a da UNICAMP, onde participei como\npesquisadora, criadora e int\u00e9rprete do espet\u00e1culo \u201cBailarinas de terreiro\u201d3, dirigido por Graziela Rodrigues.\npesquisa de campo sobre o Tambor de Mina ocorreu na Casa Fanti\nAshanti, localizada no bairro do Anil em S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o, fundada em 1958,\npor Euclides Menezes Ferreira, que dirige a Casa at\u00e9 os dias de hoje.\nPara uma reflex\u00e3o sobre a experi\u00eancia pr\u00e1tica de constru\u00e7\u00e3o do corpo c\u00eanico, procurei identificar rela\u00e7\u00f5es entre ele e o processo de constru\u00e7\u00e3o do transe. Delimitei como campo de observa\u00e7\u00e3o do transe a seq\u00fc\u00eancia de chamamento dos deuses - \u2018toque\u2019 - nos rituais p\u00fablicos do Tambor de Mina.\nDentro da referida sequ\u00eancia, privilegiei o transe e a sua constru\u00e7\u00e3o eximo performance corporal dos participantes. Portanto n\u00e3o me ative \u00e0 compreens\u00e3o do\nfuncionamento do Tambor de Mina e de seus processos de inicia\u00e7\u00e3o, os quais s\u00f3 aparecem aqui a t\u00edtulo de contextualizar o recorte que elegi.\nAbordo o transe no qual o corpo intermedia o sagrado com o mundo profano. O sagrado materializa-se para n\u00f3s atrav\u00e9s da corporalidade do filho de santo4, assumida no desenrolar das a\u00e7\u00f5es rituais, em rela\u00e7\u00e3o com o toque dos tambores e na articula\u00e7\u00e3o do universo simb\u00f3lico compartilhado com o p\u00fablico que\nassiste ao ritual.\n3\t\u201cBailarinas de terreiro\u201d foi criado em parceria com Renata Bittencourt Meira e Rosana Batistella, no \u00e2mbito da disciplina Montagem C\u00eanica da Gradua\u00e7\u00e3o em Dan\u00e7a da UNICAMP, em 1989.\n4\tFilho de santo \u00e9 a pessoa que \u00e9 iniciada para incorporar, para intermediar atrav\u00e9s do seu corpo o sagrado. \u00c9 um termo muito usual para todas a manifesta\u00e7\u00f5es afro brasileiras que produzem transe, por\u00e9m mais utilizado no candombl\u00e9. \u201cCavalo\u201d tem o mesmo significado para a umbanda e \u201cvodunsf para o tambor de mina.\nIndependentemente da quest\u00e3o religiosa, se houve ou n\u00e3o houve incorpora\u00e7\u00e3o, \u00e9 fato que a corporalidade do filho de santo, a qualidade da energia que anima suas a\u00e7\u00f5es e sua maneira de estar presente mudam completamente no estado de transe.\nFascinada com a capacidade que o filho de santo adquire de assumir outras corporalidades, procurei compreender como se constr\u00f3i o transe em seu corpo, sem entretanto adentrar o campo do conhecimento religioso ou psicol\u00f3gico. O que me interessa \u00e9 a performance do filho de santo durante o ritual, acreditando que, no contexto ritual, essa performance contenha informa\u00e7\u00f5es que possam nos auxiliar a compreender a constru\u00e7\u00e3o deste estado corporal alterado.\nDentro do fazer da dan\u00e7a eu vivendo uma atitude corporal alterada, a qual reladono ao estado alterado do transe. Costumo chamar esta atitude corporal alterada de \u201co transe de mim mesma\u201d. N\u00e3o se trata de algum tipo de inconsci\u00eancia. Ao contr\u00e1rio, \u00e9 absoluta luddez e presen\u00e7a. Esta atitude alterada se instaura quando entro em trabalho e come\u00e7o a produzir calor - energia, proveniente da mobiliza\u00e7\u00e3o do corpo. \u00c9 um sentimento de unidade: supero o cansa\u00e7o f\u00edsico e quanto mais dan\u00e7o mais quero dan\u00e7ar. Esta atitude alterada \u00e9 um estado criativo. \u00c9 criativo n\u00e3o no sentido pragm\u00e1tico do termo, de inventar e ter id\u00e9ias, mas no sentido de ser f\u00e9rtil, vital e instintivo.\nA este estado de corpo relaciono o estado de corpo do filho de santo quando em transe. Acredito que o fazer na dan\u00e7a - seja em exerc\u00edcios cotidianos, seja na cria\u00e7\u00e3o ou no ato de reapresentar o que foi criado - est\u00e1 relacionado a um estado alterado de corpo que chamarei nesta pesquisa de corpo c\u00eanico.\n02. O CORPO C\u00caNICO E O TRANSE\nPara abordar o transe debrucei-me sobre o ritual religioso do Tambor de Mina e do Candombl\u00e9, considerando que ambos, em conjunto com os rituais de outras religi\u00f5es afro-brasileiras, comungam princ\u00edpios semelhantes para a constru\u00e7\u00e3o do transe.\nA constru\u00e7\u00e3o do transe atrav\u00e9s da modelagem da energia do filho de santo materializa-se na forma de um deus, em uma a\u00e7\u00e3o ritual que associa teatro, dan\u00e7a, m\u00fasica, figurino e objetos.\nA seq\u00fc\u00eancia de chamamento dos deuses tem estrutura din\u00e2mica e atualiza-se na a\u00e7\u00e3o ritual, em que \u201co indiv\u00edduo desempenha seu papel como elemento integrante da representa\u00e7\u00e3o m\u00edtica\u201d, em um jogo de for\u00e7as que anima o acontecimento ritual. (Augra, 1983). O chamamento dos deuses \u00e9 feito atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o conjunta da m\u00fasica percussiva, dos cantos e dan\u00e7as, cujo conte\u00fado de car\u00e1ter descritivo evoca simult\u00e1neamente fragmentos contundentes da vida destes deuses.\nConforme descreve Roger Bastide (1978), as dan\u00e7as mant\u00eam o car\u00e1ter descritivo da vida dos deuses antes e depois do transe e no entanto s\u00e3o fundamentalmente diferentes. Ap\u00f3s o transe observamos uma mudan\u00e7a de atitude radical, em que o iniciado transcende a dimens\u00e3o mim\u00e9tica para revivenciar os acontecimentos. Os rostos metamorfoseiam-se em m\u00e1scaras, os corpos assumem outras posturas, o t\u00f4nus muscular \u00e9 alterado e um outro ritmo\n12 \u00e9 imposto, caracter\u00edsticas completamente diversas das observadas antes do transe.\nOs rituais de chamamento em geral come\u00e7am em c\u00edrculo. A roda formase em sentido anti-hor\u00e1rio e a gira \u00e9 feita. Ao som dos tambores v\u00eam se somar o canto e a dan\u00e7a. Da gira participam pais de santo e iniciados com diferentes graus de maturidade e diferentes fun\u00e7\u00f5es dentro do ritual. Com a gira formada inicia-se o chamamento dos deuses. Nesse processo o som dos tambores \u00e9 fundamental. Cada entidade tem seu toque e temas r\u00edtmicos espec\u00edficos, variando tamb\u00e9m quanto ao andamento, sendo o \u201cadarrum\u201d, toque usado no candombl\u00e9, extremamente r\u00e1pido e associado a indu\u00e7\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o dos deuses.\nO transe n\u00e3o \u00e9 imediato, uma s\u00e9rie de m\u00fasicas, dan\u00e7as e a\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas antes da sua ocorr\u00eancia. A chegada dos deuses tem car\u00e1ter espetacular, na qual o transe \u00e9 associado \u00e0 tomada do homem pela divindade.\nA incorpora\u00e7\u00e3o acontece em meio ao canto, a dan\u00e7a e o toque dos tambores. Algumas vezes, no momento da incorpora\u00e7\u00e3o, os tambores s\u00e3o tocados com mais intensidade, outras vezes n\u00e3o. A primeira manifesta\u00e7\u00e3o do transe n\u00e3o define qual \u2018deus est\u00e1 em terra\u2019, porque apresenta um estado corp\u00f3reo geral.\nQuando o filho de santo entra em transe, ele destaca-se do conjunto no espa\u00e7o e na movimenta\u00e7\u00e3o diferenciada. O momento da tomada do iniciado pela divindade representa uma \u2018quebra\u2019 manifestada no corpo, entre o que estava acontecendo at\u00e9 ent\u00e3o e o que acontecer\u00e1 a partir da \u2018quebra\u2019. Essa\n13 \u2018quebra\u2019 \u00e9 identificada com movimentos cat\u00e1rticos, convulsivos, descontrolados ou mesmo muito sutis, sendo a quebra quase impercept\u00edvel. Embora n\u00e3o seja regra geral, muitas vezes o corpo agita-se todo, \u201cchacoalham-se os ombros, a cabe\u00e7a pende para um lado, o corpo se projeta para frente e para tr\u00e1s, os olhos se fecham, curvam-se levemente as pernas. A express\u00e3o facial muda, a boca marca tra\u00e7os curvados para baixo. O corpo parece ficar inst\u00e1vel, oscilando de um lado a outro\u201d (Rizzi, 1995).\nA movimenta\u00e7\u00e3o da gira, comum a todos, \u00e9 uma movimenta\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima da cotidiana, como se fosse um aquecimento, uma prepara\u00e7\u00e3o do corpo. A movimenta\u00e7\u00e3o do transe cont\u00e9m a movimenta\u00e7\u00e3o da gira, mas no entanto \u00e9 muito mais intensa, \u00e9 dilatada. Ap\u00f3s a \u201cquebra\u201d, o corpo do iniciado assume uma configura\u00e7\u00e3o extracotidiana que \u00e9 imediatamente identificada com o deus no entendimento da plat\u00e9ia.\nNo momento do transe, quando a entidade5 est\u00e1 manifestada e deslocando-se no espa\u00e7o, costuma se dizer que a atua\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u201cdan\u00e7a da entidade\u201d. Dizer que se trata da \u201cdan\u00e7a da entidade\u201d sugere que a entidade, configurada no corpo do iniciado, realiza uma dan\u00e7a. Observo, no entanto, que mais do que significar que a entidade est\u00e1 dan\u00e7ando, a pr\u00f3pria dan\u00e7a \u00e9 a configura\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea da entidade, \u00e9 a entidade. Uma configura\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea diversa da cotidiana, com o equil\u00edbrio do corpo cotidiano alterado, espec\u00edfica de cada entidade e a partir da qual se processa o seu deslocamento no espa\u00e7o e as demais atitudes corp\u00f3reas que a identificam.\n5\tEntidade: nome gen\u00e9rico dado a grande variedade de deuses, recebidos pelas filhas de santo em transe, nas religi\u00f5es afro-brasileiras.\n\u25a0 cada entidade, \u00e0 qual se molda o corpo do iniciado para representar a entidade.\nEntendo que a dan\u00e7a da entidade \u00e9 a sua configura\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea portanto n\u00e3o\nbasta apenas reproduzir seu gestual e sua forma de deslocamento no espa\u00e7o, para aprender a \u2018dan\u00e7a da entidade\u2019 o pesquisador/dan\u00e7arino ter\u00e1 que alterar sua pr\u00f3pria configura\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea cotidiana para a configura\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea da entidade. Refiro-me ao \u2018perder corpo\u2019 para \u2018ganhar corpo\u2019, ao \u2018desconstruir\u2019 para \u2018construir1, estou falando sobre \u201dmexer com o miolo do corpo\u201d: sola dos p\u00e9s, molejo dos joelhos, pelve, coluna vertebral, barriga, costelas, externo, esc\u00e1pulas. Somente a partir dessa altera\u00e7\u00e3o central do equil\u00edbrio cotidiano desenvolve-se o gestual, o deslocamento e as qualidades de movimento pertinentes e derivadas desse equil\u00edbrio alterado.\nDurante toda a sequ\u00eancia de chamamento das entidades, acontecem a prepara\u00e7\u00e3o para o transe e o transe. \u00c9 importante ressaltar que a prepara\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 feita separadamente, fora do espa\u00e7o ritual. Ela procede em a\u00e7\u00e3o, dentro da a\u00e7\u00e3o ritual e o iniciado viv\u00eancia, durante cada ritual, um processo de dilata\u00e7\u00e3o das suas a\u00e7\u00f5es corporais, afastando-se gradativamente de sua movimenta\u00e7\u00e3o cotidiana ao adentrar a movimenta\u00e7\u00e3o comum da gira e, posteriormente, ao adentrar a movimenta\u00e7\u00e3o do transe que \u00e9 extracotidiana bastante diferente da cotidiana.\nO espa\u00e7o/tempo ritual s\u00e3o instaurados em meio ao espa\u00e7o/tempo oficial e cotidiano. Durante o per\u00edodo em que este espa\u00e7o/tempo ritual est\u00e1 instaurado\nSE\u00c7\u00c3O CIRCULAN?'-\u201d\n15 podemos ver uma l\u00f3gica constitu\u00edda pela din\u00e2mica do corpo em movimento: a dan\u00e7a dos que dan\u00e7am o corpo investido de um outro sentido trazendo para o momento presente um outro tempo, um outro solo, uma outra express\u00e3o. Todo esse acontecimento ritual, instaura-se a partir do corpo. Do movimento dos dan\u00e7antes brota urna espiral que toma o espa\u00e7o.\nNesse campo cultural, o conhecimento \u00e9 transmitido oralmente de pai de santo para filho de santo, para eles o ritual \u00e9 a a\u00e7\u00e3o indissoci\u00e1vel de seus elementos, em que as palavras n\u00e3o podem ser transmitidas por escrito, dissociadas da din\u00e1mica dos gestos, porque o escrito perde a for\u00e7a e transformase em s\u00edmbolo abstrato.\n\u201cA transmiss\u00e3o do saber inici\u00e1tico se faz por meio do canto, dos gestos, da dan\u00e7a, da percuss\u00e3o dos instrumentos, do ritmo, da entona\u00e7\u00e3o de certas palavras, da emo\u00e7\u00e3o que o som exprime\u201d (Augra:1985).\nOs que v\u00e3o tomar parte no ritual devem passar por um per\u00edodo de reclus\u00e3o para serem iniciados. \u201cA inicia\u00e7\u00e3o n\u00e3o se faz no plano do conhecimento intelectual, consciente e aprendido, mas em n\u00edvel mais escondido, que vem da hereditariedade adormecida, do inconsciente, do informulado\u201d (Verger:1981).\nNesse per\u00edodo de inicia\u00e7\u00e3o os futuros iniciados desenvolvem t\u00e9cnicas para entrar em contato com os deuses atrav\u00e9s do seu pr\u00f3prio corpo. Marcei Mauss chama de t\u00e9cnica \u201cum ato tradicional eficaz (e vejam que, nisto, n\u00e3o difere do ato m\u00e1gico, religioso, simb\u00f3lico). \u00c9 preciso que seja tradicional e eficaz. N\u00e3o h\u00e1 t\u00e9cnica e t\u00e3o pouco transmiss\u00e3o se n\u00e3o h\u00e1 tradi\u00e7\u00e3o\u201d. Cada\n16 sociedade tem t\u00e9cnicas que lhes s\u00e3o pr\u00f3prias: t\u00e9cnicas de nascimento e obstetr\u00edcia, t\u00e9cnicas de alimentar e criar crian\u00e7as, t\u00e9cnicas de higiene, t\u00e9cnicas de reprodu\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnicas de andar, segurar, lan\u00e7ar e outras tantas. Mauss acredita que h\u00e1, no fundo de todos nossos estados m\u00edsticos, t\u00e9cnicas corporais que j\u00e1 foram estudadas peia China e pela \u00edndia desde \u00e9pocas muito antigas. Ele acredita que h\u00e1 necessariamente meios biol\u00f3gicos de entrar em comunica\u00e7\u00e3o com deus. (Mauss: 74)\n03. CORPO C\u00caNICO\nA fim de definir as caracter\u00edsticas do corpo c\u00eanico relacionei algumas experi\u00eancias realizadas no \u00e2mbito do ensino, prepara\u00e7\u00e3o corporal e cria\u00e7\u00e3o em dan\u00e7a.\nO corpo c\u00eanico n\u00e3o se identifica com uma determinada linguagem de dan\u00e7a. Trata-se de um estado de corpo, cujo princ\u00edpio b\u00e1sico \u00e9 gerar energia a partir de si e manter esta energia durante todo trabalho corporal.\nEnergia \u00e9 associada \u00e0 for\u00e7a. \u00edmpeto, alta velocidade, excesso de atividade, mas tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada a uma for\u00e7a interna que atua na imobilidade, que flui sem se projetar no espa\u00e7o.\n\u201cA palavra energia vem do grego &amp;n&amp;rgon, que significa \u201cam trabalho\u201d. No Ocidente esta palavra \u00e9 vista com certo receio no meio cient\u00edfico, e at\u00e9 mesmo art\u00edstico, quando designada para nomear algo que emana do corpo humano. J\u00e1 no Oriente ela \u00e9 vista com naturalidade entre m\u00e9dicos, cientistas e profissionais do palco. Os atores, em seu longo aprendizado, conseguem utilizar e manipular esta energia de maneira expandida, dilatada, quando em cena. Na \u00edndia, essa presen\u00e7a que provem da manipula\u00e7\u00e3o dessa energia \u00e9 chamada de prana ou shakt, no Jap\u00e3o koshi, ki-hai e yugen; em Bali chicara, taxu e bayu; na China kung-fu ou chi. \u201d (Ferracini, 1998:95)\nO corpo c\u00eanico tem a qualidade de ser gerador, nele o ato de dan\u00e7ar n\u00e3o desgasta, mas cria energia em uma din\u00e2mica constante de ganhar e perder, recolher e expandir, pontuar e fluir, de forma firme e flex\u00edvel.\n--E\u2019T\u00cd-\n\u00ab*>&lt;*iJ\nBENEDITAS\nFotografia de Ricardo de Oliveira Na foto: Gr\u00e1cia Navarro\n'OTLIOTECA CENTRAI\nSEC\u00c3O C1RCULANT-- 18\nA din\u00e2mica de \u201cganhar corpo\u201d e \u201cperder corpo\u201d funciona como a mec\u00e2nica que gera energia. Graziela Rodrigues ressalta a coexist\u00eancia do \u201cganhar corpo\u201d e do \u201cperder corpo\u201d, pesquisada por ela nas din\u00e2micas de incorpora\u00e7\u00e3o e desincorpora\u00e7\u00e3o em rituais brasileiros:\n\u201c A abordagem de incorporar e desincorporar refere-se a um corpo que se predisp\u00f5e a materializar uma gama de conte\u00fado e sentidos vivendando uma sa\u00edda de seu pr\u00f3prio eixo. Na incorpora\u00e7\u00e3o a uni\u00e3o de v\u00e1rias imagens corporais firmase em um s\u00f3 corpo. No reverso deste ato h\u00e1 o desdobramento, pois coexistem o \u201cganhar corpo\u201d e o \u201cperder corpo\u201d . Observa-se metamorfoses, nas quais a plasticidade \u00e9 um argumento irrefut\u00e1vel - nossos olhos v\u00eaem e por isso cremos que uma entidade est\u00e1 chegando \u00e0 terra\u201d (Rodrigues, 1997: 81).\nO corpo c\u00eanico deve ter a habilidade de gerar e manipular a energia gerada. Para tanto \u00e9 predso ser criado um ambiente corporal e uma ambi\u00eanda para este corpo. Assim como o jogo do corpo na dan\u00e7a do Tambor de Mina b \u25a0\t'\npropida o transe (quebra) e a transforma\u00e7\u00e3o da corporeidade do filho de santo, o trabalho corporal do dan\u00e7arino, no entendimento desta pesquisa, deve propiciar a saida do eixo cotidiano e a altera\u00e7\u00e3o da corporalidade cotidiana em corporalidades diversas. \u00c9 necess\u00e1rio um jogo de corpo para gerar energia e \u00e9 necess\u00e1rio gerar energia para ter corpo c\u00eanico. Assim como o ambiente do filho de santo \u00e9 o ritual do Tambor de Mina, o ambiente do dan\u00e7arino \u00e9 a cena. Quando se est\u00e1 em cena \u00e9 necess\u00e1rio gerar energia durante todo o tempo e o desenvolvimento da mesma deve favorecer que isto ocorra: a cena como contexto, espa\u00e7o e tempo definidos com ambi\u00eanda para o corpo c\u00eanico.\nPara Barba, \u201c A caracter\u00edstica mais comum dos atores e dan\u00e7arinos de diferentes culturas e \u00e9pocas \u00e9 o abandono do equilibrio cotidiano em favor do equil\u00edbrio \u201cprec\u00e1rio\u201d ou extracotidiano . 0 equilibrio extracotidiano exige um esfor\u00e7o f\u00edsico maior, e \u00e9 esse esfor\u00e7o extra que dilata as tens\u00f5es do corpo, de tal maneira que o ator-bailarino parece estar vivo antes mesmo que ele comece a se expressar\u201d (Barba &amp; Savarese, 1995:34).\nA altera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do corpo provoca a dilata\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea e amplia a presen\u00e7a c\u00eanica do ator. A dilata\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea \u00e9 fruto de um jogo de tens\u00f5es do corpo que gera energ\u00eda, para o artista c\u00eanico \u00e9 esse estado alterado, que define sua presen\u00e7a e agu\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o do espectador:\n\u201cO trabalho do ator funde em um \u00fanico perfil tr\u00eas aspectos diferentes correspondentes a tr\u00eas n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o bem distingu\u00edveis. O primeiro aspecto \u00e9 o individual. O segundo \u00e9 comum aos que praticam o mesmo g\u00eanero espetacular. O terceiro concerne aos atores de tempos e culturas diferentes. Estes tr\u00eas aspectos s\u00e3o:\n1.\tA personalidade do ator, sua sensibilidade, sua intelig\u00eancia art\u00edstica, sua individualidade social que torna cada ator \u00fanico e irrepet\u00edvel;\n2.\tA particularidade da tradi\u00e7\u00e3o c\u00eanica e do contexto hist\u00f3rico cultural atrav\u00e9s dos quais a irrepet\u00edvel personalidade do ator se manifesta;\n3.\tA utiliza\u00e7\u00e3o do corpo-mente segundo t\u00e9cnicas extracotidianas baseadas em princ\u00edpios-que-retomam transculturais. Estes princ\u00edpios-que-retomam constituem o que a Antropologia Teatral\nUN\u00edCAMF\ndefine como o campo da pr\u00e9-expressividade.\nBIBLIOTECA. CENI] SEC\u00c3O CFRCULAN\nOs primeiros dois aspectos determinam a passagem da pr\u00e9-expressividade \u00e0 representa\u00e7\u00e3o. O terceiro \u00e9 que n\u00e3o varia sob as individualidades pessoais, estil\u00edsticas e culturais. \u00c9 o n\u00edvel do bios c\u00eanico, o nivel biol\u00f3gico do teatro sobre o qual se fundem diversas t\u00e9cnicas, as utiliza\u00e7\u00f5es particulares da presen\u00e7a c\u00eanica e do dinamismo do ator\u201d (Barba, 1994:24)\nDentre os \u201cprincipios que retomam\u201d, reguladores do \u201cbios c\u00eanico\u201d do ator, est\u00e1 a Dilata\u00e7\u00e3o Corp\u00f3rea, embasada na altera\u00e7\u00e3o do equilibrio corp\u00f3reo cotidiano para um equil\u00edbrio \u2018prec\u00e1rio\u2019 ou de \u2018luxo\u2019.\nBarba, a partir do estudo comparativo entre diversas tradi\u00e7\u00f5es teatrais orientais, cujos atores apresentam em cena uma qualidade de presen\u00e7a que ele identifica como corpo dilatado, elegeu entre essas tradi\u00e7\u00f5es uma altera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio corp\u00f3reo cotidiano para um equil\u00edbrio corp\u00f3reo extracotidiano ou equil\u00edbrio de luxo, como princ\u00edpio comum, propiciador da constru\u00e7\u00e3o da dilata\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea.\nEntendo que o equil\u00edbrio cotidiano \u00e9 a habilidade humana de manter-se\nereto e mover-se no espa\u00e7o atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o de um sistema de alavancas - constitu\u00eddo de ossos, articula\u00e7\u00f5es e m\u00fasculos, o qual muda o centro de gravidade a cada movimento do sistema. O equil\u00edbrio extracotidiano vai\n21 alterar a configura\u00e7\u00e3o do corpo quando em equil\u00edbrio cotidiano, e \u00e9 justamente esta altera\u00e7\u00e3o a base da dilata\u00e7\u00e3o.\n\u201cO equil\u00edbrio extracotidiano exige um esfor\u00e7o f\u00edsico maior, e \u00e9 esse esfor\u00e7o extra que dilata as tens\u00f5es do corpo, de tal maneira que o ator-bailarino parece estar vivo antes mesmo que ele comece a se expressar\u201d (Barba: 1995).\nAtores orientais de v\u00e1rias tradi\u00e7\u00f5es teatrais codificadas adquirem atrav\u00e9s do treinamento um outro equil\u00edbrio, que caracteriza a tradi\u00e7\u00e3o teatral a qual pertence, o que faz com que esta tradi\u00e7\u00e3o tenha uma identidade e portanto seja reconhecida atrav\u00e9s da corporeidade de seus participantes.\nNo teatro ocidental n\u00e3o s\u00e3o comuns t\u00e9cnicas codificadas de representa\u00e7\u00e3o, o bal\u00e9 cl\u00e1ssico no entanto constitui-se como um exemplo de t\u00e9cnica codificada e nele podemos facilmente verificar esta altera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio como elemento determinante da express\u00e3o. No bal\u00e9, a bailarina move-se em equil\u00edbrio prec\u00e1rio tanto nas cinco posi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas como nos arabesques e attitudes, quando fica-se sobre uma perna s\u00f3 e at\u00e9 na ponta do p\u00e9.\nOs exemplos de altera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio cotidiano para um equil\u00edbrio extracotidiano ou equil\u00edbrio de luxo apresentados por Eug\u00eanio Barba s\u00e3o:\n. Kabuki - estilo aragoto: a cabe\u00e7a do ator deve estar numa ponta da linha diagonal fortemente inclinada; a outra ponta da linha \u00e9 a ponta dos p\u00e9s.\n. Odissi: nesta dan\u00e7a indiana o corpo da dan\u00e7arina \u00e9 mantido como se a letra \u201cS\u201d estivesse passando atrav\u00e9s do quadril, ombros e cabe\u00e7a, formando uma sinuosidade chamada de tribhangi.\n. Bali: no teatro balin\u00eas o ator puxa as plantas dos p\u00e9s ao mesmo tempo que ergue os dedos.\nA altera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio implica um redimesionamento do fluxo de energia que governa nosso comportamento cotidiano. A realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es extracotidianas s\u00e3o caracterizadas por um dispendio excessivo de energia, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es cotidianas que s\u00e3o realizadas com economia de energia. No entanto, ao inverso do \u00f3bvio, este \u201cdisp\u00eandio excessivo de energia\u201d tem a qualidade de gerar energia.\nEntendo que o trabalho do dan\u00e7arino n\u00e3o tem como objetivo modelar o corpo, mas sim trabalhar o fluxo da energia no corpo atrav\u00e9s de uma mec\u00e2nica de ganhar corpo extracotidiano e perder corpo cotidiano.\n\u201cTemos que levar em conta que uma realidade configurada exclui outras realidades, pelo menos em tempo e n\u00edvel id\u00eanticos. \u00c9 nesse sentido, mas s\u00f3 e unicamente nesse, que, no formar, todo construir \u00e9 destruir\u201d. (Ostrower,1977:26)\nA seq\u00fc\u00eancia pr\u00e1tica para a constru\u00e7\u00e3o do corpo dilatado, que tive a oportunidade de exercitar no LUME, sob orienta\u00e7\u00e3o do ator/pesquisador Carlos Simioni tamb\u00e9m articula conceitos de \u201cganhar corpo\u201d e \u201cperder corpo\u201d atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o da energia constru\u00edda durante o trabalho corporal.\nSua pr\u00e1tica \u00e9 impactante, exige entrega em lan\u00e7ar-se ao movimento superando limites da concentra\u00e7\u00e3o mental e do cansa\u00e7o f\u00edsico.\nA seq\u00fc\u00eancia est\u00e1 dentro do trabalho pr\u00e9-expressivo proposto pelos atores/pesquisadores do LUME. O trabalho pr\u00e9-expressivo \u00e9 constitu\u00eddo pelo\n23 treinamento energ\u00e9tico e treinamento t\u00e9cnico. O treinamento energ\u00e9tico trabalha o corpo do ator antes do treinamento t\u00e9cnico, com o objetivo de propiciar ao ator entrar em contato com sua organiddade e suas energias potenciais. O treinamento t\u00e9cnico procura organizar as chamadas organiddade e energias potencias pessoais em uma t\u00e9cnica objetiva de representa\u00e7\u00e3o extracotidiana.\nA seq\u00fc\u00eanda \u00e9 trabalho pr\u00e9-expressivo e est\u00e1 no \u00e2mbito do treinamento energ\u00e9tico. Segundo Luis Ot\u00e1vio Bumier,\n\u201cTrata-se de um treinamento f\u00edsico intenso e initerrupto, e extremamente din\u00e2mico, que visa trabalhar com energias potenciais do ator. \u2018Quando o ator atinge o estado de esgotamento, ele conseguiu. Por assim dizer, \u2018limpar1 seu corpo de uma s\u00e9rie de energias \u2018parasitas\u2019, e se v\u00ea no ponto de encontro um novo fluxo energ\u00e9tico mais \u2018fresco\u2019 e mais \u2018org\u00e2nico\u2019 que o precedente\u201d (apud Ferracini). Ao confrontar e ultrapassar os limites de seu esgotamento f\u00edsico, provoca-se um \u2018expurgo\u2019 de suas energias primeiras, f\u00edsicas, ps\u00edquicas e intelectuais, ocasionando o seu encontro com novas fontes de energias, mais profundas e org\u00e2nicas. \u201cUma vez ultrapassada esta fase (do esgotamento f\u00edsico), ele (o ator) estar\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de reencontrar um novo fluxo energ\u00e9tico, uma organiddade r\u00edtmica pr\u00f3pria a seu corpo e \u00e0 sua pessoa, diminuindo o lapso de tempo entre o impulso e a a\u00e7\u00e3o. Trata-se portanto, de deixar os impulsos \u2018tomarem corpo\u2019. Se eles existem em seu interior, devem agora, ser dinamizados, a fim de assumirem uma forma que modele o corpo e seus movimentos para estabelecer um novo tipo de comunica\u00e7\u00e3o\u201d (Bumier, 1998:124).\nA sequ\u00eancia baseia-se num enfoque f\u00edsico do corpo. Conforme a pr\u00e1tica dos exerc\u00edcios o corpo vai acordando, tomando-se mais e mais presente. Criase uma coes\u00e3o entre pensamento e corpo, uma concentra\u00e7\u00e3o absoluta. A princ\u00edpio sua pr\u00e1tica era muito cansativa, mas com o passar do tempo, realiz\u00e1-la tomou-se um desafio estimulante.\n\u00c9 necess\u00e1rio entrar em trabalho, mover para gerar energia. \u00c9 necess\u00e1rio muita concentra\u00e7\u00e3o para mover o corpo desde as grandes massas musculares at\u00e9 o pequeno ponto muscular onde o movimento apenas se inicia contendo latente, o movimento em si.\nNo entanto n\u00e3o se trata de uma concentra\u00e7\u00e3o mental, mas de uma forma espec\u00edfica de concentra\u00e7\u00e3o, o pensamento acoplado ao corpo. A cabe\u00e7a deixa de ser o controle central que a tudo v\u00ea e a tudo comanda, e passa a ser uma parte integrante do corpo. Esta concentra\u00e7\u00e3o vai sendo constru\u00edda durante a sequ\u00eancia, paralela \u00e0 atitude de entrar em trabalho, de se entregar com generosidade. \u00c9 necess\u00e1rio desligar o pensamento cr\u00edtico. \u00c9 necess\u00e1rio esquecer as horas, desligar-se do cotidiano e abandonar-se ao ato de mover-se.\nEssa forma de concentra\u00e7\u00e3o determinante do fazer e criada durante o fazer \u00e9 dotada de princ\u00edpio din\u00e2mico, de modo que cada exerc\u00edcio da sequ\u00eancia \u00e9 gerador da energia para o pr\u00f3ximo exerc\u00edcio. A passagem entre um exerc\u00edcio e outro n\u00e3o \u00e9 considerada um intervalo, mas sim uma transi\u00e7\u00e3o da energia gerada no exerc\u00edcio anterior para alimentar o exercido presente. A constru\u00e7\u00e3o de energia est\u00e1 diretamente vinculada ao desenvolvimento cont\u00ednuo da sequ\u00eancia: a cria\u00e7\u00e3o de um fio condutor.\n\u201cEsse \u201cfio\u201d \u00e9 uma imagem usada pelos atores do LUME para designar a cria\u00e7\u00e3o da energia extracotidiana em sala de trabalho. Assim que o ator come\u00e7a seu treino deve \u201cpuxar esse fio\u201d consigo, e buscar nunca quebr\u00e1-lo durante o per\u00edodo de treinamento. \u00c9 como uma linha imagin\u00e1ria vertical que vai conduzindo a uma constru\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o extracotidiana de energia e organicidade com o espa\u00e7o e com a sua pessoa, de uma maneira cada vez mais profunda. Cada vez que este fio \u00e9 rompido por algum elemento externo e que desconcentre, o ator tem que recome\u00e7ar o trabalho a partir do zero, puxando-o novamente do in\u00edcio. \u00c9 um fio t\u00eanue que facilmente se corta com qualquer agress\u00e3o ao espa\u00e7o de trabalho, como uma entrada brusca de um ator atrasado ou qualquer conversa cotidiana.\u201d (FERRACINI, 1998:120)\nA manuten\u00e7\u00e3o deste \u201cfio\u201d condutor \u00e9 uma \u00e1rdua conquista de controle de comportamento para atingir o objetivo de n\u00e3o dispersar e manter-se em situa\u00e7\u00e3o de trabalho. No entanto existem algumas regras que facilitam encontr\u00e1-lo e mant\u00ea-lo: cada dia um limpava o ch\u00e3o da sala. Adentr\u00e1vamos a sala descal\u00e7os. Conversava-se estritamente o necess\u00e1rio e exclusivamente sobre o trabalho. Combinamos de n\u00e3o comentar sobre o desempenho dos colegas fora do espa\u00e7o da sala trabalho.\nPosso dizer que a sequ\u00eancia trabalha basicamente com os seguintes elementos e possivelmente nesta ordem: 1. desvencilhar-se da configura\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea cotidiana, 2. entrar em trabalho: construir energia de trabalho, 3. adentrar uma configura\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea extracotidiana, 4. manter-se construindo\n26 energia, 5. constatar a energia constru\u00edda, 6. manipular a energia constru\u00edda. Ao final deste percurso, chegou-se ao corpo dilatado.\nDurante a pr\u00e1tica da sequ\u00eancia, uma gama de estados emocionais e mem\u00f3rias iam surgindo. O corpo \u00e9 mem\u00f3ria e a medida que vai sendo mobilizado uma s\u00e9rie de mem\u00f3rias conscientes e inconscientes v\u00e3o emergindo corp\u00f3reamente. A indica\u00e7\u00e3o era para n\u00e3o se deter diante desses estados, n\u00e3o parar para pensar e nem prender o corpo para que permanecesse movendo-se dentro de determinado estado, pois nessa pr\u00e1tica a emo\u00e7\u00e3o deve ser fluida. O fio condutor n\u00e3o pode ser quebrado porque a \u2018n\u00e3o quebra do fio\u2019 cont\u00e9m a transforma\u00e7\u00e3o din\u00e2mica do movimento e portanto dos estados.\nAntes de come\u00e7ar a praticar a sequ\u00eancia para a constru\u00e7\u00e3o do corpo dilatado era pedido que cada um aquecesse-se individualmente. A partir do momento em que iniciamos a pr\u00e1tica da seq\u00fc\u00eancia em si, o envolvimento e a entrega devem ser crescentes, \u00e9 regra n\u00e3o parar, porque a continuidade, mesmo em meio ao desconforto provocado pela pr\u00e1tica, \u00e9 fundamental para que as v\u00e1rias din\u00e2micas propostas na seq\u00fc\u00eancia sejam efetivadas.\nA din\u00e2mica energ\u00e9tica vai sendo instaurada a partir do \u201cespregui\u00e7ar\u201d, que \u00e9 o primeiro exerc\u00edcio da seq\u00fc\u00eancia, culminando com o \u201ccorpo livre\u201d. Durante o \u201cespregui\u00e7ar\u201d a frase de comando \u00e9 \u201centrar em trabalho\u201d. \u00c9 um espregui\u00e7ar com tens\u00e3o como se fosse \u201crasgar a musculatura\u201d, expulsando a pregui\u00e7a, a energia cotidiana. Como se fosse um despertar, mas em grau diverso do despertar do sono, o grau do despertar o corpo do estado cotidiano para um estado alterado -extracotidiano. O \u201cespr\u00e9Qui\u00e7ar\u201d come\u00e7a no ch\u00e3o e segue em n\u00edveis at\u00e9 ficar em\nn\n2\nD\nf\nF**\n;z\nO\nO\ndesordenada, entram os movimentos de chacoalhar e fremir, chegando ao \u201ccorpo\n0 \u201cespregui\u00e7ar din\u00e2mico\u201d evolui para movimentos r\u00e1pidos e de apar\u00eancia\nlivre\u201d.\nNo \u201ccorpo livre\u201d os movimentos de chacoalhar e fremir s\u00e3o intensificados e tem dire\u00e7\u00e3o de dentro para fora, como se fossemos jogar para fora do corpo uma energia velha, desgastada. Trabalhamos com a id\u00e9ia de jogar fora a \u00e1gua velha que restava no fundo dos \u201cvasos do corpo\u201d, o vaso do tronco e o vaso dos p\u00e9s. Ao mesmo tempo buscamos movimentos que quebrem a in\u00e9rcia do ritmo corporal cotidiano. Durante a evolu\u00e7\u00e3o do \u201ccorpo livre\u201d a frase de comando passa de \u201cdesvencilhar-se da energia cotidiana\u201d para \u201cgerar energia\u201d.\nO \u2018corpo livre\u2019 era interceptado por \u201cstop\u201d, exerc\u00edcio que dentro da sequ\u00eancia tem o seguinte significado: ao ouvir a palavra stop paramos completamente de nos movimentar e percebemos em nossa carne a energia criada, palp\u00e1vel. O corpo est\u00e1 incandescente, o batimento card\u00edaco acelerado, o aparellho respirat\u00f3rio em toda sua expans\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o ampliada, \u201ca flor da pele\u201d. Embora seja um momento de observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de relaxamento, trata-se de uma observa\u00e7\u00e3o ativa, posto que o movimento externo parou mas o interno n\u00e3o. Mantemo-nos gerando mais energia \u00e0 medida que mantemos mobilizados os impulsos nervosos que animavam a musculatura para a realiza\u00e7\u00e3o dos movimentos da etapa anterior, como se ainda os estiv\u00e9ssemos fazendo, no\n28 entanto estamos em p\u00e9 e parados na sala. Construir energia \u00e9 uma constante. As oposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o ligadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de energia: o corpo im\u00f3vel aparentemente mas mobilizado internamente. Respondendo a um sinal, volt\u00e1vamos \u00a1mediatamente ao \u201ccorpo livre\u201d. Esta din\u00e2mica se repetia umas tr\u00eas vezes.\n0 \u2018corpo livre\u2019 completa-se com o exerc\u00edcio denominado \u201cfantasma\u201d. O \u201cfantasma\" come\u00e7a no \u00faltimo \u201cstop\u201d do \u201ccorpo livre\u201d. Chamamos de \u201cfantasma\u201d o primeiro movimento que se manifestar a partir dos impulsos mais fortemente identificados e mantidos. O \u201cstop\u201d faz o caminho da musculatura aos impulsos nervosos e o \u201cfantasma\u201d faz o caminho dos impulsos nervosos \u00e0 musculatura. Aos poucos mesclar o movimento que se manifestou com o aumento de velocidade e intensidade buscando gerar mais energia. Durante o in\u00edcio do trabalho \u00e9 necess\u00e1rio que se construa energia constantemente, at\u00e9 que a constru\u00e7\u00e3o de energia tome-se moto-cont\u00ednua e o despender e o criar sejam complementares constituindo uma din\u00e2mica moto-cont\u00ednua. A constru\u00e7\u00e3o de energia neste exerc\u00edcio aparece associada ao aumento de velocidade e intensidade.\nO \u201ccorpo livre\u201d, na seq\u00fc\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado, lida com os mesmos princ\u00edpios do treinamento energ\u00e9tico.\n\u201cO treinamento energ\u00e9tico quase n\u00e3o possui regras formais. Os movimentos podem, e devem, ser aleat\u00f3rios, grandes, ocupando todo o espa\u00e7o da sala e sempre devem ser realizados de maneira extremamente din\u00e2mica, englobando todo o corpo e principalmente a coluna vertebral. A \u00fanica regra\nj \u00edNV'1:! OV3;V.\nivwraov\n29 primordial: nunca parar. Pode-se, e deve-se, sempre variar a intensidade, o ritmo, os n\u00edveis, a fluidez, a for\u00e7a muscular, enfim, toda a din\u00e2mica das a\u00e7\u00f5es, mas nunca parar. Parando, quebra-se o \u201cfio\u201d condutor e desperdi\u00e7a-se toda a energia trabalhada at\u00e9 aquele momento.\u201d (Ferracini, 1998:124).\nToda a din\u00e2mica descrita exige muito esfor\u00e7o f\u00edsico, mas ao inverso do esperado, no lugar da sensa\u00e7\u00e3o de cansa\u00e7o vem a sensa\u00e7\u00e3o de energiza\u00e7\u00e3o. Conforme j\u00e1 havia colocado, a sequ\u00eancia pr\u00e1tica para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado articula \u201cganhar corpo\u201d e \u201cperder corpo\u201d. No meu entender o \u201ccorpo livre\u201d simboliza este \u201cganhar\u201d e \u201cperder\u201d atrav\u00e9s da desconstru\u00e7\u00e3o do corpo cotidiano para abrir espa\u00e7o para a constru\u00e7\u00e3o do corpo extracotidiano. Embora possa parecer uma incoer\u00eancia que tanto esfor\u00e7o f\u00edsico proporcione a sensa\u00e7\u00e3o de ganho de energia no lugar da sensa\u00e7\u00e3o de cansa\u00e7o, o ato de \u201cganhar corpo\u201d e \u201cperder corpo\u201d se mostra gerador.\nPara Graziela Rodrigues esta capacidade de gerar energia est\u00e1 relacionada ao \"d\u00ednamo\":\n\"H\u00e1 momentos em que o corpo penetra em um fluxo cont\u00ednuo de movimentos cheios de impulsos e pontua\u00e7\u00f5es. A pulsa\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida como se auxiliasse a respira\u00e7\u00e3o para regular a quantidade de energia liberada em cada movimento. O sentido que encontramos para localizar este processo assemelha-se a uma convers\u00e3o da energia mec\u00e2nica em energia el\u00e9trica, pois o corpo potencializa-se. Sucessivamente um movimento gera o seguinte. A rapidez deste processo, em que h\u00e1 o entrela\u00e7amento do movimento externo e interno, ocorre num corpo super estimulado, pois o d\u00ednamo instaura-se no indiv\u00edduo quando ele\n30 atinge o \u00e1pice de sua integra\u00e7\u00e3o com todos os elementos da festividade, encontrando-se tamb\u00e9m harmonizado com o grupo participante. Geralmente este processo de flui\u00e7\u00e3o se desenvolve nos dias em que corre giro de bandeira, no meio de urna gira de umbanda, no meio dia quente da onda de frevo, ou seja, no instante em que \u00e9 necess\u00e1ria a supera\u00e7\u00e3o de limites. O corpo do foli\u00e3o ou do devoto, com d\u00ednamo, tem f\u00f4lego para mover-se com gosto at\u00e9 o fim de cada jornada\". (Rodrigues, 1997: 78).\nGraziela fala de um corpo que potencializa-se, regula a quantidade de energia liberada atrav\u00e9s da respira\u00e7\u00e3o, em um processo em que h\u00e1 o entrela\u00e7amento do movimento externo com o movimento interno do individuo no momento em que ele encontra-se integrado com todos os elementos e participantes da festividade em instantes em que \u00e9 necess\u00e1rio a supera\u00e7\u00e3o de limites. Para falar deste corpo que se potencializa a partir do entrela\u00e7amento do movimento externo com o interno e da integra\u00e7\u00e3o com os elementos e participantes da festividade, a autora fala de urna \u201canatom\u00eda simb\u00f3lica\u201d.\nPara Graziela \u00e9 poss\u00edvel falar de uma \u201canatomia simb\u00f3lica\u201d, porque na sua maneira de entender, apesar da dan\u00e7a brasileira possuir diversas linguagens, as formas de estar do corpo nestas diversas linguagens \"muito se assemelham\".\n\u201cA dan\u00e7a na cultura popular est\u00e1 inserida em um grande contexto, indo al\u00e9m do que consideramos enquadramento coreogr\u00e1fico. As linguagens se distinguem, por\u00e9m, a maneira como o corpo se disp\u00f5e e se estrutura dentro das manifesta\u00e7\u00f5es populares brasileiras muito se assemelham\u201d (Rodrigues, 1997: 43).\nNa \u201canatomia simb\u00f3lica\u201d proposta por Graziela Rodrigues, o corpo \u00e9 visto como o mastro votivo das celebra\u00e7\u00f5es. As partes do corpo enfatizadas s\u00e3o os p\u00e9s, joelhos e pelve, vistos como as ra\u00edzes do mastro e a coluna, o tronco, a cabe\u00e7a e os membros vistos como os que realizam o movimento do estandarte.\n\"Ao falarmos de uma anatomia simb\u00f3lica utilizamos o mastro votivo por sintetizar a unidade deste corpo, presente no cotidiano e constantemente firmado nas celebra\u00e7\u00f5es. O corpo toma-se mastro, quando concretiza as suas rela\u00e7\u00f5es de ser humano e ser divino, interando-se de que ele ocupa um espa\u00e7o, ao mesmo tempo em que est\u00e1 muito al\u00e9m do que sua pr\u00f3pria forma reproduz\". (Rodrigues, 1997:24).\nNa din\u00e2mica deste mastro votivo, os p\u00e9s mant\u00e9m \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com a terra, como ra\u00edzes de \u00e1rvores. Atrav\u00e9s da sola dos p\u00e9s o corpo deixa para terra a energia velha e recebe energia nova. As diversas qualidades de movimento realizadas pelos p\u00e9s determinam a qualidade do movimento do restante do corpo que vem acima.\nOs joelhos devem estar soltos, favorecendo o pulsar de todo o corpo e induzindo a soltura das demais articula\u00e7\u00f5es do corpo.\nAssim como a sola dos p\u00e9s, o assoalho p\u00e9lvico mant\u00e9m constante rela\u00e7\u00e3o com a terra. O c\u00f3ccix direciona-se para a terra como se fosse um grande rabo que pudesse tocar o ch\u00e3o. A \u00eanfase neste prolongamento propicia a eleva\u00e7\u00e3o das cristas il\u00edacas e acentua a verticalidade do tronco. A pelve tem o movimento na forma do s\u00edmbolo de infinito. Este movimento dinamiza a energia nova que entrou no corpo pelas solas dos p\u00e9s e pelo assoalho p\u00e9lvico. A regi\u00e3o do sacro, que\n32 comp\u00f5e a bacia \u00e9 bastante enfatizada. Nos terreiros, nos movimentos de incorpora\u00e7\u00f5es, ela representa o componente sutil do movimento. \u00c9 atrav\u00e9s do sacro que o santo adentra o corpo.\nA coluna vertebral \u00e9 flex\u00edvel e assume posturas diversas. O osso externo, localizado no centro do peito, \u00e9 visto como o \u201ccentro do estandarte\u201d. A partir dele o movimento brota e expande-se pelas escapulas, bra\u00e7os e dedos.\n\u00c9 enfatizada a tor\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o das esc\u00e1pulas em oposi\u00e7\u00e3o a tor\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o da pelve. Essa tor\u00e7\u00e3o soma-se ao movimento do infinito enfatizando o dinamizar da energia nova que adentrou o corpo pelas solas dos p\u00e9s e pelo assoalho p\u00e9lvico e subiu at\u00e9 o externo na regi\u00e3o da cintura escapular.\nO movimento das m\u00e3os nasce no osso externo e nas esc\u00e1pulas, toma os bra\u00e7os, m\u00e3os e dedos prolongando-se e eventualmente investindo-se do objeto simb\u00f3lico ou mesmo sendo o objeto simb\u00f3lico.\nA cabe\u00e7a \u00e9 a ponteira do estandarte. Atrav\u00e9s dela a energia ganha o espa\u00e7o concluindo o circuito terra/c\u00e9u. Nesse ponto do movimento a energia atinge seu grau m\u00e1ximo de amadurecimento e retoma pelo corpo sendo descarregada na terra atrav\u00e9s da sola dos p\u00e9s.\nO d\u00ednamo processa-se na din\u00e2mica desse corpo visto como mastro votivo e est\u00e1 intimamente ligado ao pulso. O Pulso \u00e9 determinado por instrumentos, cantos e palmateios caracter\u00edsticos de cada linguagem da dan\u00e7a popular brasileira. O pulso que se inicia no centro do corpo de cada dan\u00e7ante faz com que m\u00fasicos, dan\u00e7antes e assistentes comunguem de um mesmo pulso. Cria-se atrav\u00e9s do pulso uma teia que envolve a todos os participantes em uma mesma sintonia.\nO pulso como um movimento cont\u00ednuo, com intervalos previs\u00edveis e constantes, funciona como organizador e mantenedor da energia gerada. O d\u00ednamo processa-se atrav\u00e9s da expans\u00e3o e recolhimento do movimento, sendo o pulso o \u201cch\u00e3o\u201d para as v\u00e1rias grada\u00e7\u00f5es do ciclo de expans\u00e3o e recolhimento.\nO pulso tem dimens\u00e3o moto-continua dentro de um corpo que atua em t\u00f4nus de resist\u00eancia:\n\u201cEm toda a rede de manifesta\u00e7\u00f5es da cultura popular seus int\u00e9rpretes trazem uma hist\u00f3ria de vida que revela a necessidade de resistir a muitos embates. Antes de tudo s\u00e3o corpos guerreiros. Vivenciados como personagens, percebemos que o corpo s\u00f3 se ajusta na linguagem quando adquire densidade -um t\u00f4nus elevado que apresenta elasticidade. Os significados vida-festividade se articulam atrav\u00e9s do movimento, fazendo o corpo soltar-se, entregar-se, tendo como premissa o \u201ct\u00f4nus da resist\u00eancia\u201d que se mobiliza com o \u201ct\u00f4nus de apoio\u201d. (Rodrigues, 1997: 75).\n\u00c9 tamb\u00e9m caracter\u00edstico desse corpo incorporar e desincorporar, \u201cganhar corpo\u201d e \u201cperder corpo\u201d, para assumir outras corporalidades, saindo do eixo cotidiano. Embora a cita\u00e7\u00e3o abaixo j\u00e1 esteja no in\u00edcio deste cap\u00edtulo faz-se novamente necess\u00e1ria para ilustrar esta qualidade do corpo:\n\u201cNa incorpora\u00e7\u00e3o a uni\u00e3o de v\u00e1rias imagens corporais firma-se em um s\u00f3 corpo. No reverso deste ato h\u00e1 o desdobramento, pois coexistem o \u201cperder corpo \u201ce o \u201cganhar corpo\u201d. Observa-se metamorfoses, nas quais a plasticidade \u00e9 um argumento irrefut\u00e1vel - nossos olhos v\u00eaem e por isso cremos que \u201cuma entidade\u201d est\u00e1 chegando a terra\u201d (Rodrigues, 1997:81).\nA paisagem que este corpo habita \u00e9 a festividade. A festividade \u00e9 seu contexto. A festa acontece em espa\u00e7o e tempo determinados e significa uma ruptura, um distanciamento do cotidiano.\n\u201cA festividade \u00e9 um per\u00edodo reservado para a express\u00e3o plena dos sentimentos, admitindo inclusive o elemento tr\u00e1gico. Uma afirma\u00e7\u00e3o da vida e alegria a despeito dos fatos de fracasso e morte. Reconhecimento e supera\u00e7\u00e3o de realidades negativas\u201d. (Rodrigues, 1997:31)\n\n03.1. DESCRI\u00c7\u00c3O DA SEQ\u00dc\u00caNCIA PARA A CONSTRU\u00c7\u00c3O DO CORPO DILATADO\n01) AQUECIMENTO INDIVIDUAL\n15 minutos para se colocar em movimento individualmente\n02) ESPREGUI\u00c7AR (desfazer-se da energia cotidiana)\nDeitados no ch\u00e3o (n\u00edvel baixo) come\u00e7amos a nos espregui\u00e7ar, trazendo o estado do despertar, provocando o espregui\u00e7ar com seus bocejos, sons e movimentos. Manter-se no mesmo n\u00edvel procurando espregui\u00e7ar a cada forma que o corpo vai assumindo, at\u00e9 o m\u00e1ximo quando ent\u00e3o por natural consequ\u00eancia inicia-se outra forma. O mesmo fazemos ainda em n\u00edvel baixo mas usando um apoio de um dos membros ou de uma parte do corpo, mas ainda bem pr\u00f3ximos do ch\u00e3o, do qual vamos nos distanciando gradualmente, usando mais apoios, tirando o tronco do ch\u00e3o e encaminhando-o para o n\u00edvel m\u00e9dio e finalmente em n\u00edvel alto, em p\u00e9. At\u00e9 ent\u00e3o nada foi conduzido quanto a velocidade que o espregui\u00e7ar suscita. Durante todo o exerc\u00edcio \u00e9 pedido que seja observado como se comporta a musculatura em cada um dos n\u00edveis. Constru\u00edmos a nossa energia de trabalho a partir do momento em que come\u00e7amos a nos mover. Esta energia come\u00e7a a ser constru\u00edda no momento em que partimos do repouso, do ponto zero e come\u00e7amos a nos mover. O jogo cont\u00ednuo de estender e flexionar musculaturas agonistas e antagonistas ao movimento constitui-se no gerador desta energia inicial do trabalho.\n03) ESPREGUI\u00c7AR DIN\u00c2MICO\nManter o mesmo espregui\u00e7ar, a mesma qualidade de movimento e ir aumentando gradativamente a velocidade e o deslocamento no espa\u00e7o. Era pedido que observ\u00e1ssemos que nossa energia j\u00e1 estava diferente da energia cotidiana, est\u00e1vamos adentrando o campo do extracotidiano.\n04) BOLA DE BORRACHA\nVoltamos a nos espregui\u00e7ar na velocidade do in\u00edcio, em p\u00e9 e a partir da sugest\u00e3o da imagem de estar sozinho no centro de uma bola de borracha, a qual se fecharia sobre a pessoa caso ela n\u00e3o a empurrasse para fora com todas as partes do corpo e em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es simultaneamente. Aos poucos ir dinamizando.\n05) CORPO LIVRE\nDinamizar ainda mais. Aos poucos o corpo em toda sua engrenagem, esquel\u00e9tico, muscular e nervosa, vai sendo ativado e quando todo o conjunto est\u00e1 avivado n\u00e3o \u00e9 mais necess\u00e1rio um forte comando da vontade, o corpo vai manifestando sua l\u00f3gica e os movimentos v\u00e3o saindo um atr\u00e1s do outro como se seguissem com grande objetividade um roteiro pr\u00e9-determinado, ou ainda como se estivesse \u201cpuxando o fio da meada\u201d. Na maioria das vezes essa movimenta\u00e7\u00e3o parece il\u00f3gica para o pensamento l\u00f3gico da dimens\u00e3o cotidiana, por\u00e9m trata-se de uma outra inst\u00e2ncia de percep\u00e7\u00e3o sensorial e de express\u00e3o. A\nmobiliza\u00e7\u00e3o das camadas musculares v\u00e3o das mais externas at\u00e9 as mais internas, mais pr\u00f3ximas da ossatura. Portanto o \u201cdinamizar\u201d, est\u00e1 relacionado tamb\u00e9m com a profundidade de mobiliza\u00e7\u00e3o das camadas musculares mais internas.\n06) COMUNICA\u00c7\u00c3O\nA partir da qualidade de movimento descrita anteriormente, passamos a nos comunicar com o outro ou com todos ao mesmo tempo, dentro desta nova qualidade de percep\u00e7\u00e3o sensorial.\n07) STOP (constatar a energia criada e iniciar a manipula\u00e7\u00e3o)\nAo ouvir a palavra stop paramos completamente de nos movimentar e percebemos em nossa carne a energia criada, palp\u00e1vel Embora seja um momento de observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de relaxamento, trata-se de uma observa\u00e7\u00e3o ativa, posto que o movimento externo parou mas o interno n\u00e3o. Mantemo-nos gerando mais energia a medida que mantemos mobilizados os impulsos nervosos que animavam a musculatura para a realiza\u00e7\u00e3o dos movimentos da etapa anterior, como se ainda os estiv\u00e9ssemos fazendo, no entanto estamos em p\u00e9 e parados na sala. A atitude de continuar enviando impulsos nervosos referentes aos movimentos anteriores cria-nos uma mem\u00f3ria muscular: determinado movimento \u00e9 decorrente de determinado impulso nervoso, portanto ao repetir tal impulso chego ao seu movimento referente (a partir do movimento localizamos seus impulsos nervosos referentes e a partir desses impulsos\n38 fazemos o caminho de volta e retornamos ao movimento). Construir energia \u00e9 uma constante. As oposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o ligadas a constru\u00e7\u00e3o de energia - O corpo im\u00f3vel aparentemente mas mobilizado internamente.\n08) FANTASMA\nChamamos de \u201cfantasma\u201d o primeiro movimento que se manifestar, a partir dos impulsos mais fortemente identificados e mantidos. O \u201cstop\u201d faz o caminho da musculatura aos impulsos nervosos, o \u201cfantasma\u201d faz o caminho inverso dos impulsos nervosos \u00e0 musculatura. Aos poucos mesclar o movimento que se manifestou com o aumento de velocidade e intensidade buscando gerar mais energia. Pode-se comparar \u201co gerar energia\u201d a um motor antigo \u00e0 manivela que n\u00e3o pega no primeiro giro, mas precisa ser girado v\u00e1rias vezes. Durante o inicio do trabalho \u00e9 necess\u00e1rio que se construa energia de tempo em tempo, at\u00e9 que a constru\u00e7\u00e3o de energia se torne moto-cont\u00ednua e o despender e o criar sejam complementares constituindo uma din\u00e2mica moto-cont\u00ednua. A constru\u00e7\u00e3o de energia aparece associada ao aumento de velocidade e intensidade.\n09) STOP\n10) PANELA DE PRESS\u00c3O\nComo no in\u00edcio do \u201cfantasma\u201d, im\u00f3veis e em p\u00e9, mantemos avivados os impulsos nervosos que animavam nossos movimentos h\u00e1 pouco. Mantendo o corpo im\u00f3vel ampliamos os impulsos sem deixar que se manifestem na\nmusculatura e materializem-se em movimentos projetados no espa\u00e7o, fazemos a proje\u00e7\u00e3o gradativamente: Primeira Lupa: amplia\u00e7\u00e3o dos impulsos, Segunda Lupa: maior amplia\u00e7\u00e3o dos impulsos, Terceira Lupa: ampliar mais os impulsos e deixar que tomem a musculatura, realizando \u201c a dan\u00e7a dos impulsos\u201d.\n11)\tDAN\u00c7A DOS IMPULSOS\nOs impulsos ampliados manifestando-se simultaneamente por todo o corpo. Note bem que se trata de impulsos no ponto da musculatura onde se iniciar\u00eda o movimento, n\u00e3o se expandindo, \u00e9 como se a pessoa estivesse tomando choque. Recolher impulsos \u00e0 Terceira Lupa, \u00e0 Segunda Lupa, \u00e0 Primeira Lupa e deix\u00e1-los internalizados, n\u00e3o se esquecendo de mant\u00ea-los presentes, n\u00e3o relaxar e continuar em trabalho fazendo o caminho de volta para a expans\u00e3o e depois para o recolhimento gradativo passando pelas lupas e finalmente expans\u00e3o, tamb\u00e9m passando pelas lupas\n12)\tSTOP; START; STOP; START; STOP\nRecolhemos a \u201cdan\u00e7a dos impulsos\u201d ao nivel de memoria muscular, mais recolhida do que na \"primeira lupa\u201d e a um sinal (start) ampliamos direto para a \u201cdan\u00e7a dos impulsos\u201d, al\u00e9m da \u201cterceira lupa\u201d; \u201cstop\u201d; \u201cstart\u201d; \u201cstop\u201d.\n13)\tDAN\u00c7A DAS ARTICULA\u00c7\u00d5ES\nO movimento \u00e9 produzido a partir das articula\u00e7\u00f5es, n\u00e3o mobilizando a musculatura al\u00e9m do m\u00ednimo necess\u00e1rio para mov\u00ea-las. Trabalhamos com a sugest\u00e3o da imagem de peixes nadando, com a velocidade que o est\u00edmulo de mover as articula\u00e7\u00f5es determina. Em um segundo momento, ampliamos estes movimentos das regi\u00f5es articulares para as musculaturas que correm ao longo e pr\u00f3ximas dos ossos. Em um terceiro momento ampliamos a movimenta\u00e7\u00e3o envolvendo toda a musculatura. S\u00f3 ent\u00e3o interferimos na velocidade e na intensidade com a consci\u00eancia de que temos que gerar mais energia para prosseguir com o trabalho. Soltamos o movimento com toda intensidade e velocidade poss\u00edveis, a que chamamos de: movimento a 100%. Voltamos a construir energia.\n14)\t100%; 70%; 50%; 30%; 0%.\nQuando a voz de comando determina o recolhimento do movimento \u00e0 \u201c70%\u201d, indica o recolhimento de 30% do movimento externo (a parte do movimento que o espectador v\u00ea projetado no espa\u00e7o) para o interior das musculatura nos pontos onde o impulso nervoso atinge o m\u00fasculo e desencadeia o movimento, diminuindo em proje\u00e7\u00e3o, mas mantendo a intensidade. O mesmo processo ocorre com as outras porcentagens at\u00e9 atingirmos 0% de movimento externo em oposi\u00e7\u00e3o a 100% de movimento interno. Chegamos ao corpo dilatado, a uma outra inst\u00e2ncia de comunica\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o.\n15)\tO SANTO OU O TOTAL ENVIADO\nConduzir a energ\u00eda do centro do corpo para a periferia. Membros, tronco e cabe\u00e7a apontando para dire\u00e7\u00f5es oposta. \u00c9 como se o corpo crescesse e eu pudesse tocar simultaneamente o teto, o ch\u00e3o, a porta, a janela e as quatro paredes da sala. Trabalhamos com a sugest\u00e3o de imagens de est\u00e1tuas de santos que t\u00eam raios de luz em torno do corpo. Na segunda parte do exerc\u00edcio passamos a recolher os membros projetados, mas de forma que a energ\u00eda se mantivesse projetada, demarcando o espa\u00e7o como os \u201craios de luz\u201d. A manuten\u00e7\u00e3o da intensidade muscular gera um movimento lento e muito denso.\n16)\t0 AN JO\n\u00c9 uma continuidade do exerc\u00edcio anterior. Conduzir a energia do centro do corpo para a periferia, em dire\u00e7\u00f5es determinadas e simultaneamente: costas, como se formassem asas, peito, cabe\u00e7a e p\u00e9s. Com a energia sendo enviada nessas dire\u00e7\u00f5es e simult\u00e1neamente tem-se a sensa\u00e7\u00e3o do corpo totalmente apoiado no espa\u00e7o.\n17)\tDAN\u00c7A DAS OPOSI\u00c7\u00d5ES\nMobilizar o corpo todo como se fosse ir para a frente,com a intens\u00e3o de sair andando para frente, mas n\u00e3o ir, criar esta oposi\u00e7\u00e3o e assim fazer tamb\u00e9m para tr\u00e1s, para cima, para baixo e para os lados.\n18)\tALAVANCAS\nProjetar um movimento, como por exemplo saltar. Iniciar o impulso na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria, no caso do salto seria flexionar os joelhos em dire\u00e7\u00e3o ao ch\u00e3o, disparar o impulso para cima e - na imin\u00eancia de sair do ch\u00e3o, no momento em que o movimento vai se projetar no espa\u00e7o e se fazer forma - refrear abruptamente o movimento deixando que apenas o impulso siga o caminho projetado, percorrendo todos os seguimentos musculares envolvidos no movimento.\n19)\tRESIST\u00caNCIA M\u00c1XIMA\nAp\u00f3s um impulso seguido de refreamento, como o do exerc\u00edcio anterior, soltar continuamente 2 % do movimento em potencial e nesse estado dilatado comunicar-se com os outros. Movimenta\u00e7\u00e3o muito densa e lenta.\n20)\tLIGA - DESLIGA\nGradativamente, ou abruptamente, passar da atitude corporal extracotidiana para a atitude cotidiana e vice-versa.\n04. PESQUISA DE CAMPO\nTudo come\u00e7ou quando ouvi o disco document\u00e1rio realizado pela antrop\u00f3loga Mundicarmo Ferreti, contendo a grava\u00e7\u00e3o das m\u00fasicas tocadas e cantadas no Tambor de Mina da casa Fanti - Ashanti de S\u00e3o Luis do Maranh\u00e3o.\nA pesquisa de campo junto \u00e0s casas de Tambor de Mina imp\u00f4s-se de modo imperativo. Durante o per\u00edodo de 23 de junho a 21 de julho de 1998 estive em S\u00e3o Luis para ver Tambor de Mina. Retomei entre 22 de junho a 1 de julho de 1999, e desta segunda vez, apenas com o intuito de complementar o trabalho de pesquisa de campo anterior.\nTodo ano nos dias 20 a 29 de junho, S\u00e3o Luis pulsa ao som do \u201cBumba -meu - Boi\u201d6. O espa\u00e7o da rua \u00e9 ocupado pelos batalh\u00f5es de \u201cBoi\u201d, Tambores de Crioula e Dan\u00e7a Portuguesa. Os \u201cBois\u201d viram a noite e adentram o dia, o espa\u00e7o/tempo sagrado e festivo \u00e9 instaurado.\nA din\u00e2mica desta festa de rua se organiza em \u201carraiais\u201d. \u201cArraiais\u201d s\u00e3o pra\u00e7as, quadras, espa\u00e7os grandes ao ar livre onde os grupos de Bumba Boi v\u00e3o brincar. Noite a dentro os grupos seguem de \u201carraial\u201d em \u201carraial\u201d, como em um circuito. Os \u201carraiais\u201d nem sempre s\u00e3o pr\u00f3ximos um do outro, ent\u00e3o os grupos seguem em caminh\u00f5es e \u00f4nibus de aluguel.\n6\tBumba-Meu-Boi \u00e9 uma dan\u00e7a dram\u00e1tica que cont\u00e9m a representa\u00e7\u00e3o do auto do boi, estruturada em uma seq\u00fc\u00eancia de toadas acompanhadas de dan\u00e7a e di\u00e1logos. \u00c9 chamado de \u201cBumba Boi\u201d, \u201cBoi Bumb\u00e1\u2019 ou simplesmente \u201cBoi\u201d.\n3T Cj\t44\nj a. A instaura\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o/tempo sagrado e festivo toma conta tamb\u00e9m q dos \u201cterreiros \u201d, No interior dos \u201cterreiros\u201d acontecem festas para os mesmos santos, que s\u00e3o associados a divindades africanas ou outras entidades. S\u00e3o Jo\u00e3o e S\u00e3o Pedro s\u00e3o homenageados no Tambor de Mina, na Pajelan\u00e7a, no\nCandombl\u00e9 e em outras formas de rituais que comungam de um mesmo conjunto\nde elementos, ou seja, a dan\u00e7a, a m\u00fasica com instrumentos de percuss\u00e3o (abat\u00e1s, atabaques e agog\u00f4s) e chocalhos (caba\u00e7as grandes e pequenas envoltas em teia\nde mi\u00e7angas) com canto e transe. O Tambor de Mina n\u00e3o ocorre somente neste\nper\u00edodo, mas o ano todo.\nPosso dizer que muitas das pessoas que freq\u00fcentam o Tambor de Mina\nfreq\u00fcentam tamb\u00e9m o Boi. Olhando os brincantes de Boi, muitas vezes achamos\nque estavam com seus \u201cencantados\u201d, ou seja, em transe. Indagando, recebemos a resposta positiva, de que alguns brincantes estavam investidos de seus\n\u201cencantados\u201d.\nO mundo interno dos \u201cterreiros\u201d entrela\u00e7a-se com o espa\u00e7o da rua tomado pelo \u201cBoi\u201d. Podemos ver uma corporeidade que perpassa o Tambor de Mina, o Bumba-Boi, e o Tambor de Crioula. Embora as duas \u00faltimas manifesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam o objetivo de estudo desta pesquisa \u00e9 inevit\u00e1vel observar uma corporeidade comum que as identifica.\nEsse universo revelou-se rico pela diversidade que re\u00fane divindades africanas, fidalgos europeus e caboclos, entidades descendentes da mata e entidades descendentes de fidalgos que entraram para a mata.\nREIS NA ENCANTARIA\nSALVE OS TERREIROS QUE PAI OXAL\u00c1 MANDOU TURQUIA CASA DAS MINAS EACASADENAG\u00d4\nVIVA DEUS VIVA AS RAINHAS E OS REIS DA ENCANTARIA REI BAD\u00c9 REI VEREQUETE O REI DA ALEXANDRIA REI GUAJ\u00c1 REI SURRUPIRA REI D\u00c3O LUIS REI D\u00c3O JO\u00c3O REI DOS FEITICEIROS DOS EXUIS E REI LE\u00c3O REI OXOSSI E REI CHANG\u00d4\nREI CAMUND\u00c1 RH CHAPAN\u00c2 E BAR\u00c3O REI DE GUAR\u00c9 PROTEJAM O BOI DO MARACAN\u00c3\nREI DA BANDEIRA O REI DA MARESIA REI DE ITABAIANA, SALVE O REI DA BAHIA E OS REIS QUE N\u00c3O FALEI EM VERSO FALO NO MEU CORA\u00c7\u00c3O SALVE O REI DOS \u00cdNDIOS SALVE O REI SEBASTI\u00c3O\n'\u00ed,Bl\u00edotec\u00e1\n^C\u00c3O r\n\n7\tTerreiro, sede da religi\u00e3o afro-brasileira local.\nTive a oportunidade de visitar as Casas de Tambor de Mina mais antigas de S\u00e3o Lu\u00eds, a Casa de Nag\u00f4 e a Casa das Minas, ambas fundadas ainda na primeira metade do s\u00e9culo XIX. Assisti a rituais na Casa de Nag\u00f4, na Casa de Celina, localizada no bairro Madre de Deus e na Casa de Fanti - Ashanti, fundada por Euclides Menezes Ferreira, em 1958.\nSegue anexo o roteiro que percorri durante a pesquisa de campo em S\u00e3o\nLuis.\n05. TAMBOR DE MINA\n\u201c(...). H\u00e1 voduns que dan\u00e7am, pesadamente, de cabe\u00e7a curvada, sacudindo mais os ombros, agitando os ombros. H\u00e1 outros que dan\u00e7am, leves e r\u00e1pidos, \u00e0 cad\u00eancia dos runs, dos g\u00f4s e do og\u00e3, quase \u00a1materialmente. As palmas acompanham certos ritmos de dan\u00e7as, mas as m\u00e3os que se batem, tamb\u00e9m, espalmadas, \u00e0 extremidade dos bra\u00e7os que se agitam, parecem acariciar o ch\u00e3o do Gume ou revolv\u00ea-lo.\nH\u00e1 dan\u00e7as coletivas, cujos passos ainda denunciam a riqueza coreogr\u00e1fica das bailarinas africanas. H\u00e1 dan\u00e7as isoladas, n\u00e3o menos ricas em ritmo e em gra\u00e7a. As figuras ora giram em si mesmas, ora descrevem meios c\u00edrculos, ora se defrontam, ora se buscam e ora se esquivam. \u00c9 o dom\u00ednio absoluto, \u00e9 o dom\u00ednio total do ritmo. \u00c0 cad\u00eancia dos tambores, vibrados pela noite adentro, os vultos dos Voduns Noviches e T\u00f4b\u00f4ssis n\u00e3o param, como n\u00e3o param as suas vozes nos c\u00e2ntigos sagrados.\nE o grupo, de quando em quando, \u00e9 crescido de mais uma figura feminina. Sente-se que aquela dan\u00e7a, nas suas contors\u00f5es, nos seus passos, nos seus gestos, \u00e9 uma prepara\u00e7\u00e3o para algo de sobrenatural...Os torsos que se agitam, dominados por esta ou aquela cabe\u00e7a de mulher, os bra\u00e7os que se movem, as m\u00e3os que acenam, as pernas que flexionam est\u00e3o, por\u00e9m, impelindo, paradoxalmente, aqueles corpos para uma atitude suprema: a do transe\u201d (Pereira, 1979: 40).\nTAMBOR DE MINA\nCasa de Nag\u00f4 - S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o Fotografia de Ricardo de Oliveira\nTAMBOR DE MINA\nCasa de Nag\u00f4 - S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o Fotografia de Ricardo de Oliveira\n\u25a0\n\u25a0\u25a0\nTAMBOR DE MINA\nCasa de Nag\u00f4 - S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o Fotografia de Ricardo de Oliveira\nTAMBOR DE MINA\nCasa de Nag\u00f4 - S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o Fotografia de Ricardo de Oliveira\nUNICAMP\nBIBLIOTECA CENTRA)\nSEC\u00c3O CIRCULANTE\nO Tambor de Mina ou simplesmente a Mina, manifesta\u00e7\u00e3o de religi\u00e3o afro-brasileira, surgiu no Maranh\u00e3o em meados do s\u00e9culo XIX. Seu marco inicial foi a funda\u00e7\u00e3o, pelas m\u00e3os de africanas, da Casa das Minas-jeje consagrada ao vodum Zomadonu e da Casa de Nag\u00f4 consagrada ao orix\u00e1 Xang\u00f4, ambas ainda em funcionamento. A partir de ent\u00e3o outros terreiros foram sendo fundados em S\u00e3o Luis, como o terreiro do Egito, fundado em 1864 (desaparecido), o Terreiro da Turquia, fundado em 1898, a Casa Fanti Ashanti, fundada mais recentemente em 1958.\n\u201cComo o Candombl\u00e9 da Bahia, o Tambor de Mina \u00e9 estruturado a partir de modelos identificados com na\u00e7\u00f5es ou diversas tradi\u00e7\u00f5es Africanas (jeje, nag\u00f4, cambinda, fanti-ashanti), modelos estes que s\u00e3o seguidos com grande rigidez por alguns terreiros e que s\u00e3o fundidos, reelaborados, ou mesmo quase abandonados por outros. No Tambor de Mina s\u00e3o cultuadas e recebidas, em transe, entidades espirituais africanas (voduns e orix\u00e1s) e entidades africanas que come\u00e7aram a ser conhecidas pelos negros no Brasil (gentis e caboclos).\u201d (Ferreti; 1991: 11)\nAs entidades cultuadas pelo Tambor de Mina s\u00e3o recebidas, em transe, pelas vodunsi, tamb\u00e9m chamadas de filhas-de-santo. Em algumas casas s\u00e3o exclusivamente mulheres, em outras h\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o de homens, mas sempre em n\u00famero menor ao de mulheres.\nA dan\u00e7a come\u00e7a no \u00edntimo do corpo da vodunsi e aos poucos vai tomando todo espa\u00e7o interno, desde o centro at\u00e9 a periferia, projeta-se nas ab\u00f3badas das\n49 saias e risca o espa\u00e7o com giros, retas, c\u00edrculos, pausas, fremidos e cantos. A vondusi \u00e9 a figura centrai do ritual, porque \u00e9 atrav\u00e9s do seu corpo que se faz o contato com as entidades. No entanto a a\u00e7\u00e3o ritual, denominada \u2018toque\u2019 completase com os que fazem a m\u00fasica, com as mulheres que servem as toalhas para as vodunsi incorporadas, com os que assistem ao ritual, sentados ou em p\u00e9 no c\u00edrculo mais perif\u00e9rico do barrac\u00e3o.\nO \u2018toque\u2019 \u00e9 a sequ\u00eancia ritual atrav\u00e9s da qual a dan\u00e7a das vodunsi traz \u00e0 Guma8 as entidades da Mina para \u201cbaiar\u201d. O chamamento das entidades \u00e9 feito com a intera\u00e7\u00e3o de percuss\u00e3o, canto e dan\u00e7a. A percuss\u00e3o na Casa Fanti-Ashanti \u00e9 feita por dois abatas, tambores de duas peles; ferro (g\u00e3 ou agogo), percutido com baqueta de madeira e caba\u00e7as grandes e pequenas, revestidas de malha de contas (agu\u00ea). O canto come\u00e7a com um solo do pai de santo que \u00e9 respondido pelos instrumentos e pelo coro formado pelos dan\u00e7antes, tocadoras de caba\u00e7a, outras pessoas da Casa e algumas pessoas da assist\u00eancia. As principais entidades caboclas tamb\u00e9m cantam e s\u00e3o respondidas pelo coro, seus cantos falam de suas hist\u00f3rias, da hist\u00f3ria de suas fam\u00edlias ou fazem refer\u00eancia a outras entidades.\nO \u2018toque\u2019 \u00e9 realizado em geral durante tr\u00eas noites consecutivas com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de quatro a sete horas. Segundo Mundicarmo Ferreti, a estrutura do \u2018toque\u2019 \u00e9 parte tamb\u00e9m de outros rituais realizados na Mina da Casa Fanti Ashanti, tais como o Mocambo ou Festa de pagamento ( entidades distribuem presentes aos tocadores e demais auxiliares do culto, distribuem moedas entre\n8\tGuma ou Gume \u00e9 o terreiro ou barrac\u00e3o onde acontecem os loques\u2019\nBaiar significa dan\u00e7ar, participar do loque\u2019\n50 todos os que est\u00e3o presentes); Bancada ou Arrambam (suspender as atividades religiosas do terreiro durante o per\u00edodo da quaresma); Sa\u00edda de vodunsi (\u2018toque\u2019 festivo realizado ap\u00f3s per\u00edodo de reclus\u00e3o para inicia\u00e7\u00e3o). Outros rituais tamb\u00e9m s\u00e3o realizados nessa casa: Avaninha (reza em l\u00edngua africana realizada ap\u00f3s ladainhas); Tambor de Choro (\u2018toque\u2019 sem dan\u00e7a realizado ap\u00f3s o falecimento de um filho da casa); Festa de caboclo; Tambor de bor\u00e1 ou Canjer\u00ea (\u2019toque\u2019 para entidades espirituais ind\u00edgenas).\n\u201cO \u2018toque\u2019 de Mina na Casa Fanti-Ashanti tem uma estrutura semelhante ao da Casa de Nag\u00f4. Come\u00e7a com um canto para Ex\u00fa (Ibarab\u00f4), sem entregar pad\u00ea (presente) e sem incorpora\u00e7\u00e3o, seguido de canto para Ogum e para outras entidades espirituais africanas, numa ordem preestabelecida. Num segundo momento o \u2018tambor\u2019 vira \u201cpra mata\u201d - passa-se a homenagear as principais entidades caboclas da casa. Num terceiro momento volta-se a homenagear as entidades espirituais africanas e encerra-se o \u2018toque\u2019 com um canto para L\u00e9gba\u201d (Ferretti; 91:188). Na Casa de Fanti-Ashanti, antes do tambor \u201cvirar pra mata\u201d, canta-se para o vodum Averequete e quando se volta a homenagear as entidades africanas canta-se primeiro para Bad\u00e9 Queviosso. Canta-se tamb\u00e9m no encerramento do \u2018toque\u2019, para Oxal\u00e1 (dono da cabe\u00e7a do fundador do terreiro) e depois para L\u00e9gba. \u201c(Ferreti; 91: 188)\nSeguindo Mundicarmo Ferreti, as entidades do Tambor de Mina, as quais chamaremos tamb\u00e9m de \u2018encantados\u2019, podem ser classificadas e descritas como:\n. Divindades africanas: voduns (entidades dahomeanas) e orix\u00e1s (entidades iorubanas). Entre o voduns mais conhecidos podem ser citados Do\u00e7\u00fa, Averequete,\n51 Bad\u00e9, Sob\u00f3, Eu\u00e1 e Ab\u00e9. Entre os orix\u00e1s mais cultuados est\u00e3o Ogum, Ox\u00f3ssi, Xang\u00f4, lans\u00e3, Nan\u00e3 e lemanj\u00e1. Nos terreiros de Mina, o termo vodum \u00e9 usado para designar tanto as entidades dahomeanas como as iorubanas.\n. gentis: nobres encantados, geralmente europeus. Entre os fidalgos e os gentis mais conhecidos destacam-se Dom Jo\u00e3o, Dom Lu\u00eds, Rei Sebasti\u00e3o, D. Pedro Anga\u00e7o, Rainha Dina, Rainha Rosa (geralmente associados a orix\u00e1s e santos cat\u00f3licos).\n. gentilheiros: fidalgos n\u00e3o confundidos com orix\u00e1s como Rei da Turquia, Vandereji, L\u00e9gua Buji.\n. caboclos: Os caboclos da Mina n\u00e3o s\u00e3o considerados nem \u00edndios, nem esp\u00edritos de mortos (eguns), embora tenham tido vida terrena e, \u00e0s vezes, tenham liga\u00e7\u00f5es com grupos ind\u00edgenas. Apesar de muitos serem de origem nobre, s\u00e3o geralmente associados a aldeias e conhecidos como \u2018de fora\u2019 do pal\u00e1cio.\n. \u00edndios e selvagens: entidades pouco civilizadas, que n\u00e3o falam bem o portugu\u00eas, nem pautam sua conduta pelas normas de bom comportamento. Geraimente n\u00e3o v\u00eam ao terreiro em dias de \u2018toque\u2019. Para essas entidades realizase festa especial como Canjer\u00ea, Tambor de \u00edndio e Tambor de \u2018Fulupa\u2019.\n. Meninas ou tobossis: entidades femininas infantis, para as quais tamb\u00e9m s\u00e3o realizadas festas especiais como a Festa da Mo\u00e7as e a Rodinha das Tobossis.\nNo decorrer do \u2018toque\u2019 do tambor de mina cada vodunsi vai recebendo sua entidade e permanecendo com ela no sal\u00e3o, de forma que a certa altura do toque\n52 vemos um grupo de dan\u00e7antes, cada qual com seu \u2018encantado\u2019. No momento em que temos um grupo de \u2018encantados\u2019 dan\u00e7ando estabelece-se um espa\u00e7o/tempo diverso, esse outro espa\u00e7o/tempo que se v\u00ea, que se sente, \u00e9 instaurado a partir do corpo, da corporeidade que a vodunsi vai construindo ao longo das etapas do ritual. E esta instaura\u00e7\u00e3o tem dimens\u00e3o de teatralidade.\nNo candombl\u00e9, ap\u00f3s o transe, o filho de santo \u00e9 chamado a voltar do transe no pr\u00f3prio sal\u00e3o das dan\u00e7as, podendo tamb\u00e9m ser recolhido \u00e0 camarinha para o mesmo fim ou para ser paramentado (vestir roupas e portar objetos espec\u00edficos de seu orix\u00e1), quando ent\u00e3o \u00e9 conduzido de volta ao sal\u00e3o para fazer a dan\u00e7a de seu orix\u00e1.\nQuando um orix\u00e1 ou orix\u00e1s de uma mesma qualidade est\u00e3o dan\u00e7ando, outros filhos de santo, de orix\u00e1s diferentes, tamb\u00e9m em transe e j\u00e1 paramentados podem estar no sal\u00e3o aguardando a sua vez de dan\u00e7ar, permanecendo em p\u00e9, com os p\u00e9s paralelos e praticamente im\u00f3veis.\nO estado corporal passivo com o qual atuam quando s\u00e3o conduzidos para serem paramentados \u00e9 semelhante ao estado com que esperam a vez de dan\u00e7ar. No entanto, esta posi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e neutra cont\u00e9m em si, como que represada pela pele, uma pot\u00eancia que ser\u00e1 despendida quando o dan\u00e7ante irromper o sal\u00e3o e contar a vida de seu orix\u00e1 em poesia corporal.\nEnquanto os orix\u00e1s est\u00e3o dan\u00e7ando os filhos de santo que n\u00e3o entraram em transe ficam parados - ajoelhados, acocorados ou sentados em posi\u00e7\u00e3o de rever\u00eancia - com as palmas das m\u00e3os voltadas para o centro do sal\u00e3o, permanecendo nesta posi\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo da dan\u00e7a do orix\u00e1.\nTf AT1 7rx \u00bb I\n\u00e9-M\ntU\nCJ\no\niX\nO\ns cn\nr-\n\u00edz\n<\no\n\u00bfX\nO\nO \u00ed&lt;O\nPQ\ncr\nNo Candombl\u00e9, a din\u00e2mica do \u2018xir\u00ea\u2019 se constr\u00f3i intercalando o ato de dan\u00e7ar com paradas, tanto para os filhos de santo que est\u00e3o em transe, como para os que n\u00e3o est\u00e3o em transe.\nNo Tambor de Mina, os dan\u00e7antes n\u00e3o trocam de figurino quando recebem suas entidades, apenas uma toalha branca lhes \u00e9 entregue no sal\u00e3o e esta\ndemarca quem est\u00e1 em transe. A maneira de prender esta toalha ao corpo, a\nforma em que o cabelo est\u00e1 penteado, a cor dos ros\u00e1rios de mi\u00e7angas que trazem\nno pesco\u00e7o e os objetos que podem portar cont\u00eam em si informa\u00e7\u00f5es sobre o \u2018encantado\u2019 que est\u00e1 em terra.\n\u201cQuando o vodum \u00e9 jovem, a toalha \u00e9 usada na cintura e quando \u00e9 velho \u00e9\npresa abaixo dos bra\u00e7os, sobre os seios. A maneira de se prender a toalha \u00e0 cintura \u00e9 diferente com o sexo. Se o vodum \u00e9 homem \u00e9 dobrada e metida na faixa\nda cintura e se \u00e9 mulher \u00e9 amarrada com um n\u00f3. Usam um len\u00e7o colorido na cor da saia, preso no ombro se o vodum for velho e na cintura se o vodum for jovem. Tamb\u00e9m costumam usar na m\u00e3o um pequeno len\u00e7o dobrado, para enxugar o suor e um leque ou ventarola de papel para se abanar contra o calor. Se o vodum \u00e9 homem us\u00e3 o cabelo penteado para atr\u00e1s e se \u00e9 mulher, cobrindo as orelhas\u201d (Ferreti: 1983).\n\u201cNa Mina maranhense, cada fam\u00edlia de vodum ou entidade n\u00e3o africana\npossui um ros\u00e1rio (colar de contas), atrav\u00e9s do qual \u00e9 identificada. Os turcos, por exemplo, t\u00eam um ros\u00e1rio verde, amarelo e encarnado (vermelho), que \u00e9 usado no pesco\u00e7o pelos seus \u2018cavalos\u2019 durante os \u2018toques\u2019 e que, ap\u00f3s a incorpora\u00e7\u00e3o,\n.LBl.lO', v: \u25a0\t, xt-.i/.i\nSE\u00c7\u00c3O CIRCULAN!-\n54 costuma ser por eles usado a tiracolo (em diagonal, do ombro direito \u00e0 altura da cintura, no outro lado)\u201d. (Ferreti, 1991: 65)\nA \u2018dan\u00e7a\u2019 do Tambor de Mina tem como princ\u00edpio b\u00e1sico a intera\u00e7\u00e3o de todo o corpo com a for\u00e7a da gravidade. Os p\u00e9s nus est\u00e3o sempre com a sola espalmada no ch\u00e3o, apesar de alguns dan\u00e7antes usarem chinelos ou tamancos para dan\u00e7ar, eles mant\u00eam os p\u00e9s espalmados; a pelve sempre direcionada para terra, como se o assoalho p\u00e9lvico, tal qual a sola dos p\u00e9s, se comunicasse diretamente com a terra. H\u00e1 momentos durante os passos em que o corpo tem o peso acentuado para o ch\u00e3o e momentos em que empurra o ch\u00e3o, mas nenhum momento h\u00e1 em que se desliga do ch\u00e3o e n\u00e3o o enfatiza nem por atra\u00e7\u00e3o nem por rejei\u00e7\u00e3o.\nA energia, que parece nascer desta mec\u00e2nica de a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terra, vai percorrer o corpo das solas dos p\u00e9s \u00e0 cabe\u00e7a, passando pela bacia e tomando o tronco atrav\u00e9s da coluna vertebral, atingindo os bra\u00e7os depois de passar pelas esc\u00e1pulas e osso extemo, subindo para a cabe\u00e7a e comunic\u00e1ndose com o espa\u00e7o.\nOs corpos parecem \u201cnaveg\u00e1veis\u201d. O fluxo de energia pode ser comparado a um barco que adentra o corpo pelas solas dos p\u00e9s e vai navegar o corpo todo. Este barco/energia deve poder percorrer todas as articula\u00e7\u00f5es do corpo.\nO Tambor de Mina cont\u00e9m a 'forma de estar do corpo' comum a 'forma de estar do corpo' que permeia diversas linguagens da dan\u00e7a brasileira, em concord\u00e2ncia com a \"anatomia simb\u00f3lica\" proposta por Graziela Rodrigues. No entanto, cont\u00e9m tamb\u00e9m tra\u00e7os exclusivos da linguagem do Tambor de Mina.\nDe acordo com esta pesquisa, o passo que denominei \u201cfundamental\u201d, na descri\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia dos passos do Tambor de Mina, sintetiza os tra\u00e7os exclusivos da linguagem da Mina: o p\u00e9 direito cruza \u00e0 frente do p\u00e9 esquerdo que abre na lateral; o p\u00e9 esquerdo cruza \u00e0 frente do p\u00e9 direito que abre na lateral e\n55 assim sucessivamente, podendo cruzar \u00e0 frente ou atr\u00e1s conforme a dire\u00e7\u00e3o que se queira ir no espa\u00e7o. No momento da cruzada \u00e9 como se o corpo fosse puxado para a terra e no momento da abertura lateral, \u00e9 como se empurrasse a terra. Os p\u00e9s ficam com a sola toda no ch\u00e3o e cada passada \u00e9 uma pisada direta. No entanto, cada pisada tem uma pequena mudan\u00e7a na posi\u00e7\u00e3o em que o p\u00e9 toca o ch\u00e3o: como se tivesse em cada pisada dois passinhos, o que d\u00e1 a imagem do p\u00e9 como um organismo vivo em si, como se fosse cheio de ventosas na sola e fazendo comunica\u00e7\u00e3o constante com a terra. Atrav\u00e9s deles, o corpo estabelece comunica\u00e7\u00e3o constante com a terra durante toda a dan\u00e7a. Esse passo \u00e9 uma base para o dan\u00e7ante do Tambor de Mina, como se fosse o andar para as atividades humanas cotidianas. Este passo n\u00e3o tem nenhum ponto de parada em nenhuma fase de suas trocas de p\u00e9. O eixo do movimento vai sendo transferido no espa\u00e7o constante e initerruptamente, dando a imagem de que no lugar do ch\u00e3o de terra est\u00e1 o mar. Esta constante transfer\u00eancia do peso do corpo n\u00e3o permite equil\u00edbrio est\u00e1tico. O equil\u00edbrio do corpo no espa\u00e7o est\u00e1 justamente na transfer\u00eancia constante do peso.\nDurante a pr\u00e1tica, observei que justamente esse cuidado de manter o peso do corpo em constante transfer\u00eancia gera um alongamento do corpo na vertical como se o dan\u00e7ante estivesse seguro sobre a terra atrav\u00e9s dos p\u00e9s e da bacia e tamb\u00e9m estivesse preso ao c\u00e9u atrav\u00e9s da coluna vertebral e cabe\u00e7a. Atrav\u00e9s do corpo estabelece-se uma liga\u00e7\u00e3o no sentido vertical entre a terra e o c\u00e9u (\u201cmastro votivo\u201d). Esta liga\u00e7\u00e3o parece permitir que o fluxo de energia que anima o movimento navegue o corpo entre a terra e o c\u00e9u. No momento em que se cruza\n56 um p\u00e9 a frente do outro percebemos um acento para a terra, os joelhos flexionam-se mais e a bacia acompanha essa flex\u00e3o, projeta-se para a terra como se atra\u00edda por um im\u00e3. No momento em que o dan\u00e7ante abre um dos p\u00e9s para o lado temos o movimento oposto ao \u201dlm\u00e3\u201d, o p\u00e9 empurra o ch\u00e3o e esse empurrar \u00e9 transmitido pela coluna vertebral e cabe\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o ao c\u00e9u. No entanto, esse tr\u00e2nsito vertical quando evidencia uma das dire\u00e7\u00f5es n\u00e3o deixa de manter energizada a outra dire\u00e7\u00e3o, trazendo a imagem de um corpo el\u00e1stico. \u00c9 como se o corpo mantivesse uma comunica\u00e7\u00e3o entre a terra e o c\u00e9u, como os mastros que ficam no centro de terreiros de Candombl\u00e9. Este passo n\u00e3o \u00e9 feito em roda, mas sim avan\u00e7ando e retrocedendo em dire\u00e7\u00e3o aos tambores. Os dan\u00e7antes avan\u00e7am e retrocedem com o corpo de frente para os tambores, eventualmente virando-se de costas.\nH\u00e1 uma t\u00e9cnica de dan\u00e7a muito expl\u00edcita em dan\u00e7as tradicionais como o Tambor de Mina, o Candombl\u00e9 e tantas outras que temos aqui no Brasil. As dan\u00e7as populares n\u00e3o s\u00e3o espont\u00e2neas, s\u00e3o codificadas e transmitidas de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o.\n\" \u2022\u2022*****,\u2019/\u25a0<\u2022;\nTAMBOR DE MINA\nCasa Fanti - Ashanti - S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o Fotografia de Ricardo de Oliveira\n06. SISTEMATIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA DE CAMPO\nRealizei uma sistematiza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do material de registro da pesquisa de campo. Foi elaborada uma sequ\u00eancia dos passos do Tambor de Mina, a qual cont\u00e9m o conjunto de passos e din\u00e2micas que observei serem usados durante o ritual.\nDocumentamos cinco Tambores de Mina. Na casa Fanti Ashanti, gravamos um conjunto de tr\u00eas Tambores realizados em dias consecutivos. Nos tr\u00eas Tambores, as mulheres usavam blusas brancas e os homens cal\u00e7as brancas; no primeiro Tambor, as saias das mulheres e as camisas dos homens tamb\u00e9m eram brancas, no segundo Tambor, eram cor de rosa e no terceiro, de estampas variadas. Portanto nomeamos os Tambores de: Tambor Branco, Tambor Rosa e Tambor Estampado.\nEscolhi o Tambor Rosa para realizar a sistematiza\u00e7\u00e3o, por ser o mais completo em minha documenta\u00e7\u00e3o.\nApresento a seguir as atividades realizadas para efetivar a sistematiza\u00e7\u00e3o, descritas na forma do quadro que segue abaixo:\nDatas\tATIVIDADES REALIZADAS PARA EFETIVAR A SISTEMATIZA\u00c7\u00c3O\n01/9/1998 8\u00e0s11H\tTambor branco: acompanhando atrav\u00e9s do v\u00eddeo, dancei o toque do in\u00edcio ao fim, procurando trazer para o meu corpo a corporalidade das vodunsi.\n02/9/1998 8 \u00e0s 11H\tTambor rosa: acompanhando atrav\u00e9s do v\u00eddeo, dancei o toque do in\u00edcio ao fim, procurando trazer para o meu corpo a corporalidade das vodunsi.\n03/9/1998 15H\u00e0s18H\tTambor estampado: acompanhando atrav\u00e9s do v\u00eddeo, dancei o toque do in\u00edcio ao fim , procurando trazer para o meu corpo a corporalidade das vodunsi.\n07/9/1998 8H \u00e0s 11H\tTambor branco: acompanhando atrav\u00e9s do v\u00eddeo, dancei o toque do in\u00edcio ao fim, procurando trazer para o meu corpo a corporalidade das vodunsi.\n08/9/1998 8 \u00e0s 11H\tTambor rosa: acompanhando atrav\u00e9s do v\u00eddeo, dancei o toque do in\u00edcio ao fim, procurando trazer para o meu corpo a corporalidade das vodunsi.\n09/9/1998 8 \u00e0s 11H\tTambor estampado: acompanhando atrav\u00e9s do v\u00eddeo, dancei o toque do in\u00edcio ao fim , procurando trazer para o meu corpo a corporalidade das vodunsi.\n10/9/1998 15\u00e0s18H\tTambor branco: acompanhando atrav\u00e9s do v\u00eddeo, dancei o toque do in\u00edcio ao fim e anotei a sequ\u00eancia dos passos criando nomes \u201capelidos\u201d para cada um.\n14/9/1998 8 \u00e0s 11H\tTambor rosa: acompanhando atrav\u00e9s do v\u00eddeo, dancei o toque do in\u00edcio ao fim e anotei a sequ\u00eancia dos passos criando nomes \u201capelidos\u201d para cada um.\n15/9/1998 8 \u00e0s 11H\tTambor estampado: acompanhando atrav\u00e9s do v\u00eddeo, dancei o toque do in\u00edcio ao fim e anotei a sequ\u00eancia dos passos criando nomes \u201capelidos\u201d para cada um.\n17/9/1998 15\u00e0s 18H-\tA sequ\u00eancia segue uma ordem que se repete de maneira bastante pr\u00f3xima nos tr\u00eas Tambores. Formata\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia representativa do Tambor de Mina.\n21/9/1998 8 \u00e0s 11H\tFormata\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia representativa do Tambor de Mina.\n22/9/1998 8 \u00e0s 11H\tFormata\u00e7\u00e3o de uma seq\u00fc\u00eancia representativa do Tambor de Mina.\n23/9/1998 8\u00e0s11H\tPr\u00e1tica da \u201cseq\u00fc\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado\u201d. Pr\u00e1tica da seq\u00fc\u00eancia coreogr\u00e1fica representativa do Tambor de Mina.\n24/9/1998 15\u00e0s18H\tPr\u00e1tica da \u201csequ\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado\u201d. Pr\u00e1tica da sequ\u00eancia coreogr\u00e1fica representativa do Tambor de Mina.\n28/9/1998 8\u00e0s11H\tA desconstru\u00e7\u00e3o do corpo cotidiano que culmina com os movimentos eruptivos do transe comparados ao \u201ccorpo livre\u201d da \u201csequ\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado\u201d.\n29/9/1998 8\u00e0s11H\tPr\u00e1tica da seq\u00fc\u00eancia representativa da Mina, substituindo a m\u00edmeses dos movimentos da entrada em transe pelo \u201ccorpo livre\u201d.\n30/9/1998 8\u00e0s11H\tPr\u00e1tica da seq\u00fc\u00eancia representativa da Mina, substituindo a m\u00edmeses dos movimentos da entrada em transe pelo \u201ccorpo livre\u201d.\n01/10/1998 14\u00e0s18H\tPr\u00e1tica da seq\u00fc\u00eancia representativa da Mina, substituindo a m\u00edmeses dos movimentos da entrada em transe pelo \u201ccorpo livre\u201d. Grava\u00e7\u00e3o da seq\u00fc\u00eancia em v\u00eddeo.\n6.1, O TAMBOR ROSA\nDescri\u00e7\u00e3o dos \u201cpassos\u201ddo Tambor de Mina\n01. B\u00c1SICO\nOs dan\u00e7antes adentram o sal\u00e3o com uma movimenta\u00e7\u00e3o muito s\u00fatil e a express\u00e3o facial neutra. Entram em fila indiana e v\u00e3o formando um c\u00edrculo. A gira instaura-se com o c\u00edrculo deslocando-se em sentido anti-hor\u00e1rio. Entram como se caminhassem, no entanto um pulso r\u00edtmico sutilmente se pronuncia. Entre um passo e outro, quando o p\u00e9 que vai dar a passada passa ao lado do p\u00e9 de base, os p\u00e9s se encontram e neste instante o peso do corpo fica sobre as duas pernas demarcando uma pequena pausa.\n02. VARRIDINHO\nO varridinho \u00e9 sempre feito em gira. Caminhando na gira, um p\u00e9 e outro, sendo que os p\u00e9s n\u00e3o tocam o ch\u00e3o como em um caminhar cotidiano; antes de tocar o ch\u00e3o, cada p\u00e9, com a borda externa, d\u00e1 uma \u201cvarridinha\u201d, como se varresse algo que estivesse espalhado pelo sal\u00e3o, para baixo do corpo, na regi\u00e3o do solo, que est\u00e1 exatamente abaixo do assoalho p\u00e9lvico, entre os p\u00e9s.\n03. CIRANDA\nTrata-se de um movimento com a mesma mec\u00e2nica da ciranda do Recife, s\u00f3 que com uma din\u00e2mica diferente. Em gira com a frente do corpo voltada para o centro da gira: \u00e0) o p\u00e9 esquerdo cruza a frente do direito; b) o direito abre ao lado para direita; c) o esquerdo cruza atr\u00e1s do direito; d) o direito abre ao lado para direita; e assim sucessivamente, fazendo a gira girar para a direita em sentido anti-hor\u00e1rio.\n04. INDIA\nDei esse nome porque o passo aproxima-se de um dos passos caracter\u00edsticos \u201cdas \u00edndias\u201d do Bumba-meu-boi. Na gira, com a frente do corpo voltada para o centro da roda desloca-se para direita e para a esquerda sucessivamente. Para a direita: a) p\u00e9 direito d\u00e1 passo ao lado, b) esquerdo se junta a ele; c) p\u00e9 direito d\u00e1 passo ao lado, d) esquerdo se junta a ele; com pausa na hora em que o esquerdo junta-se ao direito, sendo que a primeira pausa \u00e9 menor que a segunda. Para a\n61 esquerda: a) p\u00e9 esquerdo d\u00e1 passo ao lado, b) direito se junta a ele; c) p\u00e9 esquerdo d\u00e1 passo ao lado, d) direito se junta a ele; com pausa a hora que o direito se junta ao esquerdo, sendo que a primeira pausa \u00e9 menor que a segunda. Essas pausas s\u00e3o semelhantes \u00e0 pausa do B\u00c1SICO, parece que durante a pausa, atrav\u00e9s dos p\u00e9s, o contato com o ch\u00e3o \u00e9 evidenciado, o movimento dos p\u00e9s em contato com o ch\u00e3o lembra ventosas.\n05. PROJE\u00c7\u00c3O DO VENTRE\nEste passo \u00e9 feito em pares, em gira, com o corpo de frente para o centro da gira. Atrav\u00e9s de quatro passos, ora vira-se a frente do corpo para o parceiro da direita e ora para o parceiro da esquerda, sendo que ao virar-se deve encontrar-se de frente com parceiro, quando ent\u00e3o insinua-se o ventre. Esta insinua\u00e7\u00e3o \u00e9 precedida de uma pequena pausa, da mesma natureza da descrita nos passos \"b\u00e1sico\u201d e \u201cIndia\u201d. Essa pausa d\u00e1 origem a um movimento que parte dos p\u00e9s e propaga-se pelas pernas como uma onda, resultando na sutil proje\u00e7\u00e3o do ventre. Os parceiros n\u00e3o se tocam, n\u00e3o h\u00e1 'umbigada'.\n05. FUNDAMENTAL (segue v\u00eddeo anexo)\nO passo que denominei \u201cfundamental\u201d na descri\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia dos passos do Tambor de Mina sintetiza os tra\u00e7os espec\u00edficos da linguagem da Mina. Consiste em um cruzar sucessivo dos p\u00e9s: p\u00e9 direito cruza \u00e0 frente do p\u00e9 esquerdo que abre na lateral; o p\u00e9 esquerdo cruza \u00e0 frente do p\u00e9 direito que abre na lateral, podendo cruzar \u00e0 frente ou atr\u00e1s conforme a dire\u00e7\u00e3o que se queira ir no espa\u00e7o. No momento da cruzada, a mesma din\u00e2mica que descrevi para as pausas dos passos anteriores apresenta-se, o contato com a terra \u00e9 enfatizado, como se o corpo fosse puxado para a terra, j\u00e1 no momento da abertura lateral, \u00e9 como se a empurrasse. Os p\u00e9s ficam com a sola espalmada no ch\u00e3o e cada passada \u00e9 uma pisada direta. No entanto, cada pisada tem uma pequena mudan\u00e7a na posi\u00e7\u00e3o em que o p\u00e9 toca o ch\u00e3o: como se tivesse em cada pisada dois pequeninos passos, o que d\u00e1 a imagem do p\u00e9 como um organismo vivo em si, como se fosse cheio de ventosas na sola, para fazer comunica\u00e7\u00e3o constante com a terra. Os p\u00e9s\n62 lembram as arraias no fundo do mar, locomovendo-se muito rente \u00e0 areia, atrav\u00e9s deles o corpo estabelece comunica\u00e7\u00e3o constante com a terra durante toda a dan\u00e7a. Esse passo \u00e9 uma base para o dan\u00e7ante do Tambor de Mina, como se fosse o andar para as atividades humanas cotidianas. Esse passo n\u00e3o tem nenhum ponto de parada em nenhuma fase de suas trocas de p\u00e9. O eixo do movimento vai sendo transferido no espa\u00e7o de forma constante e initerrupta, dando a imagem de que no lugar do ch\u00e3o de terra est\u00e1 o mar. Esta constante transfer\u00eancia do peso do corpo n\u00e3o permite equil\u00edbrio est\u00e1tico. O equil\u00edbrio do corpo no espa\u00e7o est\u00e1 justamente na transfer\u00eancia constante do peso. Durante a pr\u00e1tica, observei que justamente este cuidado de manter o peso do corpo em constante transfer\u00eancia gera um alongamento do corpo na vertical, como se o dan\u00e7ante estivesse ligado \u00e0 terra atrav\u00e9s dos p\u00e9s e da bacia e tamb\u00e9m estivesse preso ao c\u00e9u atrav\u00e9s do tronco e da cabe\u00e7a. Por meio do corpo, estabelece-se uma liga\u00e7\u00e3o no sentido vertical entre a terra e o c\u00e9u, recriando no corpo o \"mastro votivo\", como os mastros que ficam no centro de terreiros de Candombl\u00e9. Este corpo/mastro parece permitir que o fluxo de energia que anima o movimento navegue o corpo neste sentido vertical. No momento em que se cruza um p\u00e9 a frente do outro percebemos um acento para a terra, os joelhos flexionam-se mais e a bacia acompanha essa flex\u00e3o, projetando-se para a terra como se atra\u00edda por um im\u00e3. No momento em que o dan\u00e7ante abre um dos p\u00e9s para o lado temos o movimento oposto ao \u201cIm\u00e3\u201d, o p\u00e9 empurra o ch\u00e3o e esse empurrar \u00e9 transmitido pela coluna vertebral e cabe\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o ao c\u00e9u. No entanto, nesse tr\u00e2nsito vertical quando evidencia-se uma das dire\u00e7\u00f5es, mant\u00e9m-se energizada a outra. Eventualmente alguns dan\u00e7antes acentuam mais a puxada da bacia em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 terra, criando mais contraste entre o movimentos de entrada e sa\u00edda da terra. Esse contraste traz, no lugar do mar - \"piso\u201d constru\u00eddo pelo passo 'fundamental' -a mata, evidenciando no corpo o pisar do caboclo abrindo caminho na mata. Este passo n\u00e3o \u00e9 feito em roda, mas sim avan\u00e7ando e retrocedendo em dire\u00e7\u00e3o aos tambores. Os dan\u00e7antes avan\u00e7am e retrocedem com o corpo de frente para os instrumentos, eventualmente viram-se de costas.\nUN1CAMP\nBIBLIOTECA CENTRAL\t63\nSEC\u00c3O CIRCULANTE\n07. FUNDAMENTAL COM GIRO\n\u00c0s vezes quando um dan\u00e7ante, em transe, chega pr\u00f3ximo aos tambores, ele entra em giro em torno de si mesmo. As mullheres giram alternando um p\u00e9 e outro, geralmente tendo toda a sola dos p\u00e9s no ch\u00e3o - \u00e9 um giro plano em que o corpo n\u00e3o se projeta para baixo nem para cima, funciona como se o corpo estivesse perfeitamente encaixado entre o c\u00e9u e a terra. No entanto h\u00e1 uma mo\u00e7a que tira o calcanhar de um dos p\u00e9s do ch\u00e3o, com o qual impulsiona o giro - neste caso o corpo alterna entre mais alto e mais baixo no eixo vertical. Giram para um lado e retomam o passo fundamental, \u00e0s vezes giram para um lado, para o outro e at\u00e9 mesmo para o primeiro lado novamente, retomando o passo fundamental em seguida. Haviam dois vodunsi masculinos que giravam e impulsionavam o giro com o calcanhar empurrando o ch\u00e3o, \u00e9 um giro que a cada impulso projeta-se para cima. Entretanto essas tr\u00eas t\u00e9cnicas de giro comungam de uma mesma finaliza\u00e7\u00e3o para parar de girar: a proje\u00e7\u00e3o do peso do corpo para o ch\u00e3o, atrav\u00e9s da bacia p\u00e9lvica, em meio ao passo fundamental.\n08. RODA SINUOSA\nEsse passo \u00e9 um caminhar que muda de dire\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o, de quatro em quatro passos: ora para o centro da roda ora para fora da roda, sendo que o quarto passo demarca a mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma acento do peso do corpo, em dire\u00e7\u00e3o ao ch\u00e3o, como se lambesse o ch\u00e3o com a sola do p\u00e9, flexionando levemente os joelhos e acentuando a proje\u00e7\u00e3o da bacia para o ch\u00e3o. A gira sempre roda em sentido anti-hor\u00e1rio, portanto o deslocamento em dire\u00e7\u00e3o ao centro da roda inicia-se com o p\u00e9 direito e prossegue com o esquerdo, direito e acentua com esquerdo, mudando de dire\u00e7\u00e3o para fora da roda pisando com o p\u00e9 esquerdo. Nas dire\u00e7\u00f5es, o corpo n\u00e3o se desloca de frente para a roda ou de frente para fora da roda, mas sim em uma posi\u00e7\u00e3o diagonal localizada entre a frente do corpo e a lateral direita, quando se desloca para fora da gira, quando se desloca em dire\u00e7\u00e3o ao centro da gira, a posi\u00e7\u00e3o diagonal do corpo localiza-se entre e a\nfrente do corpo e a lateral esquerda. Esse deslocamento descreve no espa\u00e7o\n09. RODA SINUOSA VIRANDO FRENTE E TR\u00c1S\nA roda sinuosa \u00e9 feita em gira, portanto cada dan\u00e7ante tem um dan\u00e7ante a sua frente e um \u00e0s suas costas. Nesse momento v\u00e3o fazendo o passo descrito na \u201croda sinuosa\u201d, ora virando para tr\u00e1s dan\u00e7ando com o dan\u00e7ante que estava \u00e0s suas costas, ora virando para frente dan\u00e7ando com o dan\u00e7ante que est\u00e1 a sua frente.\n10.\tCIRANDA ALTERNANDO UM DAN\u00c7ANTE QUE GIRA NO MEIO DA RODA Em gira, no passo anteriormente descrito como \u2018ciranda\u2019, os dan\u00e7antes alternam-se no centro da gira, girando em torno de si mesmos.\n11.\tRODA COM P\u00c9 DE CABOCLO LIGEIRO E GIRO\nEsse passo que denominei \u201cp\u00e9 de caboclo\u201d \u00e9 derivado do passo \u201cfundamental\u201d, no qual ap\u00f3s os p\u00e9s se cruzarem sob o centro do corpo um deles abre expl\u00edcitamente para o lado, no p\u00e9 de caboclo s\u00f3 abre para o lado o suficiente para trocar a passada, quando \u00e0s vezes o calcanhar sai do ch\u00e3o. Com isso o passo tem deslocamento r\u00e1pido trazendo a imagem de varrer o ch\u00e3o. Mantendo o mesmo passo os dan\u00e7antes v\u00e3o deslocando-se na gira e tamb\u00e9m girando em torno de si pr\u00f3prios.\n12.\tPROJE\u00c7\u00c3O DO VENTRE / BATALH\u00c3O\nO mesmo passo que nomeei \u201cproje\u00e7\u00e3o do ventre\u201d, \u00e9 feito com os dan\u00e7antes fora de gira, de frente para os tambores, em um grupo mais ou menos alinhado.\n13.\tCIRANDA ACENTO NO X\nO mesmo passo descrito como \u201cciranda\u201d, no entanto fixa o momento da cruzada das pernas a frente do corpo e locomove-se assim na gira, com a frente do corpo\n14.\tPULADINHO / BATALH\u00c3O\n\u00c9 realizado por todos os dan\u00e7antes ao mesmo tempo, virados de frente para o tambor. Peso do corpo sobre perna direita e perna esquerda aberta para o lado, em um pequeno salto, como uma suspens\u00e3o, a perna esquerda passa a ser base e a direita abre ao lado. \u00c9 como se o corpo ficasse fixo em um ponto e as pernas fossem se revezando como seu pilar de base.\n15.\tB\u00c1SICO-SA\u00cdDA\nEm gira os dan\u00e7antes d\u00e3o uma \u00faltima volta pelo sal\u00e3o e v\u00e3o recolhendo-se pela porta por onde chegaram. Cad\u00e1 dan\u00e7ante ao chegar em frente a porta vira-se de costas para ela, dando a frente do corpo para o sal\u00e3o e saindo de costas.\nORDEM EM QUE OS DIFERENTES PASSOS FORAM EXECUTADOS\nDURANTE O TAMBOR ROSA\n01. B\u00c1SICO\n02. VARRID\u00cdNHO\n03. CIRANDA\n04. INDIA\n05. CIRANDA\n06. UMBIGADA\n07. CIRANDA*\n08. INDIA*\n09. CIRANDA*\n10.\tCIRANDA*\n11.\tCIRANDA*\n* regi\u00e3o da seq\u00fc\u00eancia onde ocorreram os transes\n12.\tCIRANDA*\n13.\tCIRANDA*\n14.\tVARRIDINHO\n15.\tFUNDAMENTAL\n16.\tB\u00c1SICO 1/2\n17.\tFUNDAMENTAL\n18.\tFUNDAMENTAL\n19.\tFUNDAMENTAL\n20.\tVARRIDINHO\n21.\tFUNDAMENTAL\n22.\tFUNDAMENTAL\n23.\tFUNDAMENTAL\n24.\tFUNDAMENTAL\n25.\tFUNDAMENTAL\n26.\tFUNDAMENTAL\n27.\tFUNDAMENTAL\n28.\tFUNDAMENTAL\n29.\tFUNDAMENTAL COM GIRO\n30.\tRODA SINUOSA\n31.\tB\u00c1SICO 1/2\n32.\tFUNDAMENTAL\n33.\tFUNDAMENTAL COM GIRO\n34.\tFUNDAMENTAL\n35.\tFUNDAMENTAL\n36.\tVARRIDINHO\n37.\tRODA SINUOSA VIRANDO FRENTE E TR\u00c1S\n38.\tFUNDAMENTAL COM GIRO\n39.\tRODA SINUOSA\n40.\tFUNDAMENTAL\n41.\tRODA SINUOSA VIRANDO FRENTE E TR\u00c1S\n42.\tFUNDAMENTAL\n43.\tFUNDAMENTAL\n44.\tRODA SINUOSA VIRANDO FRENTE E TR\u00c1S\n45.\tCIRANDA ALTERNANDO UM QUE GIRA NO MEIO DA RODA\n46.\tFUNDAMENTAL COM GIRO\n47.\tFUNDAMENTAL\n48.\tFUNDAMENTAL\n49.\tFUNDAMENTAL\n50.\tRODA VARRIDINHO\n51.\tRODA COM P\u00c9 DE CABOCLO LIGEIRO E GIRO\n52.\tFUNDAMENTAL\n53.\tFUNDAMENTAL COM GIRO\n54.\tFUNDAMENTAL\n55.\tFUNDAMENTAL COM GIRO\n56.\tFUNDAMENTAL COM GIRO\n57.\tFUNDAMENTAL COM GIRO\n58.\tFUNDAMENTAL\n59.\tFUNDAMENTAL\n60.\tFUNDAMENTAL COM GIRO\n61.\tFUNDAMENTAL COM GIRO\n62.\tFUNDAMENTAL\n63.\tFUNDAMENTAL\n64.\tFUNDAMENTAL\n65.\tPROJE\u00c7\u00c3O DO VENTRE / BATALH\u00c3O\n66.\tCIRANDA ACENTO NO X\n67.\tCIRANDA ACENTO NO X\n68.\tCIRANDA ACENTO NO X\n69.\tFUNDAMENTAL\n70.\tRODA SINUOSA\n71.\tFUNDAMENTAL\n72.\tRODA SINUOSA\n73.\tVARRIDINHO\n74.\tPULADINHO / BATALH\u00c3O\n75.\tB\u00c1SICO-SA\u00cdDA\n07. REFLEX\u00c3O PR\u00c1TICA\nCom o objetivo de atingir o estado alterado do corpo na dan\u00e7a - o corpo c\u00eanico - passei a praticar a seq\u00fc\u00eancia para a constru\u00e7\u00e3o do corpo dilatado para o ator e relacion\u00e1-la \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do transe para o filho de santo. A hip\u00f3tese para isso \u00e9 de que ambas comungam do mesmo princ\u00edpio de desconstruir a corporalidade cotidiana dando lugar a uma outra corporalidade.\nFechava-me na sala do LUME e colocava-me em estado de disponibilidade e concentra\u00e7\u00e3o, o qual chamo de \u201csitua\u00e7\u00e3o de jogo\u201d, demarcando ao adentrar a sala a linha divis\u00f3ria entre estado cotidiano e estado extracotidiano. A passagem entre um exerc\u00edcio e outro n\u00e3o \u00e9 entendida como um intervalo, mas como uma transi\u00e7\u00e3o, ato de condu\u00e7\u00e3o da energia gerada em trabalho cont\u00ednuo e din\u00e2mico.\nPrimeiramente praticava a seq\u00fc\u00eancia completa para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado e em seguida a seq\u00fc\u00eancia dos passos do Tambor de Mina. Em um segundo momento fui deixando o corpo dispoin\u00edvel para seguir as seq\u00fc\u00eancias ou abandon\u00e1-las ou mesmo criar uma outra sequ\u00eancia. Aos poucos as primeiras seq\u00fc\u00eancias foram se fundindo. Esse fato foi se tomando uma const\u00e2ncia e determinou uma nova seq\u00fc\u00eancia em meu treinamento: desenvolvia a seq\u00fc\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado at\u00e9 o final do exercido \u201ccorpo livre\u201d e em seguida come\u00e7ava os passos do Tambor de Mina. A ordem para a seq\u00fc\u00eancia dos elementos n\u00e3o foi fruto de reflex\u00e3o intelectual, mas de experimenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.\nA sequ\u00eancia para a constru\u00e7\u00e3o do corpo dilatado \u2018quebrava\u2019 a movimenta\u00e7\u00e3o, o ritmo e o t\u00f3nus cotidiano e a sequ\u00eancia de passos do Tambor de Mina avivava a dimens\u00e3o cultural e afetiva do meu corpo.\nA seq\u00fc\u00e9ncia para a constru\u00e7\u00e3o do corpo dilatado, proposta pelo LUME, articula principios relacionados por Eugenio Barba como elementos b\u00e1sicos na constru\u00e7\u00e3o da dilata\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea com outros princ\u00edpios ressaltados em suas pesquisas:\n\u201cAs t\u00e9cnicas codificadas de interpreta\u00e7\u00e3o t\u00eam como objetivo a dilata\u00e7\u00e3o do corpo c\u00eanico do ator. Segundo Barba, essa dilata\u00e7\u00e3o, dentro de uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o objetiva e corp\u00f3rea, pode ser explicada atrav\u00e9s de uma altera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do ator, al\u00e9m de urna din\u00e1mica f\u00edsica de oposi\u00e7\u00f5es. No LUME, al\u00e9m desses pontos aportados, acreditamos que a dilata\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea esteja intimamente relacionada com a organicidade e manipula\u00e7\u00e3o das energ\u00edas potenciais e pessoais do ator em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es ou sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es; e tamb\u00e9m na possibilidade do ator em encontrar caminhos corp\u00f3reo - musculares para que a a\u00e7\u00e3o possa estar interligada com a sua pessoa, dentro de uma totalidade psicof\u00edsica.\u201d (Ferracini, 1998: 132)\nAssim como os pesquisadores do LUME admitem a manipula\u00e7\u00e3o de energias potenciais do ator na possibilidade de encontrar caminhos corp\u00f3reo-musculares para que a a\u00e7\u00e3o possa estar interligada com a pessoa do ator, Graziela Rodrigues admite um corpo que se potencializa, em um processo que entrela\u00e7a o movimento externo com o movimento interno do indiv\u00edduo no momento\n70 em que ele encontra-se integrado com todos os elementos e participantes da festividade em instantes em que \u00e9 necess\u00e1rio a supera\u00e7\u00e3o de limites.\n\u201cA concretude deste corpo, porque mat\u00e9ria e alma nos ensina que a dan\u00e7a \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia de umas tantas intera\u00e7\u00f5es cuja chave \u00e9 a mem\u00f3ria do afeto. Assim, penetrar nos simbolismos do Boi, significa morrer e renascer, devolvendo ao corpo vitalidade. A capoeiragem, que sofre o corpo, significa que o movimento ter\u00e1 for\u00e7a de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\u201d (Rodrigues, 1997:32)\nEmbora a sequ\u00eancia para a constru\u00e7\u00e3o do corpo dilatado tivesse um enfoque f\u00edsico, sua pr\u00e1tica evocava minha mem\u00f3ria afetiva e cultural. A pr\u00e1tica da seq\u00fc\u00eancia dos passos do Tambor de Mina, afinados com a m\u00fasica percussiva da Mina, acentuava o emergir da mem\u00f3ria afetiva e cultural.\nA mobiliza\u00e7\u00e3o f\u00edsica - \u2018entrar em trabalho\u2019 - ativa a mem\u00f3ria muscular, deixando aflorar entrela\u00e7adas a mem\u00f3ria afetiva e cultural. A afetiva fazendo refer\u00eancia \u00e0 hist\u00f3ria pessoal, e a cultural fazendo refer\u00eancia \u00e0 cultura onde a pessoa se criou.\nA dilata\u00e7\u00e3o do corpo tem na base de sua constru\u00e7\u00e3o a integra\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo na sua dimens\u00e3o f\u00edsica, afetiva e cultural, portanto considero o exerc\u00edcio da linguagem da dan\u00e7a brasileira fundamental para promover a dilata\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea do dan\u00e7arino brasileiro. Estou falando da inst\u00e2ncia pr\u00e9-expressiva do trabalho corporal do dan\u00e7arino, o que quer dizer que a linguagem da dan\u00e7a brasileira, nessa inst\u00e2ncia do trabalho, n\u00e3o determina que a est\u00e9tica final de espet\u00e1culos que esse dan\u00e7arino venha a desenvolver esteja necessariamente vinculada \u00e0 est\u00e9tica das manifesta\u00e7\u00f5es populares da dan\u00e7a brasileira. Trata-se de uma prepara\u00e7\u00e3o\nSE\u00c7AO CIRCULANTE\nA fus\u00e3o da sequ\u00eancia para a constru\u00e7\u00e3o do corpo dilatado com a sequ\u00eancia de passos do Tambor de Mina articula os seguintes elementos:\nUN1CAMP\nBIBLIOTECA CENTRAL\n1.\tATITUDE CORPORAL\nTrabalhei com o sentido de diferen\u00e7a entre configura\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea cotidiana e configura\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea extracotidiana. A transi\u00e7\u00e3o entre uma configura\u00e7\u00e3o e outra est\u00e1 vinculada \u00e0 mudan\u00e7a de atitude corporal.\n2.\tDESCONSTRU\u00c7\u00c3O DO CORPO COTIDIANO\nAtividades que exigem empenho aer\u00f3bico. \u00c9 quando se fica cansado, suado, respirando profundamente e trocando todo o ar velho do corpo por outro novo. Distanciar-se da corporalidade cotidiana exige mudan\u00e7a de atitude corporal:\n2.1-\tESPREGUI\u00c7AR: todo o corpo \u00e9 espregui\u00e7ado continuamente, semelhante ao cont\u00ednuo movimento da l\u00e3 quando estamos puxando o fio e desmanchando uma blusa de tric\u00f4. Iniciar o espregui\u00e7ar deitado no ch\u00e3o e desenvolver a atividade at\u00e9 ficar em p\u00e9, passando por tr\u00eas n\u00edveis (baixo, m\u00e9dio e alto) e por tr\u00eas planos (horizontal, vertical e sagital).\n2.2-\tESPREGUI\u00c7AR DIN\u00c2MICO: aumentar progressivamente a velocidade do espregui\u00e7ar, alternando planos e n\u00edveis e adentrar o \u201cCORPO LIVRE\u201d.\nCENTRAS\nSE\u00c7\u00c3O CIRCULAN!\"\n2.3-\tCORPO LIVRE: aos poucos o corpo vai sendo avivado e quando todo o conjunto est\u00e1 mobilizado n\u00e3o \u00e9 mais necess\u00e1rio um forte comando da vontade, o corpo vai manifestando sua l\u00f3gica e os movimentos v\u00e3o desencadeando-se como se seguissem com grande objetividade um roteiro pr\u00e9-determinado, ou ainda como se estivesse \u201cpuxando o fio da meada\u201d. S\u00e3o movimentos aleat\u00f3rios e cat\u00e1rticos que na maioria das vezes aparecem como il\u00f3gicos para o pensamento l\u00f3gico da dimens\u00e3o cotidiana, tratando-se de uma outra inst\u00e2ncia de percep\u00e7\u00e3o sensorial e de express\u00e3o. A mobiliza\u00e7\u00e3o das camadas musculares v\u00e3o das mais externas at\u00e9 as mais internas, as mais pr\u00f3ximas da ossatura. O \u201cdinamizar\u201d portanto est\u00e1 relacionado tamb\u00e9m com a profundidade de mobiliza\u00e7\u00e3o das camadas musculares mais internas.\n2.4-\tGIRO: entrar em giro, ver o mundo riscado substituindo a vis\u00e3o objetiva. Alternando um p\u00e9 e outro, estando sempre um p\u00e9 buscando ficar paralelo ao outro, ambos com a sola no ch\u00e3o, ou com um p\u00e9 inteiro no ch\u00e3o como base e o outro na meia ponta, impulsionando o movimento de giro.\n2.5-\tSUBIR E DESCER: deitar e ficar em p\u00e9 seguidas vezes e continuamente, como se fosse uma bola quicando entre o c\u00e9u e a terra.\n2.6-\tSACUDIR E FREMIR: sacolejar e tremelicar o corpo, conjunto de movimentos eruptivos. Eruptivo porque \u00e9 da qualidade desses movimentos n\u00e3o serem conduzidos muscularmente, mas se autoconduzirem, contendo em si sua pr\u00f3pria seq\u00fc\u00eancia, como uma descarga el\u00e9trica.\n3.\tSTOP\n0 \u2018corpo livre\u2019 \u00e9 interceptado por \u2018stop\u2019, que dentro da sequ\u00eancia tem o seguinte significado: ao ouvir a palavra \u2018stop\u2019 paramos completamente de nos movimentar e percebemos em nossa carne a energia criada, palp\u00e1vel. O corpo est\u00e1 incandescente, o batimento card\u00edaco acelerado, o aparellho respirat\u00f3rio em toda sua expans\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o sensorial ampliada. Embora seja um momento de observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o contempla o relaxamento, trata-se de uma observa\u00e7\u00e3o ativa, posto que o movimento externo parou mas o interno n\u00e3o. Mantemo-nos gerando mais energia a medida que mantemos mobilizados os impulsos nervosos que animavam a musculatura para a realiza\u00e7\u00e3o dos movimentos da etapa anterior, como se ainda os estiv\u00e9ssemos fazendo e no entanto estamos em p\u00e9 e parados na sala. Construir energia \u00e9 uma constante. As oposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o ligadas a constru\u00e7\u00e3o de energia: O corpo im\u00f3vel aparentemente mas mobilizado internamente. Respondendo a um sinal volt\u00e1vamos \u00a1mediatamente ao \u2018corpo livre\u2019.\n4.\tFANTASMA\nO \u2018fantasma\u2019 come\u00e7a no \u00faltimo \u2018stop\u2019 do \u2018corpo livre\u2019. Trata-se do primeiro movimento que se manifestar a partir dos impulsos mais fortemente identificados e mantidos. O \u2018stop\u2019 faz o caminho da musculatura aos impulsos nervosos, e o \u2018fantasma\u2019 faz o caminho inverso, dos impulsos nervosos \u00e0 musculatura. Aos poucos mesclar o movimento que se manifestou com o aumento de velocidade e intensidade buscando gerar mais energia. Durante o in\u00edcio do trabalho \u00e9\n74 necess\u00e1rio que se construa energia de tempo em tempo, at\u00e9 que a constru\u00e7\u00e3o de energia torne-se moto-cont\u00ednua e o despender e o criar sejam complementares, constituindo uma din\u00e2mica moto-cont\u00ednua. A constru\u00e7\u00e3o de energia nesse exerc\u00edcio aparece associada ao aumento de velocidade e intensidade.\n5.\tTAMBOR DE MINA\nA pr\u00e1tica da sequ\u00eancia de passos do Tambor de Mina n\u00e3o se iniciava com o primeiro passo, mas com o passo que denominei \u2018ciranda\u2019, localizado na regi\u00e3o da seq\u00fc\u00eancia em que se concentram as ocorr\u00eancias do transe no Tambor de Mina.\nTodo este trabalho pr\u00e9-expressivo tomou imperativo criar e materializar tudo aquilo que estava prestes a rebojar do meu corpo estimulado. Como consequ\u00eancia desse entrar em a\u00e7\u00e3o pr\u00e9-expressivo nasceu o espet\u00e1culo \u201cBeneditas\u201d.\n08. O PROCESSO CRIATIVO DO ESPET\u00c1CULO\n\"BENEDITAS\u201d\nUma visita\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens e cren\u00e7as que habitam o cotidiano e o imagin\u00e1rio popular brasileiro. Duas personagens percorrem sacristias e adros de igrejas, serpenteiam por prociss\u00f5es, capelas e terreiros, pisando os solos sagrados e encantados dos nossos interiores.\nO encontro do devoto com o divino \u00e9 apresentado atrav\u00e9s do espelhamento da mulher terrena com as v\u00e1rias configura\u00e7\u00f5es da santidade feminina: Imaculada Concei\u00e7\u00e3o de Maria, Aparecida Padroeira do Brasil, Nossa Senhora do Ros\u00e1rio, lemanj\u00e1 Rainha dos Mares e tantas outras que se formar\u00e3o no imagin\u00e1rio do espectador.\nA teatralidade das manifesta\u00e7\u00f5es da religiosidade brasileira \u00e9 explorada nesta cria\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, de est\u00e9tica e linguagem singular. Elementos do universo dos rituais religiosos s\u00e3o a mat\u00e9ria prima de onde as bailarinas partem para criar uma poesia pr\u00f3pria, distante da reapresenta\u00e7\u00e3o destes rituais.\nO processo instaurado pelas bailarinas entrela\u00e7a cria\u00e7\u00e3o coreogr\u00e1fica, constru\u00e7\u00e3o de personagens e roteiro \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de figurinos e cen\u00e1rio. Este construir \u201cartesanal\u201d \u00e9 enfatizado e vem refor\u00e7ar a op\u00e7\u00e3o por explorar a linguagem pessoal, resultando em uma poesia c\u00eanica com finaliza\u00e7\u00e3o sofisticada e envolvente9.\n9\tTexto do folder do espet\u00e1culo.\nFICHA T\u00c9CNICA\nCria\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o: Diane Ichimaru e Gr\u00e1cia Navarro\nCria\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o de figurinos e cen\u00e1rio: Diane e Gr\u00e1cis\nConfec\u00e7\u00e3o da caixa do Divino: Peixinho\nIlumina\u00e7\u00e3o e sonoriza\u00e7\u00e3o: Marcelo Rodrigues\nEdi\u00e7\u00e3o da trilha sonora: Est\u00fadio Piranha\nRegistro Fotogr\u00e1fico: Ricardo de Oliveira\ne Samuel Lorenzetti\nProdu\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o: Confraria da Dan\u00e7a\nCampinas - SP\nBENEDITAS\nFotografia de Ricardo de Oliveira\nNa foto: Gr\u00e1cia Navarro e Diane Ichimaru\n\n4*\"\nA\n*. A\n\nUNICAMP\nBIBLIOTECA CH\u00edTlAl TBC\u00c3O C i IJL\u00c2WT?\n\n\nBENEDITAS\nFotografia de Ricardo de Oliveira\nNa foto: Gr\u00e1cia Navarro e Diane Ichimaru\nI\nBENEDITAS\nFotografia de Ricardo de Oliveira Na foto: Gr\u00e1cia Navarro e Diane Ichimaru\n\u201cBeneditas\u201d foi criado e interpretado em parceria com Diane Ichimaru10 e realizado pela Confraria da Dan\u00e7a.\n\"Beneditas\" nasceu de uma urg\u00eancia em criar que emergia do corpo estimulado. Era m\u00eas de maio de 1998 e eu havia adotado h\u00e1 2 anos, como meu treinamento cotidiano, a pr\u00e1tica da seq\u00fc\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado proposta pelo LUME. No m\u00eas de julho estive em S\u00e3o Luis do Maranh\u00e3o para realizar a pesquisa de campo sobre os rituais do Tambor de Mina. Voltando da pesquisa me dediquei a praticar os \u201cpassos\u201d do Tambor de Mina, chegando a sistematizar a seq\u00fc\u00eancia dos \u201cpassos\u201d do ritual.\nComo descrevi anteriormente, passei a realizar duas sequ\u00eancias: a de Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado e a dos \u201cpassos\u201d do Tambor de Mina. Ambas comungavam da din\u00e2mica de coexist\u00eancia do \"ganhar corpo\" e do \"perder corpo\" como estrat\u00e9gia para a cria\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o da energia gerada no corpo durante o trabalho. Passei a pratic\u00e1-las fundidas: da seq\u00fc\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do\nCorpo Dilatado realizava os exerc\u00edcios \u201cespregui\u00e7ar\u201d, \u201cespregui\u00e7ar din\u00e2mico\u201d e \u201ccorpo livre\u201d, em seguida adentrava a seq\u00fc\u00eancia de \u201cpassos\u201d do Tambor de Mina a partir do passo que denominei \u2018ciranda\u2019, localizado na regi\u00e3o da sequ\u00eancia, em\nque se concentram as ocorr\u00eancias do transe.\t\u00cd-'N/CAA\u00edP\n10 Diane Ichimaru \u00e9 bailarina/core\u00f3grafa, artista pl\u00e1stica e produtora art\u00edstica. \u00c9 graduada em Dan\u00e7a pela UNICAMP. Idealizou e integra juntamente com Marcelo Rodrigues a Confraria da Dan\u00e7a, onde organizam oficinas, workshops e produzem espet\u00e1culos de dan\u00e7a, teatro e m\u00fasica, al\u00e9m de desenvolverem suas pr\u00f3prias cria\u00e7\u00f5es. Atualmente coordenam o projeto \u201cOfidna/Montagem de Dan\u00e7a 99\u201d da Confraria da Dan\u00e7a, subsidiado Secretaria de Cultura de Campinas.\nUNICA.MP\nBIBLIOTECA CENTRA?.\nsecao circulante\nA pr\u00e1tica das seq\u00fc\u00e9ncias em conjunto mostra que podemos desconstruir o estado cotidiano do corpo e adentrar um estado alterado, com as caracter\u00edsticas pr\u00f3ximas do que descrevi na defini\u00e7\u00e3o de \u201ccorpo c\u00eanico\u201d. No entanto, a pr\u00e1tica mostrou tamb\u00e9m que era imperativo materializar o conte\u00fado e o sentido que estavam sendo mobilizados. Enquanto n\u00e3o havia ainda iniciado a cria\u00e7\u00e3o de \u201cBeneditas\u201d sentia a pr\u00e1tica est\u00e9ril. Ao constituir o contexto da cena criei um campo f\u00e9rtil para materializar o conte\u00fado e o sentido mobilizados. Para dar inicio ao processo elegemos o tema: as v\u00e1rias formas de apari\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora e de express\u00f5es brasileiras de devo\u00e7\u00e3o \u00e0 santa. A prepara\u00e7\u00e3o corporal e a forma como o tema desdobrou-se em cada uma de n\u00f3s foram individuais e diferenciadas. A articula\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e sentidos revelados como resultado de nossas improvisa\u00e7\u00f5es \u00e9 de autoria conjunta. Portanto, para complementar a vis\u00e3o do leitor sobre o processo segue anexo texto de Diane Ichimaru, descrevendo sua experi\u00eancia.\nA constru\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo come\u00e7ou com improvisa\u00e7\u00f5es em tomo do tema que desembocaram na cria\u00e7\u00e3o do roteiro:\nPARTE 1: ANUNCIA\u00c7\u00c3O\nC\u00edrculo de flores brancas:\nA anuncia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pelo anjo Gabriel, representado na forma de um mercador que vai espalhando santinhos de papel, oferecendo a Virgem tantas imagens de santa quantas possa existir. A Virgem brinca em uma a\u00e7\u00e3o mista de\nUNlCAMp\t78\nmOTECA CENTRaI.\n^EC\u00e2O CiRCULANT-\ntirar uma santa, como quem tira a sorte, e de escolher uma carta como quem escolhe seu destino.\nC\u00edrculo de Santas:\nA virgem escolhe a imagem da Virgem Sant\u00edssima, que n\u00f3s representamos com a imagem de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o.\nC\u00edrculo de flores vermelhas:\nO momento em que a anuncia\u00e7\u00e3o se completa \u00e9 demarcado pela entrega de um buqu\u00ea de flores vermelhas que o anjo desamarra do seu corpo e entrega a Virgem. Em seguida o anjo guerreia representado a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Virgem, que aceita a concep\u00e7\u00e3o descrevendo um c\u00edrculo de flores vermelhas. O anjo brada: N\u00e3o temas Maria !\nPARTE 2: AS DORES\nC\u00edrculo de flores roxas:\nO anjo anuncia o destino de Maria, dizendo as sete dores que elapadecer\u00e1:\n. Em mem\u00f3ria da primeira dor, da amargura e afli\u00e7\u00e3o que sentiu a Virgem quando Sime\u00e3o lhe anunciou que uma espada de dor lhe trespassaria o cora\u00e7\u00e3o.\n. Em mem\u00f3ria da Segunda dor, da amargura e afli\u00e7\u00e3o que sentiu a Virgem quando fugia com seu filho para o Egito.\n. Em mem\u00f3ria da terceira dor, da amargura e afli\u00e7\u00e3o que sentiu a Virgem quando deixou seu filho no templo de Jerusal\u00e9m.\n. Em mem\u00f3ria da quinta dor, da amargura e afli\u00e7\u00e3o que sofreu a Virgem quando encontrou seu filho pregado a cruz.\n. Em mem\u00f3ria da sexta dor, da amargura e afli\u00e7\u00e3o que sofreu a Virgem quando baixaram seu filho da cruz e lho puseram em seus bra\u00e7os.\n. Em mem\u00f3ria da s\u00e9tima dor, da amargura e afli\u00e7\u00e3o que sofreu a Virgem quando deixou seu jovem filho ao ch\u00e3o, nem vivo nem ainda morto.\nAp\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o das sete dores, resgatando a liturgia cat\u00f3lica, Ver\u00f4nica canta mostrando um v\u00e9u como se fosse o santo sud\u00e1rio, e no lugar onde Maria velava seu filho est\u00e1 uma mulher de rua que enloquece e grita desesperada de dor e revolta pela morte de seu filho assassinado. Essa m\u00e3e canta clamando por Nossa Senhora para que defenda e proteja seu filho.\nPARTE 3: SEREIA\t'\nC\u00edrculo de giros azuis\nA dor transforma-se em mar e a m\u00e3e de Deus e a m\u00e3e do homem sublimam sua dor mergulhando nas \u00e1guas, que representam o grande ventre ancestral. Da transforma\u00e7\u00e3o lavada pelo mar sai a devota que retira das \u00e1guas Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o.\nPARTE 4: A SANTA\nCaminho de flores amarelas\nConstruindo um caminho de flores a devota leva a imagem at\u00e9 o altar. A devota recebe das m\u00e3os da santa a rosa branca e a rosa vermelha as quais havia colocado nas m\u00e3os da santa no in\u00edcio do caminho. A Virgem ascende aos c\u00e9us.\nDurante o processo, as diferentes viv\u00eancias de pesquisa de campo foram se entrela\u00e7ando na linguagem do corpo, na trilha sonora, na concep\u00e7\u00e3o dos figurinos e cen\u00e1rio: Umbanda e Candombl\u00e911, Semana Santa12, Congado13 e Tambor de Mina. Essas viv\u00eancias foram entrela\u00e7adas entre elas e entrela\u00e7aram-se com a experi\u00eancia do universo de Nossa Senhora, muito presente na minha inf\u00e2ncia, quando ent\u00e3o acompanhava minha bisav\u00f3 em prociss\u00f5es e coroa\u00e7\u00f5es da Virgem e minha m\u00e3e em sess\u00f5es de Umbanda.\nO fio condutor da constru\u00e7\u00e3o do roteiro foi determinado pela l\u00f3gica constru\u00edda nas improvisa\u00e7\u00f5es. Durante essas improvisa\u00e7\u00f5es os conte\u00fados que comp\u00f5em o roteiro foram se revelando, unindo \u201cmundos\u201d desconexos \u00e0 primeira vista. A concep\u00e7\u00e3o do roteiro n\u00e3o foi fruto de reflex\u00e3o intelectual, mas de trabalho pr\u00e1tico, no qual o encadeamento e a sobreposi\u00e7\u00e3o de significados foi acontecendo nas improvisa\u00e7\u00f5es, partindo do entrela\u00e7amento entre as viv\u00eancias de campo e as mem\u00f3rias pessoais.\n11\t1989 O CORPO INTERMEDIA\u00c7\u00c3O COM O SAGRADO, criado e coordenado pela Prfa. Dra Regina Polo M\u00fcller, o projeto tem como objetivo documentar dan\u00e7as brasileiras em contexto religioso, no interior de S\u00e3o Paulo. Participei como bolsista de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (CNPq).\n12\t1993 /1994 GPAC - Grupo de Pesquisas em Artes C\u00eanicas da FUNREI - Funda\u00e7\u00e3o de Ensino Superior de S\u00e3o Jo\u00e3o Dei Rei. Participei como pesquisadora junto \u00e0 linha de pesquisa TEATRO SACRO, TEATRO PROFANO: A QUEST\u00c3O DA CULTURA POPULAR, a qual tinha como objetivo identificar, documentar e analisar recortes teatrais da Semana Santa e do Carnaval de S\u00e3o Jo\u00e3o Dei Rei / MG. O GPAC, foi criado e coordenado pela Profa. Dra Beti Rabetti.\n13\t1992/ 1999 O congado de Minas Gerais. Estudo livre de iniciativa pessoal.\nAs improvisa\u00e7\u00f5es foram realizadas em uma atmosfera de disponibilidade e concentra\u00e7\u00e3o, a qual chamo de \u201csitua\u00e7\u00e3o de jogo\u201d, demarcando, ao adentrar a sala de trabalho, a linha divis\u00f3ria entre estado cotidiano e estado extracotidiano.\nA partir do momento em que foi criado o roteiro, a constru\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica que anima o corpo c\u00eanico passou a estar diretamente relacionada ao encadeamento das din\u00e2micas das cenas propostas pelo roteiro. Quando se est\u00e1 em cena \u00e9 necess\u00e1rio gerar energia durante todo o tempo e o desenvolvimento da cena deve favorecer que isto ocorra: a cena como contexto, espa\u00e7o e tempo definidos como ambi\u00eancia para o corpo c\u00eanico. Na medida em que o roteiro prop\u00f5e o encadeamento das din\u00e2micas da cena, o mesmo deve se ajustar de modo a melhor promover a dilata\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea do dan\u00e7arino, ou seja, garantir a gera\u00e7\u00e3o de energia initerruptamente.\nNas apresenta\u00e7\u00f5es do espet\u00e1culo \u00e9 necess\u00e1rio alterar a atitude corporal cotidiana durante a pr\u00f3pria apresenta\u00e7\u00e3o. Trata-se de alterar o equil\u00edbrio corp\u00f3reo para os diferentes personagens e, principalmente, para manter-se durante todo o desenrolar do roteiro gerando energia em cada movimento e conduzindo a energia gerada, de movimento para movimento, em um fluxo din\u00e2mico e cont\u00ednuo. Para que isso ocorra no ato da apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental que haja intera\u00e7\u00e3o entre todos os elementos da cena, seus participantes e o p\u00fablico.\n\u00c9 um desafio n\u00e3o quebrar o \"fio\" durante a apresenta\u00e7\u00e3o e \u00e9 essa atitude que estabelece a comunica\u00e7\u00e3o entre o artista e o p\u00fablico.\nComo afirma Barba, \u201ccom freq\u00fc\u00eancia chamamos esta for\u00e7a do ator de \"presen\u00e7a\". E continua: \u201cMas n\u00e3o se trata de algo que est\u00e1, que se encontra a\u00ed, \u00e0\n, 82 nossa frente. \u00c9 cont\u00ednua muta\u00e7\u00e3o, crescimento que acontece diante de nossos olhos. \u00c9 um corpo-em-vida. O fluxo de energia que caracteriza nosso comportamento cotidiano foi re-direcionado. As tens\u00f5es que secretamente governam nosso modo normal de estar f\u00edsicamente presentes v\u00eam \u00e0 tona no ator, tornam-se vis\u00edveis, inesperadamente\". (Barba, 1995:54)\nPara mim, caso n\u00e3o se consiga instaurar o estado alterado para criar, n\u00e3o h\u00e1 cria\u00e7\u00e3o, porque o pr\u00f3prio estado alterado \u00e9 o estado criativo, como j\u00e1 o demonstrei. No caso de n\u00e3o conseguir instaurar o estado alterado para a apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel faz\u00ea-la, porque depois de concebidos os personagens entramos em cada um deles atrav\u00e9s de suas corporalidades j\u00e1 conhecidas e codificadas. A apresenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa de acontecer mas, para o dan\u00e7arino, se a condu\u00e7\u00e3o da energia no seu corpo ou a intera\u00e7\u00e3o entre todos os elementos da cena e seus participantes n\u00e3o ocorrer, a apresenta\u00e7\u00e3o torna-se desgastante, quando deveria ser dinamizadora.\n, u^ICAMp 83 ^\u00b0raCA CENTRa/ e\u00c7A0 C\u00cdUCULANT-\n9.\tCONCLUS\u00c3O\nA cria\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo \u201cBeneditas\u201d foi fundamental para reafirmar ou questionar as id\u00e9ias desenvolvidas durante a pesquisa.\nA pr\u00e1tica da seq\u00fc\u00eancia que resultou da fus\u00e3o da seq\u00fc\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado com a seq\u00fc\u00eancia de \u201cpassos\u201d do Tambor de Mina promovia a mobiliza\u00e7\u00e3o f\u00edsica - \u2018entrar em trabalho\u2019: isto \u00e9, ativar a mem\u00f3ria muscular, deixando aflorar entrela\u00e7adas a mem\u00f3ria afetiva e cultural.\nA seq\u00fc\u00eancia para a Constru\u00e7\u00e3o do Corpo Dilatado possui enfoque predominantemente f\u00edsico. Posso dizer que essa sequ\u00eancia enfoca a cultura corporal humana em uma inst\u00e2ncia universal, anterior aos tra\u00e7os da cultura corporal brasileira.\nA seq\u00fc\u00eancia de \u201cpassos\u201d do Tambor de Mina comunga dos princ\u00edpios comuns \u00e0 cultura corporal humana enfocados na outra seq\u00fc\u00eancia, no entanto a 'forma de estar do corpo' comunga com a que permeia diversas linguagens da dan\u00e7a brasileira, trazendo um \u2019corpo brasileiro', conforme descrevi em concord\u00e2ncia com a \"anatomia simb\u00f3lica\" proposta por Graziela Rodrigues. Traz tamb\u00e9m tra\u00e7os exclusivos da linguagem pr\u00f3pria do ritual da Mina.\nEste ingrediente, o 'corpo brasileiro', \u00e9 fundamental para o meu trabalho corporal porque me leva a um mergulho interior, no qual eu reencontro a cultura em que minha experi\u00eancia pessoal est\u00e1 inserida. Essa profunda mobiliza\u00e7\u00e3o com o int\u00e9rprete \u00e9 imprescind\u00edvel, porque a constru\u00e7\u00e3o do corpo c\u00eanico relaciona-se\n84 com integra\u00e7\u00e3o e unidade corporal, independentemente da linguagem escolhida para a express\u00e3o final.\nEntendo que o corpo c\u00eanico est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e \u00e0 condu\u00e7\u00e3o da energia gerada durante o trabalho, e que para tanto \u00e9 necess\u00e1ria a experi\u00eancia da unidade corporal em suas dimens\u00f5es f\u00edsica, afetiva e cultural. Para a instaura\u00e7\u00e3o do corpo c\u00eanico \u00e9 ainda necess\u00e1rio o ambiente: assim como para a vodunsi o ambiente \u00e9 o ritual do Tambor de Mina, o ambiente do artista c\u00eanico \u00e9 a cena.\nAssim, \u00e9 relevante constatar que a mobiliza\u00e7\u00e3o do corpo em sua inst\u00e2ncia pr\u00e9-expressiva s\u00f3 se completa quando o conte\u00fado e o sentido revelados na referida inst\u00e2ncia materializam-se na cena, e que a intera\u00e7\u00e3o do dan\u00e7arino com os outros participantes da cena, com todos os elementos que a comp\u00f5em e com o p\u00fablico \u00e9 imprescind\u00edvel para a instaura\u00e7\u00e3o do corpo c\u00eanico, conforme proposto por esta pesquisa.\n\u00c9 relevante ainda afirmar que o corpo c\u00eanico deve ter a habilidade de gerar e manipular a energia gerada. Assim como o jogo do corpo na dan\u00e7a do Tambor de Mina propicia o transe (quebra) e a transforma\u00e7\u00e3o da corporeidade do filho de santo, o trabalho corporal do dan\u00e7arino deve propiciar a altera\u00e7\u00e3o da corporeidade cotidiana para corporalidades diversas, ou seja personagens diversos. Personagens constru\u00eddos a partir do corpo, para espet\u00e1culos criados a partir da dramaturgia corporal.\n10.\tBIBLIOGRAFIA\nAUGRA, Monique. O duplo e a metamorfose. Vozes; Petr\u00f3polis, 1983.\nBARBA, Eugenio &amp; SAVARESE, Nicola. Dicion\u00e1rio de antropologia teatral. A arte secreta do ator. HUCITEC e Editora da UNICAMP; Campinas, 1995.\nBARBA, Eugenio. A canoa de papel. Tratado de antropologia teatral. HUCITEC; SP, 1994.\n. Al\u00e9m das ilhas flutuantes. HUCITEC e UNICAMP; Campinas, 1991.\n. II corpo scenico: ovvero la tradizzione t\u00e9cnica dell\u2019attore. Nuova Alfa Editoriale; Bologna, 1990.\nBASTIDE, Roger. As religi\u00f5es africanas no Brasil. Pioneira; SP, 1985.\n. O candombl\u00e9 da Bahia. Nacional; SP, 1978.\n. Estudos afro - brasileiros. Perspectiva: SP, 1973.\nB\u00c9ZIERS, m.m. E Piret, Suzanne. A coordena\u00e7\u00e3o motora; aspecto mec\u00e2nico da organiza\u00e7\u00e3o psicomotora do homem. Summus; SP, 1983.\nBI\u00c3O, Armindo. Um mesmo estado de gra\u00e7a - o teatro e o Candombl\u00e9 da Bahia. Texto originalmente escrito em franc\u00eas para o peri\u00f3dico do Departamento de Estudos Teatrais da Universidade Paris 8, traduzido por Isa Trigo e Ana Luiza Friedmann, com revis\u00e3o final do autor.\nCOHEN, Renato. Performance como linguagem. Perspectiva; SP, 1989.\nFERRACINI, Renato. A Arte de n\u00e3o interpretar como poesia corp\u00f3rea do ator. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Multimeios; Instituto de Artes; UNICAMP Campinas, 1998.\nFERRETI, Mundicarmo Maria Rocha. \u2018Tambor de Mina\u2019 e na Din\u00e2mica de um terreiro de S\u00e3o Luiz: A casa de Fanti-Ashanti. Tese de Doutorado. FFLCH / USP; SP, 1991.\n. Encarte do LP: Tambor de Mina, Cura e Bai\u00e3o na casa Fanti-Ashanti / MA. SECMA; MA, 1991.\n86 FERRETI, S\u00e9rgio Figueiredo. Querebentam de Zomadonu; um estudo de antropologia da religi\u00e3o na Casa das Minas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado; Universidade Federal do Rio Grande do Norte - Natal, 1983.\nLEWIS, M. loan. \u00caxtase Religioso. Perspectiva; SP, 1971.\nMAUSS, Marcei. As t\u00e9cnicas corporais in Sociologia e antropologia - volume II. E.P.U. e EDUSP; SP,1994.\nMELLO, Luiz Ot\u00e1vio Sartori Bumier Pessoa de. A arte do ator: da t\u00e9cnica \u00e0 representa\u00e7\u00e3o. Tese/PUC; SP, 1994.\nOHTAKE, Ricardo. Dan\u00e7as populares brasileiras. Rhodia S.A.; SP, 1989.\nOSTROWER, Fayga. Criatividade e Processos de Cria\u00e7\u00e3o. Vozes, Petr\u00f3polis, 1993.\nPEREIRA, Nunes. A Casa das Minas. Editora Vozes, Petr\u00f3polis, 1979.\nRIZZI, Nilse Dava\u00e7o. Vis\u00f5es do transe religioso. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Sociologia-Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da USP. SP, 1995.\nROBATTO, Lia. Dan\u00e7a e Processo: a linguagem do Indiz\u00edvel. Centro Editorial e Did\u00e1tico da UFBA, Salvador, 1994.\nRODRIGUES, Graziela Esteia Fonseca. Bailarino - Pesguisador - Int\u00e9rprete: processo de forma\u00e7\u00e3o. FUNARTE; RJ, 1997.\nRODRIGUES, Jos\u00e9 Carlos. O Tabu do corpo. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado - Museu Nacional da UFRJ. Achim\u00e9a; RJ, 79.\nSAMSON, Leela &amp; PASRICHA, Avinash. Classical Indian Dance Traditions. Lustre Press Pvt. Ltd.; New Delhi, 1987.\nSANTOS, Juana Elbein dos. Os nag\u00f2 e a morte. Editora Vozes; Petr\u00f3polis, 1975.\nTURNER, Victor. From ritual to theatre. The human serioness of play. Performes Artes Journal Publications; NY, 1982.\nVERGER, Pierre Fatumbi. Orix\u00e1s. Corrupio; SP, 1981.\n-\u2022 , > .\n%\n11.\tANEXOS\n11,1. Roteiro da pesquisa de campo seguido em S\u00e3o Lu\u00eds. 14Z7>\nDATA\tLOCAL\tREGISTRO\n25/6/1998\t. S\u00e3o Lu\u00eds (S.L.) 10:00H: visita \u00e0 Casa das Minas ,22:00H: arraial do SESC.\t\n26/6/1998\t.S.Luis 15:00H: visita \u00e0 Casa Fanti Ashanti ,22:00H: arraial do \u201cReviver\u201d.\t\n27/6/1998\t.22:00H: percurso junto ao grupo do \u201cBoi do Maracan\u00e3\u201d, pelos arraiais de S. Luis.\t\n28/6/1998\t,22:00H: Arraial da \u201cMadre de Deus\u201d\tFotografia\n29/6/1998\t,5:00H: encontro dos batalh\u00f5es de \u201cBoi\u201d na capela de S\u00e3o Pedro ,9:00H: \u2019\u2019Chocolate\u201d na Casa de Nag\u00f4.\tFotografia\n29/6/1998\t.11:00H: \u201cLadainha\u201d para S.Pedro, na Casa de Nag\u00f4. .21:00H: Tambor de Mina para S.Pedro, na Casa de\t\n\t\tFotografia\n29/6/1998\tNag\u00f4\t\n30/6/1998\t.Dia todo: encontro dos \u201cBois\u201d no bairro do \u201cJo\u00e3o Paulo\u201d . 21:00H: Tambor de Mina para S. Pedro, na Casa de\tFotografia\n\tCelina.\tFotografia\n01/71998\t,9:00H: \"Repartir o bolo\u201d de S. Pedro, na Casa de Nag\u00f4 .12:00H: Feijoada na Casa de Nag\u00f4\t\n03/7/1998\t,9:00H: visita a Casa de D. Antonia (Tambor de Cura) em Trajeano/ Alc\u00e2ntara\t\n04/7/1998\t,20:00H: Casa Fanti-Ashanti: Tambor de Taboca, Tambor de Crioula, Caixeiras do Divino\tFotografia\t\n05/7/1998\t.16:001-1: Casa Fanti-Ashanti: Festa do Divino\tFotografia\te\n\t(encantados)\tv\u00eddeo\t\n08/7/1998\t.Cururupu: 14:00H: visita \u00e0 Casa de D. Janoquinha\t\t\n\t(Tambor de Mina)\t\t\n\t. e de D. Benedita (Tambor de Mina)\t\t\n09/7/1998\tCururupu: 9:00H: casa de D. Benedita\tV\u00eddeo\t\n\t.!4:00H: terreiro \u201cMenino Jesus de Praga\u201d\t\t\n11/7/1998\tDormi na Casa \u201cFanti-Ashanti\u201d\t\t\n12/7/1998\tDia todo: Festa do Divino na \u201cFanti-Ashanti\u201d\t\t\n13/7/1998\tFesta do Divino na \u201cFanti-Ashanti\u201d\t\t\n15/7/1998\t22:00H: Festa para Oxal\u00e1 - Candombl\u00e9 na \u201cFanti-\tFotografia\te\n\tAshanti\u201d\tv\u00eddeo\t\n16/7/1998\t22:00H: Festa para todos os orix\u00e1s - Candombl\u00e9 na\tFotografia\te\n\t\u201cFanti-Ashanti\u201d\tv\u00eddeo\t\n17/7/1998\t-\t21:00H: Tambor de Mina (branco), na \u201cFanti-Ashanti\tFotografia\te\n\t\tv\u00eddeo\t\n18/7/1998\t06:00H: passeio com a comunidade da Casa de Fanti -\tFotografia\te\n\tAshanti ao \u201cEgito\u201d, - local onde ficava o desaparecido\tv\u00eddeo\t\n\t\u201cTerreiro do Egito\u201d (Tambor de Mina)\t\t\n18/71998\t21:00H: Tambor de Mina (rosa), na Fanti -Ashanti\tFotografia v\u00eddeo\te\n19/7/1998\t21:00 Tambor de Mina (estampado), na Casa Fanti-\tFotografia\te\n\tAshanti\tv\u00eddeo\t\n\nBENEDITAS\nFotografia de Ricardo de Oliveira Na foto: Diane Ichimaru\nUN\u00edCAMF\t89\nBIBLIOTECA CENTRa) SEC\u00c2O CIRCULAN?'\n11.2 A CRIA\u00c7\u00c3O DO ESPET\u00c1CULO \u201cBENEDITAS\u201d\nPor Diane Ichimaru\nTendo no decorrer de minhas experi\u00eancias art\u00edsticas vivenciado e encontrado insatisfa\u00e7\u00e3o com as t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de cria\u00e7\u00e3o meramente formais utilizados pela dan\u00e7a, venho buscando um caminho pr\u00f3prio, em que meu corpo-sentido possa abrir-se a novas fronteiras que me possibilitem enfatizar a inten\u00e7\u00e3o de cada movimento dan\u00e7ado, onde a forma final apresente-se como resultado desta inten\u00e7\u00e3o.Venho experimentando uma maneira de criar a partir de imagens internas, tentando destrinchar e estruturar essas mesmas imagens internas para transform\u00e1-las em resultados c\u00eanicos.\nMinha inf\u00e2ncia caipira e interiorana tem alimentado minhas buscas criativas. Tenho procurado encontrar motivos para dan\u00e7ar que remetam \u00e0 minha bagagem cultural pr\u00f3xima, sondando minhas ra\u00edzes, que por se apresentarem t\u00e3o caracter\u00edstica e particularmente brasileiras, possuem recortes dos costumes e tradi\u00e7\u00f5es das cidades e da zona rural do interior paulista e mineiro, que se misturam a fragmentos das culturas de Portugal, It\u00e1lia e Jap\u00e3o herdadas de meus pais, av\u00f3s e antepassados.\nIniciei-me nesta busca pessoal atrav\u00e9s do contato direto com o trabalho da bailarina, pesquisadora e diretora Graziela Rodrigues, com quem tive a oportunidade de desenvolver um processo criativo, ainda quando cursava gradua\u00e7\u00e3o em dan\u00e7a na UNICAMP, processo este que resultou no espet\u00e1culo \u201cESTRELA BOIEIRA\u201d. Esse contato muito influenciou o desenvolvimento de meu pensamento art\u00edstico e \u00e9 o que vem me norteando at\u00e9 ent\u00e3o, o que n\u00e3o significa que venha me contentando em simplesmente \u201cseguir a receita\u201d passada por Graziela.\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o do bacharelado em dan\u00e7a na UNICAMP tive a oportunidade de realizar v\u00e1rios espet\u00e1culos, participar da forma\u00e7\u00e3o e dissolu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios grupos e experimentar v\u00e1rios e distintos processos de cria\u00e7\u00e3o.\nEm abril de 1996 iniciei uma nova e significante etapa em minha vida art\u00edstica com a CONFRARIA DA DAN\u00c7A, um projeto que divido com Marcelo Rodrigues. A CONFRARIA, al\u00e9m de ser um espa\u00e7o f\u00edsico que mant\u00e9m uma programa\u00e7\u00e3o constante de apresenta\u00e7\u00f5es de espet\u00e1culos de dan\u00e7a, teatro e m\u00fasica, pretende ser um n\u00facleo de pesquisa e cria\u00e7\u00e3o em dan\u00e7a.\nDurante a implanta\u00e7\u00e3o da CONFRARIA DA DAN\u00c7A, estando totalmente envolvida e me adaptando a gerenciar a intensa programa\u00e7\u00e3o de espet\u00e1culos e oficinas, al\u00e9m de cuidar da parte burocr\u00e1tica e administrativa, tive ironicamente que me afastar da pr\u00e1tica de palco e da cria\u00e7\u00e3o por aproximadamente um ano e meio.\nA viv\u00eancia desse per\u00edodo despertou uma urg\u00eancia em retomar a cria\u00e7\u00e3o. A parceria com a Gr\u00e1cia teve in\u00edcio quando, dentro da CONFRARIA DA DAN\u00c7A, iniciamos o projeto OFICINA/MONTAGEM EM DAN\u00c7A e a convidamos para compor a equipe de coordena\u00e7\u00e3o de janeiro a dezembro de 1998.\nDurante os primeiros meses de trabalho conjunto junto ao grupo da Oficina/Montagem, n\u00f3s duas pudemos entender que est\u00e1vamos num momento prop\u00edcio a iniciar um processo criativo pr\u00f3prio e nos dispusemos a montar um espet\u00e1culo em dupla.\nO tema\nLogo no primeiro encontro para discutirmos sobre o ponto de partida para a cria\u00e7\u00e3o, manifestei para a Gr\u00e1cia minha antiga vontade de desenvolver um\nespet\u00e1culo enfocando a figura de Nossa Senhora.\nEssa personagem e sua trajet\u00f3ria, que concretizei no BENEDITAS, vem me perseguindo desde bem pequena. Nasci num domingo, dia 22 de agosto de 1965, na Sta. Casa de Miseric\u00f3rdia de Bragan\u00e7a Paulista, dia de Nossa Senhora Rainha, durante as badaladas do meio-dia dos sinos da Igreja de Nossa Senhora do Ros\u00e1rio. Devido a esta conjuntura de data, dia da semana e hor\u00e1rio, minha m\u00e3e decidiu que eu deveria levar o nome de Nossa Senhora. Chamou-me ent\u00e3o de Diane Maria (Diane porque todas as minhas tr\u00eas irm\u00e3s nascidas antes de mim tem nomes iniciados com a letra D). Todas as vezes que, quando crian\u00e7a, eu perguntava o motivo de ser a \u00fanica das filhas com nome duplo, ouvia esta hist\u00f3ria.\nQuando pequena, eu morava ao lado da mesma Igreja do Ros\u00e1rio da hist\u00f3ria do meu nome e, seguindo minha m\u00e3e e meus av\u00f3s, tinha uma viv\u00eancia intensa dentro dos ritos cat\u00f3licos, participando de todo o calend\u00e1rio da igreja e dos preparativos para as datas festivas. Foi a\u00ed que comecei a despertar meu fasc\u00ednio por este universo teatral - as imagens dos santos e suas contor\u00e7\u00f5es e olhares dram\u00e1ticos, a simbologias das cores, os cheiros e sons penetrantes. Os anos passados estudando num col\u00e9gio de freiras, onde eu sempre era escalada para dramatizar passagens da vida de Maria, a conviv\u00eancia com minhas tias-av\u00f3s nascidas, crescidas e curtidas na ro\u00e7a com seu pequenos e preciosos altares, as novenas, hist\u00f3rias de promessas feitas e b\u00ean\u00e7\u00e3os alcan\u00e7adas, al\u00e9m de muitas outras refer\u00eancias vindas das minhas lembran\u00e7as de menina foram a base para a constru\u00e7\u00e3o do meu trabalho criativo.\nO processo\nO processo, particularmente em seu in\u00edcio, desenvolveu-se de forma extremamente individualizada, com cada uma das duas int\u00e9pretes criadoras - trabalhando com seu arsenal particular. Trabalhamos em duas linhas distintas, em uma trajet\u00f3ria paralela. O fato de nos colocarmos para trabalhar sem uma dire\u00e7\u00e3o,\n92 sem um \u201colho de fora\u201d, por um lado favoreceu o mergulho e a busca por solu\u00e7\u00f5es pessoais para cada situa\u00e7\u00e3o/cena encontrada, por outro lado nos colocou em uma situa\u00e7\u00e3o de dificuldade de di\u00e1logo e de unidade no trabalho art\u00edstico resultante.\nMuitas das cenas que foram surgindo a princ\u00edpio n\u00e3o eram entendidas por mim de uma forma l\u00f3gica, e sim na forma de sensa\u00e7\u00f5es e imagens que foram ficando mais n\u00edtidas no decorrer do processo e ent\u00e3o iam demonstrando sua l\u00f3gica e a costura com o todo da obra.\nDurante os laborat\u00f3rios de cria\u00e7\u00e3o e agora, sempre que o espet\u00e1culo \u00e9 ensaiado e lapidado, procuro com meu corpo encontrar a totalidade do movimento na pulsa\u00e7\u00e3o, na proximidade com o solo, na continuidade do giro, na conex\u00e3o c\u00e9u/terra; procuro encontra espa\u00e7o para \u201cfalar\u201d. Essa \u201cfala de dentro\u201d, que \u00e9 deflagrada pelo fluxo de energia que percorre o corpo, encontra como consequ\u00eancia dessa entrega do corpo \u00e0 din\u00e2mica interna a est\u00e9tica particular desta minha dan\u00e7a.\nUm ponto marcante deste espet\u00e1culo \u00e9 o modo como cada uma foi desenvolvendo figurino e cen\u00e1rio. A cria\u00e7\u00e3o foi caminhando simult\u00e2nea, na qual muitas vezes o movimento ou at\u00e9 uma cena inteira surgia em decorr\u00eancia de um objeto, uma pe\u00e7a de roupa constru\u00edda. Um processo que eu j\u00e1 tinha experimentado em cria\u00e7\u00f5es e montagens de outros espet\u00e1culos, mas no BENEDITAS tive a possibilidade de mergulhar mais livremente, acredito que por se tratar de uma cria\u00e7\u00e3o realizada apenas duas pessoas.\nAo longo deste um ano de exist\u00eancia o espet\u00e1culo vem sofrendo modifica\u00e7\u00f5es sutis mas significativas. No momento atual temos trabalhado buscando entender melhor a trajet\u00f3ria da personagem da outra, procurando uma liga\u00e7\u00e3o mais clara das a\u00e7\u00f5es, um di\u00e1logo maior em cena. Este di\u00e1logo que vem sendo buscado entre as personagens \u00e9 uma das principais dificuldades que estamos tentando superar.\nWH| GA\u00ed\u00e1O\nI\u2019Ewioh: JwMm\u00ed\nTi i.: (019) 772-81 A': ;\u00a1ag||\u00bbg\u00fcajj|jB\n\u2018Beneditas\u2019, espet\u00e1culo de teatro e dan\u00e7a \u25a0 concebido, produzido e interpretado pelas atrizes campineiras\nDiane Ichimaru e Grach* Navarro, \u00ea urna das atra\u00e7\u00f5es do Festival de . Teatro de Curitiba, o mais importante do Pa\u00eds\nu P/c .id 'lili&lt;1 \u2022 th lorlii, dv Uunato Carrera\nI\nj\nMARIA CLAUDIA MIGUEL\ncacau&amp;cpopular.com.bf\nk............................\ns v\u00e1rias configura\u00e7\u00f5es da santidade femini-\nf \u25a0 na encontram-se em Beneditas - espet\u00e1culo JL JL produzido em Campinas e convidado a par iicipar do Fesl ivai de Teatro de Curitiba, realizado&lt;J<* 1 ti a 26 proximo. Protagonizada pelas artistas Diane icliimaru e tJr\u00e1eia Navarro, a raoii lageni coloca as mulheres rodopiando por proeis s\u00f2es, capelas e ferreiros, recriando, pelo teatro e pola dan\u00e7a, os espa\u00e7os de devo\u00e7\u00e3o popular do Pais. O festival, na sua nona edi\u00e7\u00e3o, esta dividido em dois grandes bJocos: n mostra oficial traz 23 es petaeulos e. o fringe mostra paralela que surgiu ha dois anos como forma de mostrar a pluralidade de estilos de diferentes localidades -,46ton<le est\u00e1 inclu\u00edda BriifiWus-i. SaoSft pecas e mai; 3<) eventos que v\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es e debates a feiras e. oficinas.\nA montagem de Campinas ser\u00e1 apresentada em cinco sess\u00f5es, de 34 a 26, num barraco adaptado no Parque S\u00e3o Louren\u00e7o. () local \u00e9 um dos pontos positivos para a pe\u00e7a, avalia Diam- Ictiimaru. \u201cO os pa\u00e7o tem ear:ieter\u00ed.stie;i.-: semelhantes ao da Confraria da Dan\u00e7a, onde Benedito. I'<d em-i nada. Vamos nos sentir em easa\". acredila.\nBeneditos estreou em oti\u00fcihi n do ItWB. J\u00e1 per-\nhl\u00bbh> L hliiiiirir t> Gi.k i.t NaVdhu \u00ab-rn /A\u2019ikuI\u00edLh uln.tt hm'.iluRO ih.r.i .i santidade \u2019i ii.mln.i\nhv .'.'M. r > : >i\u00edVAI 1)1 Gl\nIW \u00abKiiiNS p\u00e7ppT\u00c1cntns m mostoj)\n\nTV &amp; Cia. ''\ni f CC\u00edl\nO. ato? Mico,\n? i&lt;Graziela\n\u2666\nSaiba como ro\u00ed\nOLAH\u00c7A.MBMTOOA campawaMc\n\u00bb , D\u00bbFaiz\n\" \u25a0 *\nI\" I'\n->cvpsogs\u00edak\u00ed- :;.\u25a0?\n7.-. 5 CFItC-a.t tj\u00a3 L.C'-y.-.\nrias nos tr\u00eas p\u00e2os de atividades do Festival de Invern\u00f3, a Mostra de Dan\u00e7a\nsant\u00f3n cnrnpreende a realiza?\u00bb de\ncfi\u00f3nas. Aotodo, d^ofit\u00f3nasesSona\nprograma\u00e7\u00e3o. Urna das oficinas inafc procuradas \u00e9 a de Dan\u00e7a de Sa&amp;, que\ndo. scb o comando do dan\u00e7arino Jaime Ai\u00e2xa. As sidas est\u00e3o sendo ntit\u00f3s-\nUNZE ESPET\u00c1CULOS SER\u00c3O APRESENTADOS HOJE, na Pra\u00e7a da Bande\u00f3la, Teatro Municipal e Caco da Cultura, dentro da programa\u00e7\u00e3o da XX Mostea Internacional de Dan\u00e7a\nI da as seguintes \u00a1Sanas:\nCrgyrifcr-ia \u00c7rrnnral p Ptova tara Pessoas Portadoras de \u25a0da, das 10 \u00e0s 12b, corn as profesoras Bety Casta\u00f1o e Teresa Taequect\u00f3; Ftemca rnntPfftpnr^nffa, rias lQh30 \u00e0s 12h, cts oteSariroM\u00e1noNascnnen-\u00a9: Unguagpm C/ypora), dss CSh3O \u00e0s lOhSO, com a profesara MSena Marazowiez; BaflaQ\u00e1sko Interne-\ndamenres da Dan\u00e7a, das 14 \u00e0s 1Q1 amG\u00edfeeT\u00e1pas.\nEainda:Cria\u00e7\u00e3QCareogr\u00e15c2, das 14 as ISl com a professora Lia IcIsaN, Comsnpart\u00edDeo do Popular, das lOhSO \u00e0s 12h, oom Raimundo Branca; Ofit\u00ednadeDaa\u00e7aeRecrea\u00e7\u00e3o p\u00e3raQ\u00c8n\u00e7a,dasKfc30\u00e8sllh3X<s\u00ae M\u00e2nkaJapsassu; e Balis O\u00e1sswAdi-antado,dasl0h30\u00e0s 12h,crsnNerdin\nOnze es-pet\u00e1culos 5 ser\u00e3o , apresen-i t a d o s I hoje, na ! Pra\u00e7a da\nBandeira, no Tea\ntro Municipal e no Circo da Cultura, dando continuidade \u00e0 programa\u00e7\u00e3o da XX Mostra Internacional de Dan\u00e7a do XXIV Festival de Inverno de Campina Grande. As exibi\u00e7\u00f5es come\u00e7am \u00e0s 17h, na Pra\u00e7a da Bandeira e prosseguem \u00e0 noite. no Teatro Municipal e no Circo da Cultura, que este ano foi instalado no bairro do Cruzeiro, no antigo Forrock.\nO Ballet Municipal de Natal abre a programa\u00e7\u00e3o desta tarde na Pra\u00e7a da Bandeira, apresentando o espet\u00e1culo Momentos, a partir das 17h. \u00c0s 17H30 ser\u00e1 a vez do espet\u00e1culo\nDan\u00e7a, que foi atra\u00e7\u00e3o na programa\u00e7\u00e3o de ontem no Mimicipal. Enquanto Sfl-vio Santos N\u00e3o Vem \u00e9 o nome do espet\u00e1culo que ser\u00e1 apresentado pela Cia. Verve, \u00e0s ISh e \u00e0s 18h3Q a Duncan Cia. de Dan\u00e7a encerra a programa\u00e7\u00e3o, exibindo o espet\u00e1culo T\u00e3re-\nESPET\u00c1CULOS\n.4 EWXIWMC\u00cdO DO\nFESTIVAL de frWERNO ACONTECE\nSM 7PJ~S LOCAIS\nD/EEPEMES E O\nPOVO TEM\nPARTICIPADO DA\nMostea de Dan\u00e7a\nme Daqui, que tamb\u00e9m foi apresentado ontem \u00e0 noite.\nA programa\u00e7\u00e3o do Teatro Municipal Severino Cabral ser\u00e1 aberta \u00e0s 21h.\ncom o espet\u00e1culo Beneditas. A noite de hoje reserva ainda apresenta\u00e7\u00f5es da baSiraH N\u00facleo de Dan\u00e7a, de Bras\u00edlia, \u00e0s 22H30, com o espet\u00e1culo Profus\u00e3o Dia Azul: do Grupo Giro, de Campina Grande, apresentando o espet\u00e1culo \u2022Cantadoras (\u00e0s 22H50); e do Bal\u00e9 do Rio Preto, \u00e0s 23h, com os espet\u00e1culos Arer\u00ea e Escapada.\nCIRCO - Tr\u00eas espet\u00e1culos ser\u00e3o apresentados hoje \u00e0 noite no Circo ds Cultura, dentro da programa\u00e7\u00e3o do Festival de Inverno. A noitada ser\u00e1 aberta pelo grupo Vivae, \u00e0s 19h, com o espet\u00e1culo Alcazar. Em seguida, \u00e0s 19h.3O, se apresenta o grupo Compassos. com o espet\u00e1culo Tr\u00eas Aberturas Iluminadas. A programa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 encerrada pelo Grupo de Tradi\u00e7\u00f5es Folcl\u00f3ricas Ra\u00edzes, que apresenta o espet\u00e1culo Dan\u00e7as Nor-\nDAN\u00c7A\n'em\u00edmnfi na Dan\nAt\u00e9 o dia i!3, o evento realizado no Centro Cultu ral S\u00e3o Paailo recebe os solos \u2018As 10+ \u2018Um Dia de Moira \u2018Estudo em Si \u2019 e \u2018Cada Ponto, a A ventura de uma Mulher\u2019\nhH\u00a3Nakatz\ni\u00c0spr ciai\nprojeto F\u2019et\u00edi \u00edh\u00ed\u00ed\u00edo mi 1 )un-\nI \u00e7ii chega ao seu oitavo ano consecutivo. Em termos programa\u00e7\u00e3o brasileira de danem que o mais comum \u00e9 a desa-a\u00e7\u00e3o e o desamparo de proje-i, este j\u00e1 se toril hist\u00f3ria. Nes-c\u00ediso, n\u00e3o ape-s pela continiH-:ie, mas princi-Imente pelo lide oportmuda-que represen-\nPld O.AMA\u00c7\u00c3O\nINCLUI\nWORKSHOPS\niealizado no e o Dentro Giill.ii-\nS\u00e3o Paulo, o miniiio mi Dan\u00e7a tem o impor-ite papel de facilitar o escoa-mt.o de um tipo de produ\u00e7\u00e3o e encontraria dificuldade para .rear, caso tivesse de enfrentar regras de absor\u00e7\u00e3o do merca-\nGRATUITOS\n\\ curadoria do evento vem tra-Ihando de modo a colaborar pa-c irriga\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o contem-r\u00e3nea. Tem buscado abrigar\nrima diversidade de produtos, insistindo em ser vitrine n\u00e3o especializada - o que favorece a forma\u00e7\u00e3o de plat\u00e9ia para a dan\u00e7a.\nInfelizmente, dada a pen\u00faria em que est\u00e3o imersos os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o municipal de cultura, a possibilidade de estender-se essa rede \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de outros Estados \u00e9 limitada, porque se encontra desativada, o que causa um empobrecimento na circula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.\nA atual edi\u00e7\u00e3o do Feminino na Dan\u00e7a teve in\u00edcio no dia 28 de abril com a apresenta\u00e7\u00e3o de Beneditas, com Diane Ichimaru e Gr\u00e1cia Navarro, respons\u00e1veis tamb\u00e9m pela cria\u00e7\u00e3o, figurinos e cen\u00e1rios, e depois prosseguiu com \u00ednlerna-lijii, espet\u00e1culo de dan\u00e7as \u00e9tnicas o rientais com S\u00f4nia Galv\u00e3o e Este-lamare, que assinam ainda a dire\u00e7\u00e3o e os figurinos.\nA programa\u00e7\u00e3o encerra-se com\nquatro solos, que estr\u00e9iam hoje, D\u00e9borah Idirquirii no solo \u2018Um Dia de Moira\u2019;\nbailar\u00edna excelente\n\u00e0s 211130. na Sala Paulo Em\u00edlio Sai-los Gomes do Centro Cultural S\u00e3o Paulo.\nDois dos quatro solos ligam-se ao importante movimento que o Est\u00fadio Nova Dan\u00e7a promove, l.i-gado \u00e0 escola SNDO, em Amsterd\u00e3, que centraliza a pedagogia em torno daquilo que se conhece como \u201cnova dan\u00e7a\", esse est\u00fadio vem firmando, em S\u00e3o Paulo, um li\u00f3lo explorador das quest\u00f5es que a improvisa\u00e7\u00e3o ern dan\u00e7a suscita.\nDe l\u00e1 sa\u00edram as coreografias de Tica Lemos e Lu Favoreto. Tica Lemos, uma das pioneiras na utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de contad improvi-sation entre n\u00f3s, dan\u00e7a As 10+, que tem dire\u00e7\u00e3o geral de Christia-ne Paoli Quito e colabora\u00e7\u00e3o de Thelma Bonavita. E Lu Favorelo estr\u00e9ia Cada Ponto, A AuenDira de uma Mulher, com dire\u00e7\u00e3o de Adriana Grechi.\ni ariosamente, os outros dois solos tamb\u00e9m se ligam. Amitos t\u00eam ra\u00edzes na companhia que G\u00a1.sela Rocha dirigiu, o excelente Terceira Dan\u00e7a, infelizmente mais uma das v\u00edtimas recent.es da aus\u00eancia de pol\u00edtica cultural consistente e est\u00e1vel para a dan\u00e7a. D\u00e9borah Furqiiim e M\u00edriam Dritwe, excelentes bailarinas daquele elenco, mostram Um Din de Moira e lisiado em Si, respectivamente.\nal\u00e9m dos espet\u00e1culos, o l-\u00ednir nino nu Dan\u00e7a oferece tamb\u00e9m\nvvorkshops cmu as criadoras Quem se interessa pelo que v\u00f3 no palco, pode descobrir tamb\u00e9m o que ocorre antes r\u00ede o material estar l\u00e1, organizado como coreografia.\nEstelamare e S\u00f4nia Galv\u00e3o.j\u00e1 en-sinaram dan\u00e7as \u00e9tnicas orientais, o assunto das suas pesquisas etu dan\u00e7a, e agora cabe a Tica Lentos (amanh\u00e3), D\u00e9borah Furquim (sex-la-leira), Lu Favoreio (no dia 20) e M\u00edriam IJruwe (no dia 21) o papel de fazer a potito entre espet\u00e1culo o sala de aula a pari ir das suas obras.\nOs ivorkshops s\u00e3o gratuitos e o limite de vagas \u00e9 a lota\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da saia.\nOs qual ro solos ficam em cari az al\u00e9 o dia 23, \u00e0s quartas-leiras e s\u00e1bados, \u00e0s 211130, e aos domingos, \u00e0s 201130. Os ingressos custam R$ \u00f5,()0 (quarta e quinta-feira) e R$ 8,00 (de sexta-feira a domingo).\nFeminino ,ia Dan\u00e7a U, i &lt;/, u S\u00daIimli, I \u25a0>\t//' ll' 0,1I\n\u00f4.sZltlr\u00eda Its :i,U(l \u00ediinarfii e qu i nlit) e li$ S,()0 (se.rlii a dum i Hijo) Centro Cultural S\u00e3o Paulo...Sala Paulo Em\u00edlio\nSalles dims Him Veniiieiro.\n1 III,M. let .1277+101 l. Ate 23/ri. /\u2019ti troc\u00edi\u00fco: Secretaria iU'unicilial lie Cultura\n-\u2018Proibidopara maiores de 1,50 m\", o suplemento 2 INFANTIL, que estaremos publicando todos os domingos, a partir de amanh\u00e3, traz hist\u00f3rias em quadrinhos, divers\u00f5es, passatempos, curiosidades, dicas de sa\u00fade, inventos, informa\u00e7\u00f5es e mu \u00fco mais, para a alegria da garotada.\n\u201cBeneditas\u201d em Mar\u00edlia\n4 Confraria da Dan\u00e7a, de Campinas, se apresenta neste final de semana, hoje e amanha, \u00e0s 21 horas, no Teatro Municipal de Mar\u00edlia, com o espet\u00e1culo \u201cBeneditas\u201d, criado\n'\u25a0 e interpretado porDiane Ichimaru e Gr\u00e1cia Navarro\t\u25a0\nA teatralidade das manifesta\u00e7\u00f5es da religiosidade brasileira \u00e9 explorada nesta cria\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, de est\u00e9tica e linguagem singular. O espet\u00e1culo retira elementos do universo de rituais religiosos e cria uma poesia pr\u00f3pria, distante da reaprcsenta\u00e7\u00e3o destes rituais.\nO processo instaurado pelas bailarinas entrela\u00e7a cria\u00e7\u00e3o coreogr\u00e1fica. constru\u00e7\u00e3o de personagens e roteiro \u00e0 concep\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o de figurinos e cen\u00e1rio. Este construir \u201cartesanal\u201d \u00a3 enfatizado e vem re-'.' for\u00e7ar a op\u00e7\u00e3o por explorar a linguagem pessoal, resultando em uma poesia c\u00eanica com finaliza\u00e7\u00e3o so\u2122. \u25a0' Esticada e envolvente\nDiane Ichimaru - Bailarina, core\u00f3grafa, artista pl\u00e1stica, arte-educadora e produtora art\u00edstica, graduada em Dan\u00e7a pela Unicamp. Idealizou e integra juntamente com Marcelo Rodrigues a Confraria da Dan\u00e7a, onde organizam oficinas, workshops, produzem espet\u00e1culos de dan\u00e7a, teatro e musica, al\u00e9m de desenvolverem suas pr\u00f3prias cria-: \u00e7\u00f5es. Atualmente, coordena o projeto \u201cOficina / Montagem de Dan\u00e7a\u201d da Confraria, subsidiado pela Secretaria Municipal da Cultura de Campinas.\nGr\u00e1cia Navarro - Bailarina e pesquisadora de dan\u00e7as tradicionais brasileiras, graduada em Dan\u00e7a na Unicamp. Foi pesquisadora do Grupo de Pesquisas em Aries C\u00eanicas da FUNREI - S\u00e3o Jo\u00e3o dei Rei, Mi-\nnas Gerais, e atualmente desenvolve o projeto \u201cO Transe e o Corpo Dilatado - Um Estudo para a Prepara\u00e7\u00e3o Corporal do Artista C\u00eanico\u201d, na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Artes Corporais da Unicamp, como bolsista da Fapesp.\nConfraria da Dan\u00e7a \u2022 - Projeto .i..\t,l, o-;\nrevaloriza\u00e7\u00e3o da cultura brasileira, v\u00eam desenvolvendo cria\u00e7\u00f5es pr\u00f3pri as al\u00e9m de manterem em sua sede uma programa\u00e7\u00e3o de eventos culturais, que inclui espet\u00e1culos de dan\u00e7a, teatro e m\u00fasica, cursos e workshops de inicia\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento art\u00edstico.\nSituada numa antiga f\u00e1brica tio bairro Guanabara, em Campina-, desde a sua inaugura\u00e7\u00e3o, em abiil de 1996, a Confraria da Dan\u00e7a vem abrindo espa\u00e7o e assessorando no vos grupos e artistas, viabilizando a realiza\u00e7\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o de ira balhos art\u00edsticos inovadores, que desenvolvam pesquisa de l\u00edngua gem e valorizem a cultura popular Maiores informa\u00e7\u00f5es podem ser oh tidas na sede da Confraria: Rua 1\u201c de Mar\u00e7o, 497 - Guanabara / Campinas SP - CEP 13075-010 fontw (019) 241-6378/ 278-0104/ ?\n\u201cBeneditas\u201d - \u201c\u00c9 um delicado bordado, criado por m\u00e3os de s\u00e1bias artes\u00e3s. As diversas configura\u00e7\u00f5es das entidades femininas, perten\u00e7am elas aos cultos crist\u00e3os ou pag\u00e3os, v\u00e3o se materializando, ora na dan\u00e7a, ora na m\u00fasica ou na palavra. Ou surgem ainda da simples presen\u00e7a, muda e est\u00e1tica, em cena e, no entanto, plena de mist\u00e9rios, que poeti camente se entretecem no corpo em movimento das duas int\u00e9rpretes e que v\u00e3o urdindo urna teia/traina de fios coloridos a que ficamos indelevelmente aprisionados\u2019\u2019, afirma o autor e diretor teatral Jo\u00e3o das Ne-\nves, completando: \u201cRos\u00e1rio simb\u00f3lico, onde cada um nos coma dos encantos e/ou desencontros de nosso smcreiismo religioso.\nCorpos em disponibilidade, em que se manifestam for\u00e7as ancestrais de nossa m\u00faltipla forma\u00e7\u00e3o \u00e9tnica e cultural. Brasil afro, europeu,\nSarnutl Lort-nxuii\nDiane Ichimaru, uma das criadoras e int\u00e9rpretes do espet\u00e1culo de dan\u00e7a em cartaz hoje e amanh\u00e3 no Teatro Municipal\nC\u00a3KTRa/\nO ESTADO DE S.PAALO - D\u00f5\nAR'~?S CtlIAIA I\noepadTfav ceanpi re\u00ediaoSidade pfwubi\nBal\u00e9 nasceu da impress\u00e3o de meninas do interior sobre a devo\u00e7\u00e3o das mmlheres em prociss\u00f5es\nANAWEISS\nEspecial para o Estado \u00e2 festividade religiosa \u00e9 o centro do espet\u00e1culo que abre a temporada de O Feminino na Dan\u00e7a deste ano. As Beneditas \u00e9 uma coreografia criada a partir de impress\u00f5es e pesquisas sobre a de-a seus santos. Ou, mais precisamente, a suas santas.\nMais do que simplesmente criado e executado por duas mulheres, o bal\u00e9 fala de aspectos femininos que v\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es m\u00edticas, como em figuras de Nossa Se-lemanj\u00e1, aos afazeres di\u00e1rios das mulheres do interior, representados no palco por tape\u00e7arias coloridas que comp\u00f5em o cen\u00e1rio.\nDe hoje ao dia 2, a dupla de colegas da segunda turma da faculdade de dan\u00e7a da Universidade de Campinas (Ijiiicamp) vai apresentar o bal\u00e9 que o dramaturgo Jo\u00e3o das Neves descreveu como \u201cum delicado bordado, criado por m\u00e3os de s\u00e1bias artes\u00e3s.\u201d Segundo Diane, o resultado deve-se primeira-\nINAUG -\n8.a EDI\u00c7\u00c3O\nDO EVENTO\nBeneditaN: \u201cDelicado bordado\"\nmente ao longo periodo de observa\u00e7\u00e3o sobre os temas religiosos, que come\u00e7ou, para as duas bailarinas, durante a inf\u00e2ncia no interior paulista. \u2018Alinhas lembran\u00e7as mais remotas s\u00e3o de acordar, com as mulheres de casa, ainda de madrugada, para decorar os tapetes para as prociss\u00f5es\u201d, contaatam-b\u00e9m artista pl\u00e1stica, tuna das fundadoras da Corfraria da Dan\u00e7a, um centro de cria\u00e7\u00e3o e estudo de dan\u00e7a era Campinas.\nO espet\u00e1culo estreou em Campi\nnas no ano passado, no espa\u00e7o dirigido pela bailarina. Diane diz que teve dificuldades em lev\u00e1-lo a outros palcos, principalmente pela aus\u00eancia de uma linguagem definida na coreografia. \u201cAinda existe uma resist\u00eancia muito grande aos espet\u00e1culos que n\u00e3o seguem uma linha conhecida de constru\u00e7\u00e3o.\u201d Ela diz que, embora sua grande preocupa\u00e7\u00e3o seja a dan\u00e7a, utiliza recursos do teatro como o texto e a voz. \u201cMisturamos muita coisa para criar esse espet\u00e1culo, porque ele \u00e9 resultado de muitas viv\u00eancias e n\u00e3o apenas a dan\u00e7a.\u201d\nNo dia 5, Intematya, um espet\u00e1culo que re\u00fane dan\u00e7as \u00e9tnicas, ocu-pao evento, A partir do dia 12,0 Feminino na Dan\u00e7a apresenta os solos Um Dia de Moira,, de D\u00e9bora Fwqiiin; Estudo em Si, de M\u00edriam Druwe e Cada Ponto, a. Aventura de Uma Mulher, de Adriana Grechi e Lu Favoreto.\nFeminino na Dan\u00e7a. Nesta semoma, \u2018Beneditos\u2019, deDiane Ichimaru e Gr\u00e1cia Navarro. De quarta- a s\u00e1bcido, \u00e0s 21h30: domingo, \u00e0s 20h30. Dvrra\u00e7\u00e3o: 50 minutos. R-t 5,00 (quarta e qv\u00e1nta) e RS 8,00 (sexta a domingo). Centro Cultural S\u00e3o Paulo - Sala, Paulo Em\u00edlio Salles Gomes. Rua Veraueiro, 1.000, tel. 277-3611. At\u00e923/5. Patroc\u00ednio: Secretaria Municipal \u00e0e Cultura\nFOI'\tU1O\ndomingo, ie de novembro de 1998 campiiii\n&lt;!-ai\nO O\n<r;\no\nO\ncq\n\u00e7q\no O\u00bf s\u2014\u2022 1 O\no ?\u25a0&lt;o m CZ--\n:e espet\u00e1culos\nEspet\u00e1culo de dan\u00e7a \"Beneditas\" que ser\u00e1 apresentado hoje\nPe\u00e7a e dan\u00e7a t\u00eam mulher\ncomo tema\nda Reportagem Local\nA mulher \u00e9 0 tema de dois espet\u00e1culos \u2014um de dan\u00e7a e outro de teatro\u2014 que acontecem hoje em Campinas.\nNa dan\u00e7a, em \u201cBeneditas\u201d, que ser\u00e1 apresentada \u00e0s 20h na Confraria da Dan\u00e7a, a mulher \u00e9 retratada na forma de duas meninas.\nAs bailarinas percorrem sacristias e ate terreiros em busca daquilo que consideram a verdadeira espiritualidade.\nAs bailarinas Diane Ichtmaru e Gr\u00e1cia Navarro, s\u00e3o as respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo de dan\u00e7a contempor\u00e2nea.\n0 ingresso custa RJ 6 se for com\nprado C \u25a0' 1 .1 v : \u25a0\u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 o, \u25a0 \u25a0 \u25a0' ced\u00eancia ao espet\u00e1culo, e RS 12 na bilheteria.\nEm \u201cYerma do Deserto\u201d, urna adapta\u00e7\u00e3o da obra do espanhol Fe-derico Garcia Lorca, a pe\u00e7a teatral retrata o,.-:;. v.\t:\t,\t\u25a0.\nsejo de maternidade observado na mulher.\nSegundo o diretor, Jos\u00e9 Tbnezzi, a pe\u00e7a conta a historia de uma mulher que n\u00e3o aceita a esterilidade.\nAs atrizes, Renata Deusi e Sil vana Di Blasio, s\u00e3o integrantes do Labo rat\u00f3rio do Ator de Cam pinas.\nO ., \u25a0:\t. .\t\u25a0\t\u25a0\ncusta RJ 12.\nA apr ' ....\t\u25a0. c. .\t.\nteatro do Centro de Conviv\u00eancia de Campinas.\nUMCAMP\nBIBLIOTECA CENTRaI S EC\u00c3 0 Cl R C ULA. NT~\nFOLHA DE S.PAULO\ndomingo, 25 de outubro de 1998 CSJTipiliaS 3 \u00ae 3\nACONTECE DAN\u00c7A\n\u2018Beneditas\u2019 \u00e9 atra\u00e7\u00e3o da Confraria\nfree-lance para a Folha\nCom total entrosamento, desde o in\u00edcio das coreografias ao complemento com os adere\u00e7os de palco e figurinos, as bailarinas Diane Ichi-maru e Gr\u00e1cia Navarro apresentam na Confraria da Dan\u00e7a a partir de hoje, \u00e0s 20h, 0 espet\u00e1culo \u201cBeneditas\u201d.\nFormadas em dan\u00e7a pela Unicamp (Universidade Estadual de Campinas), as bailarinas v\u00e3o se transformar em criadoras, int\u00e9rpretes, core\u00f3grafas e figurinistas para mostrar \u201cBeneditas\u201d na Confraria da Dan\u00e7a, um dos mais nobres espa\u00e7os de Campinas para apresenta\u00e7\u00e3o da arte que n\u00e3o faz parte do circuito comercial.\nCom elementos religiosos, captados na cultura popular, as duas bailarinas foram buscar a inspira\u00e7\u00e3o nos ritos memorizados quando crian\u00e7as.\nOs orat\u00f3rios, as prociss\u00f5es, o pres\u00e9pio vivo e as quermesses foram elementos primordiais na cria\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo.\n\u201cApesar de conhecer Gr\u00e1cia na\nfaculdade, tivemos uma inf\u00e2ncia semelhante nas cidades do interior, influenciadas pela religiosidade, vinda principalmente de s\u00edtios\u201d, disse Diane.\nSegundo ela, o espet\u00e1culo \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o pessoal e n\u00e3o tem compromisso com a linguagem.\n\u00c9 um trabalho de dan\u00e7a contempor\u00e2nea, que mistura o corpo e a voz com objetos em cena, como flores, figuras e instrumentos de percuss\u00e3o.\nNa hist\u00f3ria, contada por meio dos movimentos, duas meninas percorrem sacristias e quadros de igrejas, serpenteiam por prociss\u00f5es, capelas e terreiros, pisando os solos do interior.\nO encontro do devoto com o divino \u00e9 apresentado por meio de mulheres e as santidades femininas Imaculada Concei\u00e7\u00e3o de Maria, Nossa Senhora Aparecida, a padroeira do Brasil, Nossa Senhora do Ros\u00e1rio, lemanj\u00e1, a rainha dos mares, entre outras.\nO espet\u00e1culo \u201cBeneditas\u201d, ser\u00bf apresentado tamb\u00e9m nos dias 29 30e31 el9de novembro."}]}}}