{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18863"}, {"@name": "filename", "#text": "25932_Natureza%20Inclusiva%20e%20Abrangente%20da%20Educa%c3%a7%c3%a3o%20Ambiental.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "III CONGRESSO INTERNACIONAL DE SA\u00daDE, CULTURA E SOCIEDADE \n\nAudit\u00f3rio do Conservat\u00f3rio de M\u00fasica do Centro Cultural Municipal \n\nBragan\u00e7a (Portugal), 28 e 29 de Setembro de 2007 \n\n \n\n \n\n\u00c1rea Tem\u00e1tica: \u2013 Sa\u00fade e Ambiente. \n\nT\u00edtulo da Comunica\u00e7\u00e3o: Natureza Inclusiva e Abrangente da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n\nAlda Matos \u2013 Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a \u2013 Escola Superior Agr\u00e1ria \u2013 Departamento de Economia \n\nAgr\u00e1ria e Sociologia Rural; Tel.: 273-30 32 42; Endere\u00e7o Electr\u00f3nico: alda@ipb.pt \n\n \n\n \n\nResumo: A rela\u00e7\u00e3o do Homem e da Natureza nasce com o pr\u00f3prio Homem. Deste relacionamento foi \n\nconsequ\u00eancia l\u00f3gica a progressiva descoberta dos recursos naturais e do seu aproveitamento para benef\u00edcio \n\nimediato, situa\u00e7\u00e3o que se manteve inalterada durante milhares de anos. A natureza, dominante, superava \n\nlargamente os efeitos que o ser humano era capaz de exercer sobre ela. Contudo, esse equil\u00edbrio natural \n\nmodificou-se. Da deficiente e desmesurada utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais est\u00e3o a resultar desequil\u00edbrios que \n\nse revelar\u00e3o desastrosos, no curto prazo. Ao destruir os solos, as florestas, os animais e as paisagens, ao \n\nurbanizar desordenadamente, ao poluir as terras, as \u00e1guas e a atmosfera, ao provocar fumos e ru\u00eddos \n\ninsuport\u00e1veis, originam-se rupturas de dif\u00edcil restabelecimento.  \n\nHoje, o ser humano come\u00e7a a ter consci\u00eancia de que a destrui\u00e7\u00e3o do meio \u00e9 a sua pr\u00f3pria destrui\u00e7\u00e3o. A \n\nMedicina do Ambiente estuda os efeitos e riscos provocados, em geral, por agentes exteriores sobre a sa\u00fade do \n\nser humano numa abordagem multidisciplinar, cuja abrang\u00eancia vai desde o plano natural ao sociol\u00f3gico. \n\nInvestiga, questiona e equaciona ac\u00e7\u00f5es preventivas para melhorar o ambiente, reduzindo assim os riscos para \n\na sa\u00fade.  \n\nO analfabetismo funcional, tecnol\u00f3gico e ambiental \u00e9 o mais dif\u00edcil de ser erradicado e atinge pessoas com \n\nv\u00e1rios n\u00edveis de escolaridade. A escassez de temas relacionados com a compreens\u00e3o do funcionamento do meio \n\npromove o desenvolvimento de uma vis\u00e3o fragmentada e incompleta da natureza. Sem o conhecimento da real \n\ndimens\u00e3o dos processos geol\u00f3gicos, do car\u00e1cter natural das mudan\u00e7as globais e seus aspectos hist\u00f3ricos, das \n\nsuas correla\u00e7\u00f5es com a vida e sua evolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o ser formados cidad\u00e3os conscientes e sens\u00edveis aos \n\nproblemas ambientais. Neste contexto, \u00e9 fundamental o reconhecimento da escala de intensifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos naturais que a actividade antr\u00f3pica provoca. S\u00f3 proporcionando o desenvolvimento de uma vis\u00e3o \n\nsist\u00e9mica do planeta, em que participa a Biosfera em processos interdependentes, se poder\u00e3o formar cidad\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis pelo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do meio natural. \n\nAssim, a presente pesquisa, sustentada numa breve revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, pretende oferecer uma abordagem \n\nsist\u00e9mica, integradora e transdisciplinar da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, numa perspectiva multifacetada, focada na \n\nsua natureza inclusiva e abrangente.  \n\n \n\nPalavras-chave: educa\u00e7\u00e3o, ambiente, multidisciplinaridade, transversalidade. \n\n \n\nmailto:alda@ipb.pt\n\n\n 2 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO mundo rural aproveitou pacientemente os recursos naturais sem p\u00f4r em perigo os \n\nmecanismos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos que est\u00e3o na sua g\u00e9nese, modelou algumas das paisagens \n\nmais harmoniosas e atingiu um equil\u00edbrio e uma intimidade com a natureza que durou \n\ns\u00e9culos, podendo, assim, garantir as bases das sociedades e culturas humanas. \n\nA explos\u00e3o demogr\u00e1fica, a superprodu\u00e7\u00e3o, o consumo desmesurado de bens e o progresso da \n\nci\u00eancia e da t\u00e9cnica, passaram a exercer sobre a natureza e seus recursos uma press\u00e3o cada \n\nvez maior, sen\u00e3o at\u00e9 excessiva. N\u00f3s dominamos a flora e a fauna, somos os donos e senhores \n\ndo planeta e os conquistadores do cosmo (Morin, 2004:38). \n\nDa deficiente e desmesurada utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais est\u00e3o a resultar desequil\u00edbrios \n\nque se revelar\u00e3o insuper\u00e1veis a m\u00e9dio e longo prazo. Por ac\u00e7\u00f5es cada vez mais violentas, o \n\nhomem perturba profundamente o equil\u00edbrio natural do qual depende. A natureza \n\ntransformada n\u00e3o se reconstitui. Exige um longo per\u00edodo de tempo e mesmo a ajuda humana \n\npara atingir novo equil\u00edbrio. \n\nHoje, o ser humano come\u00e7a a ter consci\u00eancia de que a destrui\u00e7\u00e3o do meio se traduz na sua \n\npr\u00f3pria destrui\u00e7\u00e3o. Todavia, o consumismo desmedido frente aos valores ancestrais da nossa \n\nsociedade, n\u00e3o tem permitido a transmiss\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a respeito dos \n\necossistemas e processos ecol\u00f3gicos, dentro de uma perspectiva do conhecimento cr\u00edtico e \n\ntransformador da realidade. \n\nA percep\u00e7\u00e3o sist\u00e9mica da biosfera n\u00e3o faz parte da pedagogia tradicional, j\u00e1 que os curr\u00edculos \n\nescolares raramente apresentam tem\u00e1ticas ambientais que permitam o desenvolvimento de \n\nactividades de campo nas diversas \u00e1reas do conhecimento, n\u00e3o propiciando, assim, a \n\nimprescind\u00edvel integra\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica.  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) realiza-se num ambiente de participa\u00e7\u00e3o, di\u00e1logo e permuta de \n\nvalores e experi\u00eancias, oferecendo alicerces para formar indiv\u00edduos socialmente cooperantes e \n\necologicamente empenhados na constru\u00e7\u00e3o de uma cidadania suportada por uma vis\u00e3o cr\u00edtica \n\ne transformadora. Esta abordagem n\u00e3o reduz a Biosfera a lotes segmentados de ci\u00eancias, \n\ncomo a biologia, a qu\u00edmica, a geografia ou outras. Na realidade, o repto est\u00e1 na vis\u00e3o \n\nsist\u00e9mica, isto \u00e9, na apreens\u00e3o de que tudo est\u00e1 interligado, que as ci\u00eancias apenas delimitam \n\ndeterminadas \u00e1reas de estudo que nos conduzem \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do todo.  \n\nO objectivo deste trabalho, de car\u00e1cter mais te\u00f3rico do que interventivo, \u00e9 efectuar uma breve \n\nan\u00e1lise, com base numa pesquisa bibliogr\u00e1fica, sobre a natureza inclusiva e abrangente da \n\n\n\n 3 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental num contexto multidisciplinar. N\u00e3o pretendendo elaborar um trabalho \n\nexaustivo, dado o car\u00e1cter, dimens\u00e3o e extens\u00e3o do estudo, ir-se-\u00e1 descrever muito \n\nsucintamente o cen\u00e1rio da crise ambiental e assinalar-se o interesse de diversas ci\u00eancias para \n\numa correcta abordagem \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, numa perspectiva abrangente e transversal.  \n\n \n\n2. A Factualidade do Problema Ecol\u00f3gico  \n\nH\u00e1 cerca de quatro bili\u00f5es de anos, um planeta rec\u00e9m-formado girava em torno de uma estrela \n\n\u2013 o Sol. A sua atmosfera era um v\u00f3rtice de elementos gaseificados e sem vida...  \n\nActualmente, nesse planeta, numa tit\u00e2nica reuni\u00e3o entre a geologia e a Biologia, coabitam \n\ndois milh\u00f5es de esp\u00e9cies de seres vivos, ocupando espa\u00e7os maravilhosamente complexos e \n\nextremamente hostis, desde as montanhas geladas \u00e0s \u00e1guas vulc\u00e2nicas escaldantes, at\u00e9 \u00e0s \n\nextensas zonas temperadas por todo o globo. Se \u00e9 este planeta \u2013 Terra \u2013 que t\u00e3o \n\ngenerosamente nos d\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es de vida nunca vistas nesta gal\u00e1xia, porque sufocamos \n\nquem nos alimenta? Est\u00e3o a exaurir-se os recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis (petr\u00f3leo, g\u00e1s e \n\ncarv\u00e3o), e o mais grave \u00e9 que estamos a envenenar o planeta, porque o seu processo \n\nmetab\u00f3lico (lixo, excrementos, res\u00edduos) continua a ritmo acelerado. \n\nO comportamento da esp\u00e9cie humana moderna tem evolu\u00eddo rapidamente desde a sua origem, \n\nh\u00e1 cerca de 40 mil anos. De esp\u00e9cie n\u00f3mada ca\u00e7adora e colectora, passou a produtora (entre \n\n10-20 mil anos atr\u00e1s), com o progressivo aumento da taxa de crescimento populacional, dos \n\nn\u00edveis de conforto e da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida. Isto ocorreu \u00e0 custa do desenvolvimento de \n\ndiversas t\u00e9cnicas de aproveitamento dos recursos naturais, com a ocupa\u00e7\u00e3o de novos \n\nterrit\u00f3rios e o uso dos recursos minerais, h\u00eddricos e energ\u00e9ticos.  \n\nA crise ambiental emerge no s\u00e9c. XIX e atravessa os nossos dias, devido ao crescimento \n\nespectacular da produ\u00e7\u00e3o de bens demasiado ligados \u00e0 energia. A objectividade do problema \n\nnasce do conflito que se gerou da rela\u00e7\u00e3o entre cultura humana e natureza e agrava-se \n\nqualitativa e velozmente a partir da revolu\u00e7\u00e3o industrial. Emerge como uma rela\u00e7\u00e3o causa-     \n\n-efeito entre o excesso de produ\u00e7\u00e3o (e consumo), com o uso de recursos finitos, e a \n\nconsequente produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, provocando, \u00e0 escala planet\u00e1ria, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e do oxig\u00e9nio. \n\nTodavia, a percep\u00e7\u00e3o colectiva da crise ambiental como problema s\u00e9rio chegou tardiamente. \n\nFoi no s\u00e9culo XX (d\u00e9cada de 60) que todos reconheceram a amea\u00e7a do risco ambiental, caso \n\nn\u00e3o se reduzisse a superprodu\u00e7\u00e3o que vinha acontecendo de forma acelerada. Esta tomada de \n\nconsci\u00eancia manifestou-se no Ocidente, atrav\u00e9s das reivindica\u00e7\u00f5es de 1968, com novas lutas, \n\n\n\n 4 \n\nnovos direitos e manifesta\u00e7\u00f5es de grupos ecologistas jovens. Por\u00e9m, o crescimento \n\necon\u00f3mico avan\u00e7ou. \n\nA sociedade procurou solu\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica ambiental de modo triplo, cujos objectivos comuns \n\ne socialmente aceites, seriam entendidos como actividades institucionais e administrativas, \n\ndesignadamente c\u00edvico-sociais, institucionais-administrativas (municipais, nacionais, \n\nmultinacionais, globais) e ideol\u00f3gico-revolucion\u00e1rio-radicais (anti-sistema).  \n\nO debate pol\u00edtico acontecia, ent\u00e3o, entre o neo-liberalismo e a social-democracia.  \n\nMas n\u00e3o ter\u00e1 a degrada\u00e7\u00e3o ambiental do sistema planet\u00e1rio origem pol\u00edtica? N\u00f3s vivemos \n\nnum sistema fechado, um sistema com recursos finitos, n\u00e3o obstante estamos a viver como se \n\nde um sistema aberto se tratasse. Cada Estado quer fazer crer ao vizinho que vai mais \n\ndepressa na desenfreada competi\u00e7\u00e3o pelo crescimento! \n\nNa d\u00e9cada de 80, o avan\u00e7o da globaliza\u00e7\u00e3o, do neo-liberalismo, da p\u00f3s-modernidade e, \n\nprincipalmente, o esgotamento do efectivo socialismo criaram um novo contexto. Passou a \n\ndizer-se que a globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo irrevers\u00edvel contra o qual n\u00e3o cabe resist\u00eancia. \n\nAtribuem-se \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o mais atributos do que ela realmente possui. O neo-liberalismo \n\npareceu triunfar globalmente como o sistema econ\u00f3mico e pol\u00edtico da globaliza\u00e7\u00e3o. A p\u00f3s-     \n\n-modernidade anunciou o esgotamento dos grandes relatos explicativos e emancipacionistas, \n\nque foram progressivamente substitu\u00eddos por uma atitude de passividade e/ou impot\u00eancia, do \n\n\u201cviver por viver\u201d, de minimizar o \u201ceu\u201d e de pequenas ac\u00e7\u00f5es sem perspectivas de longo prazo. \n\nTrata-se de viver o \u201caqui e agora\u201d e de aceitar o mundo como \u201cdestino\u201d.  \n\nO fim da Guerra-fria, com o desmoronamento da Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Sovi\u00e9ticas Socialistas \n\n(URSS), o fim do socialismo na Europa Oriental, o fim do Muro de Berlim e da Jugosl\u00e1via, \n\nprovocaram um grande abalo e um grande desafio ao esfor\u00e7o de pensar uma eco-pol\u00edtica. N\u00e3o \n\nporque os pensadores em eco-pol\u00edtica se sustentassem no socialismo realmente existente para \n\nconstruir as suas propostas, mas face a uma outra faceta de pervers\u00e3o do socialismo: a sua \n\nideologia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. Apesar do div\u00f3rcio entre o socialismo e o liberalismo nos \n\nplanos da organiza\u00e7\u00e3o da economia, da sociedade, da pol\u00edtica e at\u00e9 da cultura, isto n\u00e3o \n\naconteceu nos planos da tecnologia e da concep\u00e7\u00e3o de natureza.  \n\nActualmente, continuam bem presentes problemas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental mais ou menos \n\ngraves, que ocorrem \u00e0 escala local ou global, todos eles com consequ\u00eancias negativas para a \n\nsobreviv\u00eancia das v\u00e1rias esp\u00e9cies. Um exemplo tipicamente global tem a ver com a atmosfera. \n\nA camada de ozono levou mais de dois bili\u00f5es de anos para se formar e, uma vez delimitada, \n\n\n\n 5 \n\npossibilitou a ocupa\u00e7\u00e3o dos meios a\u00e9reos pela vida, at\u00e9 ent\u00e3o restrita ao meio aqu\u00e1tico. \n\nActualmente, a destrui\u00e7\u00e3o de parte da camada de ozono representa uma amea\u00e7a \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \n\nnatural ao Sol das esp\u00e9cies terrestres. \n\nMuitos outros exemplos podem referir-se, designadamente, a eros\u00e3o dos solos agr\u00edcolas \n\n(perdem-se num ano, por manejo inadequado, quantidades de solos que levam milh\u00f5es de \n\nanos para se formarem), rebaixamento do n\u00edvel fre\u00e1tico (por explora\u00e7\u00e3o super-dimensionada \n\nde aqu\u00edferos), contamina\u00e7\u00e3o do ar (origina problemas respirat\u00f3rios), solos (com entrada na \n\ncadeia alimentar de subst\u00e2ncias nocivas \u00e0 sa\u00fade), saliniza\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos e \u00e1guas \n\n(transmiss\u00e3o da c\u00f3lera, febre tif\u00f3ide, mal\u00e1ria e problemas gastrointestinais) e aquecimento \n\nglobal (com a redu\u00e7\u00e3o glaciar e subida do n\u00edvel do mar). Os efeitos do aquecimento global do \n\nplaneta e da exposi\u00e7\u00e3o dos seres humanos a produtos qu\u00edmicos constituem uma teia de \n\nrela\u00e7\u00f5es e interac\u00e7\u00f5es com a sa\u00fade ainda pouco exploradas. \n\nNesta rela\u00e7\u00e3o predominantemente predat\u00f3ria do ser humano, uma das componentes que se \n\nquestiona, \u00e9, sem d\u00favida, o tipo de decis\u00f5es pol\u00edtico-economicistas face a uma priva\u00e7\u00e3o geral \n\nde conhecimento da popula\u00e7\u00e3o. Assim, o debate actual entre os governos situa-se num trad-    \n\n-off entre as energias limpas e as energias f\u00f3sseis.  \n\nTendo em vista o Direito Fundamental\n1\n dos cidad\u00e3os a um ambiente sadio e ecologicamente \n\nequilibrado, a recupera\u00e7\u00e3o deste direito \u00e9 a meta a atingir a n\u00edvel mundial pelos ecologistas. \n\n \n\n3. Uma Vis\u00e3o Integrada da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para uma sustentabilidade equitativa \u00e9 um processo de aprendizagem \n\nbaseado no respeito a todas as formas de vida (Sato, 2003:17). Para Freire (2003), a educa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 o motor fundamental na reinven\u00e7\u00e3o do mundo. Estes coment\u00e1rios reflectem o poder da EA \n\nna constru\u00e7\u00e3o de valores e atitudes em ambiente escolar, que se pretende que sejam \n\nassimilados e relacionados com o quotidiano de qualquer cidad\u00e3o.  \n\nPara Branco (1989), uma vis\u00e3o integrada da Terra garante o respeito pela natureza, e assim \n\nnada \u00e9 inferior, colocando-se os v\u00e1rios elementos num plano harmoniz\u00e1vel com a sua fun\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao cosmo. Para Silva (2005) o ser s\u00f3 o \u00e9, porque a totalidade dos factos o \n\nexpressam como ser. Uma proposta de educa\u00e7\u00e3o ambiental interdisciplinar deve estar \n\n                     \n1\n Artigo 66\u00ba, n\u00ba1 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa (CRP), o ambiente \u00e9 consagrado como um aut\u00f3nomo Direito \n\nFundamental: Todos t\u00eam direito a um ambiente de vida humano, sadio e ecologicamente equilibrado e o dever de o \n\ndefender. \n\n\n\n 6 \n\nvoltada para sua forma mais completa, aquela educa\u00e7\u00e3o que contempla a parte no todo e o \n\ntodo na parte (Silva et.al., 2006:3). \n\nNalgumas escolas, o tema ambiental j\u00e1 come\u00e7a a ser encarado de modo interdisciplinar e \n\ntransversal, interligando-se de forma heterog\u00e9nea com outras \u00e1reas do conhecimento como a \n\n\u00c9tica, a Sa\u00fade, a Orienta\u00e7\u00e3o Sexual, o Trabalho, o Consumo, mas tamb\u00e9m a Geografia, a \n\nHist\u00f3ria, a Matem\u00e1tica, as Ci\u00eancias Naturais, a L\u00edngua Portuguesa e ainda os aspectos \n\nSociais, Jur\u00eddicos, Econ\u00f3micos, a Pluralidade Cultural, entre outros.  \n\nNeste quadro, poderemos verificar que \u201ctudo tem a ver com tudo\u201d. Por exemplo, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nreflectir sobre uma nova forma\u00e7\u00e3o m\u00e9dica que inclua a EA ao longo de toda a vida \n\nprofissional, que compreenda reflex\u00f5es ao n\u00edvel de v\u00e1rias tem\u00e1ticas, como a Medicina \n\nAmbiental, a Psicologia Ambiental, como os padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de alimentos t\u00eam impactos \n\nna sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es, a rela\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas com a agricultura, os agro-          \n\n-t\u00f3xicos e a contamina\u00e7\u00e3o alimentar, a qualidade do ar em recintos fechados e o ambiente de \n\ntrabalho, entre tantas outras. Caso contr\u00e1rio, o reducionismo a que nos remetemos, continuar\u00e1 \n\na transportar-nos apenas a um \u00fanico n\u00edvel de observa\u00e7\u00e3o, mostrando-se extremamente \n\ndeficiente no quotidiano de qualquer cidad\u00e3o. Este cen\u00e1rio de canceriza\u00e7\u00e3o cultural que teve \n\nin\u00edcio com a ind\u00fastria naval, com os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e com o aparecimento de novas \n\nci\u00eancias e novas especializa\u00e7\u00f5es, tornou o saber mais fragmentado; os conhecimentos desses \n\ngrupos foram compartimentados, alterando todo um contexto ambiental, distanciando a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente da popula\u00e7\u00e3o e abrindo ao tr\u00e1fico a biodiversidade local \n\n(Silva et.al., 2006:3).  \n\nA t\u00edtulo de exemplo, registe-se que as crian\u00e7as das urbes em idade pr\u00e9-escolar apresentam \n\numa limitada e inadequada compreens\u00e3o da natureza. N\u00e3o incluem como elementos do meio \n\nambiente os bens que n\u00e3o sabem como s\u00e3o produzidos, como a borracha ou o leite\n2\n. \u00c9 um \n\nracioc\u00ednio l\u00f3gico adequado \u00e0 idade, mas indica que as limita\u00e7\u00f5es decorrentes do reducionismo \n\na que est\u00e3o sujeitas desde cedo, as impedem de perceber \u201ca parte no todo e o todo na parte\u201d. \n\nPara Morin (1977), o cartesianismo fragmenta as informa\u00e7\u00f5es e afasta o conhecimento, de \n\nmodo a que a jun\u00e7\u00e3o posterior dos fragmentos se torna indecifr\u00e1vel. Gallo (2004) ilustra que a \n\nenorme segmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 o maior obst\u00e1culo com que se defrontam os \n\neducadores ambientais. Nas palavras de Morin (1977), o paradigma dominante da instru\u00e7\u00e3o \n\nrecente deu prioridade \u00e0 segmenta\u00e7\u00e3o e \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o ordeira das disciplinas, em preju\u00edzo de \n\n                     \n2\n Para algumas crian\u00e7as o leite vem do pacote e compra-se no supermercado. Outras referem que o leite branco vem das \n\nvacas brancas e o leite chocolatado vem das vacas castanhas. \n\n\n\n 7 \n\numa vis\u00e3o mais vasta da exist\u00eancia, fechando os objectos em si mesmo. Refere ainda que o \n\nsaber assim fechado aniquilou as interliga\u00e7\u00f5es com o todo, a solidariedade social, a ecologia e \n\na pr\u00f3pria exist\u00eancia. A transdisciplinaridade permite reintegrar as ci\u00eancias num todo \n\nsist\u00e9mico, indicando o que est\u00e1 entre as disciplinas, atrav\u00e9s das disciplinas e para al\u00e9m das \n\ndisciplinas. A sua finalidade \u00e9 a compreens\u00e3o da biosfera como unidade do conhecimento.  \n\nA tradi\u00e7\u00e3o intelectual vai limitando o modo com que cada indiv\u00edduo observa e encara a \n\nnatureza; ela surge diante de cada sujeito como uma imagem fragmentada e desfocada da \n\nrealidade. Do mesmo modo, a literatura que habitualmente se nos coloca sobre a EA ainda se \n\nencaminha excessivamente para as \u00e1reas da Biologia, Ecologia e Geografia, privando-nos de \n\nobter uma vis\u00e3o global, din\u00e2mica, complexa e interdependente do funcionamento do Sistema \n\nTerra. S\u00f3 da interac\u00e7\u00e3o da Terra com a vida, ao longo de quatro bili\u00f5es de anos, se poder\u00e1 \n\nvisualizar uma evolu\u00e7\u00e3o conjunta que devemos compreender para conhecer a real dimens\u00e3o \n\ndos fen\u00f3menos que ocorrem no presente, tanto naturais como influenciados pela humanidade, \n\nnas suas ac\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o do ambiente e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos terrestres, para ello se \n\nrequiere de un enfoque sist\u00e9mico, integrador y transdisciplinar; lo cual supone vencer \n\ninnumerables resistencias de una fuerte tradici\u00f3n disciplinaria y segregadora... (Ruiz, \n\n2002:34). \n\nPara quebrar esta tradi\u00e7\u00e3o intelectual, o interesse acad\u00e9mico vem assumindo um \n\nenvolvimento cada vez maior. Entender como os seres humanos foram, atrav\u00e9s dos tempos, \n\nafectados pelo seu ambiente natural e como eles afectaram esse ambiente e com que resultado \n\ntem sido o seu objectivo principal. A EA pretende perceber esta conex\u00e3o, introduzindo \n\ntem\u00e1ticas da \u00e1rea da Psicologia (Ambiental), Hist\u00f3ria (Ecol\u00f3gica), Biologia (Evolutiva), \n\nGen\u00e9tica, Fisiologia Vegetal e Animal, Biodiversidade, Climatologia e outras.  \n\nDa \u00e1rea da Psicologia, emprega tr\u00eas elementos fundamentais: cognitivo, de conduta e \n\nafectivo. Numa primeira fase, trabalha o elemento cognitivo em termos te\u00f3ricos, \n\ndesenvolvendo atitudes de solidariedade com vista a tocar os elementos emocionais no ser \n\nhumano. Depois, o indiv\u00edduo dever\u00e1 dominar as atitudes na pr\u00e1tica, atrav\u00e9s de uma conduta \n\nde aplica\u00e7\u00e3o dos procedimentos apreendidos teoricamente. Finalmente, os dois elementos \n\nanteriores s\u00f3 se concretizar\u00e3o pela afectividade/sensibilidade, ao ponto de a pessoa se sentir \n\nfeliz pela sua nova conduta. Se isto acontecer ser\u00e1 determinante para a consciencializa\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica pessoal, por permitir orientar as rela\u00e7\u00f5es do ser individual n\u00e3o s\u00f3 com o ambiente \n\nnatural, como tamb\u00e9m consigo pr\u00f3prio. Este \u00e9 o passo mais importante do processo, pelo que \n\nna falta dele, os seguintes poder\u00e3o fracassar.  \n\n\n\n 8 \n\nA Psicologia Ambiental tem como objecto de estudo a inter-rela\u00e7\u00e3o Pessoa-Ambiente. \u00c9 \n\nconsiderada eminentemente pr\u00e1tica, envolve multiabordagens da psicologia, \u00e9 \n\ninterdisciplinar, com a ecologia humana, sociologia ambiental e urbana, arquitectura, etc., \n\npor\u00e9m difere destas por colocar \u00eanfase maior em processos b\u00e1sicos (cogni\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento, personalidade, aprendizagem) e em an\u00e1lises individuais e de grupo, em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de sistemas sociais (Bassani, 2001:54). A Psicologia Ambiental \n\npossui uma rela\u00e7\u00e3o muito estreita com a Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, Psicologia da Sa\u00fade, \n\nPsicologia Organizacional e Psicologia do Desenvolvimento. \n\nCapra (1990), afirma que o limite entre pessoa e meio ambiente \u00e9 dif\u00edcil de estabelecer, dada a \n\nexist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o de troca interactiva rec\u00edproca entre o exterior e o interior do \n\norganismo. Sendo o corpo humano um sistema integrado por sub-sistemas f\u00edsicos e ps\u00edquicos \n\ninterdependentes, os fen\u00f3menos devem ser observados de modo global, interligando o todo \n\ncom as suas partes, sejam estas as rela\u00e7\u00f5es com o meio ambiente hist\u00f3rico, cultural, social, ou \n\noutras. Este \u00e9 tamb\u00e9m o entendimento de Bassani (2001), segundo o qual o estudo dos \n\nproblemas ambientais deve abarcar sempre os comportamentos Pessoa/Ambiente. Com o \n\nobjectivo de garantir os meios indispens\u00e1veis \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o da vida, Nielsen (2001) converge \n\npara uma abordagem ecossist\u00e9mica e transdisciplinar em pesquisas nas \u00e1reas da sa\u00fade \n\nambiental e sa\u00fade humana, essenciais n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana e qualidade de \n\nvida das gera\u00e7\u00f5es futuras, mas tamb\u00e9m na atenua\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental em que se vive \n\nactualmente. \n\nO projecto \u201cPetSmile\u201d da psic\u00f3loga veterin\u00e1ria Hannelore Fuchs \u00e9 um dos exemplos de \n\nsucesso de como os animais podem ser um agente terap\u00eautico no restabelecimento bio-psico-  \n\n-social, na melhoria da qualidade de vida e de grande aux\u00edlio no relacionamento \n\npessoa/animal, em doentes internados (4 145 crian\u00e7as) em institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. As crian\u00e7as \n\naprendem a brincar e tratar os animais de modo carinhoso, o que lhes permite ganhar uma \n\nsensibilidade de servir sem esperar retribui\u00e7\u00e3o. De acordo com a informa\u00e7\u00e3o recolhida nos \n\ncinco anos de pesquisa, Fuchs (2004) explicita que diminuiu o tempo de internamento das \n\ncrian\u00e7as, a sua hostilidade e observou melhorias na auto-estima, na comunica\u00e7\u00e3o, na \n\nmotricidade e na coopera\u00e7\u00e3o com os profissionais de sa\u00fade. Segundo a autora, o contacto \n\nhumano com animais provoca endorfinas, que s\u00e3o respons\u00e1veis por uma redu\u00e7\u00e3o da \n\npercep\u00e7\u00e3o da dor, fomentando o relaxamento e o aumento do bem-estar individual. Outros \n\nautores, como Wu, et.al. (2002), estudaram o programa de visita de animais aos hospitais \n\n(PAWS \u2013 Pets at Work) com resultados semelhantes. Observaram a diminui\u00e7\u00e3o do stress e a \n\n\n\n 9 \n\nmelhoria da auto-estima das crian\u00e7as ao longo de 31 visitas de animais (c\u00e3es) \u00e0 ala da \n\ncardiologia pedi\u00e1trica e presenciaram ainda o prazer que as crian\u00e7as retiravam das \n\nbrincadeiras e do contacto f\u00edsico com os animais. Outros programas de visita de doentes em \n\nhospitais poderiam citar-se, como o dos M\u00e9dicos da Alegria ou os Palha\u00e7os de Nariz \n\nVermelho, contudo n\u00e3o se pretende ser muito exaustivo nesta tem\u00e1tica. \n\nEstes exemplos espelham o que se pode fazer em termos de cidadania, qualidade de vida e \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nPelo que podemos verificar, a EA tem resistido \u00e0s tentativas de coloca\u00e7\u00e3o de muralhas \n\ndisciplinares em torno do seu trabalho. Cada disciplina tem a sua tradi\u00e7\u00e3o, a sua maneira \n\nparticular de abordar as quest\u00f5es, o que n\u00e3o impedir\u00e1 contudo que exista coopera\u00e7\u00e3o \n\ninterdisciplinar e interdepend\u00eancia global. Deste modo, pesquisadores de v\u00e1rias disciplinas \n\nentram em territ\u00f3rios comuns e descobrem v\u00e1rias dimens\u00f5es e muitas semelhan\u00e7as na \n\nabordagem aos problemas. Por exemplo, os ge\u00f3grafos, tal como os historiadores, tendem a ser \n\nmais descritivos do que anal\u00edticos. Elegem os lugares, ao inv\u00e9s das \u00e9pocas como o seu ponto \n\nfocal, efectuando a distribui\u00e7\u00e3o das coisas, tal como os historiadores narram as sequ\u00eancias de \n\neventos. Os ge\u00f3grafos deliciam-nos com uma boa paisagem e os historiadores com uma boa \n\nhist\u00f3ria. Mas ambos possuem fraquezas devido \u00e0 sua tend\u00eancia para esquecer a rela\u00e7\u00e3o basilar \n\nHomem-Natureza: os historiadores medem o tempo em termos de \u201csoberanias e dinastias\u201d e \n\nos ge\u00f3grafos tentam reduzir a terra e a sua complexidade \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u201cespa\u00e7o\u201d. Assim, os \n\nge\u00f3grafos hoje tentam redescobrir as paisagens no tempo e no espa\u00e7o, para a partir da\u00ed \n\npassarem \u00e0 (re)constitui\u00e7\u00e3o dos seus significados, n\u00e3o apenas anal\u00edticos, mas tamb\u00e9m eco-      \n\n-hist\u00f3ricos, e os historiadores ecol\u00f3gicos, na medida em que tentam redefinir a investiga\u00e7\u00e3o \n\ndo passado humano, v\u00eam integrando mat\u00e9rias de v\u00e1rias outras disciplinas como as Ci\u00eancias \n\nNaturais, a Geografia, a Antropologia e a Teologia. \n\nA EA \u00e9, assim, fortalecida por projectos de ensino transversal, sem a perda de identidade das \n\ndisciplinas. O bi\u00f3logo trabalha directamente com seres vivos, nomeadamente na pesquisa \n\nsobre as unidades controladoras da vida (gen\u00e9tica/hereditariedade). \u00c9 um profissional com um \n\ndilatado campo de actua\u00e7\u00e3o, abarcando diversas pr\u00e1ticas de EA no tocante \u00e0s componentes \n\nnaturais. Neste campo da ci\u00eancia inclui-se tamb\u00e9m o ser humano, com uma percep\u00e7\u00e3o muito \n\ndiversificada do que \u00e9 o meio natural. Os indiv\u00edduos vivem em sociedade, pertencem a \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais, executam leis ambientais e definem pol\u00edticas p\u00fablicas. Neste contexto, o \n\nbi\u00f3logo j\u00e1 n\u00e3o se limita \u00e0 sua \u00e1rea cl\u00e1ssica de actua\u00e7\u00e3o, coopera amplificando a \n\n\n\n 10 \n\ninterdisciplinaridade na EA e na sensibiliza\u00e7\u00e3o para o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais \n\nem espa\u00e7os indispens\u00e1veis \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade.  \n\nOs processos naturais ocorrem segundo as leis f\u00edsicas e qu\u00edmicas. A natureza \u00e9 um laborat\u00f3rio \n\nprivilegiado para o estudo das ci\u00eancias e para a valoriza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos na \n\neduca\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disso, o car\u00e1cter hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o da Terra e a interdepend\u00eancia \n\nentre os fen\u00f3menos locais e globais obrigam os estudantes a uma constante mudan\u00e7a na escala \n\nde racioc\u00ednio, tanto disciplinar, como temporal e espacial, contribuindo para o seu \n\ndesenvolvimento intelectual. Por conseguinte, a sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental ao possuir uma \n\nmarca transversal, tanto no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como em toda a pr\u00e1tica educacional \n\n(formal, informal, n\u00e3o formal ou t\u00e9cnico-profissional), premeia todas as disciplinas dos \n\ncurr\u00edculos escolares. Dito de outro modo, (...) se requiere de un enfoque sist\u00e9mico, integrador \n\ny transdisciplinar (...) planteando la necesidad de una Educaci\u00f3n Ambiental integradora que \n\ndebe llegar a todos los subsistemas educativos (formal, no formal, informal) integrando todas \n\nlas perspectivas posibles (ecol\u00f3gica, econ\u00f3mica, social, pol\u00edtica ...) (Ruiz, 2002:34). \n\n3.1. A Nova Hist\u00f3ria\u2026 A Hist\u00f3ria Ecol\u00f3gica \n\nOutrora a disciplina de Hist\u00f3ria tinha uma fun\u00e7\u00e3o mais simples. Todos consideravam que os \n\n\u00fanicos campos dignos de aten\u00e7\u00e3o eram as estrat\u00e9gias pol\u00edticas dos Estados. Os historiadores, \n\nempenhados, narravam a ilustre ascens\u00e3o dos pa\u00edses, as lideran\u00e7as pol\u00edticas, as rivalidades \n\nentre as Na\u00e7\u00f5es, na busca predat\u00f3ria pela conquista de riqueza e poder. Esta velha hist\u00f3ria foi \n\nusada como meio de domina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica dos pa\u00edses e interesses das elites reinantes. \n\nA nova Hist\u00f3ria veio alterar este quadro, mas para tal, foi preciso reconhecer e aceitar as \n\nlacunas da Hist\u00f3ria oficial e incluir as dimens\u00f5es da Hist\u00f3ria Pol\u00edtica, Econ\u00f3mica, Cultural e \n\nEcol\u00f3gica nos m\u00faltiplos contextos da Psicologia Social e das estruturas sociais, para entender \n\na ess\u00eancia da pr\u00f3pria Natureza e os factos s\u00f3cio-econ\u00f3micos ocorridos ao longo dos tempos.  \n\nOs historiadores est\u00e3o hoje mais c\u00e9pticos de que o passado tenha sido t\u00e3o integralmente \n\ncontrolado ou representado por alguns parcos \u201cgrandes homens\u201d ocupantes de cargos de \n\npoder. Worster (1988), conta-nos no seu famoso livro \u201cThe Ends of the Earth: Perspectives on \n\nModern Environmental History\u201d, a passagem da Hist\u00f3ria Pol\u00edtica \u00e0 Hist\u00f3ria Social, e desta, \u00e0 \n\nHist\u00f3ria Ecol\u00f3gica. Conta-nos, como os estudiosos come\u00e7aram a exumar camadas submersas \n\nde vidas de pessoas comuns, e como tentaram (re)constituir a Hist\u00f3ria de \u201cbaixo para cima\u201d, a \n\nfim de atingir outras camadas de popula\u00e7\u00f5es esquecidas no tempo.  \n\n\n\n 11 \n\nA Hist\u00f3ria Ecol\u00f3gica rejeita o paradigma de que a evolu\u00e7\u00e3o humana se desenvolveu sem \n\nlimita\u00e7\u00f5es naturais, de que os humanos s\u00e3o uma super-esp\u00e9cie e que as sequelas ecol\u00f3gicas \n\ndos seus feitos podem ser ignoradas. O\u2019Connor (1997) revela-nos que do s\u00e9culo XVIII ao \n\ns\u00e9culo XX, os temas tratados incidiam apenas em quest\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f3micas e d\u00e1-nos o \n\nexemplo \u201cThe Coal Question\u201d de Stanley Jevons (1865), que narra a import\u00e2ncia do carv\u00e3o \n\nna ind\u00fastria inglesa, mas nada referiu acerca da m\u00e3o humana sob os impactos ambientais \n\ndecorrentes do uso do carv\u00e3o. Os historiadores ecol\u00f3gicos, por outro lado, perceberam que \n\nn\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para o homem se considerar t\u00e3o isentado de todos os desastres ecol\u00f3gicos \n\nocorridos ao longo da Hist\u00f3ria. Esta portou-se como se n\u00e3o tiv\u00e9ssemos tomado parte na \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do planeta.  \n\nLos historiadores tienen de operar a todos los niveles de abstracci\u00f3n (y sus muchas \n\nmediaciones) para delinear exactamente c\u00f3mo e por qu\u00e9 las fuerzas econ\u00f3micas y otras \n\nfuerzas dependen del ambiente natural; c\u00f3mo la naturaleza limita y facilita a la vez la \n\nactividad material humana; y c\u00f3mo los cambios en el ambiente natural modifican (y son \n\nmodificados por) los cambios pol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales-sociales (O\u2019Connor, \n\n1997:121). Sobre todas estas rela\u00e7\u00f5es sugerem-se quest\u00f5es pertinentes sobre o uso dos \n\nrecursos naturais, das mat\u00e9rias-primas, sobre a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, vestu\u00e1rio, utens\u00edlios e \n\nferramentas, sobre os mitos da origem do mundo e do ser humano, sobre as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nciclos naturais e as organiza\u00e7\u00f5es culturais, sobre os valores constru\u00eddos sobre os elementos da \n\nnatureza, sobre as representa\u00e7\u00f5es da natureza na arte, o tipo de propriedade e uso da terra, o \n\npatrim\u00f3nio ambiental, sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a natureza e as actividades de lazer...  \n\nDito desta maneira, com tantas linhas poss\u00edveis de investiga\u00e7\u00e3o, pode parecer que falta \n\ncoer\u00eancia \u00e0 Hist\u00f3ria Ecol\u00f3gica, que ela inclui virtualmente tudo o que aconteceu e vai \n\nacontecer. Ela pode parecer t\u00e3o ampla, t\u00e3o complexa, t\u00e3o exigente, a ponto de nos parecer \n\nquase imposs\u00edvel lev\u00e1-la \u00e0 pr\u00e1tica, com a responsabilidade de tentar (re)escrever a Hist\u00f3ria de \n\n\u201cquase tudo\u201d. O repto a enfrentar actualmente \u00e9 o de extrair algum sentido do seu complexo \n\nfuncionamento conjunto!  \n\n3.2. A \u00c9tica Filos\u00f3fica, Pol\u00edtica e o Direito Ambiental \n\nSosa (cit. in Ruiz, 2002) diz-nos que a \u00e9tica deve \u201ccentrar-se na vida\u201d por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e9ticas \n\n\u201ccentradas exclusivamente no ser humano\u201d. Esta vis\u00e3o aponta para uma profunda revis\u00e3o do \n\nnosso universo moral e do antropocentrismo. Na Carta de Belgrado de 1975 reformularam-se \n\nalgumas metas, entre as quais, a meta da ac\u00e7\u00e3o ambiental, com vista a melhorar as rela\u00e7\u00f5es \n\ndos seres humanos com a natureza e as rela\u00e7\u00f5es dos seres humanos entre si.  \n\n\n\n 12 \n\nA Filosofia transporta para a EA os conceitos de solidariedade, \u00e9tica e moral, de modo a \n\nserem assimilados pela \u00e9tica ecol\u00f3gica universal.  \n\nO campo da moral n\u00e3o possui o car\u00e1cter de fen\u00f3meno, n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel, n\u00e3o pode ser \n\nexperimentado nos laborat\u00f3rios, n\u00e3o incorpora objectividade, pois reside nos valores que s\u00f3 \n\nt\u00eam exist\u00eancia na consci\u00eancia dos sujeitos. J\u00e1 as ci\u00eancias exactas desconhecem a moral para \n\nse estabelecerem. Exemplificando, enquanto a clonagem (ci\u00eancia) incidiu sobre plantas e \n\nanimais, o problema era tido como pouco gravoso \u00e0 luz da opini\u00e3o p\u00fablica. Mas quando se \n\nconsiderou a hip\u00f3tese de clonar \u00f3rg\u00e3os de seres humanos (moral), o facto tomou s\u00e9rias \n\npropor\u00e7\u00f5es. Para al\u00e9m das quest\u00f5es \u00e9ticas e morais suscitadas, subjazia-lhe implicitamente \n\numa conspec\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica forte. \n\n\u00c0 luz do Direito, a Moral \u00e9 uma Doutrina e nunca uma ci\u00eancia como a F\u00edsica ou a Qu\u00edmica, e \n\nestas, por sua vez, nada t\u00eam a dizer sobre o Direito. Um acto pol\u00edtico, jur\u00eddico ou moral, pode \n\nser bom, mau ou p\u00e9ssimo, mas n\u00e3o se experimenta nem se prova cientificamente.  \n\nHegel procurou mostrar que, embora n\u00e3o cient\u00edfica, a moral encontra um campo vis\u00edvel e \n\nlivre, o campo da \u00e9tica: enquanto a moral se prende ao indiv\u00edduo, tornando-se um dever-ser \n\n(imperativo), nunca chegando ao ser (apan\u00e1gio da ci\u00eancia), a \u00e9tica considera o \n\ncomportamento da sociedade algo vis\u00edvel, e n\u00e3o apenas, o que estaria presente na invis\u00edvel \n\nconsci\u00eancia subjectiva.  \n\nEm v\u00e1rios momentos da Hist\u00f3ria foram violadas normas jur\u00eddicas por raz\u00f5es \u00e9ticas. N\u00e3o \n\nfaltam exemplos pelo mundo de pa\u00edses com dilemas \u00e9ticos, ao ponto de embargarem \n\neconomicamente pa\u00edses que violam os direitos humanos (como era o caso do apartheid). No \n\np\u00f3lo oposto, a colossal desigualdade entre os pa\u00edses do Norte e os pa\u00edses do Sul, resulta da \n\nimporta\u00e7\u00e3o de modelos de \u201cdesenvolvimento\u201d ocidentais econoc\u00eantricos, assentes na \n\nsuperprodu\u00e7\u00e3o e consumo dos pa\u00edses do Norte, perante a delapida\u00e7\u00e3o das riquezas dos pa\u00edses \n\ndo Sul. Estes aumentam a d\u00edvida externa, perpetuam a sua pobreza, as desigualdades na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da riqueza e das responsabilidades e os preju\u00edzos ambientais, para responder a \n\numa procura externa insaci\u00e1vel. Mesmo assim, esta nova forma de \u201ccolonialismo\u201d \u00e9 \n\npercepcionada, da mesma forma, pelos pr\u00f3prios pa\u00edses pobres, pa\u00edses ricos, pol\u00edticos, \n\norganiza\u00e7\u00f5es internacionais, comunica\u00e7\u00e3o social e pelos economistas, designando-a por \n\n\u201cdesenvolvimento\u201d. Tal desordem de conceitos mascara a realidade, sendo seguro que os \n\ndireitos humanos n\u00e3o podem ser entendidos como uma concess\u00e3o. Algo legal n\u00e3o pode ser \n\nconfundido com algo justo porque a lei comporta e traduz uma determinada ideologia. Nem \n\nse pode confundir \u00e9tica com lei, uma vez que os valores \u00e9ticos transcendem a pr\u00f3pria lei. S\u00f3 \n\n\n\n 13 \n\npara dar um exemplo, foi o \u201cdesenvolvimento\u201d que permitiu o exterm\u00ednio quase total dos \n\n\u00edndios na Am\u00e9rica, e deste modo, a destrui\u00e7\u00e3o da sua rede s\u00f3cio-cultural. Caberia aqui o \n\ngrande prol\u00f3quio de Stanislaw Lec: Ser\u00e1 progresso se um canibal comer com garfo e faca? \n\nOu de Tatanka Yotanka (Sitting Bull) o homem branco sabe fazer tudo, mas n\u00e3o sabe como \n\ndistribui-lo. \n\nTendo em conta estes valores e conhecendo estas realidades, os processos educativos poder\u00e3o \n\nmodificar os comportamentos individuais, conduzindo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de sociedades justas e \n\nsustent\u00e1veis, assentes na institui\u00e7\u00e3o de valores \u00e9ticos e normas globais de pol\u00edtica ambiental, \n\nde modo a introduzir o ambiente como uma quest\u00e3o \u00e9tica e igualit\u00e1ria na distribui\u00e7\u00e3o dos \n\ncustos e proveitos, pela apropria\u00e7\u00e3o e uso dos recursos naturais.  \n\nPara resolver conflitos e dirigir uma sociedade, o Direito actua de forma proibitiva ou \n\nlimitativa, elaborando normas jur\u00eddicas e exigindo a sua aplica\u00e7\u00e3o. Sendo o ambiente um bem \n\njur\u00eddico fundamental, esta \u00e9 outra forma de conduzir o cidad\u00e3o \u00e0 sua responsabilidade s\u00f3cio-   \n\n-ambiental. Contudo, a par da legisla\u00e7\u00e3o, \u00e9 igualmente imprescind\u00edvel uma maior efic\u00e1cia \n\npol\u00edtica do sistema de auditorias, pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o de danos ambientais, de ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio e gest\u00e3o ambiental. Para que tal aconte\u00e7a deve come\u00e7ar por suprimir-se o \n\ncom\u00e9rcio internacional de direitos de emiss\u00e3o de gases prejudiciais \u00e0 sa\u00fade e elaborar-se um \n\nC\u00f3digo dos Direitos dos Animais. Como tacitamente proclamou Gandhi, o estado de evolu\u00e7\u00e3o \n\nde uma sociedade pode ser visto pela forma como trata os seus animais. Ser\u00e1 que, como \n\nproferia Nivelle de La Chauss\u00e9e, quando todo o mundo est\u00e1 errado, todo o mundo tem raz\u00e3o? \n\nA legitimidade da interven\u00e7\u00e3o do Direito Penal na regula\u00e7\u00e3o dos danos ambientais pressup\u00f5e \n\ncrit\u00e9rios consensuais sociais muito amplos, n\u00e3o sendo nada f\u00e1cil elaborar normas legais para a \n\nprotec\u00e7\u00e3o dos bens jur\u00eddicos. Por parte dos legisladores, o que \u00e9 consensual e pressup\u00f5e \n\nlimites rigorosos aos cidad\u00e3os \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, da reserva gen\u00e9tica e \n\nda continuidade da vida, condi\u00e7\u00f5es imprescind\u00edveis para a condi\u00e7\u00e3o humana. Esta ideologia \n\nespelha, uma vez mais, a vis\u00e3o antropocentrista que os juristas e as sociedades t\u00eam da \n\nNatureza: embora o Direito Ambiental j\u00e1 tenha introduzido a \u00e9tica para reformular consensos, \n\nassenta ainda em valores ambientais latos, como a repercuss\u00e3o da actividade humana no \n\nUniverso.  \n\nNeste \u00e2mbito, cabe aqui a formula\u00e7\u00e3o de algumas quest\u00f5es para reflex\u00e3o: \n\n- Constituir\u00e1 o ambiente, como bem jur\u00eddico-penal, segundo uma formula\u00e7\u00e3o utilitarista, um \n\nconjunto de condi\u00e7\u00f5es da vida e da sa\u00fade humanas ou dever\u00e1 antes ser concebido como o \n\nvalor, em si, da \u201cnatureza\u201d? (Palma, 1994:433). \n\n\n\n 14 \n\n- As esp\u00e9cies vivas e o meio f\u00edsico em que vive a humanidade possuem valor por si mesmos \n\nou o valor \u00e9 somente uma rela\u00e7\u00e3o entre sujeito e objecto? (Clemente, 1994:152). Ou de \n\nmodo mais radical: Na aus\u00eancia da humanidade, ainda assim o Meio Ambiente \n\napresentaria algum valor? (Clemente, 1994:152).  \n\nComo se referiu, n\u00e3o h\u00e1 consensos globais sobre estas quest\u00f5es, por\u00e9m, nada impede a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de frac\u00e7\u00f5es do todo ambiental. Concretamente, quantificar \n\nrecursos e atributos ambientais, corrigir pre\u00e7os e contabilizar a deteriora\u00e7\u00e3o ambiental. Assim \n\nos governos, para al\u00e9m de outros instrumentos, poder\u00e3o intervir de modo a regular os direitos \n\nde propriedade, pelo uso de novas normas, leis e direitos e aplicar medidas de compensa\u00e7\u00e3o \n\nmonet\u00e1ria por danos ao ambiente de forma mais igualit\u00e1ria. O princ\u00edpio do poluidor-pagador \n\nconstitui uma dessas medidas mas possui algumas fraquezas, remetendo para uma \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o do ambiente pois quem paga \u201cpode\u201d poluir e, sendo dif\u00edcil determinar quem \n\nrealmente provoca os danos ambientais, a legisla\u00e7\u00e3o acaba por tornar-se \u201cletra morta\u201d. No \n\nentanto, quando se conhece o impacto e a origem, \u00e9 poss\u00edvel internalizar o custo ambiental. \n\nMesmo assim, as internalidades assentam numa filosofia economicista (n\u00e3o ecologista), uma \n\nvez que surgiram para compensar os lesados e n\u00e3o para prevenir os danos ambientais.  \n\nAs Pol\u00edticas P\u00fablicas de protec\u00e7\u00e3o global poder\u00e3o responder \u00e0s mudan\u00e7as de atitude da \n\nsociedade na sua rela\u00e7\u00e3o com o planeta. A Pol\u00edtica Ambiental transversal representa a \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o da sustentabilidade s\u00f3cio-ambiental no conjunto das pol\u00edticas p\u00fablicas de uma \n\ndada localidade. Como manifesta Graf (2005), a Pol\u00edtica Ambiental transversal \u00e9 mais \n\nadequada do que a Pol\u00edtica Ambiental exclusivamente sectorial, por possibilitar o alcance de \n\nmodelos de desenvolvimento ambientalmente mais sustent\u00e1veis. No seu trabalho, a referida \n\nautora faz eco de que as pol\u00edticas p\u00fablicas eficazes de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental enaltecem a \n\n\u00e9tica e os valores ambientais, tanto na actua\u00e7\u00e3o individual como colectiva, de forma a \n\ndespertar as consci\u00eancias humanas. Estas s\u00e3o as premissas imprescind\u00edveis a um efectivo \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel em termos sociais, econ\u00f3micos, tecnol\u00f3gicos e ambientais.  \n\n3.3. Da Economia Cl\u00e1ssica \u00e0 Economia Ecol\u00f3gica \n\nA Economia aspira conhecer o comportamento humano relativamente ao problema dos \n\nrecursos, eminentemente escassos, sua distribui\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. A estes pressupostos, n\u00e3o tem \n\na Economia sabido subtrair os danos ambientais! Neste particular, inscreve-se a m\u00e1xima de \n\nRoegen (cit. in Guerra, 2004): em vez de basearmos as nossas recomenda\u00e7\u00f5es no princ\u00edpio da \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o da \u201cutilidade\u201d, dever\u00edamos base\u00e1-las na minimiza\u00e7\u00e3o do arrependimento futuro, \n\npara melhor encarar a incerteza.  \n\n\n\n 15 \n\nO ser humano (Fig. 1) sente car\u00eancias (necessidades) e, com o objectivo de as saciar, muniu-se \n\ndos meios apropriados (bens), aplicando-os \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o dessas necessidades (naturalmente \n\nque sem necessidades n\u00e3o h\u00e1 bens!). Dos recursos produzem-se bens, mas os recursos s\u00e3o \n\nescassos, por isso, a Economia est\u00e1 muito ligada ao conceito de escassez. Neste sentido, s\u00f3 \n\nexiste problema econ\u00f3mico quando h\u00e1 escassez e escolha. Historicamente, os mais abastados \n\nt\u00eam ficado com a escolha e os pobres com a escassez. Este \u00e9 o ponto fulcral mais esquecido \n\nda Economia: exterminar a pobreza! Contudo aqui j\u00e1 penetramos no campo da Economia \n\nPol\u00edtica e dos jogos de poder, que n\u00e3o tem conseguido (ou querido!) minimizar os hiatos entre \n\nricos e pobres, quer a n\u00edvel dos pa\u00edses quer \u00e0 escala global.  \n\n \n\nFigura 1: O Problema Econ\u00f3mico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c9 preciso entender e assumir o princ\u00edpio de que a economia existe para servir as pessoas e n\u00e3o \n\nas pessoas para servirem a economia, como vem acontecendo. Este \u00e9 um princ\u00edpio b\u00e1sico do \n\ndesenvolvimento \u00e0 escala humana, uma ant\u00edtese do modelo hegem\u00f3nico global.  \n\nA din\u00e2mica selvagem da competi\u00e7\u00e3o produz ganhadores e perdedores, e estes \u00faltimos, cada \n\nvez mais numerosos, engrossam as estat\u00edsticas dos pobres e exclu\u00eddos. O processo de \n\npolariza\u00e7\u00e3o e a dissemina\u00e7\u00e3o da pobreza constituem-se como os maiores obst\u00e1culos a um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. A preocupa\u00e7\u00e3o predominante com o crescimento econ\u00f3mico \n\ntorna-se um obst\u00e1culo ao avan\u00e7o das pr\u00e1ticas de protec\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental. A \n\nconfus\u00e3o de conceitos e a n\u00e3o inclus\u00e3o de vari\u00e1veis ambientais nas diversas ci\u00eancias tem \n\nconduzido a erros grosseiros. Nem Keynes nem os seus seguidores se questionaram acerca \n\ndos efeitos dos custos ambientais nos pre\u00e7os dos produtos. E isto torna-se uma fraude \n\ngigantesca quando passamos da Micro \u00e0 Macroeconomia, cujo c\u00e1lculo agregado comporta \n\nrealidades submersas e/ou falaciosas. O indicador convencional do crescimento, o Produto \n\nInterno Bruto (PIB) \u00e9 um bom exemplo do que se referiu. \n\n \n\n NECESSIDADES => Consumo de bens BEM ECON\u00d3MICO: tudo o que foi  \n\n produzido com recursos escassos e  \n\n com esfor\u00e7o/custo para a satisfa\u00e7\u00e3o  \n\n de necessidades. \n\n \n\n RECURSOS => Produ\u00e7\u00e3o de bens BEM: todo o conjunto de meios  \n\n f\u00edsicos e financeiros essenciais \u00e0  \n\n actividade normal da empresa. \n\n \n\n ESCASSOS => Problema econ\u00f3mico \n\n (escassez e escolha) \n\n \n\n\n\n 16 \n\nO PIB, defendido pelos pol\u00edticos, governos e pela maioria dos acad\u00e9micos, n\u00e3o passa de um \n\nequ\u00edvoco! N\u00e3o s\u00e3o contemplados nos seus c\u00e1lculos os res\u00edduos, os danos ambientais, o \n\ndepauperamento dos recursos renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis, as implica\u00e7\u00f5es da actividade \n\nprodutiva na sa\u00fade p\u00fablica, ou seja, el sistema econ\u00f3mico no s\u00f3lo produce \u00abbienes\u00bb sino \n\ntambi\u00e9n \u00abmales\u00bb, que es necesario reflejar en la contabilidad (Guerra, 2004: 293), pelo que \n\nmuitas das rubricas que v\u00e3o incrementar o PIB deveriam ser contabilizadas como \n\nexternalidades negativas, atenuando-o. \n\nSegundo a Economia Ecol\u00f3gica, o PIB oculto resulta da miopia t\u00e9cnica, pela forma como \u00e9 \n\nmedida a riqueza. N\u00e3o \u00e9 reflectida a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e do ambiente f\u00edsico, o \n\ndesn\u00edvel na reparti\u00e7\u00e3o da riqueza, os trabalhos dom\u00e9sticos e outros, infligindo dessa forma \n\nvalores inflacionados e/ou atenuados \u00e0 Contabilidade Nacional. Para os corrigir, de acordo \n\ncom Carpintero (2002), seria necess\u00e1rio recorrer a c\u00e1lculos suplementares dos fluxos de \n\nenergia dos materiais ocultos (\u201cmochila ecol\u00f3gica\u201d dos produtos) e da superf\u00edcie ecol\u00f3gica \n\nnecess\u00e1ria para produzir bens e assimilar os res\u00edduos nesses espa\u00e7os (\u201chuella ecol\u00f3gica\u201d). \n\nSegundo o mesmo autor, em Espanha, o \u201cdesenvolvimento\u201d fez-se \u00e0 custa da duplica\u00e7\u00e3o da \n\n\u201chuella ecol\u00f3gica\u201d por habitante. Na sua retrospectiva, no artigo \u201cLa Huella Ecol\u00f3gica de la \n\nAgricultura y la Alimentaci\u00f3n en Espa\u00f1a, 1955-2000\u201d, Espanha \u00e9 mais ineficiente hoje, do \n\nque nos anos 50, devido \u00e0 crescente delapida\u00e7\u00e3o dos recursos por todo o pa\u00eds. \n\nA Economia denomina bens econ\u00f3micos a \u201ctudo o que \u00e9 produzido com esfor\u00e7o/custo pelo \n\nuso de recursos escassos para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades\u201d mas tamb\u00e9m se produzem \u201ccom \n\nesfor\u00e7o\u201d muitos \u201cmales econ\u00f3micos\u201d. Mobilizam-se muitos mais materiais do que os que s\u00e3o \n\ncontabilizados no sistema econ\u00f3mico: os ocultos n\u00e3o aparecem nas estat\u00edsticas (teoria do \n\nIceberg). Por exemplo, de acordo com Carpintero (2002), em m\u00e9dia, para se conseguir uma \n\ngrama de ouro, movimentam-se 3,5 toneladas de materiais e para obter uma tonelada de \n\ncobre, movimentam-se 450 toneladas; por cada edif\u00edcio constru\u00eddo, a procura de recursos \n\nnaturais n\u00e3o renov\u00e1veis \u00e9 de quase uma tonelada/m\n2\n, com ocupa\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel de terras \n\necologicamente produtivas, dado do div\u00f3rcio entre o ser humano e a agricultura. Cada vez que \n\nse transformam materiais e energia, maior \u00e9 a degrada\u00e7\u00e3o do planeta. Contudo, a entropia n\u00e3o \n\nfaz parte dos manuais de Economia! \n\nEsta crise civilizacional, fortemente determinada por pol\u00edticas top-down neo-liberais e \n\nglobais, n\u00e3o deixa espa\u00e7o a outras \u201ccosmovis\u00f5es\u201d, que permitiriam uma nova constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico, aniquilando o actual olhar redutor que se tem do mundo: \n\nparadigm\u00e1tico e definitivo.  \n\n\n\n 17 \n\nEste agregado complexo de interac\u00e7\u00f5es da biosfera tem tamb\u00e9m, como sabemos, enormes \n\nrepercuss\u00f5es ao n\u00edvel da sa\u00fade humana. \n\n3.4. A Sa\u00fade S\u00f3cio-Ambiental e a Medicina do Ambiente em Defesa da Vida \n\nEm especial no ensino da qu\u00edmica, o modo correcto de ensinar e consciencializar, dever\u00e1 \n\npassar pela motiva\u00e7\u00e3o dos alunos em busca de um pensamento cr\u00edtico, de maneira a que lhes \n\nseja permitido edificar uma consci\u00eancia digna, rumo \u00e0 melhoria efectiva da qualidade de vida \n\nda sociedade global. Do mesmo modo, seria imprescind\u00edvel ministrar aos profissionais de \n\nsa\u00fade, durante a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, mat\u00e9rias que lhes proporcionassem conhecimentos \n\nna \u00e1rea da Medicina do Ambiente e Sa\u00fade S\u00f3cio-ambiental, para melhor entenderem o \n\nbin\u00f3mio sa\u00fade/doen\u00e7a como uma rela\u00e7\u00e3o causa-efeito da interac\u00e7\u00e3o sociedade/envolvente \n\ncontextual. Com estas ferramentas, o futuro cl\u00ednico obteria os meios que lhe permitiriam \n\ntomar uma atitude cr\u00edtica do meio ambiente, apta a modificar a realidade actual, de modo a \n\nreafirmar a import\u00e2ncia destas mat\u00e9rias para o seu auto-desenvolvimento, implicando a busca \n\ncont\u00ednua do bem-estar e qualidade de vida da sociedade. \n\nAdoptando a perspectiva de Verze\u00f1assi, et.al. (2006), torna-se necess\u00e1rio relacionar os \n\nproblemas ambientais com as pol\u00edticas que determinam os processos de sa\u00fade dos povos. Para \n\ntal, a forma\u00e7\u00e3o m\u00e9dica deve abarcar forma\u00e7\u00e3o em sa\u00fade s\u00f3cio-ambiental, atrav\u00e9s da consulta \n\nde indicadores sustent\u00e1veis e as suas rela\u00e7\u00f5es no condicionamento da sa\u00fade; habitats e \n\nh\u00e1bitos urbanos; qualidade do ar e patologias respirat\u00f3rias; tabaco; polui\u00e7\u00e3o; seguran\u00e7a \n\nqu\u00edmica e sa\u00fade; influ\u00eancia dos metais pesados, como o chumbo nas am\u00e1lgamas dent\u00e1rias, na \n\nsa\u00fade humana; gest\u00e3o e tratamento de res\u00edduos hospitalares e seus danos para a sa\u00fade; \n\nsoberania alimentar (alimentos, origem, contacto com os produtores); agro-qu\u00edmicos; \n\nprodutos transg\u00e9nicos; desnutri\u00e7\u00e3o e energia e sa\u00fade.  \n\nEsta abrang\u00eancia de estudo \u00e9 importante porque enorme \u00e9 a lista de subst\u00e2ncias contaminantes \n\nlan\u00e7adas ao meio ambiente, como o di\u00f3xido e mon\u00f3xido de carbono, di\u00f3xido de enxofre e de \n\nnitrog\u00e9nio, os corpos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, chumbo, benzeno, amon\u00edaco, ozono e part\u00edculas \n\nfinas inal\u00e1veis suspensas no ar. Todas estas subst\u00e2ncias t\u00eam impactos negativos sobre a \n\nNatureza e, portanto, sobre todos os organismos vivos. \n\nAs principais amea\u00e7as \u00e0 sa\u00fade humana est\u00e3o relacionadas com o ozono troposf\u00e9rico (nevoeiro \n\nfotoqu\u00edmico que se regista principalmente no Ver\u00e3o), os metais pesados e as part\u00edculas em \n\nsuspens\u00e3o que pairam na atmosfera. Segundo os dados da Ag\u00eancia Europeia do Ambiente \n\n(AEA, 2004), a excessiva aglomera\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico tem provocado um aumento das \n\ndoen\u00e7as respirat\u00f3rias, ascendendo a 2 mil as pessoas que morreram prematuramente na \n\n\n\n 18 \n\nEuropa. A exposi\u00e7\u00e3o aos metais pesados como o chumbo, o merc\u00fario e os PCB (por \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de redes de abastecimento de \u00e1gua com a instala\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos de bifenis \n\npoliclorinados), amplificam largamente o desenvolvimento de perturba\u00e7\u00f5es psicossom\u00e1ticas, \n\nque rondam os 10% das doen\u00e7as em crian\u00e7as europeias (AEA, 2004). Em cada ano, nas \n\ncidades europeias, a exposi\u00e7\u00e3o continuada das pessoas \u00e0s poeiras atmosf\u00e9ricas, provoca cerca \n\nde 60 mil mortes (AEA, 2004).  \n\nJ\u00e1 no s\u00e9c. XIX, o m\u00e9dico portugu\u00eas Ant\u00f3nio Correia de Lacerda (1777-1852) abordou a \n\nrela\u00e7\u00e3o c\u00f3lera-medicina ambiental no seu manuscrito \u201cCholera-morbus\u201d, de 1832, data em \n\nque a epidemia alcan\u00e7ou Paris. Na sua experi\u00eancia, forneceu informa\u00e7\u00e3o importante sobre a \n\ndoen\u00e7a de forma coerente, dando-lhe uma interpreta\u00e7\u00e3o anti-contagiante. Produziu ainda \n\nconhecimentos in\u00e9ditos no \u00e2mbito da Medicina do Ambiente, nomeadamente na rela\u00e7\u00e3o entre \n\no clima, sa\u00fade e cultura e sobre o uso de plantas medicinais amaz\u00f3nicas. \n\nA Medicina do Ambiente \u00e9 uma \u00e1rea de estudo ainda t\u00edmida e recente em licenciaturas, p\u00f3s-    \n\n-gradua\u00e7\u00f5es e na medicina. Quando h\u00e1 problemas cl\u00ednicos ligados ao meio, pretende-se a cura \n\ndo ambiente, como modo preventivo para as doen\u00e7as da\u00ed derivadas. Por isso, sendo a \n\nMedicina do Ambiente preventiva e precautiva, deve passar a orientar mais a rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dica e \n\nas pol\u00edticas do ambiente.  \n\nFoi nesta perspectiva que se realizou em Budapeste, em Junho de 2004, uma Confer\u00eancia \n\nonde se adoptou o Plano Europeu de Ac\u00e7\u00e3o em Ambiente e Sa\u00fade (PEAAS) para o per\u00edodo de \n\n2004-2010, visando uma Estrat\u00e9gia Europeia com o objectivo de minimizar os efeitos das \n\nagress\u00f5es ambientais sob a sa\u00fade, designadamente as doen\u00e7as respirat\u00f3rias (asma, alergias); \n\nas altera\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas; o cancro e os efeitos dos disruptores end\u00f3crinos (disfun\u00e7\u00f5es \n\nhormonais). Para al\u00e9m de incluir ac\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o, de modo a facultar e consolidar \n\nconhecimentos nesta \u00e1rea, o m\u00f3bil deste plano consistiu em incrementar estrat\u00e9gias \n\nlegislativas apropriadas \u00e0 protec\u00e7\u00e3o dos menores, atrav\u00e9s da revis\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros da qualidade da \u00e1gua e do ar, dada a sua vulnerabilidade aos factores ambientais. \n\nDesde a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento \u00e0 torneira, a \u00e1gua passa por canaliza\u00e7\u00f5es obsoletas n\u00e3o \n\npreparadas para filtrar os qu\u00edmicos agr\u00edcolas. Quando a \u00e1gua chega \u00e0s nossas casas, n\u00e3o s\u00f3 \n\ntransporta as combina\u00e7\u00f5es de qu\u00edmicos adicionados na Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas \n\nResiduais (ETAR) como outros elementos qu\u00edmicos agr\u00edcolas n\u00e3o filtrados. O consumo regular \n\ndesta \u00e1gua implica, entre outros problemas de sa\u00fade, o aumento do risco de aborto, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da qualidade do esperma e uma maior probabilidade de contrac\u00e7\u00e3o de cancro. \n\n\n\n 19 \n\nEstudos da AEA (2004), sobre o estado do ambiente na Europa, indicam que as enfermidades \n\natribu\u00eddas a factores ambientais rondam os 25% a 33%. Neste plano, emerge como a principal \n\ncausa de hospitaliza\u00e7\u00e3o a asma, as alergias e outras doen\u00e7as respirat\u00f3rias associadas \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar. Segundo a mesma fonte, estima-se que a n\u00edvel mundial, perto de 3 milh\u00f5es de \n\npessoas morrem precocemente devido \u00e0 deficiente qualidade do ar. Neste cen\u00e1rio, as crian\u00e7as \n\ns\u00e3o as mais vulner\u00e1veis porque o seu organismo se encontra em fase de desenvolvimento e, \n\nportanto, menos preparado para reagir a perturba\u00e7\u00f5es ambientais. Para agravar a situa\u00e7\u00e3o, em \n\ntermos relativos, as crian\u00e7as bebem mais \u00e1gua e inspiram mais oxig\u00e9nio do que um adulto, \n\nsendo desta forma maior a quantidade relativa de poluentes que entra no seu organismo. De \n\nacordo com os dados da AEA, o n\u00famero de casos de asma em crian\u00e7as europeias triplicou nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, ascendendo, assim, actualmente a 10% as crian\u00e7as europeias com asma. O \n\nmesmo acontece noutros pontos do planeta. Devido ao aquecimento global, o deserto do \n\nSahara vem aumentando a sua superf\u00edcie e quanto mais \u00e1rido se torna, mais camadas de \n\npoeira perde no firmamento. Situado a milhares de quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia das Am\u00e9ricas, as \n\npart\u00edculas finas inal\u00e1veis transportadas pelos ventos e mar\u00e9s das zonas \u00e1ridas de \u00c1frica, t\u00eam \n\nefeitos nas Cara\u00edbas, com o aumento espectacular de casos de asma nos \u00faltimos anos.  \n\nA leucemia \u00e9 uma das formas mais comuns de cancro nas crian\u00e7as e tem vindo a aumentar ao \n\nlongo dos anos. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS, 2004) estima que na Europa, uma \n\nem cada tr\u00eas mortes na inf\u00e2ncia est\u00e1 relacionada com a deficiente qualidade do ambiente, \n\nrepresentando anualmente cerca de 100 mil mortes (34% da totalidade da mortalidade \n\ninfantil). A incid\u00eancia de cancro nas crian\u00e7as europeias ascende a 138 casos/milh\u00e3o/ano, \n\nestando esta ocorr\u00eancia associada \u00e0s radia\u00e7\u00f5es ultra-violeta e produtos qu\u00edmicos usados no \n\nsector industrial (o chumbo contido na gasolina, nas tintas e nas tubagens de \u00e1gua mais \n\nantigas, tem efeitos a n\u00edvel do sistema neurol\u00f3gico) e agr\u00edcola (nitratos provenientes dos \n\npesticidas usados na actividade agr\u00edcola), afigurando-se como s\u00e9rias amea\u00e7as \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica.  \n\nCom o aquecimento global do planeta prev\u00eaem-se complica\u00e7\u00f5es crescentes na sa\u00fade humana \n\nno campo de ac\u00e7\u00e3o dos sistemas respirat\u00f3rio e circulat\u00f3rio, motivadas por uma paulatina \n\nexposi\u00e7\u00e3o das pessoas a temperaturas cada vez mais elevadas, maior polui\u00e7\u00e3o do ar, \n\ninunda\u00e7\u00f5es e aumento de insectos transmissores de doen\u00e7as, tais como os mosquitos, \n\nrespons\u00e1veis pelo parasita da mal\u00e1ria. Esta doen\u00e7a transmite-se mediante uma picada de \n\nmosquito j\u00e1 infectado pela doen\u00e7a, que vive e se desenvolve em locais de \u00e1guas c\u00e1lidas e \n\nestagnadas. Embora a mal\u00e1ria esteja geograficamente associada a pa\u00edses como a \u00c1frica e a \n\n\u00c1sia, com as recentes altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas poderemos, eventualmente, vir a encontr\u00e1-la \n\n\n\n 20 \n\nnoutras regi\u00f5es do mundo, fruto de condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias ao aparecimento do parasita. O \n\naquecimento global permanece como uma ideia vaga para o comum dos cidad\u00e3os porque, na \n\nrealidade, n\u00e3o se sente efectivamente no quotidiano grande varia\u00e7\u00e3o climat\u00e9rica. Por\u00e9m, ela \n\nexiste, e no limite, trar\u00e1 eventualmente consigo, a desintegra\u00e7\u00e3o de toda a cadeia alimentar. \n\nSaber ler hoje as mensagens inscritas nos elementos naturais, ser\u00e1 a raz\u00e3o que nos permitir\u00e1 \n\nviver amanh\u00e3 neste planeta! \u00c9 neste contexto que importa definir (...) la Salud como ejercicio \n\ndel derecho a luchar por una vida digna, fortaleciendo las diversidades, deconstruyendo las \n\nhegemon\u00edas, como herramienta fundamental para la libertad de los pueblos (Verze\u00f1assi \n\net.al., 2006:1). A qualidade de vida depender\u00e1 da forma como interagirmos com as esp\u00e9cies \n\nno futuro, respeitando os grandes ciclos da biosfera.  \n\n \n\n4. Algumas Notas de Reflex\u00e3o e S\u00edntese \n\nA interdisciplinaridade faculta uma vis\u00e3o sist\u00e9mica do mundo e potencia o sentido cr\u00edtico dos \n\nindiv\u00edduos, pelo que a EA deve merecer nas escolas um tratamento integrado e integrador, \n\nque conduza a uma mudan\u00e7a de atitude na rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos indiv\u00edduos com o Mundo. \n\nNeste sentido, a defini\u00e7\u00e3o dos objectivos educacionais devem consubstanciar uma abordagem \n\ntransversal, sem qualquer compartimenta\u00e7\u00e3o ou segmenta\u00e7\u00e3o disciplinar. S\u00f3 deste modo ela \n\nser\u00e1 uma ferramenta eficaz na cria\u00e7\u00e3o de uma sociedade cr\u00edtica e conhecedora do planeta. De \n\ntodos e de cada um dos cidad\u00e3os emergir\u00e1 uma responsabilidade global e consciente, numa \n\nperspectiva hol\u00edstica e numa rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica saud\u00e1vel. \n\nDa presente pesquisa infere-se que as consequ\u00eancias indesej\u00e1veis da interfer\u00eancia humana no \n\nmeio ambiente poderiam ser evitadas se a EA que se pratica nas escolas e fora delas, \n\ncontemplasse o estudo do sistema planet\u00e1rio. \u00c9 dif\u00edcil implementar um modelo de \n\ndesenvolvimento verdadeiramente sustent\u00e1vel porque n\u00e3o est\u00e3o estruturalmente institu\u00eddas as \n\nbases planificadoras de uma EA eficaz. Uma nova abordagem, segundo Cintr\u00e3o e Ferreira \n\n(2006), envolveria a percep\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias dimens\u00f5es de sustentabilidade de modo sincr\u00f3nico: \n\necologicamente prudente, culturalmente diversa, socialmente justa, politicamente autuante, \n\nespacialmente igualit\u00e1ria e economicamente eficiente. Sem esta vis\u00e3o, somos levados a pensar \n\nque as externalidades negativas podem ser recuperadas com obras de mesma ordem de \n\ngrandeza daquelas que geraram os problemas. \n\nOs processos evolutivos do planeta dever\u00e3o reconhecer as modifica\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, buscando \n\ne gerindo de forma optimizada o fornecimento de recursos minerais e energ\u00e9ticos para a \n\ncontinuidade das actividades econ\u00f3micas, gerindo de forma a conservar os recursos h\u00eddricos e \n\n\n\n 21 \n\nos solos agr\u00edcolas, monitorizando os desastres naturais de forma a contribuir para a \n\nminimiza\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias sobre os seres vivos e buscando as formas mais adequadas de \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos gerados nas diversas esferas da actividade humana moderna. Com \n\ntodas estas tarefas, justifica-se plenamente que a popula\u00e7\u00e3o em geral tenha acesso a uma \n\nforma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica m\u00ednima na \u00e1rea do conhecimento ambiental, o que contribuiria para um \n\ndesenvolvimento respons\u00e1vel da sociedade e para o exerc\u00edcio da cidadania. \n\nCabe ao Educador Ambiental interpretar e fazer incidir na sala de aula a presen\u00e7a \n\ninterdisciplinar da Ecologia com situa\u00e7\u00f5es reais, onde intervenham diferentes campos de \n\nconhecimento, situando o Homem e a Natureza no tempo e no espa\u00e7o, desfazendo mitos da \n\nhist\u00f3ria cl\u00e1ssica, estere\u00f3tipos e inven\u00e7\u00f5es. O Educador Ambiental deve fazer com que sejam \n\nos alunos os construtores de um mundo melhor, ambientalmente equilibrado, sem cometer os \n\nmesmos erros do passado. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio que ele possua capacidade de transfer\u00eancia de \n\nconte\u00fados (conceitos, procedimentos e atitudes) e deste modo, tamb\u00e9m ele, para poder \n\nensinar, dever\u00e1 aprender e aprender e aprender... \n\nOs investigadores devem pesquisar e analisar a influ\u00eancia dos poluentes que afectam a sa\u00fade \n\nhumana e conhecer as vias de contamina\u00e7\u00e3o do ar, \u00e1gua e alimenta\u00e7\u00e3o, uma vez que eles \n\nagem em conjunto e s\u00e3o transportados por estas vias. A investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da Qu\u00edmica tem \n\ngerado crescimento econ\u00f3mico, de modo a contribuir de forma significativa para o aumento \n\ndo n\u00edvel de vida, mas \u00e9 tamb\u00e9m o desenvolvimento desta tecnologia que d\u00e1 prioridade ao \n\ncapitalismo em detrimento das necessidades humanas. Isto tem vindo a repercutir-se numa \n\nacelerada degrada\u00e7\u00e3o do tecido social e ambiental \u00e0 escala global. Aumentam os rendimentos \n\nde uma pequena frac\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial, recusando-se \u00e0 outra, a maior frac\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o, o acesso aos benef\u00edcios criados. Neste quadro, em que se socializam riscos e se \n\nelitizam benef\u00edcios, amplia-se o movimento de reivindica\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\ntecnol\u00f3gica e ambiental para todos, por entidades populares, educadores, cientistas, \n\nempres\u00e1rios e governantes. \u00c9 papel dos profissionais de todas as \u00e1reas e, sobretudo dos \n\nprofessores de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, o compromisso de uma educa\u00e7\u00e3o na perspectiva planet\u00e1ria \n\ninclusiva e que assegure as conquistas tecnol\u00f3gicas na melhoria da qualidade de vida, \n\npreservando todas as formas de vida da presente e das futuras gera\u00e7\u00f5es (Plicas et.al., \n\n2006:3). No entanto, numa boa parte dos programas de EA, a \u00eanfase ainda incide \n\nexcessivamente no estudo da Biologia em detrimento da Hist\u00f3ria da Vida e Hist\u00f3ria da Terra, \n\nestas sim, intrinsecamente ligadas. Como manifesta Verze\u00f1assi (2004), a forma\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n 22 \n\ndisciplinas de sa\u00fade s\u00f3cio-ambiental para m\u00e9dicos tem permitido um exerc\u00edcio de \u201caprender a \n\nrelacionar para proteger a vida\u201d, \u201crepensar o pensado\u201d e \u201cdes-saber o sabido\u201d.  \n\nTamb\u00e9m a economia deve ser mais humanizada e dirigida para estudos de perfil s\u00f3cio-cultural \n\nem colabora\u00e7\u00e3o com a Antropologia. E esta pode, deste modo, redimir-se da \u00e9poca em que \n\nesteve ao servi\u00e7o dos governos quando, em comum, encetaram o colonialismo, \n\nexperimentando agora uma carreira pol\u00edtico-social mais humanista. Temos todos de voltar \u00e0 \n\nidade dos porqu\u00eas, a nossa curiosidade na compreens\u00e3o dos fen\u00f3menos foi como que \n\nanestesiada, tolhida, paralisada ao longo da vida. Somos meros espectadores enrolados numa \n\nrede pol\u00edtica global. Somos pe\u00f5es naquela rela\u00e7\u00e3o. Jogam com as nossas vidas todos os dias. \n\nSomos espectadores da nossa exist\u00eancia! Nascemos e continuamos \u201cescravos\u201d de ideologias \n\nglobalizantes n\u00e3o dominadas por um indiv\u00edduo isolado. Conforme o ditado de Nietzsche, nos \n\nindiv\u00edduos, a loucura \u00e9 coisa rara, mas em grupos, na\u00e7\u00f5es, partidos e \u00e9pocas, \u00e9 coisa comum. \n\nA EA ainda \u00e9 uma quest\u00e3o nitidamente pol\u00edtica do tipo \u201ceduca\u00e7\u00e3o formal como mercadoria ou \n\npacote massificado\u201d. A conjuntura s\u00f3cio-econ\u00f3mica nacional, ao sobrevalorizar os bens \n\nmateriais, alimenta uma sociedade de consumo anti-solid\u00e1ria e carente de afectividades, o que \n\nproporciona a institui\u00e7\u00e3o de um tecido social ego\u00edsta, que inviabiliza o desenvolvimento de \n\numa ac\u00e7\u00e3o educativa eficaz. Esta reprodu\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica \u00e9 fact\u00edvel atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial, dos pol\u00edticos, das fam\u00edlias, dos amigos e das escolas. Globalmente, a sociedade \n\nencontra-se numa teia de rela\u00e7\u00f5es pr\u00e9-concebidas, n\u00e3o obtendo os ensinamentos que a \n\nconduziriam a uma participa\u00e7\u00e3o activa na constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento, de modo a \n\ncompreender e estar preparada para criticar a sua rela\u00e7\u00e3o com o meio.  \n\nEsta sociedade produz e reproduz desde h\u00e1 s\u00e9culos um modelo antropoc\u00eantrico e reducionista: \n\no ser humano \u00e9 o ser mais \u201cinteligente\u201d do planeta... expande-se e saqueia tudo o que \u00e9 \n\nnatural\u2026 a continuar assim, o futuro que o espera \u00e9 um planeta sem Natureza, um planeta de \n\nbet\u00e3o\u2026 e sem Natureza, n\u00e3o h\u00e1 vida! \n\n \n\n5. Bibliografia \n\nAEA. (2004). Plano de Ac\u00e7\u00e3o Europeu Ambiente e Sa\u00fade para as Crian\u00e7as. Comiss\u00e3o das Comunidades \n\nEuropeias (COM). Abril, 2004. \n\nAEA. (2004). Plano de Ac\u00e7\u00e3o Europeu Ambiente e Sa\u00fade. Comiss\u00e3o das Comunidades Europeias (COM). \n\nJunho, 2004. \n\nBassani, M. (2001). Fatores Psicol\u00f3gicos da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. In Maia, Nilson, B., Martos, Henry L. e \n\nBarrela, Walter (orgs). \u201cIndicadores Ambientais: Conceitos e Aplica\u00e7\u00f5es\u201d. EDUC-Ed. PUC-SP. P.47-57. \n\nBranco, S. (1989). Sist\u00e9mica: Uma Abordagem Integrada dos Problemas do Meio Ambiente. Edgard Blucher. \n\nS\u00e3o Paulo. 141p. \n\nCapra, F. (1990). O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o. Ed. Cultrix. 14\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n 23 \n\nCarpintero, O. (2006). La Huella Ecol\u00f3gica de la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n en Espa\u00f1a, 1955-2000. La \n\nTransformaci\u00f3n del Territ\u00f3rio, Antes y Despu\u00e9s de 1950. Um Lugar de Encuentro Transdisciplinar para el \n\nEst\u00fadio del Paisage. \u00c1reas \u2013 \u201cRevista Internacional de Ci\u00eancias Sociales\u201d. N\u00ba 25. Universidad de M\u00farcia. \n\nFundaci\u00f3n Cajamurcia. p. 31-45. Espa\u00f1a. \n\nCarpintero, R. (2002). \u201cLa Econom\u00eda Espa\u00f1ola: El \u00abDrag\u00f3n Europeo\u00bb en Flujos de Energ\u00eda, Materiales y Huella \n\nEcol\u00f3gica, 1955-1995\u201d. Ecolog\u00eda Pol\u00edtica. N\u00ba23. P.85-125. Espa\u00f1a. \n\nCintr\u00e3o, J. e Ferreira, A. (2006) Tema Transversal Meio Ambiente e o Exerc\u00edcio da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no \n\nEnsino Formal: Necessidades e Dificuldades. Resumo Expandido. V Congresso Ibero-Americano de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Joinville, St\u00aa Catarina. Brasil. \n\nClemente, A. (1994). Economia Regional e Urbana. Editora Atlas. S\u00e3o Paulo. 170p. \n\nEEA. (2004). European Environment Agency. Europe\u2019s Environment: The Third Assessment.  \n\nEstrat\u00e9gia Europeia Ambiente e Sa\u00fade. (2003). Comiss\u00e3o das Comunidades Europeias (COM). Junho, 2003. \n\nFreire, P. (2003). Pol\u00edtica e Educa\u00e7\u00e3o. 7\u00aaEd. Colec\u00e7\u00e3o Quest\u00f5es da Nossa \u00c9poca. V. 23. S\u00e3o Paulo. 119p. \n\nFuchs, H. (2004). Projecto PetSmile: Oficina de Terapia Facilitada por Animais. 4\u00ba Congresso de Humaniza\u00e7\u00e3o \n\nHospitalar em Ac\u00e7\u00e3o.  \n\nGallo, S. (2004). Transversalidade e Educa\u00e7\u00e3o: Pensando em uma Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o Disciplinar. In Alves, N. e \n\nLeite, R. O Sentido da Escola. 4\u00aa Ed. Rio de Janeiro. P.17-42. \n\nGraf, R. (2005). Politica Ambiental Transversal: Experiencias na Amaz\u00f4nia Brasileira. Tese de Doutoramento. \n\nUniversidade Estadual de Campinas. Instituto de Geoci\u00eancias. S\u00e3o Paulo. Brasil. \n\nGuerra, L. (2004). Una Visi\u00f3n Cr\u00edtica sobre el \u00abDesarrollo Sostenible\u00bb. In Gomes-Heras, G. y Velayos, C. 8\u00aa \n\nLectura Medio Ambiente y Desarrollo. Tomarse en Serio la Naturaleza \u2013 Etica Ambiental en Perspectiva \n\nMultidiscilinar. Ed. Biblioteca Nueva. Madrid. P.289-317.  \n\nMorin, E. (1977). O M\u00e9todo I: A Natureza da Natureza. Ed. Europa-Am\u00e9rica. Lisboa. \n\nMorin, E. (2004). Articular os Saberes. In Alves, N e Leite, R. O Sentido da Escola. 4\u00aaEd. Rio de Janeiro. \n\nNielsen, N. (2001). \u201cEcosystem Approaches to Human Health\u201d. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica. (17). Suplemento. \n\nP.69-75. \n\nO\u2019Connor, J. (1997). \u201c\u00bfQu\u00e9 es la Historia Ecol\u00f3gica? \u00bfPor qu\u00e9 la Historia Ecol\u00f3gica?\u201d In Ecolog\u00eda Pol\u00edtica. \n\nN\u00ba14. Espa\u00f1a. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade. (2004). Inheriting the world: The Atlas of Children health and the environment. \n\nMar\u00e7o, 2004. \n\nPalma, M. (1994). Direito Penal do Ambiente \u2013 Uma Primeira Abordagem. In Direito do Ambiente. INA. \n\nPlicas, L.; Almeida, L.; Forgerini, D.; Facchini, F. e Filho, L. (2006). Ensino de Qu\u00edmica e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: \n\numa Contribui\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade Planet\u00e1ria. Resumo Expandido. V Congresso Ibero-Americano de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Joinville, St\u00aa Catarina. Brasil. \n\nRuiz, A. (2002). \u201cEtica Ecol\u00f3gica y Educaci\u00f3n Ambiental en el Siglo XXI\u201d. In Hernandez, J., Lecuona, M. y \n\nVega, L. (Coor.). La Educaci\u00f3n y el Medio Ambiente Natural y Humano. Ed. Univ. Salamanca. P.21-37. \n\nSato, M. (2003). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. S\u00e3o Carlos. Ri Ma. 66p. \n\nSilva, G. (2005). Horta-Escola: a Interdisciplinaridade por uma Vis\u00e3o Agr\u00edcola. In VIII Encontro de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental da Regi\u00e3o do Capara\u00f3. Irup\u00ed.-Esp\u00edrito Santo: Consorcio Capara\u00f3. \n\nSilva, G.; Oliveira, C. e Turini, A. (2006). As Rela\u00e7\u00f5es entre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Hol\u00edstica e \n\nInterdisciplinaridade. Resumo Expandido. V Congresso Ibero-Americano de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Joinville, \n\nSt\u00aa Catarina. Brasil. \n\nVerze\u00f1assi, D. (2004). Aprendiendo a Relacionar para Defender la Vida. IV C\u00e1tedra Libre en Salud Publica. \n\nPonencia en IX Congreso Alames. Lima. Peru. \n\nVerze\u00f1assi, D.; G\u00f3mez, J.; Rold\u00e1n,, L.; Matkovich, G.; Brach, M.; Cassina, D.; Davico, J. e Alarc\u00f3n, G. (2006). \n\nSalud Socioambiental, Repensando la Formaci\u00f3n M\u00e9dica desde la Educaci\u00f3n Ambiental. Resumo Expandido. \n\nV Congresso Ibero-Americano de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Joinville, St\u00aa Catarina. Brasil. \n\nWorster, D. (1988). \u201cDoing Environmental History\u201d. Ed. The ends of the Earth - Perspectives on Modern \n\nEnvironmental History. Cambridge University Press. Cambridge. P.289-307. New York. \n\nWu, A.; Niedra, R.; Pendergast, L. e McCrindle, B. (2002). \u201cAcceptability and Impact of Pet Visitation on a \n\nPediatric Cardiology in Patient Unit\u201d. Journal of Pediatric Nursing. 17(5) P.354-362."}]}}}