{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17495"}, {"@name": "filename", "#text": "24293_alencar_gss_dr_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "?\n\n?\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS \nEXATAS \n\n?????????\t\n????\n???\t??????\n??\n?\n????????\n\n??\n\n?\n\n?\n\n \n\n \n\n \n\nGIRLAINE SOUZA DA SILVA ALENCAR \n\n \n\n \n\nC\u00d3DIGO DE CONDUTA: UMA POTENCIALIDADE \nPARA O DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL DA \n\nFLORICULTURA DO AGROPOLO CARIRI/CE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro - SP \n2013\n\n\n\nGIRLAINE SOUZA DA SILVA ALENCAR \n\n \n\n \n\nC\u00d3DIGO DE CONDUTA: UMA POTENCIALIDADE \nPARA O DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL DA \n\nFLORICULTURA DO AGROPOLO CARIRI/CE \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado apresentada ao Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas do Campus de Rio \nClaro, da Universidade Estadual Paulista J\u00falio de \nMesquita Filho, como parte dos requisitos para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em Geografia.  \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Sandra Elisa Contri \nPitton \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro - SP \n2013 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nGIRLAINE SOUZA DA SILVA ALENCAR \n\n \n\nC\u00d3DIGO DE CONDUTA: UMA POTENCIALIDADE \nPARA O DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL DA \n\nFLORICULTURA DO AGROPOLO CARIRI/CE \n\n \n\nTese de Doutorado apresentada ao Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas do Campus de Rio \nClaro, da Universidade Estadual Paulista J\u00falio de \nMesquita Filho, como parte dos requisitos para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em Geografia.  \n\n \n\nComiss\u00e3o examinadora \n\n__________________________________________ \n\nProfa. Dra. Sandra Elisa Contri Pitton (Orientadora) \n\n__________________________________________ \n\nProfa. Dra. Roseana Corr\u00eaa Grilo \n\n__________________________________________ \n\nProf. Dr. Jo\u00e3o Medeiros Tavares J\u00fanior \n\n__________________________________________ \n\nProf. Dr. Ant\u00f4nio Carlos Tavares \n\n__________________________________________ \n\nProfa. Dra. Iara Regina Nocentini Andr\u00e9 \n\n \n\nRio Claro- SP, 16 de Abril de 2013. \n\nResultado: APROVADA \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Deus, Senhor de todas as coisas, dedico mais esta conquista. \n\nA Hugo, meu marido,  \n\npelas contribui\u00e7\u00f5es,  apoio e   \n\n carinho dado em dobro os nossos filhos nas minhas aus\u00eancias. \n\nA Maria-Vit\u00f3ria, Henrile e Athos, meus filhos,  \n\npelo amor e pela paz dos seus sorrisos. \n\nAos meus pais Ant\u00f4nio Pereira da Silva e Geuza Souza da Silva \n\npelo est\u00edmulo e dedica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nAGRADECIMENTO \n\nA minha orientadora, Profa. Dra. Sandra Elisa Contri Pitton, pela dedica\u00e7\u00e3o e pelas \n\ninestim\u00e1veis contribui\u00e7\u00f5es para o aprimoramento deste trabalho. \n\nAos professores Dra. I\u00e1ra Regina Nocentini Andr\u00e9 e Dr. Ant\u00f4nio Carlos Tavares pelas ricas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es na Qualifica\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nAos professores da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do IGCE, pela aten\u00e7\u00e3o prestada durante e ap\u00f3s as aulas, \n\nespecialmente ao Prof. Dr. Jo\u00e3o Afonso Zavattini pelo fornecimento de material sobre \n\nClimatologia. \n\nAo Reitor do IFCE, o Prof. Cl\u00e1udio Ricardo Gomes de Lima, pelo empenho para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio IFCE/UNESP Rio Claro, sem o qual n\u00e3o seria poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndesta capacita\u00e7\u00e3o.  \n\nA Sandra Sartori, Rosemeide Franchin e Vera L\u00facia de Almeida, secret\u00e1rias dedicadas, meu \n\nabra\u00e7o e meus sinceros agradecimentos. \n\nAos trabalhadores do setor da floricultura do Agropolo Cariri/CE, pela oportunidade de \n\nrealizarmos este trabalho juntos. \n\nA Rita de C\u00e1ssia Feitosa e Raimunda Felipe, por me ajudarem a contar a hist\u00f3ria da \n\nfloricultura do Cariri. \n\nAos meus colegas do doutorado, em especial Benedita Lopes Rocha e Severina Gadelha, pelo \n\ncompanheirismo e amizade. \n\nAos bolsistas Paulina Moreno, bolsista e C\u00edcero Ant\u00f4nio Amorim dos Santos, que muito \n\ncontribu\u00edram na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas desta tese. \n\nA Damiana Benjamin pelas contribui\u00e7\u00f5es na formata\u00e7\u00e3o de fotos e mapas. \n\nA coordena\u00e7\u00e3o e aos bolsistas do setor de inform\u00e1tica do IFCE Campus Juazeiro do Norte \n\npelos constantes ajustes nos computadores do Laborat\u00f3rio. \n\nAos motoristas do IFCE Campus Juazeiro do Norte pelas viagens em busca das propriedades \n\nde flores do Agropolo Cariri/CE. \n\n\u00c0 FUNCAP, CNPq e IFCE pela concess\u00e3o de bolsas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cCabe ao Homem compreender que o solo f\u00e9rtil,  \n\nonde tudo o que se planta d\u00e1, pode secar.  \n\nQue o ch\u00e3o que d\u00e1 frutos e flores,  \n\npode d\u00e1 ervas daninhas.  \n\nQue a ca\u00e7a se dispersa  \n\ne a \u201cTerra da fartura\u201d pode se transformar  \n\nna \u201cTerra da pen\u00faria e da destrui\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nO Homem precisa entender  \n\nque da sua boa conviv\u00eancia com a Natureza  \n\ndepende a sua subsist\u00eancia  \n\ne que a destrui\u00e7\u00e3o da Natureza \n\n \u00e9 a sua pr\u00f3pria destrui\u00e7\u00e3o.  \n\nPois a sua ess\u00eancia \u00e9 a Natureza, \n\n a sua origem  \n\ne o seu fim.\u201d \n\n \n\n(Elisabete Jhin, 2012). \n\n\n\nRESUMO \n\nO estado do Cear\u00e1 tem se destacado no \u00e2mbito nacional como um importante produtor e \nexportador de flores e plantas ornamentais. O Agropolo Cariri/CE, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nedafoclim\u00e1ticas adequadas a esta atividade e aos incentivos do governo tamb\u00e9m tem \nexpandido a sua produ\u00e7\u00e3o. Entre os anos de 2000 e 2010 a \u00e1rea plantada evoluiu 1.837,29%. \nEntretanto, o setor da floricultura, assim como as demais atividades produtivas, gera impactos \nambientais que devem ser bem gerenciados, especialmente nesta regi\u00e3o devido \u00e0 \nsuscetibilidade de contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico por insumos qu\u00edmicos, pelo fato da sua \nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica ser essencialmente sedimentar. Estudos realizados nesta regi\u00e3o apontam a \nnecessidade de um gerenciamento ambiental no setor, especialmente no controle do uso de \nagrot\u00f3xicos e fertilizantes e sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores. Esta pesquisa foi realizada \nnas quatro cidades do Agropolo Cariri/CE que t\u00eam base produtiva organizada no setor da \nfloricultura: Barbalha, Crato. Jardim e Juazeiro do Norte. E teve como objetivo sistematizar \nde um C\u00f3digo de Conduta para o setor no sentido de amenizar os impactos socioambientais \ngerados pela atividade. Para isto, foram utilizadas como par\u00e2metros as exig\u00eancias dos \nprogramas de rotulagem socioambiental Milieu Programma Sierteelt \u2013 MPS e EUREPGAP \nFlowers and Ornamentals Version 1.1-Jan04 e da Legisla\u00e7\u00e3o brasileira que disp\u00f5e sobre o \nsetor agr\u00edcola. O levantamento das propriedades foi feito junto aos \u00f3rg\u00e3os de assist\u00eancia \nt\u00e9cnica (EMATERCE, Instituto Agropolos e SEBRAE/CE) e associa\u00e7\u00f5es de produtores.  Em \nseguida foram feitas expedi\u00e7\u00f5es para localiza\u00e7\u00e3o das propriedades e aplica\u00e7\u00e3o dos formul\u00e1rios \npara levantamento de dados sobre a realidade do setor. Posteriormente realizou-se uma \ncompara\u00e7\u00e3o entre a realidade da floricultura da regi\u00e3o em estudo e a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Os \ninstrumentos utilizados foram: conversas informais e entrevistas com produtores, \nlevantamento bibliogr\u00e1fico, filmagens e registro fotogr\u00e1fico. Constatou-se que a situa\u00e7\u00e3o do \nsetor da floricultura do Agropolo Cariri/CE \u00e9 de extrema vulnerabilidade, principalmente \nreferente \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores, uso e manuseio de agrot\u00f3xicos e fertilizantes. \nFoi sistematizado um C\u00f3digo de Conduta que tem o objetivo de minimizar os impactos \nsocioambientais do setor. Entretanto, \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de todos os agentes \nenvolvidos na sua gest\u00e3o e principalmente dos consumidores exigindo produtos gerados \ndentro de crit\u00e9rios sustent\u00e1veis. \n\n \n\nPalavras-chave: Sustentabilidade. Rotulagem ambiental. Seguran\u00e7a no trabalho. Gest\u00e3o \nambiental. \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\nThe state of Cear\u00e1 has grown nationally as a leading producer and exporter of flowers and \nornamental plants. The Agropolo Cariri/CE has also expanded its production, due to suitable \nsoil and climatic conditions for this activity and also government incentives. Between the \nyears of 2000 and 2010 the area planted grew 1.837,29%. However, the floriculture sector, as \nwell as other productive activities, makes environmental impacts that must be well managed, \nespecially in this region, for its geological formation is essentially sedimentary, which makes \nit susceptible to groundwater contamination by chemicals. Research conducted in this region \nshowed the necessity for an environmental management in this sector, especially in \ncontrolling the use of pesticides and fertilizers as well as the health and the safety of workers. \nThis research was undertaken in the four cities which compose the \u201cAgropolo Cariri/CE\u201d and \nwhich have organized production based on the floriculture sector Barbalha, Crato. Jardim and \nJuazeiro do Norte. This study aimed at systematize a Code of Conduct for the sector in order \nto mitigate the environmental impacts generated by the activity. In order to achieve this \nobjective, the requirements environmental labeling programs Milieu Programma Sierteelt - \nMPS and EUREPGAP Flowers and Ornamentals Version 1.1-Jan04 have been used as \nparameters. So have been the requirements of Brazilian legislation, which are related to the \nagricultural sector. The survey to find out the number of properties was conducted in the \norgans of technical assistance (EMATERCE, Institute Agropolos and SEBRAE/CE) and in \nthe producer associations. Then expeditions were made to locate the properties and to apply \nforms in order to collect data on the reality of the sector. Later it was made a comparison \nbetween the reality of floriculture in the region under study and the sustainable production. \nThe following data collection instruments were used: informal conversations and interviews \nwith producers, review of literature, film and photographic record. It was found that the \nsituation of the floriculture sector Agropolo Cariri/CE is of extreme vulnerability, especially \nregarding the health and safety of workers and the use and handling of pesticides and \nfertilizers. Was systematized a Code of Conduct which aims at minimizing the environmental \nimpacts of the sector. However, it is vital the participation of every party involved in the \nsector management and especially consumers demanding products generated within \nsustainable criteria. \n\n \n\nKey Words: Sustainability. Environmental labeling. Security at work. Environmental \nmanagement. \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1: Fluxograma de desenvolvimento da tese................................... 20 \n\nFigura 2: Localiza\u00e7\u00e3o das propriedades de flores e plantas ornamentais \n\ndo Agropolo Cariri/CE.............................................................. \n\n22 \n\nFigura 3: Localiza\u00e7\u00e3o das propriedades envolvidas na pesquisa............. 23 \n\nFigura 4: Uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos na floricultura do Cear\u00e1.... 35 \n\nFigura 5: Localiza\u00e7\u00e3o dos principais pa\u00edses importadores da floricultura \n\nno mundo................................................................................... \n\n37 \n\nFigura 6: Localiza\u00e7\u00e3o dos principais pa\u00edses exportadores da floricultura \n\nno mundo................................................................................... \n\n39 \n\nFigura 7: Distribui\u00e7\u00e3o percentual  da \u00e1rea cultivada  com flores e \n\nplantas ornamentais no Brasil, por t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o........... \n\n40 \n\nFigura 8: Principais destinos dos produtos da floricultura cearense em \n\n2011........................................................................................... \n\n42 \n\nFigura 9: Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea cultivada com produtos da floricultura no \n\nCear\u00e1.......................................................................................... \n\n42 \n\nFigura 10: Aumento do consumo de flores no estado do Cear\u00e1................. 43 \n\nFigura 11: Tempo gasto no transporte dos produtos da floricultura \n\ncearense at\u00e9 os principais mercados importadores.................... \n\n44 \n\nFigura 12: Localiza\u00e7\u00e3o do Agropolo Cariri/CE e delimita\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo \n\nprodutor da floricultura investigado.......................................... \n\n62 \n\nFigura 13: Localiza\u00e7\u00e3o dos Agropolos produtores de flores no estado do \n\nCear\u00e1...................................................................................... \n\n66 \n\nFigura 14: Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada com produtos da floricultura no \n\nCear\u00e1, por p\u00f3lo produtor........................................................... \n\n67 \n\nFigura 15: M\u00e9dias mensais das precipita\u00e7\u00f5es do Agropolo Cariri/CE \n\n(1974-2009)............................................................................... \n\n69 \n\nFigura 16: M\u00e9dias anuais das precipita\u00e7\u00f5es do Agropolo Cariri/CE \n\n(1974-2009)............................................................................... \n\n70 \n\nFigura 17: Precipita\u00e7\u00e3o anual dos munic\u00edpios produtores de flores e \n\nplantas ornamentais (1974-2009).............................................. \n\n71 \n\nFigura 18: Precipita\u00e7\u00e3o mensal dos munic\u00edpios produtores de flores e 72 \n\n\n\nplantas ornamentais (1974-2009).............................................. \n\nFigura 19: Temperaturas m\u00e9dia, m\u00e1xima e m\u00ednima mensais dos \n\nmunic\u00edpios produtores de flores e plantas ornamentais (1974-\n\n2009) ......................................................................................... \n\n73 \n\nFigura 20: Perfil da Chapada do Araripe.................................................... 74 \n\nFigura 21: Forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Agropolo Cariri/CE............................. 75 \n\nFigura 22: Ordens de solo do Agropolo Cariri/CE..................................... 76 \n\nFigura 23: Cronologia da floricultura do Agropolo Cariri/CE............................... 80 \n\nFigura 24: Preprara\u00e7\u00e3o do solo e da estufa demonstrativa de G\u00e9rbera \n\n(Gerbera sp) da Associa\u00e7\u00e3o Condom\u00ednio Rural Santo \n\nAnt\u00f4nio de Crato \u2013 Crato/CE.................................................... \n\n83 \n\nFigura 25: Detalhes da constru\u00e7\u00e3o de estufas da Associa\u00e7\u00e3o Condom\u00ednio \n\nRural Santo Ant\u00f4nio de Crato \u2013 Crato/CE............................... \n\n83 \n\nFigura 26: Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada com flores e plantas ornamentais \n\n(2000-2010)............................................................................... \n\n85 \n\nFigura 27: Produtos da floricultura: mudas de Minilacre (A1) e \n\nSamambaia (A2) \u2013 Barbalha/CE; estufa com mudas de \n\nG\u00e9rbera (B1) e  Helic\u00f4nias (B2) \u2013 Crato/CE;  mudas de \n\nPalmeira (C1) e Coqueiro (C2) \u2013 Juazeiro do Norte/CE; \n\nmudas de Cr\u00f3ton (D1) e Orqu\u00eddea (D2) \u2013 Jardim/CE............... \n\n87 \n\nFigura 28: Pessoas envolvidas no setor da floricultura, por sexo .............. 88 \n\nFigura 29: N\u00edvel de escolaridade dos produtores e trabalhadores.............. 88 \n\nFigura 30: Distribui\u00e7\u00e3o do pessoal envolvido no setor da floricultura \n\nsegundo as rela\u00e7\u00f5es de trabalho............................................... \n\n89 \n\nFigura 31: T\u00e9cnicas de cultivo: telado, estufa, sombreamento natural e \n\ncampo aberto............................................................................. \n\n89 \n\nFigura 32: Distribui\u00e7\u00e3o percentual por t\u00e9cnicas de cultivo........................ 90 \n\nFigura 33: Fontes de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o.................................................... 91 \n\nFigura 34: Tecnologias utilizadas para irriga\u00e7\u00e3o........................................ 91 \n\nFigura 35 Localiza\u00e7\u00e3o dos fornecedores de material vegetativo............... 92 \n\nFigura 36: Principais esp\u00e9cies cultivadas................................................... 93 \n\nFigura 37: Localiza\u00e7\u00e3o dos principais mercados consumidores ................ 93 \n\nFigura 38: Condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos floricultores.................................... 94 \n\n\n\nFigura 39: Aplicadores de agrot\u00f3xicos ...................................................... 95 \n\nFigura 40: Respons\u00e1veis pela recomenda\u00e7\u00e3o de dosagens de agrot\u00f3xicos. 96 \n\n\n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1: Pa\u00edses produtores de flores e plantas ornamentais na Europa, \u00e1rea e \n\ncusto de produ\u00e7\u00e3o.............................................................................. \n\n38 \n\nQuadro 2: Procedimentos Padr\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o do EUREPGAP recomendado \n\npela Europa e USA............................................................................ \n\n55 \n\nQuadro 3: S\u00edntese das exig\u00eancias do MPS, do EUREPGAP e da legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola....................................... \n\n56 \n\nQuadro 4: Agropolos, munic\u00edpios produtores de flores e plantas ornamentais \n\ne seus produtos.................................................................................. \n\n67 \n\nQuadro 5: Caracter\u00edsticas edafoclim\u00e1ticas dos Agropolos produtores de flores \n\ne plantas ornamentais no Cear\u00e1......................................................... \n\n68 \n\nQuadro 6: Caracteriza\u00e7\u00e3o das fontes dos p\u00f3los produtores de flores do \n\nAgropolo Cariri/CE........................................................................... \n\n75 \n\nQuadro 7: Descri\u00e7\u00e3o dos principais tipos de solos que ocorrem no p\u00f3lo \n\nprodutor de flores e plantas ornamentais do Agropolo Cariri/CE..... \n\n76 \n\nQuadro 8: Rela\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos utilizados na floricultura do Agropolo \n\nCariri/CE........................................................................................... \n\n96 \n\nQuadro 9: Realidade do setor da floricultura do Agropolo Cariri/CE em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias do MPS, EUREPGAP Flowers and \n\nOrnamentals e da legisla\u00e7\u00e3o brasileira que disp\u00f5e sobre o setor \n\nagr\u00edcola.............................................................................................. \n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n?\n\n?\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O..................................................................................... 14 \n\n2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS....................................... 18 \n\n2.1 Defini\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de coleta de dados ................. 21 \n\n2.2 Levantamento das propriedades de flores e plantas ornamentais do \n\nAgropolo Cariri/CE, georreferenciamento e elabora\u00e7\u00e3o de mapas ...... \n\n22 \n\n2.3 Aplica\u00e7\u00e3o e resultado do pr\u00e9-teste.......................................................... 23 \n\n2.4 Aplica\u00e7\u00e3o do Formul\u00e1rio II..................................................................... 23 \n\n2.5 Elabora\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e quadros............................................................ 24 \n\n2.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados........................................... 24 \n\n3 A PERSPECTIVA AMBIENTAL SOB DIFERENTES TEMPOS \n\nE ABORDAGENS ................................................................................ \n\n25 \n\n3.1 Ambientalismo no mundo e sua evolu\u00e7\u00e3o .............................................. 27 \n\n3.2 A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sob a perspectiva da sustentabilidade ambiental.... 31 \n\n4 A FLORICULTURA NO MERCADO MUNDIAL E REGIONAL. 37 \n\n4.1 O mercado mundial de flores.................................................................. 37 \n\n4.2 A floricultura no Cear\u00e1............................................................................ 41 \n\n5 DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA \u00c0 ROTULAGEM \n\nAMBIENTAL NO CONTEXTO DA FLORICULTURA................. \n\n45 \n\n5.1 O Milieu Programma Sierteelt - MPS .................................................... 50 \n\n5.2 O EUREPGAP Flowers and Ornamentals ............................................. 52 \n\n5.3 A legisla\u00e7\u00e3o brasileira que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola........................ 56 \n\n6 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA EM ESTUDO.............................. 61 \n\n6.1 Os Agropolos ......................................................................................... 65 \n\n6.2 O Agropolo Cariri .................................................................................. 69 \n\n7 A FLORICULTURA NO AGROPOLO CARIRI/CE E \n\nSITUA\u00c7\u00d5ES ENCONTRADAS ........................................................ \n\n78 \n\n7.1 O in\u00edcio da floricultura ........................................................................... 78 \n\n7.2 Situa\u00e7\u00f5es encontradas.............................................................................. 85 \n\n8 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS................................................................ 101 \n\nREFER\u00caNCIAS.................................................................................................. 108 \n\nAP\u00caNDICE A: Formul\u00e1rio I - Levantamento de dados sobre a floricultura 117 \n\n\n\n?\n\n?\n\ndo Agropolo Cariri/CE......................................................... \n\nAP\u00caNDICE B:  Formul\u00e1rio II - Levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de flores e plantas ornamentais do Agropolo \n\nCariri/CE............................................................................... \n\n119 \n\nAP\u00caNDICE C: Produtos da floricultura do Agropolo Cariri/CE................. 125 \n\nAP\u00caNDICE D: Minuta do C\u00f3digo de conduta para o setor da floricultura \n\ndo Agropolo Cariri/CE......................................................... \n\n129 \n\nAP\u00caNDICE E: Checklist para auditoria do C\u00f3digo de Conduta da \n\nfloricultura do Agropolo Cariri/CE...................................... \n\n133 \n\nAP\u00caNDICE F: Formul\u00e1rio de controle do consumo de agrot\u00f3xicos........... 136 \n\nAP\u00caNDICE G: Formul\u00e1rio de controle do consumo de fertilizantes............ 137 \n\nAP\u00caNDICE H: Formul\u00e1rio de controle do consumo de \u00e1gua........................ 138 \n\nAP\u00caNDICE I: Formul\u00e1rio para relat\u00f3rio mensal do consumo de \n\nagrot\u00f3xicos, fertilizantes, \u00e1gua e energia.............................. \n\n139 \n\nANEXO A: Decreto 4.074 de 04/01/2002................................................ 140 \n\nANEXO B: Decreto 23.705 de 08/06/1995.............................................. 141 \n\nANEXO C: ABNT NBR 9.843: 2004...................................................... 142 \n\nANEXO D: Lei 9.456 de 25/04/1997....................................................... 147 \n\nANEXO E: Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357 do CONAMA........................................... 148 \n\nANEXO F: NR 31 ................................................................................... 155 \n\nANEXO G: Lei 12.651 de 25/05/2012..................................................... 160 \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n1  INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n A partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, o setor agr\u00edcola teve um intenso \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, com o objetivo de aumentar a produ\u00e7\u00e3o. Entretanto, esta \n\n\u201crevolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\u201d incluiu o uso intensivo de agrot\u00f3xicos e fertilizantes, causando \n\nmuitos impactos ambientais como a contamina\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua e dos trabalhadores.  \n\nCom a intensifica\u00e7\u00e3o do movimento ambientalista a partir da d\u00e9cada de 1980, \n\ncome\u00e7ou-se a discutir os padr\u00f5es de consumo e, na d\u00e9cada de 1990, aumentou a demanda por \n\nprodutos gerados dentro de crit\u00e9rios sustent\u00e1veis, surgindo um novo nicho de mercado: o de \n\nprodutos verdes, e com eles a rotulagem ambiental.  \n\nA rotulagem ambiental diferencia os produtos e os pre\u00e7os, melhora a competitividade, \n\naumenta o compromisso dos produtores com as quest\u00f5es ambientais e trabalhistas e assegura \n\no m\u00ednimo de impacto ambiental na sua gera\u00e7\u00e3o. Esses r\u00f3tulos abrangem todos os tipos de \n\nprodutos, dentre eles: pap\u00e9is, m\u00f3veis, l\u00e2mpadas, produtos agr\u00edcolas, baterias, equipamentos \n\neletr\u00f4nicos, eletrodom\u00e9sticos.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao setor da floricultura, o primeiro r\u00f3tulo ambiental surgiu em 1993, na \n\nHolanda, devido a den\u00fancias sobre problemas gerados pela atividade, principalmente \n\nrelacionados ao uso excessivo de \u00e1gua e a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos. Este foi um marco na \n\nrotulagem ambiental do setor, pois a partir desse r\u00f3tulo, surgiram outras iniciativas por parte \n\ndos pa\u00edses produtores de flores e plantas ornamentais.  \n\n A partir do ano 2000 houve uma diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada com flores na Europa \n\ndevido aos elevados custos de produ\u00e7\u00e3o e a adequa\u00e7\u00e3o dos aeroportos de pa\u00edses como \n\nCol\u00f4mbia, Equador, Brasil e pa\u00edses da \u00c1frica, com c\u00e2maras frigor\u00edficas para o escoamento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o.  \n\nNesses pa\u00edses, as condi\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o mais adequadas ao cultivo (\u00e1gua, solo e \n\nclima), a m\u00e3o de obra \u00e9 abundante e os custos de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofrem varia\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas durante o ano. Assim, a floricultura p\u00f4de se expandir nessas regi\u00f5es sem a perda \n\nda qualidade dos produtos.  \n\nNo Brasil, especificamente no Cear\u00e1, essas caracter\u00edsticas t\u00eam colocado o estado, nos \n\n\u00faltimos anos, como um importante produtor e exportador dos produtos da floricultura. Devido \n\n\u00e0 diversidade de ecossistemas (litoral, sert\u00e3o e serras \u00famidas), \u00e9 poss\u00edvel o cultivo de flores e \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nplantas ornamentais em v\u00e1rias regi\u00f5es do estado como o Maci\u00e7o de Baturit\u00e9 (Sert\u00e3o Central), \n\nAgropolo Metropolitano (Extremo Norte), Agropolo Ibiapapa (Oeste) e o Agropolo Cariri \n\n(Extremo Sul), como se observa na figura 9. \n\nContudo, a floricultura como qualquer atividade agr\u00edcola gera externalidades \n\nnegativas, por isto faz-se necess\u00e1rio um estudo dos impactos socioambientais gerados por este \n\nincremento da produ\u00e7\u00e3o.   \n\nNeste pensamento, \u00e9 que se defende a tese de que, um C\u00f3digo de Conduta para a \n\nfloricultura do Agropolo Cariri/CE al\u00e9m da gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, trar\u00e1 melhoria da \n\nqualidade de vida para o pequeno produtor rural. \n\n A justificativa para a escolha deste tema foram estudos realizados por Alencar (2006) \n\nno Agropolo Cariri/CE e os conhecimentos adquiridos durante a execu\u00e7\u00e3o dos projetos de \n\npesquisa intitulados: \u201cDiagn\u00f3stico da floricultura do Agropolo Cariri/CE\u201d e \u201cAn\u00e1lise da \n\nfloricultura do Agropolo Cariri/CE\u201d. \n\nA partir desses estudos, da experi\u00eancia como coordenadora de projeto de pesquisas na \n\nregi\u00e3o, que permitiu visitas frequentes \u00e0s \u00e1reas pesquisadas, da observa\u00e7\u00e3o in loco das etapas \n\ndo processo produtivo e entrevistas com produtores e trabalhadores do setor, surgiram alguns \n\nquestionamentos:  \n\n \u2022 Como a ado\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo de Conduta pelos floricultores do Agropolo Cariri/CE \n\npoder\u00e1 melhorar da qualidade de vida dos trabalhadores? \n\n\u2022 A ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de gerenciamento sustent\u00e1vel pelos floricultores do Agropolo \n\nCariri/CE trar\u00e1 benef\u00edcios para os consumidores e para o meio ambiente?  \n\nCom base nestas indaga\u00e7\u00f5es e sob a \u00f3tica da produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, esta tese teve como \n\nobjetivo geral sistematizar um C\u00f3digo de Conduta que possibilite a rotulagem socioambiental \n\ndos produtos da floricultura do Agropolo Cariri /CE, tendo como par\u00e2metros programas de \n\nrotulagem ambiental e a legisla\u00e7\u00e3o que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola. \n\nEstabeleceram-se como objetivos espec\u00edficos para esta investiga\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 Detectar os impactos ambientais causados pela floricultura do Agropolo Cariri com \n\n\u00eanfase ao uso de insumos qu\u00edmicos, a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a destina\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos, tendo por par\u00e2metro os programas de rotulagem ambiental e a legisla\u00e7\u00e3o que disp\u00f5e \n\nsobre o setor agr\u00edcola. \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n\u2022 Identificar os problemas ligados \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores do setor da \n\nfloricultura no Agropolo Cariri/CE com base nos programas de rotulagem ambiental e na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola. \n\n\u2022 Identificar processos sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o de flores no Agropolo Cariri, \n\ncorrelacionando-os aos programas de rotulagem ambiental existentes.  \n\n\u2022 Gerar informa\u00e7\u00f5es que possam subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo de Conduta \n\nvisando \u00e0 rotulagem socioambiental dos produtos da floricultura do Agropolo Cariri, como \n\nforma de reduzir os impactos gerados por essa atividade. \n\nNeste estudo, adotou-se o estudo de caso com abordagem qualitativa contando com o \n\naux\u00edlio de dados quantitativos, aos quais vieram auxiliar a compreens\u00e3o da realidade \n\ninvestigada. \n\nPara o alcance dos objetivos realizou-se: \n\n\u2022   Levantamento bibliogr\u00e1fico de modo a fundamentar a an\u00e1lise dos fatos e dados; \n\n\u2022  An\u00e1lise de leis e documentos referentes aos processos de rotulagem ambiental e \u00e0s \n\nexig\u00eancias da Legisla\u00e7\u00e3o para o setor agr\u00edcola brasileiro; \n\n\u2022   Levantamento de dados oficiais do setor da floricultura; \n\n\u2022 Uso da geotecnologia como ferramenta importante para a apresenta\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas ao lugar;  \n\n\u2022   Uso da geomorfologia da regi\u00e3o em estudo, por meio de mapas e dados clim\u00e1ticos;  \n\n\u2022   Filmagem e registros fotogr\u00e1ficos dos processos produtivos. \n\nEste trabalho est\u00e1 organizado em sete cap\u00edtulos. Ap\u00f3s a Introdu\u00e7\u00e3o, no segundo \n\ncap\u00edtulo, s\u00e3o abordados os procedimentos metodol\u00f3gicos realizados nesta pesquisa. \n\nO terceiro fala da perspectiva ambiental sob diferentes tempos e abordagens, com \n\n\u00eanfase no ambientalismo no mundo e sua evolu\u00e7\u00e3o, do surgimento do mercado verde e da \n\nimport\u00e2ncia da globaliza\u00e7\u00e3o para adequa\u00e7\u00e3o das empresas frente \u00e0s novas exig\u00eancias. E \n\ntamb\u00e9m sobre a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola na perspectiva da sustentabilidade ambiental, na vis\u00e3o de \n\nte\u00f3ricos e estudiosos como Veiga, Guterres  e M\u00e1rquez, dentre outros. A rotulagem ambiental \n\nno contexto da floricultura \u00e9 o tema do quarto cap\u00edtulo o qual descreve os impactos \n\nsocioambientais causados pela atividade, o surgimento da rotulagem ambiental e os principais \n\ncertificados do setor. \n\nNo quinto cap\u00edtulo \u00e9 feito um estudo sobre a floricultura no mercado mundial e \n\nregional, como a atividade teve in\u00edcio no estado do Cear\u00e1 e no Agropolo Cariri e sua \n\nimport\u00e2ncia socioecon\u00f4mica. Utilizaram-se dados do Instituto Brasileiro de Floricultura \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n(IBRAFLOR), da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Com\u00e9rcio de Sementes e Mudas (ABCSEM) e da \n\nAg\u00eancia de Desenvolvimento do Estado do Cear\u00e1 (ADECE), dentre outros. Al\u00e9m de \n\ninforma\u00e7\u00f5es coletadas pelos produtores sobre o in\u00edcio da floricultura na regi\u00e3o.   \n\nNo sexto cap\u00edtulo caracterizou-se a regi\u00e3o estudada: localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, regime \n\npluviom\u00e9trico, temperatura, aspectos ed\u00e1ficos e forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, hidrografia e principais \n\nlimita\u00e7\u00f5es como forma de delimitar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico onde acontecem as rela\u00e7\u00f5es sociais, \n\npol\u00edtica e econ\u00f4mica do Agropolo nele instalado. O s\u00e9timo cap\u00edtulo tratou dos resultados \n\nencontrados, ess\u00eancia desta investiga\u00e7\u00e3o, que geraram informa\u00e7\u00f5es \u00e0s quais subsidiaram a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Conduta para o setor da floricultura do Agropolo Cariri, objeto de \n\nestudo deste trabalho de pesquisa.  As Considera\u00e7\u00f5es e as refer\u00eancias utilizadas finalizam este \n\ntrabalho, assim como os ap\u00eandices e anexos completam o presente documento. \n\nAcredita-se que esta tese possa contribuir para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais do setor da floricultura do Agropolo Cariri/CE, bem como servir de ponto de \n\npartida para investiga\u00e7\u00f5es futuras nessa regi\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n2  PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n?\n\nNeste cap\u00edtulo foram discutidas as bases metodol\u00f3gicas, os materiais e procedimentos \n\nutilizados na elabora\u00e7\u00e3o da pesquisa e os caminhos adotados nesta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nA metodologia permite a compreens\u00e3o dos caminhos a serem seguidos e os \n\ninstrumentos a serem utilizados para que a pesquisa seja eficiente, conforme afirma Castro \n\n(2006): \u201c[...] o objetivo da metodologia \u00e9 o de compreender, nos seus termos mais amplos, \n\nn\u00e3o os produtos da pesquisa, mas o pr\u00f3prio processo\u201d (p. 31). Atrav\u00e9s dela, podem-se definir \n\nos m\u00e9todos mais adequados para se chegar ao objetivo da pesquisa. Segundo Ruiz (1991) a \n\npalavra m\u00e9todo \u201c[...] significa o conjunto de etapas e processos a serem vencidos \n\nordenadamente na investiga\u00e7\u00e3o dos fatos ou na procura da verdade\u201d (p. 131). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza desta pesquisa, optou-se por um estudo de caso com abordagem \n\nqualitativa, pois para atingir os objetivos propostos nesta tese, foi necess\u00e1ria a compreens\u00e3o \n\nde todo o processo produtivo.  Silva e Menezes (2001) afirmam que o estudo de caso \u00e9 um \n\nprocedimento t\u00e9cnico que permite o estudo profundo e exaustivo de objetos de maneira que \n\nhaja o amplo e detalhado conhecimento dos mesmos.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 abordagem qualitativa Godoy (1995, p.2) assegura que: \n\n \n\n[...] um fen\u00f4meno pode ser melhor compreendido no contexto em que ocorre \ne do qual \u00e9 parte, devendo ser analisado numa perspectiva integrada. Para \ntanto, o pesquisador vai a campo buscando \u2018captar\u2019 o fen\u00f4meno em estudo a \npartir da perspectiva das pessoas nele envolvidas, considerando todos os \npontos de vista relevantes. V\u00e1rios tipos de dados s\u00e3o coletados e analisados \npara que se entenda a din\u00e2mica do fen\u00f4meno.  \n\n \n\nDesta forma, os dados levantados permitiram o conhecimento das etapas do processo \n\nprodutivo do setor da floricultura da regi\u00e3o em estudo, tornando poss\u00edvel atingir os objetivos \n\npropostos. \n\nO universo pesquisado foi constitu\u00eddo pelas propriedades de flores e plantas \n\nornamentais do Agropolo Cariri/CE. As vari\u00e1veis utilizadas relativas ao processo produtivo \n\nforam: rastreabilidade, registro das atividades realizadas nas propriedades, aplica\u00e7\u00e3o de \n\nagrot\u00f3xicos e fertilizantes, consumo e qualidade da \u00e1gua utilizada na irriga\u00e7\u00e3o, estrutura f\u00edsica \n\ndas propriedades, sa\u00fade, seguran\u00e7a e bem estar dos trabalhadores. Estas vari\u00e1veis s\u00e3o \n\n\n\n?\t?\n?\n\n?\n\nrelacionadas \u00e0s exig\u00eancias dos programas de rotulagem ambiental Milieu Programma \n\nSierteelt \u2013 MPS e EUREPGAP Flowers and Ornamentals Version 1.1-Jan04 e da Legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola. \n\n  Para sele\u00e7\u00e3o das propriedades utilizadas nesta pesquisa, foram estabelecidos dois \n\ncrit\u00e9rios, s\u00e3o eles: propriedades com \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o igual ou superior a dois mil metros \n\nquadrados, pois em \u00e1reas menores n\u00e3o se observa a estrutura f\u00edsica necess\u00e1ria \u00e0s exig\u00eancias \n\ndos certificados utilizados nesta pesquisa, como banheiros e dep\u00f3sito de insumos. \n\nConsiderou-se como \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o toda a estrutura da propriedade necess\u00e1ria ao \n\ncultivo de flores: packing house (casa de embalagem), escrit\u00f3rio, banheiros, dep\u00f3sito de \n\ninsumos, estufas, canteiros, \u00e1reas de circula\u00e7\u00e3o e reservat\u00f3rios de \u00e1gua.  \n\nO outro crit\u00e9rio foi que na propriedade tivesse pelo menos um trabalhador, em virtude \n\ndos certificados considerarem al\u00e9m dos aspectos ambientais, aspectos ligados \u00e0 sa\u00fade e \n\nseguran\u00e7a.  Dessa forma, foi poss\u00edvel o levantamento de dados a respeito das condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho \u00e0s quais eles s\u00e3o submetidos.   \n\nEstes certificados foram escolhidos devido \u00e0 credibilidade dos mesmos no mercado \n\ninternacional e por atenderem \u00e0s exig\u00eancias dos dois principais mercados consumidores da \n\nfloricultura cearense: o europeu e o norte americano.  \n\n Os procedimentos t\u00e9cnico-metodol\u00f3gicos utilizados no desenvolvimento desta \n\npesquisa est\u00e3o enumerados na Figura 1. \n\n\n\n\n??\n?\n\n?\n\n \n\nFigura 1 \u2013 Fluxograma de desenvolvimento da tese. \nElaborado por Alencar, 2013. \n\n \n\nIniciou-se o trabalho com a defini\u00e7\u00e3o do tema e estabelecimento dos objetivos com \n\nvistas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o. Foi feita uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a evolu\u00e7\u00e3o do \n\nambientalismo no mundo e suas interfaces com o per\u00edodo de desenvolvimento em v\u00e1rias \n\n\u00e9pocas. Estudou-se a import\u00e2ncia da globaliza\u00e7\u00e3o no surgimento dos r\u00f3tulos ambientais na \n\nfloricultura, sua evolu\u00e7\u00e3o para r\u00f3tulos socioambientais e a contribui\u00e7\u00e3o destes para a melhoria \n\nda qualidade de vida dos trabalhadores; o in\u00edcio da floricultura no Cear\u00e1 e no Agropolo Cariri; \n\na import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica da atividade, mediante a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda e as \n\nlimita\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas da regi\u00e3o em estudo. Essas informa\u00e7\u00f5es foram coletadas em livros, \n\nartigos, anais de congressos, internet e em conversas informais sobre o tema. \n\n \n\n\n\n\n??\n?\n\n?\n\n2.1  Defini\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de coleta de dados \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 t\u00e9cnica de coleta de dados, optou-se pelo formul\u00e1rio devido a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o ser poss\u00edvel em grupos heterog\u00eaneos, possibilitar a inclus\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es e por \n\ncontar com a presen\u00e7a do pesquisador, garantindo o melhor entendimento poss\u00edvel na coleta \n\ndos dados, como asseveram Cervo, Bervian e Silva (2007, p. 53): \n\n \nO formul\u00e1rio \u00e9 uma lista informal, cat\u00e1logo ou invent\u00e1rio, destinado a coleta \nde dados resultantes quer de observa\u00e7\u00f5es quer de interroga\u00e7\u00f5es, e seu \npreenchimento \u00e9 feito pelo pr\u00f3prio investigador. \n\nEntre as vantagens que o formul\u00e1rio apresenta, podemos destacar a \nassist\u00eancia direta do investigador, a possibilidade de comportar perguntas \nmais complexas e a garantia da uniformidade dos dados e dos crit\u00e9rios pelos \nquais s\u00e3o fornecidos. [...] pode ser aplicada a grupos heterog\u00eaneos, inclusive \nanalfabetos, o que n\u00e3o ocorre com o question\u00e1rio.  \n\n Foram elaborados dois formul\u00e1rios: o Formul\u00e1rio I (AP\u00caNDICE A) para o \nlevantamento de dados preliminares sobre o setor da floricultura da regi\u00e3o pesquisada e \nsele\u00e7\u00e3o das propriedades a serem estudadas. E o Formul\u00e1rio II (AP\u00caNDICE B), que \npossibilitou o levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre o setor. Esse instrumento foi baseado em \num cheklist, elaborado por Alencar (2006) que fez estudos nesta regi\u00e3o sobre rotulagem \nambiental, nas exig\u00eancias dos certificados que nortearam este estudo e na Legisla\u00e7\u00e3o \nbrasileira que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola. \n\nPara localiza\u00e7\u00e3o das vias de acesso, utilizaram-se mapas do Instituto de Pesquisa e \n\nEstrat\u00e9gia Econ\u00f4mica do Cear\u00e1 (IPECE) e da Companhia de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \n\n(COGERH).  \n\nFoi realizado o georreferenciamento das propriedades para a cria\u00e7\u00e3o das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas dos mapas utilizadas nesta tese, utilizando-se o GPS Garmin \n\nmodelo eTrex Vista H, mapas da base de dados do Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica (IBGE), Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis (IBAMA) e COGERH, dentre outras e os sotwares PhilCarto m\u00f3dulo Basic e \n\nArcGIS Vers\u00e3o 9.3, para a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas. \n\nPara melhor compreens\u00e3o das etapas do processo produtivo e identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos gerados pela atividade, utilizou-se a m\u00e1quina fotogr\u00e1fica digital para registrar \n\nalgumas etapas do manejo das culturas como: colheita, aduba\u00e7\u00e3o e preparo do solo, detalhes \n\ndos produtos, t\u00e9cnicas de cultivo, packing house e armazenamento de agrot\u00f3xicos e \n\nfertilizantes. Utilizou-se filmadora digital para registrar o preparo e aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos. \n\n \n\n\n\n\n\n?\n?\n\n?\n\n2.2  Levantamento dos produtores de flores e plantas ornamentais do Agropolo \n\nCariri/CE, georreferenciamento e elabora\u00e7\u00e3o de mapas  \n\nO levantamento das propriedades foi realizado em tr\u00eas etapas: \n\nA primeira consistiu no levantamento dos produtores junto \u00e0 Empresa de Assist\u00eancia \n\nT\u00e9cnica de Extens\u00e3o Rural do Cear\u00e1 (EMATERCE), ao Instituto Agropolos, ao Servi\u00e7o de \n\nApoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (SEBRAE/CE) e \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o de Produtores de Flores \n\ne Planta Ornamentais CaririFlora.  \n\nNa segunda etapa foram realizadas v\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es entre os meses de mar\u00e7o e junho \n\nde 2010 para aplica\u00e7\u00e3o do Formul\u00e1rio I.  Nessa oportunidade foi feita localiza\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades e levantamento de suas coordenadas para a cria\u00e7\u00e3o dos mapas utilizados nesta \n\ntese.  \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos dados coletados, as propriedades foram localizadas nos munic\u00edpios \n\nde Barbalha, Crato, Jardim e Juazeiro do Norte (Figura 2).  \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o das propriedades de flores e plantas ornamentais do p\u00f3lo produtor do \nAgropolo Cariri/CE. \nFonte: IBGE \u2013 2011. \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n \n\nForam selecionadas para este estudo apenas oito propriedades por atenderem aos \n\ncrit\u00e9rios estabelecidos (Figura 3). \n\nCear\u00e1 \n\n\n\n\n??\n?\n\n?\n\n \n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o das propriedades envolvidas na pesquisa. \nFonte: IBGE \u2013 2011. \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n \n\nNa terceira etapa, foi aplicado o Formul\u00e1rio II nos meses de setembro e outubro de \n\n2010 em fun\u00e7\u00e3o de anteceder uma das maiores demandas anuais de flores do Agropolo \n\nCariri/CE que \u00e9 o feriado de 2 de novembro,  dia de finados.  \n\nNessa oportunidade foram feitos registros fotogr\u00e1ficos e filmagens. Os dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidos subsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o dos textos e das figuras deste trabalho.   \n\n \n\n2.3  Aplica\u00e7\u00e3o e resultado do pr\u00e9-teste \n\nO Formul\u00e1rio II foi aplicado aos respons\u00e1veis pelas sete propriedades que n\u00e3o \n\natenderam aos crit\u00e9rios estabelecidos nesta pesquisa, a fim de se comprovar a sua \n\nfidedignidade, validade e operatividade, premissas indispens\u00e1veis a um instrumento de \n\npesquisa. O resultado do pr\u00e9-teste foi satisfat\u00f3rio e n\u00e3o houve necessidade de ajustes. \n\n \n\n2.4  Aplica\u00e7\u00e3o do Formul\u00e1rio II \n\n O Formul\u00e1rio II foi aplicado aos respons\u00e1veis das oito propriedades selecionadas para \n\nesta pesquisa e, nesta oportunidade, tamb\u00e9m foram realizadas conversas informais com os \n\ntrabalhadores.  \n\nCear\u00e1 \n\n\n\n\n??\n?\n\n?\n\n2.5  Elabora\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e quadros \n\n No decorrer da pesquisa foram elaborados gr\u00e1ficos e quadros que contribu\u00edram para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos ed\u00e1ficos e clim\u00e1ticos da regi\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o das propriedades e \n\ndados gerais do setor da floricultura da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n2.6  An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados \n\n Para a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados, elaborou-se um quadro das \n\nexig\u00eancias dos certificados que nortearam este estudo, da legisla\u00e7\u00e3o brasileira e da realidade \n\ndo setor, para melhor compreens\u00e3o dos resultados. \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n\n??\n?\n\n?\n\n3  A PERSPECTIVA AMBIENTAL SOB DIFERENTES TEMPOS E ABORDAGENS \n\n \n\n O estudo da hist\u00f3ria e da filosofia retrata que a partir do momento em que o Homem \n\npassou a estabelecer um valor para as mercadorias, come\u00e7ou a extrair da natureza o m\u00e1ximo \n\nposs\u00edvel n\u00e3o levando em considera\u00e7\u00e3o os impactos causados por essa atitude. \n\n At\u00e9 o s\u00e9culo V a.C. fil\u00f3sofos gregos do per\u00edodo pr\u00e9-socr\u00e1tico aglutinavam homem e \n\nnatureza em um s\u00f3 contexto: eram indissoci\u00e1veis. Posteriormente, os pensadores gregos \n\npassaram a valorizar o Homem e suas id\u00e9ias em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, tornando-a \n\nelemento secund\u00e1rio no processo de desenvolvimento da sociedade (GIANSANTI, 1998). \n\n O estabelecimento da vis\u00e3o antropoc\u00eantrica de mundo instalou-se a partir do \n\npensamento judaico-crist\u00e3o, dando ao homem o posto de senhor da natureza, permitindo que \n\nele a dominasse e a explorasse. Esse pensamento deixa claro que a natureza \u00e9 um recurso, um \n\nbem a ser apropriado pelos homens. Vis\u00e3o esta disseminada, tamb\u00e9m, por Descartes.  \n\n Na vis\u00e3o cartesiana, al\u00e9m do antropocentrismo outro ponto \u00e9 fundamental na rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem-natureza: o car\u00e1ter utilit\u00e1rio, onde admite que a natureza foi concebida para servir ao \n\nhomem, reafirmando a oposi\u00e7\u00e3o entre a natureza e o homem. O homem seria superior a todos \n\nos elementos naturais ou inanimados.  \n\nNessa perspectiva, quando os europeus conquistavam novas terras e se deparavam \n\ncom nativos que adoravam elementos da natureza eles os comparavam a animais ou quando \n\nencontravam povos de religi\u00f5es diferentes que respeitavam a vida dos animais e at\u00e9 dos \n\ninsetos, os tratavam com desd\u00e9m. Thomas (1996) afirma que esta era a vis\u00e3o dominante em \n\ntoda a sociedade europ\u00e9ia nos s\u00e9culos XVI a XVIII. \n\nCom o advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, em meados do s\u00e9culo XVIII, a produ\u00e7\u00e3o \n\npassou a ser a geradora de riqueza e o desenvolvimento estreitamente ligado ao dom\u00ednio da \n\nnatureza (SILVA, 2006), \u201cgerando a necessidade de incrementar a efici\u00eancia produtiva e o \n\n\u00e2mbito natural\u201d (LEFF, 2007, p. 23).  \n\nSilva (2006, p. 23) corrobora com esta afirma\u00e7\u00e3o enfatizando que houve uma sucess\u00e3o \n\nde fatos nessa transi\u00e7\u00e3o, criando uma nova realidade econ\u00f4mica que refletiu na rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem/natureza.  \n\n \n\nO resultado dessas mudan\u00e7as foi uma significativa altera\u00e7\u00e3o de \ncomportamento das sociedades humanas frente \u00e0 natureza. Houve uma \n\n\n\n\n??\n?\n\n?\n\ngrande mudan\u00e7a na concep\u00e7\u00e3o de natureza, passando de um todo org\u00e2nico \npara uma simples id\u00e9ia mecanicista e materialista, que produziu efeitos que \nainda hoje perduram, notadamente sobre a atitude das pessoas em rela\u00e7\u00e3o ao \nmeio ambiente natural. \n\nA partir deste per\u00edodo, os recursos naturais passaram a ser vistos como mat\u00e9rias-\n\nprimas para gera\u00e7\u00e3o de novos produtos, dissociando a rela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza, \n\nhavendo uma intensifica\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nNeste contexto, a civiliza\u00e7\u00e3o estava dependendo do dom\u00ednio da natureza. Assim, o \n\nhomem moderno passou a antropomorfizar a natureza, para dela extrair, transformar e \n\nreprocessar materiais, instituindo-se como \u201csenhor da terra\u201d (grifo do autor) (CAPISTRANO, \n\n2010).   \n\n Dessa forma, estabeleceu-se uma perspectiva materialista \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a \n\nnatureza passou a ser um meio de produ\u00e7\u00e3o e geradora de riqueza (MONTIBLLER- FILHO, \n\n1993). As externalidades ambientais tiveram que ser internalizadas, gerando a problem\u00e1tica \n\nambiental vivenciada desde as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.  \n\nComo forma de conciliar o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e a sobreviv\u00eancia do Planeta, \n\n\u00e9 criado um novo modelo de desenvolvimento: o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Assim, a \n\nconsci\u00eancia ambiental passou a se manifestar como uma necessidade (grifo nosso) de \n\nreintegrar o homem \u00e0 natureza (LEFF, 1999).  \n\nAlmeida (2002, p.65) ressalta que \n\nO processo de mudan\u00e7a do antigo paradigma para o novo \u2013 o da \nsustentabilidade \u2013 est\u00e1 em andamento e envolve literalmente todas as \u00e1reas \ndo pensamento e da a\u00e7\u00e3o humana. [...]. Os desequil\u00edbrios socioambientais \ns\u00e3o resultado do velho paradigma cartesiano e mecanicista, com sua vis\u00e3o \nfragmentada do mundo \u2013 o universo visto como um conjunto de partes \nisoladas, funcionando como um mecanismo de rel\u00f3gio, exato e previs\u00edvel. \n[...]. No mundo sustent\u00e1vel, uma atividade [...] n\u00e3o pode ser pensada em \nseparado, porque tudo est\u00e1 inter-relacionado, em permanente di\u00e1logo. \n\n Este novo paradigma foi fundamental, pois levou a sociedade a pensar o ambiente de \n\nforma hol\u00edstica. Para Sachs (2002) esta revolu\u00e7\u00e3o ambiental influenciou o pensamento sobre o \n\ndesenvolvimento, levando-o \u00e0 ecologiza\u00e7\u00e3o, ampliando as perspectivas de preserva\u00e7\u00e3o para \n\ns\u00e9culos e mil\u00eanios, al\u00e9m da consci\u00eancia de que a\u00e7\u00f5es locais podem causar conseq\u00fc\u00eancias \n\nplanet\u00e1rias.  \n\n \n\n\n\n\n??\n?\n\n?\n\n3.1  O ambientalismo no mundo e sua evolu\u00e7\u00e3o \n\nSegundo Curi (2011), at\u00e9 1960, a prioridade era a produ\u00e7\u00e3o. As medidas para evitar \n\nacidentes como explos\u00f5es e vazamentos t\u00f3xicos eram obriga\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\nsuficientes. Quando os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o atingiam escalas insuport\u00e1veis, as ind\u00fastrias eram \n\ntransferidas de lugar. \n\nA autora descreve sobre o pensamento existente nesse per\u00edodo: \n\nA pr\u00f3pria sociedade ainda n\u00e3o tinha uma vis\u00e3o hol\u00edstica de meio ambiente, \ntolerando sua depreda\u00e7\u00e3o desde que seus efeitos fossem mantidos fora da \ncomunidade. Ali\u00e1s, ningu\u00e9m se queixava muito: tinham certeza de que a \n\u201cm\u00e3e natureza\u201d estaria sempre de m\u00e3os abertas, doando seus recursos \nilimitadamente. Sin\u00f4nimo de progresso, a polui\u00e7\u00e3o era at\u00e9 vista com certo \norgulho (grifo da autora) (p. 100). \n\nSomente a partir da d\u00e9cada de 1960 \u00e9 que surgiram os primeiros movimentos \n\nambientalistas, como o Clube de Roma, grupo constitu\u00eddo por cientistas, industriais e \n\npol\u00edticos, que tinham uma vis\u00e3o ecoc\u00eantrica e seu objetivo era discutir e analisar os limites do \n\ncrescimento econ\u00f4mico, levando em conta o uso crescente dos recursos naturais.  \n\nEm 1962, Rachel Carson publica o livro Silent Spring (Primavera Silenciosa) no qual \n\naborda os problemas ambientais gerados pelas atividades humanas, especificamente sobre o \n\nuso indiscriminado de agrot\u00f3xicos. Essa publica\u00e7\u00e3o deu in\u00edcio ao surgimento de v\u00e1rias \n\ndiscuss\u00f5es a respeito do problema ambiental no mundo.  \n\n\u00c9 interessante frisar que, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, as empresas tinham uma perspectiva \n\npassiva em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos ambientais, limitavam-se, apenas, a evitar acidentes locais e a \n\ncumprir normas estabelecidas pelos \u00f3rg\u00e3os reguladores de polui\u00e7\u00e3o (MAIMON, 1996), ou \n\nseja: \u201cpolu\u00edam para depois despoluir\u201d. Essa pr\u00e1tica onerava os produtos, pois necessitava de \n\ninvestimento em equipamentos para a despolui\u00e7\u00e3o. Por este motivo, os empres\u00e1rios \n\nconsideravam as pr\u00e1ticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental incompat\u00edveis com o crescimento econ\u00f4mico. \n\nAssim, os problemas ambientais eram considerados \u201cum mal necess\u00e1rio\u201d para o \n\ndesenvolvimento (MOREIRA, 2001). \n\nEm 1972, \u00e9 publicado um livro intitulado Limits to growth (Limites do crescimento) \n\nconhecido como \u201cRelat\u00f3rio Meadows\u201d, resultado de um estudo feito por um grupo de \n\ncientistas, a pedido do Clube de Roma, que baseado em estudos matem\u00e1ticos fez uma \n\nproje\u00e7\u00e3o para cem anos de desenvolvimento.  O estudo apontou que para atingir a estabilidade \n\necon\u00f4mica e respeitar a finitude dos recursos naturais seria necess\u00e1rio \u201ccongelar\u201d o \n\n\n\n\n??\n?\n\n?\n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o global e do capital industrial, voltando \u00e0 discuss\u00e3o a teoria \n\nmalthusiana sobre os problemas resultantes do aumento populacional.  \n\nEsse livro foi especialmente importante para as discuss\u00f5es da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre o Ambiente Humano, realizada no mesmo ano em Estocolmo, organizada pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 ONU (VALLE, 1995). A partir desta confer\u00eancia \n\ncome\u00e7ou-se a vincular o debate do desenvolvimento \u00e0 sustentabilidade.  \n\nEm 1973, Maurice Strong prop\u00f4s o conceito de ecodesenvolvimento, visando um \n\ndesenvolvimento alternativo das \u00e1reas rurais dos pa\u00edses subdesenvolvidos, cujas comunidades \n\nn\u00e3o se enquadravam no modelo ocidental. Esta proposta \u00e9 baseada na utiliza\u00e7\u00e3o criteriosa dos \n\nrecursos naturais e nas especificidades locais.  \n\nSachs (1986) reformula o conceito de ecodesenvolvimento e o estende \u00e0s zonas \n\nurbanas dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, dando-lhe um enfoque estrat\u00e9gico e multidisciplinar. \n\nPara este autor ecodesenvolvimento significa o \n\n[...] desenvolvimento end\u00f3geno e dependente de suas pr\u00f3prias for\u00e7as, tendo \npor objetivo responder \u00e0 problem\u00e1tica da harmoniza\u00e7\u00e3o dos objetivos sociais \ne econ\u00f4micos do desenvolvimento com uma gest\u00e3o ecologicamente prudente \ndos recursos e do meio (SACHS, apud MONTIBLLER-FILHO, 1993, p. \n132).  \n\nNos anos de 1980 aconteceram v\u00e1rios avan\u00e7os na \u00e1rea ambiental, um deles foi o \n\nlan\u00e7amento do documento \u201cEstrat\u00e9gia mundial para conserva\u00e7\u00e3o\u201d, cujo objetivo foi elaborar \n\npol\u00edticas de desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nO relat\u00f3rio \u201cNosso futuro comum\u201d ou \u201cRelat\u00f3rio de Brundtland\u201d, publicado em 1987, \n\ndefine o desenvolvimento sustent\u00e1vel como \u201caquele que atenda as necessidades do presente \n\nsem comprometer a capacidade de as gera\u00e7\u00f5es futuras de atenderem \u00e0s suas\u201d (p. 9). Por\u00e9m, \n\nn\u00e3o ficam claras quais s\u00e3o as necessidades b\u00e1sicas e comuns \u00e0s sociedades. Vale salientar que \n\ncaso houvesse um aumento do consumo no terceiro mundo, seria necess\u00e1rio sua diminui\u00e7\u00e3o \n\nnos pa\u00edses desenvolvidos para que o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico fosse mantido.  \n\nMuitos autores criticam o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, alegando que \n\ndesenvolvimento e sustentabilidade s\u00e3o antag\u00f4nicos: o primeiro pressup\u00f5e homogeneidade e \n\ndesigualdade e o segundo, equil\u00edbrio din\u00e2mico, estabilidade, interdepend\u00eancia e \n\ncomplementaridade. Um deles, Giansanti (1998, p.11-13) afirma que \n\n \n\n\n\n\n\t?\n?\n\n?\n\n[...] desenvolvimento remete ao desenvolvimento econ\u00f4mico. [...] o \ndesenvolvimento econ\u00f4mico leva em conta os fatores de crescimento \necon\u00f4mico acompanhados pela melhoria dos padr\u00f5es de vida de uma \npopula\u00e7\u00e3o. Nesta perspectiva, consideram-se tamb\u00e9m as repercuss\u00f5es \nsociais desse processo. Entretanto, esse bem-estar social \u00e9 caracterizado, de \nforma geral, pela posse de bens materiais e pelo aumento da capacidade de \nconsumo (grifo do autor).  \n\n[...] \n\nO termo sustent\u00e1vel remete-nos \u00e0 id\u00e9ia daquilo que se pode sustentar. \nAdvindo das ci\u00eancias naturais, diz respeito \u00e0 estabilidade, ao equil\u00edbrio \ndin\u00e2mico, a funcionarem na base da interdepend\u00eancia e da \ncomplementaridade, reciclando mat\u00e9rias e energias, [...](grifo do autor). \n\nDessa forma, Mueller (1996) acredita que a viabilidade t\u00e9cnica deste conceito n\u00e3o seja \n\nefetiva, pois o grande desafio \u00e9 aliar a sustentabilidade do patrim\u00f4nio natural ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social.  \n\nNa perspectiva do desenvolvimento sustent\u00e1vel proposto pelo \u201cRelat\u00f3rio de \n\nBrundtland\u201d, para que todos tenham acesso ao consumo sem a necessidade de diminu\u00ed-lo e \n\nsem comprometer a sustentabilidade ambiental, foi sugerido um incremento nas inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas porque se atribuiu \u00e0 pobreza o agravamento da crise ambiental e n\u00e3o ao consumo \n\nexagerado.  \n\nPor este motivo, Layrargues (1997) afirma que este desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nproposto, nada mais \u00e9 do que uma roupagem nova ao desenvolvimento atual. \n\nSachs (2002, p.55) tamb\u00e9m critica este conceito  asseverando  que \u201co desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel \u00e9, evidentemente, incompat\u00edvel com o jogo sem restri\u00e7\u00f5es das for\u00e7as de mercado\u201d. \n\nPara ele, o ecodesenvolvimento \u00e9 o caminho mais apropriado para harmoniza\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos sociais e ecol\u00f3gicos se forem considerados os aspectos culturais, sociais, \n\necon\u00f4micos, pol\u00edticos e ambientais, e que s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nlocal, que deve ser inclusive, recompensada  pelo aproveitamento dos seus saberes.  \n\nDonaire (1995, p. 45) chama a aten\u00e7\u00e3o para as especificidades locais, dizendo: \n\n[...] as solu\u00e7\u00f5es propostas pelos ecodesenvolvimentistas, em rela\u00e7\u00e3o ao meio \nambiente, dizem respeito \u00e0 necessidade de corre\u00e7\u00e3o do estilo de \ndesenvolvimento que requer solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em cada regi\u00e3o, \u00e0 luz dos \ndados culturais e ecol\u00f3gicos, bem como das necessidades de curto e logo \nprazos. \n\n \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nEm s\u00edntese, Almeida (2008) afirma que n\u00e3o h\u00e1 consenso em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel devido aos interesses envolvidos.  \n\nApesar das discuss\u00f5es conceituais, o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um termo atual e \n\npresente nas \u00e1reas pol\u00edtica, cient\u00edfica e econ\u00f4mica.  \n\nA despeito dos avan\u00e7os na \u00e1rea ambiental, no que se refere \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nsustentabilidade, as d\u00e9cadas de 1970 e 1980 foram marcadas por grandes acidentes ligados ao \n\nmundo industrial em v\u00e1rias partes do mundo como: o vazamento qu\u00edmico em Seveso (It\u00e1lia, \n\n1976); os acidentes nucleares de Three Mile Island (EUA, 1979) e Chernobyl (URSS,1986); o \n\nvazamento de gazes t\u00f3xicos em Bhopal  (\u00cdndia, 1984) e o vazamento do petroleiro Exxon \n\nValdez (Alasca, 1989).  \n\nEssas cat\u00e1strofes causaram o envenenamento das \u00e1guas, do solo, e do ar, al\u00e9m de \n\nelevadas perdas humanas e materiais. Muitos deles aconteceram devido \u00e0 falta de pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento nacional e internacional que preservassem a sa\u00fade dos trabalhadores e da \n\npopula\u00e7\u00e3o (MARTINE, 1993). Um fato, por\u00e9m, foi importante para que os processos \n\nprodutivos fossem repensados: a crise energ\u00e9tica e do petr\u00f3leo (1973 e 1979) e seus \n\nconsequentes aumentos de pre\u00e7o (MAIMON, 1996). \n\nDiante deste novo contexto, no final da d\u00e9cada de 1980, surge uma nova postura nas \n\nempresas que descarta a velha perspectiva e pr\u00e1ticas relativas ao meio ambiente, e a \n\nresponsabilidade ambiental passa a ser uma necessidade de sobreviv\u00eancia, constituindo um \n\nnovo e promissor mercado, principalmente para aquelas empresas que almejavam o mercado \n\ninternacional, especialmente, o europeu e norte americano. A partir de ent\u00e3o essas \n\norganiza\u00e7\u00f5es passaram a ver as pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental como uma nova \n\noportunidade de neg\u00f3cio sob o ponto de vista tecnol\u00f3gico, organizacional e de consumo, \n\nconsolidando assim, o mercado de consumidores verdes. Dessa forma, \n\nA preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente converteu-se em um dos fatores de maior \ninflu\u00eancia da d\u00e9cada de 1990, com grande rapidez de penetra\u00e7\u00e3o de \nmercado. Assim, as empresas come\u00e7aram a apresentar solu\u00e7\u00f5es para \nalcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel e ao mesmo tempo aumentar a \nlucratividade de seus neg\u00f3cios (ANDRADE; TACHIZAWA; CARVALHO, \n2000, p.7).  \n\nNessa perspectiva, a gest\u00e3o ambiental passa a ser considerada pr\u00f3-ativa, isto \u00e9, \n\ncome\u00e7ou-se a tomar medidas de preven\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o no ponto de gera\u00e7\u00e3o. Surge a partir \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nda\u00ed, a organiza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel, cujo discurso corresponde \u00e0 a\u00e7\u00e3o efetiva, e \u00e9 capaz de \n\ntransformar uma restri\u00e7\u00e3o ambiental em oportunidade de neg\u00f3cio (MAIMON, 1996).  \n\nO marco principal da d\u00e9cada de 1990 foi a Confer\u00eancia de C\u00fapula das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre Meio ambiente e Desenvolvimento - CNUMAD, no Rio de Janeiro em 1992, que \n\nconsolidou o desenvolvimento sustent\u00e1vel e aprovou a Agenda 21. Compromisso assumido \n\npelos chefes de Estado reunidos durante o evento, com uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es relevantes para o \n\nmeio ambiente, a serem desenvolvidas ao longo do s\u00e9culo 21, tendo como ponto b\u00e1sico, o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nA partir da\u00ed, v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es come\u00e7aram a ser desenvolvidas em diferentes partes do \n\nmundo, visando \u00e0 melhoria do meio ambiente, como a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o \n\nambiental e a rotulagem de produtos, a qual passou a funcionar como fator diferencial e \n\nvalorizado pelo mercado globalizado (MOREIRA, 2001).  \n\nComo estabeleceu a Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a no Clima \n\nna RIO-92, em 1997 em Quioto, no Jap\u00e3o, os pa\u00edses em desenvolvimento tomaram a \n\nlideran\u00e7a no combate ao aquecimento global e foi decidido por consenso o Protocolo de \n\nQuioto. Neste acordo, os pa\u00edses desenvolvidos aceitaram compromissos diferenciados de \n\nredu\u00e7\u00e3o ou limita\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es antr\u00f3picas do efeito estufa, entre os anos de 2008 e 2012. A \n\nredu\u00e7\u00e3o \u00e9 de pelo menos 5% no total de pa\u00edses desenvolvidos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es \n\ncombinadas de gases de efeito estufa do ano de 1990. \n\nEm 2002, foi realizada em Johanesburgo, a Confer\u00eancia Mundial sobre \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel que declara o compromisso dos chefes de Estado e Governos \n\nreunidos, com a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mundial humanit\u00e1ria e generosa, objetivando a \n\ndignidade humana de todos os povos.  Para isto, reafirmaram o compromisso para alcan\u00e7ar o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, baseado nos tr\u00eas pilares insepar\u00e1veis: \u201ca prote\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente, o desenvolvimento social e o desenvolvimento econ\u00f4mico a n\u00edvel local, nacional, \n\nregional e mundial\u201d estabelecidos na Comiss\u00e3o Mundial Sobre o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento realizada em 1991. \n\n \n\n3.2  A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sob a perspectiva da sustentabilidade ambiental \n\nA partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, visando o aumento da produ\u00e7\u00e3o e da \n\nprodutividade, houve um intenso desenvolvimento tecnol\u00f3gico na agricultura (PAULUS; \n\nSCHLINDWEIN, 2001).  \n\n\n\n?\n?\n?\n\n?\n\nEsses avan\u00e7os no setor agr\u00edcola geraram inevit\u00e1veis altera\u00e7\u00f5es nos sistemas naturais \n\ndevido ao emprego de t\u00e9cnicas \u201cmodernas\u201d (grifo do autor) de manejo, como a motoriza\u00e7\u00e3o e \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o pesada, e de uso intensivo de pesticidas e fertilizantes (VEIGA, 2008; \n\nSARANDON, 2002; BALSAN, 2001). Essas pr\u00e1ticas trouxeram consequ\u00eancias sociais e \n\nambientais altamente negativas, dentre elas, a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo, a contamina\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores e a perda da biodiversidade devido ao uso indiscriminado de produtos qu\u00edmicos \n\n(SOARES; PORTO, 2007; PONCIANO; SOUZA; MATA, 2008) e assoreamento de rios, \n\nv\u00e1rzeas e represas, pela eros\u00e3o (VEIGA, 2008).  \n\nChoudhury e Melo (2005) acrescentam que o uso intensivo de agrot\u00f3xicos e \n\nfertilizantes, aliados aos sistemas de monocultura, pode ocasionar v\u00e1rios impactos ambientais \n\ncomo a \n\n[...] altera\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e as ciclagens de \nnitrog\u00eanio, f\u00f3sforo, pot\u00e1ssio, entre outros, ocasionando uma depend\u00eancia de \nfertilizantes; redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade, interferindo na fauna e na flora \nnativa da regi\u00e3o; desertifica\u00e7\u00e3o, fator ocasionado pelo uso indiscriminado \ndos recursos naturais devido ao uso abusivo do solo para pasto e planta\u00e7\u00f5es e \no mau uso da irriga\u00e7\u00e3o [...].  \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais, M\u00e1rquez (1997) j\u00e1 alertava que este setor \n\nexigia um manejo especial dos recursos naturais, especialmente do solo, onde aplica\u00e7\u00f5es \n\nsucessivas de fertilizantes qu\u00edmicos tendem a aumentar a sua salinidade, al\u00e9m de acumular \n\nnitratos, s\u00f3dio e outros elementos, podendo chegar at\u00e9 o len\u00e7ol fre\u00e1tico e contamin\u00e1-lo. A \n\nautora tamb\u00e9m chama a aten\u00e7\u00e3o para o uso racional da \u00e1gua: \n\nA \u00e1gua \u00e9 um recurso imprescind\u00edvel \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A falta ou excesso \nafetam drasticamente o crescimento e o desenvolvimento das plantas. \nPortanto, o uso racional e a otimiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de sua gest\u00e3o, s\u00e3o \nessenciais para manter a sustentabilidade dos recursos e da produ\u00e7\u00e3o \n(M\u00c1RQUEZ,1997, p. 32). \n\n \n\nMais especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 floricultura, um fator que causa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nquantidade de res\u00edduos que a atividade gera. Esta quantidade est\u00e1 diretamente relacionada \n\ncom a quantidade de insumos necess\u00e1rios e a natureza do cultivo. Os principais s\u00e3o pl\u00e1sticos, \n\npapel\u00e3o, papel, madeira e metal. H\u00e1 tamb\u00e9m os res\u00edduos vegetais provenientes de podas, \n\ndesbrota e capinas que se mal manejados, tamb\u00e9m podem causar problemas ambientais como \n\npolui\u00e7\u00e3o do solo, prolifera\u00e7\u00e3o de ratos e insetos.  \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nDiante do cen\u00e1rio de insustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e da nova perspectiva \n\nque come\u00e7ou a ser moldada, a partir da d\u00e9cada de 1980, com a conscientiza\u00e7\u00e3o da finitude \n\ndos recursos naturais e do novo modelo de desenvolvimento proposto - o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (MACHADO; CAMPOS, 2008), as empresas agr\u00edcolas precisaram buscar outras \n\nalternativas tecnol\u00f3gicas menos agressivas ao meio ambiente e mais ajustada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel.  \n\nPara Rosa (1998) este paradigma foi especialmente impactante nos sistemas \n\nprodutivos agr\u00edcolas dos pa\u00edses em desenvolvimento como o Brasil, onde a reestrutura\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso produtivo foi inevit\u00e1vel para se manter competitivo no mercado internacional, cujos \n\naspectos ecol\u00f3gicos passaram a ser usados como barreiras n\u00e3o-tarif\u00e1rias. Assim, visando \n\natender \u00e0 demanda crescente de uma parcela do mercado que passou a exigir uma agricultura \n\nsustent\u00e1vel, os produtores tiveram que identificar pr\u00e1ticas e gerar tecnologias que atendessem \n\na estas condi\u00e7\u00f5es e fossem econ\u00f4mica e socialmente vi\u00e1veis (QUIRINO, 1998).  \n\nPode-se dizer, ent\u00e3o, que no \u00e2mbito nacional, a vari\u00e1vel ambiental s\u00f3 foi incorporada \n\nao setor empresarial devido a press\u00f5es locais e internacionais, que passaram e exigir produtos \n\ngerados dentro de crit\u00e9rios sustent\u00e1veis (VIRTUOSO, 2004). \n\nEntretanto, discutir a sustentabilidade socioambiental no atual modelo agr\u00edcola \u00e9 um \n\ntema complexo devido \u00e0 necessidade crescente do uso de insumos qu\u00edmicos nas \n\nmonoculturas, dos desequil\u00edbrios ambientais e dos malef\u00edcios \u00e1 sa\u00fade dos trabalhadores. \n\nSobre o assunto Guterres (2006, p.18) comenta: \n\nN\u00e3o podemos esquecer que a terra est\u00e1 contaminada e dependente dos \ninsumos qu\u00edmicos. Ao redor continuam as pr\u00e1ticas da monocultura e do uso \nintensivo de venenos. O pequeno agricultor n\u00e3o \u00e9 uma ilha. As pr\u00e1ticas dos \nvizinhos afetam as suas. E muitos conhecimentos b\u00e1sicos de uma agricultura \ndiversificada, ecol\u00f3gica e sem venenos foram esquecidos. [...]. \n\n[...]. \n\nAs monoculturas atraem cada vez mais doen\u00e7as nas plantas. Isso \u00e9 fruto do \ndesequil\u00edbrio do meio ambiente, da falta de biodiversidade, do \nempobrecimento do solo.  \n\nPeres et al. (2011) asseveram que no meio rural brasileiro al\u00e9m das conseq\u00fc\u00eancias \n\nambientais j\u00e1 citadas, o uso inadequado dos pesticidas tem causado graves e complexos \n\nproblemas \u00e0 sa\u00fade dos trabalhadores, desde dor de cabe\u00e7a e tontura at\u00e9 desmaios e \n\nconvuls\u00f5es. Afirmam, ainda, que a contamina\u00e7\u00e3o se d\u00e1 n\u00e3o somente por contato direto com os \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nprodutos, mas, tamb\u00e9m, por meio do contato com ambiente ou objetos contaminados e da \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da biota de \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s planta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. Entretanto, ressaltam que os \n\nprocessos atrav\u00e9s dos quais as popula\u00e7\u00f5es humanas est\u00e3o expostas aos produtos, constituem-\n\nse verdadeiros mist\u00e9rios, dada a multiplicidade de fatores que est\u00e3o envolvidos. \n\nNo caso da floricultura, G\u00f3mez-Arroyo et al. (2000), ao realizarem estudo com \n\ntrabalhadores no M\u00e9xico, detectaram altera\u00e7\u00f5es celulares na mucosa bucal e atribu\u00edram este \n\nproblema \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o aos agrot\u00f3xicos. \n\nBreilh (2007) tamb\u00e9m encontrou um cen\u00e1rio semelhante no setor da floricultura do \n\nEquador. O seu estudo evidenciou v\u00e1rias consequ\u00eancias ambientais causadas pela atividade, \n\ndentre as quais cita: contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo, devido ao uso indiscriminado de \n\nagrot\u00f3xicos e fertilizantes e consumo excessivo de \u00e1gua. E enumerou v\u00e1rios problemas de \n\nsa\u00fade nos trabalhadores como: press\u00e3o arterial alta, anemia t\u00f3xica, leucopenia, inflama\u00e7\u00e3o \n\nhep\u00e1tica, instabilidade gen\u00e9tica e sofrimento mental.  Um outro estudo realizado por Idrovo e \n\nSan\u00edn (2007) sugere um maior surgimento de abortos espont\u00e2neos e m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o cong\u00eanita \n\nem beb\u00eas de mulheres colombianas que trabalham na floricultura. \n\nFonseca et al. (2007), ap\u00f3s realizarem estudo em Barbacena/MG no setor da \n\nfloricultura, afirmaram que a exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores aos agrot\u00f3xicos ocorre de v\u00e1rias \n\nformas: durante o transplante, pulveriza\u00e7\u00e3o, corte e embalagens das flores. \n\nApesar de reconhecer a import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica da floricultura para a Eti\u00f3pia, 6\u00ba \n\nmaior produtor de flores do mundo, Getu (2009) demonstra preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nimpactos socioambientais causados pela atividade nas popula\u00e7\u00f5es que moram pr\u00f3ximo \u00e0s \n\npropriedades que cultivam flores, como o aumento da incid\u00eancia de c\u00e2ncer em beb\u00eas, \n\nencefalite, aumento da acidez e saliniza\u00e7\u00e3o do solo e eutrofiza\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua, dentre \n\noutros. \n\nApesar de no \u00e2mbito nacional n\u00e3o haver dados espec\u00edficos sobre o setor da \n\nfloricultura, Ara\u00fajo (2010) afirma que de 150 a 200 mil trabalhadores rurais brasileiros \n\nsofrem intoxica\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos, anualmente. Entretanto, enfatiza que os dados relativos a \n\nesta tem\u00e1tica n\u00e3o refletem a realidade do pa\u00eds devido \u00e0 insufici\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es.   \n\nEmbora a pesquisa brasileira no que se refere ao impacto do uso de \nagrot\u00f3xicos na sa\u00fade humana tamb\u00e9m tenha crescido nos \u00faltimos anos, ainda \n\u00e9 insuficiente para conhecer a extens\u00e3o da carga qu\u00edmica de exposi\u00e7\u00e3o \nocupacional e a dimens\u00e3o dos danos \u00e0 sa\u00fade, decorrentes do uso intensivo de \nagrot\u00f3xicos. Um dos problemas apontados \u00e9 a falta de informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nconsumo de agrot\u00f3xicos e a insufici\u00eancia dos dados sobre intoxica\u00e7\u00f5es por \nestes produtos (ARA\u00daJO, 2010, p. 10). \n\nNo Ceara, no munic\u00edpio de Paraipaba, a justi\u00e7a proibiu o uso de agrot\u00f3xicos pela \n\nCompanhia de Bulbos do Cear\u00e1 (CBC), empresa que atua no segmento de flores e plantas \n\nornamentais, ap\u00f3s a constata\u00e7\u00e3o em 2011, da morte de animais de grande porte por \n\nintoxica\u00e7\u00e3o e problemas respirat\u00f3rios e dermatol\u00f3gicos em moradores residentes nas \n\nproximidades da mesma (Figura 4).  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 4 - Uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos na floricultura do Cear\u00e1. \nFonte: Reportagem do Di\u00e1rio do Nordeste, 10/02/2011. \n\n \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n Por tudo que foi exposto, faz-se necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas e formas de \n\nmanejo para este setor, que incluam a sustentabilidade socioambiental, com uso racional dos \n\nrecursos naturais, medidas de prote\u00e7\u00e3o aos trabalhadores e que seja lucrativo em longo prazo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n4  A FLORICULTURA NO MERCADO MUNDIAL E REGIONAL \n\n \n\n4.1  O mercado mundial de flores \n\nO com\u00e9rcio internacional de flores gira em torno de tr\u00eas grandes mercados: Uni\u00e3o \n\nEurop\u00e9ia, Estados Unidos e \u00c1sia (Figura 5). A Holanda \u00e9 o centro da floricultura mundial, \n\nprincipal produtor, exportador e importador. Produz em torno de 60% das flores \n\ncomercializadas e \u00e9 respons\u00e1vel por 85% do mercado europeu (MOTOS; PACHECO, 2004). \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos principais pa\u00edses importadores de produtos da floricultura no mundo. \nFonte: Kyiuna et al., (2004). \n\n \n\nDe acordo com Kling (2004), a partir dos anos de 2000 houve uma diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nplantada com produtos da floricultura devido ao alto custo de produ\u00e7\u00e3o, principalmente nos \n\npa\u00edses de invernos rigorosos, onde h\u00e1 a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o de estufas para o cultivo de \n\nrosas, flores e folhagens. Na Holanda, em 2004, por exemplo, o custo por hectare era em \n\ntorno de \u20ac 242,00 na Su\u00e9cia o custo era de aproximadamente \u20ac 3.159,00 o menor custo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o era de \u20ac 19,73 no Reino Unido (Quadro 1). \n\n \n\n \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nQuadro 1 - Pa\u00edses produtores de flores e plantas ornamentais na Europa, \u00e1rea e custo de \nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nPa\u00eds \n \n\n\u00c1rea \n(ha) \n\nCusto de produ\u00e7\u00e3o \n(\u20ac/ha) \n\nSu\u00e9cia 63 3158,73 \nDinamarca 444 797,29 \nFinl\u00e2ndia 141 539,00 \nHolanda 8479 242,59 \nFran\u00e7a 6628 226,76 \n\nAlemanha 7056 160,85 \nB\u00e9lgica 1721 138,29 \n\nIt\u00e1lia 8463 101,5 \nEspanha 7617 45,29 \n\nReino Unido 7297 19,73 \n\nFonte: Kling (2004). \n\n \n\nDe acordo com o United States Department of  Agriculture - USDA (2011) esta \n\ntend\u00eancia tamb\u00e9m foi verificada nos EUA desde os anos de 2002, pois 72% da \u00e1rea plantada \n\ncom produtos da floricultura localiza-se nos estados do Sul Ocidental dos EUA, e 75% desta \n\n\u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o necessita de prote\u00e7\u00e3o (estufas), onerando os produtos. Isto levou os EUA a \n\ncomprarem produtos de pa\u00edses da Am\u00e9rica Central e do M\u00e9xico. Em 2009, por exemplo, o \n\npa\u00eds comprou rosas colombianas por 25 centavos de d\u00f3lar canadense a unidade.  \n\nEntretanto, para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o de pa\u00edses mais distantes como Col\u00f4mbia, \n\nEquador, Brasil e pa\u00edses da \u00c1frica (Figura 6), onde as condi\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o mais \n\nadequadas ao cultivo, a m\u00e3o-de-obra \u00e9 abundante e os custos de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofrem \n\nvaria\u00e7\u00f5es significativas durante o ano (M\u00c1RQUEZ, 2004), foi necess\u00e1rio a adequa\u00e7\u00e3o dos \n\naeroportos ao transporte de flores. E esses pa\u00edses puderam entrar nos mercados dos EUA e \n\nEuropa com pre\u00e7os mais competitivos, desestimulando a produ\u00e7\u00e3o local, pois os produtos \n\nfrescos t\u00eam maior valor agregado e o estoque neste setor \u00e9 impens\u00e1vel devido \u00e0 fragilidade do \n\nproduto e a vida p\u00f3s-colheita curta (LAMAS, 2003).  \n\n\n\n?\t?\n?\n\n?\n\n \nFigura 6 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos principais pa\u00edses exportadores de produtos da floricultura no  \n\nmundo (2000). \nFonte: Kyiuna et al. (2004). \n\n \n\nSabe-se que a floricultura \u00e9 um dos ramos da horticultura e de acordo com Marques e \n\nCaixeta Filho (2002) abrange o cultivo de flores e plantas ornamentais com variados fins, \n\ndesde cultivos de flores de corte at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de mudas arb\u00f3reas. Uma das suas principais \n\ncaracter\u00edsticas \u00e9 a necessidade de pequenas \u00e1reas para o cultivo, sendo uma atividade t\u00edpica de \n\npequenos produtores (ADISSI, 2002). Utilizam-se al\u00e9m do cultivo em campo aberto, cultivos \n\nem estufas e telado.  \n\nEm pa\u00edses de clima tropical como o Brasil, o custo da flor pode ser at\u00e9 50% menor do \n\nque a produzida em outros pa\u00edses, visto que a t\u00e9cnica mais utilizada \u00e9 a de campo aberto. A \n\nprodutividade por m2 \u00e9 mais elevada devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas serem favor\u00e1veis, \n\nal\u00e9m de apresentar produtos com maior durabilidade. Enquanto uma flor tradicional dura em \n\nm\u00e9dia 5 dias, uma flor tropical pode durar at\u00e9 20 dias.  \n\nApesar de possuir grande potencial para a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de flores \n\ndestinadas ao mercado externo, visto que o custo da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente baixo em \n\nrela\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses, de acordo com a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Com\u00e9rcio de Sementes e \n\nMudas - ABCSEM (2010), 95% da produ\u00e7\u00e3o nacional de produtos da floricultura brasileira \n\ndestina-se ao mercado interno.  \n\nO Brasil possui cerca de 8 mil produtores de plantas e flores ornamentais e uma \u00e1rea \n\ncultivada de aproximadamente 9 mil hectares (IBRAFLOR, 2011). O tamanho m\u00e9dio das \n\npropriedades \u00e9 de 1,5 ha e emprega 3,8 pessoas/ha (m\u00e9dia nacional) e 18,7% desta m\u00e3o de \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nobra \u00e9 de origem familiar (MITSUEDA; COSTA; D\u2019OLIVEIRA, 2011; IBRAFLOR, 2011). \n\nO rendimento fica entre R$ 50.000,00 e R$ 100.000,00 por ha/ano, apresentando grande \n\npotencial de emprego e renda para pequenos produtores. A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 distribu\u00edda em tr\u00eas \n\nt\u00e9cnicas: telado (3%), estufa (26%) e a maior parte da produ\u00e7\u00e3o (71%) \u00e9 realizada em campo \n\naberto (Figura 7), o que diminui significativamente os custos, como citado anteriormente.  \n\n \n\n?\n\nFigura 7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual da \u00e1rea cultivada com flores e plantas ornamentais no Brasil, por \nt\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: IBRAFLOR (2011). \n \n\nO consumo per capita dos produtos da floricultura no Brasil \u00e9 de R$ \n\n20,00/habitante/ano (IBRAFLOR, 2011), considerado baixo se comparado ao consumo per \n\ncapita da Europa (US$ 70,00 habitante/ano) (ABCSEM, 2011) e dos EUA (US$ 29,00 \n\nhabitante/ano) (AGRICULTURE AND AGRI-FOOD CANADA, 2011). \n\nApesar das exporta\u00e7\u00f5es dos produtos da floricultura brasileira terem tido um \n\ndesempenho negativo em 2010 (- 8,8% em rela\u00e7\u00e3o a 2009), houve um crescimento de 15% \n\ndeste mercado no mesmo per\u00edodo (KIYUNA et al., 2011). Segundo o IBRAFLOR (2011), \n\numa das raz\u00f5es para este crescimento \u00e9 o aumento do consumo interno das Classes C e D (em \n\nsupermercado e garden centers) e das Classes A e B (via internet). \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nJunqueira e Peetz (2011, p. 1) atribuem a diminui\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de produtos da \n\nfloricultura \u00e0 recess\u00e3o econ\u00f4mica dos principais mercados consumidores e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nmoeda brasileira: \n\nO desempenho decrescente do com\u00e9rcio internacional da floricultura \nbrasileira reflete a conjuntura econ\u00f4mica depressiva nos principais mercados \nimportadores mundiais (zona do Euro, EUA e Jap\u00e3o), al\u00e9m da sustentada \nvaloriza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica cambial do real, que induz \u00e0 perda de \ncompetitividade das flores e plantas brasileiras no mercado mundial. \n\n Por\u00e9m, com o aumento da demanda por produtos da floricultura no mercado interno, \n\neste setor continua em expans\u00e3o. \n\n \n\n4.2  A floricultura no Cear\u00e1 \n\n O in\u00edcio da floricultura no Cear\u00e1 se deu entre os anos de 1919 e 1921, na cidade de \n\nFortaleza com a Ch\u00e1cara das Rosas e o Jardim Japon\u00eas. Nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, houve a \n\nexpans\u00e3o dos plantios para a Serra de Baturit\u00e9, sendo que a produ\u00e7\u00e3o destinava-se ao \n\natendimento local (ALENCAR, 2006).  \n\nA partir de 1994 e 1996, iniciaram-se os primeiros cultivos em estufas de flores de \n\ncorte e em vaso e os primeiros projetos voltados para a exporta\u00e7\u00e3o. Em 1998, a Secretaria de \n\nAgricultura e Pecu\u00e1ria do Estado do Cear\u00e1 (SEAGRI) criou o Projeto Flores respons\u00e1vel pela \n\nexpans\u00e3o da floricultura no estado  e,  a partir de 1999, formou um grupo de profissionais para \n\ncoordenar a\u00e7\u00f5es no setor no \u00e2mbito estadual, com a implanta\u00e7\u00e3o de grandes projetos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de flores (SEAGRI, 2003). J\u00e1 em 2002 aconteceu a primeira exporta\u00e7\u00e3o de rosas \n\ncearenses (e do Brasil) para a Holanda, no valor de US$ 76.608,00. \n\nEm 2011, o principal mercado importador dos produtos da floricultura cearense foi o \n\neuropeu. A Holanda foi respons\u00e1vel por 58,4% das exporta\u00e7\u00f5es, seguida pelos EUA (41%), \n\nCabo Verde (0,4%) e Portugal (0,1%), conforme figura 8. Os principais produtos exportados \n\nforam: bulbos, folhagens, mudas, flores de corte e rosas (ADECE, 2011). \n\n\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n \nFigura 8 - Principais destinos dos produtos da floricultura cearense em 2011. \n\nFonte: ADECE - 2012. \nElaborado por ALENCAR, 2013. \n\n \n\nDevido \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es dos produtos da floricultura, houve um aumento significativo \n\nna \u00e1rea plantada no Cear\u00e1. Entre os anos de 1999 e 2009, esse aumento foi de 1.887,360%, \n\npassando de 19 para 358,6 ha (Figura 9). \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea cultivada com produtos da floricultura no Cear\u00e1. \nFonte: Instituto Agropolos/ADECE (2011). \n\n \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nSegundo dados da ADECE (2012), nos anos de 2009 e 2010, as exporta\u00e7\u00f5es dos \n\nprodutos da floricultura cearense tiveram uma significativa redu\u00e7\u00e3o, em virtude da situa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica recessiva dos principais importadores. Mas, em 2011 as exporta\u00e7\u00f5es cresceram \n\n52% e o estado continua sendo um dos maiores exportadores nacionais de produtos da \n\nfloricultura e \u00e9 o 3\u00b0 exportador brasileiro de rosas.  \n\nSeguindo a tend\u00eancia nacional, o Cear\u00e1 praticamente dobrou o consumo de produtos \n\nda floricultura no primeiro semestre de 2012, em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2011, \n\nconforme reportagem editada pelo jornal Di\u00e1rio do Nordeste (Figura 10). A m\u00e9dia de \n\nconsumo de produtos da floricultura no estado que era de R$ 14,00, aumentou para R$ 26,00 \n\nper capita, superando a m\u00e9dia nacional. \n\n \n\nFigura 10 - Aumento do consumo de flores no estado do Cear\u00e1. \nFonte: Jornal Di\u00e1rio do Nordeste (28/08/2012). \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nO sucesso da produ\u00e7\u00e3o de flores e plantas ornamentais no estado do Cear\u00e1 \u00e9 devido \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas favor\u00e1veis, resultando numa elevada produtividade e coloca o \n\nestado em grande vantagem competitiva no mercado exportador. Sua produ\u00e7\u00e3o de rosas, por \n\nexemplo, chega a 180 bot\u00f5es/m2/ano, podendo chegar a 220 bot\u00f5es/m2/ano, enquanto que a \n\nCol\u00f4mbia e Equador, os maiores exportadores de rosas da Am\u00e9rica Latina, chegam a 80 e 90 \n\nbot\u00f5es/m2/ano, respectivamente.  \n\nOutra vantagem competitiva \u00e9 sua localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima dos principais mercados \n\nimportadores (EUA e Europa) gastando apenas 7 horas para chegar ao destino por via a\u00e9rea \n\n(Figura 11).  \n\n \n\n \nFigura 11 - Tempo gasto no transporte dos produtos da floricultura cearense at\u00e9 os principais \n\nmercados importadores. \nFonte: Flora Brasilis Cear\u00e1 (2004); IBGE (2012). \n\nModificado por Alencar, 2013. \n \n\nPossui, tamb\u00e9m, o primeiro terminal aeroportu\u00e1rio refrigerado do Brasil destinado \n\nexclusivamente \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de flores, imprescind\u00edvel para a log\u00edstica de exporta\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos da floricultura, especialmente para flores de corte. O estado possui dois portos \n\ninternacionais (o Porto do Mucuripe e o Porto do Pec\u00e9m) e apoio t\u00e9cnico do governo na \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n5  DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA \u00c0 ROTULAGEM AMBIENTAL NO \n\nCONTEXTO DA FLORICULTURA \n\n \n\nDesde a Segunda Grande Guerra, em especial, na Europa, os objetivos sociais foram \n\nsomados aos econ\u00f4micos. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, em virtude do crescimento da \n\nconsci\u00eancia ambiental, grandes mercad\u00f3logos viram nos produtos ecol\u00f3gicos uma \n\npossibilidade de aumentar as vendas.  E a partir deste per\u00edodo, difundiu-se em muitos pa\u00edses \n\neuropeus a id\u00e9ia de que se houvesse pol\u00edticas de pr\u00e1ticas de neg\u00f3cios ecologicamente corretas, \n\nas agress\u00f5es ao meio ambiente poderiam ser substancialmente reduzidas e os investimentos \n\nnesta \u00e1rea passariam a ser vistos como vantagem competitiva.  \n\nDurante a d\u00e9cada de 1980, o conceito de administra\u00e7\u00e3o na Alemanha foi gradualmente \n\nampliado at\u00e9 incluir a dimens\u00e3o ecol\u00f3gica. Inicialmente, os programas eram feitos de forma \n\nespor\u00e1dica e independente pelos administradores, como reciclagem, medidas para poupar \n\nenergia e outras inova\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. Um destes programas foi o \u201cModelo de Winter\u201d, cujos \n\nprinc\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o com consci\u00eancia ecol\u00f3gica baseiam-se em seis raz\u00f5es: \n\nsobreviv\u00eancia humana; consenso p\u00fablico; oportunidade de mercado; redu\u00e7\u00e3o de riscos; \n\nredu\u00e7\u00e3o de custos e integridade pessoal (CALLENBACH, et al. 1993). O objetivo era associar \n\no sucesso nos neg\u00f3cios com a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nOs programas de rotulagem ambiental s\u00e3o assim organizados: programas de primeira \n\nparte, gerenciados pelas organiza\u00e7\u00f5es envolvidas na produ\u00e7\u00e3o, transporte ou comercializa\u00e7\u00e3o \n\ndos produtos, ou seja, o fabricante ou produtor \u00e9 o respons\u00e1vel pelas informa\u00e7\u00f5es contidas no \n\nr\u00f3tulo, por isso geram pol\u00eamica no mercado, pois deixam d\u00favida quanto \u00e0 credibilidade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es fornecidas (BIAZIN, 2002); programas de segunda parte, onde o \u00f3rg\u00e3o emissor \n\ndo r\u00f3tulo est\u00e1 indiretamente ligado \u00e0 cadeia produtiva, e geralmente \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o \n\ncomercial interessada em divulgar a gest\u00e3o ambiental no setor e programas de terceira parte, \n\nnos quais as entidades respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o do r\u00f3tulo s\u00e3o independentes. Podem ser \n\norganiza\u00e7\u00f5es governamentais ou civis que n\u00e3o tenham v\u00ednculos de interesse com o projeto \n\navaliado, por isso s\u00e3o os r\u00f3tulos de maior credibilidade perante os consumidores. Baseiam-se \n\nem verifica\u00e7\u00e3o independente e utilizam crit\u00e9rios prefixados (CASTRO et al., 2004; GODOY; \n\nBIAZIN, 2000).  \n\nA comunidade empresarial da Alemanha Ocidental foi uma das primeiras a assumir \n\nessas pr\u00e1ticas. Os empres\u00e1rios com vis\u00e3o de futuro come\u00e7aram a adotar administra\u00e7\u00f5es \n\necologicamente corretas e passaram a fazer alian\u00e7as com movimentos ecol\u00f3gicos e a colocar \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nem pr\u00e1tica projetos de \u201ceco-tecnologias\u201d formulados por ambientalistas, como programas para \n\no desenvolvimento da energia solar, programas de reciclagem, dentre outros. Essas pr\u00e1ticas \n\nforam bem aceitas por consumidores e empres\u00e1rios (CALLENBACH et al. 1993). \n\nApesar da preocupa\u00e7\u00e3o com os impactos ambientais gerados pelas atividades agr\u00edcolas \n\nn\u00e3o serem recentes, pois Castro et al. (2006) e Coelho (2005) afirmam que os r\u00f3tulos para \n\nprodutos org\u00e2nicos surgiram na d\u00e9cada de 1970, foi a d\u00e9cada de 1980 que marcou o in\u00edcio de \n\nnovas oportunidades no setor, no que diz respeito ao meio ambiente, levando a uma crescente \n\ndemanda de bens e servi\u00e7os gerados dentro de processos sustent\u00e1veis, os chamados \n\n\u201cmercados verdes\u201d (ARIAS; G\u00d3MEZ, 2004). Ressalta-se que em 1978, a Alemanha j\u00e1 havia \n\ncriado o seu primeiro r\u00f3tulo ecol\u00f3gico, o Blauen Engel (Anjo Azul), destinado a rotular \n\nprodutos considerados ambientalmente corretos (VALLE, 1995) e at\u00e9 hoje \u201c\u00e9 o pa\u00eds europeu \n\nl\u00edder em normas regulamentadoras de impacto ambiental\u201d (M\u00c1RQUEZ, 1997, p. 276).  \n\nNo \u00e2mbito da floricultura, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, ocorreram algumas den\u00fancias \n\nde maus tratos aos trabalhadores e ao uso excessivo de \u00e1gua e agrot\u00f3xicos nos cultivos de \n\nflores.  \n\nA Col\u00f4mbia, por exemplo, o maior produtor de flores da Am\u00e9rica Latina, at\u00e9 1995 \n\nusava nas suas planta\u00e7\u00f5es o Captan, agrot\u00f3xico proibido na Finl\u00e2ndia, Su\u00e9cia e Noruega por \n\npossuir subst\u00e2ncias cancer\u00edgenas (MENEZES, 1987), em uma propor\u00e7\u00e3o duas vezes maior do \n\nque o utilizado pela Holanda. E consumia 150.000 litros de \u00e1gua por semana para produzir um \n\nhectare de Cris\u00e2ntemo.  \n\nNo Equador, metade das mulheres que trabalhavam no cultivo de flores, apresentava \n\nsintomas de envenenamento (GROTE, 1999) e muitas apresentavam problemas quando \n\nengravidavam devido ao trabalho com agrot\u00f3xicos (LUCAS, 2004).  \n\n A den\u00fancia destes problemas pelo Centro de Estudos e Assessoria em Sa\u00fade (CEAS) \n\ndo Equador e por ONG\u00b4s resultou numa queda significativa no consumo dos produtos da \n\nfloricultura, principalmente na Europa (GROTE, 1999), levando muitos mercados a exigirem \n\numa garantia de que os produtos tinham sido processados sob crit\u00e9rios sustent\u00e1veis. Este fato \n\ndesencadeou uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as no setor, uma delas foi a rotulagem ambiental. \n\nEntende-se que a rotulagem ambiental \u00e9: \n\n[...] a certifica\u00e7\u00e3o de produtos/servi\u00e7os com qualidade ambiental que atesta, \natrav\u00e9s de uma marca colocada no produto ou na embalagem, que \ndeterminado produto/servi\u00e7o (adequado ao uso) apresenta menor impacto \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nambiental em rela\u00e7\u00e3o a outros produtos \"compar\u00e1veis\" dispon\u00edveis no \nmercado (ABNT, 2012) (grifo do autor). \n\n Para Arias e G\u00f3mez (2004, p. 52) a rotulagem ambiental al\u00e9m de agregar valor ao \n\nproduto ajuda na melhoria dos aspectos socioambientais. E conotam: \n\n     [...] \u00e9 uma estrat\u00e9gia de Diferencia\u00e7\u00e3o de Produtos com alto conte\u00fado de \nresponsabilidade social, que contribui para melhoria da qualidade de vida do \nHomem, conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \nou seja, que opera no contexto do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, cujos \nvalores intr\u00ednsecos s\u00e3o t\u00e3o apreciados e solicitados neste novo s\u00e9culo XXI \npelos consumidores (tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nOs princ\u00edpios b\u00e1sicos para os r\u00f3tulos ambientais foram estabelecidos, em 2000, pela \n\nInternational Organization for Standardization  (ISO) com a cria\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia de normas da \n\ns\u00e9rie 14020 (CURI, 2011), que prev\u00ea tr\u00eas tipos de rotulagem:    \n\nTipo I \u2013 S\u00e3o r\u00f3tulos concedidos por organismos independentes (entidades de terceira \n\nparte). Por serem volunt\u00e1rios e multicriteriosos, geralmente tornam-se instrumentos de \n\nmarketing das empresas.  \n\nTipo II \u2013 S\u00e3o rotulagens feitas pelos fabricantes e produtores, tamb\u00e9m chamadas \n\nautodeclara\u00e7\u00f5es ambientais. S\u00e3o os r\u00f3tulos que mais geram pol\u00eamica no mercado, pois \n\ndeixam d\u00favida quanto \u00e0 credibilidade das informa\u00e7\u00f5es fornecidas (BIAZIN, 2002).  \n\nTipo III \u2013 S\u00e3o r\u00f3tulos de informa\u00e7\u00f5es sobre dados ambientais do produto, como a \n\navalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida. A empresa n\u00e3o precisa cumprir metas e obt\u00e9m este r\u00f3tulo \n\nindependentemente do seu desempenho ambiental (CURI, 2011 p. 139).   \n\nA rotulagem ambiental de produtos assume v\u00e1rias denomina\u00e7\u00f5es: eco-r\u00f3tulo ou eco-\n\nselo (CALLENBACH, et al. 1993), selo ambiental (DONAIRE, 1995), selo verde (CORR\u00caA \n\napud GODOY; BIAZIN, 2001), ecoselo (ARIAS; G\u00d3MEZ, 2004), selo ecol\u00f3gico ou \n\necolabelling (OROZIMBO, 2009). Por\u00e9m, todos se referem a qualquer programa de \n\nrotulagem que evidencia um aspecto ambiental e asseguram que o produto causou menos \n\nimpacto na sua gera\u00e7\u00e3o do que os similares dispon\u00edveis no mercado. \n\nOs ecoprodutos (produtos que possuem r\u00f3tulo ambiental) destinam-se a um grupo de \n\nconsumidores preocupados com o meio ambiente e representam um mercado muito \n\npromissor, os consumidores verdes. Em pa\u00edses europeus como Su\u00ed\u00e7a, Alemanha e Inglaterra, \n\nesses consumidores representam 50% da popula\u00e7\u00e3o e nos EUA representam 37% deles \n\n(ANDRADE; TACHIZAWA; CARVALHO, 2000 p. 07).  \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nNo \u00e2mbito nacional, Campanhol, Andrade e Alves (2003) citam uma pesquisa \n\nrealizada pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), em 1998, com 2000 pessoas onde \n\n68% diziam estar dispostas a pagar mais por produtos menos agressivos ao meio ambiente.  \n\nEssa nova perspectiva de produ\u00e7\u00e3o, fez surgir oportunidades de comercializa\u00e7\u00e3o de \n\nbens e servi\u00e7os, garantindo a competitividade nas empresas, a preserva\u00e7\u00e3o da sua imagem e a \n\nsua responsabilidade social, inclusive permitindo o acesso e a perman\u00eancia a mercados \n\nimportantes.  \n\nEntretanto, para que estes produtos tenham aceitabilidade no mercado internacional, \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria uma comprova\u00e7\u00e3o de que s\u00e3o produzidos dentro dos crit\u00e9rios sustent\u00e1veis. O \n\nmercado europeu valoriza o selo verde, j\u00e1 os EUA valorizam os produtos que atendem \u00e0s \n\nnormas ISO 9000 e 14000 (LUCCAS, 2001). Por esta raz\u00e3o, pa\u00edses como Kenya e Jap\u00e3o \n\nbuscaram rotular seus produtos para diferenci\u00e1-los e manterem-se competitivos no mercado \n\n(FENTON, 2005). \n\nNo campo da floricultura, com vistas ao potencial de mercado para os seus produtos \n\ncom r\u00f3tulo ambiental, os pa\u00edses produtores de flores come\u00e7aram a elaborar \u201cC\u00f3digos de \n\nConduta com a participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios agentes ligados ao setor: trabalhadores, produtores e \n\nsociedade civil [...].\u201d (ALENCAR; PINHEIRO; ADISSI, 2006, p.270).  \n\nNessa perspectiva, em 1993 produtores holandeses, juntamente com educadores e \n\npesquisadores, criam o Milieu Programma Sierteelt \u2013 MPS (Programa Ambiental da \n\nFloricultura).  Em 1994, produtores do Kenya elaboraram juntamente com os Minist\u00e9rios da \n\nAgricultura e Trabalho, o Conselho Da FLor do Kenya - KFC , visando o controle do uso de \n\nagrot\u00f3xicos, boas pr\u00e1ticas trabalhistas e ambientais.  \n\n A Associa\u00e7\u00e3o dos Exportadores de Flores Colombianas (ASOCOLFLORES) criou, \n\nem 1996, o Programa Florverde destinado a melhorar o meio ambiente e o contexto social. E, \n\nos importadores alem\u00e3es, juntamente com a Associa\u00e7\u00e3o de Produtores de Flores e \n\nExportadores do Equador (EXPOFLORES), criaram, em 1998, o Flower Label Program \u2013 \n\nFLP (Programa de Certifica\u00e7\u00e3o da Floricultura), que se baseia em organiza\u00e7\u00f5es e conven\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais para qualificar o manejo ambiental, social e trabalhista no setor. \n\nEm 1998, a Uni\u00e3o Internacional dos Trabalhadores do Alimento (IUF) e ONG\u00b4s da \n\nAlemanha, Holanda e Su\u00ed\u00e7a, propuseram o C\u00f3digo Internacional de Conduta (ICC). Este \n\nc\u00f3digo visa o respeito aos direitos trabalhistas, prote\u00e7\u00e3o ambiental e uso limitado de \n\n\n\n?\t?\n?\n\n?\n\nagrot\u00f3xicos. Por\u00e9m n\u00e3o valoriza os produtos certificados, ela objetiva atrair consumidores \n\nsocialmente conscientes dos pa\u00edses importadores. \n\nEm 2002, produtores de flores europeus e de varejistas do setor, criam o EUREPGAP \n\nFlowers and Ornamentals. Tamb\u00e9m na perspectiva de conquistar mercados e alcan\u00e7ar o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel na floricultura, exportadores et\u00edopes desenvolveram em 2007, \n\num C\u00f3digo de Conduta para o setor, o qual est\u00e1 baseado na legisla\u00e7\u00e3o local e nas exig\u00eancias \n\nde r\u00f3tulos internacionais, especialmente o Milieu Programma Sierteelt (MPS) - Programa \n\nAmbiental da Floricultura, uma vez que 70% das exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds destinam-se \u00e0 Holanda. \n\nO C\u00f3digo de Conduta possui um conjunto de regras que orientam e disciplinam a conduta dos \n\nfloricultores, com o fim espec\u00edfico de minimizar os impactos socioambientais do setor \n\n(GETU, 2009). \n\nExiste ainda o Programa de Certifica\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \u2013 PCA, ligado \u00e0 Rede de \n\nAgricultura Sustent\u00e1vel, que utiliza o certificado e o selo socioambiental Rainforest Alliance \n\nCertified, que tem grande aceita\u00e7\u00e3o no mercado norte-americano. Este Programa n\u00e3o possui \n\npadr\u00f5es fixos, \u00e9 constru\u00eddo com os agentes envolvidos (ambientalistas, produtores, \n\npesquisadores e consumidores).  Baseia-se nos tr\u00eas pilares do desenvolvimento sustent\u00e1vel: \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola realizada de maneira ambientalmente adequada, socialmente justa e \n\neconomicamente vi\u00e1vel.  \n\nNo Brasil, o setor da floricultura come\u00e7ou a se organizar a partir de 1993, com \n\nreuni\u00f5es anuais de representantes de diversos segmentos (ensino, pesquisa, extens\u00e3o, \n\nprodu\u00e7\u00e3o, atacado, varejo e paisagismo), onde estabeleceram metas para o setor (KAMPF, \n\n1997). E, em 1994, foi criado o Instituto Brasileiro de Floricultura (IBRAFLOR), institui\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o-governamental que centraliza interesses da produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de flores e plantas \n\nornamentais. \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o existe nenhuma empresa certificadora oficial brasileira no setor de flores, \n\napenas iniciativas volunt\u00e1rias (LOBO, 2005), como \u00e9 o caso do estado de Santa Catarina que \n\ncriou o Sistema de Certifica\u00e7\u00e3o de Flores e Plantas: o Flora Brasilis Santa Catarina (FBSC), \n\nresultado de uma parceria com o Instituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade \n\nIndustrial (INMETRO), organismo oficial de acredita\u00e7\u00e3o brasileiro reconhecido pelo \n\nInternational Accreditation Forum  (IAF) - F\u00f3rum Internacional de Acredita\u00e7\u00e3o.  \n\nVale salientar que o custo da implanta\u00e7\u00e3o destes programas \u00e9 bastante elevado. De \n\nacordo com Godoy e Biazin (2000), o custo da implanta\u00e7\u00e3o de um programa de rotulagem \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nambiental na Europa varia de US$ 197,00 (Alemanha) at\u00e9 US$ 1.655,00 (Su\u00e9cia). Por este \n\nmotivo, Alencar (2007, p. 3) afirma que:  \n\n[...] a maioria dos produtos certificados se destinam \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o devido aos \ncustos do processo. Fato que limita a ades\u00e3o dos pequenos produtores aos \nprogramas, especialmente dos selos Tipo I, que s\u00e3o fornecidos por terceiros, \nt\u00eam maior credibilidade e permite maior competitividade do produto em \nrela\u00e7\u00e3o aos seus similares. \n\nCom a globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, \u00e9 imprescind\u00edvel que a estrutura de acredita\u00e7\u00e3o e os \n\nProgramas de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade de cada pa\u00eds alcancem reconhecimento junto aos \n\ndevidos f\u00f3runs internacionais. O f\u00f3rum de reconhecimento multilateral de organismos de \n\nSistemas de Gest\u00e3o \u00e9 o IAF que agrega v\u00e1rios pa\u00edses membros, do qual o Brasil, atrav\u00e9s do \n\nINMETRO, \u00e9 signat\u00e1rio desde 1995.  \n\nPara Gueron (2003), a harmoniza\u00e7\u00e3o dos programas de rotulagem ambiental \u00e9 a \n\ntend\u00eancia atual entre os diversos programas existentes, pois al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o dos custos, \n\nabrange diferentes mercados. \n\n \n\n5.1  O Milieu Programma Sierteelt \u2013 MPS \n\nDevido \u00e0 queda nas vendas de produtos da floricultura, no in\u00edcio dos anos de 1990, em \n\nfun\u00e7\u00e3o de den\u00fancia de grupos ambientalistas e ONG\u00b4s sobre maus tratos aos trabalhadores e \n\nuso excessivo de \u00e1gua e agrot\u00f3xicos em propriedades do Equador e Col\u00f4mbia, como relatado \n\nanteriormente, os pa\u00edses produtores tiveram que adequar-se a exig\u00eancias do mercado: a \n\nprodu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel.  \n\nNesta perspectiva, a Holanda, maior entreposto comercial de produtos da floricultura \n\ndo mundo, visando mudar a imagem do setor e reduzir os impactos ambientais, cria em 1993 \n\num C\u00f3digo de Conduta para a horticultura nacional, o Milieu Programma Sierteelt \u2013 MPS \n\n(Programa Ambiental da Floricultura), primeiro r\u00f3tulo ambiental para produtos da floricultura \n\ndo mundo.  \n\nO MPS \u00e9 um conjunto de normas desenvolvido como padr\u00e3o ambiental para os \n\nprodutores de flores e plantas ornamentais dos Pa\u00edses Baixos. Por\u00e9m, a partir de 1997 \n\nprodutores estrangeiros tamb\u00e9m come\u00e7am a utiliz\u00e1-lo transformando-o em um padr\u00e3o \n\ninternacional (BRASIL, 2002, p.26).  Baseia-se  na melhoria das pr\u00e1ticas hort\u00edculas cotidianas \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\ne visa reduzir os impactos do setor, aliando padr\u00f5es ambientais e sociais, como afirma \n\nHincapi\u00e9 et al. (2007, p. 13): \n\nO programa envolve cumprimento das exig\u00eancias ambientais e sociais. Ele \ninclui o registro e gest\u00e3o de agrot\u00f3xicos, fertilizantes, \u00e1gua, res\u00edduos e \nenergia. Tamb\u00e9m inclui condi\u00e7\u00f5es sociais (sa\u00fade, seguran\u00e7a e condi\u00e7\u00f5es de \ntrabalho) e de responsabilidade social das empresas (registro e uso de \nagrot\u00f3xicos, obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas, invent\u00e1rio e avalia\u00e7\u00e3o de riscos).  \n\nO MPS \u00e9 um dos programas mais adiantados e de maior credibilidade do setor. De \n\nacordo com o Brasil (2002, p. 26) mais de 60% das flores vendidas em leil\u00f5es e ag\u00eancias \n\nholandesas \u00e9 composta por produtos que t\u00eam este selo.  \n\nEste programa adota uma pontua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para cada classe (exig\u00eancia) que varia \n\nconforme cada pa\u00eds ou regi\u00e3o, de acordo com as car\u00eancias ou abund\u00e2ncias de recursos \n\nnaturais. Os aspectos avaliados s\u00e3o: \n\n1. Manuten\u00e7\u00e3o e registro de todas as atividades; \n\n2. Gest\u00e3o de solo e substrato (realizar rota\u00e7\u00e3o de cultura e reciclagem de substrato; \n\nutilizar t\u00e9cnicas que evitem a eros\u00e3o do solo); \n\n3. Material de propaga\u00e7\u00e3o (exigir certificado de sanidade e comprova\u00e7\u00e3o de \n\nresist\u00eancia e toler\u00e2ncia do material adquirido; respeitar o direito de propriedade \n\nintelectual); \n\n4. Sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores (capacitar os trabalhadores para realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades e fazer registro dos treinamentos; garantir o uso adequado de \n\nequipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual; disponibilizar \u00e1gua pot\u00e1vel e instala\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas (sanit\u00e1rios e banheiros) e higienizadas; treinar os trabalhadores para as \n\nemerg\u00eancias, acidentes e primeiros socorros; sinaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas perigosas; \n\ndisponibilizar material de primeiros socorros); \n\n5. Gest\u00e3o de res\u00edduos (elaborar um plano para redu\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de forma \n\nambientalmente correta); \n\n6. Agrot\u00f3xicos (dar destina\u00e7\u00e3o correta \u00e0s embalagens vazias e aos produtos vencidos; \n\no local de armazenamento deve ser seguro, atender a legisla\u00e7\u00e3o local e \n\npreferencialmente, separados dos fertilizantes; Os locais de aplica\u00e7\u00e3o devem ser \n\nsinalizados; O uso deve ser recomendado por profissional habilitado e o excedente \n\ndeve ser armazenado ou eliminado de forma respons\u00e1vel (por exemplo, por \n\n\n\n?\n?\n?\n\n?\n\naspers\u00e3o nas parcelas n\u00e3o tratadas); o per\u00edodo de car\u00eancia dever ser obedecido; \n\nregistrar o uso); \n\n7. Fertilizantes (realizar an\u00e1lise de risco antes da utiliza\u00e7\u00e3o; devem ser armazenados \n\nem local seguro e atender a legisla\u00e7\u00e3o local; registrar o uso); \n\n8. Uso da \u00e1gua (deve ser adquirida de fonte sustent\u00e1vel e analisada pelo menos uma \n\nvez ao ano; registrar o uso); \n\n9. Uso de energia (deve ser elaborado um plano de gerenciamento de energia para \n\nevitar o desperd\u00edcio; registrar o uso); \n\n10. Plano de conserva\u00e7\u00e3o da natureza (desenvolver a\u00e7\u00f5es para melhorar os habitats e \n\naumentar a biodiversidade; locais improdutivos devem ser convertidos em \u00e1reas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o); \n\n11. Reclama\u00e7\u00e3o (as queixas e reclama\u00e7\u00f5es devem ser registradas) (MPS, 2011). \n\nS\u00e3o avaliados aspectos como: t\u00e9cnica de cultivo (estufa ou campo aberto) uso de \n\nagrot\u00f3xicos e fertilizantes (f\u00f3sforo e nitrog\u00eanio), uso da \u00e1gua (avalia\u00e7\u00e3o dos vazamentos, tipo \n\nde irriga\u00e7\u00e3o, consumo m\u00e9dio) e energia, avalia\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio (mat\u00e9ria org\u00e2nica, papel, \n\npl\u00e1stico), pr\u00e1ticas de reciclagem e bem estar dos trabalhadores (acesso a instala\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \n\ncomo banheiros, alojamento e restaurante, quando aplic\u00e1vel). \n\n \n\n5.2  O EUREPGAP Flowers and Ornamentals \n\nComo j\u00e1 amplamente discutido, a crescente preocupa\u00e7\u00e3o dos consumidores em rela\u00e7\u00e3o \n\naos impactos causados pela agricultura provocou mudan\u00e7as significativas nos processos \n\nprodutivos, n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a alimentar e meio ambiente como tamb\u00e9m em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores, culminado com o surgimento de novas regras \n\nde mercado.  \n\nDe acordo com Peli\u00e7\u00e3o (2003) tais regras s\u00e3o ditadas pelos mercados mais \n\ndesenvolvidos. Atualmente, no mercado europeu, o poder est\u00e1 nas m\u00e3os dos distribuidores \n\nque por estarem em contato direto com os consumidores, t\u00eam conhecimento das suas \n\nexig\u00eancias, e dessa forma, est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de comandar toda a cadeia produtiva. Este fato \n\ntornou obrigat\u00f3ria a forma\u00e7\u00e3o de parcerias ao longo da cadeia. \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nAssim, para atender aos interesses de produtores de flores europeus e de varejistas do \n\nsetor, o Euro-Retailer Producer Working Group (EUREP), cooperativa de varejistas \n\neuropeus, cria em 2002 o EUREPGAP Flowers and Ornamentals. Este certificado \u00e9 uma \n\ngarantia de que os produtos s\u00e3o gerados atendendo a crit\u00e9rios sustent\u00e1veis.  \n\nEm 1997, o EUREP havia criado um protocolo para o desenvolvimento de boas \n\npr\u00e1ticas na agricultura (Good Agricultural Practice \u2013 GAP) para frutos e hortali\u00e7as frescas.  A \n\nGAP inclui crit\u00e9rios sobre gerenciamento de \u00e1reas, uso de agrot\u00f3xicos e fertilizantes, \n\ngerenciamento de pragas, de colheita e p\u00f3s-colheita, sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores.  \n\nO EUREPGAP \u00e9 um documento normativo de certifica\u00e7\u00e3o internacional, acreditado \n\nsegundo a normativa ISO 65 \u2013 certifica\u00e7\u00e3o do produto, portanto pode ser aplicado \n\nglobalmente. Tem como meta a padroniza\u00e7\u00e3o da qualidade dos produtos que comercializam. \n\nInicialmente, o programa era restrito a certifica\u00e7\u00e3o de frutas e legumes. Posteriormente, \n\nincluiu flores e plantas ornamentais, devido \u00e0 press\u00e3o de produtores e compradores que \n\nreconheceram a gravidade dos impactos ambientais causados pelo setor e viram que a \n\ncertifica\u00e7\u00e3o conquistaria um mercado importante no que se refere \u00e0 sustentabilidade agr\u00edcola.  \n\nDiante disso, foi criado um grupo t\u00e9cnico de trabalho com o nome Comit\u00ea T\u00e9cnico e \n\nNormativo (TSC) para Flores e Plantas Ornamentais. Este grupo desenvolveu e testou novos \n\ndocumentos normativos do Protocolo EUREPGAP para Flores e Plantas Ornamentais e, em \n\n2002, o protocolo foi introduzido em Amsterd\u00e3. Os primeiros Organismos de Certifica\u00e7\u00e3o \n\n(OCs) iniciaram o processo de certifica\u00e7\u00e3o do EUREPGAP Flores e Plantas Ornamentais, no \n\nfinal de 2003, cujo objetivo era fornecer aos consumidores produtos seguros, baseado em tr\u00eas \n\npontos: prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, o qual fornece ferramentas que verificam as melhores \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas para minimizar os impactos ambientais e que sejam economicamente \n\nvi\u00e1veis; melhoria das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores com o \n\nintuito de estabelecer um n\u00edvel global de crit\u00e9rios de higiene e seguran\u00e7a no trabalho nas \n\nunidades de produ\u00e7\u00e3o, a conscientiza\u00e7\u00e3o e a responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o a assuntos sociais e \n\no bem estar animal (quando aplic\u00e1vel) com vistas a estabelecer um n\u00edvel global de crit\u00e9rios de \n\ntratamento dos animais nas unidades de produ\u00e7\u00e3o. \n\nObjetiva, ainda, desenvolver um Sistema de Boas Pr\u00e1ticas Agr\u00edcolas para equival\u00eancia \n\n(benchmarking) de certificados existentes, incluindo a rastreabilidade, melhoria cont\u00ednua e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o entre consumidores, produtores, exportadores e importadores \n\n(EUREPGAP, 2005). \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nPara atender as exig\u00eancias do EUREPGAP Flores e Plantas Ornamentais \u00e9 necess\u00e1rio \n\no cumprimento dos Pontos de Controle, que s\u00e3o auditados periodicamente. Os Pontos de \n\nControle dividem-se em 15 se\u00e7\u00f5es referentes a: \n\n1. Rastreabilidade;  \n\n2. Manuten\u00e7\u00e3o dos registros das atividades realizadas nas unidades produtivas;  \n\n3. Variedades e porta-enxertos (qualidade das sementes e mudas, resist\u00eancia a pragas \n\ne doen\u00e7as, prepara\u00e7\u00e3o e tratamento das sementes, qualidade do material vegetativo);  \n\n4. Hist\u00f3rico e gest\u00e3o da unidade de produ\u00e7\u00e3o (exist\u00eancia de um sistema de registro \n\npara cada unidade produtiva e visual identifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o de riscos para cada novo \n\ncanteiro, considerando o uso anterior da terra e o impacto potencial das culturas adjacentes, \n\ncomprova\u00e7\u00e3o da rota\u00e7\u00e3o de cultura);  \n\n5. Gest\u00e3o de solo e dos substratos (mapas de solo, utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas culturais \n\nque minimizem os riscos de eros\u00e3o, tipo de desinfec\u00e7\u00e3o do solo, manejo de substratos);  \n\n6. Uso de fertilizantes ( desenvolvimento de estrat\u00e9gias que assegurem a uma perda \n\nm\u00ednima de nutrientes, recomenda\u00e7\u00f5es feitas por t\u00e9cnico competente, registro das aplica\u00e7\u00f5es \n\nincluindo frequ\u00eancia, intervalo e equipamentos utilizados, armazenamento adequado, \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de adubo org\u00e2nico);  \n\n7. Irriga\u00e7\u00e3o e fertirriga\u00e7\u00e3o (exig\u00eancia da irriga\u00e7\u00e3o, considerando a previs\u00e3o das \n\nchuvas, m\u00e9todo de irriga\u00e7\u00e3o, qualidade e proced\u00eancia da \u00e1gua utilizada);  \n\n8. Prote\u00e7\u00e3o de culturas (uso m\u00ednimo de agrot\u00f3xicos; utiliza\u00e7\u00e3o de produtos seletivos \n\ne apropriados para o cultivo de flores; implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para evitar a resist\u00eancia \n\nde produtos; exist\u00eancia de restri\u00e7\u00f5es de produtos por parte dos consumidores; manuten\u00e7\u00e3o de \n\nlista atualizada dos produtos utilizados e autorizados para o uso; compet\u00eancia t\u00e9cnica dos \n\nrespons\u00e1veis pelo manejo dos produtos; quantidade aplicada;registro das aplica\u00e7\u00f5es incluindo \n\nfrequ\u00eancia, intervalo e equipamentos utilizados; seguran\u00e7a e treinamento dos aplicadores; \n\nrespeito ao intervalo de seguran\u00e7a; destina\u00e7\u00e3o dos excedentes de aplica\u00e7\u00e3o, das embalagens \n\nvazias, e dos agrot\u00f3xicos vencidos; transporte e armazenamento adequado);   \n\n9. Colheita (higiene pessoal, empacotamento na propriedade);  \n\n10. Tratamento p\u00f3s-colheita (produtos utilizados, qualidade da \u00e1gua utilizada);  \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n11. Gest\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o e res\u00edduos, reciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o (identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos poss\u00edveis e das fontes de polui\u00e7\u00e3o, plano de a\u00e7\u00e3o para redu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e \n\npoluentes); \n\n12. Sa\u00fade, seguran\u00e7a e bem estar dos trabalhadores  (avalia\u00e7\u00e3o dos riscos, \n\ntreinamento espec\u00edfico para manuseio de equipamentos perigosos ou complexos e dos \n\nprocedimentos em caso de emerg\u00eancia; sinaliza\u00e7\u00e3o dos locais de perigo potencial; manuseio \n\nde agrot\u00f3xicos, utiliza\u00e7\u00e3o de vestu\u00e1rio e equipamento de prote\u00e7\u00e3o adequado; registro de \n\nreuni\u00e3o de interc\u00e2mbio entre ger\u00eancia e empregados; alojamentos em bom estado e com os \n\nequipamentos b\u00e1sicos necess\u00e1rios; seguran\u00e7a dos visitantes); \n\n13. Quest\u00f5es ambientais (compreens\u00e3o por parte dos produtores dos impactos das \n\natividades agr\u00edcolas sobre o meio ambiente, pol\u00edtica de conserva\u00e7\u00e3o da vida selvagem, uso de \n\nenergia); \n\n14. Reclama\u00e7\u00e3o (disponibiliza\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios de reclama\u00e7\u00e3o, registro das a\u00e7\u00f5es \n\ntomadas); \n\n15. Auditorias internas (realiza\u00e7\u00e3o e registro de pelo menos uma anualmente para \n\nverifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios EUREPGAP, a\u00e7\u00f5es corretivas baseadas nos resultados dessas \n\nauditorias (EUREPGAP, 2005). \n\nDe acordo com Velloso (2005), os Procedimentos Padr\u00f5es de Opera\u00e7\u00e3o do \n\nEUREPGAP atendem \u00e0s exig\u00eancias do mercado europeu e norte americano conforme se \n\nvisualiza no Quadro 2. \n\nQuadro 2 \u2013 Procedimentos Padr\u00f5es de Opera\u00e7\u00e3o do EUREPGAP e recomendados pela Europa e EUA. \n\nFonte: Velloso (2005). \n\nProcedimentos Padr\u00f5es de Opera\u00e7\u00e3o \nEUREPGAP \n\nRecomendado \npelos USA \n\nRecomendado \npela Europa \n\nVariedades  x \nHist\u00f3rico de manejo do solo/sele\u00e7\u00e3o x x \nManejo de solos e substratos  x \nUso de fertilizantes x x \nManejo da \u00e1gua x x \nControle de pragas x x \nColheita x x \nP\u00f3s-colheita x x \nManejo de res\u00edduos e contamina\u00e7\u00e3o  x \nSa\u00fade, seguran\u00e7a e bem-estar do trabalhador  x \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n Por atender as exig\u00eancias dos maiores mercados importadores da floricultura mundial, \n\na ado\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de gerenciamento deste certificado se configura como importante \n\nestrat\u00e9gia para conquista destes mercados. Al\u00e9m de assegurar aos consumidores que os \n\nprodutos foram gerados atendendo a padr\u00f5es sustent\u00e1veis. \n\n \n\n5.3  A legisla\u00e7\u00e3o brasileira que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola \n\n As certifica\u00e7\u00f5es ambientais do setor da floricultura utilizadas nesta pesquisa exigem \n\nque o gerenciamento da propriedade atenda a legisla\u00e7\u00e3o local. Portanto, para a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nC\u00f3digo de Conduta destinado \u00e0 rotulagem socioambiental da floricultura do Agropolo \n\nCariri/CE foi utilizada tamb\u00e9m a legisla\u00e7\u00e3o brasileira que disp\u00f5e sobre transporte, \n\narmazenamento e destino final das embalagens vazias e compra de agrot\u00f3xicos (Decreto n\u00ba \n\n4.074 de 04 de janeiro de 2002 \u2013 ANEXO A); normas para o seu armazenamento (ABNT \n\nNBR 9.845:2004 \u2013 ANEXO C) e garantia de EPI para os aplicadores (Decreto N\u00ba 23.705 de \n\n08 de junho de 1995 \u2013 ANEXO B); respeito \u00e0 propriedade intelectual (Lei N\u00ba 9.456 de 25 de \n\nabril de 1997 \u2013 ANEXO D); exig\u00eancias da qualidade da \u00e1gua utilizada (CONAMA - \n\nResolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 357 de 17 de mar\u00e7o de 2005 \u2013 ANEXO E); garantia de seguran\u00e7a e sa\u00fade no \n\ntrabalho na agricultura (NR 31 \u2013 ANEXO F); e uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo das propriedades \n\nrurais (Lei n\u00ba 12.651 de 25 de maio de 2012 \u2013 ANEXO G). \n\nCom base nas exig\u00eancias do Milieu Programm Siertelt \u2013 MPS, do EUREPGAP \n\nFlowers and Ornamentals Version 1.1-Jan04 e da legisla\u00e7\u00e3o brasileira que disp\u00f5e sobre o \n\nsetor agr\u00edcola, foi elaborado o Quadro 3:  \n\n?\n\nQuadro 3: S\u00edntese das exig\u00eancias do MPS, do EUREPGAP e da legisla\u00e7\u00e3o brasileira que \ndisp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola. \n\nPONTOS DE \nCONTROLE \n\nMPS EUREPGAP LEGISLA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA \n\nRegistros Registro do manejo \nde todas as \natividades e \nmanuten\u00e7\u00e3o dos \nmesmos por pelo \nmenos 2 anos.  \n\nRegistro do manejo \ndas atividades e \nmanuten\u00e7\u00e3o dos \nregistros por 2 anos. \n\n \n\n- \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nQuadro 3: S\u00edntese das exig\u00eancias do MPS, do EUREPGAP e da legisla\u00e7\u00e3o brasileira que \ndisp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola \n\n(Continua\u00e7\u00e3o) \n\nPONTOS DE \nCONTROLE \n\nMPS EUREPGAP LEGISLA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA \n\nRegistros \n\n(Continua\u00e7\u00e3o) \n\nManter registros em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade, \nvariedade, sa\u00fade e \nprodutos. \n\n  \n\n                            - \n\nMaterial de \npropaga\u00e7\u00e3o \n\nNo caso de \npropaga\u00e7\u00e3o na \npropriedade, dever\u00e1 \ndemonstrar a \nsanidade das \nplantas mediante \nacompanhamento \ndos pais. Caso \nsejam adquiridas \nfora da propriedade, \nexigir um atestado \nde sanidade. \nRespeitar o direito \nde propriedade \nintelectual. \n\nCultivares adaptados \n\u00e0 regi\u00e3o e resistentes \na pragas e doen\u00e7as \nimportantes. Caso \nsejam adquiridas fora \nda propriedade, exigir \num atestado de \nsanidade. Respeitar o \ndireito de propriedade \nintelectual. \n\nA propaga\u00e7\u00e3o de uma cultivar \npatenteada s\u00f3 poder\u00e1 ser feita mediante a \nautoriza\u00e7\u00e3o do seu titular (Art. 9\u00ba da Lei \nN\u00ba 9.456, de 25/04/1997 \u2013 ANEXO D) \nque poder\u00e1 ou n\u00e3o exigir o pagamento \npela sua explora\u00e7\u00e3o comercial. \n\nHist\u00f3rico e gest\u00e3o \nda unidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o visual \nCada unidade \nprodutiva com \nsistema de registro \npr\u00f3prio e an\u00e1lise de \nrisco para cada \nnovo canteiro.  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o visual \nCada unidade \nprodutiva com \nsistema de registro   \npr\u00f3prio e avalia\u00e7\u00e3o de \nrisco para cada novo \ncanteiro. \n\n \n\n- \n\nGest\u00e3o de solos e \nsubstratos \n\nDever\u00e1 ser feito \nan\u00e1lise do solo para \nconhecimento do \ntipo de solo; Usar \ntratamento \nmec\u00e2nico, sempre \nque poss\u00edvel para \nmanter ou \nmelhorara estrutura \ndo solo; Adotar \nt\u00e9cnicas que \nminimizem a \neros\u00e3o; Evitar \ndesinfec\u00e7\u00e3o do \nsubstrato com \nQuando utilizar  \nprodutos qu\u00edmicos \ndeve registrar e \ncumprir o intervalo \nde car\u00eancia.  \n\nFazer mapas de solo \npara cada unidade de \nprodu\u00e7\u00e3o e adotar \nmedidas que \nminimizem riscos de \neros\u00e3o.  Evitar a \nfumiga\u00e7\u00e3o e \nutiliza\u00e7\u00e3o de \nsubstratos apenas \nquando se fizer \nnecess\u00e1rio. \n\n \n\n- \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n?\n\nQuadro 3:  S\u00edntese das exig\u00eancias do MPS, do EUREPGAP e da legisla\u00e7\u00e3o brasileira que \ndisp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola  \n\n(Continua\u00e7\u00e3o). \n\nPONTOS DE \nCONTROLE \n\nMPS EUREPGAP LEGISLA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA \n\nFertilizantes \n\n \n\nA quantidade de \nfertilizantes \naplicados  devem \nser \ncomprovadamente \ncalculados para \ncada aplica\u00e7\u00e3o, \nmediante \nrecomanda\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica; Manter \ninvent\u00e1rio \natualizado; O local \nde armazenamento \ndeve ser limpo, \nseguro, seco e estar \nde acordo com a \nlegisla\u00e7\u00e3o local. \n\nUsar fertilizantes \nqu\u00edmicos mediante \nrecomenda\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica, an\u00e1lise de \nsolo e de produtos \ncolhidos. \n\n \n\n- \n\nIrriga\u00e7\u00e3o Deve-se utilizar o \nm\u00e9todos mais \neficiente,  \ncombinado \u00e0s \nnecessidades da \ncultura. Usar \u00e1gua \nde fontes \nsustent\u00e1veis e \nanaliz\u00e1-la pelo \nmenos uma vez ao \nano. Utiliz\u00e1-la de \nforma eficiente e \nfazer o registro do \nseu uso. \n\nO m\u00e9todo utilizado \ndeve ser o mais eficaz \ne pr\u00e1tico do ponto de  \nvista econ\u00f4mico e \ngarantir a boa \nutiliza\u00e7\u00e3o do \nrecurso.A \u00e1gua deve \nser captada de fonte \nsustent\u00e1vel.  \n\nUsar \u00e1gua doce das classes I e II \n(Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357 do CONAMA Cap. I, \nSe\u00e7\u00e3o II, Art. 4\u00ba, inciso II, al\u00ednea \u201cd\u201d, e \ninciso III, al\u00ednea \u201cd\u201d (ANEXO E) e \nsalobras da classe I para irriga\u00e7\u00e3o \n(Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357 do CONAMA Cap. I, \nArt. 6\u00ba da Se\u00e7\u00e3o III, inciso II, al\u00ednea \u201ce\u201d \n- ANEXO E);  O monitoramento da \nqualidade da \u00e1gua deve ser feito pelo \nPoder P\u00fablico  (Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357 do \nCONAMA Cap. I Art. 8\u00ba \u2013 ANEXO E).  \n\nAgrot\u00f3xicos Reduzir o n\u00famero \nde agrot\u00f3xicos e \nusar apenas os \nautorizados para \ncada cultura; \nManuten\u00e7\u00e3o de um \ninvent\u00e1rio \natualizado destes \nprodutos;  \nArmazen\u00e1-los de \nacordo com a \nlegisla\u00e7\u00e3o vigente;  \nRealizar a tr\u00edplice \n\nRestri\u00e7\u00e3o a produtos \nn\u00e3o seletivos de \nimpactos indesej\u00e1veis \ne uso apenas de \nsubst\u00e2ncias qu\u00edmicas \nregistradas no Brasil \ne com base em \nrecomenda\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas; Capacitar os \ntrabalhadores para o  \nmanuseio destes \nprodutos; Armazen\u00e1-\nlos  de acordo com a \n\nUsar apenas produtos registrados e \nautorizados no pa\u00eds (NR 31 subitem \n31.8.2 \u2013 ANEXO F) e indicados para \nacultura pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, \nPecu\u00e1ria e Abastecimento \u2013 MAPA \natrav\u00e9s do Sistema de  Agrot\u00f3xicos  \nFitossanit\u00e1rios\u2013 AGROFIT; Estes \nprodutos n\u00e3o podem ser manipulados por \nmenores de dezoito anos, maiores de \nsessenta anos e por gestantes (NR 31 \nsubitem 31.8.3 \u2013 ANEXO F);A \naplica\u00e7\u00e3o deve ser feita com base em  \nrecomenda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de profissional \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n\n \n\n\n\n?\t?\n?\n\n?\n\nQuadro 3: S\u00edntese das exig\u00eancias do MPS, do EUREPGAP e da legisla\u00e7\u00e3o brasileira que \ndisp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola  \n\n(Continua\u00e7\u00e3o). \n\nPONTOS DE \nCONTROLE \n\nMPS EUREPGAP LEGISLA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA \n\nAgrot\u00f3xicos \n\n(Continua\u00e7\u00e3o) \n\nlavagem das \nembalagens e \ndevolu\u00e7\u00e3o das \nmesmas aos  \u00f3rg\u00e3os \nrespons\u00e1veis; \nEliminar o \nexcedente de forma \nrespons\u00e1vel (ex: por \naspers\u00e3o em \nparcelas n\u00e3o \ntratadas). \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente; \nRealizar a tr\u00edplice \nlavagem das \nembalagens vazias e \nencaminh\u00e1-las aos \n\u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis \n\nhabilitado (inciso VI do Art. 20\u00ba do \nDecreto Estadual N\u00ba 23.705, de 08 de \nJunho de 1995 \u2013 ANEXO \nB);Disponibilizar informa\u00e7\u00f5es sobre o \nuso de agrot\u00f3xicos (NR 31 subitem \n31.8.10 al\u00edneas \u201ca\u201d, \u201cb\u201d, \u201cc\u201d, \u201cd\u201d, \u201ce\u201d, \n\u201cf\u201d, \u201cg\u201d e \u201ch\u201d - ANEXO F);  Realiza\u00e7\u00e3o \nda tr\u00edplice lavagem das embalagens \nvazias e devolu\u00e7\u00e3o das mesmas ao \nestabelecimento comercial de onde \nforam adquiridas (Art. 53 par\u00e1grafos 5\u00ba e \n6\u00ba do Decreto 4.074 de 04/01/2002, \nrespectivamente - ANEXO A);  O \ntransporte de destes produtos deve ser \nfeito em compartimento separado de \nalimentos e utens\u00edlios de uso pessoal e \ndom\u00e9stico (NR 31 subitem 31.8.19.1 \nANEXO F),  e seu armazenamento deve \nser feito em local seguro (ABNT NBR \n9.843:2004 - ANEXO C), de acesso \nrestrito e sinalizado (NR 31 subitem \n31.8.17 al\u00edneas \u201cb\u201d e \u201cd\u201d ANEXO F); \n\nGest\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o \ne res\u00edduos, \nReciclagem e \nreutiliza\u00e7\u00e3o \n\nPlano de reciclagem \nde substrato inerte. \n\nPlano de a\u00e7\u00e3o para \nres\u00edduos e poluentes. \n\nOs res\u00edduos do processo produtivo \ndever\u00e3o ser eliminados de forma a n\u00e3o \nprovocar contamina\u00e7\u00e3o ambiental (NR \n31 subitem 31.9.1 \u2013 ANEXO F); \n\nRota\u00e7\u00e3o de culturas Fazer rota\u00e7\u00e3o de \nculturas. \n\nFazer rota\u00e7\u00e3o de \nculturas sempre que \nposs\u00edvel. \n\n- \n\nSa\u00fade seguran\u00e7a e \nbem estar dos \ntrabalhadores \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de \nan\u00e1lise de risco. \nCapacita\u00e7\u00e3o para o \nmanuseio de \nprodutos Perigosos; \nAcesso a \nequipamentos de \nprote\u00e7\u00e3o individual \n(EPI\u2019s) adequados, \nObedecer o per\u00edodo \nde car\u00eancia dos \nagrot\u00f3xicos; Acesso  \na banheiros \nhigienizados;  \nsinaliza\u00e7\u00e3o dos \nlocais de perigo \npotencial. Poder\u00e3o \ntrabalhar \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de riscos \nreferentes a higiene e \nseguran\u00e7a, acesso a \ninstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias \nlimpas e pr\u00f3ximas ao \nlocal de trabalho, \nsinaliza\u00e7\u00e3o dos locais \nde perigo potencial, \ntreinamento \nespec\u00edfico dos \nprocedimentos a \nserem seguidos em  \ncaso de acidente e \nemerg\u00eancia, \nvestu\u00e1rios e \nequipamentos de  \nprote\u00e7\u00e3o adequados. \nPoder\u00e3o trabalhar \n\nRealizar avalia\u00e7\u00f5es de risco e \nimplementar medidas de seguran\u00e7a e \nsa\u00fade para os trabalhadores ( NR 31 \nsubitem 31.3.3 al\u00edneas \u201ca\u201d e \u201cb\u201d \u2013 \nANEXO F); Capacitar os trabalhadores \npara uso o manuseio de agrot\u00f3xicos (NR \n31 subitens 31.8.7 e 31.8.8 \u2013 ANEXO F) e \nfornecer equipamentos de aplica\u00e7\u00e3o \napropriados  e seguros (NR 31 subitem \n31.8.12 al\u00edneas \u201ca\u201d, \u201cb\u201d, \u201cc\u201d e \u201cd\u201d  \u2013 \nANEXO F); Acesso a  a equipamentos de \nprote\u00e7\u00e3o individual (EPI\u2019s) adequados \n(NR 31 subitem 31.20.1.1 \u2013 ANEXO F) e \nem perfeito estado de conserva\u00e7\u00e3o (NR 31 \nsubitem 31.8.9 al\u00ednea \u201cb\u201d\u2013 ANEXO  F);  \nSinaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas rec\u00e9m-tratadas por \nagrot\u00f3xicos (NR 31 subitem 31.8.10.1 \u2013 \nANEXO F) e obedecer o intervalo de \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n?\n\n \n\nPelo exposto, conclui-se que h\u00e1 uma equival\u00eancia entre as exig\u00eancias dos programas \n\nde rotulagem socioambiental Milieu Programma Sierteelt (MPS) e EUREPGAP Flowers and \n\nOrnamentals Version 1.1-Jan04 e a Legisla\u00e7\u00e3o brasileira que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola, em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos aspectos socioambientais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 3: S\u00edntese das exig\u00eancias do MPS, do EUREPGAP e da legisla\u00e7\u00e3o brasileira que \ndisp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola  \n\n(Continua\u00e7\u00e3o). \n\nPONTOS DE \nCONTROLE \n\nMPS EUREPGAP LEGISLA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA \n\nSa\u00fade seguran\u00e7a e \nbem estar dos \ntrabalhadores \n\n(Continua\u00e7\u00e3o) \n\nadolescentes \nmaiores que 15 \nanos de idade, em \natividade que n\u00e3o \nsejam insalubres e \nn\u00e3o comprometa o \nseu rendimento \nescolar. \n\nadolescentes maiores \nque 15 anos de idade, \nem atividade que n\u00e3o \nsejam insalubres e \nn\u00e3o comprometa o \nseu rendimento \nescolar \n\nreentrada ap\u00f3s cada aplica\u00e7\u00e3o (NR 31 \nsubitem 31.8.5\u2013 ANEXO F); Acesso a \ninstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias higienizadas (NR \n31 subitem 31.23.3.2 \u2013 ANEXO F);  \nDispor de  material necess\u00e1rio \u00e0 \npresta\u00e7\u00e3o de  primeiros socorros (NR 31 \nsubitem 31.5.1.3.6 \u2013 ANEXO F). \n\nQuest\u00f5es \nambientais \n\n \n\nBaseado na \ncar\u00eancia ou \nabund\u00e2ncia dos \nrecursos naturais da \nregi\u00e3o estabelece \ncrit\u00e9rios espec\u00edficos \npara seu uso.   \n\nCompreens\u00e3o por \nparte dos produtores \nsobre os impactos sua \nda atividade,  \nestabelecimento de \num plano de \nconserva\u00e7\u00e3o \nambiental, \nestabelecimento de \num plano para \nminimizar o consumo \nde energia. \n\nReserva legal de 20% da \u00e1rea da \npropriedade - Art. 12 da Lei n\u00ba 12.651, \nde 25/05/2012 (ANEXO G) \n\nReclama\u00e7\u00f5es Disponibiliza\u00e7\u00e3o de \nformul\u00e1rio de \nreclama\u00e7\u00e3o. \n\nDisponibiliza\u00e7\u00e3o de \nformul\u00e1rio de \nreclama\u00e7\u00e3o. \n\n- \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n6  CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA EM ESTUDO \n\n \n\nA regi\u00e3o em estudo localiza-se no Semi\u00e1rido nordestino, extremo Sul do estado do \n\nCear\u00e1 no Agropolo Cariri (Figura 12).  \n\nAs regi\u00f5es \u00e1ridas e semi\u00e1ridas representam 55% das terras do mundo. Est\u00e3o \n\nlocalizadas em 150 pa\u00edses e abrangem quase um bilh\u00e3o de pessoas. Na Am\u00e9rica do Sul, estas \n\nregi\u00f5es localizam-se na Argentina, Chile e Brasil (SILVA et al., 1993). \n\nSegundo Brasil (2005), os crit\u00e9rios utilizados para delimitar as \u00e1reas Semi\u00e1ridas \n\nbrasileiras s\u00e3o: \n\n\u2022 \u00cdndice de aridez de Thornthwaite (1941) de at\u00e9 0,50, baseado na \n\nevaporatranspira\u00e7\u00e3o potencial, utilizando como indicadores: a precipita\u00e7\u00e3o pluvial e a \n\ntemperatura da regi\u00e3o no per\u00edodo de 1961-1990; \n\n\u2022 Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica m\u00e9dia anual inferior a 800 mm;  \n\n\u2022 D\u00e9ficit h\u00eddrico em pelo menos 60% do tempo no per\u00edodo de 1970-1990, \n\nocorrendo quando a l\u00e2mina evaporada das superf\u00edcies l\u00edquidas \u00e9 maior que a precipitada \n\n(ANDRADE; MEIRELES; PAL\u00c1CIO, 2010). \n\nO Semi\u00e1rido brasileiro ocupa 982.563,3 km2, compreende 1.133 munic\u00edpios, abrange \n\n57,53% da regi\u00e3o Nordeste e possui uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 25 milh\u00f5es de \n\nhabitantes (BRASIL, 2005; IBGE, 2010).  \n\n \n\n \n\n\n\n?\n\n?\n\n? ?\n\n  \n\n \n \n\n F\nig\n\nur\na \n\n12\n -\n\n L\noc\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\nA\ngr\n\nop\nol\n\no \nC\n\nar\nir\n\ni/\nC\n\nE\n e\n\n d\nel\n\nim\nit\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\np\u00f3\nlo\n\n p\nro\n\ndu\nto\n\nr \nda\n\n f\nlo\n\nri\ncu\n\nlt\nur\n\na \nin\n\nve\nst\n\nig\nad\n\no.\n \n\nF\non\n\nte\n: \n\nIB\nG\n\nE\n (\n\n20\n11\n\n).\n  \n\n M\nod\n\nif\nic\n\nad\no \n\npo\nr \n\nA\nle\n\nnc\nar\n\n, 2\n01\n\n3.\n?\n\nD\n2?\n\nA\n1\n\nA\n2\n\nB\n1 ?\n\nB\n2?\n\nD\n1?\n\nC\n1?\n\nC\n2?\n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nSegundo Nimer (1964), a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional \u00e9 controlada pela Massa \n\nTropical Atl\u00e2ntica e correntes perturbadas de Norte.  \n\nAinda de acordo com o autor, a Massa Tropical Atl\u00e2ntica comp\u00f5e-se de duas \n\ncorrentes: uma inferior fresca e \u00famida, carregada de umidade oriunda da evapora\u00e7\u00e3o do \n\noceano e outra superior muito quente e seca em virtude da forte invers\u00e3o de temperatura que a \n\nsepara da superf\u00edcie, a qual n\u00e3o permite o fluxo vertical e a mistura das mesmas. Nas suas \n\nbordas, no doldrum ou no litoral, a descontinuidade t\u00e9rmica se eleva e enfraquece \n\nbruscamente, permitindo uma ascens\u00e3o violenta das duas camadas. Desse modo, a massa \n\ntorna-se inst\u00e1vel, causando fortes chuvas equatoriais.   \n\nPor\u00e9m, \u00e0 medida que vai adentrando no Semi\u00e1rido as precipita\u00e7\u00f5es diminuem devido \n\nao choque da massa Tropical Atl\u00e2ntica com o Planalto da Borborema, que funciona como \n\nbarreira natural, causando a eleva\u00e7\u00e3o dessas massas de ar, que ao se elevarem, favorecem a \n\nocorr\u00eancia de chuvas orogr\u00e1ficas. \n\nEnquanto no litoral leste as precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o superiores a 1.000 mm, no sert\u00e3o chega a \n\nalcan\u00e7ar valores m\u00e9dios inferiores a 500 mm anuais. Entretanto, algumas regi\u00f5es centrais \n\napresentam tipos clim\u00e1ticos espec\u00edficos devido \u00e0 topografia elevada, como \u00e9 o caso das serras, \n\nque apresentam valores superiores a 1.500 mm (MOURA et. al., 2007).   \n\nEm virtude da intensa radia\u00e7\u00e3o solar e dos ventos do quadrante Leste, oriundos das \n\naltas press\u00f5es tropicais ou do anticiclone semifixo do Atl\u00e2ntico Sul, chegarem ao Nordeste \n\ndurante todo o ano, a Massa de ar Tropical Atl\u00e2ntica possui temperaturas mais ou menos \n\nelevadas. Devido \u00e0 invers\u00e3o de temperatura, a partir de 1.500m de altitude, os ventos al\u00edsios, \n\nembora carregados de altas temperaturas, atingem o litoral dando um car\u00e1ter de \n\nhomogeneidade e estabilidade \u00e0 regi\u00e3o. Esta estabilidade \u00e9 cessada com a chegada das \n\ncorrentes perturbadas de Sul (Frente Polar Atl\u00e2ntica), correntes perturbadas de Norte \n\n(Converg\u00eancia Intertropical \u2013 CIT) e das correntes perturbadas de Oeste e as de Leste \n\n(NIMER, 1972; SOUZA, 2003; SANTOS, COSTA, SANTOS, 2007).  \n\nEntretanto, Nimer (1972) e Souza (2003) afirmam que as correntes perturbadas de \n\nNorte s\u00e3o as que t\u00eam maior influ\u00eancia sobre o regime anual de precipita\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido \n\nnordestino. Esta descontinuidade \u00e9 oriunda da converg\u00eancia dos al\u00edsios do Norte e Sul e \n\nrepresentada pelo deslocamento da converg\u00eancia intertropical (CIT).  \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nNessa regi\u00e3o de baixas press\u00f5es e ventos calmos, o ar inst\u00e1vel provoca chuvas e \n\ntrovoadas geralmente muito intensas. Por\u00e9m, estas correntes \u201csomente adquirem signific\u00e2ncia \n\nde meados do ver\u00e3o a meados do outono\u201d (NIMER, 1972, p. 336).  \n\nEm virtude da localiza\u00e7\u00e3o, no extremo leste da Am\u00e9rica do Sul, a regi\u00e3o Semi\u00e1rida \n\nbrasileira sofre influ\u00eancia de fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos aos quais lhe conferem \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas \u00fanicas em rela\u00e7\u00e3o a outras regi\u00f5es semi\u00e1ridas do mundo (MOLION; \n\nBERNARDO, 2012).  \n\nApresenta m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas anuais de 200 a 800 mm com chuvas irregulares no \n\ntempo e no espa\u00e7o, com anos extremamente secos e outros extremamente chuvosos \n\n(SUDENE, 2011; ASA, 2012) e duas esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas distintas: uma chuvosa, que se \n\nestende de dezembro a abril, com maiores totais pluviom\u00e9tricos nos meses de mar\u00e7o e abril e \n\na uma seca e longa de maio a novembro (MOURA et al., 2007).   \n\nEsta variabilidade clim\u00e1tica do ponto de vista pluviom\u00e9trico, segundo Nimer (1972, \n\np.300), \u201cdecorre fundamentalmente da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, relevo, natureza da sua superf\u00edcie e \n\ndos sistemas de press\u00e3o atuantes na regi\u00e3o\u201d.  \n\nSuassuna (2002, p.1) tamb\u00e9m assegura que a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica interfere nas \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas do Nordeste brasileiro: \n\nAs baixas latitudes condicionam \u00e0 regi\u00e3o temperaturas elevadas (m\u00e9dia de \n26\u00b0 C), n\u00famero tamb\u00e9m elevado de horas de sol por ano (estimado em cerca \nde 3.000) e \u00edndices acentuados de evapotranspira\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 incid\u00eancia \nperpendicular dos raios solares sobre a superf\u00edcie do solo (o Semi\u00e1rido \nevapotranspira, em m\u00e9dia, cerca de 2.000 mm/ano, e em algumas regi\u00f5es a \nevapotranspira\u00e7\u00e3o pode atingir cerca de 7 mm/dia). \n\nAssim, a l\u00e2mina de \u00e1gua evaporada das superf\u00edcies l\u00edquidas \u00e9 maior que a precipitada \n\nna maioria dos meses do ano.  \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia deste regime clim\u00e1tico, Ab\u2019Saber (1980, p.8) escreve: \n\nDisso resulta um balan\u00e7o h\u00eddrico altamente desfavor\u00e1vel, que se traduz \ndiretamente nos fatos hidrol\u00f3gicos regionais, atrav\u00e9s de rios intermitentes \nsazonais, interessando \u00e1reas de centenas de milhares de quil\u00f4metros \nquadrados de extens\u00e3o. \n\nA temperatura m\u00e9dia anual varia entre 23\u00baC a 27\u00baC. A proximidade da linha do \n\nEquador tamb\u00e9m confere \u00e0 regi\u00e3o pouca amplitude anual da temperatura, que \u201cvaria de 5\u00baC a \n\nmenos de 2\u00baC\u201d (NIMER, 1972, p. 311).  A umidade relativa do ar gira em torno de 50% \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n(SILVA et al., 2010) e a insola\u00e7\u00e3o \u00e9 de 2.900 a 3.400 horas de luz solar, por ano (DUQUE, \n\n2004a).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao relevo desta regi\u00e3o, Bastos e Cordeiro (2012, p. 469) afirmam que h\u00e1  \n\n[...] uma grande variedade de fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas [...] com predom\u00ednio \ndas depress\u00f5es sertanejas [...], por\u00e9m existem in\u00fameras fei\u00e7\u00f5es residuais, \ncomo campos de inselbergs e maci\u00e7os cristalinos, relevos formados em \nbacias sedimentares, como cuestas, planaltos, morros testemunhos e \ndepress\u00f5es perif\u00e9ricas, al\u00e9m de plan\u00edcies de deposi\u00e7\u00e3o sedimentar cenoz\u00f3ica \ncomo os terra\u00e7os fluviais e os tabuleiros pr\u00e9-litor\u00e2neos. \n\nQuanto ao aspecto ed\u00e1fico, o Semi\u00e1rido nordestino apresenta solos rasos a \n\nmedianamente profundos e ch\u00e3o pedregoso com afloramento rochoso, areno-argilosos, pobres \n\nem mat\u00e9ria org\u00e2nica e com predomin\u00e2ncia do embasamento cristalino (JACOMINE, 1996; \n\nSUDENE, 2011).  \n\nA cobertura vegetal t\u00edpica desta regi\u00e3o \u00e9 a caatinga, que ostenta v\u00e1rios padr\u00f5es \n\nflor\u00edsticos e fision\u00f4micos, com predomin\u00e2ncia de vegeta\u00e7\u00e3o xer\u00f3fita aberta e espinhosa de \n\nfolhas pequenas e caducas, constitu\u00edda por arbustos e \u00e1rvores de pequeno porte, rica em \n\ncact\u00e1ceas, bromeli\u00e1ceas, euforbi\u00e1ceas e leguminosas (ANDRADE et al., 2010).  \n\n  \n\n6.1  Os agropolos \n\nAgropolo \u00e9 um modelo de gest\u00e3o originalmente ligado ao desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico, adotado pelo Brasil no final dos anos de 1990, baseado em experi\u00eancias \n\neurop\u00e9ias (Fran\u00e7a, B\u00e9lgica e Escandin\u00e1via). \n\nEntretanto, no Brasil o modelo evoluiu para uma vis\u00e3o sist\u00eamica, onde procura \n\ncontemplar a dimens\u00e3o social, ambiental e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Visa o \n\ndesenvolvimento regional com melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o mediante o \n\naumento do emprego e renda (SACHETO, 2006). Procura conciliar duas vis\u00f5es de mundo: \n\ninser\u00e7\u00e3o do produtor numa l\u00f3gica empresarial, mantendo as caracter\u00edsticas da agricultura \n\nfamiliar (l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o e respeito \u00e0 diversidade cultural) e identifica\u00e7\u00e3o das cadeias \n\nprodutivas inexploradas na regi\u00e3o (FILGUEIRA; SANTOS; VITURI, 2011).  \n\nNessa perspectiva, o Governo do estado do Cear\u00e1 criou, em 2002, o Instituto \n\nAgropolos e dividiu o estado em 18 \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio que visam \u00e0 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas e n\u00e3o agr\u00edcolas atuais e potenciais, os Agropolos.  \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nEssas \u00e1reas abrangem todos os elos das cadeias produtivas e t\u00eam o objetivo de \n\nimpulsionar o desenvolvimento dos munic\u00edpios componentes para consolidar a op\u00e7\u00e3o do \n\nCear\u00e1 pela agricultura sustent\u00e1vel, especialmente os produtos da agricultura irrigada (frutas, \n\nhortali\u00e7as e flores).  \n\nOs Agropolos que apresentam potencial para a produ\u00e7\u00e3o de flores no Cear\u00e1 s\u00e3o o \n\nMetropolitano, Ibiapaba, Maci\u00e7o de Baturit\u00e9 e Cariri (ADECE, 2011), como \u00e9 demonstrado \n\nna Figura 13. Produzem rosas, flores tropicais e temperadas, folhagens, bulbos e plantas \n\nornamentais (FLORA BRASILIS CEAR\u00c1, 2004).  \n\n \n \n\nFigura 13 - Localiza\u00e7\u00e3o dos Agropolos produtores de flores no estado do Cear\u00e1. \nFonte: IBAMA/ADECE (2010).  \nModificado por Alencar, 2013. \n\nNo per\u00edodo de 2000 a 2009 houve um aumento da \u00e1rea plantada com produtos da \n\nfloricultura em todos os Agropolos. N\u00e3o obstante, os Agropolos com maior evolu\u00e7\u00e3o de \u00e1rea \n\n\n????\n?????????\n?\n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nplantada foram os Agropolos Ibiapaba e Metropolitano. Neste per\u00edodo, o Agropolo Cariri teve \n\num incremento de 516,39 % na sua \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o (Figura 14).  \n\n ?\n\nFigura 14 - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada com produtos da floricultura no Cear\u00e1, por p\u00f3lo produtor \n(per\u00edodo de 2000 - 2009).?\nFonte: ADECE (2011). \n\nEsse incremento na produ\u00e7\u00e3o foi devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas favor\u00e1veis como: \n\ndiversidade de ecossistemas (litoral e serras), que com seus microclimas diferentes propiciam \n\no cultivo de uma grande diversidade de esp\u00e9cies, como mostra o Quadro 4. \n\nFonte: SEBRAE/CE (2005). \n\n?\n\nQuadro 4  \u2013 Agropolos, munic\u00edpios produtores de flores e plantas ornamentais e seus \nprodutos. \n\nAGROPOLOS MUNIC\u00cdPIOS \nPRODUTORES \n\nPRODUTOS \n\n \nCariri \n\n \n\nBarbalha Plantas ornamentais. \nCrato Plantas ornamentais. \n\nJardim Plantas ornamentais. \n\nJuazeiro do Norte Plantas ornamentais. \n \n\nIbiapaba \nTiangu\u00e1 Dendratherma sp. (de corte), folhagens e Solidago \n\nsp. \nS\u00e3o Benedito Rosa sp. \n\nGuaraciaba do Norte Dendratherma sp. (em vaso) e plantas ornamentais. \n\n \nMetropolitano \n\nFortaleza Plantas ornamentais. \nEuz\u00e9bio Plantas ornamentais,   Dendratherma sp.  em vaso, \n\nflores  tropicais, forra\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nFonte: Mosca (2011); SRH/CE (2011).  \nModificado por Alencar, 2013. \n\nQuadro 4  \u2013 Agropolos, munic\u00edpios produtores de flores e plantas ornamentais e seus produtos \n(Continua\u00e7\u00e3o). \n\nAGROPOLOS MUNIC\u00cdPIOS \nPRODUTORES \n\nPRODUTOS \n\n \nMetropolitano \n(Continua\u00e7\u00e3o) \n\nMaranguape Dendratherma sp.  em vaso/corte, flores \ntropicais e forra\u00e7\u00f5es. \n\nParacuru Flores tropicais: Ananas sp. e Heliconia sp. \nAquiraz Plantas ornamentais. \n\n \n \n \n\nSerra de Baturit\u00e9 \n \n\nBaturit\u00e9 \n \n\nFlores tropicais, flores em vaso diversas: \nGerbera sp.    Dendratherma sp., \nSaintpaulia ionantha e Kalanchoe. \n\nGuaramiranga Dendratherma sp. de corte, Zantedeschia \naethiopica, e flores tropicais. \n\nPacoti Flores tropicais, Rosa sp., Gypsophila, \nSolidago sp., Strelitzia sp. e Zantedeschia \naethiopica. \n\nPalm\u00e1cia Nephrolepsis sp. e flores tropicais. \n\nFonte: SEBRAE/CE (2005). \n\nEsses Agropolos apresentam caracter\u00edsticas edafoclim\u00e1ticas que favorecem o cultivo de \n\nflores e plantas ornamentais como: insola\u00e7\u00e3o elevada, conferindo a flores e plantas cores mais \n\nintensas; temperatura adequada e  pouco vari\u00e1veis, permitindo que a produ\u00e7\u00e3o se estenda por \n\ntodo o ano, resultando numa elevada produtividade e rentabilidade; baixos \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos e de umidade (com exce\u00e7\u00e3o do Agropolo Metropolitano que apresenta umidade \n\nelevada) , diminuindo a incid\u00eancia de pragas e doen\u00e7as, conforme se pode visualizar no Quadro \n\n5. \u00c1gua e solo de excelente qualidade, al\u00e9m de estrutura apropriada para a exporta\u00e7\u00e3o, como \n\numa c\u00e2mara refrigerada, garantindo o bom desempenho do estado na exporta\u00e7\u00e3o de flores e \n\nincentivos governamentais como o financiamento para infraestrutura e a assist\u00eancia t\u00e9cnica. \n\nQuadro 5 - Caracter\u00edsticas edafoclim\u00e1ticas dos Agropolos produtores de flores no Cear\u00e1. \n\nAgropolo Temperatura \n(\u00baC) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n(mm/ano) \n\nUmidade \nrelativa do ar \n\n(%) \n\nInsola\u00e7\u00e3o \n(h/ano) \n\nSolo \n\nMetropolitano M\u00ednima   23,5 \nM\u00e9dia     26,6 \nM\u00e1xima  29,9 \n\n1.275,6 73-85 2500-3000 Argissolo \n\nIbiapaba M\u00ednima   16,8 \nM\u00e9dia     22,8 \nM\u00e1xima  31,5 \n\n1252,2 45-95 2000-3000 Neossolo \n\nBaturit\u00e9 M\u00ednima   16 \nM\u00e9dia     18 \nM\u00e1xima  27 \n\n1400 40-95 2000-3000 Argissolo \n\nCariri M\u00ednima   18 \nM\u00e9dia     25 \nM\u00e1xima  34 \n\n943,5 49-80 2500-3000 Latossolo \n\n \n\n\n\n?\t?\n?\n\n?\n\nDentre as \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o da floricultura do Cear\u00e1, est\u00e1 o Agropolo Cariri/CE. \n\nCom condi\u00e7\u00f5es adequadas ao cultivo, pol\u00edticas governamentais incentivadoras e outros \n\ninvestimentos como eletrifica\u00e7\u00e3o rural, perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os profundos e abertura de linha de \n\ncr\u00e9dito para infraestrutura.  \n\n \n\n6.2  O Agropolo Cariri \n\nO Agropolo Cariri localiza-se no extremo Sul do estado e compreende 13 munic\u00edpios. \n\nO tipo clim\u00e1tico predominante nesta regi\u00e3o \u00e9 o BSh (de acordo com Koeppen). A esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa estende-se entre os meses dezembro a maio e a seca de junho a novembro. Por\u00e9m as \n\nchuvas s\u00e3o irregulares e escassas e concentradas em curto espa\u00e7o de tempo (Figura 15). \n\n \n\nFigura 15 -  M\u00e9dias mensais das precipita\u00e7\u00f5es do Agropolo Cariri/CE (1974-2009). \nFonte: SRH/CE (2011)1. \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n \n\nO padr\u00e3o habitual de chuvas para o Agropolo Cariri \u00e9 classificado como \n\nclimaticamente an\u00f4malo do ponto de vista da precipita\u00e7\u00e3o, com anos muito chuvosos e outros \n\nmuito secos, conforme \u00e9 demonstrado na Figura 16. Em 1985, por exemplo, a precipita\u00e7\u00e3o \n\nanual nos munic\u00edpios desse Agropolo foi de 1.803,12 mm enquanto que em 1983 choveu \n\napenas 542,9 mm.  \n\n???????????????????????????????????????? ???????????????????\n???????????????????? ??!\"?????#???? $??????????%&amp;?????????'??????#??????(??!)\"?????*??+?,??*&amp;?-\"????+??????\"??\n.???/??0\" $?????1??\n ?!+???2?!??!??+??????????03?-\"??? \"4?\"5?\n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n \n\n \nFigura 16 - M\u00e9dias anuais das precipita\u00e7\u00f5es do Agropolo Cariri/CE (1974-2009). \n\nFonte: SRH/CE (2011)2. \nElaborado por Alencar, 2013. \n\n \n \n\n A produ\u00e7\u00e3o de flores e plantas ornamentais n\u00e3o se d\u00e1 de forma homog\u00eanea nesse \n\nAgropolo, concentra-se nos munic\u00edpios de Barbalha, Crato, Jardim e Juazeiro do Norte, \n\nobjetos deste estudo.  \n\nO tamanho m\u00e9dio dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios desses munic\u00edpios \u00e9 de 7,66 ha \n\ne a renda per capita da popula\u00e7\u00e3o rural \u00e9 de R$ 220,43 (IPECE, 2012). \n\nEsses munic\u00edpios apresentam uma atipicidade clim\u00e1tica, no que se refere \u00e0 \n\npluviometria, em rela\u00e7\u00e3o a outros munic\u00edpios do Semi\u00e1rido brasileiro que apresentam \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual inferior a 800mm. Barbalha, Crato, Jardim e Juazeiro do \n\nNorte apresentam m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas anuais de 1.061 mm, 1.135,8 mm, 715,39 mm e \n\n950,11 mm, respectivamente, como \u00e9 demonstrado na Figura 17.  \n\nO padr\u00e3o de chuvas nesses munic\u00edpios apresenta distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal \n\nmuito vari\u00e1vel, caracter\u00edsticas de regi\u00f5es Semi\u00e1ridas. As s\u00e9ries hist\u00f3ricas apresentadas na \n\nFigura 17 tamb\u00e9m mostram que o regime pluviom\u00e9trico se caracteriza, por anos consecutivos, \n\npela precipita\u00e7\u00e3o total abaixo da m\u00e9dia, intercalados por anos muito chuvosos. Algumas \n\nvezes, equivalente ao dobro da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia.  \n\n???????????????????????????????????????? ???????????????????\n\n??????????????????? ??!\"?????#???? $??????????%&amp;?????????'??????#??????(??!)\"?????*??+?,??*&amp;?-\"????+??????\"??\n.???/??0\" $?????1??\n ?!+???2?!??!??+??????????03?-\"??? \"4?\"5?\n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nNo ano de 1981, por exemplo, o munic\u00edpio de Barbalha apresentou uma precipita\u00e7\u00e3o \n\n46% abaixo da m\u00e9dia anual, enquanto que em 1985 apresentou uma precipita\u00e7\u00e3o 102% acima \n\nda m\u00e9dia, fen\u00f4meno que se repete ao longo dos anos pesquisados. \n\n \n\n?? ?\n\n??  \n\nFigura 17 - Precipita\u00e7\u00e3o anual dos munic\u00edpios produtores de flores e plantas ornamentais (1974-\n2009)3. \n\nFonte: SRH/CE (2011). \nElaborado por Alencar, 2013. \n\n \n\nOutra caracter\u00edstica do regime pluviom\u00e9trico desses munic\u00edpios \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas em curto espa\u00e7o de tempo. Em Crato, por exemplo, enquanto a m\u00e9dia hist\u00f3rica (1974-\n\n2009) para o m\u00eas de mar\u00e7o \u00e9 de 284,75 mm (m\u00eas de maior precipita\u00e7\u00e3o), em agosto (m\u00eas de \n\nmenor precipita\u00e7\u00e3o), a m\u00e9dia \u00e9 de apenas 1,45 mm. Constata-se ainda que no per\u00edodo de \n\ndezembro a maio, o valor m\u00e9dio acumulado de precipita\u00e7\u00f5es \u00e9 de 1.259,28 mm, ou seja, \n\n93,44% da m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o anual do munic\u00edpio ocorre em apenas seis meses do ano, \n\ncontribuindo para o surgimento de incis\u00f5es erosivas.  \n\n???????????????????????????????????????? ???????????????????\n??????????#???? $??????????*??+?,?\"?*&amp;?-\"????+??????\"5?\n\n\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n O regime pluviom\u00e9trico tamb\u00e9m apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o unimodal com m\u00e1ximas \n\nnos meses de mar\u00e7o e abril e a esta\u00e7\u00e3o seca de junho a dezembro, com os menores registros \n\nnos meses de agosto e setembro nos quatro munic\u00edpios (Figura 18).  \n\n \n\n     \n\n     \n\nFigura 18 - Precipita\u00e7\u00e3o mensal dos munic\u00edpios produtores de flores e plantas ornamentais (1974-\n2009)4.  \n\nFonte: SRH/CE (2011). \nElaborado por Alencar, 2013. \n\n \nA din\u00e2mica de temperaturas \u00e9 semelhante nos quatro munic\u00edpios, onde apresentam \n\nbaixa varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e temperatura m\u00e9dia anual em torno de 25\u00b0C, com m\u00ednima de 20\u00b0C e \n\nm\u00e1xima de 31\u00b0C. As m\u00e9dias mais elevadas ocorrem entre os meses de agosto a janeiro. \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o apresentam grandes varia\u00e7\u00f5es (Figura 19).  \n\n \n\n???????????????????????????????????????? ???????????????????\n??????????#???? $??????????*??+?,?\"?*&amp;?-\"????+??????\"5?\n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n???? ?\n\n????           \n\nFigura 19 - Temperaturas m\u00e9dia, m\u00e1xima e m\u00ednima mensais dos munic\u00edpios produtores de flores e \nplantas ornamentais (1974-1990)5. \n\nFonte: SRH/CE (2011). \n \n\nEssa regi\u00e3o apresenta elevados \u00edndices de evapora\u00e7\u00e3o, geralmente baixa umidade \n\nrelativa do ar e forte insola\u00e7\u00e3o, em torno de 2.848 horas anuais (DNPM, 1996).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao relevo, a \u00e1rea de estudo apresenta uma fei\u00e7\u00e3o de chapada a Oeste (a \n\nChapada do Araripe) e na encosta Leste, o Vale do Cariri.  \n\nA chapada do Araripe \u00e9 um tabuleiro de relevo quase plano com altitude entre 900 e \n\n1.000 metros. De forma\u00e7\u00e3o sedimentar, \u00e9 constitu\u00eddo por arenitos grosseiros com porosidade \n\nelevada (Forma\u00e7\u00e3o Exu), que permite a percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva at\u00e9 atingir camadas com \n\npredom\u00ednio de arenitos finos com menor porosidade e por isto pouco perme\u00e1veis (Forma\u00e7\u00e3o \n\nArajara) e camadas de siltitos que apresentam grande impermeabilidade, formando um len\u00e7ol \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o (Forma\u00e7\u00e3o Santana), Figura 20.  \n\n \n???????????????????????????????????????? ???????????????????\n??????????#???? $??????????*??+?,?\"?*&amp;?-\"????+??????\"5?\n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n \n\nFigura 20 - Perfil da Chapada do Araripe (sem escala). \nFonte: DNPM (1996 p.45). \n\nModificado por Alencar, 2013. \n \n\nNo contato entre a Forma\u00e7\u00e3o Exu e a Forma\u00e7\u00e3o Arajara h\u00e1 ressurg\u00eancia de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas (CPRM, 2011). Neste sentido, encontra-se nesta regi\u00e3o um n\u00famero significativo \n\nde fontes, \u00e0s quais segundo Mont\u2019alverne (1993) apud Brito (2001), cento e cinq\u00fcenta e uma \n\nlocalizam-se no p\u00f3lo produtor de flores do Agropolo Cariri. \n\nO Vale do Cariri possui 5.000 km2 e abrange os munic\u00edpios de Crato, Miss\u00e3o Velha, \n\nBrejo Santo, Jardim, Juazeiro do Norte e Barbalha (DUQUE, 2004b). \u00c9 bordejado ao Sul pela \n\nescarpa da Chapada do Araripe e apresenta grande n\u00famero de fontes perenes formadas pela \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chapada, formando paisagens de exce\u00e7\u00e3o na sua encosta e nos p\u00e9s-de-\n\nserra, \u00e0s quais Ab\u2019S\u00e1ber (1980, p.5) denominou de \u201cbrejos\u201d. No solo, predominam rochas \n\ncalc\u00e1rias que lhe conferem grande fertilidade. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 geologia, a regi\u00e3o em estudo possui solos com embasamento cristalino e \n\ncamada sedimentar.  Entretanto, a litologia predominante \u00e9 a sedimentar (Figura 21). \n\n'?!?\"??\n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n \n\nFigura 21 - Forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Agropolo Cariri/CE. \nFonte: COGERH/IBAMA (2011). \n\nModificado por Alencar, 2013. \n\n \n\nPor este motivo, o Agropolo Cariri apresenta aqu\u00edferos de excelente qualidade, \n\nsituados a uma profundidade m\u00e9dia de 52 m (ANA, 2007) e vaz\u00e3o superior \u00e0s fontes de \n\nembasamento cristalino, conforme demonstra o Quadro 6. \n\n \n\nQuadro 6 - Caracteriza\u00e7\u00e3o das fontes dos p\u00f3los produtores de flores do Agropolo Cariri/CE. \n\nMunic\u00edpio N\u00famero \nde fontes \n\nVaz\u00e3o m\u00e9dia \n(m3/h) \n\nCrato 79 18,1 \nBarbalha 33 44,1 \nJardim 39(12*) 10,2 \nTotal 151 24,13 \n\n                                     (*) vaz\u00e3o n\u00e3o medida \nFonte: Mont\u2019Alverne (1996) apud Brito (2001). \n\nAdaptado por Alencar, 2013. \n \n \n\nO solo desta regi\u00e3o \u00e9 bastante diversificado, com predom\u00ednio das ordens Latossolo e \n\nLuvissolo, apresentando manchas de Argissolo e Neossolo (Figura 22). \n\n \n \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n \nFigura 22 - Ordens de solo do Agropolo Cariri/CE. \n\nFonte: EMBRAPA (2006); COGERH/IBAMA (2011).  \nModificado por Alencar, 2013. \n\n \n\nEsta distin\u00e7\u00e3o de ordens se d\u00e1 devido \u00e0s acentuadas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, geol\u00f3gicas e \n\ngeomorfol\u00f3gicas que refletem em varia\u00e7\u00f5es significativas nos processos de sua forma\u00e7\u00e3o \n\n(JACOMINE, 1996). As ordens de solo mais representativas s\u00e3o Latossolo, Luvissolo e \n\nNeossolo. O primeiro apresenta baixa fertilidade e os dois \u00faltimos boa fertilidade. Entretanto, \n\napresentam alta suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e defici\u00eancia de \u00e1gua (Quadro 7).  \n\n \n\nQuadro 7 - Descri\u00e7\u00e3o dos principais tipos de solos que ocorrem no p\u00f3lo produtor de flores e \nplantas ornamentais do Agropolo Cariri/CE. \n\nOrdem Caracter\u00edsticas Profundidade Fertilidade Limita\u00e7\u00f5es para \nuso agr\u00edcola \n\nArgissolo Apresentam um \nhorizonte \nsubsuperficial com \nelevado teor de argila, \ntextura e estrutura \ngeralmente em blocos \ne apresentam \ncerosidade. \n\nDe \nmedianamente \nprofundos a \nprofundos. \n\nElevada \nfertilidade e \nacidez moderada. \n\nAlta \nsusceptibilidade \u00e0 \neros\u00e3o e defici\u00eancia \nde \u00e1gua. Necessita \nde corre\u00e7\u00e3o de \nacidez e aduba\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: EMBRAPA (2006); Romero e Ferreira (2010); Cunha et al., (2010).  \nOrganizado por Alencar, 2013. \n\n?\n\n?\n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nQuadro 7 - Descri\u00e7\u00e3o dos principais tipos de solos que ocorrem no p\u00f3lo produtor de flores \ne plantas ornamentais do Agropolo Cariri/CE \n\n (Continua\u00e7\u00e3o). \n\nOrdem Caracter\u00edsticas Profundidade Fertilidade Limita\u00e7\u00f5es para \nuso agr\u00edcola \n\nLuvissolo Apresentam alta \natividade de argila  e \nelevada satura\u00e7\u00e3o por \nbase, por isto, s\u00e3o \nquimicamente f\u00e9rteis \ncom elevado potencial \nnutricional e grande \nreserva de nutrientes. \n\nDe rasos a \npouco.  \n\nBoa. Ocorr\u00eancia de \npedregosidade, \naltamente \nsuscetibilidade \u00e0 \neros\u00e3o e defici\u00eancia \nde \u00e1gua.  \n\nNeossolos Pouco evolu\u00eddos por \nterem sofrido a\u00e7\u00e3o pouco \npronunciada dos \nprocessos de forma\u00e7\u00e3o \nde solos. Apresentam-se \nde moderadamente a \nfortemente \u00e1cidos. \n\nDe rasos a muito \nrasos. \n\nApresentam baixa \nfertilidade devido \na limitada camada \nde mat\u00e9ria \norg\u00e2nica. Sua \nprofundidade \nlimitada restringe \no desenvolvimento \nradicular das \nplantas. \n\nA restri\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \nse d\u00e1 pela \nrochosidade, \ndefici\u00eancia de \u00e1gua, e \npela baixa \nprofundidade do solo. \n\nLatossolo Apresentam um \nhorizonte superficial \npouco espesso com \nbaixos teores de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica, \npredominantemente \n\u00e1cidos e quimicamente \npobres. \n\nProfundos. Baixa. Baixa \ndisponibilidade de \nnutrientes \n(distr\u00f3ficos) e \ntoxicidade por \nalum\u00ednio (\u00e1licos). \nPara o uso agr\u00edcola \n\u00e9 necess\u00e1rio \naplica\u00e7\u00e3o adequada \nde corretivos e \nfertilizantes, al\u00e9m \nde manejos \nconservacionistas \ncuidadosos.  \n\nFonte: EMBRAPA (2006); Romero e Ferreira (2010); Cunha et al., (2010).  \nOrganizado por Alencar, 2013. \n\n \n\nPelo exposto, a regi\u00e3o apresenta as limita\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas das regi\u00f5es Semi\u00e1ridas \n\ncomo alta evapora\u00e7\u00e3o potencial, d\u00e9ficit h\u00eddrico e baixa precipita\u00e7\u00e3o pluvial. \n\nEntretanto, possui tamb\u00e9m caracter\u00edsticas que favorecem a pr\u00e1tica da floricultura como \n\nabund\u00e2ncia de \u00e1gua subterr\u00e2nea, temperatura e umidade relativa adequada e insola\u00e7\u00e3o intensa. \n\n \n\n \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n7  A FLORICULTURA NO AGROPOLO CARIRI/CE E SITUA\u00c7\u00d5ES \n\nENCONTRADAS \n\n \n\n7.1  O in\u00edcio da floricultura  \n\nO interesse por plantas ornamentais no Agropolo Cariri se deu no final da d\u00e9cada de \n\n1930 com o prefeito do Crato Alexandre Arraes. Preocupado com a arboriza\u00e7\u00e3o da cidade, \n\nimplantou um horto florestal na d\u00e9cada de 1940 para produ\u00e7\u00e3o de mudas e construiu jardins \n\nnas pra\u00e7as com plantas ornamentais que trazia da capital federal, na \u00e9poca o Rio de Janeiro. \n\n Na d\u00e9cada de 1950, a sua irm\u00e3, dona Benigna Arraes ia frequentemente ao Recife/PE  \n\ne encantada com a beleza das flores tropicais, come\u00e7ou a trazer mudas de Helic\u00f4nias \n\n(Heliconia spp), Alp\u00ednias (Alpinia spp) e Gengibres (Zingiber officinale) para o jardim de sua \n\nresid\u00eancia, o S\u00edtio Fundo da Maca, localizado nas proximidades da cidade de Crato.  \n\nNessa \u00e9poca, come\u00e7a a fornecer flores para enterros, eventos religiosos e casamentos. \n\nPosteriormente, devido ao espa\u00e7o restrito, ela repassa algumas mudas para dona Aline Arraes, \n\nsua sobrinha, que as produz no S\u00edtio Helveccia, de propriedade da fam\u00edlia, tamb\u00e9m na cidade \n\nde Crato.  \n\nA partir desse per\u00edodo, a produ\u00e7\u00e3o se expande e, na d\u00e9cada de 1960, dona Aline \n\nArraes come\u00e7a a vender seus produtos, principalmente flores tropicais como Bast\u00e3o do \n\nImperador (Etlingera elatior) e Helic\u00f4nias, Ant\u00farios (Anthurium andreanum), Rosa Am\u00e9lia \n\n(Rosa spp) e Sorriso de Maria (Aster hyb. ericoides) na Casa Hernane Silva &amp; Cia, loja de \n\npropriedade do seu esposo que comercializava m\u00e1quinas de costura naquela cidade.  \n\nEntre os anos de 1968 e 1969, o casal Lino e Adalgisa Z\u00e1bulom deu in\u00edcio ao \n\ncom\u00e9rcio de Sorriso de Maria (Aster hyb. ericoides), Cactos (Cactus sp.), Rosas (Rosa spp.) e \n\nSamambaias (Asplenium spp.), dentre outras flores e plantas ornamentais, produzidas em sua \n\nresid\u00eancia no Bairro Pimenta em Crato. Com a morte do Sr. Lino Z\u00e1bulom, em 1978, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o diminui, mas foi mantida at\u00e9 1989. \n\nEntre os anos de 1970 e 1975, dona Aline Arraes abre a primeira floricultura do \n\nAgropolo Cariri, a Roseline Flores e Decora\u00e7\u00f5es, e passa a vender flores para toda a regi\u00e3o e \n\npara cidades do interior do Piau\u00ed, como Picos e Floriano. Al\u00e9m de produtos da floricultura, \n\nvende objetos de decora\u00e7\u00e3o (como anjos e bibel\u00f4s6), xaxins, adubos e equipamentos para \n\n???????????????????????????????????????? ???????????????????\n6 Pequenos objetos decorativos. \n\n\n\n?\t?\n?\n\n?\n\njardinagem. Interrogado sobre o per\u00edodo em que mais vendiam flores, um ex-funcion\u00e1rio da \n\nfloricultura comentou: \u201cA gente come\u00e7ava a trabalhar na v\u00e9spera para dar conta das \n\nencomendas\u201d, referindo-se ao dia de finados. \n\nA qualidade das flores comercializadas por Roseline Flores e Decora\u00e7\u00f5es era \n\nreconhecida pela sociedade. Uma produtora afirmou que \u201cquando diziam que no casamento \n\nde fulano tinha as \u2018flores das Arraes\u2019, todos sabiam que era de gente rica, porque todo \n\ncasamento chique tinha que ter as \u2018flores das Arraes\u2019!\u201d \n\nNo in\u00edcio a produ\u00e7\u00e3o era pr\u00f3pria, por\u00e9m, com a expans\u00e3o das vendas, dona Aline \n\npassou a comprar mudas de roseiras (Rosa spp) e Glad\u00edolos (Gladiolus ssp) da Floricultura \n\nRosel\u00e2ndia, de S\u00e3o Paulo. Quando as encomendas eram grandes, ela comprava flores e \n\nornamentais da Floricultura Kato Flores, do Recife/PE. A Roseline Flores e Decora\u00e7\u00f5es \n\nfechou em 1981 com o falecimento de dona Aline Arraes. \n\nTamb\u00e9m, na d\u00e9cada de 1970, dona Julieta Sampaio come\u00e7a a produzir flores e plantas \n\nornamentais no S\u00edtio Cumbe, em Jardim/CE. Mas, a produ\u00e7\u00e3o era pouco representativa e \n\ndestinava-se apenas ao com\u00e9rcio local, especialmente, para atender parte da demanda de datas \n\nespeciais como dia das m\u00e3es, dia dos namorados e dia de finados, fornecimento de pequenas \n\nquantidades de flores e plantas ornamentais para festas locais como anivers\u00e1rios, casamentos \n\ne pequenos eventos, para obras de jardinagem e paisagismo. A partir dos anos de 1990, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o aumentou e, atualmente, \u00e9 uma refer\u00eancia na floricultura da regi\u00e3o. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980, surgem v\u00e1rias propriedades de flores e plantas \n\nornamentais no Agropolo Cariri: Estrela Plantas e Ornamentais \u2013 Barbalha (1988), Verde \n\nVida  - Crato (1990), Encanto Tropical \u2013 Crato (1994), Viana Garden \u2013 Juazeiro do Norte \n\n(2000),  Encosta das Flores \u2013 Crato (2002), Associa\u00e7\u00e3o Condom\u00ednio Rural Santo Ant\u00f4nio de \n\nCrato \u2013 Crato (2002), S\u00edtio F\u00e1brica \u2013 Crato (2003), Associa\u00e7\u00e3o dos Pequenos Produtores do \n\nS\u00edtio Santo Ant\u00f4nio de Arajara \u2013 Barbalha (2003), Vivenda Verdes Matos  - Barbalha (2005) \n\ne Silvestre &amp; Agreste \u2013 Crato (2006), como mostra a cronologia da floricultura do Agropolo \n\nCariri/CE (Figura 23).  \n\n\n\n??\n?\n\n? ?\n\n \n\n \n  \n\nF\nig\n\nur\na \n\n23\n -\n\n  C\nro\n\nno\nlo\n\ngi\na \n\nda\n f\n\nlo\nri\n\ncu\nlt\n\nur\na \n\ndo\n A\n\ngr\nop\n\nol\no \n\nC\nar\n\nir\ni/\n\nC\nE\n\n. \nE\n\nla\nbo\n\nra\ndo\n\n p\nor\n\n A\nle\n\nnc\nar\n\n, 2\n01\n\n3.\n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nEssas informa\u00e7\u00f5es foram levantadas em conversas informais com produtores, ex-\n\nfuncion\u00e1rio e familiares, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 dados oficiais sobre o assunto. \n\n A organiza\u00e7\u00e3o do setor deu-se a partir da cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Condom\u00ednio Rural \n\nSanto Ant\u00f4nio de Crato, em 2002, por um grupo de moradores da comunidade do Santo \n\nAnt\u00f4nio. Esta comunidade est\u00e1 situada no Distrito de Santa F\u00e9, a 14 km da cidade do Crato. \n\nNela viviam cerca de 150 fam\u00edlias que habitavam casas de taipa e ch\u00e3o batido, sem energia \n\nel\u00e9trica e pouca infraestrutura. A \u00e1gua destinada ao consumo humano e animal era \n\nproveniente da capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas por meio de barreiros e quando estes secavam \n\ntinham que colet\u00e1-las das nascentes no sop\u00e9 na serra, como relatou um dos moradores para \n\nDuarte (2007, p. 35): \u201c... para beber \u00e1gua na \u00e9poca em que os barreiros secavam, t\u00ednhamos \n\nde pegar \u00e1gua nas nascentes do sop\u00e9 da serra, distantes duas l\u00e9guas7\u201d.  \n\nA maioria desses habitantes era nativa da regi\u00e3o e descendentes dos \u00edndios Cariris. \n\nDevido ao baixo n\u00edvel de escolaridade e \u00e0 falta de qualifica\u00e7\u00e3o profissional, a coleta do pequi \n\n(Caryocar coriaceum), a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal e o plantio da mandioca (Manihot \n\nesculenta) para produ\u00e7\u00e3o de farinha e goma eram as principais fontes de renda, por\u00e9m de \n\nbaixo retorno financeiro, devido \u00e0 baixa produtividade e qualidade em fun\u00e7\u00e3o da precariedade \n\ndos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos impactos ambientais causados pelo dep\u00f3sito da \n\nmanipueira8 e cascas de mandioca, res\u00edduos gerados pela atividade.  \n\nEm 2000, o governo do estado do Cear\u00e1 cria um programa chamado \u201cCaminhos de \n\nIsrael\u201d que tem como objetivo organizar pequenos produtores rurais em forma de condom\u00ednio \n\npara implantar projetos de agricultura irrigada em diversas regi\u00f5es do estado. A Secretaria de \n\nAgricultura e Pecu\u00e1ria \u2013 SEAGRI envia um t\u00e9cnico para identificar as oportunidades de \n\ninvestimento de agricultura irrigada no munic\u00edpio de Crato. O estudo aponta que devido \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas semelhantes \u00e0s regi\u00f5es produtoras de flores do estado, a \n\nfloricultura \u00e9 vi\u00e1vel para a comunidade de Santo Ant\u00f4nio.  \n\nEmbora a floricultura seja uma atividade realizada em pequenas \u00e1reas, exige certa \n\nespecializa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, \u00e1gua de qualidade e um expressivo investimento financeiro \n\npara a constru\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es. A comunidade do Santo Ant\u00f4nio n\u00e3o possu\u00eda nada do que \n\nera necess\u00e1rio: \u00e1rea para o cultivo, \u00e1gua e dinheiro para investimento.   \n\n???????????????????????????????????????? ???????????????????\n7 Antiga unidade de medida brasileira de medida itiner\u00e1ria, equivalente a 6.600 metros. \n\n8  Res\u00edduo t\u00f3xico originado no processo de industrializa\u00e7\u00e3o da mandioca. \n\n\n\n?\n?\n?\n\n?\n\nAl\u00e9m desses problemas, os trabalhadores passaram por outra situa\u00e7\u00e3o: o preconceito \n\ndos pr\u00f3prios moradores da comunidade que falavam: \u201cAh v\u00e3o trabalhar com florzinhas?\u201d e \n\nde alguns administradores p\u00fablicos que comentavam: \u201cO projeto deveria ser implantado em \n\noutro lugar, pois o pessoal da serra s\u00f3 sabe fazer carv\u00e3o, e s\u00e3o uns pregui\u00e7osos!\u201d Em 2002 \n\nderam in\u00edcio \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Condom\u00ednio Rural Santo Ant\u00f4nio de \n\nCrato. Inicialmente, havia 24 associados, onde a maioria era de trabalhadores oriundos de \n\natividades como produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal, plantio de mandioca e coleta do pequi e que \n\npossu\u00edam v\u00ednculo afetivo ou familiar entre eles, como: irm\u00e3os, compadres, primos, sobrinhos \n\nou vizinhos.  \n\nDe forma organizada adquiriram um im\u00f3vel rural de 60 hectares para a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto. A negocia\u00e7\u00e3o constou no parcelamento do montante e seu pagamento iniciado ap\u00f3s \n\num per\u00edodo de car\u00eancia de 12 meses. A infraestrutura foi custeada pelo governo do estado e a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de insumos foi financiada por um banco p\u00fablico. A assist\u00eancia t\u00e9cnica foi realizada \n\npelo \u00f3rg\u00e3o de extens\u00e3o do estado (EMATERCE) e tiveram capacita\u00e7\u00e3o gerencial do  \n\nSEBRAE/CE. E sob a orienta\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais, criaram uma reserva de 12 hectares. \n\nO ano de 2002 foi de intenso trabalho para os integrantes da Associa\u00e7\u00e3o de Santo \n\nAnt\u00f4nio. Definiram junto com os parceiros as a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para a execu\u00e7\u00e3o do projeto \n\nque inclu\u00eda a capacita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, visita aos p\u00f3los produtores de flores no estado do \n\nCear\u00e1 como a Serra da Ibiapaba e a Serra de Baturit\u00e9 e em outros estados do Nordeste como \n\nPernambuco e Alagoas. Al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o em eventos do segmento de floricultura como \n\nfeiras, semin\u00e1rios e simp\u00f3sios, cursos de produ\u00e7\u00e3o de flores, vendas e gest\u00e3o de neg\u00f3cios.  \n\nA melhoria de infraestrutura na \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o do projeto deu-se com a \n\nperfura\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o profundo pelo governo do estado, a constru\u00e7\u00e3o de um reservat\u00f3rio de \n\n\u00e1gua, a instala\u00e7\u00e3o da rede de energia el\u00e9trica e melhoria nas vias de acesso. Ainda em 2002 \n\nfoi montada a primeira estufa demonstrativa de G\u00e9rbera (Gerbera sp) (Figura 24), para que os \n\nassociados se habituassem ao manejo da nova atividade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 24 - Preprara\u00e7\u00e3o do solo (A) e da estufa demonstrativa de G\u00e9rbera (Gerbera sp) (B) da \nAssocia\u00e7\u00e3o Condom\u00ednio Rural Santo Ant\u00f4nio de Crato \u2013 Crato/CE. \n\nFoto: Arquivo da Associa\u00e7\u00e3o (2002). \n \n\nPosteriormente foram constru\u00eddas mais dezesseis estufas, financiadas por um banco \n\np\u00fablico (Figura 25).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25 - Detalhes da constru\u00e7\u00e3o de estufas da Associa\u00e7\u00e3o Condom\u00ednio Rural Santo Ant\u00f4nio de \nCrato \u2013 Crato/CE. \n\nFoto: Arquivo da Associa\u00e7\u00e3o (2002). \n \n \n\nNo ano de 2003, a produ\u00e7\u00e3o semanal foi de 700 pacotes, incluindo folhagens e flores \n\nde corte como Samambaias (Asplenium nidus, Polypodium persicifolium, Platycerium \n\nbifurcatum) Cris\u00e2ntemo (Dendratherma sp.), Glad\u00edolo (Gladiolus sp.), Gipsofila (Gypsofila \n\npaniculata), Lisianthus (Eustoma grandifolia), G\u00e9rbera (Gerbera jamesonii), Tango \n\n(Solidago canadensis L.), Statice (Limonium sinuatum), Boca-de-le\u00e3o (Antirrhinum majus), \n\nGirassol (Helianthus annus) e flores de vaso como Cris\u00e2ntemo, Ant\u00fario (Anthurium \n\nandraeanum), Beg\u00f4nia (Begonia sp.), Cravinha (Dianthus sp.), Cavalinha (Equisetum \n\narvense), Cactos (Cactus sp.) e Impatiens (Impatiens sultani). \n\nA \n\nA B \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nA receita bruta mensal girava em torno de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) \n\n(ALENCAR, 2006). Atendiam mercados de cidades do estado do Cear\u00e1 como Crato, Juazeiro \n\ndo Norte, Brejo Santo, Mauriti, Campos Sales e Fortaleza e de outros estados do Nordeste \n\ncomo Exu (PE), Petrolina (PE), Araripina (PE), Juazeiro (BA), Macei\u00f3 (AL) e S\u00e3o Luis \n\n(MA).  Muitos pedidos n\u00e3o podiam ser atendidos devido \u00e0 falta de um ve\u00edculo refrigerado \n\npara a distribui\u00e7\u00e3o dos produtos, que s\u00e3o altamente perec\u00edveis. \n\nNo ano de 2006, a Associa\u00e7\u00e3o do Santo Ant\u00f4nio teve alguns problemas que \n\ncomprometeram a produ\u00e7\u00e3o: a interrup\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia t\u00e9cnica pelo agr\u00f4nomo da \n\nEMATERCE, uma praga nas culturas de cris\u00e2ntemo, principal produto da Associa\u00e7\u00e3o, \n\nprovavelmente adquirida por mudas contaminadas compradas de S\u00e3o Paulo, e a queda da \n\nbomba de \u00e1gua no po\u00e7o profundo, que for\u00e7ou os produtores a contratarem um caminh\u00e3o pipa \n\npara o fornecimento de \u00e1gua. Devido a esses problemas, muitos produtores tiveram que voltar \n\na trabalhar como diaristas em terras vizinhas porque n\u00e3o tinham como manter as suas fam\u00edlias \n\napenas com a atividade da floricultura. Essas dificuldades foram suficientes para ocasionar a \n\nsa\u00edda de muitos associados e os que permaneceram ficaram respons\u00e1veis para saldar as \n\nd\u00edvidas adquiridas pela Associa\u00e7\u00e3o. \n\nEm 2007, o grupo decide fazer algumas mudan\u00e7as na gest\u00e3o e tomou algumas \n\nmedidas: estudou a praga que assolava o cris\u00e2ntemo, a ferrugem-branca-do-cris\u00e2ntemo \n\ncausado pelo fungo Puccinia horiana P. Henn., aprendeu a identific\u00e1-la precocemente e a \n\nconviver com ela. Assim, conseguiu pagar parte das d\u00edvidas e alguns deles constru\u00edram \n\nmoradias de alvenaria.  \n\nAtualmente, a Associa\u00e7\u00e3o conta com apenas oito associados, tem quatro empregados \n\ncontratados, filhos de associados, possui uma boa clientela fixa. No dia de finados, chega a \n\nvender 2,5 toneladas de flores e plantas ornamentais. A renda mensal m\u00e9dia de cada associado \n\n\u00e9 de um sal\u00e1rio m\u00ednimo.  \n\nO sucesso da implanta\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Condom\u00ednio Rural Santo Ant\u00f4nio de Crato \n\ntrouxe novos projetos e investimentos para o setor da floricultura no Agropolo Cariri, como a \n\ncria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Santo Ant\u00f4nio do Arajara em 2003 e a Associa\u00e7\u00e3o de produtores de \n\nflores e plantas ornamentais e tropicais do Cariri, CaririFlora, em 2005.   \n\nAl\u00e9m de outras propriedades que viram na floricultura, perspectiva para gera\u00e7\u00e3o de \n\nemprego e renda e melhoria da qualidade de vida. \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\n7.2  Situa\u00e7\u00f5es encontradas \n\nO setor da floricultura do o Agropolo Cariri tem se destacado no agroneg\u00f3cio cearense \n\ndevido aos incentivos do Governo do estado como a isen\u00e7\u00e3o do ICMS para produtos da \n\nfloricultura, assist\u00eancia t\u00e9cnica e linhas de cr\u00e9ditos para o setor. O reflexo desta pol\u00edtica \u00e9 a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada e a melhoria da qualidade dos produtos.  \n\nNo ano de 2000, quando os dados come\u00e7aram a ser levantados no Agropolo Cariri, a \n\n\u00e1rea plantada era apenas de 2,44 ha e em 2010 j\u00e1 contava com 45,43 ha. Ou seja, uma \n\nevolu\u00e7\u00e3o de 1.861,88% entre os anos de 2000 e 2010 (Figura 26).  \n\n \n\n \n\nFigura 26 - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada com flores e plantas ornamentais (2000-2010). \nFonte: ADECE (2009); Pesquisa de campo (2010). \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n\n \n\nO p\u00f3lo de produ\u00e7\u00e3o da floricultura do Agropolo Cariri possui quinze propriedades: \n\ncinco em Barbalha (Figura 26A1 e A2), oito em Crato (Figura 26B1 e B2), uma em Juazeiro \n\ndo Norte (Figura 26C1 e C2) e uma em Jardim (Figura 26D1 e D2). Ocupa cinquenta e um \n\ntrabalhadores, dos quais trinta e tr\u00eas s\u00e3o propriet\u00e1rios.  \n\nA maioria dos produtores est\u00e1 organizada em tr\u00eas associa\u00e7\u00f5es: Associa\u00e7\u00e3o \n\nCondom\u00ednio Rural Santo Ant\u00f4nio de Crato (oito associados), Associa\u00e7\u00e3o dos Pequenos \n\nProdutores do S\u00edtio Santo Ant\u00f4nio do Arajara (nove associados) e Associa\u00e7\u00e3o dos Produtores \n\nde Flores e Plantas Ornamentais do Cariri - CaririFlora (dezesseis associados). Nas duas \n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nprimeiras, os associados t\u00eam \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o comum, e nesta \u00faltima, os associados podem \n\nproduzir em \u00e1reas independentes, mas re\u00fanem-se periodicamente para tra\u00e7ar metas para o \n\nsetor. Tr\u00eas produtores s\u00e3o independentes, ou seja, n\u00e3o participam de nenhuma das associa\u00e7\u00f5es \n\nexistentes. A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante diversificada, como mostram a Figura 27 e o Ap\u00eandice C. \n\nAs propriedades selecionadas para este estudo localizam-se: duas no munic\u00edpio de \n\nBarbalha, quatro em Crato, uma em Jardim e uma em Juazeiro do Norte. A \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nde 43 ha e ocupa quarenta e uma pessoas das quais vinte e seis s\u00e3o propriet\u00e1rios.  \n\nO setor n\u00e3o disp\u00f5e de grandes avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e as propriedades s\u00e3o bastante \n\nheterog\u00eaneas: umas disp\u00f5em de boa estrutura f\u00edsica e tecnol\u00f3gica (irriga\u00e7\u00e3o com \n\nmicroaspers\u00e3o, uso de horm\u00f4nios para enraizamento, estufas, telados, packing house, \n\nescrit\u00f3rio, banheiros, dep\u00f3sito para insumos) e outras possuem estrutura f\u00edsica prec\u00e1ria e \n\nainda usam irriga\u00e7\u00e3o com mangueira e regador.  \n\nNa regi\u00e3o n\u00e3o existe posto de recebimento de embalagens vazias de agrot\u00f3xicos e o \n\ncom\u00e9rcio local n\u00e3o disp\u00f5e da maioria dos insumos necess\u00e1rios para o setor, sendo necess\u00e1rio \n\ntraz\u00ea-los de Fortaleza e de outros estados. \n\n \n\n \n\n\n\n??\n?\n\n? ?\n\n \n\n \n  \n\nF\nig\n\nur\na \n\n27\n -\n\n P\nro\n\ndu\nto\n\ns \nda\n\n f\nlo\n\nri\ncu\n\nlt\nur\n\na:\n m\n\nud\nas\n\n d\ne \n\nM\nin\n\nil\nac\n\nre\n (\n\nA\n1)\n\n e\n S\n\nam\nam\n\nba\nia\n\n (\nA\n\n2)\n \u2013\n\n B\nar\n\nba\nlh\n\na/\nC\n\nE\n; \n\nes\ntu\n\nfa\n c\n\nom\n m\n\nud\nas\n\n d\ne \n\nG\n\u00e9r\n\nbe\nra\n\n (\nB\n\n1)\n e\n\n  H\nel\n\nic\n\u00f4n\n\nia\ns \n\n(B\n2)\n\n \u2013\n \n\nC\nra\n\nto\n/C\n\nE\n; \n\n m\nud\n\nas\n d\n\ne \nP\n\nal\nm\n\nei\nra\n\n (\nC\n\n1)\n e\n\n C\noq\n\nue\nir\n\no \n(C\n\n2)\n \u2013\n\n J\nua\n\nze\nir\n\no \ndo\n\n N\nor\n\nte\n/C\n\nE\n; \n\nm\nud\n\nas\n d\n\ne \nC\n\nr\u00f3\nto\n\nn \n(D\n\n1)\n e\n\n O\nrq\n\nu\u00ed\nde\n\na \n(D\n\n2)\n \u2013\n\n J\nar\n\ndi\nm\n\n/C\nE\n\n. \nF\n\non\nte\n\n: \nP\n\nes\nqu\n\nis\na \n\nde\n c\n\nam\npo\n\n (\n20\n\n10\n).\n\n \nE\n\nla\nbo\n\nra\ndo\n\n p\nor\n\n A\nle\n\nnc\nar\n\n, 2\n01\n\n3.\n\nD\n2?\n\nA\n1\n\nA\n2\n\nB\n1 ?\n\nB\n2?\n\nD\n1?\n\nC\n1?\n\nC\n2?\n\n\n\n???\n?\n\n?\n\nOs dados coletados mostraram que a maioria dos propriet\u00e1rios (61,53%) e todos \n\ntrabalhadores do setor \u00e9 do sexo masculino (Figura 28).  \n\n \n\nFigura 28 - Pessoas envolvidas no setor da floricultura, por sexo. \nFonte: Pesquisa de campo  (2010). \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de escolaridade dos agentes envolvidos, 19% dos propriet\u00e1rios \n\nt\u00eam curso superior, por\u00e9m a maioria (62%) tem Ensino Fundamental completo.  No que se \n\nrefere aos trabalhadores, o maior n\u00edvel de escolaridade \u00e9 o ensino m\u00e9dio com apenas 15%, a \n\nmaioria (62%) tem Ensino Fundamental incompleto (Figura 29). \n\n \n\nFigura 29 - N\u00edvel de escolaridade de produtores e trabalhadores. \nFonte: Pesquisa de campo (2010). \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n\n\n\n?\t?\n?\n\n?\n\nQuanto \u00e0s caracter\u00edsticas de rela\u00e7\u00e3o de trabalho do pessoal envolvido, 63,41% s\u00e3o \n\npropriet\u00e1rios, 73,33% s\u00e3o diaristas (trabalhadores tempor\u00e1rios) e 26,66% t\u00eam contrato formal \n\n(carteira assinada) (Figura 30). \n\n \n\nFigura 30 - Distribui\u00e7\u00e3o do pessoal envolvido no setor da floricultura segundo as rela\u00e7\u00f5es de trabalho.  \nFonte: Pesquisa de campo (2010).  \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n \n\nSegundo dados da pesquisa, as t\u00e9cnicas utilizadas para o cultivo na regi\u00e3o s\u00e3o: telado, \n\nestufa, sombreamento natural e campo aberto, como se pode observar na Figura 31. \n\n    \n\n??  \n\nFigura 31 - T\u00e9cnicas de cultivo: telado (A), estufa (B), sombreamento natural (C) e campo aberto (D).  \nFonte: Pesquisa de campo (2010). \n\nFoto: Alencar, 2013. \n\n   A    B \n\n   C    D \n\n\n\n\t??\n?\n\n?\n\nO sombreamento natural consiste na utiliza\u00e7\u00e3o da sombra de \u00e1rvores de grande porte, \n\nfrut\u00edferas ou n\u00e3o, para o cultivo principalmente de flores tropicais. \n\nA maioria dos cultivos \u00e9 realizada em telado e campo aberto, 37% em ambos, (Figura \n\n32), apenas em 21% das propriedades h\u00e1 estufas, estruturas que necessitam de um \n\ninvestimento maior na propriedade.  \n\n \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual por t\u00e9cnicas de cultivo.  \nFonte: Pesquisa de campo (2010). \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n \n\nEm 50% das propriedades, utiliza-se \u00e1gua de nascente para a irriga\u00e7\u00e3o das culturas \n\n(Figura 33) e em nenhuma delas h\u00e1 hidr\u00f4metro ou outro tipo de controle eficiente no uso da \n\n\u00e1gua. Vale salientar que nas propriedades que utilizam \u00e1gua de cacimba e de po\u00e7o profundo \u00e9 \n\nmantido um controle m\u00ednimo do uso desse recurso, devido os custos com energia el\u00e9trica para \n\na capta\u00e7\u00e3o da mesma. \n\n\n\n\t??\n?\n\n?\n\n \n\nFigura 33 - Fontes de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o. \nFonte: Pesquisa de campo (2010). \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n \n\nAs tecnologias mais utilizadas para a irriga\u00e7\u00e3o s\u00e3o microaspers\u00e3o (43%) e mangueira \n\n(36%) (Figura 34). \n\n \n\n \n \n\nFigura 34 - Tecnologias utilizadas para irriga\u00e7\u00e3o.  \nFonte: Pesquisa de campo (2010). \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n   \n\nQuanto ao material vegetativo (mudas), a maioria \u00e9 produzida pelos pr\u00f3prios \n\nprodutores e parte deste material \u00e9 adquirida de empresas localizadas em munic\u00edpios \n\ncearenses como Fortaleza, Jardim e S\u00e3o Benedito e de outros estados como S\u00e3o Paulo e \n\nMinas Gerais (Figura 35).  \n\n\n\n\t\n?\n?\n\n?\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 35 - Localiza\u00e7\u00e3o dos fornecedores de material vegetativo.  \nBase de dados: PHILCARTO (2011). \n\nFonte: Pesquisa de campo (2010). \nModificado por Alencar, 2013. \n\n \n \n\nAs principais esp\u00e9cies cultivadas s\u00e3o: Ornamentais diversas, Rosa (Rosa ssp.), Pingo \n\nde ouro (Duranta repens aurea), Palmeiras diversas (Cycas ssp., Dypsis ssp., Rhapis ssp.) \n\nPolypodium persicifolium, Platycerium bifurcatum), Tango (Solidago canadensis) \n\nSamambaias (Asplenium nidus, Flores tropicais (Heliconia ssp., Zingiber spectabilis, Alpinia \n\nssp.), Minilacre (Ixora ssp.), Glad\u00edolo (Gladiolus sp.), Gipsofila (Gypsofila paniculata), \n\nG\u00e9rbera (Gerbera sp), Folhagens, Cris\u00e2ntemos (Dendratherma sp.) e Cactos (Cactus ssp.) \n\n(Figura 36). \n\n \n \n\n\n\n\t??\n?\n\n?\n\n \n\nFigura 36 - Principais esp\u00e9cies cultivadas. \nFonte: Pesquisa de campo (2010). \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n\nOs principais mercados consumidores dos produtos da floricultura do Agropolo \n\nCariri/CE, segundo os produtores, s\u00e3o os munic\u00edpios de Crato, Juazeiro do Norte e Barbalha. \n\nS\u00e3o abastecidas tamb\u00e9m outras regi\u00f5es do estado do Cear\u00e1 (Fortaleza e Tau\u00e1) e estados \n\ncircunvizinhos como Pernambuco (Ouricuri, S\u00e3o Jos\u00e9 do Egito e Salgueiro) e Para\u00edba \n\n(Concei\u00e7\u00e3o e Cajazeiras) (Figura 37). \n\n \nFigura 36 - Localiza\u00e7\u00e3o dos principais mercados consumidores. \n\nFonte: Base de dados PHILCARTO (2011). \nAdaptado por ALENCAR, 2013. \n\n\n\n\t??\n?\n\n?\n\nA investiga\u00e7\u00e3o mostrou que a maioria dos trabalhadores n\u00e3o utiliza os equipamentos \n\nde seguran\u00e7a indispens\u00e1veis para o trabalho di\u00e1rio (luvas e botas). E em apenas duas \n\npropriedades h\u00e1 caixas de primeiros socorros acess\u00edveis e, em caso de acidente, em apenas \n\numa dessas propriedades existe uma pessoa com treinamento de primeiros socorros.  O \n\nhabitual s\u00e3o as pessoas trabalharem nas condi\u00e7\u00f5es mostradas na figura 38. \n\n \n\n?? ?\n\nFigura 38 - Condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos floricultores. \nFonte: Pesquisa de campo (2010). \n\nFoto: Alencar, 2013. \n \n\nDas oito propriedades estudadas, duas n\u00e3o possuem sanit\u00e1rio e nem local para tomar \n\nbanho, cinco possuem apenas sanit\u00e1rio e em apenas uma h\u00e1 sanit\u00e1rio e local para tomar banho \n\ndispon\u00edvel.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual (EPI\u2019s) necess\u00e1rios ao manuseio \n\ne aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, apenas uma propriedade tem equipamentos novos dispon\u00edveis, \n\nentretanto, os vestu\u00e1rios s\u00e3o guardados no mesmo local que os agrot\u00f3xicos. Outra possui \n\nEPI\u2019s incompleto para a realiza\u00e7\u00e3o dessa atividade (Figura 39), as demais n\u00e3o possuem esses \n\nequipamentos. \n\n \n\n\n\n\t??\n?\n\n?\n\n ?\n\nFigura 39 - Aplicadores de agrot\u00f3xico. \nFonte: pesquisa de campo (2010). \n\nFoto: Alencar, 2013. \n \n\nApesar da maioria dos aplicadores de agrot\u00f3xicos n\u00e3o usarem os equipamentos \n\nadequados para o manuseio desses produtos, em apenas uma propriedade foi registrado o \n\ndesmaio de um trabalhador durante esta atividade. Em duas propriedades, os aplicadores de \n\nagrot\u00f3xicos reconheceram que nunca leram a bula de um produto. \n\nVale ressaltar que em duas propriedades n\u00e3o se faz uso de agrot\u00f3xicos para o controle \n\nde pragas e doen\u00e7as, os respons\u00e1veis afirmam que utilizam produtos alternativos como nim \n\nindiano, fumo, alho, pimenta, urina de gado e outros.  \n\nQuanto \u00e0s dosagens de agrot\u00f3xicos, na maioria das propriedades (72%) \u00e9 feita pelo \n\npropriet\u00e1rio, lendo a bula dos produtos, e em apenas 14% dos casos \u00e9 feita por T\u00e9cnico \n\nAgr\u00edcola ou Engenheiro Agr\u00f4nomo (Figura 40).  \n\nO transporte desses produtos geralmente \u00e9 feito em carro fechado, junto com outros \n\nprodutos, inclusive junto com alimentos. Quanto ao armazenamento, todos os agrot\u00f3xicos s\u00e3o \n\nmantidos nas embalagens originais, por\u00e9m, o local n\u00e3o \u00e9 sinalizado e nem apresenta estrutura \n\nsegura.  \n\nEm nenhuma propriedade estudada h\u00e1 invent\u00e1rio dispon\u00edvel e atualizado dos produtos \n\nexistentes e n\u00e3o s\u00e3o colocados avisos nos locais de aplica\u00e7\u00e3o, para evitar a circula\u00e7\u00e3o de \n\npessoas. N\u00e3o realizam a tr\u00edplice lavagem das embalagens vazias e o destino delas quase \n\nsempre \u00e9 o lixo comum ou a incinera\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de serem entregues nas unidades de \n\nrecebimento, mesmo porque nenhuma cidade do Agropolo Cariri disp\u00f5e deste servi\u00e7o.  \n\n \n\n\n\n\t??\n?\n\n?\n\n \n\nFigura 40 - Respons\u00e1veis pela recomenda\u00e7\u00e3o de dosagens de agrot\u00f3xicos. \nFonte: Pesquisa de campo (2010). \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n \n\nQuanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, 50% dos produtos s\u00e3o utilizados de acordo com a \n\nclasse recomendada pelo Sistema de Agrot\u00f3xicos Fitossanit\u00e1rios \u2013 AGROFIT do Minist\u00e9rio \n\nda Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento \u2013 MAPA. Por\u00e9m, tr\u00eas agrot\u00f3xicos utilizados: \n\nConfiodor, Barrage e Caltrin, n\u00e3o constam na rela\u00e7\u00e3o do AGROFIT, ou seja, n\u00e3o deveriam \n\nestar sendo utilizados, e o Folisuper n\u00e3o tem indica\u00e7\u00e3o para o uso na floricultura. Constatou-\n\nse que os produtos Alto 100 e Pironin (produto org\u00e2nico) est\u00e3o sendo usados em dosagens \n\nabaixo da recomendada e o Decis 25 Ec acima da dosagem recomendada, conforme \n\ndemonstrado no Quadro 8. \n\n \n\nQuadro 8: Rela\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos utilizados na floricultura do Agropolo Cariri/CE. \n\nProduto Uso na \npropriedade \n\nDosagem \nutilizada \n\nDosagem \nrecomendada \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \ntoxicol\u00f3gica \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\nDecis 25 Ec Inseticida 50ml /20L \nde \u00e1gua \n\n30ml/100L \n\u00e1gua \n\nIII I \n\nMirex-S Inseticida \u00e0 vontade 10g/m2 IV III \nConfiodor Inseticida 10g/20L de \n\n\u00e1gua \n* - - \n\nAlto 100 Ferrugem 10ml/100L \nde \u00e1gua \n\n20ml/100L de \n\u00e1gua \n\nIII II \n\nPironin Inseticida \norg\u00e2nico \n\n50ml/100L \nde \u00e1gua \n\n300ml/100L de \n\u00e1gua \n\n- - \n\nFonte: Pesquisa de campo (2010). \nElaborado por Alencar, 2013. \n\n?\n\n\n\n\t??\n?\n\n?\n\nQuadro 8: Rela\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos utilizados na floricultura do Agropolo Cariri/CE. \n(Continua\u00e7\u00e3o) \n\nProduto Uso na \npropriedade \n\nDosagem \nutilizada \n\nDosagem \nrecomendada \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \ntoxicol\u00f3gica \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\nBarrage Fungicida 10ml/100L \nde \u00e1gua \n\n* - - \n\nCaltrin  Inseticida  * - - \n\nFolisuper \n600 BR \n\nInseticida 40ml/20L \nde \u00e1gua \n\n** I II \n\nLegenda: \nClassifica\u00e7\u00e3o toxicol\u00f3gica: I  - Extremamente T\u00f3xico; - III - Medianamente T\u00f3xico; IV - Pouco T\u00f3xico. \nClassifica\u00e7\u00e3o ambiental: I - Produto Altamente Perigoso ao Meio Ambiente; II - Produto Muito Perigoso ao \nMeio Ambiente; III - Produto Perigoso ao Meio Ambiente. \n* N\u00e3o consta na rela\u00e7\u00e3o dos produtos do Sistema de Agrot\u00f3xicos Fitossanit\u00e1rios \u2013 AGROFIT do Minist\u00e9rio da \nAgricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento \u2013 MAPA. \n** N\u00e3o tem indica\u00e7\u00e3o para a floricultura. \n\nFonte: Pesquisa de campo (2010). \nElaborado por Alencar, 2013. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos fertilizantes, todas as propriedades usam aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e qu\u00edmica. \n\nCinco delas fazem compostagem, utilizando restos dos tratos culturais. Em geral, n\u00e3o \n\narmazenam fertilizantes, mas das quatro propriedades que tem estoque desses produtos, em \n\ntr\u00eas delas, os fertilizantes e agrot\u00f3xicos s\u00e3o armazenados no mesmo local.  \n\n Quanto ao grau de influ\u00eancia das regulamenta\u00e7\u00f5es ambientais para o crescimento e \n\ncompetitividade das empresas, os produtores afirmam que \u00e9 nenhuma. Alguns depoimentos \n\ns\u00e3o esclarecedores: \u201cGeralmente eles (clientes) sabem que a gente usa pouco produto \n\n(agrot\u00f3xico) nas plantas, mas como n\u00e3o se come os nossos produtos eles n\u00e3o est\u00e3o nem ai... \n\nmas outro dia, uma cliente perguntou se a gente usava produtos (agrot\u00f3xicos) porque ela \n\ntrabalha descal\u00e7a na floricultura e os p\u00e9s dela rachavam muito e depois que ela come\u00e7ou a \n\ncomprar nossos produtos, os p\u00e9s n\u00e3o racharam mais\u201d. Outro produtor colocou: \u201cSe eu usar \n\nmuito defensivo vou gastar mais ent\u00e3o, a gente s\u00f3 usa quando precisa e trabalho sem medo, \n\nmas os clientes n\u00e3o perguntam n\u00e3o.\u201d Produtores mais conscientes afirmaram que: \u201c Os \n\nclientes n\u00e3o perguntam, mas a gente informa, porque \u00e9 bom pra n\u00f3s n\u00e9? pra sa\u00fade da gente, \n\nmas eles nunca perguntaram nada.\u201d \n\nDe acordo com os dados levantados e com base nas exig\u00eancias dos certificados \n\nEUREPGAP Flowers and Ornamentals Version 1.1-Jan04 e no Milieu Programm Siertelt \u2013 \n\nMPS e na legisla\u00e7\u00e3o brasileira que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola, foi elaborado o Quadro 9 \n\npara analisar o setor da floricultura no Agropolo Cariri/CE, no tocante \u00e0 produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel.  \n\n\n\n\t??\n?\n\n?\n\nQuadro 9: Realidade do setor da floricultura do Agropolo Cariri/CE em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nexig\u00eancias do MPS, EUREPGAP Flowers and Ornamentals e da legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola. \n\nPONTOS DE \nCONTROLE \n\nAGROPOLO CARIRI/CE \n\nRegistros N\u00e3o h\u00e1 registros sistem\u00e1ticos do manejo das atividades.  \n\nMaterial de \npropaga\u00e7\u00e3o \n\nD\u00e3o prefer\u00eancia a variedades mais resistentes devido aos \ncustos de manejo, mas n\u00e3o exigem certificado de sanidade \ndas mudas adquiridas de outras propriedades e n\u00e3o h\u00e1 \ncomo demonstrar a sanidade das plantas propagadas nas \npropriedades. N\u00e3o utilizam cultivares patenteadas. \n\nHist\u00f3rico e gest\u00e3o da \nunidade de produ\u00e7\u00e3o  \n\nN\u00e3o h\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o nas unidades e n\u00e3o h\u00e1 sistema de \nregistro e avalia\u00e7\u00e3o de risco para cada novo canteiro. \n\nGest\u00e3o de solos e \nsubstratos \n\nEm apenas uma propriedade foi feita an\u00e1lise de solo antes \nda implanta\u00e7\u00e3o das culturas.  N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de eros\u00e3o \nem nenhuma propriedade. A fumiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 praticada e \nalgumas propriedades realizam compostagem e n\u00e3o fazem \ndesinfec\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. N\u00e3o sabem a origem do substrato que \nusam. \n\nFertilizantes A utiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes em quatro propriedades \u00e9 feita \nmediante recomenda\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnico respons\u00e1vel, nas demais \n\u00e9 feita pelos propriet\u00e1rios. \n\nIrriga\u00e7\u00e3o Os m\u00e9todos mais utilizados para irriga\u00e7\u00e3o s\u00e3o \nmicroaspers\u00e3o e gotejamento, mas tamb\u00e9m utilizam \nmangueira. A \u00e1gua utilizada nas propriedades s\u00e3o \nprovenientes nascentes, mas tamb\u00e9m usam \u00e1gua de \ncacimbas e de po\u00e7os profundos. N\u00e3o existe nenhum \ncontrole eficiente de uso deste recurso.  N\u00e3o \u00e9 realizada \nan\u00e1lise peri\u00f3dica da \u00e1gua utilizada. \n\nAgrot\u00f3xicos Dos oito agrot\u00f3xicos utilizados nas propriedades, tr\u00eas n\u00e3o \nconstam na rela\u00e7\u00e3o dos produtos do AGROFIT. S\u00e3o \nmanipulados apenas por trabalhadores do sexo masculino e \nmaiores de dezoito anos; Em apenas uma propriedade o \nuso destes produtos \u00e9 recomendado por t\u00e9cnico habilitado. \nN\u00e3o realizam tr\u00edplice lavagem das embalagens vazias e a \nmaioria \u00e9 descartada com o lixo comum. Na regi\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 \nunidade de recebimento de embalagens vazias de \nagrot\u00f3xicos. \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n\n \n\n?\n\n\n\n\t\t?\n?\n\n?\n\nQuadro 9: Realidade do setor da floricultura do Agropolo Cariri/CE em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nexig\u00eancias do MPS, EUREPGAP Flowers and Ornamentals e da legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola. \n (Continua\u00e7\u00e3o). \n\nPONTOS DE \nCONTROLE \n\nAGROPOLO CARIRI/CE \n\nAgrot\u00f3xicos \n(Continua\u00e7\u00e3o) \n\nN\u00e3o h\u00e1 capacita\u00e7\u00e3o para uso e manuseio destes produtos; O \narmazenamento \u00e9 feito em edifica\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias e sem \nsinaliza\u00e7\u00e3o; O transporte \u00e9 feito de forma perigosa, \u00e0s \nvezes junto com alimentos e produtos de uso pessoal. \n\nGest\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o e \nres\u00edduos, Reciclagem \n\ne reutiliza\u00e7\u00e3o \n\nN\u00e3o h\u00e1 nenhum plano de gest\u00e3o de res\u00edduos. \n\nRota\u00e7\u00e3o de culturas N\u00e3o fazem rota\u00e7\u00e3o de cultura sistematicamente. \n\nSa\u00fade seguran\u00e7a e \nbem estar dos \ntrabalhadores \n\nNenhum trabalhador teve treinamento para desempenhar \nsuas e nem sabem os procedimentos de emerg\u00eancia \nnecess\u00e1rios. Em apenas uma propriedade os equipamentos \nde prote\u00e7\u00e3o individual (EPI\u2019s) para aplica\u00e7\u00e3o de \nagrot\u00f3xicos est\u00e3o em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, nas \ndemais propriedades n\u00e3o h\u00e1 equipamentos dispon\u00edveis. \nN\u00e3o h\u00e1 menores de 15 anos de idade trabalhando nas \npropriedades; Os visitantes n\u00e3o s\u00e3o informados sobre os \npotenciais perigos. Em seis propriedades os trabalhadores \nt\u00eam acesso a instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias limpas e pr\u00f3ximas ao \nlocal de trabalho e em apenas uma h\u00e1 banheiro. N\u00e3o h\u00e1 \nsinaliza\u00e7\u00e3o dos locais de potencial perigo. Em duas \npropriedades h\u00e1 material para presta\u00e7\u00e3o de primeiros \nsocorros dispon\u00edvel e em apenas uma h\u00e1 pessoa treinada \npara us\u00e1-los.  \n\nQuest\u00f5es ambientais \n\n \n\nApenas uma propriedade tem reserva legal e n\u00e3o permite a \nca\u00e7a. N\u00e3o h\u00e1 plano para minimizar o consumo de \u00e1gua e \nenergia. \n\nReclama\u00e7\u00f5es N\u00e3o existe formul\u00e1rio de reclama\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. \n\nElaborado por Alencar, 2013. \n\n?\n\nA an\u00e1lise do Quadro 9 permite afirmar que n\u00e3o h\u00e1 sustentabilidade no setor da \n\nfloricultura da regi\u00e3o pesquisada.  \n\nSubsidiado pelos dados coletados elaborou-se uma minuta de C\u00f3digo de Conduta para \n\no setor de floricultura do Agropolo Cariri, l\u00f3cus da realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa (AP\u00caNDICE D). \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n O documento final dever\u00e1 ser elaborado com a participa\u00e7\u00e3o dos representantes dos \n\nagentes envolvidos no setor: produtores, trabalhadores e consumidores. A elabora\u00e7\u00e3o desse \n\ndocumento era um dos objetivos deste trabalho e est\u00e1 contemplado nas considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n8  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA floricultura \u00e9 um dos setores do agroneg\u00f3cio que mais tem se destacado nos \u00faltimos \n\nanos no estado do Cear\u00e1. Os primeiros plantios tiveram in\u00edcio no munic\u00edpio de Fortaleza entre \n\nos anos de 1919 e 1921, por\u00e9m foi a partir de 1998 que ocorreu a expans\u00e3o dos cultivos para \n\noutras regi\u00f5es devido \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Projeto Flores pela Secretaria da Agricultura e Pecu\u00e1ria \n\n(SEAGRI), que passou a coordenar a\u00e7\u00f5es no setor e deu in\u00edcio \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de grandes \n\nprojetos, gerando uma enorme expans\u00e3o de \u00e1rea cultivada pelo setor da floricultura.  \n\nApesar das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas e dos recursos naturais limitarem a maioria \n\ndas atividades produtivas na regi\u00e3o, paradoxalmente, essas caracter\u00edsticas favorecem a pr\u00e1tica \n\nda floricultura.  Esses fatores diminuem a incid\u00eancia de pragas e doen\u00e7as e os custos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, em virtude de n\u00e3o haver necessidade de cultivos protegidos, estruturas que oneram \n\nos produtos, e exigirem menos gastos com agrot\u00f3xicos. A baixa varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, elevada \n\ninsola\u00e7\u00e3o anual, luminosidade intensa, baixa precipita\u00e7\u00e3o, aus\u00eancia de granizo e neblina, \u00e1gua \n\ne solo de excelente qualidade para esse tipo de cultura permitem que a produ\u00e7\u00e3o se estenda \n\npor todo o ano e que as flores e plantas apresentem cores mais vivas.  \n\nInvestimentos na infraestrutura, visando o adequado escoamento da produ\u00e7\u00e3o foi outro \n\nfator que contribuiu para o crescimento dessa atividade agr\u00edcola. \n\nDevido \u00e0 necessidade de pequenas \u00e1reas para o cultivo, a floricultura se configura \n\ncomo uma pr\u00e1tica de grande import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica para a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda \n\npara o produtor rural cearense. Apesar de sua import\u00e2ncia para a economia das regi\u00f5es onde a \n\npr\u00e1tica est\u00e1 implantada, estudos apontam que ela pode gerar impactos socioambientais \n\nrelevantes como contamina\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua e afetar a sa\u00fade dos trabalhadores. A despeito \n\ndos impactos gerados pela atividade, h\u00e1 poucos estudos realizados sobre os problemas \n\ncausados pela pr\u00e1tica da floricultura no estado do Cear\u00e1.  \n\nCom base nesta constata\u00e7\u00e3o e sob a \u00f3tica da produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, esta tese teve como \n\nobjetivo geral sistematizar um C\u00f3digo de Conduta que possibilite a rotulagem socioambiental \n\ndos produtos da floricultura do Agropolo Cariri/CE, no sentido de amenizar os impactos \n\ngerados pela atividade.  \n\nOs procedimentos adotados para a coleta de dados e a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo \n\npor meio dos formul\u00e1rios aplicados \u00e0s pessoas que trabalham na atividade da floricultura nas \n\npropriedades selecionadas, permitiu o conhecimento do processo produtivo como o preparo e \n\n\n\n??\n?\n?\n\n?\n\naplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, armazenamento de insumos, t\u00e9cnicas de cultivo, propaga\u00e7\u00e3o das \n\nplantas, observa\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias legais e normativas, dentre outros, o que permitiu que o \n\nobjetivo proposto fosse parcialmente atendido, uma vez que os dados possibilitaram a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da minuta de um C\u00f3digo de Conduta para a \u00e1rea em estudo, ou seja, o Agropolo \n\nCariri/CE. \n\nDetectar os impactos ambientais causados pela floricultura do Agropolo Cariri, com o \n\nuso de insumos qu\u00edmicos, a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais e a destina\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos, tendo por par\u00e2metro os programas de rotulagem ambiental e a legisla\u00e7\u00e3o brasileira \n\nque disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola, foi um dos objetivos espec\u00edficos estabelecidos para esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\nFicou constatado que o cultivo de flores e plantas ornamentais mudou o perfil \n\nsocioecon\u00f4mico das regi\u00f5es cearenses onde a pr\u00e1tica est\u00e1 instalada, com a melhoria da \n\nqualidade de vida n\u00e3o s\u00f3 do pequeno produtor rural como tamb\u00e9m das comunidades pr\u00f3ximas \n\n\u00e0s propriedades, atrav\u00e9s do acesso \u00e0 eletrifica\u00e7\u00e3o rural, \u00e1gua pot\u00e1vel (com perfura\u00e7\u00e3o de \n\npo\u00e7os profundos), melhoria das vias de acesso, emprego e renda. Outro aspecto importante \u00e9 a \n\nredu\u00e7\u00e3o do desmatamento, devido essa atividade agr\u00edcola n\u00e3o requerer grandes \u00e1reas para o \n\ncultivo, evitando assim, os processos erosivos e a desertifica\u00e7\u00e3o.  \n\nEntretanto, pontos negativos e fora das normas ambientais foram detectados como, por \n\nexemplo, o uso indevido dos agrot\u00f3xicos seja em rela\u00e7\u00e3o a sua dosagem (alta ou baixa), seja \n\npela proibi\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o de alguns deles, al\u00e9m de sua manipula\u00e7\u00e3o ser realizada por \n\npessoas despreparadas para tal mister.  Ademais, o intervalo de seguran\u00e7a ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndesses produtos n\u00e3o \u00e9 obedecido, aumentando o risco de intoxica\u00e7\u00e3o, uma vez que a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o pode ocorrer por via d\u00e9rmica e inalat\u00f3ria. \n\nOutro aspecto negativo observado remete-se ao fato de n\u00e3o haver nenhum plano de \n\ngest\u00e3o de res\u00edduos. O local de armazenamento de insumos qu\u00edmicos n\u00e3o \u00e9 seguro e nem \n\nsinalizado e em nenhuma propriedade h\u00e1 invent\u00e1rio dos produtos existentes, pondo em risco a \n\nsa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores. Aumentando todo esse risco cita-se o fato de n\u00e3o existir \n\nna regi\u00e3o, onde a atividade \u00e9 desenvolvida, unidades de recebimento de embalagens vazias de \n\nagrot\u00f3xicos, sendo essas embalagens descartadas junto com lixo comum, o que poder\u00e1 \n\nacarretar contamina\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nNa regi\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, percebeu-se n\u00e3o haver nenhum controle eficiente na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desse recurso natural, e quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise peri\u00f3dica da \u00e1gua a ser \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nutilizada, a norma n\u00e3o \u00e9 obedecida. O uso excessivo de \u00e1gua aliado ao uso abusivo de \n\nagrot\u00f3xicos e fertilizantes \u00e9 extremamente danoso para esta regi\u00e3o devido a sua forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica (essencialmente sedimentar). A alta permeabilidade do solo pode ocasionar a \n\nlixivia\u00e7\u00e3o desses produtos vindo a contaminar o len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nPara esta investiga\u00e7\u00e3o outro objetivo foi colocado e tinha como foco identificar os \n\nproblemas ligados \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores do setor da floricultura no Agropolo \n\nCariri/CE. V\u00e1rios foram os problemas que se apresentaram: o armazenamento de insumos \n\nqu\u00edmicos \u00e9 feito em edifica\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias e sem sinaliza\u00e7\u00e3o, a falta de treinamento para o \n\ntrabalhador desempenhar as atividades com conhecimento e seguran\u00e7a, como tamb\u00e9m dos \n\nprocedimentos necess\u00e1rios em caso de emerg\u00eancia e de material para presta\u00e7\u00e3o de primeiros \n\nsocorros, a car\u00eancia, quase total, de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual (EPI) para aplica\u00e7\u00e3o \n\nde agrot\u00f3xicos. Aliado aos fatores de risco est\u00e1 o transporte que \u00e9 feito de forma perigosa, \u00e0s \n\nvezes, junto com alimentos e produtos de uso pessoal. O transporte dos agrot\u00f3xicos \n\ngeralmente \u00e9 feito em carro fechado e junto com outros produtos, aumentando a possibilidade \n\nde contamina\u00e7\u00e3o das pessoas e dos produtos.  \n\nO armazenamento de EPI junto com agrot\u00f3xicos, a falta de capacita\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ninadequada desses equipamentos de seguran\u00e7a poder\u00e3o acarretar v\u00e1rios problemas \u00e0 sa\u00fade dos \n\ntrabalhadores, como o aumento da incid\u00eancia de c\u00e2ncer, problemas respirat\u00f3rios e \n\nneurol\u00f3gicos, dentre outros.  \n\nIdentificar processos sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o de flores no Agropolo Cariri, \n\ncorrelacionando-os aos programas de rotulagem ambiental existente e na Legisla\u00e7\u00e3o brasileira \n\nque disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola foi outro objetivo estabelecido nesta pesquisa.  De acordo \n\ncom os dados levantados constatou-se n\u00e3o haver sustentabilidade na produ\u00e7\u00e3o de flores e \n\nplantas ornamentais na regi\u00e3o estudada. Os principais problemas encontrados s\u00e3o relativos ao \n\ncontrole do uso de agrot\u00f3xicos e fertilizantes, sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores, \n\ncorroborando outros estudos feitos na regi\u00e3o. Tamb\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 feita rota\u00e7\u00e3o de cultura, \n\nsistematicamente e n\u00e3o h\u00e1 registros sistem\u00e1ticos do manejo das atividades.  \n\nDevido aos custos de manejo a prefer\u00eancia recai sobre variedades mais resistentes, e \n\nn\u00e3o \u00e9 exigido certificado de sanidade das mudas adquiridas de outras propriedades, n\u00e3o \n\nhavendo como demonstrar a sanidade das plantas propagadas nas propriedades. N\u00e3o s\u00e3o \n\nutilizadas cultivares patenteadas. Tudo isso s\u00f3 confirma o n\u00e3o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira e das exig\u00eancias dos certificados que referendam a rotulagem ambiental, j\u00e1 \n\ncomentada neste estudo.   \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos mostraram-se pertinentes uma vez que os dados e as \n\ninforma\u00e7\u00f5es levantadas possibilitaram a compreens\u00e3o da realidade do setor da floricultura do \n\nAgropolo Cariri/CE e a identifica\u00e7\u00e3o dos impactos socioambientais gerados pela atividade, \n\nalcan\u00e7ando-se, dessa forma, os objetivos intr\u00ednsecos a esta tese.  \n\nMais um e \u00faltimo objetivo foi delineado, como forma de buscar e gerar informa\u00e7\u00f5es \n\nque pudessem subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo de Conduta, para a rotulagem \n\nsocioambiental dos produtos da floricultura do Agropolo Cariri, como forma de reduzir os \n\nimpactos gerados por essa atividade. \n\nDiante dos problemas encontrados no setor da floricultura e das limita\u00e7\u00f5es ambientais \n\nna regi\u00e3o em estudo, sugere-se um programa de rotulagem ambiental para o setor, com a \n\nfinalidade de minimizar os impactos gerados. Nesta perspectiva, foi elaborada uma minuta do \n\nC\u00f3digo de Conduta para os floricultores para posterior discuss\u00e3o com representantes dos \n\nprodutores, trabalhadores e consumidores para elabora\u00e7\u00e3o do documento final. Foi proposto \n\num checklist com 42 Pontos de Controle (AP\u00caNDICE E) para servir de base para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde auditorias externas nas propriedades.  \n\n Os Pontos de Controle s\u00e3o exig\u00eancias do C\u00f3digo de Conduta relativas ao processo \n\nprodutivo de flores e plantas ornamentais com o objetivo de reduzir a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e \n\ndo solo; a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos; o consumo de energia e de recursos naturais; os impactos \n\nsobre o ecossistema e os problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores. \n\nEsta minuta do C\u00f3digo de Conduta possui um conjunto de exig\u00eancias (Pontos de \n\nControle) que orientam e disciplinam a conduta dos floricultores para a rotulagem \n\nsocioambiental dos produtos deste setor, baseado nos programas ambientais de maior \n\ncredibilidade do setor da floricultura no mercado internacional, o Euro-Retailer Produce \n\nWorking Group - EUREPGAP Flowers and Ornamentals Version 1.1-Jan04 e o Milieu \n\nProgramm Siertelt \u2013 MPS.  \n\nE tamb\u00e9m atende a legisla\u00e7\u00e3o brasileira que disp\u00f5e sobre o setor agr\u00edcola em rela\u00e7\u00e3o \n\nao transporte, armazenamento, aplica\u00e7\u00e3o, destino final das embalagens vazias de agrot\u00f3xicos \n\ne dos res\u00edduos de produ\u00e7\u00e3o (Decretos n\u00ba 4.074 de 04/01/2002 e n\u00ba 23.705 de 08/06/1995 e \n\nABNT NBR 9.843:2004), condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de qualidade da \u00e1gua destinada a irriga\u00e7\u00e3o \n\n(CONAMA - Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 375), seguran\u00e7a e sa\u00fade no trabalho na agricultura (NR 31), o \n\nC\u00f3digo Florestal (Lei 12.651 de 25/05/2012) e direitos relativos \u00e0 propriedade intelectual \n\nreferente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de cultivares (Lei 9.456 de 25/04/1997). \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n         Apresenta como objetivos espec\u00edficos: \n\n\u2022 Reduzir os impactos ambientais no setor da floricultura;  \n\n\u2022 Estabelecer crit\u00e9rios m\u00ednimos de condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e seguran\u00e7a dos \n\ntrabalhadores; \n\n\u2022 Fornecer aos consumidores produtos gerados dentro de crit\u00e9rios sustent\u00e1veis; \n\n Com os Pontos de Controle busca-se: a redu\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais; a rota\u00e7\u00e3o de \n\nculturas sempre que poss\u00edvel; a exig\u00eancia do certificado de sanidade das mudas e sementes \n\ncompradas; o respeito aos direitos de propriedade intelectual, conforme Art. 9\u00ba da Lei n\u00ba \n\n9.456 de 25/04/1997 (ANEXO D); a elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um plano que possua um \n\ninvent\u00e1rio dos res\u00edduos de produtos potenciais da empresa, com vistas a minimizar os \n\nres\u00edduos e detalhar o descarte dos mesmos e que ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, deve-se \n\nrealizar a tr\u00edplice lavagem das embalagens vazias  como estabelece o Art. 55 do Decreto n\u00ba \n\n4.074 DE 04/01/2002 (ANEXO A). Orienta, ainda, que o transporte, armazenamento, destino \n\nfinal dos res\u00edduos e embalagens de agrot\u00f3xicos deve estar de acordo com o Decreto n\u00ba 4.074 \n\nDE 04/01/2002 (ANEXO A) e a ABNT NBR 9.843:2004 (ANEXO C); o registro das \n\nmanuten\u00e7\u00f5es dos equipamentos de aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos e o seu armazenamento deve \n\nobedecer a ABNT NBR 9.843:2004 (ANEXO C) e devem estar em local diferente dos \n\nfertilizantes;  a utiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes somente ap\u00f3s an\u00e1lise de solo, para evitar o uso \n\nexcessivo e sua lixivia\u00e7\u00e3o, priorizando a aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e fazendo registro das aplica\u00e7\u00f5es.  \n\nOs Pontos de Controle recomendam que o propriet\u00e1rio deve manter um invent\u00e1rio \n\natualizado dos agrot\u00f3xicos e fertilizantes armazenados na propriedade; que as culturas devem \n\nser irrigadas com tecnologias eficientes, combinando as necessidades da cultura e economia \n\nde \u00e1gua com uma forma eficiente de controle do uso da \u00e1gua e energia e que o uso da \u00e1gua \n\ndeve ser registrado; sempre que poss\u00edvel deve-se utilizar fontes sustent\u00e1veis de \u00e1gua para \n\nirriga\u00e7\u00e3o e n\u00e3o utilizar a \u00e1gua de esgoto; que a fonte de \u00e1gua deve ser analisada pelo menos \n\numa vez por ano, utilizando como base os padr\u00f5es aceitos para a agricultura, em observ\u00e2ncia \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es de qualidade da \u00e1gua destinada a irriga\u00e7\u00e3o, estabelecidas pelos Artigos 15\u00ba, 16\u00ba e \n\n21\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00ba 357 (ANEXO E) e, principalmente, que deve haver um \n\nPlano de conserva\u00e7\u00e3o da Natureza que inclua: a\u00e7\u00f5es de melhoria dos habitats e da \n\nbiodiversidade, proibi\u00e7\u00e3o da ca\u00e7a predat\u00f3ria e minimiza\u00e7\u00e3o de desmatamento. \n\nQuanto \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e seguran\u00e7a dos \n\ntrabalhadores, estabelece que os procedimentos a serem seguidos em caso de acidente e \n\nemerg\u00eancia devem ser claros e entendidos por todos; as \u00e1reas perigosas e de risco devem ser \n\nclaramente sinalizadas; a realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o dos riscos na propriedade deve ser feita \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nde modo a promover a sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores, conforme subitem 31.3.3 da NR \n\n31 (ANEXO F); os propriet\u00e1rios dever\u00e3o incentivar os trabalhadores a retornar a escola;  os \n\nadolescentes maiores que 15 anos de idade poder\u00e3o trabalhar nas propriedades, exceto em \n\natividades insalubres, como aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, desde que n\u00e3o haja preju\u00edzo no \n\nrendimento escolar; al\u00e9m do que todos os trabalhadores devem ter contrato de trabalho, e nele \n\ndever\u00e3o constar especifica\u00e7\u00e3o m\u00ednima quanto \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do trabalho, as horas de trabalho \n\nexigido, a remunera\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es gerais de emprego; trabalhadoras gr\u00e1vidas n\u00e3o dever\u00e3o \n\nrealizar qualquer tipo de trabalho nocivo no per\u00edodo anterior \u00e0 licen\u00e7a de maternidade, em \n\nespecial, o manuseio de produtos qu\u00edmicos e pesticidas, conforme subitem 31.8.3 da NR 31 \n\n(ANEXO F); que todos os trabalhadores devem ter acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e a servi\u00e7os b\u00e1sicos \n\nnecess\u00e1rios (sanit\u00e1rio e banheiro) em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o e limpeza.  \n\n         Adiciona-se a esses pontos a obriga\u00e7\u00e3o de pelo menos um trabalhador receber \n\ntreinamento de primeiros socorros e disponibilidade na propriedade de material de primeiros \n\nsocorros, conforme subitem 31.5.1.3.6 da NR 31 (ANEXO F); como tamb\u00e9m treinamento \n\npara a correta aplica\u00e7\u00e3o dos produtos qu\u00edmicos, conforme subitem 31.8.7 da NR 31 (ANEXO \n\nF) e informa\u00e7\u00f5es a respeito do armazenamento, manuseio e medi\u00e7\u00e3o de produtos \n\nconcentrados. O propriet\u00e1rio deve garantir os EPI\u2019s necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades em bom estado e manter registro de todas as opera\u00e7\u00f5es, conforme subitem \n\n31.20.1.1 da NR 31 (ANEXO F); manter o registro de todas as aplica\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos, \n\nindicando, data, o nome do operador, produtos qu\u00edmicos utilizados, dosagem e localiza\u00e7\u00e3o da \n\ncultura subitem 31.8.10 da NR 31 (ANEXO F). Os locais em que foram feitas as \n\npulveriza\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos devem ser sinalizados e a reentrada nas \u00e1reas tratadas deve \n\nobedecer aos seguintes intervalos de seguran\u00e7a: pesticidas altamente t\u00f3xicos (OMS Toxidade \n\nI) e carcinog\u00eanicos: 24 horas; pesticidas t\u00f3xicos (OMS Toxidade II): 12 horas; pesticidas \n\nmenos t\u00f3xicos (OMS Toxidade III + IV): 6 horas.  \n\nO respeito aos consumidores \u00e9 outro ponto tratado. Deve ser disponibilizado um \n\nformul\u00e1rio de reclama\u00e7\u00e3o para os consumidores, fazer o registro das mesmas e das medidas \n\ncorretivas. \n\nPara auxiliar o registro das atividades de manejo, foram elaborados quatro formul\u00e1rios \n\npara o controle do uso de agrot\u00f3xicos (AP\u00caNDICE F), fertilizantes (AP\u00caNDICE G), \u00e1gua \n\n(AP\u00caNDICE H) e energia (AP\u00caNDICE I). \n\nPara que essas medidas se efetivem se faz necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o de todos os \n\nagentes envolvidos: produtores na gest\u00e3o do programa, governos (municipal, estadual e \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nfederal) no suporte t\u00e9cnico (capacita\u00e7\u00e3o dos trabalhadores), incentivos fiscais e \n\nfinanciamentos de projetos e dos consumidores, exigindo produtos gerados dentro de crit\u00e9rios \n\nsustent\u00e1veis. \n\nMediante o resultado da pesquisa pode-se afirmar que a tese formulada foi plenamente \n\ncomprovada, ou seja, que o setor da floricultura gera benef\u00edcios e ganhos socioecon\u00f4micos, ao \n\nmesmo tempo em que causa impactos negativos ao meio ambiente e aos trabalhadores do \n\nsetor e um C\u00f3digo de Conduta contribuir\u00e1 para minimizar esses impactos. \n\nVale salientar que a ado\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de gerenciamento ambiental deste C\u00f3digo de \n\nConduta poder\u00e1 aumentar os custos de produ\u00e7\u00e3o e, por este motivo, limitar a ades\u00e3o dos \n\nprodutores. Por\u00e9m, mesmo que a ado\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios seja parcial, contribuir\u00e1 para minimizar \n\nos impactos socioambientais do setor da floricultura do Agropolo Cariri/CE. \n\nEspera-se que esta tese venha contribuir com a sustentabilidade do setor da floricultura \n\ndo Agropolo Cariri/CE e que seja fonte de informa\u00e7\u00e3o para subsidiar outras pesquisas nesta \n\n\u00e1rea. Dentre as recomenda\u00e7\u00f5es para trabalhos futuros, sugere-se que esta metodologia seja \n\naplicada em outras regi\u00f5es produtoras de flores e plantas ornamentais para identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos socioambientais gerados e a sistematiza\u00e7\u00e3o de C\u00f3digos de Conduta para rotulagem \n\nsocioambiental dos produtos. \n\n \n?\n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABCSEM \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Com\u00e9rcio de Sementes e Mudas. Floricultura do CE quer \nexportar US$ 5,5 mi.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abcsem.com.br/noticia.php?cod=1208>. Acesso \nem: 11 nov 2011. \n \nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. Rotulagem ambiental.  \n<http://www.abntonline.com.br/rotulo/>. Acesso em: 11 jul 2011. \n \nAB\u2019 SABER, A. N. O dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico Semi\u00e1rido das caatingas brasileiras. Craton &amp; \nIntracraton \u2013 Escritos e documentos. N\u00ba 6. S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, 1980. \n \nADECE \u2013 Ag\u00eancia de Desenvolvimento do Estado do Cear\u00e1. Flowers from Cear\u00e1.  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.adece.ce.gov.br/downloads/folders/AdeceFolderFlores.pdf>. acesso em: 10 jun.2011.  \n \n________. Balan\u00e7o das exporta\u00e7\u00f5es cearenses de 2011 com foco no agroneg\u00f3cio. Dispon\u00edvel em: \n<www.adece.ce.gov.br>. Acesso em: 28 ago 2012. \n \n \nADISSI, P. J. Riscos do trabalho agr\u00edcola. Apostila Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nseguran\u00e7a do trabalho \u2013DEP/UFPB,2002. \n \nAGRICULTURE AND AGRI-FOOD CANADA. Consumer Trends Cut Flowers in the United \nStates. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ats-sea.agr.gc.ca/amr/5648-eng.htm>. Acesso em: 11 nov 2011. \n \nALENCAR, G.S.S. A produ\u00e7\u00e3o de flores e o certificado EUREPGAP: o caso do Agropolo Cariri \n\u2013 Cear\u00e1. 2006. 153f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal da \nPara\u00edba. Jo\u00e3o Pessoa, 2006. \n \nALENCAR, G.S.S.; PINHEIRO, F.A.; ADISSI, P.J.A rotulagem ambiental e a floricultura brasileira. \nIn. BARROS, A.B. et al.. Meio ambiente nas organiza\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis. Rio de Janeiro: Abepro, \n2006, p.265-274.  \n \n ALMEIDA, F. O bom neg\u00f3cio da sustentabilidade. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2002. \n \n_________. O mundo dos neg\u00f3cios e o meio ambiente no s\u00e9culo XXI.In: TRIGUEIRO, A. (Coord.). \nMeio ambiente no s\u00e9culo XXI. 5 ed. Campinas-Sp: Armaz\u00e9m do Ip\u00ea, 2008. \n \nANA \u2013Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas. Programa do enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua e Programa \nda qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil. Bras\u00edlia: ANA,  2007, p.124 (Caderno de Recursos \nH\u00eddricos, 5). \n \nANDRADE, A. P.; SANTOS, E. M.;  SILVA, D. S.; COSTA, R. G.; XIMENES, L.J.F. Variabilidade \nsazonal da oferta e demanda de forragem no Semi\u00e1rido brasileiro. In: XIMENES, L. J. F. et al., (Org.). \nCi\u00eancia e tecnologia na pecu\u00e1ria de caprinos e ovinos. Fortaleza: Banco do Nordeste do Brasil, \n2010. p. 23-69. \n \nANDRADE, E. M.; MEIRELES, A. C. M.; PAL\u00c1CIO, H. A. Q. O Semi\u00e1rido cearense e suas \u00e1guas. \nIn. ANDRADE, E. M.; PEREIRA, O. J.; DANTAS, E. R. (Ed) Semi\u00e1rido e o manejo dos recursos \nnaturais: uma proposta de uso adequado do capital natural. Fortaleza: Imprensa universit\u00e1ria, \n2010. p. 56-80. \n \n\n\n\n??\t?\n?\n\n?\n\nANDRADE, R. O. B. de; TACHIZAWA, T.; CARVALHO, A.B. de. Gest\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: \nMakron Books, 2000. \n \nARA\u00daJO, F. V. Intoxica\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xico em trabalhadores rurais: uma revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica. \n2010. 67f. Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o em Enfermagem).  Universidade Estadual do Cear\u00e1. Fortaleza, \n2010. \n\n ARIAS, J. G.; G\u00d3MEZ, E. D. Ecosellos: com aplicaciones al marketing Green y los neg\u00f3cios \ninternacionales. Bogot\u00e1: Ecoe Ediciones, 2004. \n \nASA \u2013 Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro. Delimita\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido brasileiro.  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.asabrasil.org.br/Portal/Informacoes.asp?COD_MENU=105>. Acesso em: 04 maio 2012. \n\nAGROFIT \u2013 Sistema de Agrot\u00f3xicos Fitossanit\u00e1rios. Informa\u00e7\u00f5es do registro de agrot\u00f3xicos e \nafins. Dispon\u00edvel em&lt;http://agrofit.agricultura.gov.br/agrofit_cons/principal_agrofit_cons>. Acesso \nem: 24 fev 2011. \n \nBALSAN, R. A agricultura familiar como locus de desenvolvimento para um \u201cnovo\u201d mundo \nrural: o caso das unidades de produ\u00e7\u00e3o familiar do 2\u00ba distrito, Vila Toroqui\u00e1 \u2013 munic\u00edpio de S\u00e3o \nFrancisco de Assis \u2013 RS. 2001. 134f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da UNESP. Rio Claro, 2001. \n \nBASTOS, F. H.; CORDEIRO, A.M.N. Fatores Naturais na Evolu\u00e7\u00e3o das Paisagens no Semi\u00e1rido \nBrasileiro: Uma Abordagem Geral. Revista Geonorte, v. 1, p. 464-476, 2012. \n \nBIAZIN, C. C. Rotulagem ambiental: um estudo comparativo entre programas. 2002. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da \nUFSC, Florian\u00f3polis, 2002. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es exteriores \u2013 Departamento de Promo\u00e7\u00e3o Comercial - Brasil. Como \nexportar \u2013 Pa\u00edses Baixos. Bras\u00edlia: MRE, 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.schualm.com.br/artigos/Paises_Baixos.pdf. Acesso em: 10 jan 2012. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Relat\u00f3rio final do grupo de trabalho interministerial \npara a redelimita\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido nordestino e do pol\u00edgono das secas. Bras\u00edlia: 2005. Dispon\u00edvel \nem: http://www.cpatsa.embrapa.br/public_eletronica/downloads/OPB1839.pdf. Acesso em: 07 maio \n2012. \n \nBREILH, J. Nuevo modelo de acumulaci\u00f3n y l\u00e3s implicaciones ecol\u00f3gicas y epidemiol\u00f3gicas de la \nfloricultura en Ecuador. Ci\u00eanc. Sa\u00fade coletiva,  Rio de Janeiro,  v. 12,  n. 1, mar. 2007 .   Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-\n81232007000100013&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em  05 nov 2011.   \n \nBRITO, F. W. C. de. O mercado de \u00e1guas da fonte batateira no Cariri e a nova pol\u00edtica de \u00e1guas \ndo cear\u00e1 \u2013 desafios da transi\u00e7\u00e3o. 2001. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil). Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da UFC, Fortaleza, 2001. \n \nCALLENBACH, E. et al. Gerenciamento ecol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1993. \n \nCAMPANHOL, E. M.; ANDRADE, P. de; ALVES, M. C. M. Rotulagem ambiental: barreira ou \noportunidade estrat\u00e9gica? Revista eletr\u00f4nica de administra\u00e7\u00e3o. v. 02, 3 ed. 03, jul/dez, 2003. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.facef.br/rea/edicao03/ed03_art01.pdf>. Acesso em: 10 jul 2011. \n \nCAPISTRANO, P. Sobre as impossibilidades da educa\u00e7\u00e3o ambiental a partir de uma \u00e9tica anti-\nhumanista. In: CONNEPI, 6. 2010. Macei\u00f3 \u2013 AL. Anais... Macei\u00f3, 2010. \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nCASTRO, D. et al. A rotulagem ambiental no contexto de com\u00e9rcio internacional. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cepea.esalq.usp.br>. Acesso em: 12 ago 2004.  \n \nCASTRO, C. M. A pr\u00e1tica da pesquisa. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall, 2006. \n \nCERVO, A.L.; BERVIAN, P.A.; SILVA, R. Metodologia cient\u00edfica. 6 ed. S\u00e3o Paulo: Pearson \nPrentice Hall, 2007. \n \nCHOUDHURY, M. M.; MELO, E. P. de. Gest\u00e3o ambiental no agroneg\u00f3cio hortifrut\u00edcola. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.alice.cnptia.embrapa.br/bitstream/doc/156355/1/OPB321.pdf>. Acesso \nem: 10 jun 2005. \n \nCOELHO, H. F. Rotulagem ambiental de produtos e o com\u00e9rcio internacional. Dispon\u00edvel em \n<http://www.bb.com.br/appbb/portal/on/intc/rvst/SubSecao.jsp?Periodico.codigo=95eSecaoPeriodico.\ncodigo=2426eSecaoPeriodico.codigoSubsecao=2425>.  Acesso em 20 ago 2005. \n \nCOGERH \u2013 Companhia de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos do Cear\u00e1.  Mapas do Cear\u00e1. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://portal.cogerh.com.br/base-cartografica/mapas/mapas-do-\nceara/atct_album_view?b_start:int=12&amp;-C=>. Acesso em: 02 abr 2011. \n \nCOMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE O MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO. Nosso futuro \ncomum. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1991. \n \nCPRM \u2013 Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais. Atlas Digital \u2013 Recursos h\u00eddricos \nsubterr\u00e2neos do Semi\u00e1rido nordestino. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cprm.gov.br/>. Acesso em: 02 \nfev 2011. \n \n___________. Comportamento das bacias sedimentares da regi\u00e3o semi\u00e1rida do nordeste \nbrasileiro \u2013 Hidrogeologia da por\u00e7\u00e3o oriental da Bacia Sedimentar do Araripe. 2005. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.cprm.gov.br/publique/media/araripe_meta_A.PDF>. Acesso em: 19 abr 2012.  \n \nCUNHA, T.J.F. et al., Principais solos do Semi\u00e1rido tropical brasileiro: caracteriza\u00e7\u00e3o, \npotencialidades, limita\u00e7\u00f5es, fertilidade e manejo. In: S\u00c1, I. B.; SILVA, P. C. G. (Ed) Semi\u00e1rido \nbrasileiro: pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o. Petrolina: EMBRAPA \u2013Semi\u00e1rido, 2010. P. 49-\n73 \n \nCURI, D. Gest\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Pearson, 2011. \n \nDI\u00c1RIO DO NORDESTE. Consumo de flores no CE quase dobrou no primeiro semestre. Edi\u00e7\u00e3o \nvirtual . Dispon\u00edvel em:&lt;http://virtual.diariodonordeste.com.br/home.aspx>. Acesso em: 28 ago 2012. \n \nDNPM \u2013 Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Projeto de avalia\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica da \nBacia Sedimentar do Araripe \u2013 Fase I. Recife, 1996. \n \nDONAIRE, D. Gest\u00e3o ambiental na empresa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1995.  \n \nDUARTE, R.B.A. Hist\u00f3rias de sucesso: agroneg\u00f3cios: floricultura. Bras\u00edlia. SEBRAE/CE, 2007. \n \nDUQUE, G. O Nordeste e as lavouras xer\u00f3filas. 4\u00aa ed. Fortaleza: Banco do Nordeste, 2004a. \n \n___________. Solo e \u00e1gua do pol\u00edgono das secas. 6\u00aa Ed. Fortaleza: Banco do Nordeste, 2004b. \n \nELISABETE JHIN. Dispon\u00edvel em: http://blog.jovempan.uol.com.br/parabolica/amor-eterno-amor-\ntermina-solar-cheia-de-esperancas-e-com-audiencia-alta/. Acesso em: 6 nov 2012. \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n \nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. Rio \nde Janeiro : EMBRAPA-SPI, 2009.  \n \nEUREPGAP. Flowers and ornamentals. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.eurep.org/flower/index_.html>. Acesso em: 24 set 2005. \n \nFENTON, L. J. Estimating the Power of Africa. Floraculture International. 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.floracultureintl.com/archive/articles/1333.asp>.  Acesso em: 28 set 2005. \n \nFLORABRASILIS. Programa brasileiro de exporta\u00e7\u00e3o de flores e plantas ornamentais. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibraflor.com.br/ibraflor/index.php?id=249>. Acesso em 14 fev 2004. \n \nFIGUEIRA, T.A; SANTOS, A.M; VITURI, M.N. Desenvolvimento rural sustent\u00e1vel e agropolos. \nRevista extens\u00e3o rural \u2013 UFSM, Ano XVIII, n\u00ba 21, jan-jun/2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://w3.ufsm.br/extensaorural/art5ed21%202011-1%20Figueira%20et%20al.pdf>. Acesso em 07 \njul 2012. \n \nFONSECA, M.G.U.; PERES, F.; FIRMO, J.O.A.; UCHOA, E. Percep\u00e7\u00e3o de risco: Maneiras de \npensar e agir no manejo de agrot\u00f3xicos .Ci\u00eanc.. sa\u00fade coletiva [online]. 2007, vol.12, n.1, p. 39-\n50. ISSN 1413-8123. \n \nGETU, M. Ethiopian floriculture and its impact on the environment: regulation, supervision and \ncompliance. Mizan law review, vol. 3 n\u00ba2, September 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ajol.info/index.php/mlr/article/viewFile/54011/42554>. Acesso em: 24 ago 2012. \n \nGIANSANTI, R. O desafio do desenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Atual, 1998. \n \nGODOY, A.S. Pesquisa qualitativa: tipos fundamentais. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas. \nS\u00e3o Paulo, v. 35, n. 3, p. 20-29. Mai/Jun. 1995. \n \nGODOY, A. M. G.; BIAZIN, C. C. A rotulagem ambiental no com\u00e9rcio internacional. In: 4\u00ba Encontro \nda Sociedade Brasileira de Economia Ecol\u00f3gica, 2001, Bel\u00e9m. Anais... v. 1. P. 1-20, 2000.  \n \n______  Reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e barreiras: a rotulagem ambiental. Economia em revista, Maring\u00e1, \nv. 9, n. 1-2, p. 63-76, 2001.  \n \nG\u00d3MEZ-ARROYO, et. al. Cytogenetic biomonitoring in a Mexican floriculture worker group \nexposed to pesticides. Mutation Res. 2000; 466, 117-124. \n \nGROTE, U. Maintainable development in the flower section with eco-labels?. In: Session: \nResearch and Management of Ecosystems and Natural Resources incl. Forests. Berlim, 1999. \n \nGUERON, A. L. Rotulagem e certifica\u00e7\u00e3o ambiental: uma base para subsidiar a an\u00e1lise da \ncertifica\u00e7\u00e3o florestal no Brasil. 2003. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias e Planejamento \nEnerg\u00e9tico). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia da UFRJ, Rio de Janeiro, 2003. \n \nGUTERRES, I. Agroecologia militante: contribui\u00e7\u00f5es de Enio Guterres. 1\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: \nExpress\u00e3o popular, 2006. \n \nHINCAPI\u00c9, C. F. A. et al. Gesti\u00f3n y certificaci\u00f3n agroambiental: camino a La sustentabilidad de la \nfloricultura. Producci\u00f3n + Limpia. V 2, n\u00ba 1, Jan- Jun 2007. Dispon\u00edvel em \n<http://www.lasallista.edu.co/fxcul/media/pdf/RevistaLimpia/vol2n1/PL_V2_N1p067-\n90_floricultura.pdf>. Acesso em: 25 ago 2012. \n \n\n\n\n??\n?\n?\n\n?\n\nIBAMA -  Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos H\u00eddricos. Centro de sensoriamento \nremoto. Dispon\u00edvel em:&lt;http://siscom.ibama.gov.br/mapas/>. Acesso em 03/04/2011. \n \nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo 2010.  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.censo2010.ibge.gov.br/dados_divulgados/index.php>. Acesso em: 21/04/2012. \n \nIBRAFLOR - Instituto Brasileiro de Floricultura. Uma Vis\u00e3o do Mercado de Flores. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibraflor.com/publicacoes/vw.php?cod=21>. Acesso em: 11 nov 2011. \n \nIDROVO, A. J.; SAN\u00cdN, L. H. Resultados adversos en la procreaci\u00f3n en mujeres \ntrabajadoras en la floricultura colombiana: un resumen de la evidencia mediante metan\u00e1lisis. Revista \nBiom\u00e9dica. n. 27. 2007. p. 490-7. \n \nIPECE \u2013 Instituto de Pesquisa e Estrat\u00e9gia Econ\u00f4mica do Cear\u00e1. Indicadores sociais do Cear\u00e1. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www2.ipece.ce.gov.br/atlas/capitulo3/32.htm>. Acesso em: 21 abr 2012. \n \nJACOMINE, P. K. T. Solos sob caatingas \u2013 caracter\u00edsticas e uso agr\u00edcola. In: ALVAREZ, V.V.H.; \nFONTES, L.E.F.; FONTES, M.P.F. (Ed.) O solo nos grandes dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos do Brasil e \no desenvolvimento sustentado. Vi\u00e7osa: SBCS/UFV/DPS, 1996. P. 95-111. \n \nJUNQUEIRA, A.H.; PEETZ, M.S. 2010: Balan\u00e7o do com\u00e9rcio exterior da floricultura brasileira. \n<http://www.ibraflor.com/publicacoes/vw.php?cod=160>. Acesso em: 11 nov 2011. \n \nKAMPF, A. N. A floricultura brasileira em n\u00fameros. Revista Brasileira de Horticultura e \nOrnamenta\u00e7\u00e3o. Campinas, v.3, n.1, p. 1-7, 1997.  \n \nKIYUNA, I.; ANGELO, J. A; COELHO, P. J.; ASSUMP\u00c7\u00c3O, R. Com\u00e9rcio exterior de produtos \nda floricultura em 2004: Desempenho e oportunidades. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.iea.sp.gov.br/out/verTexto.php?codTexto=17425?Acesso em 02/05/2011. \n \nKIYUNA, I.; ANGELO, J.A.; COELHO, P.J. Com\u00e9rcio Exterior da Floricultura Brasileira em 2010: \nsitua\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. An\u00e1lise e indicadores do agroneg\u00f3cio. v.6, n.2, fev. 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.iea.sp.gov.br/out/verTexto.php?codTexto=12058>. Acesso em: 11 nov 2011. \n \nKLING, J. M. The European Market for Cut Flowers and Foliage. In: FRUTAL (apresenta\u00e7\u00e3o). \nFortaleza, 2004. \n \nLAMAS, A. M. Log\u00edstica de exporta\u00e7\u00e3o para flores e folhagens tropicais. In: FRUTAL. (CD \nROM), Fortaleza, 2003.  \n \nLEFF, E. Educa\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento sustent\u00e1vel. In REIGOTA, M. (Org.) Verde \ncotidiano: o meio ambiente em discuss\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 1999 (111-129). \n \n______ Epistemologia ambiental. 4\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2007. \n \nLOBO, A. C. O. Processo de Normaliza\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o para Exporta\u00e7\u00e3o. In: FRUTAL \n(apresenta\u00e7\u00e3o), Fortaleza, 2005. \n \nLAYRARGUES, P. P. Do ecodesenvolvimento ao desenvolvimento sustent\u00e1vel: evolu\u00e7\u00e3o de um \nconceito? Revista Proposta, v. 24, n. 71, p. 1-5, Rio de Janeiro, 1997. \n \nLUCCAS, K. Em busca do \u201cselo verde\u201d. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.tierramerica.net/2001/0603/paracentos.shtm1>. Acesso em 14/02/2004. \n \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nMACHADO, H.; CAMPOS, M. Reflexiones acerca de los ecossistemas agr\u00edcolcas y La necesidad \nde su conservacion. Matanza, v. 31. N. 4, out-dez. 2008. \n \nMAIMON, D. Passaporte verde: Gest\u00e3o ambiental e competitividade. Rio de Janeiro: \nQualitymark, 1996. \n \nMARQUES, R.; W. DA C.; CAIXETA FILHO, J. V. Sazonalidade do mercado de flores e plantas \nornamentais  do estado de S\u00e3o Paulo: o caso da CEAGESP-SP. Revista de economia e sociologia \nrural, Bras\u00edlia, v. 40, n. 4, out/dez, 2002. \n \nM\u00c1RQUEZ, Marta Pizano. Floricultura y Medio Ambiente. Santa F\u00e9 de Bogot\u00e1:  HortiTecnica. \n1977. \n \n_______. Tend\u00eancias e caracter\u00edsticas do mercado EUA de flores. In: FRUTAL (CD-ROM),, \nFortaleza, 2004. \n \nMARTINE, G. (Org.). Popula\u00e7\u00e3o, meio ambiente e desenvolvimento: verdades e contradi\u00e7\u00f5es. \nCampinas: UNICAMP, 1993. \n \nMENEZES, F.A.F. Agrot\u00f3xicos. Rev. S\u00e3o Paulo em perspectiva, S\u00e3o Paulo, v. 1, n. 3, out/dez, 1987. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.seade.gov.br/produtos/spp/v01n03/v01n03_06.pdf>. Acesso em: \n10/09/2012. \n \nMITSUEDA, N.C.; COSTA, E.V.; D\u2019OLIVEIRA, P.S. Aspectos ambientais de agroneg\u00f3cio flores e \nplantas ornamentais. Revista Agroneg\u00f3cio e Meio Ambiente, v. 4, n. 1, p. 9-20, jan/abr, 2011. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sumarios.org/sites/default/files/pdfs/rama_v.4_n.1_-_01.pdf>. Acesso \nem: 28 ago 2012. \n \nMOLION, L.C.B.; BERNARDO, S.O. Din\u00e2mica das chuvas no Nordeste brasileiro. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cbmet.com/cbm-files/12-7ea5f627d14a9f9a88cc694cf707236f.pdf>. Acesso em: 13 jul. \n2012. \n \nMONTIBELLER-FILHO, G. Ecodesenvolvimento e desenvolvimento sustent\u00e1vel conceitos e \nprinc\u00edpios. Textos de economia. v. 4, n. 1, p. 131-142, 1993. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/economia/article/download/6645/6263>. Acesso em: 06 jul \n2011. \n \nMOREIRA, J. C.; SENE, E. Geografia. S\u00e3o Paulo: Scipione, 2005. \n \nMOREIRA, M. S. Estrat\u00e9gia e implanta\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o ambiental (Modelo ISO 14000). \nBelo Horizonte: Desenvolvimento Gerencial, 2001. \n \nMOSCA, J. L. 29\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria da C\u00e2mara Setorial ds Cadeia Produtiva de Flores e \nPlantas Ornamentais. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.agricultura.gov.br/arq_editor/file/camaras_setoriais/Flores_e_plantas_ornamentais/29_re\nuniao/App_Floricultura_Cear%C3%A1.pdf>. Acesso em 12 nov 2011. \n \nMOTOS, J. R.;PACHECO, M. M.; Mercado internacional de flor y verdes de corte. Revista \nhorticultura, n. 181, dez, 2004. Dispon\u00edvel em: www.flortec.com.br/flortec_europa_p.htm. Acesso \nem 24 nov 2005. \n \nMOURA, M. S. B. et al. Clima e \u00e1gua de chuva no semi-\u00e1rido. In. BRITO, L. T. de L.;  \nMOURA, M. S. B. de; GAMA, G. F. B. (Ed.). Potencialidades da \u00e1gua de chuva no semi-\u00e1rido \nbrasileiro. Petrolina: Embrapa Semi\u00e1rido, 2007, p. 36-59. \n \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nMPS \u2013 Milieu Programma Sierteelt. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.my-mps.com/>. Acesso em: 02 \nout. 2011. \n \nMUELLER, C. C. Economia e meio ambiente na perspectiva do mundo industrializado: avalia\u00e7\u00e3o da \neconomia ambiental neocl\u00e1ssica. Estudos econ\u00f4micos, S\u00e3o Paulo, v. 26, n. 2, p. 261-304, \nmaio/agosto, 1996. \n \nNIMER, E. Circula\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica do Nordeste e suas Conseq\u00fc\u00eancias \u2013 O Fen\u00f4meno das Secas. \nRevista Brasileira de Geografia, abril, junho de 1964. In. ROSADO, V.  (Org.). Quarto livro das \nsecas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.colecaomossoroense.org.br/acervo/quarto_livro_das_secas.pdf>. \nAcesso em: 01 abr 2012. P. 299-371. \n \n__________Climatologia na regi\u00e3o Nordeste do Brasil \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia din\u00e2mica. Revista \nBrasileira de Geografia. N. 2, 1972. In. ROSADO, V.  (Org.). Quarto livro das secas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.colecaomossoroense.org.br/acervo/quarto_livro_das_secas.pdf>. Acesso em: 01 abr \n2012. P. 299-371. \n \nOROZIMBO, J. M. Economia ambiental: Instrumentos econ\u00f4micos para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Centauro, 2009. \n \nPAULUS, G.; SCHLINDWEIN, S. L. Agricultura sustent\u00e1vel ou (re)constru\u00e7\u00e3o do significado de \nagricultura? Agroecologia e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel, Porto Alegre, v.2, n.3, jul/set. \n2001. \n \nPELI\u00c7\u00c3O, T. Z. Competitividade e Fruticultura no Brasil: O caso do Cluster de Petrolina e \nJuazeiro. 2003. Disserta\u00e7\u00e3o. CCET/UFSCAR, S\u00e3o Carlos, 2003. \n \nPERES, F.  et al . Desafios ao estudo da contamina\u00e7\u00e3o humana e ambiental por agrot\u00f3xicos. Ci\u00eanc. \nSa\u00fade coletiva,  Rio de Janeiro,  2011 .   Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-\n81232005000500006&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em:  11 jan 2011. \n \nPONCIANO, N. J.; SOUZA, P. M.; MATA, H. T. An\u00e1lise das externalidades negativas no meio \nambiente e sustentabilidade na agropecu\u00e1ria. In: XLVI Congresso as sociedade brasileira de \neconomia, administra\u00e7\u00e3o e sociologia rural. Rio Branco \u2013 AC, 2008. \n \nQUIRINO, T. R. Agricultura e meio ambiente: Tend\u00eancias In. Silveira, M. A. da; VILELA, S. L. DE \nO. (Ed) Globaliza\u00e7\u00e3o e sustentabilidade da agricultura. Jaguari\u00fana: EMBRAPA \u2013 CNPMA, 1998, \np. 105-134. \n \nROMERO, R. E.; FERREIRA, T. O. Morfologia e classifica\u00e7\u00e3o dos solos predominantes no \nSemi\u00e1rido cearense. In. ANDRADE, E. M.; PEREIRA, O. J.; DANTAS, E. R. (Ed) Semi\u00e1rido e o \nmanejo dos recursos naturais: uma proposta de uso adequado do capital natural. Fortaleza: \nImprensa universit\u00e1ria, 2010, p. 23-55. \n \nROSA, B. O novo cen\u00e1rio da agricultura brasileira. In. Silveira, M. A. da; VILELA, S. L. DE O. (Ed) \nGlobaliza\u00e7\u00e3o e sustentabilidade da agricultura. Jaguari\u00fana: EMBRAPA \u2013 CNPMA, 1998, p. 89-\n104. \n \nRUIZ, J.A. Metodologia cient\u00edfica: guia para efici\u00eancia nos estudos. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1991. \n \nSACHETO, R. Agropolos: sustentabilidade para agricultura familiar. Inova\u00e7\u00e3o Uniemp,  Campinas,  \nv. 2,  n. 1, mar.  2006.   Dispon\u00edvel em: \n<http://inovacao.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1808-\n23942006000100012&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso: em  09  jul  2012. \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n \nSACHS, I. Ecodesenvolvimento:crescer sem destruir. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es V\u00e9rtice, 1986. \n \n______ Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: Garamond, 2002. \n \nSANTOS, M. A.; COSTA, J. J.; SANTOS, N. C. M. An\u00e1lise biof\u00edsica do munic\u00edpio costeiro de Barra \ndos Coqueiros/SE. Caderno de cultura e ci\u00eancia, Crato, v. 2, n. 1, maio. 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://periodicos.urca.br/ojs/index.php/cadernos/article/view/104/66>. Acesso em: 02 abr 2012. \n \nSARAND\u00d3N, S. J. Incorporando el enfoque agroecol\u00f3gico en la instituciones de educaci\u00f3n agr\u00edcola \nsuperior: la formaci\u00f3n de profesionales para una agricultura sustentable. Agroecologia e \nDesenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel, Porto Alegre, v.3, n.2, abr/jun. 2002. \n \nSEAGRI \u2013 Secretaria da Agricultura e Pecu\u00e1ria. Superintend\u00eancia de Apoio ao Agroneg\u00f3cio. Ger\u00eancia \nde floricultura \u2013 CEAR\u00c1. A floricultura no estado do Cear\u00e1. Dispon\u00edvel em: \n<http://www5.prossiga.br/Arranjos/vortais/floricultura_ce_0quee001.html>. Acesso em 25 nov 2003 \n \nSEBRAE/CE \u2013 Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas. Estudo setorial da \nfloricultura. 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.biblioteca.sebrae.com.br/bds/bds.nsf/5EF7DEAB6DBD5943032570A70063D8D4/$File/\nNT000AC89A.pdf>. Acesso em: 21 abr 2012. \n \nSILVA, E. L. da: MENEZES, E. M. Metodologia da pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00e3o. 3 ed. \nFlorian\u00f3polis: Laborat\u00f3rio de Ensino \u00e0 Dist\u00e2ncia da UFSC, 2001. \n \nSILVA, F.B.R. et al. Zoneamento agroecol\u00f3gico do Nordeste: diagn\u00f3stico do quadro natural e \nagrossocioecol\u00f3gico. Petrolina: Embrapa-CPATSA. v. 2, Recife, 1993.  \n \nSILVA, O. V. Sistemas produtivos, desenvolvimento econ\u00f4mico e degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Revista \nCient\u00edfica Eletr\u00f4nica Turismo. Ano 3, n. 5. Jun 2006. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.revista.inf.br/turismo05/artigos/art05.pdf>. Acesso em: 25 ago 2012.  \n \nSILVA, P. C. G.  et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido brasileiro: fatores naturais e humanos. In: S\u00c1, I. \nB.; SILVA, P. C. G. (Ed) Semi\u00e1rido brasileiro: pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o. Petrolina: \nEMBRAPA \u2013Semi\u00e1rido, 2010, p. 18-47. \n \nSOARES, W. L.; PORTO, M. F. Atividade agr\u00edcola e externalidade ambiental: uma an\u00e1lise a partir do \nuso de agrot\u00f3xicos no cerrado brasileiro. Ci\u00eanc. Sa\u00fade coletiva,  v. 12,  n. 1, mar.  Rio de Janeiro, \n2007.  Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-\n81232007000100016&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acessos em 26 abr 2009.  \n \nSOUZA, M.J.N. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo das unidades morfo-estruturais do estado do cear\u00e1. Rev. de \nGeologia, v. 1, n. 1, jun. Fortaleza, 1988, p. 73-91. \n \nSOUZA, M. J. N. Limita\u00e7\u00f5es geoambientais ao desenvolvimento sustent\u00e1vel no Semi\u00e1rido brasileiro. \np. 143-152. In: LUZ\u00d3N, J. L.; STADEL, C.; BORGES, C.  Transformaciones regionales y urbanas \nem Europa y America Latina. Barcelona: Universitat de Barcelona, 2003.  \n \nSRH/CE \u2013 Secretaria de Recursos H\u00eddricos do Cear\u00e1. Atlas eletr\u00f4nico dos recursos h\u00eddricos do \nCear\u00e1. Dispon\u00edvel em: http://atlas.srh.ce.gov.br/. Acesso em: 10 mai 2011. \n \nSUDENE \u2013 Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste. O Semi\u00e1rido Nordestino. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sudene.gov.br/site/extra.php?idioma=&amp;cod=130>. Acesso em: \n08/06/2011. \n \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nTHOMAS, K. O Homem e o Mundo Natural. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, 1996. \n \nSUASSUNA, J. Semi-\u00e1rido: proposta de conviv\u00eancia com a seca. Recife, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fundaj.gov.br/geral/textos%20online/estudos%20avancados/semi%20arido.pdf>. Acesso \nem: 08 jun 2011. \n \nUSDA \u2013 United States Department of  Agriculture. Floriculture and nursery crops yearbook. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ers.usda.gov/publications/flo/jun03/flo2003s.txt>. Acesso em: 11 nov \n2011. \n \nVALLE, C. E. do. Como se preparar as normas Isso 14000. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1995. \n \nVEIGA, J. E. da. A agricultura no mundo moderno: diagn\u00f3stico e perspectivas. In. TRIGUEIRO, A. \n(Org.) Meio Ambiente no s\u00e9culo 21. Campinas: Armaz\u00e9m do Ip\u00ea, 2008. \n \nVELLOSO, D. V. Sistemas de certifica\u00e7\u00f5es de frutas. In: FRUTAL (apresenta\u00e7\u00e3o), Fortaleza, 2005. \n \nVIRTUOSO, J. C. Desenvolvimento, gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade: compreendendo o novo \nparadigma. Revista Espa\u00e7o acad\u00eamico, ano 4. n. 38, jul 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.espacoacademico.com.br/038/38cvirtuoso.htm.> Acesso em: 20 jan 2011. \n \n\n \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nAP\u00caNDICE A \n\n \nFORMUL\u00c1RIO I \n\n \nLEVANTAMENTO DE DADOS DA FLORICULTURA DO AGROPOLO CARIRI/CE  \n\n \n\nN\u00famero do question\u00e1rio_____ Ponto GPS____________ \nPesquisador(a)__________________________________________________________ \n\nData: ____/___/____ \n\n \n \n \n* Crato, Juazeiro do Norte, Jardim e Barbalha \n\n \nI \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DA EMPRESA \n \n1.   Raz\u00e3o Social (ou nome do propriet\u00e1rio):________________________________________ \n2. Entrevistado:______________________________________________________________ \n3. Endere\u00e7o________________________________________________Fone:____________ \n4. \u00c1rea da propriedade:________________  \u00c1rea cultivada:__________________________ \n5. Ano de implanta\u00e7\u00e3o:______________________ Ano de opera\u00e7\u00e3o: _______________ \n6. A empresa \u00e9:  \n\n1.(   ) Independente \n\n2.(   ) Parte de um Grupo (Associa\u00e7\u00e3o) \n\n \n7. Respons\u00e1vel pela parte t\u00e9cnica da empresa e sua forma\u00e7\u00e3o:  \n\n \nRespons\u00e1vel t\u00e9cnico Forma\u00e7\u00e3o \n\n1.(   )O pr\u00f3prio dono                  1.(   )N\u00edvel  Superior                  \n\n2.(   )S\u00f3cio 2.(   )T\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio \n\n3.(   )T\u00e9cnico contratado 3.(   )Ensino m\u00e9dio  \n\n4.(   )T\u00e9cnico terceirizado 4.(   )Ensino fundamental \n\n5.(   )Outro: Citar______________ 5.(   )Outro: Citar____________ \n\n \nII \u2013 EMPREGO \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da propriedade*:______________________________________________ \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n8. N\u00famero de pessoas que trabalham na empresa, segundo caracter\u00edsticas das rela\u00e7\u00f5es de \ntrabalho: \n\n \n\nTipo de rela\u00e7\u00e3o de trabalho \nN\u00famero de pessoal ocupado \n\nMasculino Feminino Total \n\n1.(  ) S\u00f3cio propriet\u00e1rio     \n\n2.(  ) Contratos formais    \n\n3.(  ) Estagi\u00e1rio    \n\n4.(  ) Servi\u00e7o tempor\u00e1rio (diarista)    \n\n5.(  ) Terceirizados    \n\n6.(  ) Familiares sem contrato formal    \n\nTotal    \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n??\t?\n?\n\n?\n\nAP\u00caNDICE B \n \n\nFORMUL\u00c1RIO II \n \n\nLEVANTAMENTO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE A PRODU\u00c7\u00c3O DE FLORES E \nPLANTAS ORNAMENTAIS DO AGROPOLO CARIRI/CE \n\n \n \n\nN\u00famero do question\u00e1rio_____Ponto GPS_________________________________________ \nPesquisador(a)______________________________________________________________ \nData: ____/___/____ \n \nI \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DA EMPRESA \n \n1. Raz\u00e3o Social (ou nome do propriet\u00e1rio)______________________________________ \n2. Endere\u00e7o__________________________________________Fone:____________ \n \nII \u2013 PRODU\u00c7\u00c3O, MERCADOS E EMPREGO. \n \n1. Escolaridade do pessoal ocupado (situa\u00e7\u00e3o atual): \n\nEnsino \nN\u00famero do pessoal \n\nocupado \n1.(  ) Analfabeto  \n2.(  ) Ensino fundamental incompleto  \n3. (  ) Ensino fundamental completo  \n4.(  ) Ensino m\u00e9dio incompleto  \n5.(  ) Ensino m\u00e9dio completo  \n6.(  ) Superior incompleto  \n7.(  ) Superior completo  \n8.(  ) P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  \n\nTotal  \n \n2. Tipo de cultivo \n\n(   ) 1. Telado \n(   ) 2. Estufa \n(   ) 3. Campo aberto \n\n \n \n3. Esp\u00e9cies cultivadas (especificar em m2)    \n    \n\n1.(   ) Cris\u00e2ntemo \n2.(   ) Gipsofila \n3.(   ) Aster \n4.(   ) Gerbera \n\n\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n5.(   ) Gypsofila \n6.(   ) Solidago \n7.(   ) Alpinia \n8.(   ) Shampoo \n9.(   ) Heliconia \n\n10.(   ) Samambaia \n11.(   ) Outros Especificar:____________ \n\n \n4. Onde adquire as mudas?   \n \n\n1.(   ) Produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n2.(   ) Fortaleza \n3.(   ) S\u00e3o Paulo \n4.(   ) Outro.Especificar:_____________ \n\n \n5. Principal(is) produto(s).  \n\n1.(   ) Cris\u00e2ntemo \n2.(   ) Gipsofila \n3.(   ) Aster \n4.(   ) Gerbera \n5.(   ) Gypsofila \n6.(   ) Solidago \n7.(   ) Alpinia \n8.(   ) Shampoo \n9.(   ) Heliconia \n\n10.(   ) Samambaia \n11.(   ) Outros Especificar:____________ \n\n \n6. Principais mercados consumidores.  \n\n1.(   ) Crato \u2013 Especificar produtos______________________________  \n2.(   ) Juazeiro \u2013 Especificar produtos ____________________________ \n3.(   ) Barbalha \u2013 Especificar produtos ___________________________ \n4.(   ) Outros. Especificar:_____________________________________ \n\n \nIII \u2013 SA\u00daDE, SEGURAN\u00c7A E BEM ESTAR DOS TRABALHADORES \n \n1. Foi registrado algum tipo de problema de sa\u00fade por parte dos trabalhadores durante o \ntrabalho de manejo das culturas? \n \n \nCaso afirmativo, qual (is) ?_____________________________________________________ \n \n \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n2. Foi dado treinamento espec\u00edfico ou instru\u00e7\u00f5es a todos os operadores de equipamentos \nperigosos ou complexos? \n \n \n3. Existe registro de treinamento de cada trabalhador? \n \n \n4. Est\u00e1 sempre presente uma pessoa com treinamento de primeiros socorros durante as \natividades? \n \n \n5. Todos os trabalhadores sabem dos procedimentos em caso de acidentes? \n \n \n6. Existem caixas de primeiros socorros pr\u00f3ximas ao local de trabalho? \n \n \n7. Os perigos est\u00e3o claramente identificados com sinais de aviso? \n \n \n8. Todos os trabalhadores utilizam os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual recomendados \n\nno r\u00f3tulo dos produtos utilizados? \n \n \n9. O vestu\u00e1rio e equipamentos de prote\u00e7\u00e3o s\u00e3o guardados em local separado dos \n\nagrot\u00f3xicos? \n    \n \n10. Os trabalhadores t\u00eam acesso a servi\u00e7os e equipamentos b\u00e1sicos necess\u00e1rios? (banheiro, \n\nsani\u00e1rio) \n \n \nIV \u2013GEST\u00c3O AMBIENTAL E TECNOLOGIAS \n \n1. A propriedade j\u00e1 foi notificada por algum \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o ligado ao meio ambiente? \n \n \nCaso afirmativo, qual? ______________________Por que? ___________________________ \n \n2. Fonte de \u00e1gua para uso na propriedade. \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n1.(   ) Po\u00e7o profundo (semi artesiano) \n2.(   ) \u00c1gua da empresa distribuidora de \u00e1gua \n3.(   ) \u00c1gua de a\u00e7ude \n4.(   ) Po\u00e7o de \u00e1gua \n5.(   ) Nascente \n6.(   ) Outro. Especificar: ______________________________________ \n\n \n \n3. Tipo de tecnologia utilizada para irriga\u00e7\u00e3o das culturas. \n\n \n1.(   ) Aspers\u00e3o \n2.(   ) Gotejamento \n3.(   ) Mangueira \n4.(   ) Hidroponia \n\n \n4. Existe algum tipo de controle do uso de \u00e1gua?  \n\n \n \n \n Caso afirmativo, qual?________________________________________________________ \n \n5. A empresa possui algum sistema de registro de aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos? \n \n \n6. Os aplicadores de agrot\u00f3xicos receberam treinamento para desempenharem a fun\u00e7\u00e3o? \n \n \n7. Os aplicadores de agrot\u00f3xicos j\u00e1 leram a bula de algum produto? \n \n \n8. Quem faz a recomenda\u00e7\u00e3o das dosagens de agrot\u00f3xicos? \n\n1.(   ) \nO propriet\u00e1rio (lendo a \n\nbula) \n2.(   ) O vendedor \n3.(   ) Um t\u00e9cnico \n4.(   ) Um engenheiro agr\u00f4nomo \n\n \n9. Os agrot\u00f3xicos est\u00e3o  armazenados de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente no Brasil? \n \n\n \n10. \u00c9 realizada tr\u00edplice lavagem das embalagens vazias de agrot\u00f3xicos? \n \n \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n\n\n?\n??\n?\n\n?\n\nIlustrar com depoimentos \n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n \n11. Os agrot\u00f3xicos s\u00e3o transportados de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o local? \n \n \n12. Todos os agrot\u00f3xicos est\u00e3o armazenados na embalagem original? \n \n \n \n13. As embalagens vazias de agrot\u00f3xicos s\u00e3o reutilizadas? \n \n \nDe qu\u00ea forma? _______________________________________________________________ \nIlustrar com depoimentos \n___________________________________________________________________________ \n \n14. Existe algum invent\u00e1rio dispon\u00edvel e atualizado dos agrot\u00f3xicos existentes? \n \n \nCaso positivo, qual \u00e9 o invent\u00e1rio? _______________________________________________ \n \n15. Tipos de agrot\u00f3xicos utilizados na empresa. \n\nProduto Uso na \nempres\n\na \n\nDosagem \nrecomenda\n\nda \n\nDosagem  \nutilizada \n\n    \n    \n    \n\n  \n16. Quem faz a recomenda\u00e7\u00e3o das dosagens de fertilizantes? \n\n1.(   ) O propriet\u00e1rio (lendo a bula) \n2.(   ) O vendedor \n3.(   ) Um t\u00e9cnico \n4.(   )  Um engenheiro agr\u00f4nomo \n\n          Caso a empresa n\u00e3o use fertilizantes qu\u00edmicos, passar para a n\u00ba 23 \n \n17. A empresa possui algum sistema de registro de aplica\u00e7\u00e3o de fertilizantes? \n \n \n \n \n \n \n \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n18. Tipos de fertilizantes utilizados na empresa \n \nProduto Indica\u00e7\u00e3o para uso \n\nna floricultura \nDosagem recomendada Dosagem utilizada \n\n    \n    \n\n \n19. Os fertilizantes est\u00e3o armazenados em \u00e1rea coberta? \n \n \n20. Os fertilizantes est\u00e3o armazenados em \u00e1rea seca? \n \n \n \n \n21. Os fertilizantes est\u00e3o armazenados em \u00e1rea higienizada? \n \n \n22.  Existe algum invent\u00e1rio dispon\u00edvel e atualizado dos fertilizantes existentes? \n \n \n23.  Grau de influ\u00eancia das regulamenta\u00e7\u00f5es ambientais (normas e legisla\u00e7\u00f5es) sobre o \ncrescimento e competitividade da empresa. \n  \n\n(   ) 1. Extremamente influente \n\n(   ) 2. Influente \n\n(   ) 3. Pouco influente \n\n(   ) 4 Influ\u00eancia negativamente \n\n(   ) 5. Sem qualquer influ\u00eancia  \n\n \n OBSERVA\u00c7\u00d5ES GERAIS: \n___________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n1. (    ) Sim 2. (    ) N\u00e3o \n\n\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n \n\nAP\u00caNDICE C \n\n \n\n PRODUTOS DA FLORICULTURA DO AGROPOLO CARIRI/CE \n\n \n\n                                                                \n \n\n                        Nome vulgar: Helic\u00f4nia                              Nome vulgar: Bast\u00e3o do imperador \n                        Nome cient\u00edfico: Helic\u00f4nia bihai               Nome cient\u00edfico: Etlingera elatior \n                        Foto: Alencar, 2013.                                   Foto: Alencar, 2013. \n \n \n \n \n\n    \n                       Nome vulgar: Helic\u00f4nia                                Nome vulgar: Alp\u00ednia vermelha \n                       Nome cient\u00edfico: Helic\u00f4nia rauliniana         Nome cient\u00edfico: Alpinia purpurata \n                       Foto: Alencar, 2013.                                     Foto: Alencar, 2013. \n\n \n\n\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n \n\n    \n \n\n                Nome vulgar: Orqu\u00eddea                                          Nome vulgar: Orqu\u00eddea \n                Nome cient\u00edfico: Orchidaceae                               Nome cient\u00edfico: Orchidaceae \n                Foto: Alencar, 2013.                                               Foto: Alencar, 2013. \n \n\n    \n \n\n                Nome vulgar: Cris\u00e2ntemo                                     Nome vulgar: Cris\u00e2ntemo \n                Nome cient\u00edfico: D. grandiflorum                        Nome cient\u00edfico: Dendranthema grandiflorum   \n                Foto: Alencar, 2013.                                             Foto: Alencar, 2013.   \n \n \n\n    \n \n\n                  Nome vulgar: Rosa                                              Nome vulgar: Rosa \n                  Nome cient\u00edfico: Rosa ssp                                   Nome cient\u00edfico: Rosa ssp. \n                  Foto: Alencar, 2013.                                            Foto: Alencar, 2013. \n\n\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n                           \n\n        \n \n\n    Nome vulgar:  Samambaia                         Nome vulgar:  San. Robusta           Nome vulgar: Palmeira   \n    Nome cient\u00edfico: Nepholepis exaltata        Nome cient\u00edfico: Sanseveriana       Nome cient\u00edfico: H. trifasciata \n    Foto: Alencar, 2013.                                   Foto: Alencar, 2013.                       Foto: Alencar, 2013. \n                                                                                            \n                                                                                                                                                                                 \n\n  \n\n         \n        \n\n                Nome vulgar:  Bouganvile                                          Nome vulgar:  Brom\u00e9lia \n                Nome cient\u00edfico: Bougainvillea spectabilis                Nome cient\u00edfico: Neoregelia \n                Foto: Alencar, 2013.                                                    Foto: Alencar, 2013. \n\n \n \n\n       \n \n\n         Nome vulgar:  G\u00e9rbera                    Nome vulgar:  G\u00e9rbera                  Nome vulgar:  G\u00e9rbera \n         Nome cient\u00edfico: G. jamesonii        Nome cient\u00edfico: G. jamesonii      Nome cient\u00edfico: Gerbera jamesonii \n         Foto: Alencar, 2013.                        Foto: Alencar, 2013.                      Foto: Alencar, 2013.              \n\n\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n    \n                  \n\n                            Nome vulgar:  Pingo-de-ouro                               Nome vulgar:Agave \n                            Nome cient\u00edfico: Duranta erecta                       Nome cient\u00edfico: Agave attenuata \n                            Foto: Alencar, 2013.                                             Foto: Alencar, 2013. \n\n \n \n\n                          \n \n\n          Nome vulgar:  L\u00edrio da paz             Nome vulgar: L\u00edrio                          Nome vulgar: Dracena vermelha \n          Nome cient\u00edfico: S. wallisii            Nome cient\u00edfico: Lilium sp.            Nome cient\u00edfico: C.  terminalis \n          Foto: Alencar, 2013.                       Foto: Alencar, 2013.                        Foto: Alencar, 2013. \n \n \n\n    \n \n\n              Nome vulgar:  Cravo                                                            Nome vulgar: Hort\u00eancia \n          Nome cient\u00edfico: Dianthus caryophyllus                              Nome cient\u00edfico: Hydrangea macrophilla \n          Foto: Alencar, 2013.                                                             Foto: Alencar, 2013. \n \n \n\n\n\n?\n\t?\n?\n\n?\n\nAP\u00caNDICE D \n\n \n\nMINUTA DO C\u00d3DIGO DE CONDUTA PARA O SETOR DA FLORICULTURA DO \n\nAGROPOLO CARIRI/CE \n\n \n\nEste C\u00f3digo de Conduta foi elaborado com o objetivo de minimizar os impactos \n\nresultantes do processo produtivo de flores e plantas ornamentais desta regi\u00e3o. Possui um \n\nconjunto de exig\u00eancias (Pontos de Controle) que orientam e disciplinam a conduta dos \n\nfloricultores para a rotulagem socioambiental dos produtos deste setor. E baseou-se nos \n\nprogramas ambientais de maior credibilidade do setor da floricultura no mercado \n\ninternacional, o Euro-Retailer Produce Working Group - EUREPGAP Flowers and \n\nOrnamentals Version 1.1-Jan04 e o Milieu Programm Siertelt \u2013 MPS e na legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira.  \n\nAtende a legisla\u00e7\u00e3o sobre transporte, armazenamento, aplica\u00e7\u00e3o, destino final das \n\nembalagens vazias de agrot\u00f3xicos e dos res\u00edduos de produ\u00e7\u00e3o (Decretos n\u00ba 4.074 de \n\n04/01/2002 e n\u00ba 23.705 de 08/06/1995 e ABNT NBR 9.843:2004), condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de \n\nqualidade da \u00e1gua destinada a irriga\u00e7\u00e3o (CONAMA - Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 375), seguran\u00e7a e sa\u00fade \n\nno trabalho na agricultura (NR 31), o C\u00f3digo Florestal (Lei 12.651 de 25/05/2012) e direitos \n\nrelativos \u00e0 propriedade intelectual referente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de cultivares (Lei 9.456 de \n\n25/04/1997). \n\n \n\n1. Objetivos  \n\n\u2022 Reduzir os impactos ambientais no setor da floricultura; \n\n\u2022 Estabelecer crit\u00e9rios m\u00ednimos de condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e seguran\u00e7a dos \n\ntrabalhadores; \n\n\u2022 Fornecer aos consumidores produtos gerados dentro de crit\u00e9rios sustent\u00e1veis; \n\n \n\n2. Pontos de Controle \n\n2.1 Redu\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais \n\n\u2022 Fazer rota\u00e7\u00e3o de culturas sempre que poss\u00edvel;  \n\n\u2022 Exigir certificado de sanidade das mudas e sementes compradas;  \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n\u2022 Respeitar os direitos de propriedade intelectual, conforme Art. 9\u00ba da Lei n\u00ba 9.456 de \n\n25/04/1997 (ANEXO D); \n\n\u2022 Elaborar e implementar um plano que possua um invent\u00e1rio dos res\u00edduos de produtos \n\npotenciais da empresa, com vistas a minimizar os res\u00edduos e detalhar o descarte dos mesmos;  \n\n\u2022 Ap\u00f3s utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, deve-se realizar a tr\u00edplice lavagem das embalagens \n\nvazias  como estabelece o Art. 55 do Decreto n\u00ba 4.074 DE 04/01/2002 (ANEXO A);  \n\n\u2022 O transporte, armazenamento, destino final dos res\u00edduos e embalagens de agrot\u00f3xicos \n\ndeve estar de acordo com o Decreto n\u00ba 4.074 DE 04/01/2002 (ANEXO A) e a ABNT NBR \n\n9.843:2004  (ANEXO C);  \n\n\u2022 Deve haver registro das manuten\u00e7\u00f5es dos equipamentos de aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos; \n\n\u2022 O armazenamento de agrot\u00f3xicos deve obedecer a ABNT NBR 9.843:2004 (ANEXO \n\nC) e devem estar em local diferente dos fertilizantes; \n\n\u2022 A utiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes s\u00f3 deve ser realizada ap\u00f3s an\u00e1lise de solo, para evitar o \n\nuso excessivo e sua lixivia\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Priorizar aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e fazer registro das aplica\u00e7\u00f5es;  \n\n\u2022 O propriet\u00e1rio deve manter um invent\u00e1rio atualizado dos agrot\u00f3xicos e fertilizantes \n\narmazenados na propriedade; \n\n\u2022 As culturas devem ser irrigadas com tecnologias eficientes, combinando as \n\nnecessidades da cultura e economia de \u00e1gua;   \n\n\u2022 Deve haver uma forma eficiente no controle do uso da \u00e1gua e energia; \n\n\u2022 O uso de \u00e1gua deve ser registrado;  \n\n\u2022 Sempre que poss\u00edvel, utilizar fontes sustent\u00e1veis de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 N\u00e3o utilizar a \u00e1gua de esgoto; \n\n\u2022 A fonte de \u00e1gua deve ser analisada pelo menos uma vez por ano, utilizando como base \n\nos padr\u00f5es aceitos para a agricultura, em observ\u00e2ncia \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de qualidade da \u00e1gua \n\ndestinada a irriga\u00e7\u00e3o, estabelecidas pelos Artigos 15\u00ba, 16\u00ba e 21\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA \n\nn\u00ba 357 (ANEXO E); \n\n\u2022 Deve haver um Plano de conserva\u00e7\u00e3o da Natureza que inclua: a\u00e7\u00f5es de melhoria dos \n\nhabitats e da biodiversidade, proibi\u00e7\u00e3o da ca\u00e7a predat\u00f3ria e minimiza\u00e7\u00e3o de desmatamento; \n\n \n\n2.2 Condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores \n\n\u2022 Os procedimentos a serem seguidos em caso de acidente e emerg\u00eancia devem ser \n\nclaros e entendido por todos; \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n\u2022 As \u00e1reas perigosas e de risco devem ser claramente sinalizadas; \n\n\u2022 Deve ser realizada uma avalia\u00e7\u00e3o dos riscos na propriedade para promover a sa\u00fade e \n\nseguran\u00e7a dos trabalhadores, conforme subitem 31.3.3 da NR 31 (ANEXO F); \n\n\u2022 Os propriet\u00e1rios dever\u00e3o incentivar os trabalhadores a retornar a escola;   \n\n\u2022 Adolescentes maiores que 15 anos de idade poder\u00e3o trabalhar nas propriedades, exceto \n\nem atividades insalubres, como aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, desde que n\u00e3o haja preju\u00edzo no \n\nrendimento escolar;  \n\n\u2022 Todos os trabalhadores devem ter contrato de trabalho, neste dever\u00e1 haver especifica\u00e7\u00e3o \n\nm\u00ednima quanto \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do trabalho, as horas de trabalho exigido, a remunera\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es \n\ngerais de emprego;  \n\n\u2022 Trabalhadoras gr\u00e1vidas n\u00e3o dever\u00e3o realizar qualquer tipo de trabalho nocivo no per\u00edodo \n\nanterior \u00e0 licen\u00e7a de maternidade, em especial, o manuseio de produtos qu\u00edmicos e pesticidas, \n\nconforme subitem 31.8.3 da NR 31 (ANEXO F); \n\n\u2022 Todos os trabalhadores devem ter acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e a servi\u00e7os b\u00e1sicos necess\u00e1rios \n\n(sanit\u00e1rio e banheiro) em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o e limpeza; \n\n\u2022 Ao menos um trabalhador deve receber treinamento de primeiros socorros e deve haver \n\nmaterial de primeiros socorros dispon\u00edvel na propriedade, conforme subitem 31.5.1.3.6 da NR 31 \n\n(ANEXO F); \n\n\u2022 Os aplicadores de agrot\u00f3xicos dever\u00e3o receber treinamento, para correta aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos qu\u00edmicos, conforme subitem 31.8.7 da NR 31 (ANEXO F); \n\n\u2022 O propriet\u00e1rio deve garantir os EPI\u2019s necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades em bom \n\nestado e manter registro de todas as opera\u00e7\u00f5es, conforme subitem 31.20.1.1 da NR 31  (ANEXO F);  \n\n\u2022 O propriet\u00e1rio deve manter o registro de todas as aplica\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos, indicando, data, o \n\nnome do operador, produtos qu\u00edmicos utilizados, dosagem e localiza\u00e7\u00e3o da cultura subitem 31.8.10 da \n\nNR 31 (ANEXO F); \n\n\u2022 Os locais em que foram feitas as pulveriza\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos devem ser sinalizados e \n\na reentrada nas \u00e1reas tratadas deve obedecer aos seguintes intervalos de seguran\u00e7a: pesticidas \n\naltamente t\u00f3xicos (OMS Toxidade I) e carcinog\u00eanicos: 24 horas; pesticidas t\u00f3xicos (OMS Toxidade \n\nII): 12 horas; pesticidas menos t\u00f3xicos (OMS Toxidade III + IV): 6 horas;  \n\n\u2022 Todos os trabalhadores dever\u00e3o receber informa\u00e7\u00f5es a respeito do armazenamento, \n\nmanuseio e medi\u00e7\u00e3o de produtos concentrados; \n\n \n\n2.3 Respeito aos consumidores \n\n\u2022 Disponibilizar um formul\u00e1rio de reclama\u00e7\u00e3o para os consumidores; \n\n\n\n??\n?\n?\n\n?\n\n\u2022 Registrar as reclama\u00e7\u00f5es e as medidas corretivas; \n\nPara auxiliar o registro das atividades de manejo, foram elaborados quatro formul\u00e1rios \n\npara o controle do uso de agrot\u00f3xicos (AP\u00caNDICE F), fertilizantes (AP\u00caNDICE G), \u00e1gua \n\n(AP\u00caNDICES H) e energia (AP\u00caNDICE I). \n\nEntretanto \u00e9 necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o de todos os agentes envolvidos: produtores na \n\ngest\u00e3o do programa, governos (municipal, estadual e federal) no suporte t\u00e9cnico (capacita\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhadores), incentivos fiscais e financiamentos de projetos e dos consumidores \n\nexigindo produtos gerados dentro de crit\u00e9rios sustent\u00e1veis. \n\n?\n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nAP\u00caNDICE E \n \n\nCHECKLIST PARA AUDITORIA DO C\u00d3DIGO DE CONDUTA DA \nFLORICULTURA DO AGROPOLO CARIRI/CE \n\n \nN\u00ba Pontos de Controle Cumpre Observa\u00e7\u00f5es \n\nSim N\u00e3o \n1. Redu\u00e7\u00e3o de impactos Ambientais  \n\n1.1 \u00c9 realizada rota\u00e7\u00e3o de cultura?    \n1.2 Respeita-se o direito de propriedade \n\nintelectual? \n   \n\n1.3 \u00c9 exigido certificado de sanidade das \nmudas adquiridas? \n\n   \n\n1.4 H\u00e1 invent\u00e1rio atualizado dos res\u00edduos \ngerados e o destino dos mesmos? \n\n   \n\n1.5 Os agrot\u00f3xicos utilizados s\u00e3o espec\u00edficos \npara a floricultura? \n\n   \n\n1.6 A recomenda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para o uso de  \nagrot\u00f3xico \u00e9 feita por profissional \nhabilitado? \n\n   \n\n1.7 O armazenamento de agrot\u00f3xicos est\u00e1 de \nacordo com a legisla\u00e7\u00e3o brasileira? \n\n   \n\n1.8 O transporte de agrot\u00f3xicos \u00e9 realizado \nde acordo com a legisla\u00e7\u00e3o brasileira? \n\n   \n\n1.9 O destino final dos res\u00edduos de \nagrot\u00f3xicos est\u00e1 de acordo com a \nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira? \n\n   \n\n1.10 \u00c9 realizada a tr\u00edplice lavagem das \nembalagens vazias de agrot\u00f3xicos? \n\n   \n\n1.11 As embalagens de agrot\u00f3xicos s\u00e3o \ninutilizadas e devolvidas ao vendedor? \n\n   \n\n1.12 H\u00e1 registro das aplica\u00e7\u00f5es de \nagrot\u00f3xicos? \n\n   \n\n1.13 H\u00e1 invent\u00e1rio atualizado dos agrot\u00f3xicos \nexistentes na propriedade? \n\n   \n\n1.14 H\u00e1 registro das manuten\u00e7\u00f5es dos \nequipamentos de aplica\u00e7\u00e3o de \nagrot\u00f3xicos? \n\n   \n\n1.15 Os fertilizantes s\u00e3o armazenados em local \nseparado dos agrot\u00f3xicos? \n\n   \n\n1.16 N\u00e3o havendo possibilidade de armazenar  \nfertilizantes em agrot\u00f3xicos em salas \nseparadas, \u00e9 poss\u00edvel separ\u00e1-los \nfisicamente e identific\u00e1-los? \n\n   \n\n1.17 Os fertilizantes est\u00e3o armazenados em \nlocal apropriado, de modo a reduzir os \nriscos de contamina\u00e7\u00e3o de fontes de \n\u00e1gua? \n\n   \n\n \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n \n\nN\u00ba Pontos de Controle Cumpre Observa\u00e7\u00f5es \nSim N\u00e3o \n\n1.18 \u00c9 realizada an\u00e1lise de solo antes da \naplica\u00e7\u00e3o de fertilizantes qu\u00edmicos? \n\n   \n\n1.19 H\u00e1 registro das aplica\u00e7\u00f5es de fertilizantes \nqu\u00edmicos? \n\n   \n\n1.20 A irriga\u00e7\u00e3o das culturas \u00e9 feita com \ntecnologia eficiente (combinando \nnecessidade e economia d \u00e1gua)? \n\n   \n\n1.21 H\u00e1 registro do uso da \u00e1gua?    \n1.22 A \u00e1gua utilizada \u00e9 de fonte sustent\u00e1vel?    \n1.23 S\u00e3o feitas an\u00e1lises anuais da \u00e1gua?    \n1.24 H\u00e1 registro das an\u00e1lises de \u00e1gua?    \n1.25 H\u00e1 prioridade da aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica? \n   \n\n1.26 H\u00e1 registro das aplica\u00e7\u00f5es de adubos \norg\u00e2nicos? \n\n   \n\n1.27 \u00c9 utilizada \u00e1gua de esgoto?    \n1.28 H\u00e1 um Plano de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza que inclua a\u00e7\u00f5es de melhoria de \nhabitats e da biodiversidade, proibi\u00e7\u00e3o da \nca\u00e7a predat\u00f3ria e minimiza\u00e7\u00e3o de \ndesmatamento? \n\n   \n\n2.   Condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores \n2.1 Os trabalhadores entendem os \n\nprocedimentos a serem seguidos em caso \nde acidente e emerg\u00eancia? \n\n   \n\n2.2 As \u00e1reas perigosas e de risco s\u00e3o \nclaramente sinalizadas? \n\n   \n\n2.3 Os trabalhadores s\u00e3o incentivados a \nretornar a escola? \n\n   \n\n2.4 \u00c9 realizada anualmente uma avalia\u00e7\u00e3o \ndos riscos na propriedade para promover \na sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores? \n\n   \n\n2.5 Adolescentes maiores que 15 anos de \nidade trabalha em atividade insalubre? \n\n   \n\n2.6 Todos os trabalhadores t\u00eam contrato de \ntrabalho? \n\n   \n\n2.7 Trabalhadoras gr\u00e1vidas trabalham n o \nmanuseio de produtos qu\u00edmicos e pesticidas? \n\n   \n\n2.8 Os trabalhadores t\u00eam acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e \na servi\u00e7os b\u00e1sicos necess\u00e1rios (sanit\u00e1rio e \nbanheiro) em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o e \nlimpeza? \n\n   \n\n2.9 Ao menos um trabalhador recebeu \ntreinamento de primeiros socorros? \n\n   \n\n2.10 H\u00e1 material de primeiros socorros dispon\u00edvel \nna propriedade? \n\n   \n\n?\n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n?\n\nN\u00ba Pontos de Controle Cumpre Observa\u00e7\u00f5es \nSim N\u00e3o \n\n2.11 Os aplicadores de agrot\u00f3xicos receberam \ntreinamento para desempenhar a fun\u00e7\u00e3o? \n\n   \n\n2.12 Os trabalhadores t\u00eam acesso aos EPI\u2019s \nnecess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades? \n\n   \n\n2.13 H\u00e1 registro de todas as aplica\u00e7\u00f5es de \nagrot\u00f3xicos, indicando, data, o nome do \noperador, produtos qu\u00edmicos utilizados, \ndosagem e localiza\u00e7\u00e3o da cultura \n\n   \n\n2.14 Os locais em que foram feitas as \npulveriza\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos s\u00e3o \nsinalizados? \n\n   \n\n2.15 Os intervalos de seguran\u00e7a das \u00e1reas \ntratadas com agrot\u00f3xicos  s\u00e3o obedecidos?  \n\n   \n\n2.16 Todos os trabalhadores receberam \ninforma\u00e7\u00e3o a respeito do armazenamento, \nmanuseio e medi\u00e7\u00e3o de produtos \nconcentrados? \n\n   \n\n3.   Respeito aos consumidores \n3.1 H\u00e1 formul\u00e1rio de reclama\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel e \n\nacess\u00edvel para os consumidores? \n   \n\n3.2 H\u00e1 registro das reclama\u00e7\u00f5es e das \nmedidas corretivas? \n\n   \n\n \n\n \n\n\n\n??\n?\n\n?\n? ?\n\nA\nP\n\n\u00ca\nN\n\nD\nIC\n\nE\n F\n\n \n\nId\nen\n\nti\nfi\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \nd\n\na \np\n\nro\np\n\nri\ned\n\nad\ne \n\nM\n\u00eas\n\n/A\nn\n\no \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n/E\nst\n\nad\no \n\n \n\nT\nip\n\no \nd\n\ne \ncu\n\nlt\niv\n\no \nT\n\nip\no \n\nd\ne \n\ncu\nlt\n\nu\nra\n\n \n\nC\non\n\ntr\nol\n\ne \nd\n\no \nC\n\non\nsu\n\nm\no \n\nd\ne \n\nA\ngr\n\not\n\u00f3x\n\nic\nos\n\n \n\nN\nom\n\ne \nd\n\no \np\n\nro\nd\n\nu\nto\n\n \nP\n\nri\nn\n\nc\u00ed\np\n\nio\n \n\nat\niv\n\no \nQ\n\nu\nan\n\nti\nd\n\nad\ne \n\nu\nti\n\nli\nza\n\nd\na \n\n(l\n/g\n\n) \n\n\u00c1\nre\n\na \nd\n\ne \nap\n\nli\nca\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n(m\n2 )\n\n \n\nE\nq\n\nu\nip\n\nam\nen\n\nto\n \n\nu\nti\n\nli\nza\n\nd\no \n\nIn\nte\n\nrv\nal\n\no \nd\n\ne \nse\n\ngu\nra\n\nn\n\u00e7a\n\n \n\nD\nat\n\na \nd\n\ne \nap\n\nli\nca\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nN\nom\n\ne \nd\n\no \nap\n\nli\nca\n\nd\nor\n\n \nR\n\nec\nom\n\nen\nd\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nt\u00e9\n\ncn\nic\n\na \n(J\n\nu\nst\n\nif\nic\n\nat\niv\n\na)\n \n\nT\n\u00e9c\n\nn\nic\n\no \nre\n\nsp\non\n\ns\u00e1\nve\n\nl \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nF\non\n\nte\n: \n\nA\nle\n\nnc\nar\n\n (\n20\n\n06\n).\n\n \nM\n\nod\nif\n\nic\nad\n\no \npo\n\nr \nA\n\nle\nnc\n\nar\n, 2\n\n01\n3.\n\n \n\n\n\n??\n?\n\n?\n? ?\n\nA\nP\n\n\u00ca\nN\n\nD\nIC\n\nE\n G\n\n \n\nId\nen\n\nti\nfi\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \nd\n\na \np\n\nro\np\n\nri\ned\n\nad\ne \n\nM\n\u00eas\n\n/A\nn\n\no \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n/E\nst\n\nad\no \n\n \n\nT\nip\n\no \nd\n\ne \ncu\n\nlt\niv\n\no \nT\n\nip\no \n\nd\ne \n\ncu\nlt\n\nu\nra\n\n \n\nC\non\n\ntr\nol\n\ne \nd\n\no \nC\n\non\nsu\n\nm\no \n\nd\ne \n\nF\ner\n\nti\nli\n\nza\nn\n\nte\ns \n\nT\nip\n\no*\n \n\n(E\nsp\n\nec\nif\n\nic\nar\n\n) \nQ\n\nu\nan\n\nti\nd\n\nad\ne \n\n(l\n/g\n\n) \n\u00c1\n\nre\na \n\nd\ne \n\nap\nli\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(m\n\n2 )\n \n\nV\nia\n\n *\n* \n\nM\n\u00e9t\n\nod\no \n\nu\nti\n\nli\nza\n\nd\no \n\n**\n* \n\nD\nat\n\na \nd\n\na \nap\n\nli\nca\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nR\nec\n\nom\nen\n\nd\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nt\u00e9\ncn\n\nic\na \n\n(J\nu\n\nst\nif\n\nic\nat\n\niv\na)\n\n \n\nT\n\u00e9c\n\nn\nic\n\no \nre\n\nsp\non\n\ns\u00e1\nve\n\nl \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n* \nQ\n\nu\u00ed\nm\n\nic\no \n\nou\n o\n\nrg\n\u00e2n\n\nic\no \n\n**\n F\n\nol\nia\n\nr \nou\n\n a\no \n\nso\nlo\n\n \n**\n\n* \nF\n\ner\nti\n\nrr\nig\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n, d\nis\n\ntr\nib\n\nui\n\u00e7\u00e3\n\no \nm\n\nec\nan\n\niz\nad\n\na,\n d\n\nis\ntr\n\nib\nui\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nm\nan\n\nua\nl \n\nou\n d\n\nis\ntr\n\nib\nui\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nse\nm\n\ni-\nm\n\nec\nan\n\niz\nad\n\na \n\nF\non\n\nte\n: \n\nA\nle\n\nnc\nar\n\n (\n20\n\n06\n).\n\n \nM\n\nod\nif\n\nic\nad\n\no \npo\n\nr \nA\n\nle\nnc\n\nar\n, 2\n\n01\n3.\n\n \n \n\n\n\n??\n?\n\n?\n? ?\n\nA\nP\n\n\u00ca\nN\n\nD\nIC\n\nE\n H\n\n \n\nId\nen\n\nti\nfi\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \nd\n\na \np\n\nro\np\n\nri\ned\n\nad\ne \n\nM\n\u00eas\n\n/A\nn\n\no \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n/E\nst\n\nad\no \n\n \n\nT\nip\n\no \nd\n\ne \ncu\n\nlt\niv\n\no \nT\n\nip\no \n\nd\ne \n\ncu\nlt\n\nu\nra\n\n \n\nC\non\n\ntr\nol\n\ne \nd\n\no \nC\n\non\nsu\n\nm\no \n\nd\ne \n\n\u00c1\ngu\n\na \n\nD\nia\n\n \nP\n\ner\n\u00edo\n\nd\no \n\n* \nT\n\nec\nn\n\nol\nog\n\nia\n \n\nu\nti\n\nli\nza\n\nd\na \n\n**\n \n\nD\nu\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \n(m\n\nin\n) \n\nQ\nu\n\nan\nti\n\nd\nad\n\ne \n(m\n\n3 )\n \n\nO\nb\n\nse\nrv\n\na\u00e7\n\u00f5e\n\ns \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n* \nM\n\nan\nh\u00e3\n\n, t\nar\n\nde\n, n\n\noi\nte\n\n \n**\n\n A\nsp\n\ner\ns\u00e3\n\no,\n m\n\nic\nro\n\nas\npe\n\nrs\n\u00e3o\n\n, g\not\n\nej\nam\n\nen\nto\n\n \n\nF\non\n\nte\n: \n\nA\nle\n\nnc\nar\n\n (\n20\n\n06\n).\n\n \nM\n\nod\nif\n\nic\nad\n\no \npo\n\nr \nA\n\nle\nnc\n\nar\n, 2\n\n01\n3.\n\n \n\n\n\n??\n\t\n\n?\n? ? \n\nA\nP\n\n\u00ca\nN\n\nD\nIC\n\nE\n I\n\n \n\nId\nen\n\nti\nfi\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \nd\n\na \np\n\nro\np\n\nri\ned\n\nad\ne \n\nM\n\u00eas\n\n/A\nn\n\no \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n/E\nst\n\nad\no \n\n \n\nT\nip\n\no \nd\n\ne \ncu\n\nlt\niv\n\no \nT\n\nip\no \n\nd\ne \n\ncu\nlt\n\nu\nra\n\n \n\nR\nel\n\nat\n\u00f3r\n\nio\n M\n\nen\nsa\n\nl \n \n\nA\ngr\n\not\n\u00f3x\n\nic\no \n\n \nF\n\ner\nti\n\nli\nza\n\nn\nte\n\n \nN\n\nom\ne \n\nd\no \n\np\nro\n\nd\nu\n\nto\n/p\n\nri\nn\n\nc\u00ed\np\n\nio\n a\n\nti\nvo\n\n \nQ\n\nu\nan\n\nti\nd\n\nad\ne \n\n(g\n/m\n\nl)\n \n\nT\nip\n\no*\n \n\n(E\nsp\n\nec\nif\n\nic\nar\n\n)?\nQ\n\nu\nan\n\nti\nd\n\nad\ne \n\n(k\ng/\n\nl)\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\u00c1\ngu\n\na \nE\n\nn\ner\n\ngi\na \n\nC\non\n\nsu\nm\n\no \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\nm\n3 \n\nC\non\n\nsu\nm\n\no \nK\n\nw\n/h\n\n \n* \n\nQ\nu\u00ed\n\nm\nic\n\no \nou\n\n o\nrg\n\n\u00e2n\nic\n\no \n \n\nF\non\n\nte\n: \n\nA\nle\n\nnc\nar\n\n (\n20\n\n06\n).\n\n \nM\n\nod\nif\n\nic\nad\n\no \npo\n\nr \nA\n\nle\nnc\n\nar\n, 2\n\n01\n3.\n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nANEXO A \n\nDecreto n\u00ba  4.074, de 4 de janeiro de 2002 \n\nDisp\u00f5e sobre a pesquisa, a experimenta\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o, a embalagem e rotulagem, o \ntransporte, o armazenamento, a comercializa\u00e7\u00e3o, a propaganda comercial, a utiliza\u00e7\u00e3o, a \nimporta\u00e7\u00e3o, a exporta\u00e7\u00e3o, o destino final dos res\u00edduos e embalagens, o registro, a \nclassifica\u00e7\u00e3o, o controle, a inspe\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, seus componentes e afins, \ne d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n(...)      \n\n\"Art. 53.  Os usu\u00e1rios de agrot\u00f3xicos e afins dever\u00e3o efetuar a devolu\u00e7\u00e3o \n\ndas embalagens vazias, e respectivas tampas, aos estabelecimentos comerciais em que \n\nforam adquiridos, observadas as instru\u00e7\u00f5es constantes dos r\u00f3tulos e das bulas, no \n\nprazo de at\u00e9 um ano, contado da data de sua compra. \n\n(...) \n\n\u00a7 5\u00ba  As embalagens r\u00edgidas, que contiverem formula\u00e7\u00f5es misc\u00edveis ou \n\ndispers\u00edveis em \u00e1gua, dever\u00e3o ser submetidas pelo usu\u00e1rio \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de tr\u00edplice \n\nlavagem, ou tecnologia equivalente, conforme orienta\u00e7\u00e3o constante de seus r\u00f3tulos, \n\nbulas ou folheto complementar. \n\n\u00a7 6\u00ba  Os usu\u00e1rios de componentes dever\u00e3o efetuar a devolu\u00e7\u00e3o das \n\nembalagens vazias aos estabelecimentos onde foram adquiridos e, quando se tratar de \n\nproduto adquirido diretamente do exterior, incumbir-se de sua destina\u00e7\u00e3o adequada. \n\n(...) \n\n Art. 64.  Os agrot\u00f3xicos e afins s\u00f3 poder\u00e3o ser comercializados \n\ndiretamente ao usu\u00e1rio, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de receitu\u00e1rio pr\u00f3prio emitido por \n\nprofissional legalmente habilitado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nANEXO B \n\nDecreto N\u00ba 23.705, de 08 de Junho de 1995 \n\nDisp\u00f5e sobre o uso, a produ\u00e7\u00e3o, o consumo, o com\u00e9rcio e o armazenamento dos \nagrot\u00f3xicos, componentes e afins, bem como a fiscaliza\u00e7\u00e3o, do uso, do com\u00e9rcio, do \narmazenamento e do transporte interno destes produtos no territ\u00f3rio do Estado do Cear\u00e1. \n\n \n\n(...) \n\n            Art. 20 - Toda pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica que utiliza agrot\u00f3xicos e outros biocidas fica \n\nobrigado a:  \n\n           (...)  \n\nV. fornecer aos oper\u00e1rios encarregados de sua aplica\u00e7\u00e3o, equipamentos de seguran\u00e7a \n\nadequados ao grau de risco de intoxica\u00e7\u00e3o apresentado pelo produto utilizado;  \n\nVI. aplic\u00e1-los somente de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas contidas no \n\nreceitu\u00e1rio emitido por profissional habilitado;  \n\n \n\n \n\n\n\n??\n?\n?\n\n?\n\nANEXO C \nABNT NBR 9.843:2004  \n\nNorma para armazenamento de agrot\u00f3xicos  \n\n \n\n1.  LOCAL DO ARMAZ\u00c9M: \n\n1.1- O armaz\u00e9m deve ser constru\u00eddo em locais n\u00e3o prop\u00edcios a inunda\u00e7\u00f5es ou enxurradas; \n\n1.2- A mais de 30m das habita\u00e7\u00f5es e locais onde s\u00e3o conservados ou consumidos alimentos, \n\nmedicamentos ou outros materiais; \n\n1.3- A mais de 1000m de corpos de \u00e1gua. \n\n2. CONSTRU\u00c7\u00c3O \n\n2.1- Edifica\u00e7\u00e3o: \n\nA edifica\u00e7\u00e3o deve estar de acordo com os seguintes requisitos: \n\n\u2022 A \u00e1rea deve ser compat\u00edvel com o volume de produtos a ser estocado;  \n\n\u2022 O armaz\u00e9m deve ser total ou parcialmente constru\u00eddo em alvenaria; \n\n\u2022 Quando o armaz\u00e9m for parcialmente constru\u00eddo em alvenaria, as partes abertas devem \n\npossuir telas ou outros elementos vazados; \n\n\u2022 O p\u00e9 direito do armaz\u00e9m deve ter, no m\u00ednimo, 4 m, para otimizar a ventila\u00e7\u00e3o natural \n\ndiluidora; \n\n\u2022 O armaz\u00e9m deve ser coberto. \n\n2.2- Pavimenta\u00e7\u00e3o: \n\nA pavimenta\u00e7\u00e3o deve estar de acordo com os seguintes requisitos: \n\n\u2022 As paredes devem ser de alvenaria, inclusive as internas; \n\n\u2022 O armaz\u00e9m deve ter piso imperme\u00e1vel e acabamento liso para facilitar a limpeza; \n\n\u2022 A cobertura deve ser leve, adequada a prote\u00e7\u00e3o dos produtos contra intemp\u00e9ries; \n\n\u2022 Deve ser evitado o uso de forros; \n\n\u2022 O armaz\u00e9m deve ter um sistema adequado de conten\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, de modo a evitar \n\nque os mesmos entrem no sistema de \u00e1guas pluviais ou mananciais; \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n\u2022 As instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas devem ser adequadas, de forma a se evitarem sobrecargas; a \n\nchave geral deve ser instalada em local de f\u00e1cil acesso. \n\n2.3- Ventila\u00e7\u00e3o: \n\nO armaz\u00e9m deve ter, no m\u00ednimo, ventila\u00e7\u00e3o natural diluidora a qual pode ser obtida \n\natrav\u00e9s de aberturas inferiores (constitu\u00edda de elementos vazados e tela de prote\u00e7\u00e3o) e \n\nlanterim (telhado sobreposto). No caso de ser usado um sistema de ventila\u00e7\u00e3o artificial (ou \n\nfor\u00e7ada), o sistema deve ser \u00e0 prova de explos\u00e3o e de acordo com as normas existentes. \n\n2.4 - Ilumina\u00e7\u00e3o: \n\nIlumina\u00e7\u00e3o deve ser boa, de modo que permita a f\u00e1cil leitura dos r\u00f3tulos dos produtos, \n\npodendo ser natural, atrav\u00e9s do uso de telhas transl\u00facidas, ou artificiais \u00e0 prova de explos\u00e3o e \n\nde acordo com as normas. \n\n2.5- Instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica: \n\n\u2022 Deve ser adequada, de forma a se evitarem sobrecargas; \n\n\u2022 A chave geral deve ser instalada em local de f\u00e1cil acesso; \n\n\u2022 As fia\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem ficar expostas; \n\n\u2022 Utilizar energia el\u00e9trica o m\u00ednimo poss\u00edvel. \n\n3. CUIDADOS A SEREM TOMADOS NOS LOCAIS DE ARMAZENAMENTO \n\n3.1 - Deve existir em lugar vis\u00edvel as seguintes frases: \n\n\u2022 Produtos t\u00f3xicos; \n\n\u2022 Proibida a entrada de pessoas estranhas ou n\u00e3o autorizadas. \n\n3.2 - Estar sempre limpo. \n\n3.3 - Estar isolado e protegido de agentes f\u00edsicos ou qu\u00edmicos que venham a prejudicar os \n\nprodutos armazenados. \n\n3.4- Estar protegido contra os riscos de inc\u00eandio (NR-23): \n\n3.4.1 - Disposi\u00e7\u00f5es gerais: \n\nI- Todas as empresas dever\u00e3o possuir: \n\n\u2022 Prote\u00e7\u00e3o contra inc\u00eandio; \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n\u2022 Sa\u00eddas suficientes para a r\u00e1pida retirada do pessoal em servi\u00e7o, em caso de inc\u00eandio; \n\n\u2022 Equipamento suficiente para combater o fogo em seu in\u00edcio; \n\n\u2022 Pessoas treinadas no uso correto desses equipamentos \n\nII- Sa\u00eddas: \n\n\u2022 Em n\u00famero suficiente e dispostas de modo que aqueles que se encontrem nesses locais \n\npossam abandon\u00e1-los com rapidez e seguran\u00e7a, em caso de emerg\u00eancia; \n\n\u2022 A largura m\u00ednima das aberturas de sa\u00edda dever\u00e1 ser de 1,20m; \n\n\u2022 O sentido de abertura da porta n\u00e3o poder\u00e1 ser para o interior do local de trabalho; \n\nIII- Extintores: \n\n\u2022 Devem ser utilizados extintores que obede\u00e7am \u00e0s normas brasileiras ou regulamentos \n\nt\u00e9cnicos do INMETRO; \n\n\u2022 Todo extintor deve ter uma ficha de controle de inspe\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Independente da \u00e1rea ocupada dever\u00e1 existir pelo menos dois extintores; \n\n\u2022 Dever\u00e3o ser colocados em locais: \n\n\u2022 De f\u00e1cil acesso; \n\n\u2022 De f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Onde haja menos probabilidade de o fogo bloquear o seu acesso. \n\n3.4.2- Preven\u00e7\u00e3o: \n\nDevem ser fixados cartazes de proibi\u00e7\u00e3o ao fumo na entrada e em todos os pontos \n\nestrat\u00e9gicos do dep\u00f3sito; Fazer manuten\u00e7\u00e3o permanente das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, mantendo a \n\nfia\u00e7\u00e3o e o isolamento bem protegidos, localizados de tal forma que evitem acidentes com \n\nprodutos, empilhadeiras, \u201cpallets\u201d ou pessoas. \n\n3.5 - Estar devidamente aparelhado com equipamento de prote\u00e7\u00e3o coletiva tais como:  \n\nVesti\u00e1rio, chuveiro, arm\u00e1rios individuais duplos (para evitar que haja mistura de \n\nroupas civis com as de trabalho), chuveiro de emerg\u00eancia, lava-olho e caixa de emerg\u00eancia. \n\nDeve constar na caixa de emerg\u00eancia: \n\n\u2022 Respirador com filtro de carv\u00e3o ativo apropriado; \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n\u2022 Luva de PVC com forro; \n\n\u2022 Bota de PVC; \n\n\u2022 \u00d3culos do tipo ampla vis\u00e3o; \n\n\u2022 Macac\u00e3o de algod\u00e3o. \n\n3.6 - Manter em local vis\u00edvel: \n\n\u2022 Placas ou cartazes com aviso de risco dos produtos conforme NBR 7500;  \n\n\u2022 Telefones de emerg\u00eancia do: \n\nCorpo de bombeiros; \n\nM\u00e9dico, hospital ou pronto socorro; \n\nFabricante dos produtos envolvidos; \n\n\u2022 Materiais absorventes, adsorventes e neutralizantes conforme constante da ficha de \n\nemerg\u00eancia (NBR7503) ou conforme indica\u00e7\u00e3o do fabricante. \n\n3.7 - Deve ser obriga\u00e7\u00e3o do fabricante enviar, juntamente com o produto, as respectivas fichas \n\nde emerg\u00eancia. \n\n3.8 - No caso de derrame ou vazamento: \n\n\u2022 N\u00e3o utilizar \u00e1gua para lavagem e/ou limpeza;  \n\n\u2022 Adsorver o produto derramado ou que tenha vazado, com material absorvente, \n\nadsorvente e neutralizante, conforme constante da ficha de emerg\u00eancia (NBR 7503) ou \n\nem caso de d\u00favida, seguir as instru\u00e7\u00f5es do fabricante do produto; \n\n\u2022 No caso de produto s\u00f3lido, varrer; \n\n\u2022 O material resultante da limpeza deve ser guardado em recipientes fechados e em lugar \n\nseguro e bem identificado; \n\n\u2022 Solicitar informa\u00e7\u00f5es ao fabricante sobre o destino do produto. \n\n4.  CUIDADOS NO ARMAZENAMENTO \n\n4.1 - Deve ser deixado um espa\u00e7o livre (m\u00ednimo de 0,50m) entre as paredes externas e os \n\nvolumes mais pr\u00f3ximos, assim como entre as pilhas de produtos. \n\n4.2 - Manter um espa\u00e7o m\u00ednimo de 1m entre as l\u00e2mpadas e os produtos; \n\n4.3 - Manter os produtos afastados do telhado; \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\n4.4 - Manter os produtos com os dispositivos de abertura voltados para cima; \n\n4.5 - Os produtos n\u00e3o devem ser colocados diretamente no ch\u00e3o; devem ser utilizados \n\nestrados, \u201cpallets\u201d ou chapas de volume; \n\n4.6 - Estabelecer um esquema de armazenagem de modo: \n\n\u2022 A n\u00e3o permitir que diferentes classes de produtos para uso agr\u00edcola possam ficar \n\njuntos, evitando desta forma contamina\u00e7\u00f5es denominadas cruzadas (por ex.: \n\ninseticidas ou fungicidas com herbicidas); \n\n\u2022 Que produtos inflam\u00e1veis sejam colocados intercalados com produtos n\u00e3o inflam\u00e1veis, \n\nevitando desta forma o agravamento do risco de inc\u00eandio no caso de ser um local \n\n\u00fanico de armazenamento. Caso contr\u00e1rio armazenar inflam\u00e1veis e n\u00e3o inflam\u00e1veis em \n\nlocais separados. \n\n4.7 - A estocagem deve obedecer ao crit\u00e9rio de rotatividade, isto \u00e9, o primeiro volume a entrar \n\ndeve ser o primeiro a sair. Em caso de empilhamento por bloco, deve ser providenciado um \n\nremanejamento peri\u00f3dico dos volumes para prevenir o envelhecimento e deteriora\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nANEXO D \n\nLei n\u00ba 9.456, de 25 de abril de 1997 \n\nInstitui a Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Cultivares e d\u00e1 outras provid\u00eancias \n\n \n\nArt. 9\u00ba A prote\u00e7\u00e3o assegura a seu titular o direito \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o comercial no territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, ficando vedados a terceiros, durante o prazo de prote\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o com fins \n\ncomerciais, o oferecimento \u00e0 venda ou a comercializa\u00e7\u00e3o, do material de propaga\u00e7\u00e3o da \n\ncultivar, sem sua autoriza\u00e7\u00e3o. \n\n  \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nANEXO E \n\nCONAMA  \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005 \n\n(...) \n\nArt. 2o Para efeito desta Resolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o adotadas as seguintes defini\u00e7\u00f5es: \n\nI - \u00e1guas doces: \u00e1guas com salinidade igual ou inferior a 0,5 \u2030; \n\nII - \u00e1guas salobras: \u00e1guas com salinidade superior a 0,5 \u2030 e inferior a 30 \u2030; \n\n(...) \n\nArt. 4\u00ba As \u00e1guas doces s\u00e3o classificadas em: \n\nI - classe especial: \u00e1guas destinadas: \n\na) ao abastecimento para consumo humano, com desinfec\u00e7\u00e3o; \n\nb) a preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas; e, \n\nc) a preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral. \n\nII - classe 1: \u00e1guas que podem ser destinadas: \n\na) ao abastecimento para consumo humano, apos tratamento simplificado; \n\nb) a prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \n\nc) a recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, \n\nconforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 274, de 2000; \n\nd) a irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e de frutas que se desenvolvam \n\nrentes ao solo e que sejam ingeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula; e \n\ne) a prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas em Terras Ind\u00edgenas. \n\nIII - classe 2: \u00e1guas que podem ser destinadas: \n\na) ao abastecimento para consumo humano, apos tratamento convencional; \n\nb) a prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \n\nc) a recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, \n\nconforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 274, de 2000; \n\n\n\n??\t?\n?\n\n?\n\nd) a irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, plantas frut\u00edferas e de parques, jardins, campos de esporte \n\ne lazer, com os quais o publico possa vir a ter contato direto; e \n\ne) a aquicultura e a atividade de pesca. \n\nIV - classe 3: \u00e1guas que podem ser destinadas: \n\na) ao abastecimento para consumo humano, apos tratamento convencional ou \n\navan\u00e7ado; \n\nb) a irriga\u00e7\u00e3o de culturas arb\u00f3reas, cereal\u00edferas e forrageiras; \n\nc) a pesca amadora; \n\nd) a recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio; e \n\ne) a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. \n\nV - classe 4: \u00e1guas que podem ser destinadas: \n\na) a navega\u00e7\u00e3o; e \n\nb) a harmonia paisag\u00edstica. \n\n    (...)  \n\nArt. 6\u00ba As \u00e1guas salobras s\u00e3o assim classificadas: \n\nI - classe especial: \u00e1guas destinadas: \n\na) a preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral; e, \n\nb) a preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas. \n\nII - classe 1: \u00e1guas que podem ser destinadas: \n\na) a recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 274, de 2000; \n\nb) a prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \n\nc) a aquicultura e a atividade de pesca; \n\nd) ao abastecimento para consumo humano apos tratamento convencional ou \n\navan\u00e7ado; e \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\ne) a irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e de frutas que se desenvolvam \n\nrentes ao solo e que sejam ingeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula, e a irriga\u00e7\u00e3o de parques, \n\njardins, campos de esporte e lazer, com os quais o publico possa vir a ter contato direto. \n\nIII - classe 2: \u00e1guas que podem ser destinadas: \n\na) a pesca amadora; e \n\nb) a recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio. \n\nIV - classe 3: \u00e1guas que podem ser destinadas: \n\na) a navega\u00e7\u00e3o; e \n\nb) a harmonia paisag\u00edstica. \n\n(...) \n\nArt. 8\u00ba O conjunto de par\u00e2metros de qualidade de agua selecionado para subsidiar a \n\nproposta de enquadramento dever\u00e1 ser monitorado periodicamente pelo Poder P\u00fablico. \n\n(...) \n\nArt. 14. As \u00e1guas doces de classe 1 observar\u00e3o as seguintes condi\u00e7\u00f5es: \n\nI - condi\u00e7\u00f5es de qualidade de agua: \n\na) n\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o de efeito t\u00f3xico cr\u00f4nico a organismos, de acordo com os crit\u00e9rios \n\nestabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, ou, na sua aus\u00eancia, por institui\u00e7\u00f5es nacionais \n\nou internacionais renomadas, comprovado pela realiza\u00e7\u00e3o de ensaio ecotoxicol\u00f3gico \n\npadronizado ou outro m\u00e9todo cientificamente reconhecido. \n\nb) materiais flutuantes, inclusive espumas n\u00e3o naturais: virtualmente ausentes; \n\nc) \u00f3leos e graxas: virtualmente ausentes; \n\nd) substancias que comuniquem gosto ou odor: virtualmente ausentes; \n\ne) corantes provenientes de fontes antr\u00f3picas: virtualmente ausentes; \n\nf ) res\u00edduos s\u00f3lidos objet\u00e1veis: virtualmente ausentes; \n\ng) coliformes termotolerantes: para o uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio dever\u00e3o ser \n\nobedecidos os padr\u00f5es de qualidade de balneabilidade, previstos na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no \n\n274, de 2000. Para os demais usos, n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 200 coliformes \n\ntermotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais, de pelo menos 6 amostras, coletadas \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\ndurante o per\u00edodo de um ano, com frequ\u00eancia bimestral. A E. coli poder\u00e1 ser determinada em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes termotolerantes de acordo com limites estabelecidos \n\npelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente; \n\nh) DBO 5 dias a 20\u00b0C ate 3 mg/L O2; \n\ni) OD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 6 mg/L O2; \n\nj) turbidez ate 40 unidades nefelom\u00e9trica de turbidez (UNT); \n\nl) cor verdadeira: n\u00edvel de cor natural do corpo de \u00e1gua em mg Pt/L; e \n\nm) pH: 6,0 a 9,0. \n\nII - Padr\u00f5es de qualidade \n\nArt 15. Aplicam-se as \u00e1guas doces de classe 2 as condi\u00e7\u00f5es da classe 1 previstos no \n\nartigo anterior, a exce\u00e7\u00e3o do seguinte: \n\nI - n\u00e3o ser\u00e1 permitida a presen\u00e7a de corantes provenientes de fontes antr\u00f3picas que n\u00e3o \n\nsejam remov\u00edveis por processo de coagula\u00e7\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o convencionais;  \n\nII - coliformes termotolerantes: para uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio dever\u00e1 ser \n\nobedecida a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 274, de 2000. Para os demais usos, n\u00e3o dever\u00e1 ser \n\nexcedido um limite de 1.000 coliformes termotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais \n\nde pelo menos 6 (seis) amostras coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia \n\nbimestral. A E. coli poder\u00e1 ser determinada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes \n\ntermotolerantes de acordo com limites estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente; \n\nIII - cor verdadeira: ate 75 mg Pt/L; \n\nIV - turbidez: ate 100 UNT; \n\nV - DBO 5 dias a 20\u00b0C: ate 5 mg/L O2; \n\nVI - OD, em qualquer amostra: n\u00e3o inferior a 5 mg/L O2; \n\nVII - clorofila a: ate 30 ?g/L;69 \n\nVIII - densidade de cianobact\u00e9rias: ate 50000 cel/mL ou 5 mm3/L; e, \n\nIX - f\u00f3sforo total: \n\na) at\u00e9 0,030 mg/L, em ambientes l\u00eanticos; e, \n\n\n\n??\n?\n?\n\n?\n\nb) at\u00e9 0,050 mg/L, em ambientes intermedi\u00e1rios, com tempo de resid\u00eancia entre 2 e 40 \n\ndias, e tribut\u00e1rios diretos de ambiente l\u00eantico. \n\nArt. 16. As \u00e1guas doces de classe 3 observar\u00e3o as seguintes condi\u00e7\u00f5es: \n\nI - condi\u00e7\u00f5es de qualidade de agua: \n\na) n\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o de efeito t\u00f3xico agudo a organismos, de acordo com os crit\u00e9rios \n\nestabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, ou, na sua aus\u00eancia, por institui\u00e7\u00f5es nacionais \n\nou internacionais renomadas, comprovado pela realiza\u00e7\u00e3o de ensaio ecotoxicol\u00f3gico \n\npadronizado ou outro m\u00e9todo cientificamente reconhecido; \n\nb) materiais flutuantes, inclusive espumas n\u00e3o naturais: virtualmente ausentes; \n\nc) \u00f3leos e graxas: virtualmente ausentes; \n\nd) subst\u00e2ncias que comuniquem gosto ou odor: virtualmente ausentes; \n\ne) n\u00e3o ser\u00e1 permitida a presen\u00e7a de corantes provenientes de fontes antr\u00f3picas que n\u00e3o \n\nsejam remov\u00edveis por processo de coagula\u00e7\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o convencionais; \n\nf ) res\u00edduos s\u00f3lidos objet\u00e1veis: virtualmente ausentes; \n\ng) coliformes termotolerantes: para o uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio n\u00e3o \n\ndever\u00e1 ser excedido um limite de 2500 coliformes termotolerantes por 100 mililitros em 80% \n\nou mais de pelo menos 6 amostras, coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia \n\nbimestral. Para dessedentar\u00e3o de animais criados confinados n\u00e3o devera ser excedido o limite \n\nde 1000 coliformes termotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 \n\namostras, coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. Para os demais \n\nusos, n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 4000 coliformes termotolerantes por 100 mililitros \n\nem 80% ou mais de pelo menos 6 amostras coletadas \n\ndurante o per\u00edodo de um ano, com periodicidade bimestral. A E. coli poder\u00e1 ser determinada \n\nem substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes termotolerantes de acordo com limites estabelecidos \n\npelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente; \n\nh) cianobact\u00e9rias para dessedenta\u00e7\u00e3o de animais: os valores de densidade de  \n\ncianobact\u00e9rias n\u00e3o dever\u00e3o exceder 50.000 cel/ml, ou 5mm3/L; \n\ni) DBO 5 dias a 20\u00b0C: ate 10 mg/L O2; \n\nj) OD, em qualquer amostra: n\u00e3o inferior a 4 mg/L O2; \n\nl) turbidez: ate 100 UNT; \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nm) cor verdadeira: ate 75 mg Pt/L; e, \n\nn) pH: 6,0 a 9,0. \n\n(...)de \u00c1gua \n\nArt. 21 As \u00e1guas salobras de classe 1 observar\u00e3o as seguintes condi\u00e7\u00f5es: \n\nI - condi\u00e7\u00f5es de qualidade de \u00e1gua: \n\na) n\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o de efeito t\u00f3xico cr\u00f4nico a organismos, de acordo com os crit\u00e9rios \n\nestabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, ou, na sua aus\u00eancia, por institui\u00e7\u00f5es nacionais \n\nou internacionais renomadas, comprovado pela realiza\u00e7\u00e3o de ensaio ecotoxicol\u00f3gico \n\npadronizado ou outro m\u00e9todo cientificamente reconhecido; \n\nb) carbono org\u00e2nico total: ate 3 mg/L, como C; \n\nc) OD, em qualquer amostra: n\u00e3o inferior a 5 mg/ L O2; \n\nd) pH: 6,5 a 8,5; \n\ne) \u00f3leos e graxas: virtualmente ausentes; \n\nf ) materiais flutuantes: virtualmente ausentes; \n\ng) substancias que produzem cor, odor e turbidez: virtualmente ausentes; \n\nh) res\u00edduos s\u00f3lidos objet\u00e1veis: virtualmente ausentes; e \n\ni) coliformes termotolerantes: para o uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio dever\u00e1 ser \n\nobedecida a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 274, de 2000. Para o cultivo de moluscos bivalves \n\ndestinados a alimenta\u00e7\u00e3o humana, a media geom\u00e9trica da densidade de coliformes \n\ntermotolerantes, de um m\u00ednimo de 15 amostras coletadas no mesmo local, n\u00e3o dever\u00e1 exceder \n\n43 por 100 mililitros, e o percentil 90% n\u00e3o dever\u00e1 ultrapassar 88 coliformes termolerantes \n\npor 100 mililitros. Esses \u00edndices dever\u00e3o ser mantidos em monitoramento anual com um \n\nm\u00ednimo de 5 amostras. Para a irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e de frutas que \n\nse desenvolvam rentes ao solo e que sejam ingeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula, bem \n\ncomo para a irriga\u00e7\u00e3o de parques, jardins, campos de esporte e lazer, com os quais o publico \n\npossa vir a ter contato direto, n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido o valor de 200 coliformes \n\ntermotolerantes por 100mL. Para os demais usos n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 1.000 \n\ncoliformes termotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 amostras \n\ncoletadas durante o per\u00edodo de um ano, com frequ\u00eancia bimestral. A E. coli poder\u00e1 ser \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\ndeterminada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes termotolerantes de acordo com limites \n\nestabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nANEXO F \n\nNR 31 \n\nNorma regulamentadora de seguran\u00e7a e sa\u00fade no trabalho na agricultura, pecu\u00e1ria, \n\nsilvicultura, explora\u00e7\u00e3o florestal e aq\u00fcicultura \n\n(...) \n\n31.3.3 Cabe ao empregador rural ou equiparado: \n\na) garantir adequadas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, higiene e conforto, definidas nesta Norma \n\nRegulamentadora, para todos os trabalhadores, segundo as especificidades de cada atividade; \n\nb) realizar avalia\u00e7\u00f5es dos riscos para a seguran\u00e7a e sa\u00fade dos trabalhadores e, com \n\nbase nos resultados, adotar medidas de preven\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o para garantir que todas as \n\natividades, lugares de trabalho, m\u00e1quinas, equipamentos, ferramentas e processos produtivos \n\nsejam seguros e em conformidade com as normas de seguran\u00e7a e sa\u00fade; \n\n (...) \n\n31.5 Gest\u00e3o de Seguran\u00e7a, Sa\u00fade e Meio Ambiente de Trabalho Rural \n\n31.5.1 Os empregadores rurais ou equiparados devem implementar a\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a \n\ne sa\u00fade que visem a preven\u00e7\u00e3o de acidentes e doen\u00e7as decorrentes do trabalho na unidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o rural, atendendo a seguinte ordem de prioridade: \n\na) elimina\u00e7\u00e3o de riscos atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o ou adequa\u00e7\u00e3o dos processos produtivos, \n\nm\u00e1quinas e equipamentos; \n\nb) ado\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o coletiva para controle dos riscos na fonte; \n\nc) ado\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o pessoal. \n\n31.5.1.1 As a\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e sa\u00fade devem contemplar os seguintes aspectos: \n\na) melhoria das condi\u00e7\u00f5es e do meio ambiente de trabalho; \n\nb) promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da integridade f\u00edsica dos trabalhadores rurais; \n\nc) campanhas educativas de preven\u00e7\u00e3o de acidentes e doen\u00e7as decorrentes do trabalho. \n\n31.5.1.2 As a\u00e7\u00f5es de melhoria das condi\u00e7\u00f5es e meio ambiente de trabalho devem \n\nabranger os aspectos relacionados a: \n\na) riscos qu\u00edmicos, f\u00edsicos, mec\u00e2nicos e biol\u00f3gicos; \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nb) investiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos acidentes e das situa\u00e7\u00f5es de trabalho que os geraram; \n\nc) organiza\u00e7\u00e3o do trabalho; \n\n31.5.1.3 As a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade ocupacional dos trabalhadores, preven\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole dos agravos decorrentes do trabalho, devem ser planejadas e implementadas com \n\nbase na identifica\u00e7\u00e3o dos riscos e custeadas pelo empregador rural ou equiparado. \n\n(...) \n\n31.5.1.3.6 Todo estabelecimento rural, dever\u00e1 estar equipado com material necess\u00e1rio \n\n\u00e0 presta\u00e7\u00e3o de primeiros socorros, considerando se as caracter\u00edsticas da atividade \n\ndesenvolvida.  \n\n(...) \n\n31.8.2 \u00c9 vedada a manipula\u00e7\u00e3o de quaisquer agrot\u00f3xicos, adjuvantes e produtos afins \n\nque n\u00e3o estejam registrados e autorizados pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais competentes. \n\n31.8.3 \u00c9 vedada a manipula\u00e7\u00e3o de quaisquer agrot\u00f3xicos, adjuvantes e produtos afins \n\npor menores de dezoito anos, maiores de sessenta anos e por gestantes. \n\n(...) \n\n31.8.4 \u00c9 vedada a manipula\u00e7\u00e3o de quaisquer agrot\u00f3xico, adjuvantes e produtos afins, \n\nnos ambientes de trabalho, em desacordo com a receita e as indica\u00e7\u00f5es do r\u00f3tulo e bula, \n\nprevistos em legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n31.8.5 \u00c9 vedado o trabalho em \u00e1reas rec\u00e9m-tratadas, antes do t\u00e9rmino do intervalo de \n\nreentrada estabelecido nos r\u00f3tulos dos produtos, salvo com o uso de equipamento de prote\u00e7\u00e3o \n\nrecomendado. \n\n(...) \n\n31.8.7 O empregador rural ou equiparado, deve fornecer instru\u00e7\u00f5es suficientes aos que \n\nmanipulam agrot\u00f3xicos, adjuvantes e afins, e aos que desenvolvam qualquer atividade em \n\n\u00e1reas onde possa haver exposi\u00e7\u00e3o direta ou indireta a esses produtos, garantindo os requisitos \n\nde seguran\u00e7a previstos nesta norma. \n\n31.8.8 O empregador rural ou equiparado, deve proporcionar capacita\u00e7\u00e3o sobre \n\npreven\u00e7\u00e3o de acidentes com agrot\u00f3xicos a todos os trabalhadores expostos diretamente. \n\n31.8.8.1 A capacita\u00e7\u00e3o prevista nesta norma deve ser proporcionada aos trabalhadores \n\nem exposi\u00e7\u00e3o direta mediante programa, com carga hor\u00e1ria m\u00ednima de vinte horas, \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\ndistribu\u00eddas em no m\u00e1ximo oito horas di\u00e1rias, durante o expediente normal de trabalho, com o \n\nseguinte conte\u00fado m\u00ednimo: \n\na) conhecimento das formas de exposi\u00e7\u00e3o direta e indireta aos agrot\u00f3xicos; \n\nb) conhecimento de sinais e sintomas de intoxica\u00e7\u00e3o e medidas de primeiros socorros; \n\nc) rotulagem e sinaliza\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a; \n\nd) medidas higi\u00eanicas durante e ap\u00f3s o trabalho; \n\ne) uso de vestimentas e equipamentos de prote\u00e7\u00e3o pessoal; \n\nf) limpeza e manuten\u00e7\u00e3o das roupas, vestimentas e equipamentos de prote\u00e7\u00e3o pessoal. \n\n31.8.9 O empregador rural ou equiparado deve adotar, no m\u00ednimo, as seguintes \n\nmedidas: \n\n(...) \n\nb) fornecer os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual e vestimentas de trabalho em \n\nperfeitas condi\u00e7\u00f5es de uso e devidamente higienizadas  responsabilizando-se pela \n\ndescontamina\u00e7\u00e3o dos mesmos ao final de cada jornada de trabalho, e substituindo-os sempre \n\nque necess\u00e1rio; \n\nc) orientar quanto ao uso correto dos dispositivos de prote\u00e7\u00e3o; \n\nd) disponibilizar um local adequado para a guarda da roupa de uso pessoal; \n\n(...) \n\n31.8.10 O empregador rural ou equiparado deve disponibilizar a todos os \n\ntrabalhadores informa\u00e7\u00f5es sobre o uso de agrot\u00f3xicos no estabelecimento, abordando os \n\nseguintes aspectos: \n\na) \u00e1rea tratada: descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas gerais da \u00e1rea da localiza\u00e7\u00e3o, e do tipo de \n\naplica\u00e7\u00e3o a ser feita, incluindo o equipamento a ser utilizado; \n\nb) nome comercial do produto utilizado; \n\nc) classifica\u00e7\u00e3o toxicol\u00f3gica; \n\nd) data e hora da aplica\u00e7\u00e3o; \n\ne) intervalo de reentrada; \n\nf) intervalo de seguran\u00e7a/per\u00edodo de car\u00eancia; \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\ng) medidas de prote\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias aos trabalhadores em exposi\u00e7\u00e3o direta e indireta; \n\nh) medidas a serem adotadas em caso de intoxica\u00e7\u00e3o. \n\n31.8.10.1 O empregador rural ou equiparado deve sinalizar as \u00e1reas tratadas, \n\ninformando o per\u00edodo de reentrada. \n\n(...) \n\n31.8.12 Os equipamentos de aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, adjuvantes e produtos afins, \n\ndevem ser: \n\na) mantidos em perfeito estado de conserva\u00e7\u00e3o e funcionamento; \n\nb) inspecionados antes de cada aplica\u00e7\u00e3o; \n\nc) utilizados para a finalidade indicada; \n\nd) operados dentro dos limites, especifica\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. \n\n(...) \n\n31.8.17 As edifica\u00e7\u00f5es destinadas ao armazenamento de agrot\u00f3xicos, adjuvantes e \n\nprodutos afins devem: \n\na) ter paredes e cobertura resistentes; \n\nb) ter acesso restrito aos trabalhadores devidamente capacitados a manusear os \n\nreferidos produtos; \n\nc) possuir ventila\u00e7\u00e3o, comunicando-se exclusivamente com o exterior e dotada de \n\nprote\u00e7\u00e3o que n\u00e3o permita o acesso de animais; \n\nd) ter afixadas placas ou cartazes com s\u00edmbolos de perigo; \n\ne) estar situadas a mais de trinta metros das habita\u00e7\u00f5es e locais onde s\u00e3o conservados \n\nou consumidos alimentos, medicamentos ou outros materiais, e de fontes de \u00e1gua; \n\nf) possibilitar limpeza e descontamina\u00e7\u00e3o. \n\n(...) \n\n31.8.19.1 \u00c9 vedado transportar agrot\u00f3xicos, adjuvantes e produtos afins, em um \n\nmesmo compartimento que contenha alimentos, ra\u00e7\u00f5es, forragens, utens\u00edlios de uso pessoal e \n\ndom\u00e9stico. \n\n31.9 Meio Ambiente e res\u00edduos \n\n\n\n??\t?\n?\n\n?\n\n31.9.1 Os res\u00edduos provenientes dos processos produtivos devem ser eliminados dos \n\nlocais de trabalho, segundo m\u00e9todos e procedimentos adequados que n\u00e3o provoquem \n\ncontamina\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n  (...) \n\n31.12.13 O empregador rural ou equiparado deve substituir ou reparar equipamentos e \n\nimplementos, sempre que apresentem defeitos que impe\u00e7am a opera\u00e7\u00e3o de forma segura. \n\n(...). \n\n31.12.15 O empregador rural ou equiparado se responsabilizar\u00e1 pela capacita\u00e7\u00e3o dos \n\noperadores de m\u00e1quinas e equipamentos, visando o manuseio e a opera\u00e7\u00e3o seguros. \n\n(...) \n\n31.20.1.1 Os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual devem ser adequados aos riscos e \n\nmantidos em perfeito estado de conserva\u00e7\u00e3o e funcionamento.  \n\n(...) \n\n31.23.3.2 As instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias devem: \n\na) ter portas de acesso que impe\u00e7am o devassamento e ser constru\u00eddas de modo a \n\nmanter o resguardo conveniente; \n\nb) ser separadas por sexo; \n\nc) estar situadas em locais de f\u00e1cil e seguro acesso; \n\nd) dispor de \u00e1gua limpa e papel higi\u00eanico; \n\ne) estar ligadas a sistema de esgoto, fossa s\u00e9ptica ou sistema equivalente; \n\nf) possuir recipiente para coleta de lixo. \n\n31.23.3.3 A \u00e1gua para banho deve ser disponibilizada em conformidade com os usos e \n\ncostumes da regi\u00e3o ou na forma estabelecida em conven\u00e7\u00e3o ou acordo coletivo. \n\n(...) \n\n31.23.9 O empregador rural ou equiparado deve disponibilizar \u00e1gua pot\u00e1vel e fresca \n\nem quantidade suficiente nos locais de trabalho. \n\n31.24.10 A \u00e1gua pot\u00e1vel deve ser disponibilizada em condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas, sendo \n\nproibida a utiliza\u00e7\u00e3o de copos coletivos. \n\n\n\n????\n?\n\n?\n\nANEXO G \n\nLei n\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012 \n\nDisp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\n \n\n(...) \n\nArt. 3o  Para os efeitos desta Lei, entende-se por: \n\n(...) \n\nIII - Reserva Legal: \u00e1rea localizada no interior de uma propriedade ou posse rural, \ndelimitada nos termos do art. 12, com a fun\u00e7\u00e3o de assegurar o uso econ\u00f4mico de modo \nsustent\u00e1vel dos recursos naturais do im\u00f3vel rural, auxiliar a conserva\u00e7\u00e3o e a reabilita\u00e7\u00e3o dos \nprocessos ecol\u00f3gicos e promover a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, bem como o abrigo e a \nprote\u00e7\u00e3o de fauna silvestre e da flora nativa; \n\n(...) \n\nArt. 12.  Todo im\u00f3vel rural deve manter \u00e1rea com cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, a t\u00edtulo \nde Reserva Legal, sem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o das normas sobre as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente, observados os seguintes percentuais m\u00ednimos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do im\u00f3vel: \n\nI - localizado na Amaz\u00f4nia Legal: \n\na) 80% (oitenta por cento), no im\u00f3vel situado em \u00e1rea de florestas; \n\nb) 35% (trinta e cinco por cento), no im\u00f3vel situado em \u00e1rea de cerrado; \n\nc) 20% (vinte por cento), no im\u00f3vel situado em \u00e1rea de campos gerais; \n\nII - localizado nas demais regi\u00f5es do Pa\u00eds: 20% (vinte por cento). \n\n \n\n  \n\n         \n\n \n\n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE QUADROS\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\n\t3 A PERSPECTIVA AMBIENTAL SOB DIFERENTES TEMPOS E ABORDAGENS\n\t4 A FLORICULTURA NO MERCADO MUNDIAL E REGIONAL\n\t5 DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA \u00c0 ROTULAGEM AMBIENTAL NO CONTEXTO DA FLORICULTURA\n\t6 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA EM ESTUDO\n\t7 A FLORICULTURA NO AGROPOLO CARIRI/CE E SITUA\u00c7\u00d5ES ENCONTRADAS\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tAP\u00caNDICE\n\tANEXO"}]}}}