{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14390"}, {"@name": "filename", "#text": "20717_soriano_e_me_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas  \n\n Campus de Rio Claro   \n\nOs Espa\u00e7os de Medo e os de Castigo nas Pequenas Cidades \ndo Estado de S\u00e3o Paulo: o Caso Itirapina. \n\n\u00c9rico Soriano \n\nOrientador: Prof. Dr. Odeibler Santo Guidugli \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado elaborada junto ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia -  \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o, \n\npara obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Geografia \n\nRio Claro (SP)\n\n              2007 \n\n\n\n  \n303.6     Soriano, \u00c9rico. \nS714e           Os espa\u00e7os de medo e os de castigo nas \n\npequenas cidades do estado de S\u00e3o Paulo: avalia\u00e7\u00e3o \ngeral e o caso  Itirapina / \u00c9rico Soriano. \u2013 Rio Claro: \n[s.n.], 2007 \n\n                     157 f. : il., mapas, tabs., gr\u00e1fs., fots. \n\n                     Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Estadual Paulista, \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\n                     Orientador: Odeibler Santo Guidugli \n\n      1. Viol\u00eancia \u2013 Aspectos sociol\u00f3gicos. 2. \nCriminalidade. 3. Medo. 4. Pres\u00eddios. Geografia. I. \nT\u00edtulo. \n\nFicha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI \u2013 Biblioteca da UNESP \nCampus de Rio Claro/SP \n\n\n\nComiss\u00e3o Examinadora  \n\nProf. Dr. Odeibler Santo Guidugli (orientador) \n\nProfa. Dra. Sueli Andruccioli Felix \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 S\u00edlvio Govone \n\nAluno (a)  \n\n\u00c9rico Soriano \n\nRio Claro, 17 de dezembro de 2007.  \n\nResultado: Aprovado \n\n\n\nDedico este trabalho a minha fam\u00edlia (meus pais, meus irm\u00e3os e minha av\u00f3), por toda \n\nsustenta\u00e7\u00e3o recebida ao longo dos anos, e pelo apoio incondicional em todos os momentos. \n\nA minha namorada Camila, por seu apoio constante em todos os momentos, \n\ncompanheira nesta trajet\u00f3ria. \n\n\n\nAgradecimentos \n\n Prof. Dr. Odeibler Santo Guidugli, pela orienta\u00e7\u00e3o, pela confian\u00e7a e pela \n\npaci\u00eancia em diversos momentos do trabalho. \n\n Ao Prof. Dr. Jos\u00e9 S\u00edlvio Govone, amigo que sempre me incentivou e ajudou \n\nem v\u00e1rios momentos de minha vida acad\u00eamica. \n\n Ao grupo de professores e colaboradores do Gestafuv, em especial: o delegado \n\nDr.Gustavo, e o Coronel Stein, pelo apoio constante.  \n\n A Prof. Dr. Sueli Andruccioli Felix, juntamente com o amigo M\u00e1rcio, que \n\ncontribu\u00edram de forma significativa com este trabalho. \n\n Ao desenhista Gilberto Donizeti Henrique, pelo apoio com as figuras e em \n\noutras partes do trabalho. \n\n Aos funcion\u00e1rios do IBGE-Rio Claro, em especial a Aurora, por toda a ajuda \n\ncom os dados. \n\n Ao Leo e a Mari, pela amizade e pelo apoio nos momento dif\u00edceis. \n\n Aos amigos: Pedro (BH), Francisco, Ivo, Dante e Ricardo, por todo o \n\ncompanheirismo nos melhores e piores momentos, sempre compartilhados. \n\n Aos amigos F\u00e1bio Paiva (Cid\u00e3o), F\u00e1bio Nunes (SBO) e Maur\u00edcio, pela amizade \n\nsincera e todos os momentos de alegria ao longo dos anos, sem os quais a caminhada n\u00e3o \n\nvaleria a pena.  \n\n A todos que direta ou indiretamente colaboraram com a pesquisa. \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS .............................................................................................................. 7 \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS ............................................................................................................. 8 \n\nRESUMO ................................................................................................................................... 9 \n\nABSTRACT ............................................................................................................................. 10 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................................ 11 \n\n1. O MEDO DO CRIME E A GEOGRAFIA....................................................................... 13 \n\n1.1. VIOL\u00caNCIA E CRIMINALIDADE: ALGUMAS PERCEP\u00c7\u00d5ES ATRAV\u00c9S DA LITERATURA ... 13 \n1.2. O MEDO EM SI E O MEDO DO CRIME............................................................................ 20 \n1.3. AS ESTAT\u00cdSTICAS OFICIAIS E A CRIMINALIDADE......................................................... 26 \n1.4. O MEDO DO CRIME E A GEOGRAFIA ........................................................................... 30 \n1.5. A LITERATURA DE M\u00cdDIA IMPRESSA .......................................................................... 35 \n\n2. OS ESPA\u00c7OS DE CASTIGO .......................................................................................... 41 \n\n2.1. O MEDO DO CRIME E OS ESPA\u00c7OS DE CASTIGO ........................................................... 44 \n2.2. OS PEQUENOS MUNIC\u00cdPIOS........................................................................................ 51 \n2.3. PEQUENAS CIDADES TAMB\u00c9M COMO ESPA\u00c7OS DE MEDO ............................................ 57 \n2.4. OS ESPA\u00c7OS DE CASTIGO E AS PEQUENAS CIDADES .................................................... 61 \n\n3. ITIRAPINA: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E ESTUDO DE CASO ......................................... 70 \n\n3.1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................. 70 \n3.2. TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES ESPACIAIS E TEMPORAIS DO MUNIC\u00cdPIO DE ITIRAPINA ................. 70 \n3.3. A DIN\u00c2MICA DEMOGR\u00c1FICA ..................................................................................... 76 \n3.4. OS PROCESSOS MIGRAT\u00d3RIOS NOS PEQUENOS MUNIC\u00cdPIOS ........................................ 88 \n3.5. A MIGRA\u00c7\u00c3O EM ITIRAPINA....................................................................................... 91 \n3.6. A MIGRA\u00c7\u00c3O E AS UNIDADES PRISIONAIS .................................................................. 95 \n3.7. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O POR SEXO E IDADE..................................................... 95 \n3.8. O ENVELHECIMENTO POPULACIONAL ..................................................................... 100 \n3.9. RAZ\u00c3O DE DEPEND\u00caNCIA ........................................................................................ 104 \n3.10. A ESPACIALIZA\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O DE ITIRAPINA ................................................. 105 \n3.11. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .......................................................................................... 125 \n\nBIBLIOGRAFIA REFERENCIADA E CONSULTADA ..................................................... 130 \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\nFigura 1 - Valores Absolutos de Homic\u00eddios Dolosos no Estado (2000-2005) ....................... 29 \nFigura 2 - Manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias aos novos pres\u00eddios em munic\u00edpios paulistas.................. 40 \nFigura 3 - A Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria do estado de S\u00e3o Paulo ................................. 48 \nFigura 4  - N\u00famero de \u00d3bitos ocorridos nas Unidades Prisionais de 1999 a 31/12/2005........ 62 \nFigura 5 - Freq\u00fc\u00eancia anual de rebeli\u00f5es nas unidades prisionais entre 1998 e 2005 .............. 67\nFigura 6 -Crescimento Populacional de Itirapina, entre 1970 e 2006 ...................................... 81 \nFigura 7 - Crescimento populacional de Anal\u00e2ndia, Brotas, Itirapina e Torrinha, entre os anos \nde 1970 e 2003.......................................................................................................................... 82 \nFigura 8 - Varia\u00e7\u00e3o do total de nascidos vivos, \u00f3bitos gerais e a Taxa de fecundidade em \nItirapina, no per\u00edodo entre 1980 e 2005.................................................................................... 85 \nFigura 9 - Fecundidade no munic\u00edpio de Itirapina ................................................................... 88 \nFigura 10 - Popula\u00e7\u00e3o por G\u00eanero e Raz\u00e3o de Sexos. Estado de S\u00e3o Paulo- 1980-2006 ........ 96 \nFigura 11 - Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o masculina e feminina de Itirapina, entre 1970 e 2000..... 97\nFigura 12 - Pir\u00e2mide de Idade do Munic\u00edpio de Itirapina do ano de 1991............................... 98 \nFigura 13  - Pir\u00e2mide de Idade do Munic\u00edpio de Itirapina do ano de 2000.............................. 99 \nFigura 14 - Pir\u00e2mide de Idade do Munic\u00edpio de Itirapina do ano de 2005............................... 99 \nFigura 15 - Popula\u00e7\u00e3o com menos de 15 e mais de 60 anos e \u00cdndice de envelhecimento. \nEstado de S\u00e3o Paulo- 1980-2006............................................................................................ 101 \nFigura 16 - \u00cdndice de envelhecimento de Itirapina, Regi\u00e3o de Governo de Rio Claro e do \nestado de S\u00e3o Paulo, no ano de 2000...................................................................................... 101 \nFigura 17 - Setores Censit\u00e1rios de Itirapina para o ano de 1991 ............................................ 106 \nFigura 18 - Setores Censit\u00e1rios de Itirapina para o ano de 2000 ............................................ 108 \nFigura 19 - Densidade Demogr\u00e1fica da cidade de Itirapina,segundo os setores Censit\u00e1rios, \npara o ano de 2000.................................................................................................................. 109 \nFigura 20 - Estrutura et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o entrevistada .......................................................... 114 \nFigura 21- Localidade de origem da popula\u00e7\u00e3o entrevistada ................................................. 115 \nFigura 22 - Criminalidade e medo na cidade de Itirapina ...................................................... 117 \nFigura 23 - Natureza da viol\u00eancia sofrida pelos entrevistados ............................................... 117 \nFigura 24 - Classifica\u00e7\u00e3o dos entrevistados quanto a viol\u00eancia em Itirapina......................... 118\nFigura 25 - As principais causas para a criminalidade em Itirapina....................................... 119 \nFigura 26- Inseguran\u00e7a e pres\u00eddios em Itirapina .................................................................... 120 \nFigura 27- Inseguran\u00e7a e pres\u00eddios,  para os residentes nos setores 8, 9 e 10 ........................ 123 \n\n\n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nTabela 1 - Categorias de espa\u00e7o que as mulheres associam com medo de ataques em Helsinque e \nEdimburgo............................................................................................................................................. 33 \nTabela 2 - Pesquisas de Vitimiza\u00e7\u00e3o no Brasil ..................................................................................... 34 \nTabela 3- Totais de munic\u00edpios, divididos em categorias, at\u00e9 50 mil habitantes. censo 2000 .............. 52 \nTabela 4 - Os quinze menores munic\u00edpios do estado de S\u00e3o Paulo em 2000 e 2005, segundo os totais \nde suas popula\u00e7\u00f5es ................................................................................................................................ 52 \nTabela 5- Perfis Municipais de uma amostra de pequenos munic\u00edpios do estado de S\u00e3o Paulo........... 53 \nTabela 6 - Totais de cidades, segundo as categorias dimensionais. S\u00e3o Paulo-1940/1980................... 60 \nTabela 7 - Unidades Prisionais em pequenas cidades (at\u00e9 20 mil habitantes). Perfil municipal Seade, \n2005....................................................................................................................................................... 62 \nTabela 8- Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Itirapina ...................................................................................... 79 \nTabela 9 - Medidas demogr\u00e1ficas e n\u00e3o demogr\u00e1ficas do munic\u00edpio de Itirapina ................................ 80 \nTabela 10 - Popula\u00e7\u00e3o total, nascimentos, \u00f3bitos e valores decorrentes do munic\u00edpio de Itirapina, entre \n1970 e 2006 ........................................................................................................................................... 83 \nTabela 11 - Evolu\u00e7\u00e3o de alguns grupos de idade e de g\u00eanero, entre os anos de 1980, 1991, 2000 e 2005\n............................................................................................................................................................... 86 \nTabela 12 - Os quinze maiores munic\u00edpios do estado de S\u00e3o Paulo ..................................................... 89 \nTabela 13 - Os quinze menores munic\u00edpios do estado de S\u00e3o Paulo .................................................... 90 \nTabela 14 - Proced\u00eancia dos N\u00e3o naturais do munic\u00edpio de Itirapina, segundo as unidades da \nFedera\u00e7\u00e3o, com destaque para o Estado de S\u00e3o Paulo .......................................................................... 91 \nTabela 15 - Proced\u00eancia dos n\u00e3o-naturais no munic\u00edpio de Itirapina ................................................... 93 \nTabela 16 - Pessoas n\u00e3o naturais em Itirapina segundo o tempo de resid\u00eancia no munic\u00edpio .............. 94 \nTabela 17 - Popula\u00e7\u00e3o residente e por sexo, no munic\u00edpio ................................................................... 96 \nTabela 18 - Raz\u00e3o de Sexos de Itirapina, Torrinha, Anal\u00e2ndia, Regi\u00e3o de governo de Rio Claro e \nestado de S\u00e3o Paulo em 2006 ................................................................................................................ 98 \nTabela 19- Evolu\u00e7\u00e3o dos totais de popula\u00e7\u00e3o de 60 a 69 e de mais de 70 anos para o munic\u00edpio de \nItirapina, nos anos de 1980, 1985, 1990, 1995, 2000 e 2005 .............................................................. 102 \nTabela 20- Proje\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o para as faixas et\u00e1rias de 0 a 14; 15 a 59; 60 mais, para os anos de \n2005, 2010, 2015 e 2020 ..................................................................................................................... 103 \nTabela 21-Grupos de idade de Itirapina e Raz\u00e3o de depend\u00eancia....................................................... 104 \nTabela 22- Setores censit\u00e1rios IBGE- Itirapina para o ano de 1991: Popula\u00e7\u00e3o e domic\u00edlios ............ 106 \nTabela 23- Setores censit\u00e1rios IBGE- Itirapina para o ano de 2000: Popula\u00e7\u00e3o e domic\u00edlios ............ 107 \nTabela 24 - Ocorr\u00eancias criminais em Itirapina .................................................................................. 111 \nTabela 25- Perfil dos entrevistados no trabalho de campo.................................................................. 113 \nTabela 26- Percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados durante o trabalho de campo, em rela\u00e7\u00e3o a inseguran\u00e7a e ao \nmedo em Itirapina ............................................................................................................................... 113 \nTabela 27 - Totais das principais causas da criminalidade em Itirapina, em fun\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \ninseguran\u00e7a.......................................................................................................................................... 120 \nTabela 28- Perfil dos entrevistados dos setores 9, 10 e 11 .................................................................. 121 \nTabela 29- Percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados durante o trabalho de campo, em rela\u00e7\u00e3o a inseguran\u00e7a e ao \nmedo dos setores 9, 10 e 11................................................................................................................. 122 \n\n\n\nResumo \n\nOs \u00edndices de criminalidade v\u00eam alcan\u00e7ando n\u00edveis acima do tolerado, sendo o crime \n\numa forma perversa que se apropria do espa\u00e7o da vida f\u00edsica e psicol\u00f3gica das pessoas. A \n\ncriminalidade v\u00eam apresentando contornos graves e o sentimento de medo e de inseguran\u00e7a \n\nda popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m v\u00eam crescendo significativamente, deixando de ser um \u201cprivil\u00e9gio\u201d das \n\ngrandes cidades e atingindo, cada vez mais as pequenas. Neste trabalho, buscou-se relacionar \n\no medo com as estat\u00edsticas criminais e, em seguida, com a geografia, atrav\u00e9s nas modifica\u00e7\u00f5es \n\nespaciais que o medo \u00e9 capaz de provocar e nos valores e percep\u00e7\u00f5es das pessoas.  \n\nAl\u00e9m dos espa\u00e7os de medo que as cidades, cada vez mais, apresentam, h\u00e1 tamb\u00e9m os \n\nespa\u00e7os de castigo. A multiplica\u00e7\u00e3o do crime imp\u00f5e penalidades que acabam sendo cumpridas \n\nde forma coletiva e confinada. Disto resultam os espa\u00e7os de deten\u00e7\u00e3o que representam locais \n\nde puni\u00e7\u00e3o para os criminosos. Por\u00e9m, de forma controversa, representam grande apreens\u00e3o e \n\ninseguran\u00e7a para a popula\u00e7\u00e3o das cidades onde est\u00e3o inseridos.  \n\nA primeira etapa do trabalho se caracterizou por um embasamento te\u00f3rico acerca dos \n\ntemas, atrav\u00e9s da aprecia\u00e7\u00e3o de trabalhos geogr\u00e1ficos e n\u00e3o geogr\u00e1ficos, face a abertura \n\nconceitual e a diversidade de obras sobre a tem\u00e1tica, predominando os n\u00e3o geogr\u00e1ficos.  \n\nA segunda correspondeu ao desenvolvimento do perfil de Itirapina e, da pesquisa de \n\ncampo. Esta \u00faltima contemplou empiricamente o estudo do medo, com a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rios para uma amostra da cidade, que atingiram, proporcionalmente, a totalidade dos \n\nsetores censit\u00e1rios da mesma. O campo teve a finalidade de medir a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\ncom respeito \u00e0 criminalidade e ao medo na localidade, principalmente, a sua rela\u00e7\u00e3o com as \n\nunidades prisionais.  \n\nA an\u00e1lise dos question\u00e1rios e as impress\u00f5es de campo, permitiram a conclus\u00e3o de que \n\no medo \u00e9 uma constante na cidade. Embora isto n\u00e3o seja constatado, de forma incisiva, \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise dos \u00edndices de criminalidade, o medo se tornou uma constante que atinge \n\npercentagem expressiva da popula\u00e7\u00e3o de Itirapina. \n\nPALAVRAS CHAVE: MEDO, CRIME, PRES\u00cdDIOS E GEOGRAFIA. \n\n\n\nAbstract \n\nThe crime indices come reaching levels above of the tolerated, being the crime a \n\nperverse form that appropriates of the space of the physical and psychological life of the \n\npeople. Crime are presenting serious contours and the sense of fear and insecurity of the \n\npopulation are also growing significantly, leaving to be a \u201cprivilege\u201d of the large cities and \n\nreaching, each time more the small ones. In this work, sought to link the fear with the criminal \n\nstatistics, and then with the geography, through changes in the space that is capable of causing \n\nfear in values and perceptios of people. \n\nBeyond the fear spaces that the cities, each time more, present, there is also the spaces \n\nof punishment. The multiplication of the crime imposes penalties that have just been \n\ncompleted on a collective and confined form. Of this the detention spaces result that represent \n\nplaces of punishment for the criminals. However, also, they represent great apprehension and \n\ninsecurity for the population of the cities where they are inserted.  \n\nThe first stage of the work was characterized for a theoretical basement concerning the \n\nsubject, through the appreciation of geographic and non-geographic works, face the \n\nconceptual opening and the diversity of conceptual works on this subject, mainly the non-\n\ngeographics. The second stage corresponded to the development of the profile of Itirapina \n\nand, of the field research. This last one, empiricaly contemplated the study of the fear, with \n\nthe application of questionnaires for a sample of the city, reaching all the tax sectors of the \n\nsame one. The field had the purpose to measure the perception of the population about crime \n\nand to the fear in the locality, mainly, its relationship with the prison units.  \n\nThe analysis of the questionnaires and th impressions from the field, had allowed the \n\nconclusion that the fear is a constant in the city. Althought this is not evidenced, so incisively, \n\nthrough analysis of rates of crime, the fear has become a constant that reaches significant \n\npercentage of the population of Itirapina. \n\nKEY WORDS: FEAR, CRIME, PENITENTIARIES AND GEOGRAPHY.\n\n\n\n11\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n\u201cA vida \u00e9 maravilhosa quando n\u00e3o se tem medo dela\u201d (Charles Chaplin) \n\n \n\nA Geografia, atrav\u00e9s de sua vis\u00e3o hol\u00edstica do espa\u00e7o, apresenta subs\u00eddios suficientes \n\npara o estudo de quest\u00f5es do cotidiano, principalmente, considerando a rela\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o \n\ne a sociedade. Desta forma, quest\u00f5es atuais relevantes como a viol\u00eancia e a criminalidade \n\ndeveriam ser, e s\u00e3o, objetos de estudo desta ci\u00eancia. \n\nEste trabalho teve por objetivo contribuir para a Geografia no que concerne aos \n\nestudos da viol\u00eancia, da criminalidade e, de forma mais especifica, o medo. De forma \n\ncomplementar, buscou-se relacionar estas tem\u00e1ticas com as unidades prisionais, como \n\nelementos da paisagem que contribuem para a difus\u00e3o da inseguran\u00e7a e do medo para as \n\ncidades em que est\u00e3o inseridos. \n\nEm se tratando de ambiente urbano, muitos s\u00e3o os aspectos que, direta ou \n\nindiretamente, afetam a maioria dos habitantes - pobreza, viol\u00eancia, criminalidade etc. \n\nBaseada numa vis\u00e3o human\u00edstica da geografia, a percep\u00e7\u00e3o do medo da viol\u00eancia, e do crime \n\nmodificam, de forma significativa, o cotidiano das pessoas. Desta forma, o capitulo 1 \n\nabordou, como tem\u00e1tica, as quest\u00f5es do medo do crime e da geografia, atrav\u00e9s da obten\u00e7\u00e3o da \n\nbibliografia referente \u00e0s mesmas e as pequenas cidades.  \n\nNeste sentido, buscou-se obter e utilizar os trabalhos geogr\u00e1ficos mas, pela abertura \n\nepistemol\u00f3gica proporcionada pelo tema, assim como pela escassez de trabalhos geogr\u00e1ficos, \n\nforam utilizadas, tamb\u00e9m, referencias de pesquisadores de outras \u00e1reas j\u00e1 citadas do \n\nconhecimento, com as quais esta ci\u00eancia dialoga. A partir desta base te\u00f3rica, relacionou-se o \n\nmedo com as estat\u00edsticas criminais e, com a Geografia, atrav\u00e9s das modifica\u00e7\u00f5es espaciais que \n\nas conseq\u00fc\u00eancias do mesmo s\u00e3o capazes de provocar. Estas caracterizadas por altera\u00e7\u00f5es \n\nurban\u00edsticas provocadas em fun\u00e7\u00e3o do sentimento de inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO capitulo seguinte teve como base a quest\u00e3o dos espa\u00e7os de castigo, ou seja, as \n\nunidades prisionais e, de forma constante, sua rela\u00e7\u00e3o com o medo do crime.  Constatou-se \n\nque estas unidades acabaram se tornando centros difusores deste sentimento para a popula\u00e7\u00e3o \n\nde muitos lugares, em especial para este trabalho, nas cidades pequenas. Desta forma, foram \n\nobtidos dados e foi feita uma caracteriza\u00e7\u00e3o do sistema penal paulista. Ainda no referido \n\ncap\u00edtulo, abordou-se a tem\u00e1tica dos pequenos munic\u00edpios e das pequenas cidades, desde a sua \n\ndefini\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o, at\u00e9 as suas signific\u00e2ncias s\u00f3cio espaciais no contexto do estado de \n\nS\u00e3o Paulo.  \n\n\n\n12\n\nNo capitulo 3, o cerne teve como base o estudo de caso da cidade de Itirapina, atrav\u00e9s \n\nde sua hist\u00f3ria, an\u00e1lise demogr\u00e1fica, socioecon\u00f4mica, etc. Desta forma, teve como refer\u00eancia \n\na quest\u00e3o da exist\u00eancia de dois grandes pres\u00eddios como potenciais de gera\u00e7\u00e3o de problemas na \n\nlocalidade.  Este aspecto serviu como fundamenta\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio sobre parte da popula\u00e7\u00e3o urbana, que revelou o perfil demogr\u00e1fico de Itirapina, \n\nassim como a rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com a criminalidade e com as unidades prisionais. \n\nOs dados produzidos e utilizados no cap\u00edtulo 3 serviram de base para o fechamento do \n\ntrabalho e a elabora\u00e7\u00e3o das considera\u00e7\u00f5es finais.\n\n\n\n13\n\n1. O medo do crime e a Geografia \n\n1.1. Viol\u00eancia e criminalidade: Algumas percep\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da literatura \n\nA tem\u00e1tica da viol\u00eancia \u00e9 extremamente variada e diversificada. Por isto, apresenta \n\nv\u00e1rios significados, podendo ser f\u00edsica ou psicol\u00f3gica, em diferentes graus de intensidade. \n\nEstes podem apresentar diferencia\u00e7\u00f5es de acordo com as pessoas, suas forma\u00e7\u00f5es, seus \n\nvalores e percep\u00e7\u00f5es, e o contexto em que o ato violento est\u00e1 inserido. Por ser t\u00e3o diversa, tem \n\nsido estudada pelos diferentes ramos da ci\u00eancia e por um amplo espectro de especialistas, tais \n\ncomo: soci\u00f3logos, advogados, psic\u00f3logos, economistas, estat\u00edsticos, dem\u00f3grafos, assim como \n\npelos ge\u00f3grafos. \n\nA atua\u00e7\u00e3o criminosa decorre de leis que a define. Neste sentido, a amplitude das a\u00e7\u00f5es \n\ncriminosas \u00e9 muito grande e a sociedade apresenta respostas diferentes para cada crime. Por \n\nexemplo, um crime de pequeno porte, como um furto de algum produto num supermercado, \n\nem todas as suas dimens\u00f5es, \u00e9 bastante diverso daquele envolvendo, por exemplo, o assalto a \n\num banco. A percep\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e do crime est\u00e1 mais relacionada aos delitos mais \n\nviolentos, como a utiliza\u00e7\u00e3o de for\u00e7a f\u00edsica e armas de fogo.  \n\nNo \u00e2mbito da tem\u00e1tica da viol\u00eancia, busca-se estudar a criminalidade por se tratar de \n\numa problem\u00e1tica crescentemente significativa na sociedade atual e que algumas modalidades \n\npodem provocar modifica\u00e7\u00f5es, especialmente no espa\u00e7o urbano e no comportamento das \n\npessoas. Por\u00e9m, h\u00e1 tamb\u00e9m outras como o estelionato que \u00e9 crime e sua pr\u00e1tica n\u00e3o provoca \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o.  \n\nQualquer que seja o tema escolhido para a pesquisa cient\u00edfica, a avalia\u00e7\u00e3o do \u201cestado \n\nda arte\u201d \u00e9 importante. No caso, a tem\u00e1tica da criminalidade, do medo e do castigo j\u00e1 s\u00e3o \n\nlinhas de trabalho tradicionais, tomando como exemplo Foucault que j\u00e1 trabalha nesta \u00e1rea h\u00e1 \n\nd\u00e9cadas. Por\u00e9m, mais ainda pelo seu car\u00e1ter relativamente recente na Geografia, embora o \n\nestudo sobre esta tem\u00e1tica j\u00e1 tenha 35 anos, o tema \u00e9 inovador pela sua contund\u00eancia sobre a \n\nvida e sua qualidade nas cidades.   \n\nAssim, uma etapa relevante foi a de buscar o referencial bibliogr\u00e1fico, bem como o \n\nmaterial qualitativo sobre a tem\u00e1tica das cidades pequenas, buscando, inicialmente, trabalhos \n\nmais recentes. Assim, a partir de 1980, iniciou-se a busca visando inventariar e avaliar a \n\nliteratura produzida sobre um tema ainda controverso, principalmente considerando os fatores \n\nrelativos \u00e0 qualidade de vida e \u00e0 criminalidade. \n\n\n\n14\n\nDevido \u00e0 escassez de bibliografia que abordasse, especificamente, a tem\u00e1tica das \n\ncidades pequenas (principalmente em idioma nacional), procedimentos particulares tiveram \n\nque ser adotados. Assim utilizamos, para a amplia\u00e7\u00e3o do conjunto, obras de refer\u00eancia como: \n\no Geographical Abstracts: S\u00e9ries Human Geography; a base de dados DOCPOP/DOCPAL1, \n\ngerenciada pela Funda\u00e7\u00e3o SEADE e pelo CEPAL, e o Population Index (Pop Index) da \n\nUniversidade de Princeton (USA). E tamb\u00e9m alguns s\u00edtios como: o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nde Estudos Populacionais (ABEP); o Scientific Electronic Library On Line (SCIELO Brazil); \n\na Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES); e o Instituto \n\nBrasileiro de Administra\u00e7\u00e3o Municipal (IBAM) este, principalmente, atrav\u00e9s da Revista \n\nBrasileira de Administra\u00e7\u00e3o Municipal especializada em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, foram \n\ncontributivos.  Al\u00e9m destas fontes foram utilizadas outras refer\u00eancias em pesquisas \n\npopulacionais e urbanas como: a pr\u00f3pria Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o \n\nCaribe (CEPAL), gerenciada pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas; a Funda\u00e7\u00e3o Sistema \n\nEstadual de An\u00e1lise de Dados (SEADE); e o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n(IBGE).  \n\nUma significativa parcela da pesquisa sobre obras relativas \u00e0s cidades pequenas se deu \n\ndurante os trabalhos do Projeto para Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, bem como o Trabalho de Conclus\u00e3o \n\nde Curso (SORIANO 2004), este \u00faltimo, ao mesmo tempo em que se mant\u00e9m na linha de \n\npesquisa das cidades pequenas, a qualifica de acordo com as tem\u00e1ticas do crime, medo e \n\ncastigo.  \n\nPara a bibliografia referente \u00e0 criminalidade e aos espa\u00e7os do medo buscou-se utilizar \n\no mesmo procedimento de busca realizado para as pequenas cidades, aproveitando as bases e \n\ntextos de refer\u00eancia que tamb\u00e9m abordassem a viol\u00eancia e a criminalidade urbanas. Para \n\ncomplemento da bibliografia foram utilizados, al\u00e9m dos trabalhos relacionados ao \n\nGESTAFUV2, o acervo presente na Biblioteca do IGCE da Unesp, Campus de Rio Claro, \n\ncom obras de refer\u00eancia, disserta\u00e7\u00f5es, teses e peri\u00f3dicos, principalmente: Urban Geography, \n\nLandscape and Urban Planninig, The Professional Geographer, Geoforum, Applied \n\nGeography e Progress in Human Geography. \n\nDeve-se destacar que o n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es sobre os temas em l\u00edngua portuguesa \u00e9 \n\nreduzido, da\u00ed a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o das bases j\u00e1 referidas.  Da mesma forma, esta \n\ntem\u00e1tica relacionada \u00e0 criminalidade e ao medo do crime, como j\u00e1 foi dito, n\u00e3o \u00e9 uma \n\n                                           \n1DOCPOP: Sistema de Documenta\u00e7\u00e3o sobre Popula\u00e7\u00e3o no Brasil. \n DOCPAL: Documentos sobre poblaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. \n2 Grupo de Estudos e An\u00e1lise dos Fen\u00f4menos Urbanos e da Viol\u00eancia do Departamento de Estat\u00edstica, \nMatem\u00e1tica Aplicada e Computa\u00e7\u00e3o. Unesp Rio Claro. \n\n\n\n15\n\nexclusividade da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, portanto h\u00e1 a necessidade da busca por autores de outras \n\n\u00e1reas como; a Sociologia, a Psicologia, o Direito, etc. Destaca-se a rarefa\u00e7\u00e3o de obras \n\nnacionais sobre este tema, principalmente no que tange \u00e0 Geografia. H\u00e1 sim, grande \n\nquantidade de artigos e livros no idioma ingl\u00eas, principalmente oriundos do Reino Unido. \n\nPor envolver o estudo da popula\u00e7\u00e3o, o s\u00edtio da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estudos \n\nPopulacionais (ABEP), \u00e9 muito rico em trabalhos, da mesma forma que a base de dados \n\nDOCPOP/DOCPAL da Funda\u00e7\u00e3o SEADE e o Centro Latino Americano e Caribenho de \n\nDemografia (CELADE).  \n\n A quest\u00e3o da viol\u00eancia e do crime vem se tornando um grande alvo de pesquisas por \n\nmuitas \u00e1reas do conhecimento, n\u00e3o apenas cient\u00edfico, mas tamb\u00e9m por outros meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o como a televis\u00e3o, o r\u00e1dio, a internet e, principalmente, a m\u00eddia impressa, que \n\nsempre aborda quest\u00f5es do cotidiano relacionadas ao crime e ao medo. Desta forma, buscou-\n\nse analisar os jornais de maior express\u00e3o e import\u00e2ncia no estado: o Estado de S\u00e3o Paulo, \n\natrav\u00e9s do caderno Cidades, e a Folha de S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s do caderno Cotidiano. Por\u00e9m, \n\npelo fato do estudo ter como refer\u00eancia a an\u00e1lise do munic\u00edpio e cidade de Itirapina, tamb\u00e9m \n\nfoi necess\u00e1rio buscar nos peri\u00f3dicos regionais e locais como: o Jornal Cidade e o Di\u00e1rio de \n\nRio Claro, ambos sediados no munic\u00edpio de Rio Claro, assim como o Jornal Regional que \n\nabrange, dentre outros munic\u00edpios, Itirapina, local do estudo.\n\nA quest\u00e3o do crime tamb\u00e9m se mostra muito variada e diversificada, apresentando \n\nv\u00e1rias formas e pesos para cada sociedade. Tanto pode ser considerado como crime o tr\u00e1fico \n\nde drogas quanto os chamados crimes de colarinho branco, assim como uma agress\u00e3o f\u00edsica. \n\nDesta forma, trata-se de uma defini\u00e7\u00e3o com significados amplos. De acordo com Kowarick e \n\nAnt (1982, p. 31): \n\n\u201c... \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio deixar explicito que, n\u00e3o obstante o aumento do crime nas \n\nsuas v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es, quando se fala em viol\u00eancia urbana, geralmente se tem \n\nem mente a delinq\u00fc\u00eancia das camadas pobres, a assim chamada criminalidade de \n\nrua, ao mesmo tempo em que se esquecem outras express\u00f5es de viol\u00eancia que \n\nafetam rotineiramente milh\u00f5es de pessoas.\u201d \n\nDe acordo com Peet (1975, p. 277/8), a geografia do crime tem como objetivo o \n\nestudo dos crimes cometidos com ou em classes mais baixas. Desta forma, deixa de lado os \n\ncrimes com um n\u00edvel de sofistica\u00e7\u00e3o maior como crimes de colarinho branco.\n\n\n\n16\n\nOs \u00edndices de criminalidade v\u00eam alcan\u00e7ando n\u00edveis acima do tolerado3, sendo o crime \n\numa forma perversa que se apropria do espa\u00e7o e modifica a sua fei\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s da \n\nconsidera\u00e7\u00e3o do crime em si mesmo ou, pelos seus efeitos, a complexidade do estudo da \n\ncriminalidade permite v\u00e1rias facetas em sua an\u00e1lise. Uma delas est\u00e1 no medo crescente \n\ndaqueles que vivem nos espa\u00e7os onde ela ocorre. Assim, a criminalidade vem apresentando \n\ncontornos graves, e o sentimento de medo e inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o vem crescendo \n\nsignificativamente. \n\nTrata-se de uma realidade que atinge muitos pa\u00edses e grande percentagem da \n\npopula\u00e7\u00e3o mundial. Mesmo nos chamados pa\u00edses desenvolvidos, cidades importantes como \n\nNova Iorque e Paris tamb\u00e9m apresentam altos \u00edndices de criminalidade e elevado grau de \n\ninseguran\u00e7a, principalmente no per\u00edodo noturno. Portanto, trata-se de um problema mundial e \n\nde dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o.   \n\nDeve-se levar em conta tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o entre crimes e civiliza\u00e7\u00f5es diferentes. Os \n\ncrimes apresentam pesos e penas diferenciados entre as diferentes culturas. O que \u00e9 pass\u00edvel \n\nde penalidade num pa\u00eds n\u00e3o \u00e9, necessariamente, em outro. Em alguns pa\u00edses isl\u00e2micos \u00e9 \n\npermitido matar em nome da honra da fam\u00edlia, sem que este ato seja considerado il\u00edcito e \n\nmerecedor de puni\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, o consumo de bebidas alco\u00f3licas \u00e9 proibido, pois representa \n\numa afronta \u00e0 religi\u00e3o isl\u00e2mica. Em outros pa\u00edses como a Holanda, \u00e9 permitido o consumo de \n\nmaconha sem a necessidade de receita m\u00e9dica, o que justifica o seu uso em outros pa\u00edses.\n\nAt\u00e9 pouco tempo podia-se afirmar que a inseguran\u00e7a era uma exclusividade das \n\ncapitais e das grandes cidades. Por\u00e9m, o que se observa na atualidade \u00e9 uma migra\u00e7\u00e3o dos \n\ncrimes e da viol\u00eancia, principalmente para as cidades de m\u00e9dio porte. Entretanto, com certa \n\nperplexidade, verifica-se que eles atingem tamb\u00e9m e, cada vez mais, as pequenas cidades. \n\nDe acordo com Guidugli (1985, p. 31), \n\n\u201cUm fato \u00e9 ineg\u00e1vel \u2013 o crime urbano \u00e9 um dos s\u00e9rios problemas sociais das cidades \n\ne o interesse da geografia pelo seu estudo deve, antes de qualquer coisa, vincular-se \n\na uma reorienta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria ci\u00eancia que busca, \u00e0 luz de teoriza\u00e7\u00f5es diversas, \n\nexplicar as m\u00faltiplas desigualdades espaciais.\u201d \n\nDeve-se levar em considera\u00e7\u00e3o a migra\u00e7\u00e3o do comportamento violento, \n\nprincipalmente quando o mesmo alcan\u00e7a as pequenas e m\u00e9dias cidades. Este fen\u00f4meno pode \n\nser observado nas cidades que se localizam pr\u00f3ximas a um centro de maior porte. Devido \u00e0 \n                                           \n3  N\u00e3o h\u00e1 uma toler\u00e2ncia expl\u00edcita para a criminalidade. S\u00f3 a partir de um certo n\u00famero de ocorr\u00eancias \u00e9 \nque se come\u00e7a a considerar um grupo como violento. Trata-se de uma an\u00e1lise comparativa.  \n\n\n\n17\n\nproximidade, embora continuem demograficamente pequenas, apresentam maior dinamismo, \n\num fluxo maior de pessoas e neg\u00f3cios e, de forma negativa, tornam-se mais vulner\u00e1veis a \n\nsitua\u00e7\u00f5es novas e podem registrar acr\u00e9scimos nos \u00edndices de viol\u00eancia e criminalidade.  \n\nConforme os trabalhos produzidos pelo N\u00facleo de Estudos sobre a Viol\u00eancia da USP \n\n(NEV), deve ser enfatizado ainda, que a sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\ndeterminada apenas pelas estat\u00edsticas policiais ou pela sua percep\u00e7\u00e3o das taxas de crimes. \n\nSinais de decad\u00eancia urbana, de desorganiza\u00e7\u00e3o social e de incivilidade tamb\u00e9m produzem \n\nmedo e inseguran\u00e7a.  \n\n Segundo Felix (2002, p.138), que trabalha especificamente com a geografia do crime: \n\n \u201cA manifesta\u00e7\u00e3o espacial do crime modifica os valores e as percep\u00e7\u00f5es espaciais, \n\ndeteriora os espa\u00e7os urbanos, altera os n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o ou esvaziamento e \n\ncria espa\u00e7os de medo. A rela\u00e7\u00e3o crime/inseguran\u00e7a (medo de se tornar v\u00edtima) \n\ndetermina uma geometria s\u00f3cio-espacial que ultrapassa as classes sociais e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do ambiente, relacionando-se especialmente ao modo como as \n\npessoas sentem o ambiente urbano com as suas contradi\u00e7\u00f5es.\u201d \n\nIgualmente, Doeksen (1997, p. 243) afirma que: \n\n\u201cEst\u00e1 crescendo o sentimento de que o mundo em frente a sua porta \u00e9 um mundo de \n\nvandalismo e agress\u00e3o, onde n\u00f3s nos sentimos mais amea\u00e7ados do que em casa, o que pode \n\nser fatal para o planejamento urbano\u201d. \n\nDe acordo com Caldeira (2003), a vida cotidiana e a cidade sofreram altera\u00e7\u00f5es devido \n\nao crescimento do crime violento e do medo. Esta realidade se reflete nas conversas di\u00e1rias da \n\npopula\u00e7\u00e3o, o que faz esta realidade se proliferar e circular na cidade. Em todos os lugares, \n\nestes s\u00e3o os assuntos mais comentados e difundidos pela popula\u00e7\u00e3o, o que mostra o seu n\u00edvel \n\nde preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inseguran\u00e7a e ao medo nas cidades. \n\nO sentimento de inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o pode, em alguns lugares, gerar altera\u00e7\u00f5es \n\nno cotidiano da sociedade, como: mudan\u00e7a para hor\u00e1rios mais \u201cseguros\u201d para se relacionar, \n\nevitando transitar por locais mais \u201cperigosos\u201d, entre outros, al\u00e9m de minar as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ne depreciar a vitalidade das cidades. Nos locais onde esta realidade \u00e9 observada, este fator \n\nacelera os processos de modifica\u00e7\u00f5es no uso dos espa\u00e7os, que atrav\u00e9s do abandono e da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, tornam-se \u00e1reas repulsivas. Desta maneira, ao mesmo tempo, no espa\u00e7o urbano \n\nocorrem transforma\u00e7\u00f5es territoriais para mitigar as causas origin\u00e1rias de viol\u00eancia e de \n\n\n\n18\n\ncriminalidade. Como exemplo, temos o incremento dos sistemas de seguran\u00e7a e a fortifica\u00e7\u00e3o \n\ndas resid\u00eancias.  \n\nUm exemplo desta realidade \u00e9 o munic\u00edpio de Vinhedo, que devido \u00e0 proximidade \n\ncom a regi\u00e3o metropolitana de Campinas, importa a sua viol\u00eancia e sua criminalidade. Por\u00e9m, \n\neste munic\u00edpio com popula\u00e7\u00e3o de 56.062 habitantes (Funda\u00e7\u00e3o Seade, 2005) apresenta 31 \n\ncondom\u00ednios e loteamentos fechados, alguns de grande porte, atendendo a uma popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana4 de alta renda de toda a regi\u00e3o, que se muda para estes complexos sob a suposi\u00e7\u00e3o de \n\nque nestes espa\u00e7os os \u00edndices de criminalidade podem tender a zero.  \n\nDe acordo com Caldeira (op. cit1 p.267),  \n\n\u201cApenas com \u2018seguran\u00e7a total\u2019 o novo conceito de moradia est\u00e1 completo. \n\nSeguran\u00e7a significa cercas e muros, guardas privados 24 horas por dia e uma s\u00e9rie \n\ninfind\u00e1vel de instala\u00e7\u00f5es e tecnologias - guaritas com banheiro e telefone, portas \n\nduplas na garagem, monitoramento por circuito fechado de v\u00eddeo, etc. Seguran\u00e7a e \n\ncontrole s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es para manter os outros de fora, para assegurar n\u00e3o s\u00f3 \n\nexclus\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u2018felicidade\u2019, \u2018harmonia\u2019 e at\u00e9 mesmo \u2018liberdade\u2019.\u201d \n\nApesar disso, esta infra-estrutura n\u00e3o nos d\u00e1 a garantia de que estamos a salvo do \n\ncrime e do medo por ele provocado. O que mais impressiona nesta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o se trata \n\nde uma quest\u00e3o hodierna. As cidades europ\u00e9ias n\u00e3o deixaram de ser fortificadas pela aus\u00eancia \n\ndo medo e do perigo, e sim pela inefic\u00e1cia dos muros em rela\u00e7\u00e3o a bombardeios a\u00e9reos. \n\nPortanto, a id\u00e9ia de enclaves medievais que ocorriam em tempos remotos se reproduz de \n\nforma semelhante na atualidade, mas sem a amea\u00e7a de \u201cpovos b\u00e1rbaros\u201d. Hoje os \u201cb\u00e1rbaros\u201d \n\nseriam outros. \n\nPor\u00e9m, mesmo enclausurados em condom\u00ednios fechados ou em locais mais seguros, \n\nn\u00e3o existe este conceito de seguran\u00e7a total. Al\u00e9m do risco de crimes bem planejados, h\u00e1 uma \n\noutra modalidade de medo, que s\u00e3o as amea\u00e7as que podem ser recebidas via telefone fixo, \n\ncelular, mensagens eletr\u00f4nicas, etc. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o potencial de perigo que pode ocorrer \n\nmesmo dentro de nossas casas ou em qualquer lugar em que possamos ser localizados. \n\nH\u00e1 alguns aspectos demogr\u00e1ficos que devem ser considerados em face \u00e0 viol\u00eancia e \u00e0 \n\ncriminalidade: \n\n                                           \n4 Popula\u00e7\u00e3o rurbana corresponde \u00e0quela que reside em munic\u00edpios que n\u00e3o s\u00e3o nem urbanos nem rurais, sendo \numa categoria intermedi\u00e1ria. \n\n\n\n19\n\n1. Quanto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o rural e urbana, deve-se destacar que a freq\u00fc\u00eancia de crimes ocorridos \n\nnas cidades \u00e9 muito superior \u00e0 registrada no campo. N\u00e3o estamos negando a viol\u00eancia no \n\ncampo, assim como em qualquer aglomerado populacional. Apenas, que o Brasil apresenta \n\numa urbaniza\u00e7\u00e3o de mais de 80%, o que significa a imensa maioria da popula\u00e7\u00e3o vivendo \n\nnas cidades e, aliados ao fen\u00f4meno da metropoliza\u00e7\u00e3o, o crime e o medo ocorrem, \n\nprincipalmente, no meio urbano. Deve-se destacar a tipologia criminal rural e urbana, as \n\nquais apresentavam caracter\u00edsticas diferentes umas das outras, por\u00e9m hoje n\u00e3o apresentam \n\nmais as mesmas caracter\u00edsticas, principalmente pelo fato de que o n\u00edvel de vida, de recursos \n\ne de bens de quem vive na zona rural tamb\u00e9m mudou muito. Na \u00e1rea urbana temos os \n\n\u00edndices mais elevados de concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o jovem, o que significa uma outra \n\ndimens\u00e3o na quest\u00e3o da criminalidade; \n\n2. Uma outra rela\u00e7\u00e3o que chama a aten\u00e7\u00e3o, do ponto de vista demogr\u00e1fico, \u00e9 a quest\u00e3o do \n\ng\u00eanero. Considerando a maior incid\u00eancia da pr\u00e1tica criminosa entre a popula\u00e7\u00e3o masculina, \n\nverifica-se que a imensa maioria dos detentos s\u00e3o homens. De acordo com a reportagem do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, publicada em 06/05/20025, 95,6% dos presos eram homens. Esta \n\nespecificidade deve ser remetida n\u00e3o apenas \u00e0 quantidade de crimes cometidos por uns e \n\noutros, mas tamb\u00e9m aos tipos de crime que, regra geral, as mulheres cometem. Deve-se \n\ndestacar que a grande maioria dos crimes hediondos e/ou violentos s\u00e3o cometidos pela \n\npopula\u00e7\u00e3o masculina, embora este perfil j\u00e1 tenha come\u00e7ado a dar sinais de mudan\u00e7a. \n\nEntretanto, at\u00e9 o momento, a popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria masculina \u00e9 maior do que a feminina.  \n\n3. Quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de renda, a desigualdade social e econ\u00f4mica \u00e9 geralmente associada \u00e0 \n\nemerg\u00eancia de atos violentos e criminosos. De acordo com Coelho (1980), associar a \n\npobreza \u00e0 criminalidade \u00e9 uma tese \u201cmetodologicamente fr\u00e1gil, politicamente reacion\u00e1ria, e \n\nsociologicamente perversa\u201d.   \n\n4. Por outro lado, \u00e9 preocupante o crescimento de crimes cometidos por pessoas de classe \n\nm\u00e9dia, j\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 justificado pela pobreza material. Os grandes atos criminosos \n\nnecessitam de um n\u00edvel de sofistica\u00e7\u00e3o e de recursos, o que inviabiliza o criminoso mais \n\nhumilde de certas ocorr\u00eancias. Nesta categoria criminal, face \u00e0 aus\u00eancia de viol\u00eancia \n\nexpl\u00edcita que n\u00e3o o qualifica como um crime que gere inseguran\u00e7a \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, e o acesso \n\na mecanismos legais de defesa, como bons advogados, as penas s\u00e3o, regra geral, mais \n\nbrandas e reduzidas.  \n\n                                           \n5  \u201cBrasil tem 235 mil presos e apenas 170 mil vagas\u201d \n\n\n\n20\n\n5. Tamb\u00e9m devem ser feitas algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a migra\u00e7\u00e3o e o comportamento de \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o das pequenas cidades. Nesta categoria devem-se avaliar as pequenas \n\ncidades desprovidas de pres\u00eddios e aquelas que os t\u00eam. Algumas cidades com mais de um, \n\ncomo \u00e9 o caso de Itirapina. Nestas pequenas cidades, o crescimento demogr\u00e1fico deve ser \n\ndebitado \u00e0 migra\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria dos presos e \u00e0 complementar de seus familiares. Isto \n\ntranstorna a vida social urbana, fazendo com que sejam mais facilmente percebidas as \n\ndiferen\u00e7as entre quem \u00e9 nativo e quem n\u00e3o \u00e9. Nestas condi\u00e7\u00f5es, os nativos conhecem a \n\nmaior parte da popula\u00e7\u00e3o desta cidade e observam, atentamente, os comportamentos, \n\ncostumes e inten\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o e, principalmente, daqueles que v\u00eam de fora.    \n\nEsta \u00e9 uma perspectiva na qual o \u201coutro\u201d perturba a realidade social de determinada \n\nlocalidade. Este \u00e9 um elemento que dificulta a pr\u00e1tica criminosa de um indiv\u00edduo em uma \n\ncidade de porte reduzido, face ao seu car\u00e1ter alien\u00edgena em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade.     \n\nDe acordo com Jacobs (2003), em coletividades pequenas todo mundo sabe sobre a \n\nvida de todo mundo. \u00c9 uma quest\u00e3o conflitante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de uma grande cidade, na \n\nqual o outro se torna uma poss\u00edvel amea\u00e7a, e a privacidade na zona urbana se torna preciosa: \n\n\u201c... se trata de uma das d\u00e1divas da vida nas grandes cidades mais intensamente apreciadas e \n\nzelosamente preservadas\u201d.  \n\nDesta forma, o sentimento generalizado de inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o em geral, num \n\nest\u00e1gio mais elevado, torna-se uma fobia caracterizada pelo medo da viol\u00eancia e da \n\ncriminalidade.  \n\n1.2.  O medo em si e o medo do crime \n\nO aumento elevado dos \u00edndices de criminalidade no Brasil como um todo, aliado aos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o que, cada vez mais, exibem viol\u00eancia e criminalidade expl\u00edcitas em \n\nqualquer hor\u00e1rio, provocam o conseq\u00fcente aumento do sentimento de inseguran\u00e7a da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\n O crime em si j\u00e1 \u00e9 uma quest\u00e3o desafiadora para a sociedade, uma vez que ele vem \n\ncrescendo em n\u00edveis preocupantes, principalmente, nos pa\u00edses que apresentam grande \n\ndesigualdade social e econ\u00f4mica. T\u00e3o problem\u00e1tico quanto \u00e0 criminalidade em si, o seu efeito \n\n\u00e9 correspondente ao medo do crime. Ele \u00e9 hoje uma realidade que n\u00e3o pode ser \n\npormenorizada, uma vez que atinge, em graus diferenciados, todos os n\u00edveis da sociedade. O \n\nmedo independe da classe social, do local de resid\u00eancia, do munic\u00edpio em que se reside, etc, \n\n\n\n21\n\nconfigurando-se num grande problema hodierno, uma vez que a inseguran\u00e7a \u00e9 uma realidade \n\ncada vez mais comum.  \n\nDa mesma forma que o crime em si passou a ser objeto de estudo, o medo do crime \n\ntamb\u00e9m. O medo \u00e9 um problema t\u00e3o antigo quanto o homem, esta percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncrime vem se configurando num tema de grande relev\u00e2ncia atual, e que \u00e9 explorado pelas \n\nchamadas ci\u00eancias humanas e pelas sociais, principalmente pela sociologia, antropologia e \n\ngeografia. Geograficamente as grandes cidades v\u00e3o multiplicando seus espa\u00e7os de medo. \u00c9 \n\nanalisado tamb\u00e9m em outros ramos do conhecimento como a filosofia, o conhecimento cr\u00edtico \n\n(meios de comunica\u00e7\u00e3o), o senso comum, dentre outros. \n\nDe acordo com Masci (1998, p. 12),  \n\n\u201cMedo \u00e9 um sentimento universal e muito antigo. Pode ser definido como uma \n\nsensa\u00e7\u00e3o de que voc\u00ea corre perigo, de que algo de muito ruim est\u00e1 para acontecer, \n\nem geral acompanhado de sintomas f\u00edsicos que incomodam bastante. Quando esse \n\nmedo \u00e9 desproporcional \u00e0 amea\u00e7a, por defini\u00e7\u00e3o irracional, com fort\u00edssimos sinais \n\nde perigo, e tamb\u00e9m seguido de evita\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es causadoras de medo, \u00e9 \n\nchamado de fobia.\u201d \n\nTamb\u00e9m relacionado ao medo, Smith (1987, p.2) afirma: \n\n\u201cSurveys usually measure fear by asking how safe people feel in different \n\ncircumstances and how much they worry about different types of crime. Broadly, \n\nwhat is being tapped is an emotional response to a threat: an admission to self and \n\nothers that crime is intimidating; and an expression of one\u2019s sense of danger and \n\nanxiety at the prospect of being harmed.\u201d \n\nEstas formas de medo marcam, de forma crescente, os espa\u00e7os urbanos, especialmente \n\ndos pa\u00edses menos desenvolvidos. \n\nTamb\u00e9m se observa esta realidade em pa\u00edses mais ricos e/ou com melhor distribui\u00e7\u00e3o \n\nde renda e de cidadania para sua popula\u00e7\u00e3o. Basta observar verdadeiras barb\u00e1ries e o grande \n\nsentimento de medo em que vivem os norte-americanos que se isolam em seus sub\u00farbios, \n\ncada vez mais fortificados. Da mesma forma, o medo gerado pelos descendentes de \n\nimigrantes na Fran\u00e7a que incendiaram centenas de carros em 2005. Embora nascidos em \n\nterrit\u00f3rio franc\u00eas, n\u00e3o s\u00e3o assim considerados e nem gozam dos mesmos direitos que os \n\nfranceses. \n\n\n\n22\n\nDe acordo com Rico e Salas (1992, p. 1),  \n\n\u201cMedo do crime \u00e9, desde alguns anos, um fen\u00f4meno social que merece um exame \n\ndetalhado. Por si mesmo, ele representa um perigo para o bem-estar coletivo. Em \n\nmuitos casos ele ainda produz mudan\u00e7as importantes nas condutas dos cidad\u00e3os, \n\nalgumas das quais podem p\u00f4r diretamente em perigo a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o \n\n(aquisi\u00e7\u00e3o de armas, cachorros, com fins defensivos) e de certa forma contribuir \n\nainda para o aumento da criminalidade. Assim, pois, o medo do crime pode ser t\u00e3o \n\nou mais danoso para a sociedade do que o pr\u00f3prio crime.\u201d \n\nAtualmente as pessoas apresentam um crescente sentimento de inseguran\u00e7a ao sa\u00edrem \n\nde casa, vendo ao seu redor pessoas consideradas \u201cestranhas\u201d.  At\u00e9 mesmo dentro de casa isso \n\nse passa, onde ocorre a maior parte das agress\u00f5es, ou seja, a viol\u00eancia dom\u00e9stica. Isto ocorre \n\nprincipalmente nas grandes cidades que registram altos \u00edndices de criminalidade. \n\nNeste sentido, muitas pessoas evitam sair de casa no per\u00edodo noturno, o que significa \n\num decr\u00e9scimo na circula\u00e7\u00e3o e na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, bem como na economia \n\ndas cidades. Por\u00e9m, esta realidade j\u00e1 deixou de ser exclusiva das grandes cidades, ocorrendo \n\nat\u00e9 em algumas pequenas. \n\n Embora os homic\u00eddios ocorram com uma freq\u00fc\u00eancia bem maior na popula\u00e7\u00e3o \n\nmasculina, principalmente na faixa et\u00e1ria dos 15 aos 24 anos, deve-se destacar ainda a \n\npopula\u00e7\u00e3o idosa, pois ela se tornou um alvo relativamente f\u00e1cil para a criminalidade e, da \n\nmesma forma, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inseguran\u00e7a e ao medo do crime.  De acordo com Smith, op. cit, \n\nos idosos apresentam um medo grande de assaltos, assim como de crimes residenciais. Ele \n\nafirma tamb\u00e9m que os idosos norte-americanos consideram o crime como o mais s\u00e9rio \n\nproblema social. Segundo Stafford e Galle (1984), o medo desproporcional que a popula\u00e7\u00e3o \n\nidosa apresenta resulta da inabilidade de resistir aos ataques.  Tamb\u00e9m, Berg e Johnson \n\n(1979) sugerem que o medo do crime entre a popula\u00e7\u00e3o idosa \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da sua relativa \n\nfalta de for\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade, bem como sua impot\u00eancia no controle do crime.  \n\nSegundo Evans e Fletcher (2000), o medo do crime \u00e9 um problema muito maior do \n\nque o crime propriamente dito, uma vez que ele afeta uma quantidade muito maior de \n\npessoas. Assim, ele se converte em uma boa justificativa para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo. Em \n\ntodas as pesquisas de opini\u00e3o, a viol\u00eancia e a criminalidade s\u00e3o a grande preocupa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o e sempre envolvem um grande discurso pol\u00edtico para as promessas de campanha \n\neleitoral. \n\n\n\n23\n\nSegundo Kowarick e Ant (op. cit. 1 p. 33), \u201cpode-se constatar que o fen\u00f4meno da \n\nviol\u00eancia urbana tornou-se fato cotidiano para os habitantes da cidade e, em contrapartida, o \n\nmedo passou a ser uma difusa e poderosa sensa\u00e7\u00e3o que a todos acompanha\u201d. Esta id\u00e9ia se \n\nidentifica com a de Maxfield (1984) apud Smith (op. cit, p. 5), que afirma:  \n\n\u201cDistressing though the direct effect of crime can be, it is important to recognize that \n\nis not only (or even) recent, victims who are fearful. In Britain, for instance, people \n\nwho never been assaulted are as likely to express anxiety about their personal safety \n\nas are those who have been attacked.\u201d \n\nEsta \u00e9 uma constata\u00e7\u00e3o relevante, uma vez que o medo ao se tornar coletivo e \n\ncontagioso, se converte num significativo instrumento de mudan\u00e7as sociais e espaciais. \n\nAinda de acordo com Kowarick e Ant (op. cit. 2, p. 33), \n\n\u201c... parece agudizar-se uma rotiniza\u00e7\u00e3o do medo no sentido de este n\u00e3o ser mais um \n\nfen\u00f4meno epis\u00f3dico e extraordin\u00e1rio, tornando-se elemento cotidiano, com o qual as \n\npessoas precisam conviver: o medo tornou-se fato corriqueiro, alastrando profunda \n\ninseguran\u00e7a na medida em que os indiv\u00edduos se sentem desprovidos dos meios para \n\ncontrolar aspectos essenciais de sua sobreviv\u00eancia.\u201d \n\nEste sentimento de inseguran\u00e7a que a popula\u00e7\u00e3o sente nos dias de hoje \u00e9 amplamente \n\nalimentado e ampliado pelas not\u00edcias e pela m\u00eddia. Exemplos para tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o raros, \n\numa vez que motins e rebeli\u00f5es de presos est\u00e3o quase que, diariamente, nas manchetes dos \n\njornais ou nos notici\u00e1rios das televis\u00f5es. Pode-se observar o aumento do n\u00famero de \n\nprogramas jornal\u00edsticos sensacionalistas em todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o, que mostram a \n\nviol\u00eancia e a criminalidade indiscriminada em tempo real. Esta rela\u00e7\u00e3o entre a m\u00eddia e o medo \n\ndo crime tamb\u00e9m deve ser considerada, devido \u00e0 possibilidade da intencionalidade da \n\nviol\u00eancia expl\u00edcita nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, como elemento de controle e consumo. \n\nA quest\u00e3o da m\u00eddia e da viol\u00eancia expl\u00edcita na televis\u00e3o tamb\u00e9m se mostra como um \n\ngrande agente intimidador para a popula\u00e7\u00e3o em geral, principalmente para aqueles que moram \n\nnos grandes centros. De acordo com Queiroz (2002, p.34),  \n\n\u201cO medo desencadeado pela situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia que se registra de forma mais \n\nintensa nas grandes cidades brasileiras, em particular Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, \n\nganhou status de problema nacional. Isso porque, al\u00e9m da gravidade e intensidade \n\n\n\n24\n\ncom que atinge os grandes centros urbanos, essa situa\u00e7\u00e3o, quando noticiada, recobre \n\no territ\u00f3rio nacional de forma instant\u00e2nea e homog\u00eanea \u2013 circulando inclusive em \n\nn\u00edvel mundial. Faz-se, portanto, presente de forma generalizada, no espa\u00e7o urbano. \n\nSejam grandes, m\u00e9dias ou pequenas, as cidades brasileiras v\u00eam, paulatinamente e \n\nsistematicamente, internalizando o medo da viol\u00eancia urbana como elemento \n\nindissoci\u00e1vel da vida na cidade.\u201d \n\nDe acordo com Neves (2000, p. 2), \n\n\u201cVivemos uma verdadeira paran\u00f3ia coletiva, amplificada e retroalimentada pelas \n\nnot\u00edcias e pelas interpreta\u00e7\u00f5es dadas a elas pela m\u00eddia. Em muitos casos, pode-se \n\nperceber uma completa invers\u00e3o de valores, configurada por cr\u00edticas e reprova\u00e7\u00f5es \n\nque atingem inclusive aqueles que cumprem seu dever. Parece que nossos \u00f3rg\u00e3os \n\npoliciais sentem-se acuados diante de tantas ocorr\u00eancias e tantas reclama\u00e7\u00f5es, que \n\ntransmitem \u00e0 popula\u00e7\u00e3o uma sensa\u00e7\u00e3o ainda maior de inseguran\u00e7a e medo. A \n\nconstata\u00e7\u00e3o de tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil, uma vez que, por exemplo, temos o elevado \n\naumento de viol\u00eancia dos policiais por causas externas.\u201d \n\nAinda relacionado aos policiais, destaca-se a grande quantidade de trabalhos referentes \n\n\u00e0 viol\u00eancia urbana que desqualificam os policiais, quase sempre relacionados \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\npr\u00f3pria viol\u00eancia policial no Brasil. Esta situa\u00e7\u00e3o, relacionada \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e \u00e0 viol\u00eancia, \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por uma quantidade excessiva de mortes. De forma semelhante, reflete-se outra \n\nmodalidade do medo: o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos policiais, quando estes deveriam \n\nrepresentar exatamente o inverso.  Trata-se de um resqu\u00edcio do per\u00edodo da ditadura militar, no \n\nqual, em alguns casos, a pol\u00edcia era de fato repressora e temida por parte significativa da \n\npopula\u00e7\u00e3o, principalmente no caso dos policiais da ROTA6.\n\nOs policiais, como em qualquer ramo de atividade, apresentam uma parcela do seu \n\nefetivo despreparada e/ou corrupta. Qualquer pa\u00eds que n\u00e3o pague dignamente sua pol\u00edcia \n\nprovocar\u00e1 corrup\u00e7\u00e3o. E a realidade brasileira se mostra muito complicada, por exemplo, \n\ndevido \u00e0 baixa remunera\u00e7\u00e3o muitos policiais vivem em habita\u00e7\u00f5es humildes e pr\u00f3ximos a \n\ndelinq\u00fcentes que eles deveriam prender. Por\u00e9m, todos convivem no mesmo espa\u00e7o, o que gera \n\num grande problema, pois o policial e sua fam\u00edlia est\u00e3o em constante perigo devido ao dever \n\nimposto pelo seu trabalho. \n\nO soci\u00f3logo Kahn (2002) revela que a percep\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a das pessoas n\u00e3o \u00e9 \n\ngerada, necessariamente, pelo fato de terem presenciado ou sido v\u00edtimas de viol\u00eancia. \"As \n\n                                           \n6  ROTA: Rondas Ostensivas Tobias de Aguiar. \n\n\n\n25\n\npessoas, hoje, t\u00eam maior contato com os casos de viol\u00eancia, pois os meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e3o divulgando mais o assunto. A televis\u00e3o e o r\u00e1dio contribuem para o agravamento do \n\nmedo\", analisa o soci\u00f3logo. Dados de sua pesquisa confirmam esse fen\u00f4meno. Embora cerca \n\nde 80% das pessoas entrevistadas consideram que a viol\u00eancia esteja crescendo no pa\u00eds e no \n\nestado, apenas 41% delas acreditam que ela tenha aumentado na sua vizinhan\u00e7a. \"Quase \n\nsempre a viol\u00eancia nos 'outros locais' \u00e9 percebida pelos respondentes como pior do que no \n\nlocal em que se vive. Os dados evidenciam que se trata de um fen\u00f4meno uniformemente \n\ndistribu\u00eddo pelas regi\u00f5es analisadas.\u201d  \n\nEste fen\u00f4meno de percep\u00e7\u00e3o da criminalidade e da viol\u00eancia que se observa em outro \n\nlugar \u00e9 interessante. A identidade com o lugar faz com que o \u201coutro\u201d seja pior, em condi\u00e7\u00f5es \n\nmais prec\u00e1rias, sempre pior que o nosso. Desta forma, o excesso de viol\u00eancia expl\u00edcita \n\nbanaliza a quest\u00e3o a ponto de parte da popula\u00e7\u00e3o considerar que a criminalidade excessiva \n\nexiste, mas em outro lugar que n\u00e3o o seu bairro. \n\nDestaca-se que, embora a grande m\u00eddia se concentre nos grandes centros urbanos, \n\nprincipalmente nas cidades de S\u00e3o Paulo e do Rio de Janeiro, seus efeitos intimidadores \n\nrelacionados ao medo t\u00eam um alcance muito maior, transmitindo o medo do crime para \n\npraticamente todo o pa\u00eds. Esta exposi\u00e7\u00e3o exagerada destas duas cidades retrata, de forma \n\nacentuada, os \u00edndices reais de viol\u00eancia e criminalidade que apresentam. Isto gera uma repulsa \n\nnos moradores de outros estados ou mesmo do interior de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, que \n\napresentam medo de morar nestas cidades, assim como de atravess\u00e1-las, face \u00e0 avalanche de \n\nnot\u00edcias negativas registradas diariamente pela m\u00eddia.  \n\nAinda de forma simplificada, esta rela\u00e7\u00e3o entre o medo e os meios de comunica\u00e7\u00e3o foi \n\nexplorada pelo document\u00e1rio \u201cTiros em Columbine\u201d, de Michael Moore que, analisando a \n\nviol\u00eancia nos Estados Unidos, fez um paralelo com a viol\u00eancia no Canad\u00e1. O diretor relaciona \n\nfatores como a migra\u00e7\u00e3o, a heterogeneidade, o tamanho das cidades, os totais de popula\u00e7\u00e3o, a \n\nm\u00fasica e o cinema, e conclui que a principal diferen\u00e7a que marca de forma incisiva o \n\nsentimento de inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 a m\u00eddia norte-americana, principalmente a \n\ntelevisiva. Enquanto isto, o modelo sensacionalista, tamb\u00e9m adotado pelo Brasil, mostra \n\nmuita viol\u00eancia e criminalidade expl\u00edcitas em hor\u00e1rio nobre. Por outro lado, o modelo \n\ncanadense aborda quest\u00f5es de cunho mais social e pol\u00edtico, real\u00e7ando elementos positivos do \n\npa\u00eds. \n\n Um detalhe interessante foi a compara\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de viol\u00eancia entre duas cidades \n\nvizinhas, sendo uma localizada nos Estados Unidos e outra no Canad\u00e1, e a diferen\u00e7a foi \n\nimensa. Ele constatou que os canadenses simplesmente n\u00e3o trancam portas, pois embora os \n\n\n\n26\n\ncidad\u00e3os saibam que existe criminalidade, e muitos dos entrevistados j\u00e1 haviam sofrido \n\ncrimes contra o patrim\u00f4nio, eles simplesmente n\u00e3o vivem com constante medo dela. No outro \n\nextremo, uma parcela significativa dos norte-americanos vive em constante alerta e com medo \n\nda viol\u00eancia. \n\n Moore, conforme o mencionado, sugere que os Estados Unidos vivem sob a \u00e9gide do \n\nmedo, op\u00e7\u00e3o adotada e patrocinada pelo pr\u00f3prio Estado, pela m\u00eddia e pela ind\u00fastria \n\narmamentista. Esta sua afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseada no fato de que esta realidade promove \n\ncrescimento no consumo em geral daquele pa\u00eds, principalmente de artif\u00edcios de seguran\u00e7a e \n\narmas de fogo, o que o torna um dos mais violentos pa\u00edses do mundo. Esta realidade perversa \n\ngera grande sentimento de inseguran\u00e7a na sua popula\u00e7\u00e3o, que vive em constante ansiedade.  \n\n1.3.  As estat\u00edsticas oficiais e a criminalidade \n\nNo Brasil, as estat\u00edsticas oficiais relacionadas \u00e0 criminalidade s\u00e3o de responsabilidade \n\nde \u00f3rg\u00e3os e secretarias como: Delegacias de Pol\u00edcia, Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica, e, no \n\ncaso do estado de S\u00e3o Paulo, a Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria e a Funda\u00e7\u00e3o \n\nSistema Estadual de An\u00e1lise de Dados \u2013 Seade. \n\nPor\u00e9m, o Brasil apresenta dificuldades na disponibilidade dos dados que poderiam ser \n\nacess\u00edveis; seja pela subnotifica\u00e7\u00e3o dos mais variados crimes, provocada pela desinforma\u00e7\u00e3o \n\ne tamb\u00e9m pelo medo; seja pela recente informatiza\u00e7\u00e3o de parte dos distritos policiais, cuja \n\nmorosidade permitiu a perda de grande quantidade de documentos originais em papel pela \n\na\u00e7\u00e3o de tra\u00e7as, ratos, inc\u00eandios, etc; seja pela publica\u00e7\u00e3o de pequena parcela dos dados \n\ncriminais oficiais, o que obriga a quem estiver interessado em desenvolver um trabalho sobre \n\na viol\u00eancia e a criminalidade, a fazer um grande levantamento hist\u00f3rico das ocorr\u00eancias \n\ncriminais nos arquivos dos distritos policiais. \n\nDe acordo com Vasconcelos (1998), a qualidade das estat\u00edsticas de \u00f3bitos, assim como \n\na disponibilidade das mesmas no Brasil limita os estudos sobre mortalidade. A autora afirma \n\nque, somente a partir de 1974 o Brasil desenvolveu um sistema de estat\u00edsticas de registro civil \n\ncomo o definido pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\nEla tamb\u00e9m aborda o grau de confiabilidade dos dados de \u00f3bitos utilizados para \n\npesquisas, uma vez que no caso particular do Brasil temos dois sistemas de informa\u00e7\u00f5es \n\nindependentes e que registram n\u00fameros diferentes: o Sistema Oficial de Registro Civil, do \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, e o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Mortalidade \n\ndo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Embora os dados referentes ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade apresentem um \n\n\n\n27\n\nn\u00famero maior de informa\u00e7\u00f5es para os estudos de mortalidade, os mesmos s\u00e3o \n\ndescentralizados e dependem da organiza\u00e7\u00e3o dos estados, enquanto os dados do IBGE, \n\nmesmo apresentando menos vari\u00e1veis principalmente relacionadas \u00e0 causa da morte, se \n\nmostram com maior qualidade.  \n\nPor\u00e9m, no estado de S\u00e3o Paulo as estat\u00edsticas de mortalidade da Secretaria de Sa\u00fade \n\nficam sob a responsabilidade da Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados (SEADE) e \n\nas informa\u00e7\u00f5es conflitantes neste caso relacionam-se mais a diferen\u00e7as metodol\u00f3gicas do que \n\n\u00e0 qualidade das estat\u00edsticas. \n\nA freq\u00fc\u00eancia de crimes registrados em determinada localidade \u00e9 dada pelas estat\u00edsticas \n\noficiais do governo, fornecidas pelos cart\u00f3rios e demais \u00f3rg\u00e3os oficiais. S\u00e3o estas estat\u00edsticas \n\nque determinam o quanto um munic\u00edpio se mostra seguro ou violento. Por\u00e9m, deve-se \n\ndestacar que estes dados n\u00e3o condizem com a realidade do munic\u00edpio. A subnotifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nproblema que ocorre em praticamente todos os pa\u00edses. Uma porcentagem muito grande de \n\ncrimes n\u00e3o \u00e9 relatada \u00e0s autoridades por v\u00e1rios fatores como: fatores culturais, pois muitas \n\npessoas n\u00e3o entendem a import\u00e2ncia de registrar as ocorr\u00eancias, mesmo as de reduzida \n\nimport\u00e2ncia; medo das autoridades, principalmente nas periferias das grandes cidades; \n\nvergonha e indisposi\u00e7\u00e3o, principalmente nos casos de crime dom\u00e9stico que s\u00e3o, infelizmente, \n\nmuito comuns; etc. \n\nNeste sentido, Massena (op. cit. p. 290) enumerou as principais limita\u00e7\u00f5es que os \n\ndados registrados nas delegacias de pol\u00edcia podem apresentar: \n\n1. H\u00e1 uma grande subestima\u00e7\u00e3o, uma vez que os crimes por diversas raz\u00f5es s\u00e3o \n\npoucos registrados; \n\n2. Conforme as caracter\u00edsticas do tipo de crime, ele ser\u00e1 mais ou menos \n\nregistrado; \n\n3. Em algumas \u00e1reas os crimes s\u00e3o mais registrados do que em outras; \n\n4. Uma distribui\u00e7\u00e3o desigual de delegacias no espa\u00e7o pode provocar um desvio \n\nestat\u00edstico; \n\n5. O levantamento dos dados do crime ainda \u00e9 feito de forma muito rudimentar; \n\n6. O grau de confian\u00e7a que a popula\u00e7\u00e3o tem na pol\u00edcia pode influenciar o maior \n\nou menor n\u00famero de registros, este \u00faltimo o mais importante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsubnotifica\u00e7\u00e3o destes dados. \n\nEsta autora destaca tamb\u00e9m que os dados estat\u00edsticos oficiais s\u00e3o sempre uma op\u00e7\u00e3o \n\nna abordagem de estudos sobre a viol\u00eancia e a criminalidade. Por\u00e9m, como n\u00e3o representam o \n\n\n\n28\n\nvolume total dos crimes cometidos, n\u00e3o permitem a confiabilidade necess\u00e1ria do registro, \n\nsendo assim, eles devem ser utilizados como meros indicadores ou valores relativos. \n\nDe acordo com a pesquisa de vitimiza\u00e7\u00e3o coordenada por Kahn (2002), apenas uma \n\nem cada tr\u00eas pessoas que sofreram algum tipo de viol\u00eancia notifica a ocorr\u00eancia para as \n\nautoridades, e poucas v\u00edtimas de crimes de menor gravidade prestam queixas, ao contr\u00e1rio do \n\nque acontece nos pa\u00edses desenvolvidos. \n\nDe acordo com Dantas (2002, p. 2)  \n\n\u201cA desinforma\u00e7\u00e3o gera medo, medo muitas vezes infundado. O ant\u00eddoto para esse \n\nmedo, boa informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre o crime, \u00e9 um tema ainda bastante controvertido \n\nno Brasil, mormente quando se trata de divulgar estat\u00edsticas criminais oficiais. \n\nVoltando da Europa e dos Estados Unidos, \u00e9 interessante refletir, com as refer\u00eancias \n\nde l\u00e1, sobre a realidade daqui... Tanto no Brasil, quanto em qualquer outro lugar do \n\nmundo, as conseq\u00fc\u00eancias da criminalidade podem ser extremamente graves: mortes, \n\nles\u00f5es, traumas, etc. Conseq\u00fcentemente, a maioria das pessoas, na d\u00favida, imagina o \n\npior, o que pode gerar ang\u00fastia, stress e muito medo. A materializa\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o \n\ntrouxe para o cotidiano brasileiro os vigilantes de domic\u00edlios, c\u00e3es de guarda, grades, \n\nalarmes, cercas, etc. Toda essa parafern\u00e1lia j\u00e1 caracteriza uma esp\u00e9cie de redesenho \n\nmedieval da arquitetura das grandes cidades brasileiras. Com a retra\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade, amedrontada, para espa\u00e7os privados cada vez mais fortificados, os \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos v\u00e3o ficando vazios e desertos e, por isso mesmo, cada vez mais \n\nperigosos. Ganham os delinq\u00fcentes, ao mesmo tempo em que perde a comunidade, \n\nj\u00e1 que seu lugar de socializa\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o - o espa\u00e7o p\u00fablico - passa a estar \n\nabandonado em fun\u00e7\u00e3o do medo e do isolamento social que ele produz. A \n\ndesinforma\u00e7\u00e3o talvez contribua para tudo isso.\u201d \n\nA sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a ou a aus\u00eancia do medo do crime n\u00e3o dependem, diretamente, \n\ndo aumento ou da queda dos \u00edndices de viol\u00eancia e criminalidade oficiais. O medo est\u00e1 \n\narraigado em muitas pessoas e pode ser mais prejudicial que o crime em si. A sua intensidade \n\npode alterar os h\u00e1bitos de vida, modificar os espa\u00e7os, reduzir as atividades cotidianas e a \n\ncircula\u00e7\u00e3o das pessoas, etc. \n\nEstudos recentes da Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica do estado de S\u00e3o Paulo v\u00eam \n\nregistrando quedas sucessivas no n\u00famero de homic\u00eddios cometidos na capital do estado, o que \n\naparentemente n\u00e3o vem surtindo efeito sobre o medo e a inseguran\u00e7a dos moradores da \n\ncapital e de quem a freq\u00fcenta. Isto se explica pelo fato de que o medo do crime n\u00e3o \u00e9 uma \n\nexclusividade do item homic\u00eddio, embora seja o que se evidencia.  \n\n\n\n29\n\nDa mesma forma esta situa\u00e7\u00e3o pode ser observada pelos n\u00fameros apresentados em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao estado. Quanto aos homic\u00eddios dolosos, provocados com inten\u00e7\u00e3o, os valores \n\nabsolutos apresentados nas figuras 1 e 2 abaixo mostram que neste referencial o total de \n\nhomic\u00eddios do estado exibe uma importante queda. Comparando-se os anos de 2004 e 2005 \n\nhouve uma diminui\u00e7\u00e3o de 1658 homic\u00eddios, o que corresponde a 18,6% dos casos. \n\nComparando-se com os valores absolutos de 2000, h\u00e1 uma diferen\u00e7a de 5362 homic\u00eddios, ou \n\nseja, uma redu\u00e7\u00e3o de 42,4%.   \n\nFigura 1 - Valores Absolutos de Homic\u00eddios Dolosos no Estado (2000-2005) \nFonte: Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo \n\nA figura 1 permite a visualiza\u00e7\u00e3o do total de homic\u00eddios dolosos anuais ocorridos no \n\nestado. Pode-se observar uma expressiva queda nos \u00edndices. Comparando-se os anos de 2005 \n\ne 2000, h\u00e1 uma queda de mais de 5 mil ocorr\u00eancias.  S\u00e3o valores expressivos, principalmente \n\npelo fato de que a popula\u00e7\u00e3o do estado tamb\u00e9m apresentou crescimento no per\u00edodo.  \n\nPor\u00e9m, considerando as estat\u00edsticas criminais, Soares (2006) demonstrou que os \n\nhomic\u00eddios \u201cintencionais\u201d s\u00e3o fen\u00f4menos estruturais que tendem a apresentar mudan\u00e7as \n\ngraduais e representam um padr\u00e3o bastante est\u00e1vel e sem mudan\u00e7as dram\u00e1ticas de valor no \n\ntempo, nas quais, havendo estat\u00edsticas confi\u00e1veis, sua quantidade pode ser prevista com \n\nalguma precis\u00e3o, baseando-se na freq\u00fc\u00eancia dos anos anteriores. Ainda, de acordo com o \n\nautor, em uma cidade, estado ou pa\u00eds, os n\u00fameros absolutos de homic\u00eddios em um ano s\u00e3o \n\n\n\n30\n\nquase sempre semelhantes aos do ano anterior. Isto, tanto em escala local quanto regional e \n\nnacional, o que deveria facilitar a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas eficientes para a redu\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de mortes.  No caso dos gr\u00e1ficos, embora haja a varia\u00e7\u00e3o h\u00e1 uma certa estabilidade. \n\nH\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o gradual, mas n\u00e3o h\u00e1 grandes varia\u00e7\u00f5es. \n\n1.4.  O medo do crime e a Geografia \n\n O medo embora represente um objeto de estudo mais espec\u00edfico de pesquisadores de \n\noutras \u00e1reas do conhecimento como psic\u00f3logos e soci\u00f3logos, provoca altera\u00e7\u00f5es na circula\u00e7\u00e3o \n\ne no cotidiano das pessoas, na arquitetura das casas e nas cidades como um todo. Desta forma \n\ncausa modifica\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o urbano e na percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, o que o qualifica como \n\num objeto de estudo, tamb\u00e9m, para os ge\u00f3grafos. \n\nAdemais, segundo Adorno (1993, p. 22), \n\n\u201cTudo leva a crer que a dramatiza\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia urbana est\u00e1 a dizer algo al\u00e9m do \n\nmero crime. Parece dizer respeito \u00e0 mudan\u00e7a de h\u00e1bitos cotidianos, \u00e0 exacerba\u00e7\u00e3o \n\ndos conflitos sociais, \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que desafiam o exerc\u00edcio democr\u00e1tico do \n\npoder, \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o de novas fronteiras sociais, ao esquadrinhamento de novos \n\nespa\u00e7os de realiza\u00e7\u00e3o pessoal e social, ao sentimento de desordem e caos que se \n\nespelha na aus\u00eancia de justi\u00e7a social.\u201d \n\nDe acordo com Smith (op. cit 1, p. 2)  \n\n\u201cAnthropological studies (e.g. Merry, 1981a; Smith, 1984b) indicate further that fear \n\nis an experience that is not discrete or clearly bounded: unlike crime itself, anxiety \n\nabout crime is not so much an event as a persistent or recurring sense of malaise. \n\nConsequently, the effects of crime can extend beyond the population of victims to \n\nimpinge on more general aspects of public well-being. As such, fear must be \n\nregarded as a social phenomenon rather than a facet of individuals personalities. \n\nThere is a psychology of fear, but there is also a sociology and (most importantly for \n\nthe concerns of this paper) a geography.\u201d \n\nDe acordo com Pain e Koskela (2000), o medo do crime se relaciona diretamente com \n\no abandono dos locais, principalmente aqueles mais degradados e carentes de infra-estrutura. \n\nEmbora as autoras tamb\u00e9m afirmem que o medo do crime est\u00e1 t\u00e3o arraigado nas pessoas que \n\n\n\n31\n\nmelhorias estruturais nas cidades beneficiam apenas alguns aspectos da qualidade de vida. \n\nSeus efeitos, entretanto, seriam pequenos na redu\u00e7\u00e3o do medo do crime. \n\nNa mesma linha, h\u00e1 o trabalho de Wilson e Kelling (1982) sobre o medo, a desordem e \n\no crime. A teoria se chama \u201cBroken Windows\u201d, segundo a qual, se uma janela \u00e9 quebrada e \n\nn\u00e3o \u00e9 consertada, as outras janelas ser\u00e3o quebradas como um sinal de que ningu\u00e9m se \n\nimporta. De acordo com esta analogia, o comportamento desordeiro, se n\u00e3o for controlado, \n\nem pouco tempo conduzir\u00e1 para a promo\u00e7\u00e3o de dist\u00farbios e, eventualmente, de crimes s\u00e9rios.  \n\nPara Doran e Lees (2005), que estudaram a rela\u00e7\u00e3o entre o medo do crime, expressado pelo \n\ndesvio de comportamento e a distribui\u00e7\u00e3o espacial da desordem f\u00edsica, com aten\u00e7\u00e3o especial \n\npara o crescimento dos grafites, deve haver uma interven\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica inicial no ciclo das \n\njanelas quebradas para que ocorram a\u00e7\u00f5es mais efetivas num est\u00e1gio inicial e n\u00e3o nos \u00faltimos \n\nest\u00e1gios como \u00e9  mais comum. \n\nNa mesma linha de racioc\u00ednio, Nasar et al. (1993) apud Doeksen op. cit afirmam que a \n\npresen\u00e7a de incivilidades, caracterizadas pelo abandono de espa\u00e7os p\u00fablicos e privados, \n\nfacilita o desenvolvimento do medo do crime, assim como a atividade criminal. De acordo \n\ncom os autores, a maneira pela qual a vizinhan\u00e7a se organiza pode influenciar o \n\ncomportamento de uma comunidade, inclusive o criminal. Koskela e Pain (op. cit) afirmam \n\natrav\u00e9s da conclus\u00e3o de outros atores, que o medo pode diminuir consideravelmente atrav\u00e9s \n\nde melhorias na infra-estrutura urbana e nas iniciativas pol\u00edticas. \n\nSegundo Smith (op.cit. 2, p. 1), \n\n\u201cCrimiminological research has always embraced the spatial perspective. A \n\ngeographical dimension pervades most major trends in the study of deviance, from \n\nEurope\u2019s nineteenth-century \u2018cartographic criminologists though Chicago\u2019s early \n\ntwentieth-century ecologists to the \u2018environmental criminologists\u2019 of the present day \n\n(these schools of thought are variously reviewed in Davidson, 1981; Herbert, 1982; \n\nSmith 1986a). Only recently, however, have the effects of crime been recognized as \n\nsignificant in their own right (Clemente and Kleiman, 1977), and the challenge of \n\nassessing a \u2018geography\u2019 of fear must now be confronted.\u201d \n\nDe acordo com Felix (op.cit. 1, p. 78),  \n\n\u201cA escola geogr\u00e1fica da criminalidade est\u00e1 consciente de que os processos espaciais \n\nn\u00e3o se explicam por si mesmos, mesmo a despeito dos seus estudos estarem \n\nassentados em um modelo estat\u00edstico de comportamento, com preocupa\u00e7\u00f5es com a \n\n\n\n32\n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos lugares de ocorr\u00eancia dos crimes e de resid\u00eancia dos criminosos. \n\nNenhum estudo s\u00e9rio de criminalidade pode desconsiderar os processos \n\nsociopol\u00edticos, os conflitos de classes, os comportamentos e as formas de percep\u00e7\u00e3o \n\nsocial, pol\u00edtica e econ\u00f4mica do espa\u00e7o.\u201d \n\nNeste sentido em que as incivilidades e os locais abandonados facilitam o \n\ndesenvolvimento da inseguran\u00e7a para determinadas \u00e1reas, Doeksen (op.cit 1, p. 12) relaciona \n\nalgumas medidas tomadas para a diminui\u00e7\u00e3o do medo e para a revitaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que n\u00e3o \n\nforam bem sucedidas, como por exemplo: o embelezamento de locais p\u00fablicos para que as \n\npessoas permane\u00e7am ali por mais tempo, o que pode tornar estes locais como \u00e1reas potenciais \n\nde assaltos; o acr\u00e9scimo de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica tamb\u00e9m deve ser observado com cuidado, pois \n\nse alguns lugares s\u00e3o perigosos, a circula\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser encorajada \u00e0 noite devido \u00e0 \n\nilumina\u00e7\u00e3o; a quest\u00e3o de ir e retornar ao trabalho a p\u00e9 para aumentar a circula\u00e7\u00e3o nas ruas \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 eficaz se o lugar for perigoso, aumentando a probabilidade dos crimes; da \n\nmesma forma, a mistura das resid\u00eancias com o com\u00e9rcio para evitar o crime tamb\u00e9m se \n\nmostra ineficiente pois os comerciantes encerram seus expedientes ap\u00f3s o hor\u00e1rio comercial e \n\na circula\u00e7\u00e3o de pessoas fica muito reduzida. De acordo com o autor, mais pessoas nem sempre \n\nsignifica mais seguran\u00e7a.   \n\nPor\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o de locais p\u00fablicos, h\u00e1 os casos de Bogot\u00e1, assim \n\ncomo os do centro de S\u00e3o Paulo, que contradizem as id\u00e9ias de Doeksen. De acordo com \n\nJacobs (2000), deve ficar claro que a ordem p\u00fablica (paz nas ruas) n\u00e3o \u00e9 mantida basicamente \n\npela pol\u00edcia, sem com isso negar sua necessidade. \u201c\u00c9 mantida, fundamentalmente pela rede \n\nintrincada, quase inconsciente, de controles e padr\u00f5es de comportamentos espont\u00e2neos \n\npresentes em meio ao povo e por ele aplicados\u201d. (JACOBS, 2003, p. 32) \n\n De forma complementar, Jacobs (2003) afirma o contr\u00e1rio de Doeksen afirmando que \n\na fun\u00e7\u00e3o variada \u00e9 muito eficaz no combate \u00e0 viol\u00eancia e \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do medo, pela simples \n\npresen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o, o que pode significar um agente inibidor para a criminalidade. \u201cN\u00e3o \u00e9 \n\npreciso haver muitos casos de viol\u00eancia numa rua ou num distrito para que as pessoas temam \n\nas ruas. E, quando temem as ruas, as pessoas as usam menos, o que torna as ruas ainda mais \n\ninseguras\u201d. (JACOBS, 2003, p. 30) \n\n Na mesma linha de Jacobs, Painter (1996) apud Doran e Lees, ao tratar da escurid\u00e3o e \n\nda desordem, considera que a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica de qualidade pode se traduzir numa \n\nimportante contribui\u00e7\u00e3o para a estrat\u00e9gia de reduzir o medo. Em sua pesquisa, 90% dos \n\npedestres entrevistados em todos os lugares apresentaram medo do crime numa \u00e1rea escura. \n\n\n\n33\n\nDa mesma forma, Doran e Lees afirmam que encorajar os neg\u00f3cios a fechar em intervalos de \n\ntempo alternativos ou promovendo atividades de lazer relevantes como caf\u00e9s ao ar livre, \n\npodem ser meios apropriados para incrementar a vigil\u00e2ncia natural e a percep\u00e7\u00e3o da \n\nseguran\u00e7a. \n\nUma realidade que se observa no contexto urbano \u00e9 a refuncionaliza\u00e7\u00e3o dos locais em \n\nhor\u00e1rios diversos num mesmo dia, como pra\u00e7as e locais p\u00fablicos, por exemplo. De acordo \n\ncom Pain e Koskela (2000), numa pesquisa realizada com a popula\u00e7\u00e3o feminina sobre lugares \n\nseguros, foi constatado que a maior parte delas apresentava medo ou pavor de transitar por \n\nflorestas, parques, \u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o, esta\u00e7\u00f5es, shopping centers, t\u00faneis, pontes, etc, \n\nespecialmente durante a noite.  Por exemplo, os centros das cidades embora cheios de \n\n\u201cestranhos\u201d apresentam muito mais seguran\u00e7a durante o dia do que no per\u00edodo noturno. \n\nPainter (1996, p. 193) afirma que os tipos de crime que causam mais ansiedade est\u00e3o \n\nprincipalmente em \u00e1reas urbanas, especialmente ao anoitecer. \u201cA maioria substancial de \n\nmulheres, idosos e homens evita sair \u00e0 noite simplesmente como uma precau\u00e7\u00e3o contra a \n\npossibilidade de se tornar a v\u00edtima de um crime\u201d. \n\nOs centros, em geral, se tornam verdadeiros desertos no per\u00edodo noturno, j\u00e1 que a \n\nmaior parte da popula\u00e7\u00e3o evita transitar por ali devido \u00e0 inseguran\u00e7a. Neste sentido, medidas \n\nde revitaliza\u00e7\u00e3o e incentivos \u00e0 vida noturna poderiam mitigar esta realidade.  \n\nTabela 1 - Categorias de espa\u00e7o que as mulheres associam com medo de ataques em \nHelsinque e Edimburgo \nAmbientes Vazios Cheios \n\nAbertos  Parques, pra\u00e7as, colinas. \n Esta\u00e7\u00f5es \u00f4nibus / trem, centros das \ncidades. \n\nFechados \n Viadutos, pontes, ruas sem sa\u00edda, alguns \nparques e florestas, vielas, escadarias. \n\nRestaurantes, alguns t\u00faneis, centros \nde compras, esta\u00e7\u00f5es de metr\u00f4. \n\nDesenvolvido por Koskela e Tuominem, 1995, p.69. \nOrganizado pelo autor \n\nO medo do crime pode modificar os espa\u00e7os e gerar mudan\u00e7as de comportamento. \n\nEsta problem\u00e1tica torna-se um desafio aos prefeitos e planejadores urbanos.  Trata-se de um \n\nproblema ainda maior que a criminalidade em si, pois mesmo quem nunca foi alvo de algum \n\ncrime e/ou ato violento est\u00e1 constantemente sujeito a isto, convivendo diariamente com o \n\nsentimento de inseguran\u00e7a. \n\nEmbora o medo do crime tenha se tornado uma realidade que acompanha  \n\npraticamente todas as pessoas, independente dos grupos sociais e dos pa\u00edses a serem \n\nconsiderados, \u00e9 ineg\u00e1vel que a quest\u00e3o espacial influi sim de forma incisiva nesta situa\u00e7\u00e3o. O \n\n\n\n34\n\nmedo apresenta maior influ\u00eancia e maiores conseq\u00fc\u00eancias em determinadas localidades e \n\ndeterminados grupos demogr\u00e1ficos. De acordo com Smith (op. cit 3, 1987), isto tem um efeito \n\nno estilo de vida, que os ge\u00f3grafos urbanos e aqueles que analisam a mobilidade espacial da \n\npopula\u00e7\u00e3o nunca consideraram. \u00c1reas centrais e zonas perif\u00e9ricas representam, regra geral, \n\ngrande inseguran\u00e7a para seus moradores e transeuntes. \n\n De acordo com Pickenhayn (2004), que analisou os delitos na Prov\u00edncia de San Juan, \n\nna Argentina, foi constatado que a popula\u00e7\u00e3o apresenta uma ang\u00fastia generalizada, \n\nqueixando-se que n\u00e3o h\u00e1 mais lugares seguros e que o problema cresce a cada dia, sem \n\nperspectiva otimista de melhora. \n\n Tamb\u00e9m devem ser considerados os dois grupos demogr\u00e1ficos que mais sofrem as \n\nconseq\u00fc\u00eancias da inseguran\u00e7a e do medo, que s\u00e3o os idosos, devido \u00e0 sua vulnerabilidade e ao \n\nseu isolamento e solid\u00e3o, e as mulheres, que s\u00e3o as principais v\u00edtimas de ataques e, inclusive, \n\nde forma surpreendente, de viol\u00eancia dom\u00e9stica. De acordo com Felix (op. cit 2, 1996), estes \n\ndois grupos s\u00e3o os mais atingidos pelos efeitos do medo de crimes, este respons\u00e1vel pelo \n\nisolamento social. \n\n Devem-se destacar as pesquisas de vitimiza\u00e7\u00e3o que possibilitam aos pesquisadores e \n\naos demais interessados a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es desta natureza. Cat\u00e3o (2000, p.19) \n\nproduziu uma tabela sobre pesquisas de vitimiza\u00e7\u00e3o no Brasil. Em seus registros ela considera \n\naspectos como: detalhes acerca do crime; caracter\u00edsticas do infrator; opini\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npol\u00edcia e ao sistema de seguran\u00e7a; confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es, etc. \n\n A tabela 2 registra at\u00e9 o ano de 1996 os invent\u00e1rios por ela elaborados. A partir deles \n\nesta autora complementou at\u00e9 2004. \n\nTabela 2 - Pesquisas de Vitimiza\u00e7\u00e3o no Brasil \nPesquisas Ano Regi\u00e3o Per\u00edodo Refer\u00eancia Popula\u00e7\u00e3o Alvo\nPNAD 1988 Brasil 1 ano 81.628 domic. \nILANUD 1992 RJ-Munic\u00edpio. 5 anos 1000 entrev. \nILANUD 1996 RJ-Munic\u00edpio. 5 anos 1000 entrev. \nILANUD 1997 SP-Munic\u00edpio. 5 anos 2469 entrev. \nISER/PAHO 1996 RJ-Munic\u00edpio. 1 ano 1126 entrev. \nISER/FGV 1996 RJ - RM 1 ano 1578 entrev. \nSEADE 1998 SP RM e Munic.>50000 hab 1 ano 14000 domic. \nUSP 1999 SP - RM 6 meses 1000 entrev. \nUNESP/GUTO 2001 SP-Marilia 5 anos 828 entrev. \nUFMG/CRISP 2002 BH-Munic\u00edpio. 1 ano 4000 domic. \nILANUD USP/NEV 2002 SP, Rj, Vit\u00f3ria e Recife - RM. 1 ano 2.800 entrev. \nUNESP/GUTO 2004 SP-Marilia 5 anos 1.300 entrev. \nFonte: Cat\u00e3o \nModificada e complementada: pelo autor \n\n\n\n35\n\nUma outra conseq\u00fc\u00eancia do medo do crime para a sociedade \u00e9 o seu efeito sobre a \n\nqualidade de vida urbana, que se torna reduzida. De forma geral, a qualidade de vida se traduz \n\nnuma s\u00e9rie de fatores que possibilitam o desenvolvimento cotidiano satisfat\u00f3rio da popula\u00e7\u00e3o, \n\nembora seja um tema controverso, pois ela envolve muitas vari\u00e1veis subjetivas que podem ser \n\nopostas devido a opini\u00f5es diferentes. \n\nNeste sentido, o medo do crime facilita o isolamento e a quase inexist\u00eancia do \n\nconceito de comunidade e de coes\u00e3o social. Isto torna dif\u00edcil o desenvolvimento dos \n\nsatisfatores b\u00e1sicos que significam a qualidade de vida, facilitando o isolamento e o \n\nindividualismo da popula\u00e7\u00e3o. Desta forma, a falta de seguran\u00e7a, a criminalidade e a viol\u00eancia \n\ns\u00e3o elementos que minam a qualidade de vida de forma intensa. \n\nEsta realidade se mostra mais comum a cada dia. N\u00f3s achamos normal evitar certos \n\nlocais da cidade por serem mais perigosos, assim como demandamos sistemas defensivos nas \n\ncasas como: cercas eletrificadas, cacos de vidro nos muros, captadores de imagem, etc. \n\nVivemos numa paran\u00f3ia constante de que ao passarmos pelo port\u00e3o de casa j\u00e1 nos tornamos \n\nalvos potenciais de algum ato violento, como j\u00e1 foi dito, depreciando a vida nas cidades. H\u00e1 \n\nalguns anos a rua era uma extens\u00e3o das casas, onde as crian\u00e7as podiam brincar \n\ndespreocupadas sem a supervis\u00e3o dos pais. Infelizmente hoje a leitura da quest\u00e3o \u00e9 outra, \n\nsendo esta uma realidade cada vez mais rara nas cidades.  \n\n1.5. A Literatura de m\u00eddia impressa \n\nA quest\u00e3o da viol\u00eancia e do crime vem se tornando um grande alvo de pesquisas por \n\nmuitas \u00e1reas do conhecimento, principalmente as das chamadas ci\u00eancias sociais. Da mesma \n\nforma, a perspectiva do medo come\u00e7a a se converter em tema relevante no meio cient\u00edfico, \n\nn\u00e3o se restringindo apenas \u00e0s ci\u00eancias sociais, mas tamb\u00e9m a outras como a medicina. Por \n\nexemplo, consult\u00f3rios psiqui\u00e1tricos t\u00eam, cada vez mais, pacientes portadores da doen\u00e7a do \n\nmedo e do p\u00e2nico. Por\u00e9m, como \u00e9 a freq\u00fc\u00eancia do evento que provoca o aumento do interesse \n\nno \u00e2mbito cient\u00edfico, tamb\u00e9m no cotidiano esta quest\u00e3o est\u00e1 na ordem do dia. Assim \u00e9 que, \n\nnesta perspectiva, vem crescendo a difus\u00e3o do medo por meio de jornais, revistas e outros \n\nmeios impressos. De maneira geral os meios de comunica\u00e7\u00e3o v\u00eam discutindo a tem\u00e1tica. \n\nDesta forma, deve-se levar em conta a import\u00e2ncia do material que fornece elementos \n\ninteressantes para a pesquisa. Como quest\u00e3o inicial ele pode tamb\u00e9m sugerir novas id\u00e9ias e \n\nhip\u00f3teses, assim como destacar a import\u00e2ncia do fato ocorrido e descrito. Al\u00e9m disto, atrav\u00e9s \n\ndele \u00e9 poss\u00edvel observar as rea\u00e7\u00f5es da comunidade e a quest\u00e3o do medo. \n\n\n\n36\n\nAs \u00e1reas vazias que passam a maior parte do dia sem utilidade representam espa\u00e7os \n\npotenciais de criminalidade. Como exemplo, em mat\u00e9ria publicada no Estado de S\u00e3o Paulo \n\nem 10/10/2005, temos o texto \u201c\u00c1rea cotada para arena \u00e9 reduto de assaltos\u201d. Segundo o \n\njornal, a prefeitura pretende criar uma arena para shows na desativada Federa\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria \n\nPaulista de Esporte (FUPE), em Santana. Por\u00e9m, trata-se de uma \u00e1rea que se caracteriza pela \n\ninseguran\u00e7a. Assaltos a pedestres, roubos e furtos de carros e de aparelhos de som s\u00e3o \n\nfreq\u00fcentes na regi\u00e3o, principalmente \u00e0 noite. O que mais chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que a \u00e1rea se \n\nlocaliza a 600 metros do pr\u00e9dio do Departamento de Investiga\u00e7\u00f5es Criminais (DEIC).\n\nA exposi\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia de todos os tipos, pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o, torna-se cada \n\nvez mais rotineira. No caso desta pesquisa, destacam-se os textos sobre rebeli\u00f5es e fugas das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es penais, as quais, de forma lament\u00e1vel, se tornaram corriqueiras e geram grande \n\napreens\u00e3o para a comunidade. As not\u00edcias a elas relacionadas sempre retratam cen\u00e1rios \n\ndram\u00e1ticos e contribuem de forma negativa para a inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o. Elas detalham \n\nbarb\u00e1ries ocorridas, imagens de extrema viol\u00eancia, os motivos das a\u00e7\u00f5es das fac\u00e7\u00f5es \n\ncriminosas, planos de resgate, etc, mostrando um quadro sobre a criminalidade que \u00e9 diferente \n\nda realidade. \n\nFoucault (1987, p.208) afirma que \u201cconhecem-se todos os inconvenientes da pris\u00e3o, e \n\nsabe-se que \u00e9 perigosa quando n\u00e3o \u00e9 in\u00fatil. E, entretanto, n\u00e3o vemos o que p\u00f4r em seu lugar. \n\nEla \u00e9 a detest\u00e1vel solu\u00e7\u00e3o, de que n\u00e3o se pode abrir m\u00e3o\u201d. \n\nBaseado no conceito de que o medo pode ser t\u00e3o ou mais prejudicial do que o evento \n\nem si, o editorial do Estado de S\u00e3o Paulo em 26/10/05 abordou a quest\u00e3o do p\u00e2nico gerado \n\npela potencialidade da pandemia da gripe avi\u00e1ria entre popula\u00e7\u00f5es humanas. De acordo com \n\nSiegel, da Universidade de Nova Iorque, o que h\u00e1 de mais concreto nessa grande amea\u00e7a \u00e9 o \n\npuro medo que se alastra. Este sim, como verdadeira pandemia, e destacando diferentes \n\nfontes. \n\nOs Institutos Penais, regra geral, representam espa\u00e7os de medo para os moradores \n\npr\u00f3ximos. Em muitos casos s\u00e3o verdadeiros caldeir\u00f5es em ebuli\u00e7\u00e3o. A sensa\u00e7\u00e3o de \n\ninseguran\u00e7a \u00e9 ainda maior com as constantes rebeli\u00f5es ocorridas. Principalmente \n\nconsiderando-se a extrema viol\u00eancia que se observa nos motins. S\u00e3o horas e, \u00e0s vezes, dias de \n\ntens\u00e3o, em situa\u00e7\u00f5es com ref\u00e9ns, fugas e mortes. Muitas vezes, os que morrem nas rebeli\u00f5es \n\ns\u00e3o de fac\u00e7\u00f5es criminosas diferentes e rivais. De acordo com reportagem de 18/10/2005, do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, dos tr\u00eas mortos na rebeli\u00e3o da penitenci\u00e1ria Jos\u00e9 Parada Neto, em \n\nGuarulhos, um deles fazia parte do Comando Vermelho, rival do Comando Revolucion\u00e1rio \n\nBrasileiro da Criminalidade, que comandou a rebeli\u00e3o.  \n\n\n\n37\n\nDe acordo com a mesma reportagem, o ref\u00e9m foi degolado, h\u00e1bito comum dos \n\ndesafetos no sistema prisional brasileiro. Este ato terr\u00edvel criado pelo PCC7 em 1991 tem \n\ncontinuidade nos dias atuais. Na rebeli\u00e3o de 1999, que destruiu o CRP8 de Taubat\u00e9, tr\u00eas \n\nintegrantes de fac\u00e7\u00f5es rivais foram decapitados. Em junho de 2005, em Presidente Venceslau, \n\npresos do PCC decapitaram cinco desafetos na Penitenci\u00e1ria I do munic\u00edpio. Estes exemplos \n\nnos permitem constatar o n\u00edvel de viol\u00eancia e o medo de se viver pr\u00f3ximo \u00e0s unidades \n\nprisionais, principalmente nas pequenas cidades, cujas conseq\u00fc\u00eancias marcam a popula\u00e7\u00e3o de \n\nforma mais incisiva.     \n\nEm mat\u00e9ria publicada pelo Jornal Regional de Rio Claro, em 09 de Fevereiro de 1996, \n\npreso morre durante fuga do pres\u00eddio. Durante um dia de visitas aos presos, 15 detentos \n\nescaparam e um faleceu na tentativa. Este trecho explicita o sentimento de inseguran\u00e7a que \n\nalguns moradores dos pres\u00eddios apresentam, especialmente nos dias de visitas.\n\nDe maneira mais detalhada, podemos indicar alguns exemplos de como a qualidade de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o de determinada \u00e1rea \u00e9 alterada com a constru\u00e7\u00e3o das unidades prisionais, \n\ncomo: a quest\u00e3o dos indultos que os detentos de bom comportamento recebem em algumas \n\ndatas comemorativas do calend\u00e1rio, como no Natal, na P\u00e1scoa, no Dia das M\u00e3es, etc., ou \n\naqueles que cumprem suas penas em regime semi-aberto. O mais impressionante \u00e9 que \n\naproximadamente 10% dos detentos n\u00e3o retornam aos pres\u00eddios. Uma outra quest\u00e3o diz \n\nrespeito \u00e0 crescente onda de seq\u00fcestros rel\u00e2mpagos que vem ocorrendo na cidade de Itirapina. \n\nApesar de ser um crime caracter\u00edstico principalmente de cidades de grande e m\u00e9dio porte, se \n\nfaz presente tamb\u00e9m naquela cidade. Em not\u00edcia registrada pela Folha de S\u00e3o Paulo em \n\n24/12/2001, pelo menos 1.230 detentos de Campinas, Hortol\u00e2ndia e Itirapina haviam deixado \n\nas celas na \u00faltima sexta-feira para passar as festas de fim de ano com a fam\u00edlia, beneficiados \n\ncom o indulto de Natal, devendo retornar no dia 2. Segundo a SAP, no ano de 2000 em \n\nCampinas, 87 dos 907 detentos que sa\u00edram n\u00e3o retornaram \u00e0 unidade em 2000. Em Itirapina, \n\nno mesmo ano, 14 dos 200 detentos liberados no ano passado n\u00e3o retornaram. \n\nEm 23/12/2005, o jornal Cidade de Rio Claro noticiou: \u201cIndulto de Natal beneficia \n\n411 detentos da regi\u00e3o de Rio Claro\u201d. De acordo com a reportagem, 411 presos que cumpriam \n\npena nos dois pres\u00eddios de Itirapina e nos Centros de Ressocializa\u00e7\u00e3o Masculino e Feminino \n\nde Rio Claro foram liberados para passar o fim de ano em suas casas. O mesmo ocorreu em \n\ntodo o estado, envolvendo pelo menos 10 mil detentos. A expectativa da SAP \u00e9 de que cerca \n\nde 8% deles n\u00e3o retornassem no tempo previsto. Este contingente representava cerca de 800 \n\n                                           \n7 Primeiro Comando da Capital \n8 Centro de Ressocializa\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria. \n\n\n\n38\n\ncondenados que n\u00e3o retornariam \u00e0s suas respectivas unidades prisionais, no estado. Al\u00e9m do \n\nNatal e Ano Novo, os presos tamb\u00e9m recebem este benef\u00edcio na P\u00e1scoa, Dia das M\u00e3es, Dia \n\ndas Crian\u00e7as e Finados. O beneficio \u00e9 concedido aos detentos de bom comportamento no \n\nregime semi-aberto.  \n\nDeve-se destacar tamb\u00e9m, que recentemente foi aprovada a mudan\u00e7a na Lei de Crimes \n\nHediondos, segundo a qual criminosos que cometeram tr\u00e1fico de drogas, homic\u00eddio \n\nqualificado, seq\u00fcestro e estupro n\u00e3o teriam mais as penas cumpridas integralmente em \n\nregimes fechados de reclus\u00e3o, o que teoricamente facilitaria a sua fuga da unidade.\n\nOutro registro de grande import\u00e2ncia \u00e9 a recusa dos prefeitos em aceitar a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova unidade prisional ou de uma Febem no seu munic\u00edpio. De acordo com a \n\nreportagem do Jornal Cidade de Rio Claro de 20/03/2005, devido a promessas de campanha o \n\ngovernador Geraldo Alckmin anunciou a constru\u00e7\u00e3o de 41 novas unidades da Febem em 10 \n\nmunic\u00edpios paulistas. Por\u00e9m, a maior parte dos prefeitos das cidades do interior (estas j\u00e1 \n\nescolhidas pelo governo para abrigarem as unidades) se posicionou contr\u00e1ria e/ou afirmou que \n\nnem foi consultada sobre esta situa\u00e7\u00e3o. \n\nNa mesma reportagem, o prefeito de Getulina - Rog\u00e9rio Miotello do PSDB - do \n\nmesmo partido do governador, afirmou que se dependesse da vontade dele o munic\u00edpio n\u00e3o \n\nteria uma Febem. Da mesma forma, o prefeito de Tupi Paulista, cidade para onde estavam \n\nsendo enviados 700 internos da capital, afirmou que fora avisado de que o munic\u00edpio \n\nreceberia apenas 100 jovens. Igualmente, em Neves Paulista, o Chefe de Gabinete da \n\nPrefeitura tamb\u00e9m v\u00ea a medida como um problema para o munic\u00edpio e se diz contr\u00e1rio \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma unidade da Febem. \n\nO munic\u00edpio de Rio Claro tamb\u00e9m j\u00e1 passou por situa\u00e7\u00e3o semelhante. Na d\u00e9cada de \n\n90, o ent\u00e3o governador M\u00e1rio Covas determinou a constru\u00e7\u00e3o de nove unidades da Febem \n\npara a regi\u00e3o administrativa de Rio Claro e suas localiza\u00e7\u00f5es foram definidas atrav\u00e9s de uma \n\nsenten\u00e7a judicial de agosto de 2001, ap\u00f3s in\u00fameras a\u00e7\u00f5es na justi\u00e7a. Naquela ocasi\u00e3o, devido \n\nao grande apelo popular e de v\u00e1rios segmentos da sociedade, o projeto de constru\u00e7\u00e3o foi \n\nretirado da C\u00e2mara Municipal e arquivado. \n\nA Funda\u00e7\u00e3o para o Bem-Estar do Menor (Febem), regra geral, apresenta um cen\u00e1rio \n\ndesolador, representando tamb\u00e9m espa\u00e7os de medo e de castigo. Ela reproduz, em menor \n\nescala, os problemas e a realidade das demais unidades prisionais. Nesta institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o comuns motins e rebeli\u00f5es, al\u00e9m de fugas e grande inseguran\u00e7a para a popula\u00e7\u00e3o que vive \n\npr\u00f3xima. Pode-se afirmar, que para a popula\u00e7\u00e3o vizinha, a unidade da Febem apresenta \n\n\n\n39\n\n\u201cstatus\u201d de unidade prisional quanto \u00e0 inseguran\u00e7a que provoca, e n\u00e3o \u00e9 vista como uma \n\nunidade adequada para a recupera\u00e7\u00e3o de menores.\n\nQuanto \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de uma unidade prisional em um munic\u00edpio pequeno, esta \u00e9 uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o que vem dividindo opini\u00f5es. Alguns munic\u00edpios descartam veementemente a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um pres\u00eddio em sua \u00e1rea. Por isto acabam criando leis municipais que \n\ninviabilizam o processo. H\u00e1 tamb\u00e9m munic\u00edpios que foram inicialmente favor\u00e1veis \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o e depois se arrependeram. Por\u00e9m, h\u00e1 munic\u00edpios extremamente favor\u00e1veis a este \n\nprocesso.   \n\nDe acordo com o peri\u00f3dico \u2018Cidades do Brasil\u2019, a rea\u00e7\u00e3o de parte da popula\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios pequenos munic\u00edpios chega a ser surpreendente e variada. Cita o caso de Irapuru, \n\nregi\u00e3o de Adamantina cuja popula\u00e7\u00e3o durante a constru\u00e7\u00e3o do pres\u00eddio j\u00e1 comemorava o fato, \n\numa vez que ela era encarada como alavanca de crescimento econ\u00f4mico para os pequenos \n\nmunic\u00edpios, al\u00e9m de ocasionar um acr\u00e9scimo no policiamento da cidade, o que tamb\u00e9m \n\nminimiza a inseguran\u00e7a. \n\nNo mesmo peri\u00f3dico \u00e9 retratado que o munic\u00edpio de Irapuru, que dista 640 \n\nquil\u00f4metros da capital e \u00e9 essencialmente agropecu\u00e1rio, apresentou grande interesse na \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma unidade desta natureza, devido \u00e0 melhora na qualidade de vida e da \n\neconomia que as cidades vizinhas de Pacaembu e Junqueir\u00f3polis apresentaram em \n\nconseq\u00fc\u00eancia das unidades prisionais inauguradas no ano de 1988.  De acordo com o prefeito, \n\n\u201cTanto \u00e9 que j\u00e1 temos interesse de ter outra penitenci\u00e1ria em nosso munic\u00edpio\u201d.  \n\nA regi\u00e3o oeste do estado de S\u00e3o Paulo exibe a maior concentra\u00e7\u00e3o de penitenci\u00e1rias do \n\nestado, com um total de 20 pres\u00eddios. O que se pode observar \u00e9 que se formou um verdadeiro \n\naglomerado de unidades prisionais. Nelas as popula\u00e7\u00f5es vivem com medo daquilo que \n\npassam a conhecer atrav\u00e9s da imprensa, com a preocupa\u00e7\u00e3o constante de uma rebeli\u00e3o. \u00c9 \n\njustamente nesta regi\u00e3o que est\u00e3o confinados os presos mais perigosos do pa\u00eds. A unidade de \n\nPresidente Bernardes j\u00e1 abrigou o traficante Luis Fernando da Costa, conhecido como \n\nFernandinho Beira-Mar. \n\nUm outro caso relevante, relacionado aos institutos penais, \u00e9 o munic\u00edpio mineiro de \n\nRibeir\u00e3o das Neves, conhecido como \u201ccidade cadeia\u201d. Trata-se de um munic\u00edpio de porte \n\nm\u00e9dio com popula\u00e7\u00e3o estimada para 2005 de 311.372 habitantes, e que atualmente, conta com \n\ncinco unidades prisionais. Nele est\u00e3o instaladas duas penitenci\u00e1rias, um pres\u00eddio, uma cadeia \n\np\u00fablica e um hospital penitenci\u00e1rio, recebendo um total de 2.800 presos. Por\u00e9m, \u00e9 prevista a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de mais cinco penitenci\u00e1rias e tr\u00eas pres\u00eddios para abrigar outros 2.800 presos. Se \n\nefetivados, estes 5.600 presos representariam 30% da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria do estado. Esta \n\n\n\n40\n\nmesma propor\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m nos permite perceber o exagerado contingente de presos no estado \n\nde S\u00e3o Paulo. S\u00e3o quase 140 mil e representam praticamente a metade da popula\u00e7\u00e3o \n\ncarcer\u00e1ria nacional. \n\nNeste munic\u00edpio, a Aciben - Associa\u00e7\u00e3o dos Cidad\u00e3os Pelo Bem Nevense, se uniu \n\ncom v\u00e1rias lideran\u00e7as locais para criar um movimento visando impedir a constru\u00e7\u00e3o das \n\nnovas unidades. Ela se fundamentou na Lei Estadual n\u00ba 12936/98, que pro\u00edbe a constru\u00e7\u00e3o de \n\npres\u00eddios de qualquer natureza em todo o estado de Minas Gerais, com capacidade superior a \n\n170 vagas. Tamb\u00e9m a entidade indica que o munic\u00edpio n\u00e3o tem como receber os familiares \n\ndos detentos, o que geraria um caos social para esta categoria de cidade.  \n\nPode-se dizer que o caos acima referido j\u00e1 ocorre em pequenas cidades que \n\napresentam alguma unidade prisional. Neste sentido, os prefeitos de Presidente Prudente, \n\nTeodoro Sampaio, Taciba, Tarabai e Nantes foram contr\u00e1rios \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de unidades \n\nprisionais em seus munic\u00edpios. De acordo com o editorial do Oeste Not\u00edcias, de 13/08/2005, \n\nh\u00e1 uma campanha intitulada \u201cDiga n\u00e3o aos pres\u00eddios\u201d. O movimento n\u00e3o \u00e9 contr\u00e1rio aos \n\npres\u00eddios, mas sim \u00e9 contra a sua concentra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Segundo o editorial, estas cadeias \n\nrecebem criminosos de grandes centros urbanos, principalmente ap\u00f3s a desativa\u00e7\u00e3o do \n\nComplexo do Carandiru, em 2002.  \n\nO mesmo editorial reconhece que muitos munic\u00edpios, \u201cde pires nas m\u00e3os\u201d, solicitaram \n\nao estado a constru\u00e7\u00e3o de penitenci\u00e1rias nos seus territ\u00f3rios, vislumbrando nisto a \n\npossibilidade de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda. Por\u00e9m, se esqueceram dos preju\u00edzos sociais que \n\nvir\u00e3o logo mais \u00e0 frente.  \n\nFigura 2 - Manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias aos novos pres\u00eddios em munic\u00edpios paulistas \nFonte: http://www.oestenoticias.com.br/imgs/noticias/charge_130805.jpg\n  \n\n\n\n41\n\nA figura 2 \u00e9 uma charge publicada no peri\u00f3dico Oeste Not\u00edcias sobre a recusa dos \n\nprefeitos de Presidente Prudente, Teodoro Sampaio, Taciba, Tarabai e Nantes, em receber \n\nunidades prisionais em seus munic\u00edpios. \n\nEsta pol\u00edtica acelerada de constru\u00e7\u00e3o de unidades prisionais se faz necess\u00e1ria pelo \n\nd\u00e9ficit de vagas no sistema carcer\u00e1rio paulista. Por\u00e9m, deve-se refletir sobre os motivos destas \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es mais acentuadas em algumas regi\u00f5es do estado, principalmente nas pequenas \n\ncidades. \n\nSegundo o jornal Estado de S\u00e3o Paulo, de 06 de Maio de 2002, h\u00e1 um d\u00e9ficit de vagas \n\nnas unidades prisionais, que em 2002 totalizava 65 mil. Por\u00e9m, pelo excessivo crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria, este d\u00e9ficit \u00e9 hoje bem maior. De acordo com o texto, o delegado Jos\u00e9 \n\nCarlos Gambarini da Divis\u00e3o de Capturas da Pol\u00edcia Civil, a pol\u00edcia paulista tem 127 mil \n\nmandatos de pris\u00e3o para cumprir. Se todos eles fossem cumpridos n\u00e3o teria onde colocar os \n\npresos. Na mesma linha, o jornal \u2018O Imparcial\u2019 de Presidente Prudente, em reportagem de \n\n15/05/2003, divulgou afirmativa do secret\u00e1rio estadual de assuntos penitenci\u00e1rios, Nagashi \n\nFurukawa. Segundo ele, \u201cpor enquanto, o sistema est\u00e1 relativamente tranq\u00fcilo, mas em breve \n\nenfrentaremos problemas ser\u00edssimos com fugas e rebeli\u00f5es\u201d. Afirmou ainda, \u201c...o futuro nessa \n\n\u00e1rea \u00e9 negro. N\u00e3o posso pintar de outra cor. Logo, teremos fugas e rebeli\u00f5es, pois os presos j\u00e1 \n\nest\u00e3o sentindo isso e n\u00e3o ir\u00e3o suportar a superlota\u00e7\u00e3o por muito tempo\u201d. Sendo esta \n\njustamente a opini\u00e3o da autoridade respons\u00e1vel pelas unidades prisionais, temos uma situa\u00e7\u00e3o \n\nbastante preocupante. \n\nEm n\u00edvel federal esta quest\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 motivo de preocupa\u00e7\u00e3o. De acordo com o \n\nent\u00e3o ministro M\u00e1rcio Thomas Bastos, h\u00e1 um aumento de 3.500 presos por dia no sistema \n\ncarcer\u00e1rio brasileiro, para os quais seriam necess\u00e1rios sete novos pres\u00eddios por m\u00eas. O \n\nministro defende medidas urgentes para evitar o caos. \n\nA not\u00edcia registrada no Di\u00e1rio de Tup\u00e3, de 30 de Outubro de 2003, intitulada: \u201cEstudos \n\nnegam v\u00ednculo entre novos pres\u00eddios e o aumento da viol\u00eancia\u201d, reproduz as conclus\u00f5es de \n\ntrabalhos do professor Luiz Carlos da Rocha, do Departamento de Psicologia Evolutiva, \n\nSocial e Escolar, da Faculdade de Ci\u00eancias e Letras (FCL) da Unesp de Assis e da professora \n\nEda G\u00f3es, docente de Geografia da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia (FCT) da Unesp de \n\nPresidente Prudente. O primeiro conclui que a criminalidade n\u00e3o aumentou em Assis em \n\nfun\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do pres\u00eddio.  Da mesma forma, G\u00f3es afirma que a realidade das \n\nunidades prisionais n\u00e3o apresenta a viol\u00eancia freq\u00fcente e excessiva que \u00e9 mostrada pelos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o decorre do desconhecimento da realidade cotidiana das \n\nunidades prisionais, que s\u00f3 se tornam not\u00edcias quando ocorrem as rebeli\u00f5es. \n\n\n\n42\n\nEm 21/10/2004, o jornal \u2018Oeste Not\u00edcias\u2019, de Presidente Prudente, publicou seu \n\neditorial criticando o secret\u00e1rio Furukawa devido sua afirma\u00e7\u00e3o de que o elevado n\u00famero de \n\npresos da regi\u00e3o (18.000) n\u00e3o se reflete no aumento da viol\u00eancia na \u00e1rea. De acordo com o \n\nperi\u00f3dico, h\u00e1 v\u00e1rias ocorr\u00eancias policiais de assaltos \u00e0 m\u00e3o armada que registram a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de ex-detentos que vieram transferidos, ganharam liberdade e por ali ficaram. H\u00e1 \n\ntamb\u00e9m a delinq\u00fc\u00eancia de parentes e amigos de presidi\u00e1rios, que \u00e9 comum nestes casos.\n\nDestaca tamb\u00e9m que a regi\u00e3o se torna cada dia mais violenta, principalmente com o \n\nseu crescimento nas cidades pequenas da regi\u00e3o. Retrata o caso de Presidente Bernardes, que \n\nregistrou um crime de extrema viol\u00eancia e abriga os bandidos mais perigosos do pa\u00eds, al\u00e9m de \n\noutra penitenci\u00e1ria comum.  \n\nComo j\u00e1 foi dito, uma unidade da Febem pode significar tanto medo e apreens\u00e3o \n\nquanto qualquer outra institui\u00e7\u00e3o penal. Embora se confunda com as unidades prisionais, a \n\nFebem abriga jovens e crian\u00e7as que ficam sujeitos ao Estatuto da crian\u00e7a e do Adolescente, e \n\npelos seus delitos n\u00e3o respondem pelo c\u00f3digo penal. \n\nDe acordo com Iwakura e Kenski (2006), as Febens se confundem com as pris\u00f5es, \n\npois tamb\u00e9m sofrem com a superlota\u00e7\u00e3o, com as rebeli\u00f5es e fugas freq\u00fcentes, a arquitetura \n\ndos pr\u00e9dios d\u00e1 fei\u00e7\u00e3o de pris\u00e3o \u00e0s unidades (algumas vezes constru\u00eddas com a finalidade de \n\nabrigar adultos), n\u00e3o permitem atividades educativas, de lazer e de esporte e, muitas vezes, \n\ns\u00e3o as portas de entrada para as pris\u00f5es. \n\nEm mat\u00e9ria publicada no caderno \u2018Folha Cotidiano\u2019, de 20 de mar\u00e7o de 2005,  o t\u00edtulo: \n\n\u201cFebem deixa nervos de vizinhos \u00e0 flor da pele\u201d se referia ao Bairro do Tatuap\u00e9 marcado por \n\num estado de rebeli\u00e3o permanente. De acordo com moradores, a imprensa s\u00f3 noticia fugas \n\nquando fogem centenas, mas as fugas s\u00e3o quase que di\u00e1rias. Outra moradora descreveu o \n\ncen\u00e1rio do bairro como um misto de S\u00e3o Silvestre e Vietn\u00e3, devido \u00e0 correria dos meninos \n\npara fugirem da Febem, a dos moradores para fugirem dos meninos, e os tiros e helic\u00f3pteros.\n\nNo mesmo texto temos a afirma\u00e7\u00e3o de outra moradora: \u201cEu tenho tr\u00eas filhos \n\nadolescentes que n\u00e3o deixo mais sa\u00edrem \u00e0 noite. N\u00e3o levo mais meu cachorro para passear. \n\nNem coragem para colocar o lixo na rua eu tenho. Para sair de casa, eu subo at\u00e9 a janela, olho \n\nse a rua est\u00e1 tranq\u00fcila e s\u00f3 ent\u00e3o abro a porta. At\u00e9 a festa do largo do Bel\u00e9m os menores \n\ninvadiram. J\u00e1 teve at\u00e9 inclusive tiroteio dentro da igreja\u201d.  Desta forma, a qualidade de vida e \n\no sentido de comunidade foram seriamente comprometidos. \n\nA pequena cidade de Tupi, a 663 km da capital paulista, com 13.480 habitantes \n\nprepara-se para receber 700 jovens que ser\u00e3o transferidos da Febem do Tatuap\u00e9. O prefeito da \n\ncidade, Osvaldo Jos\u00e9 Benetti afirma: \u201cPerdemos qualidade de vida, perdemos popula\u00e7\u00e3o que \n\n\n\n43\n\nmigrou (a cidade chegou a ter 30 mil habitantes nos anos 70). Agora ficamos at\u00e9 alegres em \n\nreceber os menores infratores. Por causa deles foram gerados 200 empregos e a cidade \n\nfaturar\u00e1 R$ 700 mil a mais por ano do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios, j\u00e1 que nossa \n\npopula\u00e7\u00e3o aumentou\u201d.  \n\nEste caso nos mostra que a estagna\u00e7\u00e3o dos pequenos munic\u00edpios chega a tal ponto, que \n\nabrem m\u00e3o de sua tranq\u00fcilidade em fun\u00e7\u00e3o de um montante adicional de receita e um maior \n\ndinamismo de suas economias. Neste sentido, a instala\u00e7\u00e3o de uma unidade prisional apresenta \n\naspectos positivos para a popula\u00e7\u00e3o deste munic\u00edpio.  \n\nTanto do ponto de vista te\u00f3rico quanto pr\u00e1tico a quest\u00e3o da criminalidade, da viol\u00eancia \n\ne do medo est\u00e3o, cada vez mais, interligadas. A expans\u00e3o das unidades prisionais torna o fato \n\nrelevante e objeto de preocupa\u00e7\u00e3o para os estudiosos. Por outro lado, elas se convertem em \n\nfocos de pesquisa com perfis muito variados. \n\nO cap\u00edtulo que se segue busca analisar estes espa\u00e7os, que s\u00e3o tamb\u00e9m espa\u00e7os de \n\ncastigo como os nichos geradores de apreens\u00e3o, medo ou mesmo pavor. \n\n\n\n44\n\n2. Os Espa\u00e7os de Castigo \n\n2.1.  O medo do crime e os espa\u00e7os de castigo \n\nO estudo de quest\u00f5es cotidianas como a criminalidade e o medo do crime n\u00e3o deve se \n\nbasear apenas na literatura cient\u00edfica.  A literatura tamb\u00e9m oferece obras de grande \n\nimport\u00e2ncia para o desenvolvimento do trabalho.  \n\nNesta categoria, uma obra de significativa import\u00e2ncia \u00e9 o cl\u00e1ssico de Dostoievski, \n\n\u201cCrime e castigo\u201d, publicado originalmente em 1866. O romance se baseia na vida do \n\npersonagem principal Rask\u00f3lnikov, explicitando sua condi\u00e7\u00e3o de vida prec\u00e1ria em S\u00e3o \n\nPetersburgo, assim como sua condi\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica caracterizada por um nervosismo \n\nconstante. O personagem desenvolve uma \u201cteoria do crime\u201d, atrav\u00e9s da qual certos \n\nassassinatos s\u00e3o justificados quando executados por \u201cpessoas extraordin\u00e1rias\u201d como J\u00falio \n\nC\u00e9sar e Napole\u00e3o Bonaparte, para os quais certos atos cometidos foram absolvidos pela \n\nhist\u00f3ria. O ato \u00e9 justific\u00e1vel devido \u00e0s raz\u00f5es para comet\u00ea-lo e sua conseq\u00fc\u00eancia geraria \n\nbenef\u00edcios para a sociedade.  Desta forma, baseado em sua pr\u00f3pria teoria, o personagem \n\nacredita que far\u00e1 um bem para a sociedade se ele assassinar a velha usur\u00e1ria que o explora.  \n\nEmbora o personagem principal n\u00e3o tenha passado por nenhuma unidade prisional na \n\nnarrativa, o livro aborda quest\u00f5es relacionadas ao crime que o personagem cometeu e \u00e0s \n\nconseq\u00fc\u00eancias psicol\u00f3gicas e punitivas que se sucederam. \n\nConsiderando a literatura nacional, podemos destacar os livros: \u201cMem\u00f3rias de um \n\nC\u00e1rcere\u201d de Graciliano Ramos, de 1953, que narra os anos em que se encontrou preso e os \n\nmomentos de tortura e terror passados durante a sua pris\u00e3o no per\u00edodo do Estado Novo; e \n\nmais recentemente, o livro \u201cEsta\u00e7\u00e3o Carandiru\u201d de Dr\u00e1uzio Varella, de 1999, que aborda a j\u00e1 \n\ncomentada mega-rebeli\u00e3o ocorrida no Pavilh\u00e3o Nove do Complexo Penitenci\u00e1rio do \n\nCarandiru. Neste \u00faltimo, destaca-se uma frase do diretor do pres\u00eddio ao m\u00e9dico, locutor da \n\nhist\u00f3ria: \u201cDoutor, os donos aqui s\u00e3o eles (detentos), isto aqui s\u00f3 n\u00e3o explode porque eles n\u00e3o \n\nquerem\u201d. Isto vem ao encontro da recente declara\u00e7\u00e3o do diretor da Associa\u00e7\u00e3o dos Oficiais da \n\nPol\u00edcia Militar do Estado de S\u00e3o Paulo, \u201cos presos mandam de fato dentro e fora das \n\npenitenci\u00e1rias\u201d. \n\nUma outra forma de literatura que \u00e9 pouco valorizada no Brasil \u00e9 a dos quadrinhos, \n\nque h\u00e1 muito tempo deixaram de ser infantis, tratando de temas cotidianos como a viol\u00eancia \n\nurbana, a criminalidade e, o que mais interessa a este trabalho, o medo do crime. S\u00e3o hist\u00f3rias \n\n\n\n45\n\nque buscam atingir, de forma significativa, uma popula\u00e7\u00e3o adulta, abordando quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 psicologia, \u00e0s filosofias, dentre outras. Neste segmento destacam-se os \n\nquadrinhos da s\u00e9rie Vertigo e os do Batman.  \n\nEste \u00faltimo aborda a quest\u00e3o do medo de uma forma especial. Ele age numa cidade \n\ntomada pelo crime e pela inseguran\u00e7a e, utilizando o pavor que os vil\u00f5es possuem em rela\u00e7\u00e3o \n\nao personagem como uma arma no combate ao crime. Da mesma maneira, o quadrinho \n\ntrabalha com a apreens\u00e3o dos moradores da cidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Unidade Prisional \n\n\u201cPenitenci\u00e1ria Blackgate\u201d e, principalmente, a Unidade Psiqui\u00e1trica \u201cAsilo Arkhan\u201d, local \n\nonde ficam confinados os criminosos de maior periculosidade e com desvios de \n\ncomportamento, caracterizando este local como alvo de freq\u00fcentes ataques e rebeli\u00f5es. \n\nNo \u00e2mbito cient\u00edfico, crime e castigo fazem parte da \u00e1rea do direito, mais \n\nespecificamente a \u00e1rea penal e o direito criminal. Por\u00e9m, como j\u00e1 foi dito, s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nutilizados por outras ci\u00eancias como a Antropologia, a Estat\u00edstica, a Epidemiologia, a \n\nSociologia e, mais recentemente, a Geografia.  \n\nAssociado ao crime e ao castigo estaria o medo. Por\u00e9m, o medo \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o na \n\nqual todos vivemos e que apresenta motivos diferentes e intensidades igualmente diferentes. \n\nUma pessoa pode ter medo de cometer um erro em p\u00fablico, o que difere de passar por uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o que envolva risco de morte para ela ou para algu\u00e9m conhecido. H\u00e1 uma outra \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o envolvendo a situa\u00e7\u00e3o do medo individual e do coletivo. \n\nO medo \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o natural a algum evento que signifique algum perigo em \n\npotencial. Trata-se de uma resposta natural do ser humano \u00e0 alguma amea\u00e7a, que muitas \n\nvezes, nos ajuda a lidar com certas situa\u00e7\u00f5es inesperadas e que envolvem certo grau de \n\npericulosidade. Por exemplo, o medo nos ajuda no fato de n\u00e3o reagirmos durante um assalto, \n\nj\u00e1 que a rea\u00e7\u00e3o poderia acarretar conseq\u00fc\u00eancias muito mais graves. Trata-se de uma quest\u00e3o \n\nsubjetiva, que depende de cada pessoa, de sua forma\u00e7\u00e3o, estado emocional, grau de \n\nresponsabilidade, etc. \n\nDe forma mais extrema e prejudicial temos o Transtorno do P\u00e2nico, tamb\u00e9m \n\nconhecido como S\u00edndrome do P\u00e2nico, que \u00e9 um conjunto de manifesta\u00e7\u00f5es de sintomas \n\npsicossom\u00e1ticos9. Os portadores desta doen\u00e7a vivem em constante ansiedade, com medo de \n\nque possam ocorrer eventos no seu cotidiano que coloquem a vida em risco. Desta forma, \n\nestes indiv\u00edduos apresentam medo constante de sentir medo. \n\n                                           \n9 Aspectos ligados ao corpo e a mente como um todo. \n\n\n\n46\n\nUma das formas de medo est\u00e1 na aglomera\u00e7\u00e3o espacial daqueles que devem cumprir \n\ncastigo de forma confinada. V\u00e1rias s\u00e3o as categorias de espa\u00e7os de medo que determinada \n\nlocalidade pode apresentar, como lugares abandonados, os que apresentam tr\u00e1fico de drogas, \n\naqueles desprovidos de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, aqueles com baixo n\u00famero de residentes, etc. \n\nDentre estas categorias que facilitam o desenvolvimento e o crescimento do sentimento de \n\nmedo e de inseguran\u00e7a de uma popula\u00e7\u00e3o, as unidades prisionais representam um caso \n\nparticular pela quantidade (no caso de S\u00e3o Paulo, elas totalizam 141), pela abrang\u00eancia e \n\nperman\u00eancia. Regra geral, elas produzem desconforto e apreens\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o \n\ncircunvizinha, devido ao potencial risco de que nelas ocorram os constantes motins e \n\nrebeli\u00f5es que j\u00e1 ocorrem no pa\u00eds como um todo e que, de certa forma, caracterizam o sistema \n\ncarcer\u00e1rio brasileiro. \n\nDo cometimento do crime decorrem as penalidades que acabam sendo cumpridas de \n\nforma coletiva e confinada. Disto resultam os espa\u00e7os de deten\u00e7\u00e3o que representam locais de \n\npuni\u00e7\u00e3o para os criminosos, os locais de castigo. Por\u00e9m, tamb\u00e9m representam lugares de \n\ngrande apreens\u00e3o e inseguran\u00e7a para a popula\u00e7\u00e3o das cidades e das regi\u00f5es nas quais est\u00e3o \n\ninseridos. \n\n Os espa\u00e7os de castigo representam ao mesmo tempo a simultaneidade do medo e do \n\ncastigo. Portanto, trabalhar com os espa\u00e7os de castigo se traduz numa oportunidade de estudar \n\nos espa\u00e7os do medo com a vantagem de me aproximar com seguran\u00e7a dos dados.  \n\nDiferentemente dos espa\u00e7os de medo, os espa\u00e7os de castigo s\u00e3o, precisamente, \n\ndelimitados. Por\u00e9m, esta limita\u00e7\u00e3o espacial n\u00e3o significa que o sentimento de medo e de \n\ninseguran\u00e7a irradiados pelas unidades prisionais se restrinja a este espa\u00e7o reduzido e \n\ndelimitado. Os espa\u00e7os de medo considerados neste trabalho, as unidades prisionais, s\u00e3o \n\ncentros irradiadores de medo. No interior de uma unidade prisional, os detentos t\u00eam medo uns \n\ndos outros. Os funcion\u00e1rios dos detentos e a popula\u00e7\u00e3o do lado de fora t\u00eam medo destes \n\nespa\u00e7os espec\u00edficos de castigo e, de forma preocupante, os policiais t\u00eam medo de ataques em \n\nsuas pr\u00f3prias delegacias. Por\u00e9m, tamb\u00e9m deve-se destacar o ciclo de inseguran\u00e7a e de \n\ninstabilidade que uma unidade pode apresentar; no qual o detento tem medo do policial, o \n\npolicial tamb\u00e9m apresenta do detento, o funcion\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao detento, assim como o \n\ndetento em rela\u00e7\u00e3o ao funcion\u00e1rio. \n\nUma das principais dificuldades na execu\u00e7\u00e3o deste trabalho foi justamente a de \n\nrelacionar os espa\u00e7os do medo com os espa\u00e7os do castigo, sendo categorias de an\u00e1lise \n\ndiferentes, mas que se associam no tocante ao elemento medo. Talvez a melhor forma de \n\nexplicitar esta rela\u00e7\u00e3o sejam as ocorr\u00eancias verificadas no estado de S\u00e3o Paulo entre os dias \n\n\n\n47\n\n13 e 15 de Maio de 2006, atribu\u00eddas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o chamada Primeiro Comando da Capital \n\n(PCC). Foi o maior ataque j\u00e1 realizado contra as for\u00e7as de seguran\u00e7a do estado, e estima-se\n\nque parte das a\u00e7\u00f5es tenham sido arquitetadas no interior das unidades prisionais e \n\ndisseminadas, principalmente, para as cidades que abrigavam estas unidades. Desta forma, \n\npode-se afirmar que o raio de a\u00e7\u00e3o dos detentos n\u00e3o se restringe aos espa\u00e7os delimitados de \n\ncastigo.  \n\nForam realizados ataques coordenados em todo o estado, assassinando-se mais de 50 \n\npoliciais, promovendo rebeli\u00f5es em mais de 70 unidades prisionais e incutindo terror e medo \n\nem todo o estado. Este processo acarretou o fechamento do com\u00e9rcio, de escolas, etc. Foi uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o calamitosa de total invers\u00e3o de valores e subvers\u00e3o da autoridade da pol\u00edcia e do \n\nEstado.  \n\nDeve-se considerar que n\u00e3o s\u00e3o todas as unidades prisionais que provocam o \n\nsentimento de apreens\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o de suas cidades. Nesta categoria destacam-se as \n\nunidades de seguran\u00e7a m\u00e1xima, os pres\u00eddios, as penitenci\u00e1rias, os centros de deten\u00e7\u00e3o \n\nprovis\u00f3ria e os cadei\u00f5es, pois s\u00e3o respons\u00e1veis por \u201chospedar\u201d os criminosos de maior \n\npericulosidade e/ou que cometeram crimes hediondos. Por\u00e9m, h\u00e1 outras unidades como os \n\nCentros de Ressocializa\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria, as Alas de Progress\u00e3o Penitenci\u00e1ria, os Institutos \n\nPenais Agr\u00edcolas e os Hospitais que, regra geral, n\u00e3o afetam a popula\u00e7\u00e3o de uma cidade de \n\nforma t\u00e3o marcante ou mesmo despercebida. \n\nDe forma geral, os espa\u00e7os do medo j\u00e1 existem nas cidades em v\u00e1rias categorias e \n\npesos. Uma pra\u00e7a pode representar um espa\u00e7o de medo, principalmente no per\u00edodo noturno, \n\numa rua pouco movimentada e/ou iluminada, espa\u00e7os com moradias abandonadas, etc. \n\nEntretanto, o trabalho foca principalmente as unidades prisionais, caracterizadas como \n\nespa\u00e7os de medo permanentes.\n\nEstes espa\u00e7os de castigo geram espa\u00e7os de medo de forma gradativa para as cidades \n\nque apresentam unidades prisionais. Num primeiro momento dizem respeito \u00e0 ansiedade \n\ngerada pela constru\u00e7\u00e3o das unidades, em seguida, pela transfer\u00eancia dos \u201ch\u00f3spedes\u201d e, num \n\nterceiro est\u00e1gio, pela viol\u00eancia em si. \n\nAs unidades prisionais sempre provocaram grande sentimento de preocupa\u00e7\u00e3o e medo \n\npara a popula\u00e7\u00e3o circunvizinha. Neste sentido, verifica-se que aquelas delegacias de pol\u00edcia \n\nque ainda abrigam pessoas detidas, mesmo que por pouco tempo, produzem este efeito. Nota-\n\nse que os pres\u00eddios antigos eram constru\u00eddos em \u00e1reas praticamente desabitadas, como ilhas e \n\noutros locais afastados da sociedade como, por exemplo, o pres\u00eddio da Ilha Anchieta, no \n\nlitoral paulista. \n\n\n\n48\n\nPode-se dizer que os estabelecimentos penais, regra geral, s\u00e3o constru\u00eddos \n\nrelativamente afastados das cidades. Por\u00e9m, seus idealizadores n\u00e3o prev\u00eaem a expans\u00e3o da \n\nmalha urbana que, muitas vezes, atinge a unidade prisional. Portanto, estas unidades \n\nprisionais s\u00e3o constru\u00eddas fora do s\u00edtio urbano, o qual acaba sendo atingindo. \n\nO estado de S\u00e3o Paulo apresentava em 2006, 141 unidades prisionais, entre centros de \n\ndeten\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria, centros de ressocializa\u00e7\u00e3o, penitenci\u00e1rias compactas, centros de \n\nreadapta\u00e7\u00e3o penitenci\u00e1ria, centros e alas de progress\u00e3o penitenci\u00e1ria, institutos penais \n\nagr\u00edcolas, hospitais penitenci\u00e1rios e 52 penitenci\u00e1rias, variando entre regime fechado, semi-\n\naberto e provis\u00f3rio (para abrigar a popula\u00e7\u00e3o das delegacias e das cadeias). Neste conjunto \n\nt\u00ednhamos um total de popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria de 138.248 presos.  \n\n Estas unidades prisionais eram administradas pela Secretaria de Justi\u00e7a at\u00e9 mar\u00e7o de \n\n1991. Em seguida, passaram a ser administradas pela Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica, at\u00e9 \n\ndezembro de 1992.  Por\u00e9m, com o objetivo de desenvolver um sistema carcer\u00e1rio eficiente foi \n\ncriada, a partir da Lei n\u00ba 8209 de 04/01/93, a Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria, que \n\nadministra todo este conjunto. \n\nFigura 3 - A Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria do estado de S\u00e3o Paulo \nFonte: Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenciaria do estado de S\u00e3o Paulo \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenciaria do estado de S\u00e3o Paulo \n\n\n\n49\n\nA Figura 3 permite a visualiza\u00e7\u00e3o, na \u00faltima d\u00e9cada, do acr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o \n\ncarcer\u00e1ria no estado, caracterizada por crescimento positivo em todos os anos. O que mais \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o crescimento acelerado, em dois per\u00edodos recentes. O crescimento \n\nobservado entre 1997 e 2001, de 31.074, o que corresponde a um crescimento de 45,8%. \n\nTamb\u00e9m, nos \u00faltimos quatro anos, de 2001 a 2005, a popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria do estado teve um \n\nacr\u00e9scimo de 39 mil pessoas ou 39,5%. Assim \u00e9 que, em 1995, para cada mil habitantes do \n\nestado t\u00ednhamos 1,74 pessoas encarceradas. Em 2000 este \u00edndice passou a 2,49. Em 2005 \n\npassou para 3,41.  \n\n Este acr\u00e9scimo fica mais evidente ao se comparar a taxa de crescimento m\u00e9dio anual \n\nda popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria com aquela da popula\u00e7\u00e3o total do estado. A primeira corresponde a \n\num crescimento m\u00e9dio anual de 13,85% neste per\u00edodo, com um acr\u00e9scimo populacional de \n\n76743 detentos apenas nos \u00faltimos dez anos. A segunda taxa corresponde ao crescimento \n\nm\u00e9dio do total de popula\u00e7\u00e3o do estado, com um aumento de 1,99% ao ano, passando de \n\n33.212.344 pessoas em 1994 (Funda\u00e7\u00e3o SEADE) para 39.832.470 em 2004 (IBGE). Esta \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre as duas taxas, associada ao fato de que aquela referente popula\u00e7\u00e3o total \n\ncontinue declinando e a relativa aos detidos cres\u00e7a assustadoramente, projeta ser\u00edssimos \n\ndesafios para um futuro pr\u00f3ximo.  \n\n Atualmente, os pres\u00eddios paulistas operam com capacidade superior a 180% e a \n\npopula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria n\u00e3o p\u00e1ra de crescer, com um aumento aproximado de 10 mil detentos \n\npor ano. Esta mudan\u00e7a imp\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o de novos e maiores espa\u00e7os para abrigar este valor \n\ncrescente. A constru\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de uma unidade prisional representam custos \n\nalt\u00edssimos para o governo do estado, que poderia investir este valor em obras de saneamento, \n\neduca\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, etc. Mas, diante deste quadro o governo se v\u00ea obrigado a investir \n\nmaci\u00e7amente nestes estabelecimentos.   \n\nDeve-se lembrar ainda que as cadeias, embora em processo de extin\u00e7\u00e3o, ainda t\u00eam \n\nalgum significado em termos de espa\u00e7o de deten\u00e7\u00e3o. Com aproximadamente 18 mil presos e \n\nsob a cust\u00f3dia da Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo, apresentam-se, \n\nmuitas vezes, em condi\u00e7\u00f5es piores do que as demais unidades prisionais. \n\nUm dos fatores que auxiliam na explica\u00e7\u00e3o deste crescimento exagerado da popula\u00e7\u00e3o \n\ncarcer\u00e1ria \u00e9 a Lei n\u00ba 8072/90, conhecida como Lei de Crimes Hediondos10, que teve como \n\nobjetivo principal a redu\u00e7\u00e3o da criminalidade devido ao seu car\u00e1ter intimidador. \n\n                                           \n10 De acordo com a Lei 8.072/90, s\u00e3o considerados crimes hediondos consumados ou tentados: Homic\u00eddio, \nquando praticado em atividade t\u00edpica de grupo de exterm\u00ednio, ainda que cometido por um s\u00f3 agente, e homic\u00eddio \n\n\n\n50\n\nPor\u00e9m, recente relat\u00f3rio produzido por Ilanud11 referindo-se aos estados do Rio de \n\nJaneiro e S\u00e3o Paulo, exibe os resultados desta Lei e, por isto, apresentaram conclus\u00f5es \n\ncontr\u00e1rias a ele: \n\n\u2022 A Lei de Crimes Hediondos12 apresenta car\u00e1ter inibit\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos \n\ncriminosos. Por\u00e9m, s\u00f3 funcionaria em casos de premedita\u00e7\u00e3o do crime. De forma \n\ncontradit\u00f3ria, alguns indiv\u00edduos que cometem crimes hediondos agem por impulso e \n\nn\u00e3o medem as conseq\u00fc\u00eancias de seus atos; \n\n\u2022 Atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos dados dispon\u00edveis e das entrevistas realizadas, n\u00e3o houve \n\nrela\u00e7\u00e3o positiva entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei e a redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de criminalidade; \n\n\u2022 Por outro lado, pode-se observar sim uma rela\u00e7\u00e3o positiva entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei e a \n\nsuperlota\u00e7\u00e3o do sistema penitenci\u00e1rio. \n\nA primeira conclus\u00e3o do estudo \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o de que a Lei de Crimes Hediondos n\u00e3o \n\nprovocou uma diminui\u00e7\u00e3o na incid\u00eancia desta modalidade de crime. \n\nDe acordo com o estudo, n\u00e3o houve uma discuss\u00e3o inicial sobre os impactos no \n\nsistema penitenci\u00e1rio, o que n\u00e3o permitiu ao legislador medir as conseq\u00fc\u00eancias desta lei no \n\nsistema. Por outro lado \u00e9 tamb\u00e9m relevante avaliar os impactos do crescente n\u00famero de \n\ncrimes hediondos sobre a sociedade.  \n\nA superlota\u00e7\u00e3o seria resultado da soma de dois fatores: o aumento da perman\u00eancia dos \n\ncondenados nos pres\u00eddios e o incremento no n\u00famero de pris\u00f5es realizadas. Segundo \n\nFigueiredo (2005), que coordenou o estudo, \u201cessa lei \u00e9 uma das maiores alimentadoras da \n\nsuperpopula\u00e7\u00e3o prisional, pois n\u00e3o s\u00f3 passou a prender mais, mas os presos passaram a ficar \n\nmuito mais tempo encarcerados\u201d. \n\nRecentemente, foi aprovada a mudan\u00e7a na Lei de Crimes Hediondos, segundo a qual \n\nos detentos que cometeram os chamados crimes hediondos n\u00e3o teriam mais as penas \n\ncumpridas em regimes fechados de reclus\u00e3o.  \n\nDa mesma forma, h\u00e1 um consenso entre os profissionais do direito criminal que \n\njustificam a exagerada popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria do estado pela maior efic\u00e1cia do aparelho \n\nrepressivo de S\u00e3o Paulo, combinando Seguran\u00e7a P\u00fablica, Promotoria e Justi\u00e7a. Basta lembrar \n\nque o estado do Rio de Janeiro, que tamb\u00e9m apresenta elevad\u00edssimos \u00edndices de \n\n                                                                                                                                       \nqualificado; latroc\u00ednio; extors\u00e3o qualificada pela morte; extors\u00e3o mediante seq\u00fcestro e na forma qualificada; \nestupro; atentado violento ao pudor; e epidemia com resultado de morte. \n11 Instituto Latino Americano das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Preven\u00e7\u00e3o do Delito e Tratamento do Delinq\u00fcente. \n12A Lei de Crimes Hediondos veta a concess\u00e3o do regime semi-aberto e d\u00e1 liberdade provis\u00f3ria para os autores \ndeste tipo de crime. \n\n\n\n51\n\ncriminalidade, registra 27.755 presos, enquanto a popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria paulista, como j\u00e1 foi \n\ndito, cresce aproximadamente em 10 mil presos por ano. \n\nO anexo 1 mostra a distribui\u00e7\u00e3o espacial das unidades prisionais no estado de S\u00e3o \n\nPaulo, objeto principal desta pesquisa. Constata-se que 21% delas se localizam em pequenas \n\ncidades.  \n\n2.2.  Os Pequenos Munic\u00edpios \n\nDeve-se considerar que o estado de S\u00e3o Paulo, embora seja o mais populoso do Brasil, \n\napresenta verdadeiros e imensos vazios demogr\u00e1ficos, concentrando sua popula\u00e7\u00e3o num \n\nn\u00famero reduzido de grandes e m\u00e9dios munic\u00edpios, os quais, num contexto espacial, \n\nrepresentam \u00e1reas de pouca signific\u00e2ncia. Ao lado disto, seus territ\u00f3rios tamb\u00e9m registram a \n\npresen\u00e7a de numerosos pequenos munic\u00edpios, cujos totais de popula\u00e7\u00e3o exibem diminuta \n\nparcela do total. Entretanto, estes munic\u00edpios muitas vezes ocupam \u00e1reas significativas, sendo \n\nalgumas delas imensas, elevando assim o n\u00edvel de import\u00e2ncia e as raz\u00f5es para a an\u00e1lise e o \n\nestudo deste conjunto. Nestas circunst\u00e2ncias eles se caracterizam como um tema relevante \n\npara estudos, principalmente pelos ge\u00f3grafos, cujos trabalhos focam o espa\u00e7o e suas fun\u00e7\u00f5es. \n\nNo Brasil, atrav\u00e9s da emenda constitucional n\u00ba15 de 12 de Setembro de 1996, ficou \n\ndeterminado no artigo 18, \u00a7 4\u00ba que: \u201cA cria\u00e7\u00e3o, a incorpora\u00e7\u00e3o, a fus\u00e3o e o desmembramento \n\nde munic\u00edpios, far-se-\u00e3o por lei estadual, dentro do per\u00edodo determinado por lei complementar \n\nfederal, e depender\u00e3o de consulta pr\u00e9via, mediante plebiscito, \u00e0s popula\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios \n\nenvolvidos, ap\u00f3s divulga\u00e7\u00e3o dos Estudos de Viabilidade Municipal, apresentados e \n\npublicados na forma da lei\u201d. \n\nEsta emenda foi promulgada com objetivo de desacelerar a crescente fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\nmalha municipal, que foi freada no per\u00edodo militar. Entretanto, este processo de partilha \n\nretornou com grande for\u00e7a a partir da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Antes da \n\nemenda 15 n\u00e3o importava a quantidade de popula\u00e7\u00e3o absoluta residindo no local, necessitava-\n\nse apenas da exist\u00eancia de sede administrativa para o munic\u00edpio. Como conseq\u00fc\u00eancia, o pa\u00eds \n\napresenta uma quantidade imensa de pequenas cidades, assim como um dinamismo muito \n\ngrande na cria\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, em espa\u00e7os de \n\ntempo muito curtos. Isto pode ser verificado com base na mobilidade populacional observada \n\nno per\u00edodo entre os censos. \n\n\n\n52\n\nEm escala nacional, tamb\u00e9m se observa este predom\u00ednio de pequenos munic\u00edpios em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais categorias de an\u00e1lise. Martinelli (2004) enumerou os munic\u00edpios brasileiros \n\nde acordo com as categorias dimensionais e com as regi\u00f5es brasileiras. \n\nTabela 3- Totais de munic\u00edpios, divididos em categorias, at\u00e9 50 mil habitantes. censo 2000 \nN\u00famero de Munic\u00edpios, Censo 2000 Brasil Norte Nordeste Sudeste Sul  Centro Oeste \nAt\u00e9 5 mil habitantes 1329 98 265 432 394 140 \n5 mil a 10 mil 1313 92 397 404 309 111 \n10 mil a 20 mil 1380 112 588 344 232 104 \n20 mil a 50 mil 958 103 394 267 132 62 \n\nFonte: Martinelli, 2004 \nOrganizada pelo autor \n\nPequenos ou locais, estes munic\u00edpios, do ponto de vista espacial, representam \u00e1reas \n\nsignificativas dos seus respectivos estados. Assim, uma an\u00e1lise em suas distribui\u00e7\u00f5es \n\nespaciais possibilita o entendimento de pol\u00edticas de distribui\u00e7\u00e3o populacional e de \n\ndesenvolvimento regional, servindo de instrumento para facilitar a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nestaduais para estas regi\u00f5es, regra geral, marginalizadas. Por\u00e9m, deve-se destacar que a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial se d\u00e1 de forma concentrada, criando algumas regi\u00f5es mais desenvolvidas \n\ne outras menos, o que \u00e9 uma outra quest\u00e3o. \n\nTabela 4 - Os quinze menores munic\u00edpios do estado de S\u00e3o Paulo em 2000 e 2005, segundo \nos totais de suas popula\u00e7\u00f5es \n\nAno = 2000 Ano = 2005 \n\nMunic\u00edpio \nPopula\u00e7\u00e3o \nResidente Munic\u00edpio \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nResidente \n\n\u00c1rea \n(Km\u00b2) \n\nBor\u00e1 795 Bor\u00e1 823 119 \nBalbinos 1.313 Balbinos 1.371 91 \nPracinha 1.430 Pracinha 1.394 62 \n\u00c1guas de S\u00e3o Pedro 1.883 \u00c1guas de S\u00e3o Pedro 2.000 4 \nSantana da Ponte Pensa 1.894 Santana da Ponte Pensa 1.599 130 \nMon\u00e7\u00f5es 2.055 Mon\u00e7\u00f5es 2.022 104 \nNova Independ\u00eancia 2063 Nova Independ\u00eancia 2.106 265 \nNova Guataporanga 2.087 Nova Guataporanga 2.087 34 \nDolcin\u00f3polis 2.152 Dolcin\u00f3polis 2.188 78 \nQueiroz 2.171 Queiroz 2.318 236 \nFlora Rica 2.177 Flora Rica 2.050 225 \nS\u00e3o Jo\u00e3o do Pau d`alho 2.180 S\u00e3o Jo\u00e3o do Pau d`alho 1.783 118 \nBento de Abreu 2.394 Bento de Abreu 2.392 302 \nSanto Expedito 2.526 Santo Expedito 2.716 94 \nMira Estrela 2.596 Mira Estrela 2.552 217 \nTotal 29.716 Total 29.401 2.079 \n\nFonte: IBGE. Censos Demogr\u00e1ficos de 2000 e 2005 \nOrganizada pelo autor \n\n\n\n53\n\n Ao se analisar, no contexto territorial do estado, a somat\u00f3ria dos seus quinze menores \n\nmunic\u00edpios, verifica-se que o total de suas popula\u00e7\u00f5es representa diminuta parcela do total do \n\nestado, ou seja, 29.716 pessoas. Este valor representa dez vezes menos que a popula\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Piracicaba, que \u00e9 um munic\u00edpio de porte m\u00e9dio e que abrange 0,085% do total \n\nda \u00e1rea do Estado. Entretanto, estes munic\u00edpios ocupam \u00e1reas representativas envolvendo \n\naproximadamente um quarto da \u00e1rea dos quinze maiores munic\u00edpios somados. Desta forma, \n\nembora registrem uma percentagem muito pequena de popula\u00e7\u00e3o, quando comparados aos \n\ntotais de popula\u00e7\u00e3o dos quinze maiores, mostram uma \u00e1rea representativa do estado.    \n\nNeste contexto devem ser destacados alguns elementos espec\u00edficos dos pequenos \n\nmunic\u00edpios e importantes para suas an\u00e1lises: \n\n\u2022 A localiza\u00e7\u00e3o destes munic\u00edpios, que dependem fortemente de uma via de acesso que \n\nos liguem aos de maior porte. Para munic\u00edpios pequenos e de economia t\u00e3o fr\u00e1gil \n\ncomo s\u00e3o os considerados neste trabalho, a localiza\u00e7\u00e3o numa rodovia de grande \n\nimport\u00e2ncia para o estado \u00e9 um diferencial muito significativo para o seu \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico;  \n\n\u2022 A distribui\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, cujas especificidades regionais ampliam o leque de \n\nop\u00e7\u00f5es e de necessidades; \n\n\u2022 A infra-estrutura urbana dos munic\u00edpios, ou seja, acessibilidade dos servi\u00e7os, vias \n\nasfaltadas, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica eficiente, etc. A aus\u00eancia desta infra-estrutura pode ser \n\num indicador de precariedade e, nestes casos, muitas das pequenas cidades carecem de \n\numa estrutura b\u00e1sica como escolas, hospitais e outros servi\u00e7os essenciais; \n\n\u2022 A viol\u00eancia e a criminalidade que come\u00e7am a marcar tamb\u00e9m estes munic\u00edpios. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 indissoci\u00e1vel de suas regi\u00f5es, e a migra\u00e7\u00e3o do comportamento violento \n\npassa a ser igualmente uma realidade; \n\n\u2022 A exist\u00eancia dos pres\u00eddios como um fator gerador de instabilidade e medo para a \n\npopula\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima. Este elemento deve ser considerado, principalmente pela \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das unidades prisionais, que cada vez mais privilegiam munic\u00edpios de \n\nmenor porte. Em 2006 estavam presentes em 22 munic\u00edpios pequenos; \n\n\u2022 Os or\u00e7amentos destes munic\u00edpios, que embora apresentem totais de popula\u00e7\u00e3o \n\nsemelhantes, s\u00e3o diferenciados. Isto \u00e9 um desafio para o estudo dos mesmos.  \n\n\n\n54\n\n\u2022 Outra quest\u00e3o importante est\u00e1 em seus pap\u00e9is pol\u00edticos. As for\u00e7as pol\u00edticas destes \n\nmunic\u00edpios t\u00eam pouca signific\u00e2ncia e n\u00e3o t\u00eam representatividade regional ou estadual. \n\nExceto alguns casos como \u00c1guas de S\u00e3o Pedro, que se sobressae neste conjunto; \n\n\u2022 O acesso \u00e0 cultura e \u00e0s op\u00e7\u00f5es de lazer para todas as faixas et\u00e1rias, pois sua aus\u00eancia \n\npode favorecer o aparecimento do sedentarismo, do alcoolismo, bem como outros \n\nproblemas para a popula\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Neste sentido, deve-se salientar ainda que cada vez mais os munic\u00edpios brasileiros \n\nest\u00e3o assumindo fun\u00e7\u00f5es que n\u00e3o exerciam como a educa\u00e7\u00e3o e a seguran\u00e7a. A \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 representou uma guinada para o perfil municipalista, \n\naumentando os poderes e as atribui\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios. As pol\u00edticas sociais da Uni\u00e3o \n\nforam descentralizadas para os estados, que por sua vez as descentralizou para os \n\nmunic\u00edpios, perdendo desta forma boa parte de sua influ\u00eancia. Assim, os munic\u00edpios \n\npassaram a ser obrigados a investir em segmentos nos quais anteriormente n\u00e3o eram \n\nde suas compet\u00eancias. S\u00e3o gastas elevadas percentagens de receitas tribut\u00e1rias com \n\ncompet\u00eancias estaduais e federais, abandonando muitas vezes as pol\u00edticas urbanas que \n\nbeneficiariam os mun\u00edcipes. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o mostra-se muito relevante no que tange \u00e0 viol\u00eancia urbana, pois reduzir a \n\nviol\u00eancia num munic\u00edpio e n\u00e3o faz\u00ea-lo num contexto mais amplo como o regional n\u00e3o resolve \n\no problema. Deve-se destacar que a migra\u00e7\u00e3o do comportamento violento, que est\u00e1 no bojo da \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o, mostra-se cada vez mais comum principalmente entre cidades de uma mesma \n\nregi\u00e3o. Portanto, esta quest\u00e3o deve ser avaliada no contexto da pr\u00f3pria regi\u00e3o e n\u00e3o para cada \n\nmunic\u00edpio individualmente. \n\nEmbora as pequenas cidades do estado se assemelhem em seus volumes \n\npopulacionais, n\u00e3o podem ser caracterizadas apenas por esta vari\u00e1vel, pois a qualidade de vida \n\ndas mesmas pode ser extremamente diferenciada. Enquanto algumas exibem \u00f3timas \n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais e de recursos, o que proporciona excelente qualidade de vida para \n\nseus moradores, servindo-os adequadamente com lazer, transporte, seguran\u00e7a, sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o e outros satisfatores, a maioria das pequenas cidades n\u00e3o apresenta condi\u00e7\u00f5es nem \n\npara atender as necessidades b\u00e1sicas de suas popula\u00e7\u00f5es, exibindo \u00edndices de viol\u00eancia e de \n\npolui\u00e7\u00e3o compar\u00e1veis \u00e0s cidades de maior porte.  \n\n\n\n55\n\nTabela 5- Perfis Municipais de uma amostra de pequenos munic\u00edpios do estado de S\u00e3o Paulo \nMunic\u00edpios Pop 2005 Grau de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n(%) 2005 \n\nIDHm \n2000 \n\nPIB em \nmilh\u00f5es \n2003 \n\nLongevidade \n2002 (\u00cdndice) \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \ndo Pib no \nestado (%) \n\nTaxa de \nmortalidade. Pop \n15-34 (por 100 \nmil hab) 2004 \n\nAdolfo 3900 86,54 0,795 92,57 63 0,0185 227,62  \n\u00c1guas de \nS\u00e3o Pedro \n\n1956 100 0,908 17,85 72 0,0036 173,91 \n\nBalbinos 1339 83,35 0,761 13,15 47 0,0024 ________ \nBor\u00e1 831 82,31 0,794 11,34 72 0,0022 362,32 \nFlora Rica 2106 73,27 0,747 22,46 57 0,0045 _________ \nIaras 3609 68,55 0,742 36,13 69 0,0073 305,58 \nMaced\u00f4nia 3730 75,17 0,757 40,91 68 0,0082 82,24 \nNantes 2232 74,73 0,722 44,65 60 0,0090 127,06 \nPracinha 1395 83,80 0,744 9,47 56 0,0019 666,67 \nSanta Salete 1416 44,49 0,772 27,96 100 0,0056 _________ \nEstado 39.949487 93,65 0,814 494.813,62 67 100 152,66 \n\nFonte: Perfis Municipais da Funda\u00e7\u00e3o SEADE \nOrganizada pelo autor \n______ Fen\u00f4meno Inexistente.\n\nPara exemplificar esta condi\u00e7\u00e3o dos pequenos munic\u00edpios, foram utilizados alguns \n\ndados dos Perfis Municipais da Funda\u00e7\u00e3o SEADE organizados na tabela 5.  \n\nDestaca-se a participa\u00e7\u00e3o destes munic\u00edpios no total do PIB estadual, cuja somat\u00f3ria \n\nda amostra registra um total de 0,0632, ou seja, uma parcela muito pequena do total do estado. \n\nComo j\u00e1 foi dito, muitos pequenos munic\u00edpios apresentam condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de \n\nrecursos e de qualidade de vida. Um dos indicadores desta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 o IDH municipal, que \u00e9 \n\numa das principais ferramentas para a an\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios. Neste \n\nsentido, os munic\u00edpios selecionados apresentam popula\u00e7\u00e3o reduzida, sendo o maior deles o de \n\nAdolfo, com 3.900 habitantes e IDHm que varia entre 0,722 (Nantes) e 0,795 (Adolfo). \n\nPor\u00e9m, \u00c1guas de S\u00e3o Pedro apresenta n\u00fameros bem acima dos demais, com 0,908.  Deve-se \n\ndestacar que se trata de um munic\u00edpio de elevada qualidade de vida, que todos os anos figura \n\nentre os primeiros do estado. \n\nTamb\u00e9m chamam a aten\u00e7\u00e3o os casos de Balbinos, Flora Rica e Santa Salete, cujos \n\nindicadores de Taxa de Mortalidade da popula\u00e7\u00e3o entre 15 e 34 anos n\u00e3o apresentam \n\nregistros, sendo considerado um fen\u00f4meno inexistente.  \n\nO que mais chama a aten\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise do perfil destes munic\u00edpios \u00e9 o que se refere \u00e0 \n\nTaxa de Mortalidade da popula\u00e7\u00e3o entre 15 e 34 anos, caracterizada pelo grupo de maior risco \n\ne incid\u00eancia de mortes violentas, seja por crimes contra a pessoa ou acidentes de tr\u00e2nsito.  \n\n\n\n56\n\nO munic\u00edpio de \u00c1guas de S\u00e3o Pedro, com popula\u00e7\u00e3o de 1.956 habitantes, registra grau \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o de 100% (2005), Taxa de Mortalidade da Popula\u00e7\u00e3o entre 15 e 34 anos (por \n\ncem mil habitantes 2004) de 173,91, superior \u00e0 m\u00e9dia do estado, que registrava 152,66. \n\nPor\u00e9m, este munic\u00edpio se caracteriza por apresentar um IDH elevado, 0,908 e elevada \n\nqualidade de vida. \n\nO munic\u00edpio de Pracinha, com popula\u00e7\u00e3o de 1.395 habitantes, apresenta grau de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o de 83,80%, sendo a m\u00e9dia do estado 93,65%, e a Taxa de Mortalidade da \n\nPopula\u00e7\u00e3o entre 15 e 34 anos (por cem mil habitantes 2004) de 666,67, bem superior \u00e0 m\u00e9dia \n\ndo estado.  \n\nDeve-se considerar que o c\u00e1lculo utilizado pela Funda\u00e7\u00e3o SEADE se baseia em \n\npopula\u00e7\u00e3o de at\u00e9 100 mil habitantes. Portanto, estatisticamente, munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o \n\nbem reduzida apresentam altos \u00edndices de homic\u00eddio, mesmo ocorrendo com menor \n\nintensidade. Por exemplo, um munic\u00edpio de 50 mil habitantes, no qual tenha ocorrido um \n\nhomic\u00eddio, sua m\u00e9dia seria de 2 crimes para cada 100 mil habitantes. Considerando-se \n\nmunic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o ainda menor, os n\u00fameros se tornam ainda mais significativos e a \n\npercep\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia \u00e9 mais acentuada. \n\nPor\u00e9m, analisando os casos de \u00c1guas de S\u00e3o Pedro e Pracinha, que registravam as \n\npopula\u00e7\u00f5es de 1956 e 1395 habitantes, respectivamente, apresentam uma diferen\u00e7a \n\nconsider\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Taxa de Mortalidade da popula\u00e7\u00e3o entre 15 e 34 anos, sendo que a \n\nprimeira registrou taxa de 173,91 e a segunda 666,67 para cada 100 mil habitantes por causas \n\nexternas. \n\nUm elemento que diferencia grandemente estes munic\u00edpios e que pode facilitar o \n\nentendimento desta diferen\u00e7a \u00e9 o fato de Pracinha, com apenas 1395 habitantes, apresentar \n\numa unidade prisional e uma popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria de 966 detentos, de acordo com a \n\nSecretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria.  \n\nUma outra caracter\u00edstica que se identifica com os pequenos munic\u00edpios \u00e9 a presen\u00e7a de \n\nvalores humanos de forma mais significativa. Neles as pessoas, ainda que de forma relativa, \n\nconhecem boa parte do total da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, o que facilita as rela\u00e7\u00f5es sociais. Por \n\noutro lado, em aglomera\u00e7\u00f5es de maior porte, as pessoas desconhecidas s\u00e3o consideradas \n\nestranhas e potencialmente perigosas devido aos elevados \u00edndices atuais de criminalidade. De \n\n\n\n57\n\nacordo com Tuan (2005, p.14) \u201cas pessoas s\u00e3o nossa maior fonte de seguran\u00e7a, mas tamb\u00e9m a \n\ncausa mais comum de nosso medo. Elas podem ser indiferentes \u00e0s nossas necessidades, trair \n\nnossa confian\u00e7a ou procurar diligentemente nos fazer mal\u201d. Desta forma, desenvolve-se um \n\nindividualismo nas rela\u00e7\u00f5es sociais, o que \u00e9 negativo para o desenvolvimento do munic\u00edpio, \n\nassim como para a qualidade de vida dos seus moradores.  \n\n2.3.  Pequenas cidades tamb\u00e9m como espa\u00e7os de medo \n\nOptamos por trabalhar a cidade como objeto de estudo e n\u00e3o o munic\u00edpio, uma vez que \n\no problema da viol\u00eancia e do crime n\u00e3o est\u00e1 na oposi\u00e7\u00e3o entre o rural e o urbano, mas sim \n\nentre as pessoas. \u00c9 claro que n\u00e3o descartamos a viol\u00eancia na zona rural, mas n\u00e3o h\u00e1 \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre a sua freq\u00fc\u00eancia e incid\u00eancia na zona urbana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 zona rural. Neste \n\nsentido \u00e9 preciso considerar alguns aspectos como o volume da popula\u00e7\u00e3o rural, uma vez que \n\no Brasil ainda apresenta um crescimento positivo da popula\u00e7\u00e3o urbana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rural; a \n\nexist\u00eancia dos objetos de interesse para a pr\u00e1tica do delito, j\u00e1 que a concentra\u00e7\u00e3o de bens e de \n\ndinheiro \u00e9 maior nas cidades; o grau de dispers\u00e3o residencial nas \u00e1reas rurais, sendo o medo \n\ndo crime uma caracter\u00edstica predominante das popula\u00e7\u00f5es urbanas.  \n\n De acordo com Massena (1986, p. 286) \u201cembora a criminalidade n\u00e3o seja atributo \n\nexclusivo da cena urbana \u00e9 nela que se manifesta com maior intensidade\u201d. Da mesma forma, \n\nem Lins apud Massena (p. 299), \u201ca humanidade tem sido, ao longo dos tempos, uma velha \n\namiga da viol\u00eancia. O que a particulariza agora, entretanto, \u00e9 o deslocamento que esta sofreu \n\ndos movimentos da hist\u00f3ria para o cen\u00e1rio urbano\u201d.   \n\nDesta forma, foi escolhida a cidade pequena como objeto de estudo deste trabalho. O \n\ninteresse pelo estudo das cidades se concentra nas grandes cidades: megal\u00f3poles, metr\u00f3poles, \n\ngrandes centros regionais, etc. As pequenas cidades pouco t\u00eam atra\u00eddo a aten\u00e7\u00e3o, inclusive \n\ndos ge\u00f3grafos.Por isto a literatura geogr\u00e1fica revela um perfil de escassez quanto a este tema. \n\nO mesmo pode ser observado em rela\u00e7\u00e3o aos estudos sobre a viol\u00eancia, que \n\nmarginalizam as pequenas cidades. Esta reflex\u00e3o \u00e9 interessante e deriva da suposi\u00e7\u00e3o de que \n\nprocessos aglomerativos de menor import\u00e2ncia demogr\u00e1fica tamb\u00e9m s\u00e3o alvos de atos \n\ncriminosos.  \n\nN\u00e3o h\u00e1 um consenso para a defini\u00e7\u00e3o do total de popula\u00e7\u00e3o que caracterize uma \n\ncidade pequena. De acordo com Desmarais (1984), a cidade pequena \u00e9 a que possui de 2.500 \n\na 20.000 habitantes. J\u00e1 Silva (1975) considerou pequenas as cidades de at\u00e9 20 mil habitantes.  \n\n\n\n58\n\nComo se pode constatar, nesta categoria temos uma grande amplitude demogr\u00e1fica que pode \n\nvariar entre menos de 1.000 habitantes at\u00e9 aquelas com popula\u00e7\u00e3o inferior a 50.000, que \n\nrepresentam o maior conjunto populacional de cidades brasileiras.\n\nSantos (1982, p. 71) definiu cidade pequena como \u201ca aglomera\u00e7\u00e3o capaz de responder \n\n\u00e0s necessidades vitais m\u00ednimas, reais ou criadas, de toda uma popula\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o esta que \n\nimplica uma vida de rela\u00e7\u00f5es\u201d. Destaca-se a preocupa\u00e7\u00e3o do autor com o conceito de cidade \n\npequena: \n\n\u201cQuando se fala cidade pequena a no\u00e7\u00e3o de volume da popula\u00e7\u00e3o vem logo a mente \n\naceitar um n\u00famero m\u00ednimo como fizeram diversos pa\u00edses e tamb\u00e9m as Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, para caracterizar diferentes tipos de cidades no mundo inteiro, \u00e9 incorrer no \n\nperigo de uma generaliza\u00e7\u00e3o perigosa. O fen\u00f4meno urbano observado de um ponto \n\nde vista funcional, \u00e9 antes um fen\u00f4meno qualitativo e apresenta certos aspectos \n\nmorfol\u00f3gicos pr\u00f3prios a cada civiliza\u00e7\u00e3o e admite express\u00e3o quantitativa, sendo este \n\noutro problema.\u201d \n\nExistem v\u00e1rios crit\u00e9rios demogr\u00e1ficos para a defini\u00e7\u00e3o das chamadas pequenas \n\ncidades. Desta forma, n\u00e3o h\u00e1 um consenso entre os pesquisadores e os \u00f3rg\u00e3os oficiais de \n\nregistro para um crit\u00e9rio que qualifique uma cidade como pequena, ou seja, representada por \n\numa popula\u00e7\u00e3o inferior a 50 mil habitantes ou a 20 mil, ou ainda a 10 mil, dependendo do \n\ncrit\u00e9rio utilizado. De acordo com Nascimento (2004, p. 32),  \n\n\u201cAinda n\u00e3o se chegou a um consenso sobre qual o crit\u00e9rio mais adequado para \n\ndiferenciar uma cidade pequena de uma \u201caglomera\u00e7\u00e3o\u201d. Em realidade, \u00e9 somente \n\nagora que se est\u00e1 discutindo os m\u00e9todos de classifica\u00e7\u00e3o das cidades pequenas. No \n\ncaso do Brasil, existem crit\u00e9rios, muitas vezes contestados, que distinguem a \n\npopula\u00e7\u00e3o rural da urbana e, portanto, \u00e9 poss\u00edvel saber com certa exatid\u00e3o qual a \n\nrepresentatividade dos munic\u00edpios com menos de 20.000 habitantes no contexto \n\nnacional.\u201d \n\nDe acordo com Veiga (2004), a defini\u00e7\u00e3o brasileira de cidade \u00e9 estritamente \n\nadministrativa, sendo considerada toda sede de munic\u00edpio como uma cidade, o que fez com \n\nque o Brasil se tornasse o campe\u00e3o mundial em n\u00famero de cidades. De acordo com o autor, \n\neste crit\u00e9rio fez algum sentido, uma vez que este Decreto-Lei 311 de 1938 que o estabeleceu \n\n\n\n59\n\nse deu num per\u00edodo em que n\u00e3o havia tantos munic\u00edpios no pa\u00eds. Hoje s\u00e3o 5.561 e cada sede \n\nmunicipal, por menor que seja, corresponde a uma cidade. \n\nNeste trabalho, consideramos como objeto de estudo as cidades com at\u00e9 20.000 \n\nhabitantes, tendo 2005 como refer\u00eancia para an\u00e1lise. Concordamos com a id\u00e9ia de Santos, \n\n(op. cit. 1982) de que o crit\u00e9rio num\u00e9rico \u00e9 insuficiente para caracterizar o termo cidades \n\npequenas. Este valor foi utilizado como crit\u00e9rio populacional para selecionar cidades de \n\npequeno porte que apresentam alguma unidade prisional em seu territ\u00f3rio. Al\u00e9m disto, \n\ncidades com popula\u00e7\u00e3o muito reduzida n\u00e3o apresentam estrutura m\u00ednima para suportar a \n\npresen\u00e7a de uma unidade prisional, mas apesar disto estas situa\u00e7\u00f5es ocorrem, como por \n\nexemplo, em Pracinha (1395), Iaras (3609), Marab\u00e1 Paulista (3839), \u00c1lvaro de Carvalho \n\n(4632), Caiua (4637), Regin\u00f3polis (4864), Lav\u00ednia (5083), Serra Azul (8132), Riol\u00e2ndia \n\n(8981) e Avanhandava (9325). Com o uso deste crit\u00e9rio totaliza-se 410 cidades no estado de \n\nS\u00e3o Paulo, o que corresponde a 64% das cidades. \n\nAl\u00e9m dos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o utilizados, n\u00e3o se pode deixar de analisar a quest\u00e3o \n\ncontextual no que se refere ao tamanho das cidades, sendo que uma cidade pode ser \n\nconsiderada m\u00e9dia ou pequena no estado de S\u00e3o Paulo, de acordo com seus respectivos totais \n\nde popula\u00e7\u00e3o, que podem ter outros significados se estiverem localizados em estados \n\ndiferentes que apresentam um universo de pequenas cidades maior que o do estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Desta forma, os totais de popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o os melhores indicadores de igualdades. \n\nAssim, \u00e9 que cidades de 5000 habitantes no estado t\u00eam perfis e fun\u00e7\u00f5es muito diferenciadas \n\nse comparadas a outras de igual porte no Nordeste ou na Amaz\u00f4nia. \n\nA tabela 6 nos permite visualizar a expressiva quantidade de pequenas cidades que o \n\nestado de S\u00e3o Paulo apresenta, dentre aquelas com popula\u00e7\u00e3o de at\u00e9 20 mil habitantes. Com \n\nbase nos crit\u00e9rios utilizados para este trabalho, s\u00e3o consideradas pequenas um total de 410 \n\ncidades, de um universo de 642. \n\n\n\n60\n\nTabela 6 - Totais de cidades, segundo as categorias dimensionais. S\u00e3o Paulo-1940/2000 \n\nCategorias Dimensionais. N\u00famero de cidades \n\nAno 1940 1950 1960 1970 1980 1991 2000 \n\nTotal 270 369 503 571 571 571 642 \n\nAt\u00e9 cinco mil hab. 185 254 332 333 271 133 180 \n\nDe 5001 a 10.000 45 59 68 89 95 110 114 \n\nDe 10001 a 20000 24 28 56 61 75 126 116 \n\nDe 20001 a 50000 12 20 25 56 72 106 116 \n\nDe 50001 a 100000 2 6 15 14 28 47 54 \n\nDe 100001 a 1000000 1 1 6 17 29 48 60 \n\nMais de 1000000 1 1 1 1 1 1 2 \nFonte: Atlas da Popula\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo, 1991. Funda\u00e7\u00e3o SEADE \nAtualizado: pelo autor, ano 2000 \n\nDe acordo com Calado e Soares (2001, p. 2) \u201celas s\u00e3o fundamentais para seus entornos \n\nimediatos, promovendo distribui\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e principalmente consumo que em sua maior \n\nparte tem que ser feito localmente\u201d. A autora considera ainda, que constituem a base da rede \n\nurbana, uma vez que s\u00e3o contribuintes do desenvolvimento e da integra\u00e7\u00e3o entre os centros \n\nurbanos e as \u00e1reas rurais de uma regi\u00e3o. \n\n Elas representam um espa\u00e7o de tranq\u00fcilidade, com um ambiente buc\u00f3lico e \n\nhumanizado, mas n\u00e3o \u00e9 sempre assim. Ainda que apresentem ambientes menos tensos e \n\nestressantes do que as maiores, elas podem tamb\u00e9m apresentar graves problemas, \n\nprincipalmente relacionados com a falta de estrutura e recursos. \n\nAs pequenas cidades, devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas, regra geral, buc\u00f3licas e tranq\u00fcilas, \n\ntornaram-se um ideal de certa forma ut\u00f3pico, com o qual sonham milhares de pessoas que \n\nvivem nos munic\u00edpios de maior porte. Dentre os satisfatores que podem melhorar a qualidade \n\nde vida quando comparados com os grandes e m\u00e9dios munic\u00edpios podem ser destacados: a \n\nfalta de polui\u00e7\u00e3o; a falta de engarrafamentos; um ambiente mais humanizado; baixos n\u00edveis de \n\nviol\u00eancia; facilidade na intera\u00e7\u00e3o pessoal, etc. \n\nDeve-se destacar que muitas cidades pequenas se apresentam em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais, assim como de qualidade de vida. Nelas o excesso da criminalidade aparece \n\n\n\n61\n\nsob a forma de instala\u00e7\u00e3o de lugares espec\u00edficos para \u201ccumprir as penas\u201d, lugares estes \n\nimpostos aos criminosos e que s\u00e3o os espa\u00e7os de castigo. \n\n2.4.  Os espa\u00e7os de castigo e as pequenas cidades \n\nA constru\u00e7\u00e3o de uma penitenci\u00e1ria ou qualquer unidade prisional pode n\u00e3o gerar \n\nmudan\u00e7as muito significativas em cidades de maior porte como S\u00e3o Paulo ou Rio de Janeiro. \n\nNesta escala o n\u00edvel de repercuss\u00e3o tem um car\u00e1ter de bairro ou \u00e1rea, embora estas cidades \n\ncirculem na m\u00eddia nacional. Entretanto, a sua constru\u00e7\u00e3o transforma o espa\u00e7o das cidades \n\npequenas e m\u00e9dias, gerando grandes transforma\u00e7\u00f5es na sua popula\u00e7\u00e3o, na paisagem e nas \n\nrela\u00e7\u00f5es da cidade. Com esta inova\u00e7\u00e3o, estes espa\u00e7os de castigo provocam altera\u00e7\u00f5es variadas \n\nnas cidades em que est\u00e3o inseridos.  \n\nEstas mudan\u00e7as podem ter duas leituras. Uma primeira que seria positiva, baseada na \n\ninser\u00e7\u00e3o de recursos, de servi\u00e7os e da oferta de empregos para as cidades, o que representa um \n\ngrande acr\u00e9scimo na economia desta categoria. Uma segunda leitura da quest\u00e3o s\u00e3o as \n\nconseq\u00fc\u00eancias negativas que a constru\u00e7\u00e3o de uma unidade prisional pode provocar nestas \n\ncidades, atrav\u00e9s da deteriora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e do  acr\u00e9scimo significativo dos \u00edndices de \n\nviol\u00eancia e no sentimento de inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o em geral. \n\nFoucault (1987, p. 234) afirma que as pris\u00f5es n\u00e3o diminuem a taxa de criminalidade, \n\npois \u201cpode-se aument\u00e1-las, multiplic\u00e1-las ou transform\u00e1-las, a quantidade de crimes e de \n\ncriminosos permanece est\u00e1vel, ou ainda pior, aumenta\u201d. \n\nPor outro lado, as unidades prisionais podem produzir um incremento nos \u00edndices de \n\nviol\u00eancia devido ao fato de que as estat\u00edsticas referentes \u00e0s mortes violentas, como os \n\nassassinatos ocorridos dentro do pres\u00eddio, s\u00e3o contabilizados nas estat\u00edsticas oficiais, elevando \n\ngrandemente o \u00edndice de criminalidade nestas cidades e, conseq\u00fcentemente, nos munic\u00edpios. \n\nComo exemplo, temos o caso de Praia Grande. Segundo os dados da Funda\u00e7\u00e3o SEADE e do \n\nIBGE para o ano de 2003, o munic\u00edpio teve a maior taxa de homic\u00eddios da regi\u00e3o e a terceira \n\nmaior do estado, com 85,2 mortes para cada 100 mil habitantes. A taxa geral do estado, \n\nsegundo a Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica em 2000 foi de 34,77. Por\u00e9m, dos 84 homic\u00eddios \n\nocorridos em Praia Grande naquele ano, 27 aconteceram no interior da cadeia p\u00fablica Manoel \n\nLuiz Ribeiro. \n\nEmbora este aumento nos \u00edndices n\u00e3o signifique um aumento na viol\u00eancia do \n\nmunic\u00edpio, a presen\u00e7a do pres\u00eddio tem uma leitura negativa da popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n62\n\nFigura 4 - N\u00famero de \u00d3bitos ocorridos nas Unidades Prisionais de 1999 a 31/12/2005 \nFonte: Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria \n\nA figura 4 nos permite visualizar o n\u00famero de \u00f3bitos ocorridos nas unidades prisionais \n\nadministradas pela SAP. Embora os valores de 2005 sejam um pouco superiores aos anos \n\nanteriores, deve-se destacar mais uma vez que houve um acr\u00e9scimo no n\u00famero de presos, o \n\nque indica uma diminui\u00e7\u00e3o relativa no n\u00famero de \u00f3bitos nas unidades prisionais.   \n\nDeve-se considerar a rela\u00e7\u00e3o entre a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria nas unidades \n\nprisionais paulistas em compara\u00e7\u00e3o aos totais de mortes violentas ocorridas no interior das \n\nunidades. A popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria cresce em todos os per\u00edodos analisados, o que n\u00e3o se \n\nobserva com os valores relativos \u00e0s mortes violentas, que variam de acordo com o n\u00edvel das \n\nrebeli\u00f5es ocorridas. Desta forma, a rela\u00e7\u00e3o mortes violentas e popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria, se d\u00e1 \n\npelos conflitos entre fac\u00e7\u00f5es e nas rebeli\u00f5es, e n\u00e3o pelo crescimento no n\u00famero de detentos. \n\nPor\u00e9m, como j\u00e1 foi dito, a superlota\u00e7\u00e3o das unidades \u00e9 uma das principais causas para as \n\nrebeli\u00f5es.  Nesta figura, foram consideradas mortes violentas aquelas de ordem criminal e os \n\nsuic\u00eddios. As mortes de causa natural s\u00e3o mais numerosas e de grande import\u00e2ncia. Por\u00e9m, \n\ncomo este trabalho refere-se \u00e0 viol\u00eancia e ao medo, as mortes violentas mostram-se mais \n\nadequadas para caracterizar a quest\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m se deve destacar que estes n\u00fameros representam a popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria \n\nadministrada pela SAP. Por\u00e9m, como j\u00e1 foi mencionado, s\u00e3o nos cadei\u00f5es ainda \n\nadministrados pela SSP que est\u00e3o as piores condi\u00e7\u00f5es de superlota\u00e7\u00e3o e de mortes violentas. \n\n\n\n63\n\nOutro aspecto que chama a aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao total de mortes de detentos \u00e9 a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do PCC no cotidiano do sistema prisional. De acordo com um detento em \n\nentrevista ao peri\u00f3dico \u2018Carta Capital\u2019 de 24 de Maio de 2006: \u201cGra\u00e7as ao PCC, o n\u00famero de \n\nmortes caiu, partido controla os internos. Ningu\u00e9m mata outro sem autoriza\u00e7\u00e3o. A \u00faltima \n\npalavra \u00e9 da fac\u00e7\u00e3o: se disser morre, morre.\u201d  \n\nQuanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da unidade prisional, que muitas vezes se encontra em \u00e1reas \n\nimportantes das cidades, Lima (2005) considera que o espa\u00e7o penal se mant\u00e9m na ilegalidade \n\nurbana margeando as cidades. \u201cA LEP determina que as unidades devem ser constru\u00eddas \n\ndistantes do centro urbano, em locais perif\u00e9ricos da cidade, no entanto, as legisla\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais (Planos Diretores, C\u00f3digos de Obra, etc) n\u00e3o prev\u00eaem \u00e1reas que contemplem essas \n\nconstru\u00e7\u00f5es, como se elas n\u00e3o existissem na cidade\u201d. \n\nA presen\u00e7a do pres\u00eddio provoca mudan\u00e7as nas cidades. Pr\u00f3ximo a ele instala-se uma \n\npopula\u00e7\u00e3o nova, a dos familiares dos detentos, que em sua maioria s\u00e3o oriundos de outras \n\ncidades e de outros estados, e que se mudam para as cidades em que o familiar se encontra \n\npreso. Temos aqui um caso particular de migra\u00e7\u00e3o, pois trata-se de uma popula\u00e7\u00e3o diferente \n\ndaquela existente na cidade, com costumes diversos e que n\u00e3o apresenta na maioria das vezes \n\numa identidade com aquele da localidade. \n\nFoucault (op.cit. p. 236) afirma que a pris\u00e3o fabrica, indiretamente, delinq\u00fcentes ao \n\nfazer cair na mis\u00e9ria a fam\u00edlia do detento que dependia do seu sustento. \u201cA mesma ordem que \n\nmanda para a pris\u00e3o o chefe da fam\u00edlia reduz a cada dia a m\u00e3e \u00e0 pen\u00faria, os filhos ao \n\nabandono, a fam\u00edlia inteira \u00e0 vagabundagem e \u00e0 mendic\u00e2ncia. Sob esse ponto de vista o crime \n\namea\u00e7a prolongar-se\u201d.  \n\nNo caso das cidades pequenas, esta altera\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda maior. Por exemplo, em \n\nItirapina, cuja popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria representa 14.24% da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, nos fins de \n\nsemana quando ocorrem as visitas aos presidi\u00e1rios \u00e9 poss\u00edvel observar um aumento \n\nconsider\u00e1vel em sua popula\u00e7\u00e3o. \n\nDa mesma forma, a popula\u00e7\u00e3o que reside pr\u00f3xima tamb\u00e9m sofre altera\u00e7\u00f5es, mudando-\n\nse para locais relativamente distantes do pres\u00eddio, assim como incrementando os sistemas de \n\nseguran\u00e7a das casas, cada vez mais protegidas e fortificadas. Massena (1986, p.289) apud \n\nGold afirma que:  \n\n\u201cNovas cidades defensivas v\u00eam surgindo, em raz\u00e3o da viol\u00eancia urbana, a \n\nsemelhan\u00e7a do que ocorria na idade m\u00e9dia, e que historicamente sabe-se que quando \n\n\n\n64\n\nas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o conseguem proteger as pessoas, elas mesmas disso se \n\nencarregam.\u201d \n\nSegundo Santos, (1985, p.49) \n\n\u201c... sempre que a sociedade (a totalidade social) sofre uma mudan\u00e7a, as formas ou \n\nobjetos geogr\u00e1ficos (tanto os novos como os velhos) assumem novas fun\u00e7\u00f5es; a \n\ntotalidade da muta\u00e7\u00e3o cria uma nova organiza\u00e7\u00e3o espacial. Em qualquer ponto do \n\ntempo, o modo de funcionamento da estrutura social atribui determinados valores \u00e0s \n\nformas.\u201d \n\nDo ponto de vista demogr\u00e1fico, as unidades prisionais promovem grande mobilidade \n\npopulacional, principalmente quando se leva em considera\u00e7\u00e3o o caso das cidades pequenas. \n\nN\u00e3o apenas a popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria, mas tamb\u00e9m a de funcion\u00e1rios e policiais que se muda \n\npara estas cidades ou outras da regi\u00e3o. Neste sentido, parte da popula\u00e7\u00e3o se sente mais segura \n\ncom a instala\u00e7\u00e3o da unidade prisional, uma vez que sua presen\u00e7a significa um contingente \n\nmaior de policiais e viaturas no munic\u00edpio. H\u00e1 tamb\u00e9m um grande fluxo de pessoas de v\u00e1rias \n\ncidades, que chegam aos munic\u00edpios em caravanas, \u00f4nibus, etc, para a visita\u00e7\u00e3o dos detentos. \n\nEste processo tamb\u00e9m provoca algumas altera\u00e7\u00f5es na cidade, como o desenvolvimento de \n\numa infra-estrutura b\u00e1sica e n\u00e3o oficial para atender a esta demanda populacional, e o \n\ndesenvolvimento de um com\u00e9rcio aliment\u00edcio, hospedagens e pens\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o das \n\nunidades prisionais. Isto pode significar oportunidades de neg\u00f3cios e mais empresas. \n\nUma outra quest\u00e3o aliada aos pres\u00eddios \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, que com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o deles e a conseq\u00fcente vinda da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria, tamb\u00e9m venham junto o \n\ncrime organizado e fac\u00e7\u00f5es criminosas diversas e rivais, uma vez que a atual administra\u00e7\u00e3o \n\ntem buscado construir unidades prisionais com n\u00famero reduzido de detentos e com maior \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos mesmos. Por um lado, esta descentraliza\u00e7\u00e3o para o interior \u00e9 uma medida que \n\npode ser ben\u00e9fica, diminuindo o n\u00famero de detentos das diferentes unidades. Com isto se \n\nreduz a press\u00e3o nestes espa\u00e7os de castigo, principalmente naqueles que apresentavam \n\nsuperlota\u00e7\u00e3o, como os casos dos complexos de Carandiru e do Tatuap\u00e9. Da mesma forma, os \n\ndetentos podem ficar em pres\u00eddios pr\u00f3ximos de suas pr\u00f3prias cidades ou em cidades \n\npr\u00f3ximas, facilitando sua adapta\u00e7\u00e3o assim como a de sua fam\u00edlia. \n\nPor\u00e9m, esta medida pode distribuir espa\u00e7os de medo por uma \u00e1rea maior e por mais \n\npontos do estado, com o agravante do forte crescimento anual da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria, o \n\nconstante sucateamento e abandono das unidades prisionais e a rotatividade dos governos e de \n\n\n\n65\n\nsuas pol\u00edticas. Al\u00e9m do fato de que a taxa de reincid\u00eancia dos presos no estado hoje \u00e9 de 58%. \n\nDesta forma, n\u00e3o h\u00e1 como prever se haver\u00e1 ou n\u00e3o qualidade neste sistema. A distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial destes complexos penais pode ser observada no anexo 1. \n\nCom o fim das atividades do complexo do Carandiru, na cidade de S\u00e3o Paulo, houve \n\numa grande migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria. Considerando-se o fato de que era o maior \n\ncomplexo penitenci\u00e1rio da Am\u00e9rica Latina, com mais de sete mil detentos, um grande \n\ncontingente foi deslocado para outras casas de deten\u00e7\u00e3o, a maioria para outras cidades. Da \n\nmesma forma, seus familiares tamb\u00e9m participaram deste processo migrat\u00f3rio. \n\nSegundo Santos op. cit (1985, p. 49) \u201cum conceito b\u00e1sico \u00e9 que o espa\u00e7o constitui uma \n\nrealidade objetiva, um produto social em permanente processo de transforma\u00e7\u00e3o. O espa\u00e7o \n\nimp\u00f5e sua pr\u00f3pria realidade; por isso a sociedade n\u00e3o pode operar fora dele\u201d.   \n\n Seriam os pres\u00eddios respons\u00e1veis pelo crescimento da viol\u00eancia nestas cidades? Nos \n\nlocais onde est\u00e3o presentes, os espa\u00e7os de castigo apresentam uma imagem negativa, de \n\ninseguran\u00e7a. Por exemplo, Itirapina \u00e9 mais conhecida pela presen\u00e7a da Penitenci\u00e1ria Jo\u00e3o \n\nBatista Sampaio do que pelos seus satisfatores clim\u00e1ticos, pela qualidade da \u00e1gua e de vida. A \n\nPenitenci\u00e1ria II tem capacidade para 852 detentos, e est\u00e1 no momento com 1.434 (2006), \n\nsegundo a Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria. Enquanto isto, a popula\u00e7\u00e3o estimada do \n\nmunic\u00edpio \u00e9 de apenas 14.647 (popula\u00e7\u00e3o 2005, Funda\u00e7\u00e3o SEADE). De acordo com a opini\u00e3o \n\nde moradores, Itirapina se caracterizava por um munic\u00edpio tranq\u00fcilo, e acabou se tornando um \n\nlocal onde a inseguran\u00e7a e o medo s\u00e3o freq\u00fcentes, principalmente pela instala\u00e7\u00e3o das \n\nunidades prisionais.  \n\nEmbora haja outros fatores atuais muito relevantes para as rebeli\u00f5es nas unidades \n\nprisionais, como a guerra entre as fac\u00e7\u00f5es criminais, \u00e9 fato que a superlota\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos \n\nprincipais agentes motivadores para rebeli\u00f5es nos pres\u00eddios, principalmente no que se refere \u00e0 \n\ndeten\u00e7\u00e3o conjunta de presos de alta periculosidade. No recente ataque do PCC, j\u00e1 mencionado \n\nanteriormente, os 765 presos ligados ao \u201cComando\u201d foram transferidos conjuntamente para a \n\nPenitenci\u00e1ria II de Presidente Venceslau, cidade com 38 mil habitantes. Destaca-se a grande \n\napreens\u00e3o e medo dos moradores, face \u00e0 esta elevada transfer\u00eancia de presos de alta \n\npericulosidade para uma mesma unidade prisional. \n\n\n\n66\n\nTabela 7 - Unidades Prisionais em pequenas cidades (at\u00e9 20 mil habitantes). Perfil municipal \nSeade, 2005. \nMunic\u00edpio Popula\u00e7\u00e3o \n\n(2005) \nUnidade Prisional Capacidade \n\ndas U.Ps. \n(2006)  \n\nPopula\u00e7\u00e3o \ncarcer\u00e1ria real \n31/01/2006 \n\nPres. Bernardes 15.349hab. Unid. de Seguran\u00e7a M\u00e1xima/ Penit 160 129 \n\u00c1lvaro de Carvalho 4.632 hab. Penitenci\u00e1ria 792 1217 \nAvanhandava 9325 hab. Penitenci\u00e1ria 768 910 \nFl\u00f3rida Paulista 10804 hab. Penitenci\u00e1ria 768 1107 \nGetulina 10800 hab. Penitenci\u00e1ria 792 1193 \nGuare\u00ed 11047 hab. Penitenci\u00e1rias (2) 1536 1886 \nIaras 3609 hab. Penitenci\u00e1ria 900 702 \nIrapuru 7238 hab. Penitenci\u00e1ria 768 416 \nItirapina 14647 hab. Penitenci\u00e1ria (2) 1570 2358 \nJunqueir\u00f3polis 16767 hab. Penitenci\u00e1ria 792 1156 \nLav\u00ednia 5083 hab. Penitenci\u00e1ria (3) 2304 1750 \nLuc\u00e9lia 19000 hab. Penitenci\u00e1ria 900 1258 \nMarab\u00e1 Paulista 3839 hab. Penitenci\u00e1ria 768 1002 \nPacaembu 12724 hab. Penitenci\u00e1ria/ Centro de Deten\u00e7\u00e3o \n\nProv.+anexo \n792 1175 \n\nPotim 16160 hab. Penitenci\u00e1ria (2) 1536 2192 \nPracinha 1395 hab. Penitenci\u00e1ria 768 966 \nRegin\u00f3polis 4864 hab. Penitenci\u00e1ria (2) 1536 2021 \nRiol\u00e2ndia 8981 hab. Penitenci\u00e1ria 792 1197 \nSerra Azul 8132 hab. Penitenci\u00e1ria (2) 1536 1993 \nTupi Paulista 13037 hab. Penitenci\u00e1ria 768 776 \nValpara\u00edso 19498 hab. Penitenci\u00e1ria/ Cent Progr. \n\npenitenciaria \n1464 2093 \n\nCaiua 4637 hab Cent. Deten. Provis\u00f3ria 768 769 \nFontes: Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenciaria e Perfil Municipal Funda\u00e7\u00e3o Seade \nOrganizada: pelo autor \n\nA tabela 7 permite a visualiza\u00e7\u00e3o das unidades prisionais das pequenas cidades do \n\nestado, suas popula\u00e7\u00f5es totais e suas popula\u00e7\u00f5es carcer\u00e1rias. \n\nImpressionam os casos em que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente reduzida equiparando-se \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria, como s\u00e3o os casos de Iaras com uma popula\u00e7\u00e3o de 3.609 habitantes e \n\n702 detentos, Lav\u00ednia com 5.083 e 1.750, Marab\u00e1 Paulista com 3.839 e 1.002, Regin\u00f3polis, \n\ncom 4.864 e 2.021, e Caiua com 4.637 e 769, respectivamente, e principalmente, o caso de \n\nPracinha com uma popula\u00e7\u00e3o de 1395 habitantes e uma popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria de 966 presos. \n\nSe considerarmos que a popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria tamb\u00e9m \u00e9 contabilizada na popula\u00e7\u00e3o total do \n\nmunic\u00edpio, restam apenas 429 pessoas e boa parte delas deve viver em fun\u00e7\u00e3o da \n\npenitenci\u00e1ria. De acordo com o perfil municipal da funda\u00e7\u00e3o SEADE, dos empregos \n\nocupados pelo munic\u00edpio, cerca de 70,81% corresponde \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos empregos na \u00e1rea \n\ndos servi\u00e7os. \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar tamb\u00e9m a capacidade de presos das unidades prisionais, que no \n\nconjunto dos munic\u00edpios selecionados representa um total de 22.778 vagas, para uma presen\u00e7a \n\nreal de 28.226. Isto mostra uma diferen\u00e7a de 5.448 detidos, o que n\u00e3o deixa de ser um valor \n\n\n\n67\n\nrelativamente baixo para a realidade nacional. Esta se caracteriza pelas lota\u00e7\u00f5es, mas como o \n\nexcesso do n\u00famero de presos \u00e9 uma das principais causas das rebeli\u00f5es e, a popula\u00e7\u00e3o \n\ncarcer\u00e1ria do estado n\u00e3o p\u00e1ra de crescer, isto deve ser visto com muita aten\u00e7\u00e3o e cuidado. \n\nFigura 5 - Freq\u00fc\u00eancia anual de rebeli\u00f5es nas unidades prisionais entre 1998 e 2005 \nFonte: Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria \n\nEsta figura nos permite observar o n\u00famero anual de rebeli\u00f5es nas unidades prisionais \n\nmantidas pela SAP.  Destaca-se o n\u00famero alto de rebeli\u00f5es em 2001, com 33 rebeli\u00f5es, ano \n\nem que houve uma mega-rebeli\u00e3o no estado, na qual l\u00edderes do PCC supostamente \n\ncomandaram, por celular, rebeli\u00f5es simult\u00e2neas em 29 unidades prisionais de 19 cidades, \n\nprovocando a morte de 16 internos e superando o total de rebeli\u00f5es do per\u00edodo entre 2002 e \n\n2005. O ano de 2005 tamb\u00e9m apresentou um n\u00famero elevado, com 13 rebeli\u00f5es, mas pode ser \n\nconsiderado um n\u00famero baixo quando comparado aos totais de 2006. Como j\u00e1 foi dito, em \n\ndois dias o PCC coordenou a maior rebeli\u00e3o da hist\u00f3ria do Brasil, com levantes em mais de 70 \n\nunidades prisionais e fazendo 324 ref\u00e9ns. Estes n\u00fameros chamam a aten\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\ndesconcentrados e compactos, deveriam garantir uma melhor qualidade de vida para os presos \n\ne diminuir as rebeli\u00f5es. Isto nos leva a duas hip\u00f3teses. Ou a pol\u00edtica adotada n\u00e3o \u00e9 capaz de \n\nconter as rebeli\u00f5es, principalmente nos pres\u00eddios, ou nem todas as unidades prisionais \n\napresentaram uma melhoria na qualidade de vida dos presos. Mais uma vez destacam-se as \n\nrebeli\u00f5es nos cadei\u00f5es administrados pela SSP, n\u00e3o contabilizadas. \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m que independente das condi\u00e7\u00f5es dos c\u00e1rceres, existem \n\nfac\u00e7\u00f5es criminosas dentro das unidades, como o primeiro Comando da Capital (PCC), o \n\n\n\n68\n\nComando Vermelho (CV) e o Comando Revolucion\u00e1rio Brasileiro da Criminalidade (CRBC). \n\nSendo os dois primeiros aliados e rivais do CRBC. As tr\u00eas fac\u00e7\u00f5es juntas s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npela maior parte das rebeli\u00f5es e das mortes violentas nos pres\u00eddios paulistas e brasileiros, \n\ncaracterizando-se pela extrema viol\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es e sendo agentes diretos na gera\u00e7\u00e3o do \n\nmedo e da inseguran\u00e7a de quem vive pr\u00f3ximo aos pres\u00eddios.  \n\nPode-se destacar a fal\u00eancia do sistema penitenci\u00e1rio brasileiro como um todo. Foi s\u00f3 a \n\npartir da cria\u00e7\u00e3o da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria no estado, que esta situa\u00e7\u00e3o \n\ncome\u00e7ou a mudar.  Atualmente, ocorre o processo de desativa\u00e7\u00e3o dos cadei\u00f5es antigos e est\u00e3o \n\nsendo constru\u00eddas unidades menores e mais modernas em v\u00e1rias regi\u00f5es do estado, \n\npropiciando melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para os detentos, o que facilita o seu controle. Por\u00e9m, \n\nh\u00e1 fatores que podem minar o sucesso deste sistema como: o crescimento excessivo da \n\npopula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria; o valor excessivo gasto na constru\u00e7\u00e3o destes pres\u00eddios, bem como a sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o; e a instabilidade das gest\u00f5es de governo, cujos mandatos duram quatro anos e \n\npodem gerar descontinuidade \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas do setor.  \n\nDeve-se considerar que nem todas as unidades prisionais representam espa\u00e7os de \n\nmedo e de castigo. H\u00e1 os centros de ressocializa\u00e7\u00e3o e outras variedades de unidades prisionais \n\nque n\u00e3o provocam o sentimento de inseguran\u00e7a na popula\u00e7\u00e3o. Por exemplo, o Centro de \n\nRessocializa\u00e7\u00e3o Feminino do munic\u00edpio de Rio Claro, onde as detentas trabalham e realizam \n\natividades, e tamb\u00e9m s\u00e3o tratadas de forma mais digna. Embora Rio Claro seja um munic\u00edpio \n\nde porte mais elevado do que os estudados neste trabalho, o Centro de Ressocializa\u00e7\u00e3o \n\nFeminino, assim como o rec\u00e9m criado masculino, n\u00e3o representam grande inseguran\u00e7a para \n\nos moradores pr\u00f3ximos ao 1\u00b0 Distrito Policial, onde se localizam as unidades. Como se sabe \n\ndisso?  \n\nNo sentido do tratamento digno para os detentos destaca-se o Programa Cidadania do \n\nC\u00e1rcere, no qual o governo do estado, atrav\u00e9s da Secretaria da Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria, \n\nfirma conv\u00eanios com entidades do terceiro setor e repassa o dinheiro para presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os aos detentos nas \u00e1reas m\u00e9dica, odontol\u00f3gica, jur\u00eddica, pedag\u00f3gica, religiosa e \n\nnutricional, al\u00e9m de equipamentos, materiais de consumo, manuten\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio, etc. A \n\nentidade gerencia os recursos e os servi\u00e7os para os presidi\u00e1rios, ex-presidi\u00e1rios e seus \n\nfamiliares, facilitando sua ressocializa\u00e7\u00e3o. Este programa j\u00e1 ocorre em Ara\u00e7atuba, Araraquara, \n\nAtibaia, Avar\u00e9, Birigui, Bragan\u00e7a Paulista, Campinas, Guare\u00ed, Hortol\u00e2ndia, Itapetininga, \n\nLimeira, Lins, Mococa, Mogi Mirim, Ourinhos, Piracicaba, Presidente Prudente, Rio Claro, \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. Este programa recebeu em 2001 o pr\u00eamio do \n\nPrograma Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas.  \n\n\n\n69\n\nToda esta problem\u00e1tica cria a oportunidade, como j\u00e1 afirmado, da realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos a partir de especialidades diversas.  Por isto a Geografia deve participar, de forma \n\nmais atuante, nos estudos referentes \u00e0 criminalidade devido \u00e0 sua abrang\u00eancia e \u00e0 sua vis\u00e3o \n\nhol\u00edstica da realidade, trabalhando com a espacializa\u00e7\u00e3o da criminalidade e sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmeio em que o evento ocorre, o que permite ao ge\u00f3grafo uma vis\u00e3o mais ampla nos estudos. \n\nSegundo F\u00e9lix (op. cit 3, p. 79): \n\n\u201cAn\u00e1lises espaciais (quantitativas e qualitativas) poder\u00e3o se constituir em elementos \n\nde compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre as formas da viol\u00eancia e seus contextos e \n\npadr\u00f5es, fornecendo oportunidades para o desenvolvimento de pol\u00edticas de \n\npreven\u00e7\u00e3o mais efetivas.\u201d \n\n Desta forma, a contribui\u00e7\u00e3o dos ge\u00f3grafos para as pol\u00edticas p\u00fablicas e o planejamento \n\nrepresentariam um acr\u00e9scimo qualitativo, atrav\u00e9s da an\u00e1lise espacial e social deste fen\u00f4meno. \n\nIgualmente, segundo Ferreira e Penna (2005, p. 5054): \n\n\u201cO olhar geogr\u00e1fico sobre a viol\u00eancia permite mostrar uma outra dimens\u00e3o da \n\ncriminalidade, que \u00e9 a territorializa\u00e7\u00e3o da mesma: a forma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios da \n\nviol\u00eancia e como a viol\u00eancia se realimenta pela in\u00e9rcia espacial. Ao se admitir o \n\npapel do espa\u00e7o urbano no processo de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, pode se \n\nconsiderar o valor estrat\u00e9gico do mesmo na a\u00e7\u00e3o sobre a viol\u00eancia, como mais uma \n\nalternativa no combate \u00e0 criminalidade.\u201d \n\nDesta forma as unidades prisionais, regra geral, impactam negativamente na paisagem \n\ne no cotidiano das cidades do estado de S\u00e3o Paulo. Esta situa\u00e7\u00e3o se intensifica considerando o \n\nseu efeito em uma cidade de porte reduzido, a qual apresenta modifica\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas e \n\ncotidianas de forma muito vis\u00edvel e significativa sobre sua popula\u00e7\u00e3o. \n\nNeste contexto de cidade pequena, que abriga uma unidade prisional em seu s\u00edtio, ser\u00e1 \n\nabordada no cap\u00edtulo seguinte a situa\u00e7\u00e3o em que se encontra o munic\u00edpio de Itirapina, estudo \n\nde caso deste trabalho. \n\n\n\n70\n\n3. Itirapina: Caracteriza\u00e7\u00e3o e Estudo de Caso \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNos cap\u00edtulos anteriores buscou-se fazer uma revis\u00e3o da tem\u00e1tica da criminalidade e \n\ndo medo do crime no contexto das cidades pequenas, atrav\u00e9s da literatura. \n\nNo atual, o cerne estar\u00e1 baseado no estudo de caso do munic\u00edpio de Itirapina, atrav\u00e9s \n\nde sua hist\u00f3ria, an\u00e1lise demogr\u00e1fica, socioecon\u00f4mica, etc. Desta forma, tendo como refer\u00eancia \n\na quest\u00e3o da exist\u00eancia de dois grandes pres\u00eddios como potenciais de gera\u00e7\u00e3o de problemas. \u00c9 \n\neste aspecto que servir\u00e1 como fundamenta\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios sobre parte da popula\u00e7\u00e3o urbana. Afinal, as unidades prisionais s\u00e3o positivas ou \n\nnegativas para Itirapina?   \n\n3.2. Transforma\u00e7\u00f5es espaciais e temporais do munic\u00edpio de Itirapina \n\nA cidade estudada tem sido marcada historicamente por grandes altera\u00e7\u00f5es de natureza \n\nbastante variada. Nesta sucess\u00e3o de mudan\u00e7as, uma delas \u00e9 peculiar e relevante: a cria\u00e7\u00e3o e a \n\ninstala\u00e7\u00e3o dos pres\u00eddios Dr. Antonio de Queiroz Filho e Jo\u00e3o Batista de Arruda Sampaio, \n\nrespectivamente, em 1976 e 1996. Apesar de serem dois componentes, bastante pontuais, na \n\nperspectiva espacial, s\u00e3o indispens\u00e1veis para a avalia\u00e7\u00e3o da sociedade. Neste aspecto a \n\nnatureza de suas demandas e o car\u00e1ter de centro gravitacional para familiares dos detentos \n\norigin\u00e1rios de amplas \u00e1reas do estado de S\u00e3o Paulo, faz com que esta mudan\u00e7a assuma \n\naspectos interessantes e relevantes para a compreens\u00e3o de Itirapina. \n\nA seguir apresentam-se elementos de Itirapina, utilizados com a finalidade de facilitar \n\na compreens\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual do munic\u00edpio e de sua popula\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m para \n\ncontextualiz\u00e1-lo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o em que est\u00e1 inserido, tendo como referencial a natureza \n\ndas mudan\u00e7as e o papel que os pres\u00eddios passaram a exercer no munic\u00edpio desde suas \n\ninstala\u00e7\u00f5es. O texto a seguir teve como base informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 Itirapina, extra\u00eddas de \n\ndocumentos hist\u00f3ricos, e as demais informa\u00e7\u00f5es, organizadas e modificadas pelo autor. \n\nDurante os tr\u00eas primeiros s\u00e9culos do descobrimento do Brasil, a popula\u00e7\u00e3o se \n\nconcentrou principalmente no litoral brasileiro. No caso do estado de S\u00e3o Paulo, a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo interior se deu em grande parte pela a\u00e7\u00e3o dos bandeirantes. \n\nA regi\u00e3o de Itirapina acabou sendo ocupada por estes pioneiros, uma vez que era \n\nponto de passagem na busca de terras em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Cuiab\u00e1. Desta forma, a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\n\n\n71\n\nse mostrava importante, uma vez que havia a presen\u00e7a ind\u00edgena na \u00e1rea, a qual fazia frente \n\naos conquistadores. Este fato \u00e9 um indicador prim\u00e1rio da viol\u00eancia na \u00e1rea, neste caso, com os \n\nconflitos entre bandeirantes e parte da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. Foi um per\u00edodo em que a viol\u00eancia \n\npor parte das bandeiras era de certa forma justificada pela popula\u00e7\u00e3o, objetivando a conquista \n\ndas terras e das rotas comerciais, a busca por metais preciosos, assim como o aprisionamento \n\nind\u00edgena. \n\nNeste sentido, a viol\u00eancia j\u00e1 \u00e9 antiga na regi\u00e3o, assim como em praticamente todo o \n\nestado. Por\u00e9m, n\u00e3o se pode dizer o mesmo da criminalidade. Para que seja criminalidade h\u00e1 a \n\nnecessidade que exista uma lei que a defina como tal. Realidade muito distante do que ocorria \n\nno interior do estado, s\u00e9culos atr\u00e1s.  \n\nEmbora n\u00e3o seja apropriado falar em crime, a quest\u00e3o do medo da viol\u00eancia j\u00e1 podia \n\nser encontrada desde o s\u00e9culo XIX, face \u00e0 amea\u00e7a ind\u00edgena para o povoado. Da mesma forma \n\nsignificava a a\u00e7\u00e3o das bandeiras sobre a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. \n\nO primeiro n\u00facleo populacional n\u00e3o ind\u00edgena na \u00e1rea se formou em 1833 junto ao \n\nMorro da Bandeira, principalmente com imigrantes de origem portuguesa da Ilha da Madeira, \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o de algumas casas. Seis anos depois, ocorreu a constru\u00e7\u00e3o da capela Nossa \n\nSenhora da Concei\u00e7\u00e3o. Desta forma, o lugar passou a ser denominado Nossa Senhora da \n\nConcei\u00e7\u00e3o da Serra do Itaqueri, tornando-se freguesia por Lei Provincial n\u00ba 5, de 5 de julho de \n\n1852 e por Decreto Estadual n\u00ba 9, de 8 de janeiro de 1890. \u00c9 importante ressaltar que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de capelas e igrejas era uma condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para que se fixasse um n\u00facleo \n\npopulacional em uma regi\u00e3o. Tanto pela f\u00e9 que era largamente seguida, quanto pela \n\nimport\u00e2ncia simb\u00f3lica do monumento cat\u00f3lico. \n\nO povoado passou a se chamar Itaqueri e atingiu alguma prosperidade com a expans\u00e3o \n\ncafeeira na regi\u00e3o. De acordo com Matos (1974), quase toda a rede ferrovi\u00e1ria do estado de \n\nS\u00e3o Paulo foi constru\u00edda em fun\u00e7\u00e3o da cultura cafeeira: \n\n\u201cO caf\u00e9, em sua \u201cmarcha\u201d, ou no seu \u201croteiro, marcaria a fisionomia paulista..., \n\npovoaria regi\u00f5es novas, abriria zonas pioneiras, plantaria um rol de cidades vivas, \n\nque durante muito tempo v\u00e3o viver do caf\u00e9, e as quais, quando ele as abandonou, \n\nsempre na sua itiner\u00e2ncia, procurar\u00e3o outros embasamentos econ\u00f4micos e \u00e0s vezes \n\nde tal maneira que, visitando-as, nem nos lembramos de que ali, um dia existiu \n\ncaf\u00e9.\u201d (p.43) \n\n\n\n72\n\n Por\u00e9m, embora Itaqueri apresentasse terras prop\u00edcias para o cultivo do caf\u00e9, n\u00e3o \n\nhouve um desenvolvimento significativo em fun\u00e7\u00e3o das dificuldades de transporte e de acesso \n\nao povoado, localizado no alto da Serra do Itaqueri, \u00e1rea com aproximadamente mil metros de \n\naltitude. O transporte era feito pelo gado muar, e com as adversidades topogr\u00e1ficas para \n\nalcan\u00e7ar a vila, tornava o pre\u00e7o do produto muito alto. \n\nEm abril de 1871, Itaqueri foi elevada \u00e0 categoria de Distrito e teve suas divisas \n\ndemarcadas. Por\u00e9m, em 1872 formou-se uma nova vila chamada Itaqueri de Baixo ou da \n\nv\u00e1rzea, localizada a 5 quil\u00f4metros de Itaqueri da Serra, \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o Itaqueri e \n\nnuma situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica mais favor\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 para negociar com os viajantes, mas para ter \n\nmais facilidade no transporte, junto \u00e0 estrada que ligava Rio Claro \u00e0 Brotas. Este novo n\u00facleo \n\nse desenvolveu a partir do com\u00e9rcio com os viajantes que seguiam para Araraquara e Mato \n\nGrosso.  \n\nDe acordo com Guariento (1987, p.3): \n\n\u201cEm conseq\u00fc\u00eancia do dif\u00edcil caminho da serra e das dificuldades de transporte da \n\n\u00e9poca, os moradores de Itaqueri da Serra, aos poucos, de l\u00e1 foram saindo e se \n\nfixando mais abaixo, nas plan\u00edcies, ao lado da estrada que de S\u00e3o Jo\u00e3o de Rio Claro \n\ndemandava brotas, em uma regi\u00e3o situada a uma l\u00e9gua daquela freguesia... Nesse \n\nlocal, pr\u00f3ximo ao Ribeir\u00e3o de Itaqueri, os novos moradores constru\u00edram suas casas, \n\narmaz\u00e9ns de secos e molhados, hospedarias para atenderem aos viajantes que se \n\ndestinavam aos sert\u00f5es de Araraquara e Mato Grosso. Tamb\u00e9m ergueram uma capela \n\njunto \u00e0 margem da estrada.\u201d \n\nAos poucos muitos moradores do alto da Serra passaram a se mudar para a nova vila, \n\nintensificando as atividades comerciais da mesma. Tamb\u00e9m constru\u00edram uma capela, e este \n\nepis\u00f3dio gerou uma disputa entre os moradores das duas vilas, pois ambos exigiam a posse \n\nexclusiva da imagem de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o, que se encontrava em Itaqueri da \n\nSerra. \n\nA disputa chegou a tal ponto que a imagem acabou sendo roubada pelos moradores de \n\nItaqueri de Baixo.  Logo depois os moradores de cima realizaram o mesmo ato, retomando a \n\nposse da imagem da Santa. Houve at\u00e9 guarda armada, dia e noite, na porta da Igreja para \n\nevitar novo roubo. A tens\u00e3o s\u00f3 diminuiu com a a\u00e7\u00e3o de um padre visitante, que determinou \n\nque a imagem ficasse na igreja de Itaqueri da Serra, onde se encontra at\u00e9 hoje. \n\n\n\n73\n\nAssim, levando-se em conta o objetivo deste trabalho, \u00e9 interessante destacar para este \n\nmunic\u00edpio a ocorr\u00eancia de \u201ccrimes\u201d, gerando problemas para as duas comunidades. \n\nEntretanto, num n\u00edvel muito diverso daquele que Itirapina viria a enfrentar a partir de 1976, \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o do primeiro pres\u00eddio. \n\nA economia do local, baseada no com\u00e9rcio com os viajantes, come\u00e7ou a mudar \n\npositivamente com a constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro que chegou a Itirapina e da primeira \n\nesta\u00e7\u00e3o. Com isto, os moradores de Itaqueri de Baixo come\u00e7aram a se mudar para a Vila do \n\nMorro Pelado, que foi inaugurada em 1883. \n\nSegundo Matos (op. cit), o governo imperial, entusiasmado pelo progresso acelerado \n\nda via\u00e7\u00e3o f\u00e9rrea paulista, interessou-se pela constru\u00e7\u00e3o de uma linha que partisse de Rio \n\nClaro, at\u00e9 ent\u00e3o ponto final dos trilhos da Companhia Paulista de Estradas de Ferro e se \n\ndirigisse \u00e0s margens do Paran\u00e1 ou do Parna\u00edba em dire\u00e7\u00e3o ao Mato Grosso. Por\u00e9m, a Paulista \n\nn\u00e3o se interessou pelo trajeto proposto e o tra\u00e7ado constru\u00eddo acabou sendo um pouco \n\ndiferente do inicial, tendo como objetivo o prolongamento da linha at\u00e9 Araraquara. \n\nDiferente do projeto anterior que se aproximava do Morro do Cuscuzeiro, hoje \n\nAnal\u00e2ndia, o prolongamento deveria passar pelo Morro pelado. Na Esta\u00e7\u00e3o de Itirapina \n\nhaveria uma bifurca\u00e7\u00e3o cuja linha principal seguiria para S\u00e3o Carlos e o outro ramal para \n\nBrotas, Dois C\u00f3rregos e Ja\u00fa. \n\n\u00c9 importante ressaltar duas fun\u00e7\u00f5es que a ferrovia exercia no s\u00e9culo XIX e boa parte \n\ndo s\u00e9culo XX. A primeira corresponde ao papel exercido pelos trens, n\u00e3o s\u00f3 para os \n\nmoradores de Itirapina como para regi\u00e3o, sendo o principal meio de transporte de carga e de \n\npassageiros, at\u00e9 aproximadamente os anos 80. A segunda corresponde \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de pessoas \n\nque ocorria no munic\u00edpio, que acabou se tornando o eixo de baldea\u00e7\u00e3o entre S\u00e3o Paulo e os \n\nsert\u00f5es do estado, caracterizando-se como uma via de integra\u00e7\u00e3o. Desta forma, as pessoas \n\nficavam em Itirapina por horas, circulando e consumindo no munic\u00edpio, enquanto ocorriam as \n\ntrocas dos trens. \n\nDe acordo com Garcia (1988, p. 152): \n\n\u201cA Ferrovia apresentava-se como a \u00fanica resposta ao grave problema de escoamento \n\nda produ\u00e7\u00e3o cafeeira do \u201coeste paulista\u201d, principalmente para Rio Claro e \n\nmunic\u00edpios vizinhos, localizados no sert\u00e3o cafeicultor \u201d \n\nSegundo a mesma autora (1988, p. 158): \n\n\u201cEssa expans\u00e3o ferrovi\u00e1ria levou a in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es na paisagem urbana, \n\nconstituindo a chegada dos trilhos um marco hist\u00f3rico das cidades. Com a estrada de \n\n\n\n74\n\nferro, veio todo o aparelhamento que ela exigia, principalmente quando a cidade, \n\npor alguma raz\u00e3o, passava a ser sede de qualquer atividade especial como, por \n\nexemplo, armaz\u00e9ns, oficinas de reparos e constru\u00e7\u00e3o de carros, escrit\u00f3rios, ponto de \n\ncruzamento de trens, local de baldea\u00e7\u00e3o, etc. Estes fatores refletiam na vida da \n\ncidade. Constitu\u00eda mercado de trabalho e estimulava ao mesmo tempo uma s\u00e9rie de \n\natividades correlatas.\u201d \n\nConforme registros de Guariento (op. cit), a Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria do Morro Pelado foi \n\ninaugurada em 1\u00ba de junho de 1885. Cinco anos mais tarde, a Sede da freguesia de Itaqueri foi \n\ntransferida para junto da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Morro Pelado, onde se encontrava a nova \n\naglomera\u00e7\u00e3o urbana e a nova Capela. Somente em 1900, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 719, o povoado de \n\nMorro Pelado recebeu o nome de Itirapina, que apresenta o mesmo significado em tupi-\n\nguarani. \n\nEm 1914, a empresa ferrovi\u00e1ria iniciou os trabalhos para remodelar e alargar a bitola \n\nal\u00e9m do munic\u00edpio de Rio Claro, com um novo tra\u00e7ado que passava por Itirapina, \n\ninaugurando em 1916 o trecho at\u00e9 S\u00e3o Carlos. Tamb\u00e9m neste momento foi conclu\u00edda uma \n\nnova esta\u00e7\u00e3o em Itirapina, constru\u00edda a cerca de 500 metros da antiga, para que, como j\u00e1 foi \n\ndito, pudesse abrigar a bifurca\u00e7\u00e3o das linhas, que passou a pertencer ao tronco principal. Esta \n\nesta\u00e7\u00e3o, constru\u00edda pela Companhia Paulista de Estradas de Ferro, seria o ponto de encontro \n\ndo novo tronco, com bitola larga, seguindo para Rio Claro com um ramal para Ja\u00fa.  \n\nNa d\u00e9cada de 30, Itirapina foi considerada a mais importante esta\u00e7\u00e3o baldeadora da \n\nAm\u00e9rica do Sul. Em seus armaz\u00e9ns trabalhavam 387 empregados que se envolviam, conforme \n\nos registros, com o total de 199.541 vag\u00f5es baldeados, al\u00e9m de 363.219 volumes de \n\nencomendas, de acordo com a Companhia Paulista de Estradas de Ferro. Neste per\u00edodo, \n\natrav\u00e9s do Decreto 7031, Itirapina alcan\u00e7a status de munic\u00edpio. \n\nEm 1941, o ramal de Ja\u00fa se fundiu aos demais e Itirapina se tornou um ponto de \n\nbifurca\u00e7\u00e3o. Assim, deixou de ser um lugar de baldea\u00e7\u00e3o de uma bitola para outra na esta\u00e7\u00e3o \n\nque ainda hoje existe, embora esteja desativada. Atualmente se encontra abandonada e serve \n\nde moradia para sem-tetos.  \n\n Com a ferrovia o munic\u00edpio teve seu per\u00edodo \u00e1ureo, e com o fim do ciclo cafeeiro e a \n\nperda de import\u00e2ncia da ferrovia, Itirapina apresentou uma estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e \n\ndemogr\u00e1fica por d\u00e9cadas, principalmente no per\u00edodo compreendido entre as d\u00e9cadas de 60 e \n\n80, per\u00edodo em que acabou crescendo negativamente. Desta forma, come\u00e7a a fazer parte de \n\numa parcela significativa de pequenos munic\u00edpios que persistem, muitas vezes, na estagna\u00e7\u00e3o \n\n\n\n75\n\nsocial e econ\u00f4mica, e sobrevivem demograficamente apenas com o crescimento vegetativo de \n\nsuas popula\u00e7\u00f5es. \n\nEntre as d\u00e9cadas de 50 e 60 a atividade econ\u00f4mica fundamental do munic\u00edpio era \n\nessencialmente a agr\u00e1ria, predominando os cultivos de caf\u00e9, arroz, milho, batata e cebola.  \n\nHavia tamb\u00e9m alguns estabelecimentos industriais, baseados na extra\u00e7\u00e3o de produtos \n\nminerais. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o se altera, de forma inicial, com a explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da represa do \n\nLobo, constru\u00edda em 1936 para obten\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Em per\u00edodo mais recente, novas \n\ne diferentes mudan\u00e7as passam a ocorrer com a instala\u00e7\u00e3o das unidades prisionais, o que \n\nsignificou um aquecimento na economia do munic\u00edpio. Ambas trazem para a cidade \n\nmudan\u00e7as bastante diferenciadas. \n\nItirapina apresentava-se, na d\u00e9cada de 80, numa situa\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o populacional e \n\necon\u00f4mica, que impedia o seu crescimento. Por\u00e9m, vem registrando nos \u00faltimos anos um \n\nsignificativo crescimento, proporcionalmente \u00e0 sua categoria de munic\u00edpio. \n\nItirapina est\u00e1 localizada sobre a regi\u00e3o das Cuestas Bas\u00e1lticas, onde se encontram \n\ncachoeiras com at\u00e9 100 metros de altura, cavernas de arenito, vales, serras e morros com at\u00e9 \n\n1.000 metros de altitude em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar. Est\u00e1 dentro da APA (\u00c1rea de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Ambiental) de Corumbata\u00ed, que tem preservado grandes \u00e1reas de cerrado, \n\nremanescentes de Mata Atl\u00e2ntica e Matas Ciliares nos diversos rios que cortam a regi\u00e3o, \n\nproporcionando assim um cen\u00e1rio prop\u00edcio para a pr\u00e1tica do ecoturismo e o turismo de \n\naventura.  \n\nCen\u00e1rio e potencial que o munic\u00edpio vizinho, Brotas, buscou para o desenvolvimento \n\nde sua economia, o ecoturismo, utilizado como alternativa de desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nlocal. De acordo com Pereira e Gon\u00e7alves (2004, p. 162): \n\n\u201cAssim, o meio urbano de Brotas conhece algumas mudan\u00e7as, principalmente no \n\nentorno do \u201cParque dos Saltos\u201d, do Rio Jacar\u00e9 Pepira, no centro da cidade\u201d. \n\nAg\u00eancias de ecoturismo, pousadas, hot\u00e9is e outros estabelecimentos comerciais \n\nrenovam o conte\u00fado e as a\u00e7\u00f5es do centro, que conhece uma moderniza\u00e7\u00e3o das \n\natividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. \u201cBares, restaurantes e meios de hospedagem se \n\ninstalam no centro com caracter\u00edsticas modernas, \u00e0 imagem dos estabelecimentos \n\ndas cidades grandes, visando atrair o turista da metr\u00f3pole.\u201d \n\nPor\u00e9m, Itirapina tamb\u00e9m iniciou este processo atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o da represa do \n\nLobo ou Broa. A represa apresenta grande atratividade tur\u00edstica, configurando-se praticamente \n\n\n\n76\n\nnuma cidade dentro de Itirapina. Nas suas margens foram constru\u00eddos condom\u00ednios, \n\nloteamentos, balne\u00e1rios, o Centro de Recursos H\u00eddricos e Ecologia Aplicada (CRHEA) da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo (USP), o Horto Florestal de Itirapina e demais propriedades \n\nparticulares.  \n\nComo atrativos destacam-se as cachoeiras S\u00e3o Jos\u00e9, Passa Cinco, de Itaqueri, da Lapa \n\ne do Salt\u00e3o; a gruta Boca do Sapo; a praia do Broa; a Serra do Itaqueri; o Morro do Fog\u00e3o; o \n\nvale do rio Cachoeira; o Morro do Ba\u00fa; a Serra do Itaqueri; o Morro Pelado; a Capela de \n\nNossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o; a Igreja Santo Ant\u00f4nio; o antigo terreiro do caf\u00e9 (do s\u00e9culo \n\nXIX); a Fazenda Palmeiras; o Horto Florestal; o lago da esta\u00e7\u00e3o experimental, etc. \n\nAliado a estes atributos paisag\u00edsticos, o munic\u00edpio ainda apresenta localiza\u00e7\u00e3o \n\nprivilegiada, sendo que dista a 210 quil\u00f4metros da cidade de S\u00e3o Paulo, 120 de Ribeir\u00e3o Preto \n\ne 110 de Campinas, grandes p\u00f3los econ\u00f4micos regionais e nacionais. Portanto, apresenta \n\ncondi\u00e7\u00f5es e atrativos tur\u00edsticos, aliado ao fato de ser uma pequena cidade com os satisfatores \n\nque a caracterizam. Mas, ao inv\u00e9s de ser um espa\u00e7o do bom e do agrad\u00e1vel, vem se tornando \n\num espa\u00e7o do medo.  \n\nPode-se considerar, a partir da vis\u00e3o deste trabalho, tr\u00eas momentos importantes na \n\nhist\u00f3ria do munic\u00edpio: o momento anterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do pres\u00eddio; o referente \u00e0 sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o; e aquele posterior, neste caso, considerando seus efeitos. Esta periodiza\u00e7\u00e3o pode \n\nser considerada de pouca import\u00e2ncia no contexto do estado de S\u00e3o Paulo. Por\u00e9m, para \n\nItirapina e para os fins desta pesquisa ela contempla os per\u00edodos-chave para a an\u00e1lise do \n\nmunic\u00edpio. O que \u00e9 na atualidade Itirapina em termos de alguns indicadores de medidas \n\ndemogr\u00e1ficas e n\u00e3o demogr\u00e1ficas? \n\n3.3. A Din\u00e2mica Demogr\u00e1fica \n\n A din\u00e2mica demogr\u00e1fica de um munic\u00edpio \u00e9 um processo, que decorre do crescimento \n\nvegetativo e das migra\u00e7\u00f5es. Das rela\u00e7\u00f5es entre estas vari\u00e1veis temos o crescimento positivo \n\nou negativo de uma popula\u00e7\u00e3o. Desta maneira, seu estudo \u00e9 indispens\u00e1vel como vari\u00e1vel \n\nrelevante num amplo espectro de quest\u00f5es que oscilam entre aquelas ambientais, sociais, \n\necon\u00f4micas, etc. \n\nNeste estudo, especificamente, a considera\u00e7\u00e3o desta dimens\u00e3o tem dois \n\ndirecionamentos. O primeiro envolvendo a compreens\u00e3o da din\u00e2mica, considerando o papel \n\nque a cria\u00e7\u00e3o dos pres\u00eddios exerceu e exerce, nas mudan\u00e7as observadas. O segundo, vinculado \n\n\u00e0 compreens\u00e3o da din\u00e2mica da espacializa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana de Itirapina, como \n\n\n\n77\n\ncomponente de suporte para o trabalho de campo implementado e para a compreens\u00e3o dos \n\nresultados obtidos. \n\nItirapina se encontrava em terras de Rio Claro, sendo elevada \u00e0 categoria de distrito \n\nem 1911, figurando como tal at\u00e9 a d\u00e9cada de 30. Obteve sua emancipa\u00e7\u00e3o em 1935, \n\nregistrando popula\u00e7\u00e3o de 8.695 pessoas de acordo com o censo de 1940, constituindo-se \n\nassim do Distrito Sede e daquele de Itaqueri da Serra. Este desmembramento se deu num \n\nmomento em que muitos munic\u00edpios buscavam sua emancipa\u00e7\u00e3o. Em 1940, existiam cerca de \n\n1574 munic\u00edpios, e entre os anos de 1950 e 1960, segundo os dados do IBGE, foram criados \n\noutros 877. Para estas mudan\u00e7as as transforma\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas t\u00eam papel relevante. \n\nAssim, a an\u00e1lise do crescimento populacional \u00e9 de grande import\u00e2ncia para o estudo \n\ndos munic\u00edpios, servindo como um instrumento para se avaliar suas din\u00e2micas demogr\u00e1ficas. \n\nDe uma maneira geral, Itirapina chegou a apresentar crescimento populacional negativo, \n\npassou por um momento de estagna\u00e7\u00e3o e voltou a crescer positivamente. Esta \u00faltima fase \n\nguarda rela\u00e7\u00e3o significativa com a quest\u00e3o dos pres\u00eddios. \n\nEm car\u00e1ter espec\u00edfico, a dimens\u00e3o demogr\u00e1fica \u00e9 um elemento de grande import\u00e2ncia \n\nno estudo criminal, bem como a criminalidade que se implantou ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o dos pres\u00eddios, \n\ntornando-se um elemento praticamente indissoci\u00e1vel, principalmente levando em conta \n\nimplica\u00e7\u00f5es mais profundas na sociedade. Como exemplo, temos as quest\u00f5es do medo e \n\ntamb\u00e9m, de forma significativa, as altera\u00e7\u00f5es espaciais e na fisionomia das paisagens urbanas.  \n\nNeste sentido, Caldeira (2003, p.9) afirma que \u201ca viol\u00eancia e o medo combinam-se a \n\nprocessos de mudan\u00e7a social nas cidades contempor\u00e2neas, gerando novas formas de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o espacial e discrimina\u00e7\u00e3o social\u201d. Portanto, forma-se um padr\u00e3o de segrega\u00e7\u00e3o \n\nurbana baseado nos enclaves fortificados.  Estes enclaves est\u00e3o se tornando elementos \n\npaisag\u00edsticos, cada vez mais comuns nas cidades, cuja popula\u00e7\u00e3o mais abastada vive reclusa.  \n\nConsiderando o termo \u201cenclaves fortificados\u201d, que geralmente \u00e9 utilizado para os \n\ncondom\u00ednios fechados, de certa forma pode ser adotado no caso das unidades prisionais. \n\nEmbora Caldeira n\u00e3o se refira, especificamente, \u00e0s pris\u00f5es em seu trabalho, h\u00e1 algumas \n\ncaracter\u00edsticas em sua defini\u00e7\u00e3o que se identificam com as mesmas. De acordo com a autora, \n\n(op. Cit. 258/9) os enclaves \u201cS\u00e3o fisicamente demarcados e isolados por muros, grades, \n\nespa\u00e7os vazios e detalhes arquitet\u00f4nicos. S\u00e3o voltados para o interior e n\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 rua, \n\ncuja vida p\u00fablica rejeitam explicitamente. S\u00e3o controlados por guardas armados e sistemas de \n\nseguran\u00e7a que imp\u00f5em as regras de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o\u201d.   \n\n\n\n78\n\nPodem ser considerados elementos compositores da paisagem, devido o seu tamanho e \n\nfun\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o passam despercebidos no contexto paisag\u00edstico de qualquer cidade. Ainda mais \n\nno caso de cidades com popula\u00e7\u00e3o reduzida. \n\nA dimens\u00e3o demogr\u00e1fica est\u00e1 intimamente ligada \u00e0s quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\ncriminalidade. De acordo com Doran e Lees (2005) e Jacobs (op. cit 1), a simples presen\u00e7a de \n\npopula\u00e7\u00e3o, ou \u201cvigil\u00e2ncia natural\u201d em locais de maior periculosidade ou em qualquer outro \n\nlocal \u00e9 um fator de grande import\u00e2ncia para dificultar a a\u00e7\u00e3o de criminosos. Na atualidade, \n\nprincipalmente nas grandes cidades, devido ao medo e ao individualismo, a rua torna-se um \n\nlugar que deve ser evitado nos hor\u00e1rios de maior risco. Doeksen (1997), em seu estudo sobre \n\no medo do crime na Nova Zel\u00e2ndia afirmou que a imprensa, seguindo uma tend\u00eancia \n\ninternacional, est\u00e1 acostumada a mostrar a viol\u00eancia e o horror, criando assim um novo \n\ninimigo: o vizinho desconhecido. Isto gera ansiedade e isolamento. Portanto, este fen\u00f4meno \n\nn\u00e3o \u00e9 exclusividade de locais cheios, vazios, desenvolvidos, etc. \u00c9 uma realidade que grande \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o enfrenta todos os dias, compondo verdadeiros endere\u00e7os criminais que \n\npassam o medo para a popula\u00e7\u00e3o e que devem ser evitados.  \n\nUma quest\u00e3o de grande import\u00e2ncia no ambiente urbano \u00e9 a da seguran\u00e7a nos espa\u00e7os \n\np\u00fablicos. Para Jacobs (op. Cit 2), as ruas s\u00e3o o reflexo das cidades no tocante \u00e0 viol\u00eancia e ao \n\nmedo.  A autora trabalha com a rela\u00e7\u00e3o direta entre a seguran\u00e7a e a circula\u00e7\u00e3o de pessoas nas \n\nruas.  Desta forma, uma rua com infra-estrutura que propicie a circula\u00e7\u00e3o de pessoas em todos \n\nos hor\u00e1rios do dia, precisa ter tr\u00eas caracter\u00edsticas principais: \n\n\u2022  Apresentar uma n\u00edtida separa\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o p\u00fablico e o privado. N\u00e3o pode haver a \n\nmistura para que as pessoas possam ser respeitadas e circulem por estas vias;\n\n\u2022 Ter olhos para a rua, o que a autora chama de propriet\u00e1rios naturais da rua. Assim, as \n\njanelas devem estar voltadas para a rua, garantindo a vigil\u00e2ncia natural da popula\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 A cal\u00e7ada deve ter circula\u00e7\u00e3o ininterrupta de pessoas, aumentando a vigil\u00e2ncia natural \n\ne induzindo quem est\u00e1 dentro dos edif\u00edcios a olhar para rua. Na cidade de Itirapina estes \n\nolhares podem ter um outro direcionamento, no qual a popula\u00e7\u00e3o, sem que seja atrav\u00e9s \n\ndas janelas, olha os imponentes edif\u00edcios de seus dois pres\u00eddios. \n\nA partir daqui, passa-se a estudar a dimens\u00e3o demogr\u00e1fica do munic\u00edpio, com \u00eanfase \n\nna quest\u00e3o migrat\u00f3ria, que guarda rela\u00e7\u00e3o direta com a introdu\u00e7\u00e3o dos pres\u00eddios. \n\nDurante a primeira metade do s\u00e9culo XX, a popula\u00e7\u00e3o brasileira apresentou taxas de \n\ncrescimento pr\u00f3ximas a 2% ao ano, que variaram de 2,25% entre 1900/10 a 2,06% entre \n\n1940/50.  Este padr\u00e3o foi fruto da rela\u00e7\u00e3o entre as altas taxas de fecundidade, considerando o \n\nfato de que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o vivia na zona rural, com as tamb\u00e9m altas taxas de \n\n\n\n79\n\nmortalidade, face \u00e0 car\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a servi\u00e7os b\u00e1sicos de saneamento e de acesso \u00e0 sa\u00fade, \n\no que fez com que o Brasil apresentasse um crescimento vegetativo relativamente est\u00e1vel.  \n\nEste padr\u00e3o de crescimento se alterou em fun\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o da taxa de \n\nmortalidade, aproximadamente a partir da d\u00e9cada de 40, devido a melhorias na preven\u00e7\u00e3o e \n\nno controle de doen\u00e7as, principalmente com a massifica\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, at\u00e9 o in\u00edcio \n\ndos anos 70 a fecundidade n\u00e3o acompanhou esta redu\u00e7\u00e3o, permanecendo alta, o que fez com \n\nque a popula\u00e7\u00e3o brasileira crescesse cerca de 130% em apenas 30 anos.  \n\nS\u00f3 a partir da d\u00e9cada de 60 \u00e9 que a taxa de fecundidade come\u00e7ou a diminuir de forma \n\nmais significativa, voltando a equilibrar as rela\u00e7\u00f5es entre as duas vari\u00e1veis. Este processo se \n\ndeu principalmente em fun\u00e7\u00e3o do crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana. \n\nTabela 8- Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Itirapina \nAno 1950 1960 1970 1980 1991 2000 2005 \nPop. Itirapina 7.309 8.082 6.965 6.896 9.951 12.764 14.647 \nPop. Estado 9.134.423 12.809.231 17.670.013 24.953.238 31.436.273 36.909.200 39.949.927 \n\nFonte: IBGE, Censos Demogr\u00e1ficos 1950, 60, 70, 80, 91,2000 e Contagem da Popula\u00e7\u00e3o \n2005 / Funda\u00e7\u00e3o Seade, Mem\u00f3ria das Estat\u00edsticas Demogr\u00e1ficas. \nOrganizada: pelo autor \n\nNo caso de Itirapina, sua evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, conforme tabela 8, evidencia dois \n\nmomentos. Um correspondendo ao per\u00edodo definido entre 1950 e 1980, com o registro do \n\naumento dos totais populacionais, mas tamb\u00e9m com redu\u00e7\u00f5es. O outro, a partir de 1980, \n\napenas com crescimento positivo. \u00c9 neste \u00faltimo que temos a cria\u00e7\u00e3o da segunda \n\npenitenci\u00e1ria (1996), que veio agregar-se \u00e0 primeira, inaugurada em 1976. S\u00e3o estes dados \n\nque envolvem os processos migrat\u00f3rios, os quais, em parte, se vinculam \u00e0 exist\u00eancia dos \n\npres\u00eddios. O crescimento negativo de Itirapina entre as d\u00e9cadas de 70 e 80 pode ser explicado \n\npor dois fatores: o primeiro, pelo fato de a unidade prisional ter sido inaugurada em meados \n\nde 70, o que n\u00e3o implica na sua efetiva\u00e7\u00e3o total, assim como a sua ocupa\u00e7\u00e3o total; o segundo, \n\nconsiderando que o cen\u00e1rio para a criminalidade era outro. N\u00e3o havia \u00edndices t\u00e3o \n\nsignificativos de criminalidade, assim como um volume de presos t\u00e3o grande. \n\nPara efeito de compara\u00e7\u00e3o, a tabela 8 registra tamb\u00e9m a evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da \n\npopula\u00e7\u00e3o do estado. Pode-se observar que a mesma aponta um crescimento positivo, em \n\ntodos os per\u00edodos referenciados, o que n\u00e3o se reflete na evolu\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica de Itirapina.  \n\nDestaque para o per\u00edodo entre os censos de 1970 a 80, no qual o estado registrou um \n\nacr\u00e9scimo populacional aproximado de 7.283.225, o munic\u00edpio em quest\u00e3o registrou um \n\ndecr\u00e9scimo de 76 pessoas, ou seja, 41,22 e 1,09%. Como s\u00edntese, verifica-se que entre 1950 a \n\n\n\n80\n\n2005 o estado cresceu 437,9% e Itirapina 200,3%. Apesar do crescimento do munic\u00edpio ser \n\ninferior ao do estado, quando o consideramos isoladamente ou no contexto dos pequenos \n\nmunic\u00edpios, verifica-se que seu crescimento \u00e9 significativo. Isto tem rela\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o \n\ndos pres\u00eddios, o que pode ser observado no aumento significativo entre 1991 e 2000. \n\nA partir destes dados macro, \u00e9 interessante detalhar o munic\u00edpio em algumas vari\u00e1veis \n\ndemogr\u00e1ficas principais e outras n\u00e3o demogr\u00e1ficas, mas significativas. O entendimento dos \n\nmesmos se mostra essencial para a compreens\u00e3o do munic\u00edpio. A tabela 9, a t\u00edtulo de \n\nexemplo, registra alguns destes valores, oscilando entre 2000 e 2005. \n\nTabela 9 - Medidas demogr\u00e1ficas e n\u00e3o demogr\u00e1ficas do munic\u00edpio de Itirapina \nVari\u00e1veis demogr\u00e1ficas e n\u00e3o demogr\u00e1ficas Itirapina Regi\u00e3o de \n\nGoverno \nEstado de S\u00e3o \nPaulo \n\nPopula\u00e7\u00e3o (2005) 14.647 263.247 39.949.487 \n\n\u00c1rea (2005) 567 km\u00b2 3.319 248.600 \n\nDensidade Demogr\u00e1fica (2005) 25,83 79,32 160,70 \n\nTaxa geom\u00e9trica de crescimento anual da popula\u00e7\u00e3o 2000/5 2,72 2,22 1,56 \n\nGrau de Urbaniza\u00e7\u00e3o (em%) 89,91 94,76 93,65 \n\nTaxa de mortalidade entre 15 e 34 anos (por cem mil habitantes) \n2005 \n\n159,46 141,84 152,66 \n\nTaxa de mortalidade por local de resid\u00eancia, por mil habitantes \n(2005)  \n\n6,14 6,45 5,89 \n\nTaxa de fecundidade Geral (por mil mulheres entre 15 e 49 anos) \n2005 \n\n48,27 46,34 53,86 \n\nTaxa de Analfabetismo da Popula\u00e7\u00e3o de 15 anos e mais (em %) \n2000 \n\n8,31 6,10 6,64 \n\nPopula\u00e7\u00e3o de 25 anos e mais com menos de 8 anos de estudo (em \n%) 2000 \n\n66,28 58,70 55,55 \n\n\u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal IDH 2000 0,783  0,814 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade- Informa\u00e7\u00f5es dos Munic\u00edpios Paulistas e Perfis Municipais. 2000 e \n2005\nOrganizada pelo autor \nObserva\u00e7\u00e3o1: Os valores em negrito permitem identificar particularidades do munic\u00edpio, em \nespecial, a taxa geom\u00e9trica de crescimento m\u00e9dio anual da popula\u00e7\u00e3o.  \nObserva\u00e7\u00e3o 2: A Funda\u00e7\u00e3o Seade disponibiliza os dados das diferentes vari\u00e1veis at\u00e9 2005, \ncom exce\u00e7\u00e3o dos dados que s\u00e3o obtidos dos censos demogr\u00e1ficos, cujas \u00faltimas medidas se \nobservam para o ano de 2000. \n\nUma an\u00e1lise detalhada destas vari\u00e1veis implicaria na obten\u00e7\u00e3o dos seus valores para \n\noutros momentos. \n\n\n\n81\n\nA figura 6 mostra a s\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total de Itirapina entre 1970 e \n\n2006. De sua an\u00e1lise, podem-se destacar dois momentos: at\u00e9 1980 com baixo crescimento, e a \n\npartir de 1980 com um aumento mais significativo e crescente. \u00c9 interessante, a t\u00edtulo de \n\ncompara\u00e7\u00e3o, cotejar o crescimento do munic\u00edpio com outros localizados na mesma regi\u00e3o, o \n\nque aparece registrado na figura 7. \n\nCrescimento Populacional de Itirapina\n\n0\n\n2000\n\n4000\n\n6000\n\n8000\n\n10000\n\n12000\n\n14000\n\n16000\n\n19\n70\n\n19\n72\n\n19\n74\n\n19\n76\n\n19\n78\n\n19\n80\n\n19\n82\n\n19\n84\n\n19\n86\n\n19\n88\n\n19\n90\n\n19\n92\n\n19\n94\n\n19\n96\n\n19\n98\n\n20\n00\n\n20\n02\n\n20\n04\n\n20\n06\n\nPe r\u00edodo\n\nT\no\n\nta\nis\n\n d\ne\n\n P\no\n\np\nu\n\nla\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\nFigura 6 - Crescimento Populacional de Itirapina, entre 1970 e 2006 \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade, mem\u00f3ria das Estat\u00edsticas Demogr\u00e1ficas \nOrganizada: pelo autor \n\nA compreens\u00e3o destes valores, em especial daqueles referentes ao aumento ou \n\nredu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, vincula-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis que determinam as \n\nmudan\u00e7as, e que s\u00e3o tr\u00eas: nascimento, morte e migra\u00e7\u00e3o.  \n\nPara a an\u00e1lise destes dados deve-se destacar que os registros anuais de nascimento nem \n\nsempre correspondem efetivamente aos nascidos no ano de registro. H\u00e1 o problema dos \n\nregistros tardios. Mesmo que n\u00e3o se considerem estes valores como geradores de problema \n\npara an\u00e1lise, eles n\u00e3o podem ser descuidados. Por exemplo, em Itirapina, os totais de registro \n\nde nascimento em 1980 e 1993, foram 185 e 225, respectivamente. Entretanto, os nascidos \n\nvivos naqueles anos foram 164 e 199. \n\n\n\n82\n\nCrescimento populacional de pequenos municip\u00edos\n\n0\n\n5000\n\n10000\n\n15000\n\n20000\n\n25000\n\n19\n70\n\n19\n72\n\n19\n74\n\n19\n76\n\n19\n78\n\n19\n80\n\n19\n82\n\n19\n84\n\n19\n86\n\n19\n88\n\n19\n90\n\n19\n92\n\n19\n94\n\n19\n96\n\n19\n98\n\n20\n00\n\n20\n02\n\nAnos\n\nP\no\n\np\nu\n\nla\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n t\no\n\nta\nl\n\nAnalandia\n\nBrotas\n\nTorrinha\n\nitirapina\n\nFigura 7 - Crescimento populacional de Anal\u00e2ndia, Brotas, Itirapina e Torrinha, entre os anos \nde 1970 e 2003 \nFonte:  Mem\u00f3ria das estat\u00edsticas demogr\u00e1ficas-Funda\u00e7\u00e3o Seade \nOrganizado: pelo autor \n\nA figura 7 apresenta registros comparativos entre os munic\u00edpios com crescimento mais \n\nexpressivo, dentre as cidades de pequeno porte, Brotas e Itirapina apresentam justificativas \n\ndiferenciadas para este processo, enquanto Torrinha e Anal\u00e2ndia apresentam crescimento bem \n\nmenos significativo. \n\nNa regi\u00e3o de Itirapina encontram-se outros pequenos munic\u00edpios que n\u00e3o apresentaram \n\ncrescimento com padr\u00f5es semelhantes ao do munic\u00edpio, no per\u00edodo considerado, como \u00e9 o \n\ncaso de Corumbata\u00ed, Anal\u00e2ndia, Torrinha, etc. No conjunto, percebe-se que todos estes \n\nmunic\u00edpios permanecem nas mesmas condi\u00e7\u00f5es quanto ao crescimento no mesmo per\u00edodo, \n\nsendo que Itirapina ocupa o segundo lugar.  O primeiro lugar corresponde ao munic\u00edpio de \n\nBrotas, que alcan\u00e7ou fama nacional como \u00e1rea tur\u00edstica, principalmente com o turismo de \n\naventura. Em decorr\u00eancia disso, registrou mudan\u00e7as demogr\u00e1ficas mais significativas e \n\nparticulares.  \n\nEmbora detenha 5,56% da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de governo em que est\u00e1 inserido, o \n\nmunic\u00edpio de Itirapina corresponde a 17% da \u00e1rea total. Esta marca \u00e9 espacialmente \n\nsignificativa, principalmente, considerando-se o atual crescimento demogr\u00e1fico que o \n\nmunic\u00edpio apresenta. Estes valores se refletem na baixa densidade demogr\u00e1fica, que \u00e9 bastante \n\ninferior \u00e0 densidade da regi\u00e3o e \u00e0 do estado, conforme registrado na tabela 2. \n\nA tabela 10, a seguir, registra para o per\u00edodo compreendido entre 1970 e 2006, os \n\nvalores referentes aos nascidos vivos e aos \u00f3bitos gerais do munic\u00edpio. \n\n\n\n83\n\nTabela 10 - Popula\u00e7\u00e3o total, nascimentos, \u00f3bitos e valores decorrentes do munic\u00edpio de \nItirapina, entre 1970 e 2006 \nAno Popula\u00e7\u00e3o Nascido \n\nvivo \n\u00d3bito Geral Diferen\u00e7a Crescimento absoluto da \n\npopula\u00e7\u00e3o \nTaxa de \nfecundidade \n\n1970 6965 96 44 52    \n1971 6978 136 58 78 13  \n1972 6987 91 60 31 9  \n1973 6991 136 58 78 4  \n1974 6991 144 51 93 0  \n1975 6986 104 60 54 -5  \n1976 6977 119 59 60 -9  \n1977 6963 99 48 51 -14  \n1978 6944 144 55 89 -19  \n1979 6921 118 49 69 -23  \n1980 6889 135 63 72 -32 81,97 \n1981 7125 150 64 86 236 88,29 \n1982 7368 163 55 108 243 92,82 \n1983 7618 171 58 113 250 94,37 \n1984 7874 169 47 122 256 90,42 \n1985 8137 151 52 99 263 78,32 \n1986 8408 166 59 107 271 83,42 \n1987 8694 226 69 157 286 110,24 \n1988 8969 199 55 144 345 94,09 \n1989 9260 208 87 121 291 95,37 \n1990 9558 200 62 138 298 89,01 \n1991 9862 192 64 128 304 83,04 \n1992 10190 205 73 132 328 85,74 \n1993 10526 208 65 143 336 84,1 \n1994 10865 219 81 138 339 86,05 \n1995 11184 188 84 104 319 71,67 \n1996 11490 202 91 111 306 74,87 \n1997 11808 207 79 128 318 74,68 \n1998 12127 201 88 113 319 70,58 \n1999 12447 221 90 131 320 75,66 \n2000 12764 188 66 122 317 62,77 \n2001 13154 215 86 129 390 68,98 \n2002 13513 188 67 121 359 57,94 \n2003 13880 172 72 100 367 50,99 \n2004 14258 172 89 83 378 49,04 \n2005 14647 176 90 86 209 48,27 \n2006 14983 205   336 54,61 \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade, S\u00e9ries Hist\u00f3ricas -1970- 2006 \nOrganizado: pelo autor \nObs: A Funda\u00e7\u00e3o SEADE s\u00f3 disponibilizava as taxas de fecundidade a partir do no de 1980.  \n\nConsiderando os dados registrados, \u00e9 importante destacar, inicialmente, a an\u00e1lise dos \n\nelementos desta din\u00e2mica, como pode ser observada de forma comparativa na figura 8. Nela, \n\ncom maior detalhamento de informa\u00e7\u00e3o, pode-se constatar que entre os anos de 1970 e 1980, \n\n\n\n84\n\no munic\u00edpio se encontrava numa situa\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o populacional, registrando \n\ncrescimentos negativos nos \u00faltimos cinco anos do per\u00edodo. Embora os valores tenham sido \n\nnegativos, as mudan\u00e7as n\u00e3o foram t\u00e3o relevantes. A partir de 1981, o crescimento \n\npopulacional passou a apresentar um novo modelo caracterizado pelo permanente \n\ncrescimento, e seguiu praticamente constante at\u00e9 a atualidade, como pode ser observado na \n\nfigura 6. De forma geral, a rela\u00e7\u00e3o entre os nascimentos e os \u00f3bitos pode ser melhor \n\ncompreendida quando graficada. \n\n\u00c9 importante ressaltar o novo censo demogr\u00e1fico do IBGE, que ser\u00e1 lan\u00e7ado em 2010. \n\nEmbora ainda n\u00e3o conclu\u00eddo, j\u00e1 apresenta dados preliminares necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndos pr\u00f3prios censos. Como inova\u00e7\u00e3o, pode-se destacar o aumento significativo da popula\u00e7\u00e3o e \n\ndo n\u00famero de domic\u00edlios em Itirapina, o que gerou modifica\u00e7\u00f5es nos setores censit\u00e1rios da \n\ncidade, cuja base de delimita\u00e7\u00e3o \u00e9 o n\u00famero de domic\u00edlios e de pessoas em determinada \u00e1rea. \n\nDesta forma, ela registrava 5 setores censit\u00e1rios em 1991, 12 em 2000 e 26 no censo \n\ndemogr\u00e1fico de 2010. \n\nA figura 8 mostra esta s\u00edntese que permite a compara\u00e7\u00e3o entre quatro diferentes \n\nvari\u00e1veis que comp\u00f5em a tabela 3, percebe-se que a partir de 1981 o aumento total da \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 superior \u00e0quele gerado pelo crescimento vegetativo, o que indica alguma \n\nimport\u00e2ncia da migra\u00e7\u00e3o para o crescimento populacional. Deve, tamb\u00e9m, ser considerado \n\nque este crescimento pode ter sido associado aos diferentes padr\u00f5es de fecundidade, \n\nvinculados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o migrante. Principalmente considerando a popula\u00e7\u00e3o de mais baixa \n\nrenda, que apresenta, regra geral, padr\u00f5es mais altos de natalidade. Uma materializa\u00e7\u00e3o deste \n\nfato est\u00e1 na estrutura do bairro Nova Itirapina, que apresenta casas bem simples, sob a forma \n\nde autoconstru\u00e7\u00f5es, caracter\u00edstica t\u00edpica de uma popula\u00e7\u00e3o de renda mais baixa.  \n\n\n\n85\n\nRela\u00e7\u00e3o entre os Totais de nascidos  vivos e de \u00f3bitos  com  a Taxa de fecundidade  \n\n-100\n\n-50\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n19\n80\n\n19\n81\n\n19\n82\n\n19\n83\n\n19\n84\n\n19\n85\n\n19\n86\n\n19\n87\n\n19\n88\n\n19\n89\n\n19\n90\n\n19\n91\n\n19\n92\n\n19\n93\n\n19\n94\n\n19\n95\n\n19\n96\n\n19\n97\n\n19\n98\n\n19\n99\n\n20\n00\n\n20\n01\n\n20\n02\n\n20\n03\n\nAnos\n\nT\no\n\nta\nis\n\nTo tal de\nnascido s\nvivo s\n\nTo tal de\n\u00f3 bito s\n\nTaxa de\nfecundidade\n\nCrescimento\nda\npo pula\u00e7\u00e3o\n\nFigura 8 - Varia\u00e7\u00e3o do total de nascidos vivos, \u00f3bitos gerais e a Taxa de fecundidade em \nItirapina, no per\u00edodo entre 1980 e 2005 \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade, mem\u00f3ria das Estat\u00edsticas Demogr\u00e1ficas. 1980-2005\nOrganizado: pelo autor \n\nTamb\u00e9m pode-se observar, que a partir de 1988 os dados de mortalidade passaram a \n\num patamar superior, o qual guarda tamb\u00e9m rela\u00e7\u00e3o com o processo de envelhecimento \n\npopulacional. Este envelhecimento \u00e9 um dos fatores mais significativos no aumento dos \n\nn\u00edveis de mortalidade de uma popula\u00e7\u00e3o. Melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e acesso a servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade t\u00eam levado ao crescimento da dura\u00e7\u00e3o de vida, o que contribui tamb\u00e9m para este \n\nenvelhecimento populacional. Por sua vez, este envelhecimento acaba gerando um aumento \n\nna taxa de mortalidade da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda sobre a mortalidade do munic\u00edpio, principalmente no que tange \u00e0 mortalidade \n\npor causas externas, deve-se ressaltar, novamente, que os crimes ocorridos no interior das \n\nunidades prisionais s\u00e3o contabilizados no munic\u00edpio. Portanto, homic\u00eddios ocorridos no \n\ninterior dos pres\u00eddios s\u00e3o registrados como ocorridos em Itirapina. Para efeito de compara\u00e7\u00e3o, \n\nanalisando a taxa de mortalidade por agress\u00f5es, por cem mil habitantes e para o ano de 2005, \n\nBrotas registrou 13,95; Torrinha 10,56; Anal\u00e2ndia 25,48 e Itirapina 27,31.   \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao percentual de nascidos vivos, considera-se que ele \u00e9 bem inferior \n\n\u00e0quele referente ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o no per\u00edodo. Esta situa\u00e7\u00e3o evidencia o \n\ncomportamento da migra\u00e7\u00e3o ocorrida no munic\u00edpio, especialmente a partir do censo de 1991. \n\nIsto \u00e9 relevante principalmente porque se considera o fato de que a taxa de fecundidade no \n\nmunic\u00edpio apresentou tend\u00eancia para redu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n86\n\nAinda relacionada ao comportamento da popula\u00e7\u00e3o, a tabela 11 registra os totais por \n\ng\u00eanero de alguns grupos de idade, que s\u00e3o relevantes para evidenciar a signific\u00e2ncia da \n\nmigra\u00e7\u00e3o para o munic\u00edpio, considerando o per\u00edodo de 1980 a 2005. \n\nTabela 11 - Evolu\u00e7\u00e3o de alguns grupos de idade e de g\u00eanero, entre os anos de 1980, 1991, \n2000 e 2005 \n\nGrupos de g\u00eanero e idade 1980 1991 2000 2005 \n\nPopula\u00e7\u00e3o total 20 a 24 anos  655 821 1.455 1.358 \n\nPopula\u00e7\u00e3o total 25 a 29 anos  532 902 1.337 1.712 \n\nPopula\u00e7\u00e3o total 30 a 34 anos  482 788 1.139 1.508 \n\nPopula\u00e7\u00e3o total 35 a 39 anos  427 600 981 1.207 \n\nPopula\u00e7\u00e3o feminina 20 a 24 anos  313 391 485 662 \n\nPopula\u00e7\u00e3o feminina 25 a 29 anos  230 392 478 580 \n\nPopula\u00e7\u00e3o feminina 30 a 34 anos  219 346 429 538 \n\nPopula\u00e7\u00e3o feminina 35 a 39 anos  180 261 412 458 \n\nPopula\u00e7\u00e3o masculina 20 a 24 anos 342 430 970 696 \n\nPopula\u00e7\u00e3o masculina 25 a 29 anos  302 510 859 1.132 \n\nPopula\u00e7\u00e3o masculina 30 a 34 anos  263 442 710 970 \n\nPopula\u00e7\u00e3o masculina 35 a 39 anos  247 339 569 749 \n\nFonte: Dados dos censos Demogr\u00e1ficos do IBGE- 1980, 1991 e 2000. Funda\u00e7\u00e3o Seade. \nInforma\u00e7\u00f5es dos Munic\u00edpios Paulistas \nOrganizado: pelo autor \n\nA tabela 11 permite a visualiza\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias das unidades prisionais sobre as \n\nestruturas demogr\u00e1ficas do munic\u00edpio ao longo do tempo. Principalmente, considerando-se o \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o masculina em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 feminina, o que proporciona a gera\u00e7\u00e3o de \n\numa raz\u00e3o de sexos bastante diferenciada. Por exemplo, temos os casos da popula\u00e7\u00e3o na faixa \n\net\u00e1ria de 25 a 29 anos, cujo valor \u00e9 de 195%, ou na faixa et\u00e1ria de 35 a 39 anos, que \u00e9 de \n\n163,5%. \n\n Como j\u00e1 foi mencionado anteriormente, a migra\u00e7\u00e3o que vem ocorrendo se d\u00e1 \n\nprincipalmente em fun\u00e7\u00e3o das unidades prisionais, atrav\u00e9s da transfer\u00eancia de presos. Em \n\nmuitos casos, da vinda de seus familiares ou das demais pessoas cujas atividades econ\u00f4micas \n\ndependem dos pres\u00eddios. Considerando-se estas vari\u00e1veis, migra\u00e7\u00e3o de presos e dos seus \n\nfamiliares, \u00e9 poss\u00edvel identificar estes valores observando-se os dados da tabela 4. A partir \n\ndela \u00e9 percept\u00edvel o aumento do total da popula\u00e7\u00e3o entre 20 e 39 anos. Al\u00e9m disto, percebe-se \n\ntamb\u00e9m o diferencial entre o total da popula\u00e7\u00e3o masculina face \u00e0 feminina, considerando-se \n\ncomo exemplo, o grupo et\u00e1rio entre 25 e 29 anos entre 1970 e 2005, que para o total, temos o \n\n\n\n87\n\nacr\u00e9scimo de 321,8%, para a popula\u00e7\u00e3o feminina de 252,2% e para a popula\u00e7\u00e3o masculina de \n\n374,8%. \n\nO censo demogr\u00e1fico de 1991 refor\u00e7ou a tend\u00eancia de recupera\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em \n\ntermos populacionais. Deve-se destacar que a unidade prisional 1, embora criada em 1976, \n\nsomente entrou em atividade em 1979, fazendo com que seus reflexos tenham aparecido \n\napenas no censo de 1991.  O mesmo pode ser observado comparando-se os totais de \n\npopula\u00e7\u00e3o dos censos de 1991 e 2000, com um crescimento de quase 2 mil pessoas. Esta \n\nmudan\u00e7a pode ser creditada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e \u00e0 inaugura\u00e7\u00e3o em 1996 do pres\u00eddio II de Itirapina. \n\nEste pres\u00eddio, em fun\u00e7\u00e3o de graves dist\u00farbios ocorridos no primeiro semestre de 2006, foi \n\npraticamente destru\u00eddo e esvaziado por seus moradores. Reformado de imediato, come\u00e7ou \n\nagora (junho de 2007) a ser reocupado, atingindo um n\u00famero significativamente alto de \n\npresos. Neste aspecto temos uma quest\u00e3o interessante, que \u00e9 a grande mudan\u00e7a migrat\u00f3ria \n\nentre o censo de 2000 e aquele que est\u00e1 sendo realizado agora. Neste per\u00edodo tivemos valores \n\naltos, redu\u00e7\u00e3o brusca, e finalmente outra vez valores elevados. \n\nComo componente da din\u00e2mica demogr\u00e1fica, a tabela 3 apresenta as taxas de \n\nfecundidade para o munic\u00edpio a partir de 1980. Estes valores est\u00e3o graficados conforme figura \n\n9.\n\n\n\n88\n\nEvolu\u00e7\u00e3o da Taxa de Fecundidade em Itirapina\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n19\n80\n\n19\n81\n\n19\n82\n\n19\n83\n\n19\n84\n\n19\n85\n\n19\n86\n\n19\n87\n\n19\n88\n\n19\n89\n\n19\n90\n\n19\n91\n\n19\n92\n\n19\n93\n\n19\n94\n\n19\n95\n\n19\n96\n\n19\n97\n\n19\n98\n\n19\n99\n\n20\n00\n\n20\n01\n\n20\n02\n\n20\n03\n\nPer\u00edodo\n\nT\na\n\nx\na\n\nFigura 9 - Fecundidade no munic\u00edpio de Itirapina \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade, mem\u00f3ria das Estat\u00edsticas Demogr\u00e1ficas \nOrganizada: pelo autor \n\nDe uma maneira geral, as taxas de fecundidade v\u00eam sendo reduzidas \n\nconsideravelmente na popula\u00e7\u00e3o brasileira. Segundo o IBGE, na d\u00e9cada de 60 a mulher \n\nbrasileira tinha, em m\u00e9dia, 5,8 filhos, sendo que no ano 2000 estes valores declinaram para \n\n2,3. Trata-se de uma mudan\u00e7a bastante significativa num intervalo de 40 anos. \n\nO mesmo comportamento pode ser observado em Itirapina, que tamb\u00e9m registrou uma \n\ntend\u00eancia de queda. Embora tenha apresentado pequeno crescimento entre 1980 e 1981, assim \n\ncomo um salto em 1987, as taxas apresentaram, no conjunto, crescimento negativo.   \n\n\u00c9 interessante verificar, que a queda na fecundidade como componente demogr\u00e1fico, \n\napresenta de uma maneira geral um perfil declinante, que \u00e9 observado em todo o estado. As \n\nunidades prisionais, pelas suas pr\u00f3prias estruturas e funcionamento n\u00e3o guardam rela\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa com esta vari\u00e1vel demogr\u00e1fica. Como componente social, ambos s\u00e3o elementos \n\nque modificaram o perfil demogr\u00e1fico do munic\u00edpio. Sendo que as unidades prisionais \n\nguardam rela\u00e7\u00e3o direta com os processos migrat\u00f3rios que Itirapina registrou, estes ser\u00e3o \n\nabordados a seguir. \n\n3.4.  Os processos migrat\u00f3rios nos pequenos munic\u00edpios \n\nAl\u00e9m dos nascimentos e mortes, a din\u00e2mica demogr\u00e1fica de Itirapina, como j\u00e1 \n\nmencionado, sofre a influ\u00eancia dos processos migrat\u00f3rios. Os pequenos munic\u00edpios \n\napresentam uma din\u00e2mica demogr\u00e1fica diferenciada em rela\u00e7\u00e3o aos grandes. Em muitos casos \n\neles se encontram em condi\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social, dependendo \n\n\n\n89\n\nexclusivamente dos respectivos crescimentos vegetativos de suas popula\u00e7\u00f5es. Entretanto, n\u00e3o \n\ndesaparecem. \n\nSoriano (2004) constatou que dos quinze maiores munic\u00edpios do estado de S\u00e3o Paulo, \n\napenas Santos apresentou crescimento negativo da sua popula\u00e7\u00e3o. Os outros apresentaram, no \n\nper\u00edodo correspondente entre 1970 e 2000, crescimento positivo e com valores expressivos, \n\nconforme tabela 12. Em rela\u00e7\u00e3o aos quinze menores munic\u00edpios do estado, sete deles \n\napresentaram crescimento negativo, e os que apresentaram positivo n\u00e3o exibiram valores \n\nmuito significativos. \n\nTabela 12 - Os quinze maiores munic\u00edpios do estado de S\u00e3o Paulo \nAno = 1991 Ano = 2000 \n\nMunic\u00edpio \nPopula\u00e7\u00e3o \nResidente  Munic\u00edpio \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nResidente Crescimento (%) \n\nS\u00e3o Paulo 9.646.185 S\u00e3o Paulo 10.434.252 +8,17\nGuarulhos 787.866 Guarulhos 1.072.717 +36,15\nCampinas 847.595 Campinas 969.396 +14,37\nS\u00e3o Bernardo do Campo 566.893 S\u00e3o Bernardo do Campo 703.177 +24,04\nOsasco 568.225 Osasco 652.593 +14,84\nSanto Andr\u00e9 616.991 Santo Andr\u00e9 649.331 +5,24\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos 442.370 S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos 539.313 +21,91\nRibeir\u00e3o Preto 436.682 Ribeir\u00e3o Preto 504.923 +15,62\nSantos 428.923 Santos 417.983 -2,62\nMau\u00e1 294.998 Mau\u00e1 363.392 +23,18\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto 283.761 S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto 358.523 +26,35\nDiadema 305.287 Diadema 357.064                     +16,96\nCarapicu\u00edba 283.661 Carapicu\u00edba 344.596 +21,48\nMoji das Cruzes 273.175 Moji das Cruzes 330.241 +20,89\nPiracicaba 283.833 Piracicaba 329.158 +15,97\nTotal 16.066.445 Total 18.026.659 Diferen\u00e7a: 1.960.214\n\nFonte: IBGE Censos Demogr\u00e1ficos de 1991 e 2000 \nOrganizada: pelo autor \n\n\n\n90\n\nTabela 13 - Os quinze menores munic\u00edpios do estado de S\u00e3o Paulo \nAno = 1991 Ano = 2000 \n\nMunic\u00edpio \nPopula\u00e7\u00e3o \nResidente Munic\u00edpio \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nResidente Crescimento (%) \n\nBor\u00e1 751 Bor\u00e1 795 +5,85\nBalbinos 1.221 Balbinos 1.313 +7,53\n\u00c1guas de S\u00e3o Pedro 1.697 \u00c1guas de S\u00e3o Pedro 1.883 +10,96\nSantana da Ponte Pensa 2.365 Santana da Ponte Pensa 1.894 -24,86\nMon\u00e7\u00f5es 2.108 Mon\u00e7\u00f5es 2.055 -2,57\nNova Independ\u00eancia 1.994 Nova Independ\u00eancia 2.063 +3,46\nNova Guataporanga 2.133 Nova Guataporanga 2.087 -2,20\nDolcin\u00f3polis 2.094 Dolcin\u00f3polis 2.152 +2,77\nQueiroz 1.936 Queiroz 2.171 +12,1\nFlora Rica 2.380 Flora Rica 2.177 -9,32\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Pau dalho 2.814 S\u00e3o Jo\u00e3o do Pau dalho 2.180 -29,00\nBento de Abreu 2.397 Bento de Abreu 2.394 -0,12\nSanto Expedito 2.222 Santo Expedito 2.526 +13,68\nMira Estrela 2.667 Mira Estrela 2.596 -2,73\nC\u00e2ndido Rodriguez 2.328 C\u00e2ndido Rodriguez 2.613 +12,24\nTotal 31.107 Total 30.899 Diferen\u00e7a: 2.088\nFonte: IBGE. Censos Demogr\u00e1ficos de 1991 e 2000 \nOrganizada: pelo autor \nObs. Nesta tabela foi desconsiderado o munic\u00edpio de Pracinha, que em 2000 registrava uma \npopula\u00e7\u00e3o de 1.430 pessoas, uma vez que o mesmo atingiu o status de munic\u00edpio em 1993, o \nque n\u00e3o possibilitaria o calculo do seu crescimento, no per\u00edodo considerado \n\nNas tabelas 12 e 13 pode-se observar os efeitos da migra\u00e7\u00e3o para a din\u00e2mica \n\ndemogr\u00e1fica dos munic\u00edpios e do estado como um todo. No caso das cidades pequenas a \n\nmigra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem um peso muito significativo.  \n\nParticularizando-se a tabela 13, na qual Itirapina n\u00e3o pode ser inclu\u00edda em fun\u00e7\u00e3o de \n\nseu tamanho demogr\u00e1fico, que em 1991 registrava 9.862 e em 2000, 12.764. Entretanto, \n\nembora se situe num patamar um pouco menor, seu crescimento relativo foi de 29,42%. Este \n\nvalor assume signific\u00e2ncia quando avaliado no contexto dos demais munic\u00edpios que, \n\nentretanto, n\u00e3o t\u00eam em seus territ\u00f3rios qualquer unidade prisional.  \n\nComo j\u00e1 foi registrado, muitos pequenos munic\u00edpios sobrevivem apenas com seu \n\ncrescimento vegetativo ao lado da significativa emigra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o jovem, face \u00e0s \n\nlimita\u00e7\u00f5es de op\u00e7\u00f5es e possibilidades, que um centro de porte reduzido dificilmente pode \n\noferecer. Por\u00e9m, h\u00e1 fatores econ\u00f4micos que geram o efeito inverso nesta categoria de \n\nmunic\u00edpios, como exemplo temos a instala\u00e7\u00e3o de alguma ind\u00fastria ou outro ramo de \n\natividade, o que possibilita o crescimento acelerado assim como um significativo efeito \n\nmigrat\u00f3rio. Como exemplo, temos o caso do munic\u00edpio de Gavi\u00e3o Peixoto e a instala\u00e7\u00e3o da \n\nEmbraer. \n\n\n\n91\n\nO mesmo vem ocorrendo no munic\u00edpio de Hortol\u00e2ndia, no qual foram instaladas 700 \n\nempresas nos \u00faltimos dois anos, como a farmac\u00eautica EMS, a Wickbold, a Magneti Marelli, a \n\nIBM, a Dell, as Casas Bahia, ind\u00fastrias metal\u00fargicas diversas, redes banc\u00e1rias, etc. No caso \n\ndeste munic\u00edpio, sua localiza\u00e7\u00e3o privilegiada foi um grande fator atrativo para as ind\u00fastrias. \n\nLocalizada pr\u00f3ximo a Campinas e num centro de alta tecnologia, pr\u00f3ximo a universidades \n\ncomo: a Unesp, a Unicamp e a UFSCar, geradoras de m\u00e3o-de-obra qualificada. \n\n3.5.  A migra\u00e7\u00e3o em Itirapina \n\nA partir dos dados de nascimentos e mortes registrados na tabela 3, \u00e9 poss\u00edvel observar \n\na import\u00e2ncia da migra\u00e7\u00e3o para o crescimento do munic\u00edpio. Esta \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o que \n\nmerece uma cuidadosa reflex\u00e3o, uma vez que n\u00e3o houve nenhum evento excepcional que \n\njustificasse a vinda de migrantes, de forma constante e numerosa, que n\u00e3o fosse a exist\u00eancia \n\nde pres\u00eddios.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios que apresentam crescimento mais expressivo em sua \n\nregi\u00e3o, como S\u00e3o Carlos e Brotas, h\u00e1 o caso de Itirapina, que associa seu crescimento, nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, em fun\u00e7\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o. No caso deste trabalho temos duas modalidades de \n\nmigra\u00e7\u00e3o, as quais apresentam, para este processo, raz\u00f5es diferentes dos outros migrantes: a \n\nprimeira corresponde \u00e0 migra\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, atrav\u00e9s da chegada de detentos; a segunda \n\ncorresponde aos familiares desta popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria, que em alguns casos migram para a \n\ncidade onde o familiar est\u00e1 confinado. Nesta segunda modalidade trata-se de uma migra\u00e7\u00e3o de \n\norigem diferente, que faz com que os migrantes n\u00e3o se identifiquem nas novas localidades, \n\nmas sim pelos seus v\u00ednculos com as duas unidades prisionais existentes, o que n\u00e3o facilita a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com a nova cidade de resid\u00eancia. Este fato ficou mais evidente com pesquisa de \n\ncampo relatada mais adiante.  \n\nNo contexto da cidade de Itirapina, h\u00e1 locais de maior concentra\u00e7\u00e3o de migrantes, \n\ncomo por exemplo, o caso do Bairro Nova Itirapina, que surgiu no come\u00e7o da d\u00e9cada de 90, \n\nprincipalmente a partir da exist\u00eancia da Penitenci\u00e1ria 1, atrav\u00e9s dos familiares dos presos e \n\ndas demais atividades relativas \u00e0 unidade. \u00c9 interessante destacar que este bairro, hoje com \n\ncaracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, teve seu loteamento inicial voltado para a \n\npopula\u00e7\u00e3o de alta renda.  \n\nNo caso de Itirapina, como pode ser observado na tabela 14, embora haja uma \n\nconsider\u00e1vel parcela da popula\u00e7\u00e3o de outros estados, para uma cidade de porte reduzido, a \n\nmaioria dos que n\u00e3o s\u00e3o naturais do munic\u00edpio \u00e9 do pr\u00f3prio estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n\n\n92\n\nTabela 14 - Proced\u00eancia dos N\u00e3o naturais do munic\u00edpio de Itirapina, segundo as unidades da \nFedera\u00e7\u00e3o, com destaque para o Estado de S\u00e3o Paulo \nAno Pop total Estado de S\u00e3o Paulo Outros estados \n1970 6965 6869 96 \n1980 6896 6420 476 \n1991 9951 8556 1395 \n2000 12836 10856 1980 \nFonte: Censos demogr\u00e1ficos de 1970, 80, 91 e 2000, IBGE  \nOrganizada: pelo autor \n\nEsta migra\u00e7\u00e3o crescente \u00e9 interessante, o que significa um aumento em termos \n\necon\u00f4micos para Itirapina, que passou a ser um local que se caracterizou como alvo de um \n\ntipo espec\u00edfico de popula\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o ocorria em d\u00e9cadas anteriores. Nesse caso, h\u00e1 a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o dos familiares dos presos, que n\u00e3o representam um percentual significativo na \n\nrenda do munic\u00edpio, pois em sua maior parte s\u00e3o de baixa renda. Por\u00e9m, h\u00e1 o caso dos \n\nfuncion\u00e1rios das unidades prisionais, em seus v\u00e1rios n\u00edveis, com uma participa\u00e7\u00e3o um pouco \n\nmais significativa para a economia do munic\u00edpio. \n\nA tabela 15 a seguir, registra a proced\u00eancia dos n\u00e3o naturais de Itirapina, de acordo \n\ncom dados dos censos demogr\u00e1ficos de 1970, 1980, 1991 e 2000.  \n\n\n\n93\n\nT\nab\n\nel\na \n\n15\n -\n\n P\nro\n\nce\nd\u00ea\n\nnc\nia\n\n d\nos\n\n n\n\u00e3o\n\n-n\nat\n\nur\nai\n\ns \nno\n\n m\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne \nIt\n\nir\nap\n\nin\na \n\nIt\nir\n\nap\ni\n\nn\na \n\nR\nS\n\n \nS\n\nC\n \n\nP\nR\n\n \nR\n\nJ \nE\n\nS\n \n\nM\nG\n\n \nG\n\nO\n \n\nM\nT\n\n \nM\n\nS\n \n\nD\nF\n\n \nM\n\nA\n \n\nP\nI \n\nC\nE\n\n \nR\n\nN\n \n\nP\nB\n\n \nP\n\nE\n \n\nA\nL\n\n \nS\n\nE\n \n\nB\nA\n\n \nA\n\nC\n \n\nA\nM\n\n \nR\n\nO\n \n\nR\nN\n\n \nP\n\nA\n \n\nA\nP\n\n \nT\n\nO\n \n\nS\nP\n\n \n\n1\n9\n\n7\n0\n\n \n0\n\n \n0\n\n \n2\n\n2\n \n\n0\n \n\n0\n \n\n2\n0\n\n \n0\n\n \n3\n\n \n0\n\n \n5\n\n \n0\n\n \n0\n\n \n5\n\n \n0\n\n \n0\n\n \n0\n\n \n0\n\n \n3\n\n \n3\n\n4\n \n\n0\n \n\n0\n \n\n0\n \n\n0\n \n\n4\n \n\n0\n \n\n0\n \n\n68\n69\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n2\n\n0\n \n\n0\n \n\n7\n1\n\n \n7\n\n \n0\n\n \n1\n\n1\n3\n\n \n4\n\n \n3\n\n \n0\n\n \n0\n\n \n0\n\n \n0\n\n \n2\n\n9\n \n\n0\n \n\n8\n \n\n5\n6\n\n \n1\n\n5\n \n\n4\n \n\n1\n3\n\n6\n \n\n0\n \n\n3\n \n\n0\n \n\n0\n \n\n7\n \n\n0\n \n\n0\n \n\n64\n20\n\n \n\n1\n9\n\n9\n1\n\n \n2\n\n4\n \n\n0\n \n\n4\n6\n\n8\n \n\n2\n8\n\n \n0\n\n \n4\n\n0\n2\n\n \n0\n\n \n1\n\n1\n \n\n4\n \n\n0\n \n\n0\n \n\n3\n \n\n9\n1\n\n \n5\n\n \n1\n\n5\n \n\n9\n9\n\n \n2\n\n6\n \n\n1\n1\n\n \n1\n\n8\n8\n\n \n0\n\n \n5\n\n \n0\n\n \n5\n\n \n7\n\n \n0\n\n \n3\n\n \n85\n\n56\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n1\n\n8\n \n\n1\n8\n\n \n6\n\n6\n7\n\n \n1\n\n2\n \n\n0\n \n\n5\n2\n\n9\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n6\n \n\n0\n \n\n5\n \n\n2\n0\n\n \n1\n\n3\n0\n\n \n2\n\n0\n \n\n4\n0\n\n \n1\n\n3\n2\n\n \n5\n\n2\n \n\n1\n6\n\n \n2\n\n5\n3\n\n \n0\n\n \n0\n\n \n8\n\n \n8\n\n \n3\n\n6\n \n\n0\n \n\n0\n \n\n10\n85\n\n6\n\nF\non\n\nte\n: \n\nC\nen\n\nso\ns \n\nD\nem\n\nog\nr\u00e1\n\nfi\nco\n\ns,\n 1\n\n97\n0-\n\n80\n-9\n\n1 \ne \n\n20\n00\n\n.  \nIB\n\nG\nE\n\n \nO\n\nrg\nan\n\niz\nad\n\no:\n p\n\nel\no \n\nau\nto\n\nr \nO\n\nbs\n. O\n\n e\nst\n\nad\no \n\nde\n S\n\n\u00e3o\n P\n\nau\nlo\n\n e\nst\n\n\u00e1 \nem\n\n d\nes\n\nta\nqu\n\ne \nde\n\nvi\ndo\n\n a\n s\n\nua\n e\n\nx\npr\n\nes\nsi\n\nva\n i\n\nm\npo\n\nrt\n\u00e2n\n\nci\na \n\nem\n r\n\nel\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \u00e0\n\n p\nro\n\nce\nd\u00ea\n\nnc\nia\n\n d\nos\n\n n\n\u00e3o\n\n n\nat\n\nur\nai\n\ns \nno\n\n m\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\n. \n\n\n\n94\n\nA partir dos dados registrados, dois aspectos chamam a aten\u00e7\u00e3o. Inicialmente a \n\nsignific\u00e2ncia dos migrantes regionais apenas para o sudeste, nordeste e sul, em todos os \n\nper\u00edodos analisados. Para o ano de 2000, oriundos da regi\u00e3o nordeste destacam-se os estados \n\ndo Cear\u00e1, Pernambuco e Bahia. Da regi\u00e3o sul, o Paran\u00e1 e o Rio grande do Sul; enquanto que \n\nno sudeste h\u00e1 uma quantidade significativa oriunda de Minas Gerais, com 4,23% , embora os \n\nmigrantes naturais do estado de S\u00e3o Paulo sejam os predominantes, com 86,93%. \n\nA quest\u00e3o da transfer\u00eancia de presos para Itirapina deve ser tamb\u00e9m considerada sob a \n\nperspectiva do sexo. A tabela 16 registra o total de n\u00e3o naturais do munic\u00edpio em fun\u00e7\u00e3o do \n\ntempo e do g\u00eanero. Como pode ser observada, em todos os per\u00edodos analisados, a popula\u00e7\u00e3o \n\nmasculina \u00e9 superior \u00e0 feminina. Isto em fun\u00e7\u00e3o da predomin\u00e2ncia de detentos. \n\nTabela 16 - Pessoas n\u00e3o naturais em Itirapina segundo o tempo de resid\u00eancia no munic\u00edpio \nItirapina Pop total N\u00e3o naturais - 1 1 a 2 3 a 5 6 a 9 total \n\n1970 6.965 homens 399 357 238 814 1472 \n\n1970 6.965 mulheres 462 224 241 751 1307 \n\n1980 6.896 homens 363 197 269 1146 1983 \n\n1980 6.896 mulheres 193 179 279 1056 1707 \n\n1991 9.951 homens 376 648 553 301 1878 \n\n1991 9.951 mulheres 278 550 529 382 1739 \n\n2000 12.836 homens 355 706 498 328 1887 \n\n2000 12.836 mulheres 270 498 476 330 1574 \n\nFonte: Censos demogr\u00e1ficos 1970, 80, 91 e 2000, IBGE \nOrganizada pelo autor \n\nA tabela 16 mostra a quantidade de popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o natural de Itirapina, segundo o \n\ntempo de resid\u00eancia. Evidencia-se que, em todos os per\u00edodos considerados, o n\u00famero de \n\nhomens \u00e9 bem superior ao de mulheres, o que representa um n\u00famero maior de migrantes do \n\nsexo masculino.  \n\nDestaca-se que, a popula\u00e7\u00e3o total de Itirapina apresentou crescimento positivo a partir \n\nda d\u00e9cada de 80, com efetiva contribui\u00e7\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o. Assim, a partir deste per\u00edodo, esta \n\npopula\u00e7\u00e3o de fora, representada pelos n\u00e3o naturais na tabela 9, come\u00e7ou a fixar resid\u00eancia no \n\nmunic\u00edpio. Isto pode ser constatado, uma vez que o total de n\u00e3o naturais n\u00e3o apresentou \n\ngrandes altera\u00e7\u00f5es na quantidade, no per\u00edodo entre censos, mas o total da popula\u00e7\u00e3o de \n\nItirapina sim.  \n\n\n\n95\n\n3.6.  A migra\u00e7\u00e3o e as unidades prisionais \n\nA migra\u00e7\u00e3o se configura num elemento de extrema import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o \n\nda realidade do munic\u00edpio em quest\u00e3o, principalmente considerando sua rela\u00e7\u00e3o com as \n\nunidades prisionais. \n\nEste crescente migrat\u00f3rio se deu principalmente a partir do pleno funcionamento da \n\nPenitenci\u00e1ria 1 de Itirapina, que embora tenha sido inaugurada em 1976 teve sua efetiva\u00e7\u00e3o \n\nem 1979. Como pode ser observado na tabela 14, houve um crescimento do n\u00famero de n\u00e3o \n\nnaturais no munic\u00edpio da ordem de 41% entre os anos de 1980 e 1991. Crescimento \n\nsemelhante pode ser observado entre 1991 e 2000, no qual ocorreu um acr\u00e9scimo de 30%, o \n\nque tamb\u00e9m pode ser creditado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da segunda unidade prisional, cuja inaugura\u00e7\u00e3o \n\nse deu em 1996. \n\nComo j\u00e1 foi registrado, Itirapina n\u00e3o apresentou nenhum evento extraordin\u00e1rio que \n\njustificasse esta significativa vinda de migrantes para o munic\u00edpio, proporcionalmente ao \n\ntamanho do mesmo. Portanto, as unidades prisionais representam o maior atrativo para os n\u00e3o \n\nnaturais de Itirapina, considerando o processo migrat\u00f3rio que vem ocorrendo de forma \n\nconstante, a partir do ano de 1980. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 migra\u00e7\u00e3o provocada pelas atividades das unidades prisionais, deve-se \n\nlevar em considera\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise da estrutura sexo-idade como importante ferramenta \n\ndemogr\u00e1fica na caracteriza\u00e7\u00e3o do perfil demogr\u00e1fico de Itirapina. \n\n3.7.  Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por sexo e idade \n\nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o por sexo \u00e9 outro aspecto importante no estudo demogr\u00e1fico \n\ndos munic\u00edpios. A figura 10 a seguir registra a popula\u00e7\u00e3o por g\u00eanero no contexto do estado de \n\nS\u00e3o Paulo entre os anos de 1980 e 2006, assim como a raz\u00e3o dos sexos. \n\n\n\n96\n\nFigura 10 - Popula\u00e7\u00e3o por G\u00eanero e Raz\u00e3o de Sexos. Estado de S\u00e3o Paulo- 1980-2006 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade; IBGE \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Funda\u00e7\u00e3o Seade \n\nComo pode ser observado na figura 10, at\u00e9 o ano de 1982, o total de mulheres era \n\npraticamente igual ao de homens no estado. S\u00f3 a partir de 1983 \u00e9 que a popula\u00e7\u00e3o feminina \n\nultrapassou a masculina, e esta tend\u00eancia \u00e9 observada at\u00e9 hoje.\n\nNota-se tamb\u00e9m, a partir do ano de 2002, uma estabilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 raz\u00e3o de \n\nsexos, que vinha numa seq\u00fc\u00eancia de queda desde o ano de 1980, primeiro ano analisado. \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre os sexos \u00e9 uma vari\u00e1vel significativa em Itirapina, como um indicador \n\ndas modifica\u00e7\u00f5es que as unidades prisionais causaram na estrutura demogr\u00e1fica do munic\u00edpio. \n\nComo pode ser constatado na tabela 17 e na figura 10, h\u00e1 uma significativa diferen\u00e7a entre os \n\ntotais de popula\u00e7\u00e3o masculina e feminina, para os per\u00edodos analisados.  \n\nTabela 17 - Popula\u00e7\u00e3o residente e por sexo, no munic\u00edpio \nItirapina total homens mulheres \n1970 6.965 3.574 3.391 \n1980 6.896 3.552 3.344 \n1991 9.951 5.172 4.779 \n2000 12.836 7.146 5.690 \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico IBGE, 2000 \nOrganizada: pelo autor  \n\nPode-se destacar na tabela 10 dois per\u00edodos com caracter\u00edsticas demograficamente \n\ndiferentes. O primeiro corresponde \u00e0s d\u00e9cadas de 70 e 80, quando a popula\u00e7\u00e3o de Itirapina \n\n\n\n97\n\napresentava perfil de estagna\u00e7\u00e3o, com um crescimento negativo entre os censos de 1970 e \n\n1980 da ordem de 0,56% da popula\u00e7\u00e3o total. O segundo entre 1991 e 2000, no qual Itirapina \n\npassa a apresentar as atuais taxas de crescimento e o n\u00famero de homens passa a ser superior \n\nao de mulheres. Como j\u00e1 foi dito anteriormente, ambos os per\u00edodos foram marcados pelos \n\nprocessos migrat\u00f3rios. Evidentemente que com dire\u00e7\u00f5es diferentes, ou seja,  de redu\u00e7\u00e3o no \n\nprimeiro e de aumento no segundo. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o dos totais de popula\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos censos demogr\u00e1ficos est\u00e1 graficada \n\nna figura 11 a seguir. \n\n0\n\n1.000\n\n2.000\n\n3.000\n\n4.000\n\n5.000\n\n6.000\n\n7.000\n\n8.000\n\n1970 1980 1991 2000\nPer\u00edodo\n\nT\no\n\nta\nis\n\n d\ne\n\n P\no\n\np\nu\n\nla\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n p\no\n\nr \nS\n\ne\nx\n\no\n\nhomens\n\nmulheres\n\nFigura 11 - Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o masculina e feminina de Itirapina, entre 1970 e 2000 \nFonte: Censos demogr\u00e1ficos 1970, 1980, 1991 e 2000. IBGE \nOrganizada: pelo autor\n\nVerifica-se na tabela 17 e na figura 11 que a popula\u00e7\u00e3o masculina de Itirapina foi \n\nsempre maior que a feminina no per\u00edodo analisado. Por\u00e9m, a diferen\u00e7a da rela\u00e7\u00e3o era pequena \n\nconsiderando que, em 1970 era de 51,3 e 48,7%, e em 1980, 51,6 e 48,4%, respectivamente.  \n\nEsta tend\u00eancia continuou a aumentar at\u00e9 1991, com 52 e 48%, e prosseguindo at\u00e9 o censo de \n\n2000, quando os valores passaram para 55,6 e 44,4%. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente comum, \n\npois o munic\u00edpio apresenta uma parcela de popula\u00e7\u00e3o rural. Por\u00e9m, esta discrep\u00e2ncia se \n\njustifica tamb\u00e9m pela presen\u00e7a das unidades prisionais que representam quase 20% da \n\npopula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio. \n\nPode-se estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o importante com as unidades prisionais, que abrigam \n\naproximadamente dois mil presos homens.  Isto pode ser constatado na figura 11, na qual \n\nItirapina apresenta um diferencial importante entre o total de popula\u00e7\u00e3o masculina e feminina, \n\nexpresso pela Raz\u00e3o de Sexo. O mesmo n\u00e3o pode ser observado se comparada com os \n\nmunic\u00edpios de Anal\u00e2ndia e Torrinha na tabela 18. \n\n\n\n98\n\nTabela 18 - Raz\u00e3o de Sexos de Itirapina, Torrinha, Anal\u00e2ndia, Regi\u00e3o de governo de Rio \nClaro e estado de S\u00e3o Paulo em 2007 \nLocalidade Itirapina Anal\u00e2ndia Torrinha Regi\u00e3o de Governo \n\nde Rio Claro \nEstado de S\u00e3o \nPaulo \n\nRaz\u00e3o de \nmasculinidade \n\n123,13 105,79 101,79 98,82 95,82 \n\nFonte: Perfis Municipais, Funda\u00e7\u00e3o SEADE- 2007 \nOrganizada pelo autor \n\nA tabela 18 nos permite observar o efeito dos pres\u00eddios masculinos sobre a popula\u00e7\u00e3o \n\nde Itirapina. Desta forma, mesmo com a vinda de familiares dos presos, h\u00e1 123,13 homens \n\npara cada 100 mulheres. Como conseq\u00fc\u00eancia, o perfil populacional de Itirapina se mostra \n\ncomo um caso particular, devido \u00e0 superioridade num\u00e9rica da popula\u00e7\u00e3o masculina. Por\u00e9m, \n\ndeve-se levar em conta o fator da migra\u00e7\u00e3o entre os estados, uma vez que a migra\u00e7\u00e3o \n\nnordestina, de forma mais significativa, \u00e9 masculina.  \n\nAinda relacionadas ao envelhecimento e \u00e0s popula\u00e7\u00f5es masculina e feminina, as \n\nfiguras 12,13 e 14 exibem as pir\u00e2mides de idade do munic\u00edpio e permitem a visualiza\u00e7\u00e3o da \n\nevolu\u00e7\u00e3o destas caracter\u00edsticas. \n\nFigura 12 - Pir\u00e2mide de Idade do Munic\u00edpio de Itirapina do ano de 1991 \nFonte: Censo Demogr\u00e1fico do IBGE, 1991 \nOrganizado por Gilberto D. Henrique \n\n12 10 8 6 4 2 0\n\n8 0  +\n\n7 5  -  7 9\n\n7 0  -  7 4\n\n6 5  -  6 9\n\n6 0  -  6 4\n\n5 5  -  5 9\n\n5 0  -  5 4\n\n4 5  -  4 9\n4 0  -  4 4\n\n3 5  -  3 9\n3 0  -  3 4\n\n2 5  -  2 9\n\n2 0  -  2 4\n\n1 5  -  1 9\n\n1 0  -  1 4\n\n5  -  9\n\n0  -  4\n\n0 2 4 6 8 1 0 12\n\n\n\n99\n\nFigura 13 - Pir\u00e2mide de Idade do Munic\u00edpio de Itirapina do ano de 2000 \nFonte: Censo Demogr\u00e1fico do IBGE, 2000 \nOrganizado por Gilberto D. Henrique \n\nFigura 14 - Pir\u00e2mide de Idade do Munic\u00edpio de Itirapina do ano de 2005 \nFonte: Estimativa da popula\u00e7\u00e3o- 2005. Funda\u00e7\u00e3o SEADE \nOrganizado por Gilberto D. Henrique \n\nObservando-se as figuras 12, 13 e 14, s\u00e3o constatadas mudan\u00e7as significativas na \n\nestrutura sexo/idade da popula\u00e7\u00e3o. Assim \u00e9 que, por exemplo, a base das pir\u00e2mides se estreita \n\nde 1991 para 2005, indicando a redu\u00e7\u00e3o da fecundidade. No topo percebe-se um alargamento \n\nda popula\u00e7\u00e3o idosa com \u00eanfase nas mulheres. Outras mudan\u00e7as tamb\u00e9m s\u00e3o percebidas, \n\ndevendo ser particularizada aquela referente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o masculina situada na faixa et\u00e1ria \n\nentre os 20 e 39 anos. No primeiro caso s\u00e3o mudan\u00e7as que est\u00e3o ocorrendo na maioria dos \n\nmunic\u00edpios. Entretanto, a segunda \u00e9 uma mudan\u00e7a vinculada \u00e0 exist\u00eancia dos pres\u00eddios.  \n\nPode-se verificar na figura 12, que o munic\u00edpio apresentava em 1991 uma pir\u00e2mide \n\ntradicional, com um perfil de popula\u00e7\u00e3o mais jovem. Neste censo a raz\u00e3o de sexos j\u00e1 \n\n7 5  +\n\n7 0  -  7 4\n\n6 5  -  6 9\n\n6 0  -  6 4\n\n5 5  -  5 9\n\n5 0  -  5 4\n\n4 5  -  4 9\n\n4 0  -  4 4\n\n3 5  -  3 9\n\n3 0  -  3 4\n\n2 5  -  2 9\n\n2 0  -  2 4\n\n1 5  -  1 9\n\n1 0  -  1 4\n\n5  -  9\n\n0  -  4\n\n681 01 21 41 6 4 2 0 6 8 1 0 1 2420\n\n86420 1 0 1 2\n\n7 5  +\n\n7 0  -  7 4\n\n6 5  -  6 9\n\n6 0  -  6 4\n\n5 5  -  5 9\n\n5 0  -  5 4\n\n4 5  -  4 9\n\n4 0  -  4 4\n\n3 5  -  3 9\n\n3 0  -  3 4\n\n2 5  -  2 9\n\n2 0  -  2 4\n\n1 5  -  1 9\n\n1 0  -  1 4\n\n5  -  9\n\n0  -  4\n\n681 01 21 4 4 2 0\n\n\n\n100\n\nevidenciou mudan\u00e7as mais significativas, registrando um crescimento no total de homens em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao de mulheres, o qual passou para 108,41 em 1991, quando em 1980 fora de 106,81. \n\nNa figura 13, que registra os totais para o ano 2000, as diferen\u00e7as s\u00e3o mais contundentes, \n\nprincipalmente na popula\u00e7\u00e3o masculina. A superioridade num\u00e9rica da popula\u00e7\u00e3o masculina \u00e9 \n\nsignificante. Estas mudan\u00e7as nas estruturas das pir\u00e2mides de idade apresentam rela\u00e7\u00f5es com \n\nas atividades das unidades prisionais, principalmente considerando o funcionamento da \n\nsegunda unidade de Itirapina, na d\u00e9cada de 90. Isto fica mais evidente quando se avalia \n\ndetalhadamente os grupos et\u00e1rios entre 20 e 34 anos.  \n\nA figura 14 corresponde aos dados de 2005 e nela as mudan\u00e7as s\u00e3o mais significativas \n\nnas quantidades do que nos comportamentos demogr\u00e1ficos. Assim, observam-se poucas \n\nmudan\u00e7as na base da pir\u00e2mide, com exce\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o feminina que corresponde ao \n\ngrupo et\u00e1rio dos 5 aos 9 anos e que registrou uma queda em 2005 . Por\u00e9m, merece destaque a \n\npopula\u00e7\u00e3o masculina dos 25 aos 29 anos, que apresentou um crescimento importante em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior, o que pode indicar a situa\u00e7\u00e3o de que uma parcela significativa da \n\npopula\u00e7\u00e3o permaneceu encarcerada no per\u00edodo. \n\nAinda que n\u00e3o claramente percept\u00edvel nas pir\u00e2mides, deve-se considerar o car\u00e1ter \n\nrotativo de parte da popula\u00e7\u00e3o, principalmente aquela que corresponde \u00e0s faixas et\u00e1rias entre \n\n20 e 39 anos, a qual registrou um n\u00famero maior de presos. Nesta situa\u00e7\u00e3o, a rotatividade se \n\nverifica pela entrada e sa\u00edda de presos nas unidades, bem como atrav\u00e9s da pris\u00e3o e da \n\nliberdade concedida aos mesmos. \n\n3.8.  O Envelhecimento Populacional \n\n O processo de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o corresponde ao resultado de duas \n\nvari\u00e1veis demogr\u00e1ficas: a queda da fecundidade e o aumento da expectativa de vida ao nascer. \n\nTrata-se de uma realidade que ocorre em especial nos pa\u00edses desenvolvidos, mas que vem \n\ncrescendo nos pa\u00edses em desenvolvimento, principalmente com as melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida e de sa\u00fade. O envelhecimento populacional \u00e9 uma vari\u00e1vel demogr\u00e1fica que apresenta a \n\ncada dia mais import\u00e2ncia nos estudos dos munic\u00edpios brasileiros. A figura 15 registra este \n\nenvelhecimento. \n\n\n\n101\n\nFigura 15 - Popula\u00e7\u00e3o com menos de 15 e mais de 60 anos e \u00cdndice de envelhecimento. \nEstado de S\u00e3o Paulo- 1980-2006 \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Funda\u00e7\u00e3o Seade \n\nComo pode ser observado na figura 15, o perfil da popula\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo vem \n\napresentando mudan\u00e7as, principalmente quando se considera o fator do envelhecimento \n\npopulacional. Isto \u00e9 observado com a queda dos n\u00fameros relativos concernentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\ncom menos de 15 anos e o crescimento da popula\u00e7\u00e3o com idade superior a 60 anos. Este \n\nenvelhecimento pode ser observado de forma comparativa na figura 16 a seguir:\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nEstado RG Rio Claro Itirapina\nLocalidades\n\n%\n\n1980\n\n2006\n\nFigura 16 - \u00cdndice de envelhecimento de Itirapina, Regi\u00e3o de Governo de Rio Claro e do \nestado de S\u00e3o Paulo, no ano de 2000 \nFonte: Informa\u00e7\u00f5es dos Munic\u00edpios paulistas. Funda\u00e7\u00e3o SEADE \nOrganizada: pelo autor \n  \n\nA figura 16 registra o \u00edndice de envelhecimento de Itirapina para os anos de 1980 e \n\n2006 em compara\u00e7\u00e3o com a regi\u00e3o de governo de Rio Claro e do estado de S\u00e3o Paulo. Pode \n\nser observado na figura e na tabela 12 a seguir, que o munic\u00edpio registrava em 1980 um \u00edndice \n\nde envelhecimento superior ao da sua Regi\u00e3o de Governo e do estado. Por\u00e9m, para o ano de \n\n\n\n102\n\n2000 este \u00edndice mostrou um perfil diferenciado, principalmente considerando-se que o \u00edndice \n\nde envelhecimento cresceu numa propor\u00e7\u00e3o menor do que nos demais conjuntos locacionais.  \n\nEmbora o \u00edndice relativo ao estado seja ligeiramente inferior ao de Itirapina para o ano de \n\n2006, o ritmo de envelhecimento se deu num patamar superior.  Isto, como j\u00e1 foi dito, guarda \n\nrela\u00e7\u00e3o com a inser\u00e7\u00e3o populacional relacionada aos pres\u00eddios. \n\nDestaca-se que os presidi\u00e1rios provocam uma turbul\u00eancia em determinadas faixas \n\net\u00e1rias do munic\u00edpio. Por\u00e9m, esta parcela da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o envelhece nas unidades prisionais. \n\nRegra geral, os presidi\u00e1rios se encontram numa faixa de idade entre 20 e 50 anos, com \n\nalgumas exce\u00e7\u00f5es. Desta forma, n\u00e3o contribuem de forma significativa para o processo de \n\nenvelhecimento. \n\nConsiderando-se a Regi\u00e3o de Governo de Rio Claro, que registrava envelhecimento \n\nnum n\u00edvel inferior ao de Itirapina, ela apresentou um crescimento expressivo. Este \u00edndice se \n\nverifica pela queda da fecundidade das cidades que comp\u00f5em esta regi\u00e3o, caracterizadas em \n\nsua maior parte como munic\u00edpios que apresentam caracter\u00edsticas de popula\u00e7\u00e3o envelhecida. \n\nTabela 19- Evolu\u00e7\u00e3o dos totais de popula\u00e7\u00e3o de 60 a 69 e de mais de 70 anos para o \nmunic\u00edpio de Itirapina, nos anos de 1980, 1985, 1990, 1995, 2000 e 2005 \nAno Popula\u00e7\u00e3o de 60 a 69 anos Popula\u00e7\u00e3o de 70 a mais \n\n1980 366 253 \n\n1985 449 304 \n\n1990 542 365 \n\n1995 623 449 \n\n2000 683 534 \n\n2005 774 624 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade. Informa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios paulistas \nOrganizado pelo autor \n\nComo pode ser constatado na tabela 19, o n\u00famero total de idosos do munic\u00edpio \n\napresentou crescimento positivo em todos os per\u00edodos registrados na tabela, mesmo em \n\nper\u00edodos em que a popula\u00e7\u00e3o total de Itirapina registrou valores negativos. Este aumento do \n\nn\u00famero de idosos guarda rela\u00e7\u00e3o com o envelhecimento populacional, que vem ocorrendo \n\npraticamente em todos os lugares. \n\nPor\u00e9m, no caso espec\u00edfico de Itirapina, o \u00edndice de envelhecimento n\u00e3o acompanhou \n\neste crescimento.  Esta situa\u00e7\u00e3o particular do munic\u00edpio ser\u00e1 discutida mais adiante, \n\navaliando-se a raz\u00e3o de depend\u00eancia. \n\n\n\n103\n\nConsiderando que a din\u00e2mica do envelhecimento prossegue e com varia\u00e7\u00f5es, \u00e9 \n\nimportante considerar as tend\u00eancias futuras deste grupo et\u00e1rio em compara\u00e7\u00e3o com aqueles \n\nmais jovens.  \n\nA tabela 20, a seguir, registra as proje\u00e7\u00f5es populacionais para algumas faixas et\u00e1rias, \n\ncom destaque para a popula\u00e7\u00e3o idosa. \n\nTabela 20- Proje\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o para as faixas et\u00e1rias de 0 a 14; 15 a 59; 60 mais, para os \nanos de 2005, 2010, 2015 e 2020 \nAnos 2005 2.010 2.015 2.020 Crescimento relativo entre 2005 e 2020 (%) \n0 a 14 anos 3.332 3.498 3.860 4.018 20,58 \n15 a 59 anos 9.917 11.312 12.285 13.066 31,75 \n60- mais 1.398 1.597 1.905 2.313 65,45 \nTotal 14.647 16.407 18.050 19.397 32,42 \nFonte: Sistema SEADE de Proje\u00e7\u00f5es Populacionais. Funda\u00e7\u00e3o SEADE \nOrganizada pelo autor \n\nComo p\u00f4de ser observado na tabela 20, as proje\u00e7\u00f5es para o munic\u00edpio de Itirapina \n\nindicam crescimento populacional para os pr\u00f3ximos anos, sem perder o atual ritmo e desde \n\nque ocorra manuten\u00e7\u00e3o do fluxo migrat\u00f3rio. \n\nRegistra-se que as proje\u00e7\u00f5es populacionais para o munic\u00edpio indicam uma tend\u00eancia \n\nde aumento da popula\u00e7\u00e3o idosa, com um crescimento de 65,45%, superior \u00e0s demais faixas \n\net\u00e1rias. Estas proje\u00e7\u00f5es confirmam o processo de envelhecimento que o munic\u00edpio vem \n\napresentando. Desta forma, com o crescimento do n\u00famero de idosos, devem-se levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a viol\u00eancia e a seguran\u00e7a, de uma forma diferenciada, para este grupo et\u00e1rio. \n\nIsto porque ele se torna alvo, regra geral, para pr\u00e1ticas de delinq\u00fcentes como: roubos, assaltos, \n\netc., como j\u00e1 discutido no primeiro cap\u00edtulo, al\u00e9m do fato de que eventos negativos geram a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o e o medo em toda a popula\u00e7\u00e3o e neste segmento em particular. \n\nDestaca-se que estas proje\u00e7\u00f5es n\u00e3o previram as rebeli\u00f5es dos pres\u00eddios paulistas13 e as \n\nconseq\u00fc\u00eancias desta situa\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m n\u00e3o previram o aumento do n\u00famero de \n\npresidi\u00e1rios. Em Itirapina, a Penitenci\u00e1ria 2 foi parcialmente destru\u00edda durante a s\u00e9rie de \n\nrebeli\u00f5es ocorridas nos pres\u00eddios paulistas no ano de 2006. Como conseq\u00fc\u00eancia ele passou por \n\numa s\u00e9rie de obras para sua reforma. Desta forma, quase mil presos e seus familiares \n\ndeixaram o munic\u00edpio, devido \u00e0 transfer\u00eancia dos detentos, o que modificou \n\nsignificativamente os valores para 2007. Atualmente, a unidade reformada foi novamente \n\nocupada e j\u00e1 conta com um n\u00famero expressivo de presos. Proje\u00e7\u00f5es como estas s\u00e3o muito \n\nrelevantes, mas eventos s\u00e3o inesperados e modificam os valores. \n\n                                           \n13  Efeito resultante da Rebeli\u00e3o em s\u00e9rie ocorrida nos munic\u00edpios paulistas em 2006, j\u00e1 citada em \ncap\u00edtulos anteriores.  \n\n\n\n104\n\nUma outra ferramenta de an\u00e1lise demogr\u00e1fica, considerando-se a popula\u00e7\u00e3o de idosos, \n\n\u00e9 a raz\u00e3o de depend\u00eancia. \n\n3.9.  Raz\u00e3o de Depend\u00eancia \n\nA raz\u00e3o de depend\u00eancia14 \u00e9 um instrumento para compreens\u00e3o da din\u00e2mica \n\nsocioecon\u00f4mica de um munic\u00edpio, que possibilita medir o total das pessoas economicamente \n\ndependentes do munic\u00edpio, correspondentes \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de jovens com menos de 15 anos e \n\npopula\u00e7\u00f5es idosas com mais de 60 anos. Entretanto, \u00e9 importante fazer uma observa\u00e7\u00e3o sobre \n\nesta medida quando se considera, no caso brasileiro, que muitas crian\u00e7as trabalham e os \n\nidosos, mesmo ap\u00f3s a aposentadoria, tamb\u00e9m. \n\nDe uma maneira geral, no caso da depend\u00eancia de idosos, muitos munic\u00edpios \n\napresentam aumento desta medida, o que \u00e9 um indicador de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o \n\ncomo uma tend\u00eancia geral. \n\nTabela 21-Grupos de idade de Itirapina e Raz\u00e3o de depend\u00eancia  \nItirapina Pop total 0-14 15-59 60- mais Raz\u00e3o de \n\ndepend\u00eancia idoso \nRaz\u00e3o de depend\u00eancia \ntotal \n\n1970 6.968 2.486 3.954 528 0.137 0,768 \n1980 6.928 2.093 4.203 632 0.148 0,674 \n1991 9.953 3.100 5.894 959 0.163 0,688 \n2000 12.836 3.222 8.394 1.220 0.145 0,529 \nFonte: Censo demogr\u00e1fico, IBGE \nOrganizada pelo autor \n\n Como j\u00e1 foi dito, Itirapina apresentou um processo de envelhecimento populacional \n\nat\u00e9 a d\u00e9cada de 90. Por\u00e9m, este grupo n\u00e3o pode ser analisado em fun\u00e7\u00e3o do crescimento da \n\nchamada popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa, que foi maior no per\u00edodo principalmente entre \n\n1991 e 2000. Entretanto, este aumento foi an\u00f4malo por resultar do incremento da popula\u00e7\u00e3o \n\ndas unidades prisionais e de seus familiares, o que modificou esta realidade.  \n\nTamb\u00e9m deve-se levar em conta a mudan\u00e7a na raz\u00e3o de depend\u00eancia total devido ao \n\nfato de o munic\u00edpio abrigar as unidades prisionais. Embora os presos, regra geral, perten\u00e7am \u00e0 \n\ncategoria de idade que compreende a popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa, trata-se de uma raz\u00e3o \n\n                                           \n14  Existem tr\u00eas tipos de raz\u00e3o de depend\u00eancia: a total, que \u00e9 estabelecida entre a popula\u00e7\u00e3o \neconomicamente dependente (0 a 14 e 60 ou mais) e o total de popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa (15 a 59); a de \njovens, que \u00e9 a raz\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o de jovens (0 a 14) e a economicamente ativa; e a de idosos, que \u00e9 a raz\u00e3o \nentre o total da popula\u00e7\u00e3o idosa (60 anos ou mais) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economicamente ativa. \n\n\n\n105\n\nde depend\u00eancia n\u00e3o real, pois os mesmos n\u00e3o contribuem para a economia do munic\u00edpio ou \n\ncom a sua popula\u00e7\u00e3o. \n\n3.10.  A Espacializa\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o de Itirapina \n\nO munic\u00edpio de Itirapina apresenta o distrito de Itaqueri da Serra, de Ub\u00e1, a regi\u00e3o da \n\nrepresa do Lobo ou Broa, que faz divisa com S\u00e3o Carlos, al\u00e9m de sua zona rural. Por\u00e9m, o \n\nobjeto de estudo deste trabalho \u00e9 a cidade de Itirapina e sua rela\u00e7\u00e3o com as unidades \n\nprisionais, ou seja, o impacto das mesmas sobre a popula\u00e7\u00e3o urbana. \n\nA quest\u00e3o da espacializa\u00e7\u00e3o populacional na an\u00e1lise urbana \u00e9 muito importante, uma \n\nvez que ela decorre e influencia em outros componentes deste espa\u00e7o. Assim, melhoria na \n\ninfra-estrutura de uma \u00e1rea ou aperfei\u00e7oamento nos transportes, ou ainda a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria comp\u00f5em os processo de mudan\u00e7as espaciais da popula\u00e7\u00e3o. No caso de Itirapina, \n\ncidade bastante pequena e com \u00e1rea pouco significativa, os aspectos mencionados n\u00e3o \n\nexercem, de forma significante, papel nesta espacializa\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, \u00e9 relevante a considera\u00e7\u00e3o desta dimens\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos fatos: 1\u00ba) a\n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a exist\u00eancia e a dissemina\u00e7\u00e3o do medo entre a popula\u00e7\u00e3o em geral; 2\u00ba) a \n\nexist\u00eancia do espa\u00e7o dos pres\u00eddios, o qual de certa forma interfere na urbaniza\u00e7\u00e3o, uma vez \n\nque n\u00e3o se constroem moradias em \u00e1reas muito pr\u00f3ximas aos pres\u00eddios; 3\u00ba) a vinda de \n\nfamiliares dos presidi\u00e1rios criou na cidade espa\u00e7os com grupos populacionais com vincula\u00e7\u00e3o \n\nmais estreita com os detentos, o que se converte em diferencia\u00e7\u00f5es quanto ao medo. \n\nItirapina, como j\u00e1 foi dito, surgiu atrav\u00e9s das atividades relacionadas \u00e0 estrada de ferro \n\nque atravessa o munic\u00edpio. Desta forma, sua expans\u00e3o se iniciou no entorno da esta\u00e7\u00e3o do \n\nMorro Pelado.  A expans\u00e3o urbana tendia para a por\u00e7\u00e3o oeste da cidade. Entretanto, em \n\nfun\u00e7\u00e3o das unidades prisionais, este quadro foi modificado. Os loteamentos pr\u00f3ximos aos \n\npres\u00eddios s\u00e3o os que registram maior crescimento populacional, com altos \u00edndices de \n\ndensidade demogr\u00e1fica. \n\n\u00c9 importante ressaltar, que de acordo com os resultados dos question\u00e1rios aplicados \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o, parte significativa das resid\u00eancias do bairro Nova Itirapina, o de maior densidade \n\ndemogr\u00e1fica e pr\u00f3ximo ao pres\u00eddio 1, s\u00e3o alugadas, o que mostra o car\u00e1ter rotativo de boa \n\nparcela da popula\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1991, para efeito de compara\u00e7\u00e3o estavam registrados cinco setores censit\u00e1rios com \n\numa popula\u00e7\u00e3o de 9.862 pessoas, como o registrado na tabela 22. \n\n\n\n106\n\nTabela 22- Setores censit\u00e1rios IBGE- Itirapina para o ano de 1991: Popula\u00e7\u00e3o e domic\u00edlios \nSETOR Domic\u00edlios particulares Popula\u00e7\u00e3o total \n\n1 284 926\n2 276 872\n3 321 1295\n4 645 2653\n5 377 1353\n\n10 5 315\nFonte: Dados do Censo Demogr\u00e1fico de 1991 IBGE \nOrganizado pelo autor \n\n  O setor 10, que se destaca pelo fato de ter apenas 5 domic\u00edlios corresponde ao da \n\nPenitenci\u00e1ria 1 de Itirapina. Neste caso, os domic\u00edlios citados envolvem pessoas que, \n\nprestando servi\u00e7o no pres\u00eddio, nele tamb\u00e9m residem. Este \u00e9 o caso do diretor do pres\u00eddio. \n\nDestaca-se que o n\u00famero de detentos era bem inferior ao registrado em 2000. \n\nFigura 17 - Setores Censit\u00e1rios de Itirapina para o ano de 1991 \nFonte: IBGE e Google Earth \nOrganizado: pelo autor \n\nA figura representa a localiza\u00e7\u00e3o dos cinco setores censit\u00e1rios estabelecidos pelo \n\nIBGE. Pode-se destacar que o pres\u00eddio 1 n\u00e3o era considerado como um setor diferenciado e o \n\npres\u00eddio 2 ainda n\u00e3o havia sido constru\u00eddo. Por\u00e9m, embora n\u00e3o identificado no mapa base do \n\nIBGE, a coleta de dados do pres\u00eddio foi desenvolvida.   \n\n\n\n107\n\nO censo de 2000, que revelou uma popula\u00e7\u00e3o total de 12.764 habitantes e com o \n\nacr\u00e9scimo de mais uma unidade prisional, foi organizado em doze setores na cidade sede, \n\ncomo pode ser observado na tabela 23. Destaca-se que os pres\u00eddios comp\u00f5em dois setores \n\ncensit\u00e1rios especiais, com significativo n\u00famero de presidi\u00e1rios. Estes estabelecimentos penais \n\nmudaram a estrutura espacial da cidade, alterando a expans\u00e3o urbana e formando bairros \n\nnovos. Alguns, em fun\u00e7\u00e3o dos mesmos, como \u00e9 o caso do Jardim Nova Itirapina. \n\nTabela 23- Setores censit\u00e1rios IBGE- Itirapina para o ano de 2000: Popula\u00e7\u00e3o e domic\u00edlios \n\nSetor\nDomic\u00edlios \nparticulares\n\nRendimento \nmensal por \n\npessoa \n\nM\u00e9dia do n\u00famero de \nmoradores em domic\u00edlios \nparticulares permanentes \n\nMoradores em \ndomic\u00edlios \nparticulares \npermanentes \n\n\u00c1rea \nKm\u00b2 \n\nDensidade \nDemogr\u00e1fica \n\nhab/km\u00b2 \n\n1 253 992,84 2,94 744 12,4 60 \n\n2 264 1020,30 2,97 783 25,4 30,8 \n\n3 169 866,75 3,36 567 13,5 42 \n\n4 236 507,28 3,69 871 13,75 63 \n\n5 149 834,91 4,06 605 26,2 23,1 \n\n6 284 1349,11 3,3 937 27,9 33,5 \n\n 7 5 + 1 1378 4 20+ 648 14,6 45,75 \n\n8 309 296,10 4,37 1349 11,25 119,9 \n\n9 211 376,69 3,94 831 4 207,8 \n\n10 272 358,60 3,79 1030 9,3 110,8 \n\n11 372 838,74 3,33 1240 38,4 32,3 \n\n12 5 +1 2590 4,2 21+ 861 22,7 38,85 \n\nTotal 2531 ---------------- ---------------------------------- 10.507 219,4 ------------------ \n\nFonte: Dados do Censo Demogr\u00e1fico de 2000 IBGE \nOrganizado: pelo autor  \n\n\n\n108\n\nFigura 18 - Setores Censit\u00e1rios de Itirapina para o ano de 2000 \nFonte: IBGE e Google Earth \nOrganizado: pelo autor \n\nA figura 18 representa a divis\u00e3o dos setores censit\u00e1rios estabelecidos pelo IBGE e \n\nutilizados para o censo demogr\u00e1fico de 2000. Este aumento de setores mostrou o crescimento \n\nda cidade em rela\u00e7\u00e3o ao censo de 1991. \n\nObserva-se tamb\u00e9m, que para o primeiro censo citado os dois pres\u00eddios foram \n\ncategorizados como domic\u00edlios coletivos constituindo-se em setores censit\u00e1rios espec\u00edficos. \n\nNo caso do setor no qual est\u00e1 localizado o Pres\u00eddio 1, nota-se a exist\u00eancia nas proximidades \n\nde novos bairros que constitu\u00edram a base geogr\u00e1fica de tr\u00eas novos setores: 8,9 e 10,0 que \n\nindicam o aumento da popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea. Neste caso, eles guardam rela\u00e7\u00e3o com a \n\nunidade prisional como se demonstra na apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa de campo.  \n\nAinda no \u00e2mbito dos censos demogr\u00e1ficos, registra-se que em 2007 est\u00e1 sendo \n\nefetuado um novo censo para o qual foram estabelecidos novas divis\u00f5es de setores, o que \n\nindica mais uma vez o crescimento populacional da cidade. \n\nPara este censo municipal, os dados foram coletados de 33 setores, sendo 26 urbanos: \n\nItaqueri (1), Ub\u00e1 (1), Broa (3), Planalto da Serra Verde (1), Cidade de Itirapina (20); e 7 \n\nrurais: Itaqueri (2) e Itirapina (5). Os totais de popula\u00e7\u00e3o urbana se espacializam de forma \n\ndiferenciada nos v\u00e1rios setores. Tendo em vista a exist\u00eancia dos dados para 2000, apresenta-\n\nse a figura 14 com as densidades demogr\u00e1ficas dos diferentes setores. \n\n\n\n109\n\nFigura 19 - Densidade Demogr\u00e1fica da cidade de Itirapina, segundo os setores Censit\u00e1rios, \npara o ano de 2000 \nFonte: IBGE \nOrganizado: pelo autor \n\n Atrav\u00e9s da figura, pode-se destacar as \u00e1reas mais escuras caracterizadas pelas \n\ndensidades mais elevadas. Elas correspondem ao Parque das Gar\u00e7as e ao Bairro Jardim Nova \n\nItirapina. Este \u00faltimo, como j\u00e1 foi dito, surgiu em fun\u00e7\u00e3o do Pres\u00eddio 1. Como caracter\u00edstica \n\ngeral ele registra os \u00edndices mais significativos de criminalidade e de medo. Em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o, as densidades demogr\u00e1ficas dos setores com pres\u00eddios apresentam valores \n\nrelativamente baixos. Isto se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o de a \u00e1rea destes setores ser muito extensa.  \n\n Destaca-se tamb\u00e9m, que a \u00e1rea central e mais antiga de Itirapina n\u00e3o \u00e9 a que apresenta \n\na maior densidade demogr\u00e1fica. Este \u00e9 um perfil diferente, porque a maior parte dos pequenos \n\nmunic\u00edpios apresenta o centro como a \u00e1rea de maior concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Neste sentido, \n\ntrata-se de um caso diferente de aglomera\u00e7\u00e3o, cuja unidade prisional tem participa\u00e7\u00e3o direta \n\nnesta realidade. \n\n Por\u00e9m, \u00e9 importante ressaltar que este adensamento se d\u00e1 apenas nas proximidades da \n\n\n\n110\n\nPenitenci\u00e1ria 1. Na figura, pode-se observar que a Penitenci\u00e1ria 2, mais recente e de \n\nseguran\u00e7a m\u00e1xima,  n\u00e3o proporcionou um adensamento populacional semelhante, situando-se \n\nentre as menores da cidade. Foi constatado, em campo, que os familiares dos detentos da \n\nPenitenci\u00e1ria 2 tamb\u00e9m fixam moradia no Jardim Nova Itirapina, uma vez que a dist\u00e2ncia n\u00e3o \n\n\u00e9 significativa. \n\n Outro setor que mereceu destaque foi o Parque dos Eucaliptos, que \u00e9 um bairro \n\nrecente surgido em 1991 e que apresenta \u00e1rea significativa. Seu adensamento se d\u00e1 pelo \n\nexpressivo n\u00famero de moradores, cerca de  871 pessoas, de acordo com o outro censo. Desta \n\nforma, registra tamb\u00e9m alta densidade demogr\u00e1fica. \n\nA pesquisa de Campo \n\n O trabalho de campo foi necess\u00e1rio uma vez que se buscou avaliar a percep\u00e7\u00e3o de \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o quanto ao impacto das unidades prisionais em um munic\u00edpio de porte \n\nreduzido. Para estudar a viol\u00eancia e o medo, os dados necess\u00e1rios ou eram insuficientes e \n\ninadequados ou eram inexistentes. No primeiro caso, temos os registros de ocorr\u00eancias \n\ncriminais em Itirapina conforme aparecem na tabela 24. Quanto aos segundos, envolviam \n\nquest\u00f5es subjetivas que demandavam pesquisa de campo, bem como outros mais detalhados, \n\ninexistiam informa\u00e7\u00f5es disseminadas por qualquer institui\u00e7\u00e3o. Desta forma, houve a \n\nnecessidade de se obter dados que registrassem, de forma proporcional, as rea\u00e7\u00f5es aos \n\npres\u00eddios, associadas a quest\u00e3o do medo. \n\n\n\n111\n\nTabela 24 - Ocorr\u00eancias criminais em Itirapina \nItirapina 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 \nTotal de Ocorr\u00eancias de Crimes 525 612 815 795 740 851 1.114 1.159 1.152 \nOcorr\u00eancias de Homic\u00eddio \nCulposo \n\n10 8 7 4 8 4 6 13 10 \n\nOcorr\u00eancias de Homic\u00eddio \nDoloso \n\n3 1 - 2 3 4 1 1 6 \n\nOcorr\u00eancias de Tentativa de \nHomic\u00eddio \n\n7 5 4 3 2 - 6 7 1 \n\n Ocorr\u00eancias de Furto \nConsumado \n\n105 117 144 150 150 195 206 253 215 \n\nOcorr\u00eancias de Furto de \nVe\u00edculos Consumado \n\n3 1 3 1 8 1 7 2 10 \n\nOcorr\u00eancias de Roubo \nConsumado \n\n9 24 26 25 22 13 4 13 30 \n\nOcorr\u00eancias de Roubo de \nVe\u00edculos Consumado \n\n10 11 15 26 18 15 13 18 10 \n\n Ocorr\u00eancias de Tr\u00e1fico de \nEntorpecentes \n\n4 3 10 7 3 9 17 35 56 \n\nOcorr\u00eancias de Uso de \nEntorpecentes \n\n3 22 35 41 24 39 106 139 106 \n\nOcorr\u00eancias de Estupro \nConsumado \n\n1 1 1 - 1 4 2 1 - \n\nFonte: Secretaria de Estado da Seguran\u00e7a P\u00fablica\u2013SSP/ Delegacia Geral de Pol\u00edcia\u2013DGP/ \nDepartamento de Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento\u2013DAP/ N\u00facleo de An\u00e1lise de Dados. \nFunda\u00e7\u00e3o Seade. \nOrganizado: pelo autor \n\nComo j\u00e1 foi afirmado, o alvo da pesquisa foi a cidade de Itirapina, em sua \u00e1rea urbana, \n\nenvolvendo os doze setores censit\u00e1rios, n\u00e3o tendo sido considerados aqueles referentes aos \n\ndemais distritos do munic\u00edpio, assim como aqueles da zona rural. Inicialmente, foi produzido \n\num question\u00e1rio, o qual, como teste, foi aplicado em 30 domic\u00edlios. No conjunto, os \n\nquestion\u00e1rios foram aplicados em cinco bairros, incluindo o Jardim Nova Itirapina. Seus \n\nresultados se apresentaram satisfat\u00f3rios, demandando pequenas modifica\u00e7\u00f5es em sua \n\nestrutura. \n\n A partir desta experi\u00eancia, definiu-se uma amostra baseando-se nos setores censit\u00e1rios \n\nde 2000, uma vez que os de 2007 ainda se encontravam em processo, portanto, n\u00e3o\n\ndisponibilizados. Foram gerados dois question\u00e1rios com a mesma tem\u00e1tica, mas com algumas \n\ndiferen\u00e7as entre eles, levando-se em considera\u00e7\u00e3o as perguntas relacionadas \u00e0s unidades \n\nprisionais.  Estas quest\u00f5es espec\u00edficas foram necess\u00e1rias em raz\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o do p\u00fablico \n\nalvo, uma vez que n\u00e3o seria prudente relacionar, de maneira indiferenciada, as unidades \n\nprisionais com o medo e a criminalidade. Isto poderia ser constrangedor se o entrevistado \n\ntivesse algum parente preso. Esta situa\u00e7\u00e3o poderia prejudicar a coleta dos dados e a qualidade \n\ndos resultados. \n\nDesta forma, optou-se por elaborar um question\u00e1rio para os nascidos e um outro para \n\n\n\n112\n\nos n\u00e3o nascidos no munic\u00edpio.  Isto foi poss\u00edvel porque, regra geral, a maior parte dos presos e \n\nseus familiares n\u00e3o s\u00e3o naturais de Itirapina.  Levou-se em conta tamb\u00e9m que, provavelmente,\n\na opini\u00e3o dos nascidos em Itirapina, sobre os pres\u00eddios, seria diferente dos n\u00e3o nascidos. \n\nO question\u00e1rio foi composto tanto de quest\u00f5es quantitativas quanto qualitativas. As \n\nquantitativas foram de extrema import\u00e2ncia para a elabora\u00e7\u00e3o de perfis e para a an\u00e1lise dos \n\ndados, uma vez que deram a sustenta\u00e7\u00e3o para obter esta categoria de dados. Igualmente, \n\nforam utilizadas quest\u00f5es abertas e qualitativas, uma vez que a opini\u00e3o e a percep\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos pres\u00eddios, \u00e0 viol\u00eancia e \u00e0 criminalidade se constituem a ess\u00eancia da \n\npesquisa. Quanto \u00e0 abrang\u00eancia, foram elaboradas quest\u00f5es mais gerais, com a finalidade de \n\ncontextualizar o entrevistado em rela\u00e7\u00e3o a sua proced\u00eancia, local de resid\u00eancia, estrutura por \n\nsexo e idade, etc. Igualmente, os question\u00e1rios contemplaram perguntas a respeito da \n\ncriminalidade e do medo em Itirapina, assim como a rela\u00e7\u00e3o de ambos com as unidades \n\nprisionais. Estas duas vari\u00e1veis significaram a ess\u00eancia e o objetivo principal do question\u00e1rio, \n\nportanto, indispens\u00e1veis para o desenvolvimento e a conclus\u00e3o deste trabalho. \n\nDesta forma, o campo teve como base os doze setores censit\u00e1rios correspondentes \u00e0 \n\ncidade, sendo os question\u00e1rios aplicados proporcionalmente pelo n\u00famero de domic\u00edlios. \n\nUtilizando-se referencial estat\u00edstico, foram implementados 270 question\u00e1rios para um total de \n\n2529 domic\u00edlios, o que confere uma confiabilidade de 95% para a amostra. Buscou-se seguir \n\num crit\u00e9rio para diversificar o perfil dos entrevistados, principalmente no tocante \u00e0 idade e ao \n\nsexo, uma vez que se objetivou retratar a percep\u00e7\u00e3o de todos os grupos et\u00e1rios, com exce\u00e7\u00e3o \n\ndos menores de 16 anos, cujo grau de confiabilidade poderia ser prejudicado.  \n\n Os resultados da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios tamb\u00e9m foram satisfat\u00f3rios, uma vez que \n\nnenhum dos question\u00e1rios teve de ser descartado, devido \u00e0 sua incompletude. Neste caso, a \n\nincerteza poderia se encontrar na veracidade das respostas registradas. \n\nOs dados obtidos em campo foram tabulados e resultaram em cinco tabelas. A \n\nprimeira, a mais abrangente por registrar todas as informa\u00e7\u00f5es obtidas, representa na \u00edntegra o \n\nteor do question\u00e1rio aplicado. Devido ao seu tamanho, ela consta como anexo 4. As demais, \n\nconstantes do texto e derivadas da primeira, foram organizadas para evidenciar diferentes \n\naspectos da totalidade: perfil dos entrevistados no trabalho de campo; percep\u00e7\u00e3o dos \n\nentrevistados durante o trabalho de campo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inseguran\u00e7a e ao medo em Itirapina; \n\nperfil dos entrevistados dos setores 9, 10 e 11 e tabela 29; percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados durante \n\no trabalho de campo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inseguran\u00e7a e ao medo para os setores 9, 10 e 11. Elas \n\ncorrespondem \u00e0s tabelas de n\u00fameros 25, 26, 27, 28 e 29, respectivamente.   \n\n\n\n113\n\nAntes de se iniciar a an\u00e1lise da tabela 25 e as subseq\u00fcentes, \u00e9 importante registrar que \n\no conjunto de letras que vai de A a H significa as diferentes alternativas contidas no \n\nquestion\u00e1rio. A totaliza\u00e7\u00e3o das respostas \u00e9 que fornece o perfil coletivo segundo as diferentes \n\nquest\u00f5es, conforme consta no anexo 4. \n\n A tabela 25 registra o perfil dos entrevistados atrav\u00e9s do agrupamento das \n\ninforma\u00e7\u00f5es: idade, sexo, trabalho, local de origem, tempo de resid\u00eancia, motivos da mudan\u00e7a \n\npara Itirapina, h\u00e1 quantos anos mora no bairro, e se o entrevistado possu\u00eda casa pr\u00f3pria. \n\nEntretanto, foram os quesitos relacionados ao medo e aos pres\u00eddios, contidos na tabela 26, os \n\nmais importantes para a pesquisa e que est\u00e3o presentes na tabela, com exce\u00e7\u00e3o do n\u00famero 9,\n\nrelacionado \u00e0 op\u00e7\u00e3o de mudar de bairro. Esta quest\u00e3o, quando associada a outras mais \n\nespec\u00edficas ao tema, como: a seguran\u00e7a dos pres\u00eddios, a rela\u00e7\u00e3o entre inseguran\u00e7a e pres\u00eddios \n\n\u00e9 ampliada, se a popula\u00e7\u00e3o tem medo de algum lugar da cidade, e  se ela se sente segura com \n\nas unidades prisionais.\n\nTabela 25- Perfil dos entrevistados no trabalho de campo \n Vari\u00e1vel a b c d e f g h Total \n1 Idade 95 104 55 16 ---- ----- --- ---- 270 \n2 Sexo 127 143 ---- ---- ---- ----- --- ---- 270 \n3 Trabalho 150 112 8 ---- ---- ----- --- ---- 270 \n4 Cidade e estado de origem 153 117 ---- ---- ---- ----- --- ---- 270 \n5 Tempo de Resid\u00eancia em Itirapina 56 46 46 33 26 30 23 10 270 \n6 Por que se mudou para Itirapina? 49 83 ---- ---- ---- ----- --- ---- 132\n7 H\u00e1 quantos anos mora no Bairro? 36 37 39 133 7 4 9 5 270 \n8 Possui casa pr\u00f3pria 155 115 ---- ---- ----- ----- --- ---- 270 \nFonte: Pesquisa de campo \nOrganizado pelo autor \n\nTabela 26- Percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados durante o trabalho de campo, em rela\u00e7\u00e3o a \ninseguran\u00e7a e ao medo em Itirapina \n Vari\u00e1vel A B C D E F Total \n9 Se pudesse, mudaria de Bairro? 213 67 ---- ------ ----- ----- 270 \n10 Seguran\u00e7a do Bairro 45 172 52 1 ----- ----- 270 \n11 Rela\u00e7\u00e3o entre inseguran\u00e7a e pres\u00eddios? 165 105 ---- ------ ----- ----- 270 \n12 Itirapina tem problemas com a criminalidade? 185 95 ---- ------ ----- ----- 270 \n13 Voc\u00ea tem medo de algum lugar da cidade?  82 188 ---- ------ ----- ----- 270 \n14 Em sua resid\u00eancia, voc\u00ea possui: 26 17 1 235 ----- ----- 270 \n15 Qual a principal causa da criminalidade? 46 69 40 25 51 39 270 \n17 Voc\u00ea j\u00e1 sofreu algum ato de viol\u00eancia?  35 36 42 156 ----- ----- 270 \n18 Em termos de viol\u00eancia, voc\u00ea classificaria Itirapina \n\ncomo:  \n16 136 99 19 ----- ----- 270 \n\n19 Voc\u00ea tem alguma rela\u00e7\u00e3o com os pres\u00eddios? 14 256 ---- ------ ----- ----- 270 \n20 Voc\u00ea se sente seguro com os pres\u00eddios? 100 170 ---- ------ ----- ----- 270 \n21 A presen\u00e7a dos pres\u00eddios \u00e9 boa para a cidade? 77 193 ---- ------ ----- ----- 270 \n22 O que voc\u00ea acha dos indultos, concedidos a presos  de \n\nbom comportamento? \n34 43 25 59 47 62 270 \n\nFonte: Pesquisa de campo \nOrganizado pelo autor \n\n\n\n114\n\nDe maneira geral, todos os quesitos est\u00e3o vinculados, direta ou indiretamente, \u00e0s \n\nquest\u00f5es da inseguran\u00e7a e do medo. \n\n De forma complementar, os quesitos presentes na tabela 25 s\u00e3o importantes por terem \n\nservido de refer\u00eancia para entender o universo dos entrevistados, cujos perfis d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o \n\naos demais quesitos do question\u00e1rio. O primeiro item \u00e9 a idade, no qual fora registrado a \n\nestrutura et\u00e1ria de Itirapina, mostrando um espectro bem amplo, mas com predomin\u00e2ncia da \n\npopula\u00e7\u00e3o de at\u00e9 45 anos, esta representada em 210 question\u00e1rios, ou seja, 77% dos casos. \n\nEstes totais guardam rela\u00e7\u00e3o com os dois pr\u00f3ximos aspectos.  \n\n35%\n\n39%\n\n20%\n\n6%\n\n16 a 30 anos\n\n31 a 45 \n\n46 a 60\n\n60+\n\n  \n\nLegenda\n\nFigura 20 - Estrutura et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o entrevistada \nFonte: Pesquisa de campo \nOrganizado pelo autor  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 faixa et\u00e1ria dos entrevistados, destacam-se aquelas que correspondem \u00e0s \n\nidades entre 16 a 30 e 31 a 45 anos, respectivamente, como as mais freq\u00fcentes da amostra, as \n\nquais colaboraram de forma positiva no processo. Deve-se destacar, que embora os idosos \n\nrepresentem um percentual de 9,6%, durante as entrevistas, muitas vezes, evitavam em \n\nresponder aos question\u00e1rios, pedindo que algum parente o fizesse. Da mesma forma, evitou-se \n\naplicar em crian\u00e7as e jovens menores de 16 anos, para garantir maior confiabilidade nas \n\nrespostas. \n\nConsiderando-se a vari\u00e1vel sexo, os resultados mostraram uma participa\u00e7\u00e3o maior da \n\npopula\u00e7\u00e3o feminina, com 53% dos casos. Isto foi uma conseq\u00fc\u00eancia dos hor\u00e1rios nos quais os \n\nquestion\u00e1rios foram aplicados.  Na maior parte dos casos, em hor\u00e1rio comercial. Por\u00e9m, a \n\nbusca pela altern\u00e2ncia de perfis nos diferentes domic\u00edlios garantiram um equil\u00edbrio entre \n\nhomens e mulheres. \n\n\n\n115\n\nO outro aspecto considerado envolveu a quest\u00e3o do trabalho. Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato \n\nde uma parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o ter afirmado n\u00e3o estar trabalhando no momento, \n\ncorrespondendo a 41% dos entrevistados. Isto guarda rela\u00e7\u00e3o com o item anterior, no qual a \n\npopula\u00e7\u00e3o feminina entrevistada foi superior \u00e0 masculina, envolvendo uma percentagem \n\nsignificativa de donas de casa. Ainda em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, destaca-se o fato de que pequena \n\npercentagem dos respondentes afirmou trabalhar nas unidades prisionais. Isto se explica pelo \n\ncar\u00e1ter aleat\u00f3rio dos question\u00e1rios, que foram aplicados a uma amostra da popula\u00e7\u00e3o; e pela \n\nveracidade das respostas fornecidas pelos entrevistados. Neste caso, temos a quest\u00e3o do receio \n\nrelacionado ao fato do entrevistado trabalhar na unidade prisional.\n\n56%\n\n26%\n\n18%\n\nItirapina\n\noutras cidades do estado\n\noutros estados\n\nLegenda\n\nFigura 21- Localidade de origem da popula\u00e7\u00e3o entrevistada \nFonte: Pesquisa de campo \nOrganizado: pelo autor\n\n  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade e ao estado de origem, registra-se que 56% dos entrevistados \n\ns\u00e3o nascidos em Itirapina, como  registrado na figura 21. Isto \u00e9 significativo, uma vez que o \n\nmunic\u00edpio, cada vez mais, tem se caracterizado pelo crescimento anual da popula\u00e7\u00e3o \n\nmigrante. Segundo o censo de 2000, o percentual de n\u00e3o naturais era de 27%. Desta forma, o \n\nquestion\u00e1rio atingiu uma parcela importante de moradores que nasceram em Itirapina, assim \n\ncomo um contingente tamb\u00e9m expressivo de n\u00e3o naturais. \n\nA an\u00e1lise do question\u00e1rio revelou que 83% dos entrevistados s\u00e3o do estado de S\u00e3o \n\nPaulo.  Al\u00e9m disto, 23% afirmaram que eram oriundos de outras cidades paulistas, o que \n\nmostra a expressiva mobilidade interna regional. Ainda com base no tempo de resid\u00eancia em \n\nItirapina, 54,8% afirmaram que residiam, no m\u00e1ximo, h\u00e1 dez anos no munic\u00edpio. Isto mostra \n\nque ele vem atraindo um contingente de migrantes, tendo como agente principal as unidades \n\nprisionais.  \n\n\n\n116\n\nO aspecto mencionado tamb\u00e9m guarda rela\u00e7\u00e3o com o motivo pelo qual a pessoa se \n\nmudou para Itirapina. Do total, 63% afirmaram que este fato se deu em fun\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. \n\nEsta \u00e9 uma afirma\u00e7\u00e3o interessante, pois em geral a maior parte deste total n\u00e3o possui parentes \n\nna cidade. Esta constata\u00e7\u00e3o se mostra mais l\u00f3gica, considerando a migra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos \n\npres\u00eddios. \n\nO aspecto, tempo de resid\u00eancia, foi detalhado para a avalia\u00e7\u00e3o dos bairros. Do total,\n\n90% dos entrevistados residiam, no m\u00e1ximo, h\u00e1 15 anos no bairro em que se encontravam. \n\nEsta realidade \u00e9 mais um indicador do aumento da migra\u00e7\u00e3o em Itirapina, como j\u00e1 discutido \n\nneste cap\u00edtulo, assim como um indicador da rotatividade de parte desta popula\u00e7\u00e3o que a\u00ed \n\nresidia durante o per\u00edodo em que o familiar se encontrava detido. \n\nNeste sentido, observa-se que mais de 42% dos domic\u00edlios em que foram aplicados os \n\nquestion\u00e1rios n\u00e3o eram de propriedade dos moradores que neles residiam.  Isto p\u00f4de ser \n\nobservado pelo entrevistador, face \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es informais dos entrevistados. Tamb\u00e9m, \u00e9 \n\numa realidade para os familiares dos presos, que em geral n\u00e3o fixam resid\u00eancia na cidade, \n\npois alugam o im\u00f3vel durante o per\u00edodo de sua estadia na cidade. \n\n Ainda considerando o tempo de moradia nos bairros, a tabela 24 registra uma redu\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa nos valores.  Enquanto 49% dos entrevistados afirmaram residir no bairro \n\nconsiderado entre 11 e 15 anos, apenas 2% disseram o mesmo na faixa seguinte, que \n\ncorresponde ao intervalo entre 16 e 20 anos. Os valores que se seguiram tamb\u00e9m se \n\nmostraram muito baixos. \n\n A tabela 26, que registra dominantemente as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 inseguran\u00e7a, ao \n\nmedo e \u00e0s unidades prisionais, apresenta um conjunto de valores que permitem reflex\u00f5es \n\ninteressantes. \n\n O quesito 9,  em princ\u00edpio deveria compor a tabela anterior. Contudo, a mudan\u00e7a de \n\nbairro em Itirapina foi mostrada como fortemente vinculada ao medo e \u00e0 viol\u00eancia. Pelo seu \n\nresultado \u00e9 um aspecto que chama muito a aten\u00e7\u00e3o face ao n\u00famero de pessoas que mudariam \n\nde bairro na cidade. Este perfil seria comum em cidades de maior porte, face \u00e0 \n\nheterogeneidade dos lugares. No entanto, trata-se de uma situa\u00e7\u00e3o peculiar, uma vez que a \n\ncidade tem \u00e1rea reduzida e os bairros acabam sendo muito pr\u00f3ximos, o que n\u00e3o gera tantas \n\ndiferen\u00e7as entre os mesmos. Isto se reflete nas respostas \u00e0s quest\u00f5es sobre a seguran\u00e7a dos \n\nbairros. Nelas, 16,6% consideram o bairro em que viviam muito seguro; 63,7% regularmente \n\nseguro; 19,3% pouco seguro; e apenas uma pessoa considerou inseguro. Desta forma, 80% \n\ndos entrevistados registraram preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao local em que residiam. Este \u00e9 um \n\ndado significativamente expressivo para uma cidade deste porte. \n\n\n\n117\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\nN\n\n\u00fam\ner\n\no \nde\n\n q\nue\n\nst\nio\n\nn\u00e1\nri\n\nos\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nFigura 22 - Criminalidade e medo na cidade de Itirapina \nFonte: Pesquisa de campo \nOrganizado: pelo autor \n\nComparando-se os dois quesitos relacionados ao medo e \u00e0 criminalidade, a figura 22 \n\nregistra que parcela expressiva dos entrevistados, 68,5%, acreditavam que Itirapina n\u00e3o tinha \n\nproblemas significativos de criminalidade. Trata-se de uma cidade com perfil diferenciado. \n\nIsto pode ser observado considerando-se que 30% daqueles que comp\u00f5em a amostra \n\nregistraram medo de algum lugar da cidade. Deste total, 23% afirmaram ter receio do Jardim \n\nNova Itirapina. Desta forma, observa-se que nestes 30% que apresentaram medo, 76% \n\nafirmaram temer este bairro. \n\n13%\n\n13%\n\n16%\n\n58%\n\nRoubo\n\nAss alto\n\nOutros\n\nNenhum\n\nFigura 23 - Natureza da viol\u00eancia sofrida pelos entrevistados  \nFonte: Pesquisa de campo \nOrganizado: pelo autor\n\nVoc\u00ea tem medo de \nalgum lugar da \n\ncidade? \n\nItirapina tem \nproblemas com a \n\ncriminalidade? \n\nLegenda\n\n\n\n118\n\nA figura registra que 58% da popula\u00e7\u00e3o nunca fora alvo de nenhum ato de viol\u00eancia. \n\nApesar disto, todos estes respondentes n\u00e3o est\u00e3o livres do medo, o que, como j\u00e1 foi afirmado, \n\natinge uma propor\u00e7\u00e3o maior de pessoas. \u00c9 interessante evidenciar o relativo equil\u00edbrio entre \n\nos atingidos por roubo e por assalto. \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\nMuito violenta Medianamente\nviolenta\n\nPouco violenta Segura\n\nFigura 24 - Classifica\u00e7\u00e3o dos entrevistados quanto a viol\u00eancia em Itirapina \nFonte: Pesquisa de campo \nOrganizado: pelo autor \n\nConsiderando a quest\u00e3o da viol\u00eancia e do medo dos entrevistados, a figura 24 mostra o \n\nn\u00edvel de percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o considerada, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade. Do total, 50% \n\nresponderam que a cidade \u00e9 medianamente violenta. Este total, se acrescido daquele dos que a \n\nclassificam como muito violenta, altera-se para 56,3%. Esta percentagem representa parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o vitimizada e que, ao mesmo tempo, se sente insegura,  por isto exibe o medo \n\nde se tornar uma v\u00edtima de diferentes modalidades dela. \u00c9 importante ressaltar que 36,6% \n\nafirmaram que o munic\u00edpio \u00e9 pouco violento, embora isto possa ser contradit\u00f3rio para uma \n\ncidade de 14 mil habitantes. \n\nTendo como refer\u00eancia a percep\u00e7\u00e3o dos atos violentos, as respostas est\u00e3o \n\nrepresentadas na figura 25. Nela est\u00e3o registradas as quatro raz\u00f5es principais para tanto, \n\nacrescida da alternativa \u2018nenhuma\u2019. Neste caso, envolvendo 51 moradores ou 18,9%.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise destas causas, verifica-se que h\u00e1 a necessidade de aclarar a \n\ndiferen\u00e7a entre desemprego e jovens sem ocupa\u00e7\u00e3o. No primeiro caso, podemos ter pessoas \n\ndesempregadas, mas que se dedicavam \u00e0 alguma atividade, como freq\u00fcentar a escola. No \n\nsegundo, os entrevistados, verbalmente, se referiam aos jovens que ficavam \u201c\u00e0 toa\u201d na cidade, \n\nou seja, sem trabalhar e, algumas vezes, sem estudar. \n\n\n\n119\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\ndrogas familiares dos \npresos\n\ndesemprego pres\u00eddios nenhuma\n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ean\nci\n\na\n\nFigura 25 - As principais causas para a criminalidade em Itirapina \nFonte: Pesquisa de campo  \nOrganizado pelo autor \n\nConsiderando-se a figura 25, constata-se a distribui\u00e7\u00e3o das diferentes causas que \n\njustificam a criminalidade.  Destaca-se que a rela\u00e7\u00e3o entre as mesmas n\u00e3o pode ser \n\ndescartada, por exemplos: a quest\u00e3o das drogas e a exist\u00eancia dos pres\u00eddios; os pres\u00eddios face \n\naos familiares dos presos; o desemprego entre os jovens sem ocupa\u00e7\u00e3o; a quest\u00e3o das drogas e \n\no desemprego entre os jovens sem ocupa\u00e7\u00e3o, etc. Em acr\u00e9scimo, deve ser considerado o fato \n\nde que alguns presos, de baixa periculosidade e bom comportamento, que realizam trabalhos \n\nna cidade, t\u00eam o direito \u00e0s visitas \u00edntimas, ocasi\u00f5es nas quais, em alguns casos, h\u00e1 troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es il\u00edcitas, al\u00e9m dos indultos concedidos, que podem ser aproveitados de forma \n\nilegal. \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o relevante que deve ser destacada na figura 25, \u00e9 que apenas 51 \n\nentrevistados ou 19% da amostra n\u00e3o apontaram nenhuma causa principal para a \n\ncriminalidade urbana. Contudo, a maioria reconhece uma s\u00e9rie de fatores influenciadores da \n\ncriminalidade e do medo.  \n\nO agrupamento das vari\u00e1veis teve como base o quesito 13, no qual 61 entrevistados \n\nafirmaram ter medo do bairro Jardim Nova Itirapina, 11 do centro da cidade, 10 da Vila \n\nFepasa, e o restante afirmou n\u00e3o ter medo de nenhum lugar da cidade.  \n\n\n\n120\n\n Tabela 27 - Totais das principais causas da criminalidade em Itirapina, em fun\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \nde inseguran\u00e7a \n\u00c1rea de \n\ninseguran\u00e7a \n\nDesemprego Drogas Familiares \n\ndos presos  \n\nJovens sem \n\nocupa\u00e7\u00e3o \n\nNenhum\n\na causa \n\nPres\u00eddios Total de \n\nentrevistados \n\nJd. N. Itirapina 10 12 11 9 9 10 61 \n\nCentro 1 1 3 1 3 2 11 \n\nVila Fepasa 2 2 1 0 2 3 10 \n\nNenhum 31 49 30 18 36 24 188 \n\nTotal 44 64 45 28 50 39 270 \n\nFonte: Pesquisa de campo \nOrganizado: pelo autor \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da tabela 27 mostra que, em geral, n\u00e3o houve grandes diferen\u00e7as nas \n\ncausas da viol\u00eancia, considerando as \u00e1reas menos seguras da cidade. Destaque para a vari\u00e1vel \n\n\u2018drogas\u2019, na qual aqueles que temiam o Jardim Nova Itirapina totalizavam 18%, enquanto que \n\naqueles que disseram n\u00e3o temer nenhum lugar da cidade, registraram 26%.  Os totais daqueles \n\nque responderam temer a regi\u00e3o central e a vila Fepasa, juntos representaram apenas 7,7% da \n\namostra. Desta forma, a compara\u00e7\u00e3o com os demais bairros, principalmente envolvendo esta \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, seria equivocada. \n\nMuitos entrevistados registraram algumas discrep\u00e2ncias nas respostas, tais como: n\u00e3o \n\ntemerem nenhum lugar da cidade e/ou n\u00e3o apontarem nenhuma causa para a criminalidade, ao \n\nmesmo tempo em que revelaram medo da situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica quanto aos indultos concedidos \n\naos presos de bom comportamento. \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nFigura 26- Inseguran\u00e7a e pres\u00eddios em Itirapina \nFonte: Pesquisa de campo \nOrganizado: pelo autor \n\nA presen\u00e7a dos \npres\u00eddios \u00e9 boa \npara a cidade?\n\nVoc\u00ea tem alguma \nrela\u00e7\u00e3o com os \n\npres\u00eddios? \n\nLegenda\n\nRela\u00e7\u00e3o entre \ninseguran\u00e7a e \n\npres\u00eddios? \n\nVoc\u00ea se sente \nseguro com os \n\npres\u00eddios? \n\n\n\n121\n\nConsiderando-se a signific\u00e2ncia dos pres\u00eddios no contexto da pesquisa, agrupou-se na \n\nfigura 26 as respostas de todos os quesitos que envolviam a quest\u00e3o, ou seja, os quesitos de \n\nn\u00famero 11, 19, 20 e 21. O quesito 21, j\u00e1 avaliado, deixa bastante evidente que a presen\u00e7a dos \n\npres\u00eddios n\u00e3o foi considerada boa para a cidade. Neste sentido, a maior parte dos entrevistados\n\nconfirmou esta realidade, contra 105 que n\u00e3o concordaram com esta avalia\u00e7\u00e3o. Na pesquisa \n\npode ser constatado que estes dois grupos s\u00e3o bem definidos. Enquanto uma parcela \n\napresentava grande receio, a outra apresentava indiferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos pres\u00eddios.  \n\n Em seu in\u00edcio, durante a fase de pesquisa bibliogr\u00e1fica relacionando as reflex\u00f5es \n\nte\u00f3ricas, esperava-se que no momento do trabalho de campo com a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios, os entrevistados responderiam as quest\u00f5es de forma negativa e veemente, \n\nquando abordados sobre os pres\u00eddios. Por\u00e9m, muitos se mostraram indiferentes aos mesmos, \n\ninclusive descartando as rela\u00e7\u00f5es entre as unidades prisionais e a criminalidade na cidade. \n\nPara eles seriam apenas mais um elemento formador da paisagem. \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o o fato de que para 72% dos entrevistados, a presen\u00e7a das unidades \n\nn\u00e3o \u00e9 boa para a cidade. Isto \u00e9 significativo, pois como j\u00e1 foi dito, as unidades representam \n\nacr\u00e9scimo no n\u00famero de empregos significando, portanto, alguma import\u00e2ncia para a \n\neconomia de Itirapina e, dentre eles, significava maior presen\u00e7a de for\u00e7as de seguran\u00e7a na \n\ncidade.  Nenhum dos entrevistados confirmou o fato de ter algum parente preso, e poucos \n\nafirmaram ter algum outro tipo de rela\u00e7\u00e3o com os mesmos.   Isto tamb\u00e9m j\u00e1 era esperado, \n\npelo fato de se tratar de uma informa\u00e7\u00e3o constrangedora. Mesmo considerando que os \n\nquestion\u00e1rios eram an\u00f4nimos, as pessoas evitaram responder de forma direta alguns quesitos. \n\nNo sentido de detalhar a avalia\u00e7\u00e3o, foram produzidas duas tabelas com as mesmas \n\nvari\u00e1veis constantes das tabelas 25 e 26, mas totalizando apenas os question\u00e1rios aplicados \n\naos setores que correspondiam ao Jardim Nova Itirapina e Parque das Gar\u00e7as. \n\nTabela 28- Perfil dos entrevistados dos setores 9, 10 e 11 \n Vari\u00e1vel A B C D E F G H Total \n1 Idade 26 32 21 4 ---- ---- --- --- 83 \n2 Sexo 37 46 ----- ------ ---- ---- --- --- 83 \n3 Trabalho 47 36 ----- ------ ---- ---- --- --- 83 \n4 Cidade e estado de origem 50 33 ----- ------ ---- ---- --- --- 83 \n5 Tempo de Resid\u00eancia em Itirapina 16 12 10 9 10 11 10 5 83 \n6 Por que se mudou para Itirapina? 16 19  ------ ---- ---- --- --- 35 \n7 H\u00e1 quantos anos mora no Bairro? 11 12 10 50 ---- ---- --- --- 83 \n8 Possui casa pr\u00f3pria 53 30 ----- ------ ---- ---- --- --- 83 \nFonte: dados de pesquisa de campo \nOrganizado: pelo autor \n\n\n\n122\n\nTabela 29- Percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados durante o trabalho de campo, em rela\u00e7\u00e3o a \ninseguran\u00e7a e ao medo dos setores 9, 10 e 11 \n Vari\u00e1vel A B C D E F Total \n9 Se pudesse, mudaria de Bairro? 61 22 --- ---- ---- --- 83 \n10 Seguran\u00e7a do Bairro 8 57 18 ---- ---- --- 83 \n11 Rela\u00e7\u00e3o entre inseguran\u00e7a e \n\npres\u00eddios? \n50 33 --- ---- ---- --- 83 \n\n12 Itirapina tem problemas com a \ncriminalidade? \n\n59 24 --- ---- ---- --- 83 \n\n13 Voc\u00ea tem medo de algum lugar da \ncidade?  \n\n31 52 --- ---- ---- --- 83 \n\n14 Em sua resid\u00eancia, voc\u00ea possui: 7 4 74 ---- ---- --- 83 \n15 Qual a principal causa da \n\ncriminalidade? \n13 21 13 10 16 10 83 \n\n17 Voc\u00ea j\u00e1 sofreu algum ato de \nviol\u00eancia?  \n\n11 12 10 50 ---- --- 83 \n\n18 Em termos de viol\u00eancia, voc\u00ea \nclassificaria Itirapina como:  \n\n4 42 33 4 ---- --- 83 \n\n19 Voc\u00ea tem alguma rela\u00e7\u00e3o com os \npres\u00eddios? \n\n3 80 --- ---- ---- --- 83 \n\n20 Voc\u00ea se sente seguro com os \npres\u00eddios? \n\n31 52 --- ---- ---- --- 83 \n\n21 A presen\u00e7a dos pres\u00eddios \u00e9 boa \npara a cidade? \n\n14 69 --- ---- ---- --- 83 \n\n22 O que voc\u00ea acha dos indultos, \nconcedidos a presos  de bom \ncomportamento? \n\n7 14 10 19 16 17 83 \n\nFonte: dados de pesquisa de campo \nOrganizado: pelo autor \n  \n\nAs tabelas 28 e 29 foram produzidas devido \u00e0 import\u00e2ncia destes setores na discuss\u00e3o \n\nda quest\u00e3o do medo e da viol\u00eancia. Estes setores foram destacados devido ao fato de \n\napresentarem as maiores densidades demogr\u00e1ficas da cidade, como registrado na figura 14; de \n\nforma conseq\u00fcente, o maior n\u00famero de question\u00e1rios foram neles aplicados; pela proximidade \n\ndas duas unidades prisionais, sendo maior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira e, pelo fato de ser a \u00e1rea que \n\na maior parte da popula\u00e7\u00e3o considerava como a de maior periculosidade da cidade e pela qual, \n\nmuitos evitavam transitar. \n\nDestaque para a tabela 28, que n\u00e3o registrou diferen\u00e7as significativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntabela 24, o que n\u00e3o revelou diferencia\u00e7\u00f5es de grande import\u00e2ncia entre os perfis dos bairros \n\nNova Itirapina e Parque das Gar\u00e7as, com o restante da cidade. \n\nUm quesito relevante \u00e9 aquele relacionado \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de alguma rela\u00e7\u00e3o com os \n\npres\u00eddios (quesito 19), que registrou um percentual de somente 5%. \u00c9 interessante destacar \n\nque as respostas para o mesmo, envolviam tanto o fato de trabalhar no pres\u00eddio quanto o de  \n\nter algum parente pr\u00f3ximo que se encontrava detido. Com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo quesito para a \n\ntabela 29, apenas 3,6% afirmou que possu\u00edam alguma rela\u00e7\u00e3o com o pres\u00eddio. Comparando-se \n\n\n\n123\n\nos resultados para o total, bem como para estes bairros espec\u00edficos, constata-se que apesar do \n\nbaixo valor, 3%, ele \u00e9 significativo face ao fato destes setores contemplarem moradores com \n\nalguma vincula\u00e7\u00e3o aos pres\u00eddios. Neste caso, provavelmente, com os detentos. Em ambos os \n\ncasos, esta percentagem \u00e9 muito pequena, como discutido anteriormente. \n\nDe forma comparativa, optou-se tamb\u00e9m por construir um gr\u00e1fico semelhante \u00e0 figura \n\n26, mas utilizando os totais apenas dos setores destacados. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\nVoc\u00ea tem alguma\nrela\u00e7\u00e3o com os\n\npres\u00eddios?\n\nVoc\u00ea se sente\nseguro com os\n\npres\u00eddios?\n\nRela\u00e7\u00e3o entre\ninseguran\u00e7a e\n\npres\u00eddios?\n\nA presen\u00e7a dos\npres\u00eddios \u00e9 boa\npara a cidade?\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n Legenda\n\nFigura 27- Inseguran\u00e7a e pres\u00eddios,  para os residentes nos setores 8, 9 e 10  \nFonte: dados de pesquisa de campo \nOrganizado: pelo autor \n\n  Esta figura, quando comparada com aquela que registra os valores totais, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nmostra grande diferencia\u00e7\u00e3o entre os grupos analisados, com exce\u00e7\u00e3o do quesito 22. Enquanto \n\n71% da popula\u00e7\u00e3o total n\u00e3o considerava os pres\u00eddios como algo positivo para a cidade, este \n\nagrupamento registrou um \u00edndice de rejei\u00e7\u00e3o ainda maior, que correspondeu a 83%. Esta \n\nrejei\u00e7\u00e3o \u00e9 um indicador que estes setores est\u00e3o sendo tamb\u00e9m alvos da popula\u00e7\u00e3o migrante, \n\nn\u00e3o necessariamente associada \u00e0s unidades prisionais. \n\nDemais observa\u00e7\u00f5es de campo \n\nQuando se realiza a tarefa de aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, especialmente como o \n\nutilizado, temos duas possibilidades de inferir informa\u00e7\u00f5es. Uma resultante da tabela e a \n\nan\u00e1lise dos dados obtidos. Seus valores podem at\u00e9 conter d\u00favidas, mas acima de tudo \n\ndecorrem de respostas diretas \u00e0s quest\u00f5es propostas. \n\n A outra est\u00e1 relacionada ao contato direto entre o pesquisador e a popula\u00e7\u00e3o \n\npesquisada. Neste caso, um conjunto de quest\u00f5es que s\u00e3o consideradas relevantes pelo \n\n\n\n124\n\npesquisador podem ser avaliadas de forma diferente, pela observa\u00e7\u00e3o das casas e pelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es verbais fora do question\u00e1rio. \n\nNeste sentido, a percep\u00e7\u00e3o dos contrastes em Itirapina foi facilmente observ\u00e1vel. O \n\nJardim Nova Itirapina, que foi largamente citado, pode ser considerado como um bairro \n\ndiferente dos demais, apresentando  grande adensamento populacional, domin\u00e2ncia de \n\nautoconstru\u00e7\u00f5es, moradias muito simples, grafites ofensivos e uma fama ruim em toda a \n\ncidade. O curioso \u00e9 que devido \u00e0 dimens\u00e3o urbana, apresenta grande proximidade com a \n\nregi\u00e3o central e com os outros bairros que, aparentemente, registravam outro n\u00edvel de \n\nseguran\u00e7a e de medo. \n\n Praticamente os moradores de todos os bairros registravam medo dos residentes do \n\nJardim Nova Itirapina. Al\u00e9m dos question\u00e1rios, as conversas paralelas deram sustenta\u00e7\u00e3o a \n\nisto. Da mesma forma, parte da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea vivia com medo, e por isto evitando \n\nalgumas ruas mais perigosas, assim como a circula\u00e7\u00e3o pelo pr\u00f3prio bairro no per\u00edodo noturno.  \n\nEsta inseguran\u00e7a se associava ao fato de se tratar do bairro de resid\u00eancia da maior parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Esta n\u00e3o se trata de uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a renda e a \n\ncriminalidade da popula\u00e7\u00e3o, mas sim entre o preconceito e o medo que a maior parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o da cidade registrava em rela\u00e7\u00e3o ao bairro. \n\n Destaca-se tamb\u00e9m no bairro alguns atos de vandalismo e picha\u00e7\u00f5es. Estas, com \n\nexpress\u00f5es como: \u201cDetentos do Rap\u201d, \u201cFac\u00e7\u00e3o central\u201d, \u201cFuma\u00e7a proibida\u201d, \u201cGamb\u00e9s FDP\u201d, \n\ndentre outras. Neste bairro concentram-se tamb\u00e9m os familiares dos presos. De uma maneira \n\ngeral, s\u00e3o muito mal vistos na cidade, apresentando uma fama ruim e, muitas vezes, associada \n\n\u00e0 criminalidade.  \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o, Itirapina, visualmente, ainda apresenta a \n\ntranq\u00fcilidade caracter\u00edstica de uma cidade de pequeno porte. Por exemplo, muitos moradores \n\nn\u00e3o travam suas bicicletas enquanto circulam na regi\u00e3o central da cidade. Desta forma, trata-\n\nse de um caso diferenciado, uma vez que ao mesmo tempo em que apresentava relativa \n\nseguran\u00e7a e tranq\u00fcilidade, como uma esp\u00e9cie de res\u00edduo de sua hist\u00f3ria, parte significativa da \n\nsua popula\u00e7\u00e3o registrava ansiedade e medo. \n\nA percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos indultos tamb\u00e9m foi muito ruim, sendo condenados por \n\nquase todos os entrevistados. Embora alguns considerassem que esta sa\u00edda provis\u00f3ria n\u00e3o \n\nimplicava na criminalidade do munic\u00edpio, a grande maioria a considerava um erro.  \n\nPara a totalidade analisada, pode-se concluir que na cidade de Itirapina os pres\u00eddios \n\ns\u00e3o percebidos, e percebidos de forma negativa, al\u00e9m do fato de sua exist\u00eancia provocar \n\noutras mudan\u00e7as na popula\u00e7\u00e3o que outrora vive em espa\u00e7o mais tranq\u00fcilo. \n\n\n\n125\n\n3.11. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nNeste trabalho, buscou-se relacionar dois temas distintos, o medo do crime e as \n\nunidades prisionais, abordados como elementos indissoci\u00e1veis. Isto foi feito tendo como base \n\na hip\u00f3tese principal do trabalho, envolvendo a rela\u00e7\u00e3o entre os pres\u00eddios e a criminalidade, \n\nnas cidades em que eles estavam inseridos. \n\nA pesquisa teve como referencial esta hip\u00f3tese associada \u00e0 quest\u00e3o da dimens\u00e3o \n\ntamanho de cidade. Este corte se deu por dois motivos principais: o primeiro correspondeu a \n\num conhecimento pr\u00e9vio em rela\u00e7\u00e3o ao estudo das pequenas cidades, decorrente de pesquisas \n\ne est\u00e1gios de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica anteriores; o segundo correspondeu \u00e0s implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\nespaciais que um pres\u00eddio provoca numa cidade com popula\u00e7\u00e3o inferior a 20 mil habitantes, \n\nsendo os seus efeitos muito mais significativos do que a exist\u00eancia dos mesmos numa cidade \n\nde maior porte.   \n\nNeste contexto, Itirapina foi escolhida por se tratar de um caso diferenciado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 porcentagem da popula\u00e7\u00e3o encarcerada, que corresponde a aproximadamente 15% \n\ndo total do munic\u00edpio. Como j\u00e1 foi dito, esta realidade implica em altera\u00e7\u00f5es espaciais e nas \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as pessoas, modificando o perfil da localidade. \n\n\u00c9 interessante destacar que os \u00edndices de viol\u00eancia considerados sob a \u00f3tica dos \n\nBoletins de Ocorr\u00eancia (B.Os.), revelaram uma certa contradi\u00e7\u00e3o. De um lado os totais s\u00e3o \n\npequenos (ver tabela 24, p\u00e1gina 114), e de outro a realidade \u00e9 diversa, a popula\u00e7\u00e3o se sentia \n\ninsegura, via as ruas como espa\u00e7os de perigo, e isto contribuiu para diminuir as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nas pessoas, o que, em termos de comunidade e suas intera\u00e7\u00f5es, \u00e9 bastante negativo. De forma \n\ncontradit\u00f3ria, trata-se de uma realidade cada vez mais freq\u00fcente no estado de S\u00e3o Paulo. Ela \n\nresulta de uma pol\u00edtica do governo do estado de desconcentrar os pres\u00eddios, construindo novas \n\nunidades no interior, sendo grande parte delas localizadas em cidades pequenas. Qual a \n\nverdadeira raz\u00e3o desta orienta\u00e7\u00e3o? \n\nA quest\u00e3o da viol\u00eancia e da criminalidade \u00e9 um tema de extrema relev\u00e2ncia e \n\nimport\u00e2ncia, face ao crescimento anual de seus \u00edndices e o conseq\u00fcente acr\u00e9scimo do medo \n\ndas popula\u00e7\u00f5es com as decorrentes mudan\u00e7as na valoriza\u00e7\u00e3o e na percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.  \n\nPortanto, o estudo geogr\u00e1fico desta tem\u00e1tica se mostra justificado. Primeiro por contribuir \n\ncom o estudo da criminalidade a partir da geografia, a qual tem evolu\u00eddo para estudos que \n\ncontemplam a geografia do medo, esta mais recente no \u00e2mbito da ci\u00eancia. Em segundo lugar, \n\npor considerar e trabalhar a literatura produzida sobre a tem\u00e1tica, a qual embora seja \n\n\n\n126\n\nnumerosa pouco \u00e9 encontrada no idioma nacional, com uma parcela ainda menor \n\ncorrespondendo ao estudo geogr\u00e1fico do tema. \n\nUma terceira relev\u00e2ncia est\u00e1 relacionada ao desenvolvimento de um estudo sobre a \n\nquest\u00e3o da viol\u00eancia que vem atingindo n\u00edveis cr\u00edticos. Assim, este trabalho pode servir como \n\num instrumento \u00fatil para o estabelecimento de pol\u00edticas de planejamento e de seguran\u00e7a \n\np\u00fablica para cidades e regi\u00f5es. Poucos trabalhos geogr\u00e1ficos abordam a tem\u00e1tica da viol\u00eancia \n\ne da criminalidade. Em rela\u00e7\u00e3o ao medo do crime, a escassez \u00e9 ainda maior. O mesmo pode \n\nser observado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s unidades prisionais e suas implica\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nDesta forma, a pesquisa tem import\u00e2ncia para a geografia, n\u00e3o apenas por tratar de temas \n\ncontroversos, mas pelo fato de relacionar estas duas tem\u00e1ticas atrav\u00e9s de um denominador \n\ncomum: o medo. \n\nDe uma maneira geral, deve-se destacar que n\u00e3o h\u00e1 nenhum trabalho cient\u00edfico que \n\naborde as condi\u00e7\u00f5es sociais, demogr\u00e1ficas e econ\u00f4micas de Itirapina. S\u00e3o encontradas apenas \n\npesquisas nas \u00e1reas da biologia e da ecologia, atrav\u00e9s de estudos sobre a mancha de cerrado \n\nda regi\u00e3o, assim como dos demais elementos naturais da paisagem. Deve-se informar que a \n\nUSP de S\u00e3o Carlos mant\u00e9m no munic\u00edpio um curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em quest\u00f5es \n\nambientais, o Centro de Recursos H\u00eddricos e Ecologia Aplicada/CRHEA/USP, localizado na \n\nRepresa do Lobo.  Por\u00e9m, de sua produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o houve nenhum trabalho que abordasse, \n\nespecificamente, a popula\u00e7\u00e3o e suas rela\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio. Esta \u00e9 outra contribui\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa deste trabalho, uma vez que poder\u00e1 representar um referencial te\u00f3rico e pr\u00e1tico\n\npara outros estudos.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 criminalidade e ao medo do crime, existe uma variedade extremamente \n\nsignificativa de trabalhos n\u00e3o geogr\u00e1ficos, uma vez que se trata de uma preocupa\u00e7\u00e3o cada vez \n\nmaior em todos os n\u00edveis da sociedade. Destaque que a tem\u00e1tica vem ganhando import\u00e2ncia \n\nem Encontros Cient\u00edficos e Congressos Acad\u00eamicos no Brasil. Podem ser destacados: o \n\nEncontro da UGI, ocorrido em 2005 em Natal, com a tem\u00e1tica da \u201cGlobaliza\u00e7\u00e3o e \n\nMarginalidade\u201d; assim como o \u201cSimp\u00f3sio Internacional sobre as Geografias da viol\u00eancia e do \n\nmedo: por um espa\u00e7o geogr\u00e1fico sem c\u00e1rceres p\u00fablicos ou privados\u201d, este realizado em \n\nRecife, em outubro de 2007.  \n\n Por\u00e9m, \u00e9 importante ressaltar que a maior parte dos trabalhos se encontra em idioma \n\nestrangeiro, principalmente em l\u00edngua inglesa. Al\u00e9m disto, constatou-se que poucos ge\u00f3grafos \n\nse preocupam com a tem\u00e1tica. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 injustific\u00e1vel, uma vez que o ge\u00f3grafo por meio \n\nde sua leitura hol\u00edstica, e tendo o espa\u00e7o como principal objeto de estudo, apresenta uma \n\nforma\u00e7\u00e3o importante para estudos relacionados a tem\u00e1ticas como esta. \n\n\n\n127\n\nUma dificuldade encontrada logo no inicio do trabalho foi a de comprovar a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre medo e pres\u00eddios. Isto porque opini\u00f5es e pareceres contr\u00e1rios afirmavam n\u00e3o haver \n\nnenhuma rela\u00e7\u00e3o entre os mesmos. Por\u00e9m, os eventos ocorridos nas rebeli\u00f5es nos pres\u00eddios \n\npaulistas em 2006 promoveram a compreens\u00e3o de boa parte da popula\u00e7\u00e3o sobre os riscos dos \n\npres\u00eddios, assim como o entendimento das opini\u00f5es que se mostravam receosas quanto a \n\nadmitir esta rela\u00e7\u00e3o.  \n\nO referencial bibliogr\u00e1fico relacionado \u00e0s pequenas cidades, embora escasso, j\u00e1 havia \n\nsido em parte obtido durantes estudos anteriores na gradua\u00e7\u00e3o.  Destaca-se que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npequenas cidades, a bibliografia \u00e9 escassa, uma vez que a imensa maioria dos trabalhos que \n\nconsideram as cidades como tema, privilegiam o estudo das grandes e m\u00e9dias cidades. Neste \n\nsentido, as pequenas s\u00e3o desprestigiadas, o que se converteu em uma raz\u00e3o a mais para o \n\ndesenvolvimento deste trabalho. \n\nOutra dificuldade se relacionou com os dados referentes \u00e0 Itirapina, como j\u00e1 afirmado. \n\nHouve a necessidade de se produzirem dados que formaram a base principal da pesquisa.  \n\nDesta forma, a pesquisa de campo foi de grande import\u00e2ncia para o desenvolvimento do \n\ntrabalho por tr\u00eas motivos: o primeiro corresponde a j\u00e1 comentada indisponibilidade de dados \n\nde toda esp\u00e9cie, face aos poucos estudos sobre o munic\u00edpio, assim como a insufici\u00eancia de \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis na prefeitura e nos demais \u00f3rg\u00e3os municipais; o segundo \n\ncorresponde aos Boletins de Ocorr\u00eancia, que se mostraram insuficientes, face \u00e0 perda de \n\narquivos por causa de um inc\u00eandio ocorrido na delegacia local; como conseq\u00fc\u00eancia uma s\u00e9rie \n\nde processos e dados hist\u00f3ricos foram perdidos. Al\u00e9m disto, temos que considerar a \n\nsignific\u00e2ncia relativa dos mesmos, pois os boletins dispon\u00edveis indicavam que a cidade se \n\nencontrava numa situa\u00e7\u00e3o de tranq\u00fcilidade aparente, com poucas ocorr\u00eancias de roubos e com \n\nvalores ainda mais baixos de homic\u00eddios; finalmente, o trabalho de campo se mostrou \n\nimportante para identificar a percep\u00e7\u00e3o de parcela da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade e seus \n\nproblemas, principalmente no que tange \u00e0 criminalidade e ao medo dos pres\u00eddios. Estes dados \n\nforam dispostos e discutidos ao longo do cap\u00edtulo 3, com destaque para as figuras e os \n\ngr\u00e1ficos que facilitaram a compreens\u00e3o e explicitaram a signific\u00e2ncia destes dados no \n\ncontexto do trabalho. \n\nComo resultados deste processo de inser\u00e7\u00e3o de pres\u00eddios na cidade, Itirapina perdeu \n\nmuito de sua significativa potencialidade tur\u00edstica. As casas de deten\u00e7\u00e3o alteraram o \n\nsignificado da cidade para seus habitantes, bem como para os n\u00e3o residentes. A amea\u00e7a e o \n\nmedo n\u00e3o s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias apenas das ocorr\u00eancias efetivas de eventos violentos e/ou \n\ncriminais, uma vez que o medo atinge maior n\u00famero de pessoas e de lugares. \u00c0s vezes ele \u00e9 \n\n\n\n128\n\ninfundado. N\u00e3o no caso de Itirapina, que pode de repente ser submetida a situa\u00e7\u00f5es complexas \n\ncom as rebeli\u00f5es que ocorrem nos pres\u00eddios. Neste contexto, compartilhado com as unidades \n\nprisionais e suas conseq\u00fc\u00eancias negativas para a cidade, o medo se tornou uma constante que \n\natinge uma percentagem expressiva da popula\u00e7\u00e3o. \n\nPode-se constatar que, de forma geral, as unidades prisionais representam medo e \n\ninstabilidade nas cidades em que est\u00e3o inseridas, principalmente naquelas de menor porte. Em \n\nprinc\u00edpio, elas representam alguma prosperidade com base em algumas centenas de empregos \n\ndiretos e indiretos, pelo acr\u00e9scimo financeiro decorrente do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos \n\nMunic\u00edpios, restitu\u00eddo com bases demogr\u00e1ficas, e no relativo aquecimento da economia \n\nmunicipal face ao acr\u00e9scimo de popula\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, com o passar do tempo as desvantagens se \n\nsobrep\u00f5em \u00e0s vantagens, por ocorrerem fugas, rebeli\u00f5es, eleva\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de \n\ncriminalidade e da conseq\u00fcente queda da qualidade de vida, em decorr\u00eancia do aumento dos \n\nsentimentos de medo e de inseguran\u00e7a. Os pres\u00eddios, como s\u00edmbolos e difusores do medo, \n\nexportam seus efeitos para boa parte da popula\u00e7\u00e3o. Portanto, trata-se de uma din\u00e2mica \n\ndemogr\u00e1fica particular. \n\nDesta forma, Itirapina se caracterizou como um caso interessante para an\u00e1lise, devido \n\n\u00e0s contradi\u00e7\u00f5es que apresentava:  \n\n1. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fisionomia de sua paisagem urbana. Pois ao mesmo tempo em que se \n\nmostrava uma cidade de pequeno porte com os elementos que a qualificavam como \n\ntal, passou a apresentar tamb\u00e9m, e de forma marcante, o s\u00edmbolo das grandes cidades, \n\ndois pres\u00eddios de grande porte que aparecem como as duas maiores edifica\u00e7\u00f5es da \n\ncidade; \n\n2. O desenvolvimento de uma infra-estrutura com pousadas, restaurantes e hot\u00e9is, que \n\nn\u00e3o condiz com as necessidades de uma cidade com popula\u00e7\u00e3o de 14 mil habitantes; \n\n3. As percep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao medo e \u00e0 criminalidade envolvendo contradi\u00e7\u00f5es. Parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o se considera extremamente segura na cidade, com total tranq\u00fcilidade \n\npara circular livremente por qualquer \u00e1rea da cidade, diante de uma parcela expressiva \n\nque registrava um sentimento de inseguran\u00e7a e de medo muito grande. \n\n Qualquer pesquisa deve ser avaliada n\u00e3o apenas pelas respostas obtidas, mas tamb\u00e9m \n\npor novas indaga\u00e7\u00f5es que o processo colocou em evid\u00eancia. Assim, a partir daqui registram-\n\nse algumas indaga\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es de trabalho, surgidas em fun\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o deste: \n\n\u2022 Considerar o fato de que n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 as unidades prisionais as geradoras de medo para \n\nas cidades. H\u00e1 outros atributos da paisagem como algumas unidades escolares; locais \n\ncom infra-estrutura prec\u00e1ria, \u00e1reas abandonadas, etc., que contribuem de forma \n\n\n\n129\n\nsignificativa para o aparecimento da criminalidade e, por conseq\u00fc\u00eancia, da viol\u00eancia e \n\ndo medo; \n\n\u2022 Produzir um estudo semelhante a este, mas considerando uma cidade de pequeno porte \n\nque est\u00e1 prestes a receber uma unidade prisional. Quais seriam as opini\u00f5es de sua \n\npopula\u00e7\u00e3o e como sua paisagem apresentou as mudan\u00e7as antes, durante e ap\u00f3s a \n\ninser\u00e7\u00e3o dos pres\u00eddios? Respostas a estas quest\u00f5es implicam na obten\u00e7\u00e3o retrospectiva \n\nde dados. Neste caso, pode-se destacar para Itirapina se os terrenos nos quais os \n\npres\u00eddios foram constru\u00eddos pertenciam ao munic\u00edpio? Se a resposta for positiva, \n\ncertamente pode-se considerar o Projeto de Lei encaminhado pelo poder executivo \u00e0 \n\nc\u00e2mara municipal, com suas justificativas. A outra fonte seria a m\u00eddia, a qual no \n\nper\u00edodo da implanta\u00e7\u00e3o do primeiro pres\u00eddio era inexistente; \n\n\u2022 Desenvolver um estudo mais detalhado considerando a percep\u00e7\u00e3o dos familiares dos \n\ndetentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades nas quais eles est\u00e3o inseridos, numa situa\u00e7\u00e3o de \n\nmigra\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria. Como j\u00e1 foi dito, trata-se de um caso diferenciado de \n\nmigra\u00e7\u00e3o, que gera uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil para os mesmos, uma vez que passam a morar \n\nnuma cidade por um motivo negativo, podendo ser mal recebidos e mal quistos pelos \n\nmoradores destas \u00e1reas; \n\n\u2022 Considerar a proced\u00eancia dos funcion\u00e1rios da unidade prisional e dos policiais com \n\natividades correlatas, para se constatar a quantidade de empregos diretos e indiretos \n\ncriados, considerando o local de origem dos mesmos.  Assim como focar um trabalho \n\nna economia dos munic\u00edpios, visando avaliar seus benef\u00edcios financeiros decorrentes \n\nda instala\u00e7\u00e3o de um ou mais pres\u00eddios; \n\n\u2022 Desenvolver um estudo espec\u00edfico sobre a pol\u00edtica de desconcentra\u00e7\u00e3o das unidades \n\nprisionais, em vigor no estado de S\u00e3o Paulo, para buscar as causas e as conseq\u00fc\u00eancias \n\ndesta nova realidade.  \n\n\n\n130\n\nBibliografia referenciada e consultada \n\nADORNO, S. Sistema Penitenci\u00e1rio no Brasil. Problemas e Desafios. Revista da USP, S\u00e3o \nPaulo, n.9, n.21, p,132-151, mar./mai. 1994. \n\nADORNO, S. A criminalidade urbana violenta: um recorte tem\u00e1tico. Revista Brasileira de \nInforma\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica em Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, n.35, p. 3-24, 1993. \n\nALCKMIN pressiona e prefeitos recusam constru\u00e7\u00e3o de novas Febens. Jornal Cidade de Rio \nClaro, Rio Claro, 20 abr. 2005. Reda\u00e7\u00e3o.\n\nANDRADE, P. H. Estudos negam v\u00ednculo entre novos pres\u00eddios e o aumento da viol\u00eancia. \nDi\u00e1rio de Tup\u00e3, Tup\u00e3, 30 ago. 2003. Reda\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c1REA cotada para arena \u00e9 reduto de assaltos. Jornal Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 10 \nout 2005. Caderno Cidades. \n\nBAUMER, T. L. Research on fear of crime in the United States. Victimology, [S.l], n.3, p. \n254-67, 1978. \n\nBEATO, C.C.; ASSUN\u00c7\u00c2O, R.; SANTOS M. A . C.; SANTOS, L.E.E.; SAPORI, L.F. \nBATITUCCI, E.; MORAIS, P.C da Silva. Criminalidade Violenta em Minas Gerais. In: \nReuni\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, 22, 1986, Caxambu, \n1986.\n\nBOX, S.; HALE, C.; ANDREWS, G. Explaining fear of crime. British Journal of \nCriminology,[S.l],  v. 28, n.3, p. 340-356, 1988. \n\nBRASIL. Presid\u00eancia da Republica. Casa Civil. Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos.  Emenda \nConstitucional n.15, de 12 de set de 1996. \n\nBRASIL.  Enciclop\u00e9dia dos munic\u00edpios brasileiros. IBGE. XXVIII volume. Rio de Janeiro, \n1951\n\nBROOKS, J. The fear of crime in the United States. Crime and Delinquency,[S.l],  n.20, p. \n241-44, 1974 \n\nBROWN, M. Modelling the spatial distribution of suburban crime. Economic Geography, \nWorcester, v.58, n.3, p.247-61, jul. 1982. \n\nCALADO, R. F.; SOARES, B. R. S. A urbaniza\u00e7\u00e3o e o papel das cidades de pequeno porte \nnas \u00e1reas de cerrado em Minas Gerais. Revista Horizonte Cient\u00edfico, UFU \u2013 Revista \neletr\u00f4nica, 2003.\n\nCALDEIRA, T. P. do R. Cidade de muros: crime, segrega\u00e7\u00e3o e cidadania em S\u00e3o Paulo. \nTradu\u00e7\u00e3o de Frank de Oliveira e Henrique Monteiro. S\u00e3o Paulo; Ed. 34/Edusp, 2003.  \n\nCARLOS, A. F. A Cidade. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1994. \n\n\n\n131\n\nCARNEIRO, J. G. V.; CARNEIRO, M.C.V.S.; GOVONE, J.S.; SILVA, J.B. PI\u00c3O ,A .C S. \nPerfil da Viol\u00eancia e da Criminalidade no Munic\u00edpio de Rio Claro-SP- uma an\u00e1lise \nmultidisciplinar. In: II Encontro de Seguran\u00e7a Publica e Cidadania, 2003, Mar\u00edlia. Marilia: \nUNESP, 2003. \n\nCAT\u00c3O, Y. Pesquisas de Vitimiza\u00e7\u00e3o. In: II Encontro do F\u00f3rum de Debates sobre \nCriminalidade, Viol\u00eancia e Seguran\u00e7a P\u00fablica no Brasil, 2., 2000. Rio de Janeiro: IPEA; \nCESeC; UCAM,  2000.\n\nCHARI\u00c8, J. P. La criminalit\u00e8 dans L`agglomeration de Bourdoux: esquisse de distribution \nspatiale. Revue G\u00e9ographique des Pyr\u00e9n\u00e9es et du Sud-Quest, Touluse, v.60, n.1, p. 85-114, \n1989.\n\nCOELHO, E.C. A criminaliza\u00e7\u00e3o da marginalidade e a marginaliza\u00e7\u00e3o da criminalidade. \nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, v.12, n.12, p. 139-161, 1978. \n\nCOELHO, E.C. Sobre sociologia, pobreza e crime. Revista de Ci\u00eancias Sociais, Londrina,\nv.23, n.3, p. 377-383, 1980.  \n\nCOLL, Jordi D. Espai I pobresa: una aproximaci\u00f3n a Lleida. Las Persones sense llar Lleida.\nLleida: Edicions de la Universitat de Lleida, 2004. \n\nCLARK J. Crime Fears and Phobias. Psychiatry, Psychology and Law, v.1, n.1, p. 87-95, \nMar. 2004. \n\nCRAGLIA M.; HAINING R.; SIGNORETTA P. Modeling High-intensity Crime \u00c1reas in \nEnglish Cities. Urban Studies, ,[S.l],  v.38, n.11,p. 1921-1941, 2001. \n\nDA MATTA, R. A viol\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1982. \n\nDANTAS, G F. de L. Informa\u00e7\u00e3o P\u00fablica sobre Crime e Viol\u00eancia: Precedentes da Uni\u00e3o \nEurop\u00e9ia e Estados Unidos da Am\u00e9rica. Biblioteca do Senasp, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mj.gov.br/Senasp/biblioteca/artigos/>. Acesso em: 27 mar. 2007. \n\nDESMARAIS, R. Considerations sur l\u00eas notions de petit ville et de ville moyenne. Cahiers \nde Geographie du Quebec, Montreal, v.28, n.75, 1984. \n\nDIGA n\u00e3o aos pres\u00eddios. Jornal Oeste Not\u00edcias, Presidente Prudente. 13  ago. 2005. \nEditorial.\n\nDOEKSEN, H. Reducing crime and the fear of crime by reclaiming New Zealand\u2019s suburban \nstreet. Landscape and Urban Plaining, ,[S.l], v.39, p.243-252, 1997. \n\nDORAN B. J.; LEES B. G. Investigating the Spatiotemporal  Links Between Disorder, Crime \nand Fear of Crime. The Professional Geographer, Cambridge,UK: v. 57, n.1, p.1-12, Feb. \n2005.\n\nDOSTOIEVSKI, F. M. Crime e Castigo. S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2002. (Cole\u00e7\u00e3o Obra \nPrima de cada Autor). \n\n\n\n132\n\nDUTT, A .K.; VENUGOPAl, G. Spatial Patterns of crime among indians cities. Geoforum, \n[S.l], v.14, n.2, p. 223-233, 1983. \n\nEVANS D.J.; FLETCHER M. Fear of Crime: testing alternative hyphoteses. Applied \nGeography , [S.l], v. 20 , p. 395-411, 2000. \n\nFARRAL, S.; BANNISTER, J.; DITTON, J.; GILCHRIST, E. Questioning the measurement \nof the \u201cfear of crime\u201d. British Journal of Criminology, ,[S.l],  v. 37, n.4, p. 658-679, 1997. \n\nFEBEM deixa nervos de vizinhos a flor da pele. Jornal Folha de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo. 20 \nmar. 2005.  Folha Cotidiano. \n\nFEIGUIN, D, LIMA, R.S. Tempo de Viol\u00eancia: medo e inseguran\u00e7a em S\u00e3o Paulo. In: \nRevista da Funda\u00e7\u00e3o SEADE: S\u00e3o Paulo em Perspectiva, S\u00e3o Paulo, v.9, n.2, abr./jun. 1995.  \n\nFELIX, S.A. Geografia do crime: an\u00e1lise da bibliografia da criminalidade numa perspectiva \nespacial. 1989. 195 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)_ Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \nUniversidade Estadual Paulista, Rio Claro, 1989. \n\nFELIX, S.A. A Geografia do crime urbano: aspectos te\u00f3ricos e o caso de Marilia-SP. \n1996. 322f. Tese (Doutorado em Geografia)- Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \nUniversidade Estadual Paulista, Rio Claro, 1996.  \n\nFELIX, S. A. A Geografia do Crime: Interdisciplinaridades e relev\u00e2ncias. Mar\u00edlia:Unesp/ \nPublica\u00e7\u00f5es, 2002. \n\nFERRAZ, M.T. Origem da Viol\u00eancia. Ci\u00eancia Penal, Rio de Janeiro, n.1, 1973. \n\nFERREIRA, I. C.B.; PENNA N. A. Territ\u00f3rio da Viol\u00eancia: Um olhar geogr\u00e1fico sobre a \nviol\u00eancia urbana. In: Anais do X Encontro de Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina, 10, 2005, S\u00e3o \nPaulo, 2005, p.155-168.\n\nFADEL FILHO, D. A.; VIADANA, A G. O desempenho do ge\u00f3grafo na elabora\u00e7\u00e3o de \nlaudos periciais ambientais: o exemplo da instala\u00e7\u00e3o de um pres\u00eddio em Casa Branca, SP. \nRevista Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica, Bauru, v.12, Jan./Abr., 1999. \n\nFOUCAULT, M. Vigiar e Punir. Petr\u00f3polis: Vozes, 1987. \n\nFOUCAULT, M. Microf\u00edsica do Poder. Organiza\u00e7\u00e3o e Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Machado. Rio \nde Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1979. \n\nFURUKAWA prev\u00ea caos no sistema penitenci\u00e1rio. Jornal O Imparcial, Presidente \nPrudente., 15  mai. 2003. Reda\u00e7\u00e3o. \n\nGARCIA, L. B. dos R. Imagens do passado: caf\u00e9, ferrovia e a cidade de Rio Claro. \nGEOGRAFIA, Rio Claro, v.19, n.2, p.149-166, out. 1994. \n\nGEORGES, D. E. The Geography of crime and violence; a spatial and ecological perspective. \nAssociation of American Geographers, Washington D.C., v.78, n.1,p.41-52, 1978. \n\n\n\n133\n\nGOFFMAN, E. Manic\u00f4mios, Pris\u00f5es e Conventos. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1974. \n\nGUARIENTO, A. Itirapina: Relato de sua Hist\u00f3ria (de 1883 a 1936).Itirapina:Ave Maria, \n1987.\n\nGUIDUGLI, O. S. Crime Urbano e Geografia Aplicada. Geografia, Rio Claro,v.19 n. 10, p. \n232- 234, 1985. \n\nHARRIES, K.  The Spatial Analysis of Crime, The Geographical Review, [S.l] v.63, n.4, p. \n565-7, oct. 1973 \n\nHARRIES, K.. The historical geography of homicide in the U.S. (1935-1980). Geoforum, \n[S.l], v.16, n.1 , p.73-83, 1985. \n\nHILL, M. M.; HILL, A. A constru\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio. Lisboa.  Centro de estudos sobre \na mudan\u00e7a socioecon\u00f4mica, 1998. \n\nINSTITUTO LATINO-AMERICANO PARA A PREVEN\u00c7\u00c3O DO DELITO E \nTRATAMENTO DO DELINQUENTE (ILANUD). Pesquisas de vitimiza\u00e7\u00e3o. Revista do \nILANUD, S\u00e3o Paulo, n. 10, 1998. \n\nINSTITUTO LATINO-AMERICANO PARA A PREVEN\u00c7\u00c3O DO DELITO E \nTRATAMENTO DO DELINQUENTE (ILANUD). A Lei de crimes hediondos como \ninstrumento de pol\u00edtica criminal. S\u00e3o Paulo, 2005. Relat\u00f3rio final da pesquisa. \n\nINDULTO de Natal beneficia 411 detentos da regi\u00e3o de Rio Claro. Jornal Cidade de Rio \nClaro, Rio Claro 23  dez. 2005. Da Reda\u00e7\u00e3o. \n\nIWAKURA, M.; KENSKI, R. O que fazer com nossos presos? Super Interessante, S\u00e3o \nPaulo,v., n., p.68-71, abr. 2006.  \n\nKAHN, T. Pesquisa de Vitimiza\u00e7\u00e3o 2002 e avalia\u00e7\u00e3o do PIAPS. S\u00e3o Paulo: ILANUD/ \nFIA-USP/ Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional, 2002. \n\nJACOBS, J. Morte e Vida de Grandes Cidades. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos S. Mendes Rosa. S\u00e3o \nPaulo: Martins Fontes, 2003. 510 p.(Cole\u00e7\u00e3o A) \n\nKOSKELA, H.; PAIN, R. Revisiting fear and place: women\u2019s fear of attack and the built \nenvironment. Geoforum, [S.l],  v.31, p.269-280, 2000. \n\nKOSKELA, H.; TUOMINEM, M. Night -city the city of fear. In: The night of Helsinki.\nHelsinki: The city of Helsinki Information management Centre, 1995.  \n\nKOWARICK, L.; ANT, C.: Viol\u00eancia: Reflex\u00f5es sobre a banalidade do cotidiano em S\u00e3o \nPaulo. In: Viol\u00eancia e Cidade. Rio de janeiro: Instituto Universit\u00e1rio de \nPesquisas,1982.(S\u00e9rie Debates Urbanos). \n\nLAHOSA, J.M. Delincuencia y Ciudad: hacia una reflexi\u00f3n geogr\u00e1fica  comprometida.  \nRevista Bibliogr\u00e1fica de Ciencias Sociales,Barcelona, v.7, n. 349,2002\n\n\n\n134\n\nMARTINELLI, P. Qualidade ambiental e urbana em cidades m\u00e9dias: proposta de \navalia\u00e7\u00e3o para o estudo de S\u00e3o Paulo. 2004. 130 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Organiza\u00e7\u00e3o do \nEspa\u00e7o)- Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio \nClaro, 2004.  \n\nMASCI, C. Fobias: Quando o medo \u00e9 uma doen\u00e7a. Revista C\u00e9rebro e Mente: Se\u00e7\u00e3o de \nHist\u00f3ria, Campinas, n.5, mar-mai 1998. \n\nMASSENA, R. M .R. Distribui\u00e7\u00e3o espacial da criminalidade violenta na regi\u00e3o metropolitana \ndo Rio de Janeiro. Revista Brasileira de Geografia, Rio de Janeiro, v.48, n.3, p. 285-330, \njul/set. 1986. \n\nMATOS, O. N. de. Caf\u00e9 e Ferrovias: a Evolu\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de S\u00e3o Paulo e o \nDesenvolvimento da Cultura Cafeeira. 4. ed. Campinas, Sp: Pontes, 1990. \n\nMORAIS R. de. O que \u00e9 Viol\u00eancia Urbana. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, Brasiliense, 1985. \n\nMOORE, M. Tiros em Columbine (Bowling for Columbine). Dire\u00e7\u00e3o Michael Moore. \nEUA: Metro-Goldwyn-Mayer Distributing Corporation / United Artists, 2002. 1 DVD. \n\nNASCIMENTO, M. A do. Planejamento Ambiental para Cidades Pequenas: O caso de \nPerd\u00f5es, MG. 2004. 145 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o)_. Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2004.\n\nNASAR, J.L.; FISHER, B.; GRANNIS, M. Proximate physical cues to fear of crime. \nLandscape Urban Planning, v.26, p.161-178, 1993 \n\nNELSON A. L.; BROMLEY R. D. F.; THOMAS C. J. Identifying micro-spatial and temporal \npatterns of violent crime and disorder in the british centre. Applied Geography,[S.l], v.21, p. \n249-274, 2001. \n\nNEVES, J. T de C. Redu\u00e7\u00e3o de criminalidade n\u00e3o diminui sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a. Jornal \nda Seguran\u00e7a, 2000. Dispon\u00edvel em:<http://www.jseg.net>. Acesso em :12 out. 2006. \n\nPAIN, R. H. Elderly women and fear of violent crime: the least likely victims? British \nJournal of Criminology, Oxford U.K, v.35, n. 4, p.584-598, 1995 \n\nPAIN R. H. Social geographies of women's fear of crime. Royal Geographical Society, \nLondon,  v. 22, n. 2, p. 231-244, jun. 1997. \n\nPAIN R. H.; e KOSKELA M. Revisiting fear and place: women`s fear of attack and the built \nenvironment. Geoforum, Newcastle, v.31, p. 269-280, 2000. \n\nPAINTER, K. The influence of street lighting improvements on crime, fear and pedestrian \nstreet use, after dark. Landscape and Urban Planning, Cambridge, v.35, p. 193-201, 1996. \n\nPEET, R. The geography of crime: a political critique. The Professional Geographer,Nova \nIorque, v.3, n.27 p. 277-280, 1975. \n\n\n\n135\n\nPENITENCIARIAS em S\u00e3o Paulo. Pequenos Munic\u00edpios Paulistas recebem pres\u00eddios e boa \nparte da popula\u00e7\u00e3o comemora como incremento econ\u00f4mico. Revista Cidades do Brasil. S\u00e3o \nPaulo, n.60 abr. 2005. \n\nPEREIRA, M. F. V.; GON\u00c7ALVES, A R. O ecoturismo em Brotas-SP; a\u00e7\u00e3o p\u00fablica e \nprivada na produ\u00e7\u00e3o da localidade tur\u00edstica. Geografia, Rio Claro, v.29, n.2, p.159-167, \nmai./ago. 2004. \n\nPICKENHAYN, J. et al. Accidentes y delitos en la Provincia de San Juan. Estudio geogr\u00e1fico \nen el Departamento  Capital. Revista de la Sociedad Argentina de Estudios, Santa Fe, p. \n267- 280, 2004 \n\nPIRES C. A viol\u00eancia no Brasil. S\u00e3o Paulo: Moderna. 1985. 71 p. \n\nPRESO morre durante fuga no pres\u00eddio. Jornal Regional de Rio Claro. Rio Claro 9 fev.  \n1996. Da reda\u00e7\u00e3o.\n\nQUEIR\u00d3Z, R.S. Fic\u00e7\u00e3o e realidade: o impacto da viol\u00eancia televisiva sobre o comportamento \nde crian\u00e7as e adolescentes. Arte e Cultura da Am\u00e9rica Latina, S\u00e3o Paulo, v. 8, n.2, p.31-34, \n2002.\n\nQUEIROZ, O. T. M. M. Impactos das atividades tur\u00edsticas em \u00e1reas de reservat\u00f3rio. Uma \navalia\u00e7\u00e3o s\u00f3cio \u2013 ambiental do uso e ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da Represa do Lobo, Munic\u00edpio de \nItirapina, SP. 2000, 238 f.. Tese (Doutorado). \n\nRAMOS, G. Mem\u00f3rias de um C\u00e1rcere. 32. ed. S\u00e3o Paulo: Record, 1996. \n\nREBELI\u00c3O termina com tr\u00eas presos mortos em Guarulhos. Jornal Estado de S\u00e3o Paulo, 18 \nout. 2005 Da reda\u00e7\u00e3o. \n\nREIS, I.A . Criminalidade violenta em Belo Horizonte: A rela\u00e7\u00e3o entre o medo da vitimiza\u00e7\u00e3o \ne a experi\u00eancia com a viol\u00eancia. In: Reuni\u00e3o da Regi\u00e3o Brasileira da Sociedade \nInternacional de Biometria (RBRAS): 48. Simp\u00f3sio de Estat\u00edstica Aplicada a \nExperimenta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica (SEAGRO), 10. 2003. \n\nRICO, J. M; SALAS, L. A inseguran\u00e7a Privada: Delito, Inseguran\u00e7a do cidad\u00e3o e pol\u00edcia. \nRio de Janeiro: Biblioteca da Pol\u00edcia Militar/PMERJ, cap. 5, p. 157-189, 1992. \n\nSANTOS, M. Espa\u00e7o e Sociedade: Ensaios. Petr\u00f3polis: Vozes, 1982. \n\nSANTOS, M. Espa\u00e7o e M\u00e9todo. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1985. \n\nSILVERMAN E. B.; DELLA-GIUSTINA J. A. Urban Policing and the Fear of Crime. Urban \nStudies, [S.l.], v. 38, n. 5, p. 941-957, May 2001 \n\nSMITH S. J. Fear of Crime: beyond a geography of deviance. Progress in Human \nGeography, London, v. 38, n.5 e 6, p.899 -91, 1987.  \n\nSOARES, G.; DILLON, A.; A estranha estrutura das Mortes Violentas. Ci\u00eancia Hoje, S\u00e3o \nPaulo, v.38, n.223, p.34-41, 2006 \n\n\n\n136\n\nSOARES, B. R.; CALADO,R. Urbaniza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de cerrado em Minas Gerais: Um estudo \ndas cidades locais. In: Semin\u00e1rio de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, 5, 2001,Uberl\u00e2ndia: EDUFU, \n2001, v. 1, p. 127. \n\nSORIANO, E. A signific\u00e2ncia s\u00f3cio-espacial das pequenas cidades do estado de S\u00e3o Paulo. \nRelat\u00f3rio de Pesquisa, Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Pesquisa do estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP). \n2004\n\nSOUZA, P de. A maior viol\u00eancia do Mundo (Baixada fluminense, Rio de Janeiro, Brasil).\nS\u00e3o Paulo:Tra\u00e7o, 1980. \n\nSOUZA, L.A.F de. Direitos Humanos e Viol\u00eancia: a  Geografia do Crime e a Inseguran\u00e7a na \nCidade de S\u00e3o Paulo e na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: N\u00facleo de Estudos \nda Viol\u00eancia, NEV/USP, 2004. 9p. \n\nSTAFFORD, M. C., GALLE, O. R.  \u201cVictimization rates, exposure to risk, and fear of crime\u201d, \nCriminology, v.22, n.2, p.173-85, 1984. \n\nSTRSAKBARA, M., TUNDISI. J. G. Diretrizes para o gerenciamento da qualidade de \n\u00e1gua de represas. S\u00e3o Carlos: Instituto Internacional de Ecologia, 2000. 58 p. \n\nSYNODINOS, N. E. The \u201cart\u201d of questionnaire construction: some important \nconsiderations for manufacturing studies. 2001. Dispon\u00edvel em: \n<www.emeraldinsight.com/0957-6061.htm> acesso em : 9 de Julho de 2006. \n\nTHOMPSON, A . A Quest\u00e3o Penitenci\u00e1ria. 5. ed. Rio de Janeiro: Forense, 2000.  \n\nTUAN, Y. F. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio ambiente. S\u00e3o \nPaulo: Difel, 1980. \n\nTUAN, Y. F. Geografia Human\u00edstica. In: CHRISTOFOLETTI, A. Perspectivas da \nGeografia. S\u00e3o Paulo, Difel, 1982. \n\nTUAN, Y. F. Espa\u00e7o e lugar: a perspectiva da experi\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o de L\u00edvia de Oliveira: \nS\u00e3o Paulo: DIFEL, 1983. 250 p. \n\nTUAN, Y. F. Paisagens do medo. Tradu\u00e7\u00e3o L\u00edvia de Oiveira. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, \n2005.\n\nVARELLA, D. Esta\u00e7\u00e3o Carandiru. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001. 297 p.  \n\nVASCONCELOS, A. M. N. A qualidade das estat\u00edsticas de \u00f3bitos no Brasil. Revista \nBrasileira de Estudos da Popula\u00e7\u00e3o ,[S.l], v.15, n.1,1998. \n\nVEIGA, J. E. Nem tudo \u00e9 urbano. Ci\u00eancia e Cultura, S\u00e3o Paulo, v.56, n.2, p.26-29, \nabr./jun.2004. \n\n\n\n137\n\nVERONA, J. A. Geografia do Crime e Contribui\u00e7\u00e3o ao Planejamento S\u00f3cio-Espacial do \nMunic\u00edpio de Jundia\u00ed-SP. 2006. 154 f. Tese (Doutorado), Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas, Universidade Estadual Paulista, 2006.   \n\nWAISELFISY, J. J. Mapa da Viol\u00eancia no Brasil: D\u00e9cada de 90, Recife: Minist\u00e9rio da \nJusti\u00e7a, UNESCO, 2000. \n\nWILHEIM, J. A Origem da Viol\u00eancia Urbana. Ci\u00eancia Penal, Rio de Janeiro, n.1, p.x-x, \n1973.\n\nWILSON, J.W.; KELLING, G. Broken Windows. Atlantic Monthly,[S.l],  p.29-38, 1982 \n\nZALUAR, A. Hipermasculinidade leva jovem ao mundo crime. Folha de S\u00e3o Paulo, \nSucursal do Rio, S\u00e3o Paulo, 12 jul. 2004. \n\nEDITORIAL. Jornal Estado de S\u00e3o Paulo 12 de fev. de 2006. \n\nEDITORIAL. O Estado de S\u00e3o Paulo. 06 de mai de 2002. \n\nO P\u00c2NICO da Pandemia. Editorial. Jornal Folha de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo  26 out. 2005. \n\nO FURO de Furukawa. Jornal Oeste Not\u00edcias Presidente Prudente, 21 out. 2004. \nEditorial.p.1.\n\nASSOCIA\u00c7\u00c2O BRASILEIRA DE ESTUDOS POPULACIONAIS (ABEP). Dispon\u00edvel em \n<http://www.abep.org.br>.  \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA (IBGE). \nBRASIL. Cidades.  Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php>. \n\nCENTRO LATINO-AMERICANO E CARIBENHO DE DEMOGRAFIA (CELADE). \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.eclac.cl/celade>. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS. (SEADE).S\u00c3O PAULO \nMem\u00f3rias de estat\u00edsticas demogr\u00e1ficas. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.seade.gov.br/500anos/>. \n\nN\u00daCLEO DE ESTUDOS DA VIOL\u00caNCIA DA UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO. \n(NEV). Publica\u00e7\u00f5es sobre viol\u00eancia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.nevusp.org>. \n\nS\u00c3O PAULO (estado) Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenciaria (SAP).\nEstrutura b\u00e1sica e unidades prisionais. Dispon\u00edvel em \n<http://www.sap.sp.gov.br/common/unidades.html>. \n\nS\u00c3O PAULO (estado) Secretaria de Seguran\u00e7a Publica (SSP). Institucional e estat\u00edsticas. \nDispon\u00edvel em  &lt;http://www.ssp.sp.gov.br/estatisticas/>. \n\nBEM VINDO A ITIRAPINA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://csjoel.vilabol.uol.com.br/> Acessado \nem 11/05/2006. \n\n\n\n138\n\nITIRAPINA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.citybrazil.com.br/sp/itirapina/> Acessado em \n13/05/2006. \n\nESTA\u00c7\u00d5ES FERROVIARIAS DO BRASIL. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.estacoesferroviarias.com.br/i/itirapina.htm> Acessado em 11/06/2006. \n\nPARENTES DE PRESOS FAZEM PROTESTO EM ITIRAPINA-SP. Dispon\u00edvel em: \n<http://ultimosegundo.ig.com.br/materias/brasil/2444001-2444500/2444288/2444288_1.xml> \nAcessado em 11/06/2006. \n\n\n\nA\nn\n\nex\no \n\n1 \n\n\n\n140\n\nAnexo 2: Modelo de Question\u00e1rio (Nascidos em Itirapina) \n\nPerfil dos entrevistados:\n\nIdade ( )16-30 ( ) 31-45 ( )46-60 ( ) mais de 60 \n\nSexo ( ) masculino ( ) feminino \n\nTrabalha Sim ( ) N\u00e3o( ) No pres\u00eddio ( ) outro ( ) \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao local de resid\u00eancia:  \n\nH\u00e1 quantos anos voc\u00ea mora no Bairro?  \n\nSua casa \u00e9 pr\u00f3pria? Sim ( ) n\u00e3o ( ) \n\nSe voc\u00ea pudesse, mudaria de Bairro?  ( ) sim ( ) n\u00e3o, por qu\u00ea? \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a seguran\u00e7a, voc\u00ea classificaria seu bairro em ( ) muito seguro ( ) regularmente seguro    \n\n( )pouco seguro ( ) inseguro \n\nSeu n\u00edvel de seguran\u00e7a tem rela\u00e7\u00e3o com a exist\u00eancia de pres\u00eddios na cidade? ( ) sim ( )n\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 criminalidade em Itirapina\n\nVoc\u00ea considera que a cidade de Itirapina tem problemas com a criminalidade? ( )sim ( )n\u00e3o \n\nVoc\u00ea tem medo de alguma \u00e1rea na cidade? ( ) sim ( ) n\u00e3o, qual? \n\nEm sua resid\u00eancia voc\u00ea possui: ( ) grades ( ) cerca el\u00e9trica ( ) vigil\u00e2ncia privada ( ) cachorro ( ) \n\nc\u00e2meras de seguran\u00e7a \n\nQual \u00e9 a principal causa para a criminalidade na cidade? Indique at\u00e9 tr\u00eas causas para a criminalidade \n\nurbana em Itirapina: \n\nJ\u00e1 sofreu algum ato de viol\u00eancia: roubo ( ) assalto ( ) outros ( ) \n\nEm termos de viol\u00eancia, voc\u00ea classificaria Itirapina como: ( ) muito violenta ( ) mediamente violenta ( ) \n\npouco violenta ( ) segura. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos pres\u00eddios.\n\nVoc\u00ea se sente seguro com os pres\u00eddios? ( ) sim ( ) n\u00e3o \n\nA presen\u00e7a dos pres\u00eddios \u00e9 boa para cidade? (para quem nasceu no munic\u00edpio) ( ) sim ( ) n\u00e3o \n\nO que voc\u00ea acha dos indultos concedidos a presos de bom comportamento?  \n\n\n\n141\n\nAnexo 3: Modelo de Question\u00e1rio (N\u00e3o nascidos em Itirapina) \n\nPerfil dos entrevistados:\n\nIdade ( )16-30 ( ) 31-45 ( )46-60 ( ) mais de 60 \n\nSexo ( ) masculino ( ) feminino \n\nCidade e estado de origem?  \n\nH\u00e1 quanto tempo est\u00e1 em Itirapina e por que veio pra c\u00e1? \n\nTrabalha Sim ( ) N\u00e3o( ) No pres\u00eddio ( ) outro ( ) \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao local de resid\u00eancia:  \n\nH\u00e1 quantos anos voc\u00ea mora no Bairro?  \n\nSua casa \u00e9 pr\u00f3pria? Sim ( ) n\u00e3o ( ) \n\nSe voc\u00ea pudesse, mudaria de Bairro? ( ) sim ( ) n\u00e3o, por qu\u00ea? \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a seguran\u00e7a, voc\u00ea classificaria seu bairro em ( ) muito seguro ( ) regularmente seguro ( ) \n\npouco seguro( ) inseguro ( ). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 criminalidade em Itirapina\n\nVoc\u00ea considera que a cidade de Itirapina tem problemas com a criminalidade? ( )sim ( )n\u00e3o \n\nVoc\u00ea tem medo de alguma \u00e1rea na cidade? ( ) sim ( ) n\u00e3o. Qual? \n\nEm sua resid\u00eancia voc\u00ea possui: ( ) grades ( ) cerca el\u00e9trica ( ) vigil\u00e2ncia privada ( ) cachorro ( ) \n\nc\u00e2meras de seguran\u00e7a \n\nQual \u00e9 a principal causa para a criminalidade na cidade? Indique at\u00e9 tr\u00eas causas para a criminalidade \n\nurbana em Itirapina: \n\nJ\u00e1 sofreu algum ato de viol\u00eancia: roubo ( ) assalto ( ) outros ( ) \n\nEm termos de viol\u00eancia, voc\u00ea classificaria Itirapina como: ( ) muito violenta ( ) mediamente violenta ( ) \n\npouco violenta ( ) segura. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos pres\u00eddios.\n\nVoc\u00ea tem alguma rela\u00e7\u00e3o com os pres\u00eddios?  \n\n\n\n142\n\nAnexo 4:  Guia para interpreta\u00e7\u00e3o de dados referentes ao campo em Itirapina \n\n1. Idade: (a) 16-30 (b) 31-45 (c) 46-60 (d) 60 + \n2. Sexo: (a) Masculino (b) Feminino \n3. Trabalho: (a) sim (b) n\u00e3o (c) no pres\u00eddio \n4. Cidade e estado de origem: \n5. Tempo de resid\u00eancia em Itirapina: (a) -1 ano (b)  1 a 5 (c) 6 a 10 (d) 11 a 15  \n(e) 16 a 20 (f)20 a 30 (g) 30 a 40 (h) mais de 50 \n6. Por que se mudou para Itirapina? (a) trabalho (b) fam\u00edlia \n7. H\u00e1 quantos anos mora no Bairro?(a) -1 ano (b)  1 a 5 (c) 6 a 10 (d) 11 a 15 (e) 16 a 20 \n\n(f)20 a 30 (g) 30 a 40 (h) mais de 50 \n8. Possui casa pr\u00f3pria? (a) sim (b) n\u00e3o \n9. Se pudesse mudaria de bairro? \n(a) sim (b) n\u00e3o por qu\u00ea? \n10. Seguran\u00e7a do Bairro: (a) muito seguro (b) regularmente seguro (c) pouco seguro (d) \n\ninseguro  \n11. Seu n\u00edvel de inseguran\u00e7a tem rela\u00e7\u00e3o com a exist\u00eancia dos pres\u00eddios na cidade? (a) \n\nsim (b) n\u00e3o \n12. Voc\u00ea considera que Itirapina tem problemas com a criminalidade? (a) sim        (b) n\u00e3o \n13. Voc\u00ea tem medo de alguma \u00e1rea da cidade?(a) sim (b) n\u00e3o qual? \n14. Em sua resid\u00eancia voc\u00ea possui: (a) grades (b) cerca el\u00e9trica (c) vigil\u00e2ncia privada (d) \n\ncachorro (e) c\u00e2meras de seguran\u00e7a. \n15. Qual a principal causa para a criminalidade na cidade? \n(a) desemprego (b) drogas (c) familiares dos presos (d) jovens sem ocupa\u00e7\u00e3o (e) nenhuma \n(f) pres\u00eddios  \n16. Indique at\u00e9 tr\u00eas causas para a criminalidade urbana em Itirapina: (a) drogas,    (b) \n\npres\u00eddios (c) falta de perspectiva (d) desemprego (e) desemprego dos jovens (f) \nalcoolismo (g) aus\u00eancia de religi\u00e3o  \n\n17. J\u00e1 sofreu algum ato de viol\u00eancia? (a) roubo (b) assalto (c) outros ( d) nenhum \n18. Em termos de viol\u00eancia voc\u00ea classificaria Itirapina como: (a) muito violenta    \n\n(b)mediamente violenta     (c)  pouco violenta  (d) segura \n19. Voc\u00ea tem, alguma rela\u00e7\u00e3o com os pres\u00eddios?(a) sim (b) n\u00e3o (c)qual \n20. Voc\u00ea se sente seguro com os pres\u00eddios?(a) sim (b) n\u00e3o \n21. A presen\u00e7a dos pres\u00eddios \u00e9 boa para a cidade?(a) sim (n\u00e3o) \n22. O que voc\u00ea acha dos indultos concedidos a presos de bom comportamento? \n(a) absurdo (b) \u00c9 um direito (c) Errado, ele devia ficar preso (d)medo (e) n\u00e3o \u00e9 uma \npreocupa\u00e7\u00e3o (f) normal \n\n\n\n143\nA\n\nn\nex\n\no \n5:\n\n t\nab\n\nel\na \n\nco\nm\n\n o\ns \n\nd\nad\n\nos\n d\n\ne \nca\n\nm\np\n\no.\n  \n\n  \ns\ne\nto\n\nr \n1\n\n2\n3\n\n4\n5\n\n6\n7\n\n8\n9\n\n1\n0\n\n1\n1\n\n1\n2\n\n1\n3\n\n1\n4\n\n1\n5\n\n1\n6\n\n1\n7\n\n1\n8\n\n1\n9\n\n2\n0\n\n2\n1\n\n2\n2\n\n1\n1\n\nb\na\n\na\nA\n\nn\na\nl\u00e2\n\nn\nd\nia\n\n-s\np\n \n\nb\na\n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nc \nb\n \n\na\n  \n\na\n \n\na\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n2\n1\n\nc\nb\n\nb\nB\n\na\nri\nri\n-s\n\np\n \n\nb\na\n\nc\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n3\n1\n\nd\na\n\na\nIt\n\na\nq\nu\ne\nri\n-s\n\np\n \n\nc\nb\n\ne\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n g\n  \n\nc \nc \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n4\n1\n\nc\na\n\nc\nL\no\nn\nd\nri\nn\na\n-p\n\nr \na\n\na\nd\n\nb\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nd\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\na\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n5\n1\n\na\na\n\nb\nR\n\nio\n C\n\nla\nro\n\n-s\np\n \n\nc\na\n\na\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n. \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n f\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n6\n1\n\nc\na\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nc\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n  \n\na\n \n\na\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n7\n1\n\nd\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\n* \n\na\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\nb\n c\n\n f\n  \n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n8\n1\n\na\nb\n\nc\nR\n\nio\n C\n\nla\nro\n\n-s\np\n \n\nf \nb\n\nc\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n c\n  \n\nc \nd\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n9\n1\n\nb\na\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ng\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n. \n\nV\nila\n\n \nF\n\ne\np\na\nsa\n\n \nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n0\n\n1\nc\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ng\n* \n\nd\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n1\n1\n\n1\nd\n\na\na\n\nB\no\na\n E\n\nsp\ne\nra\n\nn\n\u00e7a\n\n-\nm\n\ng\n \n\nb\nb\n\na\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\ne\n b\n\n d\n  \n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n2\n\n1\na\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n,d\n\n \nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n3\n\n1\nc\n\nb\na\n\nL\no\nn\nd\nri\nn\na\n-p\n\nr \nd\n\nb\nb\n\nb\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nb\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n4\n\n1\nb\n\na\na\n\nC\na\nst\n\nro\n-p\n\nr \na\n\na\ng\n\na\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\na\n \n\na\n  \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n5\n\n1\nc\n\na\nb\n\nS\n\u00e3\no\n P\n\na\nu\nlo\n\n-s\np\n \n\nd\na\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n d\n\n c\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n6\n\n1\nd\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nh\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\na\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n d\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n7\n\n1\nc\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n d\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n8\n\n1\nb\n\na\na\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\nc\na\n\nd\nb\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nc \nc \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n9\n\n1\nc\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nf \na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n f\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n0\n\n1\nd\n\nb\na\n\nM\na\nra\n\nn\ng\nu\na\np\ne\n-c\n\ne\n \n\ne\na\n\nc\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\n a\n. \n\nV\nila\n\n \nF\n\ne\np\na\nsa\n\n \nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\nb\n c\n\n d\n \n\nc \nc \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n2\n1\n\n1\na\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nc\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n. \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n a\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n2\n2\n\n1\nc\n\na\na\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\na\na\n\na\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n b\n\n c\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n3\n\n1\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n4\n\n1\nc\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n. \n\nV\nila\n\n \nF\n\ne\np\na\nsa\n\n \nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n5\n\n1\nd\n\na\nb\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\nb\na\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n,d\n\n \nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n6\n\n1\nd\n\na\na\n\nA\nn\na\nl\u00e2\n\nn\nd\nia\n\n-s\np\n \n\na\nb\n\nb\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n f\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n2\n7\n\n1\nc\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n8\n\n1\nc\n\na\na\n\nL\no\nn\nd\nri\nn\na\n-p\n\nr \nc\n\nb\nd\n\nb\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n\n\n144\n  \n\ns\ne\nto\n\nr \n1\n\n2\n3\n\n4\n5\n\n6\n7\n\n8\n9\n\n1\n0\n\n1\n1\n\n1\n2\n\n1\n3\n\n1\n4\n\n1\n5\n\n1\n6\n\n1\n7\n\n1\n8\n\n1\n9\n\n2\n0\n\n2\n1\n\n2\n2\n\n2\n9\n\n2\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nc \nc \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n3\n0\n\n2\na\n\na\nc\n\nB\na\nn\nd\ne\nir\na\nn\nte\n\ns-\np\nr \n\nf \nb\n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n3\n1\n\n2\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\na\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nb\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n f\n\n e\n \n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n3\n2\n\n2\na\n\nb\na\n\nIp\ne\n\u00fa\nn\na\n-s\n\np\n \n\ne\na\n\nc\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nc \nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n3\n3\n\n2\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\ng\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n c\n\n b\n \n\nb\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n3\n4\n\n2\nc\n\na\na\n\nM\no\nco\n\nca\n-s\n\np\n \n\na\na\n\nf \nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n3\n5\n\n2\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nb\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n3\n6\n\n2\na\n\nb\n  \n\nB\na\nrb\n\na\nce\n\nn\na\n-m\n\ng\n \n\na\nb\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n b\n\n d\n \n\nd\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n3\n7\n\n2\nd\n\nb\na\n\nL\no\nn\nd\nri\nn\na\n-p\n\nr \nf \n\na\nc\n\nb\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nc \nc \n\na\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n3\n8\n\n2\nd\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nf \na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\na\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n d\n\n e\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n3\n9\n\n2\nc\n\nb\na\n\nA\nra\n\nra\nq\nu\na\nra\n\n-s\np\n \n\ng\na\n\na\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\n  \nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n4\n0\n\n2\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\ng\nb\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\na\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n b\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n4\n1\n\n2\nb\n\nb\nb\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\nc\na\n\na\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n4\n2\n\n2\nb\n\nb\na\n\nIt\na\nq\nu\ne\nri\n-s\n\np\n \n\nb\nb\n\ne\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nd\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n4\n3\n\n2\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\nb\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n4\n4\n\n2\na\n\na\na\n\nS\n\u00e3\no\n C\n\na\nrl\no\ns-\n\nsp\n \n\nc\nb\n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n4\n5\n\n2\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nc\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n f\n\n g\n  \n\nc \nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n4\n6\n\n2\na\n\nb\nb\n\nB\no\na\n E\n\nsp\ne\nra\n\nn\n\u00e7a\n\n-\nm\n\ng\n \n\nb\nb\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n4\n7\n\n2\na\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\na\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n. \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\na\n,d\n\n \np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n f\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n4\n8\n\n2\na\n\nb\na\n\nD\niv\n\nin\n\u00f3\np\no\nlis\n\n-m\ng\n \n\ng\na\n\nd\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n4\n9\n\n2\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n5\n0\n\n2\nb\n\na\na\n\nS\n\u00e3\no\n P\n\na\nu\nlo\n\n-s\np\n \n\na\na\n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n5\n1\n\n2\na\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\na\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n5\n2\n\n2\na\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nc\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n f\n\n g\n  \n\nc \nc \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n5\n3\n\n2\nb\n\nb\na\n\nS\na\nn\nta\n\nn\na\n d\n\no\n C\n\na\nri\nri\n-\n\nce\n \n\nc\nb\n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n5\n4\n\n2\na\n\na\na\n\nB\na\nn\nd\ne\nir\na\nn\nte\n\ns-\np\nr \n\nb\nb\n\na\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n c\n\n f\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n5\n5\n\n2\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nc\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n. \n\nV\nila\n\n \nF\n\ne\np\na\nsa\n\n \nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nc \nc \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n5\n6\n\n3\nc\n\nb\na\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\nf \nb\n\nh\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n5\n7\n\n3\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nd\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n5\n9\n\n3\na\n\nb\na\n\nT\nr\u00ea\n\ns \np\no\nn\nta\n\ns-\nm\n\ng\n \n\nc\nb\n\nd\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n f\n\n e\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n\n\n145\n  \n\ns\ne\nto\n\nr \n1\n\n2\n3\n\n4\n5\n\n6\n7\n\n8\n9\n\n1\n0\n\n1\n1\n\n1\n2\n\n1\n3\n\n1\n4\n\n1\n5\n\n1\n6\n\n1\n7\n\n1\n8\n\n1\n9\n\n2\n0\n\n2\n1\n\n2\n2\n\n6\n0\n\n3\na\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n\n6\n1\n\n3\nb\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\n* \n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nd\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n6\n2\n\n3\nb\n\na\nb\n\nIt\na\nq\nu\ne\nri\n-s\n\np\n \n\nc\nb\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n6\n3\n\n3\na\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nb\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nd\n c\n\n f\n  \n\nb\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n6\n4\n\n3\na\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nf \n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n6\n5\n\n3\nb\n\na\na\n\nC\na\nst\n\nro\n-p\n\nr \nd\n\nb\nc\n\nb\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n d\n  \n\nc \na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n6\n6\n\n3\na\n\nb\nc\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n f\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n6\n7\n\n3\na\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ng\n* \n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n. \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n6\n8\n\n3\na\n\nb\na\n\nS\n\u00e3\no\n C\n\na\nrl\no\ns-\n\nsp\n \n\na\nb\n\ne\nb\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nc \nc \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n6\n9\n\n3\na\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nb\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n7\n0\n\n3\nb\n\na\na\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\n  \na\n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n7\n1\n\n3\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\n* \n\na\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n c\n  \n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n7\n2\n\n3\nc\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n7\n3\n\n3\nb\n\nb\nb\n\nS\n\u00e3\no\n P\n\na\nu\nlo\n\n-s\np\n \n\nb\nb\n\nh\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nc \na\n \n\na\n \n\na\n. \n\nV\nila\n\n \nF\n\ne\np\na\nsa\n\n \nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n f\n\n g\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n7\n4\n\n3\na\n\nb\na\n\nM\no\nco\n\nca\n-s\n\np\n \n\na\nb\n\nc\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nb\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n7\n5\n\n4\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\nb\n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n7\n6\n\n4\nb\n\nb\nb\n\nB\na\nn\nd\ne\nir\na\nn\nte\n\ns-\np\nr \n\nf \nb\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nd\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n7\n7\n\n4\na\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\na\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n e\n\n f\n  \n\na\n \n\nc \na\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n7\n8\n\n4\na\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n. \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nc \nb\n a\n\n \nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n7\n9\n\n4\nb\n\nb\nb\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\na\nb\n\ne\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n8\n0\n\n4\na\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nc\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n f\n\n g\n  \n\nc \nc \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n8\n1\n\n4\na\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n8\n2\n\n4\nb\n\na\nb\n\nB\na\nn\nd\ne\nir\na\nn\nte\n\ns-\np\nr \n\na\nb\n\nb\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nb\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n8\n3\n\n4\nb\n\nb\na\n\nA\nn\na\nl\u00e2\n\nn\nd\nia\n\n-s\np\n \n\nd\nb\n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n8\n4\n\n4\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\ng\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n8\n5\n\n4\na\n\na\na\n\nP\no\nrt\n\no\n F\n\ne\nrr\n\ne\nir\na\n-s\n\np\n \n\ne\nb\n\nc\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nc \nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n8\n6\n\n4\nc\n\nb\na\n\nB\no\na\n E\n\nsp\ne\nra\n\nn\n\u00e7a\n\n-\nm\n\ng\n \n\ng\nb\n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n8\n7\n\n4\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nc\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\na\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n f\n\n e\n  \n\nc \nc \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n8\n9\n\n4\na\n\nb\nb\n\nA\nra\n\nra\nq\nu\na\nra\n\n-s\np\n \n\nh\nb\n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n9\n0\n\n4\nb\n\na\na\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\nd\na\n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n9\n1\n\n4\na\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nb\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n\n\n146\n  \n\ns\ne\nto\n\nr \n1\n\n2\n3\n\n4\n5\n\n6\n7\n\n8\n9\n\n1\n0\n\n1\n1\n\n1\n2\n\n1\n3\n\n1\n4\n\n1\n5\n\n1\n6\n\n1\n7\n\n1\n8\n\n1\n9\n\n2\n0\n\n2\n1\n\n2\n2\n\n9\n2\n\n4\na\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nf \n* \n\nc\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n b\n\n f\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n9\n3\n\n4\na\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\na\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\na\n  \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n9\n4\n\n4\na\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n f\n\n g\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n9\n5\n\n4\nb\n\nb\nb\n\nM\no\nco\n\nca\n-s\n\np\n \n\nc\nb\n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n9\n6\n\n4\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nb\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n9\n7\n\n4\na\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nc\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n a\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n9\n8\n\n4\na\n\nb\nb\n\nB\no\na\n E\n\nsp\ne\nra\n\nn\n\u00e7a\n\n-\nm\n\ng\n \n\nb\nb\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n9\n9\n\n4\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nb\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n0\n0\n\n4\nb\n\na\na\n\nB\na\nn\nd\ne\nir\na\nn\nte\n\ns-\np\nr \n\nb\nb\n\na\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n d\n  \n\na\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n0\n1\n\n4\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n f\n\n g\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n0\n2\n\n4\na\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ng\n* \n\nc\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n. \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n b\n\n d\n  \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n0\n3\n\n4\nb\n\na\nb\n\nS\n\u00e3\no\n C\n\na\nrl\no\ns-\n\nsp\n \n\nf \nb\n\ng\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n0\n4\n\n4\nc\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n0\n5\n\n5\nb\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nc\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nc \na\n \n\na\n \n\na\n. \n\nV\nila\n\n \nF\n\ne\np\na\nsa\n\n \nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n0\n6\n\n5\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n1\n0\n7\n\n5\nc\n\nb\na\n\nS\n\u00e3\no\n C\n\na\nrl\no\ns \n\nc\nb\n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n0\n8\n\n5\na\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nc\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n f\n\n g\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n0\n9\n\n5\nc\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n1\n0\n\n5\nd\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n1\n1\n\n5\nc\n\nb\nc\n\nC\na\nsc\n\na\nve\n\nl-\np\nr \n\nb\nb\n\nb\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n1\n2\n\n5\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\ng\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n1\n3\n\n5\na\n\na\na\n\nIp\ne\n\u00fa\nn\na\n-s\n\np\n \n\nf \nb\n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n1\n4\n\n5\nb\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\ng\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n1\n5\n\n5\na\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\na\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n f\n\n g\n  \n\na\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n1\n6\n\n5\na\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n1\n7\n\n5\nc\n\nb\na\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\ne\nb\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nb\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n1\n9\n\n5\nb\n\na\nb\n\nA\nra\n\nra\nq\nu\na\nra\n\n-s\np\n \n\na\nb\n\nh\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n a\n\n f\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n1\n2\n0\n\n5\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n2\n1\n\n5\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nf \na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n2\n2\n\n5\nc\n\nb\na\n\nIt\na\nq\nu\ne\nri\n-s\n\np\n \n\nd\nb\n\nb\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n f\n\n g\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n2\n3\n\n6\na\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n\n\n147\n  \n\ns\ne\nto\n\nr \n1\n\n2\n3\n\n4\n5\n\n6\n7\n\n8\n9\n\n1\n0\n\n1\n1\n\n1\n2\n\n1\n3\n\n1\n4\n\n1\n5\n\n1\n6\n\n1\n7\n\n1\n8\n\n1\n9\n\n2\n0\n\n2\n1\n\n2\n2\n\n1\n2\n4\n\n6\na\n\na\na\n\nB\na\nrb\n\na\nce\n\nn\na\n-m\n\ng\n \n\nd\nb\n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n2\n5\n\n6\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\na\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n2\n6\n\n6\na\n\nb\na\n\nS\n\u00e3\no\n C\n\na\nrl\no\ns-\n\nsp\n \n\nb\nb\n\nc\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n2\n7\n\n6\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\ng\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n b\n\n c\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n2\n8\n\n6\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n2\n9\n\n6\nd\n\na\na\n\nA\nn\na\nl\u00e2\n\nn\nd\nia\n\n-s\np\n \n\nc\nb\n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n f\n\n b\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n1\n3\n0\n\n6\na\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ng\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\na\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n3\n1\n\n6\na\n\nb\na\n\nS\n\u00e3\no\n P\n\na\nu\nlo\n\n-s\np\n \n\nd\nb\n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n3\n2\n\n6\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\na\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n. \n\nV\nila\n\n \nF\n\ne\np\na\nsa\n\n \nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n3\n3\n\n6\na\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nc\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nc \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n c\n\n f\n  \n\nc \nc \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n3\n4\n\n6\nb\n\nc\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n,d\n\n \np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n3\n5\n\n6\nb\n\na\na\n\nP\no\nrt\n\no\n F\n\ne\nrr\n\ne\nir\na\n-s\n\np\n \n\na\nb\n\nh\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n. \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n b\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n3\n6\n\n6\nc\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\n* \n\na\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n f\n\n g\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n3\n7\n\n6\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n3\n8\n\n6\na\n\na\na\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\nf \nb\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n3\n9\n\n6\na\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nc\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n d\n \n\nc \nc \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n4\n0\n\n6\na\n\na\nb\n\nA\nn\na\nl\u00e2\n\nn\nd\nia\n\n-s\np\n \n\ng\nb\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n1\n4\n1\n\n6\na\n\na\na\n\nC\na\nsc\n\na\nve\n\nl-\np\nr \n\na\nb\n\nb\nb\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n c\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n4\n2\n\n6\nb\n\nb\nb\n\nC\na\nm\n\nb\nu\ni-\nm\n\ng\n \n\nf \nb\n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n4\n3\n\n6\nb\n\na\na\n\nT\ne\nrr\n\na\n R\n\no\nxa\n\n-p\nr \n\nb\nb\n\ng\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n f\n\n g\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n4\n4\n\n6\na\n\nb\nb\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\ne\nb\n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n4\n5\n\n6\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\ne\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n4\n6\n\n6\nc\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n4\n7\n\n6\nb\n\nb\na\n\nB\no\na\n E\n\nsp\ne\nra\n\nn\n\u00e7a\n\n-\nm\n\ng\n \n\nc\na\n\ne\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nc \nc \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n4\n9\n\n6\na\n\nb\na\n\nB\na\nn\nd\ne\nir\na\nn\nte\n\ns-\np\nr \n\nd\nb\n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n5\n0\n\n6\nc\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\ne\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n f\n\n e\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n5\n1\n\n6\nc\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\na\n  \n\na\n \n\na\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n5\n2\n\n6\na\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\n* \n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n5\n3\n\n7\nc\n\na\na\n\nS\n\u00e3\no\n P\n\na\nu\nlo\n\n-s\np\n \n\nf \na\n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n5\n4\n\n8\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\nb\n\na\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n c\n\n f\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n1\n5\n5\n\n8\nb\n\nb\na\n\nB\nu\nri\ntis\n\n-m\ng\n \n\nf \na\n\nc\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n\n\n148\n  \n\ns\ne\nto\n\nr \n1\n\n2\n3\n\n4\n5\n\n6\n7\n\n8\n9\n\n1\n0\n\n1\n1\n\n1\n2\n\n1\n3\n\n1\n4\n\n1\n5\n\n1\n6\n\n1\n7\n\n1\n8\n\n1\n9\n\n2\n0\n\n2\n1\n\n2\n2\n\n1\n5\n6\n\n8\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\nb\n\nc\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n d\n\n c\n \n\nc \nd\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n5\n7\n\n8\na\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\na\n\na\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n f\n\n g\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n5\n8\n\n8\na\n\nb\nb\n\nD\niv\n\nin\n\u00f3\np\no\nlis\n\n-m\ng\n \n\ng\nb\n\nb\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n5\n9\n\n8\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nh\n* \n\na\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n\n1\n6\n0\n\n8\na\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n6\n1\n\n8\na\n\nb\nb\n\nIt\na\nq\nu\ne\nri\n-s\n\np\n \n\nb\na\n\nb\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nc \nc \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n6\n2\n\n8\nb\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n. \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n6\n3\n\n8\na\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ng\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n6\n4\n\n8\nc\n\na\na\n\nS\n\u00e3\no\n C\n\na\nrl\no\ns \n\ne\nb\n\nb\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n f\n\n g\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n\n1\n6\n5\n\n8\nc\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nb\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nc \na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n1\n6\n6\n\n8\na\n\na\na\n\nP\no\nrt\n\no\n F\n\ne\nrr\n\ne\nir\na\n-s\n\np\n \n\nf \na\n\nb\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n, \n\nc \nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n6\n7\n\n8\nc\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n6\n8\n\n8\nb\n\na\na\n\nU\nb\na\nja\n\nra\n-c\n\ne\n \n\nh\nb\n\na\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n6\n9\n\n8\na\n\na\nb\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\nb\na\n\na\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n7\n0\n\n8\nc\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nc\nb\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nc \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n d\n  \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n7\n1\n\n8\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nf \n* \n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n,d\n\n \np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n f\n\n g\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n7\n2\n\n8\nb\n\nb\na\n\nR\nib\n\ne\nir\n\u00e3\no\n C\n\nla\nro\n\n-p\nr \n\nc\na\n\nb\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n7\n3\n\n8\nc\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n7\n4\n\n8\nb\n\na\na\n\nA\nra\n\nra\nq\nu\na\nra\n\n-s\np\n \n\nd\nb\n\na\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\na\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n7\n5\n\n8\na\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n. \n\nV\nila\n\n \nF\n\ne\np\na\nsa\n\n \nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n7\n6\n\n8\na\n\nb\nb\n\nIt\na\nq\nu\ne\nri\n-s\n\np\n \n\ng\na\n\nd\nb\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n f\n\n c\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n7\n7\n\n8\na\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n d\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n7\n9\n\n8\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\na\n\nc\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n8\n0\n\n8\nb\n\na\nb\n\nS\n\u00e3\no\n C\n\na\nrl\no\ns-\n\nsp\n \n\nc\nb\n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nc \na\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n1\n8\n1\n\n8\na\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nh\n* \n\nb\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nb\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n8\n2\n\n8\na\n\nb\nb\n\nA\nlfe\n\nn\na\ns-\n\nm\ng\n \n\nc\nb\n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n\n1\n8\n3\n\n8\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nb\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n c\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n8\n4\n\n8\nb\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nh\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n8\n5\n\n8\na\n\na\nb\n\nP\na\nca\n\nju\ns-\n\nce\n \n\nd\na\n\na\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n f\n\n g\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n8\n6\n\n8\na\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n8\n7\n\n8\nb\n\nb\nb\n\nF\nru\n\nta\nl-\nm\n\ng\n \n\nf \na\n\na\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n c\n\n f\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n\n\n149\n  \n\ns\ne\nto\n\nr \n1\n\n2\n3\n\n4\n5\n\n6\n7\n\n8\n9\n\n1\n0\n\n1\n1\n\n1\n2\n\n1\n3\n\n1\n4\n\n1\n5\n\n1\n6\n\n1\n7\n\n1\n8\n\n1\n9\n\n2\n0\n\n2\n1\n\n2\n2\n\n1\n8\n8\n\n9\nb\n\nb\na\n\nC\na\nrv\n\na\nlh\n\n\u00f3\np\no\nlis\n\n-m\ng\n \n\nf \nb\n\nd\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n8\n9\n\n9\nc\n\na\nb\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\ne\nb\n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n9\n0\n\n9\nc\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n\n1\n9\n1\n\n9\na\n\nb\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nh\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nc \n\na\n \n\na\n \n\na\n. \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n1\n9\n2\n\n9\na\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nf \n* \n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n f\n\n g\n  \n\nb\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n9\n3\n\n9\na\n\nb\nc\n\nR\nio\n\n C\nla\n\nro\n-s\n\np\n \n\nb\nb\n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n1\n9\n4\n\n9\nd\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nc \na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n1\n9\n5\n\n9\nd\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ng\n* \n\nd\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n1\n9\n6\n\n9\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nc \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nd\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n1\n9\n7\n\n9\na\n\nb\na\n\nA\nlfe\n\nn\na\ns-\n\nm\ng\n \n\na\nb\n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n1\n9\n8\n\n9\nc\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n1\n9\n9\n\n9\nb\n\na\na\n\nM\no\nco\n\nca\n-s\n\np\n \n\ng\na\n\na\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n f\n\n g\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n0\n0\n\n9\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\nb\n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n0\n1\n\n9\nb\n\nb\nb\n\nB\nro\n\nta\ns-\n\nsp\n \n\ng\na\n\nc\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n2\n0\n2\n\n9\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n0\n3\n\n9\na\n\nb\na\n\nS\n\u00e3\no\n C\n\na\nrl\no\ns \n\nd\nb\n\nb\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n c\n\n f\n  \n\nb\n \n\nc \na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n0\n4\n\n9\nb\n\na\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n,d\n\n \nfa\n\nm\n. \n\np\nre\n\nso\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nd\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n0\n5\n\n9\nb\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nh\n* \n\nc\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n d\n  \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n2\n0\n6\n\n9\nc\n\nb\nb\n\nC\na\nst\n\nro\n-p\n\nr \nb\n\nb\nd\n\nb\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n f\n\n e\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n2\n0\n7\n\n9\nc\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nf \n* \n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n0\n9\n\n9\nc\n\na\na\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n2\n1\n0\n\n9\na\n\na\na\n\nT\nr\u00ea\n\ns \np\no\nn\nta\n\ns-\nm\n\ng\n \n\ng\nb\n\na\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n1\n1\n\n9\nb\n\nb\nb\n\nIt\nir\n\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n c\n  \n\nb\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n2\n1\n2\n\n1\n0\n\na\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nf \n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \na\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n1\n3\n\n1\n0\n\na\na\n\nb\nS\n\n\u00e3\no\n C\n\na\nrl\no\ns-\n\nsp\n \n\nd\na\n\nc\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n f\n\n g\n  \n\nc \nc \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n1\n4\n\n1\n0\n\na\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n2\n1\n5\n\n1\n0\n\nb\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nb\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nb\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n1\n6\n\n1\n0\n\nb\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ng\n* \n\nc\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nb\n d\n\n d\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n1\n7\n\n1\n0\n\nc\na\n\nb\nA\n\nra\nra\n\nq\nu\na\nra\n\n-s\np\n \n\nb\nb\n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n1\n8\n\n1\n0\n\na\na\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\n* \n\na\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n g\n\n c\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n1\n9\n\n1\n0\n\nb\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nb\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n c\n\n d\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n\n\n150\n2\n2\n0\n\n1\n0\n\nb\nb\n\na\nF\n\no\nrt\n\na\nle\n\nza\n- \n\nce\n \n\nd\nb\n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n f\n\n g\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n2\n1\n\n1\n0\n\nc\na\n\nb\nA\n\nn\nd\nra\n\nd\na\ns-\n\nm\ng\n \n\na\na\n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n2\n2\n\n1\n0\n\nb\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n. \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n2\n2\n3\n\n1\n0\n\nb\na\n\na\nP\n\no\nrt\n\no\n F\n\ne\nrr\n\ne\nir\na\n-s\n\np\n \n\ne\nb\n\nc\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n c\n\n d\n \n\nc \nc \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n2\n4\n\n1\n0\n\na\na\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\na\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n. \n\nV\nila\n\n \nF\n\ne\np\na\nsa\n\n \nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\na\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n2\n5\n\n1\n0\n\na\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ng\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n\n2\n2\n6\n\n1\n0\n\nb\na\n\na\nT\n\ne\nrr\n\na\n R\n\no\nxa\n\n-p\nr \n\nc\nb\n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n2\n2\n7\n\n1\n0\n\na\na\n\nb\nU\n\nb\ne\nra\n\nb\na\n-m\n\ng\n \n\nd\na\n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n e\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n2\n8\n\n1\n0\n\nb\nb\n\nb\nS\n\n\u00e3\no\n P\n\na\nu\nlo\n\n-s\np\n \n\na\na\n\nd\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n2\n9\n\n1\n0\n\nb\na\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nh\n* \n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n b\n\n f\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n2\n3\n0\n\n1\n0\n\nc\na\n\nb\nR\n\nio\n C\n\nla\nro\n\n-s\np\n \n\nb\na\n\na\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n2\n3\n1\n\n1\n0\n\na\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nf \n* \n\nb\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\nb\n c\n\n d\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n3\n2\n\n1\n0\n\nc\na\n\nb\nB\n\nro\nta\n\ns-\nsp\n\n \ne\n\nb\nd\n\nb\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n3\n3\n\n1\n0\n\na\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\nc\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n d\n  \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n3\n4\n\n1\n0\n\na\na\n\na\nIt\n\na\nq\nu\ne\nri\n-s\n\np\n \n\nc\na\n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n f\n\n g\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n3\n5\n\n1\n0\n\nc\na\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nh\n* \n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n3\n6\n\n1\n0\n\nd\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\na\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n f\n \n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n2\n3\n7\n\n1\n0\n\nb\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ng\n* \n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n2\n3\n9\n\n1\n0\n\na\nb\n\nc\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nc\n* \n\na\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n2\n4\n0\n\n1\n1\n\nc\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nf \n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n4\n1\n\n1\n1\n\nb\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nd\nb\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n f\n\n g\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n2\n4\n2\n\n1\n1\n\nb\na\n\na\nS\n\n\u00e3\no\n C\n\na\nrl\no\ns \n\nf \nb\n\nb\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n b\n\n d\n  \n\nb\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n4\n3\n\n1\n1\n\nb\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\n* \n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n4\n4\n\n1\n1\n\nb\nb\n\na\nB\n\nro\nta\n\ns-\nsp\n\n \nc\n\na\na\n\nb\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\nb\n c\n\n d\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n4\n5\n\n1\n1\n\nc\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nh\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\n  \nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n4\n6\n\n1\n1\n\nb\na\n\na\nC\n\na\nsc\n\na\nve\n\nl-\np\nr \n\na\na\n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n f\n\n g\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n2\n4\n7\n\n1\n1\n\nb\nb\n\na\nA\n\nn\nd\nra\n\nd\na\ns-\n\nm\ng\n \n\ng\nb\n\nb\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n e\n\n d\n  \n\nb\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n4\n8\n\n1\n1\n\na\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nd\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n2\n4\n9\n\n1\n1\n\na\nb\n\nb\nS\n\n\u00e3\no\n P\n\na\nu\nlo\n\n-s\np\n \n\nf \na\n\nc\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n c\n\n d\n \n\nc \nc \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n5\n0\n\n1\n1\n\na\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \na\n \n\na\n \n\na\n. \n\nV\nila\n\n \nF\n\ne\np\na\nsa\n\n \nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n e\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n5\n1\n\n1\n1\n\nb\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\na\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\na\n c\n\n f\n  \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n\n\n151\n  \n\ns\ne\nto\n\nr \n1\n\n2\n3\n\n4\n5\n\n6\n7\n\n8\n9\n\n1\n0\n\n1\n1\n\n1\n2\n\n1\n3\n\n1\n4\n\n1\n5\n\n1\n6\n\n1\n7\n\n1\n8\n\n1\n9\n\n2\n0\n\n2\n1\n\n2\n2\n\n2\n5\n2\n\n1\n1\n\na\na\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n2\n5\n3\n\n1\n1\n\nb\nb\n\na\nB\n\na\nrb\n\na\nce\n\nn\na\n-m\n\ng\n \n\nc\na\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n. \n\nC\ne\nn\ntr\n\no\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n f\n\n g\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n5\n4\n\n1\n1\n\na\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nf \n* \n\nb\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nc \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n b\n\n d\n  \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n5\n5\n\n1\n1\n\na\nb\n\na\nR\n\nio\n C\n\nla\nro\n\n-s\np\n \n\na\na\n\nb\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n c\n\n f\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n5\n6\n\n1\n1\n\nc\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\na\n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nfa\nm\n\n. \np\nre\n\nso\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n2\n5\n7\n\n1\n1\n\nb\na\n\na\nU\n\nb\na\nja\n\nra\n-c\n\ne\n \n\ng\nb\n\nd\na\n\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\na\n,d\n\n \nn\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n2\n5\n8\n\n1\n1\n\nb\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nd\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n c\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n5\n9\n\n1\n1\n\na\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nf \n* \n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n6\n0\n\n1\n1\n\na\nb\n\na\nA\n\nra\nra\n\nq\nu\na\nra\n\n-s\np\n \n\ne\na\n\nd\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n b\n\n f\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\n\u00e9\n u\n\nm\n d\n\nir\ne\nito\n\n \n\n2\n6\n1\n\n1\n1\n\nb\na\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nd\n* \n\nd\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nc \na\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n6\n2\n\n1\n1\n\nb\na\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\na\n* \n\nb\nb\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n c\n\n f\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n2\n6\n3\n\n1\n1\n\na\na\n\na\nR\n\nib\ne\nir\n\u00e3\no\n C\n\nla\nro\n\n-p\nr \n\ng\na\n\na\nb\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n d\n \n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n2\n6\n4\n\n1\n1\n\nc\na\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\ne\n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nb\n c\n\n f\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n \n\ne\nrr\n\na\nd\no\n, \n\nd\ne\nvi\n\na\n f\n\nic\na\nr \n\np\nre\n\nso\n \n\n2\n6\n5\n\n1\n1\n\nd\nb\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nc\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nc \nb\n \n\na\n \n\na\n. \n\nV\nila\n\n \nF\n\ne\np\na\nsa\n\n \nd\n \n\njo\nve\n\nn\ns \n\nse\nm\n\n \no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\nb\n c\n\n e\n  \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\na\nb\nsu\n\nrd\no\n \n\n2\n6\n6\n\n1\n1\n\nc\na\n\nb\nR\n\nio\n C\n\nla\nro\n\n-s\np\n\n \ne\n\nb\nd\n\na\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n g\n  \n\nd\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n6\n7\n\n1\n1\n\nc\nb\n\nb\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nf \n* \n\nd\na\n\na\n  \n\nvi\no\nl\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nb\n \n\nd\n \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \na\n b\n\n d\n  \n\nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nb\n \n\nn\no\nrm\n\na\nl \n\n2\n6\n8\n\n1\n1\n\nb\na\n\nb\nD\n\nia\nd\n\ne\nm\n\na\n-s\n\np\n \n\na\na\n\nc\na\n\na\n t\n\nra\nfic\n\no\n d\n\ne\n d\n\nro\ng\na\ns \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\ne\nse\n\nm\np\nre\n\ng\no\n \n\na\n c\n\n f\n \n\nc \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nn\n\u00e3\no\n \u00e9\n\n u\nm\n\na\n p\n\nre\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\n2\n6\n9\n\n1\n1\n\nc\na\n\na\nIt\n\nir\na\np\n\nin\na\n-s\n\np\n \n\nb\n* \n\nc\na\n\nb\n g\n\no\nst\n\na\n d\n\no\n lu\n\ng\na\nr \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n N\n\n. \nIt\n\nir\na\np\nin\n\na\n \n\nd\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\na\n b\n\n d\n \n\nc \nc \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\nm\ne\nd\no\n \n\n2\n7\n0\n\n1\n2\n\nc\na\n\na\nS\n\n\u00e3\no\n\n P\na\n\nu\nlo\n\n-s\np\n\n \na\n\nb\nd\n\na\na\n  \n\np\nre\n\ns\u00ed\nd\nio\n\ns \nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\nb\n \n\na\n \n\nd\nro\n\ng\na\ns \n\nc \nd\n f\n\n  \nd\n \n\nb\n \n\nb\n \n\na\n \n\na\n \n\nm\ne\nd\no\n\n\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tSUM\u00c1RIO\n\t\u00cdNDICE DE FIGURAS E TABELAS\n\t\u00cdNDICE DE TABELAS\n\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1. O MEDO DO CRIME E A GEOGRAFIA\n\t2. OS ESPA\u00c7OS DE CASTIGO\n\t3. ITIRAPINA\n\tBIBLIOGRAFIA REFERENCIADA E CONSULTADA\n\tANEXO"}]}}}