{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11212"}, {"@name": "filename", "#text": "16411_ME9017832COR.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE ZOOTECNIA E ENGENHARIA DE ALIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\nKIUPSSY FRANCELIN CHARMEL P\u00c9REZ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise do impacto das pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o no setor do agroneg\u00f3cio sobre a cadeia \n\nde carne bovina na Venezuela \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPIRASSUNUNGA \n\n2016 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKIUPSSY FRANCELIN CHARMEL P\u00c9REZ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise do impacto das pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o no setor do agroneg\u00f3cio sobre a cadeia \n\nde carne bovina na Venezuela \n\n \n\nVERS\u00c3O CORRIGIDA \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Zootecnia e \n\nEngenharia de Alimentos da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, como parte dos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestra em Ci\u00eancias do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria \n\nAnimal.  \n\n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o na \n\nInd\u00fastria Animal. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Celso da Costa Carrer.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPIRASSUNUNGA \n\n2016  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nServi\u00e7o de Biblioteca e Informa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Zootecnia e Engenharia de Alimentos da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cPermitida a c\u00f3pia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte \u2013 o autor\u201d\n\n \n\n \n\n    Charmel, Kiupssy \n\nC482a  An\u00e1lise do impacto das pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o no          \n\n        setor do agroneg\u00f3cio sobre a cadeia de carne bovina na  \n\n        Venezuela / Kiupssy Charmel. \u2013- Pirassununga, 2016. \n\n  189 f. \n\n  Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -- Faculdade de Zootecnia e  \n\n        Engenharia de Alimentos \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n  Departamento de Engenharia de Biossistemas. \n\n  \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria  \n\n        Animal.  \n\n          \n\n          \n\n  Orientador: Prof. Dr. Celso da Costa Carrer.  \n\n         \n\n         \n\n \n\n  1. Agroneg\u00f3cio 2. Carne bovina 3. Competitividade de  \n        cadeias produtivas 4. Pol\u00edticas agr\u00edcolas. I. T\u00edtulo. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCHARMEL, K. An\u00e1lise do impacto das pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o no setor do agroneg\u00f3cio \n\nsobre a cadeia de carne bovina na Venezuela. 2016. 189 f. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Zootecnia e Engenharia de Alimentos da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestra em Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\nAprovado em: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora \n\n \n\n \n\nProf. Dr. _______________________                  Institui\u00e7\u00e3o: _______________________ \n\nJulgamento: ____________________                   Assinatura: ______________________ \n\n \n\nProf. Dr. _______________________                  Institui\u00e7\u00e3o: _______________________ \n\nJulgamento: ____________________                   Assinatura: ______________________ \n\n \n\nProf. Dr. _______________________                  Institui\u00e7\u00e3o: _______________________ \n\nJulgamento: ____________________                  Assinatura: ______________________ \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedicado a mi Madre que siempre ha apoyado mi amor por la ganader\u00eda y a todas aquellas \n\npersonas que trabajan con pasi\u00f3n verdadera en el impulso de esta actividad en Venezuela.   \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nPrincipalmente a Deus, que guia cada um dos meus passos e me ajuda a tra\u00e7ar e construir meu \n\ncaminho.  \n\n\u00c0 Universidade de S\u00e3o Paulo atrav\u00e9s do financiamento do Programa PAEC-OEA da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o de Estados Americanos (OEA) e o Grupo Coimbra de Universidades Brasileiras \n\npela bolsa de estudos outorgada que me permitiram realizar meus estudos de mestrado.  \n\nAo meu orientador Prof. Dr. Celso da Costa Carrer, pela sua dire\u00e7\u00e3o e valiosas contribui\u00e7\u00f5es \n\nna realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e pelo seu apoio durante a minha estadia no Brasil.  \n\nAo Dr. Jorge Ord\u00f3\u00f1ez Vela, pelo seu apoio durante a minha carreira profissional e pelos seus \n\nvaliosos aportes e recomenda\u00e7\u00f5es para o enriquecimento deste trabalho.  \n\nAos professores Dr. Cesar Gon\u00e7alves de Lima e Marcelo Machado De Luca de Oliveira Ribeiro, \n\npelas suas valiosas revis\u00f5es a este trabalho.  \n\nAos professores do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria Animal, \n\npelos ensinamentos, apoio e colabora\u00e7\u00e3o. \n\nAo Eng. Otto G\u00f3mez Pernia do Conselho Venezuelano da Carne (CONVECAR) pela sua \n\ndisposi\u00e7\u00e3o para a resolu\u00e7\u00e3o de d\u00favidas e pelas informa\u00e7\u00f5es de seu livro \u201cNuestra Carne:  \n\nOrigen, cualidades y culinaria de la carne bovina venezonala\u201d que serviu de fundamento \n\nte\u00f3rico e referencial para a descri\u00e7\u00e3o da cadeia de carne bovina venezuelana e a evolu\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica do setor.  \n\nA minha querida fam\u00edlia: minha querida m\u00e3e, minhas queridas irm\u00e3s e meus queridos sobrinhos \n\ne sobrinhas que sempre tem uma palavra de apoio na constru\u00e7\u00e3o dos meus sonhos.  \n\nAos meus amigos de hoje e de sempre, aqueles quem com amizade sincera, incondicionalmente \n\nest\u00e3o para mim.  \n\nQuero dar um agradecimento especial ao Brasil e exclusivo a cidade de Pirassununga no estado \n\nde S\u00e3o Paulo, por me receber durante estes dois anos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLa agricultura y la cr\u00eda son hoy y ser\u00e1n ma\u00f1ana las bases principales de la prosperidad y \n\ngrandeza del pa\u00eds\". \"La agricultura y la cr\u00eda son mucho, mucho m\u00e1s importantes que otras \n\nactividades postizas y anti-econ\u00f3micas a las cuales dedicamos mayor atenci\u00f3n\" \n\nAlberto Adriani, 1936  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nCHARMEL, K. An\u00e1lise do impacto das pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o no setor do agroneg\u00f3cio \n\nsobre a cadeia de carne bovina na Venezuela. 2016. 189 f.  Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 \n\nFaculdade de Zootecnia e Engenharia de Alimentos, Universidade de S\u00e3o Paulo, Pirassununga, \n\n2016. \n\n \n\nO objetivo deste trabalho foi analisar o desempenho da cadeia de carne bovina na \n\nVenezuela sob o efeito de pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o estatal principalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nPara tanto, foi empregada a abordagem te\u00f3rica do enfoque sist\u00eamico em conjunto com \n\nmetodologia que se apoiou em um modelo econom\u00e9trico para explicar o efeito de vari\u00e1veis \n\ntecnol\u00f3gicas e macroecon\u00f4micas no agroneg\u00f3cio vis a vis a resultante da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica \n\nde carne bovina nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Os resultados mostram que, no marco de mudan\u00e7as \n\ninstitucionais estabelecidas desde a d\u00e9cada de 1980 e especialmente as interven\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais vigentes a partir do ano de 2003, a cadeia de carne bovina da Venezuela \n\napresenta um desempenho negocial preocupante e n\u00e3o sustent\u00e1vel. Na \u00faltima d\u00e9cada, a \n\nVenezuela decresceu seu invent\u00e1rio bovino a uma taxa m\u00e9dia anual de 2,56% entre 2003 e \n\n2014. O n\u00famero de cabe\u00e7as/habitante diminuiu a uma taxa anual de 1,30% entre 1960 e 2014, \n\nficando em 0,38 cabe\u00e7as/habitante. O n\u00famero de cabe\u00e7as abatidas sobre o total do rebanho (taxa \n\nde desfrute geral do rebanho) foi de 10,82% para o ano de 2014, inferior \u00e0 m\u00e9dia de pa\u00edses \n\nvizinhos como Col\u00f4mbia e Brasil que ficaram em 20,85% e 19,42% respectivamente. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de carne bovina decresceu a uma taxa anual de 2,22% entre 1997 e 2014 \n\n(mesmo considerando o abate de bovinos importados). A quantidade de carne oriunda de \n\nanimais importados cresceu at\u00e9 alcan\u00e7ar um m\u00e1ximo de 58,51% do abate nacional, em 2013. \n\nIsto significou um decr\u00e9scimo real da produ\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de 71,55% entre os anos de 1997 e \n\n2013. Neste contexto, a produ\u00e7\u00e3o nacional percapita diminuiu de 18,31 kg/habitante (em 1997) \n\npara um m\u00ednimo de 3,97 kg/habitante (em 2013). Para o atendimento da demanda dom\u00e9stica \n\npassou-se a contar, crescentemente, com importa\u00e7\u00f5es de carne in natura que cresceram em \n\nvolume inicial de 0,59 mil toneladas (t) de equivalente carca\u00e7a (em 1997) para um m\u00e1ximo de \n\n307,57 mil t em 2008. A taxa de penetra\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de carne bovina equivalente (carne \n\ne bovinos em p\u00e9) resultou em 79,54% do atendimento da demanda dom\u00e9stica em 2013 (cerca \n\nde 15,45 kg/habitante/ano). Neste contexto, as interven\u00e7\u00f5es mais relevantes t\u00eam sido a Lei de \n\nTerras que propiciou um ambiente de inseguran\u00e7a jur\u00eddica; os controles de pre\u00e7os e a pol\u00edtica \n\ncambial que criaram distor\u00e7\u00f5es no mercado; e, a crescente influ\u00eancia nas redes de distribui\u00e7\u00e3o \n\nde alimentos, com forte depend\u00eancia do com\u00e9rcio exterior, alavancado com os incrementos no \n\npre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo entre 2003 e 2014. Tudo isto tem resultado em um cen\u00e1rio de \n\ndesmonte da produ\u00e7\u00e3o interna da carne bovina, que pode ser visualizado em epis\u00f3dios \n\ncrescentes de escassez deste produto no mercado interno. Ao final, s\u00e3o sugeridas algumas \n\npr\u00e1ticas de pol\u00edticas p\u00fablica e setoriais para a revers\u00e3o desse quadro insustent\u00e1vel para esta \n\nimportante cadeia de neg\u00f3cios da Venezuela. \n\n \n\nPalavras chaves: agroneg\u00f3cio, carne bovina, competitividade de cadeias produtivas, pol\u00edticas \n\nagr\u00edcolas.   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nCHARMEL, K.  Analysis of impact by government policy in the agribusiness on the beef \n\nagrichain in Venezuela. 2016. 189 f. M.Sc. Dissertation \u2013 Faculdade de Zootecnia e \n\nEngenharia de Alimentos, Universidade de S\u00e3o Paulo, Pirassununga, 2016.  \n\n  \n\nThe objective of this study was to analyze the performance of the beef agrichain in \n\nVenezuela on the effect of policies of state intervention mainly in the last decades. For this was \n\nused the system approach methodology to describe the policies framework and an econometric \n\nmodel seeking to explain the effect of technologies and macroeconomics variables in the \n\nagribusiness on the beef domestic production. The results show that in the framework of \n\ninstitutional changes introduced in Venezuela since the 1980s and specially the government \n\ninterventions effective from 2003, the beef agrichain in this country show a worry and not \n\nsustainable business performance. In the last decade, Venezuela decreased their cattle stock at \n\nan average annual rate of 2.56% between 2003 and 2014. The number of bovine head per capita \n\ndecrease at an average annual of 1.30% between 1960 and 2014 to reach 0.38 bovine head per \n\ncapita. The rate of slaughter was 10.82% in 2014, lower than Colombia that was 20.85% and \n\nBrazil in 19.42%. Domestic beef production decreased at an annual rate of 2.22% between 1997 \n\nand 2014 (even considering the slaughter of imports animals). The amount of meat from \n\nslaughter of imports animals grew to a maximum of 58.51% of total slaughter in 2013. This \n\nrepresented and real decline of the national production of 71.55% between 1997 and 2013. In \n\nthis context, the capita national production decreased of 18.31 kg/capita in 1997 to minimum \n\n3.97 kg/capita in 2013. To supply the domestic demand was increase of meat imports that \n\nincrease of 0,59 carcass weight equivalent thousand tons (1000 MT CWE) in 1997 for a \n\nmaximum of 307,57 1000 MT CWE in 2008. The bovine meat equivalent import penetration \n\nrate (meat and live animals) was of 79.54% of total domestic demand in 2013 (about 15.45 \n\nkg/capita/year). In this context, the most important interventions have been the Land Law, that \n\ncause a juridical insecurity environment; price control and the exchange policy that created \n\ndistortions in the markets; and, the growing state participation in the food distribution, with a \n\nstrong external market dependency, promote by increase in international oil price between 2003 \n\nand 2014. All this conjugated in a non-competitive situation of beef domestic production that \n\ncan observed in increasing shortage episodes of this product in the domestic market. For this \n\nreason, are suggested some practices of public and sectorial policies to reverse this \n\nunsustainable situation in this important business agrichain in Venezuela.  \n\n \n\nKeywords: agribusiness, bovine meat, agrichain competitiviness, agricultural policies.   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMEN \n\n \n\nCHARMEL, K. An\u00e1lisis del impacto de las pol\u00edticas de intervenci\u00f3n en el sector de \n\nagronegocios sobre la cadena de carne bovina en Venezuela. 2016. 189 f. Disertaci\u00f3n \n\n(Maestr\u00eda) \u2013 Faculdade de Zootecnia e Engenharia de Alimentos, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nPirassununga, 2016. \n\n \n\nEl objetivo de este trabajo fue analizar el desempe\u00f1o de la cadena de carne bovina en \n\nVenezuela sobre el efecto de pol\u00edticas de intervenci\u00f3n estatal principalmente en las \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas. Como tal, fue empleada a metodolog\u00eda del enfoque sist\u00e9mico para describir el marco \n\nde las pol\u00edticas y un modelo econom\u00e9trico buscando explicar el efecto de variables tecnol\u00f3gicas \n\ny macroecon\u00f3micas en el agroneg\u00f3cio sobre la producci\u00f3n dom\u00e9stica de carne bovina en las \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas. Los resultados evidencian que, en el marco de cambios institucionales \n\nestablecidos en Venezuela desde la d\u00e9cada de 1980 y especialmente las intervenciones \n\ngubernamentales vigentes a partir del a\u00f1o 2003, la cadena de carne bovina en este pa\u00eds presenta \n\nun desempe\u00f1o de negocios preocupante y no sostenible. En la \u00faltima d\u00e9cada, Venezuela \n\ndisminuyo su inventario bovino a una tasa media anual de 2,56 % entre 2003 y 2014. El n\u00famero \n\nde cabezas de bovinos/ habitante disminuyo a una tasa anual de 1,30% entre 1960 y 2014 hasta \n\nalcanzar 0,38 cabezas/habitante. El n\u00famero de cabezas beneficiadas sobre el total del reba\u00f1o \n\n(tasa de extracci\u00f3n) fue de 10,82% para 2014, inferior a la tasa de pa\u00edses vecinos como \n\nColombia y Brasil que fue de 20,85% y 19,42% respectivamente. La producci\u00f3n dom\u00e9stica de \n\ncarne bovina disminuyo a una tasa anual de 2,22% entre 1997 y 2014 (aun considerando el \n\nbeneficio de bovinos importados). La cantidad de carne proveniente del beneficio de animales \n\nimportados creci\u00f3 hasta alcanzar un m\u00e1ximo de 58,51% del beneficio nacional, en 2013. Esto \n\nsignific\u00f3 una disminuci\u00f3n real de la producci\u00f3n end\u00f3gena de 71,55% entre los a\u00f1os de 1997 y \n\n2013. En este contexto, la producci\u00f3n end\u00f3gena percapita disminuyo de 18,31 kg/habitante (en \n\n1997) para un m\u00ednimo de 3,97 kg/habitante (en 2013). Para cumplir con la demanda dom\u00e9stica \n\nse pas\u00f3 a depender, crecientemente de las importaciones de carne in natura que crecieron de \n\n0,59 mil toneladas (t) de equivalente carcasa (em 1997) para un m\u00e1ximo observado de 307,57 \n\nmil t en 2008. La tasa de penetraci\u00f3n de las importaciones de carne bovina equivalente (carne \n\ny bovinos en pie) fue de 79,54% del total de la demanda dom\u00e9stica en 2013 (cerca de 15,45 \n\nkg/habitante/a\u00f1o). En este contexto, las intervenciones m\u00e1s relevantes han sido la Ley de \n\nTierras que propici\u00f3 un ambiente de inseguridad jur\u00eddica; los controles de precios y la pol\u00edtica \n\ncambiaria que crearon distorsiones en el mercado; y, la creciente influencia en las redes de \n\ndistribuci\u00f3n de alimentos, con fuerte dependencia del comercio exterior, impulsado con los \n\nincrementos en el precio internacional del petr\u00f3leo entre 2003 y 2014. Todo esto ha resultado \n\nen un escenario de desmantelamiento de la producci\u00f3n interna de carne bovina que puede ser \n\nvisualizado en episodios crecientes de escasez de este producto en el mercado interno. Al final, \n\nson sugeridas algunas pr\u00e1cticas de pol\u00edticas p\u00fablicas y sectoriales para revertir ese cuadro \n\ninsostenible en esta importante cadena de negocios de Venezuela.  \n\n \n\nPalabras claves: agronegocio, carne bovina, competitividad de cadenas produtivas, pol\u00edticas \n\nagr\u00edcolas.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1. Impacto de um congelamento de pre\u00e7o abaixo do pre\u00e7o de equil\u00edbrio. ................... 32 \n\nFigura 2. Efeito da importa\u00e7\u00e3o para uma pol\u00edtica de congelamento de pre\u00e7os. ...................... 34 \n\nFigura 3. Efeito do racionamento sobre a quantidade demandada. ......................................... 35 \n\nFigura 4. O tabelamento de pre\u00e7o e o pagamento do \u00e1gio. ..................................................... 36 \n\nFigura 5. O tabelamento de pre\u00e7o e o mercado negro. ............................................................ 37 \n\nFigura 6. Regimes cambiais. ................................................................................................... 50 \n\nFigura 7. Cadeia da carne bovina na Venezuela.................................................................... 100 \n\nFigura 8. Cortes comerciais de bovinos na Venezuela. ......................................................... 112 \n\nFigura 9. Mapa do status oficial de febre aftosa dos pa\u00edses membros da OIE, atualizado para \n\nmaio de 2015. ......................................................................................................................... 150 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1. Indicadores sociais na Venezuela no per\u00edodo de 1998 a 2013. .............................. 74 \n\nGr\u00e1fico 2. Evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo (em US$/barril) \u2013 Cota\u00e7\u00f5es Cesta \n\nPetroleira Venezuelana (CPV) West Texas Intermediate (WTI) e BRENT no per\u00edodo de 1997 a \n\n2015. ......................................................................................................................................... 75 \n\nGr\u00e1fico 3. Exporta\u00e7\u00f5es petroleiras (em milh\u00f5es de d\u00f3lares) da Venezuela no per\u00edodo de 2002 \n\na 2014. ...................................................................................................................................... 76 \n\nGr\u00e1fico 4. Comportamento do consumo mundial de carnes (bovina, su\u00edna, frango) no per\u00edodo \n\nde 1961 a 2011. ......................................................................................................................... 79 \n\nGr\u00e1fico 5. Consumo de carne bovina (em kg/habitante/ano) em regi\u00f5es selecionadas no per\u00edodo \n\nde 1991 a 2011. ......................................................................................................................... 81 \n\nGr\u00e1fico 6. Crescimento m\u00e9dio (%) do consumo de carne bovina em pa\u00edses selecionados para o \n\nper\u00edodo entre 2000 a 2014. ....................................................................................................... 83 \n\nGr\u00e1fico 7. Rebanho bovino em pa\u00edses selecionados (em milh\u00f5es de cabe\u00e7as) no per\u00edodo de \n\n1993 a 2013. ............................................................................................................................. 83 \n\nGr\u00e1fico 8. Produ\u00e7\u00e3o de carne bovina mundial em pa\u00edses selecionados (% do total mundial \n\nproduzido) no per\u00edodo de 1960 a 2014. .................................................................................... 85 \n\nGr\u00e1fico 9. Pa\u00edses importadores de carne bovina para o ano de 2014. ..................................... 86 \n\nGr\u00e1fico 10. Crescimento m\u00e9dio (em %) das compras internacionais de carne bovina no per\u00edodo \n\nde 2009 a 2014. ......................................................................................................................... 87 \n\nGr\u00e1fico 11. Exporta\u00e7\u00f5es de carne bovina em pa\u00edses selecionados (em mil toneladas de \n\nequivalente carca\u00e7a) no per\u00edodo de 2000 a 2014. ..................................................................... 88 \n\nGr\u00e1fico 12. Pre\u00e7os internacionais da carne bovina (em US$ nominais/kg) no per\u00edodo de 1994 \n\na 2014. ...................................................................................................................................... 90 \n\nGr\u00e1fico 13. Crescimento da popula\u00e7\u00e3o, efetivo de rebanho bovino e produ\u00e7\u00e3o de carne bovina \n\nna Venezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014. .............................................................................. 122 \n\nGr\u00e1fico 14. Evolu\u00e7\u00e3o do rebanho bovino (em milhares de cabe\u00e7as) e dispers\u00e3o das \n\ncabe\u00e7as/habitante na Venezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014. ................................................. 123 \n\nGr\u00e1fico 15. N\u00famero de cabe\u00e7as bovina abatidas e dispers\u00e3o da taxa de desfrute na Venezuela \n\nno per\u00edodo de 1960 a 2014. .................................................................................................... 124 \n\nGr\u00e1fico 16. Produ\u00e7\u00e3o de carne bovina (em mil toneladas de equivalente carca\u00e7a) e dispers\u00e3o \n\nde kg produzidos/habitante na Venezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014. ................................. 126 \n\nGr\u00e1fico 17. Taxa de lota\u00e7\u00e3o animal (em U.A/ha) por regi\u00f5es na Venezuela no per\u00edodo de 1997 \n\na 2007. .................................................................................................................................... 130 \n\nGr\u00e1fico 18. Dispers\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de carne bovina (em mil toneladas de equivalente \n\ncarca\u00e7a) na Venezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014. ............................................................... 136 \n\nGr\u00e1fico 19. Dispers\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de bovinos em p\u00e9 (em milhares de cabe\u00e7as) na \n\nVenezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014.................................................................................... 137 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 20. Volume das importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina (em mil toneladas de \n\nequivalente carca\u00e7a) por pa\u00eds de proced\u00eancia (principais fornecedores comerciais) no per\u00edodo \n\nde 1997 a 2014. ....................................................................................................................... 141 \n\nGr\u00e1fico 21. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina (em US$ mil) por pa\u00eds de proced\u00eancia \n\n(principais fornecedores comerciais) no per\u00edodo de 2004 a 2014. ......................................... 141 \n\nGr\u00e1fico 22. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina (em mil toneladas de equivalente \n\ncarca\u00e7a) fresca ou refrigerada e congelada a partir da Argentina, Brasil e Col\u00f4mbia no per\u00edodo \n\nde 2004 a 2014. ....................................................................................................................... 149 \n\nGr\u00e1fico 23. Evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da tonelada de carne bovina congelada desossada (em \n\nUS$/tonelada) exportada pelo Uruguai para Venezuela, China e R\u00fassia no per\u00edodo de 2004 a \n\n2014. ....................................................................................................................................... 153 \n\nGr\u00e1fico 24. Evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da tonelada de carne bovina congelada desossada (em \n\nUS$/tonelada) exportada pelo Brasil para Venezuela, R\u00fassia e Hong Kong no per\u00edodo de 2004 \n\na 2014. .................................................................................................................................... 154 \n\nGr\u00e1fico 25. Dispers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nacional de carne bovina venezuelana (em \n\nkg/habitante/ano) versus importa\u00e7\u00f5es totais (em kg/habitante/ano) no per\u00edodo de 1997 a 2014.\n\n ................................................................................................................................................ 156 \n\nGr\u00e1fico 26. Penetra\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina (em mil toneladas \n\nequivalente carca\u00e7a de bovinos em p\u00e9 e carne in natura) no per\u00edodo de 1997 a 2014. .......... 157 \n\nGr\u00e1fico 27. Consumo dom\u00e9stico (em mil toneladas) de carnes (bovina, de frango, e su\u00edna) na \n\nVenezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014.................................................................................... 159 \n\nGr\u00e1fico 28. Consumo percapita di\u00e1rio aparente de carne bovina (em g) por estratos sociais na \n\nVenezuela no per\u00edodo de 2003 a 2013.................................................................................... 160 \n\nGr\u00e1fico 29. Evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de bovinos em p\u00e9 (em Bs./kg) (machos e f\u00eameas classificados \n\ncomo excelente \u201cA\u201d em carca\u00e7a) na Venezuela no per\u00edodo de 1998 a 2011. ........................ 163 \n\nGr\u00e1fico 30. Compara\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de bovinos em p\u00e9 (em Bs./kg) (machos e f\u00eameas \n\nclassificados como excelente \u201cA\u201d em carca\u00e7a) com valor de mercado vs. valor regulado na \n\nVenezuela no per\u00edodo de 1998 a 2011.................................................................................... 164 \n\nGr\u00e1fico 31. Pre\u00e7o do boi gordo a pre\u00e7o regulado na Venezuela (em US$/kg) comparado a \n\npa\u00edses da regi\u00e3o no per\u00edodo de 2007 a 2014. .......................................................................... 165 \n\nGr\u00e1fico 32. Pre\u00e7o do boi gordo a pre\u00e7o regulado na Venezuela (em US$/kg) comparado a \n\npa\u00edses da regi\u00e3o no per\u00edodo de Janeiro a Outubro de 2015. ................................................... 165 \n\nGr\u00e1fico 33. Linha de ajuste entre o pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo (em US$), refer\u00eancia CPV, \n\ne o volume de carne bovina equivalente importada (em mil toneladas de equivalente carca\u00e7a) \n\npela Venezuela no per\u00edodo de 1998 a 2014. ........................................................................... 173 \n\nGr\u00e1fico 34. Produ\u00e7\u00e3o de carne bovina (em kg/habitante) vs. D.A.B.T de carne bovina (em \n\nkg/habitante) na Venezuela no per\u00edodo de 1997 a 2014. ........................................................ 175 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1. Incid\u00eancia de um imposto sobre a produ\u00e7\u00e3o. ........................................................... 39 \n\nTabela 2. Indicadores econ\u00f4micos na Venezuela no per\u00edodo de 1999 a 2003. ....................... 69 \n\nTabela 3. Indicadores econ\u00f4micos na Venezuela, no per\u00edodo de 2004 a 2008. ...................... 77 \n\nTabela 4.  Indicadores econ\u00f4micos da Venezuela no per\u00edodo de 2009 a 2014. ...................... 77 \n\nTabela 5. Maiores consumidores de carne bovina no mundo paro ano de 2014. .................... 80 \n\nTabela 6. Consumo de carne bovina (em kg/habitante/ano) em pa\u00edses selecionados. ............ 81 \n\nTabela 7. Consumo de carne bovina em pa\u00edses selecionados para o ano de 2014. ................. 82 \n\nTabela 8. Produ\u00e7\u00e3o de carne bovina mundial em pa\u00edses selecionados (em milh\u00f5es de toneladas \n\nde equivalente carca\u00e7a) no per\u00edodo de 1960 a 2014. ................................................................ 84 \n\nTabela 9. Valor da produ\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio (em milh\u00f5es de Bol\u00edvares de 1997) na Venezuela \n\nno per\u00edodo de 2000 a 2014. ...................................................................................................... 99 \n\nTabela 10. Etapas entre a gesta\u00e7\u00e3o da f\u00eamea e a venda do boi gordo na Venezuela. ........... 102 \n\nTabela 11. Capacidade de abate (em n\u00famero de carca\u00e7as) nos estados da Venezuela para o ano \n\nde 2008. .................................................................................................................................. 105 \n\nTabela 12. Categorias de bovinos utilizadas para classifica\u00e7\u00e3o de carca\u00e7as na Venezuela. . 110 \n\nTabela 13. Participa\u00e7\u00e3o da Venezuela no rebanho bovino (em milhares de cabe\u00e7as) e na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carne bovina (em mil toneladas de equivalente carca\u00e7a) na Am\u00e9rica do Sul. ... 121 \n\nTabela 14. Censos agropecu\u00e1rios na Venezuela no per\u00edodo entre 1961 a 2007. ................... 128 \n\nTabela 15. Distribui\u00e7\u00e3o relativa do rebanho bovino (em n\u00ba de cabe\u00e7as) por regi\u00f5es na \n\nVenezuela no per\u00edodo de 1997 a 2007.................................................................................... 128 \n\nTabela 16. Superf\u00edcie de pastagens (ha) por regi\u00f5es na Venezuela no per\u00edodo de 1997 a 2007.\n\n ................................................................................................................................................ 129 \n\nTabela 17. Superf\u00edcie de pastagens naturais e cultivadas (ha) por regi\u00f5es na Venezuela para o \n\nano de 2007. ............................................................................................................................ 131 \n\nTabela 18. Exporta\u00e7\u00f5es de carne bovina (em toneladas de equivalente carca\u00e7a) na Venezuela \n\nentre os anos de 1974 a 1990. ................................................................................................. 135 \n\nTabela 19. Exporta\u00e7\u00f5es de bovinos em p\u00e9 (em n\u00ba de cabe\u00e7as) na Venezuela, entre os anos de \n\n1985 a 2002. ........................................................................................................................... 135 \n\nTabela 20. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina (em mil toneladas de equivalente \n\ncarca\u00e7a) por pa\u00eds de proced\u00eancia (principais fornecedores comerciais) no per\u00edodo de 1997 a \n\n2014. ....................................................................................................................................... 140 \n\nTabela 21. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de animais bovinos dom\u00e9sticos (em cabe\u00e7as e em \n\nUS$/cab) por pa\u00eds de proced\u00eancia (principais fornecedores comerciais) no per\u00edodo de 1997 a \n\n2014. ....................................................................................................................................... 142 \n\nTabela 22. Prefer\u00eancias tarif\u00e1rias para as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina da Venezuela com \n\norigem no Uruguai. ................................................................................................................. 146 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 23. Prefer\u00eancias tarif\u00e1rias para \u00e0s importa\u00e7\u00f5es de animais bovinos vivos e carne bovina \n\nda Venezuela com origem na Col\u00f4mbia. ................................................................................ 147 \n\nTabela 24. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina congelada (em mil tonelada) em carca\u00e7a \n\nou meia carca\u00e7a, com osso e desossada a partir da Argentina, Brasil e Col\u00f4mbia no per\u00edodo de \n\n2004 a 2014. ........................................................................................................................... 151 \n\nTabela 25. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina fresca ou refrigerada (em mil tonelada) \n\nem carca\u00e7a ou meia carca\u00e7a, com osso e desossada a partir da Argentina, Brasil e Col\u00f4mbia no \n\nper\u00edodo de 2004 a 2014. ......................................................................................................... 151 \n\nTabela 26. Subs\u00eddios impl\u00edcitos nas taxas de c\u00e2mbio m\u00faltiplo da Venezuela entre os anos de \n\n2003 a 2015. ........................................................................................................................... 152 \n\nTabela 27. Disponibilidade Aparente Bruta Total (D.A.B.T) de carne bovina na Venezuela no \n\nper\u00edodo de 1997 a 2014. ......................................................................................................... 155 \n\nTabela 28. Consumo di\u00e1rio aparente (em g/percapita/dia) de carne bovina e prote\u00ednas de origem \n\nanimal substitutas na Venezuela no per\u00edodo de 2003 a 2014. ................................................ 158 \n\nTabela 29. Pre\u00e7os regulados \u2013 pre\u00e7os correntes (em Bs. /kg e US$/kg a taxa oficial) da carne \n\nbovina na Venezuela no per\u00edodo de 2007 a 2015. .................................................................. 162 \n\nTabela 30. Diferen\u00e7as (em %) entre os pre\u00e7os regulados e os pre\u00e7os de mercado dos cortes de \n\ncarne bovina na Venezuela no per\u00edodo de 2007 a 2015. ........................................................ 166 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1. Prefer\u00eancias tarif\u00e1rias deduzidas para as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina da Venezuela \n\ncom origem na Argentina e no Brasil para o per\u00edodo entre 2013 a 2018. .............................. 144 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nALADI Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o \n\nALBA Alian\u00e7a Bolivariana para os Povos da Nossa Am\u00e9rica \n\nASOCEB\u00da Associa\u00e7\u00e3o Venezuelana de Criadores de Gado Zebu \n\nASOFRIGO Associa\u00e7\u00e3o de Frigor\u00edficos da Venezuela \n\nBCN Banco Central de Nicar\u00e1gua \n\nBCV Banco Central de Venezuela \n\nCADIVI Comiss\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o de Divisas \n\nCAN Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es \n\nCASA Corpora\u00e7\u00e3o de Abastecimento e Servi\u00e7os Agr\u00edcolas \n\nCENCOEX Centro de Com\u00e9rcio Exterior \n\nCEPAL Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e o Caribe \n\nCONEFA Comiss\u00e3o Nacional de Febre Aftosa \n\nConfag\u00e1n  Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Agricultores e Pecuaristas da Venezuela \n\nCONVECAR Conselho Venezuelano da Carne \n\nCORPO-\n\nPDMERCAL \nCorpora\u00e7\u00e3o Produtora, Distribuidora e Mercado de Alimentos S. A \n\nCVAL Corpora\u00e7\u00e3o Venezuelana de Alimentos \n\nFAO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nFEDEAGRO Confedera\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores Agropecuarios \n\nFEDENAGA Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Pecuaristas da Venezuela \n\nFUNDAPROAL Funda\u00e7\u00e3o Programa de Alimentos Estrat\u00e9gicos \n\nINAC Instituto Nacional de Carnes \n\nINE Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nIPC \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor \n\nMDIC Minist\u00e9rio de Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior \n\nMERCAL Mercado de Alimentos \n\nMERCOSUL Mercado Comum do Sul \n\nMINPPAL Minist\u00e9rio do Poder Popular para a Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nMPPPAT Minist\u00e9rio do Poder Popular para a Agricultura e Terras \n\nNAFTA Tratado Norte-Americano de Livre Com\u00e9rcio \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOCDE Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nOIE Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de Epizootias \n\nOMC Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio \n\nPDVAL Produtora e Distribuidora Venezuelana de Alimentos \n\nPIB Produto Interno Bruto \n\nPIBPC Produto Interno Bruto percapita \n\nSICAD Sistema Cambi\u00e1rio Alternativo de Divisas \n\nSITME Sistema de Transa\u00e7\u00f5es com T\u00edtulos em Moeda Estrangeira \n\nSUNAGRO Superintend\u00eancia Nacional de Gest\u00e3o Agroalimentar \n\nTLC Tratado de Livre Com\u00e9rcio \n\nUNASUL Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas \n\nUSDA United States Department Agriculture \n\nWTI West Texas Intermediate \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................ 19 \n\n1.1. Objetivos ......................................................................................................................... 21 \n1.1.1. Objetivo geral .............................................................................................................. 21 \n1.1.2. Objetivos espec\u00edficos ................................................................................................... 21 \n1.2. Hip\u00f3tese .......................................................................................................................... 21 \n1.3. Antecedentes da pesquisa ............................................................................................... 22 \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ....................................................................................... 23 \n\n2.1. Sistema agroalimentar ..................................................................................................... 23 \n2.1.1. Conceitos ..................................................................................................................... 23 \n\n2.1.2. As correntes do conceito de cadeias ............................................................................ 25 \n2.1.3. O enfoque sist\u00eamico ..................................................................................................... 26 \n2.1.4. Articula\u00e7\u00f5es e entorno dos sistemas agroalimentares .................................................. 27 \n2.1.5. Especificidades da agricultura e a justificativa da interven\u00e7\u00e3o governamental ........... 28 \n2.1.6. O marco das pol\u00edticas em uma dada cadeia agroalimentar .......................................... 28 \n2.1.7. O efeito da interven\u00e7\u00e3o do estado nos mercados agr\u00edcolas ......................................... 30 \n2.1.7.1. Pol\u00edtica de pre\u00e7os m\u00e1ximos ...................................................................................... 32 \n2.1.7.2. Pol\u00edtica de pre\u00e7os m\u00ednimos ....................................................................................... 38 \n2.1.7.3. Impostos .................................................................................................................... 39 \n2.1.7.4. Subs\u00eddios ................................................................................................................... 40 \n\n2.2. Competitividade dos mercados ....................................................................................... 41 \n2.2.1. Premissas ..................................................................................................................... 41 \n2.2.2. Defini\u00e7\u00f5es .................................................................................................................... 42 \n\n2.2.3. Competitividade sist\u00eamica ........................................................................................... 45 \n\n2.3. Fundamentos de pol\u00edtica comercial ................................................................................ 46 \n2.3.1. Pol\u00edtica comercial ........................................................................................................ 46 \n2.3.2. Protecionismo e liberalismo ......................................................................................... 46 \n2.3.3. A taxa de c\u00e2mbio como instrumento de pol\u00edtica econ\u00f4mica ....................................... 48 \n2.3.4. Regimes cambiais ........................................................................................................ 48 \n2.3.5. Esquemas protecionistas .............................................................................................. 50 \n2.3.6. Importar o produzir ...................................................................................................... 52 \n\n2.4. Evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica na venezuela................................................................ 52 \n\n2.4.1. A g\u00eanese da industrializa\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 52 \n2.4.2. O modelo de substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es .................................................................. 55 \n2.4.3. Esgotamento do modelo de substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es ........................................... 57 \n2.4.4. A vig\u00eancia dos ajustes heterodoxos ............................................................................. 59 \n\n2.4.5. O modelo \u201cortodoxo\u201d ................................................................................................... 62 \n2.4.6. A crise financeira, a contrarreforma e o retorno ao modelo ortodoxo ......................... 65 \n2.4.7. Cen\u00e1rio a partir de 1999 ............................................................................................... 67 \n\n2.5. Contextualiza\u00e7\u00e3o do mercado da carne bovina no \u00e2mbito mundial ............................... 78 \n2.5.1. Import\u00e2ncia da carne bovina ........................................................................................ 78 \n2.5.2. Consumo mundial de carne bovina .............................................................................. 79 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.5.3. Produ\u00e7\u00e3o mundial de carne bovina .............................................................................. 82 \n2.5.4. Importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es ........................................................................................... 86 \n2.5.5. Pre\u00e7os no mercado internacional da carne bovina ....................................................... 89 \n\n2.6. A pecu\u00e1ria de corte na venezuela.................................................................................... 90 \n2.6.1. Revis\u00e3o hist\u00f3rica .......................................................................................................... 90 \n2.6.2. Virada \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 93 \n2.6.3. A industrializa\u00e7\u00e3o da carne .......................................................................................... 96 \n2.6.4. Contextualiza\u00e7\u00e3o da cadeia de carne bovina na venezuela .......................................... 99 \n2.6.4.1. Os atores: as organiza\u00e7\u00f5es ...................................................................................... 106 \n2.6.4.2. O produto ................................................................................................................ 107 \n\n3. METODOLOGIA .......................................................................................................... 113 \n\n3.1. Coleta da informa\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 114 \n\n3.2. Enfoque sist\u00eamico ......................................................................................................... 115 \n\n3.3. Transforma\u00e7\u00e3o dos dados de com\u00e9rcio exterior ........................................................... 115 \n\n3.4. Indicadores de competitividade .................................................................................... 116 \n\n3.5. Modelo econom\u00e9trico ................................................................................................... 117 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................................... 121 \n\n4.1. Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de carne e o rebanho bovino na venezuela ............................... 121 \n\n4.1.1. Evolu\u00e7\u00e3o da atividade pecu\u00e1ria na venezuela ............................................................ 127 \n\n4.2. Comportamento do com\u00e9rcio exterior de carne bovina e bovinos em p\u00e9 na venezuela134 \n\n4.2.1. Importa\u00e7\u00f5es de carne bovina e bovinos em p\u00e9 na venezuela..................................... 139 \n\n4.3. Disponibilidade aparente bruta total (dabt) de carne bovina na venezuela .................. 154 \n\n4.4. Comportamento do consumo de carne bovina na venezuela ........................................ 157 \n\n4.5. Comportamento dos pre\u00e7os de bovinos em p\u00e9 e carne bovina na venezuela ............... 162 \n\n4.6. Modelo econom\u00e9trico ................................................................................................... 167 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................................ 176 \n\n6. REFER\u00caNCIAS ............................................................................................................. 180 \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA Venezuela possui o quinto rebanho bovino na Am\u00e9rica do Sul, somando 11,55 milh\u00f5es \n\nde cabe\u00e7as em 2014. Contudo, representa o sexto produtor de carne bovina, produzindo 270 mil \n\ntoneladas no mesmo ano, das quais quase 50% s\u00e3o produzidas a partir de animais importados \n\nque se somam ao abate. Este pa\u00eds figura entre os dez maiores importadores mundiais de carne \n\nbovina, sendo o maior importador da Am\u00e9rica Latina tanto de carne bovina como de bovinos \n\nem p\u00e9. Em 2014, as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina estiveram na ordem de US$ 1.084 milh\u00f5es, \n\nprovenientes da Col\u00f4mbia, Brasil, Argentina, Uruguai e Nicar\u00e1gua que figuram como os \n\nprincipais parceiros comerciais nesta demanda.  \n\nEste pa\u00eds foi em grande medida autossuficiente para suprir o consumo dom\u00e9stico de carne \n\nbovina at\u00e9 a entrada da d\u00e9cada de 2000. A partir de 2004, as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina \n\nequivalente (carne in natura e bovinos em p\u00e9) significaram em m\u00e9dia 47,49% da \n\ndisponibilidade at\u00e9 2014. As importa\u00e7\u00f5es de carne bovina na Venezuela, provenientes de seus \n\nprincipais fornecedores comerciais, foram incrementadas das 2,12 mil toneladas em 2003, a um \n\nm\u00e1ximo observado de 467,75 mil toneladas em 2013, o que implicou um aumento de 22.014% \n\nneste tipo de fornecimento. Este aumento nas importa\u00e7\u00f5es viu-se favorecido pelas mudan\u00e7as \n\ninstitucionais, introduzidas desde 1999 e intensificadas a partir de 2003, ano em que se amplia \n\na interven\u00e7\u00e3o do Estado em todos os setores da economia, como resposta governamental frente \n\nao chamado \u201cParo Petrolero\u201d de 2002-2003. \n\nParalelo ao aumento das importa\u00e7\u00f5es, estruturadas no \u00e2mbito das mudan\u00e7as sociopol\u00edticas \n\nintensificadas a partir de 2003, ocorreu, em um per\u00edodo de apenas dez anos, um grave retrocesso \n\nda produ\u00e7\u00e3o da carne bovina nacional. Embora o consumo aparente tinha se mantido na ordem \n\ndos 18 kg/habitante/ano, entre 2003 a 2014 a produ\u00e7\u00e3o de carne bovina nacional passou a \n\natender decrescentemente esta demanda. Descontado o efetivo de bovinos importados que se \n\nincorporaram ao total de cabe\u00e7as abatidas, apenas 26,12% do mercado dom\u00e9stico no ano de \n\n2014 (representando 4,59 kg/habitante/ano) foi suprido pela produ\u00e7\u00e3o local.  \n\nEmbora a Venezuela tenha adotado, para o setor agroalimentar, mudan\u00e7as institucionais \n\nque influenciaram seu desempenho desde a entrada da d\u00e9cada de 1980, historicamente, a cadeia \n\nda carne bovina na Venezuela sofreu pouca interven\u00e7\u00e3o at\u00e9 a entrada da d\u00e9cada de 2000. A \n\npartir dessa d\u00e9cada, o governo deste pa\u00eds vem realizando interven\u00e7\u00f5es no setor da pecu\u00e1ria de \n\ncorte atrav\u00e9s de pol\u00edticas de pre\u00e7os, de terras, no com\u00e9rcio exterior e na comercializa\u00e7\u00e3o, \n\ndeterminando, em grande medida, o desempenho recente desta cadeia. No ano de 2003 entrou \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n \n\nem vigor um regime de controle do c\u00e2mbio e de pre\u00e7os, medidas que afetaram todos os setores, \n\nincluindo o setor agroalimentar do qual faz parte a cadeia da carne bovina. \n\nNo ano de 2015, deu-se o in\u00edcio \u00e0s provas piloto do oitavo censo agropecu\u00e1rio da \n\nVenezuela, o qual permitir\u00e1, entre outras coisas, inferir sobre o desempenho mais recente da \n\natividade pecu\u00e1ria deste pa\u00eds. N\u00e3o obstante, as cifras do \u00faltimo censo agropecu\u00e1rio (2007-2008) \n\nmostraram, efetivamente, o que se pode chamar de retrocesso desta atividade. O n\u00famero de \n\nhectares de pastagens passou de 17,71 milh\u00f5es em 1997 para 13,79 milh\u00f5es em 2007, o que \n\nrepresentou uma diminui\u00e7\u00e3o de 22,14% em dez anos. Ao mesmo tempo, o n\u00famero de \n\nestabelecimentos bovinos diminuiu de 148,37 mil unidades, contabilizadas em 1997, para \n\n127,30 mil em 2007, com consequente redu\u00e7\u00e3o de 14,20% neste quesito (MAT, 2008; BDA, \n\n2015).  \n\nComo muitas economias da regi\u00e3o, este pa\u00eds esteve imerso, at\u00e9 entrada a d\u00e9cada de 1980, \n\nem um modelo de industrializa\u00e7\u00e3o baseado em substitui\u00e7\u00e3o das demandas por importa\u00e7\u00f5es, o \n\nqual permitiu, entre outras coisas, certo desenvolvimento e a consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria pecu\u00e1ria \n\ndo pa\u00eds. N\u00e3o obstante, a depend\u00eancia das receitas provenientes pela venda do petr\u00f3leo, do qual \n\no pa\u00eds depende em 98% de suas exporta\u00e7\u00f5es (com dados do BCV, 2015) como muitas outras \n\neconomias baseadas neste recurso, fa\u00e7a com que a estrat\u00e9gia para atingir a autossufici\u00eancia \n\nfique comprometida na pr\u00e1tica. Neste cen\u00e1rio, o agroneg\u00f3cio contribui com apenas 1,34% (US$ \n\n38,71 milh\u00f5es) do total das exporta\u00e7\u00f5es n\u00e3o petroleiras, mas representa 22,98% do total das \n\nimporta\u00e7\u00f5es (US$ 7,3 bilh\u00f5es) venezuelanas, com base em 2014 (com dados do INE, 2015). \n\nMorales (2012, p.128) afirma que a Venezuela mant\u00e9m uma alta depend\u00eancia do sistema \n\nalimentar internacional, desde o boom petroleiro da d\u00e9cada de 1970, e que se tornou ainda mais \n\ndependente posterior \u00e0 abertura comercial iniciada em 1989. Sem d\u00favidas, no caso da ind\u00fastria \n\npecu\u00e1ria venezuelana, esta depend\u00eancia aumenta a partir do ano de 2003, momento em que este \n\npa\u00eds deixa de ser autossuficiente na produ\u00e7\u00e3o de carne bovina. \n\nNeste contexto, cabe ressaltar a defini\u00e7\u00e3o da FAO (2000), com respeito \u00e0 autossufici\u00eancia \n\nalimentar: \u201csatisfazer as necessidades alimentares, no m\u00e1ximo poss\u00edvel, com fornecimento \n\ninterno e reduzindo ao m\u00ednimo a depend\u00eancia externa\u201d. Para a FAO (2002, p.4) este deve ser o \n\nobjetivo das pol\u00edticas nacionais. De sua parte, Chesnais (1981)1 apud Bejarano (1999, p.58), \n\nassinala em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade que \u201cos pa\u00edses devem ter a capacidade de defender seu \n\npr\u00f3prio mercado dom\u00e9stico em rela\u00e7\u00e3o a uma excessiva depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n                                                 \n1 CHESNAIS, F. The notion of international competitiviness. 1981. Par\u00eds. OECD. \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\nEste trabalho pretende analisar o impacto que as pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o estatal, em linhas \n\ngerais, proporcionaram sobre o desempenho da cadeia de carne bovina na Venezuela nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas. De um lado, a sele\u00e7\u00e3o desta cadeia como estudo de caso deveu-se a \n\nimport\u00e2ncia que esta assume dentro do agroneg\u00f3cio deste pa\u00eds, representando a segunda cadeia \n\ndo agroneg\u00f3cio: 13,07% total e 32,88% da produ\u00e7\u00e3o animal, com base em dados do ano de \n\n2014, se considerasse o valor da produ\u00e7\u00e3o (com dados da FEDEAGRO, 2015), al\u00e9m de \n\ncontribuir com a gera\u00e7\u00e3o de riqueza, acr\u00e9scimo ao PIB agr\u00edcola e ser uma fonte de empregos \n\ndiretos em cada uma de suas etapas (ORD\u00d3\u00d1EZ, 2002, p.8) e devido a quantidade de recursos \n\nque empregam que n\u00e3o tem outro uso principalmente em termos de terras, o que faz que passe \n\na representar a atividade agr\u00edcola mais importante deste pa\u00eds.  \n\nPor outro lado, a sele\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica tamb\u00e9m se deveu \u00e0 expertise pessoal reunido dentro \n\ndeste setor para a reda\u00e7\u00e3o deste trabalho e pela necessidade percebida de se gerar estudos de \n\npesquisa que possam contribuir de forma pr\u00e1tica para a melhoria do setor no futuro, \n\ncontribuindo com informa\u00e7\u00f5es que possam derivar na formula\u00e7\u00e3o de propostas de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e estrat\u00e9gias corporativas que evoluam este segmento.  \n\n \n\n1.1. Objetivos \n\n1.1.1. Objetivo Geral \n\nAnalisar o impacto das pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o estatal que originaram mudan\u00e7as sobre a \n\ncadeia da carne bovina na Venezuela. \n\n1.1.2. Objetivos Espec\u00edficos \n\na) Descrever o ambiente institucional e negocial que envolve a cadeia da carne bovina na \n\nVenezuela; \n\nb) Analisar o desempenho da cadeia da carne bovina na Venezuela sob o efeito das pol\u00edticas \n\nintervencionistas nas \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nc) Realizar sugest\u00f5es dentro das principais pol\u00edticas que abrangem e impactam sobre a cadeia \n\nde carne bovina na Venezuela.  \n\n1.2. Hip\u00f3tese \n\nA cadeia de carne bovina na Venezuela v\u00ea-se afetada por mudan\u00e7as que interv\u00e9m nas \n\ndeterminantes de sua competitividade em diversos elos que a conformam, principalmente, pelo \n\nefeito das pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o estatal, que resultam diretamente em detrimento da produ\u00e7\u00e3o \n\nnacional desta rubrica.  \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\n1.3. Antecedentes da pesquisa \n\nNo ano 2002, Ord\u00f3\u00f1ez analisou a cadeia de carne bovina na Venezuela, identificando e \n\ndescrevendo os atores, as atividades integrantes e o n\u00edvel de import\u00e2ncia dentro do setor da \n\neconomia e a sociedade, discernindo sobre problemas determinantes que afetaram a \n\ncompetitividade do setor, vislumbrando solu\u00e7\u00f5es e apresentando programas de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas.  \n\nGuti\u00e9rrez (1995, 1997, 2015) tem estudado amplamente o sistema agroalimentar \n\nvenezuelano, colocando o impacto que as mudan\u00e7as macroecon\u00f4micas e institucionais t\u00eam tido \n\nsobre este, identificando o leque de pol\u00edticas p\u00fablicas que se vem gestando neste pa\u00eds com \n\nespecial \u00eanfase desde a d\u00e9cada de 1980.  \n\nGuti\u00e9rrez e Ord\u00f3\u00f1ez (2011) analisaram a evolu\u00e7\u00e3o do sistema alimentar venezuelano \n\ndesde 1999, descrevendo e explicando os contextos em que este processo se desenvolveu, al\u00e9m \n\nde analisar atrav\u00e9s de indicadores de desempenho o comportamento geral e de cadeias \n\nespec\u00edficas, entre as quais se inclu\u00ed a de carne bovina, para finalmente propor recomenda\u00e7\u00f5es \n\ndirecionadas aos agentes econ\u00f4micos encarregados do desenho de pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nCarrer (2000) caracterizou a pecu\u00e1ria de corte bovina no Brasil, abordando aspectos que \n\nenfocam o desenvolvimento e a moderniza\u00e7\u00e3o desta atividade, baseado em mudan\u00e7as de \n\nnatureza macroecon\u00f4mica e estruturais, encontrando que intera\u00e7\u00f5es multifatoriais, desde a \n\nperspectiva de aspectos hist\u00f3ricos, sociais, econ\u00f4micos e naturais, marcaram a diferencia\u00e7\u00e3o de \n\nfim de s\u00e9culo do setor. \n\nO Instituto Interamericano de Coopera\u00e7\u00e3o para a Agricultura (IICA), em parceria com \n\noutras organiza\u00e7\u00f5es, tem realizado consultorias referidas a an\u00e1lise da cadeia de carne bovina \n\ncom \u00eanfase nas atividades e nos atores da cadeia, identificando os mercados de destinos e \n\npropondo recomenda\u00e7\u00f5es a n\u00edvel da competitividade, na Nicar\u00e1gua em 2004 e na Rep\u00fablica \n\nDominicana em 2005.  \n\n  \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n2.1. SISTEMA AGROALIMENTAR \n\n \n\n2.1.1. Conceitos \n\nA quest\u00e3o agroalimentar tem sido abordada amplamente desde a perspectiva do enfoque \n\nde sistemas agroalimentares, estudos que iniciam a partir da d\u00e9cada de 1950 e que tem tido \n\ndiversos representantes nas d\u00e9cadas subsequentes, sendo hoje em dia um dos enfoques mais \n\nempregados para elucidar sobre a an\u00e1lise desta mat\u00e9ria.  \n\nDavis e Goldberg (1957)2, professores da Universidade de Harvard, foram os primeiros a \n\nusar o termo agribusiness, buscando apresentar as mudan\u00e7as que a agricultura vinha \n\ndesenvolvendo para a \u00e9poca. Neste sentido definiram agribusiness como:  \n\n\u201c... o conjunto de todas as opera\u00e7\u00f5es e transa\u00e7\u00f5es envolvidas desde a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o dos insumos agropecu\u00e1rios, das opera\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o nas \n\nunidades agropecu\u00e1rias, at\u00e9 o processamento e distribui\u00e7\u00e3o e consumo \n\ndos produtos agropecu\u00e1rios in natura ou industrializados\u201d (apud \n\nARAUJO, 2005).  \n\nGraziano da Silva (1991, p.7), chama a aten\u00e7\u00e3o para o conceito de agribusiness, \n\nindicando-o como uma unidade anal\u00edtica que deixa o progresso t\u00e9cnico fora. N\u00e3o obstante, \n\nZylberstajn (2000, p.7) indica que \u201cmudan\u00e7as de tipo tecnol\u00f3gicas sempre representam um \n\npapel fundamental nos estudos de Goldberg\u201d. No caso da exposi\u00e7\u00e3o de Graziano de Silva (1991, \n\np.7) o autor refere-se a que \u201co progresso t\u00e9cnico \u00e9 visto apenas como o impulsionador de um \n\nponto de equil\u00edbrio inicial \u2013 a agricultura autossuficiente \u2013 para outro onde h\u00e1 uma \n\ninterdepend\u00eancia setorial\u201d.  \n\nJ\u00e1 entrada a d\u00e9cada de 1960, a Escola Francesa de Organiza\u00e7\u00e3o Industrial, na que se \n\ndestaca o autor Louis Malassis, prop\u00f5e o conceito de \u201cfili\u00e8re\u201d ou cadeia de produ\u00e7\u00e3o \n\nagroindustrial aplicado ao agroneg\u00f3cio (ARAUJO, 2005, p. 22; ZYLBERSTAJN, 2000, p.9). \n\nNeste enfoque, o setor agroalimentar, nas sociedades complexas industrializadas, encontra-se \n\ncompreendido sob quatro fatores: as ind\u00fastrias \u201ca montante\u201d representadas pelo mercado de \n\ninsumos e servi\u00e7os, o subsetor agropecu\u00e1rio, o subsetor das ind\u00fastrias \u201ca jusante\u201d ou de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, e o subsetor de distribui\u00e7\u00e3o de alimentos; que em conjunto, considerando as \n\nsuas interrela\u00e7\u00f5es, conformam o que Malassis chamou de setor agroalimentar (SAA) e que \n\n                                                 \n2 DAVIS, J; GOLDBERG, R. A concept of Agribusiness. Boston: Harvard University, 1957. \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \n\nposteriormente foz chamado de sistema agroalimentar, onde foi inclu\u00eddo o lado do consumidor \n\n(GRAZIANO DA SILVA, 1991, p.8). \n\nPara Guti\u00e9rrez (2007, p.4) a base conceitual que deriva no estudo de uma determinada \n\ncadeia agro produtiva, inicia-se sob o conceito de sistema alimentar. Conforme Malassis \n\n(1979),3 apud Guti\u00e9rrez (2007, p.4), o sistema alimentar se corresponde com: \u201cO conjunto de \n\natividades que participam na forma\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de produtos agroalimentares e como \n\nconsequ\u00eancia, ao cumprimento da fun\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o humana em uma determinada \n\nsociedade\u201d. Por sua vez Shejtman (1994) apud Guti\u00e9rrez (2007, p.4), tem a seguinte defini\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cconjunto de rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas que incidem de um modo direto nos processos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, transforma\u00e7\u00e3o agroindustrial, armazenamento, distribui\u00e7\u00e3o, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e consumo dos produtos agroalimentares.   \n\nMuitos autores seguiram a influ\u00eancia dos trabalhos desenvolvidos por Davis e Goldberg \n\nda Escola de Harvard e de Louis Malassis, da Escola Francesa, adaptando os conceitos de \n\nagribusiness e de sistemas agroalimentares. Assim, no caso do Brasil inspirou os trabalhos de \n\nGuimar\u00e3es e Muller, iniciados na d\u00e9cada de 1980, derivando no conceito de complexo \n\nagroindustrial. J\u00e1 na Venezuela, a Funda\u00e7\u00e3o Polar e a Universidade dos Andes, iniciaram \n\nestudos nesta tem\u00e1tica no final da d\u00e9cada de 1970, sendo pioneiros na mesma, somando em \n\nmeados da d\u00e9cada de 1980, os estudos do Instituto de Economia e Estudos Sociais da \n\nUniversidade Central de Venezuela, e posteriormente algumas outras institui\u00e7\u00f5es. Martin, \n\nLariviere, Guti\u00e9rrez e Reyes trabalharam sobre o conceito de circuito ou cadeia agroalimentar, \n\nneste pa\u00eds, no final da d\u00e9cada de 1990, buscando estabelecer metodologias adequadas para seu \n\nestudo, al\u00e9m de Abreu, Morales e Guti\u00e9rrez, que tem estudado amplamente a quest\u00e3o \n\nagroalimentar desta na\u00e7\u00e3o.  \n\nDentro do enfoque de sistema agroalimentar, de car\u00e1ter macro, surgiram as defini\u00e7\u00f5es de \n\ncircuito agroalimentar e cadeia agroprodutiva, dentro de um enfoque meso, onde inter-\n\nrelacionam-se atividades e atores heterog\u00eaneos que v\u00e3o desde a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 o consumidor \n\nfinal e onde se combinam diversas tecnologias, estrat\u00e9gias e diversidade de fun\u00e7\u00f5es, criando \n\n                                                 \n3 MALASSIS, L. \u00c9conomie agro-alimentaire: \u00e9conomie de la consommation et de la production agroalimentaires, \nTome I, Cujas, Par\u00eds. 1979.  \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n \n\nvalor agregado e que permitem o desenho de pol\u00edticas  (GUTI\u00c9RREZ, 2007, p.5; MALASSIS \n\n(1986)4 apud GUTI\u00c9RREZ, 2007, p.5; MACHADO, 20025, apud GUTI\u00c9RREZ, 2007, p.6).  \n\n \n\n2.1.2. As correntes do conceito de cadeias  \n\nMartin et al. (1999, p. 17), menciona a corrente de pensamento de economistas cl\u00e1ssicos \n\ndo s\u00e9culo XVIII, como Adam Smith, como influente no conceito de circuito, em especial na \n\nno\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o do trabalho e no interesse dos estudos dos bens desde a produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria at\u00e9 \n\no consumidor final.   \n\nPor sua vez, segundo Lauret (1978)6 apud Zylberstajn (2000, p.9), \u201ca g\u00eanese do conceito \n\nde cadeias \u00e9 baseada nas rela\u00e7\u00f5es intersetoriais presentes na literatura francesa desde o cl\u00e1ssico \n\nTableau Economique, de Quesnais, como em autores marxistas como Marx e Kautsky, \n\nrefletidos na preocupa\u00e7\u00e3o distributiva e, mais recentemente, na teoria geral dos sistemas\u201d. \n\nGraziano da Silva (1991, p.8-9) coloca como explicita no pensamento da escola francesa de \n\nMontpellier a refer\u00eancia te\u00f3rica do trabalho de Kautsky, vinculando-o conforme Bertrand \n\n(1982)7 apud o autor, \u00e0 corrente marxista, mas enfatizando o car\u00e1ter sist\u00eamico da an\u00e1lise.  \n\nSegundo Morales (2000, p.76), Kautsky j\u00e1 no final do s\u00e9culo XIX, advertia sobre a \n\nnecessidade de compreender a quest\u00e3o agr\u00e1ria desde a vincula\u00e7\u00e3o da agricultura moderna ao \n\nconjunto da economia contempor\u00e2nea, na qual ia-se, progressivamente, subordinando \u00e0 \n\nind\u00fastria, perdendo paulatinamente import\u00e2ncia, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de seu aporte ao valor \n\nagregado. Alavi e Shanin (1988, p. 43), observam que Kautsky inicia sua teoria a partir da \n\nhip\u00f3tese sob o prisma da concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, iniciada pela acumula\u00e7\u00e3o do capital, e que \n\nelimina a produ\u00e7\u00e3o de bens de escasso valor agregado na ind\u00fastria de fabrica\u00e7\u00e3o. Este efeito no \n\ncaso da agricultura, resultaria na dissolu\u00e7\u00e3o do campesinado e a polariza\u00e7\u00e3o da sociedade rural \n\nem duas classes: o proletariado rural e o capitalismo agr\u00e1rio.  \n\n \n\n                                                 \n4 MALASSIS, L. \u00c9conomie agroalimentaire: L'economie mondiale. Tome III, Cujas, Par\u00eds. 1986 \n5 MACHADO, A. De la estructura agraria al Sistema agroindustrial. Universidad nacional de Col\u00f4mbia, Bogot\u00e1. \n2002.  \n6 LAURET, F. Sur l'etudes de fili\u00e8res agro-alimentaires. Revue \u00e8conomies et societ\u00e9s, Chaiers de L'ISMEA. S\u00e9rie \n\nAG n\u00ba 17, pp.721-740. 1978.  \n7 BERTRAND, J. Complexes et fili\u00e8res agroalimentaires: un essai de presentacion genealogique et critique de \n\nces notions. Paris: INRA et Universit\u00e9 de Paris I- Sorbonne. 1982 \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\n2.1.3. O enfoque sist\u00eamico  \n\nDos trabalhos desenvolvidos por Davis e Goldberg entre 1957 e 1968, surgiu a \n\nnecessidade de entender o agroneg\u00f3cio em uma vis\u00e3o de Sistemas Agroindustriais, \n\nintroduzindo o conceito de Commodity System Approach \u2013CSA:  \n\n\u201cO conceito encerra todos os participantes envolvidos na produ\u00e7\u00e3o, \n\nprocessamento e marketing de um produto espec\u00edfico. Inclui o \n\nsuprimento \u00e0s fazendas, as pr\u00f3prias fazendas, opera\u00e7\u00f5es de estocagem, \n\nprocessamento, atacado e varejo evolvidos, em fluxo, desde a produ\u00e7\u00e3o \n\nde insumos at\u00e9 o consumidor final. Inclui tamb\u00e9m as institui\u00e7\u00f5es que \n\nafetam e coordenam os est\u00e1gios sucessivos do fluxo do produto, tais \n\ncomo governo, associa\u00e7\u00f5es e mercados futuros\u201d (GOLDBERG, 1968, \n\napud ARAUJO, 2005, p.20-21). \n\nZylberstajn (2000) analisa com profundidade a evolu\u00e7\u00e3o e implica\u00e7\u00f5es do conceito de \n\nagroneg\u00f3cio e entre algumas afirma\u00e7\u00f5es menciona que os estudos desenvolvidos sob a \u00f3tica do \n\ncommodity system approach, conceito desenvolvido com base no trabalho de Goldberg (1968) \n\nfocalizam a sequ\u00eancia de transforma\u00e7\u00f5es por que passam os produtos, modificando o escopo \n\ndos estudos quando comparado aos trabalhos tradicionais focalizados em setores da economia.  \n\nGraziano da Silva (1991, p.7) menciona que Goldberg (1968) ampliou o conceito de \n\nagribusiness, ao examinar os complexos de trigo, soja e laranja na Fl\u00f3rida, incluindo as \n\ninflu\u00eancias institucionais (pol\u00edticas governamentais, mercados futuros e associa\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais). Segundo Zylberstajn (2000, p. 5), os trabalhos baseados no commodity system \n\napproach, incluem o aspecto da an\u00e1lise institucional, considerando dois n\u00edveis de agrega\u00e7\u00e3o: \n\nprimeiro no n\u00edvel da firma e segundo os ambientes macroecon\u00f4micos e institucional que afetam \n\na capacidade de coordena\u00e7\u00e3o do sistema, baseado no paradigma de estrutura-conduta-\n\ndesempenho da organiza\u00e7\u00e3o industrial.  \n\nSegundo Morales (2000, p.79) considera-se que foi Bain (1968), quem sistematizou os \n\naportes realizados por in\u00fameros autores e estabeleceu o conhecido paradigma de \u201cestrutura-\n\nconduta-desempenho\u201d como elemento base da an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o dos mercados e para \n\npesquisar sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a estrutura industrial e os resultados obtidos por um \n\ndeterminado subsetor econ\u00f4mico. Conforme o autor, as abordagens te\u00f3ricas da organiza\u00e7\u00e3o \n\nindustrial foram, posteriormente aplicadas para elucidar o problema agroalimentar.  \n\nConforme Cuevas (2008, p.17), o enfoque sist\u00eamico na perspectiva do setor \n\nagroalimentar, apresenta um aspecto cr\u00edtico, se comparado com o enfoque est\u00e1tico e de cadeias \n\nlineares. O enfoque sist\u00eamico, abrange todos os subsistemas desde a produ\u00e7\u00e3o ao consumo, \n\ninternalizando e analisando os encadeamentos e as interrela\u00e7\u00f5es entre os subsistemas, \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\n \n\ntrasladando-se desde o diagn\u00f3stico para a identifica\u00e7\u00e3o das componentes chaves e os \n\nrelacionamentos nos quais podem ser necess\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es.  \n\nGuti\u00e9rrez (2007, p.4) menciona que a an\u00e1lise da quest\u00e3o alimentar de um pa\u00eds, de forma \n\ntradicional, orientou-se desligada do setor agr\u00edcola e dos problemas nutricionais. Para tanto, \n\nmenciona o autor o enfoque de sistema alimentar permite ter uma \u00f3tica menos setorial do \n\nproblema alimentar e das interrela\u00e7\u00f5es que se d\u00e3o entre os atores e as atividades que conformam \n\nas cadeias agroalimentares. Isto permite estender e aprofundar as possibilidades de desenhar \n\npol\u00edticas e interven\u00e7\u00f5es dirigidas a resolver problemas e a definir gargalos nos pontos \n\nespec\u00edficos o para a totalidade do sistema e as cadeias, al\u00e9m de facilitar a concerta\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas com os atores chaves. \n\n \n\n2.1.4. Articula\u00e7\u00f5es e entorno dos sistemas agroalimentares  \n\nConforme Machado e Torres (1987)8 apud Guti\u00e9rrez (2007, p.4) o sistema alimentar de \n\num pa\u00eds transforma-se na express\u00e3o concreta do funcionamento da economia agroalimentar \n\nnacional. Como assinalado por Guti\u00e9rrez (2007, p.4), em torno do sistema alimentar de cada \n\npais interagem uma quantidade numerosa e heterog\u00eanea de atores e atividades que v\u00e3o desde a \n\nprodu\u00e7\u00e3o at\u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o de insumos e bens agroalimentares, os quais inter-relacionam-se \n\ncom o prop\u00f3sito de atingir os objetivos fundamentais do mencionado sistema.  \n\nNo tocante ao entorno que envolve determinada cadeia, Guti\u00e9rrez (2007, p.4) assinala que \n\no sistema alimentar nacional se encontra influenciado pelos entornos nacionais e internacionais, \n\ndependendo de sua import\u00e2ncia, al\u00e9m de influir de igual forma sobre estes. O autor menciona \n\ncomo objetivos fundamentais do sistema alimentar os seguintes: satisfazer as necessidades de \n\nenergia alimentar e nutricional da popula\u00e7\u00e3o e o aproveitamento do m\u00e1ximo das possibilidades \n\nda sociedade para produzir e comercializar bens agroalimentares, considerando crit\u00e9rios de \n\ncompetitividade, sustentabilidade e equidade distributiva. Estes objetivos s\u00e3o vinculados com \n\nseguridade e soberania alimentar de um dado pa\u00eds.  \n\n \n\n                                                 \n8 MACHADO C; TORRES, J. El sistema agroalimentario. Una visi\u00f3n integral de la cuesti\u00f3n agraria en Am\u00e9rica \n\nLatina. Siglo XXI Editores, Bogot\u00e1. 1987. \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\n2.1.5. Especificidades da agricultura e a justificativa da interven\u00e7\u00e3o governamental \n\nA marcada sazonalidade da agricultura, em que pese que os processos tecnol\u00f3gicos t\u00eam \n\nmodificado sua forma \u201cnatural\u201d9, faz com que esta atividade seja em grande medida, fortemente \n\ndependente de fatores da natureza, o que justifica a necessidade da interven\u00e7\u00e3o estatal e a \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas agr\u00edcolas para o desenvolvimento do setor. Essa situa\u00e7\u00e3o, normalmente \n\na coloca fora do debate sobre a necessidade ou n\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o estatal (BUAINAIN e \n\nFILHO, 2009, p.304).  \n\nSegundo Mesquita (2011, p.33), a agricultura representa um setor que apresenta riscos e \n\nincertezas, al\u00e9m de ser fortemente concorrencial, colocando-a no foco da interven\u00e7\u00e3o estatal, \n\nobjetivando minimizar riscos de crises, seja de superprodu\u00e7\u00e3o e/ou de insufici\u00eancia de oferta. \n\nConforme o autor, adota-se a interven\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica comum a pa\u00edses desenvolvidos \n\nsubdesenvolvidos, visando em ambos os grupos a quest\u00e3o de seguran\u00e7a alimentar quanto \n\nproporcionar e garantir estabiliza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e incremento de renda deste segmento.  \n\nDeste modo, Buainain e Filho (2009, p.303) justificam a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas agr\u00edcolas \n\nque garantam uma adequada oferta de produtos e que atendam \u00e0s necessidades especiais do \n\nsetor, assinalando como principais a pol\u00edtica de cr\u00e9dito rural, a pol\u00edtica de pre\u00e7os m\u00ednimos e a \n\npol\u00edtica de estoques reguladores. Al\u00e9m de justificar a participa\u00e7\u00e3o do Estado na gera\u00e7\u00e3o e \n\ndifus\u00e3o de tecnologias, no seguro rural e em in\u00fameras outras pol\u00edticas voltadas para o \n\ndesenvolvimento rural e mudan\u00e7as estruturais em cadeias agroindustriais, regi\u00f5es e grupo de \n\nagricultores. Os autores observam ainda sobre a import\u00e2ncia que as pol\u00edticas macroecon\u00f4micas \n\nexercem no desempenho do setor.  \n\n \n\n2.1.6. O marco das pol\u00edticas em uma dada cadeia agroalimentar \n\nPara Martin et al.(1999, p. 27), uma cadeia ou circuito agroalimentar n\u00e3o funciona \n\nisoladamente, dado que se trata de um sistema aberto que se inter-relaciona com os outros \n\ncircuitos do sistema agroalimentar, assim como com os demais participantes da economia e da \n\nsociedade de modo geral; sendo em tanto importante para o autor considerar e analisar o \n\ncontexto pol\u00edtico e legal, as pol\u00edticas macroecon\u00f4micas, as pol\u00edticas setoriais e as carater\u00edsticas \n\n                                                 \n9 \u201cO progresso tecnol\u00f3gico tem modificado a sazonalidade natural da atividade agropecu\u00e1ria, encurtando os tempos \n\nde crescimento e matura\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, desenvolvendo esp\u00e9cies adaptadas a ambientes diferentes daqueles \n\norigin\u00e1rios, al\u00e9m de tecnologias que produzem as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ambientais adequadas\u201d (BUAINAIN e \n\nFILHO, 2009, p.304).  \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n \n\nde outros mercados e das ind\u00fastrias vinculadas com o circuito que podem afetar o seu \n\ndesempenho.  \n\nMartin et al. (1999, p.28) enfatizam que a pol\u00edtica macroecon\u00f4mica exerce grande \n\ninflu\u00eancia sobre a competitividade global das cadeias, ao afetar direta ou indiretamente todos \n\nos n\u00edveis, al\u00e9m de condicionar o ambiente no que os atores (produtores, consumidores, \n\ndistribuidores, varejistas) assumem suas decis\u00f5es; resgatando, no entanto, que muitas destas \n\npol\u00edticas, n\u00e3o colocam como relevantes o impacto que as decis\u00f5es dos atores t\u00eam sobre \n\ndeterminadas vari\u00e1veis do sistema alimentar.  \n\nDentre este contexto de pol\u00edticas econ\u00f4micas, Bacha (2004, p.33) as divide em \n\n\u201cgen\u00e9ricas\u201d, elaboradas para a economia toda e que impactam o desempenho de todos os \n\nsetores, e \u201cespec\u00edficas\u201d, que passam por afetar diretamente o desempenho de determinado setor, \n\ncomo o agropecu\u00e1rio.  \n\nNeste sentido, no n\u00edvel macroecon\u00f4mico, s\u00e3o instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f4mica \n\ngen\u00e9ricos: a pol\u00edtica fiscal (receita e gastos p\u00fablicos), a pol\u00edtica monet\u00e1ria (juros e controle da \n\noferta da moeda), a pol\u00edtica cambial (que afeta o setor externo: exporta\u00e7\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o e \n\ntransa\u00e7\u00f5es financeiras, por meio de c\u00e2mbios, tarifas e outros controles) e a pol\u00edtica de agrega\u00e7\u00e3o \n\nde renda que inclui o controle de pre\u00e7os e dos sal\u00e1rios (BACHA, 2004, p.33; MENDES, 2004, \n\np.191-192). \u201cCertas combina\u00e7\u00f5es dessas pol\u00edticas geram a pol\u00edtica comercial, que afeta as \n\ntransa\u00e7\u00f5es externas do pa\u00eds\u201d (BACHA, 2004, p.33).  \n\nNo caso da pol\u00edtica fiscal, Martin et al. (1999, p.29) citam que este tipo de pol\u00edtica passa \n\npor influenciar principalmente o n\u00edvel dos investimentos p\u00fablicos e o n\u00edvel de impostos e taxas \n\nestabelecidas pelo Estado, como os valores designados dentro do or\u00e7amento nacional para os \n\nprogramas do setor alimentar, al\u00e9m dos subs\u00eddios de apoio ao setor. Deste modo, Buainain e \n\nFilho (2009, p.310) mencionam que a restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria \u00e9 um determinante central das \n\npol\u00edticas agr\u00edcolas.  \n\nNo que se refere \u00e0 pol\u00edtica monet\u00e1ria, Martin et al. (1999, p.29) assinalam que as taxas \n\nde juros elevadas, reduzem o acesso ao cr\u00e9dito, mas podem estimular a poupan\u00e7a e \n\neventualmente, o investimento local e estrangeiro. Al\u00e9m disso, as taxas de juros subsidiadas ou \n\npreferenciais alteram o valor real do dinheiro, podendo dar lugar a uma distribui\u00e7\u00e3o equivocada \n\ndos recursos. Segundo Buainain e Filho (2009, p.310), a pol\u00edtica monet\u00e1ria influencia a pol\u00edtica \n\ngovernamental de financiamento e a comercializa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n \n\nPara Martin et al. (1999, p.29), no caso da pol\u00edtica cambial, as varia\u00e7\u00f5es do tipo de c\u00e2mbio \n\ne a situa\u00e7\u00e3o da moeda nacional (valoriza\u00e7\u00e3o ou desvaloriza\u00e7\u00e3o), favorecem ou restringem o \n\ncrescimento do setor exportador e a oferta dom\u00e9stica. Segundo Bacha (2004, p. 54), uma \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o cambial \u00e9 prejudicial \u00e0 agropecu\u00e1ria devido a que diminui a receita obtida pelo \n\nsegmento agr\u00edcola exportador, subsidiando os importadores e reduz o pre\u00e7o em moeda local de \n\nprodutos agropecu\u00e1rios estrangeiros import\u00e1veis, for\u00e7ando a redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o destes produtos \n\nno mercado dom\u00e9stico.  \n\nDentre a pol\u00edtica de distribui\u00e7\u00e3o de renda, tamb\u00e9m chamada de macro pre\u00e7os, Martin et \n\nal. (1999, p.29) mencionam que um elevado n\u00edvel de sal\u00e1rio m\u00ednimo agr\u00edcola incrementa o \n\ncusto de produ\u00e7\u00e3o dos atores, podendo eventualmente reduzir o investimento, o que passa por \n\nimpactar na cria\u00e7\u00e3o de novos empregos. Por sua vez, o autor assinala que uma pol\u00edtica de \n\ncontrole de pre\u00e7os, embora busque favorecer os consumidores, desestimula o incremento da \n\ncompetividade de um determinado circuito ou cadeia. \n\nBacha (2004, p.58) refere-se \u00e0 pol\u00edtica comercial como combina\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas fiscal, \n\nmonet\u00e1ria, cambial e de renda que levam aos est\u00edmulos das exporta\u00e7\u00f5es ou a redu\u00e7\u00e3o das \n\nimporta\u00e7\u00f5es. Segundo Buainain e Filho (2009, p. 309) s\u00e3o instrumentos de pol\u00edtica comercial: \n\nas tarifas alfandeg\u00e1rias, as quotas de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, os impostos \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, as \n\nbarreiras n\u00e3o tarif\u00e1rias (sanit\u00e1rias e fitossanit\u00e1rias), os acordos comerciais bilaterais ou \n\nmultilaterais, entre outros. Bacha (2004, p.58) indica que este tipo de pol\u00edtica afeta as transa\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais externas de um pa\u00eds, alterando al\u00e9m disso, o processo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de \n\num determinado pa\u00eds com o resto do mundo.  \n\nNo caso de instrumentos espec\u00edficos de pol\u00edtica econ\u00f4mica para a agropecu\u00e1ria, podem \n\nse mencionar: pol\u00edtica de cr\u00e9dito rural, pol\u00edtica de pre\u00e7os, pol\u00edticas de comercializa\u00e7\u00e3o e \n\nestoques, pol\u00edticas de financiamento, pol\u00edtica de seguro rural, pol\u00edtica de pesquisa e extens\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria, pol\u00edticas espec\u00edficas para certos produtos e insumos e pol\u00edtica de regulamenta\u00e7\u00e3o \n\ndo uso de recursos florestais (BACHA, 2004, p.33; BUAINAIN e FILHO, 2009, p.311-313).      \n\n \n\n2.1.7. O efeito da interven\u00e7\u00e3o do Estado nos mercados agr\u00edcolas  \n\nSegundo Pindyck e Rubinfeld (2010, p. 51-52) na maioria de na\u00e7\u00f5es industrializadas, os \n\nmercados raramente est\u00e3o isentos de interven\u00e7\u00e3o governamental. Mencionam os autores que \n\nal\u00e9m de criar impostos e conceder subs\u00eddios, os governos quase sempre regulam os mercados \n\nde diversas formas, mesmo os mercados competitivos. Neste sentido, Cartagena (2010, p.3) \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\n \n\nrefere que os mercados competitivos frequentemente sofrem interven\u00e7\u00f5es governamentais \n\ncomo uma forma de regula\u00e7\u00e3o, o que pode reduzir sua competitividade. No entanto, como \n\nmenciona o autor, se estes mercados n\u00e3o s\u00e3o competitivos, al\u00e9m de apresentar falhas, estas \n\ninterven\u00e7\u00f5es podem-se justificar no melhoramento do bem-estar social.  \n\nCom a perspectiva de uma economia de mercado, Holanda (2002, p.276) coloca que o \n\nfuncionamento eficiente desta pressup\u00f5e o livre funcionamento dos mecanismos competitivos \n\ncom o m\u00ednimo de interfer\u00eancia do governo, mas, na pr\u00e1tica, esta participa\u00e7\u00e3o passa por ser \n\nonipresente na economia, regulando, incentivando, controlando, tributando e concedendo \n\nsubs\u00eddios.  \n\nHolanda (2002, p.276) coloca duas formas alternativas de interven\u00e7\u00e3o frente as duas \n\nevid\u00eancias do livre funcionamento e da onipresen\u00e7a do governo na economia. Na primeira, o \n\ngoverno pode tomar medidas que contrariam as leis de mercado, na segunda pode tentar \n\nalcan\u00e7ar os seus objetivos utilizando-se dos mecanismos de mercado.  \n\nConforme Morales et al. (2013, p.19), as mudan\u00e7as radicais do marco institucional \n\nsup\u00f5em um maior desafio para o funcionamento dos mercados. Chonchol (1971)10 e Vald\u00e9s \n\n(1973)11, apud Morales et al. (2013, p.19) indicam que no caso de transforma\u00e7\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o \n\nsocialista, as novas regras do jogo geralmente afetam a propriedade dos recursos produtivos e \n\no papel dos mercados na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos, dois dos fundamentos de qualquer sistema \n\necon\u00f4mico e de relevante import\u00e2ncia no caso da agricultura. \n\nConforme Morales et al. (2013, p.19) os mercados agr\u00edcolas, no tocante a forma\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os, tendem a se comportar de maneira completamente diferente de como se explica na \n\nTeoria Neocl\u00e1ssica. Isto obriga a se considerar abordagens te\u00f3ricas alternativas ou \n\ncomplementares que possam explicar, de uma maneira mais pr\u00f3xima \u00e0 realidade, o intrincado \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o dos referidos pre\u00e7os. O que resulta de maior interesse em pa\u00edses nos quais \n\nos mercados s\u00e3o fr\u00e1geis, como observado por Platteau (1994)12 apud Morales et al. (2013, p.19) \n\nou onde ocorrem mudan\u00e7as institucionais nas regras do jogo pol\u00edtico como apresentado por \n\n                                                 \n10 CHONCHOL, J. La pol\u00edtica agr\u00edcola en una econom\u00eda de transici\u00f3n al socialismo. El caso chileno. Santiago: \nArchivos Salvador Allende. 1971 \n11 VALD\u00c9S, A. La transici\u00f3n al socialismo: observaciones sobre la agricultura chilena. Cuadernos de Econom\u00eda. \n1973 \n12 PLATTEAU, J. Behind the market stage where real societies exist-Part I: The role of public and private order \ninstitutions. Journal of Development Studies, 30(3), 533-577. 1994 \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n \n\nNorth (1995)13 apud Morales et al. (2013, p.19), que transcendem as pol\u00edticas agrarias t\u00edpicas \n\nda maioria de pa\u00edses.  \n\n \n\n2.1.7.1. Pol\u00edtica de Pre\u00e7os M\u00e1ximos  \n\nComo seu nome indica, a pol\u00edtica de pre\u00e7os m\u00e1ximos refere-se ao pre\u00e7o legal mais alto \n\nno qual pode ser vendido determinado bem (MANKIW, 2002, p.74). Segundo Mendes (1989, \n\np.350), a pol\u00edtica de pre\u00e7os m\u00e1ximos, engloba as pol\u00edticas de controle de pre\u00e7os, tais como \n\ncongelamento de pre\u00e7o, pre\u00e7o-teto e tabelamento de pre\u00e7o, mas n\u00e3o inclui, no entanto, a pol\u00edtica \n\nde pre\u00e7os m\u00ednimos. Esta pol\u00edtica \u00e9 justificada pelo governo com base em duas circunst\u00e2ncias: \n\na) proteger os consumidores dos altos pre\u00e7os de alguns produtos considerados de necessidades \n\ne, b) controlar a infla\u00e7\u00e3o (MENDES, 1989, p.365).  \n\nMendes (1989. p.351) menciona que o mecanismo normal de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\ndesaparece quando os pre\u00e7os s\u00e3o congelados ou tabelados por a\u00e7\u00e3o do governo. Como exp\u00f5e o \n\nautor (p.352) nos mercados em que os pre\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o controlados, estes servem para \n\nracionalizar as quantidades dispon\u00edveis de produtos entre os consumidores que os desejam. O \n\nautor exemplifica a situa\u00e7\u00e3o do controle de pre\u00e7os m\u00e1ximos, conforme apresentado na Figura \n\n1.  \n\n \n\nFigura 1. Impacto de um congelamento de pre\u00e7o abaixo do pre\u00e7o de equil\u00edbrio.  \n\n \n\nFonte: Mendes (1989, p.353).  \n\n                                                 \n13 NORTH, D. Instituciones, cambio institucional y desempe\u00f1o econ\u00f3mico. M\u00e9xico: FCE. 1995 \n\nQuantidade por Unidade de Tempo\n\nP0\n\nPt\n\nS\n\nD\n\nQ0Qs Qd\n\nE\n\nEscassez\n\nQ\n\nP\n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n \n\nSegundo Mendes (1989, p.352) e como mostrado na Figura 1, o pre\u00e7o ao n\u00edvel P0 \n\nracionaliza as quantidades dispon\u00edveis. Aqui, cada consumidor adquire tanto quanto ele queira \n\ne n\u00e3o h\u00e1 escassez nem excesso. \u00c9 o ponto chamado de equil\u00edbrio. Se o pre\u00e7o for congelado ao \n\nn\u00edvel Pt, uma escassez equivalente ao volume Qd \u2013 Qs ocorrer\u00e1. Nestas circunst\u00e2ncias, os \n\nconsumidores desejar\u00e3o adquirir a quantidade Qd, mas os produtores oferecer\u00e3o somente a \n\nquantidade Qs. Por conseguinte, um pre\u00e7o-teto fixado ao n\u00edvel Pt traria como impacto uma \n\nescassez de produto no mercado.  \n\nMendes (1989, p.352), reflete sobre a idoneidade e o impacto do controle de pre\u00e7os, com \n\nespecial interesse em mercados agr\u00edcolas. Assim, o autor menciona que o processo de produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o flex\u00edvel: os cultivos de forma geral e as produ\u00e7\u00f5es de natureza animal, \n\ncontinuam seu ciclo natural, em s\u00edntese, os processos de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1rio n\u00e3o param. O \n\nque se tem \u00e9 a acumula\u00e7\u00e3o de uma produ\u00e7\u00e3o planejada com expectativas de pre\u00e7os mais \n\nelevados. Deste modo, os produtores tendem a segurar, recusam a vender e esperam por um \n\npre\u00e7o mais elevado, quando o tabelamento deixa de existir. Entretanto, o produto deve chegar \n\nao mercado.   \n\nEsta pol\u00edtica pode ser economicamente aceit\u00e1vel, apenas em um per\u00edodo de curta dura\u00e7\u00e3o, \n\ndado que o pre\u00e7o-teto abaixo do pre\u00e7o de equil\u00edbrio resulta em desajuste entre as quantidades \n\ndemandadas e ofertadas (MENDES, 1989, p.353). Nestas circunst\u00e2ncias, o governo pode ter \n\nalgumas alternativas de curto prazo que se traduzem em interven\u00e7\u00f5es no mercado; assim, se o \n\npa\u00eds mant\u00e9m estoque regulador do produto, pode recorrer \u00e0 venda de estoques; ou se disp\u00f5e de \n\nreservas ou cr\u00e9ditos externos para financiamento de importa\u00e7\u00f5es, pode optar pela importa\u00e7\u00e3o \n\nou realizar algum tipo de racionamento da oferta dispon\u00edvel (MENDES, 1989, pp.353-355, \n\nHOLANDA, 2002, p.277).  \n\nO governo pode p\u00f4r \u00e0 venda seus estoques (HOLANDA, 2002, p.277) podendo cobrir \n\ntotal o parcialmente a escassez de produto Qd \u2013 Qs, reduzindo os problemas de insatisfa\u00e7\u00e3o da \n\ndemanda. Op\u00e7\u00e3o que resulta fact\u00edvel, se houver volumes significativos de produtos em estoque, \n\nsob controle do governo, situa\u00e7\u00e3o esta pouco comum em pa\u00edses em desenvolvimento \n\n(MENDES, 1989, p.353).  \n\nOutra op\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzir e suspender tarifas, estimulando a importa\u00e7\u00e3o de produtos escassos \n\n(HOLANDA, 2002, p.277). Por\u00e9m, esta op\u00e7\u00e3o deve ser adotada por per\u00edodos curtos de tempo, \n\ndevido a que um pa\u00eds n\u00e3o deve manter uma permanente depend\u00eancia de outros pa\u00edses, sobretudo \n\nem se tratando de produtos alimentares.  \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n \n\nConforme Holanda (2002, p.277-278), a venda de estoques e a oferta externa se somam \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o nacional, deslocando a curva de oferta para a direita. Mendes (1989, p.354) coincide \n\nno mesmo argumento, elucidando esta situa\u00e7\u00e3o, desde a perspectiva das importa\u00e7\u00f5es, conforme \n\napresentado na Figura 2, onde se pressup\u00f5e que o volume de importa\u00e7\u00e3o \u00e9 grande e suficiente \n\npara atender toda a escassez de produ\u00e7\u00e3o interna.  A oferta total (ST) \u00e9 igual \u00e0 produ\u00e7\u00e3o interna \n\nou oferta nacional (SN), adicionada da importa\u00e7\u00e3o (I). Na Figura 2, como assinala o autor, o \n\nvolume de produto importado \u00e9 igual \u00e0 diferen\u00e7a entre a quantidade demandada (Qd) e ofertada \n\n(Qs) ao n\u00edvel de pre\u00e7o tabelado (PT), ou seja, I= Qd \u2013 Qs. O autor assinala que se a importa\u00e7\u00e3o \n\nfor menor que esta diferen\u00e7a, e se n\u00e3o houver estoques, a demanda continuar\u00e1 insatisfeita.  \n\n \n\nFigura 2. Efeito da importa\u00e7\u00e3o para uma pol\u00edtica de congelamento de pre\u00e7os.  \n\n \nFonte: Mendes (1989, p.354).  \n\n \n\nA terceira alternativa (que pode tamb\u00e9m ser adotada concomitantemente com a venda de \n\nestoques e a importa\u00e7\u00e3o) \u00e9 a do racionamento da oferta dispon\u00edvel (Qs) (MENDES, 1989, \n\np.354). Holanda (2002, p.277) menciona que este racionamento pode ser de maneira informal \n\nou de forma oficial. No primeiro caso, o autor assinala, que isto se faz quando, em fun\u00e7\u00e3o do \n\nexcesso de procura, formam-se filas para aquisi\u00e7\u00e3o dos bens tabelados e os que ficam na parte \n\nfinal da fila se defrontam com prateleiras vazias. No caso do racionamento oficial, o autor cita \n\nque isto se faz com a emiss\u00e3o de cupons de racionamento, em fun\u00e7\u00e3o dos quais cada pessoa ou \n\nQuantidade por Unidade de Tempo\n\nPt\n\nD\n\nQs Qd\nQ\n\nE1\n\nE0\n\nSN\n\nM\n\nST = (SN+I) \n\nP\n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n \n\nfam\u00edlia pode adquirir, numa semana, ou num m\u00eas, uma quantidade limitada do produto. Mendes \n\n(1989, p.354) adiciona que as vezes, em vez da institui\u00e7\u00e3o dos cupons, o governo, atrav\u00e9s de \n\nportarias, determina que os varejistas vendam apenas \u201cx\u201d quantidade do produto por comprador.  \n\nMankiw (2002, p.75) refere que quando o governo estabelece um mecanismo de pol\u00edtica \n\nde pre\u00e7os m\u00e1ximos, infringindo uma restri\u00e7\u00e3o ativa num mercado competitivo, surge uma \n\nescassez dos bens regulados, raz\u00e3o pela qual os vendedores devem racionar os bens escassos \n\nentre o grande n\u00famero de poss\u00edveis compradores.  \n\nComo mostrado na Figura 3, em que Mendes (1989, p.355) explica que empregando o \n\nesquema de oferta e demanda, a ado\u00e7\u00e3o do racionamento tem como efeito for\u00e7ar um \n\ndeslocamento da quantidade demandada para a esquerda, de modo tal que a quantidade que \u00e9 \n\nposs\u00edvel adquirir se limita ao volume da quantidade dispon\u00edvel. Conforme o autor, isto resulta \n\nevidente que a quantidade demandada potencial \u00e9 maior do que a expressa pelo racionamento. \n\nO autor indica ent\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 toda a curva de demanda que se desloca para a esquerda, mas \n\napenas a quantidade demandada para aquele n\u00edvel de pre\u00e7o congelado.  \n\n \n\nFigura 3. Efeito do racionamento sobre a quantidade demandada.  \n\n \nFonte: Mendes (1989, p.356).  \n\n \n\nSegundo Mendes (1989, p.355) as tr\u00eas alternativas mencionadas, podem garantir o sucesso \n\nde um tabelamento de pre\u00e7o abaixo do pre\u00e7o de equil\u00edbrio, num curto prazo, mas resulta \n\nQuantidade por Unidade de Tempo\n\nPt0\n\nS\n\nD\n\nQs1 = Qd1Qs = Qd0\nQ\n\nE\n\nPt1\n\nPE\n\nP\n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\nineficaz num prazo mais longo, em que se desenvolvem mercados \u201cnegros\u201d ou paralelos, onde \n\nos compradores pagam uma diferen\u00e7a acima do pre\u00e7o tabelado que se conhece como \u00e1gio. O \n\nautor ilustra a situa\u00e7\u00e3o do pagamento do \u00e1gio, conforme mostrado na Figura 4. Segundo o autor, \n\nao pre\u00e7o tabelado Pt, os consumidores desejar\u00e3o adquirir a quantidade Qd, mas a esse pre\u00e7o os \n\nprodutores estar\u00e3o dispostos a ofertar apenas a quantidade Qs, gerando, em consequ\u00eancia, uma \n\nescassez de produto que se n\u00e3o for resolvida, atrav\u00e9s das tr\u00eas alternativas mencionadas (venda \n\nde estoques, importa\u00e7\u00e3o e/ou racionamento) provocar\u00e1 al\u00e9m de um clima de insatisfa\u00e7\u00e3o, que \n\nalguns consumidores, principalmente os de maior poder aquisitivo, estejam dispostos a pagar \n\num pre\u00e7o maior (P1), com o \u00faltimo fim de satisfazer as suas necessidades.  \n\n \n\nFigura 4. O tabelamento de pre\u00e7o e o pagamento do \u00e1gio.   \n\n \n\nFonte: Mendes (1989, p.357).  \n\n \n\nConforme Mendes (1989, p.357) as opera\u00e7\u00f5es no mercado \u201cnegro\u201d abrangem um certo \n\ncusto e risco (penalidades) acima do que seria necess\u00e1rio no mercado livre, o que provoca que \n\nos vendedores diminu\u00edam a quantidade de produto ofertado, a cada pre\u00e7o, em compara\u00e7\u00e3o ao \n\nque seria ofertado no mercado normal.  \n\nNormalmente, quando s\u00e3o desenvolvidos este tipo de mercado (negro) as penalidades \n\nrecaem sobre os fornecedores, n\u00e3o obstante possam recair tamb\u00e9m sobre os consumidores. \n\nEstas \u00faltimas dificilmente s\u00e3o adotadas pelo governo, uma vez que \u00e9 operacionalmente mais \n\nf\u00e1cil e politicamente mais popular punir apenas os fornecedores (MENDES, 1989, pp.358-359).  \n\nQuantidade por Unidade de Tempo\n\nP1\n\nPt\n\nS\n\nD\n\nQs Qd\n\nQ\n\nP\n\nMercado Legal\n\n\u00c1gio\n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n \n\nComo apresentado na Figura 5, devido ao custo mais elevado que significa reunir \n\nqualquer quantidade de produto do que antes, a curva de oferta de mercado negro (Sn) deve \n\nficar \u00e0 esquerda da curva S e espera-se que quanto mais elevados os custos de opera\u00e7\u00e3o do \n\nmercado negro, mais vertical ser\u00e1 a curva SN. Sob a suposi\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 san\u00e7\u00f5es ou \n\npenalidades sobre os consumidores pelo fato de comprarem no mercado, a curva de demanda \n\nno mercado negro manter-se-\u00e1 na mesma posi\u00e7\u00e3o que a curva de procura normal (D). Deste \n\nmodo, havendo penalidades apenas para os fornecedores, o pre\u00e7o de equil\u00edbrio no mercado \n\nnegro seria P1 e a quantidade total ofertada seria Q1. Da quantidade total ofertada (Q1), apenas \n\na quantidade Q1-QS seria vendida no mercado negro (ao Pre\u00e7o P1), uma vez que a quantidade \n\nQs seria negociada no mercado legal, ao pre\u00e7o tabelado (Pt) (MENDES, 1989, p. 357-358).   \n\n \n\nFigura 5. O tabelamento de pre\u00e7o e o mercado negro.  \n\n \nFonte: Mendes (1989, p.358).  \n\n \n\nPindyck e Rubinfeld (2010, p.52) discutem sobre os perdedores e ganhadores sobre uma \n\npol\u00edtica de controle de pre\u00e7os. Assim, os autores sup\u00f5em que os produtores perdem, pois \n\npassam a receber pre\u00e7os menores e alguns at\u00e9 abandonam o setor. Por sua vez, os autores \n\nsup\u00f5em, que alguns consumidores s\u00e3o beneficiados, os quais podem adquirir os produtos a \n\npre\u00e7os mais baixos, ficando em melhores condi\u00e7\u00f5es. N\u00e3o obstante alguns deles n\u00e3o recebem \n\nestes benef\u00edcios, dado que s\u00e3o afetados pelo racionamento e n\u00e3o podem adquirir os bens, \n\nficando em condi\u00e7\u00f5es piores.  \n\nQuantidade por Unidade de Tempo\n\nD\n\nQ\n\nP\n\nP0\n\nPt\n\nQs QdQ1 Q0\n\nP1\n\nSN\n\nS\n\n(Negro)\n\n(Legal)\n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\nFisher (1991, p.134-135) menciona que alguns pa\u00edses usaram este tipo de pol\u00edtica dentre \n\nos programas de estabiliza\u00e7\u00e3o, assim, por exemplo em Israel em 1985 e no Brasil em 1986, \n\nempregaram controles de sal\u00e1rios e de pre\u00e7os para deslocar os sal\u00e1rios reais e a taxa de c\u00e2mbio \n\npara os seus n\u00edveis de equil\u00edbrio. Maia (2006, p.120) refere que no caso do Brasil, \n\nespecificamente, o tabelamento de pre\u00e7os adotado na d\u00e9cada de 1980, provocou in\u00fameros \n\nproblemas para a economia brasileira. Segundo Fisher (1991, p.135), tais controles poder\u00e3o ser \n\njustificados quando se procura atingir a estabiliza\u00e7\u00e3o em economias caracterizadas por altas \n\ntaxas de infla\u00e7\u00e3o, sendo, no entanto, breve a sua dura\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2.1.7.2. Pol\u00edtica de Pre\u00e7os M\u00ednimos \n\nConforme Holanda (2002, p.278), assim como o governo imp\u00f5e tabelamento de pre\u00e7os \n\npara proteger os consumidores, pode estabelecer pre\u00e7os de suporte, para proteger os produtores. \n\nNeste caso fala-se de um pre\u00e7o m\u00ednimo, que se refere ao pre\u00e7o legal mais baixo no que se pode \n\nvender determinado bem (MANKIW, 2002, p. 74).  \n\nHolanda (2002, p.278), assinala que o sistema de pre\u00e7os m\u00ednimos, com base em estoques \n\nreguladores, representa o elemento fundamental da pol\u00edtica agr\u00edcola de qualquer pa\u00eds. O autor \n\nmenciona que este tipo de pol\u00edtica se justifica sobre algumas caracter\u00edsticas fundamentais, \n\npr\u00f3prias da natureza das atividades e dos produtos agr\u00edcolas: a oferta de car\u00e1ter sazonal, que \n\nimprime a necessidade da forma\u00e7\u00e3o de estoques que visem atender a procura durante todo o \n\nano; as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que envolve um elevado risco de perdas de safras, al\u00e9m do car\u00e1ter \n\nessencial e a perecibilidade dos produtos agr\u00edcolas, que normalmente representa uma demanda \n\nde tipo inel\u00e1stica.  \n\nA combina\u00e7\u00e3o da oferta irregular e a inelasticidade da demanda, faz com que os pre\u00e7os \n\ndos produtos agr\u00edcolas sejam profundamente inst\u00e1veis (HOLANDA, 2002, p.278). Dada esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 que o governo interv\u00e9m no mercado, comprando o produto, no momento de super \n\noferta, quando os pre\u00e7os tendem a ficar abaixo do pre\u00e7o m\u00ednimo ou vendendo-o dos seus \n\nestoques quando h\u00e1 escassez de oferta e os pre\u00e7os tendem a subir (HOLANDA, 2002, p.278).  \n\nVasconcellos e Garcia (2000, p.47) mencionam que esta pol\u00edtica visa dar uma garantia de \n\npre\u00e7os ao produtor agr\u00edcola, com o prop\u00f3sito de proteg\u00ea-lo das flutua\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os no \n\nmercado. Segundo os autores, o mecanismo que o governo utiliza para aplicar este tipo de \n\npol\u00edtica consiste na garantia de um pre\u00e7o oferecido ao produtor antes do in\u00edcio do plantio, o \n\nqual pagar\u00e1 ap\u00f3s a colheita do produto. O produtor, portanto, ter\u00e1 a op\u00e7\u00e3o de vender no mercado \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\nse os pre\u00e7os foram superiores ao m\u00ednimo oferecido pelo governo ou em definitiva vender para \n\no governo se o pre\u00e7o de mercado for menor que o oferecido por este, com o qual gera-se um \n\nexcedente de produ\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizado como estoque regulador pelo governo em momentos \n\nsubsequentes do tempo (VASCONCELLOS e GARCIA, 2000, p.47) \n\nStanlake (1993, p.281) menciona que resulta normal que os governos, na procura de \n\noferecer pol\u00edticas de aux\u00edlio \u00e0 agricultura, ofere\u00e7am aos agricultores um sistema de pre\u00e7os \n\ngarantidos para alguns dos seus produtos, sendo o seu objetivo, contribuir para a estabilidade \n\ndos pre\u00e7os e dos rendimentos agr\u00edcolas.  \n\n \n\n2.1.7.3. Impostos \n\nOs impostos representam instrumentos, dentre a pol\u00edtica econ\u00f4mica fiscal, empregados \n\nem todos os n\u00edveis do Estado como uma forma de arrecada\u00e7\u00e3o de receitas para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos p\u00fablicos (MANKIW, 2002, p. 79). Pindyck e Rubinfeld (2010, p.295), distinguem \n\nentre imposto especifico e imposto ad valorem, sendo que o primeiro se refere a uma \n\ndeterminada quantia cobrada por unidade vendida e o segundo que \u00e9 proporcional ao valor do \n\nproduto.  \n\nHolanda (2002, pp.280-281), coloca o caso da incid\u00eancia de um imposto sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, conforme apresentado na Tabela 1.   \n\n \n\nTabela 1. Incid\u00eancia de um imposto sobre a produ\u00e7\u00e3o.  \n\nPre\u00e7o ($) \nQuantidades Ofertadas \n\nDepois do imposto Antes do imposto \n\n20 100    \n\n30 500  100  \n\n40 700  500  \n\n50 825  700  \n\n60 925  825  \n\n70 1.020  925  \n\n80 1.100  1.020  \n\n90 1.150  1.100  \n\n100 1.175  1.150  \n\n110 1.200  1.175  \n\n    1.200  \n Fonte: Holanda (2002, p.281).  \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n \n\nConforme mostrado na Tabela 1 e explicado por Holanda (2002, p.282), antes do imposto, \n\nquando o pre\u00e7o \u00e9 de $30, os produtores ofertam 500 unidades, mas ap\u00f3s o imposto, para cada \n\n$30 que eles recebem, $10 s\u00e3o para o governo, reduzindo a receita l\u00edquida para $20. Em \n\nconsequ\u00eancia a esse pre\u00e7o, eles s\u00e3o est\u00e3o dispostos a ofertar 100 unidades. Segundo o autor, o \n\nimposto faz com que a escala de oferta seja toda deslocada para baixo, o que significa uma \n\nredu\u00e7\u00e3o da oferta.  \n\n \n\n2.1.7.4. Subs\u00eddios \n\nOs subs\u00eddios t\u00eam a mesma l\u00f3gica dos impostos, mas visto no sentido inverso, ou seja, \n\ncomo um imposto negativo (PINDYCK e RUBINFELD, 2010, p.297; STANLAKE, 1993, \n\np.279; HOLANDA, 2002, p.283). Os mesmos s\u00e3o pagamentos feitos pelos governos aos \n\nprodutores que permitem que os pre\u00e7os permane\u00e7am abaixo dos custos marginais, sendo \n\nparticularmente importantes no caso de produtos agr\u00edcolas e seu efeito \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o dos custos \n\nde oferta de um determinado produto (STANLAKE, 1993, p.280; WISE, 2004, p.8).  \n\nDesde a perspectiva agr\u00edcola, segundo Mendes (1989, p.331), existem muitos tipos de \n\nsubs\u00eddios e diferentes forma de aplic\u00e1-los, sendo as duas mais importantes, os subs\u00eddios \n\naplicados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, via redu\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o de determinado insumo ou via diminui\u00e7\u00e3o nas taxas \n\nde juros dos financiamentos adquiridos pelos agricultores e os aplicados nas vendas, via \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o da mercadoria, por pre\u00e7o inferior ao custo de aquisi\u00e7\u00e3o.  \n\nConforme Wise (2004, p.8) a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico (OCDE), respons\u00e1vel de medir os subs\u00eddios agr\u00edcolas, define os subs\u00eddios como \n\nqualquer mecanismo governamental que distorce o mercado, assim, al\u00e9m dos tipos de subs\u00eddios \n\nj\u00e1 mencionados, a OCDE, coloca como exemplo, as tarifas \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, que recaem nos \n\nconsumidores incrementando o pre\u00e7o do produto importado.  \n\nAssim, Collins (1991, p.144) coloca os sistemas de taxas de c\u00e2mbio m\u00faltiplas, como \n\nexemplo de um sistema de subs\u00eddios ao com\u00e9rcio, al\u00e9m de cumprir a fun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de um \n\nsistema de imposto. Isto porque, segundo o autor, atua diretamente na medida em que define \n\npre\u00e7os diferentes para a moeda estrangeira, conforme o que \u00e9 comprado ou vendido. Por sua \n\nvez, Maia (2006, p.307) observa que a sobrevaloriza\u00e7\u00e3o cambial \u00e9 equivalente a um subsidio \n\n\u00e0s importa\u00e7\u00f5es, em detrimento dos produtores nacionais.  \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\n2.2. COMPETITIVIDADE DOS MERCADOS \n\n \n\n2.2.1. Premissas \n\nO conceito de competitividade come\u00e7a a ter seu auge na d\u00e9cada de 1980. Chudnovsky e \n\nPorta (1990)14 e Musik e Romo (2004)15 apud Berdugo (2014, p.159), apresentam o baixo \n\ndesempenho econ\u00f4mico dos Estados Unidos em compara\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses industrializados, \n\nprincipalmente Jap\u00e3o, no final da d\u00e9cada de 1980 e in\u00edcios de 1990, como motivo de an\u00e1lise da \n\ncompetitividade. Berdugo (2014, p. 159) menciona que \u201cfoi tal a preocupa\u00e7\u00e3o pelo tema da \n\ncompetitividade nesse pa\u00eds que se constituiu em pol\u00edtica de Estado\u201d.  \n\nSegundo Berdugo (2014, p.160), no caso da Europa, o conceito, comparativamente ao \n\nque ocorreu no caso dos Estados Unidos, partiu das diretrizes da OCDE, no final da d\u00e9cada de \n\n1980, mas n\u00e3o com o mesmo intuito que naquele pa\u00eds. J\u00e1 para o caso da Am\u00e9rica Latina e o \n\nCaribe, o autor assinala que o conceito ocorreu desde a mesma d\u00e9cada de 1980 e, \n\nprincipalmente na d\u00e9cada de 1990, consequ\u00eancia do esgotamento do modelo de substitui\u00e7\u00e3o de \n\nimporta\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do estabelecimento de modelos de inspira\u00e7\u00e3o neoliberal e do lento \n\ncrescimento experimentado pela regi\u00e3o.  \n\nEntretanto, embora a express\u00e3o do conceito de competitividade ter tido seu boom, nas \n\nd\u00e9cadas mencionadas, as primeiras contribui\u00e7\u00f5es que colocam este conceito em estudo, \n\nremonta-se ao in\u00edcio do pensamento mercantilista e do pensamento cl\u00e1ssico, dentre as teorias \n\ndo com\u00e9rcio internacional. Adam Smith, introduz o conceito das vantagens absolutas em seu \n\ncl\u00e1ssico \u201cA Riqueza das Na\u00e7\u00f5es\u201d publicado em 1776, conceito que \u00e9 questionado no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo posterior com a teoria de David Ricardo das vantagens comparativas.  \n\nSegundo Salazar (2006, p.267), Smith coloca sua abordagem em termos absolutos, assim \n\nentre dois bens similares, resulta racional comprar o mais barato e entre duas atividades que \n\nprecisam de esfor\u00e7os similares, resultaria racional escolher a que reporta receitas superiores. O \n\nautor menciona (p.268) que da perspectiva da pol\u00edtica comercial de uma na\u00e7\u00e3o, resultaria \n\nequivalente conjeturar que um pa\u00eds \u00e9 menos eficiente, em termos absolutos, que o restante do \n\nmundo na produ\u00e7\u00e3o de todos os bens e servi\u00e7os.  \n\n                                                 \n14 CHUDNOVSKY, D; Porta, F.  La competitividad internacional. Principales cuestiones conceptuales y \n\nmetodol\u00f3gicas. Documento revisado del estudio preparado para el Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n de Posgrado \n\n(CEIPOS), Uruguay: Universidad de la Rep\u00fablica. 1990 \n15 MUSIK, G; ROMO, D. Sobre el concepto de competitividad, M\u00e9xico: Instituto Tecnol\u00f3gico Aut\u00f3nomo de \nM\u00e9xico (ITAM)-Centro de Estudios de Competitividad. 2004.  \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\nAnte esta pressuposi\u00e7\u00e3o, David Ricardo, reanalisa o com\u00e9rcio internacional desde a \n\nperspectiva das vantagens comparativas. Para Ricardo, o pa\u00eds que n\u00e3o tem vantagem absoluta \n\nalguma, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 a compara\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os relativos (SALAZAR, 2006, p.268). Ricardo \n\nargumentava que \u201cas transa\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses eram um mecanismo poderoso para infundir \n\n\u00e2nimo aos sistemas econ\u00f4micos\u201d. Na sua vis\u00e3o, \u201cas trocas internacionais seriam vantajosas \n\nmesmo em uma situa\u00e7\u00e3o em que um determinado pa\u00eds tivesse maior produtividade que outro \n\nna produ\u00e7\u00e3o de todas as mercadorias\u201d (SANDRONI, 1996, p.10).   \n\nSegundo Gracia (2008, p.15), Karl Marx critica as posi\u00e7\u00f5es dos economistas do \n\npensamento cl\u00e1ssico, ao argumentar que a produtividade do trabalho se incrementa quando o \n\ncapitalista moderniza tecnologicamente sua f\u00e1brica, incorporando desta maneira, em sua \n\nan\u00e1lise, a inser\u00e7\u00e3o da tecnologia no processo de produ\u00e7\u00e3o. Destacando, al\u00e9m disso, as \n\nhabilidades dos trabalhadores que s\u00e3o adicionados para o resultado final do sistema \n\n(produtividade do trabalho)  \n\nAssim, como Smith, Ricardo e Marx, todos da escola cl\u00e1ssica, outros economistas e \n\nte\u00f3ricos introduziram conceitos que resultam variantes do conceito de competitividade. \n\nBerdugo (2014, p.261) menciona Thomas Mun, com sua proposta da balan\u00e7a comercial \n\nsuperavit\u00e1ria; John Stuart Mill, com sua teoria da demanda rec\u00edproca; Friedrich List, com a \n\nexpress\u00e3o \u201cpoder produtivo nacional\u201d; Joseph Shumpeter, com sua teoria da inova\u00e7\u00e3o; Eli \n\nHeckscher e Bertil Ohlin, com a teoria cl\u00e1ssica da vantagem comparativa da dota\u00e7\u00e3o dos fatores \n\ne Ra\u00fal Prebisch, com seus escritos baseados no desenvolvimento de pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina.  \n\nSegundo Rojas e Sep\u00falveda (1999, p.11), com a globaliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de elementos \n\ninovadores, como tecnologias de ponta, novos padr\u00f5es de consumo e o crescimento do \n\npensamento conservacionista dos recursos naturais, as vantagens comparativas evoluem para o \n\nconceito de vantagens competitivas.  \n\n \n\n2.2.2. Defini\u00e7\u00f5es  \n\nO conceito de competitividade tem diversas varia\u00e7\u00f5es que dependem do contexto de \n\nestudo. Assim, para Krugman (2005)16 apud Gracia (2008, p.15), a competitividade resulta um \n\nconceito dif\u00edcil de definir e conforme M\u00fcller (1994, p.1), o conceito de competitividade encaixa \n\ndentro do conjunto de palavras que resultam extremamente precisas, espec\u00edficas, e, por sua vez, \n\n                                                 \n`\u201916  KRUGMAN, P. El internacionalismo moderno. La econom\u00eda internacional y las mentiras de la competiti-\n\nvidad. Edit. Critica, colecci\u00f3n Biblioteca de Bolsillo, 2\u00aa edici\u00f3n, Barcelona. 171p. 2005.  \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\nextremamente gen\u00e9ricas, sem limites, altamente operativas e mensur\u00e1veis, no tempo que \n\nresultam muito abstratas como extensas, mas, tem o privil\u00e9gio de forjar condutas e perspectivas, \n\ne, como ferramentas de avali\u00e7\u00e3o influir na vida pr\u00e1tica.    \n\nRojas e Sep\u00falveda (1999, p. 15) citam que devido \u00e0 amplitude do significado do conceito \n\nde competitividade, tem-se derivado defini\u00e7\u00f5es diversas que v\u00e3o desde propostas muito \n\nespec\u00edficas, baseadas principalmente no com\u00e9rcio internacional, at\u00e9 aquelas mais extensas, \n\ncomplexas e gerais que se confundem com conceitos tais como desenvolvimento e crescimento \n\necon\u00f4mico. Os autores afirmam, no entanto que \u00e9 poss\u00edvel encontrar defini\u00e7\u00f5es em diversos \n\nn\u00edveis: as baseadas nas firmas, as baseadas nos setores e as que consideram a economia nacional \n\ncomo um todo.  \n\nAssim, para Chesnais (1981)17 apud Bejarano (1999, p.64), a competitividade representa \n\n\u201ca capacidade de um pa\u00eds de enfrentar a competi\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito internacional, incluindo al\u00e9m da \n\ncapacidade de exportar e vender nos mercados externos, a capacidade de defender seu pr\u00f3prio \n\nmercado dom\u00e9stico \u201cvis a vis\u201d uma excessiva penetra\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es\u201d. Deste modo, Jank e \n\nNassar (2000, p. 142) refletem sobre o fato de que em uma economia aberta, a an\u00e1lise da \n\ncompetitividade n\u00e3o se limita ao mercado de exporta\u00e7\u00e3o, dado que, o mercado interno \u00e9 \n\nprofundamente afetado pela concorr\u00eancia de produtos importados e pela entrada de novos \n\nconcorrentes, tais como, multinacionais e alian\u00e7as estrat\u00e9gicas de modo geral.  \n\nOutras defini\u00e7\u00f5es da competitividade, no plano do pa\u00eds, incluem: \u201ca capacidade de um \n\npa\u00eds para manter e expandir sua participa\u00e7\u00e3o nos mercados internacionais, elevando \n\nsimultaneamente o n\u00edvel de vida da sua popula\u00e7\u00e3o, incrementado a produtividade e \n\nincorporando progresso t\u00e9cnico\u201d (FAJNZYLBER, 198818, apud GRACIA, 2008, p. 16) e \u201co \n\ngrau pelo qual um pa\u00eds, num mercado de mercados abertos, produz bens e servi\u00e7os que \n\nsatisfazem as necessidades dos mercados, expandindo simultaneamente seu PIB e seu PIB \n\npercapita, ao menos, de forma t\u00e3o r\u00e1pida como seus parceiros comerciais\u201d (JONES e TEECE, \n\n199819 apud GRACIA, 2008, p.16).  \n\nJ\u00e1 nas economias que n\u00e3o se tem uma estreita vincula\u00e7\u00e3o com o mercado internacional, \n\nKrugman (1994, p.21) afirma que \u201ca competitividade se transforma numa simp\u00e1tica forma de \n\n                                                 \n17 CHESNAIS, F. The notion of internaltional competitiveness. Paris. OECD. 1981 \n18 FAJNZYLBER, F. Competitividad internacional, Evoluci\u00f3n y lecciones. Revista de la CEPAL, (36), \n\nSeptiembre, Santiago de Chile. 7-24 pp.1988 \n19  JONES, P; TEECE, D. The research agenda on competitiveness. A program of research for the Nation\u2019s business \n\nschools. In: Antonio Furino (ed), Cooperation and Competition in the Global Economy: Issues and Strategies. \n\nCambridge, MA: Ballinger. 352p. 1988.  \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n \n\nse referir \u00e0 produtividade e n\u00e3o teria nada a ver com compet\u00eancia internacional\u201d. O autor \n\nmenciona (p.23) que \u201cos n\u00edveis nacionais de vida s\u00e3o principalmente determinados por fatores \n\nde crescimento interno, mais do que por alguma concorr\u00eancia no mercado internacional\u201d.  \n\nDa perspectiva setorial, e mais especificamente, referindo-se ao setor agroalimentar, \n\nGarc\u00eda (1995)20 apud Rojas e Sep\u00falveda (1999, p.16) menciona que a competitividade deste, \n\nrepresenta \u201ca capacidade de colocar os bens que produz nos mercados, sob condi\u00e7\u00f5es leais de \n\nconcorr\u00eancia, que derive em bem-estar na popula\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nPara Porter (1990)21 apud Siqueira (2009, p.144), \u201ca competitividade de um pa\u00eds depende \n\nda capacidade de sua ind\u00fastria de inovar, de se manter atualizada e auferir ganhos cont\u00ednuos de \n\nprodutividade e qualidade. Assim, a riqueza das na\u00e7\u00f5es e a qualidade de vida de suas \n\npopula\u00e7\u00f5es dependem da capacidade das empresas de inovar e aumentar os ganhos de \n\nprodutividade permanentemente\u201d.  \n\nPara Rojas e Sep\u00falveda (1999, p. 18), j\u00e1 no contexto da cadeia agroalimentar, \u201ca \n\ncompetitividade representa um conceito comparativo fundamentado na capacidade din\u00e2mica \n\nque tem para manter, expandir e melhorar de forma cont\u00ednua e sustentada sua participa\u00e7\u00e3o no \n\nmercado, tanto dom\u00e9stico, como internacional; atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e venda de \n\nbens e servi\u00e7os no tempo, lugar e forma requeridos, voltados ao bem-estar da sociedade\u201d.  \n\nOs autores afirmam que \u201cesta capacidade \u00e9 dependente de uma s\u00e9rie de elementos no \n\nn\u00edvel macro, meso e micro, tanto econ\u00f4micos como n\u00e3o econ\u00f4micos\u201d. Assim, no n\u00edvel macro, \n\nenvolvem-se aspectos referidos ao pa\u00eds e suas rela\u00e7\u00f5es com o restante do mundo; no n\u00edvel meso, \n\ndestacam-se fatores espaciais, dist\u00e2ncia, infraestrutura de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, recursos naturais e \n\ninfraestrutura social; j\u00e1 no n\u00edvel micro, encontram-se os fatores relevantes \u00e0 empresa, \n\nvinculados com pre\u00e7o e qualidade, e fatores espaciais que condicionam de forma direta os \n\nresultados das empresas.  \n\nGuti\u00e9rrez (2007, p.10) define \u201ca competitividade de uma cadeia agroprodutiva como \u201ca \n\ncapacidade que tem as empresas ou as unidades produtivas para manter e incrementar sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos mercados e ao mesmo tempo gerar benef\u00edcios positivos, sem excessiva \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Estado, sempre com um marco de sustentabilidade social e ambiental\u201d.  \n\n                                                 \n20 GARC\u00cdA, R. Metodolog\u00eda para Elaborar Perfiles de Competitividad del Sector Agroalimentario. Documento \n\nde Trabajo. IICA. Proyecto Multinacional. Apoyo al Comercio y a la Integraci\u00f3n en el \u00c1rea Andina. Caracas, \n\nVenezuela. 1995.  \n21 PORTER, M. Vantagem competitiva: criando e sustentando um desempenho superior. Rio de Janeiro: \nCampus, 1990. \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n \n\n2.2.3. Competitividade Sist\u00eamica  \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, Messner e Meyer-Stamer (1994, p.72-73), ambos do \n\nInstituto Alem\u00e3o de Desenvolvimento, refor\u00e7aram o debate sobre a responsabilidade da \n\ncompetitividade entre as empresas e os mercados an\u00f4nimos e sobre a import\u00e2ncia da \n\ncompet\u00eancia internacional para a competitividade. Assim, no primeiro caso, usaram a \n\ncompet\u00eancia oligopolista como o padr\u00e3o que prevalece e no segundo destacaram sobre o papel \n\ndo Estado para criar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para a competitividade das empresas, reafirmando a \n\ninflu\u00eancia da compet\u00eancia internacional, sobre a competitividade destas no mercado dom\u00e9stico. \n\nNeste caso, reafirmaram a import\u00e2ncia de que apesar de que estas n\u00e3o inclu\u00edam o componente \n\nde exporta\u00e7\u00e3o, se deve considerar a amea\u00e7a que representam as importa\u00e7\u00f5es.  \n\nSob esta \u00f3tica, os autores introduzem o conceito de competitividade sist\u00eamica, refor\u00e7ando \n\na discuss\u00e3o sobre a tocante do aspecto sist\u00eamico, sob o qual as empresas e demais agentes da \n\ncadeia, as institui\u00e7\u00f5es e o Estado, se organizam e se inter-relacionam dentro da sociedade, \n\nsomado \u00e0s interrela\u00e7\u00f5es existentes em quatro diferentes n\u00edveis, a saber, meta, macro, meso e \n\nmicro n\u00edveis (MESSNER e MEYER-STAMER, 1994, p. 73).  \n\nNeste respeito, Esser et al. (1996, p. 39) reafirmam que a competitividade sist\u00eamica se \n\ndiferencia em quatro n\u00edveis de an\u00e1lise (meta, macro, meso e micro). Deste modo, no n\u00edvel meta, \n\nquestiona-se a capacidade da sociedade para a integra\u00e7\u00e3o; no n\u00edvel macro avaliam-se os \n\ncontextos macroecon\u00f4mico e pol\u00edtico administrativo; no n\u00edvel meso, estuda-se a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nentorno capaz de fomentar, complementar e multiplicar os esfor\u00e7os no \u00e2mbito das empresas e, \n\nenfim, um n\u00edvel micro, referido \u00e0 an\u00e1lise das capacidades das empresas.  \n\nA partir do conceito de competitividade sist\u00eamica, Guti\u00e9rrez (2007, p.11) assinala que os \n\npa\u00edses maioritariamente competitivos disp\u00f5em de: estruturas que fomentam a competitividade, \n\natrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de consensos nacionais, atitude positiva para o aprendizado e a inova\u00e7\u00e3o, \n\ncapacidade da sociedade para se organizar e integrar-se, al\u00e9m da capacidade dos atores para \n\ninteragir, tudo isto dentro do n\u00edvel meta; um contexto de pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e \n\ninstitucionais, que representam as regras do jogo, as quais estimulam a estabilidade econ\u00f4mica, \n\nos equil\u00edbrios macroecon\u00f4micos b\u00e1sicos e o bom desempenho das empresas e um espa\u00e7o meso-\n\nintermedi\u00e1rio no qual negociam e interagem as empresas e o governo.  \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\n2.3. FUNDAMENTOS DE POL\u00cdTICA COMERCIAL \n\n \n\n2.3.1. Pol\u00edtica comercial \n\nSegundo Bacha (2004, p.58) a pol\u00edtica comercial \u201c\u00e9 um conjunto de medidas e estrat\u00e9gias, \n\np\u00fablicas ou privadas, que afetam as transa\u00e7\u00f5es comerciais externas de um pa\u00eds e que alteram o \n\nprocesso de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds com o resto do mundo\u201d. O autor indica que esta \n\nresulta da combina\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas fiscais, monet\u00e1ria, cambial e de rendas que passam por \n\ninfluenciar o com\u00e9rcio exterior atrav\u00e9s do estimulo as exporta\u00e7\u00f5es ou a redu\u00e7\u00e3o das \n\nimporta\u00e7\u00f5es.  \n\nNeste contexto Gibbs (2007, p.30) refere que a pol\u00edtica de importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es, \n\ndeveria acompanhar \u00e0 pol\u00edtica de industrializa\u00e7\u00e3o geral, avocando-se \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de alimentos \n\nessenciais, combust\u00edveis, mat\u00e9rias primas, insumos, bens de capital, maquin\u00e1rios e bens \n\nintermedi\u00e1rios para apoiar o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es e ganhar as divisas necess\u00e1rias para \n\nfinanciar o leque de importa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n2.3.2. Protecionismo e Liberalismo \n\nSegundo Turmo (2006, p.41), a controv\u00e9rsia entre protecionismo e liberalismo tem \n\nmarcado a literatura sobre com\u00e9rcio internacional e pol\u00edtica comercial durante grande parte dos \n\ndois \u00faltimos s\u00e9culos. Assim, o protecionismo \u00e9 uma pol\u00edtica econ\u00f4mica com uma participa\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado bastante intervencionista e o liberalismo foca-se mais no livre mercado (MAIA, \n\n2006, p.167).  \n\nSegundo Steinberg (2006, p.66), em todos os estados o governo \u00e9 o respons\u00e1vel em \n\ndesenhar a pol\u00edtica comercial e escolher seus instrumentos, sendo influenciado por um grande \n\nn\u00famero de fatores. De um lado \u00e9 consciente dos benef\u00edcios da libera\u00e7\u00e3o comercial que aumenta \n\no bem-estar e a efici\u00eancia, permitindo por sua vez que os consumidores acessem a uma maior \n\nvariedade de bens a pre\u00e7os menores e, por outro \u00e9 sens\u00edvel \u00e0s demandas de grupos de interesse.  \n\nVillagrasa (2006, p.471) afirma que o livre mercado incrementa a riqueza daqueles pa\u00edses \n\nque conseguem incorporar-se ao com\u00e9rcio mundial de manufaturas e servi\u00e7os. No entanto, \n\ncontinua o autor, os detratores da globaliza\u00e7\u00e3o, sem negar as conquistas do livre de mercado, \n\nlhes responsabilizam, entre outras coisas, do aumento das desigualdades, do imp\u00e9rio das \n\nmultinacionais sobre os Estados, da explora\u00e7\u00e3o sem controle dos recursos naturais e da \n\ndesloca\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o para pa\u00edses que n\u00e3o respeitam os direitos laborais e o meio ambiente.  \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\nMaia (2006, pp.165-167) argumenta, a favor, e contra do liberalismo. Assim, o autor \n\nassinala que o liberalismo prega a divis\u00e3o internacional da produ\u00e7\u00e3o, em que predomina o \n\nconceito das vantagens comparativas; foca-se na melhor utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e na \n\ncombina\u00e7\u00e3o dos anteriores que permitem a produ\u00e7\u00e3o em escala. J\u00e1 nos argumentos contr\u00e1rios \n\no autor afirma que alguns economistas debatem que a liberdade sem controle do Estado, \n\nescraviza, ou seja, permite a forma\u00e7\u00e3o de trustes, cart\u00e9is, oligop\u00f3lios e dumpings; cria conflito \n\nde interesses entre o Estado e as empresas. Enquanto o Estado preocupa-se com a defesa do \n\nemprego, qualidade ambiental e balan\u00e7o de pagamentos, as empresas, de forma geral, n\u00e3o se \n\npreocupam com esses problemas mais focais. Por \u00faltimo, se argumenta que o liberalismo \n\nprovoca colonialismo.  \n\nContinuando com Maia (2006, p.167) o autor assinala que diferente do liberalismo, em \n\nque as decis\u00f5es econ\u00f4micas resultam do mercado, o protecionismo vincula-se a um aparato \n\nburocr\u00e1tico estatal, sendo o governo quem rege a pol\u00edtica comercial, externa e interna, al\u00e9m de \n\ncontrolar as importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es. Deste modo, assinala o autor, com a finalidade de \n\nproteger a economia do pa\u00eds, os governos desenvolvem barreiras tais como:  \n\na) Barreiras alfandeg\u00e1rias, em que o governo incrementa os impostos alfandeg\u00e1rios, n\u00e3o \n\nhavendo proibi\u00e7\u00e3o \u00e0 importa\u00e7\u00e3o, o qual faz com que o produto importado resulte mais \n\ncaro;  \n\nb) Quotas de importa\u00e7\u00e3o, inseridas quando a ind\u00fastria nacional produz em quantidades \n\ndeficit\u00e1rias para atender a demanda interna, em que o governo permite a importa\u00e7\u00e3o \n\napenas do necess\u00e1rio para compensar o d\u00e9ficit, procurando n\u00e3o prejudicar a produ\u00e7\u00e3o \n\nnacional; \n\nc) Taxa de c\u00e2mbio, quando o governo estabelece o controlo de c\u00e2mbio e eleva a taxa cambial \n\npara encarecer os bens importados, tornando-os proibitivos.  \n\nDo mesmo modo que argumenta a favor e contr\u00e1rio ao liberalismo, Maia (2006, p.168-\n\n169) argumenta em rela\u00e7\u00e3o ao protecionismo. Assim, o autor destaca entre as cr\u00edticas positivas \n\nque o protecionismo inibe a forma\u00e7\u00e3o de trustes, cart\u00e9is e oligop\u00f3lios por empresas estrangeiras; \n\ncontribuindo tamb\u00e9m com a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a produ\u00e7\u00e3o de natureza estrat\u00e9gica. \n\nJ\u00e1 nas cr\u00edticas negativas, o autor destaca a divis\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o; a acomoda\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \n\nnacional, impossibilitando-a de progredir e, finalmente, o protecionismo permite a forma\u00e7\u00e3o de \n\nmonop\u00f3lios.  \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\n \n\n2.3.3. A taxa de c\u00e2mbio como instrumento de pol\u00edtica econ\u00f4mica \n\nMaia (2006, p.306) menciona que a taxa de c\u00e2mbio passou a ser um instrumento de \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica, do mesmo modo que o \u00e9 a taxa de juros. Assim, o autor observa que \u201cas \n\ntaxas de c\u00e2mbio desempenham um papel de import\u00e2ncia crucial no com\u00e9rcio internacional, uma \n\nvez que suas varia\u00e7\u00f5es alteram a escala de pre\u00e7os entre os pa\u00edses\u201d.  \n\nMendes (2004, p.246) menciona que, mediante a taxa de c\u00e2mbio, pode-se estimular a \n\nexporta\u00e7\u00e3o e desestimular a importa\u00e7\u00e3o, ou vice-versa. Assim, quando a moeda \u00e9 desvalorizada \n\nou depreciada, paga-se maior n\u00famero de unidades monet\u00e1rias por d\u00f3lar, o que se traduz em que \n\nos pre\u00e7os dos produtos estrangeiros em moeda nacional ficam mais caros e que os pre\u00e7os dos \n\nprodutos nacionais ficam mais baratos, ou seja, as exporta\u00e7\u00f5es aumentam e as importa\u00e7\u00f5es \n\ndiminuem, em resposta \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria (MENDES, 2004, p.246). Caso contr\u00e1rio \n\nocorrer\u00e1 na situa\u00e7\u00e3o de uma valoriza\u00e7\u00e3o da moeda.  \n\nDeste modo, segundo Bacha (2004, p.54), uma valoriza\u00e7\u00e3o cambial \u00e9 prejudicial \u00e0 \n\nagropecu\u00e1ria devido a que diminui a receita obtida pelo segmento agr\u00edcola exportador, \n\nsubsidiando os importadores e reduz o pre\u00e7o em moeda local de produtos agropecu\u00e1rios \n\nestrangeiros import\u00e1veis, for\u00e7ando, a redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o destes produtos no mercado dom\u00e9stico.  \n\n \n\n2.3.4. Regimes cambiais  \n\nSegundo Mendes (2004, p. 246), a determina\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio pode ocorrer por \n\ninterfer\u00eancia do governo, atrav\u00e9s das autoridades econ\u00f4micas ou em aus\u00eancia deles. Deste \n\nmodo, continua o autor, de uma forma geral, basicamente existem tr\u00eas regimes cambiais: a) um \n\nregime de taxa fixa, que \u00e9 previamente determinada pelas autoridades econ\u00f4micas, as quais \n\npodem ser ajustadas; b) um regime de taxas flex\u00edveis, as quais se formam em mercados \n\ntotalmente livres e que tem taxas flutuantes e, c) um regime de taxas administrativas, em que \n\nse adotam bandas de flutua\u00e7\u00e3o cambial.  \n\nNesta ordem de ideias, Maia (2006, p.315) refere que a taxa fixa existe quando o governo \n\ndecide congelar a taxa cambial, o qual gera uma s\u00e9rie de distor\u00e7\u00f5es, como tornar as exporta\u00e7\u00f5es \n\ngravosas, estimular as importa\u00e7\u00f5es e estimular o turismo para o exterior em contraposi\u00e7\u00e3o do \n\nturismo nacional. O autor assinala que tudo isso faz com que exista uma escassez de divisas, \n\nque vai se agravando com o tempo, tendo como consequ\u00eancia a desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda.  \n\nAssinala Fisher (1991, p.115) que entre o final da Segunda Guerra Mundial e 1973, a \n\nmaioria dos pa\u00edses sustentava a sua taxa de c\u00e2mbio fixa em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar dos Estados Unidos, \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\ncom um regime de c\u00e2mbios controlados, apesar de que fossem alterados eventualmente. Assim, \n\no autor (p.116) chama a aten\u00e7\u00e3o que, durante a vig\u00eancia do sistema de Bretton Woods, o \n\ncom\u00e9rcio mundial sofreu uma not\u00e1vel expans\u00e3o que derivou no desenvolvimento dos mercados \n\ninternacionais de capitais, provocando o aumento dos fluxos de capitais entre pa\u00edses e \n\ndificultando aos governos manter a tarefa de manuten\u00e7\u00e3o das taxas de c\u00e2mbio na d\u00e9cada de \n\n1960. Este movimento provocou a sa\u00edda de capitais, frente a eventuais desvaloriza\u00e7\u00f5es, uma \n\nvez que os controles cambiais n\u00e3o eram suficientes para cont\u00ea-las.  \n\nFisher (1991, p.117) continua articulando que a partir do momento em que se tornou \n\n\u00f3bvio que os pa\u00edses, inclusive os Estados Unidos, continuariam mantendo constantes as taxas \n\nde c\u00e2mbio, sem disposi\u00e7\u00e3o alguma de modificar cada uma de suas pol\u00edticas macroecon\u00f4micas, \n\nassistiu-se a sa\u00edda de grandes movimentos de capitais, provocando o desmoronamento do \n\nsistema Bretton Woods em 1973. Deste modo, como menciona o autor, este fato avalizou o fim \n\ndo regime de taxas de c\u00e2mbio fixas para as principais moedas (especificamente o d\u00f3lar \n\namericano, o iene japon\u00eas, o marco alem\u00e3o e a libra inglesa), mantendo-se regimes de taxas de \n\nc\u00e2mbios em pa\u00edses de menor economia.  \n\nMaia (2006, p.310) menciona que a maioria dos governos brasileiros receava deixar a \n\ntaxa cambial flutuar livremente, partindo do princ\u00edpio de que a taxa alta aumentava o pre\u00e7o das \n\nimporta\u00e7\u00f5es, particularmente o do petr\u00f3leo, o qual aceleraria o processo inflacion\u00e1rio. Desta \n\nforma, a moeda brasileira ficava com uma cota\u00e7\u00e3o fora da realidade. Isto, observa o autor, trazia \n\ncomo consequ\u00eancia, as distor\u00e7\u00f5es citadas anteriormente, provocando escassez de divisas, que \n\nse agravava com o tempo, provocando, em determinado momento, falta de d\u00f3lares inclusive \n\npara comprar petr\u00f3leo, o que obrigava o governo a desvalorizar a moeda.  \n\nJ\u00e1 no caso de taxas de c\u00e2mbio flex\u00edveis, estas podem ser alteradas de um dia para o outro, \n\nat\u00e9 em quest\u00e3o de minutos, sendo que, nestes casos, o grau de interven\u00e7\u00e3o governamental no \n\nmercado de c\u00e2mbios passa a ser vari\u00e1vel, ou em um extremo um sistema de flutua\u00e7\u00e3o pura, em \n\nque o governo n\u00e3o interv\u00e9m. N\u00e3o obstante, o mais usual \u00e9 que o governo interfira, criando um \n\nsistema de flutua\u00e7\u00e3o chamado flutua\u00e7\u00e3o controlada ou impura (FISHER, 1991, p. 120).  \n\nConforme Fisher (1991, p.120), na Figura 6, ilustra-se o leque de regimes cambiais desde \n\nos mais fixos (no topo) aos mais flex\u00edveis (na base).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6. Regimes cambiais.  \n\n \n \n\nFonte: Fisher (1991, p.120).  \n\n \n\n2.3.5. Esquemas protecionistas \n\nConforme Maia (2006, p.182) constituem barreiras ao com\u00e9rcio internacional os \n\nesquemas protecionistas amparados em: subs\u00eddios, tarifas alfandeg\u00e1rias, taxas m\u00faltiplas de \n\nc\u00e2mbio, licen\u00e7as de importa\u00e7\u00e3o e de exporta\u00e7\u00e3o e as quotas de importa\u00e7\u00e3o.  \n\na) Subs\u00eddios: a produ\u00e7\u00e3o de algumas mercadorias frequentemente \u00e9 subsidiada pelos \n\ngovernos com o prop\u00f3sito de torn\u00e1-las competitivas em pre\u00e7os com as produzidas no exterior \n\n(MAIA, 2006, p.182). Este subs\u00eddio pode-se constituir em um dumping quando \u00e9 destinado \u00e0 \n\nexporta\u00e7\u00e3o, ou frear a produ\u00e7\u00e3o nacional, tornando-a obsoleta, dado que ao estar protegida n\u00e3o \n\n\u00e9 exposta \u00e0s regras da competitividade e n\u00e3o melhora, outro efeito negativo atinge ao \n\nconsumidor que paga os subs\u00eddios por meio de impostos, quando estes s\u00e3o destinados ao \n\nconsumo interno, como medida para que a produ\u00e7\u00e3o nacional possa competir com a produ\u00e7\u00e3o \n\nestrangeira (MAIA, 2006, p.182-183).  \n\nProssegue o autor (p.183) mencionado que os pa\u00edses ricos, apesar de ser os que mais \n\npregam o livre com\u00e9rcio, tendem a abusar dos subs\u00eddios, principalmente quando se trata do \n\nagroneg\u00f3cio. Cita como exemplos a Uni\u00e3o Europeia que, em junho de 2003, estabeleceu uma \n\nnova pol\u00edtica de subs\u00eddios e os Estados Unidos que promulgou, em maio de 2002, a Lei Agr\u00edcola \n\nque concedeu subs\u00eddios no valor de US$ 180 bilh\u00f5es ao agroneg\u00f3cio at\u00e9 2012.  \n\nb) Tarifas alfandeg\u00e1rias: Berto (2004, p. 2) assinala \u00e0s tarifas alfandeg\u00e1rias como \n\nimpostos sobre as importa\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o cobradas quando a mercadoria entra no pa\u00eds, pudendo \n\nser cobrados sobre as quantidades importadas, independentemente do pre\u00e7o do produto ou \u201cad \n\nC\u00e2mbios \n\nFixos\n\nC\u00e2mbios\n\nFlutuantes\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de moeda estrangeira\n\nLiga\u00e7\u00e3o ajust\u00e1vel\n\nDesvaloriza\u00e7\u00e3o deslizante\n\nFlutua\u00e7\u00e3o controlada\n\nFlutua\u00e7\u00e3o livre\n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n \n\nvalorem\u201d, calculada como uma porcentagem do pre\u00e7o do produto, tais como a Tarifa Externa \n\nComum (TEC), de 20% acordada entre os pa\u00edses do MERCOSUL para pa\u00edses importadores que \n\nn\u00e3o formem parte deste bloco.  \n\nc) Licen\u00e7as de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o: Maia (2006, p.188) observa que quando um \n\npa\u00eds enfrenta escassez de divisas, recorre, normalmente \u00e0 emiss\u00e3o de licen\u00e7as para controlar a \n\nimporta\u00e7\u00e3o e a exporta\u00e7\u00e3o. Para tanto designa um \u00f3rg\u00e3o que se encarrega de estudar as \n\nnecessidades do pa\u00eds, autorizando a importa\u00e7\u00e3o de bens essenciais e controlando as exporta\u00e7\u00f5es \n\npara se assegurar que toda a receita de divisas seja entregue ao pa\u00eds. Este sistema, prossegue o \n\nautor, cria um processo burocr\u00e1tico e facilita a corrup\u00e7\u00e3o.  \n\nd) Quotas de importa\u00e7\u00e3o: Outro esquema protecionista s\u00e3o as quotas de importa\u00e7\u00e3o que \n\nrepresentam barreiras n\u00e3o alfandeg\u00e1rias que afetam as exporta\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, ao limitar a quantidade de determinado produto que estes podem exportar \n\n(MAIA, 2006, p.189). O autor cita que alguns economistas as consideram mais vantajosas que \n\nas barreiras tarif\u00e1rias, dado que as quotas limitam uma quantidade precisa ou um valor das \n\nmercadorias importadas, caso contr\u00e1rio \u00e0s tarifas que limitam sem estabelecer uma quantidade \n\nou um valor de importa\u00e7\u00e3o, o que finalmente encarece a mercadoria importada.  \n\ne) Taxas m\u00faltiplas de c\u00e2mbio: Este tipo de esquema protecionista \u00e9 adotado pelos \n\ngovernos como medida de controle das importa\u00e7\u00f5es, assim, estes interv\u00eam no mercado de \n\nc\u00e2mbio fixando uma paridade para uma moeda nacional fora da realidade, procurando que as \n\nmercadorias consideradas essenciais sejam beneficiadas com taxas favorecidas e as n\u00e3o \n\nessenciais com taxas elevadas, o que provoca que a moeda seja muito valorizada e que tudo o \n\nvem do exterior a esta taxa seja mais barato (MAIA, 2006, p.186).  \n\nComo ser\u00e1 apresentado em se\u00e7\u00f5es posteriores e como \u00e9 colocado por Collins (1991, \n\np.137), a Venezuela constitui um exemplo de um pa\u00eds que tem implementado um variado leque \n\nde pol\u00edticas buscando influenciar suas contas externas, entre as quais encontram-se as taxas de \n\nc\u00e2mbios diferenciadas.  \n\nA autora (p.141) assinala que existem muitas raz\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o de taxas de c\u00e2mbio \n\nm\u00faltiplas, mencionando que um pa\u00eds pode melhorar a sua balan\u00e7a comercial de uma forma \n\nmenos dolorosa se recorrer a este tipo de taxa do que optando pela desvaloriza\u00e7\u00e3o. Afirma ainda \n\nque estas medidas permitem proteger a economia de choques externos, al\u00e9m de outros que \n\napontam que \u00e9 de utilidade na prote\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias nascentes e por raz\u00f5es estrat\u00e9gicas.  \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n \n\nEllsworth (1968)22 apud Maia (2006, p.187) diz que a \u201cefici\u00eancia do sistema depende da \n\nhonestidade e capacidade administrativa das autoridades\u201d. Maia (2006, p.187) resgata do livro \n\nde Ellsworth (1968), que as taxas m\u00faltiplas criam problemas como: confisco de determinadas \n\nexporta\u00e7\u00f5es para subvencionar algum tipo de importa\u00e7\u00e3o e distor\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os relativos.  \n\n \n\n2.3.6. Importar o produzir \n\nMaia (2006, p.25) questiona sobre importar ou produzir, partindo dos seguintes \n\nargumentos: Se se importa, gera-se desemprego. Se se produz, gera-se empregos. Ent\u00e3o por que \n\nimportar? Aqui entram as teorias posicionadas no tocante \u00e0 competitividade, sobre as vantagens \n\ncomparativas e competitivas. Maia (2006, p.25) assinala que \u201cem decorr\u00eancia das diferen\u00e7as \n\ngeogr\u00e1ficas (clima e solo), os pa\u00edses tem suas produ\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do custo m\u00ednimo\u201d. Deste \n\nmodo, resulta mais vantajoso ao pa\u00eds B produzir caf\u00e9 e ao pa\u00eds A produzir trigo. Atrav\u00e9s do \n\ncom\u00e9rcio internacional, o pa\u00eds B adquire trigo de A e vende caf\u00e9 a A. Neste aspecto, continua \n\no autor assinalando, que \u201cmuitas vezes \u00e9 mais barato comprar do que produzir\u201d.  \n\nN\u00e3o obstante, como assinala Gibbs (2007, p,9), a importa\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os pode tirar \n\ndo mercado produtores locais, debilitar os meios de subsist\u00eancia, acentuar as desigualdades e \n\nimpelir \u00e0s pessoas para a pobreza. Por outro lado, grandes setores da popula\u00e7\u00e3o encontram-se \n\nconformados por agricultores de pequena escala cujos meios de subsist\u00eancia poderiam se ver \n\nafetados provavelmente pela importa\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas baratos e muitas vezes \n\nsubvencionados (GIBBS, 2007, p.39).  \n\n \n\n \n\n2.4. EVOLU\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA ECON\u00d4MICA NA VENEZUELA  \n\n \n\n2.4.1. A g\u00eanese da industrializa\u00e7\u00e3o \n\nA economia da Venezuela passou, depois da Primeira Guerra Mundial, de uma economia \n\nessencialmente agroexportadora para uma economia centrada na produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo. A crise mundial do fim da d\u00e9cada de 1920 significou um duro golpe para a \n\neconomia agroexportadora da Venezuela, ao retra\u00edrem-se os mercados dos principais produtos \n\n                                                 \n22 ELLSWORTH, P. Economia internacional. S\u00e3o Paulo: Atlas. 1968.  \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Economia\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Venezuela\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Primeira_Guerra_Mundial\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Petr%C3%B3leo\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\n(caf\u00e9, cacau e couro)23, em uma situa\u00e7\u00e3o de sobre oferta mundial, e frente a uma demanda \n\ncrescente do petr\u00f3leo, que significou um enclave para esta e outras atividades econ\u00f4micas do \n\npa\u00eds (MELCHER, 1995, p.47).  \n\nA Venezuela, dada essa mudan\u00e7a no padr\u00e3o da economia, adotou ent\u00e3o o modelo baseado \n\nna renda de uma economia petroleira exportadora. Conhecido como Capitalismo Rentista, o \n\nmodelo de desenvolvimento fundamentado na distribui\u00e7\u00e3o da renda petroleira que recebe o \n\nEstado por conta da venda deste recurso, caracterizou a economia do pais, desde as primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo passado, aportando dinamismo \u00e0 Venezuela, mesmo que, ao mesmo tempo, \n\npromovendo profundas transforma\u00e7\u00f5es sociais pelo menos at\u00e9 a d\u00e9cada de 1980 (TORO \n\nHARDY, 2009, p.4-5).  \n\nDevido ao gasto p\u00fablico crescente financiado pela renda petroleira, existia um poderoso \n\nimpulso dinamizador da economia, dentro uma demanda agregada, sob a \u00f3tica de um modelo \n\nkeynesiano aut\u00f3ctone (TORO HARDY, 2009, p.6) 24. O crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds viu-se \n\nfavorecido por um n\u00edvel de receitas crescentes e previs\u00edveis, al\u00e9m do crescimento dos \n\ninvestimentos, num ambiente de s\u00f3lida economia, seguridade jur\u00eddica e garantia da propriedade \n\n(TORO HARDY, 2009, p.6).  \n\nA introdu\u00e7\u00e3o e r\u00e1pida expans\u00e3o da ind\u00fastria petroleira, iniciada na d\u00e9cada de 1920, d\u00e1 \n\norigem \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds (MELCHER, 1995, p.47). O in\u00edcio deste processo, situa-se \n\nentre 1936 e 1945, coincidente, como nos restantes pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina com a Segunda \n\nGrande Guerra (SEQUERA, 1989, p.73; LUCAS, 2005, p.5). Durante este per\u00edodo, se \n\nestabeleceram pol\u00edticas econ\u00f4micas e industriais de car\u00e1ter protecionista, que permitiram a \n\nsubsequente industrializa\u00e7\u00e3o e que posteriormente permitiriam a implementa\u00e7\u00e3o do \u201cmodelo \n\nde substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es\u201d (SEQUERA, 1989, p.73; LUCAS, 2005, p.5).  \n\nEntre 1936 e 1945, se sucederam dois governos, o de Eleazar L\u00f3pez Contreras (1936-\n\n1941), per\u00edodo em que se estabeleceram os fundamentos conceituais e instrumentais da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e o de Isaias Medina Angarita (1941-1945)25, per\u00edodo no qual ocorreram \n\navan\u00e7os em mat\u00e9ria legal e institucional com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei do Imposto sobre a Renda \n\n                                                 \n23 A crises estadunidense de 1929, al\u00e9m da grande depress\u00e3o que continuou, refletiu numa baixa do consumo do \n\ncaf\u00e9 e do cacau, consequ\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o do poder aquisitivo nos pa\u00edses industrializados (CARTAY, 1996, \n\np.49).    \n24 Na d\u00e9cada de 1930 John Maynard Keynes explicava para o mundo como lograr os objetivos similares aos que \n\nVenezuela pretendia: tinha-se que estimular a demanda agregada. Keynes publicou em 1936 seu \u201cTeoria Geral \n\nda Ocupa\u00e7\u00e3o, o Interesse e o Dinheiro (TORO HARDY, 2009, p. 6).  \n25 N\u00e3o completo o per\u00edodo presidencial (1941-1946) ao ser derrocado por um golpe de estado o 18 de outubro de \n\n1945.  \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\n(1942), a nova Lei de Hidrocarbonetos (1943), o Seguro Social Obrigat\u00f3rio (1944) e a Lei de \n\nReforma Agr\u00e1ria (1945), que n\u00e3o chegou a entrar em vig\u00eancia (LUCAS, 2005, p. 6). \n\nDurante estes governos, a signific\u00e2ncia do petr\u00f3leo sobre a economia come\u00e7a a ser \n\nrelevante. Em 1936, reforma-se a Lei de Tarifas Alfandeg\u00e1rias e a Lei de Hidrocarbonetos, com \n\no objetivo de criar os fundamentos para tarifas alfandeg\u00e1rias protecionistas (MELCHER, 1995, \n\np. 53). Contr\u00e1rio a estas reformas, no ano de 1939, a Venezuela assinou o Tratado de \n\nReciprocidade Comercial com os Estados Unidos, garantindo a este pa\u00eds baixas tarifas \n\nalfandeg\u00e1rias e a condi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds mais favorecido, para uma extensa lista de produtos \n\nindustriais de baixa composi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, em troca da redu\u00e7\u00e3o \u00e0 metade da nova tarifa \n\nalfandeg\u00e1ria para o petr\u00f3leo importado da Venezuela (MELCHER, 1995, p.53; LUCAS, 2005, \n\np. 20; SEQUERA, 1989, p. 73). \n\nSegundo Melcher (1995, p.53), este tratado que esteve vigente at\u00e9 1972 mostrava a grande \n\ndepend\u00eancia que a Venezuela j\u00e1 tinha das receitas petroleiras e o pouco desenvolvimento \n\nindustrial que tinha alcan\u00e7ado ou que esperava alcan\u00e7ar. Al\u00e9m disso, revelava a ideia dominante \n\ndos Estados Unidos sobre a possibilidade de industrializa\u00e7\u00e3o dos restantes pa\u00edses americanos, \n\nrelegando-os para o papel de pa\u00edses produtores de alimentos, minerais, outras mat\u00e9rias primas \n\ne pequenas ind\u00fastrias para o mercado local (LUCAS, 2005, p.20-21).  \n\nConforme Melcher (1995, p. 53), apesar do enorme impacto da ind\u00fastria petroleira na \n\nVenezuela, a ideologia dominante neste pa\u00eds tem sido a de considerar esta atividade como um \n\nfator alheio e transit\u00f3rio e at\u00e9 potencialmente daninho \u00e0 economia venezuelana. J\u00e1 em 1936, \n\nAlberto Adriani, Ministro de Agricultura (1936) e Cria e Ministro de Fazenda (1936) durante a \n\nPresid\u00eancia de Eleazar L\u00f3pez Contreras (1935-1941), pensava que o futuro do desenvolvimento \n\nda Venezuela encontrava-se no campo, na moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e na atividade pecu\u00e1ria, \n\nda\u00ed a famosa frase acunhada por Arturo Uslar Pietri de \u201cSembrar el Petroleo\u201d (MELCHER, \n\n1995, p.53; BAPTISTA, 1985, p. 36-37).  \n\nA interven\u00e7\u00e3o estatal, durante a d\u00e9cada de 1940, ligada \u00e0 pol\u00edtica de fomento industrial \n\npela substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es viu-se justificada na medida que a moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \n\navan\u00e7ava, alavancada pelas divisas derivadas das crescentes exporta\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo \n\n(MELCHER, 1995, p. 54). N\u00e3o obstante, entre 1945 e 1948, esta bonan\u00e7a derivada da renda do \n\npetr\u00f3leo chegou a fomentar mais o consumo e as importa\u00e7\u00f5es que o desenvolvimento das \n\nind\u00fastrias internas, com a carater\u00edstica que durante este per\u00edodo implementaram-se avan\u00e7os na \n\nagroind\u00fastria nacional (MELCHER, 1995, p.55).  \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n \n\nMelcher (1995, p.57) outorga maior car\u00e1ter \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o industrial da Venezuela \u00e0 \n\nd\u00e9cada de 1950, coincidente com o per\u00edodo da ditadura militar do General Marcos P\u00e9rez \n\nJim\u00e9nez (1948-1958), embora n\u00e3o se tenha implementado pol\u00edticas especificas para fomentar \n\nseu desenvolvimento. A autora credita esta import\u00e2ncia \u00e0 combina\u00e7\u00e3o da crescente disposi\u00e7\u00e3o \n\nsobre a renda petroleira e \u00e0 aflu\u00eancia de capital estrangeiro que encontrava no pa\u00eds um mercado \n\ninteressante para seus produtos. Desta forma, Sequera (1989, p. 73) concorda neste ponto ao \n\nassinalar que o processo de industrializa\u00e7\u00e3o venezuelano, desenvolveu-se sob o controle do \n\ncapital estrangeiro, ao que Melcher (1995, p.57) complementa ao mencionar que a alian\u00e7a entre \n\ncapital estrangeiro e nacional estabeleceram a caracter\u00edstica fundamental do desenvolvimento \n\nneste pa\u00eds.  \n\nLucas (2005, p. 50) se referiu ao \u201cNovo Ideal Nacional\u201d, como foi chamado o programa \n\npol\u00edtico e econ\u00f4mico que, a partir de 1952, modelou a ditadura militar como um ide\u00e1rio que \n\nconcebia o desenvolvimento nacional sobre a base de grandes obras p\u00fablicas, que gerariam um \n\nefeito multiplicador sobre a economia, dentro da melhor concep\u00e7\u00e3o keynesiana.  \n\nNeste sentido, foram formulados diversos projetos em in\u00fameras \u00e1reas e setores. Assim, \n\nno setor agroindustrial, neste per\u00edodo, se introduziram modernos m\u00e9todos de cultivo \n\nindustrializado, expandiram-se as f\u00e1bricas de leite em p\u00f3, \u00f3leo comest\u00edvel, margarina, milho \n\nprocessado, alimentos processados para a cria de animais, entre outras (MELCHER, 1995, p. \n\n60). Durante o per\u00edodo, esta atividade que somente abastecia o mercado dom\u00e9stico, foi \n\naltamente subsidiada pela renda petroleira via pre\u00e7os regulados, cr\u00e9ditos generosos v\u00e1rias vezes \n\nabsolvidos e pela exce\u00e7\u00e3o do pagamento do Imposto sobre a Renda, devido aos altos custos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, a baixa produtividade e a sobre valora\u00e7\u00e3o da moeda (MELCHER, 1995, p.60).  \n\n \n\n2.4.2. O modelo de substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es  \n\nCom a Declara\u00e7\u00e3o de Princ\u00edpios sobre Pol\u00edtica Industrial, aprovada em 4 de julho de \n\n1958, ap\u00f3s a queda do governo militar (23/01/1958), eleva-se o car\u00e1ter oficial da pol\u00edtica de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es na Venezuela (LUCAS, 2005, p. 69; \n\nMELCHER, 1995, p. 60). Com a citada declara\u00e7\u00e3o, estabelecia-se que a pol\u00edtica do governo \n\nvisaria apoiar o processo de industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds (LUCAS, 2005, p.69).  \n\nHern\u00e1ndez (2015, p. 2) assinala em rela\u00e7\u00e3o ao processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es \n\ncomo o centro da din\u00e2mica econ\u00f4mica e impulsionador da economia da Venezuela, a partir da \n\nd\u00e9cada de 1960. O autor observa que durante os primeiros dez anos de ter sido decretada esta \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\nmedida (1958-1977) o produto percapita cresceu de forma sustentada, incrementando-se em \n\n53% no per\u00edodo, apesar que o crescimento populacional tamb\u00e9m foi muito acelerado.  \n\nApesar disso, o in\u00edcio desta pol\u00edtica coincide com uma baixa dos pre\u00e7os internacionais do \n\npetr\u00f3leo, consequ\u00eancia de uma superprodu\u00e7\u00e3o, que imprimiu uma redu\u00e7\u00e3o das receitas para o \n\nor\u00e7amento nacional, situa\u00e7\u00e3o que foi resolvida pelo ent\u00e3o Presidente R\u00f3mulo Betancourt, \n\natrav\u00e9s de cortes nas despesas fiscais e posteriormente pela desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda frente ao \n\nd\u00f3lar26 (MELCHER, 1995, p. 60-61).  \n\nDurante o governo de Betancourt, como apoio ao processo de industrializa\u00e7\u00e3o, \n\nconsiderado fator chave do desenvolvimento desse pa\u00eds, se fomentou o aparato industrial \n\natrav\u00e9s de cr\u00e9ditos, acompanhados de prote\u00e7\u00e3o alfandeg\u00e1ria frente \u00e0 compet\u00eancia estrangeira \n\n(que s\u00f3 podiam ser aplicadas a poucas importa\u00e7\u00f5es, devido \u00e0 exist\u00eancia do Tratado de \n\nReciprocidade Comercial com os Estados Unidos).  Aplicam-se: exonera\u00e7\u00f5es de impostos \n\nalfandeg\u00e1rios para mat\u00e9rias primas e bens de capital destinados \u00e0 ind\u00fastria, financiamento \n\nindustrial a baixo custo, promo\u00e7\u00e3o direta por parte do Estado para algumas ind\u00fastrias de capital \n\nde alto risco como a sider\u00fargica e a petroqu\u00edmica, subs\u00eddios diretos a algumas ind\u00fastrias como \n\na leiteira e assist\u00eancia t\u00e9cnica \u00e0 ind\u00fastria; al\u00e9m de incentivar via decreto27 a compra de produtos \n\nde origem nacional e decretar-se a Reforma Agraria (LUCAS, 2005, p. 72; MELCHER, 1995, \n\np. 61).  \n\nDa perspectiva agr\u00edcola, Hernandez (2015, p.2) assinala que a moderniza\u00e7\u00e3o do setor \n\npermitiu uma alta participa\u00e7\u00e3o do Estado para o desenvolvimento de novos sistemas produtivos, \n\ncentrado em itens agroindustriais, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o av\u00edcola e do leite. Neste contexto, o autor \n\nassinala que foram instrumentadas um conjunto de pol\u00edticas que visaram que a agricultura fosse \n\nfortemente apoiada pelo Estado, tais como a Reforma Agr\u00e1ria, o financiamento p\u00fablico, o \n\ncr\u00e9dito f\u00e1cil e barato, al\u00e9m da interven\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico na comercializa\u00e7\u00e3o de produtos \n\nb\u00e1sicos tanto para as compras internas como para as importa\u00e7\u00f5es, beneficiando aos produtores \n\ne os consumidores. Tudo foi traduzido, como menciona o autor, em uma nova din\u00e2mica da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural e numa melhora no consumo de alimentos com baixos n\u00edveis inflacion\u00e1rios.  \n\nNo princ\u00edpio da d\u00e9cada de 1970, o setor agr\u00edcola da Venezuela come\u00e7a a experimentar \n\numa s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es, influenciado pelo marco pol\u00edtico da \u00e9poca. Entre 1971 e 1976 \n\nimplementa-se o Programa de Reforma Agr\u00e1ria Integral (PRIDA), que pretendia fortalecer a \n\n                                                 \n26 O bol\u00edvar foi desvalorizado de 3,09 bol\u00edvares/d\u00f3lar para 4,40 bol\u00edvares/d\u00f3lar em 1964.  \n27 O 9 de janeiro de 1959 promulga-se o Decreto N\u00ba 512 Compre \u2013 Venezuelano, onde estabeleciam-se as normas \n\npara dar prefer\u00eancia na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e0 produ\u00e7\u00e3o nacional (LUCAS, 2005, p. 72).   \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\neconomia dos pequenos produtores, com o prop\u00f3sito de suprir uma crescente demanda de \n\nalimentos que n\u00e3o era satisfeita pelos grandes e medianos produtores; em 1974, cria-se o Fundo \n\nde Cr\u00e9dito Agropecu\u00e1rio (FCA), orientado \u00e0 capitaliza\u00e7\u00e3o de empresas agropecu\u00e1rias, afetada \n\npor uma pol\u00edticas de pre\u00e7os m\u00ednimos que tinha reduzido a rentabilidade da atividade; em 1975, \n\no Banco Agr\u00edcola e Pecu\u00e1rio (BAP) transformou-se em Instituto de Cr\u00e9dito Agropecu\u00e1rio \n\n(ICAP) (LLAMBI, 199828, apud ANIDO, 2002, p. 22).  \n\nA crise petroleira de 1973 injetou maiores receitas ao or\u00e7amento nacional, oxigenando o \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o. Sob esta bonan\u00e7a, entre 1973 e 1979, durante o governo de Carlos \n\nAndr\u00e9s P\u00e9rez, nacionalizam-se as minas de ferro (1974) e a ind\u00fastria petroleira (1976) e \n\nimplementa-se o V Plano da Na\u00e7\u00e3o, no marco de conjunto de pol\u00edticas econ\u00f4micas que \n\nobjetivaram a cria\u00e7\u00e3o da \u201cGran Venezuela\u201d, o qual implicou o endividamento do pa\u00eds29, j\u00e1 que \n\ncontemplava investimentos em rodovias, ferrovias, portos, frotas mercantes, navega\u00e7\u00e3o a\u00e9rea, \n\nentre outros e a amplia\u00e7\u00e3o das empresas estatais (sider\u00fargica, petroqu\u00edmica, hidroel\u00e9trica) \n\n(ANIDO, 2002, p. 22, LUCAS, 2005, p.129, MELCHER, 1995, p.63).  \n\nAnido (2002, p. 23) reconhece que a pesar do incremento das receitas fiscais que derivou \n\no boom petroleiro e aos planos pol\u00edticos propostos, a economia nacional se paralisou, aumentou \n\na desigual distribui\u00e7\u00e3o da renda e cresceram as importa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de um incremento do aparato \n\nburocr\u00e1tico que absorvia a maior propor\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento nacional e limitava os recursos para \n\no financiamento dos programas previstos al\u00e9m da indemniza\u00e7\u00e3o que significou a nacionaliza\u00e7\u00e3o \n\nda ind\u00fastria petroleira. Por sua vez, Lucas (2005, p. 128) indica que a utiliza\u00e7\u00e3o de grande parte \n\ndestas receitas provocou uma forte expans\u00e3o na procura de bens e servi\u00e7os internos que levou \n\n\u00e0 economia a um aumento da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos em um prazo muito curto, acionando um \n\nprocesso inflacion\u00e1rio que tratou de ser travado via controle de pre\u00e7os. \n\n \n\n2.4.3. Esgotamento do modelo de substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es \n\nA d\u00e9cada de 1970 experimentou um incremento na demanda mundial de petr\u00f3leo, \n\nconsequ\u00eancia de um incremento no consumo e frente aos shocks que significaram o conflito \n\n\u00e1rabe israelita de 1974 e a queda do X\u00e1 do Iran, em 1979, o que provocou um acr\u00e9scimo do \n\n                                                 \n28 LLAMBI, L. La reforma del Estado en Venezuela. El sector p\u00fablico agr\u00edcola y el proceso de descentralizaci\u00f3n, \nCaracas: Fundaci\u00f3n Polar. 1998.  \n29 Para o financiamento destes projetos, foram empregados prestamos externos de longa dura\u00e7\u00e3o, confiando no \n\naumento sustentado da receita da renda petroleira futura e na produ\u00e7\u00e3o esperada das empresas instaladas, j\u00e1 que \n\nparte do dinheiro afluente se dedicou a prestamos e subs\u00eddios externos que procuravam ter influ\u00eancia sobre pa\u00edses \n\nvizinhos de Am\u00e9rica Latina (MELCHER, 1995, p. 63) \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\npre\u00e7o do barril sob a pol\u00edtica da OPEP e maiores receitas por este motivo para a Venezuela \n\n(CARTAY, 1996, p.50; MELCHER, 1995, p. 64, TORO HARDY, 2009, p.7). Em 1973, o valor \n\nm\u00e9dio das exporta\u00e7\u00f5es petroleiras venezuelanas era de US$ 4,42 / barril, incrementando-se \n\n124% para 1975, colocando-se em US$ 14,35 / barril (PODE, 198330 apud TORO HARDY, \n\n2009, p.7). A situa\u00e7\u00e3o repete-se, em 1979, quando aumentou de US$ 13,77 em 1978 para US$ \n\n19,88 em 1979, passando a US$ 32,69 em 1980, incrementos de 44.4% e 137,4% \n\nrespectivamente (PODE, 198631 apud TORO HARDY, 2009, p.7). \n\nN\u00e3o obstante, apesar do boom petroleiro desta d\u00e9cada, a ind\u00fastria petroleira na Venezuela \n\nentrou em um est\u00e1gio de baixa produ\u00e7\u00e3o, devido a que as concession\u00e1rias estrangeiras cessaram \n\na explora\u00e7\u00e3o e os investimentos, uma vez que deviam devolver as instala\u00e7\u00f5es em bom estado \n\nde funcionamento em 1983, conforme estipulado em uma Lei decretada em 1972 (CARTAY, \n\n1996, p.50; MELCHER, 1995, p. 64). Por tanto a bonan\u00e7a econ\u00f4mica s\u00f3 se viu alcan\u00e7ada pelos \n\naumentos do pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo e n\u00e3o por um aumento da produ\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o que \n\nanos mais tarde se faz cr\u00edtica para as necessidades financeiras nacionais apoiadas nesta ind\u00fastria \n\n(CARTAY, 1996, p.50; MELCHER, 1995, p. 64).  \n\nA d\u00e9cada de 1980 recebe uma economia que j\u00e1 vinha oscilando. As pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento perdem impulso e a moeda, umas das mais s\u00f3lidas do mundo, inicia per\u00edodos \n\nde altera\u00e7\u00f5es, combinado com peri\u00f3dicas e bruscas oscila\u00e7\u00f5es experimentadas desde a d\u00e9cada \n\nanterior pelos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, motor da economia desse pa\u00eds (TORO HARDY, 2009, p. 7). \n\nEm ambos os shocks, os governos da Venezuela incrementaram o gasto p\u00fablico, situa\u00e7\u00e3o que \n\nse tornou dif\u00edcil de reverter, com pre\u00e7os baixos vigentes do petr\u00f3leo (TORO HARDY, 2009, \n\np.8). Segundo o autor, a ila\u00e7\u00e3o desse per\u00edodo de abund\u00e2ncia de receitas petroleiras sem \n\nprecedentes, foi um forte endividamento por parte do Estado e a desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda ap\u00f3s \n\nquase vinte anos de c\u00e2mbio fixo e livre convertibilidade do bol\u00edvar.  \n\nEm 18 de fevereiro de 1983 (viernes negro), o governo do ent\u00e3o Presidente Luis Herrera \n\nCampins (1979-1984), toma a decis\u00e3o de desvalorizar a moeda frente ao d\u00f3lar e estabelece um \n\ncontrole de c\u00e2mbio fixo. Deste modo, implantaram-se de maneira conjunta o Reg\u00edmen de \n\nC\u00e2mbios Diferenciais (RECADI), com dois tipos de c\u00e2mbios (4,30 e 6,00 Bs. /US$), um \n\nmercado livre com paridade vari\u00e1vel e o Sistema Administrativo de Pre\u00e7os (CARTAY, 1996, \n\np. 51). Esta desvaloriza\u00e7\u00e3o foi consequ\u00eancia do clima de incerteza econ\u00f4mica interna, a fuga \n\n                                                 \n30 PODE. Petr\u00f3leo y otros datos estad\u00edsticos. Ministerio de Energ\u00eda y Minas. Caracas. 1983.  \n31 PODE. Petr\u00f3leo y otros datos estad\u00edsticos. Ministerio de Energ\u00eda y Minas. Caracas. 1986.  \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n \n\nde capitais, a incapacidade de pagar a d\u00edvida externa, a redu\u00e7\u00e3o dos investimentos privados, o \n\nd\u00e9ficit na balan\u00e7a de pagamentos e a diminui\u00e7\u00e3o das reservas internacionais, combinado com a \n\npol\u00edtica governamental cheia de desacertos, al\u00e9m de um entorno internacional, em que se tinha \n\nexplodido crises, tais como a mexicana, que provocou tens\u00f5es no sistema financeiro mundial \n\n(CARTAY, 1996, p.50).  \n\n \n\n2.4.4. A vig\u00eancia dos ajustes heterodoxos \n\nAp\u00f3s a crises de fevereiro de 1983, se pretendeu encaminhar a economia da Venezuela \n\natrav\u00e9s de um programa de corte \u201cheterodoxo\u201d32 (GUTI\u00c9RREZ, 1997, p. 2). Entre 1983 e 1988, \n\nse continuou com a distribui\u00e7\u00e3o da j\u00e1 debilitada renda petroleira, atrav\u00e9s de mecanismos de \n\nc\u00e2mbios diferenciais, controles no \u00e2mbito de pre\u00e7os, sal\u00e1rios, taxas de juros e com\u00e9rcio exterior, \n\nal\u00e9m de subs\u00eddios generalizados ao consumo e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, mantendo-se a propriedade do \n\nEstado sobre parte importante das empresas (GUTI\u00c9RREZ, 1997, p.2, MELCHER, 1995, p.64-\n\n65, GUTI\u00c9RREZ, 1995, p.44).  \n\nCartay (1996, p. 51) menciona que em 1984 modificaram-se as taxas de c\u00e2mbio \n\npreferenciais (4,30; 6,00 e 7,50 Bs. /US$) e utilizou-se o tipo de c\u00e2mbio de Bs. 7,50 para a \n\nmaioria das importa\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os. Al\u00e9m disso, foram tomadas v\u00e1rias medidas austeras \n\nno gasto p\u00fablico, o que significou fortes sacrif\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o e o aumento do \n\ndesemprego e o subemprego. Guti\u00e9rrez (1995, p. 44) agrega neste aspecto a queda do PIB total \n\ne percapita devido a diminui\u00e7\u00e3o da demanda agregada. O PIB n\u00e3o petroleiro (PIBNP) diminui \n\na uma taxa m\u00e9dia de 4,1% entre 1982 e 1985 e a taxa de desempregou aumentou de 7% para \n\n12,1% no mesmo per\u00edodo (GUTI\u00c9RREZ, 1995, p.44).  \n\nContraditoriamente, no que pese os vaiv\u00e9ns econ\u00f4micos afian\u00e7ados a partir de 1983, entre \n\neste ano e 1988, a ind\u00fastria da primeira etapa da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es tem um novo \n\nimpulso, sob a prote\u00e7\u00e3o natural da desvaloriza\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios e custos internos, al\u00e9m do \n\nsubsidio importante que implicava a importa\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas a d\u00f3lar preferencial \n\n(MELCHER, 1995, p.65). Durante o governo de Jaime Lusinchi (1984-1989), sob o VII Plano \n\nda Na\u00e7\u00e3o, cujas pol\u00edticas eram orientadas ao crescimento econ\u00f4mico e a justi\u00e7a social, se \n\nelaboram projetos orientados ao fortalecimento dos setores petroleiros, mineiros e industrial, \u00e0 \n\n                                                 \n32 As pol\u00edticas heterodoxas ou n\u00e3o ortodoxas s\u00e3o aquelas que combinam instrumentos pr\u00f3prios da ortodoxia com \n\ncontroles de pre\u00e7os, controles do tipo de c\u00e2mbio e controles do com\u00e9rcio internacional, baseadas no princ\u00edpio que \n\na infla\u00e7\u00e3o tem um componente inercial muito importante, e por tanto, a pol\u00edtica fiscal e monet\u00e1ria restritiva embora \n\npodam ser incorporadas ao programa de ajuste, s\u00e3o insuficientes para frear o crescimento dos pre\u00e7os \n\n(GUTI\u00c9RREZ, 1995, p. 19).  \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da agricultura como atividade econ\u00f4mica priorit\u00e1ria, \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o do turismo \n\ncomo atividade din\u00e2mica e geradora de divisas, ao desenvolvimento do sistema monet\u00e1rio, \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o de empregos produtivos e bem remunerados, \u00e0 aten\u00e7\u00e3o da pobreza cr\u00edtica e \u00e0 melhora \n\ndos programas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o (ANIDO, 2002, p. 24-25).  \n\n Segundo Anido (2002 p.25), o \u00eaxito mais concreto da pol\u00edtica durante o governo de \n\nLusinchi foi a redu\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do d\u00e9ficit fiscal para o ano de 1985. Guti\u00e9rrez (1995, \n\np. 44) adiciona que a taxa de infla\u00e7\u00e3o se situou em n\u00edveis abaixo de 20% a.a, mas a taxa de \n\ninfla\u00e7\u00e3o dos alimentos superou \u00e0 taxa geral. Conforme Guti\u00e9rrez (1997, p. 3) entre 1985 e 1988, \n\no PIB e o PIBNP cresceram a uma taxa m\u00e9dia anual de 5,3 e 5,8% respectivamente. Por sua \n\nvez, a taxa de desemprego diminui desde 12,1% em 1985 para 6,9% em 1988. N\u00e3o obstante, \n\ncomo afirma o autor, a citada reativa\u00e7\u00e3o conseguiu-se com o alt\u00edssimo custo de gerar \n\nposteriormente graves desequil\u00edbrios macroecon\u00f4micos, comprovados mediante elevado d\u00e9ficit \n\nfiscal, altas taxas de infla\u00e7\u00e3o, excessiva super valora\u00e7\u00e3o do tipo de c\u00e2mbio oficial, taxas de \n\njuros reais negativas, perda de reservas monet\u00e1rias internacionais, entre outros.  \n\nDo ponto de vista da pol\u00edtica agr\u00edcola, conforme Guti\u00e9rrez (1988, p. 43), no per\u00edodo \n\nanterior entre 1969-1983, o setor agr\u00edcola venezuelano tinha crescido a taxas inferiores \u00e0 \n\npopulacional de 2,1% a.a, encontrando-se ao final do per\u00edodo em uma condi\u00e7\u00e3o bastante cr\u00edtica, \n\ndado que se tinham produzido diminui\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o e no n\u00famero de hectares colhidas. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o foi combinada com uma alt\u00edssima d\u00edvida que o governo mantinha com os produtores \n\ne n\u00edveis elevados de importa\u00e7\u00e3o de alimentos principalmente de cereais, a\u00e7\u00facar, leite entre \n\noutros.  \n\nAnte a deteriora\u00e7\u00e3o evidente do setor agr\u00edcola, introduz-se controles \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, \n\nobriga-se aos bancos privados a destinar uma porcentagem dos financiamentos \u00e0 agricultura \n\ncom juros preferenciais, fixam-se os pre\u00e7os internos a valores exageradamente superiores aos \n\ninternacionais, cresce o investimento p\u00fablicos em \u00e1reas rurais e se outorgam subs\u00eddios aos \n\nprincipais alimentos importados (sob a pol\u00edtica de c\u00e2mbios multiplex), com uma forte \n\norienta\u00e7\u00e3o de mitigar os efeitos das pol\u00edticas de ajuste sobre a popula\u00e7\u00e3o de menor renda \n\n(HERN\u00c1NDEZ, 2005, p4; ANIDO, 2002, p.25).  \n\nSegundo Guti\u00e9rrez (1988, p.44) foi reformada a Lei de Bancos, com o qual obrigava-se \u00e0 \n\nbanca comercial a destinar 22,5% da carteira total ao setor, foram pagas as d\u00edvidas contra\u00eddas \n\npelo Estado aos agricultores, refinanciada a d\u00edvida dos produtores agropecu\u00e1rios, estabelecido \n\num subsidio cambial (d\u00f3lar preferencial) para a importa\u00e7\u00e3o de insumos, animais de ra\u00e7a e bens \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\n \n\nde capital; estabelecido um conv\u00eanio entre produtores e a agroind\u00fastria e aprovada uma Lei \n\npara o desenvolvimento do setor.  \n\nHern\u00e1ndez (2015, p.4), indica que os resultados da pol\u00edtica agr\u00edcola foram satisfat\u00f3rios \n\npara a agricultura, incrementando a produ\u00e7\u00e3o. Segundo Llamb\u00ed (1998)33 apud Anido (2002, p. \n\n27) entre 1983 e 1988, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola cresceu 4,2% a.a, fato conhecido como o \u201cMilagre \n\nAgr\u00edcola\u201d, em que os cereais foram os itens mais favorecidos, taxas que s\u00f3 se tinham \n\nexperimentado na d\u00e9cada de 1960. Guti\u00e9rrez et al. (1995, p.7) assinala que o PIB agr\u00edcola \n\n(PIBA) percapita cresceu a uma taxa de 2,1% a.a entre 1983-1988. Contudo, Hern\u00e1ndez (2015, \n\np.4) afirma que se d\u00e1 pouca prioridade \u00e0 quest\u00e3o agr\u00e1ria dos pequenos produtores frente aos \n\nprodutores empresarias, al\u00e9m de ser trasladado parte do custo do desenvolvimento agr\u00edcola para \n\nos consumidores atrav\u00e9s de elevados pre\u00e7os dos alimentos, provocando uma galopante infla\u00e7\u00e3o \n\nneste setor.  \n\nContinuando com as oscila\u00e7\u00f5es e as crises recorrentes da d\u00e9cada de 1980, no ano 1986 o \n\npre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo cai quase \u00e0 metade. Em 1985 o valor m\u00e9dio das exporta\u00e7\u00f5es do \n\npetr\u00f3leo venezuelano era de US$ 32,36 / barril. Um ano depois, este pre\u00e7o caiu para US$ 16,68 \n\n/ barril (PODE, 198634 apud TORO HARDY, 2009, p. 9). Buscando mitigar os efeitos da \n\nredu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo aumentou-se o volume de petr\u00f3leo produzido e a fim de \n\ncompensar a recess\u00e3o, o governo iniciou uma pol\u00edtica expansiva do gasto p\u00fablico, provocando \n\nd\u00e9ficits fiscais, que obrigaram a novas e peri\u00f3dicas desvaloriza\u00e7\u00f5es da moeda, como intuito de \n\nincrementar as receitas em bol\u00edvares e cobrir o d\u00e9ficit fiscal gerado (CARTAY, 1996, p. 51).  \n\nAs desvaloriza\u00e7\u00f5es constantes geraram um incremento da oferta monet\u00e1ria devido a uma \n\nsuper demanda de cr\u00e9ditos, originada pelo congelamento das taxas de juros, gerando \n\nconsequente fuga de capitais, combinada com n\u00edveis de corrup\u00e7\u00e3o crescentes pelo \n\nfuncionamento de RECADI, que outorgava d\u00f3lares preferenciais a 14,50 bol\u00edvares / d\u00f3lar. Isto \n\nimplicou em um mercado paralelo de divisas no qual a moeda se cotava a 39,30 bol\u00edvares / \n\nd\u00f3lar (CARTAY, 1996, 51). Al\u00e9m disso, a partir de 1987, o crescimento da infla\u00e7\u00e3o era \n\nestimulado, por aumentos de sal\u00e1rios e pela pol\u00edtica expansiva do gasto p\u00fablico sem \n\ncontrapartida de incrementos da produtividade (CARTAY, 1996, 51).  \n\nComo visto, a d\u00e9cada de 1980 mostrou um comportamento imprevis\u00edvel e c\u00edclico. Lucas \n\n(2005, p.172) resume a mesma diferenciando duas etapas bem marcadas: uma primeira \n\n                                                 \n33 LLAMBI, L. La reforma del Estado en Venezuela. El sector p\u00fablico agr\u00edcola y el proceso de descentralizaci\u00f3n, \n\nCaracas: Fundaci\u00f3n Polar. 1998. \n34 PODE. Petr\u00f3leo y otros datos estad\u00edsticos. Ministerio de Energ\u00eda y Minas. Caracas. 1986. \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\nestendida at\u00e9 1983, caracterizada por um decl\u00ednio da atividade industrial, dada a debilidade na \n\ndemanda interna consequ\u00eancia do retrocesso da economia petroleira e, uma segunda, onde \n\nproduz-se um fortalecimento artificial da economia industrial, fundamentada nas restri\u00e7\u00f5es \u00e0s \n\nimporta\u00e7\u00f5es, via controle do tipo de c\u00e2mbio, o que permitiu alcan\u00e7ar os valores mais altos no \n\nn\u00edvel do produto percapita entre 1936 e o ano 2000.  \n\n \n\n2.4.5. O modelo \u201cortodoxo\u201d  \n\nMesmo com a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, acontecida em 1986, o governo continuou \n\na pol\u00edtica populista de distribui\u00e7\u00e3o da renda petroleira \u00e0s expensas da infla\u00e7\u00e3o e do esgotamento \n\ndas reservas internacionais, as quais passaram de US$ 13.750 milh\u00f5es a US$ 6.671 milh\u00f5es \n\nentre 1985 e 1988 (MELCHER, 1995, p.65; CARTAY, 1996, p.51). A situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no \n\nque se encontrava submergido o pa\u00eds, impediram que se cumprisse com o primeiro acordo de \n\nrefinanciamento da d\u00edvida p\u00fablica externa, assinado em fevereiro de 1986, sob uma irreal \n\nsuperestima\u00e7\u00e3o das receitas petroleiras (CARTAY, 1996, p.51).  \n\nSob este panorama, Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez assume pela segunda vez a presid\u00eancia da \n\nVenezuela, em fevereiro de 1989. Dada a situa\u00e7\u00e3o precedente, o esgotamento das reservas \n\ninternacionais e a incapacidade de pelo menos pagar os juros da d\u00edvida externa, o pa\u00eds viu-se \n\nobrigado a adotar um programa de ajustes de car\u00e1ter \u201cortodoxo35\u201d, subordinado aos \n\ncondicionamentos do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) e do Banco Mundial (MELCHER, \n\n1995, p.65; GUTI\u00c9RREZ et al., 1995, p.4; GUTI\u00c9RREZ, 1995, p.45; 1997, p.3). Este \n\nprograma, que foi aplicado bruscamente e com pouca informa\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o, consistia \n\nem um pacote de medidas econ\u00f4micas que visavam eliminar os desequil\u00edbrios econ\u00f4micos e \n\nreorientar a economia para o crescimento autossustentado (CARTAY, 1996, p. 51-52).  \n\nSegundo Guti\u00e9rrez (1995, p.46) o programa iniciado em 1989, tentava transformar o \n\nmodelo de desenvolvimento da economia venezuelana, at\u00e9 ent\u00e3o caraterizado por uma alta \n\ndepend\u00eancia do petr\u00f3leo e os sintomas da doen\u00e7a holandesa, em que a grande entrada de divisas \n\nprovenientes da venda do petr\u00f3leo tem limitado o desenvolvimento de outros setores. Melcher \n\n(1995, p. 66) menciona que sob o lema de \u201cse esgotou a renda petroleira\u201d iniciou-se uma \n\ntend\u00eancia de atrair capital estrangeiro para novos investimentos na agricultura e outras \n\n                                                 \n35 Baseado na libera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos bens e servi\u00e7os, apertura dos mercados, livre flota\u00e7\u00e3o do tipo de c\u00e2mbio, \n\nreformas financeiras, fiscais e de pol\u00edtica comercial, forte estimulo ao investimento estrangeiro, privatiza\u00e7\u00f5es e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do papel do Estado na economia (GUTI\u00c9RREZ, 1995, p. 46).  \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\nind\u00fastrias, buscando aproveitar os baixos custos derivados da contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra e \n\nservi\u00e7os, consequ\u00eancia da desvaloriza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria.   \n\nO \u201cGran Viraje\u201d da economia, como se chamou o referido programa, iniciou-se com um \n\nconjunto de reformas enquadradas, dentre o que para esse momento denominou-se Plano de \n\nAjuste Econ\u00f4mico (PAE) o qual direcionava suas bases sobre tr\u00eas caracter\u00edsticas importantes: \n\nades\u00e3o ao monetarismo estrito, como forma de combater a infla\u00e7\u00e3o; redu\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o do \n\nEstado atrav\u00e9s da libera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, e, por \u00faltimo a libera\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior \n\n(VALECILLOS, 1992, apud G\u00d3MEZ, 2001, p. 304-305) \n\nGuti\u00e9rrez (1995, p.46; 1997, p.3) e Guti\u00e9rrez et al. (1995, p.4) mencionam que o programa \n\nimplantado conotava implicitamente um vi\u00e9s claramente anti-exporta\u00e7\u00e3o para os bens \n\ndiferentes do petr\u00f3leo, al\u00e9m de um elevado protecionismo. Segundo o autor, os objetivos diretos \n\ndeste programa de ajuste eram: reduzir os desequil\u00edbrios macroecon\u00f4micos, restaurar a taxa \n\nsustentada de crescimento sob um clima de estabilidade financeira, diversificar a economia \n\nbuscando faz\u00ea-la menos dependente da renda petroleira, al\u00e9m de desenvolver estrat\u00e9gias contra \n\na pobreza.  \n\n Para alcan\u00e7ar os citados objetivos, empregou-se como mecanismos: a libera\u00e7\u00e3o dos \n\nmercados, redu\u00e7\u00e3o e/ou supress\u00e3o de subs\u00eddios, fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, unifica\u00e7\u00e3o do tipo de \n\nc\u00e2mbio, reforma da pol\u00edtica comercial e da pol\u00edtica fiscal, renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa, \n\nreforma do sistema financeiro, estabelecimento de uma pol\u00edtica de sal\u00e1rios baseada na \n\nprodutividade, orienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria destinada a garantir taxas de juros reais \n\npositivas e uma pol\u00edtica de abertura e est\u00edmulos tribut\u00e1rios para o capital estrangeiro \n\n(GUTI\u00c9RREZ, 1995, p.46; 1997, p.3; GUTI\u00c9RREZ et al., 1995, p.6).  \n\n Entre as medidas adotadas encontravam-se a supress\u00e3o do c\u00e2mbio diferencial e ao \n\nmesmo tempo uma nova desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda (desde 14,50 a 30 Bs./D\u00f3lar) e posterior \n\nunifica\u00e7\u00e3o e livre flutua\u00e7\u00e3o do tipo de c\u00e2mbio, eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros a 30 e posteriormente \n\na 45% a.a, com o prop\u00f3sito de neutralizar a tend\u00eancia de exporta\u00e7\u00e3o de capital, infla\u00e7\u00e3o dos \n\npre\u00e7os em quase 100%, estancamento de sal\u00e1rios, elimina\u00e7\u00e3o de muitas medidas protecionistas, \n\nreforma de tarifas aduaneiras com vistas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o junto ao Acordo Geral sobre Tarifas \n\nAduaneiras e Com\u00e9rcio (GATT), diminui\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios ampliados e orienta\u00e7\u00e3o a subs\u00eddios \n\nfocalizados (MELCHER, 1995, p. 66; GUTI\u00c9RREZ, 1995, p.43; 1997, p.5).  \n\nOs resultados destas medidas mostraram uma queda do PIB (-8,6%) e do PIBNP (-9,8%) \n\npara 1989, os quais conseguem crescer entre 1990 e 1992 em 7,4% a.a. m\u00e9dio para ambos os \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\n \n\ncasos respectivamente (influenciado por um incremento das receitas fiscais por causa do \n\nconflito b\u00e9lico do Golfo P\u00e9rsico em 1990), al\u00e9m de uma diminui\u00e7\u00e3o da taxa de desemprego que \n\npassou de 9,6% em 1989 para 7,1% em 1992 e uma varia\u00e7\u00e3o positiva nos sal\u00e1rios reais que \n\npassaram de -15,8% em 1989 para uma sens\u00edvel melhora de 3,8% em 1992. O tipo de c\u00e2mbio, \n\npor sua vez, continuou com uma pol\u00edtica de minidesvaloriza\u00e7\u00f5es (\u201ccrawling peg\u201d) chegando a \n\n56,8 Bs./US$ em 1992 (GUTI\u00c9RREZ, 1997, p.7). Na \u00e1rea agroalimentar, ap\u00f3s um per\u00edodo de \n\ncrescimento de 6,2% para o PIBA e 3,5% para o PIBA percapita (PIBAPC) entre 1983 e 1984, \n\neste cai drasticamente para -0,4% e -2,3% respectivamente, entre 1988 e 1993 (GUTI\u00c9RREZ, \n\n1997, p. 19).  \n\nNo setor agroalimentar as pol\u00edticas cambial e comercial impactaram negativamente os \n\npre\u00e7os internos dos bens agroalimentares no \u00e2mbito do produtor, retraindo o crescimento anual \n\nde 0,3% mostrado entre 1984 e 1988 para diminuir a -1,2% entre 1988 e 1993, provocando \n\nal\u00e9m disso, que principalmente os produtos que apresentavam poucas vantagens comparativas \n\nn\u00e3o alcan\u00e7aram a competitividade, embora a desvaloriza\u00e7\u00e3o real da moeda iniciada em 1989 \n\nfizera que as importa\u00e7\u00f5es destes produtos que j\u00e1 resultavam baratos pela diminui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \n\nno mercado internacional, fossem ainda mais baratos (GUTI\u00c9RREZ, 1997, p. 21). Outra \n\nconsequ\u00eancia destas pol\u00edticas viu-se refletida na rentabilidade econ\u00f4mica da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\ndado que se incrementaram os pre\u00e7os de insumos, maquin\u00e1rios e equipamentos agr\u00edcolas, os \n\nquais eram importados com tipos de c\u00e2mbio preferencial (valorizado) e se eliminaram os \n\nsubs\u00eddios a insumos (fertilizantes e alimentos concentrados, principalmente) e o cr\u00e9dito \n\nagr\u00edcola. Essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o p\u00f4de ser compensada com os incrementos dos pre\u00e7os (nominais) \n\ne/ou a produtividade (GUTI\u00c9RREZ, 1997, p.21).  \n\nContudo, as transforma\u00e7\u00f5es deste programa de ajustes, n\u00e3o conseguiram garantir um \n\ncrescimento sustentado do PIB e a acumula\u00e7\u00e3o de capital, portanto n\u00e3o ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nreal da pobreza, n\u00e3o se reverte a tend\u00eancia decrescente dos sal\u00e1rios reais, no ocorre uma \n\nmelhoraria na distribui\u00e7\u00e3o da renda e n\u00e3o se consegue baixar as taxas de infla\u00e7\u00e3o \n\n(GUTI\u00c9RREZ, 1995, p.48; 1997, p.7; GUTI\u00c9RREZ et al., 1995, p.6). Este pacote de medidas \n\nimplicou, entre outras coisas no empobrecimento da recente classe m\u00e9dia e na exacerba\u00e7\u00e3o das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es sociais, al\u00e9m de uma popula\u00e7\u00e3o empobrecida em torno de um ambiente de \n\nmalversa\u00e7\u00e3o e corrup\u00e7\u00e3o, o que provocou um clima de instabilidade pol\u00edtica que derivaram em \n\nsubvers\u00f5es sociais e insurrecionais (CARTAY, 1996, p.52). Em fevereiro de 1989 ocorreram \n\nprotestos civis, frente ao pacote de medidas adotadas e em fevereiro e novembro de 1992, \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n \n\nocorreram dois subvers\u00f5es de corte militar frente a debilidade institucional do pa\u00eds, que derivou \n\nna destitui\u00e7\u00e3o do Presidente Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez em maio de 1993 e um governo de transi\u00e7\u00e3o \n\ncom o Presidente interino Ram\u00f3n J. Vel\u00e1squez.  \n\n \n\n2.4.6. A crise financeira, a contrarreforma e o retorno ao modelo ortodoxo \n\nO ano de 1994 na Venezuela recebeu um novo governo que era contr\u00e1rio ao programa de \n\nreformas introduzido desde 1989 e, al\u00e9m disso, enfrentou o colapso do sistema banc\u00e1rio \n\nnacional. Segundo Cartay (1996, p.52) o incremento sustentado das taxas reais de juros, a \n\ndolosa atividade de muitos bancos e a perda da capacidade de influ\u00eancia pol\u00edtica de parte do \n\nsetor banc\u00e1rio, provocou a eclos\u00e3o de um abissal esc\u00e2ndalo financeiro que comprometeu ainda \n\nmais a capacidade de recupera\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.  \n\nGuti\u00e9rrez (1997, p. 8) refere-se que a conjuga\u00e7\u00e3o da crise financeira e o discurso \n\nantirreformas deu espa\u00e7o ao desenvolvimento de um clima de incerteza e desconfian\u00e7a de \n\ngrande magnitude para a economia, provocando a fuga de capitais, pressionando o aumento do \n\npre\u00e7o do d\u00f3lar e a intensifica\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o. Lucas (2005, p. 189) aponta que a intensa fuga de \n\ndivisas originou o estabelecimento de um sistema de controle de c\u00e2mbio administrado pela \n\nOficina T\u00e9cnica de Administra\u00e7\u00e3o Cambial (OTAC) que se estendeu de 1994 a 1996, \n\nacompanhado de uma desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda que passou de Bs.170/US$ para Bs.290/US$ e \n\nposterior para Bs.476/US$. Al\u00e9m dos controles no mercado de divisas, introduziram-se \n\ncontroles a n\u00edvel de pre\u00e7os, taxas de juros e outras \u00e1reas; mas n\u00e3o se p\u00f4de voltar ao que a pol\u00edtica \n\ncomercial se referia, dado os compromissos j\u00e1 pautados (GUTI\u00c9RREZ, 1997, p. 8).  \n\nDentre a pol\u00edtica comercial, Lucas (2005, p.189) e Anido (2002, p. 29; 2004, p.863) \n\nassinalam uma radicaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de abertura comercial complementada pela subscri\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00e1rios tratados internacionais, entre os que se destacam: o Tratado de Livre Com\u00e9rcio \n\nsubscrito com Col\u00f4mbia e M\u00e9xico, tamb\u00e9m chamado Grupo dos Tr\u00eas (G-3)  que entrou em \n\nvig\u00eancia em 1 de mar\u00e7o de 1995; a ado\u00e7\u00e3o da tarifa externa comum do Acordo de Cartagena, \n\nem vig\u00eancia em 1 de fevereiro de 1995; e a promulga\u00e7\u00e3o em 29 de novembro de 1994 da Lei \n\nAprobat\u00f3ria do Acordo de Marrakesh, com a que se d\u00e1 a entrada formal \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial \n\ndo Com\u00e9rcio (OMC). Al\u00e9m disso, continuou cumprindo com os acordos de integra\u00e7\u00e3o da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (ALADI) e a Comunidade do Caribe (CARICOM) \n\ne iniciou negocia\u00e7\u00f5es com a atual Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es (CAN) e estabeleceu em \n\n1997 um acordo comercial com Chile (ANIDO, 2002, p.29; 2004, p.863).  \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\nContudo, persistiu um entorno macroecon\u00f4mico impregnado de instabilidade, combinado \n\n\u00e0 falta de uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica em mat\u00e9ria de pol\u00edticas necess\u00e1rias para enfrentar a abertura e \n\na globaliza\u00e7\u00e3o, no qual a agricultura, do mesmo modo que a economia agregada, continuou sem \n\nalcan\u00e7ar o caminho do crescimento sustentado (ANIDO, 2002, p.29; 2004 p.863).  \n\nNo setor agr\u00edcola estabeleceu-se a pr\u00e1tica de fixar pre\u00e7os m\u00ednimos para algumas rubricas, \n\ncomo o atraso na concess\u00e3o de permiss\u00f5es sanit\u00e1rias para se evitar as importa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de \n\nrefinanciar a dividida agr\u00edcola. As proibi\u00e7\u00f5es e as licen\u00e7as de importa\u00e7\u00e3o foram reduzidas a \n\nzero e, em m\u00e9dia, as tarifas simples foram reduzidas para 11,8% para a economia toda, 14,9% \n\npara as importa\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e 17,1% para agroind\u00fastria (GUTI\u00c9RREZ, 199836 apud ANIDO, \n\n2004, p. 864).   \n\nEmbora se tentara todas as formas de encaminhar a economia, os anos de 1994 e 1995 se \n\ncaracterizaram por cont\u00ednuos desacertos no plano econ\u00f4mico, decl\u00ednio da atividade econ\u00f4mica \n\nn\u00e3o petroleira, incremento do desemprego, incremento da infla\u00e7\u00e3o em que pese os controles, \n\nperda das reservas monet\u00e1rias internacionais e, finalmente, desconfian\u00e7a para o pa\u00eds nos \n\nmercados internacionais (GUTI\u00c9RREZ, 1997, p. 9).  \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o, obrigou ao governo do ent\u00e3o Presidente Rafael Caldera a retroceder em \n\nmat\u00e9ria da pol\u00edtica econ\u00f4mica e assinar um novo acordo com o FMI, sob a condi\u00e7\u00e3o de adotar \n\num novo programa de ajustes acunhado \u201cAgenda Venezuela\u201d (GUTI\u00c9RREZ, 1997, p.9). Com \n\num vi\u00e9s claramente econ\u00f4mico, a \u201cAgenda\u201d tinha como princ\u00edpios b\u00e1sicos: restabelecer os \n\nequil\u00edbrios macroecon\u00f4micos fundamentais, reiniciar o crescimento econ\u00f4mico em um \n\nambiente de equidade social, al\u00e9m da recupera\u00e7\u00e3o do sistema financeiro (G\u00d3MEZ, 2001, p. \n\n307).  \n\nDesta forma, que as pol\u00edticas principais estiveram enquadradas dentro do ajuste fiscal, \n\ncambial, monet\u00e1rio e de estabiliza\u00e7\u00e3o financeira em que as reformas institucionais e o \n\ndesenvolvimento social eram meios para garantir a estabilidade e o crescimento econ\u00f4mico, \n\natrav\u00e9s de reformas do marco jur\u00eddico, do mercado laboral e reformas no sistema de seguridade \n\nsocial (G\u00d3MEZ, 2001, p.307; GUTI\u00c9RREZ, 1997, p.9). Entre outros pontos, a \u201cAgenda\u201d \n\ninclu\u00eda uma radicaliza\u00e7\u00e3o das privatiza\u00e7\u00f5es, abertura petroleira e diversifica\u00e7\u00e3o da economia \n\natrav\u00e9s do aumento das exporta\u00e7\u00f5es n\u00e3o tradicionais (GUTI\u00c9RREZ, 1997, p.9; LUCAS, 2005, \n\np.190).  \n\n                                                 \n36 GUTI\u00c9RREZ, A. Reformas e integraci\u00f3n econ\u00f3mica: efectos sobre el comercio exterior agroalimentario entre \n\nVenezuela y Colombia. Caracas: Fundaci\u00f3n Polar. 1998.  \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\nComo parte dos projetos da \u201cAgenda Venezuela\u201d e com financiamento do Banco \n\nMundial, em 1996 iniciou-se o programa de extens\u00e3o agr\u00edcola; entretanto, a produ\u00e7\u00e3o deste \n\nsetor mostrou um decr\u00e9scimo de 1,4% interanual entre 1993 e 1998, al\u00e9m do descenso na \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital mostrado pela agricultura (GUTI\u00c9RREZ e FONTANA, 200137, apud \n\nANIDO, 2002, p. 29). Mesmo assim, algumas rubricas tiveram expectativas favor\u00e1veis, \n\nbaseadas nas vantagens comparativas e competitivas do pa\u00eds, principalmente: arroz, frutas \n\ntropicais, mus\u00e1ceas, hortali\u00e7as, palma africana, cacau, caf\u00e9, gado bovino e produtos da pesca, \n\nratificando um processo de reestrutura\u00e7\u00e3o do setor agroalimentar do pa\u00eds (GUTI\u00c9RREZ, 2001 \n\napud ANIDO, 2002, p.30; 2004, p.864).  \n\nOs resultados do novo ajuste iniciado, viu-se refletido em uma melhoria das finan\u00e7as \n\np\u00fablicas, alavancado por um incremento dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, n\u00e3o obstante os resultados em \n\nmat\u00e9ria de pre\u00e7os e crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o foram os melhores, se analisados anualmente, \n\ndevido a que a varia\u00e7\u00e3o do PIB real foi de -1,6% e a taxa de infla\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ou 103% em 1996, \n\ndevido \u00e0 supress\u00e3o do controle de c\u00e2mbio (MIRABAL, 1999, p.25). Apesar disso, conforme \n\ndados do Banco Central da Venezuela (BCV) (2015) ocorre uma desacelera\u00e7\u00e3o da taxa de \n\ninfla\u00e7\u00e3o a qual mostrou uma m\u00e9dia de 29,18% entre 1997 e 1999. Mas, como afirma Rojas et \n\nal. (2002, p.297), o desenvolvimento da \u201cAgenda Venezuela\u201d encontrou pouca viabilidade \n\ndados os embates da crise financeira, a posi\u00e7\u00e3o insuficientemente convergente da apertura \n\npetroleira e a crise asi\u00e1tica de 1997-1998.  \n\n \n\n2.4.7. Cen\u00e1rio a partir de 1999 \n\nDesde 1999, estabeleceu-se na Venezuela um sistema de governo com uma nova \n\nideologia, contr\u00e1ria aos programas de ajustes de inspira\u00e7\u00e3o \u201cneoliberal\u201d que foram aplicados \n\nneste pa\u00eds na d\u00e9cada retrasada38. Assim, o per\u00edodo de governo iniciado em 199939 tem-se \n\ncaracterizado por uma alta interven\u00e7\u00e3o estatal em todos os \u00e2mbitos da economia e uma \n\nexpans\u00e3o do gasto p\u00fablico, via programas sociais, sustentado principalmente na renda \n\npetroleira, enquadrado em um contexto de instabilidade pol\u00edtica.  \n\n                                                 \n37 GUTI\u00c9RREZ, A., FONTANA, H. \u201cRitmos de la Tierra: de las maduras a las verdes\u201d, Venezuela Siglo XXI: \nVisiones y Testimonios, Libro 2, Caracas: Fundaci\u00f3n Polar. 2001.  \n38 Com a exce\u00e7\u00e3o do lapso 1994-1996, marcado pela crise do sistema financeiro que obrigou a ado\u00e7\u00e3o de controles \n\nde c\u00e2mbio, pre\u00e7os e de com\u00e9rcio exterior.  \n39 Hugo Ch\u00e1vez cumpriu tr\u00eas per\u00edodos de governos completos. O primeiro se estendeu desde 1999 at\u00e9 2001, o \n\nsegundo, ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o de uma nova Constitui\u00e7\u00e3o, estendido de 2001 a 2006, um terceiro de 2007 a 2013. O \n\nquarto per\u00edodo de governo se sucede entre a 4ta reelei\u00e7\u00e3o presidencial do falecido Presidente Hugo Ch\u00e1vez, que \n\nn\u00e3o conseguiu iniciar o mandato e o mandato do atual Presidente Nicolas Maduro, eleito em abril de 2013.  \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n \n\nNo ano 1999, assume a presid\u00eancia o Tenente Coronel Hugo Ch\u00e1vez Fr\u00edas, l\u00edder do falido \n\ngolpe de estado de fevereiro de 1992, que intentou revogar o mandato do ent\u00e3o Presidente \n\nCarlos Andr\u00e9s P\u00e9rez quando este cumpria seu segundo mandato. Ch\u00e1vez assume a presid\u00eancia \n\ncom uma alta popularidade e frente a uma s\u00e9rie de flutua\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micos. Em 1998, \n\nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo oscilavam US$ 10,6 / barril, o PIB mostrava uma taxa de crescimento de \n\n0,3% e o PIBPC tinha-se contra\u00eddo a 1,6%. A taxa de infla\u00e7\u00e3o m\u00e9dia interanual do \u00faltimo \n\nsex\u00eanio era de 57,3%, al\u00e9m de existir um marcado d\u00e9ficit na balan\u00e7a de pagamentos com perda \n\ndas reservas internacionais (com dados de CEPAL, 2004; GUTI\u00c9RREZ, 2015, p. 27). Por sua \n\nvez, os \u00edndices de pobreza para 1998 alcan\u00e7avam 43,9% e as taxas de desemprego 11,7% (com \n\ndados do INE, 2015). Neste contexto, o governo que iniciava deu continuidade \u00e0 pol\u00edtica \n\nmacroecon\u00f4mica do per\u00edodo anterior, embora introduziu-se um projeto constituinte aprovado \n\nem dezembro de 1999, com o qual come\u00e7ou a reger uma nova Constitui\u00e7\u00e3o40 que introduz um \n\nnovo marco pol\u00edtico e uma nova orienta\u00e7\u00e3o do Estado.  \n\nNo marco da nova Constitui\u00e7\u00e3o, em julho do ano 2000, o Presidente Ch\u00e1vez \u00e9 reeleito \n\npara um novo per\u00edodo presidencial estendido a seis anos e com direito a reelei\u00e7\u00e3o (2000-2006). \n\nDurante este segundo per\u00edodo presidencial, em dezembro de 2001, introduz-se um conjunto de \n\n49 leis via habilitante41 com uma alta desaprova\u00e7\u00e3o por parte do setor empresarial privado que \n\nas julgavam como confiscat\u00f3rias. Entre este grupo de Leis, encontra-se a Lei de Terras e \n\nDesenvolvimento Agr\u00e1rio, como canal para atender a redistribui\u00e7\u00e3o da terra. Este decreto foi \n\ndetonante do conflito pol\u00edtico e derivou em manifesta\u00e7\u00f5es convocadas pelo gr\u00eamio empresarial \n\ne a intentona de golpe, em abril de 2002, e, consequentemente na greve do setor petroleiro em \n\ndezembro do mesmo ano.  \n\nBrewer-Car\u00edas (2008, p. 1) menciona que a intentona de golpe foi consequ\u00eancia da \n\npolitiza\u00e7\u00e3o iniciada nos primeiros meses do ano 2002 na ind\u00fastria estatal Petr\u00f3leos de \n\nVenezuela Sociedad An\u00f3nima (PDVSA). Segundo Toro Hardy (2009, p. 10) durante os anos \n\nque tinham transcorridos desde a nacionaliza\u00e7\u00e3o desta ind\u00fastria, em 1975, parecia existir um \n\ntipo de acordo impl\u00edcito entre a dilig\u00eancia pol\u00edtica e a dilig\u00eancia petroleira. O autor menciona \n\n                                                 \n40 A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela \u00e9 a Carta Magna vigente neste pa\u00eds, adotada o 15 de \n\ndezembro de 1999, ap\u00f3s um referendum consultivo acontecido o 25 de abril de 1999, que contou com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do 37,65% do eleitorado quem com m\u00e1s do 80% aprovaram encaminhou o projeto de Assembleia \n\nConstituinte.  \n41 \u201cS\u00e3o leis habilitantes as sancionadas pela Assembleia Nacional, pelas tr\u00eas quintas partes de seus integrantes, \n\ncom o prop\u00f3sito de estabelecer as diretrizes e marcos que se delegam ao Presidente da Rep\u00fablica com rango de \n\nvalor de lei, as mesmas devem estabelecer prazos para seu exerc\u00edcio. Art. 203 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\nBolivariana de Venezuela. \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\n \n\nque os segundos se comprometiam a administrar de forma eficiente a empresa com objeto de \n\nentregar aos primeiros os impostos, dividendos e regalias, enquanto estes se comprometiam a \n\npermitir que a ind\u00fastria fosse administrada com crit\u00e9rio empresarial privado e com poucas \n\ninger\u00eancias ideol\u00f3gicas. Por isso durante 25 anos, o \u00eaxito da PDVSA tinha sido extraordin\u00e1rio.42    \n\nFinalmente, em 2 de dezembro do ano 2002, explodiu a greve da ind\u00fastria petroleira, \n\nconhecida como o \u201cParo Petrolero\u201d, promovida pela Federa\u00e7\u00e3o de C\u00e2maras e Associa\u00e7\u00f5es de \n\nCom\u00e9rcio e Produ\u00e7\u00e3o da Venezuela (Fedec\u00e1maras) e a diretiva e trabalhadores da PDVSA, \n\ncomo forma de protesto \u00e0s pol\u00edticas econ\u00f4micas estabelecidas pelo governo. A greve estendeu-\n\nse at\u00e9 fevereiro de 2003, ap\u00f3s dois meses de intensas manifesta\u00e7\u00f5es. Os resultados econ\u00f4micos \n\ndo ano 2002 mostraram uma contra\u00e7\u00e3o do PIB de 8,9% e do PIBPC de 10,5%, uma infla\u00e7\u00e3o de \n\n31,2% e uma taxa de desemprego de 15,8% (com dados da CEPAL, 2004). No per\u00edodo 1999-\n\n2003, como descrito por Guti\u00e9rrez (2015, p. 28) e como se evidencia na Tabela 2 ocorreu um \n\nconsider\u00e1vel decl\u00ednio da atividade econ\u00f4mica, tend\u00eancia que se agravou com os paup\u00e9rrimos \n\nresultados dos anos 2002 e 2003, quando se fazem not\u00f3rios os efeitos dos desequil\u00edbrios \n\nacumulados, da instabilidade pol\u00edtica e do paro petrolero. \n\n \n\nTabela 2. Indicadores econ\u00f4micos na Venezuela no per\u00edodo de 1999 a 2003.  \n\nConceito 1999 2000 2001 2002 2003 M\u00e9dia \n\nCrescimento do PIB (%) -5,7 3,8 3,4 -8,9 -7,8 -3,0 \n\nCrescimento do PIBPC (%) -7,5 1,9 1,5 -10,5 -9,4 -4,8 \n\nDesemprego (%) 15,0 13,9 13,3 15,8 18,0 15,2 \n\nVaria\u00e7\u00e3o do IPC (%) 20,0 13,4 12,3 31,2 27,1 20,8 \nFonte: Dados da CEPAL, 2004  \n\nPIB: Produto Interno Bruto \n\nPIBPC: Produto Interno Bruto percapita \n\nIPC: \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor \n\n \n\nA partir do ano de 2003, e pelos efeitos negativos que sobre a economia, representaram a \n\nagita\u00e7\u00e3o acontecida no ano 2002, marcada principalmente pelo Paro Petroleiro, o governo \n\ninicia uma pol\u00edtica econ\u00f4mica marcada por radicais mudan\u00e7as institucionais al\u00e9m da expans\u00e3o \n\nda interven\u00e7\u00e3o estatal atrav\u00e9s de mecanismos de controles a n\u00edvel de pre\u00e7os e do sistema \n\ncambial, principalmente, somado a uma expans\u00e3o da infraestrutura estatal principalmente na \n\n\u00e1rea de alimentos, ampliada principalmente atrav\u00e9s das expropria\u00e7\u00f5es. Neste ano, j\u00e1 se tinha \n\n                                                 \n42 Para 1995, PDVSA era a segunda maior empresa petroleira do mundo, s\u00f3 superada por Saudi Aramco de Ar\u00e1bia \n\nSaudita (TORO HARDY, 2009, p.10).  \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n \n\niniciado um incremento das receitas petroleiras que se tem mantido at\u00e9 finais do ano 2014, o \n\nqual favoreceu o programa de governo, mas intensificou a depend\u00eancia mal gerenciada desde \n\ngovernos anteriores.  \n\nEntre os mecanismos adotados para a estatiza\u00e7\u00e3o da economia foi estabelecido um \n\nsistema cambial fixo que posteriormente foi modificado para um sistema de taxas de c\u00e2mbio \n\nm\u00faltiplas. Assim, em janeiro de 2003, o governo suprime o mercado de c\u00e2mbio livre e em \n\nfevereiro do mesmo ano cria a Comiss\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o de Divisas (CADIVI), atrav\u00e9s do \n\nDecreto N\u00ba 2.303 publicado na Gaceta Oficial (G.O) N\u00ba 37.625 de 05/02/2003 substitu\u00edda em \n\nmar\u00e7o de 2014 pelo Centro de Com\u00e9rcio Exterior (CENCOEX) de acordo ao Decreto N\u00ba 601 \n\nsobre G.O Extraordin\u00e1ria N\u00ba 6.116 do 29/11/2013.  \n\nA Venezuela constitui-se como um pa\u00eds que tem adotado, desde a d\u00e9cada de 1980, em \n\ndiferentes governos, pol\u00edtica de controle cambial. Assim, j\u00e1 no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, Collins \n\n(1991, p.137) observou que este pa\u00eds era um exemplo em que se tem implementado um variado \n\nleque de pol\u00edticas com o objetivo de influenciar a suas contas externas, mencionando como \n\ncomponentes principais taxas de c\u00e2mbio diferenciadas, restri\u00e7\u00f5es quantitativas \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, \n\nentrega ao banco central das receitas em divisas estrangeiras obtidas pelos exportadores, \n\ndep\u00f3sitos pr\u00e9vios efetuados pelos importadores e restri\u00e7\u00f5es aos fluxos de capitais.  \n\nDeste modo e como j\u00e1 visto, ap\u00f3s o chamado viernes negro em fevereiro de 1983, \n\nestabelece-se o primeiro sistema de controle cambial, RECADI que se prolongou at\u00e9 1989, com \n\nduas taxas diferenciadas: Bs.4,30/US$ e Bs.6,00/US$, al\u00e9m de uma taxa livre para as restantes \n\nimporta\u00e7\u00f5es. A taxa era destinada \u00e0s importa\u00e7\u00f5es consideradas essenciais e ao pagamento da \n\nd\u00edvida externa. O segundo sistema de controle cambial, OTAC, estabelecido entre 1994 e 1996, \n\niniciou em Bs.170/US$ e fechou em Bs.476/US$. J\u00e1 o \u00faltimo sistema iniciado em 2003, ap\u00f3s \n\no chamado Paro Petrolero, tem sofrido diferentes modifica\u00e7\u00f5es que se estende at\u00e9 os dias \n\natuais.  \n\nO sistema de controle cambial estabelecido a partir de 2003 iniciou com uma taxa fixa de \n\nBs. F 1.600 /US$ passando a Bs. F 1.920 em 2004 e Bs. F 2.150/US$ em 2005. Em 200,8 entrou \n\nem vig\u00eancia uma reconvers\u00e3o monet\u00e1ria no que se introduziu um novo s\u00edmbolo monet\u00e1rio, o \n\nBol\u00edvar Forte (Bs F) que suprimia tr\u00eas zeros da moeda anterior. Com esta nova reforma em \n\n2010, o governo adota um sistema de c\u00e2mbios m\u00faltiplos estabelecido atrav\u00e9s do Conv\u00eanio \n\nCambi\u00e1rio N\u00ba 14, publicado na G.O N\u00ba 39.342 em 08/01/2010, em que se diferenciam duas \n\ntaxas de c\u00e2mbio para a importa\u00e7\u00e3o. O setor de alimentos come\u00e7a a ser favorecido com uma taxa \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\n \n\npreferencial (BsF.2,60/US$ para alimentos e outras, e Bs F.4,30/US$ para as restantes \n\nimporta\u00e7\u00f5es). O citado conv\u00eanio foi modificado no final do mesmo ano, unificando novamente \n\nas importa\u00e7\u00f5es para uma taxa s\u00f3 (Bs F 4,30/US$), conforme publicado na G.O N\u00ba 39.584 de \n\n30/12/2010, a qual foi ajustada em 08/02/2013, para Bs.F 6,30/US$.  \n\nParalelo ao sistema cambial principal, no qual eram inicialmente transacionadas todas as \n\nopera\u00e7\u00f5es cambi\u00e1rias, tem-se criado outros sistemas an\u00e1logos para importa\u00e7\u00f5es discricionais. \n\nAssim, em 09/06/2010, foi criado o Sistema de Transa\u00e7\u00f5es com T\u00edtulos em Moeda Estrangeira- \n\nSITME para importa\u00e7\u00f5es n\u00e3o priorit\u00e1rias a uma taxa de Bs.F 5,30/US$, suprimido em \n\n08/02/2013. Em 30/03/2013, cria-se o Sistema Cambi\u00e1rio Alternativo de Divisas-SICAD I \n\noutro sistema paralelo para importa\u00e7\u00f5es n\u00e3o priorit\u00e1rias que funcionava por leil\u00f5es (taxa m\u00e9dia \n\nde Bs. F 11,33/US$). Em 20/02/2014 cria-se o SICAD II (taxa m\u00e9dia de Bs. F 50,96/US$), este \n\n\u00faltimo fundido com o SICAD I em fevereiro de 2015. Com o Conv\u00eanio Cambial N\u00ba 33 de \n\n10/02/2015, publicado em G.O Extraordin\u00e1ria N\u00ba 6.171, cria-se o terceiro sistema SIMADI \n\n(taxa m\u00e9dia de Bs. F 190/US$).  \n\nPor outra lado, em fevereiro de 2003, apenas dois dias ap\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o do sistema \n\ncambial, o governo atrav\u00e9s do Decreto N\u00ba 2.304 publicado na G.O N\u00ba 37.626 de 07/02/2003 \n\ndeclara como bens de primeira necessidade uma lista de 45 produtos e 7 servi\u00e7os, os quais \n\npassaram a ser regidos por pre\u00e7os m\u00e1ximos publicados em 11 de fevereiro do mesmo ano \n\nconforme Resolu\u00e7\u00e3o DM N\u00ba 029 publicada na G.O N\u00ba 37.629, e que tem sofrido reiteradas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es via decretos e, mais recentemente, atrav\u00e9s das provid\u00eancias emitidas \n\npelos organismos do Estado, encarregados para tal fim.   \n\nEntre 2003 e 2015, tem-se decretado Leis que atingem diretamente todo o mecanismo de \n\nsistema de pre\u00e7os. Deste modo, em maio de 2004 \u00e9 promulgada a Lei de Prote\u00e7\u00e3o ao \n\nConsumidor e ao Usu\u00e1rio mediante a G.O N\u00aa 37.930, reformada em 2008, 2009 e 2010; em \n\nfevereiro de 2007 \u00e9 ditada a Lei contra o acaparamiento43 e em janeiro do ano 2014 \u00e9 \n\npromulgada a Lei Org\u00e2nica de Pre\u00e7os Justos (LOPJ), mediante G.O N\u00ba 40.340 de 23 de janeiro \n\nde 2014, a qual revogou \u00e0 Lei de Pre\u00e7os Justos que regia desde o ano 2011. Atrav\u00e9s do \n\nRegulamento Parcial da LOPJ publicado em G.O N\u00ba 40.347, de 3 de fevereiro de 2014, foram \n\nsuprimidos o Instituto para a Defesa das Pessoas no Aceso aos Bens e Servi\u00e7os (INDEPABIS) \n\ne a Superintend\u00eancia Nacional de Custos e Pre\u00e7os Justos (SUNDECOP) e criada em \n\n                                                 \n43 Ley Especial de Defensa Popular contra el Acaparamiento, la Especulaci\u00f3n, el Boicot y cualquier otra conducta \n\nque afecte el consumo de los alimentos o productos sometidos a control de precios de 2007 \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o a Superintend\u00eancia Nacional para a Defesa dos Direitos Socioecon\u00f4micos \n\n(SUNDDE).   \n\nNa \u00e1rea agroalimentar, apoiados na Constitui\u00e7\u00e3o de 1999, que entre seus artigos 305 e \n\n307 d\u00e1-se car\u00e1ter legislativo \u00e0 seguridade alimentar, o desenvolvimento rural e a distribui\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00e1ria; tem-se promulgado in\u00fameras leis, principalmente via habilitante, seguido de uma \n\nexpans\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es. Entre estas leis citam-se: Lei de Cr\u00e9dito para o Setor Agr\u00edcola (2001, \n\nreformada em 2005 e 2010), Lei de Pesca e Aquicultura (2001), Lei do Fundo de \n\nDesenvolvimento Agropecu\u00e1rio, Pesqueiro, Florestal e Afins (2001), Lei de Comercializa\u00e7\u00e3o \n\nAgr\u00edcola (2002), Lei Org\u00e2nica de Seguridade e Soberania Agroalimentar (2008), Lei de Sa\u00fade \n\nAgr\u00edcola Integral (2008), Lei do Sistema Nacional Agroalimentar (2015), entre outras.  \n\nSegundo Guti\u00e9rrez (2015, p. 34), as pol\u00edticas agroalimentares promulgadas desde 1999 \n\nt\u00eam sido fundamentadas nos seguintes objetivos: a) garantir a seguridade e a soberania \n\nagroalimentar, priorizando o abastecimento atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o nacional e promovendo o \n\ndesenvolvimento rural; b) promover a revolu\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria e eliminar o latif\u00fandio; c) promover a \n\nmudan\u00e7a dos relacionamentos sociais da produ\u00e7\u00e3o no setor; d) concentrar esfor\u00e7os nas cadeias \n\nprodutivas com vantagens comparativas; e) melhorar as dota\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os para o setor \n\natrav\u00e9s do financiamento e f) resgatar e ampliar a infraestrutura para o mercado rural e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m dos controles estabelecidos, a partir de 2003, o governo empreende um conjunto de \n\nprogramas sociais, denominadas \u201cMisiones\u201d chamadas a atender \u00e1reas priorit\u00e1rias como \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, principalmente. As mesmas t\u00eam-se visto favorecidas pela \n\ntend\u00eancia crescente das receitas fiscais dado a ascens\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo no mercado \n\ninternacional. Guti\u00e9rrez (2015, p. 27) destaca que estes programas sociais, que tem tido um \n\namplo apoio por parte do governo cubano, t\u00eam desempenhado um papel transcendental na a\u00e7\u00e3o \n\ndo governo e na sustenta\u00e7\u00e3o de altos n\u00edveis de popularidade entre a popula\u00e7\u00e3o de menor poder \n\naquisitivo, embora a expans\u00e3o destes programas tende a diminuir.  \n\nO impulso das pol\u00edticas econ\u00f4micas empreendidas pelo governo viu-se refor\u00e7ada com os \n\ncom\u00edcios eleitorais que garantiram a perman\u00eancia do Presidente Ch\u00e1vez no governo. O \n\nreferendum revocat\u00f3rio realizado em 15 de agosto de 2004, permitiu a este continuar em \n\nexerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es at\u00e9 o final de seu mandato, em fevereiro de 2007. Posterior \u00e0 \n\nreelei\u00e7\u00e3o, em dezembro de 2006, para um novo per\u00edodo presidencial (2007-2013) reorientou as \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\npol\u00edticas sob o programa pol\u00edtico denominado \u201cSocialismo do S\u00e9culo XXI\u201d44. Segundo Iglesias \n\net al. (2014, p. 18) este conceito foi preconizado por Heinz Dietrich Steffan em 1996, embora \n\neste autor defenda a substitui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os definidos pelo mercado por uma forma de \n\nprecifica\u00e7\u00e3o baseado no valor do trabalho, o que se percebe \u00e9 que a pol\u00edtica econ\u00f4mica \n\nvenezuelana apenas de forma gradual se tem influenciado pelas doutrinas do socialismo do \n\ns\u00e9culo XXI.    \n\nGuti\u00e9rrez (2015, p.28-29) resume as medidas pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais do per\u00edodo \n\n2003-2008 da seguinte maneira: foram ampliadas as quantidades de bens e servi\u00e7os com pre\u00e7os \n\ncontrolados; foi mantido o sistema de controle cambial, acentuando-se a pol\u00edtica de aprecia\u00e7\u00e3o \n\nda taxa de c\u00e2mbio real, t\u00edpico de economias com capitalismo baseado em renda \n\nmajoritariamente de um fator; no \u00e2mbito de pol\u00edticas monet\u00e1rias, as taxas de juros reais foram \n\nfixadas abaixo da taxa de infla\u00e7\u00e3o (reais negativas) e expandiu-se a oferta monet\u00e1ria em termos \n\nreais paralelo ao crescimento do gasto e do endividamento p\u00fablico; o governo intensificou a \n\nluta contra o latif\u00fandio e ampliou seu papel como produtor de bens e servi\u00e7os, resgatando e \n\nexpropriando terras em plena produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria, al\u00e9m de expropriar e nacionalizar \n\nempresas diversas. Al\u00e9m disso, acrescentou o papel do Estado como produtor, distribuidor, \n\ncomercializador e importador de bens e servi\u00e7os, al\u00e9m de crescer os subs\u00eddios governamentais \n\njunto \u00e0s chamadas \u201cmisiones\u201d e programas sociais.  \n\nNo que corresponde \u00e0 pol\u00edtica comercial, em 2004, cria-se a Alian\u00e7a Bolivariana para os \n\nPovos da Nossa Am\u00e9rica (ALBA)45 sob a concep\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o internacional no \u00e2mbito \n\nsocial, pol\u00edtico e econ\u00f4mico e que tem mantido oposi\u00e7\u00e3o aos tratados de livre com\u00e9rcio \n\nacordados na regi\u00e3o, principalmente o Acordo de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (ALCA). De \n\nigual maneira, em 2008, cria-se a Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (UNASUL), integrada \n\npelos doze estados da Am\u00e9rica do Sul, como forma de integra\u00e7\u00e3o sul-americana. Em abril de \n\n2006, Venezuela notifica sua sa\u00edda da CAN e, em maio do mesmo ano, retira-se do G-3, \n\nenquanto j\u00e1 dava in\u00edcio a sua entrada formal junto ao Mercado Comum do Sul (MERCOSUL). \n\nA sa\u00edda oficial do pa\u00eds da CAN foi formalmente consolidada em abril de 2011 e o com\u00e9rcio \n\n                                                 \n44 Este programa foi impulsado atrav\u00e9s do Primeiro Plano Socialista (PPS) de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e \n\nSocial 2007-2013, cujo objetivo era a constru\u00e7\u00e3o do socialismo do s\u00e9culo XXI, baseado em sete linhas estrat\u00e9gicas: \n\na nova \u00e9tica socialista, a suprema felicidade social, a democracia protag\u00f3nica revolucionaria, o modelo produtivo \n\nsocialista, a nova geopol\u00edtica nacional, a Venezuela: pot\u00eancia energ\u00e9tica mundial e a nova geopol\u00edtica \n\ninternacional.  \n45 Integrada por Ant\u00edgua e Barbuda, Bol\u00edvia, Cuba, Dom\u00ednica, Equador, Nicar\u00e1gua, S\u00e3o Vicente e Granadinas e \n\nVenezuela.  \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\n \n\nbilateral entre as na\u00e7\u00f5es que conformam esta comunidade com a Venezuela, tem-se mantido \n\npela via de acordos bilaterais. Por sua vez, a entrada formal ao MERCOSUL consolida-se em \n\njulho de 2012.  \n\nDesde o ano de 2002, o pa\u00eds viu-se favorecido com pre\u00e7os do petr\u00f3leo historicamente \n\naltos, os quais favoreceram a expans\u00e3o do gasto p\u00fablico. Neste aspecto, experimentaram-se \n\nincrementos vertiginosos nos pre\u00e7os desse produto, atingindo a marca de US$ 103,20 / barril \n\nem 2008, o m\u00e1ximo valor hist\u00f3rico experimentado, com refer\u00eancia aos pre\u00e7os da cesta \n\npetroleira venezuelana (CPV). Este crescimento alavancou os programas sociais executados \n\npelo governo durante este per\u00edodo. Segundo cifras oficiais do Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\n(INE), indicadores sociais como a pobreza se reduziram significativamente ao passar de 43,9% \n\nem 1998 para 27,3% em 2013 e a desigualdade decresceu, refletido numa diminui\u00e7\u00e3o do \n\nCoeficiente de Gini de 0,49 em 1998 para 0,40 em 2012 (Gr\u00e1fico 1).  \n\n \n\nGr\u00e1fico 1. Indicadores sociais na Venezuela no per\u00edodo de 1998 a 2013.  \n\n \nFonte: Dados do INE, 2015.  \n\n \n\nA economia venezuelana, ao contr\u00e1rio do assinalado no programa de governo do in\u00edcio \n\ndeste s\u00e9culo, com a alegada mudan\u00e7a do modelo de produ\u00e7\u00e3o rentista para a produ\u00e7\u00e3o \n\n0,4865\n\n0,4772\n\n0,4938\n\n0,4559\n\n0,4422\n\n0,4099\n\n0,3898\n\n0,4040\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\n50,0\n\n55,0\n\n0,3000\n\n0,3200\n\n0,3400\n\n0,3600\n\n0,3800\n\n0,4000\n\n0,4200\n\n0,4400\n\n0,4600\n\n0,4800\n\n0,5000\n\n1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012\n\nP\no\nb\nreza (N\n\n\u00ba F\nam\n\nilias) \n(%\n\n)\n\nC\no\nef\n\nic\nie\n\nn\nte\n\n \nd\ne \n\nG\nin\n\ni\n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\ndiversificada, segue, no entanto, sendo altamente dependente do primeiro modelo46. Paro o ano \n\nde 2014, as exporta\u00e7\u00f5es petroleiras significaram 98% do total das exporta\u00e7\u00f5es venezuelanas \n\n(com dados do BCV, 2015). Com isto, o pa\u00eds, segue sendo condicionado pelas flutua\u00e7\u00f5es do \n\nmercado internacional desta commodity. Toro Hardy (2009, p.9) menciona que ap\u00f3s cada boom \n\npetroleiro a experi\u00eancia demonstra que adv\u00e9m um novo per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o. Assim como \n\nmostrado no Gr\u00e1fico 2, observa-se que este fen\u00f4meno que aconteceu no passado, continua se \n\nrepetindo nos \u00faltimos anos.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 2. Evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo (em US$/barril) \u2013 Cota\u00e7\u00f5es Cesta \n\nPetroleira Venezuelana (CPV) West Texas Intermediate (WTI) e BRENT no per\u00edodo de 1997 a \n\n2015. \n\n \n\nFonte: Guti\u00e9rrez (2015), World Bank Commodity Price Data (2016), MPPPM (2016).  \n \n\nA Venezuela experimentou um prolongado per\u00edodo de pre\u00e7os altos do petr\u00f3leo entre 2002 \n\ne 2014. Esta tend\u00eancia, como se observa no Gr\u00e1fico 2 se prolongou de maneira interrupta at\u00e9 \n\n2008, quando os choques da crise financeira mundial fizeram-se sentir sobre este mercado no \n\nano seguinte. N\u00e3o obstante, a tend\u00eancia se recuperou em 2010, alcan\u00e7ando picos entre 2011 e \n\n                                                 \n46 O governo iniciado em 1999 em seu Plano de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social da Na\u00e7\u00e3o (PDESN) para o \n\nano 2001, inclu\u00eda como parte de seu projeto de desenvolvimento econ\u00f4mico a mudan\u00e7a do modelo rentista de \n\nvenda do petr\u00f3leo para uma economia produtiva e diversificada.  \n\n1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015\n\nCPV 10,60 16,00 25,90 20,30 22,00 25,80 33,10 45,40 56,70 64,70 86,50 57,00 72,00 101,1 103,2 99,50 88,42 44,65\n\nWTI 14,35 19,24 30,33 25,92 26,09 31,11 41,44 56,44 66,04 72,28 99,56 61,65 79,43 95,05 94,16 97,94 93,11 48,71\n\nBRENT 12,72 17,81 28,27 24,42 24,97 28,85 38,30 54,43 65,39 72,70 97,64 61,86 79,64 110,9 111,9 108,8 98,94 52,37\n\n10,00\n\n30,00\n\n50,00\n\n70,00\n\n90,00\n\n110,00\n\n130,00\n\nU\nS\n\n$\n/b\n\na\nrr\n\nil\n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n \n\n2013. Como visto, a Venezuela desfrutou de um per\u00edodo ascendente de pre\u00e7os do petr\u00f3leo, \n\nrefletidos sobre as receitas ficais, o que ocasionou um per\u00edodo de bonan\u00e7a econ\u00f4mica, \n\nprincipalmente entre 2003 e 2008 e 2010 e 2014 (Gr\u00e1fico 3).  \n\n \n\nGr\u00e1fico 3. Exporta\u00e7\u00f5es petroleiras (em milh\u00f5es de d\u00f3lares) da Venezuela no per\u00edodo de 2002 \n\na 2014. \n\n \nFonte: BCV, 2015.  \n\n \n\nToro Hardy (2009, p.9) chama a aten\u00e7\u00e3o neste respeito, mencionando que a economia \n\nvenezuelana tem se caracterizado por uma perda da vitalidade em que a renda petroleira era a \n\nprincipal respons\u00e1vel. Assim, o autor afirma que os per\u00edodos de incremento no pre\u00e7o \n\ninternacional do petr\u00f3leo dirigiram a um crescimento do tamanho do Estado, situa\u00e7\u00e3o que \n\nacarretou crises fiscais e profundas crises econ\u00f4micas, quando estes baixavam.  \n\nEntre 2004 e 2008, o pa\u00eds experimentou as mais elevadas taxas de crescimento \n\nrepresentadas pelo PIB (7,5%) e pelo PIBPC (5,6%), claramente influenciadas pela alta de \n\npre\u00e7os na ind\u00fastria petroleira que se viveu no per\u00edodo. As taxas de desemprego se retra\u00edram se \n\ncomparadas com o per\u00edodo entre 1999 e 2003, mas continuaram altas, se comparadas com a \n\nd\u00e9cada de 1990 cuja m\u00e9dia foi de 9,9%. A infla\u00e7\u00e3o medida pelo \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor \n\nficou igual ao per\u00edodo precedente (1999-2003), com um acr\u00e9scimo significativo no ano 2008, \n\nconforme pode-se observar na Tabela 3 (com dados da CEPAL, 2014).  \n\n19.016 18.735\n\n27.954\n\n39.447\n\n47.937\n51.664\n\n89.034\n\n54.201\n\n62.317\n\n88.132\n\n93.569\n\n85.603\n\n58.332\n\n2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 3. Indicadores econ\u00f4micos na Venezuela, no per\u00edodo de 2004 a 2008.  \n\nConceito 2004 2005 2006 2007 2008 M\u00e9dia \n\nCrescimento do PIB (%) 18,3 10,3 9,9 8,8 5,3 10,5 \n\nCrescimento do PIBPC (%) 16,2 8,4 8,0 6,9 3,5 8,6 \n\nDesemprego (%) 15,3 12,4 9,9 8,4 7,3 10,7 \n\nVaria\u00e7\u00e3o do IPC (%) 19,2 14,4 17,0 22,5 30,9 20,8 \nFonte: Dados da CEPAL, 2014.  \n\n \n\nEntre 2009 e 2014, os indicadores econ\u00f4micos se retraem significativamente, apesar das \n\nreceitas fiscais elevadas, derivadas da venda do petr\u00f3leo, como visto no gr\u00e1fico 2. Este per\u00edodo \n\ncoincide com os maiores pre\u00e7os sustentados do petr\u00f3leo experimentados na d\u00e9cada, e, por\u00e9m, \n\ncom as maiores receitas fiscais em 2011 (US$ 88.132 milh\u00f5es), em 2012 (US$ 93.569 milh\u00f5es) \n\ne em 2013 (US$ 85.603 milh\u00f5es). As receitas foram declinantes em 2009 e 2010, consequ\u00eancia \n\nda crise econ\u00f4mica mundial e em 2014 quando inicia-se o descenso do pre\u00e7o de petr\u00f3leo, com \n\nprevis\u00e3o de seguir baixando. Em consequ\u00eancia, como apresentado na Tabela 4, o crescimento \n\nm\u00e9dio mostrado pelo PIB (0,6%) e o PIBPC (-1,0%) se retra\u00edram consideravelmente e a taxa \n\nde infla\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (36,6%) experimentou a taxa mais alta dos tr\u00eas per\u00edodos (99-03; 04-08 e 09-\n\n14). No entanto, o desemprego melhorou se comparado com os per\u00edodos entre 99-03 e 04-08.  \n\n \n\nTabela 4.  Indicadores econ\u00f4micos da Venezuela no per\u00edodo de 2009 a 2014.   \n\nConceito 2009 2010 2011 2012 2013 2014 M\u00e9dia \n\nCrescimento do PIB (%) -3,2 -1,5 4,2 5,6 1,3 -4,0 0,4 \n\nCrescimento do PIBPC (%) -4,7 -2,9 2,7 4,2 0,0 -4,4 -0,9 \n\nDesemprego (%) 7,9 8,7 8,3 8,1 7,8 7,2 8,0 \n\nVaria\u00e7\u00e3o do IPC (%) 25,1 27,2 27,6 20,1 56,2 68,5 37,5 \nFonte: Dados da CEPAL, 2014 e CEPAL, 2015.   \n\n  \n\nGuti\u00e9rrez (2015, p. 21) assinala que as pol\u00edticas econ\u00f4micas aplicadas desde o ano 1999 \n\nt\u00eam conduzido a um crescimento econ\u00f4mico inst\u00e1vel e med\u00edocre se comparado pelo \n\nexperimentado pela Am\u00e9rica Latina e o Caribe (ALC), com tend\u00eancia a diminuir a renda \n\npercapita nos \u00faltimos anos (2008-2014). \n\nPara o ano de 2014, a Venezuela apresentou a pior taxa de crescimento do PIB (-4,0%) e \n\ndo PIBPC (-4,4%) da regi\u00e3o, contraindo significativamente a taxa m\u00e9dia da ALC que ficou em \n\n1,2% e 0,1% respectivamente. Do mesmo modo aconteceu com a taxa de infla\u00e7\u00e3o, medida sobre \n\nos pre\u00e7os ao consumidor, que alcan\u00e7ou 68,5% para o mesmo ano, a mais alta desde 1996, \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\ndiminuindo os resultados da ALC toda que foi de 6,3%. Por sua vez, em mat\u00e9ria de com\u00e9rcio \n\nexterior os crescimentos dos volumes de exporta\u00e7\u00e3o ficaram estancados em 0,2% e as \n\nimporta\u00e7\u00f5es se retra\u00edram em 17,7%. Em mat\u00e9ria das receitas fiscais e as reservas internacionais \n\ncom respeito ao PIB, estes se contra\u00edram em 3,7% e 4,7% respectivamente. As taxas de \n\ndesemprego mostraram uma leve melhoria se comparados com os valores do \u00faltimo sex\u00eanio \n\nque foi em m\u00e9dia de 8,0%, ficando em 7,2% (com dados da CEPAL, 2014 e CEPAL, 2015).  \n\nSegundo a CEPAL (2014, p. 23) o invari\u00e1vel incremento dos pre\u00e7os do consumidor neste \n\npa\u00eds, s\u00e3o consequ\u00eancia do incremento de bens, al\u00e9m da desvaloriza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria nos pre\u00e7os \n\ninternos e um forte crescimento dos agregados monet\u00e1rios. Em rela\u00e7\u00e3o ao setor de alimentos \n\nem um per\u00edodo de 12 meses at\u00e9 outubro de 2014, o resultado acumulado foi de 91%, com uma \n\ntend\u00eancia de seguir aumentando, quando comparado ao resultado do ano 2013, onde alcan\u00e7ou \n\n73,9% (com dados da CEPAL, 2014). A isto adiciona-se o incremento da escassez de produtos \n\nque passou de 23% ao final de 2013 para 29,4%, conforme cifras do BCV para finais do terceiro \n\ntrimestre do ano de 2014 (PROVEA, 2014, p.71).  \n\nGuti\u00e9rrez (2015, p.21) menciona que, atualmente, est\u00e3o-se evidenciando os fortes \n\ndesequil\u00edbrios macroecon\u00f4micos em um contexto marcado pela recess\u00e3o econ\u00f4mica, com \n\nelevadas taxas de infla\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo. A queda do pre\u00e7o internacional \n\ndesta commodity no final do ano de 2014, tem influenciado expressivamente o desempenho \n\necon\u00f4mico deste pa\u00eds dada \u00e0 alta depend\u00eancia externa e fiscal que a Venezuela tem sobre o \n\nsetor dos hidrocarbonetos (Banco Mundial, 2015). Ao contr\u00e1rio de outros pa\u00edses emergentes \n\ncomo Bol\u00edvia, Rom\u00e2nia, Cazaquist\u00e3o e Peru, a Venezuela n\u00e3o realizou poupan\u00e7a para enfrentar \n\numa contra\u00e7\u00e3o do entorno internacional e mitigar os desequil\u00edbrios macroecon\u00f4micos derivados \n\nda crise internacional (Banco Mundial, 2015).  \n\n \n\n \n\n2.5. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO MERCADO DA CARNE BOVINA NO \u00c2MBITO \n\nMUNDIAL \n\n \n\n2.5.1. Import\u00e2ncia da carne bovina  \n\nDesde a domestica\u00e7\u00e3o do gado para alimento em 6.500 AC, no Oriente M\u00e9dio, a carne \n\ntem sido parte essencial na alimenta\u00e7\u00e3o humana (USDA, 2015). Blandino (2005, p.40) afirma \n\nque seu consumo est\u00e1 sempre associado a um maior n\u00edvel de desenvolvimento econ\u00f4mico, \n\natribuindo-se um maior consumo desta a melhores condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\nSegundo Varela et al. (2001, p. 5), a carne bovina tem um papel importante na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o humana, constituindo-se numa destac\u00e1vel fonte de nutrientes e especialmente de \n\nprote\u00ednas, ferro e v\u00e1rias vitaminas do complexo B. Deste modo, os autores destacam o papel \n\ntranscendental que seu consumo desempenha em pa\u00edses menos desenvolvidos, onde apesar de \n\nser consumida em pequenas quantidades, pode contribuir na ingesta de vitaminas do complexo \n\nB, melhorar a qualidade proteica da dieta e melhorar a efici\u00eancia digestiva e a \n\nbiodisponibilidade do ferro e zinco diet\u00e9ticos.  \n\n \n\n2.5.2. Consumo mundial de carne bovina \n\nNas \u00faltimas seis d\u00e9cadas, a carne bovina passou de ser a primeira carne consumida a \n\nterceira, por efeito do crescimento de participa\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas animais substitutos (su\u00edna e de \n\nfrango) como se observa no Gr\u00e1fico 4. Para o ano de 2015, conforme dados estimados do USDA \n\n(2015) estas tr\u00eas prote\u00ednas de origem animal em conjunto, totalizavam 252 milh\u00f5es de toneladas \n\ndo consumo mundial, com uma participa\u00e7\u00e3o de 43,67% para a carne su\u00edna, 33,87% para a carne \n\nde frango e 22,46% para a carne bovina. A taxa de crescimento do consumo da carne de frango \n\nfoi de 7,59% a.a, entre 1960 e 2014, sendo que a carne su\u00edna cresceu a uma taxa de 3,39% a.a, \n\ne a carne bovina 2,49% a.a.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 4. Comportamento do consumo mundial de carnes (bovina, su\u00edna, frango) no per\u00edodo \n\nde 1961 a 2011. \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\n53,39% 50,94%\n39,52% 34,82%\n\n27,66% 24,17% 22,46%\n\n42,13%\n38,07%\n\n45,81%\n45,83%\n\n44,31%\n43,33% 43,67%\n\n4,48%\n11,00% 14,67% 19,35%\n\n28,03% 32,50% 33,87%\n\n1960 1970 1980 1990 2000 2010 2015\n\nBovina Su\u00edna Frango\n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos maiores consumidores de carne bovina do mundo, conforme as estat\u00edsticas \n\ndo USDA para o ano de 2014, e como apresentado na Tabela 5, a Argentina lidera este grupo, \n\ncom um consumo percapita de 58,24 kg/habitante, seguido muito de perto do Uruguai com \n\n59,36 kg/habitante, o Brasil apresenta consumo m\u00e9dio de 38,32 kg/habitante enquanto os \n\nEstados Unidos aparece com 35,26 kg/habitante.  \n\n \n\nTabela 5. Maiores consumidores de carne bovina no mundo paro ano de 2014.  \n\nPa\u00eds \n Consumo Dom\u00e9stico \n\n(Milhares de TM)  \n\nPopula\u00e7\u00e3o (Milhares de \n\nHabitantes) \nkg/habitante/ano \n\nArgentina 2.503 42.980 58,24 \n\nUruguai 203 3.420 59,36 \n\nBrasil 7.896 206.078 38,32 \n\nEstados Unidos 11.244 318.900 35,26 \nFonte: Dados do USDA (2015) e Banco Mundial (2015) adaptados pela autora. \n\n \n\nNa virada da \u00faltima d\u00e9cada, os pa\u00edses asi\u00e1ticos s\u00e3o os que mostram um maior aumento \n\nrelativo do consumo de prote\u00ednas animais, crescimento vinculado ao crescimento econ\u00f4mico e \n\nao efeito da elasticidade da renda para carnes. O continente asi\u00e1tico re\u00fane pa\u00edses que n\u00e3o \n\npossuem os recursos naturais necess\u00e1rios para abastecer seu incremento de consumo.  Com \n\nexce\u00e7\u00e3o da \u00cdndia, exportadora de carne bovina e, principalmente bubalina, n\u00e3o h\u00e1 na regi\u00e3o \n\noutro pa\u00eds capaz de gerar excedentes export\u00e1veis (OCDE-FAO, 2014).  Este crescimento dos \n\nmercados asi\u00e1ticos representou 76%, entre 1991 e 2011, em contraposi\u00e7\u00e3o ao dos pa\u00edses norte-\n\namericanos e europeus, conforme apresentado no Gr\u00e1fico 5.  \n\nConforme as estat\u00edsticas da FAO (2015), o consumo de carne bovina manteve-se est\u00e1vel \n\nou em queda nos pa\u00edses desenvolvidos, o que pode indicar, como afirma Puricelli (2011, p.2), \n\nque foi atingida uma situa\u00e7\u00e3o de saciedade, ou, o que \u00e9 mais sugestivo, uma mudan\u00e7a de h\u00e1bitos \n\nde consumo para outros tipos de prote\u00edna (animal ou vegetal). Os pa\u00edses em desenvolvimento \n\nse apresentam como grandes impulsionadores do crescimento deste mercado na d\u00e9cada atual, \n\nprincipalmente, muito em fun\u00e7\u00e3o do aumento da renda percapita destas popula\u00e7\u00f5es, que \n\nalavanca o consumo de prote\u00edna de origem animal (carne e l\u00e1cteos) nestas regi\u00f5es \n\n(PURICELLI, 2011 p.2; OCDE-FAO, 2014, p.190-191).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 5. Consumo de carne bovina (em kg/habitante/ano) em regi\u00f5es selecionadas no per\u00edodo \n\nde 1991 a 2011. \n\n \nFonte: Dados da FAOSTAT (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\nSegundo a OCDE-FAO (2014, p.191), as determinantes que impulsionam o consumo de \n\ncarne diferem significativamente entre regi\u00f5es, com diferentes culturas e tradi\u00e7\u00f5es alimentares, \n\nal\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es distintas de natureza socioecon\u00f4micas. N\u00e3o obstante, como assinala-se na \n\ncitada publica\u00e7\u00e3o, como a carne \u00e9 um alimento relativamente caro, a renda dos consumidores \n\ndesempenha um papel importante na decis\u00e3o de compra e no impulso do consumo. O \n\ncrescimento econ\u00f4mico, na \u00faltima d\u00e9cada, fomentou um maior consumo de carne percapita na \n\nmaioria dos pa\u00edses, embora em alguns j\u00e1 se chegou a n\u00edveis de satura\u00e7\u00e3o.  \n\nSeguindo o padr\u00e3o de elasticidade renda, observa-se uma tend\u00eancia de aumento no \n\nconsumo de carne bovina em pa\u00edses com mercados emergentes avan\u00e7ados como o Brasil e a \n\nChina e tamb\u00e9m de pa\u00edses com mercados emergentes secund\u00e1rios, tais como o Paquist\u00e3o \n\n(Tabela 6).  \n\n \n\nTabela 6. Consumo de carne bovina (em kg/habitante/ano) em pa\u00edses selecionados.  \n\nAno Brasil China Paquist\u00e3o \n\n1993 27,99 1,65 6,38 \n\n2003 33,34 4,13 6,22 \n\n2013 39,25 5,12 8,82 \nFonte: FAOSTAT (2015).  \n\n \n\nNorteam\u00e9rica Latinoam\u00e9rica Uni\u00e3o Europeia Oceania Africa Asia\n\n1991 42,3 16,4 24,5 40,7 6,4 2,5\n\n2001 41,8 17,1 15,8 37,3 5,6 3,7\n\n2011 36,3 17,5 15,2 39,2 6,3 4,4\n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n \n\nDentre os pa\u00edses da regi\u00e3o sul-americana, al\u00e9m da lideran\u00e7a j\u00e1 apresentada de Argentina, \n\nUruguai e Brasil; Chile e Paraguai se colocam como grandes consumidores, seguido por \n\nCol\u00f4mbia e Venezuela que se encontram em patamares menores de consumo, conforme \n\napresentado na Tabela 7.  \n\n \n\nTabela 7. Consumo de carne bovina em pa\u00edses selecionados para o ano de 2014.  \n\nPa\u00eds \n Consumo Dom\u00e9stico \n\n(Milhares de TM)  \n\nPopula\u00e7\u00e3o (Milhares de \n\nHabitantes) \nkg/habitante/ano \n\nArgentina 2.503 42.980 58,24 \n\nUruguai 203 3.420 59,36 \n\nBrasil 7.896 206.078 38,32 \n\nChile 459 17.763 25,84 \n\nParaguai 162 6.553 24,72 \n\nCol\u00f4mbia 875 47.791 18,31 \n\nVenezuela 536 30.694 17,46 \nFonte: Dados do USDA (2015) e Banco Mundial (2015) adaptados pela autora. \n\n \n\nComo apresentado no Gr\u00e1fico 6, em termos do crescimento interanual do consumo, a \n\nVenezuela coloca-se como um dos principais destaques da regi\u00e3o, alavancado por um \n\nincremento nas importa\u00e7\u00f5es. O crescimento m\u00e9dio anual entre 2001 e 2014 foi de 1,9% a.a, \n\ncolocando-se em patamares similares ao crescimento do consumo do Brasil, mas inferior ao \n\ncrescimento m\u00e9dio anual do Peru que cresceu a uma taxa de 3,2% a.a e do Chile que ficou em \n\n2,2% a.a.  \n\n \n\n2.5.3. Produ\u00e7\u00e3o mundial de carne bovina \n\n Conforme dados do USDA e como apresentado no Gr\u00e1fico 7, o rebanho bovino mundial \n\nfoi da ordem dos 994 milh\u00f5es de cabe\u00e7as em 2014, com uma tend\u00eancia de queda nos \u00faltimos \n\ncinco anos e segundo as estima\u00e7\u00f5es do USDA para 2015. \u00cdndia, Brasil, China e Estados Unidos \n\npossuem os maiores rebanhos.  A \u00cdndia ocupa a primeira posi\u00e7\u00e3o com 300 milh\u00f5es de cabe\u00e7as \n\ne o Brasil a segunda com 213 milh\u00f5es. Ambos v\u00eam expandindo seus rebanhos, o que implica \n\nmaior concorr\u00eancia nos mercados globais de carne bovina. Por sua vez, a China tamb\u00e9m vem \n\nexpandindo seu rebanho bovino o que pode implicar mudan\u00e7as importantes nos mercados de \n\ncarne bovina e cereais no futuro pr\u00f3ximo.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 6. Crescimento m\u00e9dio (%) do consumo de carne bovina em pa\u00edses selecionados para o \n\nper\u00edodo entre 2000 a 2014.  \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015) adaptados pela autora. \n\n \n\nGr\u00e1fico 7. Rebanho bovino em pa\u00edses selecionados (em milh\u00f5es de cabe\u00e7as) no per\u00edodo de \n\n1993 a 2013.  \n\n \n\nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\n0,1% 0,1%\n\n0,6%\n\n1,5%\n\n1,9% 1,9%\n\n2,2%\n\n3,2%\n\nArgentina Paraguai Uruguai Col\u00f4mbia Brasil Venezuela Chile Peru\n\n1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2014 2015\n\n\u00cdndia 239 253 272 277 294 285 288 301 301\n\nBrasil 91 115 128 149 149 146 170 208 213\n\nChina 75 71 83 101 123 127 112 103 101\n\nEstados Unidos 132 111 110 96 103 98 95 89 90\n\n60\n\n110\n\n160\n\n210\n\n260\n\n310\n\nM\nilh\n\n\u00f5\ne\ns \n\nd\ne\n C\n\na\nb\ne\n\u00e7\na\ns\n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n \n\nAo contr\u00e1rio do que se pensa da tend\u00eancia do rebanho bovino nos Estados Unidos, a \n\nperspectiva para o futuro para este pa\u00eds \u00e9 uma reconstitui\u00e7\u00e3o do tamanho do rebanho e que \n\nprovavelmente impactar\u00e1 no comportamento do mercado do Pac\u00edfico. Isto \u00e9 esperado por conta \n\nda recupera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 queda que come\u00e7ou no ano de 2006 (queda das exporta\u00e7\u00f5es) e que \n\nse manteve durante oito anos. Esta curva se agravou, sobretudo por causa da seca do ano de \n\n2012 que contribuiu com o aumento do abate naquele pa\u00eds (OCDE-FAO, 2014 p.189). \n\nConforme dados do USDA (2015) e como apresentado na Tabela 8 e no Gr\u00e1fico 8, a oferta \n\nexpandiu-se 23,77% para a produ\u00e7\u00e3o de carne bovina nos \u00faltimos 20 anos, alcan\u00e7ando 59,69 \n\nmilh\u00f5es de toneladas em 2014. Os Estados Unidos apresentam-se como um dos principais \n\nprodutores da carne bovina mundial que produz 18,56% da carne total produzida, seguido do \n\nBrasil com 16,29%, a Uni\u00e3o Europeia como bloco econ\u00f4mico com 12,41% e uma menor \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da China, da \u00cdndia, da Argentina, e da Austr\u00e1lia. Observa-se um crescimento mais \n\nacelerado na produ\u00e7\u00e3o para a \u00cdndia, a China e o Brasil que expandiram a produ\u00e7\u00e3o em 7,51%; \n\n4,12% e 2,72% ao ano, respectivamente, podendo esse movimento ser consequ\u00eancia de maiores \n\nvantagens comparativas. No caso do Brasil, o fato de produzir a pasto, traz grandes vantagens \n\ncomparativas em termos dos custos de produ\u00e7\u00e3o envolvidos. \n\n \n\nTabela 8. Produ\u00e7\u00e3o de carne bovina mundial em pa\u00edses selecionados (em milh\u00f5es de toneladas \n\nde equivalente carca\u00e7a) no per\u00edodo de 1960 a 2014.  \n\nAno Mundo EUA Brasil  U.E China \u00cdndia Argentina Austr\u00e1lia \n\n1960 23.599 7.195 1.359 Nd Nd 156 1.893 685 \n\n1965 28.065 8.957 1.497 Nd Nd 161 1.995 964 \n\n1970 34.303 10.103 1.845 Nd Nd 176 2.624 1.002 \n\n1975 41.497 11.271 2.150 Nd 298 604 2.439 1.703 \n\n1980 42.921 9.998 3.285 Nd 269 642 2.839 1.534 \n\n1985 45.492 11.000 3.708 Nd 467 795 2.750 1.338 \n\n1990 50.470 10.464 5.007 Nd 1.256 2.161 2.650 1.718 \n\n1995 49.021 11.590 6.080 7.964 4.154 1.100 2.600 1.717 \n\n2000 52.990 12.298 6.520 8.325 5.131 1.525 2.880 1.988 \n\n2005 56.026 11.318 8.592 8.136 5.681 2.225 3.200 2.090 \n\n2010 58.485 12.046 9.115 8.101 6.531 3.125 2.620 2.129 \n\n2014 59.690 11.078 9.723 7.410 6.890 4.125 2.700 2.595 \nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\nNd: N\u00e3o dispon\u00edvel.  \nEUA: Estados Unidos. U.E: Uni\u00e3o Europeia.  \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 8. Produ\u00e7\u00e3o de carne bovina mundial em pa\u00edses selecionados (% do total mundial \n\nproduzido) no per\u00edodo de 1960 a 2014. \n\n \n\nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO) e a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), a cada ano \n\nelaboram um relat\u00f3rio sobre as Perspectivas Agr\u00edcolas projetados para dez anos. Na \u00faltima \n\nvers\u00e3o dispon\u00edvel, especificamente no caso da produ\u00e7\u00e3o da carne bovina, assinalam que: 1) \n\nEspera-se uma not\u00e1vel mudan\u00e7a de tend\u00eancia na R\u00fassia e na Argentina, ap\u00f3s uma d\u00e9cada de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o; 2) Ap\u00f3s um d\u00e9bil crescimento na d\u00e9cada passada, espera-se que a \n\noferta de carne bovina nos Estados Unidos avance 1,2% anual entre 2014 e 2023; 3) A \u00cdndia \n\nrepresentar\u00e1 quase 10% da carne bovina adicional produzida para 2023, na medida em que \n\nsejam implementados programas governamentais que visem aumentar o abate de bovinos para \n\na exporta\u00e7\u00e3o; e, 4) Est\u00e1 previsto um crescimento importante da produ\u00e7\u00e3o que acontecer\u00e1 nos \n\npa\u00edses menos desenvolvidos da \u00c1frica, baseados em amplia\u00e7\u00e3o dos sistemas de pastoreio. \n\n \n\n1960 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2014\n\nAustr\u00e1lia 2,90% 3,43% 2,92% 4,10% 3,57% 2,94% 3,40% 3,50% 3,75% 3,73% 3,64% 4,35%\n\nArgentina 8,02% 7,11% 7,65% 5,88% 6,61% 6,05% 5,25% 5,30% 5,43% 5,71% 4,48% 4,52%\n\n\u00cdndia 0,66% 0,57% 0,51% 1,46% 1,50% 1,75% 4,28% 2,24% 2,88% 3,97% 5,34% 6,91%\n\nChina 0,00% 0,00% 0,00% 0,72% 0,63% 1,03% 2,49% 8,47% 9,68% 10,14% 11,17% 11,54%\n\nU.E 0,00% 0,00% 0,00% 0,00% 0,00% 0,00% 0,00% 16,25% 15,71% 14,52% 13,85% 12,41%\n\nBrasil 5,76% 5,33% 5,38% 5,18% 7,65% 8,15% 9,92% 12,40% 12,30% 15,34% 15,59% 16,29%\n\nEUA 30,49% 31,92% 29,45% 27,16% 23,29% 24,18% 20,73% 23,64% 23,21% 20,20% 20,60% 18,56%\n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\n \n\n2.5.4. Importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es  \n\nO ranking mundial de pa\u00edses importadores de carne bovina \u00e9 dominado pelos Estados \n\nUnidos, R\u00fassia, Jap\u00e3o e Hong Kong, seguido em menores volumes por China, Coreia do Sul, \n\nUni\u00e3o Europeia, Canad\u00e1, Venezuela e Egito (Gr\u00e1fico 9).  \n\n \n\nGr\u00e1fico 9. Pa\u00edses importadores de carne bovina para o ano de 2014. \n\n \n\nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\nA maior demanda por carne bovina ocorre na \u00c1sia, com especial participa\u00e7\u00e3o da China. \n\nA China se constitui hoje como um mercado de grande potencial, incrementando suas \n\nimporta\u00e7\u00f5es no final do ano de 2012. Este incremento foi de 316% no ano seguinte. A China \n\ncomo comprador de carne bovina mostra um crescimento muito acima dos demais pa\u00edses, com \n\n121% por ano, seguido de Hong Kong, com 38%. Por sua vez, observa-se tamb\u00e9m pa\u00edses que \n\ntem retra\u00eddo esse crescimento, tais como, a R\u00fassia e a Uni\u00e3o Europeia enquanto bloco \n\necon\u00f4mico (Gr\u00e1fico 10). \n\n \n\n \n\nEUA\n17%\n\nR\u00fassia\n12%\n\nJap\u00e3o\n9%\n\nHong Kong\n8%\n\nChina\n5%Coreia do Sul\n\n5%\n\nUni\u00e3o Europeia\n5%\n\nCanad\u00e1\n4%\n\nVenezuela\n4%\n\nEgito\n3%\n\nOutros\n28%\n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 10. Crescimento m\u00e9dio (em %) das compras internacionais de carne bovina no per\u00edodo \n\nde 2009 a 2014. \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\nConforme as Perspectivas Agr\u00edcolas da OCDE-FAO (2014, p. 199), o potencial para o \n\naumento nas importa\u00e7\u00f5es da China \u00e9 um risco importante que implicaria pre\u00e7os mais altos nos \n\nmercados de carne. Esta fonte assinala que se a China incrementar a sua produ\u00e7\u00e3o interna de \n\ncarne, ora aumentando ou importando mais cereais, ora importando diretamente carne ou ambos \n\nos fen\u00f4menos ao mesmo tempo, pode-se ter implica\u00e7\u00f5es impactantes para os mercados globais \n\ndestes produtos b\u00e1sicos. De fato, a situa\u00e7\u00e3o recente do com\u00e9rcio de carne da China aponta para \n\nimporta\u00e7\u00f5es mais elevadas do que as esperadas. Se se aumentar estas importa\u00e7\u00f5es acima do \n\nprojetado, \u00e9 preciso refor\u00e7ar que estes mercados seriam consideravelmente impactados com \n\numa poss\u00edvel eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os internacionais.  \n\nPara o ano de 2014, as exporta\u00e7\u00f5es mundiais de carne bovina totalizaram 10 milh\u00f5es de \n\ntoneladas de equivalente carca\u00e7a, ou seja, 10,75% da produ\u00e7\u00e3o mundial (USDA, 2015). No \n\nGr\u00e1fico 11 apresenta-se a evolu\u00e7\u00e3o dos principais exportadores de carne bovina entre o per\u00edodo \n\nde 2000 a 2014. Observam-se mudan\u00e7as significativas na participa\u00e7\u00e3o dos players, em que se \n\ndestaca o crescimento da \u00cdndia que passou de 344 mil toneladas no ano de 2000 para 2,1 milh\u00f5es \n\n3,47%\n\n-2,56%\n\n1,21%\n\n38,02%\n\n121,03%\n\n5,14%\n\n-5,40%\n\n3,09%\n7,91%\n\n11,91%\n\n2,93%\n\nEUA\n\nR\u00fassia\n\nJap\u00e3o\n\nHong Kong\n\nChina\n\nCoreia do Sul\n\nUni\u00e3o Europeia\n\nCanad\u00e1\n\nVenezuela\n\nEgito\n\nOutros\n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\n \n\nde toneladas em 2014, um crescimento de 503,25% passando da 8\u00aa. posi\u00e7\u00e3o para a 1\u00aa, e \n\nultrapassando o Brasil que vinha crescendo 11,91% a.a. no mesmo per\u00edodo. \n\n \n\nGr\u00e1fico 11. Exporta\u00e7\u00f5es de carne bovina em pa\u00edses selecionados (em mil toneladas de \n\nequivalente carca\u00e7a) no per\u00edodo de 2000 a 2014.  \n\n \n\nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\nEste crescimento, como se assinala no relat\u00f3rio da OCDE-FAO (2014, p. 194), pode estar \n\nvinculado com as tradi\u00e7\u00f5es predominantemente vegetarianas e a recusa de consumir carne \n\nbovina da popula\u00e7\u00e3o da \u00cdndia, o que gera um excedente export\u00e1vel, somado ao aumento no \n\ninvestimento nos setores de abate de animais e de seguran\u00e7a alimentar, estrat\u00e9gias que resultam \n\nem maiores vantagens comparativas a este pa\u00eds. \n\nA Austr\u00e1lia e a Nova Zel\u00e2ndia mantiveram uma participa\u00e7\u00e3o est\u00e1vel nas exporta\u00e7\u00f5es de \n\ncarne bovina enquanto a Argentina (-44,53%), a Canad\u00e1 (-32,86%) e os pa\u00edses da Uni\u00e3o \n\nEuropeia (-54,60%) perderam participa\u00e7\u00e3o. Os Estados Unidos tiveram uma queda importante \n\nem 2004, que representou um decr\u00e9scimo de 81,70% entre 2004 a 2005, consequ\u00eancia dos focos \n\nda Encefalopatia Espongiforme Bovina (EEB) o que limitaram as exporta\u00e7\u00f5es norte-americanas \n\n(OCDE-FAO, 2005).  \n\nO Brasil conseguiu manter-se dentro do mercado exportador, apesar dos contratempos \n\nque surgiram em setembro do ano de 2005, com os focos de febre aftosa reportados no estado \n\n2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\n\n\u00cdndia 344 365 411 432 492 617 681 678 672 609 917 1.268 1.411 1.765 2.082\n\nBrasil 488 741 872 1.162 1.610 1.845 2.084 2.189 1.801 1.596 1.558 1.340 1.524 1.849 1.909\n\nAustr\u00e1lia 1.316 1.376 1.343 1.241 1.369 1.388 1.430 1.400 1.407 1.364 1.368 1.410 1.407 1.593 1.851\n\nEstados Unidos 1.120 1.029 1.110 1.142 209 316 519 650 905 878 1.043 1.263 1.112 1.175 1.167\n\nNova Zel\u00e2ndia 473 483 475 548 594 577 530 496 533 514 530 503 517 529 579\n\n100\n\n600\n\n1.100\n\n1.600\n\n2.100\n\n2.600\n\nM\nil \n\nT\no\nn\ne\nla\n\nd\na\ns\n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\n \n\nde Mato Grosso do Sul.  Por sua vez, os Estados Unidos conseguiram uma recupera\u00e7\u00e3o no setor \n\nganhando espa\u00e7o perdido e ficando em quarto como exportador para o ano de 2014. A \n\nArgentina continuou perdendo mercado, provavelmente como consequ\u00eancia do controle \u00e0s \n\nexporta\u00e7\u00f5es, derivado, das pol\u00edticas protecionistas do governo Kirchner, estabelecidas em 2006, \n\nal\u00e9m da distor\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os no mercado dom\u00e9stico (MELITSKO et al., 2013).  \n\nA possibilidade de acontecer v\u00e1rios acordos comerciais, no pr\u00f3ximo futuro, pode \n\nincrementar de maneira consider\u00e1vel o com\u00e9rcio global da carne. The Five Nations Beef \n\nAlliance conformada por Austr\u00e1lia, Canad\u00e1, M\u00e9xico, Nova Zel\u00e2ndia e os Estados Unidos est\u00e3o \n\npropondo a liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio substancial como parte do Acordo de Parceria Econ\u00f4mica \n\nEstrat\u00e9gica Trans-Pac\u00edfico, cujas negocia\u00e7\u00f5es, est\u00e3o em curso (Global Meat, 2015).  Este \n\n\u00faltimo, \u00e9 um acordo de livre-com\u00e9rcio estabelecido, em 2005, entre quatro pa\u00edses da \n\nregi\u00e3o \u00c1sia-Pac\u00edfico: Brunei, Chile, Nova Zel\u00e2ndia e Singapura. Desde 2010, vem sendo \n\nnegociada a proposta de Parceria Trans-Pac\u00edfico (TPP, do ingl\u00eas Trans-Pacific Partnership) e \n\nque prev\u00ea a inclus\u00e3o de oito novos parceiros: Austr\u00e1lia, Canad\u00e1, Jap\u00e3o, Mal\u00e1sia, M\u00e9xico, Peru, \n\nEstados Unidos e Vietn\u00e3.  \n\n \n\n2.5.5. Pre\u00e7os no mercado internacional da carne bovina \n\nSegundo o relat\u00f3rio da OCDE-FAO (2014, p.184), o pre\u00e7o da carne bovina no mercado \n\ndo Pac\u00edfico vem batendo recordes hist\u00f3ricos, sendo que a proje\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os ficar\u00e1 em US$ \n\n4.800/t para 2016. Este incremento de pre\u00e7o no mercado do Pacifico abrir\u00e1 uma margem mais \n\nalta com respeito aos pre\u00e7os do mercado do Atl\u00e2ntico, dado que o mercado baseado na produ\u00e7\u00e3o \n\nmajoritariamente feita com o suporte de pastagens, deste \u00faltimo, tem sustentado volumes \n\nadicionais altos nos \u00faltimos anos (OCDE-FAO, 2014, p.186).  \n\nNos \u00faltimos vinte anos observa-se uma tend\u00eancia crescente nos pre\u00e7os internacionais da \n\ncarne bovina, tomando como refer\u00eancia os pre\u00e7os nominais anuais em US$/kg da World Bank \n\nCommodity Price Data, conforme ilustrado no Gr\u00e1fico 12.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Acordo_de_livre-com%C3%A9rcio\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/2005\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/%C3%81sia-Pac%C3%ADfico\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Brunei\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Chile\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Nova_Zel%C3%A2ndia\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Singapura\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%ADngua_inglesa\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 12. Pre\u00e7os internacionais da carne bovina (em US$ nominais/kg) no per\u00edodo de 1994 \n\na 2014.  \n\n \nFonte: Dados da World Bank Commodity Price Data (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\n \n\n \n\n2.6. A PECU\u00c1RIA DE CORTE NA VENEZUELA \n\n \n\n2.6.1. Revis\u00e3o hist\u00f3rica \n\nA Venezuela foi um pa\u00eds agroexportador at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, situa\u00e7\u00e3o que \n\nprevaleceu at\u00e9 que a explora\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos petroleiros viraria o sentido exportador desta \n\nna\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias atuais. Este fato provocou uma mudan\u00e7a na din\u00e2mica da economia \n\nvenezuelana. A economia agroexportadora deste pa\u00eds dependia principalmente da venda de \n\ncaf\u00e9, cacau e couros, os quais representavam os principais produtos de exporta\u00e7\u00e3o da \u00e9poca.  \n\nPara a ind\u00fastria pecu\u00e1ria da Venezuela, os couros representavam um dos principais \n\nprodutos de interesse, dado seu valor comercial. Conforme Trujillo (2008, p.20), al\u00e9m da carne, \n\nos couros da Venezuela, j\u00e1 eram enviados \u00e0 Europa no momento que se iniciou a Primeira \n\nGrande Guerra, a qual aumentou de maneira exorbitante a procura por este produto. De acordo \n\ncom Vitale (2002), o s\u00e9culo XVII representou o s\u00e9culo da pecu\u00e1ria, da explora\u00e7\u00e3o de couros e \n\ndo sebo. G\u00f3mez Pernia (2010) cita em seu livro \u201cNuestra Carne\u201d uma passagem de Alejandro \n\nvon Humboldt em que mencionava \u00e0 \u00e9poca de sua viagem em 1799, que a exporta\u00e7\u00e3o anual da \n\n1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\n\nUS$/kg 2,33 1,91 1,79 1,86 1,73 1,84 1,93 2,13 2,10 1,98 2,51 2,62 2,55 2,60 3,14 2,64 3,35 4,04 4,14 4,07 4,95\n\ny = 0,0117x2 - 0,125x + 2,2129\nR\u00b2 = 0,9472\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\n4,00\n\n4,50\n\n5,00\n\n5,50\n\nU\nS\n\n$\n/ \n\nb\na\nrr\n\nil\n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n \n\nVenezuela s\u00f3 para as Antilhas, elevava-se a trinta mil muares, cento setenta e tr\u00eas mil couros \n\nde bovinos e cento e quarenta mil arrobas de carne seca. Cita tamb\u00e9m as anedotas dos \n\nfazendeiros na ca\u00e7a de reses cimarronas das quais se obtinha o couro para exporta\u00e7\u00e3o, sendo \n\nque ao contr\u00e1rio do que se pensa, a carne ainda n\u00e3o era muito comercializ\u00e1vel. Vitale (2002), \n\npor sua vez, afirma que entre 1730 e 1800, se exportava legalmente por valor de tr\u00eas milh\u00f5es \n\nde pesos anuais equivalentes de couros.  \n\nEncontra-se amplamente documentado a entrada dos primeiros bovinos em grande parte \n\ndo territ\u00f3rio da Am\u00e9rica, via Antilhas. No caso da Venezuela, estes chegaram proveniente das \n\ngrandes Antilhas, principalmente da Ilha Hispaniola, onde foi introduzido por Crist\u00f3v\u00e3o \n\nColombo, rebanhos bovinos oriundos da Espanha durante a coloniza\u00e7\u00e3o. G\u00f3mez Pernia (2010) \n\ndocumenta que cento e noventa e quatro cabe\u00e7as de gado entre cavalos (170), bovinos, asnos e \n\nmulas chegaram pelos portos das Cidades de Coro e Macarapana transportados por barcos \n\nalem\u00e3es entre 1529 e 1538. Dessa forma, elucida sobre as vers\u00f5es de entrada das primeiras reses \n\nno territ\u00f3rio da Venezuela, tomando-se a cidade de Coro como o principal port\u00e3o de entrada, \n\nseguido da Prov\u00edncia de Nueva Andalucia (Cuman\u00e1), que sugere uma poss\u00edvel penetra\u00e7\u00e3o para \n\nos llanos orientais, e uma terceira vers\u00e3o, que acredita que a penetra\u00e7\u00e3o aos llanos foi posterior \n\n\u00e0 conquista entre 1531 e 1534, antes da funda\u00e7\u00e3o do Tocuyo, desde as miss\u00f5es que tinham \n\nestabelecido os jesu\u00edtas e capuchinos nas regi\u00f5es de Guayana na extens\u00e3o do rio Orinoco.   \n\nPrimo (1992, p.424) afirma que a pecu\u00e1ria foi a origem da expans\u00e3o civilizadora na \n\nAm\u00e9rica Latina, sob a influ\u00eancia dos jesu\u00edtas, os quais viam nesta atividade, uma fonte de \n\nriqueza coletiva para manter os primeiros habitantes do novo mundo e os ind\u00edgenas perto das \n\nMiss\u00f5es. Um dado do ano de 1773 assinala que a Guayana, com quatro miss\u00f5es, agrupava \n\naproximadamente 183 mil cabe\u00e7as de gado (CUNILL et al., apud G\u00d3MEZ PERNIA, 2010).   \n\nL\u00f3pez (1987, p.8) apud G\u00f3mez Pernia (2010) assinala a Ilha da Margarita como o \n\nprimeiro assentamento venezuelano a possuir um hato estabelecido pelos espanh\u00f3is entre 1525 \n\na 1562, por pessoal ao servi\u00e7o de Marcelo Villalobos, governador da Ilha. Outras cidades que \n\nresultaram de extrema import\u00e2ncia no impulso econ\u00f4mico da atividade pecu\u00e1ria est\u00e3o a cidade \n\nEl Tocuyo, que em 1552 j\u00e1 contabilizava quatro mil e duzentas cabe\u00e7as, incrementando este \n\nn\u00famero para 12.641 em 1559, o que refor\u00e7ou consideravelmente a reprodu\u00e7\u00e3o destes animais e \n\nassegurou um abastecimento permanente para as funda\u00e7\u00f5es e as novas empresas de conquista, \n\nsem ter que depender da Hispaniola. As atuais cidades de Barinas, Guanare e San Sebastian de \n\nlos Reyes tamb\u00e9m figuram como locais chaves na expans\u00e3o da pecu\u00e1ria da Venezuela e que \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\n \n\nmarcaram o come\u00e7o da tend\u00eancia latifundista e da atividade de car\u00e1ter extensivo que distinguiu \n\nesta atividade at\u00e9 meados do s\u00e9culo passado (G\u00d3MEZ PERNIA, 2010).  \n\nA pecu\u00e1ria bovina evoluiu consideravelmente, em grande medida pelas vantagens dos \n\nextensos recursos naturais que os rebanhos tinham \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o e que originou uma grande \n\nriqueza pecu\u00e1ria concentrada nos llanos antes da Guerra Independentista (G\u00d3MEZ PERNIA, \n\n2010). Cunill et al. apud G\u00f3mez Pernia (2010) assinala que em 1778, existia trinta e um hatos \n\nao norte do rio Apure e cinquenta e nove ao sul. Uma d\u00e9cada ap\u00f3s esta data afirma que a \n\nGoverna\u00e7\u00e3o da Venezuela contabilizava 863 hatos que possu\u00edam aproximadamente 649.200 \n\ncabe\u00e7as e a Prov\u00edncia de Barinas tinha 534 hatos com 504.800 cabe\u00e7as.   \n\nRelatos extra\u00eddos do livro de G\u00f3mez Pernia (2010) \u201cNuestra Carne\u201d d\u00e3o testemunho do \n\nalto consumo de carne bovina que os habitantes da Venezuela pr\u00e9-independentista gozavam: \n\n\u201cO consumo de carne \u00e9 enorme neste pa\u00eds. A cidade de Caracas, cuja popula\u00e7\u00e3o na \u00e9poca \n\nda minha viagem 1/15 de Paris, consumia mais da metade da carne bovina que se consume \n\nanualmente na capital francesa\u201d, confidenciava Alejandro von de Humboldt em sua viagem a \n\nVenezuela.   \n\nNa sequ\u00eancia, prosseguia: \u201cNa intelig\u00eancia de que todas as pessoas desta Prov\u00edncia sem \n\ndistin\u00e7\u00e3o de idade, nem sexo, comem carne pelo menos tr\u00eas vezes ao dia o que corresponde \n\numas treze arrobas ao ano\u201d, na Prov\u00edncia da Venezuela no final do s\u00e9culo XVIII.  \n\nA Guerra Independentista diminuiu o rebanho bovino que contabilizava quatro e meio \n\nmilh\u00f5es de cabe\u00e7as em 1811, para duzentas e cinquenta e seis mil em 1823. Assinala-se que o \n\nconsumo de prote\u00ednas animais foi um fator decis\u00f3rio no triunfo desta guerra (G\u00d3MEZ PERNIA, \n\n2010). \n\nEntre 1830 e 1840 ocorreu uma melhora substancial da pecu\u00e1ria e se decretou por meio \n\nda lei de mar\u00e7o de 1844 sua livre exporta\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo de quinze anos, o qual mostrava \n\no grande progresso acontecido, situa\u00e7\u00e3o que duraria pouco com o come\u00e7o da Guerra Federal, \n\ncujos efeitos devastadores superaram os produzidos pela Guerra Independentista (G\u00d3MEZ \n\nPERNIA, 2010).  \n\nEm 1874, durante o governo de Antonio Guzm\u00e1n Blanco, a Faculdade M\u00e9dica de Caracas \n\nrealizou um relat\u00f3rio em que apresentava a deteriora\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nvenezuelana, sendo que no final do s\u00e9culo houve uma not\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o no consumo de carne. \n\nIsto principalmente por um sens\u00edvel crescimento da popula\u00e7\u00e3o que se duplicou em 1896, ano \n\nem que cada habitante de Caracas consumia apenas 193 gramas (g) de carne entre carne bovina, \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n \n\nsu\u00edna e ovina. Esta queda no consumo continuo decrescendo a princ\u00edpios do s\u00e9culo XX, at\u00e9 \n\natingir 13,71 g/dia (4,93 kg/pessoa/ano) e que n\u00e3o voltou a ultrapassar os 100 g di\u00e1rios at\u00e9 ap\u00f3s \n\na d\u00e9cada de 1950, em contraposi\u00e7\u00e3o a outras regi\u00f5es do pa\u00eds como San Crist\u00f3bal onde o \n\nconsumo j\u00e1 se encontrava em 25 kg/habitante/ano (LOVERA, apud G\u00d3MEZ PERNIA, 2010).  \n\nConforme Trujillo (2008, p.19), no come\u00e7o do s\u00e9culo XX, a Venezuela atravessava uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o demarcada por um cen\u00e1rio de pouco desenvolvimento da pecu\u00e1ria, que continuava o \n\npadr\u00e3o extensivo e latifundista do s\u00e9culo dezenove, somado a um consumo de carne inferior a \n\n35 g/dia e at\u00e9 n\u00e3o dispon\u00edvel para uma grande parte da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2.6.2. Virada \u00e0 Moderniza\u00e7\u00e3o  \n\nConforme Balderrama (1992, p.128), para o ano de 1937, com os dados dos censos \n\nagropecu\u00e1rios realizados nesse ano na Venezuela, evidenciou-se que a estrutura da propriedade \n\nda terra com explora\u00e7\u00e3o extensiva e originada durante a \u00e9poca colonial, e, que era caracter\u00edstica \n\ndo modelo agroexportador, representava um dos grandes obst\u00e1culos na introdu\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas \n\nmodernas agr\u00edcolas de tipo intensivas que visaram abastecer o mercado de alimentos nacional.  \n\nEmbora os frigor\u00edficos do s\u00e9culo XX tenham apresentado alguns avan\u00e7os em pr\u00f3 da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do setor, al\u00e9m das primeiras importa\u00e7\u00f5es de animais que visariam uma melhoria \n\nda gen\u00e9tica dos rebanhos, tais como, as importa\u00e7\u00f5es de gado proveniente da Europa e a \n\nimporta\u00e7\u00e3o dos primeiros animais zebus feitas em 1918 por La Lacanshire General Investment \n\nCo., (La Compa\u00f1\u00eda Inglesa), como citado por  Trujillo (2008, p.21), \u00e9 a partir da d\u00e9cada de \n\n1940 que come\u00e7aram a ocorrer mudan\u00e7as importantes na moderniza\u00e7\u00e3o deste setor.  \n\nPara 1945, o Minist\u00e9rio de Agricultura e Cria iniciou a importa\u00e7\u00e3o de reprodutores \n\nprovenientes, principalmente dos Estados Unidos, embora, j\u00e1 em 1930, tem-se tido os registros \n\nde alguma importa\u00e7\u00e3o de animais zebus (G\u00d3MEZ PERNIA, 2010). O autor tamb\u00e9m assinala \n\nque entre 1946 e1950, importou-se um total de 238 toros e 250 vacas zebu do Brasil, o que \n\nrepresentou a primeira tentativa importante acontecida na Venezuela para importar animais de \n\norigem zebu, consolidando a expans\u00e3o de grandes hatos ganaderos que se estenderam at\u00e9 a \n\nentrada do s\u00e9culo XXI e que formaram os pilares da pecu\u00e1ria de corte da Venezuela. \n\nG\u00f3mez Pernia (2010) menciona que o Bos indicus desempenhou um papel decisivo na \n\npecu\u00e1ria de corte da Am\u00e9rica Latina Tropical toda, destronando os rebanhos \u201ccriollos\u201d \n\nintroduzidos durante a \u00e9poca colonial. No caso da Venezuela, o autor refere-se a este processo \n\ncomo particularmente intenso, sendo que o rebanho de corte atual se encontra constitu\u00eddo \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n \n\nprincipalmente por gen\u00e9tica Bos indicus, com uma preponder\u00e2ncia da ra\u00e7a Brahman, \n\ndesenvolvida nos Estados Unidos, e em menor grau, por outras de origem brasileira, na ordem \n\ndas ra\u00e7as Nelore, Guzer\u00e1, Gir e Indobrasil; al\u00e9m disso, existe significativa contribui\u00e7\u00e3o do \n\ncruzamento destas ra\u00e7as entre elas e do componente de gen\u00e9tica Bos taurus, introduzida \n\nprincipalmente em forma de s\u00eamen congelado.  \n\nEntre as regi\u00f5es que mais aportaram para a moderniza\u00e7\u00e3o do setor, destaca-se a regi\u00e3o \n\nzuliana, a qual aportou grandes avan\u00e7os na moderniza\u00e7\u00e3o da atividade pecu\u00e1ria deste pa\u00eds. \u00c9 \n\naqui que come\u00e7ou uma nova expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola com o estabelecimento de grandes \n\nfazendas na d\u00e9cada de 1940. Foi nesta regi\u00e3o em que se estabeleceram as primeiras balan\u00e7as \n\npara pesagem dos animais e entre 1950 e 1960 deu-se o in\u00edcio da insemina\u00e7\u00e3o de vacas com \n\ns\u00eamen fresco, para posteriormente empregar s\u00eamen congelado no final de 1970 (G\u00d3MEZ \n\nPERNIA, 2010).  \n\nNa regi\u00e3o zuliana, muito particularmente, se desenvolveu um tipo de gado conhecido \n\ncomo Mosaico Perijanero, produto do cruzamento indiscriminado entre o gado \u201ccriollo\u201d com \n\nalgumas ra\u00e7as das subesp\u00e9cies Bos indicus e Bos taurus, amparado em um esquema de tipo \n\nsemi-intensivo, subsidiado governamentalmente com insumos, processo que se reverteu ap\u00f3s a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios em 1988. Isto obrigou os produtores a uma diminui\u00e7\u00e3o dos custos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, derivando em uma zebuiza\u00e7\u00e3o do rebanho enquanto se buscava animais mais \n\nresistentes climaticamente e menos exigentes nutricionalmente, o que originou animais melhor \n\nbalanceados em sua propor\u00e7\u00e3o Bos taurus e Bos indicus. Os touros obtidos destes novos \n\ncruzamentos tiveram um papel preponderante nos planos de cruzamento gen\u00e9ticos que se \n\ndesenvolveram at\u00e9 obter o animal \u201ctipo carne\u201d que se conhece hoje (G\u00d3MEZ PERNIA, 2010).  \n\nG\u00f3mez Pernia (2010), d\u00e1 merit\u00f3rios reconhecimentos a empresas e pessoas que fizeram \n\nda pecu\u00e1ria de corte na Venezuela, uma atividade de grande impulso e capital para o \n\nagroneg\u00f3cio deste pa\u00eds e que introduziram ferramentas de gest\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o ao setor, tais como: \n\nprodu\u00e7\u00e3o de animais de comprovada rusticidade, altos n\u00edveis de fertilidade e excepcional \n\nprodutividade; al\u00e9m de contribuir com grandes avan\u00e7os na pesquisa da biodiversidade da \n\nregi\u00e3o. Entre elas menciona-se a La Compa\u00f1\u00eda Inglesa, as opera\u00e7\u00f5es da King Ranch Inc., as \n\nempresas do grupo Inversiones Venezolanas Ganaderas (INVEGA) e a Productora Hern\u00e1ndez \n\nS.A (PROHESA); os Hatos Pi\u00f1ero, La Guanota, Santa Lu\u00edsa, La Vergare\u00f1a, Terecay e a \n\nempres\u00e1rios e pesquisadores que alavancaram o desenvolvimento desta atividade, tais como: \n\nAsdr\u00fabal Hern\u00e1ndez, Paulo Llamozas, Elias Castro Correa, Ivan Dario Maldonado, Pablo \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\nMoser, Jos\u00e9 Felix Barbarito, Antonio Branger, Dieter Plasse, Jorge Ord\u00f3\u00f1ez e Rafael \n\nHoolesteing.  \n\nNo que se refere aos avan\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o ao transporte de animais, G\u00f3mez Pernia (2010) \n\nassinala que na entrada da d\u00e9cada de 1950, incorporam-se novas alternativas, com a introdu\u00e7\u00e3o \n\ndo transporte em caminh\u00f5es desde as zonas de produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 os mercados de consumo, mudando \n\na forma de arreo que era at\u00e9 esse momento o modo em que eram transportados os animais \n\n(G\u00d3MEZ PERNIA, 2010).  \n\nBalderrama (1992, p. 21), Mart\u00ednez (2006, p.78) e G\u00f3mez Pernia (2010) mencionam entre \n\nos pilares da moderniza\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria deste pa\u00eds a cria\u00e7\u00e3o em 1936 do Minist\u00e9rio de \n\nAgricultura e Cria sob o governo de Eleazar L\u00f3pez Contreras e a contrata\u00e7\u00e3o de agr\u00f4nomos e \n\nveterin\u00e1rios estrangeiros, o que aportou desde o conceito weberiano como afirma Balderrama \n\n(1992, p.21) um maior grau de modernidade a estas institui\u00e7\u00f5es. A agroind\u00fastria dos anos 40 \n\nincorporou novas tecnologias e as pol\u00edticas do Estado centraram-se nas culturas de milho, arroz, \n\ncarne, leite e oleaginosas, deixando de lado os cultivos tradicionais (caf\u00e9 e o cacau) \n\n(MARTINEZ, 2006, p.78).  \n\nEntre outras institui\u00e7\u00f5es que alavancariam o desenvolvimento da pecu\u00e1ria na Venezuela, \n\nBalderrama (1992, p. 124) e G\u00f3mez Pernia (2010) assinalam: o Banco Agr\u00edcola e Pecu\u00e1rio \n\n(1928), a Escola Pr\u00e1tica Agropecu\u00e1ria de Maracay (1939), a Escola Superior de Agricultura \n\n(1937)47 e a Escola Superior de Veterin\u00e1ria (1938), as duas \u00faltimas formavam parte da Esta\u00e7\u00e3o \n\nExperimental de Agricultura e Zootecnia dependentes acad\u00eamica e administrativamente do \n\nMinist\u00e9rio de Agricultura e Cria.   \n\nMartinez (2006, p.78) aponta que a participa\u00e7\u00e3o do Estado desempenho um papel \n\nimportante no desenvolvimento da expans\u00e3o agr\u00edcola do pa\u00eds, sendo que durante o governo de \n\nIsaias Medina Angarita, em 1945, \u00e9 proclamada a primeira Lei de Reforma Agr\u00e1ria, sendo \n\nproclamada uma segunda em 1948 durante o governo de R\u00f3mulo Gallegos. Al\u00e9m disso, podem-\n\nse mencionar programas de financiamento e comercializa\u00e7\u00e3o de produtos agropecu\u00e1rios que \n\ninclu\u00edam planos de desenvolvimento arrozeiro, a\u00e7ucareiro e pecu\u00e1rio. \n\n \n\n                                                 \n47 Passa a ser a Faculdade de Engenharia Agron\u00f4mica entre 1946 e 1948, quando se completa o processo de \n\nades\u00e3o \u00e0 Universidade Central da Venezuela, passando a denominar-se Faculdade de Agricultura em 1958 e \n\nFaculdade de Agronomia (FAGRO) em 1958 (G\u00d3MEZ PERNIA, 2010).  \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n \n\n2.6.3. A industrializa\u00e7\u00e3o da carne \n\nParalelamente ao desenvolvimento do neg\u00f3cio dos frigor\u00edficos no mundo em meados do \n\ns\u00e9culo XX, na Venezuela inicia-se o processo de industrializa\u00e7\u00e3o da carne, com o \n\nestabelecimento do frigor\u00edfico de Puerto Cabello, propriedade da empresa brit\u00e2nica W&amp;R \n\nFletcher e adquirido pela Union Cold Storage Company do Grupo Vestey em 1911 e a \n\nVenezuelan Meat Export Company Limited, esta \u00faltima que deu in\u00edcio \u00e0s atividades da empresa \n\nThe Lacanshire General Investment Trust Limited, que em conjunto operavam sobre a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de La Compa\u00f1\u00eda Inglesa, a qual hoje conforma-se como Agropecuaria Flora C.A \n\nou Agroflora C.A (G\u00d3MEZ PERNIA, 2010).  \n\nEmbora demorado, em compara\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses de Am\u00e9rica do Sul, em 1928 \n\nconstruiu-se neste pa\u00eds o Matadero Industrial de Maracay, que introduz o conceito de \n\nfrigor\u00edfico industrial a esta na\u00e7\u00e3o. O mesmo se correspondia com um desenho e dota\u00e7\u00e3o \n\neuropeia e sacrificava diariamente umas setenta e oito reses, cujas carca\u00e7as eram transportadas \n\npara Caracas no Gran Ferrocarril de Venezuela, desde a esta\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 planta (L\u00d3PEZ \n\nBOSCH, 1988, apud G\u00d3MEZ PERNIA, 2010). \n\n Segundo P\u00e9rez (2011, p. 178), para a administra\u00e7\u00e3o deste frigor\u00edfico construiu-se em \n\nmar\u00e7o de 1934, a Compa\u00f1\u00eda Ganadera Industrial Venezolana Sociedad An\u00f3nima cujo objeto \n\nera a explora\u00e7\u00e3o da carne e seus derivados mediante o sistema Tabares (Patente denominada \n\nArtigas).  Dubuc (1992) apud G\u00f3mez Pernia (2010) assinala que esta companhia se fundou com \n\na finalidade de impulsionar a utiliza\u00e7\u00e3o do quinto quarto da res, fabricar carne tipo jerky para a \n\nexporta\u00e7\u00e3o e efetuar compras de gado em mercados abertos. G\u00f3mez Pernia (2010) menciona \n\nque a empresa funcionou por um espa\u00e7o curto de tempo, mas foi a pioneira em estabelecer neste \n\npa\u00eds, uma classifica\u00e7\u00e3o em p\u00e9 com base no peso, sem considerar a idade dos animais. Al\u00e9m \n\ndisso estabeleceu os pre\u00e7os correspondentes para cada tipo de gado (gordo, a pasto e corned \n\nbeef).  \n\nJ\u00e1 para a d\u00e9cada de 1950, d\u00e1-se um salto com o estabelecimento do Frigor\u00edfico Industrial \n\nTurmero C.A (FITCA) que iniciou opera\u00e7\u00f5es em 1954 e que foi o precursor dos abatedouros \n\nindustriais neste pa\u00eds (G\u00d3MEZ PERNIA, 2010). Este, foi fundado por um pequeno grupo de \n\nempres\u00e1rios com vasta experi\u00eancia na compra e venda de gado e seu abate, sendo um frigor\u00edfico \n\nde desenho alem\u00e3o, muito funcional, que contava com uma planta com seis mil e quinhentos \n\nmetros quadrados e que se tem mantido at\u00e9 os dias atuais entre os primeiros em abate, a pesar \n\ndas m\u00faltiplas altera\u00e7\u00f5es que tem sofrido (G\u00d3MEZ PERNIA, 2010).  \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\nA d\u00e9cada de 1960 significou a expans\u00e3o dos frigor\u00edficos industriais com a entrada da \n\nCorpora\u00e7\u00e3o Venezuelana de Fomento (CVF), instalando-se o Frigor\u00edfico Industrial Los Andes \n\nC.A (FILACA) em 1965; o Matadero Industrial Los Andes C.A em 1967; o Frigor\u00edfico El Tuy \n\nC.A em 1967, o Matadero Industrial Centro Occidental C.A (MINCO) em 1968, o Matadero-\n\nFrigor\u00edfico Industrial Barinas (FRIBARSA), o Matadero Industrial de Apure C.A, o \n\nFrigor\u00edfico Industrial de Oriente C.A em 1969 e o Frigor\u00edfico Industrial Bol\u00edvar C.A (G\u00d3MEZ \n\nPERNIA, 2010).  \n\nG\u00f3mez Pernia (2010) \u00e9 enf\u00e1tico ao apontar em que pese que tenha sido largamente \n\nquestionada a efici\u00eancia do investimento realizado e os altos custos que significaram os \n\nfinanciamentos destas empresas, que esta iniciativa do governo gerou um impulso definitivo ao \n\nsetor. Como mencionado por o autor \u00e9 importante que se diga que at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960, o setor \n\ndependia do FITCA como planta de processamento instalada, al\u00e9m de n\u00e3o existir outras \n\nfacilidades de armazenagem em frigor\u00edficos e, menos ainda, um mercado de gado organizado. \n\nEstes investimentos, assinala o autor, ocasionou, al\u00e9m da necessidade de incorporar novas \n\nmedidas higi\u00eanicas dentro da cadeia, um est\u00edmulo para a ado\u00e7\u00e3o, pela primeira vez no pa\u00eds, da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de carne em carca\u00e7a.  \n\nSegundo Huerta-Leidenz (2002, p.8) os antecedentes da caracteriza\u00e7\u00e3o de carca\u00e7as \n\nbovinas na Venezuela remontam a 1943, com os estudos feitos no \u00e2mbito de matadouros por \n\nElorrieta, um pesquisador de nacionalidade argentina. G\u00f3mez Pernia (2010) e Huerta-Leidenz \n\n(2002, p.8) observam a contrata\u00e7\u00e3o, em 1965, dentro do Projeto MAC-FAO do Dr. Arno Zane \n\nPalmer, reconhecido pesquisador da Universidade Estadual da Florida e especialista em \n\nsistemas de classifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de carca\u00e7a, que realizou uma assessoria para a \n\nmontagem de um sistema de classifica\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o chegou a ser aplicado, com muito dos \n\ncrit\u00e9rios do USDA adaptados \u00e0s caracter\u00edsticas do rebanho nacional.  \n\nComo logro desta assessoria, foi formada uma equipe de classificadores, ap\u00f3s o primeiro \n\ncurso de classifica\u00e7\u00e3o dado pelo Dr. Palmer, no mesmo ano de 1965, e que derivou no primeiro \n\nsistema de classifica\u00e7\u00e3o de carca\u00e7as bovinas do pa\u00eds. Este procedimento foi oficializado \n\nmediante a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 1.322 do ent\u00e3o Minist\u00e9rio de Fomento, Dire\u00e7\u00e3o de Com\u00e9rcio e a de \n\nN\u00ba 198 do ent\u00e3o Minist\u00e9rio de Agricultura e Cria, Dire\u00e7\u00e3o de Pecu\u00e1ria em 4 de agosto de 1972 \n\ne que inclu\u00eda regula\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os e modalidades de comercializa\u00e7\u00e3o das categorias, \n\nformalizando-se os crit\u00e9rios de valora\u00e7\u00e3o comercial (G\u00d3MEZ PERNIA, 2010; HUERTA-\n\nLEIDENZ, 2002, p.9).  \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\nHuerta-Leidenz e Jerez-Timaure (1996)48 apud Huerta-Leidenz (2002, p.9) mencionam \n\nque entre os anos de 1972 e 1990, o referido sistema de classifica\u00e7\u00e3o, proposto em 1972, foi \n\nmodificado atrav\u00e9s de decretos presidenciais. Assim, G\u00f3mez Pernia (2010) cita o Decreto \n\nPresidencial N\u00ba 180 de 14 de junho de 1974, vigente at\u00e9 20 de mar\u00e7o de 1984, quando \u00e9 \n\nrevogado pelo Decreto Presidencial N\u00ba 63, que passaria a estabelecer as pautas que \n\nnormatizaram a pol\u00edtica de carne neste pa\u00eds, estabelecendo quatro categorias para a carne em \n\ncarca\u00e7a a saber: a) categoria A- bovinos machos menores de tr\u00eas anos com peso de carca\u00e7a fria, \n\ncom mais de 230 quilogramas; b) categoria B- bovinos machos e f\u00eameas com menos de cinco \n\nanos com peso de carca\u00e7a fria com mais de 180 quilogramas; c) categoria C- bovinos machos \n\ne f\u00eameas sem limite de idade com peso de carca\u00e7a fria com mais de 130 quilogramas e, d) \n\ncategoria D- bovinos machos e f\u00eameas sem limite de idade, cujo peso de carca\u00e7a fria n\u00e3o supere \n\nos 130 quilogramas.  \n\nHuerta-Leidenz (2002, p.9) afirma que estes decretos tinham como similaridades as \n\nseguintes: a) nenhum incluiu uma classifica\u00e7\u00e3o em p\u00e9; b) a classifica\u00e7\u00e3o baseava-se nas \n\nvari\u00e1veis de peso, idade dent\u00e1ria e sexo, sem defer\u00eancias para as condi\u00e7\u00f5es sexuais (a \n\nconforma\u00e7\u00e3o da carca\u00e7a considera-se a partir de 1984); c) trataram de regular os pre\u00e7os dos \n\nprodutos e os subprodutos e, d) nenhum foi objeto de rastreabilidade ou valida\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \n\no autor assinala um vazio de informa\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s os trabalhos de Elorrieta (1943) at\u00e9 meados da \n\nd\u00e9cada de 1970 e uma aus\u00eancia de apoio para trabalhos realizados em anos posteriores at\u00e9 a \n\nentrada da d\u00e9cada de 1980, evidenciando-se uma dissocia\u00e7\u00e3o entre a ind\u00fastria e os poucos \n\nespecialistas que careciam de recursos para conduzir estudos de compara\u00e7\u00e3o e qualidade de \n\ncarca\u00e7as.  \n\nConforme G\u00f3mez Pernia (2010), em 1994 entrou em vig\u00eancia a \u00faltima classifica\u00e7\u00e3o de \n\nbovinos em p\u00e9 e em carca\u00e7as, atendendo-se especifica\u00e7\u00f5es de tipo e de classe. Esta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, passa a ser lei atrav\u00e9s do Decreto Presidencial N\u00ba 181, publicado em G.O \n\nExtraordin\u00e1ria de 29 de junho de 1994, sob o N\u00ba 4.737 e em que se usou como padr\u00e3o o esquema \n\nmontado para a \u00e1rea sub-regional andina pela Decis\u00e3o 197 do Acordo de Cartagena. Como visto \n\ne apontado por Malaver et al. (2000, p.468-469), os sistemas anteriores consideravam como \n\nelementos diferenciais: peso, sexo e idade dent\u00e1ria do animal no momento de abate. Este novo \n\ndecreto, ressaltam os autores, introduz indicadores de qualidade e exige, pela primeira vez, aos \n\n                                                 \n48 HUERTA-LEIDENZ, N; JEREZ-TIMAURE, N. Descubrimiento del valor comercial de la carne en Venezuela. In: \nHUERTA-LEIDENS, N; BELK, K. El ganado Brahman en el umbral del siglo XXI. Memorias del 8vo Congreso Mundial de \n\nla Raza Brahman. Maracaibo: Ediciones Astro Data S.A. 345 p.  \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\natores participantes da cadeia, a valida\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, operacional e comercial do sistema de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, buscando comprovar se o ato de classificar era capaz de discriminar \n\nclasses/categorias diferentes em seus aspectos comerciais (rendimento ou qualidade), al\u00e9m de \n\nverificar a sua viabilidade operacional.  \n\nO Decreto Presidencial N\u00ba 181 foi modificado em 1997, atrav\u00e9s do Decreto Presidencial \n\nN\u00ba 1.896, publicado em G.O N\u00ba 36.242 de 09 de julho 1997. Jerez-Timaure et al. (2010, p.9) \n\nindica que o Decreto N\u00ba181 n\u00e3o foi preciso ao pretender categorizar por rendimento e qualidade \n\nsimultaneamente. Por tanto, o novo decreto (N\u00ba 1.896) declara uma nova classifica\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \n\nobrigat\u00f3ria, segregando a oferta em quatro categorias do rebanho (Touros, Novilhos, Novilhas \n\ne Vacas) e uma categoriza\u00e7\u00e3o opcional que envolve, por sua vez, dois processos de avalia\u00e7\u00e3o: \n\npor qualidade e outra por \u00edndices de rendimento, dentro de cada categoria. J\u00e1 na classifica\u00e7\u00e3o \n\nde carca\u00e7as esta simultaneidade dos indicadores de qualidade e rendimento permaneceu muito \n\nsimilar.  \n\n \n\n2.6.4. Contextualiza\u00e7\u00e3o da cadeia de carne bovina na Venezuela  \n\nA cadeia de carne assume uma posi\u00e7\u00e3o destacada no contexto do agroneg\u00f3cio \n\nvenezuelano. Em 2014, conforme dados da Confedera\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores \n\nAgropecuarios (FEDEAGRO), o valor da produ\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria de bovinos de corte ficou acima \n\nde 520 milh\u00f5es de bol\u00edvares de 1997, bancando 13,07% do valor da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e \n\n32,88% do total do valor da produ\u00e7\u00e3o animal, representando em tanto a segunda cadeia em \n\nordem de import\u00e2ncia dentre do agroneg\u00f3cio e a primeira da ind\u00fastria animal, conforme \n\napresentado na Tabela 9.  \n\n \n\nTabela 9. Valor da produ\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio (em milh\u00f5es de Bol\u00edvares de 1997) na Venezuela \n\nno per\u00edodo de 2000 a 2014.  \n\nItem 2000 % 2005 % 2010 % 2014 % \n\nAgr\u00edcola 2.644 63,03% 2.854 64,12% 2.882 60,52% 2.313 58,10% \n\nAnimal 1.396 33,29% 1.419 31,88% 1.788 37,55% 1.583 39,76% \n\nPesqueiro 155 3,69% 178 3,99% 92 1,94% 85 2,13% \n\nAgroneg\u00f3cio 4.195 100% 4.450 100% 4.762 100% 3.981 100% \n\nBovinos  521 37,30% 520 36,68% 574 32,13% 520 32,88% \n\nFrango 446 31,93% 472 33,23% 530 29,63% 507 32,00% \n\nLeite 178 12,77% 170 11,98% 322 18,00% 267 16,86% \n\nSu\u00ednos 128 9,19% 129 9,06% 205 11,45% 163 10,31% \n\nRestantes 123 8,81% 128 9,05% 157 8,80% 126 7,94% \n\nAnimal 1.396 100% 1.419 100% 1.788 100% 1.583 100% \nFonte: FEDEAGRO (2015). \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\nOrd\u00f3\u00f1ez (2002) e Segovia e Jerez-Timaure (2008) caracterizaram a cadeia de carne \n\nbovina na Venezuela, identificando v\u00e1rios atores, etapas e processos que v\u00e3o desde as opera\u00e7\u00f5es \n\nmais b\u00e1sicas at\u00e9 aquelas que atingem o consumidor final. A cadeia oferece neste \u00ednterim, carne \n\ndesossada e outros produtos com valor agregado maior, ao mesmo tempo, que produz e \n\ncomercializa produtos e servi\u00e7os intermedi\u00e1rios em todos os elos que comp\u00f5e este neg\u00f3cio. \n\nNeste contexto, esta cadeia encontra-se conformada por seis subsistemas, representados na \n\nFigura 7.  \n\n \n\nFigura 7. Cadeia da carne bovina na Venezuela. \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria autoria com adapta\u00e7\u00f5es de Ord\u00f3\u00f1ez (2002, p.5) e Segovia e Jerez-Timaure (2008, p. 806). \n\n \n\nOs fornecedores de insumos e servi\u00e7os podem ser considerados como um subsistema de \n\napoio. Este inclui os fornecedores de insumos b\u00e1sicos, tais como fertilizantes, produtos de uso \n\nveterin\u00e1rios, suplementos alimentares, minerais e os servi\u00e7os que v\u00e3o desde a assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica at\u00e9 a assist\u00eancia administrativa, credit\u00edcia, entre outros. Na Venezuela, atuam uma gama \n\nde empresas no mercado de produtos veterin\u00e1rios, atrav\u00e9s de revendas, dependendo do \n\nsegmento em quest\u00e3o. A maioria destas empresas s\u00e3o multinacionais que ainda atuam no \n\nmercado local, apesar da incerteza reinante nos \u00faltimos anos.  \n\nNo setor da produ\u00e7\u00e3o atuam os criadores de gado bovino que se desenvolvem em todo o \n\nterrit\u00f3rio venezuelano. Segovia e Jerez-Timaure (2008, p.806) se referem a esta etapa como \n\naquela conformada pelos sistemas de produ\u00e7\u00e3o bovina (cria e recria, engorda, e duplo \n\nprop\u00f3sito) cujo objetivo \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de carne e/ou leite e representa a oferta prim\u00e1ria do \n\nproduto no mercado. Ord\u00f3\u00f1ez (2002, p.6) menciona que a cria corresponde-se com a atividade \n\nprim\u00e1ria da cadeia, em que se desenvolve a etapa de reprodu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o, com ou sem ordenha, \n\ndiferenciando os rebanhos de duplo prop\u00f3sito como uma categoria diferente da fase de cria, \n\ndenominada cria com ordenha. No caso da recria, o autor cita que esta fase corresponde a uma \n\natividade intermedi\u00e1ria de crescimento e desenvolvimento dos machos, consecutiva ao \n\ndesmame. Finalmente, na \u00faltima etapa, de engorda o autor, menciona que os animais s\u00e3o \n\nsubmetidos a um incremento na qualidade da alimenta\u00e7\u00e3o com o objetivo de favorecer o \n\ncrescimento compensat\u00f3rio e promover a deposi\u00e7\u00e3o de gordura.  \n\nFornecedores \n\nde Insumos e \n\nServi\u00e7os\n\nPecuarista Abatedor Processador Distribuidor Consumidor\n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\nSegovia e Jerez (2008 p. 807) encontraram como caracter\u00edsticas desta fase: predom\u00ednio \n\nde unidades produtivas dispersas com baixa ado\u00e7\u00e3o de tecnologia, uma limitada participa\u00e7\u00e3o e \n\nfalta de organiza\u00e7\u00e3o dos produtores nos processos de comercializa\u00e7\u00e3o dos animais49, escassas \n\nexperi\u00eancias em centros para animais vivos, incipientes desenvolvimentos de ferramentas de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o como mercados futuros, somado a incerteza em mat\u00e9ria de inseguran\u00e7a jur\u00eddica e \n\npessoal, abigeato, extors\u00e3o e sequestros.  \n\nOs sistemas de produ\u00e7\u00e3o dividem-se em dois principais, a saber: um primeiro sistema \u00e9 \n\ncaracterizado pelo esquema de pecu\u00e1ria de corte especializada e um segundo concentrado em \n\naspectos que exploram a pecu\u00e1ria com duplo prop\u00f3sito. Conforme Ord\u00f3\u00f1ez (2002, p.8) e \n\nGuti\u00e9rrez e Ord\u00f3\u00f1ez (2011, p.161), os sistemas de produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria incluem diversas \n\ncombina\u00e7\u00f5es das atividades: uma atividade de cria onde produzem-se bezerros e bezerras que \n\ndesmamam entre 8 e 10 meses; uma fase de recria50 correspondente ao desenvolvimento de \n\nbezerros e bezerras desmamados51 at\u00e9 o peso de servi\u00e7o e engorda respectivamente, uma fase \n\nde engorda de machos at\u00e9 o abate e uma fase de reprodu\u00e7\u00e3o52, onde se incluem animais de \n\nmaior valor gen\u00e9tico destinados \u00e0 programas de melhoramento . \n\nSegundo Miguel et al. (2010 p. 246), em sistemas intensivos de produ\u00e7\u00e3o de carne na \n\nVenezuela, os bezerros s\u00e3o desmamados entre 6 e 8 meses e alimentados a pasto no que se \n\ncorresponderia com o est\u00e1gio da cria e recria que se estende por 16 meses, para passar \u00e0 fase de \n\nengorda por um per\u00edodo de 12 meses onde s\u00e3o alimentados sob sistemas de pastoreio com \n\nsuplementa\u00e7\u00e3o complementar. A idade de sacrif\u00edcio \u00e9 muito elevada, tomando como padr\u00e3o o \n\npeso vivo aproximado de 480-500 Kg, sendo comum a pratica de castra\u00e7\u00e3o ao nascimento com \n\no objeto de maior docilidade, al\u00e9m de contribuir com a elimina\u00e7\u00e3o de atributos n\u00e3o desejados \n\nna carne.  \n\nG\u00f3mez Pernia (2010) sintetiza as etapas que terminam em um animal pronto para o abate, \n\nproveniente das regi\u00f5es produtoras para satisfazer a demanda do produto final. Assim, o autor \n\nobserva que sem considerar o tempo de espera para que uma novilha seja \u201centourada\u2019 pela \n\nprimeira vez, estas etapas seriam quatro e que incluem: os nove meses de gesta\u00e7\u00e3o; os oito \n\nmeses de cria; o tempo de recria, para finalizar com a engorda; tomando aproximadamente entre \n\ntr\u00eas e quatro anos, como se apresenta na Tabela 10.  \n\n                                                 \n49 Alta depend\u00eancia de intermedi\u00e1rios \n50 Levante na Venezuela.  \n51 Mautes e Mautas na Venezuela.  \n52 Recr\u00eda na Venezuela.  \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 10. Etapas entre a gesta\u00e7\u00e3o da f\u00eamea e a venda do boi gordo na Venezuela. \n\nEtapa Dura\u00e7\u00e3o (Meses) Peso (Kg) \n\nGesta\u00e7\u00e3o 9   \n\nAt\u00e9 desmame 8 150-180 \n\nRecria  10-15 180-350 \n\nEngorda 6-12 350-500 \n\nTotal (Gesta\u00e7\u00e3o- Venda) 33-44   \nFonte: G\u00f3mez Pernia, 2010.  \n\n \n\nOrd\u00f3\u00f1ez (2002, p.6) menciona que no caso de rebanhos destinados \u00e0 duplo prop\u00f3sito, o \n\nbezerro desmamado e o leite conformam os coprodutos desta opera\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no caso da atividade \n\nde cria, o autor assinala como produto final os bezerros desmamados entre 8 e 24 meses. Neste \n\ncaso, prossegue o autor, a recria de f\u00eameas para reprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 parte insepar\u00e1vel desta atividade \n\n(cria) por duas raz\u00f5es fundamentais: a baixa efici\u00eancia reprodutiva dos rebanhos que obriga a \n\nincorporar \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o \u00e0 grande maioria de bezerras desmamadas, limitando a exist\u00eancia de \n\nrecria de f\u00eameas destinadas ao consumo; em segundo lugar, a gest\u00e3o contabiliz\u00e1vel das \n\nopera\u00e7\u00f5es faz-se praticamente imposs\u00edvel separar de forma objetiva os custos incluso na recria \n\nde f\u00eameas, daqueles destinados \u00e0 atividade reprodutiva dos animais, dificultando a an\u00e1lise \n\necon\u00f4mica de ambas as atividades em separado.  \n\nPosterior a etapa de cria os bezerros desmamados s\u00e3o submetidos \u00e0 fase intermedi\u00e1ria de \n\nrecria, que anteriormente era feita de maneira exclusiva, mas por raz\u00f5es de incrementos nos \n\ncustos de comercializa\u00e7\u00e3o e transporte tem-se simplificado, sendo comum encontrar esta \n\natividade compartilhada com a cria ou com a engorda em sistemas de recria-engorda \n\n(ORD\u00d3\u00d1EZ, 2002, p. 6). Neste \u00faltimo caso, o autor, assinala que primeiro ocorre a recria at\u00e9 \n\nque o animal alcance o tamanho, peso e condi\u00e7\u00e3o corporal adequados para iniciar a engorda, \n\nque ocorre aproximadamente entre 75 e 80% do peso de abate. Nesta fase se incrementa a \n\nqualidade da dieta atrav\u00e9s da alimenta\u00e7\u00e3o como forragens de boa qualidade a pastoreio, a fim \n\nde garantir o ganho e o peso de acabamento desejado. Na \u00e9poca de seca \u00e9 comum empregar \n\ndiversas formas de suplementa\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 baixa disponibilidade de forragens.  \n\nG\u00f3mez Pernia (2010) destaca que as condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas incidem e imp\u00f5em \n\nlimita\u00e7\u00f5es que determinam o tipo de explora\u00e7\u00e3o que pode ser estabelecida. Assim, nas regi\u00f5es \n\ninund\u00e1veis do sudoeste do pa\u00eds, provavelmente a regi\u00e3o produtora de animais mais importante \n\npara o mercado, fica praticamente, a metade do ano inundada, o que obriga a manter uma \n\npecu\u00e1ria de corte extensiva que se tem que trasladar entre as zonas inund\u00e1veis \u00e0s altas e vice-\n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\nversa visando o aproveitamento das pastagens e evitando a deteriora\u00e7\u00e3o dos escassos recursos \n\nnaturais existentes. Isto se traduz em baixas taxas de lota\u00e7\u00e3o animal que ficam dentre quatro e \n\noito hectares por unidade animal53.  \n\nIsto resulta que animais produzidos em regi\u00f5es como estas ou aqueles provenientes de \n\nsistemas extensivos ou semi-intensivos n\u00e3o possam ser terminados na mesma regi\u00e3o, raz\u00e3o pela \n\nqual, de forma geral, s\u00e3o vendidos quando alcan\u00e7am os trezentos quilogramas de peso vivo para \n\nserem terminados, at\u00e9 alcan\u00e7ar o peso final de mercado, para produtores localizados em zonas \n\ncom melhores solos, clima e pastagens (G\u00d3MEZ PERNIA, 2010). O autor enfatiza que esta \n\ntransi\u00e7\u00e3o de uma zona a outra, resulta na forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o que n\u00e3o \u00e9 determinado pelo \n\nprodutor como se pensa, mas sim pelo comportamento da oferta e demanda quando este \n\nprocesso n\u00e3o se encontra distorcido por mecanismos de controle de pre\u00e7os.  \n\nSegundo G\u00f3mez Pernia (2010), a grande maioria dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o de bovinos \n\npara carne na Venezuela s\u00e3o baseados na alimenta\u00e7\u00e3o dos animais em pastagens, sendo que \n\nalgumas fazendas com maior tecnologia oferecem aos animais em processo de engorda ou \n\ntermina\u00e7\u00e3o, (e somente nos \u00faltimos noventa dias antes ao abate), um apoio proteico para \n\ngarantir uma melhor termina\u00e7\u00e3o das carca\u00e7as para uma melhor classifica\u00e7\u00e3o por rendimento no \n\nfrigor\u00edfico. O autor assinala que estas dietas s\u00e3o oferecidas no mesmo piquete e s\u00e3o elaboradas \n\nnormalmente com base em res\u00edduos de cereais, cana de a\u00e7\u00facar, cevada \u00famida de cervejaria, \n\ntorta de algod\u00e3o ou qualquer outro material dispon\u00edvel e que seja fonte de nutrientes adequados. \n\nMenciona tamb\u00e9m que essa suplementa\u00e7\u00e3o, em muitos casos resulta-se invi\u00e1vel em termos de \n\ncustos impl\u00edcitos, al\u00e9m de n\u00e3o se justificar em condi\u00e7\u00f5es tropicais que garantam uma oferta \n\nconstante e abundante de pastagens de qualidade na maior parte do ano.  \n\nEm termos dos indicadores de produtividade, estes mostram uma deficiente din\u00e2mica da \n\npecu\u00e1ria bovina de corte na Venezuela. Orozco e Chac\u00f3n (2006 p.205) assinalam indicadores \n\nreprodutivos entre 25 e 60%, ganhos de peso pr\u00e9-desmame entre 150 e 200 g/animal/dia e p\u00f3s-\n\ndesmame entre 250-300 g/animal/dia sob pastagens nativas. A produtividade por unidade de \n\nsuperf\u00edcie varia entre 20 e 25 kg/ha/ano em cerrados e 120-300 kg/ha/ano em pastagens \n\ncultivadas sem fertiliza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 com pastagens cultivadas e sob planos de gest\u00e3o bem \n\ngerenciados, os autores indicam taxas de fertilidade superiores a 75% e produtividade de 700-\n\n1000 kg/ha/ano. \n\n                                                 \n53 Na Venezuela uma unidade animal equivale a quatrocentos quilogramas de peso vivo.   \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\nNo que concerne \u00e0 an\u00e1lise em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fases de natureza mais agroindustrial, para o ano \n\nde 1997, em parceria com minist\u00e9rios do governo da Venezuela, o Instituto Interamericano de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o para a Agricultura (IICA) e a Federa\u00e7\u00e3o de C\u00e2maras e Associa\u00e7\u00f5es de Com\u00e9rcio e \n\nProdu\u00e7\u00e3o da Venezuela (Fedec\u00e1maras), Savirof (1998), caracterizou o sistema agroindustrial \n\nda carne bovina, segregando-o em dois n\u00edveis: um primeiro n\u00edvel caracterizado pelos \n\nfrigor\u00edficos e as salas de abate, encarregadas do abate e classifica\u00e7\u00e3o das carca\u00e7as e um segundo \n\nn\u00edvel constitu\u00eddo pela ind\u00fastria de desossa, pr\u00e9-processados e de embutidos. Neste item, \n\nSegovia e Jerez-Timaure (2008, p.808) assinalam a etapa agroindustrial como a fase da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de animais vivos e sua eventual prepara\u00e7\u00e3o para o consumo, em que se realiza o \n\nprocesso de abate dos animais e aproveitamento dos subprodutos (couros, sebo industrial, entre \n\noutros), iniciando o processo com a entrada dos animais vivos para obter, como sa\u00edda, as \n\ncarca\u00e7as e/ou cortes e os subprodutos.  \n\nSegundo Guti\u00e9rrez e Ord\u00f3\u00f1ez (2011, p.162) os frigor\u00edficos industriais diferenciam-se das \n\nsalas de abate, principalmente pelo fato de classificar as carca\u00e7as. Os autores assinalam que, \n\npara 2011, existiam no pa\u00eds aproximadamente 45 frigor\u00edficos em 17 estados, onde eram abatidos \n\n74,5% dos bovinos na Venezuela. Estes frigor\u00edficos possuem frotas de transporte e opera\u00e7\u00f5es \n\nde comercializa\u00e7\u00e3o em que distribuem os produtos finais para o setor varejista. Existem ainda \n\n230 salas de abate que, de modo geral, s\u00e3o propriedade das prefeituras e possuem escassa ou \n\nnenhuma capacidade de refrigera\u00e7\u00e3o. A ind\u00fastria de desossa, pr\u00e9-processados e embutidos \n\nconformam o segundo n\u00edvel agroindustrial da cadeia, abrangendo um total de 50 firmas no pa\u00eds, \n\nalgumas delas inativas. Estas possuem, do mesmo modo que os frigor\u00edficos, frotas de transporte \n\ne redes de comercializa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito nacional (GUTI\u00c9RREZ e ORD\u00d3\u00d1EZ, 2011 p.162). \n\nConforme as estat\u00edsticas do Minist\u00e9rio de Agricultura e Terra (MAT) e a Associa\u00e7\u00e3o de \n\nFrigor\u00edficos da Venezuela (ASOFRIGO) para o ano de 2008, publicadas na Base de Datos \n\nAgroalimentaria (BDA), os estados de Aragua (23,58%), Lara (18,25%) e Zulia (11,32%) \n\nrepresentam aqueles estados com maior n\u00famero de abates, sendo que o estado de Aragua possui \n\n24% da capacidade dentro de 25 estabelecimentos representados nestas estat\u00edsticas (Tabela 11).  \n\nOs dois frigor\u00edficos que fazem a maior contribui\u00e7\u00e3o para o abate nacional s\u00e3o o Matadero \n\nCentro Occidental Lisandro Alvarado (MINCO), localizado no estado de Lara que, para 2008, \n\nconforme a estat\u00edsticas utilizadas abateu 152.275 carca\u00e7as (75,83% do total do estado e 13,84% \n\ndo total dos 25 estabelecimentos) e o Frigor\u00edfico Industrial de Turmero (FITCA), localizado no \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\nestado de Aragua, com 148.359 carca\u00e7as produzidas (57,18% do total registrado no estado e \n\n13,48% do total registrado nos 25 estabelecimentos assinalados).  \n\n \n\nTabela 11. Capacidade de abate (em n\u00famero de carca\u00e7as) nos estados da Venezuela para o ano \n\nde 2008.  \n\nEstado \nN\u00b0 \n\nFrigor\u00edficos \n% \n\nN\u00b0           \n\nCarca\u00e7as \n% \n\nAragua 6 24,00% 259.463 23,58% \n\nLara 2 8,00% 200.814 18,25% \n\nZulia  2 8,00% 124.523 11,32% \n\nMiranda  2 8,00% 88.104 8,01% \n\nM\u00e9rida 2 8,00% 81.705 7,42% \n\nCarabobo  1 4,00% 76.044 6,91% \n\nT\u00e1chira 2 8,00% 51.429 4,67% \n\nFalc\u00f3n 2 8,00% 46.738 4,25% \n\nDistrito Capital 1 4,00% 42.529 3,86% \n\nCojedes 1 4,00% 41.209 3,74% \n\nTrujillo 1 4,00% 29.539 2,68% \n\nMonagas 1 4,00% 25.996 2,36% \n\nAnzo\u00e1tegui 1 4,00% 23.360 2,12% \n\nYaracuy 1 4,00% 8.978 0,82% \n\nTotal 25 100% 1.100.431 100% \nFonte: Dados da BDA, 2015 \n\n \n\nA etapa que corresponde com a a\u00e7\u00e3o dos distribuidores inclui o com\u00e9rcio atacadista e o \n\nvarejista, tais como, empresas de armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o da carne em quartos de carca\u00e7as, \n\ncortes pistola e cortes com e sem osso, representados por atacadista de carne em carca\u00e7a, frotas \n\nindependentes, encarregados do transporte da carca\u00e7a desde o lugar de abate at\u00e9 as zonas de \n\nconsumo, onde concentra-se o com\u00e9rcio varejista, sendo que \u00e9 raro estes agregarem valor ao \n\nproduto intermedi\u00e1rio (SEGOVIA e JEREZ-TIMAURE, 2008 p. 811).  \n\nDentre o com\u00e9rcio varejista encontram-se os a\u00e7ougues, com estruturas respons\u00e1veis por \n\n80% do abastecimento da carne aos consumidores, incluindo os estabelecimentos localizados \n\nnos mercados populares. A partir destes (a\u00e7ougues e outros estabelecimentos) distribuem-se a \n\noutros pontos de vendas como lojas e a\u00e7ougues especializados, al\u00e9m dos supermercados e as \n\ncadeias de hipermercados, que como os distribuidores atacadistas vendem e servem de \n\narmaz\u00e9ns ao complexo ou rede nacional de hot\u00e9is, restaurantes privados e institucionais, que \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\nem conjunto comercializam, aproximadamente, o restante 20% da carne aos consumidores \n\n(SEGOVIA e JEREZ-TIMAURE, 2008, p.811, ORD\u00d3\u00d1EZ, 2002, p. 7-8).  \n\nPara a oferta de carne bovina, a cadeia integra, dentro da disponibilidade, a produ\u00e7\u00e3o \n\nnacional e o correspondente componente de importa\u00e7\u00e3o, que re\u00fane a importa\u00e7\u00e3o de animais que \n\nse integram ao abate nacional e a carne bovina que \u00e9 incorporada dentro do mercado dom\u00e9stico.  \n\n \n\n2.6.4.1. Os atores: As organiza\u00e7\u00f5es \n\nOs produtores pecu\u00e1rios na Venezuela encontram-se representados por organiza\u00e7\u00f5es e \n\nassocia\u00e7\u00f5es que fomentam o desenvolvimento do setor, atrav\u00e9s de uma participa\u00e7\u00e3o ativa na \n\nproposta de pol\u00edticas e normativas em favor do impulso da atividade e a articula\u00e7\u00e3o entre todos \n\nos atores. Estas organiza\u00e7\u00f5es desempenham, por tanto, um papel preponderante dentro desta \n\ncadeia. Entre estas organiza\u00e7\u00f5es encontram-se: \n\nFEDENAGA: A Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Pecuaristas da Venezuela (FEDENAGA), \n\nfundada em 24 de maio de 1962, substituindo \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pecuaristas (G\u00d3MEZ \n\nPERNIA, 2010). Desde ent\u00e3o, vem representado o setor pecu\u00e1rio da Venezuela, \n\ndesempenhando um papel importante no desenvolvimento da atividade pecu\u00e1ria do pa\u00eds. No \n\nfinal da d\u00e9cada de 1960, a FEDENAGA, desempenhou um papel transcendental na cria\u00e7\u00e3o do \n\nBanco Pecu\u00e1rio e em outras atividades que significariam impulso para o setor, al\u00e9m de manter \n\numa participa\u00e7\u00e3o ativa no desenho de pol\u00edticas p\u00fablicas, na luta contra a inseguran\u00e7a rural e um \n\ncrescente apoio em mat\u00e9ria do impulso do financiamento rural (FEDENAGA, 2015).  \n\nASOCEB\u00da: A Associa\u00e7\u00e3o Venezuelana de Criadores de Gado Zebu (ASOCEB\u00da), \n\nfundada em 1960, agrupa produtores dedicados \u00e0 cria e melhoramento do gado zebu em suas \n\ndiferentes ra\u00e7as: Brahman, Nelore, Guzer\u00e1 e Gir, al\u00e9m de promover e impulsionar o esp\u00edrito \n\ncooperativista a favor dos interesses dos produtores, al\u00e9m de ser a entidade respons\u00e1vel da \n\ninspe\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, registro, transfer\u00eancias e provas de produ\u00e7\u00e3o e prog\u00eanie dos animais da \n\nra\u00e7a zebu neste pa\u00eds (ASOCEB\u00da, 2015).  \n\nCONVECAR: O Conselho Venezuelano da Carne (CONVECAR) \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o focado na \n\ncoes\u00e3o da cadeia da carne bovina e bubalina, atrav\u00e9s do fortalecimento institucional e \n\necon\u00f4mico do setor (CONVECAR, 2015). Segundo G\u00f3mez Pernia (2010), o CONVECAR foi \n\nconcebido e fundado pela proposta e iniciativa de um grupo de produtores e empres\u00e1rios com \n\num enfoque diferente os quais consideravam que devia existir uma institui\u00e7\u00e3o distinta da \n\nFEDENAGA e da ASOCEB\u00da, com o intuito de ocupar-se tecnicamente do produto principal \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n(a carne). Por tanto o CONVECAR, promove atividades educativas voltadas a informar e \n\npreparar o consumidor, com o objetivo de incrementar o consumo de carne vermelha e melhorar \n\ndeste modo a qualidade da dieta da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nConfag\u00e1n: A Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Agricultores e Pecuaristas da Venezuela \n\n(Confag\u00e1n) foi criada ante o ent\u00e3o Presidente da Venezuela, Hugo Ch\u00e1vez, no ano de 2002 e \n\nconforme um de seus representantes, foi concebida com o prop\u00f3sito de oportunizar o acesso ao \n\ncr\u00e9dito e \u00e0 terra para pequenos produtores. Arenas (2009, p.12) menciona que esta organiza\u00e7\u00e3o \n\ndeslocou a FEDENEGA em termos da vincula\u00e7\u00e3o com os organismos do Estado, excluindo-a \n\ndo Conselho Agropecu\u00e1rio, \u00f3rg\u00e3o no qual s\u00e3o apoiadas as pol\u00edticas voltadas ao \n\ndesenvolvimento do campo, situa\u00e7\u00e3o que derivou em uma disputa presentada pela Federa\u00e7\u00e3o \n\nde C\u00e2maras da Venezuela (Fedecamaras) ante a Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de Empregadores \n\n(OIE), questionando a representatividade desta.  Fedecamaras argumentava que a Confag\u00e1n e \n\noutras organiza\u00e7\u00f5es patronais representam organiza\u00e7\u00f5es paralelas que o governo promove ou \n\nfavorece, entre outras coisas, com a adjudica\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos e inclusive planejando a sua \n\nestrat\u00e9gia.  \n\n \n\n2.6.4.2. O produto \n\nOrd\u00f3\u00f1ez (2002, p. 9) assinala que a cadeia da carne bovina oferece ao consumidor final \n\ncarne desossada em cortes gerando produtos intermedi\u00e1rios em toda a cadeia. Segundo Segovia \n\ne Jerez-Timaure (2008, p.813), o consumidor representa o \u00faltimo subsistema ou componente \n\nda cadeia e que adquire o produto comercial representado pela carne desossada ou pelos cortes \n\ncomerciais (bisteca, mo\u00edda, panela, entre outros) vendida ou distribu\u00edda no com\u00e9rcio varejista, \n\na\u00e7ougues, supermercados, mercados populares e estabelecimentos de venda de comidas em \n\ngeral.  \n\nConforme CONVECAR (2015), o Decreto N\u00ba 181 que normatiza o sistema de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de carca\u00e7a \u00e9 o Decreto em vig\u00eancia. Neste sentido, segundo Ord\u00f3\u00f1ez (2002, p.10-\n\n12), G\u00f3mez Pernia (2010) e CONVECAR (2015) a classifica\u00e7\u00e3o por qualidade compreende \n\nseis categorias, identificadas com um selo colorido que \u00e9 colocado pelo inspetor oficial ao \n\nserem classificadas as carca\u00e7as, como mostrado em seguida:  \n\n \n\nTERNERA: Categoria integrada por bezerros e bezerras com menos de um ano de idade \n\nque apresentam com uma excelente conforma\u00e7\u00e3o, caracterizada e evidenciada na parte superior \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\n \n\ne posterior do animal, e que venham a mostrar um desenvolvimento muscular abundante de \n\nacordo com sua categoria e nas redondezas com acabamento moderado nas distintas partes do \n\ncorpo.  \n\n \n\nFonte: CONVECAR, 2015.  \n\n \n\nOPTIMA \u201cAA\u201d: Categoria integrada por novilhos e novilhas at\u00e9 trinta meses de idade e \n\nque apresentam uma excelente conforma\u00e7\u00e3o, caracterizada e evidenciada na parte superior e \n\nposterior do animal. Devem mostrar um desenvolvimento muscular abundante de acordo com \n\nsua categoria e nas redondezas com acabamento moderado nas distintas partes do corpo. \u00c9 a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o mais valorizada do mercado.  \n\n \n\nFonte: CONVECAR, 2015.  \n\n \n\nEXCELENTE \u201cA\u201d: Integrada por novilhos, novilhas e tourinhos com idades n\u00e3o \n\nsuperiores a trinta meses e que tenham uma boa conforma\u00e7\u00e3o, mostrando um desenvolvimento \n\nmuscular superior, no caso de tourinhos e um moderado desenvolvimento em novilhos e \n\nnovilhas, conforme ao que se espera para esta categoria. Em que se pese n\u00e3o ser a classifica\u00e7\u00e3o \n\nmais valorizada, representa a de maior abate e consumo no pa\u00eds.   \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: CONVECAR, 2015.  \n\n \n\nSELECTA \u201cB\u201d: Integrada por novilhos, novilhas, tourinhos, touros e vacas com idades \n\nsuperiores a quarenta e dois meses. Os novilhos e as novilhas devem ser de conforma\u00e7\u00e3o \n\nregular, com termina\u00e7\u00e3o incompleta. Os tourinhos devem ser masculinos e musculosos, \n\nadequadamente terminados, com maior propor\u00e7\u00e3o de desenvolvimento nas costas. Nesta \n\ncategoria incluem-se as vacas mult\u00edparas de boa conforma\u00e7\u00e3o e acabamento.  \n\n \n\nFonte: CONVECAR, 2015.  \n\n \n\nSUPERIOR \u201cC\u201d: Integrada por todas as classes n\u00e3o superiores de setenta e dois meses. \n\nApresentam uma musculatura ligeiramente pesada na paleta e no quarto traseiro, com a grupa \n\nligeiramente ca\u00edda. Incluem-se os animais de acabamento deficiente. Entram nesta categoria as \n\nvacas mult\u00edparas de conforma\u00e7\u00e3o e acabamento medianos. De forma geral, entram animais \n\nmuito pesados com bom rendimento, mas com escassa qualidade em termos de an\u00e1lise \n\nsensorial.  \n\n \n\nFonte: CONVECAR, 2015.  \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\nSTANDAR \u201cD\u201d: Incluem-se animais de qualquer classe sexual e idade, com musculatura \n\ndeficiente, com paleta not\u00f3ria e espinha proeminente. Entram nesta classe os animais que n\u00e3o \n\nqualificam para as categorias anteriores. As carca\u00e7as deste grupo destinam-se de forma geral \n\nao mercado industrial e para a fabrica\u00e7\u00e3o de embutidos.  \n\n \n\nFonte: CONVECAR, 2015.  \n\n \n\nSegundo Ord\u00f3\u00f1ez (2002, p.12) e G\u00f3mez (2010), na Venezuela toda carca\u00e7a bovina \u00e9 \n\nclassificada por sua natureza sexual e define-se fundamentada nas caracter\u00edsticas sexuais \n\nprim\u00e1rias e secundarias do animal. Basicamente, assinala o autor, o sistema classifica por sexo \n\nou condi\u00e7\u00e3o sexual: bezerro, bezerra, novilho, novilha, tourinho, touro e vaca, sendo que alguns \n\nestabelecimentos indicam quando se trata de carca\u00e7as provenientes de bubalinos. Deste modo, \n\nna Tabela 12 apresentam-se as categorias de bovinos usadas para classifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 12. Categorias de bovinos utilizadas para classifica\u00e7\u00e3o de carca\u00e7as na Venezuela.   \n\nClasse Sexo Idade Condi\u00e7\u00e3o sexual \n\nBezerro M 0 ao desmame Inteiro ou castrado \n\nBezerro desmamado (Maute) M Desmame-2 anos Inteiro ou castrado \n\nNovilho M > de 2 anos Castrado cedo \n\nTourinho M > de 2 anos Inteiro sem servir  \n\nTouro  M > de 2 anos Inteiro em servi\u00e7o \n\nToruno  M > de 2 anos Castrado tardio \n\nBuey  M > de 5 anos Castrado \n\nBezerra H 0 a destete --- \n\nBezerra desmamada (Mauta) H Desmame-2 anos --- \n\nNovilha H > de 2 anos N\u00e3o parida \n\nVaca  H > de 2 anos Parida  \nFonte: Ord\u00f3\u00f1ez, 2002. G\u00f3mez Pernia, 2010.  \n\n \n\nA Norma Venezolana COVENIN 792-82 estabelece a identifica\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as de carne \n\nobtidas de uma carca\u00e7a bovina. Montero et al. (2014, p. 10) agrupam, segundo o sistema de \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o imperante na Venezuela, os produtos que resultam da desossa em tr\u00eas grupos \n\na saber:  \n\nPrimeiro Grupo (Alto valor): Punta Trasera, Muchacho Redondo, Muchacho Cuadrado, \n\nPulpa Negra, Chocozuela, Pollo de Res, Lomito, Solomo de Cuerito, Ganso. Este grupo inclui \n\nos m\u00fasculos b\u00edceps femoral, gl\u00fateo superficial, m\u00e9dio e profundo, semitendinoso, \n\nsemimembranoso, abductor, reto interno da perna, sart\u00f3rio, pect\u00edneo (flexores e extensores da \n\nperna), extensor da f\u00e1scia lata, psoas maior e menor, il\u00edaco, quadrado lumbar, m\u00fasculos \n\nerectores das espinas, em suas tr\u00eas colunas longitudinais: lateral, intermedia e profunda, serrato \n\ndorsal caudal e ventral, trap\u00e9zio, reto femoral, vasto lateral, intermedi\u00e1rio e medial. \n\nSegundo Grupo (Mediano Valor): Lagarto de la Reina, Solomo Abierto, Paleta (ou \n\nCodillo), Papel\u00f3n; neste grupo os m\u00fasculos constituintes s\u00e3o: gastrocn\u00eamicos, supraespinoso, \n\ninfraespinoso, deltoides, subescapular, tr\u00edceps braquial, trap\u00e9zio, romboides, e dorsal longo \n\n(Latissimus dorsi).  \n\nTerceiro Grupo (Baixo Valor): Falda, Lagarto con hueso anterior, Lagarto con hueso \n\nposterior, Costilla con hueso, Pecho con hueso; en este grupo, os m\u00fasculos correspondentes \n\ns\u00e3o: obl\u00edquos abdominais, cut\u00e2neo, reto e transverso abdominais, extensores e flexores da perna \n\ne m\u00e3o, intercostais, transverso tor\u00e1cico, serratos, esterno cef\u00e1lico, pectorais e retractores das \n\ncostelas.  \n\nO CONVECAR edita, desde 1999, um p\u00f4ster que tem sido amplamente difundido como \n\nmeio de identifica\u00e7\u00e3o dos cortes comerciais de bovinos na Venezuela, conforme apresentado \n\nna Figura 12. No mesmo identificam-se cada um dos cortes comerciais estabelecidos na Norma \n\nCOVENIN 792-82, identificados pela cor o valor comercial a que corresponde cada um.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8. Cortes comerciais de bovinos na Venezuela.  \n\n \nFonte: CONVECAR, 2015.  \n\n  \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n \n\n3. METODOLOGIA  \n\nA pesquisa fundamenta-se em uma descri\u00e7\u00e3o das principais pol\u00edticas que interv\u00eam no \n\ndesempenho da cadeia de carne bovina na Venezuela combinada com uma tentativa de explicar \n\no comportamento desta cadeia de neg\u00f3cios, principalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas. A mesma \n\nrealizou-se dentro do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria Animal \n\nda Faculdade de Zootecnia e Engenheira de Alimentos (FZEA) da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nA mesma \u00e9 uma pesquisa de tipo explicativa de car\u00e1ter qualitativo-quantitativo, realizado por \n\nmeio de pesquisa documental sobre o foco de uma pesquisa de tipo estudo de caso.  \n\nQuanto aos fins, a pesquisa apresenta caracter\u00edsticas explicativas. Este tipo de pesquisa \n\n\u201ctem como preocupa\u00e7\u00e3o central identificar os fatores que determinam ou que contribuem para \n\na ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos\u201d (GIL, 2008, p.28). Segundo Gil (2008, p.28) este representa o tipo \n\nde pesquisa que mais aprofunda o conhecimento da realidade, dado que explica a raz\u00e3o e o \n\nporqu\u00ea das coisas. Por esta circunst\u00e2ncia \u00e9 o tipo mais complexo e delicado, devido ao risco d\u00ea-\n\nse cometer erros que aumenta consideravelmente.  \n\nNo que se refere ao car\u00e1ter da pesquisa, a mesma ter\u00e1 uma parte qualitativa tamb\u00e9m \n\nchamada de interpretativa, muito usada nas ci\u00eancias sociais. Segundo Teixeira (2005, p.137), \n\nna pesquisa qualitativa o pesquisador busca reduzir a dist\u00e2ncia que existe entre a teoria e os \n\ndados, usando a l\u00f3gica da an\u00e1lise fenomenol\u00f3gica, ou seja, da compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos pela \n\nsua descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o.  De um lado, neste tipo de pesquisa as experi\u00eancias pessoais do \n\npesquisador s\u00e3o elementos importantes na an\u00e1lise e compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos estudados, \n\nempregando-se mais de uma fonte de dados e enfatizando o processo dos acontecimentos, \n\nfocado na sequ\u00eancia dos fatos ao longo do tempo (TEIXEIRA, 2005, p.137-138).  \n\nPor outro lado, a pesquisa adquire um car\u00e1ter quantitativo, ao se tentar buscar medir e \n\ndescrever, da forma mais objetiva poss\u00edvel, fatos da realidade, quantificando dados secund\u00e1rios \n\ndispon\u00edveis ou a partir de dados prim\u00e1rios que surgem da pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o da pesquisa (CERVI, \n\n2008 p.127). Neste sentido, t\u00e9cnicas estat\u00edsticas s\u00e3o utilizadas para estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre \n\no modelo te\u00f3rico proposto e os dados observados no mundo real (TEIXEIRA, 2005 p.49).  \n\nNo que diz respeito aos meios, a pesquisa consiste em uma investiga\u00e7\u00e3o documental. A \n\npesquisa documental \u201cvale-se de materiais que n\u00e3o receberam ainda um tratamento anal\u00edtico ou \n\nque ainda podem ser reelaborados de acordo com os objetivos da pesquisa\u201d (GIL, 2008 p.51) \n\nou at\u00e9 mesmo da contribui\u00e7\u00e3o direta baseada na \u201cvis\u00e3o de mundo\u201d do pesquisador, podendo ser \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n \n\nconceitualizada como um recurso que permite identificar informa\u00e7\u00f5es em documentos a partir \n\nde quest\u00f5es ou hip\u00f3teses anteriormente estabelecidas.  \n\nA pesquisa \u00e9 de campo, do tipo estudo de caso, amplamente usada nas ci\u00eancias sociais. \n\nEste tipo de modalidade consiste no estudo profundo e exaustivo de fen\u00f4menos espec\u00edficos e \n\nbem delimitados, sem a preocupa\u00e7\u00e3o de comparar ou generalizar, permitindo identificar novos \n\nelementos que muitas vezes o pesquisador n\u00e3o pensa em descobrir, tendo a peculiaridade de \n\nenvolver a hist\u00f3ria do objeto estudado e sendo hoje encarado como o delineamento mais \n\nadequado para a investiga\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo dentro de seu contexto real \n\n(GIL, 2010 p. 37; LUDWIG, 2009 p. 58).  \n\nNo que concerne aos aspectos metodol\u00f3gicos a pesquisa desenvolveu-se da seguinte \n\nmaneira: \n\n \n\n3.1. Coleta da informa\u00e7\u00e3o  \n\nA pesquisa apresentou como limitante a estrutura\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas consensuadas de \n\ntodos os itens que conformam a cadeia em estudo, visto que existe grande assimetria nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de diverg\u00eancias importantes com especial \u00eanfase nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nGuti\u00e9rrez e Ord\u00f3\u00f1ez (2011, p.3) chamam a aten\u00e7\u00e3o para a car\u00eancia de estat\u00edsticas oficiais \n\natualizadas e confi\u00e1veis para a an\u00e1lise de vari\u00e1veis de desempenho, como limitante para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de pesquisas dentro dos sistemas agroalimentares na Venezuela. Para o caso \n\nespec\u00edfico da carne bovina, os autores indicam erros nas estat\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o apresentadas \n\npor entidades oficiais, ao n\u00e3o segregar a entrada de animais importados, o que leva a \n\nsuperestimativas equivocadas da produ\u00e7\u00e3o interna.  \n\nBuscando reduzir as assimetrias, empregou-se como referencial estat\u00edstico as fontes de \n\ndados secund\u00e1rias mais atualizadas nesta tem\u00e1tica, que tenham a maior acur\u00e1cia poss\u00edvel a \n\nrespeito do assunto que se pesquisa. Pelos problemas j\u00e1 relatados e cujas diferen\u00e7as entre as \n\nfontes se tornam muito significativas a partir do ano 2000, utilizam-se diferentes bases para \n\nvari\u00e1veis espec\u00edficas.  \n\nAssim, para o caso das estat\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o, rebanho bovino, exporta\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o segregada, usou-se os dados do Departamento de Agricultura dos Estados Unidos (USDA), \n\ncuja s\u00e9rie foi analisada no per\u00edodo compreendido entre 1960 e 2014. No caso das estat\u00edsticas de \n\nimporta\u00e7\u00e3o de carne bovina e animais da esp\u00e9cie bovina, se empregaram os dados provenientes \n\ndas estat\u00edsticas de com\u00e9rcio exterior dos principais parceiros comerciais para esta rubrica em \n\num per\u00edodo compreendido entre 1997 e 2014. J\u00e1 no caso de vari\u00e1veis macroecon\u00f4micas foram \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\n \n\nempregados os indicadores estat\u00edsticos publicados pelo Banco Central de Venezuela (BCV) e \n\no Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), auxiliando-se em grande medida pelos relat\u00f3rios \n\necon\u00f4micos anuais publicados pela Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e o Caribe \n\n(CEPAL) e os dados da base de dados do Banco Mundial.   \n\nAl\u00e9m dos dados coletados relativos a vari\u00e1veis produtivas, de com\u00e9rcio exterior e \n\nmacroecon\u00f4micas, foram coletadas informa\u00e7\u00f5es do setor e de vari\u00e1veis em mat\u00e9ria institucional \n\ne macroecon\u00f4mica que visaram descrever as principais pol\u00edticas que influenciam o desempenho \n\nda cadeia.  \n\n \n\n3.2. Enfoque Sist\u00eamico \n\nA pesquisa toma como refer\u00eancia conceitual o enfoque sist\u00eamico, dado que a cadeia de \n\ncarne bovina \u00e9 vista como um sistema. Entendendo-se como \u201cuma cole\u00e7\u00e3o de elementos e uma \n\nrede de rela\u00e7\u00f5es funcionais, as quais atuam em conjunto para o alcance de algum proposito \n\ndeterminado\u201d (SILVA &amp; BATALHA, 1999, p. 12).  \n\nSilva e Batalha (1999) prop\u00f5em este tipo de metodologia para an\u00e1lise da competitividade \n\nem sistemas agroindustriais como metodologia de estudo de caso. Segundo os autores, esta \n\nmetodologia considera que \u201co impacto conjunto dos fatores cr\u00edticos revelados no processo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o teria como resultante, para um dado espa\u00e7o de an\u00e1lise, uma certa condi\u00e7\u00e3o de \n\ndesempenho competitivo\u201d (p.14).  \n\nBuscou-se descrever o marco das pol\u00edticas e o desempenho da cadeia, apoiada em uma \n\nrevis\u00e3o documental sobre a ind\u00fastria da carne bovina neste pa\u00eds, incluindo informa\u00e7\u00f5es de \n\nnaturezas produtivas, institucionais e macroecon\u00f4micas. Esta estrat\u00e9gia visou descrever o \n\ncomportamento da cadeia de carne bovina com uma abordagem sist\u00eamica, que parte de \n\nestat\u00edsticas atualizadas de produ\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio exterior que possam auxiliar na an\u00e1lise do \n\ndesempenho e do impacto das pol\u00edticas intervencionistas do setor nos \u00faltimos anos.  \n\n \n\n3.3. Transforma\u00e7\u00e3o dos dados de com\u00e9rcio exterior \n\nOs dados de importa\u00e7\u00e3o de carne bovina procedentes do Brasil, da Col\u00f4mbia e da Argentina \n\nforam coletados em toneladas para cada categoria: em carca\u00e7a, com osso e desossada. No caso \n\ndas estat\u00edsticas de carne bovina desossada foram transformadas a equivalente carca\u00e7a \n\nempregando o coeficiente de 1,36 usado pelo USDA em suas proje\u00e7\u00f5es do com\u00e9rcio mundial \n\nde carne bovina (INAC, 2006). Isto com o objetivo de faze-las compar\u00e1veis com os dados de \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o coletados pelo USDA e com os dados de importa\u00e7\u00e3o de Uruguai e Nicar\u00e1gua \n\nreportados em equivalente carca\u00e7a \n\nNo caso de bovinos em p\u00e9, as estat\u00edsticas do Brasil, da Col\u00f4mbia e da Nicar\u00e1gua foram \n\ncoletadas em toneladas e em n\u00famero de cabe\u00e7as. Com o prop\u00f3sito de consider\u00e1-las dentro da \n\nDisponibilidade Aparente Bruta Total (DABT), foram transformadas em toneladas de \n\nequivalente carca\u00e7a, usando um coeficiente de 0,50 considerando 50% de rendimento em \n\ncarca\u00e7a.   \n\n \n\n3.4. Indicadores de Competitividade \n\nComo parte da an\u00e1lise de desempenho proposto junto \u00e0 cadeia de neg\u00f3cios da carne \n\nbovina com o objetivo de estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a produ\u00e7\u00e3o e as importa\u00e7\u00f5es na \n\ndisponibilidade aparente de carne bovina na Venezuela, empregou-se o \u00edndice de penetra\u00e7\u00e3o \n\ndas importa\u00e7\u00f5es (TPM), em um per\u00edodo de dezessete anos compreendidos entre 1997 e 2014. \n\nEste deve ser entendido como a rela\u00e7\u00e3o entre as importa\u00e7\u00f5es de um dado produto sobre o \n\nconsumo interno do mesmo (somat\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o, mais as importa\u00e7\u00f5es menos as \n\nexporta\u00e7\u00f5es), durante um mesmo per\u00edodo de tempo, observando-se a magnitude da contribui\u00e7\u00e3o \n\ninternacional na demanda interna (FERN\u00c1NDEZ, 2013, p.4; RECALDE e BARRAUD, 2002, \n\np.16; AGENOR, 1997, p.111; JU\u00c1REZ e GARC\u00cdA, 2000, p.7). \n\nPara o estudo de caso, definir-se-\u00e1 o \u00edndice de penetra\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es como \n\nquociente entre as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina equivalente54 e o consumo interno de carne \n\nbovina, este \u00faltimo, calculado como a somat\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o mais as importa\u00e7\u00f5es menos as \n\nexporta\u00e7\u00f5es de carne bovina, ou seja, \n\n??? =\n?\n\n(? + ?) ? ?\n \n\nEm que:  \n\nM= Importa\u00e7\u00e3o de carne bovina equivalente em toneladas de equivalente carca\u00e7a.  \n\nY = Produ\u00e7\u00e3o de carne bovina em toneladas de equivalente carca\u00e7a.  \n\nX = Exporta\u00e7\u00f5es de carne bovina em toneladas de equivalente carca\u00e7a.  \n\n                                                 \n54 Considerando a somat\u00f3ria do total de carne importada em equivalente carca\u00e7a e os bovinos importados em p\u00e9 \n\nque se incorporam ao abate e processamento nacional em equivalente carca\u00e7a. \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n \n\n3.5. Modelo econom\u00e9trico \n\nMediante um modelo de regress\u00e3o linear m\u00faltipla (MRLM) buscou-se explicar o \n\ncomportamento da produ\u00e7\u00e3o de carne bovina na Venezuela, que representa a vari\u00e1vel end\u00f3gena \n\nou dependente, em fun\u00e7\u00e3o de um conjunto de vari\u00e1veis explicativas ou independentes, atrav\u00e9s \n\nde uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia linear, formulando e estimando um modelo econom\u00e9trico no \n\nque se integram vari\u00e1veis econ\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas relacionadas com a produ\u00e7\u00e3o de carne \n\nbovina.  \n\nOs dados do modelo de regress\u00e3o correspondem-se com s\u00e9ries temporais, entendendo-as \n\ncomo um conjunto de observa\u00e7\u00f5es tomadas em tempos determinados, comumente em \n\nintervalos iguais (SPIEGEL, 1961, p.468). Conforme Marqu\u00e9s (2009, p.66) a maioria de s\u00e9ries \n\ntemporais econ\u00f4micas ou n\u00e3o se encontra relacionada com seu passado recente e pela \n\nfrequ\u00eancia dos dados (semanal, mensal, trimestral, etc.) o que determina a presen\u00e7a de \n\nestacionariedade e influencia a metodologia de an\u00e1lise a ser adotada.  \n\nForam escolhidas nove vari\u00e1veis coletadas de fontes secund\u00e1rias previamente citados em \n\numa s\u00e9rie compreendida entre 1998 e 2014. As vari\u00e1veis escolhidas, foram as seguintes:  \n\nTD: Taxa de desfrute anual expressa em porcentagem. \n\nCF: Consumo anual de carne de frango em toneladas.  \n\nPIB: Varia\u00e7\u00e3o anual do PIB em porcentagem.  \n\nTC: Taxa oficial (preferencial) m\u00e9dia anual do c\u00e2mbio em Bol\u00edvares (Bs.)/ D\u00f3lar americano \n\n(US$).  \n\nTCP: Taxa m\u00e9dia anual do c\u00e2mbio paralelo em Bs./US$. \n\nTJ: Taxa m\u00e9dia anual de juros agr\u00edcola nominal em porcentagem.  \n\nI: Varia\u00e7\u00e3o anual do \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (Infla\u00e7\u00e3o) em porcentagem.  \n\nPK2014: Pre\u00e7o constante m\u00e9dio anual do kg do boi em Bs. de 2014.  \n\nCPV: Pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo (m\u00e9dia anual) em US$/barril da CPV. Cesta Petroleira \n\nVenezuelana. \n\nOs par\u00e2metros do MRLM foram estimados pelo m\u00e9todo dos M\u00ednimos Quadrados \n\nOrdin\u00e1rios (MQO) no pacote estat\u00edstico MINITAB 17. O coeficiente de determina\u00e7\u00e3o medido \n\npelo valor do R2 estimou a qualidade do ajuste. Entanto que a signific\u00e2ncia dos coeficientes \n\nindividuais foi medida pelo valor do teste t.  \n\nSequencialmente, foram estimados os pressupostos do modelo. Assim foram contrastadas \n\na hip\u00f3tese de n\u00e3o multicolinariedade atrav\u00e9s do indicador de variance inflation factor (VIF), de \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n \n\nn\u00e3o heterocedasticidade atrav\u00e9s do teste de Breush-Pagan e a hip\u00f3tese de n\u00e3o autocorrela\u00e7\u00e3o \n\npor meio do teste de Durbin-Watson. No caso de multicolinearidade, esta ocorre quando as \n\nvari\u00e1veis explicativas presentam um alto grado de colinearidade (GUJARATI e PORTER, \n\n2009, p.320). J\u00e1 a heterocedasticidade apresenta-se quando as vari\u00e2ncias das perturba\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ns\u00e3o constantes, por tanto, a variabilidade \u00e9 diferente para cada observa\u00e7\u00e3o (UNIVERSIDAD \n\nDE VIGO, 2015). A autocorrela\u00e7\u00e3o refere-se a que o termo de erro de um modelo econom\u00e9trico \n\nencontra-se autocorrelacionado atrav\u00e9s do tempo (ARRANZ e ZAMORA, 2015, p. 6).    \n\n \n\nTeste de Multicolinariedade  \n\nO indicador VIF ou fator de infla\u00e7\u00e3o de vari\u00e2ncia observa a velocidade com que se \n\nincrementa as vari\u00e2ncias e covari\u00e2ncias. O VIF mostra a forma como a vari\u00e2ncia de um \n\nestimador se infla pela presen\u00e7a da multicolineariedade, ou seja, na medida que o grau de \n\ncolinearidade aumenta, a vari\u00e2ncia de um estimador tamb\u00e9m e, no limite, tornasse infinita \n\n(GUJARATI e PORTER, 2009, p.328).  \n\nDeste modo, uma vez estimado o modelo de regress\u00e3o e calculados por meio do pacote \n\nestat\u00edstico MINITAB os VIF de cada vari\u00e1vel regressora, empregou-se o seguinte crit\u00e9rio:  \n\nVIF Status dos Preditores \n\nVIF = 1 N\u00e3o correlacionados \n\n1&lt;VIF&lt;5 Moderadamente correlacionados \n\nVIF > 5 a 10 Altamente correlacionados \n\n \n\nAl\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o dos VIF, uma primeira forma de detectar a presen\u00e7a de \n\nmulticolinearidade entre os regressores \u00e9 atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o dos efeitos que esta situa\u00e7\u00e3o \n\ninduze sobre os estat\u00edsticos b\u00e1sicos do modelo, e que, mostram-se mediante uns estat\u00edsticos \n\nconjuntos (R2 e F) muito significativos, combinado com uns coeficientes individuais (teste t) \n\npouco significativos (PULIDO e P\u00c9REZ, 2001, p.146).  \n\nO problema com a multicolinearidade \u00e9 que a mesma tem consequ\u00eancias fundamentais \n\nno modelo de regress\u00e3o: se os preditores encontram-se em combina\u00e7\u00f5es lineares, a influ\u00eancia \n\nde cada um deles no aspecto a ser estudado, pode sobrepor a varia\u00e7\u00e3o resultante de uns com os \n\noutros (L\u00d3PEZ, 1998, p. 492). Existem diferentes procedimentos para seu diagn\u00f3stico, n\u00e3o \n\nobstante, n\u00e3o \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que seja de f\u00e1cil tratamento.  \n\nL\u00f3pez (1998, p. 492) menciona que para tratar de solucionar o problema podem-se \n\neliminar vari\u00e1veis preditores, com o que se reduz o n\u00famero de par\u00e2metros a estimar ou incluir \n\ninforma\u00e7\u00e3o externa aos dados originais. Existem alguns m\u00e9todos alternativos \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\n \n\nnovos dados ou novos preditores, que permitem empregar a informa\u00e7\u00e3o original e que \n\npossibilitam seguir explicando uma porcentagem similar ou maior da variabilidade resposta \n\ncomo s\u00e3o: a regress\u00e3o a partir de an\u00e1lise de componentes principais e o m\u00e9todo de regress\u00e3o de \n\nRidge (L\u00d3PEZ, 1998, p. 492). \n\nOutros m\u00e9todos que podem auxiliar na diminui\u00e7\u00e3o de multicolinearidade s\u00e3o os m\u00e9todos \n\nde sele\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis: todas as regress\u00f5es poss\u00edveis, crit\u00e9rio Cp de Mallows e sele\u00e7\u00e3o \n\nescalonada. No primeiro caso calculam-se todos os coeficientes de determina\u00e7\u00e3o ajustados de \n\ntodos os modelos poss\u00edveis com a combina\u00e7\u00e3o de qualquer n\u00famero de vari\u00e1veis explicativas. \n\nSegundo Chac\u00edn, et al. (2005, p.7) para o m\u00e9todo de todas as regress\u00f5es poss\u00edveis, um crit\u00e9rio \n\nconsiderado sugere que o modelo de regress\u00e3o mais apropriado, ser\u00e1 aquele cujo coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R2) ajustado seja m\u00e1ximo, ou que um aumento deste como consequ\u00eancia da \n\ninclus\u00e3o de uma nova vari\u00e1vel seja t\u00e3o pequena que n\u00e3o se justifique.  \n\nA sele\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o dos melhores subconjuntos baseia-se no crit\u00e9rio \n\nCp de Mallows e no coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\n2). O Cp de Mallows \u00e9 um estimador que \n\nmede a efici\u00eancia das vari\u00e1veis, em termos da soma dos quadrados m\u00e9dios de residual \n\nestandardizados da predi\u00e7\u00e3o ou erro total (CHAC\u00cdN, et al., 2006 p.200). De modo geral \n\nescolhem-se os modelos nos que o CP de Mallows seja pequeno e pr\u00f3ximo ao n\u00famero de \n\npreditores mais a constante.  \n\nNo caso da sele\u00e7\u00e3o escalonada, sequencialmente agregam-se ou suprimem-se uma \n\nvari\u00e1vel regressora da equa\u00e7\u00e3o de estima\u00e7\u00e3o. Os m\u00e9todos de sele\u00e7\u00e3o escalonada basicamente \n\ns\u00e3o tr\u00eas: a) elimina\u00e7\u00e3o progressiva (forward), b) elimina\u00e7\u00e3o regressiva (backward), e, c) o \n\nm\u00e9todo por passos (stepwise) (NAVARRO, 2009, p.2).  \n\nAssim, ap\u00f3s detectar presen\u00e7a de multicolinearidade no modelo a partir da avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nVIF, os estat\u00edsticos conjuntos (R2 e F) e os valores t dos coeficientes individuais, optou-se por \n\nutilizar inicialmente o m\u00e9todo dos melhores subconjuntos e sequencialmente o m\u00e9todo de \n\nsele\u00e7\u00e3o stepwise no qual todos os preditores ou regressores foram inclu\u00eddos de uma s\u00f3 vez na \n\nequa\u00e7\u00e3o, para ap\u00f3s ser identificados os melhores preditores que determinaram a equa\u00e7\u00e3o final \n\nda reta de regress\u00e3o.  \n\n \n\nTeste de Heterocedasticidade \n\nSegundo Gujarati e Porter (2009, p.365) a heterocedasticidade pode surgir pela presen\u00e7a \n\nde dados at\u00edpicos; porque o modelo de regress\u00e3o n\u00e3o esteja corretamente especificado; pela \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\nassimetria na distribui\u00e7\u00e3o de uma ou, mais regressoras inclu\u00eddas no modelo; pela incorreta \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos dados e por uma forma funcional incorreta. \n\nPara avaliar se o modelo cumpre com a hip\u00f3teses nula (H0) de homoscedasticidade, \n\nempregou-se o teste de Breush-Pagan. De modo tal, o procedimento adotado para comprovar a \n\nHo de homoscedasticidade do modelo, conforme o teste de Breush-Pagan foi o seguinte:  \n\na) Foi estimado o modelo inicial sobre o qual pretendia-se conhecer se existia ou n\u00e3o \n\nheterocedasticidade empregando MQO e se determinaram os res\u00edduos. \n\nb) Foram calculados os res\u00edduos do modelo inicial ao quadrado padronizados.  \n\nc) Foi estimado um modelo com os res\u00edduos ao quadrado como vari\u00e1vel dependente e os \n\nregressores originais do modelo. \n\nd) Foi calculado o valor p. Se este \u00e9 menor que 0,05 (valor de signific\u00e2ncia) se rejeita a \n\nhip\u00f3teses nula (H0) de homoscedasticidade.  \n\nPara validar a efici\u00eancia do teste, foi realizado o teste de normalidade sobre os res\u00edduos do \n\nmodelo, cujo valor de p deve ser maior de 0,05.   \n\n \n\nTeste de Autocorrela\u00e7\u00e3o \n\nJ\u00e1 no caso de n\u00e3o autocorrela\u00e7\u00e3o, est\u00e1 foi determinada diretamente atrav\u00e9s do pacote \n\nestat\u00edstico MINITAB 17, no momento de ajuste do modelo. Conforme Greene (1993, p.423), a \n\nmaioria das provas dispon\u00edveis para dados autocorrelacionados, se baseia no princ\u00edpio de que \n\nse as perturba\u00e7\u00f5es reais s\u00e3o autocorrelacionadas e poder-se-\u00e1 medi-las atrav\u00e9s das \n\nautocorrela\u00e7\u00f5es dos m\u00ednimos quadrados residuais.  \n\nGreene (1993, p.424) assinala como uma das defici\u00eancias da prova de Durbin-Watson \n\nque a distribui\u00e7\u00e3o exata do resultado depende da matriz de dados. Para este problema, Durbin \n\ne Watson encontraram uma solu\u00e7\u00e3o, mostrando que a verdadeira distribui\u00e7\u00e3o se encontra entre \n\noutras duas estat\u00edsticas, dL (limite inferior) e dU (limite superior), que depende do n\u00famero de \n\ndados das s\u00e9ries (n) e do n\u00famero de regressores ou vari\u00e1veis explicativas (k).  \n\nEmpregando a Tabela de Savin-White a um 5% de signific\u00e2ncia, a franja na qual \n\nencontra-se o valor calculado de d, determina se se aceita ou se rejeita a hip\u00f3tese de \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o. Assim os valores encontrados a direita de dL determinam que existe \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o e os valores encontrados a esquerda de dU determinam que n\u00e3o existe \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o, sendo que os valores encontrados entre dL e dU corresponde-se com uma regi\u00e3o \n\ninconclusiva (GREENE, 1993, p. 424).   \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n4.1. Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de carne e o rebanho bovino na Venezuela  \n\nPara 2014 e como mostrado na Tabela 13, a Venezuela com 11,55 milh\u00f5es de cabe\u00e7as de \n\nbovinos, ocupava o quinto lugar na Am\u00e9rica do Sul no invent\u00e1rio bovino, ficando atr\u00e1s do \n\nUruguai, da Col\u00f4mbia, da Argentina e do Brasil. Como produtor de carne bovina, este pa\u00eds \n\nfigura na sexta posi\u00e7\u00e3o; atr\u00e1s de Uruguai, Paraguai, Col\u00f4mbia, Argentina e Brasil, s\u00f3 superando \n\no Peru, por 72 mil toneladas e o Chile por 46 mil toneladas. A produ\u00e7\u00e3o de carne bovina neste \n\npa\u00eds, como ser\u00e1 apresentado posteriormente, \u00e9 auxiliada em grande medida pelas importa\u00e7\u00f5es \n\nde bovinos em p\u00e9 que se incorporam ao abate.  \n\n \n\nTabela 13. Participa\u00e7\u00e3o da Venezuela no rebanho bovino (em milhares de cabe\u00e7as) e na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carne bovina (em mil toneladas de equivalente carca\u00e7a) na Am\u00e9rica do Sul.  \n\nPa\u00eds \nRebanho Bovino                                      \n\n(Milhares de Cabe\u00e7as) \n\nProdu\u00e7\u00e3o de Carne Bovina                                              \n\n(Mil toneladas equivalente carca\u00e7a) \n\nArgentina 51.545 2.700 \n\nBrasil 207.959 9.723 \n\nCol\u00f4mbia 19.900 885 \n\nChile Nd 224 \n\nParaguai Nd 570 \n\nPeru Nd 198 \n\nUruguai 11.903 555 \n\nVenezuela 11.550 270 \nFonte: Dados do USDA, 2015. Nd: N\u00e3o dispon\u00edvel.  \n\n \n\nO desenvolvimento da atividade da pecu\u00e1ria bovina neste pa\u00eds pode ser dividido em dois \n\ngrandes per\u00edodos. Um primeiro que corresponde com a etapa de crescimento do setor dentro do \n\nmodelo de industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, comum a muitas economias latino-\n\namericanas e, um segundo que se inicia ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1980, per\u00edodo que coincide com o \n\nesgotamento do modelo anterior. Como apresentado no Gr\u00e1fico 13, pode-se observar que n\u00e3o \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, o ritmo mantido pelo setor, durante o modelo cepalista, come\u00e7a a dar \n\nsinais de redu\u00e7\u00e3o de crescimento.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 13. Crescimento da popula\u00e7\u00e3o, efetivo de rebanho bovino e produ\u00e7\u00e3o de carne bovina \n\nna Venezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014.  \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015) e Banco Mundial (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\nComo mostrado no Gr\u00e1fico 13, as vari\u00e1veis relativas a efetivo do rebanho bovino e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carne bovina apresentam oscila\u00e7\u00f5es marcadas entre 1960 e 2014 que n\u00e3o est\u00e3o \n\nmais proporcionais com o crescimento populacional que cresceu, linearmente, a uma taxa anual \n\nde 2,49%. Observa-se por tanto uma d\u00e9cada de 1980, em que parte das vari\u00e1veis produtivas \n\ncome\u00e7am a retrair-se. Observa-se tamb\u00e9m, posteriormente comportamentos oscilantes, durante \n\na d\u00e9cada de 1990 em que as oscila\u00e7\u00f5es das quantidades de produ\u00e7\u00e3o e do efetivo bovino s\u00e3o \n\nmais marcadas, mas com alguns picos significativos, que refletem no n\u00famero de cabe\u00e7as \n\nabatidas. J\u00e1 na d\u00e9cada de 2000, os valores indicam uma retra\u00e7\u00e3o do setor com uma marcada \n\ntend\u00eancia declinante.   \n\nEntre 1960 e 1988, o rebanho bovino cresceu a uma taxa m\u00e9dia anual de 2,54%, \n\ncrescimento que \u00e9 interrompido em 1989, passando para um crescimento negativo de 7,63% at\u00e9 \n\n1991, para se recuperar entre 1992 e 2002 a uma taxa de 2,76% a.a e descer novamente entre \n\n2003 e 2014 a uma anual de -2,56% a.a. Entre 1996 e 1997 observa-se um r\u00e1pido crescimento \n\ndo rebanho, passando de 12,50 milh\u00f5es de cabe\u00e7as para 14,25 milh\u00f5es, ritmo que mant\u00e9m at\u00e9 \n\n2003 quando alcan\u00e7a as 15,64 milh\u00f5es de cabe\u00e7as. A partir deste momento, o efetivo decresce \n\nat\u00e9 alcan\u00e7ar as 11,55 milh\u00f5es de cabe\u00e7as em 2014 (com dados do USDA, 2015). \n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n500\n\n1\n9\n\n6\n0\n\n1\n9\n\n6\n2\n\n1\n9\n\n6\n4\n\n1\n9\n\n6\n6\n\n1\n9\n\n6\n8\n\n1\n9\n\n7\n0\n\n1\n9\n\n7\n2\n\n1\n9\n\n7\n4\n\n1\n9\n\n7\n6\n\n1\n9\n\n7\n8\n\n1\n9\n\n8\n0\n\n1\n9\n\n8\n2\n\n1\n9\n\n8\n4\n\n1\n9\n\n8\n6\n\n1\n9\n\n8\n8\n\n1\n9\n\n9\n0\n\n1\n9\n\n9\n2\n\n1\n9\n9\n4\n\n1\n9\n\n9\n6\n\n1\n9\n\n9\n8\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n2\n0\n0\n2\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n6\n\n2\n0\n\n0\n8\n\n2\n0\n\n1\n0\n\n2\n0\n\n1\n2\n\n2\n0\n\n1\n4\n\n\u00cdn\nd\n\nic\ne\n 1\n\n9\n6\n\n0\n  \n\n=\n 1\n\n0\n0\n\nPopula\u00e7\u00e3o (Milhares de Hab) Rebanho Bovino (Milhares de Cabe\u00e7as) Produ\u00e7\u00e3o de Carne Bovina (Milhares TM)\n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\n \n\nNeste sentido, a rela\u00e7\u00e3o de cabe\u00e7as bovinas/habitante, mostra uma diminui\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica \n\nnos \u00faltimos 50 anos passando de 0,78 cabe\u00e7as/habitante em 1960, para 0,38 cabe\u00e7as/habitante \n\nem 2014, conforme dados do USDA, ou seja, uma redu\u00e7\u00e3o de 51,53% a uma taxa negativa de \n\n1,30% a.a, com tend\u00eancia a decrescer linearmente a uma taxa de 0,0065 cabe\u00e7as por quinqu\u00eanio \n\n(Gr\u00e1fico 14). Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 superior \u00e0 m\u00e9dia mundial de 0,21 cabe\u00e7as/habitante, mas inferior \u00e0 \n\nm\u00e9dia do territ\u00f3rio sul-americano (0,89 cabe\u00e7a/habitante), no qual se localizam grandes players \n\nda produ\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio mundial de carne bovina (com dados da FAOSTAT, 2015).  \n\n \n\nGr\u00e1fico 14. Evolu\u00e7\u00e3o do rebanho bovino (em milhares de cabe\u00e7as) e dispers\u00e3o das \n\ncabe\u00e7as/habitante na Venezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014.  \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\nEnquanto isso, o n\u00famero de bovinos destinados ao abate, como evidencia-se no Gr\u00e1fico \n\n15, este cresceu 150,64% entre 1960 e 1980. A partir de 1980, inicia-se um decr\u00e9scimo \n\nacentuado at\u00e9 1987 passando de 1,77 milh\u00f5es de cabe\u00e7as abatidas em 1980 para 1,29 milh\u00f5es \n\nem 1980, uma diminui\u00e7\u00e3o de 27,09% a uma taxa que atingiu -4,19% a.a. Este decr\u00e9scimo est\u00e1 \n\nassociado com a primeira desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda ocorrida em 1983 (viernes negro), e com \n\nas sucessivas desvaloriza\u00e7\u00f5es ocorridas entre 1984 e 1988. A desvaloriza\u00e7\u00e3o de 1983, \n\n6325\n\n7380\n\n8499\n\n9464\n\n10753\n\n11844\n12123\n\n12336\n\n15164\n14770\n\n13100\n\n11550\n\ny = -0,0065t + 13,625\nR\u00b2 = 0,8959\n\n1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020\n\n0,30\n\n0,40\n\n0,50\n\n0,60\n\n0,70\n\n0,80\n\n0,90\n\n5.000\n\n7.000\n\n9.000\n\n11.000\n\n13.000\n\n15.000\n\n17.000\n\n1960 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2014\n\nC\nab\n\n/H\nab\n\nM\nilh\n\nar\nes\n\n \nd\ne \n\nC\nab\n\ne\u00e7\nas\n\nMilhares de Cabe\u00e7as Cab/Hab Linear (Cab/Hab)\n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\n \n\nrepresentou, conforme Ord\u00f3\u00f1ez (2015)55 um encarecimento das importa\u00e7\u00f5es e uma deten\u00e7\u00e3o \n\nno contrabando para a Col\u00f4mbia.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 15. N\u00famero de cabe\u00e7as bovina abatidas e dispers\u00e3o da taxa de desfrute na Venezuela \n\nno per\u00edodo de 1960 a 2014. \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\nConforme Ord\u00f3\u00f1ez (2015),56 previamente \u00e0 primeira desvaloriza\u00e7\u00e3o de 1983 o mercado \n\nnatural, dos machos produzidos nas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as entre a Col\u00f4mbia e a Venezuela \n\n(Arauca e Meta) era Guasdualito, no estado Apure. Ap\u00f3s a desvaloriza\u00e7\u00e3o de 1983, o pre\u00e7o do \n\ngado colombiano passou de bol\u00edvares (Bs) 5,00/kg a Bs.8,50/kg (correntes), com o qual freou-\n\nse o com\u00e9rcio na fronteira e n\u00e3o entraram mais mautes e bois fracos que abasteciam pelo menos \n\n300.000 cabe\u00e7as ao ano. Al\u00e9m disso, as desvaloriza\u00e7\u00f5es sucessivas propiciaram o contrabando \n\nde exporta\u00e7\u00e3o de machos para a Col\u00f4mbia, alavancados por um mercado paralelo do d\u00f3lar.  \n\nEntre 1988 e 1990 observa-se um incremento no abate que alcan\u00e7a 41,10% ao passar de \n\n1,29 milh\u00f5es de cabe\u00e7as abatidas em 1987 para 1,82 milh\u00f5es de cabe\u00e7as em 1990. Isto \n\nprovavelmente alavancado pelo aumento das taxas de juros agr\u00edcola que passaram de 8,50% \n\nem 1988 para 23,78% em 1989 e 29,86% em 1990. Entre 1991 e 1996, a taxa de abate decresce \n\n                                                 \n55 Comunica\u00e7\u00e3o pessoal.  \n56 Comunica\u00e7\u00e3o pessoal.  \n\n707\n\n915\n\n1195\n\n1398\n\n1772\n\n1596\n\n1823\n\n1650\n\n1994\n\n1800\n\n1560\n\n1250\n\ny = 1E-06t3 - 0,0073t2 + 14,509t - 9676,7\nR\u00b2 = 0,8336\n\n1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020\n\n10,00%\n\n11,00%\n\n12,00%\n\n13,00%\n\n14,00%\n\n15,00%\n\n16,00%\n\n17,00%\n\n500\n\n700\n\n900\n\n1.100\n\n1.300\n\n1.500\n\n1.700\n\n1.900\n\n2.100\n\n1960 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2014\n\nTaxa de D\nesfrute\n\nM\nilh\n\nar\nes\n\n \nde\n\n C\nab\n\ne\u00e7\nas\n\nMilhares de Cabe\u00e7as Taxa de Desfrute (%) Polin\u00f4mio (Taxa de Desfrute (%))\n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n \n\nnovamente, em cerca de 14,98%, resultando em 1,55 milh\u00f5es de cabe\u00e7as abatidas. Este \n\ndecr\u00e9scimo ocorre durante o per\u00edodo que coincide com a abertura comercial (1990-1994) e com \n\na crise financeira dos bancos de 1994, al\u00e9m da instaura\u00e7\u00e3o transit\u00f3ria dos controles de pre\u00e7os e \n\nde c\u00e2mbio, o que provoca uma diminui\u00e7\u00e3o do valor do d\u00f3lar no mercado que aparece em forma \n\nde b\u00f4nus Brady.  \n\nSegundo Ord\u00f3\u00f1ez (2015)57 os pecuaristas resistem \u00e0s desvaloriza\u00e7\u00f5es da moeda dado que \n\na pecu\u00e1ria de corte, especificamente, n\u00e3o trabalha diretamente indexada ao valor do d\u00f3lar, com \n\na exce\u00e7\u00e3o de medicamentos e fontes de fosforo (P) para as suplementa\u00e7\u00f5es minerais, que s\u00e3o \n\nimportados. Deste modo, Ord\u00f3\u00f1ez (2015)58 afirma que a pecu\u00e1ria de corte se v\u00ea favorecida, \n\npois n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o dependente das importa\u00e7\u00f5es de insumos, como o que ocorre com as cadeias de \n\nfrango de corte e de leite.   \n\nAp\u00f3s 1996, quando o governo retoma as medidas econ\u00f4micas propostas em 1989, no \n\nmarco do FMI, ocorre uma nova desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda que vem acompanhada com o \n\naumento do rebanho bovino ocorrido entre 1995 e 2005. O n\u00famero de abates tamb\u00e9m aumentou, \n\nalcan\u00e7ando um m\u00e1ximo de 1,99 milh\u00f5es de cabe\u00e7as em 2000. A d\u00e9cada de 1990, experimentou \n\nos maiores incrementos nas taxas de juros agr\u00edcola que mediaram 35,41%, para um m\u00e1ximo de \n\n51,00% em 1993. A partir do ano 2000 o n\u00famero de cabe\u00e7as abatidas come\u00e7a a decrescer \n\ndramaticamente, alcan\u00e7ando 1,25 milh\u00f5es de cabe\u00e7as abatidas em 2014, ainda com a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de bovinos importados incorporados ao abate. Este resultado significa uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de 37,31% em rela\u00e7\u00e3o ao in\u00edcio do per\u00edodo (com dados do USDA, 2015).  \n\nNeste contexto, a taxa de desfrute expressa como o n\u00famero de bovinos abatidos sobre o \n\ntotal do rebanho e que reflete a produtividade deste, mostra \u00edndices consideravelmente piores. \n\nObserva-se, neste momento, o m\u00e1ximo ponto de desempenho desta at\u00e9 1980, apresentando-se \n\num quebre importante a partir de 1985, que tem uma leve recupera\u00e7\u00e3o no in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n1990. Esta taxa decai drasticamente a partir de 1995 ficando em patamares considerados muito \n\nabaixo da realidade de outros pa\u00edses da regi\u00e3o, com 10,82% para 2014. Este resultado ainda \n\ncom a inclus\u00e3o de bovinos importados em p\u00e9. Nos \u00edndices de desfrute de rebanhos de corte \n\nbovinos, a Venezuela, portanto, ficou muito abaixo da taxa m\u00e9dia mundial (24,29%) e de pa\u00edses \n\nvizinhos como a Col\u00f4mbia que alcan\u00e7ou 20,85% e o Brasil, com 19,42%, conforme dados do \n\nUSDA (2015). \n\n                                                 \n57 Comunica\u00e7\u00e3o pessoal.  \n58 Comunica\u00e7\u00e3o pessoal.  \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\n \n\nDirecionando a an\u00e1lise sobre a produ\u00e7\u00e3o de carne bovina, no Gr\u00e1fico 13, observa-se um \n\ncomportamento oscilante em todo o per\u00edodo. Entre 1960 e 1980, est\u00e1 cresceu 65%, a uma taxa \n\nm\u00e9dia anual de 5,56%. Entre 1981 e 1987 a produ\u00e7\u00e3o decresce 19,77% passando de 344 \n\nmilhares de toneladas, para 276 milhares de toneladas, mostrando recupera\u00e7\u00e3o entre 1988 e \n\n1991 quando alcan\u00e7a 380 milhares de toneladas, para decrescer novamente a uma taxa de 3,19% \n\na.a e ficar em 322 milhares de toneladas em 1996. Entre 1996 e 1997, a produ\u00e7\u00e3o cresce \n\nabruptamente em 31,37%, passando para 423 milhares de toneladas e posteriormente alcan\u00e7ar \n\no m\u00e1ximo de 435 milhares de toneladas no ano 2000. A partir da\u00ed, passa a cair vertiginosamente \n\nem 37,93% at\u00e9 2014, quando encontra-se na ordem dos 270 milhares de toneladas.  \n\nMontilla (2004) projetou os requerimentos anuais totais de alimentos para Venezuela para \n\nos anos de 2006, 2012 e 2018, colocando a carne bovina nos seguintes patamares: 239 milhares \n\nde toneladas, 345 milhares de toneladas e 345 milhares de toneladas respectivamente. As \n\ncitadas proje\u00e7\u00f5es encontravam-se muito abaixo da realidade do setor para o per\u00edodo entre os \n\nanos de 1990 e 2000, em que conforme revisto superou os 400 milhares de toneladas.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 16. Produ\u00e7\u00e3o de carne bovina (em mil toneladas de equivalente carca\u00e7a) e dispers\u00e3o \n\nde kg produzidos/habitante na Venezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014.  \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\n \n\n \n\n121\n\n162\n\n201\n\n267\n\n346\n\n324\n\n355\n347\n\n435\n\n405\n\n348\n\n270\n\ny = 4E-08t6 - 0,0004t5 + 2,2191t4 - 5893,2t3 + 9E+06t2 - 7E+09t + 2E+12\nR\u00b2 = 0,9183\n\n1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020\n\n5\n\n7\n\n9\n\n11\n\n13\n\n15\n\n17\n\n19\n\n21\n\n23\n\n25\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n500\n\n1960 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2014\n\nk\ng\n/h\n\na\nb\nita\n\nn\nte\n\nM\nil \n\nto\nn\ne\nla\n\nd\na\ns \n\ne\nq\nu\niv\n\na\nle\n\nn\nte\n\n c\na\nrc\n\na\n\u00e7\na\n\nProdu\u00e7\u00e3o de Carne Bovina (Milhares TM) kg/habitante Polin\u00f4mio (kg/habitante)\n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\n \n\nComo evidencia-se no Gr\u00e1fico 16, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, a rela\u00e7\u00e3o de quilogramas \n\n(kg) de carne bovina produzidos/ habitante, tinha superado os 20 kg. De fato, no ano de 1980, \n\natingem-se 22,55 kg de carne bovina produzidos/ habitante, o m\u00e1ximo alcan\u00e7ando desta rela\u00e7\u00e3o \n\nnestes 50 anos analisados. Assim, entre 1960 e 1980 este crescimento significou um acr\u00e9scimo \n\nde, em m\u00e9dia, 0,38 kg/habitante/ano. Entre os anos de 1981 e 1987 perde-se efici\u00eancia da taxa \n\na um ritmo de 1,08 kg/habitante/ano. Entre 1988 e 1991, esta taxa aumenta em 0,93 \n\nkg/habitante/ano, voltando a decrescer entre 1991 e 1996, em um ritmo de 0,89 \n\nkg/habitante/ano. O ano de 1997, sai fora deste padr\u00e3o, vinculando ao crescimento mostrado \n\npela produ\u00e7\u00e3o. Esta rela\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a os 4,09 kg entre um ano para o outro (96-97). No geral do \n\nper\u00edodo, esta rela\u00e7\u00e3o mostra um decr\u00e9scimo de 0,61% a.a entre 1960 e 2014. O per\u00edodo mais \n\ncr\u00edtico est\u00e1 localizado nos \u00faltimos quinze anos.  \n\nPara 2014, o resultado deste indicador \u00e9 desolador, do ponto de vista t\u00e9cnico. A partir de \n\n1998, este indicador exibe tend\u00eancia em continuar decrescendo. Assim, a diminui\u00e7\u00e3o mostrada \n\ndesde 1998 at\u00e9 2014 \u00e9 de 49,19%, passando de 17,31 kg de carne produzida/habitante para 8,80 \n\nkg de carne bovina/produzida por habitante. Isto, ainda, contabilizando os bovinos em p\u00e9 que \n\nse importam e se incorporam ao abate, principalmente desde 2003.  \n\n \n\n4.1.1. Evolu\u00e7\u00e3o da atividade pecu\u00e1ria na Venezuela  \n\n A pecu\u00e1ria de corte \u00e9 uma atividade desenvolvida em todo o territ\u00f3rio nacional da \n\nVenezuela, sob sistemas de produ\u00e7\u00e3o caracterizados principalmente pelo uso de pastagens. As \n\nestat\u00edsticas mais recentes publicadas e que permitem inferir sobre o desenvolvimento da \n\natividade neste pa\u00eds, conforme o \u00faltimo Censo Agropecu\u00e1rio (2007-2008), mostram que dos 27 \n\nmilh\u00f5es de hectares com atividade agropecu\u00e1ria contabilizadas, 50,93% correspondiam a \n\npastagens, onde se desenvolviam 127 mil estabelecimentos bovinos (30% do total de \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios) e 137.953 produtores rurais com bovinos (34% do total de \n\nprodutores rurais do pa\u00eds).  \n\nSe comparada aos censos anteriores, observa-se que esta atividade mostra contra\u00e7\u00f5es \n\nmarcadas desde a d\u00e9cada de 1980, onde observa-se uma retra\u00e7\u00e3o no n\u00famero de hectares (ha) de \n\npastagens e no n\u00famero de unidades de produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria bovina que se recuperam na d\u00e9cada \n\nde 1990, mas voltam a contrair-se na d\u00e9cada do 2000, mostrando um novo descenso no n\u00famero \n\nde ha de pastagens (-22,14%) e no n\u00famero de unidades produtivas (-14,20%), conforme \n\napresentado na Tabela 14.  \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 14. Censos agropecu\u00e1rios na Venezuela no per\u00edodo entre 1961 a 2007.  \n\n\u00cdtem \n1961 1971 1985 1997 2007 \n\nMilhares \n\n\u00c1rea total agropecu\u00e1ria (em ha) 26.005 26.470 31.278 30.064 27.074 \n\nEstabelecimentos agropecu\u00e1rios (N\u00ba) 320 288 381 501 424 \n\n\u00c1rea total pecu\u00e1ria (em ha) 13.241 17.665 9.258 17.710 13.788 \n\nEstabelecimentos com pecu\u00e1ria (N\u00ba) 25 46 34 148 127 \nFonte: Dados do MAT (2008) e da BDA (2015).  \n\n \n\nConforme os dados apresentados na Tabela 15 que se correspondem com o \u00faltimo censo \n\nagropecu\u00e1rio (2007), a maior parcela do efetivo bovino encontrava-se nas regi\u00f5es dos Andes \n\n(25,95%), Los Llanos (23,39%) e Zuliana (18,91%). Observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o de quase 4% \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos dados do censo agropecu\u00e1rio de 1997, sendo que a grande maioria das regi\u00f5es \n\nvieram diminuindo o rebanho bovino, principalmente aquelas com pouca tradi\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria nos \n\nseguintes locais: Capital, Insular, Nor-Oriental e Guayana, que diminu\u00edram seus rebanhos em \n\n34,21%; 39,41%; 28,46% e 1,24% respectivamente.  \n\n \n\nTabela 15. Distribui\u00e7\u00e3o relativa do rebanho bovino (em n\u00ba de cabe\u00e7as) por regi\u00f5es na \n\nVenezuela no per\u00edodo de 1997 a 2007.  \n\nRegi\u00e3o 1997 % 2007 % Varia\u00e7\u00e3o \n\nAndes 3.067.466 23,29% 3.289.688 25,95% 7,24% \n\nCapital 45.353 0,34% 29.839 0,24% -34,21% \n\nCentral 725.265 5,51% 788.927 6,22% 8,78% \n\nGuayana 629.812 4,78% 621.972 4,91% -1,24% \n\nInsular 1.426 0,01% 864 0,01% -39,41% \n\nLos Llanos 3.433.993 26,08% 2.964.871 23,39% -13,66% \n\nNor-Oriental 1.261.399 9,58% 901.999 7,11% -28,49% \n\nCentro-Occidental 1.452.424 11,03% 1.682.268 13,27% 15,82% \n\nZuliana 2.551.742 19,38% 2.397.912 18,91% -6,03% \n\nTotal 13.168.880 100,00% 12.678.340 100,00% -3,72% \nFonte: Dados do MAT (2008) e da BDA (2015).  \n\n \n\nN\u00e3o obstante, nota-se uma diminui\u00e7\u00e3o do efetivo nas regi\u00f5es pecu\u00e1rias por excel\u00eancia: \n\nLos Llanos e Zuliana, que diminu\u00edram seus rebanhos em 13,66% e 6,03% respectivamente no \n\nper\u00edodo. As restantes regi\u00f5es mostraram um aumento no n\u00famero de bovinos contabilizados. \n\nAssim, o rebanho bovino da regi\u00e3o dos Andes aumentou 7,24%, a Central, 8,78% e a Centro-\n\nOccidental 15,82% entre 1997 e 2007, sendo os estados Lara (158,69%) e Portuguesa (36,49%) \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\n \n\ndesta \u00faltima regi\u00e3o, os que mostraram o maior incremento no per\u00edodo.  No que se refere \u00e0 \n\ndensidade bovina, est\u00e1 concentra-se principalmente na regi\u00e3o dos Andes, Zuliana, Central, \n\nCentro-Occidental e Los Llanos, sendo os estados mais populosos Barinas, T\u00e1chira, Portuguesa \n\ne Zulia.  \n\nProvavelmente, como consequ\u00eancia da queda do efetivo do rebanho bovino, as \u00e1reas de \n\npastagens tamb\u00e9m se t\u00eam reduzido significativamente. Os hectares de pastagens reduziram-se \n\nem 22,14% entre 1997 e 2007. Observa-se com isso diminui\u00e7\u00f5es do n\u00famero de hectares \n\ndestinadas a pecu\u00e1ria em todas as regi\u00f5es, com apenas um leve incremento na regi\u00e3o central e \n\num aumento mais expressivo na regi\u00e3o capital (Tabela 16).  \n\n \n\nTabela 16. Superf\u00edcie de pastagens (ha) por regi\u00f5es na Venezuela no per\u00edodo de 1997 a 2007.  \n\nRegi\u00e3o 1997 % 2007 % Varia\u00e7\u00e3o \n\nAndes 3.157.700 17,83% 2.802.917 20,33% -11,24% \n\nCapital 47.930 0,27% 120.375 0,87% 151,15% \n\nCentral 848.087 4,79% 866.740 6,29% 2,20% \n\nGuayana 1.411.911 7,97% 1.133.442 8,22% -19,72% \n\nInsular 53 0,00% 50 0,00% -5,46% \n\nLos Llanos 6.337.032 35,78% 3.844.778 27,88% -39,33% \n\nNor-Oriental 2.138.309 12,07% 1.449.451 10,51% -32,22% \n\nCentro-Occidental 1.586.599 8,96% 1.585.473 11,50% -0,07% \n\nZuliana 2.181.990 12,32% 1.984.814 14,40% -9,04% \n\nTotal 17.709.610 100,00%      13.788.039    100,00% -22,14% \nFonte: Dados do MAT (2008) e da BDA (2015).  \n\n \n\nPor sua vez, esta diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de hectares, mesmo com redu\u00e7\u00e3o do efetivo do \n\nrebanho pressup\u00f5e um aumento da taxa de lota\u00e7\u00e3o animal entre uma d\u00e9cada e outra. Assim \n\ncomo apresentado no Gr\u00e1fico 17, este incremento da taxa de lota\u00e7\u00e3o animal, considerando o \n\nefetivo do rebanho bovino por regi\u00f5es expressado em unidades animais (U.A), para cada \n\ncategoria59 sobre a superf\u00edcie de pastagens de cada regi\u00e3o, foi em m\u00e9dia de 0,20 U.A/h\u00e1. Isto \n\nsem considerar as regi\u00f5es insular e capital que impactam significativamente o resultado. As \n\nregi\u00f5es que apresentam um maior aumento da taxa de lota\u00e7\u00e3o animal m\u00e9dia em U.A/ha s\u00e3o a \n\nregi\u00e3o dos Andes que aumento de 1,55 U.A/ha em 1997 para 1,90 U.A/ha em 2007; a regi\u00e3o de \n\nLos Llanos que passou de 0,89 U.A/ha para 1,28 U.A/ha entre uma d\u00e9cada e outra e a regi\u00e3o \n\n                                                 \n59  Touros (1,5 U.A), vacas e novilhos (1,0 U.A), novilhas (0,8 U.A), bezerros e bezerras desmamados (0,6 U.A), \n\nbezerros e bezerras (0,3 U.A).  \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\n \n\nCentro-Occidental que aumentou de 1,42 U.A/ha para 1,68 U.A/ha nesse per\u00edodo de dez anos. \n\nO que se conclu\u00ed \u00e9 que a taxa de lota\u00e7\u00e3o animal m\u00e9dia aumentou pouco, mas determinadas \n\nregi\u00f5es assumiram o protagonismo do ponto de vista da melhoria tecnol\u00f3gica para os rebanhos.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 17. Taxa de lota\u00e7\u00e3o animal (em U.A/ha) por regi\u00f5es na Venezuela no per\u00edodo de 1997 \n\na 2007.  \n\n \nFonte: Dados do MAT (2008) e da BDA (2015), adaptados pela autora.  \n\n \n\nQuanto a rela\u00e7\u00e3o entre o uso de pastagens nativas e pastagens cultivadas que tamb\u00e9m \n\nfinalizam para um componente de natureza tecnol\u00f3gica, como exibido na Tabela 17, para o ano \n\nde 2007, cerca de 26,60% do total de hectares eram representadas por pastagens cultivadas. A \n\nregi\u00e3o de Los Llanos e a regi\u00e3o dos Andes, s\u00e3o as que apresentam uma maior porcentagem de \n\n\u00e1rea plantada 28,76% e 21,61% respectivamente ao total de cultivadas e 28,27% (Andes) e \n\n27,43% (Los Llanos) na rela\u00e7\u00e3o entre cultivadas e o total de pastagens. Como informa\u00e7\u00f5es \n\ncomplementares Apure, Gu\u00e1rico, Zulia e Barinas s\u00e3o os estados que apresentam uma maior \n\nsuperf\u00edcie de pastagens ao agrupar 51,24% da superf\u00edcie total. Portuguesa (54,55%), M\u00e9rida \n\n(49,84%), Trujillo (45,11%), T\u00e1chira (43,03%) e Lara (36,49%) s\u00e3o os estados em termos \n\nporcentuais com uma maior rela\u00e7\u00e3o de cultivadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s nativas. Estes \u00faltimos estados \n\ncom pecu\u00e1ria de corte e duplo prop\u00f3sito principalmente.  \n\n \n\n \n\n1,90\n\n1,41\n\n0,91\n\n1,28\n\n1,00\n\n1,68\n\n2,06\n\n1,55\n\n1,36\n\n0,72\n\n0,89\n\n0,96\n\n1,42\n\n1,97\n\nAndes\n\nCentral\n\nGuayana\n\nLos Llanos\n\nNor-Or.\n\nCO\n\nZuliana\n\n1997 2007\n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 17. Superf\u00edcie de pastagens naturais e cultivadas (ha) por regi\u00f5es na Venezuela para o \n\nano de 2007. \n\nRegi\u00e3o \nPastagens e \n\nForragens (Ha) \n% \n\nPastagens \n\nCultivadas (Ha) \n% \n\nCultivadas: \n\nTotal de \n\nPastagens \n\nAndes      2.802.916,50    20,33%         792.312,70    21,61% 28,27% \n\nCapital         120.366,03    0,87%             5.779,99    0,16% 4,80% \n\nCentral         866.739,99    6,29%         165.391,38    4,51% 19,08% \n\nGuayana      1.133.442,00    8,22%         278.922,84    7,61% 24,61% \n\nInsular                  50,05    0,00%                    8,18    0,00% 16,34% \n\nLos Llanos      3.844.778,02    27,88%      1.054.599,93    28,76% 27,43% \n\nNor-Oriental      1.449.451,08    10,51%         397.836,68    10,85% 27,45% \n\nCentro-Occidental      1.585.472,80    11,50%         540.075,19    14,73% 34,06% \n\nZuliana      1.984.813,61    14,40%         432.120,57    11,78% 21,77% \n\nTotal    13.788.030,08    100%      3.667.047,46    100% 26,60% \nFonte: Dados do MAT, 2008.  \n\n \n\nConforme Urbano et al. (2008, p.101) e Casanova (2007, p.272), a superf\u00edcie de pastagens \n\nnativas na Venezuela encontra-se associada a solos \u00e1cidos, de baixa fertilidade e reduzida \n\nquantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica, al\u00e9m de problemas de drenagem, que ocasionam uma baixa \n\nprodutividade das pastagens principalmente em sistemas de produ\u00e7\u00e3o extensiva. Da superf\u00edcie \n\ncultivada, s\u00f3 se aplicam fertilizantes em apenas um 7% dos hectares (COMERMA et al., 2005 \n\napud URBANO, et al, 2008 p. 101). Por sua vez, a sazonalidade das chuvas e a gest\u00e3o do \n\npastoreio extensivo afetam a lota\u00e7\u00e3o animal (0,50-0,70 U.A/ha). Este fen\u00f4meno \u00e9 agravado \n\ndurante o per\u00edodo de seca, sendo altamente influenciado pelas pol\u00edticas setoriais conforme \n\napresentado por Urbano et al. (2008 p.101).  \n\nDentre as esp\u00e9cies de pastagens introduzidas no per\u00edodo de 1990 a 2000, destaca-se o \n\ng\u00eanero Urochloa, em que a U. humidicola \u00e9 a esp\u00e9cie de maior incremento ao passar de 163 \n\nmil ha em 1991 para 1,71 milh\u00f5es de ha em 2003, seguidas das esp\u00e9cies U. decumbens (202 \n\nmil ha para 1,10 milh\u00f5es de ha) e U. radicans (163 mil ha para 380 mil ha). O g\u00eanero Urochloa \n\n\u00e9 seguido pelo g\u00eanero Cynodon com mais de 879 mil ha. As esp\u00e9cies C. plectostachyus e C. \n\nnlemfuensis deslocaram a utiliza\u00e7\u00e3o das gramas do g\u00eanero Bermudas, em suas distintas l\u00edneas \n\ne variedades (C. dactylon). Por \u00faltimo, vem o g\u00eanero Panicum, com especial \u00eanfase das Guineas \n\n(Tanz\u00e2nia, Mombaza e Tobiat\u00e3) que passaram de 2,5 milh\u00f5es de ha em 1991 para 3,06 milh\u00f5es \n\nem 2003 (ESPINOZA et al., 2012, p.61-63).  \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\nEspinoza et al. (2012, p. 65) assinalam incongru\u00eancias entre a expans\u00e3o da fronteira \n\nagr\u00edcola e a redu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie de pastagens mostrada no \u00faltimo censo agropecu\u00e1rio de 2007, \n\ndando como explica\u00e7\u00e3o a este fato, as expropria\u00e7\u00f5es realizadas e o abandono do campo por \n\nparte dos produtores, devido \u00e0s pol\u00edticas agr\u00edcolas implementadas pelo governo venezuelano \n\ndesde 2003. Este fen\u00f4meno poderia estar acarretando mudan\u00e7as estruturais, provocando que se \n\npassem as terras improdutivas para a cria\u00e7\u00e3o de gado.  \n\nNeste contexto, a Lei de Terras e Desenvolvimentos Agr\u00e1rio (LTDA) que foi promulgada \n\nem 2001, mediante G.O N\u00ba 37.323 de 13/11/2001, reformada em 2005 mediante a G.O \n\nExtraordin\u00e1ria N\u00ba 5.771 de 18/05 e em 2010 mediante G.O Extraordin\u00e1ria N\u00ba 5.991, de 29/07, \n\nconsidera entre seus objetivos a elimina\u00e7\u00e3o do latif\u00fandio e a redistribui\u00e7\u00e3o da terra, fun\u00e7\u00f5es \n\ndesempenhadas atrav\u00e9s do Instituto Nacional de Terras (INTI) e o Instituto de Desenvolvimento \n\nRural (INDER), criados no marco desta lei como a institucionalidade p\u00fablica de car\u00e1ter agr\u00e1rio. \n\nA LTDA, em seu artigo 7, julga como latif\u00fandio toda extens\u00e3o de terras superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o ou que n\u00e3o alcance um rendimento id\u00f4neo de 80%, (conforme o uso da \n\nterra e da sua capacidade de uso agroprodutiva), de acordo com os planos e pol\u00edticas do \n\nExecutivo Nacional (VENEZUELA, 2010a). Neste contexto, segundo Rodr\u00edguez (2011, p. \n\n115), a Reforma Agr\u00e1ria da d\u00e9cada de 1960 se concentrou principalmente no subsetor vegetal \n\ne n\u00e3o afetou diretamente as terras dedicadas \u00e0 pecu\u00e1ria extensiva. Por esta raz\u00e3o o autor elucida \n\nque as a\u00e7\u00f5es enquadradas na LTDA tiveram efeito direto sobre a explora\u00e7\u00e3o de commodities de \n\norigem pecu\u00e1ria. N\u00e3o obstante, Hern\u00e1ndez (2010) apud Rodr\u00edguez (2011, p. 116), menciona \n\nque em sua implementa\u00e7\u00e3o, os efeitos da LTDA t\u00eam alcan\u00e7ado, al\u00e9m das terras ocupadas pelas \n\ngrandes unidades pecu\u00e1rias, tamb\u00e9m as unidades produtivas de setores da pequena produ\u00e7\u00e3o e \n\nda classe m\u00e9dia empresarial, cujas atividades n\u00e3o se correspondem com a defini\u00e7\u00e3o de \n\nlatif\u00fandio estabelecida nesta lei.  \n\nEm tese, a LTDA fundamenta-se no desenvolvimento agr\u00e1rio integral para o qual aponta \n\npara uma redistribui\u00e7\u00e3o da terra, baseado nas avalia\u00e7\u00f5es realizadas pelos organismos \n\nrespons\u00e1veis. Desta forma, conforme o artigo 35 da referida lei, consideram-se ociosas, as terras \n\nde uso agr\u00edcola que n\u00e3o est\u00e3o sendo desenvolvidas sob nenhuma modalidade produtiva agr\u00edcola, \n\npecu\u00e1ria, aqu\u00edcola ou florestal e aquelas nas quais evidenciam-se um rendimento id\u00f4neo menor \n\ndo que 80%. Al\u00e9m disso, o artigo 35 estabelece a defini\u00e7\u00e3o para terras n\u00e3o conformes, \n\nconsiderando-as como aquelas cuja utiliza\u00e7\u00e3o seja contr\u00e1ria aos planos nacionais de \n\ndesenvolvimento e seguridade agroalimentar ou onde se realizam atividades agr\u00edcolas distintas \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\nao correspondente a sua classifica\u00e7\u00e3o de solo. Isto tamb\u00e9m vale para terras aproveitadas \n\nmediante terceiriza\u00e7\u00e3o e terras localizadas dentro da \u00e1rea de influ\u00eancia de projetos \n\nagroprodutivos desenvolvidos pelo Executivo Nacional, quando seu uso seja distinto ao \n\nobjetivo do projeto.  \n\nContinuando com as indica\u00e7\u00f5es da referida lei que envolvem o desenvolvimento da \n\natividade pecu\u00e1ria na Venezuela, em seu artigo 39, a LTDA faculta ao INTI a responsabilidade \n\npara iniciar o procedimento de resgate das terras ou ordenar a abertura de um procedimento \n\nexpropriat\u00f3rio. Assim, o capitulo VI normatiza os termos e procedimentos das expropria\u00e7\u00f5es \n\nagr\u00edcolas, dando car\u00e1ter jur\u00eddico entre os artigos 75-81, com compet\u00eancia do Tribunal Agr\u00e1rio \n\nRegional correspondente.  J\u00e1 o artigo 97 da LTDA estabelece o imposto aplic\u00e1vel \u00e0s terras \n\ndeclaradas ociosas ou de uso n\u00e3o conforme, sendo sujeitos passivos do imposto, conforme o \n\nartigo 98, os propriet\u00e1rios de terras rurais privadas e os propriet\u00e1rios de terras rurais p\u00fablicas. \n\nNeste contexto, os pecuaristas s\u00e3o pass\u00edveis deste imposto. N\u00e3o obstante este imposto ainda \n\nn\u00e3o tenha sido implementado.  \n\nHistoricamente, o direito de propriedade sobre a terra adotou duas vias: uma legal, \n\noutorgada pelo Estado atrav\u00e9s de t\u00edtulos formais e outra de fato ou formalmente ilegal, \n\nfrequentemente regularizada atrav\u00e9s de programas que v\u00e3o desde a composi\u00e7\u00e3o colonial at\u00e9 a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o da propriedade da terra, permitida na LRA (DELAHAYE, 2013, p.6). Este \n\nprocesso fundador tem tr\u00eas consequ\u00eancias importantes para a atual situa\u00e7\u00e3o dos direitos de \n\npropriedade da terra na Venezuela: a) concentra\u00e7\u00e3o dos direitos de propriedade da terra; b) o \n\nprocesso de regulariza\u00e7\u00e3o da posse da terra, apropriada ilegalmente, foi de modo geral mais \n\nimportante que o processo legal, at\u00e9 agora, e; c) o processo de constitui\u00e7\u00e3o da propriedade \n\nprivada a partir das terras p\u00fablicas n\u00e3o foi completado (DELAHAYE, 2013, p.7).  \n\nRodr\u00edguez (2011, p.116) observa que as mudan\u00e7as estruturais tenderam \u00e0 expans\u00e3o dos \n\nsetores vinculados \u00e0 classe m\u00e9dia empresarial, como foi objetivado pela Reforma Agr\u00e1ria de \n\n1960, atrav\u00e9s das terras cedidas aos camponeses que se beneficiaram destas. Na medida que na \n\nagenda pol\u00edtica se imp\u00f4s a quest\u00e3o da seguran\u00e7a alimentar nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, a \n\npol\u00edtica de pose da terra perdeu import\u00e2ncia e orientou-se \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o da pose prec\u00e1ria que \n\ntinha surgido no processo de expans\u00e3o da classe m\u00e9dia empresarial, gerando-se tanto um direito \n\nde propriedade como de perman\u00eancia nas terras. Neste sentido, a LTDA tem-se proposto, desde \n\no seu in\u00edcio, em 2001, desconhecer estes direitos (RODR\u00cdGUEZ, 2011, p.116).  \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\nConforme Rodr\u00edguez (2011, p.117), algumas a\u00e7\u00f5es da LTDA orientam-se para gerar uma \n\ninvolu\u00e7\u00e3o no processo de regulariza\u00e7\u00e3o da pose da terra, desenvolvido no marco da LRA de \n\n1960, ao desconsiderar os t\u00edtulos entregues de forma prec\u00e1ria a seus ocupantes, como forma de \n\nregularizar juridicamente sua situa\u00e7\u00e3o. Assim, o autor assinala que se tem expropriado as terras \n\nque foram objeto de titula\u00e7\u00e3o anterior, entregando autoriza\u00e7\u00f5es a novos ocupantes, mediante \n\nnovas cartas agr\u00e1rias.  \n\nNeste contexto, entre 2003 e 2013, contabilizando terras para diferentes usos, conforme \n\ndados compilados pelo Programa Venezuelano de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 A\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos \n\n(PROVEA), o INTI tinha resgatado 6.347.378,79 ha, regularizado 10.164.553,57 ha, emitido \n\n117.224 cartas agr\u00e1rias, realizado 52.876 declara\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia e atribu\u00eddos 80.200 \n\nt\u00edtulos (PROVEA, 2014). J\u00e1 referente \u00e0s terras de interesse para a pr\u00e1tica da bovinocultura, a \n\nFEDENAGA, na sua XLIX assembleia ordin\u00e1ria do ano 2012, contabilizava 1911 interven\u00e7\u00f5es \n\nde fazendas produtivas.  \n\nMuitas destas empresas pecu\u00e1rias expropriadas ou intervindas pelo Estado s\u00e3o \n\nadministradas pela Corpora\u00e7\u00e3o Venezuelana de Alimentos (CVAL)60, criada em 2010 e \n\ndependente desde maio de 2015 do Minist\u00e9rio do Poder Popular para a Alimenta\u00e7\u00e3o \n\n(MINPPAL), conforme Decreto N\u00ba 1.764 publicado em G.O N\u00ba 40.659 de 13/05/2015. A \n\nmesma desde sua cria\u00e7\u00e3o passou a absorver as opera\u00e7\u00f5es da Corpora\u00e7\u00e3o Venezuelana Agraria \n\n(CVA)61 que operava desde 2001, assumindo a administra\u00e7\u00e3o das unidades de produ\u00e7\u00e3o \n\nprimaria como plantas agroindustriais, silos e as empresas pecu\u00e1rias. Entre estas empresas \n\npecu\u00e1rias figuram Empresa Socialista Ganadeira Agroecol\u00f3gica Bravos de Apure, Empresa \n\nSocialista Ganadeira Santos Luzardo, Empresa Socialista Ganadeira Agroecol\u00f3gica Marisela, \n\nCentro T\u00e9cnico Productivo Socialista Florentino.  \n\n \n\n4.2. Comportamento do com\u00e9rcio exterior de carne bovina e bovinos em p\u00e9 na Venezuela \n\nA Venezuela, ocasionalmente, figurou no mercado internacional de carne bovina e \n\nbovinos em p\u00e9, tanto como exportador quanto importador. As cifras de exporta\u00e7\u00e3o mais \n\nexpressivas deste setor, como se mostra nas Tabelas 18 e 19, concentraram-se nos finais das \n\n                                                 \n60 A CVAL foi criada inicialmente dependente do Minist\u00e9rio do Poder Popular para a Agricultura e Terras \n(MPPAT) \u00e9 desde maio de 2015 passou a ser dependente do MINPPAL atrav\u00e9s de Decreto N\u00ba 1.764 publicado em \n\nG.O 40.659 de 13/05/2015.  \n61 Fundada em 13/11/2001 sob Decreto da Lei de Terras e Desenvolvimento Agr\u00e1rio. Iniciou sua liquida\u00e7\u00e3o em \n\n11/05/2010.   \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\nd\u00e9cadas de 1980 e de 1990. Nesta \u00faltima d\u00e9cada, esta tend\u00eancia est\u00e1 coadunada com o marco \n\nda abertura comercial e coincide com as desvaloriza\u00e7\u00f5es e minidesvaloriza\u00e7\u00f5es que \n\nfomentaram a competitividade do setor no mercado internacional.  \n\n \n\nTabela 18. Exporta\u00e7\u00f5es de carne bovina (em toneladas de equivalente carca\u00e7a) na Venezuela \n\nentre os anos de 1974 a 1990.  \n\nAno Exporta\u00e7\u00e3o (Toneladas equivalente carca\u00e7a) \n\n1974 1.000  \n\n1988 6.000  \n\n1989 1.000  \n\n1990 2.000  \nFonte: Dados do USDA (2015).  \n\n \n\nTabela 19. Exporta\u00e7\u00f5es de bovinos em p\u00e9 (em n\u00ba de cabe\u00e7as) na Venezuela, entre os anos de \n\n1985 a 2002.   \n\nAno \nCabe\u00e7as Exportadas                            \n\n(N\u00ba de Cabe\u00e7as) \nAno \n\nCabe\u00e7as Exportadas                           \n\n(N\u00ba de Cabe\u00e7as) \n\n1985 65.000  1997 60.000  \n\n1986 180.000  1998 60.000  \n\n1987 1.000  1999 30.000  \n\n1994 50.000  2000 40.000  \n\n1995 60.000  2001 20.000  \n\n1996 60.000  2002 30.000  \nFonte: Dados USDA (2015).  \n\n  \n\nOrd\u00f3\u00f1ez (2011) menciona que as inflex\u00f5es nas cifras de exporta\u00e7\u00e3o durante a d\u00e9cada de \n\n1990 vinculam-se majoritariamente a raz\u00f5es de paridade cambial ou a exist\u00eancia de excedentes, \n\ne n\u00e3o sob esfor\u00e7os sistem\u00e1ticos por se desenvolver mercados no exterior. Assinala ainda que as \n\nmarcadas diferen\u00e7as nos pre\u00e7os de fronteira da carne e dos animais bovinos como poss\u00edveis \n\nrespons\u00e1veis da sa\u00edda pouco transparente para Col\u00f4mbia e provavelmente para o Caribe de \n\nquantidades significativas de gado e carne. \n\nJ\u00e1 no caso das importa\u00e7\u00f5es, como exibido nos Gr\u00e1fico 18 e 19, a Venezuela tinha mantido \n\num comportamento moderado nas compras internacionais de carne bovina e bovinos em p\u00e9, at\u00e9 \n\na entrada da d\u00e9cada de 2000, quando os volumes destas dispararam concorrendo, \n\ndramaticamente, com a produ\u00e7\u00e3o nacional. De um lado, as importa\u00e7\u00f5es de bovinos em p\u00e9 nas \n\nd\u00e9cadas de 1970 e meados da de 1980, provavelmente se correspondem com bovinos para \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\nreprodu\u00e7\u00e3o. Por outro lado, o comportamento das importa\u00e7\u00f5es muda radicalmente nas d\u00e9cadas \n\nde 2000 e 2010, em que se evidencia, conforme a partida tarif\u00e1ria, que as importa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ndestinadas a entrada de bovinos que foram incorporados ao abate. Embora n\u00e3o se disponha das \n\ncifras nacionais, as informa\u00e7\u00f5es publicadas nos jornais da \u00e9poca evidenciam este fato.  \n\nDepois do chamado \u201cParo Petrolero\u201d, entre 2002 e 2003, e com o decreto por parte do \n\ngoverno nacional para a ado\u00e7\u00e3o de medidas pol\u00edticas e econ\u00f4micas, tais como a instaura\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas de pre\u00e7os m\u00e1ximos e a de controle cambial, al\u00e9m de exonera\u00e7\u00f5es de tarifas e impostos \n\nas importa\u00e7\u00f5es que passaram por afetar diretamente o setor agroalimentar deste pa\u00eds, a \n\nVenezuela deixou de ser autossuficiente na produ\u00e7\u00e3o de carne bovina para ser um pa\u00eds \n\naltamente dependente das compras internacionais desta rubrica e seu equivalente (bovinos em \n\np\u00e9). Estas medidas colocaram em decad\u00eancia e em preju\u00edzo a produ\u00e7\u00e3o nacional. \n\n \n\nGr\u00e1fico 18. Dispers\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de carne bovina (em mil toneladas de equivalente \n\ncarca\u00e7a) na Venezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014.  \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ny = -2E-06t6 + 0,019t5 - 94,303t4 + 249596t3 - 4E+08t2 + 3E+11x - 1E+14\n\nR\u00b2 = 0,8375\n\n-50\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020\n\nM\nil\n\n t\no\n\nn\nel\n\nad\nas\n\n e\nq\n\nu\niv\n\nal\nen\n\nte\n c\n\nar\nca\n\n\u00e7a\n\nImporta\u00e7\u00e3o (Toneladas) Polin\u00f3mica (Importa\u00e7\u00e3o (Toneladas))\n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 19. Dispers\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de bovinos em p\u00e9 (em milhares de cabe\u00e7as) na \n\nVenezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014. \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015), adaptados pela autora. \n\n \n\nA Venezuela favorece, atrav\u00e9s de acordos de alcance bilateral e multilateral, a importa\u00e7\u00e3o \n\nde carne bovina e bovinos em p\u00e9 a partir de seus s\u00f3cios comerciais, principalmente no marco \n\ndo Mercado Comum do Sul (MERCOSUL), e atrav\u00e9s dos acordos negociados bilateralmente \n\ncom a Col\u00f4mbia ap\u00f3s sua sa\u00edda da Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es (CAN) em 2006, e com \n\noutros pa\u00edses como a Nicar\u00e1gua, no marco da Alternativa Bolivariana para os Pa\u00edses de Nossa \n\nAm\u00e9rica (ALBA).  \n\nA Lei Org\u00e2nica de Seguran\u00e7a e Soberania Agroalimentar (LOSSA) nos artigos 58 a 61 \n\noutorga car\u00e1ter para a importa\u00e7\u00e3o de produtos agroalimentares, avaliando a preval\u00eancia de \n\nacordos de car\u00e1ter internacional, multilateral e bilateral que visem o abastecimento \n\nagroalimentar. Neste contexto, as negocia\u00e7\u00f5es comerciais da Venezuela com o resto dos pa\u00edses \n\nocorrem em tr\u00eas n\u00edveis. Um primeiro multilateral no marco da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do \n\nCom\u00e9rcio (OMC), da qual \u00e9 membro desde sua funda\u00e7\u00e3o em 1995, sendo parte contratante do \n\nAcordo Geral sobre Tarifas e Com\u00e9rcio (GATT por suas siglas em ingl\u00eas) desde 31 de agosto \n\nde 1990; um segundo n\u00edvel que se corresponde com os acordos bilaterais que mant\u00e9m com \n\npa\u00edses e/ou regi\u00f5es e um terceiro, dentro das condi\u00e7\u00f5es comerciais vigentes no marco dos \n\nacordos regionais subscritos.  \n\ny = 0,0308t3 - 183,16t2 + 362716t - 2E+08\n\nR\u00b2 = 0,8344\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020\n\nM\nil\n\nha\nre\n\ns \nde\n\n C\nab\n\ne\u00e7\nas\n\nCabe\u00e7as Importadas Polin\u00f3mica (Cabe\u00e7as Importadas)\n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\n \n\nNo \u00e2mbito regional, a Venezuela ap\u00f3s uma s\u00e9rie de negocia\u00e7\u00f5es iniciadas em 2006 \n\natrav\u00e9s da subscri\u00e7\u00e3o do protocolo de ades\u00e3o publicado em G.O N\u00ba 38.482 do 19/07/2006, \n\npassou em 31/07/2012 a ser membro ativo do Mercado Comum do Sul (MERCOSUL), ao \n\nmesmo tempo que deixava de fazer parte da Comunidade Andina (CAN), quando anunciou sua \n\nretirada em 22/04/2006 atrav\u00e9s da den\u00fancia do Acordo de Cartagena pelo qual formava parte \n\nda CAN desde 1973, ficando formalmente separada em 2011. Al\u00e9m do MERCOSUL, este pa\u00eds \n\n\u00e9 membro desde 1981 da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (ALADI) e forma parte \n\ndesde 2004 da Alternativa Bolivariana para os Pa\u00edses de Nossa Am\u00e9rica (ALBA), e desde 2008 \n\nda Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (UNASUL) al\u00e9m de participar como pa\u00eds observador da \n\nComunidade do Caribe (CARICOM), conforme visto na revis\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o atual.  \n\nA desvincula\u00e7\u00e3o da Venezuela da CAN, em 22/04/2006, foi dada como medida de \n\nprotesto aos Tratados de Livre Com\u00e9rcio (TLC) subscritos por Col\u00f4mbia e Peru com os Estados \n\nUnidos. Contudo, as prefer\u00eancias tarif\u00e1rias mantiveram-se por um per\u00edodo de cinco anos em \n\nconformidade ao Artigo 135 do Acordo de Cartagena, at\u00e9 que se concretizou formalmente sua \n\nsa\u00edda em 22 de abril de 2011. De igual forma, no mesmo ano de 2006, formalizou sua sa\u00edda do \n\nAcordo do G-3, um tratado de livre com\u00e9rcio que mantinha com o M\u00e9xico e a Col\u00f4mbia desde \n\n1995, considerando que neste caso, o M\u00e9xico j\u00e1 mantinha um acordo comercial em vigor com \n\nos Estados Unidos no marco do Tratado Norte-Americano de Livre Com\u00e9rcio (NAFTA por \n\nsuas siglas em ingl\u00eas). Ambas as sa\u00eddas foram dadas com vistas a sua integra\u00e7\u00e3o dentro da \n\nUNASUL e o MERCOSUL. As desvincula\u00e7\u00f5es dos citados blocos econ\u00f4micos, implicou para \n\neste pa\u00eds a subscri\u00e7\u00e3o de acordos bilaterais de alcance parcial ou total com os pa\u00edses membros \n\ndestes.  \n\nAssim, pr\u00e9vio \u00e0 sa\u00edda de Venezuela da CAN, este bloco e o MERCOSUL tinham \n\nsubscrito em 18/10/2004 no marco da ALADI o Acordo de Alcance Parcial de \n\nComplementa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica AAP.CE N\u00ba 59 que colocava em vig\u00eancia a partir de 2005 o \n\ntratado de livre com\u00e9rcio entre os pa\u00edses de ambos os blocos. O citado acordo subscreveu uma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o em 22/12/2011, em que se prop\u00f5e que a Venezuela passe a constituir-se em uma \n\nterceira Parte Contratante separada da Col\u00f4mbia e do Equador. Todavia a modifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nentrou em vigor.  \n\nEm outra frente, a Lei que estabelece o Imposto ao Valor Agregado (IVA) publicada na \n\nG.O N\u00ba 38.424, de 26/04/2006, e reformada conforme Decreto N\u00ba 5.212 publicado na G.O N\u00ba \n\n38.632 de 26/02/2007, isenta de impostos as importa\u00e7\u00f5es de um grupo de alimentos entre os \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\n \n\nquais se consideram a carne bovina in natura: refrigerada, congelada, salgada ou em solu\u00e7\u00e3o \n\nde salmoura; al\u00e9m de animais bovinos vivos destinados ao abate e para cria. Tamb\u00e9m se \n\nincluem insumos empregados na atividade produtiva como: sementes certificadas, insumos \n\nbiol\u00f3gicos, milho amarelo empregado na elabora\u00e7\u00e3o de alimentos concentrados para animais e \n\nmedicamentos e agroqu\u00edmicos. Neste contexto, a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 085 do Minist\u00e9rios de Finan\u00e7as \n\ne de Agricultura e Terras publicado na G.O N\u00ba 37.717, de 23/06/2003 resolveu numa primeira \n\ninstancia a exonera\u00e7\u00e3o de impostos para a importa\u00e7\u00e3o de produtos substitutos da carne bovina \n\n(carne de frango). Ap\u00f3s esta resolu\u00e7\u00e3o foram ditadas, consequentemente, novas resolu\u00e7\u00f5es que \n\ninclu\u00edram a exonera\u00e7\u00e3o de impostos para a carne bovina.  \n\nAl\u00e9m das exonera\u00e7\u00f5es para o pagamento de tarifas, o governo estabelece outros tipos de \n\ncontroles sobre o fluxo de com\u00e9rcio de alimentos que atuam como barreiras n\u00e3o tarif\u00e1rias, \n\nprincipalmente de tipo administrativas como s\u00e3o a pol\u00edtica de controle cambial e as licen\u00e7as \n\npr\u00e9vias \u00e0 importa\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis de igual maneira \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. Especificamente no caso das \n\nimporta\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio a emiss\u00e3o de certificados de insufici\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o nacional e, \n\npara ambos os casos (tanto importa\u00e7\u00e3o como quanto exporta\u00e7\u00e3o) certificados sanit\u00e1rios. O \n\nDecreto N\u00ba 928 publicado na G.O 40.397, de 23/04/2014 estabelece a agiliza\u00e7\u00e3o dos tr\u00e2mites \n\nrequeridos para importa\u00e7\u00e3o de produtos que visem o abastecimento nacional, em que se incluem \n\na carne bovina e os bovinos em p\u00e9.   \n\nNo respeito da pol\u00edtica cambial, a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 088 do Ministerio de Agricultura e Terras \n\npublicada na G.O N\u00ba 37.728, de 09/07/2003 estabeleceu pela primeira vez, ap\u00f3s o decreto de \n\ncontrole cambial de fevereiro de 2003, a lista de bens e produtos agropecu\u00e1rios autorizados para \n\na aquisi\u00e7\u00e3o de divisas com fines de importa\u00e7\u00e3o. Na mesma foram inclu\u00eddas a carne bovina tanto \n\nfresca ou refrigerada como congelada e os animais bovinos em p\u00e9.   \n\n \n\n4.2.1. Importa\u00e7\u00f5es de carne bovina e bovinos em p\u00e9 na Venezuela \n\nConforme as estat\u00edsticas de com\u00e9rcio exterior dos principais pa\u00edses fornecedores de carne \n\nbovina in natura para a Venezuela, como se mostra na Tabela 20, este pa\u00eds passou de comprar \n\n2,12 mil toneladas em equivalente carca\u00e7a de carne bovina in natura em 2003, para 44,32 mil \n\ntoneladas em equivalente carca\u00e7a em 2004, um incremento de 1.995% entre um ano e outro. A \n\npartir do ano de 2004, as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina aumentaram consideravelmente, \n\nalcan\u00e7ando um m\u00e1ximo de 307,57 mil toneladas em 2008. Este patamar representou 50,21% \n\ndo consumo total para esse ano. \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 20. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina (em mil toneladas de equivalente \n\ncarca\u00e7a) por pa\u00eds de proced\u00eancia (principais fornecedores comerciais) no per\u00edodo de 1997 a \n\n2014.  \n\nAno \nARG BRA COL EUA NIC URU Total \n\n?(%) \nMil toneladas de equivalente-carca\u00e7a \n\n1997 0,00 0,00 0,00 0,59 0,00 0,00 0,59   \n\n1998 0,22 0,00 0,00 2,55 0,00 0,00 2,77 371% \n\n1999 0,74 0,00 0,00 1,57 0,00 0,00 2,32 -16% \n\n2000 0,52 0,00 0,00 1,07 0,00 2,03 3,63 57% \n\n2001 0,03 1,25 0,00 2,26 0,00 1,18 4,72 30% \n\n2002 0,09 2,42 0,00 2,20 0,00 2,15 6,87 45% \n\n2003 1,40 0,41 0,00 0,09 0,00 0,21 2,12 -69% \n\n2004 29,66 14,45 0,00 0,01 0,00 0,19 44,32 1995% \n\n2005 12,16 11,36 9,45 0,16 0,00 0,10 33,22 -25% \n\n2006 13,59 18,41 0,00 0,11 0,00 0,18 32,29 -3% \n\n2007 36,79 62,47 82,78 0,04 0,00 1,53 183,62 469% \n\n2008 16,04 130,86 155,62 0,01 Nd 5,04 307,57 68% \n\n2009 40,02 54,30 106,85 0,00 Nd 9,34 210,50 -32% \n\n2010 16,55 54,57 0,00 0,02 Nd 7,89 79,03 -62% \n\n2011 8,29 96,43 0,22 0,52 38,72 13,53 157,70 100% \n\n2012 3,72 118,57 8,73 0,67 47,45 9,95 189,09 20% \n\n2013 2,12 213,44 40,41 0,24 34,67 7,19 298,07 58% \n\n2014 1,04 231,45 6,69 0,14 20,39 10,10 269,82 -9% \n\nM\u00e9dia 10,17 56,13 22,82 0,68 9,42 3,92 101,57 176% \nFonte: Dados do IPCVA (2015); MDIC (2015); DIAN (2015); USDA (2015); BCN (2015) e INAC (2015) \n\nadaptados pela autora. ARG: Argentina, BRA: Brasil, COL: Col\u00f4mbia, EUA: Estados Unidos, NIC: Nicar\u00e1gua, \n\nURU: Uruguai. Nd: N\u00e3o dispon\u00edvel.  \n\n \n\nEntre os anos de 1997 e 2014, o Brasil e a Col\u00f4mbia figuraram como os maiores \n\nfornecedores, seguidos da Argentina, que tem sido um fornecedor constante e da Nicar\u00e1gua, \n\nque tem incursionado neste mercado nos \u00faltimos anos; por sua parte, o Uruguai tem tido uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mais moderada, tanto que os Estados Unidos t\u00eam sido deslocados como principal \n\nfornecedor (Gr\u00e1fico 20). Os Estados Unidos foi principalmente um fornecedor de recortes de \n\ncarne mo\u00edda para elabora\u00e7\u00e3o de hamburguesas. Ap\u00f3s os epis\u00f3dios de encefalopatia \n\nespongiforme bovina acontecidas neste pa\u00eds no ano 2004 e que reduziram suas exporta\u00e7\u00f5es de \n\ncarne bovina, a Venezuela optou por exclu\u00ed-o como fornecedor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 20. Volume das importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina (em mil toneladas de \n\nequivalente carca\u00e7a) por pa\u00eds de proced\u00eancia (principais fornecedores comerciais) no per\u00edodo \n\nde 1997 a 2014.  \n\n \nFonte: Dados do IPCVA (2015); MDIC (2015); DIAN (2015); USDA (2015); BCN (2015) e INAC (2015) \n\nadaptados pela autora.  \n\n \n\nComo mostrado no Gr\u00e1fico 21, entre os anos de 2004 e 2014, a Venezuela pagou US$ \n\n7,14 bilh\u00f5es pela importa\u00e7\u00e3o de carne bovina proveniente da Argentina, do Brasil, da Col\u00f4mbia, \n\nda Nicar\u00e1gua e do Uruguai. A maior importa\u00e7\u00e3o, como visto no Gr\u00e1fico 20, foi proveniente do \n\nBrasil que substituiu, gradativamente, a Col\u00f4mbia no fornecimento desta rubrica. Nesse \n\nper\u00edodo, a Venezuela pagou pela importa\u00e7\u00e3o de carne bovina in natura US$ 3,53 bilh\u00f5es ao \n\nBrasil; US$ 1,96 bilh\u00f5es a Col\u00f4mbia, US$ 853,03 milh\u00f5es a Nicar\u00e1gua; US$ 470,13 milh\u00f5es a \n\nArgentina e US$ 327,55 milh\u00f5es ao Uruguai.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 21. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina (em US$ mil) por pa\u00eds de proced\u00eancia \n\n(principais fornecedores comerciais) no per\u00edodo de 2004 a 2014.  \n\n \nFonte: Dados do IPCVA (2015); MDIC (2015); DIAN (2015); USDA (2015); BCN (2015) e INAC (2015) \n\nadaptados pela autora.  \n\n \n\n12\n\n71\n\n141\n\n183\n\n411\n\n1.010\n\nEstados Unidos\n\nUruguai\n\nNicar\u00e1gua\n\nArgentina\n\nCol\u00f4mbia\n\nBrasil\n\n2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\n\nARG 42.126 20.471 27.363 76.963 45.682 122.675 61.618 39.320 18.332 10.795 4.783\n\nBRA 21.569 17.682 33.724 122.124 415.137 164.934 186.133 376.348 448.096 844.278 903.906\n\nCOL 0 25.422 0 330.083 747.203 590.972 0 802 37.513 197.847 29.937\n\nNIC 0 0 0 0 19.181 73.073 134.720 167.725 209.446 155.276 93.608\n\nURU 284 144 497 4.849 19.844 31.810 42.917 71.893 60.912 42.511 51.891\n\n0\n\n200.000\n\n400.000\n\n600.000\n\n800.000\n\n1.000.000\n\n1.200.000\n\n1.400.000\n\nU\nS\n\n$ \nM\n\nil\n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\n \n\nPara o caso de bovinos importados em p\u00e9, que se incorporam ao abate nacional, \n\nconsiderando as estat\u00edsticas de com\u00e9rcio exterior dos principais pa\u00edses fornecedores e como se \n\nmostra na Tabela 21, o Brasil \u00e9 o principal fornecedor desde o ano de 2007, ultrapassando a \n\nCol\u00f4mbia e a Nicar\u00e1gua, que por sua vez, assim como no caso da carne in natura, vem \n\nincorporando-se crescentemente a este mercado. Deste modo, as importa\u00e7\u00f5es de bovinos em p\u00e9 \n\ndo Brasil cresceram entre 2007 e 2014 a uma taxa anual de 15,23%, para um m\u00e1ximo registrado \n\nde 594 mil cabe\u00e7as importadas em 2010. \n\n \n\nTabela 21. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de animais bovinos dom\u00e9sticos (em cabe\u00e7as e em \n\nUS$/cab) por pa\u00eds de proced\u00eancia (principais fornecedores comerciais) no per\u00edodo de 1997 a \n\n2014. \n\nAno \n\nBrasil Col\u00f4mbia Nicar\u00e1gua Total  \n\nCab \nUS$/ \n\nCab \nCab \n\nUS$/ \n\nCab \nCab* \n\nUS$/ \n\nCab \nCab US$ Mil \n\nUS$/ \n\nCab \n\n1997 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\n1998 0 0 115.581 546 0 0 115.581 63.069 546 \n\n1999 0 0 9.451 323 0 0 9.451 3.055 323 \n\n2000 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\n2001 0 0 7.771 671 0 0 7.771 5.211 671 \n\n2002 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\n2003 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\n2004 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\n2005 0 0 139.848 1.240 0 0 139.848 173.398 1.240 \n\n2006 0 0 0 0 0 0 0 0 0 \n\n2007 247.299 764 133.503 833 0 0 380.802 300.207 788 \n\n2008 288.766 1.013 7.925 1.121 0 0 296.691 301.517 1.016 \n\n2009 387.047 929 4.699 1.299 0 0 391.746 365.660 933 \n\n2010 594.345 1.011 0 0 0 0 594.345 601.054 1.011 \n\n2011 318.835 1.062 0 0 11.047 997 329.882 349.576 1.060 \n\n2012 345.050 1.184 243.029 1.296 15.630 902 603.709 737.801 1.222 \n\n2013 450.795 1.091 217.227 1.241 21.051 923 689.073 780.960 1.133 \n\n2014 494.829 1.052 28.950 921 14.388 1.064 538.167 562.352 1.045 \n\nM\u00e9dia 173.720,33 450,39 50.443,56 527,27 3.450,83 215,99 227.614,71 235.770,03 610,49 \n\nFonte: Dados do MDIC (2015); DIAN (2015) e BCN (2015) adaptados pela autora. *Cabe\u00e7as calculadas sobre as \n\nestad\u00edsticas de animais bovinos importados, expressas em peso, estimando um peso vivo de 500 kg/cabe\u00e7a.  \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\n \n\nA queda das exporta\u00e7\u00f5es colombianas de carne bovina e de bovinos em p\u00e9 para a \n\nVenezuela entre 2010 e 2011, tem um precedente na crise diplom\u00e1tica entre ambos os pa\u00edses62, \n\na qual permitiu o crescimento de participa\u00e7\u00e3o neste mercado por parte do Brasil e a abertura \n\npara o ingresso de novos fornecedores, como aconteceu com a Nicar\u00e1gua. Al\u00e9m disso, a sa\u00edda \n\noficial da Venezuela da CAN iniciada em 2006 e formalizada em 2011, conjugada com as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es para a entrada formal deste pa\u00eds ao MERCOSUL, iniciadas em 2006 e \n\nconcretizadas em 2012 e as pol\u00edticas de proximidade com os pa\u00edses integrantes da ALBA, caso \n\nda Nicar\u00e1gua implicaram mudan\u00e7as expressivas no com\u00e9rcio entre os pa\u00edses que integram \n\nambos os blocos.  \n\nNo caso da sa\u00edda da CAN, especificamente para o caso colombiano, n\u00e3o impactou \n\nnegativamente o com\u00e9rcio bovino entre ambas na\u00e7\u00f5es, devido aos acordos comerciais bilaterais \n\nestabelecidos e que tem preservados as rela\u00e7\u00f5es comerciais entre eles. No caso da aproxima\u00e7\u00e3o \n\nda Venezuela junto ao MERCOSUL, este fato provocou um maior v\u00ednculo com os pa\u00edses do \n\nbloco, principalmente com o gigante agroexportador sul-americano, o Brasil. Entre 2006 a \n\n2014, as exporta\u00e7\u00f5es de carne in natura bovina brasileira para a Venezuela, se incrementaram \n\na uma taxa de 44,80% a.a. e as de bovinos em p\u00e9, cresceram 15,23% a.a.  \n\nNo caso das importa\u00e7\u00f5es de bovinos em p\u00e9 com origem no Brasil iniciadas no ano de \n\n2007, estas t\u00eam sido realizadas sem considerar as recomenda\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es dos \n\norganismos competentes. Em um relat\u00f3rio publicado pela Gaceta Ganadera o Dr. Ra\u00fal \n\nHern\u00e1ndez Paz, membro da Comiss\u00e3o Nacional de Febre Aftosa (CONEFA) e assessor do \n\nCONVECAR em mat\u00e9ria de sanidade animal avalia as importa\u00e7\u00f5es com origem no estado do \n\nPar\u00e1 desde o Porto de Bel\u00e9m. Neste relat\u00f3rio questiona-se a preval\u00eancia do v\u00edrus tipo C da \n\naftosa, o qual \u00e9 inexistente na Venezuela e para o qual o pa\u00eds n\u00e3o se encontra protegido com a \n\naplica\u00e7\u00e3o da vacuna bivalente e cuja difus\u00e3o no pa\u00eds seria geral e fulminante provocando perdas \n\nincalcul\u00e1veis.  \n\nAssim o Dr. Hern\u00e1ndez critica justificadamente o outorgamento de licen\u00e7as sanit\u00e1rias, \n\navaliadas pelos organismos do Estado. Neste respeito a Junta Nacional da Carne, historicamente \n\nrespons\u00e1vel pelas recomenda\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de mercado da carne na Venezuela, nem a \n\nCONEFA, seguindo o apresentado no relat\u00f3rio do Dr. Hern\u00e1ndez t\u00eam sido inclu\u00eddas nas \n\n                                                 \n62 22 de julho de 2010, o ent\u00e3o Presidente da Col\u00f4mbia, \u00c1lvaro Uribe, protocolou ante a Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados \n\nAmericanos (OEA) uma acusa\u00e7\u00e3o por suposta presen\u00e7a do grupo guerrilheiro For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias de \n\nCol\u00f4mbia (FARC) e o Ex\u00e9rcito da Libera\u00e7\u00e3o Nacional (ELN), no territ\u00f3rio venezuelano, o qual implicou na \n\nruptura das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre ambos os pa\u00edses por parte do ent\u00e3o Presidente da Venezuela, Hugo Ch\u00e1vez \n\n(El Universal, 2012a).  \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\n \n\ncomiss\u00f5es que avaliam e autorizam este tipo de importa\u00e7\u00f5es. O Dr. Hern\u00e1ndez enfatiza a \n\nnecessidade do cumprimento das regras, essencialmente sanit\u00e1rias, ainda em casos de \n\nemerg\u00eancias de tipo alimentar o de interesse nacional. Finalmente recomenda a importa\u00e7\u00e3o de \n\ncarne desossada desde \u00e1reas libres de febre aftosa.  \n\nDe modo geral, o Estado venezuelano favorece as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina \n\nequivalente. Assim, amparada no artigo 91 da Lei Org\u00e2nica de Aduanas, a Venezuela tem \n\ndeclarado desde 2003 a exonera\u00e7\u00e3o de tarifas para a importa\u00e7\u00e3o de animais vivos da esp\u00e9cie \n\nbovina e carne bovina. Esta a\u00e7\u00e3o tem sido justificada pela n\u00e3o produ\u00e7\u00e3o suficiente destas \n\nrubricas. Al\u00e9m disso, como membro pleno do MERCOSUL, este pa\u00eds mant\u00e9m prefer\u00eancias \n\ntarif\u00e1rias nas importa\u00e7\u00f5es com os pa\u00edses membros: Argentina, Brasil, Uruguai e Paraguai, \n\nconforme os acordos bilaterais subscritos no marco da ALADI dentro dos Acordos de Alcance \n\nParcial de Complementa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica:  \n\na) AAP.CE N\u00ba 68 estabelecido com Argentina, subscrito em 26/12/2012 entrou em vigor em \n\n02/01/2013.  \n\nb) AAP.CE N\u00ba 69 estabelecido com Brasil, subscrito em 26/12/2012, entrou em vigor em \n\n14/10/2014.  \n\nc) AAP.CE N\u00ba 63 estabelecido com Uruguai, subscrito em 17/08/2008, entrou em vigor em \n\n03/04/2009.  \n\nd) AAP.CE N\u00ba 64 estabelecido com Paraguai, subscrito em 16/08/2008.  \n\nNeste sentido, em mat\u00e9ria de importa\u00e7\u00f5es de carne bovina, o pa\u00eds concede prefer\u00eancias \n\ntarif\u00e1rias aos pa\u00edses do MERCOSUL, para um conjunto de partidas tarif\u00e1rias sobre a tarifa ad \n\nvalorem estabelecida na pauta aduaneira deste pa\u00eds. No Quadro 1 apresentam-se as tarifas ad \n\nvalorem das partidas de carne bovina contempladas na pauta aduaneira e as respetivas \n\nprefer\u00eancias tarif\u00e1rias deduzidas nos casos de Argentina e Brasil at\u00e9 2018, quando alcan\u00e7am \n\n100% de prefer\u00eancia tarif\u00e1ria nas partidas indicadas.  \n\n \n\nQuadro 1. Prefer\u00eancias tarif\u00e1rias deduzidas para as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina da Venezuela \n\ncom origem na Argentina e no Brasil para o per\u00edodo entre 2013 a 2018. \n\nAno Pauta/Acordo 0201.10.00 0201.20.00 0201.30.00 0202.10.00 0202.20.00 0202.30.00 \n\n2013 \n\nTarifa Pauta  20% 20% 20% 20% 20% 20% \n\nARG. AAP.CE N\u00ba 68 67%         66% \n\nTarifa a pagar 7% 20% 20% 20% 20% 7% \n\nBRA AAP.CE N\u00ba 69 66% 66% 66% 60% 66% 66% \n\nTarifa a pagar 7% 7% 7% 8% 7% 7% \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\n \n\nAno Pauta/Acordo 0201.10.00 0201.20.00 0201.30.00 0202.10.00 0202.20.00 0202.30.00 \n\n2014 \n\nTarifa Pauta  10% 10% 10% 10% 10% 20% \n\nARG. AAP.CE N\u00ba 68 67%         66% \n\nTarifa a pagar 3% 10% 10% 10% 10% 7% \n\nBRA AAP.CE N\u00ba 69 66% 66% 66% 60% 66% 66% \n\nTarifa a pagar 3% 3% 3% 4% 3% 7% \n\n2015 \n\nTarifa Pauta  10% 10% 20% 20% 10% 20% \n\nARG. AAP.CE N\u00ba 68 67%         66% \n\nTarifa a pagar 3% 10% 20% 20% 10% 7% \n\nBRA AAP.CE N\u00ba 69 66% 66% 66% 60% 66% 66% \n\nTarifa a pagar 3% 3% 7% 8% 3% 7% \n\n2016 \n\nTarifa Pauta  10% 10% 12% 10% 10% 12% \n\nARG. AAP.CE N\u00ba 68 87%         87% \n\nTarifa a pagar 1% 10% 12% 10% 10% 2% \n\nBRA AAP.CE N\u00ba 69 66% 66% 75% 60% 75% 75% \n\nTarifa a pagar 3% 3% 3% 4% 3% 3% \n\n2017 \nARG. AAP.CE N\u00ba 68 97%         97% \n\nBRA AAP.CE N\u00ba 69 66% 66% 86% 60% 86% 86% \n\n2018 \nARG. AAP.CE N\u00ba 68 100%         100% \n\nBRA AAP.CE N\u00ba 69 100% 100% 100% 100% 100% 100% \nFonte: AA.P.CE N\u00ba 68, AAP.CE N\u00ba69, Pauta Aduaneira de Venezuela.  ARG: Argentina, BRA: Brasil.  Tarifas \n\nad valorem. 0201.10.00: Carne de animais da esp\u00e9cie bovina, fresca ou refrigerada, em carca\u00e7as ou meias carca\u00e7as. \n0201.20.00: Os demais cortes (pe\u00e7as) sem desossar de carne de animais da esp\u00e9cie bovina, fresca ou refrigerada. 0201.30.00: \n\nCarne de animais da esp\u00e9cie bovina, fresca ou refrigerada, desossada.0202.10.00: Carne de animais da esp\u00e9cie bovina, \n\ncongelada, em carca\u00e7as ou meias carca\u00e7as.0202.20.00: Os demais cortes (pe\u00e7as) sem desossar de carne de animais da esp\u00e9cie \n\nbovina, congelada 0202.30.00: Carne de animais da esp\u00e9cie bovina, congelada, desossada. \n\n \n\nNo caso do Uruguai, o AAP.CE N\u00ba 63, estabelece prefer\u00eancias tarif\u00e1rias de 100% para as \n\npartidas indicadas na Tabela 22. No caso de Paraguai, o AAP.CE N\u00ba 64 estabelece prefer\u00eancias \n\ntarif\u00e1rias de 100% para a carne desossada, tanto fresca quanto refrigerada (0201.30.00) ou \n\ncongelada (0202.30.00). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 22. Prefer\u00eancias tarif\u00e1rias para as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina da Venezuela com \n\norigem no Uruguai.  \n\nPartida \n\nTarif\u00e1ria: \n\nVenezuela \n\nSubposi\u00e7\u00e3o. \n\nTarif\u00e1ria: \n\nUruguai \n\nDescri\u00e7\u00e3o \nPrefer\u00eancia \n\nOutorgada \n\n0201.30.00 \n\n0201.30.00.10 Quartos dianteiros 100% \n\n0201.30.00.20 Quartos traseiros 100% \n\n0201.30.00.30 Pe\u00e7as de quartos dianteiros 100% \n\n0201.30.00.41 Lombos 100% \n\n0201.30.00.49 Os demais 100% \n\n0201.30.00.92 Carne picada 100% \n\n0201.30.00.94 Recortes (trimmings) 100% \n\n0201.30.00.99 As demais 100% \n\n0202.30.00 \n\n0202.30.00.20 Quartos dianteiros 100% \n\n0202.30.00.30 Quartos traseiros 100% \n\n0202.30.00.40 Quartos compensados 100% \n\n0202.30.00.50 Pe\u00e7as de quartos dianteiros 100% \n\n0202.30.00.61 Lombos 100% \n\n0202.30.00.69 Os demais 100% \n\n0202.30.00.92 Carne picada 100% \n\n0202.30.00.94 Recortes (trimmings) 100% \n\n0202.30.00.99 As demais 100% \nFonte: AA.P.CE N\u00ba 63.    \n\n \n\nPor sua vez, ap\u00f3s a desvincula\u00e7\u00e3o da Venezuela da CAN e do G-3, para o caso especifico \n\nde importa\u00e7\u00f5es originadas na Col\u00f4mbia o pa\u00eds tem subscrito o Acordo de Alcance Parcial \n\nComercial AAP.C N\u00ba 28, negociado atrav\u00e9s da ALADI, assinado em 28/11/11 e em vigor desde \n\n19/10/2012, em que se d\u00e1 prefer\u00eancia tarif\u00e1ria de 100% \u00e0s cinco partidas tarif\u00e1rias de carne \n\nbovina e \u00e0s partidas tarif\u00e1rias correspondentes aos animais vivos da esp\u00e9cie bovina, como \n\napresentado na Tabela 23. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 23. Prefer\u00eancias tarif\u00e1rias para \u00e0s importa\u00e7\u00f5es de animais bovinos vivos e carne bovina \n\nda Venezuela com origem na Col\u00f4mbia.  \n\nPartida \n\nTarif\u00e1ria: \n\nVenezuela \n\nSubposi\u00e7\u00e3o. \n\nTarif\u00e1ria: \n\nCol\u00f4mbia \n\nDescri\u00e7\u00e3o \nPrefer\u00eancia \n\nOutorgada \n\n0102.90.90 \n\n0102.90.00.10 \nOs demais bovinos dom\u00e9sticos vivos, \n\nf\u00eameas \n100% \n\n0102.90.00.20 \nOs demais bovinos dom\u00e9sticos vivos, \n\nmachos \n\n0201.10.00 0201.10.00.00 \n\nCarne de animais da esp\u00e9cie bovina, fresca \n\nou refrigerada, em carca\u00e7as ou meias \n\ncarca\u00e7as \n\n100% \n\n0201.20.00 0201.20.00.00 \n\nOs demais cortes (pe\u00e7as) sem desossar de \n\ncarne de animais da esp\u00e9cie bovina, fresca \n\nou refrigerada \n\n100% \n\n0201.30.00 \n\n0201.30.00.10 \nCortes finos de carne desossada de animais \n\nda esp\u00e9cie bovina, fresca ou refrigerada \n100% \n\n0201.30.00.90 \n\nOs demais cortes desossados de carne de \n\nanimais da esp\u00e9cie bovina, fresca ou \n\nrefrigerada \n\n100% \n\n0202.10.00 0202.10.00.00 \nCarne de animais da esp\u00e9cie bovina, \n\ncongelada, em carca\u00e7as ou meias carca\u00e7as \n100% \n\n0202.30.00 \n\n0202.30.00.10 \nCortes finos de carne de animais da \n\nesp\u00e9cie bovina, congelada, desossada \n100% \n\n0202.30.00.90 \nOs demais cortes de carne de animais da \n\nesp\u00e9cie bovina, congelada, desossada \n100% \n\nFonte: AA.P.C N\u00ba 28.    \n\n0102.90.90: Os demais animais vivos da esp\u00e9cie bovina. 0201.10.00: Carne de animais da esp\u00e9cie bovina, fresca \n\nou refrigerada, em carca\u00e7as ou meias carca\u00e7as. 0201.20.00: Os demais cortes (pe\u00e7as) sem desossar de carne de \n\nanimais da esp\u00e9cie bovina, fresca ou refrigerada.  0201.30.00: Carne de animais da esp\u00e9cie bovina, fresca ou \n\nrefrigerada, desossada. 0202.10.00: Carne de animais da esp\u00e9cie bovina, congelada, em carca\u00e7as ou meias \n\ncarca\u00e7as. 0202.30.00: Carne de animais da esp\u00e9cie bovina, congelada, desossada.  \n\n \n\nOutro acordo de car\u00e1ter bilateral subscrito pela Venezuela no marco da ALADI, em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio de carne bovina \u00e9 o AAP.CE N\u00ba 23, assinado com o Chile em 02/04/1993, \n\ndata na qual entrou em vig\u00eancia e que concede prefer\u00eancia tarif\u00e1ria de 100% para a carne \n\nbovina.  \n\nRetomando as disposi\u00e7\u00f5es do artigo 91 da Lei Org\u00e2nica de Aduanas, a partir de 2003 o \n\ngoverno da Venezuela tem decretado a exonera\u00e7\u00e3o de tarifas a um leque de mercadorias entre \n\nas quais figuram animais bovinos da esp\u00e9cie bovina e carne bovina. A exonera\u00e7\u00e3o mais recente, \n\nque se encontra vigente at\u00e9 31/07/2016, foi publicada na G.O N\u00ba 40.734 de 28/08/2015 e est\u00e1 \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\n \n\namparada no artigo 127 da Lei Org\u00e2nica de Aduanas. Esta normativa cataloga como bens de \n\nprimeira necessidade ou de consumo massivo um grupo de 46 rubricas alimentarias. Nesta \n\ncategoria encontram-se inclu\u00eddas as seguintes partidas: 0102.29.90 (os demais bovinos \n\ndom\u00e9sticos), 0201.10.00 (Carne de animais da esp\u00e9cie bovina, fresca ou refrigerada, em \n\ncarca\u00e7as ou meias carca\u00e7as), 0201.30.00 (Carne de animais da esp\u00e9cie bovina, fresca ou \n\nrefrigerada, desossada) e, 0202.10.00 (Carne de animais da esp\u00e9cie bovina, congelada, em \n\ncarca\u00e7as ou meias carca\u00e7as).  \n\nComo visto no Quadro 1, Brasil \u00e9 o pa\u00eds maioritariamente favorecido em termos das \n\ndedu\u00e7\u00f5es tarif\u00e1rias preferenciais das seis partidas alfandeg\u00e1rias, vinculadas ao capitulo 02 \n\n(carne bovina) da Nomenclatura Comum do MERCOSUL (NCM). Estas prefer\u00eancias \n\ncome\u00e7aram em 2013, com 66% de dedu\u00e7\u00e3o para cinco destas partidas e 60% para a partida \n\n0202.10.00, sobre a tarifa da pauta aduaneira que era de 20%, ou seja, a tarifa a ser paga foi de \n\n7 e 8% para esse ano. Com as modifica\u00e7\u00f5es das tarifas da pauta aduaneira, este pa\u00eds poderia ter \n\npago entre 3% e 8% por conceito destas tarifas entre 2014 e 2015. Para o ano de 2016, espera-\n\nse que este pagamento seja entre 3 e 4%, alcan\u00e7ando a exce\u00e7\u00e3o de pago para o ano de 2018.   \n\nNo caso da Argentina, este pa\u00eds encontrasse favorecido com tarifas preferenciais para as \n\npartidas 0201.10.00 e 0202.30.00, pagando entre 3% e 7% ad valorem at\u00e9 2016 e alcan\u00e7ando \n\ndo mesmo modo que o Brasil a exce\u00e7\u00e3o de pago de 100% para o ano de 2018 (Quadro 1). O \n\nUruguai, por sua vez, e favorecido na dedu\u00e7\u00e3o de 100% das tarifas aduaneiras para a exporta\u00e7\u00e3o \n\na Venezuela de carne desossada fresca ou refrigerada (0201.30.00) quanto congelada \n\n(0202.30.00) dede o ano 2009 quando entrou em vigor o AAP.CE N\u00ba 63 (Tabela 22). A \n\nCol\u00f4mbia, no entanto, al\u00e9m de ser favorecida em 100% de dedu\u00e7\u00e3o das tarifas aduaneiras para \n\nexportar bovinos considerados na partida 0102.90.90 (os demais bovinos dom\u00e9sticos), tamb\u00e9m \n\n\u00e9 favorecida em 100% para exportar carne bovina, considerando todas as partidas, a exce\u00e7\u00e3o da \n\npartida 0202.20.00 (carne bovina congelada, com osso) (Tabela 23).  \n\nConsiderando estas prefer\u00eancias tarif\u00e1rias para estes pa\u00edses, a carne congelada desossada \n\n(0202.30.00) \u00e9 a partida mais favorecida. A tend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de carne bovina e a ser \n\nrealizada preferencialmente desossada. As estat\u00edsticas do Uruguai, reportadas pelo Instituto \n\nNacional de Carnes (INAC), evidenciam que a Venezuela importa historicamente carne \n\ndesossada deste pa\u00eds. No caso de Nicar\u00e1gua, as estat\u00edsticas do Banco Central da Nicar\u00e1gua \n\n(BCN) n\u00e3o s\u00e3o segregadas, mas conforme as estat\u00edsticas do Instituto Nacional de Estat\u00edsticas \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\n \n\n(INE) da Venezuela apontam que as recentes importa\u00e7\u00f5es, t\u00eam sido, principalmente de carne \n\ndesossada e em estado fresco ou refrigerada.  \n\nNeste contexto, as estat\u00edsticas segregadas de Argentina, Brasil e Col\u00f4mbia, mostram que \n\ndas 1.597 mil toneladas em equivalente carca\u00e7a importadas pela Venezuela a partir destes \n\npa\u00edses, entre 2004 e 2014; 74,79% tem sido em estado congelado e 25,21% em estado fresco \n\nou refrigerada, como evidenciado no Gr\u00e1fico 22.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 22. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina (em mil toneladas de equivalente \n\ncarca\u00e7a) fresca ou refrigerada e congelada a partir da Argentina, Brasil e Col\u00f4mbia no per\u00edodo \n\nde 2004 a 2014. \n\n \nFonte: Dados do IPCVA (2015); MDIC (2015) e DIAN (2015); adaptados pela autora.  \n\n \n\nDestes tr\u00eas pa\u00edses (Argentina, Brasil e Col\u00f4mbia), a Venezuela importa maioritariamente \n\ncarne desossada (98,41%, para 2014). Para o ano 2014, as importa\u00e7\u00f5es da Argentina e o Brasil \n\nem um 100% correspondiam-se com carne desossada, em tanto que da Col\u00f4mbia este pa\u00eds \n\nimportou 50% de carne em carca\u00e7a ou meias carca\u00e7as e 50% de carne desossada em pequenos \n\nvolumes (Tabelas 24 e 25).  \n\nO artigo 62 da LOSSA estabelece que os alimentos importados com miras a ser \n\ncomercializados no territ\u00f3rio nacional devem-se ajustar \u00e0 normativa legal nacional em mat\u00e9ria \n\nde alimentos e alimenta\u00e7\u00e3o. Por sua vez, o artigo 2, numeral 4 da Lei de Sa\u00fade Agr\u00edcola Integral \n\n2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\n\nFresca 10,85 15,50 8,70 92,35 155,54 105,85 2,17 0,00 1,32 7,55 2,80\n\nCongelada 33,26 17,46 23,30 89,69 146,98 95,31 68,95 104,94 129,69 248,41 236,38\n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n \n\nestabelece que se deve regular a importa\u00e7\u00e3o entre outros de animais como produtos e \n\nsubprodutos em pr\u00f3 de garantir a sa\u00fade integral da na\u00e7\u00e3o. Neste contexto, a Venezuela s\u00f3 esta \n\nfacultada para importar animais bovinos em p\u00e9 e carne em carca\u00e7a de pa\u00edses livres de febre \n\naftosa sem vacina\u00e7\u00e3o, a exce\u00e7\u00e3o da Col\u00f4mbia que \u00e9 livre da cepa C do v\u00edrus da febre aftosa e \n\npor tanto \u00e9 permitida a importa\u00e7\u00e3o de carne em carca\u00e7a e bovinos em p\u00e9.  \n\nDos restantes pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul dos quais a Venezuela realiza importa\u00e7\u00f5es de \n\ncarne bovina e bovinos em p\u00e9 apegado \u00e0 normativa vigente s\u00f3 deve ser permitida a importa\u00e7\u00e3o \n\nde carne desossada refrigerada ou congelada. Assim, como mostrado na Figura 9, a Venezuela \n\nconforme o status oficial de febre aftosa da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de Epizootias (OIE) s\u00f3 \n\ndeveria realizar importa\u00e7\u00f5es de carne congelada ou refrigerada com origem no Brasil, na \n\nArgentina (parte dela), no Paraguai e no Uruguai e n\u00e3o de animais bovinos vivos.  \n\n \n\nFigura 9. Mapa do status oficial de febre aftosa dos pa\u00edses membros da OIE, atualizado para \n\nmaio de 2015.  \n\n \nFonte: OIE, 2015.  \n\n \n\nA Venezuela deixou de importar carne bovina fresca ou refrigerada da Argentina, Brasil \n\ne Col\u00f4mbia no ano de 2010, concentrando em tanto as importa\u00e7\u00f5es em carne bovina congelada \n\na partir deste ano. Isto, consequ\u00eancia da monopoliza\u00e7\u00e3o por parte do Estado nas compras \n\ninternacionais desta rubrica, concentradas pela estatal CASA. Deste modo, frente a exclus\u00e3o do \n\nsetor privado, reduziu-se consequentemente a capacidade de armazenamento. Assim, como \n\nmostrado na Tabela 24, a Venezuela importou em estado congelado 100% de carne desossada \n\nproveniente principalmente de Brasil que proveu 83,94% deste total, seguido da Argentina com \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n \n\n11,62% e da Col\u00f4mbia com 4,45%. J\u00e1 em estado fresco ou refrigerada, as importa\u00e7\u00f5es foram \n\n68,28% em carca\u00e7a ou meia carca\u00e7a provenientes da Col\u00f4mbia; 31,64% desossada, \n\nprovenientes da Col\u00f4mbia (20,44%), da Argentina (10,22%) e do Brasil (0,98%) e apenas \n\n0,08% de carne com osso proveniente de Col\u00f4mbia e Brasil (Tabela 25).  \n\n \n\nTabela 24. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina congelada (em mil tonelada) em carca\u00e7a \n\nou meia carca\u00e7a, com osso e desossada a partir da Argentina, Brasil e Col\u00f4mbia no per\u00edodo de \n\n2004 a 2014. \n\n \nFonte: Dados do IPCVA (2015); MDIC (2015) e DIAN (2015); adaptados pela autora.  \n\n \n\nTabela 25. Importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina fresca ou refrigerada (em mil tonelada) \n\nem carca\u00e7a ou meia carca\u00e7a, com osso e desossada a partir da Argentina, Brasil e Col\u00f4mbia no \n\nper\u00edodo de 2004 a 2014. \n\n \nFonte: Dados do IPCVA (2015); MDIC (2015) e DIAN (2015); adaptados pela autora.  \n\n2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Total\n\nArgentina 13,83 3,74 3,60 19,15 10,81 28,08 11,73 6,10 2,74 1,56 0,77 102,09\n\nCarca\u00e7a 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00\n\nCom Osso 0,00 0,00 0,01 0,08 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,09\n\nSem osso 13,83 3,74 3,59 19,07 10,81 28,08 11,73 6,10 2,74 1,56 0,77 102,00\n\nBrasil 10,63 8,35 13,54 45,93 96,22 38,18 38,97 70,90 87,18 156,94 170,19 737,02\n\nCarca\u00e7a 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00\n\nCom Osso 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,03 0,00 0,04\n\nSem osso 10,63 8,35 13,54 45,93 96,22 38,18 38,97 70,90 87,18 156,90 170,18 736,99\n\nCol\u00f4mbia 0,00 0,74 0,00 0,90 1,06 3,82 0,00 0,16 5,45 24,17 2,86 39,17\n\nCarca\u00e7a 0,00 0,00 0,00 0,08 0,05 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13\n\nCom Osso 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00\n\nSem osso 0,00 0,74 0,00 0,82 1,01 3,82 0,00 0,16 5,45 24,17 2,86 39,04\n\nTotal 24,45 12,84 17,14 65,99 108,09 70,08 50,70 77,16 95,36 182,66 173,81 878,29\n\nEq. Carca\u00e7a 33,26 17,46 23,30 89,69 146,98 95,31 68,95 104,94 129,69 248,41 236,38 1194,38\n\nOrigem\nMil Toneladas \n\n2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Total\n\nArgentina 7,98 5,20 6,41 8,00 0,99 1,35 0,44 0,00 0,00 0,00 0,00 30,36\n\nCarca\u00e7a 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00\n\nCom Osso 0,00 0,00 0,01 0,08 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,09\n\nSem osso 7,98 5,20 6,40 7,92 0,98 1,35 0,44 0,00 0,00 0,00 0,00 30,27\n\nBrasil 0,00 0,00 0,00 0,00 0,01 1,74 1,15 0,00 0,00 0,02 0,00 2,92\n\nCarca\u00e7a 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00\n\nCom Osso 0,00 0,00 0,00 0,00 0,01 0,00 0,00 0,00 0,00 0,01 0,00 0,02\n\nSem osso 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,74 1,15 0,00 0,00 0,00 0,00 2,90\n\nCol\u00f4mbia 0,00 8,20 0,00 79,08 145,13 91,66 0,00 0,00 1,32 7,54 2,80 335,74\n\nCarca\u00e7a 0,00 7,54 0,00 71,96 119,87 63,88 0,00 0,00 1,32 7,54 2,80 274,92\n\nCom Osso 0,00 0,00 0,00 0,16 0,09 0,05 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,30\n\nSem osso 0,00 0,65 0,00 6,96 25,17 27,73 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 60,52\n\nTotal 7,98 13,40 6,41 87,08 146,13 94,75 1,59 0,00 1,32 7,55 2,80 369,01\n\nEq. Carca\u00e7a 10,85 15,50 8,71 92,44 155,55 105,85 2,17 0,00 1,32 7,55 2,80 402,74\n\nMil Toneladas \nOrigem\n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\n \n\nAs preferencias as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina in natura e bovinos em p\u00e9, incluem al\u00e9m \n\ndas exonera\u00e7\u00f5es para o pagamento de tarifas, um subs\u00eddio impl\u00edcito dentro do fluxo de com\u00e9rcio \n\nestabelecido com outros pa\u00edses, no marco da pol\u00edtica de controle cambial estabelecida neste \n\npa\u00eds a partir de 2003. Estas importa\u00e7\u00f5es t\u00eam sido consideradas dentro da lista de importa\u00e7\u00f5es \n\nque s\u00e3o realizadas utilizando a taxa de c\u00e2mbio do d\u00f3lar oficial. Deste modo, considerando as \n\ntaxas de c\u00e2mbios diferenciadas estabelecidas na Venezuela desde 2003, as importa\u00e7\u00f5es de \n\nanimais bovinos e carne bovina tem usufru\u00eddo subs\u00eddios impl\u00edcitos como mostrado na Tabela \n\n26. Este subs\u00eddio tem estado na faixa de 44,2% e 96,7%, ou seja, os importadores s\u00f3 t\u00eam pago \n\n55,8% a 3,3% da moeda estrangeira se considerados os sistemas cambiais paralelos.  \n\n \n\nTabela 26. Subs\u00eddios impl\u00edcitos nas taxas de c\u00e2mbio m\u00faltiplo da Venezuela entre os anos de \n\n2003 a 2015.  \n\nSistema \n2003-\n\n2004 \n\n2004-\n\n2005 \n\n2005-\n\n2010 \n\n2010-\n\n2010 \n\n2010-\n\n2013 \n\n2013-\n\n2014 \n\n2014-\n\n2015 \n2015* \n\nOficial 1,60 1,92 2,15 4,30 4,30 6,30 6,30 6,30 \n\nPreferencial       2,60 4,30 6,30 6,30 6,30 \n\nSITME       5,30         \n\nSubs\u00eddio       -50,9%         \n\nSICAD I           11,30 11,09 13,15 \n\nSubs\u00eddio           -44,2% -43,2% -52,1% \n\nSICAD II             49,95 51,97 \n\nSubs\u00eddio             -87,4% -87,9% \n\nSIMADI               190,00 \n\nSubs\u00eddio               -96,7% \nFonte: Dados do BCV, 2015 adaptados pela autora com base em Collins (1991, p.143).  \n\n* SICAD I valor de cota\u00e7\u00e3o de setembro de 2015. SICAD II \u00faltima cota\u00e7\u00e3o fevereiro de 2015. Oficial-Preferencial \n\nvalor vigente a dezembro de 2015. SIMADI valor de cota\u00e7\u00e3o de dezembro de 2015.  \n\n  \n\nEste tipo de pol\u00edtica visa proteger os setores menos favorecidos da sociedade em termos \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o de bens alimentares e tal como \u00e9 assinalado por Collins (1991, p.144) o sistema \n\nde c\u00e2mbios m\u00faltiplos, estabelecido na Venezuela na d\u00e9cada de 1980, \u201ccontribuiu para proteger \n\nas fam\u00edlias de baixo rendimento de pre\u00e7os mais elevados nos bens alimentares essenciais\u201d. N\u00e3o \n\nobstante, este tipo de pol\u00edtica afeta o funcionamento do mercado em detrimento do bem-estar \n\ndos produtores internos, em vista do que permite um incremento das importa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\nfavorecidas pelos subs\u00eddios com a ado\u00e7\u00e3o da taxa oficial.  \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\n \n\nEmbora a Venezuela outorgue prefer\u00eancias, tanto na redu\u00e7\u00e3o de tarifas ao com\u00e9rcio junto \n\nos parceiros principalmente do MERCORSUL e a Col\u00f4mbia, quanto na sinaliza\u00e7\u00e3o com d\u00f3lar \n\noficial para a importa\u00e7\u00e3o de carne in natura e bovinos em p\u00e9, a partir de qualquer destino, os \n\npre\u00e7os pagos por este pa\u00eds, na importa\u00e7\u00e3o de algumas destas rubricas, t\u00eam se mostrado elevados \n\nse comparados com o pagamento feito desde outros destinos aos mesmos mercados.  \n\nAssim, por exemplo, como apresentado no Gr\u00e1fico 23, considerando as exporta\u00e7\u00f5es \n\nuruguaias de carne bovina congelada desossada para seus principais compradores (a China e a \n\nR\u00fassia), a Venezuela que \u00e9 o terceiro comprador, pagou em m\u00e9dia US$ 670 a mais a tonelada, \n\nse comparado com a China, e US$ 992 a mais a tonelada se comparado com a R\u00fassia, pelas \n\ncompras desta rubrica feitas a este pa\u00eds no per\u00edodo entre 2004 e 2014 (com dados do INAC, \n\n2015).  \n\n \n\nGr\u00e1fico 23. Evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da tonelada de carne bovina congelada desossada (em \n\nUS$/tonelada) exportada pelo Uruguai para Venezuela, China e R\u00fassia no per\u00edodo de 2004 a \n\n2014.  \n\n \nFonte: INAC, 2015 adaptados pela autora.  \n\n \n\nNo caso do Brasil, como apresentado no Gr\u00e1fico 24, a Venezuela \u00e9 o terceiro comprador \n\nde carne bovina congelada desossada ap\u00f3s a R\u00fassia e o Hong Kong. Entre 2004 e 2014, a \n\nVenezuela pagou em m\u00e9dia US$ 795,05 e US$ 610,81 a mais por tonelada desta rubrica \n\ncomparado a R\u00fassia e o Hong Kong respectivamente (com dados do MDIC, 2015).  \n\n \n\n2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\n\nVenezuela 1.480,56 1.500,00 2.787,49 3.162,78 3.934,25 3.407,63 5.442,34 5.312,74 6.101,46 5.909,32 5.136,40\n\nChina 2.010,27 4.403,84 2.738,03 2.258,12 2.927,23 2.620,12 2.950,27 3.939,62 4.122,33 4.220,77 4.614,58\n\nR\u00fassia 1.165,93 1.686,92 2.621,38 2.679,84 3.329,60 2.528,36 3.454,25 4.244,24 3.869,31 3.796,14 3.880,81\n\n1.000\n\n2.000\n\n3.000\n\n4.000\n\n5.000\n\n6.000\n\n7.000\n\nU\nS\n\n$\n/T\n\no\nne\n\nla\nd\na\n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 24. Evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da tonelada de carne bovina congelada desossada (em \n\nUS$/tonelada) exportada pelo Brasil para Venezuela, R\u00fassia e Hong Kong no per\u00edodo de 2004 \n\na 2014.  \n\n \nFonte: MDIC, 2015 adaptados pela autora.  \n\n \n\nNeste contexto, os jornais da \u00e9poca citam casos de corrup\u00e7\u00e3o nos casos das compras \n\nvenezuelanas de carne bovina e principalmente bovinos em p\u00e9 realizadas com origem no Brasil. \n\nNeste respeito assinala-se supervalora\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o dos animais bovinos importados e nos fretes \n\nde transporte e casos de empresas fict\u00edcias que realizam as compras desde a Venezuela, entre \n\noutros. Tudo isto no marco das compras realizadas no contexto do d\u00f3lar oficial (EL \n\nNACIONAL, 2014; VALOR ECON\u00d4MICO, 2013).  \n\n \n\n \n\n4.3. Disponibilidade Aparente Bruta Total (DABT) de carne bovina na Venezuela \n\nO incremento das importa\u00e7\u00f5es de carne bovina e bovinos em p\u00e9 que se incorporam no \n\nabate, impactou significativamente o aporte da produ\u00e7\u00e3o nacional proveniente s\u00f3 de animais \n\nnascidos e criados na Venezuela na Disponibilidade Aparente Bruta Total (DABT) como se \n\nevidencia na Tabela 27. Consequ\u00eancia deste deslocamento, a taxa de penetra\u00e7\u00e3o das \n\nimporta\u00e7\u00f5es (T.P.M) mostra resultados ascendentes, demonstrando o substantivo incremento \n\nda depend\u00eancia externa de carne bovina, tanto no que concerne o abate de animais em p\u00e9 quanto \n\nde carne in natura.  \n\n \n\n2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\n\nVenezuela 2.029,79 2.116,78 2.491,45 2.658,72 4.314,51 4.088,80 4.626,76 5.308,06 5.139,80 5.378,62 5.311,25\n\nR\u00fassia 1.547,75 1.884,16 2.336,24 2.160,79 3.739,89 2.783,88 3.594,49 4.427,43 4.154,92 3.924,39 4.165,09\n\nHong Kong 1.898,24 1.972,75 2.214,18 2.398,81 3.492,52 3.137,08 3.563,11 4.463,22 4.346,94 4.518,77 4.740,05\n\n1.000\n\n1.500\n\n2.000\n\n2.500\n\n3.000\n\n3.500\n\n4.000\n\n4.500\n\n5.000\n\n5.500\n\n6.000\n\nU\nS\n\n$\n/T\n\no\nne\n\nla\nd\na\n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 27. Disponibilidade Aparente Bruta Total (D.A.B.T) de carne bovina na Venezuela no \n\nper\u00edodo de 1997 a 2014.  \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015), IPCVA (2015); MDIC (2015); DIAN (2015); USDA (2015); BCN (2015) e INAC \n\n(2015) adaptados pela autora.  \n\n  \n\nEm m\u00e9dia, entre 1997 e 2014, a DABT (em kg/habitante/ano) foi de 17,54 para um \n\nm\u00e1ximo de 21,79 kg/habitante/ano em 2008 e um m\u00ednimo de 14,73 kg/habitante/ano em 2010. \n\nPara o ano de 2014, a DABT foi de 17,59 kg/habitante/ano, inferior \u00e0 de 1997 que foi de 18,33 \n\nkg/habitante/ano. No caso do ano de 2014, dramaticamente 73,88% da demanda foi coberta \n\ncom importa\u00e7\u00f5es. Para contrastar este resultado, em 1997, apenas 0,14% da demanda foi \n\nsuprida com importa\u00e7\u00f5es. Deste modo e como mostrado no Gr\u00e1fico 25, a produ\u00e7\u00e3o de carne \n\nbovina em kg/habitante/ano decresce de 18,33 kg em 1997 para 4,59 kg em 2014. Ao mesmo \n\ntempo as importa\u00e7\u00f5es em kg/habitante/ano aumentam de 0,03 kg para 12,99 kg no mesmo \n\nper\u00edodo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMilhares\n\nProd \n\nTotal\n\nImp em \n\nP\u00e9\n\nProd \n\nNac\nImp Exp\n\nD.A.B.T \n\nConsumo\nPop\n\nD.A.B.T \n\nConsumo\n\nProd \n\nNac\n\nImp \n\nTotal\n\n1997 423,00 0,00 423,00 0,59 0,00 423,59 23.108 18,33 18,31 0,03 0,14%\n\n1998 408,00 24,54 383,46 2,77 0,00 410,77 23.566 17,43 16,27 1,16 6,65%\n\n1999 392,00 1,42 390,58 2,32 0,00 394,32 24.023 16,41 16,26 0,16 0,95%\n\n2000 435,00 0,00 435,00 3,63 0,00 438,63 24.481 17,92 17,77 0,15 0,83%\n\n2001 418,00 1,88 416,12 4,72 0,00 422,72 24.940 16,95 16,69 0,26 1,56%\n\n2002 428,00 0,00 428,00 6,87 0,00 434,87 25.399 17,12 16,85 0,27 1,58%\n\n2003 420,00 0,00 420,00 2,12 0,00 422,12 25.858 16,32 16,24 0,08 0,50%\n\n2004 400,00 0,00 400,00 44,32 0,00 444,32 26.314 16,89 15,20 1,68 9,97%\n\n2005 405,00 30,34 374,66 33,22 0,00 438,22 26.769 16,37 14,00 2,37 14,50%\n\n2006 395,00 0,00 395,00 32,29 0,00 427,29 27.221 15,70 14,51 1,19 7,56%\n\n2007 365,00 91,00 274,00 183,62 0,00 548,62 27.671 19,83 9,90 9,92 50,06%\n\n2008 305,00 73,61 231,39 307,57 0,00 612,57 28.117 21,79 8,23 13,56 62,23%\n\n2009 290,00 99,32 190,68 210,50 0,00 500,50 28.559 17,53 6,68 10,85 61,90%\n\n2010 348,00 150,63 197,37 79,03 0,00 427,03 28.996 14,73 6,81 7,92 53,78%\n\n2011 345,00 81,40 263,60 157,70 0,00 502,70 29.428 17,08 8,96 8,13 47,56%\n\n2012 360,00 147,92 212,08 189,09 0,00 549,09 29.854 18,39 7,10 11,29 61,38%\n\n2013 290,00 169,68 120,32 298,07 0,00 588,07 30.276 19,42 3,97 15,45 79,54%\n\n2014 270,00 129,02 140,98 269,82 0,00 539,82 30.694 17,59 4,59 12,99 73,88%\n\nM\u00e9dia 372,06 55,60 316,46 101,57 0,00 473,62 26.960 17,54 12,13 5,41 29,70%\n\nAno\n\nMil toneladas em equivalente carca\u00e7a kg/habitante/ano\n\nT.P.M\n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 25. Dispers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nacional de carne bovina venezuelana (em \n\nkg/habitante/ano) versus importa\u00e7\u00f5es totais (em kg/habitante/ano) no per\u00edodo de 1997 a 2014.  \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015), IPCVA (2015); MDIC (2015); DIAN (2015); USDA (2015); BCN (2015) e INAC \n\n(2015) adaptados pela autora.  \n\n \n\nComo mostrado no Gr\u00e1fico 26, entre 2003 e 2014 as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina \n\nequivalente (carne in natura e bovinos em p\u00e9) cresceram a uma taxa anual de 255%, passando \n\nde 2,12 mil toneladas em equivalente carca\u00e7a em 2003 para 398,84 mil toneladas em \n\nequivalente carca\u00e7a totais no final do per\u00edodo. No ano de 2013, as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina \n\nequivalente representaram um m\u00e1ximo de 467,75 mil toneladas em equivalente carca\u00e7a, frente \n\na 120,32 mil toneladas em equivalente carca\u00e7a produzidas de bovinos nacionais, isto significa \n\nque 79,54% do abastecimento do mercado dom\u00e9stico foi realizado dentro da estrat\u00e9gia de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o interna por importa\u00e7\u00f5es junto aos parceiros comerciais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-5,00\n\n0,00\n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016\n\nk\ng\n/h\n\na\nb\n\nit\na\n\nn\nte\n\n/a\nn\no\n\nProd Nac Imp Total Polin\u00f4mio (Prod Nac) Polin\u00f4mio (Imp Total)\n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 26. Penetra\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es venezuelanas de carne bovina (em mil toneladas \n\nequivalente carca\u00e7a de bovinos em p\u00e9 e carne in natura) no per\u00edodo de 1997 a 2014. \n\n \nFonte: Dados do IPCVA (2015); MDIC (2015); DIAN (2015); USDA (2015); BCN (2015) e INAC (2015) \n\nadaptados pela autora. \n\n \n\n4.4. Comportamento do consumo de carne bovina na Venezuela \n\nDe acordo com o formul\u00e1rio de prospec\u00e7\u00e3o do consumo de alimentos, aplicado \n\nsemestralmente pelo Instituto Nacional de Estat\u00edsticas (INE) da Venezuela, a carne bovina \n\nencontra-se entre os dez produtos da cesta b\u00e1sica alimentar de maior consumo di\u00e1rio aparente \n\nneste pa\u00eds. Como apresentado na Tabela 27, este consumo \u00e9 menor ao da carne de frango que \n\nrepresenta a principal prote\u00edna animal substituta, mas significativamente superior que o da carne \n\nsu\u00edna. A rela\u00e7\u00e3o entre o consumo de carne bovina com o consumo de carne de frango manteve-\n\nse na ordem de 0,61. A mesma rela\u00e7\u00e3o em no tocante ao consumo de carne su\u00edna ficou na ordem \n\nde 5,36. Na m\u00e9dia para o per\u00edodo de 2003 a 2014, observou-se um consumo di\u00e1rio de 47,04 \n\ng/dia para a carne bovina; 78,01 g/dia para a carne de frango e 9,03 g/dia para a carne su\u00edna.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\n\nProdu\u00e7\u00e3o 423,00 383,46 390,58 435,00 416,12 428,00 420,00 400,00 374,66 395,00 274,00 231,39 190,68 197,37 263,60 212,08 120,32 140,98\n\nImporta\u00e7\u00f5es Totais 0,59 27,32 3,73 3,63 6,60 6,87 2,12 44,32 63,56 32,29 274,62 381,18 309,81 229,66 239,11 337,01 467,75 398,84\n\n0,00\n\n100,00\n\n200,00\n\n300,00\n\n400,00\n\n500,00\n\n600,00\n\n700,00\n\nM\nil \n\nto\nn\ne\nla\n\nd\na\n \ne\nq\n\nu\niv\n\na\nle\n\nn\nte\n\n \nc\na\nrc\n\na\n\u00e7\na\n\nImporta\u00e7\u00f5es Totais Produ\u00e7\u00e3o\n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 28. Consumo di\u00e1rio aparente (em g/percapita/dia) de carne bovina e prote\u00ednas de \n\norigem animal substitutas na Venezuela no per\u00edodo de 2003 a 2014. \n\nPer\u00edodo Bovina Frango Su\u00edna \nBovina: \n\nFrango \n\nBovina: \n\nSu\u00edna \n\n2003 II 54,45 64,28 10,13 0,85 5,38 \n\n2004 I 42,72 67,58 6,43 0,63 6,64 \n\n2004 II 42,52 77,35 5,53 0,55 7,69 \n\n2005 I 41,28 75,91 6,55 0,54 6,30 \n\n2005 II 42,25 78,96 6,74 0,54 6,27 \n\n2006 I 41,87 82,60 8,02 0,51 5,22 \n\n2006 II 44,71 80,70 8,13 0,55 5,50 \n\n2007 I 46,99 73,14 9,26 0,64 5,07 \n\n2007 II 48,89 78,87 9,99 0,62 4,89 \n\n2008 I 46,23 82,58 10,27 0,56 4,50 \n\n2008 II 46,41 86,82 8,30 0,53 5,59 \n\n2009 I 46,70 78,66 8,99 0,59 5,19 \n\n2009 II 50,71 77,67 11,32 0,65 4,48 \n\n2010 I 48,21 76,05 11,84 0,63 4,07 \n\n2010 II 48,69 80,10 10,26 0,61 4,75 \n\n2011 I 53,56 84,56 8,59 0,63 6,24 \n\n2011 II 51,30 80,08 8,46 0,64 6,06 \n\n2012 I 49,39 84,52 9,31 0,58 5,31 \n\n2012 II 51,64 81,83 9,84 0,63 5,25 \n\n2013 I 47,06 75,35 11,80 0,62 3,99 \n\n2013 II 44,31 74,40 9,48 0,60 4,67 \n\n2014 I 44,92 74,23 9,46 0,61 4,75 \n\nM\u00e9dia 47,04 78,01 9,03 0,61 5,36 \nFonte: Dados do INE (2015) adaptados pela autora. \n\n \n\nO setor av\u00edcola se diferencia do bovino pois atua como um sistema de integra\u00e7\u00e3o, em que \n\nexiste a coordena\u00e7\u00e3o da cadeia com a presen\u00e7a de empresas l\u00edderes que dividem tarefas \n\nespecializadas no encadeamento de neg\u00f3cios. Nesta cadeia, os animais proveem de progenitores \n\ngeneticamente melhorados no exterior e o fornecimento da alimenta\u00e7\u00e3o sustenta-se em \n\nconcentrados balanceados com cereais, importados em sua maioria. Esta estrat\u00e9gia proporciona \n\num elevado coeficiente de convers\u00e3o de insumos em carne, em parte devido \u00e0s ra\u00e7as melhoradas \n\ngeneticamente e em parte ao trabalho especializado de fornecedores de insumos e servi\u00e7os, o \n\nque resulta em conjunto, em maior competitividade a este setor frente ao da carne bovina \n\n(RODR\u00cdGUEZ, 2012, p. 96).  \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\n \n\nConforme as estat\u00edsticas do USDA (2015) e como apresentado no Gr\u00e1fico 27 a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da carne de frango como principal competidora do consumo de carne bovina na \n\nVenezuela tem mantido um ritmo crescente nos \u00faltimos 50 anos. Assim, enquanto para 1965, a \n\ncarne de frango representava apenas 20,48% do consumo percapita de carnes a carne bovina \n\nse posicionava com 65,46% deste total. Em 1985 o consumo de ambas as carnes \u00e9 igualado e \n\nj\u00e1 para 1995 a carne de frango se posiciona como a carne mais consumida representando \n\n44,69% do consumo total. O consumo desta carne manteve aquecido e com crescimento \n\nacelerado alcan\u00e7ando 60,01% em 2005. De 1990 a 2014, o crescimento da carne de frango \n\nsignificou 162% de aumento. Por sua vez, as estimativas do USDA para 2015 mostram uma \n\ntend\u00eancia de baixa para ambas as prote\u00ednas.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 27. Consumo dom\u00e9stico (em mil toneladas) de carnes (bovina, de frango, e su\u00edna) na \n\nVenezuela no per\u00edodo de 1960 a 2014.  \n\n \nFonte: Dados do USDA (2015). * equivalente carca\u00e7a; ** estimado.  \n\n  \n\n \n\nTomando por base o estrato social, e como mostrado no Gr\u00e1fico 28, conforme o \u00faltimo \n\nformul\u00e1rio de prospec\u00e7\u00e3o do consumo de alimentos, aplicado pelo INE no I semestre do ano de \n\n2014, todos os estratos (do I ao V) s\u00e3o consumidores de carne bovina em patamares similares. \n\nEstima-se uma faixa de 42,94 g/percapita/dia a 47,70 g/percapita/dia. Os estratos que mais \n\nconsomem carne bovina continuam sendo os de maior poder aquisitivo (I-II-III), mesmo tendo \n\n1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2014 **2015\n\nBovina* 163 201 298 392 325 362 349 437 442 523 546 295\n\nFrango 51 74 125 238 318 202 379 695 842 887 994 710\n\nSu\u00edna* 35 46 75 85 115 102 120 128 119 134 147 130\n\n25\n\n225\n\n425\n\n625\n\n825\n\n1025\n\n1225\n\nM\nil \n\nto\nn\ne\nla\n\nd\na\ns \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n\n \n\ndiminu\u00eddo este consumo um 24,81% nos \u00faltimos dez anos mostrados (2003-2013). Por sua vez, \n\no estrato IV tamb\u00e9m diminuiu o consumo em 23,50% no mesmo per\u00edodo. No estrato V, n\u00e3o se \n\nobserva uma melhoria not\u00e1vel do consumo, que se mantive na faixa dos 42 gramas, com um \n\ndesvio padr\u00e3o de +/- 5,40 gramas, a pesar dos esfor\u00e7os do governo nacional em mat\u00e9ria de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a alimentar.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 28. Consumo percapita di\u00e1rio aparente de carne bovina (em g) por estratos sociais na \n\nVenezuela no per\u00edodo de 2003 a 2013.  \n\n \nFonte: Dados do INE (2015) adaptados pela autora. \n\n \n\nComo parte das interven\u00e7\u00f5es do Estado afian\u00e7adas desde 2003, as redes de empresas \n\ncriadas ou ampliadas no marco das chamadas misiones Agro-Venezuela e Alimenta\u00e7\u00e3o, \n\natingiram a grande maioria de cadeias do setor de alimentos, inclu\u00edda a da carne bovina, desde \n\na produ\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio exterior at\u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nDeste modo, a distribui\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e9 dirigida pela Corpora\u00e7\u00e3o de Abastecimento e \n\nServi\u00e7os Agr\u00edcolas (CASA), empresa fundada em 1989 e atualmente dependente do MINPPAL. \n\nA mesma concentra as compras nacionais e internacionais de produtos aliment\u00edcios, fun\u00e7\u00f5es \n\nque cumpre atrav\u00e9s das empresas filiais: Logicasa que atua na \u00e1rea de transporte e a Venalcasa \n\nque presta os servi\u00e7os de empaque, processamento, armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\nprima, produtos terminados e produtos agr\u00edcolas. Al\u00e9m disso \u00e9 propriet\u00e1ria conforme a \n\ninforma\u00e7\u00e3o publicada na sua web site (www.casa.gob.ve) de uma importante rede de silos, \n\n6\n3\n,4\n\n4\n\n5\n5\n,9\n\n6\n\n5\n3\n,9\n\n8\n\n4\n8\n,4\n\n0\n\n5\n1\n\n,4\n1\n\n5\n1\n\n,1\n4\n\n5\n0\n,7\n\n9\n\n5\n4\n\n,7\n0\n\n5\n3\n,7\n\n0\n\n5\n0\n,9\n\n1\n\n5\n2\n\n,2\n5\n\n4\n7\n\n,2\n7\n\n5\n5\n,0\n\n1\n\n5\n0\n,9\n\n6\n\n4\n7\n,9\n\n9\n\n5\n4\n\n,9\n6\n\n5\n4\n,2\n\n3\n\n5\n3\n,1\n\n2\n\n5\n4\n\n,9\n7\n\n5\n0\n,4\n\n7\n\n4\n7\n,7\n\n0\n\n5\n5\n\n,7\n1\n\n4\n2\n,2\n\n9\n\n4\n3\n,4\n\n5\n\n4\n3\n\n,3\n5\n\n4\n2\n,6\n\n5\n\n4\n2\n,8\n\n8\n\n4\n5\n\n,9\n7\n\n4\n6\n,6\n\n4\n\n4\n9\n,1\n\n5\n\n4\n2\n,6\n\n2\n\n4\n6\n\n,6\n0\n\n4\n1\n\n,5\n8 5\n1\n,0\n\n9\n\n4\n8\n\n,8\n5\n\n5\n1\n\n,4\n0\n\n5\n4\n\n,3\n8\n\n5\n1\n,5\n\n8\n\n4\n9\n,3\n\n1\n\n5\n1\n,6\n\n3\n\n4\n7\n\n,0\n4\n\n4\n2\n\n,6\n2\n\n4\n2\n,0\n\n8\n\n3\n2\n\n,5\n4\n\n3\n0\n,6\n\n6\n\n3\n1\n,7\n\n7\n\n3\n2\n,9\n\n2\n\n3\n2\n,4\n\n6\n\n3\n5\n,2\n\n6\n\n3\n9\n,2\n\n3\n\n4\n2\n\n,1\n6\n\n3\n7\n\n,5\n3\n\n3\n5\n,8\n\n0\n\n4\n8\n\n,6\n9 4\n1\n\n,4\n0\n\n4\n0\n\n,6\n4\n\n4\n1\n,5\n\n7 4\n8\n\n,5\n2\n\n4\n4\n,5\n\n3\n\n4\n2\n,4\n\n5\n\n4\n5\n\n,3\n8\n\n3\n9\n,1\n\n2\n\n4\n2\n,9\n\n4\n\n2\n0\n0\n3\n I\n\nI\n\n2\n0\n0\n4\n I\n\n2\n0\n0\n4\n I\n\nI\n\n2\n0\n0\n5\n I\n\n2\n0\n0\n5\n I\n\nI\n\n2\n0\n0\n6\n I\n\n2\n0\n0\n6\n I\n\nI\n\n2\n0\n0\n7\n I\n\n2\n0\n0\n7\n I\n\nI\n\n2\n0\n0\n8\n I\n\n2\n0\n0\n8\n I\n\nI\n\n2\n0\n0\n9\n I\n\n2\n0\n0\n9\n I\n\nI\n\n2\n0\n1\n0\n I\n\n2\n0\n1\n0\n I\n\nI\n\n2\n0\n1\n1\n I\n\n2\n0\n1\n1\n I\n\nI\n\n2\n0\n1\n2\n I\n\n2\n0\n1\n2\n I\n\nI\n\n2\n0\n1\n3\n I\n\n2\n0\n1\n3\n I\n\nI\n\nI-II-III IV V\n\n\n\n161 \n\n \n\n \n\n \n\nfrigor\u00edficos e centros de coleta, com uma capacidade total de 1.352 mil toneladas, das quais 13 \n\nmil correspondem-se com a capacidade frigor\u00edfica instalada (CASA, 2015).  \n\nCASA \u00e9 a empresa encarregada de suprir a rede de Mercados de Alimentos C.A \n\n(MERCAL), criada em 2003, com uma ampla rede de distribui\u00e7\u00e3o comercial especialmente \n\nvoltada aos setores de baixa renda e por outro lado \u00e0 Produtora e Distribuidora Venezuelana de \n\nAlimentos (PDVAL), criada em 2007 como uma filial de Petr\u00f3leos de Venezuela S.A (PDVSA) \n\ne transferida atrav\u00e9s de Decreto N\u00ba 7.540 publicado na G.O N\u00ba 39.474 de 27/07/2010 ao \n\nMINPPAL.  \n\nA partir de outubro de 2014, CASA, MERCAL, PDVAL, al\u00e9m de outros organismos da \n\nrede de alimenta\u00e7\u00e3o, tais como a Funda\u00e7\u00e3o Programa de Alimentos Estrat\u00e9gicos \n\n(FUNDAPROAL) e os Supermercados Bicenten\u00e1rios, criados no marco desta rede de \n\nabastecimento, passam a conformar a Corpora\u00e7\u00e3o Produtora, Distribuidora e Mercado de \n\nAlimentos S.A (CORPO-PDMERCAL), criada como uma organiza\u00e7\u00e3o dependente do \n\nMINPPAL, sob Decreto Presidencial N\u00ba 1.285 publicado em G.O N\u00ba 40.513 de 08/10/2014.  \n\nEm novembro de 2014, atrav\u00e9s do Decreto Presidencial N\u00ba 1.405 publicado em G.O \n\nExtraordin\u00e1ria N\u00ba 6.150 de 18/11/2014 \u00e9 promulgada via habilitante a Lei que cria o Sistema \n\nNacional Integral Agroalimentar (SNIA), que compreende o conjunto de atividades p\u00fablicas e \n\nprivadas, necess\u00e1rias para garantir a seguran\u00e7a e a soberania agroalimentar do pa\u00eds. No marco \n\ndesta Lei, fica revogada a Lei de Silos, Armazenes e Dep\u00f3sitos Agr\u00edcolas; sendo, por\u00e9m, \n\nsuprimida a Superintend\u00eancia Nacional de Silos, Armazenes e Dep\u00f3sitos Agr\u00edcolas (SADA) e \n\ncriada a Superintend\u00eancia Nacional de Gest\u00e3o Agroalimentar (SUNAGRO) (VENEZUELA, \n\n2014e). \n\nA SUNAGRO \u00e9, por tanto, a respons\u00e1vel da fiscaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, processamento, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o de alimentos, com a qual exerce controle sobre toda a cadeia \n\nagroalimentar. Al\u00e9m disso a SUNAGRO tem entre outras fun\u00e7\u00f5es a emiss\u00e3o da guia \u00fanica de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, rastreabilidade e controle de alimentos e declara de utilidade p\u00fablica e interesse \n\nsocial todas as obras ou estruturas destinadas \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os relacionados com os bens \n\nou produtos agroalimentares.  \n\nContudo, o acr\u00e9scimo da interven\u00e7\u00e3o estatal dentro de grande parte de cadeias \n\nagroalimentares inclu\u00edda a da carne bovina n\u00e3o deriva em melhoras substanciais no consumo \n\nde carne bovina. Como visto no Gr\u00e1fico 28, n\u00e3o se observa uma melhoria no consumo \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\n \n\nprincipalmente dos estratos sociais de baixa renda. Por sua vez, os estratos de maior renda \n\nevidenciam um retrocesso no consumo desta rubrica.  \n\n \n\n4.5.  Comportamento dos pre\u00e7os de bovinos em p\u00e9 e carne bovina na Venezuela \n\nO Decreto N\u00ba 2.304 publicado na G.O N\u00ba 37.626 de 06 de fevereiro de 2003, incluiu a \n\ncarne bovina dentro da lista de 45 produtos que passaram a ser regulados pelo governo, sendo \n\ninclu\u00edda nos decretos e provid\u00eancias sucessivas decretadas nesta mat\u00e9ria at\u00e9 os dias atuais. Na \n\ndata de 21 de fevereiro de 2007 foi a primeira vez, ap\u00f3s o decreto do ano de 2003, que o governo \n\nregulou os pre\u00e7os do gado em p\u00e9 e as carca\u00e7as bovinas. Posterior a esta regula\u00e7\u00e3o tem-se \n\nestabelecido cinco novas regula\u00e7\u00f5es como apresentado na Tabela 29.  \n\n \n\nTabela 29. Pre\u00e7os regulados \u2013 pre\u00e7os correntes (em Bs. /kg e US$/kg a taxa oficial) da carne \n\nbovina na Venezuela no per\u00edodo de 2007 a 2015.  \n\n \nFonte: Dados das G.O 38.629, 38.991, 39.698 e 40.169 e das Provid\u00eancias Administrativas 038/2015 e 055/2015.  \n\n \n\nEntre janeiro de 1998 e outubro de 2011, considerando machos e f\u00eameas, classificados \n\ncomo excelente \u201cA\u201d em carca\u00e7a, os pre\u00e7os dos bovinos em p\u00e9 na Venezuela, como apresentados \n\nno Gr\u00e1fico 29 mostram, em m\u00e9dia Bs. F 28,64/kg, com valor de refer\u00eancia de bol\u00edvares de \n\ndezembro de 2014 (com dados da Gaceta Ganadera, 2011). Como descrito por Ord\u00f3\u00f1ez (2011, \n\np.8) a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os abaixo da m\u00e9dia a partir de junho de 1998 a junho de 2003 reflete \n\nparte do desinvestimento no setor. Quatro anos ap\u00f3s, observa-se um incremento at\u00e9 quase \n\nduplicar os em 2004, consequ\u00eancia de uma escassez de oferta acompanhada por um incremento \n\nda demanda pelo efeito de aumento da renda percapita no per\u00edodo em an\u00e1lise.  \n\n \n\n21/02/2007 11/08/2008 17/06/2011 17/05/2013 20/02/2015 01/06/2015\n\nGO 38.629 GO 38.991 GO 39.698 GO 40.169 PA 038/2015 PA 055/2015\n\nBs/kg 3,99 5,50 7,10 8,52 65,00 82,00\n\nUS$/kg 1,86 2,56 1,65 1,35 10,32 13,02\n\nBs/kg 7,98 11,11 14,36 17,23 135,00 135,00\n\nUS$/kg 3,71 5,17 3,34 2,73 21,43 21,43\n\nBs/kg 11,72 17,60 22,74 27,29 250,00 250,00\n\nUS$/kg 5,45 8,19 5,29 4,33 39,68 39,68\n\nBs/kg 9,40 11,90 15,38 18,46 220,00 220,00\n\nUS$/kg 4,37 5,53 3,58 2,93 34,92 34,92\n\nBs/kg 6,21 10,15 13,12 15,74 160,00 160,00\n\nUS$/kg 2,89 4,72 3,05 2,50 25,40 25,40\n\nProduto\n\nGado em p\u00e9\n\nCarne em \n\ncarca\u00e7a\n\nCortes de alto \n\nvalor\n\nCortes de \n\nmediano valor\n\nCortes de baixo \n\nvalor\n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 29. Evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de bovinos em p\u00e9 (em Bs./kg) (machos e f\u00eameas classificados \n\ncomo excelente \u201cA\u201d em carca\u00e7a) na Venezuela no per\u00edodo de 1998 a 2011.  \n\n \nFonte: Dados da Gaceta Ganadera, 2011, adaptados pela autora.  \n\n \n\n \n\nSe comparado com os pre\u00e7os regulados estabelecidos a partir de fevereiro de 2007 (como \n\nexibido no Gr\u00e1fico 30), os pre\u00e7os de mercado, expressos como valor de refer\u00eancia em bol\u00edvares \n\nde dezembro de 2014, mostraram-se inferiores aos pre\u00e7os regulados exibidos em bol\u00edvares \n\nconstantes do mesmo per\u00edodo, pelo menos at\u00e9 mar\u00e7o de 2010. Em m\u00e9dia, entre fevereiro de \n\n2007 e mar\u00e7o de 2010 os pre\u00e7os regulados foram 6,19% superiores aos pre\u00e7os de mercado. A \n\npartir de abril de 2010, esta tend\u00eancia \u00e9 revertida, sendo que os pre\u00e7os de mercado se mostraram \n\n17,14% superiores at\u00e9 outubro de 2011, corte da data destes pre\u00e7os. Os picos observados na \n\nlinha de pre\u00e7os regulados correspondem-se com as respectivas regula\u00e7\u00f5es de agosto de 2008, \n\njunho de 2011 e maio de 2013. As regula\u00e7\u00f5es posteriores de fevereiro e junho de 2015, n\u00e3o s\u00e3o \n\nmostradas por car\u00eancia de estat\u00edsticas referentes ao IPC empregado como indexador.  \n\n \n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n30,00\n\n35,00\n\n40,00\n\n45,00\n\nJa\nn\n\n 9\n8\n\nJu\nn\n\n-9\n8\n\nN\no\n\nv\n-9\n\n8\n\nA\nb\n\nr-\n9\n\n9\n\nS\nep\n\n-9\n9\n\nF\nev\n\n-0\n0\n\nJu\nl-\n\n0\n0\n\nD\nez\n\n-0\n0\n\nM\na\ni-\n\n1\n1\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n1\n\nM\nar\n\n-0\n2\n\nA\ng\n\no\n 0\n\n2\n\nJa\nn\n\n- \n0\n\n3\n\nJu\nn\n\n-0\n3\n\nN\no\n\nv\n-0\n\n3\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n4\n\nS\nep\n\n 0\n4\n\nF\nev\n\n-0\n5\n\nJu\nl-\n\n0\n5\n\nD\nez\n\n-0\n5\n\nM\nai\n\n-1\n6\n\nO\nu\n\nt-\n0\n\n6\n\nM\nar\n\n-0\n7\n\nA\ng\n\no\n 0\n\n7\n\nJa\nn\n\n- \n0\n\n8\n\nJu\nn\n\n-0\n8\n\nN\no\n\nv\n-0\n\n8\n\nA\nb\n\nr-\n0\n\n9\n\nS\nep\n\n 0\n9\n\nF\nev\n\n-1\n0\n\nJu\nl-\n\n1\n0\n\nD\ne\nz\n-1\n\n0\n\nM\nai\n\n-2\n1\n\nO\nu\n\nt-\n1\n\n1\n\nB\ns\n/k\n\ng\n\nPre\u00e7o de Mercado a Bs. Constantes de Dezembro de 2014\n\n\n\n164 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 30. Compara\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de bovinos em p\u00e9 (em Bs./kg) (machos e f\u00eameas \n\nclassificados como excelente \u201cA\u201d em carca\u00e7a) com valor de mercado vs. valor regulado na \n\nVenezuela no per\u00edodo de 1998 a 2011.  \n\n \nFonte: Dados da Gaceta Ganadera, 2011, das G.O 38.629, 38.991, 39.698 e 40.169 e das Provid\u00eancias \n\nAdministrativas 038/2015 e 055/2015 adaptados pela autora.  \n\n \n\nComo apresentado no Gr\u00e1fico 31, entre 2007 e 2014, levando-se em conta valores a taxa \n\noficial do d\u00f3lar, os pre\u00e7os regulados do boi gordo na Venezuela foram sensivelmente superiores \n\naos pre\u00e7os m\u00e9dios dos bois gordos em US$/kg na Argentina, no Brasil, na Col\u00f4mbia e no \n\nUruguai, mas inferiores se calculados como base no valor do d\u00f3lar paralelo. Deste modo, o \n\npre\u00e7o regulado m\u00e9dio do boi gordo na Venezuela entre 2007 e 2014, foi de US$ 1,81/kg na \n\ncota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar oficial e US$ 0,66/kg calculado com base na cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar paralelo, \n\nenquanto os mesmos pre\u00e7os na Argentina, Brasil, Col\u00f4mbia e Uruguai foram em m\u00e9dia US$ \n\n1,48/kg, US$ 1,75/kg, US$ 1,66/kg e US$ 1,63/kg respectivamente. \n\nDe outro lado, como se mostra no Gr\u00e1fico 32 entre janeiro e outubro de 2015, com as \n\nnovas regula\u00e7\u00f5es de fevereiro e junho de 2015, o pre\u00e7o do quilograma de boi gordo \n\nvenezuelano, com base na cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar oficial alcan\u00e7a US$ 10,32/kg e US$ 13,02/kg, muito \n\nacima da m\u00e9dia dos pa\u00edses mostrados que alcan\u00e7ou US$ 1,70/kg, mas significativamente \n\ninferior quando calculado na cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar paralelo.  \n\n \n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n30,00\n\n35,00\n\n40,00\n\n45,00\n\n50,00\n\n55,00\n\nF\ne\nv\n\n-0\n7\n\nM\na\ni-\n\n1\n7\n\nA\ng\n\no\n 0\n\n7\n\nN\no\nv\n-0\n\n7\n\nF\ne\nv\n\n-0\n8\n\nM\na\ni-\n\n1\n8\n\nA\ng\n\no\n 0\n\n8\n\nN\no\nv\n-0\n\n8\n\nF\ne\nv\n\n-0\n9\n\nM\na\ni-\n\n1\n9\n\nA\ng\n\no\n 0\n\n9\n\nN\no\nv\n-0\n\n9\n\nF\ne\nv\n\n-1\n0\n\nM\na\ni-\n\n2\n0\n\nA\ng\n\no\n 1\n\n0\n\nN\no\nv\n-1\n\n0\n\nF\ne\nv\n\n-1\n1\n\nM\na\ni-\n\n2\n1\n\nA\ng\n\no\n 1\n\n1\n\nN\no\nv\n-1\n\n1\n\nF\ne\nv\n-1\n\n2\n\nM\na\ni-\n\n2\n2\n\nA\ng\no\n\n 1\n2\n\nN\no\n\nv\n-1\n\n2\n\nF\ne\nv\n-1\n\n3\n\nM\na\ni-\n\n2\n3\n\nA\ng\no\n\n 1\n3\n\nN\no\n\nv\n-1\n\n3\n\nF\ne\nv\n-1\n\n4\n\nM\na\ni-\n\n2\n4\n\nA\ng\no\n\n 1\n4\n\nN\no\n\nv\n-1\n\n4\n\nB\ns\n./\n\nk\ng\n\nPre\u00e7o de Mercado a Bs. Constantes de Dezembro de 2014\n\nPre\u00e7o Regulado a Bs. Constantes de Dezembro de 2014\n\nPolin\u00f4mio (Pre\u00e7o de Mercado a Bs. Constantes de Dezembro de 2014)\n\nLinear (Pre\u00e7o Regulado a Bs. Constantes de Dezembro de 2014)\n\n\n\n165 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 31. Pre\u00e7o do boi gordo a pre\u00e7o regulado na Venezuela (em US$/kg) comparado a \n\npa\u00edses da regi\u00e3o no per\u00edodo de 2007 a 2014.  \n\n \nFonte: Dados das G.O 38.629, 38.991, 39.698 e 40.169, das Provid\u00eancias Administrativas 038/2015 e 055/2015 e \n\ndo INAC (2015), FEDEGAN (2015) adaptados pela autora.   \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 32. Pre\u00e7o do boi gordo a pre\u00e7o regulado na Venezuela (em US$/kg) comparado a \n\npa\u00edses da regi\u00e3o no per\u00edodo de Janeiro a Outubro de 2015.  \n\n \nFonte: Dados das G.O 38.629, 38.991, 39.698 e 40.169, das Provid\u00eancias Administrativas 038/2015 e 055/2015 , \n\nD\u00f3lar Paralelo Today (2015) e do INAC (2015), FEDEGAN (2015) adaptados pela autora.   \n\n0,05\n\n0,55\n\n1,05\n\n1,55\n\n2,05\n\n2,55\n\n2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\n\nU\nS\n\n$\n/k\n\ng\n\nPre\u00e7o de Mercado Venezuela Pre\u00e7o Regulado  Venezuela Pre\u00e7o Regulado a US$ Paralelo\n\nArgentina Brasil Col\u00f4mbia\n\nUruguai\n\nJan-\n\n15\n\nFev-\n\n15\n\nMar-\n\n15\n\nAbr-\n\n15\n\nMai-\n\n25\nJun-15 Jul-15\n\nAgo\n\n15\nSep 15\n\nOut-\n\n15\n\nArgentina 1,74 1,87 1,84 1,82 1,88 1,90 1,94 1,96 1,92 2,01\n\nBrasil 1,99 1,88 1,72 1,79 1,82 1,73 1,64 1,49 1,38 1,41\n\nCol\u00f4mbia 1,44 1,42 1,32 1,41 1,51 1,41 1,33 1,22 1,24 1,32\n\nUruguai 1,86 1,79 1,76 1,68 1,73 1,80 1,95 2,08 1,97 1,91\n\nPre\u00e7o Regulado  Venezuela (d\u00f3lar\n\noficial US$)\n1,35 10,32 10,32 10,32 10,32 13,02 13,02 13,02 13,02 13,02\n\nPre\u00e7o Regulado (US$ Paralelo).\n\nVenezuela\n0,05 0,34 0,29 0,23 0,16 0,17 0,12 0,12 0,10\n\n0,00\n\n2,00\n\n4,00\n\n6,00\n\n8,00\n\n10,00\n\n12,00\n\n14,00\n\nU\nS\n\n$\n/k\n\ng\n\n\n\n166 \n\n \n\n \n\n \n\nDe outra forma, em termos dos pre\u00e7os regulados de alguns cortes de carne bovina, os \n\nresultados do IPC de alimentos evidenciam que o controle de pre\u00e7os, estabelecido a partir de \n\n2003, n\u00e3o tem tido os resultados esperados. De modo geral, a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do IPC resultou \n\nem 29,9% entre os anos de 2004 e 2014, incrementando-se em 36,1 pontos porcentuais entre os \n\nanos de 2012 e 2013 quando passou de 20,1%, em 2012, para 56,2% em 2013, continuando \n\ncom uma tend\u00eancia de alta para ficar em 68,5% no ano de 2014. Por sua vez, as varia\u00e7\u00f5es do \n\nIPC de alimentos foram de 73,9% e 91,0% nos anos de 2013 e 2014 respectivamente (com \n\ndados da CEPAL, 2014).  Esta situa\u00e7\u00e3o evidencia que, pelo menos, no tocante ao atingimento \n\ndo objetivo de controle da infla\u00e7\u00e3o, este n\u00e3o foi atingido pelo controle de pre\u00e7os.  \n\nEm outra frente, os pre\u00e7os de mercado dos cortes de carne bovina, na maioria do setor \n\nvarejista (excetuando as redes do governo) reportadas nos jornais da \u00e9poca, demonstram que \n\nestes ficaram muito acima do pre\u00e7o regulado. Isto ocorreu, em grande medida, pelo atraso na \n\natualiza\u00e7\u00e3o destes sobre o balizamento da situa\u00e7\u00e3o de custos no setor e pelos \u00edndices de escassez \n\nde alimentos incrementados nos \u00faltimos anos na Venezuela. Assim, como apresentado na \n\nTabela 30, entre 2007 e 2015, os pre\u00e7os de mercado dos cortes de carne bovina, conforme cada \n\ncategoria, superam os pre\u00e7os regulados em um intervalo que vai de 25% a 560%.  \n\n \n\nTabela 30. Diferen\u00e7as (em %) entre os pre\u00e7os regulados e os pre\u00e7os de mercado dos cortes de \n\ncarne bovina na Venezuela no per\u00edodo de 2007 a 2015.  \n\n \nFonte: Dados das G.O 38.629, 38.991, 39.698 e 40.169, das Provid\u00eancias Administrativas 038/2015 e dados \n\npublicados em Correo del Orinoco, 2014; El Nacional, 2014 e El Universal, 2007, 2008, 2009, 2012b, 2013 e \n\n2015, adaptados pela autora.   \n\n \n\nAo mesmo tempo, a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos organismos governamentais exerce controle sobre o \n\ncumprimento das regula\u00e7\u00f5es. Isto tem provocado desest\u00edmulo junto ao com\u00e9rcio varejista que, \n\nRe gulado \n\n(Bs ./kg)\n\nMe rcado  \n\n(Bs./kg)\n\nDife re n\u00e7a \n\n(%)\n\nRe gulado \n\n(Bs./kg)\n\nMe rcado  \n\n(Bs./kg)\n\nDife re n\u00e7a \n\n(%)\n\nRe gulado \n\n(Bs./kg)\n\nMe rcado  \n\n(Bs./kg)\n\nDife re n\u00e7a \n\n(%)\n\n24-08-07 11,72 18,80 60,41% 9,40 14,00 48,94% 6,21 8,00 28,82%\n\n31-10-08 17,60 22,00 25,00% 11,90 16,00 34,45% 10,15 16,00 57,64%\n\n10-01-09 17,60 30,00 70,45% 11,90 22,00 84,87% 10,15\n\n03-12-12 22,74 51,00 124,27% 15,38 22,00 43,04% 13,12 Nd Nd\n\n31-05-13 27,29 78,00 185,82% 18,46 Nd Nd 15,74 Nd Nd\n\n02-06-14 27,29 180,00 559,58% 18,46 Nd Nd 15,74 100,00 535,32%\n\n14-04-15 250,00 Nd Nd 220,00 434,00 97,27% 160,00 350,00 118,75%\n\n20-08-15 250,00 1.650,00 560,00% 220,00 1.280,00 481,82% 160,00 750,00 368,75%\n\nCorte s de  alto valor Corte s de  me diano valor Corte s de  baixo valor\n\nData\n\n\n\n167 \n\n \n\n \n\n \n\nao n\u00e3o ter acesso \u00e0 carne regulada principalmente distribu\u00edda atrav\u00e9s das redes do governo, fica \n\nimpedido para vendas a pre\u00e7os de mercado. Este panorama tem provocado epis\u00f3dios de \n\nescassez cada vez maiores, com efeitos sob os consumidores que tem que fazer longas filas na \n\nprocura do produto. \n\nConforme dados de Datanalisis, o \u00edndice de escassez de alimentos b\u00e1sicos na capital da \n\nVenezuela ficou em 60,7% em maio de 2015, sendo que a carne bovina alcan\u00e7ou o patamar de \n\n64,2%. Ainda com a provis\u00e3o permanente proveniente das importa\u00e7\u00f5es, este \u00edndice foi de 39% \n\na 80% nas redes varejistas do Estado (Mercal, PDVAL e Abastos Bicentenario), alcan\u00e7ando \n\n57,4% e 50,3% nos supermercados, 75% em pequenos com\u00e9rcios varejistas e 38,7% no \n\ncom\u00e9rcio informal (RUNRUNES, 2015).  \n\nO fornecimento de carne bovina oriunda do exterior e que tem objetivado completar a \n\ndemanda dom\u00e9stica desta rubrica v\u00ea-se comprometida com a baixa no pre\u00e7o internacional do \n\nbarril de petr\u00f3leo. Esta situa\u00e7\u00e3o impacta negativamente na disponibilidade de divisas que \n\nsuportam as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina e de bovinos em p\u00e9 na Venezuela. A resultante deriva \n\nem uma diminui\u00e7\u00e3o do abastecimento da carne bovina alavancada pelo governo nacional, \n\nsobretudo a pre\u00e7o regulado, que se traduz em n\u00edveis cada vez maiores de escassez que v\u00e3o ter, \n\nno consumidor, seu reflexo final.  \n\n \n\n4.6. Modelo econom\u00e9trico \n\nO modelo (MLRM) procura explicar a influ\u00eancia das vari\u00e1veis propostas sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o nacional63 de carne bovina na Venezuela no per\u00edodo de 1998 a 2014. Assim, na sua \n\nforma matem\u00e1tica, o modelo proposto \u00e9:  \n\n \n\n?? =  ?0 + ?1 ??? + ?2??? + ?3  ???? +  ?4  ??? + ?5  ???? + ?6   ???  + ?7   ?? + ?8  ??2014? + ?9   ????  + ? \n\n \n\nEm que:  \n\nY: Produ\u00e7\u00e3o nacional anual de carne em mil toneladas de equivalente carca\u00e7a. \n\nTD: Taxa de desfrute anual expressa em porcentagem. \n\nCF: Consumo anual de carne de frango em toneladas.  \n\nPIB: Varia\u00e7\u00e3o anual do PIB em porcentagem.  \n\n                                                 \n63 Diferenciando da produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica que inclui animais bovinos importados que se incorporam ao abate,  \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\n \n\nTC: Taxa oficial (preferencial) m\u00e9dia anual do c\u00e2mbio em Bol\u00edvares (Bs.)/ D\u00f3lar americano \n\n(US$).  \n\nTCP: Taxa m\u00e9dia anual do c\u00e2mbio paralelo em Bs./US$. \n\nTJ: Taxa m\u00e9dia anual de juros agr\u00edcola nominal em porcentagem.  \n\nI: Varia\u00e7\u00e3o anual do \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor (Infla\u00e7\u00e3o) em porcentagem.  \n\nPK2014: Pre\u00e7o constante m\u00e9dio anual do kg do boi em Bs. de 2014.  \n\nCPV: Pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo (m\u00e9dia anual) em US$/barril da CPV. Cesta Petroleira \n\nVenezuelana.  \n\n? = Termo de perturba\u00e7\u00e3o ou erro. \n\n  \n\nAplicando o MLRM no pacote estat\u00edstico Minitab\u00ae 17 o modelo mostra um coeficiente \n\nde determina\u00e7\u00e3o expresso pelo valor do R2 de 0,8827 e de R2 ajustado de 0,7320. Os \n\ncoeficientes de regress\u00e3o mostram-se individualmente n\u00e3o significativos em termos estat\u00edsticos \n\ncom base no teste t e os resultados do indicador variance inflation factor (VIF) da maioria dos \n\ncoeficientes s\u00e3o superiores a 5, evidenciando presen\u00e7a de multicolinearidade. A presen\u00e7a de \n\nmulticolinearidade \u00e9 devido a que uma ou mais vari\u00e1veis s\u00e3o combina\u00e7\u00f5es exatas ou \n\naproximadamente lineares das outras vari\u00e1veis.  \n\nNeste sentido, as vari\u00e1veis selecionadas tendem a estar relacionadas, de uma ou outra \n\nforma. Nos \u00edndices de economia agregados a infla\u00e7\u00e3o, a taxa de juros e o tipo de c\u00e2mbio \n\nencontram-se intrinsicamente relacionados.  \n\nEm geral, a infla\u00e7\u00e3o encontra-se ligada ao crescimento da demanda agregada que provoca \n\numa correspondente eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os (MENDES, 1989, p.76; STANLAKE, 1993, p.507). \n\nConforme relatado por Holanda (2002, p.763), em um mercado de capitais, totalmente livre, a \n\nantecipa\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o tende a refletir-se nas taxas de juros nominais, entendendo estes como \n\no rendimento do capital ou o pre\u00e7o que deve ser pago pelos servi\u00e7os do capital (STANLAKE, \n\n1993, p.389). Desta forma, taxas de infla\u00e7\u00e3o acima da taxa geral de juros nominais geram juros \n\nreais negativos, assim como taxas de juros abaixo da taxa de infla\u00e7\u00e3o incentivam a demanda \n\ninterna e pressionam o incremento da taxa de infla\u00e7\u00e3o.  \n\nPor sua vez, o tipo de c\u00e2mbio de um pa\u00eds evidencia a rela\u00e7\u00e3o de oferta e demanda de \n\ndivisas, em que a oferta se origina basicamente das exporta\u00e7\u00f5es e a demanda da necessidade de \n\nimportar bens e servi\u00e7os (NORTON, 2004, p. 90). Assim, como assinalado pelo autor, o tipo \n\nde c\u00e2mbio responde \u00e0s taxas de infla\u00e7\u00e3o interna. Isto \u00e9 devido quando um incremento nos pre\u00e7os \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\n \n\nnacionais, superior ao aumento dos pre\u00e7os nos s\u00f3cios comerciais, torna as exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds \n\nmenos competitivas e suas importa\u00e7\u00f5es mais atrativas.  \n\nRetomando a an\u00e1lise do modelo, as vari\u00e1veis TC, TCP e I evidenciam correla\u00e7\u00f5es altas: \n\nTC e TCP (0,781); TC e I (0,760); TCP e I (0,875). Neste sentido, TCP \u00e9 uma express\u00e3o da \n\ntaxa do d\u00f3lar oficial, TC comporta-se com base na din\u00e2mica da economia do pa\u00eds e a varia\u00e7\u00e3o \n\ndo IPC (I) mostra o incremento anual nos pre\u00e7os internos. Deste modo, o comportamento do \n\nIPC na Venezuela tem tend\u00eancia a aumentar proporcionalmente ao que ocorre com a taxa de \n\nc\u00e2mbio no paralelo. As determinantes do aumento, em ambos os indicadores, s\u00e3o multifatoriais, \n\nn\u00e3o obstante a rela\u00e7\u00e3o entre eles ser dada pelo efeito que as distor\u00e7\u00f5es cambiais t\u00eam sobre a \n\nfixa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internos.  \n\nComo visto anteriormente, o governo nacional, al\u00e9m da taxa de c\u00e2mbio oficial que suporta \n\nparte dos setores da economia, mant\u00e9m dois sistemas simult\u00e2neos (SICAD e SIMADI) que \n\nfuncionam por leil\u00f5es. A taxa de d\u00f3lar oficial, fixada em Bs. 6,30/US$ em fevereiro de 2013 e \n\nvigente em janeiro de 2016, \u00e9 destinada \u00e0s rubricas relacionadas a alimentos regulados, \n\nmedicamentos e insumos para a agricultura. Na taxa SICAD, dirigida \u00e0s ind\u00fastrias e empresas \n\nque n\u00e3o tem acesso \u00e0 taxa oficial, a cota\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a Bs.13,50/US$ (valor em setembro de 2015). \n\nPor \u00faltimo encontra-se a taxa SIMADI que \u00e9 de livre acesso e que flutua conforme a oferta e \u00e0 \n\ndemanda. \u00c9 destinada a empresas p\u00fablicas e privadas, exportadores e pessoas f\u00edsicas que n\u00e3o \n\ntem acesso aos mecanismos anteriores e cuja \u00faltima cota\u00e7\u00e3o, de janeiro de 2016, apresentou o \n\nvalor de Bs.199,98/US$.  \n\nO funcionamento destes tr\u00eas sistemas, na pr\u00e1tica, n\u00e3o tem sido de todo eficiente, gerando \n\na preval\u00eancia de um d\u00f3lar no mercado paralelo, uma vez que \u00e9 com a taxa de d\u00f3lar no paralelo \n\nque se abastecem setores da economia que n\u00e3o conseguem adquirir divisas atrav\u00e9s dos \n\nmecanismos do governo. Isto provoca um aumento nos pre\u00e7os internos resultando em aumento \n\nda infla\u00e7\u00e3o. Por sua vez, a taxa de c\u00e2mbio paralela responde \u00e0 lei da oferta e da demanda, que \n\nem existindo uma restri\u00e7\u00e3o da oferta leva a valores da demanda a disparar.  \n\nEm um relat\u00f3rio da Datanalisis menciona-se que o valor da taxa de d\u00f3lar paralelo varia \n\nconforme a necessidade dos demandantes de d\u00f3lares que buscam proteger seu patrim\u00f4nio \n\ninvestindo em moeda estrangeira. Al\u00e9m disso, no mesmo relat\u00f3rio assinala-se o d\u00e9ficit fiscal \n\nda estatal petroleira PDVSA, a preval\u00eancia do modelo econ\u00f4mico, a desconfian\u00e7a frente ao \n\nsistema de controle cambial, o limitado acesso \u00e0s divisas e a baixa dos pre\u00e7os internacionais do \n\npetr\u00f3leo que atuam em conjunto para determinar o comportamento recente deste indicador, cuja \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n\n \n\nrefer\u00eancia \u00e9 o pre\u00e7o do d\u00f3lar na fronteira com a Col\u00f4mbia desde setembro de 2013 \n\n(SUMARIUM, 2015).   \n\nDe uma forma geral, a vari\u00e1vel CPV mostra altas correla\u00e7\u00f5es com outras vari\u00e1veis \n\nexplicativas do modelo como: TC (0,859) e CF (0,720). No caso da primeira, as receitas da \n\nVenezuela, por raz\u00f5es de exporta\u00e7\u00f5es como j\u00e1 visto, dependem em 98% da venda do petr\u00f3leo \n\n(com dados do BCV, 2015). O comportamento do pre\u00e7o internacional influencia, portanto, o \n\nor\u00e7amento nacional. Assim, a Venezuela representa uma economia petroleira, ou seja, \u00e9 \n\naltamente dependente das receitas geradas pela venda desta commodity, mais do que das receitas \n\nno mercado dom\u00e9stico.  \n\nDe um lado, no caso da venda do petr\u00f3leo, o governo opera com a taxa oficial do d\u00f3lar a \n\nBs. 6,30/US$. Assim, \u00e9 de se supor que em momentos de baixas do pre\u00e7o internacional do \n\npetr\u00f3leo ocorram desvaloriza\u00e7\u00f5es. De outro lado, o consumo de carne de frango (CF) \u00e9 suprido \n\nem 32%64 pelas importa\u00e7\u00f5es realizadas a esta mesma taxa de d\u00f3lar oficial, alavancada de igual \n\nmaneira ao que \u00e9 feito na importa\u00e7\u00e3o de carne bovina equivalente, ou seja, pelas divisas \n\nprovenientes da venda do petr\u00f3leo.  \n\nAs receitas nacionais da Venezuela t\u00eam dois componentes distintos. O primeiro que \n\nrepresenta a receita nacional e que \u00e9 resultado do esfor\u00e7o produtivo nacional, ou seja, da \n\nconjuga\u00e7\u00e3o do capital e do trabalho. O segundo trata-se da renda petroleira, que \u00e9 a remunera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional de um recurso natural nacional (BAPTISTA e MOMMER, 1988, p.15). No caso \n\ndo segundo componente (a renda petroleira), a receita \u00e9 distribu\u00edda por meio do gasto p\u00fablico. \n\nEsta distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada por fatores pol\u00edticos e sociais, principalmente, e sem se \n\nconsiderar, de forma priorit\u00e1ria, o fator econ\u00f4mico (BAPTISTA e MOMMER, 1998, p.16).  \n\nComo j\u00e1 visto, na \u00faltima d\u00e9cada e at\u00e9 finais do ano de 2014, a Venezuela viu-se favorecida \n\ncom pre\u00e7os do petr\u00f3leo historicamente altos, os quais permitiram expandir o gasto do governo \n\nem ambiciosos programas, principalmente de natureza social (Banco Mundial, 2015). A \n\npobreza se reduziu de 43,9% em 1998 para 27,3% em 2013 e a desigualdade decresceu, refletido \n\nnuma diminui\u00e7\u00e3o do Coeficiente de Gini de 0,49, em 1998, para 0,40 em 2012 (com dados do \n\nINE, 2015).  \n\nN\u00e3o obstante, a queda do pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo, no ano de 2014, tem afetado o \n\ndesempenho econ\u00f4mico da Venezuela devido \u00e0 sua alta depend\u00eancia externa e fiscal que este \n\npa\u00eds tem sobre o setor dos hidrocarbonetos (Banco Mundial, 2015). Como j\u00e1 foi mencionado, \n\n                                                 \n64 Dados USDA, 2015 \n\n\n\n171 \n\n \n\n \n\n \n\nao contr\u00e1rio de outros pa\u00edses emergentes como Bol\u00edvia, Rom\u00e2nia, Cazaquist\u00e3o e Peru; a \n\nVenezuela n\u00e3o realizou poupan\u00e7a interna para enfrentar uma contra\u00e7\u00e3o do entorno internacional \n\ne, dessa forma, mitigar os desequil\u00edbrios macroecon\u00f4micos derivados da crise internacional \n\n(Banco Mundial, 2015).  \n\nDirecionando a an\u00e1lise para o modelo, ante a evidencia de multicolinearidade, realizando \n\na sele\u00e7\u00e3o dos melhores subconjuntos atrav\u00e9s do pacote estat\u00edstico Minitab\u00ae 17 o resultado foi o \n\nseguinte: dentre os preditores, a vari\u00e1vel com maior coeficiente de determina\u00e7\u00e3o expressa pelo \n\nR2 \u00e9 a CPV, cujo valor de R2 \u00e9 de 0,7310 e de R2 ajustado \u00e9 de 0,7130. Nesta sele\u00e7\u00e3o o estat\u00edstico \n\nCp Mallows foi de 3,1 que o valor mais pr\u00f3ximo ao n\u00famero de preditores selecionado. A medida \n\nque se aumenta o n\u00famero selecionado de preditores, o R2 e o R2 ajustado incrementam-se. Deste \n\nmodo, com dois preditores, o melhor subconjunto escolhe as vari\u00e1veis CPV e I, com um valor \n\nde R2 de 0,8190 e ajustado de 0,7930. O valor do estat\u00edstico Cp Mallows para esta sele\u00e7\u00e3o foi \n\nde -0,2.  \n\nAo empregar o MLRM stepwise, ao n\u00edvel de 5% de signific\u00e2ncia, o modelo aceita duas \n\ndas vari\u00e1veis explicativas: I e CPV. O coeficiente de determina\u00e7\u00e3o expresso pelo valor do R2 \n\nfoi de 0,8187, significando que o modelo \u00e9 capaz de explicar 81,87% da varia\u00e7\u00e3o na vari\u00e1vel \n\ndependente. O coeficiente de determina\u00e7\u00e3o ajustado teve valor de 0,7927 o que indica que \n\n79,27% das varia\u00e7\u00f5es na quantidade produzida de carne bovina s\u00e3o explicadas pelas varia\u00e7\u00f5es \n\nsimult\u00e2neas das vari\u00e1veis independentes estabelecidas. O modelo estimado seria:  \n\n? =  507,5 ? 252,6 ? ? 2,355 ??? \n\nAs vari\u00e1veis no modelo mostram valores p menores a 5% de signific\u00e2ncia e os valores de \n\nVIF determinantes da multicolinearidade ficaram abaixo de 5; na faixa de vari\u00e1veis \n\nmoderadamente correlacionadas.  \n\nO suposto de autocorrela\u00e7\u00e3o do modelo, observado do coeficiente estat\u00edstico de Durbin-\n\nWatson sobre o conjunto de 17 dados, empregando o pacote estat\u00edstico Minitab\u00ae 17, foi o \n\nseguinte: 1,737. O valor cr\u00edtico de 5% de signific\u00e2ncia da tabela de Savin-White (1977)65, apud \n\nGreene (1993, p.741), considerando um n=17 e um k=2 encontra-se entre os limites dL=1,015 \n\ne dU= 1,536. Desde que 1,737 \u00e9 superior do que dU, a hip\u00f3tese nula (H0) n\u00e3o \u00e9 rejeitada, por \n\ntanto n\u00e3o existe autocorrela\u00e7\u00e3o no modelo.  \n\n                                                 \n65 SAVIN,E; WHITE,K. The Durbin-Watson test for serial correlation with extreme sample sizes or many \n\nregressor. Econometrica, 45. 1989-1996 p. 1977.  \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\n \n\nO suposto de heterocedasticidade, realizando o Test de Breush-Pagan, mostra que \n\nelevando os res\u00edduos do modelo estandardizados e aplicando a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla \n\ncom as vari\u00e1veis independentes do modelo, o valor de p apresenta-se maior do que 0,05, com \n\no qual n\u00e3o se rejeita a hip\u00f3tese nula de homoscedasticidade. O teste de normalidade de Ryan-\n\nJoiner evidencia um p com valor maior de 0,05, com o qual valida-se a efetividade do teste de \n\nheterocedasticidade. \n\nA fun\u00e7\u00e3o mostra que existe uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre a quantidade produzida de carne \n\nbovina e a taxa de infla\u00e7\u00e3o, do mesmo modo do que ocorre com o pre\u00e7o do petr\u00f3leo. Assim, \n\num aumento de 1% na varia\u00e7\u00e3o do IPC leva uma redu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de 252.600 \n\ntoneladas de equivalente carca\u00e7a, mantendo-se o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo constante. Por sua \n\nvez, o incremento de US$ 1 no pre\u00e7o internacional do barril de petr\u00f3leo provoca uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o end\u00f3gena de 2.355 toneladas de equivalente carca\u00e7a, mantendo-se a \n\ntaxa de infla\u00e7\u00e3o constante.   \n\nNa Venezuela, as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina in natura e bovinos em p\u00e9 tem uma alta \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com o comportamento dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo. No per\u00edodo em an\u00e1lise, \n\nos anos que se correspondem com incrementos no pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo, foram os \n\nanos de maior volume de importa\u00e7\u00e3o de carne bovina equivalente (carne in natura e bovinos \n\nem p\u00e9). O indicador de correla\u00e7\u00e3o de Pearson mostra uma rela\u00e7\u00e3o de 0,850 e 0,845 entre a \n\nimporta\u00e7\u00e3o de carne e a importa\u00e7\u00e3o de bovinos em p\u00e9 com o pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo \n\ncom refer\u00eancia no \u00edndice CPV. Como mostrado no Gr\u00e1fico 33. Quando o pre\u00e7o do petr\u00f3leo \n\naumenta, as importa\u00e7\u00f5es de igual maneira aumentaram, consequ\u00eancia do incremento na \n\ndisponibilidade de divisas que alavancam as compras internacionais desta rubrica, \n\nconsequ\u00eancia de uma pol\u00edtica de abastecimento direcionada por vari\u00e1veis externas, o que, por \n\nsua vez, pode-se resultar em estrat\u00e9gia de alto risco para a seguran\u00e7a alimentar de um pa\u00eds.  \n\nNeste resultado desempenham pap\u00e9is preponderantes a taxa de c\u00e2mbio e a varia\u00e7\u00e3o da \n\ntaxa de infla\u00e7\u00e3o. Conforme Norton (2004, p.91), quando o tipo de c\u00e2mbio se desvaloriza menos \n\nque as diferen\u00e7as entre as taxas de infla\u00e7\u00e3o interna e externa, faz com que o c\u00e2mbio real resulte \n\nem valoriza\u00e7\u00e3o. Isto, como menciona o autor, ocorre por raz\u00f5es econ\u00f4micas naturais, como \n\nquando se ingressa um fluxo de divisas grandes e cont\u00ednuo, mais ou menos diferente da taxa de \n\ninfla\u00e7\u00e3o interna. \u00c9 o que acontece na Venezuela, cuja economia depende das divisas geradas \n\npela venda do petr\u00f3leo. \n\n\n\n173 \n\n \n\n \n\n \n\nNesta situa\u00e7\u00e3o, ainda segundo o autor, a receita de divisas resultantes mant\u00e9m o tipo de \n\nc\u00e2mbio evitando que o mesmo se deprecie independentemente das taxas de infla\u00e7\u00e3o internas. \n\nNo entanto, assinala o autor, a combina\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o interna com um tipo de c\u00e2mbio real \n\nsupervalorizado, normalmente, debilita a competitividade das atividades agr\u00edcolas e industriais \n\nmais sens\u00edveis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os. Na pr\u00e1tica, evidenciam-se os sintomas da chamada \n\n\u201cdoen\u00e7a holandesa\u201d, em que a grande entrada de divisas provenientes de um dado bem (a venda \n\ndo petr\u00f3leo, no caso venezuelano), tem limitado o desenvolvimento de outros setores. \n\n \n\nGr\u00e1fico 33. Linha de ajuste entre o pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo (em US$), refer\u00eancia CPV, \n\ne o volume de carne bovina equivalente importada (em mil toneladas de equivalente carca\u00e7a) \n\npela Venezuela no per\u00edodo de 1998 a 2014.  \n\n \n\nFonte: Dados do USDA (2015), IPCVA (2015), MDIC (2015), DIAN (2015), USDA (2015), BCN (2015), INAC \n\n(2015), Guti\u00e9rrez (2015), World Bank Commodity Price Data (2016), MPPPM (2016), adaptados pela autora.  \n\n \n\nNeste aspecto, para o caso venezuelano, Guti\u00e9rrez (2009, p.135) menciona que a oferta \n\nadicional (mas limitada) de divisas com a demanda no mercado cambial, cria condi\u00e7\u00f5es para \n\nque o tipo de c\u00e2mbio se valorize. Isto, assinala o autor, tem consequ\u00eancias negativas sobre a \n\ncompetitividade da produ\u00e7\u00e3o nacional n\u00e3o rentista de bens transacion\u00e1veis, entre eles as \n\ncommodities agr\u00edcolas e produtos agroindustriais, devido ao fato de que as importa\u00e7\u00f5es ficam \n\nR\u00b2 = 0,7975\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400 450 500\n\nC\nP\n\nV\n\nMT\n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\n \n\nmais baratas, ao mesmo tempo em que se encarece a produ\u00e7\u00e3o nacional e se reduz as \n\npossibilidades de venda desses produtos nos mercados de exporta\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo Bejarano (1998, p. 151), muitos autores coincidem em afirmar que a taxa de \n\nc\u00e2mbio \u00e9 o instrumento que maior efeito negativo pode ter sobre o desempenho do agroneg\u00f3cio. \n\nIsto porque, como menciona o autor, a taxa de c\u00e2mbio combinada com a pol\u00edtica comercial \n\nmodifica os pre\u00e7os relativos dos diferentes tipos de bens. Assim, a taxa de c\u00e2mbio \u00e9 um \n\ndeterminante principal dos pre\u00e7os reais ao produtor, pelo qual tem efeitos importantes sobre o \n\npoder aquisitivo real do setor. Norton (2004, p.92) observa que quando a pol\u00edtica cambial \n\nmant\u00e9m o valor da moeda artificialmente supervalorizado, evitando-se que se o mesmo se \n\ndesvalorize at\u00e9 a paridade de seu poder de compra, o agroneg\u00f3cio torna-se menos competitivo \n\nnos mercados de exporta\u00e7\u00e3o e frente aos produtos importados.  \n\nAssim, no caso venezuelano, especificamente no tocante ao agroneg\u00f3cio da carne bovina, \n\no direcionamento de divisas preferenciais para a importa\u00e7\u00e3o de carne e bovinos em p\u00e9, \n\ncombinada com a pol\u00edtica comercial de exonera\u00e7\u00e3o de tarifas alfandeg\u00e1rias e impostos para os \n\nprodutos importados emitem um sinal claramente negativo e anticompetitivo para o \n\ndesenvolvimento do setor. O subs\u00eddio impl\u00edcito nas importa\u00e7\u00f5es, leva \u00e0 inviabilidade negocial \n\nda produ\u00e7\u00e3o nacional, criando uma situa\u00e7\u00e3o de paraliza\u00e7\u00e3o do setor.  \n\nEste tipo de distor\u00e7\u00e3o foi muito comum na d\u00e9cada dos anos oitenta e noventa nos pa\u00edses \n\nem vias de desenvolvimento e constituiu-se como a principal fonte de indu\u00e7\u00f5es sinalizadas pela \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica contra a atividade interna do agroneg\u00f3cio. O Banco Mundial encontrou que, \n\ncombinada com outras fontes de interven\u00e7\u00e3o, como o que ocorre com as tarifas alfandeg\u00e1rias, \n\na citada distor\u00e7\u00e3o de natureza cambial significou um imposto l\u00edquido de 7% sobre a agricultura \n\n(que compete diretamente com as importa\u00e7\u00f5es), e de 35 a 40% sobre a agricultura de exporta\u00e7\u00e3o \n\nem uma amostra de 18 pa\u00edses de baixa renda. Al\u00e9m disso, o estudo demostrou que os pa\u00edses \n\ncujas pol\u00edticas macroecon\u00f4micas discriminavam a agricultura foram os que experimentaram o \n\nmenor crescimento global (NORTON, 2004, p.92).  \n\nEm outra frente, o tabelamento de pre\u00e7os disparou a demanda interna de carne bovina que \n\nn\u00e3o conseguiu ser suprida pela produ\u00e7\u00e3o nacional (Gr\u00e1fico 34). Com a aprecia\u00e7\u00e3o do tipo de \n\nc\u00e2mbio e o subs\u00eddio impl\u00edcito na taxa de c\u00e2mbio oficial, as importa\u00e7\u00f5es tornaram-se mais \n\nbaratas. No entanto, n\u00e3o se evidenciou um incremento substancial no consumo, se for \n\nconsiderada a m\u00e9dia percapita entre 1997 e 2014, que atingiu os 17,55 kg/habitante.  De um \n\nmodo geral, os pre\u00e7os de mercado do quilograma do boi gordo, pelo menos at\u00e9 fevereiro de \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n\n \n\n2010, foram inferiores aos pre\u00e7os regulados, consequ\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de bovinos em p\u00e9 \n\nque alteraram o comportamento normal do pre\u00e7o no mercado, tornando-o artificialmente mais \n\nbarato. No caso da carne bovina, os pre\u00e7os regulados mostram-se inferiores aos pre\u00e7os de \n\nequil\u00edbrio dados pelo mercado, sendo que os ajustes n\u00e3o t\u00eam sido repassados \u00e0 cadeia na mesma \n\npropor\u00e7\u00e3o do que o ritmo de crescimento da infla\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 34. Produ\u00e7\u00e3o de carne bovina (em kg/habitante) vs. D.A.B.T de carne bovina (em \n\nkg/habitante) na Venezuela no per\u00edodo de 1997 a 2014.  \n\n \n\n \n\nFonte: Dados do USDA (2015), IPCVA (2015), MDIC (2015), DIAN (2015), USDA (2015), BCN (2015) e INAC \n\n(2015), adaptados pela autora.  \n\n \n\n  \n\n3,00\n\n5,00\n\n7,00\n\n9,00\n\n11,00\n\n13,00\n\n15,00\n\n17,00\n\n19,00\n\n21,00\n\n23,00\n\n1\n9\n\n9\n7\n\n1\n9\n\n9\n8\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n2\n0\n\n0\n2\n\n2\n0\n\n0\n3\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n5\n\n2\n0\n\n0\n6\n\n2\n0\n\n0\n7\n\n2\n0\n\n0\n8\n\n2\n0\n\n0\n9\n\n2\n0\n\n1\n0\n\n2\n0\n\n1\n1\n\n2\n0\n\n1\n2\n\n2\n0\n\n1\n3\n\n2\n0\n\n1\n4\n\nk\ng\n/h\n\na\nb\nit\na\nn\nte\n\nD.A.B.T Consumo Prod Nac Polin\u00f4mio (D.A.B.T Consumo) Polin\u00f4mio (Prod Nac)\n\n\n\n176 \n\n \n\n \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nAs mudan\u00e7as institucionais e as pol\u00edticas macroecon\u00f4micas introduzidas na Venezuela \n\ndesde o ano de 1999 e com maior impacto a partir do ano de 2003, t\u00eam sido marcadas por forte \n\nvi\u00e9s intervencionista por parte do governo. As mesmas inclu\u00edram medidas e controles, \n\nacompanhados de uma crescente participa\u00e7\u00e3o no mercado de bens e servi\u00e7os que influenciaram \n\ndramaticamente, entre outros setores, o agroneg\u00f3cio venezuelano. Neste contexto, as \n\ninterven\u00e7\u00f5es mais relevantes t\u00eam sido a Lei de Terras que propiciou um ambiente de \n\ninseguran\u00e7a jur\u00eddica; os controles de pre\u00e7os, as prefer\u00eancias alfandegarias e a pol\u00edtica cambial \n\nque criaram distor\u00e7\u00f5es no mercado; e, a crescente influ\u00eancia nas redes de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos, com forte depend\u00eancia no com\u00e9rcio exterior. \n\nNeste sentido, um excelente exemplo dos dram\u00e1ticos efeitos que este conjunto de \n\ninterven\u00e7\u00f5es tem gerado localiza-se na cadeia da carne bovina. Esta tem sido afetada, ao longo \n\ndas \u00faltimas d\u00e9cadas, colocando-a, crescentemente, em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade.  \n\nDe um lado, a induzida e desigual competi\u00e7\u00e3o externa, tem implicado um aumento, sem \n\nprecedentes, das importa\u00e7\u00f5es de carne bovina in natura e de bovinos em p\u00e9, incrementadas a \n\npartir do ano de 2004. Os reflexos diretos podem ser sentidos na produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica deste \n\nproduto, tornando-o negocialmente inst\u00e1vel e pouco estimulado. Estas importa\u00e7\u00f5es t\u00eam sido \n\nfavorecidas pelos acordos comerciais assinados com os pa\u00edses do MERCOSUL, \n\nmajoritariamente, e pelas exonera\u00e7\u00f5es de impostos e tarifas para as importa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m dos \n\nsubs\u00eddios impl\u00edcitos na taxa de c\u00e2mbio oficial aplicadas para este setor.  \n\nDe outro lado, a pol\u00edtica fundi\u00e1ria tem permitido a expropria\u00e7\u00e3o de unidades de produ\u00e7\u00e3o \n\ne tem implicado em forte desest\u00edmulo para os atores internos ligados \u00e0 pecu\u00e1ria de corte do \n\npa\u00eds. Embora n\u00e3o existam estat\u00edsticas oficiais que permitam inferir sobre o n\u00famero real das \n\nunidades expropriadas, o impacto sobre este setor \u00e9 evidente. As medidas de expropria\u00e7\u00e3o \n\nexecutadas pelo Estado no setor agropecu\u00e1rio, desde o decreto da Lei de Terras, promulgado \n\npela primeira vez no ano 2001 e reformada em 2005 e 2010, t\u00eam criado um clima de incerteza \n\npara novos investimentos e incrementado a inseguran\u00e7a jur\u00eddica no setor, diminuindo, \n\nconsequentemente, seu desenvolvimento. \n\nAl\u00e9m disso, os controles de pre\u00e7os que s\u00e3o operados em toda a cadeia t\u00eam influenciado, \n\nnegativamente, no desempenho negocial recente da mesma. Mesmo que estas medidas tenham \n\nsido pensadas como uma forma de controle da infla\u00e7\u00e3o e com vistas a favorecer diretamente os \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n\n \n\nconsumidores, os resultados, evidenciados ap\u00f3s treze anos de implementa\u00e7\u00e3o, particularmente \n\nna cadeia de carne bovina, n\u00e3o s\u00e3o favor\u00e1veis. \n\nEste tipo de interven\u00e7\u00e3o, como \u00e9 recomendado pela maioria das correntes de pensamento \n\necon\u00f4mico, deve ser utilizada como uma ferramenta alternativa e sempre no curto prazo. Caso \n\ncontr\u00e1rio, o governo pode alterar as condi\u00e7\u00f5es ideais para a satisfa\u00e7\u00e3o efetiva da demanda nos \n\nsubsequentes ciclos produtivos, sobretudo aqueles com natureza mais longa como \u00e9 o caso da \n\ncarne bovina, de uma dada cadeia de neg\u00f3cios. O governo tem optado em transformar a \n\nalternativa em regra, recorrendo, crescente e ininterruptamente pelas pr\u00e1ticas da importa\u00e7\u00e3o e \n\ndo racionamento como principais pilares da pol\u00edtica de abastecimento.  \n\nNo caso das importa\u00e7\u00f5es, o governo viu-se favorecido, circunstancialmente, pelos \n\nincrementos no pre\u00e7o do petr\u00f3leo entre os anos de 2003 e 2014, o que permitiu no maior fluxo \n\nde divisas que alavancaram o referido pacote de pol\u00edticas fundamentado no abastecimento via \n\nmercado externo. \u00c9 necess\u00e1rio constatar, no entanto, que o panorama no mercado internacional \n\ndo petr\u00f3leo mudou e se mant\u00e9m imprevis\u00edvel nos m\u00e9dios e longo prazos, cujos pre\u00e7os em baixa, \n\ndesde outubro de 2014, resultam pouco eficientes para continuar financiando esta estrat\u00e9gia.  \n\nPor parte do excesso de procura que se tem originado na pol\u00edtica de tabelamento de \n\npre\u00e7os, embora o governo tenha procurado atuar como regulador, a resultante tamb\u00e9m \u00e9 \n\ndiscut\u00edvel, pois se apoia na solu\u00e7\u00e3o do problema aplicando, principalmente, medidas de \n\nracionamento. Isto tem provocado rea\u00e7\u00f5es de inconformidade no consumidor, que precisa ficar \n\nem longas filas para poder adquirir a carne a pre\u00e7o regulado, al\u00e9m, e talvez principalmente, da \n\nrestri\u00e7\u00e3o de consumo e de sua frequ\u00eancia. \n\nNo caso dos varejistas, uma vez que est\u00e3o sujeitos \u00e0s regula\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os, muitas vezes \n\ns\u00e3o obrigados a optar pelo n\u00e3o oferecimento do produto regulado, dada as distor\u00e7\u00f5es que este \n\nprovoca nos mercados. \n\nAo final, e como resultante mais preocupante para o futuro funcionamento desta cadeia, \n\nencontram-se os produtores que s\u00e3o obrigados a reduzir seus efetivos e investimentos, pois se \n\nencontram desfavorecidos com estas medidas estruturais e de pre\u00e7os que, de modo geral, est\u00e3o \n\nabaixo dos custos de produ\u00e7\u00e3o. \n\nTudo isto tem resultado em um cen\u00e1rio de desmonte da produ\u00e7\u00e3o interna da carne bovina, \n\nque pode ser visualizado em epis\u00f3dios crescentes de escassez deste produto no mercado interno. \n\nIndependente da an\u00e1lise, ex-post, sobre a condi\u00e7\u00e3o atual ou tendencial dos pre\u00e7os no \n\nmercado petroleiro virem a dar continuidade \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia macro adotada pelo \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\n \n\ngoverno, no tocante ao abastecimento de bens de consumo essencial para a popula\u00e7\u00e3o, seria \n\ninteressante buscar um aprofundamento na discuss\u00e3o se seria poss\u00edvel abastecer um pa\u00eds, \n\nsobretudo do porte da Venezuela, calcado na recomenda\u00e7\u00e3o de medidas que se apoiam na \n\ndepend\u00eancia de importa\u00e7\u00f5es. \n\nAo mesmo tempo, nas condi\u00e7\u00f5es atuais, \u00e9 poss\u00edvel esperar que a cadeia do agroneg\u00f3cio \n\nda carne bovina venha a se reestruturar sem a presen\u00e7a do estado? \n\nQuais as medidas de curto, m\u00e9dio e longo prazos que precisariam ser analisadas para o \n\nestabelecimento de uma retomada da produ\u00e7\u00e3o interna da produ\u00e7\u00e3o de alimentos, inclu\u00edda a \n\ncarne bovina?  \n\nPrimeiramente, cabe-se destacar a complexidade para a solu\u00e7\u00e3o destas quest\u00f5es. S\u00e3o \n\nmuitas vari\u00e1veis que devem ser consideradas e esta discuss\u00e3o precisaria ser ampliada junto a \n\ntodos os atores que representam os setores organizados da economia da Venezuela. Amparado \n\nno artigo 305 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Bolivariana da Venezuela, o Estado deve garantir \n\na seguran\u00e7a alimentar da popula\u00e7\u00e3o. Neste sentido, \u00e9 preciso que se entenda o conceito de \n\nseguran\u00e7a alimentar em todos os seus aspectos, tais como: qualidade e seguridade sanit\u00e1ria dos \n\nalimentos; distribui\u00e7\u00e3o eficiente dos produtos, permitindo acesso com pre\u00e7os relativos que \n\npermitam a ampla decis\u00e3o de consumo pela popula\u00e7\u00e3o; e, uma pol\u00edtica interna de mitiga\u00e7\u00e3o de \n\nriscos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regula\u00e7\u00e3o do abastecimento, sobretudo se necess\u00e1rio acionar, mesmo que \n\nesporadicamente, a aquisi\u00e7\u00e3o dos mesmos no mercado externo. \n\nApenas como tentativa de contribuir para o in\u00edcio desta tarefa, de import\u00e2ncia nacional, \n\nseria interessante considerar a redefini\u00e7\u00e3o das principais pol\u00edticas, comercial e de \n\nabastecimento, que envolvem a cadeia da carne bovina no pa\u00eds, uma vez que existem suficientes \n\nsinais de uma situa\u00e7\u00e3o de demanda represada e com grande potencial de crescimento. Partindo-\n\nse do pressuposto que os volumes transacionados s\u00e3o altos e a log\u00edstica de abastecimento (isto \n\nvale para todos os produtos do agroneg\u00f3cio nacional), sobretudo quando envolvem a cadeia do \n\nfrio, s\u00e3o de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o sem uma infraestrutura eficiente e de custos reduzidos para o \n\natendimento de uma demanda crescente, seria importante consolidar a estrat\u00e9gia que \n\npossibilitasse o abastecimento a partir da produ\u00e7\u00e3o local. Complementarmente, buscar-se-\u00e1 \n\nsugerir o que se segue:  \n\na) Rever pol\u00edticas de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o interna. Estas devem vir ao encontro do princ\u00edpio de \n\nsoberania agroalimentar, recomendadas pela pr\u00f3pria FAO, dando, portanto, e em este \n\ncaso especifico, prioridade \u00e0 produ\u00e7\u00e3o nacional de carne bovina frente ao abastecimento \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\n \n\nvia importa\u00e7\u00e3o desta rubrica, do mesmo modo que acontece com outros produtos do \n\nagroneg\u00f3cio nacional. Neste pacote de pol\u00edticas precisam ser consideradas: o aspecto de \n\nnatureza credit\u00edcia, com crescente acesso ao cr\u00e9dito (custeio e investimento), al\u00e9m do \n\nacesso facilitado a insumos produtivos e \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica; e, o aspecto de natureza \n\ntecnol\u00f3gica, apoiando-se o crescimento e consolida\u00e7\u00e3o de rede de pesquisa e extens\u00e3o \n\nvoltadas para o aumento da produtividade e da sustentabilidade da cadeia integrada (desde \n\na produ\u00e7\u00e3o de insumos at\u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o); \n\nb) Rever mecanismos de pol\u00edtica cambial, que afetam diretamente aspectos de natureza da \n\naquisi\u00e7\u00e3o externa deste produto, criando-se condi\u00e7\u00f5es mais equilibradas de competi\u00e7\u00e3o \n\npara o setor, al\u00e9m de racionalizar as importa\u00e7\u00f5es de carne bovina equivalente (carne e \n\nbovinos em p\u00e9). Esta \u00faltima estrat\u00e9gia deve ser utilizada de forma oportuna e \n\nacompanhada de avalia\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias que garantam o status sanit\u00e1rio do rebanho \n\nnacional; \n\nc) Rever os mecanismos de controles de pre\u00e7os, vigentes durante treze anos em toda a \n\ncadeia, permitindo-se que o mecanismo natural do mercado, baseado nas curvas da oferta \n\ne demanda, possa atuar eficientemente na resultante final do abastecimento. Neste \n\nparticular, \u00e9 importante frisar que n\u00e3o se trata de um pedido de exclus\u00e3o do Estado como \n\nente essencial em seu papel regulador e fiscalizador, mas principalmente de se refor\u00e7ar \n\nmedidas que venham a sinalizar para incentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o nacional; \n\nd) Integrar de forma ativa, os investimentos j\u00e1 realizados, al\u00e9m da for\u00e7a de trabalho e \n\nexpertise apropriados na cadeia da carne bovina, incluindo canais diretos para ouvir e \n\nanalisar as recomenda\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es privadas nas decis\u00f5es que visem o \n\ndesenvolvimento e competitividade do setor. Esta maior integra\u00e7\u00e3o, que poderia \n\nfuncionar como uma C\u00e2mara Setorial ampliada, teria como objetivo aumentar a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o dos atores formais envolvidos na conforma\u00e7\u00e3o da agenda produtiva \n\nnacional, dirigida pelos organismos de Estado, al\u00e9m de permitir a pr\u00e1tica de parcerias \n\ncom natureza sin\u00e9rgica, a fim de se potencializar os resultados e benef\u00edcios para toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o; \n\ne) Rever a atual Lei de Terras, a fim de garantir a seguridade jur\u00eddica dentro do setor, com \n\nsinais claros que permitam a retomada da confian\u00e7a empresarial e o desenvolvimento \n\noportuno da pecu\u00e1ria de corte do pa\u00eds como uma das atividades motoras dentro do \n\nagroneg\u00f3cio venezuelano.  \n\n\n\n180 \n\n \n\n \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS  \n\nAGENOR, P. Competitiviness and external trade performance of the french manufacturing industry. \n\nWeltwirtschaftliches Archiv. Vol.133 (1). 1997.  \n\nALADI. Acuerdo de Alcance Parcial- Comercial N\u00ba 28. Colombia-Venezuela. 28 de novembro de \n\n2011.  \n\nALADI. Acuerdo de Alcance Parcial de Complementaci\u00f3n Econ\u00f3mica N\u00ba 59. 18 de outubro de 2004.  \n\nALADI. Acuerdo de Alcance Parcial- Comercial N\u00ba 63. Uruguay -Venezuela. 17 de agosto de 2008.  \n\nALADI. Acuerdo de Alcance Parcial- Comercial N\u00ba 64. Paraguay -Venezuela. 16 de agosto de 2008.  \n\nALADI. Acuerdo de Alcance Parcial- Comercial N\u00ba 68. Argentina -Venezuela. 26 de dezembro de \n\n2012.  \n\nALADI. Acuerdo de Alcance Parcial- Comercial N\u00ba 69. Brasil -Venezuela. 26 de dezembro de 2012.  \n\nALAVI, H; SHANIN, T. La cuesti\u00f3n agraria: El discurso marxista de Kautsky. Agricultura y \n\nSociedad. N\u00ba 47. Abr-Jun. 43-54.1988. \n\nANIDO, D. Pol\u00edticas econ\u00f3micas y sectoriales agr\u00edcolas: efectos sobre la situaci\u00f3n de la seguridad \n\nalimentaria en Venezuela, 1970-2000. \u00c1gora. Trujillo. N\u00ba 10. Jul-Dez. 15-58 p. 2002.  \n\nANIDO, D. Food changes and food security: Main effects of economic and trade policies on \n\nVenezuelan consumers, 1990-2002. In: Sustainable Development and Globalization of Agri-Food \n\nMarkets. AIEA2 International Conference and Workshop of the Canadian Agricultural Economic \n\nSociety. pp. 856-887. 2004.  \n\nARA\u00daJO, M. Fundamentos de agroneg\u00f3cios. S\u00e3o Paulo: Atlas S.A. 2005. 160 p.  \n\nARCE, R; MAH\u00cdA, R. Conceptos b\u00e1sicos sobre la heterocedasticidad en el modelo b\u00e1sico de \n\nregresi\u00f3n lineal. Tratamiento con e-views. Universidad Auton\u00f3ma de Madrid. 2008.  \n\nARENAS, N. Las organizaciones empresariales venezolanas bajo el gobierno de Hugo Ch\u00e1vez (1999-\n\n2007) \u00bfDe la sociedad civil nacional a la internacional?. Cuadernos del Cendes. Caracas. N\u00ba 71. p.1-\n\n26. Mai-Ago. 2009.  \n\nARRANZ, J; ZAMORA, M. An\u00e1lisis de autocorrelaci\u00f3n. [online]. 2015. documento electr\u00f3nico na \n\nInternet. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://ciberconta.unizar.es/Leccion/autocorrelacion/analisis%20de%20autocorrelacion.PDF. [Acesso: \n\njunho 2015].  \n\nBACHA, C. Economia e pol\u00edtica agr\u00edcola no Brasil. S\u00e3o Paulo: Atlas. 2004. 226 p. In: Gest\u00e3o do \n\nagroneg\u00f3cio: textos selecionados. S\u00e3o Carlos: EdUFSCar.   \n\nBALDERRAMA, R. Los primeros doce a\u00f1os del Ministerio de Agricultura y Cr\u00eda. In: Tiempos de \n\ncambio. La ciencia en Venezuela 1936-1948. Caracas: Fondo Editorial Acta Cient\u00edfica Venezolana. \n\npp.119-152. 1992.  \n\nBAPTISTA, A. Un esbozo de la historia del pensamiento econ\u00f3mico venezolano (Las grandes l\u00edneas). \n\nCaracas: Academia Nacional de Ciencias Econ\u00f3micas. S\u00e9rie Cuadernos: 3. 1985. 60 p.  \n\nBAPTISTA, A; MOMMER, B. Renta petrolera y distribuci\u00f3n factorial del ingreso. Caracas: \n\nCENDES/ILDIS. 1988. 28 p.  \n\nBANCO MUNDIAL. Venezuela. Panorama general. [online]. Banco Mundial. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.bancomundial.org/es/country/venezuela/overview.  [Acesso: outubro 2014].  \n\nBANCO MUNDIAL. [online] base de dados na Internet. 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://datos.bancomundial.org/ [Acesso: nov 2015]. \n\nhttp://ciberconta.unizar.es/Leccion/autocorrelacion/analisis%20de%20autocorrelacion.PDF\nhttp://www.bancomundial.org/es/country/venezuela/overview\n\n\n181 \n\n \n\n \n\n \n\nBCN. Estad\u00edsticas y Estudios. Sector Externo. Com\u00e9rcio Exterior. Banco Central de Nicaragua. \n\n[online]. base de dados na Internet. 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.bcn.gob.ni/estadisticas/sector_externo/com\u00e9rcio_exterior/index.php. [Acesso: julho 2015]. \n\nBDA. Base de dados Agroalimentaria de Venezuela. [online] base de dados na Internet. 2015. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.innovaven.org/bda.html [Acesso: maio 2015]. \n\nBERTO, A. Barreiras ao comercio internacional. In: Congresso Virtual Brasileiro Administrativo \n\n(Convibra) 04. 14p. 2004.  \n\nBEJARANO, J. Econom\u00eda de la agricultura. Bogot\u00e1: Tercer Mundo S.A. 1998.  \n\nBEJARANO, J. Elementos para un enfoque de la competitividad en el sector agropecuario. Bogot\u00e1: \n\nInstituto Interamericano de Coopera\u00e7\u00e3o para a Agricultura (IICA). 1999. 72 p. Serie Competitividad \n\nN\u00ba 3.  \n\nBERDUGO, E. Competitividad: recorrido hist\u00f3rico, conceptos y enfoques recientes. Gesti\u00f3n &amp; \n\nDesarrollo. 7 (2). pp. 157-182. Jul-Dez. 2014. ISSN 2027-1433.  \n\nBLANDINO, L. La industria de la carne bovina en Centroam\u00e9rica: Situaci\u00f3n y perspectivas. San \n\nJos\u00e9: Servicios Internacionales para el Desarrollo Empresarial S.A (SIDESA). 2005. p.72.  \n\nBREWER-CAR\u00cdAS, A. Los sucesos de abril de 2002 y las consecuencias de la renuncia del \n\nPresidente Hugo Ch\u00e1vez Fr\u00edas a la Presidencia de la Rep\u00fablica. In: Historia constitucional de \n\nVenezuela. Caracas: Editorial Alfa. Tomo II. pp 329-370. 2008.  \n\nBUAINAIN, A; FILHO, H. A pol\u00edtica agr\u00edcola no Brasil: evolu\u00e7\u00e3o e principais instrumentos. In: \n\nGest\u00e3o Agroindustrial.  Grupo de Estudos e Pesquisas Agroindustriais. S\u00e3o Paulo: Atlas. Cap. 6. pp \n\n302-362. 2009. \n\nCARRER, C. \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o regional da pecu\u00e1ria de corte no Brasil do fim do \n\ns\u00e9culo: G\u00eanese, moderniza\u00e7\u00e3o e a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e mercadol\u00f3gica\u201d. Teses de Doutorado. \n\nUniversidade Estadual de Campinas. Campinas, S\u00e3o Paulo, Brasil. 2000. 268 p.  \n\nCARTAGENA, E. Intervenciones en el mercado. Valpara\u00edso: Escuela de Ingenier\u00eda Comercial, \n\nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. 2010. 18 p. Serie de Documentos Docentes.  \n\nCARTAY, R. Las crisis econ\u00f3micas y sus repercusiones en la econom\u00eda venezolana. Revista \n\nEconom\u00eda. M\u00e9rida. N\u00ba 11. 37-45 p. 1996.  \n\nCASA. Corporaci\u00f3n Venezolana de Abastecimiento. [online]. 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.casa.gob.ve [Acesso: maio 2015]. \n\nCASANOVA, E. Efecto de rocas fosf\u00f3ricas naturales y modificadas sobre la cantidad y calidad de \n\npastos introducidos en Venezuela. Agronom\u00eda Tropical. Vol 4. N\u00ba 57. p. 271-280. 2007.  \n\nCEPAL.  Balance preliminar de las econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica \n\npara Am\u00e9rica y el Caribe: Santiago de Chile. 2004. 169p.  \n\nCEPAL.  Balance preliminar de las econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica \n\npara Am\u00e9rica y el Caribe: Santiago de Chile. 2014. 87p.  \n\nCEPAL.  Balance preliminar de las econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica \n\npara Am\u00e9rica y el Caribe: Santiago de Chile. 2015. 98 p.  \n\nCERVI, E. M\u00e9todos quantitativos nas ci\u00eancias sociais: uma abordagem alternativa ao fetichismo dos \n\nn\u00fameros e ao debat\u00e9 com qualitativistas. online] documento eletr\u00f4nico na Internet. 2008.  Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.blogempublico.com/wp-\n\ncontent/uploads/2011/04/2008_PesquisaSocialMetQuant_CapEmerson.pdf. [Acesso: 01 outubro \n\n2014].  \n\nhttp://www.bcn.gob.ni/estadisticas/sector_externo/comercio_exterior/index.php\nhttp://www.innovaven.org/bda.html\nhttp://www.blogempublico.com/wp-content/uploads/2011/04/2008_PesquisaSocialMetQuant_CapEmerson.pdf\nhttp://www.blogempublico.com/wp-content/uploads/2011/04/2008_PesquisaSocialMetQuant_CapEmerson.pdf\n\n\n182 \n\n \n\n \n\n \n\nCOLLINS, S. Taxas de c\u00e2mbio m\u00faltiplas, controlos de capitais e pol\u00edtica cambial. In: Economia \n\naberta. Instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica nos pa\u00edses em via de desenvolvimento. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian. Cap. 7. pp.137-174. 1991.  \n\nCOVENCAR. Consejo Venezolana de la Carne. [online]. 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.convecarne.com [Acesso: julho 2015]. \n\nCorreo del Orinoco. Precio regulado de la carne es una ficci\u00f3n en el mercado. 2014. In: Jornal El \n\nCorreo del Orinoco. Caracas. edi\u00e7\u00e3o. 02/06/2014.  \n\nCUEVAS, R. Ingenier\u00eda de alimentos, calidad y competitividad en sistemas de la peque\u00f1a industria \n\nalimentaria con \u00e9nfasis en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Roma: Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas \n\npara la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n. 2008. Bolet\u00edn de Servicios Agr\u00edcolas.  \n\nDELAHAYE, O. Pol\u00edticas de tierras en el Sistema Alimentario Venezolano (SAV): balance y \n\nreflexi\u00f3n. In: Guti\u00e9rrez, A. El Sistema Alimentario Venezolano a comienzos del siglo XXI. Evoluci\u00f3n, \n\nbalance y desaf\u00edos. M\u00e9rida: Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales \u2013 Consejo de Publicaciones \n\nde la ULA. Serie Mayor. Vol. 1. 2013.  \n\nDIAN. Sistema Estad\u00edstico de Comercio Exterior (SIEX). Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas \n\nNacionales [online] base de dados na Internet. 2015. Dispon\u00edvel em: http://websiex.dian.gov.co/.  \n\n[Acesso: julho 2015]. \n\nDOLAR PARALELO TODAY. Precio hist\u00f3rico d\u00f3lar paralelo Veenzuela. [online] documento \n\neletr\u00f4nico na Internet. 2015. Dispon\u00edvel em: http://dolarparaleotoday.blogspot.com  [Acesso: \n\ndezembro 2015]. \n\nEL NACIONAL. Detectan sobreprecio de 60% em ganado importado. 2014. In: Jornal El Nacional \n\nCaracas. edi\u00e7\u00e3o. 17/07/2014.    \n\nEL NACIONAL. Carne regulada solo se puede comprar \u201cen combo\u201d en mercados municipales. 2015. \n\nIn: Jornal El Nacional Caracas. edi\u00e7\u00e3o. 20/08/2015.   \n\nEL UNIVERSAL. Carne regulada alcanza los Bs. F 22. 2008. In: Jornal El Universal. Caracas. edi\u00e7\u00e3o. \n\n31/10/2008.  \n\nEL UNIVERSAL. Carnicer\u00edas independientes venden la carne en Bs. F 30. 2009. In: Jornal El \n\nUniversal. Caracas. edi\u00e7\u00e3o. 10/01/2009.   \n\nEL UNIVERSAL. Venezuela rompe relaciones con Colombia. 2012a.  In: Jornal El Universal. \n\nCaracas. edi\u00e7\u00e3o. 22/07/2012.  \n\nEL UNIVERSAL. Consumidores pagan hasta Bs 100 por un kilo de carne. 2012b. In: Jornal El \n\nUniversal. Caracas. edi\u00e7\u00e3o. 03/12/2012.  \n\nEL UNIVERSAL. Consumidores no encuentran alimentos a precio controlado. 2013. In: Jornal El \n\nUniversal. Caracas. edi\u00e7\u00e3o. 31/05/2013.  \n\nEL UNIVERSAL. Precio de alimentos aumentaron en 109,5% en un a\u00f1o. 2015. In: Jornal Correo del \n\nOrinoco. Caracas. edi\u00e7\u00e3o. 14/04/2015.  \n\nESPINOZA, F; GIL, J; CHAC\u00d3N, E. Situaci\u00f3n de las pasturas en Venezuela y su relaci\u00f3n con la \n\ncarga animal. Revista Alcance. Edici\u00f3n Especial. Dez. 2012.  \n\nESSER, K; HILLEBRAND, W; MESSNER, D; MEYER-STAMER, J. Competitividad sist\u00e9mica: \n\nNuevo desaf\u00edo a las empresas y a la pol\u00edtica. Revista de la CEPAL. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para \n\nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Santiago de Chile. Vol 59. p 39-52. 1996.  \n\nFAO. Las negociaciones comerciales multilaterales sobre la agricultura. Manual de Referencia II. \n\nAcuerdo sobre la agricultura. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la \n\nAlimentaci\u00f3n. 2000.  \n\n\n\n183 \n\n \n\n \n\n \n\nFAOSTAT. Divis\u00e3o de estat\u00edstica da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura e \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o (FAO). [online] base de dados na Internet. 2015. Dispon\u00edvel em: http://faostat.fao.org/. \n\n[Acesso: maio 2015]. \n\nFEDEAGRO. Estad\u00edsticas Agropecuarias. Confederaci\u00f3n de Asociaciones de Productores \n\nAgropecuarios. [online]. 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.fedeagro.org. [Acesso: maio 2015]. \n\nFEDEGAN. Precio novillo gordo en pie \u2013 Pa\u00edses (US$/kg). [online] base de dados na Internet. 2015. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.fedegan.org.co/estadisticas/precios [Acesso: dezembro 2015]. \n\nFEDENAGA. Pronunciamiento oficial de FEDENAGA en su XLIX Asamblea anual ordin\u00e1ria. \n\nCaracas: FEDENAGA. 2012. 9 p.  \n\nFERN\u00c1NDEZ, D. Indicadores de comercio exterior y dinamismo comercial. Aplicaci\u00f3n para Uruguay \n\nen el per\u00edodo 1997 al 2012. Montevideo: Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas. 2013. \n\nFISHER, S. Desvaloriza\u00e7\u00e3o e infla\u00e7\u00e3o. In: Economia aberta. Instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f4mica nos \n\npa\u00edses em via de desenvolvimento. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. Cap. 6. p.115-135. 1991.  \n\nGACETA GANADERA. Bolet\u00edn Mensual de Intercambio de Informaci\u00f3n Agropecuaria de \n\nVenezuela. 2011.  \n\nGIBSS, M. Pol\u00edtica comercial. Nueva York: ONU DAES. Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y \n\nSociales. Gu\u00edas de Orientaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas. 96 p. 2007.  \n\nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. S\u00e3o Paulo: Atlas. 2008. 200 p.  \n\nGIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. S\u00e3o Paulo: Atlas. 2010. 184 p.  \n\nGLOBAL MEAT. Beef alliance presses for trade liberalization. 2015. documento electr\u00f3nico na \n\nInternet. Dispon\u00edvel em: http://www.globalmeatnews.com/Industry-Markets/Beef-Alliance-presses-\n\nfor-trade-liberalisation [Acesso: maio 2015].  \n\nG\u00d3MEZ, I. Pol\u00edtica y ajuste social econ\u00f3mico en Venezuela. Fermentum. M\u00e9rida. N\u00ba 31. Mai-Ago. \n\n2001.  \n\nG\u00d3MEZ PERNIA, O. Nuestra carne, origen, cualidades y culinaria de la carne bovina venezolana. \n\nCaracas: Ediciones Grupo Tei C.A, Soluciones Gr\u00e1ficas C.A. 2010.  \n\nGRACIA, M. Los determinantes de la competitividad nacional. An\u00e1lisis y reflexiones a partir de un \n\nmarco te\u00f3rico conceptual. Temas de Ciencia y Tecnolog\u00eda. Vol 12. N\u00ba 36. p. 12-24. Sep-Dez. 2008.  \n\nGRAZIANO DA SILVA, j. Complexos agroindustriais e outros complexos. Revista da Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Reforma Agr\u00e1ria \u2013 ABRA. Vol 21. N\u00ba 3. Set-Dez. 1991.  \n\nGREENE, W. Econometric analysis. New Jersey: Prentice-Hall, Inc. 1993. 791 p.  \n\nGUJARATI, D; PORTER, D. Econometr\u00eda. Distrito Federal: McGraw Hill. 5ta edi\u00e7\u00e3o. 2010. 946 p.  \n\nGUTI\u00c9RREZ, A. La agricultura venezolana durante el per\u00edodo de ajustes. Caracas: Fundaci\u00f3n Polar. \n\n40 p. 1995.  \n\nGUTI\u00c9RREZ, A; ABLAN, E; ABREU, E. Pol\u00edticas de ajuste y seguridad alimentaria en Venezuela \n\n1983-1993. Caracas. Agroalimentaria. N\u00ba 1. Sep. 1995.  \n\nGUTI\u00c9RREZ, A. Venezuela: Crisis, reformas econ\u00f3micas y reestructuraci\u00f3n del sector agr\u00edcola. \n\nAgroalimentaria. Caracas. N\u00ba 4. 1997. \n\nGUTI\u00c9RREZ, A. El enfoque de cadenas agroproductivas. \u00bfC\u00f3mo se Viene Aplicando en la Ense\u00f1anza \n\nUniversitaria? In: VIII Foro Regional Andino para el Di\u00e1logo y la Integraci\u00f3n de la Educaci\u00f3n \n\nAgropecuaria y Rural \u2013 FRADIEAR.  Lima. 2007.  \n\nGUTI\u00c9RREZ, A. El capitalismo rent\u00edstico y el sistema alimentario venezolano (SAV). \n\nAgroalimentaria. Caracas. Vol 16. N\u00ba 30. Ene-Jun. 2010.  \n\nhttp://faostat.fao.org/\nhttp://www.fedeagro.org/\nhttp://www.fedegan.org.co/estadisticas/precios\n\n\n184 \n\n \n\n \n\n \n\nGUTI\u00c9RREZ, A. El sistema alimentario venezolano (SAV): Evoluci\u00f3n reciente, balance y \n\nperspectivas. Agroalimentaria. Caracas. Vol 21. N\u00ba 40. Ene-Jun. 2015.  \n\nGUTI\u00c9RREZ, A; ORD\u00d3\u00d1EZ, J. 2011. Evoluci\u00f3n reciente y situaci\u00f3n actual del sistema alimentario \n\nvenezolano (SAV). M\u00e9rida: Universidad de los Andes. 236 p.   \n\nHERN\u00c1NDEZ, J. Econom\u00eda y agricultura a partir de 1958. [online] documento eletr\u00f4nico na Internet. \n\n2004. Dispon\u00edvel em: http://www.innovaven.org/quepasa/agropol58.pdf [Acesso: setembro 2015]. \n\nHOLANDA, N. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 economia. Da teoria \u00e0 pratica e da vis\u00e3o micro \u00e0 macroperspectiva. \n\n8va ed. Petr\u00f3polis: Vozes. 2002. 847 p.  \n\nHUERTA-LEIDENZ, N. La experiencia venezolana en la implantaci\u00f3n de sistemas de clasificaci\u00f3n de \n\nganado y canales bovinas. In: XI Congreso Venezolano de Producci\u00f3n e Industria Animal. Valera. \n\nOct. 2002.  \n\nIGLESIAS, W; CARDOSO, E; STREICH, R. Estrat\u00e9gias de desenvolvimento em quest\u00e3o. O debate \n\nsobre o papel do Estado no Brasil, M\u00e9xico e Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. Comiss\u00e3o \n\nEcon\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e o Caribe \u2013 CEPAL. Santiago de Chile. 2014.  \n\nIICA. Estudio de la cadena agroalimentaria de carne de res en la Rep\u00fablica Dominicana. Santo \n\nDomingo: Instituto Interamericano de Coopera\u00e7\u00e3o para a Agricultura (IICA). 2005. 73 p.  \n\nINAC. Propuesta de nuevos coeficientes peso canal para las exportaciones de carne vacuna. 2006. \n\ndocumento electr\u00f3nico na Internet. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.inac.gub.uy/innovaportal/file/3019/1/informe_cpc_v3.pdf [Acesso: novembro 2015].  \n\nINAC. Tabla din\u00e1mica de exportaciones por mercado, destino y producto. Instituto Nacional de \n\nCarnes (INAC). [online] base de dados na Internet. 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.inac.gub.uy/[Acesso: julho 2015]. \n\nINAC. Evoluci\u00f3n mensual precio de Hacienda gorda. Serie. [online] base de dados na Internet. 2015. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.inac.gub.uy/[Acesso: dezembro 2015]. \n\nINE. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas. [online]. base de dados na Internet. 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ine.gov.ve/ [Acesso: jun 2015]. \n\nIPCVA. Instituto de Promoci\u00f3n de la Carne Vacuna Argentina. [online] base de dados na Internet. \n\n2015. Dispon\u00edvel em: http://www.ipcva.com.ar/. [Acesso: dezembro 2015]. \n\nJANK, M; NASSAR, A. Competitividade e globaliza\u00e7\u00e3o. In: Zylberstajn, D; Neves, M. Gest\u00e3o dos \n\nneg\u00f3cios agroalimentares. S\u00e3o Paulo: Pioneira., Cap. 7. pp. 137-163. 2000.  \n\nJEREZ-TIMAURE, N; ARENAS, L; GIUFFRIDA, M. Que buena es la carne bovina venezolana. \n\nCaracas: Fundaci\u00f3n Bengoa para la Alimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n. 2010. 37 p.  \n\nJU\u00c1REZ, H, GARC\u00cdA, V. Indicadores de competitividad en un contexto de apertura e integraci\u00f3n. \n\nC\u00f3rdoba: Instituto de Econom\u00eda y Finanzas. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas. Universidad Nacional \n\nde C\u00f3rdoba. 2000.  \n\nL\u00d3PEZ, E. Tratamiento de la colinealidad en regresi\u00f3n m\u00faltiple. Psicothema. M\u00e1laga. Vol 10. N\u00ba 2. P. \n\n491-507. 1998.  \n\nLUCAS, G. Industrializaci\u00f3n contempor\u00e1nea en Venezuela. Pol\u00edtica industrial del estado venezolano. \n\n1936-2000. Tesis de Doctorado. Caracas. Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello. 2005.  \n\nLUDWIG, A.C. Fundamentos e pr\u00e1tica de metodologia cient\u00edfica. Petr\u00f3polis: Vozes. 2009. 124 p.  \n\nMAIA, J. Economia internacional e com\u00e9rcio exterior. S\u00e3o Paulo: Atlas. 10.ed. 2006. 443 p.  \n\nMANKIW, G. Principios de econom\u00eda. Madrid: McGraw-Hill/ Interamericana de Espa\u00f1a, S.A.U. \n\n2002. 523 p.  \n\nhttp://www.ipcva.com.ar/\n\n\n185 \n\n \n\n \n\n \n\nMARQU\u00c9S, F. Modelos para la econom\u00eda y la empresa a trav\u00e9s de Excel. Madrid: Rc Libros. 2009. \n\n229 p.  \n\nMARTIN, F; LARIVI\u00c8RE, S; GUTI\u00c9RREZ, A; REYES, A. Pautas para el an\u00e1lisis de circuitos \n\nagroalimentarios. Caracas: Fundaci\u00f3n Polar. 227 p. 1999. Serie estudios de circuitos. \n\nMART\u00cdNEZ, L. El espacio rural venezolano. Agr\u00e1ria. S\u00e3o Paulo. N\u00ba 4. p. 69-97. 2006.  \n\nMAT. VII Censo agr\u00edcola nacional. Ministerio del Poder Popular para la Agricultura y Tierras [online] \n\nbase de dados na Internet. 2008. Dispon\u00edvel em: http://200.47.151.243/redatam/ [Acesso: mar\u00e7o \n\n2015]. \n\nMDIC. AliceWeb. Sistema de An\u00e1lise das Informa\u00e7\u00f5es de Com\u00e9rcio Exterior. Secretaria de Com\u00e9rcio \n\nExterior do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior. [online] base de dados na \n\nInternet. 2015. Dispon\u00edvel em: http://aliceweb.mdic.gov.br/ [Acesso: julho 2015]. \n\nMELCHER, D. La industrializaci\u00f3n de Venezuela. Revista Econom\u00eda. M\u00e9rida. N\u00ba 10. p. 57-90. 1992.  \n\nMELITZKO, S; DOM\u00cdNGUEZ, A; ANCHORENA, J. Historia de un fracaso: pol\u00edtica de carne \n\nbovina, 2005-2013. 2013. documento electr\u00f3nico na Internet. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fce.austral.edu.ar/aplic/webSIA/webSIA2004.nsf/6905fd7e3ce10eca03256e0b0056c5b9/6\n\n884859bae2dd1c603257d740074a1cc/$FILE/CarnevacunaArgentinafracaso.pdf [Acesso: junho 2015].  \n\nMENDES, J. Economia Agr\u00edcola. Princ\u00edpios b\u00e1sicos e aplica\u00e7\u00f5es. Curitiba: Scientia et Labor. 1989. \n\n399 p. \n\nMENDES, J. Economia: fundamentos e aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall. 2004. 309 p.  \n\nMESQUITA, B. O desenvolvimento desigual da agricultura: a din\u00e2mica do agroneg\u00f3cio e da \n\nagricultura familiar. S\u00e3o Luis: Edufma. 2011. 110 p.  \n\nMESSNER, D; MEYER-STAMER, J. Competitividad sist\u00e9mica. Pautas de gobierno y de desarrollo. \n\nNueva Sociedad. Buenos Aires. N\u00ba 133. p. 72-87. Sep-Oct. 1994.  \n\nMIGUEL, J; MEL\u00c9NDEZ, S; ASENJO, B; CALVO, J; DE LA FUENTE, J; CIRIA, J. Relaci\u00f3n entre \n\nlos sistemas de clasificaci\u00f3n de canales bovinas de Venezuela y de la Uni\u00f3n Europea para machos \n\nBrahman castrados criados en condiciones tropicales. Efecto de la \u00e9poca de nacimiento. Informaci\u00f3n \n\nT\u00e9cnica Agraria- IITEA. Vol 106. N\u00ba 4. p. 245-255. 2010.  \n\nMPPPM. Precios del petr\u00f3leo. Evoluci\u00f3n de precios 2014-2015. Ministerio del Poder Popular de \n\nPetr\u00f3leo y Mineria [online]. 2015. documento electr\u00f3nico na Internet. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mpetromin.gob.ve/portalmenpet/secciones.php?option=view&amp;idS=45  [Acesso: fevereiro \n\n2016]. \n\nMinitab\u00ae 17. Statistical Software. Vers\u00e3o de prova. Dispon\u00edvel em: http://www.minitab.com/pt-\n\nbr/products/minitab/.  \n\nMIRABAL, M. Programaci\u00f3n y pol\u00edtica monetaria en Venezuela 1989-1998. In: IV Jornadas de \n\nEconom\u00eda Monetaria e Internacional. Buenos Aires.1999.  \n\nMONTILLA, J.J. La inseguridad alimentaria en Venezuela. Anales Venezolanos de Nutrici\u00f3n. \n\nCaracas. V 17. N\u00ba 1. Jan. 2004. \n\nMORALES, A. Los principales enfoques te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos formulados para analizar el \n\n\"sistema agroalimentario\". Agroalimentaria. Caracas. N\u00ba 10. Jun. 2000.  \n\nMORALES, A. La pol\u00edtica de control de precios de bienes agroalimentarios desde la perspectiva \n\nneoinstitucional. Revista Venezolana de An\u00e1lisis de Coyuntura. Caracas. Vol. XVIII. N\u00ba 2. 103-128. \n\nJul-Dec. 2012.  \n\nhttp://www.minitab.com/pt-br/products/minitab/\nhttp://www.minitab.com/pt-br/products/minitab/\n\n\n186 \n\n \n\n \n\n \n\nMORALES, A; COMP\u00c9S, R; CASTILLO, R. 2013. Los precios de los productos agroalimentarios en \n\nVenezuela. Modelos de formaci\u00f3n y reformas institucionales durante el per\u00edodo 1990-2010. \n\nAgroalimentaria. Caracas. Vol. 10. N\u00ba 36. Jan-Jun. 2013.   \n\nMULLER, G. El caleidoscopio de la competitividad. Espacios. Caracas. Vol 15. N\u00ba 2. 1994.  \n\nNORTON, R. Pol\u00edtica de desarrollo agr\u00edcola. Conceptos y principios. Roma: Organizaci\u00f3n de las \n\nNaciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (FAO). 2004. 604 p.  \n\nOECD/FAO. OECD-FAO Perspectivas Agr\u00edcolas. Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo \n\nEcon\u00f3mico (OECD) y la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n \n\n(FAO). 2005.  \n\nOECD/FAO. OECD-FAO Perspectivas Agr\u00edcolas. Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo \n\nEcon\u00f3mico (OECD) y la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n \n\n(FAO). 2014.  \n\nOIE. Mapa del status oficial de fiebre aftosa. [online]. 2015. documento electr\u00f3nico na Internet. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.oie.int/es/sanidad-animal-en-el-mundo/estatus-sanitario-oficial/fiebre-\n\naftosa/es-fmd-carte/ [Acesso: dezembro 2015]. \n\nORD\u00d3\u00d1EZ, J. A. La Cadena de la carne bovina. In: C. Machado Allison (Ed.) Agronegocios en \n\nVenezuela. Caracas: Ediciones I.E.S.A, Instituto de Estudios Superiores de Administraci\u00f3n. Cap\u00edtulo \n\n21. 2002.  \n\nORD\u00d3\u00d1EZ, J. A. Evoluci\u00f3n de las cadenas agroproductivas pecuarias. F Conde C.A. Maracay. 2011. \n\n22 p.   \n\nOROZCO, J; CHAC\u00d3N, E. Nueva visi\u00f3n para la ceba de vacunos en condiciones de pastoreo. \n\n[online]. 2006. documento electr\u00f3nico na Internet. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.avpa.ula.ve/eventos/ii_simposio_pastca2006/11.pdf. [Acesso: septembro 2015].  \n\nPINDYCK, R; RUBINFELD. Microeconomia. Tradu\u00e7\u00e3o Eleut\u00e9rio Prado, Telma Guimar\u00e3es e Luciana \n\ndo Amara Teixeira. 7 ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Education do Brasil. 2010. 647 p.  \n\nPRIMO, A. El ganado bovino ib\u00e9rico en las Am\u00e9ricas: 500 a\u00f1os despu\u00e9s. Archivos de Zootecnia. \n\nPelotas. N\u00ba 41. 421-432 p. 1992.  \n\nPROVEA. Situaci\u00f3n de los Derechos Humanos en Venezuela. PROVEA. Caracas. Jan-Dez. 2014.  \n\nPURICELLI, E. Las carnes en el mundo. [online]. 2011. documento electr\u00f3nico na Internet. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.produccion-\n\nanimal.com.ar/informacion_tecnica/origenes_evolucion_y_estadisticas_de_la_ganaderia/126-\n\nLAS_CARNES.pdf . [Acesso: junho 2015].  \n\nRECALDE, M; BARRAUD, A. Competitividad de la carne vacuna en Argentina. Actualidad \n\nEcon\u00f3mica. N\u00ba 52. Ene-Jul. 2002.  \n\nRODR\u00cdGUEZ, J. La Ley de Tierras y los cambios estructurales en la agricultura moderna venezolana. \n\nDerecho y Reforma Agraria. Ambiente y Sociedad. M\u00e9rida. N\u00ba 37. p. 95-124. Dez. 2011.  \n\nRODR\u00cdGUEZ, J. Cambios en el consumo de carnes en Venezuela, sus implicaciones en la producci\u00f3n \n\nen el per\u00edodo 1999 a 2010. Alcance. Edici\u00f3n especial. Jul. 2012.  \n\nROJAS, P; SEP\u00daLVEDA, S. Competitividad de la agricultura: Cadenas agroalimentarias y el impacto \n\ndel factor localizaci\u00f3n espacial. San Jos\u00e9: IICA. Instituto Interamericano de Cooperaci\u00f3n para la \n\nAgricultura. 24 p. 1999. Serie de Cuadernos T\u00e9cnicos.  \n\nROJAS, J; ROJAS, E; TRIANA, M. Cambios recientes em la producci\u00f3n de los sistemas av\u00edcolas y \n\nporc\u00edcolas de Venezuela. Revista Geogr\u00e1fica Venezolana. Vol43. N\u00ba 2. p. 291-309. 2002.  \n\nhttp://www.oie.int/es/sanidad-animal-en-el-mundo/estatus-sanitario-oficial/fiebre-aftosa/es-fmd-carte/\nhttp://www.oie.int/es/sanidad-animal-en-el-mundo/estatus-sanitario-oficial/fiebre-aftosa/es-fmd-carte/\nhttp://www.avpa.ula.ve/eventos/ii_simposio_pastca2006/11.pdf\n\n\n187 \n\n \n\n \n\n \n\nRUNRUNES. Las cifras de escasez de alimentos que el gobierno no quiere ver. [online]. 2015. \n\nDispon\u00edvel em: http://runrun.es/la-economia/208057/las-cifras-de-la-escasez-de-alimentos-que-el-\n\ngobierno-no-quiere-ver.html. edi\u00e7\u00e3o 16/06/2015. [Acesso: dezembro 2015]. \n\nSALAZAR, M. La presentaci\u00f3n de las ventajas comparativas: una nota pedag\u00f3gica. Revista de \n\nEconom\u00eda Institucional. Vol 8. N\u00ba 14. 263-275 p. 2006.  \n\nSANDRONI, P. David Ricardo. Princ\u00edpios de economia pol\u00edtica e tributa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nNova Cultura Ltda. 1996. 301 p.  \n\nSAVIROFF. Visi\u00f3n estrat\u00e9gica de la cadena c\u00e1rnica de bovinos de Venezuela. Caracas. MAC-MIC-\n\nIICA. 1998. (Serie cadenas agroproductivas. v. 2).  \n\nSEGOVIA, E; JEREZ-TIMAURE, N. Nudos cr\u00edticos en la cadena c\u00e1rnica bovina. In: Desarrollo \n\nSostenible de la Ganader\u00eda Doble Prop\u00f3sito. C Gonz\u00e1lez-Stagnaro, N Madrid Bury, E Soto Belloso \n\n(eds). Fundaci\u00f3n GIRARZ. Ediciones Astro Data S.A. Maracaibo. Capitulo LXVIII: 805-817 p. 2008.  \n\nSEQUERA, I. Din\u00e1mica de la agricultura y su expresi\u00f3n en Venezuela. Caracas: Banco Central de \n\nVenezuela. 1989. 331 p.   \n\nSILVA, C.A; BATALHA, M.O. Competitividade em sistemas agroindustriais: Metodologia e estudo \n\nde caso. In: II Workshop brasileiro de gest\u00e3o de sistemas agroalimentares. PENSA-FEA-USP. \n\nRibeir\u00e3o Preto. 9-20. 1999.  \n\nSIQUEIRA, T. Competitividade sist\u00eamica: Desafios para o desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro. \n\nRevista do BNDES. Rio de Janeiro. Vol 16. N\u00ba 31. p. 139-184. Jun. 2009.  \n\nSPIEGEL, M. Estat\u00edstica: resumo da teoria, 875 problemas resolvidos, 619 problemas propostos S\u00e3o \n\nPaulo: McGraw-Hill do Brasil. 1977. 580 p.  \n\nSTANLAKE, G. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 economia. 5ta edi\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de: Paula de Seixas. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian. 1993. 757 p.  \n\nSTEINBERG, F. La Econom\u00eda pol\u00edtica del proteccionismo. Cuadernos de Econom\u00eda. Bogot\u00e1. Vol 29. \n\n65-96 p. 2006.  \n\nSUMARIUM. \u00bfPor qu\u00e9 aumenta el d\u00f3lar paralelo em Venezuela? Analistas lo explican.  \n\n[online].2015. In: Sumarium. Caracas. edi\u00e7\u00e3o. 22/05/2015. Dispon\u00edvel em:  http://sumarium.com/por-\n\nque-aumenta-el-dolar-paralelo-en-venezuela-analistas-lo-explican/. [Acesso: janeiro 2016]. \n\nTEIXEIRA, E. As tr\u00eas metodologias. Academia, da ci\u00eancia e da pesquisa.  Petr\u00f3polis. Vozes. 2005 \n\nTORO HARDY, J. El capitalismo rent\u00edstico en Venezuela: un pa\u00eds petrolero. [online] documento \n\neletr\u00f4nico na Internet. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ildis.org.ve/website/administrador/uploads/DocElCapitalismoRentisticoToroHardyCrisisG\n\nlobal.pdf . Caracas. 2009. [Acesso: outubro 2015]. \n\nTRUJILLO, N. Juan Vicente G\u00f3mez: El Benem\u00e9rito ganadero en las sabanas del rio Sarare, 1910-\n\n1925. Revista Heur\u00edstica. N\u00ba 10. Jul-Dez. 2008.  \n\nTURMO, J. La pol\u00edtica comercial y el comercio internacional. El bilaterismo, el multilaterismo y el \n\nsistema GATT-OMC en perspectiva hist\u00f3rica. Bolet\u00edn Econ\u00f3mico de ICE. N\u00ba 2880. Jun. 2006.  \n\nUNIVERSIDAD DE VIGO. Heterocedasticidad. [online] documento eletr\u00f4nico na Internet. 2015. \n\nDispon\u00edvel em: http://cjardon.webs.uvigo.es/Transparencias/Unidad7.pdf [Acesso: dezembro 2015]. \n\nURBANO, D; D\u00c1VILA, C; CASTRO, F. Producci\u00f3n de pastos y forrajes, base de la alimentaci\u00f3n \n\nsustentable para los bovinos. In: Congreso Venezolano de Producci\u00f3n e Industria Animal. Maracaibo. \n\n2008.  \n\nhttp://runrun.es/la-economia/208057/las-cifras-de-la-escasez-de-alimentos-que-el-gobierno-no-quiere-ver.html\nhttp://runrun.es/la-economia/208057/las-cifras-de-la-escasez-de-alimentos-que-el-gobierno-no-quiere-ver.html\nhttp://sumarium.com/por-que-aumenta-el-dolar-paralelo-en-venezuela-analistas-lo-explican/\nhttp://sumarium.com/por-que-aumenta-el-dolar-paralelo-en-venezuela-analistas-lo-explican/\n\n\n188 \n\n \n\n \n\n \n\nUSDA. Production, suply and distribution. [online] base de dados na Internet. 2015. United States \n\nDepartment of Agriculture. Foreing Agriculture Service. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://apps.fas.usda.gov/psdonline/psdquery.aspx. [Acesso: dez 2015]. \n\nVALOR ECON\u00d4MICO. PF deflagra \u201cOpera\u00e7\u00e3o Berrante\u201d contra fraude em exporta\u00e7\u00f5es de gado. \n\n[online] jornal electr\u00f3nico na Internet. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.valor.com.br/agro/3317014/pf-deflagra-operacao-berrante-contra-fraudes-em-exportacoes-\n\nde-gado. [Acesso: dezembro 2015]. \n\nVARELA, G. La carne de vacuno en la alimentaci\u00f3n humana. Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Nutrici\u00f3n. \n\nMadrid. N\u00ba 16. 2001.  \n\nVASCONCELLOS, M; GARCIA, M. Fundamentos de economia. S\u00e3o Paulo: Saravia. 2000. 240 p.  \n\nVENEZUELA. Decreto Presidencial N\u00ba 181. Gaceta Oficial Extraordin\u00e1ria N\u00ba 4.737, de 29 de junho \n\nde 1994. 1994. \n\nVENEZUELA. Decreto Presidencial N\u00ba 181. Gaceta Oficial N\u00ba 36.242, de 09 de julho de 1997.1997. \n\nVENEZUELA. Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. Gaceta Oficial N\u00b0 38.860, de \n\n30 de dezembro de 1999. 1999.  \n\nVENEZUELA. Ley de Tierras y Desenvolvimiento Agrario. Gaceta Oficial N\u00ba 37.323, de 13 de \n\nnovembro de 2001.2001.  \n\nVENEZUELA. Decreto N\u00ba 2.303. Gaceta Oficial N\u00ba 37.625, de 05 de fevereiro de 2003. 2003a. \n\nVENEZUELA. Decreto N\u00ba 2.304. Gaceta Oficial N\u00ba 37.626, de 07 de fevereiro de 2003. 2003b. \n\nVENEZUELA. Resoluci\u00f3n DM/N\u00ba 029 . Gaceta Oficial N\u00ba 37.629, de 11 de fevereiro de 2003. 2003c. \n\nVENEZUELA. Resoluci\u00f3n N\u00ba 085 . Gaceta Oficial N\u00ba 37.717, de 23 de junho de 2003. 2003d. \n\nVENEZUELA. Resoluci\u00f3n N\u00ba 088 . Gaceta Oficial N\u00ba 37.728, de 09 de julho de 2003. 2003e. \n\nVENEZUELA. Ley de Protecci\u00f3n al Consumidor y el Usuario. Gaceta Oficial N\u00ba 37.930, de 04 de \n\nmaio de 2004. 2004. \n\nVENEZUELA. Reforma a la Ley de Tierras y Desenvolvimiento Agrario. Gaceta Oficial \n\nExtraordin\u00e1ria N\u00ba 5.771, de 18 de maio de 2005. 2005.  \n\nVENEZUELA. Ley Reforma Parcial de la Ley que Establece el Impuesto al Valor Agregado. Gaceta \n\nOficial N\u00ba 38.424, de 26 de abril de 2006. 2006a. \n\nVENEZUELA. Protocolo de Adhesi\u00f3n al MERCOSUR. Gaceta Oficial N\u00ba 38.482, de 19 de julho de \n\n2006. 2006b. \n\nVENEZUELA. Resoluci\u00f3n DM/N\u00ba 222. Gaceta Oficial N\u00ba 38.629 de 21 de fevereiro de 2007. 2007a. \n\nVENEZUELA. Decreto N\u00ba 5.212 reforma de la Ley Reforma Parcial de la Ley que Establece el \n\nlmpuesto al Valor Agregado. Gaceta Oficial N\u00ba 38.632 de 26 de fevereiro de 2007. 2007b. \n\nVENEZUELA. Decreto N\u00ba 6.129. Ley de Salud Agr\u00edcola Integral, de 03 de junho de 2008. 2008a. \n\nVENEZUELA. Ley Org\u00e1nica de Seguridad y Soberania Agroalimentaria. Gaceta Oficial N\u00ba 5.891, de \n\n31 de julho de 2008. 2008b. \n\nVENEZUELA. Resoluci\u00f3n Conjunta. Gaceta Oficial N\u00ba 38.991, de 11 de agosto de 2008. 2008c. \n\nVENEZUELA. Convenio Cambi\u00e1rio N\u00ba 14. Gaceta Oficial N\u00ba 39.342, de 08 de janeiro de 2010. \n\n2010a. \n\nVENEZUELA. Decreto N\u00ba 7.540. Gaceta Oficial N\u00ba 39.474 de 27 de julho de 2010.  2010b. \n\nhttp://www.valor.com.br/agro/3317014/pf-deflagra-operacao-berrante-contra-fraudes-em-exportacoes-de-gado\nhttp://www.valor.com.br/agro/3317014/pf-deflagra-operacao-berrante-contra-fraudes-em-exportacoes-de-gado\n\n\n189 \n\n \n\n \n\n \n\nVENEZUELA. Reforma a la Ley de Tierras y Desenvolvimiento Agrario. Gaceta Oficial \n\nExtraordin\u00e1ria N\u00ba 5.991, de 29 de julho de 2010. 2010c. \n\nVENEZUELA. Convenio Cambi\u00e1rio N\u00ba 14. Gaceta Oficial N\u00ba 39.584, de 30 de dezembro de 2010. \n\n2010d. \n\nVENEZUELA. Resoluci\u00f3n Conjunta. Gaceta Oficial N\u00ba 39.698, de 17 de junho de 2011. 2011.  \n\nVENEZUELA. Resoluci\u00f3n Conjunta. Gaceta Oficial N\u00ba 40.169, de 17 de maio de 2013. 2013a. \n\nVENEZUELA. Decreto N\u00ba 601. Gaceta Oficial Extraordinaria N\u00ba 6.116, de 29 de novembro de \n\n2013.2013b.  \n\nVENEZUELA. Decreto N\u00ba 600. Ley Org\u00e1nica de Precios Justos. Gaceta Oficial N\u00ba 40.340, de 23 de \n\njaneiro de 2014.2014a. \n\nVENEZUELA. Regulamento parcial de la Ley Org\u00e1nica de Precios Justos. Gaceta Oficial N\u00ba 40.347, \n\nde 3 de fevereiro de 2014.2014b.  \n\nVENEZUELA. Decreto N\u00ba 928. Gaceta Oficial N\u00ba 40.397, de 23 de abril de 2014. 2014c. \n\nVENEZUELA. Decreto Presidencial N\u00ba 1.285. Gaceta Oficial N\u00ba 40.513, de 08 de outubro de 2014. \n\n2014d. \n\nVENEZUELA. Decreto Presidencial N\u00ba 1.405. Gaceta Oficial Extraordinaria N\u00ba 6.150, de 29 de 18 de \n\nnovembro de 2014. 2014e. \n\nVENEZUELA. Convenio Cambi\u00e1rio N\u00ba 33. Gaceta Oficial Extraordinaria N\u00ba 6.171, de 10 de \n\nfevereriro de 2015. 2015a. \n\nVENEZUELA. Providencia Administrativa N\u00ba 038/2015, de 20 de fevereiro de 2015. 2015b. \n\nVENEZUELA. Decreto N\u00ba 1.764. Gaceta Oficial N\u00ba 40.659, de 13 de maio de 2015. 2015c. \n\nVENEZUELA. Providencia Administrativa N\u00ba 055/2015, de 01 de junho de 2015. 2015d. \n\nVENEZUELA. Resoluci\u00f3n Conjunta. Gaceta Oficial N\u00ba 40.734, de 28 de agosto de 2015. 2015e. \n\nVILLAGRASA, J. Globalizaci\u00f3n, comercio internacional, proteccionismo y aduanas. Ecclesia. N\u00ba 4. \n\np.471-477. 2006.  \n\nVITALE, L. Contribuci\u00f3n al bicentenario de la revoluci\u00f3n por la independencia de Venezuela. \n\nUniversidad de Chile. 2002.  \n\nWISE, T. Subsidios agr\u00edcolas, dumping y reformas en pol\u00edticas. [online] documento eletr\u00f4nico na \n\nInternet. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ase.tufts.edu/gdae/Pubs/rp/TWAgSubsidiesPuentesJune04.pdf. [Acesso: setembro 2015]. \n\nWorld Bank Commodity Price. Commodity Markets. [online] base de dados na Internet. 2015. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.worldbank.org/en/research/commodity-markets. [Acesso: jan 2016]. \n\nZYLBERSTAJN, D. Conceitos gerais, evolu\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do sistema agroindustrial. In: \n\nZylberstajn, D; Neves, M. Gest\u00e3o dos neg\u00f3cios agroalimentares. S\u00e3o Paulo: Pioneira., Cap. 1. pp 1-\n\n21. 2000. \n\n \n\nhttp://www.ase.tufts.edu/gdae/Pubs/rp/TWAgSubsidiesPuentesJune04.pdf\nhttp://www.worldbank.org/en/research/commodity-markets"}]}}}