{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14511"}, {"@name": "filename", "#text": "20866_000595318.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nINSTITUTO DE MATEM\u00c1TICA\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM MATEM\u00c1TICA APLICADA\n\nSimula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica de Ondas Aqu\u00e1ticas\nN\u00e3o-Lineares Permanentes\n\npor\n\nSebasti\u00e3o Romero Franco\n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida como requisito parcial\npara a obten\u00e7\u00e3o do grau de\n\nMestre em Matem\u00e1tica Aplicada\n\nProf. Dr. Leandro Farina\nOrientador\n\nPorto Alegre, Dezembro de 2006.\n\n\n\nii\n\nCIP - CATALOGA\u00c7\u00c3O NA PUBLICA\u00c7\u00c3O\n\nFranco, Sebasti\u00e3o Romero\n\nSimula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica de Ondas Aqu\u00e1ticas N\u00e3o-Lineares\nPermanentes / Sebasti\u00e3o Romero Franco.\u2014Porto Alegre:\nPPGMAp da UFRGS, 2006.\n\n70 p.: il.\n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2014Universidade Federal do Rio\nGrande do Sul, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Matem\u00e1tica\nAplicada, Porto Alegre, 2006.\nOrientador: Farina, Leandro\n\nDisserta\u00e7\u00e3o: M\u00e9todos Anal\u00edticos e Num\u00e9ricos em Din\u00e2mica\nde Fluidos\nOndas em \u00e1gua, empinamento de ondas, m\u00e9todo espectral.\n\n\n\niii\n\nSimula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica de Ondas Aqu\u00e1ticas\n\nN\u00e3o-Lineares Permanentes\npor\n\nSebasti\u00e3o Romero Franco\n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em\nMatem\u00e1tica Aplicada do Instituto de Matem\u00e1tica da Universidade Fede-\nral do Rio Grande do Sul, como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do grau\nde\n\nMestre em Matem\u00e1tica Aplicada\n\nLinha de Pesquisa: M\u00e9todos Anal\u00edticos e Num\u00e9ricos em Din\u00e2mica de\nFluidos\n\nOrientador: Prof. Dr. Leandro Farina\n\nBanca examinadora:\n\nProf.Dr. Eloi Melo Filho\nUFSC\n\nProfa. Dra. Nara Maria Luzzi Rosauro\nIPH/UFRGS\n\nProf. Dr. Leonardo Fernandes Guidi\nPPGMAp/IM/UFRGS\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada e aprovada em\n08 de Dezembro de 2006.\n\nProfa. Dra. M\u00e1ria Cristina Varrialle\nCoordenadora\n\n\n\n\u00c0 meus pais, Rosonir e Olinda Franco.\n\n\n\nv\n\nAGRADECIMENTOS\n\nA Deus, por ter me dado sa\u00fade e paz.\n\nA minha fam\u00edlia pelo incentivo que recebi.\n\nA minha namorada Carine, pela paci\u00eancia e compreens\u00e3o.\n\nAos meus tios, Alceu e Cec\u00edlia, com quem morei durante o per\u00edodo de\n\ngradua\u00e7\u00e3o.\n\nAo meu orientador Leandro Farina pelos ensinamentos, orienta\u00e7\u00e3o e\n\namizade.\n\nAo professor Rudnei Dias da Cunha e N\u00fabia Cadete Pedrosa pelo auxilio\n\ncomputacional.\n\n\u00c0 CAPES pelo apoio financeiro.\n\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Matem\u00e1tica Aplicada pela oportu-\n\nnidade.\n\n\n\nvi\n\nConte\u00fado\n\nLISTA DE FIGURAS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . viii\n\nLISTA DE TABELAS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . x\n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . xi\n\nRESUMO . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . xiii\n\nABSTRACT . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . xiv\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1\n\n2 DESCRI\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA N\u00c3O-LINEAR . . . . . . . . . . 3\n\n2.1 Equa\u00e7\u00f5es Governantes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3\n\n2.2 Condi\u00e7\u00f5es de Contorno . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6\n\n2.2.1 Condi\u00e7\u00f5es de Contorno Cinem\u00e1ticas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6\n\n2.2.2 Condi\u00e7\u00e3o de Contorno Din\u00e2mica . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7\n\n2.3 Esquematiza\u00e7\u00e3o do Problema . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8\n\n3 TEORIA LINEAR . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10\n\n3.1 Formula\u00e7\u00e3o do Problema Linear . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10\n\n3.2 Solu\u00e7\u00f5es . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11\n\n3.3 Rela\u00e7\u00e3o de Dispers\u00e3o e Velocidade de Fase . . . . . . . . . . . . 13\n\n3.4 Classifica\u00e7\u00e3o das Ondas em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Profundidade . . . . . . 14\n\n3.5 Velocidade de Grupo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19\n\n4 O PROBLEMA FRACAMENTE N\u00c3O-LINEAR . . . . . . . . . 22\n\n4.1 Aproxima\u00e7\u00e3o Para o Problema de Segunda Ordem . . . . . . . 23\n\n4.2 Solu\u00e7\u00e3o Para o Problema de Segunda Ordem . . . . . . . . . . . 28\n\n5 ONDAS N\u00c3O-LINEARES PERMANENTES . . . . . . . . . . . . 30\n\n\n\nvii\n\n5.1 Aproxima\u00e7\u00e3o de Ondas Completamente N\u00e3o-Lineares Perma-\nnentes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31\n\n6 SIMULA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 37\n\n6.1 Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es Pelo M\u00e9todo de Newton . . . . . . . . . . 37\n\n6.2 Verifica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Fortran . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39\n\n6.3 Empinamento de Ondas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42\n\n6.3.1 Modelagem . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43\n\n6.3.1.1 Mudan\u00e7as das Profundidades na Zona de Empinamento das Ondas 45\n\n6.4 Resultados . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 47\n\n6.4.1 Resultados Adicionais . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 54\n\n6.4.1.1 Perfil das Ondas e seus \u00c2ngulos de Quebra . . . . . . . . . . . . . . 57\n\n7 CONCLUS\u00d5ES E PERSPECTIVAS . . . . . . . . . . . . . . . . . 63\n\nAP\u00caNDICE A M\u00c9TODO DE NEWTON . . . . . . . . . . . . . . 65\n\nA.1 M\u00e9todo de Newton em Dimens\u00f5es Mais Altas . . . . . . . . . . 66\n\nBIBLIOGRAFIA . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69\n\n\n\nviii\n\nLista de Figuras\n\nFigura 2.1 Geometria das ondas em \u00e1guas: Observe onde aplica-se as condi\u00e7\u00f5es\nde contorno cinem\u00e1ticas e din\u00e2mica na superf\u00edcie e no fundo da \u00e1gua. 9\n\nFigura 3.1 A velocidade de onda c para ondas de comprimento vari\u00e1vel ? em \u00e1guas\ncom profundidade uniforme h. Note o comportamento assint\u00f3tico da\n\nvelocidade da onda c =\n(\n\ng?\n2?\n\n) 1\n2\n\npara \u00e1guas profundas e c = (gh)\n1\n2 para\n\nondas longas. De Lighthill [10]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 17\n\nFigura 3.2 Velocidade de grupo: Observe que a linha cont\u00ednua \u00e9 uma linha ima-\ngin\u00e1ria que envolve um grupo de ondas dado pelos pontilhados. A\nvelocidade com que essa envolt\u00f3ria se desloca \u00e9 chamada de velocidade\nde grupo. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19\n\nFigura 6.1 Perfil das ondas: Na figura (a), foi graficado a linha (a) da tabela 6.1\npara o caso N = 32, enquanto que na figura (b) e (c) foram graficados\nas linhas (e) e (h) da tabela 6.1, respectivamente. . . . . . . . . . . 41\n\nFigura 6.2 Empinamento de uma onda quando a profundidade da \u00e1gua come\u00e7a a\ndiminuir . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43\n\nFigura 6.3 Procedimento num\u00e9rico: Esta figura indica como modelamos a dimi-\nnui\u00e7\u00e3o e a troca das profundidades na zona de empinamento de ondas. 45\n\nFigura 6.4 Compara\u00e7\u00e3o dos resultados: Na figura (a), mostramos a altura da onda\nem fun\u00e7\u00e3o da profundidade da \u00e1gua. Enquanto que na figura (b),\nmostramos a velocidade da onda em fun\u00e7\u00e3o desta profundidade. A\naltura inicial da onda foi de H?0 = 93 mm e seu per\u00edodo inicial foi ?\n\n?\n0 =\n\n1, 0 s. A linha s\u00f3lida indica os dados obtidos a partir das simula\u00e7\u00f5es\nnum\u00e9ricas e os pontos indicam os dados obtidos experimentalmente. 48\n\nFigura 6.5 Compara\u00e7\u00e3o dos resultados: Altura da onda em fun\u00e7\u00e3o da profundi-\ndade da \u00e1gua com H?0 = 39 mm e ?\n\n?\n0 = 1, 67 s. . . . . . . . . . . . . 50\n\nFigura 6.6 Compara\u00e7\u00e3o dos resultados: Altura da onda em fun\u00e7\u00e3o da profundi-\ndade da \u00e1gua com H?0 = 42 mm e ?\n\n?\n0 = 3, 33 s. . . . . . . . . . . . . 51\n\nFigura 6.7 Coeficiente de empinamento da onda em fun\u00e7\u00e3o da profundidade rela-\ntiva da \u00e1gua. S\u00e3o mostradas sete figuras, referentes aos valores experi-\nmentais dados por Eagleson [5]. Os valores iniciais para as simula\u00e7\u00f5es,\nencontram-se na tabela 6.2. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 54\n\nFigura 6.8 A evolu\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro H?/?? e a altura de quebra de onda com-\nputacional,\n\n(\nH?\n\n??\n\n)\nb\n\nem fun\u00e7\u00e3o da profundidade relativa da \u00e1gua. Na\nfigura (a), mostramos os resultados referentes \u00e0 figura 6.4, na figura\n(b), referentes \u00e0 figura 6.5 e na figura (c), referentes \u00e0 figura 6.6 . . . 56\n\n\n\nix\n\nFigura 6.9 A evolu\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro H?/?? e a altura de quebra de onda compu-\ntacional,\n\n(\nH?\n\n??\n\n)\nb\n\nem fun\u00e7\u00e3o da profundidade relativa da \u00e1gua referente\naos dados iniciais contidos na tabela 6.2 e mostrados tamb\u00e9m na figura\n6.7. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57\n\nFigura 6.10 Perfil das ondas: A figura (I) mostra o perfil da onda no momento\ninicial, com ??0 = 300 mm, H\n\n?\n0 = 93 mm e ?\n\n?\n0 = 1, 0 s. A figura\n\n(II) mostra o perfil da onda no momento em que ela est\u00e1 prestes a\nquebrar, neste caso, a profundidade da \u00e1gua, indicada pela linha reta\n\u00e9 ?? = 168, 421 mm. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 58\n\nFigura 6.11 Perfil das ondas: A figura (I) mostra o perfil da onda no momento\ninicial, com ??0 = 300 mm, H\n\n?\n0 = 39 mm e ?\n\n?\n0 = 1, 67 s. A figura (II)\n\nmostra o perfil da onda no momento em que ela est\u00e1 prestes a quebrar,\nnesse momento, a profundidade da \u00e1gua, indicada pela linha reta \u00e9\n?? = 93, 75 mm. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59\n\nFigura 6.12 Perfil das ondas: A figura (I) mostra o perfil da onda no momento\ninicial, com ??0 = 300 mm, H\n\n?\n0 = 42 mm e ?\n\n?\n0 = 3, 33 s. A figura (II)\n\nmostra o perfil da onda no momento em que ela est\u00e1 prestes a quebrar.\nNesse momento, a profundidade da \u00e1gua, indicada pela linha reta \u00e9\n?? = 106, 25 mm. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 60\n\nFigura 6.13 Perfil das ondas referentes ao caso (d) da tabela 6.3: A figura (I) mostra\no perfil da onda no momento inicial e a figura (II) mostra o perfil da\nonda no momento de sua quebra. . . . . . . . . . . . . . . . . . . 62\n\nFigura A.1 M\u00e9todo iterativo de Newton para problemas bi-dimensionais. Ob-\nserve a r\u00e1pida converg\u00eancia da seq\u00fcencia {x0, x1, \u00b7 \u00b7 \u00b7}, para a ra\u00edz\nz. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 66\n\n\n\nx\n\nLista de Tabelas\n\nTabela 3.1 Comportamento assint\u00f3tico das fun\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas . . . . . . . . 15\n\nTabela 3.2 Erros devido as aproxima\u00e7\u00f5es feitas nas fun\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas contidas\nna f\u00f3rmula da velocidade de fase da onda, segundo Kinsman [9]. Ob-\nserve que cp indica a velocidade de fase em \u00e1guas profundas, enquanto\nque cr e c em \u00e1guas rasas e intermedi\u00e1rias, respectivamente. . . . . 18\n\nTabela 6.1 Compara\u00e7\u00e3o dos resultados para o quadrado da velocidade da onda\nquando e?kQ/c = 0, 5. Na coluna \"Calc\" mostramos os resultados ob-\ntidos pelo nosso c\u00f3digo, enquanto que na coluna \"ref[13]\" s\u00e3o expostos\nos resultados apresentados no trabalho de Rienecker &amp; Fenton [13]. . 40\n\nTabela 6.2 Valores iniciais da profundidade da \u00e1gua, da altura, per\u00edodo e da incli-\nna\u00e7\u00e3o da onda. Estes dados ser\u00e3o usados para a constru\u00e7\u00e3o da figura\n6.7. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 53\n\nTabela 6.3 Dados referentes ao perfil das ondas: Nesta tabela mostramos os valo-\nres das alturas e per\u00edodos iniciais das ondas assim como as profundida-\ndes da \u00e1gua e os \u00e2ngulos formados nas cristas das ondas no momento\nem que elas quebram. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61\n\n\n\nxi\n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS\n\nu vetor velocidade\n\nP press\u00e3o\n\nPa press\u00e3o atmosf\u00e9rica\n\n? densidade da \u00e1gua\n\ng acelera\u00e7\u00e3o da gravidade\n\n? viscosidade\n\nt tempo\n\n? potencial de velocidades\n\n? eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie livre da \u00e1gua\n\nh profundidade da \u00e1gua\n\na amplitude da onda\n\nH altura da onda\n\n? freq\u00fc\u00eancia angular da onda\n\n? per\u00edodo da onda\n\n? comprimento de onda\n\nk vetor de onda\n\nk n\u00famero de onda\n\nc velocidade de fase da onda\n\ncp velocidade de fase em \u00e1guas profundas\n\ncr velocidade de fase em \u00e1guas rasas\n\ncg velocidade de grupo\n\n\n\nxii\n\n? fun\u00e7\u00e3o corrente\n\nQ vaz\u00e3o volum\u00e9trica\n\nR constante de energia\n\n? profundidade m\u00e9dia da \u00e1gua\n\n(?) indica que a vari\u00e1vel \u00e9 dimensional\n\nD n\u00edvel de refer\u00eancia arbitr\u00e1ria\n\nN n\u00famero de coeficientes de Fourier\n\nBj coeficientes de Bernoulli\n\ncE velocidade Euleriana m\u00e9dia\n\ncs velocidade de transporte de massa\n\nF fluxo de energia\n\n\n\nxiii\n\nRESUMO\n\nO presente trabalho apresenta um estudo sobre ondas de gravidade.\n\nS\u00e3o descritas as equa\u00e7\u00f5es que governam o movimento de ondas lineares, fracamente\n\nn\u00e3o-lineares e completamente n\u00e3o-lineares. Foi implementado um m\u00e9todo espectral\n\nque resolve, empregando o m\u00e9todo de Newton, as equa\u00e7\u00f5es completamente n\u00e3o-\n\nlineares que descrevem o movimento das ondas estacion\u00e1rias em \u00e1gua. Com isso, \u00e9\n\nposs\u00edvel simular o empinamento das ondas, ou seja, o comportamento destas quando\n\na profundidade da \u00e1gua diminui. Calcula-se a altura das ondas em fun\u00e7\u00e3o da pro-\n\nfundidade, o coeficiente de empinamento e o \u00e2ngulo de quebra das ondas. Assim,\n\np\u00f4de-se observar as rela\u00e7\u00f5es destas propriedades com a quebra das ondas e associar\n\nos resultados num\u00e9ricos com aqueles previstos pela teoria.\n\n\n\nxiv\n\nABSTRACT\n\nA study on the propagation of gravity waves is presented. The go-\n\nverning equations for linear, weakly nonlinear and fully nonlinear water waves are\n\ndescribed. A spectral method has been implemented which solves, employing the\n\nNewton method, the fully nonlinear equations describing the motion of steady wa-\n\nves. It is then possible to simulate the shoaling of waves, that is, the behaviour of\n\nthem when the water depth decreases. The wave height as a function of depth, the\n\nshoaling coefficient and the angle of wave breaking are calculated. It was possible\n\nto observe the relationship of these properties with the breaking of the waves and\n\nassociate the numerical results with those predicted by the theory.\n\n\n\n1\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nUm dos fen\u00f4menos naturais com grande volume de pesquisa s\u00e3o aqueles\n\nenvolvendo ondas em \u00e1gua. O conhecimento das propriedades das ondas aqu\u00e1ticas\n\ns\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia em diversas atividades s\u00f3cio-econ\u00f4micas.\n\nDevido ao avan\u00e7o na teoria de propaga\u00e7\u00e3o de ondas, do grande desen-\n\nvolvimento computacional e dos m\u00e9todos num\u00e9ricos, \u00e9 poss\u00edvel fazer previs\u00f5es do\n\ncomportamento das ondas em \u00e1gua, viabilizando obras, como por exemplo, barra-\n\ngens, quebra-ondas e estruturas em alto mar que podem evitar preju\u00edzos recorrentes\n\nda for\u00e7a das ondas.\n\nNo cap\u00edtulo 2 estudamos as equa\u00e7\u00f5es governantes para o desenvolvi-\n\nmento das caracter\u00edsticas das ondas em fluidos, no caso \u00e1gua. Para isso, partimos\n\nda equa\u00e7\u00e3o de Navier-Stokes, fazemos algumas hip\u00f3teses adicionais e chegamos \u00e0\n\nequa\u00e7\u00e3o de Laplace, que \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o governante para o movimento da \u00e1gua. Para\n\ndefinirmos completamente o problema n\u00e3o-linear de ondas em \u00e1gua impomos tam-\n\nb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es de contorno, sendo estas as condi\u00e7\u00f5es cinem\u00e1ticas e din\u00e2mica.\n\nO cap\u00edtulo 3 mostra a lineariza\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es descritas no cap\u00edtulo\n\n2 e suas solu\u00e7\u00f5es. A partir destas solu\u00e7\u00f5es podemos descrever v\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es que\n\ndefinem o movimento das ondas em \u00e1gua como a equa\u00e7\u00e3o que define a eleva\u00e7\u00e3o\n\nda superf\u00edcie livre da \u00e1gua, a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o e as equa\u00e7\u00f5es da velocidade de\n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas, incluindo os casos limites de \u00e1guas rasas e \u00e1guas profundas.\n\nDepois de encontrar a velocidade com que a onda se propaga, analisamos como se\n\npropaga um grupo de ondas dispersivas, que \u00e9 a velocidade com que a energia das\n\nondas se propaga.\n\nNo cap\u00edtulo 4 fazemos coment\u00e1rios sobre o problema fracamente n\u00e3o-\n\nlinear e desenvolvemos o problema que modela as ondas de Stokes de segunda ordem.\n\n\n\n2\n\nNo cap\u00edtulo 5 tratamos ondas estacion\u00e1rias. A partir das equa\u00e7\u00f5es des-\n\ncritas no cap\u00edtulo 2, descrevemos o problema tri-dimensional, n\u00e3o-linear e estacion\u00e1-\n\nrio. Desenvolvemos tamb\u00e9m as equa\u00e7\u00f5es que descrevem o problema bi-dimensional\n\ncompletamente n\u00e3o-linear. Para isso, usamos expans\u00f5es da fun\u00e7\u00e3o corrente em s\u00e9-\n\nries de Fourier. Esta descreve o movimento estacion\u00e1rio da eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie\n\nlivre da \u00e1gua.\n\nO cap\u00edtulo 6 inicia descrevendo a elabora\u00e7\u00e3o de um c\u00f3digo em Fortran\n\n90. Este c\u00f3digo usa o m\u00e9todo de Newton para encontrar uma aproxima\u00e7\u00e3o para\n\na solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es descritas no cap\u00edtulo 5. A valida\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo \u00e9 feita de\n\nmaneira comparativa com outros trabalhos. Depois de desenvolvido e validado o\n\nc\u00f3digo, fazemos um estudo sobre empinamento de ondas. Como durante este tipo\n\nde fen\u00f4meno ocorre conserva\u00e7\u00e3o do per\u00edodo e do fluxo de energia das ondas en-\n\nquanto a profundidade da \u00e1gua diminui, primeiramente definimos as novas equa\u00e7\u00f5es\n\nusadas e mostramos como ocorrem as mudan\u00e7as de profundidades no procedimento\n\nnum\u00e9rico adotado. A partir da\u00ed, simulamos v\u00e1rios casos de empinamento de ondas\n\ne realizamos um estudo comparativo com trabalhos de diversos autores. Com isso,\n\npodemos verificar a validade de nossas simula\u00e7\u00f5es al\u00e9m de obter propriedades sobre\n\no empinamento e quebra das ondas como a altura e o \u00e2ngulo de quebra das ondas.\n\nNo cap\u00edtulo 7 s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es sobre o trabalho e as\n\nperspectivas para os trabalhos futuros.\n\n\n\n3\n\n2 DESCRI\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA N\u00c3O-LINEAR\n\nNeste cap\u00edtulo, faremos a descri\u00e7\u00e3o do problema n\u00e3o-linear de ondas de\n\ngravidade, ou seja, ondas em \u00e1gua onde a principal for\u00e7a restauradora \u00e9 a acelera\u00e7\u00e3o\n\nda gravidade.\n\nO principal exemplo de ondas de gravidade s\u00e3o ondas dispersivas, gover-\n\nnadas pelo balan\u00e7o entre a in\u00e9rcia do fluido e a tend\u00eancia, sobre a a\u00e7\u00e3o da gravidade,\n\npara retornar ao estado de equil\u00edbrio est\u00e1vel. Como a gravidade \u00e9 uma for\u00e7a que\n\natua na dire\u00e7\u00e3o vertical e n\u00e3o faz distin\u00e7\u00e3o entre as dire\u00e7\u00f5es horizontais, as ondas\n\naqui consideradas s\u00e3o isotr\u00f3picas, ou seja, propagam-se da mesma forma em todas\n\nas dire\u00e7\u00f5es.\n\nOs efeitos de dispers\u00e3o s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para o desenvolvi-\n\nmento das ondas de gravidade; eles incorporam um grupo de complicados fen\u00f4menos\n\nque aparecem na maioria das ondas aqu\u00e1ticas. Normalmente o fen\u00f4meno mais no-\n\ntado \u00e9 aquele em que a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda varia com o comprimento\n\nda onda.\n\nComo neste trabalho consideramos apenas ondas gravitacionais, pode-\n\nmos desprezar a tens\u00e3o superficial e as ondas capilares.\n\n2.1 Equa\u00e7\u00f5es Governantes\n\nNesta se\u00e7\u00e3o, veremos a descri\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es que governam as on-\n\ndas em \u00e1gua e formularemos um problema de valor de contorno geral, baseado na\n\nteoria descrita por Newman [12], Farina [6], Kinsman [9] e Whitham [18]. A par-\n\ntir da\u00ed, deduziremos caracter\u00edsticas b\u00e1sicas e importantes sobre ondas aqu\u00e1ticas de\n\nsuperf\u00edcie.\n\n\n\n4\n\nO estudo da propaga\u00e7\u00e3o de ondas na superf\u00edcie da \u00e1gua requer a con-\n\nsidera\u00e7\u00e3o de algumas hip\u00f3teses das propriedades da \u00e1gua e do movimento realizado\n\npor ela. Para isso, consideramos um fluido:\n\n\u2022 Homog\u00eaneo;\n\n\u2022 Incompress\u00edvel;\n\n\u2022 Com movimento irrotacional.\n\nAl\u00e9m disto,\n\n\u2022 A viscosidade e a tens\u00e3o superficial s\u00e3o desprez\u00edveis;\n\n\u2022 N\u00e3o ser\u00e1 considerada a for\u00e7ante do vento;\n\n\u2022 A principal for\u00e7a restauradora \u00e9 a gravidade.\n\nAs coordenadas espaciais s\u00e3o denotadas aqui por (x,y,z) e as respec-\n\ntivas componentes do vetor de velocidade u s\u00e3o (u,v,w). A coordenada z est\u00e1 na\n\ndire\u00e7\u00e3o vertical, ou seja, a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade g est\u00e1 no sentido negativo de z.\n\nComo foi assumido que o fluido \u00e9 incompress\u00edvel, ent\u00e3o a densidade ?\n\n\u00e9 constante no tempo e no espa\u00e7o. Assim, a equa\u00e7\u00e3o da continuidade \u00e9\n\n? \u00b7 u = 0. (2.1)\n\nA equa\u00e7\u00e3o que indica a conserva\u00e7\u00e3o do momento, dada pela equa\u00e7\u00e3o\n\nde Navier-Stokes\n\n?u\n?t\n\n+ (u \u00b7 ?)u = ??\n(\nP\n\n?\n+ gz\n\n)\n+ ??u, (2.2)\n\npode ser usada para descrever o movimento.\n\n\n\n5\n\nNa equa\u00e7\u00e3o (2.2), P denota a press\u00e3o e ? a viscosidade do fluido. Como\n\nest\u00e1 sendo desprezado a viscosidade, o termo Laplaciano em (2.2) torna-se insigni-\n\nficante. Logo, a equa\u00e7\u00e3o de Navier-Stokes se reduz a\n\n?u\n?t\n\n+ u \u00b7 ?u = ??\n(\nP\n\n?\n+ gz\n\n)\n, (2.3)\n\nconhecida como equa\u00e7\u00e3o de Euler.\n\nSegundo Stoker [16], a lei da conserva\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o afirma que para\n\numa curva fechada C que se move com o fluido (isto \u00e9, C \u00e9 constitu\u00edda das mes-\n\nmas part\u00edculas do fluido), em um fluido n\u00e3o-viscoso, a circula\u00e7\u00e3o ?C , definida pela\n\nintegral de linha\n\n?C =\n\n?\nC\n\nudx + vdy + wdz,\n\n\u00e9 constante no tempo.\n\nNeste trabalho vamos assumir que esta constante \u00e9 zero, ou seja, ?C ? 0\n\npara todas as curvas fechadas C. Fisicamente, isso indica que o fluido tenha estado\n\nem repouso ou teve velocidade constante em um determinado instante.\n\nA condi\u00e7\u00e3o ?C ? 0 mostra diretamente do teorema de Stokes,\n?\n\nS\nu ds =?\n\nV\n(?\u00d7 u)dv, onde S \u00e9 fronteira da regi\u00e3o V , que o rotacional de u se anula global-\n\nmente, ou seja,\n\n? \u00d7 u = 0. (2.4)\n\nIsso implica que o escoamento \u00e9 irrotacional. A equa\u00e7\u00e3o (2.4) \u00e9 equiva-\n\nlente ao fato que existe um potencial de velocidade ? tal que\n\n? \u00d7 u = ? \u00d7 (??) = 0 e\n\nu = ??.\n\nSubstituindo na equa\u00e7\u00e3o (2.1), temos que o potencial de velocidade\n\nsatisfaz a equa\u00e7\u00e3o de Laplace\n\n?? =\n?2?\n\n?x2\n+\n?2?\n\n?y2\n+\n?2?\n\n?z2\n= 0. (2.5)\n\n\n\n6\n\n2.2 Condi\u00e7\u00f5es de Contorno\n\nUma vez determinado a equa\u00e7\u00e3o de Laplace como sendo a equa\u00e7\u00e3o\n\ngovernante, tem-se agora que estabelecer as equa\u00e7\u00f5es que definem as condi\u00e7\u00f5es de\n\ncontorno cinem\u00e1ticas e din\u00e2mica. Estas condi\u00e7\u00f5es devem ser informadas para todo\n\no contorno do dom\u00ednio.\n\nNeste trabalho, consideramos um dom\u00ednio ilimitado horizontalmente,\n\ncomo em um grande oceano. As fronteiras s\u00e3o a superf\u00edcie livre e a batimetria do\n\nfundo.\n\n2.2.1 Condi\u00e7\u00f5es de Contorno Cinem\u00e1ticas\n\nA condi\u00e7\u00e3o de contorno cinem\u00e1tica na superf\u00edcie livre z = ?(x,y,t) \u00e9\n\ndada por\nD\n\nDt\n(z ? ?(x,y,t)) = 0. (2.6)\n\nFisicamente, isso significa que superf\u00edcie livre se move com o fluido mas sempre\n\ncont\u00e9m as mesmas part\u00edculas dele.\n\nDesenvolvendo as derivadas na equa\u00e7\u00e3o (2.6), podemos expressar a con-\n\ndi\u00e7\u00e3o cinem\u00e1tica da superf\u00edcie livre como\n\n??\n\n?t\n+\n??\n\n?x\n\n??\n\n?x\n+\n??\n\n?y\n\n??\n\n?y\n=\n??\n\n?z\nem z = ?(x,y,t). (2.7)\n\nonde\n\n(u,v,w) =\n\n(\ndx\n\ndt\n,\ndy\n\ndt\n,\ndz\n\ndt\n\n)\n=\n\n(\n??\n\n?x\n,\n??\n\n?y\n,\n??\n\n?z\n\n)\n\u00e9 a velocidade na superf\u00edcie livre.\n\nAnalogamente, podemos obter a condi\u00e7\u00e3o para o contorno no fundo.\n\nDenotando este como z = ?h(x,y), temos que\n\nD\n\nDt\n(z + h(x,y,t)) = 0 em z = ?h(x,y,t),\n\n\n\n7\n\nou equivalentemente,\n\n??\n\n?z\n+\n?h\n\n?t\n+\n??\n\n?x\n\n?h\n\n?x\n+\n??\n\n?y\n\n?h\n\n?y\n= 0 em z = ?h(x,y,t). (2.8)\n\nque \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de fronteira do fundo.\n\nPara fundos estacion\u00e1rios, ou seja, sem a depend\u00eancia temporal, a equa-\n\n\u00e7\u00e3o (2.8) torna-se\n\n??\n\n?z\n+\n??\n\n?x\n\n?h\n\n?x\n+\n??\n\n?y\n\n?h\n\n?y\n= 0 em z = ?h(x,y).\n\nPara fundo horizontal fixo, a condi\u00e7\u00e3o de fronteira \u00e9\n\n??\n\n?z\n= 0 em z = ?h(x,y).\n\nAgora, para ondas em \u00e1guas profundas, ou seja, onde a onda n\u00e3o interage com o\n\nfundo, temos\n\n??\n\n?z\n= 0 quando z = ?h(x,y) ? ??. (2.9)\n\n2.2.2 Condi\u00e7\u00e3o de Contorno Din\u00e2mica\n\nNesta se\u00e7\u00e3o, expressaremos a condi\u00e7\u00e3o de contorno din\u00e2mica. Esta diz\n\nrespeito \u00e0s for\u00e7as envolvidas na superf\u00edcie de contorno do fluido.\n\nUsamos a equa\u00e7\u00e3o de Euler (2.3) que nos diz que\n\n?u\n?t\n\n+ u \u00b7 ?u = ??\n(\nP\n\n?\n+ gz\n\n)\n. (2.10)\n\nUsando a identidade vetorial para fluidos irrotacionais\n\nu \u00b7 ?u =\n1\n\n2\n?u2,\n\ntemos de (2.10),\n?u\n?t\n\n+\n1\n\n2\n?u2 = ??\n\n(\nP\n\n?\n+ gz\n\n)\n.\n\n\n\n8\n\nComo u = ??, a equa\u00e7\u00e3o de Euler simplifica a\n\n?\n(\n??\n\n?t\n+\n\n1\n\n2\n|??|2\n\n)\n= ??\n\n(\nP\n\n?\n+ gz\n\n)\n. (2.11)\n\nIntegrando (2.11) temos,\n\n??\n\n?t\n+\n\n1\n\n2\n|??|2 + gz = ?\n\nP\n\n?\n+ A(t). (2.12)\n\nque \u00e9 chamada de equa\u00e7\u00e3o de Bernoulli. Observe que A depende unicamente de t e\n\npodemos supor A(t) ? 0, sem perda de generalidade.\n\nLevando em conta que a press\u00e3o imediatamente abaixo da superf\u00edcie\n\ndeve ser igual \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica Pa na equa\u00e7\u00e3o (2.12), obtemos a condi\u00e7\u00e3o di-\n\nn\u00e2mica da superf\u00edcie livre\n\n??\n\n?t\n+\n\n1\n\n2\n|??|2 + g? = ?\n\nPa\n?\n\nem z = ?(x,y,t). (2.13)\n\ncomo\n\n|??|2 = ?? \u00b7 ?? =\n(\n??\n\n?x\n\n)2\n+\n\n(\n??\n\n?y\n\n)2\n+\n\n(\n??\n\n?z\n\n)2\na equa\u00e7\u00e3o din\u00e2mica (2.13) fica\n\n??\n\n?t\n+\n\n1\n\n2\n\n[(\n??\n\n?x\n\n)2\n+\n\n(\n??\n\n?y\n\n)2\n+\n\n(\n??\n\n?z\n\n)2]\n+ g? = ?\n\nPa\n?\n\nem z = ?(x,y,t). (2.14)\n\n2.3 Esquematiza\u00e7\u00e3o do Problema\n\nNesta se\u00e7\u00e3o veremos geometricamente como aplica-se as condi\u00e7\u00f5es de\n\ncontorno no problema de ondas em \u00e1gua. Para isso, agruparemos a equa\u00e7\u00e3o de\n\nLaplace juntamente com as condi\u00e7\u00f5es de contorno no mesmo sistema de equa\u00e7\u00f5es.\n\nAssim temos\n\n\n\n9\n\nFigura 2.1: Geometria das ondas em \u00e1guas: Observe onde aplica-se as condi\u00e7\u00f5es de con-\ntorno cinem\u00e1ticas e din\u00e2mica na superf\u00edcie e no fundo da \u00e1gua.\n\n?????????????????????\n????????????????????\n\n?2?\n\n?x2\n+\n?2?\n\n?y2\n+\n?2?\n\n?z2\n= 0 em ? ? &lt;z &lt;0,\n\n??\n\n?t\n+\n??\n\n?x\n\n??\n\n?x\n+\n??\n\n?y\n\n??\n\n?y\n=\n??\n\n?z\nem z = ?(x,y,t),\n\n??\n\n?t\n+\n\n1\n\n2\n\n[(\n??\n\n?x\n\n)2\n+\n\n(\n??\n\n?y\n\n)2\n+\n\n(\n??\n\n?z\n\n)2]\n+ g? = ?\n\nPa\n?\n\nem z = ?(x,y,t),\n\n??\n\n?z\n+\n??\n\n?x\n\n?h\n\n?x\n+\n??\n\n?y\n\n?h\n\n?y\n= 0 em z = ?h(x,y).\n\n(2.15)\n\nA figura 2.1 mostra a geometria de uma onda com a profundidade da\n\n\u00e1gua finita e tamb\u00e9m onde e como devemos impor as condi\u00e7\u00f5es nas fronteiras da\n\n\u00e1gua. Observe que foi admitido uma onda em profundidade finita e estacion\u00e1ria\n\n?h(x,y).\n\n\n\n10\n\n3 TEORIA LINEAR\n\nOndas superficiais reais s\u00e3o inerentemente n\u00e3o lineares. Por\u00e9m, quando\n\nassumimos que as amplitudes das ondas s\u00e3o muito pequenas comparado com o\n\ncomprimento de onda e com a profundidade da \u00e1gua, ou seja, a superf\u00edcie da \u00e1gua\n\n\u00e9 quase plana, podemos impor as condi\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie livre em z = 0 e assim\n\ntemos uma lineariza\u00e7\u00e3o do problema de ondas em \u00e1gua. Este \u00e9 um procedimento\n\nbastante usado e apropriado em in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es. Neste cap\u00edtulo, descrevemos\n\nresumidamente a teoria linear de ondas aqu\u00e1ticas.\n\n3.1 Formula\u00e7\u00e3o do Problema Linear\n\nSeguindo Whitham [18] e Farina [6], podemos expor a forma linearizada\n\nda condi\u00e7\u00e3o de contorno cinem\u00e1tica (2.7) na superf\u00edcie livre como\n\n??\n\n?t\n=\n??\n\n?z\nem z = 0, (3.1)\n\nenquanto que a forma linearizada da condi\u00e7\u00e3o de contorno din\u00e2mica (2.14), despre-\n\nzando a press\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9\n\n??\n\n?t\n+ g? = 0 em z = 0. (3.2)\n\nDiferenciando a equa\u00e7\u00e3o (3.2) com respeito a t e substituindo na equa\u00e7\u00e3o (3.1),\n\ntemos\n?2?\n\n?t2\n+ g\n\n??\n\n?z\n= 0 em z = 0. (3.3)\n\nA equa\u00e7\u00e3o de Laplace e a condi\u00e7\u00e3o de contorno no fundo constante juntamente com\n\na equa\u00e7\u00e3o (3.3) formam um problema linearizado independente de ?, que \u00e9 expresso\n\npor\n\n\n\n11\n\n?????????????\n????????????\n\n?2?\n\n?x2\n+\n?2?\n\n?y2\n+\n?2?\n\n?z2\n= 0 em ? h &lt;z &lt;0,\n\n?2?\n\n?t2\n+ g\n\n??\n\n?z\n= 0 em z = 0,\n\n??\n\n?z\n= 0 em z = ?h.\n\n(3.4)\n\nDepois de ser encontrado o potencial de velocidade ?, a equa\u00e7\u00e3o (3.2)\n\nfornece na superf\u00edcie livre m\u00e9dia z = 0 a seguinte rela\u00e7\u00e3o que explicita ? em termos\n\nda derivada temporal de ?.\n\n? = ?\n1\n\ng\n\n??\n\n?t\n. (3.5)\n\n3.2 Solu\u00e7\u00f5es\n\nEstudaremos solu\u00e7\u00f5es que descrevem o comportamento peri\u00f3dico das\n\nondas, fazendo com que a condi\u00e7\u00e3o de contorno exata seja automaticamente satis-\n\nfeita no fundo. Para isso, sup\u00f5e-se que a solu\u00e7\u00e3o do problema linear (3.4) \u00e9 dado da\n\nseguinte forma.\n\n? =\nag\n\n?\n?(z)Re(e?i(k\u00b7q??t)), (3.6)\n\nonde o vetor q \u00e9 um vetor de coordenadas q = (x,y).\n\nA equa\u00e7\u00e3o (3.6) modela uma onda de amplitude a = H\n2\n, freq\u00fc\u00eancia\n\nangular ? = 2?\n?\n\ne comprimento de onda \u00e9 ? = 2?\nk\n\n. Aqui H \u00e9 a altura, ? \u00e9 o per\u00edodo\n\ne k = |k| o n\u00famero de onda com k = (k1,k2) sendo o vetor de onda.\n\nSubstituindo a equa\u00e7\u00e3o (3.6) na equa\u00e7\u00e3o de Laplace dada no problema\n\n(3.4), obtemos uma equa\u00e7\u00e3o diferencial ordin\u00e1ria em ?, dada por:\n\n??? ? k2? = 0. (3.7)\n\n\n\n12\n\nA solu\u00e7\u00e3o geral desta EDO \u00e9 dada por\n\n?(z) = A senh kz + B cosh kz. (3.8)\n\nonde A e B s\u00e3o constantes arbitr\u00e1rias. Para determin\u00e1-las impomos a condi\u00e7\u00e3o de\n\nfundo do problema (3.4), que nos fornece ?\n?\n(z) = 0 em z = ?h. Da\u00ed temos que\n\n??(z) = Ak cosh kz + Bk senh kz,\n\n??(?h) = Ak cosh (?kh) + Bk senh (?kh) = 0.\n\nPortanto,\n\nAk cosh (?kh) = ?Bk senh (?kh).\n\nObserve que cosh \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o par e senh \u00e9 \u00edmpar. Logo temos\n\nA = B tanh kh.\n\nAssim\n\n?(z) = B( tanh kh senh kz + cosh kz),\n\n?(z) = B\n\n(\nsenh kh\ncosh kh\n\nsenh kz +\ncosh kh\ncosh kh\n\ncosh kz\n)\n,\n\n?(z) =\nB\n\ncosh kh\n( senh kh senh kz + cosh kh cosh kz).\n\nUsando a identidade trigonom\u00e9trica\n\ncosh (? + ?) = cosh ? cosh ? + senh ? senh ?,\n\ntemos\n\n?(z) = B\ncosh [k(z + h)]\n\ncosh kh\n. (3.9)\n\nDiferenciando (3.6) com respeito a t e usando o fato que cosseno \u00e9 uma\n\nfun\u00e7\u00e3o par, temos:\n\n? =\nag\n\n?\n?(z) cos [?(k \u00b7 q ? ?t)],\n\n??\n\n?t\n=\n\nag\n\n?\n?(z)? sen (k \u00b7 q ? ?t),\n\n??\n\n?t\n= ag?(z) sen (k \u00b7 q ? ?t).\n\n\n\n13\n\nAgora, usando (3.5) em z = 0 obtemos,\n\n?(x,y,t) = ?a?(0) sen (k \u00b7 q ? ?t).\n\nAvaliando ?(0) na equa\u00e7\u00e3o (3.9) temos\n\n?(0) = B.\n\nCom isso,\n\n? = ?aB sen (k \u00b7 q ? ?t).\n\nPela hip\u00f3tese que a \u00e9 a amplitude da onda, ent\u00e3o temos que B = ?1. Logo,\n\n? = a sen (k \u00b7 q ? ?t). (3.10)\n\nA equa\u00e7\u00e3o (3.10) descreve o comportamento peri\u00f3dico da onda na superf\u00edcie livre\n\nem q e t.\n\n3.3 Rela\u00e7\u00e3o de Dispers\u00e3o e Velocidade de Fase\n\nNesta se\u00e7\u00e3o, usaremos as equa\u00e7\u00f5es j\u00e1 descritas para desenvolver uma\n\nrela\u00e7\u00e3o entre a freq\u00fc\u00eancia ?, a profundidade da \u00e1gua h e o n\u00famero de onda k, que\n\n\u00e9 chamada de rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o. Tamb\u00e9m encontraremos uma f\u00f3rmula para a\n\nvelocidade de propaga\u00e7\u00e3o de uma onda, chamada de velocidade de fase.\n\nPartindo da condi\u00e7\u00e3o de contorno\n?2?\n\n?t2\n= ?g\n\n??\n\n?z\nem z = 0, descrita na\n\nse\u00e7\u00e3o 3.1, e usando a equa\u00e7\u00e3o (3.6), temos\n\n?2\n\n?t2\n\n[ag\n?\n\n?(z) cos (k \u00b7 q ? ?t)\n]\n\n= ?g\n?\n\n?z\n\n[ag\n?\n\n?(z) cos (k \u00b7 q ? ?t)\n]\n,\n\n??2?(z) cos (k \u00b7 q ? ?t) = ?g??(z) cos (k \u00b7 q ? ?t),\n\n?2?(z) = ?g??(z).\n\nDe (3.9), temos\n\n??2B\ncosh [k(z + h)]\n\ncosh kh\n= ?gkB\n\nsenh [k(z + h)]\ncosh kh\n\n,\n\n\n\n14\n\ne em z = 0, temos\n\n?2\ncosh kh\ncosh kh\n\n= gk\nsenh kh\ncosh kh\n\n,\n\nou seja,\n\n?2 = gk tanh kh. (3.11)\n\nEsta equa\u00e7\u00e3o \u00e9 a chamada rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o para ondas lineares em profundidade\n\nfinita. Ela expressa uma \u00fanica rela\u00e7\u00e3o entre ?, k e h. Se duas dessas vari\u00e1veis s\u00e3o\n\nconhecidas, a terceira estar\u00e1 unicamente definida.\n\nVejamos agora a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de uma onda, ou velocidade\n\nde fase da onda, que por defini\u00e7\u00e3o \u00e9 dada por\n\nc =\n?\n\n?\n=\n?\n\nk\n. (3.12)\n\nSe usarmos a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o (3.11), temos\n\nc2 =\ng\n\nk\ntanh kh. (3.13)\n\nA equa\u00e7\u00e3o (3.13) mostra uma depend\u00eancia da velocidade da onda com\n\na profundidade da \u00e1gua e o n\u00famero de onda. Para dados valores de k ou ?, essa\n\nequa\u00e7\u00e3o mostra que a onda se propaga mais rapidamente em \u00e1guas de maior profun-\n\ndidade. Essa depend\u00eancia da velocidade com o n\u00famero de onda na equa\u00e7\u00e3o (3.13) e\n\ntamb\u00e9m as depend\u00eancias descritas na equa\u00e7\u00e3o (3.11) caracterizam ondas dispersivas.\n\nNo caso de ondas em \u00e1gua, como as ondas longas se propagam mais rapidamente\n\nque ondas curtas, para ondas se propagando longe da regi\u00e3o onde foram geradas, as\n\nondas mais longas v\u00e3o precedendo progressivamente as mais curtas. Assim temos a\n\ndispers\u00e3o gradativa do campo de ondas.\n\n3.4 Classifica\u00e7\u00e3o das Ondas em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Profundidade\n\nDevido \u00e0 influ\u00eancia da profundidade da \u00e1gua nas equa\u00e7\u00f5es apresentadas\n\nat\u00e9 o momento podemos classificar as ondas de gravidade como ondas em \u00e1guas\n\nrasas, intermedi\u00e1rias e profundas. Esta classifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \u00fatil no cap\u00edtulo 6, quando\n\n\n\n15\n\ninvestigarmos empinamento de ondas. Usaremos aproxima\u00e7\u00f5es assint\u00f3ticas para as\n\nfun\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas contidas nas equa\u00e7\u00f5es que definem o movimento e a velocidade\n\ndas ondas.\n\nTabela 3.1: Comportamento assint\u00f3tico das fun\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas\n\nkh ? 0 kh ? ??\nsenh kh kh ekh/2\ncosh kh 1 ekh/2\ntanh kh kh 1\n\nA tabela 3.1 mostra os comportamentos assint\u00f3ticos das fun\u00e7\u00f5es hiper-\n\nb\u00f3licas. Assim, quando kh ? 0, temos as seguintes aproxima\u00e7\u00f5es para a rela\u00e7\u00e3o de\n\ndispers\u00e3o e a velocidade de fase da onda. Partindo da equa\u00e7\u00e3o (3.11), temos que a\n\nrela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o em \u00e1guas rasas torna-se,\n\n?2 = gk(kh). (3.14)\n\nAgora, usando a equa\u00e7\u00e3o (3.13), a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda \u00e9\n\naproximada da seguinte maneira,\n\nc2 =\ng\n\nk\nkh,\n\nou seja,\n\nc = (gh)\n1\n2 . (3.15)\n\nEsta equa\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada de velocidade de fase da onda em \u00e1guas rasas.\n\nAs aproxima\u00e7\u00f5es quando kh ? ? representam ondas em \u00e1guas pro-\n\nfundas, ou seja, a batimetria do fundo n\u00e3o influencia no desenvolvimento da onda.\n\nFaremos novamente a substitui\u00e7\u00e3o dos valores assint\u00f3ticos das fun\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas\n\nna rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o. Assim temos\n\n?2 = gk, (3.16)\n\nque \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre freq\u00fc\u00eancia e n\u00famero de onda para ondas de gravidade em \u00e1guas\n\nprofundas, chamada de rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o para \u00e1guas profundas. Esta rela\u00e7\u00e3o pode\n\n\n\n16\n\nser reescrita em termos da velocidade de fase da onda c. Para isso usamos a equa\u00e7\u00e3o\n\n(3.13), e temos\n\nc2 =\ng\n\nk\n\nou\n\nc =\n(g\nk\n\n) 1\n2\n. (3.17)\n\nComo ? =\n2?\n\nk\n, podemos escrever esta equa\u00e7\u00e3o como\n\nc =\n\n(\ng?\n\n2?\n\n) 1\n2\n\n. (3.18)\n\nEsta depend\u00eancia da velocidade da onda com a raiz quadrada do comprimento da\n\nonda implica em uma substancial varia\u00e7\u00e3o da velocidade com o comprimento de\n\nonda. Isso refor\u00e7a a propriedade que diz que ondas de maior comprimento se pro-\n\npagam mais rapidamente, em \u00e1guas profundas.\n\nAgora mostraremos alguns valores que s\u00e3o considerados limites para\n\nque a profundidade da \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o ao comprimento de onda fa\u00e7am com que\n\nkh ? 0 e kh ? ?? na tabela 3.1.\n\nSeguindo Lighthill [10], para valores de kh > 1, 75, temos\n\n0, 97 &lt;tanh\n1\n2 (kh) &lt;1, ou seja, tanh\n\n1\n2 (kh) ? 1. Assim, da equa\u00e7\u00e3o (3.13) chegamos\n\n\u00e0s equa\u00e7\u00f5es (3.17) e (3.18). Isso significa que ? = 2?\nk\n\nou ?(kh) = 2?h implica em\n\n2?h > 1, 75? ou h > 0, 28?. Ent\u00e3o, para h > 0, 28? podemos considerar que a\n\nonde est\u00e1 em \u00e1guas profundas, ou seja, que a batimetria do fundo n\u00e3o influencia no\n\ndesenvolvimento das ondas.\n\nPor outro lado, para valores de kh &lt;0, 44, temos 0, 97 &lt;tanh\n1\n2 (kh)\n\n(kh)\n1\n2\n\n&lt;1,\n\nou seja, tanh (kh) ? kh. Assim, da equa\u00e7\u00e3o (3.13) chegamos \u00e0 equa\u00e7\u00e3o (3.15). Isso\n\nsignifica que ? = 2?\nk\n\nimplica em 2?h &lt;0, 44? ou h &lt;0, 07?. Ou seja, para h &lt;0, 07?\n\npodemos considerar ondas em \u00e1guas rasas.\n\nAssim, podemos dizer que em profundidades entre 0, 07? e 0, 28? (cor-\n\nrespondendo a comprimentos de onda entre 3, 5h e 14h) a velocidade de fase se dis-\n\ntancia significativamente de suas formas limites dadas nas equa\u00e7\u00f5es (3.15) e (3.17),\n\n\n\n17\n\nFigura 3.1: A velocidade de onda c para ondas de comprimento vari\u00e1vel ? em \u00e1guas com\nprofundidade uniforme h. Note o comportamento assint\u00f3tico da velocidade\n\nda onda c =\n(\n\ng?\n2?\n\n) 1\n2\n\npara \u00e1guas profundas e c = (gh)\n1\n2 para ondas longas. De\n\nLighthill [10].\n\npara ondas em \u00e1guas rasas e profundas, respectivamente. Neste caso, as ondas s\u00e3o\n\nconsideradas em \u00e1guas intermedi\u00e1rias. A figura (3.1) evidencia bem esse fato.\n\nNesta figura, note o comportamento assint\u00f3tico da velocidade da onda\n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade da \u00e1gua, que est\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda.\n\nNesta condi\u00e7\u00e3o, a profundidade da \u00e1gua \u00e9 chamada de profundidade relativa da \u00e1gua,\n\nou seja, a raz\u00e3o entre a profundidade da \u00e1gua pelo comprimento de onda.\n\nA profundidade relativa da \u00e1gua nos informa se a onda encontra-se em\n\n\u00e1guas rasas, intermedi\u00e1rias ou profundas. Segundo a teoria de Lighthill [10] vista\n\nacima, os valores limitantes da profundidade relativa s\u00e3o h/? > 0, 28 para \u00e1guas\n\nprofundas, h/? &lt;0, 07 para \u00e1guas rasas e no intervalo 0, 07 &lt;h/? &lt;0, 28 se\n\ncaracteriza o regime de \u00e1guas intermedi\u00e1rias.\n\nPortanto, quando fazemos aproxima\u00e7\u00f5es para as fun\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas\n\ncontidas nas equa\u00e7\u00f5es que governam o desenvolvimento das ondas em \u00e1gua, estamos\n\ncometendo erro. Para diminuir este erro, devemos ter o cuidado de usar um adequado\n\n\n\n18\n\nvalor limite para a profundidade relativa, ou seja, devemos diminuir o valor limite\n\nda profundidade relativa em \u00e1guas rasas e aumentar esse valor em \u00e1guas profundas.\n\nTabela 3.2: Erros devido as aproxima\u00e7\u00f5es feitas nas fun\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas contidas na f\u00f3r-\nmula da velocidade de fase da onda, segundo Kinsman [9]. Observe que cp\nindica a velocidade de fase em \u00e1guas profundas, enquanto que cr e c em \u00e1guas\nrasas e intermedi\u00e1rias, respectivamente.\n\nErro em c/cp ou c/cr Profundidade Relativa\ndevido as aproxima\u00e7\u00f5es (h/?)\n\nhiperb\u00f3licas em (%) \u00c1guas profundas \u00c1guas rasas\n0,5 0,474 0,006\n1,0 0,417 0,010\n2,0 0,358 0,019\n5,0 0,277 0,048\n10,0 0,211 0,095\n\nNa tabela 3.2, Kinsman [9] mostrou os erros devido \u00e0s aproxima\u00e7\u00f5es\n\nfeitas nas fun\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas que est\u00e3o nas equa\u00e7\u00f5es da velocidade de fase das\n\nonda. Estes erros foram calculados pela raz\u00e3o entre as velocidade de fase da onda\n\nem \u00e1guas intermedi\u00e1rias e profundas, assim como pela raz\u00e3o entre as velocidade de\n\nfase da onda em \u00e1guas intermedi\u00e1rias e rasas.\n\nObserve que se adotarmos os valores limites da profundidade relativa\n\ncitados por Lighthill, h/? > 0, 07 e h/? &lt;0, 28, os erros s\u00e3o de aproximadamente\n\n5%.\n\nVerificando a tabela 3.2 vemos que outros valores para a profundidade\n\nrelativa produzem erros menores nas aproxima\u00e7\u00f5es assint\u00f3ticas da velocidade de\n\nfase da onda. Por exemplo, os valores sugeridos no Manual de Engenharia Costeira\n\n(Coastal Engineering Manual ) [2], que levam em conta os seguintes valores limites\n\nda profundidade relativa para considerar ondas em \u00e1guas rasas, intermedi\u00e1rias e\n\nprofundas.\n\n\u2022 Ondas em \u00e1guas rasas:\nh\n\n?\n&lt;0, 05.\n\n\u2022 Ondas em \u00e1guas intermedi\u00e1rias: 0, 05&lt;\nh\n\n?\n&lt;0, 5.\n\n\n\n19\n\n\u2022 Ondas em \u00e1guas profundas:\nh\n\n?\n> 0, 5.\n\nObserve que o erro cometido quando fazemos aproxima\u00e7\u00f5es nas equa-\n\n\u00e7\u00f5es que descrevem a velocidade de fase das ondas em \u00e1guas profundas \u00e9 menor que\n\n0, 5%, enquanto que o erro cometido ao assumir ondas em \u00e1guas rasas \u00e9 menor que\n\n5%.\n\n3.5 Velocidade de Grupo\n\nO movimento de um grupo de ondas pode ser considerado como o mo-\n\nvimento de um trem de ondas senoidais. Quando um grupo de ondas se propaga\n\nna \u00e1gua, cria-se uma linha imagin\u00e1ria que delimita o grupo. Essa linha encontra-se\n\nvariando lentamente no espa\u00e7o e no tempo e essa varia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica forma v\u00e1rios\n\npacotes de ondas. A velocidade com que essa linha imagin\u00e1ria envolt\u00f3ria se propaga\n\nchama-se velocidade de grupo.\n\nFigura 3.2: Velocidade de grupo: Observe que a linha cont\u00ednua \u00e9 uma linha imagin\u00e1ria\nque envolve um grupo de ondas dado pelos pontilhados. A velocidade com\nque essa envolt\u00f3ria se desloca \u00e9 chamada de velocidade de grupo.\n\nA figura 3.2 mostra como ocorre o deslocamento dos pacotes de ondas.\n\nObserve que a curva com linha cont\u00ednua representa a linha imagin\u00e1ria que envolve\n\n\n\n20\n\nos pacotes de ondas, enquanto que as curvas pontilhadas representam as ondas\n\nseparadamente.\n\nSe observarmos em uma situa\u00e7\u00e3o real o deslocamento de um grupo de\n\nondas na \u00e1gua, veremos que a onda que est\u00e1 na frente do grupo vai diminuindo\n\ne some de repente! a frente \u00e9 ent\u00e3o ocupada pela onda que seguia logo atr\u00e1s, a\n\nqual continuar\u00e1 tamb\u00e9m a diminuir de altura e desaparece. Em contrapartida,\n\nse seguirmos uma onda que progride atr\u00e1s do grupo, verificamos que uma outra\n\nonda nasce atr\u00e1s dela e vai progressivamente crescendo e depois tamb\u00e9m tende a\n\ndesaparecer. Esse fen\u00f4meno continua se repetindo.\n\nO fato das ondas desaparecerem \u00e0 frente de um grupo de ondas e sur-\n\ngirem outras ondas atr\u00e1s do mesmo grupo ocorre pela conserva\u00e7\u00e3o de energia no\n\nsistema. Por isso, a velocidade de grupo \u00e9 a velocidade de transporte de energia das\n\nondas. Isso torna a velocidade de grupo mais importante que a velocidade de fase,\n\nde certa forma.\n\nNeste trabalho vamos examinar como ocorre o deslocamento de um\n\ngrupo de ondas, verificando principalmente as rela\u00e7\u00f5es existentes entre a velocidade\n\nde fase e a velocidade de grupo.\n\nSeguindo Lighthill [10], a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de um grupo de\n\nondas \u00e9 definida como\n\ncg =\nd?\n\ndk\n. (3.19)\n\nUsando a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o (3.11), temos que a velocidade de grupo pode ser\n\nexpressa como\n\ncg =\nd\n\ndk\n(gk tanh kh)\n\n1\n2\n\n=\n1\n\n2\n(gk tanh kh)\n\n? 1\n2\n\n[\ng tanh kh +\n\ngkh\n\ncosh 2(kh)\n\n]\ne usando tamb\u00e9m a velocidade de fase da onda (3.13), temos que\n\ncg =\n1\n\n2\n\n[\n1 +\n\n2kh\n\nsenh (2kh)\n\n]\nc. (3.20)\n\n\n\n21\n\nEsta \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre velocidade de um grupo de ondas e velocidade de uma de-\n\nterminada onda desse grupo em \u00e1guas de profundidade uniforme h. Observe que a\n\nvelocidade com que o grupo de ondas se propaga depende da freq\u00fc\u00eancia da onda,\n\nda profundidade da \u00e1gua e \u00e9 proporcional \u00e0 velocidade de fase da onda.\n\nNo caso de \u00e1guas profundas, a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o \u00e9 dada por (3.16).\n\nAssim a velocidade de grupo pode ser escrita como,\n\ncg =\nd\n\ndk\n(gk)\n\n1\n2 =\n\n1\n\n2\n\n(g\nk\n\n) 1\n2\n.\n\nComo a velocidade de fase em \u00e1guas profundas \u00e9 c =\n(\n\ng\nk\n\n) 1\n2 , temos\n\ncg =\n1\n\n2\nc. (3.21)\n\nOu seja, a velocidade de um grupo de ondas em \u00e1guas profundas \u00e9 igual a metade\n\nda velocidade de fase de uma das ondas pertencentes ao grupo.\n\nPara \u00e1guas rasas tamb\u00e9m podemos expressar a velocidade de grupo de\n\numa maneira especial. Assim, usando a equa\u00e7\u00e3o (3.14), temos\n\ncg =\nd?\n\ndk\n= (gh)\n\n1\n2 .\n\nObservando a equa\u00e7\u00e3o (3.15), chegamos a seguinte express\u00e3o para velocidade de\n\ngrupo em \u00e1guas rasas.\n\ncg = c. (3.22)\n\nAssim, em \u00e1guas rasas, a velocidade de fase e a velocidade de grupo das ondas\n\ncoincidem.\n\n\n\n22\n\n4 O PROBLEMA FRACAMENTE\nN\u00c3O-LINEAR\n\nVeremos agora um desenvolvimento do problema fracamente n\u00e3o-linear\n\npara ondas em \u00e1guas profundas.\n\nSeguindo Stoker [16] e Newman [12], faremos aproxima\u00e7\u00f5es para o pro-\n\nblema de ondas em \u00e1gua descrito na se\u00e7\u00e3o 2.3, que \u00e9 dado por:\n\n?2?\n\n?x2\n+\n?2?\n\n?y2\n+\n?2?\n\n?z2\n= 0 em ? ? &lt;z &lt;0, (4.1)\n\n??\n\n?t\n+\n\n1\n\n2\n\n[(\n??\n\n?x\n\n)2\n+\n\n(\n??\n\n?y\n\n)2\n+\n\n(\n??\n\n?z\n\n)2]\n+ g? = 0 em z = ?(x,y,t), (4.2)\n\n??\n\n?t\n+\n??\n\n?x\n\n??\n\n?x\n+\n??\n\n?y\n\n??\n\n?y\n=\n??\n\n?z\nem z = ?(x,y,t), (4.3)\n\n??\n\n?z\n= 0 quando h(x,y,??) ? ?. (4.4)\n\nObserve que na equa\u00e7\u00e3o (4.2) foi desprezada a press\u00e3o atmosf\u00e9rica.\n\nVeremos que a teoria de ondas de pequena amplitude pode ser obtida\n\ncomo uma aproxima\u00e7\u00e3o da teoria das ondas. Para isto, faremos algumas hip\u00f3teses\n\nadicionais como supor que a velocidade das part\u00edculas da \u00e1gua, a eleva\u00e7\u00e3o da super-\n\nf\u00edcie livre z = ?(x,y,t), assim como todas as suas derivadas, s\u00e3o pequenas quanti-\n\ndades. Desta forma, podemos assumir que o potencial de velocidade ?(x,y,?,t) e a\n\neleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da \u00e1gua ?(x,y,t) possuem a seguinte expans\u00e3o em s\u00e9ries de\n\npot\u00eancias com respeito ao par\u00e2metro ?:\n\n? = ??(1) + ?2?(2) + ?3?(3) + ... , (4.5)\n\ne\n\n? = ?(0) + ??(1) + ?2?(2) + ... . (4.6)\n\n\n\n23\n\n4.1 Aproxima\u00e7\u00e3o Para o Problema de Segunda Ordem\n\nPara facilitar os c\u00e1lculos desenvolveremos aqui as expans\u00f5es de ? e ?,\n\nsegundo as respectivas equa\u00e7\u00f5es (4.5) e (4.6), apenas at\u00e9 O(?2) e depois substituire-\n\nmos no sistema de equa\u00e7\u00f5es (4.1-4.2-4.3) para obtermos as equa\u00e7\u00f5es que formulam\n\no problema segundo a teoria de Stokes 1.\n\nComo ? se refere a z = ? e ? = ?(x,y,t), para calcular as derivadas da\n\nfun\u00e7\u00e3o ? em rela\u00e7\u00e3o a x,y e t, devemos usar a regra da cadeia.\n\nPara fazer as aproxima\u00e7\u00f5es, expandiremos ? em s\u00e9rie de Taylor em\n\ntorno de z = 0 na equa\u00e7\u00e3o (4.2). Assim temos\n\n? = ?\n1\n\ng\n\n??\n\n?t\n?\n\n1\n\n2g\n(?? \u00b7 ??) em z = ?(x,y,t)\n\n? = ?\n1\n\ng\n\n[\n??\n\n?t\n+\n\n1\n\n2\n?? \u00b7 ??\n\n]\nz=0\n\n+ ?\n?\n\n?z\n\n[\n?\n\n1\n\ng\n\n(\n??\n\n?t\n+\n\n1\n\n2\n?? \u00b7 ??\n\n)]\nz=0\n\n+ \u00b7 \u00b7 \u00b7 em z = 0,\n\n= ?\n1\n\ng\n\n(\n??\n\n?t\n+\n\n1\n\n2\n?? \u00b7 ??\n\n)\n?\n\n1\n\ng\n?\n?2?\n\n?t?z\n+ O(?3) em z = 0\n\nAssim,\n\n? = ?\n1\n\ng\n\n??\n\n?t\n?\n\n1\n\n2g\n\n(\n??\n\n?x\n\n)2\n?\n\n1\n\n2g\n\n(\n??\n\n?y\n\n)2\n?\n\n1\n\n2g\n\n(\n??\n\n?z\n\n)2\n?\n\n1\n\ng\n?\n?2?\n\n?t?z\n+ O(?3)\n\nSubstituindo os termos da equa\u00e7\u00e3o anterior em s\u00e9ries de pot\u00eancia de acordo com as\n\nequa\u00e7\u00f5es (4.5) e (4.6), temos\n\n?(0) + ??(1) + ?2?(2) + O(?3) =\n\n1George Gabriel Stokes (1819-1903) foi um dos primeiros pesquisadores nesta \u00e1rea. Ele teve\ninteresse particular em ondas de gravidade, peri\u00f3dicas e bi-dimensionais em \u00e1gua de profundidade\ninfinita.\n\n\n\n24\n\n= ?\n1\n\ng\n\n[\n?\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n??(1)\n\n?t\n\n)\n+ ?2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?t\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n??(2)\n\n?t\n\n)]\n?\n\n1\n\n2g\n\n[\n?\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(1)\n\n?x\n\n)\n+ ?2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?x\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(2)\n\n?x\n\n)]2\n?\n\n1\n\n2g\n\n[\n?\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(1)\n\n?y\n\n)\n+ ?2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?y\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(2)\n\n?y\n\n)]2\n?\n\n1\n\n2g\n\n[\n?\n??(1)\n\n?z\n+ ?2\n\n??(2)\n\n?z\n\n]2\n?\n\n1\n\ng\n\n[\n?\n\n(\n?2?(1)\n\n?z?t\n+\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n?2?(1)\n\n?z2\n??(0)\n\n?t\n\n)\n?(0)+\n\n?2\n(\n?2?(2)\n\n?z?t\n+\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?t\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n?2?(1)\n\n?z2\n??(1)\n\n?t\n+\n?2?(2)\n\n?z2\n??(0)\n\n?t\n\n)\n?(0)+\n\n?2\n(\n?2?(1)\n\n?z?t\n+\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n?2?(1)\n\n?z2\n??(0)\n\n?t\n\n)\n?(1)\n\n]\n+ O(?3),\n\ncomo estamos interessados em termos O(?2), fazemos os c\u00e1lculos e desprezamos os\n\nvalores de maior ordem. Assim temos:\n\n?(0) + ??(1) + ?2?(2) + O(?3) =\n\n= ?\n?\n\ng\n\n[\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n??(1)\n\n?t\n+\n\n(\n?2?(1)\n\n?z?t\n+\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n?2?(1)\n\n?z2\n??(0)\n\n?t\n\n)\n?(0)\n\n]\n?\n\n?2\n\ng\n\n[(\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?t\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n??(2)\n\n?t\n\n)\n+\n\n1\n\n2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(1)\n\n?x\n\n)2\n+\n\n1\n\n2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(1)\n\n?y\n\n)2\n+\n\n1\n\n2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n)2\n+\n\n(\n?2?(1)\n\n?z?t\n+\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n?2?(1)\n\n?z2\n??(0)\n\n?t\n\n)\n?(1)+\n\n(\n?2?(2)\n\n?z?t\n+\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?t\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n?2?(1)\n\n?z2\n??(1)\n\n?t\n+\n?2?(2)\n\n?z2\n??(0)\n\n?t\n\n)\n?(0)\n\n]\n+ O(?3).\n\n\n\n25\n\nDa mesma maneira, expandindo em s\u00e9rie de pot\u00eancias os termos da equa\u00e7\u00e3o (4.3)\n\ntemos:\n\n??\n\n?z\n=\n??\n\n?t\n+\n??\n\n?x\n\n??\n\n?x\n+\n??\n\n?y\n\n??\n\n?y\nem z = ?(x,y,t),\n\n?\n??(1)\n\n?z\n+ ?2\n\n??(2)\n\n?z\n+ O(?3) =\n\n=\n??(0)\n\n?t\n+ ?\n\n??(1)\n\n?t\n+ ?2\n\n??(2)\n\n?t\n+\n\n[\n??(0)\n\n?x\n+ ?\n\n??(1)\n\n?x\n+ ?2\n\n??(2)\n\n?x\n\n]\n\u00b7\n\n[\n?\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(1)\n\n?x\n\n)\n+ ?2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?x\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(2)\n\n?x\n\n)]\n+\n\n[\n?\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(1)\n\n?y\n\n)\n+ ?2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?y\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(2)\n\n?y\n\n)]\n\u00b7\n\n[\n??(0)\n\n?y\n+ ?\n\n??(1)\n\n?y\n+ ?2\n\n??(2)\n\n?y\n\n]\n+ O(?3).\n\nDesenvolvendo os c\u00e1lculos e desprezando os termos de ordem maior que O(?2), temos\n\n?\n??(1)\n\n?z\n+ ?2\n\n??(2)\n\n?z\n+ O(?3) =\n\n??(0)\n\n?t\n+ ?\n\n[\n??(1)\n\n?t\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(1)\n\n?x\n\n)\n??(0)\n\n?x\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(1)\n\n?y\n\n)\n??(0)\n\n?y\n\n]\n+ ?2\n\n[\n??(2)\n\n?t\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(1)\n\n?x\n\n)\n??(1)\n\n?x\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?x\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(2)\n\n?x\n\n)\n??(0)\n\n?x\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(1)\n\n?y\n\n)\n??(1)\n\n?y\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?y\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(2)\n\n?y\n\n)\n??(0)\n\n?y\n\n]\n+ O(?3).\n\n\n\n26\n\nDesenvolvendo os c\u00e1lculos e fazendo igualdade de polin\u00f4mios em po-\n\nt\u00eancias de ?, temos:\n\nPara ?0\n\n?(0) = 0 e\n??(0)\n\n?t\n= 0\n\nPara ?1\n\n?(1) = ?\n1\n\ng\n\n[\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n??(1)\n\n?t\n+\n\n(\n?2?(1)\n\n?z?t\n+\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n?2?(1)\n\n?z2\n??(0)\n\n?t\n\n)\n?(0)\n\n]\n\n??(1)\n\n?z\n=\n\n??(1)\n\n?t\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(1)\n\n?x\n\n)\n??(0)\n\n?x\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(1)\n\n?y\n\n)\n??(0)\n\n?y\n\nPara ?2\n\n?(2) = ?\n1\n\ng\n\n[(\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?t\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n??(2)\n\n?t\n\n)\n+\n\n1\n\n2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(1)\n\n?x\n\n)2\n+\n\n1\n\n2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(1)\n\n?y\n\n)2\n+\n\n1\n\n2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n)2\n+\n\n(\n?2?(1)\n\n?z?t\n+\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n?2?(1)\n\n?z2\n??(0)\n\n?t\n\n)\n?(1)+\n\n(\n?2?(2)\n\n?z?t\n+\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?t\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?t\n+\n?2?(1)\n\n?z2\n??(1)\n\n?t\n+\n?2?(2)\n\n?z2\n??(0)\n\n?t\n\n)\n?(0)\n\n]\n+ O(?3).\n\n??(2)\n\n?z\n=\n\n[\n??(2)\n\n?t\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(1)\n\n?x\n\n)\n??(1)\n\n?x\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?x\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?x\n+\n??(2)\n\n?x\n\n)\n??(0)\n\n?x\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(1)\n\n?y\n\n)\n??(1)\n\n?y\n+\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?y\n+\n??(2)\n\n?z\n\n??(0)\n\n?y\n+\n??(2)\n\n?y\n\n)\n??(0)\n\n?y\n\n]\n\n\n\n27\n\nReescrevendo os sistemas de ordem O(?1) e O(?2), levando em conta\n\nque ?(0) = 0,\n??(0)\n\n?t\n= 0 e as novas fun\u00e7\u00f5es ?(1) e ?(2) s\u00e3o harm\u00f4nicas, temos\n\n?1 :\n\n?????????????\n????????????\n\n??(1) = 0 em ? ? &lt;z &lt;0\n\n?(1) = ?\n1\n\ng\n\n??(1)\n\n?t\n\n??(1)\n\n?z\n=\n??(1)\n\n?t\n\n(4.7)\n\n?2 :\n\n??????????????????????\n?????????????????????\n\n??(2) = 0 em ? ? &lt;z &lt;0\n\n?(2) = ?\n1\n\ng\n\n[\n??(1)\n\n?z\n\n??(1)\n\n?t\n+\n\n1\n\n2\n\n(\n??(1)\n\n?x\n\n)2\n+\n\n1\n\n2\n\n(\n??(1)\n\n?y\n\n)2\n+\n\n1\n\n2\n\n(\n??(1)\n\n?z\n\n)2\n+\n??(2)\n\n?t\n+\n?2?(1)\n\n?z?t\n?(1)\n\n]\n\n??(2)\n\n?z\n=\n\n??(2)\n\n?t\n+\n??(1)\n\n?x\n\n??(1)\n\n?x\n+\n??(1)\n\n?y\n\n??(1)\n\n?y\n\n(4.8)\n\n\n\n28\n\n4.2 Solu\u00e7\u00e3o Para o Problema de Segunda Ordem\n\nApresentaremos nesta se\u00e7\u00e3o os passos para encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para\n\no problema (4.8) de segunda ordem de n\u00e3o-linearidade em \u00e1guas profundas. A partir\n\ndesta solu\u00e7\u00e3o mostramos tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o entre altura, per\u00edodo e n\u00famero de onda,\n\nque \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o para ondas fracamente n\u00e3o-lineares em \u00e1gua.\n\nPara facilitar o desenvolvimento, seguindo Yuen &amp; Lake [21], assumimos\n\nondas planas na dire\u00e7\u00e3o y. Assim, podemos considerar um caso particular como\n\nsendo o problema bi-dimensional.\n\nComo estamos interessados em encontrar solu\u00e7\u00f5es que descrevem o com-\n\nportamento peri\u00f3dico das ondas, fazendo com que a equa\u00e7\u00e3o governante, Laplace e\n\nas condi\u00e7\u00f5es de contorno cinem\u00e1ticas e din\u00e2mica sejam satisfeitas, assumiremos que\n\na solu\u00e7\u00e3o do problema fracamente n\u00e3o-linear \u00e9 dado da seguinte forma:\n\n?(x,z,t) =\nN?\n\nj=1\n\n?j?j(z) sen [j(kx ? ?t)] (4.9)\n\ne\n\n?(x,t) =\nN?\n\nj=1\n\n?j cos [j(kx ? ?t)]. (4.10)\n\nOnde N \u00e9 a ordem de n\u00e3o-linearidade do problema, ?j e ?j s\u00e3o constantes.\n\nLevando em conta que os ?(k) s\u00e3o harm\u00f4nicos e usando a condi\u00e7\u00e3o\n\nde fundo, que \u00e9 automaticamente satisfeita, encontraremos as express\u00f5es para as\n\nfun\u00e7\u00f5es ?j(z).\n\nDesenvolvemos as derivadas de ?(k)(x,z,t), ?(k)(x,t) e substituindo nas\n\nequa\u00e7\u00f5es do problema (4.7) e (4.8) chegamos que\n\n?(1)(x,z,t) =\n?a\n\nk\nekz sen (kx ? ?t),\n\n?(2)(x,z,t) = 0\n\n\n\n29\n\ne\n\n?(1)(x,t) = a cos (kx ? ?t),\n\n?(2)(x,t) =\n1\n\n2\nka2 cos [2(kx ? ?t)].\n\nAssim a solu\u00e7\u00e3o fracamente n\u00e3o-linear para o problema de segunda\n\nordem em \u00e1guas profundas \u00e9 dado como sendo\n\n?(x,t) = a cos (kx ? ?t) +\n1\n\n2\nka2 cos [2(kx ? ?t)] (4.11)\n\ne\n\n?(x,z,t) =\n?a\n\nk\nekz sen (kx ? ?t). (4.12)\n\nonde a \u00e9 a amplitude da onda.\n\nExpandindo a fun\u00e7\u00e3o ?(k) pode ser mostrado que a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o\n\npara a solu\u00e7\u00e3o de segunda ordem nas equa\u00e7\u00f5es (4.11) e (4.12) \u00e9 dada por\n\n? = (gk)\n1\n2\n\n(\n1 +\n\n1\n\n2\nk2a2\n\n)\n. (4.13)\n\nNote que a equa\u00e7\u00e3o (4.13) \u00e9 uma corre\u00e7\u00e3o para as solu\u00e7\u00f5es lineares\n\napresentadas no cap\u00edtulo 3 e que tamb\u00e9m h\u00e1 depend\u00eancia na amplitude da onda.\n\n\n\n30\n\n5 ONDAS N\u00c3O-LINEARES PERMANENTES\n\nO problema de ondas estacion\u00e1rias em \u00e1gua \u00e9 um dos problemas mais\n\ncl\u00e1ssicos da matem\u00e1tica aplicada. Existe um grande volume de literatura nessa \u00e1rea,\n\ntanto na \u00e1rea num\u00e9rica, que permite resolver problemas altamente n\u00e3o lineares, como\n\nna anal\u00edtica.\n\nComo estamos interessados no problema n\u00e3o-linear estacion\u00e1rio, se-\n\nguindo Groves [8] e Yeung [20], consideramos o problema descrito na se\u00e7\u00e3o 2.3 e\n\nfazemos algumas hip\u00f3teses adicionais, como\n\n?(x,y,t) = ?(x ? c1t,y ? c2t),\n\n?(x,y,z,t) = ?(x ? c1t,y ? c2t,z),\n\nque significa que a onda tem uma transla\u00e7\u00e3o uniforme na dire\u00e7\u00e3o horizontal xy,\n\ncom velocidade c = (c1,c2). Pelo fato de n\u00e3o trabalharmos com o tempo, a partir\n\ndaqui denotamos x e y como abrevia\u00e7\u00f5es para x ? c1t e y ? c2t, respectivamente.\n\nDeste modo podemos escrever as equa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares governantes para ondas tri-\n\ndimensionais estacionarias como\n\n?????????????????????\n????????????????????\n\n?2?\n\n?x2\n+\n?2?\n\n?y2\n+\n?2?\n\n?z2\n= 0 em ? h &lt;z &lt;?,\n\n??\n\n?z\n?\n??\n\n?x\n\n??\n\n?x\n?\n??\n\n?y\n\n??\n\n?y\n= 0 em z = ?(x,y),\n\n1\n\n2\n\n[(\n??\n\n?x\n\n)2\n+\n\n(\n??\n\n?y\n\n)2\n+\n\n(\n??\n\n?z\n\n)2]\n+ g? = ?\n\nPa\n?\n\nem z = ?(x,y),\n\n??\n\n?z\n?\n??\n\n?x\n\n??\n\n?x\n?\n??\n\n?y\n\n??\n\n?y\n= 0 em z = ?h,\n\n(5.1)\n\nPara o problema de ondas bi-dimensionais estacion\u00e1rias, faremos uma\n\nformula\u00e7\u00e3o em termos da fun\u00e7\u00e3o corrente ?. Para isso, assumimos a partir daqui\n\n\n\n31\n\nque a coordenada x indica a dire\u00e7\u00e3o horizontal, y indica a dire\u00e7\u00e3o vertical e a origem\n\ndo sistema cartesiano encontra-se no fundo da \u00e1gua. Lembrando que (u,v) s\u00e3o as\n\ncomponentes do vetor velocidade u, a fun\u00e7\u00e3o corrente ? \u00e9 definida de tal forma que\n\nu =\n??\n\n?x\n=\n??\n\n?y\n, (5.2)\n\ne\n\nv =\n??\n\n?y\n= ?\n\n??\n\n?x\n. (5.3)\n\nObserve que ?(x,y) satisfaz a equa\u00e7\u00e3o da continuidade (2.1) e a equa\u00e7\u00e3o de Laplace\n\n(2.5), ent\u00e3o\n?2?\n\n?x2\n+\n?2?\n\n?y2\n= 0 em 0 &lt;y &lt;?(x). (5.4)\n\nAs condi\u00e7\u00f5es de contorno que devem ser satisfeitas pela fun\u00e7\u00e3o de corrente s\u00e3o\n\n?(x, 0) = 0, (5.5)\n\nna origem (fundo) e\n\n?(x,?(x)) = ?Q, (5.6)\n\nna superf\u00edcie livre y = ?(x). Na equa\u00e7\u00e3o (5.6) Q \u00e9 a vaz\u00e3o volum\u00e9trica por unidade\n\nde comprimento. Neste caso, assumimos que o fluxo movendo-se da direita para\n\na esquerda estar\u00e1 no sentido negativo. Na superf\u00edcie livre, a press\u00e3o \u00e9 constante,\n\nassim, pela equa\u00e7\u00e3o de Bernoulli temos\n\n1\n\n2\n\n[(\n??\n\n?x\n\n)2\n+\n\n(\n??\n\n?y\n\n)2]\n+ g? = R, (5.7)\n\nonde R \u00e9 a energia total do sistema.\n\n5.1 Aproxima\u00e7\u00e3o de Ondas Completamente N\u00e3o-Lineares\n\nPermanentes\n\nFaremos agora a apresenta\u00e7\u00e3o do problema de ondas estacion\u00e1rias com-\n\npletamente n\u00e3o-lineares, baseado no trabalho de Rienecker &amp; Fenton [13]. Estes\n\n\n\n32\n\nautores usaram um m\u00e9todo espectral para aproximar o sistema de equa\u00e7\u00f5es n\u00e3o\n\nlineares e o resolveram numericamente usando o m\u00e9todo de Newton.\n\nNeste trabalho, a partir daqui, o s\u00edmbolo (?) significa que a vari\u00e1vel \u00e9\n\ndimensional. Todas as vari\u00e1veis s\u00e3o adimensionalizadas com respeito \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o\n\nda gravidade, g? e \u00e0 profundidade m\u00e9dia da \u00e1gua, ??. Para isso, assumimos que a\n\nprofundidade m\u00e9dia da \u00e1gua \u00e9 finita. Assim, faremos as seguintes substitui\u00e7\u00f5es:\n\nx =\nx?\n\n??\n, y =\n\ny?\n\n??\n,\n\n? =\n??\n\n??\n, ? =\n\n???\ng???3\n\n,\n\nQ =\nQ??\ng???3\n\n, R =\nR?\n\ng???\n.\n\nOutras vari\u00e1veis adimensionalizadas a serem introduzidas no problema s\u00e3o:\n\n\u2022 a velocidade de fase c =\nc?\n\n?\ng???\n\n,\n\n\u2022 o n\u00famero de onda k = k??? =\n2?\n\n??\n??, onde ?? \u00e9 o comprimento de onda,\n\n\u2022 o per\u00edodo da onda ? = ??\n?\ng?\n\n??\n,\n\n\u2022 o n\u00edvel de refer\u00eancia arbitr\u00e1ria D =\nD?\n\n??\n.\n\nSe a simetria da onda pela crista for explorada, ?(x,y) pode ser escrita\n\ncomo\n\n?(x,y) = B0y +\nN?\n\nj=1\n\nBj\nsenh jky\ncosh jkD\n\ncos jkx, (5.8)\n\nsatisfazendo a equa\u00e7\u00e3o de Laplace e as condi\u00e7\u00f5es de contorno (5.5) e (5.6). Pela\n\ncondi\u00e7\u00e3o de contorno (5.5), os coeficientes B0,B1, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,BN s\u00e3o constantes para uma\n\nonda particular. Como hip\u00f3tese, para resolvermos computacionalmente o problema,\n\ndeveremos fazer N finito, ou seja, vamos truncar a s\u00e9rie e obtermos uma solu\u00e7\u00e3o\n\naproximada para a solu\u00e7\u00e3o. Para melhorar a solu\u00e7\u00e3o obtida, devemos truncar a\n\n\n\n33\n\ns\u00e9rie depois de ocorrer converg\u00eancia da mesma, assim diminuiremos os erros obtidos\n\natrav\u00e9s do truncamento desta. Assim a equa\u00e7\u00e3o (5.6) torna-se,\n\nB0? +\nN?\n\nj=1\n\nBj\nsenh jk?\ncosh jkD\n\ncos jkx = ?Q, (5.9)\n\ne a equa\u00e7\u00e3o (5.7) assume a forma\n\n1\n\n2\n\n[\nB0 + k\n\nN?\nj=1\n\nBj\ncosh jk?\ncosh jkD\n\ncos jkx\n\n]2\n+\n\n1\n\n2\n\n[\nk\n\nN?\nj=1\n\nBj\nsenh jk?\ncosh jkD\n\ncos jkx\n\n]2\n+ ? = R,\n\n(5.10)\n\npara todo x.\n\nNestas aproxima\u00e7\u00f5es, observamos que os argumentos de senh jk?, cosh jk?\n\ne cosh jkD crescem muito para grandes valores de j. Isso pode causar indesej\u00e1veis\n\nerros num\u00e9ricos antes de efetuarmos o c\u00e1lculo da divis\u00e3o, na equa\u00e7\u00e3o (5.10). Para\n\nevitar esse tipo de problema, podemos aproximar os coeficientes de Fourier como\n\ncosh jk?\ncosh jkD\n\n?\nsenh jk?\ncosh jkD\n\n? exp [jk(? ? D)], (5.11)\n\npara grande valores de j.\n\nO Par\u00e2metro D \u00e9 escolhido pr\u00f3ximo a ?. Segundo Rienecker &amp; Fenton\n\n[13], uma boa escolha \u00e9 D = 1, correspondendo \u00e0 profundidade relativa que carac-\n\nteriza o regime de \u00e1guas intermedi\u00e1rias. Observe que as adimensionaliza\u00e7\u00f5es de D?\n\ne ?? s\u00e3o id\u00eanticas. Logo, quando tomamos o valor do n\u00edvel de refer\u00eancia arbitr\u00e1rio\n\nD = 1, estamos tomando o valor dimensional como D? = ??, ou seja, o valor de D?\n\n\u00e9 aproximadamente o valor m\u00e9dio de ??. Vale lembrar que a origem est\u00e1 no fundo\n\nda \u00e1gua, ent\u00e3o, a profundidade m\u00e9dia ?? est\u00e1 pr\u00f3xima da eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da\n\n\u00e1gua ??.\n\nPara resolver o problema numericamente, as equa\u00e7\u00f5es (5.9) e (5.10)\n\ndevem ser satisfeitas em 2N pontos. Esses ser\u00e3o distribu\u00eddos igualmente espa\u00e7ados\n\nsobre um comprimento de onda. Por simetria, podemos trabalhar com apenas N + 1\n\npontos, da crista ao cavado da onda.\n\n\n\n34\n\nSeja ?m = ?(xm) onde xm =\nm?\n\n2N\n, m = 0, 1, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,N. Como ? =\n\n2?\n\nk\n,\n\nent\u00e3o, kxm =\nm?\n\nN\n. Assim que as equa\u00e7\u00f5es (5.9) e (5.10) ser\u00e3o escritas como,\n\nB0?m +\nN?\n\nj=1\n\nBj\nsenhjk?\n\ncosh jkD\ncos\n\n(\njm?\n\nN\n\n)\n+ Q = 0 para m = 0, 1, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,N, (5.12)\n\ne\n1\n\n2\nu2m +\n\n1\n\n2\nv2m + ?m ? R = 0 , (5.13)\n\npara m = 0, 1, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,N, onde\n\num = B0?m + k\nN?\n\nj=1\n\njBj\ncosh jk?\ncosh jkD\n\ncos\n(\njm?\n\nN\n\n)\n= u(xm,ym) e,\n\nvm = k\nN?\n\nj=1\n\njBj\nsenh jk?\ncosh jkD\n\nsen\n(\njm?\n\nN\n\n)\n= v(xm,ym).\n\nAt\u00e9 aqui, j\u00e1 definimos 2N + 2 equa\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares. Por\u00e9m, estas\n\nenvolvem 2N + 5 vari\u00e1veis, que s\u00e3o, ?j, (j = 0, 1, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,N), Bj (j = 0, 1, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,N), k,\n\nQ e R. Assim, para obtermos uma solu\u00e7\u00e3o, deveremos especificar mais tr\u00eas equa\u00e7\u00f5es.\n\nUsando o fato que as vari\u00e1veis s\u00e3o adimensionalizadas com respeito \u00e0\n\nprofundidade m\u00e9dia da \u00e1gua ??, podemos definir uma equa\u00e7\u00e3o que envolve a eleva\u00e7\u00e3o\n\nda superf\u00edcie livre ?. Lembrando que a profundidade m\u00e9dia adimensionalizada \u00e9\n\nunit\u00e1ria, temos ?\nS\n\n? dS =\n?\n\n2\n, (5.14)\n\nonde S \u00e9 a dist\u00e2ncia horizontal contada da crista ao cavado da onda. Os limites\n\ninferior e superior s\u00e3o x0 e xN , referente \u00e0s abscissas da crista e do cavado da onda,\n\nrespectivamente.\n\nUsando a regra trapezoidal de integra\u00e7\u00e3o num\u00e9rica para aproximar\n\n(5.14), temos\n1\n\n2N\n\n[\n?0 + ?N + 2\n\nN?1?\nj=1\n\n?j\n\n]\n? 1 = 0. (5.15)\n\n\n\n35\n\nAinda faltam especificar duas equa\u00e7\u00f5es. Contudo, se atribuirmos valo-\n\nres para Q e R, podemos resolver de maneira \u00fanica esse sistema de equa\u00e7\u00f5es, com\n\n2N + 3 equa\u00e7\u00f5es e 2N + 3 inc\u00f3gnitas.\n\nContudo, para problemas pr\u00e1ticos, geralmente s\u00e3o dados os valores da\n\naltura e per\u00edodo da onda, H e ?, respectivamente. Assim, ao inv\u00e9s de fornecermos\n\nos valores de Q e R, podemos atribuir duas equa\u00e7\u00f5es adicionais para definir H e ?.\n\nDesta forma, temos\n\n?0 ? ?N ? H = 0, (5.16)\n\nonde ?0 prov\u00e9m da eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie na crista e ?N do cavado da onda. Esta\n\nequa\u00e7\u00e3o sai diretamente da defini\u00e7\u00e3o da altura onda, ou seja, a altura da onda \u00e9 a\n\ndist\u00e2ncia do cavado \u00e0 sua crista. A equa\u00e7\u00e3o que envolve o per\u00edodo da onda, por sua\n\nvez, \u00e9 dada por,\n\nkc? ? 2? = 0. (5.17)\n\nEsta equa\u00e7\u00e3o \u00e9 retirada de ? = 2?\nk\n\n, onde ? = c?. Observe que nesta equa\u00e7\u00e3o foi\n\nusada mais uma vari\u00e1vel, a velocidade da onda c. Logo, devemos definir mais uma\n\nequa\u00e7\u00e3o ao nosso sistema.\n\nNessa pr\u00f3xima equa\u00e7\u00e3o, indicaremos qual ser\u00e1 a velocidade com que a\n\nonda viaja. Para isso, deveremos especificar a velocidade Euleriana cE (corrente),\n\npor todo o fluido. Em \u00e1guas estacion\u00e1rias, a velocidade em cada n\u00edvel do fluido \u00e9 o\n\nvalor negativo de B0. Quando consideramos o deslocamento relativo da onda, para\n\nalgum lugar que esta se move, a velocidade da onda c est\u00e1 impl\u00edcita, tal que, para\n\nondas estacion\u00e1rias podemos dizer que a velocidade Euleriana m\u00e9dia \u00e9 cE = c + B0.\n\nAssim, se a corrente cE \u00e9 especificada, c satisfaz a equa\u00e7\u00e3o\n\nc ? cE + B0 = 0. (5.18)\n\nAlternativamente, \u00e9 apropriado especificar a velocidade m\u00e9dia de par-\n\nt\u00edcula (que \u00e9 a velocidade de transporte de massa, aqui denotada por cs). Em \u00e1guas\n\nestacion\u00e1rias com a profundidade m\u00e9dia unit\u00e1ria, a vaz\u00e3o volum\u00e9trica Q \u00e9 igual a\n\nvelocidade m\u00e9dia com que a part\u00edcula de fluido se move abaixo da onda. Portanto,\n\n\n\n36\n\na velocidade de transporte de massa pode ser dado para esse tipo de ondas como\n\ncs = c ? Q, tal que, se a velocidade de transporte de massa cs for especificado, c\n\nsatisfaz a equa\u00e7\u00e3o\n\nc ? cs ? Q = 0. (5.19)\n\nComo j\u00e1 mencionamos, para resolver esse problema, n\u00e3o necessaria-\n\nmente os valores de H e ? devem ser especificados. Outras duas vari\u00e1veis, no caso Q\n\ne R, poder\u00e3o ser dadas em seus lugares. Caso ? seja especificado, ent\u00e3o pela equa\u00e7\u00e3o\n\n(5.17), obrigatoriamente um dos valores cE ou cs devem ser dados para serem usados\n\nnas equa\u00e7\u00f5es (5.18) ou (5.19).\n\nPor fim, as 2N + 6 equa\u00e7\u00f5es (5.12)-(5.19) formam um sistema fechado\n\nde vari\u00e1veis (?j,Bj(j = 0, 1, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,N),c,k,Q,R).\n\n\n\n37\n\n6 SIMULA\u00c7\u00c3O NUM\u00c9RICA\n\nPara resolver o sistema de equa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares (5.12)-(5.19) descrito\n\nna se\u00e7\u00e3o 5.1, implementamos um c\u00f3digo em Fortran, baseando-se no m\u00e9todo itera-\n\ntivo de Newton.\n\nA escolha deste m\u00e9todo se d\u00e1 pelo fato deste poder fornecer uma boa\n\naproxima\u00e7\u00e3o, necessitando de poucas itera\u00e7\u00f5es e conseq\u00fcentemente de um pequeno\n\nesfor\u00e7o computacional. Uma descri\u00e7\u00e3o mais detalhada deste m\u00e9todo encontra-se no\n\nap\u00eandice, onde seguindo Burden &amp; Faires [1], fazemos um detalhado desenvolvimento\n\npara resolver sistemas de equa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares no Rn.\n\n6.1 Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es Pelo M\u00e9todo de Newton\n\nO sistema de equa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares (5.12)-(5.19) pode ser escrito como\n\nfi(?j,Bj,c,k,Q,R) = 0, i,j = 1, \u00b7 \u00b7 \u00b7 , 2N + 6, (6.1)\n\nonde, para\n\n\u2022 i = 1, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,N + 1, fi \u00e9 representado pela equa\u00e7\u00e3o (5.12);\n\n\u2022 i = N + 2, \u00b7 \u00b7 \u00b7 , 2N + 2, fi \u00e9 representado pela equa\u00e7\u00e3o (5.13);\n\n\u2022 f2N +3 \u00e9 representado pela equa\u00e7\u00e3o (5.15);\n\n\u2022 f2N +4 \u00e9 representado pela equa\u00e7\u00e3o (5.16);\n\n\u2022 f2N +5 \u00e9 representado pela equa\u00e7\u00e3o (5.17);\n\n\u2022 f2N +6 \u00e9 representado pela equa\u00e7\u00e3o (5.18) ou (5.19).\n\nEsse sistema de equa\u00e7\u00f5es pode ser resolvido pelo m\u00e9todo iterativo de Newton (ou\n\nNewton-Rapson).\n\n\n\n38\n\nPara simplificar denotaremos\n\nF(x1,x2, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,x2N +6) = fi(?j,Bj,c,k,Q,R)\n\nonde F \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o diferenci\u00e1vel, como mostrado no ap\u00eandice.\n\nPelo m\u00e9todo de Newton-Rapson, a solu\u00e7\u00e3o no passo p + 1 \u00e9 dada por\n\n{x(p+1)} = {x(p)} ? [J]?1{f(p)}\n\nonde,\n\nJij =\n?fi\n?xj\n\n(i,j = 1, 2, \u00b7 \u00b7 \u00b7 , 2N + 6).\n\nTodas as derivadas da matriz jacobiana [J] podem ser obtidas de uma\n\nforma fechada, baseada nas equa\u00e7\u00f5es dadas por f. Para obtermos maior estabilidade\n\nnum\u00e9rica, seguindo Fenton [7], que resolveu um problema similar a este, faremos os\n\nc\u00e1lculos dessa matriz numericamente.\n\nA aproxima\u00e7\u00e3o inicial para a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 assumida como sendo uma onda\n\nlinear senoidal, dada por\n\n?m = 1 +\n1\n\n2\nH cos\n\n(m?\nN\n\n)\npara m = 0, 1, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,N,\n\nB0 = ?c,\n\nB1 = ?\n1\n\n4\n\nH\n\nck\n\nBj = 0 para j = 2, 3, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,N,\n\nQ = c,\n\nR = 1 +\n1\n\n2\nc2,\n\nonde c e k s\u00e3o encontrados iterativamente a partir de\n\nk =\n2?\n\n?c\n, c =\n\n{\ntanh k\n\nk\n\n} 1\n2\n\n,\n\ncom a suposi\u00e7\u00e3o inicial de c = 1, correspondendo \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o de ondas longas.\n\n\n\n39\n\n6.2 Verifica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Fortran\n\nPara verificar a validade do c\u00f3digo que resolve um sistema de equa-\n\n\u00e7\u00f5es transcendentais n\u00e3o lineares atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Newton, utilizando como\n\nlinguagem o Fortran 90, comparamos os resultados obtidos atrav\u00e9s das equa\u00e7\u00f5es\n\ndesenvolvidas na se\u00e7\u00e3o 5.1 com os resultados apresentados por Rienecker &amp; Fenton\n\n[13], que por sua vez, foi comparado com os resultados de Cokelet [3].\n\nComo j\u00e1 vimos na se\u00e7\u00e3o 6.1, uma boa condi\u00e7\u00e3o inicial para resolver o\n\nproblema \u00e9 dada pela teoria linear. Outros par\u00e2metros requeridos aqui s\u00e3o a altura\n\nda onda H?, a profundidade m\u00e9dia da \u00e1gua ?? e o n\u00famero de pontos N, dados no\n\ndom\u00ednio de metade do comprimento da onda ??.\n\nAgora, em vez de especificarmos o per\u00edodo da onda ?, especificamos o\n\nvalor de d onde d = kQ/c. Uma vez que a onda \u00e9 estacion\u00e1ria e a freq\u00fc\u00eancia da onda\n\nest\u00e1 definida implicitamente na rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o, podemos reescrever a equa\u00e7\u00e3o\n\n(5.17) como\n\nkQ ? cd = 0.\n\nA equa\u00e7\u00e3o (5.18) que define a velocidade foi usada com o valor da velocidade Eu-\n\nleriana cE = 0. Isso significa que para alguma profundidade dada, a velocidade\n\nEuleriana m\u00e9dia sobre um per\u00edodo \u00e9 igual a zero, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 correnteza na\n\n\u00e1gua.\n\nPara reproduzirmos a tabela mostrada em Rienecker &amp; Fenton [13], foi\n\nusado um valor constante para d, onde e?d = 0, 5.\n\nO valor inicial para a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o foi obtido de k = cd/Q, onde\n\no valor inicial de Q \u00e9 Q = c. Da\u00ed temos que k = d. Esse valor corresponde a um\n\ncomprimento de onda asimensional ? ? 9, que \u00e9 uma onda levemente longa, ou seja,\n\nela est\u00e1 em \u00e1guas com uma profundidade relativa 1\n20\n&lt;?\n\n?\n&lt;1\n\n2\n, que corresponde a\n\n\u00e1guas intermedi\u00e1rias.\n\n\n\n40\n\nTabela 6.1: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados para o quadrado da velocidade da onda quando\ne?kQ/c = 0, 5. Na coluna \"Calc\" mostramos os resultados obtidos pelo nosso\nc\u00f3digo, enquanto que na coluna \"ref[13]\" s\u00e3o expostos os resultados apresen-\ntados no trabalho de Rienecker &amp; Fenton [13].\n\nk?c?2/g?\n\nN = 16 N = 32 N = 64\nH?/?? Calc. ref[13] Calc. ref[13] Calc. ref[13]\n\n(a) 0,1729974 0,615059 0,615059 0,615059 0,615059 0,615059 0,615059\n(b) 0,2526308 0,631112 0,631112 0,631112 0,631112 0,631112 0,631112\n(c) 0,3802643 0,666501 0,666501 0,666501 0,666501 0,666501 0,666501\n(d) 0,4944549 0,706443 0,706443 0,706443 0,706443 0,706443 0,706443\n(e) 0,6024470 0,748230 0,748231 0,748230 0,748230 0,748230 0,748230\n(f) 0,6512510 0,764457 0,764455 0,764401 0,764402 0,764403 0,764403\n(g) 0,6721430 0,767721 0,767725 0,767646 0,767676 0,767721 0,767748\n(h) 0,6832000 - - 0,757845 0,765720 0,766514 0,767070\n(i) 0,6908000 - - - - 0,764091 0,766000\n\nDepois de obtido o valor inicial de k, vamos utilizar a teoria linear des-\n\ncrita na se\u00e7\u00e3o 6.1 para obter o valor inicial da velocidade c, dada por c =\n{\n\ntanh k\nk\n\n} 1\n2 ,\n\njuntamente com os valores iniciais que faltam para resolver o problema.\n\nPara resolver o problema falta fornecermos o valor de D que \u00e9 funda-\n\nmental para obtermos converg\u00eancia da solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica. Como visto anteriormente,\n\ndevemos usar D = 1 para a profundidade m\u00e9dia. Por\u00e9m quando reproduzimos os\n\ndados que encontram-se na tabela 6.1, verificamos que, no momento em que aumen-\n\ntamos a altura da onda, passamos a ter maior instabilidade no sistema, ou seja, a\n\nconverg\u00eancia torna-se mais dif\u00edcil e lenta. Para superarmos isso, a partir da linha\n\n(f), foram usados D = 1, 5, D = 2, 0 e D = 2, 5. Nessa tabela, os espa\u00e7os que n\u00e3o\n\npossuem valores s\u00e3o os casos em que n\u00e3o houve converg\u00eancia da solu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do\n\nm\u00e9todo usado.\n\nAnalisando a tabela 6.1, podemos notar que nossos resultados foram\n\nbem pr\u00f3ximos dos resultados fornecidos por Rienecker &amp; Fenton [13] e Cokelet [3].\n\nIsso implica que o nosso c\u00f3digo \u00e9 eficaz para o c\u00e1lculo de ondas em \u00e1gua.\n\n\n\n41\n\nFigura 6.1: Perfil das ondas: Na figura (a), foi graficado a linha (a) da tabela 6.1 para o\ncaso N = 32, enquanto que na figura (b) e (c) foram graficados as linhas (e)\ne (h) da tabela 6.1, respectivamente.\n\nNa figura 6.1, foi graficado o perfil de algumas das ondas citadas na\n\ntabela 6.1, com N = 32. Na figura 6.1(a), o gr\u00e1fico corresponde \u00e0 linha (a) da\n\ntabela 6.1. O eixo das abscissas mostra a coordenada x em sua forma adimensional.\n\nNote que o comprimento de onda adimensionalizado pela profundidade da \u00e1gua,\n\n? = ?\n?\n\n??\n? 9. O eixo das ordenadas indica a eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie livre ? = ?\n\n?\n\n??\n,\n\ntamb\u00e9m adimensionalizada pela profundidade da \u00e1gua. Observe que a origem foi\n\nassumida no fundo da \u00e1gua.\n\nAs figuras 6.1(b) e 6.1(c), representam as linha (e) e (h) da tabela 6.1,\n\nrespectivamente. O procedimento adotado para ambas foi o mesmo da figura 6.1(a).\n\nNote que, quando aumentamos a altura da onda, sua crista fica mais\n\n\u00edngreme e seu cavado mais reto, que \u00e9 caracter\u00edstica de ondas n\u00e3o-lineares. Esta\n\nonda, por sua vez, est\u00e1 tendendo para uma poss\u00edvel quebra. Quando isso ocorre n\u00e3o\n\nvamos obter solu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Newton pois este \u00e9 formado por fun\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n42\n\nAo quebrar, a onda empina-se para frente tornando-se multivaluada e logo n\u00e3o pode\n\nser modelado por essa teoria.\n\nPodemos calcular tamb\u00e9m o a altura limite de uma onda que se propaga\n\nmantendo a sua forma. Em nosso caso, a onda est\u00e1 prestes a quebrar na linha (h)\n\nda tabela 6.1, uma vez que com os valores da linha (i) desta tabela, n\u00e3o houve\n\nconverg\u00eancia. Se pegarmos os tr\u00eas pontos posteriores a crista da onda na figura\n\n6.1(c) e tra\u00e7armos uma reta de regress\u00e3o entre eles, obtemos a seguinte equa\u00e7\u00e3o da\n\nreta:\n\ny = 1, 53009 ? 0, 57956 x.\n\nAssim, o \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o desta reta \u00e9 ? = arctan (?0, 57956), o que implica que\n\no \u00e2ngulo interno formado na crista da onda, que \u00e9 ? = 120o, que corresponde ao\n\n\u00e2ngulo obtido por Stokes. Uma abordagem mais profunda a respeito desse \u00e2ngulo\n\nde quebra das ondas ser\u00e1 dada mais adiante.\n\n6.3 Empinamento de Ondas\n\nComo j\u00e1 mencionamos anteriormente, ondas em \u00e1guas s\u00e3o caracteriza-\n\ndas especialmente pela sua altura, comprimento e per\u00edodo. Outra caracter\u00edstica \u00e9\n\no fato delas serem eficientes no transporte de energia e n\u00e3o no transporte de ma-\n\nt\u00e9ria. Ou seja, se colocarmos um objeto flutuante na \u00e1gua, sob o efeito de ondas,\n\nele sofrer\u00e1 um movimento oscilat\u00f3rio com um pequeno deslocamento residual, pois\n\nas part\u00edculas de \u00e1gua se movem de forma quasi-circular ou el\u00edptica, dependendo\n\nda profundidade da \u00e1gua. Agora, se observamos um grupo de ondas, veremos que\n\nalgumas destas ondas somem e outras aparecem logo atr\u00e1s, isso \u00e9 caracter\u00edstica do\n\ntransporte de energia atrav\u00e9s delas.\n\nO empinamento de ondas ocorre quando elas propagam-se em \u00e1guas\n\nintermedi\u00e1rias numa zona de profundidade vari\u00e1vel e diminuindo gradativamente.\n\nNeste trabalho, vamos assumir que as mudan\u00e7as de profundidade se d\u00e3o de forma\n\nsuave. Desta maneira, podemos admitir que a onda n\u00e3o reflete e consegue se \"adap-\n\n\n\n43\n\ntar\" a nova profundidade. Assim, como n\u00e3o h\u00e1 perda nem ganho de energia no\n\nsistema, o fluxo de energia se conserva.\n\nUsando a teoria da refra\u00e7\u00e3o de ondas, pode-se mostrar que o per\u00edodo\n\nda onda tamb\u00e9m \u00e9 constante durante o processo de empinamento e isso decorre da\n\nconserva\u00e7\u00e3o de cristas para ondas permanentes.\n\nA figura 6.2 mostra uma ilustra\u00e7\u00e3o para o empinamento de ondas, ob-\n\nserve que ocorre um aumento da altura da onda e seu cavado torna-se mais reto at\u00e9\n\nque ela torna-se inst\u00e1vel e sua tend\u00eancia \u00e9 propagar-se para frente e quebrar.\n\nFigura 6.2: Empinamento de uma onda quando a profundidade da \u00e1gua come\u00e7a a diminuir\n\nO fen\u00f4meno de ondas incidentes empinando-se numa praia foi bem apro-\n\nximado por Rienecker &amp; Fenton [13], assumindo que se a inclina\u00e7\u00e3o do fundo menor\n\nque 4, 5o a onda age como se fosse permanente e com uma profundidade local cons-\n\ntante. Dada essa hip\u00f3tese, uma aproxima\u00e7\u00e3o simples despreza a dissipa\u00e7\u00e3o por\n\nfric\u00e7\u00e3o com o fundo e assume que o per\u00edodo da onda e o fluxo de energia perma-\n\nnecem constantes na troca de uma profundidade para outra. Isto \u00e9, assumimos\n\nque ocorre conserva\u00e7\u00e3o de cristas e n\u00e3o h\u00e1 reflex\u00e3o de energia com a diminui\u00e7\u00e3o da\n\nprofundidade.\n\n6.3.1 Modelagem\n\nPara resolvermos o problema de empinamento de ondas, devido \u00e0 redu-\n\n\u00e7\u00e3o da profundidade, o sistema de equa\u00e7\u00f5es visto na se\u00e7\u00e3o 5.1 deve ser modificado\n\n\n\n44\n\npara incluir as vari\u00e1veis adicionais; altura da onda H e o fluxo de energia m\u00e9dio F,\n\ncujo valor adimensional pode ser escrito, seguindo Rienecker &amp; Fenton [13], como:\n\nF =\n1\n\n2\nc3 ?\n\n3\n\n2\nc2Q + c\n\n(\n2R ? 1 ?\n\n1\n\n2\nQB0 ? ?2\n\n)\n? Q(R ? 1), (6.2)\n\nonde\n\n?2 =\n1\n\n2N\n\n[\n?20 + ?\n\n2\nN + 2\n\nN?1?\nj=1\n\n?2j\n\n]\n.\n\nGeralmente, neste tipo de problema, a profundidade inicial da \u00e1gua ??0,\n\na altura inicial H?0 e o per\u00edodo inicial ?\n?\n0 s\u00e3o dados. A solu\u00e7\u00e3o do sistema a partir\n\nda profundidade inicial fornece o fluxo de energia concordando com a equa\u00e7\u00e3o (6.2).\n\nPara sucessivas profundidades, o per\u00edodo e o fluxo de energia ser\u00e3o conservados,\n\nenquanto que a altura da onda H ser\u00e1 a vari\u00e1vel do problema. Assim, devemos\n\nincluir no sistema equa\u00e7\u00f5es adicionais para especificar a altura da onda para a\n\nprofundidade inicial e fluxo de energia para as subseq\u00fcentes profundidades.\n\nAs equa\u00e7\u00f5es adicionais para o m\u00e9todo iterativo de Newton s\u00e3o,\n\nf2N +7 =\n1\n\n2\nc3 ?\n\n3\n\n2\nc2Q + c\n\n(\n2R ? 1 ?\n\n1\n\n2\nQB0 ? ?2\n\n)\n? Q(R ? 1) ? F = 0\n\ne\n\nf2N +8 = H ?\nH?0\n??0\n\n= 0 para a profundidade inicial, e\n\nf2N +8 = F ? F0 = 0 para as subseq\u00fcentes profundidades.\n\nonde F0 \u00e9 o fluxo de energia adimensionalizado pela profundidade m\u00e9dia.\n\nUma estimativa inicial para o fluxo de energia \u00e9 dado de acordo com\n\noutras vari\u00e1veis. Da aproxima\u00e7\u00e3o de Stokes, temos\n\nF =\n?\n\n8\n\nc2H2\n\n?\n\nsinh k cosh k + k\n\nsinh2 k\n.\n\nEsta estimativa \u00e9 necess\u00e1ria apenas para a primeira profundidade. Subseq\u00fcente-\n\nmente, para pequenas mudan\u00e7as na profundidade, a solu\u00e7\u00e3o seguinte pode ser usada\n\ncomo uma boa aproxima\u00e7\u00e3o inicial para o problema contanto que a mudan\u00e7a na pro-\n\nfundidade seja calculada na adimensionaliza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n45\n\n6.3.1.1 Mudan\u00e7as das Profundidades na Zona de Empinamento das Ondas\n\nMostraremos agora como modelamos a diminui\u00e7\u00e3o da profundidade da\n\n\u00e1gua nas simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas. Como as vari\u00e1veis usadas no problema foram adi-\n\nmensionalizadas com respeito \u00e0 profundidade m\u00e9dia da \u00e1gua, devemos fazer uma\n\nnova adimensionaliza\u00e7\u00e3o dessas vari\u00e1veis, uma vez que h\u00e1 agora mudan\u00e7a na pro-\n\nfundidade da \u00e1gua.\n\nFigura 6.3: Procedimento num\u00e9rico: Esta figura indica como modelamos a diminui\u00e7\u00e3o e\na troca das profundidades na zona de empinamento de ondas.\n\nA figura 6.3 mostra como ocorrem as mudan\u00e7as da profundidade da\n\n\u00e1gua no procedimento num\u00e9rico. Observe que a varia\u00e7\u00e3o da profundidade \u00e9 uma\n\nsucess\u00e3o de profundidades constantes e decrescentes. Assim, denotamos ?i+1 = r?i\ncomo a profundidade subseq\u00fcente \u00e0 ?i. Pelo fato da profundidade ser decrescente,\n\na constante r \u00e9 sempre menor que 1.\n\nPara fazer as adimensionaliza\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a primeira profundidade, foi\n\nfeito o seguinte esquema: o sub-escrito 1 refere-se \u00e0 converg\u00eancia da solu\u00e7\u00e3o anterior\n\ne o sub-escrito 2 refere-se \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o inicial da pr\u00f3xima profundidade.\n\n\n\n46\n\nPara providenciar uma estimativa inicial satisfat\u00f3ria das vari\u00e1veis a se-\n\nrem usadas na nova profundidade levamos em conta que a troca das profundidades se\n\nd\u00e1 de maneira suave, assim desprezamos reflex\u00e3o das ondas e podemos usar a \u00faltima\n\nsolu\u00e7\u00e3o obtida como uma boa aproxima\u00e7\u00e3o inicial para usar na pr\u00f3xima profundi-\n\ndade, desde que esta seja readimensionalizada de acordo com a nova profundidade.\n\nConforme a figura 6.3, definimos r = ??2/?\n?\n1 como sendo a raz\u00e3o entre\n\nas sucessivas profundidades. Assim as readimensionaliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o\n\nH2 =\nH?2\n??2\n\n=\nH?1\n??2\n\n=\nH1?\n\n?\n1\n\n??2\n? H2 =\n\nH1\nr\n,\n\nc2 =\nc?2\n\n(g??2)\n1\n2\n\n=\nc?1\n\n(g??2)\n1\n2\n\n=\nc1 (g?\n\n?\n1)\n\n1\n2\n\n(g??2)\n1\n2\n\n? c2 =\nc1\n\nr\n1\n2\n\n,\n\nk2 = k\n?\n2?\n\n?\n2 = k\n\n?\n1?\n\n?\n2 =\n\nk1\n??1\n??2 ? k2 = k1r,\n\nQ2 =\nQ?2\n\n[g(??2)\n3]\n\n1\n2\n\n=\nQ?1\n\n[g(??2)\n3]\n\n1\n2\n\n=\nQ1 [g(?\n\n?\n1)\n\n3]\n1\n2\n\n[g(??2)\n3]\n\n1\n2\n\n? Q2 =\nQ1\n\nr\n3\n2\n\n.\n\nPara a readimensionaliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel R, levamos em conta a aproxima\u00e7\u00e3o ini-\n\ncial dada na se\u00e7\u00e3o 6.1. Assim temos\n\nR2 = 1 +\nR?2\ng??2\n\n= 1 +\nR?1\ng??2\n\n= 1 +\n(R1 ? 1)g??1\n\ng??2\n? R2 =\n\nR1 ? 1\nr\n\n.\n\nPara as pr\u00f3ximas adimensionaliza\u00e7\u00f5es, dependemos da discretiza\u00e7\u00e3o espacial, in-\n\ndicando essa discretiza\u00e7\u00e3o por j, para j = 1, 2, \u00b7 \u00b7 \u00b7 ,N temos\n\n(Bj)2 =\n(B?j )2\n\ng??2\n=\n\n(B?j )1\n\ng??2\n=\n\n(B?j )1g?\n?\n1\n\ng??2\n? (Bj)2 =\n\n(Bj)1\n\nr\n1\n2\n\n.\n\nComo a origem do sistema est\u00e1 no fundo da \u00e1gua, a readimensionaliza\u00e7\u00e3o da eleva-\n\n\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie livre fica\n\n(?j)2 = 1 +\n(??j )2\n\n??2\n= 1 +\n\n(??j )1\n\n??2\n= 1 +\n\n[(?j)1 ? 1]??1\n??2\n\n? (?j)2 = 1 +\n(?j)1 ? 1\n\nr\n.\n\n\n\n47\n\nAinda devemos fazer a readimensionaliza\u00e7\u00e3o do fluxo de energia e do per\u00edodo da\n\nonda, apesar destes permanecerem constantes:\n\nF2 =\nF?2\n\n? [g3(??2)\n5]\n\n1\n2\n\n=\nF?1\n\n? [g3(??2)\n5]\n\n1\n2\n\n=\nF1 ? [g\n\n3(??1)\n5]\n\n1\n2\n\n? [g3(??2)\n5]\n\n1\n2\n\n? F2 =\nF1\n\nr\n5\n2\n\n,\n\n?2 = ?\n?\n2\n\n(\ng\n\n??2\n\n) 1\n2\n\n= ??1\n\n(\ng\n\n??2\n\n) 1\n2\n\n= ?1\n\n(\ng??1\ng??2\n\n) 1\n2\n\n? ?2 =\n?1\n\nr\n1\n2\n\n.\n\nComo o fluxo de energia e o per\u00edodo se conservam, F0 deve ser substitu\u00eddo por\nF0\n\nr\n5\n2\n\ne ?0 substitu\u00eddo por\n?0\n\nr\n1\n2\n\n.\n\n6.4 Resultados\n\nIniciamos esta sess\u00e3o reproduzindo os resultados apresentados nos tra-\n\nbalhos de Rienecker &amp; Fenton [13], Stiassnie &amp; Peregrine [15] e Eagleson [5]. Tam-\n\nb\u00e9m ser\u00e3o mostrados dados experimentais com intuito de verificarmos a validade do\n\nnosso c\u00f3digo.\n\nDevido \u00e0 dificuldade de encontrarmos os dados experimentais na litera-\n\ntura foram ampliadas as figuras apresentadas nos trabalhos acima citados e feita a\n\nmedida dos pontos experimentais. Estes dados experimentais foram obtidos a partir\n\nde um tanque de ondas com inclina\u00e7\u00e3o uniforme de 1/35 no trabalho de Stiassnie &amp;\n\nPeregrine e de 1/15 no trabalho de Rienecker &amp; Fenton. Posteriormente podemos\n\nver que foram coletados dados at\u00e9 a posterior quebra da onda, ou seja, at\u00e9 onde as\n\nsimula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas n\u00e3o possam prever os resultados.\n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o das simula\u00e7\u00f5es utilizando o nosso c\u00f3digo, seguimos o\n\ntrabalho de Rienecker &amp; Fenton. Faremos tamb\u00e9m a dimensionaliza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2-\n\nmetros para podermos comparar com os resultados de Stiassnie &amp; Peregrine. Para\n\nisto, nestas primeiras simula\u00e7\u00f5es, usaremos uma profundidade inicial m\u00e9dia da \u00e1gua\n\nde ??0 = 300 mm, a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade g\n? = 9810 mm/s2, o n\u00edvel de refer\u00eancia\n\n\n\n48\n\nFigura 6.4: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados: Na figura (a), mostramos a altura da onda em\nfun\u00e7\u00e3o da profundidade da \u00e1gua. Enquanto que na figura (b), mostramos a\nvelocidade da onda em fun\u00e7\u00e3o desta profundidade. A altura inicial da onda\nfoi de H?0 = 93 mm e seu per\u00edodo inicial foi ?\n\n?\n0 = 1, 0 s. A linha s\u00f3lida indica\n\nos dados obtidos a partir das simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas e os pontos indicam os\ndados obtidos experimentalmente.\n\narbitr\u00e1rio D? igual \u00e0 profundidade da \u00e1gua, ou seja, o valor adimensional D = 1\n\ne o n\u00famero de aproxima\u00e7\u00f5es para o coeficiente de Fourier N = 16. A inclina\u00e7\u00e3o\n\ndo fundo foi usada como definida na sess\u00e3o 6.3.1.1, com r ? 0, 999, ou seja, a pro-\n\nfundidade subseq\u00fcente \u00e9 aproximadamente 0, 999 de uma certa profundidade. Para\n\nchegarmos a esse valor foram feitos v\u00e1rios testes e verificou-se que se mudamos esse\n\nvalor da inclina\u00e7\u00e3o dentro de um limite para que n\u00e3o ocorra reflex\u00e3o da onda, n\u00e3o\n\nhaver\u00e1 mudan\u00e7as nos resultados.\n\nA figura 6.4(a) mostra a altura da onda em fun\u00e7\u00e3o da profundidade\n\nda \u00e1gua. Enquanto que a figura 6.4(b) mostra a velocidade da onda em fun\u00e7\u00e3o da\n\nprofundidade da \u00e1gua. Para obter estes resultados, seguimos Rienecker &amp; Fenton,\n\nonde os valores adimensionais da altura inicial e per\u00edodo inicial da onda s\u00e3o respec-\n\n\n\n49\n\ntivamente H0 = 0, 31 e ?0 = 5, 72. Seus valores dimensionais s\u00e3o encontrados da\n\nseguinte maneira:\n\nH = H\n?\n\n??\n, ? = ??\n\n(\ng?\n\n??\n\n) 1\n2\n\nH? = H??, ?? = ?\n(\n\n??\n\ng?\n\n) 1\n2\n\nH? = 0, 31 \u00b7 300 mm, ?? = 5, 72\n(\n\n300 mm\n9810 mm/s2\n\n) 1\n2\n\nH? = 93 mm, ?? = 1 s.\n\nSeguindo o trabalho de Stiassnie &amp; Peregrine vemos que o valor inicial\n\nda altura da onda para este caso \u00e9 H?0 = 96 mm. Por outro lado, atrav\u00e9s da f\u00f3r-\n\nmula de adimensionaliza\u00e7\u00e3o com o valor proposto por Rienecker &amp; Fenton e tamb\u00e9m\n\natrav\u00e9s de v\u00e1rias simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas e compara\u00e7\u00f5es com os dados experimentais,\n\npodemos verificar que o valor adequado para a altura inicial \u00e9 H?0 = 93 mm ou seu\n\nvalor adimensionalizado, que \u00e9 H0 = 0, 31. Na figura 6.4(a), foi mostrado como\n\nse comporta a altura da onda em fun\u00e7\u00e3o da profundidade do fluido no processo de\n\nempinamento da onda, ou seja, quando a onda tende \u00e0 quebrar. A linha s\u00f3lida in-\n\ndica os valores obtidos atrav\u00e9s das simula\u00e7\u00f5es, enquanto que os pontos significam os\n\nvalores experimentais de Stiassnie &amp; Peregrine, onde cada ponto significa um valor\n\nmedido. Este esquema de representa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 usado em todas as figuras apresentadas\n\nnesta sess\u00e3o. Foi observado que quando a profundidade diminui, a onda come\u00e7a a\n\nempinar-se e tender para o processo de quebra. Na figura 6.4(b) foi graficado a\n\nvelocidade de fase da onda na unidade de m/s em fun\u00e7\u00e3o da profundidade da \u00e1gua.\n\nNeste caso, como prev\u00ea a teoria, podemos perceber que a onda viaja mais rapida-\n\nmente quando a profundidade \u00e9 maior, ou seja, ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o da velocidade\n\nda onda com a diminui\u00e7\u00e3o da profundidade da \u00e1gua o que tamb\u00e9m influencia no\n\nempinamento da onda, fazendo com que esta venha a quebrar.\n\nNa figura 6.5, assim como na figura 6.4(a), foi mostrado o comporta-\n\nmento da altura da onda em fun\u00e7\u00e3o da profundidade da \u00e1gua. Para reproduzirmos\n\nestes dados, inicialmente n\u00e3o obtivemos sucesso, pois o per\u00edodo inicial relatado em\n\nRienecker &amp; Fenton (?0 = 0, 95) \u00e9 excessivamente pequeno. Para isso, seguimos o\n\n\n\n50\n\nFigura 6.5: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados: Altura da onda em fun\u00e7\u00e3o da profundidade da\n\u00e1gua com H?0 = 39 mm e ?\n\n?\n0 = 1, 67 s.\n\ntrabalho de Stiassnie &amp; Peregrine para comparar os dados. Assim, pela adimensio-\n\nnaliza\u00e7\u00e3o temos\n\nH = H\n?\n\n??\n, ? = ??\n\n(\ng?\n\n??\n\n) 1\n2\n\n0, 13 = H\n?\n\n300 mm, ? = (1, 67 s)\n(\n\n9810 mm/s2\n\n300 mm\n\n) 1\n2\n\nH? ? 39 mm, ? ? 9, 55.\n\nA partir disto, podemos deduzir que o valor do per\u00edodo inicial da onda (?0 = 0, 95)\n\ndado em Rienecker &amp; Fenton tenha sido provavelmente apenas um erro de impress\u00e3o.\n\nPara os c\u00e1lculos da figura 6.6 foram seguidos os valores adimensionais\n\nda altura e per\u00edodo iniciais da onda relatados por Rienecker &amp; Fenton que s\u00e3o\n\nH0 = 0, 14 e ?0 = 19, 04. Agora, se tornamos estes valores dimensionais, chegaremos\n\na um valor da altura inicial da onda um pouco diferente do valor indicado por\n\nStiassnie &amp; Peregrine, que \u00e9 H?0 = 37, 5 mm. Isto \u00e9 mostrado a seguir.\n\n\n\n51\n\nFigura 6.6: Compara\u00e7\u00e3o dos resultados: Altura da onda em fun\u00e7\u00e3o da profundidade da\n\u00e1gua com H?0 = 42 mm e ?\n\n?\n0 = 3, 33 s.\n\nH = H\n?\n\n??\n, ? = ??\n\n(\ng?\n\n??\n\n) 1\n2\n\n0, 14 = H\n?\n\n300 mm, 19, 04 = ?\n?\n(\n\n9810 mm/s2\n\n300 mm\n\n) 1\n2\n\nH? = 42 mm, ?? ? 3, 33 s.\n\nConforme mostrado tamb\u00e9m na figura 6.6, podemos concluir que nossa\n\nsimula\u00e7\u00e3o com H?0 = 42 mm e ?\n?\n0 = 3, 33 s se aproxima bem dos valores experi-\n\nmentais. Logo, deduzimos que os valores contidos em Rienecker &amp; Fenton est\u00e3o\n\ncorretos.\n\nNas figuras 6.5 e 6.6, assim como na figura 6.4, podemos fazer a com-\n\npara\u00e7\u00e3o entre o resultado obtido atrav\u00e9s da teoria e os dados experimentais onde,\n\nprincipalmente, comparamos a varia\u00e7\u00e3o da altura da onda em fun\u00e7\u00e3o da profundi-\n\ndade da \u00e1gua quando esta come\u00e7a a diminuir na zona de empinamento da onda. Os\n\nresultados obtidos atrav\u00e9s das simula\u00e7\u00f5es s\u00e3o bons pois podemos ver que ocorre um\n\naumento na altura da onda conforme diminui a profundidade da \u00e1gua at\u00e9 a poss\u00edvel\n\nquebra da onda. Nossos c\u00e1lculos se aproximam muito bem dos valores experimen-\n\n\n\n52\n\ntais. Se verificarmos os trabalhos de Stiassnie &amp; Peregrine [15], juntamente com os\n\nde Rienecker &amp; Fenton [13], veremos que nossos resultados s\u00e3o concordantes.\n\nPara as pr\u00f3ximas simula\u00e7\u00f5es seguimos os trabalhos de Rienecker &amp; Fen-\n\nton [13] juntamente com o trabalho de Eagleson [5]. Eagleson, assim como Stiassnie\n\n&amp; Peregrine nas simula\u00e7\u00f5es anteriores, forneceu em seu trabalho os valores dimensi-\n\nonais dos dados iniciais necess\u00e1rios para resolver o problema. Isso nos permite uma\n\nmelhor observa\u00e7\u00e3o, entendimento e compara\u00e7\u00e3o dos resultados.\n\nApresentamos os resultados de sete simula\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o mostrados na\n\nfigura 6.7. Assim como no trabalho de Rienecker &amp; Fenton [13], comparamos os\n\nresultados com os dados experimentais. Estes s\u00e3o obtidos de experimento com um\n\ntanque de ondas com uma inclina\u00e7\u00e3o uniforme de 1/15, segundo Eagleson.\n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o das simula\u00e7\u00f5es que s\u00e3o indicadas nas linhas s\u00f3lidas da\n\nfigura 6.7, foram usados os valores iniciais da profundidade da \u00e1gua, da altura e do\n\nper\u00edodo da onda indicados na tabela 6.2. Nesta tabela, tamb\u00e9m s\u00e3o mostrados os\n\nvalores da declividade inicial das ondas, que \u00e9 dada por ? = H\n?\n\n??\n, segundo o trabalho\n\nde Eagleson e tamb\u00e9m atrav\u00e9s dos resultados obtidos a partir do nosso c\u00f3digo. O\n\nn\u00edvel de refer\u00eancia \u00e9 D = 1, 0 em todos os casos exceto ao caso (f), onde D = 0, 9,\n\nisso deve-se ao fato da altura da onda ser um pouco menor neste caso.\n\nO n\u00famero de aproxima\u00e7\u00f5es para o coeficientes de Fourier utilizado em\n\ntodas as simula\u00e7\u00f5es a partir daqui \u00e9 N = 32.\n\nPara adimensionalisar a altura e o per\u00edodo da onda, foi usado a acele-\n\nra\u00e7\u00e3o da gravidade g? aproximada com g? = 32, 2 p\u00e9s/s2 e a profundidade m\u00e9dia\n\nda \u00e1gua ??0 descrita na tabela 6.2. Nesta tabela, a coluna \"H\n?\n0/?\n\n?\n0 Ref[5]\" fornece\n\nos valores da inclina\u00e7\u00e3o inicial da onda segundo Eagleson, enquanto que a coluna\n\n\"H?0/?\n?\n0\" fornece os valores calculados atrav\u00e9s de nosso c\u00f3digo. Podemos ver que\n\nestes valores s\u00e3o bem pr\u00f3ximos, o que indica que a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o inicial est\u00e1\n\nsendo calculada corretamente.\n\n\n\n53\n\nTabela 6.2: Valores iniciais da profundidade da \u00e1gua, da altura, per\u00edodo e da inclina\u00e7\u00e3o\nda onda. Estes dados ser\u00e3o usados para a constru\u00e7\u00e3o da figura 6.7.\n\nOnda ??0 (p\u00e9s) H\n?\n0 (p\u00e9s) ?\n\n?\n0 (s) H\n\n?\n0/?\n\n?\n0 Ref[5] H\n\n?\n0/?\n\n?\n0\n\n(a) 1,75 0,230 0,938 0,0528 0,051739\n(b) 1,75 0,234 1,101 0,0396 0,039545\n(c) 1,75 0,357 1,105 0,0598 0,059963\n(d) 1,75 0,440 1,235 0,0611 0,061695\n(e) 1,75 0,354 1,389 0,0420 0,041634\n(f) 1,75 0,186 1,428 0,0209 0,021037\n(g) 1,75 0,265 1,684 0,0237 0,023999\n\nNa figura 6.7, mostramos o coeficiente de empinamento da onda, ou\n\ncoeficiente de empolamento de onda, que \u00e9 dado por H\nH0\n\n, em fun\u00e7\u00e3o da respectiva\n\nprofundidade relativa da \u00e1gua. O coeficiente de empinamento das ondas traduz\n\nunicamente a rela\u00e7\u00e3o da altura da onda com diminui\u00e7\u00e3o da profundidade da \u00e1gua,\n\nenquanto que a profundidade relativa, como j\u00e1 mencionado na se\u00e7\u00e3o 3.4, indica se\n\na onda est\u00e1 em \u00e1guas rasas, intermedi\u00e1rias ou profundas. Se ?\n?\n\n??\n&lt;0, 05, a onda\n\n\u00e9 considerada em \u00e1guas rasas. Se 0, 05 > ?\n?\n\n??\n&lt;0, 5, a onda \u00e9 considerada em\n\n\u00e1guas intermedi\u00e1rias e ?\n?\n\n??\n> 0, 5 representa o regime de \u00e1guas profundas, ou seja, a\n\nbatimetria do fundo n\u00e3o tem influ\u00eancia sobre a onda.\n\nObserve que todas as curvas constru\u00eddas na figura 6.7 referem-se a \u00e1guas\n\nintermedi\u00e1rias tendendo para \u00e1guas rasas. Nesta situa\u00e7\u00e3o se caracteriza o empina-\n\nmento de ondas, ou seja, elas ficam mais \u00edngremes tendendo para a quebra.\n\nComparando nossos resultados com os dados experimentais retirados\n\nde Rieneker e Fenton [13], podemos ver que houve acordo.\n\nA seguir mostraremos outros resultados para enriquecer nosso estudo\n\nsobre o empinamento e quebra das ondas. A altura de quebra das ondas e tamb\u00e9m\n\no \u00e2ngulo formado na crista da onda no momento em que ela tende a quebrar ser\u00e3o\n\nabordados.\n\n\n\n54\n\nFigura 6.7: Coeficiente de empinamento da onda em fun\u00e7\u00e3o da profundidade relativa da\n\u00e1gua. S\u00e3o mostradas sete figuras, referentes aos valores experimentais dados\npor Eagleson [5]. Os valores iniciais para as simula\u00e7\u00f5es, encontram-se na\ntabela 6.2.\n\n6.4.1 Resultados Adicionais\n\nEsta sess\u00e3o apresenta uma discuss\u00e3o acerca das simula\u00e7\u00f5es anteriores,\n\nverificando algumas propriedades sobre o empinamento e quebra das ondas.\n\nAs ondas que movem-se na zona de empinamento de onda, em \u00e1guas\n\nintermedi\u00e1rias, tornam-se inst\u00e1veis e quebram quando a velocidade da part\u00edcula da\n\n\u00e1gua na crista da onda torna-se igual ou at\u00e9 maior que a velocidade de fase da onda.\n\nNa quebra de ondas, a altura da onda \u00e9 limitada pela profundidade e\n\ncomprimento de onda. Para uma dada profundidade da \u00e1gua e per\u00edodo da onda,\n\nh\u00e1 um limite m\u00e1ximo para a altura da onda. Quando a altura se aproxima desse\n\nlimite, a onda torna-se inst\u00e1vel e quebra. Este limite \u00e9 chamado de altura de quebra\n\nda onda.\n\n\n\n55\n\nEm \u00e1guas profundas, esta altura \u00e9 fun\u00e7\u00e3o apenas do comprimento de\n\nonda, enquanto que em \u00e1guas rasas e intermedi\u00e1rias ela \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do comprimento\n\nde onda e tamb\u00e9m da profundidade da \u00e1gua e tamb\u00e9m da declividade do fundo.\n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Meteorologia, (World Meteorological Organiza-\n\n\u00e7\u00e3o, WMO) [14], a inclina\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda em \u00e1guas profundas, onde ?\n?\n> 0, 5\n\n\u00e9 H\n?\n\n= 0, 141. Para \u00e1guas intermedi\u00e1rias, com ?\n?\n&lt;0, 5, temos uma altura m\u00e1xima\n\nde quebra de H\n?\n\n= 0, 83. J\u00e1 em laborat\u00f3rios, essa altura de quebra n\u00e3o passa de(\nH\n?\n\n)\nmax\n\n= 0, 78, que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o para a m\u00e1xima altura de uma onda solit\u00e1ria.\n\nNas simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas o m\u00e9todo de Newton n\u00e3o fornece solu\u00e7\u00e3o\n\nquando a onda tende a quebrar, pois sua crista empina-se para frente tornando-se\n\nmultivaluada e imposs\u00edvel de simular. Neste caso o m\u00e9todo diverge. Na \u00faltima\n\nprofundidade para a qual ocorreu converg\u00eancia do sistema de equa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do\n\nm\u00e9todo de Newton o par\u00e2metro H?/?? define a altura de quebra da onda no m\u00e9todo\n\ncomputacional. Nestas condi\u00e7\u00f5es, chamaremos este par\u00e2metro de altura de quebra\n\nde onda computacional e denotaremos como\n(\nH?\n\n??\n\n)\nb\n\n.\n\nA figura 6.8 mostra a evolu\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro H?/?? e a altura de quebra\n\nde onda computacional para os casos referente aos resultados das figuras 6.4, 6.5 e\n\n6.6, respectivamente.\n\nNa figura 6.8(a) com altura e per\u00edodo inicial da onda sendo H?0 = 93\n\nmm e ??0 = 1, 0 s, respectivamente, a profundidade relativa inicial \u00e9\n?0\n?0\n\n= 0, 214 e\n\na profundidade relativa na quebra da onda \u00e9 ?\n?\n\n= 0, 13256. Isso indica que todo o\n\nprocesso de empinamento at\u00e9 a quebra da onda ocorreu em \u00e1guas intermedi\u00e1rias.\n\nNa figura 6.8(b), com H?0 = 39 mm e ?\n?\n0 = 1, 67 s, a profundidade relativa inicial\n\n\u00e9 ?0\n?0\n\n= 0, 1128 e a profundidade relativa na quebra da onda \u00e9 ?\n?\n\n= 0, 0516. Essa\n\nonda tamb\u00e9m teve o processo de empinamento e quebra em \u00e1guas intermedi\u00e1rias,\n\nmas podemos notar que a profundidade relativa da \u00e1gua \u00e9 menor que a da figura\n\n6.8(a) e a onda quebra praticamente em \u00e1guas rasas. Enquanto que, na figura 6.8(c),\n\ncom H?0 = 42 mm e ?\n?\n0 = 3, 33 s, a profundidade relativa inicial \u00e9\n\n?0\n?0\n\n= 0, 0525 e a\n\n\n\n56\n\nFigura 6.8: A evolu\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro H?/?? e a altura de quebra de onda computacional,(\nH?\n\n??\n\n)\nb\nem fun\u00e7\u00e3o da profundidade relativa da \u00e1gua. Na figura (a), mostramos\n\nos resultados referentes \u00e0 figura 6.4, na figura (b), referentes \u00e0 figura 6.5 e na\nfigura (c), referentes \u00e0 figura 6.6\n\nprofundidade relativa na quebra da onda \u00e9 ?\n?\n? 0, 027, ou seja, praticamente todo o\n\nprocesso de empinamento at\u00e9 a quebra da onda, ocorreu em \u00e1guas rasas.\n\nNa figura 6.9 tamb\u00e9m \u00e9 mostrado a evolu\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro H?/?? e\n\na altura de quebra de onda computacional,\n(\n\nH?\n\n??\n\n)\nb\n\nreferente aos casos descritos na\n\ntabela 6.2 e figura 6.7. Podemos verificar que todo o processo de empinamento de\n\nonda, at\u00e9 a quebra, ocorre em \u00e1guas intermedi\u00e1rias.\n\nCom as figuras 6.8 e 6.9, podemos ver que todas as ondas tiveram\n\numa altura de quebra de H\n?\n? 0, 7. Essa altura de quebra representa um valor um\n\npouco abaixo do valor indicado na literatura. Talvez isso ocorra devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es\n\nnaturais das simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas, como por exemplo o fato de truncarmos a s\u00e9rie\n\nde Fourier nas equa\u00e7\u00f5es que modelam o problema e tamb\u00e9m erros cometidos por\n\narredondamentos.\n\n\n\n57\n\nFigura 6.9: A evolu\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro H?/?? e a altura de quebra de onda computacional,(\nH?\n\n??\n\n)\nb\nem fun\u00e7\u00e3o da profundidade relativa da \u00e1gua referente aos dados iniciais\n\ncontidos na tabela 6.2 e mostrados tamb\u00e9m na figura 6.7.\n\n6.4.1.1 Perfil das Ondas e seus \u00c2ngulos de Quebra\n\nMostraremos nesta se\u00e7\u00e3o o perfil das ondas e o respectivo \u00e2ngulo for-\n\nmado na crista da onda no momento que ela tende a quebrar. Este \u00e2ngulo \u00e9 chamado\n\nde \u00e2ngulo de quebra.\n\nSegundo Longuet-Higgins [11] e WMO [14], temos que o limite m\u00e1ximo\n\ndo \u00e2ngulo de quebra \u00e9 ? = 120o. Kinsman [9, pg. 273] mostrou uma dedu\u00e7\u00e3o para\n\neste \u00e2ngulo de quebra a partir da teoria de Stokes.\n\nAssim como todas as compara\u00e7\u00f5es feitas at\u00e9 o momento, graficaremos\n\no perfil e calcularemos o \u00e2ngulo de quebra de todas as ondas mencionadas at\u00e9 aqui.\n\nAp\u00f3s isso, faremos uma breve an\u00e1lise dos resultados obtidos.\n\nPara realiza\u00e7\u00e3o das figuras que mostram o perfil das ondas, usaremos\n\na propriedade de simetria das ondas, como mencionado na se\u00e7\u00e3o 5.1. Com isso,\n\n\n\n58\n\nFigura 6.10: Perfil das ondas: A figura (I) mostra o perfil da onda no momento inicial,\ncom ??0 = 300 mm, H\n\n?\n0 = 93 mm e ?\n\n?\n0 = 1, 0 s. A figura (II) mostra o\n\nperfil da onda no momento em que ela est\u00e1 prestes a quebrar, neste caso, a\nprofundidade da \u00e1gua, indicada pela linha reta \u00e9 ?? = 168, 421 mm.\n\nexibiremos o perfil de um comprimento de onda. Para facilitar, colocaremos a crista\n\nda onda na origem do sistema cartesiano.\n\nO perfil das ondas no momento inicial ser\u00e1 denotado por (I) e no mo-\n\nmento de quebra este ser\u00e1 denotado por (II). Para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o usaremos\n\numa escala comum para o eixo das abscissas e outra escala comum para o eixo das\n\nordenadas, em todas as figuras.\n\nColocaremos, nas figuras, uma reta para indicar a profundidade m\u00e9dia\n\nda \u00e1gua em cada caso. Esta reta e o uso de escalas comuns para os eixos das abscissas\n\ne das ordenadas melhoram a visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. Com isso, podemos observar as\n\nvaria\u00e7\u00f5es entre o perfil inicial e na \u00faltima itera\u00e7\u00e3o que ocorreu converg\u00eancia das\n\nondas. Os par\u00e2metros mais observ\u00e1veis s\u00e3o as alturas e os comprimentos das ondas.\n\nO \u00e2ngulo interno formado na crista da onda \u00e9 mostrado nas figuras (II),\n\nou seja, no momento em que a onda est\u00e1 prestes a quebrar. Nesta condi\u00e7\u00e3o, este\n\n\u00e2ngulo ser\u00e1 chamado de \u00e2ngulo de quebra computacional. Os valores destes \u00e2ngulos\n\ns\u00e3o dif\u00edceis de serem observados graficamente, pois os eixos das abscissas e ordenadas\n\nt\u00eam escalas diferentes.\n\n\n\n59\n\nFigura 6.11: Perfil das ondas: A figura (I) mostra o perfil da onda no momento inicial,\ncom ??0 = 300 mm, H\n\n?\n0 = 39 mm e ?\n\n?\n0 = 1, 67 s. A figura (II) mostra o perfil\n\nda onda no momento em que ela est\u00e1 prestes a quebrar, nesse momento, a\nprofundidade da \u00e1gua, indicada pela linha reta \u00e9 ?? = 93, 75 mm.\n\nA figura 6.10(I) mostra o perfil inicial da onda referente \u00e0 figura 6.4,\n\ncom profundidade inicial da \u00e1gua, altura e per\u00edodo inicial da onda sendo ?? = 300\n\nmm, H? = 93 mm e ?? = 1, 0 s, respectivamente. A figura 6.10(II) mostra o perfil\n\nda onda no momento em que est\u00e1 prestes a quebrar. Nesta situa\u00e7\u00e3o, a profundidade\n\nda \u00e1gua foi de ?? = 168, 421 mm e o \u00e2ngulo de quebra computacional, aqui chamado\n\nde ?, foi 134, 12o.\n\nPara calcular o valor de ?, fizemos uma reta de regress\u00e3o usando os\n\ntr\u00eas primeiros pontos ap\u00f3s a crista da onda. A equa\u00e7\u00e3o dessa reta \u00e9 dada por\n\ny = 246, 44367 ? 0, 42324 \u00b7 x.\n\nCom o coeficiente angular da reta, podemos calcular sua inclina\u00e7\u00e3o, que \u00e9 ?22, 94o,\n\ncom isso podemos chegar ao valor do \u00e2ngulo ?, que \u00e9 dado por\n\n? = 2(90o ? 22, 94o),\n\n? = 134, 12o.\n\nEssa maneira de calcular o \u00e2ngulo ? ser\u00e1 usado em todos os casos\n\nsimulados neste trabalho.\n\n\n\n60\n\nFigura 6.12: Perfil das ondas: A figura (I) mostra o perfil da onda no momento inicial,\ncom ??0 = 300 mm, H\n\n?\n0 = 42 mm e ?\n\n?\n0 = 3, 33 s. A figura (II) mostra o perfil\n\nda onda no momento em que ela est\u00e1 prestes a quebrar. Nesse momento, a\nprofundidade da \u00e1gua, indicada pela linha reta \u00e9 ?? = 106, 25 mm.\n\nA figura 6.11(I) mostra o perfil inicial da onda, usando a mesma onda\n\ndescrita na figura 6.5, com profundidade inicial da \u00e1gua, altura e per\u00edodo inicial da\n\nonda sendo ?? = 300 mm, H? = 39 mm e ?? = 1, 67 s, respectivamente. Na figura\n\n6.11(II) \u00e9 mostrado o perfil da onda no momento em que est\u00e1 prestes a quebrar.\n\nA profundidade da \u00e1gua nesse caso foi de ?? = 93, 75 mm. O \u00e2ngulo de quebra\n\ncalculado foi de ? = 142, 64o.\n\nA figura 6.12(I) mostra o perfil inicial da onda, usando os dados da\n\nonda descritos na figura 6.6, com profundidade inicial da \u00e1gua, altura e per\u00edodo\n\ninicial da onda, ?? = 300 mm, H? = 42 mm e ?? = 3, 33 s, respectivamente. A\n\nfigura 6.12(II) mostra o perfil da onda no momento em que est\u00e1 prestes a quebrar,\n\ncom profundidade da \u00e1gua de ?? = 106, 25 mm. O \u00e2ngulo de quebra neste caso\n\nfoi calculado usando apenas dois pontos ap\u00f3s a crista da onda, isso devido ao fato\n\ndela empinar-se de maneira mais \u00edngreme que nas figuras 6.10 e 6.11. O valor desse\n\n\u00e2ngulo de quebra \u00e9 126, 20o.\n\nCom as figuras 6.10, 6.11 e 6.12, podemos verificar que o modo com\n\nque a onda empina-se depende diretamente do comprimento de onda. Para ondas\n\n\n\n61\n\nde maior comprimento, temos que o cavado da onda torna-se maior e mais reto, com\n\nisso a crista da onda tem uma eleva\u00e7\u00e3o mais acentuada em rela\u00e7\u00e3o ao comprimento\n\nde onda, uma vez que o \u00e2ngulo formado na crista no momento da quebra da onda\n\npraticamente n\u00e3o se alterou. Isso pode ser verificado atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre pro-\n\nfundidade da \u00e1gua e comprimento da onda, ou seja, a profundidade relativa, como\n\nmostrado na figura 6.8. Nesta figura, podemos ver que as ondas mostradas nas\n\nfiguras 6.10 e 6.11 s\u00e3o consideradas em \u00e1guas intermedi\u00e1rias, enquanto que a onda\n\nmostrada na figura 6.12 \u00e9 considerada em \u00e1guas rasas. Observamos tamb\u00e9m que\n\nocorreu varia\u00e7\u00e3o somente no comprimento de onda, uma vez que a profundidade\n\ninicial da \u00e1gua foi considerada a mesma em ambos os casos.\n\nOs pr\u00f3ximos casos s\u00e3o referentes \u00e0 tabela 6.2 e \u00e0 figura 6.7. A tabela\n\n6.3 mostra as alturas e os per\u00edodos das ondas no momento inicial, al\u00e9m das profun-\n\ndidades da \u00e1gua e os \u00e2ngulos formados nas cristas das ondas no momento em que\n\nelas quebram. Observe que n\u00e3o expressamos a profundidade inicial da \u00e1gua, pois\n\nesta possui valor \u00fanico de ??0 = 1, 75 p\u00e9s, para todos os casos.\n\nTabela 6.3: Dados referentes ao perfil das ondas: Nesta tabela mostramos os valores das\nalturas e per\u00edodos iniciais das ondas assim como as profundidades da \u00e1gua e\nos \u00e2ngulos formados nas cristas das ondas no momento em que elas quebram.\n\nOnda H?0 (p\u00e9s) ?\n?\n0 (s) ?\n\n?\nf (p\u00e9s) ? (em graus)\n\n(a) 0,230 0,938 0,3817 124,14\n(b) 0,234 1,101 0,4110 123,60\n(c) 0,357 1,105 0.6066 122,48\n(d) 0,440 1,235 0,7140 119,30\n(e) 0,354 1,389 0,6591 124,48\n(f) 0,186 1,428 0,3989 130,49\n(g) 0,265 1,684 0,5644 128,58\n\nPara calcular os \u00e2ngulos de quebra em todos os casos dados na tabela\n\n6.3, foram usados tr\u00eas pontos posteriores \u00e0 crista da onda. Podemos notar que todos\n\nos \u00e2ngulos de quebra foram praticamente id\u00eanticos e um pouco maior que o valor\n\nlimite para o \u00e2ngulo de quebra dado na literatura.\n\n\n\n62\n\nFigura 6.13: Perfil das ondas referentes ao caso (d) da tabela 6.3: A figura (I) mostra o\nperfil da onda no momento inicial e a figura (II) mostra o perfil da onda no\nmomento de sua quebra.\n\nA figura 6.13 mostra o perfil das ondas referentes ao caso (d) da tabela\n\n6.3. Os outros casos descritos nesta tabela n\u00e3o ser\u00e3o graficados aqui, pois os perfis\n\ns\u00e3o praticamente id\u00eanticos a este.\n\nAssim como nas figuras 6.10, 6.11 e 6.12, a figura 6.13 mostra uma\n\ndiminui\u00e7\u00e3o no comprimento de onda e um aumento de sua altura. Est\u00e1 \u00e9 uma das\n\nprincipais caracter\u00edsticas do empinamento de ondas. Como o cavado da onda torna-\n\nse mais reto e maior, a onda tem uma eleva\u00e7\u00e3o mais \u00edngreme perto de sua crista.\n\nIsso faz com que ela torne-se inst\u00e1vel e possivelmente quebre.\n\n\n\n63\n\n7 CONCLUS\u00d5ES E PERSPECTIVAS\n\nNeste trabalho, foram deduzidas as equa\u00e7\u00f5es que governam o movi-\n\nmento das ondas em \u00e1gua. Linearizando as equa\u00e7\u00f5es, obtemos solu\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas\n\nque puderam ser utilizadas para mostrar express\u00f5es que modelam a rela\u00e7\u00e3o de dis-\n\npers\u00e3o e as velocidades de fase e de grupo para ondas em \u00e1guas rasas, intermedi\u00e1rias\n\ne profundas.\n\nO problema fracamente n\u00e3o-linear foi deduzido fazendo aproxima\u00e7\u00f5es\n\nem s\u00e9ries de pot\u00eancia a partir do problema n\u00e3o-linear. Foram mostrados explicita-\n\nmente os problemas de at\u00e9 ordem 2.\n\nA fim de executar simula\u00e7\u00f5es, desenvolvemos um c\u00f3digo em Fortran\n\nbaseado em um m\u00e9todo espectral para resolver as equa\u00e7\u00f5es que modelam o pro-\n\nblema completamente n\u00e3o-linear de ondas estacion\u00e1rias. A efic\u00e1cia do c\u00f3digo foi\n\ncomprovada atrav\u00e9s de compara\u00e7\u00f5es com resultados fornecidos por outros autores.\n\nO empinamento de ondas foi a principal aplica\u00e7\u00e3o de nosso trabalho.\n\nCom a hip\u00f3tese que o fluxo de energia e o per\u00edodo das ondas permanecem constan-\n\ntes enquanto a profundidade da \u00e1gua diminui, foi poss\u00edvel fazer v\u00e1rias simula\u00e7\u00f5es,\n\nreproduzir resultados de outros autores, al\u00e9m de fazer compara\u00e7\u00f5es com dados expe-\n\nrimentais. As simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas permitiram tamb\u00e9m observar o comportamento\n\ndas ondas na zona de empinamento. Com isso, foi poss\u00edvel graficar o perfil das\n\nondas, assim como calcular sua altura e \u00e2ngulo de quebra. Observou-se que con-\n\nforme a onda progredia na zona de empinamento, sua altura aumentava enquanto\n\nseu comprimento diminu\u00eda. Desta maneira ela tornava-se mais alta e \u00edngreme, ou\n\nseja, o \u00e2ngulo formado em sua crista diminu\u00eda at\u00e9 a poss\u00edvel quebra da onda.\n\nOs valores limites da altura e do \u00e2ngulo para quebra de ondas foram\n\natingidos aproximadamente nas simula\u00e7\u00f5es. De fato, a altura e o \u00e2ngulo de quebra\n\ndas ondas foram respectivamente menores e maiores que os valores fornecidos na\n\n\n\n64\n\nliteratura. Os valores exatos previstos pela teoria n\u00e3o foram alcan\u00e7ados devido \u00e0s\n\nlimita\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas de um m\u00e9todo num\u00e9rico.\n\nComo perspectivas de trabalho, estudaremos o m\u00e9todo espectral de alta\n\nordem para solu\u00e7\u00e3o de problemas transientes. Este m\u00e9todo \u00e9 conhecido como HOS\n\n(high-order spectral method ) e est\u00e1 descrito nos trabalhos de Dommermuth &amp; Yue\n\n[4], Tsai &amp; Yue [17] e Guangyu [19]. O m\u00e9todo empregado em nosso trabalho pode\n\nser visto como um caso particular deste m\u00e9todo espectral de alta ordem.\n\n\n\n65\n\nAp\u00eandice A M\u00c9TODO DE NEWTON\n\nO m\u00e9todo de Newton (ou m\u00e9todo de Newton-Rapson), tamb\u00e9m conhe-\n\ncido como m\u00e9todo das tangentes, tem o objetivo de encontrar uma aproxima\u00e7\u00e3o\n\npara as ra\u00edzes (ou zeros) de uma fun\u00e7\u00e3o diferenci\u00e1vel f.\n\nPara encontrar a solu\u00e7\u00e3o, toma-se um ponto qualquer da fun\u00e7\u00e3o, pre-\n\nferencialmente o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da solu\u00e7\u00e3o desejada, calcula-se a equa\u00e7\u00e3o\n\nda tangente (derivada) da fun\u00e7\u00e3o neste ponto e depois calcula-se o ponto de in-\n\nterse\u00e7\u00e3o da tangente ao eixo das abscissas e o valor da fun\u00e7\u00e3o f neste ponto de\n\ninterse\u00e7\u00e3o. Repete-se esse processo at\u00e9 chegar \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o desejada das ra\u00edzes da\n\nfun\u00e7\u00e3o. Caso ocorra converg\u00eancia, isto ocorrer\u00e1 rapidamente, pois o m\u00e9todo possui\n\nconverg\u00eancia quadr\u00e1tica.\n\nUm dos defeitos do m\u00e9todo \u00e9 que precisa-se avaliar, em cada itera\u00e7\u00e3o, a\n\nfun\u00e7\u00e3o f e a sua derivada f ?. Al\u00e9m disso, o m\u00e9todo converge apenas se a aproxima\u00e7\u00e3o\n\ninicial estiver pr\u00f3xima da solu\u00e7\u00e3o. Por isso, \u00e9 preciso uma boa escolha para a\n\naproxima\u00e7\u00e3o inicial.\n\nPara facilitar os argumentos, assumimos que o valor da derivada f ? no\n\nponto requerido \u00e9 sempre diferente de zero.\n\nO m\u00e9todo consiste em executar as itera\u00e7\u00f5es\n\nxk+1 = xk ?\nf(xk)\n\nf ?(xk)\n, (A.1)\n\na partir de uma condi\u00e7\u00e3o inicial bem escolhida x0, e assim obter aproxima\u00e7\u00f5es\n\nsucessivas para a raiz z da fun\u00e7\u00e3o f. Isso pode ser visualizado melhor na figura A.1.\n\nMostramos agora como como a f\u00f3rmula descrita na equa\u00e7\u00e3o (A.1) se\n\nrelaciona com a id\u00e9ia geom\u00e9trica da figura A.1. Para isso, notamos que a inclina\u00e7\u00e3o\n\nda reta tangente ao gr\u00e1fico de f no ponto (xk,f(xk)) \u00e9 dada pela derivada f ?(xk).\n\nA \u00fanica reta com inclina\u00e7\u00e3o f ?(xk) que passa por (xk,f(xk)) \u00e9 dada pela equa\u00e7\u00e3o\n\ny = f(xk) + f\n?(xk)(x ? xk).\n\n\n\n66\n\nFigura A.1: M\u00e9todo iterativo de Newton para problemas bi-dimensionais. Observe a r\u00e1-\npida converg\u00eancia da seq\u00fcencia {x0, x1, \u00b7 \u00b7 \u00b7}, para a ra\u00edz z.\n\nO ponto xk+1 \u00e9 definido como o valor de x para o qual y = 0. Isto \u00e9,\n\n0 = f(xk) + f\n?(xk)(xk+1 ? xk).\n\nOu seja,\n\nxk+1 = xk ?\nf(xk)\n\nf ?(xk)\n.\n\nA.1 M\u00e9todo de Newton em Dimens\u00f5es Mais Altas\n\nSuponha que F : Rn ? Rn seja uma fun\u00e7\u00e3o diferenci\u00e1vel e estejamos\n\nprocurando x? tal que F(x?) = 0. Observe que F leva (x1,x2, ... ,xn) em um\n\nelemento de Rn, que pode ser explicitado por cada uma de suas componentes, isto\n\n\u00e9,\n\nF(x1,x2, . . . ,xn) = (f1(x1, . . . ,xn),f2(x1, . . . ,xn), . . . ,fn(x1, . . . ,xn)).\n\n\n\n67\n\nEnt\u00e3o, achar um zero de F \u00e9 achar uma solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es\n\nf1(x1, . . . ,xn) = 0\n\nf2(x1, . . . ,xn) = 0\n\n...\n...\n\nfn(x1, . . . ,xn) = 0\n\nque n\u00e3o s\u00e3o necessariamente lineares.\n\nPara generalizar, examinamos o m\u00e9todo descrito para dimens\u00e3o 1. As-\n\nsim, aproximando f pela sua expans\u00e3o em Taylor de ordem 1, temos\n\nf(x) = f(x(k)) + f ?(x(k))(x ? x(k)) + R1(x), (A.2)\n\nignorando R1, o ponto x(k+1) \u00e9 definido pelo encontro dessa reta com o eixo das\n\nabscissas, ou seja\n\n0 = f(x(k)) + f ?(x(k))(x(k+1) ? x(k)),\n\nque \u00e9 a f\u00f3rmula de Newton dada na equa\u00e7\u00e3o (A.1).\n\nA expans\u00e3o em Taylor \u00e9 igualmente v\u00e1lida em dimens\u00e3o mais alta. Para\n\nprimeira ordem, por exemplo, podemos escrever a equa\u00e7\u00e3o (A.2) como\n\nF(x) = F(x(k)) + DF(x(k))(x ? x(k)) + R1(x),\n\nonde x? Rn, R1 e F s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es de Rn em Rn. DF(x) \u00e9 a matriz jacobiana no ponto\n\nx, isto \u00e9,\n\nDF(x) =\n\n?\n????????????\n\n?f1\n?x1\n\n?f1\n?x2\n\n. . .\n?f1\n?xn\n\n?f2\n?x1\n\n?f2\n?x2\n\n. . .\n?f2\n?xn\n\n...\n...\n\n...\n...\n\n?fn\n?x1\n\n?fn\n?x2\n\n. . .\n?fn\n?xn\n\n?\n????????????\n\n.\n\n\n\n68\n\nFica impl\u00edcito que cada uma das derivadas parciais \u00e9 calculada no ponto x. Por-\n\ntanto, o termo DF(x(k))(x ? x(k)) \u00e9 a multiplica\u00e7\u00e3o de uma matriz por um vetor\n\n(coluna), que resulta em outro vetor.\n\nO resto R1 tem a propriedade que\n\nlim\nx?x(k)\n\nR1(x)\n\n||x ? x(k)||\n= 0.\n\nPara definir x(k+1), ignoramos R1 e igualamos a aproxima\u00e7\u00e3o de pri-\n\nmeira ordem a zero:\n\n0 = F(x(k)) + DF(x(k))(x(k+1) ? x(k)).\n\nTemos\n\nDF(x(k))x(k+1) = DF(x(k))x(k) ? F(x(k)).\n\nLogo,\n\nx(k+1) = x(k) ?\n[\nDF(x(k))\n\n]?1\nF(x(k)). (A.3)\n\nObserve que essa equa\u00e7\u00e3o \u00e9 um sistema linear, onde x(k+1) \u00e9 a inc\u00f3gnita.\n\nO m\u00e9todo descrito pela equa\u00e7\u00e3o (A.3) \u00e9 conhecido como m\u00e9todo itera-\n\ntivo de Newton. Este m\u00e9todo \u00e9 usado para resolver sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares e\n\nn\u00e3o-lineares.\n\n\n\n69\n\nBibliografia\n\n[1] Burden, R. L., and Faires, J. D. An\u00e1lise Numerica. Pioneira Thomson\n\nLearning: S\u00e3o Paulo, 2003. Traduzido por: Ricardo Lenzi Tombi.\n\n[2] Coastal and Hydraulics Laboratory - Engineer Research and\n\nDevelopment Center. Coastal Engineering Manual. Vicksburg - Mis-\n\nsissippi, 2001.\n\n[3] Cokelet, E. D. Steep gravity waves in water of arbitrary uniform depth.\n\nPhil. Trans. R. Soc. A. 286 (1977), 183\u2013230.\n\n[4] Dommermuth, D. G., and Yue, D. K. P. A high-order spectral method\n\nfor the study of nonlinear gravity waves. Journal of Fluid Mechanics 184\n\n(1987), 267\u2013288.\n\n[5] Eagleson, P. S. Properties of shoaling waves by theory and experiment.\n\nTransactions, American Geophysical Union 37 (1956), 565\u2013572.\n\n[6] Farina, L. Ondas Oce\u00e2nicas de Superf\u00edcie. SBMAC, Brasil, 2006.\n\n[7] Fenton, J. D. The numerical solution of stedy water wave problems.\n\nComputers and Geosciences 14, 3 (1988), 357\u2013368.\n\n[8] Groves, M. D. Steady water waves. Journal of Nonlinear Mathematical\n\nPhysics 11, 4 (2004), 435\u2013460.\n\n[9] Kinsman, B. Wind Waves - their generation and propagation on the ocean\n\nsurface. Prentice-Hall, Inc.: New Jersey, 1965.\n\n[10] Lighthill, J. Waves in fluids. Cambrigge University: Cambrigge, 1979.\n\n[11] Longuet-Higgins, M. S., F.R.S., and Cokelet, E. D. The deforma-\n\ntion of steep surface waves on water I. a numerical method of computation.\n\nProceedings of the Royal Society of London 350, 1660 (1976), 1\u201326.\n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas 70\n\n[12] Newman, J. N. Marine Hydrodynamics. MIT Press: Cambridge, 1977.\n\n[13] Rienecker, M. M., and Fenton, J. D. A fourier approximation\n\nmethod for steady water waves. Journal of Fluid Mechanics 104 (1981),\n\n119\u2013137.\n\n[14] Secretariat of the World Meteorological Organization.\n\nGuide to Wave Analysis and Forecasting, second ed. Geneva - Switzer-\n\nland, 1998. WMO-No. 702.\n\n[15] Stiassnie, M., and Peregrine, D. H. Shoaling of finite-amplitude\n\nsurface waves on water of slowly-varying depth. Journal of Fluid Mechanics\n\n97 (1980), 783\u2013805.\n\n[16] Stoker, J. J. Water Waves. Institute of Mathematical Sciences New\n\nYork University: New York, 1957.\n\n[17] Tsai, W., and Yue, D. K. P. Computation of nonlinear free-surface\n\nflows. Annual Reviews Fluids Mechanics 28 (1996), 249\u2013278.\n\n[18] Whitham, G. B. Linear and Nonlinear Waves. John Wiley &amp; Sons: New\n\nYork, 1974.\n\n[19] Wu, G. Direct Simulation and Deterministic Predition of Larger-scale\n\nNonlinear Ocean Wave-field. PhD thesis, Massachusetts Institute of Tech-\n\nnology, 2004.\n\n[20] Yeung, R. W. Numerical methods in free-surface flows. Annual Review\n\nof Fluid Mechanics 14 (1982), 395\u2013442.\n\n[21] Yuen, H. C., and Lake, B. M. Nonlinear dinamics of deep-water gravity\n\nwaves. Advances in Applied Mechanics 22 (1982), 67\u2013229."}]}}}