{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15640"}, {"@name": "filename", "#text": "2210_000790222.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - IGCE \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o \n\nCampus de Rio Claro \n\n \n\n \n\n \n\nFELIPE AUGUSTO SCUDELLER ZANATTA \n\n \n\n \n\n \n\nDIAGN\u00d3STICO VISANDO PLANEJAMENTO AMBIENTAL \n\nDA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA, \n\nMARAB\u00c1 PAULISTA (SP). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro \u2013 SP \n\n2014 \n\n\n\n \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - IGCE \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o \n\nCampus de Rio Claro \n\n \n\n \n\n \n\nFELIPE AUGUSTO SCUDELLER ZANATTA \n\n \n\n \n\n \n\nDIAGN\u00d3STICO VISANDO PLANEJAMENTO AMBIENTAL \n\nDA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA, \n\nMARAB\u00c1 PAULISTA (SP). \n\n \n\n \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\ndo C\u00e2mpus de Rio Claro, da Universidade \n\nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, \n\ncomo parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestre em Geografia \u2013 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof. \u00aa Dr.\u00aa Cenira Maria Lupinacci da Cunha \n\n \n\nRio Claro \u2013 SP \n\n2014 \n\n\n\n \n\nZanatta, Felipe Augusto Scudeller\n      Diagn\u00f3stico visando planejamento ambiental da alta bacia\ndo ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP) / Felipe\nAugusto Scudeller Zanatta. - Rio Claro, 2014\n      142 f. : il., figs., tabs., mapas \n\n      Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista,\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas\n      Orientador: Cenira Maria Lupinacci da Cunha\n\n      1. Eros\u00e3o. 2. Geoecologia da paisagem. 3. Problem\u00e1tica\nerosiva. 4. Diagn\u00f3stico ambiental. I. T\u00edtulo.\n\n \n551.302\nZ27d\n\n  Ficha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP\nCampus de Rio Claro/SP\n\n\n\n \n\n \n \n\nFELIPE AUGUSTO SCUDELLER ZANATTA \n\n \n\n \n\n \n\nDIAGN\u00d3STICO VISANDO PLANEJAMENTO AMBIENTAL DA \n\nALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA, MARAB\u00c1 \n\nPAULISTA (SP). \n\n \n\n \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\ndo C\u00e2mpus de Rio Claro, da Universidade \n\nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, \n\ncomo parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestre em Geografia \u2013 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o. \n\n \n\n \n\nMembros da Comiss\u00e3o Examinadora \n\n \n\nProf. \u00aa Dr.\u00aa Cenira Maria Lupinacci da Cunha (Orientadora) \n\nIGCE/UNESP/Rio Claro (SP) \n\nProf. \u00aa Dr.\u00aa Regina C\u00e9lia de Oliveira  \n\nIG/UNICAMP/Campinas (SP) \n\nProf. \u00aa Dr.\u00aa Andr\u00e9ia Medinilha Pancher \n\nIGCE/UNESP/Rio Claro (SP) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro, SP 30 de Junho de 2014. \n\n\n\n \n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAos meus pais, Nelson e Silvia, por todo apoio e carinho ao longo da vida, sempre \n\nincondicionais e sinceros. Aos meus padrinhos Jo\u00e3o e Ana e \u00e0 minha tia Olga pela for\u00e7a nos \n\nmomentos necess\u00e1rios. \u00c0s minhas av\u00f3s, das que sempre levo o sorriso e o abra\u00e7o no cora\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 minha esposa Iara por conviver comigo nos momentos bons e ruins, me acompanhar, \n\nencorajar e apoiar nas decis\u00f5es que tomo na vida. \n\n\u00c0 orientadora Cenira Maria Lupinacci da Cunha e ao Co-orientador Marcos Norberto Boin \n\npelos ensinamentos, conversas, dedica\u00e7\u00e3o, essenciais para meu amadurecimento enquanto \n\npesquisador, e pelo exemplo de vida. \n\n\u00c0 prof.\na\n Dr.\n\na \nRegina C\u00e9lia de Oliveira e \u00e0 Prof.\n\na\n Dr.\n\na \nAndr\u00e9ia Medinilha Pancher pelos \n\nconselhos e corre\u00e7\u00f5es na qualifica\u00e7\u00e3o e defesa, essenciais para meu amadurecimento na \n\npesquisa. \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo pelo financiamento, \n\nproporcionando dedica\u00e7\u00e3o exclusiva durante 24 meses \u00e0 pesquisa, essencial para o \n\ndesenvolvimento do trabalho e divulga\u00e7\u00e3o do mesmo em diversos eventos nacionais e \n\ninternacionais. \n\nAos amigos Herivelto, Altieres, Tiago, Jader e, em especial, ao Adriano e \u00e0 Renata, por me \n\nacolherem em Presidente Prudente durante os trabalhos de campo e pela amizade que supera \n\ndist\u00e2ncias. \u00c0 Juliana que me abrigou durante minha estadia em Vit\u00f3ria (ES). \n\nAos companheiros e companheiras Gabriel, Nat\u00e1lia, Saulo, Giu, Silce, Marcel, Ant\u00f3nio, \n\nGustavo, Nuno, Renata, Leonardo Novaes, Yu e Thomazini, Ana Luiza, Jamile, Andr\u00e9, \n\nDanilo, Fabr\u00edcio, Rodolfo, Maicon, Renato, Maria, Lu\u00eds, Paula, Pedro, Jaqueline, Mizu, \n\nFantoche, Gabriela, Guilherme, Licoln e Chic\u00e3o pelos momentos de distra\u00e7\u00e3o e alegria. \n\nA todos aqueles que de alguma forma contribu\u00edram para que esse trabalho chegasse ao fim. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nResumo \n\n \n\nO uso excessivo e com base em crit\u00e9rios econ\u00f4micos, desvinculados da suscetibilidade \n\ne capacidade de uso dos terrenos, resultam no desperd\u00edcio dos recursos naturais. Ao \n\nreduzir as \u00e1reas de dom\u00ednio dos biomas de forma significativa e implantar: cultivos, \n\nestradas mal projetadas e a pr\u00e1tica da pecu\u00e1ria, a a\u00e7\u00e3o da chuva, associada \u00e0s novas \n\ncoberturas, promovem a acelera\u00e7\u00e3o de processos geom\u00f3rficos, do assoreamento e da \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. No Planalto Ocidental Paulista, em forma\u00e7\u00f5es \n\naren\u00edticas, essa situa\u00e7\u00e3o tornou-se expressiva, principalmente na bacia do rio Santo \n\nAnast\u00e1cio, onde diversos estudos sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, a problem\u00e1tica erosiva \n\ne o planejamento ambiental foram desenvolvidos. Parte da referida \u00e1rea, a alta bacia do \n\nribeir\u00e3o Areia Dourada, localizada no munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista (SP), foi o foco \n\ndeste trabalho, por despontar como uma das mais problem\u00e1ticas do setor.  Com objetivo \n\nde construir o diagn\u00f3stico ambiental para contribuir com os \u00f3rg\u00e3os competentes na \n\ngest\u00e3o da \u00e1rea estudada, a pesquisa visou compreender os condicionantes f\u00edsicos e \n\nantr\u00f3picos que culminaram na degrada\u00e7\u00e3o do ambiente e, por meio da concep\u00e7\u00e3o \n\nsist\u00eamica e da adapta\u00e7\u00e3o da metodologia da geoecologia da paisagem, integrar e \n\ncorrelacionar diversos elementos da paisagem que influem na movimenta\u00e7\u00e3o dos solos \n\nmediante os processos erosivos. Na an\u00e1lise, averiguou-se que dos 68,02% da bacia com \n\nalguma capacidade de uso, considerando suas restri\u00e7\u00f5es, apenas 4,35% est\u00e3o de acordo \n\ncom os limites das unidades f\u00edsicas. No total, dos 95,75% da \u00e1rea estudada sobre \n\nalguma atividade antr\u00f3pica, 91,4% apresenta-se acima da capacidade dos terrenos, o que \n\nresulta em desperd\u00edcio do potencial de uso e dos recursos naturais. Considera-se que as \n\nadequa\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas para um ambiente predominantemente rural e degradado \n\nforam eficientes para diagnosticar a problem\u00e1tica da bacia, fornecendo informa\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes para as autoridades respons\u00e1veis pela sua gest\u00e3o e estudos que tratem da \n\ntem\u00e1tica abordada. \n\n \n\nPalavras-chave: Geoecologia da paisagem; alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada; \n\ndiagn\u00f3stico ambiental. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nAbstract \n\n \n\nThe excessive use and based on economic criteria, unlinked susceptibility and ability to \n\nuse the land; result in wastage of natural resources. By reducing areas of biomes and \n\nimplement: crops, roads poorly designed and the practice of ranching, the action of rain, \n\nassociated with new roofs, promotes the acceleration of geomorphic processes, \n\nsedimentation and contamination of water. In Western Planalto Paulista, in sandstone \n\nformations, this situation has become significant mainly in Santo Anast\u00e1cio river basin, \n\nwhere several studies about the physical characteristics, erosive problems and \n\nenvironmental planning have been developed. Part of this area, the upper basin of the \n\nriver Areia Dourada, located in the municipality of Maraba Paulista (SP), was the focus \n\nof this work, by manifest as one of the most problematic of the sector. With the aim of \n\nbuilding environmental analysis to contribute to the appropriate agencies in the \n\nmanagement of the study area, the research aimed to understand the physical and \n\nanthropogenic conditions that led to the degradation of the environment and, through \n\nthe systemic conception and by adapting of the methodology of geoecology landscape, \n\nintegrate and correlate many landscape elements that influence the movement of soil by \n\nerosion processes. In the analysis, it was investigated that 68.02% of the basin with \n\nsome usability considering its restrictions, only 4.35% are in accordance with the limits \n\nof physical units. In total, 95.75% of the area studied about some human activity, 91.4% \n\npresents above the capacity of the land, which results in waste of potential use and \n\nnatural resources. It is considered that the methodological adaptations to a \n\npredominantly rural and degraded environment were effective in diagnosing the \n\nproblems of the basin, providing relevant information to the authorities responsible for \n\nmanaging and studies that deal with the theme. \n\n \n\nKey-Words: Geoecology of the landscape; the upper basin of the river Areia Dourada; \n\nenvironmental diagnosis. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1- Localiza\u00e7\u00e3o da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). .. 4 \n\nFigura 2- Modelo sist\u00eamico de funcionamento da paisagem, absor\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo de E.M.I. .......................................................................................................... 10 \n\nFigura 3- Sequ\u00eancia do processo de degrada\u00e7\u00e3o dos geossistemas................................ 12 \n\nFigura 4-Hierarquia fluvial de 1962 e 2012. .................................................................. 33 \n\nFigura 5- Identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde ocorrem processos de sedimenta\u00e7\u00e3o relacionados \n\nao Quatern\u00e1rio. ............................................................................................................... 34 \n\nFigura 6\u2013 Solos subordinados ao hidromorfismo em rupturas topogr\u00e1ficas com \n\nafloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. ....................................................................................... 35 \n\nFigura 7- Neossolo Lit\u00f3lico. ........................................................................................... 36 \n\nFigura 8- Identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de terra\u00e7o, plan\u00edcie fluvial e de leque aluvial. .............. 37 \n\nFigura 9-Identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com rupturas topogr\u00e1ficas, sulcos e ravinas. .............. 38 \n\nFigura 10- Ruptura topogr\u00e1fica abrupta na imagem orbital e em fotografia de campo. 38 \n\nFigura 11- Sulco erosivo, imagem orbital e fotografia de campo. ................................. 39 \n\nFigura 12- Ravina, imagem orbital e fotografia de campo. ............................................ 40 \n\nFigura 13- Vo\u00e7oroca com ravinas laterais em imagem orbital e fotografia de campo. .. 40 \n\nFigura 14\u2013 Colo topogr\u00e1fica, vertentes c\u00f4ncavas e convexas. ....................................... 41 \n\nFigura 15- Terra\u00e7os agr\u00edcolas em imagem orbital e fotografia em campo. .................... 41 \n\nFigura 16 - Oblitera\u00e7\u00e3o em imagem orbital e fotografia em campo. ............................. 42 \n\nFigura 17- Bacias de conten\u00e7\u00e3o em imagem orbital. ..................................................... 42 \n\nFigura 18 - S\u00edmbolos da carta geomorfol\u00f3gica com seus respectivos autores. .............. 44 \n\nFigura 19\u2013 Exemplo representativo das Unidades F\u00edsicas. ............................................ 46 \n\nFigura 20- Identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com pastagem, silvicultura e culturas anuais. ......... 47 \n\nFigura 21-Cana-de-a\u00e7\u00facar, eucalipto e estrada rural em imagem orbital e fotografia em \n\ncampo. ............................................................................................................................ 48 \n\nFigura 22- Identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o florestal, pastagem e pasto sujo. ..... 49 \n\nFigura 23- Pastagem em imagem orbital e fotografia em campo. .................................. 49 \n\nFigura 24 - Vegeta\u00e7\u00e3o florestal, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e cana-de-a\u00e7\u00facar em imagem orbital \n\ne fotografia em campo. ................................................................................................... 50 \n\nFigura 25- Identifica\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura superficial da terra nos fundos de \n\nvale: bancos de areia, vegeta\u00e7\u00e3o e brejo e, v\u00e1rzea e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. ........................ 51 \n\nFigura 26 \u2013 Terra\u00e7os agr\u00edcolas ? a 10 metros, terra\u00e7os de 10 a 30 metros e terra\u00e7os ? a \n\n30 metros. ....................................................................................................................... 52 \n\nFigura 27 - Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, bancos silto-argilosos e bancos aren\u00edticos. ............ 58 \n\nFigura 28 - Esbo\u00e7o litol\u00f3gico da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista \n\n(SP). ................................................................................................................................ 59 \n\nFigura 29 \u2013 Cabeceiras de nascentes amplamente erodidas em forma de anfiteatro. .... 61 \n\nFigura 30\u2013 Carta de declividade da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP). .................................................................................................................. 62 \n\nFigura 31 \u2013 Classes de declividade da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP). .................................................................................................................. 63 \n\n\n\n \n\n \n \n\nFigura 32 - Topos planos, topos secund\u00e1rios, declividade acentuada na alta vertente e \n\nrelevo suavemente ondulado na baixa e m\u00e9dia vertente................................................. 64 \n\nFigura 33 \u2013 Esbo\u00e7o dos solos da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista \n\n(SP). ................................................................................................................................ 65 \n\nFigura 34 - Latossolo Vermelho \u00c1lico e plintitas em \u00e1rea de declividade de 2 a 5%. ... 66 \n\nFigura 35 \u2013 Carta de disseca\u00e7\u00e3o horizontal da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). ..................................................................................................... 67 \n\nFigura 36 - Relevo suavemente ondulado com disseca\u00e7\u00e3o horizontal de 100 a 400 \n\nmetros no setor W, predom\u00ednio de Latossolo Vermelho \u00c1lico. ..................................... 68 \n\nFigura 37 \u2013 Classes de disseca\u00e7\u00e3o horizontal da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). ..................................................................................................... 69 \n\nFigura 38 \u2013 Carta de disseca\u00e7\u00e3o vertical da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). ..................................................................................................... 70 \n\nFigura 39 \u2013 Classes de disseca\u00e7\u00e3o vertical da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). ..................................................................................................... 71 \n\nFigura 40 \u2013 Declividade do relevo e Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico. ........................... 72 \n\nFigura 41 \u2013 Gleissolo H\u00e1plico. ....................................................................................... 73 \n\nFigura 42 - Gr\u00e1fico da m\u00e9dia de 1971 a 1990 de temperatura e da m\u00e9dia de 1971 a 2004 \n\nde precipita\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista (SP). ............................................... 73 \n\nFigura 43 \u2013 Carta de energia do relevo da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP). .................................................................................................................. 78 \n\nFigura 44 \u2013 Classes de energia do relevo na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). ..................................................................................................... 79 \n\nFigura 45 - Eros\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado em \u00e1rea de forte energia do relevo. ............... 81 \n\nFigura 46 \u2013 Carta de uso e cobertura superficial da terra na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia \n\nDourada, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1962. ........................................................................... 86 \n\nFigura 47 \u2013 Carta de uso e cobertura superficial da terra da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia \n\nDourada, Marab\u00e1 Paulista (SP), 2012. ........................................................................... 92 \n\nFigura 48 - Acampamento Irm\u00e3 Gorete nas margens da rodovia SP-563 e da Fazenda \n\nNazar\u00e9, de aproximadamente 5.000 hectares. ................................................................ 93 \n\nFigura 49 \u2013 Carta de unidades f\u00edsicas da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP). .................................................................................................................. 95 \n\nFigura 50\u2013 Carta de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, Lei N\u00ba 12.651/12, da alta bacia \n\ndo ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). ......................................................... 97 \n\nFigura 51 \u2013 Perfil topogr\u00e1fico da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente na foz do ribeir\u00e3o \n\nAreia Dourada e coberturas superficiais efetivamente protegidas. A legenda referente \u00e0s \n\nunidades f\u00edsicas encontra-se na figura 49. ...................................................................... 98 \n\nFigura 52 \u2013 Gado em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. A legenda referente \u00e0s unidades \n\nf\u00edsicas encontra-se na figura 49. ................................................................................... 100 \n\nFigura 53 \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente cercada com vegeta\u00e7\u00e3o do tipo braqui\u00e1ria \n\nde baixo porte. .............................................................................................................. 100 \n\nFigura 54 \u2013 Carta de capacidade de uso da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP). ................................................................................................................ 102 \n\n\n\n \n\n \n \n\nFigura 55 \u2013 Classes de capacidade de uso da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). ................................................................................................... 103 \n\nFigura 56 - As mudan\u00e7as no uso e cobertura superficial da terra de 1962 para o ano de \n\n2012 na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). ......................... 104 \n\nFigura 57 \u2013 Carta de capacidade de uso x uso da terra atual (2012) da alta bacia do \n\nribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). ............................................................ 106 \n\nFigura 58 \u2013 Classes de capacidade de uso x uso atual (2012) da alta bacia do ribeir\u00e3o \n\nAreia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). ......................................................................... 107 \n\nFigura 59 \u2013 Carta de hierarquia fluvial da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP), 1962. ...................................................................................................... 108 \n\nFigura 60 \u2013 Carta de hierarquia fluvial da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP), 2012. ...................................................................................................... 109 \n\nFigura 61 \u2013 Carta geomorfol\u00f3gica da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP), 1962. ...................................................................................................... 111 \n\nFigura 62 \u2013 Carta geomorfol\u00f3gica da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP), 2012. ...................................................................................................... 112 \n\nFigura 63 \u2013 Eros\u00f5es em 1962 e 2012 na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP). ................................................................................................................ 113 \n\nFigura 64\u2013 Eros\u00f5es a montante e a jusante da rodovia BR-158 e nas margens do ribeir\u00e3o \n\nAreia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). ......................................................................... 115 \n\nFigura 65 \u2013 Relevo de forte declive e marcas de eros\u00e3o difusa, margens da nascente do \n\nribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). ............................................................ 115 \n\nFigura 66 \u2013 Eros\u00e3o em sulco em terrenos possivelmente utilizados para tr\u00e1fego de \n\nmaquin\u00e1rio ou autom\u00f3vel. ............................................................................................ 116 \n\nFigura 67 \u2013 Vo\u00e7oroca desconectada da rede de drenagem. .......................................... 117 \n\nFigura 68 \u2013 Sulco (1962) e ravinas e vo\u00e7oroca (2012)................................................. 118 \n\nFigura 69 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es erosivas em \u00e1rea de cana-de-a\u00e7\u00facar, a montante da vo\u00e7oroca. .... 118 \n\nFigura 70\u2013 Fei\u00e7\u00f5es erosivas em 1962 e 2012 no setor W da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia \n\nDourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). ................................................................................... 119 \n\nFigura 71 \u2013 Desmoronamento da parede da ravina (1) e in\u00edcio da vo\u00e7oroca (2). ........ 120 \n\nFigura 72 \u2013 Ravinas com desmoronamento das paredes laterais (1) e vo\u00e7oroca na antiga \n\nestrada rural (2)b. .......................................................................................................... 121 \n\nFigura 73 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es erosivas no setor E da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP). ................................................................................................................ 122 \n\nFigura 74\u2013 Escoamento das \u00e1guas pluviais da rodovia SP-563 direcionados para a \n\ncabeceira do canal fluvial. ............................................................................................ 123 \n\nFigura 75\u2013 Afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico em 1962 e 2012. ....................................... 123 \n\nFigura 76 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es erosivas em \u00e1rea de pasto com alta restri\u00e7\u00e3o ao uso. ................... 124 \n\nFigura 77 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es erosivas e aumento das \u00e1reas de plan\u00edcie e terra\u00e7o fluvial de 1962 \n\npara 2012. ..................................................................................................................... 125 \n\nFigura 78\u2013 Sulcos em \u00e1rea de pasto de alta a m\u00e9dia restri\u00e7\u00e3o ao uso. ......................... 125 \n\nFigura 79\u2013 Carta de estado geoecol\u00f3gico da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). ................................................................................................... 127 \n\n\n\n \n\n \n \n\nFigura 80\u2013 Classes de estado geoecol\u00f3gico da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). ................................................................................................... 128 \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 - Uso e cobertura superficial da terra da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP), 1962. ........................................................................................... 87 \n\nTabela 2- Uso e cobertura superficial da terra de Marab\u00e1 Paulista (SP), 1995/6. .......... 89 \n\nTabela 3 - Uso e cobertura superficial da terra de Marab\u00e1 Paulista (SP), 2007/08. ....... 90 \n\nTabela 4 - Uso e cobertura superficial da terra da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP), 2012. ........................................................................................... 90 \n\nTabela 5 \u2013 Classes de uso e cobertura superficial das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, \n\nLei N\u00ba 12.651/12. ............................................................................................................ 99 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................................... 1 \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica ................................................. 9 \n\n1.1 Os sistemas ambientais e a geoecologia da paisagem: teoria e m\u00e9todo. ................ 9 \n\n1.2 Eros\u00e3o h\u00eddrica: processo, condicionantes, consequ\u00eancias e possibilidades .......... 18 \n\nCAP\u00cdTULO II - T\u00e9cnicas cartogr\u00e1ficas.......................................................................... 32 \n\n2.1 Base cartogr\u00e1fica ................................................................................................... 32 \n\n2.2 Cartas de hierarquia fluvial de 1962 e 2012 ......................................................... 32 \n\n2.3 Cartas de morfometria do relevo........................................................................... 33 \n\n2.4 Esbo\u00e7o da litologia ................................................................................................ 34 \n\n2.5 Esbo\u00e7o dos solos ................................................................................................... 34 \n\n2.6 Cartas geomorfol\u00f3gicas de 1962 e 2012 ............................................................... 36 \n\n2.7 Carta de unidades f\u00edsicas ....................................................................................... 45 \n\n2.8 Cartas de uso e cobertura superficial da terra de 1962 e 2012.............................. 47 \n\n2.10 Cartas de capacidade de uso, capacidade de uso x uso atual (2012) e estado \n\ngeoecol\u00f3gico ............................................................................................................... 54 \n\nCAPITULO III \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea: ...................................................................... 57 \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 O estado geoecol\u00f3gico da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada ....... 94 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais ..................................................................................................... 131 \n\nRefer\u00eancias ................................................................................................................... 135 \n\nAnexo.............................................................................................................................140 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO ser humano \u00e9 parte de um grande sistema que possibilita sua exist\u00eancia e \n\nsobreviv\u00eancia. Ele habita e comp\u00f5e a biosfera, onde o antagonismo das for\u00e7as que \n\nresistem (litologia) e intemperizam (clima), ao longo do tempo, produzem solos e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para coloniza\u00e7\u00e3o da vida vegetal. As diversas intera\u00e7\u00f5es que se desencadeiam \n\na partir da possibilidade de estabelecimento da vida, criam variados ecossistemas, \n\narranjados para manter o equil\u00edbrio na ciclagem de gases, \u00e1gua, minerais, nutrientes e \n\ncarbono org\u00e2nico. Esses elementos, por sua vez, permitem a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e das distintas formas de vida. \n\nDe acordo com Dorst (1974), esse fato, fundamentalmente, liga os humanos de \n\nforma \u00edntima ao conjunto do mundo vivo, independente do desenvolvimento t\u00e9cnico e \n\ntecnol\u00f3gico no qual a sociedade se encontrar, sempre constitu\u00edram um elemento, uma \n\ndas pe\u00e7as que completam o conjunto complexo do planeta, em que se articulam grande \n\nn\u00famero de componentes. Essa afirma\u00e7\u00e3o garante que os recursos naturais s\u00e3o essenciais \n\n\u00e0 sobreviv\u00eancia da humanidade e que devemos compreender os processos que atuam em \n\nsuas forma\u00e7\u00f5es, os elementos que garantem a sua estabilidade, ciclagem e, determinam \n\nque os solos sejam produzidos, que os vegetais se desenvolvam e que a \u00e1gua tome seu \n\ncaminho adequado, infiltrando nos solos e concentrando em qualidade e quantidade em \n\naqu\u00edferos, rios, lagos e lagoas.  \n\n No entanto, como observado em campo e em diversos estudos que abordam o \n\ntema, pouco se faz na pr\u00e1tica quanto \u00e0 import\u00e2ncia dos ecossistemas na produ\u00e7\u00e3o, \n\nciclagem dos solos e sua influ\u00eancia na regula\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico. Os avan\u00e7os \n\nt\u00e9cnicos e tecnol\u00f3gicos permitiram transforma\u00e7\u00f5es mais impactantes em espa\u00e7os de \n\ntempo cada vez mais reduzidos nos distintos ecossistemas. Essas modifica\u00e7\u00f5es resultam \n\nem novos ecossistemas artificiais e orientados a reproduzir uma dada (des)organiza\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade, n\u00e3o considerando, assim, todo o equil\u00edbrio criado no decorrer do tempo \n\npelas for\u00e7as da natureza, acarretando em mudan\u00e7as significativas nos processos naturais \n\ne, impedindo por meio da a\u00e7\u00e3o constante, que os ecossistemas consigam se recuperar, \n\nestabelecendo, desse modo, sua degrada\u00e7\u00e3o.  \n\n Nesse contexto, as transforma\u00e7\u00f5es profundas no meio f\u00edsico rompem o equil\u00edbrio \n\nna ciclagem dos sistemas naturais. Rios n\u00e3o s\u00e3o capazes de depurar ao longo de seu \n\n\n\n \n\n2 \n \n\ncurso as cargas excessivas que lhe s\u00e3o despejadas pelas atividades antr\u00f3picas, solos s\u00e3o \n\ndesperdi\u00e7ados na agricultura e pecu\u00e1ria, constantes e sem as t\u00e9cnicas de manejo \n\nadequadas. Essas pr\u00e1ticas permitem a a\u00e7\u00e3o destrutiva do ciclo hidrol\u00f3gico, que as \n\nplantas verdes n\u00e3o consigam absorver e purificar a quantidade de gases que se espalham \n\npelo ar e que agroqu\u00edmicos sejam incorporados \u00e0s plantas, aos solos e aos recursos \n\nh\u00eddricos, causando graves consequ\u00eancias ao meio e, por conseguinte, \u00e0 sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Assim, os novos elementos estranhos ao ambiente natural, introduzidos pela \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, resultam em uma evidente falta de compatibilidade.  \n\nTais problemas desencadearam uma s\u00e9rie de preocupa\u00e7\u00f5es, sobretudo sobre os \n\nimpactos resultantes das altera\u00e7\u00f5es nos ecossistemas tornarem os ambientes \n\npotencialmente impr\u00f3prios \u00e0 sobreviv\u00eancia da humanidade no futuro. \n\n Esse paradigma criado pela sociedade resultou, nos \u00faltimos 40 anos, em debates \n\nsobre a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na transforma\u00e7\u00e3o inadvertida dos ambientes naturais. Diversos \n\ndocumentos que discutem tal tema foram produzidos, derivando em encontros mundiais \n\npara tratar dos novos rumos que a sociedade deve adotar para minimizar os impactos \n\nambientais. Desses encontros, muitos pa\u00edses aderiram parte do discurso ecol\u00f3gico em \n\nseus documentos legais, assinaram termos de adequa\u00e7\u00e3o do modelo de desenvolvimento \n\nadotado com determina\u00e7\u00f5es para que formas de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nos ecossistemas tenham seus impactos minimizados. \n\n No Brasil, documentos legais que incorporam a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\nsurgiram a partir da d\u00e9cada de 1980. O primeiro, em 1981, mediante a Lei N\u00ba 9.638, que \n\ninstituiu a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente; posteriormente, em 1988, foi \n\nlegitimada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que incorpora a prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, sendo redigido em cap\u00edtulo exclusivo (Cap\u00edtulo VI). A partir desses \n\ndocumentos, estabeleceu-se uma preocupa\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia nacional: a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndos diversos ecossistemas e dos recursos naturais, considerando-se a sua finitude. Por \n\nessa raz\u00e3o, deve ser respeitado o tempo de recupera\u00e7\u00e3o dos ambientes j\u00e1 muito \n\nexplorados, o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o estabelecido e as possibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o no \n\npresente e, sobretudo, no futuro pelas pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. \n\n No entanto, na pr\u00e1tica, essa preocupa\u00e7\u00e3o ainda encontra-se restrita \u00e0s discuss\u00f5es \n\nacad\u00eamicas, no papel em documentos legais e no marketing de grandes empresas e de \n\npropagandas pol\u00edticas, distantes da pr\u00e1xis do sistema econ\u00f4mico e pol\u00edtico. Esse fato \n\n\n\n \n\n3 \n \n\npermite, com a propriedade de pesquisador e ge\u00f3grafo, suscitar questionamentos e \n\napontar o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o de determinada \u00e1rea, de conhecer seus limites e \n\nreconhecer o quanto a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica vem reduzindo a capacidade de utiliza\u00e7\u00e3o e de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais. \n\n A experi\u00eancia adquirida durante o per\u00edodo de est\u00e1gio no Minist\u00e9rio P\u00fablico, \n\nregional de Presidente Prudente, atrav\u00e9s de trabalhos de campo por toda regi\u00e3o do \n\nPontal do Paranapanema entre 2010 e 2011, foi poss\u00edvel verificar o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos solos, do assoreamento dos rios, da aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o florestal, principalmente \n\npela substitui\u00e7\u00e3o por pastagens e pela cana-de-a\u00e7\u00facar. Mas, foi em visita \u00e0s \n\npropriedades rurais no munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista (SP), especialmente nos terrenos \n\ndrenados pelo ribeir\u00e3o Areia Dourada, onde o quadro de degrada\u00e7\u00e3o mais chamou \n\naten\u00e7\u00e3o. Esse extenso munic\u00edpio, que abrange aproximadamente 918,8 km\u00b2, com \n\npequena popula\u00e7\u00e3o de 4.812 habitantes, em sua maioria rural (IBGE, 2010), apresenta, \n\nnos 46 km\u00b2 que perfazem a alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada (Figura 1), centenas de \n\nprocessos erosivos em distintos est\u00e1gios de desenvolvimento, que removem toneladas \n\nde solos e poluem os rios que drenam a referida \u00e1rea. Desse cen\u00e1rio, inquieta\u00e7\u00f5es \n\nsurgiram sobre o contexto hist\u00f3rico para se chegar a este ambiente degradado. \n\nRegionalmente, essa problem\u00e1tica est\u00e1 vinculada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o natural, bem como \n\nao processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do Oeste Paulista pelas for\u00e7as econ\u00f4micas e pol\u00edticas \n\ndo setor rural. \n\n Litologicamente localizada em forma\u00e7\u00f5es sedimentares - composta \n\nessencialmente por arenitos - sob clima tropical \u00famido, tem a condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \n\nfr\u00e1gil do ambiente. Os solos que resultam dessa intera\u00e7\u00e3o apresentam-se extremamente \n\narenosos, com baixa agrega\u00e7\u00e3o das fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas, facilmente removidas e \n\ntransportadas em per\u00edodos de chuvas intensas, sobretudo na primavera e no ver\u00e3o. Nesse \n\nmeio, as vegeta\u00e7\u00f5es dos biomas Mata Atl\u00e2ntica e, com menor dom\u00ednio, Cerrado, que \n\nocuparam a regi\u00e3o por centenas de anos, proporcionaram a prote\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e \n\nmelhorias no desenvolvimento dos solos da regi\u00e3o. \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).\n\n4\n\n0 0,5 1 1,5 2 2,5\nKm\n\n1: 50.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nRio S\na\n\nn o  t  na sA t\u00e1cio\n\n4.5 0 4.5 9       13.5       18  Km   \n\n52  19' 42\" O\no\n\n22  19' 42\" S\no\n\n51  48' 13\" O\no\n\n21  55' 52\" S\no\n\n70 0 70 140       210       280  Km   \n\n45  23' 29\" O\no\n\n19  58' 37\" S\no\n\n53  30' 14\" O\no\n\n24  49' 39\" S\no\n\nNO Estado de S\u00e3o Paulo no Brasil\n\nO Munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista \nno estado de S\u00e3o Paulo\n\nA alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada \nno munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista\n\nX\n\nLEGENDA\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nCanal Fluvial\n\nRodovia Estadual\n\nRodovia Federal\n\nCurva de N\u00edvel\n\nPonto Cotado\n\n\u00c1rea Urbana\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\no\n\no\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\n158\n\n563\n\n458\n\n456\n\n434\n\n355\n\n430\n\n457\n\n461\n\n497\n\n482\n\n485\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n483\n\n473\n\n465\n\n458\n\n430\n\n472\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n\n\n \n\n5 \n \n\nMonbeig (1984) relata que a expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola para o W do estado \n\nde S\u00e3o Paulo animou os pioneiros. Nas primeiras explora\u00e7\u00f5es foram observadas \n\nesp\u00e9cies vegetais, grandes \u00e1rvores, testemunhas da fertilidade dos solos, prop\u00edcios a \n\nserem ocupados por pastagens para alimentar o gado e pela monocultura do caf\u00e9 e \n\nalgod\u00e3o, que j\u00e1 dominavam os campos a E. Pouco se soube que abaixo daquela enorme \n\nfloresta havia solos t\u00e3o fr\u00e1geis \u00e0 a\u00e7\u00e3o erosiva das chuvas e que a pr\u00f3pria floresta \n\ncontribuiu significativamente no desenvolvimento das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies indicadoras de tamanha fertilidade. \n\nOs terrenos viraram propriedades rurais pela a\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima dos coron\u00e9is na \n\ngrilagem das terras. Na regi\u00e3o W do estado, tomada a partir do genoc\u00eddio \u00e9tnico contra \n\nos \u00edndios que habitavam regi\u00e3o, as grandes propriedades demarcadas mediante \n\nprocessos ilegais foram transformadas em centenas de pequenos lotes, mesclados com \n\npoucas grandes fazendas. A ideia central era especular as novas terras dominadas e \n\natrair colonos nordestinos, europeus e nip\u00f4nicos (FERRAI LEITE, 1998). \n\nA remo\u00e7\u00e3o da floresta foi r\u00e1pida, potencializada a partir da constru\u00e7\u00e3o da estrada \n\nde ferro Alta Sorocabana sentido vale do Paranapanema. Da mesma forma que os trilhos \n\neram cravados no ch\u00e3o, a fauna e flora eram v\u00edtimas da a\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria. Em pouco \n\ntempo, a grande obra da natureza, constru\u00edda ao longo de diversos anos, foi reduzida a \n\npequenos fragmentos florestais, espalhados por todo Oeste Paulista. Centenas de \n\nserralherias foram abertas em toda regi\u00e3o. A remo\u00e7\u00e3o da floresta foi t\u00e3o desmedida que \n\nfaltou lenha para abastecer a locomotiva, restando a necessidade de replantar a floresta, \n\nn\u00e3o aquela que fora derrubada, mas a de eucalipto (MONBEIG, 1989).  \n\n Ciclos econ\u00f4micos vinculados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria passaram a fazer \n\nparte do ecossistema regional. As terras foram recobertas por florestas de eucalipto, \n\nalgod\u00e3o, caf\u00e9, amendoim, cana-de-a\u00e7\u00facar e pastagens ao longo de 70 anos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o (MONBEIG, 1989 e FERRARI LEITE, 1998). Ineficientes quanto \n\n\u00e0 prote\u00e7\u00e3o do solo e \u00e0 ciclagem de nutrientes que garantem sua fertilidade, as coberturas \n\nsuperficiais, introduzidas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, desgastaram e expuseram os solos \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nerosiva das chuvas, que castigaram os terrenos, rios e agricultores. Embora tamanha \n\nconsequ\u00eancia ao ambiente, tais terrenos nunca foram postos em descanso ou \n\ndevidamente cuidados para que se recuperassem. Ainda hoje, observa-se pouca \n\n\n\n \n\n6 \n \n\nvegeta\u00e7\u00e3o florestal, muito gado, cana-de-a\u00e7\u00facar e processos erosivos com rios \n\nassoreados.  \n\n Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, o presente trabalho, fruto de dois anos de \n\npesquisas na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP), teve como \n\nobjetivo geral aprimorar conhecimentos sobre planejamento ambiental e buscar, por \n\nmeio da adapta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, contribuir na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais \n\nencontrados na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada e auxiliar na gest\u00e3o da UGRHI -22, \n\nmediante a elabora\u00e7\u00e3o do Invent\u00e1rio e Diagn\u00f3stico Ambiental da referida \u00e1rea. Para \n\ntanto, os objetivos espec\u00edficos consistiram em: \n\n? verticalizar conhecimentos sobre legisla\u00e7\u00e3o ambiental,  categoria paisagem, \n\nteoria geral dos sistemas e geoecologia da paisagem; \n\n? avaliar as condi\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de pesquisa a partir do invent\u00e1rio socioecon\u00f4mico e \n\nf\u00edsico-territorial da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, na escala 1: 35.000; \n\n? identificar e analisar a atua\u00e7\u00e3o dos processos erosivos e suas consequ\u00eancias nos \n\ncorpos d\u2019\u00e1guas assoreados; \n\n? construir o Diagn\u00f3stico Ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o, com base \n\nno desenvolvimento das cartas de unidades f\u00edsicas e estado geoecol\u00f3gico. \n\n \n\nPara alcan\u00e7ar os prop\u00f3sitos deste estudo, opta-se pela metodologia da \n\ngeoecologia da paisagem, a qual proporciona a possibilidade de integra\u00e7\u00e3o e \n\ninterrela\u00e7\u00e3o dos elementos f\u00edsicos (geologia, solos e morfometria do relevo), antr\u00f3picos \n\n(uso e cobertura superficial da terra) e os processos atuantes, resultando em um produto \n\nque permite identificar tanto a fragilidade do ambiente, a partir da delimita\u00e7\u00e3o das \n\nunidades f\u00edsicas, quanto o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o dessas, como resultado da a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, com a utiliza\u00e7\u00e3o da carta de estado geoecol\u00f3gico. \n\nCom intuito de elucidar a trajet\u00f3ria deste trabalho, este foi organizado em quatro \n\ncap\u00edtulos.  \n\n O Cap\u00edtulo I trata do embasamento te\u00f3rico da pesquisa. Assim, foi dividido em \n\ndois subt\u00f3picos que discorrem sobre as revis\u00f5es bibliogr\u00e1ficas que fundamentam. No \n\nprimeiro, discute-se a metodologia de trabalho a partir da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, com a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos elementos chaves na interpreta\u00e7\u00e3o sist\u00eamica da paisagem e, do m\u00e9todo \n\n\n\n \n\n7 \n \n\nna an\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o da proposta geoecol\u00f3gica em Mateo-Rodriguez et al. (1994), \n\nLeal (1995) e Oliveira (2002). J\u00e1 no segundo, o foco \u00e9 a problem\u00e1tica diagnosticada na \n\n\u00e1rea estudada: a eros\u00e3o do solo. Nessa parte, a eros\u00e3o \u00e9 tratada a partir de seus \n\ncondicionantes, dos aspectos naturais, como caracter\u00edsticas dos solos e do clima, as \n\ninflu\u00eancias das diversas atividades antr\u00f3picas, considerando tanto as consequ\u00eancias da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva, como as possibilidades agron\u00f4micas de \n\nminimiza\u00e7\u00e3o dos impactos sobre os solos. \n\n No Cap\u00edtulo II, s\u00e3o apresentadas as t\u00e9cnicas cartogr\u00e1ficas utilizadas para \n\nconfec\u00e7\u00e3o das cartas de hierarquia fluvial de 1962 e 2012; solos; litologia; morfometria \n\ndo relevo; unidades f\u00edsicas; geomorfologia de 1962 e 2012; uso e cobertura superficial \n\nda terra em 1962 e 2012; carta das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, seguindo os \n\ncrit\u00e9rios do C\u00f3digo Florestal vigente, a Lei 12.651/2012 e; os produtos da aplica\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia, a saber: as cartas de capacidade de uso da terra, capacidade de uso x uso \n\natual (2012) e carta de estado geoecol\u00f3gico.  \n\n No Cap\u00edtulo III realizou-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia \n\nDourada, levantando informa\u00e7\u00f5es relacionadas a pesquisas envolvendo a \u00e1rea estudada, \n\nassociados a dados levantados nesta pesquisa, como o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e \n\nde Marab\u00e1 Paulista relacionado ao uso e cobertura superficial da terra de 1962 e 2012. \n\nDiscute-se, tamb\u00e9m, a litologia, o relevo, a morfometria do relevo, o clima e os solos. \n\nOs documentos bibliogr\u00e1ficos s\u00e3o confrontados com fotografias e imagens de sat\u00e9lite da \n\n\u00e1rea estudada. \n\nNo Cap\u00edtulo IV foram analisados os produtos cartogr\u00e1ficos elaborados \n\nexclusivamente nesta pesquisa. Inicia-se pela carta de unidades f\u00edsicas, na qual por meio \n\ndas caracter\u00edsticas particulares de cada unidade, identificou-se e discutiu-se a \n\nsuscetibilidade erosiva dos terrenos. Posteriormente, realiza-se uma an\u00e1lise do atual \n\nC\u00f3digo Florestal, Lei N\u00ba 12.651/12, sua defini\u00e7\u00e3o para o levantamento e confec\u00e7\u00e3o da \n\ncarta de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e as contradi\u00e7\u00f5es do texto legal e sua \n\naplica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea estudada. A combina\u00e7\u00e3o das duas cartas supracitadas possibilitou o \n\ndesenvolvimento da carta de capacidade de uso da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\navaliada em conjunto com dados de evolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura superficial da terra de \n\n1962 e 2012, assim como aos conflitos entre o uso da terra e sua capacidade de uso. \n\nPara distinguir as mudan\u00e7as na estrutura e no funcionamento da paisagem como \n\n\n\n \n\n8 \n \n\nresultantes da rela\u00e7\u00e3o entre atividades antr\u00f3picas e caracter\u00edsticas f\u00edsicas, foram \n\nlevantadas as modifica\u00e7\u00f5es na rede de drenagem e da forma\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas a partir das cartas de 1962 e 2012 de hierarquia fluvial e \n\ngeomorfol\u00f3gicas. Para finalizar, foi confeccionada a carta do estado geoecol\u00f3gico da \n\n\u00e1rea, apontando as unidades em estado: otimizado; compensado; alterado; intensamente \n\nalterado e; esgotado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n9 \n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica \n\n \n\n1.1 Os sistemas ambientais e a geoecologia da paisagem: teoria e m\u00e9todo. \n\n \n\n O uso dos recursos naturais e as altera\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nt\u00eam desenvolvido impactos significativos no ambiente, desencadeando fen\u00f4menos \n\nindesejados. Os avan\u00e7os t\u00e9cnicos e tecnol\u00f3gicos que possibilitaram constru\u00e7\u00f5es \n\nmonumentais, como grandes centrais hidrel\u00e9tricas, expans\u00e3o das cidades, \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura, n\u00e3o foram devidamente acompanhados \n\nde estudos sobre os sistemas naturais. Por essa raz\u00e3o alteraram significativamente o \n\nclima local, o impacto das chuvas, com perda de solos agricult\u00e1veis e enchentes, e a \n\nqualidade do ar e das \u00e1guas em rios, lagos, lagoas e aqu\u00edferos. Tais mudan\u00e7as \n\nultrapassam os limites suport\u00e1veis pelos sistemas naturais e afetam diretamente a \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, tornando os ambientes prop\u00edcios \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de \n\ndoen\u00e7as, \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de casas e estruturas urbanas e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\n Na busca pelo ordenamento das atividades antr\u00f3picas, diversos estudos com \n\nenfoque no funcionamento do meio f\u00edsico foram desenvolvidos no intuito de \n\ncompreender e diminuir as consequ\u00eancias de tais atividades. Dentre as pesquisas, \n\ndestaca-se a abordagem sist\u00eamica, aplicada \u00e0 metodologia da geoecologia da paisagem. \n\n A partir da teoria dos sistemas, considera-se o meio f\u00edsico como um conjunto de \n\ncomponentes ligados por fluxos e funcionando como uma unidade (DREW, 1986). Essa \n\nconcep\u00e7\u00e3o enfatiza a ideia de muta\u00e7\u00e3o constante, condicionada pelo metabolismo de \n\nsuas partes inter-relacionadas como um todo integral (MATEO-RODRIGUEZ et al., \n\n2004), tornando-se inerente a ideia de que ao se alterar um elemento, todo o sistema \n\nser\u00e1 afetado, sendo que seu funcionamento procurar\u00e1 um novo ponto de equil\u00edbrio \n\nfrente \u00e0 mudan\u00e7a (CUNHA; MENDES, 2005).  \n\n Faz-se necess\u00e1rio, sobretudo, conhecer a composi\u00e7\u00e3o dos sistemas, como os \n\nfluxos de energia, mat\u00e9ria e informa\u00e7\u00e3o (E.M.I.), a estrutura, o funcionamento e a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da paisagem (MATEO-RODRIGUEZ et. al, 2004). \n\nDe acordo com a proposta geoecol\u00f3gica, \n\n\n\n \n\n10 \n \n\n[...] a paisagem \u00e9 um espa\u00e7o f\u00edsico, um \u201cdep\u00f3sito\u201d de recursos naturais \n\n\u2013 inclusive o homem \u2013; um complexo de sistemas naturais e antropo-\n\nnaturais, com os quais se integram as sociedades, os sistemas sociais, \n\nem um bin\u00f4mio insepar\u00e1vel sociedade-natureza [...] suporte b\u00e1sico \n\npara a sociedade, enquanto recurso potencial e como objeto de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no processo de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades sociais. \n\n(MATEO-RODRIGUEZ et al., 1995, p.84). \n\n \n\n Em s\u00edntese, o sistema paisagem funciona atrav\u00e9s do input de E.M.I., processado, \n\ndissipado, armazenado pelos subsistemas componentes, resultando em outputs\u00b8 \n\ntransformados em produtos incorporados e/ou evacuados pelo sistema (Figura 2). Essa \n\ndin\u00e2mica \u00e9 respons\u00e1vel pela reprodu\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do meio e dos recursos naturais \n\n(MATEO-RODRIGUEZ et al.,  1995).  \n\n \n\nFigura 2- Modelo sist\u00eamico de funcionamento da paisagem, absor\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo de E.M.I. \n\nFonte: Mateo-Rodriguez et al., 2004. \n\n \n\nOs fluxos de E.M.I garantem o movimento do sistema. Tais fluxos s\u00e3o \n\nprovenientes, fundamentalmente, da atmosfera e litosfera e s\u00e3o dissipados pelo sistema \n\nem fun\u00e7\u00e3o do componente litogeomorfol\u00f3gico, respons\u00e1vel pela redistribui\u00e7\u00e3o do E.M.I \n\ne em resistir \u00e0s tens\u00f5es aplicadas. As intera\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas, de transforma\u00e7\u00e3o do \n\nE.M.I, s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o do componente pedobi\u00f3tico, atrav\u00e9s da decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria e de \n\nforma\u00e7\u00e3o de meios (MATEO-RODRIGUEZ et al., 2004). \n\nA estrutura representa a combina\u00e7\u00e3o dos componentes que resulta nas forma\u00e7\u00f5es \n\nintegrais e na organiza\u00e7\u00e3o estrutural do sistema paisag\u00edstico. Ela reflete a organiza\u00e7\u00e3o \n\nsist\u00eamica dos elementos funcionais, as regula\u00e7\u00f5es dos inputs, as formas de \n\narmazenamento, de dissipa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos fluxos de E.M.I, que determinam sua \n\n\n\n \n\n11 \n \n\ness\u00eancia, morfologia e integridade. De acordo com Mateo-Rodriguez et al.(2004 p.111-\n\n112),  \n\n [...] a homogeneidade relativa da estrutura em um n\u00edvel hier\u00e1rquico \n\ndado, manifesta-se mediante a estabilidade com rela\u00e7\u00e3o aos impactos \n\ne cargas tanto naturais como antropog\u00eanicas, o car\u00e1ter das rea\u00e7\u00f5es e a \n\ncapacidade de restabelecer sua estrutura e seu regime de \n\nfuncionamento. \n\n \n\nO funcionamento da paisagem representa a sequ\u00eancia est\u00e1vel de processos que \n\natuam permanentemente e, que consistem na transmiss\u00e3o de E.M.I, garantindo a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de um estado da paisagem conforme determinada amplitude de input.    \n\nTodo fluxo atrav\u00e9s do sistema provoca algum efeito, mas essas \n\nmudan\u00e7as variam grandemente com a intensidade da entrada. Em sua \n\najustagem, o sistema \u00e9 capaz de absorver determinada amplitude de \n\nvaria\u00e7\u00e3o sem que ocorram altera\u00e7\u00f5es. A import\u00e2ncia dos eventos de \n\nalta magnitude \u00e9 grande, muitas vezes provocando ultrapassagem nos \n\nlimiares de absor\u00e7\u00e3o e promovendo modifica\u00e7\u00f5es intensas. No \n\nentanto, os eventos de magnitude m\u00e9dia e de maior frequ\u00eancia s\u00e3o os \n\nmais efetivos, a longo  prazo. (ALMEIDA; TERTULIANO, 2007 \n\np.118). \n\n \n\n \n\n Ainda, quanto ao funcionamento e \u00e0 estrutura, Mateo-Rodriguez et al. (2004) \n\ndestacam a autoregula\u00e7\u00e3o da paisagem, considerada como \u201cpropriedade da paisagem no \n\nfuncionamento, de conservar, em determinado n\u00edvel, a forma do estado t\u00edpico, o regime \n\ne o car\u00e1ter das rela\u00e7\u00f5es entre os componentes\u201d (MATEO-RODRIGUEZ et al., 2004 p.142), \n\ncomplementando que os mecanismos existentes determinam a autoregula\u00e7\u00e3o e o  \n\n[...] estado din\u00e2mico ou funcional da paisagem a uma determinada \n\ncorrela\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros da estrutura e funcionamento em um prazo \n\nde tempo dado, no qual um impacto de entrada concreta ao sistema \n\n(radia\u00e7\u00e3o solar, precipita\u00e7\u00e3o, etc.), transforma-se em determinadas \n\nfun\u00e7\u00f5es de sa\u00edda (evapora\u00e7\u00e3o, escoamento, etc.) (MATEO-\n\nRODRIGUEZ et al., 2004 p.142).  \n\n \n\n Os referidos autores tamb\u00e9m destacam que o conjunto dos processos que \n\ngarantem o funcionamento do sistema paisagem \u00e9 definido como din\u00e2mica funcional. \n\nEssa din\u00e2mica \u00e9 sustentada pelos mecanismos e balan\u00e7os de fluxos de E.M.I, e por uma \n\ncadeia de rela\u00e7\u00f5es revers\u00edveis (homeost\u00e1ticas), as quais garantem a integridade e a \n\n\n\n \n\n12 \n \n\ncoer\u00eancia do sistema. Altera\u00e7\u00f5es no funcionamento e nos mecanismos conduzem a um \n\ndesequil\u00edbrio funcional, resultando na degrada\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica ocorre pela \u201cperda de atributos e propriedades \n\nsist\u00eamica que garantem o cumprimento das fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas e a atividade dos \n\nmecanismos de auto\u2013regula\u00e7\u00e3o\u201d (MATEO-RODRIGUEZ et al., 2004 p.139). Esse \n\nfen\u00f4meno ocorre como sequ\u00eancia de etapas dos n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia do \n\nrefor\u00e7o de processos naturais, como eventualidades clim\u00e1ticas ou da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, que \n\nresultam na perda de potenciais naturais e na capacidade produtora dos sistemas (Figura \n\n3). \n\n \n\nFigura 3- Sequ\u00eancia do processo de degrada\u00e7\u00e3o dos geossistemas. \n\nFonte: Mateo-Rodriguez et al., 2004 p.140. \n\n \n\nA figura 3 evidencia a sequ\u00eancia do processo de degrada\u00e7\u00e3o, que ocorre, \n\nincialmente, por uma modifica\u00e7\u00e3o no meio, a exemplo no desflorestamento, que \n\ndesencadeia uma s\u00e9rie de eventos, como o rompimento do balan\u00e7o entre morfog\u00eanese e \n\npedog\u00eanese, intensificando o primeiro em detrimento do segundo. A retirada de um \n\nagente regulador, no caso, a vegeta\u00e7\u00e3o nativa, transforma o funcionamento do sistema, \n\nalterando a estrutura da paisagem. A manuten\u00e7\u00e3o desse estado promove a degrada\u00e7\u00e3o \n\ngeoecol\u00f3gica, com diminui\u00e7\u00e3o dos processos geoecol\u00f3gicos de ciclagem de nutrientes \n\n\n\n \n\n13 \n \n\nnos solos, na redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade, na remo\u00e7\u00e3o dos solos e na perda, em qualidade \n\ne quantidade, de recursos h\u00eddricos. Essa altera\u00e7\u00e3o no sistema paisagem traz \n\nconsequ\u00eancias diretas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, pois dificulta o cumprimento de suas fun\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas. \n\nSobre o tema, Drew (1986) enfatiza que a intensidade das altera\u00e7\u00f5es \n\ninadvertidas no meio f\u00edsico depende, em primeiro lugar, do esfor\u00e7o antr\u00f3pico aplicado \n\nao sistema e, em segundo lugar, do grau de suscetibilidade \u00e0 mudan\u00e7a (sensibilidade) do \n\npr\u00f3prio sistema. \n\n De acordo com os princ\u00edpios da abordagem geoecol\u00f3gica, a ideia central da \n\nproposta, que tem com base na an\u00e1lise sist\u00eamica da paisagem, consiste em identificar as \n\nrela\u00e7\u00f5es existentes, tanto na forma\u00e7\u00e3o das estruturas, por meio do que se observa no \n\nmomento presente e est\u00e1tico, como em seu funcionamento frente aos inputs de E.M.I., \n\ndimensionando a evolu\u00e7\u00e3o do sistema de forma din\u00e2mica ao longo do tempo. Essa \n\nconcep\u00e7\u00e3o permite orientar as diversas atividades antr\u00f3picas, servindo \u201ccomo meio de \n\nprevis\u00e3o das mudan\u00e7as, de avalia\u00e7\u00e3o da sensibilidade dos sistemas naturais e de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos pontos de interfer\u00eancia e dos limiares de sistemas que ter\u00e3o de ser \n\nmodificados\u201d (DREW, 1986, p.32), bem como, quando j\u00e1 efetuadas as altera\u00e7\u00f5es, \n\nidentificar como o sistema reage, o n\u00edvel de altera\u00e7\u00e3o e a capacidade do ambiente \n\nretornar ao seu estado natural. \n\n O intuito \u00e9 individualizar a paisagem em unidades, onde a combina\u00e7\u00e3o de \n\nelementos (litologia, tipo de solo, forma e morfometria do relevo, cobertura superficial, \n\netc.) em uma dada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o condiciona em estrutura, fun\u00e7\u00e3o e caracter\u00edstica \n\nespec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto. Essa individualiza\u00e7\u00e3o permite diagnosticar se a \n\nintera\u00e7\u00e3o dos elementos resulta na gera\u00e7\u00e3o de uma estrutura capaz de absorver e \n\ndissipar os fluxos de E.M.I., ou esteja em um per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o a alguma altera\u00e7\u00e3o, \n\ntendo como consequ\u00eancia uma nova forma em desenvolvimento. \n\nAssim, a pesquisa com enfoque na abordagem geoecol\u00f3gica \u00e9 sistematizada em \n\ntr\u00eas fases: Organiza\u00e7\u00e3o, Invent\u00e1rio e Diagn\u00f3stico. \n\nA primeira fase, denominada de Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, refere-se \u00e0: defini\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos da pesquisa, escolha da \u00e1rea e da escala de trabalho, justificativa de sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o das atividades ao cronograma. \n\n\n\n \n\n14 \n \n\nA escolha da escala relaciona-se com o n\u00edvel de detalhe das informa\u00e7\u00f5es, as \n\nquais devem atender ao m\u00e9todo e aos objetivos propostos. Para Leal (1995), segundo as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es do Centro de Estudios del Orden\u00e1cion del Terriorio y Medio Ambiente \n\n(CEOTMA) (1984) e do Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT) (1990), a escolha da \n\nescala relaciona-se a tr\u00eas n\u00edveis de detalhamento: N\u00edvel de reconhecimento (1: 100.000 a \n\nmenores), apropriado para estudos em escala regional ou nacional; N\u00edvel de semi-\n\ndetalhe (1:25.000 \u2013 1:100.000), aconselh\u00e1vel para estudos mais espec\u00edficos do que os \n\ndo n\u00edvel de reconhecimento e dirigidos a tomadas de decis\u00f5es gerais e; N\u00edvel detalhado \n\n(at\u00e9 1:25.000) , recomendado para estudos que requerem tomada de decis\u00f5es concretas, \n\ncomo localiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es humanas ou an\u00e1lise de impactos ambientais. \n\nA segunda fase, designada como Invent\u00e1rio, consiste na organiza\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os componentes socioecon\u00f4micos e naturais, mediante a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es, elabora-se a classifica\u00e7\u00e3o das unidades ambientais, \n\npermitindo que se compreenda a organiza\u00e7\u00e3o espacial e funcional do ambiente. Essa \n\netapa representa a base operacional para todo o processo de planejamento. \n\nSegundo Oliveira (2003), a integra\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos dados, elaborada no \n\ninvent\u00e1rio, levam aos chamados indicadores geoambientais. Essa fun\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada em \n\ncada unidade de paisagem aventada na etapa anterior e corresponde na paisagem a \n\n\u201cmecanismos de absor\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e sa\u00edda de mat\u00e9ria e energia, fatores que \n\ngarantem a subsist\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o\u201d (OLIVEIRA, 2003, p.74). Conforme Leal (1995) e \n\nOliveira (2003), com base em Mateo Rodriguez (1994), s\u00e3o necess\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es \n\ngeoqu\u00edmicas e geof\u00edsicas que exigem uma equipe multidisciplinar. No entanto, para as \n\nreferidas pesquisas optou-se por uma classifica\u00e7\u00e3o qualitativa das fun\u00e7\u00f5es das unidades \n\nf\u00edsicas, baseada em tr\u00eas categorias principais: \u00e1reas emissoras, transmissoras e coletoras. \n\nAs \u00e1reas emissoras equivalem aos setores da paisagem que garantem o fluxo de \n\nmat\u00e9ria e energia para o restante da \u00e1rea, encontram-se posicionadas em n\u00edveis \n\naltim\u00e9tricos elevados, como as unidades de topo. \n\nAs \u00e1reas transmissoras coincidem com as vertentes, cuja fun\u00e7\u00e3o consiste em \n\nassegurar o transporte que mant\u00e9m os fluxos de mat\u00e9rias e energia para os n\u00edveis \n\ninferiores. \n\n\n\n \n\n15 \n \n\nAs \u00e1reas coletoras t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o coletar os fluxos de mat\u00e9ria e energia e \n\ntransmitir concentrada e seletivamente esse mesmo fluxo por meio das correntes \n\nh\u00eddricas, no leito dos rios, correspondendo aos fundos de vales. \n\n A classifica\u00e7\u00e3o qualitativa das fun\u00e7\u00f5es das unidades f\u00edsicas foi adaptada no \n\ntrabalho de Oliveira (2003) aos compartimentos do relevo; a autora, assim, denominou \n\nas \u00e1reas emissoras como topos; \u00e1reas transmissoras como vertente convexa, retil\u00ednea e \n\nc\u00f4ncava e; as \u00e1reas coletoras, como fundos de vale. \n\nEm estudo realizado por Leal (1995), para delimita\u00e7\u00e3o das unidades ambientais, \n\nforam elaboradas, a princ\u00edpio, duas cartas s\u00ednteses: a carta s\u00edntese de unidades f\u00edsicas e a \n\ncarta de unidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nA carta s\u00edntese das unidades f\u00edsicas representa a sobreposi\u00e7\u00e3o de cartas dos \n\ncomponentes naturais, refletindo a relativa homogeneidade dos setores quanto a seus \n\nfatores naturais, atributos, fun\u00e7\u00f5es, aptid\u00e3o para determinada forma de uso e ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nrespostas semelhantes frente \u00e0s a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas estabelecidas; enquanto a carta de \n\nunidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo considera as \u00e1reas que possuem caracter\u00edsticas \n\nparticulares.  \n\nTanto no trabalho de Leal (1995), como no de Oliveira (2003), a etapa An\u00e1lise \n\ncompreendeu observa\u00e7\u00f5es individualizadas e integradas dos dados levantados na etapa \n\nInvent\u00e1rio. \n\nA fase de Diagn\u00f3stico, ou s\u00edntese dos resultados dos estudos, consiste na \n\navalia\u00e7\u00e3o do potencial dos recursos, do estado de deteriora\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica, da \n\navalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia de uso e impacto atual, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nambientais. \n\n A partir de todas as cartas tem\u00e1ticas e informa\u00e7\u00f5es sistematizadas na etapa do \n\nInvent\u00e1rio, Leal (1995) elaborou o mapeamento dos processos ambientais, onde foram \n\nidentificados setores com desmatamento/queimadas, extra\u00e7\u00e3o de areia em leitos e \n\nmargens de rios, extra\u00e7\u00e3o de argilas/siltitos para cer\u00e2mica e/ou olarias, lagoa resultante \n\nda cava de extra\u00e7\u00e3o de argila abandonada, movimento de terra/terraplanagem/corte ou \n\naterro, canais retificados, afloramento de len\u00e7ol fre\u00e1tico soterramento de nascentes e/ou \n\nv\u00e1rzea, sulcos/ravinas, vo\u00e7orocas, assoreamento, polui\u00e7\u00e3o sonora, nuvens de poeira, \n\ndeposi\u00e7\u00e3o irregular de lixo dom\u00e9stico e industrial, esgotamento dom\u00e9stico e industrial \n\n\n\n \n\n16 \n \n\nsem tratamento e entulhos. Ainda, no levantamento de setores com restri\u00e7\u00e3o ao uso do \n\nsolo, Leal (1995) utilizou-se do C\u00f3digo Florestal e C\u00f3digo de Obras. \n\n Para essa mesma carta, Mateo-Rodriguez et al. (1995), no munic\u00edpio de \n\nCorumbata\u00ed (SP), denominou de mapa de processos geoecol\u00f3gicos, identificando \u00e1reas \n\ncom presen\u00e7a de processos erosivos (eros\u00e3o areal: laminar, sulcos; eros\u00e3o concentrada:  \n\ndeslizamentos, vo\u00e7oroca, ravinas, etc. ; desbarrancamento de encostas e margens de rios \n\ne; processos acumulativos) ou denudacionais, provocados por atividades antr\u00f3picas \n\n(minera\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amento de esgoto). No trabalho de Oliveira (2003), os setores que \n\napresentavam tais problemas foram identificados por meio da carta geomorfol\u00f3gica. \n\nA partir da sobreposi\u00e7\u00e3o da carta de unidades ambientais, processos ambientais e \n\ndos setores com restri\u00e7\u00e3o ao uso do solo, Leal (1995) definiu o estado geoecol\u00f3gico das \n\nunidades ambientais, o qual determina a \u201csitua\u00e7\u00e3o ambiental das unidades f\u00edsicas ap\u00f3s \n\naltera\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es provocadas em suas caracter\u00edsticas originais pelas a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas\u201d (LEAL, 1995, p.96). Na referida pesquisa, o autor, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es de \n\nMateo-Rodriguez (1994), classificou as unidades ambientais em:  \n\n1. Otimizado: \u00e1reas que apresentaram rela\u00e7\u00e3o compat\u00edvel e adequada entre \n\na capacidade de uso e a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, acrescidas de medidas \n\nde prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. \n\n2. Compensado: para \u00e1reas que apresentaram rela\u00e7\u00e3o compat\u00edvel entre \n\ncapacidade de uso e fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, com boa qualidade de \n\ninfraestrutura urbana ou \u00e1reas que possuem estabilidade nos processos \n\nerosivos. \n\n3. Alterado: \u00e1reas que demonstram rela\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel entre a capacidade \n\nde uso e fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, estando essas degradadas devido a \n\ndesmatamentos, arruamentos a favor do declive, aceleramento dos \n\nprocessos erosivos, etc. \n\n4. Esgotado: foi atribu\u00eddo para \u00e1reas com rela\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel e \n\ninadequada entre a capacidade de uso e fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, como \n\n\u00e1reas fortemente erodidas, desmatadas e polu\u00eddas. \n\n\n\n \n\n17 \n \n\nO diagn\u00f3stico permite apontar setores com incompatibilidade entre o uso e \n\ncobertura superficial da terra, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e instrumentos legais. A partir da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos conflitos existentes, respons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 \n\nposs\u00edvel estabelecer medidas corretivas e manejos adequados para esses setores. Tal \n\nproposta tamb\u00e9m permite elaborar progn\u00f3sticos sobre as unidades ambientais, evitando \n\nque poss\u00edveis degrada\u00e7\u00f5es dos recursos naturais e do ambiente ocorram. \n\nOliveira (2003) identificou como resultado da an\u00e1lise geoecol\u00f3gica no munic\u00edpio \n\nde Corumbata\u00ed (SP): a aus\u00eancia de mata ciliar; os cultivos agr\u00edcolas, sobretudo de caf\u00e9 e \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, sem as pr\u00e1ticas conservacionistas adequadas ao solo e ao relevo, e as \n\npastagens em declives acentuados como principais problemas ambientais resultantes da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Tais altera\u00e7\u00f5es no ambiente natural determinaram o \n\ndesenvolvimento de diversos processos geom\u00f3rficos e, consequentemente, no \n\nassoreamento dos cursos fluviais.  \n\nJ\u00e1 Dibieso (2013), em estudo na bacia do manancial do rio Santo Anast\u00e1cio, \n\nidentificou a aus\u00eancia de mata ciliar, as estradas rurais n\u00e3o adequadas, movimenta\u00e7\u00f5es \n\nde terras relacionadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil e o pastoreio excessivo, como principais \n\ncondicionantes da forma\u00e7\u00e3o de diversos processos erosivos, como sulcos, ravinas, \n\nvo\u00e7oroca e assoreamento de corpos d\u2019\u00e1gua. \n\nNesta pesquisa, que tem como \u00e1rea de estudo a alta bacia do ribeir\u00e3o Areia \n\nDourada, predominantemente rural e, cuja problem\u00e1tica erosiva \u00e9 significativa devido a \n\nsua fragilidade natural e a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, prop\u00f4s-se colaborar com a solu\u00e7\u00e3o da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental existente a partir dos princ\u00edpios de planejamento ambiental ligado \n\n\u00e0 teoria da geoecologia da paisagem. Desta forma, dos trabalhos supracitados, foram \n\nutilizados os crit\u00e9rios formulados por Leal (1995) na elabora\u00e7\u00e3o das unidades f\u00edsicas e a \n\npartir de Oliveira (2003), aproveitada a carta geomorfol\u00f3gica como forma de identificar \n\nos processos ambientais. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o desses trabalhos como referencial, seguindo a proposta \n\ngeoecol\u00f3gica, tem como justificativa o pioneirismo de Leal (1995) na adapta\u00e7\u00e3o da \n\nproposta geoecol\u00f3gica para uma bacia em territ\u00f3rio brasileiro, sobretudo em \u00e1rea de \n\nclima tropical \u00famido, servindo de base para diversos trabalhos que seguiram essa linha, \n\nenquanto o trabalho de Oliveira (2003) traz uma adapta\u00e7\u00e3o para ambiente \n\npredominantemente rural, o que se enquadra na proposta deste trabalho. \n\n\n\n \n\n18 \n \n\n1.2 Eros\u00e3o h\u00eddrica: processo, condicionantes, consequ\u00eancias e possibilidades  \n\n \n\n A substitui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal prim\u00e1ria por culturas, pastagens, estradas e \n\nrodovias, sem as devidas t\u00e9cnicas de manejo de solo ou preocupa\u00e7\u00f5es com setores \n\nespec\u00edficos da paisagem \u00e9 um dos principais problemas existente nos ambientes rurais. \n\nEssa problem\u00e1tica reside na altera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio morfo-hidro-pedol\u00f3gico \n\n(PON\u00c7ANO; PRANDINI, 1987), relacionado ao escoamento e infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\npluvial, o que contribui para a\u00e7\u00e3o destrutiva das \u00e1guas no solo por meio do \n\ndesenvolvimento e aceleramento de processos geom\u00f3rficos, com consequ\u00eancias diretas \n\npara o produtor, como a diminui\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo, e at\u00e9 a perda total de \u00e1reas \n\nagricult\u00e1veis. \n\nA eros\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelo modelado da paisagem. Ela \u00e9 fruto das tens\u00f5es \n\nexistentes entre os elementos componentes do ambiente e a din\u00e2mica clim\u00e1tica, com as \n\nvaria\u00e7\u00f5es sazonais de precipita\u00e7\u00f5es, ventos e temperatura.  A concep\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o \n\ndistingue-se em duas intensidades: a eros\u00e3o natural e a eros\u00e3o acelerada, ou artificial. A \n\nprimeira \u00e9 inevit\u00e1vel, no entanto efetua-se em ritmo lento, no qual a remo\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 \n\ngeralmente compensada pela decomposi\u00e7\u00e3o da rocha e deposi\u00e7\u00e3o de elementos \n\nal\u00f3ctones, que condiciona no equil\u00edbrio entre perda e forma\u00e7\u00e3o do solo; enquanto a \n\neros\u00e3o acelerada, ou artificial, \u00e9 produzida pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, consequente do manejo \n\ninadequado do solo que rompe o equil\u00edbrio do ambiente e aumenta de forma \n\nsignificativa a remo\u00e7\u00e3o e transporte das part\u00edculas (DORST, 1973).   \n\nQuando as condi\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva n\u00e3o favorecem a \n\nprote\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao solo contra a a\u00e7\u00e3o erosiva das chuvas, ocorre o aceleramento dos \n\nprocessos erosivos. Estes muitas vezes resultam de altera\u00e7\u00f5es do meio pela a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, como, por exemplo: constru\u00e7\u00f5es e utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas na agricultura, que \n\ncompactam o solo e proporcionam a forma\u00e7\u00e3o de escoamento, afetando \u00e1reas \u00e0 jusante. \n\n Diminu\u00edda a prote\u00e7\u00e3o do solo, o impacto direto das gotas d\u2019\u00e1gua da chuva \n\ndescarrega a energia cin\u00e9tica e causa a ruptura dos agregados, \u201ca partir dessa ruptura, os \n\ndemais processos se desencadeiam no topo do solo, no sentido de desestabiliz\u00e1-lo e, \n\nconsequentemente, come\u00e7a a ocorrer o processo erosivo\u201d (GUERRA, 2012, p.22); outro \n\nefeito do impacto da gota da chuva no solo \u00e9 o desprendimento e o transporte das \n\npart\u00edculas mais finas, que resultam na selagem do solo. \n\n\n\n \n\n19 \n \n\n O escoamento superficial ocorre a partir da selagem ou satura\u00e7\u00e3o do solo, j\u00e1 o \n\nsubsuperficial d\u00e1-se, apenas, ap\u00f3s o solo saturado. Enquanto superficial, o impacto das \n\ngotas das chuvas transmitem energia na forma de turbul\u00eancia na \u00e1gua, que escoa \n\nsuperficialmente, aumentando o potencial de transporte das part\u00edculas de duas formas: \n\ndifusa ou concentrada. \n\nNa forma difusa, o escoamento age sorrateiramente; a princ\u00edpio, remove as \n\npart\u00edculas menores do solo no sentido horizontal, isto \u00e9, a parte mais ativa e de maior \n\nvalor para o agricultor. Nessa manifesta\u00e7\u00e3o, a eros\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil percep\u00e7\u00e3o, observ\u00e1vel \n\nsomente quando ocorre mudan\u00e7a na cor do solo e na diminui\u00e7\u00e3o de sua produtividade, \n\nquando j\u00e1 est\u00e1 comprometida a fertilidade do solo. Nota-se, tamb\u00e9m, em \u00e1reas sob \n\ninflu\u00eancia da eros\u00e3o laminar, o aparecimento de manchas de solo exposto em meio a \n\ncobertura vegetal.  \n\nQuando concentrado, o escoamento alinha-se com irregularidades do declive do \n\nterreno, o que resulta, incialmente, na remo\u00e7\u00e3o vertical de part\u00edculas mais leves, \n\nformando caminhos ou rastros, mais ou menos profundos, ao longo de seu percurso. \n\nEsta configura\u00e7\u00e3o do processo erosivo denomina-se de eros\u00e3o em sulco, ainda pass\u00edvel \n\nde recupera\u00e7\u00e3o por oblitera\u00e7\u00e3o ou mediante opera\u00e7\u00f5es normais de preparo do solo \n\n(BERTONI; LOMBARDI NETO, 1990). Com o aumento da velocidade das enxurradas, \n\nocorre a remo\u00e7\u00e3o das part\u00edculas mais pesadas do solo, aumentando a profundidade e a \n\nlargura dos caminhos percorridos pelas \u00e1guas. Neste est\u00e1gio, a eros\u00e3o \u00e9 chamada de \n\nravina. Para considerar a eros\u00e3o como ravina, admite-se uma profundidade m\u00ednima, \n\nonde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a oblitera\u00e7\u00e3o por opera\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas de manejo agr\u00edcola \n\n(PON\u00c7ANO; PRANDINI, 1987).  \n\nAinda, para os referidos autores, segundo estudos de Imenso e Kwadd (1980), a \n\nan\u00e1lise da morfologia das ravinas permite a identifica\u00e7\u00e3o dos processos atuantes na sua \n\nforma\u00e7\u00e3o em ambientes com esta\u00e7\u00f5es \u00famidas e secas contrastadas e bem definidas. Para \n\nessas condi\u00e7\u00f5es, os autores distinguem a morfologia das ravinas em duas classes: \n\nquando encaixadas, desenvolvem-se a partir da concentra\u00e7\u00e3o superficial das enxurradas \n\nem materiais de maior resist\u00eancia, o que limita seu aprofundamento; quando a base \u00e9 \n\nlarga e plana, ocorre a forma\u00e7\u00e3o de enxurrada superficial e subsuperficial, afetando o \n\nsapr\u00f3lito de espessura consider\u00e1vel. \n\n\n\n \n\n20 \n \n\nPara Pon\u00e7ano e Prandini (1987), as vo\u00e7orocas correspondem a fei\u00e7\u00f5es erosivas \n\ncom quinze metros ou mais de profundidade e centenas de metros at\u00e9 quil\u00f4metros de \n\ncomprimento. Elas ocorrem, em geral, pelo escoamento subterr\u00e2neo acentuado no local, \n\nonde a eros\u00e3o superficial cortou o len\u00e7ol fre\u00e1tico expondo-o; por vezes, formam-se \n\ndutos subsuperficiais por onde a \u00e1gua escoa, denominados de pippings, que aumentam \n\npouco a pouco seu di\u00e2metro e extens\u00e3o at\u00e9 remover a sustenta\u00e7\u00e3o dos horizontes mais \n\nsuperficiais, causando colapso.  \n\nPara Setzer (1949 apud PON\u00c7ANO; PRANDINI, 1987), a evolu\u00e7\u00e3o das \n\nvo\u00e7orocas ocorre a partir de desabamentos ou por blocos escalonados. Essa \n\ninstabilidade resulta da a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, enquanto a a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsuperficiais, de acordo com levantamento de Rodrigues (1982), forma trincas verticais, \n\nparalelas \u00e0s paredes da vo\u00e7oroca, indicando setores preferenciais de percola\u00e7\u00e3o, que, \n\npor vezes, acarretam no deslizamento de blocos para o interior da vo\u00e7oroca. Esse \n\ncolapso das paredes da vo\u00e7oroca forma as vo\u00e7orocas laterais, \u201cque evoluem at\u00e9 atingir \n\nos respectivos perfis de equil\u00edbrio, compat\u00edveis com o da vo\u00e7oroca principal ou at\u00e9 \n\nencontrar uma camada rochosa como obst\u00e1culo\u201d (SUDO; GODOY; FREIRE, 1991, \n\np.13). \n\nAs vo\u00e7orocas ocorrem tanto de forma conectada \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica, com seu \n\nin\u00edcio na baixa vertente, como desconectadas da rede hidrogr\u00e1fica, com seu come\u00e7o na \n\nalta vertente, com tend\u00eancia de desenvolvimento a jusante at\u00e9 chegar ao canal \n\nsubjacente (OLIVEIRA, 2012). Elas desenvolvem-se por meio de eros\u00e3o remontante, \n\ncom aprofundamento constante do seu leito, que cessa ao encontrar o substrato rochoso \n\nde maior resist\u00eancia, o qual constitui, naturalmente, uma barreira \u00e0 eros\u00e3o caracter\u00edstica \n\ndesse processo (SUDO; GODOY; FREIRE, 1991). \n\nOs processos erosivos movimentam grande volume de sedimentos, carreados \n\npela \u00e1gua das chuvas \u00e0s partes mais baixas do relevo, os fundos de vale. A compacta\u00e7\u00e3o \n\ndo solo aumenta a velocidade do escoamento superficial e a quantidade de \u00e1gua e \n\nsedimentos que chegam aos canais fluviais, elevando o talvegue e a \u00e1rea de deposi\u00e7\u00e3o, o \n\nque resulta no solapamento das margens e na amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de trabalho dos rios. \n\nTais efeitos da eros\u00e3o dos solos podem ser compreendidos como uma forma de polui\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua, pois o dep\u00f3sito de part\u00edculas, transportadas para os fundos de vale, provoca \n\naltera\u00e7\u00f5es na qualidade da \u00e1gua (MOTA, 1999). \n\n\n\n \n\n21 \n \n\nA eros\u00e3o dos solos possui efeitos chamados de onsite, no pr\u00f3prio local onde \n\nocorre, e offsite, fora do local em que a eros\u00e3o acontece. Como afirma Guerra (2012), \n\n A eros\u00e3o dos solos n\u00e3o causa problemas apenas nas \u00e1reas onde \n\nocorre, podendo reduzir a fertilidade dos solos e criar ravinas e \n\nvo\u00e7orocas, o que torna, \u00e0s vezes, imposs\u00edvel sua utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A \n\neros\u00e3o causa, quase sempre, uma s\u00e9rie de problemas ambientais, em \n\nn\u00edvel local ou at\u00e9 mesmo em grandes \u00e1reas. Por exemplo, o material \n\nque \u00e9 erodido de uma bacia hidrogr\u00e1fica pode causar assoreamento de \n\nrios e reservat\u00f3rios. Al\u00e9m disso, as part\u00edculas transportadas pela \u00e1gua, \n\nem uma \u00e1rea agr\u00edcola, podem estar impregnadas de defensivos \n\nagr\u00edcolas e contaminar as \u00e1guas dos rios. O desmatamento e a eros\u00e3o \n\ndos solos podem provocar desaparecimento de mananciais, bem como \n\nacentuar os efeitos das inunda\u00e7\u00f5es (GUERRA, 2012, p. 187). \n\n \n\n Al\u00e9m dos impactos no meio natural, a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e de rios \n\nassoreados envolve um volume grande de recursos, ocasionando, em muitos casos, o \n\nabandono dessas \u00e1reas pelos propriet\u00e1rios, tornando-as um \u00f4nus a sociedade. \n\n Para compreender os processos erosivos em suas diversas formas de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio, sobretudo, identificar os fatores que controlam a eros\u00e3o do \n\nsolo e a a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais. De acordo com Bertoni e Lombardi Neto (1990), tais \n\ndeterminantes compreendem a erosividade das chuvas, as caracter\u00edsticas do relevo, a \n\ncapacidade que tem o solo de absorver \u00e1gua, a densidade da cobertura vegetal, o tipo de \n\nlavoura e o manejo aplicado. \n\n Em ambientes tropicais, a a\u00e7\u00e3o da chuva \u00e9 bastante intensa e prolonga-se por \n\nv\u00e1rios meses ao longo do ano. No entanto, nem toda chuva tem potencial erosivo. Os \n\nelementos pluviom\u00e9tricos que caracterizam a erosividade da chuva, como o volume e \n\nvelocidade do escoamento, devem ser analisados em tr\u00eas frentes: intensidade, dura\u00e7\u00e3o e \n\nfrequ\u00eancia (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1990).  \n\n A intensidade tem papel fundamental na erosividade das chuvas pela rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta com a energia cin\u00e9tica das gotas d\u2019\u00e1gua: quanto maior a intensidade da chuva, \n\nmaior a eros\u00e3o, pois uma chuva muito forte descarrega milhares de milh\u00f5es de gotas \n\nd\u2019\u00e1gua que golpeiam os terrenos e proporcionam o desprendimento das part\u00edculas do \n\nsolo, iniciando os processos erosivos.   \n\n A dura\u00e7\u00e3o da chuva complementa a intensidade, relacionada \u00e0 quantidade de \n\n\u00e1gua que precipita sobre uma \u00e1rea. Quando saturado o solo pelo excesso de \u00e1gua, inicia-\n\n\n\n \n\n22 \n \n\nse o escoamento superficial, que transporta para as \u00e1reas \u00e0 jusante as part\u00edculas \n\ndesprendidas.  \n\n A frequ\u00eancia tamb\u00e9m influi diretamente na eros\u00e3o, o intervalo que ocorre entre \n\numa chuva e outra afeta diretamente a quantidade de \u00e1gua infiltrada nos solos: quanto \n\nmaior o intervalo, maior o tempo de secagem do solo, retomando a capacidade de \n\nabsor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas; quanto menor o tempo, mais saturado o solo, e maior a \n\npossibilidade do desenvolvimento de escoamento superficial. Dessa forma, mesmo \n\nchuvas de baixa intensidade, mas com intervalos de tempo curtos, podem proporcionar \n\no escoamento superficial.  \n\n As caracter\u00edsticas do relevo tamb\u00e9m influenciam diretamente no comportamento \n\nda \u00e1gua precipitada no ambiente, principalmente a declividade do terreno, o \n\ncomprimento e a forma da vertente. Terrenos planos proporcionam maior infiltra\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas pluviais, enquanto, de acordo com a inclina\u00e7\u00e3o e o comprimento da vertente, h\u00e1 \n\num aumento da tend\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. O declive acentuado \n\ne o comprimento da vertente s\u00e3o determinantes para a velocidade do escoamento, a \n\nquantidade e o tamanho do material particulado transportado. \n\n Segundo Bertoni e Lombardi Neto (1990), em um estudo realizado por Ayres \n\n(1936), foi levantado que em rela\u00e7\u00e3o ao comprimento da vertente, \u201ca velocidade da \n\n\u00e1gua varia com a raiz quadrada da dist\u00e2ncia vertical que ela percorre e sua energia \n\ncin\u00e9tica de acordo com o quadrado da velocidade\u201d. Enquanto que \u201cse o declive do \n\nterreno aumenta quatro vezes, a velocidade de escoamento da \u00e1gua aumenta duas vezes \n\ne a capacidade erosiva quadruplica\u201d (BERTONI e LOMBARDI NETO, 1990 p.56).  \n\nAs formas da vertente t\u00eam papel de dispers\u00e3o ou concentra\u00e7\u00e3o dos fluxos de \n\n\u00e1gua. Nas vertentes convexas h\u00e1 uma tend\u00eancia no escoamento difuso, ou seja, de \n\ndispers\u00e3o de \u00e1gua, j\u00e1 nas vertentes c\u00f4ncavas ocorre a concentra\u00e7\u00e3o das enxurradas, o \n\nque proporciona a satura\u00e7\u00e3o dos poros e, consequentemente, menor capacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o (BOTELHO; SILVA, 2007).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas dos solos, Silva (2012), Bertoni e Lombardi Neto \n\n(1990) destacam os principais fatores que determinam a suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, estes \n\ns\u00e3o: cor, textura, estrutura dos agregados, estabilidade dos agregados, porosidade e \n\npermeabilidade. Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o fundamentais para compreens\u00e3o da \n\n\n\n \n\n23 \n \n\nerodibilidade do solo, visto que \u201calguns solos erosionam mais que outros, mesmo que a \n\nchuva, a declividade, a cobertura vegetal e as pr\u00e1ticas de manejo sejam as mesmas\u201d \n\n(BERTONI; LOMBARDI NETO, 1990 p.82). \n\nMediante a cor do horizonte \u00e9 poss\u00edvel identificar os processos atuantes, como o \n\nconte\u00fado de carbono org\u00e2nico, a tipifica\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de ferro e a drenagem do solo. \n\nQuando o horizonte apresenta colora\u00e7\u00e3o mais escura, h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de carbono \n\norg\u00e2nico, isso \u00e9 suficiente para conferir maior estabilidade dos agregados no solo, o que \n\ncontribui para menor possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de crosta, aumento da infiltra\u00e7\u00e3o e \n\ndiminui a suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o pela maior resist\u00eancia \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o (GUERRA; \n\nBOTELHO, 1996). A cor vermelha representa presen\u00e7a de \u00f3xidos de ferro (hematita) \n\nem grande quantidade, evidenciando solos bem drenados, enquanto a pigmenta\u00e7\u00e3o \n\namarelada aponta para a maior presen\u00e7a de \u00f3xido de ferro hidratado (goethita), um \n\nindicativo de defici\u00eancia na drenagem. Quando os solos apresentam cor acinzentada, \n\nisso corresponde a condi\u00e7\u00f5es de m\u00e1 drenagem, o que resulta na aus\u00eancia de Fe\n3+ \n\ne Fe\n2+\n\n \n\nsol\u00favel, caracterizando um processo de gleiza\u00e7\u00e3o, ou seja, de concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.  \n\nA textura corresponde \u00e0 propor\u00e7\u00e3o relativa das fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas, \n\nrelacionadas ao material de origem e aos agentes naturais de forma\u00e7\u00e3o do solo. As \n\npart\u00edculas maiores s\u00e3o os minerais de maior resist\u00eancia ao intemperismo, sendo esses \n\npresentes na fra\u00e7\u00e3o areia (de 2 a 0,05mm), composta de quartzo, e na fra\u00e7\u00e3o silte (0,05 a \n\n0,002mm), composta de quartzo ou feldspato, enquanto a argila (<0,002mm) \u00e9 um \n\nmineral pedog\u00eanico, mais reativo e suscet\u00edvel ao intemperismo. A textura relaciona-se \n\ncom a quantidade de cada uma dessas fra\u00e7\u00f5es no horizonte do solo, determinando maior \n\nou menor volume de solo arrastado pela eros\u00e3o (LEPSCH, 2010).  \n\n O dom\u00ednio da fra\u00e7\u00e3o areia fina e silte, por exemplo, favorece \n\numa maior erodibilidade, enquanto elevados percentuais de areia \n\ngrossa permitem uma maior permeabilidade e, portanto menor \n\nerodibilidade. De maneira geral, os solos que apresentam percentuais \n\nelevados de argila possuem uma boa coes\u00e3o e uma apreci\u00e1vel \n\nestabilidade estrutural (MAFRA, 2012, p.302). \n\n \n\n A estrutura corresponde \u00e0 agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas prim\u00e1rias do solo (areia, silte \n\ne argila), agrupadas por subst\u00e2ncias org\u00e2nicas, \u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio, carbonatos, \n\ns\u00edlica e pela pr\u00f3pria reatividade da fra\u00e7\u00e3o argila. Sua forma\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado da \n\naltern\u00e2ncia entre umedecimento e ressecamento do solo, que causam movimentos de \n\n\n\n \n\n24 \n \n\ncontra\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o e provocam a forma\u00e7\u00e3o de rachaduras e aglomera\u00e7\u00e3o das \n\npart\u00edculas. As rachaduras tamb\u00e9m ocorrem pela penetra\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes e pela atividade de \n\npequenos animais (LEPSCH, 2010).  \n\nNessas rachaduras ou fendas entre os agregados do solo, encontram-se os \n\nmacroporos, e dentro dos agregados, os microporos. A macroporosidade tem origem \n\nestrutural, corresponde a setores onde a \u00e1gua da chuva circula mais r\u00e1pido, mas devido \n\nao di\u00e2metro dos poros, h\u00e1 baixa reten\u00e7\u00e3o, e ao cessar da chuva, os poros ficam vazios. \n\nOs microporos, pelo di\u00e2metro menor, conferem circula\u00e7\u00e3o mais lenta da \u00e1gua, a retendo \n\npor mais tempo (SILVA, 2012). \n\nEm horizontes superficiais, a maior presen\u00e7a de carbono org\u00e2nico influencia na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos agregados, que ocorre normalmente em forma grumosa ou granular, onde \n\nas part\u00edculas est\u00e3o arranjadas em torno de um ponto, em forma de esfera. Tais condi\u00e7\u00f5es \n\ndeterminam estruturas de m\u00e9dia a muito porosas. J\u00e1 nos horizontes mais subsuperficiais, \n\na forma\u00e7\u00e3o \u00e9 em blocos, nos quais as tr\u00eas dimens\u00f5es da unidade estrutural s\u00e3o \n\nrelativamente iguais.  Eles se formam em blocos angulares e subangulares, com as \n\ndimens\u00f5es horizontais pr\u00f3xima das verticais, o que confere boa porosidade ao solo \n\n(SANTOS, et al., 2013). \n\n O gradiente textural entre horizontes superiores, principalmente quanto ao teor \n\nde argila, tamb\u00e9m determina o comportamento erosivo. Solos com diferen\u00e7a textural \n\nabrupta apresentam o horizonte A bem mais arenoso que o horizonte Bt, que fica \n\nsubjacente; a \u00e1gua que infiltra no horizonte A com facilidade e encontra no topo do \n\nhorizonte Bt dificuldade para dar continuidade a percola\u00e7\u00e3o, saturando o horizonte A, e \n\nproporcionando o escoamento de subsuperf\u00edcie no topo do horizonte Bt (SALOM\u00c3O, \n\n2012). \n\nOutra caracter\u00edstica importante dos agregados \u00e9 o grau de resist\u00eancia ou \n\nestabilidade. Essa consist\u00eancia ou coes\u00e3o entre as part\u00edculas determina a taxa de \n\nerodibilidade do solo e relaciona-se com o teor de umidade nos poros. Quanto menor a \n\nestabilidade do agregado, maior a possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de crosta na superf\u00edcie do \n\nsolo, dificultando a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, o que favorece o escoamento superficial. Para \n\nSilva (2012, p.116), \u201ca situa\u00e7\u00e3o ideal \u00e9 representada pelas condi\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias, \n\numa vez que elas propiciam a forma\u00e7\u00e3o de uma boa porosidade e textura m\u00e9dia, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio na distribui\u00e7\u00e3o das part\u00edculas granulom\u00e9tricas\u201d.  \n\n\n\n \n\n25 \n \n\nFator determinante para prote\u00e7\u00e3o dos solos \u00e9 a cobertura superficial, respons\u00e1vel \n\npela produ\u00e7\u00e3o de carbono org\u00e2nico, pela prote\u00e7\u00e3o do solo e pelo favorecimento da \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o por meio da penetra\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes. Existem diferen\u00e7as consider\u00e1veis na \n\nprote\u00e7\u00e3o do solo pelos diversos tipos de cobertura superficial. Estudos apontam que a \n\ncobertura florestal representa as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas de estabilidade do ambiente, \n\nproporcionando condi\u00e7\u00f5es de extrema efici\u00eancia na prote\u00e7\u00e3o do solo. \n\nDavid et al.(2000, apud BOIN, 2005) constatou que a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nem solo com cobertura florestal pode ser de dez a quinze vezes maior do que sobre a \n\npastagem e quarenta vezes mais do que em solo exposto. \n\nA estabilidade do ambiente, proporcionada pela vegeta\u00e7\u00e3o florestal, deve-se \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o contra o impacto da gota de chuva, na dispers\u00e3o da \u00e1gua e na produ\u00e7\u00e3o de \n\nserapilheira. \u00c1reas com florestas apresentam boa prote\u00e7\u00e3o ao solo, a copa das \u00e1rvores, \n\nos galhos e a cobertura morta servem de anteparo entre a chuva e o solo, impedindo que \n\nas gotas d\u2019\u00e1gua descarreguem a energia cin\u00e9tica diretamente no solo, causando a \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas; as ra\u00edzes contribuem para penetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e, quando \n\nocorrem enxurradas, a serapilheira e os troncos freiam a velocidade das \u00e1guas escoadas.   \n\nNas \u00e1reas com pastagens, o sistema radicular das gram\u00edneas proporciona \n\nprote\u00e7\u00e3o contra eros\u00e3o atrav\u00e9s da diminui\u00e7\u00e3o da intensidade do escoamento superficial, \n\ncomo tamb\u00e9m prende as part\u00edculas do solo, evitando o rompimento pela press\u00e3o da \n\n\u00e1gua. No entanto, o pastoreio excessivo e o mau manejo das pastagens contribuem para \n\no desenvolvimento de processos erosivos, principalmente pelo pisoteio do gado e a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do vigor das plantas, surgindo \u00e1reas descobertas de vegeta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da \n\nselagem do solo e de caminhos preferenciais para escoamento das \u00e1guas pluviais \n\n(BERTONI; LOMBARDI NETO, 1990).  \n\nDe acordo com levantamento realizado por Ferreira et al. (2010), a compacta\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, causada pelo pisoteio animal reduz a densidade e a macroporosidade do solo,  \n\nque aumentam a resist\u00eancia ao crescimento radicular em condi\u00e7\u00f5es de baixa umidade e \n\nreduz a oxigena\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de excesso de umidade. O manejo animal extensivo, \n\ndentre os sistemas de manejo de pastagens, \u00e9 o mais prejudicial ao solo por n\u00e3o \n\nobedecer ao ciclo de desenvolvimento das forrageiras, diminuindo, ao longo do tempo, \n\na reposi\u00e7\u00e3o dos nutrientes e o carbono org\u00e2nico no solo, o que proporciona a atua\u00e7\u00e3o de \n\npragas, plantas daninhas e, principalmente, a eros\u00e3o h\u00eddrica. Santos (2007, apud Ferreira \n\n\n\n \n\n26 \n \n\net al., 2010) relata, que dependendo do est\u00e1gio de degrada\u00e7\u00e3o das pastagens, as perdas \n\nde solos chegam ao redor de 17 t/ha/ano.  \n\nNa bacia do rio Santo Anast\u00e1cio, Sudo, Godoy e Freire (1991) detectaram como \n\nprincipal foco de eros\u00e3o dos solos a deteriora\u00e7\u00e3o das pastagens, em consequ\u00eancia do \n\npastoreio excessivo, analisando a quantidade de cabe\u00e7as por superf\u00edcie vegetada.  \n\n\u00c1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar apresentam diversos problemas quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e aos impactos decorrentes da mecaniza\u00e7\u00e3o ou da queimada. A colheita da cana \n\ncoincide com o per\u00edodo de chuvas mais intensas, quando efetuada com a queimada, \n\nprovoca consequ\u00eancias negativas na produtividade da terra e libera grandes \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de mon\u00f3xido de carbono, oz\u00f4nio e di\u00f3xido de carbono para atmosfera \n\n(EMBRAPA, 1997); j\u00e1 a mecaniza\u00e7\u00e3o compacta o solo e proporciona o escoamento \n\nsuperficial das \u00e1guas pluviais, o que intensifica os processos erosivos. \n\nQuanto \u00e0 perda de solo, em experimento com chuva simulada de 65 mm durante \n\numa hora, Silva (2011) levantou que nas \u00e1reas cultivadas com cana-de-a\u00e7\u00facar em \n\nLatossolo Vermelho \u00c1lico, se o solo \u00e9 recoberto com no m\u00ednimo 50% de palha de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar, h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o de 90% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas com solo exposto. Essa diminui\u00e7\u00e3o \n\nocorre pela prote\u00e7\u00e3o contra o impacto das chuvas, aumento da infiltra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, reduzindo a concentra\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua corrente. \n\nJ\u00e1 para os sistemas de colheita, Garbiate et al. (2011) desenvolveram artigo \n\nretratando a eros\u00e3o entre sulcos em \u00e1rea cultivada com cana crua e queimada sob \n\ncolheita manual e mecanizada, avaliando as concentra\u00e7\u00f5es de nutrientes nos sedimentos \n\npresente nas enxurradas da eros\u00e3o. Com chuvas simuladas de 60mm/h, durante 50 \n\nminutos, em \u00e1rea de Latossolo Vermelho \u00c1lico, textura m\u00e9dia, o autor constatou que os \n\nres\u00edduos vegetais, distribu\u00eddos na superf\u00edcie do solo pela colheita mec\u00e2nica de cana \n\ncrua, reduzem as concentra\u00e7\u00f5es de sedimentos nas enxurradas em 7,6 vezes e a de \n\ncarbono org\u00e2nico em 9,7 vezes, comparada com a colheita mec\u00e2nica de cana queimada. \n\nO efeito da compacta\u00e7\u00e3o do solo pela press\u00e3o exercida pelo tr\u00e1fego de m\u00e1quinas na \n\ncolheita \u00e9 reduzido com a colheita de cana crua, que espalha os res\u00edduos vegetais sobre \n\no solo. Essa cobertura tamb\u00e9m favorece a preserva\u00e7\u00e3o do estado de agrega\u00e7\u00e3o do solo, \n\nresultado do menor impacto das gotas de chuva na superf\u00edcie, no entanto, em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nsistema de colheita manual, a concentra\u00e7\u00e3o de sedimentos nas enxurradas foi menor do \n\nque as encontradas nos sistemas de colheita mecanizada, com a queima e a cana crua, \n\n\n\n \n\n27 \n \n\npois a utiliza\u00e7\u00e3o do maquin\u00e1rio diminui a porosidade do solo pela press\u00e3o e trafego das \n\nm\u00e1quinas, favorecendo o escoamento superficial. \n\nPara o plantio de eucalipto, de acordo com Arana e Boin (2013), em estudo na \n\nregi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, dentre as vantagens destaca-se o sequestro de g\u00e1s \n\ncarb\u00f4nico e a fonte de renda pelo amplo mercado interno e externo, como a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o vegetal, de madeira e as crescentes demandas industriais por celulose. Para o \n\nambiente, destaca-se a boa prote\u00e7\u00e3o ao solo contra a a\u00e7\u00e3o erosiva das chuvas exercida \n\npela floresta de eucalipto. No entanto, a planta\u00e7\u00e3o em larga escala, de acordo com \n\nlevantamento de Viana (2004), empobrece e resseca o solo, assim como rebaixa o len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico pela escava\u00e7\u00e3o profunda das ra\u00edzes, secando nascentes. \n\nPires et al. (2006), na pesquisa sobre o cultivo de Eucalipto em n\u00edvel sobre \n\nLatossolo Vermelho \u00c1lico com relevo ondulado, constatou que apenas ap\u00f3s um ano do \n\nplantio, quando o eucalipto chega na fase de sub-bosque, a prote\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 perda de \n\nsolo aproxima-se da que \u00e9 realizada pela vegeta\u00e7\u00e3o florestal. Gama-Rodrigues et al. \n\n(2008), em estudo sobre a produ\u00e7\u00e3o de biomassa microbiana da serapilheira pelo \n\neucalipto, destacou que em situa\u00e7\u00e3o de baixa produ\u00e7\u00e3o de C e N, a floresta de eucalipto \n\ncontribui significativamente para melhora dos solos, no entanto, a produ\u00e7\u00e3o de \n\nbiomassa pelo eucalipto encontra-se significativamente abaixo da produzida pela \n\nvegeta\u00e7\u00e3o florestal. \n\nA constru\u00e7\u00e3o das rodovias, se por um lado protege o solo contra a a\u00e7\u00e3o erosiva \n\nda gota d\u2019\u00e1gua, simultaneamente, proporciona o escoamento superficial, que aliado \u00e0 \n\ninclina\u00e7\u00e3o da rodovia favorece a forma\u00e7\u00e3o de enxurradas. Junto ao tra\u00e7ado da rodovia \n\nou estradas deve ser implantado um eficiente sistema de drenagem, relacionado \u00e0 \n\nsuscetibilidade dos terrenos e \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o/quantifica\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica para que seja \n\nrealizado um eficiente mecanismo de capta\u00e7\u00e3o, condu\u00e7\u00e3o e dissipa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\n(SALOM\u00c3O, 2012). \n\n De acordo com Zoccal (2007, apud FRANCISCO, 2011), as estradas rurais s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por aproximadamente 70% dos processos erosivos, devido, \n\nprincipalmente, \u00e0 falta de manuten\u00e7\u00e3o e \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de estruturas, como canais de \n\nderiva\u00e7\u00e3o, terra\u00e7os e bacias de conten\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n28 \n \n\nOs efeitos negativos na substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o florestal podem ser \n\nminimizados a partir de t\u00e9cnicas conservacionistas de car\u00e1ter vegetativo, ed\u00e1fico e \n\nmec\u00e2nico, assim como de t\u00e9cnicas preservacionistas. A localiza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das \n\nt\u00e9cnicas citadas precedem um levantamento das caracter\u00edsticas condicionadoras da \n\ncapacidade de uso do solo e de setores legalmente protegidos, o que indicar\u00e1 \u201co grau de \n\nintensidade de cultivo que se pode aplicar no terreno sem que o solo sofra diminui\u00e7\u00e3o \n\nde sua produtividade por efeito da eros\u00e3o\u201d (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1990, \n\np.213). \n\nNas pr\u00e1ticas de car\u00e1ter vegetativo, a densidade da cobertura vegetal \u00e9 o principio \n\nfundamental da prote\u00e7\u00e3o do solo. Essa t\u00e9cnica relaciona-se com a capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do solo e com a suscetibilidade erosiva. Ou seja,  \u00e1reas com baixa capacidade \n\nprodutiva e muito suscet\u00edveis devem ser recobertas por florestas ou reflorestamento; \n\nterrenos onde as culturas n\u00e3o proporcionam produ\u00e7\u00e3o compensadora ou com potencial \n\npara desenvolvimento de processos erosivos devem ser destinadas \u00e0 pastagem, \n\nreservando a eles manejo adequado; as culturas s\u00e3o plantadas nas \u00e1reas que \n\nproporcionam produ\u00e7\u00f5es compensadoras, em que o risco de eros\u00e3o \u00e9 m\u00ednimo \n\n(BERTONI; LOMBARDI NETO, 1990). \n\nAs plantas de cobertura, leguminosas e gram\u00edneas s\u00e3o essenciais para manter o \n\nsolo coberto durante o per\u00edodo de chuva, al\u00e9m de aumentarem o conte\u00fado de carbono \n\norg\u00e2nico no solo. Tal t\u00e9cnica \u00e9 eficiente para culturas anuais, impedindo que o solo \n\nfique exposto. \n\nPara conter os processos erosivos durante o plantio de culturas que oferecem \n\npouca resist\u00eancia a perda de solo utiliza-se da cultura em faixas, onde essas se \n\nintercalam com culturas que oferecem boa prote\u00e7\u00e3o, o que permite que \u201cas perdas por \n\neros\u00e3o sofridas por determinada cultura, sejam, em parte recuperadas pela que vem logo \n\nbaixo\u201d (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1990 p. 99). Outra t\u00e9cnica utilizada, nessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o, \u00e9 o cultivo com cord\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o permanente, com uma esp\u00e9cie de \n\ncrescimento denso, r\u00e1pido e cerrado, como o capim-chor\u00e3o, a erva cidreira e a leucena, \n\ntodas elas formam um obst\u00e1culo contra o escoamento da enxurrada.  \n\nAs pr\u00e1ticas de car\u00e1ter ed\u00e1fico correspondem \u00e0quelas que buscam manter a \n\nfertilidade do solo, com reposi\u00e7\u00e3o de elementos nutritivos, controle da combust\u00e3o de \n\ncarbono org\u00e2nico e diminui\u00e7\u00e3o da lixivia\u00e7\u00e3o. Entre essas t\u00e9cnicas, destacam-se: o \n\n\n\n \n\n29 \n \n\ncontrole do fogo, a aduba\u00e7\u00e3o verde e a corre\u00e7\u00e3o do solo a partir da aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, \n\norg\u00e2nica e a calagem (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1990). \n\nO controle do fogo \u00e9 necess\u00e1rio para diminuir os impactos das queimadas, que \n\ndestroem grande parte do carbono org\u00e2nico e do nitrog\u00eanio do solo, e diminuem a \n\nresist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o e a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de umidade. \n\nAduba\u00e7\u00e3o verde \u00e9 realizada com plantas que produzem grande quantidade de \n\nmassa em pouco tempo, como as leguminosas.  Elas protegem o solo enquanto vivas, e \n\nquando mortas, s\u00e3o enterradas, proporcionando o melhoramento das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas do solo pela incorpora\u00e7\u00e3o de carbono org\u00e2nico e nitrog\u00eanio. A aduba\u00e7\u00e3o verde \n\n\u00e9 feita no mesmo per\u00edodo das culturas anuais, o que exige que o terreno seja reservado \n\npara recupera\u00e7\u00e3o no per\u00edodo aproximado de um ano. A aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e a aduba\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica s\u00e3o utilizadas no melhoramento do solo, j\u00e1 a calagem \u00e9 \u00fatil na corre\u00e7\u00e3o da \n\nacidez. \n\nAs pr\u00e1ticas de car\u00e1ter mec\u00e2nico se relacionam com as caracter\u00edsticas do solo e a \n\ndeclividade do terreno. Nelas s\u00e3o utilizadas estruturas artificiais com objetivo de formar \n\nobst\u00e1culos \u00e0 velocidade do escoamento e facilitar a infiltra\u00e7\u00e3o, como a distribui\u00e7\u00e3o \n\nracional dos caminhos, o plantio em contorno e terraceamento. \n\nCom a disposi\u00e7\u00e3o reta do carreador criam-se caminhos preferenciais para \n\nescoamento das \u00e1guas pluviais, favor\u00e1veis \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos processos erosivos. Quando \n\nse realiza a disposi\u00e7\u00e3o racional dos caminhos, colocando-os, ao m\u00e1ximo, pr\u00f3ximos das \n\ncurvas de n\u00edvel, ocorre a diminui\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de caminhos preferenciais \n\ndo escoamento superficial; a ideia \u00e9 n\u00e3o tra\u00e7ar um caminho reto e, sim, locar os \n\ncarreadores na liga\u00e7\u00e3o entre os nivelados, inclinados e desencontrados, com 3 a 4m de \n\nlargura. Essa t\u00e9cnica tamb\u00e9m pode ser utilizada nas estradas rurais dentro das \n\npropriedades. \n\nO plantio em contorno consiste na disposi\u00e7\u00e3o da planta\u00e7\u00e3o em fileiras, al\u00e9m da \n\nexecu\u00e7\u00e3o de todas as opera\u00e7\u00f5es feitas no sentido transversal \u00e0 pendente. A aplica\u00e7\u00e3o \n\ndessa t\u00e9cnica torna tanto as fileiras de plantas, como os pequenos sulcos e camalh\u00f5es de \n\nterras que as m\u00e1quinas de preparo e cultivo do solo deixam na superf\u00edcie, em obst\u00e1culos \n\npara o escoamento superficial, o que diminui a capacidade, a velocidade do escoamento \n\ne o arrastamento das part\u00edculas. A disposi\u00e7\u00e3o das fileiras varia de acordo com a \n\n\n\n \n\n30 \n \n\ndeclividade do terreno, em \u00e1reas de topografia irregular h\u00e1 maior necessidade de linhas \n\nb\u00e1sicas (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1990). \n\nO terraceamento \u00e9 um das t\u00e9cnicas mais utilizadas no controle de eros\u00e3o nas \n\nterras cultivadas. Ele consiste na constru\u00e7\u00e3o de cortes da linha de maior declive do \n\nterreno, com objetivo de diminuir o comprimento da vertente em patamares ou terra\u00e7os, \n\no que dificulta a forma\u00e7\u00e3o de sulcos, isso contribui para reter e infiltrar ou escoar \n\nlentamente a \u00e1gua para as \u00e1reas adjacentes.  \n\nAs pr\u00e1ticas preservacionistas s\u00e3o relacionadas a setores espec\u00edfico das \n\npropriedades que devem ser protegidos e preservados de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Dentre as leis ambientais, destacam-se a prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o como fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial da propriedade privada estabelecida pelo C\u00f3digo Florestal, Lei 12.651/2012, que \n\ndetermina a exist\u00eancia de duas distintas \u00e1reas com presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nativa: as \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e a Reserva Legal (RL). \n\n As \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) t\u00eam, de acordo com o Art. 3\u00ba, \n\nInciso II da Lei 12.651/12, \u201ca fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a \n\npaisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e \n\nflora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas\u201d (BRASIL, \n\n2012). Essas \u00e1reas localizam-se na margem de rios, em nascentes, nas \u00e1reas com \n\ndeclividade superior a 45\u00ba, etc. J\u00e1 a Reserva Legal (RL), segundo o Art. 3\u00ba Inciso III, \n\ntem a \u201cfun\u00e7\u00e3o de assegurar o uso econ\u00f4mico de modo sustent\u00e1vel dos recursos naturais \n\ndo im\u00f3vel rural, auxiliando a conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos e \n\npromover a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d (BRASIL, 2012). A \u00e1rea da RL nos \n\ndom\u00ednios da Mata Atl\u00e2ntica deve compreender 20% da propriedade e localizar-se em \n\nlocal escolhido pelo propriet\u00e1rio.  \n\n A compreens\u00e3o dos processos denudacionais em suas diversas formas de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o contribui para realiza\u00e7\u00e3o de um levantamento qualitativo, diferenciando-\n\nos por meio das formas identificadas, do est\u00e1gio de evolu\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno erosivo e de \n\nsua dimens\u00e3o espacial. Tais contribui\u00e7\u00f5es permitem a elabora\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico \n\nmais preciso e, assim, de um planejamento mais adequado de acordo com a degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente.  \n\n\n\n \n\n31 \n \n\nEsse estudo tamb\u00e9m buscou apontar algumas possibilidades agron\u00f4micas para \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do impacto na perda de solo ocasionado pela altera\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nsuperficial primitiva, levando em considera\u00e7\u00e3o os usos identificados na \u00e1rea estudada, \n\nbem como a exist\u00eancia de setores espec\u00edficos das propriedades privadas destinadas \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o, conforme a legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n32 \n \n\nCAP\u00cdTULO II - T\u00e9cnicas cartogr\u00e1ficas \n\n \n\n Depois de realizados os levantamentos que ser\u00e3o descritos neste cap\u00edtulo, ficou \n\ndecidido que a escala de impress\u00e3o adotada na confec\u00e7\u00e3o final das cartas seria 1:35.000. \n\nEssa decis\u00e3o foi relacionada \u00e0 quantidade de informa\u00e7\u00f5es levantadas por meio dos \n\nprodutos de sensores remotos e trabalhos de campo, principalmente no mapeamento \n\ngeomorfol\u00f3gico, no qual a quantidade de eros\u00f5es identificadas s\u00e3o imposs\u00edveis de \n\nrepresentar na escala da base cartogr\u00e1fica do trabalho, isto \u00e9, 1:50.000. \n\n Os trabalhos de campo foram realizados durante os dias: 28, 29 de novembro e \n\n02 de dezembro de 2011;  06 de setembro e 20 de novembro de 2012 e;  15 de fevereiro \n\nde 2013. \n\n \n\n2.1 Base cartogr\u00e1fica \n\n \n\n Inicialmente, foi realizada a base cartogr\u00e1fica da alta bacia do ribeir\u00e3o do Areia \n\nDourada a partir da delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo com a utiliza\u00e7\u00e3o das cartas \n\ntopogr\u00e1ficas do IBGE (1976) em escala 1:50.000, com equidist\u00e2ncia das curvas de n\u00edvel \n\nde 20 metros, representadas cartograficamente nas folhas de Marab\u00e1 Paulista (SF-22-Y-\n\nB-II-1) e Ribeir\u00e3o das Anhumas (SF-22-Y-B-I-2).  \n\n Para a elabora\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica considerou, ap\u00f3s a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\nestudo, foram consideradas as curvas de n\u00edvel, as rodovias e a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nurbana. \n\n \n\n2.2 Cartas de hierarquia fluvial de 1962 e 2012 \n\n \n\n Para o levantamento de 1962 foram utilizadas seis fotografias a\u00e9reas, em escala \n\n1:40.000, adquiridas junto ao Laborat\u00f3rio de Aerofotogrametria e Sensoriamento \n\nRemoto (LASERE) da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas (FFLCH), da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo (USP). Essas fotografias foram georreferenciadas de acordo \n\ncom a base cartogr\u00e1fica e interpretadas visualmente, obtendo a drenagem do referido \n\n\n\n \n\n33 \n \n\nano. J\u00e1 para 2012, foi usada imagem orbital do sat\u00e9lite ALOS, sensor AVNIR, de 2009, \n\ncom reambula\u00e7\u00e3o em campo, onde se adquiriu os canais fluviais.  \n\n No intuito de comparar a quantidade de nascentes entre os dois anos analisados, \n\na hierarquia da rede de drenagem seguiu as orienta\u00e7\u00f5es de Shreve (1966, apud \n\nCHRISTOFOLETTI, 1980), em que cada ligamento exterior tem magnitude 1, seguindo \n\nat\u00e9 a conflu\u00eancia com outro canal. Quando dois canais de magnitude 1 se encontram, o \n\ncanal que segue tem magnitude 2, at\u00e9 a pr\u00f3xima conflu\u00eancia, como, por exemplo, a um \n\ncanal de magnitude 3; dessa forma, o canal que segue ter\u00e1 magnitude 5 e, assim por \n\nconseguinte (CHRISTOFOLETTI, 1980) (Figura 4).  \n\n \nFigura 4-Hierarquia fluvial de 1962 e 2012. \n\n \n\n2.3 Cartas de morfometria do relevo \n\n \n\n As cartas morfom\u00e9tricas, elaboradas por Boin (prelo), foram digitalizadas e \n\norganizadas para esta pesquisa. Boin (prelo) utilizou as t\u00e9cnicas de De Biasi (1970) e \n\nSanchez (1994) para constru\u00e7\u00e3o da Carta de Declividade; as de Spiridonov (1981) e \n\nMauro et al. (1991) para a  elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Horizontal; novamente, a \n\nt\u00e9cnica de Spirindonov (1981) na carta de Disseca\u00e7\u00e3o Vertical e; a partir dessas tr\u00eas \n\ncartas reunidas, elaborou o documento s\u00edntese de Energia do Relevo, segundo Mendes \n\n(1993).  \n\n As cartas foram obtidas em meio impresso, portanto, foram digitalizadas \n\nutilizando um scanner e georreferenciadas no Software ArcMap.  \n\nEm campo, verificou-se a veradicidade das informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 declividade \n\ndo terreno e \u00e0 disseca\u00e7\u00e3o horizontal. A obten\u00e7\u00e3o dos dados quantitativos das classes de \n\n\n\n \n\n34 \n \n\ndeclividade, disseca\u00e7\u00f5es vertical e horizontal e energia do relevo foram realizadas \n\natrav\u00e9s do uso da ferramenta medida de classes do software SPRING. \n\n  \n\n2.4 Esbo\u00e7o da litologia \n\n \n\n Quanto aos dados geol\u00f3gicos, foram obtidas as informa\u00e7\u00f5es da litologia da bacia \n\ndo rio Santo Anast\u00e1cio em escala de 1:250.000, em Stein (1999), j\u00e1 adaptado da carta \n\ngeol\u00f3gica da bacia do rio Santo Anast\u00e1cio, na escala de 1:500.000, presente no relat\u00f3rio \n\nelaborado pelo IPT (1980). Destas cartas foram extra\u00eddos os lineamentos \n\nfotogeol\u00f3gicos, sendo necess\u00e1ria adapta\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es \u00e0 escala do trabalho, de \n\n1:35.000, realizada a partir de imagem orbital do sat\u00e9lite ALOS, sensor AVNIR de \n\n2009, com reambula\u00e7\u00e3o em campo nos anos de 2011, 2012 e 2013, onde foram \n\najustadas as \u00e1reas de plan\u00edcies e terra\u00e7os aluviais referentes a processos de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\ndo Quatern\u00e1rio (Figura 5), realizados mediante orienta\u00e7\u00f5es verbais do professor Doutor \n\nMarcos Norberto Boin. \n\n \nFigura 5- Identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde ocorrem processos de sedimenta\u00e7\u00e3o relacionados \n\nao Quatern\u00e1rio. \n\n \n\n2.5 Esbo\u00e7o dos solos \n\n \n\n Os dados pedol\u00f3gicos da \u00e1rea de estudo foram obtidos no levantamento \n\nsemidetalhado dos solos da bacia do rio Santo Anast\u00e1cio (SP), em escala 1: 250.000, \n\n\n\n \n\n35 \n \n\ncoordenado por CARVALHO (1997), sendo necess\u00e1ria a adapta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nescala desta pesquisa de 1:35.000, mediante interpreta\u00e7\u00e3o de imagem orbital do sat\u00e9lite \n\nALOS do ano de 2009, sensor Avnir, com reambula\u00e7\u00e3o em campo. \n\nNa confec\u00e7\u00e3o da carta pedol\u00f3gica, os crit\u00e9rios adotados para as nomenclaturas e \n\ntonalidade de cores seguiram os estabelecidos pela EMBRAPA (1999). No entanto, para \n\nas classes Latossolos n\u00e3o foram encontradas terminologias correspondentes \u00e0s \n\ndescri\u00e7\u00f5es dos solos de Carvalho (1997), determinando-se que essa classe de solo fosse \n\nmantida segundo a fonte, sem altera\u00e7\u00f5es. \n\n Na adequa\u00e7\u00e3o da escala 1: 250.000 da carta de Carvalho (1997) a escala adotada \n\nneste trabalho, 1: 35.000, os ajustes foram realizados atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nimagem orbital do sat\u00e9lite ALOS do ano de 2009, sensor Avnir, com reambula\u00e7\u00e3o em \n\ncampo em 2012 e 2013, onde foram ajustados os limites do Gleissolo H\u00e1plico, do solo \n\nsubordinado ao hidromorfismo na m\u00e9dia vertente, onde aflora o len\u00e7ol fre\u00e1tico (Figura \n\n6), como tamb\u00e9m Neossolo Lit\u00f3lico, associados a alguns setores das rupturas \n\ntopogr\u00e1ficas levantadas no mapeamento geomorfol\u00f3gico e aferidas em campo (Figura \n\n7). \n\n \nFigura 6\u2013 Solos subordinados ao hidromorfismo em rupturas topogr\u00e1ficas com \n\nafloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\n \n\n Na figura 6, a cor cinza do solo corresponde a condi\u00e7\u00f5es de m\u00e1 \n\ndrenagem, o que resulta na aus\u00eancia de Fe\n3+ \n\ne Fe\n2+\n\n sol\u00favel, caracterizando um processo \n\nde gleiza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n36 \n \n\n \nFigura 7- Neossolo Lit\u00f3lico. \n\n \n\nNa figura 7, verifica-se a presen\u00e7a de Neossolo Lit\u00f3lico associado, \n\nprincipalmente, \u00e0s rupturas topogr\u00e1ficas. Foram identificadas em campo outras \u00e1reas \n\nmenores com presen\u00e7a dessa classe de solo, no entanto, para a escala adotada n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel esse n\u00edvel de detalhamento, considerando-se apenas os setores pass\u00edveis de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.6 Cartas geomorfol\u00f3gicas de 1962 e 2012 \n\n \n\nPara a confec\u00e7\u00e3o da carta geomorfol\u00f3gica de 1962, foram interpretadas \n\nvisualmente as fotografias a\u00e9reas descritas no subt\u00f3pico 2.2, sobre a hierarquia fluvial. \n\nPara o ano de 2012, foi utilizada a imagem orbital do sat\u00e9lite ALOS, sensor Avnir, de \n\n2009, com reambula\u00e7\u00e3o em campo em 2012. Em ambas as cartas geomorfol\u00f3gicas \n\nforam utilizadas a base cartogr\u00e1fica e o levantamento geol\u00f3gico do IPT (1980), com \n\nadapta\u00e7\u00f5es de Stein (1999). \n\nEm comum entre os dois anos analisados, foram identificadas as seguintes \n\nfei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas: \u00e1rea de terra\u00e7o e plan\u00edcie fluvial e leque aluvial (Figura 8); \n\nrupturas topogr\u00e1ficas abruptas (Figuras 9 e 10), suaves e com afloramento do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico; fei\u00e7\u00f5es erosivas, como sulcos (Figura 9 e 11) e ravinas (Figura 9, 12 e 13); \n\nformas de vertente e colo topogr\u00e1fico, identificados pelas formas das curvas de n\u00edvel \n\n\n\n \n\n37 \n \n\n(Figura 14); canais fluviais e formato do fundo de vale; solapamento das margens; e, \n\ncanais pluviais, onde se encontrava algum registro de escoamento pluvial, como as \n\nfei\u00e7\u00f5es erosivas lineares. \n\n Para o ano de 2012, outras fei\u00e7\u00f5es foram acrescentadas, como: vo\u00e7orocas \n\n(Figura 13); marcas de eros\u00e3o laminar; terraceamento (Figura 14), identificados nas \n\nimagens orbitais entre as curvas de n\u00edvel; oblitera\u00e7\u00f5es (Figura 15), definidas como \n\nsoterramento de fei\u00e7\u00f5es erosivas e as bacias de conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais (Figura \n\n16); tamb\u00e9m foram extra\u00eddas as rodovias e as estradas rurais, muitas das quais estavam \n\nassociadas \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o do solo e ao desenvolvimento de eros\u00f5es ao longo do seu \n\npercurso. \n\n As \u00e1reas de terra\u00e7os e plan\u00edcie fluvial foram assim consideradas devido \u00e0 escala \n\nadotada nesta pesquisa, o que n\u00e3o possibilita a separa\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea de terra\u00e7o e a \u00e1rea \n\nde plan\u00edcie fluvial de forma que fique vis\u00edvel na carta final. A identifica\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas \n\nteve como base setores com tons de cinza escuro, que representam solos subordinados a \n\nencharcamentos e vegeta\u00e7\u00e3o de porte rasteiro e arbustivo, caracter\u00edsticas de \u00e1rea \u00famida. \n\nQuanto ao leque aluvial, verifica-se no desague do tribut\u00e1rio no canal principal, a \n\nforma\u00e7\u00e3o em forma de leque com o mesmo padr\u00e3o de tons de cinza e vegeta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nde ambientes encharcados (Figura 8). \n\n \nFigura 8- Identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de terra\u00e7o, plan\u00edcie fluvial e de leque aluvial. \n\n \n\nNa identifica\u00e7\u00e3o das rupturas topogr\u00e1ficas do ano de 1962, na figura 9, verifica-\n\nse um setor mais plano, a montante da ruptura e, um setor rebaixado, a jusante, \n\npotencialmente com declividade acentuada, caracterizando a ruptura topogr\u00e1fica \n\n\n\n \n\n38 \n \n\nabrupta. Nesta mesma imagem, percebe-se a distin\u00e7\u00e3o entre os sulcos erosivos, com tom \n\nde cinza claro, formando um trajeto e as ravinas em tom de cinza escuro, evidenciando a \n\nprofundidade da eros\u00e3o. N\u00e3o foram notados processos erosivos em n\u00edvel de \n\nvo\u00e7orocamento para o ano de 1962.  \n\n \nFigura 9-Identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com rupturas topogr\u00e1ficas, sulcos e ravinas. \n\n \n\n Para o ano de 2012, assim como na imagem de 1962, a identifica\u00e7\u00e3o de rupturas \n\ntopogr\u00e1ficas em imagem orbital foi feita pela transi\u00e7\u00e3o entre uma \u00e1rea plana e outra \n\ndeclivosa, caracterizando uma ruptura topogr\u00e1fica abrupta, como se constata na \n\nfotografia de campo (Figura 10). \n\n \n\nFigura 10- Ruptura topogr\u00e1fica abrupta na imagem orbital e em fotografia de campo. \n\n\n\n \n\n39 \n \n\n \n\n Na caracteriza\u00e7\u00e3o dos sulcos erosivos, no ano de 2012, buscou-se identificar os \n\ncaminhos percorridos pela \u00e1gua pluvial, com moderado aprofundamento da eros\u00e3o, \n\ncomo demonstrado na figura 11, tanto pela imagem orbital, como pela fotografia em \n\ncampo. \n\n \n\nFigura 11- Sulco erosivo, imagem orbital e fotografia de campo. \n\n \n\nA diferen\u00e7a entre sulcos e ravinas consiste em que as \u00faltimas implicam em \n\nincis\u00f5es com maior aprofundamento e alargamento que as eros\u00f5es em sulco. \n\nComparando a figura 11 com a figura 12, observa-se essa diferen\u00e7a nas ravinas, com \n\namplia\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o tanto na dimens\u00e3o vertical, quanto na horizontal. Essas \n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o confirmadas na fotografia em campo, onde \u00e9 poss\u00edvel averiguar o \n\nperfil do solo exposto. \n\n\n\n \n\n40 \n \n\n \nFigura 12- Ravina, imagem orbital e fotografia de campo. \n\n \n\nAs vo\u00e7orocas surgem quando a a\u00e7\u00e3o erosiva atinge o len\u00e7ol fre\u00e1tico ou n\u00edvel \n\nd\u2019\u00e1gua do terreno. Na figura13, \u00e9 poss\u00edvel destacar, na imagem orbital, a diferen\u00e7a na \n\ncor do solo. Assim, onde h\u00e1 presen\u00e7a de \u00e1gua, a tonalidade \u00e9 de marrom escuro, \n\nconfirmando, na fotografia em campo, a presen\u00e7a da \u00e1gua corrente. Em todas as \n\nvo\u00e7orocas houve aferi\u00e7\u00e3o em campo, buscando obter coordenadas geod\u00e9sicas de pontos \n\npor meio do Sistema Global de Navega\u00e7\u00e3o por Sat\u00e9lite (GNSS) do local onde tem in\u00edcio \n\no afloramento de \u00e1gua. \n\n \n\nFigura 13- Vo\u00e7oroca com ravinas laterais em imagem orbital e fotografia de campo. \n\n \n\n\n\n \n\n41 \n \n\nUtilizando a carta base, a identifica\u00e7\u00e3o das vertentes c\u00f4ncavas e convexas foi \n\nrealizada pela orienta\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel, enquanto as \u00e1reas de colo topogr\u00e1fico \n\nforam identificadas pela proximidade de duas cabeceiras, em vertentes c\u00f4ncavas, em \n\nlados opostos (Figura 14). \n\n \n\n \n\nFigura 14\u2013 Colo topogr\u00e1fica, vertentes c\u00f4ncavas e convexas. \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do terraceamento em imagem orbital foi feita pela presen\u00e7a de \n\ncurvas em sequ\u00eancia, modelando o relevo (Figura 15).  \n\n \n\nFigura 15- Terra\u00e7os agr\u00edcolas em imagem orbital e fotografia em campo. \n\n \n\nNa fotografia de campo, observam-se essas curvas com solo exposto, \n\ncaracterizando os terra\u00e7os em curva de n\u00edvel. \n\n\n\n \n\n42 \n \n\n Tamb\u00e9m, referente ao modelado antr\u00f3pico do relevo, destacam-se as t\u00e9cnicas de \n\noblitera\u00e7\u00e3o - soterramento das fei\u00e7\u00f5es erosivas - ressaltado na figura 16, onde na \n\nimagem orbital, observam-se manchas de solo exposto e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira preenchendo \n\nas fei\u00e7\u00f5es erosivas, fato constatado na fotografia em campo.  \n\n \n\nFigura 16 - Oblitera\u00e7\u00e3o em imagem orbital e fotografia em campo. \n\n \n\nForam identificadas bacias de conten\u00e7\u00e3o no percurso das eros\u00f5es, constru\u00eddas \n\nentre as curvas de n\u00edvel para conter o fluxo do escoamento superficial das \u00e1guas pluviais \n\n(Figura 17). \n\n \n\nFigura 17- Bacias de conten\u00e7\u00e3o em imagem orbital. \n\n \n\n\n\n \n\n43 \n \n\nNa confec\u00e7\u00e3o das Cartas Geomorfol\u00f3gicas, os s\u00edmbolos indicativos das fei\u00e7\u00f5es \n\nidentificadas tiveram como refer\u00eancia Tricart (1965) e Verstappen e Zuidam (1975), \n\nsendo necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos para: as rupturas topogr\u00e1ficas, onde aflora o \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico; as \u00e1reas em que foram efetuadas oblitera\u00e7\u00f5es e as bacias de conten\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 18). \n\n\n\n \n\n44 \n \n\n \n\nFigura 18 - S\u00edmbolos da carta geomorfol\u00f3gica com seus respectivos autores. \n\nElabora\u00e7\u00e3o: ZANATTA, CUNHA e BOIN, 2013. \n\n\n\n \n\n45 \n \n\n2.7 Carta de unidades f\u00edsicas \n\n \n\n A Carta de Unidades F\u00edsicas tem como objetivo dividir a bacia em setores que \n\napresentam caracter\u00edsticas similares e, por conseguinte, respostas semelhantes \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es impostas.  \n\n Para determinar o limite desses setores, de acordo com os princ\u00edpios de Leal \n\n(1995), a partir das curvas de n\u00edvel da carta base e a carta geomorfol\u00f3gica, a bacia foi \n\ndividida em topos, vertentes c\u00f4ncavas, vertentes convexas, vertentes retil\u00edneas e pelo \n\nlimite da \u00e1rea de terra\u00e7o e plan\u00edcie fluvial da carta geomorfol\u00f3gica, em fundos de vale. \n\nAp\u00f3s essa primeira divis\u00e3o, foram acrescidas as informa\u00e7\u00f5es da litologia, pedologia e \n\nenergia do relevo. \n\n Para a \u00e1rea estudada, tornou-se necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de adapta\u00e7\u00f5es \u00e0s \n\norienta\u00e7\u00f5es do trabalho de Leal (1995). Assim, as diferen\u00e7as na elabora\u00e7\u00e3o da Carta de \n\nunidades f\u00edsicas consistem na delimita\u00e7\u00e3o dos fundos de vale exclusivamente \n\nrelacionados \u00e0s \u00e1reas de terra\u00e7o e plan\u00edcie aluvial, extra\u00eddos do esbo\u00e7o litol\u00f3gico, e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da carta de energia do relevo ao inv\u00e9s da carta de declividade. \n\n No emprego da carta de energia do relevo, as classes de energia foram \n\norganizadas em tr\u00eas grupos: 1) energia forte e muito forte; 2) medianamente forte e \n\nm\u00e9dia e; 3) fraca. Ainda para essa carta, os setores que apresentavam energia do relevo \n\nforte a muito forte, com influ\u00eancia direta da carta de disseca\u00e7\u00e3o vertical foram \n\nconsideradas como energia do relevo medianamente forte e m\u00e9dia. Essa altera\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizada considerando que a disseca\u00e7\u00e3o vertical n\u00e3o determina, para os fins desta \n\npesquisa, energia do relevo forte a muito forte, sendo essas classes determinadas, \n\nprincipalmente, pela declividade do terreno e disseca\u00e7\u00e3o horizontal. Essa adapta\u00e7\u00e3o foi \n\nnecess\u00e1ria devido \u00e0 carta de energia do relevo ser desenvolvida por Boin (prelo) com \n\nobjetivos distintos deste estudo. \n\n Dessa forma, dentro de cada compartimento do relevo separou-se os setores por \n\nlitologia, tipo de solo e energia do relevo, como, por exemplo: vertentes c\u00f4ncavas, em \n\nlitologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio, com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico e energia \n\ndo relevo forte a muito forte. Essa divis\u00e3o resultou em 57 unidades f\u00edsicas, sendo: 12 \n\n\n\n \n\n46 \n \n\nunidades nas \u00e1reas de topo; 14 unidades nas vertentes c\u00f4ncavas; 18 unidades nas \n\nvertentes convexas; seis unidades nas vertentes retil\u00edneas e; seis unidades nos fundos de \n\nvale. \n\n Para a cartografia dessas unidades, foram utilizados tons de roxo para os setores \n\nmais inst\u00e1veis e, tons de verde para \u00e1reas mais est\u00e1veis, empregando algarismos \n\nromanos de acordo com a fragilidade da unidade, do mais est\u00e1vel (I) ao mais inst\u00e1vel \n\n(LVI) (Figura 19). \n\n \nFigura 19\u2013 Exemplo representativo das Unidades F\u00edsicas. \n\n \n\n\n\n \n\n47 \n \n\n2.8 Cartas de uso e cobertura superficial da terra de 1962 e 2012 \n\n A base para elabora\u00e7\u00e3o das cartas de uso e cobertura superficial da terra de 1962 \n\ne 2012 foram as mesmas descritas no subt\u00f3pico 2.2, que tratou das cartas de hierarquia \n\nfluvial. \n\n As classes de uso e cobertura superficial da terra seguiram os crit\u00e9rios definidos \n\npelo IBGE (2006) tanto na denomina\u00e7\u00e3o, como nas cores utilizadas. Em ambas as cartas \n\nforam identificadas as seguintes classes: vegeta\u00e7\u00e3o rasteira (Figura 20); vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nbrejo e v\u00e1rzea e bancos de areia (Figura 25); vegeta\u00e7\u00e3o florestal (Figura 22 e 24); \n\nsilvicultura (Figura 20 e 21); estradas rurais (Figura 21) e rodovias. Para os anos em \n\nestudo, especificamente no ano de 1962, foram identificadas as classes: pasto sujo \n\n(Figura 22) e cultura anual (Figura 20); enquanto para 2012, distinguiram-se as classes \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar (Figura 21 e 24), \u00e1rea urbana e solo exposto. \n\nNa identifica\u00e7\u00e3o dos usos e coberturas superficiais da terra de 1962, as \u00e1reas \n\ncom culturas anuais foram reconhecidas a partir de pequenos lotes, com diferen\u00e7as de \n\ntonalidade e rugosidade das coberturas superficiais. A silvicultura foi caracterizada pelo \n\npadr\u00e3o homog\u00eaneo tanto no ano de 1962 (Figura 20), como em 2012 (Figura 21).  \n\n \n\nFigura 20- Identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com pastagem, silvicultura e culturas anuais. \n\n \n\n\n\n \n\n48 \n \n\nConforme verificado na Figura 20, em algumas \u00e1reas, essa cobertura apresenta \n\ndiferen\u00e7as no tamanho das con\u00edferas e alguns trechos com solo descoberto, devido, \n\npossivelmente, \u00e0 derrubada recente de parte da planta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 21-Cana-de-a\u00e7\u00facar, eucalipto e estrada rural em imagem orbital e fotografia em \n\ncampo. \n\n \n\n Na Figura 21, na imagem orbital, a W da \u00e1rea de silvicultura, apresenta solo \n\nexposto, sendo necess\u00e1rio o campo para determinar a cana-de-a\u00e7\u00facar como classe. Para \n\no levantamento das estradas rurais, utilizaram-se os caminhos percorridos em campo, \n\nmarcados em GNSS e a identifica\u00e7\u00e3o em imagens orbitais de trajetos com solo exposto, \n\ncom caracter\u00edsticas de compacto. \n\n Na imagem de 1962, as \u00e1reas de pastagem e pasto sujo foram diferenciadas a \n\npartir das coberturas superficiais por gram\u00edneas, com tonalidade mais clara e \u00e1reas \n\nextensas. A diferen\u00e7a entre pasto sujo e pastagem consiste que, na primeira, h\u00e1 maior \n\nn\u00famero de vegeta\u00e7\u00e3o de porte arbustivo em meio \u00e0s gram\u00edneas, de porte rasteiro (Figura \n\n22). \n\n\n\n \n\n49 \n \n\n \n\nFigura 22- Identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o florestal, pastagem e pasto sujo. \n\n \n\n O levantamento das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o florestal foi realizado a partir da \n\nrugosidade e do porte heterog\u00eaneo da cobertura citada, como verificado na figura 22. \n\nPara o ano de 2012, a defini\u00e7\u00e3o da classe pastagem foi feita a partir do porte \n\nbaixo e homog\u00eaneo da braqui\u00e1ria, assim como, as manchas de solo exposto (Figura 23).  \n\n \n\nFigura 23- Pastagem em imagem orbital e fotografia em campo. \n\n \n\n\n\n \n\n50 \n \n\n Na figura 23, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 figura 20, verifica-se a diferen\u00e7a entre as classes \n\npastagem, com campos abertos e, pasto sujo, onde os maus cuidados com o pasto \n\nresultam no aparecimento de diversas \u00e1rvores de porte arbustivo em meio \u00e0 braqui\u00e1rias.   \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o florestal, na imagem de 2009, com reambula\u00e7\u00e3o em campo em \n\n2012, teve a mesma chave de interpreta\u00e7\u00e3o da imagem de 1962, isto \u00e9, o porte \n\nheterog\u00eaneo caracter\u00edstico dessa classe apresentou resposta espectral rugosa (Figura 24).  \n\n \n\nFigura 24 - Vegeta\u00e7\u00e3o florestal, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e cana-de-a\u00e7\u00facar em imagem orbital \n\ne fotografia em campo. \n\n \n\nA classe cana-de-a\u00e7\u00facar mostra-se homog\u00eanea, caracter\u00edstica de \u00e1reas plantadas \n\ne com porte m\u00e9dio. A vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, tamb\u00e9m, tem caracter\u00edstica homog\u00eanea e \n\ndiferencia-se das pastagens pela aus\u00eancia de manchas, com solo exposto (Figura 24).  \n\n Nas \u00e1reas de fundo de vale, foram identificados tr\u00eas tipos de cobertura \n\nsuperficial para os anos analisados, a saber: os bancos de areia, levantados partir de \n\ncores mais claras em meio aos rios; vegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea, onde a tonalidade \u00e9 de \n\ncinza escuro a preto na imagem de 1962, e verde escuro na imagem de 2012, e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira, onde a tonalidade \u00e9 de cinza claro a cinza na imagem de 1962 e \n\nverde claro na imagem de 2012 (Figura 25).  \n\n\n\n \n\n51 \n \n\n \n\nFigura 25- Identifica\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura superficial da terra nos fundos \n\nde vale: bancos de areia, vegeta\u00e7\u00e3o e brejo e, v\u00e1rzea e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. \n\n \n\nA classe bancos de areia foi identificada no percurso dos canais fluviais, \n\nprincipalmente nas proximidades da foz do ribeir\u00e3o Areia Dourada, onde h\u00e1 maior \n\npresen\u00e7a de bancos de areia, sendo necess\u00e1ria a diferencia\u00e7\u00e3o entre essa classe e a de \n\nsolo exposto, devido \u00e0 sele\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os pela din\u00e2mica fluvial. \n\n Na carta de uso e cobertura da terra de 2012 tamb\u00e9m foram mapeadas as \n\nt\u00e9cnicas conservacionistas de car\u00e1ter mec\u00e2nico, reconhecidas a partir dos terra\u00e7os \n\nagr\u00edcolas. O levantamento desse dado foi necess\u00e1rio devido \u00e0s diferen\u00e7as observadas na \n\nforma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos processos erosivos em setores com as mesmas \n\ncaracter\u00edsticas (litologia, solos, declividade e cobertura superficial). Como verificado na \n\nfigura 22, foram mensuradas tr\u00eas dist\u00e2ncias entre os terra\u00e7os agr\u00edcolas: ?10 metros; de \n\n10 a 20 metros; e, ? 30m (Figura 26). \n\n \n\n\n\n \n\n52 \n \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Terra\u00e7os agr\u00edcolas ? a 10 metros, terra\u00e7os de 10 a 30 metros e terra\u00e7os ? a \n\n30 metros. \n\n \n\n Para confec\u00e7\u00e3o da Carta de Uso e Cobertura Superficial da Terra de 2012, a cor \n\ndas classes seguiu o estabelecido pelo IBGE (2006). Algumas classes foram adaptadas \n\npara melhor destaque, como os canais fluviais e aquelas levantadas, especificamente, \n\npara a \u00e1rea de estudo, como a vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, as estradas rurais, solo exposto e \n\nbancos de areia. Para diferenciar bancos de areia de solo exposto foram analisadas as \n\ncaracter\u00edsticas espectrais da imagem orbital, enquanto os setores com presen\u00e7a de \n\nbancos de areia apresentavam colora\u00e7\u00e3o clara, as \u00e1reas com presen\u00e7a de solo exposto \n\npossu\u00edam tons avermelhados. \n\nFoi realizado o levantamento quantitativo de cada classe vetorizada por meio da \n\nferramenta medida de classes, do software SPRING. Esses dados foram tabulados e \n\ntransformados em gr\u00e1ficos e tabelas. \n\n \n\n2.9 Carta de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (Lei N\u00ba 12.651/12) \n\n \n\nDe acordo com a Lei 12.651/12, Inciso I, do Art. 4\u00ba, o in\u00edcio da delimita\u00e7\u00e3o das \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente de canal perene deve partir do \u201cleito regular\u201d, \n\ncaracterizado, no Inciso XIX, Al\u00ednea \u201ck\u201d, do Art. 3\u00ba da referida Lei, como \u201ccalha por \n\nonde correm regularmente as \u00e1guas do rio durante o ano\u201d (BRASIL, 2012). Dessa forma \n\n\n\n \n\n53 \n \n\no \u201cleito regular\u201d \u00e9 interpretado nessa pesquisa como leito vazante, embora o conceito na \n\nLei n\u00e3o seja claro. \n\n O Inciso IV, do Art. 3\u00ba, da referida lei, determina altera\u00e7\u00f5es na medida da APP \n\nem caso de \u00e1rea rural consolidada, autorizando, exclusivamente, a continuidade de \n\natividades em parte da APP nas \u00e1reas \u201cde im\u00f3vel rural com ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\npreexistente a 22 de julho de 2008, com edifica\u00e7\u00f5es, benfeitorias ou atividades \n\nagrossilvipastoris, admitida, neste \u00faltimo caso, a ado\u00e7\u00e3o de regime de pousio\u201d. Nessas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, o Art. 61-A, da mesma Lei, estabelece classes a partir de m\u00f3dulos fiscais, \n\nalterando a medida da APP de acordo com a \u00e1rea do im\u00f3vel rural, sendo: cinco metros \n\npara im\u00f3veis rurais com at\u00e9 um m\u00f3dulo fiscal; oito metros para im\u00f3veis rurais com \u00e1rea \n\nsuperior a um e at\u00e9 dois m\u00f3dulos fiscais; quinze metros para im\u00f3veis rurais com \u00e1rea \n\nsuperior a dois e at\u00e9 quatro m\u00f3dulos ficais e para im\u00f3veis rurais com \u00e1rea superior a \n\nquatro m\u00f3dulos fiscais \u00e9 obrigat\u00f3ria a recomposi\u00e7\u00e3o das respectivas faixas. No caso da \n\nAPP com \u00e1rea consolidada em nascentes e olhos d\u2019\u00e1gua perene, o \u00a75 estabelece a \n\nprote\u00e7\u00e3o de um raio m\u00ednimo de quinze metros. \n\nO tamanho do m\u00f3dulo fiscal, determinado a partir da Lei N\u00ba 6.746/79, para o \n\nmunic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista equivale a trinta hectares. \n\nSeguindo esses crit\u00e9rios, foram identificadas diferentes medidas de APP, de \n\nacordo com o tamanho da propriedade e da \u00e1rea rural consolidada, levantando APP\u2019s de \n\ncinco, oito, quinze, trinta e cinquenta metros. Os limites das propriedades foram obtidos \n\njunto \u00e0 Prefeitura Municipal de Marab\u00e1 Paulista e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, regional de \n\nPresidente Prudente (SP). \n\nNo setor NE da bacia, n\u00e3o foi obtido o limite das propriedades devido \u00e0 aus\u00eancia \n\ndesses dados nas fontes buscadas, e a medida das APP\u2019s seguiram os crit\u00e9rios \n\nestabelecidos no Inciso I, do Art. 4\u00ba, identificando APP\u2019s com trinta metros, para os \n\ncursos d\u2019\u00e1gua com menos de dez metros de largura e, cinquenta metros, para cursos \n\nd\u2019\u00e1gua com dez a cinquenta metros de largura. \n\nPara os reservat\u00f3rios artificiais, de acordo com \u00a74\u00ba, do Art.4\u00ba, \u201cnas acumula\u00e7\u00f5es \n\nnaturais ou artificiais de \u00e1gua com superf\u00edcie inferior a 1 (um) hectare, fica dispensada a \n\nreserva da faixa de prote\u00e7\u00e3o\u201d (BRASIL, 2012). \n\n\n\n \n\n54 \n \n\nAs APP\u2019s foram tra\u00e7adas a partir da ferramenta mapa de dist\u00e2ncias, do software \n\nSPRING 5.1.3, criando um buffer em torno dos rios e nascentes, de acordo com o limite \n\nda APP definido pela Lei. \n\n \n\n2.10 Cartas de capacidade de uso, capacidade de uso x uso atual (2012) e estado \n\ngeoecol\u00f3gico \n\n \n\nA confec\u00e7\u00e3o das cartas de capacidade de uso, capacidade de uso x uso atual e \n\nestado geoecol\u00f3gico teve como base a elabora\u00e7\u00e3o da Tabela 1 (Anexo 1).  \n\nA partir das informa\u00e7\u00f5es de cada unidade f\u00edsica, foi identificada a capacidade de \n\nuso, a qual, de acordo com Leal (1995 p.98), \u201crefere-se ao tipo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o que \n\npode ser exercido na unidade f\u00edsica sem alterar significativamente suas caracter\u00edsticas \n\noriginais e sem provocar-lhe impacto ambiental negativo\u201d. \n\nPor exemplo, em \u00e1reas com baixa suscetibilidade erosiva, como as \u00e1reas de \n\ntopos com Latossolo Vermelho \u00c1lico e energia do relevo fraca, a altera\u00e7\u00e3o dessa \n\nunidade precede apenas de t\u00e9cnicas conservacionistas de car\u00e1ter mec\u00e2nico e ed\u00e1fico, \n\npara manter a fertilidade dos solos e a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua das chuvas, impedindo que \n\nescoamentos superficiais se formem a jusante, n\u00e3o havendo, assim, grandes restri\u00e7\u00f5es \n\nao uso, podendo ser utilizado tanto para pastagens, como para culturas diversas.  \n\nNas vertentes convexas ou retil\u00edneas, com energia do relevo de m\u00e9dia a \n\nmedianamente forte, deve haver uma combina\u00e7\u00e3o entre t\u00e9cnicas conservacionistas, \n\ned\u00e1ficas e usos que ofere\u00e7am melhor prote\u00e7\u00e3o ao solo, como a silvicultura em terra\u00e7os \n\nagr\u00edcolas. \n\n\u00c1reas que apresentam energia do relevo de forte a muito forte, Neossolos \n\nLit\u00f3licos e vertentes c\u00f4ncavas, pelo alto risco de desenvolvimento de processos \n\ngeom\u00f3rficos, como tamb\u00e9m as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, por representarem \n\n\u00e1reas legalmente protegidas, n\u00e3o devem ser alteradas, apenas preservadas em suas \n\ncaracter\u00edsticas de cobertura superficial natural. \n\nSeguindo essa l\u00f3gica, foi elaborada a carta de capacidade de uso, distinguindo as \n\n\u00e1reas em: baixa, m\u00e9dia e alta restri\u00e7\u00e3o ao uso. \n\n\n\n \n\n55 \n \n\nPosteriormente, a carta de capacidade de uso foi comparada \u00e0 carta de uso e \n\ncobertura superficial da terra de 2012, identificando as adequa\u00e7\u00f5es e conflitos entre a \n\ncapacidade de uso e o uso efetivo. Nesse contexto, foram criadas as classes de: \n\ncompat\u00edvel e adequado; incompat\u00edvel e adequado e; incompat\u00edvel e inadequado. \n\nA rela\u00e7\u00e3o de compatibilidade tem como refer\u00eancia a adequa\u00e7\u00e3o do uso atual \u00e0 \n\ncapacidade de uso, enquanto a incompatibilidade refere-se \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de conflito. J\u00e1 as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es em adequado e inadequado est\u00e3o associadas \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nvigente. No caso em quest\u00e3o, as APP\u2019s, quando acompanhadas de coberturas, seja \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa ou n\u00e3o, que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos e solos e \n\npermitam o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, considera-se como adequado; se a cobertura \n\ncausa o rompimento desse equil\u00edbrio, o uso \u00e9 taxado como inadequado. \n\nA partir dessa sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, foi elaborada a carta de capacidade \n\nde uso x uso atual (2012). Cabe ressaltar que nas bibliografias consultadas n\u00e3o existe a \n\nconfec\u00e7\u00e3o dessa carta, contudo considerou-se importante sua elabora\u00e7\u00e3o nesta pesquisa, \n\nvisto que a carta propicia a espacializa\u00e7\u00e3o de setores que apresentam compatibilidade e \n\nincompatibilidade, adequa\u00e7\u00e3o e inadequa\u00e7\u00e3o, bem como a obten\u00e7\u00e3o de dados \n\nquantitativos. \n\nA partir dos dados supracitados, associados \u00e0 carta geomorfol\u00f3gica de 2012, \n\nforam criadas as seguintes classes de estado geoecol\u00f3gico:  \n\n1. Otimizado: \u00e1reas que apresentam vegeta\u00e7\u00e3o nativa preservada;  \n\n2. Compensado: o uso atual est\u00e1 de acordo com a capacidade de uso; \n\n3. Alterado: o uso atual n\u00e3o est\u00e1 em conformidade com a capacidade de uso; \n\n4. Intensamente alterado: \u00e1reas com fei\u00e7\u00f5es erosivas, onde h\u00e1 possibilidade de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o; \n\n5. Esgotado: \u00e1reas com eros\u00e3o em ravina e vo\u00e7oroca, onde n\u00e3o h\u00e1 possibilidade do \n\nambiente retornar a seu estado original. \n\n \n\nQuando em estado geoecol\u00f3gico otimizado, as unidades f\u00edsicas apresentam \n\ncobertura vegetal nativa preservada. Nessa classe de uso, independente do grau de \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nrestri\u00e7\u00e3o, os solos se encontram devidamente protegidos e, dependendo do tamanho da \n\n\u00e1rea preservada, h\u00e1 maior diversidade de flora e fauna, mantendo o ambiente pr\u00f3ximo \n\nde suas caracter\u00edsticas naturais. \n\nNo estado compensado, as unidades f\u00edsicas foram alteradas de acordo com a \n\ncapacidade de uso. As modifica\u00e7\u00f5es do meio e as coberturas superficiais implantadas \n\nestabelecem pequena possibilidade de desenvolvimento de impactos negativos \n\nsignificativos. \n\nNos setores alterados, as modifica\u00e7\u00f5es das unidades f\u00edsicas n\u00e3o est\u00e3o adequadas \n\ncom sua capacidade de uso, estabelecendo um primeiro est\u00e1gio de degrada\u00e7\u00e3o do \n\nambiente, com maior possibilidade desses setores evolu\u00edrem para intensamente \n\nalterados. \n\nAs \u00e1reas intensamente alteradas correspondem a unidades f\u00edsicas que \n\napresentam fei\u00e7\u00f5es erosivas em est\u00e1gio inicial do processo geom\u00f3rfico, como marcas de \n\neros\u00e3o laminar e sulcos. Nesses setores, t\u00e9cnicas conservacionistas associadas ao \n\nreplantio de mudas de esp\u00e9cies nativas, com os cuidados necess\u00e1rios em todas as fases \n\nde desenvolvimento das plantas, s\u00e3o suficientes para o ambiente retornar ao estado \n\ncompensado. \n\nNas unidades classificadas como esgotadas, a possibilidade do ambiente voltar \n\nao seu estado original \u00e9 dif\u00edcil de ser atingido dentro de um tempo hist\u00f3rico. A \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas exige uma combina\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas conservacionistas,  \n\ninvestimento e cuidados mais espec\u00edficos para que as eros\u00f5es cessem seu \n\ndesenvolvimento, no entanto, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade desses ambientes retornarem ao seu \n\nestado original, visto que uma nova forma de relevo j\u00e1 foi estabelecida. \n\n Das cartas de capacidade de uso, capacidade de uso x uso atual e estado \n\ngeoecol\u00f3gico tamb\u00e9m foram extra\u00eddos dados quantitativos de cada uma das classes, \n\nmediante a ferramenta medida de classes, do software livre SPRING 5.1.3, as quais \n\nforam organizadas na forma de gr\u00e1fico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n57 \n \n\nCAPITULO III \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea: \n\n \n\nA alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, em Marab\u00e1 Paulista (SP), abrange uma \n\n\u00e1rea de 4.623,48 ha, dentro da bacia do rio Santo Anast\u00e1cio.  Nessa regi\u00e3o, componente \n\nda bacia sedimentar do rio Paran\u00e1, ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o dos derrames de lavas da \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral, de idade Jur\u00e1ssico Superior e Cret\u00e1ceo Inferior, inicia-se a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o basal dos sedimentos do Grupo Bauru, estratigraficamente subdividida em \n\narenitos das Forma\u00e7\u00f5es Caui\u00e1, Santo Anast\u00e1cio, Adamantina e Mar\u00edlia (IPT, 1994). \n\nDe acordo com o levantamento do IPT (1994) e as adapta\u00e7\u00f5es de Stein (1999), \n\nna alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, encontram-se as Forma\u00e7\u00f5es Santo Anast\u00e1cio e \n\nAdamantina. A primeira \u00e9 composta por arenitos finos, com porcentagem variada de \n\ngr\u00e3os m\u00e9dios, subarcoseanos, maci\u00e7os, sele\u00e7\u00e3o regular a ruim, dispostos plano-\n\nparalelamente em bancos espessos, ocasionais, estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas, t\u00eanues e de \n\ngrande porte, al\u00e9m da presen\u00e7a frequente de orif\u00edcios de dissolu\u00e7\u00e3o de n\u00f3dulos \n\ncarbon\u00e1ticos e colora\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica, vermelha e roxa (IPT, 1994). \n\nPara Silva et al. (2005), a an\u00e1lise dos padr\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica sugere \n\nque a unidade Santo Anast\u00e1cio tenha sido depositada em ambiente fluvial. A princ\u00edpio, \n\ndo tipo meandrante, apresentando f\u00e1cies de canal e de transbordamento bem delineados, \n\nposteriormente, evoluindo para modelo entrela\u00e7ado, com carga psim\u00edtica dominante e \n\nescassez de f\u00e1cies pel\u00edticas, caracterizando menor organiza\u00e7\u00e3o. \n\nO contato \u00e9 discordante tanto inferior, com a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, quanto \n\nsuperior, com as forma\u00e7\u00f5es mais jovens, como a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina (SILVA et al. \n\n2005).  \n\nJ\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina (Figura 27), \n\n[...] cuja litologia \u00e9 representada por bancos aren\u00edticos de granula\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia a muito fina, colora\u00e7\u00e3o entre cinza-castanho claro a bruno \n\navermelheado claro. Suas espessuras mais frequentes est\u00e3o em torno \n\nde dois metros. Estes bancos aren\u00edticos est\u00e3o intercalados por estratos \n\nde argilito, siltito e arenito lam\u00edtico de espessuras muito vari\u00e1veis. \n\nOcasionalmente, encontram-se conglomerados constitu\u00eddos de seixos \n\nde silte-argil\u00edtico envolvidos por pel\u00edculas ferruginosas. N\u00f3dulos de \n\ncarbonato de c\u00e1lcio s\u00e3o muito raros. Os siltitos s\u00e3o reconhecidos por \n\nsua colora\u00e7\u00e3o acinzentada e por estratifica\u00e7\u00e3o plana paralela ao passo \n\nque os argilitos e os arenitos lam\u00edticos apresentam mini-estratifica\u00e7\u00e3o \n\nintercruzadas e onduladas. J\u00e1 os arenitos apresentam-se em estratos \n\n\n\n \n\n58 \n \n\nmaci\u00e7os com varia\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas, tanto no sentido vertical \n\nquanto horizontal. \n\nA maior parte dos afloramentos rochosos encontra-se em \n\navan\u00e7ado estado de intemperiza\u00e7\u00e3o, principalmente os siltitos e os \n\narenitos lam\u00edticos. Est\u00e3o muito fraturados com bordas esbranqui\u00e7adas \n\ne quando expostos \u00e0 intemp\u00e9rie tornam-se quebradi\u00e7os e muito \n\nfri\u00e1veis (SUDO et al., 1991, p.4). \n\n \n\n \n\nFigura 27 - Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, bancos silto-argilosos e bancos aren\u00edticos. \n\n \n\nEm termos paleoambientais, essa unidade apresenta caracter\u00edsticas que sugerem \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o fluvial em canais meandrantes. J\u00e1 a sucess\u00e3o indica prograda\u00e7\u00e3o do \n\nsistema fluvial sobre n\u00edvel de base lacustre, contribuindo para o processo de \n\nassoreamento da bacia (SILVA et al., 2005).  \n\nNa alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina ocupa os \n\nsetores mais altos, dos topos \u00e0 alta vertente, enquanto a Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio \n\naparece em setores pr\u00f3ximos ao fundo de vale, onde a eros\u00e3o removeu os dep\u00f3sitos que \n\ncaracterizavam a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina (Figura 28).  \n\n \n\n \n\n\n\nForma\u00e7\u00e3o Adamantina (Ka) - Arenitos finos a muito finos, siltitos arenosos, arenitos e argilitos e, mais \nna base da unidade, arenitos finos a m\u00e9dios, dispostos em bancos e camadas alternadas, quartzosos, \nfrequentemente com feldspatos e cimento carbon\u00e1tico, matriz siltosa e argilosa, sele\u00e7\u00e3o boa a regular, maci\u00e7os ou\n\ncom  estratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela e subordinadas estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas internas de cores rosa, cinza e marrom. \n\nKa\n\nKsa\n\nQa\n\nUNIDADES LITOESTATIGR\u00c1FICAS\n\nG\nR\n\nU\nP\n\nO\n B\n\nA\nU\n\nR\nU\n\nC\nE\n\nN\nO\n\nZ\n\u00d3\n\nIC\nO\n\nM\nE\n\nS\nO\n\nZ\n\u00d3\n\nIC\nO\n\nSedimentos Aluvionares\n\nForma\u00e7\u00e3o Adamantina\n\nForma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DAS UNIDADES\n\nCENOZ\u00d3ICO\n\nSedimentos Aluvionares (Qa) - Aluvi\u00f5es dispostos em plan\u00edcies  e terra\u00e7os fluviais: constitui\u00e7\u00e3o \nvariada, areno argilosa, com  coberturas arenosas recentes.\n\nMESOZ\u00d3ICO\n\nG\nR\n\nU\nP\n\nO\n B\n\nA\nU\n\nR\nU\n\nForma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio (Ksa) -  Arenitos finos com porcentagem variada de gr\u00e3os m\u00e9dios,\nsubarcoseanos, maci\u00e7os, sele\u00e7\u00e3o  regular  a ruim, dispostos plano-paralelamente em bancos espessos, ocasionais \nestratifica\u00e7\u00f5es cruzadas t\u00eanue e de grande porte . Presen\u00e7a frequente de  orif\u00edcios de dissolu\u00e7\u00e3o de n\u00f3dulos \ncarbon\u00e1ticos e colora\u00e7\u00e3o vermelha e roxo caracter\u00edsticas.  \n\nBACIA DO PARAN\u00c1\n\nX\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n2013\nMESTRADO\n\nESBO\u00c7O DA LITOLOGIA DA ALTA  BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN, Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA. \n\nFonte:  ALOS, sensor AVNIR, 2009 com reambula\u00e7\u00e3o em campo, 2012/3.\n            IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n            IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n            IPT, Bases t\u00e9cnicas para recupera\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas: Projeto \n            Piloto do rio Santo Anast\u00e1cio - 3  fase - Relat\u00f3rio n  32.257, 1994.\n            STEIN, D. P. Avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. Bacia do rio Santo Anast\u00e1cio. \n            Oeste paulista. 197 p. Tese (Doutoramento em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente) - \n            Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 1999.\n\nApoio:\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nCanal Fluvial\n\nRodovia Estadual\n\nRodovia Federal\n\nCurva de N\u00edvel\n\nPonto Cotado\n\nao\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\n\nLineamento Fotogeol\u00f3gico\n\nN\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nao\n\n158\n\n563\n\nFigura 28 - Esbo\u00e7o da litologia da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).\n\n59\n\n458\n\n456\n\n434\n\n355\n\n430\n\n457\n\n461\n\n497\n\n482\n\n485\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n483\n\n473\n\n465\n\n458\n\n430\n\n472\n\nO\n\nO\n\n\n\n \n\n60 \n \n\nAl\u00e9m das referidas Forma\u00e7\u00f5es, sobrep\u00f5e-se a Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio \n\nsedimentos Quatern\u00e1rios, que se configuram em aluvi\u00f5es, dispostos em plan\u00edcie e \n\nterra\u00e7os fluviais de constitui\u00e7\u00e3o variada, areno-argilosa, com coberturas arenosas \n\nrecentes. \n\n As diferen\u00e7as entre as Forma\u00e7\u00f5es refletem na suscetibilidade a processos \n\nerosivos dos solos que originam. A Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, por apresentar bancos de \n\nsedimentos silto-argilosos e cimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica, determina maior resist\u00eancia que as \n\n\u00e1reas da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio, com sele\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de regular a ruim e \n\ndefici\u00eancia de material pel\u00edtico.  \n\n J\u00e1 o relevo da bacia do rio Santo Anast\u00e1cio, \n\n[...] apresenta-se rebaixado por uma predisposi\u00e7\u00e3o onde os divisores \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o longos espig\u00f5es tabuliformes dissecados \n\nlateralmente por vales curtos e relativamente profundos, subordinados \n\na uma drenagem dendr\u00edtica. Esse tipo de relevo se encontra \n\ncompartimentado em superf\u00edcie cimeira acima de 520 metros, n\u00edvel \n\nintermedi\u00e1rio entre 340 e 360 metros. No compartimento dos \n\ninterfl\u00favios s\u00e3o frequentes as rupturas de declives, quer sejam de \n\nnatureza estrutural, quer sejam de natureza erosiva. Associadas \u00e0 \n\ndisseca\u00e7\u00e3o dos interfl\u00favios encontram-se cabeceiras de nascentes, \n\namplamente erodidas em forma de concha ou anfiteatro (SUDO et al., \n\n1991 p.6).  \n\n  \n\nAs caracter\u00edsticas do relevo e da rede de drenagem descritas por Sudo (1991), \n\ntamb\u00e9m ocorrem na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada. Na figura 29, a \u00e1rea de \n\ncapta\u00e7\u00e3o da nascente, em forma de anfiteatro, encontra-se amplamente erodida, com \n\nescorregamentos em toda a lateral. \n\n\n\n \n\n61 \n \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Cabeceiras de nascentes amplamente erodidas em forma de anfiteatro. \n\n  \n\nO relevo da bacia sofre, igualmente, a influ\u00eancia da adapta\u00e7\u00e3o da rede de \n\ndrenagem a movimentos neotect\u00f4nicos, ocorridos no per\u00edodo Cret\u00e1ceo Superior, os \n\nquais formaram falhas geol\u00f3gicas, identificados na figura 28, como lineamento \n\nfotogeol\u00f3gico. Tais falhas definiram o tra\u00e7ado do ribeir\u00e3o Areia Dourada, da nascente \n\nat\u00e9 a foz, nas posi\u00e7\u00f5es de SSE-NNW com inflex\u00e3o de SSW-NNE, denotando forma \n\nassim\u00e9trica na \u00e1rea estudada. \n\n Consequ\u00eancia dessa assimetria, o setor W da bacia apresenta maiores altitudes \n\nem rela\u00e7\u00e3o a E, com topos estreitos, rede de drenagem mais desenvolvida e vertentes \n\nalongadas. A E verificam-se topos amplos com baixa declividade, sobretudo nas \n\ncabeceiras, onde os canais fluviais s\u00e3o menos desenvolvidos e as vertentes mais curtas \n\n(Figura 30).  \n\nJ\u00e1 o setor E apresenta topos amplos com declividade &lt;2% e de 2% a 5%, \n\nenquanto a W, os topos s\u00e3o estreitos com declives mais acentuados de 5% a 10% e de \n\n10% a 15%, sendo que h\u00e1 poucos terrenos de 2% a 5% de declividade, os quais s\u00e3o \n\nencontrados nos topos amplos, topos secund\u00e1rios e vertentes do setor W e NW. As \n\ninclina\u00e7\u00f5es acentuadas do relevo est\u00e3o localizadas, sobretudo, nas altas vertentes a SW, \n\nW e NW e, pr\u00f3ximos ao fundo de vale, principalmente ao do ribeir\u00e3o Areia Dourada. A \n\nmaioria dessas inclina\u00e7\u00f5es est\u00e1 associada a rupturas topogr\u00e1ficas. \n\n \n\n\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n> 20%\n\n15 - 20%\n\n10 - 15%\n\n5 - 10%\n\n2 - 5%\n\n&lt;2%\n\nClasses Clinogr\u00e1ficas\n\nLEGENDACONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nCARTA DE DECLIVIDADE DA ALTA  BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nLimite da bacia\n\nCanal Fluvial\n\nCurva de n\u00edvel\n\nN\n\n2013\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA, \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA/SP\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA\nOrienta\u00e7\u00e3o:Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA\n\nFonte:\n\nApoio:\n\n0 0,5 1 1,5 2 2,5Km\n\n1: 50.000\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator - Fuso 22\n\nC\u00f3rrego Alegre - Hemisf\u00e9rio Sul \n\nFonte: IBGE. Carta topogr\u00e1fica: Ribeir\u00e3o das Anhumas. S\u00e3o Paulo, 1975.\n\nIBGE. Carta topogr\u00e1fica: Marab\u00e1 Paulista. S\u00e3o Paulo, 1975.\n \n\na a\n\n2013\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA, \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA/SP\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA; Dr. Marcos Norberto BOIN\n\nFonte:\n\nApoio:\n\n0 0,5 1 1,5 2 2,5Km\n\n1: 50.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Inbituba, Santa Catarina\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\nN\n\nElabora\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN\nDesenho: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA. \nFonte: IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n            IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n\no\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\no\n\no\n\nFigura 30 - Declividade da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).\n\n62\n\n\n\n \n\n63 \n \n\n \n\nFigura 31 \u2013 Classes de declividade da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP). \n\n \n\nOs declives de 2 a 5%, que ocorrem nos topos amplos e em vertentes suavizadas, \n\ncompreendem 27,58% (1.275,18 ha) da bacia, enquanto que de 10% a 15%, sobretudo \n\nem setores pr\u00f3ximos aos fundos de vale e a jusante das rupturas topogr\u00e1ficas na alta \n\nvertente, somam um montante de 26,71% (1234,95 ha). J\u00e1 as menores inclina\u00e7\u00f5es do \n\nrelevo, de 5 a 10%, est\u00e3o localizadas nos topos estreitos e nas vertentes do setor centro-\n\nW, S e N, totalizando 17,47% (807,73 ha); os mais acentuados, com inclina\u00e7\u00e3o de 15 a \n\n20% e ?20%, s\u00e3o encontrados nas rupturas topogr\u00e1ficas e nas vertentes, com menor \n\nexpress\u00e3o areal na regi\u00e3o central da bacia, e ocupam 12,83% (593,2 ha) e 13,74% \n\n(635,27ha), respectivamente. Os topos amplos e suavizados (&lt;2%) correspondem a \n\nmenor parte da \u00e1rea estudada, com 1,67% (77,25 ha). \n\nDe acordo com Stein (1999), ocorrem eventuais rupturas topogr\u00e1ficas com \n\nafloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, consequente das caracter\u00edsticas da Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina, em que os sedimentos mais arenosos e perme\u00e1veis, ao se assentarem sobre \n\nos bancos de sedimentos silto-argilosos, pouco perme\u00e1veis, originam o primeiro len\u00e7ol \n\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea. Por sua vez, o retardamento do fluxo de infiltra\u00e7\u00e3o concentra e \n\nencharca o solo em v\u00e1rios n\u00edveis (BOIN, 2000). Na \u00e1rea estudada os afloramentos \n\nsurgem em declividades ?20%. \n\n Em outros setores, onde as rupturas topogr\u00e1ficas n\u00e3o apresentam afloramento \n\ndo len\u00e7ol fre\u00e1tico, acontece, possivelmente, um processo diferencial de eros\u00e3o devido a \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o de argila em algumas camadas da referida forma\u00e7\u00e3o. Em alguns \n\nsetores, as rupturas ocorrem nas bordas das \u00e1reas de topo, que s\u00e3o controlados pelas \n\n1.67% \n\n27.58% \n\n17.47% 26.71% \n\n12.83% \n\n13.74% Legenda \n&lt;2%\n\n2 a 5%\n\n5 a 10%\n\n10 a 15%\n\n15 a 20%\n\n? 20% \n\n\n\n \n\n64 \n \n\nrochas (STEIN, 1999), com declividade acentuada na alta vertente, amenizando na \n\nm\u00e9dia e baixa vertente. Litof\u00e1cies mais resistentes da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, \n\npotencialmente, s\u00e3o respons\u00e1veis pelas \u00e1reas de topos secund\u00e1rios (Figura 32).  \n\n \n\nFigura 32 - Topos planos, topos secund\u00e1rios, declividade acentuada na alta vertente e \n\nrelevo suavemente ondulado na baixa e m\u00e9dia vertente.  \n\n  \n\nCom base no levantamento coordenado por Carvalho (1997), na bacia do rio \n\nSanto Anast\u00e1cio, na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, a litologia e o relevo \n\napresentam rela\u00e7\u00e3o direta com a forma\u00e7\u00e3o dos solos (Figura 33). \n\n Nas \u00e1reas de topo, principalmente nos topos amplos, h\u00e1 o predom\u00ednio de \n\nLatossolo Vermelho \u00c1lico, de profundidade superior a 170 cm. Esses topos apresentam \n\nhorizonte A moderado, com 20 cm de profundidade, estrutura moderada pequena a \n\nm\u00e9dia angular, composta em m\u00e9dia por 72% da fra\u00e7\u00e3o areia, dessas 41% \u00e9 areia muito \n\nfina, 27% de argila e 1% de silte. Nos horizontes B, a espessura \u00e9 superior a 150 cm, \n\ncom a estrutura em blocos subangulares, de textura argilo-arenosa, com \n\naproximadamente 58% de fra\u00e7\u00e3o de areia, 36% de argila e 6% de silte, os horizontes B \n\nainda apresentam n\u00edvel de alum\u00ednio t\u00f3xico em quase toda sua extens\u00e3o (CARVALHO, \n\n1997) (Figura 34).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nL  a5\n\nL  a5E\n\nLed3\n\nL  d3 E\nE\n\nL  d3 E\n\nPvd\n\nPvd\n\nPvd\n\nPvd\n\nPvd\n\nLea5\n\nLed3\n\nLed3\n\nLea5\n\nE\n\nE\n\nRle\n\nRle\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n158\n\n563\n\n458\n\n456\n\n434\n\n355\n\n430\n\n457\n\n461\n\n497\n\n482\n\n485\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n483\n\n473\n\n465\n\n458\n\n430\n\n472\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n2013\nMESTRADO\n\nESBO\u00c7O DOS SOLOS DA ALTA  BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA. Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN\n\nFonte:  ALOS, sensor Avnir, 2009 com reambula\u00e7\u00e3o em campo, 2012.\n            IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n            CARVALHO, W. A. (coordenadora). Levantamento Semidetalhado dos solos \n            da bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio - SP. Boletim cinet\u00edfico. FCT/UNESP. P. \n            Prudente- SP, 1997.\n\nApoio:\n\na\n\no\n\nN\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Tranvsero de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Inbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\na\n\no\n\no o\n\nLEGENDA\n\nLatossolo Vermelho (LE)\n\nArgissolo Vermelho (Pv)\n\nDistr\u00f3fico Tb A moderado\ntextura arenosa/m\u00e9dia\n\nNeossolo \n\nLit\u00f3lico Eutr\u00f3ficos Tb A cheroz\u00eamico (Re2) \n\nPvd\n\nGleissolo (Gxbe)\n\nGxbe\nH\u00e1plico Eutr\u00f3ficos Tb A moderado \ntextura arenosa/m\u00e9dia\n\nSolos submetidos ao hidromorfismo\n\nGxbe\n\n\u00c1lico A moderado, textura argilosa\n\n\u00c1lico A moderado textura m\u00e9dia\n\n\u00c1lico epidistr\u00f3fico A moderado\ntextura argilosa\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nCanal Fluvial\n\nRodovia Estadual\n\nRodovia Federal\n\nCurva de N\u00edvel\n\nPonto CotadoX\n\nL  a1\n\nL  d3\n\nL  a5\n\nE\n\nE\n\nE\n\nGxbe\n\nGxbe\n\nGxbe\n\nGxbe\n\nL  a1 Solos subordinados\nao hidromorfismo\n\nSolos Submetidos \n\u00e0 Hidromorfismo\n\nPvd\n\nL  a1\nLit\u00f3lico (Rle) \n\nRe2\n\nRe2\n\nRe2\n\nRe2\n\nRle\n\no\n\nFigura 33 - Esbo\u00e7o dos solos da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).\n\n65\n\n\n\n \n\n66 \n \n\n \n\nFigura 34 - Latossolo Vermelho \u00c1lico e plintitas em \u00e1rea de declividade de 2 a 5%. \n\n \n\n Verifica-se na figura 34 a ocorr\u00eancia de plintitas no Latossolo Vermelho \u00c1lico, \n\nque se formam pelo enriquecimento em \u00f3xido de ferro no horizonte B e indicam \n\nrestri\u00e7\u00f5es na drenagem. \n\nEssa classe de solo tamb\u00e9m \u00e9 encontrada nas vertentes do setor W da bacia, onde \n\nh\u00e1 baixa densidade de drenagem; menor disseca\u00e7\u00e3o horizontal, de 100 a 200 m e de 200 \n\na 400 m (Figura 35) e; predom\u00ednio de declividades de 2 a 5% (CARVALHO, 1997). Os \n\nLatossolos Vermelhos \u00c1lico, embora, apresentem concentra\u00e7\u00e3o elevada da fra\u00e7\u00e3o areia, \n\nocorrem em \u00e1reas de menor disseca\u00e7\u00e3o horizontal (Figura 36) e declividade, \n\nconfigurando baixa suscetibilidade erosiva (STEIN, 1999). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n&lt;50 m\n\n50 - 100 m\n\n100 - 200 m\n\n200 - 400 m\n\n> 400 m\n\nClasses de Disseca\u00e7\u00e3o  \nHorizontal\n\nCARTA DE DISSECA\u00c7\u00c3O HORIZONTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O \nDO AREIA DOURADA,  MUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nDivisor de \u00e1guas\n\nLEGENDACONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da bacia\n\nCanal Fluvial\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nElabora\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN.\nDesenho: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA. \nFonte: IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n            IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n\no o\n\nN\n\nFigura 35 -  Disseca\u00e7\u00e3o horizontal da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).\n\n67\n\n\n\n \n\n68 \n \n\n \n\nFigura 36 - Relevo suavemente ondulado com disseca\u00e7\u00e3o horizontal de 100 a 400 \n\nmetros no setor W, predom\u00ednio de Latossolo Vermelho \u00c1lico. \n\n \n\nA W, as vertentes exibem disseca\u00e7\u00e3o horizontal de 100 a 200 e de 200 a 400 \n\nmetros (Figura 36), diferente das demais \u00e1reas da bacia, onde predominam disseca\u00e7\u00f5es \n\nde 50 a 100 e de 100 a 200 metros nas vertentes. J\u00e1 as \u00e1reas mais dissecadas, &lt;50m, \n\nencontram-se nas conflu\u00eancias dos canais fluviais. \n\nA maior parte da bacia tem relevo bem dissecado, com classes de 100 a 200 \n\nmetros, totalizando 40,22% (1.859,6 ha), principalmente nas vertentes. As classes de 50 \n\na 100 metros e &lt;50 metros ocorrem pr\u00f3ximas \u00e0 conflu\u00eancia dos canais fluviais e \n\ncorrespondem a 26,76% (1.237,73 ha) e 5,8% (268,16 ha), respectivamente. Classes de \n\nmenor disseca\u00e7\u00e3o do relevo, como de 200 a 400 metros incidem nas vertentes da regi\u00e3o \n\nO, S e N, e nos topos, somando 25,51% (1.179,47 ha), enquanto a classe de 400 a 800 \n\nmetros, com menor express\u00e3o areal na bacia, compreende apenas 1,72% (79,06 ha) \n\n(Figura 37) das vertentes pr\u00f3ximas \u00e0 cabeceira e a foz do ribeir\u00e3o Areia Dourada, e nos \n\ntopos do setor SE e NW.  \n\n\n\n \n\n69 \n \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Classes de disseca\u00e7\u00e3o horizontal da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). \n\n \n\n No setor SW da bacia, em \u00e1rea de topo estreito, f\u00e1cies mais resistentes da \n\nForma\u00e7\u00e3o Adamantina determinam a presen\u00e7a de Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico, que tem \n\nhorizonte A chernoz\u00eamico, com Ap de espessura de 40 cm, textura arenosa, estrutura \n\nfraca, pequena e m\u00e9dia, granular e gr\u00e3os simples, com 87% da fra\u00e7\u00e3o areia, 8% de silte \n\ne 5% de argila. A transi\u00e7\u00e3o \u00e9 abrupta, quebrada e descont\u00ednua para o horizonte A/R, de \n\n40 cm de profundidade, textura areia franca e estrutura fraca, pequena, granular, \n\ncomposto por 81% de fra\u00e7\u00e3o areia, 9% de silte e 10% de argila. Essa mesma classe de \n\nsolo ocorre em \u00e1rea de topo secund\u00e1rio, no setor NW da bacia (CARVALHO, 1997).  \n\nAs caracter\u00edsticas do Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico, embora apresente boa \n\nsatura\u00e7\u00e3o por base com horizonte A chernoz\u00eamico, deflagram muito alta suscetibilidade \n\nerosiva a essa classe de solo, pela a transi\u00e7\u00e3o abrupta e descont\u00ednua entre os horizontes, \n\nalta porcentagem de fra\u00e7\u00e3o areia e o aumento da fra\u00e7\u00e3o de argila do horizonte A para o \n\nhorizonte A/R, (STEIN, 1999). \n\n Nos topos, encontrados a mais de 60 metros do n\u00edvel de base local, a for\u00e7a \n\ngravitacional \u00e9 potencializada. Est\u00e3o neles os terrenos mais suscet\u00edveis a esses \n\nfen\u00f4menos, principalmente os secund\u00e1rios, encontrados em todos os setores da bacia \n\n(Figura 38). Essa classe de disseca\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 menor porcentagem da \u00e1rea \n\nestudada, compreendendo 2,43% (112,12 ha) (Figura39). \n\n  \n\n \n\n1.72% \n\n25.51% \n\n40.21% \n\n26.76% \n\n5.80% \n\nLegenda \n\n400 a 800 m\n\n200 a 400 m\n\n100 a 200 m\n\n50 a 100 m\n\n&lt;50 m\n\n\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n&lt;20 m\n\n40 - 60 m\n\n> 60 m\n\n Classes de Disseca\u00e7\u00e3o  \nVertical\n\nDivisor de \u00e1guas\n\nLEGENDACONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da bacia\n\nCanal Fluvial\n\nCARTA DE DISSECA\u00c7\u00c3O VERTICAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O \nDO AREIA DOURADA  MUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nCurva de n\u00edvel\n\nElabora\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN\nDesenho: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA. \nFonte: IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n            IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n\no\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\no\n\no\n\no\n\n20 - 40 m\n\nN\n\nFigura 38 - Carta de disseca\u00e7\u00e3o vertical da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).\n\n70\n\n\n\n \n\n71 \n \n\nOs terrenos com menor suscetibilidade a processos gravitacionais, situados a \n\nmenos de 20 metros do n\u00edvel de base local, abrangem a maior porcentagem em \u00e1rea da \n\nbacia, com 43,45% (2.008,74 ha), localizam-se pr\u00f3ximos, ou nas pr\u00f3prias vertentes \n\nc\u00f4ncavas. Nos topos, nas altas vertentes e nos terrenos que bordejam os topos \n\nsecund\u00e1rios, h\u00e1 maior dom\u00ednio de disseca\u00e7\u00e3o vertical, com valores de 40 a 60 m, essa \n\nclasse corresponde a 16,2% (748,81 ha), enquanto nas vertentes retil\u00edneas e convexas, as \n\ndisseca\u00e7\u00f5es de 20 a 40 metros predominam, compreendendo 37,92% (1.753,91 ha) do \n\ntotal da \u00e1rea estudada. \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Classes de disseca\u00e7\u00e3o vertical da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). \n\n \n\n Nas vertentes, com declividades mais acentuadas, e nos topos estreitos h\u00e1 \n\npredom\u00ednio de Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico. Essa classe de solo, com profundidade \n\nsuperior a 230 cm, apresenta horizonte A moderado, de textura areia franca e estrutura \n\nfraca, pequena e m\u00e9dia, granular e blocos subangulares, com 86% de fra\u00e7\u00e3o areia, dessa \n\nporcentagem 47,5% s\u00e3o de areia muito fina, 8% de argila e 6% de silte. A transi\u00e7\u00e3o para \n\no horizonte Bt \u00e9 abrupta e descont\u00ednua. Esse horizonte, por ter a maior presen\u00e7a da \n\nfra\u00e7\u00e3o argila, com 24%, apresenta textura franco argilo arenosa, de estrutura fraca, \n\npequena em blocos subangulares (CARVALHO, 1997) (Figura 40). Essas \n\ncaracter\u00edsticas, principalmente o aumento de 16% da fra\u00e7\u00e3o argila do horizonte A para o \n\nhorizonte Bt e a declividade acentuada, denotam a essa classe de solo, alta \n\nsuscetibilidade erosiva (STEIN, 1999). \n\n43.45% \n\n37.92% \n\n16.20% \n\n2.43% \n\nLegenda \n\n? 60 m \n\n40 a 60 m\n\n20 a 40 m\n\n&lt;20 m\n\n\n\n \n\n72 \n \n\n \n\nFigura 40 \u2013 Declividade do relevo e Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico.  \n\nNa figura 40, nota-se mudan\u00e7a na cor do perfil do horizonte A, que est\u00e1 mais \n\nescuro pela mistura de minerais com carbono org\u00e2nico; j\u00e1 o horizonte Bt \u00e9 mais claro e \n\ntem maior presen\u00e7a de argila. Essa mudan\u00e7a textural abrupta determina a \n\npermeabilidade facilitada no horizonte A, encontrando no horizonte Bt drenagem muito \n\nlenta at\u00e9 o n\u00edvel de escoamento de subsuperf\u00edcie, logo abaixo, onde ocorre a cascalheira. \n\nOs Gleissolos H\u00e1plicos s\u00e3o encontrados nos fundos de vale, possuem sequ\u00eancia \n\nde horizonte A \u2013 C, com espessura superior a 120 cm. O horizonte A moderado tem 40 \n\ncm de profundidade, textura areia franca, estrutura composta, fraca, pequena, granular e \n\ngr\u00e3os simples, com 87% de fra\u00e7\u00e3o areia, 10% de argila e 3% de silte. O horizonte C, \n\ncom espessura superior a 80 cm, possui textura arenosa, estrutura maci\u00e7a que se desfaz \n\nem fraca, pequena, granular, composta por 73% de fra\u00e7\u00e3o argila, 15% de argila e 12% \n\nde silte (CARVALHO, 1997). Essa classe de solo, por estar localizada nas partes mais \n\nbaixas do relevo, demonstra suscetibilidade erosiva nula (STEIN, 1999) (Figura 41). \n\n\n\n \n\n73 \n \n\n \n\nFigura 41 \u2013 Gleissolo H\u00e1plico. \n\n \n\nOs solos da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada encontram-se submetidos a um \n\nclima tropical \u00famido, com esta\u00e7\u00f5es bem definidas, alternando entre per\u00edodo quente e \n\nchuvoso e, per\u00edodo frio e seco (Figura 42).  \n\n \n\nFigura 42 - Gr\u00e1fico da m\u00e9dia de 1971 a 1990 de temperatura e da m\u00e9dia de 1971 a \n\n2004 de precipita\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista (SP). \n\nFonte: CARVALHO (1997), adaptado por ZANATTA (2013). \n\n \n\nAs m\u00e9dias mensais de precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o praticamente iguais na primavera e \n\nver\u00e3o. Enquanto na primavera, as m\u00e9dias de chuvas e de temperatura aumentam \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o  (mm)\n\nTemperatura (\u00b0C)\n\n\n\n \n\n74 \n \n\nprogressivamente de setembro (20\u00baC e 82,5 mm), no in\u00edcio da primavera, at\u00e9 a m\u00e1xima \n\nem dezembro (24\u00baC e 168 mm), fim da primavera; no ver\u00e3o, os maiores valores m\u00e9dios \n\nde precipita\u00e7\u00e3o ocorrem no final de dezembro, come\u00e7o do ver\u00e3o, diminuindo \n\nprogressivamente at\u00e9 o fim dessa esta\u00e7\u00e3o (117,5mm) e as temperaturas m\u00e9dias s\u00e3o \n\nmantidas em 24\u00ba C em todo per\u00edodo. A partir do outono, h\u00e1 uma retomada na queda das \n\nm\u00e9dias de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o, tend\u00eancia que segue at\u00e9 o inverno, esta\u00e7\u00e3o em \n\nque a temperatura (18\u00baC) e a precipita\u00e7\u00e3o (82,5mm) chegam \u00e0 m\u00e9dia m\u00ednima mensal.  \n\n As chuvas ocorrem em todos os meses do ano, com picos na primavera e ver\u00e3o, \n\nreduzindo no outono, at\u00e9 chegar \u00e0s m\u00e9dias m\u00ednimas no inverno. A linha de temperatura \n\nm\u00e9dia mensal acompanha essa oscila\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es, com m\u00e1ximas m\u00e9dias nos \n\nper\u00edodos mais chuvosos, chegando a 25\u00baC e, m\u00ednimas m\u00e9dias nos per\u00edodos de menor \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, com 20\u00ba C.  \n\nAo realizar an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em ano de pluviosidade habitual, \n\nem 1984, na regi\u00e3o do Oeste Paulista, Boin (2000) definiu a atua\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\natmosf\u00e9ricos no ver\u00e3o, outono, inverno e primavera.  \n\nDurante o ver\u00e3o, os sistemas frontais e as correntes de E foram as principais \n\ncausadoras de chuvas nesse per\u00edodo. Os sistemas frontais, referentes ao confronto da \n\nMassa Tropical Atl\u00e2ntica e Tropical Continental, geraram 47% das chuvas e, as \n\ncorrentes de E, 36%. As precipita\u00e7\u00f5es ocorreram de vinte a quarenta dias na maior parte \n\ndo Oeste Paulista, enquanto a distribui\u00e7\u00e3o espacial das chuvas apresentou valores que \n\nvariam de 300 a 500 mm (BOIN, 2000).  \n\nAs precipita\u00e7\u00f5es com mais de 10 mm/h resultaram da entrada da Frente Polar \n\nAtl\u00e2ntica, gerando eventos pluviais intensos, que continuaram ocorrendo devido \u00e0 \n\nFrente Polar Atl\u00e2ntica Oclusa. No in\u00edcio de fevereiro, por influ\u00eancia da Massa Tropical \n\nAtl\u00e2ntica em confronto com a Massa Polar Atl\u00e2ntica, com setor de retorno quente, \n\nocorreram cinco dias de chuvas e tr\u00eas dias com eventos acima de 10mm/h.  No in\u00edcio de \n\nmar\u00e7o, a Massa Tropical Atl\u00e2ntica e a Massa Tropical Continental atra\u00edram a Frente \n\nPolar Atl\u00e2ntica, resultando em quatro dias de chuvas e tr\u00eas epis\u00f3dios acima de 10mm/h. \n\nNo final de mar\u00e7o, \u201ca Massa Tropical Atl\u00e2ntica em confronto com a Massa Polar \n\nAtl\u00e2ntica, que avan\u00e7ou e estacionou sobre o Oeste Paulista, recuou e deu entrada a uma \n\noutra Frente Polar Atl\u00e2ntica\u201d (BOIN, 2000 p.158), acarretando em seis dias de chuva e \n\num epis\u00f3dio acima de 10mm/h. Essas sequ\u00eancias, causadoras de excedentes h\u00eddricos, \n\n\n\n \n\n75 \n \n\nsaturaram os solos, que acompanhados de eventos pluviais intensos, potencialmente, \n\nforam causadores de processos geom\u00f3rficos na regi\u00e3o. \n\n Os valores de erosividade do ver\u00e3o variaram entre 1.500 MJ x mm x h-\u00b9 x ha-\u00b9 a \n\n3.500 MJ x mm x h-\u00b9 x ha-\u00b9 (BOIN, 2000). \n\nDe acordo com os dados do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es para Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo (SigRH), no posto com prefixo D8-035, no \n\nmunic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista (SP), durante o ver\u00e3o do ano de 1984 ocorreram 39 dias \n\nde chuvas, totalizando 314,1mm. Sendo que, 46,76% (146,9mm) dessas chuvas \n\nconcentraram-se do dia 27 de dezembro ao dia 2 de janeiro, o restante foi bem \n\ndistribu\u00eddo ao longo da esta\u00e7\u00e3o, exceto durante os dias 11 a 19 de mar\u00e7o, em que n\u00e3o foi \n\nregistrado epis\u00f3dio de chuva. \n\nJ\u00e1 durante o outono, a amplia\u00e7\u00e3o para 51% da atua\u00e7\u00e3o das correntes do E, \n\nbloqueou o avan\u00e7o das correntes de sul, diminuindo significativamente os dias de chuva \n\nem todo Oeste Paulista, que esteve entre zero e vinte dias (BOIN, 2000). \n\nAs chuvas neste per\u00edodo estiveram geneticamente associadas \u00e0s linhas \n\nde instabilidade (42,7%), ao eixo principal da Frente Polar Atl\u00e2ntica \n\n(28,3%), a repercuss\u00e3o da Frente Polar Atl\u00e2ntica (21,9%) e \u00e0 Frente \n\nReflexa (6,2%), concentrando-se nos primeiros 45 dias desta esta\u00e7\u00e3o \n\ne, depois, n\u00e3o mais ocorrendo at\u00e9 o in\u00edcio de agosto (BOIN, 2000 \n\np.168). \n\n \n\nAinda de acordo com Boin (2000), os epis\u00f3dios de maior intensidade da esta\u00e7\u00e3o \n\nestiveram ligados \u00e0s Linhas de Instabilidade e \u00e0s Frentes Polares Atl\u00e2ntica em seu eixo \n\nprincipal, sendo o maior desses eventos sobre influ\u00eancia da Massa Tropical Atl\u00e2ntica, \n\nque evoluiu para Massa Tropical Atl\u00e2ntica com linhas de instabilidade. Outros dois \n\neventos chuvosos estiveram relacionados \u00e0 Massa Polar Atl\u00e2ntica e suas deriva\u00e7\u00f5es. \n\nOs valores de erosividade variaram entre menos de 500 MJ x mm x h-\u00b9 x h\u00e1-\u00b9 e \n\nmais que 1000 MJ x mm x h-\u00b9 x h\u00e1-\u00b9 (BOIN, 2000). \n\nPara o munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista, de acordo com os dados do SigRH, no \n\nposto com prefixo D8 \u2013 035,  no outono as chuvas foram concentradas, isto \u00e9: 72,87% \n\n(213mm) do total das precipita\u00e7\u00f5es ocorreram entre 26 e 31 de mar\u00e7o;  entre 13 e 18 de \n\nabril, 36,85% (107,7mm); as demais chuvas acontecerem em dias isolados. Nesse \n\n\n\n \n\n76 \n \n\ninterst\u00edcio foram 23 dias com chuvas, somando um montante de 292,3mm precipitados. \n\nEssa esta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m teve sequ\u00eancia de 36 dias sem chuva durante o m\u00eas de junho. \n\nNo inverno, no Oeste Paulista, registrou-se um aumento das correntes de sul no \n\ncontrole da circula\u00e7\u00e3o, agindo em 57% da esta\u00e7\u00e3o, controlando, tamb\u00e9m, a gera\u00e7\u00e3o de \n\nchuvas, nos 92% das precipita\u00e7\u00f5es ocorridas; dessas, somente a Frente Polar Atl\u00e2ntica \n\ngerou 71,8% das chuvas, as demais foram causadas pelo bloqueio efetivo por parte das \n\nMassas Tropicais Atl\u00e2nticas. A baixa quantidade de dias com chuvas, assim como no \n\nfinal do outono, aconteceu pelos avan\u00e7os, ainda muito fracos do ar polar, assim como \n\ngrandes bloqueios \u00e0s correntes de sul, formados pela atua\u00e7\u00e3o das correntes de E em \n\njunho e julho. Os dias de chuvas em todo Oeste Paulista variaram entre zero e vinte dias \n\ndurante a esta\u00e7\u00e3o (BOIN, 2000). \n\nOs valores de erosividade, bem como no outono, oscilaram entre menos de 500 \n\nMJ x mm x h-\u00b9 x h\u00e1-\u00b9 e mais que 1000 MJ x mm x h-\u00b9 x h\u00e1-\u00b9 (BOIN, 2000). \n\nEm Marab\u00e1 Paulista, de acordo com dados do SigRH, prefixo D8 -035, os 36 \n\ndias sem chuva, no final do outono, prolongaram-se por mais 44 dias durante o in\u00edcio do \n\ninverno. As precipita\u00e7\u00f5es durante essa esta\u00e7\u00e3o foram bem escassas, com 11 dias de \n\nchuvas em toda a esta\u00e7\u00e3o, isolados em meio a dias de escassez, registrando um total de \n\n134,3mm precipitados. \n\n No Oeste Paulista, o in\u00edcio da primavera teve predom\u00ednio das massas de E, \n\nMassa Tropical Atl\u00e2ntica e Massa Tropical Atl\u00e2ntica Continentalizada e, de W, \n\nprevaleceu a Massa Tropical Continental. Todas essas massas bloquearam as correntes \n\nde sul e controlaram a circula\u00e7\u00e3o durante o m\u00eas de outono. Nos meses de novembro e \n\ndezembro, h\u00e1 retomada nas entradas das correntes de S, gerando intensa atividade \n\npluvial, predominantemente frontal, associada ao eixo principal da Frente Polar \n\nAtl\u00e2ntica. O n\u00famero de dias de chuva, na maior parte do Oeste Paulista, esteve entre \n\nvinte e quarenta dias e, os valores de precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Pontal estiveram em \n\ntorno de 700 mm (BOIN, 2000). \n\nPara o munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista, de acordo com os dados do SigRH, no \n\nposto D8 -035, nos primeiros 42 dias da primavera ocorreram apenas sete epis\u00f3dios de \n\npluviosidade, todos isolados. Nos demais dias, assim como no ver\u00e3o, as chuvas foram \n\npouco concentradas, com sequ\u00eancia m\u00e1xima de quatro dias de chuvas, de 12 a 15 de \n\n\n\n \n\n77 \n \n\ndezembro, com 76,3mm precipitados, perfazendo 26,4% do total. Ao todo, choveram \n\nem 26 dias, 288,5mm, volume muito abaixo do registrado na m\u00e9dia da regi\u00e3o do Pontal. \n\nOs valores de erosividade variaram entre menos de 1500 MJ x mm x h-\u00b9 x h\u00e1-\u00b9 e \n\nmais que 5500 MJ x mm x h-\u00b9 x h\u00e1-\u00b9, com os maiores \u00edndices na regi\u00e3o do Pontal do \n\nParanapanema (BOIN, 2000).  \n\nDe acordo com os dados elaborados por Boin (2000), a erosividade das chuvas \n\nacompanha o aumento das precipita\u00e7\u00f5es e da temperatura levantados na figura 42, com \n\nmaiores valores na primavera e ver\u00e3o, diminuindo no outono e inverno. \n\n Quanto ao risco de eros\u00e3o pluvial do Oeste Paulista, sobretudo no ver\u00e3o, a regi\u00e3o \n\nque compreende a alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada encontra-se na classe muito \n\nforte (BOIN, 2000). \n\n O referido autor ainda cruzou as informa\u00e7\u00f5es de suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o do \n\nestado de S\u00e3o Paulo, desenvolvida pelo IPT em parceria com o Departamento de \u00c1gua e \n\nEnergia El\u00e9trica (DAEE) (1994), com as informa\u00e7\u00f5es de risco de eros\u00e3o pluvial. A \n\ncombina\u00e7\u00e3o das Forma\u00e7\u00f5es Adamantina ou da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio, em relevo \n\nondulado a fortemente ondulado com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de textura \n\narenosa/argila e transi\u00e7\u00e3o abrupta, com len\u00e7ol fre\u00e1tico raso, frequentemente suspenso, \n\ndetermina suscetibilidade muito alta \u00e0 eros\u00e3o, sujeita \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de vo\u00e7orocas de \n\nencostas, ravinas e sulcos erosivos, eros\u00e3o laminar intensa, assoreamento intenso de \n\ncursos d\u2019\u00e1gua e pequenos reservat\u00f3rios e processos de sedimenta\u00e7\u00e3o. Enquanto as \u00e1reas \n\nsobre as mesmas forma\u00e7\u00f5es, em relevo ondulado a suave ondulado, com Latossolo \n\nVermelho \u00c1lico espesso e homog\u00eaneo e, len\u00e7ol fre\u00e1tico no contato com a rocha, \n\napresentam risco alto, sujeitos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de ravinas e vo\u00e7orocas de encostas frequentes \n\ne de grandes dimens\u00f5es, com eros\u00e3o laminar moderada \u00e0 intensa e sulcos erosivos \n\n(BOIN, 2000). \n\n Quanto \u00e0 energia do relevo, as \u00e1reas mais suscet\u00edveis ao desenvolvimento de \n\nprocessos geom\u00f3rficos encontram-se pr\u00f3ximas aos fundos de vales e \u00e0s rupturas \n\ntopogr\u00e1ficas. Nas vertentes, predominam energia medianamente forte, enquanto nos \n\ntopos e em algumas \u00e1reas dos topos secund\u00e1rios, a energia \u00e9 de m\u00e9dia \u00e0 fraca (Figura \n\n43). \n\n  \n\n\n\nN\n\nElabora\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN\nDesenho: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA. \nFonte: IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n            IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n\no\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\no\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\nCARTA DE ENERGIA DO RELEVO  DA ALTA  BACIA DO RIBEIR\u00c3O \n AREIA DOURADA, MUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nMuito Forte\n\nForte\n\nMedianamente \nforte\n\nM\u00e9dia\n\nFraca\n\nClasses de Energia \ndo Relevo\n\nLEGENDACONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da bacia\n\nCanal Fluvial\n\nFigura 43 - Carta de energia do relevo da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).\n\n78\n\n\n\n \n\n79 \n \n\nOs terrenos com energia do relevo forte e muito forte abarcam a maior \n\nporcentagem da bacia, somam 49,33%, com 28,93% (1337,6 ha) da primeira \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e 20,4% (943,21 ha) da segunda. A classe de energia medianamente forte \n\ncompreende, isolada, a maioria da \u00e1rea estudada, com 41,04 % (1897,53 ha). J\u00e1 os \n\nsetores com m\u00e9dia e fraca energia englobam 6,9% (319,02 ha) e 2,73% (126,22 ha), \n\nrespectivamente (Figura 44). De acordo com esses dados, 90,37% do total dos terrenos \n\nque abrangem a alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada situam-se nas classes de muito alta \n\na medianamente forte energia do relevo. Esse fato indica alta potencialidade para o \n\ndesenvolvimento de processos geom\u00f3rficos, incluindo aqueles vinculados \u00e0 eros\u00e3o. \n\n \n\nFigura 44 \u2013 Classes de energia do relevo na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). \n\n \n\nEsses dados de suscetibilidade erosiva dos terrenos se confirmam quando \n\ncruzados com as informa\u00e7\u00f5es de Stein (1999) sobre a bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada e, \n\nSudo et al. (1991), quanto \u00e0 eros\u00e3o na bacia do rio Santo Anast\u00e1cio.  \n\n Em uma an\u00e1lise sobre a bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, no conjunto da bacia \n\ndo rio Santo Anast\u00e1cio, Stein (1999) verificou forte eros\u00e3o afetando as cabeceiras da \n\nbacia, com concentra\u00e7\u00e3o de ravinas pr\u00f3ximas ao fundo de vale e em algumas cabeceiras \n\nde cursos d\u2019\u00e1gua de menor ordem.  \n\nO reentalhe da drenagem \u00e9 uma constante, alargando as calhas por \n\nsolapamento das margens e condicionando colapso das por\u00e7\u00f5es de \n\nencostas atingidas. A partir da\u00ed evoluem ravinas e vo\u00e7orocas encosta \n\nacima. A eros\u00e3o laminar \u00e9 intensa por toda a bacia, embora estruturas \n\nde conserva\u00e7\u00e3o dos solos largamente empregadas. O assoreamento \n\n2.73% 6.90% \n\n41.04% \n28.93% \n\n20.40% \n\nLegenda \nFraca\n\nM\u00e9dia\n\nMedianamente\nforte\nForte\n\nMuito forte\n\n\n\n \n\n80 \n \n\nintenso, como dito, transcende o n\u00edvel de baixos terra\u00e7os (STEIN, \n\n1999 p.81).  \n\n \n\n Para a bacia do rio Santo Anast\u00e1cio, Sudo et al. (1991) identificaram, nos topos, \n\namplos sinais de eros\u00e3o laminar. A eros\u00e3o em sulco ocorre de modo generalizado nos \n\ninterfl\u00favios colinosos e atinge todas as vertentes,  \n\n[...] aparecem como canais sinuosos que descem vertente abaixo a \n\npartir, geralmente, das rupturas de vertentes, paralelas \u00e0 linha de maior \n\ndeclive. Muitos n\u00e3o chegam a atingir os talvegues devido \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da declividade das encostas. Nesses casos, eles terminam \n\nem cones de deje\u00e7\u00e3o, mal definidos, espraiando os materiais detr\u00edticos \n\nque se confundem com os carreados por escoamento em len\u00e7ol \n\nlaminar, em alguns pontos antes do fundo de vale (SUDO et al., 1991 \n\np.11).  \n\n \n\nNas encostas c\u00f4ncavas, os sulcos aparecem paralelamente alinhados entre si, \n\ncom os eixos praticamente retos. As cabeceiras de cursos d\u2019\u00e1gua tamb\u00e9m exibem \n\nsulcos. \u201cN\u00e3o raras vezes, apresentam ramifica\u00e7\u00f5es laterais, hierarquizadas, \n\nassemelhando-se a uma pequena drenagem\u201d (SUDO et al., 1991 p.11). \n\nAs ravinas e vo\u00e7orocas se instalam preferencialmente nas vertentes \n\nc\u00f4ncavas das cabeceiras de eros\u00e3o e nas partes montantes dos vales, \n\nsecos e rasos, com perfis longitudinais em desequil\u00edbrio em rela\u00e7\u00e3o \n\naos perfis dos cursos d\u2019\u00e1gua logo a jusante. Geralmente instalam-se a \n\npartir do n\u00edvel das v\u00e1rzeas ou dos terra\u00e7os com as encostas adjacentes. \n\nO processo se inicia com o sulcamento das encostas pelas \u00e1guas \n\npluviais concentradas que, em sua trajet\u00f3ria vertente abaixo, \n\nocasionam solapamentos seguidos de desmoronamentos de material \n\n(SUDO et al., 1991 p.12). \n\n \n\n Esse processo \u00e9 cont\u00ednuo e remontante. As contribui\u00e7\u00f5es das \u00e1guas das chuvas, \n\nque escoam atrav\u00e9s dos sulcos \u00e0 montante, resultam em seu alargamento e na forma\u00e7\u00e3o \n\nde ramifica\u00e7\u00f5es que, em alguns casos, podem atingir propor\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 vo\u00e7oroca \n\nprincipal, as quais, juntas, podem dominar toda a \u00e1rea nobre da uma bacia de recep\u00e7\u00e3o \n\nfluvial, chegando a dezenas de quil\u00f4metros quadrados (Figura 38). As vo\u00e7orocas se \n\nestabilizam relativamente quando o plano de fundo dos vales ou das v\u00e1rzeas passam a \n\nser o n\u00edvel de base local da atividade erosiva (SUDO et al., 1991). \n\n\n\n \n\n81 \n \n\n \n\nFigura 45 - Eros\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado em \u00e1rea de forte energia do relevo.  \n\n \n\n Como descrito por Sudo et al. (1991), na figura 45, verifica-se que as eros\u00f5es, \n\npreferencialmente, ocorrem nas vertentes c\u00f4ncavas. Os sulcos na borda da ruptura \n\ntopogr\u00e1fica e a montante da vo\u00e7oroca n\u00e3o atingem o talvegue, mas contribuem, \n\nsignificativamente, com a concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. Nota-se, tamb\u00e9m, a \n\nforma\u00e7\u00e3o de sulcos com ramifica\u00e7\u00f5es laterais hierarquizadas.  \n\n Sudo et al. (1991) ainda destacam o modo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo da bacia do \n\nrio Santo Anast\u00e1cio como condicionante para a forma\u00e7\u00e3o de processos geom\u00f3rficos. \n\nUsos inadequados de implementos agr\u00edcolas compactam e destroem a estrutura do solo, \n\nreduzindo a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, as estradas vicinais mal projetadas e mal \n\nconservadas canalizam o escoamento superficial para as terras agr\u00edcolas, al\u00e9m do \n\npreparo inadequado dos solos \u00e0 espera das chuvas e da deteriora\u00e7\u00e3o das pastagens em \n\nconsequ\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o de uso exagerado. Esses s\u00e3o os principais fatores de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos processos erosivos.  \n\n Para melhor entender os condicionantes da forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos \n\nprocessos geom\u00f3rficos na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, faz-se necess\u00e1rio, \n\nsobretudo, compreender, al\u00e9m das caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea, o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e as formas de uso da terra que possibilitaram a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente como \n\ncitado por Sudo et al. (1991). Essa an\u00e1lise dever partir do hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o, do munic\u00edpio at\u00e9 a \u00e1rea estudada. \n\n\n\n \n\n82 \n \n\nO munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista (SP), localizado na regi\u00e3o do Pontal do \n\nParanapanema, a qual sofreu um dos maiores processos de grilagem de terras do estado \n\nde S\u00e3o Paulo. As tentativas de transforma\u00e7\u00e3o das terras virgens do extremo W paulista \n\nem grandes fazendas teve in\u00edcio na metade do s\u00e9culo XIX, por meio da falsifica\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos para legitimar a posse da Fazenda Pirap\u00f3 \u2013 Santo Anast\u00e1cio, com \u00e1rea de \n\n600mil hectares. A \u00e1rea abrangia todas as vertentes dos rios Pirap\u00f3 e Santo Anast\u00e1cio, \n\ncobrindo quase toda a regi\u00e3o do Pontal (FERRARI LEITE, 1998). \n\nDevido \u00e0 falta de conhecimento sobre o territ\u00f3rio na descri\u00e7\u00e3o dos limites e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da Fazenda Pirap\u00f3 \u2013 Santo Anast\u00e1cio, as autoridades respons\u00e1veis n\u00e3o \n\nlegitimavam a posse da referida \u00e1rea, alegando que as terras do Pontal eram devolutas. \n\nForam in\u00fameras as tentativas, de 1856 at\u00e9 1892, quando uma autoriza\u00e7\u00e3o despachada \n\npelo Minist\u00e9rio da Agricultura permitiu que Manuel Goulart trouxesse e assentasse \n\nimigrantes em suas terras, iniciando, assim, a venda, troca e doa\u00e7\u00e3o dos terrenos da \n\nfazenda (FERRARI LEITE, 1998). \n\nMesmo com essa autoriza\u00e7\u00e3o, as terras do Pontal ainda eram consideradas \n\ndevolutas por grande parte da popula\u00e7\u00e3o paulista e mineira da \u00e9poca. In\u00fameros casos de \n\ngrilagem dentro do pr\u00f3prio grilo surgiram nas terras da fazenda e, consequentemente, \n\nv\u00e1rios conflitos marcaram a hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Primeiro, a partir do \n\nenfrentamento com os habitantes da mata, os \u00edndios \u201ccaingangues\u201d, que foram \n\ndizimados pelos jagun\u00e7os contratados pelos grileiros, posteriormente, a disputa se \n\nestendeu entre os pr\u00f3prios grileiros, sobretudo a partir do avan\u00e7o da ferrovia rumo ao \n\nvale do Paranapanema. (FERRARI LEITE, 1998). \n\n O povoamento da regi\u00e3o acompanhou a instala\u00e7\u00e3o lenta dos trilhos da Estrada de \n\nFerro Sorocabana no sentido W, fortemente incentivada pelo governo federal com \n\nintuito de anteceder o avan\u00e7o do caf\u00e9 para a regi\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro \n\npermaneceu estacionada desde 1889, na vila Botucatu, atingindo: Manduri, em 1906; \n\nSalto Grande em 1910; Presidente Prudente, em 1917 e; Presidente Epit\u00e1cio, em 1922. \n\nO valor das terras do pontal subia com a chegada dos trilhos da estrada de ferro, o que \n\naumentava os conflitos e a grilagem da terra na regi\u00e3o (FERRARI LEITE, 1998). \n\n Junto \u00e0 estrada de ferro veio a presen\u00e7a do Estado, mediante o policiamento e a \n\nforma\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios. No entanto, a presen\u00e7a era de um Estado latifundi\u00e1rio, em que \n\nos prefeitos eram detentores de grandes fazendas e utilizavam o cargo p\u00fablico para \n\n\n\n \n\n83 \n \n\nconsolidar sua a\u00e7\u00e3o na apropria\u00e7\u00e3o das terras e no controle da vida das pessoas \n\n(CARVALHOSA; GUARIBA, 2005).  \n\n Colonos europeus, japoneses e nordestinos eram atra\u00eddos para a regi\u00e3o. \n\nEspanh\u00f3is, h\u00fangaros, portugueses, alem\u00e3es, japoneses e baianos vinham para as terras \n\ndo Pontal com prop\u00f3sitos distintos de trabalho, com\u00e9rcio ou posse de terras nas grandes \n\nfazendas, todos motivados pela crescente do caf\u00e9, que tinha bom mercado no exterior e, \n\ndo gado, que crescia na regi\u00e3o (MONBEIG, 1984).  \n\n Com a Crise do Caf\u00e9 de 1929, os rumos da economia regional mudaram. O gado \n\navan\u00e7ou nas terras, assim como o cultivo de amendoim e algod\u00e3o. Ademais, outras \n\nculturas, em menor escala, foram inseridas no Pontal do Paranapanema a fim de \n\nminimizar os efeitos da crise (MONBEIG, 1984). \n\n Al\u00e9m das novas culturas que tomavam a regi\u00e3o, a venda de madeira ainda tinha \n\num bom mercado a abastecer. Dezenas de serralherias foram abertas, consequente do \n\navan\u00e7o cont\u00ednuo e r\u00e1pido sobre as matas da regi\u00e3o. Monbeig (1984) destaca o problema \n\ncriado pelo desmatamento acelerado no transporte da madeira para as serralheiras:  \n\nTem-se a ideia do problema criado pelo distanciamento crescente do \n\ncorte com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 serraria, sabendo-se que a Serraria Madeiral, \n\nlocalizada entre Presidente Venceslau e Caui\u00e1, a separa\u00e7\u00e3o era de 9 \n\nkm em 1931, 13 em 1936, 17 em 1938 e ultrapassava 20 km em 1946. \n\nAtualmente, em certos casos, a madeira vem de mais de 40 km \n\n(MONBEIG, 1984, p.245). \n\n  \n\n O problema se estendeu para al\u00e9m da dist\u00e2ncia entre as serralherias e o \n\nabatimento das matas. O desmatamento foi t\u00e3o desmedido e r\u00e1pido, que chegou a faltar \n\nlenha para abastecer a locomotiva e as casas, restando a necessidade do plantio de uma \n\nnova floresta, a de eucalipto. A silvicultura, ent\u00e3o, passou a ocupar grandes \n\nporcentagens de terra da regi\u00e3o (MONBEIG, 1984).  \n\nEm 1940, o desmatamento intensificava-se pela ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de fazendas de cria\u00e7\u00e3o de gado, cotonicultura e cultivo de amendoim. \n\nFazendeiros e especuladores que compraram grandes por\u00e7\u00f5es de terra por pouco \n\ndinheiro na regi\u00e3o, atraiam colonos e posseiros com falsas promessas. Os rec\u00e9m-\n\nchegados trabalhavam na abertura das matas com a condi\u00e7\u00e3o de produzirem \n\n\n\n \n\n84 \n \n\nfuturamente nos terrenos abertos, mas logo eram expulsos ou assassinados pelos \n\ngrileiros, intensificando os conflitos pela terra.  \n\nEmbora os problemas se agravassem nas lutas no campo, nesse per\u00edodo, o \n\naumento populacional foi crescente, chegando a 275.972 habitantes em todo o Pontal, \n\nsendo que a maioria da popula\u00e7\u00e3o se concentrava nas \u00e1reas rurais da regi\u00e3o (FERRARI \n\nLEITE, 1998).  \n\n As disputas de terras que se travavam na regi\u00e3o, sobretudo pela confus\u00e3o de \n\nt\u00edtulos de posse, quase sempre julgados imprest\u00e1veis, o aumento da popula\u00e7\u00e3o e os \n\navan\u00e7os que comprometiam seriamente a integridade das \u00faltimas florestas do Planalto \n\nOcidental Paulista, motivaram o, ent\u00e3o, governador de S\u00e3o Paulo, Fernando de Sousa \n\nCosta, em 1942, a criar a Reserva Estadual do Pontal do Paranapanema, com \u00e1rea de \n\n247.000 ha. Contudo, isso n\u00e3o provocou a diminui\u00e7\u00e3o dos desmatamentos, da ca\u00e7a e \n\ndos conflitos pela terra na regi\u00e3o, que apenas se intensificaram ao longo dos anos. O \n\ndesrespeito \u00e0 Reserva Estadual ocorreu, particularmente, pelo governo de Sebasti\u00e3o \n\nNogueira de Lima, que sucedeu o que implantou a reserva, o qual incentivou a venda de \n\nterras, a explora\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria e da madeira. \n\nQuanto \u00e0 derrubada das matas,  \n\nSegundo Patrim\u00f4nio Imobili\u00e1rio do Estado, em 1945, cerca de 8.000 \n\nha de florestas haviam sido abatidas no Pontal, o que correspondia a \n\ncerca de 4% da \u00e1rea reservada. Em 1952, com base em levantamentos \n\naerofotogram\u00e9tricos, os t\u00e9cnicos do Instituto Florestal calcularam \n\n11,5% a \u00e1rea desmatada; em 1955, j\u00e1 atingira os 20% [...] calcula-se \n\nque apenas cerca de 12,5% de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva mantenha-se em p\u00e9 \n\ne, mesmo assim, atingida com certa frequ\u00eancia pela queimadas anuais \n\ndas pastagens que a rodeiam (FERRARI LEITE, 1998 p. 25 e 27).  \n\n  \n\n A grilagem de terras j\u00e1 tomava o Pontal por inteiro, in\u00fameras fazendas se \n\nconfiguravam em meio \u00e0s diversas disputas pela terra da regi\u00e3o. Caracter\u00edstica particular \n\nda regi\u00e3o, grandes fazendas, da posse de grileiros e especuladores, e pequenos lotes de \n\ncolonos europeus, nip\u00f4nicos e aventureiros nordestinos se mesclavam na produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola e pecu\u00e1ria (MONBEIG, 1984).  \n\nA cultura do algod\u00e3o cresceu durante o per\u00edodo da Segunda Guerra Mundial, \n\nespecialmente pela diminui\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o dos japoneses no mercado exterior durante \n\n\n\n \n\n85 \n \n\nesse per\u00edodo. No P\u00f3s-Guerra, em meados da d\u00e9cada de 1950, houve uma retomada da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Jap\u00e3o no mercado, reduzindo, significativamente, as \u00e1reas de \n\ncotonicultura na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema (MONBEIG, 1984). Outro \n\nagravante para essa diminui\u00e7\u00e3o foi a exaust\u00e3o dos solos, fruto do manejo inadequado e \n\nda baixa prote\u00e7\u00e3o exercida pela estrutura vegetal do algod\u00e3o contra a a\u00e7\u00e3o erosiva das \n\nchuvas, que tornava o custo da produ\u00e7\u00e3o oneroso e, assim, insustent\u00e1vel. Essa redu\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas destinadas ao cultivo do algod\u00e3o foi acompanhada pelo avan\u00e7o das pastagens \n\nplantadas (NUNES et al., 2006).  \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da terra j\u00e1 alcan\u00e7ava as proximidades das margens do rio Paran\u00e1 e \n\nnovos munic\u00edpios surgiam na regi\u00e3o a partir da emancipa\u00e7\u00e3o de grandes fazendas. Em \n\n1958, nordestinos produtores de algod\u00e3o e comerciantes espanh\u00f3is, italianos e japoneses \n\nse emanciparam do munic\u00edpio de Presidente Venceslau, a ent\u00e3o, Fazenda Marab\u00e1, \n\ndividida em diversos lotes, fundando o munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista (FERRARI \n\nLEITE, 1998; MARAB\u00c1 PAULISTA, 2013). \n\n As informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas do per\u00edodo do desmatamento intenso para produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, pecu\u00e1ria e silvicultura est\u00e3o de acordo com os dados levantados na alta bacia \n\ndo ribeir\u00e3o Areia Dourada, em Marab\u00e1 Paulista (SP). Os dados obtidos de produtos de \n\nsensores remotos demonstram que, no ano de 1962, a referida bacia apresentava poucas \n\n\u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa, pequenas por\u00e7\u00f5es de terras destinadas a culturas anuais e \n\nvasta \u00e1rea recoberta por pasto e silvicultura (Figura 46 e Tabela 1).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n86\n\n457\n\n497\n\n482\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n473\n\n465\n\n458\n\n472\n\nFigura 46 - Carta de uso e cobertura superficial da terra da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1962.\n\n2013\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA.\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA; Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN \nFonte:  S\u00c3O PAULO (Estado), Cobertura aerofotogram\u00e9tria do Estado de S\u00e3o Paulo, 1962.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n\nApoio:\n\na a\n\no\n\no\n\no o\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nO\n\nO\n\n LEGENDA \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Florestal\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Rasteira\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de Brejo e V\u00e1rzea\n\nCultural anual\n\nSilvicultura\n\nPastagem\n\nPasto sujo\n\nBancos de areia\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nCanal Fluvial\n\nRodovia Federal\n\nEstrada Rural\n\nCurva de N\u00edvel\n\nPonto CotadoX\n\nN CARTA DE USO E COBERTURA SUPERFICIAL DA TERRA NA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O\n AREIA DOURADA, MUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP) - 1962\n\n ZONA RURAL\n\n158\n\n458\n\n456\n\n434\n\n355\n\n430\n\n457\n\n461\n\n497\n\n482\n\n485\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n483\n\n473\n\n465\n\n458\n\n430\n\n472\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n\n\n \n\n87 \n \n\nTabela 1 - Uso e cobertura superficial da terra da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP), 1962. \n\nUso e cobertura superficial da terra - 1962. \n\nUso e cobertura \n\nsuperficial da terra  \u00c1rea (ha) \u00c1rea (%) \n\nPasto 2121,99 45,89 \n\nSilvicultura 1334,87 28,87 \n\nPasto sujo 594,04 12,85 \n\nCultura anual 422,86 9,15 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Florestal 32,73 0,71 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira 31,21 0,68 \n\nEstrada rural 26,16 0,57 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e \n\nv\u00e1rzea 24,98 0,54 \n\nRodovias 16,6 0,36 \n\nCurso d'\u00e1gua 10,3 0,21 \n\nBanco de areia 7,84 0,17 \n\n \n\n Os dados da Tabela 2 demonstram o avan\u00e7o predat\u00f3rio sobre as matas \n\nnativas da bacia, restando apenas 0,71% (32,73 ha) da \u00e1rea recoberta por vegeta\u00e7\u00e3o do \n\ntipo florestal.  A silvicultura, necess\u00e1ria para abastecimento da locomotiva e utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndom\u00e9stica, com aumento significativo do valor no mercado, ganhou notoriedade na \n\neconomia dos agricultores, compreendendo 28,87% (1334,87 ha) do total da bacia, \n\nenquanto a pecu\u00e1ria ocupava a maior parte da bacia, com 45,89% (2121,99 ha), ou seja, \n\n1,58 vezes mais que as \u00e1reas de silvicultura e 64,63 vezes mais que vegeta\u00e7\u00e3o florestal. \n\nAs \u00e1reas com culturas anuais, identificadas a partir de pequenos e diversos lotes com \n\ndistintos padr\u00f5es de cobertura superficial, indicam diminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dessas \n\nculturas na economia regional, refletido na \u00e1rea estudada, com um montante de 9,15% \n\n(422,86 ha). As classes vegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e bancos de areia \n\nest\u00e3o relacionadas \u00e0 din\u00e2mica fluvial, ocupando um total de 1,36% (64,03 ha).  \n\nVerifica-se, na figura 46, a aus\u00eancia de qualquer tipo de pr\u00e1tica \n\nconservacionista, as quais, de acordo com Francisco (2011, apud Oliveira, 1994), foram \n\nutilizadas apenas a partir da d\u00e9cada de 1970, com os terraceamentos em curvas de n\u00edvel. \n\nTal processo foi concomitante a queda da cultura do amendoim, quando a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola foi praticamente abandonada e os agricultores, principalmente, os pequenos e \n\ndescapitalizados, venderam suas terras para grandes propriet\u00e1rios que expandiram as \n\n\u00e1reas de pastagens plantadas (NUNES et al., 2006). \n\n\n\n \n\n88 \n \n\nCom as sucessivas crises do petr\u00f3leo no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, o governo \n\nmilitar, atrav\u00e9s do decreto n\u00b0 76.593/75, instituiu o Programa Nacional do \u00c1lcool (Pro-\n\n\u00c1lcool), com incentivos ao cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar e a constru\u00e7\u00e3o de usinas para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool. No munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista, a primeira unidade foi instalada \n\nem 1980 (BARRETO; THOMAZ Jr, 2012).  \n\nNo final da d\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio de 1990, houve uma diminui\u00e7\u00e3o do \n\nprotecionismo do Estado \u00e0s empresas sucroalcooleiras, resultando no fechamento de \n\nmuitas unidades de produ\u00e7\u00e3o, com redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cultivadas com cana-de-a\u00e7\u00facar e \n\naumento do plantio de outras culturas. \n\nNesse mesmo per\u00edodo, com o fim da ditadura militar e da repress\u00e3o aos \n\nmovimentos sociais, \u00e9 retomado o conflito pelas terras devolutas do Pontal. Inicia-se na \n\nregi\u00e3o um intenso processo de ocupa\u00e7\u00e3o de terras por parte de movimentos sociais, \n\nconseguindo junto ao Governo Estadual e Federal a desapropria\u00e7\u00e3o de parte das grandes \n\nfazendas para forma\u00e7\u00e3o de assentamentos rurais. Por\u00e9m, graves problemas de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, principalmente relacionados \u00e0 eros\u00e3o do solo j\u00e1 eram sentidos no \n\nrepasse das terras (MASSARETTO; NUNES, 2010). Esse movimento, concomitante a \n\nqueda da cana-de-a\u00e7\u00facar, estabelece na regi\u00e3o uma nova forma de produ\u00e7\u00e3o, verifica-se \n\nque diversas culturas aliment\u00edcias passam a ocupar pequenos lotes, mesclados com \n\ngrandes \u00e1reas de pecu\u00e1ria.  \n\nOs dados do Levantamento Censit\u00e1rio das Unidades de Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \n\n(LUPA) do munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista (Tabela 3), em 1995/96, apontam para a \n\nreduzida \u00e1rea ocupada pelo cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, 6,52% (5.424,1 ha). Nota-se que \n\ndiversas culturas, como milho, capim-coloni\u00e3o, algod\u00e3o, sorgo, feij\u00e3o mandioca, arroz, \n\ncenoura, incorporados na classe outras culturas, correspondem a segunda maior \n\ndestina\u00e7\u00e3o de terras do munic\u00edpio, abrangendo 6,52% (5.424,1 ha) da \u00e1rea, perdendo \n\napenas para as pastagens que ocupam 85,45% (71.109,7 ha) dos terrenos. Isto \u00e9, 12,95 \n\nvezes mais \u00e1reas que outras culturas e 21,9 vezes mais que a vegeta\u00e7\u00e3o natural e \n\nreflorestamentos, que juntos somam apenas 3,9% (3253,2 ha) das terras. O eucalipto, \n\nque outrora ocupou grande porcentagem dos terrenos da regi\u00e3o, tem sua \u00e1rea reduzida \n\npara 0,08% (70,1 ha). \n\n \n\n\n\n \n\n89 \n \n\nTabela 2- Uso e cobertura superficial da terra de Marab\u00e1 Paulista (SP), 1995/6. \n\nCenso Agropecu\u00e1rio de Marab\u00e1 Paulista (SP) - \n\n1995/6 \n\nUso e cobertura \n\nsuperficial da terra \n\u00c1rea (ha) \u00c1rea (%) \n\nPastagem 71.109,7 85,45 \n\nOutras culturas 5.424,1 6,52 \n\nCana de a\u00e7\u00facar 3.365 4,05 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o natural 3.183,1 3,82 \n\nEucalipto 70,1 0,08 \n\nReflorestamento 70,1 0,08 \n\nTotal 83.221,9 100 \n\nFonte: CATI (1996). \n\n \n\nA partir de 2003, com a pol\u00edtica nacional de amplia\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica, as \n\nempresas sucroalcooleiras retomaram e intensificaram suas atividades no Pontal do \n\nParanapanema (BARRETO; THOMAZ Jr, 2012). Tal processo foi acompanhado pelo \n\narrendamento de terras, aumento das \u00e1reas com cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar e redu\u00e7\u00e3o na \n\ndiversidade de culturas plantadas. \n\nEsse movimento de transi\u00e7\u00e3o da agricultura familiar, fundamentada na \n\ndiversidade de culturas, para o modelo agr\u00edcola do monocultivo, com base no \n\nagroneg\u00f3cio, transformou intensamente as atividades agr\u00edcolas do munic\u00edpio de Marab\u00e1 \n\nPaulista, antes considerado produtor de diversos g\u00eaneros aliment\u00edcios, tornou-se o \n\nsegundo maior produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar do Pontal do Paranapanema (BARRETO, \n\nTHOMAZ Jr e OLIVEIRA, 2009).   \n\nDados do Levantamento Censit\u00e1rio de Unidades de Produ\u00e7\u00e3o (LUPA) do \n\nmunic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista de 2007/8 (Tabela 4) indicam esse movimento de \n\ntransi\u00e7\u00e3o, quando se compara aos n\u00fameros de 1995/6 (Tabela 3). Nota-se uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de 84% (de 5.423,1 ha para 861,1 ha) da classe de outras culturas, \n\nconcomitante ao aumento de 396,9% (de 3.365 ha para 13.355,6 ha) das \u00e1reas \n\ndestinadas ao plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar. Por outro lado, essa mudan\u00e7a aumentou 1.091 \n\nha de vegeta\u00e7\u00e3o florestal, que passou a ocupar 4,89% (4.274,1 ha), como tamb\u00e9m da \n\n\u00e1rea destinada ao reflorestamento, 0,53% (462,7 ha), 392,5 ha a mais que em 1995/6. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n90 \n \n\nTabela 3 - Uso e cobertura superficial da terra de Marab\u00e1 Paulista (SP), 2007/08. \n\nCenso Agropecu\u00e1rio de Marab\u00e1 Paulista (SP) - \n\n2007/08. \n\nUso e cobertura \n\nsuperficial da terra \n\u00c1rea (ha) \u00c1rea (%) \n\nPastagem 67.719,6 77,43 \n\nCana de a\u00e7\u00facar 13.335,6 15,25 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o natural 4.274,1 4,89 \n\nOutras culturas  861,1 0,98 \n\nEucalipto 460 0,53 \n\nReflorestamento 462,7 0,53 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e \n\nv\u00e1rzea 343 0,39 \n\nTotal 87.456,1 100 \n\nFonte: CATI (2008). \n\n \n\n Os dados da Tabela 4, quando comparados ao uso e cobertura superficial da terra \n\nda alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada do ano de 2012 (Tabela 5), demonstram que a \n\nreferida bacia encontra-se sobre o mesmo movimento de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra que \n\nocorre no munic\u00edpio de Marab\u00e1 Paulista. Verificam-se arrendamentos de terras para \n\ncultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar, ocupando 31,26% (2.530,22 ha); junto a essas \u00e1reas, nota-se \n\na presen\u00e7a de terrenos marginais a rios e a \u00e1reas com solo exposto, potencialmente \n\nconsequente da atua\u00e7\u00e3o de processos geom\u00f3rficos, cercados e com presen\u00e7a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira (Figura 47). As \u00e1reas com pastagens plantadas dominam a bacia, \n\nocupam 54,72% (2.530,22 ha), isso representa 76,3 vezes mais que as \u00e1reas com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o florestal, com apenas 0,69% (32,12 ha) e, 182,4 vezes mais que \u00e1reas \n\ndestinadas ao reflorestamento, que correspondem a 0,3% (14,08 ha) de toda a bacia.  \n\n \n\nTabela 4 - Uso e cobertura superficial da terra da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP), 2012. \n\nUso e cobertura superficial da terra (2012) \n\nUso e cobertura \n\nsuperficial da terra \u00c1rea (ha) \u00c1rea (%) \n\nPastagem 2.530,22 54,72 \n\nCana de a\u00e7\u00facar 1.445,11 31,26 \n\nEstrada rural 193,77 4,19 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira 144,22 3,12 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e \n\nv\u00e1rzea 73,71 1,59 \n\nEucalipto 68,29 1,48 \n\n\n\n \n\n91 \n \n\nSolo exposto 55,15 1,19 \n\nCorpo d'\u00e1gua 38,2 0,83 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o florestal 32,12 0,69 \n\nRodovia 20,9 0,45 \n\n\u00c1rea com \n\nreflorestamento 14,08 0,3 \n\n\u00c1rea Urbana 4,72 0,08 \n\nBanco de areia 3,09 0,1 \n\n \n\n Nas \u00e1reas dominadas pela cana-de-a\u00e7\u00facar, al\u00e9m das pr\u00e1ticas preservacionistas, \n\ncom cercamento de terrenos pr\u00f3ximos aos rios e formas erosivas, constata-se o uso de \n\nt\u00e9cnicas conservacionistas, como os terra\u00e7os agr\u00edcolas, com espa\u00e7amentos de 10 a 20 \n\nmetros, de 20 a 30 metros e >30 metros, com intuito de minimizar o impacto das chuvas \n\nnas diferentes declividades dos terrenos.  \n\n Esses dados demonstram que tanto na cidade de Marab\u00e1 Paulista, como na alta \n\nbacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, o aumento significativo das \u00e1reas com cultivo de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar est\u00e1 diretamente associado \u00e0s pol\u00edticas de incentivo do Governo Federal \u00e0s \n\nempresas sucroalcooleiras, que aumentaram seu dom\u00ednio mediante o arrendamento de \n\nterras, antes destinadas a culturas anuais e pastagens.   \n\nQuando comparadas as figuras 46 e 47 e as Tabelas 2 e 5 da alta bacia do \n\nribeir\u00e3o Areia Dourada, observa-se um aumento significativo das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nde brejo e v\u00e1rzea, bancos de areia e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira em \u00e1reas pr\u00f3ximas aos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua. Esse aumento relaciona-se ao uso intenso, cont\u00ednuo e indiscriminado dos \n\nterrenos da referida bacia para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria, resultando em \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de terra dos topos e vertentes, pela a\u00e7\u00e3o de processos geom\u00f3rficos, para \n\nos fundos de vale, como tamb\u00e9m pela mudan\u00e7a na rede de drenagem e, \n\nconsequentemente, na ordem dos canais. \n\nO levantamento sobre o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o das terras do Pontal do \n\nParanapanema define a forma\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o com a terra no munic\u00edpio de \n\nMarab\u00e1 Paulista e na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada. Os dados demonstram o \n\ndesmatamento intenso, predat\u00f3rio e desmedido realizado no munic\u00edpio e na bacia, \n\nocupados por culturas agr\u00edcolas e pastagens plantadas. O uso intenso \u00e9 uma marca \n\nregistrada da economia regional, assim como os conflitos das terras devolutas, que \n\npersistem sem perspectiva de resolu\u00e7\u00e3o futura (Figura 48). \n\n\n\n158\n\nFigura 47 - Carta de uso e cobertura superficial da terra da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP), 2012.\n\n2013\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA.\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA; Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN \nFonte:  ALOS, sensor AVNIR, 2009 com reambula\u00e7\u00e3o em campo, 2012.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n\nApoio:\n\na a\n\no\n\no\n\no o\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nO\n\nO\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\no\n\no\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\n92\n\n458\n\n456\n\n434\n\n355\n\n430\n\n457\n\n461\n\n497\n\n482\n\n485\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n483\n\n473\n\n465\n\n458\n\n430\n\n472\n\n LEGENDA \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Florestal\n\nVegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Rasteira\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de Brejo e V\u00e1rzea\n\nCana de a\u00e7\u00facar\n\nEucalipto\n\nPastagem\n\nBancos de areia\n\nSolo Exposto\n\nZONA URBANA\n\nZONA RURAL\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nCanal Fluvial\n\nRodovia Estadual\n\nRodovia Federal\n\nEstrada Rural\n\nCurva de N\u00edvel\n\nPonto CotadoX\n\n\u00c1rea Urbana\n\nN CARTA DE USO E COBERTURA SUPERFICIAL DA TERRA  DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O\n AREIA DOURADA, MUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP) - 2012\n\nTERRA\u00c7OS AGR\u00cdCOLAS\n\nJuntos (10 - 20m)\n\nIntermedi\u00e1rios (20 - 30m)\n\nEspa\u00e7ados (30 - 40m)\n\nT\u00c9CNICAS CONSERVACIONISTAS\n\n\u00c1reas cercadas\n\nT\u00c9CNICAS PRESERVACIONISTAS\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n563\n\n\n\n \n\n93 \n \n\n  \n\n \n\nFigura 48 - Acampamento Irm\u00e3 Gorete nas margens da rodovia SP-563 e da Fazenda \n\nNazar\u00e9, de aproximadamente 5.000 hectares. \n\n \n\n As alian\u00e7as entre pol\u00edticos, grileiros, especuladores e latifundi\u00e1rios que \n\npermitiram o processo de ocupa\u00e7\u00e3o segregador e excludente da regi\u00e3o, ainda persistem \n\nna consolida\u00e7\u00e3o dos usos abusivos dos solos e dos conflitos pela terra. Os incentivos do \n\ngoverno para retomada das atividades de empresas sucroalcooleiras e a permissividade \n\nda quase inexist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, decis\u00f5es que suprimem as tentativas de \n\nestabelecer \u00e1reas legalmente protegidas e a distribui\u00e7\u00e3o das terras na regi\u00e3o, convergem \n\npara o que Monbeig (1989) verificou em seus estudos sobre os pioneiros e fazendeiros \n\nde S\u00e3o Paulo: \u201ca marcha para oeste, considerada nas suas rela\u00e7\u00f5es com os solos, n\u00e3o \n\naparece como uma conquista valiosa, mas como uma devasta\u00e7\u00e3o sem freio\u201d \n\n(MONBEIG, 1989 p.75). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n94 \n \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 O estado geoecol\u00f3gico da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada  \n\n \n\n Com base nos dados secund\u00e1rios apresentados no Cap\u00edtulo III, foram cruzadas \n\nas informa\u00e7\u00f5es de litologia, com compartimentos do relevo, solos e energia do relevo, \n\nindividualizando os terrenos com caracter\u00edsticas semelhantes para construir a carta de \n\nunidades f\u00edsicas da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP) (Figura \n\n42). \n\n Ao todo foram demarcadas 56 unidades f\u00edsicas na \u00e1rea estudada. Essas, \n\nanalisadas em suas particularidades, est\u00e3o organizadas pelos compartimentos de relevo \n\nem ordem crescente de suscetibilidade erosiva, iniciando pelos fundos de vale e \n\nseguindo para os topos, vertentes retil\u00edneas, convexas e c\u00f4ncavas.  \n\n As seis unidades f\u00edsicas nos fundos de vale s\u00e3o consideradas \u00e1reas que devem \n\nser preservadas em suas fei\u00e7\u00f5es naturais, embora sejam de baixo risco ao \n\ndesenvolvimento de processos erosivos. Nesses terrenos, devido \u00e0 sazonalidade das \n\n\u00e1guas, ocorrem inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, assim, qualquer altera\u00e7\u00e3o coloca em risco tanto a \n\natividade desenvolvida, como, principalmente, a qualidade da \u00e1gua.  \n\nEm todas as unidades que podem ser submetidas ao uso antr\u00f3pico, localizadas \n\nnos topos, nas vertentes convexas e nas retil\u00edneas, s\u00e3o necess\u00e1rias t\u00e9cnicas \n\nconservacionistas para que a \u00e1gua precipitada consiga infiltrar no solo, minimizando a \n\nocorr\u00eancia de escoamentos superficiais e de processos erosivos. Igualmente \n\nimprescind\u00edvel \u00e9 o emprego de t\u00e9cnicas ed\u00e1ficas para que os solos sejam postos em \n\ndescanso e consigam recuperar sua fertilidade, sem serem submetidos a usos excessivos. \n\nNa an\u00e1lise das unidades nos topos, constatou-se que de doze, apenas duas (VII e \n\nVIII) t\u00eam baixa restri\u00e7\u00e3o ao uso, em outras seis (IX, X, XI, XII, XIII e XIV) \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am maior prote\u00e7\u00e3o ao solo. As unidades que devem ser \n\nmantidas em suas fei\u00e7\u00f5es naturais (XV, XVI, XVII e XVIII) apresentam alto risco ao \n\ndesenvolvimento de processos geom\u00f3rficos, por compreenderem terrenos com Neossolo \n\nLit\u00f3lico, Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico ou Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico com energia do \n\nrelevo muito forte em setores com rupturas topogr\u00e1ficas abruptas.  \n\n \n\n \n\n\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\no\n\no\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\nFigura 49 - Carta de unidades f\u00edsicas da alta bacia do riber\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP),\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico de erodibilidade muito alta e \nenergia do relevo de m\u00e9dia a medianamente forte.\n\nVertente Convexa\n\nVertente Retil\u00ednea\n\nTopo\n\nFundo de vale\n\nXLVII\n\n  XLIII\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia \ndo relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do \nrelevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Neossolo Lit\u00f3lico de erodibilidade muito alta e energia do relevo \nde forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia \ndo relevo forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do \nrelevo forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com solo subordinado ao hidromorfismo de erodibilidade baixa \ne energia do relevo forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamatina com solo subordinado ao hidromorfismo de erodibilidade de baixa \nerodibildiade e energia do relevo de forte a muito forte.\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com solo subordinado ao hidromorfismo de erodibilidade baixa e \n energia do relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade baixa e energia \ndo relevo de forte a muito forte.\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade baixa e energia do \nrelevo forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade baixa e energia do\nrelevo de m\u00e9dia medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com  Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade baixa e energia \ndo relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do\nrelevo de forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Latossolo Vermelho \u00c1lico de erodibilidade baixa \ne energia do relevo de forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho \u00c1lico de erodibilidade baixa e energia \ndo relevo de forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com solo subordinado ao hidromorfismo de erodibilidade\nbaixa e energia do relevo de forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com solo subordinado ao hidromorfismo de erodibilidade baixa e \nenergia do relevo de forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia \ndo relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do \nrelevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Latossolo Vermelho \u00c1lico de erodibilidade baixa \ne energia do relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamatina com Latossolo Vermelho \u00c1lico de erodibilidade baixa \ne energia do relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com solo subordinado ao hidromorfismo de erodibilidade \nbaixa e energia do relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com solo subordinado ao hidromorfismo de erodibilidade \nbaixa e energia do relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do relevo\nde forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do relevo de \nforte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade baixa e energia do relevo \nforte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade baixa, com n\u00edvel de alum\u00ednio\nt\u00f3xico e energia do relevo forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do relevo de \nm\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade baixa, com n\u00edvel de \nalum\u00ednio t\u00f3xico e energia do relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do relevo\nde forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do relevo de \nforte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade, com n\u00edvel de alum\u00ednio\nt\u00f3xico baixa e energia do relevo de forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do relevo \nde m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do relevo \nde m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade baixa e energia do relevo \nde m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do relevo\n fraca. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho \u00c1lico de erodibilidade baixa e energia do relevo \nfraca. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com solo subordinado ao hidromorfismo de erodibilidade baixa e\nenergia do relevo de forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com solo subordinado ao hidromorfismo de erodibilidade baixa e\nenergia do relevo de forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Gleissolo H\u00e1plico de erodibilidade muito baixa e energia do relevo\n de forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Gleissolo H\u00e1plico de erodibilidade muito baixa e energia do relevo de \nforte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Gleissolo H\u00e1plico de erodibilidade muito baixa e energia do relevo de \nde m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Gleissolo H\u00e1plico de erodibilidade muito baixa e energia do relevo de \nde m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nem litologia da Santo Anast\u00e1cio com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade alta e energia do relevo \nde forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico de muito alta erodibilidade e energia \ndo relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nXXV\n\nXXVI\n\nXXVII\n\nXXVIII\n\nXXIX\n\nXXX\n\nXXXI\n\nXXXII\n\nXXXIII\n\nXXXIV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVII\n\nI\n\nII\n\nIII\n\nIV\n\nV\n\nVI\n\nVII\n\nVIII\n\nIX\n\nX\n\nXI\n\nXII\n\nXIII\n\nXIV\n\nXIX\n\nXX\n\nXXI\n\nXXII\n\nXXIII\n\nXXIV\n\nVertente Concava\n\nUNIDADES F\u00cdSICAS\n\nLEGENDA\n\n  XLIV\n\n  XLV\n\n  XLVI\n\nXLVIII\n\nXLIX\n\nL\n\nLI\n\nLII\n\nLIII\n\n  LIV\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho \u00c1lico de erodibilidade baixa, com n\u00edvel de alum\u00ednio\nt\u00f3xico e energia do relevo fraca. \n\nVIIAl\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade baixa, com n\u00edvel de alum\u00ednio\nt\u00f3xico  e energia do relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nIX\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico de erodibilidade baixa e energia do relevo \nde forte a muito forte. XII\n\nAl\n\nAl\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamatina com Latossolo Vermelho \u00c1lico de erodibilidade baixa, com n\u00edvel de alum\u00ednio\nt\u00f3xico e energia do relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. \n\nAl\n\nAl\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Latossolo Vermelho \u00c1lico de erodibilidade baixa \ne energia do relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. Al\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho \u00c1lico de erodibilidade baixa, com n\u00edvel t\u00f3xico \nde Alum\u00ednio e energia do relevo de forte a muito forte. Al\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Latossolo Vermelho \u00c1lico de erodibilidade baixa, com n\u00edvel \nt\u00f3xico de Alum\u00ednio e energia do relevo de forte a muito forte. Al\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico de erodibilidade muito alta e energia do relevo\nde forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico de erodibilidade muito alta e energia do relevo de \nforte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico de erodibilidade muito alta e do relevo de \nm\u00e9dia a medianamente forte.XVI\n\nXVII\n\nXVIII\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico de erodibilidade muito alta e do relevo de m\u00e9dia \na medianamente forte.XV\n\nAl\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico  de erodibilidade muito alta \ne energia do relevo de forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico de muito alta erodibilidade e energia \ndo relevo de forte a muito forte. \n\nXXXIX\n\nXL\n\nXXVII\n\nXXXIII\n\nXXXIV\n\nXXXVIII\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Neossolo Lit\u00f3lico de erodibilidade muito alta e energia \ndo relevo de forte a muito forte. \n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Neossolo Lit\u00f3lico  de  erodibilidade muito alta e energia \ndo relevo de m\u00e9dia a medianamente forte.\n\nXLI\n\nXLII\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Neossolo Lit\u00f3lico de erodibilidade muito alta e energia do relevo\nenergia do relevo m\u00e9dio a medianamente forte\n\n  LV\n\nem litologia da Forma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio com Neossolo Lit\u00f3lico de erodibilidade muito alta e energia do relevo \nde forte a muito forte.   LVI\n\nXXVIII\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n2013\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA/SP\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA. Dr. Marcos Norberto BOIN\n\nFonte:  ALOS, sensor Avnir, 2009 com reambula\u00e7\u00e3o em campo, 2012/3.\n              BOIN, M. N., ZANATTA, F. A. S., CUNHA, C. M. L. Avalia\u00e7\u00e3o Morfom\u00e9trica do relevo da \n              alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). (prelo)\n              CARVALHO, W. A. (coordenadora). Levantamento Semidetalhado dos solos \n              da bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio (SP). Boletim cient\u00edfico. FCT/UNESP. P. Prudente (SP),\n             1997.\n              IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n              IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979\n              IPT 1994 - Bases t\u00e9cnicas para recupera\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas: Projeto \n              Piloto do rio Santo Anast\u00e1cio - 3  fase - Relat\u00f3rio n  32.257\n              STEIN, D. P. Avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. Bacia do rio Santo Anast\u00e1cio. \n              Oeste paulista. 197 p. Tese (Doutoramento em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente), \n              Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 1999.\n            \n\nApoio:\n\na oa\n\nCARTA DE UNIDADES F\u00cdSICAS DA ALTA  BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nN\n\nX\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nCanal Fluvial\n\nCurva de N\u00edvel\n\nPonto Cotado\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n457\n\n497\n\n482\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n458\n\n472\n\nXLV\n\nXLIII\n\nXLV\n\nXLVI\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nLII\n\nLIII\n\nLIIILIII\n\nLIV\n\nLIII\n\nLII\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nAl\n\nAl\n\nAl\nXXXIV\n\nAl\n\nAl\n\nIV\n\nI\n\nAl\n\nXI\nXIV\n\nX\n\nXI\n\nIX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nXVI\n\nXII\n\nXII XIII\n\nXIII\n\nXIII\n\nXIII\n\nXIII\n\nXVIII\n\nXV\n\nVII\n\nIX\n\nIX\n\nIX\n\nIX\n\nIX\n\nXII\n\nXII\n\nXII\n\nXIII\n\nAl Al\n\nX\n\nIX\n\nXII\n\nVII\n\nIX\n\nIX\n\nIX\n\nIX\nXV\n\nX\n\nX\n\nXII\n\nXII\n\nXVII\n\nXIII\n\nXIII\n\nXIII\n\nXIII\n\nXIII\n\nXIII\n\nXVII\n\nXII\n\nVII\n\nXIII\n\nIX\n\nIX\n\nIX\n\nIX\nIX\n\nIX\n\nXV\n\nXII\n\nXII\n\nXII\n\nXII\n\nXII\n\nXII\n\nXII\n\nXII\n\nXIV\n\nXIV\n\nXIV\nXIII\n\nIX\n\nIX VII\n\nVIII\n\nIX\n\nIX\n\nX\n\nXII\n\nVII\n\nVII\n\nIX\n\nIX\n\nIX\n\nXII\n\nIX\n\nIX\n\nIX\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAlAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nX\n\nIX\nAl\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nXLIV\n\nLI\n\nLIII\n\nLII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\nLIII\n\nLIII\n\nXLIII\n\nXLIII\n\nXLVIII\n\nLII\n\nXLIX\n\nXLIII\n\nXLIII\n\nLIII\n\nXLVII\n\nXXXLI\n\nXLIV\n\nXLVIIXLVII\n\nLII\n\nLII\n\nLII\n\nXLVII\n\nLII\n\nLII\n\nLII\n\nXLVII\n\nXLIII\n\nLIII\n\nLIV\n\nLIII\n\nLII LII XLIX\nXLII\n\nXLII\n\nXLIV\n\nLIII\n\nLIII\n\nLII LII\n\nLIV\n\nXLII\n\nXLVI\n\nLII\n\nLVI\n\nLVI\n\nLVI\n\nLV\n\nLIII\n\nLII LII\n\nXLVI\n\nXLVI XLVI\n\nXLVI\n\nLIII\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\n LVI\n\nLIII\n\nXLIV\n\nLIV\n\nLIV\n\nLI\n\nLI\n\nXLVI\n\nLI\nLI\n\nLIIILIII\n\nLIII\n\nLILI\n\nLII\n\nLII\n\nLII\n\nXLVI\n\nXLIX\n\nL\n\nL\n\nL\n\nL\n\nLII\nAl\n\nLII\n\nLII\n\nL\nL\n\nL\n\nL\n\nLI\n\nXLIV\n\nXLII\n\nL\n\nL\n\nXLIV\nXLIV\n\nL\n\nL\nXLV\n\nLI\n\nL\n\nLI\n\nLIV\n\nLIV\n\nLVI\n\nLVI\n\nLI\n\nXLIV\n\nXLIV\n\nL\n\nL\n\nL\n\nXLIV\n\nXLIV\n\nL\n\nL\n\nL\n\nXLIV\n\nXLIV\n\nL\n\nXLV\n\nLI\n\nLVI\n\nXLIV\n\nXLIV\n\nXLIV\n\nL\n\nL\n\nL\n\nL\n\nXLIV\n\nXLIV\n\nL\n\nLII\n\nL\n\nXLV\n\nXLV\n\nLI\nLI\n\nL\n\nLI\n\nXLIV\n\nXLIV\n\nLIII\nLIII\n\nXLVI\n\nLIII\n\nLIII\n\nLII\n\nLII\nLII\n\nXLVI\n\nLIII\n\nLIII\n\nXLVI\n\nLII\nXLVI\n\nLIII\n\nLV\n\nLV\n\nLV\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\nLIII\n\nLIII\n\nXLIV\n\nXLVI\n\nXLVI\n\nXLVI\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nX\nL\nV\n\nIII\n\nX\nL\nV\n\nIII\n\nXLVI\n\nXLVII\n\nXLVI\n\nLII\n\nLII\n\nLIII\n\nLII\n\nLII\n\nLII\n\nLII\n\nLII\n\nL\n\nXLIV\n\nL\n\nLII\n\nLII\n\nL\n\nXLIV\n\nLII\n\nL\n\nXLVI\n\nXLVI\n\nXLVI\n\nLII\n\nLII\n\nLII\n\nLIILII\n\nLII\n\nXLVI\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nX\nL\nV\n\nXLVI\n\nX\nL\nV\n\nLII\n\nXLIII\nXLIII\n\nXLV\n\nXLVI\nXLVII\n\nXLV\n\nLII\n\nLII\n\nXLVI\n\nXLVI\n\nXLVI\n\nLII\n\nXLV\n\nLII\n\nXLVI\n\nXLVILII\n\nLII LII\n\nLII\n\nLII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\nLIII\n\nLIII\n\nLIII\n\nXLVI\n\nXLVI\n\nXLVI\n\nXLVI\n\nL\nL\n\nLI\nLI\n\nLII\n\nLIII\n\nLIII\n\nLII\n\nLIII\n\nXLVI\n\nXLVILIII\nLIII\n\nLIII\n\nXLVI\n\nLIII\n\nLII\n\nLII\n\nLII\nLII\n\nLIII\n\nLIII\n\nXLIII\n\nXLII\n\nLIII\n\nXLV\n\nLII\n\nXLV\n\nLIII\n\nXLVI\n\nLII\n\nLII\n\nLI\n\nXLV\n\nXLV\nXLVII\n\nXLVII\n\nXLVII\n\nXLVII\n\nXLVII\n\nXLVII\n\nXLVII\n\nXLVII\n\nXLVII\n\nXLVII\n\nXLVII\n\nXLVII\n\nLII\n\nXLVII\n\nXLVII\n\nLIV\n\nXLVII\n\nXXLVII\n\nLV\n\nLV\n\nLV\n\nXLIV\n\nXIX\n\nXX\n\nXXIII\n\nXXII\n\nXXI\n\nXXIV\n\nXXLVII\n\nXLV\n\nXLVII\n\nXXLVII\n\nXXLVII\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXVI\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXIX\nXXX\n\nXXXV\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\nXXXVI XXIX\n\nXXXII XXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXVI\nXXVI XXV\n\nXXVI\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXII\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXI\n\nXXXII\n\nXXVII\n\nXXXVI\n\nXXXII\n\nXXXVIXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXI\n\nXXXV\nXXXV\n\nXXXI\n\nXXXVI XXXVI\n\nXXVIXXXII\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXII\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXVI\n\nXXXII\n\nXXXII\n\nXXXV\n\nXXXI\n\nXXXII\n\nXXXII\nXXVI\n\nXXV\n\nXXV\n\nXXVI\n\nXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXV\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\nXXIX\n\nXXXV\n\nXXVII\nXXXVIIIAl\n\nAl\n\nAlXXVII\n\nXXXV\nXXXV\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXIX\n\nAl\n\nXXXIX\n\nXXXII\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXX\n\nXXXI\n\nLII\nLII\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXI\n\nXXXI\n\nXXXII\n\nXXXII\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVII\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVII\n\nXXXVII\n\nXXXVII\n\nXL\n\nXL\n\nXXX\n\nXXXI\n\nXXXII\n\nXXXII\n\nXXXVII\n\nXXXVII\n\nXXV\n\nXXV\n\nXXXVII\n\nXL\n\nXL XXXVII\n\nXXXVII\n\nXXXVII\n\nXL\n\nXXXVII\n\nXXXIX\nXXXIX\n\nXXXXXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nAl\nXXXIV\n\nXXVII\n\nXXXV\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nXXVII\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXVI\n\nXL\n\nXXXXIX\n\nXXXIX\n\nXXXVI\nXXXVI\n\nXXXVII\n\nXXXVII\n\nXXiX\n\nAl\nAl\n\nXXXIII XXXIIIAl\n\nXXXIIIAl\nXXXV\n\nAl\n\nXLII\n\nXLII\n\nXXXIIIAl\n\nXXXV\nAl\n\nXXXV\nAl\n\nXLI\n\nXLII\n\nXLI\n\nXXVII\n\nXXX\n\nXXIX\n\nXXX\n\nXXXIII\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXVI\n\nXXXIII\n\nAl\nXXVI\n\nXXXIII\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nXXVII\n\nXXVII Al\n\nXXXIII\nAl\n\nXXXIII\n\nAl\nXXXII\n\nAl\nAl\n\nAl\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXIV XXXIV\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\nXXVII\n\nXXVII\n\nAl\n\nAl\nXXIII\n\nXXXIV\n\nXXXVI\n\nAl\nXXXIII\n\nXXXV\n\nAl\n\nXXIX\n\nXXXIV\n\nAl\nXXVIII\n\nXXVIII\nAl\n\nAl\nXXVIII\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nXXVII\n\nXXVIII\n\nXXX\n\nAl\nXXXIII\n\nXXXIV\n\nXXXIV\n\nXXXIV\n\nAl\n\nAl\nAlXXVII\n\nXXVII\n\nAl\nXXXIII XXXIV\n\nAl\nXXXIV\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\nAl\n\nAl\n\nXXVII\n\nAl\nXXVIII\n\nAl\nXXVIII\n\nAl\nXXIX\n\nXXXIV\n\nXXXIV\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nXXVII\n\nXXVII\n\nXXVII\n\nAl\nXXVIII\n\nAl\nXXXII\n\nAl\nXXXIII\n\nAl\nXXXIV\n\nXXXIV\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nXXXIV\nAl\n\nAl\n\nAl\nXXX\n\nAl\nXXXIII\n\nAl\nXXXIII\n\nXXXIV\n\nAlXXXIV\n\nAl\n\nAlXXX\n\nXXXIV\n\nAl\n\nAl\nAl\n\nAl\n\nXLIII\n\nAl\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nXXVII\n\nAl\nXXIX\n\nAl\nXXXV\n\nAl\nXXXIII\n\nXXXIV XXXIV\n\nXXXIV\n\nAl\n\nAl\n\nAl\nXXXV\n\nAl\nXXXV\n\nAl\n\nAl\n\nAlXXVII\nXXVII\n\nXXVIIAlXXXIII\n\nAl\n\nAl\nXXXIII\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\nXXVII\n\nXXVII\n\nAl\nXXXIII\n\nAl\nXXXIII\n\nAl\nXXXIII\n\nXL\n\nXL\n\nAl\n\nLIII\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nAl\nXXXIII\n\nXXV\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXL\n\nXL\n\nAl\n\nLIII\n\nXXV\n\nXXV\nXXV\n\nXXV\n\nXXXV\nXXXV\n\nAl\nXXVII\n\nAl\nXXXIII\n\nXXX\n\nAl\nXXXIII\n\nXXXIIIAl\n\nXXXI\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXXV\n\nXXXVXLII\n\nXXIX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXIX\n\nXXXVI\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXIX\n\nXXXV\n\nLIII XXX\nXXX\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\nXXXVI\n\nXXIX\nXXIX\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXI\n\nXXXVIXXXVI\n\nXXIX\n\nXXX\n\nXXXV\nXXXVI\n\nLIII\n\nXXV\n\nXXV\n\nXXX\nXXXI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXVI\n\nXXIX\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXV\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nLIII\n\nXXXV\n\nXXXII\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nAl\nXXXIII\n\nAl\nXXXIII\n\nAl\nXXXIII\n\nAl\nXXXIV\n\nAl\nXXXIII\n\nXXXV\n\nXXXV\nXXXV\n\nXXVII\n\nXXIX\nXXXIII\n\nXXXIII\n\nXLIII\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXVII\n\nXXXVI XX\nV\nIII\n\nX\nX\n\nV\nIII\n\nX\nX\n\nV\nII\n\nLIII\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXVI\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXVI\n\nXXIX\n\nXXXV\n\nXXVII\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXVII\n\nX\nX\nX\nIII\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXX\nXXX\n\nXXX\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXV\nXXXII\n\nXLIV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXIX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXV\n\nXXXV\n\nXXIXXXXV XXXV\n\nXXXV\nXXXVI\n\nXXXI\n\nXXXII\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVII\n\nAl\n\nXXX\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXIX\n\nAl\n\nXXX\nXXX\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXIX\n\nXXV\n\nXXX\nXXX\n\nXXX\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVIXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXIX\n\nXXX\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXIX\nXXIX\n\nXXXVI\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXVII\n\nXXIX\n\nXXXIII\n\nXXXV\n\nXXXV\n\nX\nX\nX\nIII\n\nXXIX\n\nX\nX\n\nIX\n\nX\nX\n\nIX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXX\n\nXXXVXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nI\n\nXXXV\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXIX\n\nXXXXXXV\n\nXXXV\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXXVI\n\nXXIX\n\nXXVII\n\nXXIX\n\nXXXIII\n\nAl\n\nAl\n\nAl\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nXLV Al\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nII\n\nII\n\nII\n\nII\n\nII\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nII\n\nVI\n\nII\n\nVI\n\nVI\n\nII\n\nI\n\nII\n\nII\nIII\n\nIII\n\nIII\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIII\nIV\n\nLIII\nI\n\nII\n\nII\n\nII\n\nII\n\nIII\n\nIII\n\nIII\n\nIII\n\nIII\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nV\n\nVI\n\nIII\n\nIV\n\nIV\n\nIV\nI\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nAl\n\nIII\n\nIII\n\nIV\n\nIV\n\nXXXVII\n\nI\n\nII\n\nII\n\nII\n\nII\n\nII\n\nII\n\nII\n\nII\n\nIII\n\nIII\n\nIII\n\nIII\n\nIV\n\nIV\n\nIII\nI\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nI\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nI\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIV\n\nIII\nIV\n\nII\n\nIV\n\nIV\n\nIII\n\n95\n\n\n\n \n\n96 \n \n\n Das seis unidades nas vertentes retil\u00edneas, em tr\u00eas (XIX, XX e XXI) os usos \n\ndevem oferecer boa prote\u00e7\u00e3o ao solo, imprescind\u00edvel para manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do \n\nmeio. As outras tr\u00eas (XXII, XXIII e XXIV) carecem manter suas fei\u00e7\u00f5es naturais, pois \n\nqualquer altera\u00e7\u00e3o pode sobrecarregar sua estrutura. \n\n Nas vertentes convexas, em quatro (XXVII, XXVIII, XXIX e XXX) o uso \u00e9 \n\nposs\u00edvel desde que proporcione prote\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o erosiva das chuvas. Em outras catorze \n\ndevem ser empregadas medidas preservacionista: dessas, quatro (XXV, XXVI, XXXI e \n\nXXXII) devem ser preservadas pelo afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico e contra o risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; dez devem ser protegidas pela alta suscetibilidade erosiva \n\nvinculada \u00e0 presen\u00e7a de Neossolo Lit\u00f3lico, Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico ou Argissolo \n\nVermelho Distr\u00f3fico em energia do relevo de forte a muito forte. \n\n Para todas as catorze unidades nas vertentes c\u00f4ncavas, s\u00e3o necess\u00e1rias pr\u00e1ticas \n\npreservacionistas, j\u00e1 que essas \u00e1reas tendem a concentrar o escoamento superficial. Em \n\nduas (XLVIII e XLIX) tamb\u00e9m ocorre a presen\u00e7a de afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico e \n\nrisco de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  \n\nSomam-se \u00e0s unidades com alta restri\u00e7\u00e3o ao uso, os terrenos protegidos pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente, isto \u00e9, as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), estabelecidas pela \n\nLei N\u00ba 12.651/12 (Figura 50). \n\n A referida lei, que institui o novo C\u00f3digo Florestal, determina a demarca\u00e7\u00e3o da \n\nAPP nas propriedades rurais, definindo-a, em seu Art. 3\u00ba, Inciso II, como \n\n\u00c1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o \n\nambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade \n\ngeol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, \n\nproteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas \n\n(BRASIL, 2012).   \n\n \n\n Seguindo as orienta\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o no levantamento dessas \u00e1reas e na \n\ndefini\u00e7\u00e3o do que a preserva\u00e7\u00e3o desses terrenos deve garantir ao ambiente, a an\u00e1lise da \n\ncarta aludida apontou algumas contradi\u00e7\u00f5es entre a localiza\u00e7\u00e3o e a fun\u00e7\u00e3o das APP\u2019s, \n\nprincipalmente por sua demarca\u00e7\u00e3o nos canais fluviais partir do \u201cleito regular\u201d (Art. 3\u00ba, \n\nInciso XIX), definido como \u201ca calha por onde correm regularmente as \u00e1guas do curso \n\nd\u2019\u00e1gua durante o ano\u201d (BRASIL, 2012), considerado nesta pesquisa como leito vazante \n\n(Figura 51). \n\n\n\n158\n\n563\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n2013\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA.\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA; Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN \nFonte:  ALOS, sensor AVNIR, 2009 com reambula\u00e7\u00e3o em campo, 2012.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n\nApoio:\n\na a\n\no\n\no\n\no o\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nO\n\nO\n\nN\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n458\n\n456\n\n434\n\n355\n\n430\n\n457\n\n461\n\n497\n\n482\n\n485\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n483\n\n473\n\n465\n\n458\n\n430\n\n472\n\n174,65ha\n(>4MF)\n\n103,98ha\n(3-4MF)\n\n294,05ha\n(>4MF)\n\n204,56ha\n(>4MF)\n\n66,43ha\n(2-3MF)\n\n167,85ha\n(>4MF)\n\n958,57ha\n(>4MF)\n\n293,93ha\n(>4MF)\n\n109,93ha\n(3-4MF)\n\n159,6ha\n(>4MF)\n\n42,\n27h\n\na\n\n(1-2\nMF\n\n)\n\n57,\n83h\n\na\n\n(2-3\nMF\n\n)\n\n4.636,17ha\n(>4MF)\n\n84,32ha\n(2-3MF)\n\n LEGENDA \n\nNascentes\n\nLeito regular\n\nReservat\u00f3rio\nArtificial\n\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o\nPermanente\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nRodovia Estadual\n\nRodovia Federal\n\nCurva de N\u00edvel\n\nPonto CotadoX\n\nCARTA DE \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE DE CANAL FLUVIAL,\n NASCENTES E RESERVAT\u00d3RIOS ARTIFICIAIS, LEI 12.651/2012, \n\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP) - 2012\n\nFigura 50 - Carta de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, Lei N  12.651/12 da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).o\n\n97\n\n\n\n \n\n98 \n \n\n \n\nFigura 51 \u2013 Perfil topogr\u00e1fico da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente na foz do ribeir\u00e3o \n\nAreia Dourada e coberturas superficiais efetivamente protegidas. A legenda referente \u00e0s \n\nunidades f\u00edsicas encontra-se na figura 49. \n\n \n\n As APP\u2019s da foz do ribeir\u00e3o Areia Dourada protegem bancos de areia e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea. Tais coberturas, de acordo com a an\u00e1lise das fragilidades \n\nambientais apontadas nas unidades f\u00edsicas da \u00e1rea estudada, s\u00e3o insuficientes para \n\ncumprir qualquer uma das fun\u00e7\u00f5es definidas pela lei, uma vez que n\u00e3o t\u00eam efici\u00eancia \n\nnas \u00e1reas com dep\u00f3sitos de bancos de areia e pouca probabilidade nas \u00e1reas de brejo e \n\nv\u00e1rzea. Destaca-se que a APP n\u00e3o abrange toda \u00e1rea de plan\u00edcie fluvial e que esse tipo \n\nde prote\u00e7\u00e3o, em ambiente de dom\u00ednio de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, impossibilita que as \n\nAPP\u2019s assegurem a estabilidade geol\u00f3gica e a prote\u00e7\u00e3o dos solos. \n\nBoin (2005), em an\u00e1lise sobre as coberturas superficiais e a prote\u00e7\u00e3o efetiva \n\nproporcionada ao meio, apurou que a prote\u00e7\u00e3o adequada \u00e0s defini\u00e7\u00f5es da lei mais \n\neficiente \u00e9 aquela realizada pela vegeta\u00e7\u00e3o do tipo florestal, que mediante sua estrutura \n\nvegetal e a ciclagem de nutrientes possibilitam a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a \n\nestabilidade geol\u00f3gica e a prote\u00e7\u00e3o dos solos. Esse tipo de cobertura, para cumprir todas \n\nas fun\u00e7\u00f5es estabelecidas por lei, deve estar localizado nas margens do leito maior \n\nsazonal, como definia o antigo C\u00f3digo Florestal (Lei N\u00ba 4.771/65), e ser composta de \n\nesp\u00e9cies essencialmente nativas. \n\n Essa informa\u00e7\u00e3o foi averiguada por Zanatta et al. (2014) ao aplicar e comparar o \n\nantigo, Lei 4.771/65, com o atual C\u00f3digo Florestal na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia \n\nDourada, onde foi verificado que a Lei revogada contemplava 17,19% (794, 67 ha) de \n\ntoda \u00e1rea estudada, sendo importante na prote\u00e7\u00e3o efetiva dos rios, visto que as APP\u2019s \n\nestavam localizadas nas vertentes, pois tinham como in\u00edcio o limite do leito maior \n\n\n\n \n\n99 \n \n\nsazonal, al\u00e9m de permitir na sua interpreta\u00e7\u00e3o considerar APP\u2019s terrenos marginais de \n\ncanais pluviais, identificados mediante eros\u00f5es lineares, o que contribu\u00eda de forma \n\nsignificativa na conten\u00e7\u00e3o dos processos erosivos em seus distintos est\u00e1gios de \n\ndesenvolvimento. No estudo, os autores conclu\u00edram que tanto t\u00e9cnica como \n\ncientificamente ambas as Leis n\u00e3o se mostraram suficientes para cumprir as fun\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas pela legisla\u00e7\u00e3o brasileira, no entanto, ratificam que o atual C\u00f3digo \n\nFlorestal retrocedeu substancialmente na prote\u00e7\u00e3o do ambiente. Tal considera\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncomprovada quando aplicado o novo C\u00f3digo Florestal, onde se verifica que apenas \n\n6,28% (290,55 ha) dos terrenos da \u00e1rea estudada s\u00e3o considerados APP\u2019s (Tabela 6); \n\n2,73 vezes menos restritivo que a antiga Lei. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Classes de uso e cobertura superficial das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, \n\nLei N\u00ba 12.651/12. \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP\u2019s),  \n\nLei N\u00ba 12.651/12 \n\nClasses de uso e \n\ncobertura superficial \n\ndentro das APP\u2019s \u00c1rea (%) \u00c1rea (ha) \n\nUso inadequado 71,4 207,46 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira 14,38 41,78 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o florestal 5,91 17,17 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e \n\nv\u00e1rzea 4,6 22,07 \n\nBancos de areia 0,71 2,07 \n\n \n\n Entre os usos inadequados, verificaram-se invas\u00f5es de braqui\u00e1rias para pecu\u00e1ria \n\n(Figura 52), cana-de-a\u00e7\u00facar e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, estas est\u00e3o locadas em terrenos \n\ncercados e com braqui\u00e1rias que impedem o desenvolvimento de outras esp\u00e9cies (Figura \n\n53). Somam-se a essas \u00e1reas os bancos de areia, representativos, potencialmente, da \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o excessiva dos canais fluviais, resultado de diversos processos \n\ngeom\u00f3rficos identificados nos topos e vertentes.  \n\nNo geral, as APP\u2019s com usos contr\u00e1rios ao que determina a lei totalizam 72,11% \n\n(209,53 ha), enquanto as \u00e1reas que efetivamente cumprem sua fun\u00e7\u00e3o, como a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o dos tipos florestal e de brejo e v\u00e1rzea, compreendem apenas 10,51% (39,24 \n\nha), aproximadamente sete vezes menos que as \u00e1reas com uso inadequado.  \n\n\n\n \n\n100 \n \n\n \n\nFigura 52 \u2013 Gado em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. A legenda referente \u00e0s \n\nunidades f\u00edsicas encontra-se na figura 49. \n\n \n\n Na Figura 52, as APP\u2019s encontram-se desprotegidas e em uso para pastoreio. \n\nEssas \u00e1reas, localizadas nas vertentes c\u00f4ncavas, abrangem unidades f\u00edsicas que se \n\ncaracterizam por alta suscetibilidade ao desenvolvimento de processos erosivos devido \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial, sendo imprescind\u00edvel sua prote\u00e7\u00e3o tanto pelas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es da lei, quanto pela caracter\u00edstica do terreno. Como resultado do uso \n\ndesses setores, constata-se diversas manchas de solo exposto e o solapamento das \n\nmargens do canal fluvial, que evidenciam o uso insustent\u00e1vel frente \u00e0 fragilidade do \n\nambiente.  \n\n \n\nFigura 53 \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente cercada com vegeta\u00e7\u00e3o do tipo braqui\u00e1ria \n\nde baixo porte. \n\n\n\n \n\n101 \n \n\n \n\nNa Figura 53, nas \u00e1reas cercadas nas margens do ribeir\u00e3o Areia Dourada, as \n\nbraqui\u00e1rias t\u00eam baixo porte, prov\u00e1vel ind\u00edcio de uso eventual para pastoreio, pois n\u00e3o \n\nfoi poss\u00edvel apurar em campo a presen\u00e7a de gado nesses terrenos.  \n\nAgrupando as unidades f\u00edsicas e as APP\u2019s da bacia, foram criadas classes de \n\nbaixa, m\u00e9dia e alta restri\u00e7\u00e3o ao uso (Figura 54). \n\nOs setores com baixa restri\u00e7\u00e3o ao uso localizam-se exclusivamente nas \u00e1reas de \n\ntopo, com energia do relevo fraca devido \u00e0 leve inclina\u00e7\u00e3o dos terrenos, o que implica \n\nem menor predisposi\u00e7\u00e3o a processos erosivos, em litologias da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, \n\noferecendo maior resist\u00eancia aos Latossolos Vermelhos \u00c1licos. Nas \u00e1reas com m\u00e9dia \n\nrestri\u00e7\u00e3o ao uso, a energia do relevo \u00e9 de m\u00e9dia a medianamente forte em topos, topos \n\nsecund\u00e1rios, vertentes convexas e retil\u00edneas, com influ\u00eancia das Forma\u00e7\u00f5es Adamantina \n\ne Santo Anast\u00e1cio, em Latossolos Vermelhos \u00c1licos ou Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico. \n\nJ\u00e1 a alta restri\u00e7\u00e3o est\u00e1 locada em todas as unidades que apresentam energia de forte a \n\nmuito forte, nas vertentes c\u00f4ncavas e nas classes Neossolo Lit\u00f3lico, Neossolo Lit\u00f3lico \n\nEutr\u00f3fico e solos subordinados ao hidromorfismo. \n\nEmbora compreendam maior n\u00famero das unidades f\u00edsicas, em \u00e1rea, as unidades \n\nde alta restri\u00e7\u00e3o ao uso ocupam 31,98% (1.466,45 ha) da bacia, enquanto as de m\u00e9dia \n\nrestri\u00e7\u00e3o, nas quais \u00e9 indispens\u00e1vel o emprego de usos que ofere\u00e7am boa prote\u00e7\u00e3o ao \n\nsolo, correspondem a 65,56% (3.006 ha); as de baixa restri\u00e7\u00e3o abarcam 2,46% (113, 01 \n\nha) (Figura 55).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\no\n\no\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n2013\n\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA/SP\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA. Dr. Marcos Norberto BOIN\n\nFonte: Com base na carta de unidade s f\u00edsicas da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \nMarab\u00e1 Paulista (SP).\n            \n\nApoio:\n\na oa\n\nCARTA DE CAPACIDADE DE USO DA ALTA  BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nN\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nCanal Fluvial\n\nCurva de N\u00edvel\n\n LEGENDA\n\nBaixa restri\u00e7\u00e3o ao uso:\nnecess\u00e1rio t\u00e9cnicas conservacionistas. \n\nM\u00e9dia restri\u00e7\u00e3o ao uso:\nnecess\u00e1rio t\u00e9cnicas conservacionistas e\ncoberturas que ofere\u00e7am boa prote\u00e7\u00e3o ao solo.\n\nAlta restri\u00e7\u00e3o ao uso:\nnecess\u00e1rio a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o\nprimitiva.400\n\n4\n0\n0\n\n457\n\n497\n\n482\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n458\n\n472\n\nFigura 54 - Carta de capacidade de uso da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).o\n\n102\n\n\n\n \n\n103 \n \n\n \n\nFigura 55 \u2013 Classes de capacidade de uso da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). \n\n \n\nDessa forma, considera-se que 68,02% (3.119,01 ha) da bacia encontram-se \n\naptas para algum tipo de uso, aferindo suas respectivas limita\u00e7\u00f5es e, evidenciando a \n\nnecessidade do uso sustent\u00e1vel, com per\u00edodos em que medidas conservacionistas \n\ned\u00e1ficas devem ser empregadas para recuperar os terrenos ap\u00f3s sua utiliza\u00e7\u00e3o em \n\natividades como agricultura, silvicultura ou domestica\u00e7\u00e3o de animais. \n\nQuanto ao uso da bacia, de acordo com a Figura 56, do ano de 1962 para 2012 \n\nhouve significativo aumento nos terrenos recobertos com pasto, principalmente no \n\ntratamento dos pastos sujos, assim como a substitui\u00e7\u00e3o das culturas anuais por cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com silvicultura, reduzidas de 1.334,87 para 68,29 \n\nhectares.  \n\nTanto o tratamento dos pastos sujos, como o avan\u00e7o das \u00e1reas de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nna alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada propiciaram que pr\u00e1ticas conservacionistas de \n\ncar\u00e1ter mec\u00e2nico, sobretudo os terra\u00e7os agr\u00edcolas, passassem a ser utilizados na quase \n\ntotalidade das \u00e1reas em uso da bacia (Figura 56).  \n\n2.46% \n\n65.56% \n\n31.98% Legenda \n\nBaixa restri\u00e7\u00e3o\n\nM\u00e9dia restri\u00e7\u00e3o\n\nAlta restri\u00e7\u00e3o\n\n\n\n \n\n104 \n \n\n \n\nFigura 56 - As mudan\u00e7as no uso e cobertura superficial da terra de 1962 para o ano de \n\n2012 na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). \n\n \n\nNo entanto, pouco se verifica quanto ao emprego de pr\u00e1ticas preservacionistas \n\nnos anos analisados, com a classe de vegeta\u00e7\u00e3o do tipo florestal sendo mantida em \n\n0,71% (32,12 ha), e o reflorestamento recobrindo apenas 0,1% (14,08 ha), essa \n\ninexistente no ano de1962. Houve aumento de 0,22% (10,3 ha) para 0,83% (38,2 ha) na \n\nclasse corpos d\u2019\u00e1gua, relacionado, principalmente, a represamentos dos canais para \n\nforma\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes. \n\n As vias de circula\u00e7\u00e3o por meio de estradas rurais foram ampliadas de 0,57% \n\n(26,16 ha) para 4,19% (193,77 ha), assim como as rodovias, com o prolongamento da \n\nSP-563. Durante o per\u00edodo analisado, tamb\u00e9m ocorre a expans\u00e3o da \u00e1rea urbana no topo \n\na NE da bacia, ocupando 1,48% (4,72 ha).  \n\n Quanto ao total da \u00e1rea em uso efetivo, constata-se que em 1962, 97,14% dos \n\nterrenos estavam sendo utilizados em alguma atividade antr\u00f3pica, enquanto que, em \n\n2012, 95,75% se encontram nessa situa\u00e7\u00e3o.  \n\n0 10 20 30 40 50 60\n\nPasto\n\nSilvicultura\n\nPasto sujo\n\nCultura anual\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Florestal\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira\n\nEstrada rural\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea\n\nRodovias\n\nCorpos d'\u00e1gua\n\nBanco de areia\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\nSolo exposto\n\nReflorestamento\n\n\u00c1rea Urbana\n\n54.72 \n\n1.48 \n\n0 \n\n0 \n\n0.69 \n\n3.12 \n\n4.19 \n\n1.59 \n\n0.45 \n\n0.83 \n\n0.08 \n\n31.26 \n\n1.19 \n\n0.3 \n\n0.1 \n\n45.89 \n\n28.86 \n\n12.85 \n\n9.15 \n\n0.71 \n\n0.68 \n\n0.57 \n\n0.54 \n\n0.36 \n\n0.22 \n\n0.17 \n\n0 \n\n0 \n\n0 \n\n0 \n\n\u00c1rea (%) \n\nC\nla\n\nss\ne\n\ns \nd\n\ne\n u\n\nso\n e\n\n c\no\n\nb\ne\n\nrt\nu\n\nra\n s\n\nu\np\n\ne\nrf\n\nic\nia\n\nl \nd\n\na\n t\n\ne\nrr\n\na\n  \n\nLegenda \n\n1962 2012\n\n\n\n \n\n105 \n \n\nDessa forma, ao considerar que 68,02% da \u00e1rea t\u00eam capacidade de uso com \n\nalgumas restri\u00e7\u00f5es e que 95,75% da bacia encontram-se com alguma atividade \n\nantr\u00f3pica, aver\u00edgua-se nos pr\u00f3prios dados de uso da terra, classes que acusam impactos \n\nnegativos significativos. As \u00e1reas com solo exposto, relacionadas, principalmente, a \n\nformas erosivas de processos em est\u00e1gio avan\u00e7ado de desenvolvimento, compreendem \n\n55,15 ha (1,59%) e o aumento das \u00e1reas de brejo e v\u00e1rzea, de 0,54% (24,95 ha) para \n\n0,69% (73,71 ha), indica sedimenta\u00e7\u00e3o excessiva dos fundos de vale, elevando o \n\ntalvegue e a \u00e1rea de trabalho dos rios. \n\n Os dados de uso da terra da alta bacia demonstram a manuten\u00e7\u00e3o de quase toda a \n\n\u00e1rea sobre algum uso tanto em 1962, como em 2012. Embora n\u00e3o se saiba se houve um \n\nper\u00edodo de descanso no intervalo de cinquenta anos dos dados analisados, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel \n\nconstatar ind\u00edcios do desgaste excessivo dos recursos naturais da \u00e1rea estudada. Os \n\n27,73% dos terrenos utilizados al\u00e9m da capacidade de uso da bacia, fora a inadequa\u00e7\u00e3o \n\ndas diversas atividades identificadas, proporcionam um quadro conflituoso entre as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e o uso da terra (Figura 57). \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es, analisados quantitativamente (Figura 58), mostram que \n\napenas 6,96% (319,26 ha) dos terrenos da bacia est\u00e3o em uso compat\u00edvel e adequado, \n\nrelacionados \u00e0s \u00e1reas de topos com baixa restri\u00e7\u00e3o, \u00e0 presen\u00e7a de silvicultura nas \n\nvertentes com m\u00e9dia restri\u00e7\u00e3o e de vegeta\u00e7\u00e3o florestal em diversificadas classes de \n\ncapacidade de uso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\no\n\no\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\nFigura 57 - Carta de capacidade de uso x uso atual da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n2013\n\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA/SP\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA. Dr. Marcos Norberto BOIN\n\nFonte:  com base nas cartas de capacidade de uso, \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o\n            Permanente de canais fluviais, nascentes e reservat\u00f3rios artificiais, Lei N.  \n            12.651/12 e uso e cobertura superficial da terra, 2012 da alta bacia do ribeir\u00e3o \n            Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). \n            \n\nApoio:\n\na oa\n\nCARTA DA RELA\u00c7\u00c3O DE CAPACIDADE DE USO X USO ATUAL (2012)\n DA ALTA  BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA \n\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nN\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nCanal Fluvial\n\nCurva de N\u00edvel\n\n LEGENDA\n\nCompat\u00edvel com o meio f\u00edsico e \nAdequado conforme a Lei N  12.651/12 \n\nIncompat\u00edvel com o meio f\u00edsico e \nAdequado conforme a Lei N  12.651/12\n\nIncompat\u00edvel com o meio f\u00edsico e \nInadequado conforme a Lei N  12.651/12\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n457\n\n497\n\n482\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n458\n\n472\n\n106\n\n\n\n \n\n107 \n \n\n \n\nFigura 58 \u2013 Classes de capacidade de uso x uso atual (2012) da alta bacia do ribeir\u00e3o \n\nAreia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). \n\n \n\n Os terrenos com incompatibilidade \u00e0 capacidade de uso, mas em conformidade \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental, somam 88,47% (4.056,67 h\u00e1). Nesta classe est\u00e3o inclu\u00eddos os \n\nterrenos de m\u00e9dia e alta restri\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os incompat\u00edveis e inadequados, localizados \n\ninteiramente nas APP\u2019s, compreendem 4,57% (209,53 ha) da \u00e1rea estudada. Ou seja, \n\ndos 68,02% (3.119,01 ha) com alguma capacidade de uso, apenas 6,96% (319,26 ha) \n\nencontram-se em estado adequado, o que demonstra o desperd\u00edcio do potencial da bacia \n\ne dos recursos naturais, submetidos a um uso abusivo e inadequado. \n\n Cabe ressaltar, que nem todo uso que se mostra compat\u00edvel e adequado no ano \n\nde 2012 pode ser considerado sustent\u00e1vel. Visto que al\u00e9m de uma an\u00e1lise hist\u00f3rica dos \n\nusos da bacia, devem ser identificadas suas consequ\u00eancias ao ambiente, verificadas por \n\nmeio das altera\u00e7\u00f5es na rede de drenagem e nas fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas. Essas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na estrutura da paisagem demonstram a readapta\u00e7\u00e3o da bacia \u00e0s \n\ncoberturas superficiais e aos usos incompat\u00edveis e/ou constantes, estabelecidos pelas \n\ndiversas atividades antr\u00f3picas. \n\n A an\u00e1lise das altera\u00e7\u00f5es na rede de drenagem revela um aumento de 29 para 71 \n\ncanais de 1962 para 2012, acr\u00e9scimo de 59,16% de canais tribut\u00e1rios ao ribeir\u00e3o Areia \n\nDourada (Figura 59 e 60). \n\n \n\n \n\n6.96% \n\n88.47% \n\n4.57% \nLegenda \n\nCompat\u00edvel com o meio f\u00edsico e\nAdequado conforme a Lei N\u00ba\n12.651/12\n\nIncompat\u00edvel com o meio f\u00edsico e\nAdequado conforme a Lei N\u00ba\n12.651/12\n\nIncompat\u00edvel com o meio f\u00edsico e\ninadequado conforme a Lei N\u00ba\n12.651/12\n\n\n\n457\n\n497\n\n482\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n473\n\n465\n\n458\n\n472\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n2013\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA.\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA; Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN \nFonte:  S\u00c3O PAULO (Estado), Cobertura aerofotogram\u00e9tria do Estado de S\u00e3o Paulo, 1962.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n\nApoio:\n\na a\n\no\n\no\n\no o\n\nO\n\nO\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nCurva de N\u00edvel\n\nPonto Cotado\n\nRodovia Federal\n\nX\n\nN\n\n458\n\n456\n\n434\n\n355\n\n430\n\n457\n\n461\n\n497\n\n482\n\n485\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n483\n\n473\n\n465\n\n458\n\n430\n\n472\n\nHIERARQUIA FLUVIAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA/SP, 1962.\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n1\n\n1\n\n1\n\n3\n\n14\n1\n\n5\n\n11\n6\n\n71\n\n1\n\n1\n\n8\n\n9\n\n10\n\n1\n\n1\n\n12\n\n11\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1 1 1\n1\n\n12 3 4 5\n7\n\n2\n\n9\n\n1\n1\n\n1 1\n\n2\n2\n\n11\n13\n\n113\n\n26\n\n1\n\n27\n\n28\n\n158\n\nLEGENDA\n\nCanal fluvial\n11\n\n2\n3\n\n1\n\nFigura 59 - Carta de hierarquia fluvial da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1962.o\n\n108\n\n\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n458\n\n456\n\n434\n\n355\n\n430\n\n457\n\n461\n\n497\n\n482\n\n485\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n483\n\n473\n\n465\n\n458\n\n430\n\n472\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n2013\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA.\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA; Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN \nFonte:  ALOS, sensor AVNIR, 2009 com reambula\u00e7\u00e3o em campo, 2012.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n\nApoio:\n\na a\n\no\n\no\n\no o\n\nO\n\nO\n\nN\n\n0 0,5 1 1,5 2 2,5\nKm\n\n1: 50.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Tranvsero de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Inbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nHIERARQUIA FLUVIAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA/SP, 2012.\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nCurva de N\u00edvel\n\nPonto Cotado\n\nLEGENDA\n\n3\n\n4\n\n5\n\n10\n\n11\n\n14\n\n16\n\n19\n20\n\n22\n\n24\n\n25\n26\n\n4\n\n5\n\n28\n\n36\n\n38\n\n12\n\n14\n\n7\n15\n\n27 3\n\n66\n\n70\n\n71\n\n1\n\n1 1\n\n1\n\n2\n\n111\n1\n\n4\n2\n\n1\n\n1\n\n9\n\n1\n\n1\n1\n\n2\n\n31\n\n1\n\n1\n\n2 11\n\n2\n\n1\n1\n\n1\n12\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n2\n1\n1\n\n1\n12\n\n11\n1\n\n1\n\n1\n1\n\n1\n\n3\n\n2\n\n1\n\n3\n8\n\n1\n\n11\n\n1\n\n1\n\n11111\n\n1\n1\n\n1\n2\n\n5\n7\n111\n\n1\n\n11 1\n\n11\n1\n\n1\n2 3\n\n5\n1\n\n1 1\n\n2\n24\n\n1\n\n1 1\n2\n\n1\n\n69\n\n1\n1\n\nCanal fluvial\n\nX\n\n11\n\n2\n3\n\n1\n\nFigura 60 - Carta de hierarquia fluvial  da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP), 2012.o\n\n109\n\n\n\n \n\n110 \n \n\nEssa readapta\u00e7\u00e3o da rede de drenagem ocorre, principalmente, no setor W da \n\nbacia, o que demonstra a influ\u00eancia significativa da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica frente \u00e0 assimetria da \n\n\u00e1rea estudada, uma vez que esse setor apresenta-se mais elevado e com vertentes mais \n\nextensas do que a E.  \n\n Na por\u00e7\u00e3o E da bacia, onde havia, em 1962, oito tribut\u00e1rios do ribeir\u00e3o Areia \n\nDourada, todos de primeira ordem, atualmente, em 2012, ocorrem doze tribut\u00e1rios, sete \n\nde primeira, quatro de segunda e um de terceira ordem. A W, em 1962, existiam sete \n\ntribut\u00e1rios, seis de primeira e um da d\u00e9cima nona ordem, no ano de 2012, os tribut\u00e1rios \n\naumentaram para onze, sendo seis de primeira, um de segunda, um de terceira, um de \n\nquinta, um de oitava e um de vig\u00e9sima s\u00e9tima ordem. \n\n Para identificar quais processos ocorreram para o aumento significativo de 43 \n\ncanais de 1962 para 2012, foram elaboradas as cartas geomorfol\u00f3gicas dos respectivos \n\nanos (Figura 61 e 62). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n457\n\n497\n\n482\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n473\n\n465\n\n458\n\n472\n\n158\n\nFigura 61 - Carta geomorfol\u00f3gica da terra da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1962.\n\n2013\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA.\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA; Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN \nFonte:  S\u00c3O PAULO (Estado), Cobertura aerofotogram\u00e9tria do Estado de S\u00e3o Paulo, 1962.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n             IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n\nApoio:\n\na a\n\no\n\no\n\no o\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nO\n\nO\n\n>         >        > >              >  >    >        > >               >     >   \n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nRodovia Estadual\n\nRodovia Federal\n\nEstrada Rural\n\nN CARTA GEOMORFOL\u00d3GICA NA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA, \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP) - 1962\n\n458\n\n456\n\n434\n\n355\n\n430\n\n457\n\n461\n\n497\n\n482\n\n485\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n483\n\n473\n\n465\n\n458\n\n430\n\n472\n\n  \n\nI    I      I          II        I   \n\n400\n\n4\n0\n0\n\n>\n      >\n\n      >\n      >\n\n      >\n      >\n\n      >      >                          \n\n>      \n>      \n\n>      >\n\n>      >      >  >      >       >          >           >       >  >   >            >         >         > \n\n>      \n>       >      >\n\n>\n      >\n\n      >      >\n\n      >\n\n>\n      >     >   \n\n>\n\n>\n      >\n\n      >\n\n>\n      >      >       >\n\n       >\n      >\n\n>       >\n      >\n\n>      >      >       >         >   >      >      >      >     >      >       >       >       \n>       >       >       \n\n>       \n>       >       >       >       >     >      >      \n\n>      >       >      >       >      >       >        >            > > >              >       \n>      >      \n\n>      >      >\n\n>      >       \n>       \n\n>       >      >\n\n>       >        >      >       \n>\n\n   &lt;     &lt;           &lt;&lt;      &lt; &lt;          &lt;\n\n &lt;   &lt;\n\n&lt;      &lt;      &lt;     &lt;      &lt;       &lt;     &lt;\n       &lt;         &lt;    &lt;\n\n       &lt;      &lt;     &lt;\n        &lt;      &lt;      &lt;     &lt;\n\n       &lt;     &lt;\n       &lt;\n\n>        \n>        \n\n>        \n>       \n\n>        \n>        >        \n\n>        >       \n>\n\n>     \n>       >        >        \n\n>       >        >\n\n<\n      &lt;\n\n      &lt;\n      &lt;\n\n       &lt;\n       &lt;\n\n      &lt;\n       &lt;\n\n      &lt;\n      &lt;\n\n     &lt; \n\n&lt;     &lt;\n     &lt;\n\n      &lt;\n      &lt;\n\n      &lt;\n\n<\n      &lt;\n\n       &lt;      &lt;     &lt;      &lt;    &lt;\n\n[\n\n[\n\n[      [      [      [      [      [      [      [      [      [      [      [    \n[\n\nForma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio\n\nContato Geol\u00f3gico\n\nFalha Geol\u00f3gica\n\nC\u00f4ncava\n\nConvexa\n\nRetil\u00ednea\n\nColo topogr\u00e1fico\n\nFei\u00e7\u00f5es erosivas\nlineares\n\nTopografica\ne morfometria\n\nSulco\n\nRavina\n\nCurvas de n\u00edvel (20 - 20 metros)\n\nPonto cotado\n\nElementos S\u00edmbolosDenomina\u00e7\u00e3o\n\nForma\u00e7\u00e3o Adamantina\n\nCanal fluvial\n\nCanal pluvial\n\n\u00c1rea de plan\u00edcie e terra\u00e7o \nfluvial\n\nLeque aluvial\n\nRuptura\ntopogr\u00e1fica\n\nsuave\n\nabrupta\n\ncom afloramento\ndo len\u00e7ol fre\u00e1tico\n\nLinha de cumeada Suave\n\nem \u2018\u2018V\u2019\u2019\n\nplano\n\nFundo de \nvale\n\nModelado de \nentalhe\n\nForma de \nacumula\u00e7\u00e3o\n\nFei\u00e7\u00f5es de \ndrenagem\n\nA\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\ncorrentes\n\nLEGENDA\n\nForma de\nvertente\n\nV\nV\nV\nV\n\nX\n\nInterfl\u00favios\n\nDados Litol\u00f3gicos\n\nSolapamento das magens\n\n111\n\n\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n458\n\n456\n\n434\n\n355\n\n430\n\n457\n\n461\n\n497\n\n482\n\n485\n\n465\n\n466\n\n470 470\n\n483\n\n473\n\n465\n\n458\n\n430\n\n472\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n  \n\nI    I      I          II        I   \n\nCARTA GEOMORFOL\u00d3GICA DA ALTA  BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP) - 2012\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nRodovia Estadual\n\nRodovia Federal\n\nEstrada rural\n\n\u00c1rea Urbana\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\n2013\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Marcos Norberto BOIN, Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA. \n\nFonte:  ALOS, sensor AVNIR, 2009 com reambula\u00e7\u00e3o em campo, 2012/3.\n            IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-II-1, Marab\u00e1 Paulista (SP), 1979.\n            IBGE, Folha Topogr\u00e1fica N  SF-22-Y-B-I-2, Ribeir\u00e3o das Anhumas (SP), 1979.\n            IPT, Bases t\u00e9cnicas para recupera\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas: Projeto \n            Piloto do rio Santo Anast\u00e1cio - 3  fase - Relat\u00f3rio n  32.257, 1994.\n            STEIN, D. P. Avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. Bacia do rio Santo Anast\u00e1cio. \n            Oeste paulista. 197 p. Tese (Doutoramento em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente) - \n            Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 1999.\n\nApoio:\n\nao ao\n\nN\n\nFigura 62 - Carta geomorfol\u00f3gica da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP), 2012.\n\nELEMENTOS DENOMINA\u00c7\u00c3O S\u00cdMBOLOS\n\n     \n\nForma\u00e7\u00e3o Adamantina\n\nForma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio\n\nContato Geol\u00f3gico\n\nC\u00f4ncava\n\nConvexa\n\nRetil\u00ednea\n\nLinha de cumeada Suave\n\nColo topogr\u00e1fica\n\nSulco\n\nRavina\n\nVo\u00e7oroca\n\nTopografia e\nmorfometria\n\nCurvas de n\u00edvel\n(20 - 20m)\n\nPonto Cotado\n\nA\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas\ncorrentes\n\n Fei\u00e7\u00f5es de \n drenagem\n\n Formas de \n acumula\u00e7\u00e3o\n\nCanal Fluvial\n\nCanal Pluvial\n\n\u00c1rea de acumula\u00e7\u00e3o de\nplan\u00edcie e terra\u00e7o fluvial\n\nLeque aluvial\n\nsuave\n\nabrupta\n\ncom afloramento\ndo  len\u00e7ol fre\u00e1tico\n\nem \u2018\u2018V\u2019\u2019\n\nplano\n\nModelado \nantr\u00f3pico\n\nOblitera\u00e7\u00e3o\n\nTerra\u00e7os Agr\u00edcolas\n\nBacias de conten\u00e7\u00e3o\n\nFalha Geol\u00f3gica\n\nV\n\nV\n\nX\n\nCanal antropog\u00eanico\n\nI     I     I     I     I\n\nMarcas de eros\u00e3o difusa\n\nRuptura \ntopogr\u00e1fica\n\nFundo de \nvale\n\nModelado\nde entalhe\n\nSolapamento da margem\n\nLEGENDA\n\nFei\u00e7\u00f5es erosivas\n\nDados Litol\u00f3gicos\n\nInterfl\u00favio Vertentes\n\n158\n\n563\n\n[   [   [\n\n>   \n>   >\n\n     > \n\n>>\n    > >    \n\n>\n\n  &lt;  &lt;   &lt;&lt;\n\n[    [    [\n\n >\n\n>\n    >    >\n\n>\n>\n\n>\n   \n\n  &lt;  &lt;&lt;\n\n  &lt;   &lt;   &lt; &lt;   \n]    ]   ]   ]   ]   ]   ]   ] ]\n\n]\n] ] ]\n\n]\n]\n\n]\n] ]\n\n]\n\n] ]\n\n I    I    I     I     I     I     I\n\nI\n\n[    [\n\n  &lt;&lt;  &lt; &lt;\n\n &lt;\n\n&lt; &lt;\n\n<\n   &lt;\n\n>\n\n>   >  >   >   >   >     >      >  > >  \n\n>    >\n   >\n\n   >\n   >\n\n   >\n   >\n\n   >\n\n]\n]\n\n]    ] ]     ]   ]     ]   ]   ]  ]   ]     ]    ]]   ]   ]   ]   ]\n\n]   ]   ]   ]   ]   ]\n\n]    ]   ]\n]   \n\n]   ]   ] >\n    >\n\n>\n   >   >   >   \n\n>   >\n \n\n>   >\n   >\n\n>\n\n>\n\n470\n\nO\n\nO\n\n112\n\n\n\n \n\n113 \n \n\n Entre os dois anos analisados, contata-se um aumento de 136 eros\u00f5es em 1962, \n\npara 530, em 2012. Dessas, 255 foram em sulcos, 132 em ravinas, al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o de \n\nsete vo\u00e7orocas (Figura 63). \n\n \n\nFigura 63 \u2013 Eros\u00f5es em 1962 e 2012 na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 \n\nPaulista (SP). \n\n \n\n Em 2012, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel identificar 137 terrenos com marcas de eros\u00e3o \n\nlaminar e sete canais com solapamento das margens, assim como t\u00e9cnicas \n\nconservacionistas de car\u00e1ter mec\u00e2nico, como os terra\u00e7os agr\u00edcolas que compreendem \n\nboa parte das \u00e1reas de cana-de-a\u00e7\u00facar e pasto, 226 bacias de conten\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de 25 \n\noblitera\u00e7\u00f5es, com soterramento das fei\u00e7\u00f5es erosivas. \n\n Comparando os dados de eros\u00f5es com as cartas de hierarquia fluvial, nota-se um \n\nfato de contradiz alguns aspectos conhecidos do efeito dessas sobre a din\u00e2mica das \n\ndrenagens. Assim o aumento significativo de eros\u00f5es ocorre concomitante ao acr\u00e9scimo \n\nna ordem dos canais da bacia; ao inv\u00e9s do soterramento de nascentes, os dados apontam \n\no aumento dos canais de primeira ordem. Considera-se, como hip\u00f3tese, que esse \n\nfen\u00f4meno geomorfol\u00f3gico ocorre devido \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o natural da paisagem, relacionado a \n\nprocessos erosivos lineares, e \u00e0s caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, \n\nlocada sob os terrenos mais altos da bacia, onde surgem as nascentes. As litof\u00e1cies da \n\nreferida forma\u00e7\u00e3o, que originam o primeiro len\u00e7ol de \u00e1gua subterr\u00e2nea na intercala\u00e7\u00e3o \n\nde bancos aren\u00edticos com silto argilosos, quando sujeitados \u00e0 a\u00e7\u00e3o intensa de processos \n\nerosivos, superficiais e subsuperficiais, promovem a exposi\u00e7\u00e3o desses len\u00e7\u00f3is com \n\nmaior facilidade e, consequentemente, aumentam o n\u00famero de canais de primeira \n\nordem. Em outros setores, como a NW da \u00e1rea estudada, esse acr\u00e9scimo ocorre \n\n130 \n\n6 0 \n\n385 \n\n138 \n\n7 \n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\nsulcos ravinas vo\u00e7ocoras\n\nLegenda \n1962\n\n2012\n\n\n\n \n\n114 \n \n\nmediante o emprego de terra\u00e7os agr\u00edcolas, que promovem maior infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \n\nterrenos pr\u00f3ximos aos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos expostos na m\u00e9dia vertente, encharcando essas \n\n\u00e1reas, que escoam a jusante em pequenos filetes originando canais perenes. Contudo \n\ndestaca-se que essa an\u00e1lise baseia-se em uma hip\u00f3tese para explica\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno \n\ngeomorfol\u00f3gico, do qual se faz necess\u00e1rio pesquisa mais aprofundada para sua \n\ncomprova\u00e7\u00e3o. \n\n Esse aumento das eros\u00f5es e a mudan\u00e7a da ordem dos canais da bacia \n\npromoveram modifica\u00e7\u00f5es nos fundos de vale. Entre os anos analisados ocorreu a \n\nexpans\u00e3o de 42,41% das \u00e1reas de plan\u00edcie e terra\u00e7o fluvial, que em 1962 abrangiam \n\n64,67 ha e, atualmente, ocupam 112,28 ha. Esses dados demonstram a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\naumento de cargas depositadas nos fundos de vale e a extens\u00e3o da \u00e1rea de trabalho dos \n\nrios. \n\n Comparando as cartas de capacidade de uso com a carta geomorfol\u00f3gica de \n\n1962, nota-se que todas as ravinas acontecem em \u00e1reas de alta restri\u00e7\u00e3o, assim como a \n\nmaioria dos sulcos, que, em menor quantidade, surgem tamb\u00e9m em \u00e1reas de m\u00e9dia e \n\nbaixa restri\u00e7\u00e3o. J\u00e1 em 2012, as eros\u00f5es em vo\u00e7oroca est\u00e3o locadas exclusivamente nas \n\n\u00e1reas com alta restri\u00e7\u00e3o ao uso, assim como a maioria das ravinas, visto que em menor \n\nquantidade elas se desenvolvem em setores de m\u00e9dia e baixa restri\u00e7\u00e3o, enquanto os \n\nsulcos e as marcas de eros\u00e3o laminar s\u00e3o generalizados e se formam em todas as classes \n\nde capacidade de uso.   \n\n A diminui\u00e7\u00e3o das formas erosivas para o per\u00edodo pesquisado aparece apenas a \n\nmontante da rodovia BR-158, na cabeceira do ribeir\u00e3o Areia Dourada que apresentava, \n\nem 1962, dezesseis sulcos erosivos, os quais, atualmente, n\u00e3o s\u00e3o verificados. Enquanto \n\na jusante da rodovia, as eros\u00f5es se mantiveram em onze sulcos, com surgimento de \n\nmarcas de eros\u00e3o laminar (Figura 64 e 65). Nesse setor, verifica-se que t\u00e9cnicas \n\nconservacionistas foram empregadas para conter as eros\u00f5es mediante bacias de \n\nconten\u00e7\u00e3o, terra\u00e7os agr\u00edcolas e oblitera\u00e7\u00f5es, n\u00e3o sendo empregadas t\u00e9cnicas \n\npreservacionistas. \n\n\n\n \n\n115 \n \n\n \n\nFigura 64\u2013 Eros\u00f5es a montante e a jusante da rodovia BR-158 e nas margens do \n\nribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).  \n\n \n\n Na figura 64, a localiza\u00e7\u00e3o das eros\u00f5es em sulcos e as marcas de eros\u00e3o laminar \n\nsucedem em terrenos com alta restri\u00e7\u00e3o ao uso, encontrados em 1962 em \u00e1reas com \n\nculturas anuais e, em 2012, em setores com pasto. \n\n \n\nFigura 65 \u2013 Relevo de forte declive e marcas de eros\u00e3o difusa, margens da nascente do \n\nribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). \n\n\n\n \n\n116 \n \n\n \n\n Na figura 65, as margens da nascente do ribeir\u00e3o Areia Dourada est\u00e3o \n\ndesmatadas com presen\u00e7a de braqui\u00e1rias, utilizadas para pastoreio. Nessa \u00e1rea de \n\nconsider\u00e1vel declive, os solos mostram-se desgastados, com marcas de eros\u00e3o laminar \n\ngeneralizada. Na cabeceira do canal principal n\u00e3o h\u00e1 vegeta\u00e7\u00e3o florestal em nenhum dos \n\nanos analisados (Figura 64). \n\n Na alta vertente da por\u00e7\u00e3o SW da bacia, a eros\u00e3o em sulco ocorre em \u00e1rea de \n\nalta restri\u00e7\u00e3o ao uso, possivelmente destinada ao tr\u00e1fego de maquin\u00e1rio ou autom\u00f3vel, \n\npois se verifica tra\u00e7ados formados pela passagem de rodas (Figura 66), que compactam \n\no solo e promovem menor infiltra\u00e7\u00e3o, favorecendo a forma\u00e7\u00e3o do escoamento \n\nsuperficial. \n\n \n\nFigura 66 \u2013 Eros\u00e3o em sulco em terrenos possivelmente utilizados para tr\u00e1fego de \n\nmaquin\u00e1rio ou autom\u00f3vel.  \n\n \n\n Pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00e3o central, os terrenos com alta restri\u00e7\u00e3o ao uso foram utilizados, \n\nnos anos analisados, para pastoreio. Nesse setor, n\u00e3o ocorriam fei\u00e7\u00f5es erosivas em \n\n1962, mas, em 2012, h\u00e1 o desenvolvimento de vo\u00e7oroca desconectada da rede de \n\ndrenagem a jusante da ruptura topogr\u00e1fica abrupta (Figura 67).  \n\n\n\n \n\n117 \n \n\n \n\nFigura 67 \u2013 Vo\u00e7oroca desconectada da rede de drenagem. \n\n \n\n Na figura 67, a vo\u00e7oroca instala-se em \u00e1rea de pasto, sem a presen\u00e7a de qualquer \n\nmedida para conserva\u00e7\u00e3o dos solos. A \u00e1gua corrente da eros\u00e3o \u00e9 absorvida pela \n\nporosidade do solo, onde os terrenos se tornam menos declivosos, cessando o \n\nescoamento superficial a montante da \u00e1rea com cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n Ainda na por\u00e7\u00e3o central da bacia (Figura 68), pr\u00f3ximo \u00e0 nascente do canal \n\nfluvial, o sulco erosivo, existente em 1962, evoluiu para vo\u00e7oroca, com ramifica\u00e7\u00f5es em \n\nsete ravinas marginais e tr\u00eas de cabeceira. Ao E dessa eros\u00e3o surge ravinamento com \n\nescoamento direcionado para outro canal fluvial. \n\n\n\n \n\n118 \n \n\n \n\nFigura 68 \u2013 Sulco (1962) e ravinas e vo\u00e7oroca (2012).  \n\n \n\n Em campo, foi verificado que as eros\u00f5es desenvolvidas durante o per\u00edodo de \n\nchuvas mais intensas na \u00e1rea com cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o constantemente corrigidas para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos carreadores (Figura 69-1). Essas eros\u00f5es, resultantes do escoamento \n\nsuperficial concentrado das \u00e1guas pluviais, contribuem significativamente para o \n\ndesenvolvimento das ravinas na cabeceira da vo\u00e7oroca a jusante (69-2). \n\n \n\nFigura 69 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es erosivas em \u00e1rea de cana-de-a\u00e7\u00facar, a montante da vo\u00e7oroca. \n\n\n\n \n\n119 \n \n\n \n\nNo setor W da bacia, as fei\u00e7\u00f5es em ravina, levantadas em 1962, evolu\u00edram \n\nconsideravelmente em 2012, tanto pr\u00f3ximas \u00e0 estrada rural, como na cabeceira do canal \n\nfluvial (Figura 70). \n\n \n\nFigura 70\u2013 Fei\u00e7\u00f5es erosivas em 1962 e 2012 no setor W da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia \n\nDourada, Marab\u00e1 Paulista (SP). \n\n \n\n A \u00fanica ravina verificada a SE da imagem em 1962, desenvolveu em 2012 para \n\ntr\u00eas vo\u00e7orocas, 72 ravinas e 68 sulcos. Para tentar conter o avan\u00e7o da eros\u00e3o foram \n\nrealizadas doze oblitera\u00e7\u00f5es e 44 bacias de conten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo empregadas t\u00e9cnicas \n\npreservacionistas. Na imagem de sat\u00e9lite mais recente (2014 por imagens do Google \n\nEarth) que os dados geomorfol\u00f3gicos levantados nesta pesquisa, nota-se que os terrenos \n\nobliterados, observadas em 2012, est\u00e3o sendo utilizados para silvicultura.  \n\n O pastoreio ocorre nas margens da vo\u00e7oroca, enquanto as formas erosivas ainda \n\ncontinuam em desenvolvimento, agravando a situa\u00e7\u00e3o, visto que o pisoteio constante do \n\ngado acelera os processos erosivos mediante a compacta\u00e7\u00e3o do solo. Na figura 71-1, a \n\nravina na cabeceira evolui a partir do desmoronamento das paredes laterais. \n\n\n\n \n\n120 \n \n\n \n\nFigura 71 \u2013 Desmoronamento da parede da ravina (1) e in\u00edcio da vo\u00e7oroca (2). \n\n \n\n Das tr\u00eas outras ravinas levantadas em 1962, duas s\u00e3o relacionadas \u00e0 estrada rural \n\ne uma, \u00e0 cabeceira do canal fluvial (Figura 70); todas elas evolu\u00edram para uma \n\nvo\u00e7oroca, dezessete ravinas e onze sulcos (Figura 72). Para conter o desenvolvimento \n\ndesses processos, foram soterradas quatro fei\u00e7\u00f5es erosivas, possivelmente sulcos e/ou \n\nravinas, e implantadas quinze bacias de conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais, n\u00e3o sendo \n\nutilizadas t\u00e9cnicas preservacionistas ou conservacionistas que coloquem os terrenos em \n\ndescanso. \n\n\n\n \n\n121 \n \n\n \n\nFigura 72 \u2013 Ravinas com desmoronamento das paredes laterais (1) e vo\u00e7oroca na antiga \n\nestrada rural (2)b. \n\n \n\n Na figura 72, nota-se na imagem de sat\u00e9lite e na figura 72-1 a linearidade da \n\neros\u00e3o em vo\u00e7oroca que se instala na estrada rural, com sete sulcos e dezesseis ravinas \n\nmarginais. Estas, em alguns setores, evoluem a partir de desmoronamentos das paredes \n\n(Figura 72-2). A W da estrada rural, as fei\u00e7\u00f5es erosivas foram obliteradas e apresentam \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira. Medidas essas de baixa efici\u00eancia, visto que nesses terrenos ocorrem \n\nmarcas de eros\u00e3o laminar e forma\u00e7\u00e3o de caminhos preferenciais do escoamento \n\nsuperficial. \n\n Na regi\u00e3o E da bacia, o sulco registrado em 1962 evoluiu para vo\u00e7oroca, com \n\ndezessete ravinas nas margens. Essas formas erosivas encontram-se cercadas e os \n\nterrenos cobertos por vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. O canal fluvial que apresentava as margens \n\nerodidas no ano de 1962, em 2012 caracteriza-se por solapamento das margens, com \n\nravina na cabeceira e oito sulcos marginais. Nessa \u00e1rea, de alta restri\u00e7\u00e3o ao uso, em \n\nambos os anos analisados apresentam pastagem sem t\u00e9cnicas conservacionistas (Figura \n\n73). \n\n\n\n \n\n122 \n \n\n \n\nFigura 73 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es erosivas no setor E da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP).  \n\n \n\nEm 2012, duas ravinas surgem pr\u00f3ximas \u00e0 estrada rural em \u00e1rea de m\u00e9dia \n\nrestri\u00e7\u00e3o ao uso, com coberturas por braqui\u00e1rias para pastoreio e t\u00e9cnicas \n\nconservacionistas em terra\u00e7os agr\u00edcolas. Tal uso, incompat\u00edvel com a capacidade dos \n\nterrenos, resulta em desgaste excessivo dos solos, resultando em modifica\u00e7\u00f5es na \n\nestrutura e no funcionamento do setor. \n\nEm trabalho de campo, na eros\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 rodovia SP-563, foi verificado que \n\ntoda \u00e1gua pluvial que cai sobre a rodovia tem seu escoamento direcionado para um duto \n\n(Figura 74-1 e 74-2), que lan\u00e7a as \u00e1guas na cabeceira do canal fluvial, formando ravinas \n\ne proporcionando o solapamento das margens do rio (Figura 74-3). \n\n\n\n \n\n123 \n \n\n \n\nFigura 74\u2013 Escoamento das \u00e1guas pluviais da rodovia SP-563 direcionados para a \n\ncabeceira do canal fluvial. \n\n \n\n Na Figura 74-2, na frente do duto que lan\u00e7a a \u00e1gua concentrada da rodovia, \n\npedras foram instaladas para barrar e diminuir a velocidade do escoamento, no entanto \n\ndestaca-se sua inefici\u00eancia frente ao desenvolvimento da forma erosiva a jusante. \n\n A por\u00e7\u00e3o NW da bacia \u00e9 a que mais contribuiu para o aumento dos canais de \n\nprimeira ordem da \u00e1rea estudada. Neste setor, composto por treze canais em 1962, \n\napresenta, atualmente (2012), 27 (Figura 59 e 60). Esse desenvolvimento significativo \n\nda rede de drenagem ocorre devido ao emprego de terra\u00e7os agr\u00edcolas, que promovem \n\nacr\u00e9scimo na infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo (Figura 75). \n\n \n\nFigura 75\u2013 Afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico em 1962 e 2012. \n\n\n\n \n\n124 \n \n\n Nessa \u00e1rea, de alta restri\u00e7\u00e3o ao uso, devido principalmente \u00e0 declividade \n\nacentuada, verifica-se o desmatamento generalizado praticado at\u00e9 1962 e perpetuado at\u00e9 \n\n2012, exceto nos terrenos com reflorestamento pr\u00f3ximos \u00e0s nascentes. Essas \u00e1reas \n\ncontribu\u00edram para a maior exposi\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, formando catorze canais que se \n\nconectam \u00e0 rede de drenagem a jusante. \n\n Nesse setor da bacia, a manuten\u00e7\u00e3o dos usos para pastoreio durante os anos \n\nanalisados proporcionou um aumento tamb\u00e9m das fei\u00e7\u00f5es erosivas. Em 1962, foram \n\nregistrados dois sulcos, enquanto em 2012, esse n\u00famero aumentou para 69 sulcos, dez \n\nravinas e uma vo\u00e7oroca, al\u00e9m de marcas de eros\u00e3o laminar e do solapamento das \n\nmargens de canal fluvial. Essas eros\u00f5es ocorrem em todas as classes de capacidade de \n\nuso, inclusive em \u00e1reas com baixa restri\u00e7\u00e3o, o que comprova o desgaste excessivo dos \n\nsolos (Figura 76). \n\n \n\nFigura 76 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es erosivas em \u00e1rea de pasto com alta restri\u00e7\u00e3o ao uso. \n\n \n\nJ\u00e1 no setor NE da bacia, os catorze sulcos levantados em 1962 se multiplicaram, \n\nsomando 58 em 2012. Nessa \u00e1rea, verifica-se que os sulcos n\u00e3o evolu\u00edram para formas \n\nmais ativas de eros\u00e3o, devido aos terra\u00e7os agr\u00edcolas empregados com equidist\u00e2ncia de \n\ndez metros, o que potencialmente reduziu a forma\u00e7\u00e3o e a velocidade do escoamento \n\nsuperficial. No entanto, tais pr\u00e1ticas se apresentam ineficientes para recuperar \n\nefetivamente o local com alta e m\u00e9dia restri\u00e7\u00e3o ao uso, visto o aumento significativo das \n\neros\u00f5es em sulco, a presen\u00e7a de marcas de eros\u00e3o laminar, a expans\u00e3o das \u00e1reas de \n\nplan\u00edcie e terra\u00e7o fluvial, com forma\u00e7\u00e3o de leques aluviais e o solapamento das margens \n\ndos canais fluviais (Figura 77). \n\n\n\n \n\n125 \n \n\n \n\nFigura 77 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es erosivas e aumento das \u00e1reas de plan\u00edcie e terra\u00e7o fluvial de 1962 \n\npara 2012. \n\n \n\nNa figura 77, no topo, a NE da bacia, ocorre a expans\u00e3o da \u00e1rea urbana para os \n\nlimites da \u00e1rea estudada, inexistente em 1962. \n\nNa foz do ribeir\u00e3o Areia Dourada, as fei\u00e7\u00f5es erosivas n\u00e3o tiveram \n\ndesenvolvimento para outras formas mais evolu\u00eddas, no entanto aumentaram \n\nconsideravelmente em n\u00famero. Em 1962, foram registrados cinco sulcos, todos locados \n\nna margem esquerda do ribeir\u00e3o Areia Dourada, j\u00e1 em 2012, surgem eros\u00f5es em sulco \n\ntamb\u00e9m na margem direita, totalizando quinze fei\u00e7\u00f5es geom\u00f3rficas (Figura 78). \n\n \n\nFigura 78\u2013 Sulcos em \u00e1rea de pasto de alta a m\u00e9dia restri\u00e7\u00e3o ao uso. \n\n\n\n \n\n126 \n \n\n \n\n Verifica-se, na figura 78, o solo desgastado pelo pastoreio, atividade \n\ndesenvolvida em ambos os anos analisados, apresentando, em 2012, diversas eros\u00f5es \n\nem sulco e marcas de eros\u00e3o laminar, que contribuem com o aumento da carga de \n\nsedimentos carreados at\u00e9 o ribeir\u00e3o Areia Dourada, com amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plan\u00edcie e \n\nterra\u00e7o fluvial e forma\u00e7\u00e3o de bancos de areia em toda sua extens\u00e3o. \n\nDe acordo com a an\u00e1lise e integra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de capacidade de uso e a \n\ncapacidade de uso x uso atual, associadas ao hist\u00f3rico de uso da bacia de 1962 e 2012 e \n\nas modifica\u00e7\u00f5es do relevo por meio da forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o de processos erosivos dos \n\nanos analisados, foi elaborada a carta de estado geoecol\u00f3gico (Figura 79). \n\nOs dados demonstram a incompatibilidade das atividades antr\u00f3picas em todas as \n\ncategorias de capacidade de uso da bacia. Assim, mesmo nos terrenos de baixa restri\u00e7\u00e3o \n\nem \u00e1reas de topo, verifica-se o desgaste do solo, resultando na forma\u00e7\u00e3o de sulcos e \n\nmarcas de eros\u00e3o laminar em setores com baixa declividade. Tal fato \u00e9 proporcionado, \n\nprincipalmente, pela sua utiliza\u00e7\u00e3o intensa e constante, vinculada, sobretudo, a \n\npastagens.  \n\nAltera\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de topos sem as medidas conservacionistas adequadas \n\nconverteram-se em menor infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua precipitada, contribuindo na forma\u00e7\u00e3o e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial a jusante, desencadeando processos \n\ngeom\u00f3rficos intensos, que a SW, W e NW da bacia, modificaram a estrutura da \n\npaisagem pela forma\u00e7\u00e3o de ravinas, derivando em nova forma de relevo. \n\nQuanto ao aumento do n\u00famero de canais de 1962 para 2012, os levantamentos \n\ngeomorfol\u00f3gicos apontam que o desenvolvimento de eros\u00f5es, no que se refere \u00e0 \n\nvo\u00e7oroca e \u00e0 expans\u00e3o das \u00e1reas de afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, contribuiu \n\nsignificativamente para essa transforma\u00e7\u00e3o expressiva da rede de drenagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7556612.5726m N\n22 05\u2019 35.20\u2019\u2019 S\n\no\n\n399295.7499m E\n51 58\u2019 34.26\u2019\u2019 O\n\no\n\n7551811.5605m N\n22 08\u2019 8.94\u2019\u2019 S\n\n403576.7160m E\n51 56\u2019 5.89\u2019\u2019  O\n\n7547007.6563m N\n22 05\u2019 35.18\u2019\u2019 S\n\n403150.7239m E\n51 56\u2019 21.7\u2019\u2019 O\n\n7550575.4816m N\n22 08\u2019 47.58\u2019\u2019 S\n\n396053.1087m E\n52 00\u2019 28.74\u2019\u2019 O\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\no\n\n400\n\n4\n0\n0\n\n LEGENDA \n\nOtimizado\n\nCompensado\n\nAlterado\n\nIntensamente \nalterado\n\nEsgotado\n\nCARTA DE ESTADO GEOECOL\u00d3GICO DA  BACIA DO RIBEIR\u00c3O AREIA DOURADA \nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA (SP)\n\n CONVEN\u00c7\u00d5ES \nCARTOGR\u00c1FICAS\n\nLimite da Bacia\n\nA\u00e7udes\n\nCanal fluvial\n\nCurva de n\u00edvel\n\n0 0,35 0,7 1,05 1,4 1,75\nKm\n\n1: 35.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator - Fuso 22\nDatum Vertical: mar\u00e9grafo Imbituba, Santa Catarina.\n\nDatum Horizontal: C\u00f3rrego Alegre, Minas Gerais.\n\nEscala Gr\u00e1fica\n\nN\n\n2013\nMESTRADO\n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA ALTA BACIA DO RIBEIR\u00c3O DO AREIA DOURADA,\nMUNIC\u00cdPIO DE MARAB\u00c1 PAULISTA/SP\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Felipe Augusto Scudeller ZANATTA\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Cenira Maria Lupinacci da CUNHA. Dr. Marcos Norberto BOIN\n\nFonte: com base nas cartas de unidades f\u00edsicas, \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente de \n           canais fluviais, nascentes e reservat\u00f3rios artificiais, lei N  12.651, capacidade\n           de uso, capacidade de uso x uso atual e geomorfol\u00f3gica de 2012 da alta bacia\n           da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).\n           \n\nApoio:\n\na oa\n\nFigura 79 - Carta de estado geoecol\u00f3gico da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP).\n\n127\n\n\n\n \n\n128 \n \n\n Ao todo, 2,86% (131,21 ha) dos terrenos da \u00e1rea estudada est\u00e3o em estado \n\nesgotado (Figura 80) por apresentarem modifica\u00e7\u00f5es das formas de relevo por meio da \n\nforma\u00e7\u00e3o de ravinas e vo\u00e7orocas, as quais impossibilitam que essas \u00e1reas retornem \u00e0 sua \n\nforma de origem. Essa classe localiza-se principalmente nas \u00e1reas com alta restri\u00e7\u00e3o ao \n\nuso, onde predominam energias do relevo de forte a muito forte nas Forma\u00e7\u00f5es \n\nAdamantina e Santo Anast\u00e1cio, com Latossolo Vermelho \u00c1lico ou Argissolo Vermelho \n\nDistr\u00f3fico e, com menor incid\u00eancia, em Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico e setores de m\u00e9dia \n\nrestri\u00e7\u00e3o, associados \u00e0 energia do relevo de m\u00e9dia a medianamente forte. Quanto ao uso \n\nda terra, verifica-se a predomin\u00e2ncia das pastagens nas vertentes e de bancos de areia \n\nnos fundos de vale, representativos da sedimenta\u00e7\u00e3o excessiva, consequente de centenas \n\nde fei\u00e7\u00f5es erosivas identificadas na bacia. \n\n \n\nFigura 80\u2013 Classes de estado geoecol\u00f3gico da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, \n\nMarab\u00e1 Paulista (SP). \n\n \n\nOutros 24,03% (1.101,23 ha) encontram-se no estado intensamente alterado e \n\napresentam marcas de eros\u00e3o laminar e sulcos, com tend\u00eancia ao desenvolvimento de \n\nformas mais agressivas. Essa informa\u00e7\u00e3o se comprova pela an\u00e1lise comparativa das \n\ncartas geomorfol\u00f3gicas de 1962 e 2012, onde sulcos se desenvolveram \n\nconsideravelmente, atingindo o n\u00edvel de ravinas e vo\u00e7orocas. Esse estado encontra-se \n\nsobre todas as litologias e classes de solos, exceto Gleissolo H\u00e1plico, com maior \n\nfrequ\u00eancia em setores com energia do relevo de forte a muito forte, seguido de m\u00e9dia a \n\nmedianamente forte e, em algumas \u00e1reas de energia fraca. No geral, ocorre em diversos \n\nusos da terra, incidem principalmente em terrenos com pastagens, e alguns setores com \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.  \n\n2.31% 2.04% \n\n68.78% \n\n24.02% \n\n2.86% \nLegenda \nOtimizado\n\nCompensado\n\nAlterado\n\nIntensamente\nAlterado\n\n\n\n \n\n129 \n \n\nN\u00e3o menos preocupantes s\u00e3o as \u00e1reas em estado alterado, que abarcam 68,78% \n\n(3.153,66 ha) da \u00e1rea estudada. Em ambos os anos avaliados, nas cartas \n\ngeomorfol\u00f3gicas, a incompatibilidade do uso resultou, nos setores que n\u00e3o \n\napresentavam quaisquer fei\u00e7\u00f5es erosivas em 1962, na forma\u00e7\u00e3o de processos \n\ngeom\u00f3rficos em diversos est\u00e1gios de desenvolvimento em 2012. Esse estado \n\ngeoecol\u00f3gico incide em todas as formas de relevo, classes de solos e litologias, com \n\nmaior frequ\u00eancia nas vertentes convexas com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico e energia \n\ndo relevo de forte a muito forte e de m\u00e9dia a medianamente forte, como tamb\u00e9m nos \n\ndistintos usos verificados na bacia, na silvicultura, cana-de-a\u00e7\u00facar, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e \n\npastagens. \n\nOs dados da figura 80 demonstram que, al\u00e9m das \u00e1reas j\u00e1 esgotadas, mais \n\n90,59% (4.153,98 ha) da bacia indicam s\u00e9rios riscos a terem sua estrutura efetivamente \n\nalterada. Esses terrenos, mal utilizados pelas diversas atividades antr\u00f3picas, apontam \n\ntend\u00eancia significativa de exaust\u00e3o dos solos, impossibilitando qualquer uso futuro, \n\nrestando, assim, apenas 4,35% (199,27 ha) de toda \u00e1rea estudada nos estados otimizado \n\ne compensado. \n\nO estado compensado, que ocupa 2,04% (93,42 ha) da bacia, ocorre nos topos \n\ncom energia fraca, em litologias da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina com Latossolo Vermelho \n\n\u00c1lico em uso para pastagens, cana-de-a\u00e7\u00facar e silvicultura, todas com terra\u00e7os \n\nagr\u00edcolas. Esse estado tamb\u00e9m \u00e9 verificado nas vertentes convexas com energia de \n\nm\u00e9dia a medianamente forte, com silvicultura e, nas vertentes convexas e c\u00f4ncavas, \n\ncom reflorestamento em energias de forte a muito forte.  \n\nJ\u00e1 o estado otimizado, com 2,31% (105,85 ha), incide nos fundos de vale e em \n\nsolos subordinados ao hidromorfismo, com vegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea, como em \n\npoucos setores das vertentes c\u00f4ncavas e convexas com vegeta\u00e7\u00e3o do tipo florestal; \n\npr\u00f3ximos ao ribeir\u00e3o Areia Dourada, em vertentes convexas e; nas vertentes c\u00f4ncavas, \n\nna cabeceira de afluentes do canal principal, no setor NW e NE. Nas situa\u00e7\u00f5es citadas, \n\nos terrenos encontram-se com energia do relevo de forte a muito forte em litologias da \n\nForma\u00e7\u00e3o Santo Anast\u00e1cio, com Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico.  \n\nComparando os dados obtidos, destaca-se que dos 68,02% dos terrenos com \n\nalguma capacidade de uso, apenas 2,04% est\u00e3o em estado geoecol\u00f3gico compensado. \n\nQuando relacionados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de uso e cobertura superficial da terra de 2012, dos \n\n\n\n \n\n130 \n \n\n95,75% postos de atividades antr\u00f3picas, 93,71% n\u00e3o condizem com sua capacidade \n\nf\u00edsica de suporte das atividades.  \n\n Quanto \u00e0 capacidade de uso x uso atual (2012), onde foram identificados 6,96% \n\nda \u00e1rea em condi\u00e7\u00f5es de uso compat\u00edvel e adequado, ao se associar os estados \n\ngeoecol\u00f3gicos, verifica-se que apenas 4,35% encontram-se entre os estados otimizado e \n\ncompensado, o que indica que 2,61% dessas \u00e1reas demonstram sinais de desgaste dos \n\nsolos, consequ\u00eancia do emprego de uso constante. \n\nRessalta-se a pouca utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas preservacionistas frente \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica erosiva da bacia estudada. Ao longo dos anos analisados, observa-se o uso \n\nintenso e constante dos terrenos, mesmo em condi\u00e7\u00f5es adversas e com \n\ndesencadeamento de dezenas a centenas de processos geom\u00f3rficos. Os usos da bacia, \n\nem sua maioria, ocorrem concomitantes aos processos erosivos, agravando os \n\nproblemas diagnosticados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n131 \n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n Avalia-se que a tem\u00e1tica abordada neste trabalho \u00e9 de suma import\u00e2ncia para \n\ncompreender o quanto as atividades antr\u00f3picas, sobretudo ditadas pela racionalidade \n\necon\u00f4mica, desgastam e desperdi\u00e7am recursos naturais, como o solo e a \u00e1gua, \n\nfundamentais para continuidade da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, abastecimento da popula\u00e7\u00e3o e \n\ngarantia do meio ecologicamente equilibrado para as futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n A aplica\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o da metodologia da geoecologia da paisagem para um \n\nambiente predominantemente rural e degradado mostrou-se eficiente para: levantar \n\nhip\u00f3teses dos principais condicionantes na forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos processos \n\nerosivos identificados, apontar setores onde os solos demonstram sinais de desgaste, \n\nindicar os impactos sobre os recursos h\u00eddricos e a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de uso das \n\nunidades f\u00edsicas, pondo em risco a continuidade das diversas atividades antr\u00f3picas \n\nefetuadas na \u00e1rea estudada. \n\n Os v\u00e1rios trabalhos j\u00e1 desenvolvidos na regi\u00e3o que abrangem a alta bacia do \n\nribeir\u00e3o Areia Dourada permitiram organizar a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1rea de forma \n\nque facilitasse a compreens\u00e3o das especificidades do ambiente, tais como: as \n\ncaracter\u00edsticas litol\u00f3gicas que condicionam a forma\u00e7\u00e3o de rupturas topogr\u00e1ficas, \n\nlitof\u00e1cies mais e menos resistentes e afloramentos do len\u00e7ol fre\u00e1tico na m\u00e9dia vertente; \n\nos movimentos neotect\u00f4nicos que definiram o tra\u00e7ado do ribeir\u00e3o Areia Dourada e a \n\nassimetria da bacia que implica na readapta\u00e7\u00e3o da rede de drenagem; a morfometria do \n\nrelevo, influenciada pelas litologias, e determinante para as classes de solo, al\u00e9m de \n\nindicar \u00e1reas com maior predisposi\u00e7\u00e3o a processos morfogen\u00e9ticos e gravitacionais; os \n\nsolos, as rela\u00e7\u00f5es com a litologia em setores que apresentam Neossolo Lit\u00f3lico \n\nEutr\u00f3fico e na composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica de todas as classes levantadas, como a do \n\nLatossolo Vermelho \u00c1lico que se desenvolve nos topos e nas vertentes extensas e pouco \n\ndissecadas, no setor W, dos Argissolo Vermelho Distr\u00f3fico nos terrenos mais declivosos \n\ne dissecados e os solos subordinados ao hidromorfismo, formados a jusante das rupturas \n\ntopogr\u00e1ficas com afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico e; a a\u00e7\u00e3o do clima nas diferentes \n\nsazonalidades, determinando per\u00edodos em que o impacto das chuvas \u00e9 mais ou menos \n\nintenso e nos meses em que ocorre escassez de precipita\u00e7\u00f5es, definindo os ritmos de \n\nfuncionamento da paisagem. \n\n\n\n \n\n132 \n \n\nNa adapta\u00e7\u00e3o da carta de litologia, na escala de 1: 250.000 para a deste trabalho, \n\n1:35.000, questionamentos surgiram, principalmente quando foi associada \u00e0s formas de \n\nrelevo e aos solos. Os terrenos com topos secund\u00e1rios nos setores SO e NO da bacia, e \n\nem relevo suavizado no setor O com Latossolo Vermelho, possivelmente ocorrem em \n\nlitof\u00e1cies mais resistentes da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, indicando materiais diferentes de \n\noutros setores sobre influ\u00eancia dessa forma\u00e7\u00e3o. Quando sobrepostos \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de \n\nsolos, d\u00favidas ocorrem em \u00e1rea de Neossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico nos topos secund\u00e1rios \n\ndo setor NO, que tamb\u00e9m sugere, provavelmente, litof\u00e1cies mais resistentes da \n\nForma\u00e7\u00e3o Adamantina, onde, pela base utilizada, est\u00e1 sobre a Forma\u00e7\u00e3o Santo \n\nAnast\u00e1cio. \n\nAs bibliografias sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do Oeste Paulista e do Pontal do \n\nParanapanema, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, revelaram os conflitos pela posse da terra e a \n\npreval\u00eancia dos la\u00e7os econ\u00f4micos e pol\u00edticos para que coron\u00e9is disseminassem na \n\nregi\u00e3o o genoc\u00eddio \u00e9tnico contra os \u00edndios e a consolida\u00e7\u00e3o do processo de grilagem de \n\nterras na forma\u00e7\u00e3o de latif\u00fandios e pequenos lotes para atrair colonos europeus, \n\nnip\u00f4nicos e nordestinos.  Tais processos ilegais se alastraram sobre as matas de forma \n\ndesmedida e sem crit\u00e9rio, reduzindo significativamente as \u00e1reas dos Biomas Mata \n\nAtl\u00e2ntica e Cerrado, substitu\u00eddas por monoculturas e pecu\u00e1ria. Contudo, essas situa\u00e7\u00f5es \n\nainda s\u00e3o frequentes e presentes na economia e nas quest\u00f5es agr\u00e1ria e ambiental da \n\nregi\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio da leitura de diversos autores permitiram \n\ncompreender a evolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia \n\nDourada no contexto hist\u00f3rico e econ\u00f4mico da regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema. Isso \n\nfoi importante, inclusive, para reafirmar e explicar a predomin\u00e2ncia do uso excessivo \n\ndos recursos naturais da \u00e1rea estudada, resultando em sua degrada\u00e7\u00e3o, averiguada neste \n\nestudo. \n\n Como acr\u00e9scimos na adapta\u00e7\u00e3o da metodologia, destaca-se a confec\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais cartogr\u00e1ficos, como as cartas de capacidade de uso e de capacidade de uso x \n\nuso potencial, as quais foram avaliadas com as mudan\u00e7as na rede de drenagem e fei\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas entre 1962 e 2012 no intuito de averiguar a redu\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\nuso da bacia. Esta rela\u00e7\u00e3o suscitou preocupa\u00e7\u00f5es quanto ao esgotamento dos recursos \n\nnaturais em \u00e1reas com baixa restri\u00e7\u00e3o ao uso, o que indica a predisposi\u00e7\u00e3o do ambiente \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o de processos geom\u00f3rficos em qualquer classe de uso. Outra adapta\u00e7\u00e3o \n\nocorreu pela disponibilidade de dados clim\u00e1ticos regionais detalhados sobre a \n\n\n\n \n\n133 \n \n\nerosividade da chuva, encontrados no trabalho de Boin (2000), os quais permitiram \n\nincorporar a distin\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o das chuvas mediante as varia\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas ao longo \n\ndas esta\u00e7\u00f5es, reconhecendo os per\u00edodos mais prop\u00edcios \u00e0 perda de solos.  \n\n A combina\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es das formas e morfometria do relevo, litologias e \n\nsolos permitiu a elabora\u00e7\u00e3o das unidades f\u00edsicas que, associadas \u00e0 carta de APP\u2019s de \n\ncanais fluviais e nascentes, formaram a carta de capacidade de uso da bacia. Esse \n\ndocumento, integrado \u00e0 espacializa\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de uso da bacia, possibilitou \n\nreconhecer diversos conflitos entre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e as atividades antr\u00f3picas, \n\ncom uso excessivo dos recursos naturais, averiguados na carta de capacidade de uso x \n\nuso atual (2012).  \n\n No entanto, avaliando a insufici\u00eancia dessas informa\u00e7\u00f5es para completar a \n\naplica\u00e7\u00e3o da metodologia, optou-se pela elabora\u00e7\u00e3o das cartas de hierarquia fluvial e \n\ngeomorfologia de 1962 e 2012, com o intuito de identificar a readapta\u00e7\u00e3o da drenagem \n\ne das formas do relevo sobre a influ\u00eancia da assimetria da bacia, de suas caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas e das atividades antr\u00f3picas, que se mostraram intensas e excessivas. Esses dados \n\nevidenciaram mudan\u00e7as na estrutura e funcionamento da bacia, sobretudo a partir do \n\naumento significativo dos canais fluviais e das fei\u00e7\u00f5es erosivas em distintos est\u00e1gios de \n\ndesenvolvimento. \n\n As informa\u00e7\u00f5es supracitadas, associadas \u00e0 carta de capacidade de uso x uso atual \n\n(2012), demonstraram que nem todos os terrenos em uso compat\u00edvel e adequado podem \n\nser considerados sustent\u00e1veis a longo prazo, visto que atividades excessivas e, \n\npotencialmente, constantes, consumiram consideravelmente os recursos naturais, \n\nreduzindo a capacidade das unidades f\u00edsicas. Esse fato se confirmou quando \n\nconfeccionada a carta de estado geoecol\u00f3gico, evidenciando tanto o dom\u00ednio de usos \n\nexcessivos, sem base em crit\u00e9rios de suscetibilidade dos terrenos, como suscitaram \n\npreocupa\u00e7\u00f5es para continuidade e aumento das mudan\u00e7as na estrutura da paisagem, \n\ncondicionadas por sua readapta\u00e7\u00e3o aos usos e \u00e0s coberturas superficiais implantadas \n\nfrente \u00e0 a\u00e7\u00e3o erosiva das chuvas em solos predominantemente arenosos, fr\u00e1geis e j\u00e1 \n\ndesgastados.  \n\n Os dados levantados ratificam o posicionamento quanto \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o da \n\nracionalidade econ\u00f4mica em detrimento de uma esperada racionalidade ambiental como \n\nfator determinante para a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Isso se torna expl\u00edcito tanto \n\n\n\n \n\n134 \n \n\nem documentos legais, visto que as altera\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Florestal, Lei N\u00ba 12.651/12, \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APP\u2019s de canais fluviais e nascentes, pouco colaboraram para melhorias \n\nna situa\u00e7\u00e3o presente da \u00e1rea estudada, sendo mais eficiente para permitir a continua\u00e7\u00e3o \n\ndos usos j\u00e1 estabelecidos do que para cumprir suas fun\u00e7\u00f5es, descritas no Art. 2\u00ba Inciso II \n\nda Lei n\u00ba 12/651/12, como tamb\u00e9m pelas atividades antr\u00f3picas simult\u00e2neas as fei\u00e7\u00f5es \n\nerosivas ativas. A an\u00e1lise conjunta da carta de APP\u2019s com a carta de capacidade de uso \n\ndemonstra que muitas \u00e1reas apresentam baixa capacidade de uso e n\u00e3o s\u00e3o protegidas \n\npela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Assim, apenas 6,28% da bacia s\u00e3o contempladas pela Lei, \n\nenquanto, de acordo com a capacidade de uso levantada nesta pesquisa, 31,98% dos \n\nterrenos da \u00e1rea estudada apresentam alta restri\u00e7\u00e3o ao uso e devem ser poupadas de \n\nqualquer atividade antr\u00f3pica. \n\n Desta forma, conclui-se que a metodologia adotada e suas adapta\u00e7\u00f5es para as \n\ncaracter\u00edsticas do meio f\u00edsico e socioecon\u00f4mico da bacia contribu\u00edram de forma \n\neficiente para diagnosticar a problem\u00e1tica da \u00e1rea estudada, fornecendo informa\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes para as autoridades respons\u00e1veis pela sua gest\u00e3o e para estudos que tratem da \n\ntem\u00e1tica abordada neste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n135 \n \n\nRefer\u00eancias \n\n \n\nALMEIDA, J. R.; TERTULIANO, M. F. Diagnose dos Sistemas Ambientais. In \n\nCUNHA, S. B e GUERRA, A. J. T. (organizadores) Avalia\u00e7\u00e3o e Per\u00edcia Ambiental. 8\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007. p. 115-170. \n\nARANA, A. R. A.; BOIN, M. N. Reflorestamento com Eucalipto, Fonte Alternativa de \n\nRenda Sustent\u00e1vel no Pontal do Paranapanema. Mercator, Fortaleza, v.12, n.28, 2013. \n\np. 155-170. \n\nBARRETO, M. J.; THOMAZ Jr, A.; OLIVEIRA, A. M. S. O discurso ideol\u00f3gico do \n\nagroneg\u00f3cio e a expans\u00e3o do capital sucroalcooleiro na regi\u00e3o do Pontal do \n\nParanapanema. Anais... XIX Encontro de Geografia Agr\u00e1ria, S\u00e3o Paulo, 2009, p.1-22.  \n\nBARRETO, M. J.; THOMAZ Jr, A. O cen\u00e1rio do agroneg\u00f3cio canavieiro na regi\u00e3o do \n\nPontal do Paranapanema (SP). Anais... XXI Encontro Nacional de Geografia Agr\u00e1ria. \n\nv1, n1, 2012, p. 1-19. \n\nBERTONI, J.; LOMBARDI NETO, F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\n\u00cdcone, 2008. \n\nBOIN, M. N. Chuvas e Eros\u00f5es no Oeste Paulista: Uma An\u00e1lise Climatol\u00f3gica \n\nAplicada. 264p. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente), Universidade \n\nEstadual Paulista, Rio Claro, 2000. \n\nBOIN, M. N. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente: Uma vis\u00e3o pr\u00e1tica. In: Centro de \n\nApoio Operacional de Urbanismo e Meio Ambiente (org.) Manual Pr\u00e1tico de \n\nPromotoria de Justi\u00e7a do Meio Ambiente. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, 2005 v.2 p.849-861. \n\nBOTELHO, R.G.M.; SILVA, A.S. Bacia Hidrogr\u00e1fica e Qualidade Ambiental. In: \n\nReflex\u00f5es sobre a Geografia F\u00edsica no Brasil. 2ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n\n2007. p.153-192.  \n\nBRASIL, Lei N\u00ba 12.651 de 25 de maio de 2012. Institui o novo C\u00f3digo Florestal, 2012. \n\nCARVALHO, W. A. (Coord.). Levantamento semidetalhado dos solos da bacia do \n\nrio Santo Anast\u00e1cio-SP. Presidente Prudente, S\u00e3o Paulo: FCT-UNESP, 1997. V.1 e v.2 \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edgar Blucher, 1980. \n\nCUNHA, C. M. L.; MENDES, I. A. Proposta de an\u00e1lise integrada dos elementos f\u00edsicos \n\nda paisagem: uma abordagem geomorfol\u00f3gica. Estudos Geogr\u00e1ficos. Rio Claro, 2005, \n\np. 111-120. \n\nDIBIESE, E. P. Planejamento ambiental e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos: estudo aplicado \n\n\u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio (SP). 283p. \n\nTese (Doutorado em Geografia), Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente, \n\n2013. \n\n\n\n \n\n136 \n \n\nDORST, J. Antes que a natureza morra: por uma ecologia pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Edgar \n\nBlucer, 1973. \n\nDREW, Processos interativos homem-meio ambiente. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1986. \n\nEMBRAPA. CNPS. Manual de m\u00e9todos de an\u00e1lise de solo. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, \n\n1997. \n\nEMBRAPA. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. Bras\u00edlia, DF: EMBRAPA, \n\n1999 412p. \n\nFERRARI LEITE, J. A ocupa\u00e7\u00e3o do Pontal do Paranapanema. S\u00e3o Paulo: \n\nHUCITEC, 1998. \n\nFERREIRA, R. R. M.; FILHO, J. T; FERREIRA, V. M. Efeitos de sistemas de manejos \n\nde pastagens nas propriedades f\u00edsicas do solo. Semina: Ci\u00eancias Agr\u00e1ria, Londrina, \n\nv.31, n.4, 2010. p. 913-932. \n\nFRANCISCO, A. B. A eros\u00e3o dos solos no extremo oeste paulista e seus impactos no \n\ncampo e na cidade. Revista GEOMAE. Campo Mour\u00e3o, PR. v.2, n.2, 2011. p.57-68. \n\nGAMA-RODRIGUES, E. F.; BARROS, N. F.; VIANA, P. A.; SANTOS, G. A., \n\nAltera\u00e7\u00f5es na biomassa e na atividade microbiana da serapilheira e do solo, em \n\ndecorr\u00eancia da substitui\u00e7\u00e3o de cobertura florestal nativa por planta\u00e7\u00e3o de eucalipto, em \n\ndiferentes s\u00edtios da regi\u00e3o sudeste do Brasil. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Solo, n \n\n32 p. 1489-1499, 2008. \n\nGARBIATE, M. V.; VITORINO, A. C. T.; TOMASINI, B. A.; BERGAMIN, A. C.; \n\nPANACHUKI, E. Eros\u00e3o em entre sulcos em \u00e1rea cultivada com cana crua e queimada \n\nsob colheita manual e mecanizada. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Solo, n. 35, \n\n2011. p. 2145-2155. \n\nCARVALHOSA, F.; GUARIDA, F. O Pontal do Paranapanema. [Filme-v\u00eddeo]. \n\nProdu\u00e7\u00e3o de Zita Carvalhosa. Dirigido por GUARIBA, Francisco. S\u00e3o Paulo: \n\nCinematogr\u00e1fica Superfilmes e ONG Ecofalante, 2005. DVD. 52 min. color. son.  \n\nGUERRA, A. J. T; BOTELHO, R. G. M. Caracter\u00edsticas e propriedades dos solos \n\nrelevantes para os estudos pedol\u00f3gicos e an\u00e1lise dos processos erosivos. Anu\u00e1rio do \n\nInstituto de Geoci\u00eancias. [S.l.]. v. 19, 1996, p. 93-114. \n\nGUERRA, A. J. T. O in\u00edcio do processo erosivo. In: Guerra, A. J. T., SILVA, A. S. e \n\nBOTELHO, R. G. M. (org.) Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: conceitos, termas e \n\naplica\u00e7\u00f5es. 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2012. p. 17-50. \n\nIBGE. Manual t\u00e9cnico de uso da Terra. Rio de Janeiro: IBGE, 2006. \n\nIPT - INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O \n\nPAULO. Bases t\u00e9cnicas para a recupera\u00e7\u00e3o da bacia do rio Santo Anast\u00e1cio, 3a \n\nfase. S\u00e3o Paulo: IPT. (IPT. Relat\u00f3rio, 1994, n. 32.257). \n\n\n\n \n\n137 \n \n\nLEAL, A. C. Meio Ambiente e Urbaniza\u00e7\u00e3o na microbacia do Areia Branca- \n\nCampinas, SP. 152p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente), \n\nUniversidade Estadual Paulista, Rio Claro, 1995. \n\nLEPSCH, I. Forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Oficina de textos, \n\n2010. \n\nMAFRA, N. M. C. Eros\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o de uso do solos. In: Guerra, A. J. T., SILVA, \n\nA. S. e BOTELHO, R. G. M. (org.) Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: conceitos, termas \n\ne aplica\u00e7\u00f5es. 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2012. p. 301-320.  \n\nMARABA PAULISTA (Prefeitura Municipal). Hist\u00f3ria da cidade. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://marabapaulista.sp.gov.br/historia>. Acesso em: 19 de dez. de 2013. \n\nMATEO-RODRIGUE, J. M., SILVA, E. V. e CAVALCANTI, A. O. B. Geoecologia \n\ndas paisagens: uma vis\u00e3o geossist\u00eamica da an\u00e1lise ambiental. Fortaleza: Editora UFC, \n\n2004. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J. M. M.; MAURO, C. A.; RUSSO, I. L.; SILVA, C. M.; \n\nBOLVO, R.; AR\u00c7URI, M. E. P.; MARINHO, V. L. F. An\u00e1lise da paisagem como base \n\npara uma estrat\u00e9gia de organiza\u00e7\u00e3o geoambiental: Corumbata\u00ed (SP). Geografia, Rio \n\nClaro, v.20, n.1, 1995. p.81-129. \n\nMASSARETTO, N.; NUNES, J. O. R. Impactos ambientais do plantio de cana de \n\na\u00e7\u00facar nos solos dos assentamentos rurais do Pontal do Paranapanema \u2013 S\u00e3o Paulo: O \n\ncaso das \u201cparcerias\u201d no Assentamento Santa Teresinha da Alc\u00eddia. XI Semana de \n\nGeografia e VI Encontro de Estudantes de Licenciatura em Geografia, 2010, Presidente \n\nPrudente. Anais... XI Semana de Geografia e VI Encontro de Estudantes de \n\nLicenciatura em Geografia, 2010. \n\nMONBEIG, P. Pioneiros e Fazendeiros de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1984 \n\nMOTA, S. Urbaniza\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente. Rio de Janeiro: ABES, 1999. \n\nNUNES, J. O. R.; PERUSI, M. C.; PETERLINI, G. H. C.; TIEZZI, R. O.; PISANI, R. \n\nJ.; SANTANA, E. L. R. Varia\u00e7\u00f5es texturais dos LATOSSOLOS VERMELHOS do \n\nassentamento rural Antonio Conselheiro \u2013 Mirante do Paranapanema (SP). Geografia \n\nem Atos, n.6, v.1, Presidente Prudente, 2006. \n\nOLIVEIRA, R. C. de. Zoneamento ambiental como subs\u00eddio para o planejamento \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo do munic\u00edpio de Corumbata\u00ed/SP. 141p. Tese (Doutorado \n\nem Geoci\u00eancias e Meio Ambiente), Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2003.  \n\nOLIVEIRA, M. A. T. Processos erosivos e preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco de eros\u00e3o por \n\nvo\u00e7oroca. In: Guerra, A. J. T., SILVA, A. S. e BOTELHO, R. G. M. (org.) Eros\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos solos: conceitos, termas e aplica\u00e7\u00f5es. 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 2012. p. 57-94. \n\nhttp://marabapaulista.sp.gov.br/historia\n\n\n \n\n138 \n \n\nPIRES, L. S.; SILVA, M. L. N.; CURI, N.; LEITE, F. P.; BRITO, L. F. Eros\u00e3o h\u00eddrica \n\np\u00f3s-plantio em florestas de eucalipto na regi\u00e3o centro-leste de Minas Gerais. Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria Brasileira: Bras\u00edlia, v. 41, n. 4, p. 687-695, abr. 2006. \n\nPON\u00c7ANO, W. L.; PRANDINI, F. L. Bo\u00e7orocas no estado de S\u00e3o Paulo: uma revis\u00e3o. \n\nIn: Simp\u00f3sio Nacional de Controle de Eros\u00e3o, 4. Mar\u00edlia. Anais... S\u00e3o Paulo: 1987, \n\np.149-175. \n\nSALOM\u00c3O,F. X. T. Controle e preven\u00e7\u00e3o dos processos erosivos. In: Guerra, A. J. T., \n\nSILVA, A. S. e BOTELHO, R. G. M. (org.) Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: \n\nconceitos, termas e aplica\u00e7\u00f5es. 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2012. p. 229-\n\n265. \n\nSANTOS, R. D.; LEMOS,  R. C.; SANTOS, H. G.;  KER, J. C.; ANJOS, L H. C.; \n\nSHIMIZU, S. H. Manual de descri\u00e7\u00e3o e coleta de solo no campo. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \n\nSociedade Brasileira de Ci\u00eancias dos Solos: Vi\u00e7osa, 2013. \n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Levantamento Censit\u00e1rio de Unidades de Produ\u00e7\u00e3o \n\nAgr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 LUPA 1995/1996.  S\u00e3o Paulo: SAA/ CATI/IEA, \n\n1996 Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.cati.sp.gov.br/projetolupa/dadosmunicipais9596/maraba.pdf>. Acesso em: \n\n09/03/2013. \n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Levantamento Censit\u00e1rio de Unidades de Produ\u00e7\u00e3o \n\nAgr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 LUPA 2007/2008.  S\u00e3o Paulo: SAA/ CATI/IEA, \n\n2008 Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.cati.sp.gov.br/projetolupa/dadosmunicipais/pdf/t321.pdf>. Acesso em: \n\n09/03/2013. \n\nSILVA, G. R. V. Eros\u00e3o em entre sulcos em \u00e1rea cultivada com cana-de-a\u00e7\u00facar e a \n\nrela\u00e7\u00e3o com a quantidade de palha em superf\u00edcie. 68p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nEngenharia Agr\u00edcola), Universidade de Campinas, Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola, \n\nCampinas, 2011. \n\nSILVA, A. S. An\u00e1lise morfol\u00f3gica dos solos e eros\u00e3o. In: Guerra, A. J. T., SILVA, A. \n\nS. e BOTELHO, R. G. M. (org.) Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: conceitos, termas e \n\naplica\u00e7\u00f5es. 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2012. p.101-124.  \n\nSTEIN, D. P. Avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. Bacia do rio Santo \n\nAnast\u00e1cio. Oeste paulista.197 p. Tese (Doutoramento em Geoci\u00eancias e Meio \n\nAmbiente), Universidade Estadual Paulista. S\u00e3o Paulo, 1999. \n\nSUDO, H.; GODOY, M. C. T. F.; FREIRE, O. O processo erosivo na bacia do rio Santo \n\nAnast\u00e1cio. In: 3\u00ba Encontro Nacional de Estudos sobre Meio Ambiente, 1991. Londrina, \n\nPR, Brasil. Anais... Londrina: ENESMA, 1991. p. 1-13.   \n\nTRICART, J. Principesetm\u00e9thodes de lag\u00e9omorphologie. Paris: Masson, 1965 496p. \n\nVERSTAPEN, H. T. e ZUIDAM, R. A. van ITC System of geomorphological \n\nsurvey.Netherlands, Manuel ITC Textbook, Vol. VII, Chapter VII, 1975. \n\nhttp://www.cati.sp.gov.br/projetolupa/dadosmunicipais9596/maraba.pdf\nhttp://www.cati.sp.gov.br/projetolupa/dadosmunicipais/pdf/t321.pdf\n\n\n \n\n139 \n \n\nVIANA, M. B. O eucalipto e os efeitos ambientais do seu plantio em escala. Bras\u00edlia, \n\n2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www \n\nbd.camara.gov.br/bd/bitstream/handle/.../eucalipto efeitos boratto.pdf >. Acesso em: 12 \n\nnov. 2013. \n\nZANATTA, F. A. S.; CUNHA, C. M. L. e BOIN, M. N. An\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o do atual e \n\nantigo C\u00f3digo Florestal na alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP) \n\n(BR). Caderno Prudentino de Geografia, Presidente Prudente. No prelo 2014. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFun\u00e7\u00e3o Geoecol\u00f3gica\nCompartimento do \n\nrelevo\nUF Caracter\u00edsticas F\u00edsicas Capacidade de uso Uso Atual\n\nPraticas Conservacionistas \ne Preservacionistas\n\nProblem\u00e1tica erosiva Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso x Uso atual Estado Geoecol\u00f3gico\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os com mais de 30m. N\u00e3o identificados.\n\nEucalipto\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nEstrada rural N\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco\nTerra\u00e7os com mais de 30m.\n\nN\u00e3o identificados.\n\nVIII\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o argila nos \nhorizontes A e AB, com energia do \nrelevo fraca.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistas e  ed\u00e1ficas. Pasto Terra\u00e7os com mais de 30m. Eros\u00e3o em sulco Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com pasto. Intensamente alterado: em toda a sua extens\u00e3o.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os de 20 a 30m. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os com mais de 30m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar\n\nEucalipto N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\nEstrada rural N\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar\nTerra\u00e7os com mais de 30m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar\nBacias de conten\u00e7\u00e3o e \noblitera\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar\n\nRodovia N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\u00c1rea urbana N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m. N\u00e3o identificados.\nN\u00e3o identificados. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar\n\nEstrada rural N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os de 20 a 30m. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os com mais de 30m. e \nbacias de conten\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar\n\nN\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco\n\n\u00c1rea urbana N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\nEstrada rural N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m. N\u00e3o identificados.\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os com mais de 30m. N\u00e3o identificados.\n\nEstrada rural N\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco\nN\u00e3o identificados.\nFei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar\nEros\u00e3o em sulco\nEros\u00e3o em ravina\n\nRodovia\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\n\nN\u00e3o identificados.\nFei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar\n\nEstrada rural\nN\u00e3o identificados. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar\n\nTerra\u00e7os com mais de 30m. e \nbacias de conten\u00e7\u00e3o\n\nEros\u00e3o em sulco\n\nN\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco\n\nPasto Terra\u00e7os de 20 a 30m. Fei\u00e7\u00f3es que indicam eros\u00e3o laminar.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Florestal N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os com mais de 30m. N\u00e3o identificados.\n\nPasto Terra\u00e7os com mais de 30m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar\n\nPasto Terra\u00e7os com mais de 30m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\n\nPasto Terra\u00e7os com mais de 30m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar\n\nPasto Terra\u00e7os com mais de 30m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nXIX\n\nSolos profundos de erodibilidade \nbaixa, apresentam uma m\u00e9dia de \n60% da fra\u00e7\u00e3o areia, de menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia do relevo de m\u00e9dia a \nmedianamente forte.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistase  ed\u00e1ficas  e \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os com mais de 30m. N\u00e3o identificados. Compat\u00edvel e adequado: em toda a sua extens\u00e3o. Compensado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar.\n\nXX\n\nSolos profundos de erodibilidade \nbaixa, apresentam uma m\u00e9dia de \n60% da fra\u00e7\u00e3o areia, com energia do \nrelevo de m\u00e9dia a medianamente \nforte. \n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistase  ed\u00e1ficas  e \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os de 20 a 30m. N\u00e3o identificados. Incompat\u00edvel e adequado: em toda a sua extens\u00e3o.\nAlterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar, apresenta \npotencial para desenvolvimento de processos \ngeom\u00f3rficos.\n\nXXI\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o areia nos \nhorizontes A e AB, com energia do \nrelevo de m\u00e9dia a medianamente \nforte.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistase  ed\u00e1ficas  e \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os de 20 a 30m. N\u00e3o identificados. Incompat\u00edvel e adequado: em toda a sua extens\u00e3o.\nAlterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar, apresenta \npotencial para desenvolvimento de processos \ngeom\u00f3rficos.\n\nXXII\n\nSolos profundos de erodibilidade \nbaixa, apresentam uma m\u00e9dia de \n60% da fra\u00e7\u00e3o areia, de menor \nreist\u00eancioa do material de origem, \ncom energia do relevo de forte a \nmuito  forte .\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistase  ed\u00e1ficas  e \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os de 20 a 30m. N\u00e3o identificados. Incompat\u00edvel e adequado: em toda a sua extens\u00e3o.\nAlterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar, apresenta \npotencial para desenvolvimento de processos \ngeom\u00f3rficos.\n\nXXIII\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o areia nos \nhorizontes A e AB, com energia do \nrelevo de forte a muito forte devido a \ndeclividade. \n\nNecess\u00e1rio a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. cana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os com mais de 30m. N\u00e3o identificados. Incompat\u00edvel e adequado: em toda a sua extens\u00e3o.\nAlterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar, apresenta \npotencial para desenvolvimento de processos \ngeom\u00f3rficos.\n\nXXIV\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o areia nos \nhorizontes A e AB, de menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia do relevo de forte a \nmuito forte devido a declividade. \n\nNecess\u00e1rio a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. cana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os de 20 a 30m. N\u00e3o identificados. Incompat\u00edvel e adequado: em toda a sua extens\u00e3o.\nAlterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar, apresenta \npotencial para desenvolvimento de processos \ngeom\u00f3rficos.\n\nPasto Terra\u00e7os de 20 a 30m..\n\nN\u00e3o identificados.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m..\n\nN\u00e3o identificados.\n\nAnexo 1 - Tabela da capacidade de uso, rela\u00e7\u00e3o capacidade de uso x uso atual e estado geoecol\u00f3gico da alta bacia do ribeir\u00e3o Areia Dourada, Marab\u00e1 Paulista (SP)\n\nANEXO\n\nXXV\n\nAfloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, com \nenergia do relevo de m\u00e9dia a \nmedianamente forte. Apresenta \nsetores com ruptura topogr\u00e1fica \nabrupta.\n\nNecess\u00e1ria preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, devido ao risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de \nbrejo e v\u00e1rzea Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com \npasto.\n\nOtimizado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea. \nAlterado: \u00e1reas com pasto.\n\nAfloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, de \nmenor resist\u00eancia do material de \n\nXVIII\n\nTopos estreitos com solos rasos de \nerodibilidade muito alta, apresentam \numa m\u00e9dia de 83% de fra\u00e7\u00e3o areia, \ncom eneriga do relevo de forte a \nmuito forte, de menor resist\u00eancia do \nmaterial de origem. \n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1rea com reflorestamento. \nIncompat\u00edvel e adequado:\u00e1reas com pasto\n\n Compensado: \u00e1rea com reflorestamento. Alterado: \n\u00e1reas com pasto.\n\nV\nE\n\nR\nT\n\nE\nN\n\nT\nE\n\n R\nE\n\nT\nIL\n\n\u00cdN\nE\n\nA\n\nXVI\n\nTopos estreitos com solos rasos,  de \nerodibilidade muito alta, apresentam \numa m\u00e9dia de 83% de fra\u00e7\u00e3o areia, \ncom eneriga do relevo de m\u00e9dia a \nmedianamente forte, de menor \nresist\u00eancia do material de origem. \n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1rea com reflorestamento. \nIncompat\u00edvel: e adequado \u00e1reas com pasto.\n\nCompensado: \u00e1rea com reflorestamento. Intensamente \nalterado:  \u00e1reas com pasto.\n\nXVII\n\nTopos estreitos com solos rasos,  de \nerodibilidade muito alta, apresentam \numa m\u00e9dia de 83% de fra\u00e7\u00e3o areia, \ncom eneriga do relevo de forte a \nmuito forte. Apresenta setores com \nrupturas topogr\u00e1ficas abruptas.\n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.\n\nIncompat\u00edvel e adequado: \u00e1rea com cultivo de cana-\nde-a\u00e7\u00facar e pasto.\n\nAlterado:  em toda sua a extens\u00e3o.\n\nXIV\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o areianos \nhorizontes A e AB, de menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia do relevo de forte a \nmuito forte.  Apresenta setores com \nrupturas topogr\u00e1ficas suaves.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistase  ed\u00e1ficas  e \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o florestal \nIncompat\u00edvel e adequado:  APP com pasto. \n\nOtimizado: \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o florestal. Intesamente \nAlterado: \u00e1rea com pasto.\n\nXV\n\nTopos estreitos com solos rasos,  de \nerodibilidade muito alta, apresentam \numa m\u00e9dia de 83% de fra\u00e7\u00e3o areia, \ncom eneriga do relevo de m\u00e9dia a \nmedianamente forte. Apresenta \nsetores com rupturas topogr\u00e1ficas \nabruptas.\n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa.\n\nIncompat\u00edvel e inadequado: em toda sua extens\u00e3o.\nAlterado: \u00e1reas com cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar. \nIntensamente alterado: \u00e1reas com pasto.\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o areianos \nhorizontes A e AB, de menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia do relevo de m\u00e9dia a \nmedianamente forte.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistase  ed\u00e1ficas  e \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflorestamento e \npasto em terra\u00e7os de 10 a 20m e de 20 a 30m. \nIncompat\u00edvel e adequado: \u00e1rea urbana e estrada rural.\n\nCompensado: \u00e1rea com reflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o. Alterado \u00e1reas com pasto, \napresenta potencial para desenvolvimento de processos \ngeom\u00f3rficos. Esgotado: \u00e1rea urbana.\n\nPasto\n\nXIII\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o areia nos \nhorizontes A e AB, com energia do \nrelevo de forte a muito forte . \nApresenta setores com rupturas \ntopogr\u00e1ficas abruptas.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistase  ed\u00e1ficas  e \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Compat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar \nem terra\u00e7os de 10 a 20m. Incompat\u00edvel e adequado: \n\u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar sem pr\u00e1ticas \nconservacionistas,  \u00e1reas com pasto e estrada rural.\n\nAlterado: \u00e1reas com cana de a\u00e7ucar em terra\u00e7os de 10 a \n20m. Intensamente alterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar \nsem pr\u00e1ticas conservacionistas, \u00e1reas com pasto e \nestrada rural.\n\nN\u00e3o identificados.\n\nPasto\n\nXII\n\nSolos profundos  de erodibilidade \nbaixa, apresentam uma m\u00e9dia de \n60% da fra\u00e7\u00e3o areia, com energia de \nforte a muito forte devido a \ndisseca\u00e7\u00e3o horizontal. Apresenta \nsetores com rupturas topogr\u00e1ficas \nsuaves.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistase  ed\u00e1ficas  e \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\nIncompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\u00e1reas com  pasto, rodovia e estrada rural.\n\nAlterado: \u00e1reas com cana de a\u00e7ucar e rodovia. \nIntensamente altera: \u00e1reas com pasto e estrada rural. \nEsgotado: \u00e1rea  com pasto sem pr\u00e1ticas \nconservacionistas.\n\nPasto N\u00e3o identificados.\n\n\u00c1\nR\n\nE\nA\n\nS\n E\n\nM\nIS\n\nS\nO\n\nR\nA\n\nS\n\nT\nO\n\nP\nO\n\nVII\n\nSolos profundos de baixa \nerodibilidade, apresentam uma m\u00e9dia \nde 60% da fra\u00e7\u00e3o areia com energia \ndo relevo fraca.\n\nNecess\u00e1rio medidas conservacionistas e  ed\u00e1ficas e \ncorre\u00e7\u00e3odo n\u00edvel t\u00f3xico de Al do solo para cultivo.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com silvicultura e \ncana-de-a\u00e7\u00facar. Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com \npasto e estrada rural.\n\nIntensamente alterado: \u00e1reas com pasto. Compensado: \n\u00e1reas com silvicultura e cana-de-a\u00e7\u00facar.\n\nPasto Eros\u00e3o em sulco\n\nX\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o argila nos \nhorizontes A e AB, com energia do \nrelevo m\u00e9dia a medianamente forte. \nApresenta setores com rupturas \ntopogr\u00e1ficas suave e abrupta.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistase  ed\u00e1ficas  e \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com  de cana-de-\na\u00e7\u00facar em terra\u00e7os de 20 a 30m e pasto em terra\u00e7os \nde 20 a 30m. Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com \npasto em terra\u00e7os com mais de 30m e \u00e1reas com cana-\nde-a\u00e7\u00facar sem pr\u00e1ticas conservacionistas.\n\nIX\n\nSolos profundos, de erodibilidade \nbaixa, apresentam uma m\u00e9dia de \n60% de fra\u00e7\u00e3o areia, com energia do \nrelevo m\u00e9dia a medianamente forte. . \nApresenta setores com rupturas \ntopogr\u00e1ficas suave e abrupta, colo \ntopogr\u00e1fico.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistas e  ed\u00e1ficas e \ncorre\u00e7\u00e3o do n\u00edvel t\u00f3xico de Al do solo para cultivo.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\n Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar \n, \u00e1reas com pasto  e estrada rural.\n\nAlterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar,  apresenta \npotencial para desenvolvimento de processos \ngeom\u00f3rficos. Intensamente alterado: \u00e1reas com pasto e \ncana-de-a\u00e7\u00facar em terra\u00e7os  com mais de 30m. \nEgotado: \u00e1reas com pasto com bacias de conte\u00e7\u00e3o e \noblitera\u00e7\u00e3o. Compensado: \u00e1reas com silvicultura.\n\nPasto\n\nAlterado: \u00e1rea urbana, \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar em \nterra\u00e7os de 20 a 30m e estrada rural. Intensamente \nalterado: \u00e1reas com pasto e cana-de-a\u00e7\u00facar sem \npr\u00e1ticas conservacionistas. Esgotado: \u00e1rea urbana.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\nPasto\n\nXI\n\n\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar.\nTerra\u00e7os com mais de 30m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar.\n\nEros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\nEros\u00e3o em ravina.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m.\nEros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nBacias de conten\u00e7\u00e3o e \noblitera\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os com mais de 30m. Eros\u00e3o em sulco.\nRodovia N\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os com mais de 30m.\nFei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar.\n\nPasto Terra\u00e7os de 10 a 20m.\nEros\u00e3o em sulcos e ravinas, fei\u00e7\u00f5es que indicam \neros\u00e3o laminar.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os de 20 a 30m.. Eros\u00e3o em sulco.\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m..\nEros\u00e3o em sulco, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os com mais de 30m, \nbacias de conten\u00e7\u00e3o e \noblitera\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nN\u00e3o identificados.\nEros\u00e3o em sulco, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada. N\u00e3o identificados.\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados.\nN\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os de 20 a 30m.. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m.\nEros\u00e3o em sulco, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m..\nEros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os com mais de 30m, \nbacias de conten\u00e7\u00e3o e \noblitera\u00e7\u00e3o. Eros\u00e3o em sulco.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada. N\u00e3o identificados.\n\nPasto Terra\u00e7os com mais de 30m.\nEros\u00e3o em sulco.\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nPasto Terra\u00e7os com mais de 30m.\nEros\u00e3o em sulco.\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os de 20 a 30m.. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os com mais de 30m. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os com mais de 30m, \nbacias de conten\u00e7\u00e3o e \noblitera\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e ravina.\n\nN\u00e3o identificados.\nEros\u00e3o em sulco e ravina.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada\nN\u00e3o identificados.\n\nSilvicultura N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\nTerra\u00e7os com mais de 30m e \nbacias de conten\u00e7\u00e3o Fei\u00e7\u00f5es que indiam eros\u00e3o laminar.\n\nN\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m e bacias \nde conten\u00e7\u00e3o\n\nEros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os com mais de 30m e \nbacias de conten\u00e7\u00e3o\n\nEros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Florestal N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada\nEros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os de 20 a 30m. e \noblitera\u00e7\u00e3o. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar.\n\nEstrada rural N\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m.\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m , bacias \nde conten\u00e7\u00e3o e oblitera\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e ravina e fei\u00e7\u00f5es que indicam \neros\u00e3o laminar.\n\noblitera\u00e7\u00e3o e bacias de \nconten\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e ravina e fei\u00e7\u00f5es que indicam \neros\u00e3o laminar.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada. N\u00e3o identificados.\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados.\nN\u00e3o identificados.\n\nSilvicultura N\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m..\nFei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar.\n\nEstrada rural N\u00e3o identificados.\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m.\nEros\u00e3o em sulco, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m., bacias \nde conten\u00e7\u00e3o e oblitera\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os com mais de 30m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar.\n\nN\u00e3o identificados.\nEros\u00e3o em vo\u00e7oroca, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira\n\u00c1rea cercada, bacias de \nconten\u00e7\u00e3o e oblitera\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em vo\u00e7oroca, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o florestal N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nEstrada rural N\u00e3o identificados.\nEros\u00e7\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m..\nFei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar.\n\nTerra\u00e7os com mais de 30m, \nbacias de conten\u00e7\u00e3o e \noblitera\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nXXXVIII\n\nSolos rasos de erodibilidade muito \nalta, apresentam uma m\u00e9dia de 83% \nde fra\u00e7\u00e3o areia, com eneriga do \nrelevo de m\u00e9dia a medianamente \nforte, de menor resist\u00eancia do \nmaterial de origem.\n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.\n\nPasto\nTerra\u00e7os de 20 a 30m., bacias \nde conten\u00e7\u00e3o e oblitera\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nIncompat\u00edvel e adequado: em toda a sua extens\u00e3o. Intensamente alterado: em toda a sua extens\u00e3o.\n\nPasto\nTerra\u00e7os de 20 a 30m. e \nbacias de conten\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m, bacias \nde conten\u00e7\u00e3o e oblitera\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nN\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco.\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira\n\u00c1rea cercada, oblitera\u00e7\u00e3o e \nbacias de conten\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco.\n\nXLI\nXLII\n\nPasto Terra\u00e7os de 20 a 30m..\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea Terra\u00e7os de 20 a 30m..\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os com mais de 30m.\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nEstrada rural N\u00e3o identificados.\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os com mais de 30m.\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nN\u00e3o identificados.\nEros\u00e3o em sulco e ravina e fei\u00e7\u00f5es que indicam \neros\u00e3o laminar.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira\n\u00c1rea cercada, oblitera\u00e7\u00e3o e \nbacias de conten\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os com mais de 30m. Fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o laminar.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira\nOblitera\u00e7\u00e3o, bacias de \nconten\u00e7\u00e3o e \u00e1rea cercada para \nregenera\u00e7\u00e3o natural.\n\nEros\u00e3o em sulco, ravinas e vo\u00e7oroca.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os de 20 a 30m. e \noblitera\u00e7\u00e3o\n\nEros\u00e3o linear em sulco, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nEstrada rural N\u00e3o identificados. Eros\u00e3o linear em sulco.\nTerra\u00e7os de 10 a 20m.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m.\nEros\u00e3o em sulco, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nIntensamente alteardo: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar. \nEsgotado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nXLVI\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o areia nos \nhorizontes A e AB, com energia do \nrelevo de m\u00e9dia a medianamente \n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\nIncompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\u00e1reas com pasto e estrada rural. Incompat\u00edvel e \ninadequado: APP com  cana-de-a\u00e7\u00facar,  pasto e \n\nAlterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar e pasto em \nterra\u00e7os de 10 a 20m. Intensamente alterado: \u00e1reas com \ncana-de-a\u00e7\u00facar, estrada rural e pasto em terra\u00e7os com \n20 a 30m e com mais de 30m. Esgotado: \u00e1reas com \n\nOtimizado: \u00e1reas com presen\u00e7a de vegteta\u00e7\u00e3o de brejo \ne v\u00e1rzea. Intensamente alterado: \u00e1reas de pasto.\n\nXLIV\n\nSolos profundos, de erodibilidade \nbaixa,  apresentam uma m\u00e9dia de \n60% de fra\u00e7\u00e3o areia, com energia do \nrelevo m\u00e9dia a medianamente forte. \nApresenta setores rupturas \ntopogr\u00e1ficas suaves.\n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  \n\nIncompat\u00edvel e adequado: em toda a sua extens\u00e3o.\nIntensamente alteardo: \u00c1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar, \nestrada rural e pastagem em terra\u00e7os com mais de 30m. \nEsgotado: \u00e1reas com pasto.Pasto\n\nXLIII\n\nAfloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico,  com \nmaterial de origem de menor \nresist\u00eancia e com energia do relevo \nde m\u00e9dia a medianamente forte.\n\nNecess\u00e1ria preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea devido ao risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\nEros\u00e3o em sulco\nCompat\u00edvel e adequado : \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de \nbrejo e v\u00e1rzea. Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas de \npasto.\n\nXLV\n\nSolos profundos, de erodibilidade \nbaixa,  apresentam uma m\u00e9dia de \n60% de fra\u00e7\u00e3o areia, de menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia do relevo m\u00e9dia a \nmedianamente forte. \n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\nIncompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar. \nIncompat\u00edvel e inadequado:  APP com vegeta\u00e7\u00e3o \nrasteira.\n\nCompensado: \u00e1reas com reflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o. Intensamente alterado: \u00e1reas \ncom vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflorestamento \nem est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o.Incompat\u00edvel e \nadequado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e pasto. \nIncompat\u00edvel e inadequado: APPs com vegeta\u00e7\u00e3o \nrasteira e pasto.\n\nCompensado: \u00e1reas com reflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o. Intensamente alterado: \u00e1reas \ncom vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e pasto.\n\nSolos muito rasos e pedrogoso, com energia de m\u00e9dia a medianamente forte e, por isso, n\u00e3o apresentam uso.\nSolos muito rasos e pedrogoso, com energia de m\u00e9dia a medianamente forte e, por isso, n\u00e3o apresentam uso.\n\n\u00c1\nR\n\nE\nA\n\nS\n E\n\nM\nIS\n\nS\nO\n\nR\nA\n\nS\n\nXXIX\n\nSolos rasos de erodibilidade muito \nalta, apresentam uma m\u00e9dia de 83% \nde fra\u00e7\u00e3o areia, com eneriga do \nrelevo de forte a muito forte. \n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflorestamento \nem est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o.Incompat\u00edvel e \nadeqaudo: \u00e1reas com pasto.\n\nCompensado: \u00e1reas com reflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o. Intensamente alterado: \u00e1reas \ncom pasto.\n\nXL\n\nSolos rasos de erodibilidade muito \nalta, apresentam uma m\u00e9dia de 83% \nde fra\u00e7\u00e3o areia, de menor resist\u00eancia \ndo material de origem,  com eneriga \ndo relevo de forte a muito forte. \nApresenta setores com rupturas \ntopogr\u00e1ficas suaves e colo \ntopogr\u00e1fico.\n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\nPasto\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflorestamento \nem est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o.Incompat\u00edvel e \nadequado: \u00e1reas com pasto.\n\nXXXVII\n\nSolos rasos de erodibilidade muito \nalta, apresentam uma m\u00e9dia de 83% \nde fra\u00e7\u00e3o areia, com eneriga do \nrelevo de m\u00e9dia a medianamente \nforte.  Apresenta setores com \nrupturas topogr\u00e1ficas suaves.\n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\nCompat\u00edvel eadequado: \u00c1reas com reflorestamento \nem est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o. Incompat\u00edvel e \nadequado: \u00e1reas com pasto e \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o \nrasteira. Incompat\u00edvel e inadequado: APPs com pasto \ne vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nCompensado: \u00e1reas com reflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o. Intensamente alterado: \u00e1reas \ncom pasto e estrada rural.\n\nPasto\n\nXXXVI\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o argila nos \nhorizontes A e AB, e menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia do relevo de forte a \nmuito forte,  devido em algumas \n\u00e1reas a disseca\u00e7\u00e3o horizontal e outras \na declividade acentuada. Apresenta \nsetores com rupturas topogr\u00e1ficas \nsuaves e abruptas.\n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com vegete\u00e7\u00e3o \nflorestal. Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com cana-\nde-a\u00e7\u00facar, \u00e1reas com pasto e estrada rural. \nIncompat\u00edvel e inadequado: APPs com pasto e \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nOtimizado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o florestal. \nIntensamente alterado: \u00e1reas com plantio de cana-de-\na\u00e7\u00facar e estrada rural. Esgotado: \u00e1reas com pasto e \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nPasto\n\nXXXV\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o argila nos \nhorizontes A e AB, com energia do \nrelevo de forte a muito forte,  devido \nem algumas \u00e1reas a disseca\u00e7\u00e3o \nhorizontal e outras a declividade \nacentuada. Aprenseta setores com \nrupturas topogr\u00e1ficas suaves, \nabruptas e colo topogr\u00e1fico.\n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflorestamento. \nIncompat\u00edvel e inadequado: demais \u00e1reas. APPs com \ncana-de-a\u00e7\u00facar, pasto e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nCompensado: \u00e1reas com reflorestamento. Alterado: \n\u00e1reas  com  cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar em terra\u00e7os de \n10 a 20m vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e silvicultura. \nIntensamente alterado: \u00e1reas com cultivo de cana-de-\na\u00e7\u00facar em terra\u00e7os de 20 a 30m e espa\u00e7ados, com \npasto em terra\u00e7os de 10 a 20m e estrada rural. \nEsgotado: \u00e1reas com pasto.\n\nPasto\n\nXXXIV\n\nSolos profundos e de baixa \nerodibilidade, apresentam uma m\u00e9dia \nde 60% da fra\u00e7\u00e3o areia, de menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia de forte a muito forte, \ndevido em algumas \u00e1reas a \ndisseca\u00e7\u00e3o horizontal e outras a \ndeclividade acentuada. Apresenta \nsetores com rupturas topogr\u00e1ficas \nsuaves e abruptas.\n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\n Compat\u00edvel e adequado: \u00c1reas com vegeta\u00e7\u00e3o \nflorestal. Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com cana-\nde-a\u00e7\u00facar, \u00e1reas com pasto. Incompat\u00edvel e \ninadequado: APP com  vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nOtimizado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o florestal. \nIntensamente alterado: \u00e1reas com cultivo de cana-de-\na\u00e7\u00facar. Esgotado: demais \u00e1reas.\n\nPasto\n\nXXXIII\n\nSolos profundos e de baixa \nerodibilidade, apresentam uma m\u00e9dia \nde 60% da fra\u00e7\u00e3o areia, com energia \nde forte a muito forte, devido em \nalgumas \u00e1reas a disseca\u00e7\u00e3o \nhorizontal e outras a declividade \nacentuada.  . Apresenta setores com \nrupturas topogr\u00e1ficas suaves e \nabruptas.\n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\n Incompat\u00edvel e adequado:\u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\u00e1reas com pasto e \u00e1reas com silvicultura. \nIncompat\u00edvel e inadequado: APP com pasto e \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nAlterado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, cana-de-\na\u00e7\u00facar, pasto em terra\u00e7os de 10 a 20m e silvicultura. \nEsgotado: \u00e1reas de pasto sem pr\u00e1ticas \nconservacionistas e em terra\u00e7os com mais de 30m.\n\nPasto\n\nXXXI\n\nAfloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, com \nenergia do relevo de forte a muito \nforte. Apresenta setores com ruptura \ntopogr\u00e1fica abrupta.\n\nNecess\u00e1ria preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, devido ao risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflorestamento \nem est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o e com vegeta\u00e7\u00e3o de \nbrejo e v\u00e1rzea.Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas de \npasto. \n\nCompensado: \u00e1eas com reflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o e com vegeta\u00e7\u00e3od e brejo e \nv\u00e1rzea. Intensamente alterado: \u00e1reas com pasto.\n\nXXXII\n\nAfloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, de \nmenor resist\u00eancia do materail de \norigem, com energia do relevo de \nforte a muito forte. Apresenta setores \ncom ruptura topogr\u00e1fica abrupta.\n\nNecess\u00e1ria preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, devido ao risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflorestamento \nem est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o e com vegeta\u00e7\u00e3o de \nbrejo e v\u00e1rzea. Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com \npasto. .\n\nCompensado: \u00e1reas com reflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o e com vegeta\u00e7\u00e3o de brejo e \nv\u00e1rzea Intensamente alterado: \u00e1reas com pasto.\n\nAlterado: \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. Intensamente \nalterado: \u00e1reas com pasto.\n\nXXIX\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o argila nos \nhorizontes A e AB, com energia do \nrelevo de m\u00e9dia a medianamente \nforte. Apresenta setores com rupturas \ntopogr\u00e1ficas suaves e abruptas, colo \ntopogr\u00e1fico.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistas e ed\u00e1ficas,  \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo e \ncorretivos em \u00e1reas que apresentam n\u00edvel de Al t\u00f3xico. \nApresenta setores de APP.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com  cana-de-a\u00e7\u00facar e \npasto em terra\u00e7os de 10 a 20m e reflorestamento. \nIncompat\u00edvel e adequado: demais \u00e1reas com cana-de-\na\u00e7\u00facar e pasto. Incompat\u00edvel e inadequado: APP com \npasto e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. \n\nCompensado: \u00e1reas com reflorestamento. Alterado: \n\u00e1reas de pasto e cana em terra\u00e7os de 10 a 20m e com \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira, apresentam potencial para \ndesenvolvimento de processos geom\u00f3rficos. \nIntensamente alterado: pasto em terra\u00e7os de 20 a 30m e \n\u00e1reas de cana emterra\u00e7os de 20 a 30m. APP com pasto.  \nEsgotado: \u00e1reas de pasto em terra\u00e7os com mais de \n30m.\n\nPasto\n\nXXX\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o argila nos \nhorizontes A e AB, de menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia do relevo de m\u00e9dia a \nmedianamente forte. Apresenta \nsetores com rupturas topogr\u00e1ficas \nsuave.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistas e ed\u00e1ficas,  \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo e \ncorretivos em \u00e1reas que apresentam n\u00edvel de Al t\u00f3xico. \nApresenta setores de APP.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com cultivo de cana-\nde-a\u00e7\u00facar em terra\u00e7os de 10 a 20m e de 20 a 30m. \nIncompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas de pasto e vegeta\u00e7\u00e3o \nrasteira. Incompat\u00edvel e inadequado: APP com pasto \ne vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nAlterado: \u00e1reas com plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar e \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira.  Intensamente alterado: \u00e1reas de \npasto em terra\u00e7os de 10 a 20m e com mais de 30m. \nEsgotados: \u00e1reas de pasto em terra\u00e7os de 20 a 30m.\n\nPasto\n\nV\ner\n\nte\nn\n\nte\n c\n\non\nve\n\nxa\n\nXXVI\n\nmenor resist\u00eancia do material de \norigem, com energia do relevo de \nm\u00e9dia a medianamente forte. \nApresenta setores com ruptura \ntopogr\u00e1fica abrupta.\n\nNecess\u00e1ria preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, devido ao risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\nPasto Incompat\u00edvel e adequado: em toda a sua extens\u00e3o. Alterado: em toda a sua extens\u00e3o.\n\nXXVII\n\nSolos profundos, de erodibilidade \nbaixa,  apresentam uma m\u00e9dia de \n60% de fra\u00e7\u00e3o areia, com energia do \nrelevo m\u00e9dia a medianamente forte.  \nApresenta setores com rupturas \ntopogr\u00e1ficas suave e abrupta e colo \ntopogr\u00e1fico.\n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistas e ed\u00e1ficas,  \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo e \ncorretivos em \u00e1reas que apresentam n\u00edvel de Al t\u00f3xico. \nApresenta setores de APP.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\nIncompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com pasto, \u00e1reas com \ncana-de-a\u00e7\u00facar e rodovia. Incompat\u00edvel e \ninadequado: APP com pasto. \n\nIntensamente alterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar  e \nrodovia.  Esgotado: \u00e1reas com pasto.Pasto\n\nN\u00e3o identificados.\n\nXXVIII\n\nSolos profundos, de erodibilidade \nbaixa,  apresentam uma m\u00e9dia de \n60% de fra\u00e7\u00e3o areia, de menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia do relevo m\u00e9dia a \nmedianamente forte. \n\nNecess\u00e1rias medidas conservacionistas e ed\u00e1ficas,  \nindispens\u00e1vel usos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao solo e \ncorretivos em \u00e1reas que apresentam n\u00edvel de Al t\u00f3xico. \nApresenta setores de APP.\n\n Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar \ne pasto. Incompat\u00edvel e inadequado: APP com pasto \ne vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\n\n\nTerra\u00e7os com mais de 30m, \noblitera\u00e7\u00e3o e bacias de \nconte\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nBacias de conten\u00e7\u00e3o\nEros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada Eros\u00e3o em ravina e vo\u00e7oroca.\nTerra\u00e7os de 10 a 20m.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m e \noblitera\u00e7\u00e3o\n\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nOblitera\u00e7\u00e3o. Vo\u00e7oroca\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m e bacias \nde conten\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada e oblitera\u00e7\u00e3o. Eros\u00e3o em sulco, ravinas e vo\u00e7oroca.\n\nRodovia N\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em suclo e ravina.\n\nPasto N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nPasto N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nSilvicultura N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m.\nEros\u00e3o em sulco e fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\nTerra\u00e7os de 20 a 30m. Eros\u00e3o em sulco, ravina e vo\u00e7oroca.\nBacias de conten\u00e7\u00e3o Eros\u00e3o em sulco e ravina\n\nSilvicultura N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada Eros\u00e3o em ravina\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os de 20 a 30m. N\u00e3o identificados.\n\nPasto N\u00e3o identificados.\nEros\u00e3o em sulco, ravina e vo\u00e7oroca, fei\u00e7\u00f5es que \nindicam eros\u00e3o laminar.\n\nRodovia N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercadea\nEros\u00e3o em sulco e ravina, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. N\u00e3o identificados.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m.\nEros\u00e3o em sulco, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m.\nEros\u00e3o em sulco, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nTerra\u00e7os de 20 a 30m e bacias \nde conten\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco, fei\u00e7\u00f5es que indicam eros\u00e3o \nlaminar.\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nintermedi\u00e1rio de regenera\u00e7\u00e3o.\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nSilvicultura N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada. N\u00e3o identificados.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o florestal N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os de 20 a 30m. N\u00e3o identificados.\n\nEstrada rural N\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco.\n\nTerra\u00e7os de 10 a 20m. Eros\u00e3o em sulco.\n\nOblitera\u00e7\u00e3o e bacias de \nconten\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco, ravina e vo\u00e7oroca, fei\u00e7\u00f5es que \nindicam eros\u00e3o laminar.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada Eros\u00e3o em sulco e ravina.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Florestal N\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar Terra\u00e7os com mais de 30m. N\u00e3o identificados.\n\nEstrada rural N\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em ravina.\n\nTerra\u00e7os com mais de 30m e \nbacias de conten\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco.\n\nN\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco e ravina.\n\nPasto\nTerra\u00e7os com mais de 30m e \nbacias de conten\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco.\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nEstrada rural N\u00e3o identificados. Eros\u00e3o em sulco\n\nPasto\nTerra\u00e7os com mais de 30m e \nbacias de conten\u00e7\u00e3o.\n\nEros\u00e3o em sulco.\n\nReflorestamento em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o identificados. N\u00e3o identificados.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \u00c1rea cercada N\u00e3o identificados.\n\nSolo exposto. N\u00e3o se verifica. Sedimenta\u00e7\u00e3o excessiva e eros\u00e3o em vo\u00e7oroca.\n\nRodovia SP 563 N\u00e3o se verifica. Reten\u00e7\u00e3o de sedimentos a montante.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea. N\u00e3o se verifica. N\u00e3o se verifica.\n\nBanco de areia. N\u00e3o se verifica. Sedimenta\u00e7\u00e3o excessiva.\n\nEstrada rural. \u00c1rea cercada. Eros\u00e3o em vo\u00e7oroca.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea. N\u00e3o se verifica. N\u00e3o se verifica.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira. N\u00e3o se verifica. N\u00e3o se verifica.\n\nBanco de areia. N\u00e3o se verifica. Solapamento das margens\nEstrada rural. N\u00e3o se verifica. Reten\u00e7\u00e3o de sedimentos a montante.\nRodovia SP 563 N\u00e3o se verifica. Reten\u00e7\u00e3o de sedimentos a montante.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea. N\u00e3o se verifica. Solapamento das margens.\n\nBanco de areia. N\u00e3o se verifica. Sedimenta\u00e7\u00e3o excessiva.\n\nRodovia SP 563 N\u00e3o se verifica. Reten\u00e7\u00e3o de sedimentos a montante.\n\nSolo exposto. N\u00e3o se verifica. Sedimenta\u00e7\u00e3o excessiva e eros\u00e3o em vo\u00e7oroca.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea. N\u00e3o se verifica. Solapamento das margens.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira. N\u00e3o se verifica. Solapamento das margens.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nVI\n\nSolo subordinado ao hidromorfismo \nde erodibilidade baixa, com energia \ndo relevo de forte a muito forte, \ndevido a declividade.\n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta APP.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira. N\u00e3o se verifica. N\u00e3o se verifica.\nIncompat\u00edvel e inadequado: APP com vegeta\u00e7\u00e3o \nrasteira.\n\nAlterado: APP's com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\n142\n\n\u00c1\nre\n\nas\n C\n\nol\net\n\nor\nas\n\nF\nu\n\nn\nd\n\no \nd\n\ne \nV\n\nal\ne\n\nI\n\nGleissolo de erodibilidade baixa, \napresenta uma m\u00e9dia de 80% da \nfra\u00e7\u00e3o areia, com energia do relevo \nde m\u00e9dia a medianamente forte.\n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta APP.\n\nIncompat\u00edvel e inadequado: APP com solo exposto e \nrodovia.\n\nIII\n\nGleissolo de erodibilidade baixa, \napresenta uma m\u00e9dia de 80% da \nfra\u00e7\u00e3o areia, com energia do relevo \nde forte a muito forte.\n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta APP.\n\nIncompat\u00edvel e inadequado: APP com banco de areia, \nestrada rural e rodovia.\n\nIV\n\nGleissolo de erodibilidade baixa, \napresenta uma m\u00e9dia de 80% da \nfra\u00e7\u00e3o areia, de menor resist\u00eancia do \nmaterial de origem, com energia do \nrelevo de forte a muito forte.\n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta APP.\n\nIncompat\u00edvel e inadequado: APP com banco de areia, \nrodovia e solo exposto.\n\nII\n\nGleissolo de erodibilidade baixa, \napresenta uma m\u00e9dia de 80% da \nfra\u00e7\u00e3o areia, de menor resist\u00eancia do \nmaterial de origem, com energia do \nrelevo de m\u00e9dia a medianamente \nforte.\n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta APP.\n\nIncompat\u00edvel e inadequado: APP com banco de areia.\n\nOtimizado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea. \nalterado: APP's com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nV\n\nSolo subordinado ao hidromorfismo \nde erodibilidade baixa, com energia \ndo relevo de forte a muito forte, \ndevido a declividade.\n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta APP.\n\nN\u00e3o se verifica. N\u00e3o se verifica.\nIncompat\u00edvel e inadequado: APP com vegeta\u00e7\u00e3o \nrasteira.\n\nEsgotado: em toda a sua extens\u00e3o.\n\nLVII\n\nSolos rasos de erodibilidade muito \nalta, apresentam uma m\u00e9dia de 83% \nde fra\u00e7\u00e3o areia,   com eneriga do \nrelevo de forte a muito forte.\n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  \n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflroestamento. \nIncompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com pasto.\n\nCompensado: \u00e1reas com reflorestamento. Intensamente \nalterado: \u00e1reas com pasto.\n\nLVI\n\nSolos rasos de erodibilidade muito \nalta, apresentam uma m\u00e9dia de 83% \nde fra\u00e7\u00e3o areia,   de menor resist\u00eancia \ndo material de origem, com eneriga \ndo relevo de forte a muito forte.\n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflorestamento. \nIncompat\u00edvel e adequado: estrada rural, \u00e1reas com \npasto. Incompat\u00edvel e inadequado: APP com pasto e \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nCompensado: \u00e1reas com reflorestamento. Alterado: \n\u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. Intensamente alterado: \nestrada rural  e \u00e1reas com pasto.\n\nEsgotado: em toda a sua extens\u00e3o.\n\nOtimizado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea. \nEsgotado: nas demais \u00e1reas.\n\nOtimizado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea. \nEsgotado: nas demais \u00e1reas.\n\nLIV\n\nSolos rasos de erodibilidade muito \nalta, apresentam uma m\u00e9dia de 83% \nde fra\u00e7\u00e3o areia, de menor resist\u00eancia \ndo material de origem,  com eneriga \ndo relevo de m\u00e9dia e medianamente \nforte. Apresenta setores com rupturas \ntopogr\u00e1ficas abruptas.\n\nApresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva. \n\nIncompat\u00edvel e inadequado: em toda a sua extens\u00e3o.\n\nAlterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar. Intensamente \nalterado: \u00e1reas com pasto em terra\u00e7os com mais de \n30m e bacias de conten\u00e7\u00e3o. Esgotado: estrada rural, \n\u00e1reas com pasto sem pr\u00e1ticas conservacionistas.\n\nPasto\n\nOtimizado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o florestal. \nCompensado: \u00e1reas com reflorestamento. Alterado: \n\u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar em terra\u00e7os de 10 a 20m, \n\u00e1reas com silvicultura e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. \nIntensamente alterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar em \nterra\u00e7os com mais de 30m e \u00e1reas com pasto.\n\nPasto\n\nLIII\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o areia nos \nhorizontes A e AB, de menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia do relevo de forte a \nmuito  forte,  devido em algumas \n\u00e1reas a disseca\u00e7\u00e3o horizontal e outras \na declividade acentuada.  Apresenta \nsetores com rupturas topogr\u00e1ficas \nsuaves e abruptas. \n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o \nflorestal. Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com cana-\nde-a\u00e7\u00facar, \u00e1reas com pasto e estrada rural. \nIncompat\u00edvel e inadequado: APP com pasto, cana-de-\na\u00e7\u00facar e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nOtimizado: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o florestal.  Alterado: \n\u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar. Intensamente Alterado: \n\u00e1reas com pasto em terra\u00e7os de 10 a 20m, estrada rural \ne com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. Esgotado: \u00e1reas com pasto \nsem pr\u00e1ticas conservacionistas.\n\nPasto\n\nOtimizado: \u00e1reas com presen\u00e7a de vegteta\u00e7\u00e3o de brejo \ne v\u00e1rzea. Compensado: \u00e1reas com reflorestamento. \nAlterado: \u00e1reas com pasto e silvicultura.\n\nLI\n\nSolos profundos e de baixa \nerodibilidade, apresentam uma m\u00e9dia \nde 60% da fra\u00e7\u00e3o areia, de menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia de forte a muito forte, \ndevido em algumas \u00e1reas a \ndisseca\u00e7\u00e3o horizontal e outras a \ndeclividade acentuada. \n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\nIncompat\u00edvel e adequado: rodovia. Incompat\u00edvel e \ninadequado: APP com cana-de-a\u00e7\u00facar, pasto e  \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nAlterado: \u00c1rea com cana-de-a\u00e7\u00facar em terra\u00e7os de 20 \na 30m e rodovia. Intensamente alterado: \u00e1reas com \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira. Esgotado: \u00e1res com pasto sem \npr\u00e1ticas conservacionistas.\n\nLII\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o areia nos \nhorizontes A e AB, com energia do \nrelevo de forte a muito forte,  devido \nem algumas \u00e1reas a disseca\u00e7\u00e3o \nhorizontal e outras a declividade \nacentuada. Apresenta setores com \nrupturas topogr\u00e1ficas suaves e \nabruptas .\n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflorestamento e \nvegeta\u00e7\u00e3o florestal.  Incompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas \ncom cana-de-a\u00e7\u00facar, \u00e1reas com pasto e \u00e1reas com \nsilvicultura. Incompat\u00edvel e inadequado: APP com \npasto e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nrelevo de m\u00e9dia a medianamente \nforte. Apresenta setores com rupturas \ntopogr\u00e1ficas suaves. \n\ncom APP.\ninadequado: APP com  cana-de-a\u00e7\u00facar,  pasto e \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\n20 a 30m e com mais de 30m. Esgotado: \u00e1reas com \npasto sem pr\u00e1ticas conservacionistas e \u00e1reas com \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nPasto\n\nL\n\nSolos profundos e de baixa \nerodibilidade, apresentam uma m\u00e9dia \nde 60% da fra\u00e7\u00e3o areia, com energia \nde forte a muito forte, devido em \nalgumas \u00e1reas a disseca\u00e7\u00e3o \nhorizontal e outras a declividade \nacentuada. Apresenta setores com \nrupturas topogr\u00e1ficas abruptas. \n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\nIncompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar, \npasto e silvicultura. Incompat\u00edvel e inadequado: APP \ncom vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nAlterado: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar sem pr\u00e1ticas \nconservacionistas, pasto em terra\u00e7os de 10 a 20m e \nsilvicultura. Intensamente alterado: \u00e1reas com cana-de-\na\u00e7\u00facar em terra\u00e7os de 10 a 20m. Esgotado: \u00e1reas com \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira e pasto em terra\u00e7os de 20 a 30 \nmetros e sem pr\u00e1ticas conservacionistas.\n\nPasto\n\nXLVIII\n\nAfloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, com \nsolos subordinados ao \nhidromorfismo e energia do relevo de \nforte a muito forte.\n\nNecess\u00e1ria preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, devido ao risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflorestamento e \nvegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea. Incompat\u00edvel e \nadequado: \u00e1reas com pasto. \n\nOtimizado: \u00e1reas com presen\u00e7a de vegteta\u00e7\u00e3o de brejo \ne v\u00e1rzea. Compensado: \u00e1reas com reflorestamento. \nAlterado: \u00e1reas compasto.\n\nXLIX\n\nAfloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, com \nsolos subordinados ao \nhidromorfismo, com material de \norigem de menor resist\u00eancia e \nenergia do relevo de forte a muito \nforte.\n\nNecess\u00e1ria preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea devido ao risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\nCompat\u00edvel e adequado: \u00e1reas com reflorestamento e \nvegeta\u00e7\u00e3o de brejo e v\u00e1rzea. Incompat\u00edvel e \nadequado: \u00e1reas com pasto e silvicultura. \n\nV\ner\n\nte\nn\n\nte\n C\n\n\u00f4n\nca\n\nva\n\nXLVII\n\nArgissolos de erodibilidade alta, \napresentam 86% da fra\u00e7\u00e3o areia nos \nhorizontes A e AB, de menor \nresist\u00eancia do material de origem, \ncom energia do relevo de m\u00e9dia a \nmedianamente forte,  devido em \nalgumas \u00e1reas a disseca\u00e7\u00e3o \nhorizontal e outras a declividade \nacentuada. \n\n Apresentam restri\u00e7\u00f5es severas ao uso, necess\u00e1ria a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva.  Apresenta setores \ncom APP.\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar\n\nIncompat\u00edvel e adeqaudo: \u00e1reas com cana-de-a\u00e7\u00facar, \npasto e rodovia. Incompat\u00edvel e adequado: APP com \ncana-de-a\u00e7\u00facar, pasto e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira.\n\nAlterado: \u00e1reas com plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar e pasto \ncom terra\u00e7os juntos. Intensamente alterado: \u00e1reas com \ncultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar e pasto em terra\u00e7os de 20 a \n30m. Esgotado: \u00e1reas de pasto sem pr\u00e1tica \nconservacionista, \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e \nrodovia.\n\nPasto"}]}}}