{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12566"}, {"@name": "filename", "#text": "18231_Oprofessoruniversit%c3%a1rio_Fabi%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "s u p l e m e n t o  8  |  2 01 3 \nO ARQUE\u00d3LOGO PORTUGU\u00caS\n\nMANUEL HELENO\nPIONEIRO DO ENSINO E DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \nARQUEOL\u00d3GICA EM PORTUGAL (1923-1964)\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso (ed.)\n\nLu\u00eds Raposo \n\nNuno Bicho \n\nCarlos Fabi\u00e3o\n\nMUSEU NACIONAL DE ARQUEOLOGIA | IMPRENSA NACIONAL ?CASA DA MOEDA\n\nSuplemento_OAP_8.indd   3 27/11/13   16:23\n\n\n\nCARDOSO, Jo\u00e3o Lu\u00eds. 1956?\nRAPOSO, Lu\u00eds. 1955?\nBICHO, Nuno. 1965?\nFABI\u00c3O, Carlos. 1959?\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923?1964). \u2014 Lisboa: Museu \nNacional de Arqueologia; Imprensa Nacional?Casa da Moeda. 2013. \u2014 \u2026 p.: il, 28 cm. \u2014  \n(Suplemento a \u00abO Arque\u00f3logo Portugu\u00eas\u00bb; ISSN 0874?579X; 8)\nISBN 978?972?27?2248?3\n\nFoto da capa: Manuel Heleno proferindo a \u00faltima li\u00e7\u00e3o na Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa (10 de \nnovembro de 1964). Foto do Arquivo do Di\u00e1rio de Not\u00edcias.\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a \u00abO Arque\u00f3logo Portugu\u00eas\u00bb\n\nEDITOR CIENT\u00cdFICO\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\n\nAUTORES\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\nLu\u00eds Raposo\nNuno Bicho\nCarlos Fabi\u00e3o\n\nDIRETOR\nAnt\u00f3nio Carvalho\n\nCOORDENA\u00c7\u00c3O\nAna \u00c1vila de Melo\nLu\u00eds Raposo\n\nDESIGN GR\u00c1FICO\nArtlandia\n\nPR\u00c9 ?IMPRESS\u00c3O E IMPRESS\u00c3O\nINCM\n\nTIRAGEM\n500 exemplares\n\nTodos os direitos reservados ao abrigo do C\u00f3digo dos Direitos de Autor e dos Direitos Conexos\n\nISBN 978?972?27?2248?3\nISSN 0874?579X\nDep\u00f3sito legal n.\u00ba 3161/83\nImpresso em novembro de 2013\n\nMuseu Nacional de Arqueologia\nPra\u00e7a do Imp\u00e9rio\n1400 ?260 L isboa\nPortugal\nTel.: 213 620 000 Fax: 213 620 016 \nE ?mail: di retor@mnarqueologia.dgpc.pt\nwww.museuarqueologia.pt\n\nImprensa Nacional?Casa da Moeda, S. A.\nAv. Ant\u00f3nio Jos\u00e9 de Almeida\n1000?042 Lisboa\nPortugal\nTel.: 217 810 700\nE?mail: editorial.apoiocliente@incm.pt\nwww.incm.pt\n\nSuplemento_OAP_8.indd   4 27/11/13   16:23\n\n\n\n\u00cdndice\nRESUMO 7\n\nABSTRACT 9\n\n1. PR\u00d3LOGO 11\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\n\n2. O PROFESSOR DE ARQUEOLOGIA E DE PR\u00c9-HIST\u00d3RIA (1923-1964) 17\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\n\n3. ASPETOS METODOL\u00d3GICOS DO SEU ENSINO 29\nNuno Bicho e Lu\u00eds Raposo\n\n4. A HIST\u00d3RIA DA ARQUEOLOGIA PORTUGUESA VISTA PELAS SUAS AULAS 37\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\n\n5. ASPETOS RELEVANTES DO SEU ENSINO NO DOM\u00cdNIO DA PR\u00c9-HIST\u00d3RIA ANTIGA 41\nLu\u00eds Raposo e Nuno Bicho\n\n6. ASPETOS RELEVANTES DO SEU ENSINO NO DOM\u00cdNIO DA PR\u00c9-HIST\u00d3RIA RECENTE 55\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\n\n7. O PROFESSOR UNIVERSIT\u00c1RIO VISTO ATRAV\u00c9S DO SEU PROCESSO  \nINDIVIDUAL DA FACULDADE DE LETRAS DE LISBOA 63\nCarlos Fabi\u00e3o\n\nAGRADECIMENTOS 73\n\nFIGURAS 75\n\nBIBLIOGRAFIA 93\n\nANEXO I \u2014 Li\u00e7\u00e3o inaugural da \u00abCadeira de Arqueologia\u00bb (1926/1927) 99\n\nANEXO II \u2014 Fichas das diciplinas de Arqueologia e de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria 171\n\nSuplemento_OAP_8.indd   5 27/11/13   16:23\n\n\n\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923-1964)\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013 7\n\nResumo\n\nManuel Heleno (1894-1970) iniciou a sua carreira universit\u00e1ria como Assistente \n\nProvis\u00f3rio de Arqueologia da Universidade de Lisboa, em 1923; em 1929, foi nomeado \n\nDiretor interino do Museu Etnol\u00f3gico substituindo o seu fundador e primeiro Diretor, \n\nJos\u00e9 Leite de Vasconcelos; em 1964 foi atingido pela legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o de \n\nfun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas por limite de idade, a mesma que o haveria de afastar da Dire\u00e7\u00e3o da \n\nFaculdade de Letras da Universidade de Lisboa, de Professor catedr\u00e1tico de Arqueologia \n\ne de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria.\n\nAo longo das quatro d\u00e9cadas em que assegurou a leciona\u00e7\u00e3o da disciplina de Arqueo-\n\nlogia naquela Universidade, e das tr\u00eas d\u00e9cadas e meia em que foi Diretor, por iner\u00eancia, \n\ndo Museu Nacional de Arqueologia, ent\u00e3o estabelecimento anexo \u00e0 Faculdade de Letras \n\nda Universidade de Lisboa, a imagem que os seus detratores transmitiram para a gene-\n\nralidade dos vindouros \u2014 exceto para os que com ele conviveram ou trabalharam de \n\nperto \u2014 foi de um professor, frio e distante.\n\nE, no entanto, a possibilidade de estudo detalhado dos seus cadernos veio contrariar \n\naquela imagem. Tais cadernos, em boa hora adquiridos pelo Estado em 1998, atrav\u00e9s do \n\nMuseu Nacional de Arqueologia, vieram comprovar um arque\u00f3logo que, afinal, procedia \n\nao registo sistem\u00e1tico das suas escava\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es, ao contr\u00e1rio do que at\u00e9 ent\u00e3o \n\nera voz corrente, revogando a ideia de um arque\u00f3logo descuidado e ausente. A prova \u00e9 a \n\nassinal\u00e1vel informa\u00e7\u00e3o deles entretanto aproveitada, que suportou a elabora\u00e7\u00e3o de diver-\n\nsas disserta\u00e7\u00f5es, tanto de mestrado como de doutoramento.\n\nEssa nova vis\u00e3o do arque\u00f3logo, veio a ser completada pela reaprecia\u00e7\u00e3o da dimen-\n\ns\u00e3o do professor, cujo perfil a documenta\u00e7\u00e3o agora publicada permitiu tra\u00e7ar, pela pri-\n\nmeira vez de forma l\u00edmpida e rigorosa, confirmando a opini\u00e3o j\u00e1 anteriormente apre-\n\nsentada pelo seus mais pr\u00f3ximos disc\u00edpulos, como o Dr. Fernando Castelo-Branco e o \n\nDr. M. Farinha dos Santos.\n\nA publica\u00e7\u00e3o integral dos seus apontamentos da disciplina de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, redi-\n\ngidos em 1926/1927, e depois anotados, alterados e melhorados ao longo de toda a \n\nd\u00e9cada seguinte, pertencente ao Arquivo Hist\u00f3rico do Museu Nacional de Arqueologia, \n\nfoi acompanhada por not\u00e1vel conjunto de fichas, adquiridas igualmente em 1998, onde \n\nse encontram registados os t\u00f3picos das suas aulas de Arqueologia e de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, lecio-\n\nnadas anualmente desde 1948 at\u00e9 1964 (ano da sua jubila\u00e7\u00e3o). O cuidado e pertin\u00eancia \n\ncom que as mat\u00e9rias se encontram enunciadas, e a sequ\u00eancia l\u00f3gica da sua apresenta-\n\n\u00e7\u00e3o, exprimem a atualiza\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica permanente dos conhecimentos cient\u00edficos \n\nde Manuel Heleno, sempre atento aos progressos verificados tanto na metodologia das \n\nescava\u00e7\u00f5es, como na aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos de outras ci\u00eancias \u00e0 Arqueologia, desig-\n\nnadamente da Geologia e da Biologia, para al\u00e9m de novas t\u00e9cnicas anal\u00edticas, como o \n\nm\u00e9todo do radiocarbono, exposto aos seus alunos imediatamente depois da sua des-\n\nSuplemento_OAP_8.indd   7 27/11/13   16:23\n\n\n\n8 Suplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, Lu\u00eds Raposo, Nuno Bicho, Carlos Fabi\u00e3o\n\ncoberta nos EUA. Al\u00e9m destas mat\u00e9rias do foro metodol\u00f3gico, Manuel Heleno privile-\n\ngiou a apresenta\u00e7\u00e3o, em primeira m\u00e3o, aos seus alunos, dos resultados das suas pr\u00f3prias \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, que nalguns casos jamais publicou, contrariando as ideias \n\nat\u00e9 agora dominantes. Pelo contr\u00e1rio, a sua generosidade e a genu\u00edna dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \n\nprofiss\u00e3o e \u00e0 Arqueologia levaram-no, por um lado, a fazer confian\u00e7a nos seus alunos, \n\nconfiando-lhes resultados in\u00e9ditos dos seus pr\u00f3prios trabalhos e, por outro lado, a recu-\n\nsar, no z\u00e9nite do seu prest\u00edgio acad\u00e9mico, o alto cargo de Ministro da Educa\u00e7\u00e3o Nacional.\n\nExemplo de uma invulgar acuidade e intui\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise das grandes quest\u00f5es \n\nda Arqueologia e, em particular, da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria do seu tempo, s\u00e3o a proposta sobre o \n\nfaseamento do Paleol\u00edtico Superior portugu\u00eas, cuja revela\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1tica, se lhe fica a \n\ndever, em resultado das escava\u00e7\u00f5es prolongadas que efetuou na regi\u00e3o de Rio Maior; a \n\nascend\u00eancia europeia das ind\u00fastrias mesol\u00edticas do nosso territ\u00f3rio, contrariando, com \n\ninteira raz\u00e3o, as conce\u00e7\u00f5es de grandes pr\u00e9-historiadores como H. Obermaier ou P. Bosch-\n\n-Gimpera, que viam nelas influ\u00eancias norte-africanas; e o faseamento e antiguidade do \n\nNeol\u00edtico e do megalitismo alentejano, que antecedeu em v\u00e1rias d\u00e9cadas as conce\u00e7\u00f5es \n\natualmente vigentes sobre o mesmo, contrariando a ideia ent\u00e3o generalizada entre pr\u00e9-\n\n-historiadores europeus, como G. Daniel. Bastaria qualquer um dos contributos enuncia-\n\ndos ao longo do seu longo magist\u00e9rio universit\u00e1rio, como a documenta\u00e7\u00e3o ora publicada \n\nbem ilustra, para colocar Manuel Heleno ao n\u00edvel dos mais importantes arque\u00f3logos \n\neuropeus dos meados do s\u00e9culo xx. Este acervo ilustra, enfim, o desempenho que se \n\nespera presentemente de qualquer Professor universit\u00e1rio prestigiado: a alian\u00e7a entre as \n\nmat\u00e9rias lecionadas e os resultados das investiga\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias. De facto, at\u00e9 neste aspeto \n\nfoi genu\u00edno e pioneiro o seu magist\u00e9rio, contrastando com a realidade ent\u00e3o dominante.\n\nSuplemento_OAP_8.indd   8 27/11/13   16:23\n\n\n\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923-1964)\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013 9\n\nAbstract\n\nManuel Heleno (1894-1970) began his academic career as Assistente Provis\u00f3rio \n\n(a type of teacher-assistant) of Archaeology at the University of Lisbon in 1923. In 1929 \n\nwas appointed Acting Director of the Ethnological Museum replacing its founder and \n\nfirst director, Jos\u00e9 Leite de Vasconcelos, who by law had to resign due to age limit. That \n\nsame law forced Heleno to resign from Director of the Museum and as Full Professor and \n\nDean of the Faculty of Letters, University of Lisbon, in 1964.\n\nDuring the four decades that taught the coarse of Archaeology at the Lisbon Univer-\n\nsity, and the three and a half decades in which he was Director of the National Museum \n\nof Archaeology, then attached to the Faculty of Letters, University of Lisbon, the image \n\ntransmitted to all (by his detractors) \u2014 except to those who knew him or worked \n\nclosely \u2014 was of a teacher, cold and distant, even absent, little motivated to prepare their \n\nlessons and even less for those who might have asked for his help.\n\nThe detailed study, however, of his notebooks, acquired by the state in 1998, through \n\nthe National Museum of Archaeology, have demonstrated an archaeologist who, after all, \n\nproceeded to the systematic recording of their excavations and observations, contrary to \n\nwhat was until then the current voice, revoking the idea of a careless and absent archae-\n\nologist. The proof is the remarkable information present in them which helped the devel-\n\nopment of several dissertations, both at the masters and doctoral levels.\n\nLike the new recent view of Heleno as archaeologist, also the teacher dimension \n\ncame to be reviewed based on new documentation presented in this study. It allowed, for \n\nthe first time, a clear and accurate perspective of a high quality and prepared academic, \n\nconfirming the opinion previously presented by his closest disciples, Fernando Castelo-\n\nBranco and M. Farinha dos Santos.\n\nThe full publication of his notes of the discipline of Prehistory, written in 1926/1927, \n\nand then noted, changed and improved over the next decade, belonging to the Historical \n\nArchive of the National Museum of Archaeology, was accompanied by a remarkable set \n\nof individual cards, also acquired in 1998, where one can find the topics of his lectures \n\nof Archaeology and Prehistory, taught annually from 1948 and 1953 to 1964 (the year \n\nof his retirement). The care and relevance on the description of matters that are listed, \n\nand the logical sequence of their presentation, show the permanent updating of Manuel \n\nHeleno\u2019s scientific literature, always attentive to developments in both the methodology \n\nof excavation, as the application of knowledge of other sciences to Archaeology, particu-\n\nlarly geology and biology, as well as new analytical techniques, such as the radiocarbon \n\nmethod, exposed to students immediately after its discovery in the US. In addition to \n\nthese methodological matters and contrarily to what was commonly believed, Manuel \n\nHeleno firsthand presented to his students the results of his own archaeological investi-\n\ngations, some of which were never published. Rather, his generosity and genuine dedica-\n\nSuplemento_OAP_8.indd   9 27/11/13   16:23\n\n\n\n10 Suplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, Lu\u00eds Raposo, Nuno Bicho, Carlos Fabi\u00e3o\n\ntion to their profession and to archaeology led him, on the one hand to trust his students \n\nwith his unpublished results and, on the other hand, to refuse, at the peak of his presti-\n\ngious academic career, the high post of Minister of National Education.\n\nExample of an unusual acuity and intuition in the analysis of major issues of archae-\n\nology and of the Prehistory of his time, in particular of the phasing of the Portuguese \n\nUpper Paleolithic as a result of the many excavations carried out in the region of Rio \n\nMaior; the connection of the Portuguese Mesolithic to the European contexts contrary, \n\nquite rightly, to the conceptions of world famous prehistorians like H. Obermaier or P. \n\nBosch-Gimpera who saw in them North African influences; and the origin, timing and \n\nphasing of the Neolithic and Megalithism from Alentejo, perspectives that preceded the \n\ncurrent prevailing conceptions for various decades, contradicting the idea so widespread \n\namong European prehistorians as G. Daniel. Any of the above listed contributions dur-\n\ning his long teaching career, such as documentation now published, that is sufficient to \n\nplace Manuel Heleno in the group of the most important European archaeologists of \n\nthe mid-twentieth century. This collection of his writings illustrates well the perform-\n\nance expected today from any prestigious university professor: the subjects taught are \n\nthe results of one\u2019s research itself. In fact, even at this level his work was genuine and \n\npioneering, contrasting with the reality then dominant.\n\nSuplemento_OAP_8.indd   10 27/11/13   16:23\n\n\n\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923-1964)\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013 63\n\n7.  O professor universit\u00e1rio visto atrav\u00e9s \ndo seu processo individual da Faculdade \nde Letras de Lisboa\n\nCARLOS FABI\u00c3O 1\n\nManuel Domingues Heleno J\u00fanior, nascido em Monte Real, em 11 de novembro \n\nde 1894, e falecido em Lisboa a 25 de agosto de 1970, foi disc\u00edpulo dileto de Jos\u00e9 Leite \n\nde Vasconcelos, por si escolhido para lhe suceder na dire\u00e7\u00e3o do Museu Etnol\u00f3gico e \n\nna doc\u00eancia de Arqueologia na Faculdade de Letras de Lisboa. \u00c9 importante sublinhar \n\nesta dupla condi\u00e7\u00e3o, uma vez que estes supostos distintos lugares/fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o o eram \n\nde facto, porque com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto n.\u00ba 16 640, de 17 de mar\u00e7o de 1929, a \n\nDire\u00e7\u00e3o do Museu passou a constituir uma iner\u00eancia do Professor de Arqueologia da \n\nFaculdade de Letras da Universidade de Lisboa. Considerando que o Decreto se publicou \n\nquando Leite de Vasconcelos se encontrava no limite de idade e que Manuel Heleno era \n\nj\u00e1 Conservador do Museu, desde 1921, Assistente Provis\u00f3rio da Faculdade, desde 1923, \n\ne Assistente Contratado desde 1927 (Fig. 31), resulta evidente que esta disposi\u00e7\u00e3o se \n\ndestinava a garantir-lhe n\u00e3o s\u00f3 a dire\u00e7\u00e3o do Museu, mas tamb\u00e9m a reg\u00eancia da disciplina \n\nuniversit\u00e1ria de Arqueologia.\n\nN\u00e3o nos interessa aqui fazer a biografia de Manuel Heleno, mas t\u00e3o-somente tra\u00e7ar \n\nas linhas gerais da sua carreira docente. Para o efeito recorremos \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o cons-\n\ntante do Processo Individual do Professor Manuel Domingues Heleno J\u00fanior, que se conserva \n\nno Arquivo da Sec\u00e7\u00e3o de Pessoal da Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, com ele, \n\npodemos reconstituir nas p\u00e1ginas que se seguem a sua carreira profissional, tanto na \n\ndoc\u00eancia, como em v\u00e1rios aspetos da dire\u00e7\u00e3o do Museu, uma vez que se torna evidente \n\npela consulta dos documentos que, frequentemente, o servi\u00e7o do Museu prevalecia sobre \n\nas obriga\u00e7\u00f5es docentes, mesmo que nem sempre de um modo pac\u00edfico. Todos os docu-\n\nmentos seguidamente mencionados encontram-se no Processo e estamos naturalmente \n\ngratos \u00e0s competentes e simp\u00e1ticas funcion\u00e1rias da referida Sec\u00e7\u00e3o, por nos terem propor-\n\ncionado as melhores condi\u00e7\u00f5es de consulta da documenta\u00e7\u00e3o e se terem disponibilizado \n\na digitalizar algumas pe\u00e7as que consider\u00e1mos interessantes para ilustrar esta abordagem.\n\nA documenta\u00e7\u00e3o entregue para a candidatura ao lugar de Professor Catedr\u00e1tico do \n\n4.\u00ba grupo, 2.\u00aa sec\u00e7\u00e3o (Ci\u00eancias Hist\u00f3ricas e Filos\u00f3ficas), da Faculdade de Letras da Uni-\n\nversidade de Lisboa, constitui o mais esclarecedor elemento sobre a sua carreira profis-\n\nsional, por incluir um numeroso conjunto de atestados. Ficamos a saber que concluiu \n\no curso liceal em 1913, o Bacharelato, em 1917, a cadeira de Numism\u00e1tica, no Curso \n\nde Bibliotec\u00e1rio-Arquivista, em 1918, e a habilita\u00e7\u00e3o para o magist\u00e9rio liceal, em 1921. \n\nEntre 1919 e 1923 lecionou no Liceu Cam\u00f5es, em Lisboa. Foi ainda Professor Efetivo \n\nno Liceu de Passos Manuel at\u00e9 1930. Por estranho que pare\u00e7a ao leitor atual, na \u00e9poca, \n\nera normal a acumula\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es docentes nos ensinos liceal e superior, como refere \n\nOrlando Ribeiro, contempor\u00e2neo de Heleno na Faculdade de Letras da Universidade de \n\n1 Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa. Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa (Uniarq). cfabiao@fl.ul.pt\n\nSuplemento_OAP_8.indd   63 27/11/13   16:23\n\n\n\n64 Suplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, Lu\u00eds Raposo, Nuno Bicho, Carlos Fabi\u00e3o\n\nLisboa, n\u00e3o s\u00f3 nas Humanidades, mas tamb\u00e9m em outros dom\u00ednios cient\u00edficos (Ribeiro, \n\n2003, p. 59 e passim). No Processo de Heleno encontramos dois documentos importantes, \n\no primeiro, uma carta datada de 15 de abril de 1932, pela qual declara que passa a optar \n\npelo vencimento de Professor Auxiliar da Faculdade, prova de que at\u00e9 ent\u00e3o receberia o \n\nseu vencimento de Professor do Liceu de Passos Manuel. A segunda, um of\u00edcio do Diretor \n\nda Faculdade de Letras (Agostinho Jos\u00e9 Fortes), de 19 de outubro de 1933, endere\u00e7ado \n\nao Reitor do Passos Manuel informando que o Professor desse Liceu, Manuel Heleno, \n\nfora nomeado Professor Catedr\u00e1tico da Faculdade \u2014 em resposta, o reitor pede alguns \n\nesclarecimentos sobre a data de tomada de posse do antigo Professor do seu Liceu, que \n\nmereceram pronta resposta de Agostinho Fortes, em 28 de outubro.\n\nA fase inicial da carreira docente universit\u00e1ria de Heleno decorreu em paralelo com a \n\nliceal. Assim, foi Assistente Provis\u00f3rio na Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, \n\ndesde 1923, lecionando as disciplinas de Numism\u00e1tica e Arqueologia, de certo modo, \n\nunidades curriculares menores na estrutura de um curso de Ci\u00eancias Hist\u00f3ricas e Geogr\u00e1-\n\nficas, praticamente herdeiro direto do velho Curso Superior de Letras.\n\nEm 1930 foi contratado como Professor Auxiliar e, no ano seguinte, por morte do \n\nProfessor Oliveira Ramos, foi incumbido das disciplinas de Hist\u00f3ria dos Descobrimentos \n\ne Coloniza\u00e7\u00e3o Portuguesa, Paleografia e Diplom\u00e1tica e Epigrafia, que passaria a acu-\n\nmular com as que j\u00e1 lecionava (carta de 19 de outubro de 1931). Aparentemente, a sua \n\npassagem pelo ensino da Paleografia e Diplom\u00e1tica e Epigrafia ter\u00e1 sido breve. O mesmo \n\nn\u00e3o sucedeu com a Hist\u00f3ria dos Descobrimentos e Coloniza\u00e7\u00e3o Portuguesa, \u00e0 qual per-\n\nmaneceu ligado por largos anos.\n\nCumpridos dois anos como Professor Auxiliar, Heleno requereu ao Diretor da Facul-\n\ndade de Letras a publica\u00e7\u00e3o dos programas, pois desejava realizar o Doutoramento no \n\ngrupo das Ci\u00eancias Hist\u00f3ricas (requerimento de 22 de fevereiro de 1932) (Fig. 32). A 24 de \n\nagosto, o Vice-Reitor da Universidade informa que foi deferido o requerimento de \n\nHeleno, \u00abque pretende concorrer condicionalmente ao lugar de professor catedr\u00e1tico do referido \n\ngrupo, n\u00e3o podendo contudo prestar provas sem previamente se ter doutorado\u00bb (carta de 24 de \n\nagosto de 1932). No ano seguinte, \u00e9 apresentado o requerimento da marca\u00e7\u00e3o de provas \n\nde Doutoramento, datado de 28 de janeiro de 1933, informando \u00ab[\u2026] que por motivo de \n\nservi\u00e7o no Museu / Etnologico s\u00f3 poder\u00e1 fazer em princ\u00edpios de / Abril. /\u00a7 P. respeitosamente a \n\nV. Ex.\u00aa / se digne marca-las para a / referida data.\u00bb (Requerimento de 28 de janeiro de 1933.) \n\nEsta \u00e9 uma das v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es onde \u00e9 poss\u00edvel verificar que os trabalhos do Museu eram \n\nconsiderados como servi\u00e7o efetivo da Faculdade, podendo condicionar outros calend\u00e1rios. \n\nHeleno requereu nos meses de fevereiro e mar\u00e7o desse mesmo ano uma licen\u00e7a sem ven-\n\ncimento, presumivelmente, para se ocupar da Tese de Doutoramento (despacho de 6 de \n\nfevereiro de 1933, publicado no Di\u00e1rio do Governo, ii s\u00e9rie, de 11 de fevereiro de 1933). \n\nA data das provas acabaria por ser adiada por motivos de sa\u00fade: \u00abExm\u00ba Snr. Dr. Manuel \n\nHeleno Junior: / Apresentei a carta de V. Ex.\u00aa em Conselho e por unanimidade este / manifes-\n\ntou os mais sinceros votos pelas melhoras de V. Ex.\u00aa \u00a7 / Com respeito \u00e0 cadeira de Archeologia, \n\nesteja V. Ex\u00aa. tranquilo / que tudo se far\u00e1 de maneira que V. Ex\u00aa n\u00e3o seja sobrecarregado com / \n\nesse servi\u00e7o. A respeito do doutoramento certo estou de que o Conse - / lho procurar\u00e1 harmoni-\n\nzar tudo de maneira que nem a sa\u00fade nem os in - / teresses de V. Ex.\u00aa sofram qualquer dano. / \n\nA bem da Na\u00e7\u00e3o / O Director Interino\u00bb (carta de 27 de maio de 1933). O ambiente de bom \n\nacolhimento \u00e0s pretens\u00f5es do Diretor do Museu Etnol\u00f3gico \u00e9 evidente e n\u00e3o deixaria \n\nSuplemento_OAP_8.indd   64 27/11/13   16:23\n\n\n\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923-1964)\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013 65\n\nde contrastar vivamente com o que era dado a outros casos similares: Orlando Ribeiro \u00e9 \n\nbastante preciso quanto \u00e0s chocantes desigualdades de tratamento que se verificavam no \n\nmundo universit\u00e1rio da \u00e9poca (Ribeiro, 2003, p. 80-81 e passim).\n\nFinalmente, um of\u00edcio da Secretaria Geral da Universidade de Lisboa, datado de 3 de \n\njunho de 1933, regista a entrega de 30 exemplares da tese de Doutoramento de Manuel \n\nHeleno, sobre Os Escravos em Portugal (Heleno, 1933a).\n\nA 7 de agosto daquele ano, o Diretor da Faculdade de Letras envia ao Reitor da Uni-\n\nversidade um of\u00edcio solicitando: \u00abos bons officios de V. Ex\u00aa para que a nomea\u00e7\u00e3o do candi - / \n\ndato aprovado para professor catedr\u00e1tico Dr. Manuel Domingues / Heleno Junior se fa\u00e7a t\u00e3o \n\ndepressa quanto poss\u00edvel. / A bem da Na\u00e7\u00e3o / O Director Interino\u00bb (Of\u00edcio de 7 de agosto de \n\n1933). Deste modo, se pode perceber como foi c\u00e9lere o processo, desde a discuss\u00e3o da \n\ntese de Doutoramento, realizada a 13 de julho de 1933 (Fig. 33), at\u00e9 \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o como \n\nProfessor Catedr\u00e1tico.\n\nPara efeitos do concurso para a C\u00e1tedra, em que Heleno era candidato \u00fanico, junta-\n\n-se, ao conjunto dos documentos j\u00e1 mencionados, um atestado de bons servi\u00e7os presta-\n\ndos ao Museu Etnol\u00f3gico, um documento subscrito por Leite de Vasconcelos, onde se diz \n\nque M. Heleno depois de ter desempenhado fun\u00e7\u00f5es de Conservador do Museu \u2014 \u00ab[\u2026] \n\nlugar que / obtivera por un\u00e2nime aprova - / c\u00e3o em concurso de provas pu - / blicas, foi nomeado \n\nDirector efec - / tivo, em substitui\u00e7\u00e3o do signa - / t\u00e1rio, e que, embora esteja na / efectividade h\u00e1 \n\napenas dois anos, / dedica ao exerc\u00edcio do actual car - / go tanta intelig\u00eancia, competen \u2013 /  cia \n\ne zelo, que o Museu se v\u00ea / enriquecido com importantes / objectos, n\u00e3o s\u00f3 adquiridos por / com-\n\npra, sen\u00e3o tamb\u00e9m desco - / bertos em escava\u00e7\u00f5es realizadas / por Manuel Heleno no Alentejo / e \n\nExtremadura, podendo estas / at\u00e9 considerar-se das mais ex - / tensas e produtivas que entre n\u00f3s / \n\nse tem feito relativamente em [sic] / periodos neol\u00edtico e calcolitico. / Lisboa 15 de Agosto de \n\n1932.\u00bb Mesmo jubilado, o fundador do Museu continuava a acarinhar o seu disc\u00edpulo e \n\na constituir-se como o garante das boas refer\u00eancias que o recomendavam.\n\nNo Requerimento para o concurso de professor catedr\u00e1tico, datado de 23 de agosto \n\nde 1932, \u00abcom a condi\u00e7\u00e3o de fazer previamente o doutoramento\u00bb, o que s\u00f3 se verificou, \n\ncomo acima se disse, no dia 13 de julho de 1933, Manuel Heleno apresenta a lista dos \n\ntrabalhos publicados, uma dezena de t\u00edtulos (Fig. 34): Lista dos trabalhos que apresenta \n\nao Exm\u00ba J\u00fari: 1\u00ba A Geografia no ensino secund\u00e1rio, Lisboa, 1918 /2\u00ba Antiguidades de Monte \n\nReal, Imprensa Nacional, 1922 /3\u00ba Cartailhac e a Arqueologia portuguesa, Imp. Nac. 1922 / \n\n4\u00ba O Reguengo de Ulmar, in O Arch. Port., 1923 /5\u00ba Do estudo e origem da moeda, Lisboa, \n\n1924 /6\u00ba Li\u00e7\u00e3o inaugural da cadeira de Arqueologia, Lisboa, 1930 /Trabalhos apresentados ao \n\nXV Congresso / Internacional de Antropologia e Arqueologia prehistorica: Instrumentos neol\u00ed-\n\nticos de grande comprimento; Tampas sepulcrais da \u00e9poca do bronze (no prelo); Comunica\u00e7\u00f5es \n\nao Congresso Luso-Espanhol (1932): Colabora\u00e7\u00e3o portuguesa nos descobrimentos n\u00e1uticos / \n\ndas outras na\u00e7\u00f5es; Grutas artificiais do Tojal de Vila Ch\u00e3 (Carenque). Uma lista n\u00e3o muito \n\nextensa para 14 anos de labor, refletindo contudo a diversidade dos temas investigados e \n\nlecionados. A publica\u00e7\u00e3o das li\u00e7\u00f5es inaugurais de Numism\u00e1tica e de Arqueologia e uma \n\nprimeira incurs\u00e3o na tem\u00e1tica da Expans\u00e3o Portuguesa. As considera\u00e7\u00f5es sobre o ensino \n\nda Geografia ou as abordagens etnogr\u00e1ficas do estudo consagrado \u00e0 sua Monte Real natal \n\npodem considerar-se as \u00fanicas manifesta\u00e7\u00f5es de proximidade relativamente aos cami-\n\nnhos que ent\u00e3o trilhava o seu mestre Leite de Vasconcelos, embrenhado na composi\u00e7\u00e3o \n\ndos volumes da Etnografia Portuguesa, no essencial, desenha-se com toda a clareza um \n\nSuplemento_OAP_8.indd   65 27/11/13   16:23\n\n\n\n66 Suplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, Lu\u00eds Raposo, Nuno Bicho, Carlos Fabi\u00e3o\n\npercurso firmemente orientado para a Arqueologia, tendo o tema dos Descobrimentos \n\ncomo \u00e1rea marginal.\n\nAo longo da sua carreira como Professor Catedr\u00e1tico, Manuel Heleno ocupou-se \n\nda doc\u00eancia das disciplinas de \u00abDescobrimentos, Arqueologia e Numism\u00e1tica\u00bb, sendo \n\nchamado a outras presta\u00e7\u00f5es, aparentemente, a t\u00edtulo excecional, como no j\u00e1 citado ano \n\nde 1931, ao ter-se ocupado da reg\u00eancia de \u00abPaleografia e Diplom\u00e1tica e Epigrafia\u00bb, ou em \n\n1937, ao assumir a reg\u00eancia da disciplina de \u00abEst\u00e9tica e Hist\u00f3ria da Arte\u00bb, em substitui\u00e7\u00e3o \n\nde Jo\u00e3o Barreira (Of\u00edcio de 8 de junho de 1937). Em outro documento do Processo, fica-\n\nmos a saber que ainda continuava a reger esta disciplina em 1940 (v. infra).\n\nCom o Decreto de n.\u00ba 41 341, de 30 de outubro de 1957, foi profundamente refor-\n\nmulada a estrutura curricular dos cursos da Faculdade de Letras: surge agora a Licencia-\n\ntura em Hist\u00f3ria, separada da Filosofia; a estrutura curricular alarga-se para cinco anos; \n\ne foi confirmado o ensino da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, atrav\u00e9s de uma disciplina que j\u00e1 existia pelo \n\nmenos desde 1953/1954 (Cardoso, neste volume), que naturalmente Manuel Heleno \n\ncontinuou a assumir. Em Of\u00edcio de 22 de janeiro de 1958, o Diretor da Faculdade, Vito-\n\nrino Nem\u00e9sio, solicitou a Heleno o envio do programa dessa nova disciplina de Pr\u00e9-\n\n-Hist\u00f3ria; desde os in\u00edcios da sua doc\u00eancia at\u00e9 \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da disciplina de \u00abPr\u00e9-Hist\u00f3ria\u00bb, a \n\ndisciplina de \u00abArqueologia\u00bb, regida por Heleno era na pr\u00e1tica uma disciplina de estudos \n\npr\u00e9-hist\u00f3ricos.\n\nNa Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, Manuel Heleno assumiu os mais \n\naltos cargos. Para al\u00e9m da dire\u00e7\u00e3o do ensino e investiga\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, foi Secret\u00e1rio, \n\nnomeado por portaria de 4 de abril de 1935, publicada no Di\u00e1rio do Governo, ii s\u00e9rie, \n\nn.\u00ba 105, de 8 de maio do mesmo ano, e Diretor, assumindo interinamente a fun\u00e7\u00e3o em \n\nconformidade com o despacho ministerial de 6 de janeiro de 1959 (Of\u00edcio ao  Reitor \n\nda Universidade de Lisboa, de 13 de janeiro do mesmo ano), depois, formalmente \n\nno meado, em diploma publicado no Di\u00e1rio do Governo, ii s\u00e9rie, n.\u00ba 248, de 24 de outubro \n\nde 1960. Manter-se-ia no exerc\u00edcio do cargo at\u00e9 \u00e0 jubila\u00e7\u00e3o, ocorrida em 10 de novembro \n\nde 1964.\n\nComo n\u00e3o poderia deixar de ser, o Processo individual de Manuel Heleno apresenta \n\nabundante c\u00f3pia de of\u00edcios de nomea\u00e7\u00e3o para j\u00faris do mais variado teor, os propriamente \n\nuniversit\u00e1rios, mas tamb\u00e9m nomea\u00e7\u00f5es para examinar professores do ensino liceal e do \n\nprofissional, os alunos dos cursos de Conservador de Museus, Pal\u00e1cios e Monumentos \n\nNacionais; encontramos tamb\u00e9m um of\u00edcio da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian (1705/\n\nBA/62), datado de 12 de julho de 1962 e assinado por Azeredo Perdig\u00e3o, convidando \n\nManuel Heleno para integrar o j\u00fari do Pr\u00e9mio Calouste Gulbenkian de \u00abEst\u00e9tica, Hist\u00f3ria \n\nda Arte e Arqueologia\u00bb (os restantes membros do j\u00fari foram Jo\u00e3o Couto, D\u00e9lio Nobre \n\nSantos, J. M. Bairr\u00e3o Oleiro e J. H. Pais da Silva).\n\nManuel Heleno foi nomeado vogal da 2.\u00aa subsec\u00e7\u00e3o da Junta Nacional da Educa\u00e7\u00e3o \n\npublicada no Di\u00e1rio do Governo, ii s\u00e9rie, n.\u00ba 38, de 16 de fevereiro de 1942, a inst\u00e2ncia \n\nque diretamente se ocupava da fiscaliza\u00e7\u00e3o dos trabalhos arqueol\u00f3gicos em Portugal. Na \n\npr\u00e1tica, Heleno j\u00e1 tinha assento na subsec\u00e7\u00e3o desde 1936 \u2014 sobre a controv\u00e9rsia que \n\nenvolveu a composi\u00e7\u00e3o deste organismo (Fabi\u00e3o, 1999, p. 121 e segs., com refer\u00eancias; \n\nCardoso, 1999).\n\nNo dom\u00ednio da investiga\u00e7\u00e3o, Manuel Heleno foi tamb\u00e9m o impulsionador de \n\num centro de investiga\u00e7\u00e3o na Faculdade, o Centro de Estudos Hist\u00f3ricos e Arqueol\u00f3gicos. \n\nSuplemento_OAP_8.indd   66 27/11/13   16:23\n\n\n\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923-1964)\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013 67\n\nEm carta dirigida ao Diretor e datada de 12 de junho de 1942, Heleno escreveu: \u00abExm.\u00ba \n\nSnr. Director: / Junto encontrar\u00e1 V. Ex\u00aa a exposi\u00e7\u00e3o que / fiz a pedir a cria\u00e7\u00e3o dum Centro de / \n\nEstudos Hist\u00f3ricos e Arqueol\u00f3gicos na Fa - / culdade. \u00a7 / Agradecia o favor de a informar e de / \n\nfazer seguir urgentemente para o / Presidente do Instituto para a Alta / Cultura. / De V. Ex.\u00aa Att. \n\nVem. Obg. / Manuel Heleno J.\u00bb Infelizmente, n\u00e3o se conserva no Processo a mencionada \n\nexposi\u00e7\u00e3o.\n\nNo ano seguinte, foi enviado ao Diretor o primeiro Relat\u00f3rio de Atividades do referido \n\ncentro de investiga\u00e7\u00e3o, acompanhado de carta, datada de 3 de mar\u00e7o de 1943. O Relat\u00f3rio \n\ndetalha as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas e identifica os investigadores: Ferreira de Almeida e Jos\u00e9 \n\nFragoso Lima realizam estudos e confer\u00eancias sobre temas arqueol\u00f3gicos; no campo da \n\nHist\u00f3ria avultam os nomes de Alberto Iria, Vitorino Magalh\u00e3es Godinho e Jos\u00e9 Hermano \n\nSaraiva. No Relat\u00f3rio, Heleno sugere \u00abque o Instituto criasse no mesmo / Museu, com car\u00e1cter \n\npermanente, para bolseiros e alunos distintos, um / curso semestral, como os existentes l\u00e1 fora, \n\nsobre \u2018Investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e9- / hist\u00f3rica\u2019, e convidasse uma notabilidade estrangeira, por exemplo, o /  \n\nDr. Obermaier, para o vir abrir. Continuar-se-hia assim o caminho ini / ciado pelo Prof. Breuil, \n\nque t\u00e3o bons resultados trouxe para a nossa / investiga\u00e7\u00e3o\u00bb. Curiosamente, indica-se que \n\nalguns dos trabalhos realizados seriam publicados na revista Ethnos, o peri\u00f3dico do Insti-\n\ntuto Portugu\u00eas de Arqueologia, Hist\u00f3ria e Etnografia, que Heleno criara no Museu Etnol\u00f3gico \n\ndo Dr. Leite de Vasconcelos (assim se passou a chamar a institui\u00e7\u00e3o, depois da Jubila\u00e7\u00e3o \n\ndo fundador), em 1933 (Heleno, 1935b). Mais tarde, o Centro de Hist\u00f3ria da Facul-\n\ndade de Letras abandonou a dimens\u00e3o arqueol\u00f3gica, sob o impulso de Virg\u00ednia Rau, e \n\no Instituto do Museu assumiu de um modo mais not\u00f3rio as componentes arqueol\u00f3gica \n\ne etnogr\u00e1fica, embora sem nunca deixar de publicar trabalhos de \u00edndole hist\u00f3rica, com \n\nespecial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Expans\u00e3o Portuguesa, uma vez que fora esse o seu primeiro des\u00edg-\n\nnio \u2014 \u00ab[\u2026] p\u00f4r bem em evid\u00eancia o papel de Portugal no descobrimento da Terra, na cria\u00e7\u00e3o \n\nde novas na\u00e7\u00f5es [\u2026] a ac\u00e7\u00e3o de Portugal na Hist\u00f3ria da Civiliza\u00e7\u00e3o\u00bb (ibid.). Na cria\u00e7\u00e3o do \n\ncentro universit\u00e1rio e na atividade do Instituto encontramos de novo a estreita rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a Faculdade e o Museu.\n\nAo longo da sua carreira docente, Manuel Heleno realizou um diversificado con-\n\njunto de trabalhos de campo que n\u00e3o deixariam de interferir com o normal ritmo das \n\naulas. No Processo encontramos v\u00e1rios apontamentos que nos elucidam sobre os modos \n\ncomo se conjugavam estas distintas a\u00e7\u00f5es. Como o trabalho do Museu constitu\u00eda iner\u00ean-\n\ncia do trabalho docente, a sua atividade de campo era naturalmente considerada como \n\nservi\u00e7o docente ainda que com frequente preju\u00edzo das aulas. Do Processo constam diver-\n\nsos documentos autorizando a aus\u00eancia por estar em trabalhos de campo (ou simples-\n\nmente ao servi\u00e7o do Museu), bem como per\u00edodos de licen\u00e7a graciosa (como ent\u00e3o se \n\nchamava a equipara\u00e7\u00e3o a bolseiro). Percebe-se tamb\u00e9m como Heleno tinha normal acesso \n\n\u00e0s mais altas inst\u00e2ncias p\u00fablicas para expor o seu desejo de se ausentar. As primeiras \n\naus\u00eancias s\u00e3o breves, como a registada em 1925: em carta sintomaticamente escrita em \n\npapel  timbrado do Museu, datada de Bate-P\u00e9, 24 / IV / 1925, e dirigida ao Diretor da \n\nFaculdade, informa \u00abEstou realizando com verba concedida pela Junta / da Educa\u00e7\u00e3o frutuosas \n\nescava\u00e7\u00f5es entre Montemor- / -o-Novo e Siborro, que s\u00f3 poder\u00e3o ficar conclu\u00eddas / no fim da \n\npr\u00f3xima semana. Rogo por isso / a V. Ex.\u00aa o favor de, n\u00e3o s\u00f3 me permitir a / conclus\u00e3o destes \n\ntrabalhos, mas ainda tamb\u00e9m / de, podendo ser, n\u00e3o convocar o Conselho Es - / colar antes de \n\n5 de Maio\u00bb. Em 1931, uma carta, datada de 30 de abril de 1931, do Reitor da Universi-\n\nSuplemento_OAP_8.indd   67 27/11/13   16:23\n\n\n\n68 Suplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, Lu\u00eds Raposo, Nuno Bicho, Carlos Fabi\u00e3o\n\ndade (Caeiro da Mata), dirigida ao Diretor da Faculdade, comunica que por despacho de \n\n24 desse mesmo m\u00eas, o Ministro da Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica autorizara o Professor Auxiliar da \n\nFaculdade de Letras e Diretor do Museu Etnol\u00f3gico do Dr. Leite de Vasconcelos: \u00aba con-\n\ncluir os trabalhos de escava\u00e7\u00f5es iniciados nas f\u00e9rias da Pascoa, na regi\u00e3o de Siborro, concelho de \n\nMontem\u00f3r-o-Novo, no prazo m\u00e1ximo de 15 dias, sem preju\u00edzo dos seus vencimentos\u00bb.\n\nEm 1934, um of\u00edcio com assunto de teor administrativo, datado de 21 de maio, \n\napresenta escrito \u00e0 margem, \u00abcomuniquei / em 23 / 5 / 1934 para / Siborro\u00bb, uma clara \n\nalus\u00e3o de que o professor de Arqueologia ali se encontraria em trabalho de campo, no \n\n\u00e2mbito das escava\u00e7\u00f5es conduzidas em monumentos megal\u00edticos.\n\nEm 1940 decorrem as grandes comemora\u00e7\u00f5es do duplo centen\u00e1rio (constitui\u00e7\u00e3o do \n\nreino de Portugal e Restaura\u00e7\u00e3o), no \u00e2mbito das quais se realizou o grande Congresso \n\ndo Mundo Portugu\u00eas. Neste contexto, Heleno apresentou um Requerimento ao Ministro \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Nacional, datado de 15 de fevereiro de 1940: \u00abManuel Domingues Heleno \n\nJunior, professor catedr\u00e1tico da / Faculdade de Letras de Lisboa com mais de tr\u00eas anos de ser - / \n\nvi\u00e7o, n\u00e3o tendo podido por motivo de doen\u00e7a grave e prolon - / gada prepara [sic] os trabalhos \n\ncom que deseja colaborar nas come - / mora\u00e7\u00f5es dos Centen\u00e1rio (Comunica\u00e7\u00f5es aos Congressos, \n\nestudos / sobre a origem do povo portugu\u00eas, publica\u00e7\u00f5es de muitas es - / pecies de das [sic] revistas \n\n\u2018Arqueo logia\u2019 [sic] e \u2018Ethnos\u2019) e n\u00e3o lhe / sendo poss\u00edvel j\u00e1 faz\u00ea-lo sem tr\u00eas meses de licen\u00e7a, / Pede \n\na V. Ex.\u00aa se digne conceder-lha, / ao abrigo do art.\u00ba 46.\u00ba do Estatuto Univer - / sit\u00e1rio\u00bb \u2014 \n\no documento \u00e9 acompanhado por uma informa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o declarando a n\u00e3o oposi-\n\n\u00e7\u00e3o \u00e0 concess\u00e3o. O Ministro autoriza e, para regularizar a situa\u00e7\u00e3o, v\u00e1rios documentos \n\nprocedem ao reajustamento do servi\u00e7o docente para esse ano, sendo contratado para \n\nsubstituir Heleno Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Ferreira de Almeida, para as disciplinas de Arqueologia e \n\nde Est\u00e9tica, com estatuto de professor auxiliar (10 de julho de 1940).\n\nA t\u00edtulo de curiosidade, refira-se que nas Atas do Congresso n\u00e3o figura qualquer tra-\n\nbalho de Heleno e que, na d\u00e9cada de 40, somente em 1949 o Professor publicou alguns \n\nestudos.\n\nEm 1946, encontramos uma informa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, relativa ao requerimento de \n\nM. Heleno de seis meses de licen\u00e7a, \u00abpara dar incremento aos seus trabalhos cient\u00edficos\u00bb, a \n\npartir de dezembro de 1946, calend\u00e1rio reiterado em carta escrita pelo pr\u00f3prio ao Diretor \n\nda Faculdade, em 27 de novembro de 1946.\n\nEm 1951 encontramos registo de nova dispensa de servi\u00e7o, equiparado a bolseiro \n\nno Pa\u00eds, por 12 meses, com in\u00edcio em 1 de outubro 1951 \u2014 Di\u00e1rio do Governo, ii s\u00e9rie, \n\nn.\u00ba 169, de 24 de julho de 1951. A dispensa ter\u00e1 sido prorrogada, uma vez que se encon-\n\ntra tamb\u00e9m uma autoriza\u00e7\u00e3o para se ausentar do servi\u00e7o, pelo per\u00edodo de 6 meses, nos \n\ntermos do art.\u00ba 46.\u00ba do Estatuto da Instru\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria, Di\u00e1rio do Governo, ii s\u00e9rie, \n\nn.\u00ba 268, de 13 de novembro de 1952.\n\nAs diversas autoriza\u00e7\u00f5es de dispensa de servi\u00e7o docente, algumas das quais corres-\n\nponderiam ao que hoje se considera \u00ablicen\u00e7a sab\u00e1tica\u00bb ou \u00abequipara\u00e7\u00e3o a bolseiro\u00bb, reve-\n\nlam um ambiente de compreens\u00e3o e apoio, naturais numa institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. Ser-\n\nvem sobretudo para sublinhar que n\u00e3o havia na realidade nenhuma limita\u00e7\u00e3o severa ao \n\nnormal desenrolar das tarefas de investiga\u00e7\u00e3o. A estas dispensas de servi\u00e7o, para desen-\n\nvolvimento de trabalho cient\u00edfico, haver\u00e1 que somar a concedida para se ocupar das dis-\n\nposi\u00e7\u00f5es testament\u00e1rias de Leite de Vasconcelos \u2014 of\u00edcio do Vice-Reitor da Universidade \n\nde Lisboa, datado de 23 de janeiro de 1943, comunicando a dispensa de servi\u00e7o docente \n\nSuplemento_OAP_8.indd   68 27/11/13   16:23\n\n\n\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923-1964)\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013 69\n\nde Manuel Heleno e Orlando Ribeiro por cerca de 30 a 45 dias para procederem \u00e0 arru-\n\nma\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio de Leite de Vasconcelos, em conformidade com as disposi\u00e7\u00f5es testa-\n\nmenteiras. Esta parceria dos dois principais disc\u00edpulos de Vasconcelos n\u00e3o ter\u00e1 decorrido \n\nnos melhores termos, uma vez que Heleno n\u00e3o figura na lista dos colaboradores que \n\nasseguraram a publica\u00e7\u00e3o dos volumes p\u00f3stumos da Etnografia Portuguesa. N\u00e3o deixa de \n\nser igualmente significativo que n\u00e3o haja qualquer refer\u00eancia ao Professor de Arqueolo-\n\ngia nos textos memorial\u00edsticos que o ge\u00f3grafo publicou (Ribeiro, 2003) e as refer\u00eancias a \n\nHeleno s\u00e3o sempre secas e fortemente cr\u00edticas, tanto naquela (Ribeiro, 1985, XII), como \n\nnestas (Ribeiro, 1977, p. 90; 1978, p. 30, 37).\n\nAinda no dom\u00ednio da investiga\u00e7\u00e3o, h\u00e1 no Processo um conjunto de documentos inte-\n\nressantes, que se relacionam com estes dois professores da Faculdade de Letras da Univer-\n\nsidade de Lisboa. Em 24 de dezembro de 1943, o Diretor da Faculdade enviou um Of\u00edcio \n\nao Diretor da Pol\u00edcia de Vigil\u00e2ncia e Defesa do Estado, do seguinte teor (Fig. 35): \u00abEx.mo \n\nSnr. / Director da Pol\u00edcia de Vigil\u00e2ncia e Defesa do Estado / LISBOA / Os professores catedr\u00e1ticos \n\ndesta Faculdade, Doutores Manuel / Domingues Heleno J\u00fanior e Orlando da Cunha Ribeiro, \n\nteem sido / por vezes temporariamente impedidos de realizarem os seus traba - / lhos de investi-\n\nga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, o primeiro em pesquizas arqueo - / l\u00f3gicas e o segundo em estudos de Ci\u00eancias \n\ngeogr\u00e1ficas, por agen - / tes de pol\u00edcia de muito digna direc\u00e7\u00e3o de V. Ex.\u00aa. \u00a7 / Rogo, por isso, a V. \n\nEx.\u00aa se digne mandar passar qualquer do - / cumento que facilite aqueles professores, quando se \n\nencontrem / em investiga\u00e7\u00f5es no campo, a sua actua\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \u00a7 / Aproveito a oportunidade \n\npara apresentar a V. Ex.\u00aa os meus / cumprimentos.\u00a7 / A Bem da Na\u00e7\u00e3o \u00a7 / Faculdade de Letras \n\nda Universidade de Lisboa, em 24 de / Dezembro de 1943.\u00bb Com a mesma data, of\u00edcio an\u00e1-\n\nlogo foi enviado ao Comandante da Guarda Fiscal.\n\nO pedido ter\u00e1 sido atendido, mas com car\u00e1ter casu\u00edstico, como se pode ler nas res-\n\npostas recebidas, respetivamente, da Guarda Fiscal: \u00abEx.mo Snr. Director da Faculdade de \n\nLetras / LISBOA / Sobre o assunto do of\u00edcio n.\u00ba 769-L.\u00ba 5 / de 24 do corrente, rogo a V. Ex.\u00aa \n\nse digne in - / formar-me de qual o local ou locais em que / os professores catedr\u00e1ticos \n\nDoutores Manuel / Domingues Heleno J\u00fanior e Orlando da Cunha / Ribeiro teem rea-\n\nlisado [sic] os seus trabalhos e / onde os mesmos dever\u00e3o continuar, a-fim-de [sic] se poderem \n\ndeterminar as facilidades que / for poss\u00edvel. / A Bem da Na\u00e7\u00e3o / Lisboa, 31 de Dezembro de \n\n1943 / O Comandante Geral / [assinatura] / Afonso Carlos Ferreira May / Coronel\u00bb; e da \n\nPVDE: Documento com a Indica\u00e7\u00e3o de Confidencial [n.\u00ba 65 / 944-I], \u00abEx.mo Snr. Director \n\nda Faculdade de Letras / da Universidade de / LISBOA / Afim de poder satisfazer o solicitado \n\nem of\u00ed - / cio n.\u00ba 768 \u2013 L.. 5 de 24 de Dezembro findo, rogo a V. Ex.\u00aa se digne / concretizar \n\nquais os servi\u00e7os e locais onde desejam actuar em / pesquizas arqueol\u00f3gicas e estudos de ci\u00eancias \n\ngeogr\u00e1ficas, os / professores catedr\u00e1ticos referidos no supra citado of\u00edcio de V. / Ex.\u00aa / A Bem da \n\nNa\u00e7\u00e3o / Lisboa, Servi\u00e7os de Informa\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00e3o, 7 de Janeiro de 1944/ Pelo Director /Assina-\n\ntura ileg\u00edvel\u00bb (Fig. 36).\n\nEm resposta, o Diretor da Faculdade oficiou a PVDE, em 14 de fevereiro de 1944: \n\n\u00abEx.mo Snr. / Director da Pol\u00edcia de Vigil\u00e2ncia e Defesa do Estado / LISBOA / O Professor cate-\n\ndr\u00e1tico desta Faculdade, Doutor Manuel Do - / mingues Heleno J\u00fanior, no desempenho das suas \n\nfun\u00e7\u00f5es de Dire - / ctor do Museu Etnol\u00f3gico, inerentes \u00e0quele cargo, prop\u00f5e-se fa - / zer breve-\n\nmente investiga\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas no litoral portugu\u00eas / e na zona fronteiri\u00e7a, designadamente \n\nna margem esquerda do Gua - / diana. \u00a7/ A fim do mesmo professor n\u00e3o ser estorvado naqueles  \n\ntra - / balhos de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, permito-me sugerir, relativa - / mente ao of\u00edcio de V. Ex\u00aa \n\nSuplemento_OAP_8.indd   69 27/11/13   16:23\n\n\n\n70 Suplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, Lu\u00eds Raposo, Nuno Bicho, Carlos Fabi\u00e3o\n\nde 7 de Janeiro findo, que seja pas - / sada a favor do mesmo professor uma credencial, acredi-\n\ntando-o / junto das autoridades que possam interferir nos seus trabalhos. \u00a7 / Nos mesmos termos, \n\nnesta data, se solicita outrotanto ao / Comando da Guarda Fiscal. \u00a7 / A Bem da Na\u00e7\u00e3o \u00a7 / \n\nFaculdade de Letras da Universidade de Lisboa, em 14 de / Fevereiro de 1944. \u00a7 / O Director\u00bb. \n\nCom a mesma data e an\u00e1logo teor, foi dirigido of\u00edcio ao Comandante da Guarda Fiscal.\n\nComo se pode ver, nesses tempos dif\u00edceis, os bloqueios \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o podiam nas-\n\ncer das mais surpreendentes fontes. No entanto, \u00e9 bem poss\u00edvel que estas interfer\u00eancias \n\ntenham sido meramente pontuais, designadamente, no ano de 1944, quando a guerra \n\nna Europa recomendava excecionais medidas de seguran\u00e7a. Sublinhe-se que nada consta \n\nsobre estes percal\u00e7os nas mem\u00f3rias de Orlando Ribeiro, muito ricas em epis\u00f3dios pito-\n\nrescos, o que refor\u00e7a a ideia do car\u00e1ter meramente pontual do incidente.\n\nEm 1926, logo no in\u00edcio da sua carreira, regista-se uma Carta do Reitor da Uni-\n\nversidade de Lisboa ao Diretor da Faculdade de Letras, de 6 de julho, comunicando a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de dispensa de servi\u00e7o (sem perda de remunera\u00e7\u00e3o) ao Assistente provis\u00f3rio \n\nda FLUL e Conservador do Museu Etnol\u00f3gico, Manuel Heleno J\u00fanior, concedida pelo \n\nMinist\u00e9rio da Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica/Dire\u00e7\u00e3o Geral do Ensino Superior, por despacho de 3 de \n\njulho de 1926, para: \u00abproceder a algumas investiga\u00e7\u00f5es em Espanha e informar-se da organi-\n\nsa\u00e7\u00e3o [sic] do ensino Superior da Historia e da dos Museus de Arqueologia e Numismatica na \n\nFran\u00e7a, Italia, Suissa, Alemanha e B\u00e9lgica\u00bb.\n\nS\u00f3 voltamos a encontrar registo de rela\u00e7\u00f5es externas em 1949, quando foi nomeado \n\npara o Comit\u00e9 Internationale des Sciences Historiques (Di\u00e1rio do Governo, ii s\u00e9rie, n.\u00ba 143, \n\nde 23 de julho). No ano seguinte, foi nomeado representante portugu\u00eas no Conselho \n\nInternacional dos Museus (Di\u00e1rio do Governo, ii s\u00e9rie, n.\u00ba 109, de 7 de maio 1952). Em \n\n1959 voltou a ser nomeado vogal da Comiss\u00e3o Portuguesa do Comit\u00e9 Internationale des \n\nSciences Historiques (Di\u00e1rio do Governo, ii s\u00e9rie, n.\u00ba 15, de 19 de janeiro). Nesse mesmo \n\nano, foi autorizado a ausentar-se para o estrangeiro durante as f\u00e9rias do Carnaval (Di\u00e1rio \n\ndo Governo, ii s\u00e9rie, n.\u00ba 34, de 10 de fevereiro), mas n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o sobre os motivos ou \n\nlocal de viagem. Em janeiro de 1961 voltou a requerer autoriza\u00e7\u00e3o para se ausentar do \n\nPa\u00eds e, uma vez mais, nada consta sobre motivos ou destino.\n\nEste relativo isolamento internacional, tanto quanto se pode concluir pelas miss\u00f5es \n\nrealizadas ao estrangeiro parece ter sido uma constante, embora tenha de ser devida-\n\nmente integrado na sua \u00e9poca e na realidade econ\u00f3mica e cultural do Pa\u00eds. Ao contr\u00e1-\n\nrio, Heleno acolheu em Portugal os mais importantes arque\u00f3logos europeus da \u00e9poca. \n\nMerece destaque Henri Breuil, que, a pretexto da realiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de confer\u00ean-\n\ncias, se deslocou a Portugal, em junho de 1941, e aqui permaneceu 17 meses, at\u00e9 novem-\n\nbro de 1942, no decurso dos quais lecionou na Faculdade de Letras de Lisboa, a con-\n\nvite de Heleno, um curso sobre Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. Foram as remunera\u00e7\u00f5es auferidas por este \n\nservi\u00e7o que asseguraram o sustento do s\u00e1bio franc\u00eas, que repartia o seu tempo entre as \n\naulas dadas na Faculdade de Letras e as investiga\u00e7\u00f5es realizadas nos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos \n\nde Portugal, que ent\u00e3o funcionavam no mesmo edif\u00edcio, propriedade da Academia das \n\nCi\u00eancias de Lisboa, em estreita e di\u00e1ria colabora\u00e7\u00e3o com o Doutor Georges Zbyszewski \n\n(Cardoso, 1997).\n\nNo primeiro relat\u00f3rio de atividades do Centro de Estudos Hist\u00f3ricos e Arqueol\u00f3gicos \n\n(v. supra), contempor\u00e2neo da presen\u00e7a em Lisboa de Breuil, certamente sugestionado \n\npelo \u00eaxito das suas li\u00e7\u00f5es, sugere a cria\u00e7\u00e3o de um curso no Museu Etnol\u00f3gico do Dr. Leite \n\nSuplemento_OAP_8.indd   70 27/11/13   16:23\n\n\n\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923-1964)\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013 71\n\nde Vasconcelos, com convidados estrangeiros. N\u00e3o obstante, \u00e9 certo que a passagem por \n\nLisboa de v\u00e1rios arque\u00f3logos de distintas proced\u00eancias, entre 1944 e 1960, poderia ter \n\nsido melhor aproveitada. No detalhado estudo que consagrou ao tema Ant\u00f3nio Carva-\n\nlho, documenta-se a visita de Santa-Olalla, Garc\u00eda y Bellido, Taracena, Pericot, Almagro \n\nBash, Gordon Childe e Glyn Daniel. De todos estes investigadores, Heleno apenas rece-\n\nbeu alguns no Museu Etnol\u00f3gico e nenhum deles proferiu confer\u00eancias na Faculdade de \n\nLetras, embora o tenham feito em outras institui\u00e7\u00f5es de Lisboa (Carvalho, 1989). \u00c9 certo \n\nque a maior parte das visitas se fizeram com um claro enquadramento dos mais desta-\n\ncados membros da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, com quem Heleno tinha \n\nrela\u00e7\u00f5es conflituosas (Cardoso, 1999, p. 144; Fabi\u00e3o, 1999, p. 120-126), mas certamente \n\nteria sido poss\u00edvel, se assim o entendesse, usar o seu poder para proporcionar um palco \n\nuniversit\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o de algumas palestras, que os convidados n\u00e3o enjeitariam.\n\nO Processo Individual do Professor Manuel Domingues Heleno J\u00fanior termina em 1964, \n\nano em que atingiu o limite de idade para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, com uma \n\ncarta enviada pelo pr\u00f3prio, na condi\u00e7\u00e3o de Diretor da Faculdade de Letras, ao Reitor da \n\nUniversidade de Lisboa, em 2 de outubro de 1964: \u00abEx.mo Senhor / Reitor da Universidade \n\nde Lisboa / Para os devidos efeitos, tenho a honra de comuni - / car a V. Ex.\u00aa que, na minha \n\nqualidade de Professor ca - / tedr\u00e1tico do Grupo de Hist\u00f3ria desta Faculdade, atinjo / o limite \n\nde idade no pr\u00f3ximo 11 de Novembro. \u00a7 / Aproveito o ensejo para apresentar a V. Ex.\u00aa os meus \n\nmelhores cumprimentos. \u00a7 / A Bem da Na\u00e7\u00e3o / Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, \n\n2 / de Outubro de 1964. / O Director, / Manuel Heleno.\u00bb\n\nSuplemento_OAP_8.indd   71 27/11/13   16:23\n\n\n\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923-1964)\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013 73\n\nAgradecimentos\n\n\u00c0 Secretaria da Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, por ter facultado o \n\nacesso ao Processo Individual do Prof. Manuel Heleno.\n\n\u00c0 Dire\u00e7\u00e3o do Centro Portugu\u00eas de Atividades Subaqu\u00e1ticas, na pessoa da sua Pre-\n\nsidente, a Dr.\u00aa Margarida Farrajota, por ter cedido fotografia obtida em Troia, na altura \n\nem que se exploraram os fundos do estu\u00e1rio adjacentes \u00e0s ru\u00ednas romanas ali existentes.\n\nAo Senhor Jos\u00e9 Carlos Henrique, pelo cuidado com que transcreveu a extensa docu-\n\nmenta\u00e7\u00e3o manuscrita de Manuel Heleno, e pela boa vontade sempre manifestada no \n\ndecurso do moroso trabalho subsequente, at\u00e9 se atingir a forma final de cada documento \n\ntranscrito.\n\nAo Museu Nacional de Arqueologia, na pessoa do seu Diretor, o Dr. Ant\u00f3nio \n\n Carvalho, e ao Instituto Arqueol\u00f3gico Alem\u00e3o/Delega\u00e7\u00e3o de Madrid, na pessoa da sua \n\nDiretora, Dr.\u00aa Dirce Marzoli, por terem cedido para publica\u00e7\u00e3o diversas imagens que \n\nintegram os Arquivos Fotogr\u00e1ficos de ambas as institui\u00e7\u00f5es.\n\nSuplemento_OAP_8.indd   73 27/11/13   16:23\n\n\n\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923-1964)\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013 93\n\nALMEIDA, F. (2000) \u2014 The terminal gravettian of the \nPortuguese Estremadura: technological variability of the \nlithic industries. Dallas: Southern Methodist Univer-\nsity. Tese de Doutoramento.\n\nALMEIDA, J. Mendes de (1997-1998) \u2014 No 4.\u00ba cen-\nten\u00e1rio da 2.\u00aa edi\u00e7\u00e3o dos De Antiqvitatibvs Lvsitaniae \nLibri Qvattvor (Roma, 1597). Estudos Arqueol\u00f3gicos de \nOeiras. Oeiras. 7, p. 227-234.\n\nARGOTE, G. Contador de (1734) \u2014 Mem\u00f3rias para \na hist\u00f3ria ecclesi\u00e1stica do arcebispado de Braga. Lisboa \noccidental: Oficina de Jos\u00e9 Ant\u00f3nio da Silva. Vol. 2.\n\nBAR-YOSEF, O.; BORDES, J. (2010) \u2014 Who were the \nmakers of the Ch\u00e2telperronian culture? Journal of \nHuman Evolution. 59, p. 586-593.\n\nBICHO, N. (1992) \u2014 Technological Change during \nthe Pleistocene-Holocene Boundary in Rio Maior, Portu-\ngal. Dallas: Southern Methodist University. Tese de \nDoutoramento.\n\nBICHO, N. (1995-1997) \u2014 A Ocupa\u00e7\u00e3o Epipaleol\u00ed-\ntica do Abrigo Grande das Bocas, Rio Maior. O Arque\u00f3-\nlogo Portugu\u00eas. Lisboa. S\u00e9rie IV, 13-15, p. 53-86.\n\nBICHO, N. (2011) \u2014 Manual de Arqueologia Pr\u00e9-hist\u00f3-\nrica. 2.\u00aa ed. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es.\n\nBICHO, N.; DIAS, R.; PEREIRA, T.; CASCALHEIRA, \nJ.; MARREIROS, J.; PEREIRA, V.; GON\u00c7ALVES, C. \n(no prelo) \u2014 O Mesol\u00edtico e o Neol\u00edtico antigo: o \ncaso dos concheiros de Muge. Actas do 5.\u00ba Congresso \ndo Neol\u00edtico Peninsular. Cascais: C\u00e2mara Municipal de \nCascais.\n\nBINFORD, L. (1980) \u2014 Bones: Ancient Men and \nModern Myths. Nova Iorque: Academic Press.\n\nBORDES, F. (1947) \u2014 \u00c9tude comparative des diff\u00e9-\nrentes techniques de taille du silex des roches dures. \nL\u2019Anthropologie. Paris. 51, p. 1-29.\n\nBORDES, F. (1950) \u2014 Principes d\u2019une m\u00e9thode \nd\u2019\u00e9tude des techniques de d\u00e9bitage de la typologie du \nPal\u00e9olithique ancien moyen. L\u2019Anthropologie. Paris. \n54, p. 113-126.\n\nBORDES, F. (1953) \u2014 Essai de classification des \nindustries \u00abmoust\u00e9riennes\u00bb. Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 \nPr\u00e9historique Fran\u00e7aise. Paris. 50, p. 457-466.\n\nBORDES, F.; BOURGON, M. (1951) \u2014 Le complexe \nmoust\u00e9rien: Moust\u00e9rien, Levalloisien et Tayacien. \nL\u2019Anthropologie. Paris. 55, p. 1-23.\n\nBRAIN, C. (1981) \u2014 The hunters or the hunted. An \nintroduction to African cave taphonomy. Chicago: The \nUniversity Chicago Press.\n\nBREUIL, H. (1913) \u2014 Les subdivisions du Pal\u00e9oli-\nthique Sup\u00e9rieur et leur signification. Congr\u00e9s Inter-\nnational d\u2019Anthropologie et d\u2019Arch\u00e9ologie pr\u00e9historiques. \nCompte rendu de la 14\u00e8me session  (Gen\u00e8ve 1912). \nGen\u00e8ve: Imprimerie Albert K\u00fcndig. 1, p. 165.238.\n\nBREUIL, H. (1931-1934) \u2014 \u00c9tudes de stratigraphie \npal\u00e9olithique dans le Nord de la France, la Belgique \net l\u2019Angleterre. L\u2019Anthropologie. Paris. 41:5-6, p. 449-\n-488; 42:1-2, p. 27-47, 42:3-4, p. 291-314; 44:3-4, \np. 250-290.\n\nBREUIL, H. (1932) \u2014 Le Pal\u00e9olithique ancien \nen Europe occidentale et sa chronologie. Bulletin \nde la Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise. Paris. 42:12, \np. 570-578.\n\nBREUIL, H.; LANTIER, R. (1951) \u2014 Les hommes de \nla pierre ancienne (Pal\u00e9olithique et M\u00e9solithique). Paris: \nPayot.\n\nBREUIL, H.; ZBYSZEWSKI, G. (1942) \u2014 Contri-\nbution \u00e0 l\u00b4\u00e9tude des industries pal\u00e9olithiques du \nPortugal et de leurs rapports avec la g\u00e9ologie du \nQuaternaire. Les principaux gisements des plages \nquaternaires du littoral d\u00b4Estremadura et des terras-\nses fluviales de la basse vall\u00e9e du Tage. Comunica\u00e7\u00f5es \ndos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 23, 369 p.\n\nBREUIL, H.; ZBYSZEWSKI, G. (1943) \u2014 Le Quater-\nnaire de Santo Ant\u00e3o do Tojal. Comunica\u00e7\u00f5es dos Ser-\nvi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 24, p. 43-70.\n\nBREUIL, H.; ZBYSZEWSKI, G. (1945) \u2014 Contri-\nbution \u00e0 l\u00b4\u00e9tude des industries pal\u00e9olithiques du \nPortugal et de leurs rapports avec la g\u00e9ologie du \nQuaternaire. Les principaux gisements des plages \nquaternaires du littoral d\u00b4Estremadura et des terras-\nses fluviales de la basse vall\u00e9e du Tage. Comunica\u00e7\u00f5es \ndos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 26, 662 p.\n\nCARDOSO, J. L. (1997) \u2014 Reconhecidos a Geor-\nges Zbyszewski. Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica. Set\u00fabal. 11-12, \np. 9-16.\n\nBibliografia\n\nSuplemento_OAP_8.indd   93 27/11/13   16:23\n\n\n\n94 Suplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, Lu\u00eds Raposo, Nuno Bicho, Carlos Fabi\u00e3o\n\nCARDOSO, J. L. (1999) \u2014 O Professor Mendes Cor-\nr\u00eaa e a Arqueologia Portuguesa. Al-madan. Almada. \nS\u00e9rie II, 8, p. 138-156.\n\nCARDOSO, J. L. (1999-2000) \u2014 As investiga\u00e7\u00f5es de \nCarlos Ribeiro e de Nery Delgado sobre o \u00abHomem \nTerci\u00e1rio\u00bb: resultados e consequ\u00eancias na \u00e9poca e \npara al\u00e9m dela. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oei-\nras. 8, p. 33-54.\n\nCARDOSO, J. L. (2001) \u2014 In memoriam. Manuel Fari-\nnha dos Santos. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S. IV, \n19, p. 7-11.\n\nCARDOSO, J. L. (2001-2002) \u2014 Elogio do \nProf. Dr. Manuel Farinha dos Santos. Estudos Arqueo-\nl\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 10, p. 11-37.\n\nCARDOSO, J. L. (2007) \u2014 Pr\u00e9-Hist\u00f3ria de Portugal. \nLisboa: Universidade Aberta.\n\nCARDOSO, J. L. (2008) \u2014 Joaquim Filipe Nery Del-\ngado, arque\u00f3logo. In Nery Delgado (1835-1908), Ge\u00f3-\nlogo do Reino. Lisboa: Museu Geol\u00f3gico; INETI; FCT/\nUNL: Centro de Hist\u00f3ria e Filosofia das Ci\u00eancias. \np. 65-79.\n\nCARDOSO, J. L. (2010-2011) \u2014 O Professor Mendes \nCorr\u00eaa (1888-1960) e as investiga\u00e7\u00f5es sobre o Homo \nafer taganus dos concheiros mesol\u00edticos de Muge. \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 18, p. 631-656.\n\nCARDOSO, J. L. (2011) \u2014 O Professor Mendes Cor-\nr\u00eaa e a Arqueologia portuguesa. Anais da Academia \nPortuguesa da Hist\u00f3ria. Lisboa. S\u00e9rie III, 2, p. 229-297.\n\nCARDOSO, J. L.; GON\u00c7ALVES, F. (1992) \u2014 Not\u00edcia \nExplicativa da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \u00e0 escala de \n1/50000. Folha 39-D (Torr\u00e3o). Arqueologia. Lisboa: \nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. p. 74-81.\n\nCARDOSO, J. L.; ZBYSZEWSKI, G.; ANDR\u00c9, M. C. \n(1992) \u2014 O Paleol\u00edtico do Complexo Bas\u00e1ltico de \nLisboa. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 3, \n645 p.\n\nCARDOSO, J. L.; CARREIRA, J. Roque; FERREIRA, O. \nda Veiga (1996) \u2014 O esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico das gru-\ntas naturais da Senhora da Luz (Rio Maior). Estudos \nArqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 6, p. 195-256.\n\nCARVALHO, A. (1989) \u2014 Para a Hist\u00f3ria da Arqueo-\nlogia em Portugal. O Livro de Visitantes da Junta de \nTurismo de Cascais. Arquivo de Cascais. Boletim Cultu-\nral do Munic\u00edpio. Cascais. 8, p. 75-150.\n\nCARVALHO, A. F. (2009) \u2014 O Mesol\u00edtico final em \nPortugal. In El Mesol\u00edtico Geom\u00e9trico en la Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica. (Monograf\u00edas Arqueol\u00f3gicas; 44). p. 33-68.\n\nCARVALHO, A. F. (2010) \u2014 Chronology and geogra-\nphy of the Mesolithic-Neolithic transition in Por-\ntugal. In ARMBRUESTER, T.; HEGEWISCH, M. \neds. \u2014 On Pre- and Earlier History of Iberia and Central \n\nEurope. Studies in honour of Philine Kalb. Bonn: Verlag \nDr. Rudolf Habelt GmbH. p. 45-61.\n\nCASTELO-BRANCO, F. (1970) \u2014 Subs\u00eddios para \no Estudo da Actividade Cient\u00edfica do Prof. Manuel \nHeleno. Ethnos. Lisboa. 7, p. 6-30.\n\nCASTELO-BRANCO, F. (1988) \u2014 Elogio do Prof. Dou-\ntor Manuel Heleno. Lisboa: Academia Portuguesa da \nHist\u00f3ria.\n\nCASTILLO, A. del (1928) \u2014 La Cultura del vaso cam-\npaniforme (su origen y extensi\u00f3n en Europa). Barcelona: \n[s. n.].\n\nCORR\u00caA, A. A. Mendes (1919) \u2014 Ra\u00e7a e Nacionali-\ndade. Porto: Renascen\u00e7a Portuguesa.\n\nCORR\u00caA, A. A. Mendes (1924) \u2014 Os povos primitivos \nda Lusit\u00e2nia. Porto: Casa Editora de A. Figueirinhas.\n\nCORR\u00caA, A. A. Mendes (1936) \u2014 A prop\u00f3sito do \n\u00abHomo Taganus\u00bb. Africanos em Portugal. Boletim da \nJunta Geral de Santar\u00e9m. Santar\u00e9m. 6:43, p. 37-55.\n\nCORR\u00caA, A. A. Mendes (1956) \u2014 Notice pr\u00e9limi-\nnaire sur les squelettes pr\u00e9historiques de Moita de \nSebasti\u00e3o (Muge). In Cr\u00f3nica IV Congreso Internacio-\nnal de Ciencias Prehist\u00f3ricas y Protohist\u00f3ricas (Madrid, \n1954). Zaragoza: [s. n.]. p. 133-139.\n\nCUNHA, M. (2008) \u2014 As necr\u00f3poles de Silveirona \n(Santo Est\u00eav\u00e3o, Estremoz). Do mundo funer\u00e1rio romano \n\u00e0 Antiguidade Tardia. Lisboa: Museu Nacional de \nAr queologia. (Suplemento a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas; 4).\n\nCUNHA-RIBEIRO, J. P. (1992-93) \u2014 Contribui\u00e7\u00e3o \npara o estudo do Paleol\u00edtico do vale do rio Lis no \nseu contexto crono-estratigr\u00e1fico. Portug\u00e1lia. Porto. \n13-14, p. 7-137.\n\nCUNHA-RIBEIRO, J. P. (1999) \u2014 O Acheulense no \ncentro de Portugal. O vale do Lis: contribui\u00e7\u00e3o para uma \nabordagem tecno-tipol\u00f3gica das suas ind\u00fastrias l\u00edticas e \nproblem\u00e1ticas do seu contexto cronoestratigr\u00e1fico. Lisboa: \nFaculdade de Letras da Universidade de Lisboa. Tese \nde Doutoramento n\u00e3o publicada.\n\nDANIEL, G. (1941) \u2014 The dual nature of the mega-\nlithic colonisation of prehistoric Europe. Proceedings \nof the Prehistoric Society. Cambridge. N. S., 7, p. 1-49.\n\nDELGADO, J. F. N. (1867) \u2014 Da existencia do Homem \nno nosso solo em tempos mui remotos provada pelo estudo \ndas cavernas. Noticia acerca das grutas da Cezareda. Lis-\nboa: Comiss\u00e3o Geol\u00f3gica de Portugal.\n\nDELGADO, J. F. N. (1884) \u2014 La grotte de Furninha \na Peniche. In Congr\u00e8s International d\u00b4Anthropologie et \nd\u00b4Arch\u00e9ologie Pr\u00e9historiques. Compte-Rendu de la neu-\nvi\u00e8me Session \u00e0 Lisbonne (1880). Lisboa: Typographie \nde l\u00b4Acad\u00e9mie Royale des Sciences. p. 207-278.\n\nDINIZ, M.; GON\u00c7ALVES, V. S. (1993-94) \u2014 Na \n2.\u00aa metade do s\u00e9culo XIX: luzes e sombras sobre a insti-\n\nSuplemento_OAP_8.indd   94 27/11/13   16:23\n\n\n\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923-1964)\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013 95\n\ntucionaliza\u00e7\u00e3o da Arqueologia em Portugal. O Arque\u00f3-\nlogo Portugu\u00eas. Lisboa. S\u00e9rie IV, 11-12, p. 175-187.\n\nFABI\u00c3O, C. (1999) \u2014 Um S\u00e9culo de Arqueologia \nem Portugal \u2014 I. Al-Madan. Almada. S\u00e9rie II, 8, \np. 104-126.\n\nFABI\u00c3O, C. (2012) \u2014 Uma hist\u00f3ria da arqueologia por-\ntuguesa. Lisboa: CTT.\n\nFERN\u00c1NDEZ, E.; GAMBA, C.; TIRADO, M.; CAR-\nVALHO, A.; GIBAJA, J. F.; ARROYO-PARDO, E. (no \nprelo) \u2014 The Mesolithic-Neolithic transition in Ibe-\nria: insights from ancient DNA. In Proceedings of the \nMESO2011. Santander: Universidad de Cantabria.\n\nFERREIRA, O. da Veiga (1976) \u2014 Acerca das cer\u00e2-\nmicas neol\u00edticas encontradas na parte superior dos \nconcheiros da regi\u00e3o de Muge (Portugal). Comuni-\nca\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 58, \np. 191-197.\n\nGAGO, A. B.; MARTINHO, C.; RAPOSO, L. (no \nprelo) \u2014 Manuel Heleno. Fotobiografia. Lisboa: Museu \nNacional de Arqueologia.\n\nGAMBLE, C. (1986) \u2014 The Palaeolithic settlement of \nEurope. Cambridge: Cambridge Univ. Press.\n\nGAMBLE, C. (1999) \u2014 The Palaeolithic societies of \nEurope. Cambridge: Cambridge Univ. Press.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (1999) \u2014 Reguengos de Monsaraz. \nTerrit\u00f3rios Megal\u00edticos. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de \nReguengos de Monsaraz.\n\nHELENO, M. (1924) \u2014 Do estudo e origem da \nMoeda \u2014 Li\u00e7\u00e3o de abertura da cadeira de Numism\u00e1-\ntica. Lisboa: Tipografia da Empresa do Anu\u00e1rio \nComercial.\n\nHELENO, M. (1925-1926) \u2014 Li\u00e7\u00e3o inaugural da \ncadeira de arqueologia. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. \n Lisboa. 27, p. 183-193.\n\nHELENO, M. (1933a) \u2014 Os escravos em Portugal. Lis-\nboa: Tipografia da Empresa do Anu\u00e1rio Comercial.\n\nHELENO, M. (1933b) \u2014 Grutas artificiais do Tojal de \nVila Ch\u00e3 (Carenque). Lisboa: Tipografia da Empresa \ndo Anu\u00e1rio Comercial.\n\nHELENO, M. (1935a) \u2014 J\u00f3ias pr\u00e9-romanas. Ethnos. \nLisboa. 1, p. 229-257.\n\nHELENO, M. (1935b) \u2014 O \u00abInstituto de Arqueolo-\ngia\u00bb e a revista \u00abEthnos\u00bb. Ethnos. Lisboa. 1, p. 314.\n\nHELENO, M. (1948a) \u2014 O problema capsense: con-\ntribui\u00e7\u00e3o portuguesa para a sua revis\u00e3o. Ethnos. Lis-\nboa. 3, p. 493-495.\n\nHELENO, M. (1948b) \u2014 Sarc\u00f3fago romano da regi\u00e3o \nde Vila Franca de Xira. Ethnos. Lisboa. 3, p. 475-483.\n\nHELENO, M. (1951) \u2014 Arqueologia de Elvas: not\u00ed-\ncia preliminar: parecer apresentado na sess\u00e3o da \n2.\u00aa Sub-Sec\u00e7\u00e3o da 6.\u00aa Sec\u00e7\u00e3o da J. N. E. de 17 de \ndezembro de 1949. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. \nN. S., 1, p. 83-94.\n\nHELENO, M. (1956a) \u2014 O Professor Henri Breuil. \nO Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. N. S., 3, p. 239-246.\n\nHELENO, M. (1956b) \u2014 Um quarto de s\u00e9culo de \ninvestiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. \nLisboa. N. S., 3, p. 221-237.\n\nHELENO, M. (1956c) \u2014 Consolida\u00e7\u00e3o e restauro \ndos mosaicos de Con\u00edmbriga. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. \nLisboa. N. S., 3, p. 253-255.\n\nHELENO, M. (1958) \u2014 Elogio do Professor  Doutor J. M. \nde Queir\u00f3s Veloso. Lisboa: Academia Portuguesa da \nHist\u00f3ria.\n\nHELENO, M. (1960) \u2014 Tr\u00f3ia \u2014 Arqueologia suba-\nqu\u00e1tica em Portugal. Revista de Actividades Submari-\nnas. Lisboa. 1, p. 13-14.\n\nHELENO, M. (1962a) \u2014 Bosch Gimpera. Sauda-\n\u00e7\u00e3o proferida pelo Prof. Manuel Heleno no in\u00edcio \nda Confer\u00eancia na Faculdade de Letras de Lisboa \npronunciada, em 22 Mar. 1961, pelo Prof. Bosch \nGimpera. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. N. S., 4, \np. 309-311.\n\nHELENO, M. (1962b) \u2014 A Villa lusitano-romana de \nTorre de Palma (Monforte). O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. \nLisboa. N. S., 4, p. 313-338.\n\nHELENO, M. (1965) \u2014 Programa para a instala\u00e7\u00e3o \ndo Museu Etnol\u00f3gico do D.or Leite de Vasconcelos na \nCidade Universit\u00e1ria. Ethnos. Lisboa. 4, p. 63-74.\n\nHELENO, M. [s. d.] \u2014 Algumas palavras sobre Leite de \nVasconcelos. Lisboa: edi\u00e7\u00e3o do autor.\n\nHERV\u00c9, G. (1930) \u2014 De l\u00b4existence d\u00b4un type humain \n\u00e0 caract\u00e8res vraisemblablement n\u00e9gro\u00efdes dans les \nd\u00e9p\u00f4ts coquilliers m\u00e9solithiques de la vall\u00e9e du Tage. \nRevue Anthropologique. Paris. 40. Separata de 13 p.\n\nHIGHAM, T.; JACOBI, R.; JULIEN, M.; DAVID, F.; \nBASELL, L.; WOOD, R.; DAVIES, W.; BRONK RAM-\nSEY, C. (2010) \u2014 Chronology of the Grotte du Renne \n(France) and implications for the context of orna-\nments and human remains within the Ch\u00e2telperro-\nnian. Proceedings of the National Academy of Sciences. \n107, p. 20234-20239.\n\nJALHAY, E.; PA\u00c7O, A. (1941) \u2014 P\u00e1leo e Mesol\u00edtico \nPortugu\u00eas. Anais da Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria. \nLisboa. 4, p. 11-101\n\nLEISNER, G.; LEISNER, V. (1951) \u2014 Antas do concelho \nde Reguengos  de Monsaraz: materiais para o estudo da \nCultura Megal\u00edtica em Portugal. Lisboa: Instituto para \na Alta Cultura.\n\nSuplemento_OAP_8.indd   95 27/11/13   16:23\n\n\n\n96 Suplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, Lu\u00eds Raposo, Nuno Bicho, Carlos Fabi\u00e3o\n\nLEROI-GOURHAN, A. (1950) \u2014 Les fouilles pr\u00e9histo-\nriques (techniques et m\u00e9thodes). Paris: \u00c9ditions A. et J. \nPicard et C.ie.\n\nLEROI-GOURHAN, A. (1964-1965) \u2014 Le Geste et la \nParole. T. I : Technique et Langage ; T. II: La M\u00e9moire et \nles Rythmes. Paris: Ed. Albin Michel.\n\nMARINGER (1958) \u2014 L\u2019Homme pr\u00e9historique et ses \ndieux. Paris: Arthaud.\n\nMEIRELES, J. (1992) \u2014 Ind\u00fastrias l\u00edticas pr\u00e9-hist\u00f3-\nricas do litoral minhoto. Contexto cronoestratigr\u00e1fico e \npaleoam biental. Braga: Universidade do Minho. Tese \nde doutoramento.\n\nMOITA, I. (1955) \u2014 Ante-Projecto para a sec\u00e7\u00e3o de \nArqueologia do futuro Museu Etnol\u00f3gico do Doutor Leite \nde Vasconcelos. Lisboa: [s. n.]. Tese n\u00e3o publicada apre-\nsentada ao concurso de Conservador de Museus.\n\nMOITA, I. (1956) \u2014 Subs\u00eddios para o estudo do eneo-\nl\u00edtico do Alto Alentejo. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. \nN. S., 3, p. 135-175.\n\nMOITA, I. (1958) \u2014 O plano do Museu Etnol\u00f3gico \ndo Dr. Leite de Vasconcelos. Revista Municipal. Lisboa. \n78:3, p. 11-28 e p. 41-57.\n\nMOITA, I. (1966) \u2014 Caracter\u00edsticas predominantes \ndo grupo dolm\u00e9nico da Beira Alta. Ethnos. Lisboa. 5, \np. 189-298.\n\nOLLIVIER, J. (1941) \u2014 A classifica\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias \npaleol\u00edticas dos arredores de Lisboa. Brot\u00e9ria. Lisboa. \n33, p. 374-376.\n\nPA\u00c7O, A. (1934) \u2014 Carta paleol\u00edtica e epipaleol\u00edtica \nde Portugal. Trabalhos da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos \nPortugueses. Lisboa. S\u00e9rie VII, 1, p. 23-47.\n\nPA\u00c7O, A. (1936) \u2014 P\u00e1leo- e Mesol\u00edtico Portugu\u00eas. \nRevista de Guimar\u00e3es. Guimar\u00e3es. 46: 3-4, p. 221-230.\n\nPEREIRA, T. (2010) \u2014 A explora\u00e7\u00e3o do quartzito na Faixa \nAtl\u00e2ntica Peninsular durante o final do Plistoc\u00e9nico. Faro: \nUniversidade do Algarve. Tese de doutoramento.\n\nPINA, L. de (1958) \u2014 Resposta ao recipiend\u00e1rio. In \nElogio do Professor Doutor J. M. de Queir\u00f3s Veloso. Lis-\nboa: Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria.\n\nProcesso Individual do Professor Manuel Domingues \nHeleno J\u00fanior. (1923-1964). Dispon\u00edvel no Arquivo \nda Sec\u00e7\u00e3o de Pessoal da Faculdade de Letras da Uni-\nversidade de Lisboa.\n\nRAAB, L.; GOODYEAR, A. (1984) \u2014 Middle Range \n Theory in Archaeology: a critical review of origins and \napplications. American Antiquity. 49, p. 255-268.\n\nRAPOSO, L. (2003) \u2014 A ac\u00e7\u00e3o de D. Fernando de \nAlmeida na direc\u00e7\u00e3o do Museu Nacional de Arqueo-\nlogia Etnologia. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa, S\u00e9rie \nIV, 21, p. 13-64.\n\nRAPOSO, L.; CARREIRA, J. R. (1994) \u2014 Os primeiros \nhabitantes da regi\u00e3o de Lisboa. In Lisboa Subterr\u00e2nea. \nLisboa: Soc. Lisboa 94, Museu Nacional de Arqueo-\nlogia; Mil\u00e3o: Electa. p. 31-38. Cat\u00e1logo de exposi\u00e7\u00e3o.\n\nRAPOSO, L. (1993-1994) \u2014 Do Somme ao Tejo: a \nvida e a obra de Henri Breuil e a sua contribui\u00e7\u00e3o para \na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria portuguesa. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lis-\nboa. S\u00e9rie III, 11-12, p. 223-290.\n\nRIBEIRO, C. (1884) \u2014 Les kioekkenmoedings de la \nVall\u00e9e du Tage. In Compte Rendu de la IX\u00e8me Session du \nCongr\u00e8s International d\u2019Anthropologie et d\u2019Arch\u00e9ologie \nPr\u00e9historiques (Lisbonne 1880). Lisboa: Typographie de \nl\u2019Acad\u00e9mie des Sciences. p. 279-290.\n\nRIBEIRO, O. (1977) \u2014 Introdu\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \u00e0 Hist\u00f3-\nria de Portugal. Estudo Cr\u00edtico. Lisboa: Imprensa Nacio-\nnal-Casa da Moeda.\n\nRIBEIRO, O. (1978) \u2014 Geografia e Civiliza\u00e7\u00e3o. Temas \nPortugueses. Lisboa: Livros Horizonte.\n\nRIBEIRO, O. (2003) \u2014 Mem\u00f3rias de um Ge\u00f3grafo. Lis-\nboa: Edi\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o S\u00e1 da Costa.\n\nROCHE, J. (1974) \u2014 \u00c9tat actuel de nos connaissances \nsur le Solutr\u00e9en portugais. Zephyrvs. Salamanca. 25, \np. 81-94.\n\nROCHE. J. (1951) \u2014 L\u2019industrie pr\u00e9historique du Cabe\u00e7o \nd\u2019Amoreira (Muge). Porto: Centro de Estudos de Etno-\nlogia Peninsular; Instituto de Alta Cultura.\n\nROCHE. J. (1972) \u2014 Le gisement M\u00e9solithique de Moita \ndo Sebasti\u00e3o. Muge, Portugal. Lisboa: Instituto de Alta \nCultura.\n\nROCHE, J. (1989) \u2014 Spatial organization in the \nMesolithic sites of Muge. Portugal. In BONSALL C., \ned. \u2014 The Mesolithic in Europe. Third International Sym-\nposium. Edinburgh: John Donald. p. 607-613.\n\nSANTOS J\u00daNIOR, J. R. dos (1933) \u2014 A cer\u00e2mica \ncampaniforme de Mairos (Tr\u00e1s-os-Montes). In Home-\nnagem a Martins Sarmento. Guimar\u00e3es: Sociedade Mar-\ntins Sarmento. p. 364-372.\n\nSANTOS, M. F. (1964) \u2014 Vest\u00edgios de pinturas rupes-\ntres descobertos na gruta do Escoural. O Arque\u00f3logo \nPortugu\u00eas. Lisboa. N. S., 5,p. 5-49.\n\nSANTOS, M. F. (1987) \u2014 Os estudos de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria \ne Arqueologia na Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria. \nIn Anais. Cinquenten\u00e1rio da Restaura\u00e7\u00e3o da Academia. \nLisboa: Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria. p. 313-332.\n\nSCHIFFER, M. (1983) \u2014 Toward the identifica-\ntion of formation processes. American Antiquity. 48, \np. 675-706.\n\nSERR\u00c3O, J. V. (1978) \u2014 Resposta. In Elogio Hist\u00f3rico \ndo Prof. Doutor Manuel Heleno. Lisboa: Academia Por-\ntuguesa da Hist\u00f3ria.\n\nSuplemento_OAP_8.indd   96 27/11/13   16:23\n\n\n\nManuel Heleno, pioneiro do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal (1923-1964)\n\nSuplemento n.\u00ba 8 a O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, 2013 97\n\nSILVA, A. C. (2008) \u2014 O Museu Nacional de Arqueo-\nlogia e a salvaguarda do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico. \nAlgumas reflex\u00f5es, tendo como fundo a actua-\n\u00e7\u00e3o do Museu aquando da descoberta da Gruta do \nEscoural. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S\u00e9rie IV, 26, \np. 299-344.\n\nUMBELINO, C. (2006) \u2014 Outros sabores do passado. \nAs an\u00e1lises de oligoelementos e de is\u00f3topos est\u00e1veis na \nreconstru\u00e7\u00e3o da dieta das comunidades humanas do Meso-\nl\u00edtico Final e do Neol\u00edtico/Calcol\u00edtico do territ\u00f3rio por-\ntugu\u00eas. Coimbra: Universidade de Coimbra. Tese de \ndoutoramento.\n\nVASCONCELOS, J. L. (1926) \u2014 M\u00eas de sonho. Cons-\npecto de etnografia a\u00e7\u00f3rica. Lisboa: Imprensa Nacional.\n\nVASCONCELLOS, J. L. (1885) \u2014 Portugal Pr\u00e9-hist\u00f3-\nrico. Lisboa: David Corazzi.\n\nYELLEN, J. (1977) \u2014 Archaeological approaches to the \npresent. Models for reconstructing the past. Nova Iorque: \nAcademic Press.\n\nZBYSZEWSKI, G. (1943) \u2014 Les \u00e9l\u00e9phants quaternai-\nres du Portugal. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \nPortugal. Lisboa. 24, p. 71-94.\n\nZBYSZEWSKI, G. (1946) \u2014 \u00c9tude g\u00e9ologique de la \nr\u00e9gion d\u2019Alpiar\u00e7a. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos \nde Portugal. Lisboa. 27, p. 145-268.\n\nZBYSZEWSKI, G.; FERREIRA, O. da Veiga; LEIT\u00c3O, \nM.; NORTH, C. T. (1977) \u2014 Descoberta de inscul-\nturas com a figura humana estilizada na regi\u00e3o de \nBrotas (Mora). O Penedo de Almoinha. Comunica\u00e7\u00f5es \ndos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 56, p. 33-41.\n\nZILH\u00c3O, J. (1984) \u2014 O Solutrense Superior de f\u00e1cies \ncant\u00e1brica de Vale Almoinha (Cambelas, Torres \nVedras). O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S\u00e9rie IV, 2, \np. 15-86.\n\nZILH\u00c3O, J. (1995) \u2014 O Paleol\u00edtico Superior da Estrema-\ndura portuguesa. Lisboa: Colibri. 2 vols.\n\nZILH\u00c3O, J.; d\u2019ERRICO, F. (1999) \u2014 The chronology \nand taphonomy of the earliest Aurignacian and its \nimplication for the understanding of Neanderthal \nextinction. Journal of World Prehistory. Seattle, WA. 13, \np. 1-68.\n\nSuplemento_OAP_8.indd   97 27/11/13   16:23"}]}}}