{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13550"}, {"@name": "filename", "#text": "19576_199928.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro  \n2006 \n\nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa \n\nBruno Joel de  \nJesus Ferreira \n \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00f5es de Coordenadores \nDepartamentais de Ci\u00eancias \n \n \n\n \n\n \n \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n Universidade de Aveiro  \n2006 \n\nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa \n\nBruno Joel de  \nJesus Ferreira \n \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00f5es de Coordenadores \nDepartamentais de Ci\u00eancias \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino de Geologia e \nBiologia, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Doutor Lu\u00eds Manuel \nFerreira Marques, Professor Associado do Departamento de Did\u00e1ctica e \nTecnologia Educativa da Universidade de Aveiro \n \n\n   \n\n \n\n\n\n- ii - \n\n \n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Doutora Nilza Maria Vilhena Nunes Costa \nProfessora Catedr\u00e1tica da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Doutor Lu\u00eds Manuel Ferreira Marques \nProfessor Associado da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Doutora Maria Teresa Morais Oliveira \nProfessora Auxiliar da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa \n\n  \n \n\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n- iii - \n\n \n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n \n\nNa concretiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o contei com o importante apoio, aos mais \ndiversos n\u00edveis, de muitas pessoas, \u00e0s quais dirijo os meus sinceros \nagradecimentos. \n \nEm primeiro lugar, agrade\u00e7o ao Doutor Lu\u00eds Marques, pela sua dedica\u00e7\u00e3o na \norienta\u00e7\u00e3o deste trabalho, pelos ensinamentos, pela disponibilidade e palavras \nde incentivo. \u00c0 Doutora Nilza Costa pelo apre\u00e7o que manifestou perante o \nprojecto inicial e ao Doutor Jo\u00e3o Praia pelas observa\u00e7\u00f5es pertinentes e \noportunas. \n \nAos professores Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias que se \ndisponibilizaram para cooperar nesta investiga\u00e7\u00e3o, o meu bem-haja, pois sem \na sua colabora\u00e7\u00e3o este trabalho n\u00e3o teria sido poss\u00edvel. \n \nOs meus agradecimentos v\u00e3o tamb\u00e9m para todos aqueles que colaboraram, \ndirecta ou indirectamente, comigo durante o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o desta \ninvestiga\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia o incentivo e o apoio incondicional. \n \n \n \n\n \n\n\n\n- iv - \n\n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\npalavras-chave \n \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias, Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica, Trabalho Pr\u00e1tico, \nCoordenador de Departamento de Ci\u00eancias. \n \n\nresumo \n \n \n\n Estudos recentes referem um reduzido impacte da Investiga\u00e7\u00e3o em \nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias (IDC) nas pr\u00e1ticas lectivas dos professores de \nCi\u00eancias. A complexidade desta problem\u00e1tica implica a compreens\u00e3o de \ncontextos espec\u00edficos, de forma a melhor se poder fundamentar propostas no \nsentido de potenciar a articula\u00e7\u00e3o referida. No intuito de contribuirmos para o \nestudo desta problem\u00e1tica procur\u00e1mos compreender as percep\u00e7\u00f5es dos \nCoordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias sobre:                                \n i) o contributo do cargo que desempenham para o trabalho desenvolvido no \n\u00e2mbito do da prepara\u00e7\u00e3o e da implementa\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico (TP); ii) a \nrelev\u00e2ncia de indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para o \nTP desenvolvido. \n\n O Trabalho Pr\u00e1tico, conceito que engloba Trabalho Laboratorial (TL), \nTrabalho Experimental (TE) e Trabalho de Campo (TC), tem desempenhado \num papel central no Ensino das Ci\u00eancias, todavia, a sua implementa\u00e7\u00e3o, \nsegundo estudos recentes, n\u00e3o tem sido coerente com perspectivas actuais de \nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Procur\u00e1mos determinar as potencialidades do Cargo \nde Coordena\u00e7\u00e3o de Departamento de Ci\u00eancias para o desenvolvimento de \numa atitude de actualiza\u00e7\u00e3o dos professores, promovendo a articula\u00e7\u00e3o entre \na Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o TP desenvolvido. N\u00e3o \nconhecemos estudos realizados com este grupo de professores, apesar da \nespecificidade das atribui\u00e7\u00f5es que o cargo de Coordena\u00e7\u00e3o encerra. \n Para o efeito construiu-se uma entrevista que foi administrada a um \nCoordenador, num estudo piloto. Posteriormente, administrou-se a entrevista a \noito Coordenadores de Departamento de Ci\u00eancias, previamente seleccionados \npara o estudo principal.  \n Os resultados obtidos apontam no sentido de os Coordenadores de \nDepartamento de Ci\u00eancias constitu\u00edrem um grupo relevante de professores \nque pode contribuir para a articula\u00e7\u00e3o entre a IDC e o TP desenvolvido. Os \nCoordenadores revelaram algum conhecimento de linhas da investiga\u00e7\u00e3o da \nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias; reconhecem a relev\u00e2ncia de indicadores da IDC para \nas pr\u00e1ticas lectivas (apesar de nem todos implementarem TP do tipo \ninvestigativo) e potencialidades do TP segundo as recentes orienta\u00e7\u00f5es \ncurriculares. Outro aspecto relevante \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o, que emanou deste estudo, \nentre o Perfil do Coordenador de Departamento de Ci\u00eancias e o empenho dos \nprofessores de Ci\u00eancias. Deste estudo emergem algumas implica\u00e7\u00f5es para a \norganiza\u00e7\u00e3o dos Departamentos de Ci\u00eancias e para a Forma\u00e7\u00e3o de \nCoordenadores e de professores de Ci\u00eancias e recomenda\u00e7\u00f5es para optimizar \na articula\u00e7\u00e3o entre a IDC e as pr\u00e1ticas lectivas. \n\n \n\n\n\n- v - \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\nkeywords \n \n\nScience Education, Science Education Research, Practical Work, Director of \nScience Department. \n \n\nabstract \n  Recent studies have shown a diminutive impact of Science Education \n\nResearch (Sc. Ed. Re.) into teaching practices. The complexity of this issue \nimplies the comprehension of specific contexts in order to overcome the \nmentioned gap. To make a contribution to the study of this issue it seemed \nimportant to understand the perceptions of the Directors of Science Department \nabout:        i) their \ncontribution to the work developed concerning the preparation and \nimplementation of Practical Work;     \n ii) the Science Education Research importance to the Practical Work \ndeveloped by Science teachers. \n\n Practical Work (concept that refers to Laboratory Work, Experimental Work \nand Field Work) has taken a central place in Science Education. However, the \nresults achieved through the use of such resource are not satisfying. \n We tried to establish the potential of the Directors of Science Department in \nthe promotion of science teacher\u2019s professional development and in \ncontributing to bridge the gap between Research and Practice concerning \nPractical Work. So far, to our knowledge, there are no studies carried out with \nDirectors of Science Department, despite of their attributions and specific \nfunctions.  \n\nTo attain the objectives of this study an interview was prepared. We made \nan initial study with a Director of Science Department. Subsequently, height \nDirectors were carefully selected an interviewed, in the main study. \n The results obtained seem to point out the importance of Directors of \nScience Department as a prominent group of teachers that can contribute to \nbridge the gap between Research and teaching practices. They seem to be \naware of major guidelines of Science Education Research and recognize its \nimportance (although not all of them implemented investigative work in their \npractices) as well as the potential of Practical Work in the present National \nScience Curriculum. Another relevant aspect is the relation between the profile \nof the Directors of Science Department and the dedication of science teachers. \nSome implications resulted from this study regarding the organization of \nScience Departments and the Professional Development of Directors of \nScience Department and Science teachers as well as suggestions to improve \nthe relation between Research and teaching practices. \n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE \n\n- vi - \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE \n \n\nAgradecimentos .......................................................................................................... iii \n\nResumo ....................................................................................................................... iv \n\nAbstract ........................................................................................................................ v \n\n \n\n\u00cdNDICE ...................................................................................................................... vi \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS E QUADROS ....................................................................... x \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................... 001 \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... 001 \n\n1.2. Enquadramento da investiga\u00e7\u00e3o ..................................................................... 001 \n\n1.3. Identifica\u00e7\u00e3o do problema .............................................................................. 003 \n\n1.4. Objectivos da investiga\u00e7\u00e3o ............................................................................. 003 \n\n1.5. Import\u00e2ncia do estudo ..................................................................................... 004 \n\n1.6. Plano geral da disserta\u00e7\u00e3o ............................................................................... 005 \n\n1.7. Plano geral da investiga\u00e7\u00e3o ............................................................................. 006 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 REVIS\u00c3O DE LITERATURA ................................................. 007 \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... 007 \n\n2.2. O Trabalho Pr\u00e1tico e o Ensino das Ci\u00eancias ................................................... 007 \n\n 2.2.1. Clarifica\u00e7\u00e3o dos termos Trabalho Pr\u00e1tico, Trabalho Laboratorial, \n\n Trabalho de Campo e Trabalho Experimental ......................................................... 008 \n\n 2.2.2. A import\u00e2ncia do Trabalho Pr\u00e1tico no Ensino das Ci\u00eancias ......................... 010 \n\n 2.2.3. Finalidades do Trabalho Laboratorial ............................................................ 012 \n\n 2.2.4. Perspectivas actuais para a implementa\u00e7\u00e3o do TL ........................................ 015 \n\n 2.2.5. Modalidades de Trabalho Laboratorial .......................................................... 018 \n\n 2.2.6. Constrangimentos na implementa\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico ........................... 022 \n\n2.3. Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias ......................................................... 025 \n\n\n\n\u00cdNDICE \n\n- vii - \n\n 2.3.1. A natureza da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias ................................. 025 \n\n 2.3.2. A evolu\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias ................................ 026 \n\n 2.3.3. As principais \u00e1reas da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias .................... 028 \n\n 2.3.4. A articula\u00e7\u00e3o entre a IDC e as concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores .......... 034 \n\n 2.3.5. Propostas de articula\u00e7\u00e3o entre a IDC e as pr\u00e1ticas dos professores ............... 038 \n\n 2.3.6. A Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e a Forma\u00e7\u00e3o de Professores ..... 040 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 METODOLOGIA .................................................................... 043 \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... 043 \n\n3.2. Descri\u00e7\u00e3o geral da investiga\u00e7\u00e3o ...................................................................... 043 \n\n3.3 A entrevista enquanto t\u00e9cnica de recolha de dados ......................................... 045 \n\n3.3.1 Considera\u00e7\u00f5es gerais ....................................................................................... 045 \n\n 3.3.2. Limita\u00e7\u00f5es da entrevista enquanto t\u00e9cnica de recolha de dados .................... 046 \n\n3.4. Concep\u00e7\u00e3o da entrevista ................................................................................. 047 \n\n 3.4.1. Escolha do instrumento de recolha de dados ................................................. 047 \n\n 3.4.2. Objectivos da entrevista ................................................................................. 048 \n\n 3.4.3. Descri\u00e7\u00e3o da entrevista .................................................................................. 049 \n\n 3.4.4. Valida\u00e7\u00e3o da entrevista .................................................................................. 055 \n\n3.5. Selec\u00e7\u00e3o dos entrevistados .............................................................................. 057 \n\n3.6. Administra\u00e7\u00e3o da entrevista ............................................................................ 058 \n\n 3.6.1. Estudo piloto .................................................................................................. 058 \n\n 3.6.2. Estudo principal ............................................................................................. 061 \n\n  3.6.2.1. Aplica\u00e7\u00e3o da entrevista .................................................................. 061 \n\n  3.6.2.2. Obten\u00e7\u00e3o dos protocolos das entrevistas ....................................... 062 \n\n3.7. An\u00e1lise dos dados das entrevistas ................................................................... 063 \n\n 3.7.1. An\u00e1lise de conte\u00fado \u2013 descri\u00e7\u00e3o geral ........................................................... 063 \n\n 3.7.2. An\u00e1lise de conte\u00fado \u2013 constru\u00e7\u00e3o de categorias de resposta .........................064 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS .... 71 \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... 071 \n\n4.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados .................................................................... 071 \n\n4.3. Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados ........................................................................... 073 \n\n 4.3.1. Introdu\u00e7\u00e3o ...................................................................................................... 073 \n\n 4.3.2. Finalidades do Trabalho Pr\u00e1tico .................................................................... 073 \n\n\n\n\u00cdNDICE \n\n- viii - \n\n 4.3.3. Potencialidades do Trabalho Pr\u00e1tico nas recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares .. 075 \n\n  4.3.3.1. Desenvolvimento de compet\u00eancias ................................................ 075 \n\n  4.3.3.2. A integra\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias .............................................................. 077 \n\n 4.3.4. Grau de satisfa\u00e7\u00e3o com o Trabalho Pr\u00e1tico implementado ........................... 080 \n\n 4.3.5. Constrangimentos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico ............... 081 \n\n  4.3.5.1. Constrangimentos extr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno .......... 081 \n\n  4.3.5.2. Constrangimentos intr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno .......... 086 \n\n 4.3.6. Rela\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica com o TP implementado .................. 089 \n\n  4.3.6.1. Articula\u00e7\u00e3o com a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias.......... 089 \n\n  4.3.6.2. Tipo de Trabalho Pr\u00e1tico implementado ....................................... 093 \n\n 4.3.7. O contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias ......... 097 \n\n  4.3.7.1. Rela\u00e7\u00e3o Coordenador-Professores ................................................. 097 \n\n        4.3.7.1.1. Coordenador activo promove um maior empenho dos  \n\n   professores...................................................................................... 098 \n\n        4.3.7.1.2. Coordenador passivo n\u00e3o promove o empenho dos    \n\n   professores...................................................................................... 101 \n\n        4.3.7.1.3. Compara\u00e7\u00e3o entre os perfis dos Coordenadores ................... 103 \n\n 4.3.8. Rela\u00e7\u00e3o Coordenadores \u2013 IDC: sugest\u00f5es para articular a IDC com o TP \n\n implementado ........................................................................................................... 105 \n\n  4.3.8.1. Mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o activo ................................................... 105 \n\n  4.3.8.2. Incentivo \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores ............................................ 108 \n\n4.4. Discuss\u00e3o dos resultados .................................................................................115 \n\n 4.4.1. Introdu\u00e7\u00e3o ...................................................................................................... 115 \n\n 4.4.2. Finalidades do Trabalho Pr\u00e1tico e grau de satisfa\u00e7\u00e3o dos Coordenadores .... 115 \n\n 4.4.3. Potencialidades do Trabalho Pr\u00e1tico nas recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares .. 116 \n\n  4.4.3.1. Desenvolvimento de compet\u00eancias ................................................ 116 \n\n  4.4.3.2. A integra\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias .............................................................. 118 \n\n 4.4.4. Constrangimentos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico ............... 119 \n\n  4.4.4.1. Constrangimentos extr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno .......... 120 \n\n  4.4.4.2. Constrangimentos intr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno .......... 122 \n\n 4.4.5. Rela\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica com o TP implementado .................. 124 \n\n  4.4.5.1. Articula\u00e7\u00e3o com a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias ......... 124 \n\n  4.4.5.2. Tipo de Trabalho Pr\u00e1tico implementado ....................................... 126 \n\n 4.4.6. O contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias ......... 127 \n\n 4.4.7. Rela\u00e7\u00e3o Coordenadores \u2013 IDC: sugest\u00f5es para articular a IDC com o TP \n\n\n\n\u00cdNDICE \n\n- ix - \n\n implementado ........................................................................................................... 128 \n\n  4.4.7.1. Mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o activo ................................................... 129 \n\n  4.4.7.2. Incentivo \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores ............................................ 130 \n\n  4.4.7.3. Modifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ............................................................. 131 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 CONCLUS\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES ......................................... 135 \n\n5.1. Introdu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... 135 \n\n5.2. Conclus\u00f5es decorrentes dos resultados ........................................................... 135 \n\n 5.2.1. Percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores sobre a relev\u00e2ncia da IDC............................ 136 \n\n 5.2.2. Coordena\u00e7\u00e3o de Departamento e articula\u00e7\u00e3o com a IDC............................... 137 \n\n 5.2.3. Implementa\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico............................................................... 138 \n\n 5.2.4. Sugest\u00f5es para articular a IDC com o TP implementado.............................. 139 \n\n5.3. Implica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do estudo ....................................................................... 142 \n\n5.4. Limita\u00e7\u00f5es do estudo ...................................................................................... 144 \n\n5.5. Sugest\u00f5es para investiga\u00e7\u00f5es futuras .............................................................. 145 \n\n \nBIBLIOGRAFIA .................................................................................................... 147 \n\n \nANEXOS .................................................................................................................. 163 \n\nAnexo 1: Ficha de identifica\u00e7\u00e3o do entrevistado ..................................................  164 \n\nAnexo 2: Gui\u00e3o da entrevista \u2013 Estudo piloto ......................................................  165 \n\nAnexo 3: Gui\u00e3o da entrevista \u2013 Estudo principal .................................................  171 \n\nAnexos em formato digital \u2013 CD ..........................................................................  177 \n\n Anexo  4: Extractos relevantes na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas. \n\n Anexo  5: Protocolo obtido da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 1. \n\n Anexo  6: Protocolo obtido da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 2. \n\n Anexo  7: Protocolo obtido da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 3. \n\n Anexo  8: Protocolo obtido da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 4. \n\n Anexo  9: Protocolo obtido da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 5. \n\n Anexo 10: Protocolo obtido da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 6. \n\n Anexo 11: Protocolo obtido da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 7. \n\n Anexo 12: Protocolo obtido da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 8. \n\n Anexo 13: Forma\u00e7\u00e3o e Ensino das Ci\u00eancias - Links para recursos on-line. \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS E QUADROS \n\n- x - \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS E QUADROS \n\n \n\n \nFigura 1: Rela\u00e7\u00e3o entre Trabalho Pr\u00e1tico, Laboratorial, Experimental e de Campo .......... 9 \n\nFigura 2: Dimens\u00f5es de um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o que determinam o seu grau de \n\nabertura ............................................................................................................................... 19 \n\n \n \nQuadro 1: Plano geral da investiga\u00e7\u00e3o ................................................................................ 6 \n\nQuadro 2: Categorias de conte\u00fado consideradas e as quest\u00f5es da entrevista ................... 49 \n\nQuadro 3: Articula\u00e7\u00e3o dos objectivos espec\u00edficos com as quest\u00f5es da entrevista ............ 52 \n\nQuadro 4: Categorias e subcategorias contempladas na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas \n\ne respectivos indicadores \u2013 dimens\u00e3o A \u2013 finalidades e potencialidades do TP ................ 65 \n\nQuadro 5: Categorias e subcategorias contempladas na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas \n\ne respectivos indicadores \u2013 dimens\u00e3o B \u2013 constrangimentos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\nTP ....................................................................................................................................... 66 \n\nQuadro 6: Categorias e subcategorias contempladas na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas \n\ne respectivos indicadores \u2013 dimens\u00e3o C \u2013 rela\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica com o TP \n\nimplementado ..................................................................................................................... 67 \n\nQuadro 7: Categorias e subcategorias contempladas na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas \n\ne respectivos indicadores \u2013 dimens\u00e3o D \u2013 contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o .............. 68 \n\nQuadro 8: Quadro s\u00edntese da caracteriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados ........................................ 72 \n\nQuadro 9: Indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias que os entrevistados \n\nafirmam conhecer ............................................................................................................... 90 \n\nQuadro 10: Contributo de indicadores da IDC para as pr\u00e1ticas lectivas dos \n\nentrevistados.........................................................................................................................93 \n\nQuadro 11: Quadro s\u00edntese de caracter\u00edsticas de TP do tipo investigativo, relativamente ao \n\nTP que os entrevistados afirmam implementar .................................................................. 96 \n\nQuadro 12: Perfil de Coordena\u00e7\u00e3o e empenho dos professores ...................................... 103 \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO I - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n- 1 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n1.1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n O primeiro cap\u00edtulo tem como objectivo apresentar e contextualizar o estudo \n\nrelatado nesta disserta\u00e7\u00e3o. Come\u00e7amos por um breve enquadramento do estudo na \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica (sec\u00e7\u00e3o 1.2.). Identificamos o problema na sec\u00e7\u00e3o 1.3. e \n\ndefinimos os objectivos do estudo na sec\u00e7\u00e3o 1.4.. Na sec\u00e7\u00e3o 1.5. justificamos a relev\u00e2ncia \n\ne as potencialidades do estudo. Apresentamos, na sec\u00e7\u00e3o 1.6., o plano geral da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, o plano geral da investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado na sec\u00e7\u00e3o 1.7..  \n\n \n\n \n\n \n\n1.2. ENQUADRAMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n Actualmente, a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (IDC) \u00e9 reconhecida como \n\num dom\u00ednio do saber, caracterizado por um corpo coerente de conhecimentos (Gil P\u00e9rez, \n\n1991), sendo as suas principais finalidades a melhoria do ensino e da aprendizagem das \n\nCi\u00eancias, particularmente no contexto de sala de aula. A IDC, enquanto dom\u00ednio de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o relativamente recente, evoluiu muito nos \u00faltimos 30 anos. \n\n A import\u00e2ncia da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para os professores de \n\nCi\u00eancias tem sido alvo de v\u00e1rios estudos nos \u00faltimos anos surgindo commumente na \n\nliteratura (Dede e Sabelli, 2004; Costa, 2003; Hammersley, 2002; Marques, 2001; Costa et \n\nal., 2000; Mitchell, 1999). Estes e outros autores referem a exist\u00eancia de um fosso entre a \n\ncomunidade que investiga em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e a comunidade que se situa nas \n\n\n\nCAP\u00cdTULO I - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n- 2 - \n\nescolas, os professores no exerc\u00edcio da ac\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s pr\u00e1ticas lectivas. Para que a IDC \n\ntenha repercuss\u00f5es ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas lectivas \u00e9 necess\u00e1rio que o conhecimento \n\nprofissional dos professores de Ci\u00eancias integre saberes provenientes dessa Investiga\u00e7\u00e3o, \n\ncomo tal, esta tem de ser acess\u00edvel, \u00fatil e relevante. Apesar do reduzido impacte da IDC \n\nnas pr\u00e1ticas lectivas, os programas oficiais das \u00e1reas curriculares disciplinares de Ci\u00eancias \n\nintegram, nomeadamente ao n\u00edvel dos seus princ\u00edpios orientadores, sugest\u00f5es emergentes \n\nda Investiga\u00e7\u00e3o realizada (Martins &amp; Veiga, 1999). Este facto constata-se facilmente da \n\nan\u00e1lise dos programas dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio actuais que, para al\u00e9m dos \n\nprinc\u00edpios orientadores, indicam refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas expl\u00edcitas do \u00e2mbito da IDC. \n\n Segundo Dourado (2001), s\u00e3o diversos os autores que real\u00e7am o importante papel \n\nque o Trabalho Pr\u00e1tico (TP), em geral, e o Trabalho de Laboratorial (TL) e Trabalho de \n\nCampo (TC), em particular, desempenham enquanto recursos de ensino e aprendizagem \n\ndas Ci\u00eancias. A clarifica\u00e7\u00e3o dos termos Trabalho Pr\u00e1tico, Trabalho Laboratorial, Trabalho \n\nde Campo e Trabalho Experimental (TE) \u00e9 feita na subsec\u00e7\u00e3o 2.2.1.. Na tentativa de \n\ncompreender melhor o impacte da IDC nas pr\u00e1ticas dos professores opt\u00e1mos por centrar as \n\nnossas aten\u00e7\u00f5es no caso do Trabalho Pr\u00e1tico.  \n\n Os professores Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias t\u00eam um papel muito \n\nimportante na organiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o das actividades curriculares relativas \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TP. A relev\u00e2ncia do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o dos Departamentos de \n\nCi\u00eancias \u00e9 evidente nas atribui\u00e7\u00f5es definidas para o mesmo nos Regulamentos Internos das \n\nEscolas (concebidos pelos \u00d3rg\u00e3os Pedag\u00f3gicos) e nas orienta\u00e7\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o \n\nCentral (Decreto Regulamentar N.\u00ba 10/99, de 21 de Julho), contudo n\u00e3o conhecemos \n\nestudos relacionados com este cargo. Para al\u00e9m disso, este grupo de professores encontra-\n\nse numa posi\u00e7\u00e3o privilegiada para revelar quest\u00f5es importantes emanadas da discuss\u00e3o \n\nentre os professores de Ci\u00eancias. Assim, os professores Coordenadores dos Departamentos \n\nde Ci\u00eancias (dos distritos de Aveiro e de Viseu) constituem a popula\u00e7\u00e3o alvo do nosso \n\nestudo, que visa contribuir para compreender a sua relev\u00e2ncia no contexto da articula\u00e7\u00e3o \n\nentre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o TP implementado pelos professores de \n\nCi\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO I - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n- 3 - \n\n1.3. IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA \n\n \n\n Partindo da premissa de que existe um impacte limitado da IDC nas pr\u00e1ticas \n\nlectivas dos professores de Ci\u00eancias, por iner\u00eancia no TP desenvolvido e considerando-se \n\npertinente compreender a relev\u00e2ncia do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o dos Departamentos de \n\nCi\u00eancias neste contexto, definiu-se o seguinte problema alvo desta investiga\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n Quais s\u00e3o as percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos Departamentos \n\nde Ci\u00eancias relativamente ao impacte que t\u00eam os indicadores da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica na prepara\u00e7\u00e3o, operacionaliza\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o \n\ndo Trabalho Pr\u00e1tico?  \n\n \n\n \n\n \n\n1.4. OBJECTIVOS DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n No intuito de encontrar poss\u00edveis respostas ao problema identificado definiram-se \n\nos seguintes objectivos: \n\n \n? conhecer as percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias \n\nsobre a relev\u00e2ncia de indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para o \n\nTP desenvolvido;  \n\n \n\n? averiguar as potencialidades do Cargo de Coordena\u00e7\u00e3o de Departamento de \n\nCi\u00eancias para o desenvolvimento de uma atitude de forma\u00e7\u00e3o permanente dos \n\nprofessores, promovendo a articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias e o TP desenvolvido. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO I - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n- 4 - \n\n1.5. A IMPORT\u00c2NCIA DO ESTUDO \n\n \n\n Para Sanmarti (2002), se tivermos de seleccionar o problema mais importante que \n\nse tem colocado actualmente \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (e no ensino em \n\ngeral), seguramente se poderia afirmar que \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o entre o conhecimento que se gera \n\natrav\u00e9s da dita Investiga\u00e7\u00e3o e aquele que se aplica na sala de aula. Esta preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\npatente em diversos estudos actuais a n\u00edvel internacional (Dede e Sabelli, 2004; \n\nHammersley, 2002; Costa et al., 2000; Mitchell, 1999) e nacional (Costa, 2003; Costa e \n\nMarques, 2003; Marques, 2001), sendo inclusivamente objecto de estudo de algumas \n\ndisserta\u00e7\u00f5es de Mestrado (Castro, 2000; Duarte, 2000; Lopes, 1997). \u00c9 convic\u00e7\u00e3o de \n\nmuitos autores que o grau de aplicabilidade da Investiga\u00e7\u00e3o efectuada no \u00e2mbito da \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia tem vindo a ser reduzido (Costa et al., 2000; Jenkins, 2000). Costa e \n\nMarques (2003) apontam que \u00e9 indispens\u00e1vel a articula\u00e7\u00e3o mais profunda entre os agentes \n\nrespons\u00e1veis pela Investiga\u00e7\u00e3o Educacional, pelas pr\u00e1ticas profissionais e pelas pol\u00edticas \n\neducativas.  \n\n A reflex\u00e3o sobre a falta de articula\u00e7\u00e3o e os factores que a motivam, no que \n\nconcerne ao desenvolvimento do Trabalho Pr\u00e1tico \u00e9 pertinente, considerando o papel \n\ncentral que este assume no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias. Este estudo pode \n\ncontribuir para compreender a discrep\u00e2ncia entre a IDC e as pr\u00e1ticas lectivas, centrando-se \n\nnas percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias sobre o contributo do \n\ncargo que desempenham e a relev\u00e2ncia de indicadores da IDC para o TP desenvolvido. \n\nN\u00e3o conhecemos estudos sobre a Coordena\u00e7\u00e3o dos Departamentos de Ci\u00eancias, \n\nnomeadamente, no que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, ao planeamento e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do \n\nTP nas Escolas B\u00e1sicas e Secund\u00e1rias. Efectivamente, os Departamentos de Ci\u00eancias \n\nconstituem um espa\u00e7o privilegiado para os professores de Ci\u00eancias: \n\n? definirem e coordenarem estrat\u00e9gias com vista \u00e0 supera\u00e7\u00e3o das dificuldades e dos \n\nobst\u00e1culos que se op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP; \n\n? trabalharem de uma forma colaborativa, reflexiva e mais enriquecedora; \n\n? discutirem indicadores da IDC com a consequente integra\u00e7\u00e3o no \n\ndesenvolvimento e na reflex\u00e3o do TP; \n\n? procurarem definir linhas de orienta\u00e7\u00e3o com vista a uma forma\u00e7\u00e3o fundamentada \n\ne adequada com repercuss\u00f5es desej\u00e1veis e efectivas nas pr\u00e1ticas lectivas, \n\n\n\nCAP\u00cdTULO I - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n- 5 - \n\npromovendo uma articula\u00e7\u00e3o desej\u00e1vel com as orienta\u00e7\u00f5es actuais provenientes da \n\nIDC e das orienta\u00e7\u00f5es curriculares de Ci\u00eancias. \n\n Atendendo \u00e0 posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos professores Coordenadores no seio dos \n\nDepartamentos de Ci\u00eancias e \u00e0 especificidade das suas fun\u00e7\u00f5es, estes poder\u00e3o constituir \n\num grupo com potencialidades para favorecer e promover a integra\u00e7\u00e3o entre a IDC e as \n\npr\u00e1ticas lectivas no dom\u00ednio do TP. Acreditamos que essa integra\u00e7\u00e3o, com a consequente \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas lectivas, favorecer\u00e1 a concretiza\u00e7\u00e3o das finalidades \n\npreconizadas pelo curr\u00edculo de Ci\u00eancias, particularmente aquelas que est\u00e3o intimamente \n\nrelacionadas com a implementa\u00e7\u00e3o do TP. \n\n \n\n \n\n \n\n1.6. PLANO GERAL DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n A disserta\u00e7\u00e3o apresenta cinco cap\u00edtulos. O presente cap\u00edtulo (I - Introdu\u00e7\u00e3o) tem \n\ncomo principal objectivo apresentar e contextualizar o problema deste estudo. No segundo \n\ncap\u00edtulo (II - Revis\u00e3o de Literatura) pretende-se fazer uma s\u00edntese da principal bibliografia \n\nrelacionada com o problema desta investiga\u00e7\u00e3o. No terceiro cap\u00edtulo (III - Metodologia) \n\nfaz-se a descri\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de recolha de dados (fundamentando-se a sua escolha), do \n\ninstrumento de recolha de dados constru\u00eddo e o tratamento dos dados, caracterizando-se a \n\namostra definida para o estudo. No quarto cap\u00edtulo (IV - Apresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos \n\nResultados) apresentam-se os resultados obtidos, faz-se a sua an\u00e1lise e discuss\u00e3o. No \n\nquinto e \u00faltimo cap\u00edtulo (V - Conclus\u00f5es e Implica\u00e7\u00f5es), sintetizam-se as principais \n\nconclus\u00f5es do estudo, analisam-se as suas implica\u00e7\u00f5es a diferentes n\u00edveis e apresentam-se \n\npropostas para a concretiza\u00e7\u00e3o de futuros trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO I - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n- 6 - \n\n1.7 PLANO GERAL DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nQuadro 1: Plano geral da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nFFaasseess  DDeessccrrii\u00e7\u00e7\u00e3\u00e3oo  CCaalleennddaarriizzaa\u00e7\u00e7\u00e3\u00e3oo  \n\nFFaassee  II  \n\nPPrroojjeeccttoo  TTeessee  \n\n? Concep\u00e7\u00e3o de um projecto tese. \n\n? Defini\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica.  \n\nNovembro \n\na \n\nDezembro de 2003 \n\nFFaassee  IIII  \n\nRReevviiss\u00e3\u00e3oo  ddee  \n\nlliitteerraattuurraa  \n\n \n\n? Pesquisa de bibliografia espec\u00edfica. \n\n? Formula\u00e7\u00e3o do problema da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n? Constru\u00e7\u00e3o do quadro te\u00f3rico do \n\nestudo. \n\nJaneiro \n\na \n\nAbril de 2004 \n\nFFaassee  IIIIII  \n\nSSeelleecc\u00e7\u00e7\u00e3\u00e3oo  ddaa  \n\ntt\u00e9\u00e9ccnniiccaa  ddee  rreeccoollhhaa  \n\nddee  ddaaddooss  \n\n? Selec\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de recolha de \n\ndados. \n\n? Constru\u00e7\u00e3o do instrumento de recolha \n\nde dados.  \n\nMaio \n\na \n\nJulho de 2004 \n\n  \n\nFFaassee  IIVV  \n\nEEssttuuddoo  PPiilloottoo \n\n? Valida\u00e7\u00e3o da entrevista.  \n\n? Selec\u00e7\u00e3o dos entrevistados. \n\n? Prepara\u00e7\u00e3o do estudo piloto.  \n\n? Aplica\u00e7\u00e3o do estudo piloto. \n\nSetembro \n\na \n\nOutubro de 2004 \n\nFFaassee  VV  \n\nEEssttuuddoo  PPrriinncciippaall \n\n? Prepara\u00e7\u00e3o do estudo principal. \n\n? Aplica\u00e7\u00e3o do estudo principal. \n\n? An\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados. \n\nNovembro de 2004 \n\na \n\nFevereiro de 2005 \n\nFFaassee  VVII  \n\nCCoonncclluuss\u00f5\u00f5eess  ee  \n\niimmpplliiccaa\u00e7\u00e7\u00f5\u00f5eess  ddoo  \n\neessttuuddoo \n\n? Indicadores e conclus\u00f5es emanadas do \n\nestudo. \n\n? Implica\u00e7\u00f5es e propostas para futuras \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nMar\u00e7o \n\na \n\nAbril de 2005 \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 7 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nREVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n \n\n \n\n2.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n No presente cap\u00edtulo \u00e9 apresentada uma s\u00edntese da revis\u00e3o de literatura, a que se \n\nteve acesso, contribuindo para a constru\u00e7\u00e3o do quadro conceptual orientador desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Esta revis\u00e3o de literatura centrou-se, essencialmente, em estudos \n\nrelacionados com: \n\n \n\n? o Trabalho Pr\u00e1tico (sec\u00e7\u00e3o 2.2.), enquanto estrat\u00e9gia de ensino e de \n\naprendizagem das Ci\u00eancias; \n\n? a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (sec\u00e7\u00e3o 2.3.), nomeadamente a sua \n\narticula\u00e7\u00e3o com as concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n2.2. O TRABALHO PR\u00c1TICO E O ENSINO DAS CI\u00caNCIAS \n\n  \n\n No que diz respeito ao Trabalho Pr\u00e1tico, o primeiro aspecto que abordamos, na \n\nsubsec\u00e7\u00e3o 2.2.1., \u00e9 a clarifica\u00e7\u00e3o dos termos Trabalho Pr\u00e1tico, Trabalho Laboratorial, \n\nTrabalho de Campo e Trabalho Experimental. Na subsec\u00e7\u00e3o 2.2.2. reflectimos sobre a \n\nimport\u00e2ncia do TP no ensino das Ci\u00eancias. A subsec\u00e7\u00e3o 2.2.3. refere-se \u00e0s finalidades do \n\nTL e na subsec\u00e7\u00e3o 2.2.4. abordamos perspectivas actuais para a implementa\u00e7\u00e3o do TL. Na \n\nsubsec\u00e7\u00e3o 2.2.5. apresentamos modalidades de implementa\u00e7\u00e3o do TL. Na \u00faltima \n\nsubsec\u00e7\u00e3o, 2.2.6., referimos constrangimentos que se op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 8 - \n\n2.2.1. Clarifica\u00e7\u00e3o dos termos Trabalho Pr\u00e1tico, Trabalho Laboratorial, Trabalho de \n\nCampo e Trabalho Experimental \n\n \n\n Os conceitos Trabalho Pr\u00e1tico (TP), Trabalho de Campo (TC), Trabalho \n\nLaboratorial (TL) e Trabalho Experimental (TE) n\u00e3o s\u00e3o, ainda, utilizados \n\nconsensualmente para traduzir um determinado tipo de actividades pr\u00e1ticas no \u00e2mbito do \n\nensino das Ci\u00eancias, apesar de constitu\u00edrem conceitos distintos. Segundo Caama\u00f1o (2004) \n\no esfor\u00e7o de classifica\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o dos trabalhos pr\u00e1ticos, assim como a reflex\u00e3o \n\ndos seus objectivos, \u00e9 uma quest\u00e3o essencial no ensino das Ci\u00eancias.  \n\n O Trabalho Pr\u00e1tico nem sempre necessita de incluir actividades que se \n\ndesenvolvem no banco de laborat\u00f3rio. Hodson (1988) definiu TP como um conceito mais \n\nabrangente, que inclui diversos tipos de actividades em que o aluno esteja activamente \n\nenvolvido. Atendendo a que o envolvimento pode ser psicomotor, cognitivo ou afectivo, o \n\nTP pode incluir actividades laboratoriais, trabalhos de campo, actividades de resolu\u00e7\u00e3o de \n\nexerc\u00edcios ou de problemas de papel e l\u00e1pis, utiliza\u00e7\u00e3o de um programa inform\u00e1tico de \n\nsimula\u00e7\u00e3o, pesquisa de informa\u00e7\u00e3o na Internet, realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas aos membros de \n\numa comunidade (Leite, 2001). Para al\u00e9m destas actividades, Hodson (1994) menciona, \n\nainda, outras possibilidades de TP: a realiza\u00e7\u00e3o de debates, a representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de modelos, p\u00f3steres e \u00e1lbuns de recortes, investiga\u00e7\u00e3o na biblioteca, fazer \n\nfotografias e v\u00eddeos. \n\n O Trabalho Laboratorial abrange actividades que envolvem a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais de laborat\u00f3rio (mais ou menos convencionais). As actividades laboratoriais \n\nfazem-se num laborat\u00f3rio ou, \u00e0 falta deste, numa sala normal, se as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a \n\nforem asseguradas (Leite, 2001).   \n\n Trabalho Experimental constitui outro termo que \u00e9 usado de uma forma \n\nindiscriminada e que suscita diferentes interpreta\u00e7\u00f5es. Determinadas actividades s\u00e3o, \n\ninadequadamente, consideradas TE, quando, na realidade n\u00e3o o s\u00e3o. Este facto pode dever-\n\nse a alguma confus\u00e3o de significados associados aos termos \u201cexperimental\u201d e \n\n\u201cexperi\u00eancia\u201d, confus\u00e3o essa que conduz a que, invariavelmente, a realiza\u00e7\u00e3o de qualquer \n\nexperi\u00eancia, designa\u00e7\u00e3o normalmente atribu\u00edda \u00e0s actividades laboratoriais, seja \n\nconsiderada como TE (Dourado, 2001). Como as actividades laboratoriais n\u00e3o constituem, \n\nnecessariamente, Trabalho Experimental \u00e9 necess\u00e1ria a clarifica\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio que permite \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 9 - \n\n \n\nRecursos did\u00e1cticos \n\n \n\nTrabalho Pr\u00e1tico \n\nTrabalho \n\nLaboratorial \n\nTrabalho \n\nde Campo \n\nTrabalho \n\nExperimental \n\ndistinguir actividades laboratoriais de actividades experimentais. De acordo com Hodson \n\n(1998), consideram-se actividades experimentais aquelas que envolvem o controlo de \n\nvari\u00e1veis, podendo ser laboratoriais, de campo ou outras. As actividades de campo t\u00eam \n\nlugar ao ar livre, onde os fen\u00f3menos acontecem ou onde os materiais existem (Pedrinaci et \n\nal., 1994). Algumas destas actividades poder\u00e3o constituir TE, todavia, enfatiza-se o facto \n\nde as condi\u00e7\u00f5es oferecidas pelo local de realiza\u00e7\u00e3o da actividade (campo) dificultarem o \n\ncontrolo e a manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis. Na Biologia e na Geologia existem algumas \n\nquest\u00f5es que n\u00e3o podem ser abordadas atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de TE na sala de aula, pois a \n\ncomplexidade dos sistemas impede a sua redu\u00e7\u00e3o a uma amostra de laborat\u00f3rio ou um \n\ndesenvolvimento \u00e0 escala temporal humana, ou os constrangimentos ligados ao estudo dos \n\nseres vivos, introduzem uma especificidade nestas disciplinas (Dourado, 2001). Este autor \n\nconsidera que a Geologia \u00e9 baseada em estudos de campo e  que a realiza\u00e7\u00e3o destes \n\nconstitui uma necessidade b\u00e1sica na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Na Biologia, o TC possui \n\nvantagens adicionais (Switzer, 1995), permitindo aos alunos observar animais e plantas no \n\nseu meio natural e constatar o modo habitual de distribui\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancia. Nieda (1994) \n\ndestaca a riqueza que encerra o contacto dos alunos com a realidade. \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre Trabalho Pr\u00e1tico, Laboratorial, Experimental e de Campo \u00e9 \n\nexplicitada na Figura 1, extra\u00edda de Leite (2001). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: Rela\u00e7\u00e3o entre Trabalho Pr\u00e1tico, Laboratorial, \n\nExperimental e de Campo (extra\u00edda de Leite, 2001). \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 10 - \n\n Como se constata da an\u00e1lise do diagrama da figura 1, uma vez que existem \n\ndiferentes crit\u00e9rios para a distin\u00e7\u00e3o dos conceitos de TL, TC e TE, estes n\u00e3o correspondem \n\na situa\u00e7\u00f5es exclusivas. Algumas actividades de TL s\u00e3o TE, outras n\u00e3o, apesar da maioria \n\ndas actividades de TC n\u00e3o serem TE, algumas poder\u00e3o s\u00ea-lo. As actividades de TE n\u00e3o se \n\nencerram no \u00e2mbito de TL ou de TC, podendo inclusivamente constituir um tipo de TP \n\ndistinto, por exemplo o recurso a simula\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas, com potencialidades na \n\nabordagem de situa\u00e7\u00f5es concretas no \u00e2mbito da Biologia e da Geologia, atendendo \u00e0 \n\nespecificidade destas disciplinas, como referimos anteriormente. \n\n Os conceitos de TP, TL, TC e TE assumem caracter\u00edsticas e pap\u00e9is particulares, no \n\n\u00e2mbito das diferentes disciplinas cient\u00edficas. Segundo Dourado (2001), se actividades de \n\nTL e TC est\u00e3o, habitualmente, associadas a actividades desenvolvidas na Biologia e na \n\nGeologia (o TC em particular nesta \u00faltima), o TC n\u00e3o \u00e9 uma actividade comum na F\u00edsica e \n\nna Qu\u00edmica, sendo que estas valorizam mais a componente de TL, em especial do tipo TE. \n\nApesar destas tend\u00eancias, isto n\u00e3o significa que n\u00e3o se desenvolva TE na Biologia e na \n\nGeologia, nem que n\u00e3o se realize TC na F\u00edsica e na Qu\u00edmica. Alguns projectos foram j\u00e1 \n\ndesenvolvidos no sentido de contemplarem a realiza\u00e7\u00e3o das diferentes modalidades de TP \n\nno \u00e2mbito das v\u00e1rias disciplinas cient\u00edficas. Dourado (2001) refere o Programa de \n\nForma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias desenvolvido pelo Departamento do \n\nEnsino Secund\u00e1rio em 1999 como um exemplo de uma iniciativa com estas caracter\u00edsticas. \n\n \n\n \n\n2.2.2. A import\u00e2ncia do Trabalho Pr\u00e1tico no ensino das Ci\u00eancias \n\n  \n\n O Trabalho de Laborat\u00f3rio \u00e9 hoje por excel\u00eancia um p\u00f3lo de debate e reflex\u00e3o na \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, fazendo emergir interven\u00e7\u00f5es, nem sempre coincidentes de \n\nprofessores, especialistas, decisores do curr\u00edculo e das pol\u00edticas educativas (Praia &amp; \n\nMarques, 1997). H\u00e1 cerca de trezentos anos John Locke prop\u00f4s a necessidade de que os \n\nestudantes realizassem Trabalho Pr\u00e1tico na sua educa\u00e7\u00e3o, em finais do s\u00e9culo XIX j\u00e1 \n\nintegrava o curr\u00edculo de Ci\u00eancias na Inglaterra e nos Estados Unidos (Barber\u00e1 &amp; Vald\u00e9s, \n\n1996). Em 1882 o Education Department declarou que \u201co ensino aos alunos de mat\u00e9rias \n\ncient\u00edficas ser\u00e1 levado a cabo principalmente com experi\u00eancias\u201d. Desde os anos sessenta \n\nque a realiza\u00e7\u00e3o de TL se transformou num requisito impl\u00edcito ou expl\u00edcito do ensino das \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 11 - \n\nCi\u00eancias (Bastida de la Calle et al., 1990, citado por Dourado, 2001). Este autor refere que \n\nas pr\u00e1ticas de laborat\u00f3rio passaram a ocupar um papel chave na Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\nexperimentais e a sua import\u00e2ncia chegou a ser tal que, hoje n\u00e3o se concebe um curriculum \n\nde Ci\u00eancias sem que uma parte importante do hor\u00e1rio seja dedicada a trabalhos de \n\nlaborat\u00f3rio. Assume-se que constituem um importante factor de motiva\u00e7\u00e3o que deve \n\nestimular a aprendizagem de conceitos cient\u00edficos dos alunos ao mesmo tempo que se \n\naceita que as tarefas de laborat\u00f3rio possibilitam a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia cient\u00edfica. \n\n  Entre professores e alunos h\u00e1 um acordo quase generalizado acerca da utilidade do \n\nTL como meio de melhorar o ensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias (Galiazzi, 2000). Esta \n\nideia tem sido posta em causa por alguns estudos (Barber\u00e1 &amp; Vald\u00e9s, 1996), apesar de as \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es realizadas ainda n\u00e3o serem concludentes. Stohr-Hunt (1996) refere que as \n\ndiscrep\u00e2ncias entre os estudos poder\u00e3o estar relacionadas com os m\u00e9todos de recolha e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados ou mesmo com diferentes concep\u00e7\u00f5es de TL dos investigadores ou \n\nprofessores envolvidos nos estudos. Se compararmos com o entusiasmo dos anos 60, agora \n\nh\u00e1 menos certezas entre os investigadores, relativamente ao facto de a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nTrabalho Laboratorial e do Trabalho de Campo contribuir, realmente, para que os alunos \n\nadquiram melhor conceitos cient\u00edficos (Barber\u00e1 &amp; Vald\u00e9s, 1996). Dourado (2001) afirma \n\nque os maus resultados obtidos em estudos recentes t\u00eam sido atribu\u00eddos \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o dada \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TL, nem sempre a mais adequada. Defende que o TL tem sido utilizado \n\nna linha daquilo que Hodson (1990) designa por aprender Ci\u00eancia, correspondente \u00e0 ajuda \n\nque \u00e9 dada ao aluno na aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de conhecimentos te\u00f3ricos e \n\nconceptuais. Nessa medida, falha no envolvimento dos alunos no processo de investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e resolu\u00e7\u00e3o de problemas. A limita\u00e7\u00e3o da tarefa de laborat\u00f3rio a exerc\u00edcios \n\nempiristas pode induzir uma falsa imagem sobre qual \u00e9 o objectivo da Ci\u00eancia, que n\u00e3o \n\nutiliza t\u00e9cnicas e m\u00e9todos em abstracto, mas sim interrelacionados com conte\u00fados e \n\nproblemas concretos (Hodson, 1988). Para Lunetta (1991) as actividades laboratoriais \n\npodem promover a compreens\u00e3o de certos aspectos da natureza da Ci\u00eancia, \n\ndesenvolvimento conceptual e intelectual e o desenvolvimento de atitudes positivas para \n\ncom a Ci\u00eancia. Hodson (1994) defende que os avan\u00e7os relacionados com o TP devem \n\nprovir da redefini\u00e7\u00e3o e da reorienta\u00e7\u00e3o do conceito de Trabalho Pr\u00e1tico e de uma melhor \n\nadapta\u00e7\u00e3o da actividade ao objectivo definido. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 12 - \n\n A relev\u00e2ncia do TP como estrat\u00e9gia de ensino e aprendizagem est\u00e1 bem patente nas \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares para os Ensinos B\u00e1sico (DEB, 2000) e Secund\u00e1rio (DES, 2001) e \n\nnas potencialidades que poder\u00e1 revelar no \u00e2mbito de metodologias inovadoras. O Trabalho \n\nPr\u00e1tico \u00e9 constitui uma \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o actual e relevante no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias. \n\n \n\n \n\n2.2.3. Finalidades do Trabalho Laboratorial \n\n \n\n Para Hodson (1994) a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia apresenta tr\u00eas elementos fundamentais: \n\n- a aprendizagem da ci\u00eancia \u2013 adquirindo e desenvolvendo conceitos te\u00f3ricos e \n\nconceptuais; \n\n- a aprendizagem sobre a natureza da ci\u00eancia \u2013 desenvolvendo um entendimento sobre a \n\nnatureza e os m\u00e9todos da ci\u00eancia, sendo conscientes das interac\u00e7\u00f5es complexas \n\nentre ci\u00eancia e sociedade; \n\n- a pr\u00e1tica da ci\u00eancia \u2013 desenvolvendo os conhecimentos t\u00e9cnicos sobre a investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas.  \n\n Stohr-Hunt (1996) refere que os professores n\u00e3o s\u00e3o capazes de definir com clareza \n\nos objectivos que esperam do TL, acreditando, simplesmente, que s\u00e3o \u00fateis. Segundo este \n\nautor, as percep\u00e7\u00f5es dos professores e dos alunos acerca da import\u00e2ncia do TL s\u00e3o, \n\nfrequentemente, d\u00edspares. Para muitos alunos, \u201claborat\u00f3rio\u201d significa apenas manipular \n\nequipamentos e n\u00e3o manipular ideias, pelo que n\u00e3o relacionam as tarefas que realizam com \n\no conhecimento conceptual ou processual da Ci\u00eancia (Lunetta, 1998), trabalham como \n\nt\u00e9cnicos, seguindo instru\u00e7\u00f5es precisas para chegar \u00e0 resposta certa. J\u00e1 os professores t\u00eam \n\nquase sempre em mente a aprendizagem da Ci\u00eancia, a n\u00edvel conceptual e processual, entre \n\noutros objectivos. Segundo Galiazzi (2000), os objectivos atribu\u00eddos pelos professores s\u00e3o, \n\nmaioritariamente, advenientes dos prim\u00f3rdios da difus\u00e3o dos TL nas escolas. Ferreira \n\n(2003) agrupou-os em quatro categorias principais que definiu com base nas compila\u00e7\u00f5es \n\napresentadas por Hodson (1994, 2000), Wellington (2000) e Pro Bueno (2000): \n\n? desenvolver atitudes favor\u00e1veis \u00e0 Ci\u00eancia e \u00e0 aprendizagem das Ci\u00eancias \n\n(motiva\u00e7\u00e3o, interesse, etc.); \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 13 - \n\n? desenvolver atitudes cient\u00edficas (objectividade, criatividade, pondera\u00e7\u00e3o, respeito \n\npelas opini\u00f5es dos outros); \n\n? melhorar a aprendizagem conceptual (conhecimento e compreens\u00e3o de conceitos \n\ne teorias); \n\n? promover a aprendizagem da metodologia cient\u00edfica, que inclui habilidades ou \n\ncompet\u00eancias laboratoriais e capacidades de investiga\u00e7\u00e3o para resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas. \n\n A mesma autora aponta objectivos espec\u00edficos do TL, segundo Trowbridge e \n\nBybee, enquadrados na quarta categoria referida: \n\ni) capacidades aquisitivas \u2013 ouvir, observar, pesquisar, inquirir; \n\nii) capacidades organizacionais \u2013 registar, comparar, contrastar, classificar; \n\niii) capacidades criativas \u2013 planificar, arquitectar, inventar; \n\niv) capacidades manipulativas \u2013 usar um instrumento; \n\nv) capacidades comunicativas \u2013 questionar. \n\n Para Leite (2001), al\u00e9m do desenvolvimento de atitudes, que deve estar sempre \n\npresente, as restantes categorias de objectivos t\u00eam maior ou menor pertin\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o \n\nda orienta\u00e7\u00e3o preferencial do TL para: a ilustra\u00e7\u00e3o, verifica\u00e7\u00e3o ou confirma\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados, a constru\u00e7\u00e3o ou reconstru\u00e7\u00e3o de conhecimento conceptual, a aquisi\u00e7\u00e3o ou \n\ndesenvolvimento de conhecimento procedimental, a resolu\u00e7\u00e3o de problemas mediante uma \n\nmetodologia investigativa. Santos (2002) refere a necessidade de implementar actividades \n\nde natureza diversa a fim de obter a consecu\u00e7\u00e3o dos objectivos definidos. \n\n V\u00e1rios autores, como Woolnough (1997), questionam o tempo, o dinheiro e o \n\nesfor\u00e7o dedicados ao TL, que muitas vezes se revela ineficaz. Tamb\u00e9m Hodson e \n\nWellington alertam para a distin\u00e7\u00e3o entre as potencialidades do TL e os objectivos \n\nefectivamente atingidos com o TL implementado nas aulas, aspectos salientados, \n\nigualmente, por outros autores (Barber\u00e1 &amp; Vald\u00e9s, 1996; Lunetta, 1998; Watson, 2000). \n\nEfectivamente, o TL implementado habitualmente nas aulas de Ci\u00eancias tem limitado os \n\nobjectivos que, geralmente, lhe s\u00e3o atribu\u00eddos. Apesar de a maioria dos alunos gostarem de \n\nactividades pr\u00e1ticas, esse entusiasmo diminui com a idade e alguns n\u00e3o gostam dessas \n\nactividades, que se revelam pouco estimulantes quando s\u00e3o monopolizadas ou fortemente \n\nestruturadas pelo professor, actividades em que os alunos se limitam a seguir uma \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 14 - \n\n\u201creceita\u201d, na procura \u201cda resposta certa\u201d. Ao n\u00edvel cognitivo, os objectivos podem ser \n\nquestionados atendendo: \n\n- \u00e0 necessidade de articula\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica, uma vez que o \n\nconhecimento cient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 constru\u00eddo de uma forma empirista, indutiva a \n\npartir da observa\u00e7\u00e3o; \n\n-  e \u00e0 passividade dos alunos que, muitas vezes, se envolvem em actividades \n\npr\u00e1ticas sem compreenderem o que est\u00e3o a realizar. \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o objecto de cr\u00edtica: a transfer\u00eancia das habilidades (skills) desenvolvidas no \n\nTL para fora do contexto em que foram aprendidas, a pouca utilidade de destrezas manuais \n\ne t\u00e9cnicas em si mesmas, a limitada diversidade de conhecimentos procedimentais \n\nenvolvidos em actividades demonstrativas, frequentemente realizadas e a aplica\u00e7\u00e3o do \n\n\u201cm\u00e9todo cient\u00edfico\u201d, estruturado, como um algoritmo para encontrar a resposta certa a um \n\ndado problema. No que concerne \u00e0 imagem de Ci\u00eancia, o TL centrado na preocupa\u00e7\u00e3o de \n\nseguir um procedimento orientado para a resposta correcta transmite uma imagem \n\nestereotipada e distorcida da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n A maioria dos estudos realizados em Portugal e noutros pa\u00edses no \u00e2mbito da \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do ensino experimental das Ci\u00eancias apontam para a fraca utiliza\u00e7\u00e3o do TL \n\nnuma perspectiva investigativa e para a predomin\u00e2ncia do tipo demonstrativo e verificativo \n\nvisando comprovar a teoria previamente exposta (Almeida, 2000; Garcia Barros, 2000; \n\nSantos, 2002). S\u00e3o trabalhos com um procedimento pr\u00e9-determinado, do tipo \u201creceita\u201d para \n\n\u201caprender sobre Ci\u00eancia\u201d, orientados para os resultados correctos que confirmam factos e \n\nteorias (Barber\u00e1 &amp; Vald\u00e9s, 1996). Segundo Dourado (2001), a maioria dos actuais \n\nprofessores de ci\u00eancias recebeu, enquanto alunos do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, a \n\ninflu\u00eancia da implementa\u00e7\u00e3o do projecto BSCS (Biological Science Education Studies - \n\nE.U.A.), de que a Aprendizagem Por Descoberta (APD) \u00e9 um corol\u00e1rio, e recebeu, ainda, \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica assente nos pressupostos do mesmo projecto. No contexto da APD, o \n\nTrabalho de Campo desenvolve-se de acordo com os princ\u00edpios gerais enunciados para o \n\nTrabalho Laboratorial. Assume a orienta\u00e7\u00e3o de ensino por descoberta aut\u00f3noma. Dourado \n\n(2001), citando Del Carmen &amp; Pedrinaci (1997), afirma que nesta perspectiva de Trabalho \n\nde Campo, os alunos deveriam efectuar as suas pr\u00f3prias observa\u00e7\u00f5es, recolher os dados \n\nque considerassem pertinentes e formular as perguntas e d\u00favidas que lhes surgissem no \n\ndecurso da actividade. A cren\u00e7a na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento por observa\u00e7\u00e3o da \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 15 - \n\nrealidade, o treino do \u201cm\u00e9todo cient\u00edfico\u201d, a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, a ilustra\u00e7\u00e3o ou \n\nconfirma\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica apresentada pelo professor s\u00e3o, ainda, argumentos \n\nmencionados pelos professores para a realiza\u00e7\u00e3o de aulas laboratoriais (Galiazzi, 2000). A \n\naprendizagem facultada pelo tipo de TL implementado compromete os objectivos e reduz \n\nas aprendizagens \u00e0 compreens\u00e3o de alguns fen\u00f3menos concretos e \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de algumas \n\nt\u00e9cnicas ou destrezas. Segundo Hodson (1994) n\u00e3o existem quaisquer provas, quer da \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o, quer da transferibilidade das habilidades pr\u00e1ticas e o desenvolvimento \n\ndessas destreza e t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o b\u00e1sicas essenciais para futuros cientistas e \n\nt\u00e9cnicos \u00e9 um argumento duvidoso, uma vez que s\u00e3o muito poucos os alunos que estudam \n\nCi\u00eancias a um n\u00edvel superior e chegam a trabalhar num laborat\u00f3rio. Daqui resulta a \n\nnecessidade de reformular o TL implementado nas escolas, algo que se pode conseguir \n\npela articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e as pr\u00e1ticas lectivas \n\nrelativas ao Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \n\n \n\n2.2.4. Perspectivas actuais para a implementa\u00e7\u00e3o do TL \n\n \n\n Parece consensual que o TP desempenha um papel importante na Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias. Todavia, o modo como o TP tem sido usado \u00e9 pouco compat\u00edvel com a \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o das suas potencialidades. Os trabalhos pr\u00e1ticos assumem, habitualmente, \n\ncaracter\u00edsticas prescritivas, baseando-se no cumprimento de instru\u00e7\u00f5es que conduzem os \n\nalunos para a resposta correcta (Lunetta, 1988), e tem como objectivos fundamentais \n\ncomprovar a teoria e desenvolver habilidades manipulativas (Kempa, 1988; Grau, 1994; \n\nGarc\u00eda Barros, 1997). No modelo cl\u00e1ssico ou convencional, o professor assume que a \n\nmaioria dos alunos n\u00e3o possuem conhecimento cient\u00edfico antes de ser ensinado qualquer \n\ntema, ou se existisse, seria inadequado e de f\u00e1cil substitui\u00e7\u00e3o pelo professor. Trata-se, de \n\nacordo com Hodson (1994), de uma vis\u00e3o inadequada fundamentada numa epistemologia \n\nempirista. Conv\u00e9m enfatizar que as explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas t\u00eam que apoiar-se em \n\nevid\u00eancias emp\u00edricas, mas s\u00e3o distintas destas. Por outro lado, as evid\u00eancias emp\u00edricas n\u00e3o \n\nconfirmam nem refutam definitivamente uma explica\u00e7\u00e3o dada, apenas podem contribuir \n\npara fortalecer ou debilitar essa mesma explica\u00e7\u00e3o (Leite &amp; Figueiroa, 2004). O Trabalho \n\nExperimental \u00e9 quase sempre pensado como simples manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, deduzindo \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 16 - \n\nconhecimentos te\u00f3ricos a partir da sua pr\u00f3pria realidade e resultados, bem como da sua \n\nrepetibilidade (Marques, Praia &amp; Trindade, 2001). Ou seja, ela \u00e9, revelando uma \n\nperspectiva empirista, determinante para a obten\u00e7\u00e3o de um conjunto de dados que, ap\u00f3s a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que o professor profere, conduz a uma generaliza\u00e7\u00e3o indutivista. Ainda se \n\nverifica o predom\u00ednio de concep\u00e7\u00f5es de ensino empiristas/indutivistas entre os professores \n\nde Ci\u00eancias (Lopes, 1997). \n\n De acordo com perspectivas mais actuais, as aprendizagens que o Trabalho \n\nLaboratorial deve proporcionar relacionam-se com a literacia cient\u00edfica. Este tipo de \n\naprendizagem \u201ctem a ver menos com o saber-fazer e mais com o saber estar com os \n\noutros, o saber pensar e o saber ser que ajudam a adapta\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida e melhor a \n\nnovas situa\u00e7\u00f5es, desenvolvendo o aprender a aprender, a pensar, a ser capaz de modificar \n\natitudes de rela\u00e7\u00e3o, estabelecer crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia, conhecer o sentido da \n\nevolu\u00e7\u00e3o sist\u00e9mica da Ci\u00eancia e da Sociedade e saber intervir nos dinamismos colectivos\u201d \n\n(Oliveira,1999, p. 48).  \n\n O Trabalho Laboratorial n\u00e3o deve ser encarado como um fim em si mesmo, mas \n\nsim como um meio a que se pode recorrer nas aulas de Ci\u00eancias, o trabalho do aluno n\u00e3o \n\npode ser comparado ao trabalho de cientistas. Marques, Praia e Trindade (2001) defendem \n\nque o Trabalho Laboratorial, em Geoci\u00eancias, deve ser um meio atrav\u00e9s do qual se:  \n\na) desenvolvem estrat\u00e9gias de \u00edndole investigativa, isto \u00e9, mais como processo \n\nreflexivo do que saber-fazer sem saber para e porqu\u00ea; \n\nb) promove o di\u00e1logo teoria-pr\u00e1tica; \n\nc) valorizam perspectivas de refuta\u00e7\u00e3o em que a hip\u00f3tese funciona como \n\nrectifica\u00e7\u00e3o de  erros; \n\nd) promove e gera uma ecologia de sala de aula como um espa\u00e7o de debate de \n\nopini\u00f5es. \n\n Para Martins et al. (2000), o TL deve ser visto como uma actividade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, para apresentar um tema, ilustrar fen\u00f3menos e \n\najudar os alunos a interpret\u00e1-los no sentido que a comunidade cient\u00edfica lhes confere. \n\nBarber\u00e1 e Vald\u00e9s (1996) prop\u00f5em quatro caracter\u00edsticas do Trabalho Pr\u00e1tico que podem \n\nrepresentar objectivos educativos espec\u00edficos dele, o mesmo ser\u00e1 dizer, que somente ser\u00e3o \n\natingidos mediante a realiza\u00e7\u00e3o de Trabalho Pr\u00e1tico: \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 17 - \n\n1. proporciona experi\u00eancia directa sobre os fen\u00f3menos, no sentido em que \n\nWoolnough e Allsop (1985) denominam experi\u00eancias, fazendo com que os \n\nestudantes aumentem o seu conhecimento t\u00e1cito e a sua confian\u00e7a acerca dos \n\neventos naturais; \n\n2. permite contrastar a abstrac\u00e7\u00e3o cient\u00edfica j\u00e1 estabelecida com a realidade que se \n\npretende descrever \u2013 normalmente mais rica e completa \u2013 enfatizando assim a \n\ncondi\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica do processo de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos; \n\n3. produz a familiariza\u00e7\u00e3o dos estudantes com importantes elementos de car\u00e1cter \n\ntecnol\u00f3gico, desenvolvendo a sua compet\u00eancia t\u00e9cnica; \n\n4. desenvolve o racioc\u00ednio pr\u00e1tico, no sentido que Brickhouse et al. (1993) definem \n\nesta capacidade: \u00e9 um comportamento inerentemente social e interpretativo pr\u00f3prio \n\nda condi\u00e7\u00e3o humana e necess\u00e1rio para a praxis, actividade na qual o \n\ndesenvolvimento progressivo do entendimento do prop\u00f3sito que se persegue \n\nemerge durante o exerc\u00edcio da pr\u00f3pria actividade. \n\n Qualquer m\u00e9todo de aprendizagem que sirva para que os aprendizes estejam \n\nactivos est\u00e1 de acordo com a ideia de que os estudantes aprendem melhor atrav\u00e9s da \n\nexperi\u00eancia directa, o que poderia ser descrito como Trabalho Pr\u00e1tico. Os estudantes \n\nnecessitam de experimentar directamente e manejar os objectos e os organismos por si \n\nmesmos para desenvolver uma bagagem de experi\u00eancia pessoal (Hodson, 1994). \n\n A implementa\u00e7\u00e3o de Trabalho Laboratorial e Trabalho de Campo, de um modo \n\nintegrado, \u00e9 defendida na actualidade (Dourado, 2001). Esta orienta\u00e7\u00e3o tem como inten\u00e7\u00e3o \n\noptimizar as potencialidades das duas modalidades referidas, na medida em que o que se \n\nfaz no campo pode ser continuado no laborat\u00f3rio (atrav\u00e9s de ensaios complementares \n\nimposs\u00edveis de realizar no campo ou atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es) e os trabalhos laboratoriais \n\npodem condicionar as actividades a realizar no campo. \n\n \n\n Em suma, o TL \u00e9 uma estrat\u00e9gia \u00fatil de ensino e de aprendizagem das Ci\u00eancias. Se \n\nfor devidamente planeado permite alcan\u00e7ar muitos dos objectivos relacionados com o \n\ndesenvolvimento da literacia cient\u00edfica, ao n\u00edvel de conhecimentos, compet\u00eancias e \n\natitudes. Os resultados da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional, no dom\u00ednio do Trabalho Pr\u00e1tico \n\napelam para a reconsidera\u00e7\u00e3o das abordagens mais utilizadas (Hodson, 1990, 1993) e para \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de abordagens mais hol\u00edsticas, investigativas e abertas (Hodson, 1994; Praia &amp; \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 18 - \n\nMarques, 1997). Nestas, os alunos devem ser activamente envolvidos, a n\u00edvel afectivo, \n\ncognitivo e psicomotor, em todo o processo. O professor deve definir os objectivos que \n\npretende alcan\u00e7ar em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel educativo, das indica\u00e7\u00f5es curriculares e da \n\nespecificidade da \u00e1rea disciplinar que lecciona. Os objectivos a atingir est\u00e3o intimamente \n\nrelacionados com a modalidade de Trabalho Pr\u00e1tico que implementa. De entre os diversos \n\ntipos de TL e diversos tipos de TC, as investiga\u00e7\u00f5es poder\u00e3o corresponder a um tipo de \n\ntrabalho a privilegiar, pois \u00e9 o \u00fanico que permite uma abordagem hol\u00edstica dos tr\u00eas tipos de \n\nconhecimentos (Gott &amp; Duggan, 1995): conceptuais, procedimentais e atitudinais.  \n\n \n\n \n\n2.2.5. Modalidades de Trabalho Laboratorial \n\n \n\n Leite e Figueiroa (2004) afirmam que \u00e9 consensual o facto do Trabalho de \n\nLaborat\u00f3rio n\u00e3o ser uma entidade \u00fanica, mas sim um conjunto de actividades com \n\ncaracter\u00edsticas distintas (apoiam-se em diversos autores: Caama\u00f1o, Carrascosa &amp; O\u00f1orbe, \n\n1992; Millar, Tiberghian &amp; Le Mar\u00e9chal, 2002) que permitem desenvolver v\u00e1rios tipos de \n\nconhecimento, especialmente conhecimentos conceptuais, procedimentais e \n\nepistemol\u00f3gicos. As autoras defendem que determinados tipos de actividades de \n\nlaborat\u00f3rio podem constituir um recurso did\u00e1ctico que \u00e9 importante para a aprendizagem \n\nde explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas de fen\u00f3menos naturais.  \n\n O maior ou menor grau de abertura de um TL \u00e9 determinado pelo maior ou menor \n\nenvolvimento e autonomia dos alunos nas diversas etapas do trabalho. Num TL \n\nparticularmente direccionado para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas podemos considerar as \n\nseguintes etapas: a) defini\u00e7\u00e3o de uma quest\u00e3o ou problema; b) formula\u00e7\u00e3o de uma hip\u00f3tese \n\na testar; c) planifica\u00e7\u00e3o de um procedimento (selec\u00e7\u00e3o de material e defini\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas); \n\nd) realiza\u00e7\u00e3o laboratorial; e) observa\u00e7\u00e3o e recolha de dados; f) interpreta\u00e7\u00e3o de dados; g) \n\ndiscuss\u00e3o do trabalho desenvolvido; h) formula\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es e avalia\u00e7\u00e3o da(s) \n\nsolu\u00e7\u00e3o(\u00f5es) poss\u00edvel(eis). Nesta situa\u00e7\u00e3o o aluno \u00e9 envolvido activamente em todas as \n\netapas. Frequentes vezes, os professores fornecem aos alunos um protocolo, documento \n\nque direcciona o desenvolvimento da actividade e pode ser elaborado pelo professor ou \n\nconstar do manual do aluno. Para Leite e Figueiroa (2004), sendo o manual escolar um \n\nrecurso did\u00e1ctico que influencia enormemente o ensino implementado na aula, \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 19 - \n\nespecialmente no que respeita \u00e0s actividades de laborat\u00f3rio, seria desej\u00e1vel que \n\napresentasse actividades estruturadas para promover e facilitar a aprendizagem da \n\nexplica\u00e7\u00e3o dos factos ou fen\u00f3menos associados a estas. Contudo as actividades de \n\nlaborat\u00f3rio propostas pelos manuais escolares de Ci\u00eancias est\u00e3o, \u00e0s vezes, estruturadas \n\ndesadequadamente. Segundo Silva (1999) a predefini\u00e7\u00e3o do protocolo \u00e9 redutora e limita \n\nmuito o grau de abertura do TL, frequentemente, o problema, o material, o procedimento \n\nexperimental, o m\u00e9todo de recolha de dados e at\u00e9 indica\u00e7\u00f5es para a interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados s\u00e3o definidos, anulando a autonomia do aluno e a tomada de decis\u00f5es na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de caminhos. Wellington (1994) considera que o grau de abertura de um TL \n\ndepende de tr\u00eas dimens\u00f5es (figura 2), que definem eixos interdependentes e cont\u00ednuos, \n\nentre situa\u00e7\u00f5es extremas. As dimens\u00f5es referem-se: a quem formula o problema (desde o \n\nprofessor ao aluno), aos caminhos e solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis (desde um s\u00f3 caminho e respectiva \n\nresposta a caminhos m\u00faltiplos e v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es) e \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o fornecida ao aluno \n\n(orienta\u00e7\u00e3o em todas as etapas a total autonomia do aluno). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2: Dimens\u00f5es de um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o que determinam o seu grau de abertura \n\n(extra\u00eddo de Wellington, 1994, p.141). \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 20 - \n\n T\u00eam sido propostas diversas classifica\u00e7\u00f5es para os trabalhos pr\u00e1ticos em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos seus objectivos (Ca\u00e3mano, 2004). Na bibliografia consultada encontram-se diferentes \n\nsistemas de classifica\u00e7\u00e3o dos TL que podem ser implementados nas aulas de Ci\u00eancias, \n\ncomo os de Ca\u00e3mano, Lock, Woolnough e Allsop, Tamir, entre outros. Diferem nas \n\ndesigna\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas e nos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o adoptados: objectivo ou finalidade \n\nprimordial e grau de abertura ou estrutura\u00e7\u00e3o. Atendendo aos crit\u00e9rios: objectivo ou \n\nfinalidade primordial e grau de abertura ou estrutura\u00e7\u00e3o no seu desenvolvimento, Ferreira \n\n(2003) distinguiu quatro tipos principais de TL: demonstra\u00e7\u00f5es, exerc\u00edcios, experi\u00eancias e \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es.  \n\n As demonstra\u00e7\u00f5es s\u00e3o actividades de transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o que visam ilustrar, \n\nconfirmar e refor\u00e7ar os conte\u00fados cient\u00edficos, ou fazer a liga\u00e7\u00e3o entre a realidade e teorias \n\nabstractas. A concep\u00e7\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o experimental e a explora\u00e7\u00e3o est\u00e3o centradas no \n\nprofessor, os alunos limitam-se a observar, relatar e explicar o que observam ou respondem \n\na quest\u00f5es relacionadas com o que observam. S\u00e3o TL fechados, quanto ao grau de \n\nabertura, implicando, geralmente, um baixo grau de envolvimento dos alunos. \n\n Os exerc\u00edcios consistem em actividades pr\u00e1ticas de observa\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o e \n\nmedi\u00e7\u00e3o estruturadas com o prop\u00f3sito de desenvolver capacidades e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de \n\nlaborat\u00f3rio (Almeida, 1998). Os alunos adquirem ferramentas essenciais para se poderem \n\nenvolver em qualquer tipo de TL, nomeadamente as investiga\u00e7\u00f5es. \n\n As experi\u00eancias s\u00e3o trabalhos explorat\u00f3rios que permitem o contacto directo com \n\nos fen\u00f3menos (tocar, sentir, observar, etc.), a determina\u00e7\u00e3o do que acontece numa dada \n\nsitua\u00e7\u00e3o, ou o confronto de ideias acerca de fen\u00f3menos cient\u00edficos, contribuindo para a \n\ncompreens\u00e3o de conceitos e teorias subjacentes. Permitem o refor\u00e7o, a constru\u00e7\u00e3o ou \n\nreconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento conceptual. Podem ser de verifica\u00e7\u00e3o, de descoberta guiada \n\nou tipo Prev\u00ea-Observa-Explica-Reflecte (POER). Nas verifica\u00e7\u00f5es o professor define e \n\ncontrola as fases estruturantes da actividade, os alunos executam o protocolo experimental \n\ne devem obter os resultados definidos \u00e0 partida pelo professor. Nas actividades de \n\ndescoberta pretende-se que \u201cos alunos descubram, a partir de regularidades observadas, \n\nos conceitos e teorias cient\u00edficas\u201d por processos de generaliza\u00e7\u00e3o indutiva (Almeida, 2000, \n\np. 264). As actividades do tipo POER destinam-se \u00e0 (re)constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nconceptual. Para tal, o procedimento laboratorial pode ser apresentado num protocolo ou \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 21 - \n\npode ser definido pelo aluno, este tem que fazer previs\u00f5es fundamentadas, interpretar \n\ndados, tirar conclus\u00f5es e compar\u00e1-las com as previs\u00f5es. \n\n As investiga\u00e7\u00f5es apresentam-se como problemas para os quais, os alunos, devem \n\nprocurar solu\u00e7\u00f5es, recorrendo ao laborat\u00f3rio. Neste tipo de TL h\u00e1 maior abertura, o aluno \n\ndesconhece o caminho a seguir, se existe uma ou mais solu\u00e7\u00f5es, tem de se envolver \n\nactivamente em diferentes etapas: a identifica\u00e7\u00e3o do problema, o planeamento do m\u00e9todo \n\nou estrat\u00e9gia, a execu\u00e7\u00e3o laboratorial, o registo de dados, a interpreta\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nevid\u00eancias e formula\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e a comunica\u00e7\u00e3o oral e/ou escrita dos \n\nresultados. Tal como j\u00e1 referimos, s\u00e3o estes os tipos de TL que mais se aproximam da \n\nmetodologia cient\u00edfica e permitem desenvolver uma imagem mais adequada da Ci\u00eancia. \n\nContudo, n\u00e3o podem ser confundidas com as investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, j\u00e1 que o saber, a \n\nexperi\u00eancia, os objectivos e as condi\u00e7\u00f5es em que desenvolvem a sua actividade conferem \n\nespecificidade ao trabalho desenvolvido por investigadores e por alunos.  \n\n Apesar de prevalecer a ideia que as investiga\u00e7\u00f5es s\u00e3o a modalidade mais adequada \n\nde TL para a promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica (Mendes, 2001; Cardoso &amp; Sequeira, 2001; \n\nSantos 2002), conduzindo a aprendizagens qualitativamente diferentes e mais favor\u00e1veis \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o da Ci\u00eancia, existem estudos que exemplificam a sua fraca implementa\u00e7\u00e3o nas \n\naulas de Ci\u00eancias em Portugal. Um estudo de Migu\u00e9ns (1991) mostra que os professores de \n\nCi\u00eancias Naturais de Portalegre realizavam, preferencialmente, exerc\u00edcios e experi\u00eancias. \n\nCom alguma frequ\u00eancia os professores realizavam demonstra\u00e7\u00f5es e actividades de \n\ndescoberta, mas n\u00e3o investiga\u00e7\u00f5es. Estes resultados s\u00e3o corroborados por estudos recentes, \n\npor exemplo, de Dourado (2001) e de Santos (2002). Esta  autora defende que as \n\ndificuldades que os alunos sentem no desenvolvimento de investiga\u00e7\u00f5es podem explicar-\n\nse, em parte, pelas reduzidas oportunidades que t\u00eam para realizarem TL deste tipo.  \n\n Os resultados de um estudo de Dourado (2001), referem que o Trabalho \n\nLaboratorial \u00e9 mais frequente do que o Trabalho de Campo e que os professores est\u00e3o \n\nsatisfeitos com o modo como implementam TL e, especialmente TC, cuja implementa\u00e7\u00e3o, \n\npara al\u00e9m de n\u00e3o contemplar a integra\u00e7\u00e3o, se caracteriza n\u00e3o s\u00f3 pelo predom\u00ednio de aulas \n\nde campo tradicionais e por uma diversidade de tipos de aulas laboratoriais, mas tamb\u00e9m, \n\npor uma interven\u00e7\u00e3o dos alunos nas etapas iniciais de realiza\u00e7\u00e3o das actividades. O ensino \n\ne a aprendizagem das Ci\u00eancias sair\u00e3o beneficiados se, nas suas pr\u00e1ticas, os professores \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 22 - \n\nreflectirem sobre os indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e sobre as \n\nrecentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares, para os Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n2.2.6. Constrangimentos na implementa\u00e7\u00e3o de Trabalho Pr\u00e1tico \n\n \n\n As actividades pr\u00e1ticas s\u00e3o pouco realizadas, uma vez que s\u00e3o muitas as \n\ndificuldades para a sua implementa\u00e7\u00e3o (Galiazzi, 2000). Este autor refere que muitas vezes \n\nas expectativas favor\u00e1veis s\u00e3o criadas pelo professor, que transmite aos alunos como seria \n\na aula de ci\u00eancias se houvesse condi\u00e7\u00f5es para realizar TL ou derivam do facto de os alunos \n\nterem uma concep\u00e7\u00e3o errada por terem sido raras as oportunidades para o realizar. Os \n\nconstrangimentos s\u00e3o, fundamentalmente, de dois tipos: \n\n- extr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno: o funcionamento institucional, as \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares, o espa\u00e7o adequado, os equipamentos e a bibliografia;  \n\n- intr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno: alunos e professores. \n\n Solomon (citada por Oliveira, 1999) destaca tend\u00eancias comuns na Europa, que \n\ncondicionam o Trabalho Laboratorial realizado pelos professores: o TL realizado pelos \n\npr\u00f3prios alunos que os aproxima mais da metodologia cient\u00edfica raramente \u00e9 \n\nimplementado; existem poucos recursos dispon\u00edveis e deficientes condi\u00e7\u00f5es laboratoriais; \n\nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel manter turmas pequenas porque as escolas est\u00e3o lotadas; h\u00e1 falta de centros \n\nde recursos educativos e falta de suporte cient\u00edfico e pedag\u00f3gico que apoie os professores \n\nem projectos de TL inovadores; falta est\u00edmulo e valoriza\u00e7\u00e3o institucional desses projectos; \n\na rela\u00e7\u00e3o entre as Escolas Secund\u00e1rias e as Universidades e entre os conhecimentos \n\ncient\u00edficos e pedag\u00f3gicos \u00e9 insuficiente. Hodson (citado por Oliveira, 1999) defende que os \n\nprofessores s\u00e3o confrontados com programas extensos e hor\u00e1rios com tempos lectivos \n\ncompartimentados e manifestamente insuficientes, o que os leva a concentrar a pr\u00e1tica \n\nlectiva no conte\u00fado, dando prioridade \u00e0s demonstra\u00e7\u00f5es que confirmem esses conte\u00fados e \n\nassegurem uma boa sequ\u00eancia de actividades. \n\n Um estudo recente de Dourado (2001) aponta v\u00e1rias raz\u00f5es para a n\u00e3o \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de TP. O elevado n\u00famero de alunos por turma e a impossibilidade de \n\ndesdobr\u00e1-las em turnos constitu\u00edam as principais raz\u00f5es. Aponta outros estudos que \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 23 - \n\ncorroboram os seus resultados relativamente \u00e0 dimens\u00e3o das turmas como factor \n\nimpeditivo da realiza\u00e7\u00e3o: \n\n - de TL (Garcia Barros, 1995; Del Carmen, 2000; Bastida de la Calle et al., 2000); \n\n - de TC (Schnoebelen, 1990; Pedrinaci et al., 1994; Switzer, 1995).  \n\n Dourado aponta outros factores que considera relevantes. Por exemplo, a elevada \n\nextens\u00e3o dos programas (impeditivo da realiza\u00e7\u00e3o de TL e TC). Relativamente \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de TC destaca a necessidade de dispensa de aulas a outras disciplinas, \n\nquanto \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de TP em geral refere, ainda, falta de tempo para a prepara\u00e7\u00e3o \n\n(que \u00e9 um aspecto transversal referido pelos professores em diferentes estudos) e a \n\nimpossibilidade de reorganizar os conte\u00fados program\u00e1ticos. Relativamente \u00e0s dificuldades \n\nlog\u00edsticas existe uma dificuldade comum (a falta de equipamento) e dificuldades \n\nespec\u00edficas: \n\n- para o TL: inexist\u00eancia de t\u00e9cnicos de laborat\u00f3rio a tempo inteiro e de \n\nlaborat\u00f3rios; \n\n- para o TC: dificuldades de organiza\u00e7\u00e3o de transportes, acessibilidade e dist\u00e2ncia a \n\ndeterminados locais e a seguran\u00e7a dos alunos. \n\n Os professores que t\u00eam boas condi\u00e7\u00f5es laboratoriais realizam TL com pouca \n\nfrequ\u00eancia argumentando que t\u00eam dificuldade em gerir o programa e o tempo, sendo o \n\nprograma o livro de texto e a necessidade a selectividade (Nieda, 1994). Este autor refere \n\nque realizar TL descontextualizados da teoria em aulas de 50 minutos leva, provavelmente, \n\na entend\u00ea-los como receitas, como comprovat\u00f3rios ou manipulativos. \n\n \n\n \u00c9 necess\u00e1rio criar mecanismos que sustentem uma mudan\u00e7a na forma como o TP \u00e9 \n\nperspectivado na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, nomeadamente atrav\u00e9s das orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares, da forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua dos professores, redefinindo normas e \n\nprinc\u00edpios de avalia\u00e7\u00e3o (Almeida, 1998), aumentando o tempo dedicado a aulas \n\nlaboratoriais (Nieda, 1994) e desenvolvendo materiais curriculares alternativos (Praia, \n\n1999; Oliveira, 1999). A Forma\u00e7\u00e3o de Professores deve ser enquadrada num quadro \n\nconstrutivista do ensino das Ci\u00eancias e contemplar a articula\u00e7\u00e3o entre as componentes da \n\nespecialidade, did\u00e1ctica e epistemol\u00f3gica. Deve incluir \u201ctemas emergentes da hist\u00f3ria e da \n\nfilosofia das Ci\u00eancias\u201d (Praia, 1999, p.57) e deve \u201cdeixar os professores viverem o \n\nprocesso cient\u00edfico em laborat\u00f3rio, viverem a aventura do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 24 - \n\ncient\u00edfica, formando equipas com cientistas\u201d (Oliveira, 1999, p.44), o que proporcionar\u00e1 o \n\nquestionamento e a reflex\u00e3o sobre as suas pr\u00e1ticas. Atendendo ao tempo que encerra cada \n\nsess\u00e3o de Ci\u00eancias, 45 minutos, no m\u00e1ximo 90 minutos, poucas ou nenhumas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser completadas com todas as fases envolvidas (Lunetta, 1998). Os \n\nprofessores dever\u00e3o planear com os alunos um pequeno n\u00famero de verdadeiros projectos, \n\nmais longos e abrangentes e identificar actividades que possam ser realizadas numa aula, \n\ncentradas num determinado passo espec\u00edfico de uma investiga\u00e7\u00e3o. De acordo com Lunetta \n\n(1998), o professor pode, igualmente, recorrer \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e a dados de outras \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es realizadas por alunos ou cientistas, envolvendo os alunos na an\u00e1lise e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados apresentados nas mais diversas formas. \n\n Para superar os constrangimentos existentes \u00e9 necess\u00e1rio uma mudan\u00e7a na forma \n\ncomo o TP \u00e9 perspectivado pelos professores. Para essa mudan\u00e7a dever\u00e1 contribuir uma \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua adequadas e a aproxima\u00e7\u00e3o entre as pr\u00e1ticas lectivas e a \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 25 - \n\n2.3. INVESTIGA\u00c7\u00c3O EM DID\u00c1CTICA DAS CI\u00caNCIAS \n\n \n\n Na subsec\u00e7\u00e3o 2.3.1. referimos a natureza da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias (IDC). Na subsec\u00e7\u00e3o seguinte, 2.3.2. reflectimos sobre a evolu\u00e7\u00e3o deste dom\u00ednio \n\nde Investiga\u00e7\u00e3o. Na subsec\u00e7\u00e3o 2.3.3. s\u00e3o referidas, sumariamente, as principais \u00e1reas da \n\nIDC. A subsec\u00e7\u00e3o 2.3.4. diz respeito \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre a IDC e as concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\ndos professores. Na subsec\u00e7\u00e3o 2.3.5. sugerimos algumas propostas de articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nIDC e as pr\u00e1ticas dos professores. A relev\u00e2ncia da IDC para a Forma\u00e7\u00e3o de Professores \u00e9 \n\nabordada na subsec\u00e7\u00e3o 2.3.6.. \n\n \n\n \n\n2.3.1. A natureza da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\n \n\n A Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \u00e9 hoje uma problem\u00e1tica que vem merecendo o interesse \n\ndos mais variados sectores da sociedade, desde os cientistas de diferentes \u00e1reas at\u00e9 aos \n\nprofessores, passando pelos decisores pol\u00edticos (Hurd, 1998). O cidad\u00e3o est\u00e1 mergulhado \n\nnuma sociedade de matriz cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e, para poder ser gestor dos seus direitos, \n\ntem necessidade de se sentir preparado para intervir nas quest\u00f5es que lhe s\u00e3o colocadas, o \n\nque implica uma indispens\u00e1vel compreens\u00e3o de aspectos funcionais da Ci\u00eancia, como \n\nsejam as suas implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel de situa\u00e7\u00f5es concretas no seu dia-a-dia (Costa &amp; \n\nMarques, 2003). A contribui\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional \u00e9 importante, facto ao qual \n\nn\u00e3o ser\u00e1 alheio o esfor\u00e7o que se sentiu, nas tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas, visando o \n\naperfei\u00e7oamento do processo de ensino e de aprendizagem das Ci\u00eancias (Costa et al., \n\n1999).  \n\n A designa\u00e7\u00e3o Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancias, que surge, frequentemente, na \n\nliteratura, define-se como uma \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o que se ocupa no que e no como se \n\nensina e se aprende Ci\u00eancias (Cachapuz, 1995) no contexto escolar ou outro. A \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (IDC) \u00e9 reconhecida como um dom\u00ednio do saber, \n\ncaracterizado por um corpo coerente de conhecimentos (Gil P\u00e9rez, 1991), sendo as suas \n\nprincipais finalidades a melhoria do ensino e da aprendizagem das Ci\u00eancias, \n\nparticularmente no contexto de sala de aula. Trata-se de uma \u00e1rea do saber sobre a qual se \n\ndebru\u00e7a uma comunidade espec\u00edfica e crescente de investigadores. Atendendo ao facto de \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 26 - \n\na Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, enquanto dom\u00ednio espec\u00edfico de investiga\u00e7\u00e3o, ser um campo \n\nrelativamente recente (Jenkins, 2000), compreende-se a crescente clarifica\u00e7\u00e3o que tem \n\nvindo a ser feita relativamente ao seu objecto de estudo e o desenvolvimento de \n\nmetodologias de estudo pr\u00f3prias. \n\n Segundo Silva (1997), \u00e9 necess\u00e1rio fazer a distin\u00e7\u00e3o entre dois significados do \n\ntermo Investiga\u00e7\u00e3o que aparecem na literatura. Por um lado, o \u201csignificado corrente\u201d, \n\nutilizado no sentido de reflex\u00e3o, procura, explora\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m de pesquisa ou indaga\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, o \u201csignificado de processo\u201d relativo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho de modo \n\nprofissional, sistem\u00e1tico, profundo, publicitado e exposto \u00e0 cr\u00edtica de comunidades \n\nprofissionais, que o autor refere ser \u201cgeralmente designado de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica\u201d. \u00c9 este o significado atribu\u00eddo ao trabalho desenvolvido no \n\n\u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n2.3.2. A evolu\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\n \n\n As d\u00e9cadas de 70 e 80 podem ser apontadas como uma \u00e9poca em que ocorreu um \n\nsignificativo desenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, que \n\nprosseguiu nas d\u00e9cadas posteriores. Um aspecto revelador da sua juventude pode ser a \n\nantiguidade da publica\u00e7\u00e3o de revistas (Jenkins, 2000) com a finalidade de servir de ve\u00edculo \n\nde comunica\u00e7\u00e3o entre a comunidade cient\u00edfica dos investigadores e/ou entre esta e a \n\ncomunidade dos professores. Apenas uma das revistas fundamentais neste campo, Science \n\nEducation, tem uma antiguidade que remonta a 1916, outras, que na actualidade contam \n\ncom grande prest\u00edgio, como o Journal of Research in Science Teaching, o Studies in \n\nScience Education, o International Journal of Science Education datam, respectivamente, \n\nde 1963, 1972 e 1979. Um exemplo da publica\u00e7\u00e3o de uma revista no nosso pa\u00eds, embora \n\nn\u00e3o vocacionada apenas para a divulga\u00e7\u00e3o de artigos de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica da \n\nF\u00edsica, \u00e9 a Gazeta da F\u00edsica, que foi fundada em 1946. \n\n Gil P\u00e9rez (1994) refere que a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 80, praticamente n\u00e3o existia em muitos pa\u00edses, nomeadamente Espanha; n\u00e3o \n\neram ent\u00e3o conhecidas muitas publica\u00e7\u00f5es internacionais; as Faculdades de Ci\u00eancias \n\nesqueciam ou ignoravam os problemas educacionais e did\u00e1cticos enquanto tema de \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 27 - \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e de elabora\u00e7\u00e3o de teses. Salienta ainda que, na referida d\u00e9cada, os curr\u00edculos \n\nde Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Ci\u00eancias n\u00e3o mencionavam o dom\u00ednio de investiga\u00e7\u00e3o em \n\ncausa e que n\u00e3o se conhecia, no seu Pa\u00eds, nenhuma equipa de trabalho com dedica\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica e exclusiva \u00e0 IDC. No final da d\u00e9cada de 70 come\u00e7aram a emergir grupos de \n\ntrabalho preocupados com a compreens\u00e3o do crescente fracasso escolar em Ci\u00eancias, \n\nconduzindo estudos nesse sentido. Uma das solu\u00e7\u00f5es apontadas seria a associa\u00e7\u00e3o, no \n\nensino das Ci\u00eancias, da inova\u00e7\u00e3o \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. A partir da d\u00e9cada de 80 ocorreu um \n\nincremento not\u00e1vel em Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Um dos indicadores est\u00e1 \n\nno n\u00famero de trabalhos publicados, que teve um aumento exponencial (Gil P\u00e9rez, 1994). \n\nPor outro lado, surgiram e desenvolveram-se, em diversos pa\u00edses, revistas como European \n\nJournal of Science Education (1978, Reino Unido), a Ense\u00f1anza de las Ci\u00eancias (1983, \n\nEspanha), a Research in Science and Technological Education (1982, Reino Unido), a \n\nRevista de Ense\u00f1anza de la F\u00edsica (1986, Espanha), a Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o \n\n(1987, Portugal) e outras. Continuam a aparecer novas revistas, inclusivamente orientadas \n\npara aspectos espec\u00edficos do ensino e da aprendizagem das Ci\u00eancias, a Science &amp; \n\nEducation (1991, Holanda) \u00e9 um exemplo, sendo especialmente vocacionada para a \n\nHist\u00f3ria e Epistemologia no ensino das Ci\u00eancias. A juventude e o dinamismo da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias tamb\u00e9m se notam na an\u00e1lise das refer\u00eancias mais \n\nusadas, cujos autores s\u00e3o nossos contempor\u00e2neos (Gil P\u00e9rez, 1994). \n\n A natureza dos estudos desenvolvidos tamb\u00e9m evoluiu. No in\u00edcio dos anos 80, os \n\nproblemas investigados eram menos diversificados do que hoje, n\u00e3o se falando ainda de \n\n\u00e1reas e/ou linhas de investiga\u00e7\u00e3o. O estado da arte estava ainda, segundo Gil P\u00e9rez (1994, \n\np. 155) \u201cnum dom\u00ednio preparadigm\u00e1tico, prete\u00f3rico\u201d. Nos \u00faltimos anos, verificou-se uma \n\nevolu\u00e7\u00e3o qualitativa neste dom\u00ednio. O aparecimento crescente de departamentos \n\nuniversit\u00e1rios e a cria\u00e7\u00e3o de grupos de investiga\u00e7\u00e3o espec\u00edficos s\u00e3o um aspecto importante. \n\nActualmente, procura-se que os problemas tratados nos estudos de investiga\u00e7\u00e3o sejam \n\nrelevantes para a sala de aula, que os trabalhos realizados desenvolvam liga\u00e7\u00f5es com \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es anteriores, que levantem novas quest\u00f5es e contributos para futuras \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es (Duschl, 1994). \n\n Actualmente, a Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \u00e9 reconhecida como um dom\u00ednio do saber \n\ncaracterizado: \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 28 - \n\n(i) por um corpo coerente de conhecimentos nos quais se integram aspectos \n\ndiferenciados relativos ao ensino e \u00e0 aprendizagem das Ci\u00eancias (Costa et al., \n\n1999); \n\n(ii) por uma comunidade de investigadores, a maior parte dos quais, tamb\u00e9m \n\nformadores de professores. \n\n \n\n \n\n2.3.3. As principais \u00e1reas da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias  \n\n \n\n O trabalho de muitos investigadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, trabalhando quer \n\npor si, quer organizados em redes nacionais e internacionais, \u00e9 hoje uma realidade. Estes \n\ninvestigadores em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias questionam e reflectem de uma forma constante \n\ne sistem\u00e1tica sobre o que j\u00e1 foi feito e v\u00e3o produzindo conhecimentos dos quais emergem \n\nnovas tem\u00e1ticas e abordagens para a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, sempre em \n\nprol da necessidade de optimizar o ensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias (Sequeira &amp; \n\nLeite, 1991, Gil P\u00e9rez, 1994, Costa et al., 1999). \n\n  A Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias tem produzido resultados donde t\u00eam \n\nderivado indicadores e sugest\u00f5es consensuais para as pr\u00e1ticas lectivas. Embora o objecto \n\nde estudo das investiga\u00e7\u00f5es abranja um conjunto de m\u00faltiplos aspectos, \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar algumas \u00e1reas tem\u00e1ticas, \u00e0s quais tem sido atribu\u00edda maior relev\u00e2ncia. Costa et \n\nal. (1999), sem pretenderem ser exaustivos, identificam as seis \u00e1reas seguintes: \n\n a) Epistemologia e o Ensino das Ci\u00eancias; \n\n b) Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino das Ci\u00eancias: \n\n c) Movimento das Concep\u00e7\u00f5es Alternativas; \n\n d) Trabalho Experimental; \n\n e) Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas; \n\n f) Rela\u00e7\u00f5es Ci\u00eancia \u2013 Tecnologia \u2013 Sociedade.  \n\n Alguns autores consideram outras linhas de investiga\u00e7\u00e3o para al\u00e9m destas, por \n\nexemplo, Cachapuz (1997) considera a Forma\u00e7\u00e3o de Professores uma \u00e1rea tem\u00e1tica \n\nindividual. Apresentamos, em seguida, uma breve s\u00edntese sobre o objecto de estudo de \n\ncada uma das \u00e1reas identificadas por Costa et al. (1999) e a sua contribui\u00e7\u00e3o para o ensino \n\ne a aprendizagem das Ci\u00eancias.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 29 - \n\n \n\n Epistemologia e o Ensino das Ci\u00eancias  \n\n \n\n A finalidade desta \u00e1rea de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \u00e9 o estudo das \n\nrepercuss\u00f5es did\u00e1cticas relativas a saberes sobre a natureza e o modo como o \n\nconhecimento cient\u00edfico se tem vindo a desenvolver (Epistemologia da Ci\u00eancia). Estes \n\nestudos t\u00eam contribu\u00eddo para a compreens\u00e3o do processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico dos alunos. O crescente interesse na vertente epistemol\u00f3gica no Ensino das \n\nCi\u00eancias justifica-se, tamb\u00e9m, por exemplo, pela perspectiva de Ci\u00eancia que vai sendo \n\ntransmitida aos alunos, pelas concep\u00e7\u00f5es sobre a natureza da Ci\u00eancia dos professores e na \n\nforma como elas influenciam as suas pr\u00e1ticas de ensino (Praia &amp; Cachapuz, 1994). O \n\ndesenvolvimento de Modelos de Ensino das Ci\u00eancias pressup\u00f5e, ainda, perspectivas \n\ndiferenciadas sobre a Natureza da Ci\u00eancia. Por exemplo, ao Modelo de Aquisi\u00e7\u00e3o \n\nConceptual est\u00e1 subjacente uma perspectiva empirista, em contraponto com a perspectiva \n\nracionalista subjacente a Modelos de raiz construtivista (Santos, 1998). A perspectiva \n\nindutivo-positivista do conhecimento cient\u00edfico continua a estar na base de muitas \n\npropostas did\u00e1cticas, em detrimento da perspectiva racionalista-construtivista, a partir da \n\nqual se deveria pautar o ensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias, por via problematizante e \n\ninvestigativa (Costa et al., 1999). V\u00e1rios investigadores (por exemplo, Praia &amp; Cachapuz, \n\n1998) defendem que as representa\u00e7\u00f5es dos professores sobre o que \u00e9 a Ci\u00eancia e o que \u00e9 \n\nfazer Ci\u00eancia t\u00eam influ\u00eancia no que ensinam e no como ensinam. Argumentam, tamb\u00e9m, \n\nque um conhecimento did\u00e1ctico, epistemologicamente fundamentado, contribuir\u00e1 para que \n\nos professores desenvolvam conhecimentos e capacidades para modificar as suas pr\u00f3prias \n\nconcep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de ensino. \n\n A import\u00e2ncia desta linha de investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem patente nos actuais curr\u00edculos \n\ndo Ensino das Ci\u00eancias. A \u201cCi\u00eancia deve ser apresentada como um conhecimento em \n\nconstru\u00e7\u00e3o, dando-se particular import\u00e2ncia ao modo de produ\u00e7\u00e3o destes saberes, \n\nrefor\u00e7ando a ideia de um conhecimento cient\u00edfico em mudan\u00e7a e explorando, ao n\u00edvel das \n\naulas, a natureza da ci\u00eancia e da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d (DES, 2001). Ao longo do \n\nEnsino B\u00e1sico \u00e9 necess\u00e1rio \u201creconhecer que o conhecimento cient\u00edfico est\u00e1 em evolu\u00e7\u00e3o \n\npermanente, sendo um conhecimento inacabado\u201d (DEB, 2000). \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 30 - \n\n \n\n Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Ensino das Ci\u00eancias \n\n \n\n Diversos estudos (por exemplo, Cardoso &amp; Costa, 1998) destacam a import\u00e2ncia de \n\narticular o Ensino das Ci\u00eancias com a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia (HC). Um dos principais \n\nobjectivos desta linha de Investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos \n\nhistoricamente fundamentados, tendo como principais finalidades a compreens\u00e3o \n\nconceptual dos alunos e a explora\u00e7\u00e3o do car\u00e1cter din\u00e2mico da Ci\u00eancia. O conhecimento \n\ncient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 imut\u00e1vel nem definitivo, \u00e9 algo em permanente constru\u00e7\u00e3o, onde os \n\nconceitos, as leis e as teorias mudam em fun\u00e7\u00e3o do conhecimento existente e do contexto \n\nna \u00e9poca em que se desenvolveram. A utiliza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias na sala de aula \n\npode proporcionar a compreens\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, contribuindo para que os \n\nalunos interpretem a actividade cient\u00edfica numa dimens\u00e3o mais real, mais humana e mais \n\nacess\u00edvel (Izquierdo, 1996, citado por Castro, 2000). A HC, n\u00e3o se reduzindo a uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o factual e cronol\u00f3gica, revela outras potencialidades ao n\u00edvel do ensino das \n\nCi\u00eancias, nomeadamente a de ajudar a promover uma aprendizagem por Mudan\u00e7a \n\nConceptual. Os alunos, ao constatarem que algumas das suas ideias t\u00eam semelhan\u00e7a com \n\nideias que foram, no passado, aceites pelos cientistas, sentir-se-\u00e3o mais \u00e0 vontade para as \n\nexplicitarem e discutirem. O recurso \u00e0 HC, ajudando a evidenciar o caminho percorrido na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento e as adversidades que surgiram pode possibilitar uma vis\u00e3o \n\nadequada sobre o trabalho dos cientistas, as perip\u00e9cias que viveram e os problemas que \n\nprocuraram resolver (Gil P\u00e9rez, 1993). Poder\u00e1, igualmente, contribuir para que os \n\nprofessores melhor compreendam e interpretem as dificuldades da aprendizagem de \n\nconceitos cient\u00edficos. Abrams e Wandersee (1995) referem a utilidade dos alunos terem \n\nacesso a excertos de materiais originais que relatem as descobertas cient\u00edficas para ilustrar \n\nos problemas que o cientista teve de enfrentar e experienciar a forma como queriam que a \n\nsua investiga\u00e7\u00e3o fosse divulgada. Os investigadores sugerem, ainda, a compara\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o para que os alunos adquiram uma vis\u00e3o correcta da \n\nevolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 31 - \n\n Movimento das Concep\u00e7\u00f5es Alternativas \n\n \n\n A Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias foi marcada, na d\u00e9cada de 80, por \n\nin\u00fameros estudos em torno da problem\u00e1tica das Concep\u00e7\u00f5es Alternativas. O trabalho \n\nefectuado neste campo ficou conhecido por Movimento das Concep\u00e7\u00f5es Alternativas \n\n(MCA). Tem\u00e1tica que ter\u00e1 sido a que originou maior n\u00famero de trabalhos publicados, \n\ndesde o surgimento da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (Gil P\u00e9rez, 1994, Costa et \n\nal., 1999). O MCA \u00e9 um marco fundamental que questionou a Aprendizagem por \n\nDescoberta, ao fomentar o confronto de ideias, em detrimento do empirismo ing\u00e9nuo \n\ndependente da observa\u00e7\u00e3o objectiva na procura da descoberta. Na aprendizagem a n\u00edvel \n\ncognitivo, com uma maior exig\u00eancia conceptual e processual, os alunos passam a ter um \n\npapel ainda mais activo. \n\n \u00c9 hoje consensualmente aceite, que os alunos tentam explicar aspectos cient\u00edficos, \n\nque se relacionem com o seu quotidiano, com ideias e cren\u00e7as constru\u00eddas com base nas \n\nsuas experi\u00eancias di\u00e1rias. Estas Concep\u00e7\u00f5es Alternativas (CA) foram-se construindo ao \n\nlongo da sua viv\u00eancia, fora da sala de aula e, tamb\u00e9m, em experi\u00eancias escolares \n\nanteriores. As CA s\u00e3o um dos obst\u00e1culos mais significativos \u00e0 aprendizagem das Ci\u00eancias \n\ne em muitos casos, persistem, mesmo ap\u00f3s o ensino formal (Santos, 1998). Esta \n\npersist\u00eancia resulta do profundo enraizamento que as CA t\u00eam nos alunos. T\u00eam poder \n\nexplicativo e preditivo para a pessoa que as possui, como tal, fazem sentido, s\u00e3o \n\nconstru\u00e7\u00f5es cognitivas onde o sujeito coloca muito de si pr\u00f3prio. S\u00e3o representa\u00e7\u00f5es \n\npessoais, eventualmente tamb\u00e9m de raiz afectiva, mais ou menos espont\u00e2neas, mais ou \n\nmenos dependentes do contexto, mais ou menos solid\u00e1rias de uma estrutura, que s\u00e3o \n\ncompartilhadas por grupos de alunos e que diferem, significativamente, dos conceitos \n\ncient\u00edficos (Santos, 1998).  \n\n Tamb\u00e9m existe hoje evid\u00eancia de que os curr\u00edculos, os manuais escolares e os \n\nprofessores tendem, por vezes, a veicular ou refor\u00e7ar as CA dos alunos. Ora, cabe aos \n\nprofessores adequarem estrat\u00e9gias de ensino e de aprendizagem de modo a promover a \n\nmudan\u00e7a conceptual desejada.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 32 - \n\n Trabalho Experimental \n\n \n\n Esta linha de Investiga\u00e7\u00e3o tem sido estudada por diversos investigadores em \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias que t\u00eam analisado a efic\u00e1cia da utiliza\u00e7\u00e3o do Trabalho \n\nExperimental (TE) e o seu papel no Ensino das Ci\u00eancias. Actualmente, s\u00e3o objecto de \n\nestudo as diferentes vertentes que o Trabalho Pr\u00e1tico, que abarca: TE, TL e TC. Estudos \n\ndesse tipo originaram altera\u00e7\u00f5es relativas a princ\u00edpios subjacentes \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o, \n\npese embora a sua utiliza\u00e7\u00e3o nas aulas de Ci\u00eancias nunca tenha sido, seriamente, \n\ncontestada. \u00c9 necess\u00e1rio, no entanto, reflectir fundamentalmente sobre o sentido que deve \n\nser atribu\u00eddo ao TE e as suas consequ\u00eancias educacionais e did\u00e1cticas. \n\n Como j\u00e1 referimos, os trabalhos pr\u00e1ticos assumem, habitualmente, caracter\u00edsticas \n\nprescritivas, assentes no cumprimento de instru\u00e7\u00f5es detalhadas que conduzem os alunos \n\npara a resposta correcta (Lunetta, 1988), e tem como objectivos fundamentais comprovar a \n\nteoria e desenvolver habilidades manipulativas (Kempa, 1988; Grau, 1994; Garc\u00eda Barros, \n\n1997).  Cachapuz et al. (1989), citados por Castro (2000) afirmam que o tipo de TE \n\nutilizado mais frequentemente nas escolas, nomeadamente portuguesas, e no contexto do \n\nensino da F\u00edsica e da Qu\u00edmica \u00e9 do tipo demonstrativo e rotineiro servindo apenas para a \n\nilustra\u00e7\u00e3o de aspectos te\u00f3ricos leccionados. \u00c9 frequente, nas pr\u00e1ticas lectivas, a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo TE que favorece uma vis\u00e3o empirista e indutivista da Ci\u00eancia. Muitas vezes faz-se um \n\n\u00fanico ensaio e da observa\u00e7\u00e3o efectuada confirma-se o resultado a partir do qual se \n\ngeneralizam as conclus\u00f5es. Esta perspectiva metodol\u00f3gica \u00e9 extremamente redutora, ilude \n\ne limita a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Torna-se assim necess\u00e1rio promover \n\ndiferentes tipos de TE onde os objectivos sejam bem claros. A sua utiliza\u00e7\u00e3o deve ser feita, \n\ntamb\u00e9m, de modo a promover pequenas investiga\u00e7\u00f5es, por via problematizante, \n\nquestionadora e inserida num processo reflexivo (Costa et al., 1999). Tamb\u00e9m Hodson \n\nenfatiza a import\u00e2ncia dos alunos se envolverem em investiga\u00e7\u00f5es, cujo objectivo principal \n\n\u00e9 a compreens\u00e3o mais profunda do conhecimento cient\u00edfico e do processo da sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o. O TP \u00e9 um aspecto nuclear, que ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o inicial e da forma\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua ou p\u00f3s-graduada tem preocupado diversos investigadores.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 33 - \n\n Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \n\n \n\n Inicialmente, os investigadores, analisando estrat\u00e9gias utilizadas por especialistas, \n\nprocuraram desenvolver t\u00e9cnicas para a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas (RP) que pudessem ser \n\nensinadas aos alunos. Acreditavam que, assim, lhes desenvolveriam capacidades cognitivas \n\nde elevado n\u00edvel, embora s\u00f3 real\u00e7asse o seu aspecto instrumental e operativo (Valente et \n\nal., 1989). Na \u00faltima d\u00e9cada, a Investiga\u00e7\u00e3o tem dado enfoque \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de \n\npotencialidades que a RP pode trazer ao n\u00edvel do desenvolvimento conceptual e processual \n\ndos alunos no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias (Castro, 2000). Todavia, ainda hoje, \n\n\u00e9 frequente nos manuais escolares apelidarem-se de problemas, os exerc\u00edcios de aplica\u00e7\u00e3o \n\nrotineiros, cuja resolu\u00e7\u00e3o exige apenas a aplica\u00e7\u00e3o de um algoritmo previamente fornecido. \n\n Perspectivas actuais sobre a RP centram a aprendizagem em situa\u00e7\u00f5es \n\nproblem\u00e1ticas criadas na sala de aula, sendo j\u00e1 conhecidas propostas interessantes nesse \n\ncampo. Um modelo proposto por Gil P\u00e9rez et al. (1998), para a RP como investiga\u00e7\u00e3o, \n\ncontempla as seguintes fases principais: an\u00e1lise qualitativa da situa\u00e7\u00e3o em estudo; \n\nelabora\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o; execu\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e an\u00e1lise cr\u00edtica \n\ndos resultados. \n\n \n\n \n\n Rela\u00e7\u00f5es Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade \n\n \n\n A linha de Investiga\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade (CTS) tem-se tornado uma \n\nrefer\u00eancia, um movimento para o ensino e a aprendizagem da Ci\u00eancia. O crescente \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, que originou profundas mudan\u00e7as nas \n\nsociedades modernas, levou tamb\u00e9m \u00e0 necessidade de se integrar na aprendizagem das \n\nCi\u00eancias o Desenvolvimento, na sua problem\u00e1tica social e natural (Castro, 2000). Esta \n\nconjuntura integra as caracter\u00edsticas definidoras da nossa cultura, onde se insere a escola, o \n\nque poder\u00e1 contribuir para diminuir a diferen\u00e7a entre o conhecimento cient\u00edfico e a Ci\u00eancia \n\na que os alunos t\u00eam acesso, na e fora da escola (Hurd, 1998). \n\n A abordagem CTS alicer\u00e7a-se no curr\u00edculo e forma a base da educa\u00e7\u00e3o integrada \n\ngeral, procurando ajustar-se aos interesses e motiva\u00e7\u00f5es dos alunos. O principal objectivo \u00e9 \n\nalfabetizar cientificamente os alunos e dar-lhes a conhecer a dimens\u00e3o social da Ci\u00eancia \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 34 - \n\n(Solomon, 1993). A educa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os formados e capazes de tomar decis\u00f5es sobre \n\nproblemas e realizar ac\u00e7\u00f5es pessoais como resultado dessas decis\u00f5es \u00e9 uma prioridade \n\nactual. Para tal, poder\u00e1 contribuir esta perspectiva, baseada na identifica\u00e7\u00e3o de problemas \n\ndo quotidiano com os alunos, no planeamento de actividades de grupo ou individuais que \n\nlhes forne\u00e7am (re)solu\u00e7\u00f5es \u2013 no contexto do curr\u00edculo escolar \u2013 e mover ac\u00e7\u00f5es destinadas \n\na trabalhar as situa\u00e7\u00f5es estudadas (Castro, 2000). No contexto de uma sociedade que se \n\npretende composta por cidad\u00e3os literados cientificamente, ainda que apenas abrangidos \n\npela escolaridade obrigat\u00f3ria, a perspectiva CTS \u00e9 defendida educacionalmente por muitos \n\ninvestigadores (por exemplo, Sequeira, 1997). \n\n \n\n \n\n2.3.4. A articula\u00e7\u00e3o entre a IDC e as concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores \n\n \n\n A import\u00e2ncia da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para os professores de \n\nCi\u00eancias tem sido alvo de v\u00e1rios estudos nos \u00faltimos anos, que j\u00e1 referimos (Dede e \n\nSabelli, 2004; Costa, 2003; Hammersley, 2002; Marques, 2001; Costa et al., 2000; \n\nMitchell, 1999). Estes e outros autores referem a aus\u00eancia de di\u00e1logo efectivo entre a \n\ncomunidade que investiga em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e a comunidade dos professores, nas \n\nescolas. \n\n Independentemente das suas diferen\u00e7as epistemol\u00f3gicas \u00e9 poss\u00edvel reconhecer a \n\nsimilitude da finalidade \u00faltima dos professores e dos investigadores educacionais, \n\ncontribuir para a qualidade da educa\u00e7\u00e3o. Como tal, seria de esperar que entre eles \n\nexistissem fortes canais de comunica\u00e7\u00e3o e de coopera\u00e7\u00e3o, todavia, existem fortes \n\nindicadores de que entre professores e investigadores educacionais n\u00e3o existe o necess\u00e1rio \n\ndi\u00e1logo (Costa, 2003). A autora defende que compreender o porqu\u00ea destes factos, e agir em \n\nconformidade, poder\u00e1 potenciar os esfor\u00e7os de ambos na promo\u00e7\u00e3o da qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar. Refere o Relat\u00f3rio intitulado \u201cThe impact of Educational Research on \n\nPolicy and Practice\u201d, produzido em Dezembro de 2000 pelo \u201cNational Educational \n\nResearch Forum\u201d, que aponta para o facto de existirem, ainda, poucos estudos na literatura \n\nsobre o impacte da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional nas pol\u00edticas e nas pr\u00e1ticas educativas. Costa \n\n(2003) procura clarificar o conceito de impacte, cuja complexidade reside nas tr\u00eas \n\nseguintes ordens de raz\u00e3o: \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 35 - \n\n1\u00aa - \u00e0s audi\u00eancias em jogo; \n\n2\u00aa - a modelos adoptados pela Investiga\u00e7\u00e3o e, em particular, sobre como se pode \n\nperspectivar neles a dimens\u00e3o do impacte; \n\n3\u00aa - \u00e0 complexidade do processo desde a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento at\u00e9 ao seu \n\nimpacte, nomeadamente nas pr\u00e1ticas. \n\n  \n\n De acordo com outros autores (por exemplo Kempa, 2001, Taber, 2001), Costa \n\n(2003) refere que a audi\u00eancia dos investigadores acad\u00e9micos tem sido privilegiada, pois \u00e9 \n\numa das vias (ou a via at\u00e9 hoje aceite) para o reconhecimento dos seus pares. O tipo de \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es realizadas, os lugares e espa\u00e7os onde elas se publicitam e o tipo de \n\nlinguagem a\u00ed utilizada s\u00e3o apontados como factores de constrangimento ao impacte da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas lectivas (Kempa, 2001, Mitchell, 1999). A maioria dos estudos de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o publicados em revistas que existem apenas em certos locais (por exemplo, \n\nUniversidades).  Para Mitchell (1999) a forma como os estudos s\u00e3o escritos, a linguagem \n\nusada nem sempre acess\u00edvel e o uso de refer\u00eancias a literatura desconhecida e termos \n\nespec\u00edficos tornam, para a maioria dos professores, a sua leitura pouco \u00fatil e mesmo \n\ndesmotivante.  Vaz et al. (2002), citados por Costa (2003), apontam para um dilema que os \n\ninvestigadores vivem na actualidade, optarem por uma actividade investigativa que \u201cpende \n\npara a pertin\u00eancia\u201d, no sentido de que as suas investiga\u00e7\u00f5es sejam reconhecidas pelos seus \n\npares ou optarem por uma outra que \u201cpende para a relev\u00e2ncia\u201d, procurando satisfazer \n\nexpectativas dos professores. \n\n  \n\n Relativamente ao modelo de Investiga\u00e7\u00e3o, Costa (2003) refere que as pol\u00edticas, \n\nnomeadamente as do financiamento influenciam alguns dos projectos realizados pelos \n\ninvestigadores e que o impacte da Investiga\u00e7\u00e3o poder\u00e1 n\u00e3o resultar directamente da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o mas sim das pol\u00edticas educativas, nomeadamente quando estas incorporam \n\nsugest\u00f5es fundamentadas no conhecimento produzido pela Investiga\u00e7\u00e3o. A autora enfatiza \n\nque o impacte ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas n\u00e3o deve ser visto como crit\u00e9rio da qualidade da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o, em sentido lato. Pode haver estudos de elevada qualidade (reconhecidos \n\ncomo tal pela comunidade acad\u00e9mica) sem que tenham qualquer impacto imediato nas \n\npr\u00e1ticas. Refere estudos sobre o \u201cestado de arte\u201d ou que n\u00e3o se encontrem num estado de \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 36 - \n\npublicita\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas, por exemplo, devido ao seu car\u00e1cter demasiadamente \n\nprovisional e hipot\u00e9tico. \n\n  \n\n Segundo o relat\u00f3rio do NERF (2000) o processo que vai desde a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento at\u00e9 ao seu impacte, para ocorrer, compreender\u00e1 tr\u00eas fases: \n\n1. Para que haja produ\u00e7\u00e3o de conhecimento \u00e9 necess\u00e1rio que algu\u00e9m viabilize as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a sua ocorr\u00eancia (por exemplo financiando a investiga\u00e7\u00e3o). Depois \n\n\u00e9 necess\u00e1rio que o conhecimento seja criado e validado, normalmente pela \n\ncomunidade cient\u00edfica; \n\n2. A dissemina\u00e7\u00e3o envolve, tamb\u00e9m, tr\u00eas processos: a transmiss\u00e3o do conhecimento \n\n(em jornais, confer\u00eancias); a media\u00e7\u00e3o, s\u00e3o necess\u00e1rios agentes que se \n\nresponsabilizem pela chegada de informa\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o a outros (por \n\nexemplo recursos did\u00e1cticos concebidos com base nos resultados da Investiga\u00e7\u00e3o) \n\ne a transfer\u00eancia. Apesar de disseminados e transmitidos os conhecimentos \n\npodem, simplesmente ter sido ignorados pelos seus receptores. Isto pode suceder \n\nquando os professores considerarem, por exemplo, que os resultados da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentam qualquer relev\u00e2ncia para as suas pr\u00e1ticas, o que \n\nsignificar\u00e1 uma aus\u00eancia de transfer\u00eancia; \n\n3. Mesmo que os conhecimentos tenham sido disseminados com sucesso, isso n\u00e3o \n\nsignifica que a sua utiliza\u00e7\u00e3o aconte\u00e7a. Ter\u00e3o de ser aplicados nas situa\u00e7\u00f5es \n\nconcretas em que os mesmos ser\u00e3o utilizados. Mas a aplica\u00e7\u00e3o \u00e9, ainda, \n\ndemasiado simplista, o que ter\u00e1 de acontecer \u00e9 que nesse processo os \n\nconhecimentos sejam modificados e adaptados \u00e0s situa\u00e7\u00f5es concretas em que ir\u00e3o \n\nser usados. Para que o impacte seja plenamente concretizado, esses \n\nconhecimentos, agora j\u00e1 modificados pelos seus utilizadores, t\u00eam que passar a \n\nfazer parte das suas rotinas de ac\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Apesar da necessidade de modifica\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o dos resultados da Investiga\u00e7\u00e3o, \n\nos investigadores tamb\u00e9m dever\u00e3o ser responsabilizados, pelo menos em parte do processo \n\n(Evans, 2002). Esta investigadora refere que os conhecimentos te\u00f3ricos advenientes da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o nem sempre s\u00e3o considerados como relevantes e \u00fateis pelos professores, \n\nnessa medida prop\u00f5e uma nova tarefa para os investigadores que designa por \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 37 - \n\n\u201cpragmatiza\u00e7\u00e3o\u201d da teoria (ou dos resultados da Investiga\u00e7\u00e3o). Segundo Costa (2003), este \n\nprocesso n\u00e3o deve ser considerado uma alternativa, mas sim um complemento ao processo \n\nde teorizar. \n\n  \n\n Costa (2003) fez uma s\u00edntese dos constrangimentos que se colocam ao desejado \n\nimpacte da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional/Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias nas pr\u00e1ticas dos professores \n\ndos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio e organizou-os em tr\u00eas tipos relacionados com: \n\n- a deficiente dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados de pesquisa junto dos professores;  \n\n- um tipo de cultura ainda vigente nas escolas; \n\n- as condi\u00e7\u00f5es do sistema educativo.  \n\n \n\n A autora relaciona a \u201cdeficiente dissemina\u00e7\u00e3o\u201d dos indicadores da IDC com quatro \n\nfactores apontados por Evans (2002):  \n\ni) inacessibilidade do conhecimento produzido pela Investiga\u00e7\u00e3o por parte dos \n\nprofessores, a divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 essencialmente feita em revistas dirigidas a \n\ninvestigadores acad\u00e9micos; \n\nii) deficiente comunica\u00e7\u00e3o com os professores, sendo a linguagem utilizada pelos \n\ninvestigadores de dif\u00edcil compreens\u00e3o; \n\niii) irrelev\u00e2ncia, para os professores, do conhecimento a que t\u00eam acesso. Este \n\naspecto \u00e9 destacado por v\u00e1rios autores (Hurd, 1991, Cachapuz, 1995, Mitchell, \n\n1999) e relaciona-se com o tipo de estudos efectuados pelos investigadores e de \n\nmetodologias utilizadas. \n\niv) grau de generalidade dos resultados de Investiga\u00e7\u00e3o para as pr\u00e1ticas. As \n\nimplica\u00e7\u00f5es ou recomenda\u00e7\u00f5es que emergem dos estudos consistem, na maioria das \n\nvezes, em aspectos muito gen\u00e9ricos ou assuntos para discuss\u00e3o, n\u00e3o sendo \n\ntraduzidas em termos de linhas orientadoras para a ac\u00e7\u00e3o. A este facto junta-se a \n\nfalta de tempo e de prepara\u00e7\u00e3o para os professores trabalharem ideias emergentes \n\nda Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \n\n  \n\n Segundo Costa (2003), o segundo constrangimento referido, o \u201ctipo de cultura \n\nainda vigente nas escolas\u201d, mencionado por diversos autores (por exemplo Hancock, \n\n1997, White, 2002, Gra\u00e7a, 2001 e Loureiro et al., 2005), relaciona-se com o deficit\u00e1rio \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 38 - \n\ntrabalho de equipa, a valoriza\u00e7\u00e3o excessiva dos saberes provenientes das experi\u00eancias \n\npessoais dos professores e a falta de h\u00e1bitos de leitura, caracter\u00edsticas referidas como \n\nobstaculizadoras da influ\u00eancia que a Investiga\u00e7\u00e3o pode ter ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas. \n\n  \n\n Por \u00faltimo, as \u201ccondi\u00e7\u00f5es do sistema educativo\u201d t\u00eam emergido como um \n\nsignificativo condicionante em estudos realizados no contexto educativo portugu\u00eas, Costa \n\n(2003) exemplifica o estudo desenvolvido por Gra\u00e7a (2001). Aponta que este \n\nconstrangimento pode ser analisado a dois n\u00edveis: \n\n- as condi\u00e7\u00f5es de muitas escolas (por exemplo o n\u00famero excessivo de alunos por \n\nturma, falta de materiais did\u00e1cticos, falta de apoio a actividades laboratoriais) e \n\ndimens\u00f5es da pol\u00edtica educativa (extens\u00e3o dos programas oficiais e o sistema de \n\navalia\u00e7\u00e3o dos alunos, particularmente no 12\u00ba ano); \n\n- um reduzido investimento que ainda parece ocorrer ao n\u00edvel da Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores, em especial em momentos de mudan\u00e7a/ou reformas educativas \n\n(Estrela, 1997). \n\nDe salientar que o primeiro grupo de raz\u00f5es enunciado s\u00e3o referidos muitas vezes pelos \n\nprofessores, mesmo os informados sobre os resultados da Investiga\u00e7\u00e3o, como impeditivos \n\nou dificultadores da integra\u00e7\u00e3o de perspectivas emanadas da Investiga\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas \n\nlectivas, da modifica\u00e7\u00e3o e da rotiniza\u00e7\u00e3o desejadas para que o impacte nas pr\u00e1ticas seja \n\nefectivo. Costa (2003) conclui que h\u00e1 uma co-responsabilidade que ter\u00e1 de ser partilhada \n\npor investigadores, professores e decisores pol\u00edticos. \n\n \n\n  \n\n2.3.5. Propostas de articula\u00e7\u00e3o entre a IDC e pr\u00e1ticas dos professores \n\n \n\n \u00c9 referido na literatura que h\u00e1 falta de estruturas para comunicar a Investiga\u00e7\u00e3o aos \n\nprofessores, que existem poucos incentivos e muitas dificuldades para que os professores, \n\nna pr\u00e1tica do dia-a-dia, se dediquem \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o ou mesmo a utilizem (Castro, 2000). \n\nInvestigadores, professores e decisores pol\u00edticos s\u00e3o tr\u00eas partes interessadas na inova\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos professores (Costa, 2003). Esta passa pela optimiza\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o \n\nentre a IDC e as pr\u00e1ticas dos professores. Nessa medida, parece-nos evidente que as tr\u00eas \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 39 - \n\npartes devem congregar esfor\u00e7os no mesmo sentido, sem descurar a especificidade dos \n\nseus pap\u00e9is no processo. \n\n  \n\n Os professores dever\u00e3o reconhecer a import\u00e2ncia do conhecimento did\u00e1ctico \n\nproduzido pela Investiga\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da melhoria das suas pr\u00e1ticas, integrando-o como \n\numa das dimens\u00f5es do seu saber profissional. Dever\u00e3o integrar projectos de Investiga\u00e7\u00e3o \n\ncom acad\u00e9micos (Costa, 2003) e aqueles que se encontram em situa\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica (Canha, \n\n2001), dever\u00e3o potenciar o trabalho colaborativo com os colegas de escola, no sentido da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e da utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores da IDC. O envolvimento dos professores na \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o \u00e9 uma medida apontada por Cachapuz (1995) para tornar a IDC mais pr\u00f3xima \n\ndos professores. Ara\u00fajo e S\u00e1 et al. (2002), citados por Costa (2003), afirmam que os \n\nprofessores em situa\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, e mesmo os professores mestres s\u00e3o, frequentemente, \n\nreferidos como tendo um papel relevante na articula\u00e7\u00e3o entre a IDC e as pr\u00e1ticas lectivas.  \n\n \n\n Os investigadores dever\u00e3o reflectir e ponderar o impacte nas pr\u00e1ticas ao n\u00edvel dos \n\nseus projectos de Investiga\u00e7\u00e3o, por exemplo, definindo temas de estudo em colabora\u00e7\u00e3o \n\ncom professores (Costa, 2003). Provavelmente, os resultados far\u00e3o mais sentido para os \n\nprofessores e ser\u00e3o mais directamente aplic\u00e1veis na sala de aula (Hurd, 1991). Parece ter \n\nl\u00f3gica a opini\u00e3o de que os professores sejam mais influenciados a mudarem as suas ideias \n\nao lerem relat\u00f3rios de investiga\u00e7\u00f5es realizados em colabora\u00e7\u00e3o com outros professores, \n\ncomparativamente aos que forem feitos s\u00f3 por investigadores universit\u00e1rios. Uma nova \n\ntarefa para os investigadores que se designa por \u201cpragmatiza\u00e7\u00e3o\u201d da teoria (ou dos \n\nresultados da investiga\u00e7\u00e3o), sugerida por Evans (2002) deve ser, igualmente, equacionada. \n\nOs investigadores dever\u00e3o trabalhar colaborativamente com professores e centrar os \n\nestudos de Investiga\u00e7\u00e3o na sala de aula (Cachapuz, 1995). Este autor refere a import\u00e2ncia \n\nque pode ter a divulga\u00e7\u00e3o de estudos de pr\u00e1ticas exemplares. A promo\u00e7\u00e3o de cursos de \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser enfatizada, uma vez que existem, actualmente, estudos que \n\nreal\u00e7am a import\u00e2ncia dos Cursos de Mestrado no desenvolvimento profissional dos \n\nprofessores e o seu contributo para mudan\u00e7as nas suas pr\u00e1ticas (por exemplo, Costa, 1997). \n\n \n\n Segundo Costa (2003) os decisores pol\u00edticos dever\u00e3o legislar no sentido:  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 40 - \n\ni) do incentivo (ou mesmo obrigatoriedade) do trabalho colaborativo entre as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es vocacionadas para a Investiga\u00e7\u00e3o e para a ac\u00e7\u00e3o educativa; \n\nii) da valoriza\u00e7\u00e3o da carreira docente (para todos os n\u00edveis de ensino) e \n\ninvestigativa do trabalho de colabora\u00e7\u00e3o entre acad\u00e9micos e profissionais de \n\nensino; \n\niii) criar condi\u00e7\u00f5es para que o trabalho colaborativo possa acontecer. \n\n A autora sugere ac\u00e7\u00f5es concretas, tais como promover protocolos de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o/parceria entre institui\u00e7\u00f5es vocacionadas para a Investiga\u00e7\u00e3o e para a ac\u00e7\u00e3o \n\neducativa, nomeadamente entre: \n\n- Universidades/Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior e Escolas ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o \n\n(p\u00f3s-graduada) e da Investiga\u00e7\u00e3o; \n\n- Centros de Forma\u00e7\u00e3o de Professores e Universidades/Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \n\nSuperior ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores. \n\n \n\n \n\n2.3.6. A Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e a Forma\u00e7\u00e3o de Professores \n\n \n\n Kempa (1998) apresentou tr\u00eas raz\u00f5es fundamentais para justificar a presen\u00e7a da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o na Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Considera que a IDC fornece uma base \n\nimportante de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos sobre assuntos de grande import\u00e2ncia, \n\nnomeadamente, relativos a diferentes estrat\u00e9gias de ensino e de aprendizagem das \n\nCi\u00eancias. A divulga\u00e7\u00e3o de estudos importantes tendo em vista a sua familiariza\u00e7\u00e3o e o \n\nincentivo a implementar inova\u00e7\u00f5es nas actividades lectivas. Um terceiro aspecto diz \n\nrespeito \u00e0s diferentes t\u00e9cnicas e estrat\u00e9gias utilizadas na Investiga\u00e7\u00e3o, que podem dotar o \n\npraticante, professor ou futuro professor, de conhecimentos b\u00e1sicos de elevado potencial \n\npara a sua actividade profissional. Todavia, estudos recentes apontam para a reduzida \n\ninflu\u00eancia da IDC a dois n\u00edveis essenciais da Forma\u00e7\u00e3o de Professores: o est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico e a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. \n\n O est\u00e1gio pedag\u00f3gico tem uma import\u00e2ncia central na vida profissional dos futuros \n\nprofessores (Vieira, 1993). \u00c9 durante este per\u00edodo que se podem adquirir h\u00e1bitos, \n\nsensibilidades e estruturas de conhecimento na pr\u00e1tica, principalmente a n\u00edvel pedag\u00f3gico-\n\ndid\u00e1ctico, que acompanhar\u00e3o os professores ao longo da sua carreira profissional. Estudos \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 41 - \n\nrecentes referem que, frequentemente, os Supervisores Pedag\u00f3gicos ter\u00e3o forma\u00e7\u00e3o ainda \n\ninsuficiente ao n\u00edvel da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (Costa, T., 2000, Duarte, 2000). De uma \n\nmaneira geral, necessitam de melhor fundamenta\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, se t\u00eam conhecimentos, n\u00e3o \n\nos aplicam no seu ensino e nas suas pr\u00e1ticas supervisivas. Muitos dos futuros professores \n\nreproduzem acriticamente as pr\u00e1ticas dos seus mentores, tamb\u00e9m eles praticantes de um \n\nensino com poucas refer\u00eancias, em particular da IDC, muitas vezes essencialmente \n\nbaseado no conhecimento que foram adquirindo, de forma isolada com a pr\u00e1tica de sala de \n\naula (Lauriala &amp; Syrjala, 1995, Praia &amp; Cachapuz, 1998).  \n\n Actualmente existem programas de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (cujo objectivo \u00e9 criar, de \n\num modo sistem\u00e1tico, condi\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o e para a melhoria da qualidade do ensino \n\ne da aprendizagem) sendo os educadores de inf\u00e2ncia e os professores dos Ensinos B\u00e1sico e \n\nSecund\u00e1rio os destinat\u00e1rios. Castro (2000) afirma que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos \n\nprofessores, particularmente os de Ci\u00eancias, \u00e9 feita apenas para efeitos de progress\u00e3o na \n\ncarreira e ao n\u00edvel de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o acreditadas em \u00e1reas bastante distantes da \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias, como por exemplo, no \u00e2mbito da direc\u00e7\u00e3o de turma, da gest\u00e3o \n\nescolar, do ensino especial, etc. Refere que a raz\u00e3o da escolha das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\nreside, muitas vezes, na oportunidade da sua frequ\u00eancia por motivos relacionados coma \n\nproximidade do local de trabalho, por exemplo. Salienta ainda o facto de o enriquecimento \n\nprofissional ao n\u00edvel da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, onde saberes da Investiga\u00e7\u00e3o estariam \n\nintegrados, n\u00e3o ser per se valorizado na carreira docente. Duarte (2000), num estudo que \n\ndesenvolveu, afirma que os professores que dizem ter frequentado ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o em \n\nDid\u00e1ctica, n\u00e3o privilegiam os saberes acad\u00e9micos, onde se inclui o conhecimento \n\nproveniente da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, para fundamentar diversas \n\nafirma\u00e7\u00f5es sobre o Ensino das Ci\u00eancias, podendo-se questionar o impacte que as ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o t\u00eam tido junto desses professores. Fernandes (1995), citado por Lopes (1997), \n\nafirma que os programas de forma\u00e7\u00e3o t\u00eam-se mostrado inadequados e ineficazes, mesmo \n\nquando se apoiam em dados que a Investiga\u00e7\u00e3o Educacional vai disponibilizando, uma vez \n\nque a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 epis\u00f3dica, de acentuado pendor te\u00f3rico, n\u00e3o perspectivada em fun\u00e7\u00e3o da \n\nmudan\u00e7a, pouco orientada pelo vector Investiga\u00e7\u00e3o e, em geral, n\u00e3o interpelando \n\ndirectamente a pessoa do formando (os seus interesses, as suas atitudes e valores). \n\n Alguns autores, como Lauriala &amp; Syrjala (1995) defendem que as Universidades \n\ndeveriam ter responsabilidade na continua\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o de Professores, mesmo ap\u00f3s a \n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Revis\u00e3o de Literatura \n\n- 42 - \n\nsua gradua\u00e7\u00e3o, assegurando, assim, que conhecimentos actuais, nomeadamente da IDC, \n\ndela fizessem parte. Pekarek et al. (1996) defendem que a no\u00e7\u00e3o de professor como \n\ninvestigador deve ser incorporada na Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Ci\u00eancias, inicial e/ou \n\ncont\u00ednua. A integra\u00e7\u00e3o dos professores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o conjuntamente com os \n\ninvestigadores em Did\u00e1ctica de Ci\u00eancias, representar\u00e1 uma mais valia para ambos, apesar \n\nda especificidade de pap\u00e9is e do contributo de uns e de outros. Esta integra\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser \n\nimportante para que se crie e se generalize, na comunidade docente, a reflex\u00e3o  sobre \n\nindicadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e sobre as pr\u00e1ticas lectivas, de uma forma regular e \n\nsustentada. Deste modo ser\u00e1 poss\u00edvel estabelecer uma comunidade de aprendizes, onde \n\nprofessores e investigadores reflictam, atrav\u00e9s da colabora\u00e7\u00e3o, aspectos associados ao \n\nensino e \u00e0 aprendizagem das Ci\u00eancias. A indu\u00e7\u00e3o da vertente Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias na Forma\u00e7\u00e3o de Professores \u00e9 um aspecto essencial. Lopes (1997) sintetiza, \n\nafirmando que esta deve primar para que os professores:  \n\ni) tenham acesso aos resultados da Investiga\u00e7\u00e3o; \n\nii) atribuam significado aos resultados dessa Investiga\u00e7\u00e3o; \n\niii) pratiquem os resultados emergentes da Investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n O envolvimento de professores em projectos de Investiga\u00e7\u00e3o pode contribuir para \n\naproximar a IDC das pr\u00e1ticas lectivas. Todavia, Hancock (1997) refere a relut\u00e2ncia dos \n\nprofessores em se tornarem investigadores. Este autor salienta, ainda, que o ensino \u00e9 uma \n\ntarefa extremamente exigente e envolvente e que, por isso, exclui frequentemente uma \n\nactividade como a Investiga\u00e7\u00e3o. Refere que com o apoio apropriado haver\u00e1 mais \n\nprofessores a envolverem-se em actividades de natureza investigativa. Defende a \n\npromo\u00e7\u00e3o do ensino como uma profiss\u00e3o baseada na Investiga\u00e7\u00e3o, s\u00f3 assim os professores \n\npassar\u00e3o a possuir um conjunto de saberes constru\u00eddos com a finalidade de melhorar o \n\nensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias. Costa (1997) defende que a Investiga\u00e7\u00e3o feita por \n\nprofessores sobre a pr\u00e1tica deve envolver um processo de reflex\u00e3o sistem\u00e1tico e com rigor \n\nmetodol\u00f3gico e deve ser alicer\u00e7ado em saberes por um lado, e por outro contribuir para o \n\nenriquecimento desses saberes. \n\n Efectivamente, os professores dever\u00e3o integrar sistematicamente, nas suas pr\u00e1ticas, \n\nconhecimentos provenientes da Investiga\u00e7\u00e3o. Para tal, esta pr\u00e1tica dever\u00e1 ser incutida na \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial e na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Um dos meios potenciadores desse processo \u00e9 a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de professores em equipas de investiga\u00e7\u00e3o, com investigadores universit\u00e1rios. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 43 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nMETODOLOGIA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n3.1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n Neste cap\u00edtulo descreve-se a metodologia seguida, definida em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nobjectivos da investiga\u00e7\u00e3o. A sec\u00e7\u00e3o 3.2. apresenta a descri\u00e7\u00e3o geral da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nCaracteriza-se a t\u00e9cnica seleccionada na sec\u00e7\u00e3o 3.3.. Na sec\u00e7\u00e3o 3.4. explicita-se a \n\nconcep\u00e7\u00e3o do instrumento de recolha de dados. Na sec\u00e7\u00e3o 3.5 apresentamos os crit\u00e9rios de \n\nselec\u00e7\u00e3o dos entrevistados. Na sec\u00e7\u00e3o 3.6. referimo-nos \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da entrevista. Na \n\nsec\u00e7\u00e3o 3.7. procedemos \u00e0 an\u00e1lise de conte\u00fado. \n\n \n\n \n\n \n\n3.2. DESCRI\u00c7\u00c3O GERAL DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n No primeiro cap\u00edtulo apresent\u00e1mos o problema alvo da investiga\u00e7\u00e3o, que consiste, \n\nsumariamente, na quest\u00e3o: \u201cQuais s\u00e3o as percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos \n\nDepartamentos de Ci\u00eancias relativamente ao impacte que t\u00eam os indicadores da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica na prepara\u00e7\u00e3o, operacionaliza\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o do Trabalho \n\nPr\u00e1tico?\u201d.  \n\n Este problema requeria a recolha de dados que permitissem encontrar poss\u00edveis \n\nrespostas, tendo sido definidos os seguintes objectivos: \n\n? conhecer as percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias \n\nsobre a relev\u00e2ncia de indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para \n\no TP desenvolvido; \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 44 - \n\n \n\n? averiguar as potencialidades do Cargo de Coordena\u00e7\u00e3o de Departamento de \n\nCi\u00eancias para o desenvolvimento de uma atitude de actualiza\u00e7\u00e3o dos professores, \n\npromovendo a articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o TP \n\ndesenvolvido. \n\n \n\n No \u00e2mbito da articula\u00e7\u00e3o entre a Did\u00e1ctica Investigativa e as pr\u00e1ticas lectivas \n\nexistem v\u00e1rios estudos elaborados nos \u00faltimos anos (Dede &amp; Sabelli, 2004; Costa, 2003; \n\nHammersley, 2002; Marques, 2001; Costa et al., 2000; Mitchell, 1999) e alguns estudos \n\nefectuados recentemente no \u00e2mbito de disserta\u00e7\u00f5es de Mestrado (Castro, 2000; Duarte, \n\n2000; Lopes, 1997), o que demonstra a actualidade e a relev\u00e2ncia da tem\u00e1tica em estudo.  \n\n S\u00e3o diversos os intervenientes na defini\u00e7\u00e3o de linhas de orienta\u00e7\u00e3o para o \n\ndesempenho do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o dos Departamentos de Ci\u00eancias e para o \n\nfuncionamento dos Departamentos de Ci\u00eancias: os professores, os \u00d3rg\u00e3os Pedag\u00f3gicos das \n\nEscolas (que definem os Regulamentos Internos das Escolas) e a Administra\u00e7\u00e3o Central \n\n(que aponta linhas de orienta\u00e7\u00f5es nos curr\u00edculos escolares). Procedemos \u00e0 an\u00e1lise da \n\nLegisla\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos Departamentos \n\nCurriculares. Os professores Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias t\u00eam um papel \n\nmuito importante (Cap\u00edtulo I)  na organiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o das actividades curriculares \n\ndisciplinares e n\u00e3o disciplinares. Al\u00e9m disso, encontram-se numa posi\u00e7\u00e3o privilegiada para \n\nrevelarem quest\u00f5es emanadas da discuss\u00e3o entre os professores de Ci\u00eancias. Todavia, n\u00e3o \n\ns\u00e3o conhecidos estudos relativos \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o dos Departamentos de Ci\u00eancias, n\u00facleos \n\nrespons\u00e1veis pelas actividades curriculares no \u00e2mbito da Biologia/Geologia e da \n\nF\u00edsica/Qu\u00edmica, nas quais o desenvolvimento de TP assume um papel preponderante. \n\n Considerando a emerg\u00eancia e a relev\u00e2ncia actual da tem\u00e1tica da articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nDid\u00e1ctica Investigativa e as pr\u00e1ticas lectivas e o desconhecimento da din\u00e2mica dos \n\nDepartamentos de Ci\u00eancias e do contributo do cargo Coordena\u00e7\u00e3o dos mesmos, \n\nconsider\u00e1mos pertinente a adop\u00e7\u00e3o de uma metodologia qualitativa, sustentada pelo quadro \n\nte\u00f3rico previamente definido, que pudesse contribuir para a compreens\u00e3o global da \n\nproblem\u00e1tica em estudo. Para Reichardt e Cook (citados por Carmo &amp; Ferreira, 1998, \n\np.117) a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa est\u00e1 associada ao Paradigma Qualitativo, que \u00e9 \n\ncaracterizado pelo emprego de m\u00e9todos qualitativos, fundamentado na \u201crealidade\u201d, \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 45 - \n\norientado para a descoberta, explorativo, expansionista, descritivo e indutivo, cuja validade \n\nreside na \u201criqueza\u201d e \u201cprofundidade\u201d dos dados obtidos. Contudo, estamos conscientes das \n\ndificuldades inerentes a este trabalho de investiga\u00e7\u00e3o em termos de custos, gest\u00e3o de \n\ntempo, bem como das limita\u00e7\u00f5es na generaliza\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\n \n\n Face \u00e0 op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica que assumimos (3.4.1.) e tendo por base o quadro \n\nte\u00f3rico de refer\u00eancia, concebemos, numa primeira fase, a entrevista, como instrumento de \n\nrecolha de dados. O gui\u00e3o da referida entrevista evoluiu, tendo passado por diferentes \n\nfases, \u00e0 medida que fomos reflectindo sobre as quest\u00f5es formuladas e respectiva adequa\u00e7\u00e3o \n\naos objectivos previamente definidos (3.4.2.). Depois da \u00faltima vers\u00e3o ter sido considerada \n\nadequada para a recolha de dados pretendida, procedeu-se \u00e0 sua valida\u00e7\u00e3o por dois \n\nespecialistas da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (3.4.4.). Ap\u00f3s as altera\u00e7\u00f5es \n\nconsensuais resultantes do processo de valida\u00e7\u00e3o da entrevista, procedeu-se \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova vers\u00e3o a partir de um estudo piloto (3.6.1) em que a entrevista foi \n\nadministrada a um professor do Grupo 11\u00ba B a leccionar numa Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria. \n\nAssim, fizeram-se alguns ajustes decorrentes da an\u00e1lise do estudo piloto, prosseguindo-se \n\npara o estudo principal (3.6.2.), para o qual foram seleccionados (3.5.) oito Coordenadores \n\ndos Departamentos de Ci\u00eancias de Escolas B\u00e1sicas e Secund\u00e1rias dos Distritos de Aveiro e \n\nViseu. Fez-se, posteriormente, a an\u00e1lise (3.7.) de conte\u00fado relativa ao estudo principal. No \n\ncap\u00edtulo seguinte exp\u00f5em-se os resultados obtidos. \n\n \n\n \n\n \n\n3.3. A ENTREVISTA ENQUANTO T\u00c9CNICA DE RECOLHA DE DADOS  \n\n \n3.3.1. Considera\u00e7\u00f5es gerais  \n\n \n\n A interac\u00e7\u00e3o directa \u00e9 a quest\u00e3o chave da t\u00e9cnica de entrevista (Carmo &amp; Ferreira, \n\n1998). Trata-se de uma t\u00e9cnica em que o investigador se apresenta face ao entrevistado e \n\nlhe formula quest\u00f5es, com o intuito de recolher dados relevantes para a investiga\u00e7\u00e3o. \n\n Quanto \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o, existem basicamente dois tipos de entrevista: a entrevista \n\nestruturada e a entrevista n\u00e3o-estruturada (Correia &amp; Pardal, 1995). A primeira \n\nmodalidade obedece a um grande rigor na coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es ao entrevistado, trata-se \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 46 - \n\nde uma entrevista estandardizada, ao n\u00edvel do modo de formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, da \n\nsequ\u00eancia destas e at\u00e9 na utiliza\u00e7\u00e3o do vocabul\u00e1rio. O entrevistador remete-se ao gui\u00e3o \n\npreviamente delineado. A entrevista n\u00e3o-estruturada, tamb\u00e9m designada por n\u00e3o dirigida, \n\npermite maior liberdade, apesar de centrada num assunto preciso, as quest\u00f5es giram em \n\ntorno dele. \n\n Entre os dois tipos de entrevista descritos existe uma variante, a entrevista semi-\n\nestruturada ou semi-directiva. N\u00e3o \u00e9 inteiramente livre e aberta, nem orientada para um \n\nleque inflex\u00edvel de perguntas estabelecidas a priori (Correia &amp; Pardal, 1995). Caracteriza-\n\nse pelo facto de o entrevistador conhecer os temas em torno dos quais se formalizam as \n\nquest\u00f5es, a ordem pela qual os temas s\u00e3o abordados \u00e9 livre, sendo apenas fixada uma \n\nordem para o in\u00edcio da entrevista (Ghiglione &amp; Matalon, 1997). Deseja-se que o discurso \n\ndo entrevistado v\u00e1 fluindo livremente, exprimindo as suas experi\u00eancias, o sentido que d\u00e1 \u00e0s \n\nsuas pr\u00e1ticas. O questionamento do entrevistador vai surgindo, naturalmente, com precis\u00e3o \n\ne sentido de oportunidade. A interven\u00e7\u00e3o do mesmo surge sempre que o discurso se desvie \n\ndas inten\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o, suscitando o aprofundamento da informa\u00e7\u00e3o requerida. \n\n \n\n \n\n3.3.2. Limita\u00e7\u00f5es da entrevista enquanto t\u00e9cnica de recolha de dados \n\n \n\n Ao contr\u00e1rio do inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, os m\u00e9todos de entrevista caracterizam-\n\nse por um contacto directo entre o investigador e os seus interlocutores (Quivy &amp; \n\nCampenhoudt, 1998). Apesar de permitir uma recolha de dados diversificados, a \n\nflexibilidade da entrevista n\u00e3o se traduz por uma completa espontaneidade do entrevistado, \n\nnem pela neutralidade total do entrevistador (Correia &amp; Pardal, 1995).  \n\n Apesar da escolha criteriosa dos entrevistados, que permite uma maior legitima\u00e7\u00e3o \n\ndas ideias transmitidas, as respostas s\u00e3o dadas num determinado contexto, numa situa\u00e7\u00e3o, \n\nnum dado momento (podendo divergir num outro momento ou num contexto diferente) e \n\nest\u00e3o sempre dependentes da interpreta\u00e7\u00e3o que o entrevistado faz, com base na sua \n\nexperi\u00eancia e no seu quadro de refer\u00eancia pessoal. \n\n Ainda que permita um grau consider\u00e1vel de aprofundamento e a possibilidade de \n\ngravar as sess\u00f5es (com autoriza\u00e7\u00e3o do entrevistado), a morosidade da aplica\u00e7\u00e3o da \n\nentrevista e a do tratamento das respostas (transcri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de conte\u00fado, processos \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 47 - \n\ncomplexos) limita o n\u00famero de entrevistados, o qual tem de ser restrito. Como tal, a \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o e abrang\u00eancia dos dados que resultam da sua aplica\u00e7\u00e3o pode ser limitada.  \n\n \n\n \n\n \n\n3.4. CONCEP\u00c7\u00c3O DA ENTREVISTA \n\n \n\n A entrevista que constru\u00edmos para o nosso estudo foi concebida ap\u00f3s: \n\n ? reflex\u00e3o sobre alguma bibliografia espec\u00edfica relativa \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos, \n\nconcretamente de inqu\u00e9ritos por entrevista;  \n\n ? an\u00e1lise de inqu\u00e9ritos, quer por entrevista, quer por question\u00e1rio, de outros estudos \n\nenquadrados no contexto desta investiga\u00e7\u00e3o; \n\n ? leitura de fontes bibliogr\u00e1ficas diversas relacionadas com estudos no dom\u00ednio do \n\nTrabalho Pr\u00e1tico, enquanto estrat\u00e9gia de ensino e de aprendizagem das Ci\u00eancias, e com \n\nestudos no \u00e2mbito da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, nomeadamente, a sua \n\narticula\u00e7\u00e3o com as concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n3.4.1. Escolha do instrumento de recolha de dados \n\n \n\n A metodologia adoptada insere-se num quadro investigativo de natureza \n\nqualitativa, uma vez que esta investiga\u00e7\u00e3o visa contribuir para a compreens\u00e3o de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o estudada, as percep\u00e7\u00f5es e o eventual contributo dos professores \n\ncoordenadores para a articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas lectivas \n\nrelativas ao TP desenvolvido, assim, opt\u00e1mos pela entrevista semi-directiva. Esta t\u00e9cnica \n\nde recolha de dados adequa-se a um estudo deste cariz, uma vez que permite ao \n\nentrevistado revelar as suas percep\u00e7\u00f5es, bem como o sentido que d\u00e1 \u00e0s suas pr\u00e1ticas e \n\ndenunciar rela\u00e7\u00f5es entre os elementos em jogo, ajudando \u00e0 compreens\u00e3o de um fen\u00f3meno \n\n(Correia &amp; Pardal, 1995). A flexibilidade e a pouca directividade permitem recolher os \n\ntestemunhos e as interpreta\u00e7\u00f5es dos entrevistados, respeitando os seus pr\u00f3prios quadros de \n\nrefer\u00eancia (Quivy &amp; Campenhoudt, 1998). \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 48 - \n\n O tema em que se insere esta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 recente, sendo objecto de estudo de \n\nv\u00e1rios trabalhos desenvolvidos na Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica. A referida t\u00e9cnica pode \n\ncontribuir para a constru\u00e7\u00e3o do modelo de an\u00e1lise e para a constru\u00e7\u00e3o de pistas de \n\nabordagem do objecto de estudo (Correia &amp; Pardal, 1995). Como tal, o instrumento de \n\nrecolha de dados revela-se adequado, uma vez que esta investiga\u00e7\u00e3o visa contribuir para \n\ncompreender as percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores sobre o impacte da Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nDid\u00e1ctica no TP desenvolvido e determinar as potencialidades do Cargo de Coordena\u00e7\u00e3o \n\nde Departamento para o desenvolvimento de uma atitude de actualiza\u00e7\u00e3o dos professores, \n\npromovendo a articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o TP \n\ndesenvolvido. \n\n \n\n \n\n3.4.2. Objectivos da Entrevista \n\n \n\n Com a entrevista pretendeu-se recolher dados que permitissem conhecer as \n\npercep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias no que concerne \u00e0 \n\nrelev\u00e2ncia de indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para o TP \n\ndesenvolvido e ao contributo do cargo que desempenham para o TP implementado. Assim, \n\na entrevista deveria contribuir para explicitar as percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores sobre:  \n\n- as finalidades e potencialidades do TP no ensino e na aprendizagem das \n\nCi\u00eancias; \n\n- as dificuldades e os obst\u00e1culos que se op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de TP \n\nenquadrado segundo propostas inovadoras; \n\n- de que forma as reuni\u00f5es de Departamento de Ci\u00eancias s\u00e3o um espa\u00e7o de \n\ndiscuss\u00e3o/reflex\u00e3o acerca das estrat\u00e9gias relativas ao TP; \n\n- a repercuss\u00e3o dos indicadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias no desenvolvimento do \n\nTP;   \n\n- o contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias para a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o TP desenvolvido. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 49 - \n\n3.4.3. Descri\u00e7\u00e3o da entrevista \n\n \n\n Analisando as quest\u00f5es expl\u00edcitas no Gui\u00e3o da entrevista (Anexo 3) e considerando \n\nos objectivos da mesma, definimos Categorias de Conte\u00fado (CC). Estas permitem agrupar \n\nas quest\u00f5es da entrevista relacionadas entre si. Como se explicita no Quadro 2, \n\nconsideramos quatro categorias de conte\u00fado: \n\n CC1 \u2013 finalidades e potencialidades do TP no ensino e aprendizagem das Ci\u00eancias; \n\n CC2 \u2013 constrangimentos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de TP segundo propostas inovadoras; \n\n CC3 \u2013 rela\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica com o TP implementado; \n\n CC4 \u2013 o contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 2: Categorias de conte\u00fado consideradas e as quest\u00f5es da entrevista. \n\nCategorias de Conte\u00fado Quest\u00f5es da entrevista \n\nCC1 \u2013 Finalidades e \n\npotencialidades do TP no \n\nensino e na \n\naprendizagem das Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\nFinalidades do TP. \n\n \n\n? Que finalidades se atingem com a implementa\u00e7\u00e3o do TP? \n\n? Considera-se satisfeito com as actividades que implementa no \n\n\u00e2mbito do TP? \n\n? Qual a sua opini\u00e3o sobre a influ\u00eancia do TP na aprendizagem/ \n\nforma\u00e7\u00e3o dos alunos? \n\n \n\nO TP nas recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares. \n\n \n\n? Como perspectiva o papel do TP nas novas orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares para os Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio? \n\n? Qual a sua opini\u00e3o sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o das novas \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares no que concerne ao TP? \n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias/Integra\u00e7\u00e3o das componentes \n\nte\u00f3rica e pr\u00e1tica/Articula\u00e7\u00e3o CN-CFQ/Transversalidade do \n\ncurr\u00edculo. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 50 - \n\nCC2 \u2013 Constrangimentos \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de TP \n\nsegundo propostas \n\ninovadoras. \n\n \n\n? Quais as dificuldades e os obst\u00e1culos que se op\u00f5em \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TP segundo propostas inovadoras? \n\n \n? Qual a natureza desses obst\u00e1culos? \n\nExtr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio Professor-aluno (Funcionamento \n\ninstitucional, orienta\u00e7\u00f5es curriculares, espa\u00e7o adequado, \n\nequipamentos, bibliografia) e Intr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio Professor-\n\naluno. \n\n \n? Qual a sua opini\u00e3o acerca das condi\u00e7\u00f5es de que disp\u00f5e?   \n\nAdequa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, disponibilidade de materiais e \n\nequipamentos e disponibilidade de bibliografia no Centro de \n\nRecursos/Biblioteca da escola. \n\n \n\nCC3 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ncom o TP implementado. \n\n \n\n \n\n \nO posicionamento do Coordenador. \n\n \n? Qual a sua perspectiva acerca do contributo da Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias para o ensino e a aprendizagem das \n\nCi\u00eancias, no geral, e para a implementa\u00e7\u00e3o do TP em particular? \n\n \n? Quais os indicadores provenientes da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias que considera mais \u00fateis? \n\n \nO tipo de TP implementado pelo Coordenador. \n\n \n\n? Qual \u00e9 a primeira preocupa\u00e7\u00e3o quando desenvolve TP com os \n\nalunos?  \n\n? Tem como preocupa\u00e7\u00e3o uma quest\u00e3o de partida? \n\n? O desenvolvimento do TP faz-se por negocia\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o com \n\nos alunos? \n\n? Existe uma ou mais solu\u00e7\u00f5es no trabalho que \u00e9 proposto? \n\n? Integra, nas suas pr\u00e1ticas relativas ao TP, recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias? \n\n? Poder\u00e1 descrever uma situa\u00e7\u00e3o exemplificativa em que o fez? \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 51 - \n\nCC4 \u2013 O contributo do \n\ncargo de Coordena\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o Coordenador - Professores. \n\n \n\n? De que forma o papel de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de \n\nCi\u00eancias pode contribuir para as pr\u00e1ticas dos professores do \n\nDepartamento? \n\n? Pode exemplificar? \n\n? O contributo da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \u00e9 \n\ndiscutido nas reuni\u00f5es de Departamento? \n\n? Que aspectos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP s\u00e3o \n\ncontemplados nessas reuni\u00f5es?  \n\n? A organiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o relativas \u00e0 Did\u00e1ctica \n\nEspec\u00edfica das Ci\u00eancias \u00e9 contemplada na planifica\u00e7\u00e3o anual das \n\nactividades do Departamento? \n\n \n\n? Os aspectos relacionados com o TP s\u00e3o objecto de debate dos \n\nprofessores de Ci\u00eancias? \n\n? Em que circunst\u00e2ncias? \n\n \n\nContributo do Coordenador para optimizar a articula\u00e7\u00e3o entre \n\nIDC e TP implementado. \n\n \n\n? Que sugest\u00f5es pode dar para optimizar a articula\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias com as \n\npr\u00e1ticas lectivas? \n\n \n \n\n \n\n A sequ\u00eancia de quest\u00f5es que foram agrupadas em Categorias de Conte\u00fado n\u00e3o \n\ncoincide, necessariamente, com a sua ordem no Gui\u00e3o da Entrevista. Deste documento \n\nconstam, igualmente, os objectivos espec\u00edficos subjacentes \u00e0s quest\u00f5es colocadas, que \n\nfundamentam o tipo e a sequ\u00eancia das quest\u00f5es da entrevista. \n\n O quadro 3 explicita os objectivos espec\u00edficos das quest\u00f5es da entrevista. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 52 - \n\nQuadro 3: Articula\u00e7\u00e3o dos objectivos espec\u00edficos com as quest\u00f5es da entrevista. \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n \n\nConhecer a perspectiva do entrevistado \n\nacerca das finalidades do TP.  \n\nConhecer a perspectiva do entrevistado \n\nsobre as potencialidades do TP para a \n\naprendizagem das Ci\u00eancias. \n\n \n\nConhecer o grau de satisfa\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado relativamente ao TP que \n\nimplementa com os alunos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConhecer a perspectiva do entrevistado \n\nrelativamente \u00e0s potencialidades do TP, \n\nno \u00e2mbito das novas orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares. \n\n \n\n \n\n \n\nAprofundar o conhecimento acerca das \n\ndificuldades e dos obst\u00e1culos que se \n\nop\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n? Que finalidades se atingem com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TP?  \n\n? Qual a sua opini\u00e3o sobre a influ\u00eancia do TP na \n\naprendizagem/forma\u00e7\u00e3o dos alunos? \n\n \n\n \n\n? Considera-se satisfeito com as actividades que \n\nimplementa no \u00e2mbito do TP? \n\n \n\n \n\n \n\nO TP nas recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares. \n\n \n\n? Como perspectiva o papel do TP nas novas \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares para os Ensinos B\u00e1sico \n\ne Secund\u00e1rio?  \n\n? Qual a sua opini\u00e3o sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares no que \n\nconcerne ao TP?  \n\n \n\n? Quais as dificuldades e os obst\u00e1culos que se \n\nop\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP segundo \n\npropostas inovadoras? \n\n? Qual a natureza desses obst\u00e1culos? \n\n? Qual a sua opini\u00e3o acerca das condi\u00e7\u00f5es de \n\nque disp\u00f5e?   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 53 - \n\n \n\n \n\n \n\nRecolher dados que permitam entender \n\nde que forma a condi\u00e7\u00e3o de \n\nCoordenador do DC se poder\u00e1 repercutir \n\nnas Pr\u00e1ticas dos professores do \n\nDepartamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCompreender de que forma as reuni\u00f5es \n\nde Departamento contribuem para a \n\n(re)defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, atendendo a \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\nRecolher dados relativos ao \n\ninvestimento dos professores de \n\nCi\u00eancias na reflex\u00e3o conjunta sobre as \n\nPr\u00e1ticas Lectivas relativas ao TP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecolher dados relativos ao \n\nconhecimento e ao posicionamento do \n\nentrevistado acerca das recomenda\u00e7\u00f5es \n\nda IDC. \n\n \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o Coordenador - Professores. \n\n \n\n? De que forma o papel de Coordena\u00e7\u00e3o do DC \n\npode contribuir para as pr\u00e1ticas dos professores \n\ndo Departamento? \n\n? Pode exemplificar? \n\n? O contributo da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias \u00e9 discutido nas reuni\u00f5es de \n\nDepartamento? \n\n \n\n \n\n? Que aspectos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP \n\ns\u00e3o contemplados nessas reuni\u00f5es?  \n\n? A organiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\nrelativas \u00e0 Did\u00e1ctica Espec\u00edfica das Ci\u00eancias \u00e9 \n\ncontemplada na planifica\u00e7\u00e3o anual das \n\nactividades do Departamento? \n\n  \n\n? Os aspectos relacionados com o TP s\u00e3o \n\nobjecto de debate dos professores de Ci\u00eancias? \n\n? Em que circunst\u00e2ncias? \n\n \n\n \n\n \n\nPosicionamento do Coordenador. \n\n \n\n? Qual a sua perspectiva acerca do contributo da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para o \n\nensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias, no geral, \n\ne para a implementa\u00e7\u00e3o do TP em particular? \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 54 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecolher dados que permitam avaliar \n\nem que medida o entrevistado utiliza as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o nas suas \n\npr\u00e1ticas lectivas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecolher dados que permitam sugerir \n\nformas de potenciar a articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nIDC e as pr\u00e1ticas lectivas. \n\n \n\n? Quais os indicadores provenientes da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias que \n\nconsidera mais \u00fateis? \n\n \n\n \n\nO tipo de TP implementado pelo Coordenador. \n\n \n\n? Qual \u00e9 a primeira preocupa\u00e7\u00e3o quando \n\ndesenvolve TP com os alunos?  \n\n? Tem como preocupa\u00e7\u00e3o uma quest\u00e3o de \n\npartida? \n\n? O desenvolvimento do TP faz-se por \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o com os alunos? \n\n? Existe uma ou mais solu\u00e7\u00f5es no trabalho que \u00e9 \n\nproposto? \n\n \n\n? Integra, nas suas pr\u00e1ticas relativas ao TP, \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias? \n\n? Poder\u00e1 descrever uma situa\u00e7\u00e3o \n\nexemplificativa em que o fez? \n\n  \n\n \n\nContributo do Coordenador para optimizar a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre IDC e TP implementado. \n\n \n\n? Que sugest\u00f5es pode dar para optimizar a \n\narticula\u00e7\u00e3o dos resultados da Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias com as pr\u00e1ticas lectivas? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 55 - \n\n3.4.4. Valida\u00e7\u00e3o da Entrevista  \n\n \n\n Ap\u00f3s a concep\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial da entrevista, esta foi submetida a um processo \n\nde valida\u00e7\u00e3o por dois especialistas da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Os dois investigadores \n\nprocederam \u00e0 an\u00e1lise da entrevista e pronunciaram-se sobre os seguintes aspectos: \n\n? a adequa\u00e7\u00e3o das perguntas face aos objectivos definidos; \n\n? a clareza e adequa\u00e7\u00e3o da linguagem; \n\n? a objectividade das perguntas, de modo a assegurar que todos os inquiridos as \n\ncompreendem da mesma forma e da forma prevista pelo investigador;  \n\n? a omiss\u00e3o de perguntas que possam revestir-se de interesse dentro da tem\u00e1tica. \n\n \n\n A consulta aos ju\u00edzes foi feita separadamente, do que resultaram coment\u00e1rios, que \n\npermitiram que se fizessem algumas altera\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram para melhorar o nosso \n\ninstrumento de recolha de dados. Os coment\u00e1rios incidiram sobre quest\u00f5es a reformular e \n\nquest\u00f5es a incluir com interesse para a tem\u00e1tica em estudo. \n\n \n\n1. Quest\u00f5es a reformular \n\na) No sentido de conseguir maior unidade \u00e0 entrevista foi proposta uma pergunta que \n\nenglobasse as seguintes tr\u00eas quest\u00f5es: Conhece Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias no dom\u00ednio do TP?;  Que tipo de conhecimento possui? e Considera-o \u00fatil \n\npara a prepara\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o das pr\u00e1ticas? (Sec\u00e7\u00e3o V da entrevista). A \n\nreferida quest\u00e3o proposta foi:  \n\nQual a sua perspectiva acerca do contributo da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias para o ensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias, no geral, e para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TP em particular? \n\n \n\nA sequ\u00eancia de quest\u00f5es primeiramente definidas era demasiado directa, podendo \n\nlevar a algum constrangimento por parte do entrevistado, no sentido em que \n\npoderiam ser interpretadas como uma forma de avalia\u00e7\u00e3o do seu conhecimento ou \n\ndesempenho profissional, o que poderia comprometer a recolha dos dados. O \n\nobjectivo era, sim, recolher dados sobre o conhecimento e o posicionamento do \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 56 - \n\nentrevistado relativamente a recomenda\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias, como tal foi proposta uma quest\u00e3o global. \n\n \n\nb) Foi sugerida a altera\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o: \n\nQuais as linhas de investiga\u00e7\u00e3o que conhece no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias? \n\n(Sec\u00e7\u00e3o V da entrevista), Sendo substitu\u00edda pela quest\u00e3o: \n\nQuais os indicadores provenientes da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias que \n\nconsidera mais \u00fateis? \n\n \n\nA express\u00e3o linhas de investiga\u00e7\u00e3o constitui uma refer\u00eancia directa \u00e0s diferentes \n\n\u00e1reas de estudo da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. O entrevistado poderia, \n\neventualmente, conhecer e utilizar nas suas pr\u00e1ticas indicadores da Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias, desconhecendo, no entanto, a designa\u00e7\u00e3o exacta de uma determinada \n\nlinha de investiga\u00e7\u00e3o que abarca esses indicadores. \n\n \n\n \n\n2. Quest\u00f5es a incluir com interesse para a tem\u00e1tica em estudo \n\na) Os juizes propuseram a quest\u00e3o:  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o relativas \u00e0 Did\u00e1ctica Espec\u00edfica das \n\nCi\u00eancias \u00e9 contemplada na planifica\u00e7\u00e3o anual das actividades do Departamento? \n\n(Sec\u00e7\u00e3o IV da entrevista). \n\nConsiderou-se que esta quest\u00e3o seria pertinente para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica \n\ndas reuni\u00f5es de Departamento no que diz respeito \u00e0 (re)defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, \n\natendendo a recomenda\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancia. \n\nEfectivamente, o tipo de forma\u00e7\u00e3o definida pelos professores \u00e9 um bom indicador: \n\n- da relev\u00e2ncia que eles atribuem \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias para as suas pr\u00e1ticas; \n\n- da preocupa\u00e7\u00e3o que o Departamento de Ci\u00eancias tem na defini\u00e7\u00e3o oportuna e \n\natempada de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias que \n\npoderiam contribuir para a (re)defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias no que concerne \u00e0 \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico.  \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 57 - \n\nb) Foi sugerida a integra\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o: \n\nExiste uma ou mais solu\u00e7\u00f5es no trabalho que \u00e9 proposto? (Sec\u00e7\u00e3o V da entrevista). \n\n \n\nEsta quest\u00e3o surge na sequ\u00eancia de outras quest\u00f5es que visavam avaliar em que \n\nmedida o entrevistado utiliza as recomenda\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias nas suas pr\u00e1ticas lectivas em que implementa o TP. Poder\u00edamos, ent\u00e3o, \n\nconhecer o tipo de TP que o entrevistado implementa e a eventual concord\u00e2ncia \n\ncom os indicadores actuais da IDC. Esta quest\u00e3o era importante, complementando \n\nas tr\u00eas quest\u00f5es que a antecediam ao servi\u00e7o do objectivo supracitado. \n\n \n\n Os coment\u00e1rios dos ju\u00edzes foram tidos em conta, na vers\u00e3o do question\u00e1rio \n\nadministrada no estudo piloto, uma vez que foram consideradas pertinentes, pois para al\u00e9m \n\nde garantirem a sua aplicabilidade no terreno, permitiram a recolha de informa\u00e7\u00e3o ajustada \n\naos objectivos inicialmente formulados. \n\n \n\n \n\n \n\n3.5. SELEC\u00c7\u00c3O DOS ENTREVISTADOS \n\n \n\n Foram seleccionados, para o Estudo Principal, oito Coordenadores dos \n\nDepartamentos de Ci\u00eancias (que abrangem as \u00e1reas disciplinares de Biologia, Geologia, \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica) de escolas B\u00e1sicas e Secund\u00e1rias dos distritos de Aveiro e Viseu. Os \n\nCoordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias destes distritos constituem a popula\u00e7\u00e3o em \n\nestudo. Trata-se de uma amostragem n\u00e3o probabil\u00edstica (Carmo &amp; Ferreira, 1998) que tem \n\npor base crit\u00e9rios de escolha intencional. Numa amostragem por conveni\u00eancia utiliza-se \n\num grupo de indiv\u00edduos que estejam dispon\u00edveis, desde que satisfa\u00e7am determinados pr\u00e9-\n\nrequisitos. Esta investiga\u00e7\u00e3o consiste num estudo explorat\u00f3rio, n\u00e3o sendo os resultados \n\ngeneraliz\u00e1veis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em estudo, todavia contribui para a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\npreciosas. \n\n Para que a entrevista permitisse a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o pertinente e \u00fatil, de \n\nacordo com os objectivos da investiga\u00e7\u00e3o, definiram-se os seguintes requisitos que os \n\nentrevistados deveriam ter: \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 58 - \n\na) mais de dois anos consecutivos de experi\u00eancia no cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Ci\u00eancias;  \n\nb) n\u00famero de anos de servi\u00e7o superior a cinco, ap\u00f3s o Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico; \n\nc) experi\u00eancia de lecciona\u00e7\u00e3o das disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica e de \n\nForma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica.  \n\n \n\n O crit\u00e9rio a), n\u00famero de anos consecutivos de experi\u00eancia de Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nDepartamento superior a dois, relaciona-se com a necessidade dos entrevistados terem uma \n\nexperi\u00eancia consider\u00e1vel ao n\u00edvel da Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento, do Trabalho Pr\u00e1tico e \n\nda din\u00e2mica da comunidade de professores de Ci\u00eancias da escola em que leccionam.  \n\n O crit\u00e9rio b), n\u00famero de anos de servi\u00e7o superior a cinco ap\u00f3s o Est\u00e1gio \n\nPedag\u00f3gico, imp\u00f5e-se como uma premissa essencial para assegurar que o entrevistado \n\ntenha uma experi\u00eancia consider\u00e1vel de lecciona\u00e7\u00e3o.  \n\n No que concerne ao crit\u00e9rio c), a experi\u00eancia de lecciona\u00e7\u00e3o das disciplinas de \n\nForma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica e de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, oferece garantias de experi\u00eancia do \n\nentrevistado no que diz respeito \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de Trabalho Pr\u00e1tico e permite uma \n\nposi\u00e7\u00e3o privilegiada na reflex\u00e3o sobre as orienta\u00e7\u00f5es curriculares mais recentes. \n\n \n\n \n\n \n\n3.6. ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DA ENTREVISTA \n\n \n\n  \n\n3.6.1. Estudo piloto \n\n Considerando as altera\u00e7\u00f5es consensuais resultantes do processo de valida\u00e7\u00e3o da \n\nentrevista (3.4.4.), procedeu-se \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de uma nova vers\u00e3o para ser administrada \n\nnum estudo piloto (anexo 2). \n\n O estudo piloto serviu os seguintes objectivos: \n\n? aferir a clareza das quest\u00f5es colocadas; \n\n? conhecer, aproximadamente, o tempo de dura\u00e7\u00e3o da entrevista; \n\n? detectar quaisquer eventuais dificuldades do entrevistado relativas \u00e0 terminologia \n\nusada nas quest\u00f5es. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 59 - \n\n. Para al\u00e9m destes objectivos, concretamente relacionados com o instrumento de \n\nrecolha de dados, o Estudo Piloto permitiu ao investigador adquirir alguma experi\u00eancia na \n\nadministra\u00e7\u00e3o da entrevista. \n\n Solicit\u00e1mos a colabora\u00e7\u00e3o de um professor com as mesmas caracter\u00edsticas da \n\npopula\u00e7\u00e3o alvo (3.5). Assim, o entrevistado apresenta um n\u00famero de anos de servi\u00e7o \n\nsuperior a cinco, mais de dois anos de experi\u00eancia no cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento, pertence ao Quadro de Nomea\u00e7\u00e3o Definitiva e j\u00e1 leccionou as disciplinas \n\nde Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica e T\u00e9cnica. A aplica\u00e7\u00e3o do Estudo Piloto e respectiva an\u00e1lise \n\ndecorreram no m\u00eas de Outubro de 2004. \n\n Para al\u00e9m da administra\u00e7\u00e3o da entrevista pediu-se ao entrevistado que se \n\npronunciasse sobre quaisquer aspectos que considerasse relevantes e que permitissem \n\nmelhorar o instrumento de recolha de dados. \n\n Este estudo permitiu testar se as quest\u00f5es eram, efectivamente, bem compreendidas \n\ne se as respectivas respostas forneceriam informa\u00e7\u00f5es pertinentes no \u00e2mbito dos objectivos \n\npreestabelecidos. Assim, contribuiu para o aperfei\u00e7oamento de algumas quest\u00f5es que n\u00e3o \n\nse revelavam suficientemente expl\u00edcitas para o entrevistado. \n\n Procedemos \u00e0 reformula\u00e7\u00e3o das seguintes quest\u00f5es:  \n\n \n\na) Qual a sua opini\u00e3o sobre as potencialidades do TP enquanto estrat\u00e9gia de ensino \n\ne de aprendizagem? (Sec\u00e7\u00e3o II da entrevista). \n\nReformulou-se a quest\u00e3o do seguinte modo: Qual a sua opini\u00e3o sobre a influ\u00eancia \n\ndo TP na aprendizagem/forma\u00e7\u00e3o dos alunos? \n\n \n\nA quest\u00e3o revelou-se de dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o, estando, eventualmente, demasiado \n\ncentrada nas possibilidades que o TP oferece ao professor na abordagem de um \n\ndado tema. O entrevistado relacionou o termo potencialidades com a diversidade de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de ensino e de aprendizagem que se podem criar com o TP, com os \n\ndiferentes tipos de actividades pr\u00e1ticas. A seguinte express\u00e3o \u00e9 elucidativa \u201c...o \n\nTrabalho Pr\u00e1tico permite fazer diferentes experi\u00eancias para abordar um dado \n\ntema...\u201d. Face ao objectivo delineado para a quest\u00e3o, pretende-se uma abordagem \n\nhol\u00edstica sobre o contributo do TP para a aprendizagem e para a forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 60 - \n\nb) Que aspectos relativos ao TP s\u00e3o contemplados nessas reuni\u00f5es? (Sec\u00e7\u00e3o IV da \n\nentrevista). \n\nA reformula\u00e7\u00e3o levou \u00e0 seguinte quest\u00e3o: Que aspectos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo TP s\u00e3o contemplados nessas reuni\u00f5es? \n\n \n\nA quest\u00e3o revelou-se vaga, algo subjectiva. O entrevistado n\u00e3o compreendia quais \n\nos aspectos pretendidos, \u201c...mas, a que aspectos se est\u00e1 a referir? \u00c0s planifica\u00e7\u00f5es, \n\nao material? \u201d. Para evitar a dispers\u00e3o das respostas centr\u00e1mos a quest\u00e3o num \n\nponto essencial, a implementa\u00e7\u00e3o do TP no contexto de sala de aula, uma vez que o \n\nobjectivo desta quest\u00e3o se relaciona com a compreens\u00e3o da eventual contribui\u00e7\u00e3o \n\ndas reuni\u00f5es de Departamento para a (re)defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias relativas \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TP, atendendo a recomenda\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias.  \n\n \n\nc) Os professores de Ci\u00eancias debatem em grupo aspectos relacionados com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TP? (Sec\u00e7\u00e3o V da entrevista). \n\nOptou-se pela substitui\u00e7\u00e3o desta quest\u00e3o por duas novas quest\u00f5es: Os aspectos \n\nrelacionados com o TP s\u00e3o objecto de debate dos professores de Ci\u00eancias?; Em \n\nque circunst\u00e2ncias? \n\n \n\nO entrevistado relacionou a palavra grupo com o grupo disciplinar e as respectivas \n\nreuni\u00f5es de grupo. \u201c...sim, nas reuni\u00f5es de grupo falamos sobre se resultou, ou \n\nn\u00e3o... o material que \u00e9 preciso\u201d. O objectivo da quest\u00e3o \u00e9 recolher dados relativos \n\nao investimento dos professores de Ci\u00eancias na reflex\u00e3o conjunta sobre as pr\u00e1ticas \n\nlectivas relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP, independentemente de o fazerem nas \n\nreuni\u00f5es de Departamento e/ou de Grupo Disciplinar ou mesmo por iniciativa \n\npr\u00f3pria, em discuss\u00f5es mais ou menos formais. Assim, reformul\u00e1mos a quest\u00e3o \n\ninicial e inclu\u00edmos uma nova quest\u00e3o \u201cEm que circunst\u00e2ncias?\u201d, para conhecer \n\nmelhor de que forma os professores discutem as sua pr\u00e1ticas relativas \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TP. \n\n \n\n Ap\u00f3s as reformula\u00e7\u00f5es efectuadas, prosseguimos com o estudo principal. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 61 - \n\n \n\n3.6.2. Estudo principal \n\n \n\n 3.6.2.1. Aplica\u00e7\u00e3o da entrevista \n\n \n\n A circunst\u00e2ncia de ser uma situa\u00e7\u00e3o em interac\u00e7\u00e3o directa ou presencial faz com \n\nque no acto de entrevistar se tenham de gerir tr\u00eas problemas em simult\u00e2neo (Carmo &amp; \n\nFerreira, 1998): a influ\u00eancia do entrevistador sobre o entrevistado, as diferen\u00e7as que entre \n\neles existem (de g\u00e9nero, de idade, sociais e culturais) e a sobreposi\u00e7\u00e3o de canais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\n A disponibilidade do entrevistado \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o sine qua non para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da entrevista. O investigador informou os entrevistados sobre o trabalho de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, enfatizando a import\u00e2ncia da sua contribui\u00e7\u00e3o para a investiga\u00e7\u00e3o. Solicitou \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para gravar a entrevista, assegurando a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es \n\nprestadas. Seguidamente, explicitou as condi\u00e7\u00f5es da realiza\u00e7\u00e3o da entrevista e a dura\u00e7\u00e3o \n\nprevista (aproximadamente noventa minutos).  \n\n Segundo Carmo &amp; Ferreira (1998), o entrevistador fornece ao entrevistado dados \n\nque lhe permitem entender a sua import\u00e2ncia como fornecedor de informa\u00e7\u00e3o, e por \n\nconsequ\u00eancia, a sua utilidade para a investiga\u00e7\u00e3o em curso. Os referidos autores defendem, \n\ntamb\u00e9m, a import\u00e2ncia de que todas as respostas retractem o mais fielmente poss\u00edvel a \n\nrealidade e a eventual ced\u00eancia de documentos elaborados pelo entrevistado que se \n\nrevelem interessantes para a investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n  Atendendo ao car\u00e1cter explorat\u00f3rio da entrevista foram formuladas quest\u00f5es, \n\nestabelecendo um di\u00e1logo dirigido para a express\u00e3o clara das ideias do entrevistado acerca \n\ndos par\u00e2metros previamente definidos.  \n\n Durante a administra\u00e7\u00e3o da entrevista o investigador fez o poss\u00edvel por garantir a \n\nliberdade aos entrevistados para a elabora\u00e7\u00e3o de respostas abertas, respeitando os \n\nmomentos de sil\u00eancio e reformulando as quest\u00f5es sempre que tal se revelou necess\u00e1rio e \n\nadequado. Os entrevistados tiveram a oportunidade para acrescentar quaisquer elementos \n\nque julgassem pertinentes e para tecer as considera\u00e7\u00f5es finais. Efectivamente, durante uma \n\nentrevista, pretende-se (Carmo &amp; Ferreira, 1998) criar um ambiente de partilha volunt\u00e1ria \n\nde informa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o coerciva da mesma. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 62 - \n\n Terminou-se reafirmando a garantia de anonimato e sigilo relativo \u00e0 identidade do \n\nentrevistado e com os agradecimentos pela disponibilidade do mesmo na sua contribui\u00e7\u00e3o \n\npara a investiga\u00e7\u00e3o. \n\n As entrevistas decorreram entre os meses de Novembro de 2004 e Fevereiro de \n\n2005. O dia e hora foram combinados via telefone ou correio electr\u00f3nico, de acordo com a \n\ndisponibilidade dos entrevistados e do investigador. \n\n No dia da aplica\u00e7\u00e3o da entrevista, come\u00e7ou-se por uma conversa informal no \n\nintuito de conhecer melhor os entrevistados, familiarizando-os com o tema da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n As entrevistas audio-gravadas decorreram numa mesa do gabinete de trabalho do \n\nDepartamento ou num compartimento independente onde estivessem asseguradas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas para tal. Optou-se pela grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio ficando o investigador livre do \n\nregisto das informa\u00e7\u00f5es e permitindo uma maior concentra\u00e7\u00e3o no encaminhamento do \n\ndi\u00e1logo estabelecido para obter toda a informa\u00e7\u00e3o pertinente. \n\n Ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o as cassetes foram identificadas com uma etiqueta para posterior \n\ntranscri\u00e7\u00e3o e tratamento por parte do investigador. \n\n \n \n 3.6.2.2 Obten\u00e7\u00e3o dos protocolos das entrevistas \n\n \n\n Ap\u00f3s a administra\u00e7\u00e3o das entrevistas procedeu-se \u00e0 transcri\u00e7\u00e3o para suporte escrito. \n\nAs cassetes foram ouvidas em ritmo lento e repetidas vezes, de forma a reproduzir \n\nfielmente todas as interven\u00e7\u00f5es do entrevistador e do entrevistado, que foram registadas \n\nrecorrendo ao programa de processamento de texto (Microsoft Word \u2013 integrado no Office \n\ndo Windows XP). Utilizaram-se s\u00edmbolos adequados para explicitar pormenores do \n\ndiscurso oral. Cada interven\u00e7\u00e3o do entrevistador e do entrevistado foi codificada com uma \n\nletra (I- investigador; E- entrevistado) e um n\u00famero (1, 2, 3, ...), respeitando a sequ\u00eancia \n\ndas diferentes interven\u00e7\u00f5es. \n\n No final conferiu-se a transcri\u00e7\u00e3o para corrigir eventuais erros ou falhas acidentais \n\nna transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas. Deste procedimento resultaram oito extensos protocolos \n\n(anexos: 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11 e 12), tendo sido atribu\u00eddo um c\u00f3digo identificativo a cada, \n\nomitindo-se dados de \u00edndole pessoal ou outros pass\u00edveis de possibilitar a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nentrevistados.  \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 63 - \n\n3.7. AN\u00c1LISE DOS DADOS DAS ENTREVISTAS  \n\n \n\n \n\n3.7.1. An\u00e1lise de conte\u00fado \u2013 descri\u00e7\u00e3o geral  \n\n \n\n Quivy e Campenhoudt (1998, p.150) apresentam a an\u00e1lise de dados como o \n\n\u201cprolongamento natural da problem\u00e1tica, articulando de forma operacional os marcos e \n\nas pistas que ser\u00e3o finalmente retidos para orientar o trabalho de an\u00e1lise\u201d. Uma vez que \n\nos dados recolhidos s\u00e3o respostas dos entrevistados considerou-se que a t\u00e9cnica de \n\ntratamento mais adequada seria a an\u00e1lise de conte\u00fado. Para Berelson, a an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado \u00e9 \u201cuma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o que permite fazer uma descri\u00e7\u00e3o objectiva, \n\nsistem\u00e1tica e quantitativa do conte\u00fado manifesto das comunica\u00e7\u00f5es, tendo por objectivo a \n\nsua interpreta\u00e7\u00e3o\u201d (Carmo &amp; Ferreira, 1998, p. 251). \n\n Esta t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o fundamenta-se na identifica\u00e7\u00e3o das ideias comuns que \n\nter\u00e3o estado na base da explicita\u00e7\u00e3o das respostas dadas. Para Bardin (citado por Carmo &amp; \n\nFerreira, 1998) n\u00e3o serve apenas para proceder \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das mensagens, \n\npois a sua principal finalidade \u00e9 a infer\u00eancia de conhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (ou eventualmente de recep\u00e7\u00e3o), com a ajuda de indicadores (quantitativos ou \n\nn\u00e3o). Desenvolveu-se nas seguintes fases: \n\n? Leitura cuidadosa da totalidade das respostas, visando uma primeira identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos segmentos de informa\u00e7\u00e3o; \n\n? Listagem dos segmentos seleccionados; \n\n? Constru\u00e7\u00e3o das categorias ou tipos de resposta por um processo inferencial; \n\n? Interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. \n\n \n\n A constru\u00e7\u00e3o das categorias de resposta (CR) \u00e9 um processo indutivo a partir dos \n\ndados extra\u00eddos das respostas obtidas pelo instrumento de recolha de dados. Os resultados \n\nobtidos pela administra\u00e7\u00e3o da entrevista utilizada neste estudo, correspondem \u00e0 \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das ideias inferidas das respostas dadas pelos entrevistados.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 64 - \n\n Relativamente \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das categorias de resposta, refere-se que: \n\n? os diferentes segmentos de resposta seleccionados foram lidos e analisados, sendo \n\nagrupados segundo crit\u00e9rios previamente definidos, com base nos objectivos das \n\nperguntas e nas explica\u00e7\u00f5es emanadas das respostas dos entrevistados; \n\n? todo o conte\u00fado que t\u00ednhamos decido classificar foi integralmente inclu\u00eddo nas \n\ncategorias consideradas, de modo a n\u00e3o se considerar a mesma resposta em mais do \n\nque uma das categorias definidas; \n\n? foi tida em conta a pertin\u00eancia das CR definidas, isto \u00e9, pretendeu-se que a \n\ncategoria definida estabelecesse uma estreita rela\u00e7\u00e3o com o conte\u00fado classificado e \n\ncom os objectivos do estudo definidos no Quadro 3 (ver subsec\u00e7\u00e3o 3.4.3.). \n\n \n\n A cada CR foi atribu\u00edda uma designa\u00e7\u00e3o que expressava a ideia subjacente \u00e0s \n\nrespostas dadas pelos entrevistados agrupadas nessa categoria. Apresentam-se, em anexo \n\n(Anexo 4), extractos das respostas dos entrevistados, considerados relevantes, enquadrados \n\nnas categorias definidas procurando-se, desta forma, ilustrar as ideias subjacentes. \n\n \n\n \n\n3.7.2. An\u00e1lise de conte\u00fado \u2013 constru\u00e7\u00e3o de categorias de resposta \n\n \n\n Na defini\u00e7\u00e3o de Categorias de Resposta tivemos em linha de conta as categorias de \n\nconte\u00fado previamente delineadas (3.4.3, quadro 2) e as respostas dos entrevistados. \n\nProsseguimos com a an\u00e1lise de conte\u00fado de acordo com o processo descrito em 3.7.1.. \n\nConsideraram-se quatro dimens\u00f5es essenciais:  \n\n - (A) finalidades e potencialidades do TP; \n\n - (B) constrangimentos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de TP; \n\n - (C) rela\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica com o TP implementado; \n\n - (D) contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n Para cada uma das dimens\u00f5es constru\u00edmos categorias e subcategorias que est\u00e3o \n\ndescritas nos quadros que se seguem. Os indicadores explicitam as ideias expressas nas \n\nafirma\u00e7\u00f5es dos entrevistados, nomeadamente nos extractos considerados relevantes, no \n\n\u00e2mbito de uma dada categoria e subcategoria. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 65 - \n\n Os quadros 4, 5, 6, 7 evidenciam as categorias, subcategorias e respectivos \n\nindicadores contemplados em cada uma das dimens\u00f5es consideradas na an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado das entrevistas. \n\n \n\nQuadro 4: Categorias e subcategorias contempladas na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas e \n\nrespectivos indicadores \u2013 dimens\u00e3o A \u2013 finalidades e potencialidades do TP. \n\nCategorias Subcategorias Indicadores \n\nC1. Finalidades \n\ndo TP \n\n \n\nSC1. Aprendizagem de \n\nconceitos \n\n \n\n \n\nSC2. Destrezas \n\npsicomotoras \n\n \n\n \n\nSC3. Dimens\u00e3o socio-\n\nafectiva \n\n \n\na) Compreens\u00e3o de conceitos \n\nb) Aplica\u00e7\u00e3o de conceitos a \n\nnovas situa\u00e7\u00f5es \n\n \n\na) Manuseamento de materiais e \n\nequipamentos \n\n \n\n \n\na) Estrat\u00e9gia de motiva\u00e7\u00e3o \n\nb) Coopera\u00e7\u00e3o no trabalho de \n\ngrupo \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nC2. Potencialidades do TP nas \n\nrecentes orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares \n\n \n\nSC1. Desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias \n\n \n\n \nSC2. Valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nintegra\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias \n\n \n\na) Autonomia dos alunos \n\nb) Compreens\u00e3o da Ci\u00eancia \n\nc) Utilidade para a vida activa \n\n \n\na) Integra\u00e7\u00e3o de teoria e pr\u00e1tica \n\nb) Articula\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancias \n\nNaturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas \n\n \n\n \n\nC3. Satisfa\u00e7\u00e3o com o TP implementado \n\n \n\n \n\na) Melhoria das aprendizagens \n\nb) Boa rela\u00e7\u00e3o professor-aluno \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 66 - \n\n Analisando o quadro 4 relativo \u00e0 dimens\u00e3o finalidades e potencialidades do TP, \n\nconstatamos que a categoria de resposta finalidades do TP, abrange tr\u00eas sub-categorias: \n\naprendizagem de conceitos de Ci\u00eancias, destrezas psico-motoras e dimens\u00e3o socio-\n\nafectiva. Estas sub-categorias abarcam a variedade de aspectos referidos pelos \n\nentrevistados relativamente \u00e0s finalidades do TP. A categoria de resposta potencialidades \n\ndo TP nas recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares compreende duas subcategorias: \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias e valoriza\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias. Nesta \n\ndimens\u00e3o consideramos outra categoria de resposta: satisfa\u00e7\u00e3o com o TP implementado. \n\n \nQuadro 5: Categorias e subcategorias contempladas na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas e \n\nrespectivos indicadores \u2013 dimens\u00e3o B \u2013 constrangimentos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de TP. \n\nCategorias  Subcategorias Indicadores \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nC1. \n\nExtr\u00ednsecos ao \n\nbin\u00f3mio \n\nProfessor-\n\naluno \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSC1. Raz\u00f5es \n\ninstitucionais \n\n \n\n \n\nSC2. Orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares  \n\n \n\n \n\nSC3. Raz\u00f5es \n\nlog\u00edsticas  \n\n \n\n \n\nSC4. Raz\u00f5es \n\nbibliogr\u00e1ficas \n\na) Turmas com n\u00famero excessivo de alunos  \n\nb) Dificuldades em deslocar os alunos \n\nc) Apoio da Direc\u00e7\u00e3o/Conselho Executivo na \n\naquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e bibliografia \n\n \n\na) Extens\u00e3o dos programas \n\nb) Adequa\u00e7\u00e3o dos programas \n\n \n\na) Exist\u00eancia de um ou mais laborat\u00f3rios adequados \n\nb) Disponibilidade do laborat\u00f3rio para todas as turmas \n\nde Ci\u00eancias \n\nc) Materiais adequados e actualizados \n\n \n\na) Disponibilidade de Bibliografia actualizada da IDC \n\ne da \u00e1rea espec\u00edfica para professores \n\nb) Disponibilidade de Bibliografia actualizada para os \n\nalunos \n\nC2.  \n\nIntr\u00ednsecos ao \n\nbin\u00f3mio \n\nProfessor-\n\naluno \n\nSC1. Alunos  \n\n \n\nSC2. Professores \n\na) Predisposi\u00e7\u00e3o dos alunos  \n\n  \n\na) Professores com d\u00e9fice de forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do TP \n\nb) TP negligenciado perante a extin\u00e7\u00e3o das disciplinas \n\nT\u00e9cnicas \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 67 - \n\n O quadro 5 apresenta as categorias de resposta consideradas na dimens\u00e3o B: \n\nconstrangimentos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de TP. Esta dimens\u00e3o comporta duas \n\ncategorias de resposta: extr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio Professor-aluno e intr\u00ednsecos ao bin\u00f3nio \n\nProfessor-aluno. A primeira abrange aspectos relacionados com raz\u00f5es institucionais, com \n\nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares, com raz\u00f5es log\u00edsticas (laborat\u00f3rios e equipamentos) e \n\nbibliogr\u00e1ficas (bibliografia dispon\u00edvel para professores e alunos). Os constrangimentos \n\nintr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio Professor-aluno abrangem aspectos espec\u00edficos da \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do TP, relativos a alunos e a professores.  \n\n \n\nQuadro 6: Categorias e subcategorias contempladas na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas e \n\nrespectivos indicadores \u2013 dimens\u00e3o C \u2013 rela\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica com o TP \n\nimplementado. \n\nCategorias  Subcategorias Indicadores \n\n \n\n \n\n \n\nC1. \n\nPosicionamento \n\ndo TP relativo \n\n\u00e0 IDC \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSC1. Articula\u00e7\u00e3o \n\ncom a IDC  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSC2. Tipo de TP \n\nimplementado \n\na) Conhecimento de indicadores da IDC \n\nb) Reconhecimento da utilidade e da aplicabilidade da \n\nIDC  \n\nc) Integra\u00e7\u00e3o de indicadores da IDC na prepara\u00e7\u00e3o do TP  \n\nd) Exemplifica\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o concreta em que \n\naplicou conhecimentos emanados da IDC  \n\n \n\na) TP considera o conhecimento pr\u00e9vio dos alunos  \n\nb) TP parte de uma quest\u00e3o-problema familiar aos alunos \n\nc) TP desenvolvido por discuss\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o com os \n\nalunos \n\nd) Formato de TP aberto (v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis) \n\n \n\n No quadro 6 evidencia-se o Posicionamento do TP relativo \u00e0 IDC, categoria \n\nconsiderada no \u00e2mbito da dimens\u00e3o C: rela\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica com o TP \n\nimplementado. Esta categoria de resposta abarca dois aspectos essenciais relativos aos \n\ncoordenadores: a articula\u00e7\u00e3o do TP implementado com a IDC e o tipo de TP \n\nimplementado, orientado numa vertente predominantemente investigativa ou \n\nessencialmente verificativa. A an\u00e1lise de conte\u00fado revelou uma rela\u00e7\u00e3o entre as duas \n\nsubcategorias, o que confere consist\u00eancia e unidade \u00e0 categoria Posicionamento do TP \n\nrelativo \u00e0 IDC.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 68 - \n\n Para compreender o tipo de TP que os entrevistados dizem implementar \n\nconsider\u00e1mos quatro aspectos que julgamos essenciais para revelar a natureza investigativa \n\nou verificativa do TP implementado: \n\ni) se considera o conhecimento pr\u00e9vio dos alunos. Apesar de importante, o \n\nconhecimento pr\u00e9vio dos alunos antes de ser ensinado qualquer tema, \u00e9, ainda \n\nignorado por muitos professores. Trata-se, de acordo com Hodson (1994), de \n\numa vis\u00e3o inadequada fundamentada numa epistemologia empirista; \n\nii) se parte de uma quest\u00e3o-problema familiar aos alunos. O envolvimento dos \n\nalunos \u00e9 fundamental, para que invistam no TP e lhe reconhe\u00e7am utilidade; \n\niii) se \u00e9 desenvolvido por discuss\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o com os alunos. Os trabalhos \n\npr\u00e1ticos correntes assumem caracter\u00edsticas prescritivas, assentes no \n\ncumprimento de instru\u00e7\u00f5es detalhadas que conduzem os alunos para a resposta \n\ncorrecta (Lunetta, 1988). No TP do tipo investugativo o aluno tem de envolver-\n\nse activamente no planeamento do m\u00e9todo ou estrat\u00e9gia; \n\niv) se tem formato aberto (v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis). O professor dever\u00e1 ter \n\nabordagens mais hol\u00edsticas, investigativas e abertas (Hodson, 1994; Praia &amp; \n\nMarques, 1997). No TL do tipo investigativo h\u00e1 maior abertura. \n\n \n\nQuadro 7: Categorias e subcategorias contempladas na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas e \n\nrespectivos indicadores \u2013 dimens\u00e3o D \u2013 contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o. \n\nCategorias  Subcategorias Indicadores \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nC1. Rela\u00e7\u00e3o \n\nCoordenadores \n\n- Professores \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nSC1. Coordenador \n\nactivo-professores \n\nempenhados  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na) Contribui com sugest\u00f5es para melhorar o TP \n\ndesenvolvido. \n\nb) Promove a discuss\u00e3o dos indicadores da IDC, \n\nsugerindo estrat\u00e9gias/metodologias inovadoras. \n\nc) Incentiva a organiza\u00e7\u00e3o/participa\u00e7\u00e3o em Ac\u00e7\u00f5es de \n\nForma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da IDC. \n\nd) Os professores do Departamento discutem com \n\ninteresse aspectos relacionados com as estrat\u00e9gias \n\nimplementadas no TP. \n\ne) As discuss\u00f5es relacionadas com o TP ocorrem, com \n\nbastante frequ\u00eancia, para al\u00e9m das reuni\u00f5es de \n\nDepartamento. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 69 - \n\n  \n \n \n\n \nSC2. Coordenador \n\npassivo- \n\nprofessores \n\nindiferentes \n\n \n\na) Contribui muito pouco com sugest\u00f5es para melhorar \n\no TP desenvolvido. \n\nb) N\u00e3o promove a discuss\u00e3o dos indicadores da IDC \n\nnem sugere estrat\u00e9gias/metodologias inovadoras. \n\nc) N\u00e3o incentiva a organiza\u00e7\u00e3o, nem a participa\u00e7\u00e3o em \n\nAc\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da IDC. \n\nd) Muito pouca discuss\u00e3o sobre aspectos relacionados \n\ncom as estrat\u00e9gias implementadas no TP. \n\ne) As discuss\u00f5es relacionadas com o TP ocorrem \n\napenas nas reuni\u00f5es de Departamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nC2. Rela\u00e7\u00e3o \n\nCoordenadores \n\n-IDC \n\n \n\n \n\n \nSC1. Mecanismo de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o activo \n\n \n\n \n \nSC2. Incentivo \u00e0 \n\nForma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores  \n\n \n\n \n\nSC3. Modifica\u00e7\u00e3o \n\nda Legisla\u00e7\u00e3o \n\n \n\na) Revistas/folhetos espec\u00edficos para professores. \n\nb) Debates/palestras com investigadores nas escolas. \n\nc) Sites na Internet para divulga\u00e7\u00e3o/partilha de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\na) Forma\u00e7\u00e3o de grupos integrando professores e \n\ninvestigadores. \n\nb) Cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\nc) Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da IDC. \n\n \n\na) Estimular a reflex\u00e3o sobre indicadores da IDC. \n\nb) Estimular o trabalho colaborativo dos professores \n\nnas escolas. \n\n \n\n \n\n O quadro 7 apresenta as categorias e as subcategorias de resposta consideradas na  \n\ndimens\u00e3o D: contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o. Esta dimens\u00e3o abrange duas categorias \n\nde resposta: Rela\u00e7\u00e3o Coordenadores-Professores e Rela\u00e7\u00e3o Coordenadores-IDC. No que \n\nconcerne \u00e0 rela\u00e7\u00e3o Coordenadores-Professores consideramos duas subcategorias: \n\nCoordenador activo-Professores empenhados e Coordenador passivo-Professores \n\nindiferentes. Estas sub-categorias s\u00e3o sustentadas pela rela\u00e7\u00e3o que emanou da an\u00e1lise de \n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n\n- 70 - \n\nconte\u00fado entre o perfil do Coordenador e o empenho dos professores. A categoria relativa \n\n\u00e0 rela\u00e7\u00e3o Coordenadores-IDC abarca tr\u00eas sub-categorias: mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o activo, \n\nincentivo \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores e modifica\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o. Estas sub-categorias \n\ncontemplam indicadores que explicitam as sugest\u00f5es dos Coordenadores no sentido se \n\narticular a IDC com as pr\u00e1ticas lectivas dos professores de Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 71 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n Neste cap\u00edtulo fazemos a caracteriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados na sec\u00e7\u00e3o 4.2. e \n\napresentamos os resultados obtidos ap\u00f3s a administra\u00e7\u00e3o da entrevista (sec\u00e7\u00e3o 4.3.). \n\nProcedemos \u00e0 an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados na sec\u00e7\u00e3o 4.4.. \n\n \n\n \n\n \n\n4.2. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS ENTREVISTADOS \n\n \n\n O quadro 8 apresenta a caracteriza\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria dos entrevistados seleccionados para \n\nesta investiga\u00e7\u00e3o, de acordo com os crit\u00e9rios definidos na sec\u00e7\u00e3o 3.5..  \n\n Como se depreende da an\u00e1lise do referido quadro, os entrevistados E1, E2, E3, E4, \n\nE5, E6 e E7 s\u00e3o Licenciados e o entrevistado E8 \u00e9 Mestre (Ci\u00eancias das Zonas Costeiras). \n\nO entrevistado E4 \u00e9 Licenciado em Biologia, tendo feito a profissionaliza\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o \n\nno 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico. Encontra-se na fase da disserta\u00e7\u00e3o do Mestrado em Ensino \n\nde Geologia e de Biologia. \n\n E1, E6, E7 e E8 s\u00e3o licenciados em Biologia - ramo educacional, enquanto E2, E3 \n\ne E5 s\u00e3o licenciados em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica. Assim, no que concerne ao Grupo \n\nDisciplinar E1, E4, E6, E7 e E8 pertencem ao 11\u00ba B e E2, E3 e E5 pertencem ao 4\u00baA. \n\nAmbos os grupos disciplinares de ensino das Ci\u00eancias est\u00e3o representados na amostra.  \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 72 - \n\n \n\nQuadro 8: Quadro s\u00edntese da caracteriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados. \n\nEntrevistados \n\nCaracter\u00edsticas \nE1 E2 E3 E4 E5 E6 E7 E8 \n\nHabilita\u00e7\u00f5es Licenciatura Mes-\ntrado \n\nGrupo Disciplinar 11\u00baB 4\u00baA 4\u00baA 11\u00ba B 4\u00ba A 11\u00ba B 11\u00baB 11\u00ba B \n\nCategoria Profissional Quadro de Nomea\u00e7\u00e3o Definitiva. \n\nExperi\u00eancia de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o \nSuperior a 2 anos consecutivos. \n\nExperi\u00eancia profissional \n\n(anos) \n16 19 15 9 18 25 21 16 \n\nDisciplinas \n\nleccionadas \n\nForma\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica \nTodas ----- Todas \n\nForma\u00e7\u00e3o \n\nEspec\u00edfica \nTodas as disciplinas da Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica. \n\nN\u00edveis de ensino \n\nleccionados \n7\u00ba - 12\u00ba 7\u00ba - 12\u00ba 7\u00ba - 12\u00ba 7\u00ba - 12\u00ba 7\u00ba - 12\u00ba 7\u00ba - 12\u00ba 7\u00ba - 12\u00ba 7\u00ba - 12\u00ba \n\nTipo de escola onde \n\nleccionam \nE. B. E. S. E. S. E. B. E. S. E. S. E. S. E. B. \n\nInforma\u00e7\u00f5es \n\ncomplementares \n\nE1, E6, E7 e E8: Licenciatura em Biologia \u2013 ramo educacional. \n\nE2, E3 e E5: Licenciatura em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica. \n\nE4: Licenciatura em Biologia (profissionaliza\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o), frequenta \n\no Mestrado em Ensino de Geologia e Biologia. \n\n \n\n No que diz respeito \u00e0 categoria profissional, todos os docentes pertencem ao \n\nQuadro de Nomea\u00e7\u00e3o Definitiva, o que garante experi\u00eancia e estabilidade profissional. \n\nTamb\u00e9m a experi\u00eancia profissional \u00e9 elevada, sendo que o n\u00famero de anos de lecciona\u00e7\u00e3o \n\nvaria entre os 9 e os 25 anos. Seis dos entrevistados (E1, E2, E3, E5, E7 e E8) t\u00eam entre 15 \n\ne 21 anos de lecciona\u00e7\u00e3o. Todos leccionaram as diversas disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o \n\nEspec\u00edfica e de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, excepto o entrevistado E4. Igualmente, todos os \n\nentrevistados leccionaram os diferentes n\u00edveis de ensino do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (7\u00ba \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 73 - \n\nao 9\u00ba anos de escolaridade) e do Ensino Secund\u00e1rio (10\u00ba ao 12\u00ba anos de escolaridade). Em \n\nanos recentes, com regularidade, os entrevistados E1, E4 e E8 t\u00eam leccionado no Ensino \n\nB\u00e1sico e os entrevistados E2, E3, E5, E6 e E7 t\u00eam leccionado, principalmente, no Ensino \n\nSecund\u00e1rio. \n\n Todos os entrevistados t\u00eam experi\u00eancia ao n\u00edvel da Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento \n\nde Ci\u00eancias, cargo que desempenham h\u00e1 mais de dois anos consecutivos. Isto \u00e9 importante \n\npara compreender as suas percep\u00e7\u00f5es relativamente ao impacte que t\u00eam os indicadores da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica na prepara\u00e7\u00e3o, operacionaliza\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o do Trabalho \n\nPr\u00e1tico. \n\n \n\n \n\n \n\n4.3. APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n\n \n\n4.3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Nesta sec\u00e7\u00e3o apresentamos os resultados relativos \u00e0s percep\u00e7\u00f5es dos \n\nCoordenadores de Departamento de Ci\u00eancias quanto: \u00e0s finalidades do Trabalho Pr\u00e1tico \n\n(subsec\u00e7\u00e3o 4.3.2.), \u00e0s potencialidades do Trabalho Pr\u00e1tico nas recentes orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares (subsec\u00e7\u00e3o 4.3.3.), ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o com o Trabalho Pr\u00e1tico \n\nimplementado (subsec\u00e7\u00e3o 4.3.4.) e aos constrangimentos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do \n\nTrabalho Pr\u00e1tico (subsec\u00e7\u00e3o 4.3.5.). Na subsec\u00e7\u00e3o 4.3.6, referimos a rela\u00e7\u00e3o da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica com o TP implementado. Na subsec\u00e7\u00e3o 4.3.7, reflecte-se sobre \n\no contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n4.3.2. Finalidades do Trabalho Pr\u00e1tico \n\n \n\n As finalidades que se atingem com a implementa\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico referidas \n\npelos entrevistados contemplam tr\u00eas dom\u00ednios distintos: \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 74 - \n\n a) aprendizagem de conceitos; \n\n b) desenvolvimento de destrezas psicomotoras; \n\n c) dimens\u00e3o socio-afectiva.  \n\n \n\n Os entrevistados E3, E4, E5, E6 e E7 enfatizam a import\u00e2ncia do TP para a \n\ncompreens\u00e3o de conceitos de Ci\u00eancias. E3 e E4 apontam a efic\u00e1cia do TP para trabalhar \n\nao n\u00edvel das Concep\u00e7\u00f5es Alternativas dos alunos, afirmando, respectivamente, que o TP \n\n\u201cdestr\u00f3i algumas pr\u00e9-ideias que os alunos trazem em rela\u00e7\u00e3o a determinados conceitos\u201d e \n\nque com o desenvolvimento de TP \u201cdestru\u00edmos as concep\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos\u201d. O \n\nTP \u00e9 igualmente importante para a \u201caplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos\u201d, como refere E7.  \n\n Relativamente ao desenvolvimento de destrezas psicomotoras, os entrevistados \n\nE1, E3, E4 e E7 apontam a aquisi\u00e7\u00e3o da capacidade de observa\u00e7\u00e3o, sendo elucidativa a \n\nseguinte express\u00e3o do entrevistado E3: \u201cfaz com que adquiram determinados m\u00e9todos em \n\ntermos de observa\u00e7\u00e3o\u201d. Para al\u00e9m da capacidade de observa\u00e7\u00e3o os entrevistados \n\nmencionam o contributo do TP para o desenvolvimento de capacidades relacionadas com: \n\no \u201cmanuseamento do material\u201d , como refere E7, e dos equipamentos \u201cpor exemplo ao \n\nn\u00edvel do microsc\u00f3pio\u201d, exemplifica E8 e com o \u201ccumprimento das regras de seguran\u00e7a\u201d \n\npara \u201csaber trabalhar num laborat\u00f3rio\u201d, como enfatiza E6. \n\n A dimens\u00e3o socio-afectiva \u00e9, igualmente, referida pelos entrevistados. Um aspecto \n\nconsensual \u00e9 a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, por todos referida, na realiza\u00e7\u00e3o de Trabalho Pr\u00e1tico, \n\nsendo que, de acordo com E3, o \u201cempenho deles e a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 completamente \n\ndiferente\u201d. O TP contribui para potenciar o trabalho de grupo, uma vez que, segundo a \n\nopini\u00e3o de E5, exige \u201ccoopera\u00e7\u00e3o e respeito\u201d entre os elementos de um grupo de trabalho, \n\n\u201ctorna-os mais respons\u00e1veis entre eles\u201d, de acordo com E6. Para al\u00e9m do TP exigir \n\nrespeito pelos colegas e pelo material, implica \u201csaber relacionar-se em grupo de uma \n\nforma organizada\u201d respeitando \u201cas pr\u00f3prias regras\u201d inerentes ao bom funcionamento no \n\nseio de um grupo de trabalho, como salienta E7. E8 advoga que o trabalho de grupo, no \n\ndesenvolvimento de actividades pr\u00e1ticas, obriga os alunos a \u201cpartilhar tarefas, saber \n\norganizar-se, organizar o trabalho\u201d. \n\n A comunica\u00e7\u00e3o de resultados \u00e9 uma outra componente importante do TP. Segundo \n\nE3 os alunos t\u00eam que \u201csistematizar as ideias... e transmitir aquilo que fizeram, comunicar \n\nao resto da turma\u201d, este aspecto \u00e9 importante no sentido de contribuir para desenvolver \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 75 - \n\ncapacidades de comunica\u00e7\u00e3o oral. Na opini\u00e3o de E1, as actividades pr\u00e1ticas s\u00e3o um raro \n\nmomento em que os alunos, voluntariamente, contribuem para a discuss\u00e3o na sala de aula, \n\nna medida em que \u201ctodos querem apresentar\u201d os seus resultados. \n\n \n\n As opini\u00f5es expressas pelos entrevistados convergem no que diz respeito ao valor \n\nde Trabalho Pr\u00e1tico enquanto estrat\u00e9gia de ensino e de aprendizagem das Ci\u00eancias. S\u00e3o \n\nmencionados aspectos relativos aos dom\u00ednios da aprendizagem, do desenvolvimento de \n\ndestrezas psicomotoras e socio-afectivo.  \n\n \n\n \n\n4.3.3. Potencialidades do Trabalho Pr\u00e1tico nas recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares \n\n \n\n As potencialidades do Trabalho Pr\u00e1tico, segundo os entrevistados, no \u00e2mbito das \n\nrecentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares para os Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, podem incluir-se \n\nem dois dom\u00ednios: \n\n a) o desenvolvimento de compet\u00eancias; \n\n b) a integra\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias; \n\n \n\n \n\n 4.3.3.1. Desenvolvimento de compet\u00eancias \n\n \n\n Relativamente ao desenvolvimento de compet\u00eancias nos alunos, atrav\u00e9s da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de TP, os entrevistados referem, concretamente, tr\u00eas aspectos: \n\n i) a autonomia dos alunos; \n\nii) a compreens\u00e3o da Ci\u00eancia; \n\n iii) a utilidade para a vida activa. \n\n \n\n E3 advoga que a relev\u00e2ncia do TP \u00e9 evidente \u201cao n\u00edvel da autonomia... e esp\u00edrito \n\ncr\u00edtico\u201d. Nesse sentido defende que o TP perspectivado segundo as recentes orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares permite desenvolver \u201ccompet\u00eancias no aluno... que os trabalhos mais te\u00f3rico-\n\npr\u00e1ticos n\u00e3o desenvolviam\u201d, \u00e9 relevante o facto de \u201cserem os alunos a questionar, a \n\ncolocar problemas, a delinear as actividades experimentais que v\u00e3o ter que dar resposta a \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 76 - \n\nesses problemas\u201d. Assim, afirma que \u201cesta nova reforma est\u00e1 melhor do que a anterior... \n\nem termos de estrutura e de pensar \u00e9 diferente, \u00e9 mais actual, porque as outras apesar de \n\naplicadas num dado momento n\u00e3o eram adequadas \u00e0quele momento\u201d, sendo que \u201ch\u00e1 mais \n\na preocupa\u00e7\u00e3o em termos da utiliza\u00e7\u00e3o das Novas Tecnologias, em termos de se ligar aos \n\ninteresses dos alunos, para os cativar \u00e9 muito melhor\u201d. Por vezes o TP \u00e9 despoletado por \n\nalgo que os alunos \u201ctrazem de casa, que querem discutir\u201d. Segundo E7, os alunos \n\naprendem a organizar-se e \u201ca gerir melhor o tempo, o material que t\u00eam\u201d, bem como a \u201cir \u00e0 \n\nprocura das solu\u00e7\u00f5es\u201d por si pr\u00f3prios, como refere E8. E3 defende que ap\u00f3s a pesquisa os \n\nalunos \u201cv\u00e3o ter de seleccionar a informa\u00e7\u00e3o que consideram ser mais v\u00e1lida e depois \n\ntentarem criar situa\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rio\u201d. Os entrevistados E1, E2, E3, E7 e E8 apontam o \n\npapel importante do TP para o desenvolvimento de determinadas compet\u00eancias, \n\nnomeadamente aquelas que se relacionam com a autonomia dos alunos no seu processo de \n\naprendizagem. \n\n A contribui\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico para a compreens\u00e3o da Ci\u00eancia \u00e9, igualmente, \n\num aspecto enfatizado por alguns dos entrevistados. Os entrevistados E3, E4 e E7 \n\nmanifestam a sua opini\u00e3o positiva acerca do contributo do TP para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nimagem adequada de Ci\u00eancia. E7 afirma que o TP \u00e9 \u201cimportante para compreender o \n\npr\u00f3prio percurso da Ci\u00eancia\u201d. Efectivamente, como defende E3, os caminhos da Ci\u00eancia \n\nn\u00e3o s\u00e3o lineares, \u201c... muitas vezes h\u00e1 engano ... pensamos uma coisa e depois  percebemos \n\nque at\u00e9 era outra coisa completamente diferente\u201d, sendo que o erro \u00e9 inerente ao processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o de conhecimento em Ci\u00eancia. Segundo E4, o TP contribui para os alunos \n\n\u201cperceberem que o conhecimento est\u00e1 em permanente constru\u00e7\u00e3o e que aquilo que \u00e9 uma \n\nrealidade hoje em dia poder\u00e1 n\u00e3o ser daqui a uns anos\u201d, uma vez que \u201co avan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico \u00e9 muito maior e acaba-se por estruturar o conhecimento... pondo em causa os \n\nconhecimentos actuais\u201d, assim, afirma que os conhecimentos \u201cn\u00e3o est\u00e3o para sempre, \n\nestagnados, mas sim em plena constru\u00e7\u00e3o\u201d. E4 advoga que as actividades pr\u00e1ticas no \n\nensino das Ci\u00eancias \u201cd\u00e3o uma vis\u00e3o da componente pr\u00e1tica complementando a parte \n\nte\u00f3rica\u201d, esta interac\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para compreender o \u201ctrabalho cient\u00edfico\u201d. Para tal \u00e9 \n\nigualmente relevante reconhecer a complementaridade entre \u201cpor exemplo, o Trabalho de \n\nCampo e o Trabalho Laboratorial\u201d.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 77 - \n\n Tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es entre a Sociedade e a Ci\u00eancia emanam de determinadas \n\nactividades pr\u00e1ticas. E3 menciona, a t\u00edtulo de exemplo, que os alunos \u201cna pr\u00f3pria pesquisa \n\npor vezes acabam por encontrar informa\u00e7\u00f5es\u201d que \u201cjogam com as quest\u00f5es dos valores\u201d. \n\n Os entrevistados E3 e E6 apontam a utilidade do TP para todos os alunos, \n\ninclusivamente para aqueles que n\u00e3o seguir\u00e3o estudos ao n\u00edvel do Ensino Superior. \n\nDefendem que \u00e9 poss\u00edvel utilizar compet\u00eancias desenvolvidas na implementa\u00e7\u00e3o de \n\nactividades pr\u00e1ticas na vida activa, revestindo, assim, o Trabalho Pr\u00e1tico de utilidade. De \n\nacordo com E3, o TP ajuda os alunos na vida activa \u201cporque mais tarde v\u00e3o precisar de \n\nresolver uma tarefa e ningu\u00e9m lhes vai dar o receitu\u00e1rio\u201d e \u00e9 importante no sentido de se \n\nhabituarem a \u201cseleccionar informa\u00e7\u00e3o por eles pr\u00f3prios\u201d. E6 afirma que estabelece sempre \n\num paralelo entre o trabalho laboratorial e a vida \u201cem termos de seguran\u00e7a, de higiene, de \n\nmedi\u00e7\u00f5es\u201d e  se os alunos \u201caprenderem alguma coisa com isso, mesmo que n\u00e3o seja da \n\nBiologia, a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \u00e0 vida \u00e9 muito importante\u201d. \n\n \n\n Segundo as opini\u00f5es dos entrevistados o TP, nas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares, \n\npoder\u00e1 estimular os alunos a questionar e a participar activamente, o que n\u00e3o ser\u00e1 t\u00e3o \n\ncomum face a outras estrat\u00e9gias de ensino e de aprendizagem. O TP pode contribuir para \n\ndesenvolver a autonomia e o esp\u00edrito cr\u00edtico dos alunos.  \n\n Os entrevistados E3, E4 e E7 referem que o TP pode contribuir para proporcionar \n\numa vis\u00e3o adequada da Ci\u00eancia. Os entrevistados E3 e E6 defendem que o TP pode \n\nproporcionar o desenvolvimento de compet\u00eancias \u00fateis para a vida activa.  \n\n \n\n \n\n 4.3.3.2. A integra\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias \n\n \n\n Relativamente \u00e0s novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares parece haver, por parte dos \n\nentrevistados, uma dupla preocupa\u00e7\u00e3o, de natureza metodol\u00f3gica e de cariz \n\ninterdisciplinar. Os entrevistados mencionam as potencialidades do TP nos seguintes \n\naspectos: \n\n i) integra\u00e7\u00e3o da teoria e da pr\u00e1tica; \n\n ii) articula\u00e7\u00e3o entre as Ci\u00eancias Naturais e as Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 78 - \n\n Anteriormente \u00e0s recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o Ensino Secund\u00e1rio existia \n\numa bifurca\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias em disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (Ci\u00eancias da Terra e \n\nda Vida, Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas, Biologia, Geologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica) e disciplinas de \n\nForma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica (T\u00e9cnicas Laboratoriais de Biologia, de Geologia, de F\u00edsica e de \n\nQu\u00edmica). Actualmente essas orienta\u00e7\u00f5es contemplam uma s\u00f3 disciplina (por exemplo: \n\nBiologia e Geologia) que dever\u00e1 \u201cvalorizar o trabalho pr\u00e1tico como parte integrante e \n\nfundamental dos processos de ensino e aprendizagem dos conte\u00fados de cada unidade\u201d \n\n(DES, 2001). O programa aponta para o \u201cdesenvolvimento de destrezas cognitivas em \n\nassocia\u00e7\u00e3o com o incremento do trabalho pr\u00e1tico, ou seja, no dom\u00ednio do saber fazer\u201d, \n\nintegrando teoria e pr\u00e1tica, face \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica.  \n\nRelativamente a este aspecto, as opini\u00f5es dos entrevistados n\u00e3o s\u00e3o consensuais.  \n\n E1 afirma que nas antigas orienta\u00e7\u00f5es curriculares \u201chavia uma boa integra\u00e7\u00e3o\u201d \n\nporque os \u201cprofessores combinavam os conte\u00fados a abordar para serem leccionados ao \n\nmesmo tempo\u201d. E6 argumenta que, actualmente, a \u201ccomponente te\u00f3rica n\u00e3o \u00e9 suficiente\u201d \n\nem termos de aprofundamento para favorecer a integra\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica e que \u201co \n\nprograma \u00e9 extenso\u201d. E2, E3 e E4 concordam com a \u201cextin\u00e7\u00e3o das disciplinas de \n\nForma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e a integra\u00e7\u00e3o dessas metodologias na Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica\u201d. E3 \n\nfundamenta a sua opini\u00e3o, afirmando que \u201c\u00e0s vezes havia uma completa descoordena\u00e7\u00e3o \n\nentre aquilo que se dava na Espec\u00edfica e na T\u00e9cnica, havia inclusivamente sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\nassuntos\u201d. Tamb\u00e9m E4 refere que o TP nos presentes moldes \u201cdeve facilitar mais essa \n\ncoordena\u00e7\u00e3o\u201d porque \u201cas TLB, muitas vezes, estavam desligadas com a parte de CTV... \n\nassim v\u00e3o-se complementar mesmo no pr\u00f3prio ano lectivo\u201d porque para al\u00e9m da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de assuntos, n\u00e3o necessariamente proveitosa, muitos \u201ctrabalhos pr\u00e1ticos s\u00f3 \n\neram utilizados no ano a seguir\u201d relativamente \u00e0 lecciona\u00e7\u00e3o de conte\u00fados nas disciplinas \n\nde Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica. E5 refere que a articula\u00e7\u00e3o se limitava a \u201ctentar n\u00e3o repetir\u201d \n\nconte\u00fados \u201cque eram comuns e que passavam a ser abordados s\u00f3 numa das disciplinas\u201d. \n\nE7 concorda com o facto de n\u00e3o existir, anteriormente, uma boa integra\u00e7\u00e3o e enfatiza que \n\nesta depender\u00e1 sempre dos professores e dos alunos, at\u00e9 porque considera dif\u00edcil \n\n\u201cimplementar investiga\u00e7\u00e3o nas escolas secund\u00e1rias por diversas raz\u00f5es\u201d e s\u00f3 o trabalho \n\ninvestigativo proporcionar\u00e1 essa integra\u00e7\u00e3o. E5, E7 e E8 alertam para o risco de se \u201cperder \n\nbastante a parte experimental\u201d apesar da tentativa de integra\u00e7\u00e3o de teoria e pr\u00e1tica, que \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 79 - \n\n\u201cdeveria funcionar melhor neste modelo\u201d at\u00e9 porque \u201c\u00e9 o mesmo professor\u201d, aspecto \n\ndestacado por E7 e E8. \n\n \n\n Em suma, os entrevistados E1 e E6 n\u00e3o concordam com a extin\u00e7\u00e3o das Disciplinas \n\nde Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. E2, E3 e E4 afirmam estar de acordo com a integra\u00e7\u00e3o das \n\ncomponentes de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica e Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. E5, E7 e E8 alertam para o \n\nrisco de n\u00e3o se realizarem actividades pr\u00e1ticas com a frequ\u00eancia desejada. \n\n \n\n Quanto \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas, os \n\nprofessores E1 e E6 afirmam que n\u00e3o tem sido uma prioridade, E1 diz que, relativamente \n\nao trabalho desenvolvido com os colegas de F\u00edsica e de Qu\u00edmica, \u201cn\u00e3o aprofundamos \n\nmuito\u201d e E6 afirma que \u201ca Direc\u00e7\u00e3o Regional n\u00e3o d\u00e1 nenhuma justifica\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel para \n\nque a F\u00edsica se junte com a Biologia\u201d no trabalho cooperativo nos Departamentos de \n\nCi\u00eancias, porque \u201cn\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o nenhuma\u201d.  \n\n Os restantes entrevistados concordam com a necessidade de articular as duas \u00e1reas \n\ncurriculares disciplinares at\u00e9 porque, segundo E2, no \u201cEnsino B\u00e1sico, o programa \u00e9 um \n\nprograma de ciclo\u201d, aspecto destacado, igualmente, por E8. E2 afirma que \u201cna Biologia e \n\nna Geologia e na F\u00edsica e na Qu\u00edmica tem havido a nossa preocupa\u00e7\u00e3o de articular, \n\nnomeadamente no in\u00edcio do ano lectivo\u201d e exemplifica com t\u00f3picos curriculares inseridos \n\nno tema Terra no Espa\u00e7o (Ensino B\u00e1sico, 7\u00ba ano) que o Departamento planificou e \n\nesclarece que \u201ch\u00e1 quest\u00f5es abordadas na Biologia e na Qu\u00edmica... chegou-se a consenso \n\nsobre o que seria dado por uns e por outros mais profundamente, havia coisas que a \n\nBiologia e a Geologia tinham de antecipar para a F\u00edsica dar continuidade\u201d. E3 refere a \n\nnecessidade de articula\u00e7\u00e3o implicada nas actividades pr\u00e1ticas. Exemplifica com a seguinte \n\nquest\u00e3o-problema \u201cpor que \u00e9 que os monumentos est\u00e3o a ficar corro\u00eddos e no Rossio, em \n\nLisboa, t\u00eam um efeito de corros\u00e3o muito grande?\u201d e descreve o processo de investiga\u00e7\u00e3o \n\nem que os alunos se envolveriam que iria implicar a interliga\u00e7\u00e3o entre a Qu\u00edmica, a \n\nGeologia e a Biologia, cuja contribui\u00e7\u00e3o conjunta permitiria encontrar explica\u00e7\u00f5es para o \n\nproblema. E7 afirma que \u201cantes da reorganiza\u00e7\u00e3o os professores de Biologia/Geologia e \n\nF\u00edsica/Qu\u00edmica s\u00f3 muito raramente tentavam articular, n\u00e3o era sistem\u00e1tico... Agora, faz-\n\nse, pelo menos inicialmente\u201d. Discordando de E6, este entrevistado defende que \n\n\u201centendendo-se o Departamento como uma \u00e1rea disciplinar, vai manter a \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 80 - \n\nBiologia/Geologia e F\u00edsica/Qu\u00edmica e s\u00f3 assim \u00e9 que se pode fazer a articula\u00e7\u00e3o dos \n\nprogramas \u201d. E8 refere que \u201cantes n\u00e3o havia articula\u00e7\u00e3o\u201d e menciona a import\u00e2ncia desta \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o curricular no sentido de levar os professores a reflectir sobre a necessidade \n\nde uma articula\u00e7\u00e3o sustentada entre Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas. Apesar \n\nde n\u00e3o concordar totalmente com a possibilidade de operacionaliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo para a \n\narticula\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias Naturais com as Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas, E1 \u00e9 o \u00fanico que se \n\nrefere explicitamente ao Trabalho Pr\u00e1tico, no Ensino B\u00e1sico, enquanto estrat\u00e9gia de ensino \n\ne de aprendizagem com potencialidades para promover a transversalidade do curr\u00edculo, \n\nsendo que existem \u00e1reas curriculares n\u00e3o disciplinares adequadas para esse efeito: \n\nForma\u00e7\u00e3o C\u00edvica, Estudo Acompanhado e, particularmente, \u00c1rea de Projecto (\u00e1reas do 3\u00ba \n\nciclo). A referida transversalidade n\u00e3o ocorreria somente no seio de Ci\u00eancias F\u00edsico-\n\nNaturais, mas entre diversas \u00e1reas curriculares. O entrevistado argumenta que \u201ch\u00e1 \n\nvertentes pr\u00e1ticas em que podemos operacionalizar os conhecimentos e as mat\u00e9rias... \n\npodemos interlig\u00e1-las. Ficam at\u00e9 com uma vis\u00e3o mais ampla e at\u00e9 mais racional dos \n\nconte\u00fados que dantes eram mais espartilhados nas diferentes disciplinas, podemos \n\nmostrar-lhes que afinal est\u00e1 tudo relacionado \u201d, aqui tamb\u00e9m residir\u00e1 uma mais valia do \n\nTrabalho Pr\u00e1tico. \n\n \n\n Em suma, E1 e E6 n\u00e3o reconhecem a vantagem das novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares \n\ndos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio para a articula\u00e7\u00e3o entre as Ci\u00eancias Naturais e as \n\nCi\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas. Os restantes entrevistados concordam com as orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares enquanto potenciadoras da referida articula\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o era conseguida \n\nanteriormente. E7 refere inclusivamente a concep\u00e7\u00e3o do Departamento \u201ccomo uma \u00e1rea \n\ndisciplinar\u201d que abrange Biologia/Geologia e F\u00edsica/Qu\u00edmica e que \u201cs\u00f3 assim \u00e9 que se \n\npode fazer a articula\u00e7\u00e3o dos programas\u201d. \n\n \n\n \n\n4.3.4 Grau de satisfa\u00e7\u00e3o com o Trabalho Pr\u00e1tico implementado \n\n \n\n Na generalidade, os entrevistados afirmam estar satisfeitos com as actividades \n\npr\u00e1ticas que implementam. Verificam-se, contudo, diferen\u00e7as nos motivos que sustentam \n\nessa satisfa\u00e7\u00e3o. E1 afirma que \u201csatisfeita... nem sempre\u201d, apesar de que \u201cem qualquer \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 81 - \n\nactividade pr\u00e1tica, fazendo aprende-se mais\u201d. E6 afirma estar satisfeito, uma vez que \u201ca \n\nrela\u00e7\u00e3o afectiva com os alunos \u00e9 diferente\u201d e E4 afirma: \u201cregra geral, sim\u201d porque acaba \n\n\u201cpor os motivar mais para a aprendizagem na disciplina\u201d. E2, E3 e E8 est\u00e3o satisfeitos \n\nporque observam uma evolu\u00e7\u00e3o na aprendizagem dos alunos, sendo que E8 considera o TP \n\n\u201csempre mais produtivo\u201d e uma estrat\u00e9gia que permite desenvolver compet\u00eancias. Ponto de \n\nvista partilhado por E5 e E7 que consideram, respectivamente, que o TP \u201c\u00e9 fundamental na \n\naprendizagem das Ci\u00eancias Experimentais\u201d e que \u201cpermite uma boa integra\u00e7\u00e3o de teoria e \n\npr\u00e1tica\u201d. \n\n \n\n E1 n\u00e3o fica sempre satisfeito, E4 e E6 sustentam a sua satisfa\u00e7\u00e3o na motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos e na rela\u00e7\u00e3o afectiva estabelecida, respectivamente. E2, E3, E5, E7 e E8 afirmam \n\nestar satisfeitos com o TP implementado por ser uma estrat\u00e9gia produtiva, fundamental e \n\nque permite uma boa integra\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n4.3.5 Constrangimentos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico \n\n \n\n Os constrangimentos apontados pelos entrevistados relativamente \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o \n\nde actividades pr\u00e1ticas segundo propostas inovadoras, compreendem: \n\n ? constrangimentos extr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno; \n\n ? constrangimentos intr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno. \n\n \n\n \n\n 4.3.5.1. Constrangimentos extr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno \n\n \n\n Os constrangimentos desta natureza est\u00e3o relacionados com os seguintes aspectos: \n\n   \n\n  i) raz\u00f5es institucionais; \n\n  ii) orienta\u00e7\u00f5es curriculares; \n\n  iii) raz\u00f5es log\u00edsticas; \n\n  iv) raz\u00f5es bibliogr\u00e1ficas. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 82 - \n\n \n\n i) raz\u00f5es institucionais \n\n No que diz respeito a constrangimentos relacionados com o funcionamento \n\ninstitucional, os entrevistados E1, E4, E5, E6 e E7 afirmam que existe um n\u00famero \n\nexcessivo de alunos nas turmas, segundo E4, em \u201cturmas muito grandes, geralmente \u00e9 \n\ncomplicado trabalhar\u201d. E5 afirma que o n\u00famero de alunos \u00e9 excessivo e que ultrapassa \n\naquilo que julga ser \u201drecomendado, as turmas s\u00e3o sempre maiores\u201d. E6 refere que, nas \n\nT\u00e9cnicas Laboratoriais, os professores tinham \u201cat\u00e9 quinze alunos\u201d no laborat\u00f3rio e \u201cera \n\nmuito mais produtivo\u201d. Ainda no \u00e2mbito institucional, os entrevistados E7 e E8 referem \n\numa maior dificuldade em deslocar os alunos, afirmam que \u201cas Sa\u00eddas s\u00e3o muito \n\nburocr\u00e1ticas, t\u00eam de ser propostas com meses de anteced\u00eancia\u201d, E7 menciona que \u201cn\u00e3o h\u00e1 \n\ncoordena\u00e7\u00e3o entre as pessoas que fazem os programas e quem legisla. Na actual \n\nlegisla\u00e7\u00e3o entende-se visita de estudo toda e qualquer desloca\u00e7\u00e3o para o espa\u00e7o exterior, \n\nimplica um conjunto de procedimentos que torna penoso a organiza\u00e7\u00e3o de uma actividade \n\ndessas e isso veio prejudicar \u201d.  \n\n As considera\u00e7\u00f5es dos entrevistados relacionadas com o funcionamento institucional \n\nfocam um outro aspecto, o apoio da Direc\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica/Conselho Executivo na aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde equipamentos necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de TP. E1 e E4, professores que leccionam no \n\nEnsino B\u00e1sico, afirmam que o material dispon\u00edvel \u00e9 insuficiente, j\u00e1 h\u00e1 algum tempo. O \n\nentrevistado E4 refere, a t\u00edtulo de exemplo, que os professores apresentaram \u201cuma ficha \n\ncom material para o laborat\u00f3rio que foi aceite logo\u201d, aparentemente havia verba \n\ndispon\u00edvel, mas \u201cpassa-se um ano e at\u00e9 agora nada\u201d. Os restantes entrevistados referem \n\nque a Direc\u00e7\u00e3o da escola em que leccionam vai tentando adquirir o material necess\u00e1rio \n\n\u201capesar das poucas verbas que t\u00eam\u201d. E3 afirma que \u00e9 essencial a sensibiliza\u00e7\u00e3o da \n\nDirec\u00e7\u00e3o da escola para a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es adequadas para a realiza\u00e7\u00e3o de TP. Refere \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio \u201cque haja uma boa coordena\u00e7\u00e3o\u201d entre a Direc\u00e7\u00e3o e o Departamento de \n\nCi\u00eancias, referindo que em anos transactos a rela\u00e7\u00e3o era menos favor\u00e1vel e que, no \n\nmomento, j\u00e1 h\u00e1 \u201calgu\u00e9m que est\u00e1 atento \u00e0s mudan\u00e7as que v\u00e3o acontecendo normalmente\u201d \n\nao n\u00edvel das necessidades actuais do Departamento para a realiza\u00e7\u00e3o de determinadas \n\nactividades pr\u00e1ticas.  \n\n  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 83 - \n\n Resumindo, os entrevistados E1, E4, E5, E6 e E7 afirmam que existe um n\u00famero \n\nexcessivo de alunos por turma. E6 refere que nas disciplinas T\u00e9cnicas existia um n\u00famero \n\nmais reduzido de alunos. E7 e E8 referem a aparente burocracia relacionada com a \n\nprepara\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas do recinto escolar, que pode ser um obst\u00e1culo no que respeita \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de Trabalho de Campo. Somente E1 e E4 referem a falta de investimento do \n\nConselho Executivo na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos. \n\n \n\n \n\n ii) orienta\u00e7\u00f5es curriculares \n\n Os entrevistados mencionam, como constrangimento \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP, a \n\n(in)adequa\u00e7\u00e3o e a extens\u00e3o das recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o Ensino Secund\u00e1rio. \n\nOs entrevistados s\u00e3o un\u00e2nimes em considerar o tempo dispon\u00edvel escasso. Enquanto E1, \n\nE6 e E8 consideram o tempo insuficiente para \u201cdar a mat\u00e9ria\u201d, E2, E3, E4, E5 e E7 \n\nconsideram o tempo insuficiente porque gostariam de desenvolver TP de cariz \n\ninvestigativo. E1 defende que as antigas orienta\u00e7\u00f5es curriculares eram mais adequadas \n\nporque \u201cgrande parte da pr\u00e1tica laboratorial preparava bem os alunos para a \n\nUniversidade... era uma boa bagagem para um curso de Biologia ou Medicina, os alunos \n\niam com muito mais experi\u00eancia\u201d. E8 afirma que se pretender dar o programa, sendo que o \n\n\u201cn\u00famero de horas \u00e9 inferior ao n\u00famero de horas anterior da te\u00f3rica mais a pr\u00e1tica, nunca \n\nh\u00e1 tempo...\u201d, assim, o TP \u201cvai reduzir-se, obrigatoriamente, apesar de ser uma maneira \n\n\u00fatil de aprenderem... leva mais tempo\u201d. E2 defende que o tempo dispon\u00edvel poder\u00e1 n\u00e3o \n\nfavorecer a adop\u00e7\u00e3o de \u201cmetodologias inovadoras que muitas vezes apelam a que seja o \n\naluno a desenvolver a pr\u00f3pria metodologia de trabalho, no fundo a fazer o protocolo da \n\nexperi\u00eancia\u201d, mas refere que mesmo \u201ccom a Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica abolida, a opini\u00e3o das \n\ncolegas \u00e9 que o tempo \u00e9 suficiente\u201d, os professores \u00e9 que ter\u00e3o de ser mais empenhados a \n\n\u201cplanificar as coisas devidamente\u201d. Segundo E3 \u201cos programas est\u00e3o mais interessantes, \n\nmais virados para os interesses dos alunos e para quest\u00f5es mais actualizadas, mas \n\ncontinuam extensos\u201d, assim, o tempo poder\u00e1 n\u00e3o ser suficiente uma vez que se perspectiva \n\nque \u201cque os alunos num bloco de noventa minutos consigam planificar, desenvolver uma \n\nactividade e fazer um relat\u00f3rio\u201d. Esta opini\u00e3o \u00e9 partilhada por E5, que menciona a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos colegas que se encontram a leccionar os novos programas \u201cde fazerem os \n\ntrabalhos experimentais\u201d, ainda que condicionados pelo tempo, uma vez que o que se \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 84 - \n\npretende dos alunos \u00e9 que \u201csejam eles pr\u00f3prios a propor como \u00e9 que se deve fazer, a \n\npesquisa, o desenvolvimento, todo o trabalho e isso ainda demora algum tempo\u201d. E4 refere \n\nque se deve \u201ccriar sempre uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica para haver a parte pr\u00e1tica, para ter \n\numa certa viabilidade\u201d, contudo, muitas vezes as situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas sugeridas no \n\nprograma e nos manuais \u201cn\u00e3o correspondem ao meio que circunda a pr\u00f3pria escola\u201d, n\u00e3o \n\nse revelando adequadas para determinados contextos escolares. E7 refere uma afirma\u00e7\u00e3o \n\nrecorrente por parte de alguns colegas que est\u00e3o a leccionar as novas orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares \u201cou cumprimos o programa ou fazemos um outro tipo de trabalho que leva \n\nmuito mais tempo\u201d e acrescenta que \u00e9 necess\u00e1rio treino para assegurar uma parte que \u00e9 \n\nb\u00e1sica, os alunos t\u00eam de dominar determinadas t\u00e9cnicas \u201cpara poderem fazer um trabalho \n\nmuito mais aut\u00f3nomo, porque investiga\u00e7\u00e3o dirigida pelo professor n\u00e3o chega a ser \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, continua a ser demonstra\u00e7\u00e3o\u201d e os alunos v\u00e3o seguir \u201cum receitu\u00e1rio\u201d. \n\n E6 refere que \u201cao ler o programa uma pessoa fica sempre com a d\u00favida de at\u00e9 \n\nonde \u00e9 que pode ir\u201d e que se \u201cparte para a pr\u00e1tica sem saber quais s\u00e3o os conceitos \n\nimportantes necess\u00e1rios\u201d, o programa n\u00e3o define a \u201cprofundidade\u201d da abordagem dos \n\nconceitos te\u00f3ricos. Este aspecto \u00e9, igualmente, referido por E8 que d\u00e1 um exemplo com \n\nbase nas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares. Estas explicitam que \u201cn\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ir \u00e0 ultra-\n\nestutura\u201d celular, mas depois surgem aspectos que obrigam a que se compare \u201cuma c\u00e9lula \n\nanimal com uma c\u00e9lula vegetal\u201d, o que implica conhecimento de aspectos da ultra-\n\nestrutura celular. Tamb\u00e9m E7 se pronuncia sobre a estrutura\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares afirmando que \u201ca parte da Geologia est\u00e1 bem estruturada, tem sequ\u00eancia, \n\nl\u00f3gica, aprofundamento mas a parte da Biologia n\u00e3o\u201d e refere-se \u201cpor exemplo, no 11\u00ba \n\nano, \u00e0s teorias evolutivas... Darwinismo, Lamarkismo\u201d em que os alunos ficam \u201csem \n\ncompreender a perspectiva hist\u00f3rica\u201d em virtude do insuficiente grau de aprofundamento \n\ndos conte\u00fados, adequado anteriormente no programa do 12\u00ba ano. \n\n \n\n Em suma, relativamente \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o Ensino Secund\u00e1rio, os \n\nentrevistados E1, E6 e E8 consideram o tempo escasso para \u201cdar a mat\u00e9ria\u201d, enquanto E2, \n\nE3, E4, E5 e E7 consideram o tempo insuficiente porque afirmam que gostariam de \n\ndesenvolver TP de cariz investigativo. E6, E7 e E8 referem a dificuldade em aferir o grau \n\nde aprofundamento dos conte\u00fados necess\u00e1rio. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 85 - \n\n \n\n iii) raz\u00f5es log\u00edsticas \n\n E1, E4, E7 e E8 afirmam que a escola n\u00e3o possui laborat\u00f3rios bem equipados, \n\nsendo que as actividades pr\u00e1ticas de sala de aula decorrem numa sala normal que \u201cn\u00e3o \u00e9 \n\num verdadeiro laborat\u00f3rio\u201d. E8 refere que a disposi\u00e7\u00e3o de mesas e arm\u00e1rios \u00e9 desadequada \n\ne que \u201co sistema de g\u00e1s j\u00e1 n\u00e3o se usa e \u00e9 perigoso\u201d, enquanto E4 menciona que \u201cn\u00e3o \n\nexistem sequer as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas\u201d. E2, E3, E5 e E6 afirmam ter \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o bons \n\nlaborat\u00f3rios, apesar de na escola de E6 existir apenas um. Apenas E3 e E7 dizem n\u00e3o \n\nexistir sempre disponibilidade do laborat\u00f3rio para todas as aulas de Ci\u00eancias. E7 afirma \n\nque \u201cvir ao laborat\u00f3rio implica fazer uma inscri\u00e7\u00e3o pr\u00e9via\u201d, sendo que nem todos os \n\nalunos podem \u201cvir o mesmo n\u00famero de vezes\u201d e E3 refere que, por vezes, pretende \u201cdar \n\numa aula no laborat\u00f3rio mas n\u00e3o se pode ir porque o laborat\u00f3rio est\u00e1 ocupado\u201d, no \n\nentanto \u201cn\u00e3o fica um TP por fazer por falta de instala\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\n E1, E4 e E8 referem que os equipamentos s\u00e3o desadequados e n\u00e3o funcionam bem. \n\nE4 exemplifica, afirmando que \u201cos microsc\u00f3pios n\u00e3o funcionam\u201d, material necess\u00e1rio para \n\nleccionar v\u00e1rios conte\u00fados no \u00e2mbito da Biologia. E8 afirma ter \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \u201co material \n\nmais tradicional\u201d, referindo que os microsc\u00f3pios est\u00e3o quase sempre avariados e que o \n\nlaborat\u00f3rio tem um computador que \u201cn\u00e3o tem impressora nem est\u00e1 ligado \u00e0 Internet\u201d. \n\nTodavia tem dispon\u00edvel, em termos de quantidade \u201cbastante material de laborat\u00f3rio, muito \n\nque at\u00e9 nem sequer \u00e9 usado\u201d.  Os restantes entrevistados E2, E3, E5, E6 e E7 t\u00eam bom \n\nmaterial \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. E6 refere, inclusivamente, que apesar de existir apenas um \n\nlaborat\u00f3rio, est\u00e1 devidamente apetrechado. \n\n \n\n  \n\n iv) raz\u00f5es bibliogr\u00e1ficas \n\n Bibliografia no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias dispon\u00edvel para professores \u00e9 \n\nreferida apenas por E2 e E4. E2 menciona, para os professores, \u201cuma compra avultada, \n\napesar de n\u00e3o ter chegado ainda o material, a n\u00edvel de bibliografia, de cassetes de v\u00eddeo e \n\nmesmo DVDs\u201d, contudo n\u00e3o exemplifica o tipo de bibliografia requerida. E4 afirma que \n\nexiste \u201calguma coisa de Did\u00e1ctica, Pedagogia, cient\u00edfica n\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 grande coisa\u201d. Os \n\nrestantes entrevistados E1, E3, E5, E6, E7 e E8 referem que n\u00e3o existe bibliografia no \n\n\u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias nas suas escolas. E5 refere a dificuldade na aquisi\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 86 - \n\nbibliografia dizendo: \u201cde vez em quando temos direito a um livro novo, mas \u00e9 muito pouca \n\ncoisa\u201d. E6 refere que n\u00e3o existe bibliografia, nem ao n\u00edvel da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, nem \n\nao n\u00edvel da \u00e1rea cient\u00edfica espec\u00edfica. E7 afirma: \u201ctemos uma \u00f3ptima rela\u00e7\u00e3o com a UTAD \n\ne temos colegas cuja forma\u00e7\u00e3o foi l\u00e1 e mant\u00eam o elo de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Universidade e acabam \n\npor trazer fotoc\u00f3pias ou sebentas\u201d, contudo \u201cda Did\u00e1ctica n\u00e3o, temos ao n\u00edvel cient\u00edfico\u201d. \n\nE8 refere que cada professor interessado compra, mas \u201cda Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias... n\u00e3o\u201d, \n\nbibliografia da \u00e1rea espec\u00edfica \u201cpreocupa-nos porque \u00e9 para ser utilizada\u201d. \n\n Quanto a bibliografia actualizada para alunos E6 afirma: \u201cbibliografia actualizada \n\nn\u00e3o temos... n\u00e3o h\u00e1 muita, mas penso que os alunos j\u00e1 n\u00e3o gostam muito de livros, \u00e9 a \n\ninternet\u201d, E7 refere que \u201cexiste bibliografia na biblioteca mas deve estar... \n\ndesactualizada\u201d, os restantes referem que a bibliografia dispon\u00edvel para alunos \u00e9 adequada, \n\ntodavia, consiste sobretudo em \u201clivros adoptados\u201d. A maioria refere, com agrado, a \n\nexist\u00eancia de computadores para os alunos realizarem pesquisas.  \n\n \n\n \n\n 4.3.5.2. Constrangimentos intr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno \n\n \n\n Os constrangimentos desta ordem relacionam-se com: \n\n ? os alunos, nomeadamente a sua resist\u00eancia face a metodologias inovadoras;  \n\n ? os professores, concretamente as dificuldades de forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel did\u00e1ctico, \n\n relativamente ao TP.  \n\n \n\n \n\n ? Os alunos \n\n A predisposi\u00e7\u00e3o dos alunos face \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de actividades pr\u00e1ticas \n\ninovadoras foi referida pelos entrevistados E3, E4, E5, E7 e E8. Por exemplo, E3 e E4 \n\nafirmam, respectivamente, que os \u201calunos t\u00eam resist\u00eancia, v\u00eam com uma metodologia \n\ndiferente\u201d e \u201cn\u00e3o est\u00e3o habituados a trabalhar de uma forma sistem\u00e1tica... est\u00e3o t\u00e3o \n\nhabituados a aulas do tipo expositivo, n\u00e3o s\u00f3 na nossa \u00e1rea curricular, como nas outras\u201d. \n\nE4 refere, ainda, que \u201csempre que se sai da rotina eles come\u00e7am-se a desviar no \n\ncomportamento\u201d e \u201cacabam por levar aquilo um pouco na brincadeira e n\u00e3o no sentido da \n\naprendizagem\u201d. E5 afirma: \u201cquando h\u00e1 uma evolu\u00e7\u00e3o nas nossas metodologias os alunos, \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 87 - \n\ne at\u00e9 os encarregados de educa\u00e7\u00e3o, come\u00e7am a estranhar\u201d, refere que s\u00e3o frequentes \n\ncoment\u00e1rios dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o e exemplifica: \u201caquele professor n\u00e3o est\u00e1 a dar \n\na mat\u00e9ria... est\u00e1 a fazer as coisas de outra forma... h\u00e1 sa\u00eddas de campo e s\u00e3o os alunos que \n\ntrabalham\u201d, sendo que a quest\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das mais prementes, principalmente \n\nno Ensino Secund\u00e1rio, n\u00e3o raras vezes os encarregados de educa\u00e7\u00e3o \u201cat\u00e9 reclamam\u201d e \n\nquestionam \u201cporque \u00e9 que aquele professor ainda n\u00e3o fez o teste... como \u00e9 que os alunos \n\nest\u00e3o a ser avaliados?\u201d. Assim, E5 refere que \u201cmudar \u00e9 um bocado complicado\u201d em \n\nvirtude da \u201cforma como o sistema tem vindo a ser desenvolvido\u201d. Os entrevistados E3 e E7 \n\nconvergem na opini\u00e3o de que os alunos n\u00e3o est\u00e3o habituados a pesquisar, a serem \n\nresponsabilizados e t\u00eam dificuldades de organiza\u00e7\u00e3o, bem como uma postura desadequada. \n\nE8 refere a postura passiva dos alunos, que \u201ct\u00eam muita dificuldade em chegar aqui com \n\nproblemas dos quais se possa partir para uma discuss\u00e3o, para um trabalho... est\u00e3o sempre \n\n\u00e0 espera que n\u00f3s lhes digamos o que h\u00e3o-de fazer\u201d. \n\n \n\n ? Os professores \n\n Os entrevistados E2, E3, E4, E5, E7 e E8 consideram que existe um d\u00e9fice na \n\nforma\u00e7\u00e3o no que diz respeito ao Trabalho Pr\u00e1tico. E2 refere que \u201calguns professores \n\npuseram logo de parte a forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica\u201d, alguns \u201capesar de terem o mesmo n\u00famero de \n\nanos de servi\u00e7o, nunca deram Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica\u201d. E3 afirma: \u201csentimos dificuldades, at\u00e9 \n\nporque nesta nova reforma estamos a implementar TP que nunca t\u00ednhamos feito\u201d e refere \n\nque alguns professores \u201cn\u00e3o tiveram muita forma\u00e7\u00e3o em termos laboratoriais\u201d. E4 refere-\n\nse, concretamente, aos \u201cprofessores da faixa et\u00e1ria mais antiga\u201d que se mostram \u201cmais \n\nrelutantes para fazerem TP, principalmente Sa\u00eddas de Campo\u201d, componente do TP que \n\nconsidera mais negligenciada por parte dos professores, que se remetem mais a TL, uma \n\nvez que \u201ccomo \u00e9 na sala de aula, \u00e9 mais controlado\u201d. E4 refere, igualmente, que os \n\nprofessores sentem dificuldades porque muitos n\u00e3o est\u00e3o a leccionar na \u201czona onde \n\nestudaram ou fizeram um estudo geol\u00f3gico e biol\u00f3gico mais intensivo ao n\u00edvel de est\u00e1gio\u201d. \n\nE5 menciona o facto de alguns professores sentirem dificuldades e n\u00e3o procurarem \n\nforma\u00e7\u00e3o para as superarem, \u201cmas isso sempre assim foi\u201d.  E7 tamb\u00e9m concorda que os \n\nprofessores, ao n\u00edvel do TP, \u201ct\u00eam, sem d\u00favida, dificuldades de forma\u00e7\u00e3o\u201d. Na sua escola, \n\nprop\u00f5em a realiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o mas \u201cn\u00e3o encontram no Centro de Forma\u00e7\u00e3o \n\nresposta a essas dificuldades\u201d porque \u201cnem sempre aquilo que os Centros de Forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 88 - \n\noferecem e oferecem na \u00e1rea... vem de encontro \u00e0s reais necessidades\u201d. E8 questiona, n\u00e3o \n\ns\u00f3 a oferta dos Centros de Forma\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a adequa\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia das ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias e exemplifica com uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o que se \n\nrealizou na escola \u201csobre TP em Geologia, mais na corrente da CTSA\u201d e afirma: \n\n\u201csinceramente n\u00e3o creio que tenha aprendido muito mais\u201d. \n\n Para al\u00e9m das dificuldades de forma\u00e7\u00e3o que os professores sentem no \u00e2mbito do \n\nTP, os entrevistados E2, E4, E5, E6, E7 e E8 referem a possibilidade, que consideram real, \n\ndo TP ser negligenciado devido \u00e0 inexist\u00eancia de uma disciplina t\u00e9cnica obrigat\u00f3ria nas \n\nnovas orienta\u00e7\u00f5es curriculares. E2 refere que o TP \u00e9 trabalhoso e que alguns professores \n\nt\u00eam tend\u00eancia para n\u00e3o o privilegiarem nas suas aulas, todavia a integra\u00e7\u00e3o entre teoria e \n\npr\u00e1tica \u201cn\u00e3o deve ser comprometida... devemos for\u00e7ar os professores, somos professores \n\nde F\u00edsica e de Qu\u00edmica, portanto n\u00e3o h\u00e1 que fugir da pr\u00e1tica\u201d. E4 refere: \u201cvai-se perder \n\nbastante a pr\u00e1tica experimental\u201d, quest\u00e3o que se resolveria, na opini\u00e3o de E5, se \n\ncontinuasse a \u201chaver uma vertente mais destinada ao TE, que obrigue, de facto a recorrer \n\nao TE\u201d. E6 n\u00e3o tem d\u00favidas que \u201cvai prevalecer a exposi\u00e7\u00e3o e pouco mais\u201d, uma vez que, \n\napesar da obrigatoriedade de decorrer no laborat\u00f3rio um bloco de 90 minutos, \u201cno \n\nlaborat\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio que se fa\u00e7am actividades pr\u00e1ticas\u201d. Este cepticismo relativo \n\n\u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de TP \u00e9 partilhado por E8, entrevistado que afirma: \u201cos conceitos te\u00f3ricos t\u00eam \n\nque ser dados, se s\u00e3o complementados pela pr\u00e1tica ou n\u00e3o fica ao cargo da consci\u00eancia \n\ndo professor\u201d. E7 refere que os colegas \u201cest\u00e3o a pensar no cumprimento dos programas e \n\na considerar que n\u00e3o t\u00eam tempo para a vertente experimental porque demora mais \n\ntempo\u201d, todavia, mesmo a realizar-se, se o TP \u201cfor demonstrativo n\u00e3o tem interesse \n\nnenhum\u201d. \n\n \n\n Resumindo, os entrevistados referem lacunas de forma\u00e7\u00e3o que os professores \n\nsentem no dom\u00ednio do Trabalho Pr\u00e1tico. E7 e E8 mencionam a falta de capacidade de \n\nresposta dos Centros de Forma\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades dos professores. Segundo a maioria dos \n\nentrevistados, a falta de forma\u00e7\u00e3o e a inexist\u00eancia de uma disciplina de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \n\nobrigat\u00f3ria podem limitar o TP desenvolvido no ensino das Ci\u00eancias.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 89 - \n\n4.3.6. Rela\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica com o TP implementado \n\n \n\n A rela\u00e7\u00e3o da IDC com o TP implementado abarca dois aspectos essenciais relativos \n\n\u00e0s pr\u00e1ticas dos Coordenadores: \n\n ? a articula\u00e7\u00e3o com a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias; \n\n ? o tipo de Trabalho Pr\u00e1tico implementado. \n\n \n\n \n\n 4.3.6.1. Articula\u00e7\u00e3o com a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\n \n\nPara aferir a proximidade relativamente \u00e0 IDC definimos os seguintes par\u00e2metros:  \n\ni) conhecimento de indicadores da IDC; \n\nii) reconhecimento da utilidade e da aplicabilidade da IDC;  \n\niii) integra\u00e7\u00e3o de indicadores da IDC na prepara\u00e7\u00e3o do TP;  \n\niv) exemplifica\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o concreta de aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos da IDC. \n\n \n\n i) conhecimento de indicadores da IDC \n\n Costa et al. (1999) identificam, no \u00e2mbito da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias, as seis \u00e1reas seguintes: Epistemologia e o Ensino das Ci\u00eancias, Hist\u00f3ria da \n\nCi\u00eancia no Ensino das Ci\u00eancias, Movimento das Concep\u00e7\u00f5es Alternativas, Trabalho \n\nExperimental, Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas e Rela\u00e7\u00f5es Ci\u00eancia \u2013 Tecnologia \u2013 Sociedade. \n\n Os entrevistados E2, E3, E4, E5 e E7 indicam algumas linhas de investiga\u00e7\u00e3o, que \n\nafirmam conhecer, no \u00e2mbito da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Os entrevistados \n\nE1, E6 e E8 afirmam desconhecer indicadores da IDC. E1 \u00e9 de opini\u00e3o que a Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias \u201cfica um bocado \u00e0 parte\u201d, E6 refere que os professores n\u00e3o t\u00eam necessidade de se \n\npreocuparem porque nos manuais \u201cj\u00e1 est\u00e3o as propostas (pode explorar o quadro tal, o \n\nacetato x, o filme y), no fundo j\u00e1 estamos a ser orientados\u201d. Relativamente a indicadores \n\nda IDC, E8 afirma: \u201ctamb\u00e9m n\u00e3o me chegam a mim, o que fa\u00e7o \u00e9 seguir... trabalhos que j\u00e1 \n\nest\u00e3o feitos, a planifica\u00e7\u00e3o proposta\u201d. \n\n O Coordenador E2 menciona as Concep\u00e7\u00f5es Alternativas, que considera \u201cmuito \n\nimportantes\u201d, bem como \u201cquest\u00f5es relacionadas com o TP\u201d. E3 refere-se, concretamente, \n\na indicadores relativos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos alunos e \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas. O entrevistado \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 90 - \n\nE4 refere indicadores ao n\u00edvel das rela\u00e7\u00f5es Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente, que \n\npode ser o ponto de partida para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas diagnosticados \u201ca n\u00edvel nacional \n\ne local\u201d, a Epistemologia, \u00e0 qual atribui \u201cum pouco de relev\u00e2ncia, mas n\u00e3o muita\u201d e as \n\nConcep\u00e7\u00f5es Alternativas. E5 reconhece nos novos conte\u00fados program\u00e1ticos do Ensino \n\nSecund\u00e1rio \u201cnovas metodologias\u201d e exemplifica: \u201cCTSA, Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas\u201d. E7 \n\nrefere a \u201cHist\u00f3ria e Filosofia das Ci\u00eancias\u201d, que considera \u201cimportante para compreender \n\no pr\u00f3prio percurso da Ci\u00eancia\u201d e a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas. \n\n O seguinte quadro evidencia os indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias referidos pelos entrevistados. \n\n \n\nQuadro 9: Indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias que os entrevistados afirmam \n\nconhecer. \n\n E1 E2 E3 E4 E5 E6 E7 E8 \n\nTrabalho Pr\u00e1tico  ?       \n\nConcep\u00e7\u00f5es alternativas  ?  ?     \n\nCTSA    ? ?    \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia / \n\nEpistemologia da Ci\u00eancia \n   ?   ?  \n\nResolu\u00e7\u00e3o de Problemas   ? ? ?  ?  \n\nAvalia\u00e7\u00e3o   ?      \n\n  \n\n Como se depreende da an\u00e1lise do quadro 9, a linha de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias que os professores Coordenadores consideram mais relevante \u00e9 a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nde Problemas. Destaca-se o desconhecimento dos entrevistados E1, E6 e E8 relativamente \n\na indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, que n\u00e3o conseguem referir \n\nnenhuma linha da investiga\u00e7\u00e3o. Os entrevistados que conseguiram identificar linhas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o mencionaram duas cada um, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do entrevistado E4, que mencionou \n\nquatro. Ainda que o Trabalho Pr\u00e1tico seja uma linha de investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e \n\nreconhecidamente, por todos os entrevistados, uma das estrat\u00e9gias mais relevantes no \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 91 - \n\nensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias, apenas E2 identifica o TP como uma linha de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. O entrevistado E3 refere a avalia\u00e7\u00e3o como uma \n\nlinha de investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n ii) reconhecimento da utilidade e aplicabilidade da IDC \n\n Os entrevistados E2, E3, E4 e E7 reconhecem a utilidade e aplicabilidade de \n\nindicadores da IDC nas suas pr\u00e1ticas lectivas. E2 e E4 afirmam que, na actualidade, as \n\naulas expositivas s\u00e3o inadequadas, como tal, E2 defende que \u201ct\u00eam tend\u00eancia para acabar\u201d. \n\nEste entrevistado afirma, igualmente, que os investigadores em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\n\u201cfalam com conhecimento de causa, depois de ouvirem outros e de tamb\u00e9m terem feito as \n\nsuas experi\u00eancias\u201d.  \n\n Para evidenciar a utilidade e a aplicabilidade de conhecimentos emanados da IDC, \n\no entrevistado E3 d\u00e1 dois exemplos: refere que \u201ca Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \u00e9 muito \n\nimportante e s\u00f3 podia ter surgido da IDC, porque \u00e9 uma maneira diferente de o aluno \n\ntrabalhar, de os obrigar a pensar e a envolverem-se no problema\u201d e menciona a relev\u00e2ncia \n\nde indicadores da IDC, que permitiram, ao n\u00edvel de escola, uma mudan\u00e7a no sentido de \n\n\u201cvariar ao m\u00e1ximo os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o\u2026 h\u00e1 j\u00e1 um recurso reduzido aos testes... \n\ntentamos implementar outras actividades de car\u00e1cter sistem\u00e1tico, como actividades de \n\ncontrolo, pequenas quest\u00f5es colocadas com uma frequ\u00eancia maior para os alunos \n\nacompanharem a mat\u00e9ria\u201d. O entrevistado E4 refere a partilha de projectos conjuntos por \n\nprofessores e investigadores, defende que \u201c\u00e9 atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o que fazemos que \n\nestamos mais sensibilizados, ao fazer um diagn\u00f3stico ao n\u00edvel das lacunas dos alunos n\u00f3s \n\npodemos no fundo viabilizar trabalhos pr\u00e1ticos\u201d. E7 menciona a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas, \n\nlinha de investiga\u00e7\u00e3o que, nas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares, est\u00e1 \u201cna base at\u00e9 do pr\u00f3prio \n\nTE/TL. Exige-se muito mais, \u00e9 bom em termos de compet\u00eancias a desenvolver, muito mais \n\ninteressante do que a memoriza\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 a compreens\u00e3o\u201d.  \n\n Os entrevistados E1, E5, E6 e E8 privilegiam, sobretudo, a sua experi\u00eancia \n\nprofissional. E6 afirma interessar-se apenas por assuntos da Biologia, \u201co resto \u00e9 pessoal, \n\ndepende da nossa experi\u00eancia\u201d. Contudo, E8 afirma que \u201cn\u00e3o teria qualquer problema em \n\naplicar uma determinada forma de ensinar diferente, se soubesse \u00e0 partida que poderia \n\nobter determinados resultados\u201d. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 92 - \n\n \n\n iii) integra\u00e7\u00e3o de indicadores da IDC na prepara\u00e7\u00e3o do TP;  \n\n A integra\u00e7\u00e3o de indicadores da IDC na prepara\u00e7\u00e3o do TP, foi referida apenas pelos \n\nentrevistados E2, E3 e E4. O entrevistado E2 menciona as Concep\u00e7\u00f5es Alternativas no \n\n\u00e2mbito do ensino da F\u00edsica, E3 refere a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas, que j\u00e1 utiliza na escola h\u00e1 \n\ndois anos, nomeadamente na implementa\u00e7\u00e3o do TP. O entrevistado E4 menciona \n\nConcep\u00e7\u00f5es Alternativas, a contextualiza\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es no \u00e2mbito CTSA e a \n\nEpistemologia, que utiliza mais raramente. \n\n \n\n iv) exemplifica\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos da IDC \n\n Mesmo os entrevistados que afirmam utilizar com frequ\u00eancia indicadores da IDC, \n\nevidenciam algumas dificuldades para exemplificar. E2 refere Concep\u00e7\u00f5es Alternativas no \n\n\u00e2mbito do lan\u00e7amento de proj\u00e9cteis. O entrevistado E3 menciona a operacionaliza\u00e7\u00e3o de \n\nTP enquadrada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas. E4 refere a aplica\u00e7\u00e3o de indicadores da \n\nHist\u00f3ria e Filosofia das Ci\u00eancias, tentando que os alunos compreendam que o \u201cavan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico \u00e9 muito mais r\u00e1pido e acaba-se por estruturar o conhecimento de uma dada \n\nmaneira, pondo em causa os conhecimentos actuais\u201d. Este entrevistado afirma, \n\nigualmente, que faz, com os alunos, o diagn\u00f3stico de \u201csitua\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas\u201d a resolver \n\nao n\u00edvel local, enquadradas no \u00e2mbito CTSA.  \n\n Quando questionados para exemplificarem uma situa\u00e7\u00e3o em que tivessem utilizado \n\nindicadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, os entrevistados E1 e E6 remetem para os seus \n\nest\u00e1gios pedag\u00f3gicos, E5 recorda-se de algumas situa\u00e7\u00f5es da profissionaliza\u00e7\u00e3o em \n\nservi\u00e7o. E1 refere que \u201ch\u00e1 pr\u00e1ticas que n\u00f3s passamos a fazer como normalmente e nos \n\nesquecemos que se calhar as aprendemos na Faculdade\u201d e o entrevistado E6 diz recordar-\n\nse de algo que aprendeu \u201ccom o orientador de est\u00e1gio\u201d mas que n\u00e3o sabe \u201cse \u00e9 Did\u00e1ctica\u201d. \n\nO entrevistado E5 afirma: \u201cestive mais ligada \u00e0 Did\u00e1ctica durante a minha \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o... a Did\u00e1ctica apresentava novas formas para conduzir os alunos \u00e0 \n\nresposta, n\u00e3o ir l\u00e1 directamente, tentei aplicar isso e achei importante\u201d. \n\n \n\n O quadro 10 resume o posicionamento dos entrevistados perante a IDC, \n\nexplicitando os par\u00e2metros definidos para determinar a sua proximidade \u00e0 IDC. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 93 - \n\n \n\nQuadro 10: Contributo de indicadores da IDC para as pr\u00e1ticas lectivas dos entrevistados. \n\n E1 E2 E3 E4 E5 E6 E7 E8 \n\nConhecimento de alguns \n\nindicadores da IDC \n ? ? ? ?  ?  \n\nReconhecimento da utilidade e \n\naplicabilidade da IDC \n ? ? ?   ?  \n\nIntegra\u00e7\u00e3o de indicadores da \n\nIDC nas pr\u00e1ticas lectivas \n ? ? ?     \n\nExemplo de uma situa\u00e7\u00e3o em \n\nque aplicou indicadores da IDC  \n ? ? ?     \n\n \n\n Como se constata da an\u00e1lise do quadro 10, os entrevistados E2, E3, E4, E5 e E7 \n\nafirmam conhecer indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. E1, E6 e E8 \n\nafirmam desconhecer indicadores da IDC. Os entrevistados E2, E3, E4 e E7 referem a \n\nutilidade e aplicabilidade de indicadores da IDC nas suas pr\u00e1ticas lectivas. A integra\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores da IDC na prepara\u00e7\u00e3o do TP, foi referida apenas por E2, E3 e E4. Estes \n\nCoordenadores exemplificaram situa\u00e7\u00f5es em que aplicaram indicadores da IDC. \n\n \n\n \n\n 4.3.6.2. Tipo de Trabalho Pr\u00e1tico implementado \n\n \n\n Para conhecer o tipo de TP que os entrevistados dizem implementar, tivemos em \n\nlinha de conta quatro aspectos que consideramos essenciais e que podem fornecer \n\nindicadores da natureza do TP implementado:  \n\ni) se considera o conhecimento pr\u00e9vio dos alunos. Apesar de importante, o \n\nconhecimento pr\u00e9vio dos alunos antes de ser ensinado qualquer tema, \u00e9, ainda \n\nignorado por muitos professores. Trata-se, de acordo com Hodson (1994) de uma \n\nvis\u00e3o inadequada fundamentada numa epistemologia empirista. \u201cOs processos de \n\nensino-aprendizagem devem ter em conta os conhecimentos pr\u00e9vios e as viv\u00eancias \n\ndos educandos\u201d (DES, 2001); \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 94 - \n\nii) se parte de uma quest\u00e3o-problema familiar aos alunos. Um dos objectivos \n\ncomum \u00e0s Ci\u00eancias Experimentais \u00e9 \u201cdesenvolver capacidades experimentais em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de indaga\u00e7\u00e3o a partir de problemas do quotidiano\u201d (DES, 2001); \n\niii) se \u00e9 desenvolvido por discuss\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o com os alunos. Os trabalhos \n\npr\u00e1ticos correntes assumem caracter\u00edsticas prescritivas, assentes no cumprimento \n\nde instru\u00e7\u00f5es detalhadas que conduzem os alunos para a resposta correcta (Lunetta, \n\n1988). No TP do tipo investigativo o aluno tem de envolver-se activamente no \n\nplaneamento do m\u00e9todo ou estrat\u00e9gia. \n\niv) se tem formato aberto (v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis). O professor dever\u00e1 ter \n\nabordagens mais hol\u00edsticas, investigativas e abertas (Hodson, 1994; Praia &amp; \n\nMarques, 1997).  \n\n \n\n \n\n i) considera o conhecimento pr\u00e9vio dos alunos  \n\n Os entrevistados E2, E3, E4 e E8 afirmam considerar o conhecimento pr\u00e9vio dos \n\nalunos na planifica\u00e7\u00e3o do TP. E3 preocupa-se em \u201csaber aquilo que j\u00e1 sabem e n\u00e3o sabem \n\nsobre aquela realidade\u201d. E4 refere que \u201ch\u00e1 uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via... depende do trabalho \n\nque vai ser desenvolvido, se os alunos j\u00e1 t\u00eam algum conhecimento\u201d, preocupa\u00e7\u00e3o \n\npartilhada por E8: \u201csempre que \u00e9 poss\u00edvel, quando temos conhecimentos, vamos \u00e0quilo que \n\neles j\u00e1 t\u00eam para tr\u00e1s... alguma coisa que eles j\u00e1 sabem\u201d. E1 e E6 n\u00e3o parecem preocupar-\n\nse com o conhecimento pr\u00e9vio do aluno at\u00e9 porque, segundo E1 \u201cos termos cient\u00edficos v\u00e3o-\n\nse acumulando e torna-se complicado\u201d e, segundo E6, o principal \u00e9 a seguran\u00e7a no \n\nlaborat\u00f3rio e a concentra\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\n \n\n ii) parte de uma quest\u00e3o-problema familiar aos alunos \n\n Relativamente ao desenvolvimento do TP a partir de uma quest\u00e3o-problema \n\nfamiliar aos alunos, E2 refere que \u201cdeve partir-se de trabalhos de pesquisa, nem que seja \n\ns\u00f3 um texto motivador... para serem os alunos a questionar, a colocar problemas\u201d. Os \n\nentrevistados E3 e E7 referem que existe, normalmente, \u201cuma quest\u00e3o de partida\u201d, E4 \n\nrefere que \u201ca n\u00edvel de CTS... h\u00e1 muitas situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas para diagnosticarmos\u201d. O \n\nentrevistado E5 afirma partir de um problema. E1 refere que, por vezes, tenta chamar a \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 95 - \n\naten\u00e7\u00e3o para o que se passa fora da escola porque \u00e0s vezes sente \u201cnecessidade de canalizar \n\na aten\u00e7\u00e3o deles para aquilo que interessa\u201d. E6 parte de quest\u00f5es \u201cque est\u00e3o no programa\u201d.  \n\n \n\n iii) desenvolvido por discuss\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o com os alunos \n\n O trabalho em equipa, aspecto importante do Trabalho Pr\u00e1tico, que os alunos \n\ndevem desenvolver \u201capela \u00e0 constante renegocia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e procura de \n\nconsensos\u201d (DES, 2001). Os alunos devem \u201cconceber projectos, prevendo todas as etapas, \n\ndesde a defini\u00e7\u00e3o de um problema at\u00e9 \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o de resultados e interven\u00e7\u00e3o no meio, \n\nse for esse o caso. Os alunos t\u00eam de constituir parte integrante do projecto e ser \n\nenvolvidos nele desde a sua concep\u00e7\u00e3o\u201d (DEB, 2000).  \n\n A discuss\u00e3o do planeamento e desenvolvimento com os alunos \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\ndos entrevistados E2, E3, E4, E5, E7e E8. E2 refere que o pressuposto para \u201cenvolver os \n\nalunos \u00e9 que sejam eles a planificar as pr\u00f3prias actividades\u201d porque \u201cde modo geral \n\nfornece-se o protocolo experimental ao aluno ou diz-se: abre o livro e segue esse \n\nprotocolo\u201d. Para E2, os alunos \u201cdevem fazer investiga\u00e7\u00e3o e ser eles a fazer o protocolo\u201d, \n\nmas isso \u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel sistematicamente\u201d. Tamb\u00e9m E3 afirma que os alunos \u201ct\u00eam que \n\nplanificar o que v\u00e3o fazer\u201d e exemplifica que, para a abordar o t\u00f3pico da separa\u00e7\u00e3o de \n\nsubst\u00e2ncias colocou \u201cem cada grupo material diferente\u2026 por exemplo \u00e1gua, a\u00e7\u00facar e \n\nazeite, eles tiveram de pesquisar at\u00e9 saberem que havia processos de separar misturas, \n\nprocessos diferentes e tiveram de observar o material que tinham\u201d. Segundo E4 \u201cum TP \n\nsem ser organizado de modo a promover um pouco a autonomia dos pr\u00f3prios alunos, \n\npodia-se perder logo por a\u00ed... se eles acabam por ter um TP s\u00f3 para ler um protocolo e \n\nsublinharem \u00e9 quase...  nada\u201d. E5 defende que \u201co que se pretende \u00e9 que os alunos, sejam \n\neles pr\u00f3prios a propor como \u00e9 que se deve fazer, a pesquisa, o desenvolvimento, todo o \n\ntrabalho\u201d. O entrevistado E7, normalmente, n\u00e3o d\u00e1 \u201co material, eles pensam no material \n\nque necessitariam para\u201d testar hip\u00f3teses que definiram para abordar o problema. E8 refere \n\nque muitas vezes os alunos \u201cj\u00e1 t\u00eam conhecimentos suficientes, por exemplo nos factores \n\nque influenciam a germina\u00e7\u00e3o quem fez a parte da metodologia, foram eles... o que queria \n\n\u00e9 que eles chegassem ao fim e tivessem um protocolo em vez de ser eu a dar\u201d. E1 refere \n\nque h\u00e1 turmas \u201cque t\u00eam de ser muito orientadas\u201d e E6 d\u00e1 um protocolo e \u201cn\u00e3o h\u00e1 neg\u00f3cio \n\nnenhum\u201d, normalmente cumpre \u201caquilo que est\u00e1 no livro\u201d. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 96 - \n\n iv) formato aberto \n\n Relativamente ao grau de abertura, ao n\u00edvel de poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, E3 refere que os \n\nalunos partem de um problema e \u201cchegam a uma conclus\u00e3o sobre esse problema, \u00e0s vezes \n\npara dizerem que n\u00e3o chegaram\u201d a uma s\u00f3 solu\u00e7\u00e3o. E4 afirma que os alunos \u201ctentam \n\nresolver o problema, fazendo v\u00e1rias propostas e tentam ver qual \u00e9 a mais vi\u00e1vel para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o, nem que seja tempor\u00e1ria ou local, daquele problema\u201d. E7 refere que os alunos \n\nj\u00e1 tiveram de equacionar diferentes solu\u00e7\u00f5es \u201cat\u00e9 pelos pr\u00f3prios resultados\u201d os alunos \n\ntiveram de \u201cpensar em outras respostas\u201d e isso \u00e9 poss\u00edvel fazer \u201cdependendo das \n\ncaracter\u00edsticas dos alunos\u201d. E8 defende a planifica\u00e7\u00e3o do TP para que os alunos \u201cpossam \n\nfazer e chegar \u00e0 conclus\u00e3o que \u00e9 suposta, n\u00e3o nos interessa muito que os resultados n\u00e3o \n\nsejam os esperados. Pode-se aprender com esses erros... se calhar a explica\u00e7\u00e3o do erro \u00e9 \n\nmenos importante que a explica\u00e7\u00e3o do resultado\u201d. E6 defende um formato fechado para \n\nactividades pr\u00e1ticas at\u00e9 porque, na sua opini\u00e3o \u201ch\u00e1 uma dispers\u00e3o e um gasto de tempo, \n\nn\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel. Eles n\u00e3o est\u00e3o habituados\u201d. \n\n  \n\nQuadro 11: Quadro s\u00edntese de caracter\u00edsticas de TP do tipo investigativo, relativamente ao TP que \n\nos entrevistados afirmam implementar. \n\n E1 E2 E3 E4 E5 E6 E7 E8 \n\nConsidera o conhecimento \n\npr\u00e9vio dos alunos \n ? ? ?    ? \n\nParte de uma quest\u00e3o- problema \n\nfamiliar aos alunos \n ? ? ? ?  ?  \n\nAlunos activos no planeamento e \n\ndesenvolvimento do TP \n ? ? ? ?  ? ? \n\nTP de formato aberto, v\u00e1rias \n\nsolu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis \n  ? ?   ?  \n\n \n\n Analisando o quadro 11 \u00e9 poss\u00edvel reconhecer, nas afirma\u00e7\u00f5es de E3 e E4, \n\ncaracter\u00edsticas de TP do tipo investigativo. Algumas destas caracter\u00edsticas identificam-se, \n\nigualmente, no discurso dos entrevistados E2, E5, E7 e E8. E5 revela a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\npartir de uma quest\u00e3o-problema familiar aos alunos, estimulando o seu envolvimento \n\nactivo no planeamento e desenvolvimento do TP. E2 e E3, afirmam discordar de \n\nexperi\u00eancias ilustrativas ou verificativas, contudo mencionam que tiveram de as executar \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 97 - \n\nno est\u00e1gio pedag\u00f3gico, segundo E3 \u201cmuitas vezes \u00e9ramos obrigados a levar os materiais \n\npara a sala, fazer uma experi\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o, centrada\u201d. Aparentemente, os \n\nentrevistados E1 e E6 continuam a implementar TP do tipo verificativo, n\u00e3o apontando \n\nquaisquer caracter\u00edsticas consideradas como indicadoras de TP do tipo investigativo. \n\n  \n\n Destaca-se uma rela\u00e7\u00e3o entre a proximidade dos Coordenadores relativamente \u00e0 \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (4.3.6.1.) e o tipo de Trabalho Pr\u00e1tico \n\ndesenvolvido (4.3.6.2.). Os entrevistados E2, E3, E4 e E7 parecem estar mais pr\u00f3ximos da \n\nIDC, sendo aqueles que, atrav\u00e9s das suas afirma\u00e7\u00f5es, revelam indica\u00e7\u00f5es da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um Trabalho Pr\u00e1tico mais pr\u00f3ximo do tipo investigativo. \n\n  \n\n \n\n \n\n4.3.7. O contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias \n\n   \n\n 4.3.7.1. Rela\u00e7\u00e3o Coordenador-Professores \n\n \n\n Para compreendermos melhor o contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Ci\u00eancias para a discuss\u00e3o de indicadores da IDC, concretamente \n\nrelacionados com o Trabalho Pr\u00e1tico, tent\u00e1mos determinar o perfil dos Coordenadores dos \n\nDepartamentos de Ci\u00eancias. Este cargo poder\u00e1 contribuir para um maior empenho e a \n\ndisponibilidade dos professores do Departamento.  \n\n \n\n Emanaram algumas consequ\u00eancias do perfil do Coordenador ao n\u00edvel do \n\nempenho dos professores: \n\n a) o tipo de Coordenador activo promove um maior empenho dos professores; \n\n b) o tipo de Coordenador passivo n\u00e3o promove o empenho dos professores. \n\n  \n\n Os indicadores do tipo de rela\u00e7\u00e3o Coordenador-Professores s\u00e3o: \n\ni) contributo com sugest\u00f5es para melhorar o Trabalho Pr\u00e1tico desenvolvido; \n\nii) promo\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o de indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias, sugerindo estrat\u00e9gias e metodologias inovadoras; \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 98 - \n\niii) incentivo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e2mbito da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias; \n\niv) os professores do Departamento discutem com interesse aspectos \n\nrelacionados com as estrat\u00e9gias implementadas no Trabalho Pr\u00e1tico; \n\nv) as discuss\u00f5es relacionadas com o Trabalho Pr\u00e1tico ocorrem, com bastante \n\nfrequ\u00eancia, para al\u00e9m das reuni\u00f5es de Departamento. \n\n  \n\n \n\n  4.3.7.1.1. Coordenador activo promove um maior empenho dos  \n\n  professores \n\n \n\n Contributo com sugest\u00f5es para melhorar o Trabalho Pr\u00e1tico desenvolvido \n\n Relativamente a sugest\u00f5es para melhorar o TP desenvolvido, E2 refere que l\u00ea as \n\nactas de todas as reuni\u00f5es e chama a \u201caten\u00e7\u00e3o quando as coisas n\u00e3o est\u00e3o a ser \n\ncumpridas\u201d, para  al\u00e9m disso tenta enteirar-se \u201cdo que est\u00e1 a ser feito\u201d e, em termos de \n\nestrat\u00e9gias, \u201caconselhar, com base nas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o\u201d que frequenta. Refere como \n\nobriga\u00e7\u00e3o a monitoriza\u00e7\u00e3o do estado dos materiais e equipamentos. E3 refere a discuss\u00e3o \n\nde \u201caspectos de ordem metodol\u00f3gica\u201d no \u00e2mbito do ensino das Ci\u00eancias. E5 aponta como \n\nprioridade \u201cestimular a interdisciplinaridade, a troca de impress\u00f5es, a troca de saberes \n\nentre os v\u00e1rios professores\u201d e refere que o TP merece especial destaque na realiza\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cactividades que envolvam todos os professores do Departamento para, com os alunos, \n\nfazer actividades para visitantes. S\u00e3o os pr\u00f3prios alunos a fazer essas actividades\u201d. E7 \n\nrefere que pede aos colegas \u201cque reflictam sobre aquilo que fizeram e reflictam em grupo\u201d \n\nsobre o que \u201cn\u00e3o foi poss\u00edvel\u201d e indiquem \u201cas raz\u00f5es\u201d que s\u00e3o levadas ao Conselho \n\nExecutivo para permitir melhorar aspectos, \u201cque fa\u00e7am, tamb\u00e9m em grupo, uma an\u00e1lise do \n\nPlano Anual e reflictam sobre o que se pode fazer a seguir\u201d, particularmente relevantes \n\ns\u00e3o \u201caspectos relacionados com o cumprimento do programa, actividades propostas e at\u00e9 \n\na n\u00edvel das pr\u00f3prias pr\u00e1ticas\u201d e a concep\u00e7\u00e3o do \u201cDepartamento como uma \u00e1rea \n\ndisciplinar\u201d, contemplando Biologia/Geologia e F\u00edsica/Qu\u00edmica, \u201cs\u00f3 assim \u00e9 que se pode \n\nfazer a articula\u00e7\u00e3o dos programas\u201d. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 99 - \n\n Promo\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o de indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\n Ci\u00eancias, sugerindo estrat\u00e9gias e metodologias inovadoras  \n\n A reflex\u00e3o acerca de indicadores da IDC com vista \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de metodologias \n\ninovadoras \u00e9 somente mencionada por E2 e E3. E2 afirma: \u201csinto isso como uma \n\nobriga\u00e7\u00e3o, trocar ideias com os colegas... a minha colega de Biologia e Geologia tem \n\nmuito essa preocupa\u00e7\u00e3o e nas reuni\u00f5es eu dou-lhe a palavra\u201d, refere ainda que tem \u201ca \n\npreocupa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es de ir dando os sites aos colegas\u201d que considera de interesse e \n\n\u201cos CDs fornecidos nas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o\u201d, relativamente \u00e0 reflex\u00e3o afirma: \n\n\u201ctomar\u00edamos n\u00f3s que toda a gente tivesse vontade\u201d. E3 afirma que a discuss\u00e3o de aspectos \n\nde ordem metodol\u00f3gica \u00e9 priorit\u00e1ria, e exemplifica: \u201ch\u00e1 dois anos que trabalhamos com a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas nas aulas\u201d, refere que s\u00e3o discutidos, igualmente, \u201caspectos \n\nrelacionados com o material, mas sobretudo a forma como correu nas diferentes turmas a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos TP\u201d. \n\n  \n\n Incentivo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da \n\n Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\n A organiza\u00e7\u00e3o e/ou participa\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o dos Departamentos coordenados por E2, E3 e E7. E2 \n\nafirma que incentiva \u201csempre as pessoas a participar, \u00e9 important\u00edssimo\u201d, apesar de haver \n\n\u201cpessoas que v\u00e3o arranjando desculpas mais ou menos v\u00e1lidas para irem adiando essa \n\nforma\u00e7\u00e3o que \u00e9 imprescind\u00edvel\u201d. Refere que o Departamento tem \u201cum plano anual de \n\nactividades que engloba ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o dos professores\u201d. Todos os anos chegam \n\npropostas dos centros de forma\u00e7\u00e3o, tendo \u201co cuidado de fazer a divulga\u00e7\u00e3o, de chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o, estimular as pessoas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o\u201d e desde a implementa\u00e7\u00e3o da nova \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o curricular do Ensino Secund\u00e1rio \u201cmais de 50% (dos professores) est\u00e3o a \n\nfazer forma\u00e7\u00e3o\u201d. Exemplifica com uma dificuldade espec\u00edfica dos professores que foi \n\ndiagnosticada no Departamento, as calculadoras gr\u00e1ficas, contactou com o Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Viseu que \u201ctem uma sec\u00e7\u00e3o que pertence \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nMatem\u00e1tica\u201d para se realizar \u201cuma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre calculadoras gr\u00e1ficas\u201d. E3 \n\nrefere a organiza\u00e7\u00e3o de \u201cuma ou duas ac\u00e7\u00f5es por ano, muitas vezes relacionadas com as \n\n\u00e1reas cient\u00edficas para nos actualizarmos\u201d, este ano a prioridade \u00e9 \u201cuma ac\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \n\nda Did\u00e1ctica para nos esclarecerem sobre alguns aspectos das novas orienta\u00e7\u00f5es \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 100 - \n\ncurriculares\u201d. E7 menciona o interesse do Departamento, que prop\u00f4s nestes tr\u00eas anos a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o ao Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Professores da \u00e1rea da escola, \n\nsempre com o mesmo resultado, \u201ca proposta n\u00e3o foi feita atempadamente\u201d ou \u201cs\u00f3 pode ser \n\nimplementada no ano lectivo seguinte\u201d. \n\n \n\n Os professores do Departamento discutem com interesse aspectos relacionados \n\n com as estrat\u00e9gias implementadas no Trabalho Pr\u00e1tico  \n\n E2 afirma-se defensor do trabalho cooperativo dos professores, referindo que, os \n\nprofessores do Departamento de Ci\u00eancias t\u00eam \u201co h\u00e1bito de reunir, planificar, fazer fichas \n\nde trabalho, protocolos das actividades experimentais, fichas de avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 tudo feito em \n\nconjunto\u201d. Tamb\u00e9m E3 refere o empenho de muitos dos professores na discuss\u00e3o de \n\n\u201caspectos de ordem metodol\u00f3gica\u201d e refere como exemplo a adop\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o de \n\nProblemas, implementada h\u00e1 dois anos, sendo objecto de discuss\u00e3o \u201ca forma como correu \n\nnas diferentes turmas a implementa\u00e7\u00e3o dos TP\u201d. E5 afirma que era bom \u201cque todos os \n\nprofessores gostassem de colaborar\u201d, mas, que v\u00e3o trabalhando, \u201ctrocando experi\u00eancias\u201d e \n\n\u201cimpress\u00f5es sobre os trabalhos\u201d que fizeram e \u201dsobre o que resulta melhor... se [os \n\nalunos] aprenderam\u201d. Tamb\u00e9m E7 menciona um grupo de professores da sua escola que \n\nplanearam com muito empenho as actividade pr\u00e1ticas no \u00e2mbito da implementa\u00e7\u00e3o dos \n\nnovos programas (do Ensino Secund\u00e1rio) h\u00e1 um ano atr\u00e1s, classifica esse trabalho de \n\n\u201cmuito bom, principalmente a F\u00edsica/Qu\u00edmica que reuniram semanalmente delineando \n\nestrat\u00e9gias de TE, TL, pesquisa\u201d. Contudo, afirma que ap\u00f3s leccionarem os novos \n\nprogramas uma primeira vez, esses professores \u201cj\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o a trabalhar da mesma forma, \n\nno ano passado as pessoas sentiam o peso, aquela obriga\u00e7\u00e3o, o ter que fazer uma \n\navalia\u00e7\u00e3o quase sistem\u00e1tica\u201d e que \u201co trabalho de grupo j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o profundo, j\u00e1 n\u00e3o \n\nexiste aquela partilha que existia no ano passado\u201d. Para al\u00e9m dos professores mais \n\napologistas da revis\u00e3o curricular, menciona um pequeno grupo de professores que \n\n\u201cencontrar\u00e3o sempre dificuldades de v\u00e1ria ordem para implementar, n\u00e3o \u00e9 fazer uma vez \n\nou duas, isso toda a gente faz, mas \u00e9 implementar sistematicamente como se pretende\u201d. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima revis\u00e3o curricular \u201cqualquer que ela fosse havia sempre essas pessoas \n\nresistentes \u00e0 mudan\u00e7a\u201d. Assim, \u201caquelas pessoas que est\u00e3o com determinados anos \n\nconversam sobre o que est\u00e3o a fazer, que visitas se podem fazer, algumas s\u00e3o apontadas \n\npelos pr\u00f3prios programas, quem \u00e9 que vai colaborar e depois todo o trabalho \u00e9 feito fora \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 101 - \n\ndas reuni\u00f5es de Departamento\u201d, contudo, \u201cas pessoas t\u00eam de se encontrar fora do \n\nDepartamento para trabalhar esses aspectos\u201d, encontros que n\u00e3o s\u00e3o de car\u00e1cter \n\nobrigat\u00f3rio e que s\u00f3 s\u00e3o produtivos quando \u201cpor exemplo, existe um n\u00edvel de ensino em que \n\ntodas as pessoas est\u00e3o interessadas\u201d, assim, o trabalho de equipa fica limitado \u201ca um \n\ndeterminado n\u00famero de pessoas\u201d. \n\n E2, E3, E5 e E7 referem que a maioria dos professores do Departamento discutem \n\nsistematicamente diversos aspectos do TP implementado, para al\u00e9m das reuni\u00f5es de \n\nDepartamento. O entrevistado E3 afirma ser \u201cum h\u00e1bito no intervalo discutirem o que \u00e9 \n\nque est\u00e3o a fazer\u201d e refere que os professores est\u00e3o \u201cconstantemente a trocar opini\u00f5es uns \n\ncom os outros\u201d. E5 refere que a discuss\u00e3o se faz, \u201ca maior parte das vezes, no intervalo\u201d, \n\nsendo importante a reduzida dimens\u00e3o do Grupo Disciplinar que permite trocar \u201cmuitas \n\nimpress\u00f5es\u201d. E7 refere a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, para al\u00e9m da Reuni\u00e3o de Departamento, \n\nque \u201cn\u00e3o s\u00e3o espor\u00e1dicas\u201d e \u201ct\u00eam um objectivo\u201d definido.  \n\n \n\n \n\n 4.3.7.1.2. Coordenador passivo n\u00e3o promove o empenho dos professores \n\n \n\n Contributo bastante escasso com sugest\u00f5es para melhorar o Trabalho Pr\u00e1tico \n\n desenvolvido \n\n Os entrevistados E1, E4, E6 e E8 associam o cargo de Coordena\u00e7\u00e3o a aspectos, \n\nessencialmente burocr\u00e1ticos. E1 refere que o seu papel \u00e9 \u201ccoordenar as papeladas, as \n\ncoisas que t\u00eam de ser feitas... em termos de planifica\u00e7\u00f5es\u201d, o Departamento \u201ccomo espa\u00e7o \n\nde reflex\u00e3o, de discuss\u00e3o, de actualiza\u00e7\u00e3o... j\u00e1 \u00e9 mais complicado\u201d. E4 reconhece que o \n\nDepartamento n\u00e3o funciona correctamente, todavia refere que se houvesse ades\u00e3o de todos \n\nos colegas dever-se-ia \u201cfazer um levantamento das pr\u00e1ticas mais vi\u00e1veis, das pr\u00e1ticas \n\nlaboratoriais, de sa\u00eddas de campo para aquele ano lectivo\u201d e o Coordenador poderia \n\n\u201cpedir o apoio log\u00edstico\u201d necess\u00e1rio. Refere que os pr\u00f3prios professores, d\u00e3o maior \n\nrelev\u00e2ncia \u201ca actividades do tipo extracurricular\u201d, ficando comprometidas as actividades \n\npr\u00e1ticas \u201cque se devem fazer dentro da sala de aula\u201d, sendo que a projec\u00e7\u00e3o para o exterior \n\n\u00e9 uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es da escola. E6 afirma que as Reuni\u00f5es de Departamento \n\nservem para \u201couvir informa\u00e7\u00f5es do Pedag\u00f3gico\u201d e para perguntar se os colegas \u201ct\u00eam \n\nalguma d\u00favida, se \u00e9 preciso alguma coisa\u201d, se t\u00eam reunido, uma vez que se um dado \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 102 - \n\n\u201ccolega n\u00e3o arranja tempo ou disposi\u00e7\u00e3o\u201d o seu papel \u201ctamb\u00e9m \u00e9 de imposi\u00e7\u00e3o\u201d. E8 refere \n\nque s\u00e3o discutidos \u201cassuntos da burocracia, ou de avalia\u00e7\u00f5es\u201d, n\u00e3o se desenvolvendo \n\ntrabalho que tenha qualquer influ\u00eancia \u201cna pr\u00e1tica de cada um\u201d relativamente ao TP. \n\n \n N\u00e3o ocorre a promo\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o de indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em \n\n Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, sugerindo estrat\u00e9gias e metodologias inovadoras  \n\n Os entrevistados E1, E4, E5, E6, E7 e E8 referem que a reflex\u00e3o sobre indicadores \n\nda IDC, normalmente, n\u00e3o ocorre nas reuni\u00f5es de Departamento e apontam motivos de \n\nordem diversa, por exemplo a dura\u00e7\u00e3o prolongada das reuni\u00f5es, referida por E8, devido ao \n\nfacto de existir \u201cneste momento, um peso burocr\u00e1tico, passagem de informa\u00e7\u00f5es do \n\nConselho Pedag\u00f3gico\u201d. Apenas \u201dquest\u00f5es de ordem log\u00edstica, do material\u201d e, \u201cos crit\u00e9rios \n\nde avalia\u00e7\u00e3o espec\u00edficos\u201d como refere E1, s\u00e3o discutidos. \n\n \n\n N\u00e3o ocorre o incentivo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\n no \u00e2mbito da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\n E1, E4, E5, E6 e E8 afirmam que o Departamento se preocupa, essencialmente, \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das \u00e1reas cient\u00edficas espec\u00edficas preterindo a forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \n\nda Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Para E1 n\u00e3o parece ser relevante o \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o, o que \n\ninteressa \u00e9 ir \u201cum grupinho junto\u201d de professores da escola. E5 refere que a forma\u00e7\u00e3o \n\n\u201cmais habitual \u00e9 sobre F\u00edsica ou Qu\u00edmica e Matem\u00e1tica, as m\u00e1quinas de calcular gr\u00e1ficas, \n\nque agora v\u00e3o entrar nos novos programas\u201d, e mesmo as ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o sobre os \n\nnovos programas n\u00e3o registam \u201cgrande ades\u00e3o\u201d. E8 defende que \u201ctoda a gente se \n\npreocupa com a forma\u00e7\u00e3o quando precisa dos cr\u00e9ditos para mudar de escal\u00e3o\u201d e que, os \n\nprofessores se disponibilizam para ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \u201csobre os novos programas\u201d. \n\n \n\n Os professores do Departamento discutem muito pouco aspectos relacionados \n\n com as estrat\u00e9gias implementadas no Trabalho Pr\u00e1tico  \n\n E1, E4, E6 e E8 apontam para o fraco empenho dos professores na discuss\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias implementadas no TP. E1 refere que \u201cas pessoas andam muito preocupadas \u00e9 \n\ncom aquilo que t\u00eam de fazer hoje\u201d e \u201cquando se entra na rotina\u201d esse tipo de discuss\u00f5es \n\npassa para segundo plano. E4 defende que discuss\u00e3o sobre o TP, no \u201cDepartamento \u00e9 \n\ncomplicado porque \u00e9 muita gente\u201d e h\u00e1 \u201cdificuldades em colocar em pr\u00e1tica o TP, devido \n\naos materiais dispon\u00edveis\u201d, bem como uma ideia de que \u201cos alunos n\u00e3o est\u00e3o motivados \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 103 - \n\npara as aulas\u201d. E6 refere que os professores \u201cn\u00e3o coordenam, anda cada um para o seu \n\nlado\u201d e que h\u00e1 sempre algu\u00e9m que \u201cn\u00e3o arranja tempo ou disposi\u00e7\u00e3o\u201d. E8 afirma que, \n\npara a concep\u00e7\u00e3o de um dado TP cada professor \u201cd\u00e1 a sua contribui\u00e7\u00e3o com aquilo que j\u00e1 \n\naprendeu para tr\u00e1s, ao fazer os mesmos trabalhos\u201d e discutem \u201cque material usar, de \n\nmaneira a que eles possam fazer e chegar \u00e0 conclus\u00e3o suposta, dar o melhor resultado \n\nposs\u00edvel\u201d. Refere que os professores se baseiam no saber profissional de cada um, partem \n\nda \u201cmetodologia que l\u00e1 vem descrita\u201d, no manual e daquilo que sabem, e fazem \u201cum \n\nresumo\u201d, o seu pr\u00f3prio \u201ctrabalho experimental, n\u00e3o fugindo muito \u00e0quilo que vem no \n\nlivro\u201d. \n\n Estes entrevistados referem que a discuss\u00e3o do TP, mesmo fora das reuni\u00f5es de \n\nDepartamento, \u00e9 \u201cpouco frequente\u201d, como afirma E4 e que quando ocorre se remete para \n\n\u201co efeito, se resultou, se gostaram, foram receptivos\u201d como menciona E1. \n\n \n \n \n 4.3.7.1.3. - Compara\u00e7\u00e3o entre os perfis dos Coordenadores \n\n \n\n O quadro 12 sumaria os aspectos relativos ao perfil de Coordena\u00e7\u00e3o dos \n\nentrevistados e \u00e0s suas percep\u00e7\u00f5es sobre o empenho dos professores dos Departamentos de \n\nCi\u00eancias. \n\n \n\nQuadro 12: Perfil de Coordena\u00e7\u00e3o e empenho dos professores. \n\n E1 E2 E3 E4 E5 E6 E7 E8 \n\nContribui com sugest\u00f5es para \n\nmelhorar o TP desenvolvido \n ? ?  ?  ?  \n\nPromove a discuss\u00e3o de \n\nindicadores da IDC \n ? ?      \n\nIncentiva a organiza\u00e7\u00e3o/ \n\nparticipa\u00e7\u00e3o - Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o \n\nda IDC \n\n ? ?    ?  \n\nOs professores discutem as \n\nestrat\u00e9gias implementadas no TP \n ? ?  ?  ?  \n\nDiscuss\u00f5es relacionadas com TP \n\nal\u00e9m das reuni\u00f5es do Departamento \n ? ?  ?  ?  \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 104 - \n\n \n\n Os entrevistados E2, E3, E5 e E7 parecem ser Coordenadores activos quanto \u00e0 \n\nsugest\u00e3o de aspectos que visem o melhoramento do TP desenvolvido. Os aspectos \n\nlog\u00edsticos s\u00e3o preocupa\u00e7\u00e3o de todos os Coordenadores. A promo\u00e7\u00e3o de metodologias \n\ninovadoras a partir da reflex\u00e3o sobre indicadores da IDC \u00e9 explicitamente mencionada por \n\nE2 e E3. A organiza\u00e7\u00e3o e/ou participa\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias \u00e9 referida pelos entrevistados E2, E3 e E7. Estes Coordenadores parecem ser \n\nos mais activos no desempenho do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias, no \n\nsentido de diagnosticar e discutir necessidades de forma\u00e7\u00e3o dos professores no \u00e2mbito do \n\nTrabalho Pr\u00e1tico, aconselhando e incentivando os colegas a participarem em ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias.  \n\n Os entrevistados E1, E4, E6 e E8 s\u00e3o Coordenadores passivos, relativamente aos \n\ndom\u00ednios referidos e associam o cargo de Coordena\u00e7\u00e3o a aspectos burocr\u00e1ticos. Estes \n\nentrevistados s\u00e3o, igualmente, os que referem a falta de empenho dos professores na \n\ndiscuss\u00e3o de estrat\u00e9gias relativas ao Trabalho Pr\u00e1tico, nas reuni\u00f5es de Departamento e a \n\nfalta de disponibilidade para essa discuss\u00e3o fora das reuni\u00f5es de Departamento.  \n\n Emanam, do nosso estudo, indica\u00e7\u00f5es de uma influ\u00eancia do perfil de Coordena\u00e7\u00e3o \n\ndos entrevistados no empenho dos professores do Departamento. \n\n \n Apesar de diferen\u00e7as evidentes entre o perfil de Coordena\u00e7\u00e3o dos entrevistados, \n\nestes referem aspectos comuns: \n\n ? a dimens\u00e3o excessiva dos Departamentos, abrangendo \u00e1reas disciplinares para \n\nal\u00e9m de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas e de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais; \n\n ? a dura\u00e7\u00e3o excessiva do tempo despendido com o tratamento de aspectos \n\nburocr\u00e1ticos nas reuni\u00f5es de Departamento. \n\n \n\n Estes aspectos obrigam a trabalho sectorial, entre os professores que leccionam \n\numa dada \u00e1rea disciplinar e um determinado n\u00edvel lectivo, todavia, as reuni\u00f5es em que se \n\npoderia desenvolver este trabalho n\u00e3o s\u00e3o de car\u00e1cter obrigat\u00f3rio em todas as escolas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 105 - \n\n4.3.8. Rela\u00e7\u00e3o Coordenadores \u2013 IDC: sugest\u00f5es para articular a IDC com o TP \n\nimplementado. \n\n \n\n Relativamente \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e as \n\npr\u00e1ticas lectivas relacionadas com o TP consider\u00e1mos dois aspectos que resultaram das \n\nsugest\u00f5es dos entrevistados: \n\n? mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o activo; \n\n ? incentivo \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores. \n\n  \n\n \n\n 4.3.8.1. Mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o activo \n\n \n\n Regra geral os entrevistados referem a necessidade de tornar mais funcional e \n\nefectivo o mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o dos indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica. \n\n Os entrevistados mencionam tr\u00eas mecanismos preferenciais de divulga\u00e7\u00e3o: \n\n - revistas espec\u00edficas para professores; \n\n - debates/palestras com investigadores nas escolas; \n\n - sites na Internet para divulga\u00e7\u00e3o/partilha de informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Revistas espec\u00edficas para professores \n\n E1, E4 e E5 referem que a informa\u00e7\u00e3o proveniente de IDC \u00e9 pouco acess\u00edvel \n\nporque est\u00e1 restrita \u201cpraticamente s\u00f3 a Universidades e Institutos Superiores\u201d, segundo \n\nE4. Para E1 est\u00e1 restrita a \u201cambientes pr\u00f3prios\u201d. Os entrevistados E4, E5, E6 e E7 \n\napontam a dificuldade de compreens\u00e3o da linguagem. E4 refere que as revistas \u201cpoucas \n\ns\u00e3o portuguesas, os artigos s\u00e3o ingleses, franceses \u201d, E4, E5 e E6 afirmam tratar-se de \n\numa linguagem espec\u00edfica, um \u201cvocabul\u00e1rio muito erudito, t\u00edpico da \u00e1rea de... \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u201d como refere E4, textos muito densos, \u201calguns mesmo demasiado \n\nespec\u00edficos\u201d, segundo E5. Outra quest\u00e3o, referida por E4, E6 e E7, \u00e9 a utilidade e a \n\naplicabilidade da informa\u00e7\u00e3o proveniente da IDC. Segundo E4 \u201cessa informa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 \n\nser pr\u00e1tica\u201d, opini\u00e3o partilhada por E6 e E7, que defendem que dever\u00e1 incidir sobre os \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos.   \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 106 - \n\n Os entrevistados E2, E3 e E5 referiram-se \u00e0s revistas que consideram mais \n\ndispon\u00edveis ou acess\u00edveis para os professores. E2 refere que l\u00ea \u201cartigos na Sociedade \n\nPortuguesa da F\u00edsica, na Sociedade Portuguesa da Qu\u00edmica, s\u00e3o revistas \u00f3ptimas que \n\naconselho e at\u00e9 de onde \u00e0s vezes selecciono artigos para divulgar\u201d mas defende que \n\n\u201cdevia haver uma divulga\u00e7\u00e3o maior desses trabalhos (de IDC), muitas vezes s\u00e3o \n\nimportantes mas n\u00e3o chegam\u201d. E3 afirma que a \u201cdivulga\u00e7\u00e3o acaba por ser restrita porque \n\na pr\u00f3pria inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 cara para os professores\u201d, o ideal era que \u201ctodos os professores \n\nrecebessem  particularmente\u201d um exemplar de uma dada revista. E5 defende a necessidade \n\nde as revistas serem \u201cmais espec\u00edficas para os professores\u201d e exemplifica com o Boletim \n\nda Sociedade Portuguesa de Qu\u00edmica, sobre a qual afirma: \u201cest\u00e3o a renov\u00e1-la e come\u00e7a a \n\nter conte\u00fados muito mais dirigidos para professores... tinha artigos muito profundos, \n\nma\u00e7adores. Ultimamente j\u00e1 v\u00eam experi\u00eancias adequadas para os professores... fazem \n\nmuito mais sentido e s\u00e3o aquilo que nos permite inovar\u201d. \n\n Relativamente a propostas para o mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o baseado em revistas, \n\nE1 refere \u201crevistas pr\u00f3prias feitas para as escolas, para an\u00e1lise nos Departamentos ou \n\npara debate na pr\u00f3pria escola\u201d, E4 defende a cria\u00e7\u00e3o de \u201crevistas nacionais escolares, de \n\nf\u00e1cil acesso e at\u00e9 gratuito\u201d cuja concep\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o seriam da responsabilidade das \n\nUniversidades. E6 est\u00e1 de acordo desde que \u201cse incidisse naquilo que se est\u00e1 a tratar na \n\nsala de aula, desde que fosse realmente objectivo\u201d. E7 refere-se a uma publica\u00e7\u00e3o \n\nperi\u00f3dica que fosse enviada para as escolas e afirma conhecer escolas em que os \n\nprofessores reflectem sobre diverso material que recebem. Essa publica\u00e7\u00e3o poderia \u201cservir \n\npara trabalho, ou ponto de partida para a discuss\u00e3o... poderia ajudar e at\u00e9 levantar \n\nquest\u00f5es, suscitar interesse\u201d. Tamb\u00e9m E8 concorda com uma publica\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es \n\npr\u00e1ticas, que no \u201cDepartamento e \u00e1rea disciplinar, seria analisada, certamente\u201d. \n\n \n\n Debates/palestras com investigadores nas escolas \n\n O envolvimento dos investigadores nas escolas \u00e9 outro aspecto que merece especial \n\ndestaque, por parte dos entrevistados E1, E4, E6, E7 e E8. Seja em debates, palestras, \n\ncomo exemplifica E1, para fazerem \u201cdemonstra\u00e7\u00f5es laboratoriais pr\u00e1ticas para os \n\nprofessores\u201d, ou, de acordo com E4, para fornecer \u201cindica\u00e7\u00f5es, pistas sobre a melhor \n\nmaneira de abordar um tema concreto\u201d, os professores estariam receptivos. Na opini\u00e3o de \n\nE7 os professores consideram, geralmente, esse tipo de ac\u00e7\u00f5es \u201cmuito te\u00f3ricas, salvo \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 107 - \n\nalgumas excep\u00e7\u00f5es\u201d, argumentando que existe \u201cum peso de tempo muito maior da parte \n\nte\u00f3rica, do que quest\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica\u201d e assim, acaba por haver \u201cmuito menos \n\ntempo para se trocar ideias, para as pessoas colocarem quest\u00f5es... quando j\u00e1 se partiu o \n\ngelo, acaba\u201d. Contudo sugere que \u201ca an\u00e1lise dos novos programas poderia ser o ponto de \n\npartida para trabalhar assuntos relacionados com o TE, com a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas, \n\numa vez que s\u00e3o contemplados nos programas e os professores sentir-se-iam atra\u00eddos, \n\nveriam a utilidade imediata daquilo que se faz em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias\u201d. E7 refor\u00e7a a \n\nsua opini\u00e3o afirmando que a IDC tem \u201cde se relacionar com qualquer coisa que\u201d os \n\nprofessores \u201cest\u00e3o a precisar no momento, neste momento os novos programas\u201d. Deveria \n\nser sobre algo que facilitasse a pr\u00e1tica lectiva dos professores, \u201cse bem que a teoria tem de \n\nestar subjacente, se calhar um bocadinho, sempre permitindo que a pessoa perceba que no \n\nseu dia-a-dia \u00e9 aplic\u00e1vel\u201d. E8 n\u00e3o tem d\u00favidas em afirmar que o \u201co modo mais eficaz\u201d de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da IDC \u00e9 \u201cpresencialmente o investigador explicar o que \u00e9 que est\u00e1 por tr\u00e1s \n\ndaqueles resultados\u201d e exemplifica: \u201chouve uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, dinamizada por \n\ninvestigadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, com uma Sa\u00edda de Campo desde Mira at\u00e9 \u00e0 \n\nBarra e todos os participantes gostaram\u201d. \n\n \n\n Sites na Internet para divulga\u00e7\u00e3o/partilha de informa\u00e7\u00e3o  \n\n As opini\u00f5es dos entrevistados convergem num aspecto, a cria\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio na \n\nInternet, espec\u00edfico para professores de Ci\u00eancias, para divulgar e discutir indicadores da \n\nIDC. E1 exemplifica com uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o que fez \u201cpela Internet, de repente \n\nest\u00e1vamos a debater com um professor... em Aveiro, outro em Vila Real, a trocas ideias... \n\nacaba por ligar pessoas e faz reflectir, em termos de partilha de experi\u00eancia poder\u00e1 ser \n\nimportant\u00edssimo\u201d. E2 \u00e9 de opini\u00e3o que a Internet dever\u00e1 ser um mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o \n\nprimordial, at\u00e9 porque \u201cj\u00e1 h\u00e1 uma evolu\u00e7\u00e3o muito grande por parte dos professores\u201d na \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m E3 refere a \u201cfacilidade em fazer pesquisa na Internet\u201d e a ades\u00e3o \n\ndos professores se soubessem que t\u00eam dispon\u00edvel um \u201csite onde existem, frequentemente, \n\nartigos de interesse, uma vez\u2026 at\u00e9 por curiosidade iremos l\u00e1, se gostarmos iremos outra \n\nvez para saber se j\u00e1 h\u00e1 algum artigo novo\u201d. E4 est\u00e1 de acordo com a cria\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio \n\nespec\u00edfico na Internet, sendo que os artigos a que procura aceder actualmente na Internet \n\n\u201cs\u00e3o restritos ou s\u00e3o nulos\u201d, encontrando muitas vezes apenas o resumo. Refere que n\u00e3o \n\nencontra sites com \u201cexperi\u00eancias e (que) expliquem como \u00e9 que n\u00f3s podemos fazer a n\u00edvel \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 108 - \n\npr\u00e1tico\u201d, sendo que fica limitada a repercuss\u00e3o dos indicadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio que os investigadores divulguem os \u201cresultados que obtiveram\u201d. Aponta \n\nigualmente, para as teses que alguns professores fazem, afirmando que \u201c\u00e9 muito \n\ninteressante individualmente fazer cada um na sua \u00e1rea, investiga\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o est\u00e3o a ser \n\ndivulgados os resultados... s\u00f3 as pessoas que est\u00e3o a fazer teses de Mestrado ou \n\nDoutoramento \u00e9 que fazem uma leitura delas\u201d. Tamb\u00e9m E5 e E6 corroboram a opini\u00e3o de \n\nque um s\u00edtio na Internet seria uma mais valia para optimizar a divulga\u00e7\u00e3o dos indicadores \n\nda IDC, at\u00e9 porque E6 procura e l\u00ea alguns em s\u00edtios mais vocacionados para professores \n\ntais como Netprof, Porto Editora, Areal Editores, Prof2000. E7 afirma que as \u201cNovas \n\nTecnologias s\u00e3o uma \u00e1rea que atrai muito os professores\u201d e E8 n\u00e3o tem d\u00favida que a \n\n\u201cInternet \u00e9 o presente e o futuro\u201d. \n\n \n\n Sumariando, os entrevistados E1, E3, E4 e E8 sugerem a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\npublica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, especialmente vocacionada para os professores de Ci\u00eancias que \n\nseria enviada para a escola e analisada no Departamento. O envolvimento dos \n\ninvestigadores nas escolas, em debates e palestras, \u00e9 referido por E1, E4, E6, E7 e E8. As \n\nquest\u00f5es a tratar seriam de \u00edndole pr\u00e1tica, preferencialmente centradas nos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos. E7 sugere, inclusivamente, que a abordagem de conte\u00fados program\u00e1ticos \n\npoderia ser uma maneira atractiva de fomentar a discuss\u00e3o de indicadores da IDC, que os \n\nprofessores reconheceriam como \u00fateis. Os entrevistados partilham a opini\u00e3o de que a \n\nInternet \u00e9 um mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o e partilha de informa\u00e7\u00e3o a privilegiar. \n\n \n\n \n\n 4.3.8.2. Incentivo \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores  \n\n \n\n Os entrevistados apontam a necessidade de incentivar a Forma\u00e7\u00e3o de Professores, \n\nque deve primar por uma melhor articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e as \n\npr\u00e1ticas lectivas, concretamente relacionadas com o TP. S\u00e3o referidos quatro aspectos: \n\n? forma\u00e7\u00e3o de grupos integrando professores e investigadores; \n\n? cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o; \n\n? ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias; \n\n? reflex\u00e3o sobre indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias; \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 109 - \n\n Forma\u00e7\u00e3o de grupos integrando professores e investigadores \n\n O entrevistado E1 n\u00e3o parece motivado para um trabalho desse tipo, afirmando que \n\n\u201ca partir de um certo momento come\u00e7a a haver um fosso entre a Investiga\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel \n\nacad\u00e9mico e a pr\u00e1tica no terreno, ou a pessoa procura muito... tamb\u00e9m temos o factor \n\ntempo, a disponibilidade para\u201d. E3 mostra-se c\u00e9ptico e afirma que os professores n\u00e3o est\u00e3o \n\n\u201cmuito habituados a ser chamados a colaborar\u201d, apesar de haver \u201ccolegas que s\u00e3o muito \n\nabertos... temos de nos deslocar para outras cidades para desenvolver esses trabalhos\u201d, \n\npelo menos em Viseu, uma vez que n\u00e3o existe uma Universidade perto, que tenha \n\ninvestigadores a desenvolver trabalhos no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. E4 acha \n\nvi\u00e1vel a integra\u00e7\u00e3o de investigadores e professores em trabalhos conjuntos e sugere uma \n\nproposta nesse \u00e2mbito. Afirma: \u201cperto do Monte de Santa Luzia [considerado um \n\nGeomonumento, onde se edificar\u00e1 um Museu do Quartzo], existem as escolas todas [da \n\ncidade]. Se houver uma forma\u00e7\u00e3o com sa\u00edda de campo para fazer a caracteriza\u00e7\u00e3o, quer \n\ngeol\u00f3gica, quer biol\u00f3gica, bem organizada pelos investigadores da Did\u00e1ctica, ao n\u00edvel \n\ncient\u00edfico bem estruturada... vai motivar muito os professores... \u00e9 uma actividade \n\ntotalmente diferente\u201d. Sugere a cria\u00e7\u00e3o de, n\u00e3o s\u00f3 \u201cum n\u00facleo de uma escola\u201d, mas de \n\n\u201cuma zona de escolas, uma esp\u00e9cie de n\u00facleo regional\u201d. Refere que se \u201ca Universidade \n\nest\u00e1 interessada na divulga\u00e7\u00e3o daquilo que est\u00e3o a fazer a n\u00edvel de investiga\u00e7\u00e3o... dever\u00e1 \n\nser feito ao n\u00edvel de um n\u00facleo de escolas, mas a n\u00edvel de uma regi\u00e3o\u201d, contemplando n\u00e3o \n\ns\u00f3 os professores de Ci\u00eancias, mas \u201ctamb\u00e9m de F\u00edsico-Qu\u00edmica ou outras disciplinas\u201d. E4 \n\ndefende que a \u201cintegra\u00e7\u00e3o dos professores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o aproxima-os \n\nmais\u201d da IDC. Tal como E3, refere a inexist\u00eancia de Universidades P\u00fablicas na regi\u00e3o e \n\nque na \u201cescola h\u00e1 um certo isolamento\u201d. Defende a necessidade de optimizar a \n\n\u201carticula\u00e7\u00e3o com as Universidades, j\u00e1 que os n\u00facleos de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica est\u00e3o \n\nnas Universidades e mais apoio ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o dos professores\u201d. Esta opini\u00e3o \u00e9 \n\nigualmente partilhada por E5. O entrevistado E7 refere que \u201cdeveria partir-se deles \n\n[investigadores], no fundo trabalham e esse trabalho fica limitado, n\u00e3o chega, n\u00e3o se \n\naplica no terreno... h\u00e1 uma certa separa\u00e7\u00e3o entre quem investiga e chega a determinadas \n\nconclus\u00f5es e quem tem de aplicar. Acaba por ser um desperd\u00edcio de esfor\u00e7o\u201d. Tamb\u00e9m E8 \n\ndefende que os investigadores deveriam dar o primeiro passo na aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas e \n\nque se um investigador \u201cchega a resultados e faz sugest\u00f5es para o ensino\u201d a presen\u00e7a dos \n\ninvestigadores nas escolas \u201cdeveria fazer parte da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica\u201d. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 110 - \n\n Cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\n No que concerne \u00e0 frequ\u00eancia de cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias, E3 menciona que tem colegas que \u201cfizeram Mestrado mas fica muito caro, \n\ndepois \u00e9 o trabalho que t\u00eam e o envolvimento que t\u00eam de ter para conseguir atingir os \n\nobjectivos e a despesa associada\u201d. Refere, ainda, que \u201ch\u00e1 alguns anos atr\u00e1s houve ac\u00e7\u00f5es \n\nque achei muito interessantes em termos do Trabalho Experimental em Ci\u00eancias e \n\nsurgiram at\u00e9 dois Mestrados que poderiam ser interessantes, mas nunca me meti porque \n\nteria de ir para Coimbra ou para Aveiro\u201d. Para E6, a P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u201c\u00e9 uma maneira de \n\nentusiasmar alguns. Esses que est\u00e3o ligados poder\u00e3o influenciar os outros\u201d. E4 afirma \n\nestar mais sensibilizada para Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, uma vez que est\u00e1 \u201ca fazer o \n\nMestrado\u201d, defende que \u201c\u00e9 atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o que n\u00f3s fazemos que... estamos mais \n\nsensibilizados\u201d. E7 refere que apesar de representar \u201ctrabalho adicional\u201d, um trabalho de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u201cseria bastante interessante, principalmente se fosse um trabalho centrado \n\nem certas quest\u00f5es da escola, passava muito mais a mensagem para a escola, na sua \n\ntotalidade, do que um elo aqui, al\u00e9m outro e estarem a trabalhar, no fundo, \n\ndesarticulados\u201d. E8 menciona a import\u00e2ncia de haver algu\u00e9m nas escolas que \u201cfaz essa \n\nforma\u00e7\u00e3o na Universidade e traz uma lufada de ar fresco\u201d. Essas pessoas, ou grupo de \n\npessoas poder\u00e3o dinamizar a reflex\u00e3o sobre indicadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Afirma, \n\nainda, que as \u201cpessoas aprendem de determinada forma, no seu Curso e no seu Est\u00e1gio, se \n\nfrequentam um Mestrado levam uma reciclagem, se n\u00e3o ficam s\u00f3 com aquilo que \n\naprenderam... as pessoas acomodam-se e fazem a sua pr\u00e1tica\u201d. E8 frequentou um \n\nMestrado na \u00e1rea da sua especialidade, que n\u00e3o lhe parece de grande utilidade para as \n\npr\u00e1ticas lectivas, reconhecendo que se tivesse frequentado um Mestrado em Ensino \n\nrelacionado com a sua \u00e1rea de especialidade encontraria, mais facilmente, a sua \n\naplicabilidade. \n\n \n\n Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica da Ci\u00eancias \n\n Os entrevistados E3, E4 e E5 defendem que deveria existir \u201cmais apoio ao n\u00edvel da \n\nforma\u00e7\u00e3o\u201d dos professores, at\u00e9 porque, como refere E3, \u201cse \u00e9 importante que os \n\nprofessores tenham forma\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio existirem condi\u00e7\u00f5es\u201d referindo-se, \n\nconcretamente, aos pre\u00e7os de algumas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que considera exagerados, \n\nsendo \u201ca forma\u00e7\u00e3o dos professores\u201d suportada pelos pr\u00f3prios.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 111 - \n\n O entrevistado E1 refere que \u201co contacto com novas linhas de investiga\u00e7\u00e3o\u201d ou \n\nvem \u201ccom as ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o ou dificilmente\u201d se proporcionar\u00e1. E2 afirma que \n\nfrequenta assiduamente as ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o propostas, \u201cembora n\u00e3o apare\u00e7am muito os \n\nresultados da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica\u201d. O entrevistado E3 destaca a preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores para frequentarem \u201cac\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter cient\u00edfico\u201d, afirma que no campo da \n\n\u201cQu\u00edmica e da F\u00edsica sentimos que est\u00e1 sempre a surgir informa\u00e7\u00e3o nova e temos \n\nnecessidade\u201d, todavia constata que quando \u201ch\u00e1 uma palestra em termos cient\u00edficos e outra \n\nda Did\u00e1ctica h\u00e1 um grande n\u00famero de professores que escolhem a da Did\u00e1ctica, o que \n\nsignifica que h\u00e1 uma recep\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel\u201d. Relativamente \u00e0s ac\u00e7\u00f5es da Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias \u201ctudo deve ser feito de acordo com os interesses... os pr\u00f3prios temas a serem \n\nabordados, a maneira como se divulga far\u00e1 com que haja uma maior ou menor ades\u00e3o\u201d. \n\n Os entrevistados E4 e E5 defendem que deveria haver mais ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e partilham a opini\u00e3o de E2 de que a oferta dos Centros \n\nde Forma\u00e7\u00e3o \u00e9 muito limitada nesta \u00e1rea. Tamb\u00e9m E7 critica os Centros de Forma\u00e7\u00e3o \n\nafirmando que \u201cnem sempre aquilo que os Centros de Forma\u00e7\u00e3o oferecem e oferecem na \n\n\u00e1rea [de resid\u00eancia], vem de encontro \u00e0s reais necessidades\u201d ao n\u00edvel da Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias. Refere que o Departamento de Ci\u00eancias formulou propostas de forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel \n\ndo Trabalho Experimental e que o Centro de Forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguiu dar resposta. \n\nDestaca as dificuldades em frequentar algumas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o em hor\u00e1rio p\u00f3s-laboral. \n\nO entrevistado E8 critica os hor\u00e1rios, a brevidade e a falta de continuidade das ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o e exemplifica: \u201ctivemos aquela forma\u00e7\u00e3o [CTSA] e at\u00e9 fic\u00e1mos um bocado \n\nentusiasmados, mas depois n\u00e3o houve continuidade\u201d. Refere que os Centro de Forma\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o apresentam muitas ac\u00e7\u00f5es relacionadas \u201ccom Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. S\u00f3 quando h\u00e1 \n\nmudan\u00e7as curriculares \u00e9 que surge a Did\u00e1ctica\u201d e que \u00e9 durante os per\u00edodos de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o curricular \u201cque as pessoas se predisp\u00f5em a procurar forma\u00e7\u00e3o\u201d. Todavia, \n\nse a Did\u00e1ctica \u201clhes for dada a conhecer de uma forma atractiva v\u00e3o querer \n\nexperimentar\u201d, uma vez que \u201cn\u00e3o h\u00e1 rejei\u00e7\u00e3o\u201d por parte dos professores. \n\n Os entrevistados E7 e E8 apontam para a inconsist\u00eancia da lei que regula a \n\nprogress\u00e3o na carreira docente que exige, apenas, a frequ\u00eancia de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que \n\nvalem determinados cr\u00e9ditos, independentemente dos temas e dos trabalhos desenvolvidos \n\nno \u00e2mbito dessas ac\u00e7\u00f5es. O Coordenador E7 refere que os professores, mediante a \n\nnecessidade de cr\u00e9ditos e a escassa oferta em termos de forma\u00e7\u00e3o, procuram \u201cnum instante \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 112 - \n\nfazer uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o para os ter, qualquer que ela seja e acabam por n\u00e3o fazer \n\naquilo que corresponde \u00e0s suas reais necessidades\u201d e E8 afirma que os professores \n\n\u201cquanto mais perto de mudar de escal\u00e3o, mais preocupa\u00e7\u00e3o t\u00eam\u201d com a forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nReflex\u00e3o sobre indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\n O entrevistado E8 menciona a exist\u00eancia de \u201cum certo desfasamento entre o que se \n\ninvestiga em Did\u00e1ctica e o que se faz\u201d. Segundo E3, as \u201cpessoas n\u00e3o sabem o que est\u00e1 a \n\nser feito, at\u00e9 pode ser muito interessante aquilo que se faz e at\u00e9 ser muito \u00fatil\u201d, afirma: \u201cse \n\nn\u00e3o sabemos como \u00e9 que poderemos dar import\u00e2ncia\u201d. E1 refere que a disponibilidade \n\npara a reflex\u00e3o sobre indicadores da IDC parte um pouco de cada um, que \u201ch\u00e1 muito pouco \n\nest\u00edmulo\u201d. Esta opini\u00e3o \u00e9 partilhada por E5 e E6. O entrevistado E2 exemplifica a \n\nindisponibilidade de alguns professores relativamente ao planeamento e \u00e0 discuss\u00e3o do \n\nTrabalho Pr\u00e1tico, dizendo que \u201cfogem um bocado\u201d porque \u00e9 trabalhoso. O entrevistado E5 \n\nafirma que \u201ca tentativa era que todos os professores gostassem de colaborar\u201d na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias inovadoras, mas \u201cs\u00f3 participa quem, efectivamente, gosta e \n\nquer\u201d. Considera que \u201cdeveria haver um reconhecimento\u201d para com os professores mais \n\ninovadores, \u201cmas, efectivamente, n\u00e3o existe\u201d, o que poder\u00e1 ser \u201cum obst\u00e1culo... motivo \n\npara alguma resist\u00eancia \u00e0s inova\u00e7\u00f5es\u201d. O entrevistado E4 \u00e9 de opini\u00e3o que os pr\u00f3prios \n\nprofessores deveriam \u201csentir uma necessidade... criar uma autonomia e uma \n\nsensibilidade\u201d relativamente \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \u201cmuitas vezes, n\u00e3o \n\nadquirida no curso\u201d.  \n\n Os entrevistados E4, E5 e E8 afirmam que \u00e9 necess\u00e1rio criar mecanismos que \n\nfavore\u00e7am o trabalho colaborativo entre os professores. E4 defende \u201cum trabalho conjunto \n\ne cooperativo das escolas da regi\u00e3o\u201d aproveitando as potencialidades biol\u00f3gicas e \n\ngeol\u00f3gicas de uma dada regi\u00e3o em termos de ensino das Ci\u00eancias. Refere que n\u00e3o h\u00e1 troca \n\nde ideias entre os professores envolvidos em projectos de investiga\u00e7\u00e3o e os restantes \n\ncolegas e que s\u00e3o os \u201ctrabalhos de investiga\u00e7\u00e3o que t\u00eam metodologias e aspectos sobre \n\numa regi\u00e3o estudada, que deviam ser divulgados em revistas e explicados... ser acess\u00edvel a \n\nqualquer pessoa que esteja interessada\u201d. O desconhecimento dos professores \n\nrelativamente a trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o de outros colegas est\u00e1 bem patente na seguinte \n\nafirma\u00e7\u00e3o de E8: \u201ca Coordenadora da \u00e1rea disciplinar est\u00e1 a fazer algo que n\u00e3o sei muito \n\nbem o qu\u00ea, um trabalho qualquer na Universidade, mas n\u00e3o sei o que est\u00e1 l\u00e1 a fazer\u201d. Este \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 113 - \n\nentrevistado defende que, se os professores se dedicassem mais, poderiam implementar \n\nalgumas das propostas dos investigadores, afirmando que \u201cou uma pessoa se dedica, faz \n\naquilo como manda o figurino ou ent\u00e3o...\u201d. \n\n Os entrevistados E7 e E8 reconhecem potencialidades ao n\u00edvel dos n\u00facleos de \n\nest\u00e1gio para dinamizarem, nas escolas, a reflex\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de novas \n\nmetodologias no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. E7 refere que supervisionou est\u00e1gios \n\nde Biologia/Geologia e pode comparar as duas situa\u00e7\u00f5es, a sua, enquanto estagi\u00e1ria e a das \n\nsuas estagi\u00e1rias e refere \u201cque h\u00e1 realmente evolu\u00e7\u00e3o no aspecto da Did\u00e1ctica\u201d. O \n\nentrevistador E8 considera os estagi\u00e1rios \u201cos mais inovadores e actualizados\u201d, como tal, \n\n\u201cpodem trazer alguma novidade aos outros professores\u201d. \n\n \n\n  \n\n Resumindo, a integra\u00e7\u00e3o de investigadores e professores em trabalhos conjuntos \n\nn\u00e3o \u00e9 consensual nas opini\u00f5es dos entrevistados. E1, E3 e E6 n\u00e3o equacionam essa \n\npossibilidade, quer por falta de disponibilidade, quer pela dist\u00e2ncia que separa a escola das \n\nUniversidades. E4 defende que essa integra\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental e aproxima-os mais. E7 e E8 \n\nafirmam que deveriam ser os investigadores a dar o primeiro passo, indo mais vezes \u00e0s \n\nescolas. Relativamente aos cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, E3 afirma que implicam trabalho e \n\ndespesa. E4 refere que \u00e9 atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o que os professores fazem que ficam mais \n\nsensibilizados, como tal, a P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial. Para E6, a P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\nforma de \u201centusiasmar alguns\u201d professores que poder\u00e3o influenciar outros. Opini\u00e3o \n\ncorroborada por E8, que afirma que as pessoas envolvidas em P\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser \n\na \u201cponte\u201d entre a IDC e os professores de Ci\u00eancias. E3 e E7 referem a necessidade de criar \n\nincentivos para a realiza\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es. Os entrevistados afirmam que n\u00e3o existe \n\nest\u00edmulo, nem reconhecimento para os professores mais inovadores e que t\u00eam de existir \n\napoios financeiros e condi\u00e7\u00f5es para a Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Os entrevistados E7 e \n\nE8 referem que a lei que regula a progress\u00e3o na carreira docente exige, apenas, a \n\nfrequ\u00eancia de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que valem determinados cr\u00e9ditos, independentemente \n\ndos temas contribu\u00edrem, ou n\u00e3o, para a inova\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas. Os entrevistados reconhecem \n\na influ\u00eancia das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nas suas pr\u00e1ticas lectivas, todavia constatam que \n\nexiste pouca oferta ao n\u00edvel dos Centros de Forma\u00e7\u00e3o. Referem que o local e a hora a que \n\nse realizam determinadas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e a brevidade das mesmas s\u00e3o factores que \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 114 - \n\ncondicionam a ades\u00e3o dos professores, estes procuram mais forma\u00e7\u00e3o na altura das \n\nreorganiza\u00e7\u00f5es curriculares. Apontam a necessidade de criar mecanismos que \n\nproporcionem uma maior disponibilidade para a reflex\u00e3o sobre indicadores da IDC e \n\numa comunica\u00e7\u00e3o efectiva entre professores que frequentam P\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es em \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias e os restantes professores. Enfatiza-se a necessidade de criar \n\nh\u00e1bitos de trabalho colaborativo entre os professores. Refere-se, ainda, o papel importante \n\ndos n\u00facleos de est\u00e1gio na reflex\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de novas metodologias em conjunto \n\ncom os restantes professores.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 115 - \n\n \n4.4. DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n\n \n\n4.4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Na subsec\u00e7\u00e3o 4.4.2. discutimos as percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores de Departamento \n\nde Ci\u00eancias sobre as finalidades do Trabalho Pr\u00e1tico e o grau de satisfa\u00e7\u00e3o na sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Na subsec\u00e7\u00e3o 4.4.3. reflectimos sobre as percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores \n\nquanto \u00e0s potencialidades do TP ao n\u00edvel das recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares para os \n\nEnsinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. A subsec\u00e7\u00e3o 4.4.4. refere-se aos constrangimentos relativos \n\n\u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP. Na subsec\u00e7\u00e3o 4.4.5. abordamos a rela\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nDid\u00e1ctica com o TP implementado. A subsec\u00e7\u00e3o 4.4.6. diz respeito \u00e0 reflex\u00e3o sobre o \n\ncontributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias. Na subsec\u00e7\u00e3o 4.4.7. \n\nabordamos a rela\u00e7\u00e3o entre os Coordenadores e a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, \n\nbem como sugest\u00f5es para optimizar a sua articula\u00e7\u00e3o com o Trabalho Pr\u00e1tico \n\nimplementado.  \n\n \n\n \n\n4.4.2. Finalidades do Trabalho Pr\u00e1tico e o grau de satisfa\u00e7\u00e3o dos Coordenadores \n\n \n\n As opini\u00f5es expressas pelos entrevistados convergem no que diz respeito ao valor \n\nde Trabalho Pr\u00e1tico enquanto estrat\u00e9gia de ensino e de aprendizagem na Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias. Relativamente \u00e0s finalidades do Trabalho Pr\u00e1tico, s\u00e3o mencionados aspectos \n\nrelativos \u00e0 aprendizagem, ao desenvolvimento de destrezas psicomotoras e \u00e0 dimens\u00e3o \n\nsocio-afectiva.  \n\n Os Coordenadores enfatizam a import\u00e2ncia do Trabalho Pr\u00e1tico na abordagem de \n\nconte\u00fados curriculares de Ci\u00eancias. Quanto ao desenvolvimento de destrezas psicomotoras \n\ns\u00e3o referidos: a aquisi\u00e7\u00e3o de \u201cdeterminados m\u00e9todos em termos de observa\u00e7\u00e3o\u201d, o \n\n\u201cmanuseamento do material\u201d e dos equipamentos e o \u201ccumprimento das regras de \n\nseguran\u00e7a\u201d. Relativamente \u00e0 dimens\u00e3o socio-afectiva, um aspecto consensual \u00e9 a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos alunos, por todos referida, na realiza\u00e7\u00e3o de Trabalho Pr\u00e1tico. Destaca-se, \n\ntamb\u00e9m, a comunica\u00e7\u00e3o de resultados e a rela\u00e7\u00e3o afectiva estabelecida. Os aspectos de \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 116 - \n\nordem socio-afectiva s\u00e3o evocados por E4 e E6 para justificar a satisfa\u00e7\u00e3o com o TP \n\nimplementado, ao inv\u00e9s de E2, E3, E5, E7 e E8 que afirmam estar satisfeitos com o TP \n\nimplementado por ser uma estrat\u00e9gia produtiva, fundamental e que permite uma boa \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica. \n\n As finalidades do TP, apontadas pelos Coordenadores, enquadram-se nas quatro \n\ncategorias de objectivos apontadas na literatura (Ferreira, 2003; Pro Bueno, 2000; \n\nWellington, 2000; Hodson 2000; Hodson 1994): melhorar a aprendizagem conceptual \n\n(conhecimento e compreens\u00e3o de conceitos e teorias); promover a aprendizagem da \n\nmetodologia cient\u00edfica, que inclui habilidades ou compet\u00eancias (skills) laboratoriais e \n\ncapacidades de investiga\u00e7\u00e3o para resolu\u00e7\u00e3o de problemas; desenvolver atitudes cient\u00edficas \n\n(objectividade, criatividade, pondera\u00e7\u00e3o, respeito pelas opini\u00f5es dos outros) e desenvolver \n\natitudes favor\u00e1veis \u00e0 Ci\u00eancia e \u00e0 aprendizagem das Ci\u00eancias (motiva\u00e7\u00e3o, interesse, etc.). \n\nSegundo Galiazzi (2000), estes tipos de objectivos atribu\u00eddos pelos professores s\u00e3o, \n\nmaioritariamente, advenientes dos prim\u00f3rdios da difus\u00e3o dos TL nas escolas. \n\n \n\n \n\n4.4.3. Potencialidades do Trabalho Pr\u00e1tico nas recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares \n\n \n\n As potencialidades do Trabalho Pr\u00e1tico, segundo os entrevistados, no \u00e2mbito das \n\nrecentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares para os Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio podem incluir-se em \n\ndois dom\u00ednios: \n\n ? o desenvolvimento de compet\u00eancias; \n\n ? a integra\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias. \n\n \n\n 4.4.3.1. Desenvolvimento de compet\u00eancias \n\n \n\n Relativamente ao desenvolvimento de compet\u00eancias nos alunos, atrav\u00e9s da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de TP, os entrevistados referem tr\u00eas aspectos: a autonomia dos alunos; a \n\ncompreens\u00e3o da Ci\u00eancias; a utilidade para a vida activa. \n\n Segundo as opini\u00f5es dos entrevistados o TP, nas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares, \n\npoder\u00e1 estimular os alunos a questionar e a participar activamente e contribuir para \n\ndesenvolver a autonomia e o esp\u00edrito cr\u00edtico. As afirma\u00e7\u00f5es de E3 s\u00e3o elucidativas, \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 117 - \n\ndefende que o TP, perspectivado segundo as recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares  do Ensino \n\nSecund\u00e1rio, tem um papel importante pelo facto de \u201cserem os alunos a questionar, a \n\ncolocar problemas, a delinear as actividades experimentais\u201d. Afirma que a nova \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o curricular \u00e9 mais actual e \u201cem termos de estrutura e de pensar \u00e9 diferente\u201d, \n\nhavendo maior preocupa\u00e7\u00e3o de \u201cligar aos interesses dos alunos, para os cativar\u201d. Segundo \n\nas orienta\u00e7\u00f5es do programa de Biologia e Geologia do Ensino Secund\u00e1rio, \u201ca \n\naprendizagem das ci\u00eancias deve ser entendida como um processo activo em que o aluno \n\ndesempenha o papel principal de construtor do seu pr\u00f3prio conhecimento\u201d (DES, 2001). \n\n Segundo os entrevistados E3, E4 e E7 o Trabalho Pr\u00e1tico pode contribuir para \n\nproporcionar uma vis\u00e3o adequada da Ci\u00eancia. Efectivamente \u201ca Ci\u00eancia deve ser \n\napresentada como um conhecimento em constru\u00e7\u00e3o, dando-se particular import\u00e2ncia ao \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o destes saberes, refor\u00e7ando a ideia de um conhecimento cient\u00edfico em \n\nmudan\u00e7a e explorando, ao n\u00edvel das aulas, a natureza da ci\u00eancia e da investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica\u201d (DES, 2001). Ao longo do Ensino B\u00e1sico \u00e9 necess\u00e1rio \u201creconhecer que o \n\nconhecimento cient\u00edfico est\u00e1 em evolu\u00e7\u00e3o permanente, sendo um conhecimento \n\ninacabado\u201d (DEB, 2000). E7 afirma que o TP \u00e9 \u201cimportante para compreender o pr\u00f3prio \n\npercurso da Ci\u00eancia\u201c e que o erro \u00e9 inerente ao processo de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n\nE4 refere que o TP contribui para os alunos \u201cperceberem que o conhecimento est\u00e1 em \n\npermanente constru\u00e7\u00e3o\u201d e permite dar \u201cuma vis\u00e3o da componente pr\u00e1tica \n\ncomplementando a parte te\u00f3rica\u201d, interac\u00e7\u00e3o importante para compreender o \u201ctrabalho \n\ncient\u00edfico\u201d. Para tal \u00e9 igualmente relevante reconhecer a complementaridade entre \u201co \n\nTrabalho de Campo e o Trabalho Laboratorial\u201d. Apesar de serem apenas tr\u00eas os \n\nCoordenadores a apontarem o papel do TP para proporcionar uma vis\u00e3o adequada da \n\nCi\u00eancia, n\u00e3o deixa de ser um aspecto significativo, atendendo a que a amostra envolveu \n\noito Coordenadores e que a perspectiva indutivo-positivista do conhecimento cient\u00edfico \n\ncontinua a estar na base de muitas propostas did\u00e1cticas (Costa et al., 1999). \n\n Os entrevistados E3 e E6 defendem que o TP pode proporcionar o desenvolvimento \n\nde compet\u00eancias \u00fateis para a vida activa. E3 refere que \u201cmais tarde [os alunos] v\u00e3o \n\nprecisar de resolver uma tarefa e ningu\u00e9m lhes vai dar o receitu\u00e1rio\u201d e \u00e9 importante no \n\nsentido de se habituarem a \u201cseleccionar informa\u00e7\u00e3o por eles pr\u00f3prios\u201d. E6 centra-se em \n\nquest\u00f5es de \u201cseguran\u00e7a, de higiene\u201d e em habilidades laboratoriais, por exemplo \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 118 - \n\n\u201cmedi\u00e7\u00f5es\u201d. Todavia, como j\u00e1 referimos, n\u00e3o existem quaisquer provas quer da \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o quer da transferibilidade das habilidades pr\u00e1ticas (Hodson,  1994). \n\n \n\n 4.4.3.2 A integra\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias \n\n \n\n No \u00e2mbito das novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares os entrevistados mencionam as \n\npotencialidades do TP nos seguintes aspectos: \n\n i) integra\u00e7\u00e3o da teoria e da pr\u00e1tica; \n\n ii) articula\u00e7\u00e3o entre as Ci\u00eancias Naturais e as Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas. \n\n \n\n Anteriormente \u00e0s recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o Ensino Secund\u00e1rio existia \n\numa bifurca\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias em: disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica e disciplinas de \n\nForma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. Actualmente existe uma s\u00f3 disciplina que dever\u00e1 \u201cvalorizar o \n\ntrabalho pr\u00e1tico como parte integrante e fundamental dos processos de ensino e \n\naprendizagem\u201d, este \u201cdeve ser entendido como um conceito abrangente que engloba \n\nactividades de natureza diversa\u201d (DES, 2001). O mesmo programa aponta compet\u00eancias \n\nno dom\u00ednio do \u201cdesenvolvimento de destrezas cognitivas em associa\u00e7\u00e3o com o incremento \n\ndo trabalho pr\u00e1tico, ou seja, no dom\u00ednio do saber fazer\u201d, a integra\u00e7\u00e3o entre teoria e \n\npr\u00e1tica, que se imp\u00f5e face \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica.  \n\n Relativamente a este aspecto n\u00e3o existe um consenso. Os entrevistados E1 e E6 n\u00e3o \n\nconcordam com a extin\u00e7\u00e3o das Disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. E2, E3 e E4 afirmam \n\nestar de acordo com a integra\u00e7\u00e3o das componentes de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica e Forma\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica. E5 alerta para o facto de s\u00f3 um TP investigativo poder promover essa articula\u00e7\u00e3o. \n\nEfectivamente \u201cAs actividades pr\u00e1ticas, de car\u00e1cter experimental, investigativo... \n\ndesempenham um papel particularmente importante na aprendizagem das ci\u00eancias\u201d (DES, \n\n2001). Este posicionamento diferenciado \u00e9 revelador de algum distanciamento \n\nrelativamente \u00e0s inova\u00e7\u00f5es curriculares por parte de E1 e E6. Ao inv\u00e9s, destaca-se o \n\nposicionamento contr\u00e1rio dos restantes Coordenadores, que n\u00e3o s\u00e3o resistentes \u00e0 mudan\u00e7a. \n\nFace \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, os Coordenadores E5, E7 e E8 \n\nalertam para o risco de n\u00e3o se realizarem actividades pr\u00e1ticas com a frequ\u00eancia desejada, o \n\nque dever\u00e1 ser alvo de reflex\u00e3o. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 119 - \n\n Um aspecto nuclear nas orienta\u00e7\u00f5es actuais \u00e9 a articula\u00e7\u00e3o entre as Ci\u00eancias \n\nNaturais e as Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas, explicitamente definida no Programa de \n\nCi\u00eancias F\u00edsico-Naturais (DEB, 2000), que destaca \u201co papel relevante das Ci\u00eancias F\u00edsicas \n\ne Naturais no ensino b\u00e1sico, na perspectiva de uma compreens\u00e3o global, n\u00e3o \n\ncompartimentada\u201d. Essa articula\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser conseguida atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de \n\nactividades pr\u00e1ticas que impliquem as referidas \u00e1reas curriculares disciplinares. As actuais \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares do Ensino B\u00e1sico referem que as compet\u00eancias a desenvolver no \n\n\u00e2mbito das Ci\u00eancias F\u00edsico-Naturais \u201cn\u00e3o se coadunam com um ensino em que as Ci\u00eancias \n\ns\u00e3o apresentadas de forma compartimentada, com conte\u00fados desligados da realidade, sem \n\numa verdadeira dimens\u00e3o global e integrada\u201d. Os alunos devem \u201cplanear e realizar \n\ntrabalhos ou projectos que exijam a participa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cient\u00edficas diversas, \n\ntradicionalmente mantidas isoladas\u201d (DEB, 2000). \n\n Os Coordenadores, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de E1 e E6, concordam com as orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares enquanto potenciadoras da referida articula\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o era conseguida \n\nanteriormente. E2 e E8 afirmam que no \u201cEnsino B\u00e1sico, o programa \u00e9 um programa de \n\nciclo\u201d. E3 defende essa articula\u00e7\u00e3o nas actividades pr\u00e1ticas. E7 refere, inclusivamente, a \n\nconcep\u00e7\u00e3o do Departamento \u201ccomo uma \u00e1rea disciplinar\u201d que abrange Biologia/Geologia \n\ne F\u00edsica/Qu\u00edmica e que \u201cs\u00f3 assim \u00e9 que se pode fazer a articula\u00e7\u00e3o dos programas\u201d. Esta \n\norganiza\u00e7\u00e3o do Departamento parece consistente (principalmente \u00e0 luz das orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares para Ci\u00eancias F\u00edsico-Naturais no 3\u00ba ciclo), todavia impera em poucas escolas. \n\n Segundo a maioria dos Coordenadores intervenientes neste estudo, as recentes \n\nreorganiza\u00e7\u00f5es curriculares dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio poder\u00e3o incentivar, nos \n\nprofessores de Ci\u00eancias, a reflex\u00e3o sobre a necessidade da articula\u00e7\u00e3o efectiva e sustentada \n\nentre Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas.  \n\n \n\n \n\n4.4.4. Constrangimentos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico \n\n \n\n Os constrangimentos apontados pelos Coordenadores relativamente \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de actividades pr\u00e1ticas segundo propostas inovadoras s\u00e3o: extr\u00ednsecos ao \n\nbin\u00f3mio professor-aluno e intr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 120 - \n\n 4.4.4.1. Constrangimentos extr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno \n\n \n\n Os constrangimentos desta natureza est\u00e3o relacionados com os seguintes aspectos: \n\ni) raz\u00f5es institucionais; ii) orienta\u00e7\u00f5es curriculares; iii) raz\u00f5es log\u00edsticas e iv) raz\u00f5es \n\nbibliogr\u00e1ficas. \n\n  \n\n No que diz respeito aos constrangimentos relacionados com raz\u00f5es institucionais, \n\nos entrevistados E1, E4, E5, E6 e E7 afirmam que existe um n\u00famero excessivo de alunos \n\npor turma. Dourado (2001) obteve resultados que sustentam esta afirma\u00e7\u00e3o e aponta outros \n\nestudos que corroboram o seu, relativamente \u00e0 dimens\u00e3o das turmas como factor \n\nimpeditivo da realiza\u00e7\u00e3o: \n\n- de Trabalho Laboratorial (Garcia Barros, 1995; Del Carmen, 2000; Bastida de la \n\nCalle et al., 2000); \n\n- de Trabalho de Campo (Schnoebelen, 1990; Pedrinaci et al., 1994; Switzer, 1995).  \n\n Os entrevistados E7 e E8 referem a aparente burocracia relacionada com a \n\nprepara\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas do recinto escolar, que pode ser um entrave \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de Trabalho \n\nde Campo. Somente E1 e E4 referem a falta de investimento da Direc\u00e7\u00e3o na aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos. Estes Coordenadores exercem a sua actividade profissional em Escolas do \n\nEnsino B\u00e1sico. O apetrechamento de laborat\u00f3rios de Ci\u00eancias foi uma prioridade das \n\nEscolas Secund\u00e1rias, nas quais se leccionavam disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. Muitas \n\ndestas escolas t\u00eam t\u00e9cnicos de laborat\u00f3rio a tempo inteiro, a inexist\u00eancia destes no Ensino \n\nB\u00e1sico \u00e9 um constrangimento referido por Dourado (2001) para a realiza\u00e7\u00e3o de TL. \n\n \n\n A burocracia relacionada com as sa\u00eddas do recinto escolar dever\u00e1 ser objecto de \n\nreflex\u00e3o, uma vez que, segundo dois dos Coordenadores, n\u00e3o incentiva a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nTrabalho de Campo e resultados de um estudo recente de Dourado (2001) apontam que n\u00e3o \n\n\u00e9 contemplada a integra\u00e7\u00e3o de Trabalho Laboratorial e Trabalho de Campo e que este \u00e9 o \n\ntipo de TP menos frequente devido: \n\n- a dificuldades de organiza\u00e7\u00e3o de transportes; \n\n- \u00e0 acessibilidade e dist\u00e2ncia a determinados locais; \n\n- \u00e0 seguran\u00e7a dos alunos. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 121 - \n\n Relativamente \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es curriculares, os Coordenadores mencionam \n\naspectos relacionados com a sua adequa\u00e7\u00e3o e sua extens\u00e3o, nomeadamente no Ensino \n\nSecund\u00e1rio. Os entrevistados E6, E7 e E8 referem a dificuldade em aferir o grau de \n\naprofundamento dos conte\u00fados necess\u00e1rio. Todos os entrevistados apontam o \n\nconstrangimento tempo, que consideram escasso. Todavia, enquanto para E1, E6 e E8 o \n\ntempo \u00e9 insuficiente para \u201cdar a mat\u00e9ria\u201d, para E2, E3, E4, E5 e E7 \u00e9 escasso para \n\ndesenvolver TP de cariz \u201cinvestigativo\u201d. E2 defende que o tempo dispon\u00edvel poder\u00e1 n\u00e3o \n\nfavorecer a adop\u00e7\u00e3o de \u201cmetodologias inovadoras que muitas vezes apelam a que seja o \n\naluno a desenvolver a pr\u00f3pria metodologia de trabalho\u201d. \n\n Hodson (citado por Oliveira, 1999) afirma que os professores s\u00e3o confrontados com \n\nprogramas extensos e hor\u00e1rios com tempos lectivos compartimentados e manifestamente \n\ninsuficientes, o que os leva a concentrar a pr\u00e1tica lectiva no conte\u00fado, dando prioridade \u00e0s \n\ndemonstra\u00e7\u00f5es que confirmem esses conte\u00fados e assegurem uma boa sequ\u00eancia de \n\nactividades. Tamb\u00e9m resultados de um estudo de Dourado (2001) apontam a elevada \n\nextens\u00e3o dos programas enquanto factor impeditivo da realiza\u00e7\u00e3o de TL e TC. Segundo \n\nNieda (1994), os professores que t\u00eam boas condi\u00e7\u00f5es laboratoriais realizam TL com pouca \n\nfrequ\u00eancia, argumentando que t\u00eam dificuldade em gerir o programa e o tempo. Este autor \n\nrefere que realizar TL descontextualizados da teoria, em aulas de 50 minutos leva, \n\nprovavelmente, a entend\u00ea-los como receitas, comprovat\u00f3rios ou ac\u00e7\u00f5es manipulativas.  \n\n Julgamos que, perante esta dificuldade, os professores dever\u00e3o planear com os \n\nalunos um pequeno n\u00famero de verdadeiros projectos, mais longos e abrangentes, \n\nidentificando actividades que possam ser realizadas numa aula, centradas num passo \n\nespec\u00edfico de uma investiga\u00e7\u00e3o. Todavia, \u00e9 significativo o facto de cinco dos \n\nCoordenadores afirmarem que o tempo pode n\u00e3o ser suficiente, em virtude de procurarem \n\nimplementar estrat\u00e9gias inovadoras nas suas pr\u00e1ticas relativas ao Trabalho Pr\u00e1tico.  \n\n \n\n Relativamente a raz\u00f5es log\u00edsticas E1, E4, E7 e E8 afirmam que a escola n\u00e3o possui \n\nlaborat\u00f3rios bem equipados, sendo que as actividades pr\u00e1ticas de sala de aula decorrem \n\nnuma sala normal e os materiais s\u00e3o desadequados. E2, E3, E5 e E6 afirmam ter \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o bons laborat\u00f3rios. Apenas E3 e E7 dizem n\u00e3o existir sempre disponibilidade do \n\nlaborat\u00f3rio para todas as aulas de Ci\u00eancias. Os Coordenadores E2, E3, E5, E6 e E7 t\u00eam \n\nbom material \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, apesar de haver ainda necessidades. Quatro dos entrevistados \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 122 - \n\nreferem a inexist\u00eancia de laborat\u00f3rios bem equipados ou de materiais adequados. Trata-se \n\nde uma necessidade transversal no contexto europeu, segundo Solomon (citada por \n\nOliveira, 1999) existem poucos recursos dispon\u00edveis e deficientes condi\u00e7\u00f5es laboratoriais. \n\nConstata-se a necessidade de investimento em termos de espa\u00e7os adequados e de materiais \n\npara o desenvolvimento de TP, no entanto \u00e9 de enaltecer a seguinte afirma\u00e7\u00e3o de E3: \u201cn\u00e3o \n\nfica um TP por fazer por falta de instala\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n \n\n Quanto a raz\u00f5es bibliogr\u00e1ficas, a bibliografia no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\ndispon\u00edvel para professores \u00e9 referida apenas por E2 e E4. Os restantes entrevistados (E1, \n\nE3, E5, E6, E7 e E8) referem que n\u00e3o existe bibliografia no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias nas suas escolas. A maioria dos entrevistados referem que a bibliografia \n\ndispon\u00edvel para alunos, consiste sobretudo em \u201clivros adoptados\u201d, contudo mencionam a \n\nexist\u00eancia de computadores dispon\u00edveis para os alunos realizarem pesquisas.  \n\n Consideramos preocupante o facto da maioria dos Coordenadores apontarem a \n\ninexist\u00eancia de bibliografia da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para professores nas escolas. Este \n\naspecto poder\u00e1 ser uma evid\u00eancia de algum desinteresse por parte da comunidade docente \n\nna aquisi\u00e7\u00e3o deste tipo espec\u00edfico de bibliografia ou da falta de investimento provocada por \n\ndificuldades financeiras. Temos de ponderar ambos os factores, contudo h\u00e1 ind\u00edcios que \n\napontam para a preval\u00eancia do primeiro, uma vez que v\u00e1rios Coordenadores mencionam a \n\npouca disponibilidade de alguns professores para adquirir documenta\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica de \n\napoio e que \u00e9 evidente a desarticula\u00e7\u00e3o entre a comunidade que investiga em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancia e a comunidade que se situa nas escolas, os professores (Dede e Sabelli, 2004; \n\nCosta, 2003; Hammersley, 2002; Marques, 2001; Costa et al., 2000). \n\n \n\n \n\n 4.4.4.2. Constrangimentos intr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno \n\n \n\n Os constrangimentos desta ordem est\u00e3o relacionados, segundo os entrevistados, \n\ncom os alunos, nomeadamente a sua predisposi\u00e7\u00e3o face \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de metodologias \n\ninovadoras, e os professores, concretamente as dificuldades de forma\u00e7\u00e3o relativamente ao \n\nTrabalho Pr\u00e1tico. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 123 - \n\n Os entrevistados E3, E4, E5, E7 e E8 referem a predisposi\u00e7\u00e3o dos alunos face \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de actividades pr\u00e1ticas inovadoras. Os entrevistados E3 e E4 afirmam, \n\nrespectivamente, que os alunos \u201cv\u00eam com uma metodologia diferente\u201d e \u201cest\u00e3o t\u00e3o \n\nhabituados a aulas do tipo expositivo, n\u00e3o s\u00f3 na nossa \u00e1rea curricular, como nas outras\u201d. \n\nPartilhamos o ponto de vista destes Coordenadores, n\u00e3o no sentido da desculpabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos professores, mas atendendo a que as dificuldades que os alunos sentem no \n\ndesenvolvimento de investiga\u00e7\u00f5es pode explicar-se, em parte, devido \u00e0s reduzidas \n\noportunidades que t\u00eam para realizarem TL deste tipo (Santos 2002). E4 refere que os \n\nalunos \u201cacabam por levar aquilo um pouco na brincadeira e n\u00e3o no sentido da \n\naprendizagem\u201d. Para muitos, \u201claborat\u00f3rio\u201d significa apenas manipular equipamentos e n\u00e3o \n\nmanipular ideias, pelo que n\u00e3o relacionam as tarefas que realizam com o conhecimento \n\nconceptual ou processual da Ci\u00eancia (Lunetta, 1998). E5 afirma que h\u00e1 resist\u00eancia at\u00e9 dos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o e que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o premente, principalmente no \n\nEnsino Secund\u00e1rio. \u00c9 commumente referida a dificuldade de implementa\u00e7\u00e3o de \n\nmetodologias inovadoras no Ensino Secund\u00e1rio, nomeadamente no 12\u00ba ano, no qual a \n\nimport\u00e2ncia dos exames nacionais para a avalia\u00e7\u00e3o final e ingresso no Ensino Superior \n\ncontribuem para a adop\u00e7\u00e3o de metodologias de ensino e de aprendizagem tradicionais.  \n\n \n\n Os entrevistados E2, E3, E4, E5, E7 e E8 consideram que existem dificuldades na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos professores ao n\u00edvel do Trabalho Pr\u00e1tico. Advogam que a falta de forma\u00e7\u00e3o \n\ne a inexist\u00eancia de uma disciplina de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica obrigat\u00f3ria poder\u00e3o limitar o TP \n\ndesenvolvido no ensino das Ci\u00eancias, segundo E6 \u201cvai prevalecer a exposi\u00e7\u00e3o\u201d. E7 e E8 \n\nmencionam a falta de capacidade de resposta dos Centros de Forma\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades dos \n\nprofessores. Tamb\u00e9m a este n\u00edvel se dever\u00e1 intervir, ter\u00e3o que existir mais ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, que dever\u00e3o ser convenientemente \n\nestruturadas e desenvolvidas durante per\u00edodos de tempo espa\u00e7ados, para permitir um \n\nmelhor conhecimento de indicadores da IDC e a reflex\u00e3o sustentada e constante dos \n\nprofessores de Ci\u00eancias sobre as suas pr\u00e1ticas lectivas. Isto poder\u00e1 ser conseguido atrav\u00e9s \n\ndo estabelecimento de parcerias entre as Universidades e os Centros de Forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \u00c9, para n\u00f3s, imperiosa uma mudan\u00e7a na forma como o TP \u00e9 perspectivado pelos \n\nprofessores, para a qual dever\u00e3o contribuir uma forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua adequadas e a \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 124 - \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre as pr\u00e1ticas lectivas e a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Para \n\nKempa (1998) a presen\u00e7a da investiga\u00e7\u00e3o na Forma\u00e7\u00e3o de Professores \u00e9 crucial. \n\n \n\n \n\n \n\n4.4.5. Rela\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica com o TP implementado \n\n \n\n Para compreender melhor a rela\u00e7\u00e3o da IDC com o TP implementado pelos \n\nCoordenadores consider\u00e1mos dois aspectos essenciais: a articula\u00e7\u00e3o com a Investiga\u00e7\u00e3o \n\nem Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o tipo de Trabalho Pr\u00e1tico implementado. \n\n \n\n \n\n 4.4.5.1. Articula\u00e7\u00e3o com a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\n \n\n Para aferir a proximidade dos Coordenadores relativamente \u00e0 IDC definimos quatro \n\npar\u00e2metros: i) conhecimento de indicadores da IDC, ii) reconhecimento da utilidade e da \n\naplicabilidade da IDC, iii) integra\u00e7\u00e3o de indicadores da IDC na prepara\u00e7\u00e3o do TP e iv) \n\nexemplifica\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o concreta de aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos da IDC.  \n\n No que concerne ao conhecimento de indicadores da IDC, a linha de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias que os Coordenadores consideram mais relevante \n\n\u00e9 a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas. Seguem-se a Epistemologia e a Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias, as \n\nrela\u00e7\u00f5es Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente e as Concep\u00e7\u00f5es Alternativas. O \n\nTrabalho Pr\u00e1tico \u00e9 uma \u00e1rea na qual os Coordenadores referem a necessidade de forma\u00e7\u00e3o, \n\nfacto corroborado por um estudo de Duarte (2000) realizado com professores de F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica. Apenas o entrevistado E2 identifica o TP como linha de investiga\u00e7\u00e3o, apesar de \n\ntodos o reconhecerem como uma das estrat\u00e9gias mais relevantes no ensino e na \n\naprendizagem das Ci\u00eancias. E1, E6 e E8 n\u00e3o mencionam nenhuma linha da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nDos entrevistados que referiram linhas de investiga\u00e7\u00e3o E2, E3, E5 e E7 mencionaram duas \n\ncada um, o entrevistado E4 mencionou quatro. Assim, este grupo de Coordenadores revela \n\nconhecimentos sobre linhas de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. E4 encontra-se na \n\nfase da disserta\u00e7\u00e3o do Mestrado em Ensino de Geologia e Biologia. Apesar de ter realizado \n\na profissionaliza\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o, portanto, n\u00e3o contactou com a Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias na \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 125 - \n\nsua forma\u00e7\u00e3o inicial, revela conhecimento de diversas linhas da IDC. Parece-nos, \n\nclaramente, um caso que exemplifica a relev\u00e2ncia dos Cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o como \n\nmeio de articula\u00e7\u00e3o entre a IDC e os professores.  \n\n Os entrevistados E2, E3, E4 e E7 reconhecem a utilidade e aplicabilidade de \n\nindicadores da IDC nas suas pr\u00e1ticas lectivas. E2 e E3 mencionam, inclusivamente, \n\naspectos actuais das orienta\u00e7\u00f5es curriculares que s\u00e3o fruto do trabalho desenvolvido na \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. E7 refere que, nas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares, \n\na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas est\u00e1 \u201cna base at\u00e9 do pr\u00f3prio Trabalho Experimental, Trabalho \n\nLaboratorial\u201d. Concordamos com estes Coordenadores, de facto, muitas das inova\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares s\u00e3o estruturadas a partir de resultados obtidos pela Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias. Um dos objectivos do programa de Biologia/Geologia, que apresenta \u201cv\u00e1rias \n\nsitua\u00e7\u00f5es-problema\u201d \u00e9 o desenvolvimento de \u201ccapacidades experimentais em situa\u00e7\u00f5es de \n\nindaga\u00e7\u00e3o a partir de problemas do quotidiano\u201d (DES, 2001). Os entrevistados E1, E5, E6 \n\ne E8 privilegiam, sobretudo, a experi\u00eancia profissional nas pr\u00e1ticas lectivas, apesar de E8 \n\nafirmar que \u201cn\u00e3o teria qualquer problema em aplicar uma determinada forma de ensinar \n\ndiferente se soubesse \u00e0 partida que poderia obter determinados resultados\u201d, garantia \n\ndeterminista que a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias n\u00e3o pode assegurar face \u00e0 \n\ncomplexidade e \u00e0s vari\u00e1veis intervenientes no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias.  \n\n A integra\u00e7\u00e3o de indicadores da IDC na prepara\u00e7\u00e3o do TP, foi referida apenas por \n\nE2, E3 e E4. Estes Coordenadores exemplificaram situa\u00e7\u00f5es em que aplicaram indicadores \n\nda IDC, ao inv\u00e9s dos entrevistados E1 e E6, que remetem para os seus est\u00e1gios \n\npedag\u00f3gicos e de E5 que se recorda de algumas situa\u00e7\u00f5es da profissionaliza\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o. \n\nE6 diz recordar-se de algo que aprendeu \u201ccom o orientador de est\u00e1gio\u201d mas que n\u00e3o sabe \n\n\u201cse \u00e9 Did\u00e1ctica\u201d. Efectivamente, muitos professores reproduzem acriticamente as pr\u00e1ticas \n\ndos seus mentores, tamb\u00e9m eles praticantes de um ensino com poucas refer\u00eancias, em \n\nparticular da IDC (Lauriala &amp; Syrjala, 1995, Praia &amp; Cachapuz, 1998).  \n\n Cinco Coordenadores referiram linhas de IDC. Os entrevistados E2, E3, E4 e E7 \n\nreconheceram a utilidade e a aplicabilidade de indicadores da IDC nas suas pr\u00e1ticas \n\nlectivas. Todavia, s\u00f3 E2, E3 e E4 referiram a integra\u00e7\u00e3o de indicadores da IDC na \n\nprepara\u00e7\u00e3o do TP, exemplificando situa\u00e7\u00f5es em que aplicaram esses indicadores. O facto \n\nde cinco dos oito Coordenadores entrevistados referirem linhas de IDC, e de tr\u00eas deles \n\nintegrarem indicadores da IDC, tendo exemplificado situa\u00e7\u00f5es concretas da sua aplica\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 126 - \n\ns\u00e3o indicadores que consideramos positivos, relativamente \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o deste grupo de \n\nprofessores para com a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Todavia, estamos \n\nconscientes das limita\u00e7\u00f5es inerente ao nosso estudo, cuja natureza limita a determina\u00e7\u00e3o \n\ndos conhecimentos dos Coordenadores relativamente \u00e0 IDC. \n\n \n\n \n\n 4.4.5.2. Tipo de Trabalho Pr\u00e1tico implementado \n\n  \n\n Para compreender o tipo de Trabalho Pr\u00e1tico que os entrevistados dizem \n\nimplementar consider\u00e1mos quatro aspectos que julgamos essenciais para revelar respectiva \n\nnatureza: i) se considera o conhecimento pr\u00e9vio dos alunos; ii) se parte de uma quest\u00e3o-\n\nproblema familiar aos alunos;  iii) se \u00e9 desenvolvido por discuss\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o com os \n\nalunos; iv) se tem formato aberto (v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es). \n\n Quatro dos entrevistados revelaram, no seu discurso, evid\u00eancias indicadoras da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de TP do tipo investigativo. Apenas os entrevistados E1 e E6 n\u00e3o \n\nevidenciaram quaisquer caracter\u00edsticas deste tipo de TP. Enfatiza-se o facto de E2 e E3 \n\nafirmarem discordar de experi\u00eancias ilustrativas ou verificativas, apesar de serem \n\n\u201cobrigados\u201d a execut\u00e1-las no est\u00e1gio pedag\u00f3gico. Pelo seu discurso, fornecem indicadores \n\nde que implementam TP de tipo investigativo, denotando evolu\u00e7\u00e3o na sua forma\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s \n\no est\u00e1gio pedag\u00f3gico.  \n\n \n\n Os Coordenadores E2, E3, E4 e E7, que denotam maior proximidade \n\nrelativamente \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, mostram evid\u00eancias da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de TP mais pr\u00f3ximo do tipo investigativo, preconizado actualmente pela \n\nIDC e pelas orienta\u00e7\u00f5es curriculares. Estas defendem que: \n\n- \u201cas actividades pr\u00e1ticas, de car\u00e1cter experimental, investigativo... desempenham \n\num papel particularmente importante na aprendizagem das ci\u00eancias\u201d (DES, 2001);  \n\n- os alunos devem \u201caplicar os conhecimentos geol\u00f3gicos adquiridos a problemas \n\ndo quotidiano, com base em hip\u00f3teses explicativas e em pequenas investiga\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(DES, 2001). \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 127 - \n\n4.4.6. O contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias \n\n   \n\n A import\u00e2ncia do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento est\u00e1 bem patente nas \n\nfun\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o atribu\u00eddas, de acordo com o ponto 2, do artigo 5\u00ba do Decreto \n\nregulamentar N\u00ba 10/99 de 21 de Julho, donde destacamos as seguintes al\u00edneas: \n\na) promover a troca de experi\u00eancias e a coopera\u00e7\u00e3o entre todos os docentes que \n\nintegram o conselho de docentes ou o departamento curricular;  \n\nb) assegurar a coordena\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es curriculares e dos programas de \n\nestudo, promovendo a adequa\u00e7\u00e3o dos seus objectivos e conte\u00fados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nconcreta da escola ou do agrupamento de escolas; \n\nd) propor ao conselho pedag\u00f3gico o desenvolvimento de componentes curriculares \n\nlocais e a adop\u00e7\u00e3o de medidas destinadas a melhorar as aprendizagens dos \n\nalunos; \n\nf) promover a realiza\u00e7\u00e3o de actividades de investiga\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e de estudo, \n\nvisando a melhoria da qualidade das pr\u00e1ticas educativas. \n\n \n\n Para compreendermos melhor o contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Ci\u00eancias para a discuss\u00e3o de indicadores da IDC, concretamente \n\nrelacionados com o Trabalho Pr\u00e1tico, procur\u00e1mos determinar o perfil dos Coordenadores \n\ndos Departamentos de Ci\u00eancias. Emanaram algumas consequ\u00eancias do perfil do \n\nCoordenador ao n\u00edvel do empenho dos professores (quadro 12, subsec\u00e7\u00e3o 4.3.7.1.3.): o \n\ntipo de Coordenador activo promove um maior empenho dos professores, o tipo de \n\nCoordenador passivo n\u00e3o promove o empenho dos professores. \n\n Os entrevistados E2, E3, E5 e E7 parecem agir activamente no sentido de promover \n\na discuss\u00e3o de indicadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, de discutir necessidades de forma\u00e7\u00e3o \n\ndos professores no \u00e2mbito do TP, aconselhando e incentivando a participa\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. E1, E4, E6 e E8 s\u00e3o Coordenadores \n\npassivos, relativamente aos aspectos referidos e associam o cargo de Coordena\u00e7\u00e3o a \n\naspectos burocr\u00e1ticos. Estes entrevistados s\u00e3o os que referem a falta de empenho e de \n\ndisponibilidade dos professores para a discuss\u00e3o de estrat\u00e9gias relativas ao TP, quer no \n\n\u00e2mbito das reuni\u00f5es de Departamento, quer fora destas.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 128 - \n\n A influ\u00eancia do perfil dos Coordenadores no empenho dos professores, que \n\nemanou deste estudo, enfatiza a posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do Cargo de Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nDepartamento de Ci\u00eancias, no sentido de: \n\n? promover a discuss\u00e3o de indicadores da IDC com vista \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias/metodologias inovadoras; \n\n? discutir necessidades de forma\u00e7\u00e3o dos professores e incentivar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o/participa\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da IDC; \n\n???? estimular o trabalho colaborativo dos professores do Departamento de Ci\u00eancias \n\ne uma atitude de reflex\u00e3o sobre as suas pr\u00e1ticas. \n\n \n\n Os entrevistados referem aspectos comuns que ser\u00e3o entraves \u00e0 reflex\u00e3o sobre as \n\npr\u00e1ticas lectivas: a dimens\u00e3o dos Departamentos e o tempo despendido com aspectos \n\nburocr\u00e1ticos. Isto obriga \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de trabalho em reuni\u00f5es, fora do \u00e2mbito do \n\nDepartamento de Ci\u00eancias, que n\u00e3o s\u00e3o obrigat\u00f3rias. Estas reuni\u00f5es, quando se realizam, \n\ns\u00e3o por n\u00edvel lectivo e por disciplina, n\u00e3o contemplando a articula\u00e7\u00e3o entre as Ci\u00eancias \n\nNaturais e as Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas. Nessa medida, surge como necess\u00e1ria a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o da estrutura dos Departamentos de Ci\u00eancias relativamente a dois \n\naspectos que dificultam a discuss\u00e3o e a reflex\u00e3o dos professores: \n\n???? a dimens\u00e3o dos Departamentos de Ci\u00eancias, pois existem Departamentos que \n\nincluem professores de Biologia, Geologia, F\u00edsica, Qu\u00edmica, Matem\u00e1tica e \n\nInform\u00e1tica. Esta organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o favorece a articula\u00e7\u00e3o entre as Ci\u00eancias \n\nNaturais e as Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas; \n\n? o tempo despendido no tratamento de quest\u00f5es burocr\u00e1ticas nas reuni\u00f5es. \n\n \n\n \n\n4.4.7. Rela\u00e7\u00e3o Coordenadores \u2013 IDC: Sugest\u00f5es para optimizar a articula\u00e7\u00e3o da IDC \n\ncom o TP implementado  \n\n \n\n As sugest\u00f5es dos Coordenadores relativamente \u00e0 articula\u00e7\u00e3o da IDC com as \n\npr\u00e1ticas lectivas, relacionadas com o TP, abrangem dois aspectos: mecanismo de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o activo e incentivo \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores. A concretiza\u00e7\u00e3o de algumas \n\ndestas propostas est\u00e1 dependente de modifica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel legislativo.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 129 - \n\n 4.4.7.1. Mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o activo \n\n \n\n Os Coordenadores referem que a informa\u00e7\u00e3o proveniente de IDC \u00e9 pouco acess\u00edvel \n\ne que os professores t\u00eam dificuldade de compreens\u00e3o da linguagem. O tipo de \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es realizadas, os lugares e espa\u00e7os onde elas se publicitam e o tipo de \n\nlinguagem a\u00ed utilizada s\u00e3o apontados como factores de constrangimento ao impacte da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas lectivas (Kempa, 2001; Mitchell, 1999). O Coordenador E6 \n\nquestiona a utilidade e a aplicabilidade da informa\u00e7\u00e3o proveniente da IDC. Os \n\nCoordenadores E4 e E7, apesar de reconheceram a utilidade da IDC referem que nem \n\ntodos os seus colegas pensam da mesma forma. Para Mitchell (1999) a forma como os \n\nestudos s\u00e3o escritos, a linguagem usada nem sempre acess\u00edvel e o uso de refer\u00eancias a \n\nliteratura desconhecida e termos espec\u00edficos tornam, para a maioria dos professores, a sua \n\nleitura pouco \u00fatil e mesmo desmotivante. Os Coordenadores E6 e E7 defendem que a \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o dever\u00e1 incidir sobre os conte\u00fados program\u00e1ticos. Evans (2002) refere que os \n\nconhecimentos te\u00f3ricos advenientes da Investiga\u00e7\u00e3o nem sempre s\u00e3o considerados como \n\nrelevantes e \u00fateis pelos professores, nessa medida prop\u00f5e uma nova tarefa para os \n\ninvestigadores que designa por \u201cpragmatiza\u00e7\u00e3o\u201d da teoria (ou dos resultados da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o). Costa (2003) afirma que este processo n\u00e3o deve ser considerado uma \n\nalternativa, mas sim um complemento ao processo de teorizar. Os entrevistados E1, E3, E4 \n\ne E8 sugerem a cria\u00e7\u00e3o de uma publica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, especialmente vocacionada para os \n\nprofessores de Ci\u00eancias que seria enviada para a escola e analisada no Departamento.  \n\n O envolvimento dos investigadores nas escolas, em debates e palestras, \u00e9 referido \n\npelos entrevistados E1, E4, E6, E7 e E8. As quest\u00f5es a tratar seriam de \u00edndole pr\u00e1tica e \n\npreferencialmente centradas em conte\u00fados program\u00e1ticos. O entrevistado E7 defende, \n\ninclusivamente, que a abordagem de conte\u00fados program\u00e1ticos poderia ser uma maneira \n\natractiva de proporcionar a discuss\u00e3o de indicadores da IDC, que os professores \n\nreconheceriam como \u00fateis.  \n\n As opini\u00f5es dos Coordenadores convergem num aspecto, a cria\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio na \n\nInternet, espec\u00edfico para professores de Ci\u00eancias para divulgar e discutir indicadores da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. A Internet \u00e9 um mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o e \n\npartilha de informa\u00e7\u00e3o a privilegiar. Poder\u00e1 revelar potencialidades ao n\u00edvel do \n\nestabelecimento da comunica\u00e7\u00e3o bidireccional entre investigadores e professores. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 130 - \n\n 4.4.7.2. Incentivo \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores \n\n \n\n Os Coordenadores est\u00e3o de acordo quanto \u00e0 necessidade de incentivar a Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Professores. S\u00e3o referidos quatro aspectos: forma\u00e7\u00e3o de grupos integrando professores e \n\ninvestigadores, cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias e reflex\u00e3o sobre indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \n\n \n\n A integra\u00e7\u00e3o de investigadores e professores em trabalhos conjuntos n\u00e3o re\u00fane \n\nconsenso. Os entrevistados E1, E3 e E6 n\u00e3o equacionam essa possibilidade. E1 e E3 \n\nindicam como motivos a falta de disponibilidade e a dist\u00e2ncia que separa a escola das \n\nUniversidades. Os Coordenadores E4 e E5 defendem que a integra\u00e7\u00e3o dos professores em \n\nprojectos de investiga\u00e7\u00e3o. E4 sugere a cria\u00e7\u00e3o de n\u00facleos regionais de escolas que \n\ndeveriam trabalhar em conjunto com investigadores. Apesar de dispon\u00edveis, E7 e E8 \n\ndefendem que os investigadores deveriam dar o primeiro passo. O envolvimento dos \n\nprofessores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 uma medida apontada por Cachapuz (1995) e \n\npor Costa (2003) para tornar a IDC mais pr\u00f3xima dos professores. \n\n Os entrevistados referem a necessidade de criar incentivos para a frequ\u00eancia de \n\ncursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. O Coordenador E4 refere que \u00e9 atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o que os \n\nprofessores fazem que ficam mais sensibilizados, assim, a P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial. Os \n\nCoordenadores E6 e E8 consideram que as pessoas envolvidas, uma ou um grupo de \n\nprofessores, em P\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser a \u201cponte\u201d entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias e os professores de Ci\u00eancias. Ara\u00fajo e S\u00e1 et al. (2002), citados por Costa \n\n(2003), afirmam que os professores em situa\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, e mesmo os professores \n\nmestres, s\u00e3o frequentemente referidos como tendo um papel relevante na articula\u00e7\u00e3o entre \n\na IDC e as pr\u00e1ticas lectivas. A P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o constituiu uma alternativa de qualidade face \n\n\u00e0 brevidade e \u00e0 falta de continuidade das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, referidas por E8. \n\n Os entrevistados reconhecem que as ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o exercem influ\u00eancia sobre \n\nas suas pr\u00e1ticas lectivas, todavia constatam que existe pouca oferta no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias, nos Centros de Forma\u00e7\u00e3o. Lopes (1997) afirma que a Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores deve primar para que os professores: tenham acesso aos resultados da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, atribuam significado aos resultados dessa investiga\u00e7\u00e3o e pratiquem os \n\nresultados emergentes da investiga\u00e7\u00e3o. O local e a hora a que se realizam determinadas \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 131 - \n\nac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, a brevidade e falta de continuidade das mesmas s\u00e3o factores que \n\ncondicionam a ades\u00e3o dos professores. Estes aspectos t\u00eam de ser objecto de reflex\u00e3o. Os \n\nCoordenadores referem que as ac\u00e7\u00f5es da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias devem ser organizadas de \n\nacordo com as expectativas,  os interesses e as necessidades dos professores, o que levar\u00e1 a \n\numa maior ades\u00e3o. O per\u00edodo de reorganiza\u00e7\u00f5es curriculares dever\u00e1 ser potenciado, porque \n\n\u00e9 uma altura em que os professores mais procuram forma\u00e7\u00e3o. \n\n Os entrevistados apontam a necessidade de criar mecanismos que proporcionem \n\numa maior disponibilidade para a reflex\u00e3o sobre indicadores da IDC, o desenvolvimento \n\nde h\u00e1bitos de trabalho colaborativo e a comunica\u00e7\u00e3o efectiva entre os professores que \n\nfrequentam P\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e os restantes professores. Referem \n\no papel importante que os n\u00facleos de est\u00e1gio poder\u00e3o ter na reflex\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nnovas metodologias em conjunto com os restantes professores. \n\n \n\n \n\n 4.4.7.3. Modifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Os Coordenadores afirmam que n\u00e3o existe est\u00edmulo nem reconhecimento para os \n\nprofessores mais inovadores. Apontam a necessidade de criar apoios financeiros e \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Segundo Estrela (1997), existe um reduzido \n\ninvestimento que ainda parece ocorrer ao n\u00edvel da Forma\u00e7\u00e3o de Professores, em especial \n\nem momentos de mudan\u00e7a ou de reformas educativas. O entrevistado E3 afirma que \u201c\u00e9 \n\nnecess\u00e1rio existirem condi\u00e7\u00f5es\u201d adequadas para \u201ca forma\u00e7\u00e3o dos professores\u201d e que esta \u00e9 \n\nsuportada pelos pr\u00f3prios.  \n\n Os Coordenadores referem a falta de capacidade de resposta dos Centros de \n\nForma\u00e7\u00e3o. Fernandes, citado por Lopes (1997), afirma que os programas de forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00eam-se mostrado inadequados e ineficazes, mesmo quando se apoiam em dados que a \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o Educacional vai disponibilizando, uma vez que a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 epis\u00f3dica, de \n\nacentuado pendor te\u00f3rico, n\u00e3o perspectivada em fun\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a, pouco orientada pelo \n\nvector investiga\u00e7\u00e3o e, em geral, n\u00e3o interpelando directamente a pessoa do formando (os \n\nseus interesses, as suas atitudes e valores). No nosso ponto de vista, os Centros de \n\nForma\u00e7\u00e3o deveriam estar ligados a Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, atrav\u00e9s de \n\nprotocolos, parcerias, de forma a proporcionar uma forma\u00e7\u00e3o adequada ao n\u00edvel da \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 132 - \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Alguns autores, como Lauriala e Syrjala (1995) defendem que as \n\nUniversidades deveriam ter responsabilidade na continua\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos professores \n\nmesmo ap\u00f3s a sua gradua\u00e7\u00e3o, assegurando, assim, que conhecimentos actuais, \n\nnomeadamente da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, dela fizessem parte.  \n\n Os entrevistados apontam a necessidade da altera\u00e7\u00e3o legislativa ao n\u00edvel da \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e da progress\u00e3o na carreira docente. Exige-se, apenas, a frequ\u00eancia \n\nde ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que valem determinados cr\u00e9ditos, nas quais, frequentemente, os \n\ntemas abordados n\u00e3o se relacionam com a Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias ou com a \u00e1rea cient\u00edfica \n\nda especialidade, n\u00e3o contribuindo para a inova\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas lectivas dos professores.  \n\n A cria\u00e7\u00e3o de est\u00edmulos para a frequ\u00eancia de cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser \n\npriorit\u00e1ria, uma vez que existem, actualmente, estudos que real\u00e7am a import\u00e2ncia dos \n\nCursos de Mestrado no desenvolvimento profissional dos professores e o seu contributo \n\npara mudan\u00e7as nas suas pr\u00e1ticas (por exemplo Costa, 1997). Os entrevistados enfatizam a \n\nnecessidade de criar mecanismos de comunica\u00e7\u00e3o entre os professores que frequentam \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e os restantes professores do Departamento.  \n\n \u00c9 urgente legislar no sentido de valorizar o trabalho colaborativo entre \n\ninvestigadores e professores. Costa (2003) aponta tr\u00eas campos de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio \n\nlegislativo:  \n\ni) o incentivo (ou mesmo obrigatoriedade) do trabalho colaborativo entre as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es vocacionadas para a Investiga\u00e7\u00e3o e para a ac\u00e7\u00e3o educativa; \n\nii) a valoriza\u00e7\u00e3o da carreira docente (para todos os n\u00edveis de ensino) e investigativa \n\ndo trabalho de colabora\u00e7\u00e3o entre acad\u00e9micos e profissionais de ensino;  \n\niii) criar condi\u00e7\u00f5es para que o trabalho colaborativo possa acontecer. \n\n \u00c9 fundamental estimular o trabalho colaborativo dos professores. Segundo Costa \n\n(2003), o \u201ctipo de cultura ainda vigente nas escolas\u201d \u00e9 um constrangimento, referido por \n\nv\u00e1rios autores (por exemplo Hancock, 1997; White 2002 e Gra\u00e7a 2001), que se relaciona \n\ncom o deficit\u00e1rio trabalho de equipa, a valoriza\u00e7\u00e3o excessiva dos saberes provenientes das \n\nexperi\u00eancias pessoais dos professores e a falta de h\u00e1bitos de leitura, caracter\u00edsticas \n\nobstaculizadoras da influ\u00eancia que a Investiga\u00e7\u00e3o pode ter ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas lectivas. \n\nEvans (2002) refere a falta de tempo e de prepara\u00e7\u00e3o para os professores trabalharem \n\nideias emergentes da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \u00c9 necess\u00e1rio criar condi\u00e7\u00f5es \n\npara que os professores trabalhem e reflictam em conjunto, uma vez que as discuss\u00f5es se \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 133 - \n\nrestringem, praticamente, \u00e0s reuni\u00f5es de Departamento, nas quais o n\u00famero de elementos \n\nexcessivo (incluindo \u00e1reas curriculares para al\u00e9m da Biologia, Geologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica) \n\ne o peso burocr\u00e1tico s\u00e3o aspectos obstaculizadores de uma reflex\u00e3o adequada sobre \n\nindicadores da IDC e da articula\u00e7\u00e3o entre as diferentes \u00e1reas disciplinares de Ci\u00eancias. A \n\nestrutura e o funcionamento dos Departamentos de Ci\u00eancias dever\u00e3o ser repensados. \n\n Os Coordenadores referem a relev\u00e2ncia do contributo dos n\u00facleos de est\u00e1gio, na \n\nreflex\u00e3o e na implementa\u00e7\u00e3o de novas metodologias em conjunto com os restantes \n\nprofessores. Poder\u00e1 ser um grupo de professores com potencialidades para promover a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a IDC e as pr\u00e1ticas lectivas, uma vez que revelam conhecimentos mais \n\nactuais de Did\u00e1ctica, podendo ter um espa\u00e7o pr\u00f3prio nas escolas para a dinamiza\u00e7\u00e3o de \n\nactividades no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias em conjunto com os outros professores, \n\nactividades que deveriam ser consideradas como parte integrante dos est\u00e1gios pedag\u00f3gicos. \n\nEsta medida seria importante para o pr\u00f3prio desempenho profissional dos professores \n\nestagi\u00e1rios, uma vez que, segundo Vieira (1993), o est\u00e1gio pedag\u00f3gico tem uma \n\nimport\u00e2ncia central na vida profissional dos futuros professores. \u00c9 durante o est\u00e1gio que se \n\nadquirem certos h\u00e1bitos e se desenvolvem sensibilidades e estruturas de conhecimento na \n\npr\u00e1tica, que acompanhar\u00e3o os professores na sua carreira profissional. Todavia, estudos \n\nrecentes referem que, frequentemente, os Supervisores Pedag\u00f3gicos (em particular de \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica) n\u00e3o ter\u00e3o forma\u00e7\u00e3o adequada no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\n(Costa, T., 2000; Duarte, 2000). Este aspecto refor\u00e7a a necessidade da reflex\u00e3o sobre as \n\npr\u00e1ticas de supervis\u00e3o actuais, uma vez que determinam o trabalho desenvolvido pelos \n\nn\u00facleos de est\u00e1gio nas escolas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n- 134 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 135 - \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V \n\nCONCLUS\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\n5.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n Na sec\u00e7\u00e3o 5.2. apresentamos as principais conclus\u00f5es do estudo. Na sec\u00e7\u00e3o 5.3. \n\nanalisamos as implica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas deste estudo. As limita\u00e7\u00f5es do estudo s\u00e3o abordadas na \n\nsec\u00e7\u00e3o 5.4.. Na sec\u00e7\u00e3o 5.5. apresentamos sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n5.2. CONCLUS\u00d5ES DECORRENTES DOS RESULTADOS \n\n \n\n Apresentamos a seguir as conclus\u00f5es do estudo que consideramos mais relevantes, \n\ntendo particularmente em conta os objectivos que nos propusemos atingir, os resultados \n\nobtidos, o enquadramento te\u00f3rico dado pela revis\u00e3o de literatura efectuada, sem esquecer, \n\nnaturalmente, os limites reconhecidos no pr\u00f3prio estudo.  \n\n \n\n Este estudo teve dois objectivos primordiais:  \n\n? conhecer as percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias \n\nsobre a relev\u00e2ncia de indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \n\npara o TP desenvolvido;  \n\n \n\n? averiguar as potencialidades do Cargo de Coordena\u00e7\u00e3o de Departamento de \n\nCi\u00eancias para o desenvolvimento de uma atitude de forma\u00e7\u00e3o permanente dos \n\nprofessores, promovendo a articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias e o TP desenvolvido. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 136 - \n\n  \n\n Para al\u00e9m do cumprimento dos objectivos estabelecidos, este estudo contribuiu  \n\npara conhecer dificuldades e obst\u00e1culos que se op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP nas escolas, \n\nsegundo metodologias inovadoras, no contexto das actuais orienta\u00e7\u00f5es curriculares. \n\n \n \n \n5.2.1 Percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores sobre a relev\u00e2ncia da IDC \n\n \n\n A maioria dos Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias reconheceram a \n\nrelev\u00e2ncia de indicadores da IDC para o TP desenvolvido e alguns conseguiram \n\nexemplificar situa\u00e7\u00f5es concretas da integra\u00e7\u00e3o desses indicadores. \n\n \n\n \n\n Relativamente a indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias: \n\n \n\ni) os Coordenadores referiram v\u00e1rias linhas de investiga\u00e7\u00e3o. Consideraram mais \n\nrelevante a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas, seguindo-se Hist\u00f3ria e Filosofia das \n\nCi\u00eancias, Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente e Concep\u00e7\u00f5es Alternativas; \n\n \n\nii) metade dos Coordenadores reconheceram, quer a utilidade, quer a \n\naplicabilidade de indicadores da IDC nas suas pr\u00e1ticas lectivas. Apenas um dos \n\nCoordenadores que revelaram algum conhecimento de indicadores da IDC, diz \n\nbasear as pr\u00e1ticas lectivas, principalmente, na experi\u00eancia de lecciona\u00e7\u00e3o \n\nadquirida. \n\n  \n\n \n\n Os Coordenadores que parecem estar mais pr\u00f3ximos da IDC, revelaram \n\nevid\u00eancias indicadoras da implementa\u00e7\u00e3o de TP do tipo investigativo, preconizado \n\nactualmente pela IDC e pelas orienta\u00e7\u00f5es curriculares dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 137 - \n\n5.2.2 Coordena\u00e7\u00e3o de Departamento e articula\u00e7\u00e3o com a IDC \n\n \n\n Relativamente ao contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de \n\nCi\u00eancias, constat\u00e1mos que os Coordenadores poder\u00e3o constituir um grupo privilegiado de \n\nprofessores para promover a discuss\u00e3o de indicadores da IDC e a sua articula\u00e7\u00e3o com as \n\npr\u00e1ticas lectivas relativas ao TP.  \n\n \n\n Emanaram, deste estudo, algumas consequ\u00eancias do perfil do Coordenador ao \n\nn\u00edvel do empenho dos professores. Assim: \n\n \n\n? o tipo de Coordenador activo promove um maior empenho dos professores  \n\nQuatro dos Coordenadores parecem agir activamente no sentido de promover a \n\ndiscuss\u00e3o de indicadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, de discutir necessidades de \n\nforma\u00e7\u00e3o dos professores no \u00e2mbito do TP, aconselhando e incentivando a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \n\n \n\n? o tipo de Coordenador passivo n\u00e3o promove o empenho dos professores \n\nConsideramos quatro dos Coordenadores passivos, que associam o cargo de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o a aspectos burocr\u00e1ticos e referem a falta de empenho dos professores \n\nna discuss\u00e3o de aspectos relativos ao TP e a indisponibilidade para essa discuss\u00e3o \n\nfora das reuni\u00f5es de Departamento. \n\n \n\n \n\n Verific\u00e1mos que os Coordenadores mais pr\u00f3ximos da IDC s\u00e3o, igualmente, \n\naqueles que s\u00e3o mais activos no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o, \n\ndinamizando os professores do Departamento. Apenas um dos Coordenadores que \n\nrevelaram conhecimentos da IDC tem dificuldades na coordena\u00e7\u00e3o. Considerando que as \n\nreuni\u00f5es de Grupo Disciplinar (Biologia, Geologia, F\u00edsica ou Qu\u00edmica) n\u00e3o s\u00e3o \n\nobrigat\u00f3rias,   os Delegados de Grupo (representantes dos Grupos Disciplinares) t\u00eam uma \n\nac\u00e7\u00e3o muito limitada. Assim, os momentos de reflex\u00e3o conjunta dos professores ocorrem, \n\npreferencialmente, nas reuni\u00f5es de Departamento, sendo os Coordenadores os principais \n\nrespons\u00e1veis pela mobiliza\u00e7\u00e3o dos professores de Ci\u00eancias. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 138 - \n\n Conclu\u00edmos que o cargo de Coordena\u00e7\u00e3o de Departamento assume uma \n\nimport\u00e2ncia acrescida para a reflex\u00e3o e discuss\u00e3o de indicadores da IDC e para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de planos de forma\u00e7\u00e3o para os professores do Departamento. Os Coordenadores \n\nque revelam conhecimentos no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias poder\u00e3o desempenhar as \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es de uma forma fundamentada, principalmente, no que se refere ao \n\ndesenvolvimento de uma atitude de forma\u00e7\u00e3o permanente dos professores, procurando \n\ninfluenciar as pr\u00e1ticas lectivas com indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n5.2.3 Implementa\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico \n\n \n\n Os Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias revelaram aspectos importantes \n\nrelativamente ao Trabalho Pr\u00e1tico implementado nas escolas: \n\n \n\n- defendem o seu valor enquanto estrat\u00e9gia de ensino e de aprendizagem das \n\nCi\u00eancias e apontam diferentes finalidades subjacentes \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o. Os \n\nCoordenadores dizem-se, maioritariamente, satisfeitos com o TP desenvolvido. \n\n \n\n- reconhecem as potencialidades do Trabalho Pr\u00e1tico nas orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares actuais para desenvolver compet\u00eancias, valorizar a integra\u00e7\u00e3o das \n\nCi\u00eancias, articular Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas e proporcionar \n\numa vis\u00e3o adequada da Ci\u00eancia.  \n\n \n\n - referem constrangimentos extr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno: \n\ni) raz\u00f5es institucionais, o n\u00famero de alunos por turma \u00e9 excessivo e a aparente \n\nburocracia das sa\u00eddas do recinto escolar pode condicionar a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nTrabalho de Campo; \n\n \n\nii) orienta\u00e7\u00f5es curriculares, o tempo pode ser insuficiente para a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias inovadoras no \u00e2mbito do TP; \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 139 - \n\niii) raz\u00f5es log\u00edsticas, a inexist\u00eancia de laborat\u00f3rios bem equipados ou de materiais \n\nadequados em muitas escolas; \n\n \n\niv) raz\u00f5es bibliogr\u00e1ficas, insuficiente bibliografia da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \n\n \n\n - apontam constrangimentos intr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio professor-aluno:  \n\na) a predisposi\u00e7\u00e3o dos alunos face \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de actividades pr\u00e1ticas \n\ninovadoras, facto que pode relacionar-se com o escasso n\u00famero de vezes em que \n\nos alunos s\u00e3o deparados com aulas com metodologias inovadoras; \n\n \n\nb) uma insufici\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o dos professores. Este aspecto e a inexist\u00eancia de \n\numa disciplina de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica (disciplinas de T\u00e9cnicas Laboratoriais) \n\npoder\u00e3o limitar o TP desenvolvido nas aulas de Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n5.2.4. Sugest\u00f5es para articular a IDC com o TP implementado \n\n \n\n Relativamente \u00e0 articula\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias com as \n\npr\u00e1ticas lectivas, relacionadas com o Trabalho Pr\u00e1tico, destacam-se tr\u00eas aspectos \n\nprocedimentais: mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o activo, incentivo \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores e \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Relativamente ao mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o os Coordenadores sugerem: \n\ni) a cria\u00e7\u00e3o de uma publica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, no formato de revista, especialmente \n\npensada para os professores de Ci\u00eancias, com quest\u00f5es enquadradas em temas \n\nde interesse dos professores e suscept\u00edveis de apoiarem as pr\u00e1ticas lectivas. \n\nUma vez presente na escola, esta publica\u00e7\u00e3o poderia ser analisada em reuni\u00f5es \n\nde Departamento, contribuindo para promover a discuss\u00e3o entre docentes; \n\n \n\nii) o envolvimento dos investigadores nas escolas, em debates e palestras, feita de \n\nmodo sistem\u00e1tico, como resultado de protocolos entre escolas e institui\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o. As quest\u00f5es a tratar seriam, preferencialmente, vocacionadas para a \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 140 - \n\nlecciona\u00e7\u00e3o de conte\u00fados program\u00e1ticos. A abordagem destes poderia ser o \n\nponto de partida para a reflex\u00e3o sobre indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias, a sua relev\u00e2ncia e utilidade seriam mais facilmente reconhecidas; \n\n \n\niii) a cria\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio na Internet, espec\u00edfico para professores de Ci\u00eancias, para \n\ndivulgar, discutir e reflectir sobre as orienta\u00e7\u00f5es da IDC, promovendo a troca de \n\nideias entre investigadores e professores de Ci\u00eancias e a discuss\u00e3o no seio da \n\ncomunidade docente.  \n\n \n\n Os Coordenadores justificam a necessidade de criar incentivos e condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas para a Forma\u00e7\u00e3o de Professores com raz\u00f5es:  \n\n \n\ni) de natureza geogr\u00e1fica - a dist\u00e2ncia que separa muitas das escola das \n\nUniversidades \u00e9 um entrave \u00e0 frequ\u00eancia de cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o de investigadores e professores em trabalhos conjuntos;  \n\n \n\nii) de natureza econ\u00f3mica - a falta de disponibilidade dos professores devido aos \n\nencargos financeiros inerentes \u00e0 frequ\u00eancia de cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em determinadas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\niii) de natureza profissional \u2013 para al\u00e9m da profiss\u00e3o docente ser exigente, \n\ndeixando pouca margem para actividades adicionais, a oferta dos Centros de \n\nForma\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, \u00e9 escassa. O local e a hora a \n\nque se realizam determinadas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, a brevidade e a falta de \n\ncontinuidade das mesmas s\u00e3o outros aspectos apontados. \n\n \n\n No sentido de criar mecanismos de comunica\u00e7\u00e3o efectivos entre professores e \n\ninvestigadores e proporcionar condi\u00e7\u00f5es adequadas para a Forma\u00e7\u00e3o de Professores, na \n\nqual a reflex\u00e3o sobre indicadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o trabalho colaborativo sejam \n\nelementos estruturantes, surge como imperativa a modifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o. Destacam-se \n\nos seguintes aspectos:  \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 141 - \n\n \n\n \n\ni) a altera\u00e7\u00e3o legislativa ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores e da \n\nprogress\u00e3o na carreira docente, que exige a frequ\u00eancia de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, \n\nindependentemente do seu \u00e2mbito ou contributo para as pr\u00e1ticas lectivas; \n\n \n\nii) a articula\u00e7\u00e3o entre os Centros de Forma\u00e7\u00e3o e as Universidades, de modo a \n\nreestruturar as ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o (e as circunst\u00e2ncias em que se realizam), \n\numa vez que estas devem proporcionar o acesso a orienta\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o e \n\npromover a sua integra\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas lectivas; \n\n \n\niii) a valoriza\u00e7\u00e3o dos cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o na carreira docente, considerados \n\nimportantes para o desenvolvimento profissional dos professores. Estes \n\nprofessores poder\u00e3o ter um papel activo para estabelecer a \u201cponte\u201d entre a IDC \n\ne os restantes professores de Ci\u00eancias; \n\n \n\niv) a urg\u00eancia de legislar no sentido da valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho colaborativo entre \n\nos investigadores e os professores, importante para o desenvolvimento de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com a IDC e de uma atitude reflexiva sobre as pr\u00e1ticas \n\nlectivas;  \n\n \n\nv) a valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho colaborativo entre os profissionais de ensino nas \n\nescolas e a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es que o permitam; \n\n \n\nvi) a inclus\u00e3o no est\u00e1gio pedag\u00f3gico da partilha efectiva de novas metodologias \n\nentre os estagi\u00e1rios (considerados inovadores) e os outros professores do \n\nDepartamento. Esta medida poder\u00e1 contribuir para uma cultura de actualiza\u00e7\u00e3o \n\ndos restantes professores no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 142 - \n\n5.3. IMPLICA\u00c7\u00d5ES PR\u00c1TICAS DO ESTUDO   \n\n \n\n \n\n As conclus\u00f5es deste estudo indicam que os Coordenadores de Departamento de \n\nCi\u00eancias s\u00e3o um elemento relevante para facultar a articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o \n\nem Did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas lectivas, fundamentalmente ao n\u00edvel do Trabalho Pr\u00e1tico. A \n\nfavor desta contribui\u00e7\u00e3o est\u00e3o alguns indicadores obtidos nesta investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n Tomando em considera\u00e7\u00e3o a relev\u00e2ncia e a especificidade das fun\u00e7\u00f5es do cargo de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o (subsec\u00e7\u00e3o 4.4.6., por exemplo, promover a realiza\u00e7\u00e3o de actividades de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e de estudo, visando a melhoria da qualidade das pr\u00e1ticas \n\neducativas) e tendo tamb\u00e9m em conta que o Trabalho Pr\u00e1tico, se desenvolvido de acordo \n\ncom as orienta\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, tem importantes \n\nimplica\u00e7\u00f5es educacionais, ent\u00e3o, o conhecimento constitu\u00eddo pelos Coordenadores \u00e9 muito \n\nimportante. Permitir\u00e1 aperfei\u00e7oar o desempenho das fun\u00e7\u00f5es de Coordenador, com \n\nimplica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do grau de empenho dos professores que constituem o Departamento. \n\n \n\n \n\n Os professores Coordenadores poder\u00e3o ser importantes para o desenvolvimento \n\nde uma atitude de forma\u00e7\u00e3o permanente dos professores, promovendo: \n\n \n\n- o trabalho colaborativo dos professores do Departamento; \n\n- a discuss\u00e3o sobre orienta\u00e7\u00f5es da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias; \n\n- a adop\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de metodologias inovadoras; \n\n- a reflex\u00e3o e discuss\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas lectivas; \n\n- a reflex\u00e3o sobre as necessidades de forma\u00e7\u00e3o sentidas pelos professores; \n\n- a organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da IDC; \n\n- a frequ\u00eancia de cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias; \n\n- o estabelecimento de protocolos de coopera\u00e7\u00e3o entre as escolas e as institui\u00e7\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da sensibiliza\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis dos Conselhos Executivos \n\ndas escolas. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 143 - \n\n \n\n Admitindo o papel relevante dos Coordenadores de Departamento \n\nconsideramos pertinente:  \n\n \n\n\u2022 estimular a sua forma\u00e7\u00e3o, nomeadamente no que concerne a indicadores e estudos \n\nemergentes da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, para que promovam: \n\n- a sua discuss\u00e3o nas reuni\u00f5es de Departamento a que presidem; \n\n- a reflex\u00e3o conjunta dos professores sobre as pr\u00e1ticas lectivas. \n\n \n\n\u2022 incentivar o trabalho colaborativo entre professores e investigadores, sendo os \n\nCoordenadores de Departamento de Ci\u00eancias das escolas os elos de liga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n Atendendo \u00e0s dificuldades referidas pelos entrevistados para promover a discuss\u00e3o \n\nde indicadores da IDC nas reuni\u00f5es de Departamento, sugerimos: \n\n \n\n\u2022 o redimensionamento dos Departamentos de Ci\u00eancias, que dever\u00e3o incluir apenas \n\nprofessores das \u00e1reas disciplinares de Ci\u00eancias Naturais e de Ci\u00eancias F\u00edsico-\n\nQu\u00edmicas, favorecendo-se a articula\u00e7\u00e3o entre estas \u00e1reas; \n\n \n\n\u2022\u2022\u2022\u2022 a redefini\u00e7\u00e3o dos mecanismos de articula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os da escola de \n\nforma que nas reuni\u00f5es departamentais se possam tratar, mais efectivamente,  \n\nquest\u00f5es de natureza cient\u00edfico-did\u00e1ctica, relevantes para as pr\u00e1ticas lectivas; \n\n \n\u2022 a nomea\u00e7\u00e3o, para o cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias, de um \n\nprofessor detentor de um Mestrado ou de um cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias, uma vez que poder\u00e1 contribuir para uma cultura de \n\nactualiza\u00e7\u00e3o dos professores do Departamento; \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 144 - \n\n5.4. LIMITA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO \n\n  \n\n \n \n Apesar de este estudo nos ter proporcionado elementos que permitiram a an\u00e1lise e a \n\nreflex\u00e3o sobre concep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores de Departamento de Ci\u00eancias, estamos \n\nconscientes das suas limita\u00e7\u00f5es. \n\n Em parte, as limita\u00e7\u00f5es deste estudo est\u00e3o relacionadas com aspectos inerentes \u00e0 \n\nt\u00e9cnica de recolha de dados, referidos no cap\u00edtulo III (subsec\u00e7\u00e3o 3.3.2.). Foram analisados \n\nRegulamentos Internos de escolas dos entrevistados, as orienta\u00e7\u00f5es curriculares de \n\nCi\u00eancias para os Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio e Legisla\u00e7\u00e3o relativa ao regime jur\u00eddico da \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o dos Departamentos. N\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel obter elementos que nos permitissem fazer uma avalia\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas dos \n\nCoordenadores ao n\u00edvel da integra\u00e7\u00e3o e da aplica\u00e7\u00e3o de propostas emergentes da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o, atendendo ao tempo dispon\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Com a \n\nadministra\u00e7\u00e3o da entrevista temos acesso ao que os Coordenadores dizem conhecer ou \n\ndizem fazer, n\u00e3o temos acesso \u00e0quilo que efectivamente fazem no desempenho do cargo de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias. A abordagem destes aspectos implicaria o \n\nrecurso a outros procedimentos metodol\u00f3gicos, o que tornaria a investiga\u00e7\u00e3o inexequ\u00edvel \n\nno tempo dispon\u00edvel. A entrevista possibilita um conhecimento aprofundado de quest\u00f5es \n\nimportantes, todavia, n\u00e3o permite inquirir um grande n\u00famero de indiv\u00edduos. Como tal, a \n\nabrang\u00eancia dos resultados \u00e9 condicionada pela amostra, que consistiu de 8 entrevistados, \n\napesar da selec\u00e7\u00e3o criteriosa dos mesmos. O investigador teve que deslocar-se \u00e0s diferentes \n\nescolas mediante a disponibilidade dos entrevistados, algumas a dist\u00e2ncias consider\u00e1veis. \n\nO processo de an\u00e1lise de conte\u00fado foi moroso e complexo. A categoriza\u00e7\u00e3o de respostas \n\nfoi influenciada, naturalmente, pela interpreta\u00e7\u00e3o que fizemos das mesmas, dentro do \n\nquadro te\u00f3rico que foi sendo constru\u00eddo. \n\n Finalmente, consideramos que a compreens\u00e3o de um problema com a \n\ncomplexidade deste exige, obviamente, estudos complementares, abordagem diversificadas \n\ne a partilha de perspectivas com autores de outras investiga\u00e7\u00f5es.    \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 145 - \n\n5.5. SUGEST\u00d5ES PARA INVESTIGA\u00c7\u00d5ES FUTURAS \n\n \n\n \n\n Este estudo, atendendo \u00e0 sua natureza, n\u00e3o \u00e9 conclusivo. Sugerimos caminhos para \n\no desenvolvimento de alguns projectos conducentes: \n\n \n\n\u2022 ao aprofundamento da compreens\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o que os professores fazem dos \n\nresultados emergentes da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica, por exemplo, atrav\u00e9s de \n\nestudos de caso, que incluam a observa\u00e7\u00e3o directa de pr\u00e1ticas de professores que \n\nafirmam integrar esses resultados e/ou que estiveram envolvidos em projectos de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias; \n\n \n\n\u2022 \u00e0 concep\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de projectos de Forma\u00e7\u00e3o de Professores  \n\nadoptando metodologias que promovam a articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias e as pr\u00e1ticas (por exemplo, desenvolvendo uma cultura de \n\nleitura, o trabalho colaborativo dos professores, integrando a no\u00e7\u00e3o de professor \n\nreflexivo em pequenos projectos de investiga\u00e7\u00e3o). Estes estudos poder\u00e3o ser \n\nconduzidos por professores, envolvidos em cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias, nas escolas em que leccionam, sendo supervisionados por \n\ninvestigadores das Universidades; \n\n \n\n\u2022 ao aprofundamento do conhecimento e da compreens\u00e3o de pr\u00e1ticas de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o de Departamento de Ci\u00eancias no sentido de melhor compreender a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o que os Coordenadores fazem dos indicadores da IDC, quer nas suas \n\npr\u00e1ticas lectivas, quer nas reuni\u00f5es a que presidem. Poder-se-\u00e3o realizar estudos de \n\ncaso, desenvolvidos por investigadores em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, centrados quer \n\nna an\u00e1lise de pr\u00e1ticas lectivas dos Coordenadores, quer no estudo de pr\u00e1ticas de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o de Departamento; \n\n \n\n\u2022 ao aprofundamento da compreens\u00e3o de algumas consequ\u00eancias do perfil do \n\nCoordenador ao n\u00edvel do empenho dos professores, que emanaram deste estudo, \n\npor forma a compreender a influ\u00eancia das pr\u00e1ticas de Coordena\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es \n\n- 146 - \n\nDepartamento no trabalho desenvolvido pelos professores. Parece-nos adequada a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de estudos de caso relativamente a pr\u00e1ticas de Coordena\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1ticas \n\ndos professores do Departamento, desenvolvidos em trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e2mbito de Mestrado ou Doutoramento e supervisionados por investigadores em \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias;  \n\n \n\n\u2022 \u00e0 concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um Plano/Programa de Forma\u00e7\u00e3o com os \n\nCoordenadores de Departamento, nas Universidades. Este trabalho implicaria a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de estudos anteriores que permitissem caracterizar as pr\u00e1ticas de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional e aprofundar o conhecimento das dificuldades \n\nsentidas pelos Coordenadores no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es, concretamente em \n\npromover a reflex\u00e3o sobre indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias; \n\n \n\n\u2022 \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de mecanismos de dissemina\u00e7\u00e3o de indicadores da Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias junto dos professores. Por exemplo, analisar o impacte de um ou mais \n\ns\u00edtios na Internet em que existam indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias, promovendo a troca de ideias entre professores de escolas diferentes e \n\nentre professores e investigadores, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o de f\u00f3runs de discuss\u00e3o \n\non line. Este trabalho poder\u00e1 ser desenvolvido por investigadores, professores e \n\ncoordenadores. Os materiais dispon\u00edveis on line seriam alvo de reflex\u00e3o e discuss\u00e3o \n\nnas reuni\u00f5es de Departamento. \n\n \n\n \n\n  Admitindo que a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias contribui para melhorar o \n\nensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias na sala de aula, acreditamos ter boas provas disso, a \n\ninova\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas lectivas dos professores passar\u00e1 pela integra\u00e7\u00e3o se saberes desta \u00e1rea \n\nno conhecimento profissional dos professores. \u00c9 no sentido da articula\u00e7\u00e3o entre a IDC e as \n\npr\u00e1ticas lectivas que apresentamos estas propostas que poderemos vir a implementar no \n\nfuturo. \n\n \n \n \n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 147 - \n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\n \n\nAbrams, E. &amp; Wandersee, J. (1995). How to difuse actual scientific research practices into \n\nscience classroom instruction. International Journal of Science Education, 17, (6), 683-\n\n694. \n\n \n\nAlbarello, L., Digneffe, F., Hiernaux, J., Maroy, C., Ruquoy, D. &amp; Saint-Georges, P. \n\n(1997). Pr\u00e1ticas e M\u00e9todos de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. Lisboa: Gradiva. \n\n \n\nAlmeida, A. M. (1998). Papel do Trabalho Experimental na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, \n\nComunicar Ci\u00eancia, 1(1), 4-5. \n\n \n\nAlmeida, A. M.  (2000). Papel do Trabalho Experimental vs. as Perspectivas \n\nEpistemol\u00f3gicas em F\u00edsica. In M. Sequeira, L. Dourado, M. T. Vila\u00e7a, J. L. Silva, S. \n\nAfonso &amp; J. M. Baptista (org.) Trabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, \n\n257-272. Braga: Universidade do Minho, Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAlmeida, A., Alves, J. M., Dourado, L., Freitas, M., Maia, E., Mateus, A., Pedrosa, M., \n\nRibeiro, R., Serra, J. M.  &amp; Ver\u00edssimo, A. (2001). Ensino Experimental das Ci\u00eancias: \n\n(Re)pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do \n\nEnsino secund\u00e1rio. \n\n \n\nAlves, J. M., Maia, E., Mateus, A., Pedrosa, M. &amp; Serra, J. M. (2000). Ensino \n\nExperimental das Ci\u00eancias. J. M. Serra (Coord.). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n\nDepartamento do Ensino secund\u00e1rio. \n\n \n\nAstolfi, J., Darot E., Yvette, G. &amp; Toussaint, J. (1997). As Palavras-chave da Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias. Lisboa: Instituto Piaget. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 148 - \n\nAymerich, A. (2002). Acerca de la did\u00e1ctica de las ciencias como disciplina aut\u00f3noma. \n\nRevista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, 1, (3), 1-11. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.saum.uvigo.es/reec/ > (14-4-2004). \n\n \n\nBarber\u00e1, O. &amp; Vald\u00e9s, P. (1996). El trabajo Pr\u00e1ctico en la Ense\u00f1anza de las ciencias: una \n\nrevisi\u00f3n. Ense\u00f1anza de las ciencias, 14, (3), 365-379. \n\n \n\nBell, J. (1997). Como Realizar um Projecto de Investiga\u00e7\u00e3o. Lisboa: Gradiva.  \n\n \n\nBennett, J. (2003). Teaching and Learning Science: a Guide to recent Research and its \n\nApplications. London: Continuum Studies in Research in Education. \n\n \n\nBonito, J. (2001). As actividades pr\u00e1ticas no Ensino das Geoci\u00eancias: um estudo que \n\nprocura a conceptualiza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Instituto de Inova\u00e7\u00e3o \n\nEducacional. \n\n \n\nCaama\u00f1o, A. (2004). Experiencias, experimentos ilustrativos, ejercicios pr\u00e1cticos e \n\ninvestigaciones: una clasificacion \u00fatil de los trabajos pr\u00e1cticos. Alambique: Did\u00e1ctica de \n\nlas Ciencias Experimentales, 39, 8-19. \n\n \n\nCachapuz, A. (1995). Uma investiga\u00e7\u00e3o mais relevante para os Professores. Noesis, 2, 42-\n\n45. \n\nCachapuz, A. (1997). Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias em Portugal: um balan\u00e7o \n\ncr\u00edtico. In Cachapuz, A., Alarc\u00e3o, I., Fazenda I., Lib\u00e2neo, J. C., Oliveira, R., Andr\u00e9, M. \n\ne Pimenta, S. (Eds.). Did\u00e1ctica e Forma\u00e7\u00e3o de Professores: percursos e perspectivas \n\nno Brasil e em Portugal. S. Paulo. Cortez Editora. \n\nCachapuz, A., Praia, J. &amp; Jorge, M. P. (2000). Perspectivas de Ensino das Ci\u00eancias. \n\nAnt\u00f3nio Cachapuz (org.). Porto: Centro de Estudos de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia (CEEC). \n\n \n\nCanha, M. (2001). Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e pr\u00e1tica docente. Aveiro: Universidade de \n\nAveiro, Tese de Mestrado (n\u00e3o publicada). \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 149 - \n\nCardoso, A. &amp; Costa, N. (1998).O recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da F\u00edsica como estrat\u00e9gia facilitadora \n\nda modifica\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es dos alunos: um estudo de sala de aula para o t\u00f3pico Queda \n\ndos graves (9\u00ba ano de escolaridade). Educare Educare, 4 (5), 17-29. \n\n \n\nCardoso, A. &amp; Sequeira, M. (2000). Actividades Laboratoriais em Biologia. Estrat\u00e9gia \n\nInvestigativa versus Estrat\u00e9gia Ilustrativa- efeitos na aprendizagem cognitiva e no \n\ndesenvolvimento de atitudes: um estudo . In M. Sequeira, L. Dourado, M. T. Vila\u00e7a, J. L. \n\nSilva, S. Afonso &amp; J. M. Baptista (org.) Trabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em \n\nci\u00eancias, 175-186. Braga: Universidade do Minho, Departamento de Metodologias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCarmo, H. &amp; Ferreira, M. (1998). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o: Guia para Auto-\n\naprendizagem. Lisboa: Universidade Aberta.  \n\n \n\nCastro, M. (2000). A Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e o Conhecimento Profissional dos \n\nProfessores de F\u00edsica e Qu\u00edmica: contributos para optimizar a sua articula\u00e7\u00e3o. Braga: \n\nUniversidade do Minho, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia. Tese de Mestrado (n\u00e3o \n\npublicada). \n\n \n\nCorreia, E. &amp; Pardal, L. (1995). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o Social. Porto: Areal \n\nEditores. \n\n \n\nCosta, N. (1997). Desenvolvimento Profissional de Professores de F\u00edsica (Ensino B\u00e1sico e \n\nSecund\u00e1rio) atrav\u00e9s de Cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o: a import\u00e2ncia do seu envolvimento em \n\nestudos centrados na sala de aula. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no II Congresso \n\nInternacional de Forma\u00e7\u00e3o de Professores de pa\u00edses de L\u00edngua e Express\u00e3o Portuguesas, \n\nPorto Alegre/Brasil (texto policopiado). \n\n \n\nCosta, N. (2000). O saber da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e o conhecimento profissional de \n\nprofessores de Ci\u00eancias \u2013 um instrumento de diagn\u00f3stico e potenciador de di\u00e1logo. In M. \n\nH. Ara\u00fajo e S\u00e1, Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e Forma\u00e7\u00e3o de Professores, (pp. 11-32). Porto: \n\nPorto Editora. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 150 - \n\nCosta, N. (2003). A Investiga\u00e7\u00e3o Educacional e o seu impacto(e) nas pr\u00e1ticas educativas: \n\no caso da investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Li\u00e7\u00e3o de S\u00edntese das Provas de \n\nAgrega\u00e7\u00e3o. Universidade de Aveiro. \n\n \n\nCosta, N., Gra\u00e7a, B. &amp; Marques, L. (2002). A avalia\u00e7\u00e3o do Impacte de cursos de mestrado \n\nno desenvolvimento profissional de professores de Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas: as opini\u00f5es \n\ndos Professores Mestres. Avalia\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es Educativas (J. Adelino Costa, A. \n\nNeto Mendes e A. Ventura, orgs), Aveiro, Universidade de Aveiro, 255-266. \n\n \n\nCosta, N., Gra\u00e7a, B. &amp; Marques, L. (2003). A avalia\u00e7\u00e3o do Impacte da Forma\u00e7\u00e3o P\u00f3s-\n\nGraduada no Desenvolvimento Profissional dos Professores de Ci\u00eancias: perspectivas dos \n\nacad\u00e9micos. X Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, Aveiro, Universidade de \n\nAveiro. \n\n \n\nCosta, N. &amp; Marques, L. (2003). As Pol\u00edticas Educativas, a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e as \n\nPr\u00e1ticas Profissionais: uma rela\u00e7\u00e3o a compreender. In A. Neto, J. Chouri\u00e7o, J. Nico, P. \n\nCosta &amp; P. Mendes (org.), Did\u00e1ctica e Metodologias de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Percursos e Desafios. \n\nVol. II, 1121-1130. \u00c9vora: Universidade de \u00c9vora, Departamento de Pedagogia e \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCosta, N., Marques, L. &amp; Kempa, R. (2000). Science Teacher\u2019s Awareness of Findings \n\nfrom Education Research. Research in Science &amp; Technological Education, 18, (1), 37-44. \n\n \n\nCosta, N., Praia, J. &amp; Marques, L. (1999). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: Bin\u00f3mio Investiga\u00e7\u00e3o-\n\nForma\u00e7\u00e3o. Uma Experi\u00eancias de Investigadores Portugueses. In I Encontro Luso-\n\nBrasileiro sobre Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Metodologias de Pesquisa Educacional: Os \n\nLugares dos Sujeitos na Pesquisa Educacional: 305-325. \u00c9vora: Universidade de \u00c9vora. \n\n \n\nCosta, T. (2000). Perfil do Professor Exemplar de F\u00edsico-Qu\u00edmica: Representa\u00e7\u00f5es dos \n\nintervenientes no processo de Supervis\u00e3o. Braga: Universidade do Minho, Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Psicologia. Tese de Doutoramento (n\u00e3o publicada). \n\n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 151 - \n\nDawson, C. (1997). Science Teaching in the Secondary School. Melbourne: Longman. \n\n \n\nDede, C &amp; Sabelli, N. (2001). Integrating Educational Research and Practice: \n\nReconceptualizing Goals and Policies: \u201cHow to make what works, work for us?\u201d. Artigo \n\npublicado na Internet \u2013 fonte desconhecida. \n\n \n\nDede, C &amp; Sabelli, N. (2004). Integrating Educational Research and Practice: \n\nReconceptualizing the Goals and Process of Research to Improve Educational Practice. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.virtual.gmu.edu/SS_research/cdpapers/integrating.htm> (31-\n\n5-2004). \n\n \n\nD\u00edaz, M. (2002). Ense\u00f1anza de las ciencias \u00bfPara qu\u00e9?. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza \n\nde las Ciencias, 1, (2), 1-6. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.saum.uvigo.es/reec/ > (14-4-\n\n2004). \n\n \n\nDourado, L. (2001). O Trabalho Pr\u00e1tico no Ensino das Ci\u00eancias Naturais: situa\u00e7\u00e3o actual \n\ne implementa\u00e7\u00e3o de propostas inovadoras para o Trabalho Laboratorial e o Trabalho de \n\nCampo. Braga: Universidade do Minho, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia. Tese de \n\nDoutoramento (n\u00e3o publicada). \n\n \n\nDuarte, M. (2000). Concep\u00e7\u00f5es de Professores e Supervisores de Biologia e Geologia sobe \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Aveiro: Universidade de Aveiro, Departamento \n\nde Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. Tese de Mestrado (n\u00e3o publicada). \n\n \n\nDuschl, R. A. (1994). Editorial Policy Statement and Introduction. Science Education, \n\n78(3), 203-208.  \n\n \n\nEstrela, A. (1997). Reforma Educativa: Abordagens Retrospectivas e Prospectivas. In \n\nDid\u00e1cticas/Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o (L. Leite et al., orgs ), Braga: Universidade do \n\nMinho, Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o, p. 1129-1135. \n\n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 152 - \n\nEvans, L. (2002). Reflective Practice in Education Research. Developing Adavanced skills. \n\nLondres (Inglaterra), Continuum. \n\n \n\nFerreira, C. (2003). A Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens no Trabalho Laboratorial em \n\nBiologia: uma proposta para o Ensino Secund\u00e1rio. Aveiro: Universidade de Aveiro, \n\nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. Tese de Mestrado (n\u00e3o publicada). \n\n \n\nFoddy, W. (1996). Como Perguntar: teoria e pr\u00e1tica da constru\u00e7\u00e3o de perguntas em \n\nentrevistas e question\u00e1rios. Oeiras: Celta Editora. \n\n \n\nGaliazzi, R. (2000). Seria tempo de repensar as actividades experimentais no ensino das \n\nCi\u00eancias?, Educa\u00e7\u00e3o, XXIII (40), 87-112. \n\n \n\nGarcia Barros, S. et al. (1997). Estudiando las bacterias de la placa dental a trav\u00e9s de una \n\nactividade pr\u00e1ctica de investigaci\u00f3n. Alambique, 14, 113-119. \n\n \n\nGarcia Barros, S. (2000). Seria tempo de repensar as actividades experimentais no ensino \n\ndas Ci\u00eancias?. In M. Sequeira, L. Dourado, M. T. Vila\u00e7a, J. L. Silva, S. Afonso &amp; J. M. \n\nBaptista (org.) Trabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, 43-61. Braga: \n\nUniversidade do Minho, Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nGhiglione, R. &amp; Matalon, B. (1997). O Inqu\u00e9rito: Teoria e Pr\u00e1tica. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Oeiras: \n\nCelta Editora. \n\n \n\nGil, A. (1999). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa Social. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas. \n\n \n\nGil P\u00e9rez, D. (1991). Que hemos de saber y saber hacer los professores de Ciencias?. \n\nEnse\u00f1anza de las Ciencias, 9(1), 69-77. \n\n \n\nGil P\u00e9rez, D. (1993). Contribuici\u00f3n de la Historia Y de la Filosofia de las Ciencias al \n\ndesarrollo de un modelo de ense\u00f1anza/aprendizaje como investigaci\u00f3n. Ense\u00f1anza de las \n\nCiencias, 11(2), 197-212. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 153 - \n\nGil P\u00e9rez, D. (1994). Diez a\u00f1os de investigaci\u00f3n en Did\u00e1ctica de las Ciencias: \n\nRealizaciones y Perspectivas. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 12(1), 154-164. \n\n \n\nGil P\u00e9rez, D. et al. (1998). El fracasso en la resoluci\u00f3n de problemas de F\u00edsica: una \n\ninvestigaci\u00f3n orientada por nuevos presupuestos. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 6(2), 131-\n\n144. \n\n \n\nGrau, R. (1994). Qu\u00e9 es o que hace una investigaci\u00f3n. Alambique: Did\u00e1ctica de las \n\nCiencias Experimentales, 2, 27-35. \n\n \n\nGott, R. &amp; Duggan, S. (1995). Investigative Work in the Science Curriculum. Buckingham: \n\nOpen University Press. \n\n \n\nGra\u00e7a, B. (2001). Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o Desempenho Profissional de \n\nProfessores de F\u00edsica e Qu\u00edmica. Um estudo de tr\u00eas casos. Aveiro: Universidade de \n\nAveiro, Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. Tese de Mestrado (n\u00e3o \n\npublicada). \n\n \n\nHammersley, M. (1987). Some Notes on the Terms \u201cValidity\u201d and \u201cReliability\u201d. British \n\nEducational Research Journal, 13 (1), 73-81. \n\n \n\nHammersley, M. (2002). Educational Research: Policymaking and Practice. London: Paul \n\nChapman Publishing. \n\n \n\nHancock, R. (1997). Why are class Teachers reluctant to become researchers?. British \n\nJournal of In-service Education, 23(1), 85-99. \n\n \n\nHodson, D. (1988). Experiments in science teaching. Educational Philosophy and Theory, \n\n20 (2), 53-66. \n\n \n\nHodson, D. (1990). A Critical Look at Practical Work in School Science. School Science \n\nReview, 70, 256, 33-40.  \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 154 - \n\n \n\nHodson, D. (1992). Redifining and Reorienting Practical Work in School Science. School \n\nScience Review, 73, 24, 65-78.  \n\n \n\nHodson, D. (1993). Rethinking old ways: towards a more critical approach to practical \n\nwork inschool science. School Science Review, 22, 85-142.  \n\n \n\nHodson, D. (1994). Hacia un enfoque m\u00e1s cr\u00edtico del trabajo de laboratorio. Ense\u00f1anza de \n\nlas ciencias, 12 (3), 299-313. \n\n \n\nHodson, D. (1998). Teaching and Learning Science: towards a personalised approach. \n\nBuckingham: Open University Press. \n\n \n\nHodson, D. (2000). The place of practical work in Science Education. In M. Sequeira, L. \n\nDourado, M. T. Vila\u00e7a, J. L. Silva, S. Afonso &amp; J. M. Baptista (org.) Trabalho pr\u00e1tico e \n\nexperimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, 29-42. Braga: Universidade do Minho, \n\nDepartamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nHurd, P. (1991). Issues in Linking Research to Science Teaching, Science Education, \n\n75(6), 723-732. \n\n \n\nHurd, P. (1998). Scientific Literacy: New Minds for a Changing World. Science \n\nEducation, 22(4), 407-416. \n\n \n\nJenkins, E. (2000). Research in Science Education: Time for a Health Check?. Studies in \n\nScience Education, 35, 1-26. \n\n \n\nKempa, V.. (1988). Functions of and approaches to practical work in science. In Thijs G. et \n\nal. (Ed.) Secondary school science and mathmatics. Amsterd\u00e3o: Free University Press, \n\n147-163. \n\n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 155 - \n\nKempa, R. (2001). Research and Research Utilisation in Chemical Education. Sess\u00e3o \n\nPlen\u00e1ria apresentada no \u201c6th European Conference in Chemical Education (ECRICE)\u201d, In \n\nProceeding (CD-Rom), Universidade de Aveiro, Aveiro (Portugal). \n\n \n\nLauriala, A. &amp; Syrjala, L. (1995). The influences of research into alternative pedagogies on \n\nthe professional development of prospective Teachers. Journals Oxford Lta, 1(1), 101-118. \n\n \n\nLeite, L. (2000). As actividades laboratoriais e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos. \n\nIn M. Sequeira, L. Dourado, M. T. Vila\u00e7a, J. L. Silva, S. Afonso &amp; J. M. Baptista (org.) \n\nTrabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, 91-108. Braga: Universidade \n\ndo Minho, Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nLeite, L. (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho \n\nlaboratorial no ensino das ci\u00eancias. In Caetano, H. &amp; Santos, M. (org.). Cadernos \n\nDid\u00e1cticos das Ci\u00eancias, Lisboa: Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, 79-97.  \n\n \n\nLeite, L. &amp; Figueiroa A. (2004). Las actividades de Laboratorio y la explicaci\u00f3n cientifica \n\nen los manuales escolares de ciencias. Alambique: Did\u00e1ctica de las Ciencias \n\nExperimentales, 39, 20-30. \n\n \n\nLopes, C. (1997). Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e Ensino das Ci\u00eancias: Percep\u00e7\u00f5es dos \n\nProfessores de F\u00edsica e Qu\u00edmica. Aveiro: Universidade de Aveiro, Departamento de \n\nDid\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (n\u00e3o publicada). \n\n \n\nLoureiro, M. J., Santos, M. C., Marques, L., Neto, A., Costa, N., Praia, J., Vasconcelos, C. \n\ne OLiveita, T. (2005). In Koliopoulos, D. &amp; Vavouraki, A. (Edts.). Research in School \n\nPractice in Science Education: Teachers' perceptions about the difficulties of the dialogue. \n\nIn Science Education at Cross Roads: meeting the Challenges of the 21th Century. Athens. \n\nAssociation For Science Education (EDIFE), 241-254. \n\n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 156 - \n\nLunetta, V. N. (1988). Laboratory/practical activities in science education goals, strategies, \n\nand teacher education. In Thijs G. et al. (Ed.) International Handbook of Science \n\nEducation. Dordrecht: Kluwer Academic Publishers, 249-262. \n\n \n\nLunetta, V. N. (1991). Actividades pr\u00e1ticas no ensino da ci\u00eancia. Revista de Educa\u00e7\u00e3o. II \n\n(1), 81-90. \n\n \n\nLunetta, V. N. (1998). The Scholl Science Laboratory: Historical Perspectives and \n\nContexts for Contemporary Teaching. In B. J. Fraser &amp; K. G. Tobin (ed.), International \n\nHandbook of Science Education, Part one, 249-262. Netherlands: Kluwer Academic \n\nPublishers. \n\n \n\nMcKenzi, G. et al. (1986). The importance of Field Trips. A Geological Example. Journal \n\nof College Science Teaching, XVI, 17-20. \n\n \n\nMarques, E. (2001). O Trabalho Experimental no Ensino das Geoci\u00eancias: constru\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais e sua valida\u00e7\u00e3o no contexto de sala de aula. Aveiro: Universidade de Aveiro, \n\nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (n\u00e3o \n\npublicada). \n\n \n\nMarques, L. &amp; Praia, J. (1996). Investiga\u00e7\u00e3o educacional em Geoci\u00eancias: Linhas de \n\nestudo e seus contributos para uma pr\u00e1tica fundamentada. IX Simposio sobre la Ense\u00f1anza \n\nde la Geolog\u00eda. E.C.T., extra, 40-46. \n\n \n\nMarques, L. &amp; Rebelo, R. (2000). O Trabalho de Campo em Geoci\u00eancias na Fprma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores: Situa\u00e7\u00e3o exemplificativa para o Cabo Mondego. Aveiro: Universidade de \n\nAveiro. \n\n \n\nMarques, L. (coord.) (2001). Cultura de Investiga\u00e7\u00e3o e Cultura de Ac\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias: como aproxim\u00e1-las?. Proposta de Projecto de Investiga\u00e7\u00e3o apresentada e \n\naprovada/ (POCTI/CED/42720/2001) pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e para a Tecnologia \n\n(Portugal) (Documento interno do CIDTFF/UA). \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 157 - \n\n \n\nMarques, L., Praia, J. &amp; Trindade V. (2001). Situa\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias em \n\nPortugal: Um confronto com a investiga\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica. Simp\u00f3sio Geoci\u00eancias nos \n\ncurr\u00edculos dos Ensinos B\u00e1sico e secund\u00e1rio. Universidade de Aveiro, 20-33. \n\n \n\nMartins, I. P., Dias, C. C. &amp; Silva, I. P. (2000). A Biologia no Ensino Secund\u00e1rio: \n\ntend\u00eancias curriculares, trabalho laboratorial e interesses dos alunos, Revista de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nIX, 1, 169-187. \n\n \n\nMartins, I. &amp; Veiga, M. (1999). Uma an\u00e1lise do curr\u00edculo na escolaridade b\u00e1sica na \n\nperspectiva da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Instituto de \n\nInova\u00e7\u00e3o Educacional. \n\n \n\nMendes, A. (2000) Constru\u00e7\u00e3o de um percurso experimental com alunos do Ensino \n\nSecund\u00e1rio: desafios, dificuldades e potencialidades. In M. Sequeira, L. Dourado, M. T. \n\nVila\u00e7a, J. L. Silva, S. Afonso &amp; J. M. Baptista (org.) Trabalho pr\u00e1tico e experimental na \n\neduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, 187-195. Braga: Universidade do Minho, Departamento de \n\nMetodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMelo, N. (2000). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de Professores Estagi\u00e1rios de Biologia/Geologia \n\nsobre o Trabalho Laboratorial. Aveiro: Universidade de Aveiro, Departamento de \n\nDid\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (n\u00e3o publicada). \n\n \n\nMigu\u00e9ns, M. (1991). Actividades pr\u00e1ticas na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia: que modalidades?, \n\nAprender, 14, 39-44. \n\n \n\nMigu\u00e9ns, M. (1994). Actividades pr\u00e1ticas na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia: que objectivos?, \n\nAprender, 16, 90-101. \n\n \n\nMitchell, I. (1999). Bridging the Gulf between Research and Practice. In J. Laughran, (ed.), \n\nResearch Teaching: Methodologies and Practices for Understanding Pedagogy, 44-64. \n\nLondres: Falmer Press. \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 158 - \n\n \n\nNATIONAL EDUCATION RESEARCH FORUM/NERF (2000). The Impact of \n\nEducational Research on Policy and Practice. Sub-group of NERF Report. Dispon\u00edvel em: \n\n&lt;www.nerf-uk.org/documents/ > \n\n \n\nNieda, J. R. (1994). Algunas minucias sobre los trabajos pr\u00e1cticos en la Ense\u00f1anza \n\nSecundaria. Alambique: Did\u00e1ctica de las Ciencias Experimentales \u2013 Los trabajos \n\npr\u00e1cticos, 2, 15-20. \n\n \n\nOliveira, M. T. (1999). Trabalho Experimental e Forma\u00e7\u00e3o de Professores. In Conselho \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o (org.), Ensino Experimental e Constru\u00e7\u00e3o de Saberes, 35-53. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPedrinaci, E. et al. (1994). El trabajo de campo y la aprendizaje de la Geolog\u00eda. \n\nAlambique: Did\u00e1ctica de las Ciencias Experimentales, 2, 37-45. \n\n \n\nPekarek, et, al. (1996). The Research-practice Gap in Science Education. Journal of \n\nResearch in Science Teaching, 33 (2), 111-113. \n\n \n\nPardal, L. (1993). A Escola, o Curr\u00edculo e o Professor. Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\nSec\u00e7\u00e3o Aut\u00f3noma de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPraia, J. F. (1999). O Trabalho Laboratorial no Ensino das Ci\u00eancias: Contributos para uma \n\nreflex\u00e3o de refer\u00eancia Epistemol\u00f3gica. In Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (org.), Ensino \n\nExperimental e Constru\u00e7\u00e3o de Saberes, 55-75. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o: Conselho \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPraia, J. F. &amp; Cachapuz, A. F. (1994). Un an\u00e1lisis de las Concepciones acerca de la \n\nNatureza del Conocimiento Cient\u00edfico de los Professores Portugeses de la Ense\u00f1anza \n\nSecundaria. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 12, (3), 350-354. \n\n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 159 - \n\nPraia, J. F. &amp; Cachapuz, A. F. (1998). Concep\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas dos professores \n\nportugueses sobre o Trabalho Experimental. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 11, (1), 71-\n\n85. \n\n \n\nPraia, J. &amp; Marques, L. (1997). El Trabajo de Laboratorio en la Ense\u00f1anza de la Geolog\u00eda: \n\nreflexi\u00f3n cr\u00edtica y fundamentos epistemologico-did\u00e1cticos. Ense\u00f1anza de las Ciencias de \n\nla Tierra. (5.2), 95-106. \n\n \n\nPro Bueno, A. (2000). Actividades de laboratorio y ense\u00f1anza de contenidos \n\nprocedimentales. In M. Sequeira, L. Dourado, M. T. Vila\u00e7a, J. L. Silva, S. Afonso &amp; J. M. \n\nBaptista (org.) Trabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, 109-124. Braga: \n\nUniversidade do Minho, Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuivy, R. &amp; Campenhoudt, L. (1998). Manual de investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. 2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Gradiva. \n\n \n\nRosental, C. &amp; Fr\u00e9montier-Murphy, C. (2001). Introdu\u00e7\u00e3o aos M\u00e9todos Quantitativos em \n\nCi\u00eancias Humanas e Sociais. Lisboa: Instituto Piaget. \n\n \n\nSanmarti, N. (2002). Conectar la investigaci\u00f3n y la acci\u00f3n: el reto de la ense\u00f1anza de las \n\nciencias. Alambique: Did\u00e1ctica de las Ciencias Experimentales, 34, 17-29. \n\n \n\nSantos, E. (1998). Mudan\u00e7a conceptual na sala de aula. Um desafio pedag\u00f3gico. (2\u00aa ed) \n\nLisboa: Livros Horizonte. \n\n \n\nSantos, M. C. (2002). Trabalho Experimental no Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional.  \n\n \n\nSequeira, M. (1997). Metodologias do Ensino das Ci\u00eancias no contexto Ci\u00eancia-\n\nTecnologia-Sociedade. Actas do III Encontro de Did\u00e1cticas/Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nBraga: Universidade do Minho, Departamento de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 165-185. \n\n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 160 - \n\nSequeira, M. (2002). O ensino pr\u00e1tico e experimental em educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias na revis\u00e3o \n\ncurricular do ensino secund\u00e1rio. In M. Sequeira, L. Dourado, M. T. Vila\u00e7a, J. L. Silva, S. \n\nAfonso &amp; J. M. Baptista (org.), Trabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, \n\n19-28. Braga: Universidade do Minho, Departamento de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSequeira, M. &amp; Leite, L. (1991). Os professores de Ci\u00eancias Fisico-Qu\u00edmicas e a \n\nproblem\u00e1tica das Concep\u00e7\u00f5es Alternativas. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 4(3), 31-38.  \n\n \n\nSilva, A. (1997). Uma modeliza\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica social \u2013 construtivista e ecol\u00f3gica. Aveiro: \n\nUniversidade de Aveiro, Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nde Mestrado (n\u00e3o publicada). \n\n \n\nSilva, I. M. (1999). O Trabalho Laboratorial em Biologia no Ensino Secund\u00e1rio: das \n\npropostas curriculares \u00e0s expectativas dos alunos. Aveiro: Universidade de Aveiro, \n\nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (n\u00e3o \n\npublicada). \n\n \n\nSolomon, J. (1993). Theaching Science, Technology and Society. Buckingham: Open \n\nUniversity Press. \n\n \n\nStohr-Hunt, P. M. (1996). An analysis of frequency of hands-on experience and science \n\nachievement, Journal of Research in Science Teaching, 33(1), 101-109. \n\n \n\nSwitzer, P. V. (1995). Campus field trips: an effective supplement to classroom instruction. \n\nJournal of College Science Teaching, XXV, 140-143. \n\n \n\nTaber, K. (2001). Constructing Chemical Concepts in the Classroom?: Using Research to \n\nInform Practice. Chemistry Education: Research and Practice in Europe, 2 (1), 43-51. \n\n \n\nUNESCO (1999). World conference on science for the twenty-first century: a new \n\ncommitment. Budapest.  \n\n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 161 - \n\nValente et al. (1989). Resolu\u00e7\u00e3o de problemas em F\u00edsica \u2013 Necessidade de uma ruptura \n\ncom a did\u00e1ctica tradicional. Gazeta da F\u00edsica, 12(2), 70-78. \n\n \n\nVieira, F. (1993). Supervis\u00e3o. Uma pr\u00e1tica reflexiva de professores. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n\n \n\nWatson, R. (2000). The role of practical work. In M. Monk &amp; J. Osborne (ed.), Good \n\nPractise in Science Theaching: what research as to say, 57-71. Buckingham: Open \n\nUniversity Press. \n\n \n\nWellington, J. (1994). Investigations in Science. In J. Wellington, Secondary science: \n\ncontemporary issues and practical approaches, 139-153. London: Routledge \n\n \n\nWellington, J. (1998). Practical work in School Science: which way now? Jerry Wellington \n\n(ed.). London: Routledge. \n\n \n\nWellington, J. (2000). Re-thinking the role of practical work in Science Education. In M. \n\nSequeira, L. Dourado, M. T. Vila\u00e7a, J. L. Silva, S. Afonso &amp; J. M. Baptista (org.) Trabalho \n\npr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, 75-89. Braga: Universidade do Minho, \n\nDepartamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nWellington, J. (2002). Practical work in science: Time for a re-appraisal. In S. Amos &amp; R. \n\nBoohan (ed.), Teaching Science in Secondary Schools, 55-66. London: Routledge Falmer. \n\n \n\nWhite, R. (2002). Research, theories of learnig, principles of teaching and classroom \n\npractice. Examples and issues. In Teaching Science in Secondary Schools (S. Amos and \n\nBoohan, eds), Londres, Routledge Flamer, 163-276. \n\n \n\nWoolnough, B. E. (1997). Motivating students or teaching pure science?, School Science \n\nReview, 78(285), 67-72. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n- 162 - \n\n \n\nProgramas e orienta\u00e7\u00f5es curriculares \n\n \n\nAmador, M. F. (coord.) (2001). Programa de Biologia e Geologia 10\u00ba ano. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, DES \u2013 Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. \n\n \n\nGalv\u00e3o, C. (coord.) (2000). Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. Compet\u00eancias Essenciais no \n\nEnsino B\u00e1sico. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, DEB \u2013 Departamento do Ensino B\u00e1sico. \n\n \n\nDES (1996). Ci\u00eancias da Terra e da Vida 10\u00ba - 11\u00ba anos: Orienta\u00e7\u00f5es de Gest\u00e3o e \n\nProgramas. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, DES \u2013 Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. \n\n \n\nDES (2001). Documento Orientador da Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rio: vers\u00e3o \n\ndefinitiva. [on line] Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, DES \u2013 Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, \n\ndispon\u00edvel em:&lt;htttp://www.min-edu.pt/Scripts/ASP/destaque_det.asp?newsID=188> (14-\n\n4-2003). \n\n \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDecreto-Lei N.\u00ba 74/2004 de 16 de Mar\u00e7o - princ\u00edpios orientadores da organiza\u00e7\u00e3o e da \n\ngest\u00e3o do curr\u00edculo e da avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens referentes ao n\u00edvel secund\u00e1rio de \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDecreto-Lei N.\u00ba 274/1994 - Regime jur\u00eddico da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores. \n\n \n\nDecreto Regulamentar N.\u00ba 10/99 de 21 de Julho \u2013 Atribui\u00e7\u00f5es do Cargo de Coordena\u00e7\u00e3o \n\ndos Departamentos. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 163 - \n\nANEXOS \n\n \n\nAnexo 1 - Ficha de identifica\u00e7\u00e3o do entrevistado. \n\n \n\nAnexo 2 - Gui\u00e3o da entrevista \u2013 Estudo piloto. \n\n \n\nAnexo 3 - Gui\u00e3o da entrevista \u2013 Estudo principal. \n\n \n\n \n\nANEXOS EM FORMATO ELECTR\u00d3NICO - CD \n\n \n\nAnexo 4 - Extractos relevantes na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas.  \n\n \nAnexo 5 - Protocolo obtido atrav\u00e9s da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 1. \n\n \nAnexo 6 - Protocolo obtido atrav\u00e9s da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 2. \n\n \nAnexo 7 - Protocolo obtido atrav\u00e9s da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 3. \n\n \nAnexo 8 - Protocolo obtido atrav\u00e9s da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 4. \n\n \nAnexo 9 - Protocolo obtido atrav\u00e9s da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 5. \n\n \nAnexo 10 - Protocolo obtido atrav\u00e9s da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 6. \n\n \nAnexo 11 - Protocolo obtido atrav\u00e9s da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 7. \n\n \nAnexo 12 - Protocolo obtido atrav\u00e9s da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 Entrevistado 8. \n\n \nAnexo 13 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o e Ensino das Ci\u00eancias - Links para recursos on-line. \n\n \n \n \n\n\n\nANEXOS \n\n- 164 - \n\nAnexo 1 \nFicha de identifica\u00e7\u00e3o do entrevistado \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro \u2013 Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa 2004 \n\n \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores de Departamento de Ci\u00eancias: \n\no caso do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \nMetodologia \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o do Instrumento de recolha de dados \u2013 Entrevista \n\n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o profissional do entrevistado \n \nEscola: _______________________________________________________________________ \n \nCargo de Direc\u00e7\u00e3o do Departamento de: _____________________________________________ \n \nGrupo disciplinar: _______________________________________________________________ \n \nCategoria profissional: PQND - ___ PQNP - ___ PHP - ___ Outra - _____________ \n \nGrau acad\u00e9mico: ________________________________________________________________ \n \nTempo de servi\u00e7o at\u00e9 ao final do presente ano lectivo: __________________________________ \n \n\u00c1reas Disciplinares leccionadas e respectivos anos lectivos: ______________________________ \n \n\n______________________________________________________________________________ \n \nParticipa\u00e7\u00e3o em Projectos relacionados com o Trabalho Pr\u00e1tico: __________________________ \n \n\n______________________________________________________________________________ \n \nAnota\u00e7\u00f5es: \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\n- 165 - \n\nAnexo 2 \nGui\u00e3o da entrevista \u2013 Estudo piloto \n\n \n\nUniversidade de Aveiro \u2013 Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa 2004 \n\n \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores de Departamento de Ci\u00eancias: \n\no caso do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \n\nBreve contextualiza\u00e7\u00e3o da entrevista \n\n \n\n Para Sanmarti (2002), se tivermos de seleccionar qual \u00e9 o problema mais importante que se \n\ntem colocado actualmente \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (e no ensino em geral), \n\nseguramente se poderia afirmar que \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o entre o conhecimento que se gera atrav\u00e9s da dita \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e aquele que se aplica na sala de aula. Esta preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 patente em diversos \n\nestudos actuais a n\u00edvel internacional (Dede e Sabelli, 2004; Hammersley, 2002; Costa et al., 2000; \n\nMitchell, 1999) e nacional (Costa, 2003; Costa e Marques, 2003; Marques, 2001). \n\n Atendendo \u00e0 posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos professores Coordenadores no seio dos \n\nDepartamentos de Ci\u00eancias e \u00e0 especificidade das suas fun\u00e7\u00f5es, eles poder\u00e3o constituir um grupo \n\ncom potencialidades para favorecer e promover a integra\u00e7\u00e3o entre a IDC e as pr\u00e1ticas lectivas no \n\ndom\u00ednio do TP. \n\n \n\n Com a entrevista pretende-se recolher dados que possam contribuir para compreender as \n\npercep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias no que concerne \u00e0 relev\u00e2ncia de \n\nindicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para o TP desenvolvido e ao contributo do \n\ncargo que desempenham para o TP. Assim, a entrevista dever\u00e1 contribuir para explicitar as \n\npercep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores sobre:  \n\n- as finalidades e potencialidades do TP no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias; \n\n- as dificuldades e os obst\u00e1culos que se op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de TP enquadrado propostas \n\ninovadoras; \n\n- de que forma as reuni\u00f5es de Departamento de Ci\u00eancias s\u00e3o um espa\u00e7o de discuss\u00e3o/reflex\u00e3o \n\nacerca das estrat\u00e9gias relativas ao TP; \n\n- a repercuss\u00e3o dos indicadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias no desenvolvimento do TP;   \n\n- o contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias para a articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o TP desenvolvido. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 166 - \n\nGui\u00e3o da entrevista \u2013 estudo piloto \n\n \n\nTema:  \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores de Departamento \n\nde Ci\u00eancias: o caso do Trabalho Pr\u00e1tico. Consideramos Trabalho Pr\u00e1tico um conceito que \n\nabarca todas as actividades em que o aluno esteja activamente inclu\u00eddo, com base em \n\nHodson (1988), Laurinda Leite (2001) definiu-o de forma clara.  \n\n \n\nObjectivos gerais do estudo:  \n\n \n\n? conhecer as percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias sobre a \n\nrelev\u00e2ncia de indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para o TP \n\ndesenvolvido; \n\n? averiguar as potencialidades do Cargo de Coordena\u00e7\u00e3o de Departamento de Ci\u00eancias \n\npara o desenvolvimento de uma atitude de forma\u00e7\u00e3o permanente dos professores, \n\npromovendo a articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o TP \n\ndesenvolvido. \n\n \n\nI. Justifica\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da entrevista e clarifica\u00e7\u00e3o do trabalho e em que se \ninsere. \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n1. Compreender o contexto da \n\nentrevista. \n\n \n\n \n\n? Enfatizar a import\u00e2ncia da contribui\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado para a investiga\u00e7\u00e3o. Inform\u00e1-lo \n\nsobre o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o. Assegurar a \n\nconfidencialidade das informa\u00e7\u00f5es prestadas. \n\n \n \nII. A perspectiva do entrevistado relativamente \u00e0s finalidades e \u00e0s potencialidades do \nTrabalho Pr\u00e1tico.  \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n2. Conhecer a perspectiva do \n\nentrevistado acerca das finalidades do \n\nTP.  \n\n? Que finalidades se atingem com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TP?  \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\n- 167 - \n\n3. Conhecer a perspectiva do \n\nentrevistado sobre as potencialidades \n\ndo TP para a aprendizagem das \n\nCi\u00eancias. \n\n \n\n4. Conhecer o grau de satisfa\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado relativamente ao TP que \n\nimplementa com os alunos. \n\n \n\n5. Conhecer a perspectiva do \n\nentrevistado relativamente \u00e0s \n\npotencialidades do TP, no \u00e2mbito das \n\nnovas orienta\u00e7\u00f5es curriculares. \n\n \n\n6. Conhecer a opini\u00e3o do entrevistado \n\nacerca das novas orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares relativas ao TP. \n\nNo Ensino B\u00e1sico as Ci\u00eancias F\u00edsico-Naturais \n\nconstituem uma \u00e1rea em que se incluem as \n\ndisciplinas Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas. Estas articulam-se num programa \n\n\u00fanico, interdisciplinar definido para o 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba \n\nciclos do Ensino B\u00e1sico.  \n\nAnteriormente \u00e0 Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do \n\nEnsino Secund\u00e1rio existiam as disciplinas \n\nCi\u00eancias da Terra e da Vida e Ci\u00eancias F\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas e as disciplinas: T\u00e9cnicas \n\nLaboratoriais de Biologia, Geologia, F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica. Actualmente as disciplinas de \n\nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica foram exclu\u00eddas, estando as \n\nnovas disciplinas (Biologia e Geologia e F\u00edsica \n\ne Qu\u00edmica) organizadas em tr\u00eas sess\u00f5es de 90 \n\nminutos cada, sendo uma delas exclusivamente \n\nde car\u00e1cter pr\u00e1tico, com a turma dividida em \n\nturnos. \n\n? Qual a sua opini\u00e3o sobre as potencialidades \n\ndo TP enquanto estrat\u00e9gia de ensino e de \n\naprendizagem? \n\n \n\n \n\n? Considera-se satisfeito com as actividades \n\nque implementa no \u00e2mbito do TP?  \n\n \n\n \n\n? Como perspectiva o papel do TP nas novas \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares para os Ensinos B\u00e1sico \n\ne Secund\u00e1rio?  \n\n \n\n \n\n? Qual a sua opini\u00e3o sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares no que \n\nconcerne ao TP?  \n\n- Curr\u00edculo \n\n- Carga hor\u00e1ria \n\n- Integra\u00e7\u00e3o das componentes te\u00f3rica e pr\u00e1tica \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\n- 168 - \n\nIII. As dificuldades e os obst\u00e1culos que se op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP. \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n7. Aprofundar o conhecimento acerca \n\ndas dificuldades e dos obst\u00e1culos que \n\nse op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP. \n\n \n\n? Quais as dificuldades e os obst\u00e1culos que se \n\nop\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP segundo \n\npropostas inovadoras? \n\n? Qual a natureza desses obst\u00e1culos? \n\n- Curriculares \n\n- Log\u00edsticos \n\n- Os professores \n\n- Os alunos \n\n \n\n? Qual a sua opini\u00e3o acerca das condi\u00e7\u00f5es de \n\nque disp\u00f5e?   \n\n- Adequa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\n- Disponibilidade de materiais e equipamentos \n\n-  Disponibilidade de bibliografia no Centro de \nRecursos/Biblioteca da escola \n\n \n\nIV. A relev\u00e2ncia do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias e o seu \ncontributo para as Pr\u00e1ticas Lectivas, nomeadamente no que concerne ao \ndesenvolvimento do TP.  \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n8. Recolher dados que permitam \n\nentender de que forma a condi\u00e7\u00e3o de \n\nCoordenador de Departamento de \n\nCi\u00eancias se poder\u00e1 repercutir nas \n\nPr\u00e1ticas dos professores do \n\nDepartamento. \n\n \n\n9. Compreender de que forma as \n\nreuni\u00f5es de Departamento contribuem \n\npara a (re)defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, \n\natendendo a recomenda\u00e7\u00f5es da \n\n? De que forma o papel de Coordena\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Ci\u00eancias pode contribuir para \n\nas Pr\u00e1ticas dos professores do Departamento? \n\n \n\n? Pode exemplificar? \n\n \n\n \n\n? O contributo da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias \u00e9 discutido nas reuni\u00f5es de \n\nDepartamento? \n\n? Que aspectos relativos ao TP s\u00e3o \n\n\n\nANEXOS \n\n- 169 - \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias. \n\n \n\n \n\ncontemplados nessas reuni\u00f5es?  \n\n \n\n? A organiza\u00e7\u00e3o de Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o \n\nrelativas \u00e0 Did\u00e1ctica Espec\u00edfica das Ci\u00eancias \u00e9 \n\ncontemplada na planifica\u00e7\u00e3o anual das \n\nactividades do Departamento? \n\n \n\nV. O posicionamento relativamente \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e ao seu \ncontributo para as Pr\u00e1ticas Lectivas, em geral e para a implementa\u00e7\u00e3o do TP em \nparticular.  \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n10. Recolher dados relativos ao \n\nconhecimento e ao posicionamento do \n\nentrevistado acerca das recomenda\u00e7\u00f5es \n\nda Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11. Recolher dados que permitam \n\navaliar em que medida o entrevistado \n\nutiliza as recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o nas suas pr\u00e1ticas lectivas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n? Qual a sua perspectiva acerca do contributo \n\nda Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para \n\no ensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias, no \n\ngeral, e para a implementa\u00e7\u00e3o do TP em \n\nparticular? \n\n? Quais os indicadores provenientes da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias que \n\nconsidera mais \u00fateis? \n\n \n\n? Qual \u00e9 a primeira preocupa\u00e7\u00e3o quando \n\ndesenvolve TP com os alunos?  \n\n? Tem como preocupa\u00e7\u00e3o uma quest\u00e3o de \n\npartida? \n\n? O desenvolvimento do TP faz-se por \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o com os alunos? \n\n? Existe uma ou mais solu\u00e7\u00f5es no trabalho que \n\n\u00e9 proposto? \n\n \n\n? Integra, nas suas pr\u00e1ticas relativas ao TP, \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias? \n\n\n\nANEXOS \n\n- 170 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12. Recolher dados relativos ao \n\ninvestimento dos professores de \n\nCi\u00eancias na reflex\u00e3o conjunta sobre as \n\npr\u00e1ticas lectivas relativas ao TP. \n\n \n\n? Poder\u00e1 descrever uma situa\u00e7\u00e3o \n\nexemplificativa em que o fez? \n\n  \n\n? Os professores de Ci\u00eancias debatem em \n\ngrupo aspectos relacionados com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TP? \n\n \n\n? Em que circunst\u00e2ncias? \n\n \n\n \n\nVI. Sugest\u00f5es para optimizar a articula\u00e7\u00e3o entre IDC e TP implementado.  \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n 13. Recolher dados que permitam \n\nsugerir formas de potenciar a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o e o TP \n\nimplementado.  \n\n \n\n? Que sugest\u00f5es pode dar para optimizar a \n\narticula\u00e7\u00e3o dos resultados da Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias com as pr\u00e1ticas lectivas? \n\n \n\n \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o: As quest\u00f5es que foram reformuladas ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do estudo piloto est\u00e3o \n\nsublinhadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\n- 171 - \n\nAnexo 3 \nGui\u00e3o da entrevista \u2013 Estudo principal \n\n \n\nUniversidade de Aveiro \u2013 Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa 2004 \n\n \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores de Departamento de Ci\u00eancias: \n\no caso do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \n\nBreve contextualiza\u00e7\u00e3o da entrevista \n\n \n\n Para Sanmarti (2002), se tivermos de seleccionar qual \u00e9 o problema mais importante que se \n\ntem colocado actualmente \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (e no ensino em geral), \n\nseguramente se poderia afirmar que \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o entre o conhecimento que se gera atrav\u00e9s da dita \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e aquele que se aplica na sala de aula. Esta preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 patente em diversos \n\nestudos actuais a n\u00edvel internacional (Dede e Sabelli, 2004; Hammersley, 2002; Costa et al., 2000; \n\nMitchell, 1999) e nacional (Costa, 2003; Costa e Marques, 2003; Marques, 2001). \n\n Atendendo \u00e0 posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos professores Coordenadores no seio dos \n\nDepartamentos de Ci\u00eancias e \u00e0 especificidade das suas fun\u00e7\u00f5es, eles poder\u00e3o constituir um grupo \n\ncom potencialidades para favorecer e promover a integra\u00e7\u00e3o entre a IDC e as pr\u00e1ticas lectivas no \n\ndom\u00ednio do TP. \n\n \n\n Com a entrevista pretende-se recolher dados que possam contribuir para compreender as \n\npercep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias no que concerne \u00e0 relev\u00e2ncia de \n\nindicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para o TP desenvolvido e ao contributo do \n\ncargo que desempenham para o TP. Assim, a entrevista dever\u00e1 contribuir para explicitar as \n\npercep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores sobre:  \n\n- as finalidades e potencialidades do TP no ensino e na aprendizagem das Ci\u00eancias; \n\n- as dificuldades e os obst\u00e1culos que se op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de TP enquadrado propostas \n\ninovadoras; \n\n- de que forma as reuni\u00f5es de Departamento de Ci\u00eancias s\u00e3o um espa\u00e7o de discuss\u00e3o/reflex\u00e3o \n\nacerca das estrat\u00e9gias relativas ao TP; \n\n- a repercuss\u00e3o dos indicadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias no desenvolvimento do TP;   \n\n- o contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias para a articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o TP desenvolvido. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 172 - \n\nGui\u00e3o da entrevista \u2013 estudo principal \n\n \n\nTema:  \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores de Departamento \n\nde Ci\u00eancias: o caso do Trabalho Pr\u00e1tico. Consideramos Trabalho Pr\u00e1tico um conceito que \n\nabarca todas as actividades em que o aluno esteja activamente inclu\u00eddo, com base em \n\nHodson (1988), Laurinda Leite (2001) definiu-o de forma clara.  \n\n \n\nObjectivos gerais do estudo:  \n\n \n\n? conhecer as percep\u00e7\u00f5es dos Coordenadores dos Departamentos de Ci\u00eancias sobre a \n\nrelev\u00e2ncia de indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para o TP \n\ndesenvolvido; \n\n? averiguar as potencialidades do Cargo de Coordena\u00e7\u00e3o de Departamento de Ci\u00eancias \n\npara o desenvolvimento de uma atitude de forma\u00e7\u00e3o permanente dos professores, \n\npromovendo a articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o TP \n\ndesenvolvido. \n\n \n\nI. Justifica\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da entrevista e clarifica\u00e7\u00e3o do trabalho e em que se \ninsere. \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n1. Compreender o contexto da \n\nentrevista. \n\n \n\n? Enfatizar a import\u00e2ncia da contribui\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado para a investiga\u00e7\u00e3o. Inform\u00e1-lo \n\nsobre o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o. Assegurar a \n\nconfidencialidade das informa\u00e7\u00f5es prestadas. \n\n \n\nII. A perspectiva do entrevistado relativamente \u00e0s finalidades e \u00e0s potencialidades do \nTrabalho Pr\u00e1tico.  \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n2. Conhecer a perspectiva do \n\nentrevistado acerca das finalidades do \n\nTP. \n\n? Que finalidades se atingem com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TP?  \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\n- 173 - \n\n3. Conhecer a perspectiva do \n\nentrevistado sobre as potencialidades \n\ndo TP para a aprendizagem das \n\nCi\u00eancias. \n\n \n\n4. Conhecer o grau de satisfa\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado relativamente ao TP que \n\nimplementa com os alunos. \n\n \n\n5. Conhecer a perspectiva do \n\nentrevistado relativamente \u00e0s \n\npotencialidades do TP, no \u00e2mbito das \n\nnovas orienta\u00e7\u00f5es curriculares. \n\n \n\n6. Conhecer a opini\u00e3o do entrevistado \n\nacerca das novas orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares relativas ao TP. \n\nNo Ensino B\u00e1sico as Ci\u00eancias F\u00edsico-Naturais \n\nconstituem uma \u00e1rea em que se incluem as \n\ndisciplinas Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas. Estas articulam-se num programa \n\n\u00fanico, interdisciplinar definido para o 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba \n\nciclos do Ensino B\u00e1sico.  \n\nAnteriormente \u00e0 Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do \n\nEnsino Secund\u00e1rio existiam as disciplinas \n\nCi\u00eancias da Terra e da Vida e Ci\u00eancias F\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas e as disciplinas: T\u00e9cnicas \n\nLaboratoriais de Biologia, Geologia, F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica. Actualmente as disciplinas de \n\nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica foram exclu\u00eddas, estando as \n\nnovas disciplinas (Biologia e Geologia e F\u00edsica \n\ne Qu\u00edmica) organizadas em tr\u00eas sess\u00f5es de 90 \n\nminutos cada, sendo uma delas exclusivamente \n\nde car\u00e1cter pr\u00e1tico, com a turma dividida em \n\nturnos. \n\n? Qual a sua opini\u00e3o sobre a influ\u00eancia do TP \n\nna aprendizagem/forma\u00e7\u00e3o dos alunos? \n\n \n\n \n\n \n\n? Considera-se satisfeito com as actividades \n\nque implementa no \u00e2mbito do TP? \n\n \n\n \n\n? Como perspectiva o papel do TP nas novas \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares para os Ensinos B\u00e1sico \n\ne Secund\u00e1rio?  \n\n \n\n \n\n? Qual a sua opini\u00e3o sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares no que \n\nconcerne ao TP?  \n\n- Curr\u00edculo \n\n- Carga hor\u00e1ria \n\n- Integra\u00e7\u00e3o das componentes te\u00f3rica e pr\u00e1tica \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\n- 174 - \n\nIII. As dificuldades e os obst\u00e1culos que se op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP. \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n7. Aprofundar o conhecimento acerca \n\ndas dificuldades e dos obst\u00e1culos que \n\nse op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP. \n\n \n\n? Quais as dificuldades e os obst\u00e1culos que se \n\nop\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP segundo \n\npropostas inovadoras? \n\n? Qual a natureza desses obst\u00e1culos? \n\n- Curriculares \n\n- Log\u00edsticos \n\n- Os professores \n\n- Os alunos \n\n \n\n? Qual a sua opini\u00e3o acerca das condi\u00e7\u00f5es de \n\nque disp\u00f5e?   \n\n- Adequa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\n- Disponibilidade de materiais e equipamentos \n\n-  Disponibilidade de bibliografia no Centro de \n\nRecursos/Biblioteca da escola \n\n \n\nIV. A relev\u00e2ncia do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias e o seu \ncontributo para as Pr\u00e1ticas Lectivas, nomeadamente no que concerne ao \ndesenvolvimento do TP.  \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n8. Recolher dados que permitam \n\nentender de que forma a condi\u00e7\u00e3o de \n\nCoordenador do Departamento de \n\nCi\u00eancias se poder\u00e1 repercutir nas \n\nPr\u00e1ticas dos professores do \n\nDepartamento. \n\n \n\n \n\n \n\n9. Compreender de que forma as \n\nreuni\u00f5es de Departamento contribuem \n\n? De que forma o papel de Coordena\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Ci\u00eancias pode contribuir para \n\nas Pr\u00e1ticas dos professores do Departamento? \n\n? Pode exemplificar? \n\n \n\n? O contributo da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias \u00e9 discutido nas reuni\u00f5es de \n\nDepartamento? \n\n \n\n? Que aspectos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do \n\nTP s\u00e3o contemplados nessas reuni\u00f5es?  \n\n\n\nANEXOS \n\n- 175 - \n\npara a (re)defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, \n\natendendo a recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias. \n\n? A organiza\u00e7\u00e3o de Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o \n\nrelativas \u00e0 Did\u00e1ctica Espec\u00edfica das Ci\u00eancias \u00e9 \n\ncontemplada na planifica\u00e7\u00e3o anual das \n\nactividades do Departamento? \n\n \nV. O posicionamento relativamente \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e ao seu \ncontributo para as Pr\u00e1ticas Lectivas, em geral e para a implementa\u00e7\u00e3o do TP em \nparticular.  \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n10. Recolher dados relativos ao \n\nconhecimento e ao posicionamento do \n\nentrevistado acerca das recomenda\u00e7\u00f5es \n\nda Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11. Recolher dados que permitam \n\navaliar em que medida o entrevistado \n\nutiliza as recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o nas suas pr\u00e1ticas lectivas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n? Qual a sua perspectiva acerca do contributo \n\nda Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para \n\no ensino e a aprendizagem das Ci\u00eancias, no \n\ngeral, e para a implementa\u00e7\u00e3o do TP em \n\nparticular? \n\n? Quais os indicadores provenientes da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias que \n\nconsidera mais \u00fateis? \n\n \n\n? Qual \u00e9 a primeira preocupa\u00e7\u00e3o quando \n\ndesenvolve TP com os alunos?  \n\n \n\n? Tem como preocupa\u00e7\u00e3o uma quest\u00e3o de \n\npartida? \n\n \n\n? O desenvolvimento do TP faz-se por \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o com os alunos? \n\n \n\n? Existe uma ou mais solu\u00e7\u00f5es no trabalho que \n\n\u00e9 proposto? \n\n \n\n? Integra, nas suas pr\u00e1ticas relativas ao TP, \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias? \n\n\n\nANEXOS \n\n- 176 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12. Recolher dados relativos ao \n\ninvestimento dos professores de \n\nCi\u00eancias na reflex\u00e3o conjunta sobre as \n\npr\u00e1ticas lectivas relativas ao TP. \n\n \n\n? Poder\u00e1 descrever uma situa\u00e7\u00e3o \n\nexemplificativa em que o fez?  \n\n \n\n? Os aspectos relacionados com o TP s\u00e3o \n\nobjecto de debate dos professores de Ci\u00eancias? \n\n \n\n? Em que circunst\u00e2ncias? \n\n \n\n \n\nVI. Sugest\u00f5es para optimizar a articula\u00e7\u00e3o entre IDC e TP implementado.  \n \n\nObjectivos espec\u00edficos Quest\u00f5es \n\n 13. Recolher dados que permitam \n\nsugerir formas de potenciar a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o e o TP \n\nimplementado.  \n\n \n\n? Que sugest\u00f5es pode dar para optimizar a \n\narticula\u00e7\u00e3o dos resultados da Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias com as pr\u00e1ticas lectivas? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\n- 177 - \n\nAnexos em formato digital - CD \n \n \n \nAnexo 4 \nExtractos relevantes na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas \n\n \n\nAnexo 5 \nProtocolo obtido atrav\u00e9s de transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 entrevistado 1 \n\n \n\nAnexo 6 \nProtocolo obtido atrav\u00e9s de transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 entrevistado 2 \n\n \n\nAnexo 7 \nProtocolo obtido atrav\u00e9s de transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 entrevistado 3 \n\n \n\nAnexo 8 \nProtocolo obtido atrav\u00e9s de transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 entrevistado 4 \n\n \n\nAnexo 9 \nProtocolo obtido atrav\u00e9s de transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 entrevistado 5 \n\n \n\nAnexo 10 \nProtocolo obtido atrav\u00e9s de transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 entrevistado 6 \n\n \n\nAnexo 11 \nProtocolo obtido atrav\u00e9s de transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 entrevistado 7 \n\n \n\nAnexo 12 \nProtocolo obtido atrav\u00e9s de transcri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 entrevistado 8 \n\n \n\nAnexo 13 \nForma\u00e7\u00e3o e Ensino das Ci\u00eancias \u2013 Links para recursos on-line \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\n- 1 - \n\nAnexo 4 \nExtractos relevantes na an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas \n\n \n\n \n\n \n\nDimens\u00e3o A: Finalidades e potencialidades do TP. \n\n \n\nC1. Finalidades do TP \n\n \n\nSC1. Compreens\u00e3o e/ou aplica\u00e7\u00e3o de conceitos \n\n Indicadores: \n\n a) Compreens\u00e3o de conceitos \n\nE3 - ...muitas vezes o Trabalho Pr\u00e1tico\u2026 destr\u00f3i algumas pr\u00e9-ideias que os alunos trazem em \n\nrela\u00e7\u00e3o a determinados conceitos. Eles por vezes alteram as ideias que t\u00eam e ficam eles pr\u00f3prios \n\nsurpreendidos \n\nE4 - ... destruirmos as concep\u00e7\u00f5es (alternativas) dos alunos, reestruturar o pensamento dos alunos \n\nE5 - t\u00eam um entendimento completamente diferente, eles assimilam (os conceitos) muit\u00edssimo \n\nmelhor. \n\nE6 - ...conhecimento que \u00e9 constru\u00eddo fica retido com mais facilidade... ningu\u00e9m pode partir para \n\num TL sem saber a te\u00f3rica. \n\nE7 \u2013 compreens\u00e3o de conhecimentos \n\n \n\n b) Aplica\u00e7\u00e3o de conceitos a novas situa\u00e7\u00f5es \n\nE7 - ...racioc\u00ednio l\u00f3gico e aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos... \n\n \n\nSC2. Destrezas psico-motoras \n\n Indicadores: \n\n a) Aperfei\u00e7oar destrezas/manusear materiais e equipamentos  \n\nE1 - observar com mais cuidado  \n\nE3 - faz com que adquiram determinados m\u00e9todos em termos de observa\u00e7\u00e3o \n\nE4 - esp\u00edrito de observa\u00e7\u00e3o \n\nE7 - estar atentos nas observa\u00e7\u00f5es (com) um certo rigor \n\nE1 - h\u00e1 que tirar conclus\u00f5es... h\u00e1 que anotar resultados  \n\nE3 - ...o controlo de vari\u00e1veis, os registos, observa\u00e7\u00f5es e tudo mais e isso \n\nE6 - O cumprimento das regras de seguran\u00e7a. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 2 - \n\nE7 - fazer quadros de registo dos resultados \n\nE7 \u2013 Manuseamento do material e saber trabalhar num laborat\u00f3rio, que exige regras diferentes  \n\nE8 - no nosso caso por exemplo ao n\u00edvel do microsc\u00f3pio, como fazer prepara\u00e7\u00f5es \n\n \n\nSC3. Dimens\u00e3o socio-afectiva \n\n Indicadores: \n\n a) Estrat\u00e9gia de motiva\u00e7\u00e3o \n\nE1 - \u00e9 a curiosidade que surge  \n\nE2 - h\u00e1 um problema qualquer a estudar, deve partir-se... nem que seja s\u00f3 um texto motivador \n\nE3 - Quando fazem na perspectiva que depois v\u00e3o ter de interpretar aquilo que registaram a\u00ed o \n\nempenho deles e a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 completamente diferente\u2026 \n\nE4 - A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 muito maior, nem que seja porque saem do recinto da sala de aula, por exemplo \n\nnas Sa\u00eddas de Campo... uma coisa \u00e9 ver no livro, outra coisa \u00e9 ir fazendo uma experi\u00eancia \n\nE5 - e permite que eles se motivem muito mais... \n\nE6 - contacto com a realidade... \n\nE7 - no fundo questionam, perante uma coisa diferente colocam quest\u00f5es  \n\nE8 - Sempre que \u00e9 poss\u00edvel fazer TP eles gostam mais, trabalham \n\n \n\n b) Cooperar no trabalho de grupo \n\nE2 - ... nas actividades pr\u00e1ticas de sala de aula eles t\u00eam de resolver sozinhos ou em grupo \n\nE5 - ... a coopera\u00e7\u00e3o, o respeito  \n\nE6 - ... torna-os mais respons\u00e1veis entre eles \n\nE7 - ...saber relacionar-se em grupo de uma forma organizada, que exige respeito n\u00e3o s\u00f3 pelos \n\noutros como pelo material, pelas pr\u00f3prias regras...  \n\nE8 - eles t\u00eam de trabalhar em grupo, de partilhar tarefas, de saber organizar-se, organizar o trabalho \n\n \n\n \n\nC2. Potencialidades do TP nas recentes orienta\u00e7\u00f5es curriculares \n\n \n\nSC1. Desenvolvimento de compet\u00eancias \n\n Indicadores: \n\n a) Autonomia dos alunos \n\nE1 \u2013 treinar determinadas compet\u00eancias... de vez em quando s\u00e3o eles que trazem de casa algo que \n\nquerem discutir, v\u00e3o \u00e0 Internet ou a livros  \n\n\n\nANEXOS \n\n- 3 - \n\nE2 - de facto para serem os alunos a questionar, a colocar problemas, a delinear as actividades \n\nexperimentais que v\u00e3o ter que dar resposta a esses problemas...  \n\nE3 - O TP desenvolve atitudes, compet\u00eancias no aluno, o que os trabalhos mais te\u00f3rico-pr\u00e1ticos \n\nn\u00e3o desenvolviam... em termos ideais eu at\u00e9 penso que esta nova reforma est\u00e1 melhor do que a \n\nanterior e d\u00e1 para ver que, em termos de estrutura e de pensar \u00e9 diferente, \u00e9 mais actual, porque as \n\noutras apesar de aplicadas num dado monumento n\u00e3o eram adequadas \u00e0quele momento  \n\nE3 - ... h\u00e1 mais a preocupa\u00e7\u00e3o em termos da utiliza\u00e7\u00e3o das Novas Tecnologias, em termos de se \n\nligar aos interesses dos alunos, para os cativar \u00e9 muito melhor \n\nE7 - apesar da filosofia (dos novos programas) poder apontar para outra coisa, mais moderna, mais \n\ndo desenvolvimento de compet\u00eancias, do esp\u00edrito cient\u00edfico, de investiga\u00e7\u00e3o \n\nE8 - desenvolvimento de compet\u00eancias  \n\nE1 - ... mais do que aprendem relacionado com o conte\u00fado \u00e9 a atitude que t\u00eam e a capacidade de \n\ncome\u00e7ar a pensar por si E1 - ... todos querem apresentar ... \n\nE2 - ... ao n\u00edvel da autonomia \u00e9 uma mais valia grande e ao n\u00edvel do esp\u00edrito cr\u00edtico tamb\u00e9m ... \n\nE3 - ... aquele esp\u00edrito de tentar pensar \u201ceu tinha isto, mas isto pode significar A ou pode significar \n\nB, ent\u00e3o tenho de tirar d\u00favidas, tenho de fazer mais um teste\u201d\u2026  \n\nE3 - ...ser obrigados a sistematizar as ideias que recolhem e transmitir aquilo que fizeram, \n\ncomunicar ao resto da turma. E3 - ...eles s\u00e3o mais aut\u00f3nomos... se eles tiverem de pesquisar, v\u00e3o ter \n\nque ser eles a procurar a informa\u00e7\u00e3o de que necessitam, v\u00e3o ter de seleccionar daquela informa\u00e7\u00e3o \n\na que consideram ser mais v\u00e1lida e depois tentarem criar situa\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rio que possam \n\nsimular esses efeitos. \n\nE4 - ... esp\u00edrito cr\u00edtico... um TP sem ser organizado de modo a promover um pouco a autonomia \n\ndos pr\u00f3prios alunos, podia-se perder logo por a\u00ed \n\nE6 - ... ir \u00e0 procura das solu\u00e7\u00f5es. \n\nE7 - ... eles aprendem (a organizar-se e) a gerir melhor o tempo, o material que t\u00eam \u00e0 sua volta \n\nE8 - ... chegam \u00e0 conclus\u00e3o pelas pr\u00f3prias m\u00e3os \n\n \n\n b) Compreens\u00e3o da Ci\u00eancia  \n\nE3 - por vezes as coisas n\u00e3o resultam e com o tempo eles acabam por perceber que afinal de contas \n\npor vezes para se tirar uma determinada conclus\u00e3o n\u00e3o basta um ensaio, tem de se fazer o controlo \n\nde vari\u00e1veis e fazer um n\u00famero razo\u00e1vel de ensaios para depois poder haver uma conclus\u00e3o... \n\nmuitas vezes h\u00e1 enganos ... \u00e0s vezes pensamos uma coisa e depois at\u00e9 percebemos que at\u00e9 era outra \n\ncoisa completamente diferente \n\nE3 - ...na pr\u00f3pria pesquisa por vezes acabam por encontrar informa\u00e7\u00f5es e algumas delas jogam com \n\nas quest\u00f5es dos valores. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 4 - \n\nE4 - ... eles perceberem que o conhecimento est\u00e1 em permanente constru\u00e7\u00e3o e que aquilo que \u00e9 \n\numa realidade hoje em dia poder\u00e1 (n\u00e3o) ser daqui a uns anos, porque o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico \u00e9 muito \n\nmais (r\u00e1pido) e acaba-se por estruturar o conhecimento de uma dada maneira, pondo em causa os \n\nconhecimentos actuais... (n\u00e3o ensinamos) conhecimentos... para sempre, estagnados, mas sim em \n\nplena constru\u00e7\u00e3o, aplico a\u00ed a Epistemologia... \n\nE4 - se n\u00f3s n\u00e3o mostrarmos a componente pr\u00e1tica para complementar a teoria n\u00e3o associam o \n\ntrabalho real ao trabalho cient\u00edfico. O TP, por exemplo o Trabalho de Campo e o Trabalho \n\nLaboratorial d\u00e3o uma vis\u00e3o da componente pr\u00e1tica complementando a parte te\u00f3rica.  \n\nE7 - importante para compreender o pr\u00f3prio percurso da Ci\u00eancia. \n\n \n\n c) Utilidade para a vida activa \n\nE3 - Eu acho que o TP os ajuda muito mais porque mais tarde v\u00e3o precisar de resolver uma tarefa e \n\nningu\u00e9m lhes vai dar o receitu\u00e1rio. Assim se eles j\u00e1 estiverem habituados a seleccionar informa\u00e7\u00e3o \n\npor eles pr\u00f3prios para depois trabalharem essa informa\u00e7\u00e3o, julgo que vai ser muito mais proveitoso. \n\nE6 - ...eu fa\u00e7o um paralelo... em termos de seguran\u00e7a, de higiene, de medi\u00e7\u00f5es e no fundo, se eles \n\naprenderem alguma coisa com isso, mesmo que n\u00e3o seja da Biologia, a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \u00e0 vida \u00e9 \n\nmuito importante. \n\n \n\nSC2. Valoriza\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias \n\n Indicadores: \n\n a) Integra\u00e7\u00e3o de teoria e pr\u00e1tica \n\nE1 \u2013 Antigamente havia uma boa integra\u00e7\u00e3o. Os professores combinavam os conte\u00fados a abordar \n\npara serem leccionados ao mesmo tempo. Em CTV aprofundava-se mais a teoria e em TLB eles \n\nviam e aprendiam muito melhor \n\nE2 - No que diz respeito \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e a integra\u00e7\u00e3o dessas \n\nmetodologias na Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica, concordo inteiramente. \u00c0s vezes havia uma completa \n\ndescoordena\u00e7\u00e3o entre aquilo que se dava na Espec\u00edfica e na T\u00e9cnica, havia inclusivamente \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de assuntos dados num lado e no outro...  \n\nE4 - na minha opini\u00e3o sincera, se for bem orientado ter\u00e1 melhor proveito, porque as TLB, muitas \n\nvezes, estavam desligada com a parte de CTV... assim v\u00e3o-se complementar mesmo no pr\u00f3prio ano \n\nlectivo, porque muitas vezes as TLB faziam trabalhos pr\u00e1ticos que muitas vezes s\u00f3 eram utilizados \n\nno ano a seguir ou coisa assim, ao n\u00edvel te\u00f3rico... deve facilitar mais essa coordena\u00e7\u00e3o.  \n\nE5 \u2013 (Antes) Uma boa articula\u00e7\u00e3o talvez n\u00e3o. N\u00f3s fomos apurando essa articula\u00e7\u00e3o ao longo do \n\ntempo, eh... \u00edamos vendo aquilo que era abordado nas disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e aquilo \n\nque era abordado na disciplina de CTV ou CFQ, havia aspectos que eram comuns e que passavam a \n\n\n\nANEXOS \n\n- 5 - \n\nser abordados s\u00f3 numa das disciplinas. Para tirar a carga na CFQ, muitas vezes abordava-se nas \n\nT\u00e9cnicas. Nesse sentido \u00e9 que foi feita a articula\u00e7\u00e3o, tentar n\u00e3o repetir. E5 \u2013 Teoricamente, deveria \n\nfuncionar melhor neste modelo, estar integrada a te\u00f3rica na pr\u00e1tica, mas vai perder bastante a parte \n\nexperimental, a parte pr\u00e1tica...  \n\nE6 \u2013 ...isso era o ideal se fossem mais objectivos. Neste momento n\u00e3o sei at\u00e9 onde \u00e9 que se deve ir. \n\nN\u00e3o posso partir para uma pr\u00e1tica sem saber a te\u00f3rica e a componente te\u00f3rica n\u00e3o \u00e9 suficiente para \n\navan\u00e7ar... o programa \u00e9 extenso. \n\nE7 - comparando as duas coisas (TLB e programa actual) penso que se est\u00e1 a perder, apesar da \n\nfilosofia (dos novos programas) poder apontar para outra coisa, mais moderna, mais do \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias, do esp\u00edrito cient\u00edfico, de investiga\u00e7\u00e3o... \u00e9 dif\u00edcil implementar \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o nas escolas secund\u00e1rias por diversas raz\u00f5es... E7 \u2013 boa (integra\u00e7\u00e3o antes da revis\u00e3o) \n\nn\u00e3o havia, depende do tempo das pessoas, apesar de tudo, o que faz funcionar as coisas s\u00e3o sempre \n\nos professores, (a nova revis\u00e3o) em princ\u00edpio dever\u00e1 proporcionar porque \u00e9 o mesmo professor \n\nE8 -  ... Parece-me que a parte pr\u00e1tica fica sempre para segundo plano, n\u00e3o tenho qualquer d\u00favida, \n\npara o ano quando j\u00e1 n\u00e3o houver TLB as coisas n\u00e3o se v\u00e3o fazer todas. (Antes) acho que sim, \n\napesar de a mat\u00e9ria n\u00e3o ser dada ao mesmo tempo, n\u00f3s temos alguma flexibilidade, \u00e0s vezes \n\npeg\u00e1vamos no programa de TLB e mold\u00e1vamo-lo em fun\u00e7\u00e3o do de CTV. Alterava-se um pouco a \n\nordem para fazer coincidir, este ano como \u00e9 o mesmo professor isso \u00e9 mais f\u00e1cil. \n\n \n\n b) Articula\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas \n\nE1 \u2013 No oitavo ano uma... ou outra, relativamente \u00e0 energia, mas... n\u00e3o aprofundamos muito, \n\nfalamos nos tipos de energia e pouco mais.. \n\nE2 \u2013 Sim, inclusive no Ensino B\u00e1sico, o programa \u00e9 um programa de ciclo, na Biologia e na \n\nGeologia e na F\u00edsica e na Qu\u00edmica tem havido a nossa preocupa\u00e7\u00e3o de articular, nomeadamente no \n\nin\u00edcio do ano lectivo... h\u00e1 um cap\u00edtulo sobre o Espa\u00e7o e as colegas de Qu\u00edmica aperceberam-se que \n\nh\u00e1 quest\u00f5es que est\u00e3o a ser abordadas na Biologia e na Qu\u00edmica, sent\u00e1mo-nos todas \u00e0 mesma mesa \n\na discutir e chegou-se a consenso sobre o que seria dado por uns e por outros mais profundamente, \n\nhavia coisas que a Biologia e a Geologia tinham de antecipar para a F\u00edsica dar continuidade.... \n\nE3 - ...se eles tiverem o TP no contexto de uma quest\u00e3o-problema \u2026 \u201cporqu\u00ea que os monumentos \n\nest\u00e3o a ficar corro\u00eddos e no Rossio, em Lisboa, t\u00eam um efeito de corros\u00e3o muito grande?\u201d, eles t\u00eam \n\nde investigar para saber o que \u00e9 que pode corroer os materiais, depois t\u00eam que ver que condi\u00e7\u00f5es \n\nno Rossio podem provocar essa corros\u00e3o e depois atrav\u00e9s de estudos chegarem \u00e0 conclus\u00e3o de que \n\n\u00e9 o efeito dos pombos e da polui\u00e7\u00e3o e das chuvas e tudo mais \u2026 A\u00ed j\u00e1 entra com a Geologia, as \n\ncoisas interligam-se. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 6 - \n\nE6 - ...a Direc\u00e7\u00e3o Regional n\u00e3o d\u00e1 nenhuma justifica\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel para que a F\u00edsica se junte com a \n\nBiologia, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o nenhuma. \n\nE7 \u2013 E antes da reorganiza\u00e7\u00e3o os professores de Biologia/Geologia e F\u00edsica/Qu\u00edmica s\u00f3 muito \n\nraramente tentavam articular, n\u00e3o era sistem\u00e1tico... Agora, faz-se, pelo menos inicialmente... depois \n\nas pessoas fazem quando sentem essa necessidade. Entendendo-se o Departamento como uma \u00e1rea \n\ndisciplinar, vai manter a Biologia/Geologia e F\u00edsica/Qu\u00edmica e s\u00f3 assim \u00e9 que se pode fazer a \n\narticula\u00e7\u00e3o dos programas. \n\nE8 - Deve ser feita, principalmente no B\u00e1sico. (Antes) N\u00e3o havia uma articula\u00e7\u00e3o...  \n\nE1 \u2013 (Transversalidade do curr\u00edculo) A professora de F\u00edsico-qu\u00edmica, que lhes d\u00e1 o Estudo \n\nAcompanhado gosta de fazer tamb\u00e9m trabalhos neste \u00e2mbito e o que eles n\u00e3o resolvem sozinhos \n\nacabam por completar no Estudo Acompanhado. N\u00e3o quer dizer que vamos para as aulas de Estudo \n\nAcompanhado e de \u00c1rea Projecto dar aulas de Ci\u00eancias, mas h\u00e1 vertentes pr\u00e1ticas em que podemos \n\noperacionalizar os conhecimentos e as mat\u00e9rias... podemos interlig\u00e1-las. Ficam at\u00e9 com uma vis\u00e3o \n\nmais ampla e at\u00e9 mais racional dos conte\u00fados que dantes eram mais espartilhados nas diferentes \n\ndisciplinas, podemos mostrar-lhes que afinal est\u00e1 tudo relacionado. \n\n \n\n \n\nC3. Satisfa\u00e7\u00e3o com o TP implementado \n\n \n\nE1 \u2013 Satisfeita, satisfeita nem sempre...  \n\nE2 \u2013 Sem d\u00favida, j\u00e1 nem imagino ensinar Ci\u00eancias sem a actividade experimental.   \n\nE3 \u2013 Sim, embora os alunos nunca atinjam os objectivos todos.   \n\nE4 \u2013 Regra geral sim porque acabei por motivar os alunos.   \n\nE5 \u2013 Sim.   \n\nE6 \u2013 Sim.  \n\nE7 \u2013 Sim, nem considero de outra forma, teoria sem pr\u00e1tica...    \n\nE8 \u2013 Sim. \n\n  \n\nMotivos de satisfa\u00e7\u00e3o \n\n Indicadores: \n\n a) Melhoria das aprendizagens \n\nE1 - em qualquer actividade pr\u00e1tica fazendo aprende-se mais \n\nE2 - dizer aos alunos o que \u00e9 o alcance, teoricamente, o valor de X no eixo, n\u00e3o t\u00eam a mesma \n\npercep\u00e7\u00e3o... acabam por perceber o que \u00e9, mas se calhar demoram muito mais tempo do que \n\nquando fazem eles. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 7 - \n\nE3 - quando a pessoa fica com a turma 1, 2 anos nota que ao fim daquele ciclo, realmente, eles \n\nevolu\u00edram \n\nE4 - acaba por os motivar mais para a aprendizagem na disciplina.  \n\nE5 - \u00e9 fundamental na aprendizagem das Ci\u00eancias Experimentais \n\nE8 - \u00e9 sempre mais produtivo, fazendo aprendem melhor. O TP d\u00e1 para eles aprenderem bastante e \n\ndepois tem essa vertente de tamb\u00e9m desenvolver essas compet\u00eancias \n\n \n\n b) Boa rela\u00e7\u00e3o professor-aluno \n\nE6 - a rela\u00e7\u00e3o afectiva com os alunos era diferente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDimens\u00e3o B: Constrangimentos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de TP. \n\n \n\nC1. Extr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio Professor-aluno \n\n \n\nSC1. Raz\u00f5es institucionais \n\n Indicadores: \n\n a) Turmas com n\u00famero excessivo de alunos \n\nE1 - depende muito das turmas \n\nE4 - turmas muito grandes, geralmente \u00e9 muito complicado trabalhar  \n\nE5 - turmas extremamente grandes, n\u00famero de alunos excessivo, apesar de haver um n\u00famero \n\nrecomendado, as turmas s\u00e3o sempre maiores \n\nE6 - no laborat\u00f3rio t\u00ednhamos poucos alunos, t\u00ednhamos at\u00e9 quinze alunos, era muito mais produtivo \n\nE7 - a escola est\u00e1 super lotada \n\n \n\n b) Dificuldades em deslocar os alunos \n\nE7 - o rigor que actualmente t\u00eam que ter as sa\u00eddas dos alunos das escolas. A n\u00edvel de legisla\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o h\u00e1 coordena\u00e7\u00e3o (entre) as pessoas que fazem os programas e quem legisla, na actual legisla\u00e7\u00e3o \n\nentende-se visita de estudo toda e qualquer desloca\u00e7\u00e3o para o espa\u00e7o exterior, implica um conjunto \n\nde procedimentos que torna penoso a organiza\u00e7\u00e3o de uma actividade dessas e isso veio prejudicar. \n\nE8 - agora as Sa\u00eddas s\u00e3o muito burocr\u00e1ticas, t\u00eam de ser propostas com meses de anteced\u00eancia, para \n\nal\u00e9m do trabalho que d\u00e3o a planear... \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\n- 8 - \n\n c) Apoio da Direc\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\nE1 - o material \u00e9 escasso (h\u00e1 bastante tempo) \n\nE2 - sentimos dificuldades econ\u00f3micas na aquisi\u00e7\u00e3o do que \u00e9 necess\u00e1rio. \n\nE3 - ...todos os anos, dentro das dificuldades, perguntam o necess\u00e1rio\u2026 em regra n\u00e3o pedimos \n\nmuito porque a escola est\u00e1 condicionada... quase tudo conseguiram adquirir. Desde que haja uma \n\nboa coordena\u00e7\u00e3o... se calhar agora estaremos com algu\u00e9m que est\u00e1 atento \u00e0s mudan\u00e7as que v\u00e3o \n\nacontecendo normalmente\u2026 a escola tem de ter efectivamente possibilidades de adquirir esse \n\nmaterial \n\nE4 - Est\u00edmulo h\u00e1, agora apoio log\u00edstico \u00e9 que n\u00e3o. Se tentares apresentar um projecto \u00e9 aceite, mas \n\ndepois... por exemplo apresent\u00e1mos uma ficha com material para o laborat\u00f3rio que foi aceite logo, \n\npassa-se um ano e at\u00e9 agora nada. \n\nE5 - as pr\u00f3prias escolas, por vezes, est\u00e3o mais preocupadas com a imagem que transmitem para o \n\nexterior do que propriamente com aquilo que se faz na sala de aula... o importante \u00e9 a aula, o que \n\neles conseguem aprender. (Direc\u00e7\u00e3o vai) tentando, apesar das poucas verbas que t\u00eam. \n\n \n\nSC2. Orienta\u00e7\u00f5es curriculares \n\n Indicador: \n\n a) Extens\u00e3o dos programas \n\nE1 \u2013 (Ensino Secund\u00e1rio) Dever\u00e1 ser complicado. Quer-se, em pouco tempo dar os mesmos \n\nconte\u00fados e cada vez mais TP. (Antigo curr\u00edculo ES) Penso que estava bastante bem feito, grande \n\nparte da pr\u00e1tica laboratorial preparava bem os alunos para a Universidade... era uma boa bagagem \n\npara um curso de Biologia ou Medicina, os alunos iam com muito mais experi\u00eancia... O tempo \u00e9 \n\nque \u00e9 mais dif\u00edcil de gerir... \n\nE2 \u2013 \u00e9 a quest\u00e3o do tempo, de facto as tais metodologias inovadoras que muitas vezes apelam a que \n\nseja o aluno a desenvolver a pr\u00f3pria metodologia de trabalho, no fundo a fazer o protocolo da \n\nexperi\u00eancia...com a Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica abolida, a opini\u00e3o das colegas \u00e9 que o tempo \u00e9 suficiente, \n\nn\u00e3o se pode \u00e9 dormir, tem que se planificar as coisas devidamente, tenho ideia de que \u00e9 capaz de \n\nser adequado. \n\nE3 - ...temos este ano o d\u00e9cimo ano sem a ajuda das T\u00e9cnicas e \u00e9 extremamente dif\u00edcil \n\nconseguirmos abordar aquilo que se pretende porque, por exemplo perspectiva-se que os alunos \n\nnum bloco de noventa minutos consigam planificar uma actividade, desenvolver uma actividade e \n\nfazer um relat\u00f3rio \u2026 os programas est\u00e3o mais interessantes, mais virados para os interesses dos \n\nalunos e para as quest\u00f5es mais actualizadas, mas continuam extensos. \n\nE4 - ... geralmente deve-se criar sempre uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica para haver a parte pr\u00e1tica, para \n\nter uma certa viabilidade. Muitas vezes as situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas (sugeridas nos manuais?) n\u00e3o \n\n\n\nANEXOS \n\n- 9 - \n\ncorrespondem ao meio que circunda a pr\u00f3pria escola, de facto \u00e9 um bocado mais ampla, geral, \n\nglobal... \n\nE5 - aquilo que era feito at\u00e9 agora penso que vai ser um bocado prejudicado, uma vez que deixando \n\nde existir a disciplina de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica h\u00e1 muito menos tempo para se desenvolver esse tipo de \n\nactividades. \n\nE5 \u2013 (programas) demasiado extensos e n\u00e3o v\u00e3o permitir que se fa\u00e7a uma abordagem de TP \n\neficaz,... os colegas que se encontram a leccionar os novos programas t\u00eam tido a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\nfazerem os trabalhos experimentais, mas est\u00e3o a ficar extremamente condicionados com o tempo... \n\no que se pretende \u00e9 que os alunos, sejam eles pr\u00f3prios a propor como \u00e9 que se deve fazer, a \n\npesquisa, o desenvolvimento, todo o trabalho e isso ainda demora algum tempo. \n\nE6 - os conte\u00fados program\u00e1ticos extensos... somos obrigados a cumprir o programa. O TL demora \n\ntempo, \u00e9 preciso preparar... n\u00e3o se vai para uma Sa\u00edda de Campo ou para um laborat\u00f3rio sem saber \n\nregras, o que se vai fazer exactamente, como se comportar perante o problema e isso demora \n\ntempo... \n\nE7 - os programas s\u00e3o extens\u00edssimos e o tempo extremamente curto para se conseguir fazer \n\ntrabalho laboratorial e experimental e as pessoas dizem \u201cou cumprimos o programa ou fazemos um \n\noutro tipo de trabalho que leva muito mais tempo\u201d, porque eles n\u00e3o dominam essas t\u00e9cnicas \n\nb\u00e1sicas eles v\u00e3o... digamos, responder a um receitu\u00e1rio, fazer, mas sem ter a prepara\u00e7\u00e3o E7 - ...o \n\ntreino para assegurar uma parte que \u00e9 b\u00e1sica (os alunos como dominavam j\u00e1 a parte da T\u00e9cnica \n\ntinham mais facilidade em executar e em ser mais aut\u00f3nomos.) nos alunos para poderem a seguir \n\nfazer um trabalho muito mais aut\u00f3nomo, \u00e9 isso que se pretende tamb\u00e9m, porque investiga\u00e7\u00e3o \n\ndirigida pelo professor n\u00e3o chega a ser investiga\u00e7\u00e3o, continua a ser demonstra\u00e7\u00e3o e o aluno a fazer, \n\na seguir uma receita. \n\nE8 - Deixamos de ter as disciplinas puramente t\u00e9cnicas e passamos a ter a pr\u00e1tica inserida na parte \n\nte\u00f3rica... h\u00e1 sempre gente que n\u00e3o adere... querem sempre que o programa seja dado e o n\u00famero de \n\nhoras \u00e9 inferior ao n\u00famero de horas anterior da te\u00f3rica mais a pr\u00e1tica, nunca h\u00e1 tempo... (TP) vai \n\nreduzir-se, obrigatoriamente. Apesar de ser uma maneira \u00fatil de aprenderem... leva mais tempo... \n\nh\u00e1 um certo desfasamento, o programa apresenta uma quest\u00e3o pr\u00e1tica para ser resolvida e n\u00e3o h\u00e1 \n\ntempo para essa componente pr\u00e1tica, com as novas orienta\u00e7\u00f5es fica extremamente reduzida. \n\n \n\n b) Adequa\u00e7\u00e3o dos programas \n\nE6 - e depois, ao ler o programa uma pessoa fica sempre com a d\u00favida de at\u00e9 onde \u00e9 que pode ir e \n\ndepois parte para a pr\u00e1tica sem saber quais s\u00e3o os conceitos importantes necess\u00e1rios, at\u00e9 que ponto \n\na profundidade do programa? \n\n\n\nANEXOS \n\n- 10 - \n\nE7 \u2013 ...a parte da Geologia est\u00e1 bem estruturada, tem sequ\u00eancia, l\u00f3gica, aprofundamento mas a \n\nparte da Biologia n\u00e3o, nomeadamente h\u00e1 aspectos que aparecem e que t\u00eam de ser tratados pela \n\nrama e se a pessoa considera que aquele aspecto teria de ter outros conhecimentos, refiro-me, por \n\nexemplo, no 11\u00ba ano \u00e0s teorias evolutivas, Darwinismo, Lamarkismo e fica sem se compreender a \n\nperspectiva hist\u00f3rica, o que antes se fazia no 12\u00ba ano. N\u00e3o sei se isso \u00e9 vantajoso se n\u00e3o \u00e9, se tem \n\nimport\u00e2ncia, se n\u00e3o tem, porque se calhar essas quest\u00f5es s\u00f3 poder\u00e3o ser avaliadas daqui a alguns \n\nanos. \n\nE8 - Tamb\u00e9m parece que as coisas s\u00e3o dadas muito por cima, depois quando h\u00e1 necessidade de \n\nexplicar temos de ir mais aprofundadamente, porque s\u00e3o necess\u00e1rios conceitos que eles nunca \n\nderam... nas pr\u00f3prias orienta\u00e7\u00f5es do programa dizem, por exemplo \u201cN\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ir \u00e0 ultra-\n\nestutura\u201d, mas depois surgem outros aspectos do tipo \u201cCompara uma c\u00e9lula animal com uma \n\nc\u00e9lula vegetal\u201d (com) aspectos da ultra-estrutura. \n\n \n\nSC3. Raz\u00f5es log\u00edsticas \n\n Indicadores: \n\n a) Exist\u00eancia de um ou mais laborat\u00f3rios adequados \n\nE1 - \u00e9 uma sala normal... com duas bancadas... os tabuleiros s\u00e3o preparados ao fim do dia porque \n\ndurante o dia o laborat\u00f3rio est\u00e1 permanentemente ocupado \n\nE2 \u2013 Bons laborat\u00f3rios. \n\nE3 - Temos laborat\u00f3rios, razoavelmente equipados...  \n\nE4 - disposi\u00e7\u00e3o de mesas e cadeiras errada, o pr\u00f3prio material... n\u00e3o existem sequer as condi\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas. \n\nE5 - A escola... tem bons laborat\u00f3rios e material. \n\nE6 - n\u00f3s s\u00f3 temos um laborat\u00f3rio, mas est\u00e1 bem equipado \n\nE7 - os espa\u00e7os... n\u00e3o est\u00e3o adequados, este laborat\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 um verdadeiro laborat\u00f3rio  \n\nE8 - temos mesas e bancadas encostadas \u00e0 janela o que acho desadequado, o sistema de g\u00e1s j\u00e1 n\u00e3o \n\nse usa e  \u00e9 perigoso. \n\n \n\n b) Disponibilidade do laborat\u00f3rio para todas as turmas de Ci\u00eancias \n\nE1 - normalmente as aulas de turnos s\u00e3o sempre l\u00e1, at\u00e9 tenho aulas normais l\u00e1...  \n\nE3 - \u00e0s vezes quer-se dar uma aula no laborat\u00f3rio mas n\u00e3o se pode ir porque o laborat\u00f3rio est\u00e1 \n\nocupado, mas n\u00e3o fica um TP por fazer por falta de instala\u00e7\u00f5es. \n\nE6 - todas as turmas passam por l\u00e1 \n\nE7 - vir ao laborat\u00f3rio implica fazer uma inscri\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, nem todos os alunos (podem) vir o \n\nmesmo n\u00famero de vezes \n\n\n\nANEXOS \n\n- 11 - \n\nE8 - Em termos de hor\u00e1rio todas as turmas t\u00eam aulas no laborat\u00f3rio \n\n \n\n c) Materiais adequados e actualizados \n\nE1 - ...os microsc\u00f3pios \u00e9 um bocado complicado porque est\u00e3o numa arrecada\u00e7\u00e3o empilhados \n\nE2 - ... equipamento h\u00e1 muita coisa de que temos necessidade... bons laborat\u00f3rios \n\nE4 - ... temos um grande problema, porque os materiais, os poucos que existem n\u00e3o funcionam \n\nbem. N\u00e3o d\u00e1 mesmo, os microsc\u00f3pios n\u00e3o funcionam... \n\nE5 - ...bons laborat\u00f3rios e material. \n\nE6 - agora que j\u00e1 est\u00e1vamos com as escolas apetrechadas, que j\u00e1 t\u00ednhamos realmente as condi\u00e7\u00f5es \n\nE7 - O material \u00e9 suficiente e adequado  \n\nE8 - ...temos o material mais tradicional, os microsc\u00f3pios s\u00e3o muito sens\u00edveis. Temos um \n\ncomputador em cada laborat\u00f3rio, mas n\u00e3o tem impressora nem est\u00e1 ligado \u00e0 Internet. Temos \n\nbastante material de laborat\u00f3rio, estufas, muito que at\u00e9 nem sequer \u00e9 usado... \n\n \n\nSC4. Raz\u00f5es bibliogr\u00e1ficas \n\n Indicadores:  \n\n a) Disponibilidade de Bibliografia actualizada da IDC e da \u00e1rea espec\u00edfica para professores \n\nE2 - a coordenadora candidatou-se a fundos da rede p\u00fablica de bibliotecas escolares e pediu aos \n\nCoordenadores de Departamento que fizessem uma listagem de recursos necess\u00e1rios para as aulas... \n\nFizemos para os professores uma compra avultada, apesar de n\u00e3o ter chegado ainda o material, a \n\nn\u00edvel de bibliografia, de cassetes de v\u00eddeo e mesmo DVDs. \n\nE3 - H\u00e1 uns anos atr\u00e1s t\u00ednhamos uma biblioteca pouco agrad\u00e1vel, muito fechada, muito pouco \n\napelativa aos alunos, agora est\u00e1 mais airosa, os alunos v\u00e3o para l\u00e1 \u00e0-vontade, t\u00eam computadores, \n\nv\u00e3o estudar \u2026 e quer professores quer alunos s\u00e3o estimulados a ir para a biblioteca. \n\nE4 - para professores n\u00e3o, tem alguma coisa de Did\u00e1ctica ou Pedagogia, cient\u00edfica n\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 \n\ngrande coisa, agora sem Internet \u00e9 pior... \n\nE5 - N\u00e3o, a bibliografia para professores vai-se buscar a outro lado. De vez em quando temos \n\ndireito a um livro novo, mas \u00e9 muito pouca coisa. \n\nE6 \u2013 N\u00e3o temos bibliografia. \n\nE7 - est\u00e1 concentrada (no gabinete), quer manuais n\u00e3o adoptadas, quer bibliografia que as pessoas \n\npedem para comprar, quer outra que as pessoas v\u00e3o encontrando... temos uma \u00f3ptima rela\u00e7\u00e3o com \n\na UTAD e temos colegas cuja forma\u00e7\u00e3o foi l\u00e1 e mant\u00eam o elo de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Universidade e acabam \n\npor trazer fotoc\u00f3pias ou sebentas.. Da Did\u00e1ctica n\u00e3o, temos ao n\u00edvel cient\u00edfico... \n\nE8 - Mais manuais, mas h\u00e1 alguns livros que temos aqui no gabinete... cada um compra. Falando \n\ndas pessoas do Quadro quando h\u00e1 alguma coisa interessante propomos para comprar para a escola. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 12 - \n\nDa Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias... n\u00e3o. (Bibliografia da \u00e1rea espec\u00edfica) preocupa-nos porque \u00e9 para ser \n\nutilizada \n\n \n\n b) Disponibilidade de Bibliografia actualizada para os alunos \n\nE1 - estamos muito bem \n\nE2 - a nossa biblioteca funciona bem \n\nE3 - temos uma parte de Biblioteca t\u00edpica, j\u00e1 temos uma parte de inform\u00e1tica com computadores \n\npara eles fazerem pesquisa \n\nE5 - vai estando. \n\nE6 - Bibliografia actualizada n\u00e3o temos... n\u00e3o h\u00e1 muita, mas penso que os alunos j\u00e1 n\u00e3o gostam \n\nmuito de livros, \u00e9 a Internet e eu, francamente, n\u00e3o gosto.  \n\nE7 - Existe bibliografia na biblioteca mas deve estar... desactualizada. \n\nE8 - temos alguma coisa de livros adoptados e (outros) \n\n \n\n \n\nC2. Intr\u00ednsecos ao bin\u00f3mio Professor-aluno \n\n \n\nSC1. Alunos \n\n Indicador:  \n\n a) Predisposi\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nE3 - h\u00e1 obst\u00e1culos da parte deles... v\u00eam com uma metodologia bem diferente, n\u00e3o est\u00e3o habituados \n\na fazer pesquisa,  a serem responsabilizados pelo que fazem no sentido de terem de ser eles a \n\ninterpretar a ter de pesquisar para fazer, isso leva algum tempo \u2026 \u00e9 uma coisa natural, come\u00e7am \n\npor ter resist\u00eancia porque n\u00e3o sabem o que h\u00e3o-se fazer \n\nE4 - tem que se dar... a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para se come\u00e7ar a inserir a situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica para eles \n\ncome\u00e7arem a resolver com algumas actividades pr\u00e1ticas. Se houvesse uma planifica\u00e7\u00e3o de uma \n\nactividade e organiza\u00e7\u00e3o num determinado \u00e2mbito e... todos os anos tivessem uma actividade ou \n\nduas diferentes ao n\u00edvel da pr\u00e1tica j\u00e1 estavam habituados e nada sa\u00eda do normal, tinham \n\ncomportamentos mais adequados e estavam mais motivados para aquele tipo de actividade. Os \n\nmi\u00fados quando n\u00e3o est\u00e3o habituados a trabalhar de uma forma sistem\u00e1tica, acabam por levar aquilo \n\num pouco na brincadeira e n\u00e3o no sentido da aprendizagem. \n\nE4 - os pr\u00f3prios alunos mostram-se reticentes quando queres fazer uma actividade diferente, o que \n\nn\u00e3o \u00e9 normal.. est\u00e3o t\u00e3o habituados a aulas do tipo expositivo, n\u00e3o s\u00f3 na nossa \u00e1rea curricular, \n\ncomo nas outras e sempre que se sai da rotina eles logo come\u00e7am-se a desviar no comportamento \n\n\n\nANEXOS \n\n- 13 - \n\nE5 - Quando h\u00e1 uma evolu\u00e7\u00e3o nas nossas metodologias os alunos, e at\u00e9 os Encarregados de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, come\u00e7am a estranhar... \u201caquele professor n\u00e3o est\u00e1 a dar a mat\u00e9ria... est\u00e1 a fazer as \n\ncoisas de outra forma... h\u00e1 sa\u00eddas de campo e s\u00e3o os alunos que trabalham\u201d e as pessoas n\u00e3o est\u00e3o \n\nhabituadas, est\u00e3o habituadas a que os filhos cheguem a casa com trabalhos de casa para fazer, \n\nestudar aquela mat\u00e9ria daquela forma, quando lhes aparecem formas diferentes \u00e9 complicado e at\u00e9 \n\nreclamam \u201cporque \u00e9 que aquele professor ainda n\u00e3o fez o teste... como \u00e9 que os alunos est\u00e3o a ser \n\navaliados?\u201d. ... a forma como o sistema tem vindo a ser desenvolvido, mudar \u00e9 um bocado \n\ncomplicado. \n\nE7 - \u00e9 o facto de chegarem ao ES com dificuldades de organiza\u00e7\u00e3o, porque o TP, quer ao n\u00edvel \n\nlaboratorial, quer ao n\u00edvel do TC, exige uma certa organiza\u00e7\u00e3o, uma certa postura que eles n\u00e3o t\u00eam \n\ne h\u00e1 todo um per\u00edodo, (ao contr\u00e1rio das) T\u00e9cnicas, em que eles t\u00eam de adquirir essa postura, \n\ntrabalhar com rigor e isso j\u00e1 n\u00e3o pode ser feito, pode ser feito mas desperdi\u00e7a-se tempo. (Os \n\nalunos) n\u00e3o (v\u00eam preparados para desenvolver um trabalho adequado). \n\nE8 - os alunos t\u00eam muita dificuldade em chegar aqui com problemas dos quais se possa partir para \n\numa discuss\u00e3o, para um trabalho... est\u00e3o sempre \u00e0 espera que n\u00f3s lhes digamos o que h\u00e3o-de fazer \n\n \n\nSC2. Professores \n\n Indicadores:  \n\n a) Professores com d\u00e9fice de forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do TP \n\nE2 - ... alguns professores puseram logo de parte a Forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, h\u00e1 professores que apesar de \n\nterem o mesmo n\u00famero de anos de servi\u00e7o que nunca deram Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica... \n\nE3 - ... sentimos dificuldades at\u00e9 porque nesta nova reforma estamos a implementar TP que nunca \n\nt\u00ednhamos feito, assuntos que nunca t\u00ednhamos tratado e isso leva a que todos n\u00f3s tenhamos que... \n\nfazer auto-forma\u00e7\u00e3o para saber como \u00e9 que se consegue fazer uma tinta... temos de passar muitas \n\nhoras nos laborat\u00f3rios a tentar fazer as experi\u00eancias e a tentar prever as dificuldades que os alunos \n\nv\u00e3o encontrar ou n\u00e3o, para seleccionarem as experi\u00eancias que podem fazer porque... alguns de n\u00f3s \n\nn\u00e3o tiveram muita forma\u00e7\u00e3o em termos laboratoriais. \n\nE4 - os professores da faixa et\u00e1ria mais antiga mostram-se mais relutantes para fazerem TP, \n\nprincipalmente Sa\u00eddas de Campo. TL, como \u00e9 na sala de aula \u00e9 mais controlado e os alunos... est\u00e3o \n\nfechados num espa\u00e7o. Na sa\u00edda de campo h\u00e1 falta de forma\u00e7\u00e3o... Como n\u00e3o t\u00eam forma\u00e7\u00e3o e \n\n(conhecimento) sobre a zona geol\u00f3gica onde est\u00e3o a leccionar pela primeira vez... os professores \n\ncomo n\u00e3o v\u00e3o para a zona onde estudaram ou fizeram um estudo geol\u00f3gico e biol\u00f3gico mais \n\nintensivo ao n\u00edvel de est\u00e1gio... sente-se dificuldade e a falta de forma\u00e7\u00e3o... acabam por se remeter \n\ncom as coisas que eles sabem. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 14 - \n\nE5 \u2013 (alguns professores sentem dificuldades mas n\u00e3o procuram forma\u00e7\u00e3o para superar essas \n\ndificuldades)... mas isso sempre assim foi.  \n\nE6 - Dificuldade sim, mas t\u00eam feito um esfor\u00e7o grande...  \n\nE7 - T\u00eam, sem d\u00favida, dificuldades de forma\u00e7\u00e3o, neste caso n\u00e3o encontram no centro de forma\u00e7\u00e3o \n\nresposta a essas dificuldades, nem sempre aquilo que os centros de forma\u00e7\u00e3o oferecem e oferecem \n\nna \u00e1rea... vem de encontro \u00e0s reais necessidades.  \n\nE8 - tivemos aqui uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre TP em Geologia, mais na corrente da Ci\u00eancia-\n\nTecnologia-Sociedade-Ambiente, fizemos todos, embora, sinceramente n\u00e3o creio que tenha \n\naprendido muito mais... alguns termos novos de que nunca tinha ouvido falar... tentar p\u00f4r aquilo em \n\npr\u00e1tica, \u00e9 muito te\u00f3rica... \n\n \n\n b) TP negligenciado perante a extin\u00e7\u00e3o das disciplinas T\u00e9cnicas \n\nE2 - ... n\u00e3o tenho tido as disciplinas de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica mas desde que se implementou a nova \n\nreforma s\u00e3o das actividades mais frequentes na sala de aula ... d\u00e1 trabalho e h\u00e1 a parte dos \n\nrelat\u00f3rios e os professores fogem um bocado disso... a integra\u00e7\u00e3o (teoria e pr\u00e1tica) n\u00e3o deve ser \n\ncomprometida, penso que devemos \u201cfor\u00e7ar\u201d os professores, somos professores de F\u00edsica e de \n\nQu\u00edmica, portanto n\u00e3o h\u00e1 que fugir da pr\u00e1tica. \n\nE4 - h\u00e1 muito menos tempo para se desenvolver esse tipo de actividades e acho que vai perder \n\nbastante a pr\u00e1tica experimental. \n\nE5 - n\u00e3o sei como \u00e9 que ir\u00e1 funcionar, se ser\u00e3o os pr\u00f3prios alunos a fazer os trabalhos ou se ser\u00e3o \n\ndemonstrativos e a\u00ed perde-se muito. Acho que vai estar muito mais limitado... deveria continuar a \n\nhaver uma vertente mais destinada ao TE, que obrigue, de facto a recorrer ao TE. \n\nE6 - ...\u00e9 muita mat\u00e9ria e penso que n\u00e3o se vai realizar... vamos ter um desperd\u00edcio de material, \n\nmicrosc\u00f3pios, centr\u00edfugas... para se fazerem aquelas actividades todas \u00e9 complicado e, portanto, \n\nacho que vai prevalecer a exposi\u00e7\u00e3o, sobretudo a exposi\u00e7\u00e3o e pouco mais... (Um dos blocos tem de \n\nser passado obrigatoriamente no laborat\u00f3rio), mas no laborat\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio que fa\u00e7am \n\nactividades pr\u00e1ticas \n\nE7 - as pessoas est\u00e3o a pensar no cumprimento dos programas e a considerar que n\u00e3o t\u00eam tempo \n\npara a vertente experimental porque demora mais tempo, se o TP for demonstrativo n\u00e3o tem \n\ninteresse nenhum. \n\nE8 - o programa tem de ser cumprido, se existe indica\u00e7\u00e3o para uma parte pr\u00e1tica, tem de ser dada, \n\nagora, n\u00e3o tem de ser toda dada... os conceitos te\u00f3ricos t\u00eam que ser dados, se s\u00e3o complementados \n\npela pr\u00e1tica ou n\u00e3o fica ao cargo da consci\u00eancia do professor... h\u00e1 sempre professores, os mais \n\nantigos, que t\u00eam uma certa relut\u00e2ncia em ir fazer pr\u00e1ticas... s\u00e3o os primeiros a escolher, de maneira \n\nque n\u00e3o escolhiam parte pr\u00e1tica... \n\n\n\nANEXOS \n\n- 15 - \n\n \n\nDimens\u00e3o C: Rela\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica com o TP implementado. \n\n \n\nC1. Posicionamento relativo ao TP \n\n \n\nSC1. Articula\u00e7\u00e3o com a IDC \n\n Indicadores: \n\na) Conhecimento de indicadores da IDC  \n\nE2 - ... as Concep\u00e7\u00f5es Alternativas s\u00e3o muito importantes... e quest\u00f5es relacionadas com o TP \n\nE3 \u2013 Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas... Avalia\u00e7\u00e3o. \n\nE4 - ... aquilo que tenho aplicado mais \u00e9 mais a parte da Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade. A parte da \n\nEpistemologia, dou um pouco de relev\u00e2ncia, mas n\u00e3o muita... Concep\u00e7\u00f5es Alternativas. \n\nE5 \u2013 As novas abordagens aos conte\u00fados program\u00e1ticos foram feitas... t\u00eam por detr\u00e1s novas \n\nmetodologias implementadas, acho isso importante... CTSA (Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-\n\nAmbiente), Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas... Fundamental, considero muito importante e temos \n\nprocurado utiliz\u00e1-las sempre que poss\u00edvel \n\nE7 \u2013 (Hist\u00f3ria e Filosofia das Ci\u00eancias) importante para compreender o pr\u00f3prio percurso da Ci\u00eancia \n\ne a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \n\n- - - \n\nE1 - N\u00e3o sei... Eu penso que por vezes (a IDC) fica um bocado \u00e0 parte.  \n\nE6 - N\u00e3o, n\u00e3o. Isso \u00e9 muito oculto... nos livros j\u00e1 est\u00e3o as propostas, d\u00e3o-nos propostas alternativas, \n\n\u201cpode explorar o quadro tal, o acetato x, o filme y\u201d, no fundo j\u00e1 estamos a ser orientados, n\u00e3o h\u00e1 \n\nnecessidade de nos preocuparmos  \n\nE8 - N\u00e3o... tamb\u00e9m n\u00e3o me chegam a mim... o que fa\u00e7o \u00e9 seguir um bocado trabalhos que j\u00e1 est\u00e3o \n\nfeitos, a planifica\u00e7\u00e3o propostas... Tivemos aqui uma ac\u00e7\u00e3o na escola (sobre) CTSA... mas mesmo \n\nisso fiquei com a impress\u00e3o de que aquilo era muito te\u00f3rico... \n\n \n\n b) Reconhecimento da utilidade e da aplicabilidade da IDC \n\nE2 - sim, sem d\u00favida... as aulas expositivas est\u00e3o mesmo com tend\u00eancia para acabar \n\nE4 - porque os alunos quando s\u00e3o aulas expositivas desligam. \n\nE2 - ... \u00e0s vezes acusam as pessoas da Did\u00e1ctica de serem uns te\u00f3ricos, mas at\u00e9 nem me parece... \n\nfalam com conhecimento de causa, depois de ouvirem outros e de tamb\u00e9m terem feito as suas \n\nexperi\u00eancias...  tenho lido esses resultados com aten\u00e7\u00e3o e tenho feito uma reflex\u00e3o... \n\nE3 - Temos o aspecto da metodologia e da Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas, \u00e9 um aspecto muito \n\nimportante e que s\u00f3 podia ter surgido da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica, porque \u00e9 uma maneira \n\n\n\nANEXOS \n\n- 16 - \n\ndiferente de o aluno trabalhar, de os obrigar a pensar e a envolverem-se no problema que lhes \u00e9 \n\ncolocado para chegarem a uma conclus\u00e3o sobre esse problema e mesmo, \u00e0s vezes para dizerem que \n\nn\u00e3o chegaram a conclus\u00e3o nenhuma. Em termos da Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica, as diferentes vertentes \n\nda avalia\u00e7\u00e3o \u2026 dantes baseavamo-nos apenas nos testes escritos \u2026 agora h\u00e1 uma tentativa de \n\nvariar ao m\u00e1ximo os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \u2026 da nossa parte h\u00e1 j\u00e1 um recurso reduzido aos \n\ntestes de avalia\u00e7\u00e3o... tentamos implementar outras actividades de car\u00e1cter sistem\u00e1tico, como \n\nactividades de controlo, pequenas quest\u00f5es colocadas com uma frequ\u00eancia bastante maior para \n\nobrigar os alunos a acompanharem a mat\u00e9ria de uma maneira diferente, os trabalhos de pesquisa \n\nque por vezes t\u00eam de fazer sobre um dado assunto. \n\nE4 - Eu estou mais sensibilizada, como estou a fazer o Mestrado, porque \u00e9 atrav\u00e9s da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nque n\u00f3s fazemos, que n\u00f3s tamb\u00e9m, professores estamos mais sensibilizados a tomar parte da \n\ncomponente pr\u00e1tica, ao fazer um diagn\u00f3stico ao n\u00edvel das lacunas dos alunos n\u00f3s podemos no \n\nfundo viabilizar trabalhos pr\u00e1ticos, quer ao n\u00edvel laboratorial, quer ao n\u00edvel das sa\u00eddas de campo de \n\nmodo a... articular a teoria com a componente pr\u00e1tica. \n\nE7 - penso que a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas est\u00e1 na base at\u00e9 do pr\u00f3prio TE/TL. Exige-se muito mais, \n\no que \u00e9 bom em termos de compet\u00eancias a desenvolver, \u00e9 muito mais interessante do que a \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 a compreens\u00e3o. \n\n- - - \n\nE1 - Penso que \u00e9 importante, n\u00e3o \u00e9? Mas... (cepticismo) ... \u00e0s vezes. (Age de acordo com a sua \n\nexperi\u00eancia profissional) \u201ce de acordo com o que tenho pela frente\u201d.  \n\nE6 - (N\u00e3o \u00e9 uma coisa priorit\u00e1ria. Prefere assuntos relacionados com a Biologia)... o resto \u00e9 \n\npessoal, depende da nossa experi\u00eancia, a aplica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. \u00c9 evidente que se pudermos \n\nconhecer outro tipo de metodologias isso \u00e9 \u00fatil, agora... t\u00eam de ser aplicadas consoante as turmas e \n\nse temos conhecimentos, ou n\u00e3o. Se calhar \u00e9 \u00fatil, agora eu \u00e9 que nunca fazia uma coisa dessas. \n\nE8 - se uma pessoa tem conhecimento de uma determinada forma de leccionar tamb\u00e9m n\u00e3o corre \n\nrisco nenhum se as tentar aplicar... eu n\u00e3o teria qualquer problema em aplicar uma determinada \n\nforma de ensinar diferente daquilo a que estou habituada a fazer se soubesse \u00e0 partida que poderia \n\nobter determinados resultados. \n\n \n\n c) Integra\u00e7\u00e3o de indicadores da IDC na prepara\u00e7\u00e3o do TP \n\nE2 - ...foi at\u00e9 da minha pr\u00e1tica lectiva que me apercebi (Concep\u00e7\u00f5es Alternativas), nem me passava \n\npela cabe\u00e7a que os alunos n\u00e3o entendessem com facilidade, mas ao ver respostas nos testes que me \n\ndeixavam de boca aberta, acabo por perceber que temos por vezes de seguir um caminho diferente \n\nE3 - estamos com essa metodologia j\u00e1 no segundo ano, a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas, tem sido \n\nproveitoso para os alunos, porque j\u00e1 conseguem a partir de uma quest\u00e3o irem procurar \n\n\n\nANEXOS \n\n- 17 - \n\ninforma\u00e7\u00e3o... fazendo alguma selec\u00e7\u00e3o do que querem e nota-se que est\u00e3o mais aut\u00f3nomos... H\u00e1 \n\nuns tempos atr\u00e1s o aluno tinha uma atitude, na aula, muito mais passiva, ficava a ouvir o professor, \n\nde tempos a tempos faz\u00edamos um teste, a participa\u00e7\u00e3o era nula \u2026 agora s\u00e3o muito mais \n\nparticipativos, s\u00e3o mais solicitados a envolverem-se em tudo. \n\nE4 \u2013 Epistemologia, CTS e Concep\u00e7\u00f5es Alternativas.  \n\n- - - \n\nE1 - eu acho mais complicado a operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\nE6 \u2013 (Planeia) com base naquilo que a gente sabe, na nossa experi\u00eancia. N\u00f3s somos um corpo \n\ndocente j\u00e1 \u201cvelhote\u201d... j\u00e1 temos muitos v\u00edcios, a mat\u00e9ria, no fundo, \u00e9 quase sempre a mesma coisa \n\n \n\n d) Exemplifica\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o em que aplicou conhecimentos emanados da IDC  \n\nE2 - ... as concep\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos. Quando falei h\u00e1 bocado do proj\u00e9ctil, foi at\u00e9 da minha \n\npr\u00e1tica lectiva que me apercebi, nem me passava pela cabe\u00e7a que os alunos n\u00e3o entendessem com \n\nfacilidade. \n\nE4 - ... eles perceberem que o conhecimento est\u00e1 em permanente constru\u00e7\u00e3o e que aquilo que \u00e9 \n\numa realidade hoje em dia poder\u00e1 (n\u00e3o) ser daqui a uns anos, porque o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico \u00e9 muito \n\nmais (r\u00e1pido) e acaba-se por estruturar o conhecimento de uma dada maneira, pondo em causa os \n\nconhecimentos actuais... (n\u00e3o ensinamos) conhecimentos... para sempre, estagnados, mas sim em \n\nplena constru\u00e7\u00e3o, aplico a\u00ed a Epistemologia... a n\u00edvel de CTS, h\u00e1 muitas situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas a \n\nn\u00edvel nacional e local para diagnosticarmos e tentar, ao n\u00edvel das Ci\u00eancias, resolver a n\u00edvel pr\u00e1tico \n\n- - -  \n\nE1 - H\u00e1 pr\u00e1ticas que n\u00f3s passamos a fazer como normalmente e nos esquecemos que se calhar as \n\naprendemos na Faculdade \n\nE5 \u2013 ... foi na altura em que estive mais ligado \u00e0 Did\u00e1ctica, durante a minha profissionaliza\u00e7\u00e3o... \n\nera curioso porque a Did\u00e1ctica apresentava novas formas para conduzir os alunos \u00e0 resposta, n\u00e3o ir \n\nl\u00e1 directamente, tentei aplicar isso e achei importante \n\nE6 \u2013 Com o orientador de est\u00e1gio... n\u00e3o sei se \u00e9 Did\u00e1ctica... uma maneira de estar... \u00e9 o que me \n\nlembro. \n\n \n\nSC2. Tipo de TP implementado \n\n Indicadores: \n\na) TP considera o conhecimento pr\u00e9vio dos alunos  \n\nE2 - O problema, se puder partir deles \u00e9 o ideal. A observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos que nos rodeiam \n\nsuscita os problemas.  \n\n\n\nANEXOS \n\n- 18 - \n\nE3 - N\u00e3o chegamos \u00e0 aula para desbobinar sobre um determinado assunto, pegamos num assunto \n\nsobre o qual v\u00e3o ter de pesquisar, saber aquilo que j\u00e1 sabem e n\u00e3o sabem sobre aquela realidade... \n\nE4 \u2013 H\u00e1 uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via... depende do trabalho que vai ser desenvolvido, se os alunos j\u00e1 \n\nt\u00eam algum conhecimento...  \n\nE8 - Primeiro, que eles ficam a saber minimamente o que v\u00e3o fazer... clarifico o objectivo antes de \n\neles fazerem, sen\u00e3o entusiasmam-se com outras coisas... sempre que \u00e9 poss\u00edvel, quando temos \n\nconhecimentos, vamos \u00e0quilo que eles j\u00e1 t\u00eam para tr\u00e1s... alguma coisa que eles j\u00e1 sabem. \n\n- - -  \n\nE1 - no in\u00edcio de um TP eles sentem a necessidade de ir ao gloss\u00e1rio e t\u00eam de procurar... os termos \n\ncient\u00edficos v\u00e3o-se acumulando e torna-se complicado. \n\nE6 - Tenho muita preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a, \u00e9 fundamental... que eles estejam concentrados no \n\nque est\u00e3o a fazer. \n\n \n\n b) TP parte de uma quest\u00e3o-problema familiar aos alunos \n\nE1 - ...de vez em quando, s\u00e3o eles que trazem de casa algo que querem discutir e v\u00e3o \u00e0 Internet ou \n\na livros E2 - h\u00e1 um problema qualquer a estudar, deve partir-se de trabalhos de pesquisa, nem que \n\nseja s\u00f3 um texto motivador... para serem os alunos a questionar, a colocar problemas, a delinear as \n\nactividades experimentais que v\u00e3o ter que dar resposta a esses problemas... \n\nE3 - Normalmente h\u00e1 uma quest\u00e3o de partida\u2026 pode ser uma pergunta, pode n\u00e3o ser, no fundo \n\nalguma coisa que nos diz qual o objectivo daquela actividade  \n\nE4 - Agora a n\u00edvel de CTS, digamos, h\u00e1 muitas situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas para diagnosticarmos e \n\ntentar resolver. \n\nE5 \u2013 Sim, a partir de um problema  \n\nE7 \u2013 Parto de uma quest\u00e3o.  \n\n- - - \n\nE1 - Senti necessidade de lhes dar trabalho relacionado com o exterior da escola, porque \u00e0s vezes \n\nsentimos necessidade de canalizar a aten\u00e7\u00e3o deles para aquilo que interessa e eles at\u00e9 aprendem \n\nmais. \n\nE6 - ... normalmente s\u00e3o as quest\u00f5es que est\u00e3o no programa. \n\n \n\n c) Discuss\u00e3o/negocia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do TP com os alunos \n\nE2 - As actividades pr\u00e1ticas, se queremos realmente envolver os alunos e que sejam eles a \n\nplanificar as pr\u00f3prias actividades, porque de modo geral o que se faz \u00e9: fornece-se o protocolo \n\nexperimental ao aluno ou diz-se na sala de aula \u201cabre o livro e segue esse protocolo\u201d, isso \u00e9 mais \n\n\n\nANEXOS \n\n- 19 - \n\nlimitativo e n\u00e3o requer tanto do aluno... Devem fazer investiga\u00e7\u00e3o e ser eles a fazer o protocolo. \n\nMas isto n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel sistematicamente. \n\nE3 - Se entendermos o TP no sentido de ao aluno ser dado um gui\u00e3o \u201cmistura A, mistura B, \n\nadiciona-lhe C...  v\u00ea o que observas\u201d, n\u00e3o d\u00e1 grandes conhecimentos aos alunos... eles t\u00eam que \n\nplanificar o que v\u00e3o fazer \n\nE3 - N\u00e3o consigo pensar F\u00edsica, Qu\u00edmica ou Biologia sem ter suporte pr\u00e1tico, muitas vezes \u00e9ramos \n\nobrigados a levar os materiais para a sala, fazer uma experi\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o, centrada \u2026 uma \n\ncoisa \u00e9 os alunos verem, outra \u00e9 eles fazerem. Por exemplo\u2026 fazer separa\u00e7\u00f5es, colocamos em cada \n\ngrupo material diferente\u2026 por exemplo \u00e1gua a\u00e7\u00facar e azeite, eles tiveram de pesquisar at\u00e9 saberem \n\nque havia processos de separar misturas, processos diferentes e tiveram de observar o material que \n\ntinham. \n\nE4 - \u00c9 mais ao n\u00edvel de discuss\u00e3o... um TP sem ser organizado de modo a promover um pouco a \n\nautonomia dos pr\u00f3prios alunos, podia-se perder logo por a\u00ed... se eles acabam por ter um TP s\u00f3 para \n\nler um protocolo e sublinharem \u00e9 quase...  nada. \n\nE5 - \u00c9 discutido... depende do problema... o que se pretende \u00e9 que os alunos, sejam eles pr\u00f3prios a \n\npropor como \u00e9 que se deve fazer, a pesquisa, o desenvolvimento, todo o trabalho.  \n\nE7 - Pe\u00e7o aos alunos que pensem sozinhos, em grupo ou em casa e que tragam respostas \u00e0quele \n\nproblema, primeiro as respostas e formas de as testar... Normalmente n\u00e3o dou o material, eles \n\npensam no material que necessitariam para. A \u00fanica coisa que fa\u00e7o \u00e9 adequar \u00e0s caracter\u00edsticas da \n\nescola (exequibilidade) ou substituir material por outro que seja mais f\u00e1cil de manusear. \n\nE8 - quando j\u00e1 t\u00eam conhecimentos suficientes, por exemplo nos factores que influenciam a \n\ngermina\u00e7\u00e3o quem fez a parte pr\u00e1tica, da metodologia, foram eles... claro com ajuda, o que queria \u00e9 \n\nque eles chegassem ao fim e tivessem um protocolo em vez de ser eu a dar.  \n\n- - -  \n\nE1 - depende muito das turmas. \u00c0s vezes h\u00e1 turmas em que mesmo um debate \u00e9 dif\u00edcil de \n\norganizar... h\u00e1 outras que t\u00eam de ser muito orientadas... \n\nE6 - (D\u00e1-lhes um protocolo e ) n\u00e3o h\u00e1 neg\u00f3cio nenhum. Normalmente cumpro aquilo que est\u00e1 no \n\nlivro. \n\n \n\n d) O TP tem formato aberto (v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis) \n\nE3 - maneira diferente de se envolverem no problema que lhes \u00e9 colocado para chegarem a uma \n\nconclus\u00e3o sobre esse problema e mesmo, \u00e0s vezes para dizerem que n\u00e3o chegaram (a uma s\u00f3 \n\nsolu\u00e7\u00e3o). \n\nE4 - tentam resolver o problema, fazendo v\u00e1rias propostas e tentar ver qual \u00e9 a mais vi\u00e1vel para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o, nem que seja tempor\u00e1ria ou local, daquele problema. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 20 - \n\nE7 - Normalmente h\u00e1 uma, at\u00e9 porque (os alunos) s\u00e3o pequenos. J\u00e1 aconteceu, at\u00e9 pelos pr\u00f3prios \n\nresultados, eles terem de pensar em outras respostas e foi muito mais f\u00e1cil, j\u00e1 n\u00e3o os dispersou \n\ntanto, j\u00e1 come\u00e7aram a pensar e isso \u00e9 poss\u00edvel fazer, dependendo das caracter\u00edsticas dos alunos. \n\nE8 - eles possam fazer e chegar \u00e0 conclus\u00e3o que \u00e9 suposta, n\u00e3o nos interessa muito que os \n\nresultados n\u00e3o sejam os esperados. Pode-se aprender com esses erros... se calhar a explica\u00e7\u00e3o do \n\nerro \u00e9 menos importante que a explica\u00e7\u00e3o do resultado.  \n\n- - - \n\nE6 - Penso que h\u00e1 uma dispers\u00e3o e um gasto de tempo, n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel. Eles n\u00e3o est\u00e3o \n\nhabituados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDimens\u00e3o D: Contributo do cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias. \n\n \n\nC1. Rela\u00e7\u00e3o Coordenadores-Professores \n\n \n\nSC1. Coordenador Activo \u2013 Professores  \n\n Indicadores: \n\n a) Contribui com sugest\u00f5es para melhorar o TP desenvolvido \n\nE2 - Em termos de equipamento... essa \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do Departamento... fazer a requisi\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial, o material \u00e9 car\u00edssimo e temos de fazer uma selec\u00e7\u00e3o... Sou vigilante... n\u00f3s temos reuni\u00f5es \n\nde disciplina, o nosso Departamento \u00e9 grande, tem 38 pessoas, h\u00e1 necessidade de compartimentar o \n\ntrabalho de forma a que os professores do mesmo ano e da mesma disciplina reunam \n\nperiodicamente para fazer a planifica\u00e7\u00e3o. Tenho o cuidado de querer que em todas as reuni\u00f5es se \n\nfa\u00e7a uma acta... leio-as e chamo a aten\u00e7\u00e3o quando as coisas n\u00e3o est\u00e3o a ser cumpridas, para al\u00e9m \n\ndisso, tento enteirar-me do que est\u00e1 a ser feito, tento at\u00e9 aconselhar, com base nas Ac\u00e7\u00f5es de \n\nForma\u00e7\u00e3o que frequento \n\nE3 \u2013 (Discuss\u00e3o de aspectos de) \u201cordem metodol\u00f3gica\u201d... para facilitar a coordena\u00e7\u00e3o, dentro das \n\n\u00e1reas disciplinares h\u00e1 uma sub-coordena\u00e7\u00e3o por cada ano, convocada esporadicamente, para \n\nplanificar os TP, as aulas, para falar sobre a avalia\u00e7\u00e3o. \n\nE5 \u2013 O objectivo \u00e9 estimular a interdisciplinaridade, a troca de impress\u00f5es, a troca de saberes entre \n\nos v\u00e1rios professores, mas \u00e9 sempre complicado. H\u00e1 quase sempre uma parte que adere muito bem \n\ne h\u00e1 sempre outra parte que oferece muita resist\u00eancia. Costumamos fazer sempre actividades que \n\nenvolvam todos os professores do Departamento para, com os alunos, fazer actividades para \n\n\n\nANEXOS \n\n- 21 - \n\nvisitantes. S\u00e3o os pr\u00f3prios alunos a fazer essas actividades e os professores das v\u00e1rias \u00e1reas \n\ndisciplinares a coordenar. Tem resultado bastante bem, mas h\u00e1 sempre uma parte que n\u00e3o est\u00e1 para \n\na\u00ed virada. \n\nE7 -  deveria ser importante, mas se entretanto as coisas n\u00e3o mudarem \u00e9 dif\u00edcil. Neste momento o \n\nDepartamento tem 28 pessoas entre Biologia/Geologia e F\u00edsica/Qu\u00edmica. \u00c9 muito complicado em \n\ntermos de reuni\u00f5es promover esse trabalho, inclusive a troca de experi\u00eancias, a partilha, fomentar \n\nessas coisas. O que se faz \u00e9 trabalho sectorial, s\u00f3 que isso implica a disponibilidade das pessoas \n\npara reunirem fora desse tempo. O Departamento j\u00e1 integrou a Matem\u00e1tica e a Inform\u00e1tica e era \n\nimposs\u00edvel trabalhar... entendendo-se o Departamento como uma \u00e1rea disciplinar, vai manter a \n\nBiologia/Geologia e F\u00edsica/Qu\u00edmica e s\u00f3 assim \u00e9 que se pode fazer a articula\u00e7\u00e3o dos programas. O \n\nque eu tenho tentado fazer \u00e9 pedir \u00e0s pessoas que reflictam sobre aquilo que fizeram e reflictam em \n\ngrupo \u201co que n\u00e3o foi poss\u00edvel e porqu\u00ea, indiquem-me quais as raz\u00f5es\u201d e h\u00e1 determinadas raz\u00f5es \n\nque s\u00e3o levadas ao Conselho Executivo para permitir melhorar aspectos e a seguir que fa\u00e7am, \n\ntamb\u00e9m em grupo, uma an\u00e1lise do Plano Anual e reflictam sobre o que se pode fazer a seguir. \n\nAspectos relacionados com o cumprimento do programa, actividades propostas e at\u00e9 a n\u00edvel das \n\npr\u00f3prias pr\u00e1ticas. \n\n  \n\n b) Promove a discuss\u00e3o dos indicadores da IDC, sugerindo metodologias inovadoras \n\nE2 - Como Coordenadora sinto isso como uma obriga\u00e7\u00e3o, trocar ideias com os colegas para ter \n\numa ideia formada, porque tamb\u00e9m vou trabalhar com esta reorganiza\u00e7\u00e3o... a minha colega de \n\nBiologia e Geologia tem muito essa preocupa\u00e7\u00e3o e nas reuni\u00f5es eu dou-lhe a palavra e ela fala \n\nsobre as suas compet\u00eancias nessa preocupa\u00e7\u00e3o... Tenho a preocupa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es de ir... dando \n\nos sites aos colegas, de coisas na Internet de interesse e at\u00e9 os CDs fornecidos nas ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o para toda a gente ficar alerta... tomar\u00edamos n\u00f3s que toda a gente tivesse vontade de fazer. \n\nE3 - Aspectos de ordem metodol\u00f3gica, por exemplo\u2026 h\u00e1 dois anos que trabalhamos com a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas nas aulas... aspectos relacionados com o material, mas sobretudo a forma \n\ncomo correu nas diferentes turmas a implementa\u00e7\u00e3o dos TP. \n\n \n\n c) Incentiva a organiza\u00e7\u00e3o/participa\u00e7\u00e3o em Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da IDC \n\nE2 - temos a preocupa\u00e7\u00e3o de estar actualizados... vamos frequentemente a ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, \n\ndesde que come\u00e7ou a reforma do 10\u00ba e 11\u00ba ano... um grupo grande c\u00e1 da escola, mais de 50% est\u00e3o \n\na fazer forma\u00e7\u00e3o... N\u00e3o t\u00ednhamos tradi\u00e7\u00e3o na recolha de dados atrav\u00e9s da calculadora gr\u00e1fica... o \n\nDepartamento tomou a iniciativa, contact\u00e1mos com o Polit\u00e9cnico, tem uma sec\u00e7\u00e3o que pertence \u00e0 \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Matem\u00e1tica e vieram fazer uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre calculadoras \n\ngr\u00e1ficas... fizemos uma outra no ano passado sobre os novos programas do 10\u00ba ano... este ano \n\n\n\nANEXOS \n\n- 22 - \n\nestamos a fazer sobre os programas do 11\u00ba... incentivo sempre as pessoas a participar, acho que \u00e9 \n\nimportant\u00edssimo e n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que acontece aqui e nas outras escolas, h\u00e1 pessoas que acham que \n\na vida familiar n\u00e3o possibilita e v\u00e3o arranjando desculpas mais ou menos v\u00e1lidas para irem adiando \n\nessa forma\u00e7\u00e3o que \u00e9 imprescind\u00edvel... Temos um plano anual de actividades que engloba ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o dos professores. Todos os anos chegam \u00e0s escolas as propostas dos centros de forma\u00e7\u00e3o... \n\neu tenho o cuidado de fazer a divulga\u00e7\u00e3o, de chamar aten\u00e7\u00e3o, estimular as pessoas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\ndaqueles que considero mais importantes. \n\nE3 - Normalmente fazemos uma ou duas ac\u00e7\u00f5es por ano, muitas vezes relacionadas com as \u00e1reas \n\ncient\u00edficas\u2026 para nos actualizarmos sobre novas coisas. Este ano, por exemplo vamos ter uma \n\nac\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da did\u00e1ctica para nos esclarecerem sobre alguns aspectos das novas orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares. \n\nE7 \u2013Ali\u00e1s nestes tr\u00eas anos foram feitas propostas ao CEFOP, sempre, que deu sempre o mesmo \n\nresultado, \u201ca proposta n\u00e3o foi feita atempadamente\u201d at\u00e9 \u201ca proposta s\u00f3 pode ser implementada no \n\nano lectivo seguinte\u201d.  \n\n \n\n d) Os professores do Departamento discutem com interesse aspectos relacionados com as \n\nestrat\u00e9gias implementadas no TP \n\nE2 - Temos o h\u00e1bito de reunir, planificar, fazer fichas de trabalho, inclusive os protocolos das \n\nactividades experimentais, fichas de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, \u00e9 tudo feito em conjunto. \n\nE3 - Aspectos de ordem metodol\u00f3gica, por exemplo\u2026 h\u00e1 dois anos que trabalhamos com a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas nas aulas; aspectos relacionados com o material, mas sobretudo a forma \n\ncomo correu nas diferentes turmas a implementa\u00e7\u00e3o dos TP. \n\nE7 - nesta quest\u00e3o (novas orienta\u00e7\u00f5es), as pessoas que escolheram ter essa experi\u00eancia  foram \n\npessoas que se voluntariaram para, de certa forma a sensibilidade seria diferente, mas o trabalho \n\nque tiveram foi diferente, foi muito bom, principalmente a F\u00edsica/Qu\u00edmica que reuniram \n\nsemanalmente delineando estrat\u00e9gias de TE, TL, pesquisa. Este ano algumas pessoas que j\u00e1 tiveram \n\na experi\u00eancia do programa no ano passado, j\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o a trabalhar da mesma forma, no ano \n\npassado as pessoas sentiam o peso, aquela obriga\u00e7\u00e3o, o ter que fazer uma avalia\u00e7\u00e3o quase \n\nsistem\u00e1tica, este ano, n\u00e3o digo que haja mais permissividade, mas a pessoa j\u00e1 experimentou aquilo, \n\nj\u00e1 se sente mais \u00e0 vontade. O trabalho de grupo j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o profundo, j\u00e1 n\u00e3o existe aquela partilha \n\nque existia no ano passado. \n\nE7 - encontrar\u00e3o sempre dificuldades de v\u00e1ria ordem para implementar, n\u00e3o \u00e9 fazer uma vez ou \n\nduas, isso toda a gente faz, mas \u00e9 implementar sistematicamente como se pretende... h\u00e1 professores \n\nque est\u00e3o muito mais motivados, sensibilizados para ultrapassar dificuldades de implementar TP e \n\nh\u00e1 outros professores que n\u00e3o... (a revis\u00e3o curricular) qualquer que ela fosse havia sempre essas \n\n\n\nANEXOS \n\n- 23 - \n\npessoas resistentes \u00e0 mudan\u00e7a... Aquelas pessoas que est\u00e3o com determinados anos conversam \n\nsobre o que est\u00e3o a fazer, que visitas se podem fazer, algumas s\u00e3o apontadas pelos pr\u00f3prios \n\nprogramas, quem \u00e9 que vai colaborar e depois todo o trabalho \u00e9 feito fora das reuni\u00f5es de \n\nDepartamento, as pessoas t\u00eam de se encontrar fora do Departamento para trabalhar esses aspectos. \n\n(esses encontros n\u00e3o s\u00e3o de car\u00e1cter obrigat\u00f3rio), a n\u00e3o ser quando por exemplo existe um n\u00edvel de \n\nensino em que todas as pessoas est\u00e3o interessadas e conversam entre si... Ficam limitados sempre a \n\num determinado n\u00famero de pessoas... \u00e9 ver como \u00e9 que se faz, mas sempre no aspecto log\u00edstico. \n\n \n\n e) As discuss\u00f5es relacionadas com o TP ocorrem informalmente, com bastante frequ\u00eancia, \n\npara al\u00e9m das reuni\u00f5es de Departamento \n\nE3 - ... \u00e9 um h\u00e1bito no intervalo discutirem o que \u00e9 que est\u00e3o a fazer, se a turma reagiu bem e \n\nmesmo se houve problemas e estamos constantemente a trocar opini\u00f5es uns com os outros \n\nE5 \u2013 A maior parte das vezes, no intervalo. Tamb\u00e9m tenho a vantagem do grupo ser pequeno, neste \n\nmomento somos quatro e trocamos muitas impress\u00f5es... no grupo.  \n\nE7 - Algumas n\u00e3o s\u00e3o espor\u00e1dicas mas s\u00e3o fora da Reuni\u00e3o de Departamento. Algumas t\u00eam um \n\nobjectivo e as pessoas combinam encontrar-se e falam sobre isso \n\n \n\nSC2. Coordenador Passivo \u2013 Professores indiferentes \n\n Indicadores: \n\n a) Contribui muito pouco com sugest\u00f5es para melhorar o TP desenvolvido \n\nE1 - ... o cargo de Coordenadora \u00e9 ... coordenar as papeladas, as coisas que t\u00eam de ser feitas ... em \n\ntermos de planifica\u00e7\u00f5es. Em termos da pr\u00e1tica, como espa\u00e7o de reflex\u00e3o, de discuss\u00e3o, de \n\nactualiza\u00e7\u00e3o... j\u00e1 \u00e9 mais complicado, parte-se do princ\u00edpio que est\u00e1 toda a gente dispon\u00edvel... O \n\nDepartamento at\u00e9 \u00e9 extenso, aquele espa\u00e7o de reuni\u00e3o e de encontro com o Coordenador acaba por \n\nse esbater em papelada  \n\nE4 - fazer um levantamento das pr\u00e1ticas mais vi\u00e1veis, das pr\u00e1ticas laboratoriais, de sa\u00eddas de \n\ncampo para aquele ano lectivo. Isso deveria ser discutido no Departamento e no Grupo. Haveria \n\numa discuss\u00e3o e selec\u00e7\u00e3o do que seria mais vi\u00e1vel e adequado para cada um dos programas... o \n\ncoordenador poderia pedir o apoio log\u00edstico daquilo que \u00e9 necess\u00e1rio e era mais f\u00e1cil para viabilizar \n\nessas pr\u00e1ticas. O Departamento deveria funcionar assim, mas a realidade \u00e9 outra. (D\u00e1-se) muita \n\nimport\u00e2ncia a actividades do tipo extracurricular... perde-se a import\u00e2ncia destas actividades que se \n\ndevem fazer dentro da sala de aula pelos professores que est\u00e3o a leccionar, pelo menos, o mesmo \n\nano lectivo...  \n\nE6 - ...Departamento que inclu\u00eda Matem\u00e1tica, Qu\u00edmica, F\u00edsica e Biologia e n\u00e3o resultou, \u00e9ramos \n\nmuitas pessoas, quando est\u00e1vamos todos juntos o que faz\u00edamos era ouvir as informa\u00e7\u00f5es do \n\n\n\nANEXOS \n\n- 24 - \n\nPedag\u00f3gico... decidir alguma coisa sempre em termos de escola, nunca em termos disciplinares. O \n\nmeu papel \u00e9 perguntar se se reuniram, se t\u00eam alguma d\u00favida, se \u00e9 preciso alguma coisa, mesmo \n\nfora das reuni\u00f5es eles encontram-se, o meu papel \u00e9 perguntar se est\u00e1 a correr tudo bem. ... Depois \n\nh\u00e1 um que at\u00e9 gostaria de trabalhar em grupo mas o colega n\u00e3o arranja tempo ou disposi\u00e7\u00e3o o meu \n\npapel tamb\u00e9m \u00e9 de imposi\u00e7\u00e3o. \n\nE8 - N\u00e3o h\u00e1 influ\u00eancia nenhuma, s\u00e3o mais tratados assuntos da burocracia, ou de avalia\u00e7\u00f5es... na \n\npr\u00e1tica de cada um n\u00e3o tem influ\u00eancia absolutamente nenhuma. O Departamento era de F\u00edsico-\n\nqu\u00edmica e de Biologia... havia alguma partilha... mas em termos de pr\u00e1tica lectiva n\u00e3o havia grande \n\ninflu\u00eancia. J\u00e1 sugerimos n\u00e3o juntar a Matem\u00e1tica e deixar a Biologia e a F\u00edsico-qu\u00edmica juntas, h\u00e1 \n\nmais proximidade.  \n\n \n\n b) N\u00e3o promove a discuss\u00e3o de indicadores da IDC nem sugere metodologias inovadoras \n\nE1 - ... h\u00e1 espa\u00e7o para reflectir os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o espec\u00edficos, instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o que \n\nv\u00e3o ser mais utilizados, indicadores de avalia\u00e7\u00e3o e os pesos a dar a cada... mas, quer dizer, em \n\ntermos de pr\u00e1tica mesmo faz-se mais em termos de grupo... (\u00e9) em termos de n\u00edvel que se decidem \n\nas actividades.  \n\nE5 \u2013 Muito pouco, francamente. \n\nE6 - N\u00e3o gosto nada disso. \n\nE7 - N\u00e3o. N\u00e3o pode ser... as reuni\u00f5es de Departamento demoram sempre no m\u00ednimo 2 horas e neste \n\nmomento existe um peso burocr\u00e1tico, de informa\u00e7\u00f5es, passagem de informa\u00e7\u00f5es do Conselho \n\nPedag\u00f3gico. Mais quest\u00f5es de ordem log\u00edstica, do material... \n\nE8 - N\u00e3o, a menos que haja algu\u00e9m que fa\u00e7a esse transporte de informa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o temos ningu\u00e9m a \n\nfazer Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica aqui. A Coordenadora da \u00e1rea disciplinar est\u00e1 a fazer algo que n\u00e3o \n\nsei muito bem o qu\u00ea, um trabalho qualquer na Universidade, mas n\u00e3o sei o que est\u00e1 l\u00e1 a fazer. \n\n \n\n c) N\u00e3o incentiva a organiza\u00e7\u00e3o/participa\u00e7\u00e3o em Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito a IDC \n\nE1 \u2013 N\u00e3o, discutimos mais em termos daquilo em que nos vamos inscrever... para irmos um \n\ngrupinho junto, de resto... sermos n\u00f3s a sugerir, n\u00e3o... ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que somos obrigados \n\na faz\u00ea-las que nos digam alguma coisa, vou tentando escolher mais aquilo que pode ser \u00fatil para a \n\nminha \u00e1rea, vou mais para os computadores.... Tenho feito algumas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com \n\nSa\u00eddas de Campo \n\nE4 - ...n\u00e3o tem havido nenhuma \n\nE5 - N\u00e3o muito, o mais habitual \u00e9 sobre F\u00edsica ou Qu\u00edmica e Matem\u00e1tica, as m\u00e1quinas de calcular \n\ngr\u00e1ficas, que agora v\u00e3o entrar nos novos programas... alguns colegas est\u00e3o em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\nsobre os novos programas, no ano passado tamb\u00e9m frequentei... mas n\u00e3o h\u00e1 grande ades\u00e3o. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 25 - \n\nE6 \u2013 N\u00e3o... Forma\u00e7\u00e3o extra-escola... a Ordem dos Bi\u00f3logos tem um espect\u00e1culo de ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o. Ainda agora recebi do nosso centro de forma\u00e7\u00e3o e pessoalmente n\u00e3o gosto deste tipo de \n\ntrabalho. Eu vou \u00e0 procura de coisas novas, conhecimentos, de alguma coisa diferente. A Ordem \n\ndos Bi\u00f3logos, por exemplo, \u00e9 sobre Taxonomia, C\u00e9lulas, Ecossistemas e eu j\u00e1 fiz algumas, \u00e9 \u00e0 \n\nprocura desse saber que eu vou. \n\nE8 - toda a gente se preocupa com a forma\u00e7\u00e3o quando precisa dos cr\u00e9ditos para mudar de escal\u00e3o. \n\nEssas forma\u00e7\u00f5es que t\u00eam vindo a aparecer sobre os novos programas as pessoas sentem mais \n\nnecessidade. Temos mais necessidade ao n\u00edvel da Geologia, o programa da Biologia n\u00e3o traz tanto \n\nde novo... (numa ac\u00e7\u00e3o CTSA na escola) n\u00e3o aprendi grande coisa, porque dava-se alguma \u00eanfase \u00e0 \n\npr\u00e1tica, \u00e0 liga\u00e7\u00e3o com a Sociedade mas, em termos concretos n\u00e3o era f\u00e1cil. Ou uma pessoa se \n\ndedicava, \u201cfaz aquilo como manda o figurino\u201d ou ent\u00e3o tem de estar aula a aula a controlar o tempo \n\nque dedica a um determinado aspecto, isso \u00e9 irrealista. \n\n \n\n d) Muito pouca discuss\u00e3o sobre estrat\u00e9gias implementadas no TP \n\nE1 - N\u00e3o muito, as pessoas andam muito preocupadas \u00e9 com aquilo que t\u00eam de fazer hoje. A certa \n\naltura, quando se entra na rotina come\u00e7a-se a tentar resolver problemas... Como o vamos fazer?  \n\nE4 - No Departamento \u00e9 complicado porque \u00e9 muita gente... dificuldades que t\u00eam em colocar em \n\npr\u00e1tica o TP, devido aos materiais dispon\u00edveis... os alunos n\u00e3o estarem motivados para as aulas  \n\nE5 - ...a resist\u00eancia dos pr\u00f3prios professores \u00e0 inova\u00e7\u00e3o... s\u00f3 participa quem, efectivamente, gosta e \n\nquer. A tentativa era que todos os professores gostassem de colaborar, mas at\u00e9 se vai trabalhando, \n\ninterdisciplinarmente, vamos trocando experi\u00eancias, sempre com condicionantes. \n\nE5 \u2013 Normalmente trocamos impress\u00f5es sobre os trabalhos que j\u00e1 fizemos, sobre o que \u00e9 que \n\nresulta melhor... temos a preocupa\u00e7\u00e3o de trocar impress\u00f5es sobre funciona bem, se eles \n\naprenderam... tentar adequar melhor a partir daquilo que j\u00e1 fizemos.   \n\nE6 - ...eles n\u00e3o coordenam, anda cada um para o seu lado. (Se) h\u00e1 um que at\u00e9 gostaria de trabalhar \n\nem grupo mas o colega n\u00e3o arranja tempo ou disposi\u00e7\u00e3o... perante um determinado tema vamos ver \n\nqual \u00e9 a melhor forma de fazer, em fun\u00e7\u00e3o do material que temos, se se adequa mais... \n\nE8 - Para fazermos um trabalho pr\u00e1tico temos de seguir um objectivo, ver que trabalho \u00e9 e depois \n\ncada um d\u00e1 a sua contribui\u00e7\u00e3o com aquilo que j\u00e1 aprendeu para tr\u00e1s, ao fazer os mesmos trabalhos, \n\nou algo do g\u00e9nero e n\u00f3s discutimos... \u201cisto d\u00e1 melhor feito assim\u201d ou \u201cj\u00e1 fiz a experi\u00eancia e n\u00e3o \n\ndeu, tivemos de repetir,... de fazer de outra maneira\u201d que material usar, de maneira a que eles \n\npossam fazer e chegar \u00e0 conclus\u00e3o que \u00e9 suposta, n\u00e3o nos interessa muito que os resultados n\u00e3o \n\nsejam os esperados. Pode-se aprender com esses erros... se calhar a explica\u00e7\u00e3o do erro \u00e9 menos \n\nimportante que a explica\u00e7\u00e3o do resultado certo. \u00c9 mais neste sentido de dar o melhor resultado \n\nposs\u00edvel. (Baseiam-se no saber profissional) Sim... juntamo-nos, olhamos para a metodologia que \n\n\n\nANEXOS \n\n- 26 - \n\nl\u00e1 vem descrita e juntamos com aquilo que sabemos (da experi\u00eancia pessoal de cada um) fazemos \n\num resumo e fazemos o nosso pr\u00f3prio trabalho experimental, n\u00e3o fugindo muito \u00e0quilo que vem do \n\nlivro deles...  \n\n \n\n e) As discuss\u00f5es relacionadas com o TP ocorrem apenas nas reuni\u00f5es de Departamento \n\nE1 - ... aqueles (professores) que nos cruzamos... qual o efeito, se resultou, se gostaram, foram \n\nreceptivos. E4 - Pouco frequentes (mesmo fora das reuni\u00f5es). \n\n \n\n \n\nC2. Rela\u00e7\u00e3o Coordenadores -IDC \n\n \n\nSC1. Mecanismo de divulga\u00e7\u00e3o activo \n\n Indicadores: \n\n a) Revistas/folhetos espec\u00edficos para professores  \n\nE1 - ...coisas muito te\u00f3ricas, que est\u00e3o em ambientes muito confinados...  \n\nE2 - ...acho que deve haver mais divulga\u00e7\u00e3o. Aquilo que me chega \u00e9 a partir das ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o que vou fazendo, tirando isso onde \u00e9 que posso ir buscar informa\u00e7\u00e3o sobre o assunto? \u00c0s \n\nvezes artigos na Sociedade Portuguesa da F\u00edsica, na Sociedade Portuguesa da Qu\u00edmica, s\u00e3o revistas \n\n\u00f3ptimas que aconselho e at\u00e9 de onde \u00e0s vezes selecciono artigos para divulgar, sem d\u00favida... mas \n\ndevia haver uma divulga\u00e7\u00e3o maior desses trabalhos que s\u00e3o feitos que muitas vezes s\u00e3o importantes \n\nmas n\u00e3o chegam. \n\nE3 - ... as revistas ficam caras \u2026 essa divulga\u00e7\u00e3o acaba por ser restrita porque a pr\u00f3pria inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncara para os professores\u2026 por vezes as escolas est\u00e3o escritas, se uma revista chega \u00e0 escola \u00e9 \n\nencaminhada para a biblioteca e n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o divulgada como se todos os professores recebessem  \n\nparticularmente. \n\nE4 - ...\u00e9 pouco acess\u00edvel porque est\u00e1 restrita, praticamente s\u00f3 a Universidades e Institutos \n\nSuperiores  \n\nE4 - ... revistas... poucas s\u00e3o portuguesas, os artigos s\u00e3o ingleses ou franceses, o que \u00e9 um \n\nobst\u00e1culo. N\u00e3o \u00e9 muito apetec\u00edvel... Muitas vezes aquele vocabul\u00e1rio muito erudito, t\u00edpico da \u00e1rea \n\nde... investiga\u00e7\u00e3o. E4 - ...essa informa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser pr\u00e1tica. \n\nE5 - A maior parte das vezes a linguagem \u00e9 pouco acess\u00edvel... (textos) s\u00e3o muito (densos), alguns \n\nmesmo demasiado espec\u00edficos... como...(se estivessem mais vocacionados para outro investigador) \n\nE5 - ...a falta de conhecimento, \u00e9 muitas vezes... a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o chega...  \n\nE6 - Fazem textos um bocado complicados...t\u00eam de ser sempre coisas pr\u00e1ticas, h\u00e1 um programa \n\npara dar, qual \u00e9 a melhor maneira de o dar? Esse \u00e9 que \u00e9 o nosso problema.  \n\n\n\nANEXOS \n\n- 27 - \n\nE7 - a linguagem tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 muito acess\u00edvel. \n\nE8 - h\u00e1 um certo desfasamento entre o que se investiga em Did\u00e1ctica e o que se faz aqui, n\u00e3o h\u00e1 \n\nningu\u00e9m que me diga o que \u00e9 que est\u00e1 a ser investigado em Did\u00e1ctica.  \n\n- - - (PROPOSTAS) - - - \n\nE1 - ...revistas pr\u00f3prias que fossem feitas para as escolas, para an\u00e1lise nos Departamentos ou para \n\ndebate na pr\u00f3pria escola. \n\nE4 - ... \u00e0 base de revistas nacionais escolares, de f\u00e1cil acesso e at\u00e9 gratuito. O n\u00facleo... seria mesmo \n\nna Universidade, mas depois distribu\u00edam essas revistas com exemplos pr\u00e1ticos... (com) a leitura \n\ndesses artigos a divulga\u00e7\u00e3o era f\u00e1cil.  \n\nE5 - ... as revistas deveriam ser mais espec\u00edficas para os professores. Eu rela\u00e7\u00e3o ao Boletim da \n\nSociedade Portuguesa de Qu\u00edmica, \u00e9 interessante... est\u00e3o a renov\u00e1-la e come\u00e7a a ter conte\u00fados \n\nmuito mais dirigidos para professores do ensino secund\u00e1rio, at\u00e9 h\u00e1 bem pouco tempo tinha artigos \n\nmuito profundos, que acabam por ser ma\u00e7adores. Ultimamente j\u00e1 v\u00eam experi\u00eancias adequadas para \n\nos professores que, para n\u00f3s, fazem muito mais sentido e s\u00e3o aquilo que nos permite inovar. \n\nE6 \u2013 (Uma revista) eventualmente, se incidisse naquilo que se est\u00e1 a tratar na sala de aula, desde \n\nque fosse realmente objectivo. \n\nE7 - uma informa\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas tipo... n\u00e3o digo revista, mas um folheto peri\u00f3dico que fosse \n\nenviado,... eu sei que h\u00e1 escolas  fazem reflex\u00e3o sobre (diverso material que recebem), mesmo n\u00e3o \n\nsendo no Departamento, mas se calhar esse material podia servir para trabalho, ou ponto de partida \n\npara o trabalho, a discuss\u00e3o. Penso que um folheto poderia ajudar e at\u00e9 levantar quest\u00f5es, suscitar \n\ninteresse. \n\nE8 - (Uma publica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica com  quest\u00f5es pr\u00e1ticas) para o Departamento e \u00e1rea disciplinar, seria \n\nanalisada, certamente. \n\n \n\n b) Debates/palestras com investigadores nas escolas \n\nE1 \u2013... em debates, em palestras...  \n\nE4 - ...divulgar a investiga\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a ser feita junto dos professores e tamb\u00e9m acho que essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser pr\u00e1tica, dever\u00e3o fazer eles (inv) pr\u00f3prios demonstra\u00e7\u00f5es laboratoriais \n\npr\u00e1ticas para os professores  \n\nE6 - Se os investigadores se aproximarem para resolver os nossos problemas ou ajudar fornecendo \n\nindica\u00e7\u00f5es, pistas sobre a melhor maneira de abordar um tema concreto, penso que estamos \n\nreceptivos.  \n\nE7 - Isso era bom, a grande quest\u00e3o quando h\u00e1 ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, ou palestras nas escolas \u00e9 que \n\ns\u00e3o sempre muito te\u00f3ricas, salvo algumas excep\u00e7\u00f5es. As pessoas que est\u00e3o nas escolas j\u00e1 est\u00e3o com \n\no p\u00e9 atr\u00e1s. Depois da palestra a avalia\u00e7\u00e3o que fazem \u00e9 que houve um peso de tempo muito maior da \n\n\n\nANEXOS \n\n- 28 - \n\nparte te\u00f3rica, do que quest\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, que (nos) dizem mais respeito, houve muito \n\nmenos tempo para se trocar ideias, para as pessoas colocarem quest\u00f5es... no fundo quando j\u00e1 se \n\npartiu o gelo, acaba. Isto \u00e9 vulgar. \n\nE7 \u2013 A IDC ter\u00e1 se relacionar com qualquer coisa que eles (professores) est\u00e3o a precisar no \n\nmomento. Neste momento os novos programas do ES. Coisas que facilitassem, de certa forma a sua \n\npr\u00e1tica, se bem que a teoria tem de estar subjacente, se calhar um bocadinho, em rodap\u00e9, sempre \n\npermitindo que a pessoa perceba que no seu dia-a-dia aquilo \u00e9 aplic\u00e1vel, vai servir para alguma \n\ncoisa. Se calhar a an\u00e1lise dos novos programas poderia ser o ponto de partida para trabalhar \n\nassuntos relacionados com o TE, com a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas, uma vez que s\u00e3o contemplados \n\nnos programas e os professores sentir-se-iam atra\u00eddos porque veriam a utilidade imediata daquilo \n\nque se faz em Did\u00e1ctica. \n\nE8 - O modo mais eficaz \u00e9 o contacto directo, presencialmente o Investigador explicar o que \u00e9 que \n\nest\u00e1 por tr\u00e1s daqueles resultados... \u00c0s vezes temos reuni\u00f5es que n\u00e3o importam para nada, se \n\nexistissem confer\u00eancias todos participar\u00edamos... Houve uma Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o, dinamizada por \n\ninvestigadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, com uma Sa\u00edda de Campo desde Mira at\u00e9 \u00e0 Barra e todos \n\nos participantes gostaram.  \n\n  \n\n c) Sites na Internet para divulga\u00e7\u00e3o e partilha de informa\u00e7\u00e3o \n\nE1 - Fiz uma ac\u00e7\u00e3o pela Internet, de repente est\u00e1vamos a debater com um professor... em Aveiro, \n\noutro em Vila Real, a trocas ideias sobre Doen\u00e7as Sexualmente Transmiss\u00edveis... acaba por ligar \n\npessoas e faz reflectir, em termos de partilha de experi\u00eancia poder\u00e1 ser important\u00edssimo. \n\nE2 - Bom, a Internet... nesse aspecto acho que j\u00e1 h\u00e1 uma evolu\u00e7\u00e3o muito grande por parte dos \n\nprofessores... \n\nE3 - cada vez mais toda a gente e os professores principalmente t\u00eam acesso \u00e0 Internet, h\u00e1 uma \n\ngrande facilidade em fazer pesquisa na Internet e se n\u00f3s soubermos que temos este site onde \n\nexistem, frequentemente, artigos de interesse, uma vez\u2026 at\u00e9 por curiosidade iremos l\u00e1, se \n\ngostarmos at\u00e9 iremos outra vez para saber se j\u00e1 h\u00e1 algum artigo novo. \n\nE4 \u2013 A Internet, \u00e9 assim, eu acho que tamb\u00e9m deve ser utilizada, sem d\u00favida, mas como, \n\ngeralmente, os artigos... ou s\u00e3o restritos ou s\u00e3o nulos, ou colocam o resumo do artigo, n\u00e3o colocam \n\nl\u00e1 o artigo... n\u00e3o consigo utilizar isso... n\u00e3o encontro sites em que coloquem experi\u00eancias e \n\nexpliquem como \u00e9 que n\u00f3s podemos fazer a n\u00edvel pr\u00e1tico, acho que  limitam aquilo que fazem... \n\nresultados que obtiveram, aquilo que deve ser feito e o modo de formar os pr\u00f3prios professores, \n\nestas investiga\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o divulgadas... \u00e9 como estas teses todas, \u00e9 muito interessante \n\nindividualmente fazer cada um na sua \u00e1rea, investiga\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o est\u00e3o a ser divulgados os \n\n\n\nANEXOS \n\n- 29 - \n\nresultados, ficam fechados... e s\u00f3 as pessoas que est\u00e3o a fazer teses de mestrado ou doutoramento \u00e9 \n\nque fazem uma leitura delas. \n\nE5 - penso que sim, talvez fosse uma boa forma (site com aspectos relativos \u00e0 Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias apelativo aos professores, com quest\u00f5es mais pr\u00e1ticas, objectivas, relacionadas com \n\nsitua\u00e7\u00f5es de sala de aula). \n\nE6 - Eu vou frequentemente ao Netprof, da Porto Editora, \u00e0 Areal Editores, vou ao Prof2000 e \n\nrealmente a\u00ed at\u00e9 se le\u00eam uns artigos. Se calhar n\u00e3o \u00e9 m\u00e1 ideia, no Netprof existe sempre um banco \n\nse quest\u00f5es, n\u00f3s vamos \u00e0 procura de novas coisas. \n\nE7 - Tamb\u00e9m, mas tem que se ter em conta que embora se fa\u00e7a um esfor\u00e7o para as pessoas se \n\nactualizarem ao n\u00edvel das TIC, uma grande parte dos professores ainda t\u00eam a resist\u00eancia \u00e0 \n\nmudan\u00e7a. A Internet \u00e9 o presente e o futuro com certeza \n\nE8 - A Internet \u00e9 um meio de comunica\u00e7\u00e3o importante, de facto, as pessoas t\u00eam aderido muito bem, \n\napesar de ter sido uma mudan\u00e7a muito r\u00e1pida. As Novas Tecnologias s\u00e3o uma \u00e1rea que atrai muito \n\nos professores. \n\n \n\nSC2. Incentivo \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores \n\n Indicadores  \n\n a) Forma\u00e7\u00e3o de grupos integrando professores e investigadores \n\nE1 \u2013 a partir de um certo momento come\u00e7a a haver um fosso entre a Investiga\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel \n\nacad\u00e9mico, e a pr\u00e1tica no terreno, ou a pessoa procura muito... tamb\u00e9m temos o factor tempo, a \n\ndisponibilidade para... o contacto com novas linhas de investiga\u00e7\u00e3o perde-se um bocado...  \n\nE3 - ... Somos a m\u00e3o-de-obra... Eu n\u00e3o tenho tido experi\u00eancia, mas n\u00e3o estamos muito habituados a \n\nsermos chamados a colaborar... Pelo menos aqui, temos de nos deslocar para outras cidades para \n\ndesenvolver esses trabalhos... h\u00e1 colegas que s\u00e3o muito abertos, sempre que surge algo novo na \n\nescola gostam imenso... de trabalhar e participar, saber mais, mas se calhar n\u00e3o t\u00eam essas \n\noportunidades... h\u00e1 muita gente que ainda se mete nessas coisas por amor \u00e0 camisola, gosta de \n\ninvestigar e n\u00e3o espera uma retribui\u00e7\u00e3o. A falta de divulga\u00e7\u00e3o, porque muitas vezes as pessoas n\u00e3o \n\nsabem o que est\u00e1 a ser feito, at\u00e9 pode ser muito interessante aquilo que se faz e at\u00e9 ser muito \u00fatil, \n\nmas n\u00e3o chega at\u00e9 n\u00f3s \u2026 se n\u00e3o sabemos como \u00e9 que poderemos dar import\u00e2ncia.  \n\nE4 - ... perto do Monte de Santa Luzia (considerado Geomonumento, onde se edificar\u00e1 o Museu do \n\nQuartzo), existem as escolas todas de Viseu. Se houver uma forma\u00e7\u00e3o com sa\u00edda de campo ao \n\nMonte de Santa Luzia para fazer a caracteriza\u00e7\u00e3o, quer geol\u00f3gica, quer biol\u00f3gica, bem organizada \n\npelos investigadores da Did\u00e1ctica, ao n\u00edvel cient\u00edfico bem estruturada... vai motivar muito os \n\nprofessores para o fazerem... e \u00e9 uma actividade totalmente diferente daquelas que \u00e9 normal. Deve \n\nhaver uma forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no n\u00facleo de uma escola, de escolas, de uma zona de escolas, uma \n\n\n\nANEXOS \n\n- 30 - \n\nesp\u00e9cie de n\u00facleo regional de escolas. A integra\u00e7\u00e3o dos professores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o \n\naproxima-os mais. \n\nE4 - Poder\u00edamos dizer que na nossa escola h\u00e1 um certo isolamento. Ao n\u00edvel de Universidades \n\nP\u00fablicas aqui n\u00e3o existem, a ESE em termos de Investiga\u00e7\u00e3o... de apoio... a n\u00edvel cient\u00edfico e \n\nmesmo at\u00e9 did\u00e1ctico... Acho que dever\u00e1 haver mais articula\u00e7\u00e3o com as Universidades, j\u00e1 que os \n\nn\u00facleos da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica est\u00e3o nas Universidades e mais apoio ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o \n\ndos pr\u00f3prios professores... a Universidade est\u00e1 interessada na divulga\u00e7\u00e3o daquilo que est\u00e3o a fazer \n\na n\u00edvel de Investiga\u00e7\u00e3o... dever\u00e1 ser feito ao n\u00edvel de um n\u00facleo de escolas mas a n\u00edvel de uma \n\nregi\u00e3o, que dever\u00e3o ter os professores (grupo formado), n\u00e3o s\u00f3 os de Ci\u00eancias... tamb\u00e9m de F\u00edsico-\n\nqu\u00edmica ou outras disciplinas. \n\nE5 - ...\u00e9 necess\u00e1rio fomentar a liga\u00e7\u00e3o entre as Universidades e as escolas secund\u00e1rias, \u00e9 \n\nfundamental... \n\nE7 - Deveria partir-se deles (investigadores), no fundo trabalham e esse trabalho fica limitado, n\u00e3o \n\nchega, n\u00e3o se aplica no terreno... h\u00e1 uma certa separa\u00e7\u00e3o de \u00e1guas entre quem pensa as coisas, \n\ninvestiga e chega a determinadas conclus\u00f5es e depois quem tem de aplicar. Acaba por ser um \n\ndesperd\u00edcio de esfor\u00e7o.  \n\nE8 - n\u00e3o h\u00e1 nenhum canal de comunica\u00e7\u00e3o entre quem faz Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e os \n\nresultados que t\u00eam com quem d\u00e1 as aulas... Talvez as pessoas que fazem Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\nchegarem um pouco mais \u00e0s escolas e ver o que \u00e9 que se est\u00e1 a fazer, porque estar a perguntar aos \n\nprofessores que leccionam na Universidade o que se passa l\u00e1, acho muito dif\u00edcil. N\u00e3o sei \n\nexactamente como \u00e9 que se faz investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica... termos te\u00f3ricos fazer investiga\u00e7\u00e3o sem \n\nser com os actores (alunos)... pode (levar a) um desfasamento entre o que Did\u00e1ctica diz e as \n\npr\u00e1ticas lectivas. N\u00e3o me parece mal que quem faz essas investiga\u00e7\u00f5es e chega a resultados e faz \n\nsugest\u00f5es para o ensino tenha de ir ao s\u00edtio em que ele \u00e9 feito, deveria fazer parte da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nem Did\u00e1ctica. O Envolvimento dos investigadores nas escolas \u00e9 muito importante.  \n\n \n\n b) Cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nE3 \u2013H\u00e1 colegas a\u00ed que j\u00e1 fizeram Mestrado mas fica muito caro, depois \u00e9 o trabalho que t\u00eam e o \n\nenvolvimento que t\u00eam de ter para conseguir atingir os objectivos e a despesa associada... neste \n\nmomento n\u00e3o tenho grande motiva\u00e7\u00e3o para fazer um mestrado, mas h\u00e1 alguns anos atr\u00e1s houve \n\nac\u00e7\u00f5es que achei muito interessantes em termos do Trabalho Experimental em Ci\u00eancias e surgiram \n\nat\u00e9 dois mestrados que poderiam ser interessantes, mas nunca me meti porque teria de ir para \n\nCoimbra ou para Aveiro... ter de passar dias deslocada... \n\nE4 - Eu estou mais sensibilizada, como estou a fazer o Mestrado, \u00e9 atrav\u00e9s da Investiga\u00e7\u00e3o que n\u00f3s \n\nfazemos que... estamos mais sensibilizados... Passava mais ao lado (DC) antes do Mestrado e por \n\n\n\nANEXOS \n\n- 31 - \n\nisso mesmo, uma pessoa investigar e aplicar, a sensibilidade do pr\u00f3prio professor ao n\u00edvel da \n\nactividade pr\u00e1tica e... da parte te\u00f3rica, \u00e9 muito maior e consegue articular as duas componentes. \n\nE6 \u2013 \u00c9 uma maneira de entusiasmar alguns. Esses que est\u00e3o ligados poder\u00e3o influenciar os outros. \n\nIsso depende da disponibilidade das pessoas, da remunera\u00e7\u00e3o, da progress\u00e3o da carreira, etc. \n\nE7 \u2013 Penso que sim, agora... isso \u00e9 trabalho adicional. Depende muito das pessoas, mas acho que \n\nseria bastante interessante, principalmente se fosse um trabalho centrado na escola, em certas \n\nquest\u00f5es da escola, a\u00ed passava muito mais a mensagem para a escola, na sua totalidade, do que ser \n\napenas um elo aqui, al\u00e9m outro e estarem a trabalhar, no fundo, desarticulados. \n\nE8 - Ou as pessoas est\u00e3o a fazer um trabalho ao n\u00edvel da Universidade e at\u00e9 v\u00e3o tendo alguma \n\ninforma\u00e7\u00e3o, ou ent\u00e3o... os resultados poderiam chegar \u00e0s escolas de alguma forma... essa liga\u00e7\u00e3o \n\npode ser meramente pessoal... (uma pessoa que frequente P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o pode dinamizar nas \n\nescolas) Ou (os professores) encontram algu\u00e9m que faz essa forma\u00e7\u00e3o (P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o) na \n\nUniversidade e traz uma lufada de ar fresco ou ent\u00e3o as pessoas acomodam-se e fazem a sua \n\npr\u00e1tica. As pessoas aprendem de determinada forma, no seu Curso e no seu Est\u00e1gio, se frequentam \n\num Mestrado levam uma \u201creciclagem\u201d se n\u00e3o o fazem ficam s\u00f3 com aquilo que aprenderam, h\u00e1 \n\nsempre uma acomoda\u00e7\u00e3o, as pessoas aprenderam aquilo e fazem aquilo.. Ou encontram algu\u00e9m que \n\nfaz essa forma\u00e7\u00e3o na Universidade (h\u00e1 algumas escolas mais \u201cmexidas\u201d nesse aspecto) e traz uma \n\nlufada de ar fresco ou ent\u00e3o as pessoas acomodam-se e fazem a sua pr\u00e1tica. \n\n \n\n c) Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da IDC \n\nE1 - Acho que as lufadas que v\u00e3o surgindo, o contacto com novas linhas de investiga\u00e7\u00e3o, ou v\u00eam \n\ncom as ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o ou dificilmente v\u00eam.  \n\nE2 - Penso que \u00e9 ben\u00e9fico e tenho aproveitado nas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, embora n\u00e3o apare\u00e7am \n\nmuito os resultados da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica. \n\nE3 - n\u00f3s frequentemente procuramos muito ac\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter cient\u00edfico, h\u00e1 sempre muita coisa \n\nque est\u00e1 a surgir em termos de novidades, n\u00f3s no campo que Qu\u00edmica e da F\u00edsica sentimos que est\u00e1 \n\nsempre a surgir informa\u00e7\u00e3o nova e temos necessidade de pelo menos ir sabendo aquilo que surge e \n\nquando temos essas ac\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 uma palestra em termos cient\u00edficos e outra da Did\u00e1ctica h\u00e1 \n\num grande n\u00famero de professores que escolhem a da Did\u00e1ctica, portanto o que significa que h\u00e1 \n\numa recep\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel, agora tudo deve ser feito de acordo com os interesses... os pr\u00f3prios temas a \n\nserem abordados, a maneira como se divulga far\u00e1 com que haja uma maior ou menor ades\u00e3o... \n\nE5 - Acho que deveria haver mais ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nesse campo.  \n\nE6 \u2013 (Oferta dos Centros de Forma\u00e7\u00e3o em DC) Eu acho que nunca vi nada. Depois n\u00f3s tamb\u00e9m \n\nestamos muito agarrados ao que j\u00e1 demos. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 32 - \n\nE7 \u2013 (professores) n\u00e3o encontram no centro de forma\u00e7\u00e3o resposta a essas dificuldades, nem sempre \n\naquilo que os centros de forma\u00e7\u00e3o oferecem e oferecem na \u00e1rea (de resid\u00eancia), temos de pensar \n\ntamb\u00e9m nessas quest\u00f5es, vem de encontro \u00e0s reais necessidades (oferta ao n\u00edvel da Did\u00e1ctica) Nem \n\npor isso. (temas frequentes)... insucesso, inform\u00e1tica, coisas do g\u00e9nero. J\u00e1 por v\u00e1rias vezes se \n\ntentou que houvesse forma\u00e7\u00e3o num determinado sentido, no TE, mas o CEFOP n\u00e3o consegue \n\nresponder. Eram propostas sobre a implementa\u00e7\u00e3o dos novos programas, houve uma resposta de as \n\npessoas que quisessem essa forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria em Lamego, mas em Moimenta da Beira, em \n\nhor\u00e1rio p\u00f3s-laboral e isso acabou por fazer com que as pessoas ficassem desmotivadas. \n\nE7 \u2013 Essas ac\u00e7\u00f5es s\u00e3o demasiado breves. (dever-se-iam privilegiar P\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es) \n\nE8 - H\u00e1 este desfasamento (entre Did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas)... embora quando h\u00e1 alguma coisa de \n\nnovo os professores t\u00eam tend\u00eancia a procurar forma\u00e7\u00e3o e a pedir para terem forma\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas. \n\nDos novos programas tem havido ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, nem sempre \u00e0s melhores horas para toda a \n\ngente... (\u00e9 durante a reorganiza\u00e7\u00e3o curricular) que as pessoas se predisp\u00f5em a procurar forma\u00e7\u00e3o... \n\nquando as pessoas d\u00e3o os mesmos assuntos j\u00e1 h\u00e1 alguns anos n\u00e3o h\u00e1 essa procura... E8 - acho que a \n\ncoisa tamb\u00e9m acabou por se perder porque n\u00f3s tivemos aquela forma\u00e7\u00e3o (sobre CTSA) e at\u00e9 \n\nfic\u00e1mos um bocado entusiasmados, mas depois n\u00e3o houve continuidade... E8 - os professores \n\nacham importante algumas Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o h\u00e1 oferta. N\u00e3o vejo muita coisa \n\nrelacionada com Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias nos planos dos Centros de Forma\u00e7\u00e3o. S\u00f3 quando h\u00e1 \n\nmudan\u00e7as curriculares \u00e9 que surge a Did\u00e1ctica. \n\n \n\nSC3. Modifica\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o \n\n Indicadores \n\n a) Estimular a reflex\u00e3o sobre indicadores da IDC \n\nE1 - ... neste momento parte muito das pessoas, de cada um ... acho que h\u00e1 muito pouco est\u00edmulo. \n\nOu a pessoa est\u00e1 muito atenta e procura... e estar atento tamb\u00e9m passa pela tal disponibilidade, se \n\ncalhar falha um bocado a divulga\u00e7\u00e3o... \n\nE2 - D\u00e1 trabalho e h\u00e1 a parte dos relat\u00f3rios e os professores fogem um bocado disso... \u00e9 trabalhoso, \n\nna Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica... a integra\u00e7\u00e3o (teoria e pr\u00e1tica) n\u00e3o deve ser comprometida, penso que \n\ndevemos \u201cfor\u00e7ar\u201d os professores, somos professores de F\u00edsica e de Qu\u00edmica, portanto n\u00e3o h\u00e1 que \n\nfugir da Pr\u00e1tica,  sem d\u00favida. \n\nE3 \u2013 Tivemos a\u00ed uma ac\u00e7\u00e3o de dois dias que nos iria ficar \u00e0 volta dos 200 euros, quer dizer, \n\nconvenhamos... isso acontece com alguma frequ\u00eancia... a forma\u00e7\u00e3o dos professores \u00e9 paga por n\u00f3s. \n\n(A falha) n\u00e3o ser\u00e1 tanto da escola mas do pr\u00f3prio sistema, a escola n\u00e3o tem verbas destinadas para \n\nesses apoios, n\u00e3o pode ter... Quem organiza deveria ver que se \u00e9 importante que os professores \n\ntenham forma\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio existirem condi\u00e7\u00f5es para essa forma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nANEXOS \n\n- 33 - \n\nE4 - Tem de ser mesmo procurado pelos professores no sentido de, enfim, sentir uma necessidade \n\nde estar mais informado e, al\u00e9m disso criar uma autonomia e uma sensibilidade que, muitas vezes, \n\nn\u00e3o \u00e9 adquirida no curso. \n\nE5 \u2013 (Est\u00edmulo) N\u00e3o, de maneira nenhuma. As pessoas \u00e9 que t\u00eam de procurar mais... os professores \n\npor mais que fa\u00e7am, que mais trabalhem, que tentem fazer coisas diferentes nunca s\u00e3o \n\nreconhecidos. Isso acaba por ser o tal motivo para alguma resist\u00eancia \u00e0s inova\u00e7\u00f5es... \u00e9 um \n\nobst\u00e1culo. Deveria haver um reconhecimento, um est\u00edmulo... nem sequer monet\u00e1rio... mas n\u00e3o, \n\nefectivamente, isso n\u00e3o existe.  \n\nE6 - Reconhecimento n\u00e3o. \n\nE7 \u2013 acabam por cair naquela de terem que fazer cr\u00e9ditos, ent\u00e3o \u201cvou num instante fazer uma \n\nac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o para os ter, qualquer que ela seja\u201d e acabam por n\u00e3o fazer aquilo que \n\ncorresponde \u00e0s suas reais necessidades, acho que a\u00ed h\u00e1 um desvio muito grande. \n\n \n\n b) Estimular o trabalho colaborativo dos professores nas escolas \n\nE4 \u2013 (relativamente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo regional de escolas aproveitando as potencialidades \n\nbiol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas da regi\u00e3o \u2013 o caso do Monte de Santa Luzia, patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, que \n\nconstituir\u00e1 um geomonumento e onde se construir\u00e1 o museu do quartzo) Seria interessante um \n\ntrabalho conjunto e cooperativo das escolas da regi\u00e3o. \n\nE4 - (n\u00e3o h\u00e1 troca de ideias) por parte das pessoas que est\u00e3o a fazer (professores em projectos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o)... s\u00e3o trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o que t\u00eam metodologias e aspectos sobre uma regi\u00e3o \n\nestudada, por exemplo ao n\u00edvel geol\u00f3gico e biol\u00f3gico, que deviam ser divulgadas em revistas e \n\nexplicadas... como \u00e9 que foi feita aquela pr\u00e1tica de investiga\u00e7\u00e3o e ser acess\u00edvel a qualquer pessoa \n\nque esteja interessada. \n\nE7 - fui Orientadora de est\u00e1gio de Biologia/Geologia e pude comparar duas situa\u00e7\u00f5es, a minha, \n\nenquanto estagi\u00e1ria e a das minhas estagi\u00e1rias e noto que h\u00e1 realmente evolu\u00e7\u00e3o no aspecto da \n\nDid\u00e1ctica. \n\nE8 - Quanto mais perto de mudar de escal\u00e3o, mais preocupa\u00e7\u00e3o t\u00eam... (na procura de forma\u00e7\u00e3o). \n\nE8 - os estagi\u00e1rios s\u00e3o os mais inovadores e actualizados, podem trazer alguma novidade aos outros \n\nprofessores... gostaria de ter mais informa\u00e7\u00e3o sobre o assunto (DC), acho que \u00e9 bom saber mais \n\nsobre aquilo que se vai fazendo de novo nessa \u00e1rea... apesar dessa resist\u00eancia que os professores \n\nt\u00eam, n\u00e3o parece que haja algu\u00e9m que diga \u201cn\u00e3o, eu n\u00e3o quero ouvir falar nisso\u201d, n\u00e3o h\u00e1 essa \n\nrejei\u00e7\u00e3o, se (a Did\u00e1ctica) lhes for dada a conhecer de uma forma atractiva v\u00e3o querer experimentar. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXOS \n\n- 34 - \n\nAnexo 5 \nProtocolos obtidos atrav\u00e9s de transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nE1 \n\nP\u00e1gina 1 de 11 \n\nUniversidade de Aveiro \u2013 Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa 2004 \n\n \n\nDa rela\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e as Pr\u00e1ticas Lectivas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores: o caso do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \nMetodologia \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o do Instrumento de recolha de dados - Entrevista \n\n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o profissional do entrevistado \n \n \nEscola: E. B. \n \nCargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de: Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas e Naturais \n \nGrupo disciplinar: Biologia \u2013 ramo educacional (11.\u00ba B) \n \nCategoria profissional: PQND -  X  PQNP - ___ PHP - ___ Outra - ______ \n \nGrau acad\u00e9mico: Licenciatura Biologia \u2013 ramo educacional \n \nTempo de servi\u00e7o at\u00e9 ao final do presente ano lectivo: 16 anos \n \n\u00c1reas Disciplinares leccionadas e respectivos anos lectivos: Ci\u00eancias Naturais,  Ci\u00eancias da \nTerra e da Vida e Biologia (7.\u00ba, 8.\u00ba, 9.\u00ba, 10.\u00ba, 11.\u00ba, 12.\u00ba anos), T\u00e9cnicas Laboratoriais de Biologia \n(10.\u00ba, 11.\u00ba, 12.\u00ba anos).  \n \nParticipa\u00e7\u00e3o em Projectos relacionados com o Trabalho Pr\u00e1tico: _________________________ \n_____________________________________________________________________________ \n \nAnota\u00e7\u00f5es: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nE1 \n\nP\u00e1gina 2 de 11 \n\nMetodologia \n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 obten\u00e7\u00e3o do protocolo \n \n \n\nI1 \u2013 Comecemos, ent\u00e3o, por falar um pouco sobre as finalidades que se atingem com o \n\nTrabalho Pr\u00e1tico. \n\nE1 \u2013 Em qualquer actividade pr\u00e1tica fazendo aprende-se mais, ... mais do que aprendem \n\nrelacionado com o conte\u00fado \u00e9 a atitude que eles t\u00eam e a capacidade de come\u00e7ar a pensar \n\npor si, observar com mais cuidado, \u00e9 a curiosidade que surge e que muitas vezes tem de \n\nser espica\u00e7ada... \u00e0s vezes uma coisa simples, para o aluno vai fazer a diferen\u00e7a. \n\nI2 \u2013 Segundo o que est\u00e1 a dizer, com o TP podem desenvolver-se tamb\u00e9m atitudes, para \n\nal\u00e9m das capacidades. \n\nE2 \u2013 Claro. \n\nI3 \u2013 Considera-se satisfeita com o TP que tem implementado? \n\nE3 \u2013 Satisfeita, satisfeita nem sempre... mas vai-se fazendo aquilo que se pode. \n\nI4 \u2013 O TP \u00e9 uma das estrat\u00e9gias que podemos utilizar para criar situa\u00e7\u00f5es de  ensino e \n\nde aprendizagem com os alunos. Quais s\u00e3o as potencialidades do TP e a sua influ\u00eancia \n\nno processo de ensino e aprendizagem? \n\nE4 \u2013 Sim. Mas depende muito das turmas. Por exemplo este ano tenho uma turma em \n\nque os alunos percebem bem que \u00e9 a trabalhar que se conseguem as coisas e competem \n\nentre eles, no sentido positivo. Muitas vezes no in\u00edcio de um TP eles sentem a \n\nnecessidade de ir ao gloss\u00e1rio e t\u00eam de procurar... os termos cient\u00edficos v\u00e3o-se \n\nacumulando e torna-se complicado. Eles pesquisam em recursos diferentes e todos \n\nquerem apresentar, o tempo \u00e9 que \u00e9 mais dif\u00edcil de gerir.... mas, de vez em quando, s\u00e3o \n\neles que trazem de casa algo que querem discutir e v\u00e3o \u00e0 Internet ou a livros, \n\nenciclop\u00e9dias. Com essa turma resulta esse tipo de trabalho, eles pr\u00f3prios gostam de o \n\nfazer. A professora de F\u00edsico-qu\u00edmica, que lhes d\u00e1 o Estudo Acompanhado gosta de \n\nfazer tamb\u00e9m trabalhos neste \u00e2mbito e o que eles n\u00e3o resolvem sozinhos acabam por \n\ncompletar no Estudo Acompanhado. Eu noto que eles est\u00e3o a crescer em termos de \n\ncuriosidade e de investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma turma com que d\u00e1 gosto trabalhar. \n\nI5 \u2013 Ent\u00e3o o TP \u00e9 uma ferramenta que estimula a orienta\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma dos alunos e a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o... \n\nE5 \u2013 S\u00f3 em algumas turmas. O professor sozinho n\u00e3o consegue criar a din\u00e2mica \n\nnecess\u00e1ria em todas as turmas. Ajudamos, valorizamos o que eles fazem por menos que \n\n\n\nE1 \n\nP\u00e1gina 3 de 11 \n\nseja... por vezes at\u00e9 com situa\u00e7\u00f5es de uma certa brincadeira... h\u00e1 umas aulas eles \n\nestavam sempre a olhar pela janela para uns trabalhos que estavam a ser feitos na \n\nestrada junto \u00e0 escola. Senti necessidade de lhes dar trabalho relacionado com o exterior \n\nda escola, porque \u00e0s vezes sentimos necessidade de canalizar a aten\u00e7\u00e3o deles para aquilo \n\nque interessa e eles at\u00e9 aprendem mais. Tem que haver sempre uma din\u00e2mica e uma \n\nenvolv\u00eancia... \n\nI6 \u2013 Esse ponto de como operacionaliza o TP \u00e9 muito interessante e vamos regressar a \n\nele mais \u00e0 frente.... Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares, como \u00e9 que \n\nperspectiva o papel do TP? \n\nE6 \u2013 Penso que est\u00e1 muito orientado para a pesquisa... mas por vezes \u00e9 dif\u00edcil porque \n\nqueremos tudo, treinar determinadas compet\u00eancias, desenvolver h\u00e1bitos de trabalho e de \n\nestudo, o que tamb\u00e9m \u00e9 um dos objectivos, e depois se calhar actividades mais pr\u00e1ticas, \n\nvocacionadas mais para o exterior. Acabamos por ir mais para o Centro de Recursos, o \n\nque tamb\u00e9m \u00e9 importante... \n\nI7 \u2013 Faz isso s\u00f3 nas aulas de Ci\u00eancias? \n\nE7 \u2013 Fa\u00e7o um pouco em todas, tenho tido as novas \u00e1reas curriculares n\u00e3o disciplinares. \n\nI8 \u2013 Ent\u00e3o nessas aulas tamb\u00e9m se pode operacionalizar o TP? \n\nE8 \u2013 Claro. Ali\u00e1s, dificilmente ter\u00e3o sentido de outra forma. \n\nI9 \u2013 E em termos da operacionaliza\u00e7\u00e3o das novas orienta\u00e7\u00f5es nas aulas de Ci\u00eancias? \n\nE9 \u2013 Para inclu\u00edrem as novas \u00e1reas, prejudicaram outras, em termos de tempo. Agora, \n\npenso que poderemos compensar isso de uma forma inteligente. N\u00e3o quer dizer que \n\nvamos para as aulas de Estudo Acompanhado e de \u00c1rea Projecto dar aulas de Ci\u00eancias, \n\nmas se calhar h\u00e1 vertentes pr\u00e1ticas em que podemos operacionalizar os conhecimentos e \n\nas mat\u00e9rias... penso que podemos interlig\u00e1-las. Eles ficam at\u00e9 com uma vis\u00e3o mais \n\nampla e at\u00e9 mais racional dos conte\u00fados que dantes eram mais espartilhados nas \n\ndiferentes disciplinas, com as novas \u00e1reas curriculares podemos mostrar-lhes que afinal \n\nest\u00e1 tudo relacionado ... Penso que j\u00e1 respondi. \n\nI10 \u2013 E em rela\u00e7\u00e3o ao Ensino Secund\u00e1rio? As disciplinas T\u00e9cnicas, que j\u00e1 leccionou, \n\nforam extintas. As novas disciplinas est\u00e3o organizadas em 3 blocos de 90 minutos cada, \n\nsendo 1 deles de car\u00e1cter exclusivamente pr\u00e1tico com a turma dividida em turnos. Qual \n\n\u00e9 a sua opini\u00e3o em termos de operacionaliza\u00e7\u00e3o do TP? \n\nE10 \u2013 Sinceramente acho que dever\u00e1 ser complicado. Quer-se tudo, em pouco tempo \n\ndar-se os mesmos conte\u00fados e cada vez mais TP, n\u00e3o se podem fazer \u201comeletes sem \n\n\n\nE1 \n\nP\u00e1gina 4 de 11 \n\novos\u201d, os programas est\u00e3o extensos e valoriza-se a pr\u00e1tica, tudo bem... mas com poucos \n\ntempos por semana. \n\nI11 \u2013 S\u00e3o importantes, tamb\u00e9m, as indica\u00e7\u00f5es de outros colegas que leccionem \n\npresentemente o Secund\u00e1rio... \n\nE11 \u2013 Est\u00e3o um pouco desorientados, v\u00e3o seleccionando aspectos mais relevantes, mas \n\n\u00e9 dif\u00edcil abordar tudo em t\u00e3o pouco tempo. \n\nI12 \u2013 Qual a sua opini\u00e3o sobre o curr\u00edculo antigo, com disciplinas distintas nas \n\ncomponentes te\u00f3rica e pr\u00e1tica? \n\nE12 \u2013 Penso que estava bastante bem feito, grande parte da pr\u00e1tica laboratorial \n\npreparava bem os alunos para a Universidade, para algumas cadeiras... era uma boa \n\nbagagem para um curso de Biologia ou de Medicina, os alunos iam com muito mais \n\nexperi\u00eancia. \n\nI13 \u2013 E em termos de articula\u00e7\u00e3o entre o conhecimento te\u00f3rico e o conhecimento \n\npr\u00e1tico? \n\nE13 \u2013 Dava para articular. Especialmente no 10\u00ba ano os conte\u00fados de TLB estavam bem \n\narticulados com os de CTV. Os professores articulavam bem e combinavam os \n\nconte\u00fados a abordar para serem leccionados ao mesmo tempo. Em CTV aprofundava-se \n\nmais a teoria e em TLB eles viam e aprendiam muito melhor. Uma vez tive uma turma \n\nde desporto que s\u00f3 tinha CTV, por si s\u00f3 j\u00e1 era uma turma pouco vocacionada,... mas \n\nnotava-se perfeitamente a falta da pr\u00e1tica. Quando tentava fazer actividades pr\u00e1ticas via-\n\nme aflita para gerir o tempo. \n\nI14 \u2013 Reflectindo um pouco nas escolas por onde passou, quais s\u00e3o as principais \n\ndificuldades e obst\u00e1culos para a implementa\u00e7\u00e3o do TP segundo propostas mais \n\ninovadoras? \n\nE14 \u2013 Pensando no TP de cariz laboratorial, temos logo uma s\u00e9rie de dificuldades: \n\nprimeiro, as escolas t\u00eam as salas todas contadinhas, n\u00e3o chegam e j\u00e1 tive situa\u00e7\u00f5es em \n\nque tive de dar aulas no refeit\u00f3rio e o laborat\u00f3rio estava lotado com aulas \u201cnormais\u201d; \n\nsegundo o material que \u00e9 escasso e outras quest\u00f5es \u201cquem traz o material?\u201d, \u201cquem lava \n\no material?\u201d, os tabuleiros s\u00e3o preparados ao fim do dia porque durante o dia o \n\nlaborat\u00f3rio est\u00e1 permanentemente ocupado, o tempo da aula \u00e9 insuficiente para preparar \n\ne lavar o material; depois nem sempre os colegas encaram bem o chegar um pouco \n\natrasado \u00e0 aula porque nem sempre deu o tempo... \n\nI15 \u2013 Estes aspectos log\u00edsticos tamb\u00e9m se mant\u00eam nesta escola? \n\nE15 \u2013 Sim, mant\u00eam-se. \n\n\n\nE1 \n\nP\u00e1gina 5 de 11 \n\nI16 \u2013 E ao n\u00edvel curricular, as indica\u00e7\u00f5es do programa parecem-lhe... \n\nE16 \u2013 Valorizar cada vez mais o TP, ali\u00e1s arranj\u00e1mos esse argumento para conseguir \n\nmais meio tempo para as Ci\u00eancias este ano. No s\u00e9timo fala-se em c\u00e9lula, seres vivos, \n\nn\u00e3o tem muita l\u00f3gica se eles n\u00e3o puderem usar o microsc\u00f3pio... \u00c9 dif\u00edcil, temos um \n\nprograma t\u00e3o extenso, podemos gerir, tira-se alguma coisa no s\u00e9timo, em termos de \n\nciclo, mas \u00e9 preciso ver que depois vai sobrar em algum lado... Este ano apel\u00e1mos ao \n\nPedag\u00f3gico... o s\u00e9timo ano \u00e9 important\u00edssimo, o trabalho experimental \u00e9 importante, \n\nconseguimos mais um tempinho e j\u00e1 estamos com mais alguma disponibilidade para \n\nfazer trabalho de laborat\u00f3rio. \n\nI17 \u2013 E o Centro de Recursos Educativos... \n\nE17 \u2013 At\u00e9 acho que estamos muito bem nesta escola, quer para \u00c1rea Projecto, quer para \n\nEstudo Acompanhado, quer para aulas normais. \n\nI18 \u2013 E em termos da forma\u00e7\u00e3o dos professores? \n\nE18 \u2013 A\u00ed tem sido um bocado as op\u00e7\u00f5es que vamos fazer nas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \n\nque somos obrigados a faz\u00ea-las, vou tentando escolher mais aquilo que pode ser \u00fatil \n\npara a minha \u00e1rea, vou mais para os computadores... j\u00e1 que temos de fazer que sejam \n\nac\u00e7\u00f5es que nos digam alguma coisa. Tenho feito algumas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com \n\nSa\u00eddas de Campo, etc.... como podemos organizar para os alunos... e ... algumas sobre \n\nDoen\u00e7as Sexualmente Transmiss\u00edveis. \n\nI19 \u2013 \u00c9 aquilo que mais a cativou, dentro da oferta. \n\nE19 \u2013 \u00c9 isso, ao menos que sejam umas horas que me d\u00eaem prazer e que me \n\nenrique\u00e7am em termos profissionais. \n\nI20 \u2013 Sumariando, referiu, portanto, que em termos de disponibilidade de bibliografia \n\ndo Centro de Recursos h\u00e1 bastante para os alunos... \n\nE20 \u2013 Isso j\u00e1 \u00e9 mais discut\u00edvel, mas h\u00e1 alguma, h\u00e1 alguma... agora h\u00e1 computadores \n\ndispon\u00edveis, mas h\u00e1 problemas... ou n\u00e3o entram ou n\u00e3o saem... temos muitos \n\ncomputadores a serem utilizados. \u00c9 dif\u00edcil a manuten\u00e7\u00e3o. \n\nI21 \u2013 E em termos de laborat\u00f3rios? \n\nE21 \u2013 Isso a\u00ed \u00e9 que falha um bocadinho. \u00c9 uma sala com duas bancadas, mas \u00e9 uma sala \n\nnormal, os microsc\u00f3pios \u00e9 um bocado complicado porque est\u00e3o numa arrecada\u00e7\u00e3o \n\nempilhados e onde algu\u00e9m atulha os retroprojectores e temos de tirar tr\u00eas carrinhos para \n\npodermos tirar um microsc\u00f3pio, \u00e9 o \u00fanico laborat\u00f3rio que h\u00e1. \n\nI22 \u2013 Mas todas as turmas passam por ele obrigatoriamente? \n\n\n\nE1 \n\nP\u00e1gina 6 de 11 \n\nE22 \u2013 Sim, normalmente as aulas de turnos s\u00e3o sempre l\u00e1, eu at\u00e9 tenho aulas normais \n\nl\u00e1... S\u00e3o duas salas, os do terceiro ciclo usam mais uma e os do segundo ciclo usam a \n\noutra. T\u00eam as mesmas caracter\u00edsticas e a arrecada\u00e7\u00e3o \u00e9 comum. \n\nI23 \u2013 Podemos agora avan\u00e7ar para outra parte, relativa \u00e0 relev\u00e2ncia do cargo de \n\nDirec\u00e7\u00e3o de Departamento. De que forma pensa que o papel de Directora do \n\nDepartamento pode contribuir para as pr\u00e1ticas lectivas dos professores? \n\nE23 \u2013 \u00c9 assim, o cargo de Coordenadora \u00e9 mesmo mais isso, coordenar as papeladas, as \n\ncoisas que t\u00eam de ser feitas, n\u00e3o \u00e9? Em termos de planifica\u00e7\u00f5es e etc. Em termos da \n\npr\u00e1tica, como espa\u00e7o de reflex\u00e3o? Como espa\u00e7o de discuss\u00e3o... de actualiza\u00e7\u00e3o... se \n\ncalhar j\u00e1 \u00e9 mais complicado, parte-se do princ\u00edpio que est\u00e1 toda a gente dispon\u00edvel para \n\nse actualizar... O cargo de Coordena\u00e7\u00e3o... h\u00e1 o espa\u00e7o para reflectir os crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o espec\u00edficos, instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o que v\u00e3o ser mais utilizados, \n\nindicadores de avalia\u00e7\u00e3o e os pesos a dar a cada... mas, quer dizer, em termos de pr\u00e1tica \n\nmesmo faz-se mais em termos de grupo, \u00e9 mais em termos de grupo que as coisas \n\nfuncionam, \u00e9 mais em termos de n\u00edvel que se decidem as actividades. O Departamento \n\nat\u00e9 \u00e9 extenso, aquele espa\u00e7o de reuni\u00e3o e de encontro com o Coordenador acaba por se \n\nesbater em papelada e em linhas de orienta\u00e7\u00e3o para o trabalho acaba por ... somo vinte e \n\num, o que j\u00e1 \u00e9 um grupo jeitoso... H\u00e1 aspectos que t\u00eam de descer logo ao grupo porque \n\nsen\u00e3o perdem-se na discuss\u00e3o. Funciona mais em termos de grupo, na defini\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias. \n\nI24 \u2013 J\u00e1 notei que pelo menos a quest\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o passa despercebida, quando a \n\ndebatem procura-se algum fundamento mais espec\u00edfico ou ... \n\nE24 \u2013 Vamos \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, tentar analisar, depois acaba por ser um bocado com base no \n\ntrabalho feito... resultou, n\u00e3o resultou, o que \u00e9 que mudamos, n\u00e3o \u00e9? Tivemos de \n\nredefinir agora os crit\u00e9rios gerais e depois os espec\u00edficos acabou por ser o grupo. \n\nI25 \u2013 Falam entre si? \n\nE25 \u2013 Acaba por ser no grupo, s\u00e3o apresentados ao Departamento para aprova\u00e7\u00e3o mas o \n\ntrabalho mais bem feito, a melhor selec\u00e7\u00e3o acaba por ser no grupo. \n\nI26 \u2013 Nessas reuni\u00f5es tamb\u00e9m \u00e9 discutido o contributo da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\ndas Ci\u00eancias? \n\nE26 \u2013 Mais a n\u00edvel de grupo. \n\nI27 \u2013 Normalmente que aspectos relacionados com a implementa\u00e7\u00e3o do TP s\u00e3o \n\ndiscutidos nas reuni\u00f5es? \n\nE27 \u2013 Em termos de actividades mesmo viradas para a pr\u00e1tica? \n\n\n\nE1 \n\nP\u00e1gina 7 de 11 \n\nI28 \u2013 Sim, no \u00e2mbito do TP. \n\nE28 \u2013 A\u00ed, n\u00f3s acabamos por inserir muitas delas no plano anual de actividades, algumas \n\ndecis\u00f5es e sugest\u00f5es surgem logo no Departamento. Depois ao n\u00edvel do grupo, a pr\u00e1tica \n\nexperimental \u00e9 decidida mesmo pelos professores que t\u00eam o n\u00edvel com o Coordenador \n\ndo grupo, mas depois todas as outras actividades que n\u00f3s ...virar mais para as nossas \n\n\u00e1reas, por exemplo com a F\u00edsico-qu\u00edmica fazemos reuni\u00f5es juntos quer em articula\u00e7\u00e3o \n\ncurricular quer na defini\u00e7\u00e3o de actividades, tentamos... por exemplo assumimos a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das viagens de estudo... o s\u00e9timo ano tem agora uma viagem ao Planet\u00e1rio, \n\nque acaba por ser mat\u00e9ria das duas disciplinas, depois no oitavo vamos a uma barragem \n\ne a uma ETAR, no nono ano vamos ao Vision\u00e1rio. Tentamos canalizar as viagens para \n\nas nossas \u00e1reas e para a parte pr\u00e1tica que n\u00e3o lhes podemos dar aqui. E temos as \n\nJornadas das Ci\u00eancias onde procuramos dinamizar a escola e tamb\u00e9m ligar \u00e1reas. \n\nFizemos no ano passado, este ano vamos repetir, uma feira dos animais, uma feira das \n\nplantas, eles acabam por olhar para as plantas, andamos a vigiar e a vender, mas \n\nacabamos sempre por transmitir alguma coisa, h\u00e1 algum aluno que tem uma \n\ncuriosidade... eles acabam nas aulas por dizer \u201caquele cacto que n\u00f3s vimos, foi aquilo \n\nque n\u00f3s aprendemos aqui?\u201d. Acabamos por os despertar... \n\nI29 \u2013 E em termos de operacionaliza\u00e7\u00e3o do TP na pr\u00f3pria aula? \n\nE29 \u2013 Trocamos ideias com as colegas das F\u00edsico-qu\u00edmicas e at\u00e9 material. Por exemplo \n\njunt\u00e1mo-nos para fazer observa\u00e7\u00e3o astron\u00f3mica. Com as F\u00edsico-qu\u00edmicas funcionamos \n\nat\u00e9 bem em termos de disponibilidade, est\u00e3o sempre dispon\u00edveis. Claro que no s\u00e9timo \n\nano d\u00e1 para... para... \n\nI30 \u2013 Articular melhor. \n\nE30 \u2013 \u00c9, \u00e9, para articular melhor. No oitavo ano d\u00e1 uma coisita ou outra, relativamente \u00e0 \n\nenergia, mas pronto, n\u00e3o aprofundamos muito, falamos nos tipos de energia e pouco \n\nmais.  \n\nI31 \u2013 E no que respeita \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o relativas \u00e0 Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias ou \u00e0s disciplinas espec\u00edficas, isto \u00e9 contemplado na planifica\u00e7\u00e3o anual das \n\nactividades de Departamento? \n\nE31 \u2013 Em termos da sugest\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o? \n\nI32 \u2013 Sim, propostas de forma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o necessariamente ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. \n\nE32 \u2013 Para professores, para alunos... \n\nI33 \u2013 Para professores. Os professores discutem as necessidades que eventualmente \n\nsentem? \n\n\n\nE1 \n\nP\u00e1gina 8 de 11 \n\nE33 \u2013 N\u00e3o, discutimos mais em termos daquilo em que nos vamos inscrever. Das tais \n\nque escolhemos para irmos um grupinho junto, para depois trabalharmos de resto... \n\nSermos n\u00f3s a sugerir, n\u00e3o. Organizamos \u00e0s vezes \u00e9 para os garotos, a vinda de \n\nm\u00e9dicos... \n\nI34 \u2013 Qual a sua perspectiva acerca do contributo da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para o \n\nensino e aprendizagem das ci\u00eancias em geral, na implementa\u00e7\u00e3o do TP em particular? \n\nE34 \u2013 Em termos de Did\u00e1ctica? Te\u00f3rica? \n\nI35 \u2013 N\u00e3o, n\u00e3o. N\u00e3o se trata da did\u00e1ctica espec\u00edfica, por assim dizer, \u00e9 a did\u00e1ctica em \n\ntermos de ac\u00e7\u00e3o. Como \u00e9 que v\u00ea o contributo para as suas pr\u00e1ticas lectivas? \n\nE35 \u2013 Penso que \u00e9 importante, n\u00e3o \u00e9? Mas... \n\nI36 \u2013 \u00c9 um pouco c\u00e9ptica quanto ao contributo... \n\nE36 \u2013 N\u00e3o. Acho que \u00e0s vezes... n\u00e3o sei. \n\nI37 \u2013 Ser\u00e1 uma mais valia, n\u00e3o \u00e9, se \u00e9 f\u00e1cil de operacionalizar, \u00e9? \n\nE37 \u2013 Pronto, eu acho mais complicado a operacionaliza\u00e7\u00e3o, agora... \n\nI38 \u2013 Se n\u00e3o existisse Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica acha que as pr\u00e1ticas lectivas eram \n\nmuito afectadas? \n\nE38 \u2013 N\u00e3o sei... \n\nI39 \u2013 Os professores discutem a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica? \n\nE39 \u2013 N\u00e3o muito, as pessoas andam muito preocupadas \u00e9 com aquilo que t\u00eam de fazer \n\nhoje. A certa altura, quando se entra na rotina come\u00e7a-se a tentar resolver problemas. \n\nH\u00e1 que fazer... como o vamos fazer? O parar para pensar ou para... \n\nI40 \u2013 Reflectir? \n\nE40 \u2013 Reflectir coisas muito te\u00f3ricas, que est\u00e3o em ambientes muito confinados, \n\nesterilizados... acho que uma pessoa tem a bagagem que tem e depois vai ganhando \n\noutra, que \u00e9 a mais pr\u00e1tica, resolver aquilo que temos. \n\nI41 \u2013 Age de acordo com a sua experi\u00eancia pessoal... \n\nE41 \u2013 E de acordo com o que tenho pela frente. Tenho isto e vou ter que me \n\ndesenrascar, vou ter que trabalhar, vou ter que fazer o melhor com aquilo que tenho. \n\nI42 \u2013 Est\u00e1 a referir-se \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica como se fosse uma coisa \u00e0 parte da \n\npr\u00e1tica lectiva nas escolas. \n\nE42 \u2013 Eu penso que por vezes fica um bocado \u00e0 parte. \n\nI43 \u2013 Se calhar, face aos indicadores, n\u00e3o se consegue reunir orienta\u00e7\u00f5es de \u00edndole mais \n\npr\u00e1tica? \n\nE43 \u2013 \u00c9. \n\n\n\nE1 \n\nP\u00e1gina 9 de 11 \n\nI44 \u2013 Dentro do eventual contributo que reconhe\u00e7a, quais s\u00e3o os indicadores que v\u00ea \n\ncomo mais \u00fateis na Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias? \n\nE44 - Eh... \n\nI45 \u2013 Conhece algumas linhas de Investiga\u00e7\u00e3o? Alguns indicadores?  \n\nE45 - Eh... \n\nI46 \u2013 O TP \u00e9, precisamente, um dos objectos de estudo da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias...  \n\nE46 \u2013 Eu acho que a partir de um certo momento come\u00e7a a haver um fosso entre a \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel acad\u00e9mico, e a pr\u00e1tica no terreno, ou a pessoa procura muito ou \n\nfalta o tempo tamb\u00e9m, tamb\u00e9m temos o factor tempo, a disponibilidade para... e... o \n\ncontacto com novas linhas de investiga\u00e7\u00e3o perde-se um bocado. \n\nI47 \u2013 Ser\u00e1 a dist\u00e2ncia a uma Universidade onde se produzam trabalhos no \u00e2mbito da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica um obst\u00e1culo? \n\nE47 \u2013 Sem d\u00favida. Acho que as lufadas que v\u00e3o surgindo, o contacto com novas linhas \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, ou v\u00eam com as ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o ou dificilmente v\u00eam.  \n\nI48 \u2013 Quando implementa o TP qual \u00e9 a primeira preocupa\u00e7\u00e3o que tem?  \n\nE48 \u2013 Parto de quest\u00f5es minhas ou fa\u00e7o-os sentir como deles... \n\nI49 \u2013 E quanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e planifica\u00e7\u00e3o, qual \u00e9 o papel dos alunos? \n\nE49 \u2013 Depende, depende muito das turmas. \u00c0s vezes h\u00e1 turmas em que mesmo um \n\ndebate \u00e9 dif\u00edcil de organizar... h\u00e1 outras que t\u00eam de ser muito orientadas... \n\nI50 \u2013 Nalgumas turmas, ent\u00e3o, consegue que os alunos concebam o pr\u00f3prio \n\nprocedimento experimental? \n\nE50 \u2013 H\u00e1 turmas em que eles pr\u00f3prios trazem experi\u00eancias sobre os vulc\u00f5es, os \n\ng\u00e9iseres... \n\nI51 \u2013 E no final de cada grupo desenvolver o seu trabalho o que \u00e9 que se faz? \n\nE51 \u2013 Um relat\u00f3rio simples, nesta altura quanto mais se complica menos eles \n\nconsolidam e acabam por sentir que \u00e9 uma coisa fastidiosa. Agora, o relat\u00f3rio \u00e9 feito \n\nmais para se habituarem... h\u00e1 que tirar conclus\u00f5es... h\u00e1 que anotar resultados e eles at\u00e9 \n\ngostam, desde que n\u00e3o seja muito extenso. \n\nI52 \u2013 Consegue lembrar-se de algo que tenha estudado ou lido no \u00e2mbito da Did\u00e1ctica? \n\nE52 \u2013 H\u00e1 pr\u00e1ticas que n\u00f3s passamos a fazer como normalmente e nos esquecemos que \n\nse calhar as aprendemos na Faculdade. Estou a lembrar-me das Did\u00e1cticas que tive no \n\nsegundo ano da Faculdade e trein\u00e1vamos mesmo como se d\u00e1 a aula e trein\u00e1vamos com \n\nos colegas... eu acho que a certa altura... eu acho que aprendi muito em termos de como \n\noperacionalizar foi no ano de est\u00e1gio. Muitas vezes falo para um aluno de uma dada \n\n\n\nE1 \n\nP\u00e1gina 10 de 11 \n\nforma e lembro-me que era o que o meu orientador me dizia para fazer, at\u00e9 em termos \n\nda correc\u00e7\u00e3o de testes... h\u00e1 assim coisas que eu acho que n\u00e3o foi a n\u00edvel te\u00f3rico que eu... \n\nmas foi mesmo com a pratica daquele primeiro ano, estou constantemente a lembrar-me \n\nde que era assim que fazia. Ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o o est\u00e1gio \u00e9 muito importante. \n\nI53 \u2013 Que aspectos relacionados com o TP \u00e9 que discute com os seus colegas de \n\ntrabalho, mesmo em contactos informais, fora das reuni\u00f5es de Departamento? \n\nE53 \u2013 O que \u00e9 que se debate mais? \u00c9 mesmo resultou, n\u00e3o resultou, qual o efeito, se os \n\nmi\u00fados gostaram... \n\nI54 \u2013 Qual foi a efic\u00e1cia do trabalho? \n\nE54 \u2013 \u00c9, acho que \u00e9 mais isso e estou a pensar ao n\u00edvel geral, quer no laborat\u00f3rio, quer \n\nnuma sa\u00edda \u00e0 rua, quer numa ida ao audit\u00f3rio, \u00e9 mais se resultou, se gostaram, se foram \n\nreceptivos. \n\nI55 \u2013 \u00c9 costume debaterem esses aspectos com muita frequ\u00eancia? \n\nE55 \u2013 No dia a dia, sobretudo aqueles que nos cruzamos mais, sim. \n\nI56 \u2013 Para finalizar e falando abertamente h\u00e1 um fosso entre a Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica e \n\nas pr\u00e1ticas lectivas talvez pudesse dar algumas propostas para melhorar a articula\u00e7\u00e3o \n\nentre a Did\u00e1ctica Investigativa e as pr\u00e1ticas dos professores. \n\nE56 \u2013 Ou a pessoa est\u00e1 muito atenta e procura... e estar atento tamb\u00e9m passa pela tal \n\ndisponibilidade, se calhar falha um bocado a divulga\u00e7\u00e3o... \n\nI57 \u2013 A divulga\u00e7\u00e3o poder-se-ia fazer como? \n\nE57 \u2013 Eu acho que este tipo de ac\u00e7\u00f5es que est\u00e1, se fosse mais no sentido de levar as \n\npessoas em contacto com os investigadores, n\u00e3o \u00e9? Em contacto com quem est\u00e1 no \n\ngabinete a analisar dados estat\u00edsticos, se calhar resultava noutra forma, ser num meio \n\ntermo... \n\nI58 \u2013 Se houvesse uma obrigatoriedade come\u00e7aria a haver uma maior sensibiliza\u00e7\u00e3o? \n\nE58 \u2013 Se calhar a comunica\u00e7\u00e3o chegava porque n\u00f3s \u00edamos mais perto dela... agora, de \n\nque forma isso seria feito, em debates, em palestras, em... criar revistas pr\u00f3prias que \n\nfossem feitas para as escolas, para an\u00e1lise nos Departamentos ou para debate na pr\u00f3pria \n\nescola. \n\nI59 \u2013 J\u00e1 agora o que \u00e9 que pensa acerca da integra\u00e7\u00e3o de professores em projectos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 ser uma maneira de aproxima\u00e7\u00e3o? \n\nE59 \u2013 Acho que sim... n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o tivesse at\u00e9 vontade, mas l\u00e1 est\u00e1 a \n\ndisponibilidade. Eu tenho tr\u00eas irm\u00e3os que fizeram mestrado, dois s\u00e3o professores, e \u00e0s \n\nvezes at\u00e9 se metem comigo... um dia talvez \n\n\n\nE1 \n\nP\u00e1gina 11 de 11 \n\nI60 \u2013 E quanto ao est\u00edmulo que se d\u00e1 ao professor para se envolver em projectos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o? \n\nE60 \u2013 \u00c9 muito pouco, neste momento parte muito das pessoas, da personalidade de cada \n\num, do car\u00e1cter de cada um, acho que h\u00e1 muito pouco est\u00edmulo. As pessoas come\u00e7am a \n\nfechar-se um pouco e mesmo os mais revolucion\u00e1rios acabam por... \n\nI61 \u2013 Por se adaptar ao sistema. \n\nE61 \u2013 \u00c9. Quando se prop\u00f5em isto ou aquilo h\u00e1 logo quem comece a fazer cara de quem \n\ndiz: \u201cj\u00e1 est\u00e1s a falar muito, a arranjar muitas complica\u00e7\u00f5es, calma ainda \u00e9s novo, h\u00e1s-de \n\nacalmar\u201d. \n\nI62 \u2013 E a Internet, poder\u00e1 ser um meio de aproxima\u00e7\u00e3o? \n\nE62 \u2013 Sim, acho que sim. H\u00e1 pouco tempo fiz uma ac\u00e7\u00e3o pela Internet e achei giro, de \n\nrepente est\u00e1vamos a debater com um professor que estava em Aveiro, outro em Vila \n\nReal, a trocas ideias sobre as Doen\u00e7as Sexualmente Transmiss\u00edveis e achei giro, porque \n\nacaba por ligar pessoas e faz reflectir, em termos de partilha de experi\u00eancia poder\u00e1 ser \n\nimportant\u00edssimo. Talvez o tal fosso possa ser contornado, mas parte sempre da \n\ndisponibilidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nE2 \n\nP\u00e1gina 1 de 9 \n\nUniversidade de Aveiro \u2013 Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa 2004 \n\n \n\nDa rela\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e as Pr\u00e1ticas Lectivas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores: o caso do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \nMetodologia \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o do Instrumento de recolha de dados - Entrevista \n\n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o profissional do entrevistado \n \n \nEscola: E. S. \n \nCargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de: Ci\u00eancias Exactas e Naturais \n \nGrupo disciplinar: F\u00edsica e Qu\u00edmica (4.\u00ba A) \n \nCategoria profissional: PQND -  X  PQNP - ___ PHP - ___ Outra - ______ \n \nGrau acad\u00e9mico: Licenciatura em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica \n \nTempo de servi\u00e7o at\u00e9 ao final do presente ano lectivo: 19 anos \n \n\u00c1reas Disciplinares leccionadas e respectivos anos lectivos: Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas (7.\u00ba, 8.\u00ba, \n9.\u00ba, 10.\u00ba, 11.\u00ba, 12.\u00ba anos), T\u00e9cnicas Laboratoriais de Qu\u00edmica e de F\u00edsica (10.\u00ba, 11.\u00ba, 12.\u00ba anos).  \n \nParticipa\u00e7\u00e3o em Projectos relacionados com o Trabalho Pr\u00e1tico:__________________________ \n_____________________________________________________________________________  \n \nAnota\u00e7\u00f5es: \n \n Organiza actividades anuais em que os alunos apresentarem e explicam actividades \nlaboratoriais \u00e0 comunidade \u2013 \u201cEncontros da Viriato\u201d. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nE2 \n\nP\u00e1gina 2 de 9 \n\nMetodologia \n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 obten\u00e7\u00e3o do protocolo \n \n \n\nI1 \u2013 Ia come\u00e7ar por perguntar-lhe qual a sua opini\u00e3o sobre as finalidades do Trabalho \n\nPr\u00e1tico (TP). \n\nE1 \u2013 Eu acho que lhes agu\u00e7a o esp\u00edrito cr\u00edtico, ... eu ultimamente n\u00e3o tenho tido as \n\ndisciplinas de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica mas desde que se implementou a nova reforma s\u00e3o das \n\nactividades mais frequentes na sala de aula ... para j\u00e1 a autonomia d\u00e1 um salto com a \n\npr\u00e1tica, estou a falar mais do trabalho experimental, se calhar, ... mas tamb\u00e9m nas \n\nactividades pr\u00e1ticas de sala de aula em que eles t\u00eam de resolver sozinhos ou em grupo ... \n\nao n\u00edvel da autonomia \u00e9 uma mais valia grande e ao n\u00edvel do esp\u00edrito cr\u00edtico tamb\u00e9m ... \n\nas aulas expositivas est\u00e3o mesmo com tend\u00eancia para acabar, embora n\u00f3s lutamos \n\ncontra a falta de tempo, os programas s\u00e3o muito extensos. As actividades pr\u00e1ticas, se \n\nqueremos realmente envolver os alunos e se queremos que sejam eles a planificar as \n\npr\u00f3prias actividades, porque de modo geral o que se faz \u00e9: fornece-se o protocolo \n\nexperimental ao aluno ou diz-se \u201cabre o livro na sala de aula e segue esse protocolo\u201d, \n\nisso \u00e9 mais limitativo e n\u00e3o requer tanto do aluno ... \n\nI2 \u2013 Sim, iremos falar tamb\u00e9m dessas quest\u00f5es... \n\nE3 \u2013 A falta de tempo \u00e9 terr\u00edvel, de facto para serem os alunos a questionar, a colocar \n\nproblemas, a delinear as actividades experimentais que v\u00e3o ter que dar resposta a esses \n\nproblemas e depois , quando damos conta h\u00e1 programas a cumprir e exames para se \n\nfazerem ... \n\nI3 \u2013 Esse factor da avalia\u00e7\u00e3o no 12\u00ba ano \u00e9 constrangedor... \n\nE3 \u2013 \u00c9, mas acho que os alunos se envolvem muito mais quando sentem essa \n\nresponsabilidade que lhes \u00e9 exigida. Nomeadamente, h\u00e1 um problema qualquer a \n\nestudar, deve partir-se de trabalhos de pesquisa, nem que seja s\u00f3 um texto que seja \n\nmotivador de outras pesquisas... a internet hoje dia fornece-lhes imensa informa\u00e7\u00e3o, \n\naqui na escola j\u00e1 temos a hip\u00f3tese de levar os alunos em turnos a uma sala para \n\nacederem \u00e0 internet e tem de ser, obviamente, uma pesquisa muito orientada ... \n\nI4 \u2013 O problema dos alunos \u00e9 mesmo seleccionarem ... \n\nE4 \u2013 Claro, \u00e9 dif\u00edcil e por isso, normalmente, temos o cuidado de sermos n\u00f3s a indicar \n\nos sites a procurar, mas seja como for essa parte de pesquisa e de debate que se segue \u00e9 \n\nmuito importante para os responsabilizar, eles s\u00e3o os principais, como dizer ... \n\n\n\nE2 \n\nP\u00e1gina 3 de 9 \n\nI5 \u2013 Os principais actores. \n\nE5 \u2013 Exactamente, se n\u00e3o forem eles a tentar aprender por si s\u00f3s, n\u00e3o \u00e9 de maneira \n\nnenhuma que o professor lhes vai enfiar as ideias na cabe\u00e7a, t\u00eam de se envolver \n\nactivamente na aprendizagem. \n\nI6 \u2013 Para ser uma aprendizagem significativa eles t\u00eam de estar activos... De forma geral \n\nconsidera-se satisfeita com a implementa\u00e7\u00e3o do TP? \n\nE6 \u2013 Em termos de resultados? \n\nI7 \u2013 E at\u00e9 mesmo em termos de realiza\u00e7\u00e3o pessoal. \n\nE7 \u2013 Eu tenho a experi\u00eancia de aulas extremamente expositivas em termos de trabalho \n\nexperimental, principalmente na F\u00edsica, porque na Qu\u00edmica, j\u00e1 desde o est\u00e1gio fiz \n\nsempre actividades experimentais com os alunos, embora agora h\u00e1 a vantagem de \n\ntermos as turmas divididas, mas ... fiz sempre mesmo com experi\u00eancias centradas, a \n\nQu\u00edmica presta-se mais a isso, na F\u00edsica a tend\u00eancia era expositiva, hoje n\u00e3o, ainda bem \n\nque se foi distribuindo pelas escolas novos equipamentos, embora actualmente temos \n\nnovas dificuldades porque as t\u00e9cnicas evoluiram, nomeadamente os sensores, alguns s\u00e3o \n\ncar\u00edssimos e os programas e os livros apontam para a sua utiliza\u00e7\u00e3o, os CBLs e os CBRs \n\ns\u00e3o formid\u00e1veis, n\u00e3o s\u00f3 porque \u00e9 muito mais simples, utilizar na pr\u00e1tica e recolher \n\nresultados, como o tratamento dos resultados pode ser feito atrav\u00e9s de calculadora e \n\ndepois podemos pegar no computador e fazer a liga\u00e7\u00e3o... \n\nI8 \u2013 Pode-se transformar os dados... \n\nE8 \u2013 Exactamente, portanto simplifica muito, s\u00f3 que o Minist\u00e9rio fecha-se em copas, as \n\nescolas .... \n\nI9 \u2013 Sim isso \u00e9 um aspecto fundamental. \n\nE9 \u2013 N\u00f3s de facto debatemo-nos com isso e temos aqui na nossa escola a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nde estar actualizados porque vamos frequentemente a ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, desde que \n\ncome\u00e7ou agora a reforma do 74, com o 10\u00ba e 11\u00ba ano, um grupo grande c\u00e1 da escola, \n\nn\u00f3s somos cerca de 12 os elementos do 4\u00ba A, mas 50% est\u00e3o a fazer forma\u00e7\u00e3o..... \n\nI10 \u2013 Ent\u00e3o regra geral sente-se satisfeita com o TP que realiza. E qual o papel que julga \n\nque o TP tem na aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o dos alunos? Ser\u00e1 uma estrat\u00e9gia v\u00e1lida e \n\ncom potencialidades, o TP? \n\nE10 \u2013 Sem d\u00favida, sem d\u00favida, eu j\u00e1 nem imagino ensinar Ci\u00eancias sem a actividade \n\nexperimental. Noto muito a diferen\u00e7a porque de facto o ver, por exemplo parece \n\nimposs\u00edvel, mas h\u00e1 uma certa dificuldade dos alunos \u201ca gente manda uma bola numa \n\ncalha e a bolinha vai bater no ch\u00e3o e eu digo-lhes que o alcance \u00e9 a dist\u00e2ncia entre a \n\n\n\nE2 \n\nP\u00e1gina 4 de 9 \n\nbase da mesa e aquele ponto\u201d, dizer aos alunos o que \u00e9 o alcance, teoricamente, o valor \n\nde X no eixo, n\u00e3o t\u00eam a mesma percep\u00e7\u00e3o... acabam por perceber o que \u00e9, mas se calhar \n\ndemoram muito mais tempo do que quando fazem eles as coisas. \n\nI11 \u2013 Qual a sua opini\u00e3o sobre esta novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o ensino das \n\nci\u00eancias e sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o das mesmas? \n\nE11 \u2013 No que diz respeito \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e a \n\nintegra\u00e7\u00e3o dessas metodologias na Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica, eu concordo inteiramente. \n\nAcho que \u00e0s vezes o que acontecia era que havia uma completa descoordena\u00e7\u00e3o entre \n\naquilo que se dava na Espec\u00edfica e na T\u00e9cnica, havia inclusivamente sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\nassuntos dados num lado e no outro... os alunos n\u00e3o t\u00eam ainda maturidade para fazerem \n\na integra\u00e7\u00e3o ... \n\nI12 \u2013 Compartimentam as coisas... \n\nE12 \u2013 Exactamente e mesmo com a Biologia, se n\u00e3o formos n\u00f3s a tentar mostrar-lhes  \n\nque a Qu\u00edmica est\u00e1 na Biologia, bem como a Biologia est\u00e1 na Qu\u00edmica eles sozinhos \n\nn\u00e3o v\u00e3o l\u00e1, creio que \u00e9 uma quest\u00e3o de maturidade. Essa parte acho que foi ben\u00e9fica, \n\nmas \u00e9 necess\u00e1rio que se fa\u00e7a a integra\u00e7\u00e3o e \u00e9 necess\u00e1rio formar os professores porque \n\nalguns professores puseram logo de parte a Forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, h\u00e1 professores que apesar \n\nde terem o mesmo n\u00famero de anos de servi\u00e7o que nunca deram Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica... \n\nI13 \u2013 Tamb\u00e9m d\u00e1 trabalho... \n\nE13 \u2013 D\u00e1 trabalho e h\u00e1 a parte dos relat\u00f3rios e os professores fogem um bocado disso... \n\nnem tanto a prepara\u00e7\u00e3o dos Trabalhos Pr\u00e1ticos mas at\u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o, ... \u00e9 trabalhoso, na \n\nForma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica ... a integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser comprometida, penso que devemos \n\nfor\u00e7ar os professores, somos professores de F\u00edsica e de Qu\u00edmica, portanto n\u00e3o h\u00e1 que \n\nfugir da Pr\u00e1tica, h\u00e1 que metermo-nos nela, sem d\u00favida. \n\nI14 \u2013 Em termos da carga hor\u00e1ria... \n\nE14 \u2013 A\u00ed \u00e9 um bocadinho cedo porque ainda n\u00e3o temos experi\u00eancia, nestes primeiros \n\nanos, no ano passado ainda se davam as T\u00e9cnicas, o programa \u00e9 que era novo mas havia \n\nmuitas horas. Este ano pela primeira vez o 11\u00ba ano est\u00e1 a funcionar assim, o 10\u00ba est\u00e1 j\u00e1 a \n\nfuncionar em pleno, j\u00e1 com os 3 blocos semanais de 90 minutos e com a Forma\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica abolida, a opini\u00e3o das colegas \u00e9 que o tempo \u00e9 suficiente, n\u00e3o se pode \u00e9 dormir, \n\ntem que se planificar as coisas devidamente, tenho ideia de que \u00e9 capaz de ser \n\nadequado. \n\nI15 \u2013 \u00c9 importante a partilha de ideias com os colegas... \n\n\n\nE2 \n\nP\u00e1gina 5 de 9 \n\nE15 \u2013 Como Coordenadora sinto isso como uma obriga\u00e7\u00e3o, trocar ideias com os colegas \n\npara ter uma ideia formada, porque tamb\u00e9m vou trabalhar com esta reorganiza\u00e7\u00e3o, ao \n\nn\u00edvel do 10\u00ba \u00e9 adequada, no 11\u00ba acho que \u00e9 desajustada, porque o novo 11\u00ba engloba \n\ntodos os assuntos que d\u00e1vamos no 12\u00ba, \u00e9 um programa extenso, extremamente... \n\nI16 \u2013 Ambicioso? \n\nE16 \u2013 Exactamente, porque damos no 12\u00ba, a parte experimental em menos quantidade e \n\n... vamos de ter de dar tudo no 11\u00ba e no 10\u00ba d\u00e1-se pouco, est\u00e1 desequilibrado.  \n\nI17 \u2013 Quais as dificuldades e obst\u00e1culos que se op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP segundo \n\nperspectivas inovadoras? \n\nE17 \u2013 \u00c9 a quest\u00e3o do tempo, de facto as tais metodologias inovadoras que muitas vezes \n\napelam a que seja o aluno a desenvolver a pr\u00f3pria metodologia de trabalho, no fundo a \n\nfazer o protocolo da experi\u00eancia, o que fazemos, de modo geral, \u00e9 darmos o protocolo \n\npara os orientarmos porque o tempo n\u00e3o chega para tudo. Em termos de equipamento h\u00e1 \n\nmuita coisa de que temos necessidade, n\u00f3s temos pedido, a escola vai analisar as \n\npropostas... essa tamb\u00e9m \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do Departamento... fazer a requisi\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial, o material \u00e9 car\u00edssimo e temos de fazer uma selec\u00e7\u00e3o. Na F\u00edsica e na Qu\u00edmica \n\nsentimos dificuldades econ\u00f3micas na aquisi\u00e7\u00e3o do que \u00e9 necess\u00e1rio. \n\nI18 \u2013 N\u00e3o se falam de outro tipo de necessidades... com os seus colegas? \n\nE18 \u2013 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s calculadoras gr\u00e1ficas, n\u00e3o t\u00ednhamos tradi\u00e7\u00e3o nenhuma na recolha \n\nde dados atrav\u00e9s da calculadora gr\u00e1fica, n\u00e3o sab\u00edamos nada, os alunos j\u00e1 utilizavam \n\ncalculadoras gr\u00e1ficas h\u00e1 v\u00e1rios anos, ... ent\u00e3o o Departamento tomou a iniciativa, no ano \n\npassado, contact\u00e1mos com o Polit\u00e9cnico, o Polit\u00e9cnico tem uma sec\u00e7\u00e3o que pertence \u00e0 \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Matem\u00e1tica e vieram fazer uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre \n\ncalculadoras gr\u00e1ficas... fizemos uma outra no ano passado sobre os novos programas do \n\n10\u00ba ano, onde tom\u00e1mos contacto com as calculadoras e aprendemos algumas coisas... \n\neste ano estamos a fazer sobre os programas do 11\u00ba e estamos a aprender mais... e temos \n\nprevisto para o 2\u00ba per\u00edodo, com os mesmos formadores do ano anterior 45 horas, ser\u00e1 \n\num curso mesmo para a utiliza\u00e7\u00e3o porque \u00e9 uma necessidade que n\u00f3s sentimos, os \n\nprogramas apontam para a utiliza\u00e7\u00e3o das calculadoras. \n\nI19 \u2013 E em termos de recursos na Biblioteca da escola? \n\nE19 \u2013 Fizemos uma listagem no ano passado, a nossa biblioteca funciona bem, a \n\ncoordenadora candidatou-se a uns fundos da rede p\u00fablica de bibliotecas escolares e \n\npediu aos Coordenadores de departamento que fizessem uma listagem de recursos \n\nnecess\u00e1rios para as aulas... \n\n\n\nE2 \n\nP\u00e1gina 6 de 9 \n\nI20 \u2013 S\u00f3 para os alunos? \n\nE20 \u2013 Fizemos para os professores uma compra avultada, apesar de n\u00e3o ter chegado \n\nainda o material, a n\u00edvel de bibliografia, de cassetes de v\u00eddeo e mesmo DVDs. \n\nI21 \u2013 De que forma este cargo de direc\u00e7\u00e3o de Departamento pode contribuir para as \n\npr\u00e1ticas lectivas dos professores do Departamento. \n\nE21 \u2013 Nesse aspecto sou mais vigilante do que outra coisa, na realidade \u00e9 assim, n\u00f3s \n\ntemos reuni\u00f5es de disciplina, o nosso Departamento \u00e9 grande, tem 38 pessoas, h\u00e1 \n\nnecessidade de compartimentar o trabalho de forma a que os professores do mesmo ano \n\ne da mesma disciplina reunam periodicamente para fazer a planifica\u00e7\u00e3o da disciplina, \n\nn\u00e3o \u00e9? A\u00ed tenho o cuidado de querer que em todas as reuni\u00f5es se fa\u00e7a uma acta de \n\ntrabalhos e leio-as e chamo a aten\u00e7\u00e3o quando as coisas n\u00e3o est\u00e3o a ser cumpridas, para \n\nal\u00e9m disso \u201cn\u00e3o posso estar em todas\u201d, tento enteirar-me do que est\u00e1 a ser feito, tento \n\nat\u00e9 aconselhar, com base nas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que frequento... para j\u00e1 incentivo \n\nsempre as pessoas a participar, acho que \u00e9 important\u00edssimo e n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que \n\nacontece aqui e nas outras escolas, h\u00e1 pessoas que acham que a vida familiar n\u00e3o \n\npossibilita e v\u00e3o arranjando desculpas mais ou menos v\u00e1lidas para irem adiando essa \n\nforma\u00e7\u00e3o que \u00e9 imprescind\u00edvel. Temos o h\u00e1bito de reunir, planificar, fazer fichas de \n\ntrabalho, inclusive os protocolos das actividades experimentais, fichas de avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos, \u00e9 tudo feito em conjunto. \n\nI22 \u2013 Quando os colegas, pelos v\u00e1rios motivos, n\u00e3o podem estar presentes partilha, \n\nent\u00e3o com eles, a experi\u00eancia que adquiriu numa dada ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o? \n\nE22 \u2013 Exactamente. Eu trabalho com a coadjuvante do 1\u00ba e do 11\u00ba grupos e reunimos \n\nperiodicamente, uma vez por m\u00eas no m\u00ednimo, para... \n\nI23 \u2013 H\u00e1 ent\u00e3o uma articula\u00e7\u00e3o entre as Ci\u00eancias Naturais e as Ci\u00eancias F\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas....  \n\nE23 \u2013 Sim, inclusive no Ensino B\u00e1sico, o programa \u00e9 um programa de ciclo, na \n\nBiologia e na Geologia e na F\u00edsica e na Qu\u00edmica. \n\nI24 \u2013 Trata-se das Ci\u00eancias F\u00edsico-Naturais... \n\nE24 \u2013 E tem havido a nossa preocupa\u00e7\u00e3o de articular, nomeadamente aconteceu no \n\nin\u00edcio do ano lectivo... h\u00e1 um cap\u00edtulo sobre o Espa\u00e7o e as colegas de Qu\u00edmica \n\naperceberam-se que h\u00e1 quest\u00f5es que est\u00e3o a ser abordadas na Biologia e na Qu\u00edmica, \n\nsent\u00e1mo-nos todas \u00e0 mesma mesa a discutirmos e chegou-se a consenso sobre o que \n\nseria dado por uns e por outros mais profundamente, havia coisas que a Biologia e  \n\nGeologia tinham de antecipar para a F\u00edsica dar continuidade.... \n\n\n\nE2 \n\nP\u00e1gina 7 de 9 \n\nI25 \u2013 Nas reuni\u00f5es de Departamento \u00e9 discutido o contributo da Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nDid\u00e1ctica? \n\nE25 \u2013 A\u00ed dou a m\u00e3o \u00e0 palmat\u00f3ria... a minha colega de Biologia e Geologia tem muito \n\nessa preocupa\u00e7\u00e3o e nas reuni\u00f5es eu dou-lhe a palavra e ela fala sobre as suas \n\ncompet\u00eancias nessa preocupa\u00e7\u00e3o... eu nem tanto, ... \u00e9 a minha forma\u00e7\u00e3o, mas acho que \u00e9 \n\nimportante. \n\nI26 \u2013 Que aspectos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP s\u00e3o abordados nas reuni\u00f5es de \n\nDepartamento? \n\nE26 \u2013 \u00c9 mais nas reuni\u00f5es de grupo disciplinar, parece-nos mais adequado, faz mais \n\nsentido na nossa \u00e1rea e em pequenos grupos. Temos dois directores de instala\u00e7\u00f5es, da \n\nBiologia e da Qu\u00edmica, que fazem o invent\u00e1rio do material necess\u00e1rio... esse \n\nlevantamento \u00e9 referido nas reuni\u00f5es de departamento e fazem-se os contactos \n\nnecess\u00e1rios para a aquisi\u00e7\u00e3o. \n\nI27 \u2013 E a organiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o relacionadas com a Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias? \u00c9 contemplada na planifica\u00e7\u00e3o anual das actividades do Departamento? \n\nE27 \u2013 A forma\u00e7\u00e3o de professores? \n\nI28 \u2013 Sim. \n\nE28 \u2013 N\u00f3s temos um plano anual de actividades que engloba ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores. Todos os anos chegam \u00e0s escolas as propostas dos centros de forma\u00e7\u00e3o. A \n\ninscri\u00e7\u00e3o \u00e9 mais ao n\u00edvel pessoal. Normalmente eu tenho o cuidado de fazer a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, de chamar aten\u00e7\u00e3o, estimular as pessoas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o daqueles que \n\nconsidero mais importantes mas, depois \u00e9 a op\u00e7\u00e3o de cada um... cada um se inscreve \n\nsozinho. \n\nI29 \u2013 N\u00e3o discutem muito sobre as ac\u00e7\u00f5es a que ir\u00e3o... \n\nE29 \u2013 N\u00e3o, n\u00e3o... \n\nI30 \u2013 Qual \u00e9 a sua perspectiva sobre o contributo da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias para o \n\nensino e aprendizagem das Ci\u00eancias, concretamente na implementa\u00e7\u00e3o do TP? \n\nE30 \u2013 Olhe, eu tenho tido a percep\u00e7\u00e3o de que as Concep\u00e7\u00f5es Alternativas s\u00e3o muito \n\nimportantes, ... \u00e0s vezes acusam as pessoas da Did\u00e1ctica de serem uns te\u00f3ricos, mas at\u00e9 \n\nnem me parece, acho que quando falam, falam com conhecimento de causa, depois de \n\nouvirem outros e de tamb\u00e9m terem feito as suas experi\u00eancias, depois de contactarem \n\ncom os alunos...  Penso que \u00e9 ben\u00e9fico e tenho aproveitado nas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, \n\nembora n\u00e3o apare\u00e7a muito, os resultados da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica, tenho lido esses \n\nresultados com aten\u00e7\u00e3o e tenho feito uma reflex\u00e3o... \n\n\n\nE2 \n\nP\u00e1gina 8 de 9 \n\nI31 \u2013 Ent\u00e3o consegue ver a utilidade daqueles indicadores? \n\nE31 \u2013 Sim, sem d\u00favida... \n\nI32 \u2013 Ent\u00e3o linhas como as Concep\u00e7\u00f5es Alternativas e quest\u00f5es relacionadas com o TP \n\ns\u00e3o aquelas que v\u00ea como mais... \n\nE32 \u2013 \u00dateis, exactamente. At\u00e9 tenho a preocupa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es de grupo ir remetendo, \n\n... \u00e0s vezes at\u00e9 est\u00e3o coisas na Internet de interesse, dando os sites aos colegas e at\u00e9 os \n\nCDs fornecidos nas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o para toda a gente ficar alerta... tomar\u00edamos n\u00f3s \n\nque toda a gente tivesse vontade de fazer. \n\nI33 \u2013 Julgo que j\u00e1 falamos um pouco sobre a forma como implementa o TP, de qualquer \n\nforma gostaria que clarificasse alguns aspectos. Por exemplo costuma ter uma quest\u00e3o \n\nde partida? \n\nE33 \u2013 Sim. O problema, se puder partir deles \u00e9 o ideal. A observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos \n\nque nos rodeiam suscita os problemas. Devem fazer investiga\u00e7\u00e3o e deveriam ser eles a \n\nfazer o protocolo. Mas isto n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel sistematicamente. \n\nI34 \u2013 Quando poss\u00edvel integra, ent\u00e3o, recomenda\u00e7\u00f5es da Did\u00e1ctica. Poderia \n\nexemplificar melhor? Uma situa\u00e7\u00e3o concreta? \n\nE34 \u2013 Muitas vezes fico abismada com as concep\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos. Quando \n\nfalei h\u00e1 bocado do proj\u00e9ctil, foi at\u00e9 da minha pr\u00e1tica lectiva que me apercebi, nem me \n\npassava pela cabe\u00e7a que os alunos n\u00e3o entendessem com facilidade, mas ao ver \n\nrespostas nos testes que me deixavam de boca aberta, acabo por perceber que temos por \n\nvezes de seguir um caminho diferente. \n\nI35 \u2013 Sim, muitas vezes h\u00e1 uma conson\u00e2ncia entre essas respostas e aquilo que \u00e9 \n\napontado pela Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \n\nE35 \u2013 Exactamente. \n\nI36 \u2013 Normalmente, que aspectos do TP s\u00e3o objecto de debate pelos professores de \n\nCi\u00eancias, mesmo em conversas informais? \n\nE36 \u2013 Se calhar, os resultados... embora tamb\u00e9m h\u00e1 debates sobre como implementar, a \n\nprepara\u00e7\u00e3o do trabalho tamb\u00e9m \u00e9 feita, depois ao n\u00edvel do debate entre colegas discute-\n\nse como correu, de eles adquiriram, \u00e9 mais nessa base. \n\nI37 -  \u00c9 evidente que h\u00e1 um fosso entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e a comunidade \n\ndocente, em geral. Que sugest\u00f5es poderia dar optimizar a articula\u00e7\u00e3o entre aquilo que se \n\nproduz na Did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas lectivas? \n\nE37 \u2013 Para j\u00e1, acho que deve haver mais divulga\u00e7\u00e3o. Aquilo que me chega \u00e9 a partir das \n\nac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que vou fazendo, tirando isso onde \u00e9 que posso ir buscar \n\n\n\nE2 \n\nP\u00e1gina 9 de 9 \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre o assunto? \u00c1s vezes artigos na Sociedade Portuguesa da F\u00edsica, na \n\nSociedade Portuguesa da Qu\u00edmica, s\u00e3o revistas \u00f3ptimas que aconselho e at\u00e9 de onde \u00e0s \n\nvezes selecciono artigos para divulgar, sem d\u00favida... mas devia haver uma divulga\u00e7\u00e3o \n\nmaior desses trabalhos que s\u00e3o feitos que muitas vezes s\u00e3o importantes mas n\u00e3o \n\nchegam. \n\nI38 \u2013 Como melhorar esse aspecto? \n\nE38 \u2013 Bom, a Internet... nesse aspecto acho que j\u00e1 h\u00e1 uma evolu\u00e7\u00e3o muito grande por \n\nparte dos professores... \n\nI39 \u2013 J\u00e1 utilizam com regularidade. \n\nE39 \u2013 Sim. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 1 de 13 \n\nUniversidade de Aveiro \u2013 Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa 2004 \n\n \n\nDa rela\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e as Pr\u00e1ticas Lectivas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores: o caso do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \nMetodologia \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o do Instrumento de recolha de dados - Entrevista \n\n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o profissional do entrevistado \n \n \nEscola: E. S. \n \nCargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de: Ci\u00eancias Experimentais \n \nGrupo disciplinar: F\u00edsica e Qu\u00edmica (4.\u00ba A) \n \nCategoria profissional: PQND -  X  PQNP - ___ PHP - ___ Outra - ______ \n \nGrau acad\u00e9mico: Licenciatura em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica \n \nTempo de servi\u00e7o at\u00e9 ao final do presente ano lectivo: 15 anos \n \n\u00c1reas Disciplinares leccionadas e respectivos anos lectivos: Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas (7.\u00ba, 8.\u00ba, \n9.\u00ba, 10.\u00ba, 11.\u00ba, 12.\u00ba anos), T\u00e9cnicas Laboratoriais de Qu\u00edmica e de F\u00edsica (10.\u00ba, 11.\u00ba, 12.\u00ba anos).  \n \nParticipa\u00e7\u00e3o em Projectos relacionados com o Trabalho Pr\u00e1tico: _________________________ \n_____________________________________________________________________________ \n \nAnota\u00e7\u00f5es: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 2 de 13 \n\nMetodologia \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 obten\u00e7\u00e3o do protocolo \n\n \n\nI1 \u2013 Queria come\u00e7ar por perguntar-se qual a sua perspectiva acerca das finalidades que \n\nse podem atingir a desenvolver Trabalho Pr\u00e1tico com os alunos. \n\nE1 \u2013 Eu acho que n\u00f3s conseguimos v\u00e1rias coisas, embora algumas n\u00e3o sejam facilmente \n\ndetect\u00e1veis, porque muitas vezes o Trabalho Pr\u00e1tico \u2026 emenda ou destr\u00f3i algumas pr\u00e9-\n\nideias que os alunos trazem em rela\u00e7\u00e3o a determinados conceitos que eles no TP, at\u00e9 \n\npela pesquisa t\u00eam que fazer. Eles podem ter uma determinada ideia acerca de uma \n\ngrandeza ou acerca de um conceito e quando v\u00e3o pesquisar para depois poderem \n\nelaborar o TP, eles por vezes alteram as ideias que t\u00eam e ficam eles pr\u00f3prios \n\nsurpreendidos porque pensavam que aquilo de que se falava no dia-a-dia era uma coisa \n\ne afinal de contas com a pesquisa e com a investiga\u00e7\u00e3o que est\u00e3o a fazer v\u00eaem que \n\nafinal aquilo vai-se alterando. \n\nI2 \u2013 Tamb\u00e9m conseguimos trabalhar processos ao n\u00edvel das atitudes\u2026  \n\nE2 \u2013 Sim, sim \u2026 \n\nI3 \u2013 E at\u00e9 mesmo de valores \u2026 \n\nE3 \u2013 Tamb\u00e9m por vezes porque na pr\u00f3pria pesquisa por vezes acabam por encontrar \n\ninforma\u00e7\u00f5es e algumas delas jogam com as quest\u00f5es dos valores. Depois o TP obriga \n\ntamb\u00e9m os alunos a uma planifica\u00e7\u00e3o para atingir um determinado objectivo, eles t\u00eam \n\nque planificar o que v\u00e3o fazer, portanto o controlo de vari\u00e1veis, os registos, observa\u00e7\u00f5es \n\ne tudo mais e isso faz com que adquiram determinados m\u00e9todos em termos de \n\nobserva\u00e7\u00e3o \u2026, depois eles atrav\u00e9s do TP tamb\u00e9m t\u00eam que ser obrigados a sistematizar \n\nas ideias que recolhem e \u00e9 uma dificuldade muito grande que eles t\u00eam para conseguir \n\ndepois transmitir aquilo que fizeram e que observaram e para \u2026 \n\nI4 \u2013 Para comunicarem ao resto da turma\u2026 \n\nE4 \u2013 Para comunicarem ao resto da turma, sem d\u00favida. \n\nI5 \u2013 Regra geral considera-se, ent\u00e3o, satisfeita com as actividades que implementa ao \n\nn\u00edvel do TP? \n\nE5 \u2013 Eu julgo que sim, embora os alunos nunca atinjam os objectivos todos e se n\u00f3s \n\ntivermos uma turma melhor \u00e9 evidente que o grau de satisfa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 maior, numa \n\nturma fraca \u00e9 evidente que o grau de satisfa\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre mais pequeno e eles n\u00e3o \n\natingem os objectivos todos, mas v\u00ea-se a evolu\u00e7\u00e3o, quer dizer, n\u00e3o conseguiram fazer, \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 3 de 13 \n\nmas aquilo de que eles partiram e as ideias que tinham e aquilo que depois conseguem \n\nfazer; n\u00e3o nos primeiros trabalhos, aquilo nos primeiros n\u00e3o conseguem fazer quase \n\nnada, \u00e9 muito dif\u00edcil, mas \u00e0 medida que eles v\u00e3o evoluindo, quando a pessoa fica com a \n\nturma 1, 2 anos nota que ao fim daquele ciclo, realmente, eles evolu\u00edram um bocado \u2026 \n\nI6 \u2013 Ent\u00e3o sente-se gratificada com o TP \n\nE6 \u2013 Sim, \u00e9, \u2026 o TP tem vertentes muito interessantes e consegue muita coisa em \n\ntermos cient\u00edficos, envolver aquele esp\u00edrito, da descoberta e tentar pensar, \u201ceu tinha isto, \n\nmas isto pode significar A ou pode significar B, ent\u00e3o tenho de tirar d\u00favidas, tenho de \n\nfazer mais um teste\u201d\u2026 \n\nI7 \u2013 Ent\u00e3o ser\u00e1 importante para compreenderem como funciona a Ci\u00eancia. \n\nE7 \u2013 Tamb\u00e9m, tamb\u00e9m, por vezes as coisas n\u00e3o resultam e com o tempo eles acabam \n\npor perceber que afinal de contas por vezes para se tirar uma determinada conclus\u00e3o n\u00e3o \n\nbasta um ensaio, tem de se fazer o controlo de vari\u00e1veis e fazer um n\u00famero razo\u00e1vel de \n\nensaios para depois poder haver uma conclus\u00e3o, transmitida atrav\u00e9s de um princ\u00edpio, ou \n\natrav\u00e9s de uma lei\u2026 \n\nI8 \u2013 E tamb\u00e9m o cientista se engana \u2026 \n\nE8 \u2013 Exacto, muitas vezes est\u00e1-se cansado e h\u00e1 pormenores que falham e h\u00e1 enganos ... \n\n\u00e0s vezes pensamos uma coisa e depois at\u00e9 percebemos que n\u00e3o \u00e9 o que nos parecia e at\u00e9 \n\nera outra coisa completamente diferente. \n\nI9 \u2013 Isso tamb\u00e9m \u00e9 importante. \n\nE9 \u2013 Eu acho que no dia-a-dia noutros campos se acaba por aplicar esses conhecimentos \n\nI10 \u2013 Fala-se muito que a escola est\u00e1 afastada da realidade, se calhar o TP \u00e9 das \u00e1reas \n\nque mais se presta \u2026 \n\nE10 \u2013 Eu acho que sim, \u00e9 das \u00e1reas que mais se pode aplicar na vida. \n\nI11 \u2013 Qual \u00e9 a sua opini\u00e3o sobre a influ\u00eancia do TP na aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos? \u2026 Ser\u00e1 o TP uma estrat\u00e9gia de ensino v\u00e1lida, com potencialidades? \n\nE11 \u2013 Ehh\u2026 Eu acho que pode ser. Porque nem todos entendemos o TP da mesma \n\nmaneira. Se n\u00f3s entendermos o TP no sentido de ao aluno ser dado um gui\u00e3o \u201cmistura \n\nisto, mistura A, mistura B, adiciona-lhe C e depois abana e v\u00ea o que observas\u201d, a\u00ed n\u00e3o \n\nd\u00e1 para analisar, n\u00e3o d\u00e1 grandes conhecimentos aos alunos, agora se eles tiverem o TP \n\nno contexto de uma quest\u00e3o-problema, como \u00e0s vezes n\u00f3s fazemos, eles t\u00eam um \n\nproblema \u2026 \u201cporqu\u00ea  que os monumentos est\u00e3o a ficar corridos e no Rossio em Lisboa \n\nt\u00eam um efeito de corros\u00e3o muito grande?\u201d, eles t\u00eam de investigar para saber o que \u00e9 que \n\npode corroer os materiais, depois t\u00eam que ver que condi\u00e7\u00f5es no Rossio podem, \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 4 de 13 \n\nefectivamente, provocar essa corros\u00e3o e depois atrav\u00e9s de estudos chegarem \u00e0 conclus\u00e3o \n\nde que \u00e9 o efeito dos pombos e da polui\u00e7\u00e3o e das chuvas e tudo mais \u2026 \n\nI12 \u2013 E at\u00e9 do tipo de rocha de que \u00e9 feito o monumento. \n\nE12 \u2013 A\u00ed j\u00e1 entra com a Geologia. \n\nI13 \u2013 \u00c9 engra\u00e7ado como, por vezes as coisas se interligam\u2026 \n\nE13 \u2013 Interligam-se, interligam-se e \u00e0s vezes n\u00f3s temos necessidade de dizer assim \n\n\u201colha esse campo agora, \u2026 vais tirar essa d\u00edvida e aproveitas at\u00e9 com a professora de \n\nBiologia para tirar essa d\u00favida\u201d. Quer dizer as chuvas \u00e1cidas, podemos chegar l\u00e1 e \n\nfalar \u201colha as chuvas \u00e1cidas acontecem por isto e por aquilo\u201d e depois \u201ccorr\u00f3i os \n\nmonumentos\u201d, se lhes apresentarmos neste sentido eles aprendem e esquecem, os mais \n\nespertos ret\u00eam qualquer coisa; se eles tiverem de pesquisar para saberem o que \u00e9 que \n\nest\u00e1 a provocar a corros\u00e3o nos monumentos a\u00ed eles v\u00e3o ter de ser obrigados a \n\ndesenrascarem-se, v\u00e3o ter que ser eles a procurar a informa\u00e7\u00e3o de que necessitam, v\u00e3o \n\nter de seleccionar daquela informa\u00e7\u00e3o a que consideram ser mais v\u00e1lida e depois \n\ntentarem criar situa\u00e7\u00f5es, a\u00ed vamos ter de os ajudar um pouco a criar situa\u00e7\u00f5es de \n\nlaborat\u00f3rio que possam simular essas chuvas para verificarem esses efeitos. Eu acho que \n\no TP os ajuda muito mais porque mais tarde v\u00e3o precisar de resolver uma tarefa e \n\nningu\u00e9m lhes vai dar o receitu\u00e1rio. Assim se eles j\u00e1 tiverem habituados a seleccionar \n\ninforma\u00e7\u00e3o por eles pr\u00f3prios para depois trabalharem essa informa\u00e7\u00e3o no sentido de \n\nirem afunilando as hip\u00f3teses no sentido de chegarem a uma s\u00f3, a\u00ed julgo que vai ser \n\nmuito mais proveitoso. Agora n\u00f3s estamos com essa metodologia j\u00e1 no segundo ano, a \n\nResolu\u00e7\u00e3o de Problemas, tem sido proveitoso para os alunos, porque j\u00e1 conseguem a \n\npartir de uma quest\u00e3o irem procurar informa\u00e7\u00e3o e afunilando, n\u00e3o tanto como n\u00f3s \n\nquer\u00edamos mas v\u00e3o afunilando fazendo alguma selec\u00e7\u00e3o do que querem e nota-se que \n\neles est\u00e3o, nesse aspecto, mais aut\u00f3nomos, v\u00e3o ganhando autonomia para pesquisar, \n\npara desenvolver, etc.. \n\nI14 \u2013 Agora com esta nova reorganiza\u00e7\u00e3o curricular foram extintas as disciplinas de \n\nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, temos 3 blocos de 90 minutos semanais, um dos quais \u00e9 \n\nexclusivamente dedicado ao TP com a turma divida por turnos. Como \u00e9 que perspectiva \n\nesta mudan\u00e7a ao n\u00edvel curricular, como \u00e9 que v\u00ea o papel do TP e qual a sua opini\u00e3o \n\nsobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o do TP nestes moldes? \n\nE14 \u2013 Pois, em termos te\u00f3ricos acho que a quest\u00e3o do TP \u00e9 extremamente importante, o \n\nque acontecia at\u00e9 agora \u00e9 que muitos alunos passavam pelo Secund\u00e1rio e raramente \n\nrealizavam TP, n\u00e3o sabiam o que era um laborat\u00f3rio, o que era fazer TP, n\u00e3o estavam \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 5 de 13 \n\nassociados ao erro de manuseamento de materiais e eles come\u00e7am a estar alertado para \n\nprodutos do uso comum, tem que ter sempre riscos e regras de seguran\u00e7a, coisas que \n\neles ainda n\u00e3o pensavam. O TP desenvolve atitudes, compet\u00eancias no aluno, o que os \n\ntrabalhos mais te\u00f3rico-pr\u00e1ticos n\u00e3o desenvolviam, mas, em termos ideais eu at\u00e9 penso \n\nque esta nova reforma est\u00e1 melhor do que a anterior, \u00e9 j\u00e1 pelo menos a segunda reforma \n\nque eu apanho, e j\u00e1 d\u00e1 para ver que esta, em termos de estrutura e de pensar \u00e9 diferente, \n\n\u00e9 mais actual, porque as outras apesar de aplicadas num dado monumento n\u00e3o eram \n\nadequadas aquele momento, penso eu, nesta altura j\u00e1 h\u00e1 mais a preocupa\u00e7\u00e3o em termos \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o das Novas Tecnologias, em termos de se ligar aos interesses dos alunos, \n\npara os cativar \u00e9 muito melhor, s\u00f3 que em termos de operacionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil, n\u00f3s \n\ntemos este ano o d\u00e9cimo ano sem a ajuda das T\u00e9cnicas e \u00e9 extremamente dif\u00edcil \n\nconseguirmos abordar aquilo que se pretende porque, por exemplo perspectiva-se que os \n\nalunos num bloco de noventa minutos consigam planificar uma actividade, desenvolver \n\numa actividade e fazer um relat\u00f3rio, \u00e9 imposs\u00edvel \u2026, pronto, aquilo que em termos \n\npr\u00e1ticos acabamos por fazer \u00e9 isso em tr\u00eas semanas, acaba-se por perder um bocadinho \n\ndaquilo que devia ser, mas n\u00e3o deixa de ser \u00fatil, mas n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \u00fatil como se pensasse em \n\ntermos de trabalhos, \u2026 dar mais tempo para essa parte pr\u00e1tica.  \n\nI15 \u2013 Ent\u00e3o, em termos da filosofia que est\u00e1 por detr\u00e1s desta integra\u00e7\u00e3o entre a \n\ndisciplina te\u00f3rica e as t\u00e9cnicas, parece-lhe bem?  \n\nE15 \u2013 N\u00e3o consigo pensar numa F\u00edsica, numa Qu\u00edmica ou numa Biologia sem ter \n\nsuporte pr\u00e1tico, muitas vezes \u00e9ramos obrigados a levar os materiais para a sala, fazer \n\numa experi\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o, centrada \u2026 uma coisa \u00e9 os alunos verem, os que \n\nest\u00e3o interessado est\u00e3o a tentar entender, outra coisa \u00e9 eles fazerem. Quando fazem na \n\nperspectiva que depois v\u00e3o ter de interpretar aquilo que registaram a\u00ed o empenho deles e \n\na participa\u00e7\u00e3o \u00e9 completamente diferente\u2026 \n\nI16 \u2013 Ent\u00e3o consegue estabelecer melhor uma ponte entre a teoria e a pr\u00e1tica do que \n\nantigamente\u2026 \n\nE16 \u2013 \u00c9, \u00e9 muito diferente, \u2026 os alunos terem ouvido falar de que se pode utilizar este \n\nmaterial para fazer um perfume e estarem a fazer uma montagem experimental eles \n\npr\u00f3prios, trazem umas folhas e fazem perfume, ou trazem um bocado de tijolo e fazem \n\numa tinta, uma coisa completamente diferente \u2026 \n\nI17 \u2013 Quais s\u00e3o os principais obst\u00e1culos que se op\u00f5em \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP segundo \n\nperspectivas inovadoras? \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 6 de 13 \n\nE17 \u2013 Existem obst\u00e1culos, os log\u00edsticos para j\u00e1, isso existem sempre, quando chegamos \n\nao Natal com as verbas congeladas ent\u00e3o existem mesmo, se quisermos fazer \n\nactividades pr\u00e1ticas os materiais t\u00eam de se adquirir e as actividades experimentais ficam \n\ncaras \u2026 a escola tem de ter efectivamente possibilidades de adquirir esse material, por \n\nexemplo precisamos de botijas de g\u00e1s, h\u00e1 actividades que est\u00e1vamos a pensar \n\ndesenvolver, nada de extraordin\u00e1rio, mas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comprar um bocadinho de g\u00e1s, \n\nos trabalhos ficam logo comprometidos\u2026 e depois se n\u00f3s tivermos num primeiro ano \n\ncom essas metodologias (resolu\u00e7\u00e3o de problemas?) h\u00e1 obst\u00e1culos da parte deles, n\u00e3o \n\nest\u00e3o habituados a fazer pesquisa, TP, a serem responsabilizados pelo que fazem no \n\nsentido de terem de ser eles a interpretar a ter de pesquisar para fazer, isso leva algum \n\ntempo \u2026 \u00e9 uma coisa natural, come\u00e7am por ter resist\u00eancia porque n\u00e3o sabem o que h\u00e3o-\n\nse fazer, mas ao fim do terceiro, quarto trabalhos j\u00e1 est\u00e3o muito mais\u2026 \n\nI18 \u2013 J\u00e1 que conseguem encaminhar\u2026 \n\nE18 \u2013 Sim as coisas ficam mais f\u00e1ceis, mas isto leva algum tempo dispon\u00edvel. Os \n\nprogramas foram mudados, est\u00e3o mais interessantes, mais virados para os interesses dos \n\nalunos e para as quest\u00f5es mais actualizadas, mas continuam extensos. Na nossa escola \n\nainda temos alunos com necessidades muito grandes. Existe um grande leque de alunos \n\nque n\u00e3o t\u00eam computador nem Internet em casa, isso \u00e9 um obst\u00e1culo porque os alunos \n\nprecisam muito de pesquisar. \n\nI19 \u2013 Em termos daquilo que discute nas reuni\u00f5es de Departamento com os colegas em \n\ntermos do TP e da forma\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 que h\u00e1 professores que t\u00eam dificuldades nesse \n\n\u00e2mbito? \n\nE19 \u2013 Todos. Todos sentimos dificuldades at\u00e9 porque nesta nova reforma estamos a \n\nimplementar TP que nunca t\u00ednhamos feito, assuntos que nuca t\u00ednhamos tratado e isso \n\nleva a que todos n\u00f3s tenhamos que quase andar a fazer auto-forma\u00e7\u00e3o para saber como \u00e9 \n\nque se consegue fazer uma tinta, um conte\u00fado novo que surgiu no d\u00e9cimo ano, eles \n\npr\u00f3prios t\u00eam que passar muitas horas nos laborat\u00f3rios a tentar fazer as experi\u00eancias e a \n\ntentar prever as dificuldades que os alunos v\u00e3o encontrar ou n\u00e3o, para seleccionarem as \n\nexperi\u00eancias que podem fazer porque \u00e9 muito diferente porque alguns de n\u00f3s n\u00e3o \n\ntiveram muita forma\u00e7\u00e3o em termos laboratoriais, t\u00eam mais forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. \n\nI20 \u2013 Em termos de equipamentos e espa\u00e7o na escola\u2026 \n\nE20 \u2013 Temos laborat\u00f3rios, razoavelmente equipados, todos os anos temos feito pedidos \n\nde material e em regra n\u00e3o pedimos muito material porque sabemos que a escola est\u00e1 \n\ncondicionada, mas como pedimos pouco de cada vez, o essencial, esse pouco vem vindo \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 7 de 13 \n\ne no ano seguinte pedimos outro pouco, material novo e ele vai surgindo, mas \n\ncontinuamos a achar que temos pouco material. Conseguimos por vezes improvisar, \n\nplacas de micro-an\u00e1lise improvisamos com rolhas de garrafa e eles pr\u00f3prios trazem \n\nrolhas e fazemos a experi\u00eancia e eles v\u00eaem que \u00e9 poss\u00edvel improvisar um bocadinho no \n\nLaborat\u00f3rio e acabamos por fazer o que quer\u00edamos fazer. Temos 2 laborat\u00f3rios de \n\nQu\u00edmica, 2 de Biologia e 1 de F\u00edsica. Mais um ou dois n\u00e3o era mau. \u00c0s vezes quer-se \n\ndar uma aula no laborat\u00f3rio mas n\u00e3o se pode ir porque o laborat\u00f3rio est\u00e1 ocupado, mas \n\nn\u00e3o fica um TP por fazer por falta de instala\u00e7\u00f5es. \n\nI21 \u2013 E o centro de recursos, a biblioteca da escola est\u00e1 bem apetrechada? \n\nE21 \u2013 Est\u00e1, o Centro de Recursos foi agora inclu\u00eddo na Rede Nacional de Bibliotecas \n\nP\u00fablicas e com isso consegue-se mais equipamento, temos uma parte de Biblioteca \n\nt\u00edpica, j\u00e1 temos uma parte de inform\u00e1tica com computadores para eles fazerem pesquisa. \n\nPesquisam livros ou manuais \u2026 \n\nI22 \u2013 E as necessidades dos professores em termos de Bibliografia, tamb\u00e9m j\u00e1 \u00e9 \n\ncontemplada? \n\nE22 \u2013 Est\u00e1, todos os anos nos \u00e9 perguntado, dentro das dificuldades, perguntam o \n\nnecess\u00e1rio, ainda este ano houve um pedido para todos os Departamentos para que \n\nelaborassem uma lista de tudo o que fosse necess\u00e1rio e em fun\u00e7\u00e3o disso eles iam tentar \n\nadquirir, \u2026 quase tudo conseguiram adquirir. Desde que haja uma boa coordena\u00e7\u00e3o \n\nnessas v\u00e1rias partes, se calhar agora estaremos com algu\u00e9m que est\u00e1 atento \u00e0s mudan\u00e7as \n\nque v\u00e3o acontecendo normalmente, \u2026 um faz o trabalho e se conseguir pegar no que o \n\noutro fez vamos evoluindo. H\u00e1 uns anos atr\u00e1s t\u00ednhamos uma biblioteca pouco agrad\u00e1vel, \n\nmuito fechada, muito pouco apelativa aos alunos, agora est\u00e1 mais airosa, os alunos v\u00e3o \n\npara l\u00e1 \u00e0-vontade, t\u00eam computadores, v\u00e3o estudar \u2026 e quer professores quer alunos s\u00e3o \n\nestimulados a ir para a biblioteca. \n\nI23 \u2013 Agora, pensando um pouco mais no Departamento em si, no cargo de Direc\u00e7\u00e3o, \n\nde que forma \u00e9 que esse papel de Direc\u00e7\u00e3o de Departamento pode contribuir para as \n\npr\u00e1ticas? \n\nE23 \u2013 Eu acho que a coordena\u00e7\u00e3o \u00e9, efectivamente, uma tarefa desagrad\u00e1vel, porque \u2026 \n\neu acho que todos temos uma ideia daquilo que \u00e9 ideal, daquilo que se deve fazer, mas \n\ntodos sabemos que, por vezes ou por falta de tempo ou por falta de vontade, se n\u00e3o \n\nformos obrigados h\u00e1 sempre coisas que n\u00e3o se fazem. Em termos de coordena\u00e7\u00e3o temos \n\nde dizer aos colegas que aquilo tem de ser feito e \u00e9 para se fazer, n\u00e3o vale a pena andar \n\na fugir \u2026 os TP s\u00e3o chatos, paci\u00eancia, t\u00eam de ser feitos e os alunos t\u00eam de aprender a \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 8 de 13 \n\nfaz\u00ea-los. O que  fazemos, normalmente, para facilitar a coordena\u00e7\u00e3o, dentro das \u00e1reas \n\ndisciplinares h\u00e1 uma sub-coordena\u00e7\u00e3o por cada ano, sub-coordena\u00e7\u00e3o convocada por \n\nn\u00f3s esporadicamente, para planificar os TP, as aulas, para falar sobre a avalia\u00e7\u00e3o, nesse \n\naspecto acho que vai-se trabalhando muito.  \n\nI24 \u2013 Um dos aspectos que mais os preocupa \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o \u2026 \n\nE24 \u2013 A preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliar e tentar homogeneizar a avalia\u00e7\u00e3o \u2026 \n\nI25 \u2013 O contributo da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \u00e9 discutido nas reuni\u00f5es do \n\nDepartamento? \n\nE25 \u2013 N\u00e3o \u00e9 muito discutido, \u00e9 mais no seio do grupo disciplinar\u2026 \n\nI26 \u2013 Que aspectos relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TP s\u00e3o contemplados nas reuni\u00f5es? \n\nE26 \u2013 Aspectos de ordem metodol\u00f3gica, por exemplo\u2026 h\u00e1 dois anos que trabalhamos \n\ncom a resolu\u00e7\u00e3o de problemas nas aulas; aspectos relacionados com o material, mas \n\nsobretudo a forma como correu nas diferentes turmas a implementa\u00e7\u00e3o dos TP. \n\nI27 \u2013 Nas reuni\u00f5es de planifica\u00e7\u00e3o anual discute-se a realiza\u00e7\u00e3o de Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o \n\nno \u00e2mbito da Did\u00e1ctica Espec\u00edfica? \n\nE27 \u2013 Normalmente fazemos uma ou ac\u00e7\u00f5es por ano, muitas vezes relacionadas com as \n\n\u00e1reas cient\u00edficas\u2026 para nos actualizarmos sobre novas coisas. Este ano, por exemplo \n\nvamos ter uma ac\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da did\u00e1ctica para nos esclarecerem sobre alguns \n\naspectos das novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares. \n\nI28 \u2013 Qual a sua opini\u00e3o sobre o contributo da Did\u00e1ctica Investigativa no Ensino e \n\nAprendizagem das ci\u00eancias e para o TP em particular? \n\nE28 \u2013 Temos o aspecto da metodologia e da Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas que eu penso que \n\n\u00e9 um aspecto muito importante e que s\u00f3 podia ter surgido da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\nporque \u00e9 uma maneira diferente de o aluno trabalhar, de os obrigar a pensar e a \n\nenvolverem-se no problema que lhes \u00e9 colocado para chegarem a uma conclus\u00e3o sobre \n\nesse problema e mesmo, \u00e0s vezes para dizerem que n\u00e3o chegaram a conclus\u00e3o nenhuma. \n\nEm termos da Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica, as diferentes vertentes da avalia\u00e7\u00e3o \u2026 dantes \n\nbaseavamo-nos apenas nos testes escritos \u2026 agora h\u00e1 uma tentativa de variar ao \n\nm\u00e1ximo os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \u2026 da nossa parte h\u00e1 j\u00e1 um recurso reduzido aos \n\ntestes de avalia\u00e7\u00e3o, por vezes com um peso se apenas 25 a 30 % e tentamos \n\nimplementar outras actividades de car\u00e1cter sistem\u00e1tico, como actividades de controlo, \n\npequenas quest\u00f5es colocadas com uma frequ\u00eancia bastante maior para obrigar os alunos \n\na acompanharem a mat\u00e9ria de uma maneira diferente, os trabalhos de pesquisa que por \n\nvezes t\u00eam de fazer sobre um dado assunto, \u2026 portanto aquilo que n\u00f3s sentimos \u00e9 que os \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 9 de 13 \n\nalunos sentem agora aquilo que n\u00f3s sent\u00edamos quando \u00edamos para a faculdade, t\u00ednhamos \n\nde fazer um trabalho de pesquisa e limit\u00e1vamo-nos a copiar aquilo que encontr\u00e1vamos \n\n\u2026 estamos esperan\u00e7ados que os alunos consigam procurar informa\u00e7\u00e3o, misturar essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o e criar um trabalho pr\u00f3prio. H\u00e1 uns tempos atr\u00e1s o aluno tinha uma atitude, \n\nna aula, muito mais passiva, ficavam a ouvir o professor, de tempos a tempos faz\u00edamos \n\num teste ao qual se limitavam a sair, a participa\u00e7\u00e3o era nula \u2026 agora os alunos s\u00e3o \n\nmuito mais participativos, s\u00e3o mais solicitados a envolverem-se em tudo. \n\nI29 \u2013 Isso \u00e9, ent\u00e3o, o resultado da aplica\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o de problemas e tamb\u00e9m da \n\nvis\u00e3o positiva que tem sobre a reorganiza\u00e7\u00e3o curricular que permite uma melhor \n\narticula\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica? \n\nE29 \u2013 Claro \u2026 e com esta nova j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o em encher os alunos com \n\nconte\u00fados, agora \u00e9 mais ensin\u00e1-los a procurar aquilo que precisam. N\u00e3o chegamos \u00e0 \n\naula para desbobinar sobre um determinado assunto, pegamos num assunto sobre o qual \n\nv\u00e3o ter de pesquisar, saber aquilo que j\u00e1 sabem e n\u00e3o sabem sobre aquela realidade, e \n\ndepois \u00e9 n\u00e3o encaminh\u00e1-los no sentido de memorizarem a \u2026 a \n\nI30 \u2013 A mat\u00e9ria \u2026 \n\nE30 \u2013 N\u00e3o \u2026 n\u00e3o\u2026 em termos de tecnologias utilizamos at\u00e9 a m\u00e1quina gr\u00e1fica, uma \n\ncoisa que era impens\u00e1vel por causa das c\u00e1bulas todas, agora n\u00e3o h\u00e1 essa preocupa\u00e7\u00e3o \u2026 \n\neles podem l\u00e1 colocar o que quiserem \u2026 n\u00f3s queremos \u00e9 que eles saibam procurar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o e trabalhar a informa\u00e7\u00e3o que recolhem \u2026 desde que eles saibam trabalhar \n\n\u2026 porque daqui a uns anos \u00e9 isso que lhes vai ser pedido e n\u00f3s n\u00e3o estamos j\u00e1 a \u2026. \n\nI31 \u2013 A condicion\u00e1-los \u2026 \n\nE31 \u2013 Condicion\u00e1-los em termos de conhecimentos te\u00f3ricos que eles t\u00eam, no fundo n\u00e3o \n\nlhes queremos dar o peixinho, mas sim ensin\u00e1-los a pescar, para que eles se tornem uns \n\npescadores bem aut\u00f3nomos, porque a autonomia, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil \u2026 \n\nI32 \u2013 N\u00e3o ser\u00e1 porqu\u00ea? \n\nE32 \u2013 Porque eles v\u00eam com uma metodologia bem diferente. \n\nI33 \u2013 E oferecem resist\u00eancia. \n\nE33 \u2013 Sim, muita resist\u00eancia. \n\nI34 \u2013 Qual a primeira preocupa\u00e7\u00e3o quando desenvolve trabalho pr\u00e1tico com os alunos? \n\nH\u00e1 alguma quest\u00e3o de partida? \n\nE34 \u2013 Normalmente h\u00e1 uma quest\u00e3o de partida \u2026 pode ser uma pergunta, pode n\u00e3o ser, \n\nno fundo alguma coisa que nos diz qual o objectivo daquela actividade. Eles t\u00eam um \n\nproblema \u00e0 frente e v\u00e3o ter que saber como \u00e9 que se desenrascam daquele problema\u2026 \u00e9 \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 10 de 13 \n\nengra\u00e7ado que nas primeiras vezes eles ficam a olhar para aquilo\u2026 e depois j\u00e1 ficam a \n\nsaber \u201cbom l\u00e1 vamos n\u00f3s ter que pesquisar para saber como \u00e9 que isto se faz\u201d, antes \n\neles ficavam a olhar para o papel onde tinham escrito a quest\u00e3o problema \u2026 agora v\u00e3o \n\nprocurar, j\u00e1 se desenrascam. \n\nI35 \u2013 E na defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para a resolu\u00e7\u00e3o do problema? Eles participam? \n\nE35 \u2013 Eles sabem o que t\u00eam de fazer, por vezes indico este ou aquele livro \u2026 \n\nI36 \u2013 Pode dar um exemplo pr\u00e1tico de um problema que lhes apresentou para eles \n\nresolverem autonomamente? \n\nE36 \u2013 Sim, por exemplo \u2026 come\u00e7\u00e1mos o ano passado por fazer separa\u00e7\u00f5es, \n\ncoloc\u00e1vamos em cada grupo material diferente \u2026 por exemplo \u00e1gua a\u00e7\u00facar e azeite e \n\ndiz\u00edamos \u201ctens aqui esta mistura, agora tens de separa os v\u00e1rios componentes\u201d, eles \n\nteriam de ir fazer pesquisa, a partir da pesquisa faziam \u2026 com muita resist\u00eancia no \n\nin\u00edcio mas acabaram por o fazer, esse trabalho durou v\u00e1rias aulas \u2026 tiveram de \n\npesquisar at\u00e9 saberem que havia processos de separar misturas e depois \u2026 \n\nI37 \u2013 Tiveram de saber qual o processo mais adequado \n\nE37 \u2013 Tiveram de saber que havia processos de separa l\u00edquidos e s\u00f3lidos, processos \n\ndiferentes, tiveram de observar o material que tinham pela observa\u00e7\u00e3o, se lhes fosse \n\npermitido, pelo cheiro, para saberem o que podiam aplicar melhor ali e depois eles \n\ndiriam o que estavam a pensar fazer e por vezes diz\u00edamos que tudo bem mas que iriam \n\nperder material, tinham 2 partes mas existiam 3 e que teriam de justificar isso. Apesar \n\nde ser um trabalho simples foi um trabalho bom em que tiveram de partir do zero e \n\ndesenrascar-se. \n\nI38 \u2013 Como j\u00e1 mencionou, os aspectos que concernem ao TP s\u00e3o objecto de debate \n\npelos professores, quer ao n\u00edvel das reuni\u00f5es, quer ao n\u00edvel informal\u2026 \n\nE38 \u2013 Sim, muito, ehh, os professores \u2026 se calhar \u00e9 um h\u00e1bito no intervalo discutirem \n\no que \u00e9 que est\u00e3o a fazer, se a turma reagiu bem, se a turma reagiu mal e mesmo se \n\nhouve problemas em termos de comportamento e estamos constantemente a trocar \n\nopini\u00f5es uns com os outros, ajudados pelo facto de termos uma salinha entre os \n\nlaborat\u00f3rios e encontramo-nos um pouco nos intervalos, se fosse na sala de professores \n\nonde todos se juntam e n\u00e3o s\u00f3 os de F\u00edsica e Qu\u00edmica, as coisas poderiam ser um \n\nbocadinho diferentes, as condi\u00e7\u00f5es permitem que tenhamos ali um grupo de professores \n\nde F\u00edsica e Qu\u00edmica que falam das suas aulas. \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 11 de 13 \n\nI39 \u2013 Um dos aspectos que se tocam neste trabalho \u00e9 uma aparente, uma aparente n\u00e3o, \u00e9 \n\num facto o \u201cdiv\u00f3rcio\u201d entre a investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas lectivas dos \n\nprofessores, em termos gerais \u2026 \n\nE39 \u2013 Sim h\u00e1 sempre uma separa\u00e7\u00e3o, isso h\u00e1 sempre \u2026 \n\nI40 \u2013 Existem trabalhos que apontam para o facto dos professores estarem um bocado \n\nseparados da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica quer seja p\u00f5e reconhecerem alguma falta de \n\nobjectividade ou utilidade ou at\u00e9 uma linguagem amb\u00edgua ... \n\nE40 \u2013 Sim \u00e0s vezes ler e n\u00e3o saber o que se pretende, n\u00e3o sei para qu\u00ea. \n\nI41 \u2013 Portanto, que propostas poder\u00e1 dar com vista a uma reaproxima\u00e7\u00e3o da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica, uma vez que esta visa optimizar o ensino e a aprendizagem, \n\nmelhorar as nossa pr\u00e1ticas? \n\nE41 \u2013 \u2026 \u2026 Se calhar um dos aspectos que leva a que haja uma grande separa\u00e7\u00e3o talvez \n\nseja a falta de divulga\u00e7\u00e3o, porque muitas vezes as pessoas n\u00e3o sabem o que est\u00e1 a ser \n\nfeito, at\u00e9 pode ser muito interessante aquilo que se faz e at\u00e9 ser muito \u00fatil, mas n\u00e3o \n\nchega at\u00e9 n\u00f3s \u2026 se n\u00e3o sabemos como \u00e9 que poderemos dar import\u00e2ncia, ehh, por \n\nexemplo n\u00f3s temos revistas das Sociedades Portuguesas de F\u00edsica, Matem\u00e1tica, \n\nQu\u00edmica, etc. e essas Sociedades t\u00eam revistas de divulga\u00e7\u00e3o onde tamb\u00e9m aparecem \n\nartigos de car\u00e1cter did\u00e1ctico, mas h\u00e1 poucos professores inscritos nisso at\u00e9 pela \n\ninscri\u00e7\u00e3o, para receber tr\u00eas ou quatro revistas por ano temos de pagar 60 euros. Est\u00e1 \n\ncerto que temos descontos em congressos e ac\u00e7\u00f5es, mas se n\u00e3o formos s\u00f3cios as revistas \n\nficam caras \u2026 assim essa divulga\u00e7\u00e3o acaba por ser restrita porque a pr\u00f3pria inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncara para os professores\u2026 Por vezes as escolas at\u00e9 est\u00e3o escritas, se uma revista chega \u00e0 \n\nescola \u00e9 encaminhada para a biblioteca e n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o divulgada como se todos os \n\nprofessores recebessem a revista particularmente. Uma pessoa chega a casa e at\u00e9 abre \n\numa revista e se houver um artigo interessante trocamos ideias com outros \u201cdiz que \n\nfazem isto, ser\u00e1 que isto tem algum interessante\u201d, criticar positiva ou negativamente e \n\nvai-se tendo alguma ideia \n\nI42 \u2013 O que \u00e9 que pensa da Internet, ser\u00e1 um bom recurso para disseminar essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o? \n\nE42 \u2013 Sim, cada vez mais acho eu, cada vez mais toda a gente e os professores \n\nprincipalmente t\u00eam acesso \u00e0 Internet, as escolas j\u00e1 t\u00eam Internet e pelo menos na nossa \n\nescola h\u00e1 uma grande facilidade em fazer pesquisa na Internet e se n\u00f3s soubermos que \n\ntemos este site onde existem, frequentemente, artigos de interesse, uma vez\u2026 at\u00e9 por \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 12 de 13 \n\ncuriosidade iremos l\u00e1, se gostarmos at\u00e9 iremos outra vez para saber se j\u00e1 h\u00e1 algum \n\nartigo novo. \n\nI43 \u2013 E ao n\u00edvel da Forma\u00e7\u00e3o que os professores procuram, talvez se essas ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o fossem vocacionadas para estes assuntos da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica, \n\nseriam mais proveitosas? \n\nE43 \u2013 Pelo que eu vejo, n\u00f3s frequentemente procuramos muito ac\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter \n\ncient\u00edfico, h\u00e1 sempre muita coisa que est\u00e1 a surgir em termos de novidades, n\u00f3s no \n\ncampo que Qu\u00edmica e da F\u00edsica sentimos que est\u00e1 sempre a surgir informa\u00e7\u00e3o nova e \n\ntemos necessidade de pelo menos ir sabendo aquilo que surge e quando temos essas \n\nac\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 uma palestra em termos cient\u00edficos e outra da Did\u00e1ctica h\u00e1 um grande \n\nn\u00famero de professores que escolhem a da Did\u00e1ctica, portanto o que significa que h\u00e1 \n\numa recep\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel, agora tudo deve ser feito de acordo com os interesses... os \n\npr\u00f3prios temas a serem abordados, a maneira como se divulga far\u00e1 com que haja uma \n\nmaior ou menor ades\u00e3o... \n\nI44 \u2013 Ent\u00e3o, falando numa linguagem comercial, \u00e0s vezes o Investigador a promover, a \n\nvender o seu produto n\u00e3o o faz de uma forma muito apetec\u00edvel... \n\nE44 \u2013 Pois poder\u00e1 n\u00e3o ser... e quando n\u00f3s temos uma ac\u00e7\u00e3o, como recebemos a\u00ed uma \n\nque achei que ia ser muito interessante. Era uma ac\u00e7\u00e3o de dois dias que nos iria ficar \u00e0 \n\nvolta dos 200 euros, quer dizer, convenhamos... o professor n\u00e3o ganha assim tanto para \n\nem 2 dias poder gastar 200 euros numa ac\u00e7\u00e3o e isso acontece com alguma frequ\u00eancia... \n\na forma\u00e7\u00e3o dos professores \u00e9 paga por n\u00f3s. \n\nI45 \u2013 Bom, isso tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e1 um grande incentivo. N\u00e3o existir\u00e1 um grande \n\nest\u00edmulo, um reconhecimento por parte da escola... \n\nE45 \u2013 N\u00e3o ser\u00e1 tanto da escola mas do pr\u00f3prio sistema, a escola n\u00e3o tem verbas \n\ndestinadas para esses apoios, n\u00e3o pode ter... Quem organiza deveria ver que se \u00e9 \n\nimportante que os professores tenham forma\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio existirem condi\u00e7\u00f5es para \n\nessa forma\u00e7\u00e3o. \n\nI46 \u2013 E em termos de integra\u00e7\u00e3o dos professores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o, \n\njuntamente com os investigadores da Did\u00e1ctica, poder\u00e1 ser uma maneira de aproximar a \n\ncomunidade dos \u201cpr\u00e1ticos\u201d ... \n\nE46 \u2013 Somos a m\u00e3o-de-obra ... Eu n\u00e3o tenho tido experi\u00eancia, mas ... ehh ... n\u00e3o \n\nestamos muito habituados a sermos chamados a colaborar, agora eu sei que h\u00e1 colegas \n\nque s\u00e3o muito abertos a essas participa\u00e7\u00f5es porque sempre que surge algo novo na \n\nescola, h\u00e1 colegas que gostam imenso, parecem \u201cmilitantes da novidade\u201d e gostam \n\n\n\nE3 \n\nP\u00e1gina 13 de 13 \n\nmuito de trabalhar e participar, saber mais, mas se calhar n\u00e3o t\u00eam essas oportunidades ... \n\nh\u00e1 muita gente que ainda se mete nessas coisas por amor \u00e0 camisola, gosta de investigar \n\ne n\u00e3o espera uma retribui\u00e7\u00e3o. H\u00e1 colegas a\u00ed que j\u00e1 fizeram Mestrado mas fica muito \n\ncaro, depois \u00e9 o trabalho que t\u00eam e o envolvimento que t\u00eam de ter para conseguir atingir \n\nos objectivos e a despesa associada, ... pelo menos aqui em Viseu temos de nos deslocar \n\npara outras cidades para desenvolver esses trabalhos. \n\nI47 \u2013 No fundo n\u00e3o temos uma Universidade que nos sirva nessa \u00e1rea... \n\nE47 \u2013 Temos um ensino de recurso, quase...  \n\nI48 \u2013 A dist\u00e2ncia de uma Universidade com Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \u00e9, ent\u00e3o um \n\nentrave... \n\nE48 \u2013 \u00c9, \u00e9 e neste momento n\u00e3o tenho grande motiva\u00e7\u00e3o para fazer um mestrado, mas \n\nh\u00e1 alguns anos atr\u00e1s houve ac\u00e7\u00f5es que achei muito interessantes em termos do Trabalho \n\nExperimental em Ci\u00eancias e surgiram at\u00e9 dois mestrados que poderiam ser interessantes, \n\nmas nunca me meti porque teria de ir para Coimbra ou para Aveiro... ter de passar dias \n\ndeslocada... n\u00e3o estou interessada. \n\n \n\n \n\n\n\nE4 \n\nP\u00e1gina 1 de 11 \n\nUniversidade de Aveiro \u2013 Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa 2004 \n\n \n\nDa rela\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e as Pr\u00e1ticas Lectivas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores: o caso do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \nMetodologia \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o do Instrumento de recolha de dados - Entrevista \n\n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o profissional do entrevistado \n \n \nEscola: E. B.  \n \nCargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de: Ci\u00eancias Exactas \n \nGrupo disciplinar: Biologia \u2013 ramo educacional (11.\u00ba B) \n \nCategoria profissional: PQND -  X  PQNP - ___ PHP - ___ Outra - ______ \n \nGrau acad\u00e9mico: Licenciatura Biologia (profissionaliza\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o). \n \nTempo de servi\u00e7o at\u00e9 ao final do presente ano lectivo: 9 anos \n \n\u00c1reas Disciplinares leccionadas e respectivos anos lectivos: Ci\u00eancias Naturais,  Ci\u00eancias da \nTerra e da Vida e Biologia (7.\u00ba, 8.\u00ba, 9.\u00ba, 10.\u00ba, 11.\u00ba e 12.\u00ba anos).  \n \n \nParticipa\u00e7\u00e3o em Projectos relacionados com o Trabalho Pr\u00e1tico:__________________________ \n_____________________________________________________________________________ \n \nAnota\u00e7\u00f5es: \n \nFrequenta o Mestrado em Ensino de Geologia e de Biologia \u2013 finaliza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nE4 \n\nP\u00e1gina 2 de 11 \n\nMetodologia \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 obten\u00e7\u00e3o do protocolo \n\n \n\n \n\nI1 \u2013 Para come\u00e7ar gostaria de te perguntar quais as finalidades que se atingem com o \n\nTrabalho Pr\u00e1tico. \n\nE1 \u2013 As finalidades.. eh... eu acho que com o TP... n\u00f3s... no fundo estamos a... temos a \n\nteoria  e se n\u00f3s n\u00e3o mostrarmos a componente pr\u00e1tica para complementar a teoria os \n\nmi\u00fados n\u00e3o associam o trabalho real associado ao trabalho cient\u00edfico. O TP, por \n\nexemplo o Trabalho de Campo e o Trabalho Laboratorial d\u00e1 uma vis\u00e3o da componente \n\npr\u00e1tica complementando a parte te\u00f3rica, feita pelos cientistas, para eles verem que de \n\nfacto muitos dos resultados que foram obtidos nem sempre s\u00e3o os reais, n\u00e3o \u00e9? E que... \n\nI2 \u2013 Est\u00e1s a dizer que acaba por contribuir para dar uma imagem mais correcta de como \n\nfunciona a Ci\u00eancia... \n\nE2 \u2013 A Ci\u00eancia, exactamente. \n\nI3 \u2013 E outras coisas que desenvolva nos alunos? \n\nE3 \u2013 Permite desenvolver, principalmente, esp\u00edrito de observa\u00e7\u00e3o, esp\u00edrito cr\u00edtico... \n\nmuitas vezes os alunos s\u00e3o passivos perante a pr\u00f3pria Ci\u00eancia, n\u00e3o levam, n\u00e3o \n\ntransportam a parte te\u00f3rica para a parte real. Acho que a componente pr\u00e1tica \u00e9 uma \n\nponte... \n\nI4 \u2013 Entre as duas coisas. \n\nE4 \u2013 Exactamente. \n\nI5 \u2013 Quando realizaste TP, regra geral, sentiste-te satisfeita com as actividades pr\u00e1ticas \n\nque implementaste? \n\nE5 \u2013 \u00c9 assim... regra geral sim porque acabei por motivar os alunos, pelo menos para a \n\nobserva\u00e7\u00e3o. Eh... porque os alunos quando s\u00e3o aulas expositivas desligam, at\u00e9 um ponto \n\nest\u00e3o ligados, mas desligam. Ao n\u00edvel pr\u00e1tico a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 muito maior, nem que seja \n\nporque saem do recinto da sala de aula, por exemplo nas Sa\u00eddas de Campo, ou ent\u00e3o \n\npara observar reac\u00e7\u00f5es... bom, uma coisa \u00e9 veres no livro, outra coisa \u00e9 ires fazendo \n\numa experi\u00eancia, trabalho experimental e concretizar antes o que est\u00e1 descrito no \n\nmanual. \n\nI6 \u2013 Qual \u00e9 a tua opini\u00e3o sobre a influ\u00eancia do TP na aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos? \n\n\n\nE4 \n\nP\u00e1gina 3 de 11 \n\nE6 \u2013 \u00c9 assim, eh... a influ\u00eancia, \u00e9 o seguinte, eu acho que deve haver um meio termo \n\nentre a te\u00f3rica e a pr\u00e1tica, n\u00e3o deve ser um s\u00f3 e o outro, acho que \u00e9 mesmo ser um \n\ncomplemento, um TP sem ser organizado de modo a promover um pouco a autonomia \n\ndos pr\u00f3prios alunos, podia-se perder um bocado a\u00ed. Se eles acabam por ter um TP s\u00f3 \n\npara ler um protocolo e s\u00f3 para sublinharem esse protocolo \u00e9 quase um... \n\n(impercept\u00edvel), mais nada. \n\nI7 \u2013 Mas quando \u00e9 bem concretizado acaba por ter influ\u00eancia na aprendizagem deles? \n\nE7 \u2013 Exactamente. Eu acho que sim, no fundo \u00e9 uma motiva\u00e7\u00e3o exterior, eles v\u00eaem \n\ncoisas reais, na sala de aula ou na sa\u00edda de campo e acabam por serem motivados para \n\nestudar mais ao pormenor aqueles detalhes. Acaba por os motivar mais para a \n\naprendizagem na disciplina.  \n\nI8 \u2013 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas orienta\u00e7\u00f5es para o Ensino Secund\u00e1rio, agora as disciplinas de \n\nForma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica j\u00e1 foram extintas, j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 TLB, TLF ou TLQ. Passa a haver 3 \n\nblocos de uma s\u00f3 disciplina e um desses blocos tem lugar no laborat\u00f3rio. Eh... Qual \u00e9 a \n\ntua opini\u00e3o sobre essas orienta\u00e7\u00f5es no que diz respeito ao TP? \n\nE8 \u2013 Eu, na minha opini\u00e3o sincera, se for bem orientado ter\u00e1 melhor proveito do que \n\npropriamente TLB, porque as TLB, muitas vezes, estavam desligada com a parte de \n\nCTV. Assim acho que a parte experimental, com um bocado do professor da parte \n\nte\u00f3rica que dava CTV, que estava muito te\u00f3rica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 componente pr\u00e1tica, assim \n\nv\u00e3o-se complementar mesmo no pr\u00f3prio ano lectivo, porque muitas vezes aquilo que se \n\npreparava era, as TLB faziam trabalhos pr\u00e1ticos que muitas vezes s\u00f3 eram utilizados no \n\nano a seguir ou coisa assim, ao n\u00edvel te\u00f3rico. \n\nI9 \u2013 N\u00e3o havia uma coordena\u00e7\u00e3o? \n\nE9 \u2013 Total n\u00e3o havia. Pelos menos naquilo que dava conta n\u00e3o havia, assim acho que \n\ndeve facilitar mais essa coordena\u00e7\u00e3o. Se for bem estruturada, agora se o professor n\u00e3o \n\nse preocupar com isso, tamb\u00e9m s\u00f3 fazer as pr\u00e1ticas sem fazer coordena\u00e7\u00e3o... \n\nI10 \u2013 Portanto, ao n\u00edvel da filosofia que est\u00e1 por detr\u00e1s da coordena\u00e7\u00e3o entre a teoria e a \n\npr\u00e1tica achas que pode resultar melhor. Ao n\u00edvel do Ensino B\u00e1sico aquilo que a nova \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o trouxe foi o reafirmar do papel do TP, nas compet\u00eancias essenciais \n\nencontramos exactamente isso. \n\nE10 \u2013 \u00c9, e s\u00e3o compet\u00eancia gerais de ciclo tamb\u00e9m. A carga hor\u00e1ria \u00e9 que podia ser \n\nmaior. \n\nI11 \u2013 E relativamente \u00e0s dificuldades e obst\u00e1culos que se op\u00f5em a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nTP segundo perspectivas inovadoras?  \n\n\n\nE4 \n\nP\u00e1gina 4 de 11 \n\nE11 \u2013 As dificuldades \u00e9 assim: turmas muito grandes, geralmente \u00e9 muito complicado \n\ntrabalhar com isso, depois por exemplo no jogo de blocos, na nossa escola no s\u00e9timo \n\nano com 45 minutos n\u00e3o fazes muito, al\u00e9m disso acho que \u00e9 assim, eh... geralmente \n\ndeve-se criar sempre uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica para haver a parte pr\u00e1tica, para ter uma \n\ncerta viabilidade ao n\u00edvel te\u00f3rico e pr\u00e1tico e o que \u00e9 que acontece? Muitas vezes a \n\nsitua\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas n\u00e3o correspondem ao meio que circunda a pr\u00f3pria escola, de \n\nfacto \u00e9 um bocado mais amplo, geral, global. \n\nI12 \u2013 Aquelas que s\u00e3o apontadas pelo curr\u00edculo? \n\nE12 \u2013 Exacto. O que complica um bocadinho, porque a cultura geral \u00e9... \n\nI13 \u2013 Reduzida? \n\nE13 \u2013 Exactamente. \u00c9 muito reduzida o que ainda condiciona mais, porque tu tens que \n\ndar, no fundo, a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para come\u00e7ares a inserir a situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica para \n\neles come\u00e7arem a resolver com algumas actividades pr\u00e1ticas, para a pr\u00e1tica n\u00e3o ser s\u00f3 \n\numa opera\u00e7\u00e3o l\u00fadica, mas sim ao n\u00edvel educativo. \n\nI14 \u2013 Ent\u00e3o, h\u00e1 obst\u00e1culos em termos dos pr\u00f3prios alunos. \n\nE14 \u2013 Exactamente. Acho que eles podem estar receptivos \u00e0 pr\u00e1tica, mas \u00e9 uma pr\u00e1tica \n\nsem ser inserida num contexto real, porque quando \u00e9 inserida num contexto real eles \n\nt\u00eam dificuldades... n\u00e3o est\u00e3o dentro de programas, de document\u00e1rios, de problemas \n\nnacionais cient\u00edficos... \u00e9 tu partires do zero. \n\nI15 \u2013 E em termos de materiais... \n\nE15 \u2013 \u00c9 claro que temos um grande problema, porque os materiais, os poucos que \n\nexistem n\u00e3o funcionam bem. N\u00e3o d\u00e1 mesmo, os microsc\u00f3pios n\u00e3o funcionam... \n\nI16 \u2013 Ao n\u00edvel do laborat\u00f3rio, tamb\u00e9m n\u00e3o parece muito adequado... \n\nE16 \u2013 Aqui n\u00e3o, ao n\u00edvel da disposi\u00e7\u00e3o de mesas e cadeiras est\u00e3o erradas, o pr\u00f3prio \n\nmaterial, aquilo que existe, n\u00e3o existem sequer as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas. \n\nI17 \u2013 E o que achas do Centro de Recursos Educativos, tem um bom suporte \n\npedag\u00f3gico ou nem por isso? \n\nE17 \u2013 Eh... digamos que tem mediano, n\u00e3o tem o que seria o ideal, agora sem Internet \u00e9 \n\npior, mas, no entanto... para professores n\u00e3o, tem alguma coisa de Did\u00e1ctica ou \n\nPedag\u00f3gica, mas cient\u00edfica n\u00e3o, assim, n\u00e3o h\u00e1 grande coisa. \n\nI18 \u2013 Em termos de revistas penso que recebem apenas uma revista da Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nDid\u00e1ctica, da F\u00edsica n\u00e3o \u00e9? \n\nE18 \u2013 \u00c9. A \u00fanica coisa que ainda h\u00e1 \u00e9 a National Geographic... \n\n\n\nE4 \n\nP\u00e1gina 5 de 11 \n\nI19 \u2013 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica da escola, achas que h\u00e1 est\u00edmulo por parte da escola para o \n\nprofessor desenvolver projectos inovadores. \n\nE19 \u2013 Est\u00edmulo h\u00e1, agora apoio log\u00edstico \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1! Se tentares apresentar um \n\nprojecto \u00e9 aceite, mas depois... por exemplo apresent\u00e1mos uma ficha com material para \n\no laborat\u00f3rio que foi aceite logo, agora, depois passa-se um ano e at\u00e9 agora nada. \n\nI20 \u2013 H\u00e1 professores que referem a dist\u00e2ncia \u00e0 Universidade \u00e9 tamb\u00e9m um obst\u00e1culo \n\nque impede as pessoas de terem contacto com estrat\u00e9gias inovadoras. \n\nE20 \u2013 Poder\u00edamos dizer que na nossa escola h\u00e1 um certo isolamento. Ao n\u00edvel de \n\nUniversidades P\u00fablicas aqui n\u00e3o existem, a ESE em termos de Investiga\u00e7\u00e3o... de apoio, \n\na n\u00edvel cient\u00edfico e mesmo at\u00e9 did\u00e1ctico... \n\nI21 \u2013 Em termos da forma\u00e7\u00e3o de professores ao n\u00edvel do TP, achas que h\u00e1 dificuldades \n\nde alguns professores na implementa\u00e7\u00e3o do TP? \n\nE21 \u2013 \u00c9 assim... eu acho que sim, para j\u00e1 principalmente os professores da faixa et\u00e1ria \n\nmais antiga mostram-se mais relutantes para fazerem TP, principalmente Sa\u00eddas de \n\nCampo. TL, como \u00e9 na sala de aula \u00e9 mais controlado e os alunos, no fundo, est\u00e3o \n\nfechados num espa\u00e7o. Na sa\u00edda de campo h\u00e1 falta de forma\u00e7\u00e3o, falta de... n\u00e3o h\u00e1 aquele \n\nperfil do professor para fazer. Como n\u00e3o t\u00eam forma\u00e7\u00e3o e muitos mesmo sobre a zona \n\ngeol\u00f3gica onde est\u00e3o a leccionar pela primeira vez, foram parar l\u00e1 muitas vezes de p\u00e1ra-\n\nquedas e o que acontece \u00e9 que os professores como n\u00e3o v\u00e3o para a zona onde estudaram \n\nou fizeram um estudo geol\u00f3gico e biol\u00f3gico mais intensivo ao n\u00edvel de est\u00e1gio, quando \n\nv\u00e3o para uma zona nova, distinta, sente-se uma certa dificuldade. Essa dificuldade e a \n\nfalta de forma\u00e7\u00e3o para dar forma\u00e7\u00e3o aos alunos, eh... acabam por se remeter com as \n\ncoisas que eles sabem. \n\nI22 \u2013 O aspecto do cargo de coordena\u00e7\u00e3o do Departamento \u00e9 igualmente importante. Tu \n\ntens v\u00e1rios anos de coordena\u00e7\u00e3o. De que forma \u00e9 que achas que o cargo de coordena\u00e7\u00e3o \n\nde departamento pode contribuir para as pr\u00e1ticas lectivas dos professores? \n\nE22 \u2013 Quer dizer, eh... ao n\u00edvel do Departamento poder\u00e1 ser organizado por ano lectivo, \n\norganizado entre aspas, fazer um levantamento das pr\u00e1ticas mais vi\u00e1veis, das pr\u00e1ticas \n\nlaboratoriais, de sa\u00edda de campo para aquele ano lectivo e seriam as actividades \n\nlaboratoriais desenvolvidas por cada um dos anos lectivos. Isso deveria ser discutido no \n\nDepartamento e no Grupo. A\u00ed haveria uma discuss\u00e3o e selec\u00e7\u00e3o daquilo que seria mais \n\nvi\u00e1vel e adequado para cada um dos programas a n\u00edvel de ano lectivo. \n\nI23 \u2013 \u00c9 f\u00e1cil fazer isso? \n\nE23 \u2013 \u00c9 complicado porque geralmente as pessoas... \n\n\n\nE4 \n\nP\u00e1gina 6 de 11 \n\nI24 \u2013 S\u00e3o todas muito ocupadas. \n\nE24 \u2013 Exactamente... e no fundo, eu defendo que o Departamento deveria funcionar \n\nassim. \u00c9 claro que a realidade \u00e9 outra. Acaba-se por dar muita a import\u00e2ncia a \n\nactividades no tipo extra-curricular do que aquelas que s\u00e3o curriculares em si. Por isso \n\nmesmo perde-se um bocado a import\u00e2ncia destas actividades que se devem fazer dentro \n\nda pr\u00f3pria sala de aula, em simult\u00e2neo, pelos professores que est\u00e3o a leccionar, pelo \n\nmenos, o mesmo ano lectivo. Claro que isso seria uma pr\u00e1tica mais... porque a\u00ed tamb\u00e9m \n\no coordenador poderia pedir o apoio log\u00edstico daquilo que \u00e9 necess\u00e1rio em cada um dos \n\nanos de escolaridade e era mais f\u00e1cil para viabilizar essas pr\u00e1ticas. \n\nI25 \u2013 N\u00e3o \u00e9 costume discutir, ent\u00e3o, os aspectos inovadores das pr\u00e1ticas, eh... da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica? \n\nE25 \u2013 N\u00e3o, n\u00e3o. \n\nI26 \u2013 Esse aspecto \u00e9 importante, das pessoas valorizarem muito outro tipo de \n\nactividades... \n\nE26 \u2013 \u00c9, ficas saturada. E os pr\u00f3prios alunos mostram-se reticentes quando queres fazer \n\numa actividade diferente, o que n\u00e3o \u00e9 normal. \n\nI27 \u2013 N\u00e3o est\u00e3o habituados. \n\nE27 \u2013 N\u00e3o est\u00e3o habituados, quer dizer... muitas vezes est\u00e3o t\u00e3o habituados a aulas do \n\ntipo expositivo, n\u00e3o s\u00f3 na nossa \u00e1rea curricular, como nas outras e sempre que se sai da \n\nrotina eles logo come\u00e7am-se a desviar no comportamento e at\u00e9 mesmo conversas \n\nparalelas, porque j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 aquilo que \u00e9 a normalidade, n\u00e3o \u00e9? E se houvesse uma \n\nplanifica\u00e7\u00e3o de uma actividade e organiza\u00e7\u00e3o num determinado \u00e2mbito e fosse mesmo \n\ntipo... todos os anos tivessem uma actividade ou duas diferentes ao n\u00edvel da pr\u00e1tica j\u00e1 \n\nestavam habituados e nada sa\u00eda do normal e j\u00e1 tinham comportamentos mais adequados \n\ne estavam mais motivados para aquele tipo de actividade e o que acontece... \n\nI28 \u2013 N\u00e3o h\u00e1 uma uniformidade em como os professores implementam o TP e n\u00e3o h\u00e1, \n\nent\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o desses h\u00e1bitos nos alunos. \n\nE28 \u2013 Exactamente. \n\nI29 \u2013 E a organiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o relativas \u00e0 Did\u00e1ctica Espec\u00edfica das \n\nCi\u00eancias \u00e9 contemplada na planifica\u00e7\u00e3o anual das actividades do Departamento? \n\nE29 \u2013 Pois, \u00e9 assim, n\u00e3o tem havido nenhuma. Houve a n\u00edvel did\u00e1ctico no in\u00edcio da \n\nescola, mas n\u00e3o ao n\u00edvel experimental. Vieram c\u00e1 dois professores do Instituto Piaget \n\nfazer um trabalho e a\u00ed escolheram algumas turmas com TP, para fazer, no fundo turmas \n\npiloto no TP e houve forma\u00e7\u00e3o nessa altura. O Projecto foi implementado. \n\n\n\nE4 \n\nP\u00e1gina 7 de 11 \n\nI30 \u2013 Com TP implementado? \n\nE30 \u2013 Sim, durante 2 anos na escola... Foi, numa certa parte, interessante, os protocolos \n\nestavam a ser feitos de uma forma construtivista, para o conhecimento, claro que os \n\nmi\u00fados acharam interessante, as aulas foram fora do normal, mas ao n\u00edvel do conte\u00fado, \n\ncom as fichas de avalia\u00e7\u00e3o, acabou por... \n\nI31 \u2013 N\u00e3o diferir muito do normal. \n\nE31 \u2013 Os mi\u00fados, \u00e9 como eu digo, quando n\u00e3o est\u00e3o habituados a trabalhar de uma \n\nforma sistem\u00e1tica, no modo do TP, acabam por levar aquilo um pouco na brincadeira e \n\nn\u00e3o no sentido da aprendizagem. \n\nI32 \u2013 Qual \u00e9 a perspectiva que tens sobre a contribui\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica \n\npara o ensino e aprendizagem das Ci\u00eancias em geral, no TP em particular? \n\nE32 \u2013 Eu estou mais sensibilizada, como estou a fazer o Mestrado, acho que tem tudo a \n\nver, porque \u00e9 atrav\u00e9s da Investiga\u00e7\u00e3o que n\u00f3s fazemos, que n\u00f3s tamb\u00e9m, professores \n\nestamos mais sensibilizados a tomar parte da componente pr\u00e1tica, ao fazer um \n\ndiagn\u00f3stico ao n\u00edvel das lacunas dos alunos n\u00f3s podemos no fundo viabilizar trabalhos \n\npr\u00e1ticos, quer ao n\u00edvel laboratorial, quer ao n\u00edvel das sa\u00eddas de campo de modo a \n\norganizar nomeadamente o conhecimento ao n\u00edvel de articular a teoria com a \n\ncomponente pr\u00e1tica. Mas isto, de facto, tem de ser bem feito, se n\u00e3o... Passava mais ao \n\nlado antes do Mestrado e por isso mesmo, uma pessoa investigar e aplicar um pouco \n\nmais, a sensibilidade do pr\u00f3prio professor ao n\u00edvel da problem\u00e1tica em si da actividade \n\npr\u00e1tica e da actividade... da parte te\u00f3rica, \u00e9 muito maior e consegue articular as duas \n\ncomponentes. \n\nI33 \u2013 Pelo que estou a perceber o contributo da Did\u00e1ctica \u00e9 uma mais valia, mas tem de \n\nser um pouco procurado individualmente pelo professor. \n\nE33 \u2013 Sim. Tem de ser mesmo procurado pelos professores no sentido de, enfim, sentir \n\numa necessidade de estar mais informado e, al\u00e9m disso criar tipo uma autonomia e uma \n\nsensibilidade que, muitas vezes, n\u00e3o \u00e9 adquirida no curso. \n\nI34 - Na forma\u00e7\u00e3o inicial. \n\nE34 \u2013 Exactamente. \n\nI35 \u2013 E quais s\u00e3o os indicadores da DC que consideras mais \u00fateis? \n\nE35 \u2013 Os indicadores mais \u00fateis... \u00c9 assim, aquilo que tenho aplicado mais \u00e9 mais a \n\nparte da Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade. A parte da Epistemologia, dou um pouco de \n\nrelev\u00e2ncia, mas n\u00e3o dou muita. Se calhar \u00e9 um defeito meu! \n\nI36 \u2013 N\u00e3o, \u00e9 apenas a tua opini\u00e3o. Se achas que n\u00e3o \u00e9 muito \u00fatil... \n\n\n\nE4 \n\nP\u00e1gina 8 de 11 \n\nE36 \u2013 N\u00e3o contribui para as pr\u00e1ticas em si, acho que n\u00e3o. \n\nI37 \u2013 \u00c9 uma linha que ajuda mais o professor? \n\nE37 \u2013 Exactamente. N\u00e3o \u00e9 tanto para a forma\u00e7\u00e3o global ao n\u00edvel do aluno, mesmo. \n\nQuer-se dizer, h\u00e1 aquela parte de eles perceberem que o conhecimento est\u00e1 em \n\npermanente constru\u00e7\u00e3o e que aquilo que \u00e9 uma realidade hoje em dia poder\u00e1 ser uma \n\nmentira daqui a uns anos ao n\u00edvel da investiga\u00e7\u00e3o, porque o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico \u00e9 muito \n\nmais elevado e acaba por ser... h\u00e1 tecnologias mais potentes e acaba-se por estruturar o \n\nconhecimento de uma dada maneira, pondo em causa os conhecimentos actuais. Eu \n\nestou sempre a salientar isso, porque a n\u00edvel de conhecimentos, quando estamos a \n\nensinar Ci\u00eancias temos de pensar que a maioria das coisas que estamos a ensinar n\u00e3o \n\ns\u00e3o conhecimentos... para sempre, estagnados, mas sim em plena constru\u00e7\u00e3o. Utilizo a\u00ed \n\na epistemologia mas n\u00e3o \u00e9 no sentido do TP. Pode ser um erro meu porque, tamb\u00e9m nas \n\npr\u00e1ticas... Agora a n\u00edvel de CTS, digamos, h\u00e1 muitas situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas a n\u00edvel \n\nnacional e local para diagnosticarmos uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica e tentar, ao n\u00edvel das \n\nCi\u00eancias, resolver quer a n\u00edvel pr\u00e1tico, quer complementado com a te\u00f3rica... \n\nI38 \u2013 Ent\u00e3o, qual \u00e9 a primeira preocupa\u00e7\u00e3o quando desenvolves TP com os alunos? \n\nPartes de uma quest\u00e3o de partida? \n\nE38 \u2013 Eu acho que \u00e9 deve partir-se sempre. Agora ao n\u00edvel das Concep\u00e7\u00f5es Alternativas \n\nacho que \u00e9 muito complicado n\u00f3s destruirmos todas as concep\u00e7\u00f5es dos alunos, fazer um \n\ndiagn\u00f3stico, sem d\u00favida, mas ao n\u00edvel pr\u00e1tico, mesmo, estruturar a n\u00edvel pr\u00e1tico \n\ntamb\u00e9m \u00e9 um bocado complicado porque as pr\u00f3prias pr\u00e1ticas, se n\u00e3o forem bem \n\nestruturadas acabam por refor\u00e7\u00e1-las. N\u00f3s sabemos que muitas vezes as pr\u00e1ticas n\u00e3o d\u00e3o \n\naquilo que \u00e9 esperado, que \u00e9 reestruturar o pensamento dos alunos e d\u00e3o-nos uma \n\nsurpresa, em vez de estarmos a colmatar, estamos a refor\u00e7ar e a\u00ed acho que n\u00e3o tem tanta \n\nviabilidade. \n\nI39 \u2013 E depois, como \u00e9 que se desenvolve o TP com os alunos? \n\nE39 \u2013 \u00c9 mais ao n\u00edvel de discuss\u00e3o. \n\nI40 \u2013 S\u00e3o eles que definem uma maneira de resolver? \n\nE40 \u2013 Eles tentam ver, t\u00eam a base te\u00f3rica e tentam resolver o problema, fazendo v\u00e1rias \n\npropostas e tentar ver qual \u00e9 a mais vi\u00e1vel para a resolu\u00e7\u00e3o, nem que seja tempor\u00e1ria ou \n\nlocal, daquele problema. \n\nI41 \u2013 Quais s\u00e3o os aspectos que s\u00e3o objecto de debate entre os professores de Ci\u00eancias, \n\nregra geral? \n\n\n\nE4 \n\nP\u00e1gina 9 de 11 \n\nE41 \u2013 As dificuldades que t\u00eam em colocar em pr\u00e1tica o TP, devido aos materiais \n\ndispon\u00edveis. Depois, tamb\u00e9m, dificuldades nos alunos n\u00e3o estarem motivados para as \n\naulas em si, quanto mais na parte pr\u00e1tica. Mais...  \n\nI42 \u2013 Em que circunst\u00e2ncias se fazem esses debates? S\u00e3o frequentes? \n\nE42 \u2013 Pouco frequentes. \n\nI43 \u2013 Para terminar, que sugest\u00f5es podes dar para optimizar a articula\u00e7\u00e3o entre os \n\nresultados na Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas lectivas dos professores? \n\nE43 \u2013 Acho que dever\u00e1 haver mais articula\u00e7\u00e3o com as Universidades, j\u00e1 que os n\u00facleos \n\nda Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica est\u00e3o nas Universidades, e mais apoio ao n\u00edvel da \n\nforma\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios professores... \n\nI44 \u2013 Tem que haver um esfor\u00e7o maior da parte deles para divulgar? \n\nE44 \u2013 Exactamente, divulgar a investiga\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a ser feita junto de os professores e \n\ntamb\u00e9m acho que essa informa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser pr\u00e1tica, dever\u00e3o fazer eles pr\u00f3prios \n\ndemonstra\u00e7\u00f5es laboratoriais pr\u00e1ticas para os professores mesmo. Porque \u00e9 mais f\u00e1cil, na \n\nminha opini\u00e3o sincera... imagina s\u00f3 que est\u00e1s mais perto do Monte de Santa Luzia, \n\ncomo tu existem as escolas todas de Viseu, n\u00e3o \u00e9? \n\nI45 \u2013 Claro. \n\nE45 \u2013 Se houver uma forma\u00e7\u00e3o com sa\u00edda de campo ao Monte de Santa Luzia para \n\nfazer a caracteriza\u00e7\u00e3o, quer geol\u00f3gica, quer biol\u00f3gica, bem organizada pelas pessoas da \n\nDid\u00e1ctica, ao n\u00edvel cient\u00edfico bem estruturada, acho que para j\u00e1 vai motivar muito os \n\nprofessores para o fazerem, principalmente aqueles que querem investir na sua \n\nforma\u00e7\u00e3o pessoal e \u00e9 uma actividade totalmente diferente daquelas que \u00e9 normal. Deve \n\nhaver uma forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no n\u00facleo de uma escola, de escolas, de uma zona de \n\nescolas. \n\nI46 \u2013 A pr\u00f3pria escola n\u00e3o ter\u00e1 tamb\u00e9m alguma responsabilidade na forma\u00e7\u00e3o de \n\ndocentes? \n\nE46 \u2013 Isso, sem d\u00favida. Mas \u00e9 assim, \u00e9 muito complicado se n\u00e3o houver um n\u00facleo de \n\nescolas a tentar organizar este tipo de forma\u00e7\u00e3o... \n\nI47 \u2013 Seria uma esp\u00e9cie de n\u00facleo regional de escolas. \n\nE47 \u2013 Exactamente. \n\nI48 \u2013 Tentar ver as potencialidades do meio geol\u00f3gico e biol\u00f3gico que t\u00eam ali? \n\nE48 \u2013 Exacto. Pelo menos as sa\u00eddas de campo. \n\nI49 \u2013 Seria interessante um trabalho conjunto e cooperativo das escolas da regi\u00e3o. \n\n\n\nE4 \n\nP\u00e1gina 10 de 11 \n\nE49 \u2013 Eu sempre tive essa ideia, porque h\u00e1 uma Universidade que est\u00e1 interessada na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o daquilo que est\u00e3o a fazer a n\u00edvel de Investiga\u00e7\u00e3o, acho que nunca dever\u00e1 ser \n\nfeito ao n\u00edvel de uma escola, dever\u00e1 ser feiro ao n\u00edvel de um n\u00facleo de escolas que \n\ndever\u00e3o ter os professores daquela \u00e1rea disciplinar, n\u00e3o s\u00f3 os de  Ci\u00eancias, estou a falar \n\ntamb\u00e9m dos de F\u00edsico-qu\u00edmica ou outras disciplinas e que deve ser mesmo aquele grupo \n\nformado, mas a n\u00edvel de uma regi\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3... \n\nI50 \u2013 Uma escola ou outra, esporadicamente, contactada... \n\nE50 \u2013 Para j\u00e1 isso facilita, o n\u00facleo, e depois promove a discuss\u00e3o e faz com que a \n\npr\u00f3pria regi\u00e3o tenha muito mais... \n\nI51 \u2013 Apet\u00eancia para... \n\nE51 \u2013 Exactamente.  \n\nI52 \u2013 Assim as restantes zonas de uma regi\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o quereriam ficar de fora. \n\nE52 \u2013 Exactamente, num desse tipo de projecto. \n\nI53 \u2013 E em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria divulga\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica, o que \u00e9 que tu \n\nachas, \u00e9 acess\u00edvel? \n\nE53 \u2013 Eu acho que \u00e9 pouco acess\u00edvel porque est\u00e1 restrita, praticamente s\u00f3 a \n\nUniversidades e Institutos Superiores. E como \u00e9 pouco divulgada junta das escolas, \u00e9 \u00e0 \n\nbase de revistas e tamb\u00e9m h\u00e1 outro defeito, poucas s\u00e3o portuguesas, os artigos s\u00e3o \n\ningleses ou franceses, o que \u00e9 um obst\u00e1culo. \n\nI54 \u2013 E a pr\u00f3pria linguagem... \n\nE54 \u2013 N\u00e3o \u00e9 muito apetec\u00edvel, n\u00e3o \u00e9? Muitas vezes utiliza-se aquele vocabul\u00e1rio muito \n\nerudito, t\u00edpico da \u00e1rea de... investiga\u00e7\u00e3o. \n\nI55 \u2013 \u00c9 como se fosse um investigador a escrever para outro investigador e n\u00e3o \n\npropriamente... \n\nE55 \u2013 Para os professores, exactamente. \n\nI56 \u2013 Esse aspecto que referiste da cria\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo local de escolas em paralelo \n\ncom a integra\u00e7\u00e3o de professores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o poder\u00e1 potenciar a \n\naproxima\u00e7\u00e3o da Did\u00e1ctica Investigativa e das pr\u00e1ticas? \n\nE56 \u2013 A integra\u00e7\u00e3o dos professores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o aproxima-os mais. \n\nI57 \u2013 Qual o meio que tu achas que pode funcionar para disseminar de uma forma \n\nefectiva e constante... \n\nE57 \u2013 Eu acho que \u00e0 base de revistas nacionais escolares, de f\u00e1cil acesso e at\u00e9 gratuito. \n\nO n\u00facleo de forma\u00e7\u00e3o seria mesmo na Universidade, mas depois distribu\u00edam essas \n\nrevistas com exemplos pr\u00e1ticos. Eu acho que os professores t\u00eam sempre a capacidade \n\n\n\nE4 \n\nP\u00e1gina 11 de 11 \n\nauto-did\u00e1ctica e por isso mesmo acho que uma leitura desses artigos a divulga\u00e7\u00e3o era \n\nf\u00e1cil. Mas tamb\u00e9m acho que a n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o mesmo, haver mais centros de \n\nforma\u00e7\u00e3o e que divulgassem essas investiga\u00e7\u00f5es que est\u00e3o a ser feitas. \n\nI58 \u2013 E no que diz respeito \u00e0 Internet? \n\nE58 \u2013 A Internet, \u00e9 assim, eu acho que tamb\u00e9m deve ser utilizada, sem d\u00favida, mas \n\ncomo, geralmente, os artigos est\u00e3o muito bloqueados... ou s\u00e3o restritos ou s\u00e3o nulos, ou \n\ncolocam o resumo do artigo, n\u00e3o colocam l\u00e1 o artigo, nem coisa parecida, ent\u00e3o n\u00e3o \n\nconsigo utilizar isso. \n\nI59 \u2013 Se calhar podiam desenvolver-se sites, onde os professores soubessem de antem\u00e3o \n\nque encontrariam informa\u00e7\u00e3o com relev\u00e2ncia para as pr\u00e1ticas... \n\nE59 \u2013 Era uma mais valia, a quest\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o existem, nem em portugu\u00eas, nem no \n\nestrangeiro... por exemplo em Inglaterra, n\u00e3o encontro sites em que coloquem \n\nexperi\u00eancias e expliquem como \u00e9 que n\u00f3s podemos fazer a n\u00edvel pr\u00e1tico, acho que  \n\nlimitam aquilo que fazem... \u00e9 no fundo os resultados daquilo que obtiveram, agora, \n\naquilo que deve ser feito e o modo de formar os pr\u00f3prios professores dando a conhecer \n\nmesmo o trabalho de campo que foi feito, estas investiga\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o divulgadas... \u00e9 \n\ncomo estas teses todas, \u00e9 muito interessante individualmente fazer cada um na sua \u00e1rea, \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, sem d\u00favida, mas n\u00e3o est\u00e3o a ser divulgados os resultados, ficam \n\nfechados... e s\u00f3 as pessoas que est\u00e3o a fazer teses de mestrado ou doutoramento \u00e9 que \n\nfazem uma leitura delas. \n\nI60 \u2013 E \u00e0s vezes at\u00e9 isso de forma individual, n\u00e3o h\u00e1 troca de ideias... \n\nE60 \u2013 Exactamente, por parte das pessoas que est\u00e3o a fazer isso... e, no fundo s\u00e3o \n\ntrabalhos de investiga\u00e7\u00e3o que t\u00eam metodologias e aspectos sobre uma regi\u00e3o estudada, \n\npor exemplo ao n\u00edvel geol\u00f3gico e biol\u00f3gico, que deviam ser divulgadas em revistas e \n\nexplicadas... pronto, como \u00e9 que foi feita aquela pr\u00e1tica de investiga\u00e7\u00e3o e ser acess\u00edvel a \n\nqualquer pessoa que esteja interessada. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\nE5 \n\nP\u00e1gina 1 de 8 \n\nUniversidade de Aveiro \u2013 Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa 2004 \n\n \n\nDa rela\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e as Pr\u00e1ticas Lectivas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores: o caso do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \nMetodologia \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o do Instrumento de recolha de dados - Entrevista \n\n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o profissional do entrevistado \n \n \nEscola: E. S. \n \nCargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de: Ci\u00eancias Naturais e Experimentais \n \nGrupo disciplinar: Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica (4.\u00ba B) \n \nCategoria profissional: PQND -  X  PQNP - ___ PHP - ___ Outra - ______ \n \nGrau acad\u00e9mico: Licenciatura \n \nTempo de servi\u00e7o at\u00e9 ao final do presente ano lectivo: 18 anos \n \n\u00c1reas Disciplinares leccionadas e respectivos anos lectivos: Ci\u00eancias Fisico-Qu\u00edmicas (7.\u00ba, 8.\u00ba, \n9.\u00ba, 10.\u00ba, 11.\u00ba e 12.\u00ba anos), especialmente Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica.  \n \n \nParticipa\u00e7\u00e3o em Projectos relacionados com o Trabalho Pr\u00e1tico: Ci\u00eancia Viva______________ \n_____________________________________________________________________________ \n \nAnota\u00e7\u00f5es: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nE5 \n\nP\u00e1gina 2 de 8 \n\nMetodologia \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 obten\u00e7\u00e3o do protocolo \n\n \n\nI1 \u2013 Pedia-lhe que come\u00e7asse-mos pela sua perspectiva quanto \u00e0s finalidades que se \n\natingem com o Trabalho Pr\u00e1tico. \n\nE1 \u2013 Penso que \u00e9 valorizar muit\u00edssimo a aprendizagem, acho que \u00e9 fundamental na \n\naprendizagem das Ci\u00eancias Experimentais a exist\u00eancia de trabalhos pr\u00e1ticos. N\u00e3o s\u00f3 TP \n\nde laborat\u00f3rio, como as Sa\u00eddas de Campo tamb\u00e9m me parecem muito importantes e o \n\nTP ao n\u00edvel da resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, eh... aquilo que era feito at\u00e9 agora penso que vai \n\nser um bocado prejudicado na nova Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular, uma vez que deixando de \n\nexistir a disciplina de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica h\u00e1 muito menos tempo para se desenvolver esse \n\ntipo de actividades e acho que vai perder bastante a pr\u00e1tica experimental com esta.... \n\nI2 \u2013 Revis\u00e3o Curricular. Concretizando um pouco mais, o que \u00e9 que se pode \n\ndesenvolver nos alunos com o TP? \n\nE2 \u2013 Para j\u00e1 o entendimento daquilo que se pretende transmitir, eles t\u00eam um \n\nentendimento completamente diferente a partir do momento em que est\u00e3o a fazer. \u00c9 \n\nsempre diferente o explicar e o fazer, portanto, eles assimilam muit\u00edssimo melhor. \n\nI3 \u2013 E em termos de atitudes e valores, tamb\u00e9m se trabalham com o TP? \n\nE3 \u2013 Tamb\u00e9m, a coopera\u00e7\u00e3o, o respeito... \n\nI4 \u2013 O trabalho de grupo? \n\nE4 \u2013 Exacto. \n\nI5 \u2013 Regra geral, considera-se satisfeita com o TP que tem implementado? \n\nE5 \u2013 Sim. \n\nI6 \u2013 Qual \u00e9 a sua opini\u00e3o sobre a influ\u00eancia do TP na aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos? \n\nE6 \u2013 Da minha experi\u00eancia, aquilo que eu acho... penso que ajuda a consolidar os \n\nconhecimentos que s\u00e3o transmitidos teoricamente e d\u00e1-los mais facilmente, al\u00e9m de que \n\npermite que eles se motivem muito mais... \n\nI7 \u2013 Ent\u00e3o consegue-se obter melhores resultados? \n\nE7 \u2013Os resultados s\u00e3o muito superiores. \n\nI8 \u2013 Como \u00e9 que v\u00ea o papel do TP nas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares? \n\nE8 \u2013 Daquilo que eu conhe\u00e7o, n\u00e3o estou ainda... enfim, aquilo que me parece \u00e9 que s\u00e3o \n\ndemasiado extensos e n\u00e3o v\u00e3o permitir que se fa\u00e7a uma abordagem de TP eficaz, tem de \n\n\n\nE5 \n\nP\u00e1gina 3 de 8 \n\nser tocado assim muito, muito ao de leve, n\u00e3o sei como \u00e9 que ir\u00e1 funcionar, se ser\u00e3o os \n\npr\u00f3prios alunos a fazer os trabalhos ou se ser\u00e3o demonstrativos e a\u00ed perde-se muito. De \n\nmaneira que acho que vai estar muito mais limitado... \n\nI9 \u2013 Poder\u00e1 ent\u00e3o potenciar uma rotina demonstrativa? \n\nE9 \u2013 Exacto, penso que sim. Apesar de que os colegas l\u00e1 na escola que se encontram a \n\nleccionar os novos programas t\u00eam tido a preocupa\u00e7\u00e3o de fazerem os trabalhos \n\nexperimentais, mas est\u00e3o a ficar extremamente condicionados com o tempo. \n\nI10 \u2013 Ent\u00e3o se conceder-mos aos alunos algum espa\u00e7o, mais dif\u00edcil ser\u00e1 essa situa\u00e7\u00e3o? \n\nE10 \u2013 O que se pretende \u00e9 que os alunos, sejam eles pr\u00f3prios a propor como \u00e9 que se \n\ndeve fazer, a pesquisa, o desenvolvimento, todo o trabalho e isso ainda demora algum \n\ntempo. \n\nI11 \u2013 Na carga hor\u00e1ria j\u00e1 fal\u00e1mos um pouco e em termos da articula\u00e7\u00e3o da parte te\u00f3rica \n\ne da parte pr\u00e1tica, acha que funcionar\u00e1 melhor neste modelo? \n\nE11 \u2013 Teoricamente, deveria funcionar melhor neste modelo, estar integrada a te\u00f3rica \n\nna pr\u00e1tica, mas em termos pr\u00e1ticos vai perder bastante a parte experimental, a parte \n\npr\u00e1tica... acho que deveria continuar a haver uma vertente mais destinada ao TE, que \n\nobrigue, de facto a recorrer ao TE. Eles chegam com uma prepara\u00e7\u00e3o muito diferente ao \n\nEnsino Superior, aqueles que tiveram essa aprendizagem do que aqueles que n\u00e3o \n\ntiveram. \n\nI12 \u2013 E quando existiam disciplinas diferentes conseguia-se uma boa articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nteoria e a pr\u00e1tica? \n\nE12 \u2013 Uma boa articula\u00e7\u00e3o talvez n\u00e3o. N\u00f3s fomos apurando essa articula\u00e7\u00e3o ao longo \n\ndo tempo, eh... \u00edamos vendo aquilo que era abordado nas disciplinas de Forma\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica e aquilo que era abordado na disciplina de CTV ou CFQ, havia aspectos que \n\neram comuns e que passavam a ser abordados s\u00f3 numa das disciplinas, mais \n\ndesenvolvidos. Para tirar a carga na CFQ, muitas vezes abordava-se nas T\u00e9cnicas. Nesse \n\nsentido \u00e9 que foi feita a articula\u00e7\u00e3o, tentar n\u00e3o repetir. \n\nI13 \u2013 Um dos aspectos que a nova revis\u00e3o contempla \u00e9 que um dos blocos seja passado \n\nobrigatoriamente no laborat\u00f3rio. \n\nE13 \u2013 Pronto, mesmo assim penso que \u00e9 pouco. Os colegas que est\u00e3o a dar o 11\u00ba ano, \n\nainda com as t\u00e9cnicas t\u00eam o trabalho facilitado, os que est\u00e3o com o 10\u00ba ano est\u00e3o-se a \n\nver mais aflitos para dar o novo programa. \n\n\n\nE5 \n\nP\u00e1gina 4 de 8 \n\nI14 - Na sua perspectiva e naquilo que os seus colegas partilham consigo, quais s\u00e3o as \n\nprincipais dificuldades e obst\u00e1culos, que se op\u00f5em a implementa\u00e7\u00e3o do TP segundo \n\nperspectivas inovadoras?  \n\nE14 \u2013 Os obst\u00e1culos s\u00e3o muitos. Sempre que h\u00e1 inova\u00e7\u00e3o h\u00e1 sempre resist\u00eancias, se h\u00e1 \n\naqueles colegas que est\u00e3o sempre abertos \u00e0 inova\u00e7\u00e3o h\u00e1 aqueles, e n\u00e3o s\u00e3o poucos, que \n\ns\u00e3o muito resistentes e primeiro que se consiga que se desenvolvam novas actividades \u00e9 \n\num bocado complicado, na escola at\u00e9 temos... mas aquela escola \u00e9 uma excep\u00e7\u00e3o em \n\ntermos de TP, tem bons laborat\u00f3rios e mesmo material e os professores v\u00e3o fazendo \n\nbastantes actividades experimentais. Os obst\u00e1culos s\u00e3o: os conte\u00fados program\u00e1ticos \n\nextensos, que s\u00e3o sempre as queixas, a resist\u00eancia dos pr\u00f3prios professores \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, \n\nturmas extremamente grandes, n\u00famero de alunos excessivo, apesar de haver um n\u00famero \n\nrecomendado, as turmas s\u00e3o sempre maiores do que isso. \n\nI15 \u2013 Pelo que estou a perceber alguns professores sentem dificuldades mas n\u00e3o \n\nprocuram forma\u00e7\u00e3o para superar essas dificuldades. \n\nE15 \u2013 Sim, mas isso sempre assim foi. Os alunos tamb\u00e9m. Quando h\u00e1 uma evolu\u00e7\u00e3o nas \n\nnossas metodologias os alunos, e at\u00e9 os Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o, come\u00e7am a \n\nestranhar... \u201caquele professor n\u00e3o est\u00e1 a dar a mat\u00e9ria... est\u00e1 a fazer as coisas de outra \n\nforma... h\u00e1 sa\u00eddas de campo e s\u00e3o os alunos que trabalham\u201d e as pessoas n\u00e3o est\u00e3o \n\nhabituadas, est\u00e3o habituadas a que os filhos cheguem a casa com trabalhos de casa para \n\nfazer, estudar aquela mat\u00e9ria daquela forma, quando lhes aparecem formas diferentes \u00e9 \n\ncomplicado e at\u00e9 reclamam \u201cporque \u00e9 que aquele professor ainda n\u00e3o fez o teste... \n\ncomo \u00e9 que os alunos est\u00e3o a ser avaliados?\u201d . \n\nI16 \u2013 Ent\u00e3o passa a imagem de que o professor \u00e9 um bocado irrespons\u00e1vel? \n\nE16 \u2013 Exactamente, isso mesmo. Parte um pouco da pr\u00f3pria sociedade, da forma como \n\no sistema tem vindo a ser desenvolvido, mudar \u00e9 um bocado complicado. \n\nI17 \u2013 O espa\u00e7o \u00e9 adequado, os equipamentos tamb\u00e9m. E em termos de bibliografia? \n\nE17 \u2013 Vai estando, v\u00e3o tentando apesar das poucas verbas que t\u00eam. \n\nI18 \u2013 E bibliografia para professores? \n\nE18 \u2013 N\u00e3o, a bibliografia para professores vai-se buscar a outro lado. Temos alguma, de \n\nvez em quando temos direito a um livro novo, mas \u00e9 muito pouca coisa. \n\nI19 \u2013 De que forma \u00e9 que julga que o cargo de coordena\u00e7\u00e3o de departamento pode \n\ncontribuir para as pr\u00e1ticas lectivas dos professores? \n\nE19 \u2013 O objectivo \u00e9 estimular a interdisciplinaridade, a troca de impress\u00f5es, a troca de \n\nsaberes entre os v\u00e1rios professores, mas \u00e9 sempre muito complicado. H\u00e1 quase sempre \n\n\n\nE5 \n\nP\u00e1gina 5 de 8 \n\numa parte que adere muito bem e h\u00e1 sempre outra parte que oferece muita resist\u00eancia. \n\nN\u00f3s costumamos fazer sempre actividades que envolvam todos os professores do \n\nDepartamento para, com os alunos, fazer actividades para visitantes. S\u00e3o os pr\u00f3prios \n\nalunos a fazer essas actividades e os  professores das v\u00e1rias \u00e1reas disciplinares a \n\ncoordenar. Tem resultado bastante bem, mas h\u00e1 sempre uma parte que n\u00e3o est\u00e1 para a\u00ed \n\nvirada. \n\nI20 \u2013 H\u00e1 professores que s\u00f3 adeririam se fossem obrigados? \n\nE20 \u2013 E \u00e9 isso... come\u00e7ou por ser feito por alguns professores que gostavam que fosse \n\nfeito, depois come\u00e7ou a ser quase obrigat\u00f3rio, esta obrigatoriedade come\u00e7ou a levar a \n\nimensas resist\u00eancias. Este ano ainda vai funcionar nos mesmos moldes, mas n\u00e3o vai \n\ncontinuar por muito mais tempo. Teremos de voltar \u00e0 fase inicial em que s\u00f3 participa \n\nquem, efectivamente, gosta e quer, sen\u00e3o \u00e9 muito complicado. A tentativa era que todos \n\nos professores gostassem de colaborar, mas at\u00e9 se vai trabalhando, \n\ninterdisciplinarmente, vamos trocando experi\u00eancias, sempre com condicionantes. Este \n\nano temos a Oficina das Ci\u00eancias e receberemos alunos do 9\u00ba ano de outras escolas e \n\nessas actividades, pretende-se que sejam este ano interactivas, n\u00e3o t\u00eam sido, eram os \n\nalunos que mostravam e explicavam aos alunos de outras escolas, este ano pretendemos \n\nque eles convidem os colegas das outras escolas a fazer tamb\u00e9m. \n\nI21 \u2013 O contributo da DC \u00e9 discutido nas reuni\u00f5es de Departamento? \n\nE21 \u2013 Muito pouco, francamente. \n\nI22 \u2013 E quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o relativas \u00e0 Did\u00e1ctica espec\u00edfica? \n\nE22 \u2013 N\u00e3o muito, o mais habitual \u00e9 sobre F\u00edsica ou Qu\u00edmica e Matem\u00e1tica, as m\u00e1quinas \n\nde calcular gr\u00e1ficas, que agora v\u00e3o entrar nos novos programas... alguns colegas est\u00e3o \n\nem ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o sobre os novos programas, no ano passado tamb\u00e9m frequentei... \n\nmas n\u00e3o h\u00e1 grande ades\u00e3o. \n\nI23 \u2013 Qual \u00e9 a sua perspectiva sobre a contribui\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica para o \n\nensino e aprendizagem das Ci\u00eancias em geral, no TP em particular? \n\nE23 \u2013 As novas abordagens aos conte\u00fados program\u00e1ticos foram feitas... t\u00eam por detr\u00e1s \n\nnovas metodologias implementadas, acho isso importante. \n\nI24 \u2013 Conhece alguma linha de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica? \n\nE24 \u2013 CTSA (Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente), Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas... \n\nI25 \u2013 Considera... \n\nE25 \u2013 Fundamental, considero muito importante e temos procurado utiliz\u00e1-las sempre \n\nque poss\u00edvel nas T\u00e9cnicas. \n\n\n\nE5 \n\nP\u00e1gina 6 de 8 \n\nI26 \u2013 Qual \u00e9 a primeira preocupa\u00e7\u00e3o quando desenvolve TP com os alunos?  \n\nE26 \u2013 H\u00e1 uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via... depende do trabalho que vai ser desenvolvido, se os \n\nalunos j\u00e1 t\u00eam algum conhecimento que lhes permita serem eles a preparar... primeiro \n\nt\u00eam de preparar previamente, para depois poder ser executado. \n\nI27 \u2013 Parte de uma quest\u00e3o de partida? \n\nE27 \u2013 Sim, a partir de um problema come\u00e7am a desenvolver... \n\nI28 \u2013 E a contextualiza\u00e7\u00e3o do problema? \n\nE28 \u2013 Nem sempre \u00e9 f\u00e1cil \n\nI29 \u2013 E o procedimento do trabalho, \u00e9 discutido? \n\nE29 \u2013 \u00c9 discutido. Por vezes eles durante o desenvolver do trabalho v\u00e3o ter de tomar \n\nnotas, do que observam... no caderno do laborat\u00f3rio e no final traduz-se num relat\u00f3rio \n\ncom um v\u00ea de Gowin que v\u00e3o construir. \n\nI30 \u2013 Os alunos participam da defini\u00e7\u00e3o da metodologia? \n\nE30 \u2013 Depende do problema. \n\nI31 \u2013 Poderia exemplificar uma situa\u00e7\u00e3o em que aplicou um indicador da ID na sala de \n\naula? \n\nE31 \u2013 Eu estava a pensar... foi na altura em que estive mais ligado \u00e0 Did\u00e1ctica, durante \n\na minha profissionaliza\u00e7\u00e3o... era curioso porque a Did\u00e1ctica apresentava novas formas \n\npara conduzir os alunos \u00e0 resposta, n\u00e3o ir l\u00e1 directamente, tentei aplicar isso e achei \n\nimportante porque de facto os alunos chegavam l\u00e1 perfeitamente... sem ser necess\u00e1rio \n\nsermos n\u00f3s a dar-lhes tudo... obrig\u00e1-los a pensar sem sermos n\u00f3s a dar-lhes a conclus\u00e3o. \n\nI32 \u2013 Quais s\u00e3o os aspectos relativos ao TP que discute com os seus colegas? \n\nE32 \u2013 Normalmente trocamos impress\u00f5es sobre os trabalhos que j\u00e1 fizemos, sobre o que \n\n\u00e9 que resulta melhor... temos a preocupa\u00e7\u00e3o de trocar impress\u00f5es sobre funciona bem, \n\nse eles aprenderam... tentar adequar melhor a partir daquilo que j\u00e1 fizemos.   \n\nI33 \u2013 Em que circunst\u00e2ncias discutem essas quest\u00f5es? \n\nE33 \u2013 A maior parte das vezes, no intervalo. Tamb\u00e9m tenho a vantagem do grupo ser \n\npequeno, neste momento somos quatro e trocamos muitas impress\u00f5es... no grupo. No \n\nDepartamento \u00e9 complicado porque \u00e9 muita gente. \n\nI34 \u2013 Para terminar, uma quest\u00e3o final. Que sugest\u00f5es pode dar para optimizar a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre os resultados na Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas lectivas dos \n\nprofessores? \n\nE34 \u2013 Acho que deveria haver mais ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nesse campo. A informa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o chega... \n\n\n\nE5 \n\nP\u00e1gina 7 de 8 \n\nI35 \u2013 Os colegas n\u00e3o estar\u00e3o dispon\u00edveis? \n\nE35 \u2013 Por vezes e n\u00e3o v\u00e3o continuar a estar, provavelmente, por muito optimista que eu \n\nqueira... \n\nI36 \u2013 Quais ser\u00e3o os factores que levam a este \u201cdiv\u00f3rcio\u201d entre a ID e as pr\u00e1ticas \n\nlectivas? \n\nE36 \u2013 Talvez a falta de conhecimento, \u00e9 muitas vezes... \n\nI37 \u2013 Ser\u00e1 que n\u00e3o se reconhece a utilidade? \n\nE37 \u2013 Exactamente. \n\nI38 \u2013 Teria, ent\u00e3o, de ser melhorada a divulga\u00e7\u00e3o... a internet, ser\u00e1 um bom meio? \n\nE38 \u2013 Sim, sempre que h\u00e1 alguma coisa de interesse consultamos. \n\nI39 \u2013 Se houvesse um site com aspectos relativos \u00e0 Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias apelativo aos \n\nprofessores, com quest\u00f5es mais pr\u00e1ticas, objectivas, relacionadas com situa\u00e7\u00f5es de sala \n\nde aula... seria uma boa aposta? \n\nE39 \u2013 Eu penso que sim, talvez fosse uma boa forma. \n\nI40 \u2013 Quando consulta um artigo de uma revista da ID que dificuldades encontra?  \n\nE40 \u2013 A maior parte das vezes a linguagem \u00e9 pouco acess\u00edvel... s\u00e3o muito condensados, \n\nalguns mesmo demasiado espec\u00edficos... como... \n\nI41 \u2013 Se estivessem mais vocacionados para outro investigador? \n\nE41 \u2013 Exacto. \n\nI42 \u2013 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores... \n\nE42 \u2013 Se calhar at\u00e9 h\u00e1, as pessoas \u00e9 que t\u00eam de procurar mais... \n\nI43 \u2013 E as Universidades, ter\u00e3o alguma responsabilidade? \n\nE43 \u2013 Eu penso que sim, cada vez mais \u00e9 necess\u00e1rio fomentar a liga\u00e7\u00e3o entre as \n\nUniversidades e as escolas secund\u00e1rias, \u00e9 fundamental... tamb\u00e9m as revistas deveriam \n\nser mais espec\u00edficas para os professores. Eu rela\u00e7\u00e3o ao Boletim da Sociedade \n\nPortuguesa de Qu\u00edmica, \u00e9 interessante... est\u00e3o a renov\u00e1-la e come\u00e7a a ter conte\u00fados \n\nmuito mais dirigidos para professores do ensino secund\u00e1rio, at\u00e9 h\u00e1 bem pouco tempo \n\ntinha artigos muito profundos, que acabam por ser ma\u00e7adores. Ultimamente j\u00e1 v\u00eam \n\nexperi\u00eancias adequadas para os professores que, para n\u00f3s, fazem muito mais sentido e \n\ns\u00e3o aquilo que nos permite inovar. \n\nI44 \u2013 Os professores que tentar adoptar pr\u00e1ticas inovadoras, sentem-se reconhecidos por \n\nisso? \n\nE44 \u2013 N\u00e3o, de maneira nenhuma. Dizem \u201dtem a mania que \u00e9 esperto\u201d.   \n\nI45 \u2013 Tamb\u00e9m as escolas poderiam ter um papel importante... \n\n\n\nE5 \n\nP\u00e1gina 8 de 8 \n\nE45 \u2013 Sem d\u00favida nenhuma. Ali\u00e1s, essa \u00e9 a grande falha, os professores por mais que \n\nfa\u00e7am, que mais trabalhem, que tentem fazer coisas diferentes nunca s\u00e3o reconhecidos. \n\nIsso acaba por ser o tal motivo para alguma resist\u00eancia \u00e0s inova\u00e7\u00f5es... \u00e9 um obst\u00e1culo. \n\nDeveria haver um reconhecimento, um est\u00edmulo... nem sequer monet\u00e1rio... \u201cfez bem\u201d, \n\nmas n\u00e3o, efectivamente, isso n\u00e3o existe.  \n\nI46 \u2013 As pr\u00f3prias escolas, por vezes, est\u00e3o mais preocupadas com a imagem que \n\ntransmitem para o exterior do que propriamente com aquilo que se faz na sala de aula... \n\nE46 \u2013 \u00c9 exactamente. H\u00e1 muitas flores, muitas actividades voltadas para o exterior... o \n\nimportante \u00e9 a aula, o que se passa a\u00ed, o que eles conseguem aprender, o proveito que se \n\ntira das aulas extracurriculares ser\u00e1 assim t\u00e3o grande que valha a pena? \n\n\n\nE6 \n\nP\u00e1gina 1 de 10 \n\nUniversidade de Aveiro \u2013 Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa 2004 \n\n \n\nDa rela\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e as Pr\u00e1ticas Lectivas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores: o caso do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \nMetodologia \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o do Instrumento de recolha de dados - Entrevista \n\n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o profissional do entrevistado \n \n \nEscola: E. S. \n \nCargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de: Ci\u00eancias Naturais \n \nGrupo disciplinar: Ensino de Biologia e Geologia (11.\u00ba B) \n \nCategoria profissional: PQND -  X  PQNP - ___ PHP - ___ Outra - ______ \n \nGrau acad\u00e9mico: Licenciatura em Biologia \u2013 ramo educacional \n \nTempo de servi\u00e7o at\u00e9 ao final do presente ano lectivo: 25 anos \n \n\u00c1reas Disciplinares leccionadas e respectivos anos lectivos: Ci\u00eancias Naturais (7.\u00ba, 8.\u00ba, 9.\u00ba) e \nCi\u00eancias da Terra e da Vida (10.\u00ba, 11.\u00ba e 12.\u00ba anos). T\u00e9cnicas Laboratoriais de Biologia (10.\u00ba, \n11.\u00ba e 12.\u00ba anos). \n \n \nParticipa\u00e7\u00e3o em Projectos relacionados com o Trabalho Pr\u00e1tico:__________________________ \n_____________________________________________________________________________ \n \nAnota\u00e7\u00f5es: \n \n Realiza Sa\u00eddas de Campo no \u00e2mbito da Biologia \u2013 tema: Biodiversidade \n \n \n Pediu \u00e0 D.R.E.C a individualiza\u00e7\u00e3o de um Departamento de Ci\u00eancias Naturais. Na  sua opini\u00e3o \nn\u00e3o resulta a agrega\u00e7\u00e3o das C.N. com as CFQ ou Matem\u00e1tica.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nE6 \n\nP\u00e1gina 2 de 10 \n\nMetodologia \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 obten\u00e7\u00e3o do protocolo \n\n \n\nI1 \u2013 Na sua opini\u00e3o, quais as finalidades que se atingem com a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nTrabalho Pr\u00e1tico? \n\nE1 \u2013 Um contacto com a realidade... uma aprendizagem global... o contacto com os \n\nobjectos... \n\nI2 \u2013 Destreza na manipula\u00e7\u00e3o? \n\nE2 \u2013 Sim. O cumprimento das regras de seguran\u00e7a. \n\nI3 \u2013 E em termos de atitudes e valores? \n\nE3 \u2013 Responsabilidade, uma perspectiva de investiga\u00e7\u00e3o, de ir \u00e0 procura do \n\nconhecimento, ir \u00e0 procura das solu\u00e7\u00f5es. \n\nI4 \u2013 Regra geral, considera-se satisfeita com o TP que tem implementado? \n\nE4 \u2013 Sim. Eu acho que o gratificante n\u00e3o \u00e9 quando o trabalho d\u00e1 cem por cento certo, \n\nquando n\u00e3o d\u00e3o, ir \u00e0 procura do porqu\u00ea com os alunos... ou porque os reagentes \n\nqu\u00edmicos j\u00e1 est\u00e3o fora da validade, ou porque os materiais que us\u00e1mos n\u00e3o foram os \n\nmais adequados, os resultados n\u00e3o foram os previstos... para mim isso \u00e9 o mais \n\naliciante. Por isso \u00e9 que gosto muito mais de dar T\u00e9cnicas Laboratoriais, t\u00eam um \n\ninteresse muito grande, com um particular, ningu\u00e9m pode partir para um TL sem saber a \n\nte\u00f3rica. Os mi\u00fados pensam que o mais importante \u00e9 mexer com os tubos, fazer umas \n\nexperi\u00eancias e depois esquecem-se que ningu\u00e9m vai para o laborat\u00f3rio sem saber o que \n\nvai fazer. \n\nI5 \u2013 Qual \u00e9 a sua opini\u00e3o sobre a influ\u00eancia do TP na aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos? \n\nE5 \u2013 \u00c9 importante. Penso que os novos programas falham... integram os trabalhos, mas \n\ndepois \u00e9 muita mat\u00e9ria e penso que n\u00e3o se vai realizar... agora que j\u00e1 est\u00e1vamos com as \n\nescolas apetrechadas, que j\u00e1 t\u00ednhamos realmente as condi\u00e7\u00f5es, mas ao n\u00edvel de como se \n\nfazem e se avaliam os relat\u00f3rios, j\u00e1 estava tudo organizado... acaba. Vamos ter aqui um \n\ndesperd\u00edcio de material, uma coisa impressionante, microsc\u00f3pios, centr\u00edfugas... foi um \n\nbom investimento... que se usavam e agora, finalmente pod\u00edamos fazer aquilo que \n\nquer\u00edamos, acabamos por ficar um bocado limitados... e outra vantagem, no laborat\u00f3rio \n\nt\u00ednhamos poucos alunos, t\u00ednhamos at\u00e9 quinze alunos, mesmo a rela\u00e7\u00e3o afectiva com os \n\nalunos era diferente, era muito mais produtivo... \n\n\n\nE6 \n\nP\u00e1gina 3 de 10 \n\nI6 \u2013 Bom, mas de que forma o TP influencia a aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o dos alunos? \n\nPodemos fazer TP ou n\u00e3o, quando o implementamos de que forma influencia a \n\naprendizagem e forma\u00e7\u00e3o dos alunos? \n\nE6 \u2013 Se eles partem para a investiga\u00e7\u00e3o, o conhecimento que \u00e9 constru\u00eddo fica retido \n\ncom mais facilidade do que quando lhes \u00e9 imposto, tem vantagens. \n\nI7 \u2013 Pensa que esse conhecimento pode ser mobilizado para outras situa\u00e7\u00f5es do \n\nquotidiano? \n\nE7 \u2013 Penso que sim, inclusivamente eu fa\u00e7o um paralelo entre as nossas cozinhas e \n\naquilo que n\u00f3s fazemos no laborat\u00f3rio, em termos de seguran\u00e7a, de higiene, de \n\nmedi\u00e7\u00f5es e no fundo, se eles aprenderem alguma coisa com isso, mesmo que n\u00e3o seja \n\nda Biologia, a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \u00e0 vida \u00e9 muito importante. \n\nI8 \u2013 Ent\u00e3o, o TP, nesse aspecto pode estabelecer pontes entre a escola e o exterior. E em \n\ntermos de atitudes e valores? \n\nE8 \u2013 Torna-os mais respons\u00e1veis... entre eles depende dos alunos, h\u00e1 sempre aqueles \n\nque fazem tudo e aqueles que n\u00e3o fazem nada, mas a gente est\u00e1 ali para controlar, n\u00e3o \n\ncorre a cem por cento, mas \u00e9 evidente que eles se empenham, depende tamb\u00e9m do \n\ntrabalho e, nas escolas, do material que houver, se h\u00e1 material para todos, todos \n\nparticipam, todos podem fazer, \u00e0s vezes tamb\u00e9m \u00e0 um pressing, eles t\u00eam de nos dar um \n\nproduto final, um relat\u00f3rio, qualquer coisa, \u00e0s vezes eles s\u00f3 t\u00eam \u201cx\u201d tempo e, portanto, \n\n\u00e0s vezes a coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe porque o importante \u00e9 chegar ao fim. \n\nI9 \u2013 Ao relat\u00f3rio. \n\nE9 \u2013 N\u00e3o \u00e9? \n\nI10 - Como \u00e9 que perspectiva o papel do TP nas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares? \n\nE10 \u2013 Acho que est\u00e1 muito pobrezinho, muito pobre e conhecendo como \u00e9 que os meus \n\ncolegas, n\u00f3s todos fazemos... n\u00f3s somos obrigados a cumprir o programa e depois, ao \n\nler o programa uma pessoa fica sempre com a d\u00favida de at\u00e9 onde \u00e9 que pode ir e depois \n\nparte para a pr\u00e1tica sem saber quais s\u00e3o os conceitos importantes que s\u00e3o necess\u00e1rios \n\npara depois aplicar, at\u00e9 que ponto a profundidade do programa? L\u00e1 diz que os conceitos \n\nque n\u00e3o s\u00e3o essenciais, abordar pela rama, etc. Mas depois ficamos com a d\u00favida, \n\nvamos dar a pr\u00e1tica pela rama, n\u00e3o acho que haja uma concilia\u00e7\u00e3o e depois \u00e9 preciso \n\nterminar os programas e o TL demora tempo, \u00e9 preciso preparar... n\u00e3o se vai para uma \n\nSa\u00edda de Campo ou para um laborat\u00f3rio sem saber regras, o que \u00e9 que se vai fazer \n\nexactamente, como \u00e9 que se vai comportar perante o problema e isso demora tempo e \n\ntempo \u00e9 o que n\u00e3o h\u00e1 para cumprir os programas. \n\n\n\nE6 \n\nP\u00e1gina 4 de 10 \n\nI11 \u2013 Um dos blocos tem de ser passado obrigatoriamente no laborat\u00f3rio. \n\nE11 \u2013 Mas no laborat\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio que fa\u00e7am actividades pr\u00e1ticas. Eu, por \n\nexemplo, n\u00e3o sei muito bem definir qual a diferen\u00e7a entre um teste pr\u00e1tico e um teste \n\nte\u00f3rico-pr\u00e1tico. Aqui na escola definimos que nos exames far\u00edamos testes te\u00f3rico-\n\npr\u00e1ticos, em vez de lhes darmos o material para as m\u00e3os damos os resultados e eles \n\nfariam a aprecia\u00e7\u00e3o dos resultados, compara\u00e7\u00e3o... para haver uma certa igualdade entre \n\nos temas. Por um lado queremos reduzir a desigualdade, por outro lado n\u00e3o estamos a \n\nfazer TP e os mi\u00fados podem fazer uma disciplina t\u00e9cnica sem nunca terem mexido em \n\nnada. \n\nI12 \u2013 O que \u00e9 que acha acerca desta tentativa de fus\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica nas \n\nnovas orienta\u00e7\u00f5es? \n\nE12 \u2013 Realmente isso era o ideal se fossem mais objectivos quanto \u00e0quilo que querem. \n\nNeste momento n\u00e3o sei at\u00e9 onde \u00e9 que se deve ir. N\u00e3o posso partir para uma pr\u00e1tica sem \n\nsaber a te\u00f3rica e a componente te\u00f3rica que eles prev\u00eaem n\u00e3o \u00e9 suficiente para avan\u00e7ar... \n\no programa \u00e9 extenso, para se fazerem aquelas actividades todas \u00e9 complicado e, \n\nportanto, acho que vai prevalecer a exposi\u00e7\u00e3o, sobretudo a exposi\u00e7\u00e3o e pouco mais... \n\npode ser que eu esteja enganada. \n\nI13 \u2013 Tem colegas que est\u00e3o a leccionar na nova reorganiza\u00e7\u00e3o... \n\nE13 \u2013 Est\u00e3o sempre atrapalhados, e t\u00eam sempre a d\u00favida de at\u00e9 onde \u00e9 que \u00e9 essencial \n\nir... n\u00e3o est\u00e1 bem definido. Depois n\u00f3s tamb\u00e9m estamos muito agarrados ao que j\u00e1 \n\ndemos. \n\nI14 - Na sua perspectiva quais s\u00e3o as principais dificuldades e obst\u00e1culos que se op\u00f5em \n\na implementa\u00e7\u00e3o do TP segundo perspectivas inovadoras?  \n\nE14 \u2013 N\u00e3o sei o que s\u00e3o propostas inovadoras... \n\nI15 \u2013 S\u00e3o propostas enquadradas no \u00e2mbito na ID actual. \n\nE15 \u2013 Pode-me dar um exemplo? \n\nI16 \u2013 Existem v\u00e1rias linhas de investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica, uma delas \u00e9 a Resolu\u00e7\u00e3o de \n\nProblemas, que acaba por se reflectir at\u00e9 nas novas indica\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas... \n\nE16 \u2013 Sim, sim... partir de uma situa\u00e7\u00e3o problema e ir \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 isso que est\u00e1 a \n\ndizer? Penso que todos os cap\u00edtulos est\u00e3o nesse sentido, h\u00e1 sempre uma situa\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\nexplorada... \n\nI17 \u2013 Quais s\u00e3o as dificuldades que sentem na sua implementa\u00e7\u00e3o? \n\nE17 \u2013 Essa situa\u00e7\u00e3o tem-nos agradado... ir \u00e0 descoberta... \n\n\n\nE6 \n\nP\u00e1gina 5 de 10 \n\nI18 \u2013 Em termos log\u00edsticos est\u00e1 bem apetrechada a escola, em termos do curr\u00edculo j\u00e1 \n\nfal\u00e1mos. Os professores da escola, sentem alguma necessidade, dificuldade, \n\nrelativamente ao TP? \n\nE18 \u2013 Dificuldade sim, mas t\u00eam feito um esfor\u00e7o grande... trocam ideias... temos aqui \n\numa colega que \u00e9 formadora e est\u00e1 dentro dessa coisa que s\u00e3o as did\u00e1cticas, tem \n\nprestado uma ajuda fundamental... v\u00e3o-se encontrando e trocam imenso material... \n\nI19 \u2013 O espa\u00e7o \u00e9 adequado, os equipamentos tamb\u00e9m.  \n\nE19 \u2013 Bem, n\u00f3s s\u00f3 temos um laborat\u00f3rio, mas est\u00e1 bem equipado e todas as turmas \n\npassam por l\u00e1. \n\nI20 \u2013 E a bibliografia? \n\nE20 \u2013 N\u00e3o h\u00e1 muita, mas eu penso que os alunos j\u00e1 n\u00e3o gostam muito de livros, \u00e9 a \n\ninternet e eu, francamente, n\u00e3o gosto... est\u00e3o a acabar os trabalhos e eu acho que aquilo \n\n\u00e9 mais uma recolha... ainda por cima em brasileiro, que eles n\u00e3o t\u00eam cuidado de \n\nactualizar. Bibliografia actualizada n\u00e3o temos... \n\nI21 \u2013 E para professores? \n\nE21 \u2013 N\u00e3o temos bibliografia, embora recorramos \u00e0 Internet. \n\nI22 \u2013 De que forma \u00e9 que pensa que o cargo de coordena\u00e7\u00e3o de departamento pode \n\ncontribuir para as pr\u00e1ticas lectivas dos professores? \n\nE22 \u2013 Eu estou numa situa\u00e7\u00e3o privilegiada, tivemos aqui h\u00e1 uns anos, um Departamento \n\nque inclu\u00eda Matem\u00e1tica, Qu\u00edmica, F\u00edsica e Biologia e n\u00e3o resultou, \u00e9ramos muitas \n\npessoas, quando est\u00e1vamos todos juntos o que faz\u00edamos era ouvir as informa\u00e7\u00f5es do \n\nPedag\u00f3gico... N\u00e3o resultou pura e simplesmente... Sa\u00edmos ali com as informa\u00e7\u00f5es, todos \n\ncaladinhos, para decidir alguma coisa era sempre em termos de escola, nunca em termos \n\ndisciplinares e verific\u00e1mos que as escolas n\u00e3o eram obrigadas a ter um Departamento \n\ncom estes grupos todos e havia escolas em que o Departamento \u00e9 o pr\u00f3prio grupo \n\ndisciplinar. A DREC \u00e9 que n\u00e3o achava que era assim, mas n\u00f3s fizemos um bocado de \n\npress\u00e3o para dizer que estar ali a ouvir informa\u00e7\u00f5es era tempo perdido. Ach\u00e1mos por \n\nbem separar os Departamentos: Matem\u00e1tica, Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas. Foi aprovado em Pedag\u00f3gico, embora a Direc\u00e7\u00e3o Regional n\u00e3o ache correcto, \n\nacha bem que a Matem\u00e1tica esteja sozinha, mas n\u00e3o d\u00e1 nenhuma justifica\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel \n\npara querer que a F\u00edsica se junte com a Biologia. N\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o nenhuma. Em termos de \n\ngrupo resulta lindamente... eu levo as informa\u00e7\u00f5es num papel e demoramos menos \n\ntempo, passamos mais tempo a falar sobre as aulas, o que acho enriquecedor. \u00c9 ali que \n\ntiramos as d\u00favidas, porque \u00e9 que a reac\u00e7\u00e3o \u201cA\u201d n\u00e3o deu e \u00e0s vezes at\u00e9 vamos para o \n\n\n\nE6 \n\nP\u00e1gina 6 de 10 \n\ncomputador ou at\u00e9 fazemos para ver se o produto estava em condi\u00e7\u00f5es... \u00e9 ali que \n\nconseguimos partilhar as nossas d\u00favidas e conhecimentos. \n\nI23 \u2013 Na sua posi\u00e7\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o como \u00e9 que pode contribuir para o melhoramento \n\ndas pr\u00e1ticas dos seus colegas? \n\nE23 \u2013 Normalmente, o meu papel \u00e9 perguntar se se reuniram, se t\u00eam alguma d\u00favida, se \n\n\u00e9 preciso alguma coisa, mesmo fora das reuni\u00f5es eles encontram-se, o meu papel \u00e9 \n\nperguntar se est\u00e1 a correr tudo bem. Houve anos em que eu j\u00e1 fiz outras coisas, nem \n\nsempre os colegas s\u00e3o muito af\u00e1veis ou t\u00eam este esp\u00edrito de grupo e n\u00f3s pelos \n\nEncarregados de Educa\u00e7\u00e3o ou pelos Directores de Turma vamos sabendo de algumas \n\ncoisas que correm menos bem e \u00e0s vezes \u00e9 preciso tomar algumas medidas mais \n\ndr\u00e1sticas, por exemplo convocar uma reuni\u00e3o para fazer co-coordena\u00e7\u00e3o, porque se n\u00e3o \n\nfor assim eles n\u00e3o coordenam, anda cada um para o seu lado. Depois h\u00e1 um que at\u00e9 \n\ngostaria de trabalhar em grupo mas o colega n\u00e3o arranja tempo ou disposi\u00e7\u00e3o e o meu \n\npapel tamb\u00e9m \u00e9 de imposi\u00e7\u00e3o. \n\nI24 \u2013 Em termos de pr\u00e1ticas lectivas propriamente ditas. Aconselha algum tipo de \n\nforma\u00e7\u00e3o? \n\nE24 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o extra-escola, sempre que v\u00eam os pap\u00e9is \u00e9 muito importante. A Ordem \n\ndos Bi\u00f3logos tem um espect\u00e1culo de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. Ainda agora recebi do nosso \n\ncentro de forma\u00e7\u00e3o e pessoalmente n\u00e3o gosto deste tipo de trabalho. Eu vou \u00e0 procura \n\nde coisas novas, conhecimentos, de alguma coisa que \u00e9 diferente. Na oficina deram-nos \n\numa unidade de Biologia, outra de Geologia e \u201ctrabalhem\u201d, eu j\u00e1 trabalho assim, \n\npercebe? Quando tenho uma nova disciplina para dar, eu encontro-me sempre com \n\nalgu\u00e9m e empenho-me, se calhar n\u00e3o fazia aqueles palelinhos todos ou as estrat\u00e9gias, as \n\nestrat\u00e9gias fazia, mas as matrizes e aquilo tudo, se calhar n\u00e3o fazia, mas em termos de \n\nplaneamento da aula, de \u201cpowerpoints\u201d eu fazia a mesma coisa... aquela ac\u00e7\u00e3o de \n\nforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o me satisfez. A Ordem dos Biol\u00f3gos, por exemplo, \u00e9 sobre Taxonomia, \n\nC\u00e9lulas, Ecossistemas e eu j\u00e1 fiz algumas, \u00e9 \u00e0 procura desse saber que eu vou. \n\nI25 \u2013 O contributo da DC \u00e9 discutido... \n\nE25 \u2013 N\u00e3o gosto nada disso. \n\nI26 \u2013 Nas reuni\u00f5es de Departamento? \n\nE26 \u2013 Em termos metodol\u00f3gicos, como \u00e9 que se sabe aplicar, ou qual \u00e9 a melhor \n\nmaneira de aplicar ou explorar um determinado tema... sim, n\u00f3s fazemos isso. \n\nI27 \u2013 Mas fazem com base em qu\u00ea? \n\n\n\nE6 \n\nP\u00e1gina 7 de 10 \n\nE27 \u2013 Com base naquilo que a gente sabe, na nossa experi\u00eancia. N\u00f3s somos um corpo \n\ndocente j\u00e1 \u201cvelhotes\u201d e depois estamos numa escola de cidade. Tenho colegas \u00e0 beira da \n\nreforma e ainda com esp\u00edrito muito jovem e conseguimos fazer umas coisas engra\u00e7adas, \n\nmas j\u00e1 temos muitos v\u00edcios, a mat\u00e9ria, no fundo, \u00e9 quase sempre a mesma coisa, em \n\ntermos cient\u00edficos, agora, realmente, a maneira de a explorar \u00e9 que pode ser realmente \n\ndiferente. \n\nI28 \u2013 Quais s\u00e3o os aspectos relativos ao TP que costuma discutir? \n\nE28 \u2013 \u00c9 como lhe digo, perante um determinado tema n\u00f3s vamos ver qual \u00e9 a melhor \n\nforma de fazer, em fun\u00e7\u00e3o do material que temos, se se adequa mais, se n\u00e3o temos \n\nmaterial inventamos coisas muitas vezes. \n\nI29 \u2013 E quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o relativas \u00e0 Did\u00e1ctica espec\u00edfica, \n\nalgu\u00e9m prop\u00f5e ac\u00e7\u00f5es relacionadas com a ID? \n\nE29 \u2013 N\u00e3o... \n\nI30 \u2013 Qual \u00e9 a sua perspectiva sobre a contribui\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica para o \n\nensino e aprendizagem das Ci\u00eancias em geral, no TP em particular? \n\nE30 \u2013 Isso \u00e9 muito complicado... Se calhar \u00e9 \u00fatil, mas n\u00e3o sei se... \n\nI31 \u2013 N\u00e3o \u00e9 uma coisa priorit\u00e1ria. Prefere assuntos relacionados com a astrologia ou \n\nbiologia? \n\nE31 \u2013 Sim, sem d\u00favida... o resto \u00e9 pessoal, depende da nossa experi\u00eancia, a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos conte\u00fados. \u00c9 evidente que se pudermos conhecer outro tipo de metodologias isso \u00e9 \n\n\u00fatil, agora essas metodologias t\u00eam de ser aplicadas consoante as turmas que temos \u00e0 \n\nfrente e se temos conhecimentos, ou n\u00e3o. Se calhar \u00e9 \u00fatil, agora eu \u00e9 que nunca fazia \n\numa coisa dessas. \n\nI32 \u2013 Conhece alguma linha de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica? Fal\u00e1mos h\u00e1 pouco da \n\nResolu\u00e7\u00e3o de Problemas que marcou bastante as novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares. Para \n\nal\u00e9m desta n\u00e3o conhece mais nenhuma? \n\nE32 \u2013 N\u00e3o, n\u00e3o. Isso \u00e9 muito oculto. \n\nI33 \u2013 Qual \u00e9 a primeira preocupa\u00e7\u00e3o quando desenvolve TP com os alunos?  \n\nE33 \u2013 Tenho muita preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a, \u00e9 fundamental. Tenho muita \n\npreocupa\u00e7\u00e3o que eles estejam concentrados no que est\u00e3o a fazer, que aquilo seja \u00fatil. \n\nI34 \u2013 Parte de uma quest\u00e3o de partida? \n\nE34 \u2013 Uma quest\u00e3o-problema, sim, sim... normalmente s\u00e3o as quest\u00f5es que est\u00e3o no \n\nprograma. \n\nI35 \u2013 Na sua opini\u00e3o s\u00e3o adequadas? \n\n\n\nE6 \n\nP\u00e1gina 8 de 10 \n\nE35 \u2013 No programa d\u00e3o-nos um tema e um leque de hip\u00f3teses para chegar a um mesmo \n\nfim, o objectivo inicial e depois temos a liberdade de escolher, mediante o n\u00famero de \n\nalunos, o material,  \n\nI36 \u2013 E os alunos? D\u00e1-lhes um protocolo? \n\nE36 \u2013 Sim. Normalmente, sim. \n\nI37 \u2013 N\u00e3o negoceiam consigo... \n\nE37 \u2013 N\u00e3o h\u00e1 neg\u00f3cio nenhum. \n\nI38 \u2013 Nunca partiu de uma situa\u00e7\u00e3o-problema e fez algo do g\u00e9nero \u201cface ao material \n\nque temos dispon\u00edvel como \u00e9 que poderemos encontrar uma resposta\u201d? \n\nE38 \u2013 Penso que h\u00e1 uma dispers\u00e3o e um gasto de tempo, n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel. Eles n\u00e3o \n\nest\u00e3o habituados. Chega \u00e0 cozinha e manda fazer uma lasanha, t\u00eam de saber como \u00e9 que \n\nfunciona o fog\u00e3o. Quando atiramos os alunos para uma situa\u00e7\u00e3o dessas, eles t\u00eam de ter \u00e0 \n\npartida alguma coisa por tr\u00e1s... Normalmente cumpro aquilo que est\u00e1 no livro. Ali\u00e1s, \n\nn\u00f3s temos cuidado a escolher o manual, o que nos satisfaz mais, o que est\u00e1 mais \n\napropriado, \u00e0s nossas caracter\u00edsticas tamb\u00e9m, depois se eles gastam dinheiro no manual, \n\n\u00e9 para usar. E \u00e9 muito bom para eles n\u00e3o se dispersarem na mat\u00e9ria. O objectivo deles, \n\nneste momento, \u00e9 ter boas notas, para isso \u00e9 preciso estudar, onde \u00e9 que est\u00e1 a mat\u00e9ria? \n\nEst\u00e1 no livro. Para a organiza\u00e7\u00e3o da cabecinha, penso que \u00e9 melhor. \n\nI39 \u2013 Integra nas suas pr\u00e1ticas algum um indicador da ID? \n\nE39 \u2013 Com o orientador de est\u00e1gio... n\u00e3o sei se \u00e9 Did\u00e1ctica... uma maneira de estar... \u00e9 o \n\nque eu me lembro. O senhor veio vestido de uma determinada maneira e os alunos \n\ntiveram preocupados toda a aula com a roupa do professor. Eu acho que hoje em dia \n\nalguns colegas precisavam de uma aula dessas. \n\nI40 \u2013 Essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 do \u00e2mbito espec\u00edfico da Did\u00e1ctica. Talvez da Pedagogia ou \n\numa outra \u00e1rea. J\u00e1 se referiu aos aspectos que costuma discutir com os colegas \n\nrelativamente ao TP. Em que circunst\u00e2ncias discutem essas quest\u00f5es? \n\nE40 \u2013 Como lhe disse temos c\u00e1 uma colega que nos ajuda nas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \n\n\u00e9 assim expl\u00edcito, \u201cn\u00e3o vamos falar sobre... \u201d, vamos \u00e9 ver como \u00e9 que vamos aplicar a \n\nmat\u00e9ria, qual \u00e9 a melhor proposta, a cr\u00edtica sobre o nosso trabalho, por exemplo... \n\nI41 \u2013 E a colega est\u00e1 relacionada, de alguma, forma com a ID? \n\nE41 \u2013 Ela fez um Mestrado. \n\nI42 \u2013 Em Did\u00e1ctica? \n\nE42 \u2013 \u00c9 l\u00e1 das \u201cci\u00eancias ocultas\u201d, n\u00e3o sei em qu\u00ea. Est\u00e1 por dentro quando a gente tem \n\nd\u00favidas e tal, est\u00e1 sempre dispon\u00edvel. \n\n\n\nE6 \n\nP\u00e1gina 9 de 10 \n\nI43 \u2013 Para terminar, \u00e9 \u00f3bvio que h\u00e1 um afastamento entre a ID e as pr\u00e1ticas lectivas. \n\nQue sugest\u00f5es pode dar para optimizar a articula\u00e7\u00e3o entre os resultados na Investiga\u00e7\u00e3o \n\nem Did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas lectivas dos professores? \n\nE43 \u2013 S\u00e3o muito ma\u00e7udos, t\u00eam uma linguagem que n\u00e3o se podem ler duas linhas \n\nseguidas. Eu n\u00e3o tenho muito conhecimento... talvez porque n\u00f3s j\u00e1 temos os livros e nos \n\nlivros j\u00e1 est\u00e3o as propostas, d\u00e3o-nos propostas alternativas, \u201cpode explorar o quadro tal, \n\no acetato x, o filme y\u201d, no fundo j\u00e1 estamos a ser orientados, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de nos \n\npreocuparmos, n\u00e3o ser\u00e1?  \n\nI44 \u2013 Acha que os Investigadores em Did\u00e1ctica estar\u00e3o um pouco fora da realidade? \n\nE44 \u2013 Eu n\u00e3o sei o que \u00e9 que eles fazem, penso que eles est\u00e3o fechados, eles n\u00e3o v\u00eam c\u00e1 \n\npara fora, n\u00e3o \u00e9? Pelo menos fazem textos um bocado complicados. \n\nI45 \u2013 Pensa que eles deveriam ir mais \u00e0s escolas, mais vezes? \n\nE45 \u2013 Se toruxerem alguma coisa de novo, se nos ajudarem \u00e9 evidente que n\u00f3s estamos \n\n\u00e1vidos de conhecimento, mas t\u00eam de ser sempre coisas pr\u00e1ticas, nunca pode ser \u201caltas \n\nesferas\u201d, h\u00e1 um programa para dar, qual \u00e9 a melhor maneira de o dar? Esse \u00e9 que \u00e9 o \n\nnosso problema. Se v\u00eam com grande conversa n\u00e3o adianta nada, estamos a perder \n\ntempo. \n\nI46 \u2013 A Did\u00e1ctica contempla diferentes \u00e1reas... \n\nE46 \u2013 Eu tive um professor de uma disciplina chamada Epistemologia da Metodologia \n\nda Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica... eu n\u00e3o sei o que \u00e9 que aquilo tratava, cadeira do 1\u00ba ano! Se \n\nos investigadores se aproximarem para resolver os nossos problemas ou ajudar \n\nfornecendo indica\u00e7\u00f5es, pistas sobre a melhor maneira de abordar um determinado tema \n\nconcreto, penso que estamos receptivos, em termos te\u00f3ricos \u00e9 l\u00e1 com eles. N\u00e3o perco \n\ntempo com isso. \n\nI47 \u2013 Quais s\u00e3o, ent\u00e3o, as suas sugest\u00f5es para haver uma reaproxima\u00e7\u00e3o? \n\nE47 \u2013 \u00c9 este ponto em concreto, pegar nos programas e fazer uma reflex\u00e3o sobre a \n\nmat\u00e9ria e a melhor maneira de atingir os alunos, mas no concreto e com o programa que \n\ntemos. \n\nI48 \u2013 Se existisse uma revista com artigos mais vocacionados para a pr\u00e1tica, mais \n\ncentrados nos conte\u00fados que temos de abordar poderia ser \u00fatil para as escolas? \n\nE48 \u2013 Eventualmente, desde que nunca se esquecessem que temos programas para dar. \n\nI49 \u2013 Se incidisse naquilo que se est\u00e1 a tratar na sala de aula. \n\nE49 \u2013 Desde que fosse realmente objectivo. \n\nI50 \u2013 Se existisse um site em portugu\u00eas, permanentemente actualizado, com quest\u00f5es... \n\n\n\nE6 \n\nP\u00e1gina 10 de 10 \n\nE50 \u2013 Eu vou frequentemente ao Netprof, da Porto Editora, \u00e0 Areal Editores, vou ao \n\nProf2000 e realmente a\u00ed at\u00e9 se le\u00eam uns artigos. Se calhar n\u00e3o \u00e9 m\u00e1 ideia, no Netprof \n\nexiste sempre um banco se quest\u00f5es, n\u00f3s vamos \u00e0 procura de novas coisas. \n\nI51 \u2013 O que \u00e9 que acha sobre o envolvimento dos professores em projectos de ID? \n\nE51 \u2013 Se calhar \u00e9 uma maneira de entusiasmar alguns. Esses que est\u00e3o ligados poder\u00e3o \n\ninfluenciar os outros. Isso depende da disponibilidade das pessoas, da remunera\u00e7\u00e3o, da \n\nprogress\u00e3o da carreira, etc. \n\nI52 \u2013 Qual a sua opini\u00e3o sobre o est\u00edmulo que h\u00e1, por parte das escolas e do \n\nreconhecimento das pessoas que aderem a projectos da ID? \n\nE52 \u2013 Reconhecimento n\u00e3o, acho que s\u00e3o s\u00f3 medalhas de corti\u00e7a. O \u00fanico \n\nreconhecimento \u00e9 nosso e nosso, ou seja, \u00e9 para n\u00f3s, pessoal, e a satisfa\u00e7\u00e3o quando \n\nconcretizo com os meus alunos. Quando vamos \u00e0 pauta e ver os exames eu sei que o \n\ndesvio da minha escola n\u00e3o \u00e9 quase nenhum em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia nacional, no fundo eu \n\nretracto-me a\u00ed, \u00e9 a minha avalia\u00e7\u00e3o. Neste momento n\u00e3o preciso de cr\u00e9ditos nenhuns \n\nmas vou \u00e0 procura, j\u00e1 me inscrevi na Taxonomia, vou \u00e0 procura de conhecimento mas \u00e9 \n\ns\u00f3 para mim, que depois v\u00e3o partilhar, se calhar com os meus colegas, com os alunos. \n\nI53 \u2013 E se houvesse mais oferta na ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o sobre Did\u00e1ctica, acha que as \n\npessoas adeririam mais? \n\nE53 \u2013 Eu acho que nunca vi nada. \n\nI54 \u2013 As que existem s\u00e3o mais relacionadas com a \u00e1rea cient\u00edfica? \n\nE54 \u2013 \u00c9 evidente. Os planos de forma\u00e7\u00e3o resultam das propostas que os professores \n\nfazem, n\u00f3s estamos preocupados com o que vamos leccionar, se calhar est\u00e1 tudo \n\ninclu\u00eddo, quando vou \u00e0s ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o sobre Biologia j\u00e1 estou a aplicar a \n\nDid\u00e1ctica, estou a ver a melhor maneira de abordar um determinado tema. \n\n \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 1 de 16 \n\nUniversidade de Aveiro \u2013 Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa 2004 \n\n \n\nDa rela\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e as Pr\u00e1ticas Lectivas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores: o caso do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \nMetodologia \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o do Instrumento de recolha de dados - Entrevista \n\n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o profissional do entrevistado \n \n \nEscola: E. S. \n \nCargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de: Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \n \nGrupo disciplinar: Biologia \u2013 ramo educacional (11.\u00ba B) \n \nCategoria profissional: PQND -  X  PQNP - ___ PHP - ___ Outra - ______ \n \nGrau acad\u00e9mico: Licenciatura em Biologia (ramo educacional). \n \nTempo de servi\u00e7o at\u00e9 ao final do presente ano lectivo: 21 anos \n \n\u00c1reas Disciplinares leccionadas e respectivos anos lectivos: Ci\u00eancias Naturais, Ci\u00eancias da \nTerra e da Vida e Biologia (7.\u00ba, 8.\u00ba, 9.\u00ba, 10.\u00ba, 11.\u00ba e 12.\u00ba anos) e TLB (10.\u00ba, 11.\u00ba e 12.\u00ba anos).  \n \n \nParticipa\u00e7\u00e3o em Projectos relacionados com o Trabalho Pr\u00e1tico: Reorganiza\u00e7\u00e3o do Museu das \nCi\u00eancias da Escola, Coordena\u00e7\u00e3o da \u00e1rea disciplinar n\u00e3o curricular Oficina das Ci\u00eancias (7\u00ba \nano). \n \nAnota\u00e7\u00f5es: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 2 de 16 \n\nMetodologia \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 obten\u00e7\u00e3o do protocolo \n\n \n\nI1 \u2013 Na sua opini\u00e3o quais s\u00e3o as finalidade que se atingem com a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nTP? \n\nE1 \u2013 Temos de conversar em termos dos novos programas e da nova revis\u00e3o curricular. \n\nI2 \u2013 Sim... na sua opini\u00e3o ter\u00e3o divergido relativamente face a esta nova revis\u00e3o? \n\nE2 \u2013 Sim, muito... e a principal quest\u00e3o \u00e9 o facto de terem desaparecido as T\u00e9cnicas \n\nLaboratoriais. O aluno aprendia a manusear, a ser ele a fazer, havia tempo para isso... \n\ndesapareceram e neste momento em termos de tempo dispon\u00edvel o que ele vai fazer \u00e9, \n\ndigamos, responder a um receitu\u00e1rio, ter uma receita \u00e0 frente, fazer, mas sem ter a \n\nprepara\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do manuseamento do material e das regras de laborat\u00f3rio... n\u00e3o h\u00e1 \n\ntempo dispon\u00edvel para isso. \n\nI3 \u2013 Mas, se tivesse boas condi\u00e7\u00f5es para desenvolver TP para que finalidades \n\npoder\u00edamos trabalhar com eles? \n\nE3 \u2013 Penso que se podia trabalhar n\u00e3o s\u00f3 a quest\u00e3o do m\u00e9todo, que \u00e9 importante, como \n\ntamb\u00e9m o aspecto de saber trabalhar num laborat\u00f3rio, que exige regras diferentes do que \n\n\u00e9 trabalhar numa sala de aula, tamb\u00e9m o aspecto mais do racioc\u00ednio l\u00f3gico, de \n\ncompreens\u00e3o, de aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos... essas s\u00e3o as \u00e1reas que se poder\u00e3o \n\ndesenvolver. \n\nI4 \u2013 Em termos de atitudes e valores... \n\nE4 \u2013 \u00c9 o saber relacionar-se em grupo, saber relacionar-se no laborat\u00f3rio, que exige \n\nrespeito n\u00e3o s\u00f3 pelos outros como pelo material, pelas pr\u00f3prias regras, no fundo o aluno \n\ntem de ser o mais criterioso poss\u00edvel, porque se n\u00e3o o for, os resultados que obt\u00e9m n\u00e3o \n\ns\u00e3o correctos, ele tem de entender isso, isso exige um treino.    \n\nI5 \u2013 E em termos do potencial que tem para a aprendizagem dos alunos? \n\nE5 \u2013 Penso que sim, nem considero de outra forma, teoria sem pr\u00e1tica n\u00e3o... teoria n\u00e3o \u00e9 \n\nferramenta, \u00e9 a base. \n\nI6 \u2013 Regra geral considera-se satisfeita com as actividades que implementou, no \u00e2mbito \n\ndo TP com os alunos? \n\nE6 \u2013 Considero, dentro das limita\u00e7\u00f5es, considero. \n\nI7 \u2013 Qual a sua opini\u00e3o sobre a influ\u00eancia do TP na aprendizagem e na forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos? \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 3 de 16 \n\nE7 \u2013 \u00c9 importante, n\u00e3o s\u00f3 na forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das Ci\u00eancias mas ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o \n\npessoal, tamb\u00e9m, eles aprendem, no fundo, a gerir melhor o tempo, o material que t\u00eam \u00e0 \n\nsua volta, a relacionar-se com os outros de uma forma organizada, tudo isso \u00e9 bom. \n\nI8 \u2013 Essa forma\u00e7\u00e3o integrante \u00e9 importante e o pr\u00f3prio curr\u00edculo aponta para tal, \n\ndefinindo compet\u00eancias... \n\nE8 \u2013 Sim e \u00e9 por isso que a escola ofereceu a Oficina das Ci\u00eancias no ano passado e que \n\nest\u00e1 a ter resultados ao n\u00edvel das Ci\u00eancias no oitavo ano, este ano. Tenho uma turma no \n\noitavo ano, aqui acompanhamos as turmas at\u00e9 ao fim de ciclo, e \u00e9 uma diferen\u00e7a \n\nabismal relativamente aqueles alunos que n\u00e3o tiveram Oficina das Ci\u00eancias no s\u00e9timo, \n\nj\u00e1 adquiriram determinadas compet\u00eancias, sabem que t\u00eam de se organizar, de gerir o \n\ntempo, sabem fazer quadros de registo dos resultados, sabem estar atentos nas \n\nobserva\u00e7\u00f5es, embora sejam mi\u00fados pequenos, j\u00e1 percebem que t\u00eam de ser um certo \n\nrigor, concentra\u00e7\u00e3o e no fundo questionam, perante uma coisa diferente colocam \n\nquest\u00f5es e isso \u00e9 bom, j\u00e1 implica que uma parte do trabalho est\u00e1 feita, est\u00e1 assegurada a \n\nparte da organiza\u00e7\u00e3o, o saber estar... \n\nI9 \u2013 Como \u00e9 que perspectiva o papel do TP nas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares? \n\nE9 \u2013 Pois, neste momento tenho 12\u00ba ano de Biologia e ainda n\u00e3o tive contacto directo \n\ncom os novos programas, as queixas que ou\u00e7o \u00e9 de que os programas s\u00e3o extens\u00edssimos \n\ne o tempo extremamente curto para se conseguir fazer trabalho laboratorial e \n\nexperimental e as pessoas dizem \u201cou cumprimos o programa ou fazemos um outro tipo \n\nde trabalho que leva muito mais tempo\u201d, porque eles n\u00e3o dominam essas t\u00e9cnicas \n\nb\u00e1sicas e n\u00e3o cumprimos os programas. A preocupa\u00e7\u00e3o das pessoas n\u00e3o \u00e9 o \n\ncumprimento dos programas, \u00e9 o n\u00e3o saber o que \u00e9 que espera um aluno que entra no \n\nensino secund\u00e1rio e quando chega ao fim do 11\u00ba ano vai fazer um exame e o peso desse \n\nexame ao n\u00edvel do ingresso no ensino superior. Est\u00e1 isso tudo por delinear, as pessoas \n\nest\u00e3o a pensar no cumprimento dos programas e a considerar que n\u00e3o t\u00eam tempo para a \n\nvertente experimental porque demora mais tempo, tem de demorar, for\u00e7osamente. \n\nI10 \u2013 Principalmente desenvolvendo um determinado tipo de trabalho pr\u00e1tico... \n\nE10 \u2013 Exactamente, mas repare que se o TP for demonstrativo n\u00e3o tem interesse \n\nnenhum. \n\nI11 \u2013 Em termos da filosofia que parece estar por detr\u00e1s dos novos programas, as \n\npessoas debru\u00e7aram-se sobre eles, o que \u00e9 que ser\u00e1 que se pretende com esta \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o? \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 4 de 16 \n\nE11 \u2013 N\u00e3o sei. Sinceramente n\u00e3o sei, se calhar pretende-se um est\u00edmulo no Ensino das \n\nCi\u00eancias, um despertar para a investiga\u00e7\u00e3o... sei que houve um esfor\u00e7o governamental \n\npara se equiparem os laborat\u00f3rios a n\u00edvel de material, mas acho que foi tudo feito pela \n\nrama... \n\nI12 \u2013 Estes novos programas? \n\nE12 \u2013 Sim, porque o equipamento das escolas antigas foi feito antes da entrada do novo \n\ncurr\u00edculo, a preparar a entrada desse novo curr\u00edculo e a preparar o dito Ensino \n\nExperimental das Ci\u00eancias, mas como eu digo, eu tenho um passado que se prende com \n\no trabalho experimental, laboratorial, que eram as T\u00e9cnicas e comparando as duas coisas \n\npenso que se est\u00e1 a perder, apesar da filosofia poder apontar para outra coisa, mais \n\nmoderna, mais do desenvolvimento de compet\u00eancias, do esp\u00edrito cient\u00edfico, de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 dif\u00edcil implementar investiga\u00e7\u00e3o nas escolas secund\u00e1rias por \n\ndiversas raz\u00f5es, n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 os espa\u00e7os que n\u00e3o est\u00e3o adequados, a prova est\u00e1 aqui, este \n\nlaborat\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 um verdadeiro laborat\u00f3rio, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 pela quest\u00e3o de haver melhor ou \n\npior material, \u00e9 depois todo o treino para assegurar uma parte que \u00e9 b\u00e1sica nos alunos \n\npara poderem a seguir fazer um trabalho muito mais livre e muito mais aut\u00f3nomo, \u00e9 isso \n\nque se pretende tamb\u00e9m, porque investiga\u00e7\u00e3o dirigida pelo professor n\u00e3o chega a ser \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, continua a ser demonstra\u00e7\u00e3o e o aluno a fazer, a seguir uma receita. \n\nI13 \u2013 Em termos de carga hor\u00e1ria, a maioria dos professores entende que n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente. \n\nE13 \u2013 N\u00e3o \u00e9 a maioria, \u00e9 a totalidade. \n\nI14 \u2013 Em termos do curr\u00edculo... acham o programa vasto. E em termos de qualidade? \n\nE14 \u2013 Em termos de qualidade o que ouvi dos colegas \u00e9 que a parte da Geologia est\u00e1 \n\nbem estruturada, mas a parte da Biologia n\u00e3o est\u00e1 bem estruturada, a parte da Geologia \n\ntem sequ\u00eancia, l\u00f3gica, o aprofundamento \u00e9 quanto baste, ao n\u00edvel da Biologia n\u00e3o \u00e9 essa \n\na opini\u00e3o, nomeadamente h\u00e1 aspectos que aparecem e que t\u00eam de ser tratados pela rama \n\ne se a pessoa considera que aquele aspecto teria de ter outros conhecimentos, refiro-me, \n\npor exemplo a uma conversa que tive ontem, no 11\u00ba ano \u00e0s teorias evolutivas, tem de se \n\ndar a coisa pela rama, Darwinismo, Lamarkismo e ficam as coisas no ar, sem se \n\ncompreender a perspectiva hist\u00f3rica, o que antes se fazia no 12\u00ba ano. N\u00e3o sei se isso \u00e9 \n\nvantajoso, se n\u00e3o \u00e9, se tem import\u00e2ncia, se n\u00e3o tem, porque se calhar essas quest\u00f5es s\u00f3 \n\npoder\u00e3o ser avaliadas daqui a alguns anos. \n\nI15 \u2013 Em termos da Hist\u00f3ria e Filosofia das Ci\u00eancias essa parte fica um pouco aqu\u00e9m? \n\nE15 \u2013 Se calhar era importante para compreender o pr\u00f3prio percurso da Ci\u00eancia. \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 5 de 16 \n\nI16 \u2013 Antigamente as componentes te\u00f3rica e pr\u00e1tica estavam bifurcadas... eram \n\ndisciplinas diferentes. \n\nE16 \u2013 Eram disciplinas independentes. Agora, os professores que as leccionavam eram \n\nprofessores diferentes. Na disciplina de CTV havia tamb\u00e9m TL, actividades pr\u00e1ticas, os \n\nalunos que tinham CTV normalmente tinham TLB, tentava-se fazer essa distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas turmas. A parte de t\u00e9cnica os alunos j\u00e1 dominavam, a n\u00edvel de CTV aquelas \n\nactividades que n\u00e3o eram comuns \u00e0s T\u00e9cnicas eram feitas nas disciplinas de CTV, os \n\nalunos como dominavam j\u00e1 a parte da T\u00e9cnica tinham mais facilidade em executar e em \n\nser mais aut\u00f3nomos, em trabalhar esses aspectos. \n\nI17 \u2013 Acha que havia uma boa articula\u00e7\u00e3o entre as duas componentes? \n\nE17 \u2013 N\u00e3o digo... sim boa, muito boa n\u00e3o havia, depende do tempo das pessoas, apesar \n\nde tudo, o que faz funcionar as coisas s\u00e3o sempre os professores, ou n\u00e3o funcionar. \n\nI18 \u2013 Ent\u00e3o aqui tinham essa preocupa\u00e7\u00e3o de articular as duas disciplinas? \n\nE18 \u2013 Sim. \n\nI19 \u2013 Este programa nova ir\u00e1 proporcionar uma boa articula\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica \n\nou nem por isso? \n\nE19 \u2013 Em princ\u00edpio dever\u00e1 proporcionar porque \u00e9 o mesmo professor. Agora em termos \n\nde tempo n\u00e3o sei se ser\u00e1 poss\u00edvel. \n\nI20 \u2013 Na sua opini\u00e3o quais s\u00e3o as dificuldades e os obst\u00e1culos que se op\u00f5em \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TP segundo propostas inovadoras.  \n\nE20 \u2013 Em primeiro lugar, a extens\u00e3o dos programas e a carga hor\u00e1ria que \u00e9 diminuta, \n\ndepois s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, espa\u00e7os adequados, no caso desta escola n\u00e3o s\u00e3o os \n\nmelhores, al\u00e9m de que a escola est\u00e1 super lotada, vir ao laborat\u00f3rio implica fazer uma \n\ninscri\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, o que n\u00e3o quer dizer que todos os alunos possam vir o mesmo n\u00famero \n\nde vezes ao laborat\u00f3rio, quando se faz TL numa sala normal \u00e9 muito dif\u00edcil, n\u00e3o por \n\numa quest\u00e3o de material, que pode ser deslocado, aquele que pode, mas tamb\u00e9m as \n\ncaracter\u00edsticas do pr\u00f3prio espa\u00e7o. O material \u00e9 suficiente e adequado. Tamb\u00e9m existe \n\num outro problema que \u00e9, digamos intr\u00ednseco. Tem a ver com os pr\u00f3prios professores, \n\nh\u00e1 professores que est\u00e3o muito mais motivados, sensibilizados para ultrapassar \n\ndificuldades de implementar TP e h\u00e1 outros professores que n\u00e3o, mas isso j\u00e1 \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica pessoal. \n\nI21 \u2013 E porque \u00e9 que isso ser\u00e1 assim? \n\nE21 \u2013 \u00c9 uma quest\u00e3o de resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a, h\u00e1 sempre resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a e \u00e0s \n\ncoisas novas e v\u00e3o-se encontrando \u201cpedrinhas\u201d sempre, cada vez maiores nas \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 6 de 16 \n\nengrenagens para emperrar. H\u00e1 pessoas que resistem menos e \u201catiram-se de cabe\u00e7a\u201d, \n\ntentam ultrapassar as quest\u00f5es, os problemas e dar a volta e outras n\u00e3o. \n\nI22 \u2013 Est\u00e1 a referir-se concretamente \u00e0 nova reorganiza\u00e7\u00e3o curricular? \n\nE22 \u2013 Sim, mas qualquer que ela fosse havia sempre essas pessoas resistentes \u00e0 \n\nmudan\u00e7a. \n\nI23 \u2013 H\u00e1 professores que n\u00e3o gostar\u00e3o muito de implementar TP? \n\nE23 \u2013 N\u00e3o \u00e9 a quest\u00e3o de gostar, \u00e9 que encontram sempre dificuldades para... \n\nencontrar\u00e3o sempre dificuldades de v\u00e1ria ordem para implementar, n\u00e3o \u00e9 fazer uma vez \n\nou duas, isso toda a gente faz, mas \u00e9 implementar sistematicamente como se pretende. \n\nUma outra quest\u00e3o prende-se com o rigor que actualmente t\u00eam que ter as sa\u00eddas dos \n\nalunos das escolas. A n\u00edvel de legisla\u00e7\u00e3o, mais uma vez n\u00e3o h\u00e1 coordena\u00e7\u00e3o, as pessoas \n\nque fazem os programas pensam coisas muito bonitas e apontam para essas actividades, \n\npor outro quem legisla \u201ccorta um bocado as pernas\u201d, na actual legisla\u00e7\u00e3o entende-se \n\nvisita de estudo toda e qualquer desloca\u00e7\u00e3o para o espa\u00e7o exterior, implica um conjunto \n\nde procedimentos que torna penoso a organiza\u00e7\u00e3o de uma actividade dessas e isso veio \n\nprejudicar, embora isso n\u00e3o dependa dos professores. \n\nI24 \u2013 E os professores comentam eventuais dificuldades que tenham na implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo TP? \n\nE24 \u2013 T\u00eam, sem d\u00favida. T\u00eam dificuldades de forma\u00e7\u00e3o, neste caso n\u00e3o encontram no \n\ncentro de forma\u00e7\u00e3o resposta a essas dificuldades. A outra dificuldade que me preocupa \u00e9 \n\na quest\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, porque o corpo docente \u00e9 basicamente o Quadro e \n\nj\u00e1 com bastantes anos de servi\u00e7o e o que acontece \u00e9 que nem sempre aquilo que os \n\ncentros de forma\u00e7\u00e3o oferecem e oferecem na \u00e1rea, temos de pensar tamb\u00e9m nessas \n\nquest\u00f5es, vem de encontro \u00e0s reais necessidades. Normalmente s\u00e3o ac\u00e7\u00f5es relacionadas \n\ncom aspectos pedag\u00f3gicos que n\u00e3o s\u00e3o menos importantes, mas se calhar neste \n\nmomento s\u00e3o menos prementes para as pessoas. \n\nI25 \u2013 E a n\u00edvel da Did\u00e1ctica h\u00e1 oferta? \n\nE25 \u2013 Nem por isso. \n\nI26 \u2013 S\u00e3o ac\u00e7\u00f5es mais generalistas... \n\nE26 \u2013 Sim, sei l\u00e1... insucesso, inform\u00e1tica, coisas do g\u00e9nero. \n\nI27 \u2013 E relativamente aos alunos, h\u00e1 alguma esp\u00e9cie de obst\u00e1culo? \n\nE27 \u2013 Tamb\u00e9m h\u00e1, que \u00e9 o facto de chegarem ao ES com dificuldades de organiza\u00e7\u00e3o, \n\nporque o TP, quer ao n\u00edvel laboratorial, quer ao n\u00edvel do TC, exige uma certa \n\norganiza\u00e7\u00e3o, uma certa postura que eles n\u00e3o t\u00eam e h\u00e1 todo um per\u00edodo, era isso que eu \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 7 de 16 \n\nfalava h\u00e1 bocado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s T\u00e9cnicas, em que eles t\u00eam de adquirir essa postura e \n\nperceber que t\u00eam de trabalhar com rigor e tudo isso... e isso j\u00e1 n\u00e3o pode ser feito, pode \n\nser feito mas desperdi\u00e7a-se tempo. \n\nI28 \u2013 Os alunos n\u00e3o v\u00eam preparados para desenvolver um trabalho adequado... \n\nE28 \u2013 N\u00e3o, n\u00e3o. \n\nI29 \u2013 E a bibliografia no Centro de Recursos/Biblioteca da escola? \n\nE29 \u2013 Existe bibliografia na biblioteca mas, sinceramente, deve estar um bocado \n\ndesactualizada, porque a n\u00edvel das Ci\u00eancias como os Laborat\u00f3rios de Biologia/Geologia \n\ne F\u00edsica/Qu\u00edmica t\u00eam um anexo e um director de instala\u00e7\u00f5es o que se faz \u00e9 trazer a \n\nbibliografia relacionada com a \u00e1rea para o gabinete, j\u00e1 h\u00e1 uns anos a esta parte, por isso \n\nest\u00e1 concentrada, quer ao n\u00edvel dos manuais n\u00e3o adoptadas, quer bibliografia que as \n\npessoas pedem para comprar, quer outra que as pessoas v\u00e3o encontrando. \n\nI30 \u2013 E h\u00e1 qualidade na bibliografia dispon\u00edvel para os professores? \n\nE30 \u2013 Sim, n\u00f3s temos uma \u00f3ptima rela\u00e7\u00e3o com a UTAD e temos colegas cuja forma\u00e7\u00e3o \n\nfoi l\u00e1 e mant\u00eam o elo de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Universidade e acabam por trazer fotoc\u00f3pias ou \n\nsebentas... \n\nI31 \u2013 S\u00e3o colegas que n\u00e3o est\u00e3o propriamente a fazer projectos de investiga\u00e7\u00e3o? \n\nE31 \u2013 N\u00e3o, n\u00e3o fazem-no por livre vontade. \n\nI32 \u2013 E ao n\u00edvel da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias? \n\nE32 \u2013 Da Did\u00e1ctica n\u00e3o, temos ao n\u00edvel cient\u00edfico... \n\nI33 \u2013 N\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m que solicite essa bibliografia... \n\nE33 \u2013 Que me digam, n\u00e3o... \n\nI34 \u2013 Vamos falar agora um pouco sobre o cargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de \n\nCi\u00eancias. De que forma \u00e9 que pensa que o papel de Coordenador do Departamento de \n\nCi\u00eancias pode contribuir para as pr\u00e1ticas lectivas dos professores? \n\nE34 \u2013 \u00c9 assim, teoricamente, \u00e9 importante o trabalho do Coordenador, deveria ser \n\nimportante e penso que ser\u00e1, mas se entretanto as coisas n\u00e3o mudarem \u00e9 dif\u00edcil. Neste \n\nmomento o Departamento tem 28 pessoas entre Biologia/Geologia e F\u00edsica/Qu\u00edmica. \u00c9 \n\nmuito complicado em termos de reuni\u00f5es promover esse trabalho, inclusive a troca de \n\nexperi\u00eancias, a partilha, fomentar essas coisas. O que se faz \u00e9 trabalho sectorial, s\u00f3 que \n\nisso implica a disponibilidade das pessoas para reunirem fora desse tempo. Acresce \n\nainda que as pessoas do EB t\u00eam de reunir muitas vezes por causa dos Projectos \n\nCurriculares, das Coordena\u00e7\u00f5es de Turma e mais alguma coisa, etc. ... Portanto, neste \n\nmomento... o Departamento j\u00e1 integrou a Matem\u00e1tica e a Inform\u00e1tica e era imposs\u00edvel \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 8 de 16 \n\ntrabalhar, a quest\u00e3o que eu ponho \u00e9 que n\u00e3o vai ser f\u00e1cil reduzir o Departamento e \n\nentendendo-se o Departamento como uma \u00e1rea disciplinar e \u00e9 assim que est\u00e1 vai manter \n\na Biologia/Geologia e F\u00edsica/Qu\u00edmica e s\u00f3 assim \u00e9 que se pode fazer a articula\u00e7\u00e3o dos \n\nprogramas. \n\nI35 \u2013 E antes da reorganiza\u00e7\u00e3o os professores de Biologia/Geologia e F\u00edsica/Qu\u00edmica j\u00e1 \n\ntentavam articular? \n\nE35 \u2013 N\u00e3o. S\u00f3 muito raramente, n\u00e3o era sistem\u00e1tico... \n\nI36 \u2013 E agora, h\u00e1 essa tentativa? \n\nE36 \u2013 Faz-se isso, pelo menos inicialmente... depois as pessoas fazem quando sentem \n\nessa necessidade. O que eu verifiquei nesta quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o da Biologia/Geologia \n\nem CTV, as pessoas que escolheram ter essa experi\u00eancia foram pessoas que se \n\nvoluntariaram para, de certa forma a sensibilidade seria diferente, mas o trabalho que \n\ntiveram foi diferente, foi muito bom, principalmente a F\u00edsica/Qu\u00edmica que reuniram \n\nsemanalmente delineando estrat\u00e9gias de TE, TL, pesquisa, na Biologia/Geologia n\u00e3o foi \n\ntanto poss\u00edvel, mas o trabalho foi muito bom. N\u00e3o sei se isso traduz j\u00e1 uma mudan\u00e7a de \n\natitude, esperamos que sim. \n\nI37 \u2013 O que pode ser potenciado com esta nova reorganiza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque mexe com a \n\ndin\u00e2mica do Departamento, obriga os professores a... \n\nE37 \u2013 Mas mais uma vez est\u00e1 dependente dos professores em si. Este ano quem est\u00e1 \n\ncom o 10\u00ba ano, algumas pessoas que j\u00e1 tiveram a experi\u00eancia do programa no ano \n\npassado, j\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o a trabalhar da mesma forma, no ano passado as pessoas sentiam o \n\npeso, aquela obriga\u00e7\u00e3o, o ter que fazer uma avalia\u00e7\u00e3o quase sistem\u00e1tica do que se fazia \n\nou do que n\u00e3o se podia fazer, este ano n\u00e3o digo que haja mais permissividade, mas a \n\npessoa j\u00e1 experimentou aquilo, j\u00e1 se sente mais \u00e0 vontade. O trabalho de grupo j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \n\nt\u00e3o profundo, j\u00e1 n\u00e3o existe aquela partilha que existia no ano passado. \n\nI38 \u2013 Mas de que forma \u00e9 que pensa que o papel de Coordenador do Departamento de \n\nCi\u00eancias pode contribuir para melhorar, inovar as pr\u00e1ticas lectivas dos professores? \n\nE38 \u2013 O que eu tenho tentado fazer, apesar dos 28 professores \u00e9 sempre, a n\u00edvel da \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de ensino, pedir \u00e0s pessoas que reflictam sobre aquilo que fizeram e \n\nreflictam em grupo \u201co que n\u00e3o foi poss\u00edvel e porqu\u00ea, indiquem-me quais as raz\u00f5es\u201d e h\u00e1 \n\ndeterminadas raz\u00f5es que s\u00e3o levadas ao Conselho Executivo para permitir melhorar \n\naspectos e a seguir que fa\u00e7am, tamb\u00e9m em grupo, uma an\u00e1lise do Plano Anual e \n\nreflictam sobre o que se pode fazer a seguir. Isto tem sido feito mais ou menos. \n\nAspectos relacionados com o cumprimento do programa, actividades propostas e at\u00e9 a \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 9 de 16 \n\nn\u00edvel das pr\u00f3prias pr\u00e1ticas, j\u00e1 por v\u00e1rias vezes se tentou que houvesse forma\u00e7\u00e3o num \n\ndeterminado sentido, no TE, mas o CEFOP n\u00e3o consegue responder.  \n\nI39 \u2013 O contributo da IDC \u00e9 discutido nas reuni\u00f5es de Departamento? \n\nE39 \u2013 N\u00e3o. N\u00e3o pode ser... as reuni\u00f5es de Departamento demoram sempre no m\u00ednimo 2 \n\nhoras e neste momento existe um peso burocr\u00e1tico, de informa\u00e7\u00f5es, passagem de \n\ninforma\u00e7\u00f5es do Conselho Pedag\u00f3gico, tento aliviar o tempo passando as afirma\u00e7\u00f5es por \n\nescrito mas como s\u00e3o 28 pessoas e h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es importantes, t\u00eam de ser frisadas, sob \n\npena de as pessoas poderem dizer que n\u00e3o foi dito, que n\u00e3o estavam l\u00e1. \n\nI40 \u2013 Ent\u00e3o, n\u00e3o se fala tanto do contributo da IDC mais por falta de tempo... \n\nE40 \u2013 Falta de tempo e pela dimens\u00e3o do pr\u00f3prio Departamento. \n\nI41 \u2013 E haveria receptividade dos colegas para se discutir esses assuntos? \n\nE41 \u2013 Da totalidade penso que n\u00e3o, \u00e9 sempre a mesma coisa, aqueles que s\u00e3o resistentes \n\ncontinuariam resistentes. \n\nI42 \u2013 Ent\u00e3o, que aspectos relacionados com a implementa\u00e7\u00e3o do TP s\u00e3o discutidos? \n\nE42 \u2013 Normalmente aquelas pessoas que est\u00e3o com determinados anos conversam sobre \n\no que est\u00e3o a fazer, o que se pode fazer, que visitas se podem fazer, algumas s\u00e3o \n\napontadas pelos pr\u00f3prios programas, quem \u00e9 que vai colaborar e depois todo o trabalho \n\n\u00e9 feito fora das reuni\u00f5es de Departamento, as pessoas t\u00eam de se encontrar fora do \n\nDepartamento para trabalhar esses aspectos. \n\nI43 \u2013 Como explicou h\u00e1 pouco, esses encontros n\u00e3o s\u00e3o de car\u00e1cter obrigat\u00f3rio... \n\nE43 \u2013 Exactamente, a n\u00e3o ser quando por exemplo existe um n\u00edvel de ensino em que \n\ntodas as pessoas est\u00e3o interessadas em que haja uma reuni\u00e3o s\u00f3 com aquele grupo, ent\u00e3o \n\na\u00ed... \n\nI44 \u2013 Ent\u00e3o, os assuntos da IDC v\u00e3o sendo preteridos, n\u00e3o s\u00e3o a primeira preocupa\u00e7\u00e3o...   \n\nE44 \u2013 Ficam limitados sempre a um determinado n\u00famero de pessoas que est\u00e3o \n\ninteressadas e conversam entre si. \n\nI45 \u2013 \u00c9 um pouco extra organiza\u00e7\u00e3o do Departamento... \n\nE45 \u2013 Exactamente. At\u00e9 porque quando o Departamento englobava Matem\u00e1tica e \n\nInform\u00e1tica o Departamento estava dividido, havia o Dep. Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais e \n\no Dep. do Ensino Secund\u00e1rio, mas mesmo assim o Dep. era enorme, tinha trinta e tal \n\nelementos. Neste momento est\u00e1 junto o 3\u00ba ciclo e o ES, Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. \n\nPorque as pessoas tinham de ir a duas reuni\u00f5es de Departamento ouvir exactamente a \n\nmesma coisa... As pessoas que tinham s\u00f3 um ciclo acabavam por nem conhecer as \n\npessoas que davam o outro, se fossem professores novos n\u00e3o conheciam os colegas de \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 10 de 16 \n\ngrupo. Neste momento o maior trabalho que se tem \u00e9 dirigido ao 3\u00ba ciclo, sempre com \n\nquest\u00f5es pedag\u00f3gicas, organizacionais que a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o obriga a que se tomem \n\ndecis\u00f5es... \n\nI46 \u2013 Com o peso burocr\u00e1tico acaba por esquecer-se outras quest\u00f5es importantes em \n\ntermos de sala de aula? \n\nE46 \u2013 Exactamente, a n\u00e3o ser ao n\u00edvel da coordena\u00e7\u00e3o de ensino, sempre que os colegas \n\ncolocam, fa\u00e7o sempre a coordena\u00e7\u00e3o de ensino antes das reuni\u00f5es, as pessoas re\u00fanem-\n\nse, escrevem e eu analiso, isto para poupar tempo. Naquilo que as pessoas escrevem eu \n\nfa\u00e7o uma s\u00edntese, quando h\u00e1 alguma quest\u00e3o pertinente coloco ao Departamento e as \n\npessoas discutem esse problema espec\u00edfico, muitas vezes at\u00e9 relacionado com o TL ou o \n\nTE, a quest\u00e3o das salas que n\u00e3o s\u00e3o adequadas, a quest\u00e3o das salas... \n\nI47 \u2013 Mais quest\u00f5es de ordem log\u00edstica, do material... \n\nE47 \u2013 Sim, sim. \n\nI48 \u2013 E relativamente \u00e0s ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da DC, s\u00e3o contempladas \n\nquando se faz a planifica\u00e7\u00e3o anual das actividades do Departamento? \n\nE48 \u2013 S\u00e3o. Ali\u00e1s nestes tr\u00eas anos foram feitas propostas ao CEFOP, sempre, que deu \n\nsempre o mesmo resultado, \u201ca proposta n\u00e3o foi feita atempadamente\u201d at\u00e9 \u201ca proposta \n\ns\u00f3 pode ser implementada no ano lectivo seguinte\u201d. Eram propostas sobre a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos novos programas, houve uma resposta de as pessoas que quisessem \n\nessa forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria em Lamego, mas em Moimenta da Beira, em hor\u00e1rio p\u00f3s-\n\nlaboral e isso acabou por fazer com que as pessoas ficassem desmotivadas e as pessoas \n\ntamb\u00e9m dizem \u201co que n\u00f3s l\u00e1 vamos aprender, no fundo, com um bocado mais de \n\ntrabalho em conjunto aqui, as pessoas t\u00eam aquele livro, conseguem fazer\u201d e \n\nconseguiram fazer, realmente, concretamente na F\u00edsico-qu\u00edmica. \n\nI49 \u2013 Algu\u00e9m fez alguma proposta do g\u00e9nero \u201cgostava de saber um pouco mais acerca \n\nde novas propostas de implementa\u00e7\u00e3o do TP\u201d? \n\nE49 \u2013 N\u00e3o, n\u00e3o. Quando se falou da implementa\u00e7\u00e3o dos novos programas tinha em \n\nconta, tamb\u00e9m, o TE nas novas pedagogias que est\u00e3o associadas, at\u00e9 havia dois colegas \n\nque fizeram forma\u00e7\u00e3o no Porto para poderem ser formadores e depois aconteceu uma \n\ncoisa extraordin\u00e1ria, a informa\u00e7\u00e3o era de que os colegas depois podiam dirigir-se ao \n\nCEFOP local e propor, caso houvesse interesse, para dinamizar ac\u00e7\u00f5es nas pr\u00f3prias \n\nescolas e uma das colegas disse que o CEFOP n\u00e3o estava interessado e ela acabou por \n\npassar a mensagem s\u00f3 restritamente neste escola, ficou com as colegas do 10\u00ba ano e fez \n\nesse trabalho, mas realmente perdeu-se a mensagem... \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 11 de 16 \n\nI50 \u2013 Qual a sua perspectiva sobre o contributo da IDC para o ensino/aprendizagem das \n\nCi\u00eancias no geral e para a implementa\u00e7\u00e3o do TP, em particular? \n\nE50 \u2013 Penso que \u00e9 bastante importante, agora esbarra... eu n\u00e3o sou pessoa avessa \u00e0s \n\nmudan\u00e7as... esbarra com muitas coisas, principalmente com a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o que \n\nas pessoas n\u00e3o t\u00eam, acabam por cair naquela de terem que fazer cr\u00e9ditos, ent\u00e3o \u201cvou \n\nnum instante fazer uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o para os ter, qualquer que ela seja\u201d e \n\nacabam por n\u00e3o fazer aquilo que corresponde \u00e0s suas reais necessidades, acho que a\u00ed h\u00e1 \n\num desvio muito grande. \n\nI51 \u2013 Ter\u00e1 alguma coisa a ver com a forma\u00e7\u00e3o de base? \n\nE51 \u2013 Tamb\u00e9m tem... \n\nI52 \u2013 H\u00e1 Universidades que t\u00eam um maior peso na forma\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica do que \n\noutras, n\u00e3o \u00e9? \n\nE52 \u2013 Eu n\u00e3o sei... j\u00e1 fui Orientadora de est\u00e1gio de Biologia/Geologia e pude comparar \n\nduas situa\u00e7\u00f5es, a minha, enquanto estagi\u00e1ria e a das minhas estagi\u00e1rias e tamb\u00e9m \n\nobservo por vezes pessoas que v\u00eam das Universidades novas, que antigamente n\u00e3o \n\nexistiam, s\u00f3 havia as centrais, e noto que h\u00e1 realmente evolu\u00e7\u00e3o nesse aspecto, no \n\naspecto da Did\u00e1ctica, agora tamb\u00e9m noto que h\u00e1 um decrescer de qualidade ao n\u00edvel da \n\nforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e neste momento quem sai da Universidade dever\u00e1 ter adquirido \n\nconhecimentos muito mais recentes do que h\u00e1 vinte anos atr\u00e1s. O que acontece \u00e9 que \n\nnem sempre as pessoas v\u00eam preparadas cientificamente e muitas vezes trazem uma \n\natitude de \u201csobranceria\u201d,  n\u00e3o h\u00e1 a partilha que havia de existir sempre entre eles e com \n\nos outros professores mais velhos. \n\nI53 \u2013 Quais s\u00e3o os indicadores da IDC que considera mais \u00fateis? \n\nE53 \u2013 N\u00e3o sei se lhe sei responder... \n\nI54 \u2013 Digamos... linhas que conhe\u00e7a ou j\u00e1 tenha ouvido falar da IDC, por exemplo o \n\nTL/TE \u00e9 uma delas, a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \u00e9 uma outra linha da IDC. \n\nE54 \u2013 Eu penso que a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas est\u00e1 na base at\u00e9 do pr\u00f3prio TE/TL, agora \n\nmais uma vez isso acaba por colidir com a quest\u00e3o do tempo. Repare exige-se muito \n\nmais, o que \u00e9 bom em termos de compet\u00eancias a desenvolver, \u00e9 muito mais interessante \n\ndo que a memoriza\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 a compreens\u00e3o s\u00f3, agora... isso exige muito mais tempo, \n\nexige discuss\u00e3o, reflex\u00e3o, an\u00e1lise, chegar a um ponto da situa\u00e7\u00e3o. \n\nI55 \u2013 Quando implementa TP qual \u00e9 a primeira preocupa\u00e7\u00e3o que tem? \n\nE55 \u2013 Eu normalmente parto de uma quest\u00e3o... \n\nI56 \u2013 Uma quest\u00e3o de partida? \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 12 de 16 \n\nE56 \u2013 Sim. A seguir o que pe\u00e7o aos alunos \u00e9 que pensem sozinhos, acompanhados, em \n\ngrupo ou em casa e que me tragam respostas \u00e0quele problema, primeiro as respostas e \n\nformas de as testar. Depois recolho essas respostas e tento adequar \u00e0 capacidade da \n\nescola, \u00e0 exequibilidade, no fundo, tento concretizar, desenvolver um TE ou TL que \n\nresponda \u00e0quela quest\u00e3o ou pelo menos perceber as respostas \u00e0quela quest\u00e3o, desde que \n\nseja poss\u00edvel de executar. \n\nI57 \u2013 E eles participam na defini\u00e7\u00e3o de uma metodologia? \n\nE57 \u2013 Participam, normalmente sim. \n\nI58 \u2013 Como \u00e9 que faz isso? D\u00e1-lhes o material e diz para... \n\nE58 \u2013 Normalmente n\u00e3o dou o material, eles pensam no material que necessitariam \n\npara. A \u00fanica coisa que fa\u00e7o \u00e9 adequar \u00e0s caracter\u00edsticas da escola ou substituir material \n\npor outro que seja mais f\u00e1cil de manusear ou que n\u00e3o implique, no caso do EB, deixar \n\npara o ES material necess\u00e1rio e substituir por material equivalente, que fa\u00e7a menos \n\nfalta, copos de iogurte, por exemplo. \n\nI59 \u2013 No ES n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil executar esse tipo de trabalho... \n\nE59 \u2013 N\u00e3o sei se \u00e9 f\u00e1cil ou dif\u00edcil, no 12\u00ba ano \u00e9 dif\u00edcil, h\u00e1 muita coisa e existe um exame \n\nno fim, nos outros anos era diferente porque tinha a turma e tinha acompanhado e tinha \n\ntido T\u00e9cnicas e se calhar era f\u00e1cil fazer determinadas coisas porque eles j\u00e1 tinham o tal \n\nsuporte. A turma que tenho este ano, conheci este ano pela primeira vez. \n\nI60 \u2013 E nas solu\u00e7\u00f5es do trabalho proposto, h\u00e1 uma s\u00f3 solu\u00e7\u00e3o, h\u00e1 v\u00e1rias? \n\nE60 \u2013 Normalmente h\u00e1 uma, isto porque eles s\u00e3o mi\u00fados pequenos e o que acontece \u00e9 \n\nque se h\u00e1 v\u00e1rias coisas eles dispersam um bocado. Como j\u00e1 disse \u00e9 \u00f3ptimo este ano \n\nporque eles j\u00e1 tiveram Oficina das Ci\u00eancias no ano passado, tinham coisas muito \n\nsimples que canalizavam para um resultado e trabalhavam aquele aspecto, treino \n\nintensivo. Este ano j\u00e1 aconteceu, at\u00e9 pelos pr\u00f3prios resultados, eles terem de pensar em \n\noutras coisas, em outras respostas e j\u00e1 foi muito mais f\u00e1cil, j\u00e1 n\u00e3o os dispersou tanto, j\u00e1 \n\ncome\u00e7aram a pensar e isso \u00e9 poss\u00edvel fazer, penso eu, dependendo das caracter\u00edsticas \n\ndos alunos, tamb\u00e9m. \n\nI61 \u2013 Tenta integrar nas suas pr\u00e1ticas lectivas relativas ao TP recomenda\u00e7\u00f5es da IDC? \n\nE61 \u2013 Tamb\u00e9m... se calhar a pessoa nem d\u00e1 conta disso, acaba por ser intuitivo e n\u00e3o \n\nsepara as coisas... \n\nI62 \u2013 Por exemplo, os manuais novos, acha que v\u00eam de acordo com recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nIDC? \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 13 de 16 \n\nE62 \u2013 Alguns v\u00eam, outros n\u00e3o. Alguns sim, que p\u00f5em actividades interessantes, que \n\np\u00f5em quest\u00f5es, fazem propostas at\u00e9 de solu\u00e7\u00e3o dessas quest\u00f5es, outros n\u00e3o... \n\nI63 \u2013 Outras perspectivas mais antigas? \n\nE63 \u2013 N\u00e3o sei se mais antigas... diferentes, porque no fundo esta perspectiva tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o \u00e9 muito nova... acho piada porque havia a\u00ed uma colega entusiasmada com o \u201cV\u201d de \n\nGowin e essas coisas todas e de repente deu conta que havia ali um livro de TLB muito \n\nantigo e disse-me \u201cestou t\u00e3o admirada, est\u00e1 aqui um livro de TLB j\u00e1 muito antigo e n\u00e3o \n\n\u00e9 que todas as actividades v\u00eam com o V\u201d. Eu pr\u00f3pria, quando estudei, tamb\u00e9m falei \n\ndisso o que \u00e9 n\u00e3o se aplicava, n\u00e3o se aplicava segundo aquelas regras, percebe? \n\nPrinc\u00edpio, meio e fim, se calhar no fundo acabava por aplicar sem aquele rigor todo. \n\nI64 \u2013 E nas conversas informais, n\u00e3o necessariamente nas reuni\u00f5es de Departamento, \n\nque aspectos relacionados com o TP \u00e9 que os professores discutem? \n\nE64 \u2013 Normalmente s\u00e3o aspectos log\u00edsticos, s\u00e3o... neste momento h\u00e1 um grupo de \n\npessoas, cuja forma\u00e7\u00e3o foi na UTAD, que mant\u00eam o elo e o que acontece \u00e9 que muitas \n\nvezes t\u00eam a ideia de uma actividade qualquer e o que fazem, no fundo, \u00e9 ir buscar ir ver \n\ncomo \u00e9 que se faz e fazem outra proposta, mas sempre no aspecto log\u00edstico, agora isso \n\npode-se adequar \u00e0quilo que se pretende ao n\u00edvel program\u00e1tico e de certa forma \n\nsubstituir as pr\u00f3prias actividades... \n\nI65 \u2013 Esses colegas quando v\u00e3o \u00e0 Universidade contactam com que \u00e1reas? \n\nE65 \u2013 Com a Biologia e Geologia.  \n\nI66 \u2013 E da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias ou das Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o? \n\nE66 \u2013 Penso que n\u00e3o, \u00e9 mais a n\u00edvel cient\u00edfico. \n\nI67 \u2013 Em que circunst\u00e2ncias debatem os professores essas quest\u00f5es? \n\nE67 \u2013 Informalmente.  \n\nI68 \u2013 Conversas espor\u00e1dicas... \n\nE68 \u2013 Sim. Algumas n\u00e3o s\u00e3o espor\u00e1dicas mas s\u00e3o fora da Reuni\u00e3o de Departamento. \n\nAlgumas t\u00eam um objectivo e as pessoas combinam encontrar-se e falam sobre isso. Mas \n\nsempre fora da reuni\u00e3o de Departamento, com 28 pessoas. \n\nI69 \u2013 Para finalizar, que sugest\u00f5es poderia dar para optimizar a articula\u00e7\u00e3o entre os \n\nresultados da ID e as pr\u00e1ticas lectivas dos professores? \n\nE69 \u2013 Penso que uma coisa que podia ser feita, deveria, n\u00e3o sei se pode se n\u00e3o pode, era \n\numa informa\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas tipo... n\u00e3o digo revista porque isso tem um peso muito \n\ngrande, mas um folheto peri\u00f3dico que fosse enviado, \u00e9 sempre enviado ao s\u00edtio certo... \n\neu sei que h\u00e1 escolas que do diverso material que recebem fazem reflex\u00e3o sobre isso, \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 14 de 16 \n\nmesmo n\u00e3o sendo no Departamento, mas se calhar esse material podia servir para \n\ntrabalho, ou ponto de partida para o trabalho, a discuss\u00e3o, n\u00e3o a n\u00edvel do Departamento \n\nporque um ter\u00e7o estaria interessado, dois ter\u00e7os n\u00e3o. Eu sou apologista que quem est\u00e1 \n\ninteressado trabalha, quem n\u00e3o est\u00e1 pode tentar sensibilizar-se, se a pessoa quiser vai \n\ntrabalhar... Neste momento n\u00e3o existe ningu\u00e9m que obriga. Eu prefiro trabalhar com \n\npessoas que querem. Eu penso que essa informa\u00e7\u00e3o se fosse simples, numa linguagem... \n\nI70 \u2013 Acess\u00edvel? \n\nE70 \u2013 Nem tanto linguagem acess\u00edvel, mas que n\u00e3o tivesse aquele peso de \u201cl\u00e1 vem mais \n\numa pedagogia, mais uma para nos aborrecer\u201d normalmente as pessoas separam as \n\nduas coisas, as pedagogias s\u00e3o \u201cchatas\u201d e o aspecto cient\u00edfico \u00e9 que tem interesse. Penso \n\nque um folheto poderia ajudar e at\u00e9 levantar quest\u00f5es, suscitar interesse. \n\nI71 \u2013 Por exemplo a Internet, poderia ser um bom meio? \n\nE71 \u2013 Tamb\u00e9m, mas tem que se ter em conta que embora se fa\u00e7a um esfor\u00e7o para as \n\npessoas se actualizarem ao n\u00edvel das TIC, uma grande parte dos professores ainda t\u00eam a \n\nresist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a. A Internet \u00e9 o presente e o futuro com certeza, mas n\u00e3o chega a \n\ntodas as pessoas, h\u00e1 pessoas que ainda valorizam os pap\u00e9is... \n\nI72 \u2013 Que tem\u00e1ticas, que aspectos \u00e9 que seriam mais interessantes para os professores? \n\nE72 \u2013 Acho que o mais interessante... teria de se relacionar com qualquer coisa que eles \n\nest\u00e3o a precisar no momento. Neste momento os novos programas do ES. Coisas que \n\nfacilitassem, ou que aparentassem facilitar, de certa forma a sua pr\u00e1tica, teoria, n\u00e3o, se \n\nbem que a teoria tem de estar subjacente, se calhar um bocadinho, em rodap\u00e9, agora \n\nsempre adequando \u00e0 pr\u00e1tica, sempre permitindo que a pessoa perceba que no seu dia-a-\n\ndia aquilo \u00e9 aplic\u00e1vel, vai servir para alguma coisa. \n\nI73 \u2013 Se calhar a an\u00e1lise dos novos programas poderia ser o ponto de partida para \n\ntrabalhar assuntos relacionados com o TE, com a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas, uma vez que \n\ns\u00e3o contemplados nos programas e os professores sentir-se-iam atra\u00eddos porque veriam \n\na utilidade imediata daquilo que se faz em Did\u00e1ctica. \n\nE73 \u2013 Exactamente. \n\nI74 \u2013 Nestas alturas de mudan\u00e7a as pessoas sentem mais necessidade... \n\nE74 \u2013 Sentem, sentem-se um bocado perdidas, agora j\u00e1 n\u00e3o tanto, mas no ano passado \n\nfoi o ano em que se sentiram mais perdidas, mas isso de certa forma tamb\u00e9m os obrigou \n\na trabalhar um bocado para ultrapassar dificuldades. Pelo que me apercebi as pessoas \n\nficaram com a ideia de que se calhar n\u00e3o conseguiram fazer aquilo que se lhe exigia... \n\nI75 \u2013 E os Departamentos das Universidades deveriam ter mais responsabilidades? \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 15 de 16 \n\nE75 \u2013 Eu penso que deveria partir-se deles, no fundo tamb\u00e9m trabalham e esse trabalho \n\nfica limitado, n\u00e3o chega, n\u00e3o se aplica no terreno e eu noto que h\u00e1 uma certa separa\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1guas entre quem pensa as coisas, investiga e chega a determinadas conclus\u00f5es e \n\ndepois quem est\u00e1 com a mat\u00e9ria prima e tem de aplicar. Acaba por ser um desperd\u00edcio \n\nde esfor\u00e7o. \n\nI76 \u2013 Sente-se o afastamento... mas e se os investigadores viessem \u00e0s escolas, com \n\nquest\u00f5es de \u00edndole mais pr\u00e1tica? \n\nE76 \u2013 Isso era bom, a grande quest\u00e3o quando h\u00e1 ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, ou palestras nas \n\nescolas \u00e9 que s\u00e3o sempre muito te\u00f3ricas, salvo algumas excep\u00e7\u00f5es. As pessoas que est\u00e3o \n\nnas escolas j\u00e1 est\u00e3o com o p\u00e9 atr\u00e1s e dizem assim \u201cl\u00e1 vem outro, com ideias bonitas, \n\nteorias\u201d. \n\nI77 \u2013 H\u00e1 j\u00e1 uma percep\u00e7\u00e3o negativa...  \n\nE77 \u2013 Exactamente. Isso nota-se muito mais ao n\u00edvel dos professores que t\u00eam ES do \n\nque naqueles que t\u00eam EB. Quanto menos o grau de ensino, mais receptivas s\u00e3o as \n\npessoas. Mas as pessoas ficam reticentes \u201cV\u00eam com mais teorias que n\u00e3o posso aplicar, \n\ns\u00f3 vou perder tempo\u201d, h\u00e1 coisas que n\u00e3o entendo, a linguagem tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 muito \n\nacess\u00edvel e depois aplica\u00e7\u00e3o... Isto \u00e9 a perspectiva antes. Depois da palestra a avalia\u00e7\u00e3o \n\nque fazem \u00e9 que houve um peso de tempo muito maior da parte te\u00f3rica, do que \n\npropriamente \u00e0s quest\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, que dizem mais respeito e houve muito \n\nmenos tempo para se trocar ideias, para as pessoas colocarem quest\u00f5es... no fundo \n\nquando j\u00e1 se partiu o gelo, acaba. Isto \u00e9 vulgar. \n\nI78 \u2013 Essas ac\u00e7\u00f5es s\u00e3o demasiado breves, n\u00e3o? \n\nE78 \u2013 Exactamente.  \n\nI79 \u2013 O que \u00e9 que acha do envolvimento de professores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o \n\ncooperando com professores da IDC, poder\u00e1 ser uma forma de potenciar a articula\u00e7\u00e3o \n\nentre ambas as partes? \n\nE79 \u2013 Penso que sim, agora... estou sempre a ver as pessoas... no fundo isso \u00e9 trabalho \n\nadicional. \n\nI80 \u2013 O hor\u00e1rio dos professores n\u00e3o permitiria... \n\nE80 \u2013 N\u00e3o sei, depende muito das pessoas, mas acho que seria bastante interessante, \n\nprincipalmente se fosse um trabalho centrado na escola, em certas quest\u00f5es da escola, a\u00ed \n\npassava muito mais a mensagem para a escola, na sua totalidade, do que ser apenas um \n\nelo aqui, al\u00e9m outro e estarem a trabalhar, no fundo, desarticulados. \n\n\n\nE7 \n\nP\u00e1gina 16 de 16 \n\nI81 \u2013 Uma proposta que ouvi, interessante, era colocar em articula\u00e7\u00e3o as escolas de uma \n\ndeterminada zona e tentar organizar Sa\u00eddas de Campo comuns, tentar organizar espa\u00e7os \n\nadequados para estudar aspectos da Biologia, da Geologia e tamb\u00e9m poderiam \n\nenvolver-se Investigadores da Did\u00e1ctica, seria um projecto interessante. \n\nE81 \u2013 Sim, sim. \n\n \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 1 de 14 \n\nUniversidade de Aveiro \u2013 Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa 2004 \n\n \n\nDa rela\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e as Pr\u00e1ticas Lectivas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores: o caso do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\n \nMetodologia \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o do Instrumento de recolha de dados - Entrevista \n\n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o profissional do entrevistado \n \n \nEscola: E. B. S. \n  \nCargo de Coordena\u00e7\u00e3o do Departamento de: Ci\u00eancias Exactas e da Natureza \n \nGrupo disciplinar: Biologia \u2013 ramo educacional (11.\u00ba B) \n \nCategoria profissional: PQND -  X  PQNP - ___ PHP - ___ Outra - ______ \n \nGrau acad\u00e9mico: Licenciatura Biologia (ramo educacional). \n \nTempo de servi\u00e7o at\u00e9 ao final do presente ano lectivo: 16 anos \n \n\u00c1reas Disciplinares leccionadas e respectivos anos lectivos: Ci\u00eancias Naturais, Ci\u00eancias da \nTerra e da Vida e TLB (7.\u00ba, 8.\u00ba, 9.\u00ba, 10.\u00ba, 11.\u00ba anos).  \n \n \nParticipa\u00e7\u00e3o em Projectos relacionados com o Trabalho Pr\u00e1tico:__________________________ \n_____________________________________________________________________________ \n \nAnota\u00e7\u00f5es: \n \nMestre em Ci\u00eancias das Zonas Costeiras. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 2 de 14 \n\nMetodologia \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista \u2013 obten\u00e7\u00e3o do protocolo \n\n \n\nI1 \u2013 Come\u00e7ava por pedir-lhe a sua opini\u00e3o sobre as finalidades que se atingem com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico. \n\nE1 \u2013 Eu acho, principalmente, que \u00e9 eles aprenderem fazendo. Uma coisa \u00e9 n\u00f3s \n\ndizermos o que eles t\u00eam de fazer, o objectivo de um determinado trabalho, apresentar \n\num trabalho \u201cfeito\u201d e eles conclu\u00edrem com base nisso, outra \u00e9 chegarem \u00e0 conclus\u00e3o \n\npelas pr\u00f3prias m\u00e3os, \u00e9 sempre mais produtivo para eles fazerem isso. \n\nI2 \u2013 Trabalham-se capacidades ao n\u00edvel da destreza, do manuseamento de instrumentos, \n\nde... \n\nE2 \u2013 Sim, no nosso caso por exemplo ao n\u00edvel do microsc\u00f3pio, como fazer prepara\u00e7\u00f5es, \n\nmais isso... embora alguns nunca cheguem a ter uma habilidade muito grande. Alguns j\u00e1 \n\nt\u00eam essa habilidade nata, ou ent\u00e3o, t\u00eam de praticar muito. \n\nI3 \u2013 E ajuda, por exemplo, ao desenvolvimento das \u201ccompet\u00eancias\u201d? \n\nE3 \u2013 Eu acho que sim, quer dizer, eles fazendo aprendem melhor o que est\u00e1 em causa \n\ndo que ouvindo e depois, eles fazendo sempre est\u00e3o a tomar o m\u00ednimo de aten\u00e7\u00e3o \u00e0quilo \n\nque est\u00e3o a fazer e a ouvir nem sempre est\u00e3o. \n\nI4 \u2013 E ao n\u00edvel de atitudes e valores, tamb\u00e9m se desenvolvem com o TP? \n\nE4 \u2013 Sim, eles t\u00eam de trabalhar em grupo, t\u00eam de partilhar tarefas, t\u00eam... \n\nI5 \u2013 De saber organizar-se, dividir-se... \n\nE5 \u2013 Organizar o trabalho de maneira a n\u00e3o estarem alguns sem fazer nada e outros a \n\ntrabalhar, nisso eles at\u00e9 costumam ser rigorosos e ent\u00e3o, normalmente d\u00e1 para eles se \n\norganizarem e distribu\u00edrem tarefas... \u00e0s vezes h\u00e1 dificuldade em juntarem os dados \n\ntodos, mas acho que \u00e9 bom nesse aspecto tamb\u00e9m. \n\nI6 \u2013 Regra geral, poder-se-\u00e1 considerar satisfeita com as actividades que implementou \n\nat\u00e9 agora com TP? \n\nE6 \u2013 Sim... por vezes temos problemas em preparar o TP para lhes dar a eles, mas n\u00f3s \n\naqui at\u00e9 temos sorte porque temos uma t\u00e9cnica de laborat\u00f3rio, o que ajuda, e temos o \n\nmaterial necess\u00e1rio, ela isso consegue fazer... Mas sempre que \u00e9 poss\u00edvel fazer TP eles \n\ngostam mais e acho que \u00e9 bom para eles, trabalham...  \n\nI7 \u2013 O que \u00e9 que pensa sobre a contribui\u00e7\u00e3o do TP para a aprendizagem e para a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos alunos? \u00c9 uma vertente com potencialidades para a aprendizagem? \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 3 de 14 \n\nE7 \u2013 Acho que o TP d\u00e1 para eles aprenderem bastante e depois como tem essa vertente \n\nde tamb\u00e9m desenvolver essas compet\u00eancias, n\u00e3o \u00e9?, de trabalharem em grupo de terem \n\nde partilhar as coisas uns com os outros, terem de se organizar, acaba por ser mais \n\nprodutivo do que um trabalho de outro tipo, embora eles tamb\u00e9m estejam virados para \n\nas novas tecnologias, por outro lado as tecnologias j\u00e1 s\u00e3o, para eles, um bocado \n\ncansativas... alguns at\u00e9 j\u00e1 t\u00eam em casa... \n\nI8 \u2013 J\u00e1 passam muito tempo com esse tipo de recursos? \n\nE8 \u2013 Exacto. \n\nI9 \u2013 Pensando agora um pouco nas novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares. Como \u00e9 que \n\nperspectiva o papel do TP nessas orienta\u00e7\u00f5es curriculares? \n\nE9 \u2013 Eu acho que a parte pr\u00e1tica com as novas orienta\u00e7\u00f5es fica extremamente reduzida. \n\nDeixamos de ter as disciplinas puramente t\u00e9cnicas e passamos a ter a pr\u00e1tica inserida na \n\nparte te\u00f3rica, o que vai diminuir... para j\u00e1 h\u00e1 sempre gente que n\u00e3o adere... querem \n\nsempre que o programa seja dado e o n\u00famero de horas \u00e9 inferior ao n\u00famero de horas \n\nanterior da te\u00f3rica mais a pr\u00e1tica, nunca h\u00e1 tempo de fazer tantas pr\u00e1ticas como at\u00e9 \n\nagora com as T\u00e9cnicas. Essa componente vai reduzir-se, obrigatoriamente. Apesar de \n\nser uma maneira \u00fatil de aprenderem, \u00e9 uma maneira que leva mais tempo... \n\nI10 \u2013 Embora que no Programa do Secund\u00e1rio se parte muito de actividades pr\u00e1ticas \n\npara lan\u00e7ar os temas, n\u00e3o \u00e9? \n\nE10 \u2013 Sim, as quest\u00f5es que s\u00e3o lan\u00e7adas... Mas \u00e9 mais com quest\u00f5es que eles comecem \n\nfora via escolar do que, propriamente, trabalhos pr\u00e1ticos... s\u00e3o pr\u00e1ticas exteriores \u00e0 \n\nescola, digamos... Muitas vezes quem faz os programas n\u00e3o sabe nada do que se passa \n\nnas escolas, h\u00e1 coisas que n\u00e3o compreendo e essa \u00e9 uma delas, como \u00e9 que as pessoas \n\nque fazem os programas pergunta alguma coisa aos professores quando os programas j\u00e1 \n\nest\u00e3o feitos... os professores depois tamb\u00e9m j\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o para se \u201cchatear\u201d com isso \n\n\u201cPara qu\u00ea que me est\u00e3o a perguntar isso se os programas j\u00e1 est\u00e3o feitos?\u201d, depois h\u00e1 \n\num certo desfasamento, o programa apresenta uma quest\u00e3o pr\u00e1tica para ser resolvida e \n\nn\u00e3o h\u00e1 tempo para essa componente pr\u00e1tica. \n\nI11 \u2013 Ent\u00e3o, a carga hor\u00e1ria parece que n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel... e o que acha do curr\u00edculo, da \n\nforma como est\u00e1 organizado? \n\nE11 \u2013 Neste momento ainda n\u00e3o sabemos o que vai ser dado para o ano, no 12\u00ba. \n\nI12 \u2013 E nos outros anos? \n\nE12 \u2013 No 10\u00ba e 11\u00ba h\u00e1 um saltitar da Biologia para a Geologia que n\u00e3o sei at\u00e9 que ponto \n\n\u00e9 ben\u00e9fico, mas daquilo que eu vi as colegas queixavam-se, at\u00e9 porque h\u00e1 mat\u00e9ria que \u00e9 \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 4 de 14 \n\ndada tr\u00eas ou quatro vezes, como os sismos no 7\u00ba, 8\u00ba e 10\u00ba voltamos a falar da mesma \n\ncoisa, outro exemplo s\u00e3o os planetas, em Ci\u00eancias fala-se quase em todos os anos. Acho \n\nque h\u00e1 um repisar dessas coisas que pode conduzir a um cansa\u00e7o da parte deles. Da \n\nparte dos professores n\u00e3o h\u00e1 problema, \u00e9 o que temos de dar... da parte dos alunos \n\nouvimos \u201coutra vez, j\u00e1 demos isso no ano passado, h\u00e1 dois anos\u201d... \n\nI13 \u2013 Acha que se reduzissem o curr\u00edculo dando prioridade a conte\u00fados que n\u00e3o fossem \n\nrepetidos seria melhor... \n\nE13 \u2013 Tamb\u00e9m me parece que as coisas s\u00e3o dadas muito por cima, mas depois quando \n\nh\u00e1 necessidade de explicar as coisas temos de ir mais aprofundadamente, n\u00e3o como \n\n\u201celes\u201d dizem que \u00e9, porque s\u00e3o necess\u00e1rios conceitos que eles nunca deram... \n\nI14 \u2013 D\u00e1-se pouco aos alunos e depois exige-se e eles n\u00e3o se tem maneira de \n\ncorresponder, \u00e9 isso? \n\nE14 \u2013 Mesmo nas pr\u00f3prias orienta\u00e7\u00f5es do programa dizem, por exemplo \u201cN\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio ir \u00e0 ultra-estutura\u201d, mas depois surgem outros aspectos do tipo \u201cCompara \n\numa c\u00e9lula animal com uma c\u00e9lula vegetal\u201d e havia aspectos da ultra-estrutura, como \u00e9 \n\nque eles v\u00e3o comparar uma coisa que nunca deram? Que \u00e9 suposto nem sequer se dar? \n\nMas depois faz falta... h\u00e1 assim umas incoer\u00eancias, mas depois est\u00e1 tudo \n\ncompartimentado, agora d\u00e1-se uma coisa, depois d\u00e1-se outra que j\u00e1 n\u00e3o tem muito a ver \n\ncom aquilo, uns certos saltos da Biologia para a Geologia, no caso do 10\u00ba da Geologia \n\npara a Biologia e depois continua-se... n\u00e3o sou muito partid\u00e1ria deste curr\u00edculo. \n\nI15 \u2013 O que acha da integra\u00e7\u00e3o da parte te\u00f3rica com a parte pr\u00e1tica, comparando com o \n\nque se passava anteriormente? \n\nE15 \u2013 ... Parece-me que a parte pr\u00e1tica fica sempre para segundo plano, n\u00e3o tenho \n\nqualquer d\u00favida. \n\nI16 \u2013 Ent\u00e3o n\u00e3o se consegue uma articula\u00e7\u00e3o boa entre a teoria e a pr\u00e1tica, uma vez que \n\na pr\u00e1tica fica um pouco \u201cdesmembrada\u201d?  \n\nE16 \u2013 Fica. Por exemplo foi aconselhado que quem desse Biologia/Geologia desse \n\nTLBII para evitar que as coisas fossem repetidas e n\u00f3s acabamos por jogar com isso, h\u00e1 \n\ncoisas que n\u00e3o damos a Biologia/Geologia porque vamos dar em TLB, agora eu \n\npresumo que para o ano quando j\u00e1 n\u00e3o houver TLB as coisas n\u00e3o se v\u00e3o fazer todas, \n\naquelas que agora estamos a passar para TLB n\u00e3o se v\u00e3o fazer em CTV, podem fazer-se \n\nalgumas... \n\nI17 - E quando existiam disciplinas diferentes havia uma articula\u00e7\u00e3o boa entre as duas \n\ndisciplinas? \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 5 de 14 \n\nE17 \u2013 Eu acho que sim, apesar de a mat\u00e9ria n\u00e3o ser dada muito ao mesmo tempo, n\u00f3s \n\ntemos alguma flexibilidade, \u00e0s vezes peg\u00e1vamos no programa de TLB e mold\u00e1vamo-lo \n\nem fun\u00e7\u00e3o do de CTV. Alterava-se um pouco a ordem para fazer coincidir, este ano \n\ncomo \u00e9 o mesmo professor isso \u00e9 mais f\u00e1cil, combinamos... fizemos com que a mitose \n\nfosse abordada ao mesmo tempo na parte te\u00f3rica e na pr\u00e1tica. Apesar de ser uma carga \n\nhor\u00e1ria grande do professor com os alunos, 8 horas por semana, eu n\u00e3o desgosto deste \n\nsistema, se calhar o ideal era serem 6 horas, em que havia uma parte destinada \u00e0 pr\u00e1tica. \n\nI18 \u2013 Este curr\u00edculo indica para passar no laborat\u00f3rio pelo menos um bloco de 90 \n\nminutos por semana. \n\nE18 \u2013 Em termos de hor\u00e1rio todas as turmas t\u00eam aulas no laborat\u00f3rio e at\u00e9 talvez mais \n\ndo que uma vez por semana. \n\nI19 \u2013 E o que \u00e9 que pensa sobre a parte pr\u00e1tica ficar algo comprometida devido ao facto \n\nde alguns professores se desviarem um pouco da pr\u00e1tica, ser\u00e1 que podemos incorrer \n\nneste risco? \n\nE19 \u2013 Eu acho que sim, uma vez que depois fica a cargo de cada professor... o programa \n\ntem de ser cumprido, se existe indica\u00e7\u00e3o para uma parte pr\u00e1tica, \u00e0 partida tem de ser \n\ndada, agora, n\u00e3o tem de ser toda dada... os conceitos te\u00f3ricos t\u00eam que ser dados, se s\u00e3o \n\ncomplementados pela pr\u00e1tica ou n\u00e3o fica ao cargo da consci\u00eancia do professor d\u00e1-la ou \n\nn\u00e3o, at\u00e9 porque h\u00e1 sempre professores, os mais antigos, que t\u00eam uma certa relut\u00e2ncia \n\nem ir agora fazer as pr\u00e1ticas... Os mais antigos s\u00e3o os primeiros a escolher, de maneira \n\nque n\u00e3o escolhiam parte pr\u00e1tica... vai ficar na consci\u00eancia de cada um cumprir ou n\u00e3o \n\ncumprir. \n\nI20 - Na sua opini\u00e3o e naquilo que os seus colegas partilham consigo, quais s\u00e3o as \n\nprincipais dificuldades e obst\u00e1culos, que se op\u00f5em a implementa\u00e7\u00e3o do TP segundo \n\nperspectivas inovadoras?  \n\nE20 \u2013 O problema das coisas mais modernas \u00e9 que temos o material mais tradicional, os \n\nmicrosc\u00f3pios s\u00e3o muito sens\u00edveis, \u201cpassam a vida\u201d a avariar, mas em termos de... temos \n\num computador em cada laborat\u00f3rio, mas n\u00e3o tem impressora nem est\u00e1 ligado \u00e0 \n\nInternet. Usei-o uma vez para passar uma anima\u00e7\u00e3o, embora muitas nem funcionem sem \n\nInternet... Temos usado a m\u00e1quina fotogr\u00e1fica digital... Temos bastante material de \n\nlaborat\u00f3rio, estufas, muito que at\u00e9 nem sequer \u00e9 usado... Temos mesas e bancadas \n\nencostadas \u00e0 janela o que acho desadequado, torneiras a mais, o sistema de g\u00e1s j\u00e1 n\u00e3o se \n\nusa e at\u00e9 \u00e9 perigoso. \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 6 de 14 \n\nI21 \u2013 Ao falar em propostas inovadoras pensamos um pouco nas indica\u00e7\u00f5es que prov\u00eam \n\nda Did\u00e1ctica... \n\nE21 \u2013 Nem tanto a ver com o material mas mais com a dispers\u00e3o que os alunos t\u00eam, t\u00eam \n\nmuita dificuldade em chegarem aqui com problemas dos quais se possa partir para uma \n\ndiscuss\u00e3o, para um trabalho... est\u00e3o sempre \u00e0 espera que n\u00f3s lhes digamos o que h\u00e3o-de \n\nfazer, nada de livre e espont\u00e2nea vontade deles que possa ser aproveitado para a partir \n\nda\u00ed fazer um trabalho. Agora seguir vamos entrar na Geologia, na Biologia n\u00e3o h\u00e1 tanto \n\nesse problema, at\u00e9 com uma situa\u00e7\u00e3o-problema que diz respeito aqui \u00e0 nossa zona \n\ncosteira e eles disso t\u00eam obriga\u00e7\u00e3o de saber qualquer coisa por que v\u00eam os problemas \n\nde Inverno, mas pensar que v\u00e3o ser eles a sugerir esses problemas, n\u00e3o sei... se n\u00f3s \n\norientarmos um bocado talvez... \n\nI22 \u2013 Os alunos t\u00eam resist\u00eancia para fazer trabalhos diferentes? \n\nE22 \u2013 N\u00e3o sei se ser\u00e1 resist\u00eancia, eles acham que n\u00e3o est\u00e3o aqui para terem as ideias, \n\nest\u00e3o mais no sentido de... est\u00e3o c\u00e1 porque t\u00eam de estar ou porque n\u00f3s temos de lhes \n\nensinar as coisas e eles aprender. H\u00e1 sempre algum que se destaca mas n\u00e3o \u00e9, de forma \n\nalguma, o geral. \n\nI23 \u2013 E os professores, ser\u00e1 que sentem necessidade de forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea? \n\nE23 \u2013 Eu acho que h\u00e1 um certo desfasamento entre o que se investiga em Did\u00e1ctica e o \n\nque se faz aqui, n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m que me diga o que \u00e9 que est\u00e1 a ser investigado em \n\nDid\u00e1ctica, se n\u00e3o me dissesse o que estava a fazer eu tamb\u00e9m n\u00e3o sabia. H\u00e1 este \n\ndesfasamento... embora quando h\u00e1 alguma coisa de novo os professores t\u00eam tend\u00eancia a \n\nprocurar forma\u00e7\u00e3o e a pedir para terem forma\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas. Dos novos programas \n\ntem havido ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, nem sempre \u00e0s melhores horas para toda a gente... mas \n\npelo menos houve essa preocupa\u00e7\u00e3o. \n\nI24 \u2013 \u00c9 mais nestas alturas de reorganiza\u00e7\u00e3o curricular que as pessoas se predisp\u00f5em a \n\nprocurarem... \n\nE24 \u2013 Em termos de forma\u00e7\u00e3o eu acho que sim. \n\nI25 \u2013 E neste cap\u00edtulo do TP os colegas sentem dificuldades de forma\u00e7\u00e3o? \n\nE25 \u2013 J\u00e1 tivemos aqui uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre TP em Geologia, mais na corrente \n\nda Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente, fizemos todos, embora, sinceramente n\u00e3o \n\ncreio que tenha aprendido muito mais... alguns termos novos de que nunca tinha ouvido \n\nfalar... tentar p\u00f4r aquilo em pr\u00e1tica, \u00e9 uma pr\u00e1tica muito te\u00f3rica... mas sempre que surge \n\nalguma coisa n\u00f3s aproveitamos... na realidade h\u00e1 um desfasamento entre aquilo que \u00e9 \n\ninvestigado na Did\u00e1ctica e a pr\u00e1tica lectiva. \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 7 de 14 \n\nI26 \u2013 O espa\u00e7o \u00e9 adequado, os equipamentos tamb\u00e9m. E a bibliografia, parece-lhe \n\nadequada? \n\nE26 \u2013 Acho que em termos de Biblioteca temos alguma coisa de livros para n\u00f3s e \n\ndepois outros adoptados e n\u00e3o... \n\nI27 \u2013 Manuais? \n\nE27 \u2013 Sim. Mais manuais, mas h\u00e1 alguns livros que temos aqui no gabinete... \n\nI28 \u2013 S\u00e3o actualizados? \n\nE28 \u2013 N\u00e3o lhe sei responder muito... Mas as \u201cb\u00edblias\u201d est\u00e3o l\u00e1. E algumas enciclop\u00e9dias \n\nna biblioteca. \n\nI29 \u2013 Para os alunos h\u00e1 material e para os professores tamb\u00e9m \u00e9 adequado? \n\nE29 \u2013 Se n\u00e3o h\u00e1 cada um compra. Falando das pessoas do Quadro quando h\u00e1 alguma \n\ncoisa interessante propomos para comprar para a escola. \n\nI30 \u2013 E relativamente \u00e0 DC fazem-se propostas para a aquisi\u00e7\u00e3o de livros, revistas? \n\nE30 \u2013 N\u00e3o tenho ouvido falar nada disso. N\u00e3o sei se algu\u00e9m particularmente... para a \n\nescola n\u00e3o parece... n\u00e3o. \n\nI31 \u2013 Preocupa mais a bibliografia em termos cient\u00edficos? \n\nE31 \u2013 Sim, essa preocupa-nos porque \u00e9 para ser utilizada... n\u00e3o sei at\u00e9 que ponto... eu \n\ntenho alguns livros que comprei para minha forma\u00e7\u00e3o... temos a Metodologia da \n\nBiologia na Biblioteca, da Gulbenkian, mas n\u00e3o deve haver mais nenhum. \n\nI32 \u2013 De que forma \u00e9 que acha que o cargo de coordena\u00e7\u00e3o de departamento pode \n\ncontribuir para as pr\u00e1ticas lectivas dos professores? \n\nE32 \u2013 N\u00e3o h\u00e1 influ\u00eancia nenhuma, s\u00e3o mais tratados assuntos da burocracia, ou de \n\navalia\u00e7\u00f5es... na pr\u00e1tica de cada um n\u00e3o tem influ\u00eancia absolutamente nenhuma. Dantes \n\no Departamento era de F\u00edsico-qu\u00edmica e de Biologia... havia alguma partilha... era mais \n\npr\u00f3ximo, mas em termos de pr\u00e1tica lectiva n\u00e3o havia grande influ\u00eancia, h\u00e1 mais \n\ninflu\u00eancia do Coordenador de \u00e1rea sobre os coordenandos do que propriamente do \n\nDepartamento, fazia-se mais do que agora. N\u00f3s j\u00e1 sugerimos n\u00e3o juntar a Matem\u00e1tica e \n\ndeixar novamente a Biologia e a F\u00edsico-qu\u00edmica juntas, h\u00e1 mais proximidade. Em \n\ntermos de \u00e1rea tentamos coordenar os que d\u00e3o o mesmo ano, o que v\u00e3o dar o que n\u00e3o \n\nv\u00e3o dar, como \u00e9 que v\u00e3o dar... \n\nI33 \u2013 E que observa\u00e7\u00f5es fazem, \u00e9 mais em termos de curr\u00edculo, o que est\u00e3o a \u201cdar\u201d? \n\nE33 \u2013 Sim, como \u00e9 que vamos dar a mesma coisa... quem tem 11\u00ba ano reunimo-nos \u00e0 \n\nquinta-feira e combinamos... houve aquela d\u00favida que eles n\u00e3o ficam a saber nada dos \n\n\u201cfilos\u201d, sabem que h\u00e1 uma hierarquia mas n\u00e3o ficam a saber nada daquilo, nem que \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 8 de 14 \n\n\u201cfilos\u201d \u00e9 que h\u00e1. Para eles, apesar de haver a divis\u00e3o em cinco reinos, continua a ser \n\naquela de Arist\u00f3teles, dos animais e das plantas... resolvemos que n\u00e3o era mau pegar em \n\nseres vivos e levar para as aulas para usarem chaves dicot\u00f3micas e saberem que h\u00e1 \n\nanimais e plantas e que n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 aqueles que est\u00e3o habituados a ver.  \n\nI34 \u2013 E relativamente \u00e0 articula\u00e7\u00e3o com as Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas? Agora aponta-se \n\nno sentido de uma articula\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima. \n\nE34 \u2013  Eu acho que deve ser feita, principalmente no B\u00e1sico. Eu dei b\u00e1sico h\u00e1 dois anos \n\ne a hist\u00f3ria dos planetas era por demais, eu come\u00e7ava e eles j\u00e1 tinham dado na F\u00edsico-\n\nqu\u00edmica, \u00e0s vezes de maneira diferente, \u00e0s vezes at\u00e9 diz\u00edamos a mesma coisa mas eles \n\ninterpretavam de maneira diferente, h\u00e1 tanta coisa para aprender, para qu\u00ea dar a mesma \n\ncoisa, ainda por cima at\u00e9 a Geografia davam os planetas. N\u00e3o havia uma articula\u00e7\u00e3o... \n\nagora, n\u00e3o sei. \n\nI35 \u2013 \u00c9 discutido nas reuni\u00f5es de Departamento o contributo da IDC? \n\nE35 \u2013 N\u00e3o, a menos que haja algu\u00e9m que fa\u00e7a esse transporte de informa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o  \n\ntemos ningu\u00e9m a fazer Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica aqui. A Coordenadora da \u00e1rea \n\ndisciplinar, a Celeste, est\u00e1 a fazer algo que n\u00e3o sei muito bem o qu\u00ea, est\u00e1 a fazer um \n\ntrabalho qualquer na Universidade. Eu acho que tem bastante a ver com a F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica, n\u00e3o tanto a ver com a Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Mas n\u00e3o sei o que ela est\u00e1 l\u00e1 a \n\nfazer. \n\nI36 \u2013 As pessoas n\u00e3o trocam ideias quando, por exemplo frequentou o Mestrado em \n\nCi\u00eancias das Zonas Costeiras... era costume perguntarem-lhe o que estava a fazer? \n\nE36 \u2013 \u00c0s vezes perguntavam, agora... se tivesse feito o Mestrado mais recentemente... \n\nposso aproveitar melhor a informa\u00e7\u00e3o que recolhi da pr\u00e1tica que tive... porque agora \n\naparece mais horas, mais em termos de Geologia do que de Biologia. Pelo menos aquilo \n\nque aprendi posso utilizar de alguma forma, tamb\u00e9m quando entrei n\u00e3o havida Mestrado \n\nem Ensino de Geologia e Biologia, mas n\u00e3o h\u00e1 este transporte de informa\u00e7\u00e3o da ID para \n\na escola.  \n\nI37 \u2013 Ent\u00e3o que aspectos se discutem nas reuni\u00f5es sobre o TP? \n\nE37 \u2013 N\u00f3s para fazermos um TP temos de seguir um objectivo, ver que trabalho \u00e9 que \u00e9 \n\ne depois cada um d\u00e1 a sua contribui\u00e7\u00e3o com aquilo que j\u00e1 aprendeu para tr\u00e1s, ao fazer os \n\nmesmos trabalhos, ou algo do g\u00e9nero e n\u00f3s discutimos... \u201cisto d\u00e1 melhor feito assim\u201d ou \n\n\u201cj\u00e1 fiz a experi\u00eancia e n\u00e3o deu, tivemos de repetir,... de fazer de outra maneira\u201d e \u00e9 \n\nmais neste sentido de dar o melhor resultado poss\u00edvel para eles, tamb\u00e9m \u00e9 muito \n\naborrecido fazer uma experi\u00eancia, j\u00e1 aconteceu, fazer a experi\u00eancia e depois dar um \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 9 de 14 \n\nresultado que n\u00f3s nem sabemos muito bem explicar porqu\u00ea. Tivemos a fazer trabalhos \n\nde germina\u00e7\u00e3o e as plantinhas que estiveram \u00e0 luz at\u00e9 germinaram mais do que as que \n\nestiveram no escuro, o que n\u00e3o \u00e9 suposto. Mas \u00e9 mais no sentido de \u201cj\u00e1 fiz esta \n\nexperi\u00eancia e n\u00e3o resultou bem\u201d, \u00e9 mais na tentativa que as coisas funcionem bem. \n\nI38 \u2013 \u00c9 com base no saber profissional? \n\nE38 \u2013 Sim. Agora h\u00e1 pouco tempo recebemos um livro sobre o TP, a Porto Editora \n\neditou um livro s\u00f3 sobre trabalhos pr\u00e1ticos... mas o que n\u00f3s fazemos \u00e9 juntarmo-nos, \n\nolhamos para a metodologia que l\u00e1 vem descrita e juntamos com aquilo que j\u00e1 sabemos \n\nde experi\u00eancias anteriores e fazemos um resumo, tiramos alguns aspectos de uns e de \n\noutros e fazemos o nosso pr\u00f3prio trabalho experimental, n\u00e3o fugindo muito \u00e0quilo que \n\nvem do livro deles. Embora o livro deles seja complexo, s\u00e3o pouco pr\u00e1ticos e n\u00f3s \n\ndizemo-lhes que h\u00e1 outros livros onde encontram aquele trabalho mais simples. \n\nI39 \u2013 Olham, ent\u00e3o, bastante para a experi\u00eancia pessoal de cada um... \n\nE39, Sim, \u00e9 mais isso. \n\nI40 \u2013 E relativamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o relativas \u00e0 Did\u00e1ctica \n\nespec\u00edfica? Faz-se na planifica\u00e7\u00e3o anual do Departamento por proposta de algu\u00e9m? \n\nE40 \u2013 O que n\u00f3s tentamos... toda a gente se preocupa com a forma\u00e7\u00e3o quando precisa \n\ndos cr\u00e9ditos para mudar de escal\u00e3o. Normalmente quanto mais perto est\u00e3o de mudar de \n\nescal\u00e3o, mais preocupa\u00e7\u00e3o t\u00eam... mas essas forma\u00e7\u00f5es que t\u00eam vindo a aparecer sobre \n\nos novos programas as pessoas sentem mais necessidade de ficarem a conhecer mais \n\ndos novos programas \u201c\u00e9 uma coisa nova que eu nunca dei, vamos ver se h\u00e1 algu\u00e9m que \n\nnos fale um pouco sobre isto e nos d\u00ea forma\u00e7\u00e3o\u201d. Temos mais necessidade ao n\u00edvel da \n\nGeologia, o programa da Biologia n\u00e3o traz tanto de novo, misturaram um pouco do que \n\nera dado ao longo dos tr\u00eas anos e n\u00f3s temos pr\u00e1tica disso, agora a parte da Geologia \u00e9 \n\nnova, ent\u00e3o... mais por isso resolveram fazer forma\u00e7\u00e3o e n\u00f3s vamos utilizar aquilo que \n\nelas aprenderam l\u00e1 e utilizar j\u00e1 na entrada da Geologia. \n\nI41 \u2013 Ent\u00e3o, as pessoas tentam ver a forma\u00e7\u00e3o que est\u00e1 mais dispon\u00edvel? \n\nE41 \u2013 Quem est\u00e1 mais preparado para dar essa forma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m recebe as informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre aquilo que os outros querem... \n\nI42 \u2013 Os Centros de Forma\u00e7\u00e3o? \n\nE42 \u2013 Sim. \u00c9 perguntado ao grupo que forma\u00e7\u00e3o \u00e9 que n\u00f3s achamos que precisamos. \n\nI43 \u2013 E h\u00e1 recomenda\u00e7\u00e3o que seja da Did\u00e1ctica, ou procura-se outra?  \n\nE43 \u2013 Normalmente \u00e9 mais sobre estes aspectos e quando h\u00e1 mudan\u00e7as, quando as \n\npessoas d\u00e3o os mesmos assuntos j\u00e1 h\u00e1 alguns anos n\u00e3o h\u00e1 essa procura... agora, sempre \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 10 de 14 \n\nque h\u00e1 mudan\u00e7a as pessoas procuram. E tamb\u00e9m n\u00e3o sei se esta forma\u00e7\u00e3o foi uma \n\nsugest\u00e3o... tinha-se feito anteriormente para o 10\u00ba e ficou logo estabelecido que se faria \n\nno ano a seguir para o 11\u00ba. \n\nI44 \u2013 Qual \u00e9 a sua perspectiva sobre a contribui\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica para o \n\nensino e aprendizagem das Ci\u00eancias em geral, no TP em particular? \n\nE44 \u2013 Eu gostaria de ter mais informa\u00e7\u00e3o sobre o assunto, acho que \u00e9 bom saber mais \n\nsobre aquilo que se vai fazendo de novo nessa \u00e1rea, mas... ou eu pr\u00f3pria procuro, a n\u00edvel \n\nindividual... agora, n\u00e3o h\u00e1 nenhum canal de comunica\u00e7\u00e3o entre quem faz Investiga\u00e7\u00e3o \n\nem Did\u00e1ctica e os resultados que t\u00eam com quem d\u00e1 as aulas. Ou as pessoas est\u00e3o a fazer \n\num trabalho ao n\u00edvel da Universidade e at\u00e9 v\u00e3o tendo alguma informa\u00e7\u00e3o, mesmo que \n\nn\u00e3o seja muito relacionada, pelos menos est\u00e3o no ambiente ou ent\u00e3o, n\u00e3o havendo essa \n\nliga\u00e7\u00e3o e essa liga\u00e7\u00e3o pode ser meramente pessoal... eu n\u00e3o sei o que \u00e9 que a Celeste l\u00e1 \n\nest\u00e1 a fazer... sei que est\u00e1 a fazer qualquer coisa mas n\u00e3o sei o qu\u00ea... ou ent\u00e3o, pronto, se \n\nn\u00e3o h\u00e1 esses canais e essas pessoas que est\u00e3o a fazer isso n\u00e3o d\u00e3o a conhecer o que est\u00e3o \n\na fazer. \n\nI45 \u2013 As pessoas que est\u00e3o em projectos de investiga\u00e7\u00e3o deveriam, ent\u00e3o, ter um papel \n\nmais activo nas escolas? \n\nE45 \u2013 Pelo menos os resultados poderiam chegar \u00e0s escolas de alguma forma, poderiam \n\ndivulgar. \n\nI46 \u2013 Daquilo que conhece, quais ser\u00e3o os indicadores da Did\u00e1ctica que considera mais \n\n\u00fateis? \n\nE46 \u2013 Eu n\u00e3o... as pessoas, se calhar, tamb\u00e9m t\u00eam muita resist\u00eancia, mas acho que se \n\numa pessoa tem conhecimento de uma determinada forma de leccionar tamb\u00e9m n\u00e3o \n\ncorre risco nenhum se as tentar aplicar... eu n\u00e3o teria qualquer problema em aplicar uma \n\ncoisa face aos alunos que tenho, \u00e9 claro... uma determinada forma de ensinar diferente \n\ndaquilo a que estou habituada a fazer se soubesse \u00e0 partida que poderia obter \n\ndeterminados resultados. \n\nI47 \u2013 Mas conhece alguma linha da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica? H\u00e1 pouco falou-me da \n\ncorrente CTSA... \n\nE47 \u2013 Essa foi porque tivemos aqui uma ac\u00e7\u00e3o na escola... mas mesmo isso fiquei com \n\na impress\u00e3o de que aquilo era muito te\u00f3rico... \n\nI48 \u2013 N\u00e3o davam exemplos pr\u00e1ticos? \n\nE48 \u2013 Davam, mas \u00e9 assim, muito sinceramente n\u00e3o aprendi grande coisa, porque dava-\n\nse alguma \u00eanfase \u00e0 pr\u00e1tica, \u00e0 liga\u00e7\u00e3o com a Sociedade mas, depois em termos concretos \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 11 de 14 \n\nn\u00e3o era f\u00e1cil. Ou uma pessoa se dedicava, \u201cfaz aquilo como manda o figurino\u201d ou ent\u00e3o \n\ntem de estar aula a aula a controlar o tempo que dedica a um determinado aspecto, isso \u00e9 \n\nirrealista, ou ent\u00e3o, de vez em quando faz uma coisa daquelas... e eu acho que a coisa \n\ntamb\u00e9m acabou por se perder porque n\u00f3s tivemos aquela forma\u00e7\u00e3o e at\u00e9 fic\u00e1mos um \n\nbocado entusiasmados, mas depois n\u00e3o houve continuidade... tamb\u00e9m n\u00e3o sei como \u00e9 \n\nque poderia ter sido feita essa continuidade, mas a sensa\u00e7\u00e3o que eu tive \u00e9 que ter\u00edamos \n\nde dar \u201cx\u201d minutos da aula para aquilo \u201cx\u201d para isto, uma pessoa dar uma aula assim...  \n\nI49 \u2013 Qual \u00e9 a primeira preocupa\u00e7\u00e3o quando desenvolve TP com os alunos?  \n\nE49 \u2013 Primeiro, que eles ficam a saber minimamente o que v\u00e3o fazer, depois, eles s\u00e3o \n\ntodos muito apressados, querem todos ir l\u00e1 para fora... primeiro temos de os prender um \n\nbocadinho para lhes dizer exactamente aquilo que v\u00e3o fazer... est\u00e3o constantemente a \n\nperguntar o que v\u00e3o fazer a seguir... clarifico o objectivo antes de eles fazerem, sen\u00e3o \n\neles v\u00e3o e entusiasmam-se com outras coisas... \n\nI50 \u2013 Parte de uma quest\u00e3o de partida? Como \u00e9 que avan\u00e7a para um TP? \n\nE50 \u2013 Normalmente os trabalhos que estamos a fazer s\u00e3o numa continuidade e estamos \n\na estudar o solo e um dos aspectos \u00e9 a vida, os seres vivos sempre s\u00e3o mais interessantes \n\ndo que as propriedades f\u00edsicas do solo, apareceram muitos seres vivos e estava sol, \n\npuderam andar l\u00e1 fora \u00e0 vontade a recolher solo, mas... sempre que \u00e9 poss\u00edvel, quando \n\ntemos conhecimentos, vamos \u00e0quilo que eles j\u00e1 t\u00eam para tr\u00e1s \u201co que h\u00e1 no solo?\u201d \n\nbuscar alguma coisa que eles j\u00e1 sabem, sempre que poss\u00edvel, \u00e0s vezes n\u00e3o \u00e9. \n\nI51 \u2013 Como \u00e9 que se faz o desenvolvimento do trabalho pr\u00e1tico? H\u00e1 uma negocia\u00e7\u00e3o, \n\ndiscuss\u00e3o com eles ou diz-lhes claramente o que t\u00eam de fazer? \n\nE51 \u2013 Nem sempre h\u00e1 muita negocia\u00e7\u00e3o, \u00e0s vezes dou-lhes a eles para eles fazerem, \n\nquando j\u00e1 t\u00eam conhecimentos suficientes, por exemplo nos factores que influenciam a \n\ngermina\u00e7\u00e3o quem fez a parte pr\u00e1tica, da metodologia, foram eles... claro com uma ajuda \n\ngrande, o que queria \u00e9 que eles chegassem ao fim e tivessem um protocolo em vez de \n\nser eu a dar, eles dividiram os factores entre si e fizeram o protocolo experimental. \n\nI52 \u2013 E relativamente aos resultados. Existe s\u00f3 uma solu\u00e7\u00e3o, ou existe mais de uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o? \n\nE52 \u2013 Quando as coisas d\u00e3o bem n\u00e3o h\u00e1 problema nenhum. Quando as coisas d\u00e3o mal \n\neles t\u00eam de saber sugerir porque \u00e9 que d\u00e3o a assim, porque na realidade elas deram. \n\nProcuro que eles tentem ver porque \u00e9 que as coisas n\u00e3o deram como era suposto. Agora, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 assim muitas solu\u00e7\u00f5es, principalmente quando se est\u00e1 com a \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 12 de 14 \n\ntemperatura calculada, com a luz necess\u00e1ria, mas... tento que eles vejam o que correu \n\nmal. \n\nI53 \u2013 Nas sua pr\u00e1ticas integra recomenda\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica? \n\nE53 \u2013 N\u00e3o... tamb\u00e9m n\u00e3o me chegam a mim... o que fa\u00e7o \u00e9 seguir um bocado trabalhos \n\nque j\u00e1 est\u00e3o feitos, a planifica\u00e7\u00e3o propostas... ainda agora mandei fazer um trabalho \n\nextra-aula sobre culturas, agricultura biol\u00f3gica e na Internet s\u00f3 encontraram cultura de \n\nlaranjas e foi o que entregaram, t\u00eam uma dificuldade enorme em se coordenar fora da \n\naula, bem como dentro da aula para fazerem o trabalho, dispersam-se em vez de \n\naproveitarem o tempo... \n\nI54 \u2013 Os alunos n\u00e3o investem muito fora da aula... \n\nE54 \u2013 Um n\u00e3o entregou rigorosamente nada e eu expliquei-lhes a avalia\u00e7\u00e3o, a minha \n\ngrelha, o que valia... um trabalho escrito, nada... \n\nI55 \u2013 Quais s\u00e3o os aspectos relativos ao TP que discute com os seus colegas? \n\nE55 \u2013 \u00c9 mais a forma como o trabalho pode ser feito que possa dar os resultados \n\npretendidos, mais isso... que material usar, de maneira a que eles possam fazer e chegar \n\n\u00e0 conclus\u00e3o que \u00e9 suposta, n\u00e3o nos interessa muito que os resultados n\u00e3o sejam os \n\nesperados. Por um lado pode-se aprender com esses erros... se calhar a explica\u00e7\u00e3o do \n\nerro \u00e9 menos importante que a explica\u00e7\u00e3o do resultado certo. Ainda hoje de manh\u00e3 \n\nencontrei duas colegas e estive a falar com elas, uma estava bastante triste porque os \n\nresultados n\u00e3o deram nada bem \u201ccaramba, investi tanto naquilo\u201d. Os alunos tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o querem saber se n\u00e3o deu bem, n\u00e3o h\u00e1 problema nenhum! Se eu algumas vez pensei \n\nn\u00e3o fazer um trabalho ou at\u00e9 nem o apresentar, \u00e9 o c\u00famulo. \n\nI56 \u2013 Para finalizar coloco-lhe mais duas quest\u00f5es. Quais s\u00e3o os factores que levam a ao \n\naparente \u201cdiv\u00f3rcio\u201d entre a ID e as pr\u00e1ticas lectivas? Que sugest\u00f5es pode dar para \n\noptimizar a articula\u00e7\u00e3o entre os resultados na Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas \n\nlectivas dos professores? \n\nE56 \u2013 H\u00e1 essa tal resist\u00eancia das pessoas, as pessoas aprendem de determinada forma, \n\nno seu Curso e no seu Est\u00e1gio, se frequentam um Mestrado levam uma \u201creciclagem\u201d se \n\nn\u00e3o o fazem ficam s\u00f3 com aquilo que aprenderam, depois h\u00e1 sempre uma acomoda\u00e7\u00e3o, \n\nas pessoas aprenderam aquilo e fazem aquilo. Ou encontram algu\u00e9m que lhes d\u00e1 novas \n\nideias, h\u00e1 algumas escolas mais mexidas nesse aspecto, outras n\u00e3o. Ou encontram \n\nalgu\u00e9m que faz essa forma\u00e7\u00e3o na Universidade e traz uma lufada de ar fresco ou ent\u00e3o \n\nas pessoas acomodam-se e fazem a sua pr\u00e1tica. A maneira de contrariar essa \n\nacomoda\u00e7\u00e3o... talvez as pessoas que fazem Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica chegarem um \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 13 de 14 \n\npouco mais \u00e0s escolas e ver o que \u00e9 que se est\u00e1 a fazer, \u00e9 a melhor maneira, porque estar \n\na perguntar aos professores que leccionam na Universidade o que se passa l\u00e1, acho \n\nmuito dif\u00edcil. Agora, tamb\u00e9m n\u00e3o me parece mal que quem faz essas investiga\u00e7\u00f5es e \n\nchega a resultados e faz sugest\u00f5es para o ensino tenha de ir ao s\u00edtio em que ele \u00e9 feito. \n\nI 57 \u2013 Ent\u00e3o, deveria fazer parte das fun\u00e7\u00f5es do Investigador ir mais \u00e0s escolas? \n\nE57 \u2013 Deveria fazer parte da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica, porque o que \u00e9 que adianta \n\nfazer investiga\u00e7\u00e3o em si se ningu\u00e9m a conhece? No final de se fazer deveria haver uma \n\nparte em que pegavam nos resultados e... \n\nI58 \u2013 Faziam chegar aos professores? \n\nE58 \u2013 Sim, porque apesar dessa resist\u00eancia que os professores t\u00eam, n\u00e3o parece que haja \n\nalgu\u00e9m que diga \u201cn\u00e3o, eu n\u00e3o quero ouvir falar nisso\u201d, n\u00e3o h\u00e1 essa rejei\u00e7\u00e3o, agora se a \n\ncoisa lhes for dada a conhecer de uma forma atractiva v\u00e3o querer experimentar. \n\nTamb\u00e9m temos de ver os alunos que se tem. \u00c0s vezes at\u00e9 s\u00e3o espantosos... \n\nI59 \u2013 J\u00e1 contactou com artigos ou algum livro de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica, ou mesmo \n\nde Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia? \n\nE59 \u2013 Livros de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia... li um sobre algumas sugest\u00f5es de trabalhos \n\nsimples em Biologia... \n\nI60 \u2013 E a quest\u00e3o da difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o por parte dos investigadores, como poderia \n\nser feita para chegar aos professores? \n\nE60 \u2013 O modo mais eficaz \u00e9 o contacto directo, presencialmente o Investigador explicar \n\no que \u00e9 que est\u00e1 por tr\u00e1s daqueles resultados... tamb\u00e9m n\u00e3o sei exactamente como \u00e9 que \n\nse faz Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica. Para mim, ID tem de ser com alunos \u00e0 frente, em \n\ntermos te\u00f3ricos fazer Investiga\u00e7\u00e3o sem ser com os actores... pode haver um \n\ndesfasamento entre o que Did\u00e1ctica diz e as pr\u00e1ticas lectivas. A melhor maneira \u00e9 \n\nmesmo o contacto directo. \n\nI61 \u2013 Uma vez que existem muitas escolas e se calhar tamb\u00e9m n\u00e3o existem tantos p\u00f3los \n\nde investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica no pa\u00eds quanto isso, que outras maneiras poderia haver \n\npara difundir essa informa\u00e7\u00e3o. Algum suporte escrito para as escolas, para os \n\nDepartamentos? \n\nE61 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o, por exemplo nas v\u00e1rias escolas. \n\nI62 \u2013 E uma publica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica com uma linguagem clara, simples, objectiva, com \n\nquest\u00f5es pr\u00e1ticas? \n\nE62 \u2013 Tamb\u00e9m, para o Departamento e \u00e1rea disciplinar, seria analisada, certamente. \n\nI63 \u2013 E um site na Internet, poderia funcionar? \n\n\n\nE8 \n\nP\u00e1gina 14 de 14 \n\nE63 \u2013 Talvez, sim... temos Internet na escola. A Internet \u00e9 um meio de comunica\u00e7\u00e3o \n\nimportante, de facto, as pessoas t\u00eam aderido muito bem, apesar de ter sido uma \n\nmudan\u00e7a muito r\u00e1pida. As Novas Tecnologias s\u00e3o uma \u00e1rea que atrai muito os \n\nprofessores. \n\n \n\n \n\nNo final da entrevista o entrevistado acrescentou o seguinte: \n\n \n\nO Envolvimento dos Professores Investigadores nas escolas \u00e9 muito importante. \u00c0s \n\nvezes temos reuni\u00f5es que n\u00e3o importam para nada, se existissem confer\u00eancias nalgumas \n\ntardes todos participar\u00edamos... H\u00e1 pouco tempo houve uma Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o, \n\ndinamizada por Investigadores da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, com uma Sa\u00edda de Campo \n\ndesde Mira at\u00e9 \u00e0 Barra e todos os participantes gostaram. Mas, agora as Sa\u00eddas s\u00e3o \n\nmuito burocr\u00e1ticas, t\u00eam de ser propostas com meses de anteced\u00eancia, para al\u00e9m do \n\ntrabalho que d\u00e3o a planear... Os professores at\u00e9 acham importante algumas Ac\u00e7\u00f5es de \n\nForma\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o h\u00e1 oferta. N\u00e3o vejo muita coisa relacionada com Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias nos planos dos Centros de Forma\u00e7\u00e3o. S\u00f3 quando h\u00e1 mudan\u00e7as curriculares \u00e9 \n\nque surge a Did\u00e1ctica! Julgo que os estagi\u00e1rios s\u00e3o os mais inovadores e actualizados, \n\npodem trazer alguma novidade aos outros professores... \n\n \n\n \n\n \n\n\n\t0 Capa.pdf\n\t2 resumo e tradu\u00e7\u00e3o.pdf\n\t0 Indice.pdf\n\t0 Lista figuras quadros.pdf\n\t1 Introdu\u00e7\u00e3o.pdf\n\t2 Revis\u00e3o de Literatura.pdf\n\t3 Metodologia.pdf\n\t4 Resultados.pdf\n\t5 Conclusoes Implica\u00e7oes.pdf\n\t6 Bibliografia.pdf\n\t7 Anexos.pdf\n\tAnexo 4 - Extractos relevantes da An\u00e1lise de Conte\u00fado.pdf\n\tAnexo 5 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista E1.pdf\n\tAnexo 6 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista E2.pdf\n\tAnexo 7 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista E3.pdf\n\tAnexo 8 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista E4.pdf\n\tAnexo 9 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista E5.pdf\n\tAnexo 10 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista E6.pdf\n\tAnexo 11 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista E7.pdf\n\tAnexo 12 - Transcri\u00e7\u00e3o da entrevista E8.pdf"}]}}}