{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24940"}, {"@name": "filename", "#text": "9470_163-766-1-PB.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "AdolesCi\u00eancia - Revista J\u00fanior de Investiga\u00e7\u00e3o \n\u00a0\n\nISSN\u00a02182?6277\u00a0?\u00a0Volume\u00a03\u00a0(1),\u00a0dezembro\u00a0de\u00a02014\u00a0\n\u00a0 27\u00a0\n\nCalc\u00e1rios de Salselas \n\n \n\nPedro Filipe Carneiro Ven\u00e2ncio \npedrofcvenancio@gmail.com \n Jo\u00e3o Carlos Fernandes Celeir\u00f3s \njoaoceleiros@hotmail.com \nAgrupamento de Escolas Abade de Ba\u00e7al - Bragan\u00e7a \n \nProf. Paula Minhoto \npaulaminhoto@gmail.com \nAgrupamento de Escolas Abade de Ba\u00e7al - Bragan\u00e7a \n \n\nResumo  \n No \u00e2mbito da disciplina de Biologia/Geologia, dois alunos da Escola Secund\u00e1ria Abade \nde Ba\u00e7al realizaram um trabalho de pesquisa que consistiu em reunir informa\u00e7\u00e3o, elaborar \ne apresentar na aula um trabalho relacionado com um geoss\u00edtio de um Geoparque \nportugu\u00eas. Foi escolhido o geoss\u00edtio \u201cCalc\u00e1rios de Salselas\u201d que faz parte do Geopark \nTerras de Cavaleiros. Foi efetuada uma pesquisa bibliogr\u00e1fica e recolhida informa\u00e7\u00e3o \naudiovisual durante uma visita ao local. Tudo isto permitiu elaborar um trabalho em \nv\u00eddeo recorrendo ao programa de edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo \u201cMovie Maker\u201d e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o \u201cGoogle \nEarth\u201d.  \nPalavras-chave: Geopark Terras de Cavaleiros, \u201cCalc\u00e1rios de Salselas\u201d, Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico \nPortugu\u00eas, geos\u00edtio, Google earth \n \nAbstract \n\nWithin the subject of Biology/Geology two students of Escola Secund\u00e1ria Abade de \nBa\u00e7al conducted a research work which consisted of gathering information, prepare and \nsubmit in class a job related to a geoss\u00edtio of a Portuguese Geopark. The geosite \"Calc\u00e1rios \nde Salselas\" was chosen which is part of the Geopark Terras de Cavaleiros. A \nbibliographical research was conducted  and audiovisual information collected during a \nvisit to the site. All this has enabled to produce a work in video using the video editing \nprogram \"Movie Maker\" and the \u201cGoogle Earth\u201d application. \nKeywords: Geoparque Terras de Cavaleiros, \"Calc\u00e1rios de Salselas\", Portuguese geological heritage, \ngeos\u00edtio, Google earth. \n\n  \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\nO trabalho de pesquisa que realiz\u00e1mos centrou-se num geoss\u00edtio integrado no \n\nGeopark Terras de Cavaleiros: o Geoss\u00edtio n\u00famero 16, \u201cOs calc\u00e1rios de Salselas\u201d com as \n\ncoordenadas N 41\u00ba32\u201945.6\u201d W 6\u00ba52\u201953.4\u201d Alt. 573 m. O trabalho iniciou-se pela consulta das \n\ninforma\u00e7\u00f5es que constam na p\u00e1gina do Geoparque Terras de Cavaleiro e pela leitura de \n\nbibliografia relevante sobre este geoss\u00edtio. \n\n\n\nAdolesCi\u00eancia - Revista J\u00fanior de Investiga\u00e7\u00e3o \n\n\u00a0ISSN\u00a02182?6277\u00a0?\u00a0Volume\u00a03\u00a0(1),\u00a0dezembro\u00a0de\u00a02014\u00a028\u00a0\n\n Ap\u00f3s esta primeira etapa de pesquisa bibliogr\u00e1fica, desloc\u00e1mo-nos \u00e0 aldeia de Salselas, \n\nsede de freguesia, que pertence ao concelho de Macedo de Cavaleiros, distrito de Bragan\u00e7a, a \n\nfim de efetuar algumas filmagens, tirar fotografias e falar com os habitantes locais sobre a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos aos calc\u00e1rios que, no passado, eram extra\u00eddos no local e sobre a situa\u00e7\u00e3o atual. \n\n \n\nDesenvolvimento \n\nOs calc\u00e1rios s\u00e3o muito comuns nas regi\u00f5es do centro de Portugal e pertencem ao \n\nMaci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho que \u00e9 enquadrado pelas cidades de Leiria, Alcoba\u00e7a, Rio Maior, \n\nTorres Novas e Our\u00e9m. Contudo, noutras regi\u00f5es s\u00e3o quase inexistentes, como \u00e9 o caso do \n\ninterior norte. O afloramento de Salselas \u00e9, portanto, um afloramento de calc\u00e1rio raro, mas \n\nimportante, quer pela sua origem quer pela sua idade. \n\nSegundo Ribeiro e Pereira (2006), estas rochas originaram-se h\u00e1 cerca de 420 Milh\u00f5es \n\nde anos, durante o per\u00edodo Sil\u00farico da Era Paleozoica, a partir de recifes de corais que \n\nassinalaram a transi\u00e7\u00e3o de uma margem passiva, de grande atividade vulc\u00e2nica, para o in\u00edcio da \n\noceaniza\u00e7\u00e3o Varisca. Os calc\u00e1rios de Salselas localizam-se, segundo Ribeiro e Pereira (2006) no \n\ntopo do complexo vulcano-silicioso, podendo tamb\u00e9m aflorar na base da unidade. Deste \n\nmodo, os calc\u00e1rios formaram-se a partir de um fundo oce\u00e2nico que, com o passar dos anos, \n\naflorou. Contudo, n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar nenhum registo f\u00f3ssil que nos comprove a sua \n\norigem, dado o metamorfismo que a rocha sofreu.  \n\nSegundo Silva, Santos, Gramaxo, Mesquita, Baldaia e F\u00e9lix (2007),\u00a0 os calc\u00e1rios s\u00e3o \n\nrochas sedimentares quimeog\u00e9nicas, que cont\u00eam grandes quantidades de carbonato de c\u00e1lcio. \n\nOs calc\u00e1rios de Salselas resultam da conjuga\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios e metacalc\u00e1rios. Os metacalc\u00e1rios \n\ns\u00e3o calc\u00e1rios que sofreram metamorfismo, t\u00eam uma textura granobl\u00e1stica muito recristalizada \n\ne s\u00e3o compostos por calcite, dolomite, s\u00edlica criptocristalina, mat\u00e9ria org\u00e2nica e minerais \n\nopacos. \n\nO relevo associado a estes calc\u00e1rios \u00e9 do tipo c\u00e1rsico e \u00e9 caraterizado pela dissolu\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica dos minerais devido \u00e0 rea\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas com as rochas, dado serem sol\u00faveis. \n\nEssa rea\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelo desgaste das rochas e pela forma\u00e7\u00e3o de grutas onde, mais \n\ntarde, se v\u00e3o originando novas deposi\u00e7\u00f5es de carbonato de c\u00e1lcio, devido \u00e0 rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\ninversa. A presen\u00e7a deste relevo \u00e9 evidente pela forma\u00e7\u00e3o de pequenas estalactites e \n\nestalagmites. \n\nSalselas explorou a pedra da cal em dois grandes afloramentos situados no local: o \n\n\u201cPrado da Cal\u201d. Hoje, os afloramentos ainda s\u00e3o vis\u00edveis.  \n\n\n\nAdolesCi\u00eancia - Revista J\u00fanior de Investiga\u00e7\u00e3o \n\u00a0\n\nISSN\u00a02182?6277\u00a0?\u00a0Volume\u00a03\u00a0(1),\u00a0dezembro\u00a0de\u00a02014\u00a0\n\u00a0 29\u00a0\n\nSegundo Cravo (s.d), a produ\u00e7\u00e3o da cal e a sua aplica\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o civil, n\u00e3o \u00e9 \n\numa atividade recente. A utiliza\u00e7\u00e3o dos fornos de cal na aldeia de Salselas, como em v\u00e1rias \n\noutras, foi decaindo ao longo dos tempos, at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o da cal como se fazia \n\ntradicionalmente acabar por completo. Os fornos de cal est\u00e3o atualmente desativados e em \n\nruinas nas paisagens de Tr\u00e1s-os-Montes. \n\nComo foi referido, o trabalho incluiu uma desloca\u00e7\u00e3o ao local, onde tivemos oportunidade de \n\nfalar com um habitante desta bonita aldeia, o qual nos explicou detalhadamente como \n\nfuncionavam os fornos da cal. Primeiramente, a rocha era recolhida manualmente, sem \n\ninterven\u00e7\u00e3o de qualquer m\u00e1quina, posteriormente era transportada para um forno a lenha e a\u00ed \n\nera transformada. Mais tarde era mat\u00e9ria-prima para a constru\u00e7\u00e3o civil.  \n\nSegundo Pereira, Brilha e Pereira (2012), o local n\u00e3o corresponde hoje \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais \n\ndevido a ser uma pedreira desativada, embora seja de considerar que \u00e9 esta condi\u00e7\u00e3o que \n\npermite expor os elementos geol\u00f3gicos em destaque. Pior, \u00e9 que atualmente \u00e9 um local de \n\ndespejo de entulho e lixo, o que o deteriora. \n\n Ap\u00f3s a visita ao local e o registo de imagens e som fizemos a sua edi\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo, \n\nacrescentando a localiza\u00e7\u00e3o fornecida pelo Google Earth que nos permitiu realizar um v\u00eddeo \n\nmais din\u00e2mico, adquirindo uma perspetiva mais exata da sua localiza\u00e7\u00e3o e de todo o percurso \n\nrealizado at\u00e9 chegar ao local. A recolha de algumas imagens que constavam da bibliografia \n\nconsultada, como diagramas sobre a localiza\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios e sobre a sua poss\u00edvel origem, \n\npermitiu, de certo modo, uma an\u00e1lise mais pormenorizada do objeto em estudo. O trabalho \n\nfoi apresentado \u00e0 turma, permitindo que os restantes alunos tomassem conhecimento deste \n\nlocal t\u00e3o particular da nossa regi\u00e3o. \n\nO v\u00eddeo foi realizado atrav\u00e9s do programa \u201cMovie Maker\u201d. A informa\u00e7\u00e3o foi narrada no \n\nlocal e recolhida atrav\u00e9s de uma c\u00e2mara de filmar. Posteriormente, foi conseguida na aplica\u00e7\u00e3o \n\nGoogle Earth uma disposi\u00e7\u00e3o a\u00e9rea animada do local e do percurso realizado at\u00e9 ao local, \n\nsendo essa mesma adicionada ao v\u00eddeo. Finalmente, todo o v\u00eddeo foi constru\u00eddo e conseguido \n\natrav\u00e9s da reuni\u00e3o de todas as filmagens que o comp\u00f5em, bem como diagramas e esquemas e, \n\nainda, imagens (sem qualquer tipo de edi\u00e7\u00e3o) recolhidas no local. \n\n Foi publicado no Youtube pela professora da disciplina, \n\n(https://www.youtube.com/watch?v=J6HCCHNQPSo) e tamb\u00e9m na p\u00e1gina da rede social \n\nFacebook do Geopark Terras de Cavaleiros pelo pr\u00f3prio Geoparque \n\n(https://www.facebook.com/terras.cavaleiros/posts/544805945655611). \n\n \n\n \n\n\n\nAdolesCi\u00eancia - Revista J\u00fanior de Investiga\u00e7\u00e3o \n\n\u00a0ISSN\u00a02182?6277\u00a0?\u00a0Volume\u00a03\u00a0(1),\u00a0dezembro\u00a0de\u00a02014\u00a030\u00a0\n\nConclus\u00e3o \n\n Em suma, o trabalho de grupo realizado contribuiu n\u00e3o s\u00f3 para o enriquecimento \n\npessoal dos alunos, mas tamb\u00e9m para a divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico Transmontano. \n\n Os \u201cCalc\u00e1rios de Salselas\u201d formam um dos geoss\u00edtios priorit\u00e1rios do Geopark Terras de \n\nCavaleiros dado possu\u00edrem um conjunto de valores cient\u00edficos, tur\u00edsticos, culturais e \n\neducativos relativamente completos. Neste momento o Geoparque est\u00e1 a proceder \u00e0 sua \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o. Para o uso deste local enquanto geoss\u00edtio sugere-se \n\na limpeza do entulho e lixo a\u00ed depositados, bem como a instala\u00e7\u00e3o de um acesso mais \n\nfacilitado ao interior da pedreira, tal como recomendam Pereira et al. (2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nCravo, A. (s.d.). A cal. http://www.terrasquentes.com.pt/Content%5CPublicacoes%5CCaderno3%5CA_Cal.pdf \n\nPereira, D.; Brilha, J. e Pereira, A. (2012). Inventaria\u00e7\u00e3o, Caracteriza\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do \nconcelho de Macedo de Cavaleiros. http://issuu.com/gabinete.comunicacao/docs/geossitios  \n\nGeopark Terras de Cavaleiros http://www.geoparkterrasdecavaleiros.com/pt-pt/content/g16-calc%C3%A1rios-\nde-salselas  \n\nRibeiro, A.; Pereira, E.; Ribeiro, M. L.; Castro, P. (2013). Unidades al\u00f3ctones da regi\u00e3o de Morais (Tr\u00e1s-os-\nMontes oriental). In Rui Dias, Alexandre Ara\u00fajo, Pedro Terrinha, Jos\u00e9 Carlos Kullberg (2013). Geologia de \nPortugal, Vol. I: Geologia Pr\u00e9-mesoz\u00f3ica de Portugal. Eds. Cap. II.1.6., p. 333-376. Lisboa: Livraria Escolar \nEditora. http://repositorio.lneg.pt/handle/10400.9/2242 \n\nSilva, A.; Santos, E.; Gramaxo, F.; Mesquita, A.; Baldaia, L. e F\u00e9lix. J. (2007). Terra Universo de Vida. Porto: \nPorto Editora."}]}}}