{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13076"}, {"@name": "filename", "#text": "18882_Dissert%20Ivini%20de%20Oliveira%20Bruni.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\nESCOLA DE ENGENHARIA \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA DA PRODU\u00c7\u00c3O \n\nLABORAT\u00d3RIO DE TECNOLOGIA, GEST\u00c3O DE NEG\u00d3CIOS E MEIO MBIENTE \n\nMESTRADO PROFISSIONAL EM SISTEMAS DE GEST\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIVINI DE OLIVEIRA BRUNI \n\n \n\n \n\n \n\n EXPECTATIVAS DE CARREIRA PROFISSIONAL E TIPOS MOTIVACIONAIS \n\nAPRESENTADOS POR UNIVERSIT\u00c1RIOS: ESTUDO EM UMA UNIVERSIDADE \n\nPRIVADA DO MUNIC\u00cdPIO DE CABO FRIO \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de Mestrado em \n\nSistemas de Gest\u00e3o da Universidade Federal \n\nFluminense como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do \n\nGrau de Mestre em Sistemas de Gest\u00e3o. \u00c1rea de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o: Organiza\u00e7\u00f5es e Estrat\u00e9gia. Linha de \n\nPesquisa: Sistema de Gest\u00e3o&lt;Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica de \n\nPessoas>  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora:  \n\nProfessora Denise Medeiros R. Salles, DSc \n\n \n\n \n\nNiter\u00f3i, RJ \n\n2015\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRUNI, Ivini de Oliveira \n\nExpectativas de Carreira Profissional e Tipos Motivacionais \n\napresentados por universit\u00e1rios. Estudo em uma universidade \n\nprivada do munic\u00edpio de cabo frio / Ivini de Oliveira Bruni \u2013 \n\nNiter\u00f3i, 2015. \n\n93 f.: il. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sistemas de Gest\u00e3o) \u2013 Universidade \n\nFederal Fluminense \u2013 UFF. Centro Tecnol\u00f3gico. Escola de \n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Laborat\u00f3rio de Tecnologia, Gest\u00e3o de \n\nNeg\u00f3cios e Meio Ambiente. 2015.  \n\nOrientadora: Denise Medeiros Ribeiro Salles \n\n1. Valores Pessoais. 2. Tipos Motivacionais. 3. \nExpectativas de Carreira. I. Salles, Denise Medeiros Ribeiro \n\n(Orient.). II. Universidade Federal Fluminense. Centro \n\nTecnol\u00f3gico. Escola de Engenharia. III. T\u00edtulo. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nIVINI DE OLIVEIRA BRUNI \n\n \n\n EXPECTATIVAS DE CARREIRA PROFISSIONAL E TIPOS MOTIVACIONAIS \n\nAPRESENTADOS POR UNIVERSIT\u00c1RIOS:  ESTUDO EM UMA UNIVERSIDADE \n\nPRIVADA DO MUNIC\u00cdPIO DE CABO FRIO \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de Mestrado em \n\nSistemas de Gest\u00e3o da Universidade Federal \n\nFluminense como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do \n\nGrau de Mestre em Sistemas de Gest\u00e3o. \u00c1rea de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o: Organiza\u00e7\u00f5es e Estrat\u00e9gia. Linha de \n\nPesquisa: Sistema de Gest\u00e3o&lt;Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica de \n\nPessoas>  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAprovada em: \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n \n\n________________________________________________ \n\nProfa. Denise Medeiros R. Salles, DSc. \n\nOrientadora \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n________________________________________________ \n\nProf. Emmanuel Paiva de Andrade, DSc. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n________________________________________________ \n\nProfa Isabel Affonso da Costa, DSc \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 minha m\u00e3e Maria Terezinha, pelo exemplo de garra e determina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo meu pai, Jos\u00e9 Bruni, que n\u00e3o est\u00e1 mais entre n\u00f3s, mas que sabiamente, enquanto \n\nesteve, soube transmitir valores os quais me alicer\u00e7am para seguir em frente. \n\n \n\nAo meu esposo, Leonardo Lopes, pela for\u00e7a, compreens\u00e3o e companheirismo, e ao \n\nnosso filho Lucas. \n\n \n\n\u00c0 professora Denise Salles, pela disponibilidade, aten\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de \n\nconhecimento. \n\n \n\nAos meus colegas de mestrado, que foram extremamente sol\u00edcitos e demonstraram-se \n\ncompanheiros de todas as horas. \n\n \n\nAos alunos do N\u00facleo de Apoio \u00e0 Carreira e demais discentes da Universidade Est\u00e1cio \n\nde S\u00e1, que se dispuseram a participar da pesquisa de campo para que esta disserta\u00e7\u00e3o pudesse \n\nser concretizada. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEste estudo tem como objetivo analisar se valores pessoais e tipos motivacionais apresentados \n\npor estudantes de uma universidade privada do munic\u00edpio de Cabo Frio (RJ) s\u00e3o condizentes \n\ncom as suas expectativas de carreira. Como principal referencial te\u00f3rico, foram utilizados o \n\nInvent\u00e1rio de Valores Pessoais e os dez Tipos Motivacionais apregoados por Schwartz (2005). \n\nA investiga\u00e7\u00e3o foi realizada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios com o objetivo de coletar \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre as expectativas de carreira dos universit\u00e1rios. Foram pesquisados estudantes \n\ndos dois \u00faltimos per\u00edodos de seus respectivos cursos. Fizeram parte da pesquisa alunos de \n\ngradua\u00e7\u00f5es em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas e Direito, alocadas na \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais \n\nAplicadas; Sistema de Informa\u00e7\u00e3o e Engenharia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s, pertencentes \u00e0 \u00e1rea de \n\nCi\u00eancias Exatas; Fisioterapia e Gest\u00e3o Ambiental, inclu\u00eddas na \u00e1rea de Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas/Sa\u00fade. As conclus\u00f5es mostraram que, em diferentes escalas, os valores pessoais e \n\ntipos motivacionais est\u00e3o relacionados \u00e0s expectativas de carreira dos graduandos pesquisados, \n\nindependentemente da \u00e1rea de conhecimento em que est\u00e3o inseridos. Recomenda-se, para \n\nfuturas pesquisas, que seja analisado o desempenho dos rec\u00e9m-formados inseridos no mercado \n\nde trabalho, como forma de verificar a concretiza\u00e7\u00e3o de suas expectativas de carreira. \n\n \n\nPalavras-chave: Valores Pessoais. Tipos Motivacionais. Expectativas de Carreira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \n\nThe aim of this study is to analyze if human values and motivational types presented by students \n\nof a private university in the city of Cabo Frio (RJ) agree with and determine the fulfilment of \n\ntheir career expectations.  The Human Values System and the Ten Motivational Types \n\nproclaimed by Schwartz (2005) were used as the main theoretical reference. The investigation \n\nwas accomplished through the use of questionnaires with the goal to collect information about \n\nthe students\u2019 career expectations. Senior students in their last year of study were investigated. \n\nStudents in this research were: undergraduate students in Business Administration and Law, \n\nallocated in the area of Social Sciences Applied; Information System and Oil and Gas \n\nEngineering, which belong to Exact Sciences; Physiotherapy and Environmental Management, \n\nincluded in the Biological Sciences. Conclusions showed that, in different scales, human values \n\nand motivational types are related to students\u2019 career expectations, irrespective of their \n\nknowledge area. For future researches, it is recommended that the performance of newly \n\ngraduated students inserted in the job market is analyzed, as a way to verify the fulfilment of \n\ntheir career expectations.   \n\nKey words: Human Values. Motivational types. Career expectations. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Cont\u00ednuo do comportamento humano .................................................................. 34 \n\nFigura 2 \u2013 Estrutura te\u00f3rica da rela\u00e7\u00e3o entre valores, segundo Schwartz ............................... 36 \n\nFigura 3 \u2013 Escolha pelo atual curso de gradua\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas ..... 49 \n\nFigura 4 \u2013 Atitudes necess\u00e1rias para o sucesso na carreira profissional da \u00e1rea de Ci\u00eancias \n\nSociais Aplicadas ................................................................................................. 50 \n\nFigura 5 \u2013 O significado de ser bem-sucedido na carreira da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais \n\nAplicadas ............................................................................................................. 51 \n\nFigura 6 \u2013 Escolha pelo atual curso de gradua\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas ....................... 57 \n\nFigura 7 \u2013 Atitudes necess\u00e1rias para o sucesso na carreira profissional na \u00e1rea de Ci\u00eancias \n\nExatas .................................................................................................................. 58 \n\nFigura 8 \u2013 O significado de ser bem-sucedido na carreira na \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas ........... 59 \n\nFigura 9 \u2013 Escolha pelo atual curso de gradua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade ...... 67 \n\nFigura 10 \u2013 Atitudes necess\u00e1rias para o sucesso na carreira da \u00e1rea de Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas/Sa\u00fade ................................................................................................. 68 \n\nFigura 11 \u2013 Atitudes necess\u00e1rias para o sucesso na carreira profissional na \u00e1rea de Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas/Sa\u00fade ................................................................................................. 69 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Resumo: Estat\u00edsticas gerais da Educa\u00e7\u00e3o Superior por Categoria Administrativa 13 \n\nQuadro 2 \u2013 Modelos emergentes de carreira ......................................................................... 21 \n\nQuadro 3 \u2013 Tipos motivacionais ........................................................................................... 35 \n\nQuadro 4 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o da amostra dos sujeitos da pesquisa.............................................. 40 \n\nQuadro 5 \u2013 Associa\u00e7\u00e3o entre valores pessoais, tipos motivacionais de dimens\u00f5es de valores 41 \n\nQuadro 6 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra ................................................................................. 44 \n\nQuadro 7 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os tipos motivacionais e \u00e1reas de conhecimento .................... 71 \n\nQuadro 8 \u2013 Expectativas de carreira e os tipos motivacionais em Ci\u00eancias Sociais Aplicadas73 \n\nQuadro 9 \u2013 Expectativas de carreira e os tipos motivacionais em Ci\u00eancias Exatas ................ 73 \n\nQuadro 10 \u2013 Expectativas de carreira e os tipos motivacionais em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade\n\n ............................................................................................................................................ 75 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Estrutura de tipos motivacionais da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas ............. 45 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, Curso \n\nAdministra\u00e7\u00e3o de Empresas ............................................................................... 46 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, Curso de Direito . 47 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas ............................. 48 \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Estrutura de tipos motivacionais da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas .............................. 54 \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas, Curso Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o\n\n .......................................................................................................................... 55 \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas, Curso Engenharia do Petr\u00f3leo\n\n .......................................................................................................................... 56 \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas .............................................. 56 \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Estrutura de tipos motivacionais na \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade ............. 62 \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade, Curso Gest\u00e3o \n\nAmbiental .......................................................................................................... 63 \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade, Curso Fisioterapia\n\n .......................................................................................................................... 64 \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade ........................... 65 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................................................. 13 \n\n1.1 SITUA\u00c7\u00c3O-PROBLEMA ............................................................................................. 15 \n\n1.2 OBJETIVOS .................................................................................................................. 16 \n\n1.2.1 Objetivo geral ..................................................................................................... 16 \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos .......................................................................................... 16 \n\n1.3 DELIMITA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO ..................................................................................... 16 \n\n1.4 RELEV\u00c2NCIA DO ESTUDO ....................................................................................... 17 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA .................................................................................. 18 \n\n2.1 A EVOLU\u00c7\u00c3O DO CONCEITO DE CARREIRA ........................................................ 18 \n\n2.2 \u00c2NCORAS DE CARREIRA: AS RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE A VIDA PROFISSIONAL E \n\nPESSOAL ..................................................................................................................... 22 \n\n2.3 EXPECTATIVAS DE CARREIRA: SUCESSO E AUTOREALIZA\u00c7\u00c3O ..................... 25 \n\n2.4 O JOVEM E O MERCADO DE TRABALHO ............................................................... 28 \n\n2.4.1 Empregabilidade: a busca pelo desenvolvimento de compet\u00eancias .................. 30 \n\n2.4.2 As expectativas dos jovens profissionais ............................................................ 32 \n\n2.5 OS VALORES PESSOAIS E OS TIPOS MOTIVACIONAIS ....................................... 33 \n\n2.5.1 A influ\u00eancia dos valores pessoais na escolha da carreira profissional .............. 37 \n\n3 A PESQUISA .................................................................................................................. 38 \n\n3.1 ASPECTOS METODOL\u00d3GICOS ................................................................................. 38 \n\n3.2 UNIVERSO E AMOSTRA ............................................................................................ 40 \n\n3.3 A COLETA DE DADOS ............................................................................................... 40 \n\n3.4 TRATAMENTO DOS DADOS ..................................................................................... 42 \n\n3.5 LIMITA\u00c7\u00d5ES DO M\u00c9TODO ....................................................................................... 42 \n\n4 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS REFERENTES \u00c0 PESQUISA DE \n\nCAMPO ........................................................................................................................... 44 \n\n4.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA AMOSTRA ......................................................................... 44 \n\n4.2 AN\u00c1LISE DOS DADOS COLETADOS NA PESQUISA DE CAMPO: \u00c1REA DE \n\nCONHECIMENTO CI\u00caNCIAS SOCIAIS APLICADAS .................................................... 45 \n\n4.2.1 Paralelo entre os tipos motivacionais e as expectativas de carreiras \n\napresentadas pelos formandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas ..................... 52 \n\n4.3 AN\u00c1LISE DOS DADOS COLETADOS NA PESQUISA DE CAMPO: \u00c1REA DE \n\nCONHECIMENTO CI\u00caNCIAS EXATAS ........................................................................... 54 \n\n4.3.1 Paralelo entre os tipos motivacionais e as expectativas de carreira \n\napresentadas pelos formandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas ....................................... 60 \n\n4.4 AN\u00c1LISE DOS DADOS COLETADOS NA PESQUISA DE CAMPO: \u00c1REA DE \n\nCONHECIMENTO CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS/SA\u00daDE ..................................................... 62 \n\n\n\n \n\n \n\n4.4.1 Paralelo entre os tipos motivacionais e as expectativas de carreiras \n\napresentadas pelos formandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade ...................... 70 \n\n4.5 PARALELO ENTRE AS \u00c1REAS DE CONHECIMENTO PESQUISADAS ................. 71 \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ................................................. 79 \n\n5.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ......................................................................................... 79 \n\n5.2 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA ESTUDOS FUTUROS .................................................... 82 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................. 83 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 QUESTION\u00c1RIO DE PESQUISA ........................................................ 90 \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDe acordo com Censo da Educa\u00e7\u00e3o Superior 2013, realizado pelo Instituto Nacional de \n\nEstudos e Pesquisas (INEP), o total de alunos matriculados na educa\u00e7\u00e3o superior brasileira \n\nchegou a 7,3 milh\u00f5es em 2013, quase 300 mil matr\u00edculas acima do registrado no ano anterior. \n\nNo per\u00edodo 2012-2013, as matr\u00edculas cresceram 3,8%, sendo 1,9% na rede p\u00fablica e 4,5% na \n\nrede privada.     \n\nOs universit\u00e1rios est\u00e3o distribu\u00eddos em 32 mil cursos de gradua\u00e7\u00e3o, oferecidos por 2,4 \n\nmil institui\u00e7\u00f5es de ensino superior \u2013 301 p\u00fablicas e 2 mil particulares. O total de alunos que \n\ningressou no ensino superior em 2013 permaneceu est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior e chegou \n\na 2,7 milh\u00f5es.  \n\nConsiderando-se o per\u00edodo 2003-2013, o n\u00famero de ingressantes em cursos de \n\ngradua\u00e7\u00e3o aumentou 76,4%, tamb\u00e9m no ano de 2013 as universidades totalizaram 991.010 \n\nconcluintes, conforme demonstrado no quadro 1. S\u00e3o 991.010 novos profissionais dispon\u00edveis \n\npara o mercado de trabalho, dentro de suas respectivas forma\u00e7\u00f5es e com expectativas de trilhar \n\numa carreira profissional bem-sucedida. \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora. Dados do Censo da Educa\u00e7\u00e3o Superior 2013/ INEP . \n\n \n\nA transi\u00e7\u00e3o da universidade para o mercado de trabalho pode ser caracterizada como \n\num per\u00edodo explorat\u00f3rio (SUPER; SAVICKAS; SUPER, 1996), no qual o jovem investiga as \n\npossibilidades existentes em sua profiss\u00e3o e procura experimentar-se em diferentes pap\u00e9is. \n\nEmbora o ingresso na universidade j\u00e1 exija do adolescente uma primeira especifica\u00e7\u00e3o de seus \n\nQuadro 1 \u2013 Resumo: estat\u00edsticas gerais da Educa\u00e7\u00e3o Superior por Categoria Administrativa \n\nEstat\u00edsticas \n\nB\u00e1sicas \n\nCategoria Administrativa \n\nTotal \n\nGeral \n\nP\u00fablica \nPrivada \n\nTotal Federal Estadual Municipal \n\nN\u00famero de \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n2.391 301 106 119 76 2.090 \n\n         \n\nEduca\u00e7\u00e3o Superior \u2013 Gradua\u00e7\u00e3o \n\nCursos 32.049 10.850 5.968 3.656 1.226 21.199 \n\nMatr\u00edculas 7.305.977 1.932.527 1.137.851 604.517 190.159 5.373.450 \n\nIngresso Total 2.742.950 531.846 325.267 142.842 63.737 2.211.104 \n\nConcluintes 991.010 229.278 115.336 82.892 31.050 761.732 \n\n\n\n14 \n\n \n\ninteresses profissionais, a escolha de um curso ainda \u00e9, para a maioria dos jovens, uma atividade \n\nexplorat\u00f3ria, n\u00e3o correspondendo a um projeto de vida mais refletido e elaborado \n\n(LASSANCE; GOCKS; FRANCISCO, 1993; TEIXEIRA; GOMES, 2000).  \n\nA qualidade da transi\u00e7\u00e3o reflete, ao menos em parte, o grau de comprometimento do \n\nindiv\u00edduo com a profiss\u00e3o escolhida. Esse grau de comprometimento revela-se nas suas \n\nexpectativas frente ao curso universit\u00e1rio, no seu envolvimento com as atividades de forma\u00e7\u00e3o \n\ne nas suas atitudes de prepara\u00e7\u00e3o para essa transi\u00e7\u00e3o. Em v\u00e1rios momentos da trajet\u00f3ria \n\nuniversit\u00e1ria, os jovens reavaliam suas expectativas, restabelecem objetivos e alguns sim, \n\noutros n\u00e3o, planejam a sua transi\u00e7\u00e3o. O que est\u00e1 implicado nessa transi\u00e7\u00e3o, contudo, n\u00e3o \u00e9 \n\napenas a forma\u00e7\u00e3o profissional ou a coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Trata-se, para muitos, \n\nde um movimento mais amplo de independ\u00eancia do meio familiar e de estabelecimento na vida \n\nadulta, que, para a maioria dos estudantes, iniciou-se na adolesc\u00eancia e teve na escolha \n\nprofissional e na experi\u00eancia universit\u00e1ria momentos significativos.  \n\nA conclus\u00e3o do curso universit\u00e1rio, portanto, implica uma reavalia\u00e7\u00e3o das escolhas \n\nrealizadas, das experi\u00eancias vividas at\u00e9 o momento e tamb\u00e9m uma antecipa\u00e7\u00e3o do que est\u00e1 por \n\nvir, tanto em termos profissionais como n\u00e3o profissionais (NEIVA, 1993, 1995, 1996).  \n\nO sistema educacional brasileiro, em todos os n\u00edveis, raramente oferece suporte aos \n\nestudantes no que se refere \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento de carreira. S\u00e3o poucas as \n\niniciativas desenvolvidas nas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior (IES) que objetivam intervir em \n\nquest\u00f5es e problemas relativos ao desenvolvimento da carreira de universit\u00e1rios. Essa \n\ndefici\u00eancia, observada nos egressos de carreiras universit\u00e1rias, evidencia, mais ainda, a falta de \n\nprepara\u00e7\u00e3o para a transi\u00e7\u00e3o, o que afeta diretamente os resultados acad\u00eamicos e o ingresso \n\nposterior do graduado no mercado de trabalho (JENSCHEKE, 2002). \n\nBardagi e Boff (2010) ressalta que, apesar de existirem alguns pesquisadores \n\ninteressados em discutir o desenvolvimento de carreira dos estudantes universit\u00e1rios, a maioria \n\ndos estudos nacionais concentra-se em amostras de adolescentes ou aborda quest\u00f5es relativas \u00e0 \n\nentrada no mercado de trabalho ou, ainda, a problem\u00e1tica dos profissionais j\u00e1 inseridos na esfera \n\nprodutiva. Por outro lado, mais estudos precisam ser realizados para que haja a compreens\u00e3o \n\ndos v\u00e1rios fatores que afetam o desenvolvimento de carreira dos universit\u00e1rios. \n\nDe acordo com Dutra (2010), observa-se, tamb\u00e9m, que a volatilidade do conhecimento \n\ne da informa\u00e7\u00e3o se acentuou na primeira d\u00e9cada dos anos 2000, devendo se acentuar cada vez \n\nmais no futuro. As pessoas se sentem desorientadas com essa volatilidade, sem saber como \n\npensar seu desenvolvimento e como filtrar a enorme quantidade de conhecimentos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es ao seu dispor. Para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, j\u00e1 se vislumbra uma import\u00e2ncia \n\n\n\n15 \n\n \n\ncrescente da carreira subjetiva. De acordo com essa vis\u00e3o, as pessoas escolhem suas carreiras e \n\norganiza\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o de valores, da rela\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia e outras quest\u00f5es \u00e9ticas e de \n\nresponsabilidade social, em detrimento \u00e0 carreira objetiva, cargos, posi\u00e7\u00f5es e sal\u00e1rios definidos \n\n(MAINIERO; SULLIVAN, 2006). \n\nUma vez que a expectativa dos universit\u00e1rios com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas carreiras \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o \n\nde sucesso e, sabendo-se que os resultados positivos n\u00e3o dependem somente da conclus\u00e3o do \n\nensino superior, busca-se, por meio desta pesquisa, obter informa\u00e7\u00f5es sobre os valores pessoais \n\napresentados por universit\u00e1rios, verificando se estes s\u00e3o praticados de forma a colaborar para \n\numa carreira bem-sucedida, almejada pelos estudantes. \n\n \n\n1.1 SITUA\u00c7\u00c3O-PROBLEMA \n\n \n\nOs valores pessoais s\u00e3o capazes de influenciar as a\u00e7\u00f5es, as escolhas e o comportamento \n\nhumano, interferindo na maneira pela qual o indiv\u00edduo julga a si mesmo e aos outros \n\n(GASTALDELLO, 1999). Destarte, eles podem ser percebidos tanto como produto quanto \n\ncomo ponto de refer\u00eancia do processo de reflex\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos desejos (NERLICH,  apud \n\nSCHWARTZ; LACEY, 1995). Nesse sentido, os valores pessoais afetam as rea\u00e7\u00f5es das pessoas \n\nsobre o seu trabalho (STACKMAN; PINDER; CONNOR, 2004); e, aliados \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es e ao \n\ntalento, estimulam as decis\u00f5es de carreira (SCHEIN, 1996). Diante disto, as ambi\u00e7\u00f5es da vida \n\nprofissional e a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades priorit\u00e1rias do indiv\u00edduo tamb\u00e9m s\u00e3o impulsionadas \n\npelos valores pessoais.  \n\nNo que tange especificamente aos novos ingressantes no mercado de trabalho, apesar \n\nde haver uma percep\u00e7\u00e3o de que estes t\u00eam expectativas peculiares com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s carreiras \n\norganizacionais, poucos s\u00e3o os estudos no Brasil que buscam mapear quais s\u00e3o essas \n\nexpectativas (VELOSO et al., 2008; GOMES et al., 2010; OLIVEIRA, 2010). Assim, este \n\ntrabalho buscou entender quais as expectativas de carreira dos jovens universit\u00e1rios, o que \n\nentendem como carreira, e o que seria para eles uma carreira bem-sucedida. A partir desse \n\nentendimento, pretende-se verificar a seguinte quest\u00e3o:  \n\nExiste um relacionamento entre as expectativas de carreira profissional apresentadas por \n\nuniversit\u00e1rios e seus valores pessoais? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS  \n\n \n\nTendo em vista as tem\u00e1ticas abordadas na pesquisa: valores pessoais, tipos \n\nmotivacionais e expectativas de carreira, atrav\u00e9s de pesquisa bibliogr\u00e1fica, an\u00e1lise dos dados \n\ncoletados e observa\u00e7\u00e3o cotidiana da autora em sua atividade acad\u00eamica, pretende-se alcan\u00e7ar \n\nos objetivos especificados a seguir. \n\n \n\n1.2.1 Objetivo geral  \n\n \n\nAnalisar se os valores pessoais e tipos motivacionais apresentados por universit\u00e1rios de \n\numa universidade privada do munic\u00edpio de Cabo Frio s\u00e3o condizentes para o atendimento de \n\nsuas expectativas de carreira. \n\n \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n? Identificar as expectativas de carreira profissional dos universit\u00e1rios. \n\n? Identificar os valores pessoais e tipos motivacionais analisados em maior e menor \n\nescala pelos universit\u00e1rios. \n\n? Relacionar os valores pessoais apresentados por universit\u00e1rios com os tipos \n\nmotivacionais apregoados por Schwartz (2005). \n\n? Analisar os tipos motivacionais apresentados pelos universit\u00e1rios de acordo com \n\nestrutura te\u00f3rica da rela\u00e7\u00e3o entre valores de Schwartz (2005). \n\n? Verificar se h\u00e1 diferen\u00e7as ou similaridades significativas entre os tipos motivacionais \n\ne expectativas de carreira dos estudantes das tr\u00eas \u00e1reas de conhecimento pesquisadas \n\n(Sociais Aplicadas, Exatas, Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade). \n\n \n\n1.3 DELIMITA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n\n \n\nO objeto do presente estudo \u00e9 a an\u00e1lise dos valores pessoais e tipos motivacionais \n\napresentados por universit\u00e1rios e sua rela\u00e7\u00e3o de pertin\u00eancia com as expectativas de carreira \n\ndestes. Desse modo, apresenta um sistema conceitual fundamentado nos estudos de Schein \n\n(1996), Schwartz (2005) e Tamayo (2005) sobre carreiras e valores pessoais. Com essa \n\n\n\n17 \n\n \n\nfinalidade, foram investigados  60 alunos dos dois \u00faltimos per\u00edodos, das seguintes \u00e1reas de \n\nconhecimento e seus respectivos cursos de gradua\u00e7\u00e3o:  \n\na) Sociais Aplicadas: Administra\u00e7\u00e3o de Empresas e Direito;  \n\nb) Exatas: Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Engenharia do Petr\u00f3leo;   \n\nc) Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade: Gradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Ambiental e Fisioterapia.  \n\n \n\nEmbora o estudo possa ser \u00fatil a diversas universidades, tanto p\u00fablicas como privadas, \n\na pesquisa permaneceu centrada em uma universidade privada, localizada no Estado do Rio de \n\nJaneiro, especificamente no munic\u00edpio de Cabo Frio. A escolha dos cursos e da institui\u00e7\u00e3o \n\npesquisada se deu em face de a autora trabalhar h\u00e1 quatro anos na universidade e pela facilidade \n\nde acesso aos alunos para a pesquisa. \n\nA pesquisa em quest\u00e3o teve como foco os formandos de determinadas \u00e1reas de \n\nconhecimento, por\u00e9m, seria interessante propor, como continuidade da investiga\u00e7\u00e3o, futuras \n\npesquisas com rec\u00e9m-formados inseridos no mercado de trabalho, como forma de tentar \n\nmensurar se as expectativas de carreira e os valores pessoais mantiveram-se os mesmos, ou \n\nsofreram altera\u00e7\u00f5es significativas. \n\n \n\n1.4 RELEV\u00c2NCIA DO ESTUDO \n\n \n\nEspera-se que os resultados deste estudo possam contribuir para o desenvolvimento \n\nte\u00f3rico e pr\u00e1tico dos profissionais e pesquisadores interessados em aprofundar seus \n\nconhecimentos sobre as expectativas de carreira dos estudantes universit\u00e1rios do nosso pa\u00eds, \n\nauxiliando-os no aprimoramento de pr\u00e1ticas eficientes voltadas ao desenvolvimento de carreira \n\ne forma\u00e7\u00e3o profissional. Com base nessa premissa, espera-se contribuir tamb\u00e9m para um maior \n\nentendimento sobre a import\u00e2ncia dos valores pessoais na forma\u00e7\u00e3o e na carreira profissional \n\ndos universit\u00e1rios e que, a partir dessa consci\u00eancia, as universidades, no seu papel de agentes \n\nde transforma\u00e7\u00e3o, possam incentivar o aprimoramento desses valores no ambiente acad\u00eamico. \n\nEm um mundo de constantes transforma\u00e7\u00f5es e com diversificados perfis de m\u00e3o de obra, \n\nacredita-se que a pesquisa tamb\u00e9m possa contribuir para que as organiza\u00e7\u00f5es busquem entender \n\nmelhor os futuros profissionais que atuar\u00e3o nas empresas, os seus tipos motivacionais e \n\nexpectativas de carreira. \n\n\n\n18 \n\n \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre as teorias e pr\u00e1ticas relativas \n\naos valores pessoais, tipos motivacionais e expectativas de carreira, pautando-se em autores \n\nreconhecidos na \u00e1rea, em artigos relevantes e complementada por pesquisas e disserta\u00e7\u00f5es afins. \n\n \n\n2.1 A EVOLU\u00c7\u00c3O DO CONCEITO DE CARREIRA  \n\n \n\nA palavra carreira vem do latim, via carraria, e faz refer\u00eancia \u00e0 estrada para carros. \n\nSegundo Martins (2001), a partir do s\u00e9culo XIX, a palavra passou a se referir \u00e0 trajet\u00f3ria de um \n\nindiv\u00edduo na sua vida profissional.  \n\nSegundo Hall (2002, p.12), a carreira \u00e9 entendida como sendo uma sequ\u00eancia de atitudes \n\ne comportamentos, associados \u00e0s experi\u00eancias e atividades que o indiv\u00edduo exerceu \n\nrelacionados ao trabalho. Para Hall, o conceito de carreira possui quatro significados distintos:  \n\na) Carreira como avan\u00e7o: \u00e9 o conceito que flui livremente pela sociedade, normalmente \n\nentendido atrav\u00e9s de uma no\u00e7\u00e3o de mobilidade vertical, subindo de cargo numa \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\nb) Carreira como profiss\u00e3o: nesse conceito, tamb\u00e9m bastante difundido popularmente, \n\nconsidera-se somente determinados trabalhos como frutos de uma carreira, em geral \n\nprofiss\u00f5es que conferem algum status ao indiv\u00edduo, como advogados, m\u00e9dicos, \n\nexecutivos. \n\nc) Carreira como sequ\u00eancia de trabalhos realizados: nesse conceito, muito aceito dentro \n\nda comunidade que estuda o comportamento social, todo e qualquer trabalho \n\nrealizado pelo indiv\u00edduo constitui a sua carreira.  \n\nd) Carreira como sequ\u00eancia de experi\u00eancias relativas a uma fun\u00e7\u00e3o: nessa defini\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m bastante influente para quem estuda o comportamento social, a carreira \n\nrepresenta a forma como a pessoa experimenta a sequ\u00eancia de trabalhos e atividades \n\nque constituem sua hist\u00f3ria profissional.  \n\n \n\nEm contraponto \u00e0 carreira organizacional, surge o que Hall (1996) chamou de carreira \n\nproteana: o termo \u00e9 derivado do deus Proteu que, na mitologia grega, possu\u00eda a habilidade de \n\nmudar de forma ao comando de sua pr\u00f3pria vontade. De acordo com o autor, a carreira proteana \n\n\u00e9 desenhada mais pelo indiv\u00edduo do que pela organiza\u00e7\u00e3o e pode ser redirecionada para atender \n\n\u00e0s diferentes necessidades da pessoa. Neste caso, a carreira proteana \u00e9 um processo em que a \n\n\n\n19 \n\n \n\npessoa, n\u00e3o a organiza\u00e7\u00e3o, est\u00e1 gerenciando. Essa abordagem integra todas as dimens\u00f5es e \n\npap\u00e9is desse indiv\u00edduo, \u00e0 medida que estabelece como objetivo final o sucesso psicol\u00f3gico, ou \n\nseja, o sucesso baseado em crit\u00e9rios pessoais (MARTINS, 2001). Essa defini\u00e7\u00e3o ampliada do \n\nespa\u00e7o da carreira possibilita que considere tamb\u00e9m como sucesso psicol\u00f3gico a op\u00e7\u00e3o por um \n\nafastamento tempor\u00e1rio do trabalho para acompanhar o crescimento dos filhos, ou por outras \n\nnecessidades familiares ou pessoais.  \n\nO profissional proteano consegue se ajustar \u00e0s demandas do ambiente de carreiras, com \n\nflexibilidade e investimento em suas habilidades, qualifica\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, mas sempre \n\ntendo consci\u00eancia dos seus objetivos individuais. N\u00e3o perde seu foco em busca de conquistas \n\nditadas pelas conven\u00e7\u00f5es sociais, sabendo definir os atributos do sucesso que espera alcan\u00e7ar, \n\ncoerentes com seus valores, interesses e aptid\u00f5es (MARTINS, 2001).  \n\nNesta perspectiva, o profissional proteano nada mais seria que uma descri\u00e7\u00e3o do tipo de \n\nindiv\u00edduo que mais facilmente se adaptaria ao novo contrato psicol\u00f3gico e \u00e0s demais \n\ncaracter\u00edsticas da atual sociedade do conhecimento. \n\nConceituando o que chamou de perspectiva de desenvolvimento de carreira, Schein \n\n(1978) mencionou a necessidade de se estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre autodesenvolvimento, \n\ndesenvolvimento de carreira e desenvolvimento da vida pessoal e familiar. Neste caso, para \n\ncompreender a din\u00e2mica da carreira das pessoas, seria preciso entender suas necessidades e \n\ncaracter\u00edsticas, as quais n\u00e3o est\u00e3o ligadas apenas \u00e0 vida no trabalho, mas s\u00e3o frutos da intera\u00e7\u00e3o \n\nda pessoa com todos os espa\u00e7os da sua vida. \n\nPara Dutra (2001), as pessoas deveriam concentrar seus esfor\u00e7os e investimentos de \n\ndesenvolvimento em determinada \u00e1rea. Ao faz\u00ea-lo, sentir-se-\u00e3o bem consigo mesmas, felizes \n\nem utilizar seus pontos fortes, e gratificadas pelos resultados obtidos. As carreiras profissionais \n\ntendem a se desenvolver em \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o e de conhecimento de forma natural e, \n\nprovavelmente, obedecer\u00e3o \u00e0 mesma l\u00f3gica no futuro.  \n\nNo que tange \u00e0 gest\u00e3o do desenvolvimento da carreira, Dutra (2001, p.45) apresenta tr\u00eas \n\nmomentos bem definidos:  \n\na) In\u00edcio: O ingresso na carreira parece mais claro em termos de escolha da dire\u00e7\u00e3o que \n\no profissional deseja para sua vida profissional (isso orienta as prioridades iniciais). \n\nEm muitos casos, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer os requisitos e as condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 \n\ncarreira.  \n\nb) Crescimento: Em geral, h\u00e1 monitoramento adequado do in\u00edcio do processo de \n\ncrescimento na carreira. Logo depois, por\u00e9m, ocorre o abandono. Empresas mais bem \n\n\n\n20 \n\n \n\nestruturadas conseguem estabelecer todo o percurso de crescimento da pessoa em \n\ndeterminada carreira.  \n\nc) Final: Dificilmente h\u00e1 clareza sobre o final da carreira. Muitos indiv\u00edduos que est\u00e3o \n\nno topo de suas profiss\u00f5es h\u00e1 muitos anos encontram-se sem perspectivas de \n\ndesenvolvimento e bloqueiam o acesso daquelas que est\u00e3o crescendo. O fundamental \n\nna transpar\u00eancia sobre o final da carreira \u00e9 a possibilidade de a pessoa se preparar \n\npara outra carreira.  \n\n \n\nA compreens\u00e3o da din\u00e2mica de desenvolvimento da carreira \u00e9 importante para \n\naprimorar o processo de ajustamento entre as necessidades do indiv\u00edduo e da organiza\u00e7\u00e3o, de \n\nforma que as crises de in\u00edcio, meio e fim da carreira possam ser tratadas de maneira mais efetiva \n\n(PUGH; HICKSON, 2004).  \n\nDesta forma, Dutra (2001) defende que a carreira n\u00e3o deve ser entendida como um \n\ncaminho r\u00edgido, mas como uma sequ\u00eancia de posi\u00e7\u00f5es e de trabalhos realizados pela pessoa. \n\nTal sequ\u00eancia, articulada de forma a conciliar desenvolvimento pessoal com desenvolvimento \n\norganizacional, \u00e9 o que caracteriza \u201ccarreira\u201d. \n\nDe acordo com o autor (2001), os desenhos de carreira s\u00e3o utilizados para estabelecer \n\ncrit\u00e9rios de mobilidade e migra\u00e7\u00e3o, desta forma, eles podem assumir diversas formas, derivadas \n\nde tr\u00eas tipos b\u00e1sicos: estruturas em linha, redes e paralelas. \n\nA caracter\u00edstica principal da estrutura em linha \u00e9 o fato de que a sequ\u00eancia de posi\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e1 alinhada numa \u00fanica dire\u00e7\u00e3o, n\u00e3o oferecendo alternativas \u00e0 pessoa. Os crit\u00e9rios de ascens\u00e3o \n\npodem ter diferentes graus de flexibilidade. \n\nA estrutura em rede tem como caracter\u00edstica principal a de oferecer v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es para \n\ncada posi\u00e7\u00e3o na empresa. Permite \u00e0 pessoa estabelecer sua trajet\u00f3ria a partir de crit\u00e9rios de \n\nacesso previamente estabelecidos. \n\nPor fim, a estrutura em paralelas caracteriza-se por permitir \u00e0s pessoas orientar suas \n\ntrajet\u00f3rias profissionais em duas dire\u00e7\u00f5es: uma, de natureza profissional, e a outra, de natureza \n\ngerencial. Independentemente de qual seja a dire\u00e7\u00e3o escolhida, as pessoas t\u00eam acesso aos \n\nmaiores n\u00edveis de remunera\u00e7\u00e3o e de reconhecimento oferecidos pela empresa. As carreiras \n\nparalelas podem ser em Y e as de m\u00faltiplos paralelismos. A forma mais conhecida \u00e9 a carreira \n\nem Y, composta de tr\u00eas partes: uma base comum, um bra\u00e7o t\u00e9cnico e um bra\u00e7o gerencial. \n\nAo conceito de carreira, ali\u00e1s, agregam-se muitas defini\u00e7\u00f5es. Essa profus\u00e3o de \n\nsignificados \u00e9, em parte, decorrente da produ\u00e7\u00e3o de conhecimento difusa em diversas \n\ndisciplinas envolvidas com as quest\u00f5es do trabalho (BENDASSOLLI, 2009). \n\n\n\n21 \n\n \n\nBendassolli (2009) sugere oito tipos de modelos emergentes de carreira, apresentados \n\nno Quadro 2. Com a emerg\u00eancia desses modelos de carreira, tamb\u00e9m surgem novos conceitos \n\nde sujeitos e os respectivos trabalhos aos quais est\u00e3o vinculados. Em rela\u00e7\u00e3o ao sujeito, os \n\nconceitos passam a expressar a autonomia, o desprendimento das tradi\u00e7\u00f5es, a individualiza\u00e7\u00e3o \n\ne o sujeito ativo. Em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, os conceitos refletem a desinstitucionaliza\u00e7\u00e3o \n\ntradicional do trabalho, a crise do emprego, a transforma\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos indiv\u00edduo-\n\norganiza\u00e7\u00e3o e a n\u00e3o linearidade das carreiras profissionais. \n\n \n\n   Quadro 2 \u2013 Modelos emergentes de carreira \n\nModelo Proposi\u00e7\u00f5es \n\nCarreira sem Fronteiras Pluralidade de contextos de trabalho; transversalidade dos \n\nv\u00ednculos com as organiza\u00e7\u00f5es; compet\u00eancias (know why, know \n\nhow e know who). \n\nCarreira Proteana Mudan\u00e7a como um dado de realidades; variedade de \n\nexperi\u00eancias; adaptabilidade e resili\u00eancia; identidade como \n\n\u00e2ncora.             \n\nCraft Career Autonomia, criatividade, inven\u00e7\u00e3o e reinven\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \n\ntrabalho; sujeito e atividade como \u00fanico conjunto; trabalho e \n\nsensemaking. \n\nCarreira Portf\u00f3lio Diversifica\u00e7\u00e3o das atividades profissionais; flexibiliza\u00e7\u00e3o das \n\nidentidades pessoais; m\u00faltiplas zonas de expertise individual. \n\nCarreira Multidirecional N\u00e3o linearidade das experi\u00eancias de trabalho; contrato \n\npsicol\u00f3gico transacional; comprometimentos m\u00faltiplos. \n\nCarreira Transicional Interdepend\u00eancia entre ag\u00eancia individual e estrutura social; \n\ncarreira como media\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es e processos de \n\nintera\u00e7\u00e3o; processo de cont\u00ednua constru\u00e7\u00e3o e reinterpreta\u00e7\u00e3o de \n\nscripts. \n\nCarreira Narrativa Temporalidade e a\u00e7\u00e3o como processos narrativos;                                \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o de eventos da realidade e do self;                                                 \n\nnarrativa e projeto; carreira entre hist\u00f3ria coletiva e hist\u00f3ria \n\nsingular. \n\nCarreira Construcionista Carreira como um processo de constru\u00e7\u00e3o social e de intera\u00e7\u00e3o; \n\nidentidade como metamorfose; processos de negocia\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados no contexto de estruturas sociais. \n\n   Fonte: Adaptado de Bendassolli (2009, p.392). \n \n\nAtualmente, o conceito de carreira tem passado por mudan\u00e7as em sua concep\u00e7\u00e3o. Estas \n\nadv\u00eam de v\u00e1rios fatores, desde as novas teorias de gest\u00e3o, aprendizagem organizacional e \n\nlideran\u00e7a, at\u00e9 mesmo as novas configura\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es, fus\u00f5es, aquisi\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas \n\norganizacionais. Tais fatores geram inseguran\u00e7a para os profissionais dentro das empresas \n\n(DUTRA et al., 2009), pois exige-se do indiv\u00edduo uma nova maneira de pensar e entender a sua \n\ncarreira, visto que que ela j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 totalmente sob controle organizacional, e sim sob controle \n\n\n\n22 \n\n \n\ndo pr\u00f3prio profissional (CHANLAT, 1995). Surge ent\u00e3o, segundo Arthur e Rosseau (1996), a \n\nnecessidade de uma nova abordagem e um novo entendimento quanto \u00e0 carreira. Essa nova \n\nabordagem est\u00e1 diretamente ligada ao indiv\u00edduo, pois este ir\u00e1 construir sua carreira observando \n\nseus desejos, percep\u00e7\u00f5es e necessidades (BALASSIANO; COSTA, 2006). \n\n \n\n2.2 \u00c2NCORAS DE CARREIRA: AS RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE A VIDA PROFISSIONAL E \n\nPESSOAL \n\n \n\nOs estudos sobre carreira ganharam for\u00e7a nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, quando Edgar \n\nSchein passou a estudar as rela\u00e7\u00f5es entre vida profissional e pessoal, disseminando seus estudos \n\nde \u201c\u00c2ncoras de Carreira\u201d. Schein procurou explicar a rela\u00e7\u00e3o dos atributos pessoais com o \n\ndesenvolvimento da carreira profissional dos indiv\u00edduos (DUTRA; ALBUQUERQUE, 2010). \n\nSchein (1996) realizou um estudo longitudinal, no qual analisou 44 estudantes do curso de \n\nMestrado em Administra\u00e7\u00e3o, da Sloan Business School at the Massachusetts Institute of \n\nTechnology (MIT ) .  \n\nEste estudo focou a vida profissional dos estudantes por meio de entrevistas aplicadas \n\nem tr\u00eas per\u00edodos distintos. O primeiro deles foi logo ap\u00f3s sa\u00edrem da universidade, enquanto \n\nrec\u00e9m-formados. O segundo ap\u00f3s seis meses da formatura e, por fim, ap\u00f3s um ano de formados. \n\nOs mesmos estudantes, ent\u00e3o profissionais, responderam question\u00e1rios ap\u00f3s cinco anos de sua \n\nformatura, e participaram de entrevistas dez a 12 anos ap\u00f3s o t\u00e9rmino do curso. Esse material \n\nfoi utilizado para formar um hist\u00f3rico profissional de cada um dos estudantes e analis\u00e1-lo frente \n\n\u00e0s mudan\u00e7as no tempo, tanto individualmente como no grupo. Tais an\u00e1lises identificaram \n\npadr\u00f5es nas respostas dos entrevistados, particularmente nas suas autoan\u00e1lises. Isso permitiu o \n\nagrupamento desses padr\u00f5es em categorias, que foram chamadas ent\u00e3o de \u00c2ncoras de Carreias.  \n\nA \u00e2ncora indica as capacidades, necessidades e valores individuais. Quanto mais \n\nexperiente for o profissional, maior sua autopercep\u00e7\u00e3o acerca desses tr\u00eas elementos norteadores \n\ne a busca pelo equil\u00edbrio entre decis\u00f5es e experi\u00eancias profissionais (SCHEIN, 1996), \n\nressaltando-se que as \u00e2ncoras identificadas por Schein foram resultados das autoan\u00e1lises \n\ncoletadas dos entrevistados durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Portanto, elas condizem com a \n\ninclina\u00e7\u00e3o profissional do sujeito, suas caracter\u00edsticas, necessidades e valores. Para efeito \n\nesclarecedor, seguem as oito \u00e2ncoras e uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre cada uma delas, segundo \n\nSchein (1996, p 37 - 60):  \n\na) Aptid\u00e3o t\u00e9cnico-funcional (TF) \u2013 profissionais que t\u00eam esta \u00e2ncora de carreira como \n\na mais relevante sentem-se realizados e felizes quando exercem sua atividade \n\n\n\n23 \n\n \n\nespec\u00edfica, e estudam e se especializam para tal. N\u00e3o almejam cargos de \n\nger\u00eancia/diretoria geral, pois n\u00e3o querem parar de fazer a atividade que lhes rende \n\nreconhecimento e refer\u00eancia. S\u00e3o pessoas que entendem profundamente de sua \n\natividade e ficariam frustradas se n\u00e3o pudessem execut\u00e1-la diretamente. Querem ser \n\nremunerados pelos seus conhecimentos/forma\u00e7\u00e3o e quanto maior seu grau de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o, maiores suas recompensas. N\u00e3o est\u00e3o interessadas em promo\u00e7\u00f5es \n\nfora de sua \u00e1rea, preferindo ser gerentes em sua \u00e1rea de conhecimento.  \n\nb) Aptid\u00e3o administrativa geral (GG) \u2013 indiv\u00edduos que se realizam ao ocupar um cargo \n\nde dire\u00e7\u00e3o geral, onde podem coordenar v\u00e1rios esfor\u00e7os pessoais e recursos para \n\natingir um resultado. S\u00e3o comprometidos com o resultado final e possuem facilidade \n\nno relacionamento interpessoal e intergrupal. Preparam-se, estudam, somam \n\ncompet\u00eancias para atingir a posi\u00e7\u00e3o de gestores, para controlar, influenciar, dirigir e \n\ndecidir. O reconhecimento vem atrav\u00e9s dos resultados e estes podem ser por \n\npromo\u00e7\u00f5es e bonifica\u00e7\u00f5es. Como generalistas, possuem capacidades integradoras, \n\ncomo a aptid\u00e3o anal\u00edtica, o bom relacionamento interpessoal e intergrupal e o \n\nequil\u00edbrio emocional. A vis\u00e3o anal\u00edtica \u00e9 importante para que sejam capazes de \n\nidentificar e resolver problemas e tomar decis\u00f5es. O relacionamento interpessoal \u00e9 \n\nadequado para se relacionar com uma equipe, gerenci\u00e1-la e manter o foco do grupo \n\npara o atingimento de resultados. O equil\u00edbrio emocional se faz importante para que \n\nessa pessoa possa suportar n\u00edveis altos de tens\u00e3o e tomar decis\u00f5es n\u00e3o populares, em \n\ncertos casos.  \n\nc) Autonomia/Independ\u00eancia (AI) \u2013 s\u00e3o indiv\u00edduos aut\u00f4nomos e independentes, gostam \n\nde se sentir livres para exercer suas atividades, n\u00e3o se ajustam a organiza\u00e7\u00f5es com \n\nregras organizacionais muito limitadas. Sentir-se preso gera desconforto, tanto na sua \n\nvida profissional quanto pessoal. Assim, preferem exercer suas atividades e \n\nobriga\u00e7\u00f5es de acordo com sua vontade e organiza\u00e7\u00e3o. Muitos levam uma carreira \n\naut\u00f4noma fora das organiza\u00e7\u00f5es. Gostam de ser seu pr\u00f3prio chefe e preferem projetos \n\nou atividades com planos e metas claras, em que possam trabalhar \u00e0 vontade sem \n\numa supervis\u00e3o ostensiva. Preferem ser reconhecidos por produtividade e resultados. \n\nN\u00e3o almejam promo\u00e7\u00f5es verticais, pois isso diminui a liberdade. Preferem ser \n\nrecompensados com o aumento da liberdade e flexibiliza\u00e7\u00f5es de atividades e normas, \n\ntamb\u00e9m com t\u00edtulos e pr\u00eamios. Querem ser remunerados pelos seus atingimentos.  \n\nd) Seguran\u00e7a/Estabilidade (SE) \u2013 se refere a indiv\u00edduos que preferem n\u00e3o correr riscos. \n\nPrezam pela estabilidade na carreira. Desejam uma empresa reconhecida, tradicional, \n\n\n\n24 \n\n \n\namplo horizonte profissional, com bom plano de carreira, um cargo com atividades \n\nclaras e rotineiras. Pessoas pertencentes a essa \u00e2ncora procuram, acima de tudo, \n\nestabilizar-se financeiramente; buscam uma remunera\u00e7\u00e3o compat\u00edvel ao n\u00edvel do \n\nmercado; promo\u00e7\u00f5es previs\u00edveis e planos de sa\u00fade e de aposentadoria s\u00f3lidos \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o essenciais para que se sintam bem e motivadas a manter um bom v\u00ednculo \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o. Reconhecem que as recompensas, assim como as promo\u00e7\u00f5es, \n\nest\u00e3o atreladas, primeiramente, ao v\u00ednculo com a empresa, tempo e dedica\u00e7\u00e3o e, \n\nposteriormente, \u00e0s suas conquistas.  \n\ne) Criatividade empreendedora (CE) \u2013 s\u00e3o indiv\u00edduos criadores, idealizadores e \n\npossuem um senso para inovar e criar. Sentem a necessidade de criar e empreender \n\nem novas empresas ou produtos que gerem uma boa remunera\u00e7\u00e3o, para que possam \n\nse sentir est\u00e1veis e para que obtenham status a partir disso. Prezam pela inova\u00e7\u00e3o e \n\npela oportunidade que por eles \u00e9 perseguida e aproveitada. O reconhecimento e a \n\nremunera\u00e7\u00e3o adv\u00eam da propriedade da empresa, da patente do produto, do t\u00edtulo de \n\nempres\u00e1rios bem-sucedidos e n\u00e3o do valor monet\u00e1rio em si. Por\u00e9m, o dinheiro \u00e9 \n\nimportante para que essas pessoas possam continuar a empreender em novos \n\nprojetos, garantindo seu \u00edmpeto de correr riscos. \n\nf) Vontade de servir ou dedica\u00e7\u00e3o a uma causa (SD) \u2013 pessoas que buscam contribuir \n\npara a melhoria da sociedade, da vida das pessoas e em prol dos direitos fundamentais \n\nde cada um. Focam no interesse em fazer do mundo um lugar melhor. Essas pessoas \n\nt\u00eam como prioridade o desejo de servir a uma causa. Prezam por poder ajudar, servir \n\ne saber que seu trabalho contribui de alguma forma para o bem comum. N\u00e3o \n\nnecessariamente essa pessoa est\u00e1 ligada a atividades volunt\u00e1rias, mas a uma vida \n\nprofissional direcionada para uma causa, predominantemente. Podem exercer \n\natividades em \u00e1reas que n\u00e3o sejam a sua especificamente, desde que seja para o bem \n\ncomum. Valores tais como trabalhar com pessoas, servir a humanidade e ajudar a \n\nna\u00e7\u00e3o podem representar inclina\u00e7\u00f5es poderosas na carreira dessas pessoas. Sentem-\n\nse recompensadas n\u00e3o somente por cargos, mas por benef\u00edcios m\u00f3veis, como o \n\nreconhecimento dos colegas e superiores, por verem que seu trabalho est\u00e1 \n\nrelacionado aos seus valores pessoais e que estes contribuem para o bem da \n\nsociedade.  \n\ng) Desafio puro (DP) \u2013 pessoas com essa \u00e2ncora t\u00eam uma preocupa\u00e7\u00e3o central: buscar \n\ndesafios. Empenham-se em achar solu\u00e7\u00f5es para problemas aparentemente insol\u00faveis, \n\nvencer situa\u00e7\u00f5es adversas ou oponentes. A meta \u00e9 vencer o imposs\u00edvel. N\u00e3o importa \n\n\n\n25 \n\n \n\nonde e nem como, mas, sim, vencer, ser desafiado pelo trabalho, tarefa ou pessoa, e \n\nconseguir triunfar. Se algo \u00e9 f\u00e1cil, ent\u00e3o logo \u00e9 mon\u00f3tono para essas pessoas. S\u00e3o \n\ncompetitivas com os colegas, mas, principalmente, consigo mesmas, pois seu intuito \n\n\u00e9 desafiar e vencer. Sentem-se recompensadas pelo reconhecimento e por novos \n\ndesafios confiados a elas.  \n\nh) Estilo de vida (EV) \u2013 Essa \u00e2ncora tem se tornado cada vez mais importante para as \n\npessoas. A pessoa que a revela como uma \u00e2ncora norteadora de sua carreira, busca \n\noportunidades que permitam n\u00e3o somente conciliar necessidades pessoais e \n\nfamiliares, mas, sim, integrar o pessoal \u00e0s exig\u00eancias da carreira, ou seja, que a vida \n\npessoal possa ser aliada \u00e0 vida profissional. Mudan\u00e7as, benef\u00edcios e outros aspectos \n\nda vida profissional devem atender necessidades da vida pessoal e acontecer em \n\nmomentos em que ambas possam interagir para o melhor resultado e para a qualidade \n\nde vida. Podem, no entanto, sacrificar escolhas profissionais em detrimento da vida \n\npessoal, pois o equil\u00edbrio das duas \u00e9 fundamental para que essa pessoa se sinta \n\nmotivada e feliz. Flexibilidade \u00e9 a palavra-chave para essas pessoas, seja na empresa \n\n(hor\u00e1rios, benef\u00edcios, tarefas e chefias), bem como na vida pessoal (moradia, filhos, \n\ninvestimentos etc.)   \n\n \n\n2.3 EXPECTATIVAS DE CARREIRA: SUCESSO E AUTOREALIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA atual press\u00e3o exercida pela competitividade entre as organiza\u00e7\u00f5es, principalmente por \n\nsua atua\u00e7\u00e3o em mercados abertos, imprimiu \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de trabalho pr\u00e1ticas mais flexibilizadas, \n\ninclusive no tocante \u00e0 gest\u00e3o de carreira e desenvolvimento profissional: se antes essas tarefas \n\neram de compet\u00eancia apenas da empresa, hoje, devem ser, no m\u00ednimo, compartilhadas \n\n(DUTRA, 2010).  \n\nO apelo de responsabiliza\u00e7\u00e3o das pessoas quanto ao gerenciamento da carreira, no Brasil \n\natual, convive com um mercado de trabalho din\u00e2mico, que proporciona possibilidades diversas \n\nde inser\u00e7\u00e3o e redirecionamento de expectativas profissionais dos trabalhadores. Tal dinamismo \n\n\u00e9 enfatizado por dados divulgados pela m\u00eddia n\u00e3o acad\u00eamica, que apontam a dificuldade das \n\nempresas brasileiras em contratar, como os da pesquisa realizada pela Grant Thornton, que \n\nrelata o fato de que, entre 44 economias, o Brasil foi o pa\u00eds que mais contratou em 2012 \n\n(GERBELLI, 2013). O aquecimento da economia brasileira e o atual discurso sobre a gest\u00e3o de \n\ncarreira, de menos depend\u00eancia entre pessoa e empresa, contrastam com a vis\u00e3o de d\u00e9cadas \n\nanteriores, em que, com um baixo crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, conseguir um emprego e \n\n\n\n26 \n\n \n\nmanter-se nele era o mais importante para o trabalhador (VELOSO, 2012). Vale ressaltar aqui, \n\na atual situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil, onde ocorre uma desacelera\u00e7\u00e3o do aquecimento \n\necon\u00f4mico citado anteriormente, segundo IBGE (10/2015), por exemplo, a produ\u00e7\u00e3o industrial \n\nbrasileira registrou queda de 1,2 por cento em agosto de 2015 na compara\u00e7\u00e3o com julho, pior \n\nresultado para o m\u00eas desde 2011. Tal contraste indica, ao longo do tempo, que a vis\u00e3o das \n\npessoas sobre o trabalho \u00e9 pressionada n\u00e3o s\u00f3 pelo discurso organizacional, mas tamb\u00e9m pelas \n\nmudan\u00e7as sociais e econ\u00f4micas do pa\u00eds onde as carreiras se inserem.  \n\nNesse cen\u00e1rio, \u00e9 comum observar, no discurso dos ingressantes no mercado de trabalho, \n\nsua preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de sua carreira. Ao mesmo tempo em que conseguir \n\num emprego \u00e9 tarefa mais f\u00e1cil do que em tempos anteriores, os jovens s\u00e3o demandados pela \n\nnecessidade de adequa\u00e7\u00e3o de suas expectativas \u00e0s exig\u00eancias organizacionais por qualifica\u00e7\u00e3o \n\neducacional e postura proativa.   \n\nPartindo do princ\u00edpio de que a maior expectativa de carreira dos profissionais \u00e9 a \n\nobten\u00e7\u00e3o do sucesso, para compreender o seu significado, antes \u00e9 necess\u00e1rio apresentar alguns \n\nresultados de pesquisa realizada por Geert Hofstede (1984 apud BARROS, 2003) e aplicada \n\npor Bet\u00e2nia Tanure de Barros no Brasil. Geert Hofstede \u00e9 um dos maiores estudiosos sobre o \n\nsignificado ou o impacto da cultura de determinado pa\u00eds na gest\u00e3o dos neg\u00f3cios. Suas pesquisas \n\nforam originadas pelo impacto da globaliza\u00e7\u00e3o no crescimento e na formata\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios, \n\nmudando r\u00e1pida e intensamente a posi\u00e7\u00e3o dos maiores players da economia mundial. \n\nTradicionais fontes de vantagem competitiva, tais como baixo custo, tecnologia ou acesso ao \n\ncapital, continuam sendo condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, mas n\u00e3o mais suficientes para garantir o \n\nsucesso. O mundo de hoje, cada vez mais global, exige novas capacita\u00e7\u00f5es. Em todos os pa\u00edses \n\npesquisados (a pesquisa envolveu 17 pa\u00edses, abrangendo 1.714 respondentes participantes de \n\ncursos de MBA Executivo), aparecem quest\u00f5es que os executivos afirmam considerar os mais \n\nimportantes indicadores de sucesso: permanecer dentro da lei, \u00e9tica e responsabilidade social \n\n(HOFSTEDE, 1984 apud BARROS, 2003). Apesar de esse discurso estar impregnado em todos \n\nos pa\u00edses, a realidade indica diferen\u00e7as culturais no que se refere ao conceito e aos indicadores \n\nde sucesso. Com isso, foi poss\u00edvel formar sete clusters que classificaram os pa\u00edses envolvidos, \n\naos quais Hofstede chamou de grupo \u201cO Executivo\u201d, \u201cO Gerente\u201d, \u201cO Gerente Familiar\u201d, \u201cO \n\nEmpreendedor Familiar\u201d, \u201cO Empreendedor\u201d, \u201cO Fundador\u201d e \u201cO Mandarim\u201d. O Brasil \n\n(interesse deste estudo), juntamente com a Fran\u00e7a, Austr\u00e1lia e Hungria, forma o grupo \u201cO \n\nEmpreendedor Familiar\u201d. Segundo Barros (2003), este perfil valoriza, como principais \n\nindicadores de sucesso, ter os interesses familiares satisfeitos, a compet\u00eancia de disputar com \n\nhttp://www.exame.com.br/topicos/industria\n\n\n27 \n\n \n\nesp\u00edrito esportivo e a riqueza pessoal. Brasil e Fran\u00e7a, como pa\u00edses de origem latina, tendem a \n\nvalorizar a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es pessoais e a hierarquia.  \n\nAs diferen\u00e7as encontradas entre clusters indicam que n\u00e3o h\u00e1 valores universais no \n\nmundo dos neg\u00f3cios relacionados ao conceito de sucesso, e os resultados sobre as diferentes \n\npercep\u00e7\u00f5es do seu significado mostram que \u00e9 forte e real o impacto da cultura nacional nesses \n\nindicadores (BARROS, 2003).  \n\nPela diversidade de conceitos liter\u00e1rios sobre o sucesso, nota-se que a quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nsimples. A dimens\u00e3o \u201csucesso na carreira e qualidade de vida\u201d tem implica\u00e7\u00f5es importantes \n\npara as escolhas sobre a dire\u00e7\u00e3o da carreira (BARROS, 2003).  \n\nDa mesma forma que Schein (1978) mencionou a necessidade de se estabelecer uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento de carreira profissional, da vida pessoal e familiar, Barros (2003) \n\nafirma que o conceito de sucesso na carreira deve ser ampliado a estes n\u00edveis, incluindo-se, \n\nainda, as carreiras espiritual, f\u00edsica e social.  \n\nComo citado anteriormente, para Hall (1996) os elementos que d\u00e3o sentido \u00e0 vida s\u00e3o \n\nas escolhas pessoais e a busca por autorrealiza\u00e7\u00e3o. A possibilidade de sucesso, como \n\nexperi\u00eancia subjetiva, est\u00e1 estreitamente vinculada \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de seus par\u00e2metros. A utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde padr\u00f5es impessoais para essa defini\u00e7\u00e3o incorre em dois riscos fundamentais, segundo o \n\nautor: o primeiro \u00e9 o da n\u00e3o factibilidade, quando tais padr\u00f5es est\u00e3o fora do universo de \n\npossibilidades do indiv\u00edduo, como, por exemplo, desejar caracter\u00edsticas f\u00edsicas incompat\u00edveis \n\ncom seu bi\u00f3tipo ou idade. O segundo risco \u00e9 o da inefic\u00e1cia: o indiv\u00edduo atinge todas as metas \n\nque planejou, mas n\u00e3o consegue experiment\u00e1-las como bem-estar ps\u00edquico, como \n\nautorrealiza\u00e7\u00e3o, exatamente pelo fato de que os par\u00e2metros empregados n\u00e3o eram pr\u00f3prios. \n\nSendo assim, o crit\u00e9rio de sucesso \u00e9 interno, n\u00e3o externo. Nesse ponto, torna-se oportuno \n\nlembrar o conceito de sucesso psicol\u00f3gico (MARTINS, 2001) para estabelecer sua rela\u00e7\u00e3o com \n\no autoconhecimento. A busca do verdadeiro sucesso, como experi\u00eancia subjetiva de bem-estar \n\ne realiza\u00e7\u00e3o, pressup\u00f5e a capacidade de o indiv\u00edduo conhecer seus pr\u00f3prios referenciais, suas \n\npotencialidades, seu projeto existencial. Pressup\u00f5e a capacidade de ver atrav\u00e9s de todas as \n\ndemandas externas, do que deveria ser, para trazer \u00e0 consci\u00eancia o projeto de quem ele \n\nrealmente deveria se tornar. \n\nDe acordo com o conceito apresentado por Hall (1996), \u00e9 poss\u00edvel concluir que as \n\nquest\u00f5es de sucesso e autorrealiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionadas. Assim, a an\u00e1lise do \n\npsic\u00f3logo cl\u00ednico Abraham Maslow (1987 apud PUGH; HICKSON, 2004) sobre \n\nautorrealiza\u00e7\u00e3o pode contribuir para o entendimento do significado do sucesso. Ele sustenta \n\nque a autorrealiza\u00e7\u00e3o (a realiza\u00e7\u00e3o de um potencial psicol\u00f3gico distinto) \u00e9 a forma mais elevada \n\n\n\n28 \n\n \n\nda necessidade humana. Neste caso, o sucesso \u00e9 esperado pelo indiv\u00edduo, mesmo que \n\ninconscientemente, por fazer parte de uma necessidade em n\u00edvel mais elevado. Analisando esta \n\nquest\u00e3o na atualidade, Morris (2000) afirma que o autoconhecimento \u00e9 o fundamento mais \n\nimportante para o verdadeiro sucesso nos neg\u00f3cios e na vida, representando o vi\u00e9s do \n\nplanejamento da carreira. O autor define sucesso como a capacidade de descobrir os pr\u00f3prios \n\ntalentos, desenvolv\u00ea-los e utiliz\u00e1-los tanto para o benef\u00edcio alheio quanto para o pr\u00f3prio. \n\nA forma\u00e7\u00e3o do autoconceito do profissional tem seu in\u00edcio nas experi\u00eancias juvenis e \n\neducacionais. No entanto, esse autoconceito s\u00f3 ser\u00e1 maduro quando o indiv\u00edduo tiver suficiente \n\nexperi\u00eancia profissional para conhecer suas aptid\u00f5es, objetivos e valores de trabalho \n\n(MARTINS, 2001).  \n\n \n\n2.4 O JOVEM E O MERCADO DE TRABALHO \n\n \n\nA hist\u00f3ria de uma gera\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseada em um conjunto de viv\u00eancias comuns, valores, \n\nvis\u00e3o de vida, cen\u00e1rio sociopol\u00edtico e a aproxima\u00e7\u00e3o de idades (LOMBARDIA et al., 2008). \n\nEssas caracter\u00edsticas comuns \u00e0s diferentes gera\u00e7\u00f5es influenciam o modo de ser e de viver das \n\npessoas nas sociedades, e \u00e9 este conjunto de comportamentos e valores que diferenciam uma \n\ngera\u00e7\u00e3o de outra. Um dos desafios da sociedade \u00e9 permanentemente compreender e adaptar-se \n\na essas novas gera\u00e7\u00f5es e a todas as mudan\u00e7as por elas geradas.  \n\nNa literatura que trata sobre o tema \u00e9 poss\u00edvel encontrar estudos sobre perfis de quatro \n\ngera\u00e7\u00f5es: a) tradicionais; b) baby boomers; c) gera\u00e7\u00e3o X ou baby busters, e (d) gera\u00e7\u00e3o Y ou \n\necho boomers, ou gera\u00e7\u00e3o net, ou gera\u00e7\u00e3o Why (LOMBARDIA et al., 2008; VELOSO et al., \n\n2008; COIMBRA; SCHIKMANN, 2001). Entretanto, observa-se que n\u00e3o h\u00e1 uma concord\u00e2ncia \n\nquanto ao ano de nascimento dos diferentes grupos, variando entre 1978 e 1984. A despeito \n\ndessas diferen\u00e7as, \u00e9 poss\u00edvel identificar caracter\u00edsticas convergentes, bem como um foco de \n\nestudo sobre as tr\u00eas \u00faltimas gera\u00e7\u00f5es.  \n\nVeloso et al. (2008) classificam da seguinte forma as gera\u00e7\u00f5es:  \n\na) baby boomers \u2013 nascidos entre 1946 e 1965;  \n\nb) gera\u00e7\u00e3o X \u2013 nascidos entre 1966 e 1985;  \n\nc) gera\u00e7\u00e3o Y ou Z \u2013 nascidos a partir de 1986.  \n\n \n\nSegundo Conger (1998) a gera\u00e7\u00e3o Baby Bommers \u00e9 composta de pessoas que \n\npresenciaram a guerra e os movimentos feministas na luta pelos seus direitos. Foram educadas \n\ncom rigidez e seguiam regras padronizadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina e a obedi\u00eancia. S\u00e3o pessoas \n\n\n\n29 \n\n \n\nque n\u00e3o se abrem muito para questionamento e a principal preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 na busca pela \n\nestabilidade no emprego. Colocam a carreira acima de tudo e se adaptam em qualquer \n\norganiza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, \u00e9 uma gera\u00e7\u00e3o que est\u00e1 saindo do mercado de trabalho. A gera\u00e7\u00e3o X, por \n\nsua vez, \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o que predomina no mercado na atualidade. N\u00e3o se det\u00e9m a padr\u00f5es t\u00e3o \n\nr\u00edgidos, apesar de certo conservadorismo em algumas quest\u00f5es. S\u00e3o filhos de pais separados, \n\nque trabalham fora. Para Lombardia (2008), trata-se de uma gera\u00e7\u00e3o que presenciou a Guerra \n\nFria, a queda do muro de Berlim, o surgimento da AIDS e as mudan\u00e7as de conceitos. Viveram \n\na expans\u00e3o tecnol\u00f3gica e assistiram ao in\u00edcio da decad\u00eancia de padr\u00f5es sociais. Ademais \n\nOliveira (2009) destaca que essa gera\u00e7\u00e3o presenciava nos movimentos estudantis e \u201cHippies\u201d \n\numa forma de manifestar suas insatisfa\u00e7\u00f5es. Como profissionais essa gera\u00e7\u00e3o valoriza o \n\ntrabalho e busca ascens\u00e3o profissional, sendo independente e autoconfiante. \n\nOs integrantes da gera\u00e7\u00e3o Y s\u00e3o considerados filhos da tecnologia, por representarem a \n\nprimeira gera\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria \u201ctotalmente imersa na interatividade, hiperestimula\u00e7\u00e3o e ambiente \n\ndigital\u201d (TAPSCOTT, 2008, p.1). Por este motivo, as r\u00e1pidas e constantes mudan\u00e7as nos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o assustam esta gera\u00e7\u00e3o. O computador, entendido como parte do conjunto \n\nde aparelhos dom\u00e9sticos, \u00e9 utilizado para aprendizado, comunica\u00e7\u00e3o, lazer, compras, trabalho, \n\nenfim, apenas como mais um aspecto da \u201cvida digital\u201d. O que, segundo Coimbra e Schikmann \n\n(2001), permite afirmar que, nos anos 1960, as grandes diferen\u00e7as entre gera\u00e7\u00f5es eram de \n\nvalores e, hoje, o abismo \u00e9 tecnol\u00f3gico.  \n\nDiversos autores, ao descreverem esta gera\u00e7\u00e3o, destacam que ela \u00e9 mais bem informada \n\ne possui um n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o mais alto que suas antecessoras (LOMBARDIA et al., 2008; \n\nTAPSCOTT, 2008). Os autores tamb\u00e9m destacam outras caracter\u00edsticas, tais como: permanente \n\nconex\u00e3o com algum tipo de m\u00eddia; habitualidade com as mudan\u00e7as e valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade; preocupa\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es sociais e cren\u00e7a nos direitos individuais; s\u00e3o mais \n\ncriadores do que receptores; s\u00e3o curiosos, alegres, flex\u00edveis e colaboradores; formam redes para \n\nalcan\u00e7ar objetivos; priorizam o lado pessoal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es profissionais; s\u00e3o \n\ninovadores e gostam da mobilidade; s\u00e3o imediatistas, impacientes, auto-orientados, decididos \n\ne voltados para resultados; n\u00e3o lidam bem como restri\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e frustra\u00e7\u00f5es. Esta \n\ngera\u00e7\u00e3o encara o trabalho como desafio e divers\u00e3o e preza o ambiente informal com \n\ntranspar\u00eancia e liberdade; al\u00e9m disso, busca aprendizado constante e n\u00e3o tem medo da \n\nrotatividade de empregos (LOMBARDIA et al., 2008; VELOSO et al., 2008; COIMBRA; \n\nSCHIKMANN, 2001).  \n\nO conjunto dessas caracter\u00edsticas leva ao entendimento de que, ao chegarem \u00e0s \n\norganiza\u00e7\u00f5es, os trabalhadores da gera\u00e7\u00e3o Y tendem a trazer consigo um novo conceito de \n\n\n\n30 \n\n \n\ntrabalho, tendo como base um contrato psicol\u00f3gico diferente do que foi estabelecido pelos seus \n\nantecessores. Para Coimbra e Schikmann (2001), esta gera\u00e7\u00e3o vai buscar organiza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\ncoloquem barreiras \u00e0 sua liberdade e aos usos de seus conhecimentos e de suas habilidades.  \n\nPara Souza (2011) a \u00faltima gera\u00e7\u00e3o a Z, surgiu nos anos 1990 e um dos aspectos \n\nmarcantes \u00e9 a velocidade com que obt\u00eam as informa\u00e7\u00f5es e a f\u00e1cil irritabilidade quando estas \n\nn\u00e3o lhes chegam rapidamente. Pesquisadores acreditam que s\u00e3o pessoas na sua maioria \n\nindividualistas, e que ter\u00e3o grande dificuldade em realizar trabalhos em equipe e em \n\ncompreender a si mesmos.   \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es vivem atualmente um momento hist\u00f3rico, onde \u00e9 poss\u00edvel encontrar \n\nprofissionais das diversas gera\u00e7\u00f5es trabalhando juntas.  Definir uma gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil, \n\nque dizer de diferenciar uma gera\u00e7\u00e3o de outra. Cada vez mais as diferentes gera\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nconvivendo dentro das empresas, cada qual com suas caracter\u00edsticas e valores, resultando \n\nmuitas vezes em conflitos (LOMBARDIA et al , 2008). \n\nEste cen\u00e1rio desafiador exigir\u00e1 das organiza\u00e7\u00f5es repensar suas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de \n\npessoas, que, at\u00e9 ent\u00e3o, estavam baseadas nos valores e anseios de outras gera\u00e7\u00f5es. Para esta \n\nnova gera\u00e7\u00e3o, de acordo com Lombardia et al. (2008, p.5), o trabalho a ser realizado \u201cprecisa \n\nser por objetivos e a remunera\u00e7\u00e3o estar vinculada ao alcance deles, para que possam conciliar \n\nvida pessoal com a profissional\u201d. Esta vis\u00e3o confirma a posi\u00e7\u00e3o de Tapscott (2008, p.1), ao \n\nafirmar que \u201co velho modelo de recrutar, gerenciar e manter os empregados n\u00e3o funciona mais\u201d.  \n\nFrente as diversas tipologias de comportamento das gera\u00e7\u00f5es que convivem atualmente \n\nnas organiza\u00e7\u00f5es, Oliveira (2010, p. 60) descreve: \u201d\u00c9 no relacionamento entre as gera\u00e7\u00f5es que \n\nest\u00e1 a chave para o resgate do equil\u00edbrio necess\u00e1rio para estes novos tempos\u201d. Segundo Deloitte \n\n(2009), as organiza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o aproveitam a possibilidade da colabora\u00e7\u00e3o entre as gera\u00e7\u00f5es \n\narriscam-se a tornarem irrelevantes ou obsoletas, ou seja, \u00e9 essencial para a empresa a inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o entre as gera\u00e7\u00f5es, uma aprende com a outra, com isso, as trocas de informa\u00e7\u00f5es e \n\nexperi\u00eancia s\u00f3 trar\u00e3o benef\u00edcios \u00e0 empresa e aos pr\u00f3prios colaboradores. \n\n    \n\n2.4.1 Empregabilidade: a busca pelo desenvolvimento de compet\u00eancias \n\n \n\nMalschitzky (2012) entende empregabilidade como a busca constante do \n\ndesenvolvimento de habilidades e compet\u00eancias, agregadas por meio do conhecimento \n\nespec\u00edfico e pela multifuncionalidade, as quais tornam o profissional apto \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho, dentro ou fora da empresa. Esse termo surgiu na \u00faltima d\u00e9cada (anos 2000), pela \n\nnecessidade dos trabalhadores em acompanhar as mudan\u00e7as no mercado de trabalho.  \n\n\n\n31 \n\n \n\nA autora destaca que a empregabilidade est\u00e1 relacionada a qualquer modalidade de \n\ntrabalho, seja o trabalho com carteira assinada, a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou como dono do pr\u00f3prio \n\nneg\u00f3cio. Sendo assim, a autora sustenta que existem cinco pontos essenciais \u00e0 empregabilidade, \n\nchamados de ra\u00edzes (p. 32-34):  \n\na) a experi\u00eancia profissional, que permite tornar pr\u00e1tica a aplicabilidade de conceitos \n\napreendidos;  \n\nb) as compet\u00eancias, necess\u00e1rias a um bom desempenho de sua atividade;  \n\nc) o comportamento, que permeia o relacionamento do indiv\u00edduo com equipes internas \n\nou externas ao seu trabalho;  \n\nd) a rede de contatos, que permita a constante prospec\u00e7\u00e3o de novos neg\u00f3cios ou novas \n\noportunidades de trabalho; e \n\ne) o capital financeiro acumulado, que garante a sustenta\u00e7\u00e3o da empregabilidade atrav\u00e9s \n\nde cont\u00ednuos investimentos no desenvolvimento pessoal e profissional. Pastore \n\n(2000) lembra que empregabilidade j\u00e1 foi um termo associado somente a ter ou n\u00e3o \n\nter um emprego, mas hoje est\u00e1 relacionado \u00e0s diversas formas de trabalho, o que \n\nexige tamb\u00e9m novas habilidades e atitudes.  \n\n \n\nPastore (2000) ressalta que este mundo do trabalho \u00e9 menos seguro do que o mundo do \n\nemprego fixo. Aquele se baseava numa esp\u00e9cie de rela\u00e7\u00e3o de casamento de longa dura\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto o mundo do trabalho se baseia numa sucess\u00e3o de casamentos, div\u00f3rcios e \n\n\u201crecasamentos\u201d. Tem empregabilidade, neste novo cen\u00e1rio, quem domina n\u00e3o s\u00f3 os \n\nconhecimentos de sua profiss\u00e3o, mas tamb\u00e9m os conhecimentos de profiss\u00f5es correlatas e uma \n\nboa capacidade de relacionamento interpessoal. Vale ressaltar que o mundo do trabalho passou \n\npor algumas transforma\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos quinze anos e que novas formas de intera\u00e7\u00f5es e \n\ncomportamentos surgiram. \n\nCarvalho (2006) ressalta que, durante o s\u00e9culo XX as empresas sofreram mudan\u00e7as \n\nconstantes, resultantes de influ\u00eancias externas que afetaram e ainda interferem em seu \n\nplanejamento, m\u00e9todos, processos e estrat\u00e9gias, fazendo com que elas determinem novas \n\nexig\u00eancias e requisitos para contrata\u00e7\u00e3o de profissionais capacitados e devidamente preparados \n\nque contribua decisivamente para as suas respectivas opera\u00e7\u00f5es \n\nNesse mundo em constante transforma\u00e7\u00e3o, torna-se um desafio conseguir um lugar de \n\ndestaque social e econ\u00f4mico, principalmente pelas mudan\u00e7as ocorridas com o desenvolvimento \n\ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico e com a globaliza\u00e7\u00e3o da economia, que t\u00eam afetado o mercado de \n\ntrabalho. Essas inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e organizacionais, assim como o aumento da competi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n32 \n\n \n\ninternacional e nacional t\u00eam interferido diretamente na capacidade de absor\u00e7\u00e3o da oferta de \n\nnovos trabalhadores e na qualidade de inser\u00e7\u00e3o ocupacional (P\u00dcSHEL; IN\u00c1CIO; PUCCI, \n\n2009). \n\n \n\n2.4.2 As expectativas dos jovens profissionais \n\n \n\nCavazotte et al. (2012), em pesquisa intitulada Novas gera\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho: \n\nexpectativas renovadas ou antigos ideais?, procuraram identificar as expectativas de jovens \n\nprofissionais sobre o que desejariam encontrar na organiza\u00e7\u00e3o em que iriam trabalhar, no futuro \n\npr\u00f3ximo. A partir dessa pesquisa, buscou-se realizar a compara\u00e7\u00e3o dos anseios profissionais de \n\ndiferentes gera\u00e7\u00f5es. \n\nA coleta de dados baseou-se em entrevistas pessoais, realizadas com 22 alunos, com \n\nidades entre 20 e 28 anos, de cursos de gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o de duas universidades \n\nprivadas do Rio de Janeiro, no segundo semestre de 2009. A amplitude da pergunta teve o \n\nintuito de evitar influenciar ou conduzir os entrevistados a falar sobre aspectos espec\u00edficos do \n\nambiente e das recompensas dispon\u00edveis. A inten\u00e7\u00e3o era deixar os entrevistados livres para \n\nfalarem sobre o que lhes ocorresse, fossem aspectos ligados \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, ao ambiente, \u00e0s possibilidades de ascens\u00e3o profissional. Alguns estudantes j\u00e1 \n\npossu\u00edam alguma experi\u00eancia de trabalho, predominantemente em est\u00e1gios, pois eram \n\nestudantes universit\u00e1rios cursando o quarto per\u00edodo em diante. \n\nOs autores da pesquisa concluem que as recompensas tang\u00edveis, como sal\u00e1rios e \n\nbenef\u00edcios, se apresentam nos discursos dos jovens como elementos motivacionais, \n\naproximando-os das gera\u00e7\u00f5es passadas. At\u00e9 o seu not\u00e1vel desejo por progress\u00e3o na carreira, \n\nembora alinhado com as observa\u00e7\u00f5es de outros estudos sobre a gera\u00e7\u00e3o Y (WONG et al., 2008), \n\nse d\u00e1 numa carreira idealizada em termos de v\u00ednculos de longa dura\u00e7\u00e3o. Tal carreira se parece \n\nmuito mais com a progress\u00e3o vertical experimentada pelas gera\u00e7\u00f5es anteriores nas grandes \n\ncorpora\u00e7\u00f5es do que com as carreiras sem fronteiras, constru\u00eddas em diagonal, com base em \n\nrela\u00e7\u00f5es de curto prazo, observadas na atualidade (DUTRA, 2010). \n\nA despeito dessa expectativa de crescimento ser ou n\u00e3o t\u00edpica da fase no ciclo de vida \n\nem que se encontram, \u00e9 interessante observar que o desejo constru\u00eddo por estes jovens se ancora \n\nem um ideal que estaria em decl\u00ednio nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho de hoje, dado que a ascens\u00e3o \n\nmuitas vezes est\u00e1 condicionada \u00e0 mudan\u00e7a de organiza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \u00e0 promo\u00e7\u00e3o (DUTRA, 2010; \n\nBALASSIANO; COSTA, 2006). A dist\u00e2ncia entre as expectativas dos jovens e as \n\noportunidades t\u00edpicas que se apresentar\u00e3o a eles constitui uma barreira em potencial para o \n\n\n\n33 \n\n \n\nalinhamento pessoa-trabalho, com desdobramentos particularmente cr\u00edticos para o \n\ncomprometimento de uma gera\u00e7\u00e3o que parece reagir mais \u00e0s incongru\u00eancias entre expectativas \n\ne experi\u00eancias do que os seus antecessores (CENNAMO; GARDNER, 2008).  \n\nEstes jovens tamb\u00e9m esperam realizar tarefas variadas e estimulantes, ratificando \n\nalgumas das observa\u00e7\u00f5es de ensaios jornal\u00edsticos a respeito dessa gera\u00e7\u00e3o, tida como mais \n\ninclinada a apreciar pap\u00e9is e metas de trabalho desafiadoras (ALSOP, 2008; MUNRO, 2009).  \n\nNota-se, nos discursos, de forma bastante acentuada, o desejo de que tais experi\u00eancias \n\nno universo do trabalho sejam principalmente gratificantes em diversos aspectos, desde a \n\nexperi\u00eancia do prazer na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas, da liberdade para decidir quando e como realiz\u00e1-\n\nlas e de equil\u00edbrio entre a vida profissional e pessoal, at\u00e9 a satisfa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do reconhecimento \n\nde suas realiza\u00e7\u00f5es e da constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de trabalho cooperativas em organiza\u00e7\u00f5es \n\ngenuinamente preocupadas com a sociedade. Nesse sentido, os discursos dos entrevistados \n\nrefor\u00e7am as descri\u00e7\u00f5es da literatura sugestivas de que esta seria uma gera\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com \n\nelevada necessidade de satisfa\u00e7\u00e3o, ambiciosos, desejosos de novidades, greg\u00e1rios e \n\npreocupados com a cidadania corporativa (ALSOP, 2008; WONG et al., 2008). Por\u00e9m, estes \n\njovens esperam encontrar um ambiente de trabalho altamente idealizado, bastante diferente do \n\nemprego m\u00e9dio usualmente vivenciado em grande parte das organiza\u00e7\u00f5es at\u00e9 mesmo por \n\nprofissionais mais experientes e capacitados.  \n\nNo entanto, expectativas t\u00e3o elevadas implicam riscos maiores de frustra\u00e7\u00e3o e \n\ndesapontamento, bem como de senso de quebra no contrato psicol\u00f3gico de trabalho, fatores \n\nque, se n\u00e3o forem administrados, podem tamb\u00e9m constituir amea\u00e7as ao comprometimento \n\ndesses jovens com o trabalho (MEYER, 2009).  \n\n \n\n \n\n \n\n2.5 OS VALORES PESSOAIS E OS TIPOS MOTIVACIONAIS \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 incomum a literatura referenciar valores pessoais relacionando-os aos mais \n\ndiversos contextos, seja \u00e0s rela\u00e7\u00f5es familiares, a uma determinada cultura ou ao ambiente \n\norganizacional. Para compreender comportamentos e rela\u00e7\u00f5es sociais, \u00e9 necess\u00e1rio entender \n\nn\u00e3o somente seu conceito e significado, mas tamb\u00e9m sua influ\u00eancia na vida das pessoas. \n\nSchwartz (2005) defende que os valores funcionam como um padr\u00e3o de ju\u00edzo, que justifica as \n\na\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo e que \u00e9 desenvolvido a partir das suas experi\u00eancias sociais. Em sentido mais \n\namplo, os valores atuam como princ\u00edpios norteadores da vida do homem (SCHWARTZ, 2005). \n\n\n\n34 \n\n \n\nEles s\u00e3o preditores do comportamento e das atitudes das pessoas e podem estar relacionados a \n\nfocos espec\u00edficos da vida de cada um (TAMAYO; PORTO; 2005; ROS, 2006).  \n\nRokeach (1968) abriu uma perspectiva importante ao estudo do tema quando abordou a \n\nprevisibilidade do comportamento em fun\u00e7\u00e3o dos valores. Ainda segundo o autor, existe uma \n\ncadeia de rela\u00e7\u00f5es entre cultura, sociedade, personalidade, gerando valores que definem o \n\ncomportamento e, consequentemente, a atitude dos indiv\u00edduos, conforme figura 1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Cont\u00ednuo do comportamento humano                                                                                       \n\nFonte: Elaborado pela autora a partir do modelo de Rokeach (1973). \n\n \n\nOs valores pessoais tamb\u00e9m podem ser compreendidos como as concep\u00e7\u00f5es que o \n\nindiv\u00edduo possui. Tamayo e Porto (2005) corroboram esse pensamento ao salientarem a rela\u00e7\u00e3o \n\nestreita entre valores e comportamentos. Percebe-se, portanto, que os autores concordam em \n\nafirmar que as pessoas possuem uma estrutura de valores que orienta sua vida, de maneira geral. \n\nRessalta-se, ainda, que esta estrutura n\u00e3o \u00e9 concreta, mas ampla e inclusiva.  \n\nOs valores pessoais t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com as atitudes das pessoas, referem-se aos princ\u00edpios \n\nque as orientam e podem ser utilizados para explicar as diferen\u00e7as individuais (ROS, 2006). O \n\nque difere um valor dos outros \u00e9 o tipo de motiva\u00e7\u00e3o que cada um expressa (TAMAYO, 2007). \n\nEm n\u00edvel individual, os valores dos indiv\u00edduos, que os guiam em suas avalia\u00e7\u00f5es e seus \n\ncomportamentos, s\u00e3o metas motivacionais que expressam os alvos que estes desejam atingir na \n\nvida (SCHWARTZ, 2005). Sendo assim, n\u00e3o est\u00e3o restritos a situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e se \n\nordenam de acordo com a sua import\u00e2ncia. \n\nPor meio de pesquisas transculturais, Schwartz (1992; 2001) elaborou um modelo \n\ndin\u00e2mico, considerado universal, de estrutura motivacional composto por dez tipos \n\nmotivacionais. Os tipos motivacionais s\u00e3o, segundo Tamayo (2005), fatores que se comp\u00f5em \n\nde v\u00e1rios valores similares quanto ao seu conte\u00fado motivacional.   \n\nAlguns tipos motivacionais servem a interesses individuais (hedonismo, realiza\u00e7\u00e3o, \n\npoder, autodetermina\u00e7\u00e3o e estimula\u00e7\u00e3o), e outros tipos servem a interesses coletivos \n\n(conformidade, benevol\u00eancia e tradi\u00e7\u00e3o), e outros ainda, a interesses mistos (seguran\u00e7a e \n\nuniversalismo) (SCHWARTZ, 1992). No quadro 3 est\u00e3o representados os dez tipos \n\nmotivacionais propostos por Schwartz (1992). \n\nA\u00e7\u00f5es Valores \n\nCultura, \n\nsociedade e \n\npersonalidade \nComportamento\n\ns \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Tipos motivacionais \n\nTipo motivacional Metas Exemplos de valores \n\nHedonismo Busca pelo prazer e pela gratifica\u00e7\u00e3o em \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 dor e ao sofrimento. \n\nAutoindulg\u00eancia, curtir a \n\nvida. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o Busca pelo sucesso pessoal e pelo \n\nreconhecimento social, por meio da \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias. \n\nAmbi\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia. \n\nPoder Busca pelo prest\u00edgio, pela preserva\u00e7\u00e3o do \n\nstatus social e pelo controle e dom\u00ednio sobre \n\nas pessoas e os recursos. \n\nPoder social, autoridade e \n\nriqueza. \n\nAutodetermina\u00e7\u00e3o Busca por autonomia e pela independ\u00eancia \n\nde pensamento e a\u00e7\u00e3o. \n\nLiberdade e criatividade. \n\nEstimula\u00e7\u00e3o Busca por desafios, novidades e mudan\u00e7a na \n\nvida. \n\nUma vida variada e \n\naudaciosa. \n\nConformidade Controle de impulsos, de tend\u00eancias e de \n\ncomportamentos em favor de expectativas \n\nsociais. \n\nPolidez e autodisciplina. \n\nBenevol\u00eancia Preocupa\u00e7\u00e3o com o bem-estar de pessoas \n\npr\u00f3ximas. \n\nLealdade e honestidade. \n\nTradi\u00e7\u00e3o Respeito e aceita\u00e7\u00e3o de ideias e de costumes \n\ntradicionais da sociedade. \n\nRespeito pela tradi\u00e7\u00e3o e \n\ndevo\u00e7\u00e3o. \n\nSeguran\u00e7a Busca pela integridade e pela estabilidade \n\npessoal e da sociedade. \n\nOrdem social e seguran\u00e7a \n\nfamiliar. \n\nUniversalismo Compreens\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o e toler\u00e2ncia para \n\ncom os outros e preocupa\u00e7\u00e3o com o bem-\n\nestar de todos. \n\nIgualdade e uni\u00e3o com a \n\nnatureza. \n\nFonte: Elaborado pela autora, a partir de estudo de Schwartz (1992). \n\n \n\nAs oposi\u00e7\u00f5es entre os tipos motivacionais podem ser organizadas em duas dimens\u00f5es: \n\nbipolares superiores, conforme demonstrado na figura 2, a seguir, sendo a primeira, abertura \u00e0 \n\nmudan\u00e7a versus conserva\u00e7\u00e3o, e a segunda, a autopromo\u00e7\u00e3o versus autotranscend\u00eancia \n\n(SCHWARTZ, 2005). \n\nNa primeira dimens\u00e3o, o polo abertura \u00e0 mudan\u00e7a abrange os tipos motivacionais \n\n\u201chedonismo\u201d, \u201cestimula\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cautodetermina\u00e7\u00e3o\u201d e se refere \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em \n\nseguir seus pr\u00f3prios interesses intelectuais e afetivos, por meio de caminhos incertos e \n\namb\u00edguos. J\u00e1 o polo conserva\u00e7\u00e3o \u2013 cujos tipos motivacionais s\u00e3o \u201cseguran\u00e7a\u201d, \u201cconformidade\u201d \n\ne \u201ctradi\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 refere-se \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo na busca de estabilidade e na preserva\u00e7\u00e3o do \n\nstatus quo e a seguran\u00e7a gerada por ele na rela\u00e7\u00e3o com os outros. \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n \nFigura 2 \u2013 Estrutura te\u00f3rica da rela\u00e7\u00e3o entre valores, segundo Schwartz                                   \n\nFonte: Elaborado pela autora, a partir de Schwartz (1992). \n\n \n\nO polo autopromo\u00e7\u00e3o, da segunda dimens\u00e3o, agrupa os tipos motivacionais \u201cpoder\u201d e \n\n\u201crealiza\u00e7\u00e3o\u201d e expressa a motiva\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em promover seus pr\u00f3prios interesses, \n\nenquanto o polo autotranscend\u00eancia re\u00fane os tipos motivacionais \u201cuniversalismo\u201d e \n\n\u201cbenevol\u00eancia\u201d e baseia-se na motiva\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em promover o bem-estar dos outros e \n\nda natureza, transcendendo suas preocupa\u00e7\u00f5es ego\u00edstas (SCHWARTZ, 2005).  \n\nRelacionando o conceito de valores pessoais \u00e0s expectativas de carreira profissional dos \n\nuniversit\u00e1rios, \u00e9 poss\u00edvel realizar algumas reflex\u00f5es. Para muitos jovens adultos, a proximidade \n\nda conclus\u00e3o de um curso universit\u00e1rio significa a promessa de uma nova fase de vida, marcada \n\npelo in\u00edcio do exerc\u00edcio da profiss\u00e3o escolhida. No entanto, um dos principais problemas com \n\nos quais os rec\u00e9m-formados se deparam \u00e9 a dificuldade de ingressar no mercado de trabalho de \n\nsuas profiss\u00f5es. Se, h\u00e1 algumas d\u00e9cadas, o diploma universit\u00e1rio era garantia para emprego bem \n\nremunerado ou boa coloca\u00e7\u00e3o no mercado, essa realidade vem transformando-se \n\ngradativamente. Espera-se que o trabalhador seja mais flex\u00edvel, apresentando maior repert\u00f3rio \n\nde habilidades e compet\u00eancias (LASSANCE; SPARTA, 2003). Contudo, a responsabilidade \n\npor desenvolver as compet\u00eancias que possibilitar\u00e3o atender a essa demanda do mercado de \n\ntrabalho tem ficado a cargo do indiv\u00edduo, que \u00e9 visto como respons\u00e1vel tanto pelo seu sucesso \n\nAbertura \u00e0 Mudan\u00e7a \n\nConserva\u00e7\u00e3o \n\n               \n\n \n\nAutopromo\u00e7\u00e3o \n\nAutodeter\n\n-mina\u00e7\u00e3o Universalismo \n\nBenevol\u00eancia \n\nConformidade \n\nPoder Seguran\u00e7a \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \n\nHedonismo \n\nTradi\u00e7\u00e3o \n\nEstimula\u00e7\u00e3o \n\nAutotranscend\u00eancia \n\n\n\n37 \n\n \n\nquanto pelo seu fracasso. Enfim, a conquista de um espa\u00e7o no mercado n\u00e3o depende apenas de \n\num diploma, mas tamb\u00e9m de valores pessoais, compet\u00eancias espec\u00edficas, redes de rela\u00e7\u00f5es e \n\ncapacidade de ajustar-se a diferentes demandas de trabalho. \n\n \n\n2.5.1 A influ\u00eancia dos valores pessoais na escolha da carreira profissional \n\n \n\nConforme Brown (2002), as primeiras teorias de carreira foram elaboradas com o intuito \n\nde compreender como s\u00e3o feitas as op\u00e7\u00f5es de carreira e, em alguns casos, propor mecanismos \n\nque ajudassem as pessoas a fazer melhores escolhas, ou seja, a tomar decis\u00f5es que trouxessem \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o e/ou adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o escolhida. Apesar de essa ideia aparentar simplicidade, \n\nela ainda prevalece no centro das teorias das escolhas profissionais, especialmente naquelas que \n\nabordam que o indiv\u00edduo deve procurar o autoconhecimento, suas habilidades, interesses, \n\nvalores e motiva\u00e7\u00f5es e, tamb\u00e9m, o conhecimento do ambiente no qual est\u00e1 inserido, buscando, \n\nassim, uma profiss\u00e3o que exija o ajuste entre suas caracter\u00edsticas pessoais e as exig\u00eancias da \n\nocupa\u00e7\u00e3o. O autoconhecimento pode gerar informa\u00e7\u00f5es determinantes ao gerenciamento de \n\ncarreira, na forma de valores, interesses, habilidades, entre outras, indispens\u00e1veis a uma \n\nexecu\u00e7\u00e3o eficaz desse processo (SANTOS, 2001). Nesse contexto, as refer\u00eancias externas \n\npodem exercer forte influ\u00eancia sobre as decis\u00f5es individuais, incorporando informa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao ambiente organizacional, familiar, social e ocupacional, em menor e maior \n\ngrau. \n\nAs predisposi\u00e7\u00f5es profissionais determinam as decis\u00f5es de carreira e recebem influ\u00eancia \n\nda centralidade do sistema cognitivo (GOUVEIA; PIETRO, 2001), isto \u00e9, dos valores que s\u00e3o \n\nconcebidos como crit\u00e9rios utilizados pelas pessoas para avaliar a\u00e7\u00f5es e eventos (ROKEACH, \n\n1981). Nesse contexto, conforme Abrahim (2009), o autoconhecimento, ou seja, a centralidade \n\nda estrutura da personalidade, desencadeia o reconhecimento das demandas pessoais, as quais \n\nincluem as prefer\u00eancias de trajet\u00f3ria profissional.  \n\nPor\u00e9m, Defillippi e Arthur (1994) afirmam que, quando se trata de autoconhecimento, \n\nem especial no caso dos jovens, a maior parte deles n\u00e3o parece fazer uma ideia do que se trata, \n\nposicionando suas reflex\u00f5es mais para o ambiente externo do que para suas convic\u00e7\u00f5es internas. \n\nO jovem n\u00e3o atribui muita import\u00e2ncia para o conhecimento sobre o si mesmo, como uma \n\nhabilidade necess\u00e1ria \u00e0 sua escolha de profiss\u00e3o e gest\u00e3o de sua carreira. Ressalta-se ainda que, \n\nconforme os autores supracitados, a literatura sobre o tema identifica no jovem um indiv\u00edduo \n\nflex\u00edvel, consciente de suas pr\u00f3prias necessidades e capaz de gerenciar m\u00faltiplas identidades. \n\n\n\n38 \n\n \n\nEm refor\u00e7o aos pressupostos apresentados anteriormente, Costa (2010) argumenta que \n\ntalvez a melhor forma de se avaliar a carreira seja pela interpreta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria pessoa ao tomar \n\nas decis\u00f5es em sua trajet\u00f3ria profissional. Quando a carreira \u00e9 avaliada por outrem, pode ocorrer \n\num equ\u00edvoco, visto que a pessoa externa considera o sucesso por meio dos fatores percept\u00edveis \n\n(n\u00edvel hier\u00e1rquico e sal\u00e1rio), o que podem n\u00e3o corresponder \u00e0 realidade do avaliado. \n\nIndependentemente do reconhecimento externo de sucesso, se a pr\u00f3pria pessoa n\u00e3o se perceber \n\nbem-sucedida em sua carreira, as avalia\u00e7\u00f5es externas n\u00e3o se refletir\u00e3o em tomadas de decis\u00e3o \n\ncomo continuidade do caminho percorrido na trajet\u00f3ria profissional desse indiv\u00edduo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 A PESQUISA \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta os aspectos metodol\u00f3gicos, universo e amostra, instrumento de \n\ncoleta e tratamento dos dados e as limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo utilizado na pesquisa. \n\n \n\n3.1 ASPECTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nEsta pesquisa possui car\u00e1ter descritivo, tanto quantitativamente quanto \n\nqualitativamente, ao pretender contribuir para examinar o v\u00ednculo assumido entre as \n\nexpectativas de carreira profissional e os tipos motivacionais apresentados por universit\u00e1rios. \n\nSegundo Duarte (2013), a pesquisa descritiva tem por objetivo descrever as caracter\u00edsticas de \n\n\n\n39 \n\n \n\numa popula\u00e7\u00e3o, de um fen\u00f4meno ou de uma experi\u00eancia. Esse tipo de pesquisa estabelece \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis no objeto de estudo analisado, relacionadas \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o, medida \n\ne/ou quantidade, que podem se alterar mediante o processo realizado. A pesquisa quantitativa \n\nobjetiva, antes de tudo, medir estatisticamente, de forma comprovada, atrav\u00e9s de uma amostra \n\nrepresentativa, as opini\u00f5es, rea\u00e7\u00f5es, sensa\u00e7\u00f5es, h\u00e1bitos e atitudes dos sujeitos de pesquisa \n\n(FAZENDA, 1991). Nesse sentido, nesta pesquisa, foram utilizadas ferramentas estat\u00edsticas, \n\ntendo em vista a replica\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios de valores individuais alicer\u00e7ados pelo modelo \n\nte\u00f3rico de Schwartz (1992; 2001) e de suas tipologias motivacionais.   \n\nPor ser um tipo de investiga\u00e7\u00e3o em que se buscou aprofundar as quest\u00f5es inerentes \u00e0s \n\ntem\u00e1ticas, a pesquisa qualitativa tamb\u00e9m foi adequada, pois demandou a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises \n\ninterpretativas e infer\u00eancias sobre os fen\u00f4menos estudados (VERGARA, 2010).    \n\nNo question\u00e1rio de pesquisa, tamb\u00e9m constam perguntas abertas sobre expectativas de \n\nfuturo na carreira. Segundo P\u00e1dua (2000), as perguntas abertas, por exigirem uma resposta \n\npessoal e espont\u00e2nea do informante, trazem dados importantes para uma an\u00e1lise qualitativa, \n\npois as alternativas de respostas n\u00e3o s\u00e3o todas previstas, como no caso das perguntas fechadas. \n\nNesse sentido, conforme Bogdan e Biklen (1994), a pesquisa qualitativa tem por finalidade \n\ncompreender os sujeitos, baseando-se nos significados que estes elaboram sobre as coisas e \n\nsobre a vida, isto \u00e9, nas percep\u00e7\u00f5es de como os sujeitos interpretam e estruturam seu mundo. A \n\nan\u00e1lise qualitativa se deu por meio da interpreta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre as expectativas de carreira \n\ne os valores pessoais dos universit\u00e1rios.  \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica foi realizada a partir de livros e artigos cient\u00edficos que se \n\ndedicaram a apresentar teorias e a discutir temas referentes \u00e0 import\u00e2ncia dos valores pessoais \n\ne tipos motivacionais para o sucesso profissional dos universit\u00e1rios.  \n\n \n\n3.2 UNIVERSO E AMOSTRA \n\n \n\nO universo da pesquisa, composto por 297 alunos dos cursos explorados, concentrou-se \n\nem uma amostra de 60 alunos, distribu\u00eddos em seis cursos de gradua\u00e7\u00e3o. Foram dez \n\nrespondentes por curso, que se agregam em tr\u00eas grandes \u00e1reas de conhecimento: Sociais \n\nAplicadas \u2013 cursos de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas e Direito; Exatas \u2013 cursos de Engenharia \n\ndo Petr\u00f3leo e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o; e Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade \u2013 cursos de Fisioterapia e Gest\u00e3o \n\nAmbiental. Esses cursos foram escolhidos para a pesquisa por possu\u00edrem, atualmente, os dois \n\n\u00faltimos per\u00edodos em andamento, por representarem as tr\u00eas \u00e1reas de conhecimento pesquisadas \n\ne pela facilidade de acesso aos alunos e coordena\u00e7\u00e3o de curso para aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\n\n\n40 \n\n \n\nde pesquisa. Foram determinados os dois \u00faltimos per\u00edodos do curso como recorte do campo da \n\npesquisa por se entender que os entrevistados est\u00e3o vivenciando o momento crucial da defini\u00e7\u00e3o \n\nde sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. A escolha da Institui\u00e7\u00e3o se deu pelo crit\u00e9rio de \n\nacessibilidade, considerando que a autora atua na universidade h\u00e1 quatro anos.  As \n\ninforma\u00e7\u00f5es citadas acima referem-se ao segundo semestre do ano de 2014. \n\nNo quadro 4, encontram-se especificadas as \u00e1reas, os cursos de gradua\u00e7\u00e3o onde os \n\nsujeitos da amostra se inserem e seus quantitativos. \n\n  \n\nQuadro 4 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o da amostra dos sujeitos da pesquisa  \n\n Sociais \n\nAplicadas \n\nAmostra Exatas Amostra Biol\u00f3gicas/ \n\nSa\u00fade \n\nAmostra Total \n\ngeral \n\nAdministra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas \n\n10 alunos Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00e3o \n\n10 alunos Tecn\u00f3logo em \n\nGest\u00e3o Ambiental \n\n10 alunos  \n\nDireito 10 alunos Engenharia \n\ndo Petr\u00f3leo \n\n10 alunos Fisioterapia 10 alunos \n\nTotal por \u00e1rea/ \n\nconhecimento \n\n20 alunos  20 alunos  20 alunos 60 \n\nalunos \n\nFonte: A autora (2014). \n\n \n\n3.3 A COLETA DE DADOS \n\n \n\nA coleta dos dados foi realizada por meio da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, baseados nas \n\nescalas de valores citadas, segundo Schwartz (1992). \n\nAl\u00e9m da escala de valores de Schwartz (1992), tamb\u00e9m integram o question\u00e1rio de \n\npesquisa, perguntas abertas sobre as expectativas de carreira profissional, relacionadas ao curso \n\nde gradua\u00e7\u00e3o em que os alunos est\u00e3o matriculados. \n\nFoi solicitada autoriza\u00e7\u00e3o, pela autora, \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o de ensino, tendo sido \n\nexplicitados os objetivos a serem alcan\u00e7ados pela pesquisa, visando \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0s \n\nturmas para aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, tanto de valores pessoais quanto de expectativas de \n\ncarreira, que foram aplicados pessoalmente nas respectivas salas de aula. \n\nOs graus atribu\u00eddos aos valores apresentados buscam identificar qual ou quais s\u00e3o os \n\nmais e os menos predominantes dentro dos cursos e \u00e1reas de conhecimento investigados, \n\nvisando \u00e0 an\u00e1lise comparativa das expectativas de carreira apresentadas.  \n\nA pesquisa de campo foi estruturada com base no \u201cInvent\u00e1rio de Valores de Schwartz \u2013 \n\nSVI\u201d, instrumento aplicado em 67 pa\u00edses, com 34.271 participantes (SCHWARTZ, 2005), \n\ndevidamente validado, o que dispensou a realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-teste. O autor apresenta as bases \n\n\n\n41 \n\n \n\nestruturadas de um modelo SVS (Schwartz Values Survey), que aborda, de forma relativamente \n\ncompleta, valores universais, culturais e o sistema estruturado sob os quais estes valores se \n\ninter-relacionam (SCHWARTZ; BILSKY, 1990; SCHWARTZ, 1990, 1992, 1994; \n\nSCHWARTZ; HUISMANS, 1995; SCHWARTZ , 2001). \n\nEm 1992, Schwartz desenvolveu uma escala de valores com o objetivo de testar as \n\nhip\u00f3teses derivadas de sua teoria, que visa explicar a estrutura din\u00e2mica de rela\u00e7\u00f5es entre \n\nvalores. Com essa estrutura, procurou-se identificar de que forma as a\u00e7\u00f5es na busca de um valor \n\nproduz consequ\u00eancias que podem produzir sinergia ou conflito com a busca de outros valores. \n\nNo modelo representado na figura 2 (se\u00e7\u00e3o 2.5), os valores s\u00e3o apresentados em forma de um \n\nc\u00edrculo, formando um continuum de motiva\u00e7\u00f5es, que se relacionam com os valores adjacentes. \n\nPor outro lado, tamb\u00e9m representam valores que colidem, por serem opostos. Como \n\nexemplo, a procura por novidades e mudan\u00e7as (valores de estimula\u00e7\u00e3o) tende a ser oposta aos \n\nvalores de tradi\u00e7\u00e3o, que remetem a preserva\u00e7\u00e3o de costumes antigos e honrados, como \n\nestruturas organizacionais demasiadamente grandes e manuten\u00e7\u00e3o de cargos que n\u00e3o agregam \n\nvalor por respeito aos ocupantes. Por outro lado, os valores de tradi\u00e7\u00e3o s\u00e3o congruentes aos de \n\nconformidade. \n\nEm \u00faltima inst\u00e2ncia, tal estrutura d\u00e1 sentido aos interesses que s\u00e3o priorit\u00e1rios na vida \n\ndas pessoas, sendo estes classificados como \u201cindividuais\u201d (autodetermina\u00e7\u00e3o, estimula\u00e7\u00e3o, \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, hedonismo e poder), \u201ccoletivos\u201d (benevol\u00eancia, conformidade e tradi\u00e7\u00e3o) ou \n\n\u201cmistos\u201d (seguran\u00e7a e universalismo). Dessa forma, foram agrupados e associados os dez \n\nvalores motivacionais apontados por Schwartz (2005), com as perguntas constantes do \n\nquestion\u00e1rio (quadro 5).  \n\nQuadro 5 \u2013 Associa\u00e7\u00e3o entre valores pessoais, tipos motivacionais de dimens\u00f5es de valores \n\nVALORES PESSOAIS TIPOS \n\nMOTIVACIONAIS \n\nRELA\u00c7\u00c3O ENTRE \n\nVALORES \n\nI \u2013 igualdade, XI \u2013 um mundo em paz, XV \u2013 \n\nuni\u00e3o com a natureza, XVII - sabedoria, XVIII \n\n\u2013 protetor do ambiente, XIX \u2013 um mundo de \n\nbeleza, XX \u2013 justi\u00e7a social, XXV- aberto,  \n\n \n\nUniversalismo \n\n \n\n \n\n \n\nAutotranscend\u00eancia  \n\n \n\nXXIII - leal, XXXIV \u2013 honesto, XXXVI - \n\nprestativo, XXXIX \u2013 respons\u00e1vel, XLI \u2013 que \n\nperdoa. \n\n \n\nBenevol\u00eancia \n\nXII \u2013 respeito pela tradi\u00e7\u00e3o, XXII - moderado, \n\nXXVI - humilde, XXXIII \u2013 ciente dos meus \n\nlimites, XXXVIII \u2013 devoto.  \n\n \n\nTradi\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o \nVI - polidez, XIII - autodisciplina, XXX \u2013 \n\nrespeito para com pais e idosos, XXXV \u2013 \n\nobediente \n\n \n\nConformidade \n\n\n\n42 \n\n \n\nIV \u2013 ordem social, VIII \u2013 seguran\u00e7a nacional, \n\nIX \u2013 retribui\u00e7\u00e3o de favores, XIV- seguran\u00e7a \n\nfamiliar, XLIII \u2013 limpo. \n\n \n\nSeguran\u00e7a \n\nII \u2013 poder social, VII - riquezas, XVIII \u2013 \n\nautoridade. \n\nPoder  \n\nAutopromo\u00e7\u00e3o \nXXIV - ambicioso, XXIX - influente, XXXII \u2013 \n\ncapaz, XLII \u2013 bem-sucedido. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \n\nXXXVII \u2013 que curte a vida, XLIV \u2013 \n\nautoindulg\u00eancia \n\nHedonismo  \n\nAbertura \u00e0 mudan\u00e7a \nV \u2013 uma vida excitante, XVI \u2013 uma vida \n\nvariada, XXVII \u2013 audacioso. \n\nEstimula\u00e7\u00e3o \n\nIII - liberdade, X - criatividade, XXI \u2013 \n\nindependente, XXXI - autodeterminado, XL \u2013 \n\ncurioso \n\nAutodetermina\u00e7\u00e3o \n\nFonte: A autora (2015). \n\n \n\n3.4 TRATAMENTO DOS DADOS \n\n \n\nOs dados foram coletados dos 60 question\u00e1rios aplicados aos alunos matriculados nos \n\ndois \u00faltimos per\u00edodos das seguintes \u00e1reas de conhecimento e cursos de gradua\u00e7\u00e3o: Sociais \n\nAplicadas: Administra\u00e7\u00e3o de Empresas e Direito; Exatas: Engenharia do Petr\u00f3leo e Sistemas \n\nde Informa\u00e7\u00e3o; Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade: Fisioterapia e Gest\u00e3o Ambiental, totalizando dez sujeitos por \n\ncurso. Primeiramente, foram realizadas an\u00e1lises estat\u00edsticas, que se fundamentam em estat\u00edstica \n\ndescritiva, com c\u00e1lculos de m\u00e9dia aritm\u00e9tica e desvio padr\u00e3o que tem como objetivo demonstrar \n\no quanto os valores dos quais se extraiu a m\u00e9dia s\u00e3o pr\u00f3ximos ou distantes da pr\u00f3pria m\u00e9dia. E \n\nposteriormente, por meio de an\u00e1lise qualitativa dos resultados dos question\u00e1rios de pesquisa, \n\nfoi feita uma an\u00e1lise interpretativa dos discursos, o que permitiu compreender as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nas expectativas de carreira e os valores pessoais apresentados por formandos de uma \n\nuniversidade privada no munic\u00edpio de Cabo Frio. Os instrumentos considerados como fontes \n\nde coleta de dados para a pesquisa foram: o invent\u00e1rio de valores pessoais (SCHWARTZ, \n\n2005), o question\u00e1rio de pesquisa com tr\u00eas perguntas abertas, baseadas na teoria dos tipos \n\nmotivacionais Schwartz (1992; 2001), e as observa\u00e7\u00f5es da autora em fun\u00e7\u00e3o de sua atua\u00e7\u00e3o na \n\nuniversidade. Com o objetivo de viabilizar e facilitar o levantamento das respostas obtidas, nas \n\nperguntas abertas foi utilizada a ferramenta online Wordle.net, para gerar nuvens de palavras. \n\n \n\n3.5 LIMITA\u00c7\u00d5ES DO M\u00c9TODO \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\nO m\u00e9todo escolhido para o estudo apresenta as seguintes limita\u00e7\u00f5es:  \n\na) Considerando as respostas aos question\u00e1rios com perguntas abertas, que s\u00e3o vis\u00f5es \n\npessoais, de car\u00e1ter subjetivo, tais resultados n\u00e3o poder\u00e3o servir para generaliza\u00e7\u00f5es, \n\nmas t\u00e3o somente para explicitar o fen\u00f4meno estudado.  \n\nb) Quanto ao tratamento dos dados coletados, uma limita\u00e7\u00e3o diz respeito ao fato de a \n\npesquisadora fazer parte da universidade estudada e, por este motivo, haver a \n\npossibilidade da ocorr\u00eancia de percep\u00e7\u00f5es pessoais e pr\u00e9-julgamentos. \n\n\n\n44 \n\n \n\n4 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS REFERENTES \u00c0 PESQUISA DE \n\nCAMPO \n\n \n\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo apresentar a caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra do p\u00fablico \n\npesquisado e a an\u00e1lise dos dados obtidos na pesquisa, classificados por \u00e1rea de conhecimento: \n\nCi\u00eancias Sociais Aplicadas, Exatas e Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade.  \n\n \n\n4.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA AMOSTRA \n\n \n\nPara melhor compreens\u00e3o da amostra coletada na pesquisa, o quadro 6 apresenta as \n\nsuas caracter\u00edsticas, no que tange \u00e0 faixa et\u00e1ria, sexo e \u00e1rea de conhecimento. \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\nCategorias Classifica\u00e7\u00e3o Sociais \n\nAplicadas \n\nExatas Bio/sa\u00fade Total de \n\nParticipantes  \n\nPercentual \n\n \n\nFaixa et\u00e1ria \n\n18 a 24 8 13 11 32 53,33% \n\n25 a 31 6 6 5 17 28,33% \n\n32 em diante 6 1 4 11 18,33% \n\n                              Total: 20 20 20 60 100% \n\n \n\nSexo \n\nFeminino 14 1 15 30 50% \n\nMasculino 6 19 5 30 50% \n\n                              Total: 20 20 20 60 100% \n\nFonte: A autora (2015). \n\n  \n\nConforme o quadro 6, observa-se que a faixa et\u00e1ria predominante \u00e9 de 18 a 24 anos, \n\nrepresentando 53% dos respondentes, seguida pela faixa et\u00e1ria de 25 a 31, com 28%. Verifica-\n\nse tamb\u00e9m que se tratando do g\u00eanero do p\u00fablico pesquisado, houve uma igualdade onde 50% \n\ns\u00e3o do sexo feminino e a outra metade do sexo masculino. Vale ressaltar que nas \u00e1reas de \n\nCi\u00eancias Sociais Aplicadas e Biol\u00f3gica/sa\u00fade existe a predomin\u00e2ncia do sexo feminino. O \n\nargumento que sustenta a perman\u00eancia da \u201cidentidade\u201d ou \u201cnatureza\u201d feminina \u00e9 a demarca\u00e7\u00e3o \n\nde caracter\u00edsticas e capacidades especificamente femininas, cujo eixo central \u00e9 a maternidade. \n\nPara Rocha-Coutinho (1994, p.38) \u201cesse ideal de maternidade estendeu-se \u00e0 mulher nas \n\nprofiss\u00f5es assistenciais e educacionais (como as de professora de crian\u00e7as e enfermeira, por \n\nexemplo), consideradas profiss\u00f5es femininas exatamente por estarem ligadas, em ess\u00eancia, ao \n\npapel de m\u00e3e substituta ou respons\u00e1vel pelo bem-estar dos seres humanos\u201d. \n\n\n\n45 \n\n \n\nAtualmente, por\u00e9m, a maior participa\u00e7\u00e3o feminina \u00e9 uma realidade comum nas estat\u00edsticas \n\neducacionais brasileiras. No ano de 2013, 69% dos concluintes no ensino superior foram do \n\nsexo feminino (INEP). \n\n \n\n4.2 AN\u00c1LISE DOS DADOS COLETADOS NA PESQUISA DE CAMPO: \u00c1REA DE \n\nCONHECIMENTO CI\u00caNCIAS SOCIAIS APLICADAS \n\n \n\nO gr\u00e1fico 1 apresenta os dez tipos motivacionais apontados por Schwartz (2005), \n\nclassificados por ordem de import\u00e2ncia para os alunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, \n\ncomposta, nesta pesquisa, pelos respondentes dos cursos de Direto e Administra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas. \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Estrutura de tipos motivacionais da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas \n\n \nFonte: A autora (2015) \n\n \n\nObserva-se que os tipos motivacionais com valoriza\u00e7\u00e3o predominante foram, em \n\nprimeiro lugar, Benevol\u00eancia, que se relaciona ao bem-estar das pessoas pr\u00f3ximas e representa \n\nvalores como lealdade e honestidade; em segundo lugar, Conformidade, que est\u00e1 ligada ao \n\ncontrole de impulsos, de tend\u00eancias e de comportamentos em favor de expectativas sociais. O \n\nPoder, que busca pelo prest\u00edgio, preserva\u00e7\u00e3o do status social e pelo controle e dom\u00ednio sobre \n\nas pessoas e recursos, foi o tipo motivacional com menor valor atribu\u00eddo pelos alunos \n\npesquisados na \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas. \n\n0 1 2 3 4 5 6 7\n\nBENEVOL\u00caNCIA\n\nCONFORMIDADE\n\nSEGURAN\u00c7A\n\nAUTODETERMINA\u00c7\u00c3O\n\nUNIVERSALISMO\n\nHEDONISMO\n\nREALIZA\u00c7\u00c3O\n\nTRADI\u00c7\u00c3O\n\nESTIMULA\u00c7\u00c3O\n\nPODER\n\nTipos Motivacionais - \u00c1rea: Ci\u00eancias Sociais Aplicadas\n\n\n\n46 \n\n \n\nNos gr\u00e1ficos 2, 3 e 4 est\u00e3o representadas as m\u00e9dias, em escala de 0 a 7, atribu\u00eddas pelos \n\nalunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, dos cursos de Administra\u00e7\u00e3o e Direito, \u00e0s quatro \n\ndimens\u00f5es de valores que agrupam os tipos motivacionais: Autotranscend\u00eancia (universalismo \n\ne benevol\u00eancia), Conserva\u00e7\u00e3o (seguran\u00e7a, conformidade e tradi\u00e7\u00e3o), Autopromo\u00e7\u00e3o (realiza\u00e7\u00e3o \n\ne poder) e Abertura \u00e0 mudan\u00e7a (hedonismo, estimula\u00e7\u00e3o e autodetermina\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, Curso Administra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas \n\n \nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nObserva-se que, no curso de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, h\u00e1 um equil\u00edbrio entre os tr\u00eas \n\npolos: Autotranscend\u00eancia (5,9), Conserva\u00e7\u00e3o (5,7) e Abertura \u00e0 Mudan\u00e7a (5,6), por\u00e9m, o polo \n\nque se destaca com maior atribui\u00e7\u00e3o de valor \u00e9 a Autotranscend\u00eancia, onde est\u00e3o inseridos os \n\ntipos motivacionais Benevol\u00eancia e Universalismo. A dimens\u00e3o com menor atribui\u00e7\u00e3o de valor \n\n\u00e9 a Autopromo\u00e7\u00e3o, onde est\u00e3o inseridos os tipos motivacionais Realiza\u00e7\u00e3o e Poder, com m\u00e9dia \n\n4,7. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5,9\n\n5,7\n4,7\n\n5,6\n\nAdministra\u00e7\u00e3o de Empresas\n\nAutotranscend\u00eancia Conserva\u00e7\u00e3o Autopromo\u00e7\u00e3o Abertura a mudan\u00e7a\n\nEscala (0 a 7) \n\n\n\n47 \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, Curso de Direito \n\n \nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 3, observa-se que no curso de Direito h\u00e1 um equil\u00edbrio entre os dois polos: \n\nAutotranscend\u00eancia (6,0) e Conserva\u00e7\u00e3o (5,9), em que a maior m\u00e9dia de valor foi atribu\u00edda \u00e0 \n\ndimens\u00e3o Autotranscend\u00eancia, onde est\u00e3o inseridos os tipos motivacionais Benevol\u00eancia e \n\nUniversalismo. No polo Conserva\u00e7\u00e3o, encontram-se os tipos motivacionais Conformidade, \n\nTradi\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a. A dimens\u00e3o com menor percentual foi a Autopromo\u00e7\u00e3o (4,1), assim \n\ncomo no curso de Administra\u00e7\u00e3o (gr\u00e1fico 2), onde est\u00e3o inseridos os tipos motivacionais \n\nRealiza\u00e7\u00e3o e Poder. \n\nNo gr\u00e1fico 4, as percep\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s dimens\u00f5es de valores dos cursos de Direito e \n\nAdministra\u00e7\u00e3o de Empresas foram reunidas, perfazendo a \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas. \n\nObserva-se que os polos Autotranscend\u00eancia (6,0) e Conserva\u00e7\u00e3o (5,8) permaneceram com \n\nmaior atribui\u00e7\u00e3o de valor, e Autopromo\u00e7\u00e3o (4,4), com menor valora\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6,0\n\n5,9\n\n4,1\n\n5,2\n\nDireito\n\nAutotranscend\u00eancia Conserva\u00e7\u00e3o Autopromo\u00e7\u00e3o Abertura a mudan\u00e7a\n\nEscala (0 a 7) \n\n\n\n48 \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas \n\n  \nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nAs oposi\u00e7\u00f5es entre os tipos motivacionais podem ser organizadas em duas dimens\u00f5es: \n\nbipolares superiores, sendo a primeira, abertura \u00e0 mudan\u00e7a versus conserva\u00e7\u00e3o, e a segunda, a \n\nautopromo\u00e7\u00e3o versus autotransced\u00eancia (SCHWARTZ, 2005). \n\nTorna-se interessante observar que os polos Conserva\u00e7\u00e3o (5,8) e Abertura a Mudan\u00e7a \n\n(5,4) s\u00e3o opostos, por\u00e9m, apresentam-se com uma pequena diferen\u00e7a, o que pode tender a \n\ndemonstrar que, apesar da gera\u00e7\u00e3o atual possuir maior flexibilidade e adaptabilidade \u00e0s \n\nmudan\u00e7as, pode ainda prezar pela conserva\u00e7\u00e3o da estabilidade profissional. Esse aspecto ser\u00e1 \n\naprofundado adiante, na an\u00e1lise dos resultados e compara\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o entre \n\nos tipos motivacionais e as expectativas de carreira.  \n\nNa pesquisa de campo, tamb\u00e9m foram aplicadas tr\u00eas perguntas abertas, com objetivo de \n\nmelhor entender as expectativas de carreira profissional dos formandos e de verificar a \n\nexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o entre essas expectativas e os tipos motivacionais propostos por Schwartz \n\n(1992).  \n\nCom objetivo de viabilizar e facilitar o levantamento das respostas obtidas, foi utilizada \n\na ferramenta online Wordle.net para gerar nuvens de palavras, conforme as figuras \n\nrepresentadas a seguir. \n\n \n\nA figura 3 busca demonstrar a incid\u00eancia de respostas \u00e0 seguinte pergunta, respondida \n\npelos formandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas dos cursos de Administra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas e Direito: \u201cO que o levou a optar pelo seu atual curso de gradua\u00e7\u00e3o? \u201d \n\n \n\n6,0\n\n5,8\n\n4,5\n\n5,4\n\n\u00c1rea: Ci\u00eancias Sociais Aplicadas\n\nAutotranscend\u00eancia Conserva\u00e7\u00e3o Autopromo\u00e7\u00e3o Abertura a mudan\u00e7a\n\nEscala (0 a 7) \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Escolha pelo atual curso de gradua\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas                                   \nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise das respostas relacionadas \u00e0 escolha do curso de gradua\u00e7\u00e3o, observa-\n\nse que a maior incid\u00eancia das respostas dos alunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, o que \n\njustifica o destaque na figura 3 das palavras trabalho e curso, recaiu sobre a ampla gama de \n\noportunidades e possibilidades no mercado de trabalho que os cursos oferecem, conforme \n\nalguns relatos dos respondentes a seguir:  \n\n- \u201cAs diversas oportunidades que oferece o mercado de trabalho no \u00e2mbito da carreira \n\njur\u00eddica. \u201d \n\n- \u201cAmplitude de \u00e1rea para atua\u00e7\u00e3o. \u201d \n\n- \u201cAmplo leque profissional que o curso de Direito proporciona. \u201d \n\n- \u201cA possibilidade de trabalhar em diversas \u00e1reas. \u201d  \n\n \n\nTamb\u00e9m foi bastante citada a possibilidade da realiza\u00e7\u00e3o de concursos p\u00fablicos: \n\n-  \u201cPrestar concurso na \u00e1rea do MTE. \u201d \n\n- \u201cOptei pelo curso de Administra\u00e7\u00e3o por considerar a \u00e1rea com grandes oportunidades \n\nde concursos p\u00fablicos. \u201d \n\n- \u201cMelhor curso para a \u00e1rea em que estou querendo prestar concurso p\u00fablico \n\n(auditoria/Fazenda). \u201d \n\n- \u201cSinceramente, escolhi o curso por ser um \u00f3timo curso para prestar concursos p\u00fablicos. \n\n\u201d \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\nFoi relatado, neste caso, em maior n\u00famero no curso de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, o \n\nfato de j\u00e1 estar atuando na \u00e1rea ou possuir neg\u00f3cio de fam\u00edlia: \n\n- \u201cMinha fam\u00edlia sempre teve com\u00e9rcio, ent\u00e3o optei por fazer Administra\u00e7\u00e3o para poder \n\ncontinuar o trabalho dos meus pais. \u201d  \n\n \n\nAl\u00e9m das respostas acima, os alunos mencionaram a identifica\u00e7\u00e3o com os cursos em \n\nquest\u00e3o e a oportunidade de crescimento no emprego atual. \n\nApesar da variedade de possibilidades para continua\u00e7\u00e3o dos estudos existente no pa\u00eds, \n\nverifica-se uma tend\u00eancia do jovem que termina o ensino m\u00e9dio de fazer escolhas profissionais \n\nligadas aos cursos mais tradicionais de gradua\u00e7\u00e3o oferecidos pela educa\u00e7\u00e3o superior. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligada ao desenvolvimento hist\u00f3rico do ensino m\u00e9dio, da educa\u00e7\u00e3o \n\nsuperior e da educa\u00e7\u00e3o profissional em nosso pa\u00eds (Brasil, 2001a; Catani, Fonseca, Melchior e \n\nSilva, 1989; Cunha, 2003; Nunes, 2002; Pimenta, 1979/2001; Santos, 2003). \n\nVale ressaltar que, segundo o \u00faltimo senso da educa\u00e7\u00e3o superior brasileira divulgado \n\npelo INEP (2013), os cursos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, Administra\u00e7\u00e3o (800 mil) e \n\nDireito (769 mil) s\u00e3o os que det\u00eam o maior n\u00famero de alunos.  \n\nA figura 4 busca demonstrar a incid\u00eancia de respostas \u00e0 seguinte pergunta, respondida \n\npelos formandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas dos cursos de Administra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas e Direito: \u201cQuais atitudes acredita serem necess\u00e1rias para obter sucesso na carreira \n\nprofissional por voc\u00ea escolhida? \u201d    \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Atitudes necess\u00e1rias para o sucesso na carreira profissional da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais \n\nAplicadas \n\nFonte: A autora (2015). \n\n\n\n51 \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise das respostas dos alunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, \n\nobserva-se que a maior incid\u00eancia de respostas sobre as atitudes necess\u00e1rias para obten\u00e7\u00e3o de \n\nsucesso na carreira profissional foi a dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o escolhida, seguida por dedica\u00e7\u00e3o \n\naos estudos e atualiza\u00e7\u00e3o constante, conforme alguns relatos dos respondentes a seguir:  \n\n- \u201cDedica\u00e7\u00e3o E disciplina para o estudo. \u201d \n\n- \u201cEstudar al\u00e9m da faculdade. \u201d \n\n- \u201cConsidero de grande import\u00e2ncia a leitura di\u00e1ria de peri\u00f3dicos, consultas aos sites em \n\nbusca de jurisprud\u00eancia, e ainda atualiza\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas. \u201d \n\n- \u201cO estudo \u00e9 fundamental, a arte do conhecimento \u00e9 inenarr\u00e1vel. \u201d \n\n \n\nTamb\u00e9m foram bastante citadas as atitudes disciplina, perseveran\u00e7a e responsabilidade. \n\nOutras atitudes, mencionadas de forma isolada, foram: \u00e9tica, otimismo, amor, coragem, \n\nhonestidade, organiza\u00e7\u00e3o e lideran\u00e7a.  \n\n \n\nA figura 5 busca demonstrar a incid\u00eancia de respostas \u00e0 seguinte pergunta, respondida \n\npelos formandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas dos cursos de Administra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas e Direito: \u201cNa sua opini\u00e3o, o que significa ser bem-sucedido em sua carreira \n\nprofissional? \u201d \n\n  \nFigura 5 \u2013 O significado de ser bem-sucedido na carreira da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas    \nFonte: A autora (2015) \n\n \n\nObserva-se, a partir da an\u00e1lise das respostas dos alunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais \n\nAplicadas \u00e0 pergunta de refer\u00eancia na figura 5, que a maior incid\u00eancia sobre a percep\u00e7\u00e3o do \n\nsignificado de ser bem-sucedido profissionalmente concentra-se, primeiramente, em que o \n\nprofissional fa\u00e7a o que gosta e seja reconhecido por seu desempenho: \n\n\n\n52 \n\n \n\n- \u201cTer prazer no seu of\u00edcio. \u201d \n\n- \u201c\u00c9 ter bem-estar no que se faz, pois com amor a recompensa sempre vir\u00e1. \u201d \n\n- \u201cTer excelente remunera\u00e7\u00e3o, juntamente com a satisfa\u00e7\u00e3o no dia a dia de trabalho. \u201d \n\n \n\nConsiderados hedonistas, com elevada necessidade de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal (TWENGE e \n\nCAMPBELL, 2008), os jovens respondentes da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, parecem \n\nassociar prazer e realiza\u00e7\u00e3o ao trabalho, talvez por esse motivo, tendam a idealizar as \n\ncaracter\u00edsticas, as condi\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es de trabalho futuras. \n\nEm segundo lugar aparece a obten\u00e7\u00e3o de uma vida financeira est\u00e1vel e justa \n\nremunera\u00e7\u00e3o pela profiss\u00e3o desempenhada:  \n\n- \u201cObter resultados financeiros atrav\u00e9s do exerc\u00edcio profissional. \u201d \n\n- \u201cCombina\u00e7\u00e3o de fazer o que gosta e ser bem remunerado por isso. \u201d \n\n- \u201cTer uma vida financeira est\u00e1vel. \u201d \n\n \n\nTer um \u00f3timo desempenho e um bom posicionamento no mercado de trabalho tamb\u00e9m \n\nforam citados como fatores relevantes para o sucesso profissional. \n\n \n\n4.2.1 Paralelo entre os tipos motivacionais e as expectativas de carreiras apresentadas \n\npelos formandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas \n\n \n\nNa \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, verifica-se um equil\u00edbrio entre as dimens\u00f5es de \n\nvalores e tipos motivacionais. As maiores m\u00e9dias foram atribu\u00eddas, respectivamente, \u00e0 \n\nAutotranscend\u00eancia (6,0), em que se encontram os tipos motivacionais Universalismo e \n\nBenevol\u00eancia, e Conserva\u00e7\u00e3o (5,8), que inclui os tipos motivacionais Conformidade, Tradi\u00e7\u00e3o \n\ne Seguran\u00e7a. As menores m\u00e9dias, por\u00e9m, com pequena diferen\u00e7a, foram atribu\u00eddas ao polo \n\nAbertura \u00e0 Mudan\u00e7a (5,4), que abrange os tipos motivacionais Hedonismo, Estimula\u00e7\u00e3o e \n\nAutodetermina\u00e7\u00e3o, e ao polo Autopromo\u00e7\u00e3o (4,5), que agrupa os tipos motivacionais Poder e \n\nRealiza\u00e7\u00e3o. Ao se comparar essas dimens\u00f5es e tipos motivacionais com as expectativas de \n\ncarreira tamb\u00e9m relatadas pelos alunos pesquisados, pode-se tecer as seguintes observa\u00e7\u00f5es: \n\na) Ao serem indagados sobre os motivos que os levaram a optar pelo atual curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o, a resposta mais recorrente foi sobre as possibilidades e amplitude de atua\u00e7\u00e3o que o \n\ncurso oferece no mercado de trabalho, ou seja, entende-se que a escolha do curso foi realizada, \n\nprimeiramente, pela seguran\u00e7a de conseguir uma coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho ap\u00f3s a sua \n\nconclus\u00e3o. Outra resposta bastante citada sobre os motivos que os levaram a escolher o seu \n\n\n\n53 \n\n \n\natual curso de gradua\u00e7\u00e3o foi a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de concursos p\u00fablicos, o que tamb\u00e9m \n\n\u00e9 sin\u00f4nimo de estabilidade profissional. A terceira justificativa mais comentada pelos alunos \n\nentrevistados foi o fato de j\u00e1 estarem atuando na \u00e1rea ou em empresa do ramo ou para dar \n\ncontinuidade a neg\u00f3cios de fam\u00edlia. Observa-se que a maioria das respostas sobre o item acima \n\nest\u00e3o relacionadas aos tipos motivacionais Seguran\u00e7a, Conformidade e Tradi\u00e7\u00e3o, que est\u00e3o \n\ncontidos no polo Conserva\u00e7\u00e3o nas dimens\u00f5es de valores, a segunda dimens\u00e3o com maior \n\natribui\u00e7\u00e3o de valor pelos alunos entrevistados, 5,8, em escala de 0 a 7. \n\nb) Ainda sobre os motivos que os levaram a optar pelo atual curso de gradua\u00e7\u00e3o, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com o curso, ou seja, gostar e identificar-se efetivamente com o tipo de atua\u00e7\u00e3o \n\noferecida pela profiss\u00e3o, tamb\u00e9m foi citada por parte dos entrevistados. Essa resposta se \n\nrelaciona com o tipo motivacional Hedonismo, busca pelo prazer e pela gratifica\u00e7\u00e3o em \n\noposi\u00e7\u00e3o a sofrimento e dor. O Hedonismo encontra-se no polo Abertura \u00e0 Mudan\u00e7a nas \n\ndimens\u00f5es de valores, que obteve m\u00e9dia 5,4, em escala de 0 a 7.  \n\nc) A segunda pergunta aberta, realizada aos alunos dos cursos da \u00e1rea de Ci\u00eancias \n\nSociais Aplicadas, diz respeito \u00e0s atitudes que estes acreditam serem primordiais para o sucesso \n\nna carreira profissional. As respostas com maior recorr\u00eancia foram: dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o \n\nescolhida, atualiza\u00e7\u00e3o constante de conhecimentos sobre a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, disciplina, \n\nperseveran\u00e7a e responsabilidade. As respostas anteriores enquadram-se no tipo motivacional \n\nAutodetermina\u00e7\u00e3o, contida tamb\u00e9m no polo Abertura \u00e0 Mudan\u00e7a. \u00c9tica, lealdade e honestidade \n\nforam citadas de forma isolada, o que contradiz a atribui\u00e7\u00e3o de valor dada pelos alunos \n\nrespondentes ao polo Autotranscend\u00eancia, m\u00e9dia 6, em escala de 0 a 7. \n\nd) A terceira e \u00faltima pergunta aberta, realizada aos alunos dos dois \u00faltimos per\u00edodos \n\ndos cursos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, refere-se ao significado de ser bem-sucedido \n\nnas carreiras profissionais escolhidas. A maioria dos respondentes relacionou o sucesso \n\nprofissional, primeiramente, com fazer o que se gosta, valor pessoal ligado ao tipo motivacional \n\nHedonismo, contido no polo Abertura \u00e0 Mudan\u00e7a, avaliado com m\u00e9dia 5,4. Outra resposta \n\nrecorrente foi possuir uma vida financeira est\u00e1vel, valor relacionado ao tipo motivacional \n\nSeguran\u00e7a, contido no polo Conserva\u00e7\u00e3o, avaliado com m\u00e9dia 5,8, o que demonstra que os tipos \n\nmotivacionais valorizados pelos formandos condizem com suas expectativas de carreira. \n\nTamb\u00e9m foram citadas, pelos alunos que responderam \u00e0 pesquisa, a import\u00e2ncia de ser \n\nreconhecido e obter um bom posicionamento no mercado de trabalho, que se relaciona com o \n\ntipo motivacional realiza\u00e7\u00e3o, contido no polo Autopromo\u00e7\u00e3o, com a menor m\u00e9dia na \u00e1rea de \n\nCi\u00eancias Sociais Aplicadas: 4,5, em escala de 0 a 7. \n\n\n\n54 \n\n \n\nObserva-se, na \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, atrav\u00e9s das an\u00e1lises anteriormente \n\nrealizadas, que os tipos motivacionais apregoados por Schwartz (2005), apurados atrav\u00e9s do \n\ninvent\u00e1rio de valores pessoais e aplicados aos formandos dos cursos de Administra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas e Direito est\u00e3o relacionados com as expectativas de carreira profissional dos \n\nestudantes. Por\u00e9m, torna-se importante observar que o polo Autotranscend\u00eancia encontra-se \n\ncomo exce\u00e7\u00e3o, pois os tipos motivacionais Universalismo e Benevol\u00eancia, nele contidos, \n\nobtiveram a maior m\u00e9dia. Entretanto, foram citados poucas vezes os valores relativos a eles, \n\nnas expectativas de carreira profissional dos estudantes, o que pode ocorrer em fun\u00e7\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia da import\u00e2ncia de tais valores para a sociedade e para a vida pessoal, apesar de \n\nesses tipos motivacionais n\u00e3o serem percebidos como imprescind\u00edveis para o sucesso \n\nprofissional. \n\n \n\n4.3 AN\u00c1LISE DOS DADOS COLETADOS NA PESQUISA DE CAMPO: \u00c1REA DE \n\nCONHECIMENTO CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n \n\nO Gr\u00e1fico 5 apresenta os dez tipos motivacionais apontados por Schwartz (2005), \n\nclassificados por ordem de import\u00e2ncia para os alunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas, composta, \n\nnesta pesquisa, pelos respondentes dos cursos de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Engenharia do \n\nPetr\u00f3leo e G\u00e1s. \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Estrutura de tipos motivacionais da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas \n\n \n\nFonte: A autora (2015). \n\n  \n\n0 1 2 3 4 5 6 7\n\nBENEVOL\u00caNCIA\n\nCONFORMIDADE\n\nSEGURAN\u00c7A\n\nHEDONISMO\n\nAUTODETERMINA\u00c7\u00c3O\n\nREALIZA\u00c7\u00c3O\n\nUNIVERSALISMO\n\nESTIMULA\u00c7\u00c3O\n\nTRADI\u00c7\u00c3O\n\nPODER\n\nTipos Motivacionais - \u00c1rea: Ci\u00eancias Exatas\n\n\n\n55 \n\n \n\nObserva-se que os tipos motivacionais com valoriza\u00e7\u00e3o predominante foram, em primeiro \n\nlugar, Benevol\u00eancia, que se relaciona ao bem-estar das pessoas pr\u00f3ximas e representa valores \n\ncomo a lealdade e honestidade; e Conformidade, que est\u00e1 ligada ao controle de impulsos, de \n\ntend\u00eancias e de comportamentos em favor de expectativas sociais. Em segundo lugar, a \n\nSeguran\u00e7a, caracterizada busca pela integridade e pela estabilidade pessoal e da sociedade. \n\n O Poder, identificado como busca pelo prest\u00edgio, preserva\u00e7\u00e3o do status social e pelo \n\ncontrole e dom\u00ednio sobre as pessoas e recursos, foi o tipo motivacional com menor valor \n\natribu\u00eddo pelos alunos pesquisados na \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas. \n\nNos gr\u00e1ficos 6, 7 e 8 est\u00e3o representadas as m\u00e9dias atribu\u00eddas pelos alunos da \u00e1rea de \n\nCi\u00eancias Exatas \u00e0s quatro dimens\u00f5es de valores que agrupam os tipos motivacionais: \n\nAutotranscend\u00eancia (universalismo e benevol\u00eancia), Conserva\u00e7\u00e3o (Seguran\u00e7a, conformidade e \n\ntradi\u00e7\u00e3o), Autopromo\u00e7\u00e3o (realiza\u00e7\u00e3o e poder) e Abertura \u00e0 mudan\u00e7a (hedonismo, estimula\u00e7\u00e3o \n\ne autodetermina\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas, Curso Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nObserva-se que, no curso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um predom\u00ednio da dimens\u00e3o \n\nAutotranscend\u00eancia (5,9), onde se concentram os tipos motivacionais Universalismo e \n\nBenevol\u00eancia. Em segundo lugar, destaca-se o polo Conserva\u00e7\u00e3o (5,6), que cont\u00e9m os tipos \n\nmotivacionais Conformidade/Tradi\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a. A dimens\u00e3o com menor atribui\u00e7\u00e3o de valor \n\n\u00e9 a Autopromo\u00e7\u00e3o, onde est\u00e3o inseridos os tipos motivacionais Realiza\u00e7\u00e3o e Poder, com m\u00e9dia \n\n4,8. \n\n5,9\n\n5,6\n4,8\n\n5,5\n\nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o\n\nAutotranscend\u00eancia Conserva\u00e7\u00e3o Autopromo\u00e7\u00e3o Abertura a mudan\u00e7a\n\nEscala (0 - 7) \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas, Curso Engenharia do Petr\u00f3leo \n\n \nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nObserva-se que no curso de Engenharia de Petr\u00f3leo h\u00e1 um equil\u00edbrio entre os dois polos: \n\nAutotranscend\u00eancia e Abertura \u00e0 Mudan\u00e7a (5,6), onde, respectivamente, encontram-se os tipos \n\nmotivacionais Universalismo e Benevol\u00eancia, Autodetermina\u00e7\u00e3o, Estimula\u00e7\u00e3o e Hedonismo. \n\nO polo com menor percentual foi a Autopromo\u00e7\u00e3o, onde est\u00e3o inseridos os tipos motivacionais \n\nRealiza\u00e7\u00e3o e Poder, com m\u00e9dia 4,8, tal como no curso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas \n\n \nFonte: A autora (2015). \n\n  \n\n5,6\n\n5,34,8\n\n5,6\n\nEngenharia do Petr\u00f3leo\n\nAutotranscend\u00eancia Conserva\u00e7\u00e3o Autopromo\u00e7\u00e3o Abertura a mudan\u00e7a\n\n5,8\n\n5,5\n4,8\n\n5,5\n\n\u00c1rea: Ci\u00eancias Exatas\n\nAutotranscend\u00eancia Conserva\u00e7\u00e3o Autopromo\u00e7\u00e3o Abertura a mudan\u00e7a\n\nEscala (0 - 7) \n\nEscala (0 - 7) \n\n\n\n57 \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 8 foram reunidas as percep\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s dimens\u00f5es de valores dos cursos \n\nde Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Engenharia do Petr\u00f3leo, perfazendo a \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas. \n\nObserva-se que os polos Autotranscend\u00eancia (5,8) e Abertura \u00e0 Mudan\u00e7a (5,5) permaneceram \n\ncom maior atribui\u00e7\u00e3o de valor, e Autopromo\u00e7\u00e3o, com menor valora\u00e7\u00e3o (4,8). Torna-se \n\ninteressante observar que os polos Conserva\u00e7\u00e3o e Abertura \u00e0 Mudan\u00e7a s\u00e3o opostos, por\u00e9m, \n\napresentam-se com uma pequena diferen\u00e7a, o que pode tender a demonstrar, assim como na \n\n\u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, que, apesar de a gera\u00e7\u00e3o atual possuir maior flexibilidade \n\ne adaptabilidade \u00e0s mudan\u00e7as, pode ainda prezar pela conserva\u00e7\u00e3o, no que diz respeito \u00e0 \n\nestabilidade profissional.  \n\nPara os cursos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas, na pesquisa de campo tamb\u00e9m foram \n\naplicadas tr\u00eas perguntas abertas, com o objetivo de melhor entender as expectativas de carreira \n\nprofissional dos alunos participantes e de verificar a exist\u00eancia, ou n\u00e3o, de v\u00ednculos com os \n\ntipos motivacionais apregoados por Schwartz (1992). \n\nA figura 6 busca demonstrar a incid\u00eancia de respostas \u00e0 pergunta feita aos formandos \n\nda \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas, dos cursos de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Engenharia do Petr\u00f3leo: \n\n\u201cO que o levou a optar pelo seu atual curso de gradua\u00e7\u00e3o? \u201d  \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Escolha pelo atual curso de gradua\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas        \nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise das respostas dos alunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas \u00e0 pergunta de \n\nrefer\u00eancia na figura 6, observa-se que a maior incid\u00eancia de respostas sobre a escolha do curso \n\nde gradua\u00e7\u00e3o deu-se em primeiro lugar no curso de Engenharia do Petr\u00f3leo, em fun\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n58 \n\n \n\namplo e aquecido mercado de trabalho, quando os alunos iniciaram o curso, conforme alguns \n\nrelatos dos respondentes a seguir:  \n\n- \u201cMercado amplo e aquecido. \u201d \n\n- \u201cAs vagas oferecidas pelo mercado no in\u00edcio do curso. \u201d \n\n- \u201cMercado de trabalho em expans\u00e3o. \u201d \n\n- \u201cO mercado estava em alta quando me matriculei no curso. \u201d \n\nNo curso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o, a escolha pela carreira deu-se, de acordo com a \n\nmaioria das respostas, por identifica\u00e7\u00e3o com o curso e a \u00e1rea de tecnologia: \n\n- \u201cO principal fator que me levou a escolher o curso, sem d\u00favidas, foi porque gosto da \n\n\u00e1rea tecnol\u00f3gica. \u201d \n\n- \u201cPor se tratar de um curso voltado para a tecnologia, \u00e0 qual me identifico. \u201d \n\n- \u201cA necessidade de estar sempre atualizado me fascina. \u201d \n\nEm ambos os cursos, em segundo lugar destacou-se a oportunidade de crescimento e \n\nremunera\u00e7\u00e3o oferecida pela \u00e1rea no mercado de trabalho. Al\u00e9m das respostas acima, os alunos \n\nmencionaram a influ\u00eancia dos pais na escolha da carreira e a facilidade com as disciplinas da \n\n\u00e1rea de Exatas. \n\nA figura 7 busca demonstrar a incid\u00eancia de respostas \u00e0 seguinte pergunta, feita aos \n\nformandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas dos cursos de Engenharia do Petr\u00f3leo e Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00e3o: \u201cQuais atitudes acredita serem necess\u00e1rias para obter sucesso na carreira \n\nprofissional por voc\u00ea escolhida? \u201d    \n\n \nFigura 7 \u2013 Atitudes necess\u00e1rias para o sucesso na carreira profissional na \u00e1rea de Ci\u00eancias \n\nExatas.             \nFonte: A autora (2015). \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise das respostas dos alunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas \u00e0 pergunta de \n\nrefer\u00eancia conforme a figura 7, observa-se que a maior incid\u00eancia de respostas sobre as atitudes \n\nnecess\u00e1rias para obten\u00e7\u00e3o de sucesso na carreira profissional, em ambos os cursos, foi a \n\ndedica\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o escolhida, no que tange ao foco e determina\u00e7\u00e3o. No curso de Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00e3o, a dedica\u00e7\u00e3o ficou mais latente, no sentido de atualiza\u00e7\u00e3o constante do \n\nconhecimento, pelo fato de a profiss\u00e3o lidar com tecnologias que s\u00e3o aperfei\u00e7oadas a todo \n\ninstante, conforme alguns relatos dos respondentes a seguir:  \n\n- \u201cAcho que principalmente foco e determina\u00e7\u00e3o. \u201d \n\n- \u201cMuito estudo e dedica\u00e7\u00e3o, buscando sempre melhorar. \u201d \n\n- \u201cConstante atualiza\u00e7\u00e3o e busca por capacita\u00e7\u00e3o. \u201d \n\n- \u201cA principal atitude \u00e9 manter-se atualizado com o mercado. O profissional de TI deve \n\nestar sempre estudando novas ferramentas. \u201d \n\nAutoconfian\u00e7a, honestidade, persist\u00eancia, disciplina e flexibilidade tamb\u00e9m foram \n\ncitadas como atitudes necess\u00e1rias para obter sucesso na carreira profissional. \n\n \n\nA figura 8 busca demonstrar a incid\u00eancia de respostas \u00e0 seguinte pergunta feita aos \n\nformandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas dos cursos de Engenharia de Petr\u00f3leo e Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00e3o: \u201cNa sua opini\u00e3o, o que significa ser bem-sucedido em sua carreira profissional? \u201d \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 O significado de ser bem-sucedido na carreira na \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas                       Fonte: \nA autora (2015). \n\n \n\nObserva-se, a partir da an\u00e1lise das respostas dos alunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas \u00e0 \n\npergunta de refer\u00eancia na figura 8, que, no curso de Engenharia do Petr\u00f3leo, a maior incid\u00eancia \n\n\n\n60 \n\n \n\nde respostas sobre a percep\u00e7\u00e3o do significado de ser bem-sucedido profissionalmente \n\nconcentra-se, primeiramente, na remunera\u00e7\u00e3o obtida pelo desempenho de suas atribui\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais: \n\n- \u201cNa minha opini\u00e3o, ser bem-sucedido \u00e9 voc\u00ea chegar a um patamar da sua vida em que \n\nvoc\u00ea consegue unir um bom sal\u00e1rio e tempo para utilizar o que voc\u00ea conquistou. \u201d \n\n- \u201cConseguir independ\u00eancia financeira, conseguir viver sem depender de ningu\u00e9m. \u201d \n\n- \u201cTer um emprego est\u00e1vel e bem remunerado. \u201d \n\n \n\nJ\u00e1 para os formandos de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o, fazer o que se gosta e proporcionar \n\nrealiza\u00e7\u00e3o \u00e9 prioridade quando se trata de ser bem-sucedido na carreira: \n\n- \u201cFazer o que ama\u201d \n\n- \u201cFazer o que gosta e ainda ser pago para isso\u201d \n\n- \u201cObter satisfa\u00e7\u00e3o pessoal, ser feliz com o que faz\u201d  \n\n \n\nPara os respondentes de Engenharia do Petr\u00f3leo, fazer o que se gosta foi a segunda \n\nmaior resposta obtida, e, em Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o, ser excelente no que se faz ocupou o \n\nsegundo lugar. Fazer a diferen\u00e7a para o todo, atingir os objetivos tra\u00e7ados e ter tempo para \n\nusufruir das conquistas tamb\u00e9m foram citados como fatores relevantes para o sucesso \n\nprofissional. \n\n \n\n4.3.1 Paralelo entre os tipos motivacionais e as expectativas de carreira apresentadas pelos \n\nformandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas \n\n \n\nNa \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas, verificou-se um equil\u00edbrio entre as dimens\u00f5es de valores e \n\ntipos motivacionais. As maiores m\u00e9dias foram atribu\u00eddas, respectivamente, \u00e0 \n\nAutotranscend\u00eancia (5,8), em que se encontram os tipos motivacionais Universalismo e \n\nBenevol\u00eancia, e Abertura \u00e0 mudan\u00e7a (5,5), em que se encontram os tipos motivacionais \n\nAutodetermina\u00e7\u00e3o, Estimula\u00e7\u00e3o e Hedonismo. As menores m\u00e9dias, por\u00e9m, com pequena \n\ndiferen\u00e7a, foram atribu\u00eddas ao polo Conserva\u00e7\u00e3o (5,5), que abrange os tipos motivacionais \n\nConformidade/Tradi\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a, e ao polo Autopromo\u00e7\u00e3o (4,8), que agrupa os tipos \n\nmotivacionais Poder e Realiza\u00e7\u00e3o. Comparando-se essas dimens\u00f5es e tipos motivacionais com \n\nas expectativas de carreira tamb\u00e9m relatadas pelos pesquisados, pode-se tecer as seguintes \n\nobserva\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n61 \n\n \n\na) Ao serem indagados pelos motivos que os levaram a optar pelo atual curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o, suas respostas mais recorrentes foram o aquecimento do mercado de trabalho na \n\n\u00e1rea, quando optaram pelo atual curso, e a identifica\u00e7\u00e3o com o curso e com as compet\u00eancias \n\nexigidas pela profiss\u00e3o. Entende-se que a escolha pelo curso foi realizada pela certeza de \n\nconseguirem uma coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho na regi\u00e3o onde residem, ap\u00f3s a conclus\u00e3o \n\ndo curso. Essa resposta remete \u00e0 estabilidade profissional, ligada ao polo Conserva\u00e7\u00e3o (5,5). A \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com a profiss\u00e3o escolhida como fator relevante tem rela\u00e7\u00e3o com gostar do que se \n\nfaz, ter prazer no exerc\u00edcio profissional e ser reconhecido por suas compet\u00eancias, que remete \n\nao polo Autopromo\u00e7\u00e3o (4,8), o qual, contraditoriamente, foi o polo com menor m\u00e9dia atribu\u00edda \n\npelos respondentes da \u00e1rea de Exatas. Por\u00e9m, ao analisar os tipos motivacionais, verifica-se que \n\no Hedonismo, que se refere \u00e0 busca pelo prazer e gratifica\u00e7\u00e3o em oposi\u00e7\u00e3o ao sofrimento, \n\nobteve em uma escala de 0 a 7, m\u00e9dia 5,9, o que reafirma a necessidade dos alunos da \u00e1rea de \n\nExatas de possuir identifica\u00e7\u00e3o e gostar do que faz quando trata-se da escolha pela carreira \n\nprofissional. Essa resposta obteve maior incid\u00eancia no curso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o. \n\nA segunda resposta mais recorrente foi a remunera\u00e7\u00e3o atrativa, que tamb\u00e9m possui \n\nliga\u00e7\u00e3o com o polo Conserva\u00e7\u00e3o (5,5).  Vale ressaltar, que no curso de Engenharia do Petr\u00f3leo, \n\nesse discurso obteve maior destaque em fun\u00e7\u00e3o do aquecimento da \u00e1rea petrol\u00edfera na regi\u00e3o de \n\nMaca\u00e9, na ocasi\u00e3o em que os alunos optaram por essa carreira profissional. \n\n b) A segunda pergunta aberta realizada aos alunos dos cursos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas \n\ndiz respeito \u00e0s atitudes que estes acreditam ser primordiais para obterem sucesso na carreira \n\nprofissional. A resposta com maior recorr\u00eancia foi a dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o escolhida, atrav\u00e9s \n\nda atualiza\u00e7\u00e3o constante de conhecimentos sobre a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. A resposta anterior \n\nenquadra-se no tipo motivacional Autodetermina\u00e7\u00e3o, contida no polo Abertura \u00e0 Mudan\u00e7a \n\n(5,5). \u00c9tica, lealdade e honestidade foram citadas de forma isolada, o que contradiz a atribui\u00e7\u00e3o \n\nde valor dada pelos alunos respondentes ao polo Autotranscend\u00eancia, com m\u00e9dia 5,8, em escala \n\nde 0 a 7, e fornece ind\u00edcios do reconhecimento dos valores acima citados no contexto de vida \n\npessoal e n\u00e3o diretamente ao sucesso na carreira profissional. \n\nc) A terceira e \u00faltima pergunta aberta realizada aos alunos dos dois \u00faltimos per\u00edodos dos \n\ncursos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas foi sobre o significado de ser bem-sucedido nas carreiras \n\nprofissionais escolhidas. A maioria dos respondentes relacionou o sucesso profissional, \n\nprimeiramente, com fazer o que se gosta, valor pessoal ligado ao tipo motivacional Hedonismo, \n\ncontido no polo Abertura \u00e0 Mudan\u00e7a, avaliado com m\u00e9dia 5,5. Outra resposta bastante \n\nrecorrente foi possuir uma vida financeira est\u00e1vel, ou seja, uma boa remunera\u00e7\u00e3o, valor \n\nrelacionado ao tipo motivacional Seguran\u00e7a, contido no polo Conserva\u00e7\u00e3o, avaliado com m\u00e9dia \n\n\n\n62 \n\n \n\n5,5, o que demonstra que os tipos motivacionais valorizados pelos formandos condizem com \n\nsuas expectativas de carreira. Tamb\u00e9m foi citada, de forma mais espor\u00e1dica, a import\u00e2ncia de \n\nser reconhecido e obter um bom posicionamento no mercado de trabalho em fun\u00e7\u00e3o da \n\nexcel\u00eancia no trabalho realizado, que se relaciona com o tipo motivacional realiza\u00e7\u00e3o, contido \n\nno polo Autopromo\u00e7\u00e3o, com a menor m\u00e9dia da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas 4,8, em escala de 0 a \n\n7. \n\nAssim como na \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, atrav\u00e9s das an\u00e1lises anteriormente \n\nrealizadas, observa-se que os tipos motivacionais apregoados por Schwartz (2005), apurados \n\natrav\u00e9s do invent\u00e1rio de valores pessoais e aplicados aos formandos dos cursos de Engenharia \n\ndo Petr\u00f3leo e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o, est\u00e3o relacionados com as expectativas de carreira \n\nprofissional dos estudantes. Por\u00e9m, torna-se importante observar que o polo \n\nAutotranscend\u00eancia se encontra como exce\u00e7\u00e3o, os tipos motivacionais Universalismo e \n\nBenevol\u00eancia nele contidos obtiveram a maior m\u00e9dia de todos os outros (5,8); entretanto, foram \n\ncitados poucas vezes os valores relativos a eles nas expectativas de carreira profissional \n\napresentadas na pesquisa, o que pode ocorrer em fun\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia da import\u00e2ncia de tais \n\nvalores para a sociedade e vida pessoal, por\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 percep\u00e7\u00e3o desses tipos motivacionais \n\ncomo imprescind\u00edveis para o sucesso profissional. \n\n \n\n4.4  AN\u00c1LISE DOS DADOS COLETADOS NA PESQUISA DE CAMPO: \u00c1REA DE \n\nCONHECIMENTO CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS/SA\u00daDE \n\n \n\nO Gr\u00e1fico 9 apresenta os dez tipos motivacionais apontados por Schwartz (2005), \n\nclassificados segundo a ordem de import\u00e2ncia dada pelos alunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas/Sa\u00fade, composta pelos respondentes dos cursos de Gest\u00e3o Ambiental e Fisioterapia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Estrutura de tipos motivacionais na \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade \n\n\n\n63 \n\n \n\n \nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nObserva-se que os tipos motivacionais com valoriza\u00e7\u00e3o predominante foram, em \n\nprimeiro lugar, Benevol\u00eancia, que segundo Schwartz (1992), se relaciona ao bem-estar das \n\npessoas pr\u00f3ximas e representa valores como lealdade e honestidade. Em segundo lugar aparece \n\nConformidade, que est\u00e1 ligada ao controle de impulsos, de tend\u00eancias e de comportamentos em \n\nfavor de expectativas sociais. O Poder, busca pelo prest\u00edgio, preserva\u00e7\u00e3o do status social e pelo \n\ncontrole e dom\u00ednio sobre as pessoas e recursos, foi o tipo motivacional que ficou com a menor \n\natribui\u00e7\u00e3o de valor dada pelos alunos pesquisados na \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade. \n\nNos gr\u00e1ficos 10, 11 e 12 est\u00e3o representadas as m\u00e9dias atribu\u00eddas pelos formandos \n\npesquisados da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade \u00e0s quatro dimens\u00f5es de valores, que agrupam \n\nos tipos motivacionais: Autotranscend\u00eancia, Conserva\u00e7\u00e3o, Autopromo\u00e7\u00e3o e Abertura \u00e0 \n\nmudan\u00e7a.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade, Curso Gest\u00e3o Ambiental \n\n0 1 2 3 4 5 6 7\n\nBENEVOL\u00caNCIA\n\nCONFORMIDADE\n\nSEGURAN\u00c7A\n\nUNIVERSALISMO\n\nAUTODETERMINA\u00c7\u00c3O\n\nHEDONISMO\n\nTRADI\u00c7\u00c3O\n\nREALIZA\u00c7\u00c3O\n\nESTIMULA\u00c7\u00c3O\n\nPODER\n\n\u00c1rea: Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade\n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nObserva-se que, no curso de Gest\u00e3o Ambiental, a maior m\u00e9dia se concentra no polo \n\nConserva\u00e7\u00e3o (6,0), que de acordo com Schwartz (1992), abrange os tipos motivacionais \n\n\u201cseguran\u00e7a\u201d, \u201cconformidade\u201d e \u201ctradi\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 refere-se \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo na busca de \n\nestabilidade e na preserva\u00e7\u00e3o do status quo e a seguran\u00e7a gerada por ele na rela\u00e7\u00e3o com os \n\noutros. Em seguida, o polo Autotranscend\u00eancia (5,9), que cont\u00e9m os tipos motivacionais \n\nUniversalismo e Benevol\u00eancia. A dimens\u00e3o com menor atribui\u00e7\u00e3o de valor foi a \n\nAutopromo\u00e7\u00e3o, onde est\u00e3o inseridos os tipos motivacionais Realiza\u00e7\u00e3o e Poder, com m\u00e9dia de \n\n4,7, que expressam a motiva\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em promover seus pr\u00f3prios interesses. Acredita-\n\nse que essa baixa atribui\u00e7\u00e3o de valor ao polo Autopromo\u00e7\u00e3o, vai de encontro com a natureza \n\nda \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o profissional da gradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Ambiental, que preza pela conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente em prol do todo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade, Curso Fisioterapia \n\n5,9\n\n6,0\n4,7\n\n5,7\n\nGest\u00e3o Ambiental\n\nAutotranscend\u00eancia Conserva\u00e7\u00e3o Autopromo\u00e7\u00e3o Abertura a mudan\u00e7a\n\nEscala (0 a 7) \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: A autora (2015).  \n\n \n\nObserva-se que, no curso de Fisioterapia, h\u00e1 uma diferen\u00e7a maior entre os valores das \n\ndimens\u00f5es do que nos cursos anteriormente avaliados. O polo com maior m\u00e9dia atribu\u00edda pelos \n\nformandos foi o referente \u00e0 Autotranscend\u00eancia (5,9), que re\u00fane os tipos motivacionais \n\n\u201cuniversalismo\u201d e \u201cbenevol\u00eancia\u201d e baseia-se na motiva\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em promover o bem-\n\nestar dos outros e da natureza, transcendendo suas preocupa\u00e7\u00f5es ego\u00edstas (SCHWARTZ, 2005). \n\nEm seguida est\u00e1 o polo Conserva\u00e7\u00e3o (5,4), em que se encontram os tipos motivacionais \n\nConformidade, Tradi\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a. A dimens\u00e3o com menor percentual, como nas \u00e1reas de \n\nconhecimento avaliadas anteriormente, foi a Autopromo\u00e7\u00e3o, com m\u00e9dia 3,7, em que est\u00e3o \n\ninseridos os tipos motivacionais Realiza\u00e7\u00e3o e Poder. Acredita-se que, fundamentalmente, pelo \n\nmesmo motivo da gradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Ambiental, acima citada, com a particularidade do \n\ncurso de Fisioterapia, como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o profissional, focar na reabilita\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e \n\npromo\u00e7\u00e3o do bem-estar do pr\u00f3ximo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Dimens\u00f5es de valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade \n\nEscala (0 - 7) Escala (0 a 7) \n\n\n\n66 \n\n \n\n \nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nAs percep\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s dimens\u00f5es de valores dos cursos de Gest\u00e3o Ambiental e \n\nFisioterapia foram reunidas no gr\u00e1fico 12, perfazendo a \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade. \n\nObserva-se que os polos Autotranscend\u00eancia (5,9) e Conserva\u00e7\u00e3o (5,7) permaneceram com \n\nmaior atribui\u00e7\u00e3o de valor, e Autopromo\u00e7\u00e3o, com menor valora\u00e7\u00e3o (4,3). Torna-se interessante \n\nobservar que os polos Conserva\u00e7\u00e3o e Abertura \u00e0 Mudan\u00e7a s\u00e3o opostos, por\u00e9m, apresentam-se, \n\nconforme demonstrado tamb\u00e9m nas outras \u00e1reas de conhecimento, com uma pequena diferen\u00e7a, \n\no que pode tender a demonstrar que, apesar de a gera\u00e7\u00e3o atual possuir maior flexibilidade e \n\nadaptabilidade \u00e0s mudan\u00e7as, conforme afirmam Santana e Gazola (2010), a Gera\u00e7\u00e3o Y tamb\u00e9m \n\napresenta como caracter\u00edsticas um perfil inovador com tend\u00eancias a mudan\u00e7as e adapta\u00e7\u00f5es \n\ncomportamentais. Por\u00e9m, pode ainda prezar pela conserva\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 estabilidade \n\nprofissional.   \n\nNa pesquisa de campo tamb\u00e9m foram aplicadas tr\u00eas perguntas abertas com o objetivo \n\nde melhor entender as expectativas de carreira profissional dos alunos participantes e de \n\nverificar a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o destas com seus tipos motivacionais. \n\nA figura 9, busca demonstrar a incid\u00eancia de respostas \u00e0 seguinte pergunta, respondida \n\npelos formandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade dos cursos de Gest\u00e3o Ambiental e \n\nFisioterapia: \u201cO que o levou a optar pelo seu atual curso de gradua\u00e7\u00e3o? \u201d  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5,9\n\n5,7\n\n4,3\n\n5,3\n\n\u00c1rea: Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade\n\nAutotranscend\u00eancia Conserva\u00e7\u00e3o Autopromo\u00e7\u00e3o Abertura a mudan\u00e7a\n\nEscala (0 a 7) \n\n\n\n67 \n\n \n\n \nFigura 9 \u2013 Escolha pelo atual curso de gradua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade     \nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise das respostas dos alunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade \u00e0 \n\npergunta de refer\u00eancia na figura 9, observa-se que a maior incid\u00eancia de respostas sobre a \n\nescolha do curso de gradua\u00e7\u00e3o deu-se pela identifica\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. No curso de \n\nGest\u00e3o Ambiental, foi relatado o encantamento com o meio ambiente e a sua preserva\u00e7\u00e3o. No \n\ncurso de Fisioterapia, as diversas possibilidades de aux\u00edlio ao pr\u00f3ximo, atrav\u00e9s da reabilita\u00e7\u00e3o \n\nde sua sa\u00fade e movimentos, proporcionando-lhe melhor qualidade de vida, conforme alguns \n\nrelatos dos respondentes a seguir:  \n\n- \u201cAo pesquisar profiss\u00f5es na \u00e1rea da sa\u00fade, encontrei a fisioterapia e logo me interessei, \n\npelo fato de poder reabilitar e dar boas condi\u00e7\u00f5es funcionais \u00e0s pessoas necessitadas, \n\nsem utilizar m\u00e9todos invasivos. \u201d \n\n- \u201c\u00c9 uma \u00e1rea maravilhosa e o trabalho, gratificante, auxilia as pessoas a se recuperarem \n\nde les\u00f5es, se reabilitarem de diferentes formas, auxilia na qualidade de vida, promo\u00e7\u00e3o, \n\npreven\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. \u201d \n\n- \u201cA preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. \u201d \n\n- \u201cA import\u00e2ncia do meio ambiente, a forma como os serem humanos se preocupam \n\ncom o meio ambiente. \u201d \n\n \n\nEm Gest\u00e3o Ambiental tamb\u00e9m foram comentadas, de forma recorrente, as diversas \n\npossibilidades que est\u00e3o se abrindo no mercado de trabalho, em fun\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as ambientais \n\ne as pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o que as empresas precisam implementar. Al\u00e9m das respostas acima, \n\n\n\n68 \n\n \n\nos alunos mencionaram a necessidade de ter um curso superior em menor tempo (Gest\u00e3o \n\nAmbiental), e sua incompatibilidade com cursos iniciados anteriormente. \n\nA figura 10 busca demonstrar a incid\u00eancia de respostas \u00e0 seguinte pergunta, respondida \n\npelos formandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade dos cursos de Gest\u00e3o Ambiental e \n\nFisioterapia: \u201cQuais atitudes acredita serem necess\u00e1rias para obter sucesso na carreira \n\nprofissional por voc\u00ea escolhida? \u201d    \n\n \n\n \nFigura 10 \u2013 Atitudes necess\u00e1rias para o sucesso na carreira da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade \n\n     Fonte: A autora (2015). \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise das respostas dos alunos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade \u00e0 \n\npergunta de refer\u00eancia na figura 10, observa-se que a maior incid\u00eancia de respostas recaiu sobre \n\na dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o escolhida atrav\u00e9s do aperfei\u00e7oamento constante, cursos de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o e leitura de pesquisas sobre a \u00e1rea, conforme alguns relatos dos respondentes a \n\nseguir:  \n\n- \u201cConhecimento pr\u00e1tico e te\u00f3rico. \u201d \n\n- \u201cMuito tempo dedicado aos estudos, ler bastantes artigos, acompanhar novidades de \n\ntratamentos que tenham a sua efic\u00e1cia comprovada e se dedicar aos casos de pacientes.\u201d \n\n- \u201cProcurar sempre estar estudando, pesquisando, para dar suporte a todos que precisam. \n\n\u201d  \n\nEm seguida, aparecem a paix\u00e3o, dedica\u00e7\u00e3o e empenho na profiss\u00e3o escolhida. A \u00e9tica \n\nprofissional tamb\u00e9m foi citada como fator primordial para o sucesso na carreira:   \n\n- \u201cTer \u00e9tica, respeito ao pr\u00f3ximo, crescer profissionalmente sem prejudicar ningu\u00e9m. \u201d \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\nA figura 11 busca demonstrar a incid\u00eancia de respostas \u00e0 seguinte pergunta, feita aos \n\nformandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade dos cursos de Gest\u00e3o Ambiental e \n\nFisioterapia: \u201cNa sua opini\u00e3o, o que significa ser bem-sucedido em sua carreira profissional?\u201d  \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 O significado de ser bem-sucedido na carreira na \u00c1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade \n\nFonte: A autora (2015). \n\n \n\nObserva-se, na figura 11, que a maior incid\u00eancia de respostas sobre a percep\u00e7\u00e3o do \n\nsignificado de ser bem-sucedido profissionalmente concentra-se em ser reconhecido na fun\u00e7\u00e3o \n\ndesempenhada, pelas suas compet\u00eancias e resultados do seu trabalho junto \u00e0s pessoas e \u00e0 \n\nsociedade, conforme alguns relatos dos respondentes a seguir:  \n\n- \u201cReconhecimento do seu dom\u00ednio na \u00e1rea. \u201d \n\n- \u201c\u00c9 voc\u00ea sentir orgulho de si mesmo por se sentir \u00fatil fazendo o que gosta, ajudando a \n\nquem precisa. O sucesso profissional \u00e9 consequ\u00eancia de um trabalho competente, \n\nhumano e leal aos seus companheiros de profiss\u00e3o. \u201d \n\n- \u201cObter resultados positivos no seu trabalho e ser reconhecido por suas habilidades e \n\nconhecimento. \u201d \n\n \n\nEm seguida apareceu fazer o que se gosta, o que traz satisfa\u00e7\u00e3o pessoal e realiza\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m foi bastante citada a remunera\u00e7\u00e3o, o reconhecimento financeiro satisfat\u00f3rio como fator \n\nde sucesso profissional. \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n4.4.1 Paralelo entre os tipos motivacionais e as expectativas de carreiras apresentadas \n\npelos formandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade \n\n \n\nNa \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade, verifica-se uma diferen\u00e7a um pouco maior entre \n\nas dimens\u00f5es de valores, se comparada \u00e0s outras \u00e1reas de conhecimento avaliadas. A maior \n\nm\u00e9dia foi atribu\u00edda ao polo Autotransced\u00eancia (5,9) e Conserva\u00e7\u00e3o (5,7). As menores m\u00e9dias \n\nforam atribu\u00eddas ao polo Abertura \u00e0 Mudan\u00e7a (5,3) e ao polo Autopromo\u00e7\u00e3o (4,3). O maior \n\nintervalo encontra-se entre os polos opostos Autotransced\u00eancia e Autopromo\u00e7\u00e3o, vale ressaltar, \n\nque essa diferen\u00e7a pode ser atribu\u00edda a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos cursos, pois s\u00e3o \n\ndirecionados a reabilita\u00e7\u00e3o do outro, no que diz respeito a sa\u00fade, e preserva\u00e7\u00e3o do meio-\n\nambiente em prol da natureza e comunidade, o que refor\u00e7a os tipos motivacionais contidos no \n\npolo autotransced\u00eancia como universalismo e benevol\u00eancia, e se op\u00f5em ao polo Autopromo\u00e7\u00e3o, \n\nonde encontram-se os tipos motivacionais realiza\u00e7\u00e3o e poder. \n\n Na compara\u00e7\u00e3o dessas dimens\u00f5es e tipos motivacionais com as expectativas de carreira \n\ntamb\u00e9m relatadas pelos alunos pesquisados podem ser tecidas as seguintes observa\u00e7\u00f5es: \n\na) Ao serem perguntados sobre os motivos que os levaram a optar pelo atual curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o, a resposta mais recorrente foi a identifica\u00e7\u00e3o com o curso e com as compet\u00eancias \n\nrequisitadas pela profiss\u00e3o, ou seja, entende-se que a escolha pelo curso foi realizada, \n\nprimeiramente, pela afinidade e satisfa\u00e7\u00e3o pessoal, op\u00e7\u00f5es ligadas ao polo Abertura \u00e0 mudan\u00e7a \n\n(5,3), onde s\u00e3o encontrados os tipos motivacionais Autodetermina\u00e7\u00e3o, Estimula\u00e7\u00e3o e \n\nHedonismo, que se referem \u00e0 busca pelo prazer e gratifica\u00e7\u00e3o em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 dor e ao \n\nsofrimento. Um fator que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que essa resposta foi quase un\u00e2nime, nesse quesito, \n\nnos dois cursos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade.  \n\nSegundo Ehrenberg (2004), estudantes precisam decidir n\u00e3o apenas qual Universidade \n\nfrequentar, mas tamb\u00e9m que \u00e1reas espec\u00edficas estudar e que carreira entrar. N\u00e3o \n\nsurpreendentemente, as escolhas de cursos dos estudantes s\u00e3o fortemente influenciadas pelas \n\noportunidades econ\u00f4micas nas ocupa\u00e7\u00f5es para as quais um curso os prepara, pelas condi\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o-pecuni\u00e1rias de emprego nestas ocupa\u00e7\u00f5es, pela sua aptid\u00e3o acad\u00eamica e pela composi\u00e7\u00e3o \n\nde g\u00eanero das pessoas que j\u00e1 exercem esta ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nb) A segunda pergunta aberta realizada aos alunos dos cursos da \u00e1rea de Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas/Sa\u00fade diz respeito \u00e0s atitudes que acreditam serem primordiais para obten\u00e7\u00e3o de \n\nsucesso na carreira profissional. As respostas com maior recorr\u00eancia foram relacionadas ao \n\naperfei\u00e7oamento constante atrav\u00e9s de atualiza\u00e7\u00e3o profissional e cursos de especializa\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea, al\u00e9m de ser \u201capaixonado\u201d pelo que realiza, as quais est\u00e3o ligadas respectivamente aos \n\n\n\n71 \n\n \n\ntipos motivacionais Autodetermina\u00e7\u00e3o e Hedonismo, contidos no polo Abertura \u00e0 mudan\u00e7a \n\n(5,3). A \u00c9tica profissional foi mencionada de forma espor\u00e1dica. \n\nRoche (apud BARROS JR, 2009) destaca que, atualmente, al\u00e9m dos indiv\u00edduos deterem \n\nos saberes, \u00e9 necess\u00e1rio que sejam capazes de se mobilizarem para o novo, para a cria\u00e7\u00e3o, para \n\no resultado e que possam readaptar-se permanentemente frente aos imprevistos e as mudan\u00e7as \n\nque surgem. \n\nc) A terceira e \u00faltima pergunta aberta realizada aos alunos dos dois \u00faltimos per\u00edodos dos \n\ncursos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/ Sa\u00fade foi relativa ao significado de ser bem-sucedido \n\nnas carreiras profissionais escolhidas. A maioria dos respondentes relacionou o sucesso \n\nprofissional, com reconhecimento de suas compet\u00eancias e benef\u00edcios em prol do meio ambiente \n\ne sociedade. Pode-se dizer que as respostas se relacionam ao polo Autotransced\u00eancia (5,9), \n\nvalor pessoal ligado aos tipos motivacionais Universalismo e Benevol\u00eancia. Fazer o que se \n\ngosta e receber uma remunera\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria para tal fun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram respostas \n\nmencionadas pelos alunos pesquisados. O primeiro est\u00e1 relacionado ao polo Autopromo\u00e7\u00e3o \n\n(4,3), e o segundo, \u00e0 dimens\u00e3o Conserva\u00e7\u00e3o (5,7). \n\nObserva-se, na \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade, atrav\u00e9s das an\u00e1lises anteriormente \n\nrealizadas, que os tipos motivacionais apregoados por Schwartz (2005), apurados atrav\u00e9s do \n\ninvent\u00e1rio de valores pessoais e aplicados aos formandos dos cursos de Gest\u00e3o Ambiental e \n\nFisioterapia, est\u00e3o relacionados com suas expectativas de carreira profissional. Por\u00e9m, torna-se \n\nimportante observar que a ordem elencada no invent\u00e1rio de valores pessoais e, \n\nconsequentemente, na classifica\u00e7\u00e3o dos dez tipos motivacionais, n\u00e3o \u00e9 a mesma que a ordem \n\nde incid\u00eancia de respostas sobre as expectativas de carreira profissional. Tal fato ocorreu em \n\ntodas as \u00e1reas de conhecimento e ser\u00e1 mais aprofundado a seguir. \n\n \n\n4.5 PARALELO ENTRE AS \u00c1REAS DE CONHECIMENTO PESQUISADAS \n\n \n\nTendo em vista os objetivos propostos nesta pesquisa, esta se\u00e7\u00e3o tem a finalidade de \n\nrealizar compara\u00e7\u00f5es e verificar a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o entre os valores pessoais, tipos \n\nmotivacionais e expectativas de carreira apresentadas pelos universit\u00e1rios das \u00e1reas de \n\nconhecimento pesquisadas. \n\nO quadro 7 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias obtidas por tipo motivacional e o seu \n\ndesvio padr\u00e3o, em cada \u00e1rea de conhecimento pesquisada.  \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\nQuadro 7 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os tipos motivacionais e \u00e1reas de conhecimento \n\n \n\nCi\u00eancias Sociais Aplicadas Ci\u00eancias Exatas Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade \n\nT.M M\u00e9dia ? T.M M\u00e9dia ? T.M M\u00e9dia ? \n\nBenevol\u00eancia 6,3 0,37 Benevol\u00eancia 6,1 0,52 Benevol\u00eancia 6,0 0,48 \n\nConformidade 6,2 0,27 Conformidade 6,1 0,3 Conformidade 6,0 0,46 \n\nSeguran\u00e7a 6,1 0,48 Seguran\u00e7a 6,0 0,64 Seguran\u00e7a 6,0 0,45 \n\nAutodetermina\u00e7\u00e3o 5,9 0,41 Hedonismo 5,9 0,15 Universalismo 5,8 0,64 \n\nUniversalismo 5,7 0,76 Autodetermina\u00e7\u00e3o 5,9 0,41 Autodetermina\u00e7\u00e3o 5,7 0,37 \n\nHedonismo 5,5 0,1 Realiza\u00e7\u00e3o 5,6 0,97 Hedonismo 5,4 0,07 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o 5,3 0,9 Universalismo 5,5 0,73 Tradi\u00e7\u00e3o 5,2 0,59 \n\nTradi\u00e7\u00e3o 5,2 0,73 Estimula\u00e7\u00e3o 4,8 0,68 Realiza\u00e7\u00e3o 5,0 0,98 \n\nEstimula\u00e7\u00e3o 4,8 0,57 Tradi\u00e7\u00e3o 4,5 0,8 Estimula\u00e7\u00e3o 4,7 0,38 \n\nPoder 3,7 0,66 Poder 4,0 0,4 Poder 3,5 0,5 \n\nFonte: A autora (2015). \n\n \n\n Com objetivo de verificar se houve um pequeno ou grande distanciamento da m\u00e9dia \n\naritm\u00e9tica obtida, foi calculado o desvio padr\u00e3o de cada tipo motivacional, por \u00e1rea de \n\nconhecimento. Observa-se que os desvios encontrados foram menores que um, o que oferece \n\nrespaldo \u00e0s m\u00e9dias resultantes do SVI.  \n\nOs tipos motivacionais quando comparados por \u00e1reas de conhecimento, possuem \n\nalgumas similaridades, como por exemplo: nos cursos das tr\u00eas \u00e1reas de conhecimento pode-se \n\nverificar o tipo motivacional, Benevol\u00eancia como unanimidade. Acredita-se ent\u00e3o, que a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o pr\u00f3ximo, e valores como lealdade e honestidade est\u00e3o mais latentes na \n\ngera\u00e7\u00e3o pesquisada e tamb\u00e9m devem ser fomentados pelas organiza\u00e7\u00f5es e ambiente acad\u00eamico. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es sociais e ambientais faz parte do universo desses jovens, \n\nrefor\u00e7ando considera\u00e7\u00f5es da literatura recente sobre a gera\u00e7\u00e3o Y, que os retrata como mais \n\nsens\u00edveis a essas causas (ALSOP, 2008; HUNTLEY, 2006). Em segundo lugar no ranking, os \n\ntipos motivacionais Seguran\u00e7a e Conformidade, contidos no polo Conserva\u00e7\u00e3o, remetem \u00e0 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da estabilidade que tamb\u00e9m aproxima os futuros profissionais de seus antecessores, \n\nem especial os Baby Boomers (SMOLA e SUTTON, 2002; CENNAMO E GARDNER, 2008, \n\nWONG et al 2008), sugerindo uma capacidade menor de lidar com o risco do que aquela \n\nassociada comumente a essa gera\u00e7\u00e3o, tida como inquieta.  \n\n Vale ressaltar que os tipos motivacionais relacionados a busca pela autonomia e pela \n\nindepend\u00eancia de pensamento e a\u00e7\u00e3o, desafios novidades e mudan\u00e7as na vida, sucesso pessoal, \n\nreconhecimento social, ambi\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia, classificados por Schwartz (2005) , \n\nComentado [A1]: Faltou explicar a quest\u00e3o dos devios-\npadr\u00e3o, dando respaldo \u00e0s m\u00e9dias apresentadas. \n\nComentado [U2R1]:  \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/%CE%A3\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/%CE%A3\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/%CE%A3\n\n\n73 \n\n \n\nrespectivamente, como: Autodetermina\u00e7\u00e3o, Estimula\u00e7\u00e3o e Realiza\u00e7\u00e3o, encontram-se a partir da \n\nquarta coloca\u00e7\u00e3o, quando valorados pelos estudantes das \u00e1reas de conhecimento pesquisadas. \n\n O tipo motivacional Poder, caracterizado pela busca do prest\u00edgio, preserva\u00e7\u00e3o do status \n\nsocial, controle e dom\u00ednio sobre as pessoas e recursos, teve a menor atribui\u00e7\u00e3o de valor nas tr\u00eas \n\n\u00e1reas de conhecimento pesquisadas. Essa tend\u00eancia de desvaloriza\u00e7\u00e3o do poder e status social, \n\ntalvez ocorra em fun\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o atual n\u00e3o encontrar boas refer\u00eancias de lideran\u00e7as, \n\nprincipalmente pol\u00edticas, no Brasil, onde os recursos que deveriam ser administrados em prol \n\nda sociedade, terminam por serem geridos em benef\u00edcio pr\u00f3prio. \n\n \n\nAbaixo, no quadro 8, encontra-se uma compara\u00e7\u00e3o entre as expectativas de carreira, os \n\ntipos motivacionais e a rela\u00e7\u00e3o entre os valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas. \n\n \n\nQuadro 8 \u2013 Expectativas de carreira e os tipos motivacionais em Ci\u00eancias Sociais Aplicadas \n\nEscolha pelo atual curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o (motivos). \n\nTipos Motivacionais M\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nRela\u00e7\u00e3o entre \n\nvalores \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nAmplitude de atua\u00e7\u00e3o no \n\nmercado de trabalho. \n\nSeguran\u00e7a 6,1 Conserva\u00e7\u00e3o 5,8 \n\nPossibilidade de realiza\u00e7\u00e3o \n\nde concursos p\u00fablicos. \n\nSeguran\u00e7a 6,1 Conserva\u00e7\u00e3o 5,8 \n\nDar continuidade aos \n\nneg\u00f3cios da fam\u00edlia. \n\nSeguran\u00e7a  \n\nTradi\u00e7\u00e3o \n\n6,1   \n\n5,2 \n\nConserva\u00e7\u00e3o 5,8 \n\nAtitudes necess\u00e1rias para o \n\nsucesso na carreira \n\nprofissional. \n\nTipos Motivacionais M\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nRela\u00e7\u00e3o entre \n\nvalores \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nDedica\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o \n\nescolhida. \n\nAutodetermina\u00e7\u00e3o 5,9 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,4 \n\nAtualiza\u00e7\u00e3o constante de \n\nconhecimento. \n\nAutodetermina\u00e7\u00e3o 5,9 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,4 \n\nDisciplina Conformidade 6,2 Conserva\u00e7\u00e3o 5,8 \n\nPerseveran\u00e7a Autodetermina\u00e7\u00e3o 5,9 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,4 \n\nResponsabilidade Benevol\u00eancia 6,3 Autotranscend\u00eancia 4,4 \n\nO significado de ser bem-\n\nsucedido na carreira \n\nTipos Motivacionais M\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nRela\u00e7\u00e3o entre \n\nvalores \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nFazer o que gosta Hedonismo 5,5 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,4 \n\nSer reconhecido Realiza\u00e7\u00e3o 5,3 Autopromo\u00e7\u00e3o 4,4 \n\nVida financeira est\u00e1vel Seguran\u00e7a 6,1 Conserva\u00e7\u00e3o 5,8 \n\nFonte: A autora (2015).  \n\n \n\nObserva-se no quadro 8, atrav\u00e9s das respostas dos alunos, que a escolha pela carreira a \n\nser seguida, ou seja, pelo atual curso de gradua\u00e7\u00e3o, em sua maioria, foi realizada em fun\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n74 \n\n \n\ntipos motivacionais presentes no polo Conserva\u00e7\u00e3o, que Segundo Schwartz (2005), s\u00e3o \n\nclassificados como de interesses mistos (individuais e coletivos). Tratando-se de atitudes para \n\no sucesso profissional, prevaleceram os interesses individuais nas respostas, atrav\u00e9s dos tipos \n\nmotivacionais presentes no polo Abertura a Mudan\u00e7a. A respeito da defini\u00e7\u00e3o sobre ser bem-\n\nsucedido profissionalmente, percebe-se uma mescla entre os interesses individuais e coletivos \n\npresentes nos alunos. \n\n \n\nAbaixo, no quadro 9, encontra-se uma compara\u00e7\u00e3o entre as expectativas de carreira, os \n\ntipos motivacionais e a rela\u00e7\u00e3o entre os valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas. \n\n \n\nQuadro 9 \u2013 Expectativas de carreira e os tipos motivacionais em Ci\u00eancias Exatas \n\nEscolha pelo atual curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o (motivos). \n\nTipos \n\nMotivacionais \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nRela\u00e7\u00e3o entre \n\nvalores \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nAquecimento do mercado de \n\ntrabalho na \u00e1rea, quando \n\niniciaram o curso. \n\nSeguran\u00e7a 6,0 Conserva\u00e7\u00e3o 5,5 \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o com o curso e \n\ncom as compet\u00eancias \n\nexigidas pela profiss\u00e3o. \n\nHedonismo 5,9 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,5 \n\nAtitudes necess\u00e1rias para o \n\nsucesso na carreira \n\nprofissional. \n\nTipos \n\nMotivacionais \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nRela\u00e7\u00e3o entre \n\nvalores \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nDedica\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o \n\nescolhida. \n\nAutodetermina\u00e7\u00e3o 5,9 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,5 \n\nAtualiza\u00e7\u00e3o constante de \n\nconhecimento. \n\nAutodetermina\u00e7\u00e3o 5,9 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,5 \n\nO significado de ser bem-\n\nsucedido na carreira \n\nTipos \n\nMotivacionais \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nRela\u00e7\u00e3o entre \n\nvalores \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nFazer o que gosta. Hedonismo 5,9 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,5 \n\nTer uma vida financeira \n\nest\u00e1vel. \n\nSeguran\u00e7a 6,0 Conserva\u00e7\u00e3o 5,5 \n\nFonte: A autora (2015).  \n\n \n\n  A partir do quadro 9, se pode observar que os respondentes da \u00e1rea de Exatas, optaram \n\npela atual carreira, em fun\u00e7\u00e3o de interesses individuais e mistos, como hedonismo (gostar do \n\nque faz) e seguran\u00e7a, respectivamente. Ao serem indagados pelas atitudes necess\u00e1rias para o \n\nsucesso profissional, foram abordadas em suas respostas quest\u00f5es ligadas aos interesses \n\nindividuais, e voltadas para a Autodetermina\u00e7\u00e3o, contida no polo Abertura a Mudan\u00e7a. Por fim, \n\nao responderem sobre o significado de ser bem-sucedido, novamente, conforme ocorreu na \n\n\n\n75 \n\n \n\nescolha pela carreira, os estudantes utilizaram argumentos relacionados aos interesses \n\nindividuais e mistos, como gostar do que faz (hedonismo) e estabilidade financeira (seguran\u00e7a). \n\nAbaixo, no quadro 10, encontra-se uma compara\u00e7\u00e3o entre as expectativas de carreira, \n\nos tipos motivacionais e a rela\u00e7\u00e3o entre os valores da \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas. \n\n \n\nQuadro 10 \u2013 Expectativas de carreira e os tipos motivacionais em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade \n\nEscolha pelo atual curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o (motivos). \n\nTipos \n\nMotivacionais \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nRela\u00e7\u00e3o entre \n\nvalores \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o com o curso. Hedonismo 5,4 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,3 \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o com as compet\u00eancias \n\nrequisitadas pela profiss\u00e3o. \n\nUniversalismo \n\nBenevol\u00eancia \n\n5,8            \n\n6,0 \n\nAutotranscend\u00eancia  5,9 \n\nAtitudes necess\u00e1rias para o \n\nsucesso na carreira profissional. \n\nTipos \n\nMotivacionais \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nRela\u00e7\u00e3o entre \n\nvalores \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nAperfei\u00e7oamento constante. Autodetermina\u00e7\u00e3o 5,7 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,3 \n\nGostar do que faz Hedonismo 5,4 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,3 \n\nO significado de ser bem-\n\nsucedido na carreira \n\nTipos \n\nMotivacionais \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nRela\u00e7\u00e3o entre \n\nvalores \n\nM\u00e9dia \n\natribu\u00edda \n\nReconhecimento de suas \n\ncompet\u00eancias. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o 5,0 Autopromo\u00e7\u00e3o 4,3 \n\nBeneficiar, atrav\u00e9s do trabalho, a \n\nsociedade e meio ambiente. \n\nUniversalismo 5,8 Autotranscend\u00eancia 5,9 \n\nGostar do que faz. Hedonismo 5,4 Abertura \u00e0 mudan\u00e7a 5,3 \n\nFonte: A autora (2015). \n\n   \n\nNo quadro 10, os alunos dos cursos de Fisioterapia e Gest\u00e3o Ambiental, atribu\u00edram a \n\nescolha da carreira aos interesses individuais e coletivos, como gostar do que faz (hedonismo), \n\nuniversalismo e benevol\u00eancia, baseados na miss\u00e3o de suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, onde os interesses \n\ncomuns prevalecem. Como nas \u00e1reas de conhecimento mencionadas anteriormente, na \u00e1rea de \n\nci\u00eancias biol\u00f3gicas/ sa\u00fade, as atitudes para o sucesso profissional, est\u00e3o atreladas aos interesses \n\nindividuais, representados pelos tipos motivacionais Hedonismo e Autodetermina\u00e7\u00e3o. Ao que \n\nse refere a ser bem-sucedido na profiss\u00e3o escolhida, os interesses individuais (gostar do que \n\nfaz/hedonismo) e mistos (universalismo), foram citados. \n\nNos cursos que comp\u00f5em as \u00e1reas de Exatas e Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade, nota-se a \n\nescolha pela carreira atual por motivos de afinidade, por identifica\u00e7\u00e3o com as disciplinas \n\nestudadas no curso, com as compet\u00eancias necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o das atividades \n\nprofissionais, e por gostar do que faz.  Segundo Hall (2002), teremos um crescimento gradativo \n\nda carreira subjetiva em detrimento da carreira objetiva. Ou seja, cada vez mais as pessoas \n\n\n\n76 \n\n \n\ntomar\u00e3o decis\u00f5es sobre as suas vidas profissionais a partir de valores, fam\u00edlia e compromissos \n\nsociais e, cada vez menos, a partir de sal\u00e1rios e status profissional. \n\nVeloso (2008) considera que esta gera\u00e7\u00e3o possui outro conceito de trabalho, baseado \n\nem um contrato psicol\u00f3gico diferente do que foi estabelecido pelos seus antecessores. O autor \n\nidentifica o trabalho como uma fonte de satisfa\u00e7\u00e3o e aprendizado, muito mais do que uma fonte \n\nde renda. Isso favorece que os conceitos de carreira, promo\u00e7\u00e3o, estabilidade e v\u00ednculo \n\nprofissional, aspectos relativos \u00e0 vida organizacional, bastante valorizados pelas gera\u00e7\u00f5es \n\nanteriores, passem a ser analisados sob novas perspectivas. \n\nNa \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade, outra resposta bastante recorrente se relaciona a \n\nBenevol\u00eancia e Universalismo. Os respondentes relataram a import\u00e2ncia de fazer a diferen\u00e7a \n\nna vida do outro, reabilitando-o e servindo ao meio ambiente e \u00e0 sociedade.  \n\nNo que diz respeito \u00e0s atitudes necess\u00e1rias ao sucesso profissional, os respondentes das \n\ntr\u00eas \u00e1reas citaram a dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 carreira e a atualiza\u00e7\u00e3o constante de conhecimentos como \n\natitudes primordiais, relatos relacionados ao tipo motivacional Autodetermina\u00e7\u00e3o e que, de \n\nacordo com Schwartz (2005), atendem aos interesses individuais. Segundo Calvosa (2012), essa \n\nnova gera\u00e7\u00e3o que busca o seu primeiro emprego, denominada Gera\u00e7\u00e3o Y, teve que se importar \n\nn\u00e3o apenas em ter um diferencial, mas em ser a diferen\u00e7a. Precisou atribuir \u00e0 empresa algo \n\n\u00fanico, e para isso ela n\u00e3o s\u00f3 tem que fazer o seu papel, mas tamb\u00e9m se preocupar com a \n\nconstante reciclagem dos conhecimentos, praticar tudo o que aprende para se tornar cada vez \n\nmais h\u00e1bil e n\u00e3o ter medo de ter atitude, em meio a essas novas caracter\u00edsticas requeridas pelo \n\nmercado. A partir dessas respostas e da m\u00e9dia atribu\u00edda a tais valores pessoais, percebe-se a \n\nconsci\u00eancia da import\u00e2ncia dessas atitudes para tornar-se um bom profissional, por\u00e9m, seria \n\ninteressante, para complementa\u00e7\u00e3o deste estudo, verificar como agem esses profissionais, \n\nquando inseridos, efetivamente, no mercado de trabalho.   Nos cursos inseridos nas \n\ntr\u00eas \u00e1reas de conhecimento pesquisadas, quando perguntados sobre o significado de ser bem-\n\nsucedido, os formandos, em sua maioria, responderam sobre a import\u00e2ncia de gostar do que se \n\nfaz, Hedonismo, um pouco contradit\u00f3rio para a \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, em que esse \n\nmotivo da escolha da carreira profissional n\u00e3o foi citado com frequ\u00eancia. Acredita-se que, em \n\nrela\u00e7\u00e3o a esse ponto, tamb\u00e9m caberia uma pesquisa com os formandos da \u00e1rea de Ci\u00eancias \n\nSociais Aplicadas, quando inseridos no mercado de trabalho, para verificar se estes se \n\nconsideram bem-sucedidos nas carreiras escolhidas. \n\nNas \u00e1reas de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas e Exatas, os respondentes tamb\u00e9m relataram, \n\ncom maior frequ\u00eancia, que ter uma vida financeira est\u00e1vel, Seguran\u00e7a, \u00e9 sin\u00f4nimo de ser bem-\n\nsucedido na carreira, \u00e9 o reconhecimento pelo trabalho desempenhado. Conforme ressaltado na \n\n\n\n77 \n\n \n\nliteratura (ALSOP, 2008; HUNTLEY, 2006; LOUGHLIN e BARLING, 2001; MUNRO, \n\n2009), uma caracter\u00edstica marcante nesses indiv\u00edduos \u00e9 a necessidade de crescimento e \n\nreconhecimento.  Na \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade, o significado de ser bem-sucedido na \n\ncarreira permaneceu latente no reconhecimento de suas compet\u00eancias profissionais, ligado ao \n\ntipo motivacional Realiza\u00e7\u00e3o, e refor\u00e7ando o motivo da escolha de suas carreiras o fato de esta \n\nproporcionar melhoria na qualidade de vida, recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o nos pacientes e a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de projetos ben\u00e9ficos ao meio ambiente e \u00e0 sociedade, o que refor\u00e7a a m\u00e9dia 6,0, \n\natribu\u00edda ao tipo motivacional Universalismo.  \n\nA maioria dos estudantes pesquisados pertence \u00e0 gera\u00e7\u00e3o Y, constitu\u00edda por indiv\u00edduos \n\nfilhos da gera\u00e7\u00e3o Baby Boomers e dos primeiros membros da gera\u00e7\u00e3o X e, que, segundo \n\nLombardia (2008), s\u00e3o pessoas nascidas entre 1980 a 2000, conhecidas como a gera\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados, tendo em vista que nasceram na \u00e9poca das tecnologias, da internet e do excesso de \n\nseguran\u00e7a. Oliveira (2009) observa que essa gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o viveu qualquer grande ruptura social, \n\nmas vive a democracia, a liberdade pol\u00edtica e a prosperidade econ\u00f4mica. Segundo Loiola \n\n(2009), as pessoas dessa gera\u00e7\u00e3o s\u00e3o consideradas ambiciosas, individualistas, inst\u00e1veis, \n\nvalores que est\u00e3o contidos no polo Autopromo\u00e7\u00e3o. Entretanto, foi o polo com menor atribui\u00e7\u00e3o \n\nde valor para os universit\u00e1rios pesquisados, de 4,3 a 4,8, em uma escala de 0 a 7. Loiola (2009) \n\nafirma, todavia, que essas pessoas s\u00e3o preocupadas com o meio ambiente e com os direitos \n\nhumanos, resultado que pode ser verificado no Polo Autotranscend\u00eancia, de maior atribui\u00e7\u00e3o \n\nde valor pelos respondentes, de 5,8 a 6,0, em escala de 0 a 7.  \n\nVale a pena ressaltar que esses quesitos tiveram uma excelente atribui\u00e7\u00e3o de \n\nimport\u00e2ncia, no Invent\u00e1rio de Valores Pessoais, por\u00e9m, quando os respondentes foram \n\nquestionados sobre expectativas de carreira, atrav\u00e9s das perguntas abertas, os mesmos valores \n\nforam citados de forma espor\u00e1dica como contribuintes para o sucesso na carreira profissional, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o dos cursos da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/M\u00e9dicas, que atuam com a reabilita\u00e7\u00e3o \n\ndo pr\u00f3ximo e do meio ambiente, o que faz com que tais valores permane\u00e7am latentes na \n\nexecu\u00e7\u00e3o de suas atividades profissionais. \n\nEmbora a literatura n\u00e3o acad\u00eamica descreva a gera\u00e7\u00e3o Y como menos inclinada a \n\npriorizar pela estabilidade (ALSOP, 2008; ERICKSON, 2008; MUNRO, 2009), nesta pesquisa, \n\nos universit\u00e1rios demonstraram prezar a estabilidade profissional, atrav\u00e9s das recorrentes \n\nrespostas sobre o desejo de realizarem concursos p\u00fablicos. Essas respostas podem ser \n\nratificadas, atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de valor dada ao polo Conserva\u00e7\u00e3o, de 5,5 a 5,8, em escala de \n\n0 a 7.  \n\n\n\n78 \n\n \n\nSegundo Loiola (2009), estas pessoas tamb\u00e9m s\u00e3o identificadas como esperan\u00e7osas, \n\ndecididas, coletivas e com um bom n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o, geralmente agindo sem autoriza\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvendo um alto poder e/ou pretens\u00e3o de consumo. Tendem a fazer v\u00e1rias coisas ao \n\nmesmo tempo, gostam de variedade, desafios e oportunidades. Outra caracter\u00edstica marcante \n\ndas pessoas da gera\u00e7\u00e3o Y \u00e9 que aceitam a diversidade, convivem muito bem com as diferen\u00e7as \n\nde etnia, sexo, religi\u00e3o e nacionalidades em seus c\u00edrculos de rela\u00e7\u00e3o. Essa \u00faltima afirma\u00e7\u00e3o vem \n\nao encontro dos valores pessoais e tipos motivacionais encontrados no polo Abertura \u00e0 \n\nMudan\u00e7a, avaliado pelos alunos pesquisados nas diversas \u00e1reas de conhecimento, com m\u00e9dias \n\nentre 5,3 a 5,5, em escala de 0 a 7. Torna-se importante observar que, com exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\nExatas, onde o polo Abertura \u00e0 mudan\u00e7a apresentou-se com pequena valora\u00e7\u00e3o a maior do que \n\no polo Conserva\u00e7\u00e3o, nas \u00e1reas de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas e Biol\u00f3gica/Sa\u00fade a valora\u00e7\u00e3o do \n\npolo Conserva\u00e7\u00e3o sobrep\u00f4s ao polo Abertura a Mudan\u00e7a, o que tende a demonstrar que apesar \n\nde caracter\u00edsticas latentes como flexibilidade e adapta\u00e7\u00e3o a novas tecnologias, a estabilidade \n\nainda possui maior grau de import\u00e2ncia para essas respondentes no que diz respeito a carreira \n\nprofissional. De acordo com Veloso (2012), \u00e9 relevante pensar que o mais importante, no \n\ncontexto atual das carreiras, \u00e9 que esses desafios se convertem em oportunidades, tanto para as \n\npessoas quanto para as organiza\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n79 \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo apresentam-se as considera\u00e7\u00f5es finais relativas aos objetivos \n\napresentados neste trabalho, encontradas atrav\u00e9s dos resultados analisados e discutidos. \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o apresentadas recomenda\u00e7\u00f5es para futuras pesquisas. \n\n \n\n5.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO objetivo inicial proposto por esta pesquisa foi analisar se os valores pessoais e tipos \n\nmotivacionais apresentados por universit\u00e1rios de uma universidade privada do munic\u00edpio de \n\nCabo Frio s\u00e3o condizentes para o atendimento de suas expectativas de carreira. \n\nAo se aplicar o question\u00e1rio e analisar os resultados obtidos atrav\u00e9s do Invent\u00e1rio de \n\nValores proposto por Schwartz (2005) e as perguntas abertas sobre expectativas de carreira, foi \n\nposs\u00edvel observar que os valores pessoais e tipos motivacionais dos estudantes pesquisados \n\npossuem rela\u00e7\u00e3o, em diferentes escalas e de acordo com as \u00e1reas de conhecimento na qual est\u00e3o \n\ninseridos, com as suas expectativas de carreira. \n\nTorna-se interessante observar, nesse contexto, que h\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o quando a an\u00e1lise \n\nse refere ao polo Autotranscend\u00eancia, que obteve a maior escala de atribui\u00e7\u00e3o de valor pelos \n\nalunos pesquisados de todas as tr\u00eas \u00e1reas de conhecimento, e faz refer\u00eancia aos seguintes \n\nvalores pessoais: igualdade, um mundo de paz, uni\u00e3o com a natureza, sabedoria, protetor do \n\nambiente, um mundo de beleza, justi\u00e7a social, honestidade, respons\u00e1vel, que perdoa, leal e \n\nprestativo, ligados aos tipos motivacionais Universalismo e Benevol\u00eancia. Apesar de terem \n\nficado em primeiro lugar, os valores ligados a esse polo foram citados poucas vezes pelos \n\nestudantes, e de forma isolada quando questionados sobre as suas expectativas de carreira, \n\nsomente os universit\u00e1rios da \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas/Sa\u00fade discorreram um pouco mais \n\nsobre a import\u00e2ncia de tais valores, possivelmente pelo fato de esses profissionais atuarem \n\ndiretamente com a reabilita\u00e7\u00e3o do ser humano e da natureza. \n\nO resultado citado anteriormente, relacionado ao polo Autotranscend\u00eancia, tamb\u00e9m \n\npode advir do reconhecimento da import\u00e2ncia desses valores para a vida pessoal, mas n\u00e3o com \n\na mesma propor\u00e7\u00e3o para a vida e o sucesso profissional.  \n\nAo contr\u00e1rio do polo Autotranscend\u00eancia, o polo Autopromo\u00e7\u00e3o, em que s\u00e3o \n\nencontrados os tipos motivacionais Poder e Realiza\u00e7\u00e3o, foi o que obteve menor atribui\u00e7\u00e3o de \n\nvalor. Comp\u00f5em esses tipos motivacionais os valores pessoais: poder social, riquezas, \n\nautoridade, ambi\u00e7\u00e3o, influ\u00eancia, capacidade e ser bem-sucedido. Os valores pessoais ligados ao \n\n\n\n80 \n\n \n\ntipo motivacional Poder obtiveram menor atribui\u00e7\u00e3o de valor, o que, segundo a pesquisa, n\u00e3o \n\nsignificaria que os estudantes entrevistados n\u00e3o possuem ambi\u00e7\u00e3o ou buscam realiza\u00e7\u00e3o, mas \n\nque priorizam outros valores pessoais, quando se trata de carreira profissional. \n\nNesse sentido, podem ser citados os polos Conserva\u00e7\u00e3o e Abertura \u00e0 mudan\u00e7a que, \n\napesar de serem classificados como opostos, obtiveram atribui\u00e7\u00f5es de valor aproximados, \n\nsignificativos e relacionados \u00e0s expectativas de carreira dos estudantes pesquisados. \n\nEste resultado demonstra que, mesmo sendo mais din\u00e2micos, flex\u00edveis, adapt\u00e1veis \u00e0s \n\nnovas tecnologias, ferramentas de trabalho e ansiando por sucesso e realiza\u00e7\u00e3o profissional, os \n\nalunos pesquisados ainda prezam pela estabilidade, no que diz respeito \u00e0 garantia de obter \n\nremunera\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria, benef\u00edcios e uma carreira de sucesso. \n\nEm uma escala de 0 a 7, os estudantes pesquisados atribu\u00edram um grau de import\u00e2ncia \n\naos valores pessoais, que s\u00e3o princ\u00edpios que dirigem a vida das pessoas. Esses valores \n\nagrupados, s\u00e3o classificados em dez tipos motivacionais. Observa-se na an\u00e1lise do ranking dos \n\ntipos motivacionais, que a Benevol\u00eancia e o Poder foram unanimidade nas tr\u00eas \u00e1reas de \n\nconhecimento pesquisadas, como primeiro e d\u00e9cimo lugar, respectivamente. A partir desse \n\nresultado algumas reflex\u00f5es podem ser realizadas: Como esses valores podem ser melhor \n\ntrabalhados e discutidos nas universidades? Visto que s\u00e3o as respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional desses jovens, com estudantes que possuem valores como lealdade e honestidade \n\npriorit\u00e1rios na condu\u00e7\u00e3o de suas vidas, a academia consegue formar profissionais mais \n\npreparados para o mercado de trabalho e para as rela\u00e7\u00f5es nele existentes? \n\nAo ingressar em determinada universidade, e iniciar um curso de gradua\u00e7\u00e3o para \n\nformar-se na carreira escolhida, o discente cursa disciplinas voltadas, em sua maioria, para o \n\naprendizado e aperfei\u00e7oamento direcionados ao conhecimento t\u00e9cnico e desenvolvimento de \n\nhabilidades espec\u00edficas da profiss\u00e3o. Algumas universidades adotam disciplinas voltadas ao \n\ndesenvolvimento de carreira e compet\u00eancias comportamentais, por\u00e9m, de forma isolada, o \n\nassunto \u00e9 tratado, geralmente, durante um semestre do curso somente. Torna-se importante, que \n\na partir dos resultados obtidos nessa pesquisa, as universidades repensem sobre a import\u00e2ncia \n\nde n\u00e3o somente formar, mas informar e desenvolver seus estudantes a partir dos valores \n\npessoais e tipos motivacionais comumente encontrados na gera\u00e7\u00e3o atual. \n\nO resultado da pesquisa tamb\u00e9m demonstrou que o poder social, autoridade e dom\u00ednio \n\nsobre as pessoas e recursos n\u00e3o s\u00e3o valores pessoais priorit\u00e1rios para os estudantes pesquisados, \n\nlogicamente eles possuem um grau de import\u00e2ncia, mas que foi classificado entre 3,5 e 4,0, em \n\numa escala de 0 a 7, o que reafirma o seu baixo grau de valora\u00e7\u00e3o para esses jovens. Torna-se \n\nimportante refletir sobre esse aspecto. A m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico brasileiro, e os \n\n\n\n81 \n\n \n\np\u00e9ssimos exemplos das lideran\u00e7as pol\u00edticas, por exemplo, podem ser um dos motivos pelos \n\nquais esses jovens tendem a minimizar a import\u00e2ncia do Poder como princ\u00edpio guia para as suas \n\nvidas? \n\nOutro aspecto a ser analisado, \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o das empresas para receber e manter esses \n\nprofissionais de forma que os dois lados, organiza\u00e7\u00e3o e colaboradores, sejam atendidos \n\nsatisfatoriamente e tenham seus interesses alinhados. \u00c9 importante ressaltar, que os \n\nprofissionais rec\u00e9m-formados ao ingressarem no mercado de trabalho, atuam no mesmo \n\nambiente laboral de outras gera\u00e7\u00f5es, com valores pessoais divergentes em alguns aspectos. \n\nComo as empresas podem administrar a conviv\u00eancia de diversas gera\u00e7\u00f5es no mesmo ambiente \n\nprofissional? Umas das alternativas seria aproveitar o melhor de cada gera\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados organizacionais? \n\nNos seis cursos de gradua\u00e7\u00e3o pesquisados, ou seja, nas tr\u00eas \u00e1reas de conhecimento \n\nobserva-se uma tend\u00eancia a valoriza\u00e7\u00e3o dos interesses coletivos em detrimento aos interesses \n\nindividuais. Torna-se importante que as organiza\u00e7\u00f5es e universidades repensem sobre os \n\naspectos que ir\u00e3o atrair, desenvolver e reter esse tipo de profissional, al\u00e9m de incentiv\u00e1-lo a \n\nproduzir melhor e sentir-se satisfeito no ambiente de trabalho, consoante com a carreira \n\nprofissional escolhida. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\n5.2 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA ESTUDOS FUTUROS \n\n \n\nAcerca dos temas valores pessoais, tipos motivacionais e expectativas de carreira, \n\nrecomendam-se estudos futuros que possam complementar o assunto e fomentar o \n\ndesenvolvimento de jovens profissionais, para que tamb\u00e9m atendam \u00e0s expectativas das \n\norganiza\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho. \n\nSeria interessante a aplica\u00e7\u00e3o de pesquisa a jovens inseridos no mercado de trabalho, \n\ncom o objetivo principal de identificar se as expectativas de carreira e os valores pessoais \n\nlatentes na \u00e9poca em que cursavam a gradua\u00e7\u00e3o permaneceram os mesmos, ou se houve \n\nmudan\u00e7as de pensamentos e perspectivas.  \n\nObserva-se que as organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam buscado talentos n\u00e3o somente com forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica (conhecimentos e habilidades) e espec\u00edfica dentro de determinada profiss\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m com um perfil comportamental bem desenvolvido, colaborativo e proativo, que tenham \n\ncondi\u00e7\u00f5es principalmente de enfrentar o momento de adversidade econ\u00f4mica vivido pelo \n\nBrasil. Nesse contexto, outra vertente a ser pesquisada trata do desenvolvimento dos valores \n\npessoais nas universidades, ou seja, torna-se importante um estudo em que seja poss\u00edvel \n\nidentificar os valores pessoais a n\u00edvel comportamental, que tamb\u00e9m s\u00e3o importantes, al\u00e9m das \n\ncompet\u00eancias t\u00e9cnicas necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o na profiss\u00e3o escolhida, para que as universidades \n\npossam trabalh\u00e1-los em sala de aula, com o objetivo de melhor preparar seus alunos para o \n\nmercado de trabalho. \n\n\n\n83 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABRAHIM, G. A influ\u00eancia dos valores humanos nas decis\u00f5es de carreira. II ENCONTRO DE \n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS E RELA\u00c7\u00d5ES DE TRABALHO, Anais... Curitiba (PR), 2009. \n\n \n\nALSOP, R. The tronpy kids grow up: How the millennial generation is shaking up the \n\nworkplace. EUA, Jossey \u2013 Bass, 2008. \n\n \n\nARTHUR, M. B.; ROUSSEAU, D. M. A Career Lexicon for the 21st Century. The Academy \n\nof Management Executive. n. 10, v. 4. nov. 1996. \n\n \n\nBALASSIANO, M.; COSTA, I. A. Gest\u00e3o de Carreiras: dilemas e perspectivas. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 2006.  \n\n \n\nBARDAGI, M. P.; BOFF, R. M. Autoconceito, autoefic\u00e1cia profissional e comportamento \n\nexplorat\u00f3rio em universit\u00e1rios concluintes. Avalia\u00e7\u00e3o: Revista da Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nsuperior. Sorocaba, v. 15, n. 1, p. 41-56, 2010.    \n\n \n\nBARROS JR, A.C. de. Sujeito e empresa capitalista contempor\u00e2nea num impasse: entre o la\u00e7o \n\nsocial neur\u00f3tico e o perverso. 2009. 186 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) \u2013 Instituto de \n\nPsicologia, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2009.   \n\n \n\nBARROS, B. T. Gest\u00e3o \u00e0 brasileira: somos ou n\u00e3o diferentes. Uma compara\u00e7\u00e3o com Am\u00e9rica \n\nLatina, Estados Unidos, Europa e \u00c1sia. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003.      \n\n \n\nBENDASSOLLI, Pedro Fernando. Recomposi\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sujeito-trabalho nos modelos \n\nemergentes de carreira. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, V. 49, n. 4, p. 387-400, 2009. \n\n \n\nBOGDAN, R.; BIKLEN, S. Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o: Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria \n\ne aos m\u00e9todos. Porto: Porto Editora, 1994. \n\n \n\nBRASIL, (2001a). Lei n.10.172, de 09 de janeiro de 2001: Aprova o Plano Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Retirado em 12/11/2004, do: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \n\nFederativa do Brasil no World Wide Web: http://www.presidencia.gov.br/ \n\n \n\nBROWN, D. Introduction to theories of career development and choice. In: BROWN, D. (Ed.). \n\nCareer choice and development, 4th ed., San Francisco: Jossey-Bass, 2002. \n\n \n\nCALVOSA, M. Criar Valor ao Liderar Novas Gera\u00e7\u00f5es em Ambientes Corporativos. In: \n\nLideran\u00e7a Estrat\u00e9gica. M. Calvosa. Apostila de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: S\u00e3o Paulo: HSM, 2012. \n\n \n\nCARVALHO, Pedro Carlos de. Empregabilidade: A compet\u00eancia necess\u00e1ria para o sucesso no \n\nnovo mil\u00eanio. 4. ed. Campinas: Editora Al\u00ednea, 2006. \n\n \n\nCATANI, A. M., Fonseca, J. P., Melchior, J. C. &amp; Silva, J. M. Ensino de segundo grau e \n\nmercado de trabalho. Revista Brasileira de Estudos Pedag\u00f3gicos, 70(185), 208-223, 1989. \n\n \n\nCAVAZOTTE, F. S. C. N.; LEMOS, A. H. C.; VIANA, M. D. A. Novas gera\u00e7\u00f5es no mercado \n\nde trabalho: expectativas renovadas ou antigos ideais? Cadernos EBAPE.BR, v. 10, n. 1, p. \n\n162-180, 2012. \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nCENNAMO, L.; GARDNER, D. Generational differences in work values, outcomes and \n\nperson-organization values fit. Journal of Managerial Psychology, v. 23, n.8, p.891-906, \n\n2008.  \n\n \n\nCHANLAT, Jean-Fran\u00e7ois. Quais carreiras e para qual sociedade? (I). Revista de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o de Empresas, S\u00e3o Paulo, vol. 35. no. 6, p. 67-75, nov/dez, 1995.          \n\n \n\nCOIMBRA, R. G. C.; SCHIKMANN, R. A Gera\u00e7\u00e3o Net. In: XXV ENCONTRO DA \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, 15, 2001; \n\nCampinas. Anais... Campinas: ANPAD, 2001. CDROM. \n\n \n\nCONGER, Jay. Quem \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o X? HSM Management, n.11, p.128-138, nov./dez. 1998. \n\n \n\nCOSTA, L. V. A rela\u00e7\u00e3o entre a percep\u00e7\u00e3o de sucesso na carreira e o comprometimento \n\norganizacional: um estudo entre professores de universidades privadas selecionadas da grande \n\nS\u00e3o Paulo. 216f. Tese (Doutorado em Administra\u00e7\u00e3o). Universidade de S\u00e3o Paulo - SP, 2010. \n\n \n\nCUNHA, L. A. Ensino superior e universidade no Brasil. Em E. M. T. Lopes, L. M. Faria Filho \n\n&amp; C. G. Veiga (Orgs.), 500 anos de educa\u00e7\u00e3o no Brasil (3\u00aa ed.) (pp. 151-204). Belo Horizonte: \n\nAut\u00eantica, 2003. \n\n \n\nDEFFILLIPI, R.; Arthur, M. The Boundaryless Career: a Competency-Based Perspective. \n\nJournal of Organizational Behavior, 15, 307-324, 1994. \n\n \n\nDELOITTE. Ambiente multigeracional no trabalho. Lab Ssj.com, S\u00e3o Paulo 23. fev. 2009. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.labssj.com.br/site/st_index.asp?COD_CONTEUDO=139>.  \n\nAcesso em: 21 mai. 2015. \n\n \n\nDUARTE, V. Pesquisas: Explorat\u00f3ria, Descritiva e Explicativa. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://monografias.brasilescola.com/regras-abnt/pesquisas-exploratoria-descritiva-\n\nexplicativa.htm>. Acesso em: 09 abr. 2015. \n\n \n\nDUTRA, J.S; ALBUQUERQUE, Lindolfo. \u00c2ncoras de Carreira \u2013 Extra\u00eddo de Career Anchors \n\nde Edgar H. Schein. Adaptado para Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos. Curso de P\u00f3s \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: FEA-USP, 2010. \n\nDUTRA, J. S. Gest\u00e3o do desenvolvimento e da carreira por compet\u00eancia. In: DUTRA, J. (org.). \n\nGest\u00e3o por Compet\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Editora Gente, 2001, p.45-70.    \n\n \n\nDUTRA, J. S. Gest\u00e3o de carreiras na empresa contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010.   \n\n \n\nDUTRA, J. S.; VELOSO, E. F. R.; FISCHER, A. L.; NAKATA, L. E. As carreiras inteligentes \n\ne sua percep\u00e7\u00e3o pelo clima organizacional. Revista Brasileira de Orienta\u00e7\u00e3o Profissional, \n\nRibeir\u00e3o Preto, v.1, n.10, p. 55-70, 2009.         \n\n \n\nEHRENBERG, R. Econometric studies of higher education. Journal of Econometrics, n. 121, \n\np. 19-37, 2004.  \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nERICKSON, T. Plugged in: the generation Y guide to thriving at work. Boston. Harvard \n\nBusiness Press, 2008. \n\n \n\nFAZENDA, I (Org). Metodologia da pesquisa educacional. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1991. \n\n \n\nGASTALDELLO, A. T. A influ\u00eancia de valores pessoais de executivos brasileiros e \n\nargentinos em negocia\u00e7\u00f5es comerciais. 152f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) - \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \n\nPorto Alegre, 1999. \n\n \n\nGERBELLI, L. G. O Brasil \u00e9 o quinto pa\u00eds que mais contrata. O Estado de S. Paulo, 3 fev. \n\n2013. Dispon\u00edvel em&lt;http://economia.estadao.com.br/noticias/geral,brasil-e-o-quinto-pais-\n\nque-mais-contrata,142764e> Acesso em: 30 set. 2014. \n\n \n\nGOMES, D. F. N. et al. Limites e possibilidades da t\u00e9cnica de evoca\u00e7\u00e3o de met\u00e1foras para \n\nentender os mapas de \u00e2ncoras de carreiras entre universit\u00e1rios In: ENCONTRO DA \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA EM \n\nADMINISTRA\u00c7\u00c3O \u2013 ENANPAD, 34., 2010, Rio de Janeiro. Anais\u2026 Rio de Janeiro: \n\nANPAD, 2010. \n\n \n\nGOUVEIA, V.; PIETRO, J. A estrutura e o conte\u00fado universais dos valores humanos: an\u00e1lise \n\nfatorial confirmat\u00f3ria da tipologia de Schwartz. Estudos de Psicologia, (2), 133-142, 2001. \n\n \n\nHALL, D. T. The career is dead, long live the career: a relational approach to careers. San \n\nFrancisco: Jossey Bass, 1996.       \n\n \n\nHALL, Douglas Tim. Careers in and out of Organizations. Thousand Oaks, CA: Sage, 2002. \n\n \n\nHUNTLEY, R.   The world according  do   Y:   Inside   the   new   Adult   Generation,   Allen  \n\n&amp;Unwin, Sydney, 2006. \n\n \n\nIBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/. Acesso em: Outubro 2015. \n\nINEP (Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira). \n\nEDUDATABRASIL - Sistema de Estat\u00edsticas Educacionais. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.inep.gov.br/visualizar/-/asset_publisher/6AhJ/content/matriculas-no-ensino-\n\nsuperior-crescem-3-8. Acesso em: outubro 2015. \n\nJENSCHEKE, B. Educa\u00e7\u00e3o Profissional em escolas em uma perspectiva internacional. In: \n\nLEVENFUS, R. S.; SOARES, D. H. P. Orienta\u00e7\u00e3o vocacional ocupacional: Novos achados \n\nte\u00f3ricos, t\u00e9cnicos e instrumentais para a cl\u00ednica, a escola, a empresa. S\u00e3o Paulo: ArtMed, 2002.  \n\n \n\nLASSANCE, M. C. P., GOCKS, A. &amp; FRANCISCO, D. J. Escolha profissional em estudantes \n\nuniversit\u00e1rios: Estilos de escolha. Em Sociedade Brasileira de Orienta\u00e7\u00e3o Profissional (Org.), \n\nAnais, I Simp\u00f3sio Brasileiro de Orienta\u00e7\u00e3o Vocacional e Ocupacional (s/p). S\u00e3o Paulo: ABOP, \n\n1993. \n\n \n\nLASSANCE, M. C. P. &amp; SPARTA, M. A orienta\u00e7\u00e3o profissional e as transforma\u00e7\u00f5es no mundo \n\ndo trabalho. Revista Brasileira de Orienta\u00e7\u00e3o Profissional, 4(1/2), 13-19, 2003. \n\n \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/\n\n\n86 \n\n \n\nLOIOLA, Rita. Gera\u00e7\u00e3o Y. Revista Galileu, S\u00e3o Paulo, n. 219, p. 50-53, out. 2009.  \n\n \n\nLOMBARDIA, Pilar Garc\u00eda. Quem \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o Y? HSM Management, n.70, p.1-7. set./out. \n\n2008. \n\n \n\nLOMBARDIA, P. G.; STEIN, G.; PIN, J. R. Politicas para dirigir a los nuevos profesionales \n\n\u2013 motivaciones y valores de la generacion Y. Documento de investigaci\u00f3n. DI-753. Mayo, \n\n2008. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.iesep.com/Descargas/spdf/Gratuitos/R130.pdf.> Acesso \n\nem: 09 abr. 2015.  \n\n \n\nLOUGHLIN, C.; BARLING, J. Young workers\u2019 values, attitudes, and behaviours. Journal of \n\nOccupational and Organizational Psychology, v.74, n.4, p. 543-558, 2001. \n\n \n\nMAINIERO, L. A.; SULLIVAN, S. E. The opt revolt: why people are leaving companies to \n\ncreate kaleidoscope careers. California: Davies-Black, 2006.     \n\n \n\nMALSCHITZKY, N. Empregabilidade X Empresabilidade. O ambiente empresarial deve \n\nestimular o desenvolvimento profissional. Revista FAE Business, Curitiba, v.5, n.2, p. 32-34, \n\njun. 2012. \n\n \n\nMARTINS, H. T. Gest\u00e3o de carreiras na era do conhecimento: abordagem conceitual &amp; \n\nresultados de pesquisa. Rio de Janeiro: Qualitymark, 2001.    \n\n \n\nMASLOW, Abraham H. et al. Motivation and personality. 3. ed. New York: Harper &amp; Row, \n\n1987.   \n\n \n\nMEYER, J. P. Commitment in a changing world of work. In: KLEIN, H. J.; BECKER, T.; \n\nMEYER, J. P. (Eds.). Commitment in organizations: Accumulated wisdom and new \n\ndirections. London: Routledge/Taylor &amp; Francis, 2009.   \n\n \n\nMORRIS, Tom. Sabedoria antiga. Voc\u00ea S. A. Ano 2, ago. 2000.    \n\n      \n\nMUNRO, R. C. Mentoring needs and expectations of Generation-Y. Human Resources \n\nPractitioners: Preparing the next wave of strategic business partners. Journal of Management \n\nResearch, v.1, n.2, 2009.                          \n\nNEIVA, K. M. C. Effets psychologiques des contraintes du march\u00e9 de l\u2019emploi sur la \n\nmotivation et l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 des \u00e9tudiants br\u00e9siliens en fin d\u2019\u00e9tudes universitaires. L\u2019orientation \n\nScolaire et Professionelle, 22(3), 273-282, 1993. \n\nNEIVA, K. M. C. Le comportment des \u00e9tudiants br\u00e9siliens en fin d\u2019\u00e9tudes universitaires selon \n\nleurs d\u00e9bouch\u00e9s professionnels: Une application du mod\u00e8le Lisrel. Revue europ\u00e9enne de \n\nPsychologie Appliqu\u00e9e, 45(2), 103-108, 1995. \n\nNEIVA, K. M. C. Fim dos estudos universit\u00e1rios: Efeitos das dificuldades do mercado de \n\ntrabalho na representa\u00e7\u00e3o do futuro profissional e no estabelecimento de projetos p\u00f3s-\n\nuniversit\u00e1rios dos estudantes. Psicologia USP, 7(1/2), 203-224, 1996. \n\nNUNES, C. Diretrizes curriculares nacionais: Ensino m\u00e9dio. Rio de Janeiro: DP&amp; A, 2002. \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nOLIVEIRA, L. B. Construindo uma carreira em administra\u00e7\u00e3o: um modelo te\u00f3rico \n\ndesenvolvido a partir da grounded theory. In: 34. ENCONTRO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O \n\nNACIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \u2013 ENANPAD, \n\n2010, Rio de Janeiro. Anais\u2026 Rio de Janeiro: ANPAD, 2010. \n\n \n\nOLIVEIRA, Sidnei. Gera\u00e7\u00e3o Y: Era das Conex\u00f5es, tempo de Relacionamentos. S\u00e3o Paulo: \n\nClube de Autores, 2009 \n\n \n\nOLIVEIRA, S. Gera\u00e7\u00e3o Y \u2013 O nascimento de uma nova vers\u00e3o de l\u00edderes. S\u00e3o Paulo, SP: \n\nIntegrare, 2010. \n\n \n\nP\u00c1DUA, Elizabete Matallo Marchesini de. Metodologia da pesquisa: Abordagem t\u00e9cnico-\n\npr\u00e1tico. 6 ed. Campinas, S\u00e3o Paulo: Papirus, 2000. \n\n \n\nPASTORE, Jos\u00e9. Oportunidades de trabalho para portadores de defici\u00eancia. S\u00e3o Paulo: \n\nLTr, 2000. \n\n \n\nPIMENTA, S. G. (2001). Orienta\u00e7\u00e3o vocacional e decis\u00e3o: Estudo cr\u00edtico da situa\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil (11\u00aa ed.). S\u00e3o Paulo: Ed. Loyola. (Original publicado em 1979) \n\n \n\nPUGH, Derek S.; HICKSON, David J. Os te\u00f3ricos das Organiza\u00e7\u00f5es. Orgs. da edi\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira: RODRIGUES et al. Rio de Janeiro: Qualitymark, 2004  \n\n \n\nP\u00dcSCHEL, V. A. A.; IN\u00c1CIO M. P.; PUCCI, P. P.A. Inser\u00e7\u00e3o de Egressos da Escola de \n\nEnfermagem da USP no Mercado de Trabalho: Facilidades e Dificuldades. Rev. Esc. Enferm. \n\nUSP, v. 43, n. 3, p. 535-42, 2009. \n\n \n\nROCHA-COUTINHO, Maria L\u00facia. Tecendo por tr\u00e1s dos panos: a mulher brasileira nas \n\nrela\u00e7\u00f5es familiares. Rio de Janeiro: Rocco, 1994. \n\n \n\nROCKEACH, M. The role of values in public opinion research. Public Opinion Quarterly, n. \n\n32, p.547-559, 1968-69. \n\n \n\nROCKEACH, M. The nature of human values. New York: Free Press, 1973.          \n\n \n\nROKEACH, M. Cren\u00e7as, atitudes e valores: uma teoria de organiza\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a. Rio de \n\nJaneiro: Interci\u00eancia, 1981.                \n\n \n\nROS, M. Valores, atitudes e comportamento: uma nova visita a um tema cl\u00e1ssico. In: ROS, M. \n\nGouveia, V. V. (Orgs). Psicologia social dos valores humanos: desenvolvimentos te\u00f3ricos, \n\nmetodol\u00f3gicos e aplicados, p. 87-114. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2006. \n\n \n\nSANTANA, Peri da Silva; GAZOLA, Janice Natera Gon\u00e7alves. Gest\u00e3o, comportamento da \n\ngera\u00e7\u00e3o Y. In: XIII SEMEAD \u2013 Semin\u00e1rio em Administra\u00e7\u00e3o. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ead.fea.usp.br/semead/13semead/resultado/trabalhos PDF/995.pdf. Acesso em: 06 \n\nde outubro de 2015. \n\n \n\nSANTOS, H.Gest\u00e3o de carreiras na era do conhecimento: abordagem conceitual e resultados \n\nde pesquisa. Rio de Janeiro: Qualitymark, 2001. \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\nSANTOS, J. A. (2003). A trajet\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o profissional. Em E. M. T. Lopes, L. M. Faria \n\nFilho &amp; C. G. Veiga (Orgs.), 500 anos de educa\u00e7\u00e3o no Brasil (3. ed.) (pp. 205-224). Belo \n\nHorizonte: Aut\u00eantica. \n\n \n\nSCHEIN, Edgar. Career Dynamics: matching individual and organizational needs. Reading, \n\nMA: Addison-Wesley, 1978.      \n\n \n\nSCHEIN, Edgard. Career anchors revisited: implications for career development in the 21st \n\ncentury. Academy of Management Executive, v. 0, n. 0, p. 80-88, 1996.          \n\n \n\nSCHWARTZ, S. H; BILSKY, W. Toward a theory of the universal content and structure of \n\nvalues: Extensions and cross-cultural replications. Journal of Personality and Social \n\nPsychology, 53, 878-891, 1990. \n\n \n\nSCHWARTZ, S. H. Universals in the content and structure of values: Theoretical advances and \n\nempirical tests in 20 countries. In: Zana, M. P. (Org.). Advances in experimental social \n\npsychology, v. 24, p.1-65. San Diego: Academic, 1992.      \n\n \n\nSCHWARTZ, S. H., &amp; Huismans, S. (1995). Value priorities and religiosity in four Western \n\nreligions. Social Psychology Quarterly. 58, 88-107. Schwartz \n\n \n\nSCHWARTZ, S. H. Value hierarchies across cultures: taking a similarities perspective. \n\nJournal of Cross-Cultural Psychology, v. 32, p. 268-290, 2001. \n\n \n\nSCHWARTZ, S. H. Valores humanos b\u00e1sicos: seu contexto e estrutura intercultural. In: \n\nTAMAYO, A.; PORTO, J. B. (Orgs.). Valores e comportamento nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 2005. \n\n \n\nSCHWARTZ, B.; LACEY, H. A forma\u00e7\u00e3o e a transforma\u00e7\u00e3o de valores. Revista da Faculdade \n\nde Psicologia da PUC-SP, N. 1, p. 91-123, set. 1995. \n\n \n\nSMOLA, K.W.; SUTTON, C. D. Generational Differences: revisiting generational work values \n\nfor the new millenium. Journal of Organizational Behavior, v.23, p.363-382, 2002.  \n\n \n\nSOUZA, S\u00e9rgio Luiz Baena de. 2011. Fatores que influenciam os consumidores da Gera\u00e7\u00e3o \n\n\u201cZ\u201d na compra de produtos eletr\u00f4nicos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o). \u2013 \n\nUniversidade Potiguar, Natal. \n\n \n\nSTACKMAN, R. W.; PINDER, C. C.; CONNOR, P. E. Values Lost: redirecting research on \n\nvalues in the workplace. In: ASHKANASY, N. M.; WILDEROM, C. P..M.; PETERSON, M. \n\nF. Handbook of Organizational Culture and Climate. USA: SAGE, 2004. \n\n \n\nSUPER, D. E., SAVICKAS, M. L., &amp; Super, C. M. (1996). The life-span, life-space approach \n\nto careers. Em D. Brown e L. Brooks (Eds.), Career choice and development (3rd ed., pp. 121-\n\n178). San Francisco: Jossey-Bass. \n\n \n\nTAMAYO, \u00c1lvaro; PORTO, J. B. Valores e comportamentos nas organiza\u00e7\u00f5es. Petr\u00f3polis: \n\nVozes, 2005. \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\nTAMAYO, A. Hierarquia de valores transculturais e brasileiros. Psicologia: Teoria e Pesquisa, \n\nBras\u00edlia, v. 23, n. especial, p. 7-15, 2007. \n\n \n\nTAPSCOTT, D. Gera\u00e7\u00e3o Y vai dominar for\u00e7a de trabalho. ITWEB. 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.itweb.com.br/noticias/index.asp?cod=48473>. Acesso em: 09 abr. 2015. \n\n \n\nTEIXEIRA, M. A. P. &amp; GOMES, W. B. Autonomous career change among professionals: An \n\nempirical phenomenological study. Journal of Phenomenological Psychology, 31, 78-96, 2000. \n\n \n\nTWENGE, J. M.; CAMPBELL, S. M. Generational differences in psychological traits and their \n\nimpact on the workplace. Journal of Managerial Psychology, v.23, n.8, p.862-877, 2008.  \n\n \n\nVELOSO, E. F. R. Carreiras sem fronteiras e transi\u00e7\u00e3o profissional no Brasil: desafios e \n\noportunidades para pessoas e organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012. \n\n \n\nVELOSO, E. F. R.; DUTRA, J. S.; NAKATA, L. E. Percep\u00e7\u00e3o sobre carreiras inteligentes: \n\nDiferen\u00e7as entre as gera\u00e7\u00f5es Y, X e Baby Boomers. XXXII ENCONTRO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O \n\nNACIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O - EnAnpad. \n\nAnais... Rio de Janeiro: Anpad, 2008. \n\n \n\nVELOSO, E.; VIDOTTO, R. S.; TREVISAN, L.; GOMES, D.; DUTRA, J. Momento social, \n\nvalores e expectativas: como as mudan\u00e7as econ\u00f4micas influenciam a vis\u00e3o dos jovens sobre o \n\ntrabalho? Revista Organiza\u00e7\u00f5es em Contexto, v. 10, n. 19, p. 279-305, 2014. \n\n \n\nVERGARA, S. M\u00e9todos de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\n \n\nWONG, M. et al. Generational differences in personality and motivation: do they exist and \n\nwhat are the implications for the workplace? Journal of Managerial Psychology, v.23, n.8, \n\np.878-890, 2008.  \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 QUESTION\u00c1RIO DE PESQUISA \n\n \n\nQuestion\u00e1rio de pesquisa \n\n                  \n\nEscola de Engenharia              \nDepartamento de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o         \n\nMestrado Profissional em Sistemas de Gest\u00e3o \n \n\nCurso:_________________________________   Per\u00edodo: _____________________ \n\n\u00c1rea: (   ) Sociais Aplicadas    (  )  Exatas     (   )  Biol\u00f3gicas/ M\u00e9dicas \n\nSexo: (  ) Masculino  (  ) Feminino                         Idade:  ______________________ \n\n \n\nO question\u00e1rio de pesquisa abaixo \u00e9 parte integrante da disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nSistemas de Gest\u00e3o da Universidade Federal Fluminense - UFF, cujos objetos de estudo \n\ns\u00e3o as Expectativas de Carreira e os Valores Pessoais apresentados por universit\u00e1rios. \n\nPor favor, leia atentamente as quest\u00f5es e responda de forma sincera.  \n\nGrata pela colabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1. O que o levou a optar pelo seu atual curso de gradua\u00e7\u00e3o? \n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n2. Quais atitudes acredita serem necess\u00e1rias para obter sucesso na carreira profissional \n\npor voc\u00ea escolhida? \n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________ \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n3. Na sua opini\u00e3o, o que significa ser bem-sucedido em sua carreira profissional? \n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nINVENT\u00c1RIO DE VALORES PESSOAIS \n\n \n\nVoc\u00ea encontrar\u00e1, abaixo, uma rela\u00e7\u00e3o de valores, que s\u00e3o princ\u00edpios que dirigem a vida \n\ndas pessoas. Leia-os atentamente, bem como suas descri\u00e7\u00f5es e, utilizando a escala de \n\nrespostas, indique com um n\u00famero ao lado de cada valor o grau de import\u00e2ncia que este \n\ntem como um princ\u00edpio que guia sua vida.  \n\n \n\nCOMO PRINC\u00cdPIO GUIA NA MINHA VIDA, considero este valor: \n\n \n\n0 1 2 3 4 5 6 7 \nSem \n\nimport\u00e2n\n\ncia \n\nalguma \n\nQuase sem  \n\nimport\u00e2ncia \n\nPouco \n\nimportante \n\nAlgo \n\nImportante \n\nImportante Bastante  \n\nImportante \n\nMuito \n\nimportan\n\nte \n\nDe \n\nsuprema \n\nImport\u00e2n\n\n-cia \n\nQuestion\u00e1rios sobre Valores Pessoais de Schwartz (1992;2001)  \n\n \n\n \n\nI. _____IGUALDADE (oportunidades iguais para todos)  \n\nII. _____PODER SOCIAL (controle sobre os outros, dom\u00ednio)  \n\nIII. _____LIBERDADE (liberdade de a\u00e7\u00e3o e pensamento)  \n\nIV. _____ORDEM SOCIAL (estabilidade da sociedade)  \n\nV. _____UMA VIDA EXCITANTE (experi\u00eancias estimulantes)  \n\nVI. _____POLIDEZ (cortesia, boas maneiras)  \n\nVII. _____RIQUEZAS (posses materiais, dinheiro)  \n\nVIII. _____SEGURAN\u00c7A NACIONAL (prote\u00e7\u00e3o da minha na\u00e7\u00e3o contra inimigos)  \n\nIX. _____RETRIBUI\u00c7\u00c3O DE FAVORES (quita\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos)  \n\nX. _____CRIATIVIDADE (unicidade, imagina\u00e7\u00e3o)  \n\nXI. _____UM MUNDO EM PAZ (livre de guerras e conflitos)  \n\nXII. _____RESPEITO PELA TRADI\u00c7\u00c3O (preserva\u00e7\u00e3o dos costumes \n\nestabelecidos h\u00e1 um longo tempo)  \n\nXIII. _____AUTODISCIPLINA (auto-restri\u00e7\u00e3o, resist\u00eancia \u00e0 tenta\u00e7\u00e3o)  \n\nXIV. _____SEGURAN\u00c7A FAMILIAR (seguran\u00e7a para as pessoas que amo)  \n\nXV. _____UNI\u00c3O COM A NATUREZA (integra\u00e7\u00e3o com a natureza)  \n\nXVI. _____UMA VIDA VARIADA (cheia de desafio, novidade e mudan\u00e7a)  \n\nXVII. _____SABEDORIA (compreens\u00e3o madura da vida)  \n\nXVIII. _____AUTORIDADE (direito de liderar ou de mandar)  \n\nXIX. _____UM MUNDO DE BELEZA (esplendor da natureza e das artes)  \n\nXX. _____JUSTI\u00c7A SOCIAL (corrigir injusti\u00e7as, cuidar dos mais fracos)  \n\nXXI. _____INDEPENDENTE (ser auto-suficiente e auto-confiante)  \n\nXXII. _____MODERADO (evitar sentimentos e a\u00e7\u00f5es extremadas)  \n\nXXIII. _____LEAL (ser fiel aos meus amigos e grupos)  \n\nXXIV. _____AMBICIOSO (trabalhador arduamente, ter aspira\u00e7\u00f5es)  \n\nXXV. _____ABERTO (ser tolerante a diferentes id\u00e9ias e cren\u00e7as)  \n\nXXVI. _____HUMILDE (ser modesto, n\u00e3o me autopromover)  \n\nXXVII. _____AUDACIOSO (procura a aventura, o risco)  \n\nXXVIII. _____PROTETOR DO AMBIENTE (preservar a natureza)  \n\nXXIX. _____INFLUENTE (exercer impacto sobre as pessoas e eventos)  \n\n\n\n93 \n\n \n\nXXX. _____RESPEITOSO PARA COM OS PAIS E IDOSOS (reverenciar pessoas \n\nmais velhas)  \n\nXXXI. _____AUTODETERMINADO (escolher meus pr\u00f3prios objetivos)  \n\nXXXII. _____CAPAZ (ser competente, eficaz, eficiente)  \n\nXXXIII. _____CIENTE DOS MEUS LIMITES (submeter-me \u00e0s circunst\u00e2ncias da \n\nvida)  \n\nXXXIV. _____HONESTO (ser sincero, aut\u00eantico)  \n\nXXXV. _____OBEDIENTE (cumprir meus deveres e obriga\u00e7\u00f5es)  \n\nXXXVI. _____PRESTATIVO (trabalhar para o bem estar de outros)  \n\nXXXVII. _____QUE CURTE A VIDA (gostar de comer, sexo, lazer, etc.)  \n\nXXXVIII. _____DEVOTO (apegar-me fortemente \u00e0 f\u00e9 religiosa)  \n\nXXXIX. _____RESPONS\u00c1VEL (ser fidedigno, confi\u00e1vel) \n\nXL. _____CURIOSO (ter interessado por tudo, esp\u00edrito explorat\u00f3rio)  \n\nXLI. _____QUE PERDOA (desculpa os outros)  \n\nXLII. _____BEM SUCEDIDO (atingir os meus objetivos)  \n\nXLIII. _____LIMPO (ser asseado, arrumado)  \n\nXLIV. _____AUTOINDULG\u00caNCIA (fazer coisas prazerosas)"}]}}}