{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07923"}, {"@name": "filename", "#text": "12673_Pablo%20Cardoso.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM GEST\u00c3O DE RECURSOS NATURAIS\nPABLO CARDOSO\nIMPACTO AMBIENTAL CAUSADO POR PR\u00c1TICAS RELIGIOSAS\nNAS FURNAS DE SOMBRIO/SC\nPABLO CARDOSO\nIMPACTO AMBIENTAL CAUSADO POR PR\u00c1TICAS RELIGIOSAS NAS FURNAS DE SOMBRIO/SC\nMonografia apresentada \u00e0 Diretoria de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da Universidade do Extremo Sul Catarinense - UNESC, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de especialista em Gest\u00e3o de Recursos Naturais\nOrientador: Prof. Dr. Claus Troger Pich\nDedico este trabalho a todos que contribuem para o desenvolvimento humano sem que para isso comprometa a integridade do ambiente.\nAGRADECIMENTOS\nAos meus pais, familiares e a minha mulher, pelo incentivo e apoio.\nAo meu professor e orientador Claus Troger Pich, pelas grandes ideias que s\u00f3 fizeram enriquecer este trabalho.\nAos demais mestres que contribu\u00edram para minha constante busca da verdade.\nAos funcion\u00e1rios da Rede Furnas que forneceram informa\u00e7\u00f5es de suma import\u00e2ncia para o trabalho.\nAo Jornal Correio do Sul pelo interesse, divulga\u00e7\u00e3o e fornecimento de materiais.\n\u00c0 Prefeitura, Casa da Cultura e Biblioteca Municipal de Sombrio que mostraram interesse compreendendo a necessidade da pesquisa.\n\u00c0queles que num ato de puro altru\u00edsmo dedicam boa parte do seu tempo publicando materiais na internet contribuindo para o desenvolvimento social.\n\u201cQueremos buscar a verdade, n\u00e3o importa aonde ela nos leve. Mas para encontr\u00e1-la, precisaremos tanto de imagina\u00e7\u00e3o quanto de ceticismo. N\u00e3o teremos medo de fazer especula\u00e7\u00f5es, mas teremos o cuidado de distinguir a especula\u00e7\u00e3o do fato.(...)\u201d\nCarl Sagan\nRESUMO\nSombrio \u00e9 um munic\u00edpio catarinense pertencente \u00e0 microrregi\u00e3o AMESC. Possui belezas naturais de grande potencial tur\u00edstico como a Lagoa do Sombrio (maior do Estado), Morro da Mo\u00e7a e as cavernas de origem marinha conhecidas como as Furnas de Sombrio, objeto de estudo deste trabalho. As Furnas de Sombrio, localizadas ao lado da BR 101, constituem-se em cinco cavernas formadas pela a\u00e7\u00e3o erosiva marinha sobre o arenito na moderna \u00e9poca geol\u00f3gica Holoceno ap\u00f3s o fim da \u00faltima era glacial quando o planeta estava mais quente e o n\u00edvel dos oceanos era maior. Infiltra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua das chuvas atrav\u00e9s das fissuras nas rochas intensificaram o processo de forma\u00e7\u00e3o dessas cavernas. Apresentam grande beleza paisag\u00edstica com enorme potencial tur\u00edstico digna de preserva\u00e7\u00e3o como patrim\u00f4nio ambiental e hist\u00f3rico-cultural. O presente trabalho teve como objetivo observar o poss\u00edvel impacto ambiental causado por pr\u00e1ticas religiosas nas Furnas de Sombrio/SC. O per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o compreendeu uma semana completa entre os dias 20 e 26 de agosto de 2010. Foram realizados registros por meio de fotos e observa\u00e7\u00e3o direta das visita\u00e7\u00f5es e dep\u00f3sito de oferendas. O local se mostra bastante alterado contando com mais de 730 imagens sacras de gesso. Durante o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o, por volta de 870 visitantes entraram na caverna maior, onde foram depositadas mais de 580 velas comuns, al\u00e9m de velas de sete dias, vasos com flores, estatuetas de gesso e outras oferendas.\nPalavras Chaves: Furnas de Sombrio, degrada\u00e7\u00e3o ambiental, cultos religiosos.\nLista de Figuras\nFigura 1 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do total de visitas, na furna principal de Sombrio, com\ne sem porte de oferendas...........................................24\nFigura 2 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da porcentagem total de visitantes, na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos pelos dias da semana..................................25\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da porcentagem total de visitantes, na furna de\nSombrio, distribu\u00eddos por sexo.....................................25\nFigura 4 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da porcentagem total de visitantes, na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos por faixa et\u00e1ria......................................27\nFigura 5 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do n\u00famero total de visitantes, na furna principal de\nSombrio, distribu\u00eddos por faixa de hor\u00e1rio e dias da semana........28\nFigura 6 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do tempo m\u00e9dio em minutos de perman\u00eancia dos visitantes com e sem oferendas, no interior da furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos pelos dias da semana..............................................30\nFigura 9 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da porcentagem do n\u00famero total de oferendas por tipo durante toda a semana..........................................................31\nFigura 10 - Imagem das entradas das furnas de Sombrio (seguindo da esquerda para direita, partindo da furna principal): furna principal (A); segunda furna (B); terceira furna (C); quarta furna (D)......................................33\nFigura 11 - Foto com dep\u00f3sito de velas comuns no altar secund\u00e1rio do interior da furna principal de Sombrio: velas rec\u00e9m-colocadas (A e C); po\u00e7a de cera formada pelas velas (B e D)............................................................36\nFigura 12 - Foto montagem: interior da furna principal em 24 de abril de 2005 (quadro \u201cA\u201d), arquivo pessoal de Pedro Henrique Cardoso e; interior da furna principal em 20 de agosto de 2010 (quadro \u201cB\u201d).................................37\nFigura 13 - Imagem de Santo Expedito em chamas: (A) imagem em chamas; (B) imagem ap\u00f3s extin\u00e7\u00e3o do fogo e; (C) Imagem do interior da furna principal dominado pela fuma\u00e7a...........................................................38\nFigura 14 - Foto montagem: (A) folhetos com ora\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para os visitantes e (B) espalhados pelo ch\u00e3o; (C e D) imagens deterioradas pelo tempo no altar principal, no interior da furna maior de Sombrio...............................40\nLista de Tabelas\nTabela 1 - N\u00famero total de visitas na furna principal de Sombrio, com e sem porte de oferendas, distribu\u00eddas pelos dias da semana.......................................23\nTabela 2 - N\u00famero total de visitantes na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos por\nsexo e dias da semana..................................................24\nTabela 3 - N\u00famero total de visitantes, na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos por\nfaixa et\u00e1ria e dias da semana..........................................27\nTabela 4 - N\u00famero total de visitantes, na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos por\nfaixa de hor\u00e1rio e dias da semana......................................28\nTabela 5 - Tempo m\u00e9dio de perman\u00eancia em minutos no interior da furna principal de\nSombrio, de visitantes com oferendas, sem oferendas e geral............29\nTabela 6 - N\u00famero total e tipo de oferendas depositadas pelos visitantes na furna\nprincipal de Sombrio, distribu\u00eddos pelos dias da semana................31\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................1\n2\tOBJETIVO..............................................................................3\n2.1\tObjetivos espec\u00edficos.........................................................3\n3\tREVIS\u00c3O TE\u00d3RICA.......................................................................4\n3.1\tReligi\u00e3o e ambiente...........................................................4\n3.1.1\tA natureza e o sagrado.................................................4\n3.1.2\tUso do ambiente para cerim\u00f3nias\te rituais sagrados.....................5\n3.2\tCultura religiosa no Brasil...................................................7\n3.2.1\tCren\u00e7as ind\u00edgenas......................................................7\n3.2.2\tA igreja cat\u00f3lica......................................................8\n3.2.3\tReligi\u00f5es de origem africana...........................................9\n3.2.4\tPluralismo e sincretismo religiosos...................................10\n3.3\tSombrio: coloniza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da cultura religiosa.........................13\n3.3.1\tFurnas de Sombrio.....................................................16\n4\tMATERIAL\tE M\u00c9TODOS.............................................................18\n4.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea..........................................................18\n4.2\tPar\u00e2metros observados:.......................................................18\n4.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do estado atual...............................................19\n4.4\tVisita\u00e7\u00e3o....................................................................19\n4.5\tConstitui\u00e7\u00e3o das oferendas...................................................20\n4.6\tRegistro das observa\u00e7\u00f5es.....................................................21\n4.7\tTratamento dos dados.........................................................22\n5\tRESULTADOS...........................................................................23\n5.1\tVisitas......................................................................23\n5.2\tVisitantes ................................................................. 24\n5.3\tFaixa et\u00e1ria.................................................................26\n5.4\tHor\u00e1rio de visita............................................................28\n5.5\tTempo m\u00e9dio de visita\u00e7\u00e3o.....................................................29\n5.6\tOferendas....................................................................31\n6\tDISCUSS\u00c3O............................................................................33\n6.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente e estado atual das Furnas de Sombrio ............ 33\n6.2\tComportamento dos visitantes e deposi\u00e7\u00e3o de oferendas........................35\n6.3\tImpacto ambiental causado pelas pr\u00e1ticas religiosas..........................40\n7\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................................................43\nREFER\u00caNCIAS.............................................................................46\nAP\u00caNDICE A - Imagens do interior da furna principal e demais furnas de Sombrio -\nSC\n50\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO progresso e o desenvolvimento das cidades industriais intensificou a degrada\u00e7\u00e3o do meio-ambiente e o ser humano passou a necessitar cada vez mais dos recursos oferecidos pela natureza. Segundo Wilson (2002, p. 43), com certa ironia, \u201ca humanidade conseguiu ao mesmo tempo depredar o ambiente natural e consumir os recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis do planeta com alegre irresponsabilidade\u201d.\nNo Brasil, a industrializa\u00e7\u00e3o obteve impulso com a crise de 1929, a pol\u00edtica nacionalista de Vargas e a Segunda Guerra Mundial, que dificultou a importa\u00e7\u00e3o de produtos e maquin\u00e1rio, o que obrigou a produ\u00e7\u00e3o nacional (TAMDJIAN; MENDES, 2005, p.125 e 126).\nNesse cen\u00e1rio, ocorre no pa\u00eds uma explos\u00e3o demogr\u00e1fica, tanto pela natalidade quanto pela imigra\u00e7\u00e3o al\u00e9m de uma mudan\u00e7a na economia com o crescimento dos setores secund\u00e1rios e terci\u00e1rios e a mecaniza\u00e7\u00e3o do setor prim\u00e1rio. Dessa forma houve crescimento nos n\u00facleos urbanos existentes e tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o de outros, principalmente na faixa litor\u00e2nea do pa\u00eds.\nSombrio, munic\u00edpio localizado no extremo sul do Estado de Santa Catarina, emancipou-se de Ararangu\u00e1 em 30 de dezembro de 1953 (SOMBRIO, 2011), ainda com uma economia essencialmente agr\u00edcola voltada para o cultivo da mandioca. Abriga belezas naturais de grande potencial tur\u00edstico como \u00e9 o caso da Lagoa do Sombrio e das Furnas de Sombrio, objeto de estudo desta pesquisa.\nAs Furnas de Sombrio oferecem mais que beleza paisag\u00edstica. Elas constituem um marco hist\u00f3rico para o munic\u00edpio e regi\u00e3o, pois serviram como ponto de refer\u00eancia para os tropeiros e primeiros colonizadores, atra\u00edram investimentos e deram origem a v\u00e1rias edifica\u00e7\u00f5es do ambiente exterior.\nAssim como todos os elementos naturais em volta, as Furnas de Sombrio v\u00eam sofrendo profundas altera\u00e7\u00f5es que p\u00f5em em risco sua integridade natural. A m\u00edstica criada em torno da caverna maior e a f\u00e9 dos visitantes, serviram de incentivo para o dep\u00f3sito de oferendas e pagamentos de promessas em seu interior.\nAs imagens dos santos e de outras entidades ali depositadas, bem como oferendas, restringem-se a algumas poucas cren\u00e7as, sendo o n\u00famero de santos cat\u00f3licos e entidades de religi\u00f5es africanas, os mais representados.\nMovidos pela f\u00e9 e pela cren\u00e7a de que a furna principal (a maior entre as cinco), at\u00e9 mesmo por sua particularidade paisag\u00edstica, seja um local adequado para contato espiritual com as divindades, os visitantes - sob a permissividade inerente \u00e0s quest\u00f5es de f\u00e9 - podem estar causando impacto ao meio ambiente devido ao dep\u00f3sito de oferendas assim como imagens de gesso, velas, vasos com flores, miniaturas de casas entre outras.\nDiante do panorama descrito acima e, sendo o Brasil um Estado legalmente laico, pa\u00eds de v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es e culturas, faz-se necess\u00e1rio um olhar cr\u00edtico e ecol\u00f3gico sobre as atividades nas Furnas de Sombrio, principalmente na furna maior, a fim de evitar a degrada\u00e7\u00e3o desse monumento hist\u00f3rico, cultural e paisag\u00edstico de Santa Catarina.\n2\tOBJETIVO\nObservar as pr\u00e1ticas religiosas realizadas nas Furnas de Sombrio e seu poss\u00edvel impacto sobre esse ambiente natural, paisag\u00edstico e cultural.\n2.1\tObjetivos espec\u00edficos\n\u2022\tRevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica referente aos assuntos a serem tratados.\n\u2022\tDefinir metodologia a ser utilizada para observa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas religiosas.\n\u2022\tRegistrar a entrada de pessoas na furna principal no per\u00edodo de tempo determinado.\n\u2022\tObservar e registrar o aspecto paisag\u00edstico, natural e de conserva\u00e7\u00e3o das furnas pertencentes ao complexo.\n\u2022\tRegistrar tipo, porte e n\u00famero de oferendas depositadas pelos visitantes e seu poss\u00edvel impacto sobre o ambiente paisag\u00edstico e natural.\n\u2022\tCorrelacionar os dados e observa\u00e7\u00f5es para a proposi\u00e7\u00e3o de novas posturas referentes a pr\u00e1ticas religiosas no ambiente natural.\n3\tREVIS\u00c3O TE\u00d3RICA\n3.1\tReligi\u00e3o e ambiente\n3.1.1\tA natureza e o sagrado\nEm toda a hist\u00f3ria da humanidade \u00e9 poss\u00edvel detectar a rela\u00e7\u00e3o existente do ser humano com o ambiente no que diz respeito \u00e0s suas cren\u00e7as. Tanto diretamente, quando os elementos naturais s\u00e3o adorados como deuses, como indiretamente, quando esses elementos s\u00e3o utilizados como um meio de comunica\u00e7\u00e3o com as divindades.\nA liga\u00e7\u00e3o entre a natureza e o sagrado se confunde com a pr\u00f3pria explica\u00e7\u00e3o para o surgimento das religi\u00f5es. Segundo Hellern et al. (2000, p. 15), o homem \u201cacreditava que os animais, as plantas, os rios, as montanhas, o sol, a lua e as estrelas continham esp\u00edritos, os quais era fundamental apaziguar\u201d.\nGleiser (1997, p. 18) afirma que\nNa esperan\u00e7a de que cat\u00e1strofes naturais tais como vulc\u00f5es, tempestades ou furac\u00f5es n\u00e3o destru\u00edssem as suas casas e planta\u00e7\u00f5es, ou matassem os animais e peixes, v\u00e1rias culturas atribu\u00edram aspectos divinos \u00e0 Natureza. Os pormenores desse processo de deifica\u00e7\u00e3o da Natureza variam de acordo com a localiza\u00e7\u00e3o, clima ou com o grau de isolamento de um determinado grupo. Em certas culturas, v\u00e1rios deuses controlavam (ou at\u00e9 personificavam) as diferentes manifesta\u00e7\u00f5es naturais, enquanto em outras a pr\u00f3pria Natureza era divina, a \u201cDeusa-M\u00e3e\u201d.\nS\u00e3o in\u00fameros os exemplos de lugares sagrados naturais que podem ser citados, como: Monte Olimpo, moradia dos deuses gregos; Rio Ganges, que possui rela\u00e7\u00e3o direta com o hindu\u00edsmo; Monte Fuji, no Jap\u00e3o, montanha considerada sagrada pelos seguidores do xinto\u00edsmo; Rio Nilo, fundamental no surgimento de uma das grandes civiliza\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria, a eg\u00edpcia; Isla del Sol, ilha considerada sagrada pela civiliza\u00e7\u00e3o Inca, localizada no lago Titicaca, Peru.\nAs grutas e cavernas tamb\u00e9m s\u00e3o presen\u00e7a constante como locais naturais sagrados. A ilha grega de P\u00e1tmos abriga a Santa Gruta do Apocalipse, na\nqual se acredita que o ap\u00f3stolo Jo\u00e3o tenha escrito o Apocalipse (BESEN, 2011). A vinda do messias foi supostamente anunciada pelo anjo Gabriel a Maria, numa pequena gruta em Nazar\u00e9, segundo a tradi\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica.\nA busca da religiosidade atrav\u00e9s do meio ambiente n\u00e3o se restringe aos povos da antiguidade. Mesmo nos dias atuais s\u00e3o comuns as peregrina\u00e7\u00f5es, muitas vezes solit\u00e1ria, em ambientes de algum significado m\u00edtico, como \u00e9 o caso do Caminho de Santiago de Compostela, na Espanha, por onde, de acordo com Veloso (2011), viajam at\u00e9 20000 peregrinos por ano, a p\u00e9, de bicicleta ou a cavalo.\nCarvalho e Steil (2005, p. 289 e 290) afirmam que\n[...] h\u00e1bitos ecol\u00f3gicos de cuidado respons\u00e1vel para com o ambiente e a natureza passam a fazer parte de sistemas de cren\u00e7as religiosas que visam situar o sujeito no mundo, na sociedade e na natureza, e ao mesmo tempo de uma experi\u00eancia do sagrado, no sentido de que a reconex\u00e3o com a natureza passa a fazer parte de um sistema de cren\u00e7as ecol\u00f3gicas.\nO deus transcendental, \u201cfora do mundo\u201d, segundo Carvalho e Steil (2005, p. 290) vem dando lugar a um deus incutido na pr\u00f3pria natureza, \u201cque aparece sob a forma de energias e viv\u00eancias de tipo ps\u00edquico-m\u00edstico\u201d.\n3.1.2\tUso do ambiente para cerim\u00f4nias e rituais sagrados\nOs costumes do ser humano moderno, desde o surgimento das grandes civiliza\u00e7\u00f5es, de maneira geral se mostram prejudiciais ao ambiente. As t\u00e9cnicas e tecnologias desenvolvidas para o bem estar humano, exigem demanda dos recursos naturais al\u00e9m do necess\u00e1rio para a sobreviv\u00eancia, mas a degrada\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o se restringe \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.\nMesmo que a rela\u00e7\u00e3o do ser humano com a natureza ap\u00f3s o advento da ci\u00eancia nas \u00faltimas d\u00e9cadas, tenha intensificado a degrada\u00e7\u00e3o, segundo Sagan (1998, p. 151), seitas ocidentais pregavam que \u201cassim como dev\u00edamos nos submeter a Deus, todo o resto da natureza devia se submeter a n\u00f3s\u201d. Certamente, tal cren\u00e7a \u00e9 t\u00e3o problem\u00e1tica quanto foi a ideia dos europeus, na \u00e9poca das grandes navega\u00e7\u00f5es, de que os ind\u00edgenas e os negros n\u00e3o possu\u00edam alma.\nPara Sagan (1998, p. 151), \u201ctanto a religi\u00e3o ocidental como a ci\u00eancia ocidental fizeram de tudo para afirmar que a natureza n\u00e3o \u00e9 a hist\u00f3ria, mas apenas o cen\u00e1rio, que ver a natureza como sagrada \u00e9 um sacril\u00e9gio\u201d.\nO ser humano se comunica com suas divindades por meio dos cultos e dos rituais. Sobre a cren\u00e7a dos povos antigos, Gleiser (1997, p. 18) discorre:\nRituais e oferendas procuravam conquistar a simpatia divina, garantindo assim a sobreviv\u00eancia do grupo. Atrav\u00e9s dessa rela\u00e7\u00e3o com os deuses, os indiv\u00edduos buscavam ordenar sua exist\u00eancia, dando sentido a fen\u00f4menos misteriosos e amea\u00e7adores.\nCrippa (1975, p. 157) defende que os rituais s\u00e3o tamb\u00e9m formas de celebrar os eventos m\u00edticos que deram origem ao mundo e as coisas.\nDe acordo com Hellern et al. (2000, p. 25-27), os rituais s\u00e3o compostos por diferentes pr\u00e1ticas comuns a maioria das religi\u00f5es. Entre essas pr\u00e1ticas est\u00e3o: a ora\u00e7\u00e3o, o sacrif\u00edcio e as oferendas.\nAs oferendas n\u00e3o deixam de ser uma forma de sacrif\u00edcio dedicado aos deuses \u00e0 espera de algo em troca, ou ent\u00e3o como forma de agradecimento pela gra\u00e7a recebida (HELLERN et al., 2000, p. 27).\nOs altares tem papel essencial para muitas religi\u00f5es. Neles, os devotos depositam suas oferendas. Para Saraceni apud Medium (2010),\n[...] um altar tem como principal fun\u00e7\u00e3o a de criar todo um magnetismo de n\u00edvel terra, atrav\u00e9s do qual as irradia\u00e7\u00f5es verticais das divindades descer\u00e3o at\u00e9 ele, e a partir dele, continuar\u00e3o fluindo na horizontal, ocupando todo o espa\u00e7o destinado \u00e0s pr\u00e1ticas religiosas que ser\u00e3o realizadas diante dele, e em nome das divindades cultuadas e nele assentadas. [...] existem altares naturais que s\u00e3o locais altamente magnetizados ou s\u00e3o v\u00f3rtices eletromagn\u00e9ticos, cujo magnetismo e energia criam um santu\u00e1rio natural que, se o consagrarem \u00e0s pr\u00e1ticas religiosas, neles as pessoas entrar\u00e3o em comunh\u00e3o com as divindades naturais regentes da natureza.\nNo Brasil, mesmo nos dias atuais, os rituais praticados v\u00e3o desde a simples adora\u00e7\u00e3o de imagens at\u00e9 a \u201cmagia negra\u201d com cad\u00e1veres humanos.\nA religi\u00e3o cat\u00f3lica, que at\u00e9 a proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica era a religi\u00e3o oficial do pa\u00eds, \u201ctinha em suas imagens o objeto de culto e venera\u00e7\u00e3o dos fi\u00e9is que para elas dirigiam suas preces\u201d (ETZEL, 1979, p. 31).\nInicialmente as imagens eram portuguesas e vinham com os colonizadores. Imagens espanholas tamb\u00e9m vieram no per\u00edodo de unifica\u00e7\u00e3o das coroas ib\u00e9ricas. Eram utilizadas em igrejas e capelas. Com as capelas tornando-se ap\u00eandices das \u201ccasas-grandes\u201d e diversos orat\u00f3rios dom\u00e9sticos surgindo, a\ndemanda por imagens aumentou e essas passaram a ser fabricadas aqui mesmo (ETZEL, 1979, p. 32).\n3.2\tCultura religiosa no Brasil\n3.2.1\tCren\u00e7as ind\u00edgenas\nO n\u00famero de ind\u00edgenas que habitava o Brasil antes do \u201cdescobrimento\u201d era bastante incerto, mas estava na casa dos milh\u00f5es e hoje, \u201cmal ultrapassa os 300 mil indiv\u00edduos\u201d (VAINFAS, 2007, p. 37). Igualmente complexas s\u00e3o as classifica\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas das tribos ind\u00edgenas, divididas inicialmente em apenas dois grupos, Tupis e Tapuias, sendo esta \u00faltima bastante gen\u00e9rica referindo-se basicamente a quem n\u00e3o pertencia \u00e0 primeira (VAINFAS, 2007, p. 38).\nAs v\u00e1rias tribos existentes s\u00e3o frutos dos Tupy, J\u00ea, Karib e Aruak, sendo definidos pelos pr\u00f3prios ind\u00edgenas, de acordo com Jecup\u00e9 (1998, p. 19), por povos da Tradi\u00e7\u00e3o do Sol, Tradi\u00e7\u00e3o da Lua e Tradi\u00e7\u00e3o do Sonho.\nAs religi\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil t\u00eam como figura principal o \u201cpaj\u00e9\u201d, l\u00edder espiritual com poderes sobrenaturais de comunica\u00e7\u00e3o com antepassados e outros esp\u00edritos, al\u00e9m da cura por meio de cantos, dan\u00e7as e possess\u00e3o (LARAIA, 2005, p. 8).\nO paj\u00e9 e o feiticeiro ou xam\u00e3 eram os que tinham acesso ao mundo dos mortos e dos esp\u00edritos da floresta, e geralmente a eles competia realizar rituais de cura de doen\u00e7a, expulsar maus esp\u00edritos que se alojavam nos corpos das pessoas e desfazer feiti\u00e7os mandados pelos inimigos (SILVA, 1994, p. 24).\nA no\u00e7\u00e3o de \u201calma\u201d para os ind\u00edgenas brasileiros, embora care\u00e7a de mais pesquisas, \u00e9 bastante complexa e cada estado - alma do ser vivo, alma dos mortos, esp\u00edritos n\u00e3o humanos - recebem uma denomina\u00e7\u00e3o diferente (LARAIA, 2005, p. 10).\nPara o \u00edndio, segundo Jecup\u00e9 (1998, p. 97), todas as coisas t\u00eam esp\u00edrito, at\u00e9 mesmo as palavras. Palavras sem esp\u00edrito n\u00e3o s\u00e3o palavras \u201cverdadeiras\u201d. A\nfalta de esp\u00edrito nas palavras impossibilitou a convers\u00e3o do \u00edndio para outras religi\u00f5es.\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer uma associa\u00e7\u00e3o direta entre um deus \u00fanico, como os das grandes religi\u00f5es monote\u00edstas e um deus dos ind\u00edgenas, por\u00e9m a hist\u00f3ria de Mahyra, segundo Laraia (2005) se assemelha com a do mito de cria\u00e7\u00e3o da b\u00edblia, embora possa ser comparado (Mahyra) tanto a Ad\u00e3o quanto ao pr\u00f3prio Deus.\n3.2.2\tA igreja cat\u00f3lica\nQuatro dias ap\u00f3s as caravelas de Pedro \u00c1lvares Cabral chegarem ao litoral brasileiro, a primeira missa foi celebrada, em 26 de abril de 1500. Era um domingo de p\u00e1scoa e Frei Henrique de Coimbra deu in\u00edcio ao processo de transforma\u00e7\u00e3o da nova terra, na maior na\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica do mundo (SCHILLINNG, 2010).\nApesar de a primeira missa ter ocorrido dias ap\u00f3s o descobrimento, apenas meio s\u00e9culo depois a coroa portuguesa preocupou-se em enviar evangelizadores para o Brasil. Tal atitude foi de suma import\u00e2ncia para assegurar a terra a Portugal, tendo em vista que as demais for\u00e7as marinhas da \u00e9poca j\u00e1 aportavam por c\u00e1 (SCHILLINNG, 2010).\nO estabelecimento do primeiro Governo Geral, em 1549 resultou na funda\u00e7\u00e3o da cidade de Salvador aonde chegaram os primeiros padres da Companhia de Jesus apaziguando resist\u00eancias ind\u00edgenas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa (HERMANN, 2007, p. 23).\nA partir de 1554, aldeias foram fundadas ao longo dos rios Tiet\u00ea e S\u00e3o Francisco, rumo ao sert\u00e3o (SCHILLINNG, 2010).\nA cultura ind\u00edgena foi suprimida, em boa parte, por essa incurs\u00e3o religiosa comandada por evangelizadores portugueses. Entender os costumes e l\u00ednguas desses povos era apenas um meio de efetuar essa tarefa. Por outro lado, os jesu\u00edtas contiveram a escravid\u00e3o indiscriminada dos ind\u00edgenas (VAINFAS, 2007, p. 37-38).\nOs portugueses n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica do Brasil. Entre 1870 e 1920, per\u00edodo de grande imigra\u00e7\u00e3o, os italianos\ncorrespondiam a 42% do total de imigrantes. Eram bem aceitos devido \u00e0 l\u00edngua latina e semelhan\u00e7a cultural (GOMES, 2007, p. 161).\nGomes (2007, p. 176) ressalta que\nOs la\u00e7os entre catolicidade e italianit\u00e0 s\u00e3o estreitos, desdobrando-se nos espa\u00e7os de ensino e lazer, onde as escolas religiosas e as festas dos santos padroeiros das aldeias sempre foram o grande destaque, como S\u00e3o Vito M\u00e1rtir demonstra, mas n\u00e3o esgota.\nMesmo a imigra\u00e7\u00e3o \u00e1rabe, mais recente, era na maioria formada de crist\u00e3os que por motivos como massacre, servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio e discrimina\u00e7\u00e3o na terra natal, emigraram em busca de uma vida mais digna em outras terras. Vieram em grande parte do L\u00edbano e da S\u00edria (MOTT, 2007, p. 181 e 183).\nAinda hoje o catolicismo \u00e9 predominante no Brasil. Segundo Pierucci (2000, p. 284), mesmo perdendo seguidores, a igreja cat\u00f3lica ainda abarca 75% da popula\u00e7\u00e3o adulta seguida do protestantismo, segunda corrente religiosa com maior n\u00famero de seguidores (13%) no Brasil.\n3.2.3\tReligi\u00f5es de origem africana\nExiste ainda muita confus\u00e3o sobre a origem dos negros que foram trazidos para o Brasil durante o per\u00edodo escravocrata, devido principalmente, ao fato de que se costumava classificar os escravos de acordo com o local de embarca\u00e7\u00e3o na \u00c1frica (SILVA, 1994, p. 26), por\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel, segundo Silva (1994, p. 26 e 28), distinguir dois grandes grupos: os sudaneses, que viviam em territ\u00f3rios hoje denominados de Nig\u00e9ria, Benin e Togo e; os bantos, que vieram em maior n\u00famero e viviam onde hoje \u00e9 o Congo, Angola e Mo\u00e7ambique.\nOs africanos, que foram utilizados praticamente em todos os setores da economia colonial e do imp\u00e9rio, fazem parte da hist\u00f3ria do Brasil desde o s\u00e9culo da \u201cdescoberta\u201d. Estimativas recentes apontam em torno de quatro milh\u00f5es de homens, mulheres e crian\u00e7as o n\u00famero de negros africanos traficados para o Brasil. Esse n\u00famero demonstra a import\u00e2ncia dos costumes africanos para forma\u00e7\u00e3o cultural do pa\u00eds (REIS, 2007, p. 81).\nDiante do panorama citado acima, associado ao fato de que n\u00e3o havia um n\u00famero suficiente de evangelizadores cat\u00f3licos para atender a demanda de escravos africanos que chegavam ao pa\u00eds, as cren\u00e7as africanas n\u00e3o foram sobrepujadas \u00e0 igreja cat\u00f3lica, permanecendo fortes na cultura dos brasileiros at\u00e9 os dias atuais, mesmo que bastante sincretizada com a f\u00e9 crist\u00e3.\nAs religi\u00f5es africanas caracterizavam-se, como ainda hoje, pela cren\u00e7a em deuses que incorporam em seus filhos. S\u00e3o tamb\u00e9m religi\u00f5es baseadas na magia. O sacerdote, ao manipular objetos como pedras, ervas, amuletos, etc., e fazer sacrif\u00edcios de animais, rezas e invoca\u00e7\u00f5es secretas, acredita poder entrar em contato com os deuses, conhecer o futuro, curar doen\u00e7as, melhorar a sorte e transformar o destino das pessoas (SILVA, 1994, p. 35).\nSegundo Pierucci (2005, p. 292), entre as correntes mais representativas e locais de surgimento no Brasil, est\u00e3o: candombl\u00e9, na Bahia; xang\u00f4, em Pernambuco e Alagoas; tambor de mina, no Maranh\u00e3o e no Par\u00e1; batuque, no Rio Grande do Sul e; macumba, depois umbanda, no Rio de Janeiro.\n3.2.4\tPluralismo e sincretismo religiosos\nA mescla entre culturas religiosas no pa\u00eds come\u00e7ou cedo, ainda no primeiro s\u00e9culo de coloniza\u00e7\u00e3o. Ind\u00edgenas do litoral migravam para o interior fugindo dos males causados pela ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa. Essa migra\u00e7\u00e3o j\u00e1 possu\u00eda car\u00e1ter religioso constru\u00eddo pela educa\u00e7\u00e3o que os \u00edndios vinham recebendo dos jesu\u00edtas (VAINFAS, 2007, p. 47-48).\nVainfas (2007, p. 48) cita um caso ocorrido na segunda metade do S\u00e9culo XVI onde\n[...] um \u00edndio batizado Ant\u00f4nio pelos jesu\u00edtas, fugira de um aldeamento inaciano para se proclamar o pr\u00f3prio ancestral Tamandar\u00e9, ao mesmo tempo em que dizia ser o verdadeiro Papa. Nomeava bispos e santos, entre os principais do movimento, a exemplo de S\u00e3o Paulo e S\u00e3o Lu\u00eds, e sua principal esposa era uma \u00edndia intitulada Santa Maria M\u00e3e de Deus.\nNo caso dos ind\u00edgenas, os catequizadores buscavam uma associa\u00e7\u00e3o entre as divindades cat\u00f3licas e ind\u00edgenas para facilitar o processo de convers\u00e3o. Laraia (2005, p. 11) cita um caso ocorrido no s\u00e9culo XVI, onde um jesu\u00edta, possivelmente, N\u00f3brega, adotou Tup\u00e3 como sendo o equivalente ao Deus cat\u00f3lico.\nA associa\u00e7\u00e3o entre Deus e Tup\u00e3, n\u00e3o foi uma boa estrat\u00e9gia considerando que para os ind\u00edgenas este deus lhes causavam mais medo que respeito (LARAIA, 2005, p. 11).\nOutra hist\u00f3ria de sincretismo ind\u00edgena-cat\u00f3lico, contada por Bastide apud Silva (1994, p. 25 e 26), ocorreu durante a Primeira Visita\u00e7\u00e3o do Santo Of\u00edcio da Inquisi\u00e7\u00e3o no Brasil e relata que em um culto ind\u00edgena o chefe era denominado \u201cpapa\u201d, e idolatrava-se um \u201c\u00eddolo de pedra que recebia o nome de Maria, o qual tinha como fun\u00e7\u00e3o promover a incorpora\u00e7\u00e3o do \u201cesp\u00edrito da santidade\u201d (Esp\u00edrito Santo) no fiel atrav\u00e9s do uso do tabaco, conforme pr\u00e1tica comum entre os paj\u00e9s ind\u00edgenas\u201d.\nPelo poder de domina\u00e7\u00e3o que possu\u00eda a igreja cat\u00f3lica, as outras cren\u00e7as que acabavam incorporando sua doutrina, ou seja, tanto as religi\u00f5es ind\u00edgenas, quanto as de origem africana, tiveram que se adaptar \u00e0 cat\u00f3lica romana e n\u00e3o o contr\u00e1rio. Os \u00edndios associaram seus deuses aos santos e ao deus dos cat\u00f3licos, enquanto esses associaram os dem\u00f4nios aos esp\u00edritos ind\u00edgenas (CASCUDO, 1988 apud SILVA, 1994, p. 24).\nCom a cultura africana, Reis (2007, p. 90) destaca uma rela\u00e7\u00e3o mais complexa que o simples sincretismo entre tradi\u00e7\u00f5es religiosas africanas e o catolicismo.\nA convers\u00e3o dos negros africanos \u00e0 religi\u00e3o cat\u00f3lica aqui no Brasil se resumia a apenas alguns ritos, como o batismo. Embora tivesse existido a preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos evangelizadores de converter os escravos \u00e0 f\u00e9 crist\u00e3, o n\u00famero desses em rela\u00e7\u00e3o ao dos escravos era muito reduzido. Este fato contribuiu para conserva\u00e7\u00e3o da cultura religiosa negra at\u00e9 os dias de hoje (RUBERT, 1981, vol. 1, p. 291 e 292).\nForam as Confrarias, tamb\u00e9m conhecidas como Irmandades e na maioria dedicadas \u00e0 N.Sa. do Ros\u00e1rio, as grandes respons\u00e1veis pela convers\u00e3o dos escravos ao catolicismo. Os adeptos costumavam ter tratamento menos duro por parte de seus senhores, o que motivava ainda mais a ado\u00e7\u00e3o da f\u00e9 crist\u00e3 pelos escravos negros (RUBERT, 1981, vol. 1, p. 292 e 293).\nMuitos santos e santas cat\u00f3licos t\u00eam seus equivalentes afros. Segue uma lista de acordo com Prandi (1996, p. 23 - 27) e Pierucci (2000, p. 296 - 298), na esquerda a entidade afro-brasileira e na direita seu representante cat\u00f3lico:\n\u2022\tExu - Diabo;\n\u2022\tOgum - Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jorge;\n\u2022\tOx\u00f3ssi - S\u00e3o Jorge e S\u00e3o Sebasti\u00e3o;\n\u2022\tObaluai\u00ea ou Omulu - S\u00e3o L\u00e1zaro e S\u00e3o Roque;\n\u2022\tXang\u00f4 - S\u00e3o Jer\u00f3nimo;\n\u2022\tOxum - Nossa Senhora Aparecida, da Concei\u00e7\u00e3o e das Candeias;\n\u2022\tlans\u00e3 ou Oi\u00e1 - Santa B\u00e1rbara;\n\u2022\tLogum Ed\u00e9 - S\u00e3o Miguel Arcanjo;\n\u2022\tOssaim - Santo Onofre;\n\u2022\tOxumar\u00ea - S\u00e3o Bartolomeu;\n\u2022\tOb\u00e1 - Santa Joana d'Arc;\n\u2022\tNan\u00e3 - Santa Ana;\n\u2022\tOxal\u00e1 - Jesus Cristo;\n\u2022\tOxagui\u00e3 (Oxal\u00e1 Jovem) - Menino Jesus;\n\u2022\tOxaluf\u00e3 ou Obatal\u00e1 (Oxal\u00e1 Velho) - Jesus Crucificado, Cristo Redentor, Senhor do Bonfim.\n\u2022\tlemanj\u00e1 - Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o e das Candeias (ou dos Navegantes).\nA liberdade religiosa, conquistada com a proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica, possibilitou a pr\u00e1tica indiscriminada das religi\u00f5es de origem africana aqui no Brasil. Atualmente \u00e9 \u201ccada vez maior o n\u00fameros de brancos, e at\u00e9 mesmo japoneses e coreanos, que est\u00e3o aderindo ao candombl\u00e9 e, mais ainda, \u00e0 umbanda\u201d (PIERUCCI, 2000, p. 292).\nPierucci (2000, p. 283 e 284) afirma que atualmente, devido \u00e0 concorr\u00eancia religiosa que se instalou no Brasil, \u201cos brasileiros tendem sempre mais a fazer de si a imagem de uma na\u00e7\u00e3o multicultural, etnicamente heterog\u00eanea e n\u00e3o raro hibridizada, por isso pluralista em mat\u00e9ria de religi\u00e3o\u201d. Mas, embora haja tal diversidade religiosa, o que vem ocorrendo na verdade \u00e9 uma pluraliza\u00e7\u00e3o crescente de igrejas crist\u00e3s tornando o pa\u00eds menos cat\u00f3lico, por\u00e9m n\u00e3o menos crist\u00e3o.\nO protestantismo no Brasil, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, se divide em protestantes hist\u00f3ricos e pentecostais e os seguidores s\u00e3o genericamente conhecidos como evang\u00e9licos aqui no pa\u00eds (PIERUCCI, 2000, p. 284).\nEvang\u00e9licos n\u00e3o cultuam santos, nem imagens sacras. Portanto, mesmo constituindo a segunda maior corrente religiosa do pa\u00eds o sincretismo com outras religi\u00f5es n\u00e3o \u00e9 percebido por meio de imagens e oferendas como ocorre com o\ncatolicismo e as religi\u00f5es afro-brasileiras. Por\u00e9m, no que diz respeito aos demais rituais, algumas correntes protestantes ao travar uma luta contra outras religi\u00f5es, principalmente de origem africana, acabam por incorporar alguns elementos dessas.\nOro (2006, p. 3), sobre a Igreja Universal do Reino de Deus, afirma ser esta uma institui\u00e7\u00e3o \u201creligiof\u00e1gica\u201d, \u201cisto \u00e9, uma igreja que construiu seu repert\u00f3rio simb\u00f3lico, suas cren\u00e7as e ritual\u00edstica, incorporando e ressemantizando peda\u00e7os de cren\u00e7as de outras religi\u00f5es, mesmo de seus advers\u00e1rios\u201d e exemplifica citando os termos utilizados em cultos, como: corrente, encosto, amarrado, fechamento de corpo, trabalho, etc.\n3.3\tSombrio: coloniza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da cultura religiosa\nSombrio \u00e9 um munic\u00edpio catarinense pertencente \u00e0 microrregi\u00e3o de Ararangu\u00e1, situando-se entre as coordenadas geogr\u00e1ficas de 29\u00b0 00' e 29\u00b0 15' de latitude sul e 49\u00b0 30' e 49\u00b0 40' de longitude oeste.\nAt\u00e9 1995, fazia parte do munic\u00edpio o Balne\u00e1rio Gaivota, emancipado atrav\u00e9s da lei n\u00b0 10.054. Ap\u00f3s instala\u00e7\u00e3o efetiva, Sombrio perde controle sobre o litoral que passa a pertencer ao rec\u00e9m-implantado munic\u00edpio de Balne\u00e1rio Gaivota.\nSegundo Anjos &amp; Ueda (1997, p. 130), Sombrio \u00e9 formado por quatro grandes conjuntos geol\u00f3gicos: o sistema costeiro e lacustre, a zona das colinas dissecadas de siltito, a zona dos morros mais elevados e a zona dos vales.\nEm 1820, de acordo com Souza et al. (1997, p. 53), \u201cManuel Rodrigues e Luciano Rodrigues da Silva compraram uma sesmaria, que se situava entre o rio Mampituba e o Arroio Grande, ocupando 524 Km2 (sic) de terra\u201d. As sesmarias costumavam ser subdividas por vendas e heran\u00e7as e em 1833 as terras localizadas na vila de Sombrio e seus arredores foram compradas por Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Guimar\u00e3es (REITZ, 1988, p. 7-8).\nJo\u00e3o Jos\u00e9 de Guimar\u00e3es foi o grande desbravador \u201cn\u00e3o ind\u00edgena\u201d da localidade que originou Sombrio e constituiu, junto aos seus parceiros e descendentes, os primeiros moradores permanentes da regi\u00e3o, com propriedades dedicadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de pecu\u00e1ria extensiva e da agricultura de subsist\u00eancia (FARIAS, 2000a, p. 131).\nAntes da chegada dos Rodrigues e Guimar\u00e3es, Sombrio era ocupada pelos \u00edndios Carij\u00f3s os quais eram motivo de preocupa\u00e7\u00e3o constante entre os colonizadores familiares e amigos de Jo\u00e3o Jos\u00e9 Monteiro de Guimar\u00e3es. Fez-se necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de uma moradia mais segura com rota de fuga para a lagoa ap\u00f3s o ataque sofrido pelos ind\u00edgenas o qual resultou na morte de um dos filhos de Guimar\u00e3es (CARDOSO, 2010).\nOs Carij\u00f3s, cuja denomina\u00e7\u00e3o foi atribu\u00edda pelos colonizadores europeus, eram os \u00edndios do grupo Guarani que ocupavam o litoral catarinense desde 1000 anos atr\u00e1s com os quais mais tarde vieram a ter contato (AGUIAR, 2001, p. 12). De acordo com Pauli (1948, p. 11-12) \u201ca zona de Sombrio era uma das mais habitadas pelos carij\u00f3s\u201d.\nAs fam\u00edlias que colonizaram Sombrio eram na maioria descendentes de a\u00e7orianos. Farias (2000a, p. 117 e 118), destaca alguns sobrenomes que ligam as comunidades existentes em Sombrio de 1933 - 34 aos colonizadores a\u00e7orianos, entre eles est\u00e3o: Cardoso, Castro, Carvalho, Coelho, Cunha, Freitas, Fernandes, Gon\u00e7alves, Garcia, Germes, Jesus, Machado, Martins, Nunes Pacheco, Pires, Ramos, Rosa, Santos, S\u00e3o Matheus, Silva, Silveira e Souza.\nO posicionamento estrat\u00e9gico dos A\u00e7ores inseriu desde cedo as ilhas nas rotas do com\u00e9rcio ultramarino, tuteladas por Portugal e Espanha e mais tarde pela Inglaterra, Fran\u00e7a, Holanda e B\u00e9lgica. Com a decad\u00eancia da rota do Cabo, na segunda metade do s\u00e9culo XVII, os a\u00e7orianos intensificaram o com\u00e9rcio com o Brasil dependendo essencialmente dessa rela\u00e7\u00e3o e partir de 1766, Portugal incentiva a emigra\u00e7\u00e3o de casais a\u00e7orianos para o Brasil, a fim de proteger o territ\u00f3rio \u00e0 amea\u00e7a militar espanhola (FARIAS, 2000, p. 45, 48 e 49).\nNa d\u00e9cada de 1860 v\u00e1rias fam\u00edlias do Rio Grande do Sul imigraram para Sombrio e se instalaram \u00e0s margens do rio da Lage (SOUZA et al., 1997, p. 53). \u00c0 medida que o local era ocupado por descendentes da fam\u00edlia de Guimar\u00e3es e demais migrantes, os Carij\u00f3s se acuavam, tornando a regi\u00e3o cada vez mais segura para os colonizadores.\nMesmo antes das edifica\u00e7\u00f5es das primeiras capelas em Sombrio, as fam\u00edlias mantinham seus h\u00e1bitos religiosos. Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Guimar\u00e3es e sua fam\u00edlia participavam dos cultos realizados aos domingos na Igreja de S\u00e3o Domingos, em Torres e, at\u00e9 auxiliaram na reforma da mesma em 1855, levando blocos de arenito atrav\u00e9s da lagoa (COELHO, 2003, p. 263).\nSegundo Coelho (2003, p.264 e 265)\nTodas as fam\u00edlias do litoral ga\u00facho e catarinense viviam submetidas ao p\u00e1trio poder da Igreja Cat\u00f3lica, cujo peso sobre a sociedade era muito grande, principalmente pela aus\u00eancia de servi\u00e7os prestados pelo Estado. Acaba sendo atrav\u00e9s da Igreja que a Coroa Portuguesa se fazia representar no interior do Brasil, o que lhe outorgava, al\u00e9m do poder espiritual, tamb\u00e9m o poder institucional sobre os colonizadores.\nA f\u00e9 de Jo\u00e3o Jos\u00e9 Guimar\u00e3es em Santo Ant\u00f4nio, al\u00e9m de outros santos, foi transferida para a fam\u00edlia toda. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, uma capela foi constru\u00edda onde hoje \u00e9 o centro da cidade tendo como padroeiro Santo Ant\u00f4nio de P\u00e1dua. Nesta mesma \u00e9poca a f\u00e9 em outro santo, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, o santo protetor contra as pestes, foi intensificada devido \u00e0 febre aftosa que assolou dezenas de animais na regi\u00e3o (COELHO, 2003, p.270 e 271).\nA Par\u00f3quia de Santo Ant\u00f4nio, em Sombrio, foi criada em 31 de maio de\n1938, se desmembrando da Par\u00f3quia de N. S. M\u00e3e dos Homens, de Ararangu\u00e1.\nTr\u00eas meses ap\u00f3s se iniciou a constru\u00e7\u00e3o da nova igreja matriz, al\u00e9m de oito capelas espalhadas pelo interior (REITZ, 1988, p. 30).\nDe acordo com Reitz (1988, p. 35) a Par\u00f3quia de Sombrio quase n\u00e3o passou pelo \u201cinconveniente\u201d de religi\u00f5es acat\u00f3licas, exceto por uma seita episcopaliana de Praia Grande e uma pequena dissid\u00eancia da capela de Palmeira.\nAs cren\u00e7as do povo sombriense, pelo menos na \u00e9poca da cria\u00e7\u00e3o da Par\u00f3quia, n\u00e3o se resumiam \u00e0 f\u00e9 cat\u00f3lica, segundo Reitz (1988, p. 35) \u201cmuitas s\u00e3o as crendices supersticiosas espalhadas na Par\u00f3quia de Sombrio, motivadas certamente pela falta de instru\u00e7\u00e3o religiosa\u201d.\nA religiosidade e o imagin\u00e1rio sombriense deriva, em grande parte, da cultura a\u00e7oriana, que ao longo do tempo se uniu a outras como a ind\u00edgena (FARIAS, 2000a, p. 263 - 265). Entre os mitos e lendas que assombram a regi\u00e3o, pode-se citar: lobisomem, bruxas, alma penada (m\u00e3e do ouro e claridade). Tamb\u00e9m fazem parte da cren\u00e7a local as benzeduras e simpatias.\n3.3.1\tFurnas de Sombrio\nDesde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, as Furnas de Sombrio despontam como um aspecto importante da paisagem, pois se localizam no limite norte da lagoa de Sombrio e servem como ponto de refer\u00eancia. O Morro Sombrio conferiu seu nome \u00e0 lagoa e \u00e0 cidade, embora haja quem afirme que o nome seja uma evolu\u00e7\u00e3o do termo \u201csombra do rio\u201d referindo-se ao rio da Laje onde tropeiros paravam para alimentar o gado e repousar (FARIAS, 2000a, p.30 e 31).\nDe acordo com Murara (2000, p. 2),\nNo final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, quando a fam\u00edlia de Lu\u00edza Cunha habitava as imedia\u00e7\u00f5es das furnas, alguns viajantes relatavam est\u00f3rias de que teriam visto assombra\u00e7\u00f5es na entrada da gruta; outros afirmavam ter testemunhado o surgimento de bolas de fogo no interior da mesma. Estes fatos eram contestados por muitos que juravam nunca ter observado nada disso.\nManoel Valerim teria sido o primeiro habitante da regi\u00e3o a colocar a imagem de uma santa na entrada da gruta principal, segundo Murara (2000, p. 3), gesto que ao longo dos \u00faltimos sessenta anos foi seguido por diversos membros da comunidade ou viajantes que por ali passavam. Valerim adquiriu, por volta de 1940, a propriedade que havia pertencido a Luiz Ant\u00f4nio da Cunha, marido de uma das filhas de Jo\u00e3o Jos\u00e9 Guimar\u00e3es e ali, sua fam\u00edlia construiu um pequeno restaurante para acolher os viajantes.\nAs Furnas de Sombrio desenvolveram-se no \u201carenito e\u00f3lico Botucatu junto ao contato com rochas de derrames bas\u00e1lticos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral que lhe s\u00e3o sobrepostas\u201d, assemelham-se \u201c\u00e0s cavernas em desenvolvimento atualmente na regi\u00e3o de Torres\u201d, no Rio Grande do Sul, distante 30 km ao sul (WINGE, 2011). Segundo Sheibe e Pellerin (1997, p.17) sua origem se deu por abras\u00e3o marinha, associada a n\u00edveis mais elevados do mar no quatern\u00e1rio.\nDe acordo com Pe. Humberto Oenning, que chegou \u00e0 regi\u00e3o em 1946, \u201cat\u00e9 o final dos anos 40 e in\u00edcio dos anos 50, o interior da furna principal era repleta de estalactites e sua superf\u00edcie constitu\u00eda-se de grandes blocos de pedra e uma enorme quantidade de um lodo negro, al\u00e9m de ser o habitat natural de centenas de morcegos\u201d (MURARA, 2000, p. 1).\nReitz (1988, p. 104) tamb\u00e9m faz uma descri\u00e7\u00e3o semelhante sobre a furna\nprincipal, relatando que\nAo se entrar nota se uma \u00e1ureo colorido na superf\u00edcie das aguas. Amplo e profundo \u00e9 o sal\u00e3o principal [...]. Pesados e durissimos blocos de pedra est\u00e3o semeados pelo ch\u00e3o. Aqui serpeia um fio de l\u00edmpida e fresca agua; l\u00e1 denso tapete de samambaias, selaginelas e musgos se disputam a primazia no avan\u00e7o pela penumbra a dentro; acol\u00e1 esvoa\u00e7am morcegos, satisfeitos em estarem ao abrigo da luz. Sil\u00eancio lit\u00fargico vagueia pelo espa\u00e7o.\nSegundo Murara (2000, p. 2),\nManoel Valerim tamb\u00e9m preocupou-se em mandar fazer exames t\u00e9cnicos a respeito da lama negra encontrada dentro da furna principal e que alguns diziam ter poder medicinal. Foi coletado material e enviado para S\u00e3o Paulo e tempos depois um laudo atestava tratar-se de uma composi\u00e7\u00e3o de algas marinhas com propriedades aplicadas na dermatologia (tratamento de pele) - este fato refor\u00e7a a id\u00e9ia de que o mar possa ter coberto toda a superf\u00edcie da regi\u00e3o. V\u00e1rias pessoas que vivem at\u00e9 hoje afirmam ter lido este laudo, mas o documento perdeu-se no tempo.\n\u00c9 poss\u00edvel que tanto a coloca\u00e7\u00e3o da imagem da santa na gruta, como o interesse nas propriedades medicinais da lama negra, seja parte de uma vis\u00e3o empreendedora de Manoel Valerim para atrair visitantes para seu restaurante.\n4\tMATERIAL E M\u00c9TODOS\n4.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\nO local de estudo foi a Furna de Sombrio que se encontra na latitude 29\u00b007'23\" S e longitude 49\u00b039'09\" W no munic\u00edpio de Sombrio, Santa Catarina. Distancia-se do litoral por volta de 8,3 km em linha reta perpendicular ao tra\u00e7ado da praia e, por volta de 2,5 km do centro da cidade.\nAs Furnas de Sombrio constituem um complexo de cinco cavernas de tamanhos variados, origin\u00e1rias de processo erosivo marinho e infiltra\u00e7\u00f5es nas fissuras das rochas compostas por arenito.\nO morro que abriga as furnas \u00e9 conhecido como \u201cMorro das Furnas\u201d e se localiza na margem direita, em dire\u00e7\u00e3o ao sul, da BR 101. Na margem esquerda da mesma rodovia, encontra-se outro importante acidente geogr\u00e1fico do Estado de Santa Catarina, a Lagoa do Sombrio.\n4.2\tPar\u00e2metros observados:\nForam observados os seguintes par\u00e2metros durante o per\u00edodo de pesquisa:\n\u2022\tEstado atual e anterior de conserva\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tN\u00famero, frequ\u00eancia, tempo de perman\u00eancia e faixa et\u00e1ria de visitantes;\n\u2022\tFrequ\u00eancia e tipo de oferendas depositadas.\n4.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do estado atual\nPara acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito de objetos religiosos na furna maior de Sombrio foi realizada a compara\u00e7\u00e3o entre imagens de anos anteriores (dispon\u00edveis na internet, no jornal da cidade, com pessoas que j\u00e1 visitaram a furna e com a Rede Furnas) e as obtidas com m\u00e1quina digital durante o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o (20 a 26 de agosto 2010).\nRelatos de funcion\u00e1rios da Rede Furnas e de alguns poucos visitantes tamb\u00e9m auxiliaram na caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.\nReitz (1988) faz uma descri\u00e7\u00e3o detalhada da situa\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos dom\u00ednios da Par\u00f3quia de Sombrio, tornando poss\u00edvel a compara\u00e7\u00e3o entre o estado atual e o do in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio.\n4.4\tVisita\u00e7\u00e3o\nA observa\u00e7\u00e3o da visita\u00e7\u00e3o na furna principal de Sombrio teve in\u00edcio no dia 20 de agosto de 2010 e t\u00e9rmino no dia 27 do mesmo m\u00eas e ano, nos per\u00edodos matutino entre 8h e 11h 30min e vespertino entre 12h 30min e 15h 45min.\nO registro se deu, na maior parte do tempo, do interior do carro estacionado ao lado direito da entrada da furna principal, de onde era poss\u00edvel visualizar quase todo o interior com bastante discri\u00e7\u00e3o para evitar constrangimentos e n\u00e3o influenciar o comportamento dos visitantes na caverna. Em algumas ocasi\u00f5es, fazia-se necess\u00e1ria a incurs\u00e3o na furna devido \u00e0 grande quantidade de indiv\u00edduos que a visitavam ao mesmo tempo.\nForam observados os seguintes itens organizados em tabela: n\u00famero de visitas e visitantes, faixa et\u00e1ria estimada, sexo, hora da entrada, perman\u00eancia no interior da furna, porte de objetos para dep\u00f3sito na furna.\nAl\u00e9m dos itens acima, foi registrado o comportamento geral dos visitantes, com rela\u00e7\u00e3o ao ambiente e as oferendas e informa\u00e7\u00f5es pessoais obtidas com visitantes e funcion\u00e1rios da Rede Furnas.\n\u00c9 importante ressaltar a distin\u00e7\u00e3o entre \u201cvisitas\u201d e \u201cvisitantes\u201d utilizada nesta pesquisa. Foi considerada uma \u00fanica \u201cvisita\u201d como sendo um visitante desacompanhado ou um grupo de visitantes como fam\u00edlia, amigos e estudantes, enquanto os \u201cvisitantes\u201d corresponderam a cada indiv\u00edduo que entrou na caverna.\n4.5\tConstitui\u00e7\u00e3o das oferendas\nNa maioria dos casos, em que a visita\u00e7\u00e3o se dava com porte de oferendas, essas eram compartilhadas entre os indiv\u00edduos do mesmo grupo para que fossem depositadas. Por isso, nas tabelas desta pesquisa, o registro de oferendas est\u00e1 ligado \u00e0s visitas e n\u00e3o aos visitantes.\nPara verificar o porte de oferendas, era dada aten\u00e7\u00e3o maior aos visitantes que entravam com bolsas, sacolas e caixas de papel\u00e3o. Movimentos como agachamentos ou procura por um espa\u00e7o espec\u00edfico, tamb\u00e9m denunciavam poss\u00edvel inten\u00e7\u00e3o de depositar objetos.\nFoi observado o n\u00famero de itens trazidos em cada visita bem como volume e tipo de objeto.\nAs velas conhecidas como \u201cvelas de sete dias\u201d foram consideradas de porte m\u00e9dio, enquanto as comuns, menores, vendidas em ma\u00e7os com oito unidades, foram consideradas de porte pequeno.\nEstatuetas de at\u00e9 15 cm de altura foram consideradas de porte pequeno. Entre 15 e 30 cm, porte m\u00e9dio e acima de 30 cm, estatuetas de grande porte.\nPara auxiliar na credibilidade dos dados referentes \u00e0s oferendas depositadas, foi realizado registro das mesmas com m\u00e1quina fotogr\u00e1fica digital semiprofissional Sony DSC-H9\u00ae ap\u00f3s o depositante deixar a furna.\nNo in\u00edcio e no fim de cada dia de observa\u00e7\u00e3o, foram obtidas diversas fotos de todo o interior da furna, contendo imagens e outros objetos, seguindo o sentido anti-hor\u00e1rio partindo da entrada na lateral direita. As imagens obtidas com a m\u00e1quina digital foram armazenadas em um notebook e separadas em pastas nomeadas com o dia do registro. Essas imagens auxiliaram na identifica\u00e7\u00e3o de profundas mudan\u00e7as na posi\u00e7\u00e3o e n\u00famero de oferendas ocorridas nos hor\u00e1rios n\u00e3o observados.\n4.6\tRegistro das observa\u00e7\u00f5es\nOs dados foram registrados em tabelas desenhadas numa agenda onde cada linha correspondia a um visitante e cada coluna ao tipo de dado coletado.\nAs colunas seguiram a seguinte ordem:\n\u2022\tNumera\u00e7\u00e3o em ordem crescente para verifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de visitantes;\n\u2022\tNumera\u00e7\u00e3o acompanhada de uma letra em ordem alfab\u00e9tica, para registro de visitas e identifica\u00e7\u00e3o dos grupos, ex.: 1a, 1b, 1c, 1d significava que o grupo 1 possu\u00eda quatro indiv\u00edduos, 2a e 2b, dois indiv\u00edduos e assim por diante.\n\u2022\tHora e minuto da entrada, contada a partir do momento em que o visitante cruzava o limite exterior da furna em dire\u00e7\u00e3o ao interior.\n\u2022\tSexo do visitante, identificado somente pelas letras iniciais \u201cM\u201d (masculino) ou \u201cF\u201d (feminino).\n\u2022\tEstimativa da faixa et\u00e1ria, que variava de 0 a 9, 10 a 19, 20 a 29, 30 a 39, 40 a 49, 50 a 59, 60 a 69, 70 a 79, 80 ou mais anos.\n\u2022\tHora e minuto da sa\u00edda, contada a partir do momento em que o visitante cruzava o limite exterior da furna em dire\u00e7\u00e3o ao exterior.\n\u2022\tRegistro de quantidade, volume e tipo de oferenda, se presente.\nNo fim de cada p\u00e1gina um espa\u00e7o era reservado para anota\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es adversas ocorridas durante o dia de observa\u00e7\u00e3o, como a impossibilidade de observar cada item especificado de cada visitante nos momentos de muitas visitas.\nNos casos em que a chegada de muitos visitantes ao mesmo tempo tornava dif\u00edcil a anota\u00e7\u00e3o de alguns itens na tabela, os espa\u00e7os eram deixados em branco.\n4.7\tTratamento dos dados\nO tratamento dos dados obtidos por meio da observa\u00e7\u00e3o dos visitantes se deu com aux\u00edlio da planilha eletr\u00f4nica do pacote Office da Microsoft\u00ae, o Excel\u00ae.\nFoi criada, num \u00fanico arquivo, uma planilha para os dados de cada dia da semana de observa\u00e7\u00e3o. As somas e as m\u00e9dias obtidas a partir dos dados foram organizadas na planilha com os mesmos para melhor entendimento.\nCom os resultados das planilhas de cada dia de observa\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel montar, numa \u00fanica tabela o n\u00famero total, por dia da semana e geral, de - visitas com e sem oferendas, visitantes por sexo, visitantes por faixa et\u00e1ria, visitantes por faixa de hor\u00e1rio - al\u00e9m do tempo m\u00e9dio de visita\u00e7\u00e3o com e sem oferendas e n\u00famero total de oferendas, tipo e volume. A partir dessa, para a descri\u00e7\u00e3o detalhada de cada item observado durante a pesquisa, os resultados foram organizados em tabelas separadas.\nCom ajuda do programa Excel\u00ae e com os resultados de cada tabela foi gerado um ou mais gr\u00e1ficos de tipos variados.\n5\tRESULTADOS\n5.1\tVisitas\nNos sete dias de observa\u00e7\u00e3o, de 20 a 26 de agosto de 2010, foram registradas aproximadamente 339 visitas sendo considerada uma visita um indiv\u00edduo desacompanhado ou mais indiv\u00edduos reunidos em um s\u00f3 grupo.\nO n\u00famero de visitas foi maior no fim de semana chegando a 106 no domingo, como mostra a tabela 1, mais que o dobro da m\u00e9dia dos demais dias. Por\u00e9m, se considerada a propor\u00e7\u00e3o, apenas sexta-feira teve menos visitas com oferendas que o domingo. Esses dados revelam que apesar do n\u00famero de visitas ter sido maior no domingo, o perfil dos visitantes se diferencia dos outros dias.\nTabela 1 - N\u00famero total de visitas na furna principal de Sombrio, com e sem porte de oferendas, distribu\u00eddas pelos dias da semana.\n\t6a feira\tS\u00e1b.\tdom.\t2a feira\t3a feira\t4a feira\t5a feira\tTotal\nGeral\t49\t63\t106\t30\t39\t22\t30\t339\nCom Oferenda\t7\t13\t16\t6\t8\t4\t7\t61\n% Com Oferenda\t14,29\t20,63\t15,09\t20,00\t20,51\t18,18\t23,33\t17,99\nSem Oferenda\t42\t50\t90\t24\t31\t18\t23\t278\n% sem Oferenda\t85,71\t79,37\t84,91\t80,00\t79,49\t81,82\t76,67\t82,01\nAs visitas sem oferendas corresponderam a 82,01% do total observado, portanto a maioria dos visitantes n\u00e3o traz nenhuma esp\u00e9cie de oferenda como pode ser observado na figura 1. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar (fig. 1) como o n\u00famero de visitas com oferendas se mant\u00e9m mais constante durante a semana enquanto as visitas sem oferendas variam bastante entre fim de semana e dias \u00fateis.\nFigura 1 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do total de visitas, na furna principal de Sombrio, com e sem porte de oferendas.\n5.2\tVisitantes\nPor volta de 870 pessoas visitaram a Furna de Sombrio do dia 20 a 26 de agosto no per\u00edodo matutino entre 8h e 11h 30min e no vespertino entre 12h 30min e 17h 45min. Somente no domingo, 23 de agosto, a gruta maior recebeu 380 (tabela 2) visitantes correspondendo a 44% do total como pode ser observado na figura 2.\nTabela 2 - N\u00famero total de visitantes na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos por sexo e dias da semana.\n\t6a feira\ts\u00e1b.\tdom.\t2a feira\t3a feira\t4a feira\t5a feira\tTotal\nGeral\t112\t150\t380\t69\t68\t35\t56\t870\nMasculino\t63\t85\t151\t46\t45\t22\t34\t446\n% Masculino\t56,25\t56,67\t39,74\t66,67\t66,18\t62,86\t60,71\t51,26\nFeminino\t49\t65\t127\t23\t23\t13\t22\t322\n% Feminino\t43,75\t43,33\t33,42\t33,33\t33,82\t37,14\t39,29\t37,01\nFigura 2 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da porcentagem total de visitantes, na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos pelos dias da semana.\nNa divis\u00e3o por sexo os homens comp\u00f5em a maioria dos visitantes superando as mulheres em 124 indiv\u00edduos do total observado (tabela 2). Conforme a figura 3 dos visitantes observados, 58% eram do sexo masculino enquanto 42% do sexo feminino. Esta diferen\u00e7a se acentua se considerado apenas os dias \u00fateis da semana.\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da porcentagem total de visitantes, na furna de Sombrio, distribu\u00eddos por sexo.\nO fato de a maioria dos visitantes da furna principal de Sombrio ter sido do sexo masculino deve estar ligado \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da mesma, ao lado da BR 101,\nonde o acesso \u00e9 feito, geralmente, por ve\u00edculos motorizados. \u201cDe acordo com o Registro Nacional de Carteiras de Habilita\u00e7\u00e3o (Renach), at\u00e9 dezembro de 2008 o Brasil tinha registrado 45137916 de condutores, sendo que 33% desse total s\u00e3o do sexo feminino\u201d (BRITTO, 2010).\nDurante os dias \u00fateis, boa parte dos visitantes chegava com carros de empresas ou ent\u00e3o eram caminhoneiros. Poucas foram as visitas exclusivamente femininas.\nDo total de 870 visitantes foi poss\u00edvel identificar o sexo de 768 indiv\u00edduos. Alguns grupos, principalmente no domingo, visitavam a furna em grande n\u00famero e ao mesmo tempo, o que dificultava a observa\u00e7\u00e3o e anota\u00e7\u00f5es.\n5.3\tFaixa et\u00e1ria\nA maioria dos visitantes, 37% do total, possu\u00eda entre 40 e 59 anos (figura 4). J\u00e1 os visitantes com faixa et\u00e1ria de 0 a 19 anos tiveram uma baixa representatividade, apenas 12%. A tabela 3, com faixa et\u00e1ria mais detalhada, revela que o n\u00famero de visitantes da furna principal de 0 a 9 anos foi de 63, praticamente o dobro dos visitantes com faixa et\u00e1ria de 10 a 19 anos. Tais n\u00fameros podem significar certo desinteresse dos adolescentes em visitar a furna enquanto as crian\u00e7as acompanham os adultos.\nFigura 4 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da porcentagem total de visitantes, na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos por faixa et\u00e1ria.\nO n\u00famero total de visitantes da furna contendo entre 40 e 49 anos foi o maior chegando aos 143 indiv\u00edduos, seguido imediatamente dos visitantes entre 50 e 59 anos (138 indiv\u00edduos). Os visitantes identificados como tendo de 60 a 69 anos formaram o terceiro maior grupo juntamente com os de 30 a 39. Estes dados revelam a alta faixa et\u00e1ria dos visitantes. Mais da metade dos visitantes possu\u00edam mais de 40 anos.\nTabela 3 - N\u00famero total de visitantes, na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos por faixa et\u00e1ria e dias da semana.\n6a feira\t\ts\u00e1b.\tdom.\t2a feira\t3a feira\t4a feira\t5a feira\tTotal\n0 a 9\t13\t14\t22\t7\t5\t0\t2\t63\n10 a 19\t9\t5\t15\t1\t1\t0\t1\t32\n20 a 29\t14\t19\t42\t4\t6\t1\t5\t91\n30 a 39\t28\t32\t38\t10\t9\t2\t5\t124\n40 a 49\t23\t27\t45\t15\t13\t7\t13\t143\n50 a 59\t17\t24\t40\t10\t20\t10\t17\t138\n60 a 69\t5\t24\t54\t19\t6\t12\t4\t124\n70 a 79\t3\t5\t18\t3\t4\t2\t8\t43\n80 +\t0\t0\t0\t0\t4\t1\t1\t6\n5.4\tHor\u00e1rio de visita\nEm rela\u00e7\u00e3o ao hor\u00e1rio de visita das Furnas, o \u00fanico padr\u00e3o observ\u00e1vel \u00e9 um aumento de visitantes entre 14h 16min e 16h. Embora nem sempre configurando o per\u00edodo de mais visitas, em quase todos os dias foi mais visitado que o per\u00edodo anterior, entre 12h 31 min e 14h 15min, e o posterior, entre 16h 01 min e 17h 45min.\nO per\u00edodo da manh\u00e3 entre 8h e 9h 45min, no total, recebeu menos visitantes, conforme tabela 4.\nTabela 4 - N\u00famero total de visitantes, na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos por faixa de hor\u00e1rio e dias da semana.\n6a feira\t\ts\u00e1b.\tdom.\t2a feira\t3a feira\t4a feira\t5a feira\tTotal\n8h00 as 9h45\t10\t42\t44\t0\t12\t5\t3\t116\n9h46 as 11h30\t20\t22\t107\t26\t18\t5\t4\t202\n12h31 as 14h15\t20\t28\t68\t13\t19\t8\t28\t184\n14h16 as 16h00\t32\t38\t95\t13\t17\t13\t18\t226\n16h01 as 17h45\t30\t20\t66\t17\t2\t4\t3\t142\nA figura 5 mostra que n\u00e3o existe um padr\u00e3o bem definido em rela\u00e7\u00e3o aos hor\u00e1rios de visita\u00e7\u00e3o da furna principal de Sombrio.\n9h45\nllh3O 14hl5\t16h00\t17h45\nSexta\nS\u00e1bado\nDomingo\nSegunda\n)K Ter\u00e7a\nQuarta\nQuinta\nFigura 5 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do n\u00famero total de visitantes, na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos por faixa de hor\u00e1rio e dias da semana.\n\u00c0 medida que o dia escurece, as visitas diminuem consideravelmente. Nos dias 23, 24, 25 e 26 de agosto de 2010, a furna principal n\u00e3o recebeu nenhuma visita ap\u00f3s as 17h.\n5.5\tTempo m\u00e9dio de visita\u00e7\u00e3o\nA maior parte dos visitantes n\u00e3o permaneceu por muito tempo dentro da caverna. Foram visitas r\u00e1pidas, muitos dos visitantes nem exploravam toda a extens\u00e3o da furna permanecendo por pouco tempo logo ap\u00f3s a entrada na mesma.\nOutros visitantes percorriam as laterais e fundos da caverna, trajeto que pode ser feito com tranquilidade em at\u00e9 tr\u00eas minutos, andando vagarosamente.\nComo se pode observar na tabela 5, o tempo m\u00e9dio de perman\u00eancia geral, ou seja, visitas com ou sem oferendas, \u00e9 de 4,48\u00b14,44 minutos.\nOs tempos m\u00e9dios de visitas com oferendas na sexta-feira e no s\u00e1bado foram, respectivamente, 11\u00b115,3 minutos e 11\u00b18,72 minutos (tabela 5). Esta grande varia\u00e7\u00e3o no tempo que se pode observar em rela\u00e7\u00e3o ao dado de sexta-feira, ocorreu devido ao fato de um \u00fanico visitante permanecer por 50 minutos na furna.\nTabela 5 - Tempo m\u00e9dio de perman\u00eancia em minutos no interior da furna principal de Sombrio, de visitantes com oferendas, sem oferendas e geral.\n6a feira\t\ts\u00e1b.\tdom.\t2a feira\t3a feira\t4a feira\t5a feira\tTotal\nTempo m\u00e9dio geral\t3,97\t4,57\t5,69\t3,42\t4,47\t4,09\t5,18\t4,48\nDesvio padr\u00e3o\t5,05\t4,61\t4,68\t2,13\t3,86\t3,82\t3,77\t4,44\nTotal de visitantes observados\t110\t150\t267\t64\t68\t35\t56\t750\nTempo m\u00e9dio com oferendas\t11\t11\t12,39\t5,29\t9,64\t6,6\t6,71\t8,95\nDesvio padr\u00e3o\t15,3\t8,72\t8,35\t3,3\t6,15\t2,19\t4,31\t8,51\nTotal de visitantes observados\t9\t19\t18\t7\t11\t5\t7\t76\nTempo m\u00e9dio sem oferendas\t3,35\t3,6\t5,2\t3,19\t3,47\t3,66\t4,96\t3,92\nDesvio padr\u00e3o\t2,05\t2,53\t3,9\t1,86\t2,19\t3,9\t3,69\t3,24\nTotal de visitantes observados\t101\t131\t249\t57\t57\t30\t49\t674\nO tempo de perman\u00eancia na furna principal varia bastante em rela\u00e7\u00e3o ao porte de oferenda. Visitantes com oferenda permaneceram, em m\u00e9dia, o dobro do tempo dos que n\u00e3o traziam oferenda alguma.\nOs dados entre visitantes com e sem oferendas tamb\u00e9m diferem bastante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do tempo de perman\u00eancia. Em seis dos sete dias observados, a varia\u00e7\u00e3o no tempo de perman\u00eancia foi maior entre os visitantes que traziam oferendas. Chamam a aten\u00e7\u00e3o, pela grande diferen\u00e7a, os dados de sexta-feira e s\u00e1bado, que superam os seis minutos.\nFigura 6 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do tempo m\u00e9dio em minutos de perman\u00eancia dos visitantes com e sem oferendas, no interior da furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos pelos dias da semana.\nDomingo foi o dia da semana com maior tempo m\u00e9dio de perman\u00eancia dos visitantes na furna principal, seguido de quinta-feira.\n5.6\tOferendas\nAs oferendas depositadas durante o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o foram, na maioria, constitu\u00eddas por velas comuns e velas de sete dias. Tamb\u00e9m foram observadas outras oferendas como estatuetas, b\u00edblia, balas e vasos com flores.\nTabela 6 - N\u00famero total e tipo de oferendas depositadas pelos visitantes na furna principal de Sombrio, distribu\u00eddos pelos dias da semana.\n6a feira\t\ts\u00e1b.\tdom.\t2a feira\t3a feira\t4a feira\t5a feira\tTotal\nVelas comuns\t14\t135\t270\t28\t74\t32\t34\t587\nVelas de sete dias\t4\t6\t4\t1\t11\t3\t3\t32\nVasos com flores\t0\t3\t3\t0\t0\t0\t0\t6\nEstatuetas\t0\t1\t2\t0\t1\t0\t1\t5\nBalas\t0\t7\t0\t0\t0\t0\t0\t7\nB\u00edblias\t1\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t1\nH\u00e1 uma clara prefer\u00eancia dos visitantes por velas do tipo comum, geralmente trazidas em ma\u00e7os com oito unidades. Os n\u00fameros s\u00e3o aproximados, pois muitas vezes os visitantes vieram com sacolas comuns de supermercados contendo muitas velas. A estimativa foi feita observando as fotos, registradas ap\u00f3s o dep\u00f3sito das oferendas.\nFigura 9 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da porcentagem do n\u00famero total de oferendas por tipo durante toda a semana.\nEmbora a furna principal, no domingo, tenha recebido um n\u00famero de visitas com oferenda ligeiramente maior que no s\u00e1bado, foi depositado o dobro de velas comuns.\nAs estatuetas, que dominam a paisagem dentro da caverna, s\u00e3o depositadas em menor n\u00famero em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras oferendas, por\u00e9m, por serem constitu\u00eddas na maioria de gesso, permanecem por mais tempo.\n6\tDISCUSS\u00c3O\n6.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente e estado atual das Furnas de Sombrio\nO Morro, conhecido como Morro das Furnas, possui cinco cavernas que\nse distanciam entre si por apenas alguns metros.\nA furna principal (figura 10, quadro \u201cA\u201d) \u00e9 a maior entre as cinco e tamb\u00e9m a mais vis\u00edvel. Sua superf\u00edcie fica um pouco abaixo das demais. Possui dois sal\u00f5es, de acordo com Reitz (1988, p.105), o primeiro com 46m de profundidade e o segundo com 28m. Ainda segundo Reitz (1988, p.105), a largura da \u201cboca\u201d \u00e9 de 17m e a altura na parte central da furna \u00e9 de 5,3m, somando uma \u00e1rea total de 1118 m2.\nFigura 10 - Imagem das entradas das furnas de Sombrio (seguindo da esquerda para direita, partindo da furna principal): furna principal (A); segunda furna (B); terceira furna (C); quarta furna (D).\nEntre as furnas observadas, a \u201cprincipal\u201d (figura 10, quadro \u201cA\u201d) \u00e9 a que se encontra mais alterada. Possui dois altares para coloca\u00e7\u00e3o de imagens, um bem ao fundo e o outro entre esse primeiro e a entrada do segundo sal\u00e3o. Diversas imagens sacras, al\u00e9m de outras oferendas, est\u00e3o depositadas nesses altares e praticamente n\u00e3o h\u00e1 mais espa\u00e7o para mais oferendas. A lateral direita de quem entra na furna tamb\u00e9m cont\u00e9m diversas imagens, desde a entrada at\u00e9 os fundos, algumas no ch\u00e3o e outras mais acima na camada de rocha mais dura que se sobressalta em quase toda parede.\nNa lateral esquerda da furna principal, a camada de rocha mais dura citada acima, fica mais ao alto, dificultando o acesso. Certamente se trata da mesma camada, que devido \u00e0 eros\u00e3o por infiltra\u00e7\u00f5es, cedeu na parte central resultando nas rochas que existiam na superf\u00edcie da furna antes do aterramento. Como nessa lateral (esquerda) a camada de rocha que se sobressalta se encontra mais ao alto, as imagens e outras oferendas foram depositadas no ch\u00e3o.\nNo centro da furna principal, tamb\u00e9m h\u00e1 imagens e outras oferendas depositadas. Fotos de 2007 do interior da furna obtidas na internet mostram essa \u00e1rea ainda sem oferendas, o que indica que s\u00e3o dep\u00f3sitos recentes.\nA furna representada pelo quadro \u201cB\u201d da figura 10 fica ao lado da furna principal, logo atr\u00e1s de uma lanchonete anexada ao posto de gasolina. Tem por volta de 20 m de profundidade e tamb\u00e9m 20 m de largura na entrada. No interior, mais naturalmente iluminado que todas as outras furnas, h\u00e1 uma mesa de madeira com bancos do mesmo material para os visitantes.\nA furna representada pelo quadro \u201cC\u201d da figura 10 deve ter por volta de 25 m de profundidade e largura. Uma grande po\u00e7a rasa ocupa parte do interior. N\u00e3o havia velas, por\u00e9m foi encontrado um ros\u00e1rio em cima de uma rocha. A parede cont\u00e9m picha\u00e7\u00f5es e no ch\u00e3o havia uma sacola com conte\u00fado n\u00e3o verificado. Al\u00e9m das picha\u00e7\u00f5es e da sacola, no interior da grande po\u00e7a havia uma constru\u00e7\u00e3o circular de rocha semelhante a um po\u00e7o artesanal.\nA furna representada pelo quadro \u201cD\u201d da figura 10 tem a menor entrada entre as quatro visitadas, com 10 m de largura, por\u00e9m sua profundidade supera a das furnas mostradas nos quadros \u201cB\u201d e \u201cC\u201d (figura 10) contento por volta de 30 m. Praticamente todo o ch\u00e3o \u00e9 dominado por um lago, o qual, segundo um funcion\u00e1rio do Auto Posto Furnas, chega a ter um metro de profundidade e cont\u00e9m peixes. Nessa furna foram encontradas, na manh\u00e3 do dia 23 de agosto, dez velas m\u00e9dias\ndas quais duas ainda estavam acesas. Uma delas, posicionada bem ao fundo, aparentava ser muito recente, uma vez que a chama ainda estava \u00e0 mostra e provavelmente tenha sido colocada no domingo (22 de agosto de 2010) enquanto a outra deve ter sido antes de s\u00e1bado a julgar pelo tanto de cera j\u00e1 consumida pela chama.\nAtualmente o ambiente externo das furnas se encontra bastante alterado.\nEm frente ao Morro das Furnas, onde antes era o caminho dos tropeiros, passa a BR 101. Ao lado esquerdo da furna principal, sobre algumas rochas remanescentes, fica o Restaurante das Furnas. Ao lado direito, em frente \u00e0s tr\u00eas furnas menores, ficam a lanchonete e o posto de combust\u00edvel da Rede Furnas. Acima, campos de pastagem com algumas propriedades rurais. Uma estreita faixa de vegeta\u00e7\u00e3o remanescente contorna o morro na face onde se encontram as furnas.\n6.2\tComportamento dos visitantes e deposi\u00e7\u00e3o de oferendas\nDurante a pesquisa foi poss\u00edvel perceber que alguns dos visitantes tratavam o ambiente com muito respeito olhando calmamente cada objeto e lendo os dizeres dos quadros, mudando objetos de lugar e levantando os ca\u00eddos. Esses permanecem por mais tempo dentro da caverna.\nMuitos dos visitantes, mesmo n\u00e3o trazendo velas, acendem as que j\u00e1 estavam por ali e n\u00e3o queimaram at\u00e9 o fim. Foi uma pr\u00e1tica bem comum durante o per\u00edodo de registro.\nAs velas definidas como de tamanho m\u00e9dio s\u00e3o revestidas com pl\u00e1stico o qual n\u00e3o \u00e9 retirado por quem as deposita. Apenas abrem na extremidade onde est\u00e1 o pavio e acendem. Essas velas permanecem acesas por dias, mas s\u00e3o pouco usadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s comuns, menores.\n\u00c9 h\u00e1bito de alguns organizarem as velas inclinadas em dire\u00e7\u00e3o ao santo de prefer\u00eancia, como mostra a figura 11 (quadros \u201cA\u201d e \u201cC\u201d). Podia se encontrar at\u00e9 25 velas pequenas colocadas nessa posi\u00e7\u00e3o. Dessa forma as velas queimavam mais rapidamente e a cera ocupava as partes mais baixas do ch\u00e3o formando uma po\u00e7a que se solidificava em seguida. No fim do primeiro dia de observa\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s verificar a grande quantidade de velas depositada, era de se estranhar que o ch\u00e3o\nn\u00e3o estivesse repleto de placas de cera de dias anteriores, o que levou a conclus\u00e3o de que algu\u00e9m estava limpando o ambiente, hip\u00f3tese confirmada mais tarde.\nFigura 11 - Foto com dep\u00f3sito de velas comuns no altar secund\u00e1rio do interior da furna principal de Sombrio: velas rec\u00e9m-colocadas (A e C); po\u00e7a de cera formada pelas velas (B e D).\nAt\u00e9 mesmo nos locais mais altos os santos s\u00e3o reverenciados com as oferendas. \u00c9 prov\u00e1vel que escadas sejam usadas, mas durante o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o, o \u00fanico caso observado de coloca\u00e7\u00e3o de oferendas nas partes mais altas do interior da furna principal, foi de um jovem que subiu nos ombros do pai para alcan\u00e7ar o santo que, segundo a fam\u00edlia, pertencia \u00e0 tia do jovem. O pai do garoto relatou que com muito esfor\u00e7o colocaram uma estatueta na parte mais alta da caverna no lado esquerdo de quem entra, onde o acesso se torna mais dif\u00edcil. O local foi escolhido por ser iluminado por um dos tr\u00eas refletores posicionados no teto da caverna.\nPor meio das imagens de alguns anos atr\u00e1s - obtidas na internet, com o Jornal Correio do Sul de Sombrio e de arquivos pessoais de pessoas que j\u00e1 visitaram a furna principal - o dep\u00f3sito de oferendas (na maioria imagens de gesso)\nnas laterais esquerda e direita e, no centro da caverna, foi feito durante a \u00faltima d\u00e9cada (2000 a 2010).\nA figura 12 mostra o interior da furna principal em dois momentos distintos, 24 de abril de 2005 (quadro \u201cA\u201d) e 20 de agosto de 2010 (quadro \u201cB\u201d). As duas fotos foram tiradas de \u00e2ngulos ligeiramente diferentes, mas que n\u00e3o comprometem a an\u00e1lise.\nFigura 12 - Foto montagem: interior da furna principal em 24 de abril de 2005 (quadro \u201cA\u201d), arquivo pessoal de Pedro Henrique Cardoso e; interior da furna principal em 20 de agosto de 2010 (quadro \u201cB\u201d).\n\u00c0s vezes um ma\u00e7o inteiro de velas pequenas \u00e9 colocado sem tirar a embalagem de pl\u00e1stico. Neste caso o pl\u00e1stico se derrete junto com as velas que queimam rapidamente por estarem juntas.\nHouve uma situa\u00e7\u00e3o em que as velas colocadas juntas aos p\u00e9s de uma das imagens de gesso, identificada como Santo Expedito, no altar principal formaram labaredas que cobriam toda a estatueta (figura 13, quadro \u201cA\u201d). O fogo continuou mesmo ap\u00f3s as velas terem se derretido. Um dos visitantes tentou apagar o fogo jogando a \u00e1gua que juntava da po\u00e7a com um copo pl\u00e1stico encontrado no local, por\u00e9m o mesmo n\u00e3o se extinguia. A imagem do santo continuou queimando at\u00e9 que outros visitantes resolveram fazer uma nova tentativa, dessa vez, apagando o fogo com sucesso. A caverna foi tomada por uma fuma\u00e7a n\u00e3o muito densa (figura 13, quadro \u201cC\u201d) gerada pelas chamas. O odor para quem permanecia por algum tempo era nauseante.\nFigura 13 - Imagem de Santo Expedito em chamas: (A) imagem em chamas; (B) imagem ap\u00f3s extin\u00e7\u00e3o do fogo e; (C) Imagem do interior da furna principal dominado pela fuma\u00e7a.\nA maioria dos visitantes que depositaram velas, trouxeram-nas consigo, no entanto, alguns adquiriram no restaurante ou na lanchonete - os quais possuem grande disponibilidade do produto - ap\u00f3s a visita na furna principal, provavelmente inspirados pelo ambiente.\nN\u00e3o houve grande varia\u00e7\u00e3o nas cores das velas, sendo a mais usada a comum de cor \"branco gelo\".\nUm casal, aparentemente muito pobre, apareceu s\u00e1bado e domingo para vender pequenos porta-retratos de vidro e alum\u00ednio com imagens sacras. Ficaram apenas no per\u00edodo entre 11 e 14 horas. O senhor, de 41 anos, disse que o movimento na furna estava \u201cfraco\u201d e que no ver\u00e3o o n\u00famero de visitas era bem maior.\nAs goteiras tamb\u00e9m fazem parte da atra\u00e7\u00e3o. Os cr\u00e9dulos se benzem, banham-se molhando o rosto, a nuca e at\u00e9 mesmo as partes \u00edntimas com as gotas que caem do teto da caverna. Existe um peda\u00e7o de mangueira na lateral direita da\nfurna principal por onde corre \u00e1gua suficiente para que as pessoas encham garrafas PET e levem para casa.\nAparentemente pessoas de menor poder aquisitivo que chegam at\u00e9 a caverna a p\u00e9, de bicicleta ou com ve\u00edculos motorizados populares (ou com bastante tempo de uso) s\u00e3o as que apresentam maior devo\u00e7\u00e3o depositando as velas, orando, benzendo-se com a \u00e1gua das goteiras e passando a m\u00e3o na cabe\u00e7a das est\u00e1tuas maiores. As que apresentam melhor poder aquisitivo, chegando com ve\u00edculos de melhores condi\u00e7\u00f5es, permanecem por pouco tempo dentro da caverna e n\u00e3o demonstram o mesmo n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o e comprometimento dos fi\u00e9is citados anteriormente.\nMuitos santos de gesso est\u00e3o deteriorados, quebrados e outros sem a cabe\u00e7a (figura 14, quadros \u201cC\u201d e \u201cD\u201d). Segundo o senhor que vende os porta-retratos, adolescentes filhos de moradores da regi\u00e3o teriam depredado algumas das estatuetas. Durante a semana de observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu nenhum caso similar.\nEspalhados em v\u00e1rios locais, inclusive nas po\u00e7as d'\u00e1gua, como mostrado no quadro \u201cB\u201d da figura 14, v\u00e1rios panfletos com ora\u00e7\u00f5es serviam de suvenir para muitos dos visitantes, entretanto s\u00f3 os de bom aspecto eram levados (figura 14, quadro \u201cA\u201d).\nFigura 14 - Foto montagem: (A) folhetos com ora\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para os visitantes e (B) espalhados pelo ch\u00e3o; (C e D) imagens deterioradas pelo tempo no altar principal, no interior da furna maior de Sombrio.\nDurante o tempo de observa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi constatado nenhuma pr\u00e1tica depredat\u00f3ria intencional, no entanto houve quem jogasse embalagens de vela no ch\u00e3o, apesar das duas lixeiras dispon\u00edveis, e xepas de cigarro atiradas ao ch\u00e3o e at\u00e9 mesmo entre as estatuetas.\nMuitos casais visitaram a caverna. Os que traziam velas as dividiam entre si para depositar em frente do objeto de escolha.\n6.3\tImpacto ambiental causado pelas pr\u00e1ticas religiosas\nO dep\u00f3sito de oferendas, bem como o n\u00famero de visitantes na furna\nprincipal, foi muito maior que o esperado antes da observa\u00e7\u00e3o. Os n\u00fameros de 870\nvisitantes e mais de seiscentas velas depositadas al\u00e9m de outras oferendas, realmente impressionam, principalmente por se tratar de uma semana sem qualquer data comemorativa especial e estar fora da temporada de ver\u00e3o, que segundo os funcion\u00e1rios do posto de combust\u00edvel e do restaurante da Rede Furnas, \u00e9 quando as visitas na caverna aumentam significativamente.\nEmbora haja picha\u00e7\u00f5es e lixo jogado pelos turistas, esses se tornam pormenores em rela\u00e7\u00e3o ao impacto ambiental causado pelo ac\u00famulo de oferendas.\nA furna maior conta com mais de 730 estatuetas, muitas das quais est\u00e3o avariadas pelo tempo ou mesmo depredadas. Algumas destas estatuetas foram fixadas nas paredes da caverna com cimento.\nNo fundo da furna principal foi constru\u00eddo um altar no formato de uma escadaria, onde est\u00e1 boa parte das estatuetas. Ao lado esquerdo, em frente \u00e0 entrada do segundo sal\u00e3o, tamb\u00e9m h\u00e1 um local preparado para a coloca\u00e7\u00e3o das estatuetas e outras oferendas.\nO segundo sal\u00e3o da furna principal, tem acesso restrito, bloqueado por uma tela met\u00e1lica e aparentemente n\u00e3o possui ilumina\u00e7\u00e3o artificial. Dele \u00e9 retirada uma lama pelos funcion\u00e1rios da Rede Furnas, cujas propriedades, segundo a cren\u00e7a popular, t\u00eam poder de cura.\nO artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira defende que\nTodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e a coletividade o dever de defende-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\nProtestantes evang\u00e9licos, ateus, agn\u00f3sticos e seguidores de outras cren\u00e7as que n\u00e3o adoram imagens, nem realizam rituais com oferendas, certamente n\u00e3o contribuem impactando o ambiente das furnas por suas pr\u00e1ticas religiosas. E podem at\u00e9 mesmo se sentirem inibidos de visitar a furna principal por estar tomada pelas estatuetas.\nA Lei Federal n. 6.938/81 estabelece a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente que de acordo com o artigo 2\u00b0\ntem por objetivo a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, visando assegurar, no Pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, aos interesses da seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana [...]\nScheibe &amp; Pellerin (1997, p. 12) sugerem a \u201cimplanta\u00e7\u00e3o de uma APA (\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental) em toda encosta da Serra Geral na Regi\u00e3o Sul Catarinense\u201d com intuito de preservar as florestas para manter os recursos h\u00eddricos evitando o desencadeamento de processos erosivos de car\u00e1ter catastr\u00f3ficos.\nVargas et al. (1997, p.104) defende o uso da \u201creserva de \u00e1gua do arenito Botucatu, por meio de po\u00e7os artesianos, localizados na \u00e1rea lim\u00edtrofe de Sombrio com Santa Rosa do Sul, a oeste da cidade, distante 6 a 10 km\u201d como proposta alternativa para abastecimento de \u00e1gua. Nas proximidades do morro das Furnas existe uma envazadora de \u00e1gua mineral extra\u00edda do arenito Botucatu, que comercializa a \u00e1gua Cristalina do Monte\u00ae.\n7\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nAs Furnas de Sombrio, juntamente com a Lagoa do Sombrio logo em frente, forma um conjunto de grande beleza para o Estado de Santa Catarina. As cavernas, bem ao lado da BR 101, ainda preservam parte do estado natural que desperta respeito religioso, admira\u00e7\u00e3o pela paisagem, medo, reflex\u00e3o e outros sentimentos de dif\u00edcil descri\u00e7\u00e3o expressados pelos visitantes durante o breve per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o.\nDesde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, a igreja cat\u00f3lica det\u00e9m o poder religioso no pa\u00eds e com sua verdade absoluta confortava os exploradores e colonizadores al\u00e9m da tentativa, muitas vezes frustrada, de \u201chumanizar\u201d e catequisar os ind\u00edgenas e escravos africanos.\nA religi\u00e3o praticada pelos ind\u00edgenas no Brasil, predominante antes do \u201cdescobrimento\u201d, possu\u00eda um aspecto mais saud\u00e1vel ao ambiente, pois constitu\u00eda na admira\u00e7\u00e3o transcendental do mesmo. Segundo Sagan (1998, p. 152) \u201cn\u00e3o h\u00e1 nada na tradi\u00e7\u00e3o judaico-crist\u00e3-mu\u00e7ulmana que chegue perto da valoriza\u00e7\u00e3o da natureza na tradi\u00e7\u00e3o hindu-budista-jaina ou entre os \u00edndios americanos\u201d.\nO catolicismo, trazendo caracter\u00edsticas das grandes metr\u00f3poles, necessitava de terras, templos e imagens para expressar a f\u00e9 por seus \u00eddolos.\nMesmo com a proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica fazendo do Brasil um Estado laico, a cultura religiosa da igreja cat\u00f3lica permanece viva at\u00e9 mesmo em pr\u00e9dios p\u00fablicos e curr\u00edculos escolares.\nA furna principal reflete parte da hist\u00f3ria das cren\u00e7as no pa\u00eds. Ocupada pelos \u00edndios Carij\u00f3s antes da coloniza\u00e7\u00e3o, permaneceu intacta at\u00e9 a chegada dos primeiros habitantes \u201cbrancos\u201d, mas foi com o crescimento urbano na regi\u00e3o, a partir da metade do s\u00e9culo XX, que a caverna e o ambiente em volta passaram a sofrer altera\u00e7\u00f5es significativas. A constru\u00e7\u00e3o da BR 101, onde antes era o caminho dos tropeiros, colaborou para o desenvolvimento e consequentemente para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental observada.\nNo interior da furna s\u00e3o in\u00fameras as imagens, fruto da adora\u00e7\u00e3o, promessas, simpatias e outras pr\u00e1ticas que comp\u00f5e as cren\u00e7as da popula\u00e7\u00e3o. Mesmo o altar no fundo da caverna, uma escadaria contendo por volta de sete\ndegraus, n\u00e3o foi suficiente para expressar a f\u00e9 dos visitantes. As imagens passaram a ser depositadas nas laterais, no ch\u00e3o e nos locais mais altos, transformando uma bela paisagem natural num verdadeiro santu\u00e1rio.\nJ\u00e1 n\u00e3o bastasse a grande quantidade de velas depositadas, alguns visitantes nem retiram o envelope pl\u00e1stico que envolve os ma\u00e7os. O cheiro das velas queimando se mistura ao do pl\u00e1stico e nos momentos de maior atividade, como ocorreu durante o fim de semana do per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o, o ar dentro da caverna se tornou bastante desagrad\u00e1vel.\nH\u00e1 certa ingenuidade por parte dos que depositam objetos e alteram o ambiente dentro da furna. O respeito pelo ambiente e pelas imagens e outros objetos ali existentes, deve ser levado em conta, at\u00e9 pelo estado de altera\u00e7\u00e3o em que j\u00e1 se encontra a caverna. N\u00e3o deve ser defendido apenas como um patrim\u00f4nio natural, mas tamb\u00e9m, hist\u00f3rico-cultural.\nFaz-se necess\u00e1ria a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental dos visitantes por meio de folhetos que expliquem a origem das cavernas, al\u00e9m de placas no local com instru\u00e7\u00f5es para o bom uso do ambiente. Uma limpeza efetiva no local para retirada das imagens descaracterizadas pela a\u00e7\u00e3o do tempo e vandalismo melhoraria o aspecto da paisagem, j\u00e1 que muitos dos objetos se encontram nessa situa\u00e7\u00e3o.\nAs rochas que se desprendiam do teto e das laterais da caverna constitu\u00edam o ch\u00e3o desta junto com uma lama negra. Para facilitar o acesso dos visitantes ao fundo da caverna, essas rochas foram retiradas e o ch\u00e3o foi aterrado com brita e are\u00e3o. Tal atitude certamente representou perda significativa da paisagem que compunha a furna. Uma passarela, sobre o ch\u00e3o de rochas e lama, teria sido uma solu\u00e7\u00e3o menos degradante e at\u00e9 mesmo preveniria futuras altera\u00e7\u00f5es. Com mais pesquisas e comprometimento, talvez ainda seja poss\u00edvel recuperar pelo menos parte do ambiente original descrito pelo Pe. Raulino Reitz em seu livro \u201cPar\u00f3quia de Sombrio (ensaio de uma monografia paroquial)\u201d.\nAs tr\u00eas furnas ao lado da principal, por se apresentarem menos alteradas que a furna maior, merecem cuidados especiais e restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s visita\u00e7\u00f5es. Duas delas comportam um lago no interior. Mesmo nessas furnas, que n\u00e3o est\u00e3o t\u00e3o vis\u00edveis quanto a principal, podem-se observar algumas altera\u00e7\u00f5es como picha\u00e7\u00f5es, velas e outros objetos depositados nas laterais al\u00e9m de lixo. Ainda h\u00e1 uma furna menor que n\u00e3o foi observada durante a pesquisa, pois se encontra coberta pela vegeta\u00e7\u00e3o, portanto, de dif\u00edcil acesso.\nAs Furnas de Sombrio, e todo o meio-ambiente em volta, carece de mais estudos como este, que exaltem sua beleza natural e promovam a conserva\u00e7\u00e3o. Uma \u00fanica semana de pesquisa emp\u00edrica certamente n\u00e3o \u00e9 suficiente para chegar a conclus\u00f5es precisas sobre a maioria das quest\u00f5es levantadas neste trabalho. \u00c9 uma localidade que faz parte da hist\u00f3ria de Santa Catarina e do Brasil e n\u00e3o vem tendo o merecido reconhecimento. \u00c9 preciso chamar a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local para a necessidade da prote\u00e7\u00e3o das belezas naturais do munic\u00edpio e cobrar uma a\u00e7\u00e3o efetiva dos governantes respons\u00e1veis.\nREFER\u00caNCIAS\nAGUIAR, Rodrigo L. S. Arte ind\u00edgena e pr\u00e9-hist\u00f3rica no litoral de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Bristot, 2001.84p.\nANJOS, Francisco A. dos; UEDA, Vanda. \u201cIluminando\u201d o turismo em Sombrio. Qualidade ambiental de munic\u00edpios de Santa Catarina: O munic\u00edpio de Sombrio. Florian\u00f3polis: FAPEMA, 1997, p. 129 - 134.\nBESEN, Jos\u00e9 Artulino. S\u00e3o Jo\u00e3o: o disc\u00edpulo do amor. Ecclesia: arquidiocese ortodoxa grega de Buenos Aires e Am\u00e9rica do Sul. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ecclesia.com.br/biblioteca/hagiografia/s_joao_o_discipulo_do_amor.html > Acesso em: 27/01/2011.\nBRITTO, Carlos. Homens se envolvem mais em acidentes que mulheres, diz pesquisa do Denatran. Blog do Carlos Britto. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.carlosbritto.com/homens-se-envolvem-mais-em-acidentes-que-mulheres-diz-pesquisa-do-denatran/>. Acesso em: 18 jan. 2011.\nCARDOSO, Brenner W. Furnas de Sombrio. Sul-SC. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sul-sc.com.br/afolha/cidades/furnas_de_sombrio.htm>. Acesso em: 28 out. 2010.\nCARLI, Vilma M. Inoc\u00eancio. A obriga\u00e7\u00e3o legal de preservar o meio ambiente. Campinas: ME Editora, 2004.\nCARVALHO, Isabel C. M.; STEIL, Carlos A. A sacraliza\u00e7\u00e3o da natureza e a \u2018naturaliza\u00e7\u00e3o\u2019 do sagrado: aportes te\u00f3ricos para compreens\u00e3o dos entrecruzamentos entre sa\u00fade, ecologia e espiritualidade. Ambiente &amp; Sociedade.\nv.\tXI, n. 2, 2008, p. 289-305.\nCOELHO, Rolando C. S. H. Assim nasceu Sombrio. Sombrio: Jornal Correio do Sul, 2003. 300 p.\nCRIPPA, Adolpho. Mito e cultura. S\u00e3o Paulo: Conv\u00edvio, 1975.\nETZEL, Eduardo. Imagem sacra brasileira. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos: Ed. da USP, c1979. 157p.\nFARIAS, Vilson Francisco de. Sombrio 85 anos: natureza, hist\u00f3ria e cultura. 2000a.\n___________. Dos A\u00e7ores ao Brasil Meridional uma viagem no tempo 500 anos litoral catarinense. Florian\u00f3polis: Do autor, 2000b. v.2\nGLEISER, Marcelo. A dan\u00e7a do universo: dos mitos de Cria\u00e7\u00e3o ao Big Bang. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1997.\nGOMES, Angela de Castro. Imigrantes italianos: entre a italianit\u00e0 e a brasilidade. In: IBGE Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es. Brasil: 500 anos de povoamento. 2.ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2007. p. 159-178.\nHELLERN, Victor; NOTAKER, Henry; GAARDER, Jostein. O livro das religi\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2000.\nHERMANN, Jacqueline. Cen\u00e1rio do encontro de povos: a constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. In: IBGE Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es. Brasil: 500 anos de povoamento. 2.ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2007. p. 17-34.\nJECUP\u00c9, Kaka Wer\u00e1. A terra dos mil povos: hist\u00f3ria ind\u00edgena do Brasil contada por um \u00edndio. 4.ed. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Peir\u00f3polis, 1998. 115 p.\nLARAIA, Roque de Barros. As religi\u00f5es ind\u00edgenas: o caso tupi-guarani. Revista USP, S\u00e3o Paulo, n. 67, p. 6-13, set./nov. 2005.\nMISTICISMO das furnas, e suas imagens. Sombrio: crescendo com responsabilidade. Sombrio, 1992.\nMOTT, Maria L\u00facia. Imigra\u00e7\u00e3o \u00e1rabe: um certo oriente no Brasil. In: IBGE Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es. Brasil: 500 anos de povoamento. 2.ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2007. p. 179-196.\nMURARA, Marcial David. Furnas de Sombrio. Biblioteca P\u00fablica Municipal C\u00f4nego Jo\u00e3o Reitz Sombrio - SC, 2000. 3p.\nORO, Ari Pedro. O \u201cneopentecostalismo macumbeiro\u201d. REVISTA USP, S\u00e3o\nPaulo, n.68, p. 319-332, dez./fev. 2005-2006.\nPAULI, Evaldo. Evolu\u00e7\u00e3o religiosa do Sombrio de outrora (1605-1637). In: REITZ, Raulino Pe. Par\u00f3quia de Sombrio. Edi\u00e7\u00e3o comemorativa do 10\u00b0 anivers\u00e1rio. 19381948. Azambuja, Brusque, Santa Catarina, 1948, p. 11-24.\nPEREIRA, Juventino J. Sombrio: sua origem, seu povo e tradi\u00e7\u00e3o. Canoas, RS: La Salle, 1972. 138 p.\nPIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. As religi\u00f5es no Brasil. O livro das religi\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2000, p. 281-302.\nPRANDI, Reginaldo. Herdeiras do ax\u00e9: sociologia das religi\u00f5es afro-brasileiras. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996. 199 p.\nREIS, Jo\u00e3o Jos\u00e9. Presen\u00e7a negra: conflitos e encontros. In: IBGE Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es. Brasil: 500 anos de povoamento.\n2.ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2007. p. 79-100.\nREITZ, Raulino Pe. Par\u00f3quia de Sombrio (ensaio de uma monografia paroquial). Edi\u00e7\u00e3o comemorativa, 1938-1948. Sombrio: Par\u00f3quia Santo Ant\u00f4nio de P\u00e1dua, 1988, 194p.\nRUBERT, Arlindo. A igreja no Brasil. Santa Maria, RS: Pallotti, 1981.2 v.\nSAGAN, Carl. Bilh\u00f5es e bilh\u00f5es: reflex\u00f5es sobre vida e morte na virada do mil\u00eanio. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1998. 275 p.\nSARACENI, Rubens apud MEDIUM. Altares, imagens, templos, f\u00e9 e religiosidade. 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://mediumbanda.blogspot.com/2010Z10/altares-imagens-templos-fe-e.html>. Acesso em: 25/01/2011.\nSCHILLING, Voltaire. A primeira missa. Hist\u00f3ria por Voltaire Schilling. Dispon\u00edvel em:&lt;http://educaterra.terra.com.br/voltaire/500br/missa1 .htm> Acesso em: 9 de agosto de 2010.\nSHEIBE, Luiz Fernando &amp; PELLERIN, Joel. Qualidade ambiental de munic\u00edpios de Santa Catarina: O munic\u00edpio de Sombrio. Florian\u00f3polis: FAPEMA, 1997. 153 p.\nSILVA, Vagner Gon\u00e7alves da. Candombl\u00e9 e umbanda: caminhos da devo\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1994. 149p.\nSODR\u00c9, Muniz. A cultura negra como atitude ecol\u00f3gica. Brasil: o tr\u00e2nsito da mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1994. p. 121-130.\nSOMBRIO: governo do munic\u00edpio. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sombrio.sc.gov.br/historia.html> Acesso em: 27/01/2011.\nSOUZA, Edson Belo de, et al. Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano do munic\u00edpio de\nSombrio. Qualidade ambiental de munic\u00edpios de Santa Catarina: O munic\u00edpio de\nSombrio. Florian\u00f3polis: FAPEMA, 1997, p. 53 - 60.\nTAMDJIAN, James Onnig; MENDES, Ivan Lazzari. Geografia geral e do Brasil: estudos para compreens\u00e3o do espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: FTD, 2005.\nVAINFAS, Ronaldo. Hist\u00f3ria ind\u00edgena: 500 anos de despovoamento. In: IBGE Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Dissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es. Brasil: 500 anos de povoamento. 2.ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2007. p. 39-60.\nVARGAS, Cl\u00e2ndio Godoy de, et al. Saneamento b\u00e1sico no munic\u00edpio de Sombrio. Qualidade ambiental de munic\u00edpios de Santa Catarina: O munic\u00edpio de Sombrio. Florian\u00f3polis: FAPEMA, 1997, p. 95 - 114.\nVELOSO, Guy. O caminho. Caminho de Santiago de Compostela. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.santiago.com.br/introducao01.asp>. Acesso em: 25/01/2011.\nWILSON, Edward O. O futuro da vida: um estudo da biosfera para a prote\u00e7\u00e3o de todas as esp\u00e9cies, inclusive a humana. Rio de Janeiro: Campus, 2002.\nWINGE, Manfredo. Furna ou gruta marinha - BR101 - Sombrio/SC. Gloss\u00e1rio geol\u00f3gico ilustrado. Dispon\u00edvel em:&lt;http://vsites.unb.br/ig/glossario/fig/Furna_Sombrio_DSC00242.htm> Acesso em: 27/01/2011.\nAP\u00caNDICE A - Imagens do interior da furna principal e demais furnas de Sombrio - SC\nFig. A1 - (A) Entrada da furna principal de Sombrio; (B) Interior da furna principal de Sombrio; (C) Lateral direita da furna principal de Sombrio; (D) Lateral esquerda da furna principal de Sombrio.\nFig. A2 - (A) Lateral direita da furna principal de Sombrio, vista do interior para o exterior; (B) Entrada da furna principal de Sombrio; (C) Entrada, lateral direita, da furna principal de Sombrio; (D) Interior da furna principal de Sombrio vista a partir dos fundos.\nFig. A3 - (A) Imagem de santa no alto da entrada, lateral esquerda, da furna principal de Sombrio; (B) Imagens de santos no alto da entrada, lateral esquerda, da furna principal de Sombrio; (C) Fissura com infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na lateral direita do interior da furna principal de Sombrio; (D) Local onde os visitantes abastecem garrafas com \u00e1gua, lateral direita do interior da furna principal de Sombrio.\nFig. A4 - (A) Teto do fundo da furna maior de Sombrio logo acima do altar principal; (B) Imagens de santos no ch\u00e3o da lateral direita da furna principal de Sombrio; (C) Imagens de santos na base da parede da lateral direita da furna principal de Sombrio; (D) Imagens de santos e velas acesas no fundo da furna principal de Sombrio, lateral esquerda.\nFig. A5 - (A) Altar secund\u00e1rio com velas comuns e de sete dias acesas na furna principal de Sombrio; (B) Altar principal no fundo da furna maior de Sombrio; (C) Imagem de santa no alto da lateral esquerda na furna principal de Sombrio; (D) Entrada restrita do sal\u00e3o secund\u00e1rio na furna principal de Sombrio.\nFig. A6 - (A) Entrada da furna localizada atr\u00e1s da lanchonete do Auto Posto Furnas; (B) Interior da terceira furna a partir da furna principal de Sombrio; (C) Interior da quarta furna a partir da furna principal de Sombrio com o lago na parte inferior da imagem uma vela de sete dias acesa ao fundo; (D) Vista panor\u00e2mica a partir do topo do Morro das Furnas, com a Lagoa do Sombrio ao fundo e BR 101 na parte inferior da imagem."}]}}}