{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23664"}, {"@name": "filename", "#text": "7868_5608.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE S\u00c3O CARLOS \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS E DA SA\u00daDE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ECOLOGIA E RECURSOS NATURAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANDR\u00c9IA NASSER FIGUEIREDO \n\n \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise reflexiva da produ\u00e7\u00e3o participativa e da dimens\u00e3o cr\u00edtica de \nmateriais de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no contexto de bacias hidrogr\u00e1ficas no \n\nestado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLinha de pesquisa: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\n                                                                                        Orientadora: Hayd\u00e9e Torres de Oliveira  \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Carlos \n\n 2013 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Centro \nde Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade \nda Universidade Federal de S\u00e3o \nCarlos como requisito para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Mestre em Ecologia e \nRecursos Naturais.  \n\n\u00a0\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFicha catalogr\u00e1fica elaborada pelo DePT da \nBiblioteca Comunit\u00e1ria da UFSCar \n\n \n \n \n  F475ar \n\n \nFigueiredo, Andr\u00e9ia Nasser. \n    An\u00e1lise reflexiva da produ\u00e7\u00e3o participativa e da dimens\u00e3o \ncr\u00edtica de materiais de educa\u00e7\u00e3o ambiental no contexto de \nbacias hidrogr\u00e1ficas no estado de S\u00e3o Paulo / Andr\u00e9ia \nNasser Figueiredo. -- S\u00e3o Carlos : UFSCar, 2013. \n    118 p. \n \n    Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -- Universidade Federal de S\u00e3o \nCarlos, 2013.  \n  \n    1. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2. Metodologias participativas. 3. \nMateriais educativos. 4. Bacias hidrogr\u00e1ficas. I. T\u00edtulo. \n \n \n                                                      CDD: 372.357 (20a) \n \n\n \n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esse trabalho a todos que \nn\u00e3o cansam de sonhar com as \npossibilidades de um novo mundo, \nmais coletivo e ambientalmente \nmais saud\u00e1vel.   \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAGRADECIMENTOS  \n\nGostaria de agradecer em primeiro lugar a minha orientadora, a Prof\u00aa Hayd\u00e9e Torres de \nOliveira, por toda aten\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia e carinho com o processo educativo que me propus \na percorrer. Al\u00e9m do exemplo e coer\u00eancia necess\u00e1rios a \u00e1rea educacional e ambiental. \nMeu \u201cmuito obrigada\u201d por tudo.  \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m as \u201cbonitEAs\u201d do Laborat\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (LEA \u2013\nUFSCar) que tanto contribu\u00edram para meu trabalho pessoal e intelectual e \nprincipalmente por servirem de exemplo de trabalho coletivo e colaborativo (ainda mais \nno campo acad\u00eamico) . Muito obrigada a Val\u00e9ria, Ariane, Sara, Fl\u00e1via, Mayla, Camila, \nEdna, Silvia e claro a Lakshmi (Lal\u00e1) por percorrerem esse caminho junto comigo. \nValeu meninas, sempre muito queridas!  \n\nAo pessoal do GEPEA (Grupo de Estudo e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental), meu \nagradecimento por enriquecerem minhas bases te\u00f3ricas, minhas habilidades de leitura \ndo campo e pelos momentos de conversa sobre a vida e suas angustias. Em especial ao \nProf\u00ba Amadeu Logarezzi e a Dr\u00aa Liane Biehl Printes pelos momentos de reflex\u00e3o.   \n\nA minha fam\u00edlia \u201cde sangue\u201d, por acreditarem em mim e no meu trabalho, pela \npaci\u00eancia com as aus\u00eancias e principalmente pelos eternos ensinamentos do viver em \ngrupo, meu eterno e sincero agradecimento. Em especial aos meus pais Solange e Jos\u00e9 \nOlivier, e as minhas irm\u00e3s Carolina e Val\u00e9ria sempre presentes. Obrigada pela for\u00e7a, \npelos pensamentos positivos, pelos abra\u00e7os, risos e choros, os momentos de di\u00e1logo e \npelos exemplos que me passam a vida toda.   \n\nA minha outra fam\u00edlia, os meus amigos e amigas, de hoje, de ontem e de sempre. Muito \nobrigada pela paci\u00eancia dos que est\u00e3o distantes, mas sempre presentes comigo. Laura, \nL\u00edgia, Gisele, Michelly, V\u00e2nia, Loany, Andressa, Agatha, Greg, Andr\u00e9 e Felipe, \nobrigada meus amores pela eterna torcida. Aos presentes, agrade\u00e7o pelos momentos \ninesquec\u00edveis desses dois anos, pelas risadas e companhia nas ciladas. Aline, Ariadne, \nPriscila, Rafael, C\u00e1ssia, Guta, Pedro G., Sadao, Renata, Leandro, Marcelo (Leite), \nDanilo, Gustavo, Pedro E., Lafayette, as bonitEAs (de novo) e a todos que de uma \nforma ou outra estiveram presentes nessa etapa da minha vida. Obrigada pessoal por \nfazerem essa experi\u00eancia t\u00e3o divertida e gratificante! \n\nAgrade\u00e7o ao pessoal da equipe da \u201cEscola da Floresta/ Amigos do Ribeir\u00e3o Feij\u00e3o\u201d, em \nespecial ao Fl\u00e1vio Marchesin, pela oportunidade de trabalhar na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental e, principalmente, por em pr\u00e1tica os conceitos apreendidos na teoria. \nObrigada pela amizade e confian\u00e7a.    \n\nAgrade\u00e7o a Prof\u00aa V\u00e2nia Gomes Zuin, a Dr\u00aa Silvia Aparecida Martins dos Santos, ao \nProf\u00ba Frederico Yuri Hanai e a Dr\u00aa Rosa Maria Toro Tonissi por aceitarem participar da \nminha banca e por lerem meu trabalho. Obrigada. \n\nAos participantes da minha pesquisa, o meu eterno agradecimento pela confian\u00e7a e por \npermitirem conhecer e aprender com as experi\u00eancias incr\u00edveis que voc\u00eas vivenciaram. \n\nE por fim, agrade\u00e7o ao CNPq, pela concess\u00e3o da bolsa e ao Programa de P\u00f3s- \nGradua\u00e7\u00e3o em Ecologia e Recursos Naturais pelo apoio t\u00e9cnico.  \n\n \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\nRESUMO \n\nA participa\u00e7\u00e3o, dentre os pressupostos de uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica e \nemancipat\u00f3ria, \u00e9 fundamental para que ocorra o encontro de pessoas com diferentes \nsaberes na cria\u00e7\u00e3o de um novo saber, ou seja, o di\u00e1logo. Partindo de experi\u00eancias \nconcretas e buscando compreender sua fundamenta\u00e7\u00e3o, este trabalho teve como objetivo \ncompreender como os processos de elabora\u00e7\u00e3o participativa de materiais com o \ncontexto de Bacia Hidrogr\u00e1fica contribui com o processo educativo cr\u00edtico (envolvendo \nas tr\u00eas dimens\u00f5es: conhecimentos, os valores \u00e9ticos e est\u00e9ticos e a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica) \nreferentes a tem\u00e1tica proposta e ao conceito de participa\u00e7\u00e3o, visando  contribuir para \nreflex\u00e3o de novos processos. A partir de cinco entrevistas, a primeira etapa para \nresponder nosso objetivo foi analisar os caminhos metodol\u00f3gicos participativos, os \ngraus e os conceitos de participa\u00e7\u00e3o identific\u00e1veis e o complexo conceito de Bacia \nHidrogr\u00e1fica nestes processos. A elabora\u00e7\u00e3o de materiais baseados no conceito de \nparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma alternativa para a supera\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o linear e simplificadora na \ncompreens\u00e3o das quest\u00f5es ambientais e possibilita um entendimento cr\u00edtico do ambiente \ne suas interrela\u00e7\u00f5es. Os temas socioambientais podem gerar uma postura cr\u00edtica e \nimpulsionar os sujeitos a participarem, atuando em um campo mais amplo, na tomada \nde decis\u00f5es, como uma forma de fortalecer sua cidadania por meio do di\u00e1logo na a\u00e7\u00e3o \nreflexiva. Os materiais trazem um dos temas mais eminentes da atualidade, a gest\u00e3o das \n\u00e1guas no contexto de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. O conceito hol\u00edstico de bacias pode auxiliar \nno processo educativo como integrador do coletivo. Nesse sentido, a elabora\u00e7\u00e3o de \nmateriais por metodologias participativas representa um processo formativo para a \ntransforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e ambiente e representa um exerc\u00edcio de \nparticipa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. Ao entendermos que o produto maior do processo \u00e9 a experi\u00eancia \nformativa e n\u00e3o somente os materiais, compreendemos a import\u00e2ncia de incentivar o \nuso de metodologias participativas para a elabora\u00e7\u00e3o de materiais. Al\u00e9m disso, \nacreditamos que uma boa pr\u00e1tica que deve ser assumida por uma/um \neducadora/educador ambiental quando enfrenta um novo processo de elabora\u00e7\u00e3o de \nmateriais \u00e9 partir da avalia\u00e7\u00e3o pautada em materiais similares. A segunda etapa da \npesquisa resultou da an\u00e1lise de sete materiais, resultantes dos projetos sistematizados \ndas entrevistas, visando a ocorr\u00eancia das tr\u00eas dimens\u00f5es da pr\u00e1tica educativa que \nconsideramos indissoci\u00e1veis em um trabalho efetivo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. O \nexerc\u00edcio de reflex\u00e3o sobre experi\u00eancias anteriores proporciona a educadora/educador a \npossibilidade de aprender e de n\u00e3o trope\u00e7ar nos mesmos obst\u00e1culos encontrados por \noutras/os educadoras/es, evitando assim apresentar as mesmas fragilidades. Entendemos \nque esta reflex\u00e3o traz contribui\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \u00e0 pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \nao passo que, em certo ponto, inova ao analisar e refletir sobre a participa\u00e7\u00e3o, conceito \nque permeia a a\u00e7\u00e3o educativa cr\u00edtica, e sobre o conceito e a tem\u00e1tica de Bacias \nHidrogr\u00e1ficas. A an\u00e1lise reflexiva dos processos de elabora\u00e7\u00e3o e dos materiais \nevidenciou alguns aspectos que julgamos interessantes para o campo, e por isso \nreunimos em dez diretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o participativa de materiais de apoio a \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. A import\u00e2ncia de reunir diretrizes \u00e9 a de apoiar iniciativas para o \ndi\u00e1logo e para as a\u00e7\u00f5es transformadoras. \n\nPalavras-chave: Processos participativos. Materiais educativos. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \nBacia Hidrogr\u00e1fica. Diretrizes para elabora\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\nABSTRACT \n\nParticipation, as one of the assumptions of a critical and emancipatory Environmental \nEducation, is essential to promote the meeting of people with different knowledges that \ncreate a new knowledge, that is the dialogue.Starting from concrete experiences and \nseeking to substantiate them, this study aims to understand how the processes of \nparticipatory elaboration of materials with the context of Hydrographical Basins \ncontributes to the critical educational process ( involving three dimensions : knowledge, \nethical and aesthetic values and political participation ) for the proposed theme and the \nconcept of participation, to contribute to consideration of new processes. From five \ninterviews, the first step to answer our purpose was to analyze the participatory \nmethodological approaches, degrees and concepts of participation and identifiable \ncomplex concept Basin in these processes. The development of materials based on the \nconcept of participation is an alternative to overcome the linear view and simplifying \nthe understanding of environmental issues and allows for a critical understanding of the \nenvironment and their interrelationships. The socioenvironmental issues may generate a \ncritical and boost the subjects to participate, acting on a broader field, in decision \nmaking, as a way of strengthening their citizenship through dialogue in reflective \naction. The materials bring one of the most prominent themes of the present time, \nnamely the management of water in the context of watersheds or hydrological basins. \nThe holistic concept of basins can help the educational process as a means of integrating \nthe collective. And, in this sense, the materials elaboration through participative \nmethodologies represents a constitutive process to the remaking of the relationship \nbetween society and environment, and represents an act of citizen participation. When \nwe understand that the major product of the process is the shaping experience and not \nonly the materials, we understand the importance of encouraging participative \nmethodologies. Furthermore, we believe that a good practice that should be assumed by \na/one educator/environmental educator when facing a new process of developing \nmaterials based on the evaluation is guided by similar materials. The second stage of the \nresearch resulted from analysis of seven materials, resulting from projects systematized \ninterviews, aiming the occurrence of the three dimensions of educational practice which \nwe consider inseparable in an effective work of Environmental Education. The exercise \nof reflection on past experience provides the teacher/educator the opportunity to learn \nand not to stumble on the same obstacles encountered by other/the educators/s, thus \navoiding presenting the same weaknesses. We understand that this reflection brings \nmethodological contributions to research in environmental education, while, at some \npoint, innovates to analyze and reflect on participation, a concept that permeates the \neducational action critique, and on the concept and theme Hydrographical Basins. A \nreflective analysis of the processes of development and some aspects of the materials \nshowed that we deem interesting for the field, and so we gathered in ten guidelines for \nthe participatory preparation of materials to support environmental education. The \nimportance of having guidelines is to support the initiative to the dialogue and to the \ntransforming actions. \n\nKeywords: Participative processes. Educational materials. Environmental Education, \nHidrographic basins. Elaborational guidelines. \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nLISTA DE FIGURAS\u00a0\n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o das UGRHI envolvidas nos projetos de elabora\u00e7\u00e3o dos materiais \nanalisados. ............................................................................................................... 21\u00a0\n\nFigura 2. UGRHI 13 com os munic\u00edpios que a comp\u00f5e ................................................. 24\u00a0\nFigura 3. Esquematiza\u00e7\u00e3o do processo participativo do Projeto 1 ................................. 25\u00a0\nFigura 4. Mapas com os munic\u00edpios e as divis\u00f5es da Sub-Bacia do Piracicamirim ...... 31\u00a0\nFigura 5. Esquematiza\u00e7\u00e3o do processo de elabora\u00e7\u00e3o participativa do projeto 2 .......... 34\u00a0\nFigura 6. Mapa da \u00e1rea urbana do Munic\u00edpio de S\u00e3o Carlos com a microbacia do \n\nC\u00f3rrego da \u00c1gua Quente. ........................................................................................ 41\u00a0\nFigura 7. Esquematiza\u00e7\u00e3o do processo participativo do Projeto 3 ................................. 43\u00a0\nFigura 8. Materiais analisados ........................................................................................ 81\u00a0\nFigura 9. A representa\u00e7\u00e3o de BH no material A ............................................................ 94\u00a0\nFigura 10. A representa\u00e7\u00e3o de BH no material B ........................................................... 95\u00a0\nFigura 11. As representa\u00e7\u00f5es de BH nos materiais D, E e F .......................................... 97\u00a0\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1. Refer\u00eancias dos materiais educativos selecionados para a an\u00e1lise ................ 14\u00a0\nQuadro 2.Resumo das principais estrat\u00e9gias dos Projetos ............................................. 53\u00a0\nQuadro 3.Roteiro de an\u00e1lise dos materiais escolhidos ................................................... 79\u00a0\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................ 9 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 10 \n\n1. CAP\u00cdTULO 1. Metodologias participativas para elabora\u00e7\u00e3o de materiais educativos\n 16 \n\n1.1. Metodologias participativas e o campo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental .................... 16 \n\n1.2. O processo de elabora\u00e7\u00e3o dos materiais: O caso de Ja\u00fa, Piracicaba e S\u00e3o \nCarlos. ......................................................................................................................... 19 \n\n1.2.1. Caminho metodol\u00f3gico: os percursos dos projetos de elabora\u00e7\u00e3o ........... 21 \n\n1.2.2. Projeto 1: Caso Ja\u00fa ................................................................................... 23 \n\n1.2.3. Projeto 2: Caso Piracicaba ........................................................................ 30 \n\n1.2.4. Projeto 3: Caso S\u00e3o Carlos ....................................................................... 40 \n\n1.2.5. Reflex\u00f5es sobre as estrat\u00e9gias de elabora\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas processos ............. 48 \n\n1.3. A Bacia Hidrogr\u00e1fica como tem\u00e1tica em materiais educativos ....................... 54 \n\n1.3.1. Reflex\u00f5es sobre a tem\u00e1tica nos tr\u00eas casos estudados. .............................. 57 \n\n1.4. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a dimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o ..................................... 60 \n\n1.4.1. Reflex\u00f5es sobre a dimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas processos de \nelabora\u00e7\u00e3o de materiais de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no contexto de bacias \nhidrogr\u00e1ficas ............................................................................................................ 63 \n\n1.5. Considera\u00e7\u00f5es sobre a elabora\u00e7\u00e3o ................................................................... 68 \n\n2. CAP\u00cdTULO 2: Os Materiais Educativos ................................................................. 70 \n\n2.1. Os materiais educativos no campo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ........................... 71 \n\n2.2. Caminho metodol\u00f3gico: a escolha dos materiais analisados ........................... 73 \n\n2.3. An\u00e1lise dos materiais para os processos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica ........ 75 \n\n2.3.1. Percurso metodol\u00f3gico para a an\u00e1lise dos materiais ................................ 78 \n\n2.3.2. Dimens\u00e3o dos conhecimentos .................................................................. 82 \n\n2.3.3. Dimens\u00e3o dos valores \u00e9ticos e est\u00e9ticos ................................................... 86 \n\n2.3.4. Dimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ............................................................ 89 \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.3.5. A tem\u00e1tica e a representa\u00e7\u00e3o de \u201cBacia Hidrogr\u00e1fica\u201d nos materiais. ..... 93 \n\n2.4. Considera\u00e7\u00f5es sobre os materiais: uma reflex\u00e3o sobre sua dimens\u00e3o educativa \ncr\u00edtica 98 \n\n3. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS e diretrizes para elabora\u00e7\u00e3o de materiais ............... 105 \n\n4. REFER\u00caNCIAS .................................................................................................... 108 \n\nAp\u00eandices ..................................................................................................................... 116 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9\u00a0\n\n\u00a0\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nOs temas socioambientais presentes na sociedade contempor\u00e2nea suscitam reflex\u00f5es \n\nsobre os modelos atuais de produ\u00e7\u00e3o e consumo. Acreditamos que a Educa\u00e7\u00e3o tenha um \n\npapel fundamental no estabelecimento de espa\u00e7os de di\u00e1logo sobre esses temas em \n\nbusca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para a sociedade. Os materiais did\u00e1ticos \n\nrepresentam um apoio e apresentam (ou n\u00e3o) em menor ou maior extens\u00e3o esses temas \n\nde forma ideol\u00f3gica. O presente trabalho analisou materiais de apoio de um dos temas \n\nmais eminentes da atualidade, a gest\u00e3o das \u00e1guas no contexto de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\nA busca por caminhos dentro do campo da pesquisa da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise, revelou a diversidade desse campo permitindo uma interessante \n\npercep\u00e7\u00e3o da diversidade e da complementaridade entre diversas correntes elencadas \n\npor diversas/diversos autoras/autores (CRESPO, 1998; LAYRARGUES, 2002; \n\nSAUV\u00c9, 2005;  SORRENTINO, 1995). De uma forma mais did\u00e1tica, podemos colocar \n\nde um lado, uma concep\u00e7\u00e3o adjetivada como: oficial, comportamental ou \n\nliberal/conservadora caracterizada por ser mais preocupada com as consequ\u00eancias da \n\ncrise ambiental do que com suas causas estruturais; com a urgente e necess\u00e1ria mudan\u00e7a \n\nde comportamento das pessoas do que com o desvelamento da origem dos mesmos \n\ncomportamentos; as \u201ccorre\u00e7\u00f5es\u201d e melhorias dos processos de produ\u00e7\u00e3o e consumo \n\nfundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o do status quo e dos valores a ele intr\u00ednsecos \n\n(LAYRARGUES, 2002; CARVALHO, 2001; GUIMAR\u00c3ES, 2000). \n\nE do outro lado, as/os autoras/ autores identificam as concep\u00e7\u00f5es de uma Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental alternativa (LAYRARGUES, 2002), popular (CARVALHO, 2001) ou cr\u00edtica \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 2000) que se caracteriza por uma vis\u00e3o pol\u00edtica de mudan\u00e7a de valores, \n\ncr\u00edtica \u00e0s concep\u00e7\u00f5es vigentes, ou \u00e0 falta de concep\u00e7\u00f5es, de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel; a compreens\u00e3o mais profunda dos processos sociais e culturais que levam \n\n\u00e0s iniquidades e ao acesso profundamente desigual das diferentes popula\u00e7\u00f5es \u00e0s \n\nriquezas ambientais; a compreens\u00e3o dos processos de produ\u00e7\u00e3o, a\u00ed inclu\u00eddas as formas \n\nde obsolesc\u00eancia programada e perceptiva; a compreens\u00e3o e desvelamento dos \n\nprocessos que nos impelem ao consumo, a\u00ed transformado em consumismo; A \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimentos por meio do di\u00e1logo entre diferentes formas de saber; A \n\nn\u00e3o hierarquia entre esses diversos saberes e ao trabalho coletivo como estrat\u00e9gia \n\n\n\n10\u00a0\n\n\u00a0\n\npol\u00edtico-metodol\u00f3gico (CRESPO, 1998; LAYRARGUES, 2002; SAUV\u00c9, 2005; \n\nSORRENTINO, 1995). \n\nO presente trabalho foi orientado pela proposta da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica, \n\ntendo em vista o objetivo de investiga\u00e7\u00e3o ser: compreender como os processos de \n\nelabora\u00e7\u00e3o participativa de materiais com o contexto de bacia hidrogr\u00e1fica contribui \n\ncom o processo educativo cr\u00edtico (envolvendo as tr\u00eas dimens\u00f5es: conhecimentos, os \n\nvalores \u00e9ticos e est\u00e9ticos e a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica) referentes a tem\u00e1tica proposta e ao \n\nconceito de participa\u00e7\u00e3o, visando  contribuir para reflex\u00e3o de novos processos. \n\nAcreditarmos que o estudo sobre os caminhos de elabora\u00e7\u00e3o participativa e a an\u00e1lise de \n\nmateriais produzidos dentro dessa proposta, situando hist\u00f3rica e socialmente, ser\u00e1 capaz \n\nde detectar eventuais fragilidades e ressaltar a\u00e7\u00f5es que podem contribuir para o uso e \n\nelabora\u00e7\u00e3o de novas publica\u00e7\u00f5es que favore\u00e7a a\u00e7\u00f5es educativas e socioambientais \n\ncr\u00edticas.  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo \u201cMetodologias Participativas para elabora\u00e7\u00e3o de materiais \n\neducativos\u201d, vamos tecer reflex\u00f5es sobre os processos metodol\u00f3gicos de elabora\u00e7\u00e3o, os \n\nconceitos de participa\u00e7\u00e3o e a tem\u00e1tica \u201cBacia Hidrogr\u00e1fica\u201d. No segundo cap\u00edtulo \n\n\u201cMateriais educativos\u201d, analisamos as dimens\u00f5es educativas (conhecimento, valores \n\n\u00e9ticos e est\u00e9ticos e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica) presentes, a representa\u00e7\u00e3o e o conceito de \n\nbacia. A partir da an\u00e1lise reflexiva dos projetos e dos materiais, elencamos diretrizes \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o participativa de materiais de apoio a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica.  \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nPrecisamos do reencantamento do mundo e isso s\u00f3 se faz atrav\u00e9s do \nsonho! Precisamos fazer as pessoas sonharem com um mundo melhor, \nisso sim \u00e9 muito mobilizador, ao contr\u00e1rio do \u201ccatastrofismo\u201d, que \nparalisa a todos. Cabe citar a express\u00e3o do arte-educador Paulo \nRoberto Sposito de Oliveira \u201co Magn\u00f3lio\u201d: \u201ca alegria n\u00e3o tira a nossa \nseriedade\u201d (FALEIROS; PASTOR; 2012, p. 24) \n\n \n\nAntes de iniciar a leitura do trabalho, gostaria de apresentar alguns conceitos, \n\nreferenciais e pensamentos da educanda que se desafiou por esse caminho da pesquisa \n\nem Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Come\u00e7o explicando, ou tentando explicar melhor, a vis\u00e3o de \n\nmundo que direcionou esse processo de aprendizagem. Minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \u00e9 \n\ndentro da \u00e1rea das Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, as Ci\u00eancias Naturais. A gradua\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n11\u00a0\n\n\u00a0\n\nLicenciatura em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas me aproximou das Ci\u00eancias Humanas, na qual \n\nhoje me arrisco a caminhar.  \n\nA minha caminhada dentro do campo educativo iniciou-se nos moldes da \n\nchamada educa\u00e7\u00e3o tradicional, ainda na gradua\u00e7\u00e3o, e logo encontrei na Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental um campo que conseguia responder algumas das minhas inquieta\u00e7\u00f5es. Sendo \n\na quest\u00e3o ambiental complexa e multifacetada, n\u00e3o h\u00e1 outro modo de compreend\u00ea-la e \n\nenfrent\u00e1-la que n\u00e3o com esta forma de educa\u00e7\u00e3o que permite que diferentes saberes \n\nsejam disponibilizados de modo n\u00e3o hier\u00e1rquico e dial\u00f3gico (TONSO, 2010). Fui me \n\nreconhecer como educadora ambiental somente na pr\u00e1tica, depois de formada, quando \n\nme deparei com as possibilidades do \u201caprender fazendo\u201d. Paulo Freire (1983), em \n\nComunica\u00e7\u00e3o ou extens\u00e3o define, inicialmente, que educar e educar-se s\u00e3o duas faces \n\nda mesma atividade. Segundo Freire (1983, p. 15), educar: \n\n(...) \u00e9 tarefa daqueles que sabem que pouco sabem, e por isso sabem \nque sabem algo e podem assim chegar a saber mais, em di\u00e1logo com \naqueles que, frequentemente, pensam que nada sabem, para que estes, \ntransformando seu saber que nada sabem em saber  que pouco sabem, \npossam assim, igualmente, chegar a saber mais. \n\nSair da vis\u00e3o linear da educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria na qual me formei n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, e s\u00f3 \n\ncompreendi melhor essa vis\u00e3o quando li os livros de Paulo Freire, autor a quem recorri \n\ndurante todo o processo de reflex\u00e3o da pesquisa. Para compreender que s\u00f3 se ensina \n\nquando se est\u00e1 dispon\u00edvel para aprender e s\u00f3 se aprende quando se tem a certeza de \n\npoder ensinar algo, \u00e9 t\u00e3o desafiante quanto instigador. Um dos motivos que me \n\ndesafiaram a seguir por esse processo de aprendizagem foi justamente essa mudan\u00e7a de \n\nvis\u00e3o de mundo.  \n\nFazer uma pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental dentro do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ecologia e Recursos Naturais foi t\u00e3o desafiante quanto o pr\u00f3prio campo \n\nque escolhi para me aprofundar.  Por diversas vezes, no processo, reafirmei e reconheci \n\no porqu\u00ea das minhas escolhas pela Educa\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, foi gratificante \n\ndialogar com as pessoas que est\u00e3o desenvolvendo suas pesquisas com base nos \n\npressupostos do paradigma positivista, o qual n\u00e3o me seduz mais. A busca pelo \n\nparadigma que melhor permitisse encontrar respostas para minhas inquieta\u00e7\u00f5es ainda \n\nn\u00e3o foi finalizada, mas posso dizer que me reconhe\u00e7o dentro do paradigma da \n\nfenomenologia hermen\u00eautica, que tem sido utilizada em pesquisas mais relacionadas \u00e0 \n\n\n\n12\u00a0\n\n\u00a0\n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos sentidos / significados de processos \n\neducativos (IARED et al, 2012).   \n\nO uso da hermen\u00eautica na an\u00e1lise de quest\u00f5es ambientais tem se revelado \n\nprof\u00edcuo em outros trabalhos (GR\u00dcN, 2002; CARVALHO, 2002).  Gr\u00fcn, (2005, p. 50) \n\ncoloca que: \u201co atual prest\u00edgio que o enfoque hol\u00edstico desfruta em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ne \u00c9tica Ambiental tem contribu\u00eddo para que tal postura seja aceita, sem maiores \n\nquestionamentos, como uma solu\u00e7\u00e3o para o trabalho em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d. Grande \n\nparte das filosofias holistas pretende integrar o ser humano \u00e0 Natureza como solu\u00e7\u00e3o \n\npara a crise ambiental, segundo o autor, esse \u00e9 um dos maiores problemas \u00e9ticos e \n\nepistemol\u00f3gicos j\u00e1 que estar\u00edamos de tal modo \u201cintegrados\u201d \u00e0 Natureza que n\u00e3o seria \n\nmais poss\u00edvel fazer nenhuma distin\u00e7\u00e3o entre Natureza e Cultura. Isso cria alguns \n\nproblemas para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Oliveira (2002) coloca nesse sentido que mais \n\ndo que o enfoque hol\u00edstico, a abordagem complexa e transdiciplinar tem se delineado \n\ncomo a mais apropriada para trabalhar quest\u00f5es \u00e9ticas, est\u00e9ticas entre outras. \n\nOutro ponto que gostaria de ressaltar est\u00e1 relacionado com a minha atua\u00e7\u00e3o no \n\ncampo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Desde 2009, trabalho em projetos de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental em um s\u00edtio localizado na zona rural do munic\u00edpio de S\u00e3o Carlos/SP. A \n\npropriedade \u00e9 cortada por um dos mananciais de abastecimento p\u00fablico, os quais s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por abastecer aproximadamente 40% da demanda do munic\u00edpio. O \n\nRibeir\u00e3o do Feij\u00e3o \u00e9 um afluente da Bacia Hidrogr\u00e1fica do M\u00e9dio Tiet\u00ea e nasce no Alto \n\nda Serra do Cuscuzeiro em Anal\u00e2ndia-SP, cidade vizinha a S\u00e3o Carlos. Os trabalhos \n\neducativos desenvolvidos envolvem diretamente os princ\u00edpios de coletividade e \n\ncidadania, e a vis\u00e3o hol\u00edstica do conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica. Trabalhamos \n\ndiretamente com o complexo conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica com as mais variadas \n\nfaixas et\u00e1rias. A dificuldade de torn\u00e1-lo mais concreto \u00e9 sentido pelo grupo de \n\neducadoras/es, mas a sua relev\u00e2ncia nos faz persistir em trabalh\u00e1-lo.   \n\nLogo, a tem\u00e1tica que selecionei para trabalhar na pesquisa do mestrado era a \n\nmesma com a qual trabalho nos projetos educativos. A princ\u00edpio, a minha proposta de \n\nprojeto era acompanhar um processo participativo de elabora\u00e7\u00e3o de materiais em Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas. Meu interesse era justamente conhecer mais como metodologias \n\nparticipativas eram desenvolvidas, baseadas no princ\u00edpio do di\u00e1logo. E a oportunidade \n\n\n\n13\u00a0\n\n\u00a0\n\nsurgiu com a aprova\u00e7\u00e3o de um edital do FEHIDRO para uma microbacia urbana da \n\ncidade de S\u00e3o Carlos - SP. Infelizmente nos deparamos com um dos entraves dos \n\nprocessos financiados por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, a burocracia e o consequente atraso nos \n\ncronogramas propostos.  \n\nComo o per\u00edodo de desenvolvimento da pesquisa de mestrado \u00e9 curto, optamos \n\npor estudar processos que j\u00e1 haviam terminado e que possu\u00edam os mesmos princ\u00edpios j\u00e1 \n\ncitados. A mudan\u00e7a de projeto interferiu diretamente no processo de submiss\u00e3o do \n\nmesmo ao Comit\u00ea de \u00c9tica. Por quest\u00f5es de desenvolvimento da pesquisa, ficaria \n\ninvi\u00e1vel seguir o cronograma caso opt\u00e1ssemos por passar pelo comit\u00ea, e escolhemos, \n\nportanto, prosseguir com a pesquisa, mas sempre nos respaldando de a\u00e7\u00f5es \u00e9ticas \n\nexigidas pelo comit\u00ea.  \n\nA escolha dos projetos e dos materiais ser\u00e1 apresentada ao longo do trabalho, \n\nmas gostaria de apresentar como conheci os materiais e consequentemente os projetos \n\nescolhidos e analisados. A tabela 1 traz as refer\u00eancias dos materiais escolhidos para a \n\nan\u00e1lise, os projetos aos quais est\u00e3o ligados e a identifica\u00e7\u00e3o dos mesmos por letras \n\n(A?G) e por tipo de publica\u00e7\u00e3o que foram utilizadas no processo de an\u00e1lise pela \n\npesquisadora.   \n\nO material do Projeto 1 foi o primeiro que tive contato ainda no LEA \n\n(Laborat\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 UFSCAr). O grupo proponente havia realizado \n\numa oficina de \u2018capacita\u00e7\u00e3o para o uso\u2019 no laborat\u00f3rio e vendido alguns exemplares.  \n\nOs outros materiais dos dois outros projetos foram encontrados atrav\u00e9s de buscas e \n\nconversas entre os grupos que trabalham com a tem\u00e1tica. O fato de serem projetos e \n\nmateriais de bacias pr\u00f3ximas a S\u00e3o Carlos tamb\u00e9m interferiu nas escolhas, j\u00e1 que a \n\nprimeira parte era investigar os processos participativos atrav\u00e9s de entrevistas e a \n\nproximidade facilitava o encontro pessoal com os participantes.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14\u00a0\n\n\u00a0\n\nQuadro 1. Refer\u00eancias dos materiais educativos selecionados para a an\u00e1lise \n\n \nRefer\u00eancia da Publica\u00e7\u00e3o \n\nTipo de \npublica\u00e7\u00e3o \n\nProjet\no \n\nA \n\nSAMMARCO, Y. M.; SOUZA, A. M. (Org.). \u00c1guas e paisagens \neducativas da bacia Tiet\u00ea-Jacar\u00e9: material did\u00e1tico em educa\u00e7\u00e3o \nambiental para a UGRHI Tiet\u00ea-Jacar\u00e9. Ja\u00fa, SP: Instituto Pr\u00f3-Terra, \n2010, 47 p. \n\nMaterial \ndid\u00e1tico \n\n1 \n\nB \n\nFALEIROS, K. S.; PASTOR, C. G. (Org.). De olho na bacia: \nmaterial did\u00e1tico de educa\u00e7\u00e3o ambiental para a Bacia Hidrogr\u00e1fica \ndo Ribeir\u00e3o Piracicamirim. Piracicaba: Instituto Terra Mater, \n2012, 102 p. \n\nMaterial \ndid\u00e1tico \n\n2 \n\nC \n\nFALEIROS, K. S.; PASTOR, C. G. (Org.). Document\u00e1rio \u201cUm \ndia Na Bacia\u201d do DVD \u201cV\u00eddeos da Bacia\u201d no Conjunto \nMultim\u00eddia e Mapa \u201cLocaliza\u00e7\u00e3o das Escolas na Bacia do Pisca\u201d. \n2010. Dura\u00e7\u00e3o: 23min45seg \n\nDVD \n \n\n2 \n\nD \nTEIA-CASA DE CRIA\u00c7\u00c3O. ACQUAVIT. Conhecendo a bacia \nHidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da \u00c1gua Quente. Projeto \u00c1gua Quente. \nS\u00e3o Carlos: Petrobr\u00e1s- Programa Petrobr\u00e1s Ambiental, 2006, 21p. \n\nMaterial \nDid\u00e1tico \n\n3 \n\nE \nTEIA-CASA DE CRIA\u00c7\u00c3O. Caderno de Atividades: Bacia \nHidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da \u00c1gua Quente. Projeto \u00c1gua Quente. \nS\u00e3o Carlos: Petrobr\u00e1s- Programa Petrobr\u00e1s Ambiental, 2009, 71 p. \n\nCaderno de \natividades \neducativas \n\n3 \n\nF \n\nTEIA-CASA DE CRIA\u00c7\u00c3O. Requalifica\u00e7\u00e3o socioambiental em \nbacias hidrogr\u00e1fica urbanas: A experi\u00eancia do Projeto \u00c1gua \nQuente, S\u00e3o Carlos (SP). Projeto \u00c1gua Quente. S\u00e3o Carlos: \nPetrobr\u00e1s- Programa Petrobr\u00e1s Ambiental, 2009, 56 p. \n\nRevista 3 \n\nG \n\nTEIA-CASA DE CRIA\u00c7\u00c3O. ACQUAVIT. Document\u00e1rio \u201cNa \nMargem\u201d. Projeto \u00c1gua Quente. S\u00e3o Carlos: Petrobr\u00e1s- Programa \nPetrobr\u00e1s Ambiental, 2006. Dura\u00e7\u00e3o: 24 min \n \n\nDVD 3 \n\n \n\nAs an\u00e1lises, tanto do processo quanto dos materiais, foram orientadas pela \n\nproposta da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica, que segundo Iared et al(2012, p. 1), visa: \n\n(...) visa propiciar uma leitura de mundo mais complexa, que \ncontribua no processo de transforma\u00e7\u00e3o de uma realidade que \nhistoricamente se coloca em uma crise socioambiental. A partir da \ncompreens\u00e3o gerada nesse processo, n\u00f3s entendemos que ao buscar a \ntransforma\u00e7\u00e3o dos sujeitos, a abordagem da fenomenologia \nhermen\u00eautica seja \u201ccompat\u00edvel\u201d com uma educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica, \nemancipat\u00f3ria, transformadora, potencializando a a\u00e7\u00e3o dos atores \nsociais para uma melhor qualidade de vida. \n\nAcreditamos que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, ao educar para a participa\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\npara a cidadania, pode construir a possibilidade da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no sentido de contribuir \n\n\n\n15\u00a0\n\n\u00a0\n\npara formar uma coletividade que \u00e9 respons\u00e1vel pelo mundo que habita \n\n(SORRENTINO et al, 2005). Como disse Tonso (2010, p. 14): \n\nTransformadora, cr\u00edtica, coletiva, complexa, participativa, ativa, \nsubjetiva, n\u00e3o hier\u00e1rquica, n\u00e3o hegem\u00f4nica... muitas s\u00e3o as \ncaracter\u00edsticas da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que desejamos; e, \nprincipalmente, desejamos uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que nos permita \ncoletivamente nos descobrirmos como seres pol\u00edticos, em constru\u00e7\u00e3o \npermanente na rela\u00e7\u00e3o com os outros como alteridades desafiadoras. \n\nEspero que a caminhada pela pesquisa permita encontros e re-encontros com \n\nessa Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e auxilie na dif\u00edcil tarefa de constru\u00e7\u00e3o dos saberes.  \n\n                                                                     (Fonte: BECK, 2013)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16\u00a0\n\n\u00a0\n\n1. Cap\u00edtulo 1. Metodologias participativas para elabora\u00e7\u00e3o de materiais \neducativos \n\n \n\nNesse primeiro cap\u00edtulo direcionamos nosso estudo sobre os processos de elabora\u00e7\u00e3o \n\nde tr\u00eas conjuntos de materiais educativos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, caracterizados pela ado\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da participa\u00e7\u00e3o e da constru\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva buscando aprender, compreender e refletir os caminhos trilhados na elabora\u00e7\u00e3o.  \n\nCome\u00e7amos nossa investiga\u00e7\u00e3o pelo o processo de elabora\u00e7\u00e3o de. Antes de iniciar a \n\napresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos materiais, vamos resgatar de onde, para quem e como esses \n\nmateriais educativos foram constru\u00eddos. \n\n \n\n1.1. Metodologias participativas e o campo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\nA escolha de come\u00e7ar nossa pesquisa pelos processos participativos dos materias \n\neducativos selecionados se faz necess\u00e1rio para entendermos detalhes e min\u00facias que \n\nmuitas vezes n\u00e3o aparecem no material impresso. A elabora\u00e7\u00e3o participativa contou \n\ncom financiamento p\u00fablico, e a organiza\u00e7\u00e3o de \u201cOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais\u201d \n\n(ONGs) que trabalharam com grupos majoritariamente n\u00e3o escolares e, certamente, em \n\nprocessos de educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o-formal. De modo geral entende-se que a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental pode ocorrer em tr\u00eas n\u00edveis: no \u00e2mbito formal, n\u00e3o-formal e informal \n\n(BRASIL, 1998) ou como colocado por outras/os autoras/es como: educa\u00e7\u00e3o escolar e \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar ou comunit\u00e1ria (CARVALHO, 2004b;OLIVEIRA, 2012) \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental formal \u00e9 definida pela Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental como aquela desenvolvida no \u201c\u00e2mbito dos curr\u00edculos das institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino p\u00fablico e privado, desde a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica at\u00e9 cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(BRASIL, 1999).  Em um estudo, Carvalho (2002) concluiu que os trabalhos nesse \n\n\u00e2mbito s\u00e3o os mais frequentes principalmente por trazem algumas facilidades como: a \n\nreuni\u00e3o de crian\u00e7as em um mesmo ambiente, a exist\u00eancia de atividades dirigidas e a \n\nimposi\u00e7\u00e3o da aceita\u00e7\u00e3o formal do conhecimento como condi\u00e7\u00e3o de aprova\u00e7\u00e3o (AYRES, \n\n2000). J\u00e1 a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental informal \u00e9 aquela que ocorre informalmente, atrav\u00e9s da \n\nm\u00eddia ou de um trabalho art\u00edstico (BRASIL, 1998). Na Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (Brasil, 1999) n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental informal, mas o \n\n\n\n17\u00a0\n\n\u00a0\n\nPrograma Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (BRASIL, 2005) inclui esse tipo de EA nas \n\nsuas diretrizes. \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o-formal \u00e9 definida pela Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental como \u201ca\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas educativas voltadas \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o da coletividade \n\nsobre as quest\u00f5es ambientais e \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o na defesa da qualidade do meio \n\nambiente\u201d (BRASIL, 1999). A\u00e7\u00f5es dessa \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o \n\ndirecionadas as comunidades e essas iniciativas s\u00e3o importantes para que o processo \n\neducativo com rela\u00e7\u00e3o ao ambiente n\u00e3o se resuma ao sistema de ensino formal e \n\nprincipalmente n\u00e3o fique restrita somente ao contexto escolar. \n\nProcurando entender de onde partiram as ONGs, buscamos conhecer mais sobre os \n\nprocessos participativos que encontramos em nosso campo de trabalho e pesquisa. \n\nRessaltamos que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos conceitos condicionantes a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental emancipat\u00f3ria. A emancipa\u00e7\u00e3o, segundo Bracagiolo (2005, p.232) \u201ctraz em \n\nsi a quest\u00e3o do empoderamento, sendo que o poder n\u00e3o se constitui numa coisa, mas \n\nsim numa m\u00faltipla correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as\u201d. Segundo o mesmo autor, as a\u00e7\u00f5es \n\nparticipativas podem envolver diferentes concep\u00e7\u00f5es que podem ser: efici\u00eancia, \n\nessencialista ou emancipat\u00f3ria. A categoria \u201cefici\u00eancia\u201d est\u00e1 baseada na observa\u00e7\u00e3o de \n\nque a\u00e7\u00f5es participativas podem ser mais econ\u00f4micas e mais efetivas. Apesar de gerar \n\nefeito, n\u00e3o propiciam mudan\u00e7as comportamentais em empoderamento. A categoria \n\n\u201cessencialista\u201d busca atividades de car\u00e1ter participativo pretendendo revelar uma \n\nidentidade de classe tida como \u00fanica e permanente, levando uma associa\u00e7\u00e3o entre a \n\nposi\u00e7\u00e3o social e o comportamento ideol\u00f3gico dos atores envolvidos. E a categoria \n\n\u201cemancipat\u00f3ria\u201d considera que as identidades est\u00e3o em permanente (re)constru\u00e7\u00e3o, \n\nhavendo assim um di\u00e1logo de saberes e a necessidade de uma pedagogia para cada a\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa e socioambiental desenvolvida.  \n\nAs abordagens participativas do processo educativo, sustentadas por princ\u00edpios de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o surgiram em situa\u00e7\u00f5es de fortes conflitos pol\u00edticos, sociais e econ\u00f4micos. \n\nViezzer (2005) contextualiza que as transforma\u00e7\u00f5es sociais ocorridas na America Latina \n\nna d\u00e9cada de 70, est\u00e3o diretamente relacionadas com o desenvolvimento de pesquisas e \n\nmetodologias participativas. Segundo a autora, o fechamento das universidades e \n\ncentros de pesquisas pelas ditaduras militares e a exclus\u00e3o de cientistas sociais das \n\n\n\n18\u00a0\n\n\u00a0\n\nuniversidades e institui\u00e7\u00f5es do Estado, foram os respons\u00e1veis por levar as/os \n\neducadoras/es a novos locais de trabalho, geralmente ONGs, a partir dos quais \n\npretendiam continuar sua contribui\u00e7\u00e3o ao debate ideol\u00f3gico.  \n\nNessa nova pr\u00e1tica de produzir conhecimento, muitas/os pesquisadoras/es se \n\nencontraram com diversos profissionais e educadoras/es que come\u00e7avam a formular o \n\nque se denominaria \u201ceduca\u00e7\u00e3o popular\u201d. Foi nas reflex\u00f5es no \u00e2mbito da Rio 921e do \n\nF\u00f3rum da Sociedade Civil que os conceitos e pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o Popular come\u00e7aram \n\na dialogar com a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Segundo Oliveira (2007) \u00e9 importante ressaltar \n\nque esses dois campos conseguiram dialogar porque t\u00eam em comum tanto o contexto de \n\nforma\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m aspectos \u00e9ticos, conceituais e metodol\u00f3gicos.  \n\nOliveira (2012) refor\u00e7a que as metodologias participativas tinham, em seu \n\nsurgimento, a inten\u00e7\u00e3o de promover a melhoria da qualidade de vida dos setores \n\nafetados por determinado problema. Por\u00e9m, a medida que as condi\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas \n\nforam se alterando ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, a apropria\u00e7\u00e3o dessas abordagens \n\ntamb\u00e9m se altera e se diversifica, n\u00e3o estando mais, necessariamente, vinculadas a um \n\nconflito dessa natureza.  \n\nBracagiolo (2005) traz que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental reconheceu que para apreender a \n\nproblem\u00e1tica ambiental \u00e9 preciso uma vis\u00e3o complexa do ambiente, sendo este \n\ncompreendido como um espa\u00e7o relacional em que a mulher e o homem s\u00e3o agentes que \n\npertencem a teia de rela\u00e7\u00f5es sociais, naturais e culturais e interage com ela. A Educa\u00e7\u00e3o \n\nPopular e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental t\u00eam contribu\u00eddo para a desconstru\u00e7\u00e3o de uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de cidadania individualista, passiva e restrita aos limites de cada na\u00e7\u00e3o, em \n\nvista de uma concep\u00e7\u00e3o renovada de cidadania, solid\u00e1ria e coletiva, ativa e planet\u00e1ria \n\n(SANTOS, 2005; LOUREIRO, 2006). \n\nO significado da palavra grega metodologia \u00e9 o caminho a seguir e, seguindo esse \n\nracioc\u00ednio, podemos compreender que metodologias participativas s\u00e3o  caminhos para \n\npropiciar a participa\u00e7\u00e3o. O elo do social com o ambiental traz o \u201cencontro das \n\nmetodologias participativas com a educa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d (BRACAGIOLO, 2005, p.230). \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n1 A Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento (CNUMAD), \nconhecida tamb\u00e9m como ECO-92 ou Rio-92, foi realizada em junho de 1992 no Rio de Janeiro.  \n\n\u00a0\n\n\n\n19\u00a0\n\n\u00a0\n\nPortanto, vale ressaltar que a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias participativas na educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental n\u00e3o se resume em conhecer determinadas ferramentas e sua forma de \n\naplica\u00e7\u00e3o. Existe a necessidade de reflex\u00e3o da nossa pr\u00e1tica, gerando processos criativos \n\ne abertos \u00e0 complexidade do social e do ambiental atrav\u00e9s do di\u00e1logo de saberes e das \n\na\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o desenvolvidas ao longo do tempo. Consideramos importante ter um \n\nleque de op\u00e7\u00f5es, talvez poss\u00edveis trilhas que poderemos seguir para que possamos \n\ndesenvolver processos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental numa perspectiva emancipat\u00f3ria e \n\nsocioambiental com o uso de metodologias participativas. Nesse sentido, \n\naprofundaremos caso a caso os processos de elabora\u00e7\u00e3o dos materiais escolhidos. \n\n \n\n1.2. O processo de elabora\u00e7\u00e3o dos materiais: O caso de Ja\u00fa, Piracicaba e \nS\u00e3o Carlos.  \n\nSe h\u00e1 uma fala comum dentro dos processos participativos \u00e9 a da \u201cn\u00e3o tem uma \n\nreceita de como fazer participativamente\u201d e por isso a dificuldade de faz\u00ea-la. Nos tr\u00eas \n\ncasos, temos tr\u00eas diferentes caminhadas de elabora\u00e7\u00e3o e achamos importante refletir \n\nsobre os processos, para problematizar as diversas abordagens e estrat\u00e9gias para facilitar \n\na atua\u00e7\u00e3o de outras educadoras e outros educadores.  Assim como Santos (2005), no \n\nlivro intitulado \u201cMetodologias Participativas: caminhos para o fortalecimento de \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos socioambientais\u201d sistematizou as experi\u00eancias metodol\u00f3gicas \n\nparticipativas do Programa de Apoio ao Desenvolvimento Institucional e Sustent\u00e1vel \n\n(Padis), procuramos fazer uma sistematiza\u00e7\u00e3o semelhante atrav\u00e9s de entrevistas com as \n\norganizadoras e os organizadores dos materiais escolhidos.  \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias \u00e9 um procedimento encarado como um desafio \n\npol\u00edtico pedag\u00f3gico pautado nas rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas (LIMA, 2008). O ideal seria que \n\nalgu\u00e9m da pr\u00f3pria equipe do projeto realizasse a sistematiza\u00e7\u00e3o por se tratar de uma \n\netapa de um exerc\u00edcio cr\u00edtico e reflexivo ao longo do processo de aprendizagem. A \n\nproposta de faz\u00ea-lo mesmo n\u00e3o tendo participado do processo nos pareceu importante \n\npara evidenciar as dificuldades e facilidades encontradas nesse percurso e propor \n\nencaminhamentos a novos processos de elabora\u00e7\u00e3o de materiais.  \n\nSegundo Holliday (2006), nas metodologias participativas, a pr\u00f3pria experi\u00eancia \u00e9 \n\ntomada como objeto de uma interpreta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, tornando poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o, a \n\n\n\n20\u00a0\n\n\u00a0\n\nclassifica\u00e7\u00e3o e o reordenamento dos elementos da pr\u00e1tica. O processo de sistematiza\u00e7\u00e3o \n\ntem se apresentado como um importante instrumento que ao reconstruir experi\u00eancias e \n\nse disp\u00f5e a entender a realidade hist\u00f3rico-social como uma totalidade. A reflex\u00e3o de \n\numa experi\u00eancia depende da reconstru\u00e7\u00e3o ordenada da mesma e este pode ser um \n\nprocesso gerador de conhecimentos, j\u00e1 que a articula\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica tem a \n\ninten\u00e7\u00e3o de enriquecer, confrontar e modificar o conhecimento te\u00f3rico existente, \n\ncolaborando para convert\u00ea-lo em um instrumento realmente \u00fatil para entender e \n\ntransformar a realidade. \n\nA figura 1 mostra as tr\u00eas localidades nas quais os projetos foram elaborados, \n\nabrangendo em tr\u00eas diferentes bacias hidrogr\u00e1ficas do interior do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nA regi\u00e3o de desenvolvimento dos tr\u00eas projetos est\u00e1 situada na bacia do rio Paran\u00e1 que \n\nabrange os territ\u00f3rios dos Estados de MS, PR, SP e partes dos territ\u00f3rios dos Estados de \n\nMG e GO. No Brasil temos 12 regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas delimitadas e o estado de S\u00e3o \n\nPaulo est\u00e1 dividido em 22 bacias hidrogr\u00e1ficas ou as chamadas UGRHI- Unidades de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Falaremos mais sobre essas divis\u00f5es no t\u00f3pico \n\n1.3 sobre a tem\u00e1tica \u201cbacias hidrogr\u00e1ficas\u201d. \n\nO Projeto 1 (o caso Ja\u00fa)  foi desenvolvido na bacia do Tiet\u00ea-Jacar\u00e9 (UGRHI 13) no \n\nano de 2010, que compreende 34 munic\u00edpios, e contou com o financiamento do \n\nFEHIDRO2. O material resultante do processo foi intitulado como: \u201c\u00c1guas e Paisagens \n\nEducativas da Bacia Tiet\u00ea-Jacar\u00e9: material did\u00e1tico em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a \n\nUGRHI Tiet\u00ea-Jacar\u00e9\u201d (SAMMARCO; SOUZA, 2010). \n\nO Projeto 2 (caso Piracicaba) foi desenvolvido na bacia do Ribeir\u00e3o \n\nPiracicamirim (pertencente  a UGRHI 5) no ano de 2010, abrangendo 3 munic\u00edpios e \n\ntamb\u00e9m contou com o financiamento do FEHIDRO. O material concretizado desse \n\nprocesso \u00e9 composto por um livro, intitulado \u201cDe olho na Bacia: material did\u00e1tico de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Piracicamirim\u201d, e por um \n\nconjunto de multim\u00eddia (FALEIROS; PASTOR, 2012).  \n\nJ\u00e1 o Projeto 3 (caso S\u00e3o Carlos) foi desenvolvido na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio \n\nde S\u00e3o Carlos na bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da \u00c1gua Quente (pertencente a UGRHI \n\n13), entre os anos de 2004 a 2009 e foi financiado pela Petrobras atrav\u00e9s do \u201cPrograma \n\nPetrobras Ambiental\u201d. Os materiais resultantes desse projeto foram: uma cartilha \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n2\n\u00a0 Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo que ser\u00e1 melhor \n\ndetalhado na sec\u00e7\u00e3o 1.3 \n\n\n\n21\u00a0\n\n\u00a0\n\nintitulada \u201cConhecendo a Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da \u00c1gua Quente\u201d, um \n\ndocument\u00e1rio intitulado \u201cNa Margem\u201d, em uma revista intitulada \u201cRequalifica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental em bacias hidrogr\u00e1ficas urbanas\u201d e um caderno de atividades (TEIA; \n\nACQUAVIT, 2009) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n (Fonte: Google imagens, modificada pelas autoras) \n\n \n\n1.2.1.  Caminho metodol\u00f3gico: os percursos dos projetos de elabora\u00e7\u00e3o \n\nPodemos observar na figura 1 a proximidade f\u00edsica das bacias, at\u00e9 mesmo a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o no caso dos Projetos 1 e 3, mas cada projeto foi desenvolvido em \n\nprocessos distintos, com a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias participativas diferentes que \n\ndetalharemos a seguir. Os detalhes dos processos de elabora\u00e7\u00e3o foram obtidos atrav\u00e9s \n\nde cinco entrevistas realizadas no segundo semestre de 2012, com pessoas que \n\nparticiparam ativamente dos processos mencionados. Os participantes contactados \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o das UGRHI envolvidas nos projetos de elabora\u00e7\u00e3o dos \nmateriais analisados. \n\nProjeto\u00a01\u00a0\n\nProjeto\u00a03\u00a0\n\nProjeto\u00a02\u00a0\n\n\n\n22\u00a0\n\n\u00a0\n\nforam os organizadores dos materiais que aceitaram participar ou indicaram outra \n\npessoa que foi ativa no processo.  \n\nFoi elaborado um roteiro pr\u00e9vio (AP\u00caNDICE A) para a entrevista, que seguiu \n\num formato semiestruturado cuja entrevista \u00e9 conhecida tamb\u00e9m com semidiretiva ou \n\nsemiaberta (MANZINI, 2003). O roteiro foi dividido em dois blocos de perguntas, \n\nsendo o primeiro sobre o processo de elabora\u00e7\u00e3o e o segundo sobre o uso do material. \n\nPara o uso da informa\u00e7\u00e3o obtida nas entrevistas, foi elaborado um documento de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de uso de informa\u00e7\u00e3o (AP\u00caNDICE B) que foi assinado por todos os \n\nenvolvidos. Todas as entrevistas foram gravadas em \u00e1udio, transcritas em seguida e \n\nenviadas aos participantes para conferencia dos dados. Segundo Queiroz (1991) o uso \n\ndo gravador e a transcri\u00e7\u00e3o, realizada pela pr\u00f3pria pesquisadora, conservam com maior \n\nprecis\u00e3o as falas, as entona\u00e7\u00f5es, as pausas e as d\u00favidas, o que reflete com maior \n\nfidedignidade os dados coletados. Por isso, optamos por esse procedimento.  \n\nA escolha de uma pesquisa qualitativa torna-se mais adequada para alcan\u00e7ar o \n\nobjetivo proposto, uma vez que o tema em quest\u00e3o necessita de uma abordagem \n\nsubjetiva para que possa alcan\u00e7ar uma compreens\u00e3o interpretativa da atividade humana, \n\nexpressa na linguagem da situa\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o na linguagem cient\u00edfica neutra (MINAYO, \n\n1994).  \n\nPara a an\u00e1lise, adotamos a proposta de Moraes (2003, 2005) de uma an\u00e1lise \n\ntextual discursiva. \u00c9 o tipo de an\u00e1lise que busca um entendimento amplo do fen\u00f4meno \n\nestudado para que os discursos sejam reconstru\u00eddos e o aprendizado comunicado por \n\nparte do pesquisador, que assume um papel de sujeito hist\u00f3rico nesse processo \n\n(MORAES, 2005).  \n\nOlharemos para cada um dos processos para ressaltar suas peculiaridades e \n\ndepois vamos tecer reflex\u00f5es sobre pontos comuns que apareceram durante as \n\nentrevistas e que achamos relevante refletir e discutir sobre. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.2.2. Projeto 1: Caso Ja\u00fa  \n\nO Projeto 1 foi desenvolvido na Bacia do Tiet\u00ea \u2013 Jacar\u00e9 entre os anos de 2007 a \n\n2011. Essa Bacia Hidrogr\u00e1fica compreende 34 munic\u00edpios (Figura 2) e \u00e9 tratada como \n\numa Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, a UGRHI 13. \n\nA experi\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o foi cedida por uma das organizadoras do material e \n\npartirmos da sua fala, portanto da sua vis\u00e3o do mundo para realizar essa sistematiza\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de elabora\u00e7\u00e3o. A entrevistada era do sexo feminino e tinha forma\u00e7\u00e3o em \n\nBiologia com mestrado em engenharia ambiental e doutorado em educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nem andamento. Ela se denomina durante a conversa como \u201crespons\u00e1vel t\u00e9cnica\u201d e \n\naparece citada no material como \u201corganizadora\u201d. \n\nA ONG Pr\u00f3-Terra, na qual a entrevistada participa h\u00e1 5 anos, foi a proponente \n\ndo projeto. Com sede em Ja\u00fa, na regi\u00e3o central da Bacia, o n\u00famero da equipe mant\u00e9m \n\num n\u00famero de 10 a 15 pessoas. A ONG possui duas linhas de atua\u00e7\u00e3o, uma em restauro \n\nflorestal e outra em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n\nForam 2 editais do FEHIDRO, um para a elabora\u00e7\u00e3o e o segundo para a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e uso do material na bacia. A escolha da tem\u00e1tica do material ocorreu \n\nporque a ONG j\u00e1 tinha uma atua\u00e7\u00e3o em elabora\u00e7\u00e3o de materiais e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00a0\n\n \n\n\n\n24\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura 2. UGRHI 13 com os munic\u00edpios que a comp\u00f5e \n\nFonte: SAMMARCO; SOUZA, 2010. \n\n      \n\nA constru\u00e7\u00e3o da figura 3 foi resultado da sistematiza\u00e7\u00e3o da entrevista e resume \n\ncomo foi a din\u00e2mica do processo participativo nos dois projetos. Alguns dos pontos \n\ndestacados durante a coleta de dados e que est\u00e3o em destaque na figura 3 ser\u00e3o \n\naprofundados em seguida.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO convite aos atores da sociedade para participar foi colocado em destaque \n\nporque apareceu na entrevista como sendo o ponto mais dif\u00edcil e trabalhoso de todo o \n\nprocesso.  \n\n\u201c(...) a maior dificuldade \u00e9 o convite e o convencimento de vir \nparticipar. At\u00e9 porque eles (os atores sociais) s\u00e3o convidados pra um \nmonte de coisa. (...) uma estrat\u00e9gia que a gente t\u00e1 fazendo (em \nparceria com outras ONGs)(...) \u00e9 confabular reuni\u00f5es. Vamos fazer \numa reuni\u00e3o que vai servir pra isso pra mim e pra isso pra voc\u00ea, n\u00e3o \nv\u00e3o participar de duas . (...) A gente mandava convite para todas as \nprefeituras e para v\u00e1rias secretarias. Mandou convite f\u00edsico, virtual e \ndepois ligou.  Assim, isso a gente faz em todos os projetos que a gente \nmanda convite f\u00edsico, virtual e liga e mesmo assim eles falam que n\u00e3o \nforam convidados. Ent\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil. O convite sempre \u00e9 a parte mais \ntrabalhosa dos projetos participativos.\u201d (E1P1). \n\n \n\n2\u00ba\u00a0Projeto\u00a0\n\n1\u00ba\u00a0Projeto\u00a0\n\n*Convite\u00a0aos\u00a0atores\u00a0da\u00a0sociedade\u00a0para\u00a0participar\u00a0\n\nA\nv\na\nlia\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0e\n\u00a0S\niste\n\nm\na\ntiza\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n(2007)\u00a0Reuni\u00f5es\u00a0da\u00a0equipe\u00a0Pr\u00f3\u00a0Terra:\u00a0\n\nPlanejamento\u00a0\n\n1\u00ba\u00a0Workshop\u00a0\n\n2\u00ba\u00a0Workshop\u00a0\n\n3\u00ba\u00a0Workshop\u00a0\n\n4\u00ba\u00a0Workshop\u00a0\n\n5\u00ba\u00a0Workshop\u00a0\nMaterial\u00a0\n\n(2010)\n\nD\nim\n\nin\nu\ni\u00e7\n\u00e3\no\n\u00a0d\no\n\u00a0n\n\u00ba\u00a0\nd\ne\n\u00a0p\na\nrt\nic\nip\na\nn\nte\ns\u00a0\n\nDistribui\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0Uso\u00a0do\u00a0material\u00a0\u2013\u00a0\n\n(2011)\u00a0\n\n\u00a0Oficina\u00a0de\u00a0capacita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uso\u00a0do\u00a0\n\nmaterial\u00a0(36\u00a0oficinas)\u00a0\n\nFonte: FIGUEIREDO, 2013 \n\nFigura 3. Esquematiza\u00e7\u00e3o do processo participativo do Projeto 1 \n\n\n\n26\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs participantes convidados eram tanto de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos quanto da sociedade \n\ncivil (n\u00e3o necessariamente organizadas em ONGs). O fato da bacia ser  um territ\u00f3rio \n\ngrande, a entrevistada relatou que a maior parcela dos participantes era ligada aos \n\ngovernos, conforme destacado no trecho a seguir: \u201cacabou sendo mais governo por \n\ncausa da quantidade de cidades, mas n\u00e3o por ser a nossa representa\u00e7\u00e3o\u201d (E1P1). E talvez \n\nisso justifique outro ponto destacado no processo, que foi da diminui\u00e7\u00e3o de quantidade \n\nde participantes. Logo no come\u00e7o, as pessoas que foram ao workshop, n\u00e3o \n\ncompreenderam qual o real objetivo do material, por isso no primeiro encontro, \n\napareceram pessoas que nem trabalhavam com Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Outro ponto \n\nimportante \u00e9 relacionado com os funcion\u00e1rios p\u00fablicos, que n\u00e3o foram liberados para \n\ntodos os encontros, demonstrando que seus superiores ou at\u00e9 mesmo eles n\u00e3o tinham \n\nclaro o objetivo formativo da experi\u00eancia. As consequ\u00eancias da falta de compreens\u00e3o do \n\nobjetivo gerou certa decep\u00e7\u00e3o para os organizadores do processo participativo \n\ndial\u00f3gico. O trecho transcrito a seguir mostra como a falta de uma identidade do projeto \n\nprejudicou o processo de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos participantes.  \n\n\u201c[...] a maior expectativa sempre \u00e9 a maior participa\u00e7\u00e3o [...] Quando \nvoc\u00ea come\u00e7a um projeto que voc\u00ea quer envolver todos, esse \u201ctodo\u201d \nnunca \u00e9 todos. Sempre \u00e9 uma coisa limitada [...] acho que na nossa \nexpectativa, a gente queria que a participa\u00e7\u00e3o tivesse sido bem mais. \nEla foi grande, mas a gente queria que tivesse sido bem mais ampla. O \nque acontece? O gestor 1 participou da 1(workshop) e da 3, ent\u00e3o [...] \ntoda aquela nossa estrat\u00e9gia de processo continuo e permanente s\u00f3 se \ndava em algumas pessoas. Por que, assim, a nossa expectativa n\u00e3o era \ns\u00f3 um produto e sim a a\u00e7\u00e3o transformadora dos pr\u00f3prios agentes \ndentro do processo. S\u00f3 que n\u00e3o dava assim, n\u00e9? Participava, as vezes \nvoltava. Muitos eram de prefeitura, ent\u00e3o em um dia vinha uma no \noutro dia vinha o outro, e n\u00e3o sabiam da continuidade. Ent\u00e3o, a nossa \nmaior expectativa de ser um processo continuo, esse a gente teve que \nacabar.\u201d (E1P1) \n\n \n\nO caminho de elabora\u00e7\u00e3o escolhido teve como proposta que cada um dos \n\nworkshops fosse uma etapa da elabora\u00e7\u00e3o. Tendo essa ideia clara, juntamente com a \n\nideia do processo participativo como um processo formativo talvez refor\u00e7asse a \n\nimport\u00e2ncia dos participantes serem os mesmos em todas as etapas, ressaltando a \n\nmudan\u00e7a da forma como foram feitos os convites a popula\u00e7\u00e3o. Os trechos a seguir \n\ndemonstram resumidamente as propostas dentro e entre cada workshop. Outro ponto \n\n\n\n27\u00a0\n\n\u00a0\n\ndestacado \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o da equipe em sistematizar e avaliar cada encontro para \n\nfacilitar e organizar os pr\u00f3ximos passos.  \n\n\u201cno primeiro workshop a gente escreveu uma primeira metodologia, \n[...]a gente chamou [...] \u2018o rio dos sonhos\u2019. [...] \u2018O que nos queremos \nconhecer sobre a nossa Bacia?\u2019. [...] No segundo momento, que era \u2018o \ncaminho das \u00e1guas\u2019 era \u2018Como queremos conhecer essa Bacia?\u2019. \nEnt\u00e3o, eles levantavam sugest\u00f5es de estrat\u00e9gias, metodologias de \ncomo conhecer a Bacia. Depois \u2018a paisagem da Bacia\u2019, era \u2018Como eu \nposso contribuir?\u2019. Era a parte de compromisso, de \nparticipa\u00e7\u00e3o\u2019(E1P1). \n\n\u201c(...) teve uma continuidade por email [...] n\u00e3o dava pra se encontrar \nsempre, ent\u00e3o a gente criou uma lista que todo mundo ia mandando \ncoisas. (...) N\u00e3o funcionou muito [...] mas teve contribui\u00e7\u00f5es. Essa \nparte da avalia\u00e7\u00e3o, que foi a \u00faltima, foi bem interessante. A gente [...] \nfez uma primeira impress\u00e3o de todas as paginas e fez uma ficha \navaliativa de cada pagina. O pessoal ia andando pelas paginas e vendo \n\u201cn\u00e3o gostei disso\u201d, \u201cisso ficou feio\u201d \u201cah! N\u00e3o entendi aquilo\u201d e ia \navaliando pagina por pagina. Ent\u00e3o eles foram avaliando\u201d (E1P1).  \n\n \n\nOutro ponto importante de todo processo foi a escolha dos lugares dos \n\nworkshops. Por se tratar de uma bacia com territ\u00f3rio muito amplo, que envolve tantos \n\nmunic\u00edpios, a percep\u00e7\u00e3o de que se a equipe optasse por fazer em um \u00fanico lugar todos \n\nos workshops provavelmente inibiria a participa\u00e7\u00e3o de outros agentes. \u00c9 o que \n\nSorrentino (1999) coloca como dar possibilidade \u00e0 participa\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo em \n\nque esse fator de mudan\u00e7a de local das etapas dentro da bacia \u00e9 positivo, ele tamb\u00e9m \n\npode ter contribu\u00eddo para a mudan\u00e7a dos participantes no processo, o que n\u00e3o permitiu o \n\nprocesso continuo de forma\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, possibilitou um grupo representativo da \n\nbacia e que um dos objetivos fosse contemplado, que era ser um material de toda a \n\nBacia, conforme observamos no trecho a seguir.  \n\n\u201c(...) umas 20 pessoas (participaram continuamente). Praticamente \numa pessoa de vinte munic\u00edpios. Seria o que 80% da Bacia, s\u00e3o 34 \nent\u00e3o uma coisa mais ou menos. [...] foi bom porque foi representativo \n[...] E essa era uma das nossas preocupa\u00e7\u00f5es. [...] que esse material \nfosse reconhecido. No sentido de \u201c\u00c9 meu tamb\u00e9m\u201d \u201cEu fiz parte e \ntamb\u00e9m vou usar na minha cidade\u201d [...] tanto que o logo ( da ONG) \nficou bem pequenininho aqui no livro, a gente queria que fosse algo \nda Bacia\u201d (E1P1).  \n\n \n\nUma quest\u00e3o destacada durante a entrevista diz respeito ao financiamento do \n\nprojeto. No Projeto 1, o financiamento veio do FEHIDRO, que \u00e9 um fundo estadual que \n\n\n\n28\u00a0\n\n\u00a0\n\nvisa dar \u201csuporte financeiro a Pol\u00edtica Estadual\u201d e implantar os Planos de Bacia \n\n(falaremos mais sobre esse aspecto no t\u00f3pico 1.3). Os trechos a seguir demonstram \n\nquanto a estrutura imposta pelo financiador influenciou nas etapas do processo \n\nparticipativo. \n\n\u201c(...) segue um pouco a pr\u00f3pria estrutura do FEHIDRO. O projeto \nFEHIDRO tem [...], por exemplo, \u2018x\u2019 n\u00famero de reuni\u00f5es de \nplanejamento[...] Depois voc\u00ea tem de 8 a 10 meses de atua\u00e7\u00e3o e tem \ndurante todo o processo a avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m. Ent\u00e3o s\u00e3o fases bem \nobrigat\u00f3rias na pr\u00f3pria estrutura do FEHIDRO\u201d ( E1P1). \n\n \n\n\u201cExiste uma preocupa\u00e7\u00e3o nos projetos FEHIDRO em abarcar uma \ngrande quantidade, [...] voc\u00ea tem que comprovar [...] que o processo \nfoi legitimo pela quantidade pro FEHIDRO, mas do que a qualidade. \n\u201cAh! Participaram 35 munic\u00edpios, e todos participaram\u201d isso tem que \nestar no relat\u00f3rio\u201d (E1P1). \n\n \n\nO financiamento nos projetos FEHIDRO s\u00e3o pelo per\u00edodo de 1 ano, mas nos \n\ndois casos a dura\u00e7\u00e3o foi maior pois os processos foram paralisados em determinados \n\nmomentos em fun\u00e7\u00e3o do n\u00e3o repasse de verbas, o que parece ser um problema \n\nrecorrente. \u201cO FEHIDRO atrasa. Ent\u00e3o de um ano ele durou 3 anos. Da concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 o \n\nultimo de 3 a 4 anos\u201d(E1P1). No contexto de um processo participativo esse fato \n\nprovoca efeitos significativos, porque desestimula as pessoas conforme vemos no trecho \n\na seguir. \n\n\u201cSe eu fosse fazer esse livro (novamente), primeiro eu [...] faria ele em \noutro tempo[...]. Que possibilitasse um processo continuo, porque o \nque aconteceu? A gente teve 6 meses dele, acabou o financiamento e \ndemorou [...] 9 meses pra recome\u00e7ar de novo. Ent\u00e3o, as pessoas \nesfriaram. E a gente n\u00e3o podia continuar. Porque? Porque tudo que for \nfeito antes,(o pessoal do) FEHIDRO foi muito claro nisso, [...] n\u00e3o \npoderia ser comprovado depois. [...] Ent\u00e3o tudo que a gente fizesse \nfora do tempo, n\u00e3o seria contado. Ent\u00e3o que aconteceu? Esfriou\u201d ( \nE1P1). \n\n \n\nFica n\u00edtido que esses entraves com o financiador acabou influenciando \n\ndiretamente no material produzido, na medida em que altera substancialmente o \n\nprocesso, n\u00e3o necessariamente o formato, mas principalmente no processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o. Por isso, \u00e9 fundamental conhecer quais s\u00e3o as exig\u00eancias e as defici\u00eancias \n\ndo financiador para planejar qual melhor estrat\u00e9gia de elabora\u00e7\u00e3o. Logicamente nem \n\n\n\n29\u00a0\n\n\u00a0\n\ntodos entraves s\u00e3o previs\u00edveis, mas \u00e9 importante ter alguma no\u00e7\u00e3o de que alguns desses \n\nproblemas s\u00e3o comuns nesse tipo de financiamento.   \n\n  Continuando o processo de elabora\u00e7\u00e3o, chegamos ao segundo projeto que \n\ntamb\u00e9m foi financiado pelo FEHIDRO.  Esse projeto visou um objetivo fundamental \n\nque se tratando de materiais educativos, o seu uso posterior. Ap\u00f3s publica\u00e7\u00e3o em 2010, \n\nlogo foi aprovado em 2011 um projeto de distribui\u00e7\u00e3o e \u201ccapacita\u00e7\u00e3o\u201d do uso do \n\nmaterial. Coloco a palavra entre aspas porque particularmente n\u00e3o concordo com o \n\nsignificado de \u201ccapacitar algu\u00e9m\u201d, que remete a ideia da educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria (FREIRE, \n\n1987), de depositar capacidade na outra pessoa que antes n\u00e3o tinha. Por fim, \u00e9 v\u00e1lida a \n\nestrat\u00e9gia de utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais nas cidades da bacia potencializando processos de \n\npertencimento do mesmo.  \n\n \u201c(...) preocupa\u00e7\u00f5es de quando a gente fez esse livro foi \u201cE agora? Se \na gente acabar ele e n\u00e3o vincular nenhum outro processo a ele, ele \ntamb\u00e9m vai ficar guardado na nossa ONG e n\u00e3o vai ser, nem \ndivulgado, nem conhecido e nem nada\u201d.[...] \u00e9 um livro que se voc\u00ea \nentregar tem 20% de chance que ele seja usado. Se voc\u00ea capacitar pra \nele, ele tem 80% de chances de algu\u00e9m v\u00e1 usar.[...]A estrat\u00e9gia de \nvincular o outro (projeto) era [...] para que ele realmente fosse usado\u201d \n(E1P1).  \n\n \n\nAtrelar a distribui\u00e7\u00e3o com um processo formativo foi uma estrat\u00e9gia utilizada \n\npara garantir a m\u00ednima utiliza\u00e7\u00e3o na bacia. Com a aprova\u00e7\u00e3o do segundo projeto, a \n\nequipe conseguiu al\u00e9m de financiamento, uma forma de divulgar e ampliar o uso do \n\nmaterial com outros atores sociais. Isso foi uma preocupa\u00e7\u00e3o que refletiu nas regras de \n\nescolha dos participantes das oficinas. A ideia era uma maior heterogeneidade de \n\np\u00fablicos, tentando abarcar poss\u00edveis pessoas que n\u00e3o participaram do processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o, conforme aparece destacado no trecho abaixo.  \n\n\u201c(...) Foram 36 oficinas, porque a gente pegou mais dois outros \nmunic\u00edpios al\u00e9m da bacia [...] Antes a gente criava todo um v\u00ednculo \n(com as Secretarias de Meio Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o) [...] N\u00e3o \u00e9ramos \nn\u00f3s que escolh\u00edamos os participantes, eram eles. A regra que a gente \ndeu (era) \u201cn\u00e3o pode repetir institui\u00e7\u00e3o\u201d \u201cn\u00e3o podem vir duas pessoas \nda mesma institui\u00e7\u00e3o\u201d, porque a gente colocou como estrat\u00e9gia a \nheterogeneidade dos participantes\u201d (E1P1). \n\n \n\n\n\n30\u00a0\n\n\u00a0\n\n As oficinas, por serem atividades pontuais, seguiam um roteiro que demonstrava \n\no uso do material. Al\u00e9m disso, atrav\u00e9s dessas oficinas outros participantes conheciam o \n\nconceito que embasou o material e a metodologia participativa utilizada na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo mesmo. O trecho a seguir destaca o roteiro utilizado pela equipe nas oficinas. \n\n\u201cTinha um roteiro da oficina. Primeiro, a gente falava sobre a \nmetodologia do livro [...]Tudo com conceito. (Era) Explicar o \nconceito do livro. Depois,  (era) os fazer vivenciarem a experi\u00eancia de \n[...] uma oficina com o livro [...]\u00c9 um exemplo de oficina. [...] eles \npodem usar o livro como quiserem, mas a gente colocou assim \u201ccomo \nque ele foi pensado pra ser usado\u201d(E1P1). \n\n \n\n Outra estrat\u00e9gia para a distribui\u00e7\u00e3o e consequentemente a utiliza\u00e7\u00e3o do material, \n\nfoi disponibilizar gratuitamente pela internet j\u00e1 que n\u00e3o havia tantos materiais impressos \n\npara doa\u00e7\u00e3o.  Essa e outras estrat\u00e9gias da ONG para elabora\u00e7\u00e3o e uso, j\u00e1 citadas, foram \n\nembasadas na pr\u00f3pria experi\u00eancia do grupo e na troca com outros grupos da regi\u00e3o, \n\ndemonstrando a import\u00e2ncia de ter esses registros e essas trocas de saberes entre \n\npessoas que trabalham dentro da mesma \u00e1rea e querem fortalecer uma perspectiva em \n\nquest\u00e3o.   \n\n \n\n1.2.3. Projeto 2: Caso Piracicaba  \n\n\u00a0\n\nO Projeto 2 foi desenvolvido no ano de 2010 na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Piracicamirim integrante da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Piracicaba, que \n\npertencente a UGRHI 5.  A regi\u00e3o abrange partes dos  munic\u00edpios de Piracicaba, Rio \n\ndas Pedras e Saltinho ( Figura 4) e assim como o Projeto 1, contou com o financiamento \n\ndo FEHIDRO. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura 4. Mapas com os munic\u00edpios e as divis\u00f5es da Sub-Bacia do Piracicamirim \n\n \n\n \n\nFonte: FALEIROS ; PASTOR, 2012.  \n\n                                                                     .  \n\n\n\n32\u00a0\n\n\u00a0\n\nA experi\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o do material do Projeto 2, foi detalhada em uma \n\nentrevista realizada com a organizadora e com o organizador do material. Partirmos de \n\nsuas falas, das suas viv\u00eancias no projeto para realizar a sistematiza\u00e7\u00e3o do processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o. A entrevistada e o entrevistado tinham forma\u00e7\u00e3o em Biologia, participaram \n\ndo movimento estudantil e do Projeto Pisca3, o qual foi constantemente relembrado \n\ncomo fundamental para a forma\u00e7\u00e3o individual e pessoal da/do entrevistada/o, como \n\npodemos observar nos trechos transcritos a baixo. \n\n \n\n\u201c(...) o projeto Pisca sempre deu muita oportunidade da participa\u00e7\u00e3o. \n[...] A menor oportunidade \u00e9 a acad\u00eamica. [...] na verdade o projeto \n\u2018Pisca\u2019 era todo o resto (em rela\u00e7\u00e3o aos outros grupos da \nUniversidade) que n\u00e3o te ofereciam em arte-educa\u00e7\u00e3o, em \nparticipa\u00e7\u00e3o, de trabalhar com as pessoas de fora da universidade, de \naproxim\u00e1-las pra dentro da universidade, de trabalhar o territ\u00f3rio \nlocal.\u201d (E1P2) \n\n \n\n\u201c(...) a oportunidade de construir o lance [...] que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 esse \nmaterial, mas o projeto como um todo.\u2018Vamos construir juntos?\u2019. E \naqueles estudantes de primeiro, segundo, terceiro (ano da faculdade) \njunto com professores, junto com pessoas fora da universidade, \npessoas ligadas a pol\u00edtica, pessoas ligadas a educa\u00e7\u00e3o. \u201cVamos \nconstruir uma coisa junto?\u201d[...] era muito sedutor aquilo. [...] Acho \nque um princ\u00edpio muito forte do projeto Pisca foi, um dos mais \nmarcantes pra mim, esse principio da participa\u00e7\u00e3o. \u00c9 isso que permeia \nesse material.\u201d (E2P2) \n\n \n\nFica evidente a import\u00e2ncia formativa desenvolvida na participa\u00e7\u00e3o do projeto \n\nde extens\u00e3o para a entrevistada e para o entrevistado. O conceito de participa\u00e7\u00e3o j\u00e1 era \n\ntrabalhado dentro do grupo e dentro da bacia nos 11 anos do projeto. A entrevistada \n\nparticipava do Projeto Pisca desde 2001 e o entrevistado desde 2003. Eles se \n\ndenominaram como \u201corganizadores\u201d durante a conversa, e aparecem dessa forma no \n\nmaterial. A proponente oficial do projeto foi o Instituto Terra Mater, que \u00e9 uma ONG \n\ncom finalidade de desenvolver a\u00e7\u00f5es que aliem o desenvolvimento econ\u00f4mico e social \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do Brasil.  \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n3\n\u00a0O projeto \u201cPisca\u201d come\u00e7ou em outubro de 2001, com um grupo de professores integrantes do NACE-\n\nPTECA \u2013N\u00facleo de Apoio \u00e0 Cultura e Extens\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental da Universidade \nde S\u00e3o Paulo e estudantes da ESALQ que queriam realizar a\u00e7\u00f5es socioambientais dentro de uma bacia \nhidrogr\u00e1fica no munic\u00edpio de Piracicaba. A partir desta ideia inicial, in\u00fameras realiza\u00e7\u00f5es foram \ndesencadeadas ao longo destes 12 anos, incluindo a elabora\u00e7\u00e3o desse material (Fonte: ONG Terra Mater).   \n\n\n\n33\u00a0\n\n\u00a0\n\nForam contemplados no edital do FEHIDRO, no final de 2009, e mesmo o \n\nfinanciamento sendo de um ano, o projeto durou tr\u00eas anos. O projeto foi dividido em \n\nduas etapas, a primeira de elabora\u00e7\u00e3o do boneco do material e a segunda, de teste e \n\nenriquecimento da parte pr\u00e1tica do material nas escolas. O total de participantes na \n\nelabora\u00e7\u00e3o, considerado de pelos entrevistados, foi de 500 pessoas, como destacado no \n\ntrecho transcrito abaixo.  \n\n\u201c(...) a gente mobilizou inicialmente um grupo de umas 30 pessoas em \num evento [...] \u201coficina de elabora\u00e7\u00e3o do material\u201d. E ai, a partir de 3 \noficinas ai a gente levou (o boneco do material) pra escola, onde esse \ngrupo se ampliou ainda mais, foram 10 escolas. E por esse motivo, por \nserem 10 escolas, que chegou ao n\u00famero de 500.\u201d (E2P2) \n\nE a escolha da tem\u00e1tica do material ocorreu porque a ONG j\u00e1 tinha um trabalho \n\nde 9 anos na bacia e surgiu a ideia de produzir um material atrav\u00e9s dessa atua\u00e7\u00e3o. \n\n \u201c(...) Ele (Projeto Pisca) existe h\u00e1 cerca de 10/11 anos, [...] a hist\u00f3ria \ndesse projeto que mobilizou a vontade de escrever um material que \ncolocasse ali a ideologia desse projeto e trouxesse tamb\u00e9m uma coisa \nmaterializada do nosso pr\u00f3prio trabalho dentro da Bacia do Pisca\u201d \n(E2P2). \n\nA constru\u00e7\u00e3o da figura 5 foi resultado da sistematiza\u00e7\u00e3o da entrevista e resume a \n\ndin\u00e2mica do processo participativo. Gostar\u00edamos de discutir mais a fundo alguns dos \n\npontos destacados durante a conversa.  \n\nLogo no inicio da entrevista, surgiu a contextualiza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do grupo \n\nPisca e a preocupa\u00e7\u00e3o em ressaltar a import\u00e2ncia de agir fora da universidade. No \n\ntrecho a seguir destacamos essa preocupa\u00e7\u00e3o: \u201c(...) o fazer educa\u00e7\u00e3o ambiental fora da \n\nuniversidade. Dentro da hist\u00f3ria do projeto (Pisca), tamb\u00e9m sempre teve um esfor\u00e7o e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de sair da universidade\u201d (E2P2).  Provavelmente esse esfor\u00e7o citado no trecho \n\nacima est\u00e1 diretamente relacionado com o desvincular a imagem de projetos que trazem \n\na proposta de extens\u00e3o como a substitui\u00e7\u00e3o de um conhecimento (da comunidade) por \n\noutro (dos cientistas), como dito por Freire no seu livro Extens\u00e3o ou Comunica\u00e7\u00e3o \n\n(1983). Por isso, parcerias com outras institui\u00e7\u00f5es que j\u00e1 trabalhem com a comunidade \n\nde forma dial\u00f3gica, ou utiliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os fora de universidade foram marcantes para \n\nque a equipe se posicionasse em rela\u00e7\u00e3o a que tipo de projeto eles estavam dispostos a \n\ndesenvolver. \n\n\n\n34\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte:FIGUEIREDO, 2013 \n\n \n\n \n\nE\nla\nb\no\nra\n\u00e7\u00e3\no\n\u00a0d\no\n\u00a0b\no\nn\ne\nco\n\u00a0\u00a0\n\nT\ne\nst\ne\n\u00a0d\na\n\u00a0p\na\nrt\ne\n\u00a0p\nr\u00e1\nti\nca\n\u00a0d\no\n\u00a0m\n\na\nte\nri\na\nl\u00a0\n\u00a0\n\nLo\nca\nl:\n\u00a0E\nsc\no\nla\ns\u00a0\n\nMaterial\u00a0(2012)\u00a0\n\n1\u00aa\u00a0Oficina\u00a0\u00a0\n\n2\u00aa\u00a0Oficina\u00a0\n\n3\u00aa\u00a0Oficina\u00a0\n\nComiss\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nApoio:\u00a0\n\nSistematiza\u00e7\u00f5es\u00a0\n\n(10\u00a0encontros\u00a0?\u00a05\u00a0\n\npessoas)\u00a0\n\nLo\nca\nl:\n\u00a0S\ne\nsc\n\u00a0;\n\u00a03\n0\n\u00a0p\ne\nss\no\na\ns\u00a0\n\n*Convite\u00a0para\u00a0as\u00a0pessoas\u00a0participarem:\u00a0rede\u00a0de\u00a0contatos\u00a0\u2013\u00a0Coletivo\u00a0\n\neducador,\u00a0divulga\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0parceria\u00a0com\u00a0o\u00a0SESC.\u00a0\u00a0\n\nBoneco\u00a0do\u00a0\n\nMaterial\u00a0?\u00a0Para\u00a0\n\nteste\u00a0nas\u00a0escolas\u00a0\n\nContato\u00a0e\u00a0\n\nconvencimento\u00a0\n\ncom\u00a0as\u00a0escolas\u00a0\n\ndas\u00a03\u00a0cidades\u00a0\n\n10\u00a0escolas\u00a0\nProfessor\u00a0Animador\u00a0\n\nEquipe\u00a0\u2013\u00a0Participante\u00a0do\u00a0Projeto\u00a0Pisca\u00a0(2009/2010)\u00a0\n\n2\u00ba\u00a0encontro:\u00a0Diagn\u00f3stico\u00a0+\u00a0\n\nDefini\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Atividade\u00a0da\u00a0\n\nCaravana\u00a0\n\n3\u00ba\u00a0encontro:\u00a0\n\nCaravana\u00a0de\u00a0EA\u00a0\n\nnas\u00a0escolas\u00a0\u00a0\n\n1\u00ba\u00a0encontro:\u00a0HPTC\u00a0\u2013\u00a0Kit\u00a0\n\ndo\u00a0Animador\u00a0\n\nComiss\u00e3o\u00a0dentro\u00a0da\u00a0escola\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nDiagn\u00f3stico\u00a0\n\nInstituto\u00a0Terra\u00a0Mater\u00a0\n\nFigura 5. Esquematiza\u00e7\u00e3o do processo de elabora\u00e7\u00e3o participativa do projeto 2\n\n\n\n35\u00a0\n\n\u00a0\n\nO trecho destacado abaixo demonstra o que essas estrat\u00e9gias significaram para \n\nos entrevistados. \n\n \n\n\u201c(...) (tivemos) a parceria bem importante com o SESC, pra gente \ndesenvolver as oficinas. Foi o que deu uma for\u00e7a pra que as pessoas \nparticipassem. Por que aqui em Piracicaba tem muito da EA atrelada a \nUniversidade. O projeto Pisca vinha bastante nessa linha, [...] e foi \numa grande oportunidade da gente pegar essa coisa da universidade e \nlevar pro SESC\u201d (E1P2). \n\n \n\n Outro ponto que destacamos aqui, e que para n\u00f3s demonstra um ponto crucial \u00e9 a \n\nimport\u00e2ncia de trazer a conceitua\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o educativa, para a realidade. E vindo \n\ndos organizadores, isso certamente refletiu diretamente na elabora\u00e7\u00e3o participativa. A \n\nconceitua\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para clarear os objetivos propostos, auxiliando a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de outros atores com o projeto e aparece no trecho destacado abaixo. \n\n \u201c(...) (o) desafio do projeto Pisca que al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o, que essa \npalavra \u00e9 enorme e precisa ser desvendada ainda, e que identificou  ao \nlongo do projeto (para) n\u00f3s participa\u00e7\u00e3o em n\u00edveis,  infinitos n\u00edveis de \nparticipa\u00e7\u00e3o. Era essa coisa dos conceitos, da conceitua\u00e7\u00e3o. \u00c9 por tr\u00e1s \ntem que ter um grupo exigente de coisa de conceito. Trabalham dessa \nforma livre, mais leve, mas com essa base conceitual por tr\u00e1s. Da \ntransdiciplinariedade, da autonomia, da participa\u00e7\u00e3o e todos esses \nconceitos, da emancipa\u00e7\u00e3o.. e todos esses conceitos que e como fazer \nisso virar realidade? No dia a dia, com a molecada correndo, com os \nprofessores exaustos. Como fazer isso com as escolas \u2018duras\u2019? Com o \ncontexto pol\u00edtico? Com o esgoto caindo na \u00e1gua? Como fazer todos \nesses conceitos se materializar. E o projeto Pisca encarou essa \nhist\u00f3ria\u201d ( E1P2). \n\n \n\n\u201c(...) (O projeto Pisca) trabalhou com os sonhos e isso tamb\u00e9m \u00e9 bem \nsedutor. [...] \u00e9 o sonho de uma Bacia mais sustent\u00e1vel. [...] a pessoa \npassa a sonhar com uma realidade diferente e \u00e9 isso que mant\u00e9m, \nmanteve tanta gente tantos anos pr\u00f3ximo ao projeto, mas ao mesmo \ntempo \u00e9 uma coisa muito grande, que \u00e9 dif\u00edcil de alcan\u00e7ar\u201d ( E2P2). \n\n \n\n Antes de falarmos das etapas do processo em si, destacamos outros trechos da \n\nconversa que refor\u00e7am a ideia, j\u00e1 comentada acima, sobre as estrat\u00e9gias relacionadas \n\ncom a experi\u00eancia do grupo. Essas estrat\u00e9gias foram utilizadas no convite \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\ne no processo para manter o processo ativo e n\u00e3o torn\u00e1-lo exaustivo. Na primeira etapa, \n\nde constru\u00e7\u00e3o do boneco do material, conforme destacamos no seguinte trecho: \u201c(...) A \n\n\n\n36\u00a0\n\n\u00a0\n\ngente teve um trabalho bem cuidadoso de como envolver as pessoas e como aproveitar \n\nmesmo as presen\u00e7as (nas oficinas) das pessoas, pra (que) elas contribuam de verdade\u201d \n\n(E2P2). E, na segunda etapa, com as escolas, utilizando os contatos e as experi\u00eancias \n\npara n\u00e3o sobrecarregar mais ainda as/os educadoras/res, conforme destacado nos trechos \n\na seguir.  \n\n\u201c(...) pela nossa experi\u00eancia j\u00e1 nas escolas, no contato com o \neducador, evitando a palavra \u2018projeto\u2019, porque eles se arrepiam \nquando voc\u00ea fala projeto [...]. A gente tamb\u00e9m utilizou um pouco da \nexperi\u00eancia das COM-VIDA4 [...] pra estrutura, pra eles poderem \nparticipar do material [...] a gente extraiu algumas coisas que a gente \nachava interessante [...] Que era essa coisa de mobilizar uma comiss\u00e3o \ninterna, que n\u00e3o ficasse s\u00f3 em cima de uma pessoa\u201d (E1P2). \n\n\u201c(...) a gente levava as coisas bem mastigadas e com poucos passos, \n[...]A gente se preocupava muito com isso, de tornar aquilo uma coisa \nque as pessoas t\u00e3o participando [...]. Todo mundo participava de \nforma volunt\u00e1ria, com seu tempo corrido. Ent\u00e3o, a gente precisava \ncriar estrat\u00e9gias pra que \u2018ela\u2019 se animasse com aquilo e ao mesmo \ntempo que tornasse aquilo f\u00e1cil\u201d (E1P2).  \n\n \n\n A primeira parte do projeto de elabora\u00e7\u00e3o do material contou com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de pessoas que trabalhavam com Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e com a bacia do \n\nPiracicamirin. Um grupo de 30 pessoas foi reunido para a montagem do boneco inicial e \n\no fato do projeto de elabora\u00e7\u00e3o ser fruto do projeto \u2018Pisca\u2019 facilitou o convite aos atores, \n\nj\u00e1 que muitos conheciam o projeto e compreendiam qual a proposta do material. A \n\nelabora\u00e7\u00e3o foi dividida em tr\u00eas encontros, realizados no SESC, para a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nboneco do material que seria testado e enriquecido nas escolas.  \n\nOs encontros, chamados de oficinas de elabora\u00e7\u00e3o, funcionaram como etapas: \n\n\u201cno primeiro o esp\u00edrito (do material), no segundo o corpo do material, pra na terceira ir \n\npra vida do material. Pensar em como esse material vai ser utilizado\u201d (E1P2). E para \n\nauxiliar nas sistematiza\u00e7\u00f5es, entre e ap\u00f3s as oficinas havia um grupo, denominado \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n4\n\u00a0\u00a0A\u00a0COM?VIDA\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0nova\u00a0forma\u00a0de\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0escola\u00a0e\u00a0se\u00a0baseia\u00a0na\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0estudantes,\u00a0\nprofessores,\u00a0 funcion\u00e1rios,\u00a0 diretores,\u00a0 comunidade.\u00a0 A\u00a0 COM?VIDA\u00a0 segue\u00a0 a\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Carta\u00a0 Jovens\u00a0\nCuidando\u00a0do\u00a0Brasil\u00a0?Delibera\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0Confer\u00eancia\u00a0Infanto?Juvenil,\u00a0que\u00a0sugere\u00a0que\u00a0se\u00a0formem\u00a0conselhos\u00a0\njovens\u00a0nas\u00a0escolas\u00a0e\u00a0em\u00a0outros\u00a0espa\u00e7os\u00a0da\u00a0sociedade\u00a0e\u00a0ressalta\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0da\u00a0Agenda\u00a021\u00a0na\u00a0\u00a0\nEscola.\u00a0Quem\u00a0organiza\u00a0a\u00a0COM?VIDA\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0delegado\u00a0ou\u00a0a\u00a0delegada\u00a0e\u00a0seu\u00a0suplente\u00a0da\u00a0Confer\u00eancia\u00a0de\u00a0Meio\u00a0\nAmbiente\u00a0na\u00a0Escola,\u00a0com\u00a0o\u00a0apoio\u00a0de\u00a0professores.\u00a0O\u00a0principal\u00a0papel\u00a0da\u00a0COM?VIDA\u00a0\u00e9\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0um\u00a0\ndia?a?dia\u00a0participativo,\u00a0democr\u00e1tico,\u00a0animado\u00a0e\u00a0saud\u00e1vel\u00a0na\u00a0escola,\u00a0promovendo\u00a0o\u00a0interc\u00e2mbio\u00a0entre\u00a0a\u00a0\nescola\u00a0e\u00a0a\u00a0comunidade\u00a0(BRASIL, 2004)\u00a0\n\n\n\n37\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u2018comiss\u00e3o de apoio de constru\u00e7\u00e3o do material\u2019, respons\u00e1vel por facilitar e agilizar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es conforme descrito nos trechos a seguir: \u201c(comiss\u00e3o de apoio de constru\u00e7\u00e3o \n\ndo material) eram interessados em, entre as oficinas [...] em acompanhar mais de \n\nperto.[...] a gente fez, acho que, 10 encontros\u201d (E2P2) . \u201cA gente sabia que tinha \n\nalgumas coisas a fazer nas oficinas, n\u00e9? E ai, [...] entre as oficinas tinha essa comiss\u00e3o \n\nque ajudava a dar uma destrinchada\u201d (E1P2). \n\n O objetivo da montagem do boneco do material nessa primeira etapa era poder \n\nchegar at\u00e9 as escolas com um material concreto para ser trabalhado na segunda etapa da \n\nelabora\u00e7\u00e3o. Inicialmente foi proposto o trabalho em 12 escolas da bacia, mas duas n\u00e3o \n\naceitaram participar e nesse ponto o financiador foi flex\u00edvel ao aceitar a diminui\u00e7\u00e3o das \n\nescolas participantes, que ficaram em 10. O boneco do material que chegou at\u00e9 as \n\nescolas n\u00e3o estava totalmente conclu\u00eddo, a proposta era testar as atividades pr\u00e1ticas \n\ncomo destacado no seguinte trecho: \u201cO que (es)tava mais encaminhado era a parte \n\npr\u00e1tica, que conectava tamb\u00e9m com essa parte te\u00f3rica, mas a gente testou mesmo a parte \n\npr\u00e1tica\u201d (E2P2). A chegada at\u00e9 as escolas tamb\u00e9m foi facilitada pelo hist\u00f3rico de \n\natua\u00e7\u00e3o do projeto nas escolas da regi\u00e3o. A proposta de enriquecimento do material foi \n\napresentada pela equipe nos HTPC5 e uma professora ou um professor ficava \n\nrespons\u00e1vel por ser a animadora ou o animador da atividade denominada \u201cCaravana de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d.   \n\n(...) a gente mobilizou uma comiss\u00e3o dentro de cada escola, tinha um \nrespons\u00e1vel que a gente chamava de animador e ele ajudava a \norganizar essa caravana de EA. [...] a partir de algumas reuni\u00f5es com \na gente ele ou ela mobilizava mais o grupo de estudantes, ou mais \nprofessores pra um evento de um dia ou as vezes dois dias \ndependendo da escola e da quantidade de estudantes\u201d( E2P2). \n\n  \n\nA animadora ou o animador era respons\u00e1vel por mobilizar o grupo escolar a \n\nrealizar a atividade pr\u00e1tica do material. Essa estrat\u00e9gia veio da experi\u00eancia do grupo \n\ncom as COM-VIDAS.  Foram feitas caravanas em cada uma das 10 escolas, por isso era \n\nimportante conhecer a realidade da escola para aplicar a melhor proposta de atividade. \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n5 As Atividades de Trabalho Pedag\u00f3gico Coletivo (ATPC), ou HTPC, como era chamada a sigla at\u00e9 abril \nde 2012, (HTPC- Horas de Trabalho Pedag\u00f3gico Coletivo), s\u00e3o um espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o continuada dos \neducadores, de car\u00e1ter estritamente pedag\u00f3gico, destinado \u00e0 discuss\u00e3o, acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o da \nproposta pedag\u00f3gica da escola e do desempenho escolar do aluno. As HTPC s foram institu\u00eddas na rede \nestadual p\u00fablica do estado de S\u00e3o Paulo por meio da Portaria CENP n.1/96 e Lei Complementar n.836/97 \n(CARDA, 2012) \n\n\n\n38\u00a0\n\n\u00a0\n\nOutra estrat\u00e9gia da equipe foi pedir \u00e0 comiss\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico da \n\nrealidade da escola e do seu entorno. Com o diagn\u00f3stico e a participa\u00e7\u00e3o das \n\nanimadoras ou animadores, a equipe e a comiss\u00e3o escolhiam a atividade do material \n\npara ser realizada na escola. Um ponto importante a ser destacado \u00e9 o da compreens\u00e3o \n\npela entrevistada e pelo entrevistado, da caravana como um momento n\u00e3o s\u00f3 de \n\navalia\u00e7\u00e3o do material, mas tamb\u00e9m de mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade escolar. Conforme \n\npodemos observar nesse trecho: \u201c(...) teve esse momento de organiza\u00e7\u00e3o (da atividade). \n\n[...] cheg\u00e1vamos n\u00f3s [...] e mais uma equipe de educadoras/es pra fazer essa \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o na escola. Ent\u00e3o, al\u00e9m do teste era um momento de mobiliza\u00e7\u00e3o\u201d (E2P2). \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es da segunda etapa para o material, segundo trechos destacados \n\ndas entrevistas, foram mais expressivas pelo processo de reflex\u00e3o da equipe do que de \n\nforma direta dos participantes da escola. Provavelmente isso aconteceu porque o \n\nprocesso participativo n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o incentivado pela sociedade escolar e n\u00e3o escolar. Nesse \n\nponto emergem reflex\u00f5es que revelam algumas frustra\u00e7\u00f5es da equipe, destacados no \n\nprimeiro trecho seguinte. No processo participativo, como j\u00e1 citamos anteriormente, \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a compreens\u00e3o de que o processo \u00e9 flex\u00edvel e que, como Santos (2009) citou \n\nem seu livro, as e os participantes podem participar em graus diferentes. No Projeto 2, \n\nesses diferentes graus de participa\u00e7\u00e3o geraram nos organizadores a reflex\u00e3o sobre as \n\nexpectativas n\u00e3o contempladas em rela\u00e7\u00e3o aos outros participantes, conforme destacado \n\nno segundo trecho a seguir. \n\n\u201c(...) o que mais enriqueceu (o material) foi a nossa percep\u00e7\u00e3o \ndaqueles eventos com o uso do material. E a gente interpretou que tal \natividade precisava ser melhor escrita, que tal conte\u00fado precisava ser \nmelhor trabalhado. Ent\u00e3o essa contribui\u00e7\u00e3o direta deles escreverem \nmesmo o que tinha que mudar ou que n\u00e3o, aconteceu, mas foi assim... \nA gente tava com uma expectativa maior\u201d (E2P2). \n\n \u201c(...) no fim das contas foi muita gente pra gente dar conta de dar \nesses retornos. [...] at\u00e9 de destacar para aqueles participantes que eles \nrealmente (es)tavam participando de uma coisa assim. [...] acho que \nmuita gente que participou n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o que participou de uma coisa \nt\u00e3o\u201d( E2P2). \n\n \n\nA influ\u00eancia do financiador nesse projeto n\u00e3o foi t\u00e3o ressaltado quanto no caso \n\ndo Projeto 1, mas tamb\u00e9m aparece como influenciador em alguns pontos do processo \n\nparticipativo. Outro ponto levantado foi a utiliza\u00e7\u00e3o do material. O projeto n\u00e3o previu o \n\n\n\n39\u00a0\n\n\u00a0\n\nuso, e o recurso acabou antes que eles pudessem fazer uma boa distribui\u00e7\u00e3o. \u201c(...) a \n\ngente quer investir nossas \u00faltimas energias nessa forma\u00e7\u00e3o com os professores e sair \n\ndesse controle (do uso)\u201d (E2P2). Segundo a entrevistada e o entrevistado, uma das ideias \n\ndo projeto era formar e consolidar uma rede de educadoras/es da bacia, mas conforme o \n\ntrecho a seguir, n\u00e3o foi uma a\u00e7\u00e3o consolidada.   \n\n\u201c(...) Esse projeto previa de certa forma isso. Consolidar uma rede de \neducadores da Bacia do Pisca [...] Pra que esse material fosse s\u00f3 a \nprimeira edi\u00e7\u00e3o e que esses educadores pudessem ir complementando \natrav\u00e9s de um blog, de um site [...] isso n\u00e3o aconteceu\u201d (E2P2). \n\n \n\nUm ponto destacado das entrevistas \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o da entrevistada e do \n\nentrevistado em rela\u00e7\u00e3o ao seu pr\u00f3prio processo formativo ao conduzir o projeto de \n\nforma participativa.  Em v\u00e1rios trechos h\u00e1 relatos de como a experi\u00eancia torna-se \n\nformativa, como por exemplo, no trecho destacado a seguir em que o entrevistado \n\ncoloca como foi vivenciar na pr\u00e1tica os pressupostos te\u00f3ricos da proposta: \n\n\u201cDas coisas que a gente l\u00ea, \u00e9 mesmo, aconteceu. N\u00e3o daquela forma \ntalvez rom\u00e2ntica que t\u00e1 nos livros, n\u00e9? Era a educa\u00e7\u00e3o mesmo \ndial\u00f3gica, n\u00e9? Que \u00e0s vezes a gente vai com uma vontade que a pessoa \ncontribua com o material da parte dela e na verdade a gente sai com \noutra coisa que nos alimenta colocar aqui no material\u201d (E1P2). \n\n \n\nE para finalizar os destaques sobre o processo de elabora\u00e7\u00e3o desses materiais, \n\ntrazemos um trecho que consideramos importante para reflex\u00e3o sobre todo o processo, \n\nrelacionado diretamente com o material. Quando questionados sobre a quest\u00e3o \n\nparticipativa aparecer no material, a resposta da entrevistada foi: \u201cO conte\u00fado mesmo \u00e9 \n\nbacana, mas eu acho que ele (o material) n\u00e3o mostra o que aconteceu. Realmente ele \n\nn\u00e3o mostra o que aconteceu nos bastidores. Valeria a pena contar tamb\u00e9m, n\u00e9? (E2P2). \n\nDentro de um processo t\u00e3o rico e de forma\u00e7\u00e3o, seria importante que as pessoas \n\nque n\u00e3o participaram da elabora\u00e7\u00e3o conhecessem como foi poss\u00edvel produzir aquele \n\nmaterial de forma participativa. At\u00e9 mesmo para conhecer como foi poss\u00edvel esse \n\nprocesso e entende-lo como cont\u00ednuo. \n\n \n\n\n\n40\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.2.4. Projeto 3: Caso S\u00e3o Carlos \n\nO Projeto 3 foi desenvolvido na microbacia do C\u00f3rrego do \u00c1gua Quente  no \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Carlos (Figura 6), integrante da bacia hidrogr\u00e1fica do Tiet\u00ea-Jacar\u00e9 \n\n(UGRHI 13), no per\u00edodo de 2005 a  2009.  Contou com o financiamento da Petrobras, \n\ndentro de um programa chamado \u201cPetrobras Ambiental6\u201d. \n\nAs entrevistadas do projeto foram duas mulheres, com atua\u00e7\u00f5es distintas dentro \n\ndo processo. A primeira \u00e9 arquiteta, era a coordenadora geral do projeto e participava da \n\nONG proponente. A segunda \u00e9 bi\u00f3loga, era uma das educadoras contratadas do projeto \n\ne participou dos dois editais do projeto, principalmente nas atividades educativas e na \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos materiais. \n\nComo podemos perceber na figura 6, diferentemente dos outros projetos, trata-se \n\nde uma bacia totalmente urbana, abrangendo bairros perif\u00e9ricos, na \u00e1rea sul do \n\nmunic\u00edpio. Isso j\u00e1 implicaria em v\u00e1rias quest\u00f5es de abordagem, mas gostar\u00edamos de \n\nressaltar alguns pontos que diferem dos outros j\u00e1 descritos. Primeiro, o projeto n\u00e3o era \n\nexclusivamente para a elabora\u00e7\u00e3o de materiais. Isto estava contido dentro do projeto, \n\nmas n\u00e3o era o mote principal. Segundo, n\u00e3o era uma proposta o uso de metodologias \n\nparticipativas para a elabora\u00e7\u00e3o. A elabora\u00e7\u00e3o participativa aconteceu durante o \n\nprocesso, e de forma distinta nos diferentes materiais produzidos. Al\u00e9m disso outro \n\nfator  \u00e9 o tempo do projeto. H\u00e1 de se considerar que dos tr\u00eas, esse \u00e9 o projeto mais longo \n\ne portanto,  com um tempo de amadurecimento maior do processo.  \n\nObservando as particularidades pontuadas, a figura 7 traz a sistematiza\u00e7\u00e3o da \n\nnarra\u00e7\u00e3o das etapas de elabora\u00e7\u00e3o dos materiais. Assim como nos processos anteriores, \n\niremos explorar alguns pontos que julgamos interessantes dos projetos. \n\n \n\n \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n6\n\u00a0 O Programa \u201cPetrobras Ambiental\u201d se caracteriza por atuar em temas ambientais relevantes \n\npara a Petrobras e para o Pa\u00eds, articulando iniciativas que contribuem para criar solu\u00e7\u00f5es e \noferecer alternativas com potencial transformador e em sinergia com pol\u00edticas p\u00fablicas. Fonte: \nwww.petrobras.com.br \n\n\u00a0\n\n\n\n41\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura 6. Mapa da \u00e1rea urbana do Munic\u00edpio de S\u00e3o Carlos com a microbacia do \nC\u00f3rrego da \u00c1gua Quente. \n\n \n\nFonte: TEIA, 2006. \n\n \n\nForam dois projetos de dois anos de dura\u00e7\u00e3o cada, seguindo o edital do \n\nfinanciador. Com o atraso do cronograma, o projeto ocorreu em um tempo total de cinco \n\nanos. A divis\u00e3o tem\u00e1tica do projeto no primeiro edital era de tr\u00eas grandes eixos: um de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o; o segundo de gest\u00e3o de \u00e1reas verdes e o terceiro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n\n\n42\u00a0\n\n\u00a0\n\nTodos os eixos eram relacionados com a tem\u00e1tica \u00e1gua, a qual foi a raz\u00e3o da escolha da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica como \u00e1rea de trabalho, como observamos no trecho destacado a \n\nseguir.   \n\n\u201cFoi legal [...] a bacia hidrogr\u00e1fica ser mesmo o elemento que deu a \nunidade. [...] uma coisa foi levando a outra. O tema era \u201c\u00c1gua\u201d, ent\u00e3o \na gente falou \u201cvamos pensar na Bacia Hidrogr\u00e1fica naquela regi\u00e3o\u201d \n[...] A gente n\u00e3o tinha trabalhado muito nessa escala, ent\u00e3o ela veio \n[...] aparecendo na nossa vida. N\u00e3o foi uma coisa t\u00e3o direta\u201d (E1P3). \n\n \n\n\u00c9 interessante ressaltar que outras a\u00e7\u00f5es j\u00e1 eram desenvolvidas na \u00e1rea da \n\nmicrobacia pela ONG, mas somente com a exig\u00eancia do edital de experi\u00eancias \n\nanteriores na \u00e1rea \u00e9 que a vis\u00e3o integrada da bacia como um territ\u00f3rio passou a ser \n\nassumida pela equipe, conforme destacado nesse trecho: \u201ca gente pegou [...] a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica e foi puxando todas a\u00e7\u00f5es que a gente tinha feito em todos os lugares da \n\nbacia. [...]e a\u00ed, que a gente come\u00e7ou a ver a quantidade de coisas que a gente tinha\u201d  \n\n(E1P3). Talvez por ser uma regi\u00e3o urbanizada, por ser uma bacia urbana, tenha perdido, \n\npor interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, algumas caracter\u00edsticas estruturais de bacias em \u00e1reas menos \n\nalteradas.  \n\nA entrevistada relatou que em projetos urban\u00edsticos realizados pela ONG \n\nanteriormente, j\u00e1 haviam constatado a necessidade de um trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Popular \n\nparticipativo com a popula\u00e7\u00e3o para efetividade das a\u00e7\u00f5es implementadas na bacia.  No \n\ntrecho transcrito a seguir, \u00e9 destacada a necessidade de trabalhar as quest\u00f5es \n\nsocioambientais.  \n\nEles (ONG Teia) j\u00e1 tinham ambi\u00e7\u00f5es de um projeto de Educa\u00e7\u00e3o \nPopular [...] (quando) teve o edital da Petrobr\u00e1s, eles acharam \u2018\u00e9 uma \nboa oportunidade da gente trabalhar essa ideia de Educa\u00e7\u00e3o Popular s\u00f3 \nque vinculada com uma tem\u00e1tica ambiental\u2019. Porque a Teia (es)tava \ntrabalhando com periferias e [...] esbarrava em quest\u00f5es ambientais \nmuito importante. De um volume muito grande [...]. (Por exemplo) \nEles trabalharam com a retirada de pessoas de encostas ali da parte \nalta da bacia da \u00c1gua Quente. (E2P3) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2\n\u00ba\u00a0\nE\nd\ni\u00e7\n\u00e3\no\n\u00a0d\no\n\u00a0P\nro\nje\nto\n\u00a0(\n2\n\u00a0a\nn\no\ns)\n\u00a0\u00a0\n\nRevista\u00a0(2009)\u00a0\n\nCaderno\u00a0de\u00a0Atividades\u00a0(2009)\u00a0\n\n1\n\u00ba\u00a0\nP\nro\nje\nto\n\u00a0(\n2\n\u00a0a\nn\no\ns)\n\u00a0\u00a0\n\n30\u00a0pessoas\u00a0Cartilha\u00a0(2005)\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0Teia\u00a0(2)\u00a0+\u00a0(1)\u00a0Aquavit\u00a0?\u00a02005\u00a0\u00a0\n\nProfissionais\u00a0de\u00a0\u00e1reas\u00a0multidisciplinares\u00a0\n\nReuni\u00e3o\u00a0da\u00a0equipe\u00a0\u2013\u00a0\n\nPlanejamento\u00a0das\u00a0\n\natividades\u00a0dos\u00a03\u00a0eixos\u00a0do\u00a0\n\nprojeto\n\nEduca\u00e7\u00e3o\u00a0Ambiental\n\nGest\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1reas\u00a0verdes,\u00a0\n\nligada\u00a0a\u00a0quest\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1gua.\u00a0\nMobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nElabora\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Cartilha\u00a0\n\npela\u00a0equipe\u00a0\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0grupo\u00a0de\u00a0\n\nAgentes\u00a0comunit\u00e1rios\u00a0\u00a0\n\n\u00a0Conte\u00fados\u00a0\u00a0\nConvite\u00a0para\u00a0os\u00a0grupos\u00a0\n\nrepresentativos\u00a0da\u00a0Bacia\n\nDistribui\u00e7\u00e3o\u00a0nas\u00a0escolas\u00a0\n\nRelat\u00f3rio\u00a0T\u00e9cnico\u00a0\n\nReuni\u00f5es\u00a0do\u00a0grupo\u00a0de\u00a0agentes\u00a0\n\ncomunit\u00e1rios:\u00a0revezadas\u00a0nos\u00a0locais\u00a0\n\nda\u00a0bacia\u00a0\u2013\u00a0bolsa\u00a0e\u00a0vale\u00a0transporte\u00a0\u00a0\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o\u00a0pela\u00a0\n\neducadora\u00a0do\u00a0\n\nprojeto\u00a0nas\u00a0\n\natividades\n\nDocument\u00e1rio\u00a0\u201cNa\u00a0\n\nmargem\u201d\u00a0(2006)\u00a0\n\nGrupo\u00a0de\u00a0agentes\u00a0comunit\u00e1rios\u00a0\n\n(15\u00a0pessoas)\u00a0\u00a0\n\nElabora\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Caderno\u00a0de\u00a0\n\nAtividades\u00a0pelos\u00a0Agentes\u00a0\u00a0\n\nReuni\u00e3o\u00a0da\u00a0equipe\u00a0do\u00a0\n\nprojeto\u00a0(troca\u00a0de\u00a0alguns\u00a0\n\nintegrantes)\u00a0\u2013\u00a04\u00a0eixos\u00a0\u00a0\n\nElabora\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0Revista\u00a0\n\npela\u00a0equipe\u00a0\n\ndo\u00a0projeto\u00a0\u00a0\n\n(+)\u00a0\n\nFigura 7. Esquematiza\u00e7\u00e3o do processo participativo do Projeto 3\n\nFonte: FIGUEIREDO, 2013 \n\n\n\n44\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs projetos anteriores suscitaram a equipe a escrever e desenvolver esse projeto \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Popular vinculada com a tem\u00e1tica ambiental, ou a chamada Educa\u00e7\u00e3o \n\nPopular Ambiental. A qual, segundo Viezzer e Ovalles (1995, p. 16), \u201cse baseia na \n\npremissa de que \u00e9 na reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o individual e coletiva em rela\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente que se d\u00e1 o processo de aprendizagem\u201d. A partir da reflex\u00e3o da equipe, no e \n\nsobre o processo, \u00e9 poss\u00edvel destacar alguns ind\u00edcios do amadurecimento no processo \n\ndos materiais e da forma como eles foram elaborados. J\u00e1 no projeto inicial, foram feitas \n\nas propostas dos materiais ignorando um conhecimento que se tem na pr\u00e1tica de que \n\n\u2018quando a gente trabalha com projetos participativos, projetos educativos, \u00e0s vezes as \n\natividades v\u00e3o aparecendo ao longo do projeto\u2019 (E1P3). \n\nUm ponto relevante do Projeto 3 foi que houve a contrata\u00e7\u00e3o de uma equipe \n\nmultidisciplinar, o que permitiu diferentes olhares para o processo de desenvolvimento \n\ndo projeto. Essa equipe era coordenada por tr\u00eas pessoas, e cada um ficava respons\u00e1vel \n\npor uma linha dentro do projeto. Mesmo assim, todas as a\u00e7\u00f5es eram discutidas no grupo \n\nem reuni\u00f5es gerais. Foram nessas reuni\u00f5es que, participativamente e coletivamente, o \n\ngrupo decidiu como seriam os conte\u00fados, os textos, a diagrama\u00e7\u00e3o dos dois primeiros \n\nmateriais. Especificamente da cartilha, o foco era trabalhar o conceito de bacia de uma \n\nforma mais acess\u00edvel as escolas, que eram o p\u00fablico desse material.  \n\n\u201c(...) o primeiro passo foi discutir o conte\u00fado e fazer a cartilha. (...) \nFoi meio misturado. N\u00e3o teve um \u201cvoc\u00ea faz esse texto, voc\u00ea faz \naquele\u201d a gente dava uma lida, todo mundo contribu\u00eda entendeu? Foi \ncoletivo, mas n\u00e3o foi participativo (...) com as pessoas que moram no \nterrit\u00f3rio que a gente gostaria de trabalhar, entendeu? Essa cartilha [...] \nfoi incorporada por professores, [...] acho que teve um uso bem legal \npor parte das escolas, mas o conte\u00fado [...] partiu da equipe.(...) Porque \no conte\u00fado da cartilha n\u00e3o (es)tava, a gente s\u00f3 falou que ia fazer uma \ncartilha. (...) Ent\u00e3o, a gente falou \u2018vamos tentar trabalhar um pouco \nesse conhecimento, essa vis\u00e3o, essa ideia de Bacia Hidrogr\u00e1fica como \nconte\u00fado principal dessa cartilha\u2019[...]\u201d (E1P3). \n\n \n\nUma das estrat\u00e9gias utilizada pela equipe foi fazer um material que aproximasse \n\no conceito de Bacia as/os moradoras/es, j\u00e1 que esse material tinha como p\u00fablico a \n\neducadora e o educador das escolas do territ\u00f3rio da bacia para que esses se enxergassem \n\nna bacia. Outra estrat\u00e9gia foi formar um grupo de agentes comunit\u00e1rios locais, de \n\n\n\n45\u00a0\n\n\u00a0\n\nparticipantes de outros grupos j\u00e1 preestabelecidos nos bairros, para serem elos entre o \n\nprojeto e a comunidade. Como podemos observar nesse trecho transcrito abaixo.  \n\n\u201cUma das estrat\u00e9gias do projeto foi [...] montar um grupo de agentes \ncomunit\u00e1rios.[...] Eles seriam um pouco esse elo entre os grupos que \natuam na Bacia e o projeto. Eles iam trabalhar um pouco nesse vi\u00e9s \neducativo e tamb\u00e9m de elo entre o projeto e a popula\u00e7\u00e3o geral porque \na gente  n\u00e3o conseguia ter o alcance\u201d(E2P3). \n\n \n\nA montagem do grupo de agentes foi concomitante com a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial. Como citado anteriormente, o cronograma das atividades foram elaboradas em \n\num primeiro momento, antes mesmo das a\u00e7\u00f5es come\u00e7arem. A exig\u00eancia do edital \n\nacabou influenciando para que esse primeiro material n\u00e3o tivesse a participa\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo de agentes. \u201cA gente (es)tava montando esse grupo de agentes comunit\u00e1rios e ao \n\nmesmo tempo a gente tinha que elaborar essa cartilha porque a gente tinha que cumprir \n\na tal das metas\u201d(E1P3). \n\n As metas foram propostas na estrutura inicial do projeto e o objetivo de ter a \n\ncartilha pronta era uma oportunidade de trabalhar ela com o grupo de agentes. A \n\nestrat\u00e9gia foi facilitar o processo, mas acabou perdendo a participa\u00e7\u00e3o do grupo de \n\natores sociais locais. Mesmo assim, o material foi incorporado pela comunidade escolar. \n\nporque teve uma ampla distribui\u00e7\u00e3o. N\u00e3o houve a\u00e7\u00f5es programadas para a utiliza\u00e7\u00e3o, \u201ca \n\ngente vai usar a cartilha nas atividades, mas o como a gente usar n\u00e3o (es)tava \n\nprevisto\u201d(E1P3). E como podemos observar, o fato de ser um material local facilitou a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e consequentemente o uso. \u201cEu senti que eles usaram, porque a gente v\u00ea \n\nmuito pouco desse material sobre [...] S\u00e3o Carlos. Ent\u00e3o, acho que o m\u00e9rito dessa \n\ncartilha \u00e9 de discutir um pouco (o local)\u201d (E1P3). \n\nO document\u00e1rio \u201cNa margem\u201d foi outro material resultante dessa etapa do \n\nprojeto. Foi muito utilizado com as agentes e com outros p\u00fablicos, e mostra \n\nprincipalmente essa preocupa\u00e7\u00e3o da equipe em refor\u00e7ar a identidade local. J\u00e1 o material \n\nt\u00e9cnico, o relat\u00f3rio, tamb\u00e9m estava em elabora\u00e7\u00e3o junto com a cartilha e a forma\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo de agentes. Mesmo sendo um material mais te\u00f3rico, seguiu a elabora\u00e7\u00e3o \n\ncoletivamente do grupo. Um ponto interessante no trecho destacado a seguir \u00e9 perceber \n\nque, por se tratar de um material t\u00e9cnico, foi colocado como \u201cmais f\u00e1cil\u201d, justamente \n\npela familiaridade com a linguagem e formato acad\u00eamico da equipe.    \n\n\n\n46\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u201cAquele relat\u00f3rio e essa cartilha foi tudo meio junto. [...] o M. ficou \nmais pro outro relat\u00f3rio que era mais t\u00e9cnico. (...) tamb\u00e9m (era \ndiscutido nas reuni\u00f5es) S\u00f3 que aquele relat\u00f3rio a gente usou muita coisa \nque a gente j\u00e1 tinha. Ele foi mais f\u00e1cil de fazer. A cartilha[...], eu \nlembro, que o conte\u00fado a gente discutiu muito [...]\u201cAh! N\u00e3o t\u00e1 legal e \ntal\u201d. (E1P3) \n\n \n\nAs atividades da equipe ficaram, segundo os relatos, algumas vezes engessadas \n\ncom a estrutura proposta pelo financiador. Os relat\u00f3rios trimestrais e a matriz l\u00f3gica7 \n\ns\u00e3o alguns dos pontos citados e que dentro de um processo participativo acabam \n\nlimitando, por serem muito estruturadores. Segundo as entrevistadas, mesmo tento certa \n\nflexibilidade, o financiador era um pouco burocr\u00e1tico com mudan\u00e7as no processo. \u201cA \n\ngente podia trocar algumas coisas, mas tinha que mandar of\u00edcio pro diretor e ele aceitar \n\ne tal. Existia uma flexibilidade, mas tinha que tudo muito justificar. Porque a gente vai \n\ntrocar tal a\u00e7\u00e3o por essa\u201d (E1P3). \n\nA renova\u00e7\u00e3o do projeto aconteceu e algumas estruturas foram mudadas. A \n\nAquavit n\u00e3o foi novamente proponente, algumas pessoas da equipe n\u00e3o continuaram e \n\nos eixos tem\u00e1ticos tamb\u00e9m foram alterados. O grupo de agentes formados no primeiro \n\nprojeto diminuiu e ficou mais coeso, de 30 pessoas ficaram 15. As publica\u00e7\u00f5es previstas \n\npara esse segundo projeto giravam em torno dos relat\u00f3rios, previstos dentro da estrutura \n\ndo financiador, e de uma revista. O caderno de atividades n\u00e3o estava previsto, mas foi \n\nproposto como um produto do grupo de agentes, e a equipe se estruturou para que ele \n\nfosse feito, como podemos destacar no trecho a seguir: \n\n\u201cAgora esse aqui(caderno de atividades), [...] foi bem no finalzinho do \nprojeto.[...]  n\u00e3o tava previsto[...] no or\u00e7amento. [...] e foi uma sacada \nmuito legal da S. e do grupo dos agentes comunit\u00e1rios de propor para \na equipe do projeto pra gente fazer esse material. (...) Quando chegou \nno final do projeto, no \u00faltimo ano, era um grupo (de agentes) muito \ncoeso, muito bom. Eles estavam numa sintonia entre os agentes \ncomunit\u00e1rios[...] a gente estimulou muito na segunda edi\u00e7\u00e3o essa \nautonomia do grupo\u201d (E1P3). \n\n \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n7\n\u00a0A matriz l\u00f3gica \u00e9 um instrumento de gerenciamento e \u00e9 formada por quatro colunas que voc\u00ea \n\npreenche com um resumo curto do projeto, elementos do monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o, e as \nprincipais premissas do projeto.\u00a0\n\n\n\n47\u00a0\n\n\u00a0\n\nO processo de elabora\u00e7\u00e3o do caderno de atividades foi participativo e resultante \n\nde um processo de amadurecimento da equipe do projeto. O grupo das agentes ficou \n\nrespons\u00e1vel por escrever todas as atividades, realizadas no decorrer de todo o projeto, \n\nde forma a auxiliar outras pessoas a desenvolver a\u00e7\u00f5es em seus territ\u00f3rios. Cabe \n\nressaltar aqui que para uma das entrevistadas, esse foi o processo participativo \n\nverdadeiro: \u201cfoi um processo totalmente participativo, foi o inverso (do da cartilha). \n\nAcho que isso que \u00e9 o legal do material. [...] Poucas pessoas da equipe do projeto \u00c1gua \n\nQuente participaram\u201d (E1P3). Na cartilha, como n\u00e3o houve participa\u00e7\u00e3o de atores da \n\nsociedade local n\u00e3o foi participativo e sim coletivo para essa entrevistada. O significado \n\nde \u201cColetivo\u201d, segundo o dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio, \u00e9 que compreende, abrange, muitas \n\npessoas ou muitas coisas, ou lhes diz respeito; que pertence a um conjunto de pessoas. \n\nNo nosso entendimento, ap\u00f3s a sistematiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, o processo de elabora\u00e7\u00e3o \n\nda cartilha tamb\u00e9m foi participativo. Dentro da equipe, existiam pessoas de diferentes \n\nforma\u00e7\u00f5es e diferentes olhares que constru\u00edram no coletivo e participativamente o \n\nmaterial.  Falaremos mais sobre o conceito de participa\u00e7\u00e3o no item 1.4.  \n\nVoltando ao processo de elabora\u00e7\u00e3o, o fato de n\u00e3o constar no planejamento \n\ninicial, o caderno teve uma tiragem baixa (23 exemplares) e consequentemente sua \n\ndivulga\u00e7\u00e3o ficou prejudicada. Mesmo assim, foi pensada uma estrat\u00e9gia para suprir isso, \n\ndisponibilizando eletronicamente como podemos observar nesse trecho: \u201ca gente tentou \n\n[...] \u2018vamos montar ele em pdf e tentar distribuir\u2019, mas a gente n\u00e3o conseguiu\u201d (E1P3). \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do caderno aconteceu no final do segundo projeto, foi proposto dentro da \n\ndin\u00e2mica participativa da equipe e apesar de n\u00e3o ter uma estrat\u00e9gia p\u00f3s publica\u00e7\u00e3o para \n\nutiliza-lo, \u00e9 resultante de atividades realizadas  do projeto.  Representa um \n\namadurecimento do projeto, como podemos observar nos trechos destacados abaixo. \n\nDemonstra como processos de elabora\u00e7\u00e3o participativos podem resultar produtos \n\ndiferentes se pensados coletivamente: \n\n\u201c(...) acho que o aprendizado desse material (cartilha) pra esse \n(caderno) eu vejo 4 anos (...) 3 anos (...)acho que o material foi \namadurecendo junto com o projeto. (...), mas eu sinto que esse \ncaderno assim a gente utiliza muito como refer\u00eancia.[...] eu vejo que \nesse (caderno) ele tem uma identidade maior que esse (cartilha).\u201d \n(E1P3) \n\n  \n\nFoi uma coisa que a gente pensou (no in\u00edcio), precisa montar um \nmaterial pra trabalhar, montar uma apostila. Sabe essa ideia de \n\n\n\n48\u00a0\n\n\u00a0\n\napostila? Imagina, isso dai n\u00e3o existe.[...] eu acho que foi um grande \namadurecimento (da cartilha para o caderno)\u201d(E1P3) \n\n \n\nCabe ressaltar que as falas finais das entrevistadas sobre os projetos corroboram \n\no car\u00e1ter formativo da experi\u00eancia participativa, assim como destacado no Projeto 2.   \n\n \n\n1.2.5.  Reflex\u00f5es sobre as estrat\u00e9gias de elabora\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas processos  \n\nCome\u00e7amos nossa reflex\u00e3o citando Bracagioli (2005, p.233):  \n\n\u201cencruzilhada \u00e9 o lugar de encontro de estradas ou caminhos, gerando \nincertezas por onde seguir. Saber das encruzilhadas \u00e9 ter ci\u00eancia de \nque os caminhos n\u00e3o s\u00e3o retil\u00edneos e imut\u00e1veis (...). Neste sentido e \ndire\u00e7\u00e3o, apresentamos algumas reflex\u00f5es que poder\u00e3o nos guiar para \nencontrar a vereda mais adequada aos nossos objetivos\u201d.  \n\nExatamente nesse mesmo sentido, buscamos aqui refletir sobre as estrat\u00e9gias de \n\nelabora\u00e7\u00e3o, de utiliza\u00e7\u00e3o e de distribui\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas processos visando auxiliar futuros \n\nprocessos. \n\n Segundo Sorrentino (1999) \u00e9 necess\u00e1rio dar condi\u00e7\u00f5es \u00e0s pessoas para \n\nparticiparem e a participa\u00e7\u00e3o, para o autor, pode ser decomposta em cinco dimens\u00f5es. A \n\nprimeira \u00e9 a da infraestrutura b\u00e1sica que viabiliza a participa\u00e7\u00e3o ou a inviabiliza. A \n\nsegunda dimens\u00e3o \u00e9 a da disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, segundo o qual \u00e9 uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o essencial para que possamos falar ou n\u00e3o em participa\u00e7\u00e3o. A terceira \n\ndimens\u00e3o \u00e9 a da exist\u00eancia de espa\u00e7os de locu\u00e7\u00e3o, para contemplar o di\u00e1logo sobre as \n\ninforma\u00e7\u00f5es. A quarta \u00e9 a tomada de decis\u00e3o, em que \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer quais s\u00e3o \n\nos limites de decis\u00e3o para cada assunto e para cada grupo. E a quinta dimens\u00e3o \u00e9 a da \n\nsubjetividade, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o sem que as pessoas se sintam comprometidas, \n\nse sintam pertencentes ao local, ao planeta e sentir que tudo isto lhe diz respeito.  \n\nAs cinco dimens\u00f5es est\u00e3o relacionadas com as estrat\u00e9gias para elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ncasos estudados e buscaremos relacion\u00e1-las. Nos projetos, foi poss\u00edvel destacar, dentre \n\nas outras estrat\u00e9gias para viabilizar a participa\u00e7\u00e3o (primeira dimens\u00e3o), a distribui\u00e7\u00e3o de \n\npasses de \u00f4nibus e revezamento do local dos encontros no Projeto 3, a realiza\u00e7\u00e3o dos \n\nworkshops em cidades diferentes na bacia no Projeto 1 e a utiliza\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o fora \n\nda universidade (o SESC) e a forma\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es nas escolas no Projeto 2. \n\n\n\n49\u00a0\n\n\u00a0\n\nA segunda dimens\u00e3o pode ser observada na estrat\u00e9gia de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es entre os workshops no Projeto 1,  a forma\u00e7\u00e3o da \n\ncomiss\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o do material no Projeto 2 e as reuni\u00f5es de elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais no Projeto 3. Ao disponibilizar as informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio criar espa\u00e7os de \n\nlocu\u00e7\u00e3o entre as informa\u00e7\u00f5es (terceira dimens\u00e3o). Nos projetos, temos como exemplo a \n\ntroca de mensagens eletr\u00f4nicas entre os workshops e os pr\u00f3prios encontros do Projeto 1, \n\nas fichas de sugest\u00f5es e as oficinas de elabora\u00e7\u00e3o do Projeto 2 e as reuni\u00f5es da equipe e \n\ndo grupo de agentes para discutir  as a\u00e7\u00f5es do Projeto 3. Todos os projetos trabalharam \n\ncom encontros e registros de atividades, que eram sistematizadas e debatidas nos \n\nencontros seguintes para as tomadas de decis\u00f5es e encaminhamentos dos projetos.  \n\nAs tomadas de decis\u00f5es coletivas (quarta dimens\u00e3o) aparecem nos materiais \n\ndesde os conte\u00fados discutidos, os textos selecionados e at\u00e9 mesmo na diagrama\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial, que s\u00e3o elementos citados nos tr\u00eas projetos como parte da tomada de decis\u00e3o \n\ndo processo. Nas entrevistas pudemos observar quanto, por parte das/os \n\norganizadoras/es, essas decis\u00f5es coletivas dentro do processo participativo foi sendo \n\nrespeitada e incorporada,  a ponto de uma entrevistada afirmar que:  \n\n\u201ccom certeza muita coisa eu n\u00e3o faria de novo. [...] Quando voc\u00ea \ntrabalha com um grupo participativo eles querem [...] informa\u00e7\u00e3o. A\u00ed, \nvoc\u00ea enche p\u00e1ginas de informa\u00e7\u00f5es... pra mim tem muita informa\u00e7\u00e3o. \nMas se n\u00e3o estava contemplado, parecia que o pessoal n\u00e3o ficava \nsatisfeito. [...] Eu tenho mais esse olhar [...], menos conte\u00fado e mais \nestrat\u00e9gias. [...] Mas a gente tem que respeitar o processo \nparticipativo\u201d (E1P1).  \n\n \n\nA compreens\u00e3o do participar de um processo com essas caracter\u00edsticas participativas \n\ne a aceita\u00e7\u00e3o da tomada de decis\u00f5es coletivas, incorpora a quinta dimens\u00e3o apontada por \n\nSorrentino (1999), que \u00e9 a da subjetividade, do comprometimento e do pertencimento. \n\nPor meio das entrevistas, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar, por exemplo, que todos os 500 \n\nparticipantes do Projeto 2 chegaram at\u00e9 essa dimens\u00e3o. No entanto, na vis\u00e3o das pessoas \n\nrespons\u00e1veis pela organiza\u00e7\u00e3o do processo, foi poss\u00edvel perceber elementos que indicam \n\npertencimento, total comprometimento com o processo. Ainda mais elas/es, as/os \n\norganizadoras/es, que estavam em uma posi\u00e7\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o do processo \n\ne que poderiam suprimir etapas, influenciar as decis\u00f5es e at\u00e9 mesmo n\u00e3o respeit\u00e1-las. \n\n\n\n50\u00a0\n\n\u00a0\n\nMas, quando observamos a sistematiza\u00e7\u00e3o dos projetos, destacamos quest\u00f5es com a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a facilita\u00e7\u00e3o do envolvimento dos participantes, com as sugest\u00f5es e \n\ndiscuss\u00f5es do grupo. E at\u00e9 mesmo quando o processo participativo \u00e9 percebido como \n\nformativo, n\u00e3o s\u00f3 do grupo, mas das/os pr\u00f3prias/os entrevistadas/os. \n\nOutras quest\u00f5es relativas a metodologias participativas precisam ser consideradas \n\npara que a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja distorcida. A compreens\u00e3o de que \u00e9 um processo \n\nflex\u00edvel e, portanto, os passos previstos devem ser revistos conforme a necessidade do \n\nprocesso \u00e9 fundamental para que o espa\u00e7o de di\u00e1logo do grupo seja respeitado e isso \n\ntamb\u00e9m envolve os financiadores. Podemos destacar nesse trecho a percep\u00e7\u00e3o da equipe \n\nem redirecionar as a\u00e7\u00f5es no processo de elabora\u00e7\u00e3o: \u201cno projeto FEHIDRO estavam \n\nprevistos s\u00f3 dois ou tr\u00eas workshops, a gente acabou fazendo cinco, seis, porque achou \n\nque era necess\u00e1rio\u201d (E1P1). \u00c9 necess\u00e1rio observar, refletir e agir no processo vivido. \n\nDois dos tr\u00eas projetos analisados tiveram al\u00e9m da proposta metodol\u00f3gica e do \n\nproduto educativo, o financiador como ponto comum. J\u00e1 citamos anteriormente que o \n\natraso no repasse do financiamento prejudicou o processo participativo, desestimulando \n\ntanto a equipe por falta de verba como os outros participantes por espa\u00e7ar os encontros e \n\n\u201cesfriar\u201d as discuss\u00f5es e encaminhamentos. Fato que parece ser comum entre outros \n\nprocessos financiados especificamente pelo FEHIDRO. Bustos (2003) entrevistou 13 \n\ntomadoras/es de recursos perguntando quais problemas enfrentavam no processo de \n\nsele\u00e7\u00e3o, o que eles melhorariam dentro do processo de desenvolvimento e quais as \n\nvantagens do fundo. A burocracia do sistema foi assinalada como problema por todos os \n\nparticipantes. N\u00e3o se trata aqui de tecer cr\u00edticas aos agentes financiadores, mesmo \n\nporque sem eles muitos projetos da \u00e1rea ambiental n\u00e3o seriam poss\u00edveis. Trata-se, \n\npor\u00e9m, de destacar um ponto relevante para a organiza\u00e7\u00e3o das equipes proponentes, e \n\ndiminuindo as possibilidades de imprevistos. Conhecer as dificuldades do processo \n\nauxilia na busca de melhores solu\u00e7\u00f5es para o processo participativo.  \n\nConsiderando a proposta de conhecer para trabalhar, sejam as dificuldades ou as \n\nfacilidades durante o processo, destacamos no Projeto 2 o aux\u00edlio que a equipe teve de \n\nestruturas pr\u00e9-estabelecidas na bacia. Como descrito anteriormente, a equipe do Projeto \n\n2 era composta por pessoas que j\u00e1 tinham um ac\u00famulo de experi\u00eancias na bacia e na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Em determinados trechos as experi\u00eancias das COM-VIDAS e do \n\n\n\n51\u00a0\n\n\u00a0\n\nColetivo Educador8 aparecem positivamente como um aux\u00edlio para o processo, \n\nprincipalmente te\u00f3rico, como observamos no trecho a seguir: \u201c(...) foi um super apoio (o \n\ncoletivo educador)[...] a galera vinha tendo um ac\u00famulo bem denso [...] de base te\u00f3rica. \n\nQue na \u00e9poca colaborou com as refer\u00eancias\u201d (E1P2). Al\u00e9m do mais, o Coletivo \n\nEducador facilitou o convite ao processo participativo da primeira etapa, e o \n\nconhecimento da estrutura das COM-VIDAs facilitou a ades\u00e3o das/os professoras/es na \n\nsegunda etapa. Vale ressaltar que o convite aos atores foi colocado como o de maior \n\ndificuldade pela entrevistada do Projeto 1.  \n\n Ter um grupo incentivado e fortalecido pelas pol\u00edticas p\u00fablicas facilitou a \n\nprimeira parte do projeto, e como mencionado acima, auxiliou no convite aos outros \n\natores a participarem. Segundo Sorrentino et al. (2005, p. 290) \u201c(...) uma pol\u00edtica \n\np\u00fablica representa a organiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do Estado para a solu\u00e7\u00e3o de um problema ou \n\natendimento de uma demanda espec\u00edfica da sociedade\u201d. Com um hist\u00f3rico de a\u00e7\u00f5es, os \n\nparticipantes j\u00e1 estavam motivados e esclarecidos do que estava sendo proposto pela \n\nequipe e isso facilitou a quinta dimens\u00e3o j\u00e1 citada, de pertencimento ao processo, como \n\ndestacamos no trecho a seguir:  \n\n\u201c(...) v\u00e1rios desses participantes j\u00e1 eram parceiros pr\u00f3ximos do projeto \ne que acompanharam a hist\u00f3ria e faziam quest\u00e3o de estar junto [...] \nEsse material n\u00e3o sairia se n\u00e3o tivesse esse hist\u00f3rico de 9 anos[...] \nTodas essas pessoas [...] j\u00e1 tinham algum conhecimento de o que era \nesse esp\u00edrito do material\u201d(E1P2).  \n\n \n\nAlgumas estrat\u00e9gias seguidas pelas equipes dos projetos para elabora\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nnecessariamente refletiam no passo ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o. Dois dos tr\u00eas \n\nprojetos, n\u00e3o tinham efetivamente a preocupa\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o do material na \n\nproposta inicial. Uma solu\u00e7\u00e3o comum aos projetos, principalmente para compensar a \n\nbaixa tiragem, foi disponibilizar virtualmente os materiais permitindo assim um maior \n\nacesso. A equipe do Projeto 1 trabalhou com duas estrat\u00e9gias: disponibilizou \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n8\n\u00a0 Coletivo Educador \u00e9 a uni\u00e3o de pessoas, por meio de uma rede de institui\u00e7\u00f5es, que atuam \n\neducacionalmente em um territ\u00f3rio. O objetivo do grupo \u00e9 promover reflex\u00e3o cr\u00edtica, o aprofundamento \n\nconceitual, a instrumentaliza\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o, pr\u00f3-atividade dos seus participantes e articula\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional visando a continuidade e sinergia de processos de aprendizagem de modo a percolar, de \n\nforma permanente todo o tecido social da regi\u00e3o foco (SORRENTINO et al, 2005).  \n\n\n\n52\u00a0\n\n\u00a0\n\nvirtualmente e submeteu um projeto a um segundo edital visando somente a distribui\u00e7\u00e3o \n\ne realiza\u00e7\u00e3o de oficinas de utiliza\u00e7\u00e3o do material pela bacia. A proposta foi \n\nextremamente interessante porque n\u00e3o alocava recursos da elabora\u00e7\u00e3o para a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ne distribui\u00e7\u00e3o, e garantiu que o material fosse conhecido e utilizado. Por se tratar de um \n\nmaterial de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o formal e ou n\u00e3o escolar (comunit\u00e1rio), a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e espa\u00e7os para a divulga\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial torna-se extremamente importante. \n\nO quadro 1 traz, em resumo, algumas estrat\u00e9gias de elabora\u00e7\u00e3o, de utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nde distribui\u00e7\u00e3o dos materiais e demonstra, como colocado por \u00c0lamo et al (1999),  uma \n\nrefer\u00eancia para novos processos de elabora\u00e7\u00e3o de materiais similares. Conhecer algumas \n\nestrat\u00e9gias e alguns desafios de metodologias participativas para elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais, juntamente com o processo de reconhecer o seu car\u00e1ter formativo s\u00f3 refor\u00e7a a \n\nimport\u00e2ncia de sistematizar experi\u00eancia como essas para partilha-l\u00e1s, evitando que \n\nfuturos processos esbarrem-nos mesmos problemas. Seria importante que as pessoas \n\nque n\u00e3o participaram da elabora\u00e7\u00e3o conhecessem como foi poss\u00edvel produzir aquele \n\nmaterial de forma participativa. Ressaltamos aqui a import\u00e2ncia da reflex\u00e3o sobre a \n\na\u00e7\u00e3o e vice e versa. (HOLLIDAY, 2006; JARA, 2003)\n\n\n\n53\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\nQuadro 2.Resumo das principais estrat\u00e9gias dos Projetos \n\n Projeto 1 Projeto 2 Projeto 3 \n\nE\nst\n\nra\nt\u00e9\n\ng\nia\n\n  \nd\n\ne \nel\n\na\nb\n\no\nra\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n? Convite aos atores juntamente \ncom outras ONGs; \n\n? 5 workshops (etapas) por toda \nbacia; \n\n \n\n \n\n? Parceria com o SESC \n\n? Elaborado em 2 etapas:  1\u00aa -boneco \ndo material;  2 \u00aa- enriquecimento do \nmaterial nas escolas ; \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o de estruturas estabelecidas \npor pol\u00edticas p\u00fablicas  ( Coletivo \neducador e COM-VIDA); \n\n? Cartilha elaborada pela equipe para \nutiliza\u00e7\u00e3o com o grupo de agentes; \n\n? Forma\u00e7\u00e3o do grupo de agentes como ponte \nda equipe com a comunidade; \n\n? Caderno: elaborado pelas agentes com as \natividades pr\u00e1ticas do grupo; \n\nE\nst\n\nra\nt\u00e9\n\ng\nia\n\n d\ne \n\nu\nti\n\nli\nza\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n d\no\n\n \nm\n\na\nte\n\nri\na\n\nl \n\n?  2\u00ba Edital FEHIDRO para a \nrealiza\u00e7\u00e3o de  oficinas de uso  \n\n? Disponibilizar virtualmente o \nmaterial; \n\n? O boneco do material foi utilizado \nnas escolas para teste das atividades; \n\n \n\n? Cartilha: n\u00e3o foi pensada em uso nas \nescolas, mas por ser local possivelmente \nfoi bem utilizada; \n\n? As atividades do Caderno foram realizadas \nno projeto. E foi disponibilizado \nvirtualmente; \n\nE\nst\n\nra\nt\u00e9\n\ng\nia\n\n d\ne \n\nd\nis\n\ntr\nib\n\nu\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n \n\n? 2\u00ba Edital FEHIDRO para a \ndistribui\u00e7\u00e3o do material por \ntoda a bacia; \n\n? Disponibilizado virtualmente;  \n\n? N\u00e3o foi pensada;  \n\n? Possibilidade pensada pela equipe \u00e9 \natrav\u00e9s de um Curso de forma\u00e7\u00e3o \npara uso e distribui\u00e7\u00e3o; \n\n? A cartilha foi amplamente distribu\u00edda nas \nescolas do munic\u00edpio; \n\n? O caderno teve pouco recurso e baixa \ntiragem, foi distribu\u00eddo pelas agentes. A \nestrat\u00e9gia foi disponibilizar virtualmente; \n\n\n\n54\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n1.3. A Bacia Hidrogr\u00e1fica como tem\u00e1tica em materiais educativos \n\nUm dos principais motivos para a relev\u00e2ncia da tem\u00e1tica \u201cBacia Hidrogr\u00e1fica\u201d em \n\ntrabalhos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 a fragilidade em que se encontra a \u00e1gua, recurso \n\nnatural essencial \u00e0 vida e a dificuldade em se pensar de forma coletiva sobe o uso desta. \n\nApesar de todo o desenvolvimento de estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o, a comunidade \n\ncient\u00edfica tem sugerido uma abordagem ecol\u00f3gica mais hol\u00edstica, com enfoque nos \n\necossistemas. O ecossistema \u00e9 a unidade b\u00e1sica de estudo em Ecologia e em fun\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas de interdepend\u00eancia deve ser a unidade em que devemos aplicar os \n\nconhecimentos para o manejo dos recursos naturais. Para estudar um sistema ecol\u00f3gico \n\n\u00e9 preciso definir claramente seus limites geogr\u00e1ficos, incluindo as partes que interagem.  \n\nTeoricamente quanto mais \u201cfechado\u201d \u00e9 o sistema, melhor ele pode ser conhecido e \n\ncontrolado, mas na natureza encontramos sistemas abertos. A Bacia Hidrogr\u00e1fica, assim \n\ncomo outros sistemas naturais, tamb\u00e9m \u00e9 um sistema aberto e \u00e9 reconhecido como \n\nunidade de ecossistema por apresentar tantas inter-rela\u00e7\u00f5es (ODUM, 1971; LIKENS, \n\n1984). \n\nDos problemas ambientais contempor\u00e2neos, a crise da \u00e1gua talvez seja a mais grave, \n\nj\u00e1 que, em maior ou menor grau, afeta a todos do mundo. A situa\u00e7\u00e3o chegou a esse \n\nponto por diversas quest\u00f5es de cunho hist\u00f3rico, pol\u00edtico e social. A ocupa\u00e7\u00e3o humana \n\nem torno dos corpos h\u00eddricos continentais \u00e9 certamente mais antiga do que qualquer \n\nregistro hist\u00f3rico. Este fato \u00e9 tamb\u00e9m espacialmente amplo e pode ser constatado em \n\ntodo o mundo. As previs\u00f5es de escassez de \u00e1gua para uso humano e o decl\u00ednio das \n\npopula\u00e7\u00f5es aqu\u00e1ticas t\u00eam chamado a aten\u00e7\u00e3o de pesquisadores (MOULTON; SOUZA, \n\n2006). Diante de previs\u00f5es n\u00e3o t\u00e3o otimistas, a sociedade tamb\u00e9m tem se tornado mais \n\nsens\u00edvel \u00e0 quest\u00e3o. A medida que a economia e a sociedade exigem mais e mais \u00e1gua \n\nem suas atividades, cresce a responsabilidade dos gestores ambientais sobre a \n\nsustentabilidade do recurso. \n\nA partir da d\u00e9cada de 70, o conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica passou a ser difundido e \n\nconsolidado no mundo e passou a ter cada vez mais import\u00e2ncia como unidade de \n\nplanejamento e gerenciamento ambiental. Um dos primeiros trabalhos realizados no \n\nBrasil enfocando a Bacia Hidrogr\u00e1fica como unidade geol\u00f3gica onde ocorrem processos \n\n\n\n55\u00a0\n\n\u00a0\n\nbiol\u00f3gicos, geol\u00f3gicos e hidrobiol\u00f3gicos, no processo educativo de forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, foi o realizado por Tundisi et al., em 1988 (OLIVEIRA, \n\n2002). No Brasil, a preocupa\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o das \u00e1guas se intensificou com o passar \n\ndos anos. No estado de S\u00e3o Paulo, os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas foram institu\u00eddos \n\npela Lei 7663/91, como parte do Sistema Paulista de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. O \n\nPlano Estadual de Recursos H\u00eddricos, definido pela Lei n\u00ba 9.034/94, previu a divis\u00e3o \n\nhidrogr\u00e1fica do territ\u00f3rio paulista em 22 Unidades de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos \u2013 UGRHI (como mostramos na figura 1, p\u00e1g.21), dispostas para uma melhor \n\nan\u00e1lise do uso e conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas nas quais se formam os comit\u00eas de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas. Apenas em 1997, surge a lei federal que sintetiza as principais diretrizes \n\ne recomenda\u00e7\u00f5es das grandes confer\u00eancias internacionais.  \n\nA Lei N\u00ba 9.433/97 instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) e \n\ncriou o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (BRASIL, 1997). A \n\nLei instituiu as Bacias Hidrogr\u00e1ficas como territ\u00f3rios para viabilizar a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas de gerenciamento, de gest\u00e3o e de planejamento dos recursos h\u00eddricos. Para tal \n\nefeito, estabeleceu os Planos de Recursos H\u00eddricos, o enquadramento dos corpos de \n\n\u00e1gua em classes de acordo a suas prioridades, a outorga de direitos de uso dos recursos \n\nh\u00eddricos, a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, a compensa\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios e o sistema de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos.  \n\nA lei incorporou, tamb\u00e9m, o conceito de participa\u00e7\u00e3o ao estabelecer que os comit\u00eas \n\nde bacia, o conselho nacional de recursos h\u00eddricos e agencia de \u00e1gua ou de bacia deviam \n\nestar formado por representantes dos segmentos da uni\u00e3o, Estado, munic\u00edpio, \n\norganiza\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios de \u00e1gua e da sociedade civil, ou seja, todos eles articulados em \n\ntorno do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos de interesse comum.  O que reafirma a \n\nnecessidade de pensar coletivamente e de agir participativamente para o bem comum.  \n\nO m\u00e9rito do comit\u00ea de bacia \u00e9 possibilitar, por um lado, a atua\u00e7\u00e3o participativa e \n\ndescentralizada do poder p\u00fablico e da sociedade organizada e, por outro lado, viabilizar \n\na discuss\u00e3o dos problemas ambientais que envolvem os recursos h\u00eddricos como um \n\ntodo. O comit\u00ea define as prioridades regionais que foram sistematizadas no Plano \n\nEstadual. Al\u00e9m disso, os comit\u00eas definem as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao aproveitamento e \n\ncontrole da \u00e1gua, elaboram o Plano Regional da Bacia e deliberam sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n56\u00a0\n\n\u00a0\n\nrecursos financeiros, atingindo os programas previstos nos Planos de Recursos H\u00eddricos \n\ne no FEHIDRO que foram criados para dar \u201csuporte financeiro a Pol\u00edtica Estadual\u201d e \n\nimplantar os Planos de Bacias. \n\nNo campo educacional, por exemplo, temos o Programa de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PROECA) na Espanha desde 2004, com objetivo \n\nde trazer os valores ambientais e culturais do rio para al\u00e9m da esfera cient\u00edfica visando a \n\npromo\u00e7\u00e3o de atitudes relacionadas conserva\u00e7\u00e3o da bacia. Nacionalmente, a partir de \n\n1986, projetos e programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com base no conceito de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas s\u00e3o desenvolvidos em S\u00e3o Carlos, interior do estado de S\u00e3o Paulo. Esses \n\ntrabalhos demonstram a import\u00e2ncia de se trabalhar as bacias locais na forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores dos Ensinos Fundamental e M\u00e9dio (OLIVEIRA, 2002). A autora coloca a \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica como referencial para a an\u00e1lise dos problemas ambientais e para o \n\nensino e a pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. O ensino e a pesquisa relativos \u00e0 Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica compreendem o diagn\u00f3stico da percep\u00e7\u00e3o dos sujeitos envolvidos, \n\nlevando-se em conta suas dimens\u00f5es afetivas e est\u00e9ticas na forma\u00e7\u00e3o para a tomada de \n\ndecis\u00f5es no gerenciamento h\u00eddrico. \n\nPara participar ativamente dos processos da gest\u00e3o das \u00e1guas, sejam eles \n\nrealizados pelas inst\u00e2ncias formais de tomada de decis\u00e3o ou atrav\u00e9s de iniciativas de \n\ncar\u00e1ter local, \u00e9 importante que as pessoas saibam \u201cidentificar as origens do problema, de \n\nque forma os v\u00e1rios fatores interferem na quest\u00e3o, qual \u00e9 o papel de cada setor da \n\nsociedade, o que vem sendo feito, quais s\u00e3o os cen\u00e1rios e planos futuros\u201d (FUNDA\u00c7\u00c3O \n\nSOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2005, p.6). Compreender o ambiente como uma unidade \n\nsist\u00eamica \u00e9 fundamental para os diferentes atores sociais, por meio do conhecimento, da \n\nviv\u00eancia e da experi\u00eancia criar a aptid\u00e3o para visualizar e interligar de forma transversal \n\nos diversos temas e problemas do meio ambiente.  \n\nA escolha dos materiais ocorreu justamente porque apresentava, na elabora\u00e7\u00e3o \n\nde materiais educativos, o car\u00e1ter coletivo e participativo e tamb\u00e9m porque traziam essa \n\ncomplexa tem\u00e1tica de Bacia Hidrogr\u00e1fica. Embora j\u00e1 tenhamos apresentado brevemente \n\ncomo a tem\u00e1tica aparece para os proponentes, acreditamos que uma reflex\u00e3o mais \n\ndetalhada poder\u00e1 auxiliar no processo de elabora\u00e7\u00e3o de novos materiais com a mesma \n\ntem\u00e1tica.  \n\n\n\n57\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n1.3.1. Reflex\u00f5es sobre a tem\u00e1tica nos tr\u00eas casos estudados. \n\nO uso do conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 defendido no campo da Ecologia para \n\nal\u00e9m dos estudos acad\u00eamicos, como sendo o limite para trabalhar as quest\u00f5es \n\necol\u00f3gicas, sociais e pol\u00edticas. Um dos pesquisadores mais respeitados no campo da \n\nEcologia defende que: \n\n \n\nO conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica ajuda a colocar em perspectiva \nmuitos dos nossos problemas e conflitos. Por exemplo, as causas e as \nsolu\u00e7\u00f5es da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua n\u00e3o ser\u00e3o encontradas olhando-se \napenas para a \u00e1gua; geralmente, \u00e9 o gerenciamento incorreto da bacia \nhidrogr\u00e1fica que destr\u00f3i nossos recursos aqu\u00e1ticos. A bacia de \ndrenagem inteira deve ser considerada a unidade de gerenciamento. \n(ODUM, 1971. p.39)  \n\n \n\nA escolha de bacia hidrogr\u00e1fica como unidade tem\u00e1tica dos materiais ocorreu \n\npor diferentes raz\u00f5es nos tr\u00eas projetos. Por\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel corroborar a ideia de Ab\u00b4Saber \n\n(1987) quando diz que o estudo da bacia hidrogr\u00e1fica possibilita uma vis\u00e3o sist\u00eamica e \n\nintegrada do ambiente, sobretudo devido \u00e0 clara delimita\u00e7\u00e3o da mesma e \u00e0 natural \n\ninterdepend\u00eancia dos processos climatol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos que nela \n\nocorrem, considerando, ainda, que sobre esses subsistemas atuam as for\u00e7as \n\nantropog\u00eanicas e que neles as atividades e os sistemas econ\u00f4micos, sociais e \n\nbiogeof\u00edsicos interagem.  \n\n Santos et. al (2011) sugerem a Bacia Hidrogr\u00e1fica como unidade de ensino para \n\niniciar um trabalho de intera\u00e7\u00e3o educativa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \u00e9 exatamente isso \n\nque aparece em um dos trechos da entrevista de um dos projetos:  \n\n \n\n[...] Era trazer o conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica como um conceito \nintegrador e \u00fatil pro dia a dia do educador ambiental. (...) uma das \ncoisas \u00e9 trazer informa\u00e7\u00f5es sobre a bacia do Pisca, mas na verdade \u00e9 \numa coisa secund\u00e1ria. O foco \u00e9 \u2018Como trabalhar a Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental a partir do conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica?\u2019. \u00c9 um \nconceito que ajuda a entender que t\u00e1 tudo conectado\u201d (E2P2). \n\n \n\nA entrevistada e o entrevistado do Projeto 2 trouxeram a concep\u00e7\u00e3o e a \n\nconceitualiza\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas de um hist\u00f3rico de trabalho de 10 anos na \n\nbacia. Assim como a entrevistada do Projeto 1, que vem de uma ONG que trabalhou \n\n\n\n58\u00a0\n\n\u00a0\n\ncom o conceito de bacia anteriormente para elaborar outro material. Mas no caso do \n\nProjeto 1, a entrevistada traz  o conceito de bacia como um recorte para o trabalho \n\neducativo. Trazendo mais a quest\u00e3o f\u00edsica do territ\u00f3rio do que as quest\u00f5es ecol\u00f3gicas, \n\necon\u00f4micas e sociais envolvidas no conceito, a entrevistada afirma que: \n\n\u201cFoi porque a gente j\u00e1 trabalha com Bacias. Nossas unidades \ngeogr\u00e1ficas s\u00e3o bacias. \u00c9 a Bacia do rio Ja\u00fa, Bacia do Tiete- Jacar\u00e9. \u00c9 \numa estrat\u00e9gia.[...] O meu doutorado, por exemplo, \u00e9 com outra \nunidade geogr\u00e1fica que s\u00e3o as \u00e1reas protegidas. [...] o recorte foi a \npartir dai, desse olhar em torno de uma unidade geogr\u00e1fica que seriam \nas Bacias\u201d (E1P1).\u00a0\n\n \n\nAo considerarmos que o territ\u00f3rio \u00e9 a parte pass\u00edvel de intera\u00e7\u00e3o f\u00edsica em \n\ncontraponto a dimens\u00e3o abstrata do conceito de bacia talvez a estrat\u00e9gia de explor\u00e1-lo \n\ninicialmente como unidade geogr\u00e1fica, para, a partir da\u00ed trabalhar as dimens\u00f5es da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental evite a impress\u00e3o de utilizar o conceito de bacia de forma \n\nsuperficial. O Projeto 3, por exemplo, escolheu o conceito como \u00e1rea de trabalho n\u00e3o \n\npor j\u00e1 trabalh\u00e1-lo como unidade, mas por trabalhar com outra unidade, a pol\u00edtica, por \n\nbairros dentro da  bacia.  \n\nO trabalho educativo com Bacias Hidrogr\u00e1ficas pode aproveitar desde aspectos \n\ngeogr\u00e1ficos, hist\u00f3ricos, ambientais e sociais. Acreditamos que por ser um conceito \n\nhol\u00edstico permite um leque de oportunidades de aprendizagem. Segundo Oliveira (2002, \n\np.126) \u201c(...) a utiliza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de estudo e an\u00e1lise, a partir \n\nda qual se dar\u00e3o as diversas etapas do processo educativo e das a\u00e7\u00f5es originadas a partir \n\ndeste, \u00e9 extremamente relevante\u201d. Ao mesmo tempo, n\u00e3o podemos negar a dificuldade \n\nde compreens\u00e3o por ser um conceito abstrato. A dificuldade dos materiais \u00e9 justamente \n\ncolocar um conceito de forma que abra possibilidades e se torne mais palp\u00e1vel para \n\neducadoras/educadores e para educandas/educandos. Os dois trechos abaixo destacam a \n\ndificuldade de representar uma bacia.  \n\n\u201cDesde os desenhos. \u2019 Olha isso aqui n\u00e3o existe[...]. Porque, como \u00e9 \nque \u00e9 uma Bacia Hidrogr\u00e1fica? \u2019Teve que ter essa forma\u00e7\u00e3o sobre \nBacia Hidrogr\u00e1fica com os fornecedores (ilustradores). Ent\u00e3o, \u2018como \u00e9 \na Bacia Hidrogr\u00e1fica?\u2019 E a gente dizia, e ai eles iam atr\u00e1s\u201d (E1P2). \n\n\u201cEu lembro [...] que o mais dif\u00edcil foi o desenho da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n(risos). A gente n\u00e3o gostava. \u2018N\u00e3o. N\u00e3o t\u00e1 bom\u2019 e a gente mandou ele \n(ilustrador) refazer umas quinhentas vezes[...] eu lembro que a gente \n\n\n\n59\u00a0\n\n\u00a0\n\nfalou \u2018t\u00e1 bom, desisto. Esse aqui t\u00e1 bom\u2019. [...] e ele falou \u2018mas como \neu vou fazer uma Bacia Hidrogr\u00e1fica pra ilustrar?\u2019\u201d(E1P3). \n\n\u00a0\n\n\u00a0 As dificuldades apresentadas pelo conceito podem ser trabalhadas para \n\nenriquecer o processo educativo, pois segundo Oliveira (2002, p. 126), o conceito \n\ndentro da proposta educativa \u201cpermite construir vias de supera\u00e7\u00e3o da convic\u00e7\u00e3o de que \n\na fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento, fruto da parceliza\u00e7\u00e3o da realidade em disciplinas ou \n\ncampos do saber, seja essencial ou a \u00fanica forma de aprendizagem\u201d. Nesse sentido, o \n\nconceito de bacias deve permitir que as diferentes \u00e1reas se conectem  para a \n\ncompreens\u00e3o do todo. N\u00e3o que isso seja uma tarefa simples, como destacado no trecho \n\nabaixo, j\u00e1 que pressup\u00f5e uma postura dial\u00f3gica e geradora de autonomia.  \n\n\u201cE foi muito dif\u00edcil [...]essa coisa de conectar o tema da pessoa com a \nBacia Hidrogr\u00e1fica e com a Bacia do Pisca. [...] A gente desafiava e \nperguntava: \u2018E o que isso tem a ver com bacia?\u2019\u00c9 muito dif\u00edcil a \npessoa conseguir conectar. Algumas conseguiram conectar e outras \nn\u00e3o\u201d (E2P2). \n\n\u00a0  \n\nPara finalizar essa reflex\u00e3o, destaco um trecho da fala do entrevistado do Projeto \n\n2, que provavelmente pelo hist\u00f3rico te\u00f3rico-pr\u00e1tico coloca de forma bem sucinta a \n\nrela\u00e7\u00e3o da unidade pol\u00edtica e da unidade ecol\u00f3gica, em detrimento das decis\u00f5es \n\npol\u00edticas.  \u00a0\n\n\u201cA Bacia Hidrogr\u00e1fica [...] \u00e9 a maior das revis\u00f5es pol\u00edticas, n\u00e9? [...] d\u00e1 \nvontade de rever a divis\u00e3o pol\u00edtica instalada. E acho que a maior \nquest\u00e3o pol\u00edtica interna \u00e9 \u201cvamos come\u00e7ar a pensar por Bacia \nHidrogr\u00e1fica?\u201d(E1P2) \n\n \n\n\u00a0 Colocar questionamentos estruturantes relacionados com a qualidade ambiental \n\npreterida \u00e9 fundamental para o di\u00e1logo entre os diversos atores da sociedade. N\u00e3o s\u00e3o \n\naspectos f\u00e1ceis de trabalhar em a\u00e7\u00f5es educativas, representando um desafio maior na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de materiais.  \n\n \n\n \n\n\n\n60\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.4. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a dimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o  \n\nDentre os pressupostos de uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica e emancipat\u00f3ria, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para que ocorra o di\u00e1logo (OLIVEIRA, 2012; \n\nLOGAREZZI, 2010; OLIVEIRA et al., 2011). O conceito de di\u00e1logo utilizado aqui \n\nvem de Freire (1983, p.28), como \u201co encontro amoroso dos homens mediatizados pelo \n\nmundo, o transformam, e o transformando-o, o humanizam para a humaniza\u00e7\u00e3o de \n\ntodos\u201d. Diferentes leituras do mundo permitem novos e diferentes conhecimentos aos \n\ndispostos \u00e0 participa\u00e7\u00e3o por meio do di\u00e1logo. Permite o \u201cconscientizar-se\u201d pela \n\nintersubjetividade e a partir da\u00ed, o agir. Al\u00e9m disso, durante as entrevistas, surgiram \n\nrefer\u00eancias a Paulo Freire, e por isso partimos do pressuposto que as entrevistas e o \n\nentrevistado conheciam a pedagogia e o conceito de di\u00e1logo de Freire.  \n\nOlhar para esse pressuposto dentro de um processo de elabora\u00e7\u00e3o de material, nos \n\npermite refletir para constatar como, de quem e para quem ocorre a participa\u00e7\u00e3o nesses \n\nprocessos. Como a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida e consequentemente refletida na \n\nelabora\u00e7\u00e3o participativa de materiais educativos e nos pr\u00f3prios materiais de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental? De acordo com Freire (1996, p. 14), a pesquisa em educa\u00e7\u00e3o favorece a \n\nforma\u00e7\u00e3o da educadora e do educador, pois \u201cpesquiso para constatar, constatando, \n\nintervenho, intervindo educo e me educo. Pesquiso para conhecer o que ainda n\u00e3o \n\nconhe\u00e7o e comunicar ou anunciar a novidade\u201d.  \n\nA partir dessa quest\u00e3o central, outras apareceram para auxiliar nossa reflex\u00e3o: \n\nporque fazer materiais de forma participativa? Quais os ganhos/perdas nesse processo? \n\nComo os participantes veem a experi\u00eancia? De que forma os materiais podem contribuir \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do conceito de participa\u00e7\u00e3o que permeia a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental cr\u00edtica e emancipat\u00f3ria? Quais elementos podem ser incorporados nos \n\nmateriais did\u00e1ticos de modo a suprir tais lacunas?   \n\nPartindo de experi\u00eancias concretas e buscando seus fundamentos essa parte da \n\npesquisa teve como objetivo compreender como a participa\u00e7\u00e3o foi inserida e percebida \n\nnos tr\u00eas processos de elabora\u00e7\u00e3o de materiais de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental estudados, \n\nlevantando contribui\u00e7\u00f5es para processos futuros de produ\u00e7\u00e3o de materiais. \n\nA partir das entrevistas, surgiram os diferentes graus de participa\u00e7\u00e3o que nos \n\nfizeram refletir sobre a import\u00e2ncia deste aspecto na elabora\u00e7\u00e3o de materiais educativos. \n\nConscientes de que atuamos em um campo onde coexistem m\u00faltiplas pr\u00e1ticas, correntes \n\nde pensamento, fundamentos te\u00f3ricos e m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante \n\n\n\n61\u00a0\n\n\u00a0\n\nestabelecer um di\u00e1logo entre essas diversas vertentes da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(CARVALHO, 2004b). Na Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PNEA, Lei \n\n9.795, de 27 de abril de 1999 e no Decreto n\u00ba 4.281, de 25 de junho de 2002), dentre os \n\nobjetivos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, temos o desenvolvimento de uma compreens\u00e3o \n\nintegrada do meio ambiente em suas m\u00faltiplas e complexas rela\u00e7\u00f5es, envolvendo \n\naspectos ecol\u00f3gicos, legais, pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos, cient\u00edficos, culturais e \u00e9ticos. \n\nA pol\u00edtica estabelece ainda que os estudos, as pesquisas e as experimenta\u00e7\u00f5es devem ser \n\nvoltados para o desenvolvimento de instrumentos e metodologias destinadas \u00e0 \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental nos diferentes n\u00edveis e modalidades de ensino, de \n\nforma interdisciplinar, apoiando as iniciativas de experi\u00eancias locais e regionais. Sendo \n\na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental compreendida como: \n\n \n\n[...] os processos por meio dos quais o indiv\u00edduo e a coletividade \nconstroem valores sociais, conhecimentos, habilidades, atitudes e \ncompet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem de \nuso comum do povo, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida e sua \nsustentabilidade (BRASIL, 2013, p. 208). \n\n \n\nEstamos partindo da perspectiva de uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica e \n\nemancipat\u00f3ria, que compreende o exerc\u00edcio da educa\u00e7\u00e3o como uma pr\u00e1tica para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social, no sentido de superar as formas da sociedade opressora. O desafio \n\ncolocado para Educa\u00e7\u00e3o Ambiental est\u00e1 em como, diante do atual cen\u00e1rio \n\nsocioecon\u00f4mico, \u201cpropiciar o entendimento cr\u00edtico de categorias-chave, principalmente \n\ndo que significa transformar e exercer a cidadania em educa\u00e7\u00e3o e para o ambientalismo, \n\nenquanto movimento hist\u00f3rico de ruptura com a modernidade capitalista\u201d (LOUREIRO, \n\n2004, p. 20). Logo, acreditamos que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 um ato pol\u00edtico (F\u00d3RUM \n\nGLOBAL, 1992) que envolve questionamento de valores e premissas e a aposta de que \n\nsomente espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o coletiva, de reflex\u00e3o, de di\u00e1logo, de mobiliza\u00e7\u00e3o social \n\npoder\u00e3o contribuir significativamente para essa mudan\u00e7a que almejamos \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 2004; JACOBI, 2003; LOUREIRO, 2006). Ou seja, acreditamos que \n\nsomente pela a\u00e7\u00e3o coletiva e pela consolida\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos, nos quais os \n\ndiversos interesses e pontos de vista possam se fazer ouvir e representar, \u00e9 que os \n\nproblemas socioambientais podem encontrar solu\u00e7\u00f5es que atendam aos par\u00e2metros \n\ndemocr\u00e1ticos, de equidade e sustentabilidade que devem orientar o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (GONTIJO, 2005). \n\n\n\n62\u00a0\n\n\u00a0\n\nO conceito de participa\u00e7\u00e3o em que acreditamos est\u00e1 diretamente associado ao de \n\ncidadania e ao de democracia deliberativa. E a participa\u00e7\u00e3o deve ser entendida, segundo \n\nJacobi (2005, p. 232), como \u201cum processo continuado de democratiza\u00e7\u00e3o da vida dos \n\ncidad\u00e3os\u201d.  O que nos remete a pensar o mundo como algo em constante movimento, a \n\nexperi\u00eancia humana em um permanente devir, no e com o mundo (FREIRE, 1996). \n\nPortanto, a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos participativos pode ser importante para a viabiliza\u00e7\u00e3o \n\nda democracia e da participa\u00e7\u00e3o ativa em tomadas de decis\u00e3o sobre temas de interesse \n\np\u00fablico. Mas, para isso, sua utiliza\u00e7\u00e3o deve ocorrer no \u00e2mbito de processos mais amplos \n\nque envolvam a mobiliza\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o social e a promo\u00e7\u00e3o de uma cultura de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa com os sujeitos (SANTOS et. al., 2005).  \n\nAo falar de participa\u00e7\u00e3o, a ideia mais \u00f3bvia remete \u00e0 defini\u00e7\u00e3o encontrada em \n\ndicion\u00e1rios, ou seja, \u201co ato de participar, de tomar parte em, ou formar parte de alguma \n\ncoisa\u201d. No entanto, n\u00e3o podemos ignorar a polissemia de conceitos e formas que a \n\npalavra \u2018participa\u00e7\u00e3o\u2019 possui. O significado de participa\u00e7\u00e3o pode ter conota\u00e7\u00f5es \n\npositivas ou negativas dependendo do contexto em que se d\u00e1. Na hist\u00f3ria \n\ncontempor\u00e2nea podemos encontrar in\u00fameros exemplos onde a participa\u00e7\u00e3o induzida em \n\nprojetos ideol\u00f3gicos, nacionalistas ou \u00e9tnicos, muitas vezes causou in\u00fameras trag\u00e9dias, \n\nde alto poder destrutivo. Nesse sentido, \u00e9 importante lembrar que lemas de participa\u00e7\u00e3o \n\nacompanharam epis\u00f3dios de destrui\u00e7\u00e3o na Alemanha e na antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, entre \n\ntantos outros pa\u00edses (RAHNEMA, 2000).  \n\nO uso indiscriminado da participa\u00e7\u00e3o pode ocultar contradi\u00e7\u00f5es importantes, \n\nporque a pr\u00f3pria ideia de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 muitas vezes usada como fator de legitima\u00e7\u00e3o \n\npara velhas pr\u00e1ticas pol\u00edticas pouco interessadas em uma participa\u00e7\u00e3o independente e \n\nleg\u00edtima por parte da popula\u00e7\u00e3o (SANTOS et. al., 2005). Sawaia (2001) relembra que \n\nnos anos 80 a participa\u00e7\u00e3o adquire uma \u00eanfase mais subjetiva e menos estrutural. No \n\nfinal da d\u00e9cada de 50, a participa\u00e7\u00e3o foi associada a projetos desenvolvimentistas que \n\nutilizaram a subjetividade da palavra como alvo para uma finalidade utilitarista. Assim, \n\nsegundo Rahnema (2000), fica claro a estrat\u00e9gia utilizada pelo Estado de incorporar a \n\nideia da participa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento, e dessa ser algo positivo, visando os \n\nobjetivos que n\u00e3o necessariamente era em benef\u00edcio de todas as pessoas. \n\nAinda segundo Rahnema (2000), \u00e9 importante relembrar que a participa\u00e7\u00e3o, \n\nquando foi proposta, tinha quatro fun\u00e7\u00f5es: uma fun\u00e7\u00e3o cognitiva, uma pol\u00edtica, uma \n\ninstrumental e uma social. Basicamente a primeira teria a fun\u00e7\u00e3o de criar um novo \n\n\n\n63\u00a0\n\n\u00a0\n\nsignificado para o desenvolvimento, baseado na intera\u00e7\u00e3o e na busca comum do \n\nconhecimento popular. J\u00e1 a segunda, a fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, era prover aos sem poderes o \n\npoder de fazer uma ponte entre o Estado e suas popula\u00e7\u00f5es. A terceira fun\u00e7\u00e3o, \n\ninstrumental, teria que fornecer aos novos atores, novas solu\u00e7\u00f5es para os problemas que \n\nas estrat\u00e9gias convencionais foram incapazes de resolver. A quarta e \u00faltima fun\u00e7\u00e3o, foi \n\na respons\u00e1vel por dar novos ares para a abordagem participat\u00f3ria que faria com que o \n\ndesenvolvimento fosse capaz de satisfazer as necessidades b\u00e1sicas de todas/todos e de \n\neliminar a pobreza em todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es. \n\nAo pensar essas fun\u00e7\u00f5es propostas inicialmente e a realidade atual, cabe uma \n\nreflex\u00e3o menos linear e isto se produz na inter-rela\u00e7\u00e3o dos saberes e das pr\u00e1ticas \n\ncoletivas que criam identidades e valores comuns e a\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias diante da \n\nreapropria\u00e7\u00e3o da natureza, numa perspectiva que privilegia o di\u00e1logo entre saberes \n\n(JACOBI, 2003). Mas tamb\u00e9m questiona valores e premissas que guiam as pr\u00e1ticas \n\nsociais prevalecentes, implicando mudan\u00e7a na forma de pensar e transforma\u00e7\u00e3o no \n\nconhecimento e nas pr\u00e1ticas educativas.  \n\nSegundo Sorrentino (1999), a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos princ\u00edpios que suscita o \n\ndebate da crise ambiental e significa, do ponto de vista dos ambientalistas, enfatizar a \n\nquest\u00e3o educacional debatendo liberdades democr\u00e1ticas e modelos de gest\u00e3o. Para isso \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio buscar a constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os coletivos de decis\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o. Nos anos \n\n1990 houve uma profus\u00e3o de redes, f\u00f3runs, conselhos, comit\u00eas, entre outros espa\u00e7os de \n\ndi\u00e1logo que, a princ\u00edpio, deveria possibilitar a participa\u00e7\u00e3o efetiva das pessoas. E sem \n\nessa postura, o potencial transformador da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se concretiza (CARVALHO, \n\n2006). \u00c9 preciso reconhecer que a participa\u00e7\u00e3o ainda representa um enorme desafio e \n\ndeve constituir uma meta a ser alcan\u00e7ada n\u00e3o s\u00f3 nos espa\u00e7os p\u00fablicos, mas tamb\u00e9m nas \n\na\u00e7\u00f5es educativas e na elabora\u00e7\u00e3o de materiais de apoio. \n\n \n\n1.4.1. Reflex\u00f5es sobre a dimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas processos de \nelabora\u00e7\u00e3o de materiais de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no contexto de \nbacias hidrogr\u00e1ficas \n\nDentre os aspectos poss\u00edveis para uma an\u00e1lise reflexiva selecionamos a dimens\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o durante o processo de elabora\u00e7\u00e3o dos materiais analisados como priorit\u00e1ria, \n\nponto de partida da reflex\u00e3o aqui realizada. Na nossa concep\u00e7\u00e3o, um m\u00e9todo \n\nparticipativo \u00e9 uma possibilidade de transformar a realidade com base no di\u00e1logo, que \n\n\n\n64\u00a0\n\n\u00a0\n\nsegundo Freire (1983), \u00e9 o \u00fanico meio que garante a comunica\u00e7\u00e3o e, portanto, \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel nas quest\u00f5es vitais para a nossa ordem pol\u00edtica e em todos os sentidos da \n\nnossa exist\u00eancia, incluindo-se a\u00ed os aspectos ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Outro ponto \n\nconvergente para a escolha dessa defini\u00e7\u00e3o sobre participa\u00e7\u00e3o vem das entrevistas. Em \n\ntodas elas, Paulo Freire \u00e9 citado como uma refer\u00eancia, o que nos levou a assumir como \n\npressuposto que era de conhecimento dos entrevistados a concep\u00e7\u00e3o de di\u00e1logo para o \n\nautor. Voichicoski e Morales (2011) apontam que, em alguns trabalhos anteriores sobre \n\nmateriais educativos e tem\u00e1ticas ambientais, \u00e9 poss\u00edvel verificar a influ\u00eancia da \n\npedagogia freiriana que indica a necessidade de se pensar criticamente o ato de ensino e \n\naprendizagem, em especial na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n\u00c9 importante elucidar qual conceito de participa\u00e7\u00e3o embasa os materiais \n\neducativos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, pois a compreens\u00e3o do \u201ctomar parte na a\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 \n\nfrequentemente confundida com a simples presen\u00e7a das pessoas em eventos e atividades \n\ngrupais.  Santos et al. (2005), ao abordar esse problema, relatam que outras pesquisas \n\nalertam sobre a exist\u00eancia de v\u00e1rios estilos ou tipos de participa\u00e7\u00e3o, alguns dos quais \n\npodem ser usados para refor\u00e7ar processos de domina\u00e7\u00e3o, ao passo que outros podem \n\npromover a emancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos participantes. Com base nessa abordagem, \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber esse gradiente, que vai dessa participa\u00e7\u00e3o passiva ou manipulada \n\n\u00e0quela participa\u00e7\u00e3o ativa, interativa das pessoas. Na nossa percep\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel \n\nestabelecer outro gradiente de participa\u00e7\u00e3o, diferente desse anteriormente citado, \n\nquando olhamos sobre a qualidade da participa\u00e7\u00e3o e da quantidade de pessoas \n\nenvolvidas nos processos de elabora\u00e7\u00e3o de materiais dentro dos projetos analisados. \n\nDestacamos das entrevistas trechos que despertaram nossa percep\u00e7\u00e3o:  \n\n\u201cEu acho que, talvez (...) se fosse fazer diferente eu primaria pela \nqualidade dos participantes do que pela quantidade. Existe uma \npreocupa\u00e7\u00e3o nos projetos FEHIDRO em abarcar uma grande \nquantidade\u201d (E1P1).   \n \n\n(...) a gente mobilizou inicialmente um grupo de umas 30 pessoas em \num evento que a gente chamou de oficina de elabora\u00e7\u00e3o do material. \n(...) a partir de tr\u00eas oficinas, a gente levou pra escola [...] Foram 10 \nescolas. (...) por esse motivo por serem 10 escolas, que chegou ao \nnumero de 500.[...] Quem foi no lan\u00e7amento e viu o resultado e olhou, \ntomou um certo susto do tipo \u2018nossa, ent\u00e3o aquele texto que eu \nmandei pra voc\u00eas tinha a ver com isso aqui, com esse resultado?\u2019[...] \nPorque claro que pras pessoas a gente procurou contextualizar, mais \nisso n\u00e3o quer dizer que elas... [...] N\u00e3o cai a ficha (E1P2/E2P2) \n \n\n\n\n65\u00a0\n\n\u00a0\n\nN\u00e3o teve um \u2018Voc\u00ea faz esse texto, voc\u00ea faz aquele\u2019 a gente dava uma \nlida, todo mundo contribu\u00eda entendeu? Foi coletivo. Mas assim, n\u00e3o \nfoi participativo em termos de... da sociedade. [...] Elas (agentes) \nconstru\u00edram uma estrutura. Foi tudo muito participativo. (E1P3) \n \n\nComo apontado anteriormente, a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o permeou todo o roteiro, \n\nmas n\u00e3o havia uma quest\u00e3o direta sobre o conceito. Mas, ao notar esses diferentes \n\npontos, surgiram algumas quest\u00f5es: ser participativo significa ter uma grande \n\nquantidade de pessoas? \u00c9 poss\u00edvel escolher qualidade dos participantes em um processo \n\nrealmente participativo? E o que isso representa? Ser participativo n\u00e3o \u00e9 ser coletivo? \n\nSabemos que o mundo ainda vive democracias mais nominais do que efetivas. Isso s\u00f3 \n\nfortalece em n\u00f3s a percep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de investir esfor\u00e7os na promo\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos verdadeiramente aut\u00f4nomos e participativos, especialmente na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais educativos. O potencial transformador da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se concretiza sem uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva dos seres humanos nos processos de transforma\u00e7\u00e3o. Para uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o permanente da cidadania, pressup\u00f5e-se a participa\u00e7\u00e3o do sujeito na busca de \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es que v\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social (SCHERER-\n\nWARREN, 2001). Durante as entrevistas, surgem os conceitos de participa\u00e7\u00e3o e como o \n\nprinc\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o \u00e9 tratado por elas/es nos materiais: \n\n\u201cPorque foi bem dentro (...) de uma forma\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico pesquisa, \na\u00e7\u00e3o, pesquisa, avalia\u00e7\u00e3o (...). Feedback, a gente sempre depois de \numa oficina, pegava e mandava pra todo mundo. Acho que um projeto \nque se quer participativo tem que ser dessa forma, porque se n\u00e3o... n\u00e3o \n\u00e9 participativo\u201d (E1P1). \n \n\u201c\u2018Vamos fazer realmente de forma participativa\u2019 e \u00e9 claro que a gente \nse deparou com muitas dificuldades por conta disso. Por que a gente \nfica um pouco iludido tamb\u00e9m com esse termo, com esse conceito que \n\u00e9 muito lindo e tudo, mas na pr\u00e1tica, ainda mais com um financiador \nque \u00e9 publico e que tem todos entraves, todas as demoras, n\u00e9? E \nenvolver esse tanto de gente... Ent\u00e3o quer ser participativo, ent\u00e3o \nvamos ser muito participativo. Envolvendo 10 escolas, 500 pessoas, \nn\u00e9?  Ent\u00e3o, a gente se deparou com muita dificuldade\u201d (E1P2). \n \n \u201c[...] foi tudo muito participativo. Ent\u00e3o tem a estrutura inicial que \u00e9 \nfalar um pouco do projeto e tal. (...) elas dividiram, din\u00e2micas, \nmaterial educativo, visitas, oficinas, avalia\u00e7\u00e3o... e tudo isso a gente \naplicou, a gente fez no projeto \u00c1gua Quente. ... todas as atividades \nque tem aqui ... Foram testadas. Ent\u00e3o foi muito legal por causa disso\u201d \n(E1P3). \n \n\nNos tr\u00eas processos de elabora\u00e7\u00e3o, aparece nitidamente como foi a elabora\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa, quais os passos para contemplar essa participa\u00e7\u00e3o e as dificuldades do \n\n\n\n66\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u201cfazer participativo\u201d, o que traz o aspecto formativo da experi\u00eancia. As experi\u00eancias \n\nformativas centradas no questionamento e na reflex\u00e3o sobre os sentidos e os \n\nsignificados da participa\u00e7\u00e3o, da autonomia e da democracia s\u00e3o fundamentais, pois \n\nessas condicionantes est\u00e3o na base de uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental emancipat\u00f3ria. Nesse \n\nsentido, \u00e9 preciso saber aproveitar as oportunidades onde possam surgir ideias de \n\ntrabalho coletivo, reflexivo e cr\u00edtico, num exerc\u00edcio permanente de criatividade, ousadia \n\ne autonomia, na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade comprometida com a prote\u00e7\u00e3o da vida e \n\ncom a promo\u00e7\u00e3o da felicidade humana (OLIVEIRA, 2007). Esse movimento de \n\nforma\u00e7\u00e3o e uso de estrat\u00e9gias, tamb\u00e9m aparecem nas entrevistas em diversos momentos, \n\ntais como:  \n\n \n\n\u201cFoi uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o mesmo. Que pesquisa pra constru\u00e7\u00e3o, mas \nque faz a\u00e7\u00f5es para a transforma\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, por isso a gente inseria \nmomentos de forma\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do livro. Por que a gente queria \nque o processo de forma\u00e7\u00e3o do livro fosse um processo de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental e n\u00e3o s\u00f3 de desenvolvimento do livro\u201d (E1P1). \n \n\u201c(...) nas escolas a gente evitava a palavra projeto, a gente usava mais \nessa coisa \u201co material\u201d. A gente brinca muitas vezes que o material foi \numa isca pra gente poder dialogar com a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \ntransformadora, fora da sala de aula, transdiciplinar... Todas essas \ncoisas que a gente v\u00ea na teoria o material foi uma oportunidade da \ngente dialogar nas escolas\u201d (E1P2). \n\n \n\n\u00c9 interessante observar nas entrevistas que naturalmente o processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o participativa \u00e9 percebido como formativo. Os pressupostos sobre trabalhos \n\ncoletivos em educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e3o presentes nas considera\u00e7\u00f5es de Freire (1987, \n\np.39), sintetizados na frase \u201cningu\u00e9m educa ningu\u00e9m, ningu\u00e9m se educa a si mesmo, os \n\nhomens se educam entre si, mediatizados pelo mundo\u201d. O autor conclui que a educa\u00e7\u00e3o \n\nnunca pode ser imposta e deve ser um ato coletivo e solid\u00e1rio. Para Demo (2001), a \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva-participativa caracteriza-se pelo compromisso, envolvimento, \n\npresen\u00e7a de a\u00e7\u00f5es e autopromo\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, uma pol\u00edtica social centrada nos pr\u00f3prios \n\ninteressados para que esses passem a autogerir suas pol\u00edticas. Nessa dimens\u00e3o, Saito \n\n(2002) defende que as mudan\u00e7as devem se dar no plano de uma coletividade, todas/os \n\nenvolvidas/os pelas rela\u00e7\u00f5es sociais em um espa\u00e7o geogr\u00e1fico.   \n\nPara entender esse conceito integrador, a estrat\u00e9gia utilizada pelos grupos foi o \n\nplanejamento coletivo, pois as melhorias na qualidade de vida e o desenvolvimento \n\nsocial, cultural, educacional e ps\u00edquico tamb\u00e9m s\u00f3 t\u00eam sentido nesse plano coletivo, e \n\n\n\n67\u00a0\n\n\u00a0\n\nn\u00e3o no individual. No Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e \n\nResponsabilidade Global9 (RIO DE JANEIRO,1992), temos os princ\u00edpios e um plano de \n\na\u00e7\u00e3o para educadoras/es ambientais, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a sustentabilidade. Enfatizam-se os processos \n\nparticipativos na promo\u00e7\u00e3o do meio ambiente, voltados para a sua recupera\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e melhoria, bem como para a melhoria da qualidade de vida. As pol\u00edticas \n\nambientais e os programas educativos relacionados \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o da crise ambiental \n\ndemandam cada vez mais novos enfoques integradores de uma realidade contradit\u00f3ria e \n\ngeradora de desigualdade e destrui\u00e7\u00e3o, que transcendem a mera aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis. \n\nA chamada participa\u00e7\u00e3o popular busca evitar os des\u00edgnios manipulativos \n\nideol\u00f3gicos e o seu objetivo principal \u00e9 o poder que vem das pessoas. Ao colocar o \n\ndi\u00e1logo como condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para o \u201cconscientizar-se\u201d, Freire (19879) fundamenta o \n\nprojeto de transforma\u00e7\u00e3o social em bases renovadas que convergem para a humaniza\u00e7\u00e3o \n\nsociocultural da sociedade em seu todo. A educa\u00e7\u00e3o passa a ser fundamental para que as \n\npessoas entendam que est\u00e3o vivendo sob a ideologia dominante, ou seja, que est\u00e3o todos \n\nolhando pela mesma l\u00f3gica do opressor. Cabe ressaltar que n\u00e3o basta a tomada de \n\nconsci\u00eancia, \u00e9 fundamental que, ap\u00f3s ela, haja a a\u00e7\u00e3o transformadora. E \u00e9 a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o que s\u00f3 acontece por meio do di\u00e1logo verdadeiro, o qual mant\u00e9m viva a \n\ndialeticidade entre a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o e nos permite assumirmo-nos como sujeitos e objetos \n\nda Hist\u00f3ria o que nos torna seres da decis\u00e3o, da ruptura (FREIRE, 2006, p. 40). Como \n\nilustra a coloca\u00e7\u00f5es a seguir:  \n\n \n\n\u201cA forma\u00e7\u00e3o com os estudantes foi por uma via que n\u00e3o foi aquela \ndireta, sabe? \u2018Agora o professor vai colocar uma coisa no material\u2019, \nn\u00e3o. Foi tudo por aqui. \u2018N\u00f3s vamos aprender com o P.L\u2019, talvez ele \ntenha aprendido mais sobre Bacia Hidrogr\u00e1fica do que n\u00f3s com ele. \nVai saber? Na mesma medida. Ent\u00e3o foi essa coisa muito dial\u00f3gica. A \npartir de convites das pessoas virem a se encontrar pra construir o \nlivro. O resultado, na verdade, \u00e9 uma coisa muito pequena perto desse \nmovimento de cada um (...)\u201d (E1P2). \n \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n9  A primeira vers\u00e3o do Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental foi aprovada, durante o F\u00f3rum \nInternacional de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e Movimentos Sociais \u2018Compromisso com o \nFuturo\u2019 em 06/06/1992. O documento acordado j\u00e1 vinha sendo escrito por um coletivo de \npessoas de diversas na\u00e7\u00f5es e culturas e se tornou refer\u00eancia para a EA em v\u00e1rios pa\u00edses, \nespecialmente no Brasil.  \n\n\n\n68\u00a0\n\n\u00a0\n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o todas essas reflex\u00f5es, pontuamos como fundamental \n\ndefinir o conceito de participa\u00e7\u00e3o, os gradientes da participa\u00e7\u00e3o que desejamos para \n\nassim dar condi\u00e7\u00f5es \u00e0s pessoas de participarem ativa e efetivamente de processos de \n\nelabora\u00e7\u00e3o de materiais,segundo sua disponibilidade e interesse. Pois estes perpassam \n\ndo simples ato de construir algo para o de aprender construindo. E a possibilidade de \n\nutilizar esses materiais baseados nesse conceito permite criar alternativas para superar a \n\nvis\u00e3o linear dos sistemas, possibilitando uma postura cr\u00edtica das pessoas em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nproblemas ambientais. \n\n \n\n1.5. Considera\u00e7\u00f5es sobre a elabora\u00e7\u00e3o  \n\nAp\u00f3s esse percurso reflexivo sobre os processos de elabora\u00e7\u00e3o participativos, \n\nrefor\u00e7amos a ideia de Bracagioli (2005, p.235) de que um processo reflexivo, \u201conde \n\nmais que receitas, est\u00e3o perguntas necess\u00e1rias e nem sempre feitas sobre uso das \n\nmetodologias participativas em educa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. De forma geral, esta reflex\u00e3o na \n\nperspectiva da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica e emancipat\u00f3ria traz contribui\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas \u00e0s pesquisas em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e em materiais did\u00e1ticos, ao passo \n\nque, em certo ponto, inova ao analisar e refletir sobre conceitos que permeiam o nosso \n\ncampo de atua\u00e7\u00e3o. \n\nOs temas socioambientais podem gerar uma postura cr\u00edtica e impulsionar os sujeitos \n\na participar, a atuar em um campo mais amplo, na tomada de decis\u00f5es, como uma forma \n\nde fortalecer sua cidadania por meio do di\u00e1logo na a\u00e7\u00e3o reflexiva. Os materiais trazem \n\num dos temas mais eminentes da atualidade, a gest\u00e3o das \u00e1guas. O acesso a \u00e1gua \u00e9 um \n\ndireito de todos e de acordo com a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, a gest\u00e3o \u00e9 \n\ndescentralizada e deve ser realizada na Bacia Hidrogr\u00e1fica com a participa\u00e7\u00e3o do Poder \n\nP\u00fablico , dos usu\u00e1rios e das comunidades.  \n\nA lei estabelece que a Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para  \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica nacional de Recursos H\u00eddricos e para atua\u00e7\u00e3o dos \n\nfundamentos do Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos e para atua\u00e7\u00e3o dos \n\nfundamentos do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Neste \n\ncontexto, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental atua como importante instrumento para a orienta\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o podendo oferecer a resposta a vis\u00edvel problem\u00e1tica referente a altera\u00e7\u00e3o e a \n\n\n\n69\u00a0\n\n\u00a0\n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da qualidade dos rios provocando um envolvimento efetivo da popula\u00e7\u00e3o \n\nem geral no enfrentamento dos desafios relacionadas. \n\nNesse sentido, a elabora\u00e7\u00e3o de materiais por metodologias participativas representa \n\num processo formativo para a transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e ambiente \n\n(JACOBI, 2005) e representa um exerc\u00edcio a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. O processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica, gera pertencimento e identidade numa \n\ncoletividade inserindo a/o participante em sua/seu papel de cidad\u00e3/cidad\u00e3o. Para tanto \u00e9 \n\npreciso que materiais e processos com essa abordagem participativa continuem a ser \n\nmotivados e financiados.  \n\n Finalizamos destacando novamente alguns os itens dos tr\u00eas processos de \n\nelabora\u00e7\u00e3o: \n\n? Ao propor uma metodologia participativa \u00e9 importante conhecer estrat\u00e9gias e \n\ndesafios de outros projetos para n\u00e3o esbarrar em problemas similares. Isso \n\nrefor\u00e7a a import\u00e2ncia de sistematizar experi\u00eancias como essas; \n\n?  \u00c9 fundamental definir qual conceito de participa\u00e7\u00e3o e os graus de participa\u00e7\u00e3o \n\nque est\u00e1 presente no processo.  \n\n? O processo participativo \u00e9 um processo formativo, portanto \u00e9 necess\u00e1rio que \n\nhaja reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o e vice e versa.  \n\n?  \u00c9 importante que o processo de elabora\u00e7\u00e3o participativa, ou a reflex\u00e3o coletiva \n\nsobre esse, deve aparecer no material final como incentivo e enriquecimento do \n\nproduto para outras pessoas que n\u00e3o tem acesso a hist\u00f3ria de elabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n70\u00a0\n\n\u00a0\n\n2. Cap\u00edtulo 2: Os Materiais Educativos  \n\nA primeira defini\u00e7\u00e3o que nos acompanhou em rela\u00e7\u00e3o aos materiais foi como \n\neles se denominavam ou eram denominados pelos seus organizadores. A express\u00e3o \n\n\u201cmaterial did\u00e1tico\u201d foi a mais recorrente e nos intrigou, pois surgiram de processos \n\neducativos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o formal. Apesar de sua import\u00e2ncia em sala de \n\naula e no campo da pesquisa acad\u00eamica, a defini\u00e7\u00e3o do termo \u2018livro did\u00e1tico\u2019 ainda n\u00e3o \n\n\u00e9 consensual entre pesquisadoras/es e estudiosas/os da \u00e1rea (CHOPPIN, 2004). Segundo \n\nRangel (2005, p. 27), \u201ca primeira fun\u00e7\u00e3o de um material que possamos qualificar como \n\ndid\u00e1tico \u00e9 a de favorecer uma interlocu\u00e7\u00e3o pedagogicamente eficaz entre os sujeitos \n\nenvolvidos no processo, de forma que a apresenta\u00e7\u00e3o, o reconhecimento e a assimila\u00e7\u00e3o \n\ndo objeto possam se dar por meio do di\u00e1logo\u201d. Portanto, apesar de remeter a, a palavra \n\n\u201cdid\u00e1tico\u201d n\u00e3o necessariamente est\u00e1 ligado a contextos escolares. \n\nA distin\u00e7\u00e3o de livros escolares em quatro grandes categorias foi realizada por \n\nChoppin10, citado por Rojo (2005, p.4), de acordo com sua fun\u00e7\u00e3o no processo de \n\nensino-aprendizado em: (a) os manuais ou livros did\u00e1ticos, quer dizer, obras que cont\u00e9m \n\num conjunto extenso de conte\u00fados do curr\u00edculo com o objetivo de auxiliar no  ensino de \n\numa determinada disciplina; (b) os livros paradid\u00e1ticos ou paraescolares, que s\u00e3o obras \n\nque aprofundam e/ou enriquecem um conte\u00fado espec\u00edfico de uma disciplina; (c) os \n\nlivros de refer\u00eancia, destinados a servir de apoio aos aprendizados; (d) as edi\u00e7\u00f5es \n\nescolares de cl\u00e1ssicos, que re\u00fanem, de modo integral ou sob a forma de excertos as \n\nedi\u00e7\u00f5es de obras cl\u00e1ssicas. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o de Choppin restringe-se a impressos, mas al\u00e9m desses, outros \n\nmateriais e linguagens tamb\u00e9m est\u00e3o dispon\u00edveis como, por exemplo, v\u00eddeos, \u00e1udios, \n\njogos, acesso a m\u00eddias diversas \u2013 radiof\u00f4nica, televisiva, digital. Rojo (2005) ainda \n\nressalta que o mais importante \u00e9 selecionar e utilizar, de maneira adequada \u00e0s inten\u00e7\u00f5es \n\ndid\u00e1ticas os diversos recursos dispon\u00edveis. Para tanto, \u00e9 imperativo saber utiliz\u00e1-los, \n\nmas tamb\u00e9m analis\u00e1-los. \n\nNeste cap\u00edtulo buscamos refletir sobre os materiais educativos elaborados nos \n\nprocessos guiados pelos princ\u00edpios da participa\u00e7\u00e3o e da constru\u00e7\u00e3o coletiva, conforme \n\nanalisamos e refletimos no cap\u00edtulo anterior. Antes de iniciar a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n10\n\u00a0CHOPPIN,\u00a0\u00a0A.\u00a0(1992).\u00a0Les\u00a0manuels\u00a0scolaires:historie\u00a0et\u00a0actualit\u00e9.\u00a0Paris:Hachette\u00a0\u00c9ducation.\u00a0\n\n\n\n71\u00a0\n\n\u00a0\n\ndos mesmos, vamos resgatar de onde, para quem e como os materiais educativos no \n\ncampo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental surgiram. Al\u00e9m de apresentar como realizamos nossa \n\nan\u00e1lise de cada um dos materiais, o que nos permitiu inferir questionamentos sobre \n\nessas publica\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n2.1.  Os materiais educativos no campo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nNo contexto dos sistemas educacionais, a import\u00e2ncia do livro did\u00e1tico pode ser \n\ncompreendida e atestada em termos hist\u00f3ricos, segundo Martins (2006), atrav\u00e9s da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre este material educativo e as pr\u00e1ticas constitutivas da escola e do ensino \n\nescolar. Os livros did\u00e1ticos s\u00e3o livros com car\u00e1ter pedag\u00f3gico que se apresentam como \n\num instrumento de ensino e aprendizagem e que foram escritos, editados, vendidos e \n\ncomprados, tendo em vista a utiliza\u00e7\u00e3o escolar e sistem\u00e1tica presente na sala de aula \n\n(LAJOLO 1996). O livro, portanto, se apresenta como um reflexo de toda uma \n\nsociedade, sua hist\u00f3ria, seus interesses, omiss\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, os \n\ntemas ambientais est\u00e3o aos poucos sendo incorporados nos livros did\u00e1ticos \n\n(VOICHICOSKI; MORALES, 2011). \n\nAs pesquisas que trabalharam com a an\u00e1lise dos livros did\u00e1ticos sob a \n\nperspectiva ambiental na maior parte das vezes analisaram livros de apenas uma \n\ndisciplina (VOICHICOSKI; MORALES, 2011). Marpica e Logarezzi (2010), ao \n\nrealizarem um panorama das pesquisas com livros did\u00e1ticos e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nverificaram que quantitativamente a presen\u00e7a de investiga\u00e7\u00f5es tem um percentual \n\nbastante baixo no banco da Capes, mas ressaltam que n\u00e3o podemos desconsiderar o \n\nlivro como \u201cum material que est\u00e1 no universo escolar e, por isso, ao se pensar a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental permanente e cotidiana na escola, deve-se pensar no livro did\u00e1tico \n\ncomo um importante material que tamb\u00e9m participa deste processo\u201d. \n\nOs primeiros projetos governamentais e os primeiros materiais did\u00e1ticos do \n\ncampo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental surgirem na d\u00e9cada de 70, per\u00edodo da ditadura brasileira, \n\nou seja, per\u00edodo de forte censura aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e a qualquer tipo de \n\nposicionamento pol\u00edtico-ideol\u00f3gico diferente daquele adotado pelo governo \n\n(CARVALHO et al., 2003). \u00c9 tamb\u00e9m nesse per\u00edodo, a partir da organiza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil, que o movimento de educa\u00e7\u00e3o popular foi aos poucos se fortalecendo e \n\n\n\n72\u00a0\n\n\u00a0\n\nos grupos assim formados elaboravam materiais did\u00e1ticos bastante peculiares como as \n\ncartilhas de educa\u00e7\u00e3o popular.  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica une-se \u00e0 educa\u00e7\u00e3o popular por meio dos ideais \n\ndemocr\u00e1ticos e emancipat\u00f3rios do pensamento cr\u00edtico aplicado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA, \n\n2008). Assim, \u201cpara uma educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica, a pr\u00e1tica educativa \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo sujeito humano enquanto ser individual e social, historicamente situado\u201d \n\n(CARVALHO, 2004b, p. 19). Deste modo, tem como eixo centralizador a \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o da realidade, a compreens\u00e3o dos problemas socioambientais em suas \n\nm\u00faltiplas dimens\u00f5es, a transforma\u00e7\u00e3o do uso e da distribui\u00e7\u00e3o dos bens naturais, a \n\ncria\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o, dentre outros (CARVALHO, 2004a). \n\nViezzer e Ovalles (1994) produziram o \u201cManual Latino-Americano de Educ-A\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental\u201d lan\u00e7ado em 1990 em espanhol e em 1994 em portugu\u00eas. Esse Manual \u00e9 \n\ndedicado a ajudar o trabalho de pessoas ligadas a educa\u00e7\u00e3o de adultos, popular e \n\ninformal, feita por movimentos sociais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, grupos e \n\ncomunidades urbanas e rurais e tem como objetivo contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nvis\u00e3o de mundo integral.  \n\nN\u00e3o \u00e9 de hoje que os materiais did\u00e1ticos no campo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 qualidade do seu conte\u00fado e \u00e0 corrente de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental em que est\u00e3o embasados. Em 1995, o projeto \u201cAvaliando \n\nmateriais impressos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d, que no ano seguinte resultou no livro \n\n\u201cAvaliando a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: materiais impressos\u201d (TRAJBER; MANZOCHI, \n\n1996) se prop\u00f4s a classificar e organizar um banco de dados com materiais produzidos \n\nno Brasil. Entre os materiais impressos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental considerados estavam, \n\nal\u00e9m de livros did\u00e1ticos: materiais paradid\u00e1ticos, de literatura infanto-juvenil, cartilhas, \n\nbrinquedos e jogos, folhetos, revistas, jornais, boletins e afins, totalizando oitocentos e \n\noitenta materiais. Na an\u00e1lise desses materiais foram verificados diferentes enfoques, \n\nrelacionados \u00e0 quest\u00e3o ambiental e \u00e0 pr\u00e1tica educativa, em diferentes cap\u00edtulos do \n\nreferido livro por colaboradoras(es) de diferentes campos. Ao final, foram levantas \n\nproposi\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o de novos materiais do campo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.A \n\nimport\u00e2ncia de se ter diretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o de melhores materiais no campo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 a de apoiar iniciativas para o di\u00e1logo e para as a\u00e7\u00f5es \n\ntransformadoras. A an\u00e1lise dos enfoques que t\u00eam os materiais \u00e9 de grande utilidade para \n\ndetectar car\u00eancias que podem ser corrigidas em novas publica\u00e7\u00f5es. Uma boa pr\u00e1tica que \n\n\n\n73\u00a0\n\n\u00a0\n\ndeve assumir um educador ambiental quando enfrenta um novo processo de elabora\u00e7\u00e3o \n\nde materiais \u00e9 partir da avalia\u00e7\u00e3o pautada em materiais similares. Se n\u00e3o toma como \n\nrefer\u00eancia a an\u00e1lise dessas caracter\u00edsticas, a educadora e o educador, conta com a \n\nprobabilidade que ir\u00e1 desenvolver materiais muito parecidos aos publicados e \n\ntrope\u00e7ar\u00e3o nas mesmas pedras e obst\u00e1culos e incluir\u00e1 os mesmos defeitos que os \n\nantecessores. Nesse sentido, os materias de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o podem ficar \n\nrestritos a espa\u00e7os formais ou informais, j\u00e1 que os problemas s\u00e3o atualmente analisados \n\npor um prisma socioambiental. O amadurecimento hist\u00f3rico da vis\u00e3o socioambiental, \n\nn\u00e3o somente apareceu nos materiais, mas tamb\u00e9m, segundo Santos et al. (2005), \n\nampliou-se a percep\u00e7\u00e3o de que as pol\u00edticas p\u00fablicas para o meio ambiente e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel devem levar em considera\u00e7\u00e3o as demandas e os contextos \n\nsocioculturais das popula\u00e7\u00f5es locais em sua diversidade. \n\n \n\n2.2.  Caminho metodol\u00f3gico: a escolha dos materiais analisados \n\nConforme comentamos acima, n\u00e3o h\u00e1 um consenso da defini\u00e7\u00e3o de livros did\u00e1ticos, \n\ne a partir desse ponto retomamos a uma pergunta feita no artigo de Rangel (2005, p. 25), \n\n\u201co que torna um material did\u00e1tico?\u201d.  Para o autor, qualquer instrumento que utilizemos \n\npara fins de ensino/aprendizagem \u00e9 um material did\u00e1tico. Assim, h\u00e1 uma quantidade e \n\numa diversidade literalmente indeterminadas de materiais did\u00e1ticos \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o. \n\nBuscando uma defini\u00e7\u00e3o que melhor representasse o conceito de material did\u00e1tico para \n\nn\u00f3s, encontramos em um dos materiais escolhidos um trecho com o qual concordamos e \n\nacreditamos:  \n\n\u201cO material educativo, em geral, re\u00fane v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es em um \n\u00fanico objeto ou m\u00eddia, possibilitando a discuss\u00e3o de um assunto \npr\u00f3ximo ou de um distante, pol\u00eamico ou abstrato, de maneira que \npossa ser visualizado, lido, tocado ou ouvido por todos. Essa atividade \n\u00e9 \u00f3tima para estimular debates e rodas de conversa, pois os materiais \nem geral causam grande interesse e prendem a aten\u00e7\u00e3o dos \nparticipantes. A utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos facilita tamb\u00e9m a condu\u00e7\u00e3o \nda discuss\u00e3o, pois o educador e/ou os educandos podem apontar partes \nespec\u00edficas do material, mostrando quais aspectos acham importante \ndiscutir. Ao final, \u00e9 poss\u00edvel fazer uma s\u00edntese retomando esses pontos \npara o entendimento do todo\u201d (TEIA, 2009, p.23). \n\nAcreditamos que um material did\u00e1tico n\u00e3o \u00e9 neutro e que a maioria reproduz os \n\nconceitos da ideologia dominante. Trabalhar com materias que demonstram outra vis\u00e3o, \n\n\n\n74\u00a0\n\n\u00a0\n\nao mesmo tempo mais ampla e contextualizada, com cr\u00edticas e reflex\u00f5es sobre poss\u00edveis  \n\nresolu\u00e7\u00f5es, ainda \u00e9 um privil\u00e9gio de poucas/os educadoras/es.  A escolha dos materiais \n\naconteceu por algumas coincid\u00eancias dentro do processo da pesquisa.  \n\nOs processos de elabora\u00e7\u00e3o dos materiais foram apresentados no cap\u00edtulo 1, mas \n\nfaremos um breve resumo para facilitar a compreens\u00e3o da an\u00e1lise dos materiais a partir \n\ndaqui (ver Quadro 1, p.12). O material A, do Projeto 1, foi elaborado participativamente \n\ncom o financiamento de um edital do FEHIDRO. Ap\u00f3s publica\u00e7\u00e3o, outro edital do \n\nmesmo financiador foi utilizado para realizar as \u201coficinas de capacita\u00e7\u00e3o para o uso\u201d \n\nal\u00e9m de auxiliar na distribui\u00e7\u00e3o. Os materiais B e C, pertencem ao Projeto 2, contaram \n\ncom  o financiamento de um edital do FEHIDRO. O material B foi elaborado em duas \n\nfases distintas, a primeira com um grupo j\u00e1 ligado as quest\u00f5es propostas e que j\u00e1 \n\nconheciam o Projeto Pisca e a segunda com o teste do boneco do material, da parte \n\npr\u00e1tica nas escolas. O material C, foi produzido antes do Projeto 2 ser aprovado. Nas \n\nprimeiras edi\u00e7\u00f5es o document\u00e1rio fazia parte dos materiais a serem desenvolvidos, mas \n\ncomo o projeto concorreu a v\u00e1rios editais antes de ser aprovado, sua elabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nchegou a ser contemplada com financiamento do fundo e depois de pronto foi \n\nincorporado ao conjunto multim\u00eddia do material, juntamente com orienta\u00e7\u00f5es educativas \n\nde trabalhos com o mesmo.    \n\nO Projeto 3 era o projeto mais longo e com o maior n\u00famero de materiais. Foram \n\ndesconsiderados os relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, apesar de poderem ser utilizados como materiais, \n\npois  priorizamos os materiais utilizados nas a\u00e7\u00f5es educativas. O material D e E foram \n\ndesenvolvidos em etapas diferentes, mas com prop\u00f3sitos bem educativos. O D foi \n\nelaborado participativamente pela equipe do projeto na primeira edi\u00e7\u00e3o do \n\nfinanciamento da Petrobr\u00e1s, no programa \u201cPetrobr\u00e1s Ambiental\u201d, com o prop\u00f3sito de \n\nser distribu\u00eddo nas escolas e ser trabalhado com o grupo de agentes que estava em \n\nforma\u00e7\u00e3o. O material E, foi elaborado pelo grupo de agentes no final da segunda edi\u00e7\u00e3o \n\ndo Projeto \u00c1gua Quente. Como n\u00e3o era previsto, teve uma tiragem bem baixa. O \n\nmaterial F, ao contr\u00e1rio do E, j\u00e1 era previsto nessa segunda edi\u00e7\u00e3o como material com \n\ntextos reflexivos as quest\u00f5es socioambientais. N\u00e3o foi elaborado participativamente, e \n\nrecebeu o formato de revista. O material G, assim como o C, \u00e9 um document\u00e1rio. Foi \n\nproduzido na primeira edi\u00e7\u00e3o do projeto e muito utilizado nas atividades educativas.  \n\n\n\n75\u00a0\n\n\u00a0\n\nResumidamente, podemos observar na coluna \u201ctipo de publica\u00e7\u00e3o\u201d do quadro 1 \n\n(p\u00e1gina 12), que n\u00e3o foram escolhidos apenas materiais impressos, que se definiam \n\ncomo did\u00e1ticos e que foram elaborados participativamente. Levamos em considera\u00e7\u00e3o \n\ntodo o conjunto de materiais produzidos para an\u00e1lise. Como defende Rangel (2005, \n\np.29) \u201cincorporar o audiovisual aos recursos did\u00e1ticos regulares pode dar mais \n\natualidade e autenticidade cultural \u00e0s situa\u00e7\u00f5es e processos escolares de aprendizagem. \n\nAl\u00e9m disso, pode colaborar para a integra\u00e7\u00e3o da cultura em que o aprendiz est\u00e1 \n\nnecessariamente imerso, e com a qual tem familiaridade, \u00e0 cultura escolar, facilitando o \n\ndi\u00e1logo e a intera\u00e7\u00e3o entre os sujeitos do processo de ensino/aprendizagem.\u201d O que \n\nvemos hoje \u00e9 uma crescente conviv\u00eancia e complementaridade entre essas linguagens e \n\nm\u00eddias  \n\nBarbosa (2005, p. 51), nesse sentido, afirma que \u201cn\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil perceber como a \n\nilustra\u00e7\u00e3o de um determinado fen\u00f4meno f\u00edsico ou qu\u00edmico, que envolve movimento \n\ne/ou transforma\u00e7\u00e3o, pode ser mais bem visualizada numa m\u00eddia que permite veicular \n\nimagem em movimento, eventualmente acoplada a som (TV, computador), do que \n\nnuma folha impressa, associando texto verbal e imagem est\u00e1tica\u201d. Por essas e outras \n\ntantas justificativas, escolhemos os dois document\u00e1rios para serem analisados, \n\njuntamente com os outros cinco materiais impressos. \n\nAntes de passarmos \u00e0 an\u00e1lise dos materiais, a descri\u00e7\u00e3o do roteiro e os caminhos \n\nde elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos, faremos breves considera\u00e7\u00f5es sobre an\u00e1lises deste tipo \n\nencontradas no campo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica. \n\n \n\n2.3. An\u00e1lise dos materiais para os processos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \ncr\u00edtica \n\nMartins (2006) acredita que an\u00e1lises de livros did\u00e1ticos devem considerar \n\naspectos composicionais (relacionados \u00e0 forma, conte\u00fado e estrutura do texto), bem \n\ncomo aspectos cr\u00edticos (relacionados \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre textos e leitores, e aos sentidos \n\nconstru\u00eddos nestas intera\u00e7\u00f5es). Atualmente, os crit\u00e9rios legais para a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\ncontidos no Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico (PNLD), que leva em considera\u00e7\u00e3o \n\nos seguintes requisitos: adequa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de conceitos; adequa\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica; \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o da cidadania; adequa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica; adequa\u00e7\u00e3o redacional; \n\n\n\n76\u00a0\n\n\u00a0\n\nadequa\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica; apresenta\u00e7\u00e3o de diferentes linguagens, adequadamente \n\nrepresentadas; figuras de quantifica\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o devidamente referenciadas; livro \n\ndo professor dotado com orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas; cole\u00e7\u00f5es com livros articulados entre \n\nsi, cuja coer\u00eancia da proposta seja devidamente demonstrada para o professor; \n\napresenta\u00e7\u00e3o de atividades e leituras extras para os alunos (SILVA, 2006). \n\nA legisla\u00e7\u00e3o existente no pa\u00eds referente \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 bastante \n\nabrangente e vem se consolidando, nos \u00faltimos anos, de forma participativa. Contudo, a \n\nlei por si s\u00f3 n\u00e3o consegue promover as mudan\u00e7as necess\u00e1rias, nem garante que a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental seja de fato incorporada pela sociedade. Para isso \u00e9 preciso que a \n\nforma com que esta legisla\u00e7\u00e3o chegue nas escolas, nas ONG\u00b4s, nas universidades, nos \n\nmovimentos sociais seja coerente tanto nos subs\u00eddios, como nos cursos de forma\u00e7\u00e3o e \n\nnos materiais. \n\nNavarro e Diaz (1995) afirmam que um texto \u00e9 a cristaliza\u00e7\u00e3o de um aspecto de \n\num processo de comunica\u00e7\u00e3o entre sujeitos, operado em determinado contexto. Estudos \n\nque privilegiavam a an\u00e1lise de conte\u00fados dos textos em termos dos valores e ideologias \n\npor eles veiculados foram sendo complementados por an\u00e1lises que relacionam estes \n\naspectos \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas e a aspectos da produ\u00e7\u00e3o do livro did\u00e1tico. Segundo \n\nBittencourt (2004), as an\u00e1lises realizadas ap\u00f3s os anos 80 caracterizam-se pela adi\u00e7\u00e3o \n\nde perspectivas hist\u00f3ricas e concentram o foco das investiga\u00e7\u00f5es em quest\u00f5es \n\nrelacionadas a processos de mudan\u00e7a e estabilidade de conte\u00fados no livro did\u00e1tico. \n\nAs an\u00e1lises na vertente mais cr\u00edtica priorizam a intera\u00e7\u00e3o entre um texto e seu \n\ncontexto, isto \u00e9, como um texto responde, refor\u00e7a ou altera os entendimentos de uma \n\naudi\u00eancia ou do tecido social da comunidade. Os estudos cr\u00edticos contempor\u00e2neos de \n\nan\u00e1lise de materiais basearam-se nas concep\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas de ret\u00f3rica, tendo \n\nintroduzido, no entanto, algumas mudan\u00e7as significativas como, por exemplo, a no\u00e7\u00e3o \n\nde texto que foi expandida de forma a incluir textos f\u00edlmicos, imag\u00e9ticos, inform\u00e1ticos, \n\ntais como v\u00eddeos, figuras ou objetos e p\u00e1ginas web (MARTINS, 2006). Carvalho (2006) \n\nprop\u00f5e que para o desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica, o tratamento da \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica deve ser orientador do processo educativo, sendo complementado \n\npelas dimens\u00f5es da natureza dos conhecimentos e pela dimens\u00e3o axiol\u00f3gica da \n\nexist\u00eancia humana, relacionada aos valores \u00e9ticos e est\u00e9ticos. Para faz\u00ea-lo, \u00e9 necess\u00e1rio \n\n\n\n77\u00a0\n\n\u00a0\n\ncompreender cada uma das dimens\u00f5es e interlig\u00e1-las como base, um trip\u00e9 das a\u00e7\u00f5es \n\neducativas.   \n\n\u00c9 importante ressaltar que a dimens\u00e3o dos conhecimentos n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, tampouco \u00e9 de realidade ou de verdade. O conhecimento \u00e9 fruto daquilo \n\nque fazemos e aquilo que fazemos est\u00e1 imerso na cultura por n\u00f3s produzida, por isso \n\nconhecimento \u00e9 um ponto de vista sobre a realidade e sobre a verdade, e n\u00e3o seu \n\nsin\u00f4nimo (CORTELLA, 2006).  Destacamos que existem outras formas de construir \n\nconhecimentos, os quais refletem outras vis\u00f5es de mundo, como por exemplo, \n\nconhecimentos locais, que s\u00e3o enraizados historicamente, constru\u00eddos coletivamente e \n\nrefletem experi\u00eancias pontuais (SANTOS, 1987). Boccega (1998) enfatiza que o \n\nconhecimento \u00e9 um processo que prev\u00ea a condi\u00e7\u00e3o de reelaborar o que vem como um \n\n\u201cdado\u201d. Por tanto, o conhecimento \u00e9 um processo de constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o \n\ntotalizadora dos fatos, hol\u00edstica.  \n\nOutro processo de constru\u00e7\u00e3o e resignifica\u00e7\u00e3o passa pela dimens\u00e3o dos valores \n\n\u00e9ticos com a sociedade e com a natureza, sendo fundamental no processo educativo para \n\na transforma\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o socioambiental, que deve superar os \n\nlegalismos e apelos dos c\u00f3digos morais para as gera\u00e7\u00f5es futuras. Tassara e Arms (2006) \n\nressaltam que enfrentar a crise ambiental sob o enfoque cr\u00edtico da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nconsiste em promover uma forma de pesquisa social, a pesquisa-a\u00e7\u00e3o, aplicada de forma \n\nincremental e articulada a coletivos educadores, conferindo-se \u00e0 mesma o sentido de \n\npromover uma teoria da sociedade atual como um todo, utilizando-se das diversas \n\ndisciplinas das quais e sobre as quais se hibridiza a pesquisa social. \n\nO despertar dessa \u00e9tica se d\u00e1 num campo de profundas reflex\u00f5es sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es do ser humano com o mundo (MARIN, 2007), no mundo e pelo mundo \n\n(FREIRE, 1996). Compreende-se, portanto, que a rela\u00e7\u00e3o entre ser humano e natureza \u00e9 \n\ndial\u00e9tica e est\u00e1 em constante reconstru\u00e7\u00e3o. Loureiro (2003, p. 35) enfatiza que \u201ca \u00e9tica \n\necol\u00f3gica \u00e9 a mola reflexiva que permite que, mesmo inseridos em uma cultura \n\nconsumista, individualista e de valoriza\u00e7\u00e3o da frivolidade, passemos a questionar esta \n\npr\u00f3pria cultura\u201d.  \n\nCarvalho (2006) prop\u00f5e que, juntamente com a \u00e9tica, a dimens\u00e3o est\u00e9tica seja \n\ntrabalhada na valoriza\u00e7\u00e3o da beleza e dos mist\u00e9rios da natureza. Recuperar a dimens\u00e3o \n\n\n\n78\u00a0\n\n\u00a0\n\nest\u00e9tica frente \u00e0s quest\u00f5es ambientais sup\u00f5e valorizar a sensibilidade, a beleza em suas \n\nfei\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, misteriosas e que n\u00e3o estejam ligadas ao poder econ\u00f4mico relacionado \n\nao objeto em foco.  Anseloni (2006) enfatiza a import\u00e2ncia da dimens\u00e3o est\u00e9tica para \n\nque o processo educativo seja capaz de tocar a base emotiva dos(as) estudantes, pois \n\nesta \u00e9 essencial para um compromisso perdur\u00e1vel com o ambiente.   A dimens\u00e3o \n\nest\u00e9tica torna-se importante tamb\u00e9m, conforme Matos (2002) e Carvalho (2006), a partir \n\nda reflex\u00e3o sobre as causas e consequ\u00eancias da fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento humano \n\nem especialidades. A partir dessas considera\u00e7\u00f5es sobre an\u00e1lises dentro do campo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica, caminhamos para o processo de an\u00e1lises dos materias \n\nselecionados propriamente dita.  \n\n \n\n2.3.1. Percurso metodol\u00f3gico para a an\u00e1lise dos materiais \n\nA constru\u00e7\u00e3o do nosso olhar para a an\u00e1lise dos materiais foi pautada na perspectiva \n\nda complexidade da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica e sua caracter\u00edstica de \n\nmultireferencialidade. Para alcan\u00e7ar o objetivo proposto, adotamos a metodologia da \n\nanalise textual qualitativa que, segundo Moraes (2005), pode ser entendida como um \n\nprocesso simult\u00e2neo de aprendizagem e comunica\u00e7\u00e3o, processo que envolve um \n\nmergulho profundo e uma impregna\u00e7\u00e3o intensa em elementos lingu\u00edsticos relativos aos \n\nfen\u00f4menos investigados, pressupondo ao mesmo tempo uma reconstru\u00e7\u00e3o de modos \n\ndiscursivos implicados nos textos analisados. Os pilares da participa\u00e7\u00e3o e cidadania, do \n\ndi\u00e1logo de saberes, da sustentabilidade, da diversidade e da vis\u00e3o sist\u00eamica, dialogados \n\ndurante o caminho educativo da pesquisa, nos pautou na avalia\u00e7\u00e3o dos materiais.  \n\nComo instrumento de orienta\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise, elaboramos um roteiro com base em \n\nelementos que consideramos essenciais no trabalho educativo e de acordo com as \n\norienta\u00e7\u00f5es de Carvalho (2006) e Carvalho et al. (1996). As/os autoras/es prop\u00f5em que \n\na pr\u00e1xis educativa relacionada \u00e0s quest\u00f5es ambientais deve retratar as dimens\u00f5es da \n\nnatureza dos conhecimentos, dos valores \u00e9ticos e est\u00e9ticos e da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\nPortanto, estas tr\u00eas dimens\u00f5es foram buscadas na investiga\u00e7\u00e3o e o roteiro foi composto \n\nde dois n\u00edveis: o das dimens\u00f5es e o dos elementos que as comp\u00f5em, chamados aqui de \n\npar\u00e2metros. A partir da defini\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es a serem analisadas e do referencial \n\nte\u00f3rico utilizado neste trabalho, foi poss\u00edvel tra\u00e7ar quais elementos inerentes \u00e0 quest\u00e3o \n\n\n\n79\u00a0\n\n\u00a0\n\nambiental em forma de quest\u00f5es que pudessem indicar como estas tr\u00eas dimens\u00f5es \n\nestavam trabalhadas em cada uma das unidades de an\u00e1lise (Quadro 3).  \n\n \n\nQuadro 3. Roteiro de an\u00e1lise dos materiais escolhidos \n\nDimens\u00e3o Par\u00e2metros \n\nConhecimentos \n\n \n\n \n\n1. Quais conte\u00fados e conceitos s\u00e3o abordados no material? \n\n2. O t\u00edtulo do material se aplica ao conte\u00fado abordado? \n\n3. Como \u00e9 abordado e representado o conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica? \n\n4. As informa\u00e7\u00f5es sobre a tem\u00e1tica abordada apresenta uma rela\u00e7\u00e3o com o \n\necossistema e/ou bioma do entorno que traga uma vis\u00e3o sist\u00eamica e \n\ncontextualizada? \n\n5. De que natureza s\u00e3o os conhecimentos/saberes abordados no material?  \n\nQuais \u00e1reas/disciplinas envolvem? O material promove \u00e0 articula\u00e7\u00e3o destes \n\ndiferentes campos do saber, que criem possibilidades de se trabalhar a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental nas diferentes dimens\u00f5es da biodiversidade? \n\n6. O Material \u00e9 destinado a qual p\u00fablico? As informa\u00e7\u00f5es e linguagem est\u00e3o \n\nadequadas ao p\u00fablico? \n\n7. Apresentam modalidades de atividades did\u00e1ticas? Tais como: Texto \n\ndescritivo; Cart\u00f5es com perguntas; Roteiros; Atividades; Jogos e \n\ndin\u00e2micas. \n\n8. Os objetivos do material ficam expl\u00edcitos? Se sim, quais s\u00e3o os objetivos? \n\nValores \u00e9ticos e \n\nest\u00e9ticos \n\n9. As ilustra\u00e7\u00f5es trazem caracter\u00edsticas antropom\u00f3rficas? \n\n10. S\u00e3o apresentadas as inter-rela\u00e7\u00f5es existentes entre a presen\u00e7a/influ\u00eancia \n\nhumana e a bacia hidrogr\u00e1fica? Se sim, como a presen\u00e7a/influ\u00eancia \n\nhumana \u00e9 retratada? \n\n11. Quais conte\u00fados/aspectos do material contribuem para sensibiliza\u00e7\u00e3o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de valores e pr\u00e1ticas para a conserva\u00e7\u00e3o e/ou manejo adequado \n\ndo ambiente? \n\n12. Quais elementos est\u00e9ticos o material apresenta que desperta a sensibilidade \n\n\n\n80\u00a0\n\n\u00a0\n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica em quest\u00e3o? \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13. O material aborda as diferen\u00e7as sobre o acesso e uso dos recursos naturais \n\ne sobre conflitos socioambientais que s\u00e3o gerados por essas diferen\u00e7as? \n\n14. A responsabiliza\u00e7\u00e3o pelos problemas ambientais e a busca de solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\natribu\u00eddas a quem? H\u00e1 refer\u00eancia a responsabilidades compartilhadas entre \n\nos atores envolvidos no uso e conserva\u00e7\u00e3o e/ou conflitos socioambientais \n\ntrazidos no material? \n\n15. H\u00e1 no material a discuss\u00e3o sobre a legisla\u00e7\u00e3o relacionada ao conte\u00fado \n\nambiental? \n\n16. Qual \u00e9 o papel que se atribui \u00e0 educa\u00e7\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nsocioambientais? \n\n17. O processo de elabora\u00e7\u00e3o participativa aparece no material? \n\n18. Tendo a elabora\u00e7\u00e3o participativa, o material promove trabalhos \n\nparticipativos? \n\n19. O material inclui orienta\u00e7\u00f5es para a avalia\u00e7\u00e3o do mesmo? \n\n   \n\nEm uma an\u00e1lise semelhante, por\u00e9m em livros did\u00e1ticos do ensino formal, \n\nMarpica (2008) em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado pontuou par\u00e2metros e observou quais \n\ntend\u00eancias11 os livros apresentavam.  No nosso caso, por serem materiais elaborados em \n\nprocessos participativos e coletivos, baseados em rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas, optamos por n\u00e3o \n\npontuar com notas os crit\u00e9rios avaliados, preferindo uma an\u00e1lise qualitativa e descritiva, \n\npara dar a oportunidade de avaliar aspectos positivos e negativos, dentro de uma mesma \n\nquest\u00e3o avaliada. Para cada uma destas dimens\u00f5es foram verificados alguns elementos \n\nque compunham cada uma delas, pois entendemos que, de modo expl\u00edcito ou impl\u00edcito, \n\nao se referir \u00e0s quest\u00f5es ambientais, todos estes elementos aparecem no discurso, sendo \n\nenunciadas explicitamente ou atrav\u00e9s das \u00e1reas de sil\u00eancio e trazem significados \n\ndistintos \u00e0 pr\u00e1tica educativa.  \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n11 Foram utilizadas quatro tend\u00eancias para avaliar cada par\u00e2metro no \u00e2mbito das dimens\u00f5es estabelecidas. \nAs tend\u00eancias conservadora, pragm\u00e1tica e cr\u00edtica utilizadas foram adaptadas da tese de doutorado de Silva \n(2007), e a tend\u00eancia silenciosa foi baseada no conceito que Gr\u00fcn (1996) define como \u00e1reas de sil\u00eancio do \ncurr\u00edculo (MARPICA, 2008). \n\n\n\n81\u00a0\n\n\u00a0\n\nTomamos o roteiro elaborado por Marpica (2008) como base para elabora\u00e7\u00e3o do \n\nnosso, por\u00e9m adaptando-o com quest\u00f5es mais relacionadas ao contexto dos materiais \n\nescolhidos. Algumas perguntas foram propostas a partir de par\u00e2metros definidos em \n\noutras pesquisas (DEL \u00c1LAMO et al. ,1999) e outros foram definidos por n\u00f3s a partir \n\nde questionamentos pessoais e do grupo de pesquisa a que pertencemos como, por \n\nexemplo, a quest\u00e3o do antropomorfismo e da biodiversidade.  O roteiro foi usado tanto \n\npara os materiais impressos quanto para os audiovisuais. A comunica\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nobtidos no processo de an\u00e1lise deve expressar com clareza os sentidos lidos no corpus. \n\nMoraes (2005) e Navarro e D\u00edaz (1995) defendem que esta comunica\u00e7\u00e3o, quando de \n\nqualidade, deve ser composta pela descri\u00e7\u00e3o do corpus e pela interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados obtidos. Para comunicar os sentidos lidos em todos os n\u00edveis de fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ndo corpus, desconstru\u00edmos as tabelas por dimens\u00f5es e discutimos por par\u00e2metro o que \n\nobservamos, de modo a explicitar os sentidos lidos na an\u00e1lise e, a partir da reflex\u00e3o \n\nsobre ela, buscar superar a descri\u00e7\u00e3o das interpreta\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar n\u00edveis de \n\nteoriza\u00e7\u00e3o. A figura 8, a seguir, traz as fotos das capas dos materiais e as respectivas \n\nletras utilizadas como forma de facilitar a escrita da an\u00e1lise.  \n\nFigura 8. Materiais analisados \n\n \n\n \n\n\n\n82\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.3.2. Dimens\u00e3o dos conhecimentos \n\nA primeira dimens\u00e3o colocada aqui \u00e9 a do conhecimento. A an\u00e1lise ocorreu por \n\nmeio de 8 par\u00e2metros estabelecidos em forma de perguntas (ver Quadro 3, p\u00e1g 78). \n\nConforme ressaltado anteriormente, Carvalho (2006) prop\u00f5e essa dimens\u00e3o como uma \n\ndos tr\u00eas pilares de sustenta\u00e7\u00e3o para o trip\u00e9 das a\u00e7\u00f5es educativas ambientais cr\u00edticas. Os \n\ndois primeiros par\u00e2metros referem-se respectivamente aos conte\u00fados e conceitos \n\nabordados nos materiais, a coer\u00eancia do t\u00edtulo com esses conte\u00fados.  \n\nO conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica, dado o contexto proposto para a elabora\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00f3 n\u00e3o apareceu explicitamente no material G. Mesmo assim em alguns trechos \n\npodemos observar o conceito impl\u00edcito. Nos demais materiais o conceito aparece de \n\nforma expl\u00edcita, s\u00f3 diferindo na forma e na quantidade de detalhes do conceito. A partir \n\ndesse contexto proposto pelos materiais, alguns outros conte\u00fados e conceitos foram \n\ntrabalhados nos materiais.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o ser humano \u2013 natureza \u00e9 recorrente em todos os materiais, seja na \n\nforma de impacto com forma\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es e assoreamento por falta de planejamento \n\nurbano (material D) ou na forma de recupera\u00e7\u00e3o ambiental por meio de restauros e \n\natividades educativas (material G). O uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de forma n\u00e3o planejada, \n\nou de uma forma economicamente rent\u00e1vel (como o caso da cana de a\u00e7\u00facar no material \n\nC) tamb\u00e9m aparecem nessa constante rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito antr\u00f3pico.  O material B \n\ntraz reflex\u00f5es espec\u00edficas sobre como chegamos \u00e0 crise humana ambiental, relacionando \n\nconceitos da evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, do rompimento de vis\u00e3o humana como parte da \n\nnatureza e a fragmenta\u00e7\u00e3o de conte\u00fados feita por curr\u00edculos escolares que insistem em \n\nseparar o todo em partes.  \n\nO conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental aparece em dois dos materiais (A e F), e os \n\nconceitos de educomunica\u00e7\u00e3o, arte-educa\u00e7\u00e3o e ecoalfabetiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o trabalhados mais \n\ndiretamente em um dos materiais (material A). Outro conceito que aparece em dois dos \n\nmateriais, A e D, \u00e9 o de biodiversidade. Conte\u00fados relacionados com a tem\u00e1tica \n\nres\u00edduos e consumo aparecem em quase todos os materiais, com exce\u00e7\u00e3o do material F.  \n\nTodos os t\u00edtulos foram considerados relacionados com o conte\u00fado apresentado. \n\nA \u00fanica ressalva feita \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o ao material F, que limita o t\u00edtulo \u00e0 quest\u00e3o da \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o socioambiental, mas que trabalha diversos outros pontos como Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, que a princ\u00edpio, n\u00e3o ficam evidenciados pelo t\u00edtulo.  \n\n\n\n83\u00a0\n\n\u00a0\n\nO terceiro par\u00e2metro observado foi relacionado diretamente com o contexto de \n\nelabora\u00e7\u00e3o. A quest\u00e3o era como o conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica foi abordado e \n\nrepresentado no caso dos materiais impressos. Como comentado acima, somente o \n\nmaterial G n\u00e3o traz o conceito explicitamente, mas optamos por olhar para o conceito \n\nimpl\u00edcito nessa quest\u00e3o. Nesse material, o conceito \u00e9 abordado como ponto que une os \n\nbairros da periferia, seus problemas socioambientais, como por exemplo, a exclus\u00e3o \n\nsocial e os problemas de eros\u00e3o, e suas qualidades como a beleza da quebra geol\u00f3gica \n\nque forma a borda da bacia. \n\nNo material A o conceito \u00e9 bastante relacionado com a tem\u00e1tica \u00e1gua. O \n\nconceito em si \u00e9 tratado de forma bem simplificada, mas utilizando a bacia como \n\npaisagem surgem diversos conte\u00fados relacionados com a gest\u00e3o das \u00e1guas, a hist\u00f3ria da \n\nciviliza\u00e7\u00e3o, a hist\u00f3ria da bacia entre outros assuntos poss\u00edveis de serem trabalhados na \n\nperspectiva de bacia como uma unidade para se trabalhar a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. O \n\nmaterial D tamb\u00e9m trabalha o conceito de bacia nesse sentido. De uma forma simples, a \n\nbacia \u00e9 apresentada e contextualizada, e a partir disso outros conte\u00fados s\u00e3o trazidos para \n\nessa realidade.  \n\nO material B aborda o conceito em todo material como forma relembrar qual \n\nliga\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados e o tema. Um ponto interessante foi como o foco de \n\nterrit\u00f3rio, manejo para a conserva\u00e7\u00e3o foi extrapolado do para uma rela\u00e7\u00e3o entre \n\nsociedade e natureza em todo material. E essa rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aparece no material C, \n\nonde \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s dos depoimentos identificar o conceito e a rela\u00e7\u00e3o dele com as \n\na\u00e7\u00f5es da sociedade. Al\u00e9m disso, no conjunto multim\u00eddia onde encontramos o \n\ndocument\u00e1rio analisado, h\u00e1 um roteiro educativo para trabalhar as diversas rela\u00e7\u00f5es \n\nnatureza-sociedade que aparecem no filme.  \n\nOs dois outros materiais, E e F, apresentam o conceito de formas diferentes dos \n\nat\u00e9 aqui comentados. O material E, por ser um caderno de atividades, n\u00e3o apresenta o \n\nconceito em si, mas dentro de duas atividades espec\u00edfica trabalha diretamente com ele. \n\nJ\u00e1 o material F, por ser um material mais t\u00e9cnico cient\u00edfico, uma revista, apresenta o \n\nconceito de bacia mais como uma unidade de planejamento socioambiental que permite \n\numa vis\u00e3o integrada. Seria uma unidade territorial natural (TEIA, 2009, p. 21). \n\nA vis\u00e3o integrada colocada acima permeou a elabora\u00e7\u00e3o do quarto par\u00e2metro. \n\nA quest\u00e3o envolvia a rela\u00e7\u00e3o do tema bacia hidrogr\u00e1fica com o ecossistema ou bioma \n\ndo entorno de uma forma sist\u00eamica e contextualizada.  O par\u00e2metro era justamente \n\n\n\n84\u00a0\n\n\u00a0\n\nperceber nos materiais quais trabalharam o conceito de bacias para al\u00e9m da defini\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica, contextualizando local e globalmente. Quatro (os materiais A, B, C D) dos \n\nsete materiais apresentaram essa rela\u00e7\u00e3o de forma bem clara. Nos outros tr\u00eas materiais \n\n(E, F e G), a contextualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 feita at\u00e9 mesmo pelo pr\u00f3prio conceito de bacia, mas a \n\nvis\u00e3o sist\u00eamica n\u00e3o \u00e9 trabalhada.  \u00a0\n\nO conhecimento colocado aqui como dimens\u00e3o n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de ci\u00eancia, esta \u00e9 \n\numa, dentre outras formas de produz\u00ed-lo. Leff (2002) ressalta que o conhecimento, de \n\nforma autorit\u00e1ria e etnoc\u00eantrica, generalizou-se ao redor do mundo pelo modo europeu \n\nde sua constru\u00e7\u00e3o (ci\u00eancia) tendo como marcas o determinismo, o racionalismo e a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o, que teve muitas implica\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es da sociedade contempor\u00e2nea \n\ncom a natureza. Vale sempre destacar que existem outras formas de construir \n\nconhecimentos, os quais refletem outras vis\u00f5es de mundo, como por exemplo, \n\nconhecimentos locais, que s\u00e3o enraizados historicamente, constru\u00eddos coletivamente e \n\nrefletem experi\u00eancias pontuais (SANTOS, 1987) e por isso, o quinto par\u00e2metro traz a \n\nnatureza do conhecimento e dos saberes que s\u00e3o abordados nos materiais e se o \n\nmaterial promove articula\u00e7\u00e3o dos diferentes campos do saber.  \n\nQuase todos os materiais trazem a natureza do saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico mais \n\nfrequente, mas relaciona em algumas partes saberes de outras naturezas. Principalmente \n\nos materiais A, B e C trabalham sempre relacionando saberes t\u00e9cnico-cient\u00edficos com \n\nhist\u00f3ricos, de arte\u2013cultura, entre outro, trazendo ao material elementos dos diferentes \n\ncampos do saber. Os materiais do projeto 3 (D, E, F e G) se complementam nesse \n\naspecto. Os materiais D e F trazem muito os conhecimentos de natureza t\u00e9cnico- \n\ncientifico, abordando principalmente as \u00e1reas de ecologia e urbanismo. J\u00e1 os materiais E \n\ne G apresentam de certa forma a experi\u00eancia vinda da comunidade, ou seja, \n\nconhecimentos pr\u00e1ticos e hist\u00f3ricos de natureza popular. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica \n\nressalta que os processos hist\u00f3ricos, sociais, econ\u00f4micos e culturais s\u00e3o inerentes \u00e0 \n\nquest\u00e3o ambiental e devem ser discutidos e enfatizados, buscando contextualizar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es que deram origem aos diferentes aspectos ambientais. Nesse sentido os \n\nmateriais, ou o conjunto de materiais por projeto cumpre bem a quest\u00e3o.  \n\nO sexto par\u00e2metro levantado foi o p\u00fablico do material e a linguagem \n\nutilizada. Acreditamos que para uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o do potencial do material \n\ndid\u00e1tico, a defini\u00e7\u00e3o de para quem \u00e9 destinado o material seja fundamental para facilitar \n\nao leitor buscas mais diretas. Se procurarmos um material l\u00fadico ou para crian\u00e7as ou se \n\n\n\n85\u00a0\n\n\u00a0\n\nprocuramos um material para um curso de forma\u00e7\u00e3o de educadores, informa\u00e7\u00f5es como \n\nessa nos parecem importantes. A maioria dos materiais analisados \u00e9 destinada a \n\neducadoras e educadores ambientais sem muitas defini\u00e7\u00f5es sobre serem para ensino \n\nformal ou n\u00e3o formal. O material A e B s\u00e3o uns desses citados que explicitam o p\u00fablico \n\nlogo no inicio do material, e que s\u00e3o bem cautelosos quanto a linguagem evitando at\u00e9 \n\nem alguns casos o uso da linguagem sexista.  \n\nOs materiais que n\u00e3o deixam claro o p\u00fablico ao qual s\u00e3o destinados s\u00e3o o C, D e \n\nG. Dos tr\u00eas, dois s\u00e3o os document\u00e1rios e um \u00e9 uma cartilha. Um dos problemas que \n\nidentificamos ao n\u00e3o deixar claro qual o p\u00fablico a que se destina o material \u00e9 que a \n\nlinguagem pode ser colocada de forma ampla, buscando atingir os mais diferentes \n\np\u00fablicos. Ao mesmo tempo que o geral engloba, ele tamb\u00e9m pode limitar. Algumas \n\ninforma\u00e7\u00f5es poderiam ser mais trabalhadas se o p\u00fablico fosse, por exemplo, estudantes \n\nde escolas p\u00fablicas de uma determinada bacia. No caso dos document\u00e1rios, nos parece \n\ncomum essa generaliza\u00e7\u00e3o para poderem dialogar com diferentes p\u00fablicos. Uma sa\u00edda \n\ninteressante seria a constru\u00e7\u00e3o de roteiros para uso desses materiais. Tanto o material C \n\nquanto o G apresentam esses roteiros para que educadoras/es possam utiliz\u00e1-los de \n\nforma mais apropriada. No entanto, para encontr\u00e1-los \u00e9 necess\u00e1rio ter todo o conjunto \n\nde materiais dos projetos, o que n\u00e3o \u00e9 viabilizado.     \n\nO s\u00e9timo par\u00e2metro est\u00e1 relacionado com atividades did\u00e1ticas, com objetivo de \n\nanalisar como as a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas aparecem nos materiais. Os materias A, B e E \n\napresentam em todo material atividades, a\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es did\u00e1ticas fortalecendo o \n\ntrabalho das  leitoras e dos leitores. Os outros materiais, incluindo os document\u00e1rios, \n\nn\u00e3o apresentam a interliga\u00e7\u00e3o do te\u00f3rico com a pr\u00e1tica.  \n\nE por fim, o oitavo e \u00faltimo par\u00e2metro da dimens\u00e3o dos conhecimentos est\u00e1 \n\nrelacionado com os objetivos do material. Assim como colocamos em rela\u00e7\u00e3o ao \n\np\u00fablico, definir os objetivos do material educativo auxilia na utiliza\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\nTodos os materiais analisados apresentavam explicitamente seus objetivos. No material \n\nA o objetivo principal era apresentar a bacia e uma forma de a\u00e7\u00e3o nela atrav\u00e9s do \n\ncard\u00e1pio de atividades de uma paisagem. J\u00e1 no material B o objetivo era de apoiar a \n\nreflex\u00e3o e a pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental trazendo o entendimento do conceito de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica como um conceito integrador. No material D o objetivo era \n\ncontribuir para o estabelecimento de uma rede de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil que \n\natue de forma integrada e aut\u00f4noma. O material E tem como objetivo apresentar 10 \n\n\n\n86\u00a0\n\n\u00a0\n\natividades pr\u00e1ticas para serem multiplicadas para outras pessoas de realidades \n\nsemelhantes. Os document\u00e1rios C e G, como comentamos acima n\u00e3o trazem \n\nexplicitamente seus objetivos, mas os deixam bem claro. O objetivo era contextualizar a \n\nbacia e suas inter-rela\u00e7\u00f5es socioambientais.  \n\nAo refletirmos de forma geral sobre a dimens\u00e3o do conhecimento, concordamos \n\ncom Cortella (2006) que o conhecimento \u00e9 um processo de subjetiva\u00e7\u00e3o do mundo \n\nobjetivo, \u00e9 o que ele chama de \u201csolo das pr\u00e1ticas\u201d e por meio do processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00edmbolos. Essa dimens\u00e3o, portanto, est\u00e1 intimamente relacionada com a constru\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica da realidade, integrando-se aos valores \u00e9ticos e est\u00e9ticos e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica aos quais iremos nos deter mais detalhadamente nos t\u00f3picos seguintes.  \n\n \n\n2.3.3. Dimens\u00e3o dos valores \u00e9ticos e est\u00e9ticos \n\nA dimens\u00e3o da \u00e9tica \u00e9 talvez a mais subjetiva de ser analisada. Segundo Gr\u00fcn \n\n(1996), a tarefa da educa\u00e7\u00e3o ambiental deve ser a de tematizar e redefinir os valores que \n\nregem o agir humano em sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza, bem como os processos que levam \n\na sua afirma\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o.  Marin (2007) aponta a necessidade de uma retomada do \n\nsentido total da \u00e9tica, como um caminho a ser trabalhado pela educa\u00e7\u00e3o ambiental em \n\num esfor\u00e7o de profundas reflex\u00f5es sobre a consci\u00eancia humana. Para isso, \n\nestabelecemos quatro par\u00e2metros dentro dessa dimens\u00e3o e continuamos a numera\u00e7\u00e3o da \n\nanterior. \n\nO nono par\u00e2metro, primeiro da dimens\u00e3o \u00e9tica e est\u00e9tica, \u00e9 relacionado com \n\nalgumas quest\u00f5es discutidas por n\u00f3s no \u00e2mbito do grupo de pesquisa do LEA - \n\nUFSCar12. Como, por exemplo, a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos como o antropomorfismo em \n\nanimais e outros elementos ou animais taxidermizados em atividades educativas. A \n\nquest\u00e3o proposta para os materiais envolvia as caracter\u00edsticas antropom\u00f3rficas nas \n\nilustra\u00e7\u00f5es das publica\u00e7\u00f5es. Com exce\u00e7\u00e3o do material A, nenhum outro trouxe \n\nilustra\u00e7\u00f5es com caracter\u00edsticas antropom\u00f3rficas. O material A, que apresentou essa \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n12\n\u00a0 Principalmente durante as reuni\u00f5es do Projeto de Pesquisa \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental para a \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade: o papel dos predadores de topo de cadeia\u201d. Este \u00e9 um \nsubprojeto de uma iniciativa de pesquisa em rede sobre efeitos da perda desse grupo funcional \nem diversos ecossistemas, proposta contemplada no Edital MCT/CNPq/MEC/CAPES/FNDCT, \nA\u00e7\u00e3o Transversal/FAPs N\u00ba 47/2010 do Sistema Nacional de Pesquisa em Biodiversidade - \nSISBIOTA BRASIL.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n87\u00a0\n\n\u00a0\n\ncaracter\u00edstica, apresenta tamb\u00e9m um padr\u00e3o infantil em suas outras imagens, o que pode \n\nremeter a ideia de ser um material para ser trabalhado por e com crian\u00e7as, n\u00e3o sendo \n\ncondizente com o p\u00fablico proposto ao material.  . \n\nO d\u00e9cimo par\u00e2metro buscou as inter-rela\u00e7\u00f5es entre a influ\u00eancia humana e a \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica visando como elas aparecem nos materiais. Segundo Loureiro \n\n(2003), a \u00e9tica \u00e9 a reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a moral. Assim, o autor ressalta que o conte\u00fado \n\nmoral ganha concretude no interior do contexto hist\u00f3rico e social e a \u00e9tica, enquanto \n\ncapacidade de estabelecer ju\u00edzos, possibilita que estes valores morais sejam alterados. \n\nDeste modo, a rela\u00e7\u00e3o entre o ser humano e a natureza \u00e9 novamente destacada na \n\nan\u00e1lise dos materiais. Em todos aparecem as inter-rela\u00e7\u00f5es, mudando somente a forma \n\ncomo s\u00e3o retratadas.  \n\nNo material A, a inter-rela\u00e7\u00e3o ser humano-natureza aparece de forma realista, \n\nsem extremismos ou negativismos. O material B retrata essa quest\u00e3o de forma diferente, \n\ndurante todo o material de forma realista mais com um tom otimista com os caminhos \n\nposs\u00edveis para a mudan\u00e7a. Nos materiais C, D e E, a rela\u00e7\u00e3o demonstrada \u00e9 negativa, \n\napresentando o ser humano com agente de destrui\u00e7\u00e3o da natureza, seja por falta de \n\nplanejamento ou por raz\u00f5es econ\u00f4micas. J\u00e1 no material G, a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 retratada como \n\nterrit\u00f3rio e identidade, mas tamb\u00e9m apresenta uma perspectiva negativa em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nplanejamento urbano.  \n\nO pr\u00f3ximo par\u00e2metro, o d\u00e9cimo primeiro, traz a quest\u00e3o dos aspectos do \n\nmaterial que contribuem para a sensibiliza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de valores e pr\u00e1ticas \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. O ponto escolhido para a an\u00e1lise seria o que \n\nnos materiais seria capaz de tocar a base emotiva criando um compromisso educativo. O \n\nmaterial A traz em seu conte\u00fado a proposta de montar um card\u00e1pio de atividades e o \n\nsuporte como conhecimento dado durante todo o material.  S\u00e3o aspectos que \n\nacreditamos serem capazes de contribu\u00edrem para a constru\u00e7\u00e3o de valores e pr\u00e1ticas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente juntamente com as imagens sempre positivas. O material B, \n\ntamb\u00e9m trabalha com a quest\u00e3o do sonho poss\u00edvel, al\u00e9m trazer reflex\u00f5es sobre o modo \n\nde agir e pensar local e global. O conte\u00fado da bacia \u00e9 trabalhado no sentido de \n\nsensibilizar para essa vis\u00e3o integradora. \n\nO material C trabalha com depoimentos das pessoas e as inter-rela\u00e7\u00f5es com a \n\nbacia e com os outros moradores da bacia. Os diversos pontos no document\u00e1rio \n\nsensibilizam para a quest\u00e3o, mas principalmente uma entrevista de um morador de \n\n\n\n88\u00a0\n\n\u00a0\n\nPiracicaba que fala sobre a canaliza\u00e7\u00e3o do rio, para segundo o morador  \u201cesconder a \n\nsujeira\u201d e para servir como via p\u00fablica, no sentido que o problema era o rio passando e \n\nn\u00e3o a polui\u00e7\u00e3o da cidade. Identificamos dois elementos nesse ponto e que consideramos \n\ncom alto potencial sensibilizador. O primeiro \u00e9 a vis\u00e3o imediatista para a solu\u00e7\u00e3o de um \n\nproblema socioambiental, atitude comum na nossa sociedade contempor\u00e2nea. O \n\nsegundo \u00e9 reconhecer que existem pessoas que tem essa vis\u00e3o e que portanto \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio propor, por meio do di\u00e1logo, a busca coletiva para esses problemas \n\nsocioambientais. \n\nA proposta educativa deve favorecer a constru\u00e7\u00e3o de valores \u00e9ticos, e n\u00e3o ditar \n\nnormas e regras perante as formas de se relacionar com a natureza, uma vez que valores \n\n\u00e9ticos s\u00e3o consolidados por experi\u00eancias coletivas e individuais, com base em a\u00e7\u00e3o e \n\nreflex\u00e3o (SILVA, 2007).  O di\u00e1logo \u00e9 um elemento \u00e9tico essencial, pois exige o respeito \n\n\u00e0s opini\u00f5es de todas e de todos. Deve ser fundamentado em argumentos e a decis\u00e3o \n\ntomada deve ser pautada pela validade dos dados apresentados no argumento e n\u00e3o por \n\nposi\u00e7\u00f5es de poder. \n\nO material D trabalha com o reconhecimento do local como forma de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o. Ao reconhecer a bacia como unidade, ao se reconhecer dentro dessa \n\npaisagem gera o sentimento de apropria\u00e7\u00e3o que permite as pessoas participem da gest\u00e3o \n\ne das a\u00e7\u00f5es de melhoria. Principalmente no contexto de periferias, que \u00e9 o caso \n\ntrabalhado no projeto 3, todos os materiais trabalham um pouco com essa perspectiva \n\npara a sensibiliza\u00e7\u00e3o. Relembramos aqui um dos passos colocados por Sorrentino \n\n(1999) como fundamentais para a real participa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a quest\u00e3o do pertencimento. O \n\nmaterial E traz nas descri\u00e7\u00f5es das atividades pr\u00e1ticas a constru\u00e7\u00e3o de novos valores. E \n\nos materiais F e G colocam sempre a quest\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o coletiva em busca de \n\nmelhorias do ambiente e da qualidade de vida da comunidade da Bacia.  \n\nO trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtico implica em recuperar a dimens\u00e3o \n\nest\u00e9tica juntamente com a \u00e9tica, frente \u00e0s quest\u00f5es ambientais para valorizar a \n\nsensibilidade, a beleza em suas fei\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, misteriosas e que n\u00e3o estejam ligadas \n\nao poder econ\u00f4mico relacionado ao objeto em foco (MARPICA, 2008). Nesse sentido, \n\no d\u00e9cimo segundo par\u00e2metro levanta quais elementos est\u00e9ticos os materiais apresentam \n\ne que despertam a sensibilidade em rela\u00e7\u00e3o a tem\u00e1tica ambiental.  \n\nO material A, logo no formato j\u00e1 apresenta um elemento est\u00e9tico sensibilizante. \n\nO formato de Atlas, n\u00e3o muito comum a materiais voltados a educadoras/es, gera o \n\n\n\n89\u00a0\n\n\u00a0\n\ndeslocamento e um melhor posicionamento para utiliz\u00e1-lo. Al\u00e9m disso, o material \n\ntrabalha com imagens infantis, remetendo a ideia das/os educadoras/es voltarem a \n\nposi\u00e7\u00e3o de educandas/os ao manusearem o material. Bem diferentemente do material B, \n\nque trabalha com cores neutras e poucas imagens. No caso desse material, as caixas de \n\ntexto ressaltam lateralmente por todo o material, trazem liga\u00e7\u00f5es com outros saberes e \n\ndesperta a quest\u00e3o est\u00e9tica no quesito de praticidade e di\u00e1logo entre as pessoas \n\nenvolvidas na sua diversidade. \n\nO material C trabalha com o recurso audiovisual, que geralmente j\u00e1 remete a \n\nquest\u00e3o est\u00e9tica. O uso de imagens com a combina\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas tamb\u00e9m \u00e9 utilizada \n\nno outro material audiovisual (material G) como forma de despertar a sensibiliza\u00e7\u00e3o. No \n\ncaso desse \u00faltimo material, a m\u00fasica utilizada \u00e9 um rap composto pelos grupos da \n\ncomunidade e que trazem quest\u00f5es pol\u00edticas que permeiam a realidade local e que \n\npodem produzir um impacto consider\u00e1vel como fator de sensibiliza\u00e7\u00e3o de diversos \n\ngrupos da sociedade.  \n\nOs outros tr\u00eas materiais (D, E e F), podem ser trabalhados como \n\ncomplementares. O material D \u00e9 bem ilustrado com figuras do local ou pr\u00f3xima a \n\nrealidade local. O material E apresenta fotos das agentes durante o desenvolvimento das \n\natividades, aproximando ainda mais o material com a realidade local. O material F logo \n\nna capa apresenta um desenho que remete aos bairros participantes do projeto, trazendo \n\nassim a possibilidade de mudan\u00e7as da realidade local. Outras fotografias tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nutilizadas ao decorrer dos artigos da revista.  \n\n Ap\u00f3s observar os par\u00e2metros dessas duas dimens\u00f5es, partimos para a \u00faltima \n\ndimens\u00e3o que permeia a pr\u00e1tica educativa ambiental cr\u00edtica, a da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica  \n\n \n\n2.3.4. Dimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nA dimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica individual e coletiva, proposta por Carvalho \n\n(2006), tem como meta a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3/os e a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\ndemocr\u00e1tica. Segundo o autor, essa dimens\u00e3o \u00e9 central na pr\u00e1xis educativa ligada ao \n\nambiente e para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica deve permear as duas outras dimens\u00f5es. \n\nComo vimos no cap\u00edtulo 1, o conceito de participa\u00e7\u00e3o foi central no processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o participativa dos materiais analisados e portanto a an\u00e1lise foi baseada em \n\n\n\n90\u00a0\n\n\u00a0\n\nperceber quanto desse conceito pode ser apreendido nos materiais e para isso foram \n\nelaborados sete par\u00e2metros (ver Quadro 3, p.78).  \n\nNo d\u00e9cimo terceiro par\u00e2metro questionamos se os materiais abordaram as \n\ndiferen\u00e7as sobre o acesso e uso dos recursos e sobre o conflito socioambiental gerado \n\npor essa diferen\u00e7a. Quatro dos sete materiais n\u00e3o abordam essa quest\u00e3o. Entre os que \n\nabordam, o material E e G o demonstram diretamente e o material D o apresenta \n\nsomente em alguns pontos. Nos tr\u00eas materiais, a quest\u00e3o aparece relacionada as \n\nquest\u00f5es de planejamento e hist\u00f3rico da periferia urbana.  \n\nA dimens\u00e3o pol\u00edtica se insere ainda na postura assumida pela responsabilidade \n\npela crise ambiental e pela busca por solu\u00e7\u00f5es de transforma\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es que \n\nlevam \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a d\u00e9cima quarta quest\u00e3o foi dividida em duas \n\nperguntas. A primeira questiona se a responsabilidade pelos problemas ambientais e a \n\nbusca por solu\u00e7\u00f5es \u00e9 atribu\u00edda a algu\u00e9m. E a segunda questiona se h\u00e1 responsabilidades \n\ncompartilhadas entre as/os envolvidas/os no nos conflitos socioambientais trazidos no \n\nmaterial. Segundo Sorrentino et al. (2005) a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tem por finalidade \n\nabrir espa\u00e7os que possam contribuir para a melhoria da qualidade de vida dos seres \n\nhumanos e de todas as esp\u00e9cies e sistemas naturais com os quais compartilhamos o \n\nplaneta ao longo dos tempos. Isso se d\u00e1 ao assumirmos nossas responsabilidades \n\nindividuais e coletivas, interligadas pelas circunst\u00e2ncias sociais e ambientais. \n\nResponsabilidade exige, entre outras coisas, autonomia para a participa\u00e7\u00e3o no debate de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n O material A traz em alguns momentos conceitos de participa\u00e7\u00e3o e documentos \n\nrefer\u00eancia, tais como Plano Diretor do munic\u00edpio e a Agenda 21, para reafirmar as \n\nresponsabilidades, mas n\u00e3o prop\u00f5e a problematiza\u00e7\u00e3o sobre a responsabiliza\u00e7\u00e3o nem \n\npelos danos nem pelas solu\u00e7\u00f5es. O material B j\u00e1 traz a concep\u00e7\u00e3o de responsabilidade \n\ncompartilhada por todos. Logo todos s\u00e3o respons\u00e1veis, sem discriminar que alguns \n\ndevem ser mais responsabilizados do que os outros. O material C n\u00e3o aborda essas \n\nquest\u00f5es e no D, a responsabilidade n\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda a ningu\u00e9m. O que aparece nesse \n\nmaterial s\u00e3o quest\u00f5es sobre planejamento urbano irregular e falta de estruturas b\u00e1sicas \n\nde saneamento que causam os danos ambientais, mas n\u00e3o h\u00e1 responsabiliza\u00e7\u00e3o de \n\npessoas relacionadas com essas quest\u00f5es. \n\n\n\n91\u00a0\n\n\u00a0\n\n Os materiais E, F e G mesmo sendo resultantes do mesmo projeto, trazem a \n\nresponsabilidade para o poder p\u00fablico. Os governos s\u00e3o diretamente respons\u00e1veis pela \n\nsitua\u00e7\u00e3o da falta de planejamento urbano e a busca de solu\u00e7\u00f5es \u00e9 somente atribu\u00edda a \n\npopula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de mobiliza\u00e7\u00f5es sociais e coletivas. Em nenhum dos tr\u00eas materiais \n\naparece a refer\u00eancia de responsabilidade compartilhada, trazendo a sensa\u00e7\u00e3o de que \n\nas/os moradoras/es n\u00e3o tem sua parcela de responsabilidade pelos problemas \n\nsocioambientais.  \n\nCarvalho et al. (1996) refor\u00e7am que o conhecimento das legisla\u00e7\u00f5es pela \n\npopula\u00e7\u00e3o poder\u00e1 significar um avan\u00e7o no trato das quest\u00f5es ambientais. Deste modo, o \n\nd\u00e9cimo quinto par\u00e2metro verificado na analise \u00e9 a respeito da legisla\u00e7\u00e3o relacionada ao \n\nconte\u00fado ambiental. O objetivo da quest\u00e3o era analisar quais elementos jur\u00eddicos \n\nrelacionados ao tema os materiais trouxeram de aux\u00edlio a tomadas de decis\u00f5es. Dos sete \n\nmateriais, tr\u00eas (material A, B e F) relacionam a legisla\u00e7\u00e3o durante todo o texto. Dois dos \n\noutros materiais, os materiais C e D, mencionam de alguma forma a legisla\u00e7\u00e3o, mas em \n\ntrechos e assuntos espec\u00edficos. O dois materiais restante (E e G) n\u00e3o citam nenhuma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. Carvalho et al (2003) ressaltam que ao tratar das quest\u00f5es de legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 importante enfatizar os processos de educa\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento da \n\nconsci\u00eancia cr\u00edtica mais do que assumir uma posi\u00e7\u00e3o legalista.  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, que tomamos aqui como sendo um ato pol\u00edtico \n\n(F\u00d3RUM GLOBAL, 1992), \u00e9 analisada como o d\u00e9cimo sexto par\u00e2metro, procurando \n\nverificar qual a contribui\u00e7\u00e3o destes processos educativos na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nambientais. Assim, o entendimento do papel da educa\u00e7\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nambientais tamb\u00e9m comp\u00f5e a dimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, pois traz em si as \n\ncondi\u00e7\u00f5es e possibilidades de atua\u00e7\u00e3o frente \u00e0 realidade. Cinco dos sete materiais \n\nanalisados apresentam claramente qual o papel da educa\u00e7\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o dos problemas e \n\nem todos, ela aparece como fundamental para mudan\u00e7a do cen\u00e1rio socioambiental atual. \n\nH\u00e1 necessidade de compreendermos o fen\u00f4meno educativo a partir de uma perspectiva \n\nmais ampla, na qual a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como uma dentre outras pr\u00e1ticas poss\u00edveis \n\nde transforma\u00e7\u00e3o social. Tal consci\u00eancia torna-se fundamental para a potencializa\u00e7\u00e3o \n\ndessas possibilidades (CARVALHO et al, 2003).\u00a0\u00a0\n\nComo j\u00e1 comentado, o conceito intr\u00ednseco a elabora\u00e7\u00e3o desses materiais foi a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Esse conceito juntamente com o trabalho coletivo e solid\u00e1rio \u00e9 apresentado \n\n\n\n92\u00a0\n\n\u00a0\n\ncomo pr\u00e1tica poss\u00edvel e importante nos processos de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente, e diretamente vinculados ao processo de constru\u00e7\u00e3o da cidadania. Carvalho et \n\nal (2003) aponta que entre os diferentes aspectos levantados pelo movimento \n\nambientalista, tem-se entendido que a possibilidade do desenvolvimento de abordagens \n\ncooperativas a longo prazo ser\u00e1 mais ben\u00e9fica do que pol\u00edticas competitivas de curto \n\nprazo.Os dois pr\u00f3ximos par\u00e2metros questionam sobre esses conceitos.  \n\nO d\u00e9cimo s\u00e9timo par\u00e2metro foi concebido com a inten\u00e7\u00e3o de verificar se o \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o \u00e9 mencionado nos materiais, de alguma forma. Somente o \n\nmaterial A traz indica\u00e7\u00f5es iniciais e um cap\u00edtulo sobre o processo. O material B apenas \n\ninforma os nomes das/os participantes no in\u00edcio do material. No restante dos materiais, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o do C e do F, que n\u00e3o foram elaborados com essa proposta, n\u00e3o h\u00e1 \n\nnenhuma men\u00e7\u00e3o do processo de elabora\u00e7\u00e3o. No par\u00e2metro d\u00e9cimo oitavo a quest\u00e3o \n\nanalisada foi a promo\u00e7\u00e3o de trabalhos participativos. Por mais que esses materiais \n\ntenham sido elaborados em processos coletivo participativos, nos pareceu importante \n\nanalisar se os procedimentos did\u00e1ticos que contribu\u00edam para o desenvolvimento de \n\natitudes cooperativas e coletivas eram apresentados. \n\nNesse sentido, o material D \u00e9 o que mais apresenta propostas de atividades e \n\na\u00e7\u00f5es participativas, justamente por ser um \u201ccaderno de atividades\u201d. O material A traz \n\nem alguns elementos dentro da proposta do card\u00e1pio educativo enquanto o material B \n\npromove a participa\u00e7\u00e3o e a coletividade em todo texto do material e apresenta um \n\ncap\u00edtulo de atividades educativas e participativas. No caso dos materiais C e G, o \n\nformato audiovisual dificultou a an\u00e1lise, mas consideramos o roteiro complementar \n\napresentado nos outros materiais pode ser provocativo de reflex\u00f5es, especialmente o \n\nmaterial G, que aposta no coletivo como caminho poss\u00edvel de promover mudan\u00e7as da \n\nrealidade. O material E n\u00e3o apresenta nenhuma proposta de trabalho participativo.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 objeto do \u00faltimo par\u00e2metro, o d\u00e9cimo nono, seria um passo \n\nimportante para o monitoramento do constante processo educativo reflexivo, sobre o \n\nmaterial. Surpreendentemente, em nenhum dos casos h\u00e1 orienta\u00e7\u00f5es para a avalia\u00e7\u00e3o. \n\nEm processos educativos cr\u00edticos, consideramos coerente manter a busca de aproximar o \n\nnosso discurso e a nossa pr\u00e1tica, sendo necess\u00e1rio criar espa\u00e7os de interlocu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n93\u00a0\n\n\u00a0\n\nmarcados pela coopera\u00e7\u00e3o e solidariedade e sendo numa perspectiva de avalia\u00e7\u00e3o \n\neducadora e formativa.  \n\n \n\n2.3.5. A tem\u00e1tica e a representa\u00e7\u00e3o de \u201cBacia Hidrogr\u00e1fica\u201d nos \nmateriais.  \n\nJ\u00e1 abordamos um pouco do conceito, da gest\u00e3o e da percep\u00e7\u00e3o das/os \n\nentrevistadas/os, organizadoras/es dos materiais, em rela\u00e7\u00e3o a tem\u00e1tica no t\u00f3pico 2.3.1. \n\nMesmo assim achamos relevante retomar a tem\u00e1tica, para a an\u00e1lise de como o conceito \n\nfoi tratado nos materiais. Para iniciar esse t\u00f3pico utilizaremos a mesma quest\u00e3o \n\ncolocada em um dos materiais analisados: \u201cpor que \u00e9 importante falar de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica?\u201d (FALEIROS e PASTOR, 2012, p. 16).   \n\nJ\u00e1 tratamos anteriormente que um dos principais motivos para a relev\u00e2ncia desse \n\ntema em trabalhos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 a fragilidade em que se encontra esse \n\nrecurso natural indispens\u00e1vel para a manuten\u00e7\u00e3o do nosso planeta e para a \n\nsobreviv\u00eancia de todas as esp\u00e9cies. Faleiros e Pastor (2012) responderam ao \n\nquestionamento colocando que em qualquer ponto de superf\u00edcie da Terra est\u00e1 inserido \n\nem uma bacia. Desde que a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (BRASIL, 1997) foi \n\nsancionada, a gest\u00e3o das \u00e1guas deve ser realizada tomando como territ\u00f3rio de \n\nplanejamento as Bacias Hidrogr\u00e1ficas.  \n\nPortanto, o conceito de bacia contribui para a aproxima\u00e7\u00e3o da realidade local \n\npossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o e o pertencimento, fundamentais para a a\u00e7\u00e3o. Parece \n\nsimples, mas na pr\u00e1tica o conceito torna-se abstrato. J\u00e1 destacamos alguns trechos das \n\nentrevistas que ressaltam, justamente, a quest\u00e3o da dificuldade de representar o conceito \n\nem seus respectivos materiais. Nas figuras 9, 10 e 11 observamos como cada material \n\nrepresentou e como podemos observar diferentes ferramentas, entre elas algumas \n\nfiguras, desenhos, maquetes e fotografias, como forma de materializar a bacia para a \n\na\u00e7\u00e3o educativa.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar na figura 9, que o material A trouxe recortes da Bacia para \n\ntrabalhar a quest\u00e3o da declividade na forma\u00e7\u00e3o dos rios. Em um trecho anterior o \n\nmaterial trabalha a quest\u00e3o do ciclo da \u00e1gua e a quest\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani como \n\nreservat\u00f3rio. Observamos que mesmo com o enfoque em \u00e1guas subterr\u00e2neas, os \n\n\n\n94\u00a0\n\n\u00a0\n\ndesenhos n\u00e3o apresentam esse ponto de reserva e nem os pontos de recarga. \u00c9 muito \n\ndiscutida tanto a utiliza\u00e7\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o desse reservat\u00f3rio como fonte principal de \n\n\u00e1gua para muitas cidades que j\u00e1 n\u00e3o possuem rios considerados com qualidade para \n\nabastecimento p\u00fablico. A dimens\u00e3o do conhecimento, principalmente o t\u00e9cnico \n\ncient\u00edfico \u00e9 a mais explorada nesse ponto do material, mas \u00e9 poss\u00edvel observar que \n\noutros conhecimentos s\u00e3o apresentados pelas caixas de arte-educa\u00e7\u00e3o e \n\neducomunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: SAMMARCO E SOUZA, 2010 \n\n \n\n \n\nProjeto1\n\n  \n\nFigura 9. A representa\u00e7\u00e3o de BH no material A\n\n\n\n95\u00a0\n\n\u00a0\n\nA dimens\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 abordada nesse ponto do material, mesmo \n\nsabendo que atualmente muitos corpos h\u00eddricos v\u00eam sendo explorados por meio de \n\ngrandes interven\u00e7\u00f5es humanas (ROSEMBERG et al., 2000). A crescente demanda \n\nhumana por \u00e1gua tem acelerado a degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos continentais. \n\nApesar da iminente crise de \u00e1gua prevista para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, o material A n\u00e3o \n\ndiscute a cont\u00ednua e crescente demanda pelo recurso. Atualmente, sabemos que mais de \n\num bilh\u00e3o de pessoas n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel possivelmente por causa da gest\u00e3o \n\ne uso incorreto. Saunders et al. (2002) sugerem a prote\u00e7\u00e3o integral da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica como a melhor estrat\u00e9gia de manejo para conter a degrada\u00e7\u00e3o resultante do \n\nuso inadequado do solo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: FALEIROS E PASTOR, 2012 \n\n \n\nProjeto2\n\nFigura 10. A representa\u00e7\u00e3o de BH no material B\n\n\n\n96\u00a0\n\n\u00a0\n\nA quest\u00e3o colocada aqui sobre a gest\u00e3o e o manejo adequado e integral de uma \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica j\u00e1 foi abordada no t\u00f3pico 2.3.1. A descentraliza\u00e7\u00e3o do controle das \n\n\u00e1guas em bacias regionais com grau de autonomia parece ser um bom modelo de gest\u00e3o, \n\nmas como torna-lo um modelo educacional? No material C (do Projeto 2) h\u00e1 a defesa de \n\ntrabalhar a gest\u00e3o e as quest\u00f5es socioambientais na escala de microbacias assim como \n\nfoi o Projeto 3. A justificativa \u00e9 que para uma gest\u00e3o eficiente e verdadeira \u00e9 preciso da \n\nverdadeira participa\u00e7\u00e3o da comunidade e quanto mais mobilizada e atuante for a \n\npopula\u00e7\u00e3o, melhor ser\u00e3o os planos de manejo e gest\u00e3o daquela unidade.  \n\nO material B, conforme observamos na figura 10, trabalha com um desenho para \n\nexemplificar o conceito. O material n\u00e3o explora muito os conceitos ecol\u00f3gicos da bacia, \n\nsimplificando-os, assim como no desenho. Ruffino e Santos(2002) colocam que para o \n\nprocesso educativo em bacias, \u00e9 importante escolher uma unidade representativa \n\npr\u00f3xima a realidade vivida pelas/os educandas/os. Mesmo levando em considera\u00e7\u00e3o que \n\nem qualquer lugar do planeta estamos inseridos em uma bacia, a quest\u00e3o da identidade \n\ncom o local \u00e9 fundamental para a participa\u00e7\u00e3o. O desenho remete a uma bacia comum a \n\nqualquer lugar, sem trazer elementos do contexto local que poderiam ser um ponto de \n\nreconhecimento do local e desenvolver o sentido de pertencimento. \n\nJ\u00e1 os materiais do Projeto 3 formam um conjunto de instrumentos para o \n\nentendimento do conceito. Desde desenhos que demonstram a interliga\u00e7\u00e3o dos rios a \n\ndesenhos da bacia local, com elementos bem caracter\u00edsticos que facilmente seriam \n\nreconhecidos por seus moradores (por exemplo, a serra). H\u00e1 tamb\u00e9m fotos da bacia e \n\numa atividade sugerindo o uso de maquetes para a melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos caminhos \n\nfeitos pela \u00e1gua no sistema. Em conjunto, os materiais tornam de diferentes formas o \n\nmesmo conceito sempre relacionando com a realidade local.  A problem\u00e1tica colocada \n\naqui est\u00e1 relacionada a dificuldade de tornar mais objetivo um conceito que \n\nindiscutivelmente deve ser trabalhado para o posicionamento pol\u00edtico social dos \n\nindiv\u00edduos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: TEIA-CASA DE CRIA\u00c7\u00c3O,2006,2009 \n\n \n\nOliveira (2002) aponta que v\u00e1rios materiais relacionados ao tema abordam com \n\ndiferentes focos a quest\u00e3o da Bacia, seja na vis\u00e3o mais abrangente do conceito ou sem \n\nrefer\u00eancia a import\u00e2ncia ecol\u00f3gica, desenvolvendo as quest\u00f5es f\u00edsicas do ambiente. O \n\ncontexto e as propostas est\u00e3o diretamente ligados a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica, pol\u00edtica \n\ne transformadora da realidade, mas nem por isso o conceito apareceu de forma \n\ninovadora. A dimens\u00e3o pol\u00edtica questionada em uma das falas destacadas no t\u00f3pico \n\n2.3.1. \u00e9 trabalhada ao longo dos materiais, mas n\u00e3o transcende a dimens\u00e3o do \n\nconhecimento. \n\nProjeto 3 \n\n\u00a0\n\nFigura 11. As representa\u00e7\u00f5es de BH nos materiais D, E e F\n\n\n\n98\u00a0\n\n\u00a0\n\nRefletir sobre a forma em que o conceito foi trabalhado nos materiais nos auxilia a \n\npensar sobre como e quando esse conceito ajuda a tratar quest\u00f5es ambientais locais, \n\nregionais e por que n\u00e3o, mundiais. Nos fez refletir tamb\u00e9m sobre as figuras comumente \n\nutilizadas nos materiais e na proposta de novas representa\u00e7\u00f5es. Ser\u00e1 que os elementos \n\nutilizados conseguem traduzir de forma simplificada o conceito ou a melhor estrat\u00e9gia \u00e9 \n\nusar uma combina\u00e7\u00e3o de elementos?  Segundo Bonotto (2008), diversos autores que \n\nlidam com a educa\u00e7\u00e3o em valores t\u00eam apontado para os benef\u00edcios de se trabalhar com \n\ndiferentes procedimentos did\u00e1ticos, a fim de se realizar um trabalho mais completo. \n\nElaborar questionamentos sobre a forma com que se apresentam os conte\u00fados \u00e9 \n\nfundamental para a reflex\u00e3o e para a a\u00e7\u00e3o. Por fim, reafirmamos a partir dos resultados \n\napresentados, que a dificuldade de trabalhar o conceito e a representa\u00e7\u00e3o de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica em materiais permanece um desafio para educadoras e educadores \n\nambientais que procuram desenvolver uma abordagem cr\u00edtica do processo educativo. \n\n \n\n2.4. Considera\u00e7\u00f5es sobre os materiais: uma reflex\u00e3o sobre sua dimens\u00e3o \neducativa cr\u00edtica \n\nA partir da an\u00e1lise das tr\u00eas dimens\u00f5es, podemos tecer algumas reflex\u00f5es \n\nenvolvendo todos os materiais. De uma maneira geral podemos afirmar que os materiais \n\napresentam bases conceituais e pr\u00e1ticas muito interessantes e provavelmente em \n\nconsequ\u00eancia aos processos de elabora\u00e7\u00e3o participativa. A tend\u00eancia dos materiais mais \n\nvalorizada foi a quest\u00e3o do conhecimento, mesmo porque se destinam a educadoras/es \n\nque queiram conduzir processos educativos semelhantes.  \n\nPara auxiliar nossas reflex\u00f5es, alguns aspectos destacados pelas/os \n\norganizadoras/es durante as entrevistas quando perguntados sobre as tr\u00eas dimens\u00f5es nos \n\nmateriais foram relembrados para essa reflex\u00e3o. Corroborando com a nossa an\u00e1lise, \n\ndestacamos aqui alguns desses aspectos. A come\u00e7ar por tr\u00eas trechos, cada um de um dos \n\nprojetos.  \n\n\u201c(...) foi uma quest\u00e3o dif\u00edcil de abordar aqui (a dimens\u00e3o pol\u00edtica) , \nporque as pessoas confundem pol\u00edtica com partido. [...] N\u00e3o foi um \ntema f\u00e1cil de ser explorado e abordado. Ent\u00e3o que ele (o material) seja \ncomo um princ\u00edpio de participa\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a, sim. Mas que ele \nadote a terminologia [...] de educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, pol\u00edtica e tal, essa \napropria\u00e7\u00e3o [...] esse livro n\u00e3o d\u00e1 pros educadores. [...] Ele d\u00e1 \n\n\n\n99\u00a0\n\n\u00a0\n\ncapacita\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Ele \u00e9 um meio facilitador, \u00e9 um mediador\u201d \n(E1P1)  \n\n\u201c(...) tem essa parte mais dos conhecimentos, tem cap\u00edtulos pra isso, \nespec\u00edficos pra isso pra trazer essa parte conceitual. A parte pol\u00edtica o \ntempo inteiro estimulando a mobiliza\u00e7\u00e3o, o papel individual, coletivo. \nA uni\u00e3o pra pensar na transforma\u00e7\u00e3o e isso \u00e9 pol\u00edtica na nossa \nconcep\u00e7\u00e3o. \u00c9 mobilizar pra fazer a transforma\u00e7\u00e3o. E o tempo inteiro \u00e9 \nisso. (...) Talvez a palavra pol\u00edtica nem apare\u00e7a, ou apare\u00e7a \npouquinho\u201d (E2P2). \n\n \u201co primeiro e segundo (materiais A e F), a quest\u00e3o pol\u00edtica eu acho \nque t\u00e1 pela tangente. Talvez um pouco quando a gente fala de \nparticipa\u00e7\u00e3o, da import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o. Da import\u00e2ncia da \nmobiliza\u00e7\u00e3o, mas ela t\u00e1 muito pouco pontuada. Essa aqui (caderno) eu \nacho que a quest\u00e3o pol\u00edtica n\u00e3o t\u00e1 tanto, mas (a dimens\u00e3o) dos \nconte\u00fados t\u00e1 muito forte aqui. [...] De fato eu concordo com voc\u00ea que \no document\u00e1rio tem um pouco dos tr\u00eas de forma mais amarradinho\u201d \n(E1P3). \n\n \n\nPodemos observar diferentes olhares sobre a dimens\u00e3o pol\u00edtica dos materiais. \n\nConforme apontado anteriormente na an\u00e1lise, o material A (Projeto 1) traz o conceito de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e documentos de refer\u00eancia, tais como Plano Diretor e a Agenda 21, para \n\nreafirmar as responsabilidades, mas n\u00e3o deixa claro quem s\u00e3o os respons\u00e1veis nem \n\npelos danos nem pelas solu\u00e7\u00f5es. A quest\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 colocada, mas a abordagem n\u00e3o \n\nfoi profunda o suficiente para trabalhar a quest\u00e3o das responsabilidades. O trecho \n\ndestacado acima deixa claro que a proposta do grupo de elabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o era dar esse tom \n\nao material. Quando lemos que o material \u00e9 um \u201cmeio facilitador\u201d, entendemos que ele \n\ntraz conceitos para o questionamento, mas que as reflex\u00f5es ficam por conta dos que \n\niram utiliz\u00e1-los.  \n\n  A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, segundo Sorrentino et al. (2005), trata de uma \n\nmudan\u00e7a de paradigma tanto cient\u00edfico quanto pol\u00edtico. Ainda segundo as/os mesmas/os \n\nautoras/es, as revolu\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas s\u00e3o epis\u00f3dios de desenvolvimento nos quais \n\num paradigma antigo \u00e9 substitu\u00eddo ao longo do tempo por um novo. J\u00e1 as revolu\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas decorrem do sentimento que se desenvolve em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de \n\nmudan\u00e7a. Acreditamos que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 um ato pol\u00edtico e, portanto a \n\nimport\u00e2ncia de utilizar todos os espa\u00e7os de di\u00e1logo torna-se fundamental para essas \n\nmudan\u00e7as. Podemos destacar de um dos trechos acima a preocupa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o usar a \n\n\n\n100\u00a0\n\n\u00a0\n\npalavra \u201cpol\u00edtico\u201d por acharem que causariam desist\u00eancias ou conflitos com as/os \n\nparticipantes.  \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que a estrutura pol\u00edtica nacional precisa reencontrar a sua legitima\u00e7\u00e3o \n\npopular. Principalmente com os mais jovens, acostumados a n\u00e3o debaterem pol\u00edtica por \n\nentenderem ser algo indiscut\u00edvel, tal como a religi\u00e3o. O dito popular \u201creligi\u00e3o, pol\u00edtica e \n\nfutebol n\u00e3o se discute\u201d parece ter enraizado culturamente na sociedade a tal ponto de \n\nvermos pessoas querendo dissociar partidos e aclamar ditaduras ao inv\u00e9s de aproveitar o \n\nespa\u00e7o democr\u00e1tico e dial\u00f3gico para promover reflex\u00f5es e propor mudan\u00e7as. \n\nCompreender como funciona o sistema pol\u00edtico e como \u00e9 poss\u00edvel participar, nos parece \n\nfundamental para o exerc\u00edcio de cidadania.  \n\nCabe ressaltar aqui que o momento pol\u00edtico social vem ganhando novos \n\ncap\u00edtulos nos \u00faltimos meses no Brasil. O pa\u00eds tem vivenciado protestos populares de \n\ngrande repercuss\u00e3o mundial com os mais diversos motivos que v\u00e3o desde o pre\u00e7o das \n\npassagens urbanas ao pouco investimento na sa\u00fade e na educa\u00e7\u00e3o em contrapartida aos \n\ngastos com eventos esportivos mundiais. V\u00e1rias pautas foram levantadas nas ruas, mas \n\no fato de grande parte das/os participantes se definirem sem partido e inclusive ter certa \n\nhostilidade aos militantes de partidos que foram as ruas chamou a aten\u00e7\u00e3o para esse \n\nnovo perfil das brasileiras e dos brasileiros que n\u00e3o se identificam com os partidos \n\npol\u00edticos e at\u00e9 mesmo com a pr\u00f3pria pol\u00edtica.  \n\nA palavra pol\u00edtica, segundo o Dicion\u00e1rio de pol\u00edtica I (BODDIO et al., 1998, \n\np.954): \n\n\u201c\u00e9 comumente usada para indicar a atividade ou conjunto de \natividades que, de alguma maneira, t\u00eam como termo de refer\u00eancia a \np\u00f3lis [...]. Dessa atividade a p\u00f3lis \u00e9, por vezes, o sujeito, quando \nreferidos a atos como o ordenar ou proibir alguma coisa com efeitos \nvinculadores para todos os membros de um determinado grupo social, \ne outras vezes ela \u00e9 objeto, quando s\u00e3o referidas a a\u00e7\u00f5es como a \nconquista, a manuten\u00e7\u00e3o, a defesa, a amplia\u00e7\u00e3o, o robustecimento, a \nderrubada, a destrui\u00e7\u00e3o do poder estatal, etc\u201d.  \n\n \n\nA palavra origina-se do grego e significa limite. Segundo Sorrentino et al (2005, \n\np. 288) \u201co resgate desse significado, como limite, talvez nos ajude a entender o \n\nverdadeiro significado da pol\u00edtica, que \u00e9 a arte de definir os limites, mas  n\u00e3o no sentido \n\n\n\n101\u00a0\n\n\u00a0\n\nde regula\u00e7\u00e3o sobre a sociedade, mas de uma regula\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica sociedade-Estado que \n\nfavore\u00e7a a pluralidade e a igualdade social e pol\u00edtica\u201d. Sendo assim, ainda segundo as/os \n\nautoras/es, resgatar a pol\u00edtica \u00e9 fundamental para que se estabele\u00e7a uma \u00e9tica da \n\nsustentabilidade resultante das lutas ambientalistas. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deve, portanto, ser direcionada para a cidadania ativa \n\nconsiderando seu sentido de pertencimento e corresponsabilidade que, por meio da a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva e organizada, busca a compreens\u00e3o e a supera\u00e7\u00e3o das causas estruturais e \n\nconjunturais dos problemas ambientais.  Ao promover a participa\u00e7\u00e3o, a mobiliza\u00e7\u00e3o e os \n\ncoletivos, os materiais ajudam a construir uma vis\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o aos problemas \n\nsocioambientais. Permitindo a cria\u00e7\u00e3o de, segundo Carvalho (2004), uma cultura \n\necol\u00f3gica que compreenda natureza e sociedade como dimens\u00f5es intrinsecamente \n\nrelacionadas e que n\u00e3o podem mais ser pensadas de forma separada, independente ou \n\naut\u00f4noma. \n\nA constru\u00e7\u00e3o de significados individuais e a apropria\u00e7\u00e3o do coletivo auxiliam a \n\nfomentar o conhecimento e o reconhecimento, pela a\u00e7\u00e3o e pela reflex\u00e3o, de lutar por \n\ntransformar a realidade socialmente opressora e ambientalmente degradante. O que \n\nsignifica que reconhecer as condi\u00e7\u00f5es de opress\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 suficiente para o \n\nprocesso de liberta\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a, mas carece tamb\u00e9m de engajamento na busca pela \n\ntransforma\u00e7\u00e3o (FREIRE, 1987).  Ao passo que a realidade \u00e9 resultado hist\u00f3rico da a\u00e7\u00e3o \n\nhumana, a mudan\u00e7a desta realidade \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m pela a\u00e7\u00e3o humana, de forma \n\npermanente, cotidiana e reflexiva. \n\nO discurso de \u201ccada um fa\u00e7a a sua parte\u201d, que aparece em muito materiais \n\nvoltados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (CARVALHO et al., 1996), ressaltando apenas a \n\nperspectiva individual de participa\u00e7\u00e3o, d\u00e1-se muitas vezes em detrimento da a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva.\u00a0O processo educativo cr\u00edtico favorece a contextualiza\u00e7\u00e3o dos sujeitos, imerso \n\nno mundo, como ser social e historicamente situado no coletivo. Esse processo, no \n\nentanto n\u00e3o \u00e9 simples e natural, ele precisa ser aprendido e materiais que trazem esses \n\nconceitos para a pr\u00e1tica educativa favorecem a reflex\u00e3o sobre e para a a\u00e7\u00e3o. Conforme \n\nobservamos nas an\u00e1lises dos materiais D (Projeto 3) e B (Projeto 2), foram os materiais \n\nque mais apresentaram atividades e a\u00e7\u00f5es participativas nesse sentido.  \n\n\n\n102\u00a0\n\n\u00a0\n\nDestacamos agora outros tr\u00eas trechos das entrevistas, para refletir sobre o \n\nconceito de participa\u00e7\u00e3o nos materiais. \u00a0\n\n\u201cComo eu posso fazer uma atividade participativa? Eu tenho v\u00e1rias \npistas aqui. Ent\u00e3o eu posso fazer uma visita, fazer uma din\u00e2mica. Esse \naqui eu acho que o educador tem que estruturar a atividade. \u2018Como eu \nvou usar o material? \u2019N\u00e3o t\u00e1 t\u00e3o direto, por exemplo, ele consegue \nfazer uma atividade participativa certamente com essa cartilha, mas \nele vai ter que pensar\u201d (E1P3).  \n\n \u201c(...) eu acho que a pessoa que pega o material ela n\u00e3o tem a \ndimens\u00e3o de como foi essa coisa participativa [...] mas com certeza ela \nolha pro material e v\u00ea que \u201cnossa mais tem bastante gente aqui que \nescreveu o texto\u201d. Dali a voc\u00ea saber como \u00e9 que foi o processo de \nconstru\u00e7\u00e3o de ideias\u201d (E1P2).  \n\n \u201c\u00c9 um material pra mudan\u00e7a de paradigma. \u00c9 um material para \ntransforma\u00e7\u00e3o social. Para que voc\u00ea multiplique essa informa\u00e7\u00e3o e \ncrie uma rela\u00e7\u00e3o, participe dos munic\u00edpios com sua paisagem. S\u00f3 que \na gente parte desse pressuposto, quer dizer, se n\u00e3o existe essa \naproxima\u00e7\u00e3o com a paisagem. \u00c9 como se fosse um m\u00e9todo. Se n\u00e3o \nexiste essa aproxima\u00e7\u00e3o com a paisagem, \u00e9 muito dif\u00edcil voc\u00ea exigir \numa participa\u00e7\u00e3o e uma mudan\u00e7a, e a\u00e7\u00f5es e planejamentos \nparticipativos. [...] A paisagem como m\u00e9todo. Como m\u00e9todo de \naproxima\u00e7\u00e3o com a realidade. Ent\u00e3o se voc\u00ea n\u00e3o tem uma \naproxima\u00e7\u00e3o da realidade, voc\u00ea n\u00e3o tem como continuar o processo de \ntransforma\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o\u201d (E1P1). \n\n \n\n Os trechos trazem tr\u00eas diferentes pontos relacionados a quest\u00f5es participativas: a \n\nabordagem para permitir a participa\u00e7\u00e3o, recursos para agir participativamente e o \n\nprocesso participativo de elabora\u00e7\u00e3o no material. Essas quest\u00f5es tamb\u00e9m foram \n\ndiscutidas na an\u00e1lise dos materiais e conclus\u00f5es semelhantes foram percebidas. A breve \n\nreflex\u00e3o, relacionando a compreens\u00e3o dos organizadores com a an\u00e1lise, feita aqui sobre \n\nas dimens\u00f5es nos forneceu a import\u00e2ncia e a interfer\u00eancia do processo de elabora\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa nos conte\u00fados e posturas presentes nos materiais. De modo geral, \n\nconsideramos que os materiais s\u00e3o boas refer\u00eancias para o trabalho educativo por \n\ntrazerem tanto informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e biol\u00f3gicas quanto por contextualizar as \n\nrealidades. Alguns assuntos tratados abordam temas de relev\u00e2ncia, como o papel da \n\nm\u00eddia na crise socioambiental que aparece tanto no material B quanto no G. \n\n\n\n103\u00a0\n\n\u00a0\n\n Sabemos que a m\u00eddia e os materiais did\u00e1ticos s\u00e3o reprodutores de estere\u00f3tipos \n\nimpostos e aceitos como padr\u00f5es pela sociedade. Colocar quest\u00f5es de enfrentamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es vinculadas pelas grandes m\u00eddias nos pareceu fundamental para o \n\nquestionamento e desvelamento desses padr\u00f5es impostos. Principalmente no material G, \n\nque \u00e9 poss\u00edvel destacar nos depoimentos o quanto a m\u00eddia influencia na imagem dos \n\nmoradores da periferia. V\u00e1rios trechos com relatos de preconceito e discrimina\u00e7\u00e3o \n\naparecem vinculados a quest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Entre os trechos, destacamos uma parte \n\nda m\u00fasica que coloca a luta da periferia contra o preconceito velado: \u201cDeus vem me \n\nproteger/ do aperto de m\u00e3o que n\u00e3o quer me ver vencer. E mesmo assim n\u00e3o pode faltar/ \n\nF\u00e9/ pra quem quer chegar\u201d (Musica: Revolu\u00e7\u00e3o no ar, Material G. TEIA, 2006).  \n\n Outro tema abordado nos materiais B e D e que destacamos aqui para a reflex\u00e3o \n\n\u00e9 o incentivo ao trabalho em rede. Em 1992, foi criada a Rede Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (REBEA13), na atmosfera de grande mobiliza\u00e7\u00e3o que antecedia a Rio-92, \n\nadotou como carta de princ\u00edpios o Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades \n\nSustent\u00e1veis e Responsabilidade Global e, \u201ca partir de ent\u00e3o, em diversas unidades \n\nfederativas do pa\u00eds foram criadas Redes de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d (BRASIL, 2005, p. \n\n22). Mas as indica\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o presente nas publica\u00e7\u00f5es n\u00e3o entanto n\u00e3o surtiram o \n\nefeito, mesmo tendo todo esse hist\u00f3rico. Parece-nos importante ressaltar que o trabalho \n\nem rede, no coletivo, \u00e9 tamb\u00e9m um aspecto que necessita ser aprendido. Provavelmente \n\n\u00e9 essa a explica\u00e7\u00e3o para que o fato de conter nos materiais a conceitualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha \n\nrepercutido como esperado, gerando a sensa\u00e7\u00e3o de frustra\u00e7\u00e3o para as/os \n\norganizadoras/es. De modo geral, os valores hegem\u00f4nicos de nossas sociedades nos \n\nfazem acreditar que a competi\u00e7\u00e3o \u00e9 algo ben\u00e9fico e favor\u00e1vel ao progresso, fazendo-nos \n\nesquecer de que, para cada vencedora e vencedor, dependendo do \u00e2mbito, h\u00e1 dezenas, \n\ncentenas ou milhares de perdedoras/es. \n\nFreire (2011) ao discutir a extens\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o educadora de \n\nespecialistas da \u00e1rea de agronomia faz uma importante reflex\u00e3o sobre o papel da/o \n\neducadora/educador. O autor sugere que o papel da/o especialista educadora/educador \u00e9 \n\nde auxiliar as/os educandas/os a compreender os problemas reais que o cercam e \n\nconstruir seus conhecimentos sobre os mesmos, num esfor\u00e7o de \u201c[...] superar o \n\nconhecimento predominantemente sens\u00edvel por um conhecimento , que partindo do \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n13\n\u00a0Para maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a rede: www.rebea.org.br  \n\n\n\n104\u00a0\n\n\u00a0\n\nsens\u00edvel, alcan\u00e7a a raz\u00e3o da realidade\u201d (FREIRE, 2011, p. 38). Dessa forma, \n\nconsideramos que os materiais e os contextos em que foram elaborados auxiliam as/os \n\neducadoras/es nessa postura dial\u00f3gica.  \n\nBrand\u00e3o e Oliveira (2002) trazem reflex\u00f5es importantes para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais educativos. Discutem a produ\u00e7\u00e3o de materiais educativos a partir de \n\nconhecimentos cient\u00edficos, buscando o di\u00e1logo entre estas realidades, para que o texto \n\nproduzido exer\u00e7a sua fun\u00e7\u00e3o social fazendo a articula\u00e7\u00e3o entre aquele que escreve e o \n\nque l\u00ea, numa a\u00e7\u00e3o interativa. A tarefa do criador de diferentes textos de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, \u00e9 o de ensaiar transferir uma voca\u00e7\u00e3o do saber - \u201cpuro\u201d ou \u201caplicado\u201d - para \n\numa outra-mesma linguagem, dando a ela uma destina\u00e7\u00e3o diversa da original. Pois se a \n\nvoca\u00e7\u00e3o da primeira linguagem \u00e9 o \u201cproduzir conhecimentos atrav\u00e9s de uma alternativa \n\napropriada de investiga\u00e7\u00e3o de um campo do real\u201d, a da segunda linguagem \u00e9 o \u201ccriar \n\nmeios de aprendizagem adequada do conhecimento em si mesmo, em suas intera\u00e7\u00f5es \n\n(como valor de \u00e9tica) e em suas pr\u00e1ticas de socializa\u00e7\u00e3o da natureza\u201d (BRAND\u00c3O; \n\nOLIVEIRA, 2002, p. 4). \n\nPor fim, consideramos que os materiais fornecem informa\u00e7\u00f5es sobre a tem\u00e1tica, \n\nsuscitando quest\u00f5es de cunho pol\u00edtico, social e ambiental de maneira bastante \n\nsatisfat\u00f3ria e no nosso ponto de vista, entendemos como necess\u00e1ria a media\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas educativas, principalmente para o debate sobre responsabilidades que n\u00e3o \n\naparece claramente em alguns materiais. Acreditamos que estas reflex\u00f5es podem \n\nauxiliar tanto na utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais j\u00e1 produzidos como na produ\u00e7\u00e3o de novos \n\nmateriais educativos, no sentido de incorporar no material as tr\u00eas dimens\u00f5es da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e a perspectiva comunicativa. Um material de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental cr\u00edtica deve suscitar o di\u00e1logo dos diferentes saberes, permitindo di\u00e1logos \n\nverdadeiros e espa\u00e7os que convidem a reflex\u00f5es e complementa\u00e7\u00f5es a partir da \u00f3tica \n\nda/do educadora/educador que utilizar\u00e1 esse material. Deixamos esta sugest\u00e3o como \n\numa possibilidade que nos parece ser uma aproxima\u00e7\u00e3o fecunda com a perspectiva \n\ncr\u00edtica da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105\u00a0\n\n\u00a0\n\n3. Sugest\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o de materiais e caminhos  \n\nA an\u00e1lise realizada dos processos de elabora\u00e7\u00e3o e dos materiais evidenciou alguns \n\naspectos que gostar\u00edamos de salientar. Primeiramente, a import\u00e2ncia de produzir \n\nmateriais dentro do campo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica e de forma participativa, que \n\npermita novos olhares sobre a realidade e gere a\u00e7\u00f5es para uma sociedade mais \n\nharm\u00f4nica social e ambientalmente. Vale lembrar que os materiais did\u00e1ticos s\u00e3o \n\nartefatos culturais, ou seja, seus conte\u00fados s\u00e3o influenciados pelas exig\u00eancias das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, pelos padr\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o e de express\u00e3o da sociedade e por \n\nregras comerciais. Dentro de uma sociedade que preza pelo individual e por competi\u00e7\u00e3o, \n\nnos parece fundamental produzir materiais que questionem o sistema opressor que \u00e9 \n\nmaterializado nos textos, na m\u00eddia e na heterogeneidade de discursos e sobreposi\u00e7\u00f5es de \n\ng\u00eaneros (MARTINS, 2006).   \n\nA segunda quest\u00e3o que gostar\u00edamos de ressaltar \u00e9 sobre o processo formativo. \n\nEstamos acostumados a direcionar nossos olhares para os produtos f\u00edsicos nos processos \n\neducativos. Freire (1987) ao definir a chamada \u201ceduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria\u201d a caracterizou pelo \n\n\u201cdep\u00f3sito\u201d de um saber, sem conex\u00e3o com outros poss\u00edveis saberes das educandas e \n\neducandos. Acreditamos que o processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica deve favorecer a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do sujeito, imerso no mundo, como ser social e historicamente situado, \n\nem rela\u00e7\u00f5es sociais concretas e diferenciadas, com responsabilidades, pela opress\u00e3o \n\nsocial e pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental, tamb\u00e9m diferenciada entre os sujeitos (FREIRE, \n\n1987; LIMA, 2006).  E nesse processo formativo que h\u00e1 a emers\u00e3o de reflex\u00f5es desse \n\nsentido. Ao valorizar e priorizar somente o material, perdemos espa\u00e7os de di\u00e1logo e de \n\ntrocas de saberes fundamentais para os sujeitos envolvidos no coletivo.  \n\nAcreditamos que a busca do conhecimento, bem como a forma\u00e7\u00e3o de educadoras/es \n\nem Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, n\u00e3o est\u00e3o definidas na a\u00e7\u00e3o individual, nem na sua express\u00e3o \n\nisolada, e acreditamos que s\u00f3 foram poss\u00edveis em fun\u00e7\u00e3o da perspectiva do coletivo que \n\nse consolidou no caso dos projetos nas equipes proponentes. O processo de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o gerou dentro do processo pertencimento dos sujeitos a \n\npaisagem e a responsabilidade com a mudan\u00e7a pelo coletivo. Portanto, consideramos \n\nque a utiliza\u00e7\u00e3o de tais metodologias proporcionou a articula\u00e7\u00e3o entre o conhecimento e \n\na a\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 um aspecto fundamental do processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, que \n\nse encontra presente no conceito de pr\u00e1xis a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o como constituintes da \n\n\n\n106\u00a0\n\n\u00a0\n\ncompreens\u00e3o transformadora da realidade. Cabe ressaltar que o nosso objetivo foi gerar \n\nreflex\u00f5es que auxiliem nesse processo educativo cr\u00edtico de elabora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais.  \n\nNa Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica, entende-se que a sociedade \u00e9 conflituosa, por isso \n\ndeve ser dial\u00f3gica, e este entendimento orienta a pr\u00e1xis educativa em determinado \n\nsentido (LOUREIRO, 2003). Com aux\u00edlio dos materiais, e principalmente dos conceitos \n\nque eles trazem desde a elabora\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel conduzir a pr\u00e1tica educativa em busca \n\ndas solu\u00e7\u00f5es socioambientais.  A escolha de trabalhar com o tema integrador \u201cBacias \n\nHidrogr\u00e1ficas\u201d j\u00e1 gera a primeira quebra nos modelos de divis\u00e3o de um mundo que n\u00e3o \n\ndeveria ser separado. Ampliando essas considera\u00e7\u00f5es, as propostas de mudan\u00e7a que se \n\napresentam para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade com novo padr\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o sociedade-\n\nnatureza, tamb\u00e9m constituem um processo pessoal, coletivo e pol\u00edtico de longo prazo. \n\nTend\u00eancias como essas, refor\u00e7am a necessidade de ampliar nossos espa\u00e7os de \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o e de milit\u00e2ncia nos lugares onde atuamos e convivemos, incluindo a \n\ndiscuss\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nPara concluir este trabalho, consideramos que possa ser de interesse para o \n\ncampo uma lista de diretrizes que permitam orientar para elabora\u00e7\u00e3o de novos materiais \n\ncomo para aplica\u00e7\u00e3o dos j\u00e1 existentes. Alguns itens j\u00e1 foram apontados como \n\nimportantes ao decorrer do texto e em outros trabalhos sobre avalia\u00e7\u00e3o de materiais \n\n(TRAJBER; MANZOCHI, 1996), mas acreditamos que os trabalhos, dentro da \n\nperspectiva da cr\u00edtica, possam ser revisitados para, a partir de novos di\u00e1logos \n\nproduzirem novos conhecimentos. Seguem abaixo na forma de t\u00f3picos,(e n\u00e3o passos) \n\nsugest\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o participativa de materiais de apoio a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ncr\u00edtica:  \n\n?  O processo de elabora\u00e7\u00e3o participativa deve ser encarado como um processo \n\nformativo e, portanto instrumentos que facilitem a reflex\u00e3o sobre o processo \n\ndevem ser propostos desde o princ\u00edpio; \n\n? No convite as/os participantes, \u00e9 necess\u00e1rio trabalhar com os princ\u00edpios \n\nparticipativos propostos ao material para facilitar o entendimento das quest\u00f5es \n\nsocioambientais a serem trabalhadas, al\u00e9m de facilitar a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos; \n\n\n\n107\u00a0\n\n\u00a0\n\n? \u00c9 importante conhecer e reconhecer que as metodologias participativas s\u00e3o \n\nflex\u00edveis e isso deve ser pensado junto ao agente financiador. Abrir um canal de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os financiadores poderia ser uma estrat\u00e9gia \n\ninteressante para evitar rupturas e obst\u00e1culos no processo participativo;  \n\n? Documentos de refer\u00eancia da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, tal como o Tratado \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade \n\nGlobal, embasam e enriquecem as discuss\u00f5es dentro do processo de \n\naprendizagem permanente; \n\n? Os conceitos de coletivo, de participa\u00e7\u00e3o e de Bacia Hidrogr\u00e1fica (ou da \n\ntem\u00e1tica hol\u00edstica escolhida) devem ser definidos pelo e com o grupo, assim \n\ncomo devem ser explicitados nos materiais. A defini\u00e7\u00e3o de conceitos permite \n\ndi\u00e1logos mais concretos e auxilia no processo educativo; \n\n? Olhares positivos sobre os problemas ajudam na reflex\u00e3o para a\u00e7\u00e3o e evitam a \n\ngera\u00e7\u00e3o da sensa\u00e7\u00e3o de impot\u00eancia. Sempre \u00e9 importante apontar as causas, \n\nefeitos e poss\u00edveis caminhos a serem seguidos buscando, por meio do di\u00e1logo \n\nentre as pessoas, o melhor para o coletivo; \n\n? O desvelamento da base ideol\u00f3gica contida nos materiais auxilia tanto na \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos mesmos, quanto na utiliza\u00e7\u00e3o por outras educadoras e \n\neducadores; \n\n? As dimens\u00f5es para a pr\u00e1tica ambiental educativa cr\u00edtica devem ser trabalhadas \n\nde forma integrada, mesmo que prevale\u00e7a a do conhecimento no material. \n\nExercitar os par\u00e2metros das outras dimens\u00f5es n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, mas \u00e9 necess\u00e1rio e \n\nposs\u00edvel de ser aprendido dentro da proposta coletiva; \n\n? O incentivo a outras vis\u00f5es, principalmente aquelas n\u00e3o colocadas pela m\u00eddia, \n\nque valorizem o ambiente criando v\u00ednculos das pessoas com o grupo s\u00e3o \n\nimportantes para o processo de aprendizagem a participa\u00e7\u00e3o e a cidadania;  \n\n? E principalmente nutrir os sonhos de que \u00e9 poss\u00edvel outra realidade \n\nsocioambiental, pol\u00edtica e educacional. \n\n \n\n\n\n108\u00a0\n\n\u00a0\n\n4. REFER\u00caNCIAS \n\n \nAB\u2019SABER, A.N. Zoneamento ecol\u00f3gico e econ\u00f4mico da Amaz\u00f4nia: quest\u00f5es de \nescala e m\u00e9todos. In: Seminar on Technology for Human Settlements in the Humid \nTropics. CEPAL/IPEA (Economic Commission for Latin Am\u00e9rica/Caribean Institute of \nEconomic and Social Planning), 1987. p.1-18  \n \n\u00c1LAMO, J. B.; P\u00c9REZ, J.G.; G\u00d3MEZ, E.  G.; Educaci\u00f3n Ambiental en parques \nurbanos y espacios verdes: an\u00e1lisis de una muestra de gu\u00edas divulgativas y cuadernos. \nT\u00f3picos en Educaci\u00f3n Ambiental,  v1,n 1,p. 59-72, 1999. \n \nANSELONI, E. P. Atuando em novos palcos: di\u00e1logos entre o teatro e a educa\u00e7\u00e3o \nambiental. 2006. 213f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em educa\u00e7\u00e3o). Instituto de Bioci\u00eancias, \nUNESP, Rio Claro, 2006. \n \nAYRES, D.L. A EA para crian\u00e7as costuma ser dogm\u00e1tica. In: TAMAIO, I.;  SINICCO, \nS. (org.) Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: seis anos de experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: WWF Brasil. \n2000. p.38-39 \n \nBACCEGA, M. A. Conhecimento, informa\u00e7\u00e3o e tecnologia. Comunica\u00e7\u00e3o &amp; \nEduca\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, ano 4, n.11, p.7-16, jan./abr. 1998. \n \nBARBOSA, J.P. Outras m\u00eddias e linguagens na escola. In: Materiais Did\u00e1ticos: \nescolha e uso. Bras\u00edlia, MEC. 2005, p.50 -62. \n \nBITTENCOURT , C. M. F . Apresenta\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o Em foco: Hist\u00f3ria, produ\u00e7\u00e3o e \nmem\u00f3ria do livro did\u00e1tico. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, set./dez. 2004, v .30, n.3, p.471-473 \n \nBOBBIO, N.; MATTEUCCI, N.; PASQUINO, G. Dicion\u00e1rio de pol\u00edtica I. Bras\u00edlia: \nEditora Universidade de Bras\u00edlia, v. 1, 1998, p. 674. \n \nBONOTTO, D. M. B. O conte\u00fado valorativo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: investigando uma \nproposta de forma\u00e7\u00e3o docente voltada para o tema. In: 28a. Reuni\u00e3o anual da \nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional de p\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o, 2005, Caxambu. \nAnais, 2005. p. 1-17. \n \nBRACAGIOLO, A. Metodologias ParticipativasIn: FERRARO JUNIOR, L.A. (Org.). \nEncontros e caminhos: forma\u00e7\u00e3o de educadoras(es) ambientais e coletivos educadores. \nVol 2.Brasilia: MMA; Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 2005.p. 227 -242 \n \nBRAND\u00c3O, C.R.; OLIVEIRA, H. T. A terceira margem do rio a experi\u00eancia de \ntraduzir textos cient\u00edficos sobre biodiversidade como material de educa\u00e7\u00e3o ambiental de \nvoca\u00e7\u00e3o biodiversa. Biota Neotropica, v. 2, n 2, 2002. \n \nBRASIL. Lei n. 9.795. Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, de 27 de abril de \n1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9795.htm>. Acesso \nem: 10 jan. 2013. \n \n\n\n\n109\u00a0\n\n\u00a0\n\n_______. Lei n\u00ba 9.433. Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e cria o Sistema \nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 \nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 8 de janeiro de 1997. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; Minist\u00e9rio \nda Educa\u00e7\u00e3o. Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental - ProNEA. Coordena\u00e7\u00e3o \nGeral de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. - 3. ed - Bras\u00edlia : Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, \n2005.p.102. \n \nBRASIL.Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Programa nacional de  \neduca\u00e7\u00e3o  ambiental  (ProNEA),  3  ed.  Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. 2005 \n \nBRASIL.Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. A implanta\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil.  \nBras\u00edlia:  Coordena\u00e7\u00e3o  de Educa\u00e7\u00e3o ambiental/MEC. 1998. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e \nDiversidade. Formando Com-Vida Comiss\u00e3o do Meio Ambiente e Qualidade de \nVida na Escola: construindo Agenda 21 na Escola. Bras\u00edlia, Coordena\u00e7\u00e3o Geral de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, 2004. \n \nBUSTOS, M.R.L. A educa\u00e7\u00e3o ambiental sob a \u00f3tica da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \nTese (Doutorado)- Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2003 p. \n194. \n \nCARVALHO, I. C. M.Qual  Educa\u00e7\u00e3o  Ambiental.  Elementos  para  um  debate  entre  \neduca\u00e7\u00e3o  ambiental  e  extens\u00e3o  rural.  Revista  Agroecologia  e  Desenvolvimento  \nRural  Sustent\u00e1vel, Porto Alegre, v. 2, abr./ jun. 2001 \n \n________, Educa\u00e7\u00e3o ambiental: a forma\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n2004a. \n \n________, Educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica: nomes e endere\u00e7amentos da educa\u00e7\u00e3o. In: \nLAYRARGUES, P. P. (Coord.). Identidades da educa\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. \nBras\u00edlia: MMA; Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 2004b. p. 13-24. \n \nCARVALHO, V.S. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e desenvolvimento comunit\u00e1rio. Rio de \nJaneiro. 2002 \n \nCARVALHO, L. M. A tem\u00e1tica ambiental e o processo educativo: dimens\u00f5es e \nabordagens. In: CINQUETTI, H. C. S.; LOGAREZZI, A. (Org.). Consumo e res\u00edduo: \nfundamentos para o trabalho educativo. S\u00e3o Carlos: EdUFSCar, 2006. p. 19-41. \n \nCARVALHO, L. M. et al. Conceitos, valores e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. In: TRAJBER, R.; \nMANZOCHI, L. H.(Org.). Avaliando a educa\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil: materiais \nimpressos. S\u00e3o Paulo: Gaia, 1996. p.37-47.  \n \nCARVALHO, L. M.; CAVALARI, R. M. F.; CAMPOS, M. J. O. Educa\u00e7\u00e3o ambiental \ne materiais impressos: o processo educativo e as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. In: Reuni\u00e3o \nAnual da ANPED, 26\u00aa, 2003, Po\u00e7os de Caldas. 2003. v. 1. p. 1-18.  \n\n\n\n110\u00a0\n\n\u00a0\n\n \nCHOPPIN, A. Hist\u00f3ria dos livros e das edi\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas: sobre o estado da arte. \nEduca\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v.30, n.3, p. 549-566. 2004 \nCORTELLA, M. S. A escola e o conhecimento: fundamentos epistemol\u00f3gicos e \npol\u00edticos. 10. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez; Instituto Paulo Freire, 2006. \n \nCRESPO, S. Educar para a sustentabilidade:a educa\u00e7\u00e3o ambiental no programa da \nAgenda 21. In: NOAL, F.O.; REIGOTA, M.; BARCELOS V. H. L. (orgs) Tend\u00eancias \nda Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira. Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 1998. pp.211-225. \n \nDEMO, P. Participa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o: projetos de interven\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o. In: SORRENTINO, \nM. (Coord.). Ambientalismo e participa\u00e7\u00e3o na contemporaneidade. S\u00e3o Paulo: \nEduc/Fapesp, 2001. p. 163-184. \n \nDEL \u00c1LAMO,J.B.; PEREZ, J. G.; GOMEZ, E.G. Educaci\u00f3n ambiental em parques \nurbanos y espacios verdes: An\u00e1lisis de uma muestra de guias divulgativas y \ncuadernos.T\u00f3picos em Educaci\u00f3n Ambiental, v 1, 1999, p.59-72. \n \nFALEIROS, K. S.; PASTOR, C. G. (Org.). De olho na bacia: material did\u00e1tico de \neduca\u00e7\u00e3o ambiental para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Piracicamirim. Piracicaba: \nInstituto Terra Mater, 2012.  \n \nFREIRE, P. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. 25\u00aa ed. \nRio de Janeiro: Paz e Terra, 1996.  \n \n________. Pedagogia do oprimido. 24. ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1987. \n \n________. Extens\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o? 8\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1983. \n \nF\u00d3RUM INTERNACIONAL ONGS. Tratado de educa\u00e7\u00e3o ambiental para \nsociedades sustent\u00e1veis e responsabilidade global. Rio de Janeiro, 1992. \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c2NTICA. Diagn\u00f3stico e caracteriza\u00e7\u00e3o por \npercep\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica/N\u00facleo \nUni\u00e3o Pr\u00f3-Tiet\u00ea. 2005. \n \nGONTIJO, M.J. Introdu\u00e7\u00e3o. In SANTOS, A.D. (Org.). Metodologias participativas: \ncaminhos para o fortalecimento de espa\u00e7os p\u00fablicos socioambientais. S\u00e3o Paulo: IEB: \nInstituto Internacional de Educa\u00e7\u00e3o do Brasil, 2005.  \n \nGR\u00dcN, M. \u00c9tica e educa\u00e7\u00e3o ambiental: a conex\u00e3o necess\u00e1ria. Campinas: Papirus, \n1996. \n \nGR\u00dcN, M.\u00a0A Outridade da Natureza na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In: 26 Reuni\u00e3o Anual \nda ANPED, 2003, Po\u00e7os de Caldas. Texto completo em CD-ROM/ Anais da 26 \nReuni\u00e3o Anual da ANPED, 2003. \n \n\n\n\n111\u00a0\n\n\u00a0\n\n_________. O conceito de holismo em \u00e9tica ambiental e educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: SATO, \nM. e CARVALHO, I.C.M. (orgs.) Educa\u00e7\u00e3o ambiental: pesquisas e desafios. Porto \nAlegre: Artmed, 2005.  \n \nGUIMAR\u00c3ES, M. A forma\u00e7\u00e3o de educadores ambientais. Campinas: Papirus, 2004. \n \n______________. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. Rio de Janeiro: Editora UNIGRANRIO, 2000. \n \nHOLLIDAY, O.J. Para sistematizar experi\u00eancias. 2\u00aa ed. Bras\u00edlia: MMA, 128 p.,2006.  \n \nIARED, V.G.; DI TULLIO, A.; OLIVEIRA, H.T. Uma aproxima\u00e7\u00e3o entre Gadamer \ne Paulo Freire como contribui\u00e7\u00e3o para refletir sobre a pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental. In: Reuni\u00e3o Anual da ANPED, 2012. \n \nJACOBI, P. Educa\u00e7\u00e3o ambiental, cidadania e sustentabilidade. Cadernos de Pesquisa, \nn. 118, p. 189- 205, mar. 2003. \n \n________. Participa\u00e7\u00e3o. In: FERRARO JUNIOR, L.A. (Org.). Encontros e caminhos: \nforma\u00e7\u00e3o de educadoras(es) ambientais e coletivos educadores. Brasilia: MMA; \nDiretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 2005. p. 229-236. \n \nJARA,O. Para sistematizar experi\u00eancia.INNOVANDO Revista Del Equipo de \nInnovaciones Educativas.n\u00ba20, 2003, p 2-10. \n \nLAJOLO, M. Livro did\u00e1tico: um (quase) manual de usu\u00e1rio. Em Aberto, v. 16, n. 69, \np. 3-10, jan./mar. 1996. \n \nLAYRARGUES, P.P. O cinismo da reciclagem: o significado ideol\u00f3gico da reciclagem \nda lata de alum\u00ednio e suas implica\u00e7\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: LOUREIRO, F.; \nLAYRARGUES, P.; CASTRO, R. (Org.). Educa\u00e7\u00e3o ambiental: repensando o espa\u00e7o \nda cidadania. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. \n \nLEFF, E.. Epistemologia ambiental.Tradu\u00e7\u00e3o: Sandra Venezuela. 3. ed. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2002. \n \nLIMA, T.T. Sistematiza\u00e7\u00e3o do processo participativo de diagn\u00f3stico \nsocioambiental: a experi\u00eancia do CESCAR (Coletivo educador de S\u00e3o Carlos, \nAraraquara, Jaboticabal e regi\u00e3o \u2013 SP). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, S\u00e3o Carlos, 2008. \n \nLIMA, G. F. C..  Educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica: do socioambientalismo \u00e0s sociedades \nsustent\u00e1veis. Ciclo de Cursos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Ano 4. Secretaria de Estado do \nMeio Ambiente. Coordenadoria de Planejamento Ambiental Estrat\u00e9gico e Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental. Departamento de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. S\u00e3o Paulo: Abril de 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambiente.sp.gov.br/ea/adm/admarqs/Gustavo_Lima.pdf.>. \nAcessado em: 2 de setembro de 2013. \n \nLIKENS, G. E. Beyond the shoreline: A watershed-ecosystem approach. \nVerhandlungem Internationale Vereinigung Limnologie.1984, p. 1-22.,  \n \n\n\n\n112\u00a0\n\n\u00a0\n\nLOGAREZZI, A. J. M. Educa\u00e7\u00e3o ambiental em comunidades de aprendizagem: \numa abordagem cr\u00edtico-dial\u00f3gica. In: 33\u00aa. Reuni\u00e3o Anual da Anped - Associa\u00e7\u00e3o \nNacional de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o, 2010, Caxambu - MG. Anais da \n33\u00aa. Reuni\u00e3o Anual da Anped. Rio de Janeiro - RJ: Anped, 2010. \n \nLOUREIRO, C. F. B  Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Transformadora. In: LAYRARGUES, \nPhilippe Pomier (Coord.). Identidades da educa\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2004. p. 65-84. \n \n_________. Trajet\u00f3ria e fundamentos da educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2006. \n \n_________. Conceitos de \u00e9tica, educa\u00e7\u00e3o ambiental e cidadania. In: _____ (Org.). \nCidadania e meio ambiente. Salvador: Centro de Recursos Ambientais, 2003. p. 33-\n44. \n \nMANZINI, E. J. Considera\u00e7\u00f5es sobre a elabora\u00e7\u00e3o de roteiro para entrevista semi-\nestruturada. In: MARQUEZINE: M. C.; ALMEIDA, M. A.; OMOTE; S. (Org.). \nCol\u00f3quios sobre pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Especial. Londrina: Eduel, 2003. p. 11-25. \n \nMARIN, A. A. A natureza e o outro: \u00e9tica da compaix\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental. \nPesquisa em educa\u00e7\u00e3o, v. 2, n. 2, 2007. p. 11-27. \nMARPICA, N. S. As quest\u00f5es ambientais nos livros did\u00e1ticos de diferentes \ndisciplinas da quinta-s\u00e9rie do ensino fundamental.  Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) S\u00e3o \nCarlos : UFSCar, 2008. \n \nMARPICA, N. S.; LOGAREZZI, A. J. M. Um panorama das pesquisas sobre livros \ndid\u00e1ticos e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o, v.16, n.1, p.115-130, 2010.   \n \nMARTINS, I. Analisando livros did\u00e1ticos na perspectiva dos estudos do discurso: \ncompartilhando reflex\u00f5es e sugerindo uma agenda para a pesquisa. Pro-Posi\u00e7\u00f5es, v. 17, \nn. 1, p. 49, jan./abr. 2006. \n \nMINAYO, M. C. S. Ci\u00eancia, t\u00e9cnica e arte: o desafio da pesquisa social. In: \nDESLANDES, S. F.; CRUZ NETO, O.; MINAYO, M. C. S. (Org.). Pesquisa social: \nteoria, m\u00e9todo e criatividade. Petr\u00f3polis: Vozes, 1994. \n \nMORAES, R. Mergulhos discursivos: an\u00e1lise textual qualitativa entendida como \nprocesso integrado de aprender, comunicar e influir em discursos. In: GALIAZZI, M. \nC.; FREITAS, J. V. (orgs). Metodologias emergentes de pesquisa em educa\u00e7\u00e3o \nambiental.Iju\u00ed, RS: Uniju\u00ed, 2005. \n \nMOULTON; SOUZA. Conserva\u00e7\u00e3o com Base em Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: Essencias \nem Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o. 2006 \n \nNAVARRO, P.; D\u00cdAZ, C. Analisis de contenido. In: DELGADO, J.M.l; GUTIERREZ; \nJ.(Coord.). M\u00e9todos y tecnicas cualitativas de investigaci\u00f3n em ciencias \nsociales.Madrid: S\u00edntesis, 1995. \n \n\n\n\n113\u00a0\n\n\u00a0\n\nODUM, E.P. Fundamentals of ecology. Philadelphia, Pennsylvania: W. B. Saunders \nCo., 1971.  \n \nOLIVEIRA,H. T. Potencialidades do Uso Educativo do Conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica \nem Programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental In: Shiavetti, A.; Camargo, A. F. M. (Ed) \nConceitos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: teorias e Aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us, Ba : Editus, 2002. p. \n125-138 \n \n___________ Por que abordagens participativas e transdisciplinares na praxis da \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental? In: MATHEUS, C. E.; MOMES, A. J.(Org.). Educa\u00e7\u00e3o \nambiental: momentos de reflex\u00e3o. S\u00e3o Carlos: RiMa Editora, 2012. p.181-184.  \n \n___________ et al. (org.) .Cadernos do Cescar. Caderno 1: Os fundamentos e as \npol\u00edticas p\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na constitui\u00e7\u00e3o do Coletivo Educador de \nS\u00e3o Carlos, Araraquara, Jaboticabal e Regi\u00e3o \u2013 Projeto Viabilizando a Utopia (ViU) \n2005\u20132011. S\u00e3o Carlos : Gr\u00e1fica e Editora Futura, 2011. p.100  \n \nOLIVEIRA, S.M. Educa\u00e7\u00e3o ambiental e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego \u00c1gua Quente (S\u00e3o Carlos/SP):compreendendo a  \nincorpora\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica ambiental em suas a\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-educativas. Disserta\u00e7\u00e3o  \n(Mestrado) - Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o  \nCarlos, 2007. \n \nRANGEL, E. O. Avaliar para melhor usar: avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de materiais e livros \ndid\u00e1ticos. Material adequado, escolha qualificada, uso cr\u00edtico.In: BRASIL. Minist\u00e9rio \nda Educa\u00e7\u00e3o. Materiais Did\u00e1ticos: escolha e uso. Bras\u00edlia, 2005. p. 25-34  \n \nRAHNEMA, M. Participa\u00e7\u00e3o. In: SACHS, W. (Ed.). Dicion\u00e1rio do desenvolvimento: \nguia para o conhecimento como poder. Petropolis, RJ: Vozes, 2000. p.190-210. \n \nRIO DE JANEIRO.Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e \nResponsabilidade Global, de junho de 1992. \n \nROJO, R. Materiais Did\u00e1ticos: escolha e uso In: BRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \nMateriais Did\u00e1ticos: escolha e uso. Bras\u00edlia, 2005. p. 3-11 \n \nROSENBERG, D. R. et al. Global-scale environmental effects of hydrological \nalterations: Introduction. Bioscience, 2000, p.746-751. \n \nRUFFINO, P.H.P;  SANTOS, S.A.Utiliza\u00e7\u00e3o do Conceito de Bacia Hidrogr\u00e1fica para \nCapacita\u00e7\u00e3o de Educadores. In: Shiavetti, A.; Camargo, A. F. M. (Ed) Conceitos de \nBacias Hidrogr\u00e1ficas: teorias e Aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us, Ba : Editus, 2002. p.111 \u2013 124 \n \nSAITO, H. C. Pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o ambiental e constru\u00e7\u00e3o da cidadania: \ndesafios contempor\u00e2neos. In: RUSCHEINSKY, A. et al. (Org.). Educa\u00e7\u00e3o ambiental: \nabordagens m\u00faltiplas. Porto Alegre: Artmed, 2002. p. 45 \u201359. \n \n\n\n\n114\u00a0\n\n\u00a0\n\nSANTOS, S. A. M. et al. Bacias hidrogr\u00e1ficas: maquete, visitas a campo e percep\u00e7\u00e3o da \npaisagem. In: SANTOS, S. A. M. et al (Org.). Cadernos do CESCAR: Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental - Caderno 2. ed. S\u00e3o Carlos: Editora Futura, 2011. p. 26-38. \n \nSANTOS, A.D. (Org.). Metodologias participativas: caminhos para o fortalecimento de \nespa\u00e7os p\u00fablicos socioambientais. S\u00e3o Paulo: IEB: Instituto Internacional de Educa\u00e7\u00e3o \ndo Brasil, 2005.180p  \n \nSANTOS, B. D. S. Um discurso sobre as ci\u00eancias. Porto: Afrontamento, 1987. \n \nSAMMARCO, Y. M.; SOUZA, A. M. (Org.). \u00c1guas e paisagens educativas da bacia \nTiet\u00ea-Jacar\u00e9: material did\u00e1tico em educa\u00e7\u00e3o ambiental para a UGRHI Tiet\u00ea-Jacar\u00e9. \nJa\u00fa, SP: Instituto Pr\u00f3-Terra, 2010. \n \nS\u00c3O PAULO. Lei n\u00ba 7.663  Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e Sistema Integrado \nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. S\u00e3o Paulo, 30 de Dezembro de 1991.  \n \nSAUV\u00c9, L. Uma cartografia das correntes em educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: SATO, M. e \nCARVALHO, I.C.M. (orgs.) Educa\u00e7\u00e3o ambiental: pesquisas e desafios. Porto Alegre: \nArtmed, 2005.  \n \nSAUNDERS, D. L.; MEEUWIG, J. J.; VINCENT, A. C. J. Freshwater Protected Areas: \nStrategies for Conservation. Conservation Biology1,v1,n1, 2002, p.30-41. \n \nSAWAIA, B. B. Participa\u00e7\u00e3o social e subjetividade. In: SORRENTINO, M. (Coord.). \nAmbientalismo e participa\u00e7\u00e3o na contemporaneidade. S\u00e3o Paulo: Educ/Fapesp, \n2001. p. 115-134. \n \nSCHERER-WARREN, I. Movimentos sociais e participa\u00e7\u00e3o. In: SORRENTINO, M. \n(Coord.). Ambientalismo e participa\u00e7\u00e3o na contemporaneidade. S\u00e3o Paulo: \nEduc/Fapesp, 2001. p. 115-134. \n \nSILVA, J. M. A constitui\u00e7\u00e3o dos sentidos pol\u00edticos em livros did\u00e1ticos de geografia \nna \u00f3tica da an\u00e1lise do discurso. 2006. 275f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em geografia). \nInstituto de Geografia da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia: Uberl\u00e2ndia, 2006. \n \nSILVA, R.L.F. O meio ambiente por tr\u00e1s da tela: estudo das concep\u00e7\u00f5es de \neduca\u00e7\u00e3o ambiental dos filmes da TV ESCOLA. 2007. 277f. Tese (Doutorado em \neduca\u00e7\u00e3o). Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo: 2007 \n \nSORRENTINO, M.. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e universidade: um estudo de caso. 1995. \nTese (Doutorado em educa\u00e7\u00e3o). Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo. \nS\u00e3o Paulo, 1995. \n____________. Crise ambiental e educa\u00e7\u00e3o. In: QUINTAS, J. S. (Org.). Pensando e \npraticando a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na gest\u00e3o do meio ambiente. Bras\u00edlia: Ibama, \n1999. p. 93-104. \n \nSORRENTINO, M. et al.. Educa\u00e7\u00e3o ambiental como pol\u00edtica p\u00fablica Educa\u00e7\u00e3o e \nPesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 31, n. 2, p. 285-299, maio/ago. 2005 \n\n\n\n115\u00a0\n\n\u00a0\n\n \nTASSARA,E.T.O;ARDANS,O. Educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica: pesquisa-a\u00e7\u00e3o, \nparticipa\u00e7\u00e3o, sil\u00eancios e \"silenciamentos\" Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, v. 1, n.1, \n2006. \nTEIA-CASA DE CRIA\u00c7\u00c3O. ACQUAVIT. Projeto \u00c1gua Quente. S\u00e3o Carlos: \nPetrobr\u00e1s- Programa Petrobr\u00e1s Ambiental, 2009. \n \nTONSO, S. A educa\u00e7\u00e3o ambiental que desejamos desde um olhar para n\u00f3s mesmos. \nCi\u00eancia em foco, Campinas, SP -v. 1, n. 3  p. 1- 15, 2010. \n \nTRAJBER, R.; MANZOCHI, L. H. Avaliando a educa\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil: \nmateriais impressos. S\u00e3o Paulo: Gaia, 1996. \n \nVIEZZER, M. L. Pesquisa \u2013 A\u00e7\u00e3o \u2013 Participante (PAP). In: FERRARO JUNIOR, L.A. \n(Org.). Encontros e caminhos: forma\u00e7\u00e3o de educadoras(es) ambientais e coletivos \neducadores. Brasilia: MMA; Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 2005. p.  277-294 \n \nVIEZZER, M. L.; OVALLES, O. (Org.). Manual Latino-Americano de Educ-A\u00e7\u00e3o \nAmbiental. S\u00e3o Paulo: Gaia, 1994. \n \nVOICHICOSKI, M. S. R.; MORALES, A. G. An\u00e1lise das pesquisas recentes (2000 a \n2010): da rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o ambiental e livro did\u00e1tico. Olhar de professor, Ponta \nGrossa, v. 14, n. 2, p. 239-254, 2011. \n \n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n116\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00eandices \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117\u00a0\n\n\u00a0\n\nAp\u00eandice A \u2013 Roteiro da entrevista semiestruturada \n\n \n\nRoteiro de entrevistas para os participantes da elabora\u00e7\u00e3o participativa dos \nmateriais: Hist\u00f3rico da elabora\u00e7\u00e3o \n\n1- O grupo e a participante \n\nQuem s\u00e3o os participantes do grupo de elabora\u00e7\u00e3o?  \n\nQuais as forma\u00e7\u00f5es e os caminhos para forma\u00e7\u00e3o do grupo? \n\nE a sua entrada no grupo e no projeto?  \n\n \n\n2- O processo participativo/colaborativo de elabora\u00e7\u00e3o \n\nComo iniciou o projeto? \n\nVoc\u00ea se lembra quais eram as expectativas iniciais do grupo em rela\u00e7\u00e3o ao projeto? \n\nDurante o processo, essas expectativas mudaram? Se sim, como e porque? \n\nComo ocorreu o processo de constru\u00e7\u00e3o do material? Tiveram etapas e/ou Prazos? \n\n \n\n3- As dimens\u00f5es da EA no material  \n\nO material pode contribuir com a constru\u00e7\u00e3o de um novo paradigma onde os valores \npredominantes sejam revistos? Se sim, como? \n\n Voc\u00ea considera que a quest\u00e3o de valores \u00e9ticos e est\u00e9ticos foram mencionados? Como? \n\n Voc\u00ea considera que a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o foi mencionada? Como? \n\nEssas dimens\u00f5es (conhecimentos, valores \u00e9ticos e est\u00e9ticos e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica) \npoderiam ter sido mais discutidas? Se sim, em qual parte? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118\u00a0\n\n\u00a0\n\nAp\u00eandice B\u2013 Termo de concess\u00e3o de dados \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o de Uso de Informa\u00e7\u00e3o \n\nEu, ________________________________________________, autorizo a \npesquisadora Andr\u00e9ia Nasser Figueiredo, aluna de Mestrado do Programa de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em Ecologia e Recursos Naturais (PPG ERN) da Universidade Federal de \nS\u00e3o Carlos (UFSCar) \u2013 campus S\u00e3o Carlos, sob orienta\u00e7\u00e3o da Prof.\u00aa Dr.\u00aa Hayd\u00e9e Torres \nde Oliveira a utilizar as informa\u00e7\u00f5es cedidas por mim em entrevistas individuais ou \ncoletivas para fins de pesquisa acad\u00eamica, podendo ser divulgado por prazo \nindeterminado e sem limites de territ\u00f3rio, tendo sido acordado que nenhum valor ser\u00e1 \npago a t\u00edtulo de cach\u00ea. \n\nObserva\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es por parte do participante \n\n_____________________________________________________________________ \n\n____________________________________________________________________ \n\n____________________________________________________________________ \n\n_____________________________________________________________________ \n\n_________________, ______de_____________de 2012. \n\n______________________________________________________________________ \n\nAssinatura participante \n\n______________________________________________________________________ \n\nEndere\u00e7o e telefone \n\n______________________________________________________________________ \n\nRG e/ou CPF \n\n______________________________________________________________________ \n\nAssinatura Pesquisadora \n\n______________________________________________________________________ \n\nAssinatura Orientadora"}]}}}