{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08235"}, {"@name": "filename", "#text": "13036_333634.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Maria de F\u00e1tima Moreira\n\u201cTAPACUR\u00c1 ESTOUROU!\u201d - A VULNERABILIDADE DA CIDADE ANF\u00cdBIA (RECIFE-PE) AOS EPIS\u00d3DIOS DE INUNDA\u00c7\u00d5ES E O BAIRRO DA MADALENA\nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Ci\u00eancias Humanas.\nOrientador: Prof. Dr. Luiz Fernando Scheibe\nCo-orientador: Prof. Dr. Marcos Esp\u00edndola\nFlorian\u00f3polis/SC\n2014\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, atrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\nMoreira, Maria de F\u00e1tima\nTapacur\u00e1 estourou : a vulnerabilidade da cidade anf\u00edbia (Recife-PE) aos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es e o bairro da Madalena / Maria de F\u00e1tima Moreira ; orientador, Luiz Fernando Scheibe ; coorientador, Marcos Esp\u00edndola. -Florian\u00f3polis, SC, 2015.\n264 p. ; 21cm\nTese (doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas.\nInclui refer\u00eancias\n1. Ci\u00eancias Humanas. 2. Inunda\u00e7\u00e3o. 3. Barragens. 4. Vulnerabilidade populacional. I. Scheibe, Luiz Fernando. II. Esp\u00edndola, Marcos. III. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas. IV. T\u00edtulo.\n(folha de rosto que ser\u00e1 anexada com as assinaturas originais) MARIA DE F\u00c1TIMA MOREIRA\n\u201cTAPACUR\u00c1 ESTOUROU!\u201d - A VULNERABILIDADE DA CIDADE ANF\u00cdBIA (RECIFE-PE) AOS EPIS\u00d3DIOS DE INUNDA\u00c7\u00d5ES E O BAIRRO DA MADALENA\nTese aprovada em: 19 de dezembro de 2014.\nBANCA EXAMINADORA\nProf. Dr. Luiz Fernando Scheibe\nProf. Dr. Marcos Esp\u00edndola\nProf. Dr.\nProf. Dr. ...\nA todos habitantes recifenses que convivem com o rio Capibaribe delineando hist\u00f3ria, cantos, dan\u00e7as, contos e poesias, mas principalmente aos que dedicam preocupa\u00e7\u00f5es com a vulnerabilidade deste patrim\u00f4nio herdado. O rio segue ainda que lento diante da rapidez das transforma\u00e7\u00f5es de suas paisagens, serve de cen\u00e1rio e ao mesmo tempo de reflexo do que nos faz bem ou mal, o espelho d\u2019\u00e1gua, a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua, apenas copia e responde \u00e0s formas de usos que lhe impomos. Desejamos que esta investiga\u00e7\u00e3o venha a auxiliar os prop\u00f3sitos de uma melhor conviv\u00eancia da cidade com as suas inunda\u00e7\u00f5es, atentando para a necessidade de intera\u00e7\u00e3o e fortalecimento da pr\u00f3pria sociedade civil na busca de um futuro melhor.\nAGRADECIMENTOS\nGratid\u00e3o \u00e9 um sentimento profundo, dif\u00edcil de expressar como realmente merece num momento como este. O agradecimento n\u00e3o pertence s\u00f3 a um momento, ou a um per\u00edodo, a determinadas pessoas, mas a vida toda e a tudo relacionado a ela. Acredito que se trata de um sentimento humilde e atento para ser v\u00e1lido, n\u00e3o \u00e9 um simples obrigado por mera formalidade social.\nPara agradecer este trabalho investigativo, \u00e9 preciso reconhecer que as coisas boas e ruins s\u00e3o insepar\u00e1veis e necess\u00e1rias para podermos extrair os benef\u00edcios das tentativas de compreens\u00e3o do sentido de viver e compartilhar da melhor forma poss\u00edvel as experi\u00eancias do que se est\u00e1 vivendo academicamente. Neste sentido, o agradecimento verdadeiro \u00e9 cumulativo, cont\u00ednuo e infindo, enquanto se tem a capacidade de reconhecer e reavaliar e sempre ser grato tanto ao passado quanto ao presente.\nPortanto, a minha gratid\u00e3o \u00e9 enorme e infinda a tudo e a todos: fam\u00edlia, amig@s, coleg@s etc. Contudo, no momento, fa\u00e7o quest\u00e3o de salientar e agradecer a generosidade de todos os nossos professores que se dispuseram a uma maratona de aulas intensas num ambiente de certa forma desconfort\u00e1vel, pela pouca infraestrutura dispon\u00edvel, naquela cidade do interior de Pernambuco - Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o. O desprendimento e o desejo de compartilhar conhecimentos observados nesses professores foram marcantes para todos os alunos. Tamb\u00e9m desejo salientar especial agradecimento aos seguintes professores: meu orientador Scheibe e co-orientador Marcos Esp\u00edndola, al\u00e9m dos professores que formaram a Banca de Defesa: Selvino Assmann, Ewerton V. Machado, Vanice Selva Santiago e Paula Casagrande Marimon; al\u00e9m de Eunice Nodari pelo apoio e aux\u00edlio nas horas dif\u00edceis, bem como \u00e0 pessoa que fez a formata\u00e7\u00e3o deste trabalho pelas normas da ABNT, Iolita Campos. Sou grata a todos pela paci\u00eancia e coopera\u00e7\u00e3o que demonstraram diante das minhas dificuldades.\nA hist\u00f3ria da humanidade parte de um mundo de coisas em conflito para um mundo de a\u00e7\u00f5es em conflito. No in\u00edcio, as a\u00e7\u00f5es se instalavam nos interst\u00edcios das for\u00e7as naturais, enquanto hoje \u00e9 o natural que ocupa tais interst\u00edcios. Antes, a sociedade se instalava sobre lugares naturais, pouco modificados pelo homem; hoje, os eventos naturais se d\u00e3o em lugares cada vez mais artificiais, que alteram o valor, a significa\u00e7\u00e3o dos acontecimentos naturais (SANTOS, 2006, p. 96).\nRESUMO\nA amplia\u00e7\u00e3o dos desastres relacionados a inunda\u00e7\u00f5es nas regi\u00f5es urbanas encontra-se associada aos processos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos e \u00e0 forma de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Com o objetivo de investigar a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o do bairro da Madalena aos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es foi estudada a din\u00e2mica socioespacial da cidade de Recife (PE), caracterizada dentre outros aspectos pela ocupa\u00e7\u00e3o baseada em aterros de \u00e1reas inund\u00e1veis, desde o per\u00edodo da coloniza\u00e7\u00e3o. O principal aporte metodol\u00f3gico vem de Milton Santos (2012), que trata o espa\u00e7o geogr\u00e1fico como um conjunto indissoci\u00e1vel de sistemas de objetos e de sistemas de a\u00e7\u00f5es. A proposta fertiliza-se no encontro de conceitos extra\u00eddos da din\u00e2mica socioespacial, num exerc\u00edcio de an\u00e1lise cr\u00edtica hist\u00f3rica que interrelaciona o local ao global. Este m\u00e9todo tornou poss\u00edvel concatenar a an\u00e1lise das vari\u00e1veis adotadas: a din\u00e2mica socioespacial da cidade, os aspectos fisiogeogr\u00e1ficos, a hidrologia urbana, os epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es e as medidas para seu controle. O cerne da problem\u00e1tica encontra-se na utiliza\u00e7\u00e3o de grandes barragens na bacia do rio Capibaribe no per\u00edodo de 1973 a 1978, visando \u00e0 solu\u00e7\u00e3o dos antigos problemas de inunda\u00e7\u00f5es e do abastecimento de \u00e1gua, sem o devido controle dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. As consequ\u00eancias salientaram-se nos eventos de inunda\u00e7\u00f5es de 2011 e 2013, voltando a afetar bairros considerados nobres e seguros desde a conclus\u00e3o do Sistema Tapacur\u00e1 (1978), entre os quais, o bairro da Madalena, que apresenta tend\u00eancias acentuadas de valoriza\u00e7\u00e3o devido \u00e0 verticaliza\u00e7\u00e3o construtiva. Como resultados da investiga\u00e7\u00e3o, destacamos que a intensifica\u00e7\u00e3o desta forma de ocupa\u00e7\u00e3o tem-se verificado sem levar em conta a capacidade da infraestrutura local, e que no \u00e2mbito da drenagem urbana, principalmente na coincid\u00eancia de fortes precipita\u00e7\u00f5es e eleva\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s, ocorrem maiores danos. Dentre os indicadores de aumento da vulnerabilidade populacional \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es destacamos as tend\u00eancias crescentes de: intensifica\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es; expans\u00e3o da abrang\u00eancia das mar\u00e9s; continuidade do processo de densifica\u00e7\u00e3o de habitantes e investimentos em infraestrutura urbana repercutindo em mais aterros e impermeabiliza\u00e7\u00f5es dos solos; demanda por abastecimento d\u2019\u00e1gua; e expans\u00e3o das \u00e1reas afetadas. As reflex\u00f5es apontam para a necessidade de maior mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o social no estabelecimento de prioridades destinadas ao enfrentamento do desafio de elabora\u00e7\u00e3o de um planejamento urbano de fato eficiente na minimiza\u00e7\u00e3o das vulnerabilidades sociais.\nPalavras-chave: Inunda\u00e7\u00e3o. Barragens. Vulnerabilidade populacional.\nABSTRACT\nThe expansion of disasters related to flooding in urban regions is associated to land use and occupation processes and to water resource management methods. To investigate the vulnerability of the population of the Madalena neighborhood to flooding the socio-spatial formation of the city of Recife, Pernambuco, Brazil was studied. The neighborhood is situated on top of landfills made in floodable areas since the colonization period. The methodology of the study is based on the work of Milton Santos (2012), who treats geographic space as an inseparable set of systems of objects and systems of actions. The proposal is fertilized by the encounter of concepts taken from socio-spatial dynamics, in an exercise of historical critical analysis that relates the local to the global. This method makes it possible to link the analysis of the variables adopted: to the social spacial dynamics of the city, to physiogeographic factors, to urban hydrology, the episodes of flooding and to measures for its control. The heart of the problematic is found in the installation of large dams in the Capibaribe River Basin from 19731978, in an effort to resolve historic flooding and water supply problems, without proper control of land use and occupation. The consequences are highlighted by the floods of 2011 and 2013, which once again affected neighborhoods considered to be better protected and safer since the conclusion of the Tapacura System in 1978, including the neighborhood of Madalena, which had strong rises in real estate prices because of vertical construction. The investigation found that this form of occupation has intensified without considering the capacity of local infrastructure for urban draining and there is great damage when strong rains coincide with high tides. Among the indicators of the increased populational vulnerability to flooding we highlight growing trends towards: intensification of rainfall; expansion of the range of the tides; continuity of the process of densification of residents and investments in infrastructure that lead to more landfills and impermeabilization of land; demand for drinking water; and expansion of the affected areas. The reflections point to the need for greater mobilization and social participation in the establishment of priorities for facing the challenge of developing an urban plan that is truly efficient in the minimization of the social vulnerabilities.\nKeywords: Flooding. Dams. Population vulnerability.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - A passagem da Madalena..................................46\nFigura 2 - Sobrado da Madalena.....................................51\nFigura 3 - As regi\u00f5es pol\u00edtico-administrativas do Recife...........53\nFigura 4 - Propaganda dos edif\u00edcios Ma Carmem e Ma da Gl\u00f3ria na Av. Beira Rio..........................................................56\nFigura 5 - Vis\u00e3o da art\u00e9ria perpendicular \u00e0 Av. Beira Rio, no bairro da Madalena...........................................................58\nFigura 6 - A verticaliza\u00e7\u00e3o da Avenida Beira Rio...................60\nFigura 7 - Inunda\u00e7\u00e3o do bairro da Madalena em 2011..................64\nFigura 8 - Ponto de alagamento na Rua Benfica, no bairro da Madalena, em 2013............................................................64\nFigura 9 - Inunda\u00e7\u00e3o pelo extravasamento do rio Jiqui\u00e1, no bairro da Est\u00e2ncia..........................................................104\nFigura 10 - Inunda\u00e7\u00e3o no cruzamento da rua da Conc\u00f3rdia com a Tobias Barreto....................................................104\nFigura 11 - Inunda\u00e7\u00e3o devido \u00e0 mar\u00e9 alta no bairro de Boa Viagem...105\nFigura 12 - Ocorr\u00eancias de secas, inunda\u00e7\u00f5es e tempestades: uma vis\u00e3o geogr\u00e1fica dos \u00faltimos 30 anos....................................106\nFigura 13 - Ocorr\u00eancia de cheias resultantes em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e calamidade p\u00fablica em 2011......................................109\nFigura 14 -\tExpans\u00e3o urbana da cidade\tdo Recife..................126\nFigura 15 -\tPrincipais condicionantes f\u00edsico-ambientais da RMR....137\nFigura 16 -\tRecife, cidade anf\u00edbia................................138\nFigura 17 -\tEros\u00e3o marinha da praia de\tBoa Viagem\t1 (aprox.\t1970). 142\nFigura 18 -\tEros\u00e3o marinha da praia de\tBoa Viagem\t2 (2009)........ 143\nFigura 19 - Inunda\u00e7\u00e3o do Recife em 1950 - J\u00f3quei Clube, bairro do Prado ........................................................... 147\nFigura 20 - Enchente de 1975 - bairro da Ilha do Retiro. Detalhe do est\u00e1dio do Sport Club do Recife...................................149\nFigura 21 - Propaganda da inaugura\u00e7\u00e3o da Barragem do Carpina em 1978............................................................. 152\nFigura 22 - Abrang\u00eancia da inunda\u00e7\u00e3o em 5/5/2011 no Plaza Shopping (bairro de Casa Forte)............................................157\nFigura 23 - Via Mangue ou \u201cHavia Mangue?\u201d..........................168\nFigura 24 - Parque dos Manguezais..................................169\nFigura 25 - T\u00fanel de acesso ao Shopping Rio Mar no bairro do Pina (2013)............................................................170\nFigura 26 - Projeto Novo Recife....................................171\nFigura 27 - Ilha do Zeca/Parque do Jiqui\u00e1 ou ainda Projeto Ecoc\u00edty.173\nFigura 28 - Bairros de maior valor imobili\u00e1rio.....................182\nFigura 29 - Porto de Suape (2007)..................................184\nFigura 30 - Bairro planejado Reserva do Paiva (novembro de 2011)...186\nFigura 31 - Macro e micro drenagem do Recife.......................210\nFigura 32 - Sistema Tapacur\u00e1 de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es............212\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1 - Hist\u00f3rico das inunda\u00e7\u00f5es no estado de Pernambuco e constru\u00e7\u00e3o de barragens ........................................145\nQuadro 2 - Informa\u00e7\u00f5es gerais dos principais reservat\u00f3rios envolvidos com a conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es (Sistema Tapacur\u00e1)................153\nQuadro 3 - Barragens projetadas para conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es nos rios Una e Sirinha\u00e9m (2011)..........................................159\nQuadro 4 - Compara\u00e7\u00e3o dos aspectos da \u00e1gua no meio urbano nos pa\u00edses desenvolvidos e subdesenvolvidos.........................191\nLISTA DE MAPAS\nMapa 1 - Mapa de sistema vi\u00e1rio. Bairro da Madalena.............49\nMapa 2 - Mapa da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife (RMR): grau de integra\u00e7\u00e3o......................................................131\nMapa 3 - Pontos de inunda\u00e7\u00f5es frequentes do Recife..............175\nMapa 4 - Unidades de an\u00e1lise da bacia do rio Capibaribe.........217\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\nGr\u00e1fico 1 - M\u00e9dia de pessoas afetadas por desastres ambientais..107\nGr\u00e1fico 2 - Cat\u00e1strofes ambientais no mundo 1985-1999...........108\nGr\u00e1fico 4 - Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Recife.....................127\nGr\u00e1fico 5 - M\u00e9dias mensais da normal climatol\u00f3gica no per\u00edodo de 1961 a 1990, na Esta\u00e7\u00e3o do Recife (Curado)......................136\nGr\u00e1fico 6 - Distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, superf\u00edcie e popula\u00e7\u00e3o por regi\u00e3o......................................................141\nLISTA DE ESQUEMAS\nEsquema 1 - Representa\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o da unicidade do mundo no m\u00e9todo geogr\u00e1fico de Milton Santos......................................88\nEsquema 2 - Vis\u00e3o integrada do planejamento dos aspectos da \u00e1gua no ambiente urbano.................................................193\nEsquema 3 - Integra\u00e7\u00e3o da internacionaliza\u00e7\u00e3o dos circuitos comerciais, produtivos e financeiros \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es urbanas..................198\nLISTA DE SIGLAS\nADEMI - Associa\u00e7\u00e3o de Dirigentes de Empresas do Mercado Imobili\u00e1rio\nANPUR - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa\nAPAC - Ag\u00eancia Pernambucana das \u00c1guas e do Clima\nCAPES - Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior\nCBHs - Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\nCIPS - Complexo Industrial e Portu\u00e1rio de Suape CODECIR - Companhia de Defesa Civil do Recife CONDEPE/FIDEM - Ag\u00eancia Estadual de Planejamento e Pesquisas de Pernambuco\nCOMPESA - Companhia Pernambucana de Saneamento CONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente CPRM - Copanhia de Pesquisa de Recursos Minerais CPRH - Companhia Pernambucana de Recursos H\u00eddricos CTTU - Companhia de Tr\u00e2nsito Urbano\nDINTER- Doutorado Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas\nDU - Direitos Urbanos\nEIA - Estudos de Impacto Ambiental\nELTE - Universidade E\u00f5tv\u00f5s Lor\u00e1nd\nEMCB - Economia das Mudan\u00e7as do Clima no Brasil Emlurb - Empresa de Manuten\u00e7\u00e3o e Limpeza Urbana FEHIDRO - Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos FUNDAJ - Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco\nHIV/AIDS - S\u00edndrome da Imunodefici\u00eancia Adquirida\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nIFCH - Departamento de Demografia do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas\nIPHAN - Instituto de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional\nINMET - Instituto Nacional de Meteorologia\nFAPESP - Ag\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio a Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo\nLAMEP - Laborat\u00f3rio de Meteorologia de Pernambuco\nLUOS - Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\nNEPO - N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nPDCR - Plano Diretor da cidade do Recife\nPDU - Plano de Desenvolvimento Urbano\nPDRH - Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos\nPH Capibaribe - Plano Hidroambiental da bacia do rio Capibaribe PLADE - Plano Global e Integrado de Defesa contra as Enchentes PRODEMA - Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente\nRBGF - Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica\nRPA - Regi\u00e3o Pol\u00edtico-Administrativa\nPSHPE - Projeto de Sustentabilidade H\u00eddrica de Pernambuco\nRIMA- Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental\nRMR - Regi\u00e3o Metropolitana do Recife\nSANEPAR - Companhia de Saneamento do Paran\u00e1\nSNE - Sociedade Nordestina de Ecologia\nSNSA- ReCESA - Secretaria Nacional de Secretaria Nacional de\nSaneamento Ambiental\nRRD - Redu\u00e7\u00e3o de Riscos de Desastres\nSRH - Secretaria de Recursos H\u00eddricos\nUA - Unidade de An\u00e1lise\nUFPE - Universidade Federal de Pernambuco\nUFSC - Universidade Federal de Santa Catarina\nUERJ - Universidade Estadual do Rio de Janeiro\nUNISDR - Estrat\u00e9gia Internacional para Redu\u00e7\u00e3o de Desastres\nZEPA - Zona Especial de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O..............................................23\n1\tRECIFE E O BAIRRO DA MADALENA...........................45\n2\tTOTALIDADE E A TOTALIZA\u00c7\u00c3O ESPACIAL:\nGLOBALIZA\u00c7\u00c3O DOS DESASTRES AMBIENTAIS...................67\n2.1\tDesenvolvimento econ\u00f4mico numa perspectiva ambiental...67\n2.2\tA revela\u00e7\u00e3o das diferencia\u00e7\u00f5es espaciais...............82\n2.3\tDesastres ambientais e vulnerabilidade social..........88\n2.4\tCategorias b\u00e1sicas dos desastres ambientais............92\n2.5\tO panorama dos desastres ambientais...................105\n3\tDIN\u00c2MICA SOCIOESPACIAL DA REGI\u00c3O RECIFENSE..........111\n3.1\tCaracter\u00edsticas fisiogeogr\u00e1ficas: entre o excesso e a escassez da\n\u00e1gua...................................................132\n3.2\tEpis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es e a constru\u00e7\u00e3o de barragens . 145\n3.3\tInunda\u00e7\u00f5es: valores e vulnerabilidades .............. 176\n4\tURBANIZA\u00c7\u00c3O, INUNDA\u00c7\u00d5ES E HIDROLOGIA...................189\n4.1\tO ciclo hidrol\u00f3gico...................................194\n4.2\tAs fragilidades legislativas brasileiras ............ 201\n4.3\tA cidade anf\u00edbia na gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es ........... 208\nCONCLUS\u00d5ES.............................................229\nREFER\u00caNCIAS............................................239\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nO despertar desse interesse investigativo possui ra\u00edzes tanto na experi\u00eancia cotidiana de habitante de Recife vivenciando o processo de expans\u00e3o urbana e os transtornos dos boatos sobre o rompimento da Barragem do Tapacur\u00e1 (1975 e 2011), como em fun\u00e7\u00e3o de atividades profissionais ligadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em Geografia, dentre as quais destacamos: uma participa\u00e7\u00e3o, apenas inicial, em uma pesquisa atrav\u00e9s da SNE (Sociedade Nordestina de Ecologia) de levantamento das \u00e1reas inundadas pelo movimento das mar\u00e9s: e a pesquisa realizada durante o Mestrado em Desenvolvimento e Meio Ambiente (PRODEMA-UFPE).1 Esta pesquisa dedicou-se \u00e0 abordagem da problem\u00e1tica do funcionamento dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica (CBHs)2 no estado de Pernambuco que funcionavam h\u00e1 mais de dois anos (Pirapama, Jaboat\u00e3o, Una, Ipojuca e Goiana), visando \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio das pol\u00edticas p\u00fablicas que tinham por meta a gest\u00e3o ambiental de forma sustent\u00e1vel e participativa no estado. As conclus\u00f5es desta investiga\u00e7\u00e3o foram instigantes devido \u00e0 complexidade das decis\u00f5es de governan\u00e7a na gest\u00e3o, que envolvem tens\u00f5es crescentes entre dois polos: um em torno da disponibilidade de \u00e1gua adequada -respaldada pelos princ\u00edpios legais vinculados \u00e0s ideias de democracia, cidadania e sustentabilidade do patrim\u00f4nio natural, e outro, representado pelos interesses econ\u00f4micos, que possuem l\u00f3gicas de expans\u00e3o que limitam ou eliminam (tanto em qualidade como em quantidade) o acesso \u00e0 \u00e1gua para outros usos.\nAs constata\u00e7\u00f5es obtidas neste trabalho no que se refere \u00e0s dificuldades inerentes ao processo decis\u00f3rio nos CBHs (os quais se encontram no meio deste conflito), s\u00e3o de que se t\u00eam agravado as consequ\u00eancias socioambientais da aus\u00eancia de implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o transparente, democr\u00e1tico e eficiente. No \u00e2mbito dessas dificuldades, percebemos mais recentemente outro vi\u00e9s preocupante e pouco explorado academicamente, que \u00e9 a quest\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de grandes estruturas de acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1guas - as barragens\n1\tMOREIRA, Maria de F\u00e1tima. Comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas: dificuldades, avan\u00e7os e desafios. 2008, 170 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente da UFPE). Recife, 2008.\n2\t\u201cOs CBHs s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os colegiados com atribui\u00e7\u00f5es normativas, deliberativas e consultivas, que t\u00eam como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o a totalidade de uma bacia hidrogr\u00e1fica, uma sub-bacia ou grupo de bacias cont\u00edguas\u201d (MOREIRA, 2008, P. 19).\n- como principal alternativa adotada no estado para conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es.\nDesde o in\u00edcio do Doutorado (2011) havia a preocupa\u00e7\u00e3o em trabalhar com o tema da vulnerabilidade3 da popula\u00e7\u00e3o de Recife diante das condi\u00e7\u00f5es socioambientais, chegando-se a explorar algumas alternativas relacionadas ao assunto; por\u00e9m, durante o desenvolvimento do doutoramento, houve a ocorr\u00eancia de um evento inusitado no dia 5 maio de 20114, proporcionado por fortes chuvas aliadas a fase de mar\u00e9 alta, conforme divulga o Jornal do Com\u00e9rcio do dia 05/05/2011:\nBoatos de que barragens teriam estourado e que uma tempestade cairia sobre o Recife tomaram conta das redes sociais no decorrer desta quinta-feira (5), provocando um caos generalizado pela cidade. Por volta das 16h, shoppings da Grande Recife fecharam suas portas, al\u00e9m de faculdades como a Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), Universidade Cat\u00f3lica e Faculdade Maur\u00edcio de Nassau, que liberaram seus alunos das aulas noturnas. \u00d3rg\u00e3os p\u00fablicos tamb\u00e9m liberaram seus funcion\u00e1rios antes do hor\u00e1rio previsto. V\u00e1rios pontos da Cidade ficaram realmente alagados por causa do n\u00edvel dos rios, que subiu com o pico de mar\u00e9 das 17h15 (JARDELINO e SANTOS, 2011).\nEsta jun\u00e7\u00e3o de fatos proporcionou inunda\u00e7\u00f5es muito expressivas, estendendo-se por \u00e1reas que h\u00e1 muito tempo n\u00e3o eram afetadas (desde a complementa\u00e7\u00e3o do sistema para controle de inunda\u00e7\u00f5es em 1978), repercutindo no retorno de um boato, difundido em 1975 -\u201cTapacur\u00e1 estourou!\u201d 5- Novamente o acontecimento causou p\u00e2nico e\n3\tO termo vulnerabilidade \u00e9 utilizado por diversas \u00e1reas de conhecimentos, no sentido geral. Segundo o dicion\u00e1rio de Houaiss (HOUAISS, 2001), \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 qualidade ou o estado do que se encontra vulner\u00e1vel, ou seja, \u201co que/quem pode ser fisicamente ferido ou sujeito a ser atacado, derrotado, prejudicado ou ofendido\u201d.\n4\tO primeiro boato sobre o rompimento da Barragem de Tapacur\u00e1 ocorreu em julho de 1975, logo ap\u00f3s a maior inunda\u00e7\u00e3o ocorrida em Recife (FONSECA, 2011).\n5\tBarragem de Tapacur\u00e1 - constru\u00edda em 1973, com o objetivo de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es e abastecimento de \u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o recifense, por\u00e9m n\u00e3o foi capaz de conter a grande inunda\u00e7\u00e3o de 1975. Localiza-se no munic\u00edpio de\ntranstornos a partes da popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da paralisa\u00e7\u00e3o do centro da cidade. O tempo decorrido de 36 anos entre estes eventos relacionados a inunda\u00e7\u00f5es despertou a curiosidade que induz esta pesquisa.\nO t\u00edtulo da tese \u201cTapacur\u00e1 estourou! \u201d - A vulnerabilidade da cidade anf\u00edbia (Recife -PE) a epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o e o bairro da Madalena remete justamente a tr\u00eas fatores cruciais:\n\u2022\t\u00c0 problem\u00e1tica hist\u00f3rica desta metr\u00f3pole em acelerado processo de expans\u00e3o urbana, estruturada com aterros sobre uma plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o;\n\u2022\t\u00c0 constru\u00e7\u00e3o de barragens para conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e abastecimento populacional, favorecendo a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco e sua correspondente valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria; e\n\u2022\tAo processo de expans\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es posteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da barragem de Tapacur\u00e1, bem como \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o do sistema de conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com as barragens do Goit\u00e1, Carpina e Jucazinho (1978), todas pertencentes \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capibaribe.* 6\nObjetivando uma melhor compreens\u00e3o destes fatores, se faz necess\u00e1ria uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o da Barragem de Tapacur\u00e1 em 1973, que se constituiu em uma obra de grande import\u00e2ncia, embora fosse apenas parte de um projeto maior para o estado. Como afirma Fonseca (2011, p. 79): \u201cTapacur\u00e1 era uma luzente esperan\u00e7a de que o pesadelo de cheias tinha enfim acabado\u201d, esperan\u00e7a esta desfeita apenas dois anos depois com a chamada \u201ccat\u00e1strofe do s\u00e9culo no pa\u00eds\u201d em 1975, pois, embora a barragem tenha se mantido intacta, n\u00e3o teve capacidade de conter o grande volume de chuvas - al\u00e9m de n\u00e3o ter sido capaz de suprir (de acordo com as perspectivas) a demanda crescente por abastecimento, pois tamb\u00e9m se presta a esta fun\u00e7\u00e3o. Quando as \u00e1guas baixaram, os habitantes, fragilizados, buscando se recuperar do transtorno deparou-se com outra circunst\u00e2ncia tamb\u00e9m desestabilizadora - a divulga\u00e7\u00e3o de um boato de\nS\u00e3o Louren\u00e7o da Mata, no rio Tapacur\u00e1, numa dist\u00e2ncia de apenas 31 km de Recife.\n6\tO Capibaribe \u00e9 o principal rio que banha a cidade do Recife. Localiza-se na por\u00e7\u00e3o norte-oriental do Estado de Pernambuco, nasce na divisa dos munic\u00edpios de Jata\u00faba e Po\u00e7\u00e3o. Sua bacia apresenta uma \u00e1rea de 7.454,88 km2 (7,58% da \u00e1rea do estado), abrangendo 42 munic\u00edpios pernambucanos. Com regime fluvial intermitente nos seus alto e m\u00e9dio cursos, torna-se perene somente a partir do munic\u00edpio de Limoeiro, no seu baixo curso.\ngrande repercuss\u00e3o causando p\u00e2nico, acidentes e at\u00e9 noticias de mortes provocadas pela forte como\u00e7\u00e3o: \u201cFujam! A barragem estourou!\u201d (OLIVEIRA, 2006).\nCom certeza a experi\u00eancia desastrosa deixou registros na mem\u00f3ria de parte significativa dos habitantes, que muitas vezes os repassam para os mais jovens, geralmente como uma hist\u00f3ria pitoresca, mais parecida com um conto popular ou lenda. Na verdade, esta foi a primeira decep\u00e7\u00e3o dos habitantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s promessas feitas pelo Governo do estado para a solu\u00e7\u00e3o do problema das inunda\u00e7\u00f5es, a segunda situa\u00e7\u00e3o de novo descr\u00e9dito, gerando nova situa\u00e7\u00e3o de p\u00e2nico coletivo que foi desencadeada pelos avisos de previs\u00e3o do tempo e pelo an\u00fancio de que os habitantes evitassem sair de suas resid\u00eancias (TVs, r\u00e1dios e jornais nos dias 03 e 04/05/2011). Destes, selecionamos a\nseguinte not\u00edcia:\tPopula\u00e7\u00e3o deve ficar em alerta, chuvas dessa madrugada ser\u00e3o intensas As chuvas que caem em todo o estado t\u00eam causado muitos transtornos e preju\u00edzos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Mas, pelo que tudo indica, devem continuar a castigar. Segundo boletim do Instituto Nacional de Meteorologia (Inmet), haver\u00e1 possibilidades de ocorrer chuvas intensas no Leste do estado entre 0h e 18h desta quinta-feira (05), com chuvas superiores a 100 mil\u00edmetros. Tamb\u00e9m est\u00e3o previstos picos de mar\u00e9 por volta das 4h54 (2,3m) e das 17h15 (2,2m). Isso acarretaria um aumento significativo do n\u00edvel dos rios que cortam a Regi\u00e3o Metropolitana e a Zona da Mata. Diante deste quadro, a Coordenadoria de Defesa Civil do Recife (Codecir) faz um alerta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que mora nas \u00e1reas de risco e propensas a alagamentos a ficar atenta e, em caso de sinal de risco, sair do im\u00f3vel e entrar em contato com a Codecir. Ap\u00f3s o an\u00fancio dessa previs\u00e3o, o governador Eduardo Campos convocou uma reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria com secret\u00e1rios e gestores de \u00f3rg\u00e3os operacionais estaduais e federais para acompanhar de perto as chuvas. O prefeito do Recife, Jo\u00e3o da Costa, tamb\u00e9m participou da reuni\u00e3o. No bastidor correu a informa\u00e7\u00e3o de que o governador Eduardo Campos teria recebido a recomenda\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos que os moradores da\nRegi\u00e3o Metropolitana do Recife n\u00e3o deveriam sair de casa ap\u00f3s \u00e0s 23h desta quarta-feira (04).\nDepois de registrar segundo abril mais chuvoso dos \u00faltimos 100 anos, o Recife inicia o m\u00eas de maio com a perspectiva de mais um m\u00eas com chuva recorde. Entre o domingo (1\u00b0) e \u00e0s 9h desta quarta-feira (04), o Instituto Nacional de Meteorologia (Inmet) contabiliza 255 mil\u00edmetros de chuva, o que representa 80,3% da precipita\u00e7\u00e3o esperada para o m\u00eas de maio inteiro, cuja m\u00e9dia hist\u00f3rica \u00e9 de 318,5mm. Cada mil\u00edmetro de chuva equivale \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o de um litro de \u00e1gua por metro quadrado (JULI\u00c3O, 2011).\nNo dia do evento (05/05/2011) as redes sociais se encarregaram da difus\u00e3o de imagens e not\u00edcias da inunda\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios bairros de forma assustadora. Dessa forma, revitalizou-se a situa\u00e7\u00e3o de p\u00e2nico vivenciada por boa parcela dos habitantes recifenses na trag\u00e9dia de 1975, 36 anos atr\u00e1s. Contudo, desta vez, o boato n\u00e3o foi precedido de uma cat\u00e1strofe, mas sim pela possibilidade disto acontecer.\nEntretanto, Tapacur\u00e1 sempre se manteve firme, embora ocasionalmente transborde devido a chuvas mais intensas, e atualmente n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica nem a maior barragem da bacia do rio Capibaribe7.\nPara maiores esclarecimentos, tenhamos em mente que a sucess\u00e3o dos acontecimentos \u00e9 pass\u00edvel de compreens\u00e3o se levar em conta que est\u00e3o baseados em uma l\u00f3gica que vincula o processo de organiza\u00e7\u00e3o espacial \u00e0 l\u00f3gica constitu\u00edda em prol da articula\u00e7\u00e3o produtiva de car\u00e1ter econ\u00f4mico (produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo), promovendo altera\u00e7\u00f5es nas formas, fun\u00e7\u00f5es e valores dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o geogr\u00e1fico8. Neste processo, chamamos a aten\u00e7\u00e3o para as transforma\u00e7\u00f5es realizadas nas \u00e1reas de drenagem da Bacia do rio Capibaribe e suas respectivas consequ\u00eancias.\nNo contexto atual, a problem\u00e1tica dos desastres ambientais relacionadas a eventos de inunda\u00e7\u00f5es atinge in\u00fameras cidades no\n7\tA partir de 1978 a cidade conta com um sistema integrado de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es para a bacia do rio Capibaribe, que inclui, al\u00e9m de Tapacur\u00e1, as barragens do Goit\u00e1, Jucazinho e Carpina - esta \u00faltima bem maior que a de Tapacur\u00e1.\n8\tO espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 considerado por Milton Santos (SANTOS, 2006, p. 12) como \u201cum conjunto indissoci\u00e1vel de sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es\u201d.\nplaneta, em cujo processo de moderniza\u00e7\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo realizadas sem levar em considera\u00e7\u00e3o um adequado planejamento de expans\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, principalmente no que se refere \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio. Canholi (2005, p. 15) afirma que \u201c[...] in\u00fameros c\u00f3rregos foram sendo retificados e canalizados a c\u00e9u aberto ou encerrados em galerias, a fim de permitir a constru\u00e7\u00e3o dessas vias marginais sobre os antigos meandros\u201d. Desse modo, as \u00e1reas sujeitas \u00e0s din\u00e2micas naturais do comportamento hidrogr\u00e1fico foram restringidas, causando a acelera\u00e7\u00e3o dos escoamentos, aumento dos picos de vaz\u00e3o e, em muitos casos, inunda\u00e7\u00f5es. Igualmente expressivas s\u00e3o outras observa\u00e7\u00f5es daquele autor, ao afirmar que de um modo geral as solu\u00e7\u00f5es corretivas adotadas apresentam car\u00e1ter localizado, com interfer\u00eancias pontuais que:\n[...] reduzem o preju\u00edzo das \u00e1reas afetadas, mas, por causa da transfer\u00eancia das vaz\u00f5es, as inunda\u00e7\u00f5es agravam-se para jusante, uma vez que a drenagem urbana \u00e9 fundamentalmente uma quest\u00e3o de aloca\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os. Isto \u00e9, a v\u00e1rzea utilizada pelo rio ou c\u00f3rrego nas cheias, suprimida pelas obras de urbaniza\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 sempre requerida \u00e0 jusante (CANHOLI, 2005, p. 15).\nO grande desafio que se estabelece na atualidade, \u00e9 que exatamente estas \u00e1reas problem\u00e1ticas trazem em sua constitui\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, um ac\u00famulo de instala\u00e7\u00f5es de equipamentos urbanos9, gra\u00e7as ao qual, obviamente, a retifica\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o de um sistema de drenagem eficiente torna-se muitas vezes impratic\u00e1vel:\n[...] pelos altos custos sociais envolvidos e pelos elevados investimentos necess\u00e1rios \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de obras hidr\u00e1ulicas de grande porte. Em muitos casos, por causa do alto custo ou da impossibilidade de desapropria\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ribeirinhas, bem como pela necessidade de interrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego, a solu\u00e7\u00e3o requer a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos executivos sofisticados e, portanto, custosos, como exemplo, t\u00faneis em solo (CANHOLI, 2005, p. 15-16).\n9\tEntendemos por equipamentos urbanos a infraestrutura correspondente \u00e0s necessidades da circula\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas significando, portanto, diversificados investimentos socioecon\u00f4micos que promovem o processo de moderniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.\nAs percep\u00e7\u00f5es de Canholi (2005), bem como as de Tucci et al. (1995) prop\u00f5em uma revers\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es estruturais10 em drenagem urbana, buscando em vez de obras que aceleram o escoamento e o afastamento r\u00e1pido dos picos de cheia para corpos d\u2019\u00e1gua a jusante, a promo\u00e7\u00e3o do contr\u00e1rio, ou seja, o retardamento dos mesmos utilizando dispositivos que proporcionem maior porosidade e absor\u00e7\u00e3o e mesmo reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ao longo das vias de escoamentos superficiais de forma cont\u00ednua e em propor\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0s especificidades ambientais, isto \u00e9, \u201c[...] em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do rio, do benef\u00edcio da redu\u00e7\u00e3o das enchentes e dos aspectos sociais de seu impacto\u201d (TUCCI at al., 1995, p. 24) - evitando assim, na medida do poss\u00edvel, os picos de vaz\u00f5es.\nNesse sentido, Tucci at al. (1995) afirma que falta, no Brasil, um programa sistem\u00e1tico de controle de enchentes para ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o; observa que apenas ocorrem a\u00e7\u00f5es isoladas por parte de algumas cidades, por\u00e9m, as tend\u00eancias deste comportamento adiando medidas eficientes repercutem no ac\u00famulo de preju\u00edzos, que terminam por serem atribu\u00eddos \u00e0 pr\u00f3pria sociedade em dois principais aspectos: por um lado, os fundos utilizados pelo poder p\u00fablico para investir em solu\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de problemas locais s\u00e3o extremamente onerosos, recaindo em forma de impostos pagos por toda a sociedade; por outro lado, sob a forma de conviv\u00eancia com a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s consequ\u00eancias das drenagens inadequadas - alagamentos e inunda\u00e7\u00f5es em intensidades, distribui\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia vari\u00e1veis, as quais repercutem na sa\u00fade, no patrim\u00f4nio material e imaterial, na seguran\u00e7a, na empregabilidade e no aumento das desigualdades sociais dentre outras consequ\u00eancias, quando n\u00e3o na pr\u00f3pria vida dos habitantes.\nA implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas \u00e0 conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es em Recife tem priorizado a constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens sem a preocupa\u00e7\u00e3o de evitar a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de riscos sujeitas \u00e0 din\u00e2mica da bacia hidrogr\u00e1fica11 (\u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o); incentivou, ao contr\u00e1rio, a continuidade dos tradicionais aterros e a\n10\t\u201c[...] as medidas de controle de inunda\u00e7\u00f5es podem ser classificadas em estruturais, quando o homem modifica o rio, e em n\u00e3o estruturais, quando o homem convive com o rio\u201d (TUCCI et al., 1995, p. 23).\n11\t\u00c9 a superf\u00edcie compreendida pela rede hidrogr\u00e1fica e suas caracter\u00edsticas (movimentos de vaz\u00e3o, capacidade de transporte de material (velocidade) na \u00e1gua, disponibilidade dos aspectos de qualidade e quantidade das \u00e1guas, etc.). \u00c9 um sistema aberto cuja din\u00e2mica resulta da intera\u00e7\u00e3o entre as interfer\u00eancias humanas e os elementos naturais (clima, relevo, solo, vegeta\u00e7\u00e3o, geologia, etc.).\nintensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inund\u00e1veis, e dentre estas se encontram bairros de grande valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria (com acentuada verticaliza\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es) e infraestrutura urbana, que voltaram a experimentar inunda\u00e7\u00f5es mais expressivas tanto no mencionado evento de 05/05/2011, como mais recentemente em 17/05/2013, quando novamente o centro da cidade e alguns bairros paralisaram as suas atividades devido \u00e0s fortes chuvas. Este epis\u00f3dio tamb\u00e9m chegou a afetar bairros nobres12. Estes fatos fornecem ind\u00edcios para uma necess\u00e1ria reflex\u00e3o sobre a expans\u00e3o da vulnerabilidade dos habitantes recifenses \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, a qual n\u00e3o se restringe apenas aos bairros de baixa renda.\nA problem\u00e1tica apresentada encontra-se na depend\u00eancia direta de um sistema de controle de regulamenta\u00e7\u00e3o dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos que tem como alicerce um Plano Diretor, que deveria contemplar as inunda\u00e7\u00f5es. Contudo, estes procedimentos se encontram \u00e0 merc\u00ea da l\u00f3gica de especula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que negligencia a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o (BERMAN, 2007; ACSELRAD, 2009; HARVEY, 1992). Vale salientar que a \u00e1rea de abrang\u00eancia correspondente \u00e0 din\u00e2mica da bacia hidrogr\u00e1fica encontra-se intimamente relacionada \u00e0 outra din\u00e2mica que se sobrep\u00f5e a esta, estabelecida pelas rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas atrav\u00e9s dos empreendimentos de usos e ocupa\u00e7\u00e3o humana. Envolve quest\u00f5es relacionadas ao processo de gest\u00e3o ambiental frente \u00e0s quest\u00f5es impostas pela moderniza\u00e7\u00e3o vigente no desenvolvimento urbano.\nNeste sentido, a atual concep\u00e7\u00e3o acerca da problem\u00e1tica de drenagem urbana, denominada hidrologia urbana, abrange o conceito de planejamento urbano integrado, compreendendo inclusive a drenagem constru\u00edda como infraestrutura para a articula\u00e7\u00e3o deste ambiente, observando a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o conjunta de medidas estruturais e n\u00e3o estruturais. Em outras palavras, significa trabalhar com um sistema complexo e interdisciplinar (TUCCI at al., 1995; TUNDISI e MATSUMURA, 2011; CANHOLI, 2005), dentre outros.\nEste quadro emblem\u00e1tico representa duas faces de uma mesma moeda: o dilema das solu\u00e7\u00f5es no gerenciamento capitalista e o estabelecimento da vulnerabilidade social, em que se acham os habitantes do Recife, que em boa parte vivenciaram de perto uma cat\u00e1strofe de destaque nacional no s\u00e9culo passado de modo que hoje,\n12\tVer reportagem do G1, canal de not\u00edcias da Globo, falando sobre as fortes chuvas que afetaram o tr\u00e2nsito e alagaram bairros inteiros naquele dia (FORTES CHUVAS..., 2013).\nainda mais do que no passado, lidamos com medos, ansiedades e contradi\u00e7\u00f5es que merecem ser investigadas.\nAtentamos assim, para as contradi\u00e7\u00f5es apresentadas pelo tecido urbano13 recifense no que se refere ao estabelecimento da vulnerabilidade populacional aos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es nos seguintes aspectos:\na)\tPor um lado, as a\u00e7\u00f5es implementadas pelas pol\u00edticas p\u00fablicas tentam conciliar demandas crescentes por abastecimento de \u00e1gua e a conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es com a constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens (medidas estruturais setorizadas), por outro lado o estado em suas inst\u00e2ncias autoriza investimentos em infraestrutura em \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00f5es visando atender aos interesses de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, negligenciando assim as \u00e1reas que deveriam ser preservadas de desmatamentos e impermeabiliza\u00e7\u00e3o de solos.\nb)\tO processo de implementa\u00e7\u00e3o do sistema de conten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas na bacia do rio Capibaribe (Recife-PE) a partir da constru\u00e7\u00e3o da Barragem do Tapacur\u00e1 (1973) e posteriores constru\u00e7\u00f5es de outras barragens com a finalidade de complementar o sistema de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es: Goit\u00e1 (1976) e Carpina (1978) foram realizados como promessas amplamente divulgadas de solu\u00e7\u00e3o para o recorrente problema de inunda\u00e7\u00f5es; contudo diante do retorno de significativas inunda\u00e7\u00f5es em 2011 e 2013, apesar de n\u00e3o ter ocorrido uma cat\u00e1strofe, n\u00e3o deixa de se constituir numa amea\u00e7a diante de um contexto mundial de incremento dos desastres ambientais.\n13\tTecido urbano \u00e9 um termo que considera n\u00e3o somente o dom\u00ednio do edificado nas cidades, mas, \u201co conjunto das manifesta\u00e7\u00f5es do predom\u00ednio da cidade sobre o campo\u201d (LEFEBVRE, 1999, p. 15), estendendo-se e corroendo as caracter\u00edsticas da vida agr\u00e1ria, poupando apenas espa\u00e7os estagnados ou arruinados. Santos (2006, p. 110) destaca que: \u201cTanto o acontecer hom\u00f3logo quanto o acontecer complementar sup\u00f5em uma extens\u00e3o cont\u00ednua, na cidade e no campo, sendo a contiguidade o fundamento da solidariedade. J\u00e1 no caso do acontecer hier\u00e1rquico, as rela\u00e7\u00f5es podem ser pontuais.\u201d Estas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes porque lidamos com o processo de constru\u00e7\u00e3o de barragens que se encontram distantes da \u00e1rea de estudo, tendo em vista que, neste sentido, a solidariedade independe da contiguidade, existe uma rela\u00e7\u00e3o estreita no aspecto organizacional, produtora de uma estrutura necess\u00e1ria \u00e0 l\u00f3gica de expans\u00e3o urbana.\nEsse trabalho pretende abrir uma janela para um aspecto do estudo da vulnerabilidade populacional vinculada \u00e0 possibilidade de ocorr\u00eancia de desastres ambientais, atentando para o fato de que a constru\u00e7\u00e3o de sucessivas barragens possibilitou aos habitantes recifenses, certa \u201ctranquilidade\u201d para a continuidade de aterros e valoriza\u00e7\u00e3o de determinadas \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o, proporcionando um maior adensamento populacional. Os \u00faltimos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es (2011 e 2013) abalaram mais uma vez a credibilidade dos habitantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 propagada que garantia de solu\u00e7\u00e3o para os problemas de inunda\u00e7\u00e3o na cidade.\nOs aspectos acima levantados induziram aos seguintes questionamentos: a constru\u00e7\u00e3o de barragens foi suficiente para a conten\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es, eliminando a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o? O que provocou as expans\u00f5es de inunda\u00e7\u00f5es em 2011 e 2013? A credibilidade nas barragens como solu\u00e7\u00e3o para as inunda\u00e7\u00f5es geraram que tipo de vulnerabilidade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do bairro da Madalena? A credibilidade no sistema de conten\u00e7\u00e3o de Tapacur\u00e1 modificou o valor das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o? Que solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o indicadas diante de algumas experi\u00eancias desastrosas e dos novos conhecimentos adquiridos em torno da problem\u00e1tica da hidrologia urbana?\nTemos como hip\u00f3tese que o processo dos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es vivenciadas constitui-se num indicador de risco de continuidade ou aumento das mesmas. A suposi\u00e7\u00e3o baseia-se no entendimento de que uma expans\u00e3o urbana (ocupa\u00e7\u00e3o e usos do solo) sem um planejamento adequado e sem considerar as caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 din\u00e2mica hidrogr\u00e1fica da(s) bacia(s) compromete a gest\u00e3o da conviv\u00eancia com as inunda\u00e7\u00f5es, mesmo com a exist\u00eancia de barragens para a conten\u00e7\u00e3o das mesmas.\nObjetivo geral\nAdotamos como objetivo geral desta investiga\u00e7\u00e3o - analisar a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o do bairro da Madalena no seu processo de verticaliza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, diante das consequ\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es ocorridas em 2011 e 2013.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022\tAnalisar o processo da din\u00e2mica espacial do Recife visando o entendimento da problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es;\n\u2022\tCaracterizar o impacto da valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria nos bairros nobres afetados pela grande inunda\u00e7\u00e3o de 1975, em duas\ncircunst\u00e2ncias: depois desta e posterior \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o do Sistema Tapacur\u00e1;\n\u2022 Identificar os principais e os mais frequentes entraves da regi\u00e3o para a mitiga\u00e7\u00e3o dos problemas de inunda\u00e7\u00f5es frente \u00e0s quest\u00f5es da hidrologia urbana.\nSer\u00e1 utilizado como refer\u00eancia de tempo o per\u00edodo compreendido entre 1973 e 2013, por contemplar: o processo de controv\u00e9rsias inerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens; a intensifica\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas sujeitas \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es; e a ocorr\u00eancia de retorno significativo destas, em \u00e1reas de classe m\u00e9dia e alta. Como refer\u00eancia inicial (uma aproxima\u00e7\u00e3o) ser\u00e1 levada em considera\u00e7\u00e3o o bairro da Madalena, e posteriormente para o entendimento do contexto ser\u00e1 considerada a cidade do Recife atrav\u00e9s do seu processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Elegemos como recorte territorial o bairro da Madalena por se constituir em um lugar onde coexistem o novo e o velho, o rico e o pobre, o singular e o plural. O bairro merece destaque pelos seguintes aspectos: hist\u00f3rico dos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o do rio Capibaribe; constru\u00e7\u00e3o do sistema de controle de inunda\u00e7\u00f5es; pelas mudan\u00e7as de valores de car\u00e1ter imobili\u00e1rio; e pelo intenso processo de moderniza\u00e7\u00e3o com acentuada verticaliza\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es. Estes aspectos repercutem n\u00e3o s\u00f3 no aumento da densidade da popula\u00e7\u00e3o e de investimentos, mas tamb\u00e9m na poss\u00edvel vulnerabilidade dos envolvidos nos aspectos de usos e ocupa\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio de risco. A relev\u00e2ncia desta investiga\u00e7\u00e3o para o estudo da vulnerabilidade dos habitantes do bairro \u00e9 consider\u00e1vel por se constituir num estudo interdisciplinar de car\u00e1ter complexo utilizando as seguintes vari\u00e1veis: a din\u00e2mica espacial (urbaniza\u00e7\u00e3o) do Recife e do bairro da Madalena, o hist\u00f3rico das inunda\u00e7\u00f5es na cidade, as caracter\u00edsticas fisiogeogr\u00e1ficas da regi\u00e3o, e o contexto da hidrologia urbana.\nVisamos neste sentido contribuir com reflex\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no que se refere \u00e0 problem\u00e1tica das formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o recifense, sob a l\u00f3gica da especula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que negligencia a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o (BERMAN, 2007; ACSELRAD, 2009). O desafio de buscar compreender e interpretar as transforma\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es gerais de realiza\u00e7\u00e3o da vida moderna for\u00e7ou uma correspondente necessidade de transforma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o das disciplinas cient\u00edficas dedicadas \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos fatos concernentes \u00e0s respectivas conting\u00eancias deste \u00e2mbito.\nA ci\u00eancia geogr\u00e1fica evoluiu neste processo, destacadamente atrav\u00e9s da contribui\u00e7\u00e3o intelectual mundialmente reconhecida de Milton Santos em suas diversas obras. Como principal ferramenta te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gica, utilizaremos esta contribui\u00e7\u00e3o visando uma interpreta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da din\u00e2mica de constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em quest\u00e3o. A proposta de estudo possui um car\u00e1ter complexo, devido ao envolvimento de v\u00e1rios conhecimentos: fisiogeogr\u00e1ficos, sociais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Requer, portanto, uma vis\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos e do meio ambiente constru\u00eddo. Santos (2006) prop\u00f5e a an\u00e1lise do Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico como resultado da imbrica\u00e7\u00e3o entre os sistemas de a\u00e7\u00f5es e os sistemas de objetos. Santos (2012) elegeu como de fundamental import\u00e2ncia, para o estudo da geografia, a interpreta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o humano como um fato hist\u00f3rico, considerando que a constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 impregnada de hist\u00f3ria, e que\n[...] somente a hist\u00f3ria da sociedade mundial, aliada \u00e0 da sociedade local, pode servir como fundamento \u00e0 compreens\u00e3o da realidade espacial e permitir a sua transforma\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o do homem. Pois a Hist\u00f3ria n\u00e3o se escreve fora do espa\u00e7o e n\u00e3o h\u00e1 sociedade a-espacial (SANTOS, 1977, p. 81).\nEm seu livro Por uma Geografia Nova, Milton Santos lan\u00e7ou, em 1978, as bases da constru\u00e7\u00e3o de um pensamento cr\u00edtico para a disciplina, com vistas \u00e0 necessidade de uma an\u00e1lise coerente que ultrapasse as suas defici\u00eancias do passado, que considera repleto de repetidos erros epistemol\u00f3gicos. Indica como fundamental ter como foco de aten\u00e7\u00e3o o pr\u00f3prio objeto de estudo, ou seja, o espa\u00e7o proposto \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contar com o necess\u00e1rio uso do car\u00e1ter interdisciplinar. Associamos a esta metodologia o entendimento de Minayo (2010), por observar que em estudos complexos a interdisciplinaridade se manifesta a partir da defini\u00e7\u00e3o do objeto de estudo, na discuss\u00e3o dos v\u00e1rios conceitos, bem como nas propostas metodol\u00f3gicas e t\u00e9cnicas, consistindo numa estrat\u00e9gia14 para o entendimento e interpreta\u00e7\u00e3o da proposta investigativa. Aquela autora salienta que o foco ou o eixo de investiga\u00e7\u00e3o - o objeto - ocupa posi\u00e7\u00e3o primordial. De acordo com suas palavras: \u201c[...] a interdisciplinaridade constitui uma articula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias\n14\tAdotamos como entendimento do termo \u201cestrat\u00e9gia\u201d as considera\u00e7\u00f5es de Morin (1996, p. 284): \u201c[...] um cen\u00e1rio de a\u00e7\u00e3o que se pode modificar em fun\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, dos acontecimentos, dos imprevistos que sobrevenham no curso da a\u00e7\u00e3o. Dito de outro modo: a estrat\u00e9gia \u00e9 a arte de trabalhar com a incerteza. A estrat\u00e9gia de pensamento \u00e9 a arte de pensar com a incerteza. .\ndisciplinas em que o foco \u00e9 o problema ou tema complexo, para o qual n\u00e3o basta a resposta de uma \u00e1rea s\u00f3.\u201d (MINAYO, 2010, p. 436).\nA complexidade desta metodologia tamb\u00e9m se concretiza pela abrang\u00eancia do estudo em permitir expressar a totalidade espacial em seu movimento (o espa\u00e7o como l\u00f3cus da produ\u00e7\u00e3o), como uma potencialidade e como uma realidade indivis\u00edvel (SANTOS, 2006), onde o global e o local interagem. Santos (2004, p. 19) ainda salienta que isto n\u00e3o significa independ\u00eancia ou autonomia da geografia: \u201cO universo particular que cada ci\u00eancia cria com o seu sistema pr\u00f3prio de pensar uma parte, um aspecto da coisa, tem que estar subordinado ao universo geral dado pela realidade total.\u201d . O autor se utiliza de uma diversidade de categorias de car\u00e1ter interno e externo15, isto \u00e9, conceitos constitutivos e operacionais, pr\u00f3prios \u00e0 realidade do espa\u00e7o geogr\u00e1fico (objeto de estudo), junto \u00e0 quest\u00e3o de uma ordem mundial e de uma ordem local, e em boa parte estas categorias ser\u00e3o utilizadas no desenvolvimento de nossas reflex\u00f5es. Importante neste momento, al\u00e9m disto, salientar o papel atribu\u00eddo ao termo \u201ct\u00e9cnica\u201d, visando \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de uma coer\u00eancia para o desenvolvimento de nossas argumenta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, metodol\u00f3gicas e t\u00e9cnicas frente ao que se deseja investigar.\nA t\u00e9cnica representa para a teoria social cr\u00edtica miltoniana, o elemento central que orienta o caminho de todo o processo de estudo manifestado no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, serve de elo entre o tempo e o espa\u00e7o. Portanto, \u00e9 imprescind\u00edvel a absor\u00e7\u00e3o do significado que o autor lhe atribui, posto que o m\u00e9todo consiste no entendimento da t\u00e9cnica como um todo, eliminando o car\u00e1ter restrito ao aspecto material em si. Em outras palavras, o autor explica que importa n\u00e3o simplesmente a data de surgimento, ou constru\u00e7\u00e3o de um determinado objeto maqu\u00ednico ou modelo de a\u00e7\u00e3o, mas precisamente a incorpora\u00e7\u00e3o ou assimila\u00e7\u00e3o deste atrav\u00e9s do uso social. \u00c9 o que vem a se constituir no verdadeiro entendimento concedido a t\u00e9cnica, em seus efeitos mobilizadores\n15\tComo categorias internas s\u00e3o destacadas: a paisagem, a configura\u00e7\u00e3o territorial, a divis\u00e3o territorial do trabalho, o espa\u00e7o produzido ou produtivo, as rugosidades e as formas-conte\u00fado; e, como categorias externas, se destacam: a t\u00e9cnica, a a\u00e7\u00e3o, os objetos, a norma e os eventos, a universalidade e a particularidade, a totalidade e totaliza\u00e7\u00e3o, a temporaliza\u00e7\u00e3o e a temporalidade, a idealiza\u00e7\u00e3o e a objetiva\u00e7\u00e3o, os s\u00edmbolos e a ideologia.\nconstituintes do meio, produzindo espa\u00e7o ou o territ\u00f3rio usado16. Nas palavras de Santos (2006, p. 29):\n\u00c9 por demais sabido que a principal forma de rela\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza, ou melhor, entre o homem e o meio, \u00e9 dada pela t\u00e9cnica. As t\u00e9cnicas s\u00e3o um conjunto de meios instrumentais e sociais, com os quais o homem realiza sua vida, produz e, ao mesmo tempo, cria espa\u00e7o. Essa forma de ver a t\u00e9cnica n\u00e3o \u00e9, todavia, completamente explorada [...]. No dom\u00ednio das rela\u00e7\u00f5es entre t\u00e9cnica e espa\u00e7o, uma primeira realidade a n\u00e3o esquecer \u00e9 a da propaga\u00e7\u00e3o desigual das t\u00e9cnicas.\nDesse modo, as t\u00e9cnicas funcionam como sistemas que s\u00e3o \u00fateis para demarca\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos hist\u00f3ricos, pois s\u00e3o percebidas tanto no seu aspecto material (objetos) como imaterial (as t\u00e9cnicas das pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es, as cren\u00e7as, os valores, as normas, etc.), bem como a ideia de que nos seus aspectos humanos e n\u00e3o humanos s\u00e3o insepar\u00e1veis. Diante de tais argumentos o autor afirma que \u201cA t\u00e9cnica nos ajuda a historicizar, isto \u00e9, a considerar o espa\u00e7o como fen\u00f4meno hist\u00f3rico a geografizar, isto \u00e9, a produzir uma geografia como ci\u00eancia hist\u00f3rica\u201d (SANTOS, 2006, p. 29).\nEm s\u00edntese - o \u00e1pice das aten\u00e7\u00f5es da metodologia miltoniana aponta para o conhecimento do \u201cespa\u00e7o humano\u201d, e a tese sustentada \u00e9 a de que \u201c[...] ao se tornar produtor, isto \u00e9, um utilizador consciente dos instrumentos de trabalho, o homem se torna ao mesmo tempo um ser social e um criador de espa\u00e7o.\u201d (SANTOS, 2004, p. 21). Neste \u00e2mbito, o autor explica que \u00e9 imprescind\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o das categorias de an\u00e1lise espacial17: processo, estrutura, forma e fun\u00e7\u00e3o, visando \u00e0\n16\tPara Santos (2008, p. 47): \u201cO territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 apenas o resultado da superposi\u00e7\u00e3o de um conjunto de sistemas naturais e um sistema de coisas criadas pelo Homem. O territ\u00f3rio \u00e9 o ch\u00e3o e mais a popula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9 uma identidade, o fato e o sentimento de pertencer \u00e0quilo que nos pertence. O territ\u00f3rio \u00e9 a base do trabalho, da resid\u00eancia, das trocas materiais e espirituais e da vida, sobre os quais ele influi. Quando se fala de territ\u00f3rio, deve-se, pois, de logo, entender que se est\u00e1 falando em territ\u00f3rio usado, utilizado por uma dada popula\u00e7\u00e3o.\u201d\n17\tSegundo Santos (2012, p. 69) as categorias de an\u00e1lise espacial s\u00e3o: forma - \u00e9 o aspecto vis\u00edvel de uma coisa. Refere-se, ademais, ao arranjo ordenado de objetos, a um padr\u00e3o; fun\u00e7\u00e3o - sugere uma tarefa ou atividade esperada de uma forma, pessoa, institui\u00e7\u00e3o ou coisa; estrutura - explica a inter-rela\u00e7\u00e3o de\ncompreens\u00e3o da problem\u00e1tica atual e suas tend\u00eancias. Considera ainda tomar em conjunto estas categorias como se trat\u00e1ssemos de um \u00fanico conceito, ou seja, a pr\u00f3pria totalidade em sua complexidade, as inter-rela\u00e7\u00f5es decorrentes dos atributos inerentes \u00e0s caracter\u00edsticas estruturais e funcionais interagindo, proporcionando possibilidades de adapta\u00e7\u00f5es, resist\u00eancias ou substitui\u00e7\u00f5es das formas de usos e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que se estabeleceram atrav\u00e9s do tempo - uma condi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do pr\u00f3prio espa\u00e7o enquanto inst\u00e2ncia social de modos de produ\u00e7\u00e3o, de consumo e de vida.\nTendo em vista estes pressupostos, para a organiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o das nossas reflex\u00f5es sobre as vari\u00e1veis adotadas, utilizaremos os conceitos e categorias (principalmente de Milton Santos) na medida em que sejam pertinentes. O nosso desafio \u00e9 obter uma coer\u00eancia orientada para uma geografia mais ampla e construtiva, partindo de um passado com vistas a um futuro. Nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de pensar as transforma\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o socioespacial como um fio condutor que v\u00e1 al\u00e9m dos limites ecossist\u00eamicos e abranja a quest\u00e3o da problem\u00e1tica da vulnerabilidade social recifense aos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es sem, contudo, negligenciar a import\u00e2ncia da base geogr\u00e1fica em seus atributos, anteriores e posteriores \u00e0s implementa\u00e7\u00f5es sempre inovadoras dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio.\nAinda com a finalidade de esclarecer o sentido de nossas inten\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer a diferencia\u00e7\u00e3o de tr\u00eas conceitos que t\u00eam por base comum o termo \u201cforma\u00e7\u00e3o\u201d, acrescido dos seguintes complementos: \u201cecon\u00f4mica\u201d, \u201csocial\u201d e \u201cespacial\u201d. A partir do significado do termo individual \u201cforma\u00e7\u00e3o\u201d tem-se o ato ou efeito de formar ou constituir algo ou algu\u00e9m. Quando Milton Santos observa as dificuldades epistemol\u00f3gicas da Geografia, aponta como ponto nevr\u00e1lgico desta o interesse maior pela forma das coisas do que pela forma\u00e7\u00e3o das coisas, ou seja, a sucess\u00e3o de fatos no tempo inerente ao processo de constitui\u00e7\u00e3o das coisas. Em suas palavras, explica que o dom\u00ednio da ci\u00eancia geogr\u00e1fica \u201c[...] n\u00e3o era o das din\u00e2micas sociais que criam e transformam as formas, mas o das coisas j\u00e1 cristalizadas, imagem invertida que impede de apreender a realidade se n\u00e3o se faz intervir a Hist\u00f3ria\u201d (SANTOS, 1977, p. 81).\nPara melhor entendimento das quest\u00f5es que envolvem o termo forma\u00e7\u00e3o, \u00e9 indispens\u00e1vel recorrer a categoria modo de produ\u00e7\u00e3o,\ntodas as partes de um todo, o modo de organiza\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o; processo -a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua desenvolvendo-se em dire\u00e7\u00e3o a um resultado qualquer, implicando conceitos de tempo (continuidade) e mudan\u00e7a.\nsegundo o autor, \u201c[...] seria o \u2018g\u00eanero\u2019, de que as forma\u00e7\u00f5es sociais seriam as \u2018esp\u00e9cies\u2019; o modo de produ\u00e7\u00e3o seria apenas uma possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o, e somente a forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social seria a possibilidade realizada\u201d (SANTOS, 1977, p. 85) - e obviamente esta possibilidade se inscreve na forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\nO autor proclama, ent\u00e3o, a categoria da forma\u00e7\u00e3o socioespacial, considerando que \u201co espa\u00e7o responde \u00e0s altera\u00e7\u00f5es da sociedade por meio da sua pr\u00f3pria altera\u00e7\u00e3o\u201d (SANTOS, 2012, p. 77). Continuando no encal\u00e7o deste entendimento, tem-se que a localiza\u00e7\u00e3o de todas as coisas, das pessoas, bem como das atividades realizadas podem ser explicadas tanto pelas necessidades externas - essencialmente, pelo modo de produ\u00e7\u00e3o que se faz hegem\u00f4nico -, quanto pelas caracter\u00edsticas internas, ou seja, do lugar: essencialmente pela estrutura das classes sociais e por todas as demandas correspondentes, isto \u00e9, da forma\u00e7\u00e3o social. Dessa maneira, justifica-se a seletividade exercida historicamente pelos efeitos hegem\u00f4nicos no espa\u00e7o, e Santos (1974, p. 8 citado em SANTOS, 1977, p. 84, grifo do autor) afirma que \u201cO \u2018valor\u2019 de cada local depende de n\u00edveis qualitativos e quantitativos dos modos de produ\u00e7\u00e3o e da maneira como eles se combinam. Assim, a organiza\u00e7\u00e3o local da sociedade e do espa\u00e7o reproduz a ordem internacional\u201d.\nAntes do per\u00edodo tecnol\u00f3gico atual, vastos segmentos de espa\u00e7o procuram estar ao dom\u00ednio, direto ou indireto, do modo de produ\u00e7\u00e3o dominante, ou foram apenas atingidos por feixes de determina\u00e7\u00f5es limitadas. As rela\u00e7\u00f5es entre espa\u00e7o e forma\u00e7\u00e3o social s\u00e3o de outra ordem, pois elas se fazem num espa\u00e7o particular e n\u00e3o num espa\u00e7o geral, tal como para os modos de produ\u00e7\u00e3o. Os modos de produ\u00e7\u00e3o escrevem a Hist\u00f3ria no tempo, as forma\u00e7\u00f5es sociais escrevem-na no espa\u00e7o. Da\u00ed a profundidade da percep\u00e7\u00e3o do autor, a impossibilidade de pensar a forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a social sem a express\u00e3o destas dimens\u00f5es no espa\u00e7o. Em outras palavras, \u00e9 no espa\u00e7o que se d\u00e1 o l\u00f3cus do campo de luta entre estas duas forma\u00e7\u00f5es, representada pelo cont\u00ednuo duelo entre o novo (inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas) e o velho (formas anteriores de constru\u00e7\u00e3o social). O novo procura impor-se por toda parte, por\u00e9m ele nunca se realiza de forma homog\u00eanea em parte alguma. Por estes motivos, estudar o que ocorre no lugar \u00e9 investigar o particular, o que \u00e9 essencialmente \u00fanico; contudo, sempre correlacionados aos efeitos da hegemonia como um fen\u00f4meno de totalidade em constante movimento (totaliza\u00e7\u00e3o), como um todo presente em todas as partes, sempre diferenciando-se, o todo mudando o tempo todo, \u00e9 o que d\u00e1 sentido ao estudo dos lugares em suas especificidades da forma\u00e7\u00e3o socioespacial.\nTemos a consci\u00eancia de que a nossa proposta de estudo apenas vislumbra a inter-rela\u00e7\u00e3o de alguns aspectos do conhecimento da sociedade e do meio ambiente; possui, portanto, limita\u00e7\u00f5es e incertezas. Consiste em um processo aberto, cujos resultados representam uma contribui\u00e7\u00e3o que necessita de continuidade e aprofundamento, bem como da intera\u00e7\u00e3o com outras vari\u00e1veis que possam surgir atrav\u00e9s de novos conhecimentos adquiridos ou de novas circunst\u00e2ncias que venham a modificar ou refor\u00e7ar as nossas considera\u00e7\u00f5es, construindo-se di\u00e1logos de natureza prospectiva.\nApesar das dificuldades inerentes a esta investiga\u00e7\u00e3o, no desenvolvimento deste trabalho assumimos este desafio, estruturando a tese a partir de uma introdu\u00e7\u00e3o que justifica e contextualiza o objeto de estudo explicitando os objetivos e a metodologia, seguida de quatro cap\u00edtulos e posterior discuss\u00e3o dos resultados e considera\u00e7\u00f5es/conclus\u00f5es obtidas.\nO primeiro cap\u00edtulo aborda \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es do Recife e do bairro da Madalena no intuito de contextualizar a problem\u00e1tica vivenciada. O segundo cap\u00edtulo busca corresponder \u00e0 necessidade de identificar uma coer\u00eancia contextualizada que \u201c[...] se d\u00e1 por interm\u00e9dio das estruturas exteriores, consideradas abrangentes e que definem a sociedade e o planeta - sem as quais o entendimento das categorias anal\u00edticas internas seria imposs\u00edvel\u201d (SANTOS 2006, p. 13). Consiste em lidar principalmente com o aporte te\u00f3rico de Milton Santos para interpretar o processo de forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica como express\u00e3o global e ao mesmo tempo local. Tem-se como fundamenta\u00e7\u00e3o inicial uma abordagem sobre o desenvolvimento econ\u00f4mico abrangendo a quest\u00e3o ambiental e o processo de diferencia\u00e7\u00e3o espacial. Contempla tamb\u00e9m a investiga\u00e7\u00e3o dos aspectos da vulnerabilidade social diante dos desastres ambientais fornecendo uma fundamenta\u00e7\u00e3o conceitual b\u00e1sica desses estudos, al\u00e9m de discutir a ocorr\u00eancia desses fen\u00f4menos no mundo. O terceiro cap\u00edtulo tem como objetivo central contemplar as transforma\u00e7\u00f5es que se efetuaram na regi\u00e3o recifense, temos como meta coletar subs\u00eddios para o estudo da vulnerabilidade social aos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o do nosso ambiente de estudo. Abordamos nos subitens as caracter\u00edsticas fisiogeogr\u00e1ficas da \u00e1rea e suas peculiaridades, o hist\u00f3rico das inunda\u00e7\u00f5es e a constru\u00e7\u00e3o das barragens, bem como a quest\u00e3o da oscila\u00e7\u00e3o dos valores imobili\u00e1rios das \u00e1reas afetadas pela grande inunda\u00e7\u00e3o de 1975 e sua posterior revaloriza\u00e7\u00e3o acompanhada do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es e respectiva expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o. O quarto cap\u00edtulo dedica-se a uma abordagem resumida em torno das quest\u00f5es gerais da drenagem,\nda hidrologia urbana e a respectiva expans\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es metropolitanas. Neste intuito, visamos identificar os desafios e os entraves, abordando: as quest\u00f5es relacionadas ao ciclo hidrol\u00f3gico, \u00e0s principais quest\u00f5es legislativas envolvidas e os aspectos gerais da gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o metropolitana recifense. Por fim, chegamos aos resultados do trabalho nas conclus\u00f5es, atrav\u00e9s da an\u00e1lise e cruzamento das informa\u00e7\u00f5es levantadas correspondentes \u00e0s vari\u00e1veis abordadas e assuntos relacionados sob o aporte metodol\u00f3gico miltoniano.\nQuanto \u00e0s etapas de investiga\u00e7\u00e3o, inicialmente devido a motiva\u00e7\u00e3o proporcionada pela inunda\u00e7\u00e3o de 2011 que de forma inusitada o e epis\u00f3dio trouxe o retorno do boato sobre o \u201cEstouro de Tapacur\u00e1\u201d (ap\u00f3s 36 anos), de modo que a primeira etapa dedicou-se a fontes secund\u00e1rias como jornais e materiais referentes a redes sociais como busca de entendimento da difus\u00e3o do evento do boato. Foram consultados os jornais de maior veicula\u00e7\u00e3o na cidade, o Di\u00e1rio de Pernambuco e o Jornal do Com\u00e9rcio, para o evento de 1975, referentes aos meses de julho a dezembro, al\u00e9m de outros dados dispon\u00edveis na Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco. Para os eventos de 2011 e 2013 utilizamos tanto jornais online como as m\u00eddias de redes sociais, cobrindo o m\u00eas de maio por ser o mais expressivo na identifica\u00e7\u00e3o de transtornos ligados aos fen\u00f4menos estudados.\nEste contato inicial de informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi \u00fatil para a identifica\u00e7\u00e3o do local de estudo, bem como para visita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais citadas como pontos cr\u00edticos de inunda\u00e7\u00f5es, n\u00e3o s\u00f3 nos per\u00edodos de fortes chuvas, mas tamb\u00e9m em consequ\u00eancia da mar\u00e9 alta. No primeiro semestre de 2012 iniciamos o levantamento no banco de disserta\u00e7\u00f5es e teses na Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), relativas aos cursos de Geografia, Desenvolvimento Urbano e no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento e Meio Ambiente (PRODEMA). Posteriormente demos in\u00edcio \u00e0s leituras e fichamento dos conte\u00fados relacionados ao assunto em quest\u00e3o.\nNa segunda etapa dedicamos ao aprofundamento do referencial te\u00f3rico, ocorrido durante o per\u00edodo de est\u00e1gio na UFSC (realizado em duas etapas, entre agosto de 2012 e dezembro de 2012 e de mar\u00e7o a agosto de 2013), com a finalidade de qualificar a nossa proposta de trabalho, foram investigados estudos sobre a complexidade das pesquisas interdisciplinares e seus aspectos metodol\u00f3gicos e t\u00e9cnicos; a fundamenta\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o das categorias conceituais, a busca por refer\u00eancias de par\u00e2metros epistemol\u00f3gicos adequados \u00e0s conting\u00eancias desta proposta de estudo; estudos sobre as tend\u00eancias dos desastres\nambientais (inunda\u00e7\u00f5es), quest\u00f5es gerais em torno da hidrologia urbana e o controle de inunda\u00e7\u00f5es.\nAl\u00e9m de consultarmos bibliografias significativas recomendadas pelo orientador e co-orientador, sistematizando leituras atrav\u00e9s de fichamento de livros e outros trabalhos cient\u00edficos, buscamos outras fontes na Biblioteca da UFSC e no Portal de peri\u00f3dicos da CAPES, Banco de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es da CAPES e Google Acad\u00eamico, utilizando termos descritores como: inunda\u00e7\u00f5es urbanas, desastres naturais, vulnerabilidade, enchentes, e gest\u00e3o ambiental. O portal de peri\u00f3dicos da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES18) foi escolhido por reunir e disponibilizar o melhor da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nacional e internacional.\nA terceira etapa consistiu no aprofundamento te\u00f3rico atrav\u00e9s do levantamento e leituras visando destacar algumas experi\u00eancias significativas19 de \u00eaxitos e de fracassos que envolvem a problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es urbanas (avan\u00e7os, entraves e dificuldades enfrentadas); levantamento sobre trabalhos desenvolvidos em simp\u00f3sios, teses e disserta\u00e7\u00f5es sobre a problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es em Recife; de mapas, fotografias a\u00e9reas, gr\u00e1ficos, dentre outros dados que servissem de par\u00e2metro para uma an\u00e1lise comparativa sobre o comportamento dos seguintes aspectos evolutivos: din\u00e2mica espacial do Recife e o bairro da Madalena, o hist\u00f3rico da pluviosidade (Laborat\u00f3rio de Meteorologia de Pernambuco - LAMEP) e da altitude das mar\u00e9s; documentos institucionais referentes \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, leis de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; sobre as quest\u00f5es dos conflitos entre a gest\u00e3o ambiental e urbana: Secretaria de Recursos H\u00eddricos (SRH), Companhia Pernambucana de Recursos H\u00eddricos (CPRH), Companhia de Defesa Civil do Recife (CODECIR), Ag\u00eancia Pernambucana das \u00c1guas e do Clima (APAC), Ag\u00eancia Estadual de Planejamento e Pesquisas de\n18\tPeri\u00f3dicos Capes: Institucional - Gov. Brasil. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.periodicos .capes .gov.br/index\t.php?\noption=com_pinstitucional&amp;mn=69>. Acesso em 01 abr. 2013.\n19\tInternational\tRivers.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.internationalrivers.org/frequently-asked-questions>. Acesso em: 09 set. 2012. Organization overseeing the development of disaster reduction policy. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unisdr.org/eng/library/lib-terminology-emg%20home.htm>. Acesso em 05 maio 2013. United Nations Development Programme. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.undp.org/bcpr/disred/documents/ publications/rdr/ english/glossary.pdf>. Acesso em: 05 maio 2013.\nPernambuco (CONDEPE/FIDEM); Empresa de Urbaniza\u00e7\u00e3o da Cidade do Recife (URB); a rela\u00e7\u00e3o institucional atual entre a gest\u00e3o ambiental dos recursos h\u00eddricos (Plano Hidroambiental da Bacia do Rio Capibaribe) e o Plano Diretor Metropolitano; levantamento dos EIA-RIMAs das barragens constru\u00eddas ou em processo de execu\u00e7\u00e3o no estado. Tomando como refer\u00eancia o processo de valoriza\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es, investigou-se principalmente o processo ocorrido no bairro da Madalena, assunto j\u00e1 abordado pela tese O impacto da \u201cLei dos Doze Bairros\u201d sobre a constru\u00e7\u00e3o civil na cidade de Recife (NUNES, 2008); pela disserta\u00e7\u00e3o A verticaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: o caso do bairro do Prado-Recife/PE (SILVA, 2008); o artigo Espa\u00e7o, hist\u00f3ria e pol\u00edtica: atores e a\u00e7\u00f5es no bairro da Madalena (SILVA e BITOUN, 2007); um livro: Valores do Recife: o valor do solo na evolu\u00e7\u00e3o da cidade do Recife. (ALVES, 2009); levantamento de informa\u00e7\u00f5es mais atualizadas sobre o processo de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e constru\u00e7\u00e3o civil atrav\u00e9s do Sindicato da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o Civil no Estado de Pernambuco (Sinduscon/PE), Secretaria de Finan\u00e7as, Associa\u00e7\u00e3o de Dirigentes de Empresas do Mercado Imobili\u00e1rio (ADEMI); a Prefeitura do Recife; bem como not\u00edcias veiculadas nos jornais mais importantes da cidade visando identificar as \u00e1reas de implementa\u00e7\u00e3o de projetos de maiores impactos na constru\u00e7\u00e3o civil e infraestrutura urbana no que se refere \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00f5es.\nQuanto aos momentos de an\u00e1lise temos: no primeiro momento -a an\u00e1lise das quest\u00f5es relativas ao hist\u00f3rico da forma\u00e7\u00e3o socioespacial da regi\u00e3o e local de estudo (o bairro da Madalena), associados ao processo dos epis\u00f3dios das inunda\u00e7\u00f5es, da constru\u00e7\u00e3o de barragens e o processo da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o com respectiva verticaliza\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es. No segundo momento - an\u00e1lise do comportamento das vari\u00e1veis f\u00edsiogeogr\u00e1ficas destacando os aspectos da pluviosidade e das mar\u00e9s, correlacionando com as quest\u00f5es do adensamento populacional nas \u00e1reas afetadas pelos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o. No terceiro momento - an\u00e1lise das pesquisas que envolvem os desastres de inunda\u00e7\u00e3o e o problema de conten\u00e7\u00e3o das mesmas em \u00e1reas urbanas, identificando os principais aspectos dos avan\u00e7os, entraves e dificuldades; utilizando como aporte as quest\u00f5es gerais da hidrologia urbana, buscamos identificar a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o do bairro da Madalena aos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o.\nQuarto momento - sob a luz da teoria de interpreta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico de Milton Santos, assimilada \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos adquiridos, esta etapa teve como finalidade correlacionar\nas an\u00e1lises do primeiro, segundo e terceiro momentos, especificar os resultados obtidos analisando as dificuldades de solu\u00e7\u00e3o para a problem\u00e1tica apresentada e por fim, elaborar as nossas conclus\u00f5es finais em torno da possibilidade de ,aumento da vulnerabilidade populacional do bairro da Madalena, visando subsidiar a\u00e7\u00f5es para implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas mais adequadas visando a mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos.\n1\tRECIFE E O BAIRRO DA MADALENA\nO estudo de uma fra\u00e7\u00e3o da realidade exige o conhecimento de sua estrutura interna, bem como das suas articula\u00e7\u00f5es que caracterizam e regulam a concretiza\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia funcional (SANTOS, 2012). A pertin\u00eancia do m\u00e9todo miltoniano permite identificar os fen\u00f4menos que se encontram inter-relacionados, buscando fornecer uma dimens\u00e3o contextualizada abrangente, que neste estudo diz respeito ao estabelecimento da vulnerabilidade populacional aos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o como consequ\u00eancia do processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio recifense. Este territ\u00f3rio teve sua origem favorecida pela localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica com as respectivas caracter\u00edsticas ambientais abrigando um ancoradouro natural devido \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recifes, condi\u00e7\u00e3o que inspirou o seu nome e a sua expans\u00e3o atrav\u00e9s do estabelecimento de um porto, elo com a metr\u00f3pole colonizadora impulsionada pela produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira, se constituiu em alicerce para a din\u00e2mica espacial da regi\u00e3o recifense. Neste sentido abordaremos a princ\u00edpio os aspectos particulares do referido bairro para posteriormente identificar as suas articula\u00e7\u00f5es em outras dimens\u00f5es atrav\u00e9s das vari\u00e1veis propostas por esta investiga\u00e7\u00e3o. No processo da urbaniza\u00e7\u00e3o recifense, identificamos que o surgimento dos bairros perif\u00e9ricos recifenses resultou de uma articula\u00e7\u00e3o compreendida pela din\u00e2mica do crescimento e distribui\u00e7\u00e3o populacional atrelada \u00e0s caracter\u00edsticas da atividade a\u00e7ucareira a princ\u00edpio organizada espacialmente em engenhos, os quais foram aos poucos sendo parcelados, adaptando-se a uma estrutura correspondente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o comercial, que adquiriu com o tempo maior import\u00e2ncia econ\u00f4mica; desta forma, os novos engenhos passaram a se localizar em \u00e1reas mais afastadas, estabelecendo-se predominantemente na Zona da Mata pernambucana. De acordo com Silva e Bitoun (2007), a cidade do Recife sempre teve uma pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o para a valoriza\u00e7\u00e3o de sua plan\u00edcie - a organiza\u00e7\u00e3o espacial do Recife no per\u00edodo anterior a crise do ciclo do a\u00e7\u00facar, era formada por 16 Engenhos, que s\u00e3o descritos da seguinte maneira:\nEram ocupa\u00e7\u00f5es suburbanas partindo do centro urbanizado, seguindo as principais vias de circula\u00e7\u00e3o, sendo uma delas um prolongamento que se dirigia at\u00e9 o bairro de Afogados, outro prolongamento partindo do bairro da Boa Vista, atingindo o Engenho Madalena e Torre, onde existia uma ocupa\u00e7\u00e3o transversal que ligava a Madalena a Afogados pela estrada dos Rem\u00e9dios.\nTamb\u00e9m partindo da Boa Vista se estendia uma ramifica\u00e7\u00e3o que subia pela margem esquerda do Capibaribe, compreendendo os sub\u00farbios de Capunga, Santana, Casa Forte e Monteiro. Estavam eles interligados e localizados em \u00e1reas de v\u00e1rzeas do Capibaribe, do Beberibe, margeando os rios Tejipi\u00f3 e Jiqui\u00e1 (SILVA e BITOUN, 2007, p. 49).\nCom o parcelamento ou loteamento dos engenhos formaram-se s\u00edtios e depois casarios s\u00edmbolos das rugosidades deste territ\u00f3rio, testemunho de uma evolu\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria importante que passou pelas etapas de ocupa\u00e7\u00e3o rural, suburbana e por fim urbana (SILVA E BITOUN, 2007). Neste \u00e2mbito, surgiu o bairro da Madalena, cujo nome original era Engenho da Madalena. A sua configura\u00e7\u00e3o e cont\u00ednua reconfigura\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 produto da hist\u00f3ria que se fez e da que se faz. Na figura 1, temos a Passagem da Madalena, que atualmente \u00e9 a ponte que liga o bairro do Derby ao bairro da Madalena: foi o primeiro elo destinado a propiciar a liga\u00e7\u00e3o da cidade-porto com a sua hinterl\u00e2ndia agr\u00edcola, ou seja, terras dominadas pelos engenhos e seus canaviais (REZENDE, 2002).\nFigura 1 - A Passagem da Madalena\nFonte: http://basilio.fundaj.gov.br/pesquisaescolar/images/stories/rec17.jpg\nConsiderado uma das melhores zonas produtoras de a\u00e7\u00facar, segundo Gaspar (2003), as terras do Engenho da Madalena pertenceram a Jer\u00f4nimo Albuquerque, como parte de uma doa\u00e7\u00e3o recebida do seu cunhado Duarte Coelho que foi o primeiro Capit\u00e3o-donat\u00e1rio da\nCapitania de Pernambuco e fundador de Olinda. Ainda segundo L\u00facia Gaspar, no final do s\u00e9culo XVI estas terras passaram para os herdeiros, que foram vendendo a outras pessoas; contudo, o trecho onde hoje se localiza este bairro era um engenho produtor de a\u00e7\u00facar pertencente a Afonso Duro (1630), casado com Madalena Gon\u00e7alves, cujo casar\u00e3o da fam\u00edlia ficou conhecido durante muito tempo como o Sobrado Grande da Madalena; embora tenha o mesmo sido repassado a outros propriet\u00e1rios a denomina\u00e7\u00e3o \u201cMadalena\u201d prevaleceu no lugar. Em se tratando do lugar, \u00e9 importante salientar as preocupa\u00e7\u00f5es de Santos (2012, p.16) em torno dos significados dos termos: local e localiza\u00e7\u00e3o. Para o autor: \u201c[...] o lugar pode ser o mesmo, mas as localiza\u00e7\u00f5es mudam, o lugar \u00e9 o objeto ou conjunto de objetos, enquanto que a localiza\u00e7\u00e3o representa o contexto das for\u00e7as sociais que se exercem naquele lugar.\u201d Tal entendimento esclarece as circunst\u00e2ncias de um mesmo lugar mudar de valor segundo o per\u00edodo hist\u00f3rico.\nDurante os s\u00e9culos XVI e XVII (MELO, 2009), o processo de ocupa\u00e7\u00e3o acompanhou o trajeto do seu principal rio - o Capibaribe, no sentido leste/oeste, os habitantes se utilizavam deste para transporte, lazer al\u00e9m de outras disponibilidades de infraestruturas de circula\u00e7\u00e3o, como os trilhos da maxambomba20, tornou-se desde ent\u00e3o fonte de atra\u00e7\u00e3o para a classe mais abastada, como destaque podemos citar o Conde da Boa Vista, que chegou a hospedar a Majestade Imperial D. Pedro II e sua esposa Teresa Cristina. \u201cEm 1894 os s\u00edtios dominavam a sua paisagem, que cada vez ganhava mais formas de bairro\u201d (SILVA e BITOUN, 2007, p. 50).\nTodavia, com o passar do tempo houve mudan\u00e7as no redirecionamento da urbaniza\u00e7\u00e3o recifense e respectivos valores do solo urbano, relacionadas aos seguintes fatores principais: as fragilidades da economia interiorana, os epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es, a constru\u00e7\u00e3o de barragens e o seletivo investimento das pol\u00edticas p\u00fablicas em infraestrutura urbana. Estas circunst\u00e2ncias, bem como os aspectos fisiogeogr\u00e1ficos ser\u00e3o discutidos com maior profundidade no cap\u00edtulo 3 (Din\u00e2mica espacial da regi\u00e3o recifense).\nNo momento direcionaremos nossas aten\u00e7\u00f5es as particularidades do bairro, localizado na margem direita do rio Capibaribe (Mapa 1) no contexto das significa\u00e7\u00f5es da sua paisagem ribeirinha marcada pelas\n20 O Recife foi pioneiro na implementa\u00e7\u00e3o do sistema urbano de transporte sobre trilhos da Am\u00e9rica Latina, a chamada Maxambomba (do ingl\u00eas machine pump). Anteriormente o servi\u00e7o de transporte era realizado por canoas e, para os mais abastados, cavalos e carruagem.\ndiferen\u00e7as sociais que estiveram presentes em sua forma\u00e7\u00e3o desde o per\u00edodo colonial, interligada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira, base econ\u00f4mica de Pernambuco constitu\u00edda basicamente por dois grupos distintos: \u201co grupo da elite dirigente e o grupo dos miser\u00e1veis\u201d (SILVA e BITOUN, 2007, p. 49). As constantes oscila\u00e7\u00f5es no com\u00e9rcio do a\u00e7\u00facar contribu\u00edram para agravar o quadro dessa divis\u00e3o social, estabelecendo-se um fluxo migrat\u00f3rio contr\u00e1rio ao anterior, isto \u00e9, no sentido oeste/leste, pois a cada baixa de pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar no mercado internacional, bem como posteriores mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas adotadas na produ\u00e7\u00e3o, repercutiam na libera\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra rural e redu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios, que alimentaram o processo de metropoliza\u00e7\u00e3o.\nCom a crescente polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio Capibaribe, os interesses imobili\u00e1rios para moradia se voltaram para a orla mar\u00edtima, na medida em que aumentava a polui\u00e7\u00e3o do rio Capibaribe. Neste sentido, Melo (2011), com o artigo As (re) significa\u00e7\u00f5es de paisagens em um recorte espacial da cidade do Recife, elabora uma interessante an\u00e1lise das diversas maneiras dos habitantes verem o Capibaribe atrav\u00e9s dos s\u00e9culos, utilizando como recorte espacial os bairros da Madalena e Torre, o que nos auxiliar\u00e1 na compreens\u00e3o dessas transforma\u00e7\u00f5es de usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\nVejamos na \u00edntegra o que Melo (2011, p. 6) descreve sobre a relativa desvaloriza\u00e7\u00e3o dos bairros da Madalena e Torre:\nNo s\u00e9culo XX, esta desvaloriza\u00e7\u00e3o se estendeu para o sub\u00farbio da Madalena, pois os s\u00edtios e ch\u00e1caras foram parcelados, dando lugar a lotes menores, com a constru\u00e7\u00e3o de moradias, na sua maioria unifamiliares. Contribuiu com esta desvaloriza\u00e7\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e0s margens do rio Capibaribe por setores de renda baixa que passaram a construir os \u201cmocambos\u201d, nesses dois bairros. Assim, estes bairros passaram a compartilhar espa\u00e7os muito distintos, por\u00e9m muito pr\u00f3ximos. Com rela\u00e7\u00e3o ao rio Capibaribe, devido \u00e0 crescente polui\u00e7\u00e3o das suas \u00e1guas, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, os moradores passaram a tomar banho de mar nas praias de Olinda e de Boa Viagem, havendo uma valoriza\u00e7\u00e3o na orla marinha e n\u00e3o mais na fluvial.\nMapa 1 - Mapa de sistema vi\u00e1rio. Bairro da Madalena\nTORRE\nZUMBI\nESCALA GR\u00c1FICA\nseje*'-\u201d1* ft\u00edri\u00e1r^W'\nI\nMumu da Aboli\u00e7\u00e3o\nFonte: Prefeitura da Cidade do Recife, 2012.\nHidrografia\nLEGENDA\nLimite de Munic\u00edpio\tEquipamentos Urbanos\nG Limite de Bairro\n\u00c1rea Verde\nGRA\u00c7AS\n<\u00a7\nDesenvolvimento Humano na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife\nATLAS METROPOLITANO\nBAIRRO MADALENA - Mapa de Sistema Vi\u00e1rio \u00bb*'\u201c***JL\u00ed* MUNIC\u00cdPIO DO RECIFE\n. I\tt x v \u00bb-\nMelo (2011) observa que, mesmo tendo havido esta desvaloriza\u00e7\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 1990 a maneira de ver o Capibaribe passa a ter um r\u00e1pido processo de transforma\u00e7\u00e3o,\ndestacadamente nas \u00e1reas que margeiam o rio Capibaribe, segundo a autora decorrente de dois fatores:\nOs fatores de ordem material foram: a constru\u00e7\u00e3o da Avenida Beira Rio, criada com o objetivo de facilitar a mobilidade, atrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio com a alternativa de liga\u00e7\u00f5es interbairros; a lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de solo 16.176, criada em 1996, que permite um alto potencial construtivo, levando a verticaliza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es e a falta de disponibilidade de terrenos na orla marinha, especificamente em Boa Viagem, fazendo com que voltasse a ser valorizada a orla fluvial. Com rela\u00e7\u00e3o ao fator de ordem imaterial, contribuiu para estas transforma\u00e7\u00f5es, a mudan\u00e7a de valores culturais e de interesses da sociedade recifense, pautada em valores da sociedade contempor\u00e2nea (MELO, 2011, p. 8).\nAssim, de acordo com Santos (2012, p. 73) \u201c[...] a sociedade estabelece os valores de diferentes objetos geogr\u00e1ficos, e os valores variam segundo a estrutura socioecon\u00f3mica espec\u00edfica desta sociedade\u201d. Neste entendimento, tem-se delineado os elementos hist\u00f3ricos e pol\u00edticos que t\u00eam levado esse espa\u00e7o a uma transforma\u00e7\u00e3o mais intensa em detrimento de outros espa\u00e7os da cidade, num movimento de valoriza\u00e7\u00e3o mutante e desigual, mas ao mesmo tempo solid\u00e1rio (totalidade do espa\u00e7o). Atualmente, do antigo engenho de cana de a\u00e7\u00facar que deu origem ao nome do bairro resta o Sobrado da Madalena (figura 2): \u00e9 um patrim\u00f4nio tombado pelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico (IPHAN), tornou-se o Museu da Aboli\u00e7\u00e3o, localizado na Pra\u00e7a Jo\u00e3o Alfredo.\nFigura 2 - Sobrado da Madalena\nFonte: Fote de Paulo Camelo, 2007\nDe acordo com a not\u00edcia veiculada pelo Jornal do Com\u00e9rcio Online (12/07/2000), lemos:\nO cen\u00e1rio urbano dos bairros da Madalena e da Torre, no Recife, come\u00e7ar\u00e1 a tomar contornos diferentes com a constru\u00e7\u00e3o de um conjunto habitacional, atrav\u00e9s de um conv\u00eanio entre a Prefeitura da Cidade do Recife (PCR) e o Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID). Com isso, duas comunidades que vivem \u00e0s margens do Rio Capibaribe, a Jos\u00e9 de Holanda e a Arlindo Gouveia, dever\u00e3o ser remanejadas para as novas unidades habitacionais, a serem constru\u00eddas na Torre. De quebra, essa mudan\u00e7a vai viabilizar a continua\u00e7\u00e3o de aproximadamente dois quil\u00f4metros da Avenida Beira Rio. (SA\u00cdDA..., 2000).\nDesse modo, o bairro da Madalena readquire a posi\u00e7\u00e3o de ser um dos lugares mais cobi\u00e7ados para moradia, principalmente na Avenida Beira Rio, onde a requintada paisagem fluvial \u00e9 acompanhada por uma\npista de cooper. Contudo, o bairro ainda conta com uma diversidade de unidades habitacionais de pequeno porte, inclusive com uma favela que se esconde por tr\u00e1s dos grandes edif\u00edcios, timidamente paralela a um pequeno trecho da referida avenida (Mangueira). Este bairro integra a 4a Regi\u00e3o Pol\u00edtico-Administrativa (figura 3) das RPAs) do Recife (RPA-4), a Oeste da cidade, formada por um total de 12 bairros21, onde a exist\u00eancia de alguns remanescentes casar\u00f5es encontra-se em conflito com a emerg\u00eancia dos condom\u00ednios fechados, principalmente constitu\u00eddos por resid\u00eancias verticalizadas.\n21 Os bairros que fazem parte da RPA 4 s\u00e3o: Cordeiro; Ilha do Retiro; Iputinga; Madalena; Prado; Torre; Zumbi; Engenho do Meio; Torr\u00f5es; Caxang\u00e1; Cidade Universit\u00e1ria; V\u00e1rzea. (PREFEITURA DA CIDADE DO RECIFE, [19952014]).\nFigura 3 - As regi\u00f5es pol\u00edtico-administrativas do Recife\nFonte: Prefeitura da Cidade do Recife, [entre 2000-2014].\nDe acordo com Caldeira (2000, p. 265 citado em ARANTES, 2013, p. 2): A emerg\u00eancia dos condom\u00ednios fechados est\u00e1 relacionada \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria de um \u201cnovo conceito de moradia\u201d, que articula cinco elementos b\u00e1sicos: seguran\u00e7a, isolamento, homogeneidade social, equipamentos e servi\u00e7os.\nArantes (2013) observa que, segundo a literatura (BLAKELY e SNIDER, 1997; RAPOSO, 2008; WEBSTER et al, 2002, citados em\nARANTES, 2013, p. 2), a origem deste novo padr\u00e3o de segrega\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada aos sub\u00farbios dos EUA (gatedcommun\u00edt\u00edes), e se constituem em esp\u00e9cies de fortifica\u00e7\u00f5es residenciais que terminaram por se difundir atrav\u00e9s do mercado imobili\u00e1rio pelas principais cidades mundiais, especialmente na Am\u00e9rica Latina.\nVale salientar outras caracter\u00edsticas citadas pelo autor. Neste contexto, ele coloca como principais mudan\u00e7as socioespaciais: a desvaloriza\u00e7\u00e3o das antigas \u00e1reas centrais, o decr\u00e9scimo demogr\u00e1fico e o empobrecimento, a transfer\u00eancia da centraliza\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios para \u00e1reas difusas periurbanas de baixas densidades devido ao surgimento de grandes artefatos da globaliza\u00e7\u00e3o (complexos empresariais, shoppings, centros de conven\u00e7\u00f5es, resorts etc.), que o autor denomina de \u201cdisneylandiza\u00e7\u00e3o do tempo livre\u201d. Neste sentido o mesmo autor acrescenta que:\nAdemais, destaca-se o desejo neles impl\u00edcito de cria\u00e7\u00e3o de certo microcosmo social, fundamentado num \u201cespa\u00e7o p\u00fablico privado\u201d, que permite determinada \u201cexperi\u00eancia de rua\u201d e a constru\u00e7\u00e3o de uma \u201ccomunidade\u201d, ou seja, um simulacro onde alguns se refugiam da inseguran\u00e7a e procuram pacifica\u00e7\u00e3o em busca do mito da \u201cfelicidade controlada\u201d; e que se encontra \u00e0 venda (IVO, 2012, p. 137, grifos do autor, citado em ARANTES, 2013, p. 2).\nEm outras palavras, ocorre com a difus\u00e3o desses novos padr\u00f5es habitacionais uma ocupa\u00e7\u00e3o das bordas metropolitanas destinada \u00e0s classes m\u00e9dias e altas em detrimento das camadas de baixa renda. Ambas as caracter\u00edsticas podemos observar no processo de metropoliza\u00e7\u00e3o do Recife. Segundo, ainda, Silva e Bitoun (2007, p. 50), a expans\u00e3o urbana progrediu, induzindo o com\u00e9rcio imobili\u00e1rio, que na sequ\u00eancia adquiriu um car\u00e1ter especulativo subsidiado pela \u201c[...] implanta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os estruturais de fornecimento de \u00e1gua, energia e pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas, assim foi sendo intensificada na periferia uma forma residencial de uso do espa\u00e7o\u201d. Vale salientar duas formas b\u00e1sicas de ocupa\u00e7\u00e3o citadas pelos mesmos autores: a primeira, a autoconstru\u00e7\u00e3o conduzida, na maioria das vezes, pela popula\u00e7\u00e3o de mais baixa renda nas \u00e1reas desfavor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o em terras p\u00fablicas; e a segunda, pela produ\u00e7\u00e3o rentista de habita\u00e7\u00e3o, que ocupava as melhores \u00e1reas.\nNo caso do bairro da Madalena, predominou a produ\u00e7\u00e3o rentista, isto \u00e9, a aquisi\u00e7\u00e3o das melhores terras foi atrav\u00e9s da venda de lotes ou parcelas do antigo engenho. Obviamente isto contribuiu para a\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos casarios mais antigos estabelecidos nestas \u00e1reas, com o prov\u00e1vel distanciamento das resid\u00eancias mais humildes.\nA coexist\u00eancia de padr\u00f5es diferenciados de resid\u00eancias \u00e9 fruto de uma totalidade hegem\u00f4nica da divis\u00e3o do trabalho, que comanda a distribui\u00e7\u00e3o e a acumula\u00e7\u00e3o de tecnologias associadas \u00e0s particularidades locais. Santos (2006, p.33) considera que o territ\u00f3rio \u00e9 composto por lugares, e o que nos d\u00e1 a estrutura de um lugar \u00e9 exatamente o seu uso, portanto, \u201cEm qualquer momento, o ponto de partida \u00e9 a sociedade humana em processo, isto \u00e9 realizando-se\u201d. Neste sentido, o lugar de nosso estudo se constitui, atualmente, num territ\u00f3rio privilegiado em rela\u00e7\u00e3o a outros bairros, que tamb\u00e9m j\u00e1 passaram pelo mesmo processo de desvaloriza\u00e7\u00e3o relacionado \u00e0 vitimiza\u00e7\u00e3o por inunda\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o do Sistema Tapacur\u00e1 (1978). Para um melhor entendimento dessas mudan\u00e7as de valores que ocorrem neste local, recorremos \u00e0 conex\u00e3o que Santos (2006) elabora considerando a proposta de Seris (SERIS,1994 citado em SANTOS, 2006, p. 22) quanto interpreta a valoriza\u00e7\u00e3o dos objetos t\u00e9cnicos: [...] \"ser\u00e1 objeto t\u00e9cnico todo objeto suscept\u00edvel de funcionar, como meio ou como resultado, entre os requisitos de uma atividade t\u00e9cnica\". O autor diz ainda que esses objetos t\u00e9cnicos estariam sujeitos \u201c[...] a um processo similar ao da sele\u00e7\u00e3o darwiniana. Sua ado\u00e7\u00e3o pelas sociedades seria fun\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o dos valores t\u00e9cnicos, em rela\u00e7\u00e3o com o \u00eaxito ou o fracasso prov\u00e1veis\u201d (SERIS, 1994, p. 35 citado em SANTOS, 2006, p. 22).\nTendo como foco o fundamento metodol\u00f3gico de que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 um conjunto indissoci\u00e1vel do sistema de objetos t\u00e9cnicos e do sistema de a\u00e7\u00f5es, o processo da varia\u00e7\u00e3o dos valores atribu\u00eddos ao local se realiza em fun\u00e7\u00e3o do \u00eaxito ou fracasso prov\u00e1veis, ou seja, do uso do mesmo, e, com certeza, a complementa\u00e7\u00e3o do sistema de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es (1978) em muito ajudou a revaloriza\u00e7\u00e3o dos bairros afetados por haver contido as hist\u00f3ricas cat\u00e1strofes, as quais ser\u00e3o abordadas mais adiante.\nNesse \u00e2mbito, o bairro da Madalena tem se destacado no que se refere ao processo de verticaliza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias acompanhado de um marketing de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, com vistas \u00e0 respectiva valoriza\u00e7\u00e3o desse estilo de vida assimilada ao apelo da tradi\u00e7\u00e3o aristocr\u00e1tica e rom\u00e2ntica das margens do Capibaribe, conforme o material publicit\u00e1rio dos edif\u00edcios Maria Carmem e Maria da Gl\u00f3ria (figura 4): Viva a nobreza da Beira-Rio. Po\u00e9tico \u00e9 morar \u00e0s\nmargens do rio que \u00e9 a alma do Recife e proporcionar \u00e0 sua fam\u00edlia o conforto de estar perto de tudo que a cidade tem de melhor. Estrat\u00e9gico \u00e9 estar a poucos minutos do Centro e da Zona Sul.\nFigura 4 - Edif\u00edcios Ma Carmem e Ma da Gl\u00f3ria na Av. Beira Rio\nFonte: Queiroz Galv\u00e3o Desenvolvimento Imobili\u00e1rio (entre 2012-2014).\nSantos (2006, p. 37) didaticamente explica este processo de transforma\u00e7\u00f5es espaciais, citando como exemplo a instala\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica que se constitui como um instrumento de trabalho: as suas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas, capacidade de capital de giro, quantidade e tipo de energia utilizada e a quantidade e qualidade de m\u00e3o de obra empregada ir\u00e3o implicar em todo o resto das atividades econ\u00f4micas do entorno. Tal circunst\u00e2ncia \u00e9 compreendida \u201c[...] em virtude das possibilidades concretas de rela\u00e7\u00f5es\u201d desenvolvidas, as quais corresponder\u00e3o aos aspectos das t\u00e9cnicas e tecnologias empregadas.\nDestarte, a idade dos objetos e a\u00e7\u00f5es \u00e9 fundamental neste processo, devido \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de espec\u00edficas estruturas que se modelam pelas atribui\u00e7\u00f5es dadas ao espa\u00e7o. No pr\u00f3prio bairro da Madalena ou nas proximidades os habitantes contam com uma significativa oferta de servi\u00e7os, proporcionados por grandes e m\u00e9dios estabelecimentos comerciais, dentre outras empresas (Extra, Carrefour, Atacado dos Presentes, Bompre\u00e7o, etc.). Estas conting\u00eancias acham-se atreladas\naos fatores n\u00e3o apenas de car\u00e1ter interno, mas principalmente externo (quest\u00e3o que ser\u00e1 abordada com maior propriedade mais adiante). Santos (2006, p. 37) argumenta que isto ocorre:\n[...] sobretudo nos pa\u00edses subdesenvolvidos, onde a hist\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 intimamente ligada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, nos pa\u00edses do centro, de novas formas de produzir [...] \u201cComo essas rela\u00e7\u00f5es presidem a hierarquia entre lugares produtivos, as possibilidades de expans\u00e3o ou de estancamento diferem para cada lugar\u201d.\nNeste sentido, o autor esclarece que as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas determinam a expans\u00e3o ou estagna\u00e7\u00e3o dos lugares pr\u00f3ximos ou long\u00ednquos. Esta conex\u00e3o se realiza n\u00e3o apenas pela produ\u00e7\u00e3o do local em si, mas pelo envolvimento do conjunto dos lugares, na participa\u00e7\u00e3o compartilhada das condi\u00e7\u00f5es possibilitadas pelo alargamento do progresso nas comunica\u00e7\u00f5es e transportes (infraestrutura) frente \u00e0 estandardiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\nVale, contudo, ressaltar que o alargamento deste progresso expresso pela intensifica\u00e7\u00e3o dos investimentos e correspondente verticaliza\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias em determinados bairros recifenses \u00e9 apontada pelo atual Plano Diretor do Recife22 como um problema, devido \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o deste processo se fazer de forma indiscriminada, sem levar em considera\u00e7\u00e3o a capacidade de infraestrutura local, al\u00e9m de alterar de maneira impr\u00f3pria a paisagem urbana. Entretanto, a verticaliza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 uniforme em sua ocupa\u00e7\u00e3o, paralelamente existe a conviv\u00eancia com resqu\u00edcios de favelas e/ou resid\u00eancias individualizadas (figura 5).\nPlano Diretor da cidade do Recife. Dispon\u00edvel em:\n<www.recife.pe.gov.br/pr/secplanejamento/planodiretor/>. Acesso em: 23 fev. 2014.\nFigura 5 - Vis\u00e3o da art\u00e9ria perpendicular \u00e0 Av. Beira Rio, no bairro da Madalena\nFonte: foto de Aparicio Siqueira, [entre 2000-2014].\nFaz-se oportuno retomar a aprecia\u00e7\u00e3o do trabalho dos autores Silva e Bitoun (2007), desta vez, pelo aspecto desenvolvido sobre as normas implantadas neste territ\u00f3rio, uma interpreta\u00e7\u00e3o baseada na participa\u00e7\u00e3o dos atores locais e nas a\u00e7\u00f5es do estado como fundamentais para o entendimento do processo de adensamento vertical intenso do bairro da Madalena. Em contrapartida \u00e0 problem\u00e1tica apresentada, segundo os autores, houve a discord\u00e2ncia de comunidades dos bairros das Gra\u00e7as e Casa Forte, que reagiram atrav\u00e9s de um movimento de reivindica\u00e7\u00e3o, tendo em vista a interdi\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es, posto que o adensamento construtivo vai de encontro aos par\u00e2metros urban\u00edsticos dos referidos bairros, al\u00e9m de poss\u00edveis transtornos com a sobrecarga da infraestrutura local, prejudicando, inclusive, a paisagem vinculada \u00e0 hist\u00f3ria da cidade.\nEm resposta a esse movimento foi elaborada a Lei dos Doze Bairros (Lei n\u00b0 16719 de 30 de novembro de 2001), aprovada em 1\u00b0 de dezembro de 2001, ficando assim restrito o adensamento verticalizado de edif\u00edcios nos bairros: Espinheiro, Casa Forte, Parnamirim, Tamarineira,\nAflitos, Monteiro, Santana, Jaqueira e Po\u00e7o da Panela. Estas conting\u00eancias induziram conseq\u00fc\u00eancias em outros bairros, destacadamente no bairro da Madalena. Neste sentido Hogan e Marandola Jr. (2007), chamam a aten\u00e7\u00e3o para o efeito de vizinhan\u00e7a como sendo importante para a investiga\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade social atrav\u00e9s dos bairros, que dentre outros fatores citados, afeta a base da constitui\u00e7\u00e3o das identidades das comunidades e na promo\u00e7\u00e3o de coes\u00e3o social e cultural, bem como de sua posi\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o com a estrutura da cidade. A Lei dos Doze Bairros \u00e9 um bom exemplo disto: Jacobs (2000) afirma que alguns dos mais bem-sucedidos processos de recupera\u00e7\u00e3o de bairros se deram a partir de movimentos culturais iniciados pelos pr\u00f3prios moradores, numa deliberada recondu\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o e da morfologia de seus bairros.\nSitua\u00e7\u00e3o inversa ocorreu em outros bairros, que j\u00e1 vinham sendo lugares de intensifica\u00e7\u00e3o de investimentos imobili\u00e1rios, e se expandiram ainda mais neste processo de verticaliza\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 recep\u00e7\u00e3o da imigra\u00e7\u00e3o da demanda proporcionadas pela restri\u00e7\u00f5es construtivas, para os bairros vizinhos. Dentre estes se destacaram: Madalena, Rosarinho, Torre, Ilha do Retiro e Derby. Contudo, quem j\u00e1 teve ou tem a oportunidade de morar na desejada Av. Beira Rio, conhece a dificuldade para atravess\u00e1-la a p\u00e9, sabe que numa caminhada na \u00e1rea de lazer compartilha-se a respira\u00e7\u00e3o do ar polu\u00eddo enquanto se exercita, al\u00e9m de perceber que morar na Avenida Beira Rio (figura 6) pode dar status, mas tamb\u00e9m muitos desconfortos: o mau cheiro que exala do rio, muita poeira e barulho das v\u00e1rias demoli\u00e7\u00f5es e reconstru\u00e7\u00f5es do entorno, que mais parece com o quadro descrito por Berman (2007) sobre os aspectos da moderniza\u00e7\u00e3o - \u201cum cont\u00ednuo canteiro de obras\u201d com sucessivas tranforma\u00e7\u00f5es, regidas pela for\u00e7a motriz do desejo de desenvolvimento.\nFigura 6 - A verticaliza\u00e7\u00e3o da Avenida Beira Rio\nFonte: foto de Apar\u00edcio Siqueira, [entre 2000-2014].\nEm vista dessas especificidades, podemos com a escolha deste bairro perceber que a op\u00e7\u00e3o por uma escala menor de an\u00e1lise facilita a compreens\u00e3o das tend\u00eancias da vulnerabilidade nas quest\u00f5es de adensamento populacional e condi\u00e7\u00f5es do ambiente.\nEm se tratando deste novo conceito de moradia verticalizadda, Caldeira (2011, p. 265) aborda as caracteristicas dos condom\u00ednios fechados, destacando a forte campanha publicit\u00e1ria que articula, como j\u00e1 referido, cinco elementos b\u00e1sicos: seguran\u00e7a, isolamento, homogeneidade social, equipamentos e servi\u00e7os ; observa a constitui\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de comunidade seletiva de compartilhamento de um espa\u00e7o p\u00fablico que \u00e9 ao mesmo tempo de car\u00e1ter restrito aos que t\u00eam condi\u00e7oes de pagar pelo privil\u00e9gio ou felicidade de habitar um microcosmo social. Aquela autora denomina este estilo de moradia de \u201cenclaves de fortifica\u00e7\u00e3o\u201d, por serem espa\u00e7os segregados fisicamente por muros e grades, geralmente controlados por um esquema de normas de prote\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia que asseguram o isolamento do entorno.\nA revaloriza\u00e7\u00e3o da orla fluvial do rio Capibaribe, como a remo\u00e7\u00e3o das favelas, constru\u00e7\u00e3o da avenida e \u00e1rea de lazer, trouxe uma mudan\u00e7a de uso, atrativos que redirecionaram o fluxo das pessoas num movimento de exclus\u00e3o para uns e inclus\u00e3o para\noutros, novos modos de apropria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea impr\u00f3pria para ocupa\u00e7\u00e3o de ambas \u00e0s partes, pois a mesma deveria respeitar o que se considera ser uma \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP23) as margens do rio.\nO conjunto de a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas foi e \u00e9 de primordial import\u00e2ncia para expans\u00e3o dos empreendimentos imobili\u00e1rios neste bairro, em meio a essa valoriza\u00e7\u00e3o, vimos crescer a oferta de servi\u00e7os como a implanta\u00e7\u00e3o de faculdades e aumento dos engarrafamentos no tr\u00e2nsito.\n\u00c8 importante salientar diante do relato que a cada novo momento, \u00e9 imprescind\u00edvel se captar o que \u00e9 mais caracter\u00edstico no espa\u00e7o em se tratando dos novos sistemas de objetos e de a\u00e7\u00f5es. Estas intera\u00e7\u00f5es p\u00f5em-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das for\u00e7as sociais mais poderosas, quando n\u00e3o s\u00e3o deliberadamente para o exerc\u00edcio hegem\u00f4nico da globaliza\u00e7\u00e3o. Segundo Santos (2006, p. 62), \u201cA\u00e7\u00f5es novas podem dar-se sobre velhos objetos, mas sua efic\u00e1cia \u00e9, assim, limitada\u201d. Por estes motivos, a participa\u00e7\u00e3o dos atores locais pode fazer toda a diferen\u00e7a como pudemos observar no caso da conquista de benef\u00edcios, por parte de alguns bairros que obtiveram restri\u00e7\u00f5es no adensamento construtivo (Espinheiro, Casa Forte, Parnamirim, Tamarineira, Aflitos, Monteiro, Santana, Jaqueira e Po\u00e7o da Panela) obtidos atrav\u00e9s da Lei dos Doze Bairros (Lei n o 16.719/2001); \u201c[...] ficaram de fora bairros que j\u00e1 vinham sofrendo com uma intensifica\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, entre eles o bairro da Madalena\u201d (SILVA e BITOUN, 2007, p. 60).\nO cerne da dial\u00e9tica do conflito n\u00e3o se d\u00e1 entre a sociedade e o seu entorno, mas, precisamente na esfera pol\u00edtica, isto equivale a dizer em \u00faltima an\u00e1lise, que em cada momento, sempre a sociedade est\u00e1 agindo sobre ela mesma, e jamais sobre a materialidade unicamente.\nTodavia se faz necess\u00e1rio destacar nesta dial\u00e9tica contempor\u00e2nea, a inclus\u00e3o dos artif\u00edcios informacionais propagadores da ideologia e dos s\u00edmbolos, este conte\u00fado tem dispertado aten\u00e7\u00f5es e pesquisas, pois se constituem em instrumentos aliciadores do desejo de consumo, estrategicamente produzido com a inten\u00e7\u00e3o de convenciemento da\n23 Segundo o atual C\u00f3digo Florestal, Lei n\u00b012.651/12:\nArt. 3\u00b0 Para os efeitos desta Lei, entende-se por: [...]\nII - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP: \u00e1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas; [...] (ASSOCIA\u00c7\u00c3O O ECO, 2013).\npopula\u00e7\u00e3o envolvida, o sistema de informa\u00e7\u00f5es adquirido pelo que parece igual ou at\u00e9 maior efici\u00eancia do que a pr\u00f3pria divis\u00e3o territorial e social do trabalho, por servir de instrumento para o jogo de poder. No contexto deste processo tem ocorrido tanto a crescente apropria\u00e7ao/inser\u00e7\u00e3o da \u201cnatureza\u201d (como no exemplo dado anteriormente na figura 4), incluindo nesta a pr\u00f3pria natureza humana. Neste sentido, vale salientar que de certa forma os seres humanos tamb\u00e9m se tornam objetos t\u00e9cnicos, manipulados ideologicamente, movidos pelo desejo de desenvolvimento e, portanto se inserem como participantes de uma condi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sist\u00eamica, que cada vez mais atendem a objetivos alheios \u00e0 pr\u00f3pria realidade local.\nNeste impasse o estado desempenha o papel de garantir a propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e gerenciar os conflitos emergentes entre as necessidades da popula\u00e7\u00e3o e do capital empreendedor sempre inovador, que tem por princ\u00edpio a alta lucratividade, que possa oferecer o retorno mais r\u00e1pido poss\u00edvel dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Segundo Clark, (1995), o estado situa-se como fiador da acumula\u00e7\u00e3o do capital na medida em que protege a propriedade privada do solo urbano, associado ao poder que exerce em delegar sobre a manuten\u00e7\u00e3o e/ou expans\u00e3o da infraestrutura necess\u00e1ria. Esse tem assegurado o predom\u00ednio da reprodu\u00e7\u00e3o cada vez mais ampliada dos meios t\u00e9cnicos de produ\u00e7\u00e3o, incluindo nestes a constru\u00e7\u00e3o de barragens e o atual processo de verticaliza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias, direcionando assim os investimentos em benef\u00edcio de empreendimentos altamente rent\u00e1veis nos espa\u00e7os que margeiam o rio Capibaribe. Ademais, quando ocorrem entraves ao desenvolvimento frente \u00e0s invas\u00f5es ou mesmo ocupa\u00e7\u00f5es habitacionais de baixa renda nos lugares de interesse imobili\u00e1rio, simplesmente o estado, por dispor legalmente do poder coercitivo, interv\u00e9m de modo a garantir a remo\u00e7\u00e3o destas em beneficio do \u201cprogresso\u201d, e desse modo administra o processo de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o.\nO bairro da Madalena, em seu processo de dinamica territorial, acompanha o rio Capibaribe como parte do cotidiano dos habitantes: em suas valoriza\u00e7\u00f5es, desvaloriza\u00e7\u00f5es e revaloriza\u00e7\u00f5es, numa conviv\u00eancia \u00e0s vezes de receios, \u00e0s vezes de deleite ou mesmo de certo desprezo e desrespeito ao que deveria ser preservado. No periodo colonial as imponentes resid\u00eancias tinham sua frente voltada para este rio como s\u00edmbolo de apre\u00e7o devido aos gostosos banhos e navegabilidade muito utilizada. Posteriormente, quando o mesmo se tornou polu\u00eddo e f\u00e9tido houve a perda das amenidades. Os casarios lhe deram as costas, e as decep\u00e7\u00f5es com a problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es no passado tamb\u00e9m repercutiram negativamente nesta conviv\u00eancia. Contudo, a situa\u00e7\u00e3o atual\nretomou o interesse pela tradi\u00e7\u00e3o aristocr\u00e1tica (marketing) do bairro que se reafirma como um dos metros quadrados mais caros da cidade, principalmente se estiver nas proximidades do Capibaribe. Todavia, cabe refletir sobre o que afirma Villa\u00e7a (2001, p.74):\n[...] a capacidade de aglomerar n\u00e3o \u00e9 um dado da natureza, n\u00e3o \u00e9 uma \u201cpropriedade\u201d; \u00e9 um valor de uso constru\u00eddo que vai acumulando valor e elementos numa constante evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Hist\u00f3ria que \u00e9 constru\u00edda com as a\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas, culturais.\nNossas aten\u00e7\u00f5es recaem na quest\u00e3o do valor do uso constru\u00eddo, de forma crescente e cumulativa, que em pleno in\u00edcio do s\u00e9culo XXI \u201c[...] quase todas as sociedades enfrentam a desanimadora perspectiva de uma infind\u00e1vel crise urbana, consequ\u00eancia de um modelo obsoleto e irracional de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d (ACSELRAD, 2009, p. 7). Tais percep\u00e7\u00f5es baseiam-se nos conflitos inerentes \u00e0 conviv\u00eancia das grandes aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, resultantes principalmente da desigual distribui\u00e7\u00e3o de recursos ou beneficios. Todo o contexto de rapidez das transforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o dos equipamentos urbanos, tem transformado as cidades no oposto do que deveriam ser de acordo com o que falou Arist\u00f3tele: um lugar bom para viver.\nAtualmente o bairro da Madalena destaca-se pelo processo de adensamento de habitantes e investimentos que se encontram amea\u00e7ados pelas tend\u00eancias de expans\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es e consequente descr\u00e9dito no sistema de conten\u00e7\u00e3o das mesmas. Os eventos de inunda\u00e7\u00f5es de 2011 e 2013 (figuras 7 e 8) apesar de n\u00e3o terem se constituido em desastres de grandes propor\u00e7\u00f5es, causaram impactos mais fortes, destacando-se de outros invernos, devido \u00e0 paraliza\u00e7\u00e3o da cidade, e at\u00e9 mesmo para as resid\u00eancias verticalizadas, como declara Lima (2011):\nAs chuvas torrenciais que est\u00e3o afetando o Grande Recife trazem v\u00e1rios preju\u00edzos para quem reside em pr\u00e9dios. Moradores amargaram perdas financeiras por causa do excesso de \u00e1gua, sobretudo aqueles que moram em edif\u00edcios com garagens no subsolo. O custo dos problemas causados pelas chuvas nos condom\u00ednios \u00e9 rateado entre os cond\u00f4minos que podem esperar taxas extras nos pr\u00f3ximos meses. Mas, se as chuvas se repetem todo ano, porque as construtoras insistem em fazer garagens subterr\u00e2neas?\nContudo, a constru\u00e7\u00e3o de garagens mais elevadas aumentaria o pre\u00e7o dos apartamentos, por restringir a constru\u00e7\u00e3o de mais unidades. Por enquanto estes motivos, junto a outros preju\u00edzos do entorno comercial, representam pouco. Diante das experi\u00eancias j\u00e1 vivenciadas no bairro, ser\u00e1 que ainda se pode contar com a seguran\u00e7a de continuar a investir na valoriza\u00e7\u00e3o desses bairros?\nFigura 7 - Inunda\u00e7\u00e3o do bairro da Madalena em 2011\nFonte: foto de Bobby Fabisak/Ag\u00eancia O Globo, 2011.\nFigura 8 - Ponto de alagamento na Rua Benfica no bairro da Madalena/Recife/PE\nFonte: foto de Bobby Fabisak/JC Imagem/Estad\u00e3o, 2013.\nA vulnerabilidade social desencadeada pelo processo de adensamento urbano e ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o, apresenta-se disfar\u00e7ada sob o inv\u00f3lucro de fornecimento de vantagens, e simultanamente todo o aparato estrutural que acoberta a produ\u00e7\u00e3o e o consumo em grande escala tendem a acumular a prolifera\u00e7\u00e3o dos custos socioambientais, os quais fogem ao controle das for\u00e7as de mercado (BECK, 1977). A demanda por um plano urbano integrador que estabele\u00e7a prioridades atrav\u00e9s de um pr\u00e9vio consenso entre os diversos atores sociais, \u00e9 uma quest\u00e3o de car\u00eancia de um exerc\u00edcio pol\u00edtico de fato. Observar os riscos, a vulnerabilidade do lugar, se constitui numa estrat\u00e9gia que permite apreender os mecanismos e os elementos que interagem na produ\u00e7\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as; estes conceitos (risco, vulnerabilidade, amea\u00e7a etc.) dentre outros ser\u00e3o discutidos no item categorias b\u00e1sicas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n2\tTOTALIDADE E A TOTALIZA\u00c7\u00c3O ESPACIAL: GLOBALIZA\u00c7\u00c3O DOS DESASTRES AMBIENTAIS\nEmbora fuja aos nossos prop\u00f3sitos tecer pormenores sobre a evolu\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o mundial, n\u00e3o podemos deixar de contemplar uma sucinta aprecia\u00e7\u00e3o dos aspectos gerais das quest\u00f5es da globaliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico, pelo motivo deste ter desencadeado outra forma de globaliza\u00e7\u00e3o - a dos desastres ambientais. A import\u00e2ncia desta aprecia\u00e7\u00e3o servir\u00e1 para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica das diferencia\u00e7\u00f5es espaciais, isto \u00e9, da totaliza\u00e7\u00e3o como processo permanente, no qual se encontra inserida a regi\u00e3o e local de investiga\u00e7\u00e3o.\n2.1\tDesenvolvimento econ\u00f4mico numa perspectiva ambiental\nO termo desenvolvimento no seu sentido geral \u00e9 sempre associado a um contexto positivo como crescimento, melhorias, ascens\u00e3o etc. Quando nos reportamos \u00e0 associa\u00e7\u00e3o deste termo aos aspectos econ\u00f4micos, as ideias inexoravelmente representam circunst\u00e2ncias resultantes de descobertas cient\u00edficas e inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, ou seja, a ci\u00eancia moderna que impulsiona o progresso e a industrializa\u00e7\u00e3o. Por sua vez, estes nexos sempre estiveram atrelados ao processo de forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mundial, consolidado pela predomin\u00e2ncia do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, posto que a ci\u00eancia e a tecnologia proporcionem os meios que envolvem o dinamismo das atividades de produ\u00e7\u00e3o de mercadorias e servi\u00e7os visando o ac\u00famulo de riquezas. \u00c9 neste contexto que se insere a compreens\u00e3o da totalidade espacial no \u00e2mbito da difus\u00e3o das t\u00e9cnicas, desencadeando o processo de totaliza\u00e7\u00e3o.\nAt\u00e9 aproximadamente meados do s\u00e9culo passado havia a cren\u00e7a de que o progresso das ci\u00eancias e tecnologias, s\u00edmbolos do desenvolvimento sem limites, trariam solu\u00e7\u00f5es para os problemas humanos. Ao inv\u00e9s disso deparamo-nos com crises em diversos \u00e2mbitos do cotidiano da vida contempor\u00e2nea, que h\u00e1 muito manifesta fortes ind\u00edcios de amea\u00e7a \u00e0 sobreviv\u00eancia humana. Ao observar-se este processo hist\u00f3rico da humanidade, assiste-se ao distanciamento da import\u00e2ncia dada \u00e0 natureza, bem como \u00e0 sua forma de significa\u00e7\u00e3o conceitual. Tais constata\u00e7\u00f5es serviram de fundamenta\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o de um artigo, intitulado: As Naturezas da Natureza (MOREIRA et al, 2012, p. 5), que aponta como marco de refer\u00eancia dessas transforma\u00e7\u00f5es o seguinte:\nO diferencial a partir da tradi\u00e7\u00e3o judaico-crist\u00e3, que marca a Idade M\u00e9dia, reside na afirma\u00e7\u00e3o de que a natureza \u00e9 criada, ou seja, de que ela surgiu a partir de um ato criador de um \u00fanico deus. A natureza passou a ser vista como criatura e n\u00e3o como criadora de si mesma. Deus criou a natureza e destinou o ser humano, com esta capacidade co-criadora, a se tornar senhor da natureza, o que vir\u00e1 a ser confirmado mais ainda com a ci\u00eancia moderna, quando Descartes e Galileu repetem que \u00e9 atrav\u00e9s da ci\u00eancia que esse dom\u00ednio da natureza se consolidar\u00e1, e \u00e9 por este ato dominador por parte da esp\u00e9cie humana que a natureza cumprir\u00e1 a sua fun\u00e7\u00e3o de ser meio ao servi\u00e7o da realiza\u00e7\u00e3o humana.\nEm outras palavras, ocorre gradualmente o rompimento entre o ser humano e a natureza na medida em que a busca pelo conhecimento torna-se instrumento de obten\u00e7\u00e3o de riquezas e poder - exercido atrav\u00e9s do dom\u00ednio n\u00e3o s\u00f3 dos recursos naturais, mas tamb\u00e9m dos pr\u00f3prios seres humanos, dom\u00ednios cada vez mais ampliados, que atingem o seu \u00e1pice atrav\u00e9s da internacionaliza\u00e7\u00e3o do mundo capitalista estruturado pela unifica\u00e7\u00e3o24: da tecnologia, da ci\u00eancia, do trabalho e da natureza (SANTOS,1992). Vale salientar, neste cen\u00e1rio, a segunda metade do s\u00e9culo XX, em que gra\u00e7as aos avan\u00e7os t\u00e9cnicos no setor de informa\u00e7\u00e3o, as fun\u00e7\u00f5es unificadoras passam a exercer presen\u00e7a planet\u00e1ria (SANTOS, 2008).\nTodavia, toda esta amplia\u00e7\u00e3o unificadora do progresso se fez acompanhar por consequ\u00eancias socioambientais identificadas principalmente nas cidades - foco da mais n\u00edtida express\u00e3o que se rotula como moderniza\u00e7\u00e3o, fonte dos acirrados discursos filos\u00f3ficos contempor\u00e2neos - e que acomodam em seu espa\u00e7o as dimens\u00f5es do tempo e possibilidades de futuro, cen\u00e1rio principal para o que se denomina por crises em diversos aspectos; onde ser moderno, nas palavras de Berman (2007, p. 21):\n[...]\u00e9 viver uma vida de paradoxo e contradi\u00e7\u00e3o. \u00c9 sentir-se fortalecido pelas imensas organiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas que det\u00eam o poder de controlar e frequentemente destruir comunidades, valores,\n24 A unifica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, tecnologia, do trabalho e da natureza se d\u00e1 atrav\u00e9s do processo de globaliza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m se manifestam em formas diferenciadas, as quais ser\u00e3o discutidas no pr\u00f3ximo item.\nvidas; e ainda sentir-se compelido a enfrentar essas for\u00e7as, a lutar para mudar o seu mundo transformando-o em nosso mundo.\nO trabalho deste autor em Tudo que \u00e9 s\u00f3lido desmancha no ar, dedica-se a esmiu\u00e7ar o esp\u00edrito da sociedade numa perspectiva multidisciplinar por se valer de diversas \u00e1reas de saberes referentes aos s\u00e9culos XIX e XX, apoiando-se em literaturas como o Fausto de Goethe, o Manifesto de Marx e Engels, Baudelaire, Dostoievski, dentre outros intelectuais. O objetivo principal da obra \u00e9 observar o dinamismo da economia moderna e da cultura no seu car\u00e1ter de altern\u00e2ncia entre criar e destruir continuamente.\nDestacamos nesta interpreta\u00e7\u00e3o de Berman (2007) sobre a dramaticidade do Fausto de Goethe25, personagem que representa em seu sentido mais amplo as contradi\u00e7\u00f5es e conflitos que envolvem o hist\u00f3rico da forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mundial regida pela for\u00e7a motriz do desejo de desenvolvimento. O autor destaca como caracter\u00edstica maior do cen\u00e1rio de moderniza\u00e7\u00e3o a visualiza\u00e7\u00e3o de um cont\u00ednuo canteiro de obras com sucessivas transforma\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m aponta com muita propriedade que com frequ\u00eancia o fato doloroso destes megaprojetos \u00e9 que eles simplesmente n\u00e3o funcionam. O autor acrescenta que:\nMilh\u00f5es de pessoas t\u00eam sido vitimadas por desastrosas pol\u00edticas de desenvolvimento, concebidas em compasso megaloman\u00edaco, executadas de maneira prim\u00e1ria e insens\u00edvel, que ao fim desenvolveram pouco mais do que a fortuna e o poder dos seus mandantes. [...] Os pseudo -Faustos do Terceiro mundo, em apenas uma gera\u00e7\u00e3o, se tornaram h\u00e1beis manipuladores de imagens e s\u00edmbolos do progresso - campanhas publicit\u00e1rias pelo autodesenvolvimento se tornaram uma grade ind\u00fastria mundial, espalhando-se de Teer\u00e3 a Pequim , contudo se mostram notoriamente incapazes de gerar progresso real para compensar a devasta\u00e7\u00e3o e a mis\u00e9ria que trouxeram (BERMAN 2007, p .96).\n25'Fausto, uma trag\u00e9dia, de Goethe, foi publicada em 1808 e ainda continua a exercer import\u00e2ncia como refer\u00eancia para a compreens\u00e3o do que alimenta e enriquece a moderniza\u00e7\u00e3o.\nAs percep\u00e7\u00f5es descritas sobre a modernidade denotam preocupa\u00e7\u00f5es socioambientais questionadoras dos sentimentos e sentidos do que vem a ser humano, tanto no aspecto individual quanto no coletivo. O \u00e2mago das experi\u00eancias vividas no tempo e espa\u00e7o remete \u00e0 fragilidade humana frente \u00e0s possibilidades de perigos compartilhados nas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas consigo mesmo e entre os seus cong\u00eaneres, e, por extens\u00e3o, tem-se a forma de relacionamento com os recursos ambientais. Nestas descri\u00e7\u00f5es s\u00e3o comumente citadas express\u00f5es como turbul\u00eancia, agita\u00e7\u00e3o, ang\u00fastia e ambiguidade, para interpretar o processo da sensibilidade moderna diante de \u201cum mercado mundial que a tudo abarca, em crescente expans\u00e3o, capaz de tudo, exceto solidez e estabilidade\u201d (BERMAN, 2007, p. 28). Neste sentido \u00e9 agregada a memor\u00e1vel frase de Marx que d\u00e1 o nome ao livro de Berman: Tudo que \u00e9 s\u00f3lido desmancha no ar.\nA maior import\u00e2ncia desta interpreta\u00e7\u00e3o do processo de desenvolvimento, ou seja, \u201ca moderna cultura do progresso\u201d, \u00e9 consider\u00e1-la n\u00e3o um simples melodrama, mas de fato uma trag\u00e9dia, a qual ningu\u00e9m deseja enfrentar, mas que todos n\u00f3s continuamos a nutrir em pleno s\u00e9culo XXI. A cr\u00edtica fundamentada nas vis\u00f5es e perspectivas de Goethe realizadas por Berman abre horizontes para o desafio contempor\u00e2neo, principalmente, para aqueles que de modo mais entusiasmado adotam a aventura da modernidade como prioridade onde a amplitude das transforma\u00e7\u00f5es realizadas se constitui num vasto canteiro de obras cujos alicerces s\u00e3o cada vez mais inseguros.\nEsta \u00e9 a plataforma de que dispomos para criarmos novas formas de modernidade, tendo por principio \u201cque o homem n\u00e3o existir\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, mas este, sim, em fun\u00e7\u00e3o do homem\u201d (BERMAN, 2007, p. 108). Berman n\u00e3o compartilha do sentimento melodram\u00e1tico da vis\u00e3o de Fausto como pejorativa, aponta como aspecto mais importante o \u201cv\u00e1cuo intelectual que emerge quando Fausto \u00e9 deslocado do seu cen\u00e1rio original\u201d (BERMAN, 2007, p. 104). Em outras palavras, podemos interpretar tal observa\u00e7\u00e3o como inerente \u00e0 disjun\u00e7\u00e3o assumida entre o homem e a natureza, j\u00e1 comentada anteriormente no processo de constru\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias, as quais respaldaram as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas26.\n26\tSobre este assunto, consultar Boaventura Santos: Um discurso sobre as ci\u00eancias.\t1987.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.moodle.ufba.br/file.php/12439/textos_complementares/SANTO\nA percep\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o planet\u00e1ria dos danos contribuiu para a constru\u00e7\u00e3o dos movimentos ambientalistas27, que culminaram com a formaliza\u00e7\u00e3o de confer\u00eancias internacionais, sendo a primeira conhecida como a Confer\u00eancia de Estocolmo (1972). Embora a den\u00fancia de explora\u00e7\u00e3o exagerada da natureza tenha ocorrido desde a \u00e9poca de Plat\u00e3o (L\u00c9NA e NASCIMENTO, 2012, p. 23), confer\u00eancias realizadas mundialmente continuam a repetir que n\u00e3o se pode crescer infinitamente num mundo finito e os diagn\u00f3sticos a partir da Rio - 92 (e da Rio+20, em 2012) avisem que tem-se pouco tempo para reverter a situa\u00e7\u00e3o, os avan\u00e7os da degrada\u00e7\u00e3o ambiental continuam em ritmo crescente.\nNeste contexto L\u00e9na e Nascimento (2012) salientam que apesar do pensamento social-ecol\u00f3gico ter atingido consider\u00e1vel difus\u00e3o, ficou circunscrito a pequenos grupos pouco expressivos; enquanto isso houve a banaliza\u00e7\u00e3o do discurso ecol\u00f3gico por partidos denominados \u201cverdes\u201d, sem efetivos avan\u00e7os nas pol\u00edticas p\u00fablicas:\nA partir de 1987 (Relat\u00f3rio de Brundtland), o pensamento social-ecol\u00f3gico alcan\u00e7ou, ao mesmo tempo, o reconhecimento internacional e um grau mais elevado ainda de banaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da difus\u00e3o do ox\u00edmoro \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, retomado por todas as ag\u00eancias internacionais, os governos e at\u00e9 pequenas empresas (inclusive as mais predat\u00f3rias) (L\u00c9NA e NASCIMENTO, 2012, p. 17).\nEvitando recorrer aos diversos relat\u00f3rios dos danos e perdas resultantes deste processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, incluindo a condi\u00e7\u00e3o humana, optamos por evidenciar as observa\u00e7\u00f5es de Latouche (2012), por serem consistentes e diretas na abordagem de que a sociedade de crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 desej\u00e1vel - elencando a ocorr\u00eancia de tr\u00eas motivos centrais: o aumento das desigualdades e\nS_Boaventura_de_S._Um_discurso_sobre_as_ciencias.pdf>. Acesso em: 20 ago. 2013.\n27\tAs d\u00e9cadas de 70/80 marcaram a consolida\u00e7\u00e3o dos movimentos ambientalistas. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio salientar que \u201c[...] o esfor\u00e7o te\u00f3rico de se compatibilizar a quest\u00e3o ambiental com o pensamento desenvolvimentista e economicista ocorre exatamente no per\u00edodo de consolida\u00e7\u00e3o do pensamento neoliberal em escala global[...]\u201d. (ACSELRAD et al 2009, p. 13). Neste contexto, a discuss\u00e3o desses movimentos incorporaram estrat\u00e9gias de cunho neoliberal a partir do livre jogo das for\u00e7as de mercado.\ninjusti\u00e7as sociais; a cria\u00e7\u00e3o de uma ampla ilus\u00e3o de bem-estar; e o fato de que a mesma \u201c[...] n\u00e3o suscita, mesmo para os que mais se beneficiam, uma sociedade amig\u00e1vel e sim uma antissociedade que padece de sua riqueza\u201d (LATOUCHE, 2012, p. 47) Como justificativa, o autor menciona que o primeiro se baseia em que 20% da popula\u00e7\u00e3o mundial28 utilizam mais de 86% dos recursos naturais, somando a estes dados o fato de que em poucos anos a soma do patrim\u00f4nio das 15 pessoas mais ricas do planeta chegava a ser superior ao Produto Interno Bruto (PIB) da \u00c1frica subsaariana, o que j\u00e1 representava um absurdo, mas atualmente acentuou-se: segundo o autor, em 2012 esta concentra\u00e7\u00e3o de renda passou a ser configurada por apenas tr\u00eas pessoas. Para o segundo motivo o autor aponta que a ilus\u00e3o de bem-estar proporcionada pela aquisi\u00e7\u00e3o de um bem ou servi\u00e7o mercantil \u00e9 desfeita quando s\u00e3o computados os custos marginais, que assumem diversas formas dificultando, inclusive, a percep\u00e7\u00e3o dos prejuizos vinculados. Muitas vezes n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a sua quantifica\u00e7\u00e3o para o caso das perdas ambientais com redu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, bem como outros preju\u00edzos representados por repara\u00e7\u00f5es ou compensa\u00e7\u00f5es29. Por fim tem-se a justificativa do \u00faltimo motivo, que s\u00e3o resultados atribuidos \u00e0s pesquisas de car\u00e1ter socioecon\u00f3mico no que se refere \u00e0 felicidade humana: simplesmente, todos apontam que o ac\u00famulo excessivo do enriquecimento material n\u00e3o traz felicidade.\nDiante dessas evid\u00eancias tem-se que de diversas maneiras pode-se demonstrar que todos os seres vivos, inclusive os humanos, s\u00e3o e dependem da natureza e que agora mais que antes, posto que o ritmo expressado pelo desenvolvimento em forma de efici\u00eancia de mercado tem apresentado efeito cumulativo n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s dos retornos financeiros para uma parcela pequena da sociedade, mas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao retorno de danos ou desastres ambientais em propor\u00e7\u00f5es crescentes, este sim, tem abrangido um crescente n\u00famero de vitimas em todo o planeta (tema que ser\u00e1 abordado mais adiante).\nScheibe (2004) refor\u00e7a a critica ao conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, esclarecendo que o significado de sustentabilidade remete \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de sustenta\u00e7\u00e3o e, portanto, foge aos par\u00e2metros instituidos pela l\u00f3gica do mercado globalizado. Como exemplo o autor cita a experi\u00eancia de buscar o fornecimento de produtos ecologicamente\n28\tEm refer\u00eancia ao Ocidente ou \u00e0 tr\u00edade Europa, Am\u00e9rica do Norte e Jap\u00e3o/Austr\u00e1lia/Nova Zel\u00e2ndia.\n29\tO autor refere-se a necessidades impostas pela vida moderna como lazer, rem\u00e9dios e transportes; a estes acrescentamos as despesas com seguran\u00e7a.\ndesej\u00e1veis (produ\u00e7\u00e3o de alimentos com a respectiva conserva\u00e7\u00e3o de solos, \u00e1guas e florestas), o qual se encontra desassociado da condi\u00e7\u00e3o de auto-sustentabilidade, por entrar em confronto com os princ\u00edpios concorrenciais capitalistas que envolvem a l\u00f3gica do mercado como um todo. Portanto, estas atividades n\u00e3o podem ser cobradas neste sentido, como afirma o autor:\nA sustentabilidade econ\u00f4mica desse tipo de a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode depender unicamente das condi\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas das \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, mas tem que ser buscada e garantida por todo o restante da sociedade, que precisa assumir claramente o \u00f4nus desta sustenta\u00e7\u00e3o. Sustent\u00e1vel \u00e9 o que pode (e deve!) ser sustentado, no interesse da sociedade (SCHEIBE, 2004, p. 330).\nTransferindo tais ideias ao contexto da totalidade espacial, sendo esta vinculada aos interesses de mercado que se realiza atrav\u00e9s da difus\u00e3o dos meios tecnol\u00f3gicos - tem-se que a globaliza\u00e7\u00e3o relaciona-se diretamente aos interesses do crescimento econ\u00f4mico, ou seja, aos interesses de mercado; embora entre em confronto com as consequ\u00eancias socioambientais. Beck (1977, p. 19) salienta que esta problem\u00e1tica n\u00e3o deve ser interpretada apenas como:\n[...] um problema ambiental, mas sim uma crise institucional profunda da pr\u00f3pria sociedade industrial. Enquanto estes desenvolvimentos forem vistos em contraposi\u00e7\u00e3o ao horizonte conceitual da sociedade industrial e, portanto como efeitos negativos de a\u00e7\u00e3o aparentemente respons\u00e1vel e calcul\u00e1vel, seus efeitos de destrui\u00e7\u00e3o do sistema permanecer\u00e3o irreconhec\u00edveis [...] Na sociedade de risco30, o reconhecimento da imprevisibilidade das amea\u00e7as\n30\tO conceito de sociedade de risco \u201c[...] designa uma fase no desenvolvimento da sociedade moderna, em que os riscos sociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos e individuais tendem cada vez mais a escapar das institui\u00e7\u00f5es para o controle e a prote\u00e7\u00e3o da sociedade industrial\u201d (BECK, 1997, p. 15). \u201c[...] Os riscos s\u00e3o infinitamente reprodut\u00edveis, pois se reproduzem juntamente com as decis\u00f5es e os pontos de vista que cada um pode e deve avaliar as decis\u00f5es na sociedade pluralista\u201d (BECK, 1997, p. 20). Ou seja, em outras palavras, o estabelecimento da condi\u00e7\u00e3o da \u2018sociedade de risco\u2019 \u00e9 uma quest\u00e3o imanente \u00e0s formas de se executar, exercer ou praticar a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s decis\u00f5es pol\u00edticas de usos e ocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios.\nprovocadas pelo desenvolvimento t\u00e9cnico-industrial exige a autorreflex\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s bases da coes\u00e3o social e o exame das conven\u00e7\u00f5es e dos fundamentos predominantes da racionalidade.\nNesta mesma linha de racioc\u00ednio, encontramos a aprecia\u00e7\u00e3o de Foladori (2011, p.136) ) ao considerar as formas de apresentar a problem\u00e1tica ambiental:\n[...] tendo em vista limites f\u00edsicos, limites de recursos materiais n\u00e3o renov\u00e1veis, limites na capacidade ecossist\u00eamica da Terra de sobrepujar os danos que o ser humano lhe imp\u00f5e. Consideramos que esta forma de apresentar o problema \u00e9 enganosa. O que consideramos equivocado \u00e9 colocar a popula\u00e7\u00e3o humana como uma unidade em confronto com o meio ambiente externo.\nO autor prop\u00f5e uma metodologia diferente da ecol\u00f3gica, que v\u00ea a inter-rela\u00e7\u00e3o do ser humano e o seu entorno (natureza), este composto por outras esp\u00e9cies (meio ambiente bi\u00f3tico) e pelo meio ambiente abi\u00f3tico. Vejamos:\nO que ocorre com a sociedade humana n\u00e3o acontece da mesma forma com qualquer outra esp\u00e9cie de ser vivo. A sociedade humana tem diferen\u00e7as em seu interior que se cristalizam em apropria\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica diferente dos meios de vida e da natureza em geral (FOLADORI, 2001, p. 136).\nO autor ainda esclarece que, geralmente, os enfoques sobre a quest\u00e3o ambiental adotam uma perspectiva t\u00e9cnica superficial ao considerar apenas o aspecto da utiliza\u00e7\u00e3o de determinados recursos materiais ou processos produtivos como a causa das depreda\u00e7\u00f5es da natureza; considera que os problemas ambientais n\u00e3o s\u00e3o principalmente t\u00e9cnicos, mas sociais. A import\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o desta vis\u00e3o para os estudos dos desastres ambientais se faz por destacar a import\u00e2ncia da tomada de decis\u00f5es a merc\u00ea das atitudes dos representantes e defensores da l\u00f3gica globalizante da economia capitalista, posto que seja na esfera pol\u00edtica que se tomam as decis\u00f5es dos processos produtivos como o ritmo, a amplitude e a forma de se relacionar com o meio ambiente - neste, subentendida a inclus\u00e3o de\ndispositivos (principalmente os ligados \u00e0s t\u00e9cnicas de informa\u00e7\u00e3o/comunica\u00e7\u00e3o) utilizados para o condicionamento \u201cdos pr\u00f3prios seres humanos\u201d ao modelo de desenvolvimento adotado.\nTais pr\u00e1ticas, segundo L\u00e9na e Nascimento (2012, p. 9), foram respaldadas por mais de 20 anos pela hegemonia desse discurso. A dissemina\u00e7\u00e3o das ideias de preserva\u00e7\u00e3o da natureza com a manuten\u00e7\u00e3o do aumento do consumo foi utilizada como estrat\u00e9gia mercantilista associando \u00e0s imagens verdes, a natureza como apelo \u00e0 sensibilidade popular em prol da manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e felicidade; e cuidados socioambientais \u201cbuscados e proporcionados pelas empresas atrav\u00e9s dos seus produtos e servi\u00e7os\u201d, que conseguiram com isto, principalmente, aumentar as suas vendas, posto que no contexto geral a degrada\u00e7\u00e3o e as desigualdades socioambientais infelizmente tamb\u00e9m cresceram assustadoramente.\nNeste sentido, vale tamb\u00e9m salientar estudos de uma comunidade sens\u00edvel \u00e0 tem\u00e1tica abordada, que iniciaram com a organiza\u00e7\u00e3o de encontros em Quito, Equador, em maio de 1995 sob a denomina\u00e7\u00e3o: Red de Estudios Sociales em Prevenci\u00f3n de Desastres en Am\u00e9rica Latina (LA RED), e tiveram como objetivo reunir institui\u00e7\u00f5es e investigadores da Am\u00e9rica Latina que buscam possibilidades de rela\u00e7\u00f5es entre desastres, degrada\u00e7\u00e3o ambiental e gest\u00e3o urbana. Adotando a hip\u00f3tese de que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental incrementa a vulnerabilidade aos desastres, defendem que: \u201cA falta de uma constru\u00e7\u00e3o integrada e as provid\u00eancias de aspectos parciais s\u00e3o t\u00e3o equivocadas como solu\u00e7\u00f5es tecnocr\u00e1ticas dos mesmos\u201d (LA RED 1996, p. 07). Pesquisadores dos riscos urbanos desta institui\u00e7\u00e3o, em um trabalho denominado Ciudades em riesgo: degradaci\u00f3n ambiental, riesgos urbanos y desastres, defendem que as ocorr\u00eancias de desastres urbanos est\u00e3o relacionadas \u201c[...] aos n\u00edveis de investimento na consolida\u00e7\u00e3o de determinados espa\u00e7os, \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o, com processos particulares da urbaniza\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o interior da cidade\u201d (RED, 1996, p. 4).\nEsta perspectiva de estudo resultou em posturas muito importantes para o assunto em tela, dentre as quais destacamos:\n\u2022 O que \u00e9 bom para resolver a problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es urbanas (res\u00edduos s\u00f3lidos e \u00e1gua de acordo com La Red) n\u00e3o deve expor a riscos de danos os pr\u00f3prios elementos que suportam estas solu\u00e7\u00f5es (popula\u00e7\u00f5es, comunidades, infraestrutura urbana, etc.);\n\u2022\tA mitiga\u00e7\u00e3o dos futuros danos deve estar tanto no centro da promo\u00e7\u00e3o de futuras estrat\u00e9gias como na solu\u00e7\u00e3o de um problema local ou particular em si, dado que nenhuma atividade deve realizar-se sem que seja observada a avalia\u00e7\u00e3o do risco;\n\u2022\tPesquisas futuras devem basear-se na totalidade, contextualizando a realidade urbana;\n\u2022\tA gest\u00e3o dos desastres n\u00e3o deve ser setorizada ou separada, mas como uma linha de an\u00e1lise e preocupa\u00e7\u00e3o que atravessa todos os tipos de atividade humana.\nFaz-se, tamb\u00e9m, oportuno salientar outra contribui\u00e7\u00e3o, uma colet\u00e2nea de diversos autores, um dossi\u00ea sob o t\u00edtulo: Sociedade e meio ambiente: olhar global, vis\u00f5es latino-americanas, publicado na Revista Interdisciplinar INTERthesis, organizado pelo Prof. Dr. Luiz Fernando Scheibe (UFSC), do qual destacaremos alguns artigos que ratificam e acrescentam novos aspectos \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es das quest\u00f5es abordadas sobre as controv\u00e9rsias do desenvolvimento sustent\u00e1vel na Am\u00e9rica Latina\nAs discuss\u00f5es do referido dossi\u00ea s\u00e3o mais bem compreendida com o conhecimento da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos da M\u00e3e Terra apresentada por Barlow (2012), que foi proclamada no dia 22 de abril de 2010 (Dia da M\u00e3e Terra) por mais de 32.000 participantes na Confer\u00eancia Mundial sobre Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica e os Direitos da M\u00e3e Terra, realizada em Cochabamba, na Bol\u00edvia. Novas perspectivas se delineiam como contr\u00e1rias \u00e0s ideias do desenvolvimento sustent\u00e1vel, bem como em refer\u00eancia \u00e0 \u201ceconomia verde\u201d, por n\u00e3o atacarem a ess\u00eancia do problema, ou seja, a quest\u00e3o pol\u00edtica.\nBarlow (2012) denuncia as falsas solu\u00e7\u00f5es como as tecnologias verdes, cr\u00e9ditos de carbono, etc., por firmarem um modelo de mercado que alega salvar a Natureza para cria\u00e7\u00e3o de commodities, ou seja, significa a expans\u00e3o do mercado para \u00e1reas anteriormente n\u00e3o comerciais. A Bol\u00edvia, segundo a autora, abre um precedente contra esta situa\u00e7\u00e3o ao consagrar em sua constitui\u00e7\u00e3o a filosofia do Bem viver31 como um meio de expressar preocupa\u00e7\u00e3o com o atual modelo de desenvolvimento e refor\u00e7ar a afinidade com a natureza e a necessidade de que os humanos reconhe\u00e7am os direitos inerentes da Terra e de outros seres viventes.\n31\tA filosofia do bem viver implica harmonia do ser consigo mesmo, com seus cong\u00eaneres e com a natureza. Implica a incorpora\u00e7\u00e3o da natureza como sujeito de direitos, pois sem ela n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a vida dos seres humanos.\nOs fundamentos da filosofia do Bem viver s\u00e3o discutidos por Wolkmer et al. (2012) atrav\u00e9s da cosmovis\u00e3o andina, representada a partir de um novo desenho institucional (Bol\u00edvia e Equador), onde s\u00e3o implementados crit\u00e9rios de gest\u00e3o e uso da \u00e1gua em harmonia com a natureza, n\u00e3o tecnocr\u00e1ticos (via estatismo ou ordem privada), mas comunit\u00e1rios, participativos e plurais. Atribuem o Direito Humano aos bens enquanto patrim\u00f4nio comum. Tal postura se assemelha \u00e0s quest\u00f5es levantadas por Porto- Gon\u00e7alves (2012), ao mencionar a necessidade de reapropria\u00e7\u00e3o da natureza. Em outras palavras, significa integrar as comunidades \u00e0s quest\u00f5es de sustentabilidade da natureza, utilizando os seguintes requisitos:\nEssas constitui\u00e7\u00f5es, ao partirem de um conceito de cultura da vida expresso no Bem Viver, ultrapassam a perspectiva desenvolvimentista de viver melhor, consumir mais, em detrimento dos outros e da natureza. Como observa Mamani, ideologicamente, isso implica: 1. A reconstitui\u00e7\u00e3o da identidade cultural da heran\u00e7a ancestral milenar; 2. A recupera\u00e7\u00e3o de conhecimentos e saberes antigos; 3. Uma pol\u00edtica de soberania e dignidade nacional; 4. A abertura para novas rela\u00e7\u00f5es de vida comunit\u00e1ria; 5. A recupera\u00e7\u00e3o do direito de rela\u00e7\u00e3o com a M\u00e3e Terra; 6. A substitui\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o ilimitada individual do capital pela recupera\u00e7\u00e3o Integral do equil\u00edbrio e harmonia com a natureza. Nesse contexto, a Constitui\u00e7\u00e3o do Equador de 2008, em n\u00edvel regional, tornou-se paradigm\u00e1tica, ao declarar o Direito da Natureza, assim como o direito humano \u00e0 \u00e1gua, como fundamental (WOLKMER et al., 2012, p. 57).\nEstas ideias representam os alicerces instauradores de um modelo alternativo renovador de esperan\u00e7as, frente aos desafios da sustentabilidade ambiental. Vale salientar que o direito humano \u00e0 \u00e1gua n\u00e3o se restringe ao ser humano, tendo em vista que na cosmovis\u00e3o andina, a Pachamama (Terra M\u00e3e), \u00e9 uma totalidade que integra o conjunto dos seres vivos \u00e0 natureza. Nesta compreens\u00e3o, s\u00e3o estabelecidos os princ\u00edpios da sustentabilidade ambiental, precau\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia como crit\u00e9rios para o planejamento de todos os setores considerados estrat\u00e9gicos - vejamos os desafios apresentados pelos autores:\n\u2022\tPromover um modelo de estado que assuma o controle estrat\u00e9gico, garantindo \u00e1gua para todos os setores da sociedade, assim como, para a natureza.\n\u2022\tRestaurar conhecimentos tradicionais na promo\u00e7\u00e3o de modelos eficientes e justos de gest\u00e3o que salvaguardem as fontes e os cursos de \u00e1gua, envolvendo diretamente a cidadania, em uma governan\u00e7a democr\u00e1tica.\n\u2022\tSuperar o modelo disjuntivo e redutor que considera o rio e o mar uma cloaca e reconstruir, a partir da \u00e9tica do cuidado, uma abordagem complexa para a realiza\u00e7\u00e3o do bem viver (Wolkmer et al 2012, p. 60).\n\u00c9 importante perceber esta estrat\u00e9gia de tornar a \u00e1gua um patrim\u00f4nio, como marco para o in\u00edcio de uma nova constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, por fornecer condi\u00e7\u00f5es de garantir o direito a equidade, superando a pol\u00edtica de interesse mercadol\u00f3gico que considera a \u00e1gua um bem ou recurso, atribuindo-lhe valor econ\u00f4mico. Posto que para tal condi\u00e7\u00e3o acontecer, significa implicar em uma rede de atitudes que ir\u00e3o interferir nos processos de manuten\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o dos ciclos vitais da natureza, afetando os manejos da \u00e1gua em seus m\u00faltiplos usos, desde a capta\u00e7\u00e3o \u00e0 descarga. Portanto repercutir\u00e1 em todas as dimens\u00f5es econ\u00f4micas.\nO espa\u00e7o estrat\u00e9gico de inspira\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o para impulsionar o desenvolvimento de paradigmas de vanguarda no \u00e2mbito das novas sociabilidades coletivas (povos origin\u00e1rios, ind\u00edgenas e afro descendentes) e dos Direitos ao patrim\u00f4nio comum (recursos naturais e ecossistema equilibrado) e culturais (estado pluricultural, diversidade e interculturalidade), despontam na Am\u00e9rica Latina (Equador e Bol\u00edvia) como motivo de inspira\u00e7\u00e3o e esperan\u00e7a aos anseios por uma organiza\u00e7\u00e3o social de fato sustent\u00e1vel.\nPorto-Gon\u00e7alves (2012) corrobora repensando os fundamentos da matriz de racionalidade euroc\u00eantrica - globaliza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento sustent\u00e1vel como novas formas de coloniza\u00e7\u00e3o/explora\u00e7\u00e3o; afirma que o que est\u00e1 em jogo \u00e9 a \u201creapropria\u00e7\u00e3o social da natureza\u201d utilizando as palavras de Henrique Leff (2000). O autor discute os limites da natureza (capacidade de suporte), por\u00e9m dando um enfoque que se assemelha ao pensamento de Foladori (2001) descrito anteriomente:\nLimite \u00e9 o cerne da pol\u00edtica e s\u00f3 tem sentido na pluralidade dos homens/mulheres com a\nprerrogativa de iniciarem a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, como nos ensina Hannah Arendt. O limite da rela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza, portanto, n\u00e3o \u00e9 t\u00e9cnico, mas sim pol\u00edtico (PORTO-GON\u00c7ALVES 2012, p. 20).\nEsta afirma\u00e7\u00e3o carece que a quest\u00e3o ambiental encontre-se atrelada ao projeto civilizat\u00f3rio de origem europeia de car\u00e1ter antropoc\u00eantrico como precursor da domina\u00e7\u00e3o da natureza exposta \u00e0 fr\u00e1gil realidade do desdobramento da expans\u00e3o desenvolvimentista. Neste contexto:\n[...] a domina\u00e7\u00e3o est\u00e1 irremediavelmente ligada, de alguma forma, \u00e0 nega\u00e7\u00e3o do outro, sendo esta condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m v\u00e1lida tanto para os povos, como para etnias, grupos e/ou classes sociais, bem como para a natureza (PORTO- GON\u00c7ALVES, 2012, p. 21).\nDessa forma acreditamos que uma abordagem da ecologia pol\u00edtica direcionada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o latino-americana necessita de ser repensada, alerta \u00e9 feito para as ideias econ\u00f4micas ecol\u00f3gicas de car\u00e1ter logoc\u00eantrico, atribuidoras de valores monet\u00e1rios \u00e0 natureza como tamb\u00e9m frisou Barlow (2012). Ambos os autores apresentam quest\u00f5es referentes \u00e0 necessidade de reapropria\u00e7\u00e3o da natureza, contudo, Porto-Gon\u00e7alves (2012) em seu livro A globaliza\u00e7\u00e3o da natureza e a natureza da globaliza\u00e7\u00e3o, acrescenta a problem\u00e1tica da reinven\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios como fundamental para a compreens\u00e3o dos problemas ambientais; posto que o termo e suas deriva\u00e7\u00f5es (territorialidades, territorializa\u00e7\u00e3o etc.) explicitam os jogos de luta pela apropria\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis visando \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, o autor declara que as ideias de desenvolvimento sustent\u00e1vel em si formalizaram uma estrat\u00e9gia de busca pela naturaliza\u00e7\u00e3o do processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o permite, assim, a continuidade da depreda\u00e7\u00e3o da natureza, quando atribui valores financeiros ou credit\u00edcios \u00e0s consequ\u00eancias impostas pelas atividades econ\u00f4micas.\nAinda entre as contribui\u00e7\u00f5es do mencionado dossi\u00ea, destacaremos por fim o discurso de Romero e Mendon\u00e7a (2012) desta vez, direcionando \u00e0 an\u00e1lise para a vulnerabilidade social de comunidades do Chile e Brasil que t\u00eam enfrentado desastres naturais recentes, que inclui al\u00e9m das inunda\u00e7\u00f5es, deslizamentos, terremotos e tsunamis :\nAdicionalmente, se observam processos de exclus\u00e3o e segrega\u00e7\u00e3o social, traduzidos em uma\nocupa\u00e7\u00e3o humana permanente e sistem\u00e1tica de \u00e1reas expostas \u00e0s amea\u00e7as naturais, nas quais se localiza a popula\u00e7\u00e3o de menores recursos. As percep\u00e7\u00f5es dos riscos naturais, as formas de organiza\u00e7\u00e3o social e as expectativas e frustra\u00e7\u00f5es das comunidades locais constituem valiosas li\u00e7\u00f5es que deveriam ser bases do aprendizado social necess\u00e1rio para evitar que estas trag\u00e9dias continuem repetindo-se em nossos pa\u00edses (ROMERO e MENDON\u00c7A, 2012, p. 128).\nAinda segundo estes autores, pouco se tem feito no Brasil para minimizar as \u00e1reas vulner\u00e1veis, eles sugerem a necessidade de: \u201cidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais suscept\u00edveis a inunda\u00e7\u00f5es para impedir a ocupa\u00e7\u00e3o; legislar sobre edifica\u00e7\u00f5es seguras, ter planos de evacua\u00e7\u00e3o diante da ocasi\u00e3o de intensas e s\u00fabitas precipita\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do desenvolvimento de uma cultura de resili\u00eancia frente aos desastres naturais\u201d (MENDON\u00c7A, 2012, p. 130).\nEm s\u00edntese, consideramos que o cerne da quest\u00e3o ambiental n\u00e3o se encontra diretamente relacionada aos limites f\u00edsicos, ou mesmo na rela\u00e7\u00e3o entre ser humano e a natureza em primeira inst\u00e2ncia, pois ambos se constituem apenas em consequ\u00eancias. Os antecedentes, ou seja, as causas se d\u00e3o pelo enfrentamento entre grupos e classes sociais. Portanto, o problema n\u00e3o se trata de ter ou n\u00e3o ter limites f\u00edsicos para determinadas pr\u00e1ticas (t\u00e9cnicas) humanas, mas sim, consistem nas conting\u00eancias das rela\u00e7\u00f5es sociais que condicionam diferen\u00e7as de acesso a dois recursos fundamentais: as t\u00e9cnicas que envolvem a ci\u00eancia e meios de informa\u00e7\u00e3o (benef\u00edcios e malef\u00edcios, assimilados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de determinadas necessidades de consumo de bens e servi\u00e7os) bem como aos recursos ou bens ambientais . A preocupa\u00e7\u00e3o converge para: a forma, a estrutura, o ritmo, a intensidade e a distribui\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o dos mencionados recursos, por ser prevalecente nestas decis\u00f5es o poder das corpora\u00e7\u00f5es.\nAo tratar-se das quest\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o habitacional de espa\u00e7os expostos \u00e0s amea\u00e7as \u201cnaturais\u201d, a exemplo destes autores, outros tamb\u00e9m geralmente atribuem a condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social, destacando apenas as classes desfavorecidas economicamente, habitantes exclu\u00eddos do territ\u00f3rio mais favor\u00e1vel e seguro. Acreditamos que esta afirmativa nem sempre se faz evidente, atentando para os aspectos levantados do local de estudo em quest\u00e3o (Cap\u00edtulo I). Os fen\u00f4menos de inunda\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringem aos\nlugares mais desfavorecidos onde se localizam predominantemente as popula\u00e7\u00f5es de menores recursos, embora reconhe\u00e7amos que estas sejam as mais afetadas; os habitantes de ambientes mais valorizados de v\u00e1rios bairros recifenses foram induzidos a acreditar na constru\u00e7\u00e3o das barragens como solu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica e a contribu\u00edrem com um processo duplo de intensifica\u00e7\u00e3o: de adensamento populacional e de investimentos urbanos. Justamente intensificando e/ou expandindo \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es (discuss\u00e3o que ser\u00e1 aprofundada no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo).\nUma investiga\u00e7\u00e3o que associa o poder das corpora\u00e7\u00f5es \u00e0 quest\u00e3o ambiental urbana \u00e9 o pol\u00eamico livro das autoras Annie Leonard e Ariane Conrad que \u00e9 hom\u00f4nimo de um v\u00eddeo assistido por mais de 12 milh\u00f5es de pessoas: A hist\u00f3ria das coisas. Ambos os trabalhos possuem como foco de aten\u00e7\u00e3o a preocupa\u00e7\u00e3o em deter os custos humanos e ambientais provocados pelo consumo desenfreado, delineado pela an\u00e1lise das cinco etapas da economia: extra\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, consumo e descarte. Por fim, colocam em evid\u00eancia as obsolesc\u00eancias (planejada e a perceptiva) como estrat\u00e9gias de interesses comerciais de crescente produ\u00e7\u00e3o/descarte, e as quest\u00f5es relativas \u00e0 toxicidade das formas de produ\u00e7\u00e3o e respectivos produtos causadores dos danos socioambientais, ou seja, a gera\u00e7\u00e3o de um processo crescente de externalidades dos custos de produ\u00e7\u00e3o.\nNa opini\u00e3o das autoras a fabrica\u00e7\u00e3o das \u201ccoisas\u201d sempre causou algum tipo de dano ambiental e impactos negativos \u00e0 sa\u00fade, contudo as mesmas afirmam que as partes mais t\u00f3xicas dos processos de produ\u00e7\u00e3o existem h\u00e1 menos de 100 anos. Obviamente tais consequ\u00eancias encontram-se inexoravelmente atreladas \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es do processo de produ\u00e7\u00e3o: se antes da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial o ritmo de produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energia n\u00e3o causava danos considerados globalizados, nos s\u00e9culos XIX e XX as t\u00e9cnicas utilizadas agregaram o paradoxo multifacetado, representando por um lado redu\u00e7\u00f5es e por outro lado aumentos. Aqui destacamos a quest\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do tempo no que se refere: \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e sua utilidade, \u00e0 circula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte e informa\u00e7\u00e3o; simultaneamente, este processo se faz acompanhar pelo aumento da diversifica\u00e7\u00e3o da oferta de mercadorias e servi\u00e7os e, por sua vez, ambas as dimens\u00f5es se fazem acompanhar por crescentes e diversificados problemas socioambientais. Nas palavras dos autores: \u201c\u00c8 hora de transformar nossos sistemas de produ\u00e7\u00e3o mais uma vez,\nagora fazendo menos Coisas, e Coisas muito melhores\u201d (LEONARD e CONRAD 2012, p. 120).\nTudo que mencionamos at\u00e9 agora j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 novidade, por\u00e9m um n\u00famero crescente de economistas (L\u00c9NA e NASCIMENTO, 2012), al\u00e9m de outros cientistas at\u00e9 ent\u00e3o defensores do desenvolvimento sustent\u00e1vel, est\u00e3o compartilhando da ideia da necessidade de mudan\u00e7a do modelo de produ\u00e7\u00e3o e consumo para o enfrentamento dos limites de crescimento propondo a alternativa do decrescimento ou do ecossocialismo, preconizando que o crescimento \u00e9 sempre insustent\u00e1vel. Num contexto geral o termo decrescimento levanta a bandeira da redu\u00e7\u00e3o do consumo de forma intencional e projetada de acordo com os aspectos locais, para n\u00e3o ter que encarar a situa\u00e7\u00e3o iminente como um desastre. Tal proposta caminha no sentido da mobiliza\u00e7\u00e3o dos atores sociais, acreditando em uma mudan\u00e7a cultural e \u00e9tica, contudo, questiona-se sobre o tempo necess\u00e1rio, bem como sobre os meios a serem utilizados. De qualquer forma, mesmo que se considere o pensamento do decrescimento como ut\u00f3pico, \u201ca maior utopia consiste em acreditar que podemos continuar no caminho atual (L\u00c9NA e NASCIMENTO, 2012, p. 37)\u201d. De um modo geral os pensadores do decrescimento s\u00e3o insistentes em afirmar que o mesmo n\u00e3o \u00e9 o contr\u00e1rio de crescimento, mas sim resultante de uma profunda mudan\u00e7a de valores, pois s\u00e3o estes que provocam as crises ecol\u00f3gicas e econ\u00f4micas.\nComo podemos observar, a totalidade apresenta-se unificada por uma l\u00f3gica vinculada ao desenvolvimento econ\u00f4mico representado pelas caracter\u00edsticas j\u00e1 mencionadas da utiliza\u00e7\u00e3o: da ci\u00eancia, da tecnologia, do trabalho e da natureza; contudo, ao mesmo tempo se faz de forma diferenciada.\n2.2\tA revela\u00e7\u00e3o das diferencia\u00e7\u00f5es espaciais\nComo a t\u00e9cnica se constitui o elo que liga o tempo ao espa\u00e7o, os efeitos da difus\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es s\u00e3o preponderantes no estabelecimento das diferentes configura\u00e7\u00f5es espaciais32, bem como na\n32\u201cConfigura\u00e7\u00e3o territorial, ou configura\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, tem, pois, uma exist\u00eancia material pr\u00f3pria, mas sua exist\u00eancia social, isto \u00e9, sua exist\u00eancia real, somente lhe \u00e9 dada pelo fato das rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d (SANTOS, 2006, p. 38-39). \u201c[...] \u00e9 formada pelo conjunto de sistemas de engenharia que o homem vai superpondo \u00e0 natureza, verdadeiras pr\u00f3teses, de maneira a permitir que se\ndistribui\u00e7\u00e3o dos retornos diversos (consequ\u00eancias) tanto em seu car\u00e1ter qualitativo quanto quantitativo, sejam estes positivos ou negativos para a sociedade. Todavia, o desenvolvimento urbano n\u00e3o se faz por acaso, mas atrav\u00e9s de um processo de tens\u00e3o entre diferencia\u00e7\u00e3o e homogeneiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o aos impactos da globaliza\u00e7\u00e3o - \u00e9, portanto, seletivo. As escolhas para a aloca\u00e7\u00e3o de investimentos e infraestrutura por determinados per\u00edodos dependem das articula\u00e7\u00f5es dos interesses prevalecentes em diversas escalas competitivas, onde geralmente escolhem-se os locais que apresentem maiores vantagens e menos obst\u00e1culos (rugosidades) aos retornos lucrativos.\nEstas conting\u00eancias s\u00e3o inerentes \u00e0 pr\u00f3pria l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o e se acham estampadas nas nuances das diferentes escalas territoriais. A t\u00f4nica dos escritos miltonianos encontra-se na ess\u00eancia de compreender esta permanente metamorfose, o cont\u00ednuo processo de transforma\u00e7\u00e3o/diferencia\u00e7\u00e3o em suas diversas escalas e especificidades: pondo-se, sobrepondo-se, ou substituindo-se atrav\u00e9s dos atributos das fun\u00e7\u00f5es, estruturas e formas espa\u00e7o-temporais. Na verdade, as quest\u00f5es relativas ao buscar descrever a diferencia\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie terrestre encontram-se nos prop\u00f3sitos da ci\u00eancia geogr\u00e1fica desde o in\u00edcio da sua cooonstitui\u00e7\u00e3o, entretanto, inicialmente ligavam-se predominantemente aos aspectos da base fisiogr\u00e1fica, e s\u00f3 mais recentemente passaram a se destacar as conting\u00eancias das rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, culturais e pol\u00edticas. Tem-se por princ\u00edpio que a base desta ci\u00eancia \u00e9 a de que \u201c[...] o mundo est\u00e1 sempre redistribuindo-se, se regeografizando. Em cada momento, a unidade do mundo produz a diversidade dos lugares\u201d (SANTOS, 2006, p. 103). Desse modo, identificamos a frequente recorr\u00eancia aos termos como: lugar, paisagem, regi\u00e3o e territ\u00f3rio para distinguir as especificidades espaciais. Destacaremos no momento a utiliza\u00e7\u00e3o dos termos regi\u00e3o e territ\u00f3rio, devido \u00e0 import\u00e2ncia que estes adquiriram com rela\u00e7\u00e3o a representa\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o espacial ou configura\u00e7\u00e3o espacial, bem como pelos mesmos terem passado por mudan\u00e7as conceituais decorrentes da pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o do pensamento geogr\u00e1fico, adquirindo assim novos contornos.\nInicialmente, tanto regi\u00e3o quanto territ\u00f3rio possu\u00eda conota\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter fixo, a defini\u00e7\u00e3o de regi\u00e3o prendia-se principalmente a atributos fisiogeogr\u00e1ficos (clima, relevo, vegeta\u00e7\u00e3o etc.), enquanto territ\u00f3rio representava uma dimens\u00e3o tamb\u00e9m f\u00edsica, por\u00e9m pol\u00edtico-\ncriem as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, pr\u00f3prias de cada \u00e9poca\u201d (SANTOS, 2013, p. 41).\nadministrativa com estabelecimento de limites espaciais. Santos (2012, p. 68) ratifica a mudan\u00e7a do conceito de regi\u00e3o da seguinte forma:\nA internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital produtivo, paralela \u00e0 fase t\u00e9cno- cientifica atual do imperialismo, veio por a mostra a debilidade do conceito, pelo menos em sua forma cl\u00e1ssica. O processo de acumula\u00e7\u00e3o ganha novo ritmo e a localiza\u00e7\u00e3o das atividades mais rent\u00e1veis se torna mais seletiva.\nNeste contexto, tem-se o significado da regi\u00e3o despregado do car\u00e1ter homog\u00eaneo contemplado inicialmente pelas caracteristicas fisicas ou ditas naturais como padr\u00e3o para diferencia\u00e7\u00e3o espacial. Santos (2012) explica que tal mudan\u00e7a ocorreu porque se passou a considerar o papel do estado e da exist\u00eancia das classes sociais. Comungando das ideias de Milton Santos, Roberto L. Corr\u00eaa (2003, p. 45) indica que esta categoria:\n[...] pode ser vista como resultado da lei do desenvolvimento desigual e combinado, caracterizada pela sua inser\u00e7\u00e3o na divis\u00e3o nacional e internacional do trabalho e pela associa\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o distintas. Estes dois aspectos v\u00e3o traduzir-se tanto em uma paisagem como em uma problem\u00e1tica, ambas especificas de cada regi\u00e3o, problem\u00e1tica que tem como pano de fundo a natureza especifica dos embates que se estabelecem entre as elites regionais e o capital externo \u00e0 regi\u00e3o e dos conflitos entre as diferentes classes que comp\u00f5em a regi\u00e3o.\nDiscorrendo ainda sobre regi\u00e3o o autor amplia o entendimento, mais detalhado abrangendo a totalidade espacial a partir da regionaliza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9 a diferencia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas como resultado de uma efetiva\u00e7\u00e3o generalizada pela difus\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o em um territ\u00f3rio menor, como descreve o pr\u00f3prio autor: \u201conde se combinam o geral - o modo dominante de produ\u00e7\u00e3o, o capitalismo, elemento uniformizador - e o particular - as determina\u00e7\u00f5es j\u00e1 efetivadas, elementos de diferencia\u00e7\u00e3o\u201d (CORR\u00caA 2003, p. 47). Neste sentido, tamb\u00e9m amplia a compreens\u00e3o do que vem a ser o pensamento da\nmencionada teoria do desenvolvimento desigual e combinado33, pois ambos est\u00e3o ligados \u00e0s mesmas ra\u00edzes, ou seja, ao processo de diferencia\u00e7\u00e3o espacial.\nDe forma semelhante, o termo territ\u00f3rio tem adquirido novos olhares sendo explorado por diversos autores, mas por motivo de buscar-se coer\u00eancia metodol\u00f3gica optamos pela defini\u00e7\u00e3o de Santos (2006, p. 12) que o coloca como sin\u00f4nimo de espa\u00e7o geogr\u00e1fico (j\u00e1 descrito anteriormente), sendo o mesmo tamb\u00e9m mencionado como territ\u00f3rio usado ou territ\u00f3rio banal. O conhecimento do territ\u00f3rio da mesma forma que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico deve ser entendido n\u00e3o apenas como limite pol\u00edtico administrativo, mas tamb\u00e9m como espa\u00e7o efetivamente usado pela sociedade e empresas.\nMaria Ad\u00e9lia A. Souza (2003, p. 18), parceira dos trabalhos de Milton Santos, ao interpretar estas discuss\u00f5es, \u00e9 categ\u00f3rica em discernir a import\u00e2ncia do entendimento do territ\u00f3rio usado por desvendar os fundamentos das desigualdades destacando \u201c[...] dois tipos de espa\u00e7o: os espa\u00e7os que mandam e os que obedecem gerados pelo permanente embate do par dial\u00e9tico abund\u00e2ncia/escassez\u201d. Tais tipologias apresentam caracter\u00edsticas do mundo presente, onde segundo a autora:\n[...] constitu\u00eddas por pelo menos dois pares dial\u00e9ticos: densidade e rarefa\u00e7\u00e3o, fluidez e viscosidade. O espa\u00e7o, por sua vez, tamb\u00e9m apresenta caracter\u00edsticas que se apresentam dialeticamente: rapidez e lentid\u00e3o; luminosidade e opacidade. Tais caracter\u00edsticas \u00e9 que geram as novas l\u00f3gicas na rela\u00e7\u00e3o centro-periferia (SOUZA, 2003,p. 18-19).\nA autora caracteriza a obra de Milton Santos como revolucion\u00e1ria e generosa, um presente para a Am\u00e9rica Latina, para o Brasil e para o Mundo, por fornecer uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica consistente, at\u00e9 ent\u00e3o\n33\tO primeiro aspecto desta lei se refere \u00e0s distintas propor\u00e7\u00f5es no crescimento da vida social;O segundo, \u00e0 correla\u00e7\u00e3o concreta destes fatores desigualmente desenvolvidos no processo hist\u00f3rico.Esta \u00e9 a ess\u00eancia da lei do desenvolvimento desigual. Essas varia\u00e7\u00f5es entre os m\u00faltiplos fatores da hist\u00f3ria d\u00e3o a base para o surgimento de um fen\u00f4meno excepcional, no qual as caracter\u00edsticas de uma etapa inferior de desenvolvimento social se misturam com as de outra, superior.Essas desigualdades d\u00e3o um car\u00e1ter de expans\u00e3o ou compress\u00e3o a toda uma \u00e9poca hist\u00f3rica e conferem distintas propor\u00e7\u00f5es de desenvolvimento aos diferentes povos, aos diferentes ramos da economia, \u00e0s diferentes classes, institui\u00e7\u00f5es sociais e setores da cultura.\ninexistente, ao objeto da ci\u00eancia geogr\u00e1fica. Resta-nos (re)conhecer, (re)visitar, buscando cada vez mais explorar e compreender estas ideias deste autor que, mesmo analisando a perversidade da globaliza\u00e7\u00e3o, em seus escritos demonstra confian\u00e7a na humanidade, nos homens pobres e lentos do planeta.\nA proposta que toma o espa\u00e7o geogr\u00e1fico como sin\u00f4nimo de territ\u00f3rio usado \u00e9 tamb\u00e9m explorada por Maria Ad\u00e9lia na apresenta\u00e7\u00e3o de um artigo denominado - O retorno do territ\u00f3rio, donde extra\u00edmos como ess\u00eancia duas observa\u00e7\u00f5es: a primeira \u00e9 o fato de ser atribu\u00edda ao territ\u00f3rio a categoria integradora, especialmente no que se refere \u00e0 atividade de planejamento, pois tal condi\u00e7\u00e3o desmantela a falsa possibilidade de uma gest\u00e3o inter setorial como geralmente se estabelece nas institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelo planejamento das quest\u00f5es de usos e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio; a segunda \u00e9 a de que o uso do territ\u00f3rio se d\u00e1 pela din\u00e2mica dos lugares. Estas percep\u00e7\u00f5es s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia quando atentamos para as perspectivas do futuro.\nPara melhor apreens\u00e3o, utilizaremos as palavras da autora: \u201cO lugar \u00e9 controlado remotamente pelo mundo. No lugar, portanto, reside a \u00fanica possibilidade de resist\u00eancia aos processos perversos do mundo dados a possibilidade real e efetiva da comunica\u00e7\u00e3o, logo da troca de informa\u00e7\u00e3o e logo da constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d (SOUZA, 2003, p. 253).\nAinda no \u00e2mbito da compreens\u00e3o das diferencia\u00e7\u00f5es espaciais e da esperan\u00e7a depositada na categoria \u201clugar\u201d, \u00e9 pertinente salientar uma importante observa\u00e7\u00e3o de Milton Santos sobre a estrutura espacial:\n[...] isto \u00e9, o espa\u00e7o organizado pelo homem \u00e9, como as demais estruturas sociais, uma estrutura subordinada-subordinante. E como as outras inst\u00e2ncias, o espa\u00e7o, submetido \u00e0 lei da totalidade, disp\u00f5em de certa autonomia que se manifesta por meio de leis pr\u00f3prias, espec\u00edficas de sua pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2004, p. 181).\nEssa prerrogativa, inerente ao lugar que serve de receptor aos fluxos externos de moderniza\u00e7\u00e3o ou inova\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 de grande valia para a compreens\u00e3o das particularidades dos bairros ou lugares recifenses. Vejamos o porqu\u00ea de considerarmos assim, utilizando-nos dos questionamentos do pr\u00f3prio autor:\nQuando se pretende subordinar o espacial ao econ\u00f4mico, a primeira pergunta que ocorre \u00e9 a seguinte: pode a economia funcionar sem uma base geogr\u00e1fica? A resposta naturalmente \u00e9 n\u00e3o, mesmo se a palavra geogr\u00e1fico \u00e9 tomada na sua\nacep\u00e7\u00e3o mais equ\u00edvoca, como um sin\u00f4nimo de condi\u00e7\u00e3o natural. O fato, por\u00e9m, \u00e9 que muitos economistas e tantos outros cientistas sociais somente falam do espa\u00e7o dentro dessa acep\u00e7\u00e3o estreita e errada (SANTOS, 2004, p. 182).\nEstes aspectos que conferem a referida \u201ccerta autonomia\u201d da base geogr\u00e1fica s\u00e3o interpretados por Santos como \u201crugosidades\u201d, isto \u00e9, s\u00e3o os espa\u00e7os constru\u00eddos, possuidores de formas que representam mem\u00f3ria e ou resist\u00eancia de uma estrutura que se fez em fun\u00e7\u00e3o de um determinado processo, restos de representa\u00e7\u00e3o de uma divis\u00e3o de trabalho, ou ainda restos de um presente que j\u00e1 se foi. Estas rugosidades, em outras palavras, s\u00e3o marcas ainda impressas na estrutura espacial ou espa\u00e7o geogr\u00e1fico atual. Neste sentido, o autor tamb\u00e9m aplica a categoria de forma-conte\u00fado, posto que a forma esteja sempre sendo alterada e que o conte\u00fado ganha uma nova dimens\u00e3o ao encaixar-se nela, ou seja, novas significa\u00e7\u00f5es ou valores diferentes com o passar do tempo (SANTOS, 2012, p. 13).\nPortanto, segundo aquele autor, a totalidade espacial n\u00e3o depende exclusivamente da sua estrutura econ\u00f4mica - considera-se que esta se instala em uma \u201cbase geogr\u00e1fica\u201d com determinados atributos correspondentes ao passado - e at\u00e9 mesmo de leis pr\u00f3prias, espec\u00edficas da sua pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o no lugar.\nEm se tratando de diferenciar os termos \u201clugar\u201d e \u201cregi\u00e3o\u201d, Santos (2006, p. 108) explica que tal distin\u00e7\u00e3o:\n[...] passa a ser menos relevante do que antes, quando se trabalhava com uma concep\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e geom\u00e9trica onde o lugar devia ocupar uma extens\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico menor que a \u201cregi\u00e3o\u201d. Na realidade, a regi\u00e3o pode ser considerada como um lugar, desde que a regra da unidade, e da continuidade do acontecer hist\u00f3rico se verifique. E os lugares - veja-se o exemplo das cidades grandes - tamb\u00e9m podem ser regi\u00f5es. Nos dois casos, trata-se de um acontecer solid\u00e1rio, que define um subespa\u00e7o, regi\u00e3o ou lugar.\nTendo em vista a complexidade do acontecer solid\u00e1rio, imaginamos uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de uma vis\u00e3o da unicidade do mundo atrav\u00e9s do m\u00e9todo geogr\u00e1fico de Milton Santos no esquema 1.\nEsquema 1 - Representa\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o da unicidade do mundo no m\u00e9todo geogr\u00e1fico de Milton Santos\nRetomaremos esta representa\u00e7\u00e3o, no \u00faltimo cap\u00edtulo (Esquema 2) deste trabalho, quando teremos maiores esclarecimentos te\u00f3ricos que nos dar\u00e3o respaldo para a assimila\u00e7\u00e3o desta representa\u00e7\u00e3o da unicidade deste m\u00e9todo para o entendimento da unicidade do processo da globaliza\u00e7\u00e3o (mercantiliza\u00e7\u00e3o das cidades) associada a globaliza\u00e7\u00e3o dos desastres de inunda\u00e7\u00f5es, tendo em vista que o ciclo hidrol\u00f3gico perpasse todas as dimens\u00f5es da biosfera. No momento se faz pertinente observarmos as quest\u00f5es sobre as vulnerabilidades relacionadas aos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es e correspondentes as categorias mais usuais.\n2.3\tDesastres ambientais e vulnerabilidade social\nEmbora sejam frequentes alagamentos e inunda\u00e7\u00f5es em boa parte das cidades brasileiras, proporcionados principalmente pelos desvios das drenagens naturais, pela impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos, al\u00e9m de desmatamentos e outros tipos de a\u00e7\u00f5es, o caso recifense possui o agravante de que mesmo antes da urbaniza\u00e7\u00e3o se expandir mais intensamente (a partir de 1950), a urbe j\u00e1 era afetada por inunda\u00e7\u00f5es, segundo registros hist\u00f3ricos desde 1632 (ENCHENTES, 2011).\nO fato da cidade se localizar no litoral, em sua maior parte inserida numa plan\u00edcie, com algumas \u00e1reas, inclusive, abaixo do n\u00edvel do mar; de servir de desembocadura para o principal rio que a drena (rio Capibaribe); de que a mesma compartilha uma rica rede hidrogr\u00e1fica, tornam-na muito especial, isto \u00e9 extremamente suscet\u00edvel aos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es.\nAs percep\u00e7\u00f5es destas condi\u00e7\u00f5es e das tend\u00eancias apresentadas nos invernos de 2011 e 2013 apontam para a necessidade de se adquirir \u201ccerta autonomia\u201d, haja vista as proje\u00e7\u00f5es do Banco Mundial para os danos causados por inunda\u00e7\u00f5es nas cidades costeiras, que podem chegar\na US$ 1 trilh\u00e3o por ano em 2050 (INUNDA\u00c7\u00d5ES..., 2013). Vale salientar que esta pesquisa levou em conta o pior cen\u00e1rio poss\u00edvel de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, transforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e problemas geol\u00f3gicos, entretanto n\u00e3o leva em conta as quest\u00f5es relativas \u00e0 ocorr\u00eancia de chuvas mais intensas, como tem sido observado no Recife - assunto que ser\u00e1 abordado mais adiante.\nCogitamos com esta discuss\u00e3o, colocar em pauta a necessidade de levar em considera\u00e7\u00e3o a possibilidade desta outra esp\u00e9cie de \u201ccerta autonomia\u201d do espa\u00e7o que se faz em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s especificidades da \u201cbase geogr\u00e1fica\u201d, tamb\u00e9m pret\u00e9ritas, por\u00e9m n\u00e3o s\u00f3 no sentido de formas constru\u00eddas socialmente (rugosidades) como resist\u00eancia ou obst\u00e1culos \u00e0s novas fun\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que se renovam constantemente, por\u00e9m somamos a estas o aspecto que considera a realiza\u00e7\u00e3o do rompimento de leis \u201cnaturais\u201d34 do ciclo hidrol\u00f3gico, onde ainda existe a possibilidade de um estado latente, de um retorno de consequ\u00eancias mais desastrosas. Dessa forma a circunst\u00e2ncia deveria se constituir num \u00e1libi que se possui para uma maior preven\u00e7\u00e3o, uma esp\u00e9cie de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 continuidade de investimentos, e a correspondente valoriza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, tendo como consequ\u00eancia um maior adensamento populacional e, por sua vez o aumento da vulnerabilidade.\nEsperando que no decorrer desta pesquisa consigamos refletir melhor estas concep\u00e7\u00f5es, tendo em vista o pr\u00f3prio conceito de Milton Santos sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, consideramos que a \u201cbase geogr\u00e1fica\u201d principalmente no que se refere ao territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica quando \u00e9 incorporada pela cidade, se constitui num objeto de utiliza\u00e7\u00e3o, um meio t\u00e9cnico. Contudo, o mesmo \u00e9 possuidor de uma din\u00e2mica de movimento de \u201cnatureza\u201d primeira o que lhe confere a pot\u00eancia de \u201cinteragir\u201d espontaneamente atrav\u00e9s de mudan\u00e7as em seus atributos qualitativos e quantitativos (din\u00e2mica hidrogr\u00e1fica ou mecanismo do ciclo hidrol\u00f3gico), correspondendo \u00e0s respectivas formas de usos e ocupa\u00e7\u00e3o do referido territ\u00f3rio, aqui nos limitaremos a apenas uma das possibilidades de risco - o retorno de desastres ambientais por inunda\u00e7\u00e3o.\nA quest\u00e3o emerge para um conflito h\u00edbrido numa acep\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter socioambiental, n\u00e3o s\u00f3 apelando para as quest\u00f5es impostas aos habitantes destas \u00e1reas, mas tamb\u00e9m observando as possibilidades de perdas de investimentos em prol de obten\u00e7\u00e3o de lucros das pr\u00f3prias\n34\tCom a finalidade de diferenciar conota\u00e7\u00f5es a respeito da palavra natureza, quando necessitarmos mencion\u00e1-la no sentido de meio ambiente n\u00e3o artificializado, ser\u00e1 apresentada entre aspas (\u201cnatureza\u201d).\nempresas que a\u00ed se instalam \u201ccom objetivos cada vez mais estranhos ao local\u201d, ampliando as perspectivas de vulnerabilidade. Esta outra considera\u00e7\u00e3o de \u201ccerta autonomia\u201d, decerto s\u00f3 a sociedade organizada poder\u00e1 reivindicar, devido \u00e0 l\u00f3gica de um modelo de desenvolvimento norteado pela insaciabilidade de busca de retornos econ\u00f4micos r\u00e1pidos e crescentes movidos a menores custos poss\u00edveis. Estas caracter\u00edsticas s\u00e3o inerentes tamb\u00e9m a um passado, tal como as rugosidades, entretanto, neste caso, se tratam de uma superposi\u00e7\u00e3o de um passado de maiores epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es, com um posterior arrefecimento destas devido \u00e0s sucessivas constru\u00e7\u00f5es de barragens - e mais recentemente, aos poucos, assiste-se ao retorno sorrateiro de um passado amea\u00e7ando o presente...\nA hist\u00f3ria da humanidade parte de um mundo de coisas em conflito para um mundo de a\u00e7\u00f5es em conflito. No in\u00edcio, as a\u00e7\u00f5es se instalavam nos interst\u00edcios das for\u00e7as naturais, enquanto hoje \u00e9 o natural que ocupa tais interst\u00edcios. Antes, a sociedade se instalava sobre lugares naturais, pouco modificados pelo homem; hoje, os eventos naturais se d\u00e3o em lugares cada vez mais artificiais, que alteram o valor, a significa\u00e7\u00e3o dos acontecimentos naturais (SANTOS, 2006, p. 96).\nDe acordo com pesquisas realizadas por Hogan e Marandola (2007,\tp.73), o tema sobre vulnerabilidade social \u201cevoluiu\nconsideravelmente em anos recentes, estimulado tanto pelos avan\u00e7os te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos quanto pelas novas quest\u00f5es criadas pelo entrela\u00e7amento de perigos naturais, tecnol\u00f3gicos e sociais na sociedade contempor\u00e2nea\u201d, os mesmos fazem refer\u00eancia \u00e0 sociedade de risco apresentada por Beck (1992), para salientar as interven\u00e7\u00f5es humanas no espa\u00e7o f\u00edsico produzindo rela\u00e7\u00f5es socioespaciais complexas onde os riscos deixaram de representar eventos apenas localizados, tornando-se extensiva a toda sociedade contempor\u00e2nea.\nHogan e Marandola Jr. (2007)35 desenvolveram estudos evidenciando na problem\u00e1tica demogr\u00e1fica, quest\u00f5es diferenciadas,\n35\tMarandola \u00e9 um ge\u00f3grafo do N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o, da Universidade Estadual de Campinas (Nepo/Unicamp) e Hogan era um dem\u00f3grafo e soci\u00f3logo, professor do Departamento de Demografia do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas (IFCH) e pesquisador do N\u00facleo de\nevitando e criticando as ideias de car\u00e1ter apocal\u00edptico sob o enfoque da teoria malthusiana, propondo uma discuss\u00e3o sobre a vulnerabilidade a perigos naturais nos estudos de popula\u00e7\u00e3o e ambiente. O tema \u00e9 rico conceitualmente e adquire crescente import\u00e2ncia por servir de elo para os estudos interdisciplinares, ampliando a compreens\u00e3o conceitual demogr\u00e1fica e adotando o pressuposto de que o ambiente representa um campo de possibilidades para o homem se realizar, mas, ao mesmo tempo, este se depara com limites para a realiza\u00e7\u00e3o destas possibilidades. Dessa forma, a discuss\u00e3o se justifica atribuindo uma nova vis\u00e3o demogr\u00e1fica espacial como uma \u201crela\u00e7\u00e3o de m\u00e3o dupla: como os processos populacionais alteram o ambiente e como os fatores ambientais influenciam a din\u00e2mica demogr\u00e1fica\u201d (HOGAN e MARANDOLA, 2007, p. 73).\nOs mesmos autores preocupados com as dificuldades desta problem\u00e1tica questionam sobre quais mecanismos e processos produzem riscos e perigos tornando as pessoas vulner\u00e1veis. Tal discuss\u00e3o encontra-se em um artigo denominado: \u201cVulnerabilidade do lugar versus vulnerabilidade sociodemogr\u00e1fica: implica\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de uma velha quest\u00e3o\u201d, em que apontam para a import\u00e2ncia de melhor compreens\u00e3o e discuss\u00e3o desta problem\u00e1tica da seguinte maneira:\nDesde que vulnerabilidade, risco e perigo tornaram-se termos fundamentais para compreender e discutir as transforma\u00e7\u00f5es na sociedade contempor\u00e2nea, tem havido uma busca tanto por uma melhor compreens\u00e3o te\u00f3rica acerca dos processos e significados que conformam situa\u00e7\u00f5es de risco, quanto por m\u00e9todos de medida e avalia\u00e7\u00e3o dos recursos que permitem diminuir ou aumentar a vulnerabilidade de diferentes grupos. Por outro lado, a import\u00e2ncia da espacialidade (localiza\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es) tamb\u00e9m tem sido discutida, especialmente nos espa\u00e7os urbanos e em quest\u00f5es ambientais, situa\u00e7\u00f5es em que \u00e9 mais evidente a dimens\u00e3o espacial da exist\u00eancia social. Os lugares, portanto, tamb\u00e9m podem ser entendidos como vulner\u00e1veis ou expostos a riscos (HOGAN e MARANDOLA, 2007, p. 2).\nEstudos de Popula\u00e7\u00e3o (Nepo), ambos da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp).\nAinda no \u00e2mbito desta discuss\u00e3o os autores apresentam outra dificuldade metodol\u00f3gica para duas abordagens no contexto da vulnerabilidade que se distanciam ou se tocam em certos pontos: vulnerabilidade ambiental ou do lugar e a vulnerabilidade social ou sociodemogr\u00e1fica. Ora, os pr\u00f3prios autores afirmam tamb\u00e9m a percep\u00e7\u00e3o de influ\u00eancias da economia pol\u00edtica, da ecologia humana (relativa \u00e0 conviv\u00eancia ou vizinhan\u00e7a nos lugares), e da pr\u00f3pria geografia, queixando-se de haver pouco di\u00e1logo entre estas (HOGAN e MARANDOLA, 2007). Acreditamos que a metodologia miltoniana se faz pertinente para este campo de investiga\u00e7\u00e3o, um caminho que poder\u00e1 auxiliar neste desafio, na medida em que consideramos a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico como um conjunto indissoci\u00e1vel de sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es. Abordar a vulnerabilidade social para o caso dos riscos ou perigos de inunda\u00e7\u00e3o de um determinado territ\u00f3rio usado, significa relacion\u00e1-lo a vari\u00e1veis: econ\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas, culturais, ideol\u00f3gicas e simb\u00f3licas e de base geogr\u00e1ficas, as quais implicar\u00e3o nestas din\u00e2micas de m\u00e3o dupla (popula\u00e7\u00e3o/ambiente -ambiente/popula\u00e7\u00e3o ou ainda sociedade/meio ambiente, etc.), enfim, de produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de suas respectivas vulnerabilidades ou resili\u00eancia socioambientais. Contudo, Hogan e Marandola (2007) salientam a necessidade de se repensar as justificativas te\u00f3ricas e emp\u00edricas no trato das quest\u00f5es dos \u201cperigos naturais\u201d, que devem ser compreendidos num contexto mais amplo36, sendo atribu\u00edda a inser\u00e7\u00e3o deste termo na din\u00e2mica social e na sua caracteriza\u00e7\u00e3o como \u201cperigos ambientais\u201d e n\u00e3o simplesmente \u201cperigos naturais\u201d. Ainda segundo os mesmos autores, o interesse por estudos sobre a vulnerabilidade social perpassa por uma s\u00e9ria dificuldade conceitual devido \u00e0 diversidade de entendimento sobre o assunto prejudicando o di\u00e1logo entre os diversos \u00e2mbitos do conhecimento, bem como atrav\u00e9s da difus\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es midi\u00e1ticas. Neste sentido , o pr\u00f3ximo item dedica-se a estas quest\u00f5es.\n2.4\tCategorias b\u00e1sicas dos desastres ambientais\nDiante das dificuldades conceituais optamos em nossas investiga\u00e7\u00f5es por selecionar as categorias mais usuais em nosso estudo, por\u00e9m com a preocupa\u00e7\u00e3o de utilizar o aparato reflexivo das ideias acima expostas quando necess\u00e1rio, buscando evitar dessa forma uma exposi\u00e7\u00e3o baseada apenas em especificidades dos diversos campos\n36\tHogan e Marandola Jr. citam como refer\u00eancias White (1974) e Smith (2004).\ncient\u00edficos ou profissionais, mas sim observar a coer\u00eancia e conex\u00e3o dos conhecimentos para a sele\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do que ocorre, atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas na pr\u00e1tica da ocupa\u00e7\u00e3o e usos do solo sob a influ\u00eancia da expans\u00e3o do mercado como propulsor das consequ\u00eancias desencadeadas entre: popula\u00e7\u00e3o/ambiente e os processos de urbaniza\u00e7\u00e3o/gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es.\nDesastres naturais - todas as sociedades convivem com estes fen\u00f4menos desde os tempos mais remotos em diversas modalidades, frequ\u00eancia e intensidades. O car\u00e1ter desses fen\u00f4menos sempre se constituiu em desafios para o conhecimento: inicialmente percebidos como manifesta\u00e7\u00e3o de for\u00e7as m\u00edsticas, e posteriormente, com a evolu\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, pela compreens\u00e3o da din\u00e2mica da natureza. Contudo, mesmo este entendimento j\u00e1 se encontra refutado como explica\u00e7\u00e3o \u00fanica, principalmente pelos debates realizados nas confer\u00eancias mundiais sobre o meio ambiente37, devido \u00e0s constata\u00e7\u00f5es de uma crise socioambiental em n\u00edvel mundial, sendo esta associada tamb\u00e9m \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es do meio ambiente atribu\u00eddas \u00e0s atividades humanas como causadoras de significativos impactos negativos, em escala crescente, para a qualidade de vida.\nO ponto fr\u00e1gil da denomina\u00e7\u00e3o \u201cdesastre natural\u201d, no contexto de nossas investiga\u00e7\u00f5es, encontra-se nas quest\u00f5es de car\u00e1ter epistemol\u00f3gico em seus vieses emp\u00edricos e racionais que serviram de aporte para a moderniza\u00e7\u00e3o/desenvolvimento, sustentadas pelas ideias de dom\u00ednio e controle da natureza. Na contemporaneidade tal posicionamento acha-se confrontado pelas percep\u00e7\u00f5es do estabelecimento das crises socioambientais e econ\u00f4micas de car\u00e1ter global induzindo a necessidade da constru\u00e7\u00e3o de novos par\u00e2metros.\nRefor\u00e7ando o aspecto epistemol\u00f3gico desta discuss\u00e3o citamos Porto-Gon\u00e7alves (2002, p. 28) diz que: \u201c[...] a separa\u00e7\u00e3o homem-natureza (cultura-natureza, hist\u00f3ria-natureza) [...] se deu num processo de luta com outras formas de pensamento e pr\u00e1ticas sociais\u201d resultando na domina\u00e7\u00e3o do pensamento Ocidental diante do processo de crise da democracia grega; por\u00e9m, o autor acrescenta que outras influ\u00eancias fortaleceram esta disjun\u00e7\u00e3o: a judaico-crist\u00e3 e a filosofia cartesiana de\n37\tA Primeira Confer\u00eancia Mundial sobre o Homem e o Meio Ambiente aconteceu em Estocolmo (1972), capital da Su\u00e9cia. Realizou-se entre os dias 5 e 16 de junho e foi a primeira atitude de car\u00e1ter cient\u00edfico-internacional, em tentar organizar as rela\u00e7\u00f5es de homem e meio ambiente, j\u00e1 pressupondo as amea\u00e7as de graves problemas futuros por raz\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica provocada pelas ind\u00fastrias.\ncar\u00e1ter pragm\u00e1tico e antropocentrista (homem-natureza, espirito-mat\u00e9ria, sujeito-objeto). O autor nos convida a uma viagem longa pelas entranhas do pensamento-a\u00e7\u00e3o herdado, observando que uma esp\u00e9cie de esquecimento manipulado ocorreu para que deix\u00e1ssemos de perceber o quanto de proximidade integrada os fil\u00f3sofos pr\u00e9 -socr\u00e1ticos j\u00e1 concebiam no que denominamos por natureza: \u201c[...] falavam a respeito de uma physis38, de uma natureza muito pr\u00f3xima do que n\u00f3s ecologistas intuimos e que os fisicos, bi\u00f3logos e fil\u00f3sofos contempor\u00e2neos redescobrem\u201d (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2002, p. 8).\nDiante deste contexto, \u00e9 que chamamos a devida aten\u00e7\u00e3o para o significado do termo \u201cdesastres naturais\u201d, por geralmente disfar\u00e7ar o envolvimento das rela\u00e7\u00f5es sociais de interesse econ\u00f4mico, sendo-lhe atribu\u00edda a conota\u00e7\u00e3o de \u201cacidente\u201d. A contradi\u00e7\u00e3o deste sentido acha-se posta quando se assimila um fato acidental como sendo sempre fortuito ou imprevisto, ou seja, algo de que n\u00e3o se tem controle. Entretanto, muitas vezes n\u00e3o \u00e9 bem assim, destacadamente quando tratamos de \u00e1reas urbanizadas sujeitas a problemas de inunda\u00e7\u00f5es. Nesta condi\u00e7\u00e3o, algumas perspectivas se delineiam atrav\u00e9s de novos olhares que transitam entre considera\u00e7\u00f5es passadas, presentes e perspectivas de futuro, tanto diante das pr\u00e1ticas tecnol\u00f3gicas adotadas, quanto na forma de implementa\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o ambiental que visem em vez de um fracassado projeto de desenvolvimento sustent\u00e1vel, uma sociedade de fato sustent\u00e1vel. Tal objetivo imp\u00f5e uma condi\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 de um quebra-cabe\u00e7a em que se precisam juntar as pe\u00e7as para compreens\u00e3o de uma vis\u00e3o de futuro; o desafio da globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m um desafio da complexidade, portanto significa trabalhar com as possibilidades.\nNeste desafio, apesar das dificuldades inerentes a uma investiga\u00e7\u00e3o interdisciplinar, onde a quest\u00e3o metodol\u00f3gica \u00e9 mais delicada ainda, posto que os par\u00e2metros sejam baseados nas incertezas (cerne da quest\u00e3o ambiental), n\u00e3o podemos desconsiderar os conhecimentos adquiridos atrav\u00e9s de experi\u00eancias em fun\u00e7\u00e3o das medidas estruturais para defesa contra enchentes.39 Diante dos motivos\n38\tNaquela \u00e9poca, j\u00e1 se pode perceber uma s\u00e9rie de conota\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas pelos fil\u00f3sofos \u00e0 physis, e dentre elas vale salientar as seguintes: o processo do movimento circular relacionado \u00e0s caracter\u00edsticas das din\u00e2micas org\u00e2nica e inorg\u00e2nica; a pr\u00f3pria ess\u00eancia singular de cada ser e, por fim, destaca-se a no\u00e7\u00e3o de imaterialidade inerente ao movimento devido \u00e0 exist\u00eancia da alma (KESSELRING, 1992).\n39\tO m\u00e9rito dessas considera\u00e7\u00f5es foi apresentado na Revista Dynamis por Caubet (1994, p. 8): \u201cNo mundo inteiro, experi\u00eancias mais do que seculares\nexpostos adotamos o termo desastres ambientais, como uma op\u00e7\u00e3o visando conferir a merecida compreens\u00e3o do que vem a ser de fato o conceito de natureza na contemporaneidade, \u201ctendo em conta as mudan\u00e7as socioculturais em curso\u201d (MOREIRA et al, 2012, p. 2).\nNeste contexto, vale salientar o livro denominado: \u201cO Desastre sob o Enfoque de Novas Lentes - para cada efeito uma causa\u201d, que traz importante contribui\u00e7\u00e3o para este entendimento, tamb\u00e9m criticando o termo desastre natural, recomendando a utiliza\u00e7\u00e3o apenas da palavra \u201cdesastre\u201d. Trata-se de um guia \u201c[...] preparado por jornalistas e especialistas em desastres que entendem que a Redu\u00e7\u00e3o de Riscos de Desastres (RRD) \u00e9 um dever c\u00edvico, uma responsabilidade governamental\u201d (LEONI at al., 2012, p. 13,), e tem como objetivo utilizar a m\u00eddia como um dispositivo de esclarecimento das causas da vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o e seus governos ao se depararem com as for\u00e7as da natureza. Brigitte Leoni (2012), chefe de comunica\u00e7\u00f5es da UNISDR40, contou com a colabora\u00e7\u00e3o de diversos profissionais de destaque na \u00e1rea de comunica\u00e7\u00e3o internacional e tamb\u00e9m com especialistas em assuntos de cat\u00e1strofes, que se tornam cada vez mais frequentes. Segundo a autora:\nHistoricamente, os desastres eram vistos como eventos naturais imprevis\u00edveis , diante dos quais, aos cidad\u00e3os e governos restavam apenas a\u00e7\u00f5es de resposta. A maior parte dos governantes, ONGs e at\u00e9 mesmo na\u00e7\u00f5es que realizam doa\u00e7\u00f5es focavam seus recursos em a\u00e7\u00f5es emergenciais. Hoje, especialistas desenvolveram uma compreens\u00e3o mais qualificada das causas e dos fatores socioecon\u00f4micos que provocam os desastres. Esse entendimento revela que uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 poss\u00edvel antes que o desastre aconte\u00e7a. As pol\u00edticas de RRD s\u00e3o hoje vistas como solu\u00e7\u00f5es que podem auxiliar na redu\u00e7\u00e3o do impacto dos desastres e construir comunidades mais\nde regulariza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua indicam que as medidas estruturais, uma vez realizadas, podem aumentar tanto o n\u00famero como o volume das cheias\u201d. A referida discuss\u00e3o se fez com a incumb\u00eancia de avaliar o Plano Global e Integrado de Defesa contra as Enchentes/Ecossistema da Bacia do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u (PLADE/SC).\n40\tUNISDR - conhecida como Estrat\u00e9gia Internacional para Redu\u00e7\u00e3o de Desastres, \u00f3rg\u00e3o vinculado a ONU, tem como objetivo reduzir as perdas por desastres e construir a resili\u00eancia das na\u00e7\u00f5es e comunidades como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao desenvolvimento sustent\u00e1vel (LEONI at al., 2012).\nresilientes a futuras amea\u00e7as. A mudan\u00e7a de uma cultura reativa para uma cultura de preven\u00e7\u00e3o \u00e9 lenta, mas governos, investidores e ag\u00eancias atualmente envolvidas no processo de reconstru\u00e7\u00e3o ap\u00f3s uma emerg\u00eancia, reconhecem os benef\u00edcios de incorporar a\u00e7\u00f5es de RRD em seus programas de reconstru\u00e7\u00e3o. (LEONI at al., 2012, p. 63).\nDiante deste entendimento, se faz pertinente a observa\u00e7\u00e3o das categorias adotadas por esse estudo (LEONI at al., 2012, p. 18) no que se referem aos termos mais utilizados no \u00e2mbito de nossa investiga\u00e7\u00e3o: desastre, amea\u00e7a, vulnerabilidade, riscos, redu\u00e7\u00e3o dos riscos de desastres, preven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o. Na medida em que expomos estas categorias colocaremos nossas discuss\u00f5es referenciadas por outros autores, quando for oportuno, com a finalidade de melhores esclarecimentos.\nDesastres - estes eventos \u201csurgem da combina\u00e7\u00e3o entre amea\u00e7as, condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade e capacidade ou medidas insuficientes para reduzir as consequ\u00eancias negativas do risco.\u201d Este conceito considera que:\nN\u00e3o h\u00e1 nada de \u201cnatural\u201d em um desastre. A natureza \u00e9 respons\u00e1vel pelas amea\u00e7as -terremotos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, inunda\u00e7\u00f5es e tantos outros - mas o ser humano ajuda a criar o desastre. N\u00e3o podemos prevenir a erup\u00e7\u00e3o de um vulc\u00e3o, mas podemos fazer com que ela n\u00e3o se transforme em um desastre (LEONI at al., 2012, p. 13).\nPercebemos a dificuldade em lidar com tal categoria, ao observarmos o conceito dado pela autora sobre vulnerabilidade, j\u00e1 citado anteriormente - \u201cgrau em que algu\u00e9m ou algo pode ser afetado por uma amea\u00e7a\u201d; ent\u00e3o, se levarmos em conta o termo \u201calgo\u201d, a vulnerabilidade n\u00e3o se refere apenas \u00e0 presen\u00e7a humana direta. Compreendendo que o termo \u201cvulnerabilidade\u201d \u00e9 utilizado por diversas \u00e1reas de conhecimento, recorremos ao dicion\u00e1rio de Houaiss (2001) onde o termo vulnerabilidade \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 qualidade ou ao estado do que se encontra vulner\u00e1vel, ou seja, \u201co que/quem pode ser fisicamente ferido ou sujeito a ser atacado, derrotado, prejudicado ou ofendido\u201d. No sentido geral percebe-se que o termo vulnerabilidade denota uma condi\u00e7\u00e3o negativa sempre relacionada \u00e0 possibilidade ou risco de\nperdas, resta compreender sobre quem recai a condi\u00e7\u00e3o de perda ou dano. Tentaremos um exemplo pr\u00e1tico como um inc\u00eandio florestal espont\u00e2neo (natural) de grande extens\u00e3o, numa \u00e1rea n\u00e3o habitada, n\u00e3o se poderia afirmar que o mesmo n\u00e3o significa um desastre, pois, quem sofrer\u00e1 as consequ\u00eancias de perdas ou danos advindos n\u00e3o estar\u00e1 restrito apenas a pr\u00f3pria \u00e1rea, mas ao sistema ambiental como um todo interagindo. Ent\u00e3o, temos de considerar que um desastre pode ter tamb\u00e9m como causa a pr\u00f3pria natureza, embora cada vez mais tomemos consci\u00eancia da dificuldade em afirmar com certeza o que \u00e9 totalmente natural ou n\u00e3o, devido \u00e0 escala de transforma\u00e7\u00f5es movidas pelas atividades humanas que podem acentuar este tipo de evento (aquecimento global). Entretanto, quando nos reportamos \u00e0s \u00e1reas urbanizadas em \u00e1reas de risco, podemos afirmar com toda certeza, que esses desastres n\u00e3o possuem nada de \u201cnatural\u201d e concordar inteiramente com a autora: a amea\u00e7a torna-se um desastre quando coincide com uma situa\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s vulnerabilidades tanto no que se refere a objetos (os valores materiais) ou pessoas (\u00e0 vida e seus valores subjetivos), principalmente quando os habitantes n\u00e3o se encontram aptos a lidar com recursos e capacidade de precau\u00e7\u00e3o.\nAmea\u00e7a - Leoni at al. (2012) n\u00e3o considera apenas um evento f\u00edsico de origem especificamente natural (geol\u00f3gico, hidrol\u00f3gico, meteorol\u00f3gico e biol\u00f3gico), mas tamb\u00e9m atribui a este significado as amea\u00e7as produzidas pelas atividades humanas (ambiental e tecnol\u00f3gica), considerando assim que ambas podem causar danos \u00e0 vida de um modo geral nos aspectos sociais, econ\u00f4micos e ambientais.\nVulnerabilidade - refere-se ao \u201cgrau em que algu\u00e9m ou algo pode ser afetado por uma amea\u00e7a particular\u201d (LEONI AT AL., 2012, p. 18). Observamos nesta conceitua\u00e7\u00e3o a necessidade de uma vis\u00e3o sist\u00eamica, posto que neste processo ocorra a intera\u00e7\u00e3o de variadas amea\u00e7as (j\u00e1 citadas acima) que interagem tanto no tempo (podendo exercer consequ\u00eancias cumulativas), quanto devido \u00e0s caracter\u00edsticas inerentes ao pr\u00f3prio espa\u00e7o em quest\u00e3o. Buscando maiores esclarecimentos, tamb\u00e9m identificamos esta lacuna no conceito dado pela Defesa Civil Nacional41, embora seja mais abrangente por admitir a vulnerabilidade como sendo: \u201ccondi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca ao corpo ou sistema receptor que, em intera\u00e7\u00e3o com a magnitude do evento ou acidente,\n41\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.defesacivil.mg.gov.br/conteudo/arquivos/manuais/Manuais-de-Defesa-Civil/Manual-PLANEJAMENTO-1.pdf>. Acesso: em 07 fev. 2015.\ndefine os efeitos adversos, medidos em termos de intensidade dos danos previstos. Rela\u00e7\u00e3o existente entre a intensidade do dano (ID) e a magnitude da amea\u00e7a (MA), caso ela se concretize como evento adverso.\nAinda continuando nos estudos de Leoni (2012) que destaca a depend\u00eancia da vulnerabilidade relacionada \u00e0 diversos fatores e processos , os quais merecem ser colocados na \u00edntegra:\nF\u00edsicos (constru\u00e7\u00f5es inst\u00e1veis, proximidade \u00e0s amea\u00e7as, constru\u00e7\u00f5es fr\u00e1geis e desprotegidas). Econ\u00f4micos (popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o produtiva economicamente, pessoas com oportunidades limitadas de renda, popula\u00e7\u00e3o mal remunerada, fam\u00edlias com \u00fanica fonte de renda, pessoas sem poupan\u00e7a ou seguros).\nSociais (popula\u00e7\u00e3o sem status social, rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, possibilidades limitadas de poder de decis\u00e3o, estruturas formais e informais de opress\u00e3o, hierarquias pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais).\nPsicol\u00f3gicos (medos e temores provocados por institui\u00e7\u00f5es religiosas e outras institui\u00e7\u00f5es ligadas a cren\u00e7as; ideologias; press\u00f5es pol\u00edticas; doen\u00e7as mentais).\nFisiol\u00f3gicos (est\u00e1gios da vida - jovens, idosos, adolescentes, gr\u00e1vidas, lactantes, portadores de doen\u00e7as cr\u00f4nicas, defici\u00eancias, HIV/AIDS, outras infec\u00e7\u00f5es, exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia e ass\u00e9dio sexual) (LEONI at al., 2012, p. 18).\nNessa breve exposi\u00e7\u00e3o descrita acima, no que diz respeito aos fatores econ\u00f4micos e sociais que causam vulnerabilidade, ocorre a omiss\u00e3o ou exclus\u00e3o dos habitantes de melhor poder aquisitivo (classe m\u00e9dia e alta), talvez n\u00e3o intencionalmente, mas, deixa predominar a vis\u00e3o de que estes est\u00e3o livres das amea\u00e7as de desastres ambientais. Tanto neste exemplo como em v\u00e1rios outros estudos \u00e9 corriqueiro encontrar-se apenas refer\u00eancias \u00e0 popula\u00e7\u00e3o desprivilegiada economicamente como v\u00edtimas. Quanto aos fatores de ordem psicol\u00f3gica, acrescentar\u00edamos as experi\u00eancias anteriores das comunidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conviv\u00eancia com desastres, bem como a falta de conhecimento, preparo para o enfrentamento das possibilidades de desastre.\nOutro fato que se encontra despercebido \u00e9 o fator da influ\u00eancia midi\u00e1tica predominante, induzida por interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos propagadores do desejo de desenvolvimento e consumo irrespons\u00e1veis como principais protagonistas alimentadores deste processo. Embora o referido estudo alerte para os benef\u00edcios esclarecedores atrav\u00e9s dos jornalistas, se faz necess\u00e1rio lembrar que estes se acham muitas vezes restringidos aos interesses da empresa, que por sua vez tem como fonte de renda principal a divulga\u00e7\u00e3o de produtos, servi\u00e7os e ideias geralmente associadas aos interesses privados de comercializa\u00e7\u00e3o. O que se verifica \u00e9 que a m\u00eddia se constitui geralmente num eficaz instrumento do modelo desenvolvimentista.\nRisco - est\u00e1 relacionado \u00e0s probabilidades ou possibilidades de consequ\u00eancias prejudiciais, por sua vez, decorrentes das intera\u00e7\u00f5es entre tr\u00eas fatores: amea\u00e7as naturais, a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e as condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade populacional. Esse termo \u00e9 muito utilizado por diversas \u00e1reas de conhecimento, por\u00e9m em nosso estudo direcionaremos o conceito para o significado relacionado \u00e0 teoria da sociedade de risco, desenvolvida pelo soci\u00f3logo alem\u00e3o BECK (1997), por fornecer uma concep\u00e7\u00e3o voltada para as consequ\u00eancias impostas \u00e0 sociedade proporcionadas pela moderniza\u00e7\u00e3o em que as amea\u00e7as produzidas pelas atividades produtivas se consolidaram, juntamente com o estado de apreens\u00e3o ou medo, t\u00eam alcan\u00e7ando dimens\u00f5es planet\u00e1rias, tanto os riscos como a ocorr\u00eancia de desastres ambientais se tornam cada vez mais frequentes e amplamente difundidos.\nAcrescentamos ainda a esta concep\u00e7\u00e3o sobre risco, o fator de independ\u00eancia da percep\u00e7\u00e3o por parte do/s indiv\u00edduo/s, ao contr\u00e1rio de VEYRET (2007, p. 11) ao afirmar que - \u201cn\u00e3o h\u00e1 risco sem uma popula\u00e7\u00e3o ou indiv\u00edduo que o perceba e que poderia sofrer seus efeitos\u201d; consideramos que a n\u00e3o percep\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o a vulnerabilidades apenas diminui a capacidade de precau\u00e7\u00e3o ou rea\u00e7\u00e3o diante da possibilidade ou concretiza\u00e7\u00e3o dos desastres. Dessa forma apontamos que as causas do menor ou maior grau de vulnerabilidade est\u00e3o inexoravelmente integradas a duas condi\u00e7\u00f5es: primeiro a uma diversidade de fatores que geram possibilidades de riscos ambientais em suas complexas intera\u00e7\u00f5es espa\u00e7o/temporais, as quais se acham vinculadas \u00e0s especificidades das rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas, e segundo, \u00e0 capacidade de rea\u00e7\u00e3o humana diante da imin\u00eancia ou concretiza\u00e7\u00e3o dos desastres ambientais.\nConscientes de que todos os conceitos existentes foram e s\u00e3o socialmente constru\u00eddos, por\u00e9m observando que a constru\u00e7\u00e3o dos mesmos fornece os alicerces para as tomadas de decis\u00f5es pol\u00edticas e, em\nse tratando dos conceitos sobre: a natureza, a vulnerabilidade e o risco, todos est\u00e3o intimamente relacionados; os mesmos remetem a determinadas a\u00e7\u00f5es que podem acentuar ou minimizar as consequ\u00eancias. Por este motivo esta considera\u00e7\u00e3o se faz pertinente, pois como podemos observar, quando buscamos o entendimento a respeito do que vem a ser vulnerabilidade, espontaneamente assimilamos a no\u00e7\u00e3o de risco, devido ao fato do objeto ou sujeito que est\u00e1 sendo considerado vulner\u00e1vel, tamb\u00e9m estar sempre exposto a algum tipo de amea\u00e7a; esta condi\u00e7\u00e3o por si carrega o car\u00e1ter de possibilidade e, portanto de risco.\nRedu\u00e7\u00e3o de Riscos de Desastres - tamb\u00e9m conhecida pela sigla RRD, segundo Leoni (2012, p. 18), contempla \u201ctodas as pol\u00edticas, estrat\u00e9gias e medidas que podem tornar pessoas, vilas, cidades e pa\u00edses mais resilientes a amea\u00e7as, e reduzir os riscos e as vulnerabilidades aos desastres\u201d.\nPreven\u00e7\u00e3o - compreende e conecta todas as atividades que evitam os impactos proporcionados pelas amea\u00e7as, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de meios que visem minimizar os desastres ambientais.\nMitiga\u00e7\u00e3o - para a RRD o termo refere-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de medidas estruturais e n\u00e3o estruturais com vistas \u00e0 limita\u00e7\u00e3o dos impactos socioambientais provocados pela concretiza\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as.\nPrepara\u00e7\u00e3o - correlaciona-se com as atitudes de capacita\u00e7\u00e3o para o enfrentamento das possibilidades de ocorr\u00eancia dos desastres, tem como p\u00fablico alvo os indiv\u00edduos e comunidades.\nComplementando a defini\u00e7\u00e3o das categorias mais utilizadas, tamb\u00e9m recorremos a Caio F. SANTOS (2010), por lidar com categorias mais espec\u00edficas para o assunto de inunda\u00e7\u00e3o (\u00e1reas de risco, plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, v\u00e1rzea ou leito maior do rio, inunda\u00e7\u00e3o, cheia ou enchente, vaz\u00e3o, \u00e1rea de risco de enchente e inunda\u00e7\u00e3o e alagamento) que aqui tamb\u00e9m correlacionaremos \u00e0s outras refer\u00eancias quando oportuno:\n\u00c1rea de risco - \u00e1rea pass\u00edvel de ser atingida por fen\u00f4menos ou processos naturais e/ou induzidos que causem efeito adverso. As pessoas que habitam essas \u00e1reas est\u00e3o sujeitas a danos \u00e0 integridade f\u00edsica, perdas materiais e patrimoniais. Normalmente, no contexto das cidades brasileiras, essas \u00e1reas correspondem a n\u00facleos habitacionais de baixa renda (assentamentos prec\u00e1rios).\nPlan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, v\u00e1rzea ou leito maior do rio - \u00e1reas marginais que recebem episodicamente os excessos d\u2019\u00e1gua que extravasam do canal de drenagem.\nInunda\u00e7\u00e3o - processo de extravasamento das \u00e1guas do canal de drenagem para as \u00e1reas marginais (plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, v\u00e1rzea ou leito maior do rio) quando a enchente atinge cota acima do n\u00edvel m\u00e1ximo da cota principal do rio;\nEnchente ou cheia - eleva\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua em um canal de drenagem devido ao aumento de vaz\u00e3o ou descarga.\nVaz\u00e3o - quantidade de \u00e1gua que passa por um dada se\u00e7\u00e3o em um canal de drenagem num per\u00edodo de tempo.\nAlagamento - ac\u00famulo moment\u00e2neo de \u00e1guas em uma dada \u00e1rea, decorrente da defici\u00eancia do sistema de drenagem.\n\u00c1rea de risco de enchente e inunda\u00e7\u00e3o -terrenos marginais e cursos d\u2019\u00e1gua ocupados por assentamentos habitacionais prec\u00e1rios sujeitos ao impacto direto de processos de enchente e inunda\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2010, p. 12-13).\nVale salientar outra dificuldade, dessa vez, nas defini\u00e7\u00f5es sobre: \u201cenchente\u201d, \u201ccheia\u201d e \u201cinunda\u00e7\u00e3o\u201d. Como j\u00e1 dissemos no caso da regi\u00e3o de estudo, Recife se localiza em sua maior parte numa plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, ou seja, como afirma o autor: \u201c\u00c1reas marginais que recebem episodicamente os excessos d\u2019\u00e1gua que extravasam do canal de drenagem\u201d (SANTOS, 2010, p. 12). Desse modo, logo se percebe a dificuldade para diferenciarmos enchente, cheia e inunda\u00e7\u00e3o, devido aos seguintes motivos: as \u00e1reas de risco de impacto destes fen\u00f4menos recaem, segundo o autor, \u201csobre os terrenos marginais e cursos de \u00e1gua ocupados por assentamentos habitacionais prec\u00e1rios\u201d (grifo nosso); a medida para se distinguir um do outro foge ao controle, pois a cota m\u00e1xima para o extravasamento do leito do rio h\u00e1 muito tempo foi esquecida com a constru\u00e7\u00e3o das barragens. Por outro lado, se formos levar em conta o requisito de habita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias sujeitas ao impacto direto desses fen\u00f4menos, tamb\u00e9m se encontra extrapolado. A \u00fanica ressalva seria para o conceito de \u201calagamento\u201d do mesmo autor, por ser identificado como moment\u00e2neo, e em menores propor\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante tamb\u00e9m esclarecer que \u00e9 atribu\u00eddo ao alagamento a decorr\u00eancia da defici\u00eancia do sistema de drenagem, portanto, pode resultar tanto do ac\u00famulo das chuvas nas vias de acesso quanto do transbordamento das infraestruturas constru\u00eddas para drenagem.\nCompreendendo que o sistema de drenagem urbana (TUCCI at al., 1995) inclui al\u00e9m da drenagem natural, a constru\u00edda (obras estruturais e n\u00e3o-estruturais), a refer\u00eancia do alagamento, portanto, n\u00e3o \u00e9 restrita apenas ao ac\u00famulo das chuvas nas vias de tr\u00e2nsito, mas tamb\u00e9m ao transbordamento de canais, dificultando a separa\u00e7\u00e3o do que vem a ser inunda\u00e7\u00e3o ou alagamento.\nA confus\u00e3o para a diferencia\u00e7\u00e3o entre cheia, enchente ou inunda\u00e7\u00e3o d\u00e1-se tanto no meio acad\u00eamico, na m\u00eddia e tamb\u00e9m no conhecimento popular. Buscando aux\u00edlios, identificamos algumas considera\u00e7\u00f5es descritas por Delgado (2000) na Revista Sanare sobre esses eventos nas \u00e1reas urbanas, fundamentada nas diferencia\u00e7\u00f5es dos leitos fluviais estabelecidas por Pastorino (1971) e Christofoletti (1980), citados em Delgado (2000), sugere que se distinga enchente (ou cheia) de inunda\u00e7\u00e3o. Esta distin\u00e7\u00e3o pretende evidenciar o fato de o fluxo fluvial apresentar varia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas de volume, as quais nem sempre implicam em extravasamento; as \u00e1guas ficam contidas nos limites do leito das cheias ordin\u00e1rias. Segundo esta discuss\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o dos tipos de leitos fluviais proposta por Christofoletti (1980, citado em DELGADO, 2000) auxilia na compreens\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o entre enchentes e inunda\u00e7\u00f5es na medida em que distingue quatro tipos de leitos: de vazante, menor, maior sazonal e maior excepcional, vejamos:\nO leito de vazante \u00e9 o espa\u00e7o ocupado pelo escoamento das \u00e1guas baixas, acompanhando a linha de maior profundidade do canal (talvegue). O segundo tipo, leito menor, \u00e9 um espa\u00e7o bem delimitado, com margens geralmente bem definidas, e no qual a frequ\u00eancia de escoamento \u00e9 suficiente para impedir o estabelecimento de vegeta\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0s subdivis\u00f5es do leito maior, sazonal ou excepcional, o crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 exatamente a periodicidade das cheias. No caso do leito sazonal, as cheias ocorrem regularmente, pelo menos uma vez no ano. Por sua vez, o leito excepcional compreende o espa\u00e7o ocupado pelas \u00e1guas com frequ\u00eancia irregular, e com per\u00edodos n\u00e3o inferiores a um ano. Associando-se esta tipologia de leitos e a sugest\u00e3o de Pastorino, tem-se que a inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 o extravasamento de \u00e1gua que atinge o leito maior excepcional (DELGADO, 2000).\nContudo, a referida considera\u00e7\u00e3o declara que embora a distin\u00e7\u00e3o entre os dois tipos de leitos maiores \u201cn\u00e3o permita uma clara delimita\u00e7\u00e3o\u201d entre duas \u00e1reas (sazonal e excepcional), descreve que:\n[...] tem um significado pr\u00e1tico muito importante porque normalmente a \u00e1rea do leito maior excepcional sofre interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, por meio dos mais diferentes usos (cultivo, moradia, instala\u00e7\u00f5es industriais, etc). A pr\u00f3pria irregularidade do evento daria uma \"margem de seguran\u00e7a\" quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas (DELGADO, 2000).\nEntretanto, no Recife a \u201cmargem de seguran\u00e7a\u201d encontra-se ausente. O extravasamento dos rios, como o do Rio Jiqui\u00e1, no bairro da Est\u00e2ncia (figura 9) causa imensos transtornos aos habitantes. J\u00e1 o transbordamento dos canais \u00e9 praticamente um fen\u00f4meno corriqueiro, em determinadas localidades de terrenos mais baixos de bairros como V\u00e1rzea, Imbiribeira, Pina, Boa Viagem (figura 11), al\u00e9m do antigo bairro do Recife, mais precisamente na Rua da Conc\u00f3rdia (figura 10), pois basta uma mar\u00e9 mais elevada que, mesmo sem a presen\u00e7a de chuvas, as ruas s\u00e3o inundadas por esgotos, prejudicando transeuntes e comerciantes.\nFigura 9 - Inunda\u00e7\u00e3o pelo extravasamento do rio Jiqui\u00e1, no bairro da Est\u00e2ncia\nFonte: Postimage.org., 2011.\nFigura 10 - Inunda\u00e7\u00e3o cruzamento da rua da Conc\u00f3rdia com a Tobias Barreto\nFonte: TV Globo - Bom dia Pernambuco, 2011.\nFigura 11 - Inunda\u00e7\u00e3o devido \u00e0 mar\u00e9 alta no bairro de Boa Viagem\nFonte: foto de Pierre Lucena, 2011.\nConsiderando que a nossa tem\u00e1tica de estudo de estudo constitui-se predominantemente de abordagens acerca de uma \u00e1rea de planicie com risco de inunda\u00e7\u00e3o, optamos pela utiliza\u00e7\u00e3o do termo inunda\u00e7\u00e3o, podendo a mesma ser considerada significativa ou n\u00e3o, dependendo das consequ\u00eancias mais frequentes (regulares) ou atipicas (inunda\u00e7\u00f5es anteriores a 1978 e os retornos destacados de 2011 e 2013).\n2.5\tPanorama dos desastres ambientais\nDiante das discuss\u00f5es apresentadas, este item visa finalizar este cap\u00edtulo fornecendo uma visualiza\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias dimens\u00f5es de como o processo de unifica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, tecnologia, do trabalho e da natureza se d\u00e1 atrav\u00e9s da globaliza\u00e7\u00e3o, representando-se de maneiras diferenciadas em suas conseq\u00fc\u00eancias socioambientais. Vale salientar, mais uma vez, que toda esta amplia\u00e7\u00e3o unificadora do progresso destaca-se nos focos da mais n\u00edtida express\u00e3o do que se rotula como moderniza\u00e7\u00e3o das cidades.\nNeste \u00e2mbito, uma das faces mais agravantes manifesta-se atrav\u00e9s das inunda\u00e7\u00f5es, que t\u00eam apresentado perspectivas preocupantes. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 abordada no estudo desenvolvido pela Universidade de S\u00e3o Paulo (S\u00e3o Carlos), sob a responsabilidade do Prof. Dr. Eduardo M\u00e1rio Mendiondo (2004), em que refletem sobre a import\u00e2ncia das percep\u00e7\u00f5es (figura 12 e gr\u00e1ficos 1 e 2) al\u00e9m de apresentar uma abordagem hist\u00f3rica das inunda\u00e7\u00f5es; atenta para os\nimpactos ocasionados ao longo dos tempos, destacando a inser\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul e do Brasil no panorama mundial.\nFigura 12 - Ocorr\u00eancia de secas, inunda\u00e7\u00f5es e tempestades: uma vis\u00e3o geogr\u00e1fica dos \u00faltimos 30 anos42\nFonte: In: MENDIONDO, Eduardo Carlos, 2004.\nNa figura 12, podemos distinguir, ao mesmo tempo, duas informa\u00e7\u00f5es: a localiza\u00e7\u00e3o das diferentes propor\u00e7\u00f5es de cat\u00e1strofes por esp\u00e9cie (secas, inunda\u00e7\u00f5es e tempestades) e, por conseguinte uma rela\u00e7\u00e3o praticamente direta com o grau de vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o (de uma forma aproximada obviamente), com ressalva para as vari\u00e1veis relativas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e a capacidade de resposta dos indiv\u00edduos diante das ocorr\u00eancias desses eventos. Merece men\u00e7\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o de terceiro lugar que a Am\u00e9rica do Sul ocupa com rela\u00e7\u00e3o aos eventos de inunda\u00e7\u00f5es.\nSegundo Gerhard Berz (2000, p. 8, citado em MENDIONDO, 2004), \u201c[...] mais de 250 bilh\u00f5es de d\u00f3lares foram empregados, nos \u00faltimos dez anos, na compensa\u00e7\u00e3o dos danos causados por inunda\u00e7\u00f5es.\u201d A compara\u00e7\u00e3o realizada entre as inunda\u00e7\u00f5es e outros riscos socioambientais referentes ao per\u00edodo de 1985 a 1999 (gr\u00e1ficos 1 e 2)\n42 Tradu\u00e7\u00e3o dos termos: droughts - secas; floods - inunda\u00e7\u00f5es; windstorms -vendavais.\ndestaca a predomin\u00e2ncia dos desastres provocados pelas inunda\u00e7\u00f5es. Mais significativas ainda s\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es em percentuais dos eventos em quest\u00e3o no \u00e2mbito total das ocorr\u00eancias correspondentes ao per\u00edodo de 1985 a 1999: as inunda\u00e7\u00f5es correspondem a 29% dos eventos; causam 53% das mortes (382.085); 29% de perdas econ\u00f4micas (US$ 275 bilh\u00f5es); entretanto, quanto \u00e0s perdas relacionadas \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, acha-se apenas a atribui\u00e7\u00e3o de 8% do total (MENDIONDO, 2004, p. 8).\n\nGr\u00e1fico 1 - M\u00e9dia de pessoas afetadas por desastres ambientais43\nQ\n\u00a9 569.970 deaths\n\u00edjj Insured Losses USS 189 bn\n0\nFlOOfJ\n53%\nOthers'\n12%\nOthers\n6%\nOthers, 20%\nFlood 29%\nFlood 8%\nOttiers\n8% '\nFlood\n29%\nWind Storm\n11%\nWindStoim\n36%\nEarthQua ke 30%\nEarthQuake\n25%\nWindStoim\n71%\nEarthQuake 13%\t\u2019\nWindStoim\n34%\nEarthQuake\n15%\nFonte: In: MENDIONDO, Eduardo M\u00e1rio (Org.), 2004.\n43Tradu\u00e7\u00e3o dos termos. earthquake - terremoto; insuredlosses - preju\u00edzos cobertos por seguro; windstorms - vendavais; floods - inunda\u00e7\u00f5es.\nGr\u00e1fico 2 -Cat\u00e1strofes ambientais no mundo 1985/199944\nFonte: In: MENDIONDO, Eduardo M\u00e1rio (Org.), 2004.\nConvergindo para a escala nacional (figura 13), a ocorr\u00eancia das enchentes urbanas \u00e9 considerada por Tucci et al (1995), um problema cr\u00f4nico proporcionado principalmente por duas causas: a primeira pela gest\u00e3o inadequada do planejamento da drenagem como resultado da falta de mecanismos legais e administrativos em rela\u00e7\u00e3o ao controle da expans\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es proporcionadas pela urbaniza\u00e7\u00e3o e, a segunda, devido \u00e0 concep\u00e7\u00e3o equivocada dos engenheiros em considerar a boa drenagem aquela que permite um escoamento r\u00e1pido da \u00e1gua precipitada sobre a \u00e1rea em quest\u00e3o. Para o autor estas condi\u00e7\u00f5es t\u00eam repercutido em danos elevados para a sociedade: o seu argumento \u00e9 que a drenagem adequada se faz atrav\u00e9s de um escoamento que n\u00e3o produza impactos nem no local, nem a jusante.\nDecerto nos deparamos com uma conex\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais, t\u00e9cnicas e cient\u00edficas, as quais s\u00e3o referenciadas por Santos (2006) como modelo t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional. Em sua discuss\u00e3o, o autor cita Joerges (1988, p. 16, citado em SANTOS, 2006, p. 26) por criticar a\n44\tTradu\u00e7\u00e3o dos termos; eartquake - terremot; landslide - desmoronamento; droughts - secas; floods - inunda\u00e7\u00f5es; windstorms - vendavais; other -outro.\nposi\u00e7\u00e3o dos economicistas quando, ao falarem das empresas, omitirem os sistemas de objetos com os quais estas lidam. Santos (2006) amplia esta mencionada observa\u00e7\u00e3o:\n[...] incluindo soci\u00f3logos e cientistas pol\u00edticos, apontados por n\u00e3o levarem em conta coisas tais como barragens, condutos, geradores, reatores, transformadores, como se n\u00e3o fosse necess\u00e1rio reconhecer que a tecnologia embutida nos objetos constitui mat\u00e9ria central de an\u00e1lise sociol\u00f3gica (SANTOS, 2006, p. 26, grifo nosso).\nFigura 13 - Ocorr\u00eancias de cheias resultantes em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e calamidade p\u00fablica, em 201145\nFonte: ANA, 2012.\n45\tA figura 13 apresenta os casos mais extremos em que os munic\u00edpios tiveram que decretar estado de emerg\u00eancia ou estado de calamidade p\u00fablica em 2011, al\u00e9m de destacar a ordem desses eventos por regi\u00e3o: (1) Sul; (2) Sudeste e; (3) Nordeste, este, especialmente, nos estados de Pernambuco, Alagoas e Para\u00edba.\nAp\u00f3s uma exposi\u00e7\u00e3o de estudiosos que observaram o progresso t\u00e9cnico, Santos (2006) afirma da raridade de discursos que realmente se esfor\u00e7am no sentido de colocar o processo t\u00e9cnico na elabora\u00e7\u00e3o de uma teoria e de um m\u00e9todo geogr\u00e1fico. Neste sentido convergimos nossos esfor\u00e7os investigando a din\u00e2mica socioespacial da regi\u00e3o recifense tendo em vista que a pr\u00f3pria t\u00e9cnica \u00e9 considerada um meio estendido da produ\u00e7\u00e3o humana, transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e por sua vez, das condi\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o social.\n3\tDIN\u00c2MICA SOCIOESPACIAL DA REGI\u00c3O RECIFENSE\nNo desenvolvimento deste cap\u00edtulo, temos como meta principal o conhecimento da regi\u00e3o46 recifense nos seus principais aspectos hist\u00f3ricos, num contexto da totalidade espacial47, devido ao car\u00e1ter e \u00e0 dimens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (SANTOS, 2012), compreendendo que o local (representando uma parte da cidade) - o bairro da Madalena -embora possua algumas particularidades, n\u00e3o obstante se constitui em um dos recortes ou fra\u00e7\u00e3o deste contexto. Neste sentido, falar sobre a hist\u00f3ria \u00e9 falar sobre a rela\u00e7\u00e3o existente entre o espa\u00e7o e o tempo revelado pelas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas utilizadas, de acordo com Santos ( 2006, p. 112): \u201cUma hist\u00f3ria geral, mas simplificada, dos instrumentos artificiais utilizados pelo homem, seria resumida em tr\u00eas palavras: a ferramenta, a m\u00e1quina, o aut\u00f3mato\u201d. Se a t\u00e9cnica n\u00e3o se concretiza apenas enquanto ideia (lat\u00eancia), ou at\u00e9 mesmo quando uma coisa \u00e9 fabricada em uma determinada data e lugar, ela s\u00f3 \u00e9 considerada como tal a partir da incorpora\u00e7\u00e3o social de seu uso, assim, a a\u00e7\u00e3o dirigida atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas caracterizaram determinados per\u00edodos, assim se fez e ainda se faz: deixam marcas no espa\u00e7o.\nContudo estas t\u00e9cnicas nunca foram completamente homogeneizadas, n\u00e3o obstante serem hegem\u00f4nicas: a extens\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es espaciais \u00e9 testemunha disto. Isto equivale a dizer que, em um mesmo per\u00edodo de tempo, encontramos maneiras diferenciadas de utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas. Nesta compreens\u00e3o, o autor observa que:\nO tempo como sucess\u00e3o, o chamado tempo hist\u00f3rico, foi durante muito tempo considerado como uma base do estudo geogr\u00e1fico. Pode-se,\n46\tApesar de j\u00e1 termos discutido o conceito do termo \u201cregi\u00e3o\u201d, vale aqui relembrar que nos apoiamos nas reflex\u00f5es de Corr\u00eaa (2003), que as descreve de acordo com a evolu\u00e7\u00e3o das correntes de pensamento geogr\u00e1fico. Aqui consideramos o conceito de regi\u00e3o correspondente ao paradigma da geografia cr\u00edtica: \u201c[...] dentro de um quadro te\u00f3rico amplo, que permita dar conta da diversidade da superf\u00edcie da Terra sob a a\u00e7\u00e3o humana ao longo do tempo. Este quadro \u00e9 compreendido atrav\u00e9s da lei do desenvolvimento desigual e combinado proposto por Trotsky (Corr\u00eaa, 2003, p.42).\n47\tTotalidade espacial \u00e9 \u201c[...] a sociedade como um todo que atribui, a cada um de seus movimentos, um valor diferente a cada fra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, seja qual for a escala de observa\u00e7\u00e3o, e que cada ponto do espa\u00e7o \u00e9 solid\u00e1rio dos demais em todos os momentos\u201d (SANTOS, 2012, p. 86).\ntodavia, perguntar se \u00e9 assim mesmo, ou se, ao contr\u00e1rio, o estudo geogr\u00e1fico n\u00e3o \u00e9 muito mais essa outra forma de ver o tempo como simultaneidade: pois n\u00e3o h\u00e1 nenhum espa\u00e7o em que o uso do tempo seja id\u00eantico para todos os homens, empresas e institui\u00e7\u00f5es (SANTOS, 2006, p. 80).\nDestarte, o autor esclarece que a utiliza\u00e7\u00e3o de uso de t\u00e9cnicas \u00e9 que tornam poss\u00edveis a historiciza\u00e7\u00e3o e a geografiza\u00e7\u00e3o, defendendo que \u201c[...] a simultaneidade das diversas temporalidades sobre um peda\u00e7o da superf\u00edcie da Terra \u00e9 que constitui o dom\u00ednio propriamente dito da Geografia\u201d (SANTOS, 2006, p. 104); tendo, portanto, o espa\u00e7o como objeto de estudo, o mesmo re\u00fane as m\u00faltiplas possibilidades de uso do tempo (territ\u00f3rio usado).\nProsseguindo com estas ideias, destacamos os seguintes escritos do autor:\n\u00c9 a a\u00e7\u00e3o que une o Universal ao Particular. Levando o universal ao Lugar, cria uma particularidade. E esta sobreviva como Particular, ao movimento do Todo, para ser ultrapassada pelos novos movimentos . A particularidade ultrapassada precede a universalidade atual e sucede \u00e0 universalidade defunta. H\u00e1, pois, um movimento interativo no qual particularidade e universalidade fertilizam-se mutuamente (SANTOS, 2006, p.80).\nAo salientar a diferencia\u00e7\u00e3o, aquele autor reafirma sobre a universaliza\u00e7\u00e3o dos eventos (fatos marcantes ou significativos nas paisagens), ao lembrar que antes apenas os eventos f\u00edsicos eram universais, percebidos com o maior desenvolvimento dos conhecimentos ditos \u201cnaturais\u201d, a exemplo do comportamento mundial diferenciado nas paisagens clim\u00e1ticas. Entretanto, foram necess\u00e1rios milhares de anos para que se registrassem eventos espacialmente mais amplos: os eventos hist\u00f3ricos se tornaram globais, abrangendo desta maneira os fatos humanos na contemporaneidade e estes, por sua vez, tamb\u00e9m se mostram eficazes em gerar eventos ambientais desastrosos em todo o planeta.\nA participa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o recifense no cen\u00e1rio mundial ocorre a partir das transforma\u00e7\u00f5es culturais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas do Velho Continente, proporcionadas inicialmente pelo per\u00edodo das grandes\nnavega\u00e7\u00f5es, nas quais Portugal destacou-se como protagonista, segundo Furtado (2003), devido \u00e0s press\u00f5es exercidas pela Espanha e demais na\u00e7\u00f5es europeias. Destarte, os descobrimentos iniciados no s\u00e9culo XV abriram novos caminhos para o delineamento de um sistema global de troca. O grande obst\u00e1culo, o conhecido Oceano Atl\u00e2ntico - tornou-se elo de comunica\u00e7\u00e3o entre os povos de m\u00faltiplas civiliza\u00e7\u00f5es. Esta foi a interpreta\u00e7\u00e3o de um col\u00f3quio organizado na ELTE (Universidade E\u00f5tv\u00f5sLor\u00e1nd) de Budapeste, nos dias 18 e 19 de Outubro de 2010 -Os Descobrimentos Portugueses e a Mitteleuropa48 teve como objetivo principal uma produtiva discuss\u00e3o entre especialistas da regi\u00e3o e investigadores portugueses, e dentre outras considera\u00e7\u00f5es destaca que a Europa do s\u00e9culo XVI n\u00e3o trocava apenas bens materiais e espirituais com o seu entorno (\u00c1sia e \u00c1frica), tamb\u00e9m alargou as suas interfer\u00eancias e interesses aos novos continentes, reestruturando o espa\u00e7o geogr\u00e1fico bem como os seus h\u00e1bitos de consumo. Contudo, outro estudo, apesar de ter sido escrito h\u00e1 mais tempo, o cl\u00e1ssico pensamento de Eduardo Galeano (1982) possui a peculiaridade de ainda ser uma obra de importante refer\u00eancia para a interpreta\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o das formas de usos e ocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios tanto do passado remoto quanto recente da Am\u00e9rica Latina. O referido jornalista e escritor uruguaio costuma afirmar que a hist\u00f3ria do subdesenvolvimento da Am\u00e9rica Latina faz parte da hist\u00f3ria do desenvolvimento do capitalismo mundial, descrevendo as circunst\u00e2ncias da coloniza\u00e7\u00e3o da seguinte forma:\nNossa derrota esteve sempre impl\u00edcita na vit\u00f3ria alheia, nossa riqueza gerou sempre a nossa pobreza para alimentar a prosperidade dos outros: os imp\u00e9rios e seus agentes nativos. Na alquimia colonial e neo-colonial, o ouro se transformou em sucata e os alimentos se convertem em veneno. Potos\u00ed, Zacatecas e Ouro Preto ca\u00edram de ponta do cimo dos esplendores dos metais preciosos no fundo buraco dos fil\u00f5es vazios, e a ru\u00edna foi o destino do pampa chileno do salitre e da selva amaz\u00f4nica da borracha; o nordeste a\u00e7ucareiro do Brasil, as matas argentinas de quebrachos ou\n48\tMitteleuropa \u00e9 um termo alem\u00e3o que se refere \u00e0 Europa Central que, embora descreva essa localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, denota um conceito pol\u00edtico da uni\u00e3o dessa regi\u00e3o (RAC\u00d3CZI e RISO, 2010). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.eltereader.hu/media/2013/04/05_R%C3%A1k%C3%B3czi_opt. pdf>. Acesso em: 10 out. 2013.\nalguns povoados petrol\u00edferos de Maracaibo t\u00eam dolorosas raz\u00f5es para crer na mortalidade das fortunas que a natureza outorga e o imperialismo usurpa (GALEANO, 1982, p. 14).\nSegundo esse autor, a Am\u00e9rica Latina continua trabalhando como uma servi\u00e7al, possui suas veias abertas \u201c[...] desde o descobrimento at\u00e9 nossos dias, tudo se transformou em capital europeu ou, mais tarde, norte-americano, e como tal tem-se acumulado e se acumula at\u00e9 hoje nos distantes centros de poder\u201d (Galeano, 1982, p. 5).\nSeguindo a l\u00f3gica cronol\u00f3gica para a compreens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro e particularmente do estado de Pernambuco, o ge\u00f3grafo pernambucano Manoel Correa de Andrade (2003) apontou como orienta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m o contexto econ\u00f4mico do s\u00e9culo XVI, marcado pela decad\u00eancia do modo de produ\u00e7\u00e3o feudal e a necessidade de busca por produtos vantajosos, bem como de novos caminhos para o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es mercantilistas: tais inten\u00e7\u00f5es impulsionaram os j\u00e1 mencionados grandes descobrimentos seguidos de coloniza\u00e7\u00e3o. De acordo com Andrade (2003, p. 25):\nNo Brasil, os portugueses n\u00e3o encontraram sociedades produzindo especiarias em escala comercial, nem t\u00e3o pouco, riquezas em metais e pedras preciosas, mas sim comunidades ind\u00edgenas, que retiravam da pr\u00f3pria natureza o necess\u00e1rio \u00e0 vida ou praticavam uma pequena agricultura de subsist\u00eancia.\nNesta condi\u00e7\u00e3o a garantia do dom\u00ednio por parte de Portugal, constantemente amea\u00e7ado por outras na\u00e7\u00f5es (Inglaterra, Fran\u00e7a e Holanda) foi viabilizada pela cria\u00e7\u00e3o de um sistema de explora\u00e7\u00e3o colonial baseado no latif\u00fandio (Capitanias Heredit\u00e1rias) e na m\u00e3o-de-obra escrava (plantation), visando lucros atrav\u00e9s da exporta\u00e7\u00e3o de um produto de elevado valor comercial, na \u00e9poca superando inclusive o ouro, no mercado europeu - o a\u00e7\u00facar. Como afirmou Andrade (2003), Portugal j\u00e1 possu\u00eda experi\u00eancia com o cultivo deste produto na Ilha da Madeira, e encontra em Pernambuco a exist\u00eancia de clima e solos favor\u00e1veis para aquela atividade; justificam-se, assim, os altos investimentos nesta regi\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o com as outras Capitanias Heredit\u00e1rias, que em grande parte fracassaram.\nNo in\u00edcio o territ\u00f3rio recifense constitu\u00eda apenas um cord\u00e3o arenoso (restinga) que se estendia a partir de Olinda. Esta, sim, se consolidou primeiramente como a principal cidade da regi\u00e3o, contudo a\naus\u00eancia de condi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um porto induziu aten\u00e7\u00f5es \u00e0s possibilidades favorecidas pela desembocadura do rio Capibaribe, protegida das investidas das ondas pela exist\u00eancia de cord\u00f5es de recifes de arenito (MELO, 1978). Esta conjuga\u00e7\u00e3o de fatores naturais propiciou o surgimento de um porto, e este local aos poucos, foi acrescido de aterros e povoamento, o que hoje compreende o bairro do Recife Antigo. A denomina\u00e7\u00e3o mais remota para este s\u00edtio foi registrada pela primeira vez no Di\u00e1rio de Pero Lopes de Souza, que denomina seu porto natural de \u201cBarra dos Arrecifes\u201d (1532); posteriormente (1537) no chamado Foral de Olinda, acha-se a designa\u00e7\u00e3o declarada pelo donat\u00e1rio Duarte Coelho Pereira - \u201cArrecife dos Navios\u201d; posteriormente encontram-se registros da primitiva povoa\u00e7\u00e3o que se torna Vila de Santo Ant\u00f4nio do Recife (1709) e finalmente cidade do Recife em 1823 (SILVA, 2000).\nAntes de dar continuidade a esta investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, se faz necess\u00e1rio esclarecer que muitas vezes uma leitura rom\u00e2ntica sobre o passado desperta fantasias de que antes n\u00e3o havia problemas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas. Rezende (2002, p. 25) salienta que no per\u00edodo da coloniza\u00e7\u00e3o as dificuldades n\u00e3o eram poucas, pois:\nApesar do mundo de \u00e1gua, dos rios, dos manguezais com seus caranguejos e mariscos, ressentia-se da falta de \u00e1gua pot\u00e1vel, de um abastecimento alimentar mais cont\u00ednuo e at\u00e9 mesmo de madeira para ser utilizada como lenha. As condi\u00e7\u00f5es do solo influenciavam na falta de produtos agr\u00edcolas, mas o Recife cresceria a partir das atividades mercantis, o seu porto lhe garantiria sua liga\u00e7\u00e3o com o vasto mundo, porta de sa\u00edda da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira e de entrada de tantas outras mercadorias. Tornava-se um lugar de com\u00e9rcio.\nNesta perspectiva, Silva (2000) acrescenta que o porto do Recife era o de maior movimento da Am\u00e9rica portuguesa, escoadouro principal das riquezas das capitanias brasileiras. Com a continuidade do processo de expans\u00e3o do povoado - uma cidade-porto que iria servir de n\u00facleo de organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nordestina, expande-se \u00e0 custa da busca pela supera\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es bastante desfavor\u00e1veis para a ocupa\u00e7\u00e3o humana, ou seja, a significativa presen\u00e7a de espa\u00e7os alagados ou alag\u00e1veis. Segundo Ces\u00e1rio (2006, p. 40) a ocupa\u00e7\u00e3o do Recife expressa certa singularidade \u201cpois enquanto cidades como Rio de Janeiro e Santos desenvolveram o setor de concentra\u00e7\u00e3o de alta renda inicialmente ao\nlongo da orla oce\u00e2nica, o Recife o fez, primeiramente, ao longo do seu rio\u201d, destacadamente o rio Capibaribe.\nCorroborando para o entendimento destas circunst\u00e2ncias, Melo (1978) afirma que a ocupa\u00e7\u00e3o inicial deste local n\u00e3o se fazia em fun\u00e7\u00e3o dos recursos do solo, desfavor\u00e1veis para agricultura, mas, em fun\u00e7\u00e3o dos recursos do mar. Contudo, esse autor aponta para a import\u00e2ncia do entendimento dos condicionantes da morfologia costeira: geologia, solo, relevo e hidrografia, como fatores de forte influ\u00eancia no quadro geral das instala\u00e7\u00f5es humanas. Destarte, justifica que a geologia possui influ\u00eancia menos aparente e indireta, entretanto os outros fatores proporcionam no estreito espa\u00e7o da plan\u00edcie, consider\u00e1veis varia\u00e7\u00f5es constituindo espa\u00e7os de ocupa\u00e7\u00f5es diferenciadas, \u201cnem sempre muito n\u00edtidos na paisagem, que se poderiam designar como unidades geoecol\u00f3gicas\u201d (MELO, 1978, p. 41). Numa narrativa, aquele o autor descreve:\nA frente dessas unidades vem o litoral e, com ele a linha dos arrecifes. Segue-se de imediato a plan\u00edcie costeira. Essa plan\u00edcie muito delgada apresenta alguns alagamentos ou bols\u00f5es correspondentes \u00e0s \u00e1reas das desembocaduras principais. A mais importante \u00e9 a do Capibaribe onde se distinguem uma parte formada pelo delta interior e outra constitu\u00eddas por v\u00e1rzeas fluviais.\nAssim, as condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas litor\u00e2neas n\u00e3o permitiam o desenvolvimento do cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, contudo a parte constitu\u00edda pelas v\u00e1rzeas fluviais localizadas a aproximadamente seis quil\u00f4metros do n\u00f3dulo da coloniza\u00e7\u00e3o possu\u00edam excelentes solos para o cultivo daquele produto. Justamente, as v\u00e1rzeas fluviais serviram para a expans\u00e3o de v\u00e1rios engenhos, percebendo-se nitidamente a associa\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias fisiogeogr\u00e1ficas aos ditames mercantilistas. Como diz Villa\u00e7a (2012), Recife destacou-se no cen\u00e1rio nacional como a metr\u00f3pole que estabeleceu junto com o seu rio os mais fortes e variados la\u00e7os de rela\u00e7\u00f5es: econ\u00f4micas, sociais e culturais. Contudo constituindo-se numa constante luta com o seu meio ambiente desfavor\u00e1vel \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana pela sua constitui\u00e7\u00e3o de bancos de areia, cord\u00f5es litor\u00e2neos arenosos ou restingas, associando tudo a p\u00e2ntanos de \u00e1gua salobra, manguezais, ou seja, um estu\u00e1rio afogado comum dos rios Capibaribe, Beberibe e Tejipi\u00f3. Esta plan\u00edcie, segundo Ces\u00e1rio (2006, p. 31), se encaixa:\nEntre os outeiros de Olinda e Guararapes que formam uma esp\u00e9cie de anfiteatro de colinas\nesculpidas nos sedimentos cenoz\u00f3icos da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, colinas cujo semic\u00edrculo cont\u00e9m aquilo conhecido como \u201cba\u00eda entulhada do Recife\u201d, ou seja, uma plan\u00edcie aluvial fl\u00favio-marinha sucessivamente alargada, enchida e drenada ao sabor das transgress\u00f5es e regress\u00f5es marinhas durante o Quatern\u00e1rio (LINS, 1982).\nApesar dessas condi\u00e7\u00f5es apresentadas, o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira destacou-se ao ponto da estrutura produtiva instalada despertar a cobi\u00e7a da Holanda, pa\u00eds que invade o n\u00facleo de povoamento em 14 de fevereiro de 1630, passando a exercer o dom\u00ednio, como \u00e9 descrito por Rezende (2002, p. 07- 08):\nO Recife adquiriu suas primeiras caracter\u00edsticas de cidade, inclusive mercantil, quando o vilarejo passou a abrigar algumas obras de engenharia -como aterros de mangues e drenagem de alagados, com t\u00e9cnicas importadas da Holanda - e de arquitetura, quando a ilha de Santo Ant\u00f4nio adquiriu o t\u00edtulo de Cidade Maur\u00edcea, em alus\u00e3o a Maur\u00edcio de Nassau, que investiu num projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o, transformando a cidade em sede daquele que ficou conhecido como o Brasil Holand\u00eas.\nNaquele per\u00edodo a ocupa\u00e7\u00e3o holandesa ocorre junto ao porto e em frente aos arrecifes, contudo a expans\u00e3o deste n\u00facleo transp\u00f5e o rio Capibaribe, passando a ocupar a ilha onde atualmente se encontram os bairros de Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9. Gradualmente, as necessidades de expans\u00e3o urbana induzem a constru\u00e7\u00e3o de outras pontes ligando a restinga ao continente, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de um dique sobre terrenos pantanosos pr\u00f3ximos ao Forte das Cinco Pontas at\u00e9 o bairro de Afogados (atualmente este dique encontra-se aterrado, formando a atual Rua Imperial), em s\u00edntese podemos concordar com Rezende (2002, p. 45) que na primeira metade do s\u00e9culo XVII houve, em Recife, \u201cum processo de moderniza\u00e7\u00e3o, numa col\u00f4nia de tradi\u00e7\u00e3o rural e agr\u00edcola\u201d.\nDe acordo com o pr\u00f3prio Rezende (2002), o marco para esta afirmativa foi o fato de que dentre as pontes constru\u00eddas, uma delas foi destinada a propiciar a liga\u00e7\u00e3o da cidade-porto com a sua hinterl\u00e2ndia agr\u00edcola, ou seja, visando a comunica\u00e7\u00e3o das terras dominadas pelos canaviais e pelos engenhos, sendo o mais pr\u00f3ximo o Engenho da\nMadalena, que posteriormente se constituiu no bairro da Madalena (objeto particular desta pesquisa).\nApesar dos efeitos modernizadores administrados pela coloniza\u00e7\u00e3o holandesa, surgiram conflitos frente aos interesses representados pelos senhores de engenho (luso-brasileiros) que se achavam prejudicados. Como resultado deste conflito teve-se a expuls\u00e3o dos holandeses do Nordeste, a economia a\u00e7ucareira sofreu uma grave crise devido \u00e0 concorr\u00eancia do a\u00e7\u00facar antilhano, desenvolvido pelos pr\u00f3prios holandeses. Mesmo assim, a aristocracia rural (senhores de engenho) de Olinda, centro administrativo da capitania, continuava controlando o poder pol\u00edtico na capitania de Pernambuco.\nTodavia, Recife galgava vantagens diante do estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es de crise devido \u00e0 intensa atividade econ\u00f4mica dos mascates, ou seja, dos comerciantes, que al\u00e9m desta atividade, possu\u00edam outra fonte de renda, como a realiza\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos aos senhores de engenho a juros altos.\nNeste contexto ocorre a Guerra dos Mascates, representada pelo conflito entre duas aristocracias: uma tradicional representada pela aristocracia rural a\u00e7ucareira em crise econ\u00f4mica sob o comando de Olinda, e outra, representada pela emergente categoria dos comerciantes recifenses. O dedicado jornalista e pesquisador hist\u00f3rico de Recife, Leonardo Dantas Silva (2000, p. 24) a descreve da seguinte forma:\nA riqueza s\u00fabita dos habitantes do Recife, apelidados de mascates pelos naturais de Olinda, fez do antigo porto um n\u00facleo de progresso, por vezes ofuscando a capital de Pernambuco e contrariando os senhores de terra. Fato not\u00f3rio para comprova\u00e7\u00e3o de tal progresso seriam as constru\u00e7\u00f5es religiosas do final do s\u00e9culo XVII, algumas delas consideradas verdadeiras j\u00f3ias de nossa arquitetura colonial.\nO desenrolar destes acontecimentos teve como resultado em 1712, a quebra da hegemonia pol\u00edtica de Olinda pelo fortalecimento e a autonomia do Recife; constituindo-se em sede administrativa de Pernambuco, a \u201cvila era circunscrita \u00e0s freguesias de S\u00e3o Pedro Gon\u00e7alves e Santo Ant\u00f4nio, \u00e1rea compreendida pelos atuais bairros do Recife, Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9\u201d (SILVA, 2000, p. 25). A expans\u00e3o da atividade comercial do Recife ratifica as interpreta\u00e7\u00f5es miltonianas de que \u201c[...] o espa\u00e7o \u00e9 o resultado da hist\u00f3ria dos processos produtivos impostos pela sociedade\u201d (SANTOS, 2012, p. 68), posto que, neste exemplo em quest\u00e3o, na medida em que o com\u00e9rcio se expandia os\nengenhos iam sendo abandonados, apesar dos altos investimentos realizados; os mesmos transformaram-se muitas vezes em ru\u00ednas, ou foram substitu\u00eddos pela expans\u00e3o da emergente atividade comercial - na melhor das consequ\u00eancias, transformados em patrim\u00f4nios destinados \u00e0 visita\u00e7\u00e3o, caracterizando - se num t\u00edpico processo explicado anteriormente como forma-conte\u00fado.\nOs aspectos temporais e espaciais se bifurcam neste processo que \u00e9 ao mesmo tempo de natureza demogr\u00e1fica e socioecon\u00f3mica. Os senhores de engenho, pressionados pelas dificuldades de manuten\u00e7\u00e3o daquele patrim\u00f4nio tiveram que negociar, parcelando estas \u00e1reas geralmente em s\u00edtios. Aos poucos os engenhos transformaram-se em bairros perif\u00e9ricos, por\u00e9m boa parte dessas localidades ainda mant\u00e9m os seus nomes originais: Madalena, Casa Forte, Apipucos, Caxang\u00e1, Cordeiro, Tamarineira, etc.\nPercebe-se que tal encadeamento de fatos pode ser mais bem compreendido atrav\u00e9s das seguintes reflex\u00f5es de Santos (2012, p. 75):\nO valor t\u00e9cnico da forma \u00e9 determinado n\u00e3o a partir da pr\u00f3pria forma, mas das necessidades da estrutura donde ela surge, ou que nela se encaixa, segue-se que o valor da forma deve mudar na propor\u00e7\u00e3o em que muda a estrutura.\nUm olhar mais apurado do economista Celso Furtado (2003) sobre a crise da atividade a\u00e7ucareira destaca que houve um longo e lento processo de atrofiamento da economia nordestina que se estendeu do \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XVII ao come\u00e7o do s\u00e9culo XIX. Vale salientar pelas descri\u00e7\u00f5es, duas circunst\u00e2ncias que evitaram uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica do contingente populacional da regi\u00e3o, as quais foram relacionadas \u00e0s quest\u00f5es de usos e ocupa\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio: o surgimento de um segundo sistema econ\u00f4mico dependente da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira, isto \u00e9, a atividade de cria\u00e7\u00e3o de gado, e a disponibilidade de terras em dire\u00e7\u00e3o ao interior da regi\u00e3o. Neste sentido se faz necess\u00e1rio compreender as inter-rela\u00e7\u00f5es comerciais que s\u00e3o assim descritas:\nNo setor de bens de consumo, as importa\u00e7\u00f5es consistiam principalmente em artigos de luxo, os quais, evidentemente, n\u00e3o podiam ser produzidos na col\u00f4nia. O \u00fanico artigo de consumo de import\u00e2ncia que podia ser suprido internamente era a carne, que figura na dieta mesmo dos escravos, como observa Antonil. Era no setor de bens de produ\u00e7\u00e3o que o suprimento local encontrava maior espa\u00e7o para expandir-se. As\nduas principais fontes de energia dos engenhos - a lenha e os animais de tiro - podiam ser supridas localmente com grande vantagem. O mesmo ocorria com o material de constru\u00e7\u00e3o mais amplamente utilizado na \u00e9poca: as madeiras (FURTADO, 2003, p. 64).\nEm s\u00edntese, podemos afirmar que a cria\u00e7\u00e3o de animais destinados a auxiliar na produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira passou a representar um forte aliado para a forma\u00e7\u00e3o de um mercado interno, principalmente por serem utilizados como fonte aliment\u00edcia. Esta atividade de cria\u00e7\u00e3o, segundo observa Furtado, evitou uma grande evas\u00e3o populacional da regi\u00e3o. Ademais, a necess\u00e1ria separa\u00e7\u00e3o das atividades a\u00e7ucareira e criadora49, com a maior amplia\u00e7\u00e3o desta \u00faltima, teve como consequ\u00eancia uma maior devasta\u00e7\u00e3o das florestas litor\u00e2neas, o que, por sua vez, for\u00e7ava a busca de lenha a dist\u00e2ncias cada vez maiores. Portanto, \u201c[...] quanto menos favor\u00e1veis fossem as condi\u00e7\u00f5es da economia a\u00e7ucareira, maior seriam as tend\u00eancias migrat\u00f3rias para o interior\u201d (FURTADO, 2003, p.70). Desse modo, o cultivo da cana deixa de ser praticado na plan\u00edcie litor\u00e2nea e adentra a zona da Mata.\nDecorrente deste processo de transforma\u00e7\u00e3o socioespacial, Rezende (2002, p. 60), comenta:\n[...] na segunda metade do s\u00e9culo XVIII, descobriu-se outro Capibaribe, aquele dos deliciosos banhos, banhos inclusive com poderes medicinais. [...] N\u00e3o havia ainda o h\u00e1bito de ir para as praias e tomar banho de mar. Nas praias, pr\u00f3ximas aos sobrados, despejavam-se o lixo das casas e at\u00e9 mesmo animais e escravos mortos. O rio tinha grande for\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dos banhos por ele se faziam mudan\u00e7as, se passeava de canoas ou de botes, aconteciam as rom\u00e2nticas serenatas, costumes que se consolidaram no s\u00e9culo XIX.\nNeste contexto, os sub\u00farbios ent\u00e3o passaram a representar fontes de lazer, descanso, tratamento de sa\u00fade, uma esp\u00e9cie de ref\u00fagio para a agita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea comercial e portu\u00e1ria. Um bom exemplo desta condi\u00e7\u00e3o foi a \u201c[...] funda\u00e7\u00e3o do arraial do Po\u00e7o da\n49\tSegundo Furtado (2003, p. 64): \u201cOs conflitos provocados pela penetra\u00e7\u00e3o de animais em planta\u00e7\u00f5es devem ter sido grandes, pois o pr\u00f3prio governo portugu\u00eas proibiu, finalmente, a cria\u00e7\u00e3o de gado na faixa litor\u00e2nea.\u201d\nPanela em 1758 e da constru\u00e7\u00e3o da capela dedicada a Nossa Senhora da Sa\u00fade; depois de 1772, surgiria tamb\u00e9m a povoa\u00e7\u00e3o do Caxang\u00e1, juntamente com a V\u00e1rzea\u201d (REZENDE, 2002, p. 60).\nEntretanto, estas transforma\u00e7\u00f5es espaciais deram continuidade \u00e0 pr\u00e1tica de aterros das \u00e1reas alagadas e cursos d'\u00e1gua (SILVA, 2000); tal amplia\u00e7\u00e3o de \u00e1rea favoreceu o desmembramento de alguns bairros e povoados que pertenciam ainda ao dom\u00ednio de Olinda como: Boa Vista e Afogados em 1817; V\u00e1rzea, Jaboat\u00e3o e parte de S\u00e3o Louren\u00e7o da Mata em 1833; Po\u00e7o da Panela e outra parte da Boa Vista em 1862. Segundo o mesmo autor, em 1862, o munic\u00edpio do Recife era composto por bairros como: S\u00e3o Pedro Gon\u00e7alves, Santo Ant\u00f4nio, S\u00e3o Jos\u00e9, Boa Vista, Afogados, Muribeca, Po\u00e7o da Panela, V\u00e1rzea, Santo Amaro do Jaboat\u00e3o e S\u00e3o Louren\u00e7o da Mata.\nO Recife dos s\u00e9culos XVIII e XIX \u00e9 descrito por Rezende (2002) como parte da fus\u00e3o de diversos povos, culturas e proced\u00eancias que buscava uma identidade nativa e pol\u00edtica. A partir da j\u00e1 mencionada \u201cGuerra dos Mascates\u201d a cidade vivenciou outras famosas lutas, como a Insurrei\u00e7\u00e3o Pernambucana (1817), a Confedera\u00e7\u00e3o do Equador (1824) e a Revolta Praieira (1848).\nNo s\u00e9culo XVIII, a produ\u00e7\u00e3o pernambucana do a\u00e7\u00facar j\u00e1 havia perdido sua import\u00e2ncia para a produ\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o, tamb\u00e9m destinado \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, haja vista a inser\u00e7\u00e3o do mercado internacional. A popula\u00e7\u00e3o recifense neste per\u00edodo, segundo Rezende (2002, p. 66): \u201cbeneficiou-se com essa prosperidade\u201d [...] chegava a 25 mil habitantes, bem maior do que a de Olinda, com 4 mil habitantes.\u201d O s\u00e9culo seguinte trouxe consigo um processo ainda maior de transforma\u00e7\u00e3o e de paradoxos, exigindo \u201cuma conviv\u00eancia, nem sempre equilibrada, entre o antigo e o moderno\u201d (REZENDE, 2002, p. 78). O Brasil tinha feito a sua independ\u00eancia pol\u00edtica com clara influ\u00eancia das ideias liberais que tamb\u00e9m influenciaram as j\u00e1 mencionadas revolu\u00e7\u00f5es de 1817 e 1824, mas ainda continuava com a pr\u00e1tica da escravid\u00e3o. Situa\u00e7\u00e3o delicada, posto que amea\u00e7asse as elites.\nNo per\u00edodo correspondente ao Imp\u00e9rio (1822/1889), as quest\u00f5es relativas ao fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, contou com uma marcante administra\u00e7\u00e3o moderna sob a influ\u00eancia de Paris, cidade emblem\u00e1tica do mundo ocidental (REZENDE, 2002), na qual o ent\u00e3o presidente da Prov\u00edncia de Pernambuco, Francisco do Rego Barros (1837-1844), mais conhecido como Conde da Boa Vista, estudou e trouxe consigo n\u00e3o apenas ideias, mas trabalhadores e t\u00e9cnicos franceses. Com isso:\nA paisagem mudava. Constru\u00edram-se estradas, a Ponte P\u00eansil de Caxang\u00e1, o Teatro Santa Isabel.\nFez-se uma reforma total na reparti\u00e7\u00e3o das Obras p\u00fablicas, al\u00e9m de um planejamento para o fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel ao Recife. N\u00e3o havia no Recife nem saneamento, nem \u00e1gua encanada, nem luz p\u00fablica. O governo de Rego Barros n\u00e3o conseguiu realizar todos os seus planos, mas efetivamente deu novos ares ao Recife, lembrou os tempos de Nassau. As ruas foram numeradas, seus nomes definidos, instalada luz p\u00fablica a g\u00e1s, padroniza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios dentro dos princ\u00edpios modernizadores europeus (REZENDE, 2002, p. 80).\nNas descri\u00e7\u00f5es desta fase de governo \u00e9 enaltecida a chegada de Louis Vauthier50: chefiando uma equipe de engenheiros, proporcionou mudan\u00e7as significativas tanto no setor de obras p\u00fablicas como na circula\u00e7\u00e3o de ideias socialistas. Por volta dos meados do s\u00e9culo XIX, o Recife ocupava o terceiro lugar no pa\u00eds em popula\u00e7\u00e3o, conforme Rezende (2002) em torno de 50.000 habitantes, contudo continuava com problemas que se arrastavam desde o in\u00edcio da sua forma\u00e7\u00e3o. O mesmo autor cita informa\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a Marcos Carvalho, no livro Liberdade: rotinas e rupturas do escravismo, que algumas atividades, como:\nO com\u00e9rcio de \u00e1gua devia render um bom dinheiro para os aguandeiros do Recife. Um historiador oitocentista documentou que os negociantes que controlavam o fluxo do riacho do Prata, no Monteiro, aumentavam extorsivamente o pre\u00e7o do balde nesse per\u00edodo em que a popula\u00e7\u00e3o crescia rapidamente (CARVALHO, 1998 citado em REZENDE, 2002, p.86).\n50\tEngenheiro franc\u00eas que chegou ao Recife no ano de 1840 e trouxe com ele as ideias de progresso e de reformas sociais que fervilhavam nas escolas de engenharia francesa. Inovou com o uso de novas t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o e de novos materiais, como o ferro. Como chefe da Reparti\u00e7\u00e3o de Obras P\u00fablicas (ROP) realizou, al\u00e9m do planejamento de fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, obras de engenharia sanit\u00e1ria, como aterros de mangues e alagados, tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o de estradas, pontes e edifica\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, como o Teatro Santa Isabel. Dispon\u00edvel em:\thttps://www.ufpe.br/agencia/index.php?\noption=com content&amp;view=article&amp;id=10987:importancia-de-louis-vauthier-em-debate&amp;catid=5&amp;Itemid=78. Acesso em 08 fev. 2015.\nSintetizando, podemos descrever que o cen\u00e1rio deste per\u00edodo, conforme Rezende (2002), denuncia ser a \u00e1gua pot\u00e1vel um bem de grande valor, pois a higiene era prec\u00e1ria, agravada pela falta de saneamento; j\u00e1 havia polui\u00e7\u00e3o provocada pelo despejo dos engenhos e, posteriormente pelas usinas, prolifera\u00e7\u00e3o de epidemias como: a c\u00f3lera, a var\u00edola, o sarampo, a febre amarela e a difteria. Tal condi\u00e7\u00e3o de prolifera\u00e7\u00e3o de epidemias foi um fato comum manifestado n\u00e3o apenas em Recife, mas constatado em v\u00e1rias cidades que conviveram com um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida. Vale salientar ainda de acordo com Silva e Bitoun (2007) que naquele per\u00edodo houve o surgimento das Usinas e refinarias e que somente ap\u00f3s 1885 o processo de concentra\u00e7\u00e3o de terras, proporcionou o primeiro surto de migra\u00e7\u00e3o para a cidade do Recife, expulsando caboclos e escravos. Ainda segundo aqueles autores (SILVA E BITOUN, 2007, p. 49): \u201cOs sub\u00farbios mais pobres da cidade e os mocambos logo se encheram de miser\u00e1veis que se assentavam nas encostas e nos alagados das periferias. Muitos bairros se desvalorizaram e perderam seus moradores mais abastados, em consequ\u00eancia dos pobres que chegavam\u201d.\nNa evolu\u00e7\u00e3o da paisagem urbana, em meados do s\u00e9culo XIX, destacavam-se na cidade quatro bairros: Recife, Santo Ant\u00f4nio, S\u00e3o Jos\u00e9 e Boa Vista. Este \u00faltimo, completamente criado sobre aterros, concentrava imponentes resid\u00eancias.\nEntre o final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a cidade \u00e9 marcada pelas intensas transforma\u00e7\u00f5es decorrentes das influencias externas provenientes de extraordin\u00e1rios progressos no dom\u00ednio das ci\u00eancias e das t\u00e9cnicas. Segundo Santos (2006) as \u00e9pocas se diferenciam n\u00e3o pelo que fazem, mas sim, como fazem. Neste sentido, os sistemas t\u00e9cnicos deste per\u00edodo foram marcadamente intensificados, envolvendo formas de produzir energia, bens e servi\u00e7os, mas principalmente no requisito da difus\u00e3o das fontes de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Decorre assim, como disse o autor:\nO casamento da t\u00e9cnica e da ci\u00eancia, longamente preparado desde o s\u00e9culo XVIII, veio refor\u00e7ar a rela\u00e7\u00e3o que desde ent\u00e3o se esbo\u00e7ava entre ci\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o. Em sua vers\u00e3o atual como tecnoci\u00eancia, est\u00e1 situada a base material e ideol\u00f3gica em que se fundam o discurso e a pr\u00e1tica da globaliza\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2006, p. 115).\nAssim, apesar das dificuldades da economia pernambucana no setor da agroind\u00fastria a\u00e7ucareira, o centro urbano destacava-se\nregionalmente devido ao setor de servi\u00e7os. Para Rezende (2002, p. 94): \u201c[...] sua popula\u00e7\u00e3o teve um crescimento expressivo: dos 113 mil habitantes, em 1900, passou para aproximadamente 239 mil habitantes, em 1920\u201d; exemplo de outras cidades do mundo na fren\u00e9tica expans\u00e3o do capitalismo, redimensionando e reformando os espa\u00e7os urbanos. Por\u00e9m, os privil\u00e9gios advindos sempre foram seletivos; tal condi\u00e7\u00e3o tornou-se polemizada por Gilberto Freyre atrav\u00e9s de publica\u00e7\u00f5es como Casa Grande e Senzala (1996), Sobrados e Mocambos (1981)51, Regi\u00e3o e Tradi\u00e7\u00e3o (1941). Neste contexto, as palavras de ordem eram: \u201curbanizar, civilizar e modernizar\u201d. Segundo Rezende (2002, p. 95): \u201cHouve uma mobiliza\u00e7\u00e3o destacada neste sentido, incentivando-se a constru\u00e7\u00e3o de casas populares, a erradica\u00e7\u00e3o de mocambos, os aterros de mangues, a amplia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de luz el\u00e9trica, a abertura de ruas e avenidas\u201d.\nNa an\u00e1lise realizada pela historiadora Gominho (1998) s\u00e3o salientados os contrastes destes investimentos urban\u00edsticos e as condi\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o desfavorecida, apontando para o alto \u00edndice de mortalidade infantil e entre jovens de 21 a 30 anos, sendo o crescimento populacional alimentado pelas migra\u00e7\u00f5es da zona rural, proporcionando uma acirrada disputa por espa\u00e7os e correspondente especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Ainda nas observa\u00e7\u00f5es desta historiadora, o Recife convivia com o aumento de constru\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es particulares elegantes especialmente nos bairros do Derby, Casa Amarela, dois Irm\u00e3os e Espinheiro, concomitante ao processo de expuls\u00e3o dos mocambos das \u00e1reas de interesse urban\u00edstico, localizadas principalmente nas margens dos rios.\nHouve uma forte campanha governamental para acabar com os mocambos, principalmente no centro da cidade. De acordo com as interpreta\u00e7\u00f5es de Rezende (2002, p.123):\nEntre os anos de 1939 e 1945, 13.345 mocambos foram demolidos. H\u00e1 de se registrar que, em 1939, 63,7% dos pr\u00e9dios da cidade eram considerados mocambos [...] em 1940, a popula\u00e7\u00e3o da cidade era de 348,4 mil pessoas, aumentando para 524,7 mil habitantes em 1950, tendo o munic\u00edpio do Recife expandido sua \u00e1rea territorial na d\u00e9cada de 50, de 180 km2 para 209 km2. A cidade adquiriu, nesse per\u00edodo, a forma urbana atual.\n51\tOs mocambos s\u00e3o as formas precursoras da favela. Abrigavam os que chegavam atra\u00eddos pela prosperidade da metr\u00f3pole, geralmente localizados nas \u00e1reas alag\u00e1veis.\nO deslocamento das comunidades expulsas em 1940 ocorre principalmente em dire\u00e7\u00e3o aos morros do bairro de Casa Amarela que em boa parte passou a se constituir em \u00e1reas de risco de deslizamento. Desse modo, ocorre a intensifica\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie, destacadamente na d\u00e9cada de 1950, o Recife passa a apresentar novos contornos e certa invers\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e usos - novos bairros surgiram tanto no sentido norte como sul, os bairros mais antigos como o do Recife, Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jos\u00e9 passam a perder em n\u00famero de habitantes por deixar de serem residenciais, predominando o com\u00e9rcio e outros tipos de servi\u00e7o; o bairro de Boa Viagem passa a ser intensamente ocupado por resid\u00eancias de alto valor imobili\u00e1rio e a praia sendo valorizada como lazer. Um panorama geral do processo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial da regi\u00e3o em apre\u00e7o encontra-se na figura 14.\nEste per\u00edodo de urbaniza\u00e7\u00e3o acha-se ligado a um maior impulso e dinamismo proporcionado pelo desenvolvimento das tecnologias (paradigma fordista) que deu in\u00edcio ao que veio a se chamar de metropoliza\u00e7\u00e3o.\nFigura 14 - Expans\u00e3o urbana da cidade do Recife\nFonte: Di\u00e1rio de Pernambuco, Caderno Especial, 2007.\nA situa\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o \u00e9 analisada por Melo (1978, p. 27) em fun\u00e7\u00e3o dos fluxos migrat\u00f3rios que, ao contr\u00e1rio do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, n\u00e3o se fizeram em fun\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de elevado dinamismo econ\u00f4mico: \u201c[...] os fluxosmigrat\u00f3rios que convergem para Recife\nderivam, sobretudo, da repuls\u00e3o devida \u00e1s fragilidades e distor\u00e7\u00f5es da economia interiorana\u201d. Ou seja, \u201cuma economia deprimida\u201d (MELO, 1978, p. 24). Outra importante refer\u00eancia neste sentido \u00e9 a obra de Josu\u00e9 de Castro (1956), A geografia da fome, em que o autor pernambucano fornece uma trajet\u00f3ria da constitui\u00e7\u00e3o dos manguezais como \u00e1reas atrativas para povos famintos vindos da zona da seca e da zona da cana da regi\u00e3o em busca do maravilhoso ciclo do caranguejo...\nNeste processo de adensamento populacional, atualmente, Recife \u00e9 uma das metr\u00f3poles brasileiras situada no litoral nordestino, possui uma \u00e1rea de 220,2 km2 e uma popula\u00e7\u00e3o estimada de 1.608.488 habitantes (IBGE, 201452.), representada a seguir no gr\u00e1fico 3.\nFonte: adaptado de PREUSS et al., 2011, p. 3, adaptado para o ano de 2014.\nSegundo Miranda (2004, p. 124):\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, a urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira generalizou-se e o perfil urbano tornou-se mais\n52\tDispon\u00edvel em: IBGE, Diretoria de Pesquisas, Coordena\u00e7\u00e3o de Popula\u00e7\u00e3o e Indicadores Sociais.\nNOTA 1: Estimativas da popula\u00e7\u00e3o residente com data de refer\u00eancia 10 de julho de 2014 publicadas no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 28/08/2014. Acesso em 12 fev. 2015.\ncomplexo. Em diferentes escalas, os sistemas urbanos interligam-se tanto pela intensifica\u00e7\u00e3o quanto pelo arrefecimento do n\u00edvel de atratividade na metr\u00f3pole. Atualmente, esses processos v\u00eam mais rapidamente readaptando situa\u00e7\u00f5es \u201cpret\u00e9ritas\u201d, criando inova\u00e7\u00f5es e aglutinando, simultaneamente, distintas formas espaciais, decorrentes da coexist\u00eancia de atividades com n\u00edveis diferenciados de capital, tecnologia e trabalho.\nA tend\u00eancia geral ressaltada pela autora \u00e9 a de que: a metropoliza\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo em que permite um maior adensamento populacional, tamb\u00e9m se caracteriza pelo aumento da exclus\u00e3o socioecon\u00f4mica. Neste \u00e2mbito as Pesquisas Nacionais por Amostras de Domic\u00edlios (PNADs - IBGE) entre as d\u00e9cadas de 1980 e 1990 apontavam para o crescimento do setor terci\u00e1rio informal na maioria dos estados brasileiros (MIRANDA, 2004). Tal condi\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada por Santos (2013, p. 10) \u201cinvolu\u00e7\u00e3o metropolitana\u201d. Entretanto, vale salientar que no requisito das diferencia\u00e7\u00f5es o pr\u00f3prio setor terci\u00e1rio, paradoxalmente, tamb\u00e9m apresenta aspectos din\u00e2micos. Recife \u00e9 um bom exemplo, tem demonstrado um desempenho significativo nos servi\u00e7os avan\u00e7ados, constituindo polos no setor de inform\u00e1tica, em tratamentos m\u00e9dicos e de forma\u00e7\u00e3o profissional; ofertando servi\u00e7os para outros mercados (MIRANDA, 2004 citada em BACELAR, 2000). Aqui se encontra mais uma faceta do desenvolvimento desigual e combinado como j\u00e1 mencionamos anteriormente e, como bem especificou Santos (2006, p. 25) \u201cNo dom\u00ednio das rela\u00e7\u00f5es entre t\u00e9cnica e espa\u00e7o, uma primeira realidade a n\u00e3o esquecer \u00e9 a da propaga\u00e7\u00e3o desigual das t\u00e9cnicas\u201d. Tais diferencia\u00e7\u00f5es recebem diversas conota\u00e7\u00f5es (SANTOS, 2012; SOUZA, 2003; MIRANDA, 2004) como: territ\u00f3rios de ci\u00eancia, espa\u00e7os luminosos, espa\u00e7os flu\u00eddos etc.; por outro lado acham-se os territ\u00f3rios exclu\u00eddos, opacos ou mesmo lentos, em suma, as caracter\u00edsticas inerentes \u00e0s novas l\u00f3gicas na rela\u00e7\u00e3o centro-periferia expressam a distribui\u00e7\u00e3o desigual de investimentos, bem como de infraestrutura social. Santos (2013, p. 77) afirma que nos anos 1950 tivemos:\n[...] primeiro, uma urbaniza\u00e7\u00e3o aglomerada, com o aumento do n\u00famero - e da popula\u00e7\u00e3o respectiva - dos n\u00facleos com mais de 20 mil habitantes e, em seguida, uma urbaniza\u00e7\u00e3o concentrada com a multiplica\u00e7\u00e3o de cidades de tamanho interm\u00e9dio,\npara alcan\u00e7armos depois, o est\u00e1gio da metropoliza\u00e7\u00e3o, com o aumento consider\u00e1vel do n\u00famero de cidades milion\u00e1rias e de grandes cidades m\u00e9dias (em torno do meio milh\u00e3o de habitantes).\nEscrevendo sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds (SANTOS, 2013, p. 6) questiona como esta se define atualmente; neste contexto, selecionamos para os objetivos desta investiga\u00e7\u00e3o as seguintes caracter\u00edsticas principais:\n\u2022\tTornou-se generalizada a partir do terceiro ter\u00e7o do s\u00e9culo XX;\n\u2022\tExiste uma interpenetra\u00e7\u00e3o do que antes era considerado urbano ou rural, ou seja, o que se considera urbano inclui \u00e1reas agr\u00edcolas, sendo o oposto tamb\u00e9m verdadeiro;\n\u2022\tO processo de metropoliza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea \u00e9 simultaneamente acompanhado pela desmetropoliza\u00e7\u00e3o, um crescimento espraiado que \u00e9 causa/efeito da especula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de certa involu\u00e7\u00e3o devido ao dinamismo de determinadas regi\u00f5es agr\u00edcolas que por sua vez constituem as cidades regionais;\n\u2022\tA tradicional grande cidade cada vez mais atrai e concentra pobreza, demandando crescentes gastos p\u00fablicos (crise fiscal, desemprego, viol\u00eancia, degrada\u00e7\u00e3o ambiental, etc);\n\u2022\tA moderniza\u00e7\u00e3o do campo expulsa os pobres que buscam sobreviv\u00eancia nas maiores cidades, o setor secund\u00e1rio cada vez mais \u00e9 redutor de empregos enquanto o setor terci\u00e1rio \u00e9 inflado, tanto assimila formas modernas sofisticadas como formas primitivas que remuneram mal e n\u00e3o oferecem estabilidade;\n\u2022\tA nova urbaniza\u00e7\u00e3o tem como um dos elementos fundamentais de sua explica\u00e7\u00e3o o fato de que aumentou a quantidade de trabalho intelectual; tal condi\u00e7\u00e3o encontra-se atrelada ao per\u00edodo cient\u00edfico-t\u00e9cnico-informacional (SANTOS 2006), onde a ci\u00eancia e a t\u00e9cnica est\u00e3o presentes em todas as atividades humanas.\nNo intuito de enriquecer as caracter\u00edsticas inerentes \u00e0s territorialidades, ou diferencia\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os recifenses, vale salientar as revela\u00e7\u00f5es de uma pesquisa realizada pela Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco (FUNDAJ) em coopera\u00e7\u00e3o com a Prefeitura do Recife, denominada Mosaico Urbano do Recife. Naquela pesquisa destacamos que:\n[...] a cidade do Recife n\u00e3o possui \u00e1reas de pura inclus\u00e3o ou de pura exclus\u00e3o. Em seu territ\u00f3rio, as \u00e1reas de inclus\u00e3o encontram-se circundadas por \u00e1reas de alto grau de exclus\u00e3o, e infere-se a presen\u00e7a de uma tens\u00e3o por disputa de espa\u00e7o. O conhecimento de quem mora e vive na cidade mostra que a vizinhan\u00e7a dos diversos grupos sociais nas \u00e1reas circunvizinhas de exclus\u00e3o/inclus\u00e3o \u00e9 uma conviv\u00eancia negociada, cujas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o estabelecidas pela complementaridade, quando a m\u00e3o de obra \u00e9 oportuna, e pela ambival\u00eancia, por ser inc\u00f4moda. (CALVACANTE et al., 2008, p. 13).\nMiranda (2004, p. 126) tamb\u00e9m identifica esses atributos na estrutura socioespacial, ao mencionar que ocorrem na cidade \u201cos h\u00e1bitos de estreita conviv\u00eancia entre setores socialmente muito distantes, mas geograficamente muito pr\u00f3ximos\u201d. Faz parte da paisagem urbana o impacto visual de prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es habitacionais populares e favelas, avizinhando-se das luxuosas edifica\u00e7\u00f5es. Tal circunst\u00e2ncia se torna intelig\u00edvel na teoria geogr\u00e1fica pelo entendimento da inseparabilidade da l\u00f3gica do uso do territ\u00f3rio e a estrutura\u00e7\u00e3o das formas espaciais que se fazem solid\u00e1rias e ao mesmo tempo contradit\u00f3rias. Neste contexto Santos (2012) se refere \u00e0 indissociabilidade entre os sistemas de a\u00e7\u00f5es os sistemas de objetos, que embora possam ser colocados ou observados separadamente, s\u00f3 podem ser compreendidos quando se interpenetram produzindo espa\u00e7o.\nComo resultado da acelera\u00e7\u00e3o urbana do Recife (conurba\u00e7\u00e3o), o munic\u00edpio sede e n\u00facleo tornou-se institucionalizado como Regi\u00e3o Metropolitana do Recife (RMR) em 1973 (mapa 2), sendo aquela institucionaliza\u00e7\u00e3o peculiar \u00e0 vida nacional e reconhecida pelo governo do Pa\u00eds. Neste \u00e2mbito, as \u00e1reas mais planas, secas e aterradas, se tornaram as de maior atra\u00e7\u00e3o para investimentos de infraestrutura de equipamentos e servi\u00e7os urbanos e consequente valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria (BITOUN et al., 2006).\nMapa 2 - Mapa da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife (RMR): grau de integra\u00e7\u00e3o\nFonte: Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles - UFPE/IPPUR/PPGEO/FASE, 2006.\nA amplia\u00e7\u00e3o daquele processo atualmente integra 13 munic\u00edpios: Abreu e Lima, Ara\u00e7oiaba, Cabo de Santo Agostinho, Camaragibe, Igarassu, Ipojuca, Itamarac\u00e1, Itapissuma, Jaboat\u00e3o dos Guararapes, Moreno, Olinda, Recife e S\u00e3o Louren\u00e7o da Mata. De acordo com Bitoun\net al. (2006) a vida urbana foi integrada \u00e0 dos vizinhos, sendo que o mais alto n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o ocorre entre Recife e os munic\u00edpios: Jaboat\u00e3o dos Guararapes, Olinda e Paulista. Vale ressaltar que quando citamos a metr\u00f3pole ou cidade do Recife, estamos nos referindo ao regi\u00e3o recifense dos nossos estudos, ou seja, o \u201cpolo\u201d (mapa 2), a parte mais valorizada, onde predomina a topografia mais plana, banhada predominantemente pelo Rio Capibaribe - portanto, a \u00e1rea mais afetada na maior inunda\u00e7\u00e3o do estado, em 1975, se constituindo em foco dos nossos estudos, o mesmo cont\u00e9m o bairro da Madalena onde mais especificadamente detemos nossas aten\u00e7\u00f5es. Neste contexto abrangemos as conting\u00eancias da regi\u00e3o recifense destacando o caso do bairro da Madalena.\n3.1\tCaracter\u00edsticas fisiogeogr\u00e1ficas: entre o excesso e a escassez da \u00e1gua\nComo pudemos observar nas ideias miltonianas sobre a din\u00e2mica socioespacial, a presen\u00e7a da evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em seu sentido amplo abrangendo os aspectos materiais e imateriais (objetos e a\u00e7\u00f5es) se faz de fundamental import\u00e2ncia para a constitui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. Todavia, vale salientar que na origem da forma\u00e7\u00e3o das cidades a presen\u00e7a de atributos favor\u00e1veis de base geogr\u00e1fica possui contribui\u00e7\u00e3o valiosa: a \u00e1gua, por exemplo, sempre exerceu forte influ\u00eancia neste processo: estrategicamente, os n\u00facleos urbanos se organizaram prioritariamente pr\u00f3ximos \u00e0 presen\u00e7a dos rios. Conforme Souza (citado em CARVALHO, 2011, p.11), no in\u00edcio os n\u00facleos urbanos \u201c[...] respeitavam e conheciam a din\u00e2mica natural das \u00e1guas [...] e, assim ocupavam as partes mais altas. Com o decorrer do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o baseada em aterros, foram sendo estimulados e ampliados, mesmo depois da constru\u00e7\u00e3o de barragens para a conten\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es.\nNa medida em que o crescimento populacional e sua respectiva concentra\u00e7\u00e3o urbana se acentuaram, a cidade como centro atrativo e polo comercial aglutinador se faz predominante; por seu turno, a demanda pelo consumo aumenta em todos os \u00e2mbitos e como tal a depend\u00eancia dos v\u00e1rios recursos da \u201cnatureza\u201d e, principalmente, da \u00e1gua - elo de associa\u00e7\u00e3o de toda a cadeia produtiva, que direta ou indiretamente faz parte da realiza\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de produto, seja ele considerado de origem agropastoril ou industrial. Assim, cada vez mais, aumenta a demanda por \u00e1gua. Neste encadeamento de fatos a polui\u00e7\u00e3o, a falta de investimentos na preserva\u00e7\u00e3o de determinadas \u00e1reas\nde vegeta\u00e7\u00e3o, por representar a m\u00e3e que abra\u00e7a o nascimento, o brotar e o caminhar das \u00e1guas, cotidianamente reduz sua qualidade e restringe a sua distribui\u00e7\u00e3o.\nDesse modo, a discuss\u00e3o sobre a escassez da \u00e1gua tem se transformado num dos assuntos mais constantes, ganhando destaque em eventos e documentos de car\u00e1ter ambientalista em diversos n\u00edveis (O Nosso Futuro Comum, Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Brundtland, Rio 92, etc.), e o acirramento das disputas e apropria\u00e7\u00f5es pelo controle da \u00e1gua tem contemplado inclusive a possibilidade de conflitos em maiores propor\u00e7\u00f5es.\nPorto-Gon\u00e7alves (2004) em um artigo denominado \u00c1gua n\u00e3o se nega a ningu\u00e9m, nos alerta para alguns equ\u00edvocos relacionados aos discursos sobre a escassez da \u00e1gua, apontando para duas ideias centrais: a primeira se refere ao que aprendemos sobre este mineral inorg\u00e2nico, por se dizer que apresenta-se apenas nos estados: s\u00f3lido, l\u00edquido e gasoso; a segunda \u00e9 a de que apesar do planeta possuir % de sua superf\u00edcie de \u00e1gua, 97% desta encontra-se indispon\u00edvel para o consumo humano por ser salgada, 2% indispon\u00edvel por encontrar-se congelada e assim resulta \u201c[...] que menos de 1% da \u00e1gua total do planeta seria pot\u00e1vel, num discurso de escassez de tal forma elaborado que, ao final, o leitor j\u00e1 est\u00e1 com sede\u201d (PORTO-GON\u00c7ALVES,2004, p. 01).\nPara a primeira concep\u00e7\u00e3o o autor demonstra que ocorre uma omiss\u00e3o grave em n\u00e3o se perceber um quarto estado da \u00e1gua - o \u201cvivo\u201d, j\u00e1 que todos os seres vivos possuem \u00e1gua em sua constitui\u00e7\u00e3o org\u00e2nica (em m\u00e9dia 70% de \u00e1gua) por onde o l\u00edquido transita e se renova continuamente. Ampliando esta percep\u00e7\u00e3o para as atividades de produ\u00e7\u00e3o temos inserido neste sistema todas as formas de atividade agropastoril ou industrial, que diretamente ou indiretamente envolvem a participa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e, portanto, passam a fazer parte do ciclo hidrol\u00f3gico: ou por conter \u00e1gua em sua constitui\u00e7\u00e3o, ou por usarem \u00e1gua para a execu\u00e7\u00e3o produtiva. Desse modo, quando exportamos produtos, tamb\u00e9m estamos exportando \u00e1gua. \u201c\u00c9 sempre bom lembrar que a \u00e1gua \u00e9 fluxo, movimento, circula\u00e7\u00e3o. Portanto, por ela e com ela flui a vida e, assim, o ser vivo n\u00e3o se relaciona com a \u00e1gua: ele \u00e9 \u00e1gua\u201d (PORTO-GON\u00c7ALVES,2004, p. 3).\nA segunda concep\u00e7\u00e3o \u00e9 contestada por outra falha de conhecimento do pr\u00f3prio ciclo hidrol\u00f3gico da seguinte forma, nas palavras do autor:\nAfinal, a \u00e1gua doce que circula e que est\u00e1 dispon\u00edvel para consumo humano e ainda permite toda sorte de vida que o planeta\nconhece \u00e9, em grande parte, fruto da evapora\u00e7\u00e3o dos mares e oceanos - cerca de 505.000 Km3, ou seja, uma camada de 1,4 metros de espessura evapora anualmente dos oceanos e mares que, embora sejam salgados, n\u00e3o transmitem o sal na evapora\u00e7\u00e3o. Informe-se, ainda, que 80% dessa \u00e1gua evaporada dos oceanos e mares precipitam-se sobre suas pr\u00f3prias superf\u00edcies. P.H. Gleyck (Gleyck, 1993) avalia que dos 119.000 Km3 de chuvas que caem sobre os continentes, 72.000 Km3 se evaporam dos lagos, das lagoas, dos rios, dos solos e das plantas (evapotranspira\u00e7\u00e3o) e, assim, 47.000 Km3 anualmente escoam das terras para o mar, das quais mais da metade ocorrem na \u00c1sia e na Am\u00e9rica do Sul, e uma grande propor\u00e7\u00e3o, em um s\u00f3 rio, o Amazonas, que leva mais de 6.000 Km3 de \u00e1gua por ano aos oceanos (GEO 3:\t150)\u201d. (PORTO-\nGON\u00c7ALVES, 2004, p. 1).\nComplementando estas afirmativas tem-se que a \u00e1gua pot\u00e1vel do planeta sempre foi a mesma, segundo o autor com pequenas varia\u00e7\u00f5es; e a exist\u00eancia do ciclo hidrol\u00f3gico faz parte de uma din\u00e2mica que \u00e9 impulsionada pela a\u00e7\u00e3o da energia solar associada \u00e0 for\u00e7a gravitacional que percorre ambientes atmosf\u00e9ricos, terrestres e subterr\u00e2neos. Levando em considera\u00e7\u00e3o que dentre os fatores que proporcionam estas varia\u00e7\u00f5es tem-se as glacia\u00e7\u00f5es e regress\u00f5es mar\u00edtimas, consequ\u00eancia das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais de origem complexa, recentemente percebidas, como efeito da emiss\u00e3o de poluentes dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, poder-se-ia dizer o contr\u00e1rio - a tend\u00eancia seria de aumento da disponibilidade h\u00eddrica, por conta do aquecimento global, proporcionando o aumento do derretimento das calotas polares e glaciares.\nTodavia, aquele autor esclarece que embora esteja havendo uma maior disponibilidade de \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 ineg\u00e1vel o fato da exist\u00eancia de uma escassez relativa, ou seja, enfrenta-se atualmente um quadro de desordem ecol\u00f3gica global, experimentada pela inseguran\u00e7a na previsibilidade meteorol\u00f3gica, posto que se tem observado a manifesta\u00e7\u00e3o de acentuadas circunst\u00e2ncias extremas: de um lado o aumento do processo de desertifica\u00e7\u00e3o, secas e inc\u00eandios florestais em algumas regi\u00f5es, e em outras o oposto - as inunda\u00e7\u00f5es e a defici\u00eancia nas quest\u00f5es de saneamento.\nEnfim, conclui-se que o problema n\u00e3o \u00e9 exatamente uma quest\u00e3o de escassez de \u00e1gua e que a mesma n\u00e3o pode ser tratada de forma desarticulada por envolver toda a biosfera. Segundo Porto-Gon\u00e7alves (2004), a solu\u00e7\u00e3o passa pela percep\u00e7\u00e3o da \u00e1gua enquanto territ\u00f3rio, implicando num processo de apropria\u00e7\u00e3o da natureza por meio de todas as express\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais e de poder. Tendo em vista que a \u00e1gua doce dispon\u00edvel sob a forma l\u00edquida depende fundamentalmente das seguintes vari\u00e1veis:\n(1) da radia\u00e7\u00e3o solar exercendo o trabalho de evapora\u00e7\u00e3o-condensa\u00e7\u00e3o-precipita\u00e7\u00e3o e da sua distribui\u00e7\u00e3o segundo as latitudes; (2) da conforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e pedog\u00eanica que condiciona o armazenamento nos aqu\u00edferos e len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e; (3) do relevo, que condiciona o escoamento, configurando as bacias hidrogr\u00e1ficas que, por sua vez, ensejam din\u00e2micas h\u00eddricas locais e regionais. Sublinhe-se que essas din\u00e2micas h\u00eddricas locais e regionais est\u00e3o imbricadas na din\u00e2mica global do planeta que, por sua vez, est\u00e1 condicionada n\u00e3o s\u00f3 pela radia\u00e7\u00e3o solar, mas, tamb\u00e9m, por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais que, cada vez mais, contam entre suas causas n\u00e3o mais aquelas exclusivamente naturais - vide o efeito estufa e a atual mudan\u00e7a clim\u00e1tica global. (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2004, p. 15)\nNeste contexto, as condi\u00e7\u00f5es fisiogeogr\u00e1ficas recifense s\u00e3o preocupantes. Temos que a localiza\u00e7\u00e3o do Recife numa faixa de clima tropical relativamente pr\u00f3xima a linha do Equador lhe propicia as seguintes caracter\u00edsticas gerais:\nApresenta como m\u00e9dias anuais de precipita\u00e7\u00e3o 2.200 mm e de evapora\u00e7\u00e3o, 1.099 mm. Segundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f5ppen o Clima \u00e9 As - Tropical chuvoso com ver\u00e3o seco, com temperatura m\u00e9dia anual de 25,3\u00b0C e umidade do ar de 67% a 79%. No munic\u00edpio existem apenas dois per\u00edodos clim\u00e1ticos no ano, o per\u00edodo chuvoso, nos meses de mar\u00e7o a agosto, com pluviosidade m\u00e1xima no m\u00eas de junho (389,6 mm) e temperatura m\u00e9dia equivalente a 24\u00b0C, e o per\u00edodo de estiagem compreende os meses de setembro a fevereiro, com pluviosidade m\u00ednima em novembro (32,8 mm) e temperatura m\u00e9dia de 26\u00b0C (CABRAL et al., 2004).\nOs aspectos de temperatura e pluviosidade podem ser visualizados no gr\u00e1fico 4.\nGr\u00e1fico 4 - M\u00e9dias mensais da normal climatol\u00f3gica no per\u00edodo de 1961 a 1990, na Esta\u00e7\u00e3o do Recife (Curado)\nPortanto, verifica-se que a caracter\u00edstica fisiogeogr\u00e1fica marcante deste s\u00edtio em que a cidade se expandiu, foi realizada \u00e0 custa de aterros, constitui-se numa plan\u00edcie fluviomarinha muito estreita que se alarga em forma de anfiteatro, circundada por colinas do Grupo Barreiras; uma topografia horizontal acarretando s\u00e9rios problemas de drenagem; apresenta inunda\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas das desembocaduras principais na parte leste, e a oeste significativas \u00e1reas de v\u00e1rzeas fluviais (figura 15), vale lembrar que os per\u00edodos de maior pluviosidade que v\u00e3o de mar\u00e7o a agosto s\u00e3o os de ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o analisadas no pr\u00f3ximo item.\nFigura 15 - Principais condicionantes f\u00edsicos-ambientais da RMR\nFonte: Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles. UFPE/IPPUR/PPGEO/FASE, 2006\nNa realidade, a presen\u00e7a do mar funciona como a soleira de um vertedor, onde o reservat\u00f3rio \u00e9 a cidade do Recife. Devido a esses motivos, o s\u00edtio da cidade e sua regi\u00e3o em estudo diferencia-se das demais metr\u00f3poles brasileiras, pelos in\u00fameros canais (66 aproximadamente) e pontes (49) que cortam a cidade aproximando suas ilhas (figura 16), o que a fez adquirir denomina\u00e7\u00f5es popularmente\nconhecidas como: \u201cVeneza Brasileira\u201d, \u201cCidade Anf\u00edbia\u201d, \u201cCidade das \u00c1guas\u201d, dentre outras. Silva (1989) lembra Waldemar de Oliveira ao afirmar: O que n\u00e3o \u00e9 \u00e1gua foi ou lembra \u00e1gua, onde basta um simples olhar de imagens do Recife, chega-se \u00e0 mesma conclus\u00e3o (figura 16).\nNeste contexto, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capibaribe abrange praticamente toda a \u00e1rea recifense e entorno vem sendo modificada ao longo do tempo por uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es de seus atributos, podendo-se observar pelo seu processo de expans\u00e3o: aterros e ocupa\u00e7\u00e3o de suas margens, desmatamentos e canaliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3rregos e rios, muitas vezes a rede hidrogr\u00e1fica sendo utilizada como dep\u00f3sito de esgotos dom\u00e9sticos e efluentes industriais, etc. Segundo Cabral et al. (2004), devido \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es realizadas, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capibaribe sofre constantes inunda\u00e7\u00f5es e alagamentos no per\u00edodo chuvoso, enquanto a drenagem fluvial acha-se prejudicada pelo assoreamento do rio e seus afluentes.\nFigura 16 - Recife, cidade anf\u00edbia\nFonte: foto de Raul Buarque, 2014.\nNeste sentido, vale destacar o trabalho apresentado no XIX Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos, Adequa\u00e7\u00e3o Estrutural e Ambiental para a Drenagem Urbana Sustent\u00e1vel: o caso do Recife/Pernambuco (PREUSS et al, 2011, p. 4), que teve como proposta avaliar a drenagem urbana sugerindo melhorias para a sustentabilidade;\naponta como uma das dificuldades ambientais deste s\u00edtio \u201cas baixas cotas de seu territ\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar, \u00e1reas planas, len\u00e7ol fre\u00e1tico pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie e aflorante na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, influ\u00eancia dos n\u00edveis das mar\u00e9s\u201d. Especificando outras caracter\u00edsticas deste ambiente o referido artigo cita Cabral et al. (2004) para as seguintes\ndescri\u00e7\u00f5es:\tO relevo \u00e9 formado por dois grupos topogr\u00e1ficos: as plan\u00edcies localizadas na por\u00e7\u00e3o Centro-Leste e os morros adjacentes nas por\u00e7\u00f5es Norte, Oeste e Sul. A \u00e1rea de plan\u00edcie, no geral, apresenta cotas que variam de 0 a 5 m, podendo atingir valores um pouco superiores e at\u00e9 negativos. Por sua vez, os morros formam um arco em volta da baixada e t\u00eam cotas que variam entre 30 m e 100 m. O s\u00edtio geol\u00f3gico sobre o qual Recife est\u00e1 erguido \u00e9 formado por uma plan\u00edcie de origem fluviomarinha, resultado de milh\u00f5es de anos de trabalho de acumula\u00e7\u00e3o sedimentar. Sua hidrografia \u00e9 constitu\u00edda por tr\u00eas principais bacias hidrogr\u00e1ficas, formadas por rios de meandros, sendo: a bacia do rio Capibaribe, abrangendo a \u00e1rea central da cidade; a bacia do rio Beberibe, que abrange a parte Norte da cidade e sua calha faz divisa com Olinda; e a bacia do rio Tejipi\u00f3. Esta divide-se em tr\u00eas sub-bacias: do rio Tejipi\u00f3, que drena a parte do centro-sul e Oeste da cidade; a do Jord\u00e3o, que drena a zona Sul; e a do Jiqui\u00e1, que drena o resto da zona central da cidade (PREUSS et al, 2011, p. 4).\nAinda no \u00e2mbito das caracter\u00edsticas fisiogeogr\u00e1ficas, outro fator que merece men\u00e7\u00e3o \u00e9 a presen\u00e7a da semiaridez a oeste do estado, pois, embora a \u00e1rea de estudo se localize numa zona clim\u00e1tica litor\u00e2nea de significativa pluviosidade, a mesma n\u00e3o deixa de ser afetada pelo fen\u00f4meno, posto que o principal rio que banha a cidade (Capibaribe) possui parte consider\u00e1vel de seu curso com regime intermitente nos seus trechos alto e m\u00e9dio (Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1guas e Clima - APAC). \u00c9 exatamente na continuidade do baixo curso deste rio at\u00e9 a sua foz, que se encontra o tecido urbano recifense. Por este motivo, durante os per\u00edodos de seca, a disponibilidade de \u00e1gua para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o fica ainda mais deficiente. Esta problem\u00e1tica foi abordada por Nascimento (2006) que, verificando a\nvulnerabilidade do sistema de abastecimento de \u00e1gua na RMR, identificou a frequente recorr\u00eancia a racionamentos, destacando o per\u00edodo de 1995 a 1999, constatando que: \u201c[...] mesmo com todos os reservat\u00f3rios de \u00e1gua respons\u00e1veis pelo abastecimento na RMR cheios, seus habitantes continuam vulner\u00e1veis ao racionamento da \u00e1gua pot\u00e1vel\u201d (NASCIMENTO 2006, p. 37).\nNo intuito procurar eliminar o problema cr\u00f4nico de racionamento de \u00e1gua no Recife, o governo do estado construiu a maior obra para esta finalidade, a Barragem do Pirapama,53 localizada na bacia do rio do mesmo nome (respons\u00e1vel por 50% do abastecimento d\u2019\u00e1gua). Este reservat\u00f3rio come\u00e7ou a funcionar h\u00e1 apenas dois anos (2011), contudo, com a seca de 03/2013, j\u00e1 apresentava uma situa\u00e7\u00e3o preocupante devido ao baixo n\u00edvel das \u00e1guas (BAIXO N\u00cdVEL DE BARRAGENS..., 2013). Eis que a popula\u00e7\u00e3o volta ent\u00e3o a experimentar o sabor amargo do antigo racionamento d\u2019\u00e1gua.\nNeste contexto, no pa\u00eds a regi\u00e3o nordeste \u00e9 a que possui a menor disponibilidade de recursos h\u00eddricos (gr\u00e1fico 5). Entretanto, vale salientar que o estado de Pernambuco apresenta o menor \u00edndice de disponibilidade h\u00eddrica por habitante no Pa\u00eds (BARTH at al., 1987).\n53 A Barragem de Pirapama, localizada no Cabo de Santo Agostinho, tem a capacidade de acumular 61 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua. Representou, em 2008, um investimento de R$ 20 milh\u00f5es. Constituiu-se como resultado de acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre o Governo do Reino Unido da Gr\u00e3-Bretanha e Irlanda do Norte e o Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil (GAMA, 2001).\nGr\u00e1fico 5 - Distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, superf\u00edcie e popula\u00e7\u00e3o por regi\u00e3o\nFonte: ANA, 2012.\nDiante dos racionamentos frequentes, devido \u00e0s peri\u00f3dicas secas, tem-se a constante recorr\u00eancia \u00e0 perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os. Em entrevista a Alisson (2013) da Ag\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP), o professor Ricardo Hirata, do Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo USP e diretor do Centro de Pesquisas de \u00c1guas Subterr\u00e2neas (Cepas) afirmou:\nExistem, aproximadamente, 13 mil po\u00e7os privados em Recife; \u00e9 a cidade brasileira com o maior n\u00famero de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas. A maior parte deles \u00e9 ilegal, com exist\u00eancia desconhecida pelos \u00f3rg\u00e3os administradores. Isso dificulta o planejamento, pelo estado, de um programa de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Ao mesmo tempo, essa estrutura desconhecida garante a seguran\u00e7a h\u00eddrica da cidade, porque esse abastecimento complementar de \u00e1gua \u00e9 fundamental em per\u00edodos de estiagem (ALISSON, 2013).\nOutra informa\u00e7\u00e3o importante dessa Ag\u00eancia \u00e9 a de que os aqu\u00edferos do Recife correm risco de saliniza\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o dessa perfura\u00e7\u00e3o indiscriminada de po\u00e7os tubulares, principalmente para uso privado das classes mais abastadas, com profundidades entre 100 e 200 metros (ALISSON, 2013). Sob o contexto geral, as caracter\u00edsticas fisiogeogr\u00e1ficas s\u00e3o not\u00f3rias pela delicada situa\u00e7\u00e3o de localizar-se entre dois extremos: seca e inunda\u00e7\u00e3o, ou seja, escassez e excesso: ambos remetem a um problema contradit\u00f3rio na forma de como a \u00e1gua se manifesta, e a estas se soma outro fator tamb\u00e9m relacionado \u00e0 presen\u00e7a da \u00e1gua, da\u00ed a eros\u00e3o marinha (ALHEIROS, 1978).\nOs estudos sobre o n\u00edvel dos oceanos est\u00e3o entre os assuntos mais discutidos pelos especialistas em clima e, no litoral brasileiro, a Regi\u00e3o Metropolitana do Recife \u00e9 considerada uma das mais vulner\u00e1veis \u00e0s possibilidades do avan\u00e7o do mar (figuras 17 e 18). Sobre o assunto, informa\u00e7\u00f5es a pesquisa realizada pela Secretaria de Planejamento e Gest\u00e3o do Recife (Seplag), em parceria com a Sociedade Nordestina de Ecologia (SNE), indicam que bairros como Boa Viagem, Pina, Imbiribeira, Boa Vista e Santo Amaro podem vir a ter mais \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o (PEREIRA, 2013).\nFigura 17 - Eros\u00e3o marinha da praia de Boa Viagem I (aprox. 1970)\nFonte: apolo11.com.\nFigura 18 - Eros\u00e3o marinha da Praia de Boa Viagem II (2009)\nFonte: Apolo11.com.\nNo que se refere aos aspectos de perspectivas inerentes as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, uma pesquisa sob a coordena\u00e7\u00e3o de Jacques Marcovitch (Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade da Universidade de S\u00e3o Paulo - USP) que reuniu uma grande equipe interdisciplinar para integrar proje\u00e7\u00f5es no estudo Economia das Mudan\u00e7as do Clima no Brasil (EMCB), uma iniciativa pioneira para analisar e quantificar o impacto da mudan\u00e7a do clima na agenda de desenvolvimento do pa\u00eds. Este estudo aponta que \u201cEm raz\u00e3o da gravidade j\u00e1 existente na oferta de recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o do Nordeste semi\u00e1rido, os dados indicam que em apenas uma ou duas d\u00e9cadas ela poder\u00e1 tornar-se cr\u00edtica. \u00c9 urgente que os \u00f3rg\u00e3os de recursos h\u00eddricos, planejamento e a\u00e7\u00e3o social iniciem ou reforcem programas de gest\u00e3o integrada [...]\u201d (MARCOVITCH et al., 2010, p. 26).\nContudo, outro estudo baseado em dados mais emp\u00edricos, sob o t\u00edtulo \u00cdndices de detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas derivados da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e das temperaturas em Recife-PE (SOUZA; AZEVEDO, 2012), no prop\u00f3sito de averiguar se houve mudan\u00e7as no comportamento dos elementos clim\u00e1ticos, analisando dados di\u00e1rios da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e das temperaturas (m\u00e1ximas e m\u00ednimas) no per\u00edodo de 1961 a 2008 em Recife, cedidos\npelo Instituto Nacional de Meteorologia (INMET), chegaram aos seguintes resultados:\nOs resultados derivados da precipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentaram tend\u00eancias significativas de redu\u00e7\u00e3o. Por outro lado, diagnosticou-se aumento da frequ\u00eancia de eventos extremos de chuvas a partir da d\u00e9cada de 80, com chuvas di\u00e1rias superiores a 100 mm. Em rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndices associados \u00e0s temperaturas, todos apontam tend\u00eancias positivas, indicando aumento das temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas em torno de 1\u00b0C nos 47 anos analisados, com aumento da frequ\u00eancia de dias e noites mais quentes, constatando-se aumento de ondas de calor na regi\u00e3o. Apesar dos [sic] resultados apresentarem mudan\u00e7as nos \u00edndices clim\u00e1ticos, estas altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o necessariamente est\u00e3o associadas a uma mudan\u00e7a clim\u00e1tica global, mas principalmente \u00e0s a\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas atrav\u00e9s da modifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (SOUZA; AZEVEDO, 2012, p. 143).\nMesmo diante destas perspectivas, a \u201ccidade anf\u00edbia\u201d tem sido considerada como um polo atrativo para investimentos crescentes:\nA sua import\u00e2ncia, enquanto capital do estado de Pernambuco, com potencialidade econ\u00f4mica e tur\u00edstica, infraestrutura de apoio m\u00e9dico e educacional, fizeram com que se tornasse um polo trator. No entanto, a falta de uma pol\u00edtica governamental eficaz, voltada para o controle da urbaniza\u00e7\u00e3o, suprimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, esgotamento sanit\u00e1rio, disposi\u00e7\u00e3o adequada dos res\u00edduos s\u00f3lidos e infraestrutura para a drenagem de \u00e1guas pluviais, fez com que fossem gerados grandes problemas para a popula\u00e7\u00e3o e para o meio (PREUSS ET AL, 2011, p. 2).\nTendo em vista, que este processo de investimentos desenvolvimentistas depara-se com a problem\u00e1tica relacionada ao paradoxo da escassez/excesso de \u00e1gua na regi\u00e3o em tela e que ambas circunst\u00e2ncias est\u00e3o atreladas a constru\u00e7\u00e3o de barragens como principal medida de solu\u00e7\u00e3o promovida pelo governo pernambucano; se faz necess\u00e1rio um olhar mais apurado em torno do assunto.\n3.2\tEpis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es e a constru\u00e7\u00e3o de barragens\nInforma\u00e7\u00f5es levantadas sobre a cronologia dos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es em Pernambuco, algumas vezes n\u00e3o se apresentam uniformes nas datas, al\u00e9m de n\u00e3o constarem todos os epis\u00f3dios. Buscando suprir esta lacuna, reunimos, no quadro 1, o cruzamento de informa\u00e7\u00f5es de cinco fontes54 acrescida dos mais recentes eventos de inunda\u00e7\u00f5es que paralisaram a cidade em 2011 e 2013, com informa\u00e7\u00f5es obtidas principalmente por meio dos instrumentos midi\u00e1ticos virtuais.\nQuadro 1 - Hist\u00f3rico das inunda\u00e7\u00f5es no estado de Pernambuco e constru\u00e7\u00e3o de barragens\nS\u00e9culo\tInunda\u00e7\u00f5es (com registro)\tConstru\u00e7\u00e3o de barragens\nXVII\t1632, 1638, 1641, 1647\t\nXVIII\t1759\t\nXIX\t1824; 1842; 1854; 1862; 1866; 1869; 1870; 1884; 1894;1897;1899\t\nXX\t1914; 1920; 1924; 1950; 1960; 1961; 1965; 1966; 1967; 1970 (duas vezes); 1971; 1974; 1975 e; 1977.\tTapacur\u00e1 (1973) e Goit\u00e1, Carpina e Jucazinho (1978), complementando o sistema Tapacur\u00e1, na bacia do rio Capibaribe.\nXXI\t2000; 2004; 2005; 2010; 2011e2013\tEm processo de constru\u00e7\u00e3o: Gatos, Panelas II, Serro azul e Igarapeba, nas bacias do rio Una e Sirinha\u00e9m.\nFonte: quadro elaborado a partir dos dados obtidos nos textos de Projetec/BRLi (2010), Silva e Silva (2014), Alcoforado (2006), Fonseca (2011) e Enchentes (2011).\n54 Os dados apresentados (Quadro 1) correspondem a informa\u00e7\u00f5es contidas nos textos de Projetec/BRLi (2010), Silva e Silva (2014), Alcoforado (2006), Fonseca (2011) e Enchentes (2011).\nNessa cronologia acima apresentada, \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer que as inunda\u00e7\u00f5es muito severas que ocorreram no Recife, foram devido ao transbordamento do rio Capibaribe e seus afluentes, as quais foram anteriores a complementa\u00e7\u00e3o do sistema de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es (Sistema Tapacur\u00e1 inaugurado em 1978). No s\u00e9culo XXI as inunda\u00e7\u00f5es que mais afetaram Recife foram \u00e0s de 2011 e 2013; trouxeram significativos transtornos e danos chegando a paralisar a urbe, foram, portanto as mais significativas em rela\u00e7\u00e3o aos outros invernos posteriores a 1978. As demais inunda\u00e7\u00f5es deste s\u00e9culo no estado afetaram de sobremaneira outros munic\u00edpios pertencentes \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Una e Sirinha\u00e9m.\nNeste contexto, se faz necess\u00e1rio refletir ami\u00fade, destacadamente o per\u00edodo entre 1973 a 2013, por contemplar o processo de constru\u00e7\u00e3o das barragens no estado e a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es posteriores, buscando uma melhor compreens\u00e3o do jogo que se estabelece entre as formas de usos e ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o recifense, que por sua vez se relaciona com as quest\u00f5es da gest\u00e3o do excesso e escassez da \u00e1gua e a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o.\nFonseca (2011, p. 56) narra que os primeiros registros realizados pelos historiadores holandeses Laet e Barlaeus ([17--] citado em FONSECA, 2011) sobre inunda\u00e7\u00f5es datam de 1633 (e n\u00e3o 1632 como nas outras fontes investigadaas). De acordo com essas informa\u00e7\u00f5es, na \u00e9poca, os fen\u00f4menos atingiam: \u201c[...] as planta\u00e7\u00f5es de cana nas f\u00edmbrias do povoado portu\u00e1rio-mercantil. [...] j\u00e1 em 1650, \u2018uma cheia terr\u00edvel\u2019 estourou o dique e arrastou a ponte de Afogados\u201d.\nA foto mais antiga sobre inunda\u00e7\u00f5es no Recife que se tem registro (figura 19) data de 1950 e fornece uma ideia da dimens\u00e3o do desastre.\nFigura 19 - Inunda\u00e7\u00e3o do Recife em 1950, J\u00f3quei Clube, bairro do Prado\nFonte: JC ONLINE, 2012.\nFonseca (2011), assim como Melo (1978), descreve o processo de constru\u00e7\u00e3o de aterros onde hoje se assenta a maior parte da malha urbana, anexando inclusive algumas ilhas que apenas mant\u00eam esta caracter\u00edstica no nome, como as ilhas do Retiro e do Leite; outras j\u00e1 s\u00e3o citadas sem o anterior atributo de ilha como: Nogueira e Joana Bezerra. Segundo o Fonseca (2011), inicialmente foram constru\u00eddos diques (caminhos de transportes) como exemplo dos bairros de Afogados e Caxang\u00e1, que com o passar do tempo foram sendo alargados tolhendo os espa\u00e7os por onde se espraiavam os fluxos das mar\u00e9s. As transforma\u00e7\u00f5es se expandem ao longo do rio, trazendo consigo desmatamentos e impermeabiliza\u00e7\u00f5es, ora construindo-se resid\u00eancias, estabelecimentos comerciais e industriais, ora \u00e1reas agropastoris.\nDentre os relatos hist\u00f3ricos sobre as inunda\u00e7\u00f5es pernambucanas, existe a opini\u00e3o unanime de que a inunda\u00e7\u00e3o de 1975 foi a de maiores propor\u00e7\u00f5es, por \u201calcan\u00e7ar \u00e1reas e bairros at\u00e9 ent\u00e3o considerados seguros ao avan\u00e7o das \u00e1guas, j\u00e1 que, dessa vez, 80% do territ\u00f3rio da capital ficou submerso; por fim, \u201c[...] foi o fato de esta enchente ter atingido muitas fam\u00edlias das classes m\u00e9dias e altas\u201d (FONSECA, 2011, p. 4). Neste contexto, se faz pertinente observar com mais detalhes caracter\u00edsticas deste acontecimento.\nAntes da grande cat\u00e1strofe de 1975 (figura 20), o governo, pressionado pelos habitantes, resolveu tomar provid\u00eancias e construir a Barragem do Tapacur\u00e1, uma obra de grande import\u00e2ncia que ficou pronta em 1973, embora fosse apenas uma parte de um projeto maior para o estado. Como afirma Fonseca (2011), os meios de comunica\u00e7\u00e3o alardearam a promessa para dois problemas graves que afetavam Recife: abastecimento de \u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o e o fim das enchentes. Relembrando as palavras o autor afirma: \u201cTapacur\u00e1 era uma luzente esperan\u00e7a de que o pesadelo de cheias tinha enfim acabado\u201d (FONSECA, 2011, p. 79). Esperan\u00e7a esta desfeita apenas dois anos depois com a conhecida \u201ccat\u00e1strofe do s\u00e9culo\u201d em 1975, pois, embora a barragem tenha se mantido intacta, n\u00e3o teve capacidade de conter o grande volume de chuvas, al\u00e9m de n\u00e3o ter sido capaz de suprir (de acordo com as perspectivas) a demanda crescente por abastecimento. A enchente de 1975 ocorreu entre os dias 17 e 20 de julho num per\u00edodo de 72 horas, sessenta mil pessoas no estado tornaram-se flageladas55, os bairros que ficaram submersos foram: V\u00e1rzea, Iputinga, Caxang\u00e1, Cordeiro, Monsenhor Fabr\u00edcio, San Martin, Zumbi, Prado, Afogados, Coque, Madalena, Torre, Santa Luzia, Derby, Coelhos, Gra\u00e7as, Espinheiro, Aflitos, Casa forte, Apipucos, Po\u00e7o da Panela, Dois Irm\u00e3os; \u201cmisturando mans\u00f5es e mocambos, bairros nobres e favelas no mesmo caldeir\u00e3o de lama f\u00e9tida\u201d (FONSECA,2011, p. 59).\n55 Pessoas que ficam desabrigadas e buscam aux\u00edlio p\u00fablico para abrigo e sobreviv\u00eancia.\nFigura 20 - Enchente de 1975 - bairro da Ilha do Retiro. Detalhe do est\u00e1dio Sport Club do Recife\nFonte: ZIRPOLI, Cassio, 2011.\nAinda nos orientando pelas informa\u00e7\u00f5es de Homero Fonseca (2011), que utilizou como fonte de informa\u00e7\u00e3o para o balan\u00e7o geral dos\ndanos da enchente Joaquim Nabuco:\tde 1975 o Instituto de Pesquisas da Funda\u00e7\u00e3o \u2022\tVidas humanas sacrificadas: mais de cem. \u2022\tBens de natureza cultural: museus e bibliotecas p\u00fablicas e privadas, tiveram parte de seu acervo irremediavelmente danificados. \u2022\tBens de patrim\u00f4nios familiares: 60 mil pessoas desabrigadas. \u2022\tSetor industrial prejudicado por danos as instala\u00e7\u00f5es e paraliza\u00e7\u00e3o da produtividade. \u2022\tsetor comercial: prejudicado por danos a instala\u00e7\u00f5es e paraliza\u00e7\u00e3o das atividades; \u2022\tObras p\u00fablicas: estimativa da Prefeitura indica preju\u00edzo de Cr$ 150 milh\u00f5es (US$ 18,7 milh\u00f5es) no setor p\u00fablico (pontes, galerias e logradouros) e Cr$1,5 bilh\u00e3o (US$ 187 milh\u00f5es) nos im\u00f3veis particulares; \u2022\tAgroind\u00fastria canavieira: preju\u00edzo estimado em Cr$ 60 milh\u00f5es (US$ 7,5 milh\u00f5es).\n\u2022\tSetor de sa\u00fade: \u00e1guas polu\u00eddas, contamina\u00e7\u00e3o de mananciais, surtos de leptospirose, hepatite, febre tifoide;\n\u2022\tSetor tribut\u00e1rio: estimativa de perda de arrecada\u00e7\u00e3o de ICM, para pr\u00f3ximos seis meses, de Cr$ 75 milh\u00f5es (US$ 9,3 milh\u00f5es) (FONSECA 2011, p. 6061).\nCabe salientar ainda dentre os transtornos posteriores a baixa das \u00e1guas do rio: a infla\u00e7\u00e3o local nos produtos aliment\u00edcios e \u00e1gua pot\u00e1vel, e defla\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis afetados, bem como a eleva\u00e7\u00e3o dos valores de im\u00f3veis localizados em \u00e1reas n\u00e3o afetadas. A quest\u00e3o sobre as mudan\u00e7as de valores dos im\u00f3veis imobili\u00e1rios relacionados \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o de 1975 e a posterior complementa\u00e7\u00e3o do sistema Tapacur\u00e1, ser\u00e1 abordada no pr\u00f3ximo item.\nNo momento, \u00e9 importante salientar a \u201ccredibilidade\u201d da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de que o problema das inunda\u00e7\u00f5es havia sido resolvido com a constru\u00e7\u00e3o da Barragem do Tapacur\u00e1: Fonseca (2011) confirma este fato pela distribui\u00e7\u00e3o de folhetos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o realizada pela Companhia Pernambucana de Saneamento (COMPESA). Entretanto, em 1975, para a surpresa de todos, volta a acontecer a trag\u00e9dia e dessa vez em maiores propor\u00e7\u00f5es, ao ponto de ser considerada a maior calamidade brasileira daquele meio s\u00e9culo. Conforme aponta Andrade (2006), 80% da popula\u00e7\u00e3o recifense foram afetadas, chegando \u00e0 abrang\u00eancia de 25 munic\u00edpios da bacia do rio Capibaribe onde casas, pontes e ferrovias foram destru\u00eddas, provocando a morte de 107 pessoas e deixando milhares de desabrigados. O evento foi amplamente explorado em diversas colunas e artigos de jornais que associaram a cat\u00e1strofe ao sentimento generalizado de inseguran\u00e7a e medo em rela\u00e7\u00e3o ao futuro. Dentre estas, selecionamos uma do Di\u00e1rio de Pernambuco, referente ao dia seguinte ao acontecimento:\nO Recife Inseguro\nDe todas as bocas se ouve que as atuais cheias s\u00e3o as maiores j\u00e1 ocorridas em Pernambuco neste meio s\u00e9culo. [...] superaram as de 1966, que al\u00e9m de atingir grande parte do territ\u00f3rio estadual, deixaram submersos mais de 50% da \u00e1rea recifense. Agora as \u00e1guas inundaram ruas e bairros nunca antes atingidos [...]. Quando se come\u00e7ou a construir a barragem de Tapacur\u00e1 anunciou-se que ela constitu\u00eda-se o meio de defesa mais adequado. Terminada a obra, j\u00e1 se falou de\noutro modo: os recifenses n\u00e3o estariam livres das cheias, mas, pelo menos eles ficariam livres de 30 ou 40% de suas propor\u00e7\u00f5es. As enchentes que agora atingem 80% de nossa \u00e1rea urbana, deixam por certo a popula\u00e7\u00e3o convencida que \u00e9 pr\u00f3prio de Recife que n\u00e3o proporciona tranquilidade nem seguran\u00e7a nas \u00e9pocas de chuva, que n\u00e3o oferece habitabilidade (O RECIFE..., 1975, p. 4 citado em MONTEIRO ET AL, 2013, p. 6).\nAp\u00f3s dois dias de isolamento do resto do pa\u00eds e com os habitantes tentando se recuperar dos danos, no dia 21 de julho, a perplexidade assola a popula\u00e7\u00e3o devido ao surgimento do boato de que Tapacur\u00e1 havia estourado e que a cidade seria devorada pelas \u00e1guas em poucas horas. Segundo a narrativa de Andrade (2006), a situa\u00e7\u00e3o gerou p\u00e2nico em toda a cidade, a comunica\u00e7\u00e3o se fez predominantemente boca a boca e o alarde era um s\u00f3: \u201cFujam! A barragem estourou! Salve-se quem puder\u201d. Segundo a mesma autora a confus\u00e3o e o desespero gerados se faziam em todos os sentidos: postos de trabalho foram abandonados, o com\u00e9rcio, bancos e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas fecharam as portas; umas pessoas subiam para lugares mais altos, enquanto outras ficavam at\u00f4nitas, provocando acidentes ou passando mal. A loucura era tal que doentes internados em hospitais abandonaram ambulat\u00f3rios e enfermarias.\nA confus\u00e3o durou aproximadamente duas horas, at\u00e9 que o governador do estado, Jos\u00e9 Francisco de Moura Cavalcanti, convocou autoridades para tomar as provid\u00eancias de esclarecer o equ\u00edvoco. Posteriormente, dirigindo-se ao centro da cidade, declarou publicamente que, se a barragem tivesse estourado, ele n\u00e3o estaria ali, solicitando tamb\u00e9m aos presentes que ajudassem a desfazer a propaga\u00e7\u00e3o do boato. Passado o p\u00e2nico, t\u00e9cnicos da Companhia de Abastecimento de \u00c1gua informaram que um rompimento da barragem do Tapacur\u00e1 (que tem capacidade para 94 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua e nada sofrera com a enchente) traria consequ\u00eancias imprevis\u00edveis para a cidade do Recife (ENCHENTES, 2011).\nAp\u00f3s a trag\u00e9dia de 1975, outra inunda\u00e7\u00e3o ocorre em 1977 (ENCHENTES, 2011), deixando 16 bairros do Recife debaixo d\u2019\u00e1gua, mas, no ano seguinte, \u00e9 inaugurada outra importante barragem - Carpina (situada no munic\u00edpio do mesmo nome, inaugurada em 1978). De acordo com Barbosa (2008) em refer\u00eancia a Andrade (2011), o reservat\u00f3rio faz parte de um conjunto de obras hidr\u00e1ulicas para o controle de inunda\u00e7\u00f5es em Recife (Bacia do rio Capibaribe), que se junta \u00e0 barragem do Goit\u00e1 (situada no\nmunic\u00edpio de Paudalho), constru\u00edda em 1976, por\u00e9m unida \u00e0 barragem do Carpina em 1978. A figura 21 \u00e9 um folder que retrata muito bem a inaugura\u00e7\u00e3o desta complementa\u00e7\u00e3o do sistema de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es como solu\u00e7\u00e3o, desta vez, definitiva. Outra obra de destaque e mais promessas de solu\u00e7\u00e3o para as inunda\u00e7\u00f5es, segundo Barbosa (2008), a barragem do Jucazinho (situada no Munic\u00edpio de Surubim), tamb\u00e9m foi constru\u00edda em 1978 objetivando duas fun\u00e7\u00f5es: a de complementar o programa de controle de enchentes da bacia, al\u00e9m de permitir outros usos (guadro 2).\nFigura 21 - Propaganda da inaugura\u00e7\u00e3o da Barragem do Carpina em 1978\nFonte: Portal UOL, 1978.\nNo que se refere ao papel de redu\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00f5es, esta barragem apenas beneficia as cidades de Salgadinho e Limoeiro, contudo Barbosa (2008) afirma que este reservat\u00f3rio confere relativa contribui\u00e7\u00e3o ao Recife na medida em que concorre para o al\u00edvio do compromisso que tem o reservat\u00f3rio do Carpina em seu desempenho diante da possibilidade de uma grande inunda\u00e7\u00e3o.\nQuadro 2 - Informa\u00e7\u00f5es gerais dos principais reservat\u00f3rios envolvidos com a conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es (Sistema Tapacur\u00e1)\nReservat\u00f3rio\t\u00c1rea da bacia\t\tCapacidade (x10m3)m3\tFinalidade\n\tHidrogr\u00e1fica h\u00e9ctar\tHidr\u00e1ulica Km2\t\t\nJucazinho\t3.918\t2.361\t327.035\tAbastecimento e psicultura\nCarpina\t1.828\t3.200\t270.000\tControle de enchente e pesca\nTapacur\u00e1\t360\t1.300\t94.200\tControle de enchentes e abastecimento\nGoit\u00e1\t450\t970\t52.000\tControle de enchentes\nFonte: adaptado do Plano Hidroambiental Capibaribe, Projetec/BRLi, 2010.\nTodavia, a constru\u00e7\u00e3o deste sistema integrado de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, apesar de ter evitado inunda\u00e7\u00f5es catastr\u00f3ficas no munic\u00edpio do Recife, algumas partes da Regi\u00e3o Metropolitana foram afetadas. Por outro lado, as ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00f5es em outros munic\u00edpios do estado passaram a despertar maiores preocupa\u00e7\u00f5es do Governo do Estado: a partir do ano de 2000 ( entre os dias 30 de julho e 1 de agosto), boa parte dos munic\u00edpios pertencentes \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Una foram significativamente afetados: \u201cfortes chuvas castigaram o estado, deixando um total de 22 mortos, 100 feridos e mais de 60 mil pessoas desabrigadas\u201d (ENCHENTES, 2011); as cidades mais atingidas foram: Bel\u00e9m de Maria, Palmares, Rio Formoso, Barreiros. No total, 17 munic\u00edpios, decretaram o estado de calamidade p\u00fablica.\nEm 2004, 2005 e 2010, Recife continua resguardado de fortes ou significativas inunda\u00e7\u00f5es, por\u00e9m as pequenas inunda\u00e7\u00f5es continuam frequentes. Em 2004 (ENCHENTES, 2011) v\u00e1rios munic\u00edpios do estado foram afetados, desta vez, por fen\u00f4menos at\u00edpicos ocorridos nos primeiros meses do ano, cerca de 20 mil pessoas desabrigadas, al\u00e9m de pontes, estradas, a\u00e7udes e casas danificadas. Vale salientar que nesta ocasi\u00e3o o gigantesco reservat\u00f3rio do Jucazinho transbordou e 13 cidades ficaram em estado de calamidade e 76 em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia. Os preju\u00edzos chegaram a R$ 54 milh\u00f5es. Em 2005, 25 cidades foram atingidas, o saldo foi de 36 mortos e mais de 30 mil flagelados; dano de sete mil casas, 40 pontes e boa parte das 11 rodovias estaduais (dentre outras perdas). As cidades mais atingidas desta vez foram: Moreno, Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, Jaboat\u00e3o, Nazar\u00e9 da Mata, Pombos, Ribeir\u00e3o, Cabo e Escada. O munic\u00edpio que teve o maior n\u00famero de casas destru\u00eddas ou parcialmente danificadas foi Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, cinco mil casas, em que vale salientar, este munic\u00edpio localiza-se a apenas 51km do Recife.\nSegundo Alcoforado (2006, p. 60):\nO que se observa na plan\u00edcie do Recife e Olinda \u00e9 a frequente ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es, o que leva a f\u00e1cil conclus\u00e3o sobre o ineficiente sistema de macro e micro drenagem, o qual est\u00e1 longe de atender as necessidades da sociedade. Ap\u00f3s a retifica\u00e7\u00e3o da calha do Capibaribe observa-se que durante a incid\u00eancia de chuvas intensas n\u00e3o tem ocorrido extravasamentos, mas a inefici\u00eancia da rede de drenagens comerciais de v\u00e1rias cidades, por se encontrarem obstru\u00eddas devido ao lan\u00e7amento de res\u00edduos s\u00f3lidos e l\u00edquidos, al\u00e9m do assoreamento, provoca alagamentos constantes causando enormes preju\u00edzos materiais.\nEntre os dias 17 e 19 de junho de 2010, a inunda\u00e7\u00e3o atinge muitas cidades pernambucanas, segundo a reportagem do Di\u00e1rio de Pernambuco:\nDe acordo com a Coordenadoria de Defesa Civil de Pernambuco (Codecipe), 49 cidades foram atingidas por enchentes. Palmares \u00e9 a cidade em estado mais calamitoso, de acordo com sobrevoo realizado na manh\u00e3 deste s\u00e1bado. At\u00e9 agora, foram contabilizadas 12.638 pessoas desabrigadas e outras 7.991 desalojadas. Dez pessoas morreram (QUASE 50 CIDADES..., 2010).\nQuanto aos danos materiais, estes repercutiram em 2.013 km de estradas danificadas pelas chuvas e queda de 79 pontes. Dentre as cidades pernambucanas mais afetadas encontravam-se: Barreiros, Palmares, Cort\u00eas, \u00c1gua Preta, Barreiros, Correntes, Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, Barra de Guabiraba, Jaqueira, Escada, Nazar\u00e9 da Mata, Primavera, Amaraji, Ch\u00e3 Grande e Gravat\u00e1\nNo inverno de 2011, no dia 5 de maio, as intensas chuvas tamb\u00e9m trouxeram s\u00e9rios danos, especialmente para as cidades localizadas na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Una. Em torno de 140 mil pessoas em todo o estado, 48 cidades afetadas, 16 cidades em estado de emerg\u00eancia. Foi registrada a ocorr\u00eancia de duas mortes. A mais grave situa\u00e7\u00e3o foi a dos munic\u00edpios de Palmares e Barreiros, localizados na Zona da Mata Sul, que ficaram praticamente destru\u00eddas. Vale ressaltar que muitas \u00e1reas afetadas ainda estavam se recuperando da trag\u00e9dia de 2010 (ATINGIDOS..., 2011). Dessa vez, Recife \u00e9 afetado, as chuvas excepcionais coincidiram com a alta da mar\u00e9, proporcionando uma maior abrang\u00eancia das \u00e1guas, ao ponto de trazer \u00e0 tona o retorno do boato sobre o estouro da barragem de Tapacur\u00e1, segundo as not\u00edcias divulgadas, principalmente pela difus\u00e3o maior nas redes sociais, na internet.\nNo decorrer do tempo entre estes dois \u201ceventos de boatos\u201d (1975 e 2011), houve grandes transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, principalmente nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, especialmente nas inova\u00e7\u00f5es informacionais que re\u00fanem instrumentos interativos como correio eletr\u00f4nico, junto a uma s\u00e9rie de redes sociais que viabilizam a\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, sem a necessidade de deslocamento de pessoas, pap\u00e9is, dentre outros materiais, por serem virtualmente apresentados . Essas a\u00e7\u00f5es, Santos (2006, p. 116) as considera associadas as caracter\u00edsticas do per\u00edodo t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional:\nNo come\u00e7o do s\u00e9culo XX, o per\u00edodo de desenvolvimento de uma tecnologia era, em m\u00e9dia, de 37 anos, prazo que baixa para 24 anos no per\u00edodo entre as duas guerras mundiais, para reduzir-se a 14 anos ap\u00f3s a Segunda Grande Guerra. A velocidade de ado\u00e7\u00e3o neste \u00faltimo per\u00edodo \u00e9 duas vezes maior que no segundo e tr\u00eas vezes maior que no primeiro. Ser\u00e1 temer\u00e1rio indicar qual \u00e9, hoje, o per\u00edodo de desenvolvimento...\nAssim, acham-se unificados som, escrita e imagem com grande potencial de armazenamento informativo, al\u00e9m da aquisi\u00e7\u00e3o de rapidez, rompendo os obst\u00e1culos de espa\u00e7o e tempo. Para fornecer uma ideia, recorremos a alguns trechos de jornais online comentando o ocorrido:\nMuitos usu\u00e1rios do microblog Twitter e da rede Facebook come\u00e7aram a postar que a barragem do Tapacur\u00e1 corria risco de transbordar e causar enchentes por v\u00e1rias partes da cidade e Regi\u00e3o Metropolitana. O assunto foi t\u00e3o comentado que a hashtag #tapacur\u00e1 que chegou a figurar nos trendingtopics mundiais e ocupou, durante boa parte da tarde, a lista de t\u00f3picos mais comentados no Brasil. [...] Imediatamente ap\u00f3s o in\u00edcio dos alagamentos provocados pelo pico da mar\u00e9 alta no Recife, internautas come\u00e7aram a postar informa\u00e7\u00f5es a respeito de um poss\u00edvel transbordamento da barragem do Tapacur\u00e1, sem checar a veracidade da informa\u00e7\u00e3o. Com a velocidade extraordin\u00e1ria da informa\u00e7\u00e3o nas redes sociais, o medo generalizado se espalhou por toda a cidade de forma muito r\u00e1pida (ONDA..., 2011).\nNo entanto, a origem do retorno do boato, de acordo com a not\u00edcia publicada no portal NE 10, relata que tudo come\u00e7ou na noite anterior ao dia 5 de maio, quando um dos organizadores do Cine PE (Festival de Cinema de Pernambuco) subiu ao palco para avisar que o governo orientou encerrar as atividades antecipadamente, pois um temporal era esperado por volta da meia-noite, apesar de frisar que n\u00e3o havia motivo para p\u00e2nico, porque ainda n\u00e3o estava chovendo. O efeito contr\u00e1rio foi alcan\u00e7ado com diversas pessoas abandonando o Centro de Conven\u00e7\u00f5es de Pernambuco imediatamente. No dia seguinte, chegou \u00e0s reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do Recife a not\u00edcia de que o expediente deveria ser reduzido (at\u00e9 \u00e0s 16h), porque a mar\u00e9 come\u00e7aria a subir, e as ruas possivelmente ficariam inundadas. De fato, por volta das 17 horas, a mar\u00e9 come\u00e7ou a subir e o canal da Avenida Agamenon Magalh\u00e3es, uma das principais vias de tr\u00e2nsito, transbordou, colaborando assim para que o boato se confirmasse, congestionando o tr\u00e2nsito, esvaziando o com\u00e9rcio e reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (FLORO, 2011). O ocorrido nos forneceu a dimens\u00e3o do real poder das redes sociais na internet facilitando a transmiss\u00e3o das imagens (figura 22).\nFigura 22 - Abrang\u00eancia da inunda\u00e7\u00e3o em 5/5/2011 no Plaza Shopping (bairro de Casa Forte)\nFonte: foto de Felipe Figueiroa, 2011.\nDiante desta condi\u00e7\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o do Governo Federal, segundo not\u00edcias do Blog do Planalto (13/05/2013) e da Secretaria de Recursos H\u00eddricos (SRH-PE), foi a decis\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de mais cinco barragens (quadro 3) para conten\u00e7\u00e3o desse tipo de \u201cdesastre natural\u201d, e os custos da ordem de R$ 640 milh\u00f5es (BLOG DO PLANALTO, 2011).\nNeste contexto \u00e9 pertinente conhecer o depoimento do ent\u00e3o governador do estado, Eduardo Campos, no tocante \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dessas novas barragens. Durante o fechamento da segunda comporta da represa de Carpina, naquele domingo (15/5/2011), em Lagoa do Carro, na Mata Norte de Pernambuco, o governador mandou um recado para a popula\u00e7\u00e3o: \u201cn\u00e3o basta construir barragens. \u00c9 preciso criar uma consci\u00eancia ambiental\u201d. Esta considera\u00e7\u00e3o foi feita ap\u00f3s comentar a constru\u00e7\u00e3o de cinco barragens no estado, para in\u00edcio ainda naquele ano. Para Campos, era preciso que houvesse uma mudan\u00e7a de h\u00e1bitos. E explicou na entrevista concedida:\nPrecisamos fazer mais que barragens. Precisamos ter consci\u00eancia de poder recuperar os danos causados pela natureza. Precisamos recompor\nmata ciliar, precisamos que as pessoas mudem o padr\u00e3o de consumo, deixar de usar tanto combust\u00edvel f\u00f3ssil. Precisamos de outro conceito de desenvolvimento. Isso s\u00f3 se faz quando a gente ganha as cabe\u00e7as e os cora\u00e7\u00f5es para outro modelo de desenvolvimento em que a natureza n\u00e3o seja sempre a v\u00edtima (GUEDES, 2011).\nNa ocasi\u00e3o, tanto o governador (Eduardo Campos) quanto o prefeito (Jo\u00e3o da Costa) do Recife, lembraram os transtornos que os Estados Unidos estavam enfrentando com a cheia do rio Mississippi:\nO clima e o tempo est\u00e3o mudando em fun\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo de agress\u00f5es que foram feitas \u00e0 natureza. Ou as empresas, as pessoas e todos juntos resolvem mudar esse padr\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o com a natureza ou nem as barragens v\u00e3o dar jeito (GUEDES, 2011).\nNeste contexto \u00e9 interessante perceber que se neste discurso ocorre \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que s\u00f3 as barragens n\u00e3o v\u00e3o dar jeito, estes mesmos pol\u00edticos omitem ou desconhecem que quando h\u00e1 permiss\u00e3o/omiss\u00e3o diante de ocupa\u00e7\u00e3o e usos do tecido urbano de forma inadequada e/ou que deveriam ser preservados atrav\u00e9s das inst\u00e2ncias administrativas do estado, promovem ou contribuem para o aumento das inunda\u00e7\u00f5es (o assunto ser\u00e1 retomado no quarto cap\u00edtulo).\nQuadro 3 - Barragens projetadas para conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es nos rios Una e Sirinha\u00e9m (2011)\nBARRAGEM\tMUNIC\u00cdPIO\tCURSO D'\u00c1GUA BARRA DO\tBACIA HIDROGR\u00c1FICA\tCAPACIDADE DE ACUMULA\u00c7\u00c3O (m3)\tFINALIDADE\nIgarapeba\tS\u00e3o Benedito do Sul\tRio Pirangi\tRio Una\t42.500.000\tabastecimento/ controle de cheias\nSerro Azul\tPalmares\tRio Una\tRio Una\t303.000.000\tabastecimento/ controle de cheias\nPanelas II\tCupira\tRio Panelas\tRio Una\tO o o \u00f4 o o s\tabastecimento/ controle de cheias\nGatos\tLagoa dos Gatos\tRiacho dos Gatos\tRio Una\t6.300.000\tabastecimento/ controle de cheias\nBarra de Guabiraba\tBarra de Guabiraba\tRio Sirinha\u00e9m\tRio Sirinha\u00e9m\t16.000.000\tcontrole de cheias\nFonte: Secretaria de Recursos H\u00eddricos, Governo do Estado de Pernambuco, 2012.\nEm entrevista \u00e0 equipe de reda\u00e7\u00e3o do Informativo Projeto Barragens, F\u00e1bio Lins Neto, engenheiro civil respons\u00e1vel pela obra de Serro Azul, gerente de Eficientiza\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica da Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Energ\u00e9ticos do Governo do Estado (SRHE) e gestor do contrato de Serro Azul, afirmou: \u201cA barragem Serro Azul, associada \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o da calha e urbaniza\u00e7\u00e3o do rio, vai efetivamente conter as enchentes nos munic\u00edpios banhados pelos rios da bacia do Una\u201d (PROJETO BARRAGENS, 2013, p. 4). Estamos ent\u00e3o diante de mais uma propaga\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es (a terceira no hist\u00f3rico das inunda\u00e7\u00f5es no estado), e como pudemos observar, no caso do Recife, as tend\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o animadoras.\n\u00c9 importante salientar que neste emblem\u00e1tico epis\u00f3dio de 201156, o Sistema Tapacur\u00e1 esgotou sua capacidade de armazenament o d\u2019\u00e1gua nas barragens do Jucazinho, Tapacur\u00e1 e Goit\u00e1. Todas verteram \u00e1gua, enquanto a barragem de Carpina, a \u00fanica que possui comportas, recorreu-se \u00e0 abertura destas, na tentativa de evitar danos maiores57.\nTundisi (2011, p. 79) nos lembra que a exist\u00eancia de registros de \u201cconstru\u00e7\u00e3o de represas datam de 3.000 A.C\u201d, onde considera que a constru\u00e7\u00e3o desses reservat\u00f3rios passaram a representar gradualmente uma das grandes causas de modifica\u00e7\u00f5es do ciclo hidrol\u00f3gico e de impactos ambientais no planeta. Dentre as diversas consequ\u00eancias destacamos as seguintes: efeitos positivos - produ\u00e7\u00e3o de energia, controle de inunda\u00e7\u00f5es e fonte de \u00e1gua pot\u00e1vel, principalmente nos per\u00edodos de seca; maior prosperidade para alguns setores da popula\u00e7\u00e3o local, etc. Efeitos negativos: expuls\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local para constru\u00e7\u00e3o das represas, perdas culturais, perdas de \u00e1reas f\u00e9rteis e madeiras, degrada\u00e7\u00e3o dos aspectos qualitativos e quantitativos da \u00e1gua, bem como da biodiversidade, problemas sociais, econ\u00f4micos e de sa\u00fade, etc. De qualquer forma, com o aumento da demanda por \u00e1gua e energia, a difus\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de barragens ampliou-se, acompanhando o processo de desenvolvimento econ\u00f4mico mundial.\nNo contexto da constru\u00e7\u00e3o de barragens para conten\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es inerentes aos epis\u00f3dios recifenses, recorremos ao artigo de Philip B. Williams (1994) que chama a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia do gerenciamento das enchentes, afirmando que \u201c\u00e9 imposs\u00edvel controlar todas as enchentes\u201d. O autor cita como exemplo o caso da cidade de Chesterfield, vitimada pela eleva\u00e7\u00e3o do rio Missouri (na noite de 30 de\n56\tVer Lins (2011).\n57\tA quest\u00e3o da gest\u00e3o dessas barragens, que servem ao mesmo tempo para abastecimento e conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 abordada no quarto cap\u00edtulo.\njulho de 1993) ultrapassando a barragem que protegia uma plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e extrapolando para novas \u00e1reas, inundando (at\u00e9 2,7 metros de profundidade) o centro econ\u00f4mico da cidade, e causando muitos preju\u00edzos (US$ 200 milh\u00f5es).\nO desastre expressou o que muitos gestores de enchentes t\u00eam discutido h\u00e1 d\u00e9cadas: \u201cconstruir estruturas de controle de enchente sem estabelecer controles de uso da terra eficazes resulta em danos crescentes de enchente\u201d (WILLIAMS, 1994, p. 51). Publica\u00e7\u00f5es realizadas pela International Rivers World s\u00e3o enf\u00e1ticas em abordar as consequ\u00eancias desastrosas do represamento de grandes rios em seu ambiente natural, e defendem que os rios e suas bacias hidrogr\u00e1ficas possibilitam a vida em nosso planeta, fornecem gratuitamente v\u00e1rios servi\u00e7os em biodiversidade, \u00e1gua pot\u00e1vel, alimentos, medicamentos, filtra\u00e7\u00e3o de poluentes, mitiga\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es e secas, recarga das fontes de \u00e1gua subterr\u00e2nea, dentre outras utilidades (RIVER..., 2012).\nSegundo esta institui\u00e7\u00e3o, um rio representa muito mais do que \u00e1gua corrente, posto que a sua maior fun\u00e7\u00e3o seja o reabastecimento da superf\u00edcie terrestre; a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade/quantidade das \u00e1guas est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 qualidade e manuten\u00e7\u00e3o da vida em suas diversas manifesta\u00e7\u00f5es. Neste sentido, os mais recentes estudos prop\u00f5em a substitui\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es de grandes barragens por solu\u00e7\u00f5es alternativas de menor porte, al\u00e9m da renaturaliza\u00e7\u00e3o do leito dos rios como forma mais adequada de conviv\u00eancia com as enchentes; constatam, ainda, que muitos governos no mundo t\u00eam se empenhado em desenvolver pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o dos fluxos dos rios (gerenciamento), entretanto esta tend\u00eancia ainda continua sendo prec\u00e1ria, perante o modismo de implementa\u00e7\u00e3o de grandes barragens para o controle de enchentes.\nA capacidade de recuperar ou mitigar estes efeitos envolve a pr\u00e1tica eficiente do que se constitui nos conhecimentos em hidrologia urbana (assunto que ser\u00e1 abordado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo), os quais condenam a constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens, dentre outras pr\u00e1ticas associadas \u00e0 necess\u00e1ria adequa\u00e7\u00e3o do conjunto de leis de que dispomos, principalmente as relacionadas com os usos e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos e os Planos de Recursos h\u00eddricos. A constru\u00e7\u00e3o dessas novas barragens poder\u00e1 repetir os efeitos vivenciados e indesejados como os da cidade do Recife aqui discutidos, e mais especificamente do local de estudo o bairro da Madalena.\nEnfim, temos o recente inverno de 2013 com fortes chuvas causando v\u00e1rios transtornos, contudo merece ser salientado o dia 17 de maio, por tamb\u00e9m coincidir com a mar\u00e9 alta: mais uma vez a cidade\nentrou em colapso paralisando as atividades cotidianas e, portanto um epis\u00f3dio significativo de inunda\u00e7\u00e3o. De acordo com a reportagem:\nAlagamentos travaram o tr\u00e2nsito e em algumas vias a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua chegou a 1,10 metro; os canais que cortam a capital pernambucana transbordaram e a situa\u00e7\u00e3o foi agravada pela mar\u00e9 alta, que chegou a 1,8 metro; esta\u00e7\u00f5es do metr\u00f4 e t\u00faneis tamb\u00e9m foram completamente alagados; em poucas horas choveu 40% do previsto para o m\u00eas de maio; a situa\u00e7\u00e3o chegou ao extremo do surreal quando moradores aprisionaram um jacar\u00e9 na Av. Caxang\u00e1, uma das principais vias da cidade (GON\u00c7ALVES, 2013).\nNaquele dia, segundo ainda as informa\u00e7\u00f5es da mesma reportagem acima, a Companhia de Tr\u00e2nsito Urbano (CTTU) informou da impossibilidade de estimar o tamanho do congestionamento, as esta\u00e7\u00f5es de metro e t\u00faneis ficaram completamente inundadas dificultando ainda mais o tr\u00e2nsito; faltou fornecimento de energia el\u00e9trica, bem como houve grande transtorno para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de emerg\u00eancia e de qualquer tipo de assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Neste inverno, as fortes chuvas mais uma vez afetaram bairros nobres, dentre eles os tradicionais bairros da Madalena e Casa Forte.\nVale salientar que neste segundo evento n\u00e3o houve not\u00edcias relacionadas a transbordamentos de barragens, mas difundiram-se informa\u00e7\u00f5es de que o Governo do Estado tinha conhecimento das circunst\u00e2ncias meteorol\u00f3gicas e n\u00e3o comunicou a popula\u00e7\u00e3o. Neste sentido, passado o transtorno do dia 17/05/2013, foi emitida uma nota oficial pelo Governo do Estado, esclarecendo a situa\u00e7\u00e3o:\nNOTA OFICIAL DA AG\u00caNCIA PERNAMBUCANA DE \u00c1GUAS E CLIMA -APAC\nTendo em vista as not\u00edcias veiculadas a partir das precipita\u00e7\u00f5es ocorridas durante a manh\u00e3 desta 6a. feira dia 17 de maio e da comunica\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es decorrentes, a APAC vem a p\u00fablico esclarecer que:\n1\t- A previs\u00e3o meteorol\u00f3gica, pela quantidade de fatores intervenientes como press\u00e3o, velocidade e dire\u00e7\u00e3o dos ventos, que mudam continuamente, n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es ainda de prever com precis\u00e3o exatamente onde as chuvas caem num raio de menos de 15 km, nem com que intensidade, ou a\nhora exata em que isso ocorre. Por tais fatores, a quantidade e a concentra\u00e7\u00e3o da chuva que caiu sobre o Grande Recife em 17/05 n\u00e3o foram previstas por nenhuma entidade de previs\u00e3o meteorol\u00f3gica. As condi\u00e7\u00f5es avaliadas foram compat\u00edveis com a emiss\u00e3o de um Aviso Meteorol\u00f3gico, onde s\u00e3o alertados os \u00f3rg\u00e3os para a situa\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de chuvas com mais de 30 mm, situa\u00e7\u00e3o comum nesta \u00e9poca do ano.\n2\t- Recentemente situa\u00e7\u00f5es similares foram previstas, os avisos emitidos e as precipita\u00e7\u00f5es ocorreram sobre o oceano, sem atingirem o continente. No caso do evento ocorrido, a precipita\u00e7\u00e3o concentrou-se quase toda em apenas 3h, coincidindo com o pico da mar\u00e9 alta, o que agravou as consequ\u00eancias da chuva.\n3\t- A APAC, juntamente com os \u00f3rg\u00e3os de defesa civil, continua vigilante no acompanhamento dos fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos e situa\u00e7\u00e3o dos rios e barragens para prote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o pernambucana (LUCENA, 2013).\nEmbora esta nota emitida pelo governo justifique a impossibilidade de alertar a popula\u00e7\u00e3o, houve controv\u00e9rsias. Segundo not\u00edcia veiculada no mesmo dia (17/05/2013):\nO Governo do Estado estava ciente das fortes chuvas que ca\u00edram na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife (RMR). A informa\u00e7\u00e3o veio do secret\u00e1rio estadual da Casa Civil, Tadeu Alencar. Em entrevista coletiva na tarde desta sexta-feira (17), o dirigente disse que o Executivo estadual n\u00e3o fez divulga\u00e7\u00e3o alguma sobre as quedas d'\u00e1gua para n\u00e3o causar p\u00e2nicos nos moradores do Grande Recife. De acordo com dados da Secretaria Estadual de Defesa Social, foram registrados 169 pedidos de ocorr\u00eancia e oito deslizamentos, desabamentos e desmoronamentos. As chuvas foram t\u00e3o fortes que, das 5h \u00e0s 9h, a quantidade de \u00e1gua atingiu os 110 mil\u00edmetros (mm) na RMR, representando 47% da m\u00e9dia mensal, que gira em torno de 320 mm. (sic) Um dos fatores que mais contribu\u00edram para esta situa\u00e7\u00e3o alarmante foi o pico da mar\u00e9, que chegou a 1,8 metros por volta das 9h e que deve se repetir por volta das 20h30. E deve continuar a chover neste final de semana\nno Recife. \"O ponto nevr\u00e1lgico \u00e9 que as precipita\u00e7\u00f5es coincidiram com a mar\u00e9 alta e isso causou muitos transtornos, como os alagamentos. A tend\u00eancia \u00e9 que, com a baixa da mar\u00e9, ocorra tamb\u00e9m o rebaixamento dos n\u00edveis dos rios e canais\", declarou o secret\u00e1rio de Recursos H\u00eddricos, Almir Cirilo [...] (GON\u00c7ALVES, 2013).\nEstes \u00faltimos eventos (2011 e 2013) encontram-se permeados por circunst\u00e2ncias que denotam a falta de controle ou a\u00e7\u00f5es de previs\u00e3o eficientes para alertar a popula\u00e7\u00e3o, pois mesmo n\u00e3o se tendo a certeza da intensidade das consequ\u00eancias n\u00e3o se pode omitir as possibilidades de acontecimentos danosos. Esta discuss\u00e3o ser\u00e1 retomada e avaliada no quarto cap\u00edtulo, no item destinado \u00e0 gest\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es na cidade.\nDiante do relato destes fatos, se faz pertinente uma s\u00edntese dos acontecimentos destacando algumas conting\u00eancias para melhor compreens\u00e3o da problem\u00e1tica a partir de 1975:\n\u2022\tConstatamos a presen\u00e7a de duas circunst\u00e2ncias que causaram decep\u00e7\u00f5es aos habitantes recifenses em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s promessas divulgadas de que o problema das inunda\u00e7\u00f5es estava resolvido com a constru\u00e7\u00e3o das barragens: a primeira em 1975 e a segunda em 2011. Ambas as circunst\u00e2ncias induziram aos mencionados boatos.\n\u2022\tCom o passar do tempo, o epis\u00f3dio do primeiro boato passou a\nser motivo de risos, apenas uma hist\u00f3ria engra\u00e7ada que foi sendo repassada de uma gera\u00e7\u00e3o para outra, adquirindo uma conota\u00e7\u00e3o que mais parecia uma lenda ou folclore popular. Com as constru\u00e7\u00f5es de outras grandes barragens complementando o Sistema Tapacur\u00e1 de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, ocorreu \u201ccerta tranquilidade\u201d,\tdando-se\ncontinuidade ao processo de impermeabiliza\u00e7\u00e3o e aterros, seguidos de crescente adensamento populacional nas \u00e1reas que foram inundadas no passado;\n\u2022\t\u00c9 necess\u00e1rio esclarecer que mesmo durante este tempo em que os habitantes do Recife ficaram sem a presen\u00e7a de inunda\u00e7\u00f5es significativas, a cidade no seu processo de desenvolvimento urbano deparou-se com problemas (tamb\u00e9m nos bairros nobres) provocados pela incid\u00eancia de maiores chuvas no inverno e, eventualmente, pelo transbordamento de alguns canais em vias de acesso importantes, o que geralmente \u00e9 narrado pelos principais\njornais da cidade como \u201calagamentos\u201d; gradualmente estas circunst\u00e2ncias foram se constituindo num processo corriqueiro incorporado ao inverno da cidade, at\u00e9 a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es mais significativas (2011 e 2013), repercutindo em maiores transtornos e propaga\u00e7\u00e3o do retorno do boato e p\u00e2nico em 2011.\nVale salientar que, segundo levantamentos obtidos na Coordenadoria de Defesa Civil do Recife (CODECIR), embora apenas disponha de relat\u00f3rios escritos a partir de 2006, apresentam ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00f5es geralmente restritas a algumas \u00e1reas desprivilegiadas, ou seja, em lugares mais humildes que margeiam canais ou \u00e1reas ribeirinhas (em muitos casos essas \u00e1reas se localizam muito pr\u00f3ximas a \u00e1reas valorizadas, com boa infraestrutura urbana: Madalena, Po\u00e7o da Panela, Casa Forte, Apipucos, Torre etc.). Tais acontecimentos se ampliam em n\u00famero de chamadas \u00e0 CODECIR para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, e quando ocorre \u00e0 necessidade de abertura de comportas das barragens, tamb\u00e9m implica na amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas afetadas, se aproximando inclusive de \u00e1reas de tr\u00e2nsito mais intenso.\nNo retrospecto hist\u00f3rico, pudemos observar que as discrepantes diferen\u00e7as sociais determinaram inicialmente que as \u00e1reas mais favor\u00e1veis para ocupa\u00e7\u00e3o fossem apropriadas pelos mais aquinhoados (ALVES, 2009; MELO, 1978; SILVA e BITOUN, 2011), sendo as encostas e as baixadas inund\u00e1veis destinadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Atualmente, mesmo com o acirramento e amplia\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as sociais, j\u00e1 n\u00e3o se pode afirmar o mesmo com muita precis\u00e3o, tanto no que se refere \u00e0 proximidade espacial das habita\u00e7\u00f5es populares e favelas, como no que se refere \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inund\u00e1veis, pelos seguintes motivos:\n\u2022\ta expans\u00e3o urbana baseada em aterros tem expulsado muitas\n\u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o humilde do entorno das \u00e1reas alag\u00e1veis, proporcionando um novo padr\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria para significativos espa\u00e7os (ALVES, 2009);\n\u2022\ta constru\u00e7\u00e3o de barragens para conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es forneceu \u201ccerta\u201d tranquilidade para a cidade do Recife, isto favoreceu a l\u00f3gica de expans\u00e3o de mercado para a valoriza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco sujeitas \u00e0 din\u00e2mica dos rios;\n\u2022\ta novidade \u00e9 (j\u00e1 comentada anteriormente) que algumas \u00e1reas\nque n\u00e3o eram afetadas por inunda\u00e7\u00f5es desde a constru\u00e7\u00e3o do complemento do Sistema Tapacur\u00e1 de conten\u00e7\u00e3o em 1978 (com as barragens do Goit\u00e1, Carpina e Jucazinho ) ap\u00f3s 33\nanos de \u201crelativa\u201d tranquilidade, bairros que j\u00e1 sofreram com as fortes inunda\u00e7\u00f5es no passado e que, hoje, se constituem em bairros de classe m\u00e9dia/alta, lugares considerados de alta infraestrutura e valoriza\u00e7\u00e3o urbana, voltam a ser afetados, encontrando-se no m\u00ednimo menos seguros pelas caracter\u00edsticas apresentadas no inverno de 2011, trazendo \u00e0 tona a lembran\u00e7a da experi\u00eancia do p\u00e2nico de 36 anos atr\u00e1s, que dessa vez, n\u00e3o foi antecedida por uma cat\u00e1strofe, mas pela imin\u00eancia disto acontecer. A apreens\u00e3o tende a continuar, pois em 2013 tivemos tamb\u00e9m significativas inunda\u00e7\u00f5es nestes bairros nobres.\nAnte ao exposto, nos deparamos com outro tipo de territorialidade de risco, pois os investimentos em determinadas \u00e1reas urbanas encontram-se amea\u00e7ados. Para compreens\u00e3o desta conting\u00eancia se fez necess\u00e1rio analisar os efeitos ou impactos a partir da inunda\u00e7\u00e3o de 1975, a constru\u00e7\u00e3o de barragens (de 1973 a 1978), onde mais uma vez a credibilidade anunciada de solu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es fica abalada devido \u00e0 expans\u00e3o das \u00faltimas inunda\u00e7\u00f5es (2011 e 2013) -como indicativo de aumento da vulnerabilidade. Contudo, processo semelhante vem se constituindo na regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Una em Pernambuco, desta vez com a delibera\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de mais cinco barragens de conten\u00e7\u00e3o (como j\u00e1 mencionado no quadro 3). Segundo Cordero et al. (1999, p. 5):\nUma barragem de conten\u00e7\u00e3o de cheias (vazia) funciona como um reservat\u00f3rio de armazenamento, no qual uma parte do volume da \u00e1gua (chuva inicial) que constitui a onda de cheia \u00e9 armazenada por um certo tempo, e mais tarde \u00e9 descarregada a jusante com uma vaz\u00e3o menor com respeito \u00e0quela que ocorreria no desenvolvimento do fen\u00f4meno natural. Em outras palavras, o reservat\u00f3rio reduz a vaz\u00e3o a valores toler\u00e1veis ao rio na parte de jusante da barragem, a pre\u00e7o de um prolongamento da dura\u00e7\u00e3o da cheia no mesmo rio.\n\u00c9 necess\u00e1rio pontuar as ambiguidades da gest\u00e3o das barragens que se destinam a servir ao mesmo tempo para conten\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1guas para abastecimento diante do quadro de varia\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica vivenciada pela regi\u00e3o recifense, buscando o equil\u00edbrio entre a escassez (seca) e o excesso (pluviosidade intensa) dos recursos h\u00eddricos. Neste sentido identificamos atrav\u00e9s do Plano Hidroambiental\ndo Capibaribe (PH Capibaribe) que a barragem de maior conflito de uso pela \u00e1gua \u00e9 a do Carpina, situa\u00e7\u00e3o delicada posto que esta seja o maior suporte de atenua\u00e7\u00e3o58 de inunda\u00e7\u00f5es na bacia do Capibaribe, ainda segundo este documento:\nComo o controle de cheias \u00e9 um uso que requer que a bacia hidr\u00e1ulica armazene o m\u00ednimo volume poss\u00edvel, conflita com os demais usos que pretendem armazenar o volume m\u00e1ximo poss\u00edvel para assegurar as demandas necess\u00e1rias para o per\u00edodo de estiagem. Para decidir sobre os volumes a serem armazenados na bacia hidr\u00e1ulica do reservat\u00f3rio Carpina foi designada em 2007 uma comiss\u00e3o, constitu\u00edda formalmente por representantes de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es, a saber: SRH/PE, Coordenadoria de Defesa Civil de Pernambuco - CODECIPE, Departamento Nacional de Obras Contra as Secas - DNOCS, Companhia Pernambucana de Saneamento -COMPESA, Laborat\u00f3rio de Meteorologia de Pernambuco - LAMEPE e Servi\u00e7o Geol\u00f3gico Nacional - CPRM. Esta comiss\u00e3o re\u00fane-se previamente ao per\u00edodo chuvoso, em geral fevereiro/mar\u00e7o, para decidir qual ser\u00e1 o volume de espera da bacia hidr\u00e1ulica para cada ano, em fun\u00e7\u00e3o das previs\u00f5es meteorol\u00f3gicas e de cen\u00e1rios de simula\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas A partir da\u00ed, \u00e9 liberado o volume de \u00e1gua da bacia hidr\u00e1ulica necess\u00e1rio para manter o volume de espera acordado e testado o funcionamento das comportas. Em geral, a redu\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua armazenado no reservat\u00f3rio Carpina nesta ocasi\u00e3o, provoca reclama\u00e7\u00f5es especialmente por parte dos pescadores usu\u00e1rios do reservat\u00f3rio (PROJETEC/BRLi, 2010, p. 165).\nDiante deste quadro, v\u00ea-se como paradoxo, o mais recente s\u00edmbolo do progresso recifense - a Via Mangue (figura 23), que representa, na verdade, uma amea\u00e7a para a manuten\u00e7\u00e3o do Parque dos\n58\tO PHA Capibaribe \u00e9 o documento mais atualizado no assunto. \u00c9 importante assinalar que j\u00e1 n\u00e3o se faz neste documento refer\u00eancia \u00e0 \u201cconten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es\u201d, mas atenua\u00e7\u00e3o, termo mais pertinente \u00e0 realidade do rio Capibaribe e do sistema de drenagem urbana recifense.\nManguezais59 (figura 24), \u00e1rea de grande import\u00e2ncia para a drenagem dos rios Pina e Jaboat\u00e3o, localizada muito pr\u00f3xima \u00e0 foz do rio Capibaribe, este investimento tem como principal objetivo facilitar o tr\u00e2nsito para o bairro da Boa Viagem, que situa-se entre a praia do mesmo nome e o importante Parque dos Manguezais.\nFigura 23 - Via Mangue ou \u201cHavia Mangue\u201d?\nFonte: MOREIRA, F\u00e1tima, 2013.\nNa figura 23 tem-se o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o desta via dentro da bacia do Pina, no primeiro plano, v\u00ea-se as estruturas para a instala\u00e7\u00e3o de uma ponte que dar\u00e1 acesso a Via Mangue, embora n\u00e3o esteja vis\u00edvel na foto, um pouco mais a direita tem-se o Shopping Rio Mar. Ainda nesta figura, por traz do cartaz da propaganda da Prefeitura do Recife percebe-se a constru\u00e7\u00e3o de novos edif\u00edcios.\n59\tO Parque dos Manguezais \u00e9 considerado uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP), amparada pela Lei Federal n\u00b0 4.771/65, tem convivido sob extrema press\u00e3o antr\u00f3pica como: extra\u00e7\u00e3o de madeira, polui\u00e7\u00e3o proveniente de esgotos dom\u00e9sticos e industriais lan\u00e7ados in natura, atividades de aq\u00fcicultura e carcinocultura e, sobretudo pela intensa especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Vale salientar ainda que o mesmo \u00e9 conhecido como um dos maiores manguezais urbanos do mundo.\nFigura 24 - Parque dos Manguezais\nFonte: Arquidiocese do Recife e de Olinda, 2011.\nVale salientar que atualmente, no entorno do Parque dos manguezais, partes dos bairros como: Boa Viagem, Imbiribeira e Pina; frequentemente inundam com as fortes chuvas, misturando-se aos esgotos, prejudicando inclusive o tr\u00e1fego da principal via de acesso para o elitista bairro de Boa Viagem (Avenida Domingos Ferreira). O in\u00edcio da Via Mangue (no bairro do Pina) d\u00e1 acesso ao tamb\u00e9m constru\u00eddo recentemente Shopping Rio Mar, que na inunda\u00e7\u00e3o de 2013 fez jus ao nome, na figura 25 encontra-se o t\u00fanel que d\u00e1 acesso ao este shopping, impossibilitado de tr\u00e2nsito.\nFigura 25 - T\u00fanel de acesso ao Shopping Rio Mar no bairro do Pina (2013)\nFonte: ARA\u00daJO J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Menezes, 2013.\nContudo, no tocante ao bairro de Boa Viagem e Pina, vale esclarecer que tamb\u00e9m em algumas partes sofre com inunda\u00e7\u00f5es frequentes apenas com a mar\u00e9 alta, por\u00e9m este processo, apenas, se acentua no per\u00edodo do inverno. Apesar de todas as conting\u00eancias aqui apontadas, no final de 2014, est\u00e3o em pauta mais dois projetos bastante contradit\u00f3rios para a cidade anf\u00edbia: o projeto \u201cNovo Recife\u201d e o empreendimento Ecocity,60. Tais projetos t\u00eam sido alvo de muita pol\u00eamica entre as autoridades do governo do estado e o movimento social recifense denominado Direitos Urbanos (DU)61, que originou-se da articula\u00e7\u00e3o de pessoas preocupadas com os problemas da urbe, atrav\u00e9s das redes sociais que t\u00eam agregado pessoas em torno do desejo comum de participar mais ativamente das decis\u00f5es pol\u00edticas que regulam ou interferem na vida social dos habitantes, buscando alternativas de a\u00e7\u00e3o quando o interesse da cidade fica esquecido pela representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica formal. O DU adota como foco central o questionamento: \u201ccomo, para que e para quem se constr\u00f3i uma cidade?\u201d\n60\tCisneiros, 2013.\n61\thttp://direitosurbanos.wordpress.com/2013/02/.\nVoltando um pouco mais a aten\u00e7\u00e3o para os dois projetos mencionados acima temos: o projeto Novo Recife (figura 26), que pretende a constru\u00e7\u00e3o de doze torres de edif\u00edcios, dentre outras interven\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, no Cais Jos\u00e9 Estelita, tamb\u00e9m se localiza nas proximidades do Shopping Rio Mar e da Via Mangue, tudo no entorno da bacia do rio Pina e bem pr\u00f3ximo do centro do Recife. Este projeto, j\u00e1 sofreu v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, inclusive do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que apontou in\u00fameras irregularidades. *\nFigura 26: Projeto Novo Recife\nFonte: g1.globo.com, 2013.\nO outro projeto situa-se numa \u00e1rea tamb\u00e9m pol\u00eamica, pouco conhecida - a Ilha do Zeca, localizada entre a Ilha do Retiro e o Coque. Nele:\n[...] a Ilha havia sido transformada em uma ZEPA tipo 2 - Zona Especial de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental - por uma lei de 2003, a lei 1686962, zoneamento definido na Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de 1996 como aplic\u00e1vel a \u201c\u00e1reas p\u00fablicas ou privadas com caracter\u00edsticas excepcionais de matas,\n62\tRECIFE, 2003.\nmangues, a\u00e7udes e cursos d\u2019\u00e1gua\u201d. No entanto, dois decretos, o 23825/08, de Jo\u00e3o Paulo, e o 26723/12, de Jo\u00e3o da Costa, criam a permiss\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o em parte dessa \u00e1rea de quase 32 hectares de empreendimentos imobili\u00e1rios com um gabarito que pode chegar a 28 andares (CISNEIROS, 2013).\nSegundo a Lei que criou a Zona Especial de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (ZEPA63), em seu Artigo 4\u00b0, a Ilha do Zeca se insere no complexo h\u00eddrico da bacia do Capibaribe, desempenhando as seguintes fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas: \u201cI. ber\u00e7\u00e1rio de diversidade biol\u00f3gica; II. produtor de nutrientes; III. ameniza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica; IV. controle natural das mar\u00e9s; V. bacia de amortecimento de enchentes; VI. receptor da macro drenagem ; VII. abrigo da fauna local e migrat\u00f3ria.\u201d Margeando esta \u00e1rea encontram-se comunidades que frequentemente sofrem inunda\u00e7\u00f5es apenas em epis\u00f3dios de mar\u00e9 alta, e se, chove, ent\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o se agrava, criando-se um verdadeiro \u201cparque aqu\u00e1tico\u201d como mostramos na figuras 9 sobre a inunda\u00e7\u00e3o do bairro do Jiqui\u00e1. Entretanto, a utiliza\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea por este empreendimento prop\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o do primeiro bairro planejado para o Recife, dito sustent\u00e1vel (Parque do Jiqui\u00e1 ou Projeto Ecocity, figura 27). Vale ressaltar que o empreendimento prev\u00ea 30 torres residenciais, seis empresariais e um shopping denominado Metropolitano do Recife, este seria o 23\u00b0 shopping da Empresa Ancar no pa\u00eds e o 6\u00b0 no Nordeste64.\n63\tSegundo a legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da RMR em seu Artigo 20 -As Zonas Especiais de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - ZEPA - classificam-se em:\nI\t- Zona Especial de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1 - ZEPA 1, constitu\u00edda por todas as \u00e1reas verdes p\u00fablicas, inclusive aquelas \u00e1reas destinadas a recrea\u00e7\u00e3o e lazer de uso comum e outras previstas em Lei;\nII\t- Zona Especial de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 2 - ZEPA 2, constitu\u00edda por \u00e1reas p\u00fablicas ou privadas com caracter\u00edsticas excepcionais de matas, mangues, a\u00e7udes e cursos d\u2019\u00e1gua .\n64\tREIS, 2013.\nFigura 27 - Ilha do Zeca/Parque do Jiqui\u00e1 ou ainda Projeto Ecocity\nFonte: Prefeitura da Cidade do Recife, 2013.\nEstas situa\u00e7\u00f5es se justificam ao que dizia o poeta pernambucano Carlos Pena Filho - \u201cmetade roubada ao mar, metade \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o\u201d, em seu processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, onde, Recife, atualmente tem conseguido evitar os efeitos catastr\u00f3ficos de grandes inunda\u00e7\u00f5es com a constru\u00e7\u00e3o de barragens, por\u00e9m n\u00e3o se sabe at\u00e9 quando, diante da continuidade de interfer\u00eancias contr\u00e1rias \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o dos danos. Os habitantes recifenses convivem com o fantasma da experi\u00eancia do passado, ainda hoje, percebendo o aumento da sua vulnerabilidade com a progressiva extens\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es, numa mistura de \u00e1guas de esgoto, dejetos, lama e chuva - \u201cda lama ao caos\u201d, como se encontra na memor\u00e1vel composi\u00e7\u00e3o de Chico Science65. Como uma representa\u00e7\u00e3o destas condi\u00e7\u00f5es encontra-se o mapeamento de pontos de inunda\u00e7\u00e3o frequentes em Recife, num trabalho denominado: Impactos da urbaniza\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de riscos de alagamentos na plan\u00edcie de Recife, de Souza et al\nDa lama ao caos \u00e9 o primeiro \u00e1lbum de est\u00fadio da banda brasileira de Manguebeat Chico Science &amp; Na\u00e7\u00e3o Zumbi, CD lan\u00e7ado em 1994, pela gravadora Sony.\n(2012), que nos fornece um mapa merecedor de destaque para este contexto (mapa 3).\nA visualiza\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios pontos de alagamentos freq\u00fcentes com as intensas chuvas, quando coincidem com a mar\u00e9 alta proporcionam uma rede de comunica\u00e7\u00e3o entre os mesmos por serem em sua maioria muito pr\u00f3ximos. Tal condi\u00e7\u00e3o \u00e9 merecedora de reflex\u00e3o sobre o padr\u00e3o que se estabelece sobre a valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria dessas \u00e1reas sujeitas a riscos de inunda\u00e7\u00e3o, que ser\u00e3o discutidos na sequencia.\nMapa 3- Pontos de inunda\u00e7\u00f5es frequentes do munic\u00edpio do Recife\nRio Beberlbe\nRio Jord\u00e1o\nBada do Pina\nManguezaldo Pina\nE\u00bbc\u00bbL\u00ed Griica\n'\tEscalad* 1:100.000\nLegenda\n\u00bb-*\u2022 Limite municipal Rios, lagoas e a\u00e7udes ** Os canais do Recife\nCanais com problemas\n\u2022 Pontos cr\u00edticos (alagamento)\nFonte: In: SOUZA e CORR\u00caA, 2012.\n3.3\tInunda\u00e7\u00f5es: valores &amp; vulnerabilidades\nFato incontest\u00e1vel foi a influ\u00eancia dos eventos de inunda\u00e7\u00f5es para as oscila\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os do solo de determinadas \u00e1reas da RMR, principalmente com a inunda\u00e7\u00e3o de 1975, posto que novas \u00e1reas de classe m\u00e9dia e alta foram seriamente afetadas; desse modo, os moradores de melhor condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica buscaram por outras \u00e1reas mais seguras, como por exemplo o bairro de Boa Viagem, que tradicionalmente j\u00e1 era um bairro de muito prest\u00edgio, com destac\u00e1vel verticaliza\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias: principalmente os apartamentos com vista para o mar, onde cada vez tornam-se ainda mais desejados e concorridos pela elite pernambucana.\nNo que se refere \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es no mercado imobili\u00e1rio da \u00e9poca, dentre algumas mat\u00e9rias e notas publicadas nos jornais destacamos a do dia 23 de julho de 197566, no Diario de Pernambuco, relatada em Monteiro at al. (2013):\n[...] nos principais bairros atingidos pelas \u00e1guas est\u00e1 sendo comum encontrar a tradicional placa: Vende-se esta casa. V\u00e1rias resid\u00eancias n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es sequer de suportar uma placa grande, chamando a aten\u00e7\u00e3o do povo. [...] Nas principais ag\u00eancias imobili\u00e1rias da cidade, a procura tem se voltado para apartamento e, de prefer\u00eancia, em Boa Viagem. Ontem, duas imobili\u00e1rias da Conde da Boa Vista colocaram um an\u00fancio: N\u00e3o temos casas, nem apartamentos, na Zona Sul. Os \u00fanicos lugares n\u00e3o atingidos, onde restam alguns im\u00f3veis a pre\u00e7os acess\u00edveis, s\u00e3o: Espinheiro, Av. Rosa e Silva e Campo Grande. [...] Por informa\u00e7\u00f5es de uma imobili\u00e1ria, a procura tem sido grande para locais como Olinda, Cajueiro, Espinheiro, Imbiribeira e, sobretudo, Boa Viagem. \u201cAs informa\u00e7\u00f5es coincidentes afirmavam n\u00e3o haver condi\u00e7\u00f5es de atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 falta de im\u00f3veis nesses locais procurados e aos altos pre\u00e7os cobrados\u201d (MONTEIRO at al., 2013, p. 7).\n66\tA mat\u00e9ria se intitulava: Inunda\u00e7\u00f5es desvalorizam im\u00f3veis e foi publicada no Diario de Pernambuco, no caderno 1, p. 3, em 23 de julho de 1975.\nQuanto aos aspectos de valoriza\u00e7\u00e3o versus desvaloriza\u00e7\u00e3o, que protagonizavam as not\u00edcias veiculadas na \u00e9poca, v\u00ea-se que a desvaloriza\u00e7\u00e3o chegava a 50% do valor comercial dos im\u00f3veis atingidos pelas \u00e1guas67, enquanto outras not\u00edcias destacavam a incr\u00edvel valoriza\u00e7\u00e3o68 de terrenos, casas e apartamentos na Zona Sul, informando que, por conta da enchente, \u201cmuitos chegaram a ter seus pre\u00e7os duplicados\u201d (MONTEIRO et al., 2013, p. 7).\nPor outro lado, como pudemos observar na din\u00e2mica socioespacial do Recife, a hist\u00f3ria da verticaliza\u00e7\u00e3o remete aos diversos projetos de moderniza\u00e7\u00e3o implementados ao longo das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, que esteve fortemente associado aos primeiros edif\u00edcios destinados \u00e0s atividades comerciais em \u00e1reas centrais da cidade, enquanto que a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios residenciais foi tardia comparando com outras metr\u00f3poles (S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro). Segundo Naslavsky (2013), foi em 1950 que surgiu no Recife o primeiro edif\u00edcio exclusivamente residencial para classe m\u00e9dia, e havia grande pol\u00eamica em torno dos rumos de moderniza\u00e7\u00e3o da capital e a preserva\u00e7\u00e3o do seu patrim\u00f4nio hist\u00f3rico.\nEm busca de investigar as mudan\u00e7as nas quest\u00f5es habitacionais ocorridas no Recife relacionadas \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o das moradias, salientamos o artigo sob o t\u00edtulo: \u201cO Recife inseguro: a contribui\u00e7\u00e3o do medo na mentalidade do consumo imobili\u00e1rio habitacional\u201d (MONTEIRO et al., 2013). Utilizando ampla pesquisa em jornais dentre outras bibliografias, este estudo teve como objetivo abordar os aspectos da paisagem urbana contempor\u00e2nea e as concep\u00e7\u00f5es culturais do p\u00fablico consumidor do mercado imobili\u00e1rio composto principalmente pela classe m\u00e9dia e alta.\nOs autores identificaram em seus levantamentos v\u00e1rios an\u00fancios e propagandas de apartamentos que passaram a utilizar um novo aspecto da localiza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio como atributo diferencial e positivo: edif\u00edcios ou casas que n\u00e3o foram atingidos pela inunda\u00e7\u00e3o de 1 975 utilizavam como slogan - \u201csem perigo das enchentes\u201d, \u201clivre de cheias\u201d, \u201cn\u00e3o atingido pela cheia\u201d, \u201clugar alto, seguro e tranquilo\u201d etc. Outros exploravam as vantagens do bairro litor\u00e2neo: \u201cBoa Viagem \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201cvende-se tranquilidade\u201d.\n67\tJangada entra em projeto de casa, foi a mat\u00e9ria que circulou no mesmo jornal, em 27 de julho de 1975, no Caderno 1, p. 4.\n68\tEm 3 de agosto, o referido jornal publica a reportagem Valoriza\u00e7\u00e3o, no Caderno Domingo, p. 13.\nNeste sentido os autores observaram quest\u00f5es relacionadas ao medo frente a dois aspectos: as caracter\u00edsticas do territ\u00f3rio recifense (inunda\u00e7\u00f5es) e a viol\u00eancia urbana. Os autores consideram que,\nNo Recife, essa ideia de inseguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente urbano come\u00e7ou a ganhar for\u00e7a ao longo das d\u00e9cadas de 1960 e 70, associada inicialmente ao constante risco de enchentes na bacia dos rios Capibaribe e Beberibe, o que muito contribuiu para desvalorizar determinadas \u00e1reas da cidade e valorizar outras, como \u00e9 o caso do bairro de Boa Viagem, que atualmente concentra o maior n\u00famero de arranha-c\u00e9us na cidade. A partir da d\u00e9cada de 1990 come\u00e7ou a ganhar for\u00e7a outra fase desse medo, dessa vez associada aos elevados \u00edndices de viol\u00eancia (MONTEIRO et al., 2013, p.1).\nOs mesmos autores apontam para o novo estilo de vida urbana baseada em edif\u00edcios residenciais multifamiliares (isolamento e encastelamento), como produto \"livre de perigos\u201d, aliado \u00e0 crescente facilidade de aquisi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis e \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de rua pela l\u00f3gica dos shoppings centers, apontados como fatores convergentes para esta dimens\u00e3o de crescimento de cidade; entretanto, afirmam que:\nV\u00e1rios estudos confirmam que tais medidas de isolamento, pelo contr\u00e1rio, contribuem para a gera\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os urbanos menos seguros, estabelecendo um ciclo vicioso formado pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, segrega\u00e7\u00e3o socioespacial, perda de qualidade urbana e reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de desigualdade social. Entretanto, mesmo com os recentes recuos nos \u00edndices de viol\u00eancia, ap\u00f3s grandes investimentos na pol\u00edtica estadual de seguran\u00e7a p\u00fablica, percebe-se a manuten\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o dessa concep\u00e7\u00e3o cristalizada de cidade insegura nos projetos de novos empreendimentos imobili\u00e1rios (MONTEIRO et al., 2013, p.2).\nApesar de observarmos a influ\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es como um est\u00edmulo para a busca por apartamentos, certamente n\u00e3o podemos considerar que este tenha se constitu\u00eddo num fator principal para explicar a expans\u00e3o deste estilo de moradia, pois existe toda uma\nconcatena\u00e7\u00e3o deste que se tornou o padr\u00e3o ideal de moradia assimilado pela difus\u00e3o midi\u00e1tica de representa\u00e7\u00e3o do progresso e status social em todo o territ\u00f3rio brasileiro. Ainda no tocante \u00e0s caracter\u00edsticas mais recentes dos empreendimentos imobili\u00e1rios, se faz necess\u00e1rio retomar as refer\u00eancias \u00e0 Annie Leonard e Ariane Conrad (2011), sobre os shoppings centers ou megalojas, segundo as mesmas, foi um fen\u00f4meno que se expandiu no mundo em 1980, mas que possui sua origem em 1929, nos Estados Unidos.\nTrata-se de megaestruturas de com\u00e9rcio, regadas por financiamentos banc\u00e1rios facilitados, isen\u00e7\u00e3o de impostos e outros subs\u00eddios (estatais em diferentes instancias) em \u00e1reas descentralizadas. Embora os governos divulguem que a presen\u00e7a destes megaprojetos em determinadas locais trar\u00e1 desenvolvimento para a regi\u00e3o, como cria\u00e7\u00e3o de novos empregos e aumento de arrecada\u00e7\u00e3o de impostos, segundo as autoras o resultado nem sempre \u00e9 esse, e em vez disso os varejistas \u201csugam\u201d o dinheiro da economia local. As autoras utilizam como um dos exemplos o grupo H&amp;M, onde:\n[...] as megalojas usam o recurso de manter os pre\u00e7os artificialmente baixos at\u00e9 levar \u00e0 fal\u00eancia as empresas independentes, mesmo que isto leve anos. Outras atividades tamb\u00e9m s\u00e3o prejudicadas: por exemplo: em vez de contratar contadores ou designers gr\u00e1ficos locais e colocar an\u00fancios em jornais da regi\u00e3o, como fazem as lojas menores da comunidade, tais quest\u00f5es s\u00e3o resolvidas na matriz, a milhares de quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia (LEONARD e CONRAD, 2011, p. 143).\nAl\u00e9m dessas consequ\u00eancias tamb\u00e9m se salienta que grande parte das coisas que s\u00e3o vendidas nessas megalojas \u00e9 produzida em f\u00e1bricas do exterior e, obviamente, isto repercute na redu\u00e7\u00e3o de empregos na ind\u00fastria local. Esta conjuntura de consequ\u00eancias \u00e9 denominada geralmente por \u201cgigantesco ru\u00eddo de suc\u00e7\u00e3o\u201d (LEONARD e CONRAD, 2011 p. 51). Santos (2006) comenta estas circunst\u00e2ncias observando que as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o cada vez mais estranhas aos fins pr\u00f3prios do homem e do lugar.\nDestarte, a propaga\u00e7\u00e3o deste tipo de empreendimento, ainda segundo Leonard e Conrad (2011), em 2007 aumentou numa propor\u00e7\u00e3o de quase 300 vezes, e por sua vez, o desn\u00edvel entre ricos e pobres tamb\u00e9m se fez assustador, bem como o crescimento da na\u00e7\u00e3o como um todo \u00e9 prejudicado. Um ciclo vicioso se mant\u00e9m, pois \u201c\u00e0 medida que os cidad\u00e3os comuns t\u00eam menos renda, as barganhas prometidas pelas\nmegalojas se tornam ainda mais convidativas, e, assim os consumidores ajudam a fortalecer justamente os empreendimentos que est\u00e3o sugando a sua economia\u201d (LEONARD e CONRAD, 2011, p. 143). Por outro lado percebe-se a situa\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais como um todo, posto que para produzir em grande escala coloquem as mercadorias a pre\u00e7os reduzidos para vencer a concorr\u00eancia, as externalidades produtivas se acumulam, ou seja, os custos de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o contabilizados no valor das mercadorias s\u00e3o pagos com os preju\u00edzos em forma de crises socioambientais. Em outras palavras a globaliza\u00e7\u00e3o do consumo e da depreda\u00e7\u00e3o ambiental se propaga atrav\u00e9s das corpora\u00e7\u00f5es dos multineg\u00f3cios.\nNeste \u00e2mbito, cabe ressaltar a invers\u00e3o de valores que gradualmente passa a se realizar nos bairros atingidos pela inunda\u00e7\u00e3o de 1975, quando a cultura de valores difundidos pela moderniza\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m subsidiada pela constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens. Como j\u00e1 foi dito, ap\u00f3s a complementa\u00e7\u00e3o do sistema de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es (1978), a cidade do Recife passa a experimentar uma \u201crelativa tranquilidade\u201d, pelo menos no que se refere aos in\u00fameros desastres e transtornos pertencentes ao passado; nessas circunst\u00e2ncias, lembrando que v\u00e1rios bairros afetados nesta grande inunda\u00e7\u00e3o de 1975 j\u00e1 possu\u00edam uma infraestrutura bastante consider\u00e1vel por terem sido ocupados em boa parte pela classe m\u00e9dia e alta, passam a serem revitalizados, como exemplo, os bairros que margeiam o Capibaribe: Casa Forte, Po\u00e7o da Panela, Apipucos, Madalena, Torre, etc.\nN\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil identificar a chegada das megalojas e o efeito aglutinador das infraestruturas instaladas nestas \u00e1reas: super e hiper mercados como Bompre\u00e7o, Extra, Carrefour; Shopping Plaza dentre outras empresas. Na verdade, o marketing e o status atribu\u00eddos a estes bairros pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria tiveram como consequ\u00eancias tamb\u00e9m a continuidade do tradicional processo de aterros, exclus\u00e3o social e tend\u00eancias crescentes do adensamento populacional das classes m\u00e9dia e alta. Dessa vez, promovida principalmente pela expans\u00e3o de moradias verticalizadas, ora refor\u00e7ando a impermeabiliza\u00e7\u00e3o existente, ora aterrando, invadindo e impermeabilizando novas \u00e1reas. \u00c9 necess\u00e1rio frisar que a condi\u00e7\u00e3o que se estabelece na contemporaneidade \u00e9 generalizadamente uma sociedade de globaliza\u00e7\u00e3o dos riscos (BECK, 1977); contudo, h\u00e1 que se considerarem alguns lugares com maior grau de vulnerabilidade.\nAlves (2010) ratifica este pensamento ao afirmar que as \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00f5es inicialmente eram utilizadas pela popula\u00e7\u00e3o mais pobre, mas posteriormente, as outras classes com condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e\nmateriais de melhor padr\u00e3o, avan\u00e7am na ocupa\u00e7\u00e3o destruindo grande parte dos manguezais que ainda existiam. Boa parte dos investimentos em infraestrutura realizada pelo Governo do Estado arrasta consigo uma valoriza\u00e7\u00e3o irrespons\u00e1vel de determinados locais recifenses, que se constituem desse modo em paisagens de \u201crelaxamento\u201d na ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mangue ou mesmo de \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o. A cidade do Recife se tornou um espa\u00e7o de medo e de inseguran\u00e7a: sejam reais ou supostas as amea\u00e7as \u00e0 integridade humana, o marketing das especula\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias sempre sabe se utilizar de estrat\u00e9gias, inclusive fundamentadas no medo ou mesmo no desconforto social. N\u00e3o ser\u00e1 motivo de espanto se dentro de algum tempo passarmos a nos deparar com outro tipo de propaganda imobili\u00e1ria: \u201clonge das inunda\u00e7\u00f5es e dentro da verde tranquilidade...\u201d\nNeste contexto, vale destacar o trabalho de tese desenvolvido por Paulo R. M. Alves (2003), um estudo que analisa a forma\u00e7\u00e3o de valores do solo na cidade de Recife desde a coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano de 2003, e que levou em considera\u00e7\u00e3o os fatores hist\u00f3ricos, as obras de infraestrutura e as ordenan\u00e7as do mercado imobili\u00e1rio. O autor chegou a identificar cinco \u00e1reas de maior valor na cidade: Boa Viagem e Pina; Boa Vista e Ilha do Leite; a \u00e1rea dos doze bairros; o Bairro da Madalena na Avenida Beira Rio e o bairro de Casa Amarela nas proximidades do bairro de Casa Forte, representados na figura 28. Observando estas informa\u00e7\u00f5es, percebemos que a maior parte dos bairros que tiveram valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria encontra-se nas margens ou proximidades do rio Capibaribe e, portanto, foram bairros que em boa parte foram atingidos pela maior inunda\u00e7\u00e3o que se tem registro, a de 1975 (exceto Pina e Boa Viagem).\nFigura 28 - Bairros de maior valor imobili\u00e1rio\nFonte: In: ALVES, 2003.\n3 Boa Vista\n6 Paissand\u00fa\n9 Soledade\n32\tApipucos\n33\tCasa Amarela\n34\tCasa Forte\n35\tDerby\n37\tEspinheiro\n38\tGra\u00e7as\n39\tJaqueira\n40\tMonteiro\n41\tParnamirim\n42\tPo\u00e7o\n43\tSantana\n45 Tamarineira\n62 Madalena\n87\tBoa Viagem\n88\tPina\nO mesmo autor descreve dentre outras conclus\u00f5es que as grandes infraestruturas comerciais foram muito importantes para a descentraliza\u00e7\u00e3o da cidade e consequente valoriza\u00e7\u00e3o do solo, e que o processo de valoriza\u00e7\u00e3o de outros bairros dificilmente ir\u00e1 superar os existentes, pelo menos a curto e m\u00e9dio prazo, a n\u00e3o ser que haja a ocorr\u00eancia de fatos imprevis\u00edveis. No entanto, em t\u00e3o pouco tempo, tais previs\u00f5es n\u00e3o correspondem \u00e0 realidade das novas formas de expans\u00e3o da RMR. Por este motivo carecemos de chamar a aten\u00e7\u00e3o para as tend\u00eancias mais recentes, posto que sejam frequentes as not\u00edcias de investimentos vultosos realizados ou por realizar-se no estado, que est\u00e3o provocando um boom na implanta\u00e7\u00e3o dos chamados \u201cbairros e cidades planejadas\u201d (BAIRROS..., 2012).\nPernambuco tem cinco projetos baseados no planejamento de bairros e cidades: um no Cabo de Santo Agostinho, outro em Ipojuca, um em Camaragibe e mais dois em Goiana. Nesses locais, as pessoas podem morar perto do trabalho, fugir do estresse provocado por engarrafamentos e ter \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o hospitais, shoppings e centros educacionais. As empresas imobili\u00e1rias apostam que o futuro aponta para esses locais, que aumentam a\nqualidade de vida dos moradores (BAIRROS..., 2012).\nDe acordo com as not\u00edcias veiculadas nos jornais mais importantes da cidade, estes espa\u00e7os prev\u00eaem a continuidade da mesma l\u00f3gica j\u00e1 apontada por esta investiga\u00e7\u00e3o em outros bairros: shoppings, centros de servi\u00e7os, escolas, \u00e1reas de lazer etc. Contudo, vale ressaltar que os novos fen\u00f4menos de intensifica\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana tendem ainda mais para a autossufici\u00eancia de uma inclus\u00e3o (para os mais favorecidos economicamente) cada vez mais excludente.\nO marco inicial dessas novas transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o reflexos da implanta\u00e7\u00e3o do Complexo Industrial Portu\u00e1rio de Suape (Cabo de Santo Agostinho)69, no litoral Sul, inserido na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, mas que se situa fora do territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica do Capibaribe e da plan\u00edcie recifense. \u00c9 considerado um dos principais p\u00f3los de investimentos no Pa\u00eds (figura 29), e se constitui numa estrutura de porto-ind\u00fastria atraente aos empreendimentos nos mais diversos segmentos (regionais, nacionais e principalmente internacionais) e para isto conta \u201ccom uma infraestrutura terrestre pr\u00f3pria permanente como fornecimento de energia, g\u00e1s natural, energia el\u00e9trica, \u00e1gua bruta, \u00e1gua tratada, em constante desenvolvimento e moderniza\u00e7\u00e3o \u201d 70; entretanto, cabe questionar se a infraestrutura permanente \u00e9 realmente pr\u00f3pria ou apropriada com os incentivos do Governo do Estado.\nPara n\u00e3o nos distanciarmos do foco de nosso objeto de pesquisa, apenas nos ateremos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o da conjuntura mais atual das pol\u00edticas p\u00fablicas adotadas para este setor, com a utiliza\u00e7\u00e3o das Parcerias-P\u00fablico-Privadas (PPPs) - que s\u00e3o contratos de presta\u00e7\u00e3o de obras ou\n69\tInaugurado em 1978, tem sido um empreendimento bastante criticado pelas diversas consequ\u00eancias apontadas por pesquisadores em seu entorno como: desigualdade de renda, degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, d\u00e9ficit habitacional, viol\u00eancia, etc. Conta atualmente com mais de 100 empresas instaladas e outras 40 em fase de instala\u00e7\u00f5es, a exemplo da Refinaria Abreu e Lima e a Petroqu\u00edmica, e o Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul. Durante o seu funcionamento foram aportados cerca de US$ 2 bilh\u00f5es de d\u00f3lares pela iniciativa privada em 81 empresas. Somente de 2007 at\u00e9 outubro de 2011, mais de quase US$ 22 bilh\u00f5es em novos investimentos j\u00e1 foram confirmados (ARA\u00daJO e ALMEIDA, [2012]).\n70\tDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es contidas na p\u00e1gina da institui\u00e7\u00e3o na internet (http://www.suape.pe.gov.br/ institutional/institutional.php), acessada em 19/10/2014.\nservi\u00e7os n\u00e3o inferiores a R$ 20 milh\u00f5es, com dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 5 e no m\u00e1ximo 35 anos, firmados entre empresa privada e o governo federal, estadual ou municipal. Algumas j\u00e1 sa\u00edram do papel, como: Arena da Copa 2014, centro de ressocializa\u00e7\u00e3o de Itaquitinga e acesso vi\u00e1rio \u00e0 Praia do Paiva ( not\u00edcia veiculada em 2011)71.\nFigura 29 - Porto de Suape (2007)\nFonte: Portal Nayn Neto, 2013.\nNo que se refere a este \u00faltimo empreendimento, trata-se de uma via onde \u00e9 cobrado um ped\u00e1gio que por si j\u00e1 limita a entrada no bairro (figura 30) que fica a aproximadamente 27 km do Recife. A Reserva do Paiva agora supera o bairro de Boa Viagem (e os demais abordados neste estudo), que, embora esteja sendo contemplado pelo investimento destinado \u00e0 Via Mangue, encontra-se aqu\u00e9m deste. Realmente uma \u201creserva em todos os sentidos excludente\u201d, inclusive \u00e0s classes m\u00e9dias e provavelmente \u00e0s m\u00e9dias-altas, se nos basearmos na seguinte not\u00edcia:\nA Odebrecht Realiza\u00e7\u00f5es Imobili\u00e1rias, o Grupo Ricardo Brennand e o Grupo Corn\u00e9lio Brennand, as tr\u00eas empresas respons\u00e1veis pelo empreendimento Reserva do Paiva, est\u00e3o de olho nos executivos que v\u00e3o trabalhar nas companhias que investem no Porto de Suape\n71\nVer Sandes, 2011.\n(grifo nosso). O empreendimento oferece im\u00f3veis de alto padr\u00e3o, que devem agradar aos executivos, acostumados com moradias semelhantes nas suas cidades de origem. \u201cJ\u00e1 estamos pensando no pr\u00f3ximo lan\u00e7amento, um complexo comercial e hoteleiro que combinar\u00e1 hotel business com empresarial e salas comerciais\u201d, informa Luis Henrique Valverde, diretor de incorpora\u00e7\u00e3o da Odebrecht. Por enquanto, os construtores est\u00e3o de olho nas vendas dos apartamentos do condom\u00ednio Vila dos Corais. As unidades medem de 237 at\u00e9 503 metros quadrados. S\u00e3o cinco op\u00e7\u00f5es de plantas dispon\u00edveis para os compradores. Os im\u00f3veis ser\u00e3o entregues em 2012. Os apartamentos custam entre R$ 1,48 milh\u00e3o e R$ 3,4 milh\u00f5es. Uma das plantas oferta unidades com quatro su\u00edtes, salas para tr\u00eas ambientes e quatro vagas de garagem. J\u00e1 as coberturas v\u00eam com 503 metros quadrados e possuem, entre outras coisas, cinco su\u00edtes, piscina privativa e cinco vagas de estacionamento. Na parte de lazer, os moradores poder\u00e3o contar com quadra de t\u00eanis, SPA, pista de cooper, cinema, sala de jogos, sauna, piscinas, brinquedoteca e ciclovia, entre outras op\u00e7\u00f5es (PEINVESTIMENTO, 2011).\nFigura 30 - Bairro planejado Reserva do Paiva (novembro de 2011)\nFonte: PE INVESTIMENTO, 2011.\n\u00c9 oportuno destacar Catelan (2013), em artigo apresentado no Simp\u00f3sio Nacional de Geografia Urbana (UERJ) sob o t\u00edtulo: Hierarquia urbana e intera\u00e7\u00f5es espaciais interescalares: proposta anal\u00edtica para estudos na rede urbana. Nele o autor teve como objetivo apontar as limita\u00e7\u00f5es de muitos estudos que se dedicam aos padr\u00f5es das redes urbanas, de serem restritas \u201c[...] \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de modelo escalar, no qual \u00e9 reservado, para cada cidade, das metr\u00f3poles \u00e0s locais, um intervalo escalar de participa\u00e7\u00e3o na rede urbana\u201d (CATELAN, 2013, p. 3). O autor utilizou como aporte a pr\u00f3pria pesquisa de Tese dedicada aos estudos da rede urbana e da an\u00e1lise dos respectivos pap\u00e9is e fun\u00e7\u00f5es, destacando o paradigma da hierarquia urbana como prevalecente para o entendimento do caminho metodol\u00f3gico na estrutura\u00e7\u00e3o do tecido urbano. A sua investiga\u00e7\u00e3o dirigiu-se \u00e0s cidades m\u00e9dias paulistas de Mar\u00edlia, Bauru e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, onde comprovou que suas atividades, fun\u00e7\u00f5es e pap\u00e9is desempenhados na rede urbana, podem ser explicados a partir das intera\u00e7\u00f5es espaciais segundo as quais se articulam agentes e empresas de m\u00faltiplas escalas geogr\u00e1ficas. Em outras palavras, o autor demonstra e comprova que a \u201c[...] rede de influ\u00eancia regional \u00e9 fruto do processo e intera\u00e7\u00e3o espacial\ninterescalar72, convivendo nelas l\u00f3gicas do local/regional e do global\u201d (CATELAN, 2013, p. 3). Desse modo explicita a car\u00eancia de:\n[...] uma perspectiva anal\u00edtica que envolve m\u00e9todo e metodologias capazes de demonstrar que, juntamente com a estrutura\u00e7\u00e3o e o padr\u00e3o hier\u00e1rquicos resultantes, sobretudo, dos mandos do capital, coexiste, na rede urbana, outro padr\u00e3o, explicado pela complexa trama de intera\u00e7\u00f5es espaciais interescalares, que articula l\u00f3gicas de diferentes escalas, transformando, inclusive, em quantidade e qualidade, o modo como se (trans) formam e densificam os lugares centrais (CATELAN, 2013, p. 3).\nEstas ideias se coadunam com as nossas refer\u00eancias no contexto metodol\u00f3gico adotado para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica do tecido urbano da regi\u00e3o recifense, como tamb\u00e9m acrescentamos a dimens\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es estabelecidas atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens destinadas \u00e0s quest\u00f5es tanto de conten\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es como de abastecimento, que t\u00eam colocado a regi\u00e3o exposta a vulnerabilidades (colapsos). Ambas as circunst\u00e2ncias encontram-se atreladas ao fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, que nos remetem as palavras de Santos (2006, p. 231) \u201cCada lugar \u00e9, ao mesmo tempo, objeto de uma raz\u00e3o global e de uma raz\u00e3o local, convivendo dialeticamente\u201d; a totaliza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o movimento do e no espa\u00e7o \u00e9 m\u00faltiplo em suas escalas, possui car\u00e1ter diverso e ao mesmo tempo adverso em suas manifesta\u00e7\u00f5es como resultado das rela\u00e7\u00f5es em cada tempo, com ritmos e frequ\u00eancias diferentes nos interst\u00edcios territoriais da rede ou tecido urbano, \u00e9 antes de tudo uma rede de rela\u00e7\u00f5es entre espa\u00e7o/tempo/movimento desigual e combinado, quest\u00f5es que ser\u00e3o apreciadas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, quando assimilamos esta problem\u00e1tica \u00e0s inova\u00e7\u00f5es dos conhecimentos em hidrologia urbana.\n72\tVale salientar que, embora o autor considere o padr\u00e3o metodol\u00f3gico da centralidade, alerta que este n\u00e3o \u00e9 suficiente devido \u00e0s novas din\u00e2micas que se imp\u00f5em atrav\u00e9s da demanda complexa das intera\u00e7\u00f5es espaciais em diferentes escalas que prefere adjetivar por \u201cinterescalar\u201d.\n4\tURBANIZA\u00c7\u00c3O, INUNDA\u00c7\u00d5ES E HIDROLOGIA\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo abordar os aspectos gerais da hidrologia frente ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e a respectiva expans\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es nestes ambientes. Neste intuito, visamos identificar as quest\u00f5es relacionadas ao ciclo hidrol\u00f3gico, \u00e0s principais quest\u00f5es legais envolvidas, e os aspectos gerais da gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o metropolitana recifense.\nA palavra hidrologia tem origem nas palavras gregas: hydro que significa \u201c\u00e1gua\u201d e logos, que significa ci\u00eancia, portanto, hidrologia significa a ci\u00eancia que estuda a \u00e1gua. Para Tucci (2004, citado em ReCESA73, 2008, p. 11), hidrologia \u00e9 \u201c[...] o estudo dos processos hidrol\u00f3gicos em ambientes afetados pela urbaniza\u00e7\u00e3o. Quando o interesse maior \u00e9 a drenagem urbana, o escopo dos estudos pode ser bastante simplificado e, geralmente, se limita ao estudo das cheias\u201d.\nNesse sentido, Silveira (1998) salienta a impossibilidade de no mundo moderno admitir-se uma vis\u00e3o limitada \u00e0 mec\u00e2nica da circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e esgoto no espa\u00e7o urbano, mas sim uma vis\u00e3o integrada do saneamento, considerando o meio ambiente como um todo.\nEmbora a conviv\u00eancia com as inunda\u00e7\u00f5es ocorram desde a Antiguidade, posto que os rios se constituam em fontes de atra\u00e7\u00e3o para ocupa\u00e7\u00e3o humana (TUCCI e BERTONI, 2003, p. 46), devido aos benef\u00edcios proporcionados para o abastecimento, transporte ou mesmo para o despejo de dejetos; a aten\u00e7\u00e3o sobre este assunto s\u00f3 veio a consolidar-se, nos pa\u00edses desenvolvidos da Am\u00e9rica do Norte e Europa a partir do fim dos anos 60, em consequ\u00eancia da necessidade crescente de conhecimento e controle das rela\u00e7\u00f5es, frequentemente conflitantes, entre a cidade e o ciclo hidrol\u00f3gico, que se evidenciam principalmente na forma\u00e7\u00e3o de um microclima urbano (ilhas de calor) e nas especificidades inerentes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Nesses pa\u00edses, a disciplina de hidrologia urbana compreende que o conhecimento e o controle dos efeitos da urbaniza\u00e7\u00e3o interagem com diversos componentes do ciclo hidrol\u00f3gico.\nDe acordo com a Secretaria Nacional de Saneamento Ambiental/(ReCESA (2008, p. 10), este ramo de conhecimento admite dois enfoques:\na) Avaliar os efeitos da urbaniza\u00e7\u00e3o nos escoamentos, qualidade e quantidade das \u00e1guas no contexto das bacias hidrogr\u00e1ficas e\n73\tRede Nacional de Capacita\u00e7\u00e3o e Extens\u00e3o Tecnol\u00f3gica em Saneamento Ambiental (ReCESA).\nna circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, em particular as caracter\u00edsticas das precipita\u00e7\u00f5es;\nb) Visar e propor solu\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es e obras concernentes \u00e0 forma de ocupa\u00e7\u00e3o do solo tendo como objetivo reduzir os impactos negativos adotando uma vis\u00e3o integrada, posto que a problem\u00e1tica abranja as bacias hidrogr\u00e1ficas da nascente \u00e0 foz das redes h\u00eddricas.\nVale acrescentar neste \u00e2mbito que a disciplina necessita conhecer as condi\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas destes ambientes, em busca da previsibilidade e precau\u00e7\u00f5es dos poss\u00edveis transtornos proporcionados pelas inunda\u00e7\u00f5es, tendo em vista que a explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 uma fonte indispens\u00e1vel para o funcionamento do desenvolvimento econ\u00f4mico. Os conhecimentos a respeito da hidrologia urbana constituem uma ferramenta indispens\u00e1vel para identifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis e na mitiga\u00e7\u00e3o de riscos e desastres, avaliando como e o quanto o ciclo hidrol\u00f3gico pode ser alterado pelas atividades humanas, sem que se criem situa\u00e7\u00f5es catastr\u00f3ficas.\nSegundo Silveira (1998, p. 7), a evolu\u00e7\u00e3o dos estudos em hidrologia no Brasil baseou-se nos avan\u00e7os mundiais, que teriam se consolidado em tr\u00eas fases: uma primeira ligada ao movimento higienista, onde se percebe a concep\u00e7\u00e3o de afastar com rapidez a \u00e1gua circulante nas cidades (canaliza\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea) visando evitar contamina\u00e7\u00e3o; uma segunda, que mant\u00e9m a mesma concep\u00e7\u00e3o da anterior, por\u00e9m acrescenta instrumentos relativos \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos hidrol\u00f3gicos para melhor racionaliza\u00e7\u00e3o das obras de esgoto; e a terceira e mais recente fase, denominada de hidrologia urbana, que adquire maior consci\u00eancia ecol\u00f3gica, bem como melhorias nos conhecimentos tecnol\u00f3gicos proponentes de medidas de corre\u00e7\u00e3o de uma realidade muitas vezes sem controle (como aumento de polui\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o das \u00e1guas superficiais, por exemplo).\nNeste contexto se faz oportuno observar as diferen\u00e7as das concep\u00e7\u00f5es sobre o manejo da \u00e1gua no meio urbano entre os pa\u00edses (TUCCI e BERTONI, 2003, p. 15): \u201c[...] pobres, que priorizam a\u00e7\u00f5es insustent\u00e1veis economicamente como as medidas estruturais de maiores impactos ambientais, enquanto os pa\u00edses desenvolvidos buscam prevenir os problemas com medidas n\u00e3o estruturais mais econ\u00f4micas e com maiores condi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade ambiental\u201d. Nestes, no que se refere \u00e0 drenagem urbana, foi priorizada a gest\u00e3o atrav\u00e9s de medidas que obrigam a popula\u00e7\u00e3o a controlar na fonte os impactos gerados (quadro 4).\nQuadro 4 - Compara\u00e7\u00e3o dos aspectos da \u00e1gua no meio urbano nos pa\u00edses desenvolvidos e subdesenvolvidos\nInfra-estrutura urbana\tPa\u00edses desenvolvidos\tBrasil\nAbastecimento de Resolvido, cobertura total\t\tGrande parte atendida, tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade devido a contamina\u00e7\u00e3o, grande quantidade de perdas na rede\nSaneamento\tGrande cobertura na coleta. e tratamento dos efluentes\tFalta de rede e esta\u00e7\u00f5es de tratamento, as que existem n\u00e3o conseguem coletar esgoto como projetado.\nDrenagem Urbana\tControlado os aspectos quantitativos, Desenvolvimento de investimentos para controle dos aspectos de qualidade da \u00e1gua\tGrandes inunda\u00e7\u00f5es devido a urbaniza\u00e7\u00e3o, Controle que agrava as inunda\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de canaliza\u00e7\u00e3o, Aspectos de qualidade da agua nem mesmo foram identificados.\nInunda\u00e7\u00f5es Ribeirinhas\tMedidas de controle n\u00e3o-estruturais como seguro e zoneamento de inunda\u00e7\u00e3o\tGrandes preju\u00edzos por falta de pol\u00edtica de controle.\nFonte: Tucci (2003, p. 32 ).\nContudo, vale ressaltar que alguns pa\u00edses desenvolvidos, tamb\u00e9m, apresentam problemas de inunda\u00e7\u00f5es, por exemplo:\nNos Estados Unidos, \u00e1reas de Massachusetts e New Hampshire, dentre outras, sofrem com inunda\u00e7\u00f5es. Na Europa, o rio Elba inunda v\u00e1rios estados da Alemanha, Dresden, Sax\u00f4nia, Anhalt, Brandemburgo e Wittenberg. O rio Dan\u00fabio provoca inunda\u00e7\u00f5es na Rom\u00eania. (ALCOFORADO 2006, p. 2).\nCanholi (2005), bem como Tucci at al. (1995), prop\u00f5em uma revers\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es estruturais em drenagem urbana, buscando em vez de obras que aceleram o escoamento e o afastamento r\u00e1pido dos picos de cheia para corpos d\u2019\u00e1gua a jusante, a promo\u00e7\u00e3o do contr\u00e1rio, ou seja, o retardamento dos mesmos utilizando dispositivos que proporcionem\nmaior porosidade e absor\u00e7\u00e3o e mesmo reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ao longo das vias de escoamentos superficiais de forma cont\u00ednua e em propor\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0s especificidades ambientais, isto \u00e9, \u201cde acordo com o rio, do benef\u00edcio da redu\u00e7\u00e3o das enchentes e dos aspectos sociais de seu impacto\u201d (TUCCI et al., 1995, p. 24), evitando assim, na medida do poss\u00edvel, os picos de vaz\u00f5es. Os mais recentes estudos neste \u00e2mbito prop\u00f5em a substitui\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es de grandes barragens por solu\u00e7\u00f5es alternativas de menor porte, al\u00e9m da renaturaliza\u00e7\u00e3o74 do leito dos rios como forma mais adequada de conviv\u00eancia com as inunda\u00e7\u00f5es. Em outras palavras significa dizer que \u00e9 mais coerente conviver com do que viver contra as inunda\u00e7\u00f5es.\nA atual concep\u00e7\u00e3o acerca da problem\u00e1tica de drenagem urbana abrange o conceito de planejamento urbano integrado (esquema 2), compreendendo inclusive a drenagem constru\u00edda como infraestrutura para a articula\u00e7\u00e3o deste ambiente, observando a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o conjunta de medidas estruturais e n\u00e3o estruturais. As inunda\u00e7\u00f5es nas cidades urbanas resultam de diversos impactos oriundos da pr\u00f3pria forma de urbaniza\u00e7\u00e3o que acompanham as bacias hidrogr\u00e1ficas e que, segundo Tucci e Bertoni (2003, p. 27), s\u00e3o os seguintes:\n\u2022\tAumento das vaz\u00f5es m\u00e1ximas (em at\u00e9 7 vezes, [...]) e da sua frequ\u00eancia devido ao aumento da capacidade de escoamento atrav\u00e9s de condutos e canais e impermeabiliza\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies;\n\u2022\tAumento da produ\u00e7\u00e3o de sedimentos devido \u00e0 desprote\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos (lixo); Deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua superficial e subterr\u00e2nea, devido \u00e0 lavagem das ruas, transporte de material s\u00f3lido, \u00e0s liga\u00e7\u00f5es clandestinas de esgoto cloacal e pluvial, al\u00e9m da contamina\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos; Desorganiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria infraestrutura urbana implantada, em aspectos como: (a) pontes e taludes de estradas que obstruem o escoamento; (b) redu\u00e7\u00e3o de se\u00e7\u00e3o do escoamento por aterros de\n74\t\u201cA renaturaliza\u00e7\u00e3o de rios n\u00e3o significa a volta a uma paisagem original n\u00e3o influenciada pelo homem, mas corresponde ao desenvolvimento sustent\u00e1vel dos rios e da paisagem em conformidade com as necessidades e conhecimentos contempor\u00e2neos\u201d (BINDER, 1998, p. 37).\npontes e para constru\u00e7\u00f5es em geral; (c) deposi\u00e7\u00e3o e obstru\u00e7\u00e3o de rios, canais e condutos por lixos e sedimentos; (d) projetos e obras de drenagem inadequadas, com di\u00e2metros que diminuem para jusante, drenagem sem esgotamento, entre outros.\nEsquema 2 - Vis\u00e3o integrada do planejamento dos aspectos da \u00e1gua no ambiente urbano\nDRENAGEM URBANA\nUSO DO SOLO\nESGOTAMENTO SANIT\u00c1RIO\nRES\u00cdDUO S\u00d3LIDO\nINUNDA\u00c7\u00d5ES RIBEIRINHAS\nFonte: Tucci (2003, p. 34).\nNeste sentido se faz necess\u00e1rio averiguar com maior propriedade as novas leituras a respeito do ciclo hidrol\u00f3gico, embora n\u00e3o haja a pretens\u00e3o de exaurir as possibilidades de intera\u00e7\u00e3o. Delinearemos algumas pontua\u00e7\u00f5es no pr\u00f3ximo item do que pudemos observar nesta investiga\u00e7\u00e3o, a qual representa apenas uma iniciativa para posteriores desdobramentos de estudos, contudo mesmo assim consideramos importante, aqui, pelo contexto que envolve as perspectivas dos efeitos das atividades humanas no referido ciclo.\n4.1\tO ciclo hidrol\u00f3gico\nO ciclo hidrol\u00f3gico representa a totalidade din\u00e2mica da \u00e1gua no planeta, logo, nos estudos de hidrologia urbana, a l\u00f3gica inerente ao seu funcionamento deve servir de suporte norteador para o entendimento das interdepend\u00eancias e indissociabilidades entre o que foi constru\u00eddo e o n\u00e3o constru\u00eddo socialmente, realidade muito apropriada para a condi\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria do processo de globaliza\u00e7\u00e3o. A complexa e tamanha grandeza envolve neste processo um espa\u00e7o de aproximadamente \u201c[...] 10 km abaixo da interface atmosfera/crosta, constituindo a hidrosfera, composta por uma s\u00e9rie de reservat\u00f3rios naturais como oceanos, geleiras, rios, lagos, vapor de \u00e1gua atmosf\u00e9rico, \u00e1gua subterr\u00e2nea e \u00e1gua retida nos seres vivos\u201d (TEIXEIRA, 2003, p.114). A presen\u00e7a deste recurso \u00e9 din\u00e2mica por se fazer em ciclo, num constante interc\u00e2mbio entre os reservat\u00f3rios, por sua vez, \u00e9 acionado por duas fontes motrizes: a energia solar e a for\u00e7a gravitacional, as quais induzem os fen\u00f4menos de evapora\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o.\nNeste contexto se faz necess\u00e1rio abrirmos tr\u00eas par\u00eanteses: o primeiro, no que se refere aos reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua, n\u00e3o apenas os naturais, mas tamb\u00e9m os constru\u00eddos e suas consequ\u00eancias nos demais sistemas do ciclo hidrol\u00f3gico; o segundo, no que se refere ao entendimento do termo evapotranspira\u00e7\u00e3o buscamos algumas defini\u00e7\u00f5es em dicion\u00e1rios e documentos acad\u00eamicos dos quais destacamos os seguintes:\n\u2022\tA evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma pela qual a \u00e1gua da superf\u00edcie terrestre passa para a atmosfera no estado de vapor, tendo papel important\u00edssimo no Ciclo Hidrol\u00f3gico em termos globais. Esse processo envolve a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de superf\u00edcies de \u00e1gua livre (rios, lagos, represas, oceano, etc.), dos solos e da vegeta\u00e7\u00e3o \u00famida (que foi interceptada durante uma chuva) e a transpira\u00e7\u00e3o dos vegetais. (SENTELHAS, e ANGELOCCI, [entre 2000-2014]).\n\u2022\tProcesso de transfer\u00eancia natural de \u00e1gua no\nestado de vapor, da superf\u00edcie da Terra para a atmosfera.\tA\nevapotranspira\u00e7\u00e3o inclui a \u00e1gua proveniente da evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, no estado l\u00edquido ou s\u00f3lido, do solo, da transpira\u00e7\u00e3o das plantas que constituem o revestimento vegetal do solo. A\nevapotranspira\u00e7\u00e3o depende do clima, da umidade do solo, da vegeta\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o de terras. O clima e a umidade s\u00e3o os fatores mais influentes. (EVAPOTRANSPIRA\u00c7\u00c3O, [entre 2013-2014]).\n\u2022 Perda de \u00e1gua para a atmosfera por evapora\u00e7\u00e3 o do solo e por transpira\u00e7\u00e3o das plantas (EVAPOTRANSPIRA\u00c7\u00c3O, [entre 20082014]).\nDiante das in\u00fameras conceitua\u00e7\u00f5es de evapotranspira\u00e7\u00e3o (bem como de evapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o) identificamos a omiss\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a humana e de outros animais, afinal todos os seres vivos fazem parte do sistema hidrol\u00f3gico, n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o e metabolismo org\u00e2nicos, mas principalmente atrav\u00e9s das atividades socioecon\u00f4micas e infraestruturas agregadas neste intuito.\nComo terceiro par\u00eantese, destacamos outra insuficiente aten\u00e7\u00e3o, dessa vez, \u00e0s transfer\u00eancias de \u00e1guas entre os territ\u00f3rios de diferentes bacias hidrogr\u00e1ficas, proporcionadas pelas conting\u00eancias do processo de produ\u00e7\u00e3o/urbaniza\u00e7\u00e3o visando n\u00e3o s\u00f3 as necessidades da regi\u00e3o em si (mercado interno de consumo), mas tamb\u00e9m, as que visam o mercado externo. Esta condi\u00e7\u00e3o ultrapassa a no\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o ambiental que toma como refer\u00eancia apenas uma bacia hidrogr\u00e1fica. Como estas transfer\u00eancias v\u00eam aumentar o volume da circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas nas \u00e1reas de destino (geralmente mais urbanizadas), podem implicar na sobrecarga de um sistema de drenagem quando este j\u00e1 se apresente saturado ou comprometido em per\u00edodos de maiores precipita\u00e7\u00f5es e/ou mar\u00e9s, proporcionando o incremento das inunda\u00e7\u00f5es. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio considerar uma vis\u00e3o geral da sustentabilidade socioambiental e quais s\u00e3o as prioridades dos lugares e seus territ\u00f3rios interagindo com o todo nos aspectos demandados atrav\u00e9s dos usos nas e entre as bacias hidrogr\u00e1ficas.\nEmbora tenhamos a compreens\u00e3o desta totalidade, ocorrem especificidades e diferencia\u00e7\u00f5es que se encontram relacionadas \u00e0s caracter\u00edsticas tanto da diversifica\u00e7\u00e3o dos aspectos fisiogeogr\u00e1ficos (clima, hidrografia, relevo, geologia, vegeta\u00e7\u00e3o e solo) quanto das conting\u00eancias socioecon\u00f4micas, posto que estas dependam da presen\u00e7a d'\u00e1gua nos diversos ambientes da biosfera, e portanto apresentam contextos de resili\u00eancia diferenciados.\nTeixeira (2003, p. 116) compara o ciclo hidrol\u00f3gico a uma \u201c[...] grande m\u00e1quina de reciclagem da \u00e1gua, na qual se operam processos\ntanto de transfer\u00eancia entre os reservat\u00f3rios como de transforma\u00e7\u00e3o entre os estados: gasoso, l\u00edquido e s\u00f3lido\u201d. Faz-se necess\u00e1rio aqui recordar e destacar, mais uma vez, as observa\u00e7\u00f5es de Porto-Gon\u00e7alves (2012) sobre a percep\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da \u00e1gua tamb\u00e9m em seu estado \u201cvivo\u201d. O mesmo autor estende mais ainda a compreens\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico com a seguinte argumenta\u00e7\u00e3o:\n[...] quando nos sentamos \u00e0 mesa para comer dever\u00edamos saber que o cereal, a fruta e o legume n\u00e3o s\u00f3 cont\u00e9m em si mesmo \u00e1gua, como tamb\u00e9m todo o processo de sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola envolveu um elevado consumo de \u00e1gua. A agricultura \u00e9 respons\u00e1vel pelo consumo de 70% da \u00e1gua de superf\u00edcie no planeta! Assim, \u00e9 todo o sistema agr\u00e1rio-agr\u00edcola que est\u00e1 implicado no \u2018ciclo da \u00e1gua\u2019! O mesmo pode ser dito dos pratos de cer\u00e2mica ou de metal, dos talheres de a\u00e7o inoxid\u00e1vel ou de alum\u00ednio que para serem produzidos exigem um elevad\u00edssimo consumo de \u00e1gua, al\u00e9m de lan\u00e7arem res\u00edduos l\u00edquidos em alt\u00edssima propor\u00e7\u00e3o no ambiente como rejeito. Em todo o mundo a ind\u00fastria \u00e9 respons\u00e1vel pelo consumo de 20% da \u00e1gua superficial. Todo o sistema industrial se inscreve, assim, (tamb\u00e9m) como parte do ciclo da \u00e1gua [...] (PORTO-GON\u00c7ALVES 2012, p. 3).\nIsto tamb\u00e9m equivale a dizer que quando estamos exportando produtos, n\u00e3o estamos apenas transferindo a quantidade de \u00e1gua que cabe no produto em si, mas toda uma trajet\u00f3ria de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para obter os mesmos. Outro alerta importante deste mesmo autor \u00e9 tamb\u00e9m bastante pertinente para este contexto - \u00e9 a persistente recorr\u00eancia de se atribuir a problem\u00e1tica do crescimento da demanda por \u00e1gua apenas ao crescimento populacional. Embora Porto-Gon\u00e7alves (2012) considere a urbaniza\u00e7\u00e3o como um componente importante dessa maior demanda por \u00e1gua, tendo em vista que um habitante urbano consuma em m\u00e9dia tr\u00eas vezes mais \u00e1gua do que um habitante rural observa que:\n[...] se a popula\u00e7\u00e3o mundial cresceu 3 vezes desde os anos 50, a demanda por \u00e1gua cresceu 6 vezes, segundo nos informa o diretor da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas do Brasil, Sr. Jerson Kelman. No Canad\u00e1, entre 1972 e 1991, enquanto a popula\u00e7\u00e3o cresceu 3% o consumo de \u00e1gua cresceu\n80%, segundo a ONU (GEO-3). Considerando-se o n\u00edvel de vida da popula\u00e7\u00e3o canadense, os dados acima quando comparados com o crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial e a demanda global por \u00e1gua vemos claramente que \u00e9 o crescimento exponencial de popula\u00e7\u00f5es com o n\u00edvel de vida europeu e norte americano que est\u00e1 aumentando a press\u00e3o sobre esse e outros recursos naturais de modo insustent\u00e1vel. Assim, a demanda por \u00e1gua cresce mais que o crescimento demogr\u00e1fico, indicando que devemos buscar em outro campo as raz\u00f5es do desequil\u00edbrio hidrol\u00f3gico (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2012, p. 4, grifos nossos).\nA tomada de consci\u00eancia desta condi\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia inerente ao meio ambiente vinculada ao processo de desenvolvimento econ\u00f4mico come\u00e7ou a acontecer destacadamente, ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, com a constata\u00e7\u00e3o pelas investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas das consequ\u00eancias advindas da produ\u00e7\u00e3o em grande escala, tanto agropastoril quanto industrial, que dentre outros impactos ampliou a demanda pela utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Mais recentemente, ocorreu a constata\u00e7\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o crescente da desordem ecol\u00f3gica (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2012), representada pelas mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o temporal e espacial das chuvas e vaz\u00f5es (imprevisibilidade), associada, muitas vezes, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de demandas por \u00e1gua em determinadas regi\u00f5es, cabendo acrescentar tamb\u00e9m, as altera\u00e7\u00f5es realizadas no sistema de drenagem natural.\nNo que se refere \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, o avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o impermeabilizadora e a devasta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o os principais vil\u00f5es, pois influenciam significativamente na porosidade dos solos reduzindo a reposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, aumentando assim o escoamento superficial e o assoreamento, somados ao ac\u00famulo de res\u00edduos s\u00f3lidos e qu\u00edmicos. A problem\u00e1tica apresenta-se tanto nas \u00e1reas de adensamento populacional quanto nas zonas de intenso uso agropecu\u00e1rio: se por um lado nas \u00e1reas urbanas, as constru\u00e7\u00f5es e a pavimenta\u00e7\u00e3o impermeabilizam os solos, por outro lado, nas \u00e1reas de predomin\u00e2ncia de atividades agropastoris, a infiltra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m sofre redu\u00e7\u00e3o devido ao desmatamento, em duas circunst\u00e2ncias principais: visando a pr\u00e1tica de cultivos, aumenta a eros\u00e3o, especialmente quando exp\u00f5e as vertentes atrav\u00e9s do cultivo sem terraceamento, levando \u00e0 perdas significativas do solo; e com a cria\u00e7\u00e3o de gado, que causa a compacta\u00e7\u00e3o dos solos devido ao pisoteio desses animais. Na verdade,\nse tem reduzido tanto a disponibilidade quanto a qualidade das \u00e1guas, devido \u00e0 toxicidade e contamina\u00e7\u00e3o destas, bem como do solo e do ar, gerando externalidades (danos ambientais) sempre crescentes.\nDiante das considera\u00e7\u00f5es apresentadas no decorrer de nossas investiga\u00e7\u00f5es, temos por analogia que da mesma forma que ocorre a necessidade da vis\u00e3o da unicidade do espa\u00e7o geogr\u00e1fico no m\u00e9todo de Milton Santos para o estudo das sociedades humanas (representada no esquema 1 anteriormente), h\u00e1 necessidade do nexo da totalidade tamb\u00e9m para a investiga\u00e7\u00e3o dos estudos sobre a vulnerabilidade \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es urbanas, principalmente nos pa\u00edses subdesenvolvidos privilegiados em recursos h\u00eddricos (esquema 3).\n\u00c9 necess\u00e1rio esclarecer que n\u00e3o desconsideramos a import\u00e2ncia do par\u00e2metro de gest\u00e3o ambiental dos recursos h\u00eddricos baseado na unidade da bacia hidrogr\u00e1fica, por\u00e9m acrescentamos a esta \u00e0s ocorr\u00eancias de complementariedade entre as mesmas, al\u00e9m de ampliarmos a compreens\u00e3o destas ao processo de circula\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e consumo de mercadorias e servi\u00e7os numa escala planet\u00e1ria dados pela globaliza\u00e7\u00e3o da economia, que buscamos representar no esquema 3. Neste esquema, \u00e0(s) bacia(s) hidrogr\u00e1fica(s) cabe o papel do lugar, do particular, nas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com a regi\u00e3o metropolitana e o mercado mundial, repercutindo nas condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade populacional aos desastres de inunda\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, de um modo geral, a globaliza\u00e7\u00e3o da economia tem se constitu\u00eddo tamb\u00e9m na globaliza\u00e7\u00e3o dos desastres ambientais, posto que o ciclo hidrol\u00f3gico perpasse todas as dimens\u00f5es da biosfera.\nEsquema 3 - Integra\u00e7\u00e3o da internacionaliza\u00e7\u00e3o dos circuitos comerciais, produtivos e financeiros \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es urbanas\nFonte: elaborado pela autora.\nNesse \u00e2mbito Gaspar (2009), esclarece que:\nA presente fase de internacionaliza\u00e7\u00e3o dos circuitos comerciais, produtivos e financeiros, associada aos significativos avan\u00e7os nas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, evidencia-se com nitidez a partir do \u00faltimo ter\u00e7o do s\u00e9culo XX. Abertura, desregulamenta\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o tornaram-se os novos paradigmas de efici\u00eancia macroecon\u00f4mica. Pol\u00edticas monet\u00e1rias austeras, realinhamento do c\u00e2mbio e equil\u00edbrio fiscal s\u00e3o os instrumentos quase exclusivos de interven\u00e7\u00e3o recomendados (GASPAR, 2009, p. 33).\nO autor reitera que diante deste contexto, que a partir de 1970, o papel do estado foi reduzido, tanto na economia devido ao estrangulamento fiscal dos governos, quanto na deliberada execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas provedoras de empregos diretos e indiretos. O dom\u00ednio desses circuitos \u00e9 refor\u00e7ado pela desregulamenta\u00e7\u00e3o e libera\u00e7\u00e3o do fluxo de mercadorias e capitais, onde \u201cum dos componentes marcantes do capitalismo contempor\u00e2neo consiste precisamente no seu componente especulativo, decorrente da absoluta mercantiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano\u201d (GASPAR, 2009, p. 33). As cidades passam a agir como se fossem empresas em competi\u00e7\u00e3o, disputando por investimentos, principalmente de origem internacional. A totalidade e a totaliza\u00e7\u00e3o espacial apresentam-se unificadas por uma l\u00f3gica vinculada \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o, por sua vez, ligada ao nexo do desenvolvimento econ\u00f4mico representado pelas caracter\u00edsticas j\u00e1 mencionadas da utiliza\u00e7\u00e3o: da ci\u00eancia, da tecnologia, do trabalho e da natureza; contudo, ao mesmo tempo se faz de maneira diferenciada. As escolhas para a aloca\u00e7\u00e3o de investimentos e infraestrutura por determinados per\u00edodos dependem das articula\u00e7\u00f5es de interesses envolvidos em torno das maiores vantagens lucrativas que as cidades podem oferecer no mercado competitivo. Neste sentido a disponibilidade de recursos h\u00eddricos \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia.\nEm outras palavras, trata-se do propalado \u201cpensamento \u00fanico\u201d75 instaurado nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX que idolatra o mercado,\n75\tTermo cunhado em 1995 por Ignacio Ramonet, primeiro num editorial do jornal Le Monde Diplomatique, do qual foi diretor entre 1990 e 2008 e, posteriormente, no ensaio O pensamento \u00fanico e os novos senhores do mundo. Dispon\u00edvel em:\nestimula a concorr\u00eancia e a desregulamenta\u00e7\u00e3o, promove a mundializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e dos fluxos financeiros, fomenta as privatiza\u00e7\u00f5es e desconsidera o papel do estado, corr\u00f3i os direitos sociais e arbitra a favor do capital em detrimento do trabalho. Gaspar (2009) exp\u00f5e as fragilidades dessas conting\u00eancias ressaltando a import\u00e2ncia do fortalecimento do estado nacional, bem como da escala regional visando o fortalecimento das a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 quest\u00e3o urbana.\nAcselrad (2001) acrescenta a esta compreens\u00e3o, estudos da territorialidade do capitalismo no Brasil, sob o enfoque de dois processos. O primeiro processo refere-se a concentra\u00e7\u00e3o crescente do poder de controle dos recursos naturais nas m\u00e3os de poucos agentes (acumula\u00e7\u00e3o extensiva) que:\n[...] terminou por resultar na destrui\u00e7\u00e3o das formas sociais n\u00e3o-capitalistas de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de seus recursos, assim como na desestabiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas ecol\u00f3gicos nos espa\u00e7os ocupados. Teve in\u00edcio com o desmatamento das margens de rios e o assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua, e constituiu-se uma sequencia de grandes barragens - tudo em favor da acumula\u00e7\u00e3o, apresentando-se como justificativa a necessidade de se responder a determinadas demandas de progresso e de bem-estar (ACSELRAD, 2001, p.76).\nO segundo processo identificado pelo autor \u00e9 o de privatiza\u00e7\u00e3o do uso do meio ambiente comum, especialmente do ar e das \u00e1guas, que est\u00e1 relacionado \u00e0 quest\u00e3o da acelera\u00e7\u00e3o dos ritmos de produ\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho (acumula\u00e7\u00e3o intensiva). A articula\u00e7\u00e3o proveniente do mecanismo de m\u00e3o dupla que se estabelece entre as metr\u00f3poles e o ciclo hidrol\u00f3gico tamb\u00e9m podem ser representados pela sobreposi\u00e7\u00e3o de duas din\u00e2micas: a do fluxo das \u00e1guas e a do fluxo demogr\u00e1fico, todos movidos pelo desejo generalizado do desenvolvimento econ\u00f4mico. Segundo La Red (1996), as atitudes em torno de progn\u00f3sticos e monitoramento dos novos riscos, passa a desempenhar papel de fundamental import\u00e2ncia nas regi\u00f5es urbanas frente ao processo de globaliza\u00e7\u00e3o da economia, associado por sua vez, \u00e0s quest\u00f5es de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e aos impactos que repercutem no\n<http://www.ces.uc.pt/observatorios/crisalt/index.php?id=6522&amp;id_lingua=1 &amp;pag= 7807>. Acesso em 03/11/2014.\ntecido urbano dos pa\u00edses em desenvolvimento, destacadamente nos desastres de inunda\u00e7\u00f5es.\n\u00c9 importante ressaltar ainda uma vez, junto com Porto-Gon\u00e7alves (2012), que o fluxo da \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m um fluxo imanente \u00e0 vida, e por isto, \u00e9 tamb\u00e9m fluxo inerente ao estilo das rela\u00e7\u00f5es sociais: econ\u00f4micas, pol\u00edticas, culturais e ideol\u00f3gicas, estabelecidas nos territ\u00f3rios. H\u00e1 circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em todos os seus estados: s\u00f3lido, l\u00edquido, gasoso, org\u00e2nico, produtivo, migrante; nas e atrav\u00e9s das pessoas e dos empreendimentos adotados, sempre em movimento, sempre afetando a din\u00e2mica n\u00e3o s\u00f3 das \u00e1guas na superf\u00edcie terrestre, mas a atmosfera, o subsolo e principalmente as condi\u00e7\u00f5es de vida. Na inten\u00e7\u00e3o de buscar solu\u00e7\u00e3o para a problem\u00e1tica relacionada ao tema abordado, v\u00e1rios pa\u00edses criaram legisla\u00e7\u00f5es que se consolidaram nos \u00faltimos 50 anos.\n4.2\tAs fragilidades legislativas brasileiras\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira de 1988, no seu artigo 21, inciso XVIII, disp\u00f5e que compete \u00e0 Uni\u00e3o planejar e promover a defesa permanente contra as calamidades p\u00fablicas, especialmente as secas e inunda\u00e7\u00f5es. Contudo, \u00e9 atribu\u00edda a compet\u00eancia aos munic\u00edpios de fiscalizar e executar esse servi\u00e7o, quando houver predomin\u00e2ncia de seu interesse em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras entidades estatais, em face das circunst\u00e2ncias, lugar, natureza e finalidade do mesmo (Artigo 30).\nTendo em vista a necessidade de uma vis\u00e3o abrangente legislativa relacionada \u00e0 quest\u00e3o abordada, Tucci e Bertoni (2003, p. 37), registram que \u201cas legisla\u00e7\u00f5es que envolvem as \u00e1guas urbanas est\u00e3o relacionadas com: recursos h\u00eddricos, uso do solo e licenciamento ambiental\u201d. Vejamos de forma sucinta estas legisla\u00e7\u00f5es:\na)\to planejamento dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos urbanos \u00e9 constitu\u00eddo por uma Lei Municipal, destinada a organizar o crescimento e o funcionamento da cidade de acordo com os instrumentos definidos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e regulamentado pelo Estatuto da Cidade - \u00e9 o denominado Plano Diretor76. Tem como objetivo principal coordenar as atividades dos setores p\u00fablicos e privados, orientando a localiza\u00e7\u00e3o e a prioridade de investimentos na cidade de forma transparente e inclusive com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na gest\u00e3o;\nb)\ta gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos foi institu\u00edda pela Lei Federal n\u00b0 9.433, de 1997. Ela apresenta v\u00e1rios aspectos importantes para o correto\n76\tPrefeitura da Cidade do Recife, 2004.\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos77, ao incorporar os seguintes referenciais: a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o ambiental; a \u00e1gua como um bem de todos e de valor econ\u00f4mico; a outorga e a cobran\u00e7a como instrumentos indispens\u00e1veis ao gerenciamento; e o gerenciamento integrado, descentralizado e participativo, criando para tal a inst\u00e2ncia colegiada chamada Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica (CBH);\nc)\to licenciamento ambiental \u00e9 regulado pela Lei 6938/81 e resolu\u00e7\u00e3o CONAMA (Conselho Nacional do Meio Ambiente) n. 237/97; segundo Tucci e Bertoni (2003, p. 38), no \u00e2mbito das \u00e1guas urbanas este licenciamento \u201cestabelece os limites para constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de canais de drenagem. Da mesma forma, a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 1/86 Art. 2\u00b0, VII, estabelece a necessidade de licen\u00e7a ambiental para obras de drenagem\u201d.\nDiante de todo o arcabou\u00e7o legislativo brasileiro, segundo os mesmos autores: \u201cOs \u00f3rg\u00e3os de meio ambiente n\u00e3o conseguem impor o aumento da cobertura de \u00e1gua e saneamento, bem como a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais devido \u00e0 falta da capacidade econ\u00f4mica das cidades\u201d (TUCCI e BERTONI, 2003, p. 277-278). Alguns estudiosos do assunto identificam lacunas para o cumprimento do que se institui na legisla\u00e7\u00e3o, dentre eles destacamos Carneiro (2008) e Tucci e Bertoni (2003). Carneiro (2008) analisa a problem\u00e1tica da gest\u00e3o metropolitana de inunda\u00e7\u00f5es em bacias hidrogr\u00e1ficas densamente urbanizadas, com o prop\u00f3sito de elucidar os desafios e as perspectivas para o gerenciamento. O autor destaca a exist\u00eancia de um \u201cvazio institucional\u201d devido ao abandono da gest\u00e3o metropolitana, embora deposite esperan\u00e7as nos novos arranjos institucionais em fase de implementa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, pois:\n[...] a Lei 9.433/97 e seus textos regulamentares incorporaram os munic\u00edpios, os usu\u00e1rios e as organiza\u00e7\u00f5es civis ao processo decis\u00f3rio, assegurando um maior equil\u00edbrio de for\u00e7as no \u00e2mbito das esferas p\u00fablicas deliberativas (comit\u00eas e conselhos de recursos h\u00eddricos). Entretanto,\n77\tSegundo a Lei N\u00b012984, de 30 de dezembro de 2005, em seu cap\u00edtulo IV (Art. 5\u00b0), s\u00e3o instrumentos da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos:\nI - Os planos diretores de recursos h\u00eddricos; II - o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua; III - a outorga do direito de uso de recursos h\u00eddricos; IV - a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; V - O sistema de informa\u00e7\u00f5es de recursos h\u00eddricos; VI - a fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso de recursos h\u00eddricos; e VII - o monitoramento dos recursos h\u00eddricos.\nnenhum texto legal definiu com clareza a rela\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o das \u00e1guas com o ordenamento do territ\u00f3rio. Nesse sentido, permanecem indefini\u00e7\u00f5es quanto ao papel fundamental do munic\u00edpio como formulador e implementador de pol\u00edticas urbanas de impacto nos recursos h\u00eddricos, quer atrav\u00e9s de determina\u00e7\u00f5es contidas em planos diretores, leis de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, zoneamentos, c\u00f3digos de obras, parcelamentos do solo, pol\u00edticas de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria urbana, dentre outras, quer pela aus\u00eancia formal, ou de fato, desses instrumentos (CARNEIRO, 2008, p. 1).\nO termo citado pelo autor, \u201cvazio institucional\u201d, identifica tamb\u00e9m uma \u201czona de sombra\u201d na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nos aspectos relacionados \u00e0s pol\u00edticas urbanas de gest\u00e3o do territ\u00f3rio, principalmente nas bacias metropolitanas, onde h\u00e1 um descompasso que emerge das press\u00f5es de natureza urbana face \u00e0 atual atomiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento urbano e da aus\u00eancia de inst\u00e2ncias regionais de planejamento e coordena\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas. Aprofundando esta discuss\u00e3o, Carneiro (2008) ressalta o papel atribu\u00eddo ao munic\u00edpio pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 onde se v\u00ea que a este cabe a responsabilidade e compet\u00eancia para conduzir \u201ctodos os assuntos de interesse local\u201d - contudo, observa a ocorr\u00eancia de indefini\u00e7\u00f5es, argumentando o que Camargo (2003, p. 42 citado em CARNEIRO, 2008, p. 17) afirma:\n[...] no artigo 23 ficou tamb\u00e9m configurado que o governo federal, estados e munic\u00edpios partilham de grande n\u00famero de compet\u00eancias comuns ou concorrentes, configurando um federalismo an\u00e1rquico que ora cria a competi\u00e7\u00e3o excessiva entre os tr\u00eas n\u00edveis da federa\u00e7\u00e3o, ora favorece a omiss\u00e3o, sempre que poss\u00edvel, em fun\u00e7\u00e3o de uma acentuada crise fiscal.\nO autor argumenta que \u201cno centro da quest\u00e3o sobre a atribui\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias entre os entes federados encontra-se a necessidade de equil\u00edbrio entre atribui\u00e7\u00f5es e receitas\u201d (CARNEIRO, 2008, 17), observando que na Carta Magna houve o estabelecimento de transfer\u00eancia de receitas para os munic\u00edpios, entretanto, no que se refere \u00e0 destina\u00e7\u00e3o de encargos houve tamb\u00e9m a perman\u00eancia da indefini\u00e7\u00e3o: o fato derivou responsabilidades crescentes para o munic\u00edpio, as quais\nultrapassam as condi\u00e7\u00f5es de receita obtidas. Outro grave problema destacado por Carneiro (2008) \u00e9 que, embora o munic\u00edpio tenha alcan\u00e7ado grande autonomia pol\u00edtica, administrativa e financeira, ocorre \u00e0 falta de compartilhamento na autonomia constitucional na mesma dimens\u00e3o dos estados, posto que:\nOs munic\u00edpios s\u00e3o regidos por leis org\u00e2nicas, que t\u00eam subst\u00e2ncia constitucional, mas n\u00e3o possuem como os estados, representa\u00e7\u00e3o no Senado, nem os estados disp\u00f5em, efetivamente, de um corpo de representantes dos munic\u00edpios. Os munic\u00edpios n\u00e3o possuem tamb\u00e9m Poder Judici\u00e1rio e n\u00e3o podem propor como podem os estados, emendas \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Passados quase 20 anos da promulga\u00e7\u00e3o da nova constitui\u00e7\u00e3o, constata-se que o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi acompanhado da possibilidade real de autonomia municipal, tendo em vista que 80% dos munic\u00edpios brasileiros n\u00e3o geram praticamente nenhuma renda pr\u00f3pria, vivendo dos recursos repassados, por determina\u00e7\u00e3o Constitucional, pela Uni\u00e3o e estados (CARNEIRO, 2008, p. 18).\nLevando em considera\u00e7\u00e3o o processo de crescimento da popula\u00e7\u00e3o e o respectivo processo de metropoliza\u00e7\u00e3o, os descompassos discutidos alcan\u00e7am maior complexidade. Ainda de acordo com Carneiro (2008, p. 20), a base legal para a formaliza\u00e7\u00e3o de Regi\u00f5es Metropolitanas,\n[...] s\u00f3 aconteceu com a institui\u00e7\u00e3o de uma nova Constitui\u00e7\u00e3o Federal em 1967, sob a \u00e9gide do regime militar e, posteriormente, com a promulga\u00e7\u00e3o da Medida Institucional n\u00b0 1, de 1969. Entretanto, somente no ano de 1973, com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei Complementar n\u00b0 14, as regi\u00f5es metropolitanas foram institucionalizadas no pa\u00eds, com a cria\u00e7\u00e3o de nove Regi\u00f5es Metropolitanas polarizadas pelas capitais dos estados de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Minas Gerais, Rio Grande do Sul, Pernambuco, Bahia, Paran\u00e1, Par\u00e1 e Cear\u00e1\u201d. [...] Dessa forma, segundo Azevedo e Guia (2000), \u00e9 imposta aos munic\u00edpios sua participa\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, desconsiderando as peculiaridades regionais na defini\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os que deveriam ser alvo da gest\u00e3o comum. Estabelecido um \u00fanico modelo poss\u00edvel de\nservi\u00e7os, deixam de ser contempladas alternativas de coopera\u00e7\u00e3o [...].\nEm s\u00edntese, aquele autor, discorrendo sobre as fragilidades legislativas tanto no seu sentido assim\u00e9trico como excludente em termos das decis\u00f5es tomadas, afirma que s\u00e3o estas advindas das formas predominantemente representativas dos executivos estaduais, em detrimento da participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, bem como pela hipertrofia do poder da Uni\u00e3o, e considera que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 repercutiu:\n[...] no esvaziamento da \u201cquest\u00e3o metropolitana\u201d e, consequentemente, interrompe as experi\u00eancias de planejamento das metr\u00f3poles, relegando a um plano secund\u00e1rio ou at\u00e9 mesmo extinguindo os seus \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos [...] Os Constituintes optaram por delegar \u00e0s Constitui\u00e7\u00f5es Estaduais a responsabilidade de defini\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es, o que de fato n\u00e3o ocorreu ou o trataram de forma gen\u00e9rica (CARNEIRO, 2008, p. 20).\nDestarte, ocorre a necessidade de reformula\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pol\u00edtico metropolitano; em outras palavras, a inser\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o metropolitana nesse complexo formato federativo e de rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais \u00e9 uma quest\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para a mitiga\u00e7\u00e3o dos problemas das inunda\u00e7\u00f5es urbanas. Acselrad (2009, p.13) convida a uma an\u00e1lise do dilema dos planejadores urbanos:\n[...] se presumimos que a ess\u00eancia do planejamento \u00e9 a aloca\u00e7\u00e3o dos recursos escassos a metas e objetivos priorit\u00e1rios, ent\u00e3o porque os planos para administrar o processo de crescimento das grandes cidades fracassaram? Foi devido \u00e0 falta de compet\u00eancia t\u00e9cnica ou a contradi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas?\nEsse autor aponta como gargalos pol\u00edticos ou desvios em rela\u00e7\u00e3o aos planos de gest\u00e3o ambiental urbana os governos autorit\u00e1rios, baseando-se no contexto da racionalidade do mercado neoliberal como fonte dos interesses contradit\u00f3rios, gerando polariza\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o. Ainda, acrescenta que a demanda por um plano urbano em qualquer dimens\u00e3o, pressup\u00f5e a exist\u00eancia da antecipa\u00e7\u00e3o de um consenso entre os diversos atores sociais, visando o estabelecimento de prioridades, caso contr\u00e1rio \u201c[...] o planejamento transforma-se em exerc\u00edcio puramente acad\u00eamico, sem maiores impactos pr\u00e1ticos\u201d (ACERALD, 2009, p. 13).\nNo sentido da busca por iniciativas institucionalizadas de coopera\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito metropolitano para a solu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica dos conflitos de gest\u00e3o ambiental, Carneiro (2008, p. 24) cita as seguintes: a primeira foi com a forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios entre os munic\u00edpios, que embora tenham representado um passo importante em termos de coopera\u00e7\u00e3o, mostra-se limitada pelo car\u00e1ter essencialmente monotem\u00e1tico, bem como pela aus\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o da comunidade envolvida; a segunda encontra-se respaldada pela legisla\u00e7\u00e3o referente \u00e0 gest\u00e3o ambiental dos recursos h\u00eddricos que apesar de ter conseguido alguns avan\u00e7os, depara-se com diversos desafios e dificuldades.\nOs aspectos gerais das causas atribu\u00eddas \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es urbanas brasileiras s\u00e3o elencados por Tucci e Bertoni (2003, p. 276-277):\n(a) pequena renda econ\u00f4mica de parte importante da sociedade, agravada nos per\u00edodos de crise econ\u00f4mica e desemprego significativo; (b) falta de planejamento e investimento p\u00fablico no direcionamento da expans\u00e3o urbana: como o pre\u00e7o da infraestrutura exigida para o lote \u00e9 inferior ou pr\u00f3ximo do valor de mercado do pr\u00f3prio lote (empreendimentos de baixa renda), a mesma n\u00e3o \u00e9 realizada, ficando para o poder p\u00fablico o \u00f4nus da regulariza\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o futura da infraestrutura; (c) medidas restritivas incompat\u00edveis com a realidade brasileira: a prote\u00e7\u00e3o de mananciais gerou legisla\u00e7\u00f5es restritivas que condicionaram a desobedi\u00eancia.\nNeste sentido, os autores declaram que a configura\u00e7\u00e3o do conflito apresenta uma superposi\u00e7\u00e3o entre as territorialidades de legalidade e ilegalidade carentes de controle e de pol\u00edticas de vis\u00e3o sist\u00eamica e interdisciplinar. Esta afirmativa aponta para um modelo de planejamento territorial das cidades no Brasil atrav\u00e9s do Plano Diretor Urbano. Este documento, segundo o autor, n\u00e3o tem levado em conta a circula\u00e7\u00e3o e a disponibilidade das \u00e1guas nos seus aspectos qualitativos e quantitativos, mais especificamente a drenagem e o abastecimento d\u2019\u00e1gua adequado \u00e0 demanda destes territ\u00f3rios.\nVale ainda ressaltar o impasse verificado na estrutura legislativa de prote\u00e7\u00e3o de mananciais aprovada na maioria dos estados brasileiros (TUCCI e BERTONI, 2003), que os protege impedindo usos e ocupa\u00e7\u00e3o que venham a comprometer a qualidade da \u00e1gua destes reservat\u00f3rios. No entanto, os propriet\u00e1rios destas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o terminam sendo penalizados devido \u00e0 expans\u00e3o e especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria das regi\u00f5es metropolitanas, tornarem as mesmas desvalorizadas para a venda,\ndevido aos impedimentos de utiliza\u00e7\u00e3o - al\u00e9m do propriet\u00e1rio ser incumbido de pagar impostos por algo de que n\u00e3o pode tirar proveito econ\u00f4mico. Estas condi\u00e7\u00f5es, ao inv\u00e9s de proporcionar prote\u00e7\u00e3o, provocam o efeito inverso, pois incentiva a ocupa\u00e7\u00e3o ilegal, geralmente pela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, e logo os problemas de degrada\u00e7\u00e3o passam a ser desencadeados. Uma discuss\u00e3o mais aprofundada sobre as quest\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o urbana \u00e9 realizada por Villa\u00e7a (2012) que, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise cr\u00edtica dos dilemas dos Planos de Desenvolvimento Urbano (PDU), exp\u00f5e a crise do descr\u00e9dito em que se encontram, afirmando categoricamente que n\u00e3o existem na pr\u00e1tica, o que acontece \u00e9 uma confus\u00e3o a partir da pr\u00f3pria conceitua\u00e7\u00e3o atribu\u00edda aos mesmos. O autor, diante das v\u00e1rias modalidades em que se apresenta o documento nas \u00faltimas d\u00e9cadas, destaca as seguintes concep\u00e7\u00f5es:\nUma dessas modalidades \u00e9 a que tem se manifestado atrav\u00e9s dos planos diretores ou das ideias sobre planos diretores. Outra, que com esta tem grande afinidade, \u00e9 o chamado \u201cplanejamento f\u00edsico-territorial\u201d. Outras modalidades importantes s\u00e3o o planejamento de cidades novas, o controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (atrav\u00e9s dos c\u00f3digos de zoneamento e de loteamentos) e o planejamento setorial (de transportes, saneamento etc.) (VILLA\u00c7A, 2012, p. 237, grifos do autor).\nBuscando uma forma did\u00e1tica de explica\u00e7\u00e3o, o autor adota duas denomina\u00e7\u00f5es: um de planejamento urbano stricto sensu, ou simplesmente \u201cplanejamento urbano\u201d, a modalidade que se manifesta nos planos diretores e/ou nos planos f\u00edsico-territoriais; outra sendo o planejamento urbano lato sensu, considerado como aquele que abrange todas as modalidades acima citadas (VILLA\u00c7A, 2012, p. 237). Segundo o autor, no modelo stricto sensu do planejamento urbano (plano diretor) tem existido apenas na teoria, mas quando ocorre apenas em forma de planos f\u00edsicos territoriais (zoneamento e controle dos loteamentos) tem tido uma exist\u00eancia real, ao menos como forma de empenho em aplicarse a lei; estes s\u00e3o predominantemente de compet\u00eancia municipal e, na pr\u00e1tica brasileira, h\u00e1 v\u00e1rias d\u00e9cadas o zoneamento n\u00e3o \u00e9 considerado plano diretor, estes se desenvolvem de forma paralela e independente. O autor cita como exemplo desta situa\u00e7\u00e3o as cidades do Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo e Recife, onde tal plano f\u00edsico-territorial, apesar de abranger em seu diagn\u00f3stico v\u00e1rios aspectos da realidade urbana, apresenta-se reducionista, parcial por n\u00e3o atuar como um todo no tecido urbano, mas\napenas tem favorecido alguns bairros de classe m\u00e9dia para cima (VILLA\u00c7A, 2012).\nComo uma tentativa de aproxima\u00e7\u00e3o para o conceito de planejamento \u201clato sensu\u201d o autor descreve uma defini\u00e7\u00e3o mais consensual da seguinte forma:\nSeria um plano que, a partir de um diagn\u00f3stico cient\u00edfico da realidade f\u00edsica, social, econ\u00f4mica, pol\u00edtica e administrativa da cidade, do munic\u00edpio e de sua regi\u00e3o, apresentaria um conjunto de propostas para o futuro desenvolvimento socioecon\u00f4mico e futura organiza\u00e7\u00e3o espacial dos usos do solo urbano, das redes de infraestrutura e de elementos fundamentais da estrutura urbana, para a cidade e para o munic\u00edpio, propostas estas definidas para curto, m\u00e9dio e longo prazos, e aprovadas por lei municipal (VILLA\u00c7A, 2012, p. 238).\nNeste sentido, o autor aponta para a necessidade de inclus\u00e3o do zoneamento e controle de loteamentos no plano diretor como instrumento indispens\u00e1vel para efetiva\u00e7\u00e3o do mesmo, seria uma forma de respaldar legalmente a aplicabilidade da teoria \u00e0 pr\u00e1tica. Outra observa\u00e7\u00e3o pertinente do mesmo \u00e9 a de que os grupos envolvidos na elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Desenvolvimento Urbano PDU n\u00e3o contemplam a diversidade de profissionais nem a de representa\u00e7\u00f5es sociais adequadas para a constru\u00e7\u00e3o de um consenso.\n4.3\tA cidade anf\u00edbia na gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es\nSeguindo as tend\u00eancias brasileiras, no estado de Pernambuco a gest\u00e3o da problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es utiliza-se predominantemente de medidas estruturais insustent\u00e1veis como constru\u00e7\u00f5es de grandes barragens e canaliza\u00e7\u00f5es retificadoras do caminho natural das \u00e1guas, salientando-se que parte significativa da cidade est\u00e1 sujeita ao fluxo das mar\u00e9s: num sentido figurativo \u201c[...] o mar funciona como a soleira de um vertedor cujo reservat\u00f3rio \u00e9 a cidade do Recife\u201d (PROJETEC/BRLi, 2010, p. 29).\nContudo, vale salientar que diante das caracter\u00edsticas fisiogeogr\u00e1ficas e das conting\u00eancias do processo da urbaniza\u00e7\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de barragens visando \u00e0 conten\u00e7\u00e3o, apesar de ter evitado at\u00e9 o momento a ocorr\u00eancia de grandes inunda\u00e7\u00f5es, a urbe enfrenta problemas de inunda\u00e7\u00f5es de pequenas propor\u00e7\u00f5es com tend\u00eancias de aumento, que merecem ser analisadas.\nComo j\u00e1 tivemos oportunidade de descrever, a din\u00e2mica socioespacial recifense encontra-se intimamente associada ao rio Capibaribe, utilizado dentre outras coisas como via de penetra\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m como limitador natural para a ocupa\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie. No entanto, a vit\u00f3ria sobre este obst\u00e1culo hoje representa uma amea\u00e7a \u00e0 continuidade do processo avassalador do tecido urbano na ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco. Apesar de sua import\u00e2ncia, a bacia hidrogr\u00e1fica enfrenta uma s\u00e9rie de problemas proporcionados por dois pontos cruciais: no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e nas formas de gest\u00e3o de seus recursos h\u00eddricos.\nMesmo compreendendo que as \u00e1guas dispon\u00edveis s\u00e3o renov\u00e1veis, o ritmo de utiliza\u00e7\u00e3o sem os devidos cuidados tornou a mesma limitada ou insuficiente perante a condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e polui\u00e7\u00e3o ambiental. Se considerarmos o simples fato da cidade localizar-se no entorno da foz da sua principal bacia hidrogr\u00e1fica e, portanto, em \u00e1reas relativamente mais baixas, quanto maior for a intensidade, quantidade e velocidade das \u00e1guas nesses ambientes impermeabilizados, maior e mais intensa ser\u00e1 a inunda\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m vai variar de acordo com a intensidade e distribui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es em toda a bacia do Capibaribe - que tamb\u00e9m \u00e9 afetada pelas peri\u00f3dicas secas.\nCom a finalidade de melhor precisar a dimens\u00e3o dos transtornos vivenciados no Recife para a gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es, \u00e9 importante destacar que a sua hidrografia comporta 66 riachos canalizados, constituindo uma m\u00e9dia de 0,48 Km2 de canal por Km2 e 1.000 Km de galerias e canaletas de microdrenagem (ALENCAR 2011 citado em PREUSS, 2011, p. 5). Esta rede de drenagem pode ser visualizada na figura 31, \u00e9 apenas mais um aspecto que dificulta a gest\u00e3o ambiental e o planejamento urbano, tais obst\u00e1culos est\u00e3o tamb\u00e9m diretamente relacionados com as interven\u00e7\u00f5es realizadas no territ\u00f3rio urbano, as a\u00e7\u00f5es deveriam ser: preventivas, integradas e compartilhadas entre os interesses envolvidos. Portanto, n\u00e3o pode prescindir do car\u00e1ter futurista da preven\u00e7\u00e3o. Salientamos na figura 31 o ponto em amarelo e vermelho, assinalando a localiza\u00e7\u00e3o do bairro da Madalena, lembrado que mesmo com a exist\u00eancia de planos, a fiscaliza\u00e7\u00e3o geralmente \u00e9 prec\u00e1ria ou inexistente.\nFigura 31 - Macro e micro drenagem do Recife e a localiza\u00e7\u00e3o do bairro da Madalena\nFonte: Alencar (2011, citado em PREUSS, 2011, p. 6).\nDiante desta complexidade ambiental, Alcoforado (2006, p. 54) faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira tentativa de an\u00e1lise integrada das inunda\u00e7\u00f5es do Capibaribe:\nSegundo Barros (1979), data de 1870 as primeiras tentativas de an\u00e1lise global das enchentes do Capibaribe e rios menores que, juntamente com ele, cortam a plan\u00edcie aluvionar do Recife. Deve-se essa an\u00e1lise ao Engenheiro Rafael Arcanjo Galv\u00e3o Filho, que fez quest\u00e3o em salientar a sua vis\u00e3o integrada para a solu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica das enchentes, observando que em nossa regi\u00e3o a \u00e1gua \u00e9 um fator limitante: \u201cos meios prefer\u00edveis para evitar as cheias do Capibaribe devem ser aqueles que servirem ao mesmo tempo para atenuar o flagelo das secas\u201d.\nDe acordo com a autora, s\u00f3 a partir de 1954 \u00e9 que houve realiza\u00e7\u00e3o de estudos para identificar os melhores locais para constru\u00e7\u00e3o de barragens (represas ou reservat\u00f3rios), as quais na medida em que foram sendo constru\u00eddas ficaram em sua maioria incumbidas de atender a objetivos diametralmente paradoxais, como controle de cheias - que requer a disponibilidade de espa\u00e7o para conten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas nos per\u00edodos mais chuvosos - e por outro lado, armazenamento para abastecimento n\u00e3o s\u00f3 visando os per\u00edodos de estiagem, mas tamb\u00e9m a demandas normais de consumo. Por estes motivos, quando abordamos a gest\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o recifense n\u00e3o se consegue omitir a quest\u00e3o do abastecimento, ambos os aspectos se interpenetram e, portanto, os fluidos transitam, fazem parte da drenagem urbana. Sejam inunda\u00e7\u00e3o e/ou seca, excesso e/ou escassez, tornam-se faces de uma mesma moeda, principalmente quando observamos o dilema das grandes barragens que se encontram representadas na figura 32 (Sistema Tapacur\u00e1), que se prestam a esta dupla e paradoxal fun\u00e7\u00e3o: reserva d\u2019\u00e1gua para abastecimento ou reserva de espa\u00e7o vazio para conten\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es, ou seja: cara ou coroa! Um verdadeiro jogo, lembrando mais uma vez que a \u00fanica barragem que possui estrutura (comportas) para liberar \u00e1guas de forma controlada \u00e9 a de Carpina, e quando esta libera suas \u00e1guas, dependendo da quantidade, os munic\u00edpios mais prejudicados s\u00e3o: Pau D\u2019Alho, S\u00e3o Louren\u00e7o da Mata e Recife. Na figura 32, para efeito de melhor percep\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do bairro da Madalena no croqui, corresponde ao n\u00famero 1 em c\u00edrculo, vizinho \u00e0 Ponte da Torre.\nFigura 32 - Sistema Tapacur\u00e1 de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es\nFonte: In: Studart e Campos, 2004.\nConforme estudos desenvolvidos pelo Projeto de Sustentabilidade H\u00eddrica de Pernambuco78 (PSHPE), a situa\u00e7\u00e3o de abastecimento no estado \u00e9 alarmante, principalmente no que diz respeito \u00e0s \u00e1reas mais urbanizadas (sedes de munic\u00edpios). Embora haja um consider\u00e1vel acesso dos domic\u00edlios urbanos ao servi\u00e7o de abastecimento p\u00fablico (91%), h\u00e1 um predom\u00ednio da irregularidade do mesmo. Assim:\nDos 170 munic\u00edpios operados pela empresa estadual COMPESA, apenas 30 apresentam servi\u00e7os regulares e confi\u00e1veis (\u00e1gua 24 horas por dia, 7 dias por semana). Mesmo na capital os servi\u00e7os obedecem a um regime de rod\u00edzio, em m\u00e9dia de 24 h X 28 h. Ao mesmo tempo, os servi\u00e7os apresentam elevados n\u00edveis de perda -60% em 2006, muito acima da m\u00e9dia nacional de 40%, tamb\u00e9m elevada. Tal quadro se mostra ainda mais dram\u00e1tico em um estado com tamanha criticidade h\u00eddrica (PERNAMBUCO, 2010, p. 13).\n78\tPERNAMBUCO, 2010.\nDentre os diversos investimentos realizados para superar a hist\u00f3rica problem\u00e1tica do abastecimento na RMR, o mais recente foi a integra\u00e7\u00e3o do Sistema Pirapama ao Sistema Tapacur\u00e1. Mas mesmo assim, devido \u00e0 recente seca na regi\u00e3o do Agreste, a popula\u00e7\u00e3o do Recife voltou a experimentar os tradicionais racionamentos, como j\u00e1 abordado anteriormente. Faz-se pertinente, dedicarmos um pouco mais de aten\u00e7\u00e3o a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pirapama que tem servido de alternativa para o abastecimento do Recife, e posteriormente retomaremos ao Sistema Capibaribe.\nNeste \u00e2mbito destacamos os estudos de Gouveia (2010), suas investiga\u00e7\u00f5es s\u00e3o dirigidas ao extremo sul da RMR aos munic\u00edpios do Ipojuca e Cabo de Santo Agostinho79, onde se localiza o empreendimento do Complexo Industrial e Portu\u00e1rio de Suape (CIPS), repercutindo na economia do estado e da Regi\u00e3o Nordeste e, servindo na verdade como aporte mercantil internacional. O autor salienta que os significativos investimentos e correspondentes transforma\u00e7\u00f5es socioambientais, est\u00e3o intimamente relacionados com a abund\u00e2ncia de recursos h\u00eddricos neste local. Este contexto nos interessa, posto que o Sistema Pirapama tamb\u00e9m compartilha deste ambiente e, segundo o autor desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX o extremo sul da RMR tem sido crescentemente utilizado como alternativa de suprimento de \u00e1gua para complementa\u00e7\u00e3o do abastecimento da RMR, que tamb\u00e9m recorre \u00e0 perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os. Ainda segundo Gouveia (2010, p. 27) estas perfura\u00e7\u00f5es \u201cj\u00e1 apresentam rebaixamento de aqu\u00edferos na RMR com consequente intrus\u00e3o marinha e subsid\u00eancia de terrenos\u201d; tamb\u00e9m acrescenta que esta situa\u00e7\u00e3o ocorre principalmente em bairros de maior poder aquisitivo, onde o consumo d\u2019\u00e1gua e a polui\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores, agravando assim o quadro de disponibilidade geral.\n\u00c9 importante salientar que a riqueza hidrogr\u00e1fica deste local \u00e9 sustentada pela densa vegeta\u00e7\u00e3o ainda existente, e que as tend\u00eancias da explora\u00e7\u00e3o intensa, sem os devidos cuidados de preserva\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o eliminar a condi\u00e7\u00e3o de alternativa de abastecimento para a RMR. De acordo com Gouveia (2010, p. 111), est\u00e3o localizadas neste ambiente al\u00e9m das barragens do Pirapama e Ipojuca (em constru\u00e7\u00e3o),\n[...] as barragens do Rio Gurja\u00fa (afluente do Pirapama e pertencente ao Sistema hom\u00f4nimo) e Sicupema, al\u00e9m do Sistema Suape representado\n79\tOs munic\u00edpios que fazem da RMR, j\u00e1 foram apresentados anteriormente no mapa3. Os munic\u00edpios de Ipojuca e Cabo de santo Agostinho , constituem a denominada microrregi\u00e3o de Suape.\npelas barragens de Bita e Utinga. Os investimentos no bom funcionamento desses sistemas constituem hoje a principal alternativa para suprir a demanda de abastecimento da RMR, al\u00e9m de suprir a demanda cada vez mais crescente da Microrregi\u00e3o (GOUVEIA, 2010, p. 35).\nCom rela\u00e7\u00e3o ao principal manancial do Sistema Pirapama, o mesmo autor cita que o Plano Diretor Metropolitano - METROP\u00d3LE 2010 elaborado pela FIDEM, em 1998 atestava que: \u201cTodo acr\u00e9scimo de \u00e1gua para a RMR dever\u00e1 vir do Sul, sendo o Sistema Pirapama a principal fonte, por\u00e9m apenas por alguns anos (GOUVEIA, 2010, p. 111). Por estes motivos, o autor acrescenta que investimentos est\u00e3o sendo mobilizados com a inten\u00e7\u00e3o de \u201cliberar\u201d o Sistema Pirapama apenas para complementar o abastecimento da RMR, mas para isto precisa-se excluir a utiliza\u00e7\u00e3o deste pelos munic\u00edpios do Cabo de Santo Agostinho e Ipojuca que passar\u00e3o a ter seu abastecimento feito a partir dos Sistemas Suape e Ipojuca (em constru\u00e7\u00e3o) e de outras capta\u00e7\u00f5es fragmentadas.\nFaz-se oportuno relembrar e correlacionar o fato dos novos investimentos liberados pelo Governo Federal na ocasi\u00e3o das fortes inunda\u00e7\u00f5es na Zona da Mata Sul pernambucana (em 05/05/2011), conforme foi propagado na ocasi\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o das cinco novas grandes barragens (Serro Azul, Igarapeba, Lagoa dos Gatos, Panelas II e Barra de Guabiraba): \u201c[...] s\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de solucionar as frequentes inunda\u00e7\u00f5es da Zona da Mata Sul nas bacias dos rios Una e Sirinha\u00e9m\u201d80; vale destacar que estas barragens est\u00e3o sendo constru\u00eddas tamb\u00e9m neste local de maior concentra\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos de Pernambuco, e n\u00e3o \u00e9 por acaso que a\u00ed tamb\u00e9m se localizam atualmente, os maiores investimentos especulativos do estado - o Complexo Industrial e Portu\u00e1rio de Suape. Tal circunst\u00e2ncia leva-nos a questionar os verdadeiros interesses embutidos nesses investimentos.\nSilva e Silva (2014, p. 25), empenhados em estudar a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no estado de Pernambuco, e especificamente, na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Capibaribe, colocam como principal obst\u00e1culo \u201c[...] a descontinuidade da gest\u00e3o p\u00fablica estadual, que contribui na desestrutura\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es planejadas e implantadas\u201d. Ap\u00f3s v\u00e1rias reestrutura\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as, o\n80\tEsse epis\u00f3dio j\u00e1 foi descrito no item anterior sobre os epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es e a constru\u00e7\u00e3o de barragens, no quadro 3.\natual \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela pol\u00edtica de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u201c[...] \u00e9 a Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Energ\u00e9ticos, respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e de Saneamento - ShRE\u201d (SILVA E SILVA, 2014, p. 25). Os autores salientam que a instabilidade administrativa deste \u00f3rg\u00e3o representou s\u00e9rios preju\u00edzos ao desenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas neste setor e, visando reverter esta situa\u00e7\u00e3o,\n[...] em 2010 \u00e9 criada a Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1guas e Climas - APAC, mediante a Lei Estadual n\u00b0 14.028/2010, vinculada \u00e0, ent\u00e3o, SRHE. A ag\u00eancia tem por finalidade executar a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e regular o uso da \u00e1gua, no \u00e2mbito dos recursos h\u00eddricos estaduais e dos federais nos termos em que lhe forem delegados, bem como realizar monitoramento hidrometeorol\u00f3gico e previs\u00f5es de tempo e clima no estado (SILVA E SILVA, 2014, p. 26).\nQuanto \u00e0s principais iniciativas de revitaliza\u00e7\u00e3o81 para a bacia do Capibaribe, encontram-se em andamento os Planos Hidroambiental da Bacia do Capibaribe, Projeto de Sustentabilidade H\u00eddrica de Pernambuco e os Projetos financiados pelo Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos (FEHIDRO). Aqueles autores apontam como resultado de suas pesquisas a necessidade de maior comprometimento do estado, bem como a amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada, e apesar de considerarem alguns avan\u00e7os, atestam que estes t\u00eam sido modestos no delineamento da sustentabilidade h\u00eddrica. No \u00e2mbito dos instrumentos da Pol\u00edtica Estadual dos Recursos H\u00eddricos, dentre os v\u00e1rios instrumentos, destacaremos o Plano de Bacia do rio Capibaribe (PHA Capibaribe 2007) e o Plano Diretor Urbano (PDU), devido \u00e0 maior import\u00e2ncia que estes exercem sobre o assunto em tela.\nO Plano Hidroambiental Capibaribe teve por meta atualizar as informa\u00e7\u00f5es do Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Capibaribe (PDRH-Capibaribe) e ir al\u00e9m dos estudos existentes, oferecendo propostas de planos de investimentos dentro de uma vis\u00e3o ambientalmente sustentada; esse plano pode contar com a participa\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da bacia do Capibaribe (fundado em 2007, mesmo ano do PHA Capibaribe), al\u00e9m de contar com a coopera\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1gua e Clima (APAC) tanto no processo de implanta\u00e7\u00e3o como no posterior acompanhamento do mesmo.\n81\nSilva e Silva, 2014.\nDe acordo com o diagn\u00f3stico realizado pelo PHA Capibaribe (PROJETEC/BRLi, 2007, p. 25) os usos mais expressivos:\n[...] ocorrem a partir dos reservat\u00f3rios (para toda a bacia) e no pr\u00f3prio rio Capibaribe - apenas no seu baixo curso, onde \u00e9 perene. Os grandes d\u00e9ficits h\u00eddricos limitam a expans\u00e3o da agricultura irrigada na regi\u00e3o, com destaque para as grandes demandas para irriga\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar das usinas Petribu e S\u00e3o Jos\u00e9, nos munic\u00edpios de Carpina, Lagoa do Itaenga, Paudalho, Ch\u00e3 de Alegria, Tracunha\u00e9m e S\u00e3o Louren\u00e7o da Mata.\nO referido documento, no seu Tomo II, afirma que as \u00fanicas possibilidades de interven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito dos d\u00e9ficits se limitam a duas circunst\u00e2ncias: a primeira \u201cao n\u00edvel da opera\u00e7\u00e3o das barragens existentes: nenhum projeto de barragem foi considerado na bacia, e a segunda, no uso eventual dos aportes exteriores atrav\u00e9s das transfer\u00eancias interbacias\u201d (PROJETEC/BRLi, 2010, p. 110). Como j\u00e1 foi dito, a transfer\u00eancia da \u00e1gua vem sendo intensificada pelas obras do Sistema Pirapama, \u201c[...] \u00e9 o maior sistema de abastecimento de \u00e1gua de Pernambuco e um dos maiores do Brasil. O projeto foi executado em tr\u00eas etapas, sendo a \u00faltima finalizada em novembro de 2011\u201d (COMPESA [entre 2000 e 2014]), juntando-se ao Sistema Capibaribe para complementar o abastecimento da RMR. Neste sentido, vale salientar que o incremento desta, pode tamb\u00e9m contribuir aumentando os problemas de drenagem na plan\u00edcie recifense.\nAo longo de toda a bacia do rio Capibaribe (PHA Capibaribe) existe dificuldade em compatibilizar as demandas atuais dos diversos n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o dos setores produtivos. S\u00e3o destacadas como principais fontes de degrada\u00e7\u00e3o ambiental a polui\u00e7\u00e3o pelo lixo urbano e pelo industrial. No que se refere ao controle de inunda\u00e7\u00f5es, a Secretaria dos Recursos H\u00eddricos (SRH) \u00e9 incumbida do monitoramento quantitativo convencional dos cursos de \u00e1gua e reservat\u00f3rios, al\u00e9m do monitoramento espec\u00edfico para o controle de cheias em trinta esta\u00e7\u00f5es em todo o estado (Opera\u00e7\u00e3o Inverno), as quais s\u00e3o acompanhadas diariamente com a finalidade de viabilizar a\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia em tempo h\u00e1bil. A t\u00edtulo inicial o PHA Capibaribe (2007) utiliza a divis\u00e3o da bacia em quatro unidades de an\u00e1lise (UA), as quais se encontram no mapa 4, com a finalidade de fornecer uma vis\u00e3o geral no contexto da problem\u00e1tica em quest\u00e3o. O Recife e o Bairro da Madalena, foco de nossas maiores aten\u00e7\u00f5es, localizam-se na UA 4.\nMapa 4 - Unidades de an\u00e1lise da bacia do rio Capibaribe\nFonte: Projetec/Brli (2007, p. 24).\nDe acordo com este plano, a an\u00e1lise dessas Unidades mostra:\nA fraqueza do escoamento (e, portanto, o grande d\u00e9ficit) inclusive em anos chuvosos e, principalmente, nas UA1, UA2 e UA3, que apresentam caracter\u00edsticas de baixa possibilidade de perenidade natural de rios e riachos, em fun\u00e7\u00e3o principalmente da predomin\u00e2ncia de tipos de solos pouco estruturados, profundos e perme\u00e1veis, com baixa capacidade de reter por mais tempo a \u00e1gua precipitada (embasamento cristalino). Isto \u00e9, o territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capibaribe \u00e9 predominantemente cristalino, com ocorr\u00eancia de unidades sedimentares restritas ao seu baixo curso, na UA4 (PROJETEC/BRLi, 2007, p 6162).\nAinda de acordo com o mesmo plano, a exist\u00eancia de sucess\u00e3o de anos secos, torna necess\u00e1ria a presen\u00e7a de reservat\u00f3rios que sejam capazes de regula\u00e7\u00e3o interanual de dois ou tr\u00eas anos para compensar esses anos secos.\nNeste sentido as prioridades dadas para a gest\u00e3o dos reservat\u00f3rios: \u201cdevem assegurar o atendimento das diferentes finalidades de uso seguindo a ordem abaixo, dependendo da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel no reservat\u00f3rio: volume reservado \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o de enchentes, abastecimento humano, pecu\u00e1rio, ind\u00fastria e irriga\u00e7\u00e3o\u201d (PROJETEC/BRLi, 2007, p. 110).\nA expectativa para ameniza\u00e7\u00e3o dos d\u00e9ficits das Unidades de An\u00e1lise 1, 2 e 3 (\u00e1reas de menor precipita\u00e7\u00e3o), acha-se na depend\u00eancia da transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco; nestas unidades de an\u00e1lise, bem como na parte da UA4 em que os po\u00e7os situam-se sobre o embasamento cristalino. O percentual de desativa\u00e7\u00e3o destes chega a superar 50%, dado que \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0s baixas vaz\u00f5es e a altos teores de salinidade. Vale salientar que estas \u00e1guas s\u00e3o utilizadas principalmente para o abastecimento rural, dom\u00e9stico e animal.\nRessalte-se a import\u00e2ncia da previsibilidade de uso de \u00e1gua por empreendimentos j\u00e1 instalados e os que ainda se pretende instalar, diante do cen\u00e1rio apresentado acima, tendo em vista que muitas vezes estes empreendimentos recebem incentivos governamentais como projetos necess\u00e1rios ao desenvolvimento da regi\u00e3o sem observar a capacidade de suporte que envolve os aspectos quantitativos e qualitativos das \u00e1guas urbanas (abastecimento, tratamento, escoamento etc.). A problem\u00e1tica de compatibiliza\u00e7\u00e3o bipolar entre a escassez/excessos acha-se representada na gest\u00e3o do Sistema Tapacur\u00e1 (abrange as barragens: Tapacur\u00e1, Goit\u00e1, Carpina e Jucazinh), o que tamb\u00e9m se reflete no volume das \u00e1guas destinadas \u00e0 rede de drenagem do tecido urbano, que por sua vez repercute na vulnerabilidade dos habitantes de determinados bairros recifenses.\nDiante destas circunst\u00e2ncias, \u00e9 interessante destacar dois aspectos referentes \u00e0 capacidade de conten\u00e7\u00e3o das intensas chuvas por esste Sistema:\n\u2022\tos registros disponibilizados pelo PHA Capibaribe (2007, Tomo I , p. 108) indicam que a barragem do Tapacur\u00e1, superou a sua capacidade de armazenamento nos anos de 1989, 1995, 1997 e 2000;\n\u2022\tAs not\u00edcias divulgadas sobre o evento mais destacado por esta pesquisa, o emblem\u00e1tico 05/05/2011, dia em que houve o retorno do p\u00e2nico82 ap\u00f3s 36 anos (\u201cTapacur\u00e1 estourou!\u201d), que envolveu a libera\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de todas as barragens do Sistema Tapacur\u00e1.\n82\tConforme Lins (2011).\n\u00c9 pertinente que citemos alguns recortes dessas not\u00edcias com o objetivo de fornecer uma leitura do contexto conflituoso e incerto da gest\u00e3o do Sistema Tapacur\u00e1. Destacando os desencontros informativos e tamb\u00e9m para facilitar a compara\u00e7\u00e3o entre as mesmas, sublinharemos algumas partes que evidenciam esta afirmativa. Destaquemos a princ\u00edpio o relato do Jornal O Globo do dia 05/05/2011:\nRecife vive dia de p\u00e2nico com boatos de transbordamento de barragens\nA Prefeitura divulgou uma nota informando que \"n\u00e3o orientou o fechamento de qualquer estabelecimento comercial, escola ou unidade de sa\u00fade devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do Capibaribe\". O Governador Eduardo Campos (PSB) reuniu a imprensa no Pal\u00e1cio do Campo das Princesas para desmentir os boatos e afirmar que a situa\u00e7\u00e3o estava \" sob controle\" e n\u00e3o havia motivo para p\u00e2nico. Ele chegou a citar o exemplo do filho, que nesta quinta foi normalmente \u00e0 escola, no bairro da V\u00e1rzea, vizinho ao rio que corta o Recife, depois de percorrer 42 munic\u00edpios pernambucanos. Se a situa\u00e7\u00e3o fosse de risco, como pai, n\u00e3o teria deixado meu filho ir \u00e0 escola. \u00c9 preciso acabar com essa boataria, a possibilidade de enchente em Recife n\u00e3o procede - disse Campos, que esclareceu que o aumento de volume no leito do rio devia-se \u00e0 coincid\u00eancia da mar\u00e9 alta, ao excesso de chuvas nas cabeceiras, mas, sobretudo \u00e0 abertura das comportas da barragem do Carpina. A barragem integra o sistema de conten\u00e7\u00e3o de enchentes do Capibaribe, que \u00e9 formado por tr\u00eas outras barragens: Tapacur\u00e1, Jucazinho e Goit\u00e1, que nesta quinta operavam no limite. Os tr\u00eas reservat\u00f3rios estavam com volume de \u00e1gua superior a 100% da capacidade. - A \u00fanica que ainda n\u00e3o verteu foi a do Carpina, que est\u00e1 com 60% de sua capacidade, mas o ideal \u00e9 que esteja com a metade. Por esse motivo, decidimos abrir suas comportas, para ir liberando lentamente o excesso de \u00e1gua. S\u00e3o 350 metros c\u00fabicos por segundo - afirmou o Secret\u00e1rio de Recursos H\u00eddricos, Jo\u00e3o Bosco de Almeida (LINS, 2011).\nPortanto, a barragem do Carpina, representa o cora\u00e7\u00e3o do Sistema Tapacur\u00e1, deveria se restringir \u00e0 conten\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es; este \u00e9 um detalhe crucial para o entendimento daquele dia, posto que esta \u00e9 tamb\u00e9m utilizada para outros objetivos, como as demais. As outras barragens simplesmente quando superam a sua capacidade de conten\u00e7\u00e3o transbordam, ou seja, vertem \u00e1gua, logo n\u00e3o estavam no limite e sim ultrapassaram o mesmo, como na barragem do Tapacur\u00e1, que \u00e9 a mais pr\u00f3xima do Recife (figura 31, j\u00e1 apresentada). Al\u00e9m disso, a experi\u00eancia demonstrou a necessidade de pelo menos repensar o limite aceit\u00e1vel de reserva de ac\u00famulo de \u00e1gua para a barragem do Carpina.\nOutra not\u00edcia interessante \u00e9 a que foi editada pelo importante portal do Jornal do Com\u00e9rcio, atrav\u00e9s do NE 1083, fonte de informa\u00e7\u00e3o que abrange meios de difus\u00e3o em r\u00e1dios, TVs e internet:\nComporta da Barragem de Carpina \u00e9 aberta para liberar \u00e1guas retidas\nA abertura das barragens, no entanto, causa alagamento nas comunidades ribeirinhas, como \u00e9 o caso da Vila Arraes e a Vila Padre Henrique, ambas no bairro da V\u00e1rzea, no Recife, que amanheceram inundadas. V\u00e1rios moradores tiveram suas casas invadidas e algumas resid\u00eancias chegaram a ser levadas pela correnteza. Caso as chuvas sejam intensas e em grande volume, fica dif\u00edcil conter o risco de transbordamento, o que atingiria v\u00e1rias cidades, principalmente Paudalho, Recife e S\u00e3o Louren\u00e7o da Mata. Os prefeitos dos munic\u00edpios foram alertados diretamente pelo Governador Eduardo Campos, que antes, juntamente ao secret\u00e1rio de Recursos H\u00eddricos do estado, Jo\u00e3o Bosco, sobrevoou de helic\u00f3ptero as \u00e1reas cr\u00edticas junto ao leito do rio (COMPORTA..., 2011).\nA pr\u00f3xima reportagem, al\u00e9m de fornecer uma breve vis\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica do estado, relata consequ\u00eancias mais contundentes que aconteceram no Recife, no dia do retorno do boato:\nChuvas desalojam mais de 60 mil em Pernambuco\n83\tNE10: not\u00edcias e servi\u00e7os em tempo real de Pernambuco, do Nordeste, do Brasil e do mundo.\nAs chuvas da \u00faltima semana em Pernambuco j\u00e1 afetaram 49 munic\u00edpios em Pernambuco. Deles, 22 j\u00e1 decretaram estado de emerg\u00eancia. De acordo com os \u00faltimos dados da Coordenadoria de Defesa Civil de Pernambuco (Codecipe), o n\u00famero de fam\u00edlias desabrigadas chega a 4.080 (cerca de 20.400 pessoas). Al\u00e9m disso, cerca de 8.500 fam\u00edlias - 42.515 pessoas - est\u00e3o desalojadas, morando em casa de amigos ou parentes. Duas pessoas morreram. Recife, uma das cidades mais atingidas, sofre com alagamentos por v\u00e1rias regi\u00f5es. At\u00e9 a noite desta quarta-feira, cerca de 50 fam\u00edlias das comunidades ribeirinhas de Lagoa Encantada, Costa Porto, C\u00f3rrego da Bica e do Sargento, Tancredo Neves, Alto do Capit\u00e3o e do Mand\u00fa, \u00c1guas Claras e Vasco da Gama foram encaminhadas para casa de parentes (PIRES, 2011).\nComo podemos observar comparando estas tr\u00eas reportagens, a situa\u00e7\u00e3o desencadeada no epis\u00f3dio do dia 05/05/2011 foi preocupante. Vale acrescentar a este contexto as caracter\u00edsticas j\u00e1 mencionadas anteriormente sobre os bairros mais valorizados da cidade, que longe de inspirar tranquilidade, motivaram muitas apreens\u00f5es. Provavelmente quando o Governador e o Secret\u00e1rio dos Recursos H\u00eddricos sobrevoaram os 42 munic\u00edpios do estado, n\u00e3o vislumbraram a possibilidade das citadas consequ\u00eancias chegarem a alguns bairros recifenses. Pelo visto, a intensidade das chuvas ainda n\u00e3o \u00e9 control\u00e1vel ou previs\u00edvel a contento; outra observa\u00e7\u00e3o pertinente \u00e9 a de que a popula\u00e7\u00e3o recifense n\u00e3o foi alertada conforme relatou Eduardo Campos ent\u00e3o Governador do Estado, nem quando foram abertas as comportas de Carpina. Apenas houve um comunicado no evento do \"Cine PE\u201d (Centro de Conven\u00e7\u00f5es em Olinda), na noite anterior, \u00e0s pessoas que estavam no local, recomendando que fossem ap\u00f3s o filme para suas resid\u00eancias, devido \u00e0 previs\u00e3o de um temporal para aquela madrugada. Ali\u00e1s, isto foi o que deu in\u00edcio ao desencadeamento do boato nas redes sociais (j\u00e1 descrevemos anteriormente). De acordo com a explica\u00e7\u00e3o dada pelo diretor-presidente da Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1guas e Climas (Apac), Marcelo Asfora, no dia posterior ao p\u00e2nico gerado, em 05/05/2011:\nO esvaziamento da barragem se faz de forma controlada. A abertura da comporta \u00e9 feita de forma planejada e a Defesa Civil \u00e9 avisada com\num dia de anteced\u00eancia. No Recife, ocorrem alagamentos porque h\u00e1 \u00e1reas mais baixas do que a parte superior da calha do Rio Capibaribe. S\u00e3o transtornos, mas que efetivamente n\u00e3o chegam a ser 0,01% daquilo que ocorreria se, de fato, n\u00e3o estiv\u00e9ssemos operando essa barragem (SAIBA..., 2011).\nTais circunst\u00e2ncias n\u00e3o podem ser consideradas como \u201cnormais\u201d, nem se pode aceitar a afirma\u00e7\u00e3o de que estaria tudo \u201csob controle\u201d, conforme a divulga\u00e7\u00e3o realizada (em 05/05/2011), embora esta n\u00e3o tenha sido a primeira vez que a barragem de Carpina abriu as comportas; h\u00e1 registro correspondente ao ano de 2010, devido a uma forte inunda\u00e7\u00e3o no interior estado, repercutindo no transbordamento da barragem do Jucazinho, que por sua vez, provocou a eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da barragem do Carpina, atingindo o volume de 116, 7 milh\u00f5es de m3 que corresponde a 43% de sua capacidade (MARCKEZI, 2010). Contudo, as inunda\u00e7\u00f5es decorrentes no Recife foram de menor propor\u00e7\u00e3o que as de 2011, quando ocorreu a coincid\u00eancia com o per\u00edodo de mar\u00e9 alta, al\u00e9m da extrapola\u00e7\u00e3o do limite de todas as outras barragens do Sistema Tapacur\u00e1.\nFaz-se oportuno ressaltar que al\u00e9m das grandes obras de engenharia constru\u00eddas para conten\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es (Sistema Tapacur\u00e1), outras obras de porte menor foram efetuadas, al\u00e9m do car\u00e1ter de controle de drenagem visando minimizar suas consequ\u00eancias. De acordo com Preuss et al (2011, p. 4-5), tivemos:\n[...] o alargamento da calha fluvial na plan\u00edcie do Recife; a retirada de algumas pontes e constru\u00e7\u00e3o de outras, no mesmo local, com extens\u00e3o e altura maiores para que as vigas da ponte n\u00e3o causassem represamento; e retifica\u00e7\u00e3o do curso do rio Capibaribe no Bairro de Apipucos, onde um meandro de grande sinuosidade apresentava baixas velocidades e causava um efeito de remanso, Cabral e Alencar (2005). Conforme Alencar (2011), quanto \u00e0s obras de controle da drenagem, realizadas pela Prefeitura do Recife, ressalta-se: o sistema de comportas implantado nas duas extremidades do canal Derby-Tacaruna, visando proteger a Avenida Agamenon Magalh\u00e3es dos fen\u00f4menos de alagamento que ocorriam em condi\u00e7\u00f5es de alta mar\u00e9; o sistema de barragens m\u00f3veis que consiste na remo\u00e7\u00e3o de part\u00edculas\ns\u00f3lidas sedimentadas utilizando as ondas de transla\u00e7\u00e3o produzidas pelo movimento das lonas dessas barragens, efetivando a limpeza do canal; a drenagem for\u00e7ada, na avenida Recife, onde s\u00e3o utilizadas tr\u00eas bombas com capacidade total de vaz\u00e3o de 3 m3/s, as quais efetuam o recalque das \u00e1guas pluviais; o micro reservat\u00f3rio de reten\u00e7\u00e3o subterr\u00e2neo, localizado em \u00e1reas planas, com cota baixa e pequeno gradiente hidr\u00e1ulico, entre a rua Santo Elias e a rua Conselheiro Portela (possibilita o ac\u00famulo das \u00e1guas pluviais em seu interior e seu posterior escoamento ao longo do tempo para o canal Derby/Tacaruna).\nApesar dos beneficiamentos e infraestruturas providenciadas, percebemos que n\u00e3o foi adquirido o controle total, e sim alguma possibilidade de atenua\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es. Tal condi\u00e7\u00e3o pode ser mais bem compreendida atrav\u00e9s da seguinte reportagem do Jornal do Commercio (04/07/2012), ao entrevistar o diretor da Empresa de Manuten\u00e7\u00e3o e Limpeza Urbana (Emlurb):\nDor de cabe\u00e7a com alagamentos nas vias da cidade, todo recifense j\u00e1 teve que enfrentar. Quando julho se aproxima, a preocupa\u00e7\u00e3o com a invas\u00e3o das \u00e1guas afeta desde o trabalhador que usa a bicicleta como meio de transporte ao dono do carro do ano. Entre os pontos cr\u00f4nicos de alagamento espalhados na capital, a prefeitura destaca 30 localidades que sempre acumulam \u00e1gua, apesar das medidas preventivas. [...] Desde janeiro, 66 canais da cidade foram limpos e mais de 100 galerias, desobstru\u00eddas. Apesar da diminui\u00e7\u00e3o do tempo em que as vias permanecem submersas, os problemas estruturais da cidade, o destino impr\u00f3prio dado ao lixo dom\u00e9stico e elevados \u00edndices pluviom\u00e9tricos favorecem a exist\u00eancia dos pontos cr\u00f4nicos de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. De acordo com o diretor da Empresa de Manuten\u00e7\u00e3o e Limpeza Urbana (Emlurb), Fernando Melo, as interven\u00e7\u00f5es nos canais e galerias amenizam e at\u00e9 resolvem os transtornos, mas as a\u00e7\u00f5es preventivas esbarram em antigos problemas da cidade. \u00cdndices de precipita\u00e7\u00e3o muito elevados, como registrados no final de junho, combinados com a mar\u00e9 alta \u00e9 um dos\nfatores que causam alagamento em pontos da cidade e n\u00e3o temos como evit\u00e1-lo (grifo nosso). A forma desordenada como o Recife cresceu e a grande quantidade de lixo que vai parar nas galerias e canais s\u00e3o outras barreiras que dificultam muito o fim da reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \u201cJ\u00e1 fizemos cinco interven\u00e7\u00f5es, em dois anos, no Canal do Vasco da Gama, por exemplo, e a quantidade de lixo encontrada \u00e9 sempre enorme\u201d, relata (PREFEITURA..., 2012)\nSegundo Alcoforado (2006):\n[...] a engenharia sozinha n\u00e3o resolve o problema, apesar de a cidade contar com um sistema de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es que tem contornado os grandes eventos hist\u00f3ricos, persistem os temores dos habitantes [...] fazem-se necess\u00e1rias articula\u00e7\u00f5es entre os planos de bacias, planos de drenagem urbana e outros que estiverem dispon\u00edveis. Deve-se ainda capacitar os agentes p\u00fablicos e educar a sociedade (ALCOFORADO, 2006, p. 2).\nCanholli (2005) tamb\u00e9m comenta sobre a dificuldade ou mesmo a inviabilidade de solu\u00e7\u00f5es, devido ao grau de transforma\u00e7\u00f5es j\u00e1 bastante consolidadas nas \u00e1reas metropolitanas, que dificulta ou mesmo as impossibilita. A \u201cCidade Anf\u00edbia\u201d \u00e9 um exemplo disto, pois \u00e9 principalmente nas proximidades da foz, na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, que a urbaniza\u00e7\u00e3o foi e ainda \u00e9 consentida, valorizada, incentivada na crescente e descuidada ocupa\u00e7\u00e3o - com certeza, descontextualizada para com a conviv\u00eancia neste ambiente de risco.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o reguladora dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, e levando em considera\u00e7\u00e3o as observa\u00e7\u00f5es de Villa\u00e7a (2012), constatase a inefici\u00eancia do Plano Diretor da cidade do Recife (PDCR). O mesmo n\u00e3o se encontra regulamentado, apesar de aprovado em 2008, segundo den\u00fancias do movimento Direitos Urbanos84 e imprensa local. A pr\u00f3pria Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (LUOS, 1996) tinha a sua atualiza\u00e7\u00e3o estava prevista para se realizar at\u00e9 2010, mas, ainda est\u00e1 em elabora\u00e7\u00e3o no Instituto das Cidades. Enquanto esta Lei n\u00e3o for revisada, ficam valendo os par\u00e2metros de constru\u00e7\u00e3o de 18 anos atr\u00e1s,\n84\tDispon\u00edvel em:: http://direitosurbanos.wordpress.com/tag/luos/. Acesso em 10 de julho de 2014.\nque n\u00e3o correspondem ao atual contexto econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social e tecnol\u00f3gico, al\u00e9m de n\u00e3o contar com legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que contemple normas para previs\u00e3o, controle e instala\u00e7\u00e3o da rede de drenagem pluvial e de dispositivos que forne\u00e7am maior seguran\u00e7a para o controle de inunda\u00e7\u00f5es que algumas vezes chegam a paralisar a cidade anf\u00edbia. Neste descompasso legislativo proliferam projetos de impacto, como shopping-centers ou mega-empreendimentos imobili\u00e1rios, dentre os quais j\u00e1 destacamos: o Projeto Novo Recife, \u201cEco\u201dCity Jiqui\u00e1,, o j\u00e1 instalado Projeto Via Mangue; bem como a continuidade do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o crescente de algumas \u00e1reas de risco, como \u00e9 o caso do nosso objeto de aten\u00e7\u00e3o especial, o bairro da Madalena, incentivados pelas inst\u00e2ncias do Governo do estado em prol de empreendimentos privados. Villa\u00e7a (2012, p. 240) \u00e9 veemente em suas convic\u00e7\u00f5es: \u201cA elite econ\u00f4mica brasileira - no caso representada pelos interesses imobili\u00e1rios - n\u00e3o quer saber de Plano Diretor, pois ele representa uma oportunidade para debater os ditos \u201cproblemas urbanos\u201d que ela prefere ignorar.\u201d O autor acrescenta que para estes interesses basta um plano diretor apenas de princ\u00edpios gerais, nada autoaplic\u00e1vel, pois dessa forma conseguem a inefici\u00eancia do mesmo. Refor\u00e7ando estas afirmativas, destacamos outro movimento atuante nas quest\u00f5es urbanas, atrav\u00e9s do Observat\u00f3rio do Recife que tem por miss\u00e3o mobilizar a sociedade para selecionar, propor e monitorar um conjunto de indicadores e metas que se constituam numa agenda de desenvolvimento sustent\u00e1vel para a urbe. Este movimento \u00e9 parte integrante da Rede Social Brasileira por Cidades Justas e Sustent\u00e1veis (congrega 21 cidades no pa\u00eds) e declara que:\nA cidade do Recife est\u00e1 se tornando um dos piores exemplos mundiais de expans\u00e3o urbana desordenada, com todas as consequ\u00eancias negativas que isso acarreta, no ac\u00famulo de vista grossa do poder p\u00fablico municipal. Se a expans\u00e3o metropolitana impulsionada por grandes empreendimentos d\u00e1 vaz\u00e3o ao retorno do planejamento em bairros projetados pela iniciativa privada, em larga medida \u00e9 devido ao caos observado no Recife, onde as pessoas se amontoam num territ\u00f3rio abarrotado pela falta de regras (CISNEIROS, 2012).\nDestarte, o PDCR tem sido reduzido \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de formula\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es sobre como dever\u00e1 ser o plano quando este vier a ser regulamentado. Ainda de acordo com Villa\u00e7a (2012, p. 244), novas\nperspectivas t\u00eam se delineado no pa\u00eds; segundo o autor, a d\u00e9cada de 1990 serve de refer\u00eancia para o in\u00edcio do processo da politiza\u00e7\u00e3o, motivada pelo avan\u00e7o da consci\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o populares, no caso do Recife t\u00eam-se destacado os movimentos Observat\u00f3rio do Recife e Direitos Urbanos. Todavia, vale salientar as preocupa\u00e7\u00f5es de Villa\u00e7a (2012) em torno das expectativas de um plano diretor \u201ctodo poderoso\u201d, tendo em vista a capacidade atribu\u00edda ao munic\u00edpio, para que o mesmo n\u00e3o permane\u00e7a desacreditado. Assim, observa que o este plano n\u00e3o \u00e9 uma pe\u00e7a puramente cient\u00edfica e t\u00e9cnica, mas instrumento pol\u00edtico, apesar das limita\u00e7\u00f5es no setor econ\u00f4mico da esfera municipal, a for\u00e7a deste encontra-se na esfera da produ\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, nas palavras do autor:\nO governo municipal tem condi\u00e7\u00e3o de interferir; mas n\u00e3o em quest\u00f5es de desenvolvimento econ\u00f4mico, renda, emprego, mas particularmente no tocante \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da riqueza nela gerada. \u00c9 precisamente nessa dire\u00e7\u00e3o que as for\u00e7as progressistas t\u00eam procurado orientar o plano diretor, instrumentando-o no sentido de fazer com que o Poder P\u00fablico capte parte da valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria da qual ele e a sociedade como um todo s\u00e3o os principais criadores. [...] A terra urbana, a terra equipada, eis o grande objeto do plano diretor (VILLA\u00c7A, 2005, p. 45).\nEm outras palavras, o mesmo recomenda alguns cuidados para n\u00e3o tratar o plano diretor como se fosse \u201c[...] um comp\u00eandio de an\u00e1lise cient\u00edfica do urbano, da urbaniza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea ou do desenvolvimento social e econ\u00f4mico regional\u201d (VILLA\u00c7A, 2005, p. 245). O autor alerta que a superestima\u00e7\u00e3o dos poderes deste ainda \u00e9 uma estrat\u00e9gia utilizada pela ideologia dominante no intuito de desmoralizar o planejamento urbano; prop\u00f5e, portanto como o caminho elucidativo utilizar como objeto fundamental o espa\u00e7o urbano nos aspectos de sua produ\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e consumo, no car\u00e1ter eminentemente f\u00edsico-territorial devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es da compet\u00eancia do munic\u00edpio.\nEntretanto, o desafio que sempre tem persistido \u00e9 o impasse entre a necessidade de planejamento participativo e transparente frente \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es do processo decis\u00f3rio tecnocr\u00e1tico/autorit\u00e1rio, que, segundo Acelrad (2009, p. 15), n\u00e3o ser\u00e1 resolvido apenas com a elabora\u00e7\u00e3o de melhores planos: \u201c[...] mas por impulsos e movimentos de mudan\u00e7as que surgem e se expandem a partir da pr\u00f3pria sociedade\u201d. Desse modo, segundo o autor, instaura-se a imprescind\u00edvel constru\u00e7\u00e3o de\nrelacionamentos pol\u00edtico-sociais numa vis\u00e3o de responsabilidade coletiva, nesta linha deste racioc\u00ednio: \u201cO \u2018plano diretor\u2019 deve tornar-se essencialmente um conjunto de regras que articulem e estruturem a participa\u00e7\u00e3o de todos os atores sociais, mobilizados e motivados para a tarefa de reabilita\u00e7\u00e3o de suas cidades, para o benef\u00edcio de sua popula\u00e7\u00e3o\u201d (ACELRAD, 2009, p. 15, grifos do autor.).\nAcrescentar\u00edamos as observa\u00e7\u00f5es deste autor \u00e0 necessidade de capacita\u00e7\u00e3o dos envolvidos no processo de articula\u00e7\u00e3o como \u201catores multiplicadores\u201d (representantes comunit\u00e1rios), estes devem exercer a fun\u00e7\u00e3o de intermedia\u00e7\u00e3o que possibilite a troca de conhecimentos entre os problemas vivenciados nas comunidades e os esclarecimentos obtidos na capacita\u00e7\u00e3o, assim estabelecendo um vinculo eficiente de intera\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o. Esta estrat\u00e9gia foi utilizada e bem sucedida no funcionamento do CBH do Una (PE) resultando no destaque do mesmo na resolu\u00e7\u00e3o de parte significativa dos conflitos vivenciados (MOREIRA, 2008).\nTodos os fatores supracitados sobre a gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es na urbe, somados as fragilidades da regulamenta\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que deveriam ser preservadas, bem como as neglig\u00eancias para com as consequ\u00eancias dos inadequados usos e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos dispon\u00edveis, comprometem seriamente a drenagem urbana, repercutindo em inunda\u00e7\u00f5es cada vez mais frequentes e comprometedoras em danos. De acordo com as descri\u00e7\u00f5es de Alcoforado (2006, p. 2), agrega-se a este contexto: \u201cAs galerias de \u00e1guas pluviais, obsoletas, est\u00e3o ocupadas com liga\u00e7\u00f5es clandestinas de esgotos, fazendo com que as chuvas torrenciais em \u00e1reas urbanas invadam as ruas impermeabilizadas e assim demorem mais tempo para escoar, trazendo grandes preju\u00edzos\u201d.\nO somat\u00f3rio dos aspectos levantados se faz acompanhar pela abrang\u00eancia de novos bairros neste cen\u00e1rio que passam a incorporar a conviv\u00eancia temerosa com as inunda\u00e7\u00f5es nos per\u00edodos de intensas chuvas, citados na m\u00eddia como \u201cpontos cr\u00edticos de alagamentos do Recife\u201d. Ser\u00e1 que estas apreens\u00f5es populares ainda merecem ser consideradas sem import\u00e2ncia, ou como simples boatos? Decerto a barragem de Tapacur\u00e1 continua firme, mas os crescentes transtornos n\u00e3o transmitem seguran\u00e7a.\nCONCLUS\u00d5ES\nO favorecimento destas an\u00e1lises utilizando o aporte metodol\u00f3gico Miltoniano, tendo por conceito que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 um conjunto indissoci\u00e1vel do sistema de objetos t\u00e9cnicos e do sistema de a\u00e7\u00f5es, fertilizou-se no encontro de conceitos extra\u00eddos da realidade em movimento num exerc\u00edcio de an\u00e1lise cr\u00edtica hist\u00f3rica, que tornou poss\u00edvel concatenar as vari\u00e1veis adotadas: a din\u00e2mica socioespacial da regi\u00e3o de estudo, os aspectos fisiogeogr\u00e1ficos, os epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es e a evolu\u00e7\u00e3o dos conhecimentos em hidrologia urbana, resultando na identifica\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade em quest\u00e3o, do bairro da Madalena, em especial.\nRelembrando Santos (2012, p.16), podemos definir o \u201clocal\u201d como sendo o objeto ou o conjunto de objetos representados espacialmente, in situ: no caso, o bairro da Madalena, continua no mesmo local, fazendo parte da cidade do Recife ao longo de v\u00e1rios s\u00e9culos; j\u00e1 o termo \u201clocaliza\u00e7\u00e3o\u201d, pressup\u00f5e a conex\u00e3o das for\u00e7as sociais que se exercem naquele lugar, as quais mudam de valor segundo o per\u00edodo hist\u00f3rico, de modo que a localiza\u00e7\u00e3o da Madalena, como se p\u00f4de observar, passou por per\u00edodos de valoriza\u00e7\u00f5es e desvaloriza\u00e7\u00f5es, resultantes de conflitos entre as diferentes classes que comp\u00f5em a regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m em consequ\u00eancia da grande inunda\u00e7\u00e3o posterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da primeira grande barragem - Tapacur\u00e185, destinada \u00e0 conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e abastecimento da popula\u00e7\u00e3o urbana.\nResumindo as caracter\u00edsticas do bairro da Madalena, vimos que sua origem \u00e9 destacada pela proced\u00eancia aristocr\u00e1tica colonial, apesar de ter sofrido algumas circunst\u00e2ncias de relativa desvaloriza\u00e7\u00e3o como: parcelamento dos engenhos produtores de a\u00e7\u00facar, polui\u00e7\u00e3o do rio Capibaribe, valoriza\u00e7\u00e3o da orla mar\u00edtima, o grande fluxo migrat\u00f3rio ocorrido em 1885 e o emblem\u00e1tico desastre da inunda\u00e7\u00e3o de 1975. Atualmente, reafirma-se a tradi\u00e7\u00e3o aristocr\u00e1tica, constatando-se uma impactante atra\u00e7\u00e3o representada pela densidade de habitantes e de investimentos em acentuado processo construtivo verticalizado, os quais se firmaram devido principalmente aos seguintes fatores:\n\u2022 A conquista gradual da credibilidade atribu\u00edda \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o do Sistema Tapacur\u00e1 (1978);\n85\tVale relembrar para entendimento que a barragem do Tapacur\u00e1 foi a primeira de um projeto maior de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es que passou a ser denominado depois de complementado - \u201cSistema Tapacur\u00e1.\u201d\n\u2022\tImplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas promotoras de infraestrutura urbana, favorecendo aos interesses das elites empresariais excludentes para boa parte da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda;\n\u2022\tA migra\u00e7\u00e3o da demanda imobili\u00e1ria verticalizada ap\u00f3s a Lei dos Doze Bairros para o bairro da Madalena;\n\u2022\tA realiza\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o construtiva verticalizada de forma indiscriminada e cont\u00ednua, sem levar em considera\u00e7\u00e3o a capacidade de infraestrutura local, al\u00e9m de alterar de maneira impr\u00f3pria a paisagem urbana.\nO rio Capibaribe comparece sempre servindo de receptor a esta din\u00e2mica de valores, no in\u00edcio pelo aspecto do uso destinado ao prazer do desfrute de banhos nas suas \u00e1guas de boa qualidade, e depois preterido devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, quando os valores convergiram para os banhos de mar na orla do bairro de Boa Viagem. Com a satura\u00e7\u00e3o urbana desta orla mar\u00edtima, novamente a aten\u00e7\u00e3o da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria voltou-se para o entorno do rio Capibaribe. \u00c9 interessante notar que, apesar deste rio tornar-se mais ainda polu\u00eddo com o tempo, as suas margens passaram a ser revalorizadas para moradia, por um marketing de apelo \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es associando a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura, a beleza paisag\u00edstica, a boa localiza\u00e7\u00e3o, etc. Estas observa\u00e7\u00f5es ratificam Villa\u00e7a (2001) no sentido de que a capacidade de aglomerar n\u00e3o \u00e9 apenas um dado da natureza, mas constitui um valor de uso que \u00e9 constru\u00eddo de forma cumulativa na evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, a qual tem proporcionado tamb\u00e9m o ac\u00famulo de consequ\u00eancias socioambientais.\nNossa aten\u00e7\u00e3o inseriu-se, mais especificamente, na quest\u00e3o do valor do uso atribu\u00eddo de forma crescente e cumulativa \u00e0s \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00f5es, estimuladas dentre outros fatores, pela confian\u00e7a atribu\u00edda ao Sistema Tapacur\u00e1 (1978). Como j\u00e1 afirmado anteriormente, no bairro da Madalena \u201ccoexistem o novo e o velho, o rico e o pobre, o plural e o singular\u201d (SILVA E BITOUN, 2007, p. 47), e ele \u00e9 fruto das contradi\u00e7\u00f5es do tecido urbano recifense que se fizeram e se fazem continuamente representar pelas categorias de an\u00e1lise: processo, estrutura, fun\u00e7\u00e3o e forma (SANTOS, 2006) delineados na din\u00e2mica socioespacial da regi\u00e3o recifense. As circunst\u00e2ncias constituem-se no processo de reajustes, transforma\u00e7\u00f5es, constantes adapta\u00e7\u00f5es inerentes aos prop\u00f3sitos da globaliza\u00e7\u00e3o ou totaliza\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica competitiva dos neg\u00f3cios interescalares (CATELAN 2013) que, por sua vez, compartilha da lei do desenvolvimento desigual e combinado, uniformizador de\nacordo com Corr\u00eaa (2003) e Santos (2006), contudo sempre denotando diferencia\u00e7\u00f5es, ou seja, as particularidades caracterizadoras dos lugares.\nTodavia se faz pertinente, al\u00e9m de apreciar as particularidades do bairro, considerar os aspectos gerais que s\u00e3o compartilhados pelos bairros situados na plan\u00edcie recifense, banhada predominantemente pela bacia do rio Capibaribe. Este contexto tornou-se digno de maiores aten\u00e7\u00f5es pelas evid\u00eancias constatadas nos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es de 2011 e 2013, pois apesar da exist\u00eancia de um sistema de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, este apenas atenua gradualmente seus efeitos, posto que na configura\u00e7\u00e3o geral a plan\u00edcie, de baixa altitude, base principal da intensifica\u00e7\u00e3o construtiva associada aos constantes aterros e desmatamentos, adquire cada vez mais a fun\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio receptor das \u00e1guas em dire\u00e7\u00e3o ao mar, que por sua vez, funciona como a soleira de um vertedor.\nNuma simples an\u00e1lise dos epis\u00f3dios destacados observamos ao longo das investiga\u00e7\u00f5es que as causas n\u00e3o est\u00e3o apenas relacionadas com a capacidade de suporte das barragens ou abertura das comportas da barragem de Carpina (2011), mas, tamb\u00e9m, com intensas e concentradas chuvas vindas do leste oceano (2013), sem rela\u00e7\u00e3o direta com o transbordamento do Sistema Tapacur\u00e1. Em s\u00edntese, os fatos comuns a esses dois eventos foram as ocorr\u00eancias de intensas chuvas coincidindo com as ocrrencias de mar\u00e9s altas, ocasionando paralisa\u00e7\u00e3o da cidade, al\u00e9m de afetar bairros nobres (considerados livres de inunda\u00e7\u00f5es) de forma significativa, provocando danos aos moradores e estabelecimentos comerciais, e inclusive afetando estabelecimentos de grande porte como o Shopping Plaza que foi inaugurado j\u00e1 em 1998, no bairro de Casa Forte.\nEstes acontecimentos levaram-nos a destacar os referidos episodios como as inunda\u00e7\u00f5es mais significativas constatadas no munic\u00edpio recifense, posteriormente \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o do Sistema Tapacur\u00e1 (1978), demonstrando que as provid\u00eancias tomadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s barragens e \u00e0 infraestrutura de drenagem existente n\u00e3o conseguiram resolver o problema. O dilema do bairro da Madalena se salienta devido \u00e0 migra\u00e7\u00e3o da demanda imobili\u00e1ria verticalizada de outros bairros da proximidade, devido \u00e0s conquistas da Lei dos Doze Bairros86 por parte\n86\tLembrado que Lei dos Doze Bairros foi aprovada em 1\u00b0 de dezembro de 2011, representou uma conquista realizada gra\u00e7as a um movimento social, ficando assim delimitado o adensamento verticalizado de edif\u00edcios nos bairros: Espinheiro, Casa Forte, Parnamirim, Tamarineira, Aflitos, Monteiro,\nde outros bairros do entorno, ou seja, o processo adensamento de moradias verticalizadas t\u00eam se verificado sem levar em conta a capacidade da infraestrutura local, que al\u00e9m das tend\u00eancias crescentes de inunda\u00e7\u00e3o enfrenta outros problemas: abastecimento d\u2019\u00e1gua, saliniza\u00e7\u00e3o de po\u00e7os, polui\u00e7\u00e3o, dificuldades no tr\u00e2nsito, perdas na qualidade paisag\u00edstica. Vale salientar que estamos tratando de um dos metros quadrados mais valorizados da cidade, situa\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria para a condi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o intensa de uma \u00e1rea exposta a estas vulnerabilidades.\nMesmo tendo em vista a atenua\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es, devido ao funcionamento do Sistema Tapacur\u00e1, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 merecedora de maiores aten\u00e7\u00f5es, considerando-se no \u00e2mbito do munic\u00edpio a prec\u00e1ria infraestrutura da drenagem urbana, a inefici\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o pertinente aos usos e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos urbanos e a gest\u00e3o ambiental inadequada dos recursos h\u00eddricos. Estas conting\u00eancias sobressaem quando associamos \u00e0s tend\u00eancias de outros aspectos investigados, dentre as quais destacamos: o aumento da intensifica\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es; a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar; a crescente abrang\u00eancia dos movimentos das mar\u00e9s; a continuidade de aterros e desmatamentos; a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que deveriam ser preservadas, o processo crescente de densifica\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es verticalizadas e, a transfer\u00eancia de \u00e1guas de outras bacias hidrogr\u00e1ficas. Este contexto contribui sem sombra de d\u00favida para o agravamento das inunda\u00e7\u00f5es na plan\u00edcie recifense, aumentando assim a vulnerabilidade territorial, da popula\u00e7\u00e3o do bairro da Madalena.\nVale salientar que no decorrer de nossas investiga\u00e7\u00f5es percebemos que a problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es da metr\u00f3pole e, particularmente do bairro da Madalena, acha-se intimamente relacionada \u00e0 semiaridez que abrange a maior parte do estado pernambucano. Parece estranho o fato da seca no Agreste do estado (onde ficam o alto e o m\u00e9dio curso do rio Capibaribe) interferir na problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es recifenses - mas a palavra chave para a compreens\u00e3o \u00e9 a \"demanda por abastecimento\u201d. Como pudemos constatar, a problem\u00e1tica entre excesso e escassez d\u2019\u00e1gua tem acompanhado a din\u00e2mica socioespacial da regi\u00e3o. No per\u00edodo colonial o Recife j\u00e1 apresentava problemas de abastecimento, e desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX a complementa\u00e7\u00e3o do abastecimento do Recife j\u00e1 utilizava as \u00e1guas da bacia do Rio Pirapama para complementar o abastecimento urbano.\nSantana, Jaqueira e Po\u00e7o da Panela. Desse modo houve a transfer\u00eancia desta demanda para outros bairros, principalmente para o bairro da Madalena.\nCom a intensifica\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o o problema de abastecimento tem se agravado e demandas maiores de transfer\u00eancias foram direcionadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Sistema Pirapama, considerado um dos maiores reservat\u00f3rios de \u00e1gua do pa\u00eds (NASCIMENTO, 2003; GOUVEIA, 2010; SILVA e SILVA, 2014). Todavia, este reservat\u00f3rio, conclu\u00eddo em 2011, j\u00e1 se mostrou insuficiente com a seca ocorrida em mar\u00e7o de 2013. O resultado dessa circunst\u00e2ncia \u00e9 a continuidade do dilema do racionamento na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, tal condi\u00e7\u00e3o, por sua vez, estimula a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os, principalmente em bairros de maior poder aquisitivo, onde o consumo d\u2019\u00e1gua e a polui\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores, somando-se a impactos como rebaixamento de aqu\u00edferos, com consequente intrus\u00e3o da cunha salina e subsid\u00eancia de terrenos (CPRH, FAPESP). O bairro da Madalena insere-se neste contexto, tendo como agravante a multiplica\u00e7\u00e3o indiscriminada de constru\u00e7\u00f5es verticalizadas.\nA abrang\u00eancia destes fen\u00f4menos ligados ao paradoxo da escassez e do excesso da \u00e1gua encontra-se, de forma sucinta, representada no sistema de controle de inunda\u00e7\u00f5es/abastecimento (Sistema Tapacur\u00e1), mais especificamente na barragem do Carpina, \u00fanica que possui comportas e, por isso mesmo, onde mais claramente se manifestam os maiores conflitos de abastecimento. Em s\u00edntese, tem-se o dilema das decis\u00f5es em torno de se reservar espa\u00e7o para conten\u00e7\u00e3o do excesso de \u00e1guas no inverno e/ou atenderem \u00e0s necessidades de abastecimento durante todo o ano, as quais se acentuam nos per\u00edodos de seca. Esta conting\u00eancia explicitou-se no epis\u00f3dio de 2011, quando a libera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dessa barragem proporcionou s\u00e9rios transtornos, ressuscitando o boato de 1975 - (Tapacur\u00e1 estourou!). O questionamento procedente \u00e9 o de que: se a barragem de Carpina estivesse com maior espa\u00e7o reservado para a conten\u00e7\u00e3o das intensas chuvas que se apresentaram no inverno de 2011, ter\u00edamos evitado os transtornos ocorridos? Provavelmente teriam sido, pelo menos, reduzidos, pois conforme as informa\u00e7\u00f5es levantadas, o volume j\u00e1 acumulado pela barragem no dia anterior ao evento n\u00e3o seria o recomendado.\nEsta condi\u00e7\u00e3o esbarra nas prioridades estabelecidas para a opera\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios, de acordo com o Plano Hidroambiental da Bacia do Rio Capibaribe (PROJETEC/BRLi, 2010, p. 110), que prescreve \u201c[...] o atendimento das diferentes finalidades de uso [...] dependendo da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel no reservat\u00f3rio: volume reservado \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o de abastecimento humano, pecu\u00e1rio, ind\u00fastria e irriga\u00e7\u00e3o\u201d. Por outro lado, ampliando a vis\u00e3o de futuro, devemos levar tamb\u00e9m em considera\u00e7\u00e3o as recomenda\u00e7\u00f5es de Porto-Gon\u00e7alves (2012),\nreferentes \u00e0s prov\u00e1veis mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o temporal e espacial das chuvas e vaz\u00f5es, repercutindo na desordem ecol\u00f3gica e imprevisibilidade dos dados meteorol\u00f3gicos, situa\u00e7\u00e3o talvez j\u00e1 verificada por ocasi\u00e3o da inunda\u00e7\u00e3o de 2013. O autor acrescenta que n\u00e3o se deve apenas observar a concentra\u00e7\u00e3o de demandas por \u00e1gua em determinadas regi\u00f5es, mas tamb\u00e9m: as altera\u00e7\u00f5es realizadas no sistema de drenagem natural e a necessidade de \u201c[...] buscar em outro campo as raz\u00f5es do desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico\u201d (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2012, p. 4).\nEm outras palavras, as aten\u00e7\u00f5es do autor apontam para a ess\u00eancia desta problem\u00e1tica - a press\u00e3o exercida pelo modelo de desenvolvimento sobre todos os recursos naturais do planeta, destacadamente a \u00e1gua em todos os seus estados, formas de circula\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, consumo, transfer\u00eancias, etc. Neste sentido, analisando a conex\u00e3o de depend\u00eancia do abastecimento urbano do Recife \u00e0s duas grandes barragens nas bacias hidrogr\u00e1ficas, do rio Pirapama e do rio Ipojuca: a do Pirapama j\u00e1 se encontra interligada ao Sistema Tapacur\u00e1 e a do Ipojuca dever\u00e1 ser interligada ao Sistema Pirapama, com o objetivo de complementar o abastecimento, tanto da Microrregi\u00e3o de Suape como da de Recife. Contudo, na possibilidade de se viabilizar uma maior transfer\u00eancia de \u00e1gua atrav\u00e9s do Sistema Pirapama, conforme inten\u00e7\u00f5es projetadas87 para o Recife haver\u00e1 muito que se investigar sobre as poss\u00edveis consequ\u00eancias e provid\u00eancias a serem tomadas, pois a converg\u00eancia do fluxo de mais \u00e1guas poder\u00e1 significar tamb\u00e9m uma sobrecarga no sistema de drenagem urbana, que j\u00e1 se encontra h\u00e1 muito tempo deficiente e inadequado.\nA vulnerabilidade social desencadeada pelo processo de adensamento urbano e ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o, a exemplo do bairro da Madalena, principalmente depois da conclus\u00e3o do Sistema Tapacur\u00e1, apresenta-se disfar\u00e7ada sob o inv\u00f3lucro de fornecimento de vantagens: simultanamente, todo o aparato estrutural que acoberta a produ\u00e7\u00e3o e o consumo em grande escala tendem a acumular a prolifera\u00e7\u00e3o dos custos socioambientais, os quais fogem ao controle das for\u00e7as de mercado (BECK, 1977).\n87\tDe acordo com (GOUVEIA, 2010) o PHA da bacia do rio Capibaribe de 2007 n\u00e3o contempla constru\u00e7\u00f5es de outros reservat\u00f3rios visando abastecimento ou mesmo conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es na bacia. De modo que a expectativa de satisfa\u00e7\u00e3o da demanda por \u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o de Recife est\u00e1 na depend\u00eancia da capacidade de atendimento da Microrregi\u00e3o de Suape.\nOs epis\u00f3dios destacados de 2011 e 2013, ratificam as conclus\u00f5es do j\u00e1 mencionado estudo desenvolvido por Williams (1994, p. 51): \u201cConstruir estruturas de controle de enchentes sem estabelecer controles de uso da terra eficazes resulta em danos crescentes das enchentes \u201d, bem como os alertas publicados pela International Rivers World sobre os impactos ambientais desastrosos devido ao represamento de grandes rios. Tanto no passado como no presente as pol\u00edticas p\u00fablicas adotadas para a conten\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es no estado, apresentam-se como contradit\u00f3rios aos conhecimentos reconhecidos no campo da hidrologia urbana, quanto aos cuidados inerentes ao trato das modifica\u00e7\u00f5es realizadas na rede de drenagem e nas formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que se inter-relacionam no ambiente urbano. Assiste-se neste processo que a din\u00e2mica do desenvolvimento econ\u00f4mico tem imperado, desconsiderando-se outra din\u00e2mica - a do sistema de drenagem, que compreende segundo Tucci (2003), al\u00e9m da drenagem natural a drenagem constru\u00edda, onde a implementa\u00e7\u00e3o de grandes barragens \u00e9 seriamente questionada.\nA problem\u00e1tica das inunda\u00e7oes urbanas demanda um plano integrador com vis\u00e3o de futuro que estabele\u00e7a antecipadamente as prioridades, atrav\u00e9s de pr\u00e9vio consenso entre os diversos atores sociais; \u00e9 uma quest\u00e3o de car\u00eancia de exerc\u00edcio pol\u00edtico de fato e n\u00e3o apenas de um plano meramente tecno-burocr\u00e1tico. Expectativas de melhorias s\u00e3o depositadas na articula\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais e nos encaminhamentos direcionados ao novo Plano Diretor Urbano. As leis existentes s\u00e3o defasadas e ineficientes, generalizando o \u201cdescontrole\u201d sobre o processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, posto que a refer\u00eancia de fato existente que determina o padr\u00e3o de empreendimentos na cidade, a Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (Lei 16.176/96) corresponde a 1996. A cidade encontra-se num estado de transi\u00e7\u00e3o e de s\u00e9rias contradi\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que o Plano Diretor foi revisto em 2008, mas ainda carece, em novembro de 2014, de complementa\u00e7\u00e3o. De forma geral, faltam especifica\u00e7\u00f5es primordiais para viabilizar as determina\u00e7\u00f5es indicando como e o que deve ser feito.\nNo \u00e2mbito desta discuss\u00e3o, diante dos diversos desafios em rela\u00e7\u00e3o ao Plano Diretor Urbano (PDU), destacamos dois: o primeiro \u00e9 a busca de uma maior integra\u00e7\u00e3o desta Lei com os aspectos da gest\u00e3o ambiental dos recursos h\u00eddricos, e como alternativa sugerimos a pertin\u00eancia de favorecer uma maior participa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os colegiados\n- os CBHs88, os quais de modo geral n\u00e3o conseguem exercer o seu papel de maneira desejada ou suficiente no estado (MOREIRA, 2008).\nO segundo \u00e9 a necessidade de inser\u00e7\u00e3o do plano de drenagem urbana que contemple as futuras necessidades no que se refere \u00e0 demanda por saneamento b\u00e1sico (esgoto, drenagem, abastecimento e limpeza). Este aspecto encontra-se atrelado a primeira sugest\u00e3o acima citada, pois tal condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode prescindir das quest\u00f5es relativas \u00e0 gest\u00e3o do meio ambiente de forma integrada, compreendendo que o tecido urbano abrange geralmente mais de uma bacia hidrogr\u00e1fica, n\u00e3o s\u00f3 devido \u00e0 extens\u00e3o da regi\u00e3o metropolitana, mas tamb\u00e9m devido a submiss\u00f5es ao modelo de desenvolvimento que envolve tamb\u00e9m o dom\u00ednio globalizado dentre outros recursos - a \u00e1gua como elemento de fundamental import\u00e2ncia. Neste contexto insere-se a interdepend\u00eancia de diversas legisla\u00e7\u00f5es e inst\u00e2ncias administrativas em suas atribui\u00e7\u00f5es (Plano Diretor Urbano, Plano de dos Recursos H\u00eddricos Estadual, Planos de Bacia Hidrogr\u00e1fica, Plano de Drenagem Urbana, CBHs, dentre outros).\nNo entanto, a vasta abrang\u00eancia deste desafio, parece imobilizar a capacidade administrativa do munic\u00edpio, assunto bastante discutido por diversos autores (CARNEIRO, 2008; TUCCI e BERTONI, 2003; ACSELRAD, 2009; dentre outros). Todavia, destacamos as sugest\u00f5es de Villa\u00e7a (1995), ao expor a crise do descr\u00e9dito em que se encontram os Planos Diretores de diversas cidades pelo pa\u00eds. O autor cita dentre os exemplos o caso do Recife (VILLA\u00c7A, 1995, p. 238), salientando neste sentido a fun\u00e7\u00e3o do plano f\u00edsico-territorial, que apesar de abranger em seu diagn\u00f3stico v\u00e1rios aspectos da realidade urbana, apresenta-se reducionista, parcial, por n\u00e3o atuar como um todo no tecido urbano; ao contr\u00e1rio, tem favorecido a aplica\u00e7\u00e3o de investimentos em infraestrutura para apenas alguns bairros da classe m\u00e9dia para cima (Villa\u00e7a, 1995, p. 239), como podemos constatar no caso do bairro da Madalena e seu entorno.\nConcordamos com este autor no sentido de que a for\u00e7a do Plano Diretor deve se orientar em termos pr\u00e1ticos e utilizar como objeto fundamental o espa\u00e7o urbano nos aspectos de sua produ\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e consumo, com car\u00e1ter eminentemente f\u00edsico-territorial devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es da compet\u00eancia do munic\u00edpio. A aplicabilidade desta estrat\u00e9gia acha-se ligada, segundo o autor, \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de\n88\tOs conflitos de distribui\u00e7\u00e3o em qualidade e quantidade d\u2019\u00e1gua s\u00e3o institucionalmente atribu\u00eddos aos CBHs, compreendendo que estes aspectos envolvem inexoravelmente a infraestrutura de drenagem.\ninstrumentos ou estrat\u00e9gias que possibilitem a capta\u00e7\u00e3o de parte dos recursos advindos da valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria para o Poder P\u00fablico, obtendo assim condi\u00e7\u00f5es financeiras de favorecer o munic\u00edpio polo na gest\u00e3o das crises. Ainda segundo Villa\u00e7a (2005, p. 45), o governo municipal tem condi\u00e7\u00f5es de interferir mais apropriadamente no tocante \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da riqueza gerada na pr\u00f3pria cidade - portanto o PDU dever\u00e1 ter como foco e objeto, a pr\u00f3pria terra equipada, a terra urbana.\nMas, como se sabe, para enfrentar a resist\u00eancia do processo decis\u00f3rio de car\u00e1ter tecnocr\u00e1tico/autorit\u00e1rio, apenas um bom plano n\u00e3o garantir\u00e1 bons resultados. Acselrad (2009, p. 15) afirma que para manter a transpar\u00eancia e a garantia de uma participa\u00e7\u00e3o social adequada, a pr\u00f3pria sociedade precisa se mobilizar reivindicando os seus direitos. Realidade que podemos observar no movimento social que resultou na implanta\u00e7\u00e3o da Lei que imp\u00f5e limite a densifica\u00e7\u00e3o verticalizada em doze dos bairros que compartilham das margens do rio Capibaribe, contudo, apesar do bairro da Madalena localizar-se nas margens deste, ficou fora das regulamenta\u00e7\u00f5es mitigadoras. Chamamos a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia da continuidade deste tipo de movimento social, no sentido de ampliar estes benef\u00edcios a outros bairros que se constituem em territ\u00f3rios vulner\u00e1veis a inunda\u00e7\u00f5es.\nConsiderando que a territorialidade do risco na \u201ccidade anf\u00edbia\u201d n\u00e3o se restringe apenas \u00e0s \u00e1reas desprivilegiadas ou de baixo poder aquisitivo, h\u00e1 muito ainda que se pensar sobre os padr\u00f5es de valores considerados atualmente. Em s\u00edntese, recomendamos que fosse de fundamental import\u00e2ncia apropriar-nos cada vez mais das dimens\u00f5es: da circula\u00e7\u00e3o, das transfer\u00eancias, dos desperd\u00edcios, das formas de uso, distribui\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; enfim dos diversos aspectos que envolvem a din\u00e2mica e o destino deste precioso recurso p\u00fablico, tendo como foco de aten\u00e7\u00e3o o saneamento b\u00e1sico urbano. Cabe \u00e0 sociedade organizada buscar o reconhecimento das causas e das consequ\u00eancias das respectivas decis\u00f5es tomadas e, por fim, mobilizar-se visando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um consenso de prioridades que devem servir de par\u00e2metro para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas neste sentido.\nA nossa contribui\u00e7\u00e3o se fez no sentido de que observar a vulnerabilidade e os riscos do lugar, se constitui numa estrat\u00e9gia que permite apreender os mecanismos e os elementos que interagem na produ\u00e7\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o ou mitiga\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as, tendo em vista que a necessidade de resolver o desafio das inunda\u00e7\u00f5es urbanas n\u00e3o deve expor ao risco de danos as localidades envolvidas neste processo. De um modo geral as pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas \u00e0 gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es tem-se\ndemonstrado inconsistentes, morosas, inoperantes, al\u00e9m de cometer s\u00e9rios equ\u00edvocos ao setorizar as suas a\u00e7\u00f5es ou investimentos.\nA Cidade Anf\u00edbia se tornou um territ\u00f3rio de riscos, sejam estes reais ou presumidos, \u00e1 integridade humana. \u00c9 necess\u00e1rio que estejamos tamb\u00e9m atentos \u00e0s novas estrat\u00e9gias de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e empreendimentos junto \u00e0 expans\u00e3o da demanda por mais barragens de conten\u00e7\u00e3o/abastecimento, mesmo fora da bacia do rio Capibaribe89. A din\u00e2mica do crescimento urbano tem demandado cada vez mais a importa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para abastecimento, \u201cbuscando novos mananciais, sempre mais distantes e com alto custo\u201d (TUCCI e BERTONI 2003, p. 26).\nO Sistema Tapacur\u00e1 se constitui em um conjunto de objetos t\u00e9cnicos projetados para fins que at\u00e9 agora n\u00e3o t\u00eam sido capazes de realmente corresponder \u201cna \u00edntegra\u201d \u00e0s intencionalidades propagadas, tanto quanto \u00e0 seguran\u00e7a local contra as inunda\u00e7\u00f5es como para o abastecimento de \u00e1gua satisfat\u00f3rio para os habitantes; contudo, traz embutida em si a fun\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o deste recurso p\u00fablico - a \u00e1gua -destinando-a dentre outros prop\u00f3sitos concorrentes e priorit\u00e1rios ao atendimento das demandas do setor de produ\u00e7\u00e3o, muitas vezes alheias aos interesses locais. A vis\u00e3o de futuro da regi\u00e3o recifense tamb\u00e9m est\u00e1 na depend\u00eancia desta conex\u00e3o que \u00e9 impulsionada pelos interesses globalizantes da economia em busca da disponibilidade de \u00e1gua. Neste sentido, o fio condutor de maior import\u00e2ncia perpassa os diversos tipos de atividades humanas produtivas instaladas ou por se instalarem. Parafraseando mais uma vez Berman (2007), notoriamente t\u00eam-se estabelecido consequ\u00eancias insustent\u00e1veis para aqueles que de modo mais entusi\u00e1stico adotam a aventura da modernidade como prioridade. Finalizando, resta-nos destacar o merecido reconhecimento da import\u00e2ncia de observar-se a \u201ct\u00e9cnica\u201d, como bem sugere Santos (1996, p. 26), para a pr\u00e1tica de um m\u00e9todo geogr\u00e1fico. Fazendo uma analogia desta import\u00e2ncia, a compreens\u00e3o da dimens\u00e3o da t\u00e9cnica neste m\u00e9todo \u00e9 tal qual o cimento \u00e9 para a constru\u00e7\u00e3o; para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, a \u201ct\u00e9cnica\u201d serviu como am\u00e1lgama na elabora\u00e7\u00e3o das reflex\u00f5es aqui apresentadas, evidenciando-se principalmente na realidade das constru\u00e7\u00f5es das grandes barragens, um meio estendido da produ\u00e7\u00e3o humana, transformando o espa\u00e7o geogr\u00e1fico e, por sua vez, as condi\u00e7\u00f5es de risco de inunda\u00e7\u00f5es afetando a qualidade de vida dos habitantes.\n89Nos referimos aos novos empreendimentos relacionados ao Complexo Industrial e Portu\u00e1rio de Suape.\nREFER\u00caNCIAS\nACSELRAD, Henri (Org.). A dura\u00e7\u00e3o das cidades: sustentabilidade e risco nas pol\u00edticas urbanas. 2. ed. Rio de Janeiro: Lamparina, 2009. 256 p.\n_______. Pol\u00edticas ambientais e constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. In: VIANA, Gilney et al (Orgs.). O desafio da sustentabilidade: um debate socioambiental no Brasil. S\u00e3o Paulo: Perseu Abramo, 2001. p. 75-96.\nALENCAR, A. V. Macro e microdrenagem do Recife. 1 figura, color. Formato: image/jpeg. In: PREUSS, Simone Lima da Costa et al. Adequa\u00e7\u00e3o estrutural e ambiental para a drenagem urbana sustent\u00e1vel: o caso do Recife, Pernambuco. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos, XIX., Macei\u00f3/AL. 2011.Anais... Macei\u00f3: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos (ABRH), 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abrh.org.br/sgcv3/UserFiles/Sumarios/ a9c070e15285da8e17739c9fce5fbb53_ 89 64885995d3d8cef6eec1da1d9c5c87.pdf>. Acesso em 17 de julho de 2013.\nALCOFORADO, Roberta Guedes. Simula\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulico-hidrol\u00f3gica do escoamento em redes complexas de rios urbanos: suporte de informa\u00e7\u00f5es espaciais de alta resolu\u00e7\u00e3o. 2006. 139 f. Tese (Doutorado em Engenharia Civil). Universidade Federal de Pernambuco. CTG. Departamento de Engenharia Civil. Recife: 2006.\nALHEIROS, Margareth Mascarenhas. Riscos de escorregamentos na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. 1978. 149 f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias da Geologia). Universidade Federal da Bahia. Instituto de Geoci\u00eancias. Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia. Salvador: 1978.\nALISSON, Elton. Aqu\u00edferos do Recife correm risco de saliniza\u00e7\u00e3o. Ag\u00eancia FAPESP - Not\u00edcias. S\u00e3o Paulo, 17 dez. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://agencia.fapesp.br/aquiferos_ do_recife_correm_risco_de_salinizacao/18377/#.UrATF5PikF8>. Acesso em: 1 ago. 2014.\nALVES, Paulo Reynaldo Maia. Valores do Recife: o valor do solo na evolu\u00e7\u00e3o da cidade do Recife. Recife: Luci Artes Gr\u00e1ficas Ltda, 2009.\n_______. Figura dos bairros de maior valor imobili\u00e1rio. 1 figura, color. In:____. Formaci\u00f3n espacial de los valores del suelo en el proceso de\nevoluci\u00f3n urbana de Recife (Brasil). Apresenta\u00e7\u00e3o de tese de doutorado (Departament de Construciones Arquitect\u00f2niques 1). Barcelona: Universitat Polit\u00e9cnica de Catalunya, 2003. Dispon\u00edvel em: http://www-cpsv.upc.es/tesis/presentacio_paulo.pdf.. Acesso em: 07 jul. 2014.\nANA - AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. Ocorr\u00eancias de cheias resultantes em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e calamidade p\u00fablica. 1 mapa, color. Escala ileg\u00edvel. 2012.\n_______. Distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, superf\u00edcie e popula\u00e7\u00e3o por regi\u00e3o. 1 gr\u00e1fico, color. 2012\n_______. Relat\u00f3rio Conjuntura dos Recursos H\u00eddricos no Brasil. Informe 2011. Bras\u00edlia: ANA, 2012.\nANDRADE, Manoel Correa de (Coord.). Atlas Escolar de Pernambuco: espa\u00e7o geo-hist\u00f3rico e cultural. 2. ed. Jo\u00e3o Pessoa: Grafset, 2003.\nANDRADE, Maria do Carmo. Tapacur\u00e1 estourou! Pesquisa Escolar Online. Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, Recife, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://basilio.fundaj.gov.br/pesquisa escolar/>. Acesso em: 05 nov. 2011.\nANTUNES, Manuella. Lembran\u00e7as lapidadas pela \u00e1gua (Foi um rio que passou em minha vida). JC ONLINE, Suplementos (arrecifes), 21 jul. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://jconline.ne10.uol. com.br/canal/suplementos/arrecifes/noticia/2012/07/21/lembrancas-lapidadas-pela-agua-499 03.php>. Acesso em 01 jul. 2014.\nAPAC - AG\u00caNCIA PERNAMBUCANA DE \u00c1GUAS E CLIMA.\nBacias hidrogr\u00e1ficas - Rio Capibaribe. Recife, [2000?]. Dispon\u00edvel em: http://www.apac.pe.gov.br/pagina.php7page_id =5&amp;subpage_id=14. Acesso em: 05 jan. 2013.\nAPOLO11.COM. Efeitos do clima no Recife antigo. Apolo11.com/ Editoria: Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. 1 foto, p&amp;b. Formato: image/jpeg. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.apolo11.com/ display.php?imagem= imagens/etc/efeitos_do_clima_recife_antigo_bigjpg>. Acesso em: 23 jul. 2013.\n_______. Efeitos do clima no Recife atual. Apolo11 .com/ Editoria: Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. 1 foto, color. Formato: image/jpeg. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.apolo11.com/ display.php?imagem=imagens/etc efeitos_do_clima_recife_2009_bigjpg>. Acesso em: 23 jul. 2013.\nARANTES, Rafael de Aguiar. Os condom\u00ednios fechados das cidades latino americanas - o caso da Regi\u00e3o Metropolitana de Salvador. In: Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Sociologia, Alas Chile, 29., 2013. GT2 Ciudades Latinoamericanas en el Nuevo Mil\u00eanio, Resultado de Investigaci\u00f3n Finalizada. Anais... Dispon\u00edvel em:&lt;http://actacientifica.servi cioit.cl/biblioteca/gt/GT2/GT2_deAguiarArantes.pdf>. Acesso em 09 mar. 2014.\nARA\u00daJO J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Menezes. Imagens da chuva na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. T\u00fanel da Zona Sul tamb\u00e9m alagou. Recife, 17/05/2013. 1 foto, color. Formato: image/jpeg. Tamanho: 300x400 pixels. Dispon\u00edvel em:&lt;http://g1.globo.com/pernambuco/fotos/2013/ 05/veja-imagens-da-chuva-na-regiao-metropolitana-do-recife.html#F 807719>. Acesso em: 26 jun. 2013.\nARA\u00daJO, Marcylio de Alencar e ALMEIDA, Al\u00e9ssio Tony Cavalcanti de. Impactos sociais do Porto de Suape: o caso da explora\u00e7\u00e3o sexual na praia de Gaibu-PE. [2012]. 26 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o P\u00fablica Municipal - Modalidade a Dist\u00e2ncia). Jo\u00e3o Pessoa. UFPB/Centro de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas/Departamento de Economia. Jo\u00e3o Pessoa, [2012]. Dispon\u00edvel em: http://portal.virtual.ufpb.br/biblioteca-virtual/files/impactos_sociais_do_porto_de_suape_o_caso_da_exploraa ao_sexual_na_praia_de_gaibupe_1343833224.pdf. Acesso em: 13 ago. 2014.\nARQUIDIOCESE DE RECIFE E OLINDA. Parque dos manguezais. Recife, 03/2011. 1 foto, color. Tamanho: 380x278 pixels. Formato: image/jpeg. Dispon\u00edvel em:<http://www.arquidio ceseolindarecife.org/wp-content/uploads/2011/03/parque-dos-manguezaisjpg>. Acesso em: 25 jul. 2013.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O O ECO. O que \u00e9 uma \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Dicion\u00e1rio Ambiental. 2013. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.oeco.org.br/dicionario-ambiental/27468-o-que-e-uma-area-de-preservacao-permanente. Acesso em: 12 mar. 2014.\nATINGIDOS pelas chuvas em PE passam de 140 mil, diz Defesa Civil. G1Brasil. Rede Globo. S\u00e3o Paulo, 6 maio 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://g1.globo.com/brasil/noticia/ 2011/05/atingidos-pelas-chuvas-em-pe-passam-de-140-mil-diz-defesa-civil.html>. Acesso em: 9 jul. 2014.\nBACELAR, T. Ensaios sobre o desenvolvimento brasileiro: heran\u00e7as e urg\u00eancias. Rio de Janeiro: Revan, Observat\u00f3rio PE/CMG-UFPE/FASE, 2000.\nBAIRROS planejados viram tend\u00eancia no mercado imobili\u00e1rio de PE. G1 Pernambuco - Globo Nordeste. Recife, 26 jun. 2012. Dispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/pernambuco/ noticia/2012/06/ bairros-planejados-viram-tendencia-no-mercado-imobiliario-de-pe.html>. Acesso em: 16 jul. 2014.\nBAIXO N\u00cdVEL de barragens que abastecem o Grande Recife preocupa. G1 Pernambuco, Globo Nordeste. Recife, 01 mar. 2013. Dispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/pernambuco/ noticia/2013/03/baixo-nivel-de-barragens-que-abastecem-o-grande-recife-preo cupa.html. Acesso em: 7 jun. 2013.\nBARBOSA, Dayse Luna. A explora\u00e7\u00e3o de um sistema de reservat\u00f3rios: uma an\u00e1lise otimizada dos usos e objetivos m\u00faltiplos na bacia do rio Capibaribe/PE. 2008. 258 f. Tese (Doutorado em Recursos Naturais). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Recursos Naturais. Universidade Federal de Campina Grande, Centro de Tecnologia e Recursos Naturais. Campina Grande: 2008.\nBARLOW, M. Natureza: um ecossistema vivo do qual brota toda a vida. 2012. Dispon\u00edvel em: http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/interthesis/article/view/180 7-1384.2012v9n1 p1. Acesso em: 17 ago. 2014.\nBARTH, F. T. et al. Modelos para gerenciamento de recursos h\u00eddricos. S\u00e3o Paulo: Nobel/ABRH, 1987. (Cole\u00e7\u00e3o ABRH de Recursos H\u00eddricos, vol. 1).\nBECK, Ulrich. A reinven\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica: rumo \u00e0 teoria de uma moderniza\u00e7\u00e3o reflexiva. In: BECK, Ulrich; GIDDENS, Antony, LASH,\nScott. Moderniza\u00e7\u00e3o reflexiva: pol\u00edtica, tradi\u00e7\u00e3o e est\u00e9tica na ordem social moderna. Tradu\u00e7\u00e3o de Magda Lopes. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade estadual Paulista - UNESP, 1977. p. 11-71.\nBERMAN, Marshall. Tudo que \u00e9 s\u00f3lido desmancha no ar: a aventura da modernidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Felipe Mois\u00e9s e Ana Maria L. Ioratti. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2007.\nBINDER, Walter. A Recupera\u00e7\u00e3o de Rios, Possibilidades e Limites da Engenharia Ambiental. Rio de Janeiro: SEMADS, 1998.\nBITOUN, Jan; MIRANDA, L\u00edvia; SOUZA, M. \u00c2ngela. Como anda a Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. Recife: Observat\u00f3rio Pernambuco de Pol\u00edticas P\u00fablicas e Pr\u00e1ticas Socioambientais - UFPE/Fase, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.observatoriodasmetropoles.ufrj.br/como_ anda/como_anda_RM_recife.pdf>. Acesso 12 set. 2014.\nBLOG DO PLANALTO. PRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA.\nPernambuco ter\u00e1 cinco novas barragens, como parte da pol\u00edtica nacional de preven\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, 13 maio 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://blog.planalto.gov.br/pernambuco-tera-cinco-novas-barragens-como-parte-da-politica-nacional-de-prevencao/>. Acesso em 6 jun. 2013.\nBRAGA, BENEDITO; TUCCI, CARLOS E. M; TOZZI,\nMARCOS. Drenagem urbana: gerenciamento, simula\u00e7\u00e3o, controle. Porto Alegre: ABRH, Ed. da UFRGS, 1998. 203 p. (ABRH publica\u00e7\u00f5es; 3).\nBRASIL. Lei n\u00b0 12.651, de 25 de maio de 2012. C\u00f3digo Florestal. Estabelece normas gerais sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente... Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica/Casa Civil/ Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos, 2012. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2012/Lei/L12651.htm. Acesso em: 20 ago. 2014.\n_______. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF, Senado, 1998. Art. 21, inciso XVIII e art. 30.\n_______. Lei no9.433 de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica/Casa\nCivil/Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos, 1997. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9433.htm>. Acesso em: 20 ago. 2014.\n_______. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0237, de 19 de dezembro de 1997. Publicada no DOU no 247, de 22 de dezembro de 1997, Se\u00e7\u00e3o 1, p\u00e1ginas 30841-30843. Disp\u00f5e sobre a revis\u00e3o e complementa\u00e7\u00e3o dos procedimentos e crit\u00e9rios utilizados para o licenciamento ambiental. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 1997a. Dispon\u00edvel em:&lt;www.mma.gov.br/port/ conama/legislacao/CONAMA_RES_CONS...>. Acesso em: 20 ago. 2014.\n_______. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 001, de 23 de janeiro de 1986. Publicada no DOU em 17 de fevereiro de 1986. Estabelece os crit\u00e9rios b\u00e1sicos e as diretrizes gerais para uso e implementa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Impacto Ambiental como um dos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente/IBAMA, 1986. Dispon\u00edvel em:\n<www.ibama.gov.br/licenciamento/modulos/arquivo.php7cod...>. Acesso em: 20 ago. 2014.\n_______. Lei no 6.938 de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica/Casa Civil/Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos, 1981. Dispon\u00edvel em:&lt;www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l6938.htm>. Acesso em: 20 ago. 2014.\nBUARQUE, Raul. Recife, cidade anf\u00edbia. Recife: Prefeitura da Cidade do Recife/SEI, 04 abr. 2014. 1 foto, color. Resolu\u00e7\u00e3o: 300 dpi.\nTamanho: 5520x3680 pixels. Formato: image/jpeg (old-style). Software: Adobe Photoshop CS5.1 Windows. C\u00e2mera Nikon D800. Dispon\u00edvel em: https://www.flickr.com/ photos/prefeituradorecife. Acesso em: 20 set. 2014.\nCABRAL, J. J. S. P.; SILVA, T. C.; N\u00d3BREGA, T. M. Q.; MELO, f.; PIRES, N.; GUIMAR\u00c3ES, A; MONTENEGRO, S. M. G. L. A problem\u00e1tica da drenagem urbana em \u00e1reas planas costeiras no nordeste brasileiro. In: Semin\u00e1rio Nacional de Drenagem Urbana, V. e\nSemin\u00e1rio de Drenagem Urbana do MERCOSUL, I., Porto Alegre, 2004. Anais... Porto Alegre, 2004. p. 18-34.\nCALDEIRA, Tereza Pires do Rio. Cidade de Muros. Crime, segrega\u00e7\u00e3o e cidadania em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2011.\nCAMELO, Paulo. Sobrado da Madalena, Recife, Pernambuco. 1 foto, color. Tamanho: 2,048x1,536 pixels. Arquivo formato image/jpeg.. Tamanho: 459 kbs. 24 dez. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Sobradomadalenajpg>. Acesso em: 10 mar. 2014.\nCANHOLI, Alu\u00edsio Pardo. Drenagem urbana e controle de enchentes. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2005.\nCARNEIRO, Paulo Roberto Ferreira. Controle de inunda\u00e7\u00f5es em bacias metropolitanas, considerando a integra\u00e7\u00e3o do planejamento do uso do solo \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Estudo de caso: bacia dos rios Gua\u00e7u/Sarapu\u00ed na regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro. 2008. 296 f. Tese (Doutorado em Engenharia). Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia da Universidade Federal do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro, 2008. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.observatoriodasmetropoles.ufrj.br/tese_paulo_carneiro.pdf >. Acesso em 17 de janeiro de 2014.\nCARVALHO, Lu\u00eds Eug\u00eanio Pereira. Os descaminhos das \u00e1guas na metr\u00f3pole: A socionatureza dos rios urbanos. 2011. 146 f. Tese (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal de Pernambuco - UFPE). Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas -CFCH. Departamento de Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas - DCG/ PPGEO. Recife, 2011.\nCASTRO, Josu\u00e9. Geografia da fome. Organizadora: Anna Maria de Castro. S\u00e3o Paulo: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira 2003.\nCATELAN, Marcio Jos\u00e9. Heterarquia urbana e intera\u00e7\u00f5es espaciais interescalares: proposta anal\u00edtica para estudos na rede urbana. In: Simp\u00f3sio de Geografia Urbana, 13., 2013, UERJ, Rio de Janeiro. Anais eletr\u00f4nicos... Rio, 2013.\nCOMPESA. Sistema Pirapama. Recife: COMPESA/GOVERNO DE PERNAMBUCO, [entre 2000-2014}. Dispon\u00edvel em: http://www.compesa.com.br/saneamento/abastecimentodeagua. Acesso em 30 ago. 2014.\nCAUBET, Christian Guy. Aspectos institucionais da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no PLADE e em Santa Catarina. Dynamis, Revista de Divulga\u00e7\u00e3o Cultural, Blumenau, Ed. da FURB, v. 2, n. 8, jul./set., 1994. p. 67-84.\nCAVALCANTI, Helenilda et al. (Orgs.). Mosaico Urbano do Recife: inclus\u00e3o/exclus\u00e3o ambiental. Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, Editora Massangana, 2008, 245 p.\nCES\u00c1RIO, Mar\u00edlia Ferreira Paz. Um estudo da viabilidade do uso tur\u00edstico do rio Capibaribe no Recife. 2006. 130 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia). Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2006. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ufpe.br/posgeografia/ images/documentos/marilia_paes_ cesario.pdf)>. Acesso em 08 dez. 2013.\nCISNEIROS, Leonardo. Propaganda do Novo Recife esconde ilegalidades e liminar da Justi\u00e7a. Recife, fev. 2013. Dispon\u00edvel em: http://direitosurbanos.wordpress. com/2013/02/. Acesso em: 19 ab. 2014.\n_______. Breve relato da audi\u00eancia sobre a Ilha do Zeca. Recife, maio. 2013a. Dispon\u00edvel em: http://direitosurbanos.wordpress. com/20 1 3/02/. Acesso em: 19 ab. 2014.\n_______. O plano inacabado. Editorial do Jornal do Commercio. Recife, 6 jun. 2012. Dispon\u00edvel em:\n<http://direitosurbanos.wordpress.com/2012/06/07/recife-crescimento-urbano-na-ausencia-de-leis-comentarios-ao-editorial-do-jc/>. Acesso em 03 jul. 2014.\nCLARK, Constance. A fome da burguesia e o poder popular. Um estudo das lutas populares por alimenta\u00e7\u00e3o, moradia e renda na RMR, entre 1978 e 1983. Recife: Massangana, 1995.\nCOMPORTA da Barragem de Carpina \u00e9 aberta para liberar \u00e1guas retidas. Do NE10. Recife, 5 maio 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ne10.uol.com.br/canal/interior/zona-da-mata/noticia/ 2011/ 05/05/comporta-da-barragem-de-carpina-e-aberta-para-liberar-aguas-retidas270052.php>. Acesso em 23/08/2014.\nCORDERO, Ademar; LEON, Albanella Ter\u00e1n; MEDEIROS, P\u00e9ricles. Medidas de controle de cheias e eros\u00f5es. Revista de Estudos Ambientais. Blumenau, Editora da FURB v. 1, n. 2, p. 27-45, 1999.\nCORR\u00caA, Roberto Lobato. Regi\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o espacial. 7. Ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2003.\nCOSTA, Francisco Augusto Pereira da e MELLO, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Gonsalves de. Arredores do Recife. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Cultura da Cidade do Recife, 1981. (Cole\u00e7\u00e3o Cidade do Recife; 10). 161 p. Na capa do livro de Costa (1981) encontra-se uma litografia desta passagem e na orelha do mesmo livro h\u00e1 refer\u00eancia \u00e0 data de 1863.\nDELGADO, Paulo Roberto. Processos de inunda\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00e3o de risco ambiental. In: Sanare (Revista T\u00e9cnica da Companhia de Saneamento do Paran\u00e1 - Sanepar), Curitiba, v. 13, n. 13, jan. a jun./2000.\nDispon\u00edvel em: http://www.sanepar.com.br/sanepar/sanare/v13/Processos/ processos.html. Acesso em: 13 ago. 2011.\nDIARIO DE PERNAMBUCO. Como o Recife virou o Recife. Diario de Pernambuco, Caderno Especial, Recife, 30 mar. 2007. 1 figura, color.\nENCHENTES. PE-AZ. Categoria Fen\u00f4menos naturais. Recife, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pe-az.com.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=1400:ench entes\n&amp;catid =15&amp;Itemid=173>. Acesso em 14 ab. 2012.\nEVAPOTRANSPIRA\u00c7\u00c3O. In: Dicion\u00e1rio de Portugu\u00eas/Ingl\u00eas [online]. Porto: Porto Editora, [entre 2013-2014]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.infopedia.pt/dicionarios/portuguesingles/ evapotranspira%C3 %A7% C3%A3o?homografia=0>. Acesso em: 19 jun. 2014.\n_______. In: Dicion\u00e1rio Priberam da L\u00edngua Portuguesa [online], [entre 20082014]. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.priberam.pt/dlpo/evapotranspira%C3%A7 %C3%A3o>. Acesso em: 19 jun. 2014.\nFABISAK, Bobby/Ag\u00eancia O Globo. Fortes chuvas provocam transtornos no Recife, bairro da Madalena. 1 foto, color. Tamanho: 270 x 167 pixels. Formato: image/jpeg. Recife, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://imagens.globoradio.globo.com/cbn/fotos/uploads/85545/pai1771 52_ 270x167 jpg>. Acesso em: 04 jun. 2014.\n_______/JC Imagem/Estad\u00e3o Conte\u00fado. Ponto de alagamento na Rua Benfica no bairro da Madalena, em Recife/PE. 1 foto, color. Tamanho: 780 x 340 pixels. Formato: imagejpeg. Recife, 2013. Dispon\u00edvel em: http://noticias.r7.com/ cidades/chuva-causa-alagamentos -em-recife-e-regiao-metropolitana-17052013. Acesso em: 6 fev. 2015.\nFIGUEIROA, Fellipe. Inunda\u00e7\u00e3o no Plaza Shopping. Recife, 05/05/2011. 4 fotos, color. Tamanho: 470x353 pixels. Formato: images/jpeg. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ne10.uol.\ncom.br/canal/cotidiano/grande-recife/noticia/2011/05/05/mare-alta-transborda-canais-e-dei xa-ruas-alagadas-no-re cife-269960.php>. Acesso em: 19 maio 2011.\nFLORO, Paulo. No embate entre a chuva e Cine PE, Monga \u00e9 a grande prejudicada. NE 10. Recife, 05 maio 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ne10.uol.com.br/canal/cultura/noticia/>. Acesso em: 05 nov. 2011\nFOLADORI, Guilhermo. Limites do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nTradu\u00e7\u00e3o: Marise Manuel. Campinas/SP: Editora da Unicamp, 2001.\nFONSECA, Homero. Tapacur\u00e1: viagem ao planeta dos boatos. Recife: Companhia Editora de Pernambuco, 2011. 245 p.\nFORTES CHUVAS afetam tr\u00e2nsito e alagam avenidas no Grande Recife. Recife, G1 Pernambuco - Rede Globo Nordeste, 17 maio 2013. Dispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/ pernambuco/noticia/2013/05/fortes-chuvas-afetam-transito-e-alagam-avenidas-no-grandereci fe.html. Acesso em: 28 jul. 2013.\nFUNDA\u00c7\u00c3O JOAQUIM NABUCO. Ponte de passagem na Madalena. Recife, 2003. 1 foto p&amp;b. 380x192 pixels. Arquivo image/jpeg. In: SILVA, Leonardo Dantas. Velhos s\u00edtios, novos bairros: Gra\u00e7as e Capunga. Dispon\u00edvel em:&lt;http://basilio.fundaj.gov.br/pesquisaescolar/ images /stories/rec17.jpg>. Acesso em: 23 jul. 2013.\nFURTADO, Celso, Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. 32. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 2003. Dispon\u00edvel em: http://www.afoiceeomartelo.com.br/posfsa/Autores/ Furtado,%20Celso/Celso%20Furtado%20%20Forma%C3%A7%C3%A 3o%20Econ%C3%B4mica %20do%20Brasil.pdf. Acesso em 10 dez.\n2013.\nGALEANO, Eduardo. As veias abertas da Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1982.\nDispon\u00edvel em: http://rodopiou.files.wordpress.com/2011/12/veias_abertas_da_amc 3a3c2a9 rica_latinaeduardogaleano.pdf. Acesso em: 10 ab. 2013.\nGAMA, Ana Maria de Freitas (Coord.). Pirapama: criando o desenvolvimento sustent\u00e1vel local. Uma experi\u00eancia que vale a pena conhecer e repetir. Recife: CPRH/DFID, 2001. 59 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cprh.pe.gov.br/downloads/pirapama.pdf>. Acesso em: 12 mar. 2013.\nGASPAR, L\u00facia. Madalena (bairro, Recife). Pesquisa Escolar Online, Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, Recife, 2003-2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://basilio.fundaj.gov.br/ pesquisaescolar>. Acesso em: 10 mar\n2014.\nGASPAR, Ricardo Carlos. A cidade na geografia econ\u00f4mica global: um panorama cr\u00edtico da urbaniza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Publisher, Brasil, 2009.\nGOMINHO, Z\u00e9lia de Oliveira. Veneza Americana X Mucamb\u00f3polis: o Estado Novo na cidade do Recife. Recife: CEPE, 1998. 224 p.\nGON\u00c7ALVES, Paulo Em\u00edlio. Recife em colapso por conta das chuvas. Brasil 247/ Pernambuco 247. Recife, 7 maio 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brasil247. com/pt/247/pernambuco247/102219/Recife-em-colapso-por-conta-das-chuvas.htm>. Acesso em: 10 jul. 2014.\n_______. Governo n\u00e3o avisou sobre chuvas para evitar p\u00e2nico. Brasil 247/ Pernambuco 247. Recife, 17 maio 2013a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brasil247.com/pt/247/ pernambuco 247/102281/Governo-n%C3%A3o-avisou-sobre-chuvas-para-evitar-p%C3%A2nicoGoverno-n%C3%A3o-avisou-sobre-chuvas-evitar-p%C3%A2nico.htm. Acesso em: 18 set. 2014.\nGouveia, Enildo Luiz. Aspectos ambientais e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no litoral sul da Regi\u00e3o Metropolitana de Recife: O caso da Microrregi\u00e3o de Suape. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Prorama de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Centro de Ci\u00eancias Exatas e da Natureza - CCEN). Departamento de Geoci\u00eancias da UFPB. Jo\u00e3oPessoa, UFPB, 2010.\nGUEDES, Daniel. Para governador, n\u00e3o basta constru\u00e7\u00e3o de barragens. \u00c9 preciso consci\u00eancia ambiental. NE 10 Not\u00edcias - Blog do Jamildo. Recife: 15 maio 2011. Dispon\u00edvel em: http://blogs.ne10.uol.com.br/jamildo/2011/05/15/para-governador-nao-basta-construcao-de-barragens-e-preciso-consciencia-ambiental/. Acesso em: 12 jun. 2013.\nHARVEY, David. Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna: uma pesquisa sobre as origens da mudan\u00e7a cultural. 22. ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Adail U. Sobral e Maria Stela Gon\u00e7alves. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1992. 449 p.\nHIL\u00c1RIO J\u00daNIOR, Jos\u00e9. \u201cTapacur\u00e1 rompeu!\u201d O boato de 1975 assustando o Recife em 2011. Blog Metheoro Net. Recife, 05/05/2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://acertode contas.blog.br/economia/tapacura-rompeu-o-boato-de-1975-assustando-o-recife-em-2011/>. Acesso em: 05 nov. 2011.\nHOGAN, Daniel Joseph (Org.). Din\u00e2mica populacional e mudan\u00e7a ambiental: cen\u00e1rios para o desenvolvimento brasileiro. Campinas : N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o - Nepo/Unicamp, 2007. 240 p. Dispon\u00edvel em: http://www.unfpa.org.br/Arquivos/livro_ dinamica.pdf. Acesso em: 23 jul. 2013.\n_______ e MARANDOLA JR, Eduardo. Vulnerabilidade a perigos naturais nos estudos de popula\u00e7\u00e3o e ambiente. In: HOGAN, Daniel Joseph (Org.). Din\u00e2mica populacional e mudan\u00e7a ambiental: cen\u00e1rios para o desenvolvimento brasileiro. Campinas: N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o - Nepo/Unicamp, 2007. 240 p. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.unfpa.org.br/ Arquivos/ livro_ dinamica.pdf. Acesso em: 23 jul. 2013.\nHOUAISS, Ant\u00f4nio. Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa. Rio de Janeiro: Objetiva, 2001.\nIBGE - INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo 2010. Disponivel em: http://censo2010.ibge.gov.br/. Acesso em: 23 jul. 2013.\nINUNDA\u00c7\u00d5ES amea\u00e7am dar preju\u00edzo de at\u00e9 US$ 1 trilh\u00e3o/ano em 2050. Folha de S. Paulo, Editoria Ci\u00eancia + Sa\u00fade, Mudan\u00e7a clim\u00e1tica. S\u00e3o Paulo, 19.ago. 2013. Dispon\u00edvel em: http://www1.folha.uol.com.br/fsp/cienciasaude/124802-inundacoes-ameacam-dar-prejuizo-de-ate-us-1-trilhaoano-em-2050.shtml. Acesso em: 22 jan. 2014.\nJACOBS, J. Morte e vida de grandes cidades. Tradu\u00e7\u00e3o Carlos S. M. Rosa. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2000.\nJARDELINO, F\u00e1bio e SANTOS, Carlos Eduardo. O dia em que o Recife reviveu o boato de Tapacur\u00e1. JC Online, Recife, 05 maio 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://jconline.ne10.uol.com.br/ canal/cidades/geral/noticia/2011/05/05/o-dia-em-que-o-recife-reviveu-o-boato-de-tapacura-36 40 php> . Acesso em: 29 jun. 2014.\nJC ONLINE. J\u00f3quei Club inundado, d\u00e9cada de 1950. Recife, JC Online, 21 jul. 2012. 1 foto, p&amp;b. Formato: image/jpeg. Tamanho 470x230. Dispon\u00edvel em: http://jconlineimagem.\nne10.uol.com.br/imagem/noticia/2012/07/21/normal/ 14d7950f11bf88c2 766148551da06f4d.jpg. Acesso em: 01 jul. 2014.\nJULI\u00c3O, Dan\u00fabia. Popula\u00e7\u00e3o deve ficar em alerta, chuvas dessa madrugada ser\u00e3o intensas. Folha de Pernambuco, Recife, 5 mai. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ven1.blog spot.com.br/2011/05/populacao-deve-ficar-em-alerta-chuvas.html>. Acesso em: 29 ab. 2014.\nKESSELRING, Thomas. O conceito de natureza na hist\u00f3ria do pensamento ocidental. Revista Ci\u00eancia e Ambiente, Santa Maria, UFSM, v. 3, n. 5, p. 19-39, jul./dez. 1992.\nLANNA, Antonio Eduardo Le\u00e3o. Gerenciamento de Bacia Hidrogr\u00e1fica: aspectos conceituais e metodol\u00f3gicos. Bras\u00edlia: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis, 1995.\nLA RED - Red de Estudios Sociales en Prevenci\u00f3n de Desastres en Am\u00e9rica Latina. Ciudades em riesgo: degradaci\u00f3n ambiental, riesgos urbanos y desastres. Mar\u00eda Augusta Fern\u00e1ndez (Compiladora). 1996. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.desenredando.org/public/libros /1996/ cer/CER_cap02-DARDU_ene-7-2003.pdf> Acesso em 7 jul. 2014\nLATOUCHE, Serge. O decrescimento. Por que e como? In: LENA, Philippe e NASCIMENTO, Elimar Pinheiro do (Orgs.). Enfrentando os limites do crescimento: sustentabilidade, decrescimento e prosperidade. Rio: Garamond, 2012.\nLEFEBVRE, Henri. A revolu\u00e7\u00e3o urbana. Tradu\u00e7\u00e3o S\u00e9rgio Martins. Belo Horizonte: Ed. da UFMG, 1999. 169 p.\nLEFF, Enrique (Org.). Los problemas del conocimiento y la perspectiva ambiental del desarrollo. 2. ed. revisada. Editora Siglo Ventiuno, 2000.\n__________, Epistemologia Ambiental. Tradu\u00e7\u00e3o de Sandra Valenzuela. S\u00e3o Paulo, Cortez, 2001. 240 p.\nLENA, Philippe e NASCIMENTO, Elimar Pinheiro do (Orgs.).\nEnfrentando os limites do crescimento: sustentabilidade, decrescimento e prosperidade. Rio: Garamond, 2012.\nLEONARD, Anne e CONRAD, Ariane. A hist\u00f3ria das coisas: o que acontece com tudo que consumimos. Revis\u00e3o t\u00e9cnica Andr\u00e9 Piani Besserman Vianna. Tradu\u00e7\u00e3o Heloisa Mour\u00e3o. Rio de Janeiro: Zahar, 2011.\nLEONI, Brigitte; RADFORD, Tim; SCHULMAN, Mark. O desastre sob o enfoque de novas lentes: para cada efeito, uma causa, Tradu\u00e7\u00e3o de Sarah Marcela Chinchilla Cartagena. S\u00e3o Paulo: CARE Brasil, 2012.\n179 p. Dispon\u00edvel em: http://www.care.org.br/wp-content /uploads/2012/12/O-Desastre-sob-o-enfoque-de-novas-lentes.pdf>. Acesso em 07 maio 2013.\nLIMA, Viviane Barros. Garagens elevadas deixam apartamentos mais caros. Jornal do Commercio Online, Caderno Suplemento Im\u00f3veis, 5 maio 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://jconline.ne10.\nuol.com.br/canal/imoveis/noticia/2011/05/05/garagens-elevadas-deixam-apartamentos-mais-caros-3540.php.> Acesso em: 13 ago. 2011.\nLINS, Let\u00edcia. Recife vive dia de p\u00e2nico com boatos de transbordamento de barragens.\nJornal O Globo/Brasil, 5 maio 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://oglobo.globo.com/brasil/recife-vive-dia-de-panico-com-boatos-de-transbordamento-de-barragens-2773493>. Acesso em 25 ago. 2014.\nLUCENA, Pierre. Governo envia nota esclarecendo conhecimento pr\u00e9vio das chuvas. Acerto de Contas (blog)/Atualidades. Recife, 18 mai 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://acertodecontas.\nblog.br/atualidades/governo-envia-nota-esclarecendo-conhecimento-previo-das-chuvas/>. Acesso em: 18 set. 2014.\n_______. Inunda\u00e7\u00e3o devido \u00e0 mar\u00e9 alta no bairro de Boa Viagem. 1 foto, color. Formato: image/jpeg, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://acertodecontas.blog.br/atualidades/o-dia-em-que-suas-fezes-deram-um-passeio-pelo shopping-center/> Acesso em: 17 dez. 2013.\nMARANDOLA JR., Eduardo e HOGAN, Daniel\nJoseph. Vulnerabilidade do lugar vs. vulnerabilidade sociodemogr\u00e1fica: implica\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de uma velha quest\u00e3o. Revista Brasileira de.\nEstudos de Popula\u00e7\u00e3o [online]. Rio de Janeiro, 2009, v. 26, n. 2, p. 161-181. http://dx.doi.org/10.1590/S0102-30982009000200002.\nDispon\u00edvel em:&lt;http:// www.scielo.br/ pdf/rbepop/v26n2/02.pdf>. Acesso em: 23 jul. 2013.\nMARCKEZT, Fabiana. Governo de PE abre barragem pra evitar inunda\u00e7\u00e3o. Da Ag\u00eancia Estado, Not\u00edcias/geral, S\u00e3o Paulo, 30 jun. de 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.estadao.\ncom.br/noticias/geral,governo-de-pe-abre-barragem-para-evitar-inundacao,574230>. Acesso em 22 ago. 2014.\nMARCOVITCH, Jacques (Coord.); MAGULIS, S\u00e9rgio; DUBEUX, Carolina B. S. Economia da mudan\u00e7a do clima no Brasil: custos e oportunidades. S\u00e3o Paulo: IBEP Gr\u00e1fica, 2010. 82 p. Dispon\u00edvel em\n<http://www.colit.pr.gov.br/arquivos/File/Publicacoes/Economia_do_cli ma. pdf> Acesso em: 3 jan. 2013.\nMELO, M\u00e1rio Lacerda de. Metropoliza\u00e7\u00e3o e subdesenvolvimento: o caso do Recife. Recife: Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas (Departamento de Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas), 1978.\nMELO, Vera L\u00facia Mayrinck de Oliveira. As (re) significa\u00e7\u00f5es de paisagens em um recorte espacial da cidade do Recife. In: Encontro da ANPUR, 14., Rio de Janeiro, 23 a 27 de maio de 2011. Anais... Dispon\u00edvel em:&lt;:http://www.anpur.org.br/site/anais/ena 14/ARQUIVOS/GT6-1011-696-20110106170454.pdf >. Acesso em: 08 mar. 2014.\n_______. Gest\u00e3o das paisagens de rios urbanos: o rio Capibaribe na cidade do Recife/Pe/Brasil. In: Congreso Internacional de Americanistas, 53., 2009, M\u00e9xico. Simp\u00f3sio El acceso al agua en Am\u00e9rica: historia, actualidadyperspectivas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.jacintapalerm. hostei.com/AMERICANISTAS_MEX_ Mayrinck.pdf> Acesso em 26 jul. 2013.\nMENDIONDO, Eduardo M\u00e1rio (Org.). Reflex\u00f5es sobre impactos das inunda\u00e7\u00f5es e propostas de pol\u00edticas de p\u00fablicas mitigadoras. S\u00e3o Carlos/SP, 2004. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.unit.br/mestrado/saudeambiente/leitura/p2/Reflexoes%20s obre%20impactos%20das%20inunda%C3%A7%C3%B5es%20 pdf> . Acesso em 20 fev.2013.\nMINAY O, Maria Cec\u00edlia de Souza. Disciplinaridade, interdisciplinaridade e complexidade. Emancipa\u00e7\u00e3o, Ponta Grossa/PR, 10(2), p. 435-442, 2010. Dispon\u00edvel em&lt;http;//www.revistas 2.uepg.br/index.php/emancipa\u00e7\u00e3o/article/download/>. Acesso em: 05 ab. 2013.\nMIRANDA, L\u00edvia Izabel Bezerra. Organiza\u00e7\u00e3o socioespacial e mobilidade residencial na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. Recife, Cadernos Metr\u00f3pole, n. 12, p. 123-144, 2\u00b0 sem. 2004.\nMONTEIRO, Allan R. Arantes et al. O Recife inseguro: a contribui\u00e7\u00e3o do medo na mentalidade do consumo imobili\u00e1rio habitacional. In: Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Sociologia, Alas Chile,\n29., 2013. GT2 Ciudades Latinoamericanas en el Nuevo Mil\u00eanio, Resultado de Investigaci\u00f3n Finalizada. Anais... Dispon\u00edvel em:&lt;http://actacientifica.servicioit.cl/biblioteca/gt/GT2/GT2_ArantesMonte iroBorbadoNascimento.pdf>.Acesso em: 09 mar. de 2014.\nMOREIRA, Maria de F\u00e1tima. Via Mangue ou \u201cHavia Mangue\u201d? 1 foto, color. Formato: image/jpeg. Recife, 2014.\n_______. Comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas: dificuldades, avan\u00e7os e desafios. 2008, 170 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente da UFPE). Recife, 2008.\n_______; ASSMAN, Selvino Jos\u00e9; SCHEIBE, Luiz Fernando. As naturezas da Natureza. In: Congresso Desafios da Pesquisa Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas, 2012, Florian\u00f3polis, UFSC. Anais... Florian\u00f3polis, 2012.\nMORIN, Edgar. Ci\u00eancia com consci\u00eancia; tradu\u00e7\u00e3o de Maria D. Alexandre e Maria Alice Sampaio D\u00f3ria. Ed. Revista e modificada pelo autor. 14. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2010.\nMORIN, E. Epistemologia da Complexidade. In Schnitman, D. F.\n(org.). Novos Paradigmas, Cultura e Subjetividade. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1996, p. 274-289.\nNASCIMENTO, B. B. Vulnerabilidade do sistema de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife: intermit\u00eancia e polui\u00e7\u00e3o. 2006. 250 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Curso de Mestrado e Gest\u00e3o de Politicas P\u00fablicas Ambientais da UFPE). Recife, UFPE, 2006.\nNASLAVSKY, Guilah. Cidade do Recife (1920-2011): nos rumos da modernidade. In:\nOs c\u00e9us como fronteira: a verticaliza\u00e7\u00e3o no Brasil. S\u00e3o Paulo: Grifo, 2013.\nNUNES, Aliomar Ferreira. O impacto da \u201cLei dos doze bairros\u201d sobre a constru\u00e7\u00e3o civil na cidade do Recife. 2008. 162 f. Tese (P\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da Universidade Cat\u00f3lica de Pernambuco. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unicap.br/\ntede//tde_busca/arquivo.php?codArquivo=335> . Acesso em 03 jul.\n2013.\nOBSERVAT\u00d3RIO DAS METR\u00d3POLES - UFPE/IPPUR/PPGEO/FASE.\nRegi\u00e3o Metropolitana do Recife (RMR): grau de integra\u00e7\u00e3o. Recife, 2006. 1 mapa, color. Escala: 1: 3,7 Km. Dispon\u00edvel em: http://www.observatoriodasmetropoles.ufrj.br/como_anda/como_anda_RM_ recife.pdf. Acesso em: 17 set. 2014.\n_______. Principais condicionantes f\u00edsicos-ambientais da RMR. Recife, 2006. 1 figura, color. Formato: image/jpeg. Dispon\u00edvel em: http://www.observatoriodasmetropoles.ufrj.br/ como_anda/como_anda_RM_ recife.pdf. Acesso em: 17 set. 2014\nOLIVEIRA, Maria do Carmo. Tapacur\u00e1 estourou. Recife: 2006. Dispon\u00edvel em:\n<http://basilio.fundaj.gov.br/pesquisaescolar/index.php?option=com_co ntent&amp;view=article&amp;id=806&amp;Itemid=1.>. Acesso em: 08 ago. 2014.\nONDA de boatos faz #Tapacur\u00e1 parar nos trending topics. Diario de Pernambuco online, Recife, 05 maio 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.diariodepernambuco.\ncom.br/vidaurbana/nota.asp?materia=20110505191849>. Acesso em: 12 dez. 2011.\nO RECIFE inseguro. Diario de Pernambuco. Cad. 1 , p. 4, 19 de julho, 1975.\nPEINVESTIMENTO. Suape e Reserva do Paiva atraem investimentos em Piedade. Recife, 23 set. 2011. Dispon\u00edvel em:\n<http://blogs.ne10.uol.com.br/peinvestimento/2011/09/23/suape-e-reserva-do-paiva-atraem-investimentos-em-piedade/>. Acesso em: 16 ago. 2014.\n_______. Reserva do Paiva tamb\u00e9m investe em sustentabilidade . 1 foto, color. Tamanho: 470 x 310 pixels. Formato: image jpeg. 2013. Dispon\u00edvel em: http://blogs.ne10.uol.com.br/ peinvestimento/files/2011/11/reserva-do-paiva-hoje.jpg.. Acesso em: 6 fev. 2015.\nPERNAMBUCO. Projeto de Sustentabilidade H\u00eddrica - PSHPE. Manual de opera\u00e7\u00f5es do projeto. V. 1. Recife, GOVERNO DO ESTADO DE PERNAMBUCO/ SECRETARIA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS - SRH/COMPANHIA PERNAMBUCANA DE SANEAMENTO - COMPESA, 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.srhe.pe.gov.br/index.php?option=com_ content&amp;view=article&amp;id=309&amp;Itemid=106. Acesso em 31 ago. 2014\n_______. LEI n\u00b0 12.984, de 30 de dezembro de 2005. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e o Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Recife: Governo do Estado de Pernambuco, 2005. Cap. IV, artigo 5\u00b0. Dispon\u00edvel em: www.cprh.pe.gov.br/downloads/lei-estad-12984.doc. Acesso em: 20 ago. 2014.\nPEREIRA, Paulo. Eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar pode causar alagamentos no Recife. PEMAIS Not\u00edcias, Taquaritinga (PE), 12 jun. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pemais.blogspot.com.br/ 2013/06/elevacao-do-nivel-do-mar-pode-causar.html>. Acesso em: 24 jul. 2013.\nPIRES, Thalita. Chuvas desalojam mais de 60 mil em Pernambuco. Rede Brasil Atual (RBA). Desafios urbanos. 5 maio 2011. Modificado em 1 jun 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redebrasilatual.com.br/blogs/desafiosurbanos/2011/05/chu vas-desalojam-mais-de-60-mil-em-pernambuco>. Acesso em: 27 ago. 2014.\nPORTAL NAYN NETO. Governo Federal faz pente-fino em contas e cobra ressarcimento de Porto Suape. 1 foto, color. Formato: image/jpeg. Tamanho: 470 x 230 pixels. 2013. Dispon\u00edvel em: http://portal.naynneto.com.br/wp-content/uploads/2013/10/4e54c22f4e386d57b97e98fab8750 032.jpg. Acesso em: 20 jan. 2015.\nPORTAL UOL. Recife n\u00e3o ter\u00e1 mais enchentes. 3 fotos, color. Formato image/jpeg.Recife, 1978. Dispon\u00edvel em:<http://p.download.uol.com.br/jc/HTML_PORTAL/cotidiano/recife_sem _ enchentes.pdf>. Acesso em: 28 jul. 2013.\nPORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos Walter. Os (des) caminhos do meio ambiente. 10. ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002.\n_______. A globaliza\u00e7\u00e3o da natureza e a natureza da globaliza\u00e7ao. 3. ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. 2012. 461 p.\n_______. A ecologia pol\u00edtica na Am\u00e9rica Latina: reapropria\u00e7\u00e3o social da natureza e reinven\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;.http://www.periodicos.ufsc.br/ index.php/interthesis/ article/view/1807- 84.2012v9n1p16>. Acesso em 20 ago. 2012.\n_______. \u00c1gua n\u00e3o se nega a ningu\u00e9m. In: ALAI - Am\u00e9rica Latina em movimento, 2004. Dispon\u00edvel em:\n<http://portalpbh. pbh. gov.br/pbh/ecp/files. do? evento=download&amp;urlArq Plc= Agua_nao_se_nega_a_ninguem.pdf>. Acesso em: 28 mar. 2014.\nPOSTIMAGE.ORG. Inunda\u00e7\u00e3o pelo extravasamento do rio Jiqui\u00e1, na Rua Humberto Campos, bairro da est\u00e2ncia. 1 foto, color, em alta resolu\u00e7\u00e3o. Formato: image/jpeg. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://s3.postimg.org/qkftkk3lv/R_Humberto_de_Campos_1.jpg> Acesso em: 20 jul. 2011.\nPREFEITURA do Recife lista pontos cr\u00edticos de alagamentos. JC Online/NE10. Recife, Canal Cidades, 04 jul. 2012. Dispon\u00edvel em: http://jconline.ne10.uol.com.br/canal/cidades/ noticia/ 2012/07/04/prefeitura-do-recife-lista-pontos-criticos-de-alagamentos-47822.php>. Acesso em\t12 dez. 2013.\nPREFEITURA DA CIDADE DO RECIFE. Aas regi\u00f5es pol\u00edtico-administrativas do Recife. Recife, [entre 2000-2014]. 1 figura, color. Formato: image/jpeg. Tamanho: 685x950 pixels. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.recife.pe.gov.br/a-cidade/perfil-dos-bairros/rpa-4/_madalena/madalena-2/>. Acesso em: 23 jul. 2013.\n_______. Mapa de sistema vi\u00e1rio. Bairro Madalena. Munic\u00edpio do Recife. Recife, 2012. 1 mapa, color. Escala: 1: 15.000.000 metros. Dispon\u00edvel em: http://www2.recife.pe.gov.br/a-cidade/perfil-dos-bairros/rpa-4/madalena/madalena2/@!pretty Photo. Acesso em: 23 jul.\n2013.\n_______. A cidade. Perfil dos bairros. Recife, [1995-2014]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.recife.pe.gov.br/a-cidade/perfil-dos-bairros/rpa-4/#sthash.o7CD03P4.pdf>. Acesso em: 10 mar. 2014.\n_______. Ilha do Zeca. Recife, 1 imagem de sat\u00e9lite, color. Tamanho: 1080x877 pixels. Formato image/png. Apresenta\u00e7\u00e3o feita por Romero Fonseca, secret\u00e1rio executivo da Secretaria de Meio Ambiente e Sustentabilidade na audi\u00eancia p\u00fablica sobre a Ilha do Zeca, 02 maio 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.files.wordpress. com/2013/05/ilhadozeca.png>. Acesso em: 19 ab. 2014.\n_______. Plano Diretor do Recife. Recife: Prefeitura da Cidade do Recife/Secretaria de Planejamento/Diretoria Geral de Urbanismo, 2004. (Prefeito: Jo\u00e3o Paulo Lima e Silva). Dispon\u00edvel em:\n<http://www.recife.pe.gov.br/pr/secplanejamento /planodiretor/>. Acesso em: 17 jun. 2014.\nPREUSS, Simone Lima da Costa et al. Adequa\u00e7\u00e3o estrutural e ambiental para a drenagem urbana sustent\u00e1vel: o caso do Recife, Pernambuco. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos, XIX., Macei\u00f3/AL. 2011. Anais... Macei\u00f3: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos (ABRH), 2011. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.abrh.org.br/sgcv3/UserFiles/Sumarios/a9c070e15285da8e1 7739c9fce5fbb538964885995d3d8cef6eec1da1d9c5c87.pdf>. Acesso em 17 de julho de 2013.\nPROJETEC/BRLi. Plano hidroambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capibaribe. Tomo II - Mapas. Recife: Governo do Estado de Pernambuco/Secretaria de Recursos H\u00eddricos/Projetos T\u00e9cnicos, 2010. 13 p.\n_______. Plano hidroambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capibaribe. Tomo V - Mapas. Recife: Governo do Estado de Pernambuco/Secretaria de Recursos H\u00eddricos/Projetos T\u00e9cnicos, 2010a. 13 p.\n_______. Plano hidroambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capibaribe. Tomo I - Diagn\u00f3stico hidroambiental. Recife, Governo do estado de Pernambuco/Secretaria de Recursos H\u00eddricos/Projetos T\u00e9cnicos, v.1/3, 2007. 389 p.\n_______. Unidades de an\u00e1lise da bacia do rio Capibaribe. 1 mapa, color. Escala: 1: 5000.000 metros In:______. Plano hidroambiental da bacia\nhidrogr\u00e1fica do rio Capibaribe. Tomo I - Diagn\u00f3stico hidroambiental. Recife, Governo do estado de Pernambuco/Secretaria de Recursos H\u00eddricos/Projetos T\u00e9cnicos, v.1/3, 2007. 389 p.\nPROJETO BARRAGENS. Informativo. Recife, ITEP, ano 1, n. 2, jun.\n2013.\tDispon\u00edvel em:\nS\u00edtio:http://www.itep.br/ProjetoBarragens/informativos/Informativo_n0 2_SERRO_AZUL.p\ndf>. Acesso em 7 jul. 2014.\nQUASE 50 CIDADES pernambucanas sofrem consequ\u00eancias das chuvas. Diario de Pernambuco, Vida Urbana, Recife, 19 jun. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.old.diariode pernambuco.com.br/nota.asp?materia=20100619173629>. Acesso em: 9 jul. 2014.\nQUEIROZ GALV\u00c3O DESENVOLVIMENTO IMOBILI\u00c1RIO. Edif\u00edcio Maria Carmem e Maria da Gl\u00f3ria na Av. Beira Rio. 1 foto, color. Formato: image/jpeg. Tamanho: 238x346 pixels. Recife, [entre 2012-2014]. Dispon\u00edvel em: http://www.qgdi.com.br/pe/imovel/i/131/maria-carmen-e-maria-da-gloria. Acesso em: 05 jun. 2014.\nReCESA. Aguas Pluviais: planejamento setorial de drenagem urbana: guia do profissional em treinamento: n\u00edvel 2 / Secretaria Nacional de Saneamento Ambiental (org). Salvador: ReCESA, 2008. 95p.\nDispon\u00edvel em: http://www.unipacvaledoaco.com.br/ArquivosDiversos/ planejamento_setorial_de_drenagem_urbana.pdf. Acesso em: 18 jun.\n2014.\nRECIFE. Lei no 16.176/96 - Lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da cidade do Recife. Estabelece a lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da cidade do Recife. Recife, 1996. Dispon\u00edvel em: www.legiscidade.recife.pe.gov.br/lei/16176/. Acesso em: 20 ago. 2014.\n_______. Lei n\u00b0 16.869 de 04 de junho de 2003. Altera o zoneamento da cidade do Recife e institui a ZEPA-2. ILHA DO ZECA. Recife, 2003. Dispon\u00edvel em: http://www.legiscidade. recife.pe.gov.br/lei/16869/. Acesso em: 27 ab. 2014.\nREIS, Denise. Ancar. Ivanho\u00e9 volta ao Recife. Recife, 29 jul. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ancarivanhoe.com.br/ancar-ivanhoe/noticias/ancar-ivanhoe-volta-ao-recife.htm. Acesso em: 19 ab.\n2014.\nRAC\u00d3CZI, Istv\u00e1 e RISO, Clara. Os descobrimentos portugueses e a Mitteleuropa. Elto Eotvos Kiado, 2010. Dispon\u00edvel em<http://www.eltereader.hu/media/2013/04/05_R%C3% A1k% C3%B3czi_opt.pdf>. Acesso em: 10 out. 2013.\nREZENDE, Ant\u00f4nio Paulo. Hist\u00f3rias de uma cidade. Org. de Magdalena Almeida. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Cultura Cidade do Recife, 2002. (Cole\u00e7\u00e3o Malungo; 6). 205 p.\nRIVER in crisis. Frequently asked questions. International River -people, water, life. Berkeley, California (USA). V. 27, n. 2, June. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.internationalrivers.org/ frequently-asked-questions>. Acesso em: 9 set. 2012.\nROMERO, H. e MENDON\u00c7A, M. Amea\u00e7as naturais e avalia\u00e7\u00e3o subjetiva na constru\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade social diante de desastres naturais no Chile e Brasil. 2012 Dispon\u00edvel em: http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/interthesis/article/view/1807-384.2012v9n1p127. Acesso em: 23 set. 2013.\nSA\u00cdDA de favelas vai viabilizar a Beira-Rio. Jornal do Commercio.\nEditorial Cidades. Recife, 12 jul. 2000. Dispon\u00edvel em:<http://www2.uol.com.br/JC/_2000/1207/ cd1207i.htm>. Acesso em: 12 jan. 2014.\nSANDES, Giovanni (do Jornal do Commercio). PPPs come\u00e7am a sair do papel. PEDESENVOLVIMENTO. Recife, 22 ab. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pedesenvolvimento. com/201 1/04/22/ppps-comecam-a-sair-do-papel/>. Acesso em: 16 ago. 2014.\nSANTOS, Boaventura. Um discurso sobre as ci\u00eancias na transi\u00e7\u00e3o para uma ci\u00eancia p\u00f3s-moderna. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v. 2, n. 2, maio/ago. 1988. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103401419 88000200007&amp;lng=pt&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt.> Acesso em 10 dez. 2012. http://dx.doi.org/10.1590/S0103-40141988000200007.\nSANTOS, Caio Floriano dos. A enchente em Itaja\u00ed (SC): relatos, percep\u00e7\u00f5es e mem\u00f3ria. V. 1. 109 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Profissional de Planejamento Territorial e Desenvolvimento Socioambiental da\nUniversidade do Estado de Santa Catarina - UDESC). Centro de Ci\u00eancias Humanas e da Educa\u00e7\u00e3o (FAED). Florian\u00f3polis: 2010.\nSANTOS, Milton. Espa\u00e7o e m\u00e9todo. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2012. 1a reimpress\u00e3o.\n_______. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 4. ed.\n4. reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006. (Cole\u00e7\u00e3o Milton Santos; 1). Dispon\u00edvel em:\n<http://books.google.com.br/books?id=JRvh0ebaIXoC&amp;pg=PT14&amp;hl=p t-BR&amp;source =gbs_toc_r&amp;cad=3#v=onepage&amp;q&amp;f=false>. Acesso em 15 ab. 2013.\n_______. O retorno do territorio. In: OSAL: Observatorio Social de Am\u00e9rica Latina. A\u00f1o 6 no. 16 (jun.2005). Buenos Aires: CLACSO, 2005. ISSN 15153282. Dispon\u00edvel em:\n<http://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/osal/osal16/D16Santos.pdf>. Acesso em 15 jan. 2014.\n_______. Por uma geografia nova. Da cr\u00edtica da geografia a uma geografia cr\u00edtica. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo - EDUSP, 2004. (Cole\u00e7\u00e3o Milton Santos; 2).\n_______. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia universal. 16. ed. Rio de Janeiro: Record, 2008.\n_______. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. 5. ed. 3. reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo - EDUSP, 2013. (Cole\u00e7\u00e3o Milton Santos; 6).\n_______. A redescoberta da natureza. (Aula inaugural da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da USP, Sao Paulo, 1992. Estudos Avan\u00e7ados, v. 6, n. 14, p. 95-106, 1992. Dispon\u00edvel em:&lt;http://miltonsantos.com.br/site/wp-content/uploads/2011/08/A-REDESCO BERTA-DA-NATUREZA_MiltonSantos1992.pdf. Acesso em: 10 jul. 2013.\n_______. Sociedade e espa\u00e7o: a forma\u00e7\u00e3o social como teoria e como m\u00e9todo. Boletim Paulista de Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 54, p. 81-100, 1977. Dispon\u00edvel em:&lt;http://miltonsantos.com. br/site/wp-content/uploads/2011/08/sociedade-e-espaco-a-formacao-social-como-\nteoria-ecom -metodo_MiltonSantos_1977.pdf.> Acesso em: 12 dez. 2013.\nSCHEIBE, Luiz Fernando; DORFMAN, Adriana (orgs.). Ensaios a partir de \u201ca natureza do espa\u00e7o. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o Boiteux, 2007, 182 p.\n_______. Desenvolvimento sustent\u00e1vel, desenvolvimento dur\u00e1vel. In: ZAKRZEVSKI, S.B.; BARCELOS, V.(orgs.) Educa\u00e7\u00e3o ambiental e compromisso social: pensamentos e a\u00e7\u00f5es. Erechim, RS: Editora FAPES, 2004, p. 317-335. Dispon\u00edvel em: http://www.cfh. ufsc.br/~ laam/pdfpronto/n.pdf. Acesso em 21 ago. 2014.\nSENTELHAS, Paulo C\u00e9sar e ANGELOCCI, Luiz Roberto. Evapotranspira\u00e7\u00e3o - defini\u00e7\u00f5es e conceitos. Aula 8. LCE 306 -Meteorologia Agr\u00edcola. Piracicaba/SP: Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz da Universidade de S\u00e3o Paulo, [entre 2000-2014]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.lce.esalq.usp.br/aulas/lce306/Aula8.pdf>. Acesso em: 19 jun. 2014.\nSILVA A. P. e SILVA C. M. Planejamento ambiental para bacias hidrogr\u00e1ficas: converg\u00eancias e desafios na bacia do rio Capibaribe, em Pernambuco-Brasil. Universidade de Pernambuco Mestrado em Gest\u00e3o do Desenvolvimento Local Sustent\u00e1vel - FCAP. Artigo submetido em outubro/2013 e aceito em janeiro/2014. HOLOS, Ano 30, Vol. 01, Dispon\u00edvel em:\n<http://www2.ifrn.edu.br/oj s/index. php/HOLO S/article/viewFile/1734/7 75>. Acesso em 27 ago. 2014.\nSILVA, Leonardo Dantas. Arruando pelo Recife: por ruas, pontes, praias e s\u00edtios hist\u00f3ricos. Recife: Flamar Gr\u00e1fica e Editora, SEBRAE/PE, 2000.\n_______. Capibaribe, meu rio. Jornal do Commercio, Recife, 7 ago. 1989. Dispon\u00edvel em: http://www.luizberto.com/esquina-leonardo-dantas-silva/capibaribe-meu-rio-2, Acesso em: 20 jan. 2014.\nSILVA, Luciana Helena da. A verticaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: o caso do bairro do Prado-Recife/PE. 2008. 106 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Universidade Federal de Pernambuco. CFCH. Geografia). Recife, 2008. Dispon\u00edvel\nem:&lt;http://www.ufpe.br/posgeografia/images/dissertao_ final_1.pdf>. Acesso em: 30 jun. 2013.\n_______; BITOUN, Jan. Espa\u00e7o, hist\u00f3ria e pol\u00edtica: atores e a\u00e7\u00f5es no bairro da Madalena. Revista de Geografia. Recife, UFPE -DCG/NAPA, v. 24, n. 3, set/dez. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.revista.ufpe.br/revistageografia/index.php/revista/article/vi ew File/146/87>. Acesso em 01 jul. 2013.\nSILVEIRA, A. L. L. Hidrologia Urbana no Brasil, In: BRAGA, B.; TUCCI, C. E. M.; TOZZI, M. Drenagem Urbana, Gerenciamento, Simula\u00e7\u00e3o, Controle. Porto Alegre: Editora da Universidade , 1998. (ABRH Publica\u00e7\u00f5es, n. 3).\nSIQUEIRA, Apar\u00edcio. Avenida Beira Rio. 1 foto, color. \u00c1lbum Ap_Recife's Bucket. Tamanho: 568 x 410 pixels. Formato: image/jpeg. Recife, 2004. Dispon\u00edvel em: http://img.photobucket.com/albums/v40/Ap_Recife/avbeirario1.jpg. Acesso em: 14 jul. 2013.\n, Apar\u00edcio. Avenida Beira Rio. 1 foto, color. \u00c1lbum Ap_Recife's Bucket. Tamanho: 568 x 410 pixels. Formato: image/jpeg. Recife, 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://img. photobucket.com/albums/ v40/Ap_Recife/avbeirario7jpg>. Acesso em: 14 jul. 2013.\nSOUZA, J. L. e CORR\u00caA, A. C. B. Pontos de inunda\u00e7\u00f5es frequentes do Recife. 1 mapa, color. Escala 1:100.000 metros. In: Impactos da urbaniza\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de risco a alagamentos na plan\u00edcie do Recife. Simp\u00f3sio Nacional de Geomorfologia - SINAGEO, 9., Rio de Janeiro, 21 a 24/10/2012. Anais... Rio, UFRJ, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sinageo.org. br/2012/trabalhos/4/4-641-122.html>. Acesso em 04 jul. 2014.\nSOUZA, W. Meira de; AZEVEDO, Pedro Vieira de. \u00cdndices de detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas derivados da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e das temperaturas em Recife-PE. Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica, Recife, v. 1, 2012, p. 143-159. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. revista.ufpe.br/rbgfe/ index.php/revista/article/view/305/272>. Acesso em 26 jun.2013.\nSOUZA, Maria Ad\u00e9lia Aparecida et. al (Org.). Territ\u00f3rio brasileiro: usos e abusos. Campinas: Edi\u00e7\u00f5es Territorial, 2003.\nSTUDART, Ticiana e CAMPOS, Nilson. Hidrologia aplicada. Universidade Federal do Cear\u00e1. Sistema Tapacur\u00e1 de conten\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es. 1 gr\u00e1fico, color. Dispon\u00edvel em: http://www.barramentos.ufc.br/Hometiciana/Arquivos/Graduacao/Apost ila_Hidrologia_grad/Cap_1_Introducao_2004.pdf. Acesso em: 21 ago. 2014.\nTEIXERA, Wilson et al (Orgs.) Decifrando a Terra. 2. reimpress\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2003.\nTUCCI, C. E. M. \u00c1guas urbanas. In: TUCCI, C. E. M. e BERTONI J. C (Orgs.). Inunda\u00e7\u00f5es Urbanas na Am\u00e9rica do Sul. Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos, 2003. p 11-44. Dispon\u00edvel em: http://www.eclac.cl/samtac/noticias/documentosdetrabajo/5/23335/ InBr02803.pdf. Acesso em: 01 jan. 2014.\n_______. Vis\u00e3o integrada do planejamento dos aspectos da \u00e1gua no ambiente urbano. Gr\u00e1fico. p. 34. _____. \u00c1guas urbanas. In: TUCCI,\nC. E. M. e BERTONI J. C (Orgs.). Inunda\u00e7\u00f5es Urbanas na Am\u00e9rica do Sul. Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos, 2003. p 11-44. Dispon\u00edvel em: http://www.eclac.cl/samtac/noticias/documentos detrabajo/5/23335/ InBr02803.pdf. Acesso em: 01 jan. 2014.\n_______(Orgs.). Inunda\u00e7\u00f5es Urbanas na Am\u00e9rica do Sul. Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos, 2003. 471 p. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.eclac.cl/samtac/noticias/documentosdetrabajo/5/23335/InBr 02803.pdf. Acesso em: 01 jan. 2014.\nTUCCI, C.E.M. Hidrologia Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos (ABRH). 3. ed. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2004. 943 p.\nTUCCI, Carlos A. M. et al. Drenagem Urbana. Porto Alegre: ABRH/Editora da Universidade UFRG, 1995. (Cole\u00e7\u00e3o ABRH de Recursos H\u00eddricos, v. 5).\nTUNDISI, Jos\u00e9 Galiza; MATSUMURA Takako. Recursos H\u00eddricos no S\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2011.\nTV GLOBO - Bom dia Pernambuco. Cruzamento da Rua da Conc\u00f3rdia com a Rua Tobias Barreto. 1 foto, color. 2011. Dispon\u00edvel em:\n<http://globotv.globo.com/rede-globo/bom-dia-pe/v/mare-alta-alaga-ruas-do-centro-do-recife-e-causa-transtornos/2456500/. Acesso em: 20 ab. 2014.\nVEYRET, Ivette (Org.). Os riscos: o homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. Tradutor: Dilson Ferreira da Cruz, 1a reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007. 319 p.\nVILLA\u00c7A, Fl\u00e1vio. Espa\u00e7o intraurbano no Brasil. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, 2001.\n_______. Dilemas do Plano Diretor. Desenvolvimento f\u00edsico-territorial. In: O munic\u00edpio no s\u00e9culo XXI: Cen\u00e1rios e Perspectivas. Macap\u00e1, 2012. Dispon\u00edvel em: http://www.ceap.br/material/MAT17062012114727.pdf. Acesso em: 31 jul. 2014.\n_______. A Crise do planejamento urbano. In: S\u00e3o Paulo em Perspectiva, S\u00e3o Paulo, v. 9, n. 2, 1995. Dispon\u00edvel em:&lt;http://produtos.seade.gov.br/produtos/spp/v09n02/v09 n02_07.pdf>. Acesso em 31 jul. 2014.\nWILLIAMS, Philip B. Controle de enchente versus gerenciamento de enchente. Revista de Engenharia Civil. Maio de 1994. Documento traduzido.\nWOLKMER, A. C.; AUGUSTIN, S.; WOLKMER, M. F. S. O \u201cnovo\u201d direito \u00e0 \u00e1gua no constitucionalismo da Am\u00e9rica Latina. Interthesis -Revista Internacional Interdisciplinar Interthesis, Florian\u00f3polis, v. 9, n. 1, p. 51-59, jan./jul. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. periodicos.ufsc.br/index.php/interthesis/article/view/1807-1384.2012v9n1p51>. http://dx.doi. org/10.5007/1807-1384.2012v9n1p51. Acesso em: 17 jul. 2014.\nZIRPOLI, Cassio. Enchente de 1975 - bairro da Ilha do Retiro. Detalhe do est\u00e1dio Sport Club do Recife. Registro do arquivo fotogr\u00e1fico do Diario de Pernambuco (17/07/1975). Recife, 05 maio 2011. 1 foto, p&amp;b. Alta resolu\u00e7\u00e3o. Formato: image/jpeg. Tamanho:560x230. Dispon\u00edvel em:&lt;http://blogs.diariodepernambuco.com.br/esportes/wpcontent/uploads/2 011/ 05/Ilha_do_Retiro_chuva_2.jpg>. Acesso em 16 jul. 2013."}]}}}