{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19345"}, {"@name": "filename", "#text": "2674_000076222.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FUNDA\u00c7\u00c3O GETULIO VARGAS\n\nESCOLA BRASILEIRA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nCENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O ACAD\u00caMICA E PESQUISA\n\nCURSO DE MESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\n\" PETROBRAS: seupapel napol\u00edtica de\n\npetr\u00f3leo e oprocesso de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \"\n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O APRESENTADA \u00c0 ESCOLA\nBRASILEIRA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nPARA A OBTEN\u00c7\u00c3O DO GRAU DE MESTRE\nEM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nJ\u00edavio Santos ^ojaCde Ara\u00fajo\n\nRio de Janeiro, 1996.\n\nT/EBAP\n\nA663p\n\n\n\nFUNDA\u00c7\u00c3O GETULIO VARGAS\n\nESCOLA BRASILEIRA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nCENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O ACAD\u00caMICA E PESQUISA\nCURSO DE MESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nPETROBRAS: seupapel napol\u00edtica de\n\npetr\u00f3leo e o processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \"\n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO APRESENTADA POR\n\nFLAVIO SANTOS TOJAL DE ARA\u00daJO\n\nE\n\nAPROVADA EM 21 / 08 / 1996\n\nPELA COMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\nS\u00f4nia m.J\u00edewy lev\u00e7eira - Doutora em Ci\u00eancia Pol\u00edtica\n\nf\u00e1tum Vtayma de Olioewa - Doutora em Educa\u00e7\u00e3o\n\nTauCo %eis Vieira - Doutor em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (PhD)\n\n199610 1605\n\nT/EBAP A663p\n\n1000076222\n\n- 11 -\n\n\n\n\"Somente, a imaainac\u00e3o no\u00e9 pe\u00e0mite vest ai coi\u00e9ai. em Auai\n\nfxet&amp;pectiual pSi\u00c1p/ua\u00e9f d\u00e1 ela coloca a uma centa dut\u00e2nda a aue e\u00e9t\u00e1 pA\u00c1ximo\n\naemai\u00e0 pata aue po\u00e9\u00c3amo\u00e0 v&amp;i e comp/ieende/i iem tendenciai ou p\u00e0ecottceilo\u00e9f e\n\nd\u00e1 ela permite \u00e1upe/tan, o\u00e9. alUimo\u00e0. aue no\u00e9, defiatam do aue \u00e9 lemoto,&lt;pa>ia aue\n\nfao\u00e9\u00e9amo\u00e9, u&amp;i e comfAeen\u00e9ei tudo o aue e\u00e9t\u00e1 Ioh*^ \u00e9emaU como \u00e8e fo\u00e9\u00e9e ad\u00e9unto\n\nno\u00e9\u00e9o. Ci\u00e9e 'dutanciamento'\u00e9e alauma\u00e9, coi\u00e9a\u00e9. e apAottfma\u00e7\u00e3o de ouha\u00e9. pela\n\n\u00e9ufieta\u00e7\u00e3o de a\u00e0i\u00e9mo\u00e0 ^af, pa\u00e0te do di\u00e1loao da comfrteen\u00e9So, fiana cuja\u00e9.\n\npnalidade\u00e9. a e&amp;pe\u00e0iencia diAeta e\u00e9talelece um contato pA\u00d3tUmo demai\u00e0. e o me\u00e0o\n\nconhecimento e/uaue ttavte&amp;ia\u00e9. a\u00e0ti^\u00e0uai\u00e0.\"\n\nA jbiamdada da Pol\u00edtica.\n\n-111 -\n\n\n\n\u00d5^enecime+dai\n\nPa\u00e0a Jlyaia, m\u00fctU\n\nuelde. amo* e\n\nPastanoi\u00c3ol^lliOi. Iludi e\n\nquz, frutted. itteAaot\u00e1ueil de.\n\nPa\u00bba muU. fuUA., Voo\u00e1 jbed\u00ed e\n\nVov\u00e2 Mi, meul p\u00e0Jmei\u00e0o\u00e9. e maU\n\nque/udo\u00e9. me&amp;bia\u00e0.\n\n- IV -\n\n\n\n\u00e0 S\u00f4nia, fie/o cg/uhUo\n\n&amp; yene\u00e0o\u00e1ddade com que *h*\n\nQHt\n\na&amp;tedda/iam na \u00e0eah^a\u00e7\u00e3o. de\u00e0te\n\n^Wfrf? GHGtxdo\n\n- v-\n\n\n\n(cant.)\n\n\u00d4buaado ao\u00e8. Ptojeidotei Qatima &amp;auma e Paula Reii, peta can\u00e0tante\n\naten\u00e7\u00e3o, e amizade.\n\n\u00f4buaada a iodai oi pAafal\u00e1a%e\u00e1. e ^unoion\u00e1A\u00c0oA. da funda\u00e7\u00e3o \u00c7etutia\n\nVataai, que me acalLetam ye*UUme*vU du\u00e0anU toda a cutoia.\n\n\u00f4l\u00e0iaada ao\u00e0 caleaa\u00e3. de Me\u00e2faada, peJo\u00e0 etfUauecidal mamentai de\n\n\u00e3a e ct\u00fatical com que me fi/ie&amp;e*tteana*ti.\n\n\u00d5buaado. ao\u00e0 caleaa\u00e8. da PeUa&amp;\u00e0a\u00e0, em e&amp;peciat ao4. da attUaa \u00dc\u00d2efi\u00e0a\n\n(mutlta caia hoI \u00faUimoi. 15 anal) e ao\u00e0 da Be\u00e0ec, mail aue caleaai, c\u00famplice\u00e1.\n\n\u00d4biiaada ao\u00e0 Qenente\u00e2, da PeUo\u00ed\u00e0a\u00e1., em e\u00e1petial aai da \u00e2R,\n\n\u00e3\u00e0a\u00e2fteUo, GeHfxe\u00e2., ^bef\u00fatt, jbefooH,, C&amp;fi, QaUnetei. da Sbi\u00e0etotia Cxecutiua,\n\nQa\u00e0Lf Pebiafatil, Se^\u00fct, Beaett, Se\u00e0ec e Se\u00e0fUan, peta aten\u00e7\u00e3o e intetel\u00e1e\n\ndemon\u00eabuulio\u00e1. duAante ai enUeuiital que gentilmente me concederam, ^endo\n\nem oiita a compstamtida com o anonimato, \u00e9eui nomei deixam de \u00e9et, ciiadai.\n\n\u00d5bUaada aoi meul aluno\u00e9. da 14\u00a3R$, campanlteinai de o\u00e1\u00e0iai\n\ndUcui&amp;\u00f5ei que muitai ue\u00e7ei me ieoa\u00e0am a o&amp;i al\u00e9m. de onde eu e&amp;taoa.\n\n\u00f5ifuaado ao meu p/Uma AUamfo, qua\u00e9e um Vutt\u00e3a mau aeUto, peta\n\nt\u00edi\u00e1\u00e3o c\u00e0dtica e psiojjunda que eipeta um dia alcan\u00e7ai.\n\n\u00d4bUaado \u00e0i Ptojei\u00e1ota\u00e8. \u00d4taa e Jlaila, ai au\u00c1i dai meui {ilUai, peta\n\nincentioa e peta leitu/ta atenta.\n\n-VI -\n\n\n\nP(j*ll\u00cdHttO d<S> GM<\u00ed//4e M\u00c2it\u00e1t\u00daCCL G\u00a3&amp;ICG>\n\nCaiada a \u00e9e envolvei na que\u00e9t\u00e3a da pett\u00e1lea e, con\u00e8eaiie\u00e9Uemetite, c/ua* um\n\ntMCtftO de ?pQi\u00edtiCG fJHVUCG COtftO G>\n\nde\u00e9AHooiuimenia da e\u00e1latal deide a lua wAtstuciaHalifa\u00e7\u00e3a at\u00e9 a momento\n\nteu papel na imfdeme\u00e9ita\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fxefri\u00f3lea \u00e0d\n\ndecowtentel do pAoce\u00f2\u00c3o de inte^nacdonaU^aq\u00e3a dai lUtemad.\n\necan&amp;micai naaianai\u00ed.\n\n- Vil -\n\n\n\nA&amp;\u00e2foact\n\ni\u00e1,(^ttui<Ufi&amp;dlUuUU<d.tli&amp;\u00a3taU\n\nto ael \u00faujolued \u00f2t tlte. fuebudeum matte/i and, am\u00e9e<f44e*ttly, \u00e8ta/U a\n\n\u00fct&amp; SftS-fff GOJKfIGft\u00edi &amp;t4tCG m\u00bb /O\u00e9iftCrfif\u00e9\u00edf^tj -QGff/fiG \u00e9\n\nJUeU ate \u00f2e\u00fauf cotutucted. to. adju&amp;t \u00dc\u00e1. *&amp;U itt implemetUiiu} pei\u00e0\u00faleum. pol\u00edtica,\n\nto tke. Uati\u00c0^unai\u00e0m\u00e9. oau\u00e9e\u00e0\\\u00f2y \u00cdKt&amp;uuU\u00e0mcdiyi\u00cdiO4t ptoce\u00ea\u00e1. o\u00a3 tUe nat\u00famal\n\neconomia \u00e1ydteml.\n\n- VIU -\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nApresenta\u00e7\u00e3o 11\n\nParte I - Introdu\u00e7\u00e3o 16\nA Defini\u00e7\u00e3o do Problema da Pesquisa 16\n\nPol\u00edtica de Petr\u00f3leo e Internacionaliza\u00e7\u00e3o 16\n\nDesenvolvimento da Pesquisa 23\n\nBases Conceituais e Fundamentos Te\u00f3ricos 26\n\nParte II-A Trajet\u00f3ria da Companhia 33\n\nAntecedentes 33\n\nEvolu\u00e7\u00e3o da Burocracia no Brasil 33\n\nUm Retrato Atual da Burocracia 39\n\nA Pol\u00edtica de Petr\u00f3leo e as Transforma\u00e7\u00f5es de 1930 43\n\n\"OPetr\u00f3leo \u00e9Nosso\" e a Cria\u00e7\u00e3o da PETROBRAS 48\n\nA Consolida\u00e7\u00e3o da Companhia 50\n\nEtapas do seu Desenvolvimento 55\n\nParte III - Contexto de Mudan\u00e7a 65\n\nO Petr\u00f3leo e o Processo de Internacionaliza\u00e7\u00e3o 65\n\nOs Estados-nacionais e os Mercados Globalizados/Regionalizados 65\n\nO Mercado do Petr\u00f3leo 69\n\nAm\u00e9rica Latina e Mercosul Poss\u00edveis Desdobramentos 71\n\nParte IV-A Companhia Atual 80\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o 80\n\nA Estrat\u00e9gia de Implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Petr\u00f3leo 86\n\nO Quadro Dirigente da Companhia 90\n\nParte V - Perfil e Racionalidade dos Dirigentes 96\n\nA Pesquisa de Campo 96\n\nPercep\u00e7\u00f5es e Respostas dos Dirigentes 100\n\nIdentidade dos Dirigentes 101\n\nImagem da Companhia 105\n\nPercep\u00e7\u00e3o das Transforma\u00e7\u00f5es 107\n\nRespostas da Companhia \u00e0s Transforma\u00e7\u00f5es 112\n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais 115\n\nANEXO 120\n\nPlano de Investiga\u00e7\u00e3o 120\n\nBIBLIOGRAFIA 139\n\n- IX-\n\n\n\nSum\u00e1rio de Gr\u00e1ficos e Tabelas\n\nQuadro II. 1 -Lucros 54\n\nQuadro II. 2 - Presidentes da Petrobras a partir de 1985 55\n\nQuadro III. 1 - Caracter\u00edsticas da Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo 70\n\nQuadro III. 2 - Indicadores B\u00e1sicos do Mercosul 74\n\nQuadro III. 3 - Com\u00e9rcio e Balan\u00e7a de Pagamentos no Mercosul 74\n\nQuadro III. 4 - Indicadores do Setor Petr\u00f3leo no Mercosul 77\n\nQuadro III. 5 - Indicadores de Com\u00e9rcio de Petr\u00f3leo no Mercosul 78\n\nQuadro IV.1 - Patrim\u00f4nio L\u00edquido 81\n\nQuadro IV.2 - Vendas Atualizadas 82\n\nQuadro IV.3 - Produ\u00e7\u00e3o x Consumo 82\n\nQuadroIV.4 -Reservas 82\n\nQuadro IV.5 - Recursos F\u00edsicos 83\n\nQuadro IV. 6 - Evolu\u00e7\u00e3o dos Investimentos 84\n\nQuadro IV.7 - Modelo Monopolista 87\n\nQuadro IV.8 - N\u00famero de Empregados 94\n\nQuadro V.l - Distribui\u00e7\u00e3o dos Sujeitos 99\n\nQuadro V. 2 - Idade dos Gerentes 101\n\nQuadro V.3 - Tempo de Companhia 101\n\nQuadro V.4 - Tempo na Fun\u00e7\u00e3o 101\n\nQuadro V.5 - N\u00b0. Depts. com Fun\u00e7\u00e3o 102\n\nQuadro V. 6 - Auto Imagem 102\n\nQuadro V. 7 - Racionalidades Predominantes 104\n\nQuadro V.8 - Valores Mais Relevantes 104\n\nQuadro V. 9 - Similaridade com Outras Empresas 106\n\nQuadro V.10 - Pol\u00edtica de Petr\u00f3leo e Indicadores 106\n\nQuadro Vil - Autonomia e Influ\u00eancia Pol\u00edtica 107\n\nQuadro V.12 - Internacionaliza\u00e7\u00e3o 108\n\nQuadro V.13 - Interesses Predominantes 108\n\nQuadro V.l4 - Transforma\u00e7\u00f5es nas Rela\u00e7\u00f5es com o Mercado 109\n\nQuadro V.l5 - Pol\u00edticas Prestigiadas 110\n\nQuadro V. 16 - Implica\u00e7\u00f5es para a Cia 110\n\nQuadro V.l7 - Conseq\u00fc\u00eancias no \u00c2mbito do Estado 111\nQuadro V. 18 - Respostas ao Ambiente Interno 112\n\nQuadro V. 19 - Respostas ao Ambiente Externo 114\n\n- X-\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o\n\n\u00b0 conjunto das transforma\u00e7\u00f5es por que passa o Estado, a maior parte delas\n\nainda em curso, permanece a quest\u00e3o de como seu setor produtivo, que vem\n\nservindo como poderoso instrumento na constru\u00e7\u00e3o do pacto e da pol\u00edtica\n\ndesenvolvimentistas promovidos desde Vargas, est\u00e1 se adequando e se reproduzindo,\n\nprincipalmente frente \u00e0s press\u00f5es de um novo ordenamento mundial que, da mesma\n\nforma, ainda est\u00e1 se estruturando, mas j\u00e1 permite perceber algumas orienta\u00e7\u00f5es no sentido\n\nda internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos e, conseq\u00fcentemente, da sua influ\u00eancia\n\nsobre a autonomia dos Estados-nacionais.\n\nA correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as subjacente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre Na\u00e7\u00f5es ainda est\u00e1 sofrendo\n\najustes. A configura\u00e7\u00e3o atual, onde se apresentam tr\u00eas centros hegem\u00f4nicos: Alemanha\n\nunificada, Estados Unidos e Jap\u00e3o, implica em grande diversidade de interesses e relativa\n\ndificuldade de consenso. As possibilidades de polariza\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es se reduzem, as\n\nalian\u00e7as s\u00e3o constru\u00eddas menos sobre posi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas e mais a partir de interesses\n\necon\u00f4micos, principalmente comerciais, produzindo acordos que procuram equalizar as\n\npossibilidades e as a\u00e7\u00f5es no mercado internacional, apesar das diferen\u00e7as pol\u00edticas e\n\necon\u00f4micas entre as Na\u00e7\u00f5es. No \u00e2mbito de algumas Na\u00e7\u00f5es, tanto individualmente\n\nquanto em grupos, permanece a exist\u00eancia de radicalismos ideol\u00f3gicos envolvendo, por\n\nexemplo, quest\u00f5es \u00e9tnicas e religiosas, que tendem a dificultar o consenso mundial em\n\ntorno de interesses gerais. Por outro lado, tais situa\u00e7\u00f5es t\u00eam sido tratadas como exce\u00e7\u00f5es\n\nno plano internacional e, apesar de despertarem alguma aten\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es envolvidas\n\nmais profundamente no processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, n\u00e3o t\u00eam produzido\n\nrea\u00e7\u00f5es significativas a n\u00e3o ser que tais exce\u00e7\u00f5es se apresentem como amea\u00e7a ao\n\nprocesso de internacionaliza\u00e7\u00e3o ou \u00e0 estabilidade econ\u00f4mica mundial. Como exemplo,\n\npode-se apontar a invas\u00e3o do Kwait pelo Iraque, em 1990, que resultou na associa\u00e7\u00e3o de\n\n-11 -\n\n\n\n16 pa\u00edses - a maioria pa\u00edses desenvolvidos economicamente - com uma mobiliza\u00e7\u00e3o de\n\n600 mil homens e um disp\u00eandio de algo em torno de US$ 60 e 90 bilh\u00f5es at\u00e9 a solu\u00e7\u00e3o do\n\nconflito1.\n\nPor\u00e9m, sem considerar as situa\u00e7\u00f5es de exce\u00e7\u00e3o, ainda assim o processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o insere, pelo menos, um ponto contradit\u00f3rio no que se refere \u00e0\n\nigualdade de condi\u00e7\u00f5es comerciais entre atores que n\u00e3o possuem a mesma condi\u00e7\u00e3o de\n\nprodu\u00e7\u00e3o e nem o mesmo grau de desenvolvimento. Esperar que sociedades com n\u00edveis\n\nmais elevados de problemas sociais, incipiente desenvolvimento tecnol\u00f3gico e\n\ndepend\u00eancia econ\u00f4mica externa para viabilizar sua transforma\u00e7\u00e3o, possam participar de\n\num sistema de com\u00e9rcio internacional nas mesmas condi\u00e7\u00f5es de concorr\u00eancia que as\n\nNa\u00e7\u00f5es desenvolvidas, al\u00e9m de considerar que este sistema de livre mercado proporcione\n\no atendimento de interesses t\u00e3o diferenciados, n\u00e3o parecem ser considera\u00e7\u00f5es\n\nconvergentes com o processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o.\n\nEm contrapartida, n\u00e3o participar desse mercado pode significar n\u00e3o participar\n\nde mercado algum, ou seja, pode ser uma melhor situa\u00e7\u00e3o estar inserido dentro de um\n\nmercado livre entre Na\u00e7\u00f5es do que perder as possibilidades de qualquer com\u00e9rcio\n\nexterno.\n\nAssim, assiste-se \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o de diversos Estados-nacionais no sentido de\n\nreduzir a sua participa\u00e7\u00e3o na economia, de maneira a permitir que o processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o se realize mais apoiado em um sistema de mercado livre e menos\n\nsuscet\u00edvel \u00e0s pol\u00edticas nacionais e \u00e0s suas restri\u00e7\u00f5es. Promove-se, ent\u00e3o, um conjunto de\n\na\u00e7\u00f5es que facilitam a opera\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos internacionais - financeiros,\n\ncomerciais, produtivos - reduzindo-se a interven\u00e7\u00e3o e o protecionismo estatais, atrav\u00e9s de\n\nCf. Ricardo Bueno, Petrobras: uma batalha contra a desinforma\u00e7\u00e3o e o preconceito, Rio de Janeiro: Anais\n1994, p. 15\n\n-12-\n\n\n\npol\u00edticas de redu\u00e7\u00e3o das barreiras alfandeg\u00e1rias, de fixa\u00e7\u00e3o cambial, de desmobiliza\u00e7\u00e3o\n\ndo setor produtivo estatal, dentre outras.\n\nDo ponto de vista externo, promove-se um conjunto de medidas que visa \u00e0\n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de um mercado livre e competitivo, onde os concorrentes possam\n\ndisputar posi\u00e7\u00f5es longe da influ\u00eancia dos protecionismos nacionais, em que a vantagem\n\npassa a estar associada ao concorrente comparativamente mais competitivo, ou melhor,\n\n\u00e0quele que possuir o mais alto n\u00edvel de desenvolvimento tecnol\u00f3gico, da\u00ed a import\u00e2ncia\n\ndas regulamenta\u00e7\u00f5es internacionais sobre propriedade intelectual. Por outro lado, do\n\nreferencial interno, criam-se condi\u00e7\u00f5es para amplia\u00e7\u00e3o dos acordos comerciais e atra\u00e7\u00e3o\n\nde capital externo, necess\u00e1rios ao processo de desenvolvimento que poder\u00e1 propiciar a\n\nreinser\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o, no mercado internacional, em melhores condi\u00e7\u00f5es de concorr\u00eancia.\n\nDentro desse contexto de desregulamenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o estatal,\n\nprincipalmente com rela\u00e7\u00e3o ao setor produtivo, onde se incluem as estatais ligadas ao\n\nsetor petr\u00f3leo, situa-se o estudo de como a PETROBRAS vem se adequando \u00e0s\n\ntransforma\u00e7\u00f5es promovidas pelo processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas\n\necon\u00f4micos nacionais, nas quais podem ser inseridas a quebra dos monop\u00f3lios estatais e\n\nos programas de privatiza\u00e7\u00e3o do aparelho produtivo do Estado.\n\nCabe esclarecer que o que se est\u00e1 buscando \u00e9 identificar como a PETROBRAS\n\nvem se ajustando \u00e0 sua nova realidade - agora n\u00e3o mais favorecida pela condi\u00e7\u00e3o de\n\nempresa monopolista - e entender como se d\u00e1 a sua contribui\u00e7\u00e3o para a redefini\u00e7\u00e3o do\n\npapel do Estado atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica, pol\u00edtica de petr\u00f3leo, que \u00e9\n\ndefinida pelo pr\u00f3prio Estado. O que se pretende investigar \u00e9 de que maneira a\n\nPETROBRAS, mesmo em per\u00edodos de crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica do Estado, consegue\n\nsobreviver e se desenvolver ampliando significativamente seus indicadores econ\u00f4micos e\n\nsua contribui\u00e7\u00e3o social, num ambiente que coloca preocupa\u00e7\u00f5es por vezes conflitantes,\n\n-13-\n\n\n\ncomo sobreviver como companhia estatal de petr\u00f3leo tentando manter suas vantagens e,\n\nao mesmo tempo, contribuir para a implementa\u00e7\u00e3o das diretrizes de Estado que\n\npromovem a desmobiliza\u00e7\u00e3o do seu aparelho produtivo. \u00c9 ainda preocupa\u00e7\u00e3o do estudo,\n\nverificar como a Companhia, a partir de um certo grau de autonomia relativa e din\u00e2mica,\n\nelabora a sua estrat\u00e9gia para a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de petr\u00f3leo, incluindo a\n\nidentifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es internas e externas que possam limitar a sua a\u00e7\u00e3o, onde em\n\num primeiro momento colocam-se, respectivamente, as quest\u00f5es do corporativismo e do\n\nmercado cartelizado do petr\u00f3leo. Em resumo, o que se pretende \u00e9 entender as raz\u00f5es do\n\nsucesso empresarial da PETROBRAS mesmo quando enfrenta per\u00edodos de grandes\n\nadversidades, econ\u00f4micas ou pol\u00edticas, destacando o momento atual, onde se processam a\n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do Estado e da ordem internacional.\n\nDessa maneira, este estudo est\u00e1 dividido em cinco partes que procuram tratar\n\ndas quest\u00f5es relacionadas \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da PETROBRAS a uma realidade que vem se\n\ndefinindo a partir de um novo ordenamento mundial que, por sua vez, inclui uma outra\n\nforma de promover as rela\u00e7\u00f5es comerciais entre pa\u00edses. Assim, inicialmente, s\u00e3o\n\napresentados o problema de pesquisa, seus objetivos, as suposi\u00e7\u00f5es consideradas e as\n\nbases te\u00f3ricas que sustentam a sua investiga\u00e7\u00e3o; na segunda parte, s\u00e3o trazidos os\n\nantecedentes relacionados com a inclus\u00e3o do petr\u00f3leo dentro dos assuntos de interesse do\n\nEstado desde a d\u00e9cada de 20 e que resultaram na cria\u00e7\u00e3o de um instrumento de pol\u00edtica, a\n\nPETROBRAS, analisando-se o seu desenvolvimento ao longo desses anos e a sua\n\nutiliza\u00e7\u00e3o pelo pr\u00f3prio Estado na implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de petr\u00f3leo, bem como do\n\nconjunto das pol\u00edticas p\u00fablicas; em seq\u00fc\u00eancia, \u00e9 apresentado o contexto de mudan\u00e7a, as\n\nrela\u00e7\u00f5es do mercado do petr\u00f3leo com o processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas\n\necon\u00f4micos, suas vertentes traduzidas pelos fen\u00f4menos de Globaliza\u00e7\u00e3o e\n\nRegionaliza\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es e interesses comuns com os mercados mais pr\u00f3ximos -\n\nMercosul e Am\u00e9rica Latina - e suas influ\u00eancias sobre o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o do\n\nEstado; na quarta parte, procura-se retratar a Companhia atualmente, atrav\u00e9s da an\u00e1lise\n\n- 14-\n\n\n\ndos antecedentes apresentados e dos dados colhidos a partir do levantamento dos seus\n\nindicadores empresariais mais relevantes, apresentados nos seus Relat\u00f3rios Anuais de\n\nAtividades, al\u00e9m de mostrar como a PETROBRAS se organiza e elabora a sua estrat\u00e9gia\n\nde implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de petr\u00f3leo; finalmente, com base nos dados coletados pela\n\npesquisa de campo junto aos dirigentes da Companhia, procura-se verificar como s\u00e3o\n\nidentificadas a Institui\u00e7\u00e3o e os pr\u00f3prios dirigentes, e compreender como a PETROBRAS\n\nvem se adequando \u00e0 nova situa\u00e7\u00e3o, onde s\u00e3o discutidas a maneira como s\u00e3o percebidas as\n\nmudan\u00e7as de cen\u00e1rio e os crit\u00e9rios que orientam a formula\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias que devem\n\nresponder a estas mesmas mudan\u00e7as.\n\n-15-\n\n\n\nParte I - Introdu\u00e7\u00e3o\n\nA Defini\u00e7\u00e3o do Problema da Pesquisa\n\nPol\u00edtica de Petr\u00f3leo e Internacionaliza\u00e7\u00e3o\n\n/n \u00c7 a discuss\u00e3o acerca das pol\u00edticas implementadas pelo Estado e dos\n\nV-. instrumentos que s\u00e3o utilizados para este fim, deve-se dedicar especial\n\naten\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo iniciado com o primeiro governo Vargas, na d\u00e9cada de 30, at\u00e9 a\n\ntransi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica iniciada em meados dos anos 80 e que, ainda, est\u00e1 se processando\n\natrav\u00e9s da reconfigura\u00e7\u00e3o das estruturas do Estado e institucionaliza\u00e7\u00e3o de novas regras -\n\ntransi\u00e7\u00e3o esta fortemente influenciada por uma crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica que atingiu o\n\nEstado e o seu modelo de desenvolvimento sustentado. Apoiado em uma tr\u00edplice alian\u00e7a\n\nentre a burocracia estatal e os capitais privado nacional e estrangeiro, o processo de\n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico acelerado se caracterizou n\u00e3o s\u00f3 pela assimetria em rela\u00e7\u00e3o\n\nao processo de mudan\u00e7a social mas pela preserva\u00e7\u00e3o do modo de domina\u00e7\u00e3o\n\npatrimonialista2. Assim, o modelo de desenvolvimento adotado determinou a implanta\u00e7\u00e3o\n\nde um certo tipo de capitalismo de Estado, caracter\u00edstico dos desenvolvimentos\n\nretardat\u00e1rios e encontrado tamb\u00e9m em diversos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e \u00c1sia, ao\n\nmesmo tempo em que mantinha a Na\u00e7\u00e3o a alguma distancia de rela\u00e7\u00f5es livres de\n\nmercado; as quais prevalecem hoje em outros pa\u00edses, ao menos como diretriz ou de forma\n\naparente, atrav\u00e9s do princ\u00edpio de que o pr\u00f3prio mercado deve se auto regular.\n\nEntretanto, conduzindo-se a an\u00e1lise de maneira mais particularizada, tratando\n\napenas de uma classe das pol\u00edticas p\u00fablicas, ou de um \u00fanico setor de pol\u00edtica e os seus\n\nrespectivos aparelhos de Estado, s\u00e3o encontrados de maneira mais direta limitantes para o\n\nCf. Luciano Martins, Pouvoir et d\u00e9veloppement \u00e9conomique: formation et \u00e9volution des structwes politiques\n\nau Br\u00e9sil, Paris: \u00e9ditions antropos, 1976, p. 21.\n\n- 16-\n\n\n\nprojeto de transforma\u00e7\u00e3o capitalista do Estado, que determinaram a orienta\u00e7\u00e3o de\n\npol\u00edticas espec\u00edficas e a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos para sua implementa\u00e7\u00e3o, bem como\n\nas reorienta\u00e7\u00f5es que a din\u00e2mica das mudan\u00e7as exigiu ao longo do processo3. Assim, em\n\nfun\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do processo de transforma\u00e7\u00e3o capitalista, mesmo em setores\n\nespec\u00edficos da economia, verifica-se sempre presente uma forma pactuada de condu\u00e7\u00e3o\n\ndo projeto de desenvolvimento nacional, sempre renovada e buscando incorporar novos\n\ninteresses, por\u00e9m sempre mantendo a lideran\u00e7a do Estado que se fazia exercer atrav\u00e9s da\n\nintermedia\u00e7\u00e3o dos seus organismos e institui\u00e7\u00f5es.\n\nEssa din\u00e2mica adotada pelo Estado atrav\u00e9s do seu programa de transforma\u00e7\u00e3o\n\ncapitalista, conduzido a partir dos anos 30 at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 80, visava elevar a Na\u00e7\u00e3o\n\nda condi\u00e7\u00e3o de economia agr\u00e1ria-exportadora \u00e0 de capitalismo desenvolvido e, portanto,\n\npermitir sua reinser\u00e7\u00e3o no mercado internacional em bases mais favor\u00e1veis. Ocorre, como\n\n\u00e9 comum nas economias retardat\u00e1rias, que o capital nacional n\u00e3o possu\u00eda por si s\u00f3\n\ncapacidade suficiente, nem financeira e nem tecnol\u00f3gica, para conduzir as mudan\u00e7as\n\nnecess\u00e1rias e nem oferecia garantias suficientes para promover associa\u00e7\u00f5es com o capital\n\nestrangeiro no sentido de suprir as suas car\u00eancias no processo de implementa\u00e7\u00e3o da\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o nacional. Dessa maneira, viu-se o Estado envolvido n\u00e3o apenas na\n\nsustenta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es\n\ncomo tamb\u00e9m na oferta das condi\u00e7\u00f5es materiais que garantiram a contrapartida nacional\n\nexigida pelo investidores externos nas invers\u00f5es realizadas no pa\u00eds. Essa situa\u00e7\u00e3o, que\n\ncolocou o Estado na condi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a do processo industrializante e de mediador\n\ndos interesses individuais de cada participante, exigiu ainda a cria\u00e7\u00e3o de um aparato\n\nadministrativo, composto por um grande n\u00famero de ag\u00eancias e empresas estatais, que\n\npudesse conduzir e orientar o processo nos diversos setores econ\u00f4micos envolvidos.\n\n3 Cf. Octavio Ianni, Estado e Capitalismo. 2\\ ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1989.\n\n-17-\n\n\n\nAssim, na evolu\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o capitalista do pa\u00eds, ganham import\u00e2ncia\n\ne peso pol\u00edtico os atores estatais vinculados ao aparelho produtivo do Estado, ou em\n\noutras palavras, o setor empresarial do Estado. Com efeito, apesar da diversidade das\n\nvari\u00e1veis envolvidas, observa-se que, tanto nos pa\u00edses desenvolvidos quanto em\n\ndesenvolvimento, as transforma\u00e7\u00f5es capitalistas do s\u00e9culo XX colocam em relevo a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos setores produtivos estatais e das lideran\u00e7as do Estado empres\u00e1rio, na\n\ncondu\u00e7\u00e3o do processo de industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds4.\n\nr\n\nE nesse contexto de evolu\u00e7\u00e3o e de promo\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o industrial do\n\nEstado, fundamentada na intermedia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os capitais privado nacional e\n\ninternacional, que se coloca a preocupa\u00e7\u00e3o com a evolu\u00e7\u00e3o e com as perspectivas atuais\n\ndo principal instrumento do Estado criado para implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de petr\u00f3leo, a\n\nPETROBRAS.\n\nConsiderando que a imagem se altera em fun\u00e7\u00e3o do referencial de quem\n\nobserva e que tanto a racionalidade quanto a posi\u00e7\u00e3o do observador evoluem e se\n\nmodificam, cabe identificar \"o que\" e \"como\" a sociedade e os diversos grupos que a\n\nconstituem est\u00e3o demandando e percebendo a cada momento. Ou seja, quais os interesses\n\na cada instante e, fundamentalmente, como estes mesmos interesses se articulam e s\u00e3o\n\ninfluenciados pelo ambiente e pela cultura pol\u00edtica.\n\nEm decorr\u00eancia da diversidade de interesses e racionalidades, as discuss\u00f5es\n\nacerca da pol\u00edtica de petr\u00f3leo e, mais especificamente, sobre a PETROBRAS e suas\n\natividades, t\u00eam sido conduzidas, na maior parte das vezes, de maneira pontual, onde s\u00e3o\n\npouco considerados o contexto hist\u00f3rico anterior e posterior \u00e0 sua cria\u00e7\u00e3o; a sua\n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o face \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as econ\u00f4micas e pol\u00edticas; o est\u00e1gio\n\nCf. Cannen Alveal, Os desbravadores: a Petrobras e a constru\u00e7\u00e3o do Brasil industrial. Rio de Janeiro:\nRelume Dumar\u00e1 - ANPOCS, 1994, p. 11.\n\n-18-\n\n\n\nde industrializa\u00e7\u00e3o nacional, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es que operam, ao mesmo tempo, no\n\ninterior e exterior do pa\u00eds que, por sua vez, remetem \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de na\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica\n\ndentro de um sistema internacional de base capitalista5.\n\nCuriosamente, a cr\u00edtica em torno da PETROBRAS se abst\u00e9m de classific\u00e1-la\n\ncomo empresa ineficiente ou improdutiva, sendo vista sob este aspecto e \u00e0 luz de uma\n\nracionalidade econ\u00f4mica mais pr\u00f3xima de organiza\u00e7\u00f5es como a Vale do Rio Doce. N\u00e3o\n\nse discute o faturamento de US$ 16 bilh\u00f5es em 1992 e nem o investimento total no Pa\u00eds,\n\nem 40 anos, de \"US$ 80 bilh\u00f5es, contra US$ 72,5 bilh\u00f5es de todas as 6.133 empresas\n\nmultinacionais instaladas no pa\u00eds em todos os ramos de atividades, desde o in\u00edcio do\n\ns\u00e9culo \"6.\n\nEm contrapartida, quando se discute a responsabilidade social da PETROBRAS\n\ne sua participa\u00e7\u00e3o para viabilizar uma pol\u00edtica energ\u00e9tica que, de acordo com o conjunto\n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas, tamb\u00e9m contribua para a revers\u00e3o do quadro de exclus\u00e3o social\n\nque sempre prevaleceu no pa\u00eds, surge a quest\u00e3o de \"se o dom\u00ednio do setor pelo Estado\n\nampliou a capacidade do poder p\u00fablico no atendimento das necessidades b\u00e1sicas da\n\npopula\u00e7\u00e3o \" ou se \"... apresen\u00e7a do monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo agravou as pungentes\n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais das camadas de baixa renda \" 7.\n\nRefletir sobre essa quest\u00e3o implica em considerar as rela\u00e7\u00f5es entre Estado e\n\nsociedade como um fato complexo e multifacetado, ou seja, atrav\u00e9s das suas divis\u00f5es\n\ninternas e de suas contradi\u00e7\u00f5es, das diversas formas organizadas de representa\u00e7\u00e3o, dos\n\ndiferentes graus de autonomia de cada ator pol\u00edtico, dos seus respectivos interesses, de\n\n3 Cf. Get\u00falio Carvalho, PETROBRAS: do Monop\u00f3lio aos Contratos de Risco. Rio de Janeiro: Forense-\nUniversit\u00e1ria, 1977.\n\n6 Ricardo Bueno, op.cit., p.49.\n\n7 Gilberto Paim, PETROBRAS: um monop\u00f3lio emfim de linha. Rio de Janeiro: Topbooks, 1994, p. 16.\n\n-19-\n\n\n\nsuas formas de express\u00e3o ideologizadas, al\u00e9m dos dispositivos institucionais que regulam\n\ne orientam essas rela\u00e7\u00f5es, dentre os quais t\u00eam lugar as pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\nAssim, torna-se poss\u00edvel explicar a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas\n\nconcentradas sobre o processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital como base do desenvolvimento,\n\nonde a pol\u00edtica de energia, mesmo relegada a um segundo plano, representa uma pe\u00e7a\n\nfundamental para o sucesso do conjunto das pol\u00edticas. Da mesma forma, outros pontos\n\nimportantes tamb\u00e9m integram o conjunto de fatores que exercem influ\u00eancia sobre como\n\noperam aquelas rela\u00e7\u00f5es, mesmo quando possam estar deslocados para um plano ainda\n\ninferior, como por exemplo: os processos sociais, pol\u00edticos e culturais, muitas vezes\n\nessenciais \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos processos econ\u00f4micos8.\n\nPortanto, entender as rela\u00e7\u00f5es do Estado com a sociedade atrav\u00e9s da\n\nelabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de energia, mesmo quando a proposta se limita a uma \u00fanica\n\nempresa e a um setor espec\u00edfico, como a PETROBRAS e o setor petr\u00f3leo, n\u00e3o prescinde\n\nde compreens\u00e3o da totalidade do sistema onde atuam as partes estudadas, que n\u00e3o pode\n\nser obtida apenas pelo tratamento anal\u00edtico de cada uma em separado, ou considerando\n\nsomente um tipo de racionalidade dirigindo tais rela\u00e7\u00f5es.\n\nTendo con\u00edo premissa que o \"Estado \u00e9 o ponto de conflu\u00eancia das press\u00f5es e\n\na institui\u00e7\u00e3o para a triagem e realiza\u00e7\u00e3o... \"9 das rela\u00e7\u00f5es entre grupos sociais de\n\ninteresses e fra\u00e7\u00f5es em que se reparte o capital, entende-se a necessidade da presen\u00e7a do\n\nEstado como mediador e de suas pol\u00edticas como instrumentos de media\u00e7\u00e3o. Mas, como a\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o desses grupos no Estado \u00e9 diferenciada, explica-se que as estruturas de\n\napropria\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica operem de forma adequada e integrada, segundo o\n\n8 Cf. Octavio Ianni, op. cit., p. 11\n\n9 Ibdem, p. 64.\n\n-20-\n\n\n\ninteresse do conjunto ou fra\u00e7\u00e3o dominante, acarretando que os grupos subalternos sejam\n\ndiferenciadamente atendidos10.\n\nA maneira como se estabelece este processo de apropria\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o\n\ntransparece quando se observa o processo de elabora\u00e7\u00e3o e o conte\u00fado das pol\u00edticas\n\norientadas para o desenvolvimento econ\u00f4mico, ou seja, das for\u00e7as produtivas. Nesse\n\nprocesso, as aten\u00e7\u00f5es e interesses do grupo dominante se concentram mais na acumula\u00e7\u00e3o\n\nde capital e no progresso tecnol\u00f3gico que na for\u00e7a de trabalho. Conseq\u00fcentemente, para\n\ngrande parte da sociedade, outras quest\u00f5es de fundamental import\u00e2ncia, as quais devem\n\nencontrar e desenvolver no Estado interesses que n\u00e3o s\u00f3 aqueles oriundos de uma\n\nracionalidade econ\u00f4mica, s\u00e3o tratadas com um n\u00edvel menor de prioridade, caracterizando\n\numa classifica\u00e7\u00e3o das demandas segundo a condi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e a insers\u00e3o social das\n\nfra\u00e7\u00f5es interessadas.\n\nComo conseq\u00fc\u00eancia, cabe ao Estado, atrav\u00e9s de todos os seus segmentos, n\u00e3o\n\napenas o equacionamento das demandas da sociedade mas tamb\u00e9m o ordenamento e a\n\nforma com que devem ser atendidas, uma vez que, al\u00e9m de ser o cen\u00e1rio onde se d\u00e1 o\n\nembate defor\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas, o Estado tamb\u00e9m \u00e9 ator com grau de autonomia\n\nrelativo \u00e0s for\u00e7as em quest\u00e3o. Assim, entende-se como fun\u00e7\u00e3o do Estado n\u00e3o s\u00f3 o\n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas mas tamb\u00e9m a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio das\n\npartes em conflito atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o das suas rela\u00e7\u00f5es.\n\nTem-se, ainda, que esse quadro de for\u00e7as, al\u00e9m de ser din\u00e2mico, sofre\n\ninflu\u00eancias de dentro e de fora do pa\u00eds, principalmente neste per\u00edodo em que os pa\u00edses\n\nhegem\u00f4nicos procuram estabelecer um novo tipo de ordenamento mundial que possa\n\nsubstituir a fase do bipolarismo, capitalismo-comunismo, onde fen\u00f4menos como\n\n10 Ibdem, pp. 36-7.\n\n-21-\n\n\n\nglobaliza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o considerados as principais tend\u00eancias para esta nova\n\nordem. Assim, pode-se dizer que o Estado est\u00e1 sempre em ajustamento e sendo\n\npermanentemente rediscutido, por\u00e9m a sua reestrutura\u00e7\u00e3o \u00e9 epis\u00f3dica, s\u00f3 ocorrendo\n\nquando se atinge uma dada massa cr\u00edtica no campo pol\u00edtico em favor de mudan\u00e7as, como\n\na que se observa neste momento, em que o esgotamento de um modelo de\n\ndesenvolvimento, conduzido pelo Estado e baseado na substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, abre\n\nperspectivas para a reestrutura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas do pa\u00eds a n\u00edvel\n\nmundial atrav\u00e9s da sua inser\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de mercados\n\ninternacionalizados relativamente livres da regula\u00e7\u00e3o dos Estados-nacionais.\n\nA amplitude dos debates em tomo da PETROBRAS, como tamb\u00e9m em tomo\n\nde outras empresas do setor produtivo do Estado, indica a tend\u00eancia de mudan\u00e7as e\n\nadapta\u00e7\u00f5es no setor petr\u00f3leo em favor dos interesses de correntes politicamente\n\norganizadas de dentro e de fora do pa\u00eds, grupos de interesse, as quais tamb\u00e9m participam\n\nda discuss\u00e3o em tomo dos fundamentos sociais que orientam as pol\u00edticas de governo e\n\nque, ao final, v\u00e3o balizar a reestrutura\u00e7\u00e3o do Estado e do seu aparelho de produ\u00e7\u00e3o, onde\n\nse insere a PETROBRAS.\n\nPor isso, a import\u00e2ncia de se conhecer os interesses subjacentes ao jogo\n\npol\u00edtico que se desenvolve em tomo da PETROBRAS, buscando compreender o seu\n\nsucesso empresarial como um processo na sua totalidade e com suas respectivas\n\nimplica\u00e7\u00f5es, incluindo os interesses generalizados de toda a sociedade. Entender como as\n\natividades da PETROBRAS convergem na dire\u00e7\u00e3o do interesse comum, atrav\u00e9s da\n\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de petr\u00f3leo, significa analisar a organiza\u00e7\u00e3o estatal, incluindo\n\nsua burocracia, como um instrumento de pol\u00edtica p\u00fablica, por\u00e9m com um certo grau de\n\nautonomia obtido institucionalmente e ampliado atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre\n\nos capitais privado nacional e estrangeiro e da elabora\u00e7\u00e3o da sua estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o, o que\n\ntranscende o tratamento puramente empresarial comumente empregado e adquire suma\n\n-22-\n\n\n\nimport\u00e2ncia na explica\u00e7\u00e3o do seu desempenho como empresa. Da\u00ed, na an\u00e1lise das\n\npossibilidades que se configuram no sentido de se redesenhar as linhas de influ\u00eancia do\n\nEstado no setorpetr\u00f3leo, ser crucial responder \u00e0 seguinte quest\u00e3o:\n\nComo a PETROBRAS est\u00e1 adequando o seu papel, na implementa\u00e7\u00e3o de\n\npol\u00edticas de energia para o setor petr\u00f3leo, frente \u00e0s tend\u00eancias de internacionaliza\u00e7\u00e3o\n\ndos sistemas econ\u00f4micos nacionais ?\n\nDesenvolvimento da Pesquisa\n\nO objetivo principal deste estudo \u00e9 identificar como a PETROBRAS est\u00e1\n\nadequando o seu papel na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de energia para o setor\n\npetr\u00f3leo frente \u00e0s tend\u00eancias de internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos nacionais,\n\nou seja, internacionaliza\u00e7\u00e3o dos mercados financeiro, tecnol\u00f3gico, comercial e produtivo,\n\nque, por sua vez, t\u00eam orientado a reestrutura\u00e7\u00e3o de diversos Estados-nacionais, onde se\n\ninclui o Brasil, e a cria\u00e7\u00e3o de diversos mercados privilegiados, como por exemplo o\n\nMercosul.\n\nDessa maneira, partindo da compreens\u00e3o das for\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas e\n\ndos respectivos interesses que, historicamente, determinaram o envolvimento do Estado\n\nno setor e a cria\u00e7\u00e3o de instrumentos para elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de\n\npetr\u00f3leo, procura-se explicar a PETROBRAS como instrumento de pol\u00edtica p\u00fablica; ao\n\nmesmo tempo em que, devido \u00e0s possibilidades de media\u00e7\u00e3o entre interesses fracionados,\n\npresentes no seu ambiente micro econ\u00f4mico, e de aloca\u00e7\u00e3o desses mesmos interesses no\n\ninterior das pol\u00edticas do Estado, busca-se tamb\u00e9m compreender a PETROBRAS como\n\n-23-\n\n\n\numa for\u00e7a pol\u00edtica aut\u00f4noma11 agindo segundo uma l\u00f3gica privada. Ou seja, o\n\nentendimento da Companhia e das suas possibilidades de adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as\n\nestruturais dos sistemas econ\u00f4micos internacionais e do pr\u00f3prio Estado determinando\n\nnovas formas institucionais de rela\u00e7\u00e3o com o mercado e tamb\u00e9m varia\u00e7\u00f5es nas for\u00e7as\n\natuantes no pr\u00f3prio mercado, dependem, fundamentalmente, da percep\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter\n\nbifacial assumido pela institui\u00e7\u00e3o, que ora se apresenta como instrumento do Estado e ora\n\ncomo organiza\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma agindo segundo uma l\u00f3gica empresarial privada bem\n\nsucedida e maximizadora de objetivos econ\u00f4micos.\n\nAssim, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos aspectos relevantes que determinaram o\n\nenvolvimento do Estado no setor e a cria\u00e7\u00e3o da PETROBRAS, o estudo procura explorar\n\ncomo se deu o desenvolvimento da Companhia, incluindo os processos de amplia\u00e7\u00e3o de\n\nautonomia e poder que se verificaram mesmo durante per\u00edodos de crise econ\u00f4mica e\n\npol\u00edtica, enfatizando a duplicidade de identidades adotada pela organiza\u00e7\u00e3o - parte Estado\n\ne parte empresa - caracter\u00edstica das estatais ligadas ao setor produtivo do Estado. Ainda\n\ndentro deste quadro evolutivo, s\u00e3o tratados os pontos comuns entre a pol\u00edtica de petr\u00f3leo\n\ne outras pol\u00edticas espec\u00edficas - como por exemplo a pol\u00edtica industrial que, por sua vez,\n\nfoi amplamente favorecida pelas invers\u00f5es realizadas pela Companhia - e, no que se\n\nrefere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es internacionais, a dimens\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es e press\u00f5es que o cen\u00e1rio\n\nexterno produzia, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o conjunta de todas as economias j\u00e1 desenvolvidas sobre\n\nos pa\u00edses que processavam suas industrializa\u00e7\u00f5es, determinando a necessidade da\n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Estado no processo como seu principal indutor.\n\nEm seq\u00fc\u00eancia, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de dados obtidos pelas pesquisas documental\n\n- apoiada em dados dos Relat\u00f3rios Anuais de Atividades - e de campo - conjunto de\n\nentrevistas conduzido junto \u00e0 elite burocr\u00e1tica da PETROBRAS - busca-se construir um\n\nCf. Carmen Alveal, op. cit., p. 21.\n\n-24-\n\n\n\nretrato da Companhia e do seu quadro dirigente a partir das percep\u00e7\u00f5es destes mesmos\n\natores, enfocando quest\u00f5es como forma de atua\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o e seu relacionamento\n\ncom o Estado, al\u00e9m de aspectos relativos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, carreira, auto-imagem e\n\ndesempenho de seus dirigentes. O trabalho de campo tamb\u00e9m forneceu subs\u00eddios para a\n\navalia\u00e7\u00e3o de como est\u00e3o sendo percebidas e respondidas as transforma\u00e7\u00f5es relacionadas\n\ncom a internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos, onde incluem-se os fen\u00f4menos de\n\nglobaliza\u00e7\u00e3o - financeira, comercial, produtiva e tecnol\u00f3gica - e de regionaliza\u00e7\u00e3o -\n\nforma\u00e7\u00e3o de zonas de com\u00e9rcio privilegiadas entre Na\u00e7\u00f5es com identidades de interesses.\n\nNa avalia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es, as quest\u00f5es relacionadas com o fim do\n\nmonop\u00f3lio do petr\u00f3leo, programa de privatiza\u00e7\u00f5es e liberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados atrav\u00e9s\n\nda redu\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es a importa\u00e7\u00f5es e da capacidade de interven\u00e7\u00e3o do Estado, foram\n\nconsideradas como parte deste processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos,\n\ncabendo ainda situar como um dos seus mais profundos efeitos o atual processo de\n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do Estado, que vem sendo promovido pelo Governo atrav\u00e9s de\n\nnegocia\u00e7\u00f5es com o Legislativo e com grupos organizados, representando interesses\n\nespec\u00edficos presentes em determinadas \u00e1reas da sociedade.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es decorrentes do processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o, procurou-se construir um quadro que considera quest\u00f5es referentes\n\n\u00e0s conseq\u00fc\u00eancias das mudan\u00e7as em curso, tanto no plano das rela\u00e7\u00f5es da Companhia com\n\no mercado como no \u00e2mbito das suas rela\u00e7\u00f5es com o Estado.\n\nPor \u00faltimo, a pesquisa de campo fornece dados para uma avalia\u00e7\u00e3o de como os\n\ndirigentes da PETROBRAS est\u00e3o respondendo \u00e0s referidas transforma\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s da\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o do comportamento de vari\u00e1veis determinantes das a\u00e7\u00f5es da Companhia,\n\ntanto voltadas para o ambiente externo quanto interno. A partir dessas avalia\u00e7\u00f5es, o\n\nestudo procura fornecer informa\u00e7\u00f5es que possam servir como subs\u00eddio para a promo\u00e7\u00e3o\n\nde an\u00e1lises prospectivas que permitam rediscutir e reavaliar a estrat\u00e9gia a ser conduzida\n\n-25-\n\n\n\npela PETROBRAS, atrav\u00e9s da sua elite burocr\u00e1tica, ainda inserida dentro do aparelho de\n\nprodu\u00e7\u00e3o do Estado por\u00e9m sem a condi\u00e7\u00e3o anterior de monop\u00f3lio e atuando no contexto\n\nde um ambiente em transforma\u00e7\u00f5es e sob a influ\u00eancia dos fen\u00f4menos de globaliza\u00e7\u00e3o e\n\nregionaliza\u00e7\u00e3o, presentes nos mercados internacionalizados e nas rela\u00e7\u00f5es entre Estados-\n\nnacionais.\n\nBases Conceituais e Fundamentos Te\u00f3ricos\n\nConsiderando a dimens\u00e3o do desequil\u00edbrio social que se observa na sociedade,\n\nbem como em diversos outros pa\u00edses centrais e perif\u00e9ricos, principalmente\n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o de emprego, um tema que relacione as pol\u00edticas do Estado, seus\n\ninstrumentos de implementa\u00e7\u00e3o e correspondentes burocracias, com as demandas\n\npol\u00edticas e sociais, pode ser considerado importante. Al\u00e9m disto, o estudo busca garantir\n\nsua relev\u00e2ncia e originalidade atrav\u00e9s do modo diferenciado de analisar um desses\n\ninstrumentos, a PETROBRAS, juntamente com sua burocracia, inseridos no contexto da\n\nrela\u00e7\u00e3o Estado/sociedade, buscando identificar as congru\u00eancias entre uma pol\u00edtica\n\ndirigida a um setor espec\u00edfico, setor petr\u00f3leo, e o conjunto das pol\u00edticas p\u00fablicas,\n\nprocurando se localizar dentro de um processo hist\u00f3rico, din\u00e2mico e entremeado por\n\ninteresses e demandas diversas, onde os fen\u00f4menos de globaliza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o se\n\napresentam como o novo modus operandis das rela\u00e7\u00f5es entre Estados-nacionais e\n\nmercados internacionais.\n\nCabe ainda esclarecer, inicialmente, que este trabalho n\u00e3o pretende estabelecer\n\nformas de mudan\u00e7as ou solu\u00e7\u00f5es para as quest\u00f5es que estar\u00e3o sendo analisadas, at\u00e9\n\nporque trata-se de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica e no processo democr\u00e1tico, ou mesmo social\n\ndemocr\u00e1tico, as solu\u00e7\u00f5es para quest\u00f5es da esfera p\u00fablica devem ser fruto de processos de\n\n-26-\n\n\n\nnegocia\u00e7\u00e3o e escolha coletivas, onde se busca a converg\u00eancia dos interesses envolvidos,\n\ngeneralizados sob pontos de vista normativos.\n\nPortanto, a inten\u00e7\u00e3o do estudo \u00e9 construir um retrato da Companhia e de sua\n\nburocracia, considerando as suas vincula\u00e7\u00f5es com o Estado e o mercado, que possam\n\nservir de referencial para reflex\u00e3o e discuss\u00e3o mais profundas acerca das rela\u00e7\u00f5es e\n\nresponsabilidades de uma empresa estatal, a PETROBRAS, com a sociedade e sua\n\nrealidade, permitindo que, menos suscet\u00edveis \u00e0s distor\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas a que uma an\u00e1lise\n\npontual conduz, conquiste-se uma rela\u00e7\u00e3o mais prof\u00edcua para com parcela maior da\n\nsociedade, da qual o Estado e as estatais s\u00e3o apenas uma parte.\n\nNesse sentido, foi enfatizado como referencial na presente discuss\u00e3o o\n\nprocesso de reordenamento mundial resultante do colapso do socialismo, que est\u00e1\n\ndesencadeando transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas no cen\u00e1rio internacional,\n\npromovendo a ocorr\u00eancia de novos fen\u00f4menos - globaliza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o - e\n\nconduzindo a mudan\u00e7as nos aparelhos e sistemas econ\u00f4micos dos Estados-nacionais.\n\nDessa forma, mesmo considerando que um dos principais compromissos de\n\numa empresa estatal, como de qualquer empresa, \u00e9 para com o seu desempenho em\n\nrela\u00e7\u00e3o ao seu segmento micro econ\u00f4mico de atua\u00e7\u00e3o, existem outros envolvimentos que\n\nvinculam o seu neg\u00f3cio ao atendimento de outros interesses de Estado e estabelecem\n\nrela\u00e7\u00f5es a n\u00edvel macro econ\u00f4mico, tanto relacionadas ao \u00e2mbito nacional quanto externo,\n\nvoltadas para a implementa\u00e7\u00e3o de alguma estrat\u00e9gia de pol\u00edtica p\u00fablica, determinando,\n\nassim, uma media\u00e7\u00e3o entre os seus objetivos econ\u00f4micos e pol\u00edticos.\n\nPortanto, o compromisso da PETROBRAS abrange, al\u00e9m do atendimento de\n\numa pol\u00edtica de petr\u00f3leo estabelecida pelo Estado na qual \"a manuten\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds\n\nabastecido de petr\u00f3leo e derivados\" tem sido o principal eixo diretor, outras\n\n-27-\n\n\n\ncontribui\u00e7\u00f5es voltadas para a solu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es relacionadas com outras pol\u00edticas,\n\ncomo por exemplo: controle do fluxo comercial com o exterior, prote\u00e7\u00e3o do meio\n\nambiente, gera\u00e7\u00e3o de empregos, crescimento da ind\u00fastria, desenvolvimento e\n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o de tecnologias industriais e gerenciais, atra\u00e7\u00e3o de investimentos para o\n\npa\u00eds nas \u00e1reas de industria e servi\u00e7os, amplia\u00e7\u00e3o da receita tribut\u00e1ria dirigida para\n\nprogramas sociais, dentre outros.\n\nOutrossim, devido \u00e0 influ\u00eancia de uma racionalidade instrumentalizada pelo\n\nideal de mercado livre competitivo e cada vez mais globalizado, parte-se do pressuposto\n\nde que tanto o contexto hist\u00f3rico onde a PETROBRAS se desenvolve e promove a\n\nadequa\u00e7\u00e3o do seu papel na implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de petr\u00f3leo, quanto a sua\n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o do conjunto das pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o percebidas e,\n\nportanto, traduzidas de maneira incipiente por grande parte de sua burocracia - como\n\ntamb\u00e9m pela maioria da sociedade - dificultando, assim, a identifica\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as e\n\noportunidades que se apresentam a partir da din\u00e2mica das transforma\u00e7\u00f5es do Estado, de\n\nseus aparelhos e de suas pol\u00edticas, e, por vezes, influenciando negativamente o seu\n\ndesempenho e a sua imagem.\n\nEm s\u00edntese, as principais categorias presentes no desenvolvimento do estudo,\n\npor um lado, se referem \u00e0 elite burocr\u00e1tica de PETROBRAS, considerando sua identidade\n\npol\u00edtica e l\u00f3gica de a\u00e7\u00e3o, de maneira a determinar n\u00edveis de autonomia e poder pol\u00edtico, e\n\nfatores determinantes do sucesso empresarial da Companhia que a singularizam frente a\n\noutras institui\u00e7\u00f5es do aparelho produtivo do Estado; por outro, dizem respeito \u00e0s\n\nmudan\u00e7as decorrentes do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos, que\n\nadquirem especial relev\u00e2ncia a partir das necessidades de reordenamento das rela\u00e7\u00f5es\n\ninternacionais p\u00f3s-socialismo.\n\n-28-\n\n\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao conceito de burocracia, cabe, de in\u00edcio, fazer uma separa\u00e7\u00e3o\n\nentre o entendimento popular - onde predomina a concep\u00e7\u00e3o de morosidade, inefici\u00eancia\n\ne mediocridade12 - e outros enfoques utilizados para a explica\u00e7\u00e3o e o entendimento do\n\nfen\u00f4meno burocr\u00e1tico. Com rela\u00e7\u00e3o a estes outros enfoques, podem-se distinguir duas\n\nlinhas te\u00f3ricas b\u00e1sicas13: uma que, embora aceite sua legitimidade social e pol\u00edtica,\n\nconsidera a burocracia como uma categoria estruturalmente dependente de outras na\n\nsociedade e, portanto, sem autonomia e n\u00e3o constituindo uma classe social14; e a\n\nsegunda, que, de maneira inversa, trata a burocracia dotada de autonomia, poder e\n\nconstituindo um segmento social, possuindo din\u00e2mica e l\u00f3gica pr\u00f3prias, capazes de atuar\n\nsobre toda a sociedade.\n\nPara efeito deste estudo, o conceito de burocracia adotado est\u00e1 bastante\n\npr\u00f3ximo daquele proposto por Max Weber - que se refere ao conjunto de representantes\n\nde um sistema de domina\u00e7\u00e3o racional leg\u00edtimo, que caracteriza o Estado moderno, ou\n\nseja, o pessoal do Estado, detentor do conhecimento t\u00e9cnico e da informa\u00e7\u00e3o, sendo, pois,\n\no principal agente das a\u00e7\u00f5es racionais e, portanto, da legalidade do Estado - e utilizado\n\npor outros pensadores, como Nicos Poulantzas e Claus Offe.\n\nDa mesma forma, os conceitos de poder e de domina\u00e7\u00e3o aqui utilizados\n\ntamb\u00e9m estar\u00e3o apoiados na vis\u00e3o de Weber e na contribui\u00e7\u00e3o de outros te\u00f3ricos que\n\ntamb\u00e9m discutiram o tema, cabendo destaque para as id\u00e9ias de Michel Foucault e,\n\n12 Segundo Pier Paolo Girglioli, a express\u00e3o burocracia foi empregada pela primeira vez na metade do s\u00e9culo\nXVIII, em meio a pol\u00eamica fisiocr\u00e1tica contra o absolutismo, para designar o poder do corpo de funcion\u00e1rios\n\nda administra\u00e7\u00e3o estatal na monarquia absoluta e sob depend\u00eancia do soberano, da\u00ed a carga negativa do\n\ntermo. CfNorberto Bobbio et ai., Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica, Bras\u00edlia: UNB, 1986, p. 124.\n\nu Cf. Claude Lefbrt, Que es Ia Burocracia?, in: Oscar Oszlak, Teoria de Ia burocracia estatal: enfoques\ncr\u00edticos. M\u00e9xico: Editorial Paidos, 1984, pp. 17-53.\n\n14 Dentro desta linha te\u00f3rica podem ser alocadas, em uma dire\u00e7\u00e3o, as contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Hegel, Marx,\nLenin, Trotski e de outros pensadores marxistas atuais, e em outro sentido, os estudos de Max Weber, que\n\nmerecem destaque tanto pelo tratamento sociol\u00f3gico da quest\u00e3o do poder-domina\u00e7\u00e3o quanto pela \u00eanfase na\n\nefici\u00eancia e efic\u00e1cia do processo produtivo, estas sempre presentes como eixo de discuss\u00e3o de diversas\n\nabordagens da teoria organizacional.\n\n-29-\n\n\n\nnovamente, de Nicos Poulantzas, que trazem como ponto comum a percep\u00e7\u00e3o do poder\n\ncomo categoria relacionai ou pr\u00f3pria das rela\u00e7\u00f5es sociais.\n\nAssim, nas palavras de Weber apresentam-se os referidos conceitos:\n\nPoder significa toda probabilidade de impor a pr\u00f3pria vontade numa rela\u00e7\u00e3o\n\nsocial, mesmo contra resist\u00eancias, seja qual for o fundamento dessa\n\nprobabilidade.\n\nDomina\u00e7\u00e3o \u00e9 a probabilidade de encontrar obedi\u00eancia a uma ordem de\n\ndeterminado conte\u00fado, entre determinadas pessoas indic\u00e1veis.15\n\nComplementando esta conceitua\u00e7\u00e3o de poder, al\u00e9m do car\u00e1ter relacionai,\n\nestar\u00e1 sendo considerada uma caracter\u00edstica de circularidade, que coloca o poder como\n\num fen\u00f4meno de domina\u00e7\u00e3o que s\u00f3 funciona em cadeia, n\u00e3o estando apropriado como\n\nalgo maci\u00e7o e homog\u00eaneo na m\u00e3o de um indiv\u00edduo ou grupo e nem podendo ser\n\ntransferido ou dividido como um bem material. Por este enfoque, o poder se estabeleceria\n\ncomo uma rede, por onde os indiv\u00edduos circulariam e estariam sempre em condi\u00e7\u00e3o de\n\nexercer e sofrer a sua a\u00e7\u00e3o, nunca sendo considerados como objetos consentidos do\n\npoder. Dessa forma, o indiv\u00edduo \u00e9 identificado como um efeito do poder e\n\n\"... simultaneamente, ou pelo pr\u00f3prio fato de ser um efeito, \u00e9 o seu centro de\n\ntransmiss\u00e3o. Opoderpassa atrav\u00e9s do indiv\u00edduo que ele constituiu. \"16\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da autonomia, apesar da vis\u00e3o weberiana privilegiar\n\num tratamento estrutural dependente, ser\u00e1 considerado um ponto intermedi\u00e1rio entre esta\n\nabordagem e aquela que considera a burocracia como classe, possuidora de autonomia e\n\npoder absolutos. Nesta concep\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, apoiada nas id\u00e9ias de Gramsci sobre a\n\namplia\u00e7\u00e3o do Estado - Estado Integral - que prop\u00f5e o seu entendimento n\u00e3o mais como\n\num instrumento mas como um organizador do consenso, o Estado e, conseq\u00fcentemente, o\n\n15 Max Weber, Economia e Sociedade. Bras\u00edlia, Editora UnB, 1991, p. 33.\n\n16 Michel Foucault, Soberania e Disciplina, in: Microfisica do Poder, 11a. ed., Rio de Janeiro: Graal, 1993,\npp. 179-91.\n\n-30-\n\n\n\nseu pessoal - a burocracia - passam a ser considerados como atores que buscam mediar\n\nas rela\u00e7\u00f5es entre as fra\u00e7\u00f5es dos grupos dominantes, de maneira a estabelecer acordos e\n\nsolu\u00e7\u00f5es consensuadas que atendam aos diferentes interesses considerados. Assim,\n\natrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o, o Estado passa a desenvolver um certo grau de autonomia relativo\n\nao pr\u00f3prio fracionamento de interesses presente no interior dos grupos hegem\u00f4nicos.\n\nDa mesma forma, as empresas estatais e suas burocracias tamb\u00e9m est\u00e3o\n\ncapacitadas a desenvolver graus de autonomia relativa, principalmente aquelas ligadas ao\n\nsegmento produtivo do Estado. Ou seja, na pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o dentro de um segmento\n\necon\u00f4mico espec\u00edfico, as empresas estatais est\u00e3o mediando rela\u00e7\u00f5es envolvendo\n\ninteresses diversos - interesses do capital nacional privado, do capital externo e do\n\nEstado, al\u00e9m daqueles pr\u00f3prios da institui\u00e7\u00e3o - o que lhes confere capacidade de ampliar\n\n(ou reduzir) autonomia e poder. Da\u00ed tamb\u00e9m poderia se tentar explicar a exist\u00eancia de\n\numa identidade flex\u00edvel por parte de algumas empresas estatais como a PETROBRAS, que\n\nna sua rela\u00e7\u00e3o com o investimento externo se mostra como um ator nacionalista e junto \u00e0\n\nsociedade se apresenta como agente promotor da internacionaliza\u00e7\u00e3o e do\n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, enquanto que no contato com a empresa nacional assume\n\numa face de Estado promotor do desenvolvimento industrial e, ao contr\u00e1rio, na inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o com o Estado assume um ethos empresarial privado pr\u00f3prio do segmento onde\n\natua. Portanto, \u00e9 nessa intermedia\u00e7\u00e3o de interesses diferenciados, por vezes conflitantes,\n\nque as empresas estatais s\u00e3o ora instrumentos de pol\u00edtica do Estado e ora estruturas\n\naut\u00f4nomas, com identidade pol\u00edtica e interesses pr\u00f3prios, al\u00e9m de graus de autonomia e\n\npoder suficientes para implementar seus projetos pol\u00edticos pr\u00f3prios.18\n\n17 Para obter mais detalhes sobre o trabalho de Gramsci, ver Christinne Buci-Glucksmann, Gramsci e o Estado,\nRio de Janeiro: Paz e Terra, 1980.\n\n18 Cf. Carmen Alveal, op. cit., pp.43-4.\n\n-31-\n\n\n\nConsiderando, ent\u00e3o, que a possibilidade de ampliar poder esteja aberta ao\n\nEstado e a qualquer dos seus organismos ou institui\u00e7\u00f5es, o que, al\u00e9m da pr\u00f3pria quest\u00e3o\n\nda probabilidade, diferenciaria os n\u00edveis de poder e autonomia existentes num\n\ndeterminado per\u00edodo entre as institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em os aparelhos do Estado? Ou, por\n\num outro \u00e2ngulo, o que singularizaria diferentes graus de poder e autonomia de uma\n\nmesma institui\u00e7\u00e3o quando observada atrav\u00e9s de diferentes per\u00edodos?\n\nAs respostas para estas quest\u00f5es, como a explica\u00e7\u00e3o de porque em dados\n\nmomentos ao inv\u00e9s de amplia\u00e7\u00e3o de autonomia o que se tem \u00e9 redu\u00e7\u00e3o, se torna poss\u00edvel\n\nquando tamb\u00e9m se considera a elite burocr\u00e1tica dessas institui\u00e7\u00f5es como um ator com\n\nidentidade e projetos estrat\u00e9gicos diferenciados. Assim, a capacidade de media\u00e7\u00e3o dessas\n\ninstitui\u00e7\u00f5es passaria a se estabelecer tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o da capacidade desses atores em\n\nlevar adiante os seus pr\u00f3prios projetos estrat\u00e9gicos, implementando-os de maneira\n\nofensiva de forma a produzir reorienta\u00e7\u00f5es no ambiente onde atuam ou, de maneira\n\ncontr\u00e1ria, agindo defensivamente, procurando se ajustar aos interesses gerais\n\nconsensuados.\n\n19 Segundo cita\u00e7\u00e3o de Carmen Alveal, op. cit., p. 56, s\u00e3o considerados exemplos de estrat\u00e9gias ofensivas a\n\namplia\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio em gera\u00e7\u00e3o nuclear pela Electricit\u00e9 de France e a amplia\u00e7\u00e3o das atividades do Grupo\n\nENI - Ente Nazionali Idrocarburi da It\u00e1lia. Por outro lado, pode ser apresentado como um caso de estrat\u00e9gia\n\npassiva o exemplo das lideran\u00e7as da siderurgia estatal, que desde o per\u00edodo Sarney fizeram lobby pela\n\nprivatiza\u00e7\u00e3o das empresas do setor.\n\n-32-\n\n\n\nParteII-A Trajet\u00f3ria da Companhia\n\nAntecedentes\n\nEvolu\u00e7\u00e3o da Burocracia no Brasil\n\n>-\u00bb \u00c7 o Brasil, o desenvolvimento da burocracia se d\u00e1 segundo uma din\u00e2mica que\n\nv-&lt;n\u00e3o foge muito das constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que trataram do assunto em outros\n\npa\u00edses, por\u00e9m algumas peculiaridades se fazem notar, onde o papel do Estado e dos seus\n\nquadros administrativos sofre uma grande transforma\u00e7\u00e3o, assumindo real significado e\n\ncar\u00e1ter de ator pol\u00edtico, a partir dos anos 30. At\u00e9 aquele per\u00edodo, o pa\u00eds era conduzido por\n\numa restrita elite que detinha o poder pol\u00edtico, ent\u00e3o privil\u00e9gio daqueles que detinham o\n\npoder econ\u00f4mico, apoiada, basicamente, na cultura e com\u00e9rcio do caf\u00e9. Apesar do\n\ngoverno ser definido atrav\u00e9s de elei\u00e7\u00f5es, as mesmas n\u00e3o podiam ser consideradas,\n\nexatamente, como elei\u00e7\u00f5es livres. Prevalecia o chamado voto de cabresto, onde a op\u00e7\u00e3o\n\ndo eleitor era ditada pela prefer\u00eancia do patr\u00e3o, seu empregador ou dono da sua terra.\n\nAl\u00e9m do direito de voto ser restrito, n\u00e3o sendo direito de todos, as apura\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m n\u00e3o\n\neram confi\u00e1veis e, assim, confundiam-se os interesses particulares da elite agr\u00e1ria com os\n\nde Estado. O que significava dizer que o Estado era, ent\u00e3o, propriedade de alguns poucos\n\ne que a no\u00e7\u00e3o de p\u00fablico n\u00e3o tinha qualquer significado para a maior parte da popula\u00e7\u00e3o.\n\nDa mesma forma, o pessoal que compunha os quadros de funcion\u00e1rios p\u00fablicos, os\n\nburocratas, sendo escolhido segundo crit\u00e9rios e interesses restritos, n\u00e3o alcan\u00e7ava um\n\nperfeito entendimento da separa\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es de p\u00fablico e privado, adotando\n\ncomo l\u00f3gica de a\u00e7\u00e3o servir \u00e0queles, senhores e seus interesses, que lhe haviam propiciado\n\na condi\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rio do Estado.\n\nPortanto, se n\u00e3o havia p\u00fablico n\u00e3o havia separa\u00e7\u00e3o entre p\u00fablico e privado,\n\nn\u00e3o havia cidad\u00e3o mas servidor de algum patr\u00e3o. Assim, o conceito de Na\u00e7\u00e3o permanecia\n\n-33-\n\n\n\nbastante limitado e, na realidade, confundido com o Estado territorial. Como\n\nconseq\u00fc\u00eancia, tamb\u00e9m era limitada a id\u00e9ia de direito, cidadania e interesse comum. Na\n\npr\u00e1tica o que havia eram alguns poucos senhores e seus pr\u00f3prios interesses comuns, as\n\nterras destes mesmos senhores e seus empregados. A dimens\u00e3o povo n\u00e3o tinha muito\n\nsignificado, o mesmo ocorrendo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas aspira\u00e7\u00f5es e necessidades, n\u00e3o\n\nnecessitando, portanto, um aparato de Estado que atendesse \u00e0s suas demandas. O que\n\nhavia era um Estado bastante restrito, cabendo aos oligarcas o suprimento da maior parte\n\ndas necessidades da popula\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m o seu controle.\n\nSendo as elei\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, o que valia realmente eram os acordos\n\nrealizados pela elite agr\u00e1ria. Dominavam o cen\u00e1rio pol\u00edtico, principalmente, os estados de\n\nMinas Gerais e S\u00e3o Paulo, cabendo aos dois alternarem-se na ocupa\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da\n\nRep\u00fablica a cada per\u00edodo de governo, caracterizando um sistema que era federativo\n\napenas no nome e caf\u00e9 com leite20 na pr\u00e1tica. Utilizando os conceitos de Weber sobre\n\ndomina\u00e7\u00e3o, o que existia no pa\u00eds era uma sociedade estruturada atrav\u00e9s de um sistema de\n\ndomina\u00e7\u00e3o patrimonialista com um reduzido aparato burocr\u00e1tico, de maneira geral\n\nescolhido de dentro das rela\u00e7\u00f5es de parentesco ou amizade dos herdeiros do poder.\n\nMesmo ap\u00f3s o per\u00edodo do imp\u00e9rio, permanecia atravessada na l\u00f3gica de a\u00e7\u00e3o do Estado a\n\ncultura clientelista de se relacionar, favorecendo aos chamados amigos do rei.\n\nDo restrito quadro de funcion\u00e1rios, apenas os militares, respons\u00e1veis pela\n\ninstala\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria Rep\u00fablica, destoavam, ao menos em parte, deste esquema pol\u00edtico\n\nque determinava o funcionamento do Estado, sendo eles tamb\u00e9m os promotores dos\n\nmovimentos que se iniciaram a partir dos primeiros anos da d\u00e9cada de 20 e que\n\nculminaram com a profunda transforma\u00e7\u00e3o do Estado deflagrada com a Revolu\u00e7\u00e3o de 30.\n\n20 A express\u00e3o caf\u00e9 com leite se refere aos estados de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, respectivamente, que\n\napresentavam, naquela \u00e9poca, a cafeicultura e a pecu\u00e1ria como as principais bases das suas economias.\n\n21 Cf. Max Weber, op. cit.\n\n-34-\n\n\n\nAssim, ap\u00f3s d\u00e9cadas de controle hegem\u00f4nico, a oligarquia agro-exportadora, fracionada e\n\ndebilitada pela redu\u00e7\u00e3o do seu poder econ\u00f4mico, conseq\u00fc\u00eancia da crise que atingia o\n\nmundo capitalista, \u00e9 destitu\u00edda de grande parte do seu poder pol\u00edtico.\n\nCom o fim da Rep\u00fablica Velha instaurava-se um novo tipo de Estado que\n\nparece se aproximar da id\u00e9ia de Res p\u00fablica, agora no strito sensu de coisa p\u00fablica. Este\n\nEstado, singularizado pela autonomia que desenvolve a partir da media\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es\n\nde interesse das fra\u00e7\u00f5es dominantes que j\u00e1 n\u00e3o possuem hegemonia, coloca-se acima do\n\nconjunto da sociedade e encontra sua fonte de legitimidade nas massas populares urbanas.\n\nO Estado que, anteriormente, era mediado na sua rela\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do\n\npatr\u00e3o, agora se apresenta diretamente ao povo, construindo e promovendo uma\n\ndemocracia das massas e um conjunto de profundas mudan\u00e7as estruturais .\n\nNo conjunto das transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem a partir da Revolu\u00e7\u00e3o de 30,\n\nadquiria uma outra din\u00e2mica o processo de constru\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o, da igualdade e dos\n\ndireitos do cidad\u00e3o, do interesse comum, do aparelho social e das pol\u00edticas dirigidas ao\n\ninteresse do trabalhador urbano e da ind\u00fastria. O Estado que se transformava, utilizando\n\nnovamente os conceitos de Weber, mostrava tra\u00e7os de um sistema racional-legal com\n\naparato burocr\u00e1tico. Promovia-se, ent\u00e3o, a montagem de aparelhos para a elabora\u00e7\u00e3o e\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, a cria\u00e7\u00e3o de carreiras t\u00e9cnicas e a classifica\u00e7\u00e3o de cargos\n\npara o exerc\u00edcio das atividades do servi\u00e7o p\u00fablico. Por\u00e9m, a velha oligarquia agr\u00e1ria,\n\nmesmo enfraquecida e sem consenso, ainda se mostrava presente como importante ator\n\npol\u00edtico e principal fornecedora do apoio pol\u00edtico e dos recursos materiais necess\u00e1rios \u00e0\n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do Estado. Assim, permaneciam, ainda, as rela\u00e7\u00f5es clientelistas como\n\ntra\u00e7o importante do sistema que vinha sendo implementado pelos novos governantes\n\n22 Cf. S\u00f4nia Draibe, Rumos e Metamorfoses - Estado e Industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil: 1930/1960. Rio de Janeiro:\n\nPaz e Terra, 1985, pp. 21-2.\n\n-35-\n\n\n\ndentro do novo Estado23. Dessa forma, reproduzia-se a rela\u00e7\u00e3o de clientelas que\n\npermanecia atravessada na cultura pol\u00edtica do Estado e da Na\u00e7\u00e3o em transforma\u00e7\u00e3o.\n\nEsse novo Estado assumia, ainda, o papel de promotor do processo de\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, conduzindo um projeto de desenvolvimento que deveria permitir\n\na sua reinser\u00e7\u00e3o no ambiente externo em outras bases. Promovia-se o caminho da\n\ntransforma\u00e7\u00e3o do Brasil agro-exportador em Brasil pot\u00eancia industrial. Com isso,\n\ndesenvolveu-se dentro do Estado, apoiado nos interesses da Na\u00e7\u00e3o, a montagem de um\n\naparato t\u00e9cnico centralizado para regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a\u00e7\u00e3o direta na produ\u00e7\u00e3o,\n\ndeterminando a forma\u00e7\u00e3o de uma burocracia possuidora de um conhecimento t\u00e9cnico e\n\nespecializado dirigido para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto industrializante.\n\nEntretanto, cabe observar que havia um custo pol\u00edtico para a aceita\u00e7\u00e3o, por\n\nparte das elites, do Estado como organizador da sociedade e da economia nacional que,\n\natrav\u00e9s o aprofundamento das rela\u00e7\u00f5es clientelistas, inclu\u00eda uma forma de pacto\n\ns\u00f3ciopol\u00edtico que garantia \u00e0s fra\u00e7\u00f5es dominantes a reprodu\u00e7\u00e3o das suas vantagens e ao\n\ngoverno o poder suficiente para assumir a sua condi\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria . Dessa maneira,\n\nmesmo durante o per\u00edodo autorit\u00e1rio - 1937-45 - em que o novo Estado se torna o Estado\n\nNovo, como tamb\u00e9m na d\u00e9cada de 50, em meio ao grande movimento de expans\u00e3o e\n\ndiferencia\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria promovido pelo Estado atrav\u00e9s do Plano de Metas do Governo\n\nJuscelino Kubitschek, ainda vigia, entre o Estado e aquelas fra\u00e7\u00f5es, um relacionamento\n\napoiado em troca de favores, o que caracterizava o sistema pol\u00edtico democr\u00e1tico\n\nbrasileiro25.\n\n23 Cf. Gilda Portugal Gouv\u00eaa, Burocracia e Elites Burocr\u00e1ticas no Brasil, S\u00e3o Paulo: Paulic\u00e9ia, 1994, pp. 79-\n\n80.\n\n24 Cf. Jos\u00e9 Lu\u00eds Fiori, Para uma Economia Pol\u00edtica do Estado Brasileiro, in: Textos para Discuss\u00e3o. S\u00e3o Paulo:\n\nIESP/FUNDAP, n\u00b0. 11, nov. 1993, pp. 7-8.\n\n25 Id. ibid, p. 9.\n\n-36-\n\n\n\nCom a din\u00e2mica desenvolvimentista, formava-se no interior do Estado uma\n\nburocracia profissional, com conhecimento t\u00e9cnico e capacitada para dar seq\u00fc\u00eancia ao\n\nprojeto industrializante, que ganhou impulso a partir da d\u00e9cada de 50 at\u00e9 se completar no\n\nin\u00edcio dos anos 80. A expans\u00e3o do Estado nesse per\u00edodo adquire caracter\u00edsticas\n\nsingulares, principalmente a partir de 1964 quando se inicia mais um per\u00edodo de regime\n\nautorit\u00e1rio. Observava-se ent\u00e3o um crescimento significativo do setor p\u00fablico, que apenas\n\ndurante o regime militar implantou 302 novas empresas estatais. Al\u00e9m disso, vigorava um\n\nsistema jur\u00eddico prec\u00e1rio sobre as institui\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es sociais emergentes e sobre a\n\nestrutura administrativa do Estado, que se dividia em administra\u00e7\u00e3o direta e indireta,\n\ncentral e descentralizada26.\n\nDa mesma forma que os grupos executivos do per\u00edodo Juscelino, desenvolvia-se\n\nno Governo Militar uma burocracia paralela, ainda que mais institucionalizada que era\n\ndirigida para os segmentos econ\u00f4mico e produtivo, os quais estavam, em parte, situados\n\nna esfera da administra\u00e7\u00e3o indireta, onde podiam conduzir a estrat\u00e9gia de governo de\n\nexpans\u00e3o industrial menos sujeitos \u00e0s press\u00f5es pol\u00edticas que reca\u00edam sobre a\n\nadministra\u00e7\u00e3o direta.\n\nEntre as Revolu\u00e7\u00f5es de 30 e de 64, foi conduzida a constru\u00e7\u00e3o de um novo\n\nsistema financeiro nacional e formada uma nova burocracia que ocuparia posi\u00e7\u00e3o de\n\ndestaque nos processos de elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas econ\u00f4micas dos diversos\n\nGovernos do per\u00edodo, na condu\u00e7\u00e3o das finan\u00e7as p\u00fablicas e na sua reestrutura\u00e7\u00e3o\n\ninstitucional, que inclu\u00eda: o Banco do Brasil; a Se\u00e7\u00e3o de Estudos Econ\u00f4micos do\n\nMinist\u00e9rio da Fazenda, criada em 1934; o Departamento de Administra\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o\n\nP\u00fablico - DASP, criado em 1937; a Superintend\u00eancia da Moeda e do Cr\u00e9dito - SUMOC,\n\ncriada em 1945; a Assessoria Econ\u00f4mica da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, criada em 1951; o\n\n26 Cf. Luciano Martins, Estado Capitalista e Burocracia no Brasil p\u00f3s-64. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985,\n\np.43.\n\n-37-\n\n\n\nBanco Nacional de Desenvolvimento - BNDE, criado em 1952, e a Superintend\u00eancia para\n\no Desenvolvimento do Nordeste, criada em 1959. Dentre os principais nomes que\n\nsurgiam com a nova elite burocr\u00e1tica e que, apesar de algumas diferen\u00e7as de pensamento,\n\ncome\u00e7ariam a determinar os rumos da economia do pa\u00eds, figuravam: Eug\u00eanio Gudin, Lu\u00eds\n\nSim\u00f5es Lopes, Oct\u00e1vio Gouv\u00eaa de Bulh\u00f5es e Celso Furtado, al\u00e9m de um conjunto de\n\nseguidores que, em boa parte, continuariam influindo na pol\u00edtica econ\u00f4mica mesmo ap\u00f3s\n\n196427.\n\nAo mesmo tempo, era formado e desenvolvido um outro segmento, o setor\n\nprodutivo do Estado e sua diferenciada burocracia, para alguns autores o \"executivo das\n\nempresas p\u00fablicas\"2*. A meio caminho da l\u00f3gica de a\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o direta e da\n\nl\u00f3gica empresarial, este conjunto mantinha um certo distanciamento do Estado e uma\n\nidentidade h\u00edbrida de, simultaneamente, promotor e ator do processo de desenvolvimento,\n\ncaracterizando as vincula\u00e7\u00f5es entre os projetos pol\u00edtico e desenvolvimentista do Estado.\n\nPromovia-se o crescimento industrial ao mesmo tempo em que se legitimava, atrav\u00e9s\n\ndesta a\u00e7\u00e3o, a expans\u00e3o da face empresarial do Estado de Desenvolvimento Capitalista,\n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria considerando-se que os recursos para isto eram oriundos, em grande\n\nparte, de poupan\u00e7a for\u00e7ada da sociedade29.\n\nEm conseq\u00fc\u00eancia, o setor produtivo estatal se submetia \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de certos\n\nprocedimentos fundamentais para a viabiliza\u00e7\u00e3o do projeto em curso, obtendo maior\n\nautonomia e se colocando pr\u00f3ximo do modelo de empresa privada capitalista, o que\n\nacabou facilitando a sua a\u00e7\u00e3o na media\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os capitais nacional e\n\nestrangeiro. Assim, a partir do in\u00edcio da sua forma\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o da Companhia\n\nSider\u00fargica Nacional e da Vale do Rio Doce, ainda no primeiro per\u00edodo de governo de\n\n27 Gilda Portugal Gouv\u00eaa, op. cit., pp. 85-7.\n\n28 Idibid.\n\n29 Luciano Martins, Estado Capitalista e Burocracia no Brasilp\u00f3s-64, op.cit., p. 60.\n\n-38-\n\n\n\nVargas, o aparelho de produ\u00e7\u00e3o vai se expandir significativamente at\u00e9 o final da d\u00e9cada\n\nde 70, sendo um dos maiores destaques a cria\u00e7\u00e3o da PETROBRAS, em 1953, bem como\n\na polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que se gerou em torno da quest\u00e3o do petr\u00f3leo.\n\nEssa situa\u00e7\u00e3o de dualidade entre estatal e empresa privada favorecia as\n\norganiza\u00e7\u00f5es do setor produtivo estatal que, pela condi\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os do Estado,\n\ncapacitavam-se a receber substanciais aportes de recursos p\u00fablicos necess\u00e1rios ao\n\ndesempenho das suas atribui\u00e7\u00f5es; enquanto que, por outro lado, a proximidade do setor\n\nprivado, necess\u00e1ria \u00e0 a\u00e7\u00e3o de media\u00e7\u00e3o dos capitais nacional e estrangeiro fundamentais\n\npara conduzir o pa\u00eds ao est\u00e1gio de capitalismo industrial, fazia com que as empresas do\n\nsetor e suas burocracias fossem adquirindo parte da racionalidade predominante nas\n\norganiza\u00e7\u00f5es privadas e entre seus executivos. Seria mesmo esta bifacialidade do setor\n\nprodutivo estatal que lhe permitiria permanecer quase invulner\u00e1vel \"... \u00e0 eros\u00e3o da\n\nimagem convencional de parasitismo e inefici\u00eancia, freq\u00fcentemente arg\u00fcida a respeito\n\ndas ag\u00eancias estatais provedoras de servi\u00e7os, em especial servi\u00e7os p\u00fablicos de natureza\n\nsocial. \"30\n\nUm Retrato Atual da Burocracia\n\nurante meio s\u00e9culo - de 1930 a 1980 - tempo em que se promoveu a\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do Brasil, o Estado esteve presente como o principal ator\n\ndesse processo de constru\u00e7\u00e3o, conseguindo sempre ampliar sua autonomia e\n\nparticipa\u00e7\u00e3o na economia. Enquanto existiram disponibilidade de recursos e cr\u00e9dito\n\nexterno, o Estado financiou e sustentou seu projeto pol\u00edtico obtendo o apoio das elites\n\nem troca da estatiza\u00e7\u00e3o dos custos privados da industrializa\u00e7\u00e3o, configurando uma\n\nsitua\u00e7\u00e3o onde, cada vez mais, eram reduzidos os espa\u00e7os para a ado\u00e7\u00e3o de uma\n\n30\nCarmen Alveal, op. cit, pp. 43-4.\n\n-39-\n\n\n\nestrat\u00e9gia aut\u00f4noma por parte do Estado que pudesse dar conta das crises econ\u00f4micas\n\nque foram sendo produzidas ao longo desse per\u00edodo. Como observou Fiori, \"... s\u00f3 coube\n\nao Estado a sa\u00edda de 'fugir para frente'...\" 31, pressionado por um processo\n\ninflacion\u00e1rio e de endividamento que continuamente se agravava.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua burocracia e aos an\u00e9is burocr\u00e1ticos que inter-\n\nconectavam a a\u00e7\u00e3o estatal aos interesses privados atrav\u00e9s de uma rede de cumplicidades\n\npessoais, que permitia que parte da burocracia pudesse ser capturada pelo sistema de\n\ninteresses das empresas privadas, desenvolvia-se um jogo pol\u00edtico em torno de interesses\n\nobjetivos - econ\u00f4micos e de poder - por\u00e9m limitados, na medida em que a fragmenta\u00e7\u00e3o\n\nao n\u00edvel do bloco no poder deve tamb\u00e9m ser limitada de forma a garantir a sua\n\nhegemonia. Desse modo, o grau de liberdade para que os segmentos burocr\u00e1ticos\n\npudessem desenvolver projetos pol\u00edticos aut\u00f4nomos, variava em fun\u00e7\u00e3o da possibilidade\n\nde coincid\u00eancia destes mesmos projetos com os objetivos do Estado desenvolvimentista.\n\nOu seja, os acordos e alian\u00e7as pessoais eram poss\u00edveis desde que dentro dos objetivos\n\npactuados pelo Estado e os capitais privado e estrangeiro, que caracterizavam o Estado de\n\nDesenvolvimento Capitalista7'3'.\n\nCom a crise financeira internacional do in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, verificaram-se\n\nos primeiros sinais de enfraquecimento do pacto desenvolvimentista, que pouco antes\n\nhavia sido retomado vigorosamente pelo governo Geisel, refletindo-se na fal\u00eancia fiscal\n\ndo Estado e em perda do apoio do empresariado. Naquele momento ficava, ainda,\n\ndemonstrada a fragilidade da gigantesca estrutura industrial desenvolvida pelo projeto\n\nestatal que, apesar do porte e da diversifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o possu\u00eda sustenta\u00e7\u00e3o financeira e nem\n\ntecnol\u00f3gica.\n\n31 Cf. Jos\u00e9 Lu\u00eds Fiori, op. cit., p. 14.\n\n32 Cf. Fernando Henrique Cardoso, Autoritarismo e Democratiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1977, pp. 182-3.\n\n33\n\n-40-\n\n\n\nPor um lado, a debilidade do pacto reduzia mais ainda o poder necess\u00e1rio por\n\nparte do Estado para a promo\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de estabiliza\u00e7\u00e3o, haja vista que a\n\naceita\u00e7\u00e3o por parte do empresariado do intervencionismo estatal s\u00f3 ocorria em fun\u00e7\u00e3o de\n\n\"... uma 'prote\u00e7\u00e3o' que teve como efeito, no plano institucional, o que alguns chamaram\n\nde 'cartorializa\u00e7\u00e3o' e outros de 'privatiza\u00e7\u00e3o' do Estado e da 'ordem'.\" ; por outro\n\nlado, agravava-se mais ainda a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, que aliava a sua crise financeira a uma\n\ncrise pol\u00edtica que, disfar\u00e7ada pelo processo que se chamou de transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica,\n\ntransformava o esgotamento do regime autorit\u00e1rio em ingovernabilidade cr\u00f4nica, dando\n\ntermo a uma forma de regime pol\u00edtico por\u00e9m sem destituir os seus atores. Portanto, como\n\nn\u00e3o houvera um rompimento do pacto entre Estado e capitais, apenas o seu\n\nenfraquecimento, continuaram os mesmos atores ocupando a arena pol\u00edtica, por\u00e9m a\n\nideologia do desenvolvimentismo de Estado precisava ceder lugar a um ide\u00e1rio que\n\nreduzisse a participa\u00e7\u00e3o estatal na economia, ou seja, um pensamento mais liberalizante\n\nque deveria considerar, inclusive, uma reorganiza\u00e7\u00e3o da estrutura estatal e,\n\nconseq\u00fcentemente, uma transforma\u00e7\u00e3o nos seus segmentos burocr\u00e1ticos.\n\nAssim, devido \u00e0 incapacidade do per\u00edodo Sarney, que sucedeu o \u00faltimo\n\ngoverno do ciclo autorit\u00e1rio de 1964 a 1985 - mas ainda n\u00e3o eleito pela via direta -, n\u00e3o\n\nse obteve condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de uma sa\u00edda pol\u00edtico-econ\u00f4mica para o pa\u00eds,\n\nsendo postergada para as gest\u00f5es dos presidentes Collor e Itamar, onde se inicia um\n\nprocesso de reforma nos aparelhos de Estado, incluindo um programa de privatiza\u00e7\u00e3o, e\n\nnos quadros burocr\u00e1ticos, determinando demiss\u00f5es de funcion\u00e1rios e movimenta\u00e7\u00f5es\n\nentre integrantes da elite burocr\u00e1tica.\n\n34 Jos\u00e9 Lu\u00eds Fiori, op. cit., p. 23.\n\n-41-\n\n\n\nEncerrada a gest\u00e3o Itamar e empossado o atual presidente, Fernando Henrique\n\nCardoso, prossegue o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o do Estado e aprofundamento das\n\nproposi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o do intervencionismo estatal. Em linhas gerais e tratando apenas\n\nda quest\u00e3o econ\u00f4mica, essa reestrutura\u00e7\u00e3o que vem sendo conduzida pelo Governo, sob a\n\norienta\u00e7\u00e3o do Ministro Bresser Pereira, enfatiza pontos como: a privatiza\u00e7\u00e3o de\n\norganismos do Estado, a redu\u00e7\u00e3o de protecionismos e de controles estatais sobre as\n\nrela\u00e7\u00f5es de mercado, a intensifica\u00e7\u00e3o da abertura do mercado interno, a competitividade ,\n\ndentre outros. Como eixo do processo coloca-se a defesa da coisa p\u00fablica - Res publica -\n\nprocurando marcar a separa\u00e7\u00e3o entre p\u00fablico e privado, entre Estado e mercado; al\u00e9m da\n\nfundamenta\u00e7\u00e3o de que tal defesa deve ser conduzida de maneira burocr\u00e1tica e\n\ndemocr\u00e1tica, e que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica deve evoluir do modo patrimonialista, para o\n\nburocr\u00e1tico e, finalmente, para o gerencial.\n\nAinda sobre a proposta do Governo, este \u00faltimo est\u00e1gio de evolu\u00e7\u00e3o,\n\nburocr\u00e1tico para gerencial, teria como principais efeitos o estabelecimento de controles a\n\nposteriori, o aumento da autonomia da administra\u00e7\u00e3o e a visualiza\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o como\n\ncliente e n\u00e3o mais como contribuinte. Dessa forma, dentre os setores fundamentais do\n\nEstado35, os N\u00facleos Estrat\u00e9gicos e as Atividades Fundamentais seguiriam um tipo de\n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica misto de administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica e gerencial, enquanto que os\n\n33 Cf. o Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado, vers\u00e3o 3, de 10/9/95, o Estado estaria dividido em\nsetores fundamentais, da seguinte forma:\n\na) N\u00facleos Estrat\u00e9gicos: \u00e9 o setor que edita leis, define as pol\u00edticas p\u00fablicas e cobra o seu cumprimento; s\u00e3o\n\nexemplos: Presid\u00eancia, Minist\u00e9rios, Judici\u00e1rio e Legislativo;\n\nb) Atividades Fundamentais: \u00e9 o setor em que s\u00e3o prestados servi\u00e7os que s\u00f3 o Estado pode realizar; s\u00e3o os\n\nservi\u00e7os em que se exerce o poder extroverso do Estado, o poder de regulamentar, fiscalizar, subsidiar; s\u00e3o\n\nexemplos: Previd\u00eancia Social, Servi\u00e7o de Desemprego, Servi\u00e7o Unificado de Sa\u00fade;\n\nc) Servi\u00e7os Competitivos: corresponde ao setor onde o Estado atua simultaneamente com outras organiza\u00e7\u00f5es\n\np\u00fablicas n\u00e3o estatais e privadas; as institui\u00e7\u00f5es desse setor n\u00e3o possuem o poder de Estado; s\u00e3o exemplos:\n\nUniversidades, Hospitais, Centros de Pesquisa, Museus;\n\nd) Produ\u00e7\u00e3o de Bens e Servi\u00e7os para o Mercado: corresponde \u00e0 \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o das empresas, sendo\n\ncaracterizado pelas atividades econ\u00f4micas voltadas para o lucro que ainda permanece no aparelho do\n\nEstado; s\u00e3o exemplos: as Estatais do Setor de Infra-estrutura.\n\n-42-\n\n\n\ndemais setores passariam a adotar uma forma de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\n\npredominantemente gerencial, caracterizando formas de propriedades p\u00fablicas n\u00e3o\n\nestatais.\n\nMesmo seguindo um ritmo n\u00e3o muito acelerado e enfrentando algumas\n\nbarreiras pol\u00edticas, a reestrutura\u00e7\u00e3o do Estado prossegue no seu desenvolvimento. Apesar\n\nde ainda estarem presentes no cen\u00e1rio pol\u00edtico a maior parte dos atores do per\u00edodo\n\nautorit\u00e1rio, exce\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios militares, consegue-se produzir finalmente, ao menos na\n\napar\u00eancia e com algum custo para a classe m\u00e9dia e para a balan\u00e7a comercial, uma certa\n\nestabilidade pol\u00edtico-econ\u00f4mica. Em paralelo, no conjunto dessas mudan\u00e7as,\n\ntransformam-se de maneira diversa e ainda n\u00e3o explicada os segmentos burocr\u00e1ticos,\n\numa vez que a reestrutura\u00e7\u00e3o do Estado e o redimensionamento da sua capacidade de\n\ninflu\u00eancia n\u00e3o se produzem de maneira homog\u00eanea em todos os aparelhos, o que dificulta\n\na compreens\u00e3o da l\u00f3gica de a\u00e7\u00e3o da burocracia enquanto ela pr\u00f3pria opera como sujeito\n\ne objeto no processo de sua reestrutura\u00e7\u00e3o e de reorganiza\u00e7\u00e3o da sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o.\n\nA Pol\u00edtica de Petr\u00f3leo e as Transforma\u00e7\u00f5es de 1930\n\n{J\u00ed pesar de j\u00e1 haver participa\u00e7\u00e3o do Estado investindo recursos na explora\u00e7\u00e3o\n\naSl* de petr\u00f3leo a partir de 1918, atrav\u00e9s de uma opera\u00e7\u00e3o de ajuda t\u00e9cnica junto\n\n\u00e0 esfera privada , a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de petr\u00f3leo s\u00f3 adquiriu significado ap\u00f3s as\n\ntransforma\u00e7\u00f5es que se iniciaram em 1922, com a rea\u00e7\u00e3o do tenentismo \u00e0 sucess\u00e3o\n\npresidencial daquele mesmo ano, e se consolidaram a partir da Revolu\u00e7\u00e3o de 30.\n\nNesse per\u00edodo, apesar da incipi\u00eancia do setor industrial, observa-se que j\u00e1 em\n\n1920 a ind\u00fastria respondia pela aloca\u00e7\u00e3o de 13,8% da m\u00e3o-de-obra - contra 69,7% na\n\n36\nCf. Get\u00falio Carvalho, op. cit., p. 17.\n\n-43-\n\n\n\nagricultura e o restante em servi\u00e7os - e pela forma\u00e7\u00e3o de um operariado que j\u00e1 se\n\norganizava, fazia greves e reivindicava, revelando a forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia\n\nsocial37.\n\nMas foi no meio militar, atrav\u00e9s do tenentismo, onde se cristalizou a\n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito, que se sentia exclu\u00eddo do processo pol\u00edtico, apesar do seu papel\n\nna instala\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica. Ap\u00f3s a Primeira Guerra e com a vinda da Miss\u00e3o Militar\n\nFrancesa, em 1920, para instruir jovens militares em forma\u00e7\u00e3o, os tenentes, o Ex\u00e9rcito\n\npassou por algumas reformas modernizantes e abrigou um novo segmento que eclodiu\n\ncomo movimento pol\u00edtico em 1922, atrav\u00e9s da revolta do Forte de Copacabana, contra a\n\nposse do presidente eleito. Seguiu-se ent\u00e3o, no ano seguinte, uma revolu\u00e7\u00e3o no Rio\n\nGrande do Sul contra a pol\u00edtica local; dois anos depois, a Revolu\u00e7\u00e3o Paulista, quando\n\nmembros da pol\u00edcia do estado com a ajuda decisiva dos tenentes expulsaram o governo da\n\ncapital; no mesmo ano, reuniram-se os remanescentes da Revolu\u00e7\u00e3o Paulista com a\n\nColuna Ga\u00facha e estava fundada a Coluna Prestes, que percorreu cerca de 25 mil\n\nquil\u00f4metros do Brasil, entre 1924 a 1927, levando a palavra de protesto ao interior do\n\npa\u00eds; finalmente, em 1930, o tenentismo chegou ao poder atrav\u00e9s de Vargas38.\n\nCertamente, um dos aspectos mais importantes da mudan\u00e7a que se iniciou em\n\n1922 com o tenentismo e que marcou o cen\u00e1rio pol\u00edtico, foi o surgimento da pol\u00edtica\n\nideol\u00f3gica em contraste \u00e0 a\u00e7\u00e3o puramente cartorial, \"... ou seja, de troca defavores entre\n\ngrupos oupessoas, napr\u00e1ticafisiol\u00f3gica. \"39\n\n37 Cf. Francisco Igl\u00e9sias, Trajet\u00f3ria Pol\u00edtica do Brasil: 1500 - 1964, S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1993, pp. 218-\n9.\n\n31 Ibaem, pp. 222-4.\n\n39 Ibaem, p. 225.\n\n-44-\n\n\n\nEm termos de programa pol\u00edtico, o tenentismo representava as aspira\u00e7\u00f5es da\n\nclasse m\u00e9dia atrav\u00e9s de uma \"pol\u00edtica orientada porprinc\u00edpios e id\u00e9ias\"40 - situa\u00e7\u00e3o, at\u00e9\n\nent\u00e3o, praticamente inexistente. Dentre suas reivindica\u00e7\u00f5es inclu\u00edam-se a nacionaliza\u00e7\u00e3o\n\ndo subsolo, a defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica industrial, um programa de assist\u00eancia social -\n\nincluindo f\u00e9rias, seguro de acidentes e aposentadoria -, deslocamento das oligarquias,\n\nreforma do sistema eleitoral e educa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria. Tratava-se de um programa\n\naudacioso para a \u00e9poca, apesar de n\u00e3o incluir radicalismos, que se materializou em\n\ngrande parte com a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, sendo, em seguida, apropriado por Vargas atrav\u00e9s\n\nda implementa\u00e7\u00e3o de um regime autorit\u00e1rio e centralizado que, habilmente, vai aos\n\npoucos afastando os atores que compuseram o movimento original.\n\nFoi a partir dos interesses que se descortinaram com a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 que\n\na ind\u00fastria do petr\u00f3leo no Brasil fundou as suas bases mais remotas. Naquele per\u00edodo o\n\npoder foi transferido para um grupo com preocupa\u00e7\u00f5es nacionalistas e apoiado pelo\n\ncapital industrial que se projetava no cen\u00e1rio nacional. Iniciou-se a administra\u00e7\u00e3o Vargas\n\n(1930-45) e, com ela, a participa\u00e7\u00e3o do Estado no setor petr\u00f3leo e o nacionalismo\n\necon\u00f4mico. Como se pode observar, foi \"... com Vargas que come\u00e7ou a ocorrer uma\n\nmudan\u00e7a acentuada, no terreno ideol\u00f3gico, de um nacionalismo cultural e pol\u00edtico para\n\num nacionalismo econ\u00f4mico. \" 41\n\nDiante desse processo de transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais, em\n\nque se estabeleceu um encadeamento onde causas e conseq\u00fc\u00eancias se confundiam e se\n\nsustentavam mutuamente, a estrutura pol\u00edtico-econ\u00f4mica tomou uma nova forma e se\n\nconsolidou a partir do golpe de Estado de 1937. Com o fechamento do Congresso e a\n\ninstala\u00e7\u00e3o do Estado Novo, terminam as opera\u00e7\u00f5es militares iniciadas em 1930 e ganha\n\n40 Ibdem.\n\n41 Get\u00falio Carvalho, op. cit., p. 9.\n\n-45-\n\n\n\ndestaque o Estado empreendedor atrav\u00e9s dos seguintes organismos: Conselho T\u00e9cnico de\n\nEconomia e Finan\u00e7as, Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, Usina Sider\u00fargica de Volta\n\nRedonda, Companhia Vale do Rio Doce, entre outros.\n\nRelacionado mais diretamente \u00e0 pol\u00edtica de petr\u00f3leo, com a Constitui\u00e7\u00e3o de\n\n1934 foi abolido o direito do particular sobre o subsolo da sua propriedade e transferido\n\npara o governo federal o controle das concess\u00f5es para pesquisa e desenvolvimento de\n\nrecursos minerais. J\u00e1 em plena ditadura do Estado Novo, foram tomadas outras tr\u00eas\n\nmedidas que refor\u00e7aram o controle estatal sobre o petr\u00f3leo:\n\n\u2022 passa a ser exigida a nacionalidade brasileira para acionistas de empresas de\n\nminera\u00e7\u00e3o (Constitui\u00e7\u00e3o de 1937);\n\n\u2022 estabelece-se que todos os campos a serem descobertos pertencem ao\n\nEstado (D.L. 366, de 11/04/1938);\n\n\u2022 \u00e9 criado o CNP e vedada a participa\u00e7\u00e3o de estrangeiros na ind\u00fastria do\n\nrefino (D.L. 395, de 29/04/1938).42\n\nEssas medidas decorrem da influ\u00eancia do General Horta Barbosa no meio\n\npol\u00edtico e de seu posicionamento ideol\u00f3gico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o do petr\u00f3leo, al\u00e9m da\n\nproposta encaminhada ao governo em 1938, quando era subchefe do Estado Maior do\n\nEx\u00e9rcito. Na ocasi\u00e3o, Horta Barbosa recomendava que o petr\u00f3leo se tornasse monop\u00f3lio\n\ndo Estado, proposta esta que deu origem aos dois decretos-leis citados e, provavelmente,\n\na sua nomea\u00e7\u00e3o como o primeiro presidente do CNP (1938-43), condi\u00e7\u00e3o que lhe\n\nfacilitou convencer Vargas a criar um imposto \u00fanico sobre combust\u00edveis, trazendo para a\n\nesfera federal maiores poderes na condu\u00e7\u00e3o dos assuntos do petr\u00f3leo43.\n\n42 Ibdem, pp. 22-3.\n\n43 Ibdem.\n\n-46-\n\n\n\nAo movimento nacionalista, onde a ideologia estava centrada no Estado ,\n\nsomou-se o projeto desenvolvimentista que impulsionou a industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.\n\nEstruturou-se, ent\u00e3o, um novo Estado que ia adquirindo a materialidade de \"Estado\n\nnacional e capitalista\", que inscrevia em seus aparelhos os diversos interesses sociais\n\ntransformados em interesses nacionais45. A falta de hegemonia46 entre as fra\u00e7\u00f5es\n\ndominantes que se aprofundou com a crise internacional de 1929, pode ser identificada\n\ncomo o principal fator que propiciou autonomia ao Estado para se reestruturar, montando\n\num aparelho econ\u00f4mico centralizado para o atendimento n\u00e3o apenas do capital industrial\n\nem forma\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m do setor mercantil exportador que necessitou da sua\n\nmedia\u00e7\u00e3o para superar os efeitos da crise de 1929, refor\u00e7ando, assim, a autonomia\n\nrelativa do Estado.\n\nEsse aparato estatal que se formou ainda no primeiro governo Vargas, al\u00e9m de\n\nmediar as rela\u00e7\u00f5es entre os diferentes capitais nacionais e entre estes e o capital externo -\n\natrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de pactos com estes setores e refor\u00e7ando o corporativismo como\n\nforma de relacionamento entre o Estado centralizado e os setores produtivos da\n\nsociedade-, encontrou no regime populista o seu suporte pol\u00edtico para manter e at\u00e9\n\nampliar a sua autonomia frente a uma oligarquia fragmentada e dependente do Estado\n\npara manter sua unidade. Atrav\u00e9s do populismo o governo criou o ambiente prop\u00edcio para\n\nlevar adiante o seu projeto industrializante e \u00e9 neste ambiente que, em 1948, surge a\n\ncampanha do \"Petr\u00f3leo \u00e9 Nosso \".\n\n44 Cf. Francisco Weffort, O Populismo na Pol\u00edtica Brasileira, Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1980, cap. 1 -\nPol\u00edtica de Massas.\n\n43 Cf. S\u00f4nia Draibe, op. ci\u00ed., p. 83.\n\n46 O conceito de hegemonia, constru\u00eddo por Gramsci, refere-se ao conjunto complexo de institui\u00e7\u00f5es, ideologias,\npr\u00e1ticas e agentes, referidos a uma dada classe social, podendo ser melhor compreendido em Christinne Buci-\nGlucksmann, op.cit.\n\n-47-\n\n\n\n\"O Petr\u00f3leo \u00e9 Nosso\" e a Cria\u00e7\u00e3o da PETROBRAS\n\nCom a crise de hegemonia que conduziu o pa\u00eds \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o de 30, verificou-\n\nse uma solu\u00e7\u00e3o de compromisso, Estado de compromisso, dada a situa\u00e7\u00e3o em\n\nque nenhum dos grupos que participavam do poder possu\u00eda capacidade de conduzir\n\nhegemonicamente um projeto de desenvolvimento nacional. Contudo, como o\n\ncompromisso entre as fra\u00e7\u00f5es no poder n\u00e3o \u00e9 suficiente para legitimar o Estado que n\u00e3o\n\nsubsiste sem legitimidade, introduziu-se um novo ator na hist\u00f3ria pol\u00edtica do pa\u00eds, as\n\nmassas populares urbanas. Estas seriam, ent\u00e3o, \"... a \u00fanicafonte de legitimidade poss\u00edvel\n\nao novo Estado brasileiro. \" 47\n\nEste marco na trajet\u00f3ria da pol\u00edtica do Brasil adquire maior relev\u00e2ncia quando\n\nassociado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o brasileira. At\u00e9 ent\u00e3o, o conceito de Na\u00e7\u00e3o se confundia\n\ncom o de Estado, mais relacionados com a id\u00e9ia de espa\u00e7o f\u00edsico ou territorial, faltando a\n\nno\u00e7\u00e3o de cidadania para consolidar s\u00edmbolos, direitos pol\u00edticos e interesses nacionais;\n\nnum pa\u00eds de propor\u00e7\u00f5es continentais dirigido oligarquicamente, ser cidad\u00e3o brasileiro era\n\num privil\u00e9gio de muito poucos.\n\nPor um lado, foi a partir da incorpora\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das massas, sob um regime\n\npouco democr\u00e1tico, que os detentores do poder transferiram uma certa autonomia ao\n\npovo que sa\u00eda, pelo menos nas cidades, da coer\u00e7\u00e3o do coronelismo e se submetia \u00e0\n\ndomina\u00e7\u00e3o da ideologia nacionalista; por outro, \u00e9 o canal de express\u00e3o de suas\n\ninsatisfa\u00e7\u00f5es, tendo sido ao mesmo tempo mecanismo de domina\u00e7\u00e3o da massa popular e\n\nforma de rea\u00e7\u00e3o a este mesmo dom\u00ednio potencialmente amea\u00e7ado48.\n\n47 Cf. Francisco Weffort, op. cit., p. 50.\n\n48 Ibidem, pp. 62-3.\n\n-48-\n\n\n\nDentro deste renovado contexto pol\u00edtico, que passou a incorporar a id\u00e9ia de\n\ninteresse nacional \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, \u00e9 que o Estado vai equacionando o seu projeto de\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o pesada, juntamente com as quest\u00f5es da siderurgia e do petr\u00f3leo - que se\n\nencaixavam com a instala\u00e7\u00e3o no pa\u00eds de infra-estruturas de energia e transporte, al\u00e9m de\n\nnovos setores produtivos49.\n\nCom a explos\u00e3o da campanha do Petr\u00f3leo \u00e9 Nosso, em 1948, ap\u00f3s o fim do\n\nEstado Novo - no governo Dutra - e com a massa tendo ampliado suas liberdades\n\ndemocr\u00e1ticas, o programa de industrializa\u00e7\u00e3o adquiriu ades\u00e3o popular e,\n\nconseq\u00fcentemente, legitimidade. O nacionalismo desenvolvimentista mobilizava as\n\nmassas populares e desequilibrava o quadro de for\u00e7as pol\u00edticas em disputa em favor das\n\ncorrentes nacionalistas, conseguindo mesmo se sobrepor aos interesses do capital externo.\n\nA for\u00e7a ideol\u00f3gica subjacente \u00e0 pol\u00edtica de petr\u00f3leo e as conseq\u00fcentes\n\nmudan\u00e7as jur\u00eddicas e institucionais que culminaram com a cria\u00e7\u00e3o da PETROBRAS em\n\n1953, n\u00e3o foram percebidas adequadamente nem pelo pr\u00f3prio Vargas, j\u00e1 por ocasi\u00e3o do\n\nseu segundo governo (1951-54)50. O conte\u00fado ideol\u00f3gico defendido por Horta Barbosa\n\nconsegue permanecer e vencer a corrente liberalista que atinge o mundo capitalista ap\u00f3s a\n\nSegunda Guerra, levando inclusive o governo Dutra (1946-51) - a despeito de sua\n\ntentativa, atrav\u00e9s do projeto do Estatuto do Petr\u00f3leo (1947), de mudar a legisla\u00e7\u00e3o\n\npermitindo a participa\u00e7\u00e3o de capitais estrangeiros na ind\u00fastria do petr\u00f3leo - a manter a\n\npol\u00edtica iniciada no primeiro governo Vargas.\n\nFundado em 1948, o Centro de Estudos e Defesa do Petr\u00f3leo, tem como\n\npresidente honor\u00e1rio o mesmo Horta Barbosa, principal cr\u00edtico do projeto do Estatuto do\n\n49 Cf. S\u00f4nia Draibe, op. cit., p. 101.\n\n50 Cf. Get\u00falio Carvalho, op. cit., p. 45.\n\n\u202249-\n\n\n\nPetr\u00f3leo, que nunca chegou a ser transformado em lei. Da mesma forma, foi tamb\u00e9m o\n\nCentro, congregando \"jornalistas, pol\u00edticos, estudantes e, sobretudo, militares favor\u00e1veis\n\n\u00e0 tese do monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo\" 51, o primeiro grande passo da Campanha do\n\nPetr\u00f3leo que se inicia em 1947 e vai at\u00e9 1953 com o surgimento da PETROBRAS; por\u00e9m\n\nsua import\u00e2ncia pol\u00edtica e for\u00e7a ideol\u00f3gica permanecem atrav\u00e9s da sua exist\u00eancia:\n\n... a Campanha do Petr\u00f3leo, que provocou a cria\u00e7\u00e3o da PETROBRAS, \u00e9 um\n\nfen\u00f4meno rico de ensinamentos ao cientista social interessado em intervir nos\n\nprocessos econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos. Esse movimento de opini\u00e3o p\u00fablica\n\nobviamente n\u00e3o foi projetado, em seus detalhes, na mente de seus l\u00edderes,\n\ndesde o princ\u00edpio. Formou-se e desenvolveu-se tamb\u00e9m sob a influ\u00eancia de\n\nacontecimentos inesperados, que atuaram negativa e positivamente no\n\ndesenrolar da campanha, produzindo reorienta\u00e7\u00f5es. (...) Entretanto, \u00e9\n\nfundamental reconhecer que a pr\u00f3pria Campanha do Petr\u00f3leo faz parte da\n\nrealidade em constitui\u00e7\u00e3o. N\u00e3o pode, em nenhuma hip\u00f3tese, ser encarada\n\ncomo um ingrediente secund\u00e1rio ou puramente instrumental. Se \u00e9 verdade que\n\na explora\u00e7\u00e3o estatal do petr\u00f3leo era uma possibilidade - entre outras - para a\n\ncontinuidade da expans\u00e3o do capitalismo no Brasil, \u00e9 ineg\u00e1vel que o\n\nmovimento pol\u00edtico em que se fundou a PETROBRAS \u00e9 fundamental \u00e0 sua\n\ncria\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia.51\n\nA Consolida\u00e7\u00e3o da Companhia\n\ne sua fase embrion\u00e1ria at\u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de maior complexo industrial latino-\n\namericano pouca coisa mudou em termos da pol\u00edtica de petr\u00f3leo no Pa\u00eds,\n\napesar das amea\u00e7as e crises que ocorreram no per\u00edodo, como por exemplo a ascens\u00e3o de\n\numa ditadura militar em 1964 que, mesmo nacionalista, identificava-se com um conte\u00fado\n\nclaramente liberal53 e estava aberta ao capital estrangeiro54; a crise mundial do petr\u00f3leo\n\nem 1973, que se por um lado refor\u00e7ava o seu car\u00e1ter estrat\u00e9gico, por outro abalava as\n\n31 Ibidem, p. 34.\n\n32 Octavio Ianni, op. cit, pp. 165-6.\n\n33 Cf. Asp\u00e1sia Camargo, A Federa\u00e7\u00e3o Acorrentada - Nacionalismo Desenvolvimentista e Instabilidade\nDemocr\u00e1tica, mimeo, ANPOCS, 1992, p. 30.\n\n34 Jos\u00e9 Lu\u00eds Fiori, op.cit, p. 10.\n\n-50-\n\n\n\nfinan\u00e7as do Estado e sugeria uma acelera\u00e7\u00e3o na busca da auto sufici\u00eancia aliando-se ao\n\ncapital externo atrav\u00e9s dos contratos de risco; al\u00e9m da recente crise que atinge o mundo\n\ncapitalista e faz reviver o discurso liberal.\n\nCaminhando de m\u00e3os dadas com a participa\u00e7\u00e3o estatal na economia, o\n\ncrescimento industrial brasileiro se acelerou, principalmente a partir da Segunda Guerra e\n\nat\u00e9 o restabelecimento da economia mundial capitalista abalada pelas suas conseq\u00fc\u00eancias,\n\ntendo conseguido entre os anos de 1955 e 1960 quase dobrar a produ\u00e7\u00e3o nacional. Por\n\nsua vez, essas considera\u00e7\u00f5es permitem imaginar os seus reflexos em termos de\n\nsurgimento de um mercado de consumo interno, de crescimento do volume de empregos\n\nna ind\u00fastria e da participa\u00e7\u00e3o do oper\u00e1rio nas discuss\u00f5es pol\u00edticas, al\u00e9m do\n\nreposicionamento do pa\u00eds no ambiente externo.\n\nApesar de ter sido criada em 3 de outubro de 1953 atrav\u00e9s da Lei 2.004 - ap\u00f3s\n\ngrande controv\u00e9rsia marcada pelo debate no Congresso que durou cerca de 22 meses55 - a\n\nPETROBRAS s\u00f3 iniciou suas opera\u00e7\u00f5es em 10 de maio de 1954. As dificuldades iniciais\n\nforam superadas durante as suas duas primeiras gest\u00f5es, atrav\u00e9s do coronel de Ex\u00e9rcito e\n\npol\u00edtico da UDN Juracy Montenegro Magalh\u00e3es, seu primeiro presidente56, e do tamb\u00e9m\n\ncoronel de Ex\u00e9rcito e diretor da Companhia Arthur Levy, que em outubro de 1954\n\nsucedeu Magalh\u00e3es57. Dentre as dificuldades encontradas pelos primeiros dirigentes, as\n\nmais s\u00e9rias diziam respeito \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o que os opositores a Get\u00falio faziam da\n\nPETROBRAS com ele pr\u00f3prio e o desagrado demonstrado pelo governo americano em\n\nrela\u00e7\u00e3o ao monop\u00f3lio do petr\u00f3leo58.\n\n55 Cf. Get\u00falio Carvalho, op. cit., p. 52.\n\n56 Ibidem, p. 78.\n\n57 Ibdem, p. 84.\n\n38 Ibidem, pp. 79-80\n\n-51 -\n\n\n\nVencido este primeiro per\u00edodo e iniciado o governo Juscelino, a Companhia\n\nviveu um per\u00edodo bastante favor\u00e1vel e marcado por um crescimento acelerado. Seu\n\npresidente, desde fevereiro de 1956, era um outro coronel de Ex\u00e9rcito, Janary Gentil\n\nNunes, nacionalista de estilo agressivo, comparado por alguns estudiosos a Enrico Mattei\n\nque dirigia a ENI - Ente Nazionale Idrocarburi, estatal italiana que atuava na \u00e1rea de\n\npetr\u00f3leo59.\n\nNo per\u00edodo que se segue ap\u00f3s o governo Juscelino, a PETROBRAS enfrentou\n\nsua primeira grande crise. O descr\u00e9dito que atingiu a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica refletiu-se\n\ntamb\u00e9m na administra\u00e7\u00e3o da Companhia. Por\u00e9m, apesar do desgaste de autoridade\n\nsofrido durante esse per\u00edodo de crise pol\u00edtico-institucional, a PETROBRAS n\u00e3o sofreu\n\numa institucionaliza\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia sindical no seu comando60 e, portanto, junto com o\n\nin\u00edcio do regime militar e a despolitiza\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias sobre a Empresa, ocorreu uma\n\nreorganiza\u00e7\u00e3o administrativa que resgatou sua estabilidade gerencial e decis\u00f3ria,\n\npermitindo expandir ainda mais suas atividades comerciais e industriais.\n\nNo in\u00edcio do per\u00edodo autorit\u00e1rio, ocorreu, ainda, a departamentaliza\u00e7\u00e3o da\n\nCompanhia, que adotou uma estrutura organizacional de comando verticalizado -\n\nmomento em que \u00e9 realizada a fus\u00e3o dos Departamentos de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o - o\n\nque contribuiu para a expans\u00e3o do controle por parte do seu sistema gerencial61. Foi\n\ntamb\u00e9m um per\u00edodo de intensa mobilidade nos seus primeiros escal\u00f5es, cabendo \u00e0\n\nErnesto Geisel o mais longo per\u00edodo de gest\u00e3o de um presidente at\u00e9 aquele momento\n\n(novembro de 1969 a julho de 1973); sendo que, alguns meses depois, o mesmo Geisel\n\nseria encaminhado para a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, onde realizaria - atrav\u00e9s do modelo\n\n59 Ibidem, pp. 113-4.\n\n60 Ibidem, p. 146.\n\n61 Ibidem, p. 164.\n\n-52-\n\n\n\nde industrializa\u00e7\u00e3o pela substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es - a complementa\u00e7\u00e3o da estrutura\n\nindustrial do pa\u00eds62.\n\nPor\u00e9m, os fatos que mais marcaram a trajet\u00f3ria da PETROBRAS neste per\u00edodo\n\nforam os choques internacionais no pre\u00e7o do petr\u00f3leo, em 1973 e 1979, e a crise dos\n\njuros internacionais, em 1982, que abalaram as balan\u00e7as comerciais de todos os pa\u00edses\n\nimportadores e provocaram um redirecionamento da pol\u00edtica de petr\u00f3leo no pa\u00eds, que\n\npassou a priorizar os investimentos nas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o63, incluindo os\n\ndiscutidos contratos de risco, autorizados de 1975 at\u00e9 198864. As conseq\u00fc\u00eancias dessas\n\ntransforma\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio internacional, se por um lado abalaram a economia nacional e\n\na capacidade do governo de continuar com sua pol\u00edtica desenvolvimentista de\n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es, por outro permitiram um grande avan\u00e7o tecnol\u00f3gico na\n\nPETROBRAS que, al\u00e9m de se capacitar para explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o na plataforma\n\ncontinental, elevou seu prest\u00edgio e sua produ\u00e7\u00e3o de cerca de 100 mil barris por dia no\n\nin\u00edcio do regime militar para pouco mais de 500 mil barris por dia em 1985.\n\nAssim, a PETROBRAS superava, pelo menos em parte, mais uma crise que\n\namea\u00e7ava a sua condi\u00e7\u00e3o de empresa monopolista, refor\u00e7ando a sua imagem diante da\n\nsociedade, tanto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica quanto junto ao empresariado nacional,\n\nque se viu favorecido pela pol\u00edtica de investimentos em tecnologia e produ\u00e7\u00e3o. A\n\nCompanhia aproveitava, a seu favor, a utiliza\u00e7\u00e3o que o governo dava a ela como\n\ninstrumento de pol\u00edtica p\u00fablica e, principalmente, de propaganda do regime militar que,\n\ndesde a crise internacional de 1982, enfrentava crescente falta de apoio por parte do\n\ncapital privado e dos meios pol\u00edticos.\n\n62 Cf. Jos\u00e9 Lu\u00eds Fiori, op. cit., pp. 11 -2.\n\n63 Cabe observar que a PETROBRAS, como grande parte das empresas de petr\u00f3leo, possui uma divis\u00e3o bem\nmarcada entre duas \u00e1reas de neg\u00f3cios conhecidas no jarg\u00e3o do petr\u00f3leo como: segmentos upstream, relativo\n\n\u00e0s atividades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, e downstream, relativo \u00e0s atividades de refino e comercializa\u00e7\u00e3o.\n\nM Cf. Ricardo Bueno, op. cit., p. 81.\n\n-53-\n\n\n\nO que parecia ser a consolida\u00e7\u00e3o da supera\u00e7\u00e3o dessa crise pela PETROBRAS\n\nveio a ocorrer com a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, s\u00edmbolo do restabelecimento\n\ndo regime democr\u00e1tico, que ratificava, atrav\u00e9s do artigo 177, o monop\u00f3lio da Uni\u00e3o com\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades da \u00e1rea de petr\u00f3leo e apenas autorizava a continua\u00e7\u00e3o dos contratos\n\nde risco j\u00e1 assinados, artigo 45\n\ndas disposi\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias.\n\nPor\u00e9m, o per\u00edodo que se iniciava\n\ncom a Nova Rep\u00fablica, quando\n\nobservado atrav\u00e9s de outros\n\npar\u00e2metros, indicava a exist\u00eancia\n\nde um quadro extremamente\n\nadverso com amea\u00e7as \u00e0 capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o da sua autonomia e identidade pol\u00edtica.\n\nTalvez o fato mais expressivo - al\u00e9m dos baixos lucros l\u00edquidos ocorridos entre os anos\n\nde 1987 e 1992 e que incluem o preju\u00edzo hist\u00f3rico de 1991 (mostrado no gr\u00e1fico\n\nanterior) -, tenha sido a intensa rotatividade nos n\u00edveis superiores da administra\u00e7\u00e3o da\n\nempresa, \"... onde nem sequer foi poupada de intromiss\u00f5es ativas da pol\u00edtica de\n\napadrinhamento e de clientela, tra\u00e7o marcante do estilo de gest\u00e3o do governo\n\nSarney. \"66\n\nbitfcws Rt\n\n0.5-\n\nj\n\nlucro bruto\n\nlucro oper3cions\n\n| =\n1 1 j * _. ~\n\\ '\n\n86 87 88\n\nQuadro,\n\n\u2014\n\n89\n\nfl.l -\n\n\u00a3 i\ni i.J. 1,-8\n\n\u2022\n\n90 91 92 93\n\nano\n\n\u00cdMcros\n\n\u2014 \u2014\n\n\u2022\n\n1 94\n\n'j\n\n95\n\nA redu\u00e7\u00e3o dos lucros l\u00edquidos anuais entre 1987 e 1992, por conta de pol\u00edticas de governo prejudiciais ao\n\ndesempenho da Companhia, deve ser analisada com rela\u00e7\u00e3o a outros \u00edndices do mesmo per\u00edodo, como os\n\nrelativos a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e a volumes de vendas que, inversamente, se ampliaram.\n\n66 Cf. Carmen Alveal, op. cit, p. 195-6.\n\n-54-\n\n\n\nPresidentes na\n\nNova Rep\u00fablica\n\n- H\u00e9lio Beltr\u00e3o:\n\n- Ozires Silva:\n\n- Armando Guedes:\n\n- Orlando Galv\u00e3o:\n\n- Carlos Sant'Anna:\n\n- Lu\u00eds O. Motta Veiga:\n\n- Eduardo Teixeira:\n\n- Alfeu M. Valen\u00e7a:\n\n- Ernesto T. Weber:\n\n- Benedicto F. Moreira:\n\n- Joel Mendes Renn\u00f3:\n\nnomea\u00e7\u00e3o\n\n19/03/1985,\n\n19/05/1986,\n\n21/06/1988,\n\n23/01/1989,\n\n19/04/1989,\n\n23/03/1990,\n\n19/10/1990,\n\n01/04/1991,\n\n21/08/1991,\n\n04/05/1992,\n\n18/11/1992,\n\nexonera\u00e7\u00e3o\n\n15/05/1986,\n\n21/06/1988,\n\n23/01/1989,\n\n19/04/1989,\n\n23/03/1990,\n\n19/10/1990,\n\n27/03/1991,\n\n21/08/1991,\n\n04/05/1992,\n\n18/11/1992,\n\ndura\u00e7\u00e3o do\n\nmandato\n\n13 meses e 26 dias;\n\n25 meses e 2 dias;\n\n7 meses e 2 dias;\n\n2 meses e 27 dias;\n\n11 meses e 4 dias;\n\n6 meses e 26 dias;\n\n5 meses e 8 dias;\n\n4 meses e 20 dias;\n\n8 meses e 13 dias;\n\n6 meses e 14 dias;\n\nQuadro 11.2 - Presidentes da Petrobras a partir de 1985\n\nEtapas do seu Desenvolvimento\n\nConsiderando as atividades do segmento petr\u00f3leo/petroqu\u00edmica, \u00e9 sobre o\n\nrefino que se situa o ponto fundamental para a estrutura\u00e7\u00e3o de toda a cadeia produtiva.\n\nCom efeito, foi a partir da lucratividade proporcionada pelas atividades de refino que a\n\nind\u00fastria petrol\u00edfera, no mundo inteiro, conseguiu fazer frente aos riscos e \u00e0 necessidade\n\nde recursos para as atividades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o67, al\u00e9m de se colocar\n\nestrategicamente em posi\u00e7\u00e3o confort\u00e1vel com rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento petroqu\u00edmico\n\ndevido \u00e0 depend\u00eancia estrutural entre os dois setores, afmal \u00e9 o refino que produz a\n\nmat\u00e9ria-prima necess\u00e1ria \u00e0 ind\u00fastria petroqu\u00edmica.\n\n67\nExemplo dessa situa\u00e7\u00e3o pode ser encontrado na d\u00e9marche da legend\u00e1ria Standard Oil Company, em outras\n\npalavras, da forma\u00e7\u00e3o do imp\u00e9rio Rockefeller, que inicia suas atividades atrav\u00e9s do refino e distribui\u00e7\u00e3o, para\n\nposteriormente se expandir para a explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o.\n\n-55-\n\n\n\nDessa maneira, pode-se atribuir boa parte da pol\u00eamica e das disputas em torno\n\ndo estabelecimento do monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo, mais especificamente em torno do\n\nrefino, a estes condicionantes: lucratividade e import\u00e2ncia estrutural. Como resultado,\n\nprevaleceu a op\u00e7\u00e3o monopolista respeitadas apenas as concess\u00f5es j\u00e1 realizadas.\n\nOcorre que, al\u00e9m das quest\u00f5es estruturais, havia a influ\u00eancia de fatores\n\nexternos conjunturais, principalmente com respeito aos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo\n\ncru que, ap\u00f3s um per\u00edodo de estabilidade entre os anos de 1949 a 1957, enfrentavam uma\n\nbaixa tendencial decorrente de ajustes que se promoviam na ind\u00fastria internacional de\n\n/CO\n\npetr\u00f3leo e que inclu\u00edam a debilita\u00e7\u00e3o do poder das 7 irm\u00e3s .\n\nEsse enfraquecimento do cartel das 7 irm\u00e3s vai ocorrer como conseq\u00fc\u00eancia da\n\nforte expans\u00e3o estatal na ind\u00fastria do petr\u00f3leo - que em 1960 j\u00e1 registrava a exist\u00eancia de\n\ncerca cem empresas governamentais atuando diretamente na \u00e1rea de petr\u00f3leo em todo o\n\nmundo; das atividades de outras companhias de fora do cartel - companhias\n\nindependentes; da participa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo sovi\u00e9tico no mercado e da entrada de novos\n\nprodutores. Todos esses fatores reunidos provocaram uma redu\u00e7\u00e3o da capacidade de\n\ncontrole dos excedentes de oferta e da manuten\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os praticados69.\n\nAinda como indutores do direcionamento da empresa em prol das atividades\n\nde refino, registram-se a promulga\u00e7\u00e3o de dois decretos no sentido de conferir \u00e0\n\nPETROBRAS o monop\u00f3lio sobre as importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, de 23 de dezembro de 1963,\n\ne de desapropriar as refinarias particulares, de 13 de mar\u00e7o de 1964. Mesmo com o\n\nsegundo decreto n\u00e3o tendo obtido os resultados desejados, ou seja, a apropria\u00e7\u00e3o das\n\n68 Express\u00e3o ir\u00f4nica cunhada por Enrico Mattei, presidente do grupo estatal italiano ENI - Ente Nazionale\nIdrocarburi - entre 1953 e 1962, para se referir ao cartel formado pelas sete principais empresas do setor:\n\nStandard Oil of Calif\u00f3rnia, Gulf Oil; Texaco, Mobil, Standard Oil of New Jersey- Esso, Royal Dutch Shell e\n\nBritsh Petroleum, as cinco primeiras americanas e as outras holandesa e inglesa, respectivamente.\n\n69 Cf. Carmen Alveal, op. cit., p.88.\n\n-56-\n\n\n\nrefinarias de Manaus, Manguinhos e Uni\u00e3o por parte da PETROBRAS, devido a decis\u00e3o\n\ndo Judici\u00e1rio, a Companhia se beneficiou de expressivas redu\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo\n\ncru importado e atribu\u00eda o fato \u00e0 sua nova condi\u00e7\u00e3o monopolista na importa\u00e7\u00e3o70.\n\nSem entrar no m\u00e9rito da discuss\u00e3o acerca da causa mais importante para a\n\nredu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do petr\u00f3leo comprado pela PETROBRAS, se devia ser creditada a\n\nfatores externos ou internos, o que se observava era que a Companhia ampliava sua\n\nparticipa\u00e7\u00e3o no mercado de petr\u00f3leo, viabilizando tanto uma pol\u00edtica de conglomera\u00e7\u00e2o\n\ncomo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, fundamentais para os est\u00e1gios seguintes do seu processo de\n\nverticaliza\u00e7\u00e3o: investimentos na petroqu\u00edmica e na explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o.\n\nApesar do choque inicial de interesses com as refinarias particulares, estas\n\nforam favorecidas pela centraliza\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es pela PETROBRAS e, de fato,\n\npassaram a contar com vantagens em termos de custos na compra do \u00f3leo cru importado,\n\nregistrando-se uma redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o para as refinarias particulares de US$ 2,21 para\n\nUS$ 1,95, em m\u00e9dia por um barril de \u00f3leo cru, entre os anos de 1963 e 196671.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio no \u00e2mbito do refino nacional, em 1971 e\n\n1973 a PETROBRAS adquire o controle acion\u00e1rio das refinarias de Manaus e Uni\u00e3o,\n\nrespectivamente, ampliando sua capacidade de refino para 785.000 barris di\u00e1rios contra\n\nos 20.000 bpd remanescentes na esfera privada. Consolidava-se assim, de maneira\n\ndiscreta e sem recorrer a decretos, o controle quase absoluto da PETROBRAS sobre o\n\nrefino, situa\u00e7\u00e3o convergente e altamente favor\u00e1vel ao prosseguimento do projeto de\n\nverticaliza\u00e7\u00e3o da empresa.\n\n70 Cf. refer\u00eancia do Relat\u00f3rio Anual de Atividades de 1964, pp.34-5, segundo cita\u00e7\u00e3o de Get\u00falio Carvalho, op.\ncit.,p. 174.\n\n71 Cf. Get\u00falio Carvalho, op. cit., p. 175.\n\n-57-\n\n\n\nNo rumo da conglomera\u00e7\u00e3o do sistema, em dezembro de 1967 era criada a sua\n\nprimeira subsidi\u00e1ria, a Petroquisa, objetivando alavancar o desenvolvimento da ind\u00fastria\n\nqu\u00edmica nacional. Esta manobra serviria para ratificar o papel de mediador de interesses\n\nentre os capitais privado nacional e estrangeiro, e o Estado, favorecendo o aumento de\n\nautonomia e poder pol\u00edtico da empresa junto aos seus interlocutores. Num primeiro\n\nmomento, a Petroquisa adquire 68% das a\u00e7\u00f5es da Petroqu\u00edmica Uni\u00e3o - empresa\n\ncomposta pela associa\u00e7\u00e3o de capital estrangeiro e nacional privado72 - devido,\n\nprincipalmente, a dificuldades t\u00e9cnico-financeiras combinadas com restri\u00e7\u00f5es\n\ninstitucionais \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de itens vinculados ao monop\u00f3lio do petr\u00f3leo exercido pela\n\nPETROBRAS.\n\nNos anos de 1972 e 1976, eram constitu\u00eddas, respectivamente, a Petroqu\u00edmica\n\ndo Nordeste - Copene - e a Petroqu\u00edmica do Sul - Copesul -,ambas subsidi\u00e1rias da\n\nPetroquisa, possuidora nesta ordem de 48% e 62% do capital total daquelas empresas.\n\nDessa maneira, a Petroquisa continuaria se expandindo, possuindo em 1992, por ocasi\u00e3o\n\ndo programa de privatiza\u00e7\u00f5es do Governo Collor, 80% da ind\u00fastria petroqu\u00edmica do pa\u00eds,\n\ncom quatro controladas, 23 coligadas diretas e 43 empresas associadas (coligadas\n\nindiretas)73.\n\nInteressante observar alguns aspectos relativos ao movimento de privatiza\u00e7\u00e3o\n\nda Copene, iniciado no fim de 1978 e conclu\u00eddo com a cria\u00e7\u00e3o da Norquisa em 1980.\n\nNaquele per\u00edodo, \u00e0s v\u00e9speras da entrada em opera\u00e7\u00e3o, a Copene e as outras empresas do\n\ncomplexo de Cama\u00e7ari, devido aos choques do petr\u00f3leo e aos custos do empreendimento,\n\nestavam bastante endividadas, s\u00f3 havendo possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de recursos atrav\u00e9s\n\ndos programas do BNDE para as empresas privadas.\n\n72 Constitu\u00edam os capitais nacionais privados: o Grupo Capuava (das fam\u00edlias Soares Sampaio e Geyer), o\nGrupo Moreira Salles e o Grupo Ultra, que se associaram \u00e0 Phillips Petroleum.\n\n73 Cf. Carmen Alveal, op. cit., p.98.\n\n-58-\n\n\n\nDesse modo, a Petroquisa ficava limitada \u00e0 alternativa de endividamento\n\nexterno, comumente utilizada pelas administra\u00e7\u00f5es de outras estatais, por\u00e9m pouco\n\natraente \u00e0s lideran\u00e7as da PETROBRAS-Pctroquisa que viam a\u00ed custos elevados \u00e0 sua\n\nautonomia. Surge, ent\u00e3o, a sa\u00edda de venda de parte do capital acion\u00e1rio da Copene em\n\npoder da Petroquisa, o que atenderia inclusive ao fim das inger\u00eancias e controles da\n\nSecretaria de Controle das Empresas Estatais - SEST74. Assim, com a cria\u00e7\u00e3o da\n\nNordeste Qu\u00edmica S.A. - Norquisa75 - composta pelos capitais privados nacionais de 17\n\nempresas de segunda gera\u00e7\u00e3o do segmento petroqu\u00edmico e, ao contr\u00e1rio da PETROBRAS,\n\nem condi\u00e7\u00f5es de recorrer aos programas de apoio \u00e0 empresa privada do BNDE, viabiliza-\n\nse a quest\u00e3o econ\u00f4mica, enquanto que com a altera\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria - a\n\nNorquisa passa a deter 47,19% do controle acion\u00e1rio da Copene e a Petroquisa 48,16% -\n\ne reestrutura\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o estatal na ind\u00fastria petroqu\u00edmica, amplia-se a autonomia\n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 SEST, viabilizando-se tamb\u00e9m a quest\u00e3o pol\u00edtica.\n\nEntre 1963 e 1964, a PETROBRAS come\u00e7ava a operar no setor de distribui\u00e7\u00e3o,\n\natividade altamente lucrativa que aumentou as possibilidades de autofinanciamento nos\n\nprogramas de maior risco, como explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. J\u00e1 em 1971, ano em que foi\n\ncriada a segunda subsidi\u00e1ria do sistema, Petrobras Distribuidora S.A. - BR - a\n\nPETROBRAS ocupava mais de 22% do mercado, participa\u00e7\u00e3o que ampliou de maneira\n\n74 Criada em outubro de 1979, atrav\u00e9s do Decreto-lei 84.128, a SEST estava vinculada \u00e0 Secretaria do\nPlanejamento do Minist\u00e9rio da Rep\u00fablica - SEPLAN - e teve como resultados da sua a\u00e7\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica\n\nda autonomia das empresas estatais, principalmente aquelas ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, e a forma\u00e7\u00e3o de uma crise\n\nfinanceira expressiva, particularmente nos grupos Siderbr\u00e1s e Eletrobr\u00e1s.\n\n75 N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas que a sa\u00edda adotada pela Petroquisa contava com o apoio do empresariado nacional, parceiros\nna implanta\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do setor petroqu\u00edmico possu\u00edam interesses bastante convergentes, o que fica\n\npatente quando se observa a composi\u00e7\u00e3o da c\u00fapula da Norquisa, com seu conselho formado pelos \"patriarcas\n\nfamiliares dos sete maiores grupos privados envolvidos no setor\" - \u00c2ngelo Calmon de S\u00e1 (Grupo\nEcon\u00f4mico), Carlos Mariani Bittencourt (Grupo Mariani), Jos\u00e9 de Freitas Mascarenhas (Grupo Rocha\n\nMiranda), Max Feffer (Grupo Suzano-Feffer), Norberto Odebrecht (Grupo Odebrecht), Pery Igel (Grupo\n\nUltra-Igel) e Ralph Rosemberg (Grupo Cevekol-Rosemberg) -, na sua diretoria reconhecidos membros da\n\nlideran\u00e7a da Petroquisa e na presid\u00eancia, o ex-presidente da PETROBRAS e da Rep\u00fablica, general Ernesto\n\nGeisel. Segundo cita\u00e7\u00e3o de Carmen Alveal, op. cit., p. 181.\n\n-59-\n\n\n\nacelerada at\u00e9 o n\u00edvel de aproximadamente 35%, situa\u00e7\u00e3o mantida atualmente e que lhe\n\ngarante a lideran\u00e7a do setor. Curioso observar, como citado pelo general Ernesto Geisel,\n\nna mesma \u00e9poca e em defesa da BR no Senado Federal, que a distribui\u00e7\u00e3o constitu\u00eda a\n\n\u00fanica atividade em que o pessoal da PETROBRAS podia competir com suas concorrentes,\n\n\"sendo a concorr\u00eancia um fator importante na forma\u00e7\u00e3o dos administradores do\n\nmonop\u00f3lio estatal. \"16\n\nCom o primeiro choque do petr\u00f3leo em 1973, surgiu a necessidade de se\n\nrepensar a quest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o e redirecionar a empresa no sentido de\n\nvoltar a priorizar essas atividades, afinal de contas o sonho do petr\u00f3leo nacional tinha\n\nsido um dos principais motores do movimento de cria\u00e7\u00e3o da empresa e o sucesso\n\nrelativamente fraco dessas atividades at\u00e9 ent\u00e3o empurravam a PETROBRAS em dire\u00e7\u00e3o\n\noposta, ou seja, \u00e0s atividades downstream - refino, comercializa\u00e7\u00e3o e transporte.\n\nPor ocasi\u00e3o do discurso de posse na administra\u00e7\u00e3o da Companhia do general\n\nGeisel, em novembro de 1969, foi apresentada concretamente a mudan\u00e7a de estrat\u00e9gia na\n\ndire\u00e7\u00e3o da garantia do abastecimento em detrimento da auto-sufic\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o. At\u00e9\n\nent\u00e3o a PETROBRAS vinha alocando em m\u00e9dia cerca de 50% dos seus investimentos nas\n\n\u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, por\u00e9m com pouco sucesso, nos anos que se seguem e at\u00e9\n\n1974 essa m\u00e9dia cai para 32%, sendo a diferen\u00e7a aplicada diretamente no refino que, em\n\nconjunto com a comercializa\u00e7\u00e3o e o transporte, passaram a responder por mais de 50%\n\ndos investimentos da empresa. A situa\u00e7\u00e3o tinha se invertido.\n\nPor\u00e9m, a confirma\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na Bacia de Campos atrav\u00e9s da descoberta\n\ndo Campo de Garoupa em 1974, representou um ponto de inflex\u00e3o na estrat\u00e9gia da\n\nempresa determinando a sua reestrutura\u00e7\u00e3o em torno da meta da auto-sufici\u00eancia, que\n\n76 Segundo cita\u00e7\u00e3o de Get\u00falio Carvalho, op. cit., p. 179, nota 42.\n\n-60-\n\n\n\npassou a funcionar como o s\u00edmbolo que reaproximou a empresa do seu ide\u00e1rio fundador\n\ne das preocupa\u00e7\u00f5es mais prementes do Estado, que, com o primeiro choque do petr\u00f3leo,\n\nviu se vulnerabilizar o seu programa de crescimento econ\u00f4mico acelerado, associado ao\n\naumento do seu endividamento externo e ao desequil\u00edbrio da sua balan\u00e7a comercial77,\n\nfortemente influenciados pelas importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo.\n\nMesmo assim, a mudan\u00e7a de diretrizes em favor da explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o\n\nfoi suficiente para evitar a crise que se abria em torno da PETROBRAS e que culminaria\n\ncom o advento dos chamados contratos de risco. A crise do Estado era urgente e poderia\n\nsignificar, como significou, a incapacidade de dar continuidade ao projeto\n\ndesenvolvimentista do Governo atrav\u00e9s do financiamento da industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, ou\n\nseja, via estatiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida privada. Percebeu o Governo que, perdendo a capacidade\n\nde financiar o empresariado privado, perderia tamb\u00e9m o seu apoio pol\u00edtico.\n\nApesar da enorme potencialidade da descoberta em Campos, o quadro de crise\n\neminente que amea\u00e7ava o Estado e, conseq\u00fcentemente, a PETROBRAS n\u00e3o sofreu\n\naltera\u00e7\u00f5es, na verdade foi agravado por outras crises subseq\u00fcentes que foram se somando,\n\ncomo o segundo choque do petr\u00f3leo, em 1979, e a crise dos juros de 1982 que abalou\n\ntodo o mundo capitalista, trazendo conseq\u00fc\u00eancias mais graves para os pa\u00edses em\n\ndesenvolvimento, como era o caso do Brasil que se viu de repente aprisionado a uma\n\nd\u00edvida externa que amplificou a perda de apoio pol\u00edtico daquele que seria o \u00faltimo dos\n\ngovernos militares.\n\nPor outro lado, num prazo mais longo, as esperan\u00e7as depositadas na Bacia de\n\nCampos atuavam como o principal fator respons\u00e1vel pela reorganiza\u00e7\u00e3o dos recursos de\n\npoder e autonomia da empresa, que procurou reconfigurar suas rela\u00e7\u00f5es com os outros\n\n77\n\nEm 1974 a balan\u00e7a de pagamentos apresentou um d\u00e9ficit de US$1,2 bilh\u00f5es - 3,1 bilh\u00f5es destinados \u00e0\n\nimporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo -, em contraste com o super\u00e1vit de US$2,2 bilh\u00e3o do ano anterior.\n\n-61-\n\n\n\natores envolvidos no sentido de viabilizar a sua estrat\u00e9gia de recupera\u00e7\u00e3o de imagem,\n\nabalada pelo advento dos contratos de risco, e reaproxima\u00e7\u00e3o dos seus principais\n\nparceiros: \"as empresas nacionais de bens de capital e de servi\u00e7os de engenharia. \"\n\nDessa vez, a proximidade da crise obrigava a ado\u00e7\u00e3o de um ritmo acelerado na\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia que privilegiasse o aumento da produ\u00e7\u00e3o nacional de\n\npetr\u00f3leo que, n\u00e3o bastando as dificuldades inerentes \u00e0s atividades envolvidas, se mostrava\n\ncomo o maior dos desafios j\u00e1 assumidos at\u00e9 ent\u00e3o, em decorr\u00eancia do estado da arte em\n\nque se encontrava o desenvolvimento tecnol\u00f3gico dispon\u00edvel em todo mercado para\n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o off-shore.\n\nDiante do desafio, a empresa assumiu uma estrat\u00e9gia ofensiva, redefinindo\n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com as empresas nacionais e estrangeiras, e assumindo a posi\u00e7\u00e3o de\n\ncondutor do processo de desenvolvimento tecnol\u00f3gico para as atividades de explora\u00e7\u00e3o e\n\nprodu\u00e7\u00e3o no mar. Assim, inicialmente, foi promovida a importa\u00e7\u00e3o da tecnologia\n\ndispon\u00edvel no mercado para a \u00e1rea off-shore e, em seq\u00fc\u00eancia, reconfiguradas as rela\u00e7\u00f5es\n\ncom a empresa nacional, em virtude da reestrutura\u00e7\u00e3o que o segmento de petr\u00f3leo ia\n\nsofrendo com ascens\u00e3o das atividades do segmento upstream - explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o - o\n\nque determinava profundas transforma\u00e7\u00f5es no perfil da ind\u00fastria naval, de bens de capital\n\ne de servi\u00e7os de engenharia, que prestavam atendimento \u00e0 PETROBRAS.\n\nEssa reorganiza\u00e7\u00e3o na estrat\u00e9gia da empresa permitiu, al\u00e9m da renova\u00e7\u00e3o dos\n\nla\u00e7os com o empresariado nacional, a possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o do seu projeto\n\ninternacionalizante, considerando que o pouco conhecimento tecnol\u00f3gico dispon\u00edvel no\n\npa\u00eds exigia a intermedia\u00e7\u00e3o de um ator de peso que pudesse catalisar esse processo de\n\naproxima\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional e estrangeira, visando n\u00e3o apenas a produ\u00e7\u00e3o pioneira\n\n78 Carmen Alveal, op. cit., p. 190.\n\n-62-\n\n\n\nde tecnologia off-shore mas, principalmente, a capacita\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da\n\nprimeira.\n\nRealizava-se assim, em meio a um clima extremamente adverso ao Estado e\n\nseus organismos, uma reforma modernizante da empresa que a colocava ao n\u00edvel das\n\ngrandes empresas internacionais , ao mesmo tempo em que se promovia uma profunda\n\nreestrutura\u00e7\u00e3o de toda a ind\u00fastria petrol\u00edfera, nacional e internacional, e das rela\u00e7\u00f5es\n\ndestas com a PETROBRAS. \u00c0 medida que a Bacia de Campos respondia favoravelmente\n\na estrat\u00e9gia ofensiva adotada, oferecendo descobertas cada vez mais interessantes\n\neconomicamente e mais dependentes da continuidade do processo de capacita\u00e7\u00e3o\n\ntecnol\u00f3gica, a Companhia ampliava o apoio recebido por parte do empresariado nacional\n\ne estrangeiro, que via no programa de investimentos da empresa uma grande possibilidade\n\npara a moderniza\u00e7\u00e3o e aumento da competitividade dos seus neg\u00f3cios no \u00e2mbito\n\ninternacional.\n\nCom o recebimento do pr\u00eamio de empresa que mais contribuiu para o\n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico da ind\u00fastria de petr\u00f3leo, oferecido pela Off-shore\n\nTechnology Conference, em 1991, materializava-se o reconhecimento do sucesso da\n\nestrat\u00e9gia adotada pela empresa que, em virtude do prosseguimento das descobertas na\n\nBacia de Campos em regi\u00f5es de l\u00e2mina d'\u00e1gua cada vez mais profundas, deve ainda se\n\nmanter por pelo menos algum tempo sem sens\u00edveis renova\u00e7\u00f5es em seu conte\u00fado.\n\nEm s\u00edntese, para se promover uma an\u00e1lise acerca da cultura e do desempenho\n\nde uma empresa como a PETROBRAS, \u00e9 mandat\u00f3rio se levar em conta as correla\u00e7\u00f5es de\n\nfor\u00e7as e interesses que determinaram a estrutura\u00e7\u00e3o do Estado e conduziram,\n\nfreq\u00fcentemente, a ado\u00e7\u00e3o de regimes autorit\u00e1rios ou pouco democr\u00e1ticos, decorrentes da\n\nfalta de hegemonia entre as fra\u00e7\u00f5es dominantes.\n\n-63-\n\n\n\n\u00c9 na busca de legitimidade que os governos a partir dos anos 30 passaram a\n\nincorporar o povo como ator pol\u00edtico e promover o que se chamou de uma pol\u00edtica\n\npopulista. A \"Campanha do Petr\u00f3leo \u00e9 Nosso \" \u00e9 um bom exemplo desse tipo de pol\u00edtica\n\ne a cria\u00e7\u00e3o da Companhia do seu resultado. Contudo, como os atores envolvidos n\u00e3o s\u00e3o\n\ntotalmente dependentes ou aut\u00f4nomos, foram se incorporando novos interesses ao jogo\n\npol\u00edtico, formando um mosaico onde o poder e a autonomia de cada participante se define\n\nem fun\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os pr\u00f3prios atores. Da\u00ed que quando instrumentos de pol\u00edtica,\n\ncomo a PETROBRAS, intermedeiam as rela\u00e7\u00f5es entre o capital e o Estado,\n\ndisponibilizam-se espa\u00e7os para inclus\u00e3o de seus pr\u00f3prios interesses e possibilidades de\n\nescolha entre diferentes estrat\u00e9gias.\n\nFoi dessa forma, servindo de mediador para a compatibiliza\u00e7\u00e3o dos interesses\n\ndos capitais privado nacional e estrangeiro e o Estado, que se reestruturava no sentido de\n\npromover a sua reinser\u00e7\u00e3o no meio internacional em bases mais favor\u00e1veis, que a\n\nPETROBRAS, al\u00e9m de cen\u00e1rio, serviu como ator pol\u00edtico importante na reprodu\u00e7\u00e3o do\n\npacto que viabilizou a industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.\n\nPortanto, \u00e9 atrav\u00e9s do entendimento dos interesses dos atores envolvidos e\n\nsuas interdepend\u00eancias que se pode, al\u00e9m de explicar a autonomia relativa dos\n\ninstrumentos de pol\u00edtica para elaborar e promover suas pr\u00f3prias estrat\u00e9gias, compreender\n\nas raz\u00f5es dos seus sucessos e insucessos, bem como as suas possibilidades futuras,\n\nconforme os contextos que v\u00e3o se configurando.\n\n-64-\n\n\n\nParte III - Contexto de Mudan\u00e7a\n\nO Petr\u00f3leo e o Processo de Internacionaliza\u00e7\u00e3o\n\nOs Estados-nacionais e os Mercados Globalizados/Regionalizados\n\n\u00a3m seq\u00fc\u00eancia \u00e0 crise econ\u00f4mica que se instala em todo o mundo, a partir do\n\nin\u00edcio dos anos 80, desestrutura-se o equil\u00edbrio pol\u00edtico mundial e surge a\n\nnecessidade de uma nova ordem que substitua o sistema bipolar capitalismo/comunismo.\n\nAssim, de forma a permitir a identifica\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es que ainda est\u00e3o se\n\nestabelecendo e, \u00e0 primeira vista, poderiam passar desapercebidas, cabe observar com\n\nmaior detalhe alguns fatores influenciadores do processo de reordenamento internacional.\n\nDesta maneira, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de conceitos claros, os par\u00e2metros considerados na\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o passam a ser fundamentais para o aprofundamento da capacidade anal\u00edtica.\n\nNo que se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es internacionais, dois par\u00e2metros b\u00e1sicos s\u00e3o\n\nrespons\u00e1veis por suas orienta\u00e7\u00f5es, os interesses nacionais, materializados pelos Estados-\n\nna\u00e7\u00e3o que t\u00eam por atribui\u00e7\u00f5es a defesa da soberania e a realiza\u00e7\u00e3o de seus interesses no\n\nespa\u00e7o internacional, e o poder, representado pela capacidade de impor ou viabilizar uma\n\nvontade pol\u00edtica79.\n\nPortanto, entender os fen\u00f4menos que ocupam o ambiente internacional implica\n\nanalisar os diversos interesses nacionais que permeiam as rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses,\n\nprincipalmente as rela\u00e7\u00f5es de poder, tanto coercitivo - imposto atrav\u00e9s dos aparatos\n\n79 Cf. Luciano Martins, Ordem internacional, interdepend\u00eancia assim\u00e9trica e recursos de poder, in: A Nova\nOrdem Mundial em Quest\u00e3o, Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1994, p. 116.\n\n-65-\n\n\n\nmilitares - quanto hegem\u00f4nico - aceito pela ado\u00e7\u00e3o de modelos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos\n\ndisseminados pelas na\u00e7\u00f5es mais poderosas.\n\nDa\u00ed que a queda do comunismo, al\u00e9m de encerrar um ciclo de poder bi-\n\npolarizado, ao inv\u00e9s de conduzir os Estados Unidos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \u00fanica pot\u00eancia\n\necon\u00f4mica mundial, abre espa\u00e7o para a forma\u00e7\u00e3o de um sistema multipolarizado,\n\ndecorrente de uma aloca\u00e7\u00e3o de recursos desequilibrada, em favor do aumento do poderio\n\nb\u00e9lico e em detrimento dos investimentos em produ\u00e7\u00e3o de riquezas, que os Estados\n\nUnidos realizaram durante o per\u00edodo da Guerra Fria, e o crescimento de outras na\u00e7\u00f5es\n\nque se mantiveram \u00e0 margem deste conflito.\n\nAssim, com a vit\u00f3ria do capitalismo, surgem outras na\u00e7\u00f5es poderosas que\n\ntrazem consigo seus pr\u00f3prios interesses. Ao mesmo tempo, transformam-se as rela\u00e7\u00f5es de\n\ndomina\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00f5es, que passam a se exercer mais atrav\u00e9s da hegemonia do mercado,\n\nmeio que permite a circula\u00e7\u00e3o do capital, do que via coer\u00e7\u00e3o, diminuindo aparentemente\n\na import\u00e2ncia dos potenciais militares. O equil\u00edbrio de for\u00e7as no cen\u00e1rio internacional,\n\npor vezes atribu\u00eddo de forma simplista ao poder comercial das na\u00e7\u00f5es, passa a ser\n\ndeterminado pela capacidade daqueles que se encontram no mercado de viabilizarem seus\n\npr\u00f3prios interesses nacionais - econ\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais.\n\nEste aumento de complexidade do papel do com\u00e9rcio no equil\u00edbrio mundial de\n\nfor\u00e7as vai determinar a necessidade de um processo que discipline*0 o mercado em favor\n\nda continuidade do exerc\u00edcio da domina\u00e7\u00e3o do capital, apoiada na divis\u00e3o internacional\n\ndo trabalho, e que quebre as resist\u00eancias \u00e0 esta domina\u00e7\u00e3o. Esse processo disciplinar se\n\nestabelece atrav\u00e9s de uma microfisica da economia, promovendo as a\u00e7\u00f5es de agentes\n\nindividuais - empresas, bancos, pessoas - estimulando as a\u00e7\u00f5es de governo no sentido da\n\n80\nO conceito de disciplina utilizado refere-se aomesrasn\u00a9 \u00e1eseavoh\u00e2\u00e2er por Midiel Foucault em Vigiar e Punir.\n\n-66-\n\n\n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o financeira, redu\u00e7\u00e3o das barreiras comerciais, novos desenvolvimentos\n\ntecnol\u00f3gicos, buscando reduzir a dist\u00e2ncia econ\u00f4mica entre pa\u00edses, regi\u00f5es, agentes\n\n81\necon\u00f4micos, e tendendo a reduzir a soberania econ\u00f4mica dos governos .\n\nPor\u00e9m, mesmo rompida a estrutura de poder bi-polarizado do per\u00edodo da\n\nGuerra-Fria, ainda \u00e9 necess\u00e1ria a \"organiza\u00e7\u00e3o de uma contra-hegemonia, ou seja, de\n\nprojetos coletivos para um futuro alternativo \"82. A possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o\n\nocorre apenas a partir do rompimento do ordenamento anterior mas surge em decorr\u00eancia\n\nda exist\u00eancia de alternativas que, por sua vez, ir\u00e3o propiciar aos agentes envolvidos uma\n\nescolha pol\u00edtica. Tomando emprestada a an\u00e1lise que o soci\u00f3logo polon\u00eas Przeworski faz\n\ndo processo de liberaliza\u00e7\u00e3o em governos autorit\u00e1rios, onde a abertura pol\u00edtica acaba\n\ncriando graus de liberdade para a forma\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es independentes que ir\u00e3o\n\nproduzir alternativas para uma reformula\u00e7\u00e3o do sistema pol\u00edtico , pode-se desenvolver\n\num modelo semelhante que explique o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o. Neste caso, \u00e9 no grau\n\nde liberdade que surge a partir da progressiva libera\u00e7\u00e3o dos mercados que as na\u00e7\u00f5es t\u00eam a\n\npossibilidade de se organizarem como grupo em torno de seus interesses comuns, o que,\n\nconseq\u00fcentemente, vai permitir a concep\u00e7\u00e3o de alternativas pol\u00edticas que possam\n\nmodificar a conjuga\u00e7\u00e3o do quadro de for\u00e7as e determinar um reordenamento\n\ninternacional.\n\nPortanto, um sistema de mercado globalizado que preconiza a aus\u00eancia de\n\nrestri\u00e7\u00f5es comerciais, mesmo entre economias e sociedades desiguais, \u00e9 apenas uma das\n\npossibilidades para um novo ordenamento e, talvez, pouco prov\u00e1vel numa situa\u00e7\u00e3o em\n\nque se encontram v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es dividindo os centros de poder. Nesta condi\u00e7\u00e3o, uma outra\n\nS1 Cf. Charles Oman, Globaliza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, in: A Nova Ordem\nInternacional e a Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1992, p. 162.\n\n82 Cf. Adam Przeworski, Democracia e Mercado no Leste Europeu e na Am\u00e9rica Latina, Rio de Janeiro:\nRelume-Dumar\u00e1, 1994, p. 82.\n\n83 Ibidem.\n\n-67-\n\n\n\npossibilidade \u00e9 a regionaliza\u00e7\u00e3o, que se apresenta de forma mais ou menos expl\u00edcita,\n\ndependendo das caracter\u00edsticas das na\u00e7\u00f5es que se associam e, principalmente, daquelas\n\nque centralizam e comandam o processo. Assim, a regionaliza\u00e7\u00e3o tem-se colocado como\n\numa forma de integra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica que, al\u00e9m de permitir de maneira\n\nprivilegiada o acesso entre pa\u00edses aos seus mercados, visa \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de interesses\n\ncomuns.\n\nRetomando o exame do jogo de poder que agora se desenvolve, observa-se que\n\ndentre as suas regras e objetivos destacam-se a libera\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es comerciais e,\n\npr\u00f3pria a qualquer situa\u00e7\u00e3o de livre competi\u00e7\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de concorrentes,\n\nquer pela aquisi\u00e7\u00e3o comercial, quer pelo \"dumping\", quer pela introdu\u00e7\u00e3o de novas\n\ntecnologias, sendo os dois primeiros proibidos por regras adicionais deste mesmo jogo -\n\nleis antitruste e antidumping - e o terceiro estimulado pelas legisla\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \u00e0\n\npropriedade intelectual84.\n\nA micrqfisica da economia, que foi anteriormente observada atuando no\n\nsentido de estabelecer regras para eliminar barreiras comerciais e implantar um equil\u00edbrio\n\nde mercado via livre concorr\u00eancia, em um movimento contr\u00e1rio, legitima um processo de\n\ndesequil\u00edbrio, ou de cria\u00e7\u00e3o de vantagens comparativas, em favor dos produtores e\n\ndetentores de novas tecnologias. Por outro lado, como a capacidade dos agentes\n\nindividuais de gerar novas tecnologias depende da estrutura econ\u00f4mica da sociedade e de\n\nsua capacidade de articular os parques de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos e\n\nindustrial, a redu\u00e7\u00e3o da soberania econ\u00f4mica dos governos, decorrente do processo de\n\nliberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio internacional, acentua ainda mais este desequil\u00edbrio de\n\nmercado85.\n\n84 Cf. Samuel P. Guimar\u00e3es, Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e poder, Revista Pol\u00edtica Externa, Rio de Janeiro: Paz e\nTerra, vol. 1, n\u00b0. 4, mar./mai. 1993, p. 44.\n\n85 Ibidem, pp. 44,49.\n\n-68-\n\n\n\nNeste contexto, as pot\u00eancias comerciais que emergiram ao final do conflito\n\namericano-sovi\u00e9tico, Alemanha e Jap\u00e3o, juntamente com os Estados Unidos, o vencedor\n\nda disputa, estabelecem um novo arranjo de for\u00e7as, onde o poder est\u00e1 apoiado em tr\u00eas\n\np\u00f3los e os discursos coincidem com os princ\u00edpios liberais do multilateralismo, n\u00e3o\n\nintervencionismo e elimina\u00e7\u00e3o das barreiras comerciais entre pa\u00edses, por\u00e9m as a\u00e7\u00f5es\n\ncaminham no sentido de cria\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es de com\u00e9rcio privilegiado, manuten\u00e7\u00e3o de\n\nprotecionismos (principalmente no que concerne a propriedade intelectual e difus\u00e3o de\n\nnovas tecnologias) e integra\u00e7\u00e3o, em maior ou menor grau, de sistemas pol\u00edticos e\n\necon\u00f4micos regionais. Na ret\u00f3rica, globalismo e regionalismo s\u00e3o fen\u00f4menos que\n\nseguem uma mesma tend\u00eancia para o ordenamento internacional; na pr\u00e1tica, apresentam-\n\nse como categorias antit\u00e9ticas.\n\nO Mercado do Petr\u00f3leo\n\n( r igurando entre os primeiros dos ramos de neg\u00f3cios que apresentam maior\n\n-S faturamento em termos de vendas globais, o setor petr\u00f3leo, a n\u00edvel\n\ninternacional, caminha para a oligopoliza\u00e7\u00e3o e carteliza\u00e7\u00e3o generalizadas, tend\u00eancia que\n\npode ser observada em outros setores l\u00edderes do mesmo ranking66. Com cerca de 48\n\nempresas dominando o setor em todo o mundo, 28 delas estatais, encontram-se apenas 11\n\nrespondendo por 60% de todo o mercado87.\n\nEm termos de mercado, o petr\u00f3leo engloba, juntamente com o g\u00e1s natural,\n\ncerca de 50% da demanda mundial de energia, al\u00e9m de ser imprescind\u00edvel na qu\u00edmica,\n\nnos fertilizantes, na ind\u00fastria t\u00eaxtil, na fabrica\u00e7\u00e3o de bens de consumo, no transporte,\n\n86\n\nCf. Maria da Concei\u00e7\u00e3o Tavares, Ruptura do Monop\u00f3lio do Petr\u00f3leo, Folha de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 11 jun.\n1995, Caderno Finan\u00e7as, p. II-4.\n\n87 Cf. PETROBRAS, An\u00e1lise do Setor Petr\u00f3leo, op. cit., p. 11.\n\n-69-\n\n\n\nentre outros. N\u00e3o havendo perspectivas, economicamente vi\u00e1veis, de substituir\n\nplenamente estes dois produtos num curto espa\u00e7o de tempo, pelo menos at\u00e9 o presente, e\n\no fato de 90% das reservas mundiais pertencerem a um reduzido grupo de empresas\n\nestatais de 11 pa\u00edses, explica-se a relev\u00e2ncia pol\u00edtico-estrat\u00e9gica da quest\u00e3o petr\u00f3leo.\n\nAssim, o petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural s\u00e3o mat\u00e9rias-primas estrat\u00e9gicas e o seu\n\npre\u00e7o, diferentemente das commodities, \u00e9 regulado pelos cart\u00e9is e oligop\u00f3lios\n\ne n\u00e3o pelo seu custo. Se o petr\u00f3leo fosse uma commoditie estaria, hoje,\n\ncustando perto de US$ 4,00 por barril, que \u00e9 um pouco mais do que custa a\n\nprodu\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses que det\u00eam mais de 70% das reservas mundiais. No\n\nentanto, ele \u00e9 vendido a US$ 15-20 por barril, caracterizado um sobrepre\u00e7o\n\nque resulta da manipula\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos que o controlam.\u2122\n\nObserva-se que, durante a evolu\u00e7\u00e3o do mercado do petr\u00f3leo, as mudan\u00e7as\n\nocorreram mais em termos de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-institucional de alguns pa\u00edses, em\n\nrea\u00e7\u00e3o \u00e0 hegemonia pol\u00edtico-econ\u00f4mica dos conglomerados industriais que dominam o\n\nmercado, do que em termos de estrutura das empresas do setor. Portanto, para se entender\n\na estrutura deste mercado e das empresas que o comp\u00f5em \u00e9 fundamental analisar alguns\n\npontos b\u00e1sicos que caracterizam a evolu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria petrol\u00edfera internacional em\n\ntermos pol\u00edtico-estrat\u00e9gico. Destacam-se dentre estes, os seguintes pontos89:\n\n\u2022 aha concentra\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios em poucas empresas;\n\n\u2022 elevada integra\u00e7\u00e3o das atividades;\n\n\u2022 grande risco empresarial;\n\n\u2022 elevada utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de ponta;\n\n\u2022 alta lucratividade;\n\n\u2022 vultuosos investimentos nas v\u00e1rias atividades.\n\nQuadro III. 1 - Caracter\u00edsticas da Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo\n\n88 Ibidem, p.17.\n\n89 Ibidem, p. 22.\n\n-70-\n\n\n\nCabe destacar, mais especificamente, as atividades relacionadas com o\n\ndesenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no pa\u00eds e seus desdobramentos no n\u00edvel das\n\nrela\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-econ\u00f4micas e de com\u00e9rcio internacionais, onde vislumbram-se algumas\n\ntend\u00eancias do mercado internacional de petr\u00f3leo, como por exemplo:\n\n\u2022 perspectiva de baixas taxas de crescimento;\n\n\u2022 aumento da evas\u00e3o de divisas para os pa\u00edses produtores;\n\n\u2022 acelera\u00e7\u00e3o do processo de desenvolvimento tecnol\u00f3gico;\n\n\u2022 modifica\u00e7\u00f5es inesperadas da estrutura econ\u00f4mica do setor,\n\nque merecem, pelo menos, uma investiga\u00e7\u00e3o mais criteriosa de modo a\n\nsubsidiar a formula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia da PETROBRAS para a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de\n\npetr\u00f3leo.\n\nAm\u00e9rica Latina e Mercosul\n\nPoss\u00edveis Desdobramentos\n\nConcebido como parte do processo de integra\u00e7\u00e3o do Cone Sul, as bases do\n\nMercosul foram lan\u00e7adas com a Declara\u00e7\u00e3o de Igua\u00e7u, em 1985, a partir das\n\niniciativas de Brasil e Argentina no sentido de se construir um sistema de coopera\u00e7\u00e3o\n\nentre os dois pa\u00edses. No ano seguinte, buscando corrigir desequil\u00edbrios de balan\u00e7a\n\ncomercial e tornar o acordo vantajoso para ambas as partes, foram assinados diversos\n\nprotocolos entre os dois pa\u00edses.\n\n-71-\n\n\n\nEm 1991, atrav\u00e9s do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, \u00e9 ent\u00e3o criado o Mercosul, que\n\nincorporava ainda outros dois pa\u00edses, Uruguai e Paraguai, passando, em in\u00edcio de 1995, a\n\noperarem como um mercado comum90.\n\nComparado aos grandes grupos regionais - Comunidade Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia,\n\nNafta91, Bloco Asi\u00e1tico (Jap\u00e3o, China, NICs92 e NECs93) - o Mercosul \u00e9 uma iniciativa\n\nbastante modesta e n\u00e3o possui uma na\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica consolidando as liga\u00e7\u00f5es entre\n\nseus membros; por\u00e9m, representa um posicionamento estrat\u00e9gico importante na medida\n\nem que regulando as rela\u00e7\u00f5es entre seus integrantes, minimiza a possibilidade de\n\ndesgastes entre pa\u00edses perif\u00e9ricos que, deixando de ser concorrentes, tornam-se parceiros\n\nna disputa de um melhor posicionamento dentro de um sistema de mercado que favorece\n\naos mais desenvolvidos.\n\nAl\u00e9m da quest\u00e3o da parceria, que permite ganhos de escala de forma a baratear\n\na produ\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento tecnol\u00f3gico, esta condi\u00e7\u00e3o de menor destaque e maior\n\nindepend\u00eancia do Mercosul em rela\u00e7\u00e3o aos outros grupos regionais, liderados por\n\npot\u00eancias econ\u00f4micas rivais neste novo ordenamento que ainda est\u00e1 em forma\u00e7\u00e3o,\n\npermite ao grupo do Cone Sul um relacionamento externo mais equilibrado, no qual a\n\naproxima\u00e7\u00e3o de uma ou de outra regi\u00e3o se d\u00e1 conforme as vantagens que se apresentam.\n\nInsistindo na tese de que \u00e9 a identidade de interesses nacionais que solidifica\n\num acordo regional e que estes mesmos interesses dependem de uma pol\u00edtica de\n\ninvestimentos que os viabilizem, pode-se identificar como um dos grandes desafios para o\n\n90\n\nCf. Alfredo Campos, O Mercosul como estrat\u00e9gia de integra\u00e7\u00e3o em um novo modelo de desenvolvimento, in:\nA Nova Inser\u00e7\u00e3o Internacional ekr Brasil, Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1994, p. 198.\n\n91 Nafta, Acordo Norte-Amencano de Livre Com\u00e9rcio.\n\n92 NICs, pa\u00edses nx\u00e9m mdustriafizadcs - Cor\u00e9ia, Famosa, HongKonge Singapura.\n\n93 NECs, pa\u00edses rec\u00e9m exportadores, tamb\u00e9m chamados de AffiA^ Assada^ de \u00ed\u00eda^tedoSKfcste A\u00e3\u00e1lico-Malisia,\nTail\u00e2ndia, Indon\u00e9sia e Filipinas\n\n-72-\n\n\n\nsucesso do Mercosul - onde o n\u00edvel de desenvolvimento das economias consideradas\n\ndemanda investimentos em infra-estrutura, tecnologia e equil\u00edbrio social - que os agentes\n\nprivados n\u00e3o possuam grande interesse e nem capacidade para atender, exigindo a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos governos.\n\nAssim, comparando-se o Mercosul, um acordo entre na\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas e sem a\n\npresen\u00e7a de uma pot\u00eancia hegem\u00f4nica, com o Nafta, uma associa\u00e7\u00e3o entre desiguais e\n\nsem uma pol\u00edtica de investimentos consolidada, o que numa primeira an\u00e1lise aponta para\n\numa tend\u00eancia de atraso tecnol\u00f3gico, desest\u00edmulo ao capital estrangeiro e redu\u00e7\u00e3o da\n\ncompeti\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o, em um segundo momento indica que, numa situa\u00e7\u00e3o de\n\ncrescimento da concorr\u00eancia mundial, as vantagens de um acordo entre iguais parecem\n\nsuperar as desvantagens de restringir os fluxos com desiguais94.\n\nNo que se refere \u00e0 balan\u00e7a comercial, a regi\u00e3o vinha mantendo, unicamente\n\ndevido ao Brasil, uma condi\u00e7\u00e3o de super\u00e1vit confort\u00e1vel, de quase 20 % do total\n\nexportado, al\u00e9m de dispor de um mercado diversificado para a coloca\u00e7\u00e3o de seus\n\nprodutos onde o principal comprador, a CEE, \u00e9 respons\u00e1vel por aproximadamente 30 %\n\ndas suas exporta\u00e7\u00f5es95.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao desemprego, apesar do percentual relativamente baixo com\n\nrela\u00e7\u00e3o a outros grupos regionais, 5,7 % da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa96, o n\u00edvel\n\nde mis\u00e9ria e subemprego \u00e9 bem elevado, configurando uma situa\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrio\n\nsocial caracter\u00edstica n\u00e3o exclusivamente do Mercosul mas de toda a Am\u00e9rica Latina.\n\nCf. Jorge G. Castafleda, Utopia desarmada: intrigas, dilemas epromessas da esquerda latino-americana, S\u00e3o\nPaulo: Cia. das Letras, 1994, p. 262.\n\n95 Cf. United Nations, 1990 International Trade Statistics Yearbook, New York: United Nations, voL I, 1992.\n\n96 Cf. United Nations, Monthly Bulletin ofStatistics, New York: United Nations, vol. XLVIII, n\u00b0. 9, set. 1994.\n\n-73-\n\n\n\nPrincipais Caracter\u00edsticas97:\n\n- Integra\u00e7\u00e3o comercial com perspectivas de compromissos mais profundos;\n\n- Integrantes: 4 pa\u00edses (Argentina, Brasil, Paraguai, Uruguai);\n\n- Futuras ades\u00f5es: Bol\u00edvia, Chile;\n\n- PIB: US$607,1 bilh\u00f5es\n\n- Popula\u00e7\u00e3o: 194,6 milh\u00f5es;\n\n- Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa: 72,0 milh\u00f5es;\n\n- Percentual Desempregado: 5,7 %;\n\n- Popula\u00e7\u00e3o Desempregada: 4,0 milh\u00f5es.\n\nano-base: 1992\n\nPA\u00cdSES\n\nBrasil\n\nArgentina\n\nParaguai\n\nUruguai\n\nTOTAL\n\nPIB\n\n(bilh\u00f5es USS)\n\n360,41\n\n228,78\n\n6,45\n\n11,41\n\n607,05\n\nPopula\u00e7\u00e3o\n\n(milh\u00f5es)\n\n153,9\n\n33,1\n\n4,5\n\n3,1\n\n194,6\n\nPopula\u00e7\u00e3o\n\nEcon. Ativa\n\n58\n\n12\n\n1\n\n1\n\n72\n\nDesemprego\n\n%\n\n4,5\n\n12,0\n\nND\n\nND\n\n5,7\n\nDesemprego\n\nTotal\n\n2,6\n\n1,4\n\u2014\n\n\u2014\n\n4,0\n\n(Banco Mundial, 1994)\n\n(UnitedNations, 1994)\n\nQuadro III.2 - Indicadores B\u00e1sicos do Mercosul\n\nano-base: 1992\n\nPA\u00cdSES\n\nBrasil\n\nArgentina\n\nParaguai\n\nUruguai\n\nTOTAL\n\nExporta\u00e7\u00f5es\n\n(bilh\u00f5es USS)\n\n35,96\n\n12,24\n\n0,66\n\n1,62\n\n50,48\n\nImporta\u00e7\u00f5es\n\n(bilh\u00f5es USS)\n\n23,12\n\n14,86\n\n1,42\n\n2,01\n\n41,41\n\nSaldo\n\nComercial\n\n12,84\n\n-2,62\n\n-0,76\n\n-0,39\n\n9,07\n\nSaldo Conta\n\nCorrente\n\n6,28\n\n-8,37\n\n-0,60\n\n-0,21\n\n-2,90\n\nInvest. Ext.\n\nDireto L\u00edq.\n\n1,45\n\n4,18\n\n0,04\n\n\u2014\n\n5,67\n\n(Banco Mundial, 1994)\n\n(Fondo Monet\u00e1rio Internacional, 1994)\n\nQuadro III.3 - Com\u00e9rcio e Balan\u00e7a de Pagamentos no Mercosul\n\n97 Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas tabelas apresentadas a seguir, os dados s\u00e3o relativos aos anos de 1992, para os dados de pa\u00edses e regi\u00f5es, e\n1990, para os fluxos comerciais, e firam extra\u00eddos dos seguintes relat\u00f3rios: Banco Nfundial-1994 (anualX UnitedNations-\n\nset 1994 (mensal) e 1992 (anual), Fondo Monet\u00e1rio Internacional - out 1994 (mensal) e OECD - jun. 1994 (mensal); os\n\nvalores apresentados em it\u00e1lico n\u00e3o estavam dispon\u00edveis nos referidos relat\u00f3rios e foram obtidos atrav\u00e9s de jornais ou\n\ncita\u00e7\u00f5es em trabalhos t\u00e9cnicos, sendo, portanto, menos confi\u00e1veis. Os casos em que n\u00e3o foi poss\u00edvel obter nenhuma\n\ninforma\u00e7\u00e3o ou estimativa est\u00e3o assinalados com ND - n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n-74-\n\n\n\nDesde a d\u00e9cada de 80 tem-se observado uma grande intensifica\u00e7\u00e3o do\n\ncom\u00e9rcio regional, onde os privil\u00e9gios e facilidades criadas para os integrantes dentro de\n\ncada grupo geralmente contrastam com as limita\u00e7\u00f5es e dificuldades que s\u00e3o levantadas\n\naos n\u00e3o associados, determinando uma forma de relacionamento comercial excludente.\n\nOutra forma de leitura que se pode ter dos fluxos de com\u00e9rcio conduz \u00e0\n\nobserva\u00e7\u00e3o da sua influ\u00eancia no n\u00edvel de empregos e na estabilidade pol\u00edtica dos\n\ngovernos, uma vez que um maior fluxo de importa\u00e7\u00e3o favorece uma retra\u00e7\u00e3o do mercado\n\nde trabalho que, por sua vez, vai onerar os programas sociais do Estado e, principalmente\n\nnos exemplos de economias subdesenvolvidas onde a pol\u00edtica tribut\u00e1ria est\u00e1 atrelada ao\n\nsal\u00e1rio e ao n\u00famero de empregados, afetar a arrecada\u00e7\u00e3o do governo, criando situa\u00e7\u00f5es de\n\nd\u00e9ficit fiscal e or\u00e7ament\u00e1rio. Portanto, um crescimento do d\u00e9ficit comercial pode\n\nsignificar, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o da autonomia do governo em decorr\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o de\n\npol\u00edticas de com\u00e9rcio liberais, uma redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de empregos associada a uma\n\nsobrecarga nos programas sociais que tende a comprometer os or\u00e7amentos estabelecidos\n\na priori, favorecendo, assim, o surgimento de uma situa\u00e7\u00e3o de crise de dif\u00edcil\n\nreversibilidade que atinge o Estado nos n\u00edveis tanto da infra-estrutura quanto da\n\nsuperestrutura, ocasionando, inclusive, rupturas e mudan\u00e7as no quadro pol\u00edtico.\n\nDessa maneira, compreende-se o desenvolvimento significativo dos fluxos de\n\ncom\u00e9rcio intra-regionais e inter-regionais, que s\u00e3o de cerca de 40% e 20%,\n\nrespectivamente, de todo o com\u00e9rcio mundial, o que, em outras palavras, significa dizer\n\nque 60% do com\u00e9rcio mundial envolvem apenas 25 pa\u00edses (CEE, Nafta e Bloco Asi\u00e1tico)\n\ne obedecem a algum tipo de acordo, distor\u00e7\u00e3o que deve acentuar-se com as novas ades\u00f5es\n\n\u00e0 CEE e a tend\u00eancia de crescimento que o com\u00e9rcio intra-regional europeu e asi\u00e1tico t\u00eam\n\napresentado nos \u00faltimos anos98, indicando entre outras raz\u00f5es, uma pol\u00edtica de\n\n98 Cf. United Nations, 1990 International Trade Statistics Yearbook, op. cit.\n\n-75-\n\n\n\nfortalecimento de uma forma de Estado-na\u00e7\u00f5es, constitu\u00eddo pela associa\u00e7\u00e3o de Estados-\n\nnacionais, onde os interesses comuns s\u00e3o protegidos e direcionam a estrat\u00e9gia regional de\n\ninvestimentos.\n\nAssim, atrav\u00e9s de um tratamento que considere os imbricamentos entre os\n\ninteresses do Brasil e seus consorciados no Mercosul, caberia considerar a possibilidade\n\nde uma an\u00e1lise de ambi\u00eancia com vistas \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades que permitam a\n\nreinser\u00e7\u00e3o da PETROBRAS e da pol\u00edtica de petr\u00f3leo, respectivamente, no aparelho de\n\nEstado e no conjunto das pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\nContando com estrutura empresarial, n\u00edvel de reservas, desenvolvimento\n\ntecnol\u00f3gico e conhecimento do mercado, a PETROBRAS est\u00e1 capacitada para atender aos\n\ninteresses de um grupo de Estados-na\u00e7\u00e3o como o Mercosul atuando no mercado\n\noligopolizado do petr\u00f3leo, o qual j\u00e1 serviu motivador de duas recentes crises mundias,\n\n1973 e 1979, sem contar os conflitos armados em que as quest\u00f5es relativas ao petr\u00f3leo\n\nestiveram presentes, figurando a Guerra do Golfo, iniciada em 2 de agosto de 1990 com a\n\ninvas\u00e3o do Kwait pelo Iraque e encerrada em 28 de fevereiro de 1991, como o mais\n\nrecente e de maior repercuss\u00e3o.\n\nEm termos de indicadores do mercado de petr\u00f3leo da Am\u00e9rica Latina, deve-se\n\ndestacar a grande participa\u00e7\u00e3o estatal na ind\u00fastria de petr\u00f3leo em toda a regi\u00e3o e que foi\n\nrespons\u00e1vel, no primeiro semestre de 1994, por 86% de todo o volume produzido e\n\nprocessado, e por 90% do petr\u00f3leo comercializado\".\n\nOs tr\u00eas maiores produtores - M\u00e9xico, Venezuela e Brasil - s\u00e3o estatais e\n\nparticipam com 78% da produ\u00e7\u00e3o, 83% da exporta\u00e7\u00e3o e 48% da importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo\n\n99 Cf. Arpei - Asistencia Reripsoea Pwrotea Empresarial La\u00edino Americana, Daios Estadisticos - ler. semestre\n1994, Montevid\u00e9u: Arpei, 1995.\n\n-76-\n\n\n\nna regi\u00e3o, no mesmo per\u00edodo100. Ali\u00e1s, cabe observar que dos tr\u00eas pa\u00edses o Brasil \u00e9 o\n\n\u00fanico importador, portanto, em termos de escala, o mais favorecido comprador, condi\u00e7\u00e3o\n\nque o habilitaria a conduzir um processo de compras mais integrado e menos sujeito \u00e0s\n\nvaria\u00e7\u00f5es produzidas pelo sistema cartelizado, e o mais interessado investidor, uma vez\n\nque a redu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo - 22% do total importado pelo pa\u00eds em\n\n19921 ! - significaria uma economia substancial de divisas, favorecendo o seu saldo em\n\nconta-corrente.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o mais especificamente ao Mercosul - Argentina, Brasil, Paraguai e\n\nUruguai - e comparativamente \u00e0 Am\u00e9rica Latina, apresentam-se os seguintes indicadores:\n\nPA\u00cdSES\n\nA.Latina\n\nBrasil\n\nArgentina\n\nParaguai\n\nUruguai\n\nMercosul\n\nProdu\u00e7\u00e3o\n\n(mil bpd)\n\ntotal\n\n8.204\n\n695\n\n645\n\n0\n\n0\n\n1.340\n\nestatal\n\n7.032\n\n695\n\n0\n\n0\n\n0\n\n695\n\nProcessamento\n\n(mil bpd)\n\ntotal\n\n5.082\n\n1.121\n\n496\n\n5\n\n7\n\n1.629\n\nestatal\n\n4.454\n\n1.121\n\n0\n\n5\n\n7\n\n1.133\n\nper\u00edodo-base: 1\u00b0.\n\nExporta\u00e7\u00e3o de\n\nPetr\u00f3leo\n\n(mil bpd)\n\ntotal\n\n3.472\n\n0\n\n143\n\n0\n\n0\n\n143\n\nestatal\n\n3.164\n\n0\n\n0\n\n0\n\n0\n\n0\n\nsem. 1994\n\nImporta\u00e7\u00e3o de\n\nPetr\u00f3leo\n\n(mil bpd)\n\ntotal\n\n889\n\n426\n\n0\n\n5\n\n7\n\n438\n\nestatal\n\n769\n\n426\n\n0\n\n5\n\n7\n\n438\n\nOs dados do Uruguai referem-se ao ano de 1993;\n\n(Arpei, 1995); (Arpei, 1994).\n\nQuadro III.4 - Indicadores do Setor Petr\u00f3leo no Mercosul\n\n100 Ibidem.\n\n101 Cf. Banco Mundial, Relat\u00f3rio sobre o Desenvolvimento Mundial 1994, Rio de Janeiro: FGV, 1994,\nIndicadores do Desenvolvimento Mundial, Tabela 14, p. 199.\n\n-77-\n\n\n\nPA\u00cdSES\n\nAXatina\n\nBrasil\n\nArgentina\n\nParaguai\n\nUruguai\n\nMercosul\n\nExporta\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo\n\n(milbpd)\n\ntotal\n\n3.472\n\n0\n\n143\n\n0\n\n0\n\n143\n\nLMercosul\n\n\u2014\n\n0\n\n105\n\n0\n\n0\n\n105\n\nL Am. Lat.\n\n472\n\n0\n\n135\n\n0\n\n0\n\n135\n\nE.Am.Lat.\n\n3.305\n\n0\n\n8\n\n0\n\n0\n\n8\n\nper\u00edodo-base: 1\u00b0.\n\nImporta\u00e7\u00e3o\n\n(mil\n\ntotal\n\n889\n\n426\n\n0\n\n5\n\n7\n\n438\n\nLMercosul\n\n\u2014\n\n103\n\n0\n\n2\n\n0\n\n105\n\nsem. 1994\n\nde Petr\u00f3leo\n\nbpd)\n\nI. Am. Lat.\n\n437\n\n131\n\n0\n\n2\n\n2\n\n135\n\nE.Am.Lat.\n\n452\n\n295\n\n0\n\n3\n\n5\n\n303\n\nLMercosul - inter Mercosul; I. Am.Lat.- inter Am\u00e9rica Latina; E. Am. Lat.- extra Am\u00e9rica Latina;\n\nOs dados do Uruguai referem-se ao ano de 1993;\n\n(Arpei, 1994); (Arpei, 1994).\n\nQuadro III.5 - Indicadores de Com\u00e9rcio de Petr\u00f3leo no Mercosul\n\nO Brasil, conforme os dados apresentados, ocupa uma posi\u00e7\u00e3o de destaque na\n\nAm\u00e9rica Latina, que se fundamenta, principalmente, no volume e diversidade de rela\u00e7\u00f5es\n\nde seu com\u00e9rcio com diversos pa\u00edses e grupos regionais, na estrutura do seu parque\n\nindustrial, na dimens\u00e3o do seu mercado consumidor, no saldo da sua balan\u00e7a comercial,\n\nna capacidade de atrair investimentos, dentre outros. Estes fatores aliados \u00e0 tend\u00eancia de\n\nregionaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, propiciam ao pa\u00eds uma condi\u00e7\u00e3o singular para elaborar e\n\npropor pol\u00edticas de alcance regional, fundamentais \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o dos blocos.\n\nCom maior import\u00e2ncia ainda, devido ao volume que as compras de petr\u00f3leo\n\nocupam na carteira de importa\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, esta situa\u00e7\u00e3o se aplica ao mercado deste\n\nproduto no Mercosul e Am\u00e9rica Latina, que sendo basicamente estatal e, portanto,\n\nconstitu\u00eddo de empresas que funcionam como instrumentos de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica\n\np\u00fablica, podem facilmente se integrar no sentido de viabilizar os interesses nacionais dos\n\nseus pa\u00edses atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de petr\u00f3leo regionais.\n\nAssim, caberia ao Brasil, atrav\u00e9s da PETROBRAS, contribuir para o\n\nestreitamento e amplia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internacionais entre os seus parceiros do Mercosul\n\ne Am\u00e9rica Latina, conduzindo e negociando a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias regionais que\n\npermitissem a obten\u00e7\u00e3o de melhores condi\u00e7\u00f5es comerciais em um mercado cartelizado e\n\n-78-\n\n\n\noligopolizado, al\u00e9m de servir de apoio pol\u00edtico para identifica\u00e7\u00e3o e atendimento de\n\ninteresses nacionais daqueles pa\u00edses.\n\nCompete \u00e0 PETROBRAS, considerando sua capacita\u00e7\u00e3o no setor, al\u00e9m de\n\nformular estrat\u00e9gias, discutir o. pol\u00edtica de petr\u00f3leo e enunciar todas as quest\u00f5es referentes\n\naos imbricamentos com outras pol\u00edticas, e o seu alcance com rela\u00e7\u00e3o a um mercado t\u00e3o\n\nparticular como o do petr\u00f3leo que atua muito mais de forma pol\u00edtica que competitiva.\n\nCabe \u00e0 PETROBRAS manter Estado e sociedade atualizados acerca das possibilidades\n\nque o setor pode oferecer em termos de moeda pol\u00edtica, principalmente, neste momento\n\nde rea\u00e7\u00e3o regional \u00e0 proposta dos pa\u00edses hegem\u00f4nicos de mundo globalizado, em que se\n\nassiste ao enfraquecimento da capacidade pol\u00edtico-econ\u00f4mica das na\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas\n\njuntamente com a degrada\u00e7\u00e3o dos seus indicadores sociais.\n\n-79-\n\n\n\nParte IV-A Companhia Atual\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o\n\n**\u00e1 /* esmo com a recente transforma\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica de petr\u00f3leo, realizada por\n\nml VL~ ocasi\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o do texto constitucional, em 1995, onde se estabelece o\n\nfim do monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo, o governo atual permanece com a incumb\u00eancia de\n\ncompletar o processo de reforma estrutural do segmento, atrav\u00e9s da regulamenta\u00e7\u00e3o de\n\nnovas regras para o seu funcionamento que agora passa a contar com a possibilidade de\n\ninclus\u00e3o de outras empresas al\u00e9m da PETROBRAS, lembrando que neste sentido o\n\ngoverno j\u00e1 encontra um ambiente bastante favor\u00e1vel tanto no Congresso como em boa\n\nparte da sociedade.\n\nA ideologia nacionalista em torno do setor petr\u00f3leo, que serviu como ponto de\n\napoio \u00e0 participa\u00e7\u00e3o monopolista do Estado por mais de 40 anos, mostrou sinais de\n\nesgotamento. Juntamente, muita coisa mudou nas esferas pol\u00edtica e econ\u00f4mica com s\u00e9rias\n\nrepercuss\u00f5es no meio social, exigindo renova\u00e7\u00f5es do processo ideol\u00f3gico anterior que,\n\nhoje, enfrenta uma ideologia liberal renovada pelas tend\u00eancias que se configuram para as\n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais de com\u00e9rcio e coopera\u00e7\u00e3o.\n\nEncontra-se o pa\u00eds vivendo um quadro preocupante de forte desequil\u00edbrio\n\nsocial que, se por um lado, exige um Estado atuante e en\u00e9rgico no sentido de disciplinar\n\nas for\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas, orientando-as para a reconstru\u00e7\u00e3o de um ambiente social\n\nmenos excludente, o que contrasta com a realidade das rela\u00e7\u00f5es patrimonialista e\n\nclientelista deste Estado; por outro, pede o seu afastamento, uma vez que a sua\n\ninabilidade no trato e na condu\u00e7\u00e3o dos problemas da esfera p\u00fablica se traduz como\n\n\n\nincapacidade administrativa e causa da deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es sociais e direitos da\n\nmaior parte dos cidad\u00e3os.\n\nEm conseq\u00fc\u00eancia, uma vez que se trata de um instrumento de pol\u00edtica do\n\nEstado, este ambiente se reproduz dentro da PETROBRAS, marcando a sua estrutura e\n\nsuas rela\u00e7\u00f5es tanto internas, no \u00e2mbito da sua burocracia, quanto externas, com outros\n\norganismos do aparelho de Estado e com os diversos segmentos da sociedade civil.\n\nAssim, as cr\u00edticas dirigidas ao Estado tamb\u00e9m valem para suas empresas, variando num\n\ncontinuum que vai desde a incapacidade administrativa na condu\u00e7\u00e3o dos seus neg\u00f3cios\n\nat\u00e9 a estrutura corporativista da sua burocracia que permite a obten\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gios com\n\nrela\u00e7\u00e3o ao restante da sociedade.\n\nApesar das cr\u00edticas, por vezes contradit\u00f3rias, a PETROBRAS possui uma\n\nestrutura de grande empresa capitalista internacionalizada, sendo o segundo maior ativo\n\nno pa\u00eds (superado apenas pela\n\nEletrobr\u00e1s)102 e tendo\n\napresentado nos \u00faltimos anos um\n\ndesempenho empresarial\n\nelogi\u00e1vel, apesar da instabilidade\n\necon\u00f4mica do pa\u00eds e das perdas\n\ndecorrentes dos constantes planos\n\nde estabiliza\u00e7\u00e3o tentados no per\u00edodo, ampliando tanto seus indicadores financeiros101 -\n\nprincipalmente patrim\u00f4nio l\u00edquido e volume de vendas - como seus indicadores f\u00edsicos -\n\n20 -C\n\nbilh\u00f5es RS\n\n15T\n10 ?'\n\nS '\n\n0-|\u00ab\n\n\u00bb\n\n86 87\n\nPatr. Liq. Atualizado\n\nOuadro IV\n\n::::::\n\n88 89 90 91 92 93\n\nano\n\n- -\n\n94\n\n,1 - Patrim\u00f4nio L\u00edquido\n\n-\n\n-\n\n95\n\nCf. Folha de S\u00e3o Paulo, Caderno Especial - Folha 300 Empresas, S\u00e3o Paulo, 25 jul. 1995, p. 6.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos lucros, conforme observado anteriormente - Gr\u00e1fico II. 1 - cabe ressalvar o per\u00edodo de 1987 a\n\n1991, onde a crise econ\u00f4mica do pa\u00eds, com sucessivas tentativas de estabiliza\u00e7\u00e3o, e a instabilidade pol\u00edtica nos\n\nquadros dirigentes da Companhia, prejudicaram sobremaneira o seu desempenho financeiro, quando se\n\nregistra inclusive o primeiro preju\u00edzo da hist\u00f3ria da PETROBRAS.\n\n-81-\n\n\n\ncom destaque para o aumento de\n\nreservas e de produ\u00e7\u00e3o, conforme\n\nrepresentado nos gr\u00e1ficos\n\ncorrespondentes baseados nos\n\nRelat\u00f3rios de Atividades da\n\nPETROBRAS\n104\n\nmilh\u00e3o\n\nde barris\n\n93 94 95\n\nOuadro IVA - Reservas\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao contexto internacional, \"... a PETROBRAS, segundo a revista\n\nFortune, ocupou, em 1992, o 89\u00b0 lugar no ranking das 500 maiores Companhias do\n\nmundo. (...) \u00c9 a \u00fanica Companhia brasileira afigurar nesta lista. \"\n\n104 Cf. Petrobras, Relat\u00f3rios Anuais de Atividades - anos 1986/1995, Documentos para divulga\u00e7\u00e3o, 1986/95.\n\n105 Cf. PETROBRAS, An\u00e1lise do Setor Petr\u00f3leo, documento para divulga\u00e7\u00e3o, dez. 1993, pp. 37.\n\n-82-\n\n\n\nEm resumo, a PETROBRAS atualmente disp\u00f5e de cerca de 5,1 bilh\u00f5es de\n\nbarris de \u00f3leo equivalente em reservas explot\u00e1veis provadas , produz mais de\n\n800 mil barris por dia, possui capacidade de refino total instalada de 1,531 milh\u00f5es de\n\nbarris por dia, movimentando cerca de 2% do Produto Interno do Pa\u00eds . Com rela\u00e7\u00e3o\n\naos recursos f\u00edsicos dispon\u00edveis, a Companhia possui as seguintes instala\u00e7\u00f5es :\n\n\u2022 Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o:\n\na) Sondas de Perfura\u00e7\u00e3o\n\n-11 terrestres\n\n- 8 mar\u00edtimas\n\nb) Sistemas Mar\u00edtimos de Produ\u00e7\u00e3o:\n\n-15 plataformas flutuantes\n\n- 77 plataformas fixas\n\n- 2 plataformas em constru\u00e7\u00e3o\n\nc) Campos de Petr\u00f3leo\n\n- 270 terrestres (6.187 po\u00e7os)\n\n- 105 mar\u00edtimos (648 po\u00e7os)\n\n\u2022 Refino de Petr\u00f3leo:\n\n-11 refinarias\n\n\u2022 Processamento de G\u00e1s Natural:\n\n-11 unidades de processamento\n\n\u2022 Xisto:\n\n-1 m\u00f3dulo de 4.000 bpd\n\n\u2022 Transporte e Armazenamento:\n\n- frota nacional\n\n- porte bruto\n\n- carga transportada .\n\n- rede de dutos\n\noleodutos\n\ngasodutos\n\nem constru\u00e7\u00e3o ..\n\n- terminais\n\n\u2022 Centro de Pesquisas:\n\n- t\u00e9cnicos\n\n- patentes\n\n\u2022 Distribui\u00e7\u00e3o:\n\n- bases da BR\n\n\u2022 Petroqu\u00edmica:\n\n.. 78 navios\n\n.. 5,6 milh\u00f5es tpb\n\n.. 83 milh\u00f5es ton\n\n.. 9.946 km\n\n.. 6.009 km\n\n.. 3.937 km\n\n.. 2.056 km\n\n..10\n\n.. 75.274 m2\n\n.. 1.656\n\n..289\n\n.90\n\n- participa\u00e7\u00e3o em 3 centrais e diversas\n\nempresas\n\n(bpd - barris por dia; tpb - toneladas de petr\u00f3leo broto)\n\nQuadro IV.5 - Recursos F\u00edsicos\n\n106 Um barril de petr\u00f3leo corresponde em volume a 0,159 m^ ou 159 litros de produto.\n\n107 Cf. PETROBRAS, An\u00e1lise do Setor Petr\u00f3leo, op. cit., pp. 28-30.\n\n108 Cf. PETROBRAS, Sistema Petrobras -fatos, dados e perspectivas, documento para divulga\u00e7\u00e3o, 1995, p. 19.\n\n-83-\n\n\n\nDevido \u00e0 carteliza\u00e7\u00e3o do mercado internacional do petr\u00f3leo, que conduziu \u00e0s\n\ncrises mundiais de 1973 e 1979, associada \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos juros internacionais a partir de\n\n1982, as atividades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o passaram a assumir maior import\u00e2ncia para\n\no pa\u00eds na medida em que significavam uma possibilidade de redu\u00e7\u00e3o da evas\u00e3o de divisas.\n\nAssim, estas duas \u00e1reas da Companhia t\u00eam respondido por mais de 60% dos seus\n\ninvestimentos e pouco menos da metade do seu contingente de m\u00e3o de obra.\n\n3.000 -e-\n\n2.500i-\nbilh\u00f5es RS\n\n2.000\n\n1.000\n\nTotal\n\nE&amp; P\n\ni Refino\n\nTransp.\n\nOutros\n\n-L-I\n88 89 90 91 92 93 94 95\n\nQuadro IV.6 - Evolu\u00e7\u00e3o dos Investimentos\n\nPor\u00e9m, a quest\u00e3o apresenta um certo dualismo com rela\u00e7\u00e3o ao aumento do\n\npoder discricion\u00e1rio da Companhia junto ao governo, que se faz notar atrav\u00e9s da pol\u00edtica\n\nde pre\u00e7os que \u00e9 imposta \u00e0 PETROBRAS. Por um lado, \u00e9 do interesse de ambos o aumento\n\nda produ\u00e7\u00e3o com a conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o dos gastos em importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e,\n\nportanto, o aumento dos investimentos em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o; por outro, tal situa\u00e7\u00e3o\n\npode significar uma amplia\u00e7\u00e3o da autonomia da Companhia no sentido de possibilitar a\n\ncapta\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios para a consecu\u00e7\u00e3o do seu programa de investimentos,\n\nseja atrav\u00e9s de capta\u00e7\u00e3o de recursos atrav\u00e9s de empr\u00e9stimos, financiamentos ou emiss\u00e3o\n\nde t\u00edtulos no exterior, seja atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de pre\u00e7os vinculada ao\n\nreferido programa.\n\n-84-\n\n\n\nOcorre que, das duas possibilidades consideradas para alavancagem de\n\nrecursos, a primeira, capta\u00e7\u00e3o externa, al\u00e9m de exigir um aumento do poder\n\ndiscricion\u00e1rio da Companhia para negociar condi\u00e7\u00f5es que por vezes esbarram em\n\nrestri\u00e7\u00f5es legais e constitucionais, n\u00e3o garante a obten\u00e7\u00e3o dos volumes de capital e prazos\n\nnecess\u00e1rios \u00e0s invers\u00f5es no setor, principalmente quando se trata de projetos off-shore,\n\nonde se localiza a maior parcela das reservas de petr\u00f3leo do pa\u00eds. Quanto \u00e0 segunda,\n\nadequa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de pre\u00e7os, sem d\u00favida a mais interessante do ponto de vista\n\nempresarial por n\u00e3o acarretar endividamentos, significaria um aumento de autonomia sem\n\nprecedentes para uma Companhia monopolista.\n\nEm s\u00edntese, o ponto que est\u00e1 subjacente \u00e0 discuss\u00e3o sobre a liberaliza\u00e7\u00e3o da\n\npol\u00edtica de pre\u00e7os em favor da PETROBRAS \u00e9 a quest\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o da sua autonomia\n\njunto ao governo, o que implica na redu\u00e7\u00e3o das possibilidades de sua utiliza\u00e7\u00e3o como\n\ninstrumento de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica. A alternativa de amplia\u00e7\u00e3o dos\n\ninvestimentos estatais no setor petr\u00f3leo, como j\u00e1 foi observado em alguns per\u00edodos,\n\nprovoca altera\u00e7\u00e3o na correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o ao governo, envolvendo\n\nn\u00e3o apenas press\u00f5es internas mas, principalmente, de fora do pa\u00eds. Deve-se ter sempre em\n\nmente que o mercado do petr\u00f3leo \u00e9 cartelizado e envolve diversos interesses a n\u00edvel\n\nmundial, o que justifica o alto \u00edndice de controle e participa\u00e7\u00e3o estatal no setor em todo o\n\nmundo. Da\u00ed que a discuss\u00e3o em torno de uma pol\u00edtica de pre\u00e7os mais livre entre\n\nPETROBRAS e governo se desenvolve segundo uma din\u00e2mica que varia segundo a\n\nidentidade de interesses e a estabilidade pol\u00edtica dos dois atores em cada momento\n\npol\u00edtico.\n\n-85-\n\n\n\nA Estrat\u00e9gia de Implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Petr\u00f3leo\n\n/n \u00c7 este trabalho, entende-se por pol\u00edtica p\u00fablica o conjunto de regras,\n\nv-i procedimentos e arranjos - decis\u00f3rios, organizacionais e institucionais -\n\ndirigidos a atender objetivos e metas estabelecidos atrav\u00e9s de um processo de escolhas\n\ncoletivas, a partir do universo das demandas dos cidad\u00e3os junto ao Estado, conduzidas\n\natrav\u00e9s de seus representantes pol\u00edticos. Ou, de uma forma mais simples, as a\u00e7\u00f5es do\n\nEstado orientadas para o atendimento do interesse comum.\n\nA partir da pol\u00edtica, deve ser constru\u00eddo o caminho para a aplica\u00e7\u00e3o dos meios\n\ne recursos dispon\u00edveis com vista \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos e metas estabelecidos, ou\n\nseja, deve-se formular uma estrat\u00e9gia de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, considerando o\n\ndetalhamento das a\u00e7\u00f5es e o atendimento \u00e0s regras, procedimentos e arranjos definidos.\n\nEste processo se propaga pelos diversos escal\u00f5es intermedi\u00e1rios dos aparelhos de Estado\n\nat\u00e9 alcan\u00e7ar seus instrumentos b\u00e1sicos de a\u00e7\u00e3o que, no caso das pol\u00edticas relacionadas\n\ncom o desenvolvimento industrial, est\u00e3o distribu\u00eddos em quatro categorias: \"... fiscais,\n\nmonet\u00e1rios, cambiais e de interven\u00e7\u00e3o direta. \"109\n\nOcorre que, como o pr\u00f3prio Estado, seus instrumentos de a\u00e7\u00e3o funcionam n\u00e3o\n\napenas como cen\u00e1rio, onde ser\u00e3o implementadas as a\u00e7\u00f5es concretas relativas \u00e0s pol\u00edticas,\n\nmas tamb\u00e9m como ator pol\u00edtico, detentor de uma certa autonomia que \u00e9 resultante do grau\n\nde liberdade que possui por ocasi\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o da sua estrat\u00e9gia e da implementa\u00e7\u00e3o\n\ndas a\u00e7\u00f5es correspondentes. Este grau de autonomia \u00e9 marcado pelo n\u00edvel de\n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o dos mecanismos de controle de que o Estado disp\u00f5e e da pr\u00f3pria\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da sociedade que, atrav\u00e9s da Legislatura, deve criar e colocar em\n\nfuncionamento mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle que co\u00edbam distor\u00e7\u00f5es.\n\n109\nAnita Kon, Economia Industrial, S\u00e3o Paulo: Nobel, 1994, p. 180.\n\n-86-\n\n\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica de petr\u00f3leo que vinha sendo seguida no pa\u00eds,\n\ninstitucionalizada desde a cria\u00e7\u00e3o da empresa e ratificada atrav\u00e9s do artigo 177 da\n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, adotava-se um modelo de monop\u00f3lio de Estado que restringia \u00e0\n\nUni\u00e3o as seguintes atividades110:\n\n/- a pesquisa e lavra das jazidas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e outros\n\nhidrocarbonetosfluidos;\n\nII- a refina\u00e7\u00e3o dopetr\u00f3leo nacional ou estrangeiro;\n\nIII- a importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o dos produtos e derivados b\u00e1sicos resultantes das\n\natividades previstas nos incisos anteriores;\n\nIV- o transporte mar\u00edtimo de petr\u00f3leo bruto de origem nacional ou derivados\n\nb\u00e1sicos de petr\u00f3leo produzidos no Pa\u00eds, bem assim o transporte, por meio de\n\nconduto, depetr\u00f3leo bruto, seus derivados e g\u00e1s natural de qualquer origem.\n\nQuadro IV.7- Modelo Monopolista\n\nPara exerc\u00edcio destas atividades, conforme a Lei 2.004 de 3 de outubro de\n\n1953, o Estado contava com a PETROBRAS.\n\nConsideradas estas orienta\u00e7\u00f5es, a PETROBRAS fazia sua interpreta\u00e7\u00e3o da\n\npol\u00edtica com vistas a formular sua estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o, o que iria considerar, inclusive, a\n\ncompreens\u00e3o das raz\u00f5es b\u00e1sicas para o caminho escolhido pelo Estado e que poderia ser\n\napontada como a principal oportunidade ou amea\u00e7a da Companhia. Ocorre que toda\n\nestrat\u00e9gia obedece a um certo dinamismo, sofrendo altera\u00e7\u00f5es ou revis\u00f5es conforme a\n\nevolu\u00e7\u00e3o dos fatores a ela associados, portanto a defini\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o e objetivos de uma\n\norganiza\u00e7\u00e3o varia conforme as an\u00e1lises de ambi\u00eancia e constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios que v\u00e3o\n\n110 Cf. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 5 de outubro de 1988.\n\n-87-\n\n\n\nsendo permanentemente refeitas. Da mesma maneira, as caracter\u00edsticas particulares\n\ndaqueles que participam do processo de formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias - racionalidade,\n\nideologia, interesses particulares, rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas -influenciam no resultado do\n\nprocesso.\n\nAssim, podem-se justificar as mudan\u00e7as de dire\u00e7\u00e3o que sofre uma organiza\u00e7\u00e3o\n\nquando ocorrem altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da sua alta burocracia, ou mesmo quando h\u00e1 apenas\n\numa mudan\u00e7a no cen\u00e1rio pol\u00edtico que a cerca, como nos per\u00edodos de elei\u00e7\u00f5es. Nestes\n\ncasos, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que haja transforma\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica ou na estrutura de mercado\n\nonde a organiza\u00e7\u00e3o atua para que sua estrat\u00e9gia seja revisada. No caso de segmentos\n\nmonopolistas, esta situa\u00e7\u00e3o poderia mesmo ser considerada a mais comum, ali\u00e1s a mais\n\nimportante.\n\nAo longo dos \u00faltimos quarenta anos, assistiu-se a uma permanente redefini\u00e7\u00e3o\n\nsobre a quest\u00e3o da import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do petr\u00f3leo, que era concretizada atrav\u00e9s de\n\nduas vertentes que, periodicamente, se alternavam juntamente com a miss\u00e3o da\n\nCompanhia: abastecimento e auto-sufici\u00eancia. Ocorre que com o evento da quebra do\n\nmonop\u00f3lio essa dualidade perde sentido.\n\nNo que diz respeito \u00e0 auto-sufici\u00eancia, os fatores econ\u00f4micos \u00e9 que dever\u00e3o, a\n\nprinc\u00edpio, determinar sua viabilidade, caso contr\u00e1rio dever\u00e1 haver orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica por\n\nparte do Estado nessa dire\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o parece se configurar como uma possibilidade\n\nconcreta. A manuten\u00e7\u00e3o do abastecimento, por outro lado, ainda dever\u00e1 funcionar como\n\numa oportunidade para a empresa, que poder\u00e1 se destacar apresentando um melhor\n\ndesempenho que seus concorrentes; afinal, se os seus gerentes ainda n\u00e3o tiveram a\n\nnecessidade e nem a oportunidade de atuar no mercado como vendedores, os mesmos\n\ntiveram um aprendizado de quarenta anos nas atividades de compras e arquitetura pol\u00edtica\n\ndas rela\u00e7\u00f5es de mercado, envolvendo tanto a esfera p\u00fablica quanto a privada.\n\n-88-\n\n\n\nAli\u00e1s, \u00e9 interessante notar que, no momento em que se discutia mais\n\nintensamente a quest\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio e da empresa no aparelho produtivo\n\ndo Estado, a miss\u00e3o da PETROBRAS j\u00e1 se traduzia de maneira a enfatizar n\u00e3o apenas\n\nfatores pol\u00edticos mas, principalmente, fatores econ\u00f4micos como rentabilidade, como pode\n\nse observar a seguir:\n\nAssegurar o abastecimento do mercado nacional de \u00f3leo, g\u00e1s natural e\n\nderivados, atrav\u00e9s das atividades definidas na Constitui\u00e7\u00e3o e na lei 2004, de\n\nforma rent\u00e1vel e aos menores custos para a Sociedade, contribuindo para o\n\ndesenvolvimento do Pa\u00eds.'''\n\nCom efeito, compreender uma organiza\u00e7\u00e3o complexa como a PETROBRAS\n\npassa pela compreens\u00e3o do seu projeto estrat\u00e9gico - que tem como principal art\u00edfice a sua\n\nburocracia -, resultado de um entremeado de racionalidades, interesses e efeitos que cada\n\nmomento pol\u00edtico produziu sobre o correspondente corpo dirigente. Assim, estabelecer\n\numa discuss\u00e3o acerca das transforma\u00e7\u00f5es que dever\u00e3o ser implementadas e produzidas\n\ndentro da empresa e no pr\u00f3prio mercado, al\u00e9m de incluir o entendimento das raz\u00f5es que\n\nconduzem o Estado a adotar uma determinada pol\u00edtica de petr\u00f3leo e suas vincula\u00e7\u00f5es\n\ncom o conjunto das pol\u00edticas p\u00fablicas, passa pela investiga\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio corpo dirigente\n\nda empresa com vistas a captar suas percep\u00e7\u00f5es e l\u00f3gica de a\u00e7\u00e3o, uma vez que em grande\n\nparte das vezes foi a pr\u00f3pria PETROBRAS que conduziu tacitamente o processo de\n\nmudan\u00e7as no seu meio.\n\n111 Cf. PETROBRAS, Contribui\u00e7\u00e3o da PETROBRAS para o desenvolvimento do pa\u00eds, documento para\ndivulga\u00e7\u00e3o, ago. 1993, p. 7.\n\n-89-\n\n\n\nO Quadro Dirigente da Companhia\n\no\nperfil da burocracia112 da PETROBRAS e sua influ\u00eancia no desenho\n\ninstitucional da Companhia, apresenta-se como pe\u00e7a importante para a\n\ndefini\u00e7\u00e3o da sua trajet\u00f3ria, espa\u00e7o de poder e l\u00f3gica de a\u00e7\u00e3o, singularidades que\n\nfundamentam a interpreta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas estabelecidas pelo governo e a constru\u00e7\u00e3o das\n\nestrat\u00e9gias para sua implementa\u00e7\u00e3o. A identifica\u00e7\u00e3o deste perfil n\u00e3o deve ser entendida\n\ncomo condi\u00e7\u00e3o particular para o estudo da PETROBRAS, mas como dado importante \u00e0\n\nan\u00e1lise de qualquer \u00f3rg\u00e3o ou aparelho de Estado \"... onde existe um quadro permanente e\n\nest\u00e1vel defuncion\u00e1rios. Em outras palavras, todas as \u00e1reas p\u00fablicas - sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o,\n\nprevid\u00eancia, etc. - t\u00eam um grupo de burocratas que s\u00e3o importantes formuladores\n\ninstitucionais.\"m\n\nAl\u00e9m de alguns tra\u00e7os singulares, decorrentes das especificidades de um setor\n\npor muito tempo monopolista a n\u00edvel nacional e oligopolizado a n\u00edvel internacional e que\n\nenvolve atividades altamente especializadas - como \u00e9 o caso da explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de\n\npetr\u00f3leo no mar -, existem alguns outros que s\u00e3o caracter\u00edsticos do sistema pol\u00edtico\n\ninstitucional de Estado e, por isso, podem ser considerados sempre presentes entre os\n\nquadros burocr\u00e1ticos.\n\nDentre estes tra\u00e7os comuns, cabe apontar a transi\u00e7\u00e3o do autoritarismo para\n\ndemocracia ainda n\u00e3o consolidada114, o que faz com que, em certas situa\u00e7\u00f5es, seuma\n\n112 Lembrando, mais uma vez, que o conceito de burocracia utilizado neste trabalho \u00e9 o mesmo proposto por Max\nWeber - que se refere ao conjunto de representantes de um sistema de domina\u00e7\u00e3o racional leg\u00edtimo, que\n\ncaracteriza o Estado moderno, ou seja, o pessoal do Estado, detentor do conhecimento t\u00e9cnico e da\n\ninforma\u00e7\u00e3o, sendo pois o principal agente das a\u00e7\u00f5es racionais e, portanto, da legalidade do Estado- e\n\ndesenvolvido por outros pensadores, como Nicos Poulantzas e Claus Offe, n\u00e3o cabendo, assim, nenhuma\n\nsignifica\u00e7\u00e3o pejorativa que o termo posa evocar.\n\n113 Gilda Portugal Gouv\u00eaa, op. cit., p. 293.\n\n114 Sobre o tema da transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, ver Guilhermo 0'Donnell, Transi\u00e7\u00f5es, continuidades e alguns\nparadoxos, in: REIS, F\u00e1bio Wanderley &amp; 0'DONNELL, Guilhermo, A Democracia no Brasil: dilemas e\n\nperspectivas, S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice, 1988, cap. 2, pp. 41-71.\n\n-90-\n\n\n\nmantenha presente um ethos e uma pr\u00e1tica remanescentes daquele per\u00edodo entre parte das\n\nelites burocr\u00e1ticas, caracterizando um processo de tomada de decis\u00e3o a portas fechadas,\n\ndirigidas tanto para dentro como para fora da organiza\u00e7\u00e3o e buscando a preserva\u00e7\u00e3o e\n\namplia\u00e7\u00e3o do poder discricion\u00e1rio. Assim, de maneira paradoxal, algumas burocracias ao\n\nmesmo tempo em que ampliam sua autonomia se colocam como conhecedoras e\n\ndefensoras do interesse p\u00fablico115, enquanto percebem o Legislativo e os partidos\n\npol\u00edticos - desvirtuados durante o regime autorit\u00e1rio - como \"... representantes de\n\ninteressesparticularistas, em geral, contr\u00e1rios ao interesse p\u00fablico...\n\nUma outra quest\u00e3o que influencia a racionalidade das burocracias aponta para\n\na forma de domina\u00e7\u00e3o patrimonialista117 associada a um relacionamento de clientelas,\n\nonde os compromissos s\u00e3o firmados atrav\u00e9s de trocas de favores e prebendas entre\n\npessoas e grupos, situa\u00e7\u00e3o que ainda predomina nesta sociedade e que, juntamente com o\n\ncar\u00e1ter de personaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais118, determina um sistema de desigualdade\n\nde direitos e privil\u00e9gios. Prova desta pr\u00e1tica pode ser observada a todo momento nas\n\nrela\u00e7\u00f5es entre Executivo e Legislativo, onde os cargos na burocracia representam atraente\n\nmoeda de troca por apoio pol\u00edtico, uma vez que permitem a instala\u00e7\u00e3o de cabe\u00e7as de\n\nponte que servem para a reprodu\u00e7\u00e3o do sistema em escal\u00f5es inferiores e junto aos\n\nsegmentos da esfera privada, atrav\u00e9s de estruturas de poder reunindo escal\u00f5es\n\ncorrespondentes de burocracias, tamb\u00e9m conhecidas como an\u00e9is burocr\u00e1ticos11 .\n\n115 O conceito de interesse p\u00fablico \u00e9 o mesmo utilizado por Gilda Portugal Gouv\u00eaa, op.cit., p. 54, que se refere ao\n\nconjunto de regras \u00e9ticas, pol\u00edticas e econ\u00f4micas que n\u00e3o est\u00e3o sujeitas a diferen\u00e7as de classe ou de qualquer\n\noutro tipo, por isso totalizantes.\n\n1 l\u00e9 Gilda Portugal Gouv\u00eaa, op. cit., p. 295.\n\n117 Sobre os modelos de domina\u00e7\u00e3o, ver Max Weber, Economia e Sociedade, vol. I, op. cit., cap III - Os tipos de\n\ndomina\u00e7\u00e3o, pp. 139-161.\n\n118 Sobre a quest\u00e3o da personaliza\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es sociais, ver Roberto da Matta, Carnavais, Malandros e\n\nHer\u00f3is, Rio de Janeiro: Zahar, 1983.\n\n119 Cf. Fernando H. Cardoso, op. cit., pp. 182-3.\n\n-91-\n\n\n\nNa investiga\u00e7\u00e3o espec\u00edfica acerca dos contornos da burocracia existente na\n\nPETROBRAS, surgem algumas quest\u00f5es associadas com a din\u00e2mica inerente \u00e0 pr\u00f3pria\n\nsitua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do ator, onde o Estado, sem recursos para continuar mantendo o modelo\n\nindustrializante que vigorou at\u00e9 fins da d\u00e9cada de 70, se mobiliza para reduzir seu\n\naparelho produtivo. A conseq\u00fc\u00eancia l\u00f3gica deste novo formato que se prop\u00f5e para o\n\nEstado, \u00e9 a transfer\u00eancia de poder pol\u00edtico para outros aparelhos, no caso o aparelho\n\necon\u00f4mico. Este fen\u00f4meno de circularidade do poder120 tamb\u00e9m dever\u00e1 ser constatado\n\npor ocasi\u00e3o das mudan\u00e7as na pol\u00edtica de petr\u00f3leo, como por exemplo, quando as\n\natividades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o priorizadas com rela\u00e7\u00e3o ao refino.\n\nContudo, o quadro dirigente da PETROBRAS soube, com inquestion\u00e1vel\n\nhabilidade e agu\u00e7ada vis\u00e3o empresarial e estrat\u00e9gica, antecipar as dificuldades que eram\n\nsinalizadas pela crise de governabilidade do Estado e pela aceita\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio\n\nliberalizante junto ao empresariado nacional e internacional. Tratava-se de perceber a\n\nin\u00e9rcia hist\u00f3rica que continuava a reestruturar o ambiente pol\u00edtico e econ\u00f4mico\n\ninternacional, mesmo ap\u00f3s a fal\u00eancia do socialismo. Certamente, a condi\u00e7\u00e3o de empresa\n\ninternacionalizada, associada a companhias estrangeiras modernas e produzindo novas\n\ntecnologias, favoreceu a PETROBRAS no desenvolvimento de um quadro gerencial\n\nextremamente habilidoso e possuidor de um misto de caracter\u00edsticas de alto funcion\u00e1rio\n\np\u00fablico e executivo de grande empresa.\n\nDe maneira oposta \u00e0 cr\u00edtica corrente acerca da compet\u00eancia dos gerentes de\n\nestatais, o quadro dirigente da PETROBRAS - como tamb\u00e9m o da Vale do Rio Doce -\n\nconseguiu desenvolver uma estrat\u00e9gia ofensiva que modernizou a empresa e,\n\nindependente dos problemas do Estado, permitiu uma recomposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica junto ao\n\nempresariado nacional, que mais uma vez se apoiou no pioneirismo t\u00e9cnico e gerencial do\n\n120 Sobre o assunto, ver Michel Foucault, Soberania e Disciplina, op. cit, e Nicos Poulantzas, Para uma Teoria\n\nRelacionai do Poder, in: O Estado, o poder, o socialismo, 3a., Rio de Janeiro: Graal, 1990, pp. 167-85.\n\n-92-\n\n\n\nseu parceiro estatal, e internacional, que aceitou o risco proposto pelo s\u00f3cio\n\nPETROBRAS. Enquanto a empresa investia no seu projeto estrat\u00e9gico, abrindo as\n\nfronteiras da produ\u00e7\u00e3o em \u00e1guas profundas, recebia o apoio e a credibilidade do mercado\n\nque tamb\u00e9m passava a investir no sentido de atender \u00e0s demandas que o novo drive\n\nimplementado pela ind\u00fastria petrol\u00edfera brasileira ia exigindo; tudo isso num ritmo muito\n\nmais agressivo que o das outras empresas operando tamb\u00e9m em \u00e1reas de \u00e1guas profundas.\n\nOs resultados da sua estrat\u00e9gia come\u00e7am a se materializar no fim de 1991,\n\ncom o reconhecimento internacional acerca do seu desempenho atrav\u00e9s do pr\u00eamio da Off-\n\nshore Technology Conference - dezembro de 1991- e com o apoio da ind\u00fastria nacional\n\ndemonstrado no encontro promovido pela Petro e G\u00e1s em S\u00e3o Paulo. Este encontro\n\ncontou com a presen\u00e7a de 250 empres\u00e1rios do setor e tinha como objeto discutir a\n\nprevis\u00e3o plurianual de investimentos da empresa, que estimava-se em torno de US$ 16\n\nbilh\u00f5es. Como seria, posteriormente, citado pela imprensa, o encontro teria despertado a\n\neuforia empresarial face aos cen\u00e1rios prospectivos colocados pelo parceiro\n\nPETROBRAS, \"... um passaporte para a competitividade e a proje\u00e7\u00e3o internacional de\n\nseus neg\u00f3cios...\"\n\nCoincid\u00eancia ou n\u00e3o, a partir de 1992, inicia-se uma fase de estabilidade\n\ngerencial na PETROBRAS, ap\u00f3s um per\u00edodo de intensa rotatividade na Administra\u00e7\u00e3o\n\nSuperior da Companhia, assume a presid\u00eancia o engenheiro Joel Mendes Renn\u00f3 e a\n\nempresa, apesar de ainda se ressentir dos reflexos da crise do Estado que vai impedindo\n\nque seus investimentos sejam conduzidos integralmente, prossegue com sua estrat\u00e9gia de\n\nrecupera\u00e7\u00e3o da sua autonomia e da centralidade na media\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os\n\ncapitais nacional privado e estrangeiro e o Estado.\n\n121 Segundo cita\u00e7\u00e3o de Carmen Alveal, op. cit., pp. 192-3.\n\n-93-\n\n\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quebra do monop\u00f3lio, deve-se observar que a empresa j\u00e1 vinha\n\nh\u00e1 algum tempo se adaptando a uma condi\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima da filosofia de ajustes e\n\nredu\u00e7\u00e3o de custos, predominante no sistema de mercado concorrencial. Al\u00e9m das\n\nexpressivas invers\u00f5es em\n\ntecnologia, incluindo automa\u00e7\u00e3o\n\nindustrial, a PETROBRAS vem\n\npromovendo, nos \u00faltimos seis\n\nanos, uma pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o e\n\nespecializa\u00e7\u00e3o dos seus quadros\n\nde pessoal com simult\u00e2neo\n\naumento de produ\u00e7\u00e3o e lucratividade, sem paralelo no meio empresarial privado. Da\n\nmesma forma com que vem implementando profundas reestrutura\u00e7\u00f5es internas no sentido\n\nde ganhar agilidade e se adequar \u00e0s tend\u00eancias que est\u00e3o sendo apontadas pelas empresas\n\ninternacionais l\u00edderes do setor.\n\n75.000 f\n\nB- ?- 1\n\n86 87 88\n\ntotal de empregados\n\nn\u00edvel superior\n\nPHHHSRBHHBHHHh^h\u00ed\n\nQuadro IV.8-\n\n~ ~ ~ ~\n- |- 1 - \u00a7 - i -\n\n89 90 91 92\n\nano\n\nShBBmBHSGBBRSH\n\nN\u00famero de EmL\n\n\u2014 \u2014 \u2014\n\ni \u00ed a J\n93 94 95\n\npregados\n\nA evolu\u00e7\u00e3o da empresa desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, quando despontam os\n\nprimeiros sinais de amea\u00e7a \u00e0 continuidade do modelo estatizante e \u00e0 dimens\u00e3o dos\n\naparelhos de Estado, \u00e9 um indicador bastante representativo da habilidade gerencial e\n\npol\u00edtica do corpo dirigente da Companhia que, como nenhum outro, soube estruturar as\n\ncondi\u00e7\u00f5es materiais necess\u00e1rias para o salto tecnol\u00f3gico exigido pela estrat\u00e9gia ofensiva\n\nde internacionaliza\u00e7\u00e3o da empresa e reconfigura\u00e7\u00e3o das suas rela\u00e7\u00f5es com o\n\nempresariado. Mesmo as constantes mudan\u00e7as na c\u00fapula n\u00e3o foram suficientes para\n\ndesestabilizar o curso das transforma\u00e7\u00f5es que eram processadas no interior da empresa e\n\nnas suas rela\u00e7\u00f5es com o mercado, dando demonstra\u00e7\u00f5es da capacidade de resist\u00eancia e do\n\ntalento do seu corpo gerencial - que soube identificar e reagir pr\u00f3 ativamente \u00e0s amea\u00e7as\n\nque se apresentavam-, e do seu corpo t\u00e9cnico - que, a partir das orienta\u00e7\u00f5es recebidas,\n\nconseguiu suplantar os diversos desafios que se apresentavam e liderar todo um processo\n\nde desenvolvimento tecnol\u00f3gico pioneiro a n\u00edvel mundial. Ao contr\u00e1rio do que se possa\n\n-94-\n\n\n\nsupor, para o sucesso de uma organiza\u00e7\u00e3o empresarial de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que haja\n\numa rela\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica e sin\u00e9rgica entre os seus corpos gerencial e t\u00e9cnico, portanto, se o\n\npessoal t\u00e9cnico da PETROBRAS possui um n\u00edvel de excel\u00eancia reconhecido\n\ninternacionalmente, n\u00e3o \u00e9 menos justo que tamb\u00e9m se reconhe\u00e7a o mesmo padr\u00e3o de\n\nexcel\u00eancia no seu quadro gerencial que, ao longo da hist\u00f3ria, demonstrou uma inigual\u00e1vel\n\ncapacidade de aprendizado e ajustamento \u00e0s mais diversas situa\u00e7\u00f5es que se apresentaram.\n\nConseq\u00fcentemente, se a Companhia conseguiu durante a sua d\u00e9marche\n\nadequar-se continuamente para atender \u00e0s diversas mudan\u00e7as de rumo do conjunto das\n\npol\u00edticas p\u00fablicas definidas pelo Estado, atendendo n\u00e3o apenas objetivos restritos \u00e0\n\nquest\u00e3o microeconomica colocada para o setor petr\u00f3leo mas servindo como instrumento\n\npara a implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de petr\u00f3leo que traz consigo um elevado grau de\n\ninterdepend\u00eancia com outras pol\u00edticas, \u00e9 poss\u00edvel que a PETROBRAS consiga,\n\nnovamente, se ajustar para atender a nova condi\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 conferida, neste momento,\n\nde estatal n\u00e3o monopolista.\n\n-95-\n\n\n\nParte V- Perfil e Racionalidade dos Dirigentes\n\nA Pesquisa de Campo\n\nprincipal finalidade desta parte do trabalho \u00e9 analisar a vis\u00e3o da elite\n\nburocr\u00e1tica da PETROBRAS com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, a si pr\u00f3pria e \u00e0s\n\ntransforma\u00e7\u00f5es dos sistemas econ\u00f4micos nacionais em decorr\u00eancia do processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o, e sua percep\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis alternativas e estrat\u00e9gias para adequar\n\na empresa \u00e0s referidas transforma\u00e7\u00f5es. Cabe ainda enfatizar que para efeito deste\n\ntrabalho, est\u00e1 sendo adotada uma conceitua\u00e7\u00e3o bastante ampla para o termo\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o, onde se incluem os processos de globaliza\u00e7\u00e3o produtiva, financeira,\n\ntecnol\u00f3gica e comercial, cria\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es de com\u00e9rcio privilegiado, bem como os\n\nmovimentos de liberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o da capacidade de\n\ninterven\u00e7\u00e3o dos Estados-nacionais na economia que, por sua vez, inclui as tend\u00eancias de\n\nelimina\u00e7\u00e3o dos monop\u00f3lios estatais e de redu\u00e7\u00e3o dos aparelhos de Estado atrav\u00e9s de\n\nprogramas de privatiza\u00e7\u00e3o.\n\nPor esse enfoque, o objetivo te\u00f3rico fundamental se localiza no exame das\n\ninterdepend\u00eancias entre valores e racionalidades, predominantes no quadro gerencial da\n\nempresa, que possam auxiliar no entendimento da inser\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica da\n\nPETROBRAS no conjunto dos aparelhos de Estado e no mercado - em especial aqueles\n\nque t\u00eam rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima com a formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da sua estrat\u00e9gia - a\n\npartir da identifica\u00e7\u00e3o de algumas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias desses atores e da maneira\n\ncomo percebem e interpretam a realidade a sua volta. Em s\u00edntese, o que est\u00e1 se buscando\n\n\u00e9 verificar a exist\u00eancia de padr\u00f5es culturais determinados, que orientem o pensamento e\n\nas rea\u00e7\u00f5es do grupo investigado e que possam conduzir a interpreta\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o\n\nobservada e a constru\u00e7\u00e3o de um perfil que traduzam a sua l\u00f3gica de a\u00e7\u00e3o e trajet\u00f3ria de\n\n-96-\n\n\n\nsucesso, permitindo, inclusive, o estabelecimento de outras linhas de investiga\u00e7\u00e3o acerca\n\ndas limita\u00e7\u00f5es de percep\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, com rela\u00e7\u00e3o a determinados assuntos.\n\nAinda dentro da perspectiva de propiciar bases para o estabelecimento de\n\noutras linhas de pesquisa, os resultados dessa investiga\u00e7\u00e3o poder\u00e3o possibilitar que,\n\natrav\u00e9s de uma abordagem comparativa com outros atores sociais - como por exemplo:\n\ndiferentes segmentos da burocracia estatal, elites empresariais de empresas atuando no\n\nmesmo setor, tanto a n\u00edvel nacional quanto internacional - se possa verificar a exist\u00eancia\n\nde especif\u00edcidades da cultura pol\u00edtica e empresarial da PETROBRAS.\n\nApoiando-se nesses balizadores, construiu-se um plano de investiga\u00e7\u00e3o\n\nconsiderando algumas categorias de an\u00e1lise de maneira a permitir a caracteriza\u00e7\u00e3o do\n\nobjeto de pesquisa. Essas categorias foram ent\u00e3o detalhadas de maneira a possibilitar o\n\nestabelecimento linhas de investiga\u00e7\u00e3o que pudessem qualificar os atores atrav\u00e9s da\n\nidentifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es predominantes. As categorias e subdivis\u00f5es consideradas foram\n\nas seguintes:\n\nIdentidade dos Dirigentes:\n\nForma\u00e7\u00e3o;\n\nCarreira;\n\nAuto Imagem;\n\nDesempenho.\n\nImagem da Companhia:\n\nForma de Atua\u00e7\u00e3o;\n\nRelacionamento com o Estado.\n\n-97-\n\n\n\nPercep\u00e7\u00e3o das Transforma\u00e7\u00f5es:\n\nTransforma\u00e7\u00f5es nas Rela\u00e7\u00f5es com o Mercado;\n\nConseq\u00fc\u00eancias no \u00c2mbito do Estado.\n\nRespostas da Companhia \u00e0s Transforma\u00e7\u00f5es:\n\nAmbiente Interno;\n\nAmbiente Externo.\n\nPara a constru\u00e7\u00e3o do instrumento de investiga\u00e7\u00e3o, procedeu-se, a partir das\n\ncategorias de an\u00e1lise e suas subdivis\u00f5es, a formula\u00e7\u00e3o de um conjunto de 30 perguntas\n\ncom formatos prefixados em que as alternativas de resposta eram fornecidas ao\n\nentrevistado - exceto em 12 delas onde havia possibilidade de respostas abertas -, de\n\nmaneira que se pudesse captar a percep\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o dos atores com rela\u00e7\u00e3o a diferentes\n\nassuntos, como est\u00e1 mostrado de maneira mais detalhada no ANEXO - Plano de\n\nInvestiga\u00e7\u00e3o - no fim deste trabalho.\n\nEntretanto, sendo o question\u00e1rio constru\u00eddo para ser aplicado atrav\u00e9s do\n\npesquisador, al\u00e9m de uma an\u00e1lise quantitativa, a pesquisa de campo possibilitou a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise qualitativa a partir dos coment\u00e1rios e insights fornecidos pelos\n\nentrevistados durante a aplica\u00e7\u00e3o do instrumento, o que tornou este trabalho muito mais\n\ninteressante e menos sujeito a falhas decorrentes da omiss\u00e3o de vari\u00e1veis relevantes \u00e0\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das categorias de an\u00e1lise.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostragem, foram selecionados sujeitos que, al\u00e9m de fornecer\n\ndados gerais sobre o problema da pesquisa, permitiram estabelecer linhas de compara\u00e7\u00e3o\n\n-98-\n\n\n\nentre divis\u00f5es internas, estruturais e filos\u00f3ficas, da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, determinando um\n\ntipo de amostragem estratificada n\u00e3o-proporcional122.\n\nNo que se refere \u00e0 sele\u00e7\u00e3o dos sujeitos, a pesquisa se prop\u00f4s a investigar a\n\nopini\u00e3o de 30 integrantes da elite burocr\u00e1tica da Companhia, que se considerou composta\n\npelos gerentes ocupando os cargos a partir de Chefia de Divis\u00e3o em diante - atuando tanto\n\nna holding quanto em suas subsidi\u00e1rias, conjunto que perfaz atualmente um universo de\n\ncerca de 280 gerentes - sendo os mesmos selecionados de forma a reproduzir em sua\n\ncomposi\u00e7\u00e3o os diferentes estratos burocr\u00e1ticos que, al\u00e9m de tomarem parte no processo\n\nde interpreta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de petr\u00f3leo definida pelo governo e formula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia\n\na ser adotada para sua implementa\u00e7\u00e3o, participam das decis\u00f5es e reorienta\u00e7\u00f5es\n\nrelacionadas com essa mesma estrat\u00e9gia. Assim, a escolha dos sujeitos ficou distribu\u00edda\n\nconforme o quadro a seguir:\n\nN\u00edvel de Ger\u00eancia\n\n- Chefes de Divis\u00e3o e\n\nGerentes\n\n- Superintendentes e\n\nAssistentes de Diretoria\n\n- Diretores e\n\nVice Presidentes\n\nTotal\n\nTotal\n\n16\n\n11 *\n11 *\n\n3\n\n30\n\n\u2022 Inclui 3 ex-diretores.\n\nQuadro V.l - Distribui\u00e7\u00e3o dos Sujeitos\n\nDe maneira mais detalhada, a pesquisa considerou como sujeitos para\n\nobten\u00e7\u00e3o dos seus dados emp\u00edricos um conjunto de pessoas escolhidas atrav\u00e9s do seu\n\nn\u00edvel de inser\u00e7\u00e3o na estrutura da organiza\u00e7\u00e3o e pela sua participa\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o\n\n122\nCf. Ant\u00f4nio Carlos Gil, Como Elaborar Projetos de Pesquisa, 3*. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1991, p. 99.\n\n-99-\n\n\n\nindividual no processo decis\u00f3rio, procurando caracterizar, al\u00e9m da quest\u00e3o hier\u00e1rquica,\n\noutras separa\u00e7\u00f5es em termos de forma\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o e interesses.\n\nDe posse dos dados coletados e com base na compara\u00e7\u00e3o de seus conte\u00fados,\n\nfoi poss\u00edvel estabelecer uma avalia\u00e7\u00e3o acerca do papel que tem sido desempenhado pela\n\nPETROBRAS na implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de petr\u00f3leo atrav\u00e9s das percep\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es\n\ndo seu quadro dirigente, como tamb\u00e9m retratar essa burocracia e identificar como a\n\nCompanhia est\u00e1 adequando o seu papel na pol\u00edtica de petr\u00f3leo frente \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es\n\ndecorrentes do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos nacionais.\n\nPercep\u00e7\u00f5es e Respostas dos Dirigentes\n\nf% I este item s\u00e3o apresentados, sob a forma de uma an\u00e1lise preliminar, os\n\nJ V^ resultados das entrevistas reunidos por categorias e atributos, considerando\n\nrela\u00e7\u00f5es quantitativas, em termos percentuais para as alternativas escolhidas pelos\n\nentrevistados para responder \u00e0s quest\u00f5es que compunham o instrumento de investiga\u00e7\u00e3o,\n\ne rela\u00e7\u00f5es qualitativas, a partir dos coment\u00e1rios e reflex\u00f5es sobre o tema realizadas pelos\n\nentrevistados durante a aplica\u00e7\u00e3o do instrumento e registrados pelo entrevistador como\n\naspectos relevantes aos objetivos do trabalho.\n\nDo ponto de vista quantitativo, ainda dentro da perspectiva de se proceder a\n\numa an\u00e1lise preliminar, recomenda-se manter a aten\u00e7\u00e3o voltada n\u00e3o apenas \u00e0s respostas\n\nque predominaram na prefer\u00eancia dos entrevistados e aos significados obtidos com o\n\ncruzamento de diferentes quest\u00f5es, mas tamb\u00e9m \u00e0quelas que tenham apresentado \u00edndices\n\nmuito baixos de escolha e \u00e0s suas respectivas correla\u00e7\u00f5es - freq\u00fcentemente, as\n\nexplica\u00e7\u00f5es est\u00e3o naquilo que n\u00e3o \u00e9 dito, ou seja, os sil\u00eancios podem ser t\u00e3o importantes\n\nquanto os discursos.\n\n-100-\n\n\n\nIdentidade dos Dirigentes\n\nOs resultados obtidos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 identidade dos dirigentes e a percep\u00e7\u00e3o\n\nque os mesmos t\u00eam de si pr\u00f3prios, apresentaram uma concentra\u00e7\u00e3o bastante\n\nalta de gerentes entre 40 e 44 anos de idade,\n\n50%, com tempo de empresa entre 15 e 19\n\nanos, 46,7%, e tempo na fun\u00e7\u00e3o atual inferior a\n\n1 ano, 43,3%, caracterizando um corpo\n\ngerencial bastante jovem e h\u00e1 muito tempo na\n\nCompanhia, por\u00e9m bastante din\u00e2mico em\n\ntermos de mobilidade, devido tanto a\n\nmudan\u00e7as de fun\u00e7\u00e3o quanto a reestrutura\u00e7\u00f5es organizacionais.\n\nContudo, um outro aspecto importante demonstra uma certa rigidez em termos\n\nde mobilidade atrav\u00e9s da estrutura da organiza\u00e7\u00e3o, que indica que 63,3% dos\n\nentrevistados constru\u00edram suas carreiras gerenciais exclusivamente dentro de um \u00fanico\n\nDepartamento ou Servi\u00e7o da empresa e que nenhum deles ocupou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a\n\nem mais de tr\u00eas \u00f3rg\u00e3os diferentes.\n\n-101-\n\n\n\n\\ . Depts. com i\n\nEssa situa\u00e7\u00e3o de baixa mobilidade interdepartamental, propicia a forma\u00e7\u00e3o de\n\nculturas departamentais particulares que funcionam como s\u00edmbolos identificadores de\n\ngrupos espec\u00edficos dentro da organiza\u00e7\u00e3o, produzindo situa\u00e7\u00f5es de competi\u00e7\u00e3o interna\n\nque, em uma primeira an\u00e1lise, podem ser interpretadas apenas como negativas ao seu\n\nfuncionamento, mas que, quando observadas com mais aten\u00e7\u00e3o, podem significar um\n\ncentro gerador de um certo dinamismo competitivo, necess\u00e1rio \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o organizacional\n\ne nem sempre f\u00e1cil de se obter nas estruturas estatais monopolistas, como era o caso da\n\nPETROBRAS at\u00e9 bem pouco tempo. Assim' em cada Departamento, Servi\u00e7o ou\n\nSubsidi\u00e1ria, a cultura da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 reterritorializada e ressignificada, passando a\n\nfuncionar como um identificador de um determinado grupo que se diferencia dos demais\n\ne que \u00e9 composto, basicamente, por gerentes que a\u00ed ocuparam o seu primeiro emprego, e\n\nque s\u00f3 tendem a estabelecer uma unidade da organiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es\n\nexternas.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua auto-imagem, a maior parte dos entrevistados considerou\n\nelevado o grau de import\u00e2ncia atribu\u00eddo \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es e responsabilidades, tanto por\n\nparte da sociedade quanto no pr\u00f3prio ambiente de trabalho, 50% e 60%, respectivamente.\n\nJ\u00e1 com respeito ao poder decis\u00f3rio de cada gerente e \u00e0s suas possibilidades de coloca\u00e7\u00e3o\n\nno mercado de trabalho - considerando condi\u00e7\u00f5es similares \u00e0s atuais tanto em termos\n\nsalariais quanto de status e poder pol\u00edtico - observou-se uma predomin\u00e2ncia na escolha da\n\nalternativa elevada, 40% nos dois casos, e uma certa rela\u00e7\u00e3o de correspond\u00eancia entre as\n\n-102-\n\n\n\nduas vari\u00e1veis que persistiu ao longo das demais alternativas escolhidas. Da mesma\n\nforma, chamou a aten\u00e7\u00e3o o alto \u00edndice de escolha da alternativa baixa, 36,7% e 30%,\n\nrespectivamente, indicando que percep\u00e7\u00f5es de baixas possibilidades no mercado podem\n\nestar associadas a dificuldades no estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de poder favor\u00e1veis a si\n\npr\u00f3prio - que, como j\u00e1 discutido, n\u00e3o s\u00e3o transferidas entre pessoas mas desenvolvidas\n\ndentro das rela\u00e7\u00f5es de cada ator - ocasionando reflexos na vis\u00e3o de aceita\u00e7\u00e3o de cada um.\n\nOu seja, uma maior habilidade na constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de poder favor\u00e1veis a\n\nsi pr\u00f3prio conduziria o ator a estabelecer uma maior autonomia para agir dentro do seu\n\nambiente e at\u00e9 perceber maiores possibilidades de inser\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas do mercado com\n\nque mant\u00e9m liga\u00e7\u00f5es.\n\nUma outra conclus\u00e3o que, tamb\u00e9m, pode ser obtida da associa\u00e7\u00e3o dessas\n\nvari\u00e1veis - poder decis\u00f3rio e posibilidades de coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho - diz\n\nrespeito a uma segunda forma de fracionamento, esta mais no n\u00edvel da estrutura de\n\ncomando de cada departamento da Companhia. O significado desta observa\u00e7\u00e3o \u00e9 que\n\ndentro das pr\u00f3prias estruturas departamentalizadas haveria uma outra quebra, que\n\nlimitaria a participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o do seu processo decis\u00f3rio a apenas um subconjunto\n\ndo seu corpo gerencial. Em outras palavras, apenas uma fra\u00e7\u00e3o do quadro gerencial de\n\ncada subestrutura da Companhia desenvolve os recursos de poder necess\u00e1rios para\n\nparticipar das decis\u00f5es que afetam todo o \u00f3rg\u00e3o, os restantes estariam limitados a suas\n\npr\u00f3prias esferas de atua\u00e7\u00e3o. Significa dizer que, no caso espec\u00edfico da amostra\n\nconsiderada, os n\u00facleos de decis\u00e3o de cada departamento incorporam 40% dos seus\n\ngerentes - o mesmo percentual observado na alternativa elevada para as referidas\n\nvari\u00e1veis.\n\nOutras duas quest\u00f5es que tamb\u00e9m foram enfocadas na constru\u00e7\u00e3o da\n\nIdentidade dos Dirigentes, dizem respeito \u00e0s racionalidades e valores predominantes na\n\n-103-\n\n\n\norienta\u00e7\u00e3o do seu pensamento e das suas decis\u00f5es. Nesse caso, foi solicitado aos\n\nentrevistados que priorizassem os fatores e valores de maior influ\u00eancia e import\u00e2ncia nas\n\nsus decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es. Dentre as racionalidades, verificou-se que os fatores econ\u00f4micos e\n\npol\u00edticos apresentaram maior incid\u00eancia como os dois de maior influ\u00eancia nas decis\u00f5es\n\ndos gerentes, 45% e 33,3%, respectivamente.\n\nEnquanto que dentre os valores, \u00e9tica/honestidade e criatividade/resultado\n\nfinal, segundo os mesmos crit\u00e9rios, foram os predominantes, 40% para ambos. O que\n\npode ser traduzido como que ratificando a exist\u00eancia de um ethos empresarial bastante\n\ndesenvolvido nas decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que atravessam a empresa, uma vez que os fatores\n\necon\u00f4micos e o compromisso com a criatividade e o resultado final podem ser\n\n50,0-\n\n%\n\n25,0-\n\nQuadro \\\n\ni\n\n,8\n\n?l , EB\n\n?\n^Bjr\n\nW\u00c8\u00cak\n\nr ? J\n>eito obed.\u00e0x dedic./ criativJ\n\nrarq. normas efici\u00eancia resultados\n\n- 1 'atores Mais Relevantes\n\n- 104-\n\n\n\nconsiderados como aspectos inerentes \u00e0 pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de empresa operando em livre\n\nconcorr\u00eancia.\n\nImagem da Companhia\n\n^% \u00c7 esta categoria as principais quest\u00f5es gravitaram em torno da avalia\u00e7\u00e3o das\n\nv-&lt;poss\u00edveis similaridades entre a PETROBRAS e empresas privadas atuando na\n\n\u00e1rea de petr\u00f3leo, e da caracteriza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es da Companhia com o Estado. No que se\n\nrefere aos pontos de similaridades com outras empresas, foram formuladas perguntas\n\nabordando as seguintes vari\u00e1veis: modelo de gest\u00e3o, contrata\u00e7\u00f5es de produtos e servi\u00e7os,\n\nde pessoal, de financiamentos, emiss\u00e3o de pap\u00e9is e a\u00e7\u00f5es, relacionamento com os\n\nacionistas, oferta de produtos e servi\u00e7os, e competitividade. Quanto ao relacionamento\n\ncom Estado, procurou-se investigar, al\u00e9m do grau de autonomia da Companhia com\n\nrela\u00e7\u00e3o ao Estado, o seu envolvimento nos seguintes assuntos: elabora\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de\n\npetr\u00f3leo, formula\u00e7\u00e3o dos indicadores de desempenho que s\u00e3o controlados pelo Governo,\n\ncontribui\u00e7\u00e3o de suas atividades com a implementa\u00e7\u00e3o de outras pol\u00edticas p\u00fablicas e\n\ninflu\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o da estrutura de pre\u00e7os de petr\u00f3leo e derivados.\n\nConfirmando a constata\u00e7\u00e3o do item anterior, quanto ao grau de estanqueidade\n\nentre os diversos \u00f3rg\u00e3os da Companhia, observou-se uma elevada dispers\u00e3o nas escolhas\n\ndos entrevistados, principalmente entre as alternativas pouca similaridade, razo\u00e1vel\n\nsimilaridade e similares, havendo tamb\u00e9m situa\u00e7\u00f5es onde alguns gerentes preferiram n\u00e3o\n\nresponder por n\u00e3o saber avaliar as similaridades da PETROBRAS com outras empresas,\n\npor\u00e9m estas foram exce\u00e7\u00f5es que somaram apenas 3,3% das respostas.\n\nUma outra quest\u00e3o que tamb\u00e9m ajuda a explicar esta elevada dispers\u00e3o, se\n\nrefere \u00e0 pr\u00f3pria reestrutura\u00e7\u00e3o que vem sendo realizada no setor petr\u00f3leo, a partir da\n\nrecente quebra do monop\u00f3lio, e \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias que v\u00e3o sendo produzidos no n\u00edvel da\n\n-105-\n\n\n\npr\u00f3pria cultura da organiza\u00e7\u00e3o. Neste momento de transi\u00e7\u00e3o, onde a pr\u00f3pria\n\nregulamenta\u00e7\u00e3o do setor ainda n\u00e3o foi definida pelo Congresso, observa-se uma tend\u00eancia\n\ncrescente entre os dirigentes da Companhia de buscar formas de compara\u00e7\u00e3o com outras\n\nempresas atuando no mesmo setor, por\u00e9m ainda n\u00e3o se pode afirmar que j\u00e1 tenha sido\n\npromovida uma mudan\u00e7a cultural ou mesmo estrutural, capaz de garantir uma vis\u00e3o mais\n\nhomog\u00eanea, por parte do quadro dirigente, do mercado e de seus integrantes.\n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o da autonomia e rela\u00e7\u00f5es com o governo, confirmou-se,\n\natrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados, um significativo grau de autonomia da empresa\n\nna constru\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o da sua estrat\u00e9gia, o que acaba acarretando um elevado grau de\n\nparticipa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o da\n\npol\u00edtica de petr\u00f3leo, confirmado\n\npor 66,7% dos gerentes, e na\n\nformula\u00e7\u00e3o dos indicadores de\n\ndesempenho, 56,7% das\n\nrespostas. Tamb\u00e9m foi verificado\n\njunto aos entrevistados uma\n\npercep\u00e7\u00e3o de elevada import\u00e2ncia da empresa na implementa\u00e7\u00e3o de outras pol\u00edticas.\n\n50.01\n\n%\n\n25.0 j\n\nj\n\nA\n\\\n\nA\n\ny\n\nS6.7\n\ne -\n\nPol\u00edtica da Petr\u00f3leo\n\nIndicadores da Desempenho\n\nOuadro V. 10 - Pol\u00edtica de Petr\u00f3leo e Indicadores\n\n-106-\n\n\n\nO \u00fanico ponto que apresentou uma certa diverg\u00eancia das percep\u00e7\u00f5es acerca da\n\nautonomia e import\u00e2ncia pol\u00edtica da Companhia, diz respeito \u00e0 eterna quest\u00e3o da pol\u00edtica\n\nde pre\u00e7os, onde a maior parte das respostas acerca da influ\u00eancia da empresa sobre os\n\npre\u00e7os definidos pelo Estado se\n\nlocalizou sobre as alternativas\n\nbaixa, 36%, e razo\u00e1vel, 43,3%,\n\nconfirmando um tra\u00e7o presente\n\nna quase totalidade das\n\nentrevistas que se refere \u00e0\n\npercep\u00e7\u00e3o de que o Estado, nos\n\n\u00faltimos anos, vem praticando uma pol\u00edtica de pre\u00e7os prejudicial ao desenvolvimento da\n\nCompanhia. Por\u00e9m, observando-se seus indicadores financeiros e empresariais nesses\n\nmesmos anos, conclui-se que existe uma id\u00e9ia j\u00e1 estabelecida nesse sentido e resistente \u00e0s\n\nan\u00e1lises dos indicadores econ\u00f4micos.\n\nPercep\u00e7\u00e3o das Transforma\u00e7\u00f5es\n\nst \u00bb m meio a tantas mudan\u00e7as no contexto pol\u00edtico e econ\u00f4mico onde se inserem\n\n/ m* as organiza\u00e7\u00f5es, principalmente no que concerne \u00e0 menor capacidade de\n\ninterven\u00e7\u00e3o dos governos dos Estados-na\u00e7\u00f5es, a capacidade de percep\u00e7\u00e3o e antecipa\u00e7\u00e3o\n\nde mudan\u00e7as, e a \u00eanfase que \u00e9 dada a algumas em detrimento de outras, podem definir\n\nestrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o bastante particulares.\n\nDa mesma forma, as bases adotadas para explicar fatos j\u00e1 ocorridos ou em\n\nprocessamento, podem variar sobremaneira e determinar a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros\n\nbastante diferenciados, demandando a\u00e7\u00f5es que podem n\u00e3o ser necessariamente\n\nconvergentes. Assim, explicam-se as diferentes estrat\u00e9gias, por vezes at\u00e9 contradit\u00f3rias,\n\nadotadas por empresas atuando no mesmo segmento econ\u00f4mico ou mesmo a ocorr\u00eancia\n\n-107-\n\n\n\nde eventos que ningu\u00e9m conseguiu prever - haja vista o primeiro choque do petr\u00f3leo em\n\n1973 que foi previsto apenas por uma empresa do setor, a Royal Dutch Shell, apesar de\n\nter ocorrido num per\u00edodo de grande aceita\u00e7\u00e3o dos instrumentos de planejamento\n\nestrat\u00e9gico. Em resumo, \u00e9 a partir da qualidade das percep\u00e7\u00f5es que vai depender a\n\nefic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es.\n\nNesse sentido, buscou-se elaborar um quadro que explicasse como as\n\ntransforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o ocorrendo em torno da Companhia, particularmente com\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos, s\u00e3o percebidas pela sua elite\n\nburocr\u00e1tica. Tendo sido considerados, com rela\u00e7\u00e3o a esta categoria, dois atributos: as\n\ntransforma\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es com o mercado e as conseq\u00fc\u00eancias no \u00e2mbito do Estado,\n\nafinal a empresa pertence ao conjunto dos aparelhos de Estado.\n\nnunhuna baixa\n\nbiexorab\u00fc\u00eddade do Processo\n\n? Globaliza\u00e7\u00e3o x Regionaliza\u00e7\u00e3o\n\nrazo\u00e1vel elevada multo\n\nelevada\n\nQuadro 1.12 - Internacionaliza\u00e7\u00e3o\n\n75,0 '\n\n%\n\nm\n\nInteresses Pre\n\nQuadro V.\n\n6.7\n\n1\n\n13-\n\nparus \u00abcon. da cornai cio ayertes econ\n\nInteresses Predominantes\n\nCom respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com o mercado, constatou-se que a maior parte dos\n\nentrevistados considera a internacionaliza\u00e7\u00e3o como um processo com baixa ou nenhuma\n\npossibilidade de revers\u00e3o, 53,3% e 36,7% das respostas, respectivamente. Quanto \u00e0\n\nconverg\u00eancia ou complementaridade entre os fen\u00f4menos de globaliza\u00e7\u00e3o e\n\nregionaliza\u00e7\u00e3o, repetiu-se a mesma polariza\u00e7\u00e3o a que se tem assistido no meio\n\nacad\u00eamico, onde s\u00e3o defendidas tanto a situa\u00e7\u00e3o da regionaliza\u00e7\u00e3o se apresentar como\n\num primeiro passo para se atingir um mercado inteiramente globalizado, quanto a\n\npossibilidade da regionaliza\u00e7\u00e3o servir como um movimento de rea\u00e7\u00e3o por parte de\n\n-108-\n\n\n\nNa\u00e7\u00f5es identificadas por interesses comuns no sentido de preservarem autonomia e\n\nvantagens econ\u00f4micas que possam se tornar amea\u00e7adas dentro de um contexto\n\nglobalizado.\n\n30,0 -rr\n\nDesenv. Tonol\u00f2g\n\nN\u00edvel de Emprega\n\n? Form. de Trusts\n\nDescarieliz. Petr\u00f3leo\n\n\u2022 Com. Pa\u00edses em Oesenv\n\nOuadro 1.14 - Transforma\u00e7\u00f5es nas Rela\u00e7\u00f5es com o Mercado\n\nEssa dispers\u00e3o, no entanto, reduziu-se quando se procurou identificar os\n\ninteresses predominantes na internacionaliza\u00e7\u00e3o, tendo a maioria dos entrevistados,\n\n66,7%, optado pela alternativa que considerava como resposta a amplia\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio\n\npol\u00edtico e econ\u00f4mico das Na\u00e7\u00f5es desenvolvidas. De maneira semelhante, quando se\n\nperguntou sobre os efeitos da internacionaliza\u00e7\u00e3o sobre os seguintes pontos:\n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico da ind\u00fastria nacional, n\u00edvel de emprego, forma\u00e7\u00e3o de trusts,\n\ndescarteliza\u00e7\u00e3o do mercado de petr\u00f3leo e condi\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio dos pa\u00edses em\n\ndesenvolvimento, verificou-se uma concentra\u00e7\u00e3o de respostas considerando que todas as\n\nvari\u00e1veis s\u00e3o sens\u00edveis \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o, exceto aquela que se refere \u00e0\n\ndescarteliza\u00e7\u00e3o do mercado do petr\u00f3leo. Com respeito \u00e0 esta vari\u00e1vel, considerada como\n\nbaixa para 60% dos entrevistados a sua sensibilidade \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o, pode-se\n\nconcluir que \u00e9 confirmada a percep\u00e7\u00e3o do mercado do petr\u00f3leo como um setor n\u00e3o\n\napenas oligopolizado mas tamb\u00e9m cartelizado, e, portanto resistente ao processo de\n\nreordenamento das rela\u00e7\u00f5es entre Estados.\n\n109\n\n\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias no \u00e2mbito do Estado, a investiga\u00e7\u00e3o procurou\n\ndescobrir quais as pol\u00edticas p\u00fablicas que, atualmente e na opini\u00e3o dos entrevistados, s\u00e3o\n\nmais prestigiadas, ou em outras palavras, que est\u00e3o merecendo maior aten\u00e7\u00e3o por parte do\n\nGoverno, al\u00e9m de procurar identificar dentre os seguintes aspectos: autonomia das\n\nNa\u00e7\u00f5es, redu\u00e7\u00e3o do aparelho de produ\u00e7\u00e3o do Estado, programa de privatiza\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o\n\ndos investimentos no pa\u00eds e aumento das importa\u00e7\u00f5es, quais aqueles que se mostram mais\n\nsens\u00edveis ao processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o.\n\n50.0\n\n%\n\n25,0\n\n3,3\n\n0,0\n\nImplica\u00e7\u00f5es p/ a Cia.\n\nQuadro 1.16\n\nti\n\nAC 1\n\n- implica\u00e7\u00f5es \u00c1\n\n6.7\n\npari/ a CV\u00ed/.\n\nNo caso das pol\u00edticas mais prestigiadas, a pergunta apresentava como op\u00e7\u00f5es\n\nde resposta as seguintes alternativas: pol\u00edtica econ\u00f4mica (mais relacionada \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o\n\nmonet\u00e1ria), pol\u00edtica industrial, pol\u00edtica de com\u00e9rcio externo e duas possibilidades de\n\nescolha de outras pol\u00edticas por parte dos entrevistados. Considerando as duas primeiras\n\nescolhas, as pol\u00edticas econ\u00f4mica, 46,7%, e de com\u00e9rcio externo, 35%, foram\n\nconsideradas as que t\u00eam merecido maior aten\u00e7\u00e3o por parte do governo, ficando em\n\nterceira op\u00e7\u00e3o a industrial, 16,7%, seguida por \u00faltimo pela pol\u00edtica de reforma do Estado,\n\n1,7%. Cabe observar o fato de n\u00e3o terem sido nem ao menos citadas as pol\u00edticas de\n\nenergia e de petr\u00f3leo, apesar de estarem estreitamente relacionadas com as pol\u00edticas\n\necon\u00f4mica e industrial. Tal fato por\u00e9m, pode estar representando a percep\u00e7\u00e3o dos\n\nentrevistados com rela\u00e7\u00e3o ao momento pol\u00edtico em que se discute a estrutura do Estado e\n\nse coloca em d\u00favida a manuten\u00e7\u00e3o do seu aparelho de produ\u00e7\u00e3o.\n\n- no-\n\n\n\nNo que se refere ao grau de sensibilidade com que os aspectos anteriormente\n\ncitados - autonomia das Na\u00e7\u00f5es, redu\u00e7\u00e3o do aparelho de produ\u00e7\u00e3o do Estado, programa\n\nde privatiza\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o dos investimentos no pa\u00eds e aumento de importa\u00e7\u00f5es - s\u00e3o\n\ninfluenciados pelo processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, verificou-se que os entrevistados\n\nconsideraram como elevado o grau de sensibilidade quando respondendo acerca da\n\nautonomia das Na\u00e7\u00f5es, 53,3%, da redu\u00e7\u00e3o do aparelho de produ\u00e7\u00e3o do Estado, 70,0%, do\n\nprograma de privatiza\u00e7\u00f5es, 73,3%, e do aumento das importa\u00e7\u00f5es, 56,7%; ficando apenas\n\na quest\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o dos investimentos no pa\u00eds classificada como de baixa sensibilidade\n\nao processo, 56,7%.\n\nCabe observar que, apesar da inclus\u00e3o das quest\u00f5es da quebra dos monop\u00f3lios\n\nestatais e das privatiza\u00e7\u00f5es dentro do que se chamou de processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o\n\ndos sistemas econ\u00f4micos nacionais ter sido uma op\u00e7\u00e3o conceituai e metodol\u00f3gica que\n\nserviu de premissa para este trabalho, durante as entrevistas percebeu-se a anu\u00eancia dos\n\nentrevistados com essas considera\u00e7\u00f5es, os quais, por diversas vezes, relacionaram a\n\nquebra do monop\u00f3lio como uma oportunidade para ampliar a inser\u00e7\u00e3o da empresa no\n\nmercado internacional, como est\u00e1 mostrado na quest\u00e3o sobre qual a implica\u00e7\u00e3o mais\n\nimediata para a Companhia a partir das transforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o se processando.\n\n-111-\n\n\n\nRespostas da Companhia \u00e0s Transforma\u00e7\u00f5es\n\n(J \u00e1 de algum tempo que a Companhia vem promovendo algumas mudan\u00e7as,\n\n-J particularmente no que diz respeito ao seu efetivo - que registrou uma redu\u00e7\u00e3o\n\nde cerca de 25% nos \u00faltimos seis anos - e estrutura de gest\u00e3o - tendo como um exemplo a\n\nfus\u00e3o dos Departamentos de Explora\u00e7\u00e3o, de Perfura\u00e7\u00e3o e de Produ\u00e7\u00e3o e os estudos para\n\num processo semelhante nos Departamentos de Transporte, Industrial e Comercial.\n\nCom o objetivo de se avaliar como a Companhia vem respondendo \u00e0s\n\ntransforma\u00e7\u00f5es decorrentes da internacionaliza\u00e7\u00e3o, de maneira a se adequar \u00e0s exig\u00eancias\n\ndessa nova realidade que se configura, foi utilizada uma divis\u00e3o em dois atributos,\n\nrelacionados \u00e0s quest\u00f5es relativas aos ambientes interno e externo, onde a inten\u00e7\u00e3o da\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o esteve mais centrada nas percep\u00e7\u00f5es dos entrevistados sobre o que precisa\n\nser ajustado do que nas transforma\u00e7\u00f5es propriamente ditas.\n\n40,0 -JT\n\nEstrut. Organiz.\n\nEstrut. Custos\n\nPerfil Profissionais\n\nPlano Remuner. Q\n\nPlanos Invest. '\n\ni Rei. Internas\n\n0,0 Y~-\n\nnenhum elevado muito elev.\n\nOuadro V. 18 - Respostas ao Ambiente interno\n\nAssim, com refer\u00eancia ao ambiente interno, procurou-se apreender o\n\npensamento dos entrevistados acerca das necessidades de ajuste: na estrutura\n\norganizacional da Companhia, na sua estrutura de custos, no perfil dos seus profissionais,\n\nno plano de remunera\u00e7\u00e3o desses profissionais e nos planos de investimentos da empresa;\n\nal\u00e9m da percep\u00e7\u00e3o desses atores com rela\u00e7\u00e3o aos reflexos que est\u00e3o sendo produzidos,\n\n-112-\n\n\n\ndireta ou indiretamente, nas rela\u00e7\u00f5es internas entre os empregados da Companhia. Sem\n\nexce\u00e7\u00e3o, em todas as quest\u00f5es predominou a escolha da alternativa que indicava ser\n\nelevada a necessidade de ajustes - estrutura organizacional 40,0%, estrutura de custos\n\n43,3%, perfil dos profissionais 46,7%, plano de remunera\u00e7\u00e3o 43,3% e planos de\n\ninvestimentos 56,7% - e elevados os reflexos nas rela\u00e7\u00f5es internas, 46,7%.\n\nCabe, ainda, destacar que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o das necessidades de ajuste no\n\nperfil dos profissionais, a quase totalidade dos entrevistados fez quest\u00e3o de separar os\n\nempregados de carreira t\u00e9cnica e gerencial, confirmando a exist\u00eancia de uma cultura,\n\nmesmo entre os pr\u00f3prios gerentes, que considera haver na Companhia um corpo t\u00e9cnico\n\ncom n\u00edvel de excel\u00eancia e padr\u00e3o internacional que, de maneira contr\u00e1ria, n\u00e3o s\u00e3o\n\npercebidos no seu corpo gerencial. Por\u00e9m, como se tentou mostrar ao longo deste\n\ntrabalho, a supera\u00e7\u00e3o das dificuldades que foram surgindo ao longo da evolu\u00e7\u00e3o da\n\nPETROBRAS, n\u00e3o parece dar sustenta\u00e7\u00e3o a este pensamento, uma vez que seria um\n\ngrande exagero atribuir o sucesso da Companhia, o que \u00e9 ratificado pelos seus\n\nindicadores financeiros e empresariais, apenas \u00e0 qualidade do seu corpo t\u00e9cnico que, em\n\n\u00faltima an\u00e1lise, encontrou as oportunidades e os recursos materiais para se desenvolver\n\natrav\u00e9s da estrat\u00e9gia estabelecida pelo n\u00facleo gerencial. Da mesma forma, tentar separar\n\ncapacidade empresarial de capacidade pol\u00edtica, atribuindo o desempenho da empresa a\n\nfatores pol\u00edticos, n\u00e3o parece resistir a uma an\u00e1lise comparativa com outras estatais,\n\nparticularmente aquelas vinculadas ao aparelho de produ\u00e7\u00e3o do Estado ou operando em\n\nsetores, tamb\u00e9m, monopolizados.\n\nPossivelmente, um dos caminhos que pode ajudar a explicar as raz\u00f5es que\n\nfavoreceram a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o dessa cultura, que questiona a capacidade gerencial\n\ndo corpo dirigente, passa tamb\u00e9m pela quest\u00e3o da estanqueidade dos departamentos, que\n\nat\u00e9 o presente tem servido para promover um ambiente de desenvolvimento competitivo\n\ndentro de uma empresa que sempre viveu em condi\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio. Essa suposi\u00e7\u00e3o\n\n-113-\n\n\n\nganha mais consist\u00eancia quando se verifica que as cr\u00edticas dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o\n\nao corpo gerencial da Companhia, de maneira geral, eram invariavelmente dirigidas a\n\ngerentes de outros departamentos ou ao desempenho desses mesmos departamentos como\n\num todo, em especial, \u00f3rg\u00e3os possuindo alguma interdepend\u00eancia com as atribui\u00e7\u00f5es dos\n\n\u00f3rg\u00e3os de lota\u00e7\u00e3o dos entrevistados.\n\nNo que diz respeito ao ambiente externo, a investiga\u00e7\u00e3o procurou captar a\n\npercep\u00e7\u00e3o dos gerentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altera\u00e7\u00e3o dos controles do Estado, forma\u00e7\u00e3o de\n\nparcerias, redefini\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios no pa\u00eds e amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos no exterior,\n\ncomo possibilidades estrat\u00e9gicas convergentes para a adequa\u00e7\u00e3o da empresa \u00e0s\n\ntransforma\u00e7\u00f5es decorrentes da internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos. Nesse\n\nsentido, as respostas que predominaram indicaram como muito elevado o grau de\n\nconverg\u00eancia entre a necessidade de ajustes nos controles do Estado e a adequa\u00e7\u00e3o da\n\nempresa, 56,7% das respostas, e elevado para as demais vari\u00e1veis, forma\u00e7\u00e3o de parcerias\n\n66,7%, redefini\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios no pa\u00eds 63,3% e amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos no\n\nexterior 46,7%.\n\n75,0 rT\n\n25.0 -H\"\n\nContr. do Estado \u201e Q jj-0 \u00b0'\u00b0M\nForm. Parcerias ' nenhum\nRedef. Neg\u00f3cios Pa\u00eds\n\nAmpl. Invest. E~*\n\nrazo\u00e1vel elevado muito\n\nelev.\n\n(hiudro 1.19- Respostas ao Ambiente Externo\n\nContudo, considerando a exist\u00eancia de uma carteira de projetos extremamente\n\natraente, como \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o da PETROBRAS com respeito \u00e0 \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o e\n\n-114-\n\n\n\nprodu\u00e7\u00e3o, e demandando um volume de recursos acima do que tem se conseguido\n\nalavancar, pelo menos nos \u00faltimos anos, surpreende que exista uma tend\u00eancia por parte\n\ndos entrevistados a aceitar a amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos no exterior como uma\n\nalternativa convergente com as necessidades de ajustes da Companhia, 46% elevado e\n\n26,7% muito elevado o grau de converg\u00eancia. Tal fato s\u00f3 passaria a adquirir l\u00f3gica se,\n\njuntamente, fosse avaliado o grau de conhecimento dos entrevistados acerca dos\n\ninvestimentos que a empresa mant\u00e9m em carteira, o que poderia refor\u00e7ar a quest\u00e3o da\n\nsepara\u00e7\u00e3o entre os departamentos como um fator contribuindo para o reduzido\n\nconhecimento acerca dos investimentos da Companhia. Infelizmente, essa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi\n\nprevista por ocasi\u00e3o da prepara\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do instrumento de investiga\u00e7\u00e3o e,\n\nportanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel comprov\u00e1-la atrav\u00e9s de uma base emp\u00edrica.\n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais\n\nlimita\u00e7\u00e3o da amostra do quadro dirigente da PETROBRAS a apenas alguns\n\ndos seus integrantes, distribu\u00eddos de forma mais ou menos aleat\u00f3ria, se, por\n\num lado, contribuiu para tornar o estudo fact\u00edvel sem comprometer a sua relev\u00e2ncia e\n\noriginalidade, por outro, n\u00e3o permite que os resultados sejam considerados absolutamente\n\nv\u00e1lidos para o conjunto das rela\u00e7\u00f5es da Companhia com o Estado e a sociedade, tanto no\n\n\u00e2mbito mais geral como no caso das divis\u00f5es estruturais internas ou outras poss\u00edveis\n\ndelimita\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, para a totalidade do universo ou para\n\numa amostragem maior e diferente daquela que foi considerada no estudo, os resultados\n\nobtidos dever\u00e3o servir apenas como um referencial para outras pesquisas diretamente\n\ndirigidas ao novo objeto investigado123.\n\n123 Cf. Ant\u00f4nio Carlos Gil, op. cit, pp. 59-60.\n\n- 115-\n\n\n\nAinda assim, algumas caracter\u00edsticas mais gerais acerca da estrutura, da\n\ndin\u00e2mica de desenvolvimento da empresa e da maneira como ela responde \u00e0s situa\u00e7\u00f5es\n\npromovidas pela a\u00e7\u00e3o do Estado e pela forma de funcionamento do mercado, podem ser\n\napontadas como tra\u00e7os que atravessam a cultura da organiza\u00e7\u00e3o e se confundem com a\n\nsua pr\u00f3pria hist\u00f3ria. Nessa linha se enquadram, al\u00e9m da condi\u00e7\u00e3o monopolista, a\n\ncomposi\u00e7\u00e3o de um quadro dirigente predominantemente constitu\u00eddo por engenheiros e\n\numa estrutura de gest\u00e3o departamentalizada, com \u00f3rg\u00e3os bastante aut\u00f4nomos at\u00e9 o n\u00edvel\n\nda Diretoria Executiva, que funciona segundo uma estrutura colegiada e que se confunde,\n\nna sua composi\u00e7\u00e3o, com o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o.\n\nProcurando fugir da pol\u00eamica que as an\u00e1lises sobre tais caracter\u00edsticas\n\nsuscitam, deve-se, antes de tudo, ter em mente que tais singularidades tamb\u00e9m comp\u00f5em\n\no quadro de sucesso constru\u00eddo pela empresa ao longo da sua trajet\u00f3ria. Portanto, as\n\nquest\u00f5es de interesse devem se localizar, preferencialmente, sobre a validade de se\n\nreproduzir um modelo que foi concebido para um determinado contexto que n\u00e3o \u00e9 mais\n\nexatamente o mesmo, principalmente agora, depois do rompimento do monop\u00f3lio estatal\n\ndo petr\u00f3leo, dos avan\u00e7os alcan\u00e7ados pelo programa de privatiza\u00e7\u00f5es no aparelho de\n\nprodu\u00e7\u00e3o do Estado e da dissemina\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias de mercado de livre concorr\u00eancia.\n\nNesse sentido, a aplica\u00e7\u00e3o das entrevistas permitiu que fossem registradas\n\nalgumas vis\u00f5es e expectativas que ocupam o pensamento dos gerentes, acerca dos\n\ncaminhos a serem seguidos para a adequa\u00e7\u00e3o da empresa \u00e0 nova realidade que se\n\nconfigura. Dentre esses pontos, destacaram-se as preocupa\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao ritmo e \u00e0\n\ncapacidade de ajuste da organiza\u00e7\u00e3o para operar na condi\u00e7\u00e3o de livre mercado. Conforme\n\ncoloca\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios entrevistados, a PETROBRAS disp\u00f5e de um quadro gerencial\n\ncapacitado para atuar em compras mas q[ue nunca precisou operar na \u00e1rea de vendas,\n\nfazendo com que, devido a sua tradi\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio e de pre\u00e7os controlados pelo\n\nEstado, suas vendas sejam decorr\u00eancias mais do modelo ecoo\u00f4mico institucionalmente\n\n-116-\n\n\n\ndefinido do que da sua estrat\u00e9gia empresarial. Avaliando por um outro \u00e2ngulo, a ado\u00e7\u00e3o\n\nde um posicionamento empresarial estrat\u00e9gico ofensivo depende em grande medida da\n\ncapacidade da organiza\u00e7\u00e3o em criar demandas e desenvolver uma engenharia de vendas.\n\nInteiramente diferente de produzir para mercado, vender est\u00e1 mais pr\u00f3ximo da id\u00e9ia de\n\nconstruir mercados.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao ritmo das mudan\u00e7as na Companhia, grande parte dos\n\nentrevistados considerou lento em compara\u00e7\u00e3o com as transforma\u00e7\u00f5es do ambiente\n\nexterno, apesar de n\u00e3o saberem definir com muita precis\u00e3o quais as mudan\u00e7as necess\u00e1rias\n\nque deveriam ocorrer ao n\u00edvel da empresa e se restringindo, em muitos casos, a quest\u00f5es\n\nafetas apenas aos seus departamentos, como por exemplo: redu\u00e7\u00e3o de custos e de pessoal\n\nem \u00e1reas espec\u00edficas, implementa\u00e7\u00e3o de programas de reestrutura\u00e7\u00e3o organizacional e\n\najustes no programa de investimentos da empresa em favor de seus \u00f3rg\u00e3os e atividades.\n\nEsse tipo de situa\u00e7\u00e3o, quando observada em conjunto com certos fatos\n\nconcretos, pode conduzir \u00e0 suposi\u00e7\u00e3o de que exista em algum espa\u00e7o da organiza\u00e7\u00e3o um\n\nn\u00facleo voltado para costurar as separa\u00e7\u00f5es ou distanciamentos internos, compensando os\n\nfracionamentos que de in\u00edcio se percebem. Ou seja, \u00e9 dif\u00edcil conjecturar uma situa\u00e7\u00e3o\n\nonde uma empresa marcada por vis\u00edveis separa\u00e7\u00f5es, que podem levar inclusive a\n\norienta\u00e7\u00f5es conflitantes, consiga continuamente otimizar seus indicadores empresariais e\n\nfinanceiros, sem que exista uma esfera destinada a estabelecer uma compatibiliza\u00e7\u00e3o dos\n\ndiversos interesses de modo a estabelecer uma estrat\u00e9gia consolidada para a Companhia,\n\no que denota uma elevada capacidade para conduzir quest\u00f5es pol\u00edticas tanto para fora\n\nquanto para dentro da organiza\u00e7\u00e3o. Se por um lado, a PETROBRAS apresenta algumas\n\ndistor\u00e7\u00f5es quando comparada com empresas privadas que estejam atuando no mercado,\n\nem grande parte devido a sua pr\u00f3pria cultura estatal monopolista, por outro, a sua\n\ncapacidade pol\u00edtica tem compensado com folga todas as suas falhas empresariais. \u00c9 na\n\ncapacidade de compatibilizar os seus objetivos com os interesses do Estado e, ao mesmo\n\n-117-\n\n\n\ntempo, inseri-los no conjunto das pol\u00edticas p\u00fablicas que s\u00e3o definidas pelo Governo, que\n\na Companhia se diferencia, vantagem comumente perseguida pelas empresas que operam\n\nem sociedades onde s\u00e3o institucionalizadas as atua\u00e7\u00f5es de lobbies e grupos de interesse\n\njunto aos governos.\n\n\u00c9 em decorr\u00eancia dessa bifacialidade, estatal-empresarial, que se produzem os\n\nespa\u00e7os e as representa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o de interesses p\u00fablicos e\n\nprivados do setor. Ou seja, \u00e9 atrav\u00e9s dessa estrat\u00e9gia pol\u00edtica, que busca compatibilizar o\n\natendimento aos interesses do Estado com atua\u00e7\u00e3o empresarial, que a Companhia\n\ndesenvolve os seus recursos de poder e autonomia em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio Estado que,\n\nconforme as condi\u00e7\u00f5es do momento, lhe permitem a implementa\u00e7\u00e3o de um projeto\n\npol\u00edtico pr\u00f3prio\n\nO que se conclui atrav\u00e9s dos n\u00fameros da PETROBRAS e das percep\u00e7\u00f5es de\n\numa certa parcela do seu quadro dirigente, \u00e9 que a empresa possui um patrim\u00f4nio em\n\ntermos de pessoal, t\u00e9cnico e gerencial, de n\u00edvel internacional, que ao longo da sua hist\u00f3ria\n\natravessou tanto condi\u00e7\u00f5es extremamente favor\u00e1veis a sua reprodu\u00e7\u00e3o, quanto situa\u00e7\u00f5es\n\nextremamente adversas, tendo se destacado do conjunto das estatais pelo seu desempenho\n\nempresarial e pol\u00edtico elogi\u00e1veis.\n\nE bem verdade que as dificuldades e desafios mais significativos s\u00f3\n\ncome\u00e7aram a surgir quando a empresa j\u00e1 tinha se consolidado, mas tamb\u00e9m \u00e9 verdade\n\nque o per\u00edodo de adversidades, que se inicia juntamente com a crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica\n\ndos \u00faltimos governos militares, se prolongou muito mais do se esperava e se agravou com\n\na ingovernabilidade que se instaurou com o restabelecimento do regime democr\u00e1tico, haja\n\nvista as graves conseq\u00fc\u00eancias produzidas na quase totalidade das empresas do governo.\n\n-118-\n\n\n\nPortanto, \u00e9 de se esperar que uma empresa que nos \u00faltimos anos enfrentou os\n\nmais diversos desafios - econ\u00f4micos, pol\u00edticos e tecnol\u00f3gicos - tendo superado a todos e\n\nmostrando-se ao final mais fortalecida do que desgastada, como demonstra o seu prest\u00edgio\n\nno \u00e2mbito internacional e o seu desempenho nas diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, consiga se\n\nadequar aos novos desafios que v\u00e3o sendo colocados pela internacionaliza\u00e7\u00e3o dos\n\nsistemas econ\u00f4micos nacionais. Certamente, um instrumento de pol\u00edtica como a\n\nPETROBRAS n\u00e3o \u00e9 um bem que se construa em pouco tempo e nem de que se possa\n\nprescindir num momento em que se busca produzir uma nova inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no\n\nmercado internacional. Tem, a\u00ed, o Estado uma preciosa alavanca para promover seus\n\ninteresses e o Governo um parceiro dos mais capazes, pol\u00edtica e empresarialmente. Cabe\n\n\u00e0 PETROBRAS, transformar os desafios que no momento se apresentam em\n\noportunidades reais a serem perseguidas e que possam, mais uma vez, materializarem-se\n\nem sucessos pol\u00edticos e empresariais.\n\n-119-\n\n\n\nANEXO\n\nPlano de Investiga\u00e7\u00e3o\n\n-120-\n\n\n\nPlano de Investiga\u00e7\u00e3o\n\nPesquisa sobre a ^PETROBRAS\n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O:\n\n\" PETROBRAS: seu papel na pol\u00edtica\n\ndepetr\u00f3leo e o processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \"\n\nMestrando: atavio Santos TojaCde Ara\u00fajo\n\nOrientadora: (Professora (Doutora S\u00f4nia M. fkury Teixeira\n\nRio de Janeiro\n\n-1996 -\n\nRcv. B\n\n-121-\n\n\n\nCategorias de An\u00e1lise\n\nPesquisa sobre a ^PETROBR\u00c1S\n/\n\nConceito:\n\n1. Identifica\u00e7\u00e3o da Companhia', identifica\u00e7\u00e3o da Cia. atrav\u00e9s da evolu\u00e7\u00e3o de alguns\nindicadores f\u00edsicos e financeiros nos \u00faltimos 10 anos.\n\nAtributos\n\nIndicadores\n\nFinanceiros\n\nRecursos\n\nHumanos\n\nProdu\u00e7\u00e3o e\n\nReservas\n\nRefino\n\nInvestimentos\n\nVari\u00e1veis\n\n- patrim\u00f4nio l\u00edquido\n\n- vendas brutas\n\n- vendas l\u00edquidas\n\n- lucro bruto\n\n- lucro operacional\n\n- lucro l\u00edquido\n\n- n\u00b0. de empreg.\n\n- % n\u00edvel sup.\n\n- produ\u00e7\u00e3o no pa\u00eds\n\n- prod./consumo\n\n- reservas provadas\n\n- refino m\u00e9dio anual\n\n- invest. total\n\n- invest. em E &amp; P\n\n- invest. em refino\n\n- invest. em transp.\n\n- outros invest.\n\nbpd: barris por dia; 1 barril ? 159 litros.\n\nunidade\n\nR$.106\n\nR$.10\"\n\nR$.106\n\nR$.106\n\nR$.106\n\nR$.106\n\nun.\n\n%\n\nbpd\n\n%\n\nbarriU 106\n\nbpd\n\nR$.10\"/ano\n\nRS.lOVano\n\nR$.10'/ano\n\nR$.10\"/ano\n\nRS.lOVano\n\nFontes de Dados\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\n- balan\u00e7o anual\n\nOperacionaliz. Observa\u00e7\u00f5es\n\n-122-\n\n\n\nCategorias de An\u00e1lise\n\nPesquisa sobre a mPETROBR\u00c1S\n\nConceito:\n\n2. Imagem da Companhia'. caracteriza\u00e7\u00e3o da Companhia e das suas rela\u00e7\u00f5es com organismos\n\nde Estado atrav\u00e9s da vis\u00e3o de seu quadro dirigente.\n\nAtributos\n\nForma de Atua\u00e7\u00e3o\n\nRelacionamento\n\ncom o Estado\n\nVari\u00e1veis\n\n- Modelo de gest\u00e3o\n\n- Contrata\u00e7\u00e3o de mat. e serv.\n\n- Contrata\u00e7\u00e3o de pessoal\n\n- Contrata\u00e7\u00e3o de financiam.\n\n- Emiss\u00e3o de pap\u00e9is e a\u00e7\u00f5es\n\n- Rela\u00e7\u00e3o com os acionistas\n\n- Oferta de prod. e servi\u00e7os\n\n- Competitividade\n\n- Elab.da pol\u00edtica de petr\u00f3leo\n\n- Formul. da estrat\u00e9gia\n\n- Formul. dos indic. desemp.\n\n- Contrib. c/ outras pol\u00edticas\n\n- Estrutura de pre\u00e7os\n\n- Autonomia da Cia.\n\nFontes de Dados\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\nOperacionaliz.\n\n- pergunta n\u00b0. 7a\n\n- pergunta n\u00b0. 7b\n\n- pergunta n\u00b0. 7c\n\n- pergunta n\u00b0. 7d\n\n- pergunta n\u00b0. 7e\n\n- pergunta n\u00b0. 7f\n\n- pergunta n\u00b0. 7g\n\n- pergunta n\u00b0. 7h\n\n- pergunta n\u00b0. 8\n\n- pergunta n\u00b0. 8\n\n- pergunta n\u00b0. 9\n\n- pergunta n\u00b0. 10\n\n- pergunta n\u00b0. 11\n\n- pergunta n\u00b0. 12\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nConceito:\n\n3. Identifica\u00e7\u00e3o do Quadro Dirigente: caracteriza\u00e7\u00e3o do Quadro Dirigente em termos\nsocioecon\u00f4micos e profissionais.\n\nAtributos\n\nSocioecon\u00f4mico\n\nForma\u00e7\u00e3o\n\nCarreira\n\nAuto Imagem\n\nDesempenho\n\nVari\u00e1veis\n\n- Idade\n\n- Estado-civil\n\n- Renda familiar\n\n- Forma\u00e7\u00e3o\n\n- Ano de Titula\u00e7\u00e3o\n\n- Tempo de Cia.\n\n- Cargo atual\n\n- Fun\u00e7\u00e3o atual\n\n- Tempo na fun\u00e7\u00e3o\n\n- Poder decis\u00f3rio\n\n- Valoriza\u00e7\u00e3o Social\n\n- Valoriza\u00e7\u00e3o no trabalho\n\n- Possibilidades no mercado\n\n- Racionalidade\n\n- Valores\n\n- Dificuldades\n\nFontes de Dados\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\nOperacionaliz.\n\n- pergunta n\u00b0. 2\n\n- pergunta n\u00b0. 3\n\n- pergunta n\u00b0. 4\n\n- pergunta n\u00b0. 1\n\n- pergunta n\u00b0. 1\n\n- pergunta n\u00b0. 5\n\n- pergunta n\u00b0. 5\n\n- pergunta n\u00b0. 6\n\n- pergunta n\u00b0. 6\n\n- pergunta n\u00b0. 23\n\n- pergunta n\u00b0. 24\n\n- pergunta n\u00b0. 25\n\n- pergunta n\u00b0. 26\n\n- pergunta n\u00b0. 27\n\n- pergunta n\u00b0. 28\n\n- pergunta n\u00b0. 29\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\n-aberta\n\n-aberta\n\n- aberta\n\n- aberta\n\n-aberta\n\n-aberta\n\n-aberta\n\n-aberta\n\n- 123-\n\n\n\nCategorias de An\u00e1lise\n\nPesquisa sobre a m\n\nConceito:\n\n4. Percep\u00e7\u00e3o das Transforma\u00e7\u00f5es: maneira como a Cia., atrav\u00e9s do seu quadro dirigente,\npercebe as transforma\u00e7\u00f5es relacionadas com o processo\n\nde internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos.\n\nAtributos\n\nTransforma\u00e7\u00f5es nas\n\nRela\u00e7\u00f5es de Mercado\n\nConseq\u00fc\u00eancias no\n\n\u00e2mbito do Estado\n\nVari\u00e1veis\n\n- Inexorabilidade do processo\n\n- Rela\u00e7\u00e3o globaliz. e region.\n\n- Interesses predominantes\n\n- Desenvolvim. tecnol\u00f3gico\n\n- N\u00edvel de emprego\n\n- Forma\u00e7\u00e3o de trusts\n\n- Descarteliz.merc. de petr\u00f3l.\n\n- Conseq.p/pa\u00edses em desenv.\n\n- Autonomia do Estado\n\n- Pol\u00edticas prestigiadas\n\n- Redu\u00e7\u00e3o do ap.de produ\u00e7\u00e3o\n\n- Privatiza\u00e7\u00e3o\n\n- Investimentos no pa\u00eds\n\n- Importa\u00e7\u00f5es\n\n- Implic. imediatas p/ a Cia.\n\nFontes de Dados\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\nOperacionaliz.\n\n- pergunta n\u00b0. 13\n\n- pergunta n\u00b0. 14\n\n- pergunta n\u00b0. 15\n\n- pergunta n\u00b0. 16a\n\n- pergunta n\u00b0. 16b\n\n- pergunta n\u00b0. 16c\n\n- pergunta n\u00b0. 16d\n\n- pergunta n\u00b0. 16e\n\n- pergunta n\u00b0. 16f\n\n- pergunta n\u00b0. 17\n\n- pergunta n\u00b0. 16g\n\n- pergunta n\u00b0. 16h\n\n- pergunta n\u00b0. 18\n\n- pergunta n\u00b0. 18\n\n- pergunta n\u00b0. 19\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\n-aberta\n\n- aberta\n\n- aberta\n\nConceito:\n\n5. Respostas da Cia. \u00e0s Transforma\u00e7\u00f5es: maneira como a Cia., atrav\u00e9s dos seu quadro\ndirigente, est\u00e1 respondendo \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es\n\ndecorrentes do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o.\n\nAtributos\n\nAmbiente Interno\n\nAmbiente Externo\n\nVari\u00e1veis\n\n- Estrut. organiz. da Cia.\n\n- Estrutura de custos\n\n- Perfil do profissional\n\n- Plano de remunera\u00e7\u00e3o\n\n- Planos de investimentos\n\n- Rela\u00e7\u00f5es internas\n\n- Controles do Estado\n\n- Forma\u00e7\u00e3o de parcerias\n\n- Redef. dos neg\u00f3cios no Pa\u00eds\n\n- Ampl. invest. no exterior\n\nFontes de Dados\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\n- question\u00e1rio\n\nOperacionaliz.\n\n- pergunta n\u00b0. 20a\n\n- pergunta n\u00b0. 20b\n\n- pergunta n\u00b0. 20c\n\n- pergunta n\u00b0. 20d\n\n- pergunta n\u00b0. 20e\n\n- pergunta n\u00b0. 21\n\n- pergunta n\u00b0. 20f\n\n- pergunta n\u00b0. 22a\n\n- pergunta n\u00b0. 22b\n\n- pergunta n\u00b0. 22c\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\n- 124-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a JM\n\n-A-\n\n- Amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos no exterior: percep\u00e7\u00e3o de oportunidades de amplia\u00e7\u00e3o dos\n\ninvestimentos da Companhia no exterior em decorr\u00eancia do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o,\n\nmedido em escala de 5 pontos.\n\n- Ano de titula\u00e7\u00e3o: ano de conclus\u00e3o dos respectivos cursos de forma\u00e7\u00e3o profissional (aberta).\n\n- Autonomia da Companhia: percep\u00e7\u00e3o do grau de autonomia da Companhia perante o Governo\n\npara condu\u00e7\u00e3o dos seus neg\u00f3cios, contrata\u00e7\u00f5es e investimentos, medido em escala de 5 pontos.\n\n- Autonomia do Estado: percep\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do grau de autonomia do Estado no controle dos\n\nsistemas econ\u00f4micos nacionais devido ao processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5\n\npontos.\n\n-c-\n\nCargo atual: conforme definido na norma de cargos e fun\u00e7\u00f5es da Companhia (aberta).\n\nCompetitividade: coloca\u00e7\u00e3o no mercado nacional e internacional junto as outras empresas que\n\ndisputam o mesmo segmento de neg\u00f3cio, percep\u00e7\u00e3o medida em escala de 5 pontos.\n\nConseq\u00fc\u00eancias para os pa\u00edses em desenvolvimento: percep\u00e7\u00e3o do grau de influ\u00eancia quanto as\n\npossibilidades e condi\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio internacionais dos pa\u00edses em desenvolvimento devido ao\n\nprocesso de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos.\n\nContrata\u00e7\u00e3o de financiamentos: grau de similaridade com formas de obten\u00e7\u00e3o de\n\nfinanciamentos adotadas por empresas privadas atuando na \u00e1rea de petr\u00f3leo, percep\u00e7\u00e3o medida\n\nem escala de 5 pontos.\n\nContrata\u00e7\u00e3o de materiais e servi\u00e7os: grau de similaridade com formas de contrata\u00e7\u00e3o adotadas\n\npor empresas privadas atuando na \u00e1rea de petr\u00f3leo, percep\u00e7\u00e3o medida em escala de 5 pontos.\n\nContrata\u00e7\u00e3o de pessoal: grau de similaridade com formas de contrata\u00e7\u00e3o adotadas por empresas\n\nprivadas atuando na \u00e1rea de petr\u00f3leo, percep\u00e7\u00e3o medida em escala de 5 pontos.\n\nContribui\u00e7\u00e3o com outras pol\u00edticas: percep\u00e7\u00e3o do grau de contribui\u00e7\u00e3o com a implementa\u00e7\u00e3o de\n\noutras pol\u00edticas p\u00fablicas, medido em escala de 5 pontos, explicitando as principais pol\u00edticas\n\nfavorecidas pelas atividades da Companhia (aberta).\n\nControles do Estado: percep\u00e7\u00e3o da necessidade de redu\u00e7\u00e3o ou flexibiliza\u00e7\u00e3o de alguns controles\n\ndo Estado sobre a Companhia em decorr\u00eancia do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em\n\nescala de 5 pontos.\n\n-125-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a ^PETROBR\u00c1S\n\n-D-\n\nDescarteliza\u00e7\u00e3o do mercado do petr\u00f3leo: percep\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do grau de influ\u00eancia do\n\nsistema cartelizado de produ\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio no mercado de petr\u00f3leo devido ao processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos.\n\nDesenvolvimento tecnol\u00f3gico: percep\u00e7\u00e3o do grau de influ\u00eancia no desenvolvimento tecnol\u00f3gico\n\nda ind\u00fastria nacional devido ao processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos.\n\nDificuldades: dificuldades encontradas no desempenho da fun\u00e7\u00e3o dentre as seguintes\n\npossibilidades: excesso de controles estatais dificultando contrata\u00e7\u00f5es e maior agilidade gerencial,\n\nindefini\u00e7\u00f5es do Governo com rela\u00e7\u00e3o a pol\u00edtica para o setor, situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Pa\u00eds,\n\ncapacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, condi\u00e7\u00f5es do mercado para o atendimento das demandas da Companhia,\n\npol\u00edtica de pre\u00e7os defasada em rela\u00e7\u00e3o aos custos da Companhia e outros (aberta).\n\n-E-\n\n- Elabora\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de petr\u00f3leo: tipo de envolvimento da Companhia na formula\u00e7\u00e3o da\n\npol\u00edtica de petr\u00f3leo definida pelo Governo, classificado como: elabora para aprova\u00e7\u00e3o do\n\nGoverno, participa da elabora\u00e7\u00e3o, apenas formula a estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, apenas\n\nparticipa da estrat\u00e9gia de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, apenas implementa a pol\u00edtica.\n\n- Emiss\u00e3o de pap\u00e9is e a\u00e7\u00f5es: grau de similaridade com formas de operar no mercado mobili\u00e1rio\n\nadotadas por empresas privadas atuando na \u00e1rea de petr\u00f3leo, percep\u00e7\u00e3o medida em escala de 5\n\npontos.\n\n- Estado civil: solteiro, casado, separado/divorciado, vi\u00favo.\n\n- Estrutura de custos: percep\u00e7\u00e3o da necessidade de ajustes na estrutura de custos da Companhia\n\nem decorr\u00eancia do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos.\n\n- Estrutura de pre\u00e7os: percep\u00e7\u00e3o do grau de influ\u00eancia na formula\u00e7\u00e3o da estrutura de pre\u00e7os de\n\npetr\u00f3leo e derivados por parte do Governo, medido em escala de 5 pontos.\n\n- Estrutura organizacional da Companhia: percep\u00e7\u00e3o da necessidade de ajustes na estrutura\n\norganizacional da Companhia em decorr\u00eancia do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em\n\nescala de 5 pontos.\n\n-F-\n\nForma\u00e7\u00e3o: curso(s) profissional(is) e especializa\u00e7\u00f5es em n\u00edvel de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (lato e stricto\n\nsensu) (aberta).\n\nForma\u00e7\u00e3o de parcerias: percep\u00e7\u00e3o da necessidade de forma\u00e7\u00e3o de parcerias como fator\n\n-126-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a l^PETROBR\u00c3S\n\nimportante para manuten\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o da Companhia no mercado em decorr\u00eancia do processo\n\nde internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos.\n\n- Forma\u00e7\u00e3o de trusts: percep\u00e7\u00e3o do grau de influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o de grandes conglomerados\n\nindustriais devido ao processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos.\n\n- Formula\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia: tipo de envolvimento da Companhia na formula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de\n\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de petr\u00f3leo definida pelo Governo, considera a elabora\u00e7\u00e3o de planos\n\nde investimentos e atividades, anuais e plurianuais, e programas or\u00e7ament\u00e1rios.\n\n- Formula\u00e7\u00e3o dos indicadores de desempenho: tipo de envolvimento da Companhia na\n\nformula\u00e7\u00e3o dos indicadores de desempenho que s\u00e3o controlados pelo Governo, classificado\n\ncomo: formula indicadores e metas a serem perseguidas e envia para aprova\u00e7\u00e3o do Governo,\n\nparticipa da elabora\u00e7\u00e3o e negocia os valores a serem alcan\u00e7ados, apenas negocia as metas com o\n\nGoverno, apenas busca alcan\u00e7ar as metas colocadas pelo Governo.\n\n- Fun\u00e7\u00e3o atual: conforma definido na norma de cargos e fun\u00e7\u00f5es da Companhia (aberta).\n\n- Idade: anos completos (aberta).\n\n- Implica\u00e7\u00f5es imediatas para a Companhia: percep\u00e7\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es mais imediatas para a\n\nCompanhia devido ao processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o dentre as seguintes: manuten\u00e7\u00e3o da sua\n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos mercados interno e externo, manuten\u00e7\u00e3o da sua participa\u00e7\u00e3o no mercado interno\n\ne amplia\u00e7\u00e3o no mercado externo, redu\u00e7\u00e3o da sua participa\u00e7\u00e3o no mercado interno e manuten\u00e7\u00e3o\n\nno externo, redu\u00e7\u00e3o da sua participa\u00e7\u00e3o no mercado interno e amplia\u00e7\u00e3o no mercado externo,\n\nredu\u00e7\u00e3o da sua participa\u00e7\u00e3o nos mercados interno e externo e outros, (aberta).\n\n- Importa\u00e7\u00f5es: percep\u00e7\u00e3o do grau de influ\u00eancia no aumento das importa\u00e7\u00f5es devido ao processo\n\nde internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos.\n\n- Inexorabilidade do processo: percep\u00e7\u00e3o do grau de inexorabilidade do processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos, medido em escala de 5 pontos.\n\n- Interesses predominantes: percep\u00e7\u00e3o dos interesses predominantes no processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o dentre os seguintes: manuten\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio pol\u00edtico e econ\u00f4mico por parte\n\ndas Na\u00e7\u00f5es desenvolvidas, manuten\u00e7\u00e3o apenas do dom\u00ednio econ\u00f4mico por parte destas Na\u00e7\u00f5es\n\n(considerando a conquista de novos mercados), estabelecimento de regras de com\u00e9rcio universais\n\nque permitam um desenvolvimento equalit\u00e1rio de todas as Na\u00e7\u00f5es e outros (aberta).\n\n- Investimento em E &amp; P (explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o): volume total de recursos investidos por ano\n\nna \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o expresso em milh\u00f5es de d\u00f3lares por ano, conforme informa\u00e7\u00e3o\n\ndos balan\u00e7os anuais dos \u00faltimos 10 (dez) anos.\n\n- Investimento em refino: volume total de recursos investidos por ano na \u00e1rea de refino expresso\n\n-127-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a ^PETROBR\u00c1S\n\nem milh\u00f5es de d\u00f3lares por ano, conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos \u00faltimos 10 (dez)\n\nanos.\n\nInvestimento em transportes: volume total de recursos investidos por ano na \u00e1rea de\n\ntransprotes expresso em milh\u00f5es de d\u00f3lares por ano, conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais\n\ndos \u00faltimos 10 (dez) anos.\n\nInvestimento total: volume total de recursos investidos por ano em toda a Companhia expresso\n\nem milh\u00f5es de d\u00f3lares por ano, conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos \u00faltimos 10 (dez)\n\nanos.\n\nInvestimentos no pa\u00eds: percep\u00e7\u00e3o do grau de influ\u00eancia na redu\u00e7\u00e3o dos investimentos no Pa\u00eds\n\ndevido ao processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos.\n\nLucro bruto: m\u00faltiplo de milh\u00e3o de d\u00f3lares, conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos\n\n\u00faltimos 10 (dez) anos.\n\nLucro l\u00edquido: m\u00faltiplo de milh\u00e3o de d\u00f3lares, conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos\n\n\u00faltimos 10 (dez) anos.\n\nLucro operacional: m\u00faltiplo de milh\u00e3o de d\u00f3lares, conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos\n\n\u00faltimos 10 (dez) anos.\n\n-M-\n\nModelo de Gest\u00e3o: grau de similaridade com modelos adotados por empresas privadas atuando\n\nna \u00e1rea de petr\u00f3leo, percep\u00e7\u00e3o medida em escala de 5 pontos.\n\n-N-\n\nN\u00famero de empregados: conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos \u00faltimos 10 (dez) anos.\n\nN\u00edvel de emprego: percep\u00e7\u00e3o do grau de influ\u00eancia no crescimento da oferta de emprego no\n\nmercado de trabalho nacional devido ao processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5\n\npontos.\n\n-O-\n\nOferta de produtos e servi\u00e7os: grau de similaridade entre os produtos e servi\u00e7os colocados no\n\nmercado com \u00e0queles oferecidos por empresas privadas atuando na \u00e1rea de petr\u00f3leo, percep\u00e7\u00e3o\n\n-128-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a ^PETROBR\u00c1S\n\nmedida em escala de 5 pontos.\n\nOutros investimentos: volume total de recursos investidos por ano em outras \u00e1reas, al\u00e9m de\n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, refino e transportes, expresso em milh\u00f5es de d\u00f3lares por ano, conforme\n\ninforma\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos \u00faltimos 10 (dez) anos.\n\n-P-\n\nPatrim\u00f4nio l\u00edquido: m\u00faltiplo de milh\u00e3o de d\u00f3lares, conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais\n\ndos \u00faltimos 10 (dez) anos.\n\nPercentual (%) n\u00edvel superior: rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de empregados com n\u00edvel superior e o\n\nefetivo total da Companhia, , conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos \u00faltimos 10 (dez)\nanos.\n\nPerfil do profissional: percep\u00e7\u00e3o da necessidade de mudan\u00e7as no perfil do profissional ideal para\n\na Companhia em decorr\u00eancia do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos.\n\nPlano de remunera\u00e7\u00e3o de pessoal: percep\u00e7\u00e3o da necessidade de altera\u00e7\u00f5es por parte da\n\nCompanhia no plano de remunera\u00e7\u00e3o de pessoal - sal\u00e1rios e adicionais - em decorr\u00eancia do\n\nprocesso de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos\n\nPlanos de investimentos: percep\u00e7\u00e3o da necessidade de altera\u00e7\u00f5es na estrat\u00e9gia de\n\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de petr\u00f3leo estabelecendo novas diretrizes para os programas de\n\ninvestimentos da Companhia em decorr\u00eancia do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em\nescala de 5 pontos.\n\nPoder decis\u00f3rio: grau de adequa\u00e7\u00e3o entre o poder de decis\u00f3rio e \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es e\n\nresponsabilidades definidas para a fun\u00e7\u00e3o, considerando a situa\u00e7\u00e3o de gerentes de empresas\n\nconcorrentes atuando na mesma \u00e1rea de neg\u00f3cios, percep\u00e7\u00e3o medida em escala de 5 pontos.\n\nPol\u00edticas prestigiadas: percep\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas mais prestigiadas devido ao processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o, atribuindo um \u00edndice a cada uma conforme escala ordinal de 5 pontos\n(aberto).\n\nPossibilidades no mercado: percep\u00e7\u00e3o das possibilidades de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho\n\nem condi\u00e7\u00f5es similares \u00e0s atuais, tanto em termos salariais quanto de status e poder decis\u00f3rio,\nmedida em escala de 5 pontos.\n\nPrivatiza\u00e7\u00e3o: percep\u00e7\u00e3o do grau de influ\u00eancia no programa de privatiza\u00e7\u00e3o conduzido pelo\n\nEstado devido ao processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos.\n\nProdu\u00e7\u00e3o/consumo: rela\u00e7\u00e3o entre o volume total de petr\u00f3leo produzido e consumo em petr\u00f3leo\n\nequivalente, conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos \u00faltimos 10 (dez) anos.\n\nProdu\u00e7\u00e3o no pa\u00eds: produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de petr\u00f3leo no Pa\u00eds expressa em bpd (barris por dia),\n\n-129-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a mPETROBR\u00c1S\n\nconforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos \u00faltimos 10 (dez) anos.\n\n-R-\n\nRacionalidade: percep\u00e7\u00e3o do grau de import\u00e2ncia relativa no processo de tomada de decis\u00e3o dos\n\nseguintes fatores influenciadores: econ\u00f4micos, pol\u00edticos, burocr\u00e1ticos, intuitivos e n\u00e3o racionais\n\n(afetivos), atribuindo um \u00edndice a cada fator conforme escala ordinal de 5 pontos.\n\nRedefini\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios no Pa\u00eds: percep\u00e7\u00e3o da necessidade de redefini\u00e7\u00e3o da carteira de\n\nneg\u00f3cios da Companhia no Pa\u00eds em decorr\u00eancia do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em\n\nescala de 5 pontos.\n\nRedu\u00e7\u00e3o do aparelho de produ\u00e7\u00e3o: percep\u00e7\u00e3o do grau de influ\u00eancia na redu\u00e7\u00e3o do conjunto\n\ndas estatais ligadas ao setor produtivo devido ao processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em\n\nescala de 5 pontos.\n\nRefino m\u00e9dio anual (em todo o Pa\u00eds): expresso em bpd (barris por dia), conforme informa\u00e7\u00e3o\n\ndos balan\u00e7os anuais dos \u00faltimos 10 (dez) anos.\n\nRela\u00e7\u00e3o Globaliza\u00e7\u00e3o / Regionaliza\u00e7\u00e3o: percep\u00e7\u00e3o do grau de complementaridade entre os\n\nfen\u00f4menos de globaliza\u00e7\u00e3o - financeira, comercial, produtiva e tecnol\u00f3gica - e regionaliza\u00e7\u00e3o -\n\nforma\u00e7\u00e3o de zonas de com\u00e9rcio privilegiado entre Na\u00e7\u00f5es com identidade de interesses - medido\n\nem escala de 5 pontos.\n\nRela\u00e7\u00f5es com os acionistas: grau de similaridade com formas de relacionamento com os\n\nacionistas adotadas por empresas privadas atuando na \u00e1rea de petr\u00f3leo, percep\u00e7\u00e3o medida em\n\nescala de 5 pontos.\n\nRela\u00e7\u00f5es internas: percep\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es internas entre funcion\u00e1rios em\n\ndecorr\u00eancia do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o, medido em escala de 5 pontos.\n\nRenda familiar: renda m\u00e9dia auferida pelo grupo familiar no \u00faltimo ano expresso em faixas de\n\nrenda mensal.\n\nReservas provadas: volume total de reservas provadas expresso em milh\u00f5es de barris, conforme\n\ninforma\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos \u00faltimos 10 (dez) anos.\n\n-T-\n\nTempo de Companhia: n\u00famero de anos de servi\u00e7o na Companhia (aberta).\n\nTempo na fun\u00e7\u00e3o: n\u00famero de anos e meses na fun\u00e7\u00e3o atual (aberta).\n\n-130-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a ^PETROBR\u00c1S\n\n-V-\n\nValores: percep\u00e7\u00e3o do grau de import\u00e2ncia relativa no desempenho da fun\u00e7\u00e3o dos seguintes\n\nvalores: \u00e9tica/honestidade, respeito \u00e0 hierarquia, obedi\u00eancia as normas, dedica\u00e7\u00e3o/efici\u00eancia e\n\ncriatividade/resultado final, atribuindo um \u00edndice a cada fator conforme escala ordinal de 5 pontos.\n\nValoriza\u00e7\u00e3o no trabalho: grau de import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 fun\u00e7\u00e3o e \u00e0s correspondentes\n\nresponsabilidades no pr\u00f3prio ambiente de trabalho, percep\u00e7\u00e3o medida em escala de 5 pontos.\n\nValoriza\u00e7\u00e3o social: grau de import\u00e2ncia socialmente atribu\u00edda \u00e0 fun\u00e7\u00e3o e \u00e0s correspondentes\n\nresponsabilidades, percep\u00e7\u00e3o medida em escala de 5 pontos.\n\nVendas brutas: m\u00faltiplo de milh\u00e3o de d\u00f3lares, conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos\n\u00faltimos 10 (dez) anos.\n\nVendas l\u00edquidas: m\u00faltiplo de milh\u00e3o de d\u00f3lares, conforme informa\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os anuais dos\n\n\u00faltimos 10 (dez) anos.\n\n-131-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a JM\n\n1. Qual a sua forma\u00e7\u00e3o profissional e ano de titula\u00e7\u00e3o? Indicar tamb\u00e9m cursos de\n\nespecializa\u00e7\u00e3o (lato e stricto sensu).\n\ncurso ano ;\n\ncurso ano\n\n2. Qual \u00e9 a sua idade?\n\nanos.\n\n3. Qual \u00e9 o seu estado civil?\n\nsolteiro ( )\n\ncasado ( )\n\nseparado/divorciado ( )\n\nvi\u00favo ( )\n\n4. Qual a sua faixa de renda familiar?\n\nabaixo de R$ 4.000 ( )\n\nentre R$ 4.000 e R$ 6.000 ( )\n\nentre R$ 6.000 e R$ 8.000 ( )\n\nentre R$ 8.000 e R$ 10.000 ( )\n\nacima de R$ 10.000 ( )\n\n5. Qual o seu cargo atual e tempo de servi\u00e7o na Companhia?\n\nCargo ; anos.\n\n6. Qual a sua fun\u00e7\u00e3o atual e o tempo em que est\u00e1 no seu exerc\u00edcio?\n\nFun\u00e7\u00e3o ; anos/meses.\n\n7. Qual seria atualmente, na sua opini\u00e3o, o grau de similaridade entre a forma de atua\u00e7\u00e3o\n\nda Companhia e de empresas privadas atuando na \u00e1rea de petr\u00f3leo com rela\u00e7\u00e3o aos\n\nseguintes aspectos:\n\nnenhuma pouca razo\u00e1vel similares muita\n\nsimilaridade similaridade similaridade similaridade\n\na) Modelo de gest\u00e3o () () () () ()\n\n-132-\n\n\n\n()\n\no\n\no\n\n()\n\n()\n\n()\n\no\n\n(\n\n(\n\n(\n\n(\n\n(\n\n(\n\n(\n\n)\n\n)\n\n)\n\n)\n\n)\n\n)\n\n)\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a MPETROBR\u00c1S\n\nnenhuma pouca razo\u00e1vel similares muita\n\nsimilaridade similaridade similaridade similaridade\n\nb) Contrata\u00e7\u00e3o de\n\nmateriais e servi\u00e7os ( )\n\nc) Contrata\u00e7\u00e3o de pessoal () () () () ()\n\nd) Contrata\u00e7\u00e3o de financiamentos ( )\n\ne) Emiss\u00e3o de pap\u00e9is e a\u00e7\u00f5es () () () () ()\n\nf) Rela\u00e7\u00e3o com os acionistas () () () () ()\n\ng) Oferta de produtos e servi\u00e7os ( )\n\nh) Competitividade () () () () ()\n\n8. Atualmente, qual o tipo de envolvimento da Companhia na formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de\npetr\u00f3leo definida pelo Governo? (marque apenas uma alternativa)\n\nformula a pol\u00edtica para aprova\u00e7\u00e3o do Governo ( )\n\nparticipa da formula\u00e7\u00e3o junto ao Governo ( )\n\napenas formula a estrat\u00e9gia para sua implementa\u00e7\u00e3o ( )\n\napenas participa da formula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de implementa\u00e7\u00e3o ( )\n\napenas executa a estrat\u00e9gia de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ( )\n\n9. Atualmente, qual o tipo de envolvimento da Companhia na formula\u00e7\u00e3o dos indicadores\n\nde desempenho que s\u00e3o controlados pelo Governo? (marque apenas uma alternativa) ?\n\nformula os indicadores e metas a serem perseguidas ( )\nparticipa da formula\u00e7\u00e3o e negocia as metas com o Governo ( )\n\napenas negocia as metas com o Governo ( )\n\napenas busca cumprir as metas colocadas pelo Governo ( )\n\nn\u00e3o existem indicadores de desempenho controlados pelo Governo ( )\n\n10. Na sua opini\u00e3o, qual \u00e9 o grau de contribui\u00e7\u00e3o das atividades da Companhia com a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de outras pol\u00edticas p\u00fablicas? (por ex.: pol\u00edtica industrial, pol\u00edtica de\n\ncom\u00e9rcio externo, pol\u00edtica de emprego, pol\u00edtica de sa\u00fade, etc)\n\nnenhum baixo razo\u00e1vel elevado muito elevado\n\no o o o o\n\n-133-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a ^PETROBR\u00c1S\n\n11. Qual \u00e9, na sua opini\u00e3o, a influ\u00eancia da Companhia na formula\u00e7\u00e3o da estrutura de pre\u00e7os\n\nde petr\u00f3leo e derivados definida pelo Governo?\n\nnenhuma baixa razo\u00e1vel elevada muito elevada\n\nO O O O O\n\n12. Na sua percep\u00e7\u00e3o, qual \u00e9 o grau de de autonomia da Companhia junto ao Governo para\n\ncondu\u00e7\u00e3o dos seus neg\u00f3cios, contrata\u00e7\u00f5es e investimentos?\n\nnenhum baixo razo\u00e1vel elevado muito elevado\n\nO O O O O\n\n13. Quais seriam, na sua opini\u00e3o, as possibilidades de revers\u00e3o do processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos?\n\nnenhuma baixas razo\u00e1veis elevadas muito elevadas\n\nO O O O O\n\n14. Do seu ponto de vista, qual o grau de complementaridade ou converg\u00eancia entre os\n\nfen\u00f4menos de globaliza\u00e7\u00e3o - financeira, comercial, produtiva e tecnol\u00f3gica - e\n\nregionaliza\u00e7\u00e3o - forma\u00e7\u00e3o de zonas de com\u00e9rcio privilegiadas entre Na\u00e7\u00f5es com\n\nidentidades de interesses?\n\nnenhum baixo razo\u00e1vel elevado muito elevado\n\nO O O O O\n\n15. Na sua percep\u00e7\u00e3o, quais s\u00e3o os interesses predominantes no processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o? (marque apenas uma alternativa)\n\nmanuten\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio pol\u00edtico e econ\u00f4mico das Na\u00e7\u00f5es desenvolvidas ( )\n\nmanuten\u00e7\u00e3o apenas do dom\u00ednio econ\u00f4mico das mesmas Na\u00e7\u00f5es ( )\n\ncria\u00e7\u00e3o de regras que propiciem o desenvolvimento equalit\u00e1rio de todas as Na\u00e7\u00f5es ( )\n\noutros:\n\n16. Como pode ser avaliado o grau de influ\u00eancia do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o nas\n\nseguintes situa\u00e7\u00f5es:\n\nnenhum baixo razo\u00e1vel elevado muito elevado\n\na) Desenvolvimento tecnol\u00f3gico\n\nda ind\u00fastria nacional () () () () ()\n\n-134-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a ]^PETROBR\u00c1S\n\nnenhum baixo razo\u00e1vel elevado muito elevado\n\nb) N\u00edvel de emprego () () () () ()\n\nc) Forma\u00e7\u00e3o de trusts () () () () ()\n\nd) Descarteliz.do mercado de petr\u00f3leo () () () () ()\n\ne) Condi\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio\n\ndos pa\u00edses em desenvolvimento () () () () ()\n\n\u00ed) Varia\u00e7\u00f5es na autonomia das Na\u00e7\u00f5es () () () () ()\n\ng) Redu\u00e7\u00e3o do conjunto das\n\nestatais ligadas ao setor produtivo () () () () ()\n\nh) Programa de privatiza\u00e7\u00e3o () () () () ()\n\n17. Quais as pol\u00edticas mais prestigiadas devido ao processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o? Ordene as\n\nop\u00e7\u00f5es utilizando \u00edndices de 1 a 5 conforme o grau de import\u00e2ncia (1 para o mais\n\nimportante n\u00e3o devendo repetir).\n\npol\u00edtica econ\u00f4mica ( )\n\npol\u00edtica industrial ( )\n\npol\u00edtica de com\u00e9rcio externo ( )\n\noutras (opcional):\n\nO\n\n18. Como poderia ser avaliada a influ\u00eancia do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o sobre os\nseguintes pontos:\n\nnenhuma baixa razo\u00e1vel elevada muito elevada\n\nredu\u00e7\u00e3o dos investimentos no pa\u00eds () () () () ()\n\naumento das importa\u00e7\u00f5es () ( ) () () ()\n\n19. Qual pode ser considerada, dentre as seguintes op\u00e7\u00f5es, como a implica\u00e7\u00e3o imediata mais\n\nprov\u00e1vel para a Companhia devido ao processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o?\n\nmanuten\u00e7\u00e3o da sua participa\u00e7\u00e3o nos mercados interno e externo ( )\n\nmanuten\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no mercado interno e amplia\u00e7\u00e3o no externo ( )\n\nredu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no mercado interno e manuten\u00e7\u00e3o no externo ( )\n\nredu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no mercado interno e amplia\u00e7\u00e3o no externo ( )\n\nredu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o nos mercados interno e externo ( )\n\noutros:\n\n__ O\n\n-135-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a ^PETROBR\u00c1S\n\n20. Com rela\u00e7\u00e3o aos pontos que se seguem, qual o grau de necessidade de ajustes para a\n\nadequar a Companhia \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es decorrentes do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o:\n\nnenhum baixo razo\u00e1vel elevado muito elevado\n\na) Estrutura organizacional () () () () ()\n\nb) Estrutura de custos ( ) ( ) ( ) ( ) ( )\n\nc) Perfil dos seus profissionais () () () () ()\n\nd) Plano de remunera\u00e7\u00e3o de pessoal () () () () ()\n\ne) Planos de investimentos () () () () ()\n\nf) Controles do Estado ( ) ( ) ( ) ( ) ( )\n\n21. Na sua opini\u00e3o, qual o grau de influ\u00eancia, direta ou indireta, do processo de\n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es internas entre funcion\u00e1rios?\n\nnenhum baixo razo\u00e1vel elevado muito elevado\n\nO O O O O\n\n22. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas relacionadas a seguir, qual o grau de converg\u00eancia entre cada\n\numa delas e as necessidades de adequa\u00e7\u00e3o da Companhia \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es decorrentes\n\ndo processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o?\n\nnenhum baixo razo\u00e1vel elevado muito elevado\n\na) Forma\u00e7\u00e3o de parcerias () () () () ()\n\nb) Redefini\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios no Pa\u00eds () () () () ()\n\nc) Amplia\u00e7\u00e3o dos invest. no exterior () () () () ()\n\n23. Qual \u00e9, na sua opini\u00e3o, o grau de adequa\u00e7\u00e3o entre o seu poder decis\u00f3rio e as atribui\u00e7\u00f5es e\n\nresponsabilidades definidas para a sua fun\u00e7\u00e3o, considerando outros gerentes atuando em\n\nempresas na mesma \u00e1rea de neg\u00f3cios?\n\nnenhum baixo razo\u00e1vel elevado muito elevado\n\nO O O O O\n\n-136-\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a ^PETROBR\u00c1S\n\n24. No seu ponto de vista, qual o grau de import\u00e2ncia que a sociedade atribui \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o e\n\nresponsabilidades?\n\nnenhum baixo razo\u00e1vel elevado muito elevado\n\nO O O O O\n\n25. Da mesma forma, qual o grau de import\u00e2ncia que \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o e\n\nresponsabilidades dentro do pr\u00f3prio ambiente de trabalho?\n\nnenhum baixo razo\u00e1vel elevado muito elevado\n\nO O O O O\n\n26. Quais seriam, na sua opini\u00e3o, suas possibilidades de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho em\n\ncondi\u00e7\u00f5es similares \u00e0s atuais, tanto em termos salariais quanto de status e poder\n\ndecis\u00f3rio?\n\nnenhuma baixa razo\u00e1vel elevada muito elevada\n\no o o o o\n\n27. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas decis\u00f5es, quais s\u00e3o os fatores considerados de maior influ\u00eancia?\n\nOrdene as op\u00e7\u00f5es utilizando \u00edndices de 1 a 5 conforme o grau de import\u00e2ncia (/ para o\nmais importante n\u00e3o devendo repetir).\n\nfatores econ\u00f4micos ( )\n\nfatores pol\u00edticos ( )\n\nfatores burocr\u00e1ticos ( )\n\nfatores intuitivos ( )\n\nfatores n\u00e3o racionais (afetivos) ( )\n\n28. Com rela\u00e7\u00e3o ao desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es, quais s\u00e3o os valores considerados mais\n\nimportantes? Ordene as op\u00e7\u00f5es utilizando \u00edndices de 1 a 5 conforme o grau de\n\nimport\u00e2ncia (Ipara o mais importante n\u00e3o devendo repetir).\n\n\u00e9tica e honestidade ( )\n\nrespeito \u00e0 hierarquia ( )\n\nobedi\u00eancia \u00e0s normas ( )\n\ndedica\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia ( )\n\ncriatividade e resultado final ( )\n\n-137-\n\nd\n\n\n\nLista de Vari\u00e1veis\n\nPesquisa sobre a ^PETROBR\u00c3S\n\n29. Dentre as seguintes op\u00e7\u00f5es, qual a que poderia ser considerada a maior dificuldade\n\nencontrada no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es? (marque apenas uma alternativa)\n\nexcesso de controles estatais reduzindo a agilidade gerencial ( )\n\npol\u00edtica de petr\u00f3leo envolvendo alto grau de indefini\u00e7\u00f5es ( )\n\nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Pa\u00eds ( )\n\ncapacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da Companhia ( )\n\ncapacita\u00e7\u00e3o do mercado para atender \u00e0s demandas da Companhia ( )\n\npol\u00edtica de pre\u00e7os defasada em rela\u00e7\u00e3o aos custos da Companhia ( )\n\noutras:\n\n30. Na sua opini\u00e3o, como a Companhia est\u00e1 adequando o seu papel na implementa\u00e7\u00e3o da\n\npol\u00edtica de petr\u00f3leo frente \u00e0s tend\u00eancias de internacionaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos\n\nnacionais ?\n\nNa resposta dever\u00e3o ser consideradas as seguintes quest\u00f5es:\n\na) autonomia da Companhia para efetuar transforma\u00e7\u00f5es internas;\n\nb) barreiras culturais dificultando tanto a identifica\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias\n\nquanto a implementa\u00e7\u00e3o daquelas j\u00e1 identificadas;\n\nc) ritmo das transforma\u00e7\u00f5es em andamento;\n\nd) oportunidades que se apresentam e que dever\u00e3o transformar-se em novas metas da\n\nCompanhia;\n\ne) rela\u00e7\u00f5es com o Governo.\n\n-138-\n\n\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nALBUQUERQUE, Roberto Cavalcanti de. A integra\u00e7\u00e3o das Am\u00e9ricas. In: O Brasil e o\n\nPlano Bush oportunidades e riscos numa futura integra\u00e7\u00e3o das Am\u00e9ricas. S\u00e3o\n\nPaulo: Nobel, 1991, pp. 53-101.\n\nALVEAL CONTRERAS, Edelmira dei Carmen. Os Desbravadores: a Petrobras e a\n\nconstru\u00e7\u00e3o do Brasil industrial. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1/ANPOCS, 1994.\n\nARENDT, Hannah. A Dignidade da Pol\u00edtica - ensaios e confer\u00eancias. Rio de Janeiro:\n\nRelume-Dumar\u00e1, 1993.\n\nARPEL - Asistencia Reciproca Petrolera Empresarial Latino Americana, Datos\n\nEstadisticos - ler. semestre 1994. Montevid\u00e9u: Arpei, 1995.\n\n. Datos Estadisticos - Ano 1993. Montevid\u00e9u: Arpei, 1994.\n\nARRUDA FALC\u00c3O NETO, Joaquim. Cultura Jur\u00eddica e Democracia: a favor da\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio. In: LAMOUNIER, WEFFORT, BENEVIDES (org.),\n\nDireito, Cidadania e Participa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: T. A. Queiroz, 1981.\n\nBANCO MUNDIAL. Relat\u00f3rio sobre o Desenvolvimento Mundial 1994. Rio de Janeiro:\n\nFGV, 1994.\n\nBANDEIRA, Moniz. Estado Nacional e Pol\u00edtica Internacional na Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o\n\nPaulo: Ensaio-Edunb, 1993.\n\nBARZELAY, Michael. Breaking Through Bureaucracy. Berkeley and Los Angeles, CA:\n\nUniversityof Calif\u00f3rnia Press, 1992\n\nBOBBIO, Norberto et ai. Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. Bras\u00edlia: UNB, 1986.\n\nBRADFORD JR., Colin I. A quest\u00e3o da regionaliza\u00e7\u00e3o e suas implica\u00e7\u00f5es para os novos\n\npa\u00edses industrializados. In: A Nova Ordem Mundial em Quest\u00e3o. Rio de Janeiro:\n\nJos\u00e9 Olympio, 1994, pp. 401-17.\n\nBRASIL LIMA JR., Olavo (org.). Sistema Eleitoral Brasileiro - Teoria e Pr\u00e1tica. Rio de\n\nJaneiro: Rio Fundo/IUPERJ, 1991.\n\nBUCI-GLUCKSMANN, Christinne. Gramsci e o Estado. Rio de Janeiro: Paz e Terra,\n\n1980.\n\nBUENO, Ricardo. PETROBRAS: uma batalha contra a desinforma\u00e7\u00e3o e o preconceito.\n\nRio de Janeiro: Anais, 1994.\n\n-139-\n\n\n\nCAMARGO, Asp\u00e1sia. A Federa\u00e7\u00e3o Acorrentada - Nacionalismo Desenvolvimentista e\n\nInstabilidade Democr\u00e1tica, mimeo. ANPOCS, 1992.\n\nCAMPOS, Alfredo. O Mercosul como estrat\u00e9gia de integra\u00e7\u00e3o em um novo modelo de\n\ndesenvolvimento. In: A Nova Inser\u00e7\u00e3o Internacional do Brasil. Rio de Janeiro: Jos\u00e9\n\nOlympio, 1994, pp. 195-206.\n\nCARDOSO, Fernando Henrique. Os Regimes Autorit\u00e1rios na Am\u00e9rica Latina. In:\n\nCOLLIER, David (org.), O Novo Autoritarismo na Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro:\n\nPaz e Terra, 1982, cap. 2, pp. 41-62.\n\n. Autoritarismo e Democratiza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1975, cap. V e\n\nVI, pp. 165-221.\n\nCARNOY, Martin. Estado e teoria pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Papirus, 1988.\n\nCARVALHO, Get\u00falio. PETROBRAS: do monop\u00f3lio aos contratos de risco. Rio de\n\nJaneiro: Forense-Universit\u00e1ria, 1977.\n\nCASTANEDA, Jorge G. Utopia desarmada: intrigas, dilemas e promessas da esquerda\n\nlatino-americana. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1994.\n\nCASTRO, Cl\u00e1udio de Moura. A Pr\u00e1tica da Pesquisa. S\u00e3o Paulo: McGraw-Hill, 1977.\n\nCOUTINHO, Carlos Nelson. Marxismo e pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1994.\n\n. Gramsci, um estudo sobre seu pensamento pol\u00edtico. Rio de Janeiro: Campus,\n\n1989.\n\nCOUTINHO, Luciano. Estudo da Competitividade da Ind\u00fastria Brasileira. S\u00e3o Paulo:\n\nPapirus, 1994.\n\nDA MATTA, Roberto. Carnavais, Malandros e Her\u00f3is. Rio de Janeiro: Zahar, 1983.\n\nDEVLIN, Robert. Las Privatizaciones y ei Bienestar Social en Am\u00e9rica Latina. In:\n\nMUNOZ, Oscar (org.), Despu\u00e9s de las Privatizaciones Hacia ei Estado Regulador.\n\nSantiago: CJEPLAN, 1993, cap.6, pp. 171-212.\n\nDIAS, Jos\u00e9 Luciano de Mattos &amp; QUAGLINO, Maria Ana. A Quest\u00e3o do Petr\u00f3leo no\n\nBrasil - Uma Hist\u00f3ria da Petrobras. Rio de Janeiro: FGV, 1993.\n\nDRAIBE, S\u00f4nia. Rumos e Metamorfoses - Estado e Industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil:\n\n1930/1960. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985.\n\nDRUCKER, Peter. Sociedade P\u00f3s-Capitalista. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1993.\n\n. Fator Humano e Desempenho. 2a. ed., S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1991.\n\n- 140-\n\n\n\nDUTRA, Pedro Paulo de Almeida. Controle de Empresas Estatais - uma proposta de\n\nmudan\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1991.\n\nEPSTEIN, Richard A. Bargaining with the State. New Jersey: Princeton University,\n\n1993.\n\nESP\u00cdRITO SANTO, Benedito Rosa do. Empresa P\u00fablica no Brasil: uma abordagem\nmultidisciplinar. Bras\u00edlia: IPEA, 1980.\n\nEVANS, Peter. O Estado como Problema e Solu\u00e7\u00e3o. Lua Nova: Revista de Cultura e\n\nPol\u00edtica. n<>. 28/29,1993, pp. 107-56.\n\n. Concatena\u00e7\u00f5es Generalizadas no Desenvolvimento Industrial: um reexame da\n\nprodu\u00e7\u00e3o petroqu\u00edmica b\u00e1sica no Brasil. In: Desenvolvimento e Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo:\n\nV\u00e9rtice, cap. 1, pp. 14-32\n\nFARBER, Daniel A. &amp; FRICKLEY, Philip P. Law and Public Choice. Chicago: The\n\nUniversity of Chicago Press, 1991.\n\nFIORI, Jos\u00e9 Lu\u00eds. Ajuste, Transi\u00e7\u00e3o e Governabilidade: o Enigma Brasileiro. In:\n\nTAVARES, Maria da Concei\u00e7\u00e3o &amp; FIORI, J. L., Desajuste Global e Moderniza\u00e7\u00e3o\n\nConservadora. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1993, pp. 127-187.\n\n. Para uma Economia Pol\u00edtica do Estado Brasileiro. Textos para Discuss\u00e3o. S\u00e3o\n\nPaulo: IESP/FUNDAP, rP. 11, nov. 1993\n\nFISHLOW, Albert. Regionaliza\u00e7\u00e3o: nova dire\u00e7\u00e3o da economia mundial. In: REIS\n\nVELLOSO, Jo\u00e3o Paulo (org.), A Nova Ordem Mundial em Quest\u00e3o. Rio de Janeiro:\n\nJos\u00e9 Olympio, 1994, pp. 377-400.\n\nFEURY TEIXEIRA, S\u00f4nia. Estado sem Cidad\u00e3os - seguridade social na Am\u00e9rica Latina.\n\nRio de Janeiro: FIOCRUZ, 1994.\n\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO. Caderno Especial - Folha 300 Empresas. S\u00e3o Paulo, 25 jul.\n1995, p 6.\n\n. C\u00fapulas marcam avan\u00e7o dos blocos econ\u00f4micos. Rio de Janeiro, 4 dez. 1994,\n\n1\u00b0. Caderno, p. 1-12.\n\nFONDO MONET\u00c1RIO INTERNACIONAL. Estad\u00edsticas Financieras Internacionales.\n\nWashington, D.C.: International Monetary Fund, vol. XLVII, n\u00b0. 10, out. 1994.\n\nFOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir. 10a. ed., Petr\u00f3polis: Vozes, 1993.\n\n. Microfisica do Poder. 11a. ed., Rio de Janeiro: Graal, 1993.\n\nFRITSH, Winston. A estrat\u00e9gia comercial brasileira em transforma\u00e7\u00e3o. In: A Nova Ordem\n\nMundial em Quest\u00e3o, op. cit, 1994, pp. 429-33.\n\nFURTADO, Celso. A Fantasia Organizada. 5a. ed., Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985.\n\n-141-\n\n\n\nGEL, Ant\u00f4nio Carlos. Como Elaborar Projetos de Pesquisa. 3a. ed., S\u00e3o Paulo: Atlas,\n\n1991.\n\nGILPIN, Robert. A nova ordem pol\u00edtica e econ\u00f4mica mundial. In: A Nova Ordem\n\nMundial em Quest\u00e3o, op. cit., 1994, pp. 143-60.\n\nGON\u00c7ALVES, Reinaldo. \u00d4 Abre-Alas: a nova inser\u00e7\u00e3o do Brasil na economia mundial.\nRio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1, 1994.\n\nGUIMAR\u00c3ES, Samuel P. Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e poder. Revista Pol\u00edtica Externa. Rio\nde Janeiro: Paz e Terra, vol. 1, n\u00b0. 4, mar./mai. 1993, pp. 32-50.\n\nHABERMAS, J\u00fcrgen. Que Significa Socialismo Hoje?. Revista Novos Estudos. Rio de\n\nJaneiro: CEBRAP, n\u00b0. 30, jul. 1991.\n\n. Trabalho e Interac\u00e7\u00e3o. In: T\u00e9cnica e Ci\u00eancia como Ideologia. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es\n\n70, 1987, p.l 1-43.\n\n. Conhecimento e Interesse. In: T\u00e9cnica e Ci\u00eancia como Ideologia, op. cit., 1987,\n\np. 129-47.\n\n. Mudan\u00e7a estrutural da esfera p\u00fablica. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1984.\n\nIANNI, Octavio. Estado e Capitalismo. 2a. ed., S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1989.\n\nIBGE. Mapa do Mercado de Trabalho no Brasil n\u00b0. 1. Rio de Janeiro: IBGE, 1994.\n\nIGL\u00c9SIAS, Francisco. Trajet\u00f3ria Pol\u00edtica do Brasil: 1500 - 1964. S\u00e3o Paulo: Cia. das\nLetras, 1993.\n\nJONES, Charles O. An Introduction to the Study of Public Choice. Third edition.\n\nMonterey, CA: Brooks/Cole Publishing Company, 1984.\n\nJORNAL DO BRASIL. Clinton rejeita a\u00e7\u00e3o do G-7 afavor do d\u00f3lar. Rio de Janeiro, 9\n\njul. 1994. io. Caderno, p. 9.\n\nLEFORT, Claude. Que es Ia Burocracia? In: OSZLAK, Oscar, Teoria de Ia burocracia\n\nestatal: enfoques cr\u00edticos. M\u00e9xico: Editorial Paidos, 1984, pp. 17-53.\n\nKON, Anita. Economia Industrial S\u00e3o Paulo: Nobel, 1994.\n\nLAMOUNIER, Bol\u00edvar. A Democracia Brasileira de 1985 \u00e0 d\u00e9cada de 1990: a S\u00edndrome\n\nda Paralisia Hiperativa. In: REIS VELLOSO, Jo\u00e3o Paulo (org.), Governabilidade,\n\nSistema Pol\u00edtico e Viol\u00eancia Urbana. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1994, pp. 26-\n\n63.\n\n. Representa\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica: a import\u00e2ncia de certos formalismos. In: LAMOUNIER\n\nWEFFORT, BENEVIDES (org.), Direito, Cidadania e Participa\u00e7\u00e3o, 1981, op. cit.\n\n- 142-\n\n\n\nLEIT\u00c3O, S\u00e9rgio Proen\u00e7a. Capacidade decis\u00f3ria em decis\u00f5es n\u00e3o estruturadas: uma\nproposta. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro: FGV, 27(2), out./dez.\n\n1993,p.21-35.\n\nLESSA, Renato. Representa\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica e Reforma Institucional. Pol\u00edticas\n\nGovernamentais. Rio de Janeiro: IBASE, set./out. 1993, pp. 27-30.\n\nLIMONIC, Fl\u00e1vio. O Princ\u00edpio Federativo no Sistema Pol\u00edtico Brasileiro. Pol\u00edticas\n\nGovernamentais. Rio de Janeiro: IBASE, nov./dez. 1993, pp. 17-20.\n\nMANGABEIRA, Wilma. Os Dilemas do Novo Sindicalismo - Democracia e Pol\u00edtica em\n\nVolta Redonda. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1/ANPOCS, 1993.\n\nMARTINS, Luciano. Instabilidade Pol\u00edtica e Governabilidade na Constru\u00e7\u00e3o\n\nDemocr\u00e1tica. In: REIS VELLOSO, Jo\u00e3o Paulo (org.), Governabilidade, Sistema\n\nPol\u00edtico e Viol\u00eancia Urbana, op. cit, 1994, pp. 12-24.\n\n. Ordem internacional, interdepend\u00eancia assim\u00e9trica e recursos de poder. In: A\n\nNova Ordem Mundial em Quest\u00e3o, op. cit., 1994, pp. 115-41.\n\n. Uma introdu\u00e7\u00e3o ao debate sobre a nova ordem internacional. In: REIS\n\nVELLOSO, Jo\u00e3o Paulo (org.), A Nova Ordem Internacional e a Terceira Revolu\u00e7\u00e3o\n\nIndustrial. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1992, pp. 5-22.\n\n. Estado Capitalista e Burocracia no Brasil P\u00f3s 64. Rio de Janeiro: Paz e Terra,\n\n1985.\n\n. Pouvoir et d\u00e9veloppement \u00e9conomique: formation et \u00e9volution des structures\n\npolitiques au Br\u00e9sil. Paris: Editions Antropos, 1976.\n\nMOTTA, Fernando C. P. As Forma Organizacionais do Estado. Revista de Administra\u00e7\u00e3o\n\nde Empresas. S\u00e3o Paulo: FGV, vol. 28, n\u00b0. 4, out./dez. 1988, pp. 15-32.\n\nMINTZBERG, H. et ai. A Estrutura dos Processos de Decis\u00e3o Desestruturados.\n\nAdministrative Science Quarterly. 21 (2), jun. 1976, p.246-75.\n\nNEVES, Carlos Augusto R. Santos. A Am\u00e9rica do Sul e os blocos emergentes. In: A\n\nNova Ordem Mundial em Quest\u00e3o, op. cit., 1994, pp. 419-28.\n\n. O Brasil e o futuro: linhas para uma presen\u00e7a do Brasil na vida internacional.\n\nRevista Pol\u00edtica Externa. Rio de Janeiro: Paz e Terra, vol. 1, n\u00b0. 4, mar./mai. 1993,\n\npp. 18-31.\n\nO'DONNELL, Guilhermo. Transi\u00e7\u00f5es, continuidades e alguns paradoxos. In: REIS, F\u00e1bio\n\nWanderley &amp; ODONNELL, Guilhermo, A Democracia no Brasil: dilemas e\n\nperspectivas. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice, 1988, cap. 2, pp. 41-71.\n\n. Hiatos, institui\u00e7\u00f5es e perspectivas democr\u00e1ticas. In: REIS, F\u00e1bio Wanderley &amp;\n\nO'DONNELL, Guilhermo, A Democracia no Brasil: dilemas e perspectivas, 1988,\n\nop. cit., cap. 3, pp. 72-90.\n\n-143-\n\n\n\n. Tens\u00f5es no Estado Autorit\u00e1rio-burocr\u00e1tico e a Quest\u00e3o da Democracia. In:\n\nCOLLIER, David (org.), O Novo Autoritarismo na Am\u00e9rica Latina, 1982, op. cit.,\n\ncap. 7, pp. 267-296.\n\n. Sobre o Corporativismo e a Quest\u00e3o do Estado. Cadernos DCP, n\u00b0. 3, UFMG,\n\nmar. 1976, pp. 1-54.\n\nOECD - ORGANISATION FOR ECONOMC CO-OPERATION AND\n\nDEVELOPMENT. Economic Outlook. Paris: OECD, n\u00b0. 55, jun. 1994.\n\nOFFE, Claus. Problemas estruturais do Estado capitalista. Rio de Janeiro: Tempo\n\nBrasileiro, 1984.\n\n. Capitalismo desorganizado. 2a. ed., S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994.\n\nOMAN, Charles. Globaliza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990. In: A Nova\n\nOrdem Internacional e a Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, op. cit., 1992, pp. 155-180.\n\nOSTRY, Sylvia. A nova ordem mundial e a tend\u00eancia \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o. In: A Nova\n\nOrdem Mundial em Quest\u00e3o, op. cit., 1994, pp. 361-75.\n\nOSZLAK, Oscar. Notas cr\u00edticas para una teoria de Ia burocracia estatal. In: OSZLAK,\n\nOscar, op.cit., pp. 251-307.\n\nPAIM, Gilberto. PETROBRAS: um monop\u00f3lio em fim de linha. Rio de Janeiro:\n\nTopbooks, 1994.\n\nPETROBRAS. Relat\u00f3rios Anuais de Atividades - anos 1986/1995. Documento para\n\ndivulga\u00e7\u00e3o, 1986/95.\n\n. Sistema Petrobras - fatos, dados e perspectivas. Documento para divulga\u00e7\u00e3o,\n\nout. 1995.\n\n. RPSE - Regi\u00e3o de Produ\u00e7\u00e3o do Sudeste - Prop\u00f3sitos e Compromissos,\n\ndocumento para divulga\u00e7\u00e3o, 1994.\n\n. An\u00e1lise do Setor Petr\u00f3leo. Documento para divulga\u00e7\u00e3o, dez. 1993.\n\n. Contribui\u00e7\u00e3o da PETROBRAS para o desenvolvimento do pa\u00eds. Documento\n\npara divulga\u00e7\u00e3o, ago. 1993.\n\n. Cole\u00e7\u00e3o Atua\u00e7\u00e3o da PETROBRAS nos Estados. Documentos para divulga\u00e7\u00e3o,\n\n1993.\n\n. Plano de A\u00e7\u00e3o do Setor Petr\u00f3leo - PASP. Documento para divulga\u00e7\u00e3o, 1988.\n\nPORTUGAL GOUV\u00caA, Gilda. Burocracia e Elites Burocr\u00e1ticas no Brasil. S\u00e3o Paulo:\nPaulic\u00e9ia, 1994.\n\nPOULANTZAS, Nicos. Estado, o poder, o socialismo. 3a., Rio de Janeiro: Graal, 1990.\n\nPRZEWORSKI, Adam. Democracia e Mercado no Leste Europeu e na Am\u00e9rica Latina.\n\nRio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1, 1994.\n\n. Capitalismo e social-democracia. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1989.\n\n- 144-\n\n\n\nREIS, F\u00e1bio Wanderley. Governabilidade, Institui\u00e7\u00f5es e Partidos. Novos Estudos Cebrap,\n\nn\u00b0. 41, mar. 1995, pp. 40-59.\n\n. Estado Liberal, Projeto Nacional, Quest\u00e3o Social. Revista Planejamento e\n\nPol\u00edticas P\u00fablicas, n\u00b0. 9, jun. 1993, pp. 145-68.\n\nRAMOS, Alberto Guerreiro. A Nova Ci\u00eancia das Organiza\u00e7\u00f5es. 2a. ed., Rio de Janeiro:\n\nFGV, 1989.\n\n. Modelos de Homem e Teoria Administrativa. Revista de Administra\u00e7\u00e3o\n\nP\u00fablica. Rio de Janeiro: FGV, 18(2), abr./jun. 1984, p.3-12.\n\n. Administra\u00e7\u00e3o e Contexto Brasileiro - Esbo\u00e7o de uma Teoria Geral da\n\nAdministra\u00e7\u00e3o. 2a. ed., Rio de Janeiro: FGV, 1983.\n\nRIBEIRO, Marcus Moacyr Penha. Perdura\u00e7\u00e3o da Relev\u00e2ncia do Sistema PETROBRAS:\n\numa abordagem institucional. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) Rio de Janeiro, UFRJ,\n\n1993.\n\nRODRIGUES, Le\u00f4ncio Martins. Escritos de Sociologia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1990.\n\nRODRIGUEZ, Carlos e outros. A Rela\u00e7\u00e3o entre Estado e Trabalhadores Urbanos no\n\nBrasil. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro: FGV, vol. 19, n\u00b0. 3,\n\njul./set. 1985.\n\nSANTOS, Wanderley Guilherme dos. Raz\u00f5es da Desordem. Rio de Janeiro: Rocco, 1993.\n\nSCHAMIS, Hector E. Economia Pol\u00edtica Conservadora en Am\u00e9rica Latina y Europa\n\nOccidental: los origenes pol\u00edticos de Ia privatizacion. In: MUNOZ, Oscar (org.),\n\nDespu\u00e9s de Ias Privatizaciones Hacia ei Estado Regulador, op. cit, 1993, cap. 2,\n\npp. 51-71.\n\nSCHUMPETER, Joseph. Capitalismo, socialismo e democracia. Rio de Janeiro:\n\nZahar/Guanabara.\n\nSCHWARTZMANN, Simon. A Abertura Pol\u00edtica e a Dignifica\u00e7\u00e3o da Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica. In:\n\nCASTRO, Belmiro e outros, Estado e Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica: reflex\u00f5es. Bras\u00edlia:\n\nFUNCEP, 1987, pp. 51-86.\n\n. Bases do Autoritarismo Brasileiro. Rio de Janeiro: Campus, 1982.\n\nSCHWARZ, Roberto. Fim de S\u00e9culo. Folha de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 4 dez. 1994,\n\nCaderno Mais, p. VI-9.\n\nSFEZ, Lucien. Cr\u00edtica da Decis\u00e3o. Lisboa: Dom Quixote, 1990.\n\nSINGER, Paul. Reflex\u00f5es sobre infla\u00e7\u00e3o, conflito distributivo e democracia. In: REIS,\n\nF\u00e1bio Wanderley &amp; OTDONNELL, Guilhermo, A Democracia no Brasil: dilemas e\n\nperspectivas, op. cit., 1988, cap. 4, pp. 91-104.\n\n-145-\n\n\n\nSOARES, Luiz Ant\u00f4nio Alves. A Sociologia Cr\u00edtica de Guerreiro Ramos: um estudo\n\nsobre um soci\u00f3logo pol\u00eamico. Rio de Janeiro: Copy &amp; Arte, 1993.\n\nSTEPAN, Alfred. Estado, corporativismo e autoritarismo. Rio de Janeiro: Paz e Terra,\n\n1980.\n\n. Os Militares na Pol\u00edtica. Rio de Janeiro: Artenova, 1975.\n\nTAVARES, Maria da Concei\u00e7\u00e3o. Ruptura do Monop\u00f3lio do Petr\u00f3leo. Folha de S\u00e3o\n\nPaulo. S\u00e3o Paulo, 11 jun. 1995, Caderno Finan\u00e7as, p. II-4.\n\nTOJAL DE ARA\u00daJO, Flavio S. As Tend\u00eancias \u00e0 Regionaliza\u00e7\u00e3o. In: Anais da XXX\nAssembl\u00e9ia do CLADEA/95 - Conselho Latino-Americano de Escolas de\n\nAdministra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: USP, 1995, pp. 327-41.\n\nTORRES, J. C. Brum. Figuras do Estado moderno. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1989.\n\nUNITED NATIONS. Monthly Bulletin of Statistics. New York: United Nations, vol.\n\nXLVffl, n\u00b0. 9, set. 1994.\n\n. 1990 International Trade Statistics Yearbook. New York: United Nations, vol.\n\nI, 1992.\n\nVARGAS, Get\u00falio. A Pol\u00edtica Nacionalista de Petr\u00f3leo no Brasil. Rio de Janeiro: Tempo\n\nBrasileiro, 1964.\n\nVEIGA, Pedro da Motta. O Mercosul e a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial nas Am\u00e9ricas: a\n\nestrat\u00e9gia brasileira para o continente. In: REIS VELLOSO, Jo\u00e3o Paulo (org.), A\n\nNova Inser\u00e7\u00e3o Internacional do Brasil. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1994, pp. 83-\n\n115.\n\nVERGARA, Sylvia Constant. Tipos de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o. Cadernos EBAP, n\u00b0.\n\n52, EBAP/FGV, Rio de Janeiro, 1990.\n\nVIANNA MONTEIRO, Jorge. Pol\u00edticas P\u00fablicas e Institui\u00e7\u00f5es, mimeo, mai. 1991.\n\n. Legislatura e Processo Decis\u00f3rio de Pol\u00edtica Econ\u00f4mica: ou, Quando as\n\nInstitui\u00e7\u00f5es Contam. DADOS: Revista de Ci\u00eancias Sociais. Rio de Janeiro, vol. 34,\n\nn<>. 1, 1991, pp. 101-18.\n\nV\u00cdTOR, M\u00e1rio. A Batalha do Petr\u00f3leo Brasileiro. 3a. ed., Rio de Janeiro:\n\nCiviliza\u00e7\u00e3o, 1993.\n\nWEBER, Max. A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do capitalismo. 9a. ed., S\u00e3o Paulo:\n\nPioneira de Ci\u00eancias Sociais, 1994.\n\n. Economia e Sociedade, vol. I, Bras\u00edlia: UNB, 1991.\n\n-146-\n\n\n\nWEFFORT, Francisco. O Populismo na Pol\u00edtica Brasileira. Rio de Janeiro: Paz e Terra,\n\n1980.\n\nWERNECK, Vianna. Liberalismo e Sindicato no Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra,\n\n1978.\n\nZALUAR, Alba. Viol\u00eancia, Crime Organizado e Poder: a Trag\u00e9dia Brasileira e seus\n\nDesafios. In: REIS VELLOSO, Jo\u00e3o Paulo (org.), Governabilidade, Sistema Pol\u00edtico\n\ne Viol\u00eancia Urbana, op. cit., 1994, pp. 84-116.\n\n-147-"}]}}}