{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05879"}, {"@name": "filename", "#text": "10328_DM_Maria%20L%c3%bacia%20dos%20Santos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Maria L\u00facia dos Santos\nO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de Ensino M\u00e9dio\nEstudo de caso em Itaituba-Par\u00e1, Brasil\nUNIVERSIDADE FERNANDO PESSOA FACULDADE DE CI\u00caNCIAS HUMANAS E SOCIAIS MESTRADO EM DOC\u00caNCIA E GEST\u00c3O DA EDUCA\u00c7\u00c3O\nPorto, 2018\nMaria L\u00facia dos Santos\nO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de Ensino M\u00e9dio\nEstudo de caso em Itaituba-Par\u00e1, Brasil\nUNIVERSIDADE FERNANDO PESSOA FACULDADE DE CI\u00caNCIAS HUMANAS E SOCIAIS MESTRADO EM DOC\u00caNCIA E GEST\u00c3O DA EDUCA\u00c7\u00c3O\nPorto, 2018\nMaria L\u00facia dos Santos\nO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de Ensino M\u00e9dio\nEstudo de caso em Itaituba-Par\u00e1, Brasil\nUNIVERSIDADE FERNANDO PESSOA FACULDADE DE CI\u00caNCIAS HUMANAS E SOCIAIS MESTRADO EM DOC\u00caNCIA E GEST\u00c3O DA EDUCA\u00c7\u00c3O\nProjeto de Investiga\u00e7\u00e3o apresentado \u00e0 Universidade Fernando Pessoa para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, ramo da Administra\u00e7\u00e3o Escolar e Administra\u00e7\u00e3o Educacional realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Doutor Jo\u00e3o Manuel Casanova de Almeida.\nMaria L\u00facia dos Santos\nResumo\nO Indice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (IDEB) foi criado em 2007 pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (INEP). Trata-se de um \u00edndice que \u00e9 divulgado nacionalmente a cada dois anos, tendo como principais finalidades medir a qualidade da educa\u00e7\u00e3o no Brasil em todos os seus confederados (estados, munic\u00edpio e Distrito Federal), bem como das escolas/redes de ensino e a proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fabicas para corrigir d\u00e9ficits no desenvolvimento educacional. De acordo com o Resumo T\u00e9cnico (INEP, 20052015, p. 52), sabe-se que as escolas de ensino m\u00e9dio p\u00fablico no Brasil n\u00e3o tiveram resultados favor\u00e1veis ao longo dos anos, ficando abaixo da meta esperada para o pa\u00eds em 2015 (Tais quest\u00f5es ser\u00e3o melhores exemplificada com dados num\u00e9ricos no decorrer desse trabalho). Como o objetivo de contribuir com a eleva\u00e7\u00e3o desse indicador em \u00e2mbito nacional, o Estado do Par\u00e1 criou o Indice Educacional do Par\u00e1 (IDEPA) com o prop\u00f3sito de acompanhar o desenvolvimento do processo de ensino-aprendizagem das unidades escolares, anualmente, j\u00e1 que, tamb\u00e9m, as escolas de ensino m\u00e9dio de sua jurisdi\u00e7\u00e3o, principalmente as dos munic\u00edpios perif\u00e9ricos, como \u00e9 o caso das unidades de ensino do Munic\u00edpio de Itaituba, n\u00e3o atingiram bons resultados neste ano. De ante dessa situa\u00e7\u00e3o, o presente trabalho traz um relato da pesquisa \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no Indice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPAJ: medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de n\u00edvel m\u00e9dio\u201d. A investiga\u00e7\u00e3o foi efetivada em uma escola de n\u00edvel m\u00e9dio de grande porte, da rede p\u00fablica estadual de ensino, situada na zona urbana do Munic\u00edpio de Itaituba, Estado do Par\u00e1 e apresentou os seguintes objetivos: identificar as causas culminantes do baixo desempenho da escola no IDEPA em 2015, bem como descrever as medidas corretivas para a melhoria do IDEPA da unidade de ensino. Para tanto, fez-se uso do m\u00e9todo Estudo de Caso com o aux\u00edlio de procedimentos e instrumentos qualitativos e quantitativos na pesquisa bibliogr\u00e1fica, na aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio, nas entrevistas e na observa\u00e7\u00e3o dos instrumentos direcionadores do ensino desse educand\u00e1rio. As informa\u00e7\u00f5es foram coletadas junto a equipe gestora e o corpo docente desse espa\u00e7o educativo. A justificativa do estudo deu ao fato da escola n\u00e3o ter alcan\u00e7ado bom o desempenho no IDEPA em 2015, e em virtude disso, a quest\u00e3o refletiu negativamente na comunidade educativa, recaindo a responsabilidade de tal situa\u00e7\u00e3o, principalmente a gest\u00e3o escolar e aos educadores. Os principais pontos desse relato est\u00e3o constitu\u00eddos da revis\u00e3o de literatura que contextualizou o IDEB como medidor do desempenho escolar no Brasil; referendou a interfase entre o SisPAE/IDEPA: uma ferramenta da qualidade educacional nas escolas de n\u00edvel m\u00e9dio do Estado do Par\u00e1; analisou o ensino m\u00e9dio nas pol\u00edticas educacionais brasileira com enfoque ao contexto educacional do Estado do Par\u00e1, abordou uma vis\u00e3o geral da gest\u00e3o escolar na mudan\u00e7a de paradigma institucional e a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o ativa da comunidade escolar na conquista de um ensino m\u00e9dio p\u00fablico de qualidade. Na sequ\u00eancia, traz uma s\u00edntese do processo de investiga\u00e7\u00e3o, bem como os resultados e discuss\u00f5es dos pontos essenciais da pesquisa, um projeto de interven\u00e7\u00e3o com as medidas corretivas com possibilidades de melhorias ao IDEPA da escola estudada, as considera\u00e7\u00f5es finais, o referencial bibliogr\u00e1fico e os anexos.\nPalavras-chave: IDEB. SisPAE/IDEPA. Ensino M\u00e9dio. Gest\u00e3o Escolar. Interven\u00e7\u00e3o. Participa\u00e7\u00e3o. Desempenho. Qualidade.\nAbstract\nThe Basic Education Development Index (Indice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica -IDEB) was created in 2007 by the National Institute of Educational Research Studies (Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira - INEP). It is an index that is released nationwide every two years, having as final purposes to measure the quality of education in Brazil in every confederated region (state, municipalities and Federal District), as well as teaching schools/networks and the proposition of public policies to correct deficits in the educational development. According to the Techical Summary (INEP, 2005-2015, p. 52), it is known that the public high schools in Brazil haven't had favorable results along the years, staying below the expected aim for the country in 2015 (such questions will be better addressed with numerical data along this paper). Aiming to contribute with the raise of that index in a national environment, the State of Par\u00e1 created the Indice Educacional do Par\u00e1 (IDEPA) with the aim of following the development of the teaching-learning process of school units annually, since, also, the high school units of their jurisdiction, mainly from peripherical cities, as it is the case of the teaching units in the town of Itaituba, have not had good results this year. To address this situation, the present paper brings a report of the research \u201cThe landscape of the low performance in the Educational Development Index in Par\u00e1 (IDEPA): corrective measures for a public high school\u201d. The investigation took place in a public big high school in the urban area in the town of Itaituba and presented the following objectives: spot the culminating causes of the low performance of the school in the IDEPA of 2015, as well as describe the corrective measures for the IDEPA improvement of the teaching unit. For doing so, a Case Study was used with the help of qualitative and quantitative procedures and tools in the bibliographic research, in the quesionnaire application, in the interviews and in the observation of the teaching guiding tools of these students. The information was collected from the management team and from the teaching crew in that educational space. The background of this study was that the school didn't get a good result in the IDEPA of 2015. Due to this, the question reflected negatively in the educational community that got the result of such a situation, mainly to the management and to the teachers. The main points of this report are constituded of a literature review that contextualized the IDEB as a school performance meter in Brazil; the interphase between SisPae/IDEPA was referred: an educational quality tool in the high schools of Par\u00e1 state; high school was analyzed in the Brazilian educational policies focusing in the educational context of Par\u00e1 state; an overview of school management in the institutional paradigm was addressed as well as the importance of active participation of the school community in the achievement of the quality public high school. In the sequence, it brings a summary of the investigation process, as well as the discussions and results of the main topics of the research, an intervention project with corrective measures with improvement possibilities to the IDEPA of the school studied, conclusion, bibliographical references and attachement.\nKey-words: IDEB. SisPAE/IDEPA. High School. School Management. Intervention. Participation. Performance. Quality.\nDedicat\u00f3ria\nAo meu grandioso Deus pelo discernimento e sabedoria adquirida no decorrer do processo de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento.\n\u00c0 comunidade escolar (em especial a equipe gestora e os docentes) de ensino m\u00e9dio p\u00fablico que cederam importantes e fundamentais informa\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o dessa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.\nAs minhas filhas por entender a minha aus\u00eancia em momentos cruciais de suas vidas. Elas sabem da minha luta em busca por dias melhores. Sempre com elas, tudo por elas e nada sem elas!\nAgradecimentos\n\u00c0 Universidade Fernando Pessoa em nome da Coordena\u00e7\u00e3o do Curso de Mestrado em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o por me oportunizar realizar esse importante estudo.\nAo meus professores pelos ensinamentos recebidos, e em especial ao meu orientador Professor Doutor Jo\u00e3o Manuel Casanova de Almeida pelo direcionamento na execu\u00e7\u00e3o desse trabalho.\nAos meus colegas de turma pela troca de conhecimentos e incentivo constante.\n\u00c0 minha fam\u00edlia, especialmente a minha irm\u00e3 Maria do Carmo que nunca me abandonou em momentos dif\u00edceis.\nAos Especialistas em Educa\u00e7\u00e3o da 12a URE/Itaituba, Alessandra Neves, Maria de Nazar\u00e9 e Roberto Ribeiro dos Santos pelas informa\u00e7\u00f5es e e disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos bibliogr\u00e1ficos que enriqueceram o meu trabalho.\nAos amigos e colegas de trabalho, especialmente os meus queridos diretores Leilce de C\u00e1ssia Paxi\u00faba e o Jociv\u00e2nio Barbosa pelas contribui\u00e7\u00f5es, carinho e compreens\u00e3o. Todos Eles foram muito importantes para mim nesse momento!\nA todos que direta/indiretamente contribu\u00edram para que eu terminasse esse mestrado, GRATID\u00c3O!\nAssumir a desindentifica\u00e7\u00e3o como uma pr\u00e1tica para os estudos educacionais provavelmente envolver\u00e1 perda de identidade, perda do prest\u00edgio universal. Amea\u00e7ar\u00e1 nossas certezas e nosso senso de utilidade. Mas, talvez, essas coisas fossem jogadas fora, de quaquer forma. As seguintes quest\u00f5es se colocam: repetir nossas teorias cansativas, precedentes, m\u00e2ntricas? Fazer para nos tornar \u00fateis como t\u00e9cnicos do gerenciamento social? Reinventar a n\u00f3s mesmos como intelectuais e cr\u00edticos culturais? (Ball, Mainardes 2011, p. 97).\n\u00cdndice Geral\nResumo....................................................................... vi\nAbstract..................................................................... vii\nDedicat\u00f3ria..................................................................viii\nAgradecimentos............................................................... ix\nEp\u00edgrafe.....................................................................x\n\u00cdndice....................................................................... xi\n\u00cdndice Gr\u00e1ficos............................................................xiii\n\u00cdndice Quadros............................................................. xiv\n\u00cdndice Tabelas............................................................... xv\nSiglas......................................................................xvi\nI.\tIntrodu\u00e7\u00e3o................................................................ 1\nII.\tRevis\u00e3o de Literatura.................................................... 4\n1. Nota Introdut\u00f3ria.................................................... 4\ni.\tO \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (IDEB) como\nMedidor do Desempenho Escolar no Brasil........................... 4\nii.\tA interfase entre o SisPAE/IDEPA: uma ferramenta da qualidade\neducacional nas escolas\tde n\u00edvel\tm\u00e9dio do Estado do Par\u00e1.......... 8\niii.\tEnsino M\u00e9dio P\u00fablico no Contexto das Pol\u00edticas Educacionais\nBrasileira na Atualidade: um pre\u00e2mbulo \u00e0 realidade do Estado do Par\u00e1 11\niv.\tGest\u00e3o Escolar Inovadora e Polinizadora do Ensino P\u00fablico de N\u00edvel\nM\u00e9dio de Qualidade............................................... 16\nv.\tImport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o ativa da Comunidade Escolar na\nConquista do Ensino M\u00e9dio P\u00fablico de Qualidade................... 20\nIII.\tDesenvolvimento do Estudo Emp\u00edrico..................................... 24\n1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Locus do Estudo.................................... 24\n2.\tContextualiza\u00e7\u00e3o do Caso de Estudo.................................. 25\n3.\tSistem\u00e1tica do Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o.............................. 26\ni.\tObjeto de Estudo................................................. 26\nii.\tP\u00fablico Alvo.................................................... 26\niii.\tJustificativa e Problem\u00e1tica do Estudo......................... 27\niv.\tObjetivos Gerais e Espec\u00edficos da Pesquisa..................... 27\nv.\tMetodologia: Instrumentos e Procedimentos...................... 28\nvi.\tGrelhas de Entrevista: quest\u00f5es direcionadoras dos objetivos.... 32\nIV.\tDiagnostico Situacional: resultados do estudo.......................... 33\n1.\tResultados dos question\u00e1rios......................................... 33\ni.\tFatores de influ\u00eancia do IDEPA da Escola estudada em 2015........ 33\nii.\tTipo de Gest\u00e3o Escolar.......................................... 39\niii.\tMedidas Corretivas do IDEPA da Escola/Question\u00e1rios............ 41\n2.\tResultados das Entrevistas Semiestruturada.......................... 47\ni.\tFatores de influ\u00eancia do IDEPA da Escola estudada em 2015/Entrevistas 47\nii.\tMedidas do IDEPA da Escola estudada............................. 48\n3.\tResultado da An\u00e1lise documental..................................... 49\ni.\tFatores de Influ\u00eancia do IDEPA da Escola estudada em 2015........ 49\nii.\tMedidas Corretivas do IDEPA da Escola estudada.................. 49\nV.\tDiscuss\u00f5es de Resultados do Estudo ..................................... 51\nVI.\tConsidera\u00e7\u00f5es Finais .................................................. 56\nVII.\tRefer\u00eancias ........................................................... 58\nAnexo 2..................................................... iii\nAnexo 3..................................................... vii\n\u00cdndice Tabelas\nTabela 1. Resumo dos Resultados, Metas e Proje\u00e7\u00e3o do IDEB para o Brasil......7\nTabela 2. IDEPA da Rede Estadual do Par\u00e1 em 2015.............................9\nTabela 3. Resultados, Metas do IDEB do Ensino M\u00e9dio e da Rede Estadual de\nEnsino/Par\u00e1........................................................15\nTabela 4. Rendimento Geral e por S\u00e9rie da Escola Estudada em 2014...........35\n\u00cdndice Quadros\nQuadro 1. Planilha do Inqu\u00e9rito Alinhado aos Objetivos da Pesquisa............. 29\nQuadro 2. Grelha de Entrevista do Projeto de Pesquisa.......................... 32\nQuadro 3. Fatores de Influ\u00eancia do IDEPA da Escola Estudada em 2015............ 33\nQuadro 4. Medidas Corretivas do IDEPA da Escola................................ 42\n\u00cdndice Gr\u00e1ficos\nGr\u00e1fico 1 Tipo de Gest\u00e3o Vigente na Escola Estudada\nSiglas\nIDEB - \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\nIDEPA - \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Par\u00e1\nMEC - Ministerio da Educa\u00e7\u00e3o\nINEP - Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira\nLDB - Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional\nPPP - Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico\nEJA - Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos\nSAEB - Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\nSISPAE - Sistema Paraense de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional\nSEDUC/PA - Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Par\u00e1\nURE - Unidade Regional de Educa\u00e7\u00e3o\nI.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nSegundo Castro (2009, p. 5-9), na atual conjuntura da educa\u00e7\u00e3o brasileira existem muitos mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o que contribuem na verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos sistemas de ensino no pa\u00eds. Do ponto de vista de obten\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 um fator positivo, haja vista que at\u00e9 por volta de 1990 isto n\u00e3o era levado t\u00e3o a s\u00e9rio, mas do ponto de vista da utiliza\u00e7\u00e3o desses dados para a viabiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas educacionais eficazes que repercuta, de fato, na melhoria da educa\u00e7\u00e3o nas escolas do Brasil, ainda deixa muito a desejar.\nNeste aspecto, esse projeto de pesquisa \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de n\u00edvel m\u00e9dio\u201d, veio a corroborar com a explana\u00e7\u00e3o anterior, j\u00e1 que a investiga\u00e7\u00e3o trouxe como objeto de estudo o resultado insatisfat\u00f3rio no IDEPA em 2015 de uma escola p\u00fablica de ensino m\u00e9dio, localizada na zona urbana do Munic\u00edpio de Itaituba, sudoeste do Par\u00e1.\nUtilizou-se o ano de 2015 como prerrogativa de estudo porque foi neste ano que o IDEPA surgiu como indicador da qualidade educacional do Estado do Par\u00e1 (Ensino Fundamental e Ensino M\u00e9dio) tendo como refer\u00eancia o IDEB. O IDEPA foi divulgado em 2016 de forma compartilhada com a equipe gestora da Escola estudada como alinhamento/direcionamento a cria\u00e7\u00e3o de plano de a\u00e7\u00e3o como objetivos e metas para alcan\u00e7ar melhorias no rendimento dos discentes na avalia\u00e7\u00e3o do SisPAE e no Censo Escolar. O objetivo desse planejamento era alavancar o IDEPA com reflexo positivo no IBEB em seu contexto geral.\nContudo, at\u00e9 este ano de 2018 essa unidade educativa ainda est\u00e1 \u00e0 espreita de informa\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o houve encontros para divulga\u00e7\u00e3o dos resultados alcan\u00e7ados do IDEPA a partir de 2015. Portanto, os objetivos direcionadores do processo investigativo foram: a) identificar as causas culminantes do baixo desempenho da escola no IDEPA em 2015, e, b) descrever medidas corretivas para a melhoria do IDEPA da unidade de ensino.\nA pesquisa iniciou-se em janeiro de 2018 e finalizou-se em julho do mesmo ano com a discuss\u00e3o p\u00fablica perante o j\u00fari avaliador. Todo esse processo foi disciplinado a partir do m\u00e9todo Estudo de Caso que se fez com rigorosidade e objetividade com base na atualidade de onde o problema ocorreu. Logo, os procedimentos e instrumentos foram\ncriteriosamente direcionados a uma amostragem qualitativa e quantitativa na coleta e an\u00e1lise dos dados para favorecer um entendimento real, detalhado e aprofundado do objeto de estudo. Nesse sentido, Yin (2001, p. 32) refere que:\nO estudo de caso \u00e9 uma investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica de um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo dentro de um contexto da vida real, sendo que os limites entre o fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente definido.\nA pesquisa teve como p\u00fablico alvo a equipe gestora e professores com v\u00ednculo direto \u00e0 realidade educativa da escola. Ocorreram cinco etapas durante o percorrer da pesquisa. A primeira deu-se o estudo bibliogr\u00e1fico em meio escrito e virtual. Na segunda etapa, procedeu a pesquisa de campo com um universo amostral de trinta ouvintes para a coleta das informa\u00e7\u00f5es. Para esse processo, empregou-se as t\u00e9cnicas de entrevistas, aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio e observa\u00e7\u00e3o dos referenciais organizadores do ensino da escola. Na terceira etapa, ocorreu o tratamento e a tabula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Na quarta etapa, a prepara\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final contendo todo o processo e o resultado da pesquisa. E por fim, a argumenta\u00e7\u00e3o e a aprova\u00e7\u00e3o p\u00fablica do projeto de pesquisa e do relat\u00f3rio final perante o juri avaliador.\nOs principais pontos desse texto est\u00e3o constitu\u00eddos da revis\u00e3o de literatura que contextualizou o IDEB como medidor do desempenho escolar no Brasil; focou o IDEPA como indicador da qualidade da educa\u00e7\u00e3o nas escolas de n\u00edvel m\u00e9dio do Estado do Par\u00e1; analisou o ensino m\u00e9dio nas pol\u00edticas educacionais brasileira com enfoque ao contexto educacional do Estado do Par\u00e1; abordou uma vis\u00e3o geral da gest\u00e3o escolar na mudan\u00e7a de paradigma institucional, bem como a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o ativa da comunidade escolar na conquista do ensino m\u00e9dio p\u00fablico de qualidade.\nNa sequ\u00eancia desse trabalho, traz uma s\u00edntese do processo metodol\u00f3gico e procedimentos, os resultados do estudo que se constituem de uma an\u00e1lise sobre os fatores agravantes do baixo desempenho da escola no IDEPA de 2015, as medidas corretivas para elevar o IDEPA da unidade escolar/projeto participativo de interven\u00e7\u00e3o, discuss\u00f5es dos pontos essenciais da pesquisa, assim como as conclus\u00f5es finais, os referenciais bibliogr\u00e1ficos e os anexos.\nO bojo dessa an\u00e1lise corrobora ao entendimento que a eleva\u00e7\u00e3o no IDEPA de uma institui\u00e7\u00e3o de ensino est\u00e1 diretamente relacionada ao fomento de pol\u00edticas educacionais em \u00e2mbito macro e micro, assim como a mudan\u00e7a na forma de gest\u00e3o vigente no espa\u00e7o\nescolar e a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o ativa da comunidade educativa no processo ensino-aprendizagem.\nII.\tRevis\u00e3o de Literatura\n1.\tNota Introdut\u00f3ria\nDe acordo com a Ag\u00eancia Par\u00e1 (2016), o Ensino M\u00e9dio p\u00fablico no Estado do Par\u00e1 vem enfrentando ao longo dos tempos uma incessante luta na busca de melhorias, seja nos aspectos pedag\u00f3gicos, administrativos como de infraestrutura das escolas. Muito se tem investido na aquisi\u00e7\u00e3o de aparato tecnol\u00f3gico, na forma\u00e7\u00e3o do corpo profissional, na forma\u00e7\u00e3o de parcerias com diferentes setores da sociedade, na participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no processo ensino-aprendizagem, ainda assim, s\u00e3o conquistas elementares que est\u00e3o longe do alcance de padr\u00f5es desej\u00e1veis na aquisi\u00e7\u00e3o do ensino de qualidade.\nSendo assim, o presente cap\u00edtulo visa analisar cinco pontos essenciais que est\u00e3o no contexto da pesquisa, \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no \u00edndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de n\u00edvel m\u00e9dio\u201d e assim refletir nos cap\u00edtulos posteriores sobre o que contribuiu negativamente para que uma escolas p\u00fablicas de n\u00edvel m\u00e9dio, localizada na zona urbana do Munic\u00edpio de Itaituba n\u00e3o obtivesse resultado satisfat\u00f3rio no IDEPA em 2015 e com isto conjecturar sa\u00eddas para asced\u00eancia desse \u00edndice nos anos posteriores h\u00e1 2018.\nOs pontos de argumenta\u00e7\u00e3o desse t\u00f3pico s\u00e3o: O \u00edndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (IDEB) Como Medidor do Desempenho Escolar no Brasil; A interfase entre o SisPAE/IDEPA: uma ferramenta da qualidade educacional nas escolas de n\u00edvel m\u00e9dio do Estado do Par\u00e1; O Ensino M\u00e9dio P\u00fablico nas Pol\u00edticas Educacionais Brasileira: um pre\u00e2mbulo \u00e0 realidade no Estado do Par\u00e1; Gest\u00e3o Escolar Inovadora e Polinizadora do Ensino P\u00fabico de Qualidade; e a Import\u00e2ncia da Participa\u00e7\u00e3o Ativa Comunidade Escolar na Conquista de um Ensino M\u00e9dio P\u00fablico de Qualidade.\ni.\tO \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (IDEB) como Medidor do Desempenho Escolar no Brasil\nEntre os anos de 1985 e 1986 surgiram as primeiras discuss\u00f5es sobre a import\u00e2ncia da implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de avalia\u00e7\u00e3o que fosse capaz de medir a qualidade e a efic\u00e1cia da educa\u00e7\u00e3o no Brasil em escala geral e em todos os seus confederados (Brasil/MEC, 2009, p. 4-12). Esse processo recebeu o nome Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (SAEB). A partir de 1992 o SAEB ficou a cargo de uma autarquia do MEC, o Instituto Nacional de Estudos e Pesquisa Educacional An\u00edsio\nTeixeira (INEP). Ao longo dos anos esse sistema foi se aprimorando e criando v\u00e1rias ferramentas avaliativas que vieram subsidiar ao entendimento do ensino e da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no contexto mais amplo no Brasil, dentre as quais: a Provinha Brasil, a Prova Brasil, o Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem), o Exame Nacional para Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias de Jovens Adultos (Encceja), a Avalia\u00e7\u00e3o Nacional da Alfabetiza\u00e7\u00e3o (ANA). No caso do Estado do Par\u00e1, o Sistema Paraense de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional (SisPAE).\nEm 2007, o MEC lan\u00e7ou o Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (PDE) visando o melhoramento da qualidade da educa\u00e7\u00e3o ofertada \u00e0s crian\u00e7as, jovens e adultos do nosso pa\u00eds. Para tanto, foi lan\u00e7ado o Plano de Metas em regime de colabora\u00e7\u00e3o no sentido da uni\u00e3o, estados, munic\u00edpios e o Distrito Federal para encontrar at\u00e9 2021, de forma conjunta, sa\u00eddas de supera\u00e7\u00e3o da extrema desigualdade de oportunidade educacionais existentes em nosso pa\u00eds, e com isto alcan\u00e7ar futuramente, padr\u00f5es educacionais de qualidade compat\u00edveis aos pa\u00edses desenvolvidos.\nO PDE trouxe consigo um instrumento denominado de \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (IDEB), um instrumento medidor da qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em todas as escolas e unidades federativas do Brasil. De acordo com a Academia QEdu, site que disponibiliza a maior fonte de informa\u00e7\u00f5es educacionais do Brasil, esse \u00edndice \u00e9 calculado atrav\u00e9s de dois indicadores: o fluxo escolar por meio da taxa de aprova\u00e7\u00e3o dos alunos, ou seja, na progress\u00e3o dos estudantes entre etapas/anos onde \u00e9 avaliado atrav\u00e9s do Programa Educacenso/Censo Escolar e o desempenho dos estudantes nas avalia\u00e7\u00f5es do INEP: Prova Brasil ou a SAEB nas \u00e1reas de Matem\u00e1tica e L\u00edngua Portuguesa. Essa conjectura \u00e9 exemplificada no Resumo T\u00e9cnico do IDEB (INEP, 2005/2015, P. 6).\nA Prova Brasil aplicada nos 5\u00b0 e 9\u00b0 anos do Ensino Fundamental e contribuiu para calcular os IDEBs de escolas e munic\u00edpios. J\u00e1 a SAEB \u00e9 realizada no 3\u00b0 ano do Ensino M\u00e9dio e serve ao c\u00e1lculo dos IDEBs dos estados e o nacional. Sendo assim, esses dois par\u00e2metros visualizam avan\u00e7os ou retrocessos do sistema educacional brasileiro em toda a sua dimens\u00e3o, logo necessitam de melhoramentos como afirma o Resumo T\u00e9cnico do IDEB (INEP, 2015, P. 6):\nEssas duas dimens\u00f5es, que refletem problemas estruturais da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica brasileira, precisam ser aprimoradas para que o pa\u00eds alcance n\u00edveis educacionais compat\u00edveis com suas potencialidades. Pela pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica do indicador (taxa de troca entre as duas dimens\u00f5es consideradas), para elevar o Ideb, as redes de ensino e as escolas precisam melhorar as duas dimens\u00f5es do indicador simultaneamente, uma vez que a natureza do indicador dificulta a sua eleva\u00e7\u00e3o considerando apenas a melhoria de uma dimens\u00e3o em detrimento da outra (...) O c\u00e1lculo do Ideb obedece a uma f\u00f3rmula bastante simples: as notas das provas de l\u00edngua portuguesa e matem\u00e1tica s\u00e3o padronizadas em uma escala de 0,00 (zero) a 10,00 (dez). Depois, a m\u00e9dia dessas duas notas \u00e9 multiplicada pela m\u00e9dia (harm\u00f4nica) das taxas de aprova\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries da etapa, que, em percentual, varia de 0 (zero) a 100 (cem).\nEm linhas gerais, isso significa dizer que o desempenho de uma escola no IDEB depende do bom \u00eaxito dela na Prova Brasil/SAEB e de sua taxa de aprova\u00e7\u00e3o, logo este c\u00e1lculo \u00e9 revertido tamb\u00e9m em \u00edndice para m\u00e9dia dos munic\u00edpios, estados, Distrito Federal e de forma mais ampla, para o pa\u00eds. Dessa forma, acredita-se que se o Brasil alcan\u00e7ar m\u00e9dia nacional 6,0 no IDEB nos anos iniciais do Ensino Fundamental, sup\u00f5e-se que houve o melhoramento na leitura/escrita e interpreta\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos matem\u00e1ticos, e, consecutivamente, os outros n\u00edveis de ensino sofrer\u00e3o acr\u00e9scimo no rendimento educacional, como afirma Fernandes (2015, p. 2):\nO Ideb \u00e9 o indicador objetivo para a verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento das metas fixadas no Termo de Ades\u00e3o ao Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o, eixo do Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, que trata da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Nesse \u00e2mbito que se enquadra a ideia das metas intermedi\u00e1rias para o Ideb. A l\u00f3gica \u00e9 (...) para que o Brasil chegue \u00e0 m\u00e9dia 6,0 em 2021, per\u00edodo estipulado tendo como base a simbologia do bicenten\u00e1rio da Independ\u00eancia em 2022, cada sistema deve evoluir segundo pontos de partida distintos, e com esfor\u00e7o maior daqueles que partem em pior situa\u00e7\u00e3o, com um objetivo impl\u00edcito de redu\u00e7\u00e3o da desigualdade educacional.\nIsso explica a corrente intensifica\u00e7\u00e3o na cobran\u00e7a dos governantes aos dirigentes dos sistemas e redes educacionais do pa\u00eds, aos gestores escolares, e este, aos coordenadores pedag\u00f3gicos, professores e alunos, porque o Brasil, al\u00e9m da proje\u00e7\u00e3o 6,0 nos anos iniciais do Ensino Fundamental tamb\u00e9m deve atingir no IDEB at\u00e9 2021, 5,5 nos anos finais do Ensino Fundamental e 5,2 no Ensino M\u00e9dio, conforme discriminado no resumo da tabela 1.\nTabela 1. Resumo dos Resultados, Metas e Proje\u00e7\u00e3o do IDEB para o Brasil\nMedida\n1\t1\t\t\t\t\t\t\n\tANOS INICIAIS DO ENSINO FUNDAMENTAL^^\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\nIDEB Observado\t\t\t\t\t\tMetas\n2005\t2007\t2009\t2011\t2013\t2015\t2007 I 2009 I 2011 I 2013 I 2015 I 2021\n\t\t\t\t\t\t\nTotal\nNOS FINAIS DO ENSINO FUNDAMENTAL\nENSINO MEDIO\nMarca\u00e7\u00e3o verde: IDEB que atingiu a meta. Fonte: INEP/Saeb e Censo Escolar.\nTotal\n3.5\t3.8\t4.0\t4.1\nTotal\n3.4\t3.5\t3.6\t3.7\nO melhoramento no IDEB nos anos iniciais do Ensino Fundamental, conforme a tabela 1, mostra uma trajet\u00f3ria crescente, significando que o pa\u00eds segue uma escala positiva no seu desempenho educacional a partir das s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. Por\u00e9m, o mesmo n\u00e3o se verifica no ano final do Ensino Fundamental, que apesar do pa\u00eds ter tido ganhos favor\u00e1veis no seu desempenho ao longo dos anos, n\u00e3o conseguiu atingir a meta em 2013/2015. O Ensino M\u00e9dio, todavia, ficou estagnado nesses dois \u00faltimos resultados, ferindo assim a expectativa de eleva\u00e7\u00e3o concomitante e progressiva que o Brasil projetou para 2021 para todos n\u00edveis da educa\u00e7\u00e3o.\nNesse relat\u00f3rio, mostra que muitas redes de ensino no pa\u00eds superaram a meta no IDEB nos \u00faltimos resultados, mas houve decr\u00e9scimo, principalmente no \u00edndice das redes p\u00fabicas e em seguida das redes privadas em 2013/2015, assim na somat\u00f3ria geral acabou deixando o IDEB do pa\u00eds abaixo da expectativa. Logo, deve haver a devida aten\u00e7\u00e3o na mesma propor\u00e7\u00e3o do fomento das pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais que foram transferidos a esse primeiro seguimento a todos os outros, principalmente com respeito a reformula\u00e7\u00e3o curricular e a forma\u00e7\u00e3o continuadas dos educadores. Nesse contexto, o Resumo T\u00e9cnico do IDEB (INEP, 2015, p. 52-56), confirma:\nA rede estadual participa com mais de 97% da matr\u00edcula na rede p\u00fablica, evidenciando que o ensino m\u00e9dio \u00e9 predominantemente de responsabilidade dos governos estaduais e do Distrito Federal. Apesar de o resultado ter aumentado, este comportamento n\u00e3o garantiu o cumprimento da meta de 2015 par ao estrato. Em 05 (cinco) estados, foi registrada a queda no Ideb em rela\u00e7\u00e3o ano de 2013 (...), mas tamb\u00e9m, algumas preocupa\u00e7\u00f5es que precisar\u00e3o ser discutidas no \u00e2mbito das escolas, com o indispens\u00e1vel apoio e colabora\u00e7\u00e3o dos\nn\u00edveis mais elevados de gest\u00e3o nos munic\u00edpios, nos estados e no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, para que o desempenho dos estudantes brasileiros possa seguir uma trajet\u00f3ria de melhoria. N\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil, mas os desafios est\u00e3o postos.\nDe modo geral, a an\u00e1lise aqui exposta n\u00e3o tem a finalidade de abranger minuciosamente todos os aspectos que envolvem o IDEB, mas serve para exemplificar, essencialmente, como esse \u00edndice surgiu, a sua anu\u00eancia em termos de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do ensino no pa\u00eds, bem como clarificar o seu significado para um melhor entendimento ao processo da pesquisa, \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de Ensino M\u00e9dio\u201d, uma vez que de acordo com a Cartilha Plano de Metas (SEDUC, 2016), o IDEPA \u00e9 o indicador que a Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Par\u00e1 (SEDUC/PA) utiliza para acompanhar, o desenvolvimento do ensino-aprendizagem, tamb\u00e9m, no \u00e2mbito das escolas de n\u00edvel m\u00e9dio do Estado do Par\u00e1 baseado no Sistema Paraense de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional (SisPAE) e o Censo Escolar, mas com o par\u00e2metro no IDEB do Ensino M\u00e9dio tanto das redes de ensino como a n\u00edvel estadual.\nCom o lan\u00e7amento do PDE e do IDEB, o MEC consolidou a pol\u00edtica de avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil atrav\u00e9s de ferramentas democr\u00e1ticas capazes de verificar com mais rigor e crit\u00e9rios a qualidade do ensino no pa\u00eds. Esta medida favorece o monitoramento, a proposi\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas educacionais, o provimento de repasse de recursos federais, apoio t\u00e9cnico para estados e munic\u00edpios mais carentes e tamb\u00e9m aqueles que demostrarem mais esfor\u00e7os na conquista da melhoria da qualidade do ensino no Brasil.\nCabe ressaltar, que o IDEB n\u00e3o tem como ser o \u00fanico instrumento capaz de avaliar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, tendo em vista a diversidade de fatores pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos, culturais, condi\u00e7\u00f5es de aprendizagens, voca\u00e7\u00f5es, projetos de vida dos discentes e outras somat\u00f3rias que permeiam a estrutura do processo educacional brasileiro, mas a partir dele foi poss\u00edvel o surgimento de muitas outras formas e sistemas de avali\u00e7\u00e3o com isso obter um resumo dos esfor\u00e7os individuais e diferenciados necess\u00e1rios e as trajet\u00f3rias a serem percorridas pelas redes de ensino, seja estadual, seja municipal para que o pa\u00eds atinja em 2021 o n\u00edvel de qualidade educacional desej\u00e1vel.\nii.\tA interfase entre o SisPAE/IDEPA: uma ferramenta da qualidade educacional nas escolas de n\u00edvel m\u00e9dio do Estado do Par\u00e1\nDe acordo com a Revista do SisPAE (2015, p. 7-8), desde que o IDEB foi criado em 2007 atrav\u00e9s do INEP/SAEB, buscou-se criar instrumentos e estrat\u00e9gias de gest\u00e3o na busca da melhoria da qualidade na educa\u00e7\u00e3o escolar e, partindo desse pressuposto, muitos estados e munic\u00edpios criaram os seus pr\u00f3prios modelos de sistemas de avalia\u00e7\u00e3o pautados em suas realidades educativas. Nesse sentido, o Sistema Paraense de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional (SisPAE) \u00e9 um modelo externo avaliativo e de larga escala que foi criado em 2013 destinado aos alunos paraenses dos 4\u00b0/8\u00b0 anos do Ensino Fundamental e dos 1\u00b0/2\u00b0/3\u00b0 anos do Ensino M\u00e9dio nas disciplinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica por meio de testes e question\u00e1rios com o prop\u00f3sito de retratar \u00e0 qualidade do ensino-aprendizagem e a efic\u00e1cia do modelo educacional em cada escola. Segundo o SisPAE (2013, p. 7):\nO SISPAE, al\u00e9m de avaliar pontos relevantes no processo ensino-aprendizagem, prop\u00f5e suscitar reflex\u00f5es e an\u00e1lises pedag\u00f3gicas dos indicadores e resultados, referendar pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es focadas na melhoria do desempenho dos estudantes do Ensino Fundamental e M\u00e9dio, relacionando-as ao contexto s\u00f3cio-cultural dos alunos e educadores, e ainda, caracterizar a educa\u00e7\u00e3o paraense, atribuindo-lhe identidades no curr\u00edculo, nos planos escolares e de gest\u00e3o.\nDe acordo com a Cartilha Plano de Metas (SEDUC/PA, 2016), o SAEB utiliza o desempenho nas \u00e1reas avaliadas em L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica atrav\u00e9s da Prova Brasil e do Censo Escolar o que resulta no IDEB. O SisPAE \u00e9 classificado em n\u00edvel de profici\u00eancia/desempenho, ou seja, utiliza-se o Indicador do Desempenho (ID) que \u00e9 o n\u00edvel em que o educando se encontra na avalia\u00e7\u00e3o do SisPAE (Abaixo do b\u00e1sico, B\u00e1sico, Adequado e Avan\u00e7ado) e o Indicador de Fluxo (IF) que representa o resultado da escola no Censo Escolar (Taxa de Aprova\u00e7\u00e3o, Taxa de Reprova\u00e7\u00e3o e Taxa de Abandono) que resulta no IDEPA, ou seja, a multiplica\u00e7\u00e3o entre o ID e IF resulta no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA). Exemplificando (ID X IF = IDEPA ) a rede Estadual do Par\u00e1 em 2015 obteve os seguintes indicadores, tabela 2:\nTabela 2. IDEPA da Rede Estadual do Par\u00e1 em 2015\n\u25a0IDEPA DA REDE ESTADUAL DO PAR\u00c1 POR N\u00cd\t\tvELdeeNsiN\u00d5B\n\t\t\t\nEnsino Fundamental I (4\u00b0 ano)\tEnsino Fundamental II (8\u00b0 ano)\tEnsino M\u00e9dio (1\u00b0/2\u00b0/3\u00b0 anos)\n3,6\t2,6\t2,5\nFonte: SisPAE 2015/Censo Escolar 2014\nNeste mesmo ano, o IDEPA da 12\u00b0 Unidade Regional de Educa\u00e7\u00e3o (URE 12), onde pertence a escola locus da pesquisa atingiu 2,75, baseado nas notas de todas as escolas de sua jurisdi\u00e7\u00e3o. De acordo com a Cartilha Plano de Metas (SEDUC/PA, 2016), isso representa que em dados gerais, em 2015, na regional (URE 12), 58,7% dos alunos em L\u00edngua Portuguesa e 74,2% em Matem\u00e1tica no Ensino M\u00e9dio encontravam-se no n\u00edvel de desempenho abaixo do b\u00e1sico, ou seja, possu\u00edam dom\u00ednio insuficiente dos conte\u00fados da s\u00e9rie em que estavam (1\u00b0/2\u00b0/3\u00b0 anos) quando foi realizado a avalia\u00e7\u00e3o do SisPAE e base do Censo Escolar em 2014.\nAcompanhando este baixo desempenho, a Cartilha Plano de Metas (SEDUC/PA, 2016) informa que em 2015 a Escola estudada demostrou um IDEPA de 2, 14, e da mesma forma, essa institui\u00e7\u00e3o de ensino dos 64, 6% dos alunos em L\u00edngua Portuguesa e 83,7% em Matem\u00e1tica do Ensino M\u00e9dio encontravam-se no n\u00edvel de desempenho abaixo do b\u00e1sico, ou seja, possu\u00edam dom\u00ednio insuficiente dos conte\u00fados da s\u00e9rie em que estavam (1\u00b0/2\u00b0/3\u00b0 anos) quando foi realizado a avalia\u00e7\u00e3o do SisPAE que marcou 3, 45 e base do Censo Escolar em 2014 de 0, 62. Esse resultado colocou a escola na 365a posi\u00e7\u00e3o na marca de desempenho comparada as 523 das unidades escolares de Ensino M\u00e9dio do Estado do Par\u00e1.\nPensando em melhorar o quadro da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Estado do Par\u00e1, mas especificamente no que diz respeito ao Ensino M\u00e9dio, j\u00e1 que a referida pesquisa retratou esse n\u00edvel de ensino, a Cartilha Plano de Metas (SEDUC/PA, 2016), exp\u00f5e que o baixo desempenho do Ensino M\u00e9dio no Estado do Par\u00e1 no IDEB em 2015 (3,0) e, por conseguinte o n\u00e3o alcance da meta 3,5 que era projetada para esse ano, bem como o baixo desempenho no IDEPA, 2,5 no Ensino M\u00e9dio, fez o Governo buscar parceria privada com a Falconi Consultores de Resultados por meio do Pacto Pela Educa\u00e7\u00e3o para fortalecer o sistema de gest\u00e3o educacional ent\u00e3o vigente na SEDUC/PA, nas redes de ensino e institui\u00e7\u00f5es escolares.\nDessa forma, foi definido a cria\u00e7\u00e3o de planejamento estrat\u00e9gico a todos os setores envolvidos com desdobramentos de metas e acompanhamento de resultados com o objetivo de ajustar a melhoria do IDEPA e proj etar um crescimento de 41% (3,8) no IDEB do Ensino M\u00e9dio da Rede Estadual do Par\u00e1 at\u00e9 2021. Nesse esbo\u00e7o, \u00e9 referido pelo SisPAE (2016), que:\nA avalia\u00e7\u00e3o educacional em larga escala \u00e9 um instrumento fundamental para que a qualidade da educa\u00e7\u00e3o possa ser promovida e acompanhada. Se a meta educacional em nosso pa\u00eds \u00e9 melhorar a qualidade do ensino que oferecemos, \u00e9 preciso avaliar, identificando os principais problemas de nossas redes, para, ent\u00e3o, encontrarmos os subs\u00eddios necess\u00e1rios para que pol\u00edticas educacionais eficazes possam ter lugar. Atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o, dificuldades escolares s\u00e3o diagnosticadas, metas podem ser estabelecidas e acompanhadas, e pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e de gest\u00e3o podem ser renovadas, reafirmando o compromisso com a qualidade da educa\u00e7\u00e3o que almejamos. (Dispon\u00edvel em http ://www. sispae .caedufjf. net).\niii.\tEnsino M\u00e9dio P\u00fablico no Contexto das Pol\u00edticas Educacionais Brasileira na Atualidade: um pre\u00e2mbulo \u00e0 realidade do Estado do Par\u00e1\nDe acordo com o MEC (2013, p. 7-8) a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 conferida a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB), Lei n\u00b0 9. 394/96 que foi consolidada a partir dos princ\u00edpios da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. No Artigo 205 dessa legisla\u00e7\u00e3o vem tratando que:\nA educa\u00e7\u00e3o, direito de todos e dever do Estado e da fam\u00edlia, ser\u00e1 promovida e incentivada com a colabora\u00e7\u00e3o da sociedade, visando ao pleno desenvolvimento da pessoa, seu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho.\nA LDB divide a educa\u00e7\u00e3o escolar em dois n\u00edveis de ensino: Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e a Educa\u00e7\u00e3o Superior. A Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica que compreende a Educa\u00e7\u00e3o Infantil (de 0 a 6 anos), o Ensino Fundamental (de 7 a 14 anos) e o Ensino M\u00e9dio (de 15 a 17 anos) e a Educa\u00e7\u00e3o Superior. A LDB em seu Artigo 22, enfatiza que a educa\u00e7\u00e3o escolar deve estar vinculada ao mundo do trabalho e \u00e0 pr\u00e1tica social e que compete a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica possibilitar uma forma\u00e7\u00e3o comum com vista ao exerc\u00edcio da cidadania e ao fornecimento dos meios para o alunado progredir no trabalho e em estudos posteriores.\nNa LDB, Artigo 35 afirma que o Ensino M\u00e9dio \u00e9 a \u00faltima etapa da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e tem por finalidades a consolida\u00e7\u00e3o e aprofundamento dos conhecimentos adquiridos no ensino fundamental, possibilitando o prosseguimento de estudos; de prepara\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para o trabalho; de forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica, de desenvolvimento da autonomia intelectual e do pensamento cr\u00edtico do educando; de compreens\u00e3o dos fundamentos cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos dos processos produtivos.\nEssa gama de informa\u00e7\u00f5es legais, traz o reconhecimento e a import\u00e2ncia do Ensino M\u00e9dio como uma etapa escolar imprescind\u00edvel para a incorpora\u00e7\u00e3o de grande parcela da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds exclu\u00edda de uma escolariza\u00e7\u00e3o mais elevada dando-lhes a\npossiblidades de aprofundamento de conhecimento favor\u00e1veis \u00e0 sua vida em sociedade e sendo capaz de relacionar teoria/pr\u00e1tica, mundo da ci\u00eancia e mundo do trabalho, de forma mais gen\u00e9rica, dando-lhes uma forma\u00e7\u00e3o integral com vista ao desenvolvimento da cidadania.\nDentre tantos dispositivos legais que foram criados como fortalecedores ao alcance das finalidades disposta na LDB para o ensino m\u00e9dio, os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais para o Ensino M\u00e9dio (2000), a SAEB e o ENEM embasados sob orienta\u00e7\u00e3o do MEC foram os mais significativos, pois trouxeram as orienta\u00e7\u00f5es curriculares orientadoras do gerenciamento do ensino, auxiliaram na produ\u00e7\u00e3o de dados da realidade do ensino e no fomento de pol\u00edticas educacionais, respectivamente. Por\u00e9m, contrariando o que afirma a lDEB, Silva (2013, pp. 1-2), enfatiza:\nPouco mais de 50% dos jovens cursam o ensino m\u00e9dio na faixa et\u00e1ria adequada. Em torno de 35% o fazem no turno noturno em prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es. O Brasil possui 10.357.874 de jovens entre 15 e 17 anos de acordo com o censo de 2011. Destes, 5.451.576 est\u00e3o matriculados no Ensino M\u00e9dio. A matr\u00edcula total nessa etapa da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 de 9.507.924 alunos, o que indica que um n\u00famero bastante expressivo possui mais de 17 anos. Os dados mostram, ainda, que parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o de 15 a 17 anos encontra-se no ensino fundamental ou fora da escola.\nA base legal do ensino m\u00e9dio no Estado do Par\u00e1 segue os preceitos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e da LDB vigentes no Brasil. Sendo assim, a realidade dessa etapa de ensino \u00e9 reflexo da situa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica do quadro educacional brasileiro que historicamente se perpetuou, principalmente tendo em vista as quest\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas que gerou um quadro acentuado de exclus\u00e3o social favorecendo para que o ensino m\u00e9dio n\u00e3o constru\u00edsse uma identidade definida, pois ora se apresenta como alicerce dos educandos no fortalecimento do processo de cidadania, ora para prepara\u00e7\u00e3o rumo ao mercado de trabalho e ora para seguir estudos posteriores. Essa soma de interesses, fica claro na afirmativa de M\u00e9sz\u00e1ros (2005, p. 50-51):\n[...] nenhuma manipula\u00e7\u00e3o vinda de cima pode transformar o imensamente complexo processo de modelagem da vis\u00e3o geral do mundo de nossos tempos - constitu\u00edda por incontest\u00e1veis concep\u00e7\u00f5es particulares na base de interesses hegem\u00f4nicos alternativos objetivamente irreconcili\u00e1veis, independentemente de quanto os indiv\u00edduos possam estar conscientes dos antagonismos estruturais subjacentes - num dispositivo homog\u00eaneo e uniforme, que funcione como um promotor permanente da l\u00f3gica do capital. Nem mesmo o aspecto da \u2018manuten\u00e7\u00e3o\u2019 pode ser considerado um constituinte passivo da concep\u00e7\u00e3o de mundo que predomina entre os indiv\u00edduos.\nEm suma, de acordo essas legisla\u00e7\u00f5es, o ensino m\u00e9dio apesar de ter uma estrutura e base curricular \u00fanica no pa\u00eds, a sua concep\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica e pedag\u00f3gica s\u00e3o pautadas para atender a diversidade social, econ\u00f4mica cultural, racial, de g\u00eaneros e ao mesmo tempo deve ser constitu\u00eddo de uma unidade que favore\u00e7a o aluno em todos os seus aspectos globais de aprendizagem de forma individualizada e especifica nas unidades federativa e redes de ensino pa\u00eds.\nAl\u00e9m desses fatores, o Ensino M\u00e9dio constantemente sofre altera\u00e7\u00f5es em sua estrutura organizacional e curriculares com predomin\u00e2ncias ideol\u00f3gicas que ora s\u00e3o encaradas como retrocessos ora inovadoras, mas que n\u00e3o trazem significativas mudan\u00e7as no que compete a efic\u00e1cia do ensino. Essa situa\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria contribui imensamente ao fracasso escolar de uma grande quantidade de alunos que ingressam nesse n\u00edvel de ensino no Brasil, principalmente no Ensino M\u00e9dio p\u00fablico, e mais ainda o que compete ao Estado do Par\u00e1, tendo em vista muitos fatores, dentre os quais: a diversidade de modos de oferta, o descompasso do que \u00e9 previsto em lei e o que \u00e9 efetivamente ensinado na escola, o alarmante quadro de evas\u00e3o e reprova\u00e7\u00e3o escolar, a distor\u00e7\u00e3o idade-s\u00e9rie, a m\u00e1 qualidade do ensino e a infraestrutura prec\u00e1ria dos espa\u00e7os escolares.\nDe acordo com a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Par\u00e1 (2008, p. 83) as formas de oferta do Ensino M\u00e9dio no Estado do Par\u00e1 est\u00e3o assim configuradas: Ensino M\u00e9dio Regular, Ensino M\u00e9dio Modular (SOME), Educa\u00e7\u00e3o no Campo, Educa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena, Educa\u00e7\u00e3o Quilombola, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA), Ensino M\u00e9dio Normal (Antigo Magist\u00e9rio) Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica. Cada uma dessas modalidades de ensino tem organiza\u00e7\u00e3o e estrutura curricular diferenciada com objetivo de atender a diversidade sociocultural e econ\u00f4mica existentes no Estado do Par\u00e1.\nO Ensino M\u00e9dio como a \u00faltima etapa da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica deve trazer perspectivas de pol\u00edticas p\u00fablicas inovadoras para a sua clientela e mais entendimento da complexidade de fatores envolvidos em todo esse processo. Nesse caso, constata-se que a grande parte da juventude que chega a esse n\u00edvel de ensino no Estado do Par\u00e1 tem seu futuro amea\u00e7ado por n\u00e3o lhe ser garantido o que de fato \u00e9 comtemplado no artigo 35 da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB/9394/96) que \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o da juventude para fazer a rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e trabalho, conhecimento e atividade pr\u00e1tica e prepara\u00e7\u00e3o dos sujeitos para a consci\u00eancia do exerc\u00edcio pleno da cidadania.\nNesse sentido, o decreto n\u00b0 5.154/2004 veio constituir a uma pol\u00edtica de Ensino M\u00e9dio Integrado que segundo Ramos (2008) busca a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento na perspectiva da totalidade no sentido de unir o Ensino M\u00e9dio Integrada a educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnico e polit\u00e9cnico de forma unit\u00e1ria sem dissociabilidade das tr\u00eas principais dimens\u00f5es da pr\u00e1xis social: trabalho, ci\u00eancia e cultura. Para tanto, Kuenzer (2007) sugeriu que a estrutura curricular fosse igualit\u00e1ria com o objetivo de atender as particularidades e necessidades a todas as classes e grupos sociais.\nNo decorrer dos anos se verificou que o disposto em lei n\u00e3o conseguiu abarcar a realidade concreta do Ensino M\u00e9dio no Estado do Par\u00e1, pois os indicadores do Qedu (2015) comprovaram que os \u00edndices de reprova\u00e7\u00e3o, abandono e aprova\u00e7\u00e3o das escolas de n\u00edvel m\u00e9dio do Estado s\u00e3o, respectivamente: 10,3% (36.779), 16,9% (60.221) e 72,8% (259.546). Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito preocupante, pois este n\u00edvel de ensino \u00e9 fundamental tanto para aqueles que almejam adquirir um trabalho quanto para aqueles que desejam ingressar ao ensino superior.\nAssim, tanto o rendimento exposto anteriormente, como os indicadores do IDEB relativos ao Ensino M\u00e9dio a n\u00edvel de Brasil discriminados na tabela 1 como os que ser\u00e3o tratados na tabela 2 s\u00e3o reflexos da situa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica que se encontra essa etapa de ensino no Brasil, e, portanto, trazem reflexo ao contexto educacional do Ensino M\u00e9dio p\u00fablico no Estado do Par\u00e1. Paralelamente a isso, o munic\u00edpio de Itaituba, local onde essa pesquisa foi realizada, \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de Ensino M\u00e9dio\u201d, esse n\u00edvel de ensino registrou na rede urbana no ano de 2016 de um total de 3.805 de matricula efetiva, ocorreram 403 reprova\u00e7\u00f5es (10%), 651 abandonos (17,1%) e 2.751 aprova\u00e7\u00f5es (72,3%), Qedu (2016).\nTabela 3. Resultados, Metas do IDEB do Ensino M\u00e9dio e da Rede do Estadual de Ensino/Par\u00e1\n26\n23\n27\n30\n27\n27\n29\n32\n35\n44\nEstadual\n28\nMarca\u00e7\u00e3o verde: IDEB que atingiu a meta. Fonte: INEP, 2015.\nA tabela 2 mostra que apenas em 2009 o Estado do Par\u00e1 conseguiu a atingir a meta em seu \u00edndice geral e em rela\u00e7\u00e3o rede estadual de ensino. Ainda segundo o Inep, nesse estado, as escolas particulares tiveram um desempenho melhor do que as p\u00fablicas, com um IDEB m\u00e9dio de 6,1 enquanto os col\u00e9gios p\u00fablicos tiveram m\u00e9dia de 4,3 e o pior \u00edndice foi obtido pelas escolas estaduais: 4,2.\nEntre outubro e dezembro de 2012 e maio e novembro de 2013 o Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Infancia (UNICEF, 2014, p. 45) realizou um estudo com a participa\u00e7\u00e3o de 250 adolescentes nas cidades de Belo Horizonte (MG), Bras\u00edlia (DF), Bel\u00e9m (PA), Fortaleza (CE), S\u00e3o Paulo (SP) e Santana do Riacho (MG) e foram identificados os principiais desafios para mudar o panorama de exclus\u00e3o de alunos do Ensino M\u00e9dio no momento se apresenta: amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos, melhoramento do fluxo escolar, mudan\u00e7a na organiza\u00e7\u00e3o e no curr\u00edculo, valoriza\u00e7\u00e3o do professor, o anseio de encontrar formas de lidar com os adolescentes retidos no ensino fundamental e trazer de volta para a escola alunos exclu\u00eddos do Ensino M\u00e9dio.\nDiante disso, faz-se necess\u00e1rio a busca conjuntas entre os setores competentes por pol\u00edticas educacionais que venham contribuir positivamente na forma\u00e7\u00e3o dos jovens paraenses, com respeito as caracter\u00edsticas, diversidade e globalidade do ensino p\u00fablico de qualidade em seu sentido mais amplo, ou seja, a uni\u00e3o entre o trabalho, a intelectualidade, a produtividade, a capacidade de conviver em sociedade como cidad\u00e3o cr\u00edtico e a progress\u00e3o em estudos posteriores. Para tanto, faz-se necess\u00e1rio a concretiza\u00e7\u00e3o do que foi definido no Artigo 205 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 citado no in\u00edcio desse texto\ncom a risca de atingir a meta definida na Confer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em 2010 para o Ensino M\u00e9dio, principalmente nesse aspecto:\nA busca da ruptura do dualismo estrutural entre o ensino m\u00e9dio e a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica profissional - caracter\u00edstica que definiu, historicamente, uma forma\u00e7\u00e3o votada para a demanda do mercado de trabalho e o mundo da produ\u00e7\u00e3o -, objetivando a amplia\u00e7\u00e3o das oportunidades educacionais, bem como a melhoria da qualidade do ensino para essa etapa da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, inclusive na modalidade de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos. Nesse sentido, cabe compreender o ensino m\u00e9dio na concep\u00e7\u00e3o de escola unit\u00e1ria e de escola polit\u00e9cnica, para garantir a efetiva\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dio integrado, na suaperspectiva te\u00f3rico-pol\u00edtico-ideol\u00f3gica, conferindo materialidade a proposta de integra\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00b0 5.154, de 2004, como alternativa inicial, e a institui\u00e7\u00e3o plena da escola unit\u00e1ria, como meta (CONAE 2010, p.69-70).\nDe todo modo, essa velha dicotomia do Ensino M\u00e9dio no Brasil se reflete na\nEscola estudada e tem profundas consequ\u00eancias ao \u00eaxito dos educandos, bem como ao trabalho dos educadores, pois ora se deparam com uma pol\u00edtica educacional voltada para a forma\u00e7\u00e3o geral, outra hora se volta para a forma\u00e7\u00e3o profissional. Se n\u00e3o bastasse ainda tem o comprometimento de ingresso ao n\u00edvel superior. Nesse contexto, cabe uma ampla discuss\u00e3o da real finalidade desse n\u00edvel de ensino no pa\u00eds: ou se forma os educandos para o mercado de trabalho ou para o ingresso nas universidades, Santos (2008, p. 98).\niv.\tGest\u00e3o Escolar Inovadora e Polinizadora do Ensino P\u00fablico de N\u00edvel M\u00e9dio de Qualidade\nAo mencionar a qualidade do ensino p\u00fablico em uma institui\u00e7\u00e3o escolar de Ensino M\u00e9dio \u00e9 de referendar um contexto mais geral do fomento de pol\u00edticas p\u00fablicas no sentido macro e micro da educa\u00e7\u00e3o, ou seja, das compet\u00eancias governamentais e das atribui\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o no espa\u00e7o escolar. No artigo 1\u00b0 do decreto n\u00b0 6.094, de 24 de abril de 2007, exp\u00f5e o seguinte:\nO Plano de Metas Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o (Compromisso) \u00e9 a conjuga\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os da Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, atuando em regime de colabora\u00e7\u00e3o, das fam\u00edlias e da comunidade, em proveito da melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.\nEm comum acordo com tal decreto, o ministro da Educa\u00e7\u00e3o Renato Janine Ribeiro, afirmou em 14 de agosto de 2015 ao jornal O Estado de S\u00e3o Paulo que existe uma Lei de Responsabilidade Educacional em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso que prev\u00ea maior fiscaliza\u00e7\u00e3o a administradores p\u00fablicos que venham, por ventura, descumprir metas educacionais em seus munic\u00edpios e Estados. Nesse entendimento, os indicadores\neducacionais devem ser vistos dentro de um amplo contexto pol\u00edtico, administrativo e pedag\u00f3gico da organiza\u00e7\u00e3o do sistema educacional brasileiro:\nO erro que a gente comete \u00e9 pensar que o Ideb ruim \u00e9 fruto apenas da rede educacional. Quando o Ideb \u00e9 muito baixo, a cidade tem sa\u00fade ruim, pouco acesso a empregos. Todos os indicadores negativos andam juntos, assim como os positivos. N\u00e3o adianta querer responsabilizar s\u00f3 o educador. Tudo est\u00e1 junto (Estad\u00e3o, 2015, p. 1).\nSegundo L\u00fcck (2011, p. 15), esses aspectos da gest\u00e3o educacional \u201c(...) constitui-se em \u00e1rea estrutural de a\u00e7\u00e3o na determina\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica e da qualidade do ensino\u201d. Nesse contexto, um depende do outro para que o gerenciamento do processo educativo se efetive e surta efeito positivo no processo ensino-aprendizagem.\nEm se tratando das compet\u00eancias da gest\u00e3o escolar Tahim, et al. (2012, p.13), afirma: \u201c(...) \u00e9 uma das fontes relacionada \u00e0s mudan\u00e7as que ocorre no \u00e2mbito da escola, para a melhoria da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. Nesse sentido, de acordo com Ferreira e Aguiar (2011, p. 237-238):\nO papel da gest\u00e3o da escola hoje pode ser sintetizado em tr\u00eas grandes aspectos: 1. A organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil. A escola, na medida em que envolve a comunidade na gest\u00e3o (...). Isso significa dizer que o efeito da gest\u00e3o participativa pode repercutir na organiza\u00e7\u00e3o da sociedade fora da escola (...) Igrejas, sindicatos, Igrejas, sindicatos, partidos, cooperativas, associa\u00e7\u00f5es diversas - que, se por um lado, prolongam a din\u00e2mica do Estado, por outro, constituem a organiza\u00e7\u00e3o dos atores sociais; 2. A forma\u00e7\u00e3o do sujeito social (...) levando em conta que estes sejam constitu\u00eddos a partir de indiv\u00edduos (...) pelo qual o indiv\u00edduo atinge o significado da sua experi\u00eancia. A gest\u00e3o da escola participa na forma\u00e7\u00e3o do sujeito social como membro decis\u00f3rio do cotidiano administrativo da escola ou como ator aluno. A experi\u00eancia do cotidiano social adentra no cotidiano escola e vice-versa; 3. O fortalecimento do local em contraposi\u00e7\u00e3o ao global. Os paradigmas da sociedade em rede demonstram o efeito dial\u00e9tico da globaliza\u00e7\u00e3o no fortalecimento das identidades locais (...). A escola, na medida em que participa da forma\u00e7\u00e3o do sujeito social, organiza, fortalece e constr\u00f3i a identidade social local.\nFazendo um paralelo desta cita\u00e7\u00e3o com o que diz o artigo 3\u00b0 da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, Lei n\u00b0 9. 394/96 no que se refere ao princ\u00edpio da gest\u00e3o democr\u00e1tica do ensino p\u00fablico, ambas d\u00e3o \u00eanfase a ampla participa\u00e7\u00e3o de toda a comunidade escolar nos processos decis\u00f3rios e na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico desenvolvido no ambiente escolar para que o ensino se efetive com qualidade, ou seja, o gestor n\u00e3o conseguir\u00e1 desenvolver um trabalho de excel\u00eancia com resultados positivos ao processo de ensino-aprendizagem de forma isolada/centralizadora. Sendo assim, cabe a participa\u00e7\u00e3o e a uni\u00e3o de todos da comunidade escolar (fam\u00edlia, educadores, alunos,\nfuncion\u00e1rios, Conselho) e demais representa\u00e7\u00f5es sociais que se insere ao contexto educativo para que o ensino se desenvolva com qualidade.\nEssa nova reconfigura\u00e7\u00e3o passou a ser entendida como parte do processo da gest\u00e3o escolar que al\u00e9m do sentido de mobilizar as pessoas para a realiza\u00e7\u00e3o eficaz das atividades, passou a implicar intencionalidade, defini\u00e7\u00e3o de um rumo, uma tomada de decis\u00e3o diante dos objetivos sociais e pol\u00edticos de uma escola, ou seja, a escola em seu processo de gest\u00e3o deve cumprir com sua fun\u00e7\u00e3o administrativa, pol\u00edticos, t\u00e9cnicos e pedag\u00f3gica, portanto, tem uma fun\u00e7\u00e3o social na forma\u00e7\u00e3o da personalidade humana. Para tanto, a gest\u00e3o escolar deve munir-se de quatro fun\u00e7\u00f5es, de acordo com Lib\u00e2neo et alii (2011, pp. 344-345):\na)\tplanejamento: explicita\u00e7\u00e3o de objetivos e antecipa\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es para orientar a institui\u00e7\u00e3o, prevendo o que se deve fazer para atingi-los;\nb)\torganiza\u00e7\u00e3o: racionaliza\u00e7\u00e3o de recursos humanos, f\u00edsicos, materiais, financeiros, criando e viabilizando as condi\u00e7\u00f5es e modos para realizar o que foi planejado;\nc)\tdire\u00e7\u00e3o/coordena\u00e7\u00e3o: do esfor\u00e7o humano coletivo do pessoal da escola;\nd)\tavalia\u00e7\u00e3o: comprova\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do funcionamento da escola.\nFazendo rela\u00e7\u00e3o dessa pesquisa \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (IDEB): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de Ensino M\u00e9dio\u201d, com o que foi explanado anteriormente e aos itens i e ii, tais informa\u00e7\u00f5es promovem uma reflex\u00e3o de que muitos fatores s\u00e3o necess\u00e1rios se efetivar para que as unidades escolares de Ensino M\u00e9dio p\u00fablico do Estado do Par\u00e1, bem como o contexto educacional que se insere a pesquisa garantam a qualidade no ensino e assim alcancem melhores rendimentos no censo escolar e no IDEB. Entretanto, tal conquista parte, necessariamente, da mudan\u00e7a de paradigma no sistema de gest\u00e3o, seja no sentido macro da efetiva\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas governamentais, seja no sentido micro do envolvimento da comunidade escolar com o processo educativo. Assim, vale ressaltar:\n\u00c9 nesta etapa da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica que a rela\u00e7\u00e3o entre conhecimento e a pr\u00e1tica de trabalho estar\u00e1 mais latente e, onde, os elementos mais gerais j\u00e1 aprendidos no Ensino Fundamental precisam receber um tratamento mais cr\u00edtico, impulsionando o educando para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, para o dom\u00ednio te\u00f3rico-pr\u00e1tico do processo produtivo, um dom\u00ednio para al\u00e9m do adestramento e da forma\u00e7\u00e3o de trabalhadores polivalentes (...) \u00e9 necess\u00e1rio que n\u00e3o esque\u00e7amos as bases hist\u00f3ricas concretas em que este n\u00edvel de ensino apoiou-se at\u00e9 o momento no estado do Par\u00e1 (Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Par\u00e1, 2008, p. 79).\nSegundo Lib\u00e2neo (2004, p. 26), a intencionalidade projeta-se nos objetivos que d\u00e3o o rumo, a dire\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o. Logo, a gest\u00e3o escolar \u00e9 o conjunto de medidas tomadas para que a escola cumpra sua fun\u00e7\u00e3o administrativa, pedag\u00f3gica t\u00e9cnica e pol\u00edtica. Isso, em um contexto mais geral, se configura gest\u00e3o do processo pedag\u00f3gico como se confirma nessa afirmativa:\n(...) a gest\u00e3o escolar constitui uma dimens\u00e3o e um enfoque de atua\u00e7\u00e3o que objetiva promover a organiza\u00e7\u00e3o, a mobiliza\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o de todas as condi\u00e7\u00f5es materiais e humanas necess\u00e1rias para garantir o avan\u00e7o dos processos s\u00f3cio educacionais dos estabelecimentos de ensino, orientados para a promo\u00e7\u00e3o efetiva da aprendizagem pelos alunos, de modo a torn\u00e1-los capazes de enfrentar adequadamente os desafios da sociedade globalizada e da economia centrada no conhecimento (L\u00fcck, 2000, p. 24).\nA mudan\u00e7a de paradigma na gest\u00e3o com a proposi\u00e7\u00e3o de um modelo inovador nas pr\u00e1ticas educativas que favore\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o de todos da comunidade escolar e garanta o t\u00e3o almejado qualidade no ensino, necessariamente, deve partir da constru\u00e7\u00e3o do projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico como direcionador do curr\u00edculo, do planejamento e de toda a pr\u00e1xis escolar de forma interdisciplinar e contextualizada com a realidade do educando para que este enfrente com criticidade as transforma\u00e7\u00f5es do mundo do conhecimento, do mercado de trabalho e das tecnologias. Nesse contexto, Paro (2010, p. 770), argumenta:\nBuscar compreender, dessa maneira, o Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico que revela muito mais do que fragmentos do ensinar descobre-se a sociedade e seus valores, transcende a sala de aula e se encontra com a cidadania.\nA preocupa\u00e7\u00e3o e o compromisso da gest\u00e3o com o curr\u00edculo escolar, dever\u00e1 ser a pe\u00e7a fundamental da organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento e de toda a pr\u00e1tica educativa para favorecer a forma\u00e7\u00e3o integral do aluno em todas as suas dimens\u00f5es, haja vista que \u201c(...) o curr\u00edculo \u00e9 um cen\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o sociocultural, onde o poder circula, enquanto pr\u00e1tica de significa\u00e7\u00e3o, portanto, sua configura\u00e7\u00e3o \u00e9 eminentemente pol\u00edtica\u201d, (Macedo, 2000, p. 96), e \u201c(...) orientado para inclus\u00e3o de todos ao acesso dos bens culturais e ao conhecimento, est\u00e1, assim, a servi\u00e7o da diversidade\u201d, (Lima, 2008, p. 20).\nPortanto, a efetiva\u00e7\u00e3o desse modelo inovador na pratica da gest\u00e3o da escola de Ensino M\u00e9dio da zona urbana do munic\u00edpio de Itaituba aonde se efetivou a pesquisa contribuiria, sem sobra de d\u00favida, na promo\u00e7\u00e3o de mecanismos democr\u00e1ticos de participa\u00e7\u00e3o no gerenciamento do ensino de forma compartilhada com todos os atores e segmentos sociais que est\u00e3o diretamente relacionados nesse contexto, e, favoreceria um redirecionamento das pr\u00e1ticas educativas rumo a melhoria do rendimento no censo\nescolar com reflexo positivo no medidor da qualidade do ensino (IDEPA) dessa institui\u00e7\u00e3o de ensino.\nv.\tImport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o ativa da Comunidade Escolar na Conquista do Ensino M\u00e9dio P\u00fablico de Qualidade\nA comunidade escolar s\u00e3o professores, a equipe gestora, funcion\u00e1rios, pais, alunos, assim como, as associa\u00e7\u00f5es de bairro, sindicatos, conselhos e entidades comunit\u00e1rias, estabelecimentos comerciais, ou seja, diz respeito aos agrupamentos sociais que est\u00e3o inseridos no contexto educativo de uma unidade escolar. Logo, \u00e9 necess\u00e1rio que todos os segmentos sociais envolvidos nesse processo sejam cr\u00edticos na defensa de seus interesses e coerentes e reflexivos na aceita\u00e7\u00e3o dos interesses dos outros. Nesse sentido, a escolar deve ser direcionada e compreendida Cavalcanti (2014, p.7):\n(...) em uma perspectiva mais ampla, que n\u00e3o apenas como institui\u00e7\u00e3o que transmite conhecimentos sistematizados, pode contribuir para o desenvolvimento de pr\u00e1ticas participativas que oportunizem a comunidade escola a atuar em aspectos importantes para a educa\u00e7\u00e3o de seus filhos e da comunidade como um todo, n\u00e3o ficando apenas numa atitude passiva. Isso pode acontecer se a escola assumir uma postura de forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cr\u00edticos e reflexivos, n\u00e3o voltados apenas para as necessidades do sistema capitalista contempor\u00e2neo, mas que se vejam como sujeito de a\u00e7\u00f5es, de comportamentos e atitudes voltados para o bem estar individual e coletivo. A participa\u00e7\u00e3o se faz necess\u00e1ria para o desenvolvimento de uma cidadania ativa\nEsse pensamento, deve alicer\u00e7ar os esfor\u00e7os conjunto da comunidade escolar do\nEnsino M\u00e9dio p\u00fablico paraense na conquista da participa\u00e7\u00e3o e da efetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas educacionais que tragam melhorias ao desempenho de qualidade das escolas p\u00fablicas de Ensino M\u00e9dio da zona urbana do munic\u00edpio de Itaituba. Para tanto, a gest\u00e3o escolar deve munir-se do compromisso de uma pr\u00e1tica educativa inovadora capaz de proporcionar a forma\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o ativa da comunidade escolar rumo a mudan\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, afirma Ball e Mainardes (2011, p. 246):\n(...) que envolva os sujeitos como mais eficientes na produ\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as, difundindo a\u00e7\u00f5es em redes como mais democr\u00e1ticas e participativas e em oposi\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas de tomada de decis\u00e3o sobre as pol\u00edticas.\n\u00c9 claro que esse processo \u00e9 \u00e1rduo, lento e gradual, mas ao longo do tempo surtir\u00e1 efeitos capaz de construir um processo de gest\u00e3o pedag\u00f3gica eficiente e capaz de fazer rela\u00e7\u00e3o entre as pessoas no seu espa\u00e7o de trabalho e na sua conviv\u00eancia interpessoal. Nessa perspectiva, a gest\u00e3o escolar se faz de extrema import\u00e2ncia para gerenciamento dos\nprocessos em prol da constru\u00e7\u00e3o de um projeto educativo eleito e compartilhado por todos na busca de um ensino m\u00e9dio p\u00fablico de qualidade.\nPara o alcance da qualidade na educa\u00e7\u00e3o no Ensino M\u00e9dio, a escola n\u00e3o pode ser uma institui\u00e7\u00e3o isolada em si mesma, separada da realidade circundante. Deve, integrase numa comunidade que interage com a ampla vida social, Lib\u00e2neo (2013, p 114). Por\u00e9m, n\u00e3o basta apenas que a gest\u00e3o seja democr\u00e1tica e viabilize um processo de participa\u00e7\u00e3o ativa de todos os segmentos no processo ensino-aprendizagem, mas que haja a consci\u00eancia de todos que a constru\u00e7\u00e3o de uma escola de qualidade ou qualidade na educa\u00e7\u00e3o depende de in\u00fameros fatores. Nesse entendimento, Dourado et al. (2007, p. 9), relata:\n(...) a Qualidade da Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno complexo, abrangente, e que envolve m\u00faltiplas dimens\u00f5es, n\u00e3o podendo ser apreendido apenas por um reconhecimento da variedade e das quantidades m\u00ednimas de insumos considerados indispens\u00e1veis ao desenvolvimento do processo de ensino-aprendizagem (...) Desse modo, a Qualidade da Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 definida envolvendo a rela\u00e7\u00e3o entre os recursos materiais e humanos, bem como a partir da rela\u00e7\u00e3o que ocorre na escola e na sala de aula, ou seja, os processos de ensino-aprendizagem, os curr\u00edculos, as expectativas de aprendizagem com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aprendizagem (...) a qualidade pode ser definida a partir dos resultados educativos, representados pelo desempenho do aluno.\nNestes termos, a base da democratiza\u00e7\u00e3o da escola se constitui em muitos fatores e objetivos que s\u00e3o capazes de interagir ao processo educativo possibilitando efeito positivo no rendimento do educando. Assim, a busca pela qualidade da educa\u00e7\u00e3o em uma escola de Ensino Medio, mas do que entendimento da complexidade da dan\u00e2mica educacional que perpassa o ambiente escolar, deve haver o engajamento dos diferentes segmentos da sociedade na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas educacionais que colabore com a efiuc\u00e1cia do ensino (Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Par\u00e1, 2008, p.61). Nesse sentido, Lib\u00e2neo; Alves (2012, p. 333), argumenta:\nA escola \u00e9 vista como uma institui\u00e7\u00e3o social e, como tal, se constitui na din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sociais, sendo imposs\u00edvel compreend\u00ea-la desarticulada de seus determinantes sociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, culturais, bem como no papel que exerce na forma\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o social dos sujeitos que a frequentam.\nA gest\u00e3o democr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o nas institui\u00e7\u00f5es educativas e nos sistemas de ensino \u00e9 explicitado no artigo 206 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 como um dos princ\u00edpios do ensino p\u00fablico. Na Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB), Lei n.\u00b0 9.394, reconhece esse princ\u00edpio e estabelece as normas da gest\u00e3o democr\u00e1tica em seu\ninciso VIII do artigo 3\u00b0 e considera fundamental a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar na elabora\u00e7\u00e3o do projeto pedag\u00f3gico da escola.\nE quando falamos de comunidade escolar, necessariamente surgem reflex\u00f5es a respeito da import\u00e2ncia da fam\u00edlia no processo educativo, bem como nos remete ao pensamento de valores \u00e9ticos e morais. Coisas quase sempre relacionadas ao bom comportamento do ser humano em sociedade. Portanto, s\u00e3o reflex\u00f5es intencionais para um cen\u00e1rio educacional com tantas transforma\u00e7\u00f5es e exig\u00eancias, tendo em vista que a fam\u00edlia \u00e9 quase sempre a grande vil\u00e3 do fracasso escolar. \u00c9 preciso deixar claro que a participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no processo educativo requer muitos entendimentos, mas \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia saber se a participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no contexto educativo \u00e9 realmente consciente.\nCury (2005, p. 23) argumenta que, \u201ca educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um bem p\u00fablico de car\u00e1ter pr\u00f3prio por implicar em cidadania e seu exerc\u00edcio consciente\u201d. Por\u00e9m, a participa\u00e7\u00e3o consciente da fam\u00edlia no processo educativo adv\u00e9m de uma postura, n\u00e3o somente dela pr\u00f3pria ter conhecimento de suas obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidades com a forma\u00e7\u00e3o de seus filhos, como tamb\u00e9m da postura democr\u00e1tica da escola em favorecer a participa\u00e7\u00e3o efetiva da fam\u00edlia no ambiente escolar para que realmente se concretize o que \u00e9 disposto na Constitui\u00e7\u00e3o federal de 1988:\n(...) a educa\u00e7\u00e3o, direito de todos e dever do Estado e da fam\u00edlia, ser\u00e1 promovida e incentivada com a colabora\u00e7\u00e3o da sociedade visando ao pleno desenvolvimento da pessoa, seu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho (Brasil, 1998, p. 124).\nA possibilidade de aprendizagem concreta do aluno no Ensino M\u00e9dio depende imensamente da harmonia entre fam\u00edlia e escola, e efetivamente do comprometimento do educador com o fazer pedag\u00f3gico, pois a LDB no artigo 35 atribui a essa etapa da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica a finalidade de aprimoramento do educando como ser humano, sua forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica, desenvolvimento de sua autonomia intelectual e de seu pensamento cr\u00edtico, sua prepara\u00e7\u00e3o para o mundo do trabalho e o desenvolvimento de compet\u00eancia para estudos posteriores. Sendo assim, a escola deve favorecer ao educador condi\u00e7\u00f5es para que os mesmos, Lib\u00e2neo et al. (2011, p. 302):\n(...) tenham clareza de seus objetivos e conte\u00fados, que fa\u00e7am planos de aula, que consigam cativar os alunos, que utilizem metodologias e procedimentos adequados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de aprendizagem dos alunos, que fa\u00e7am avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, prestando muita atenua\u00e7\u00e3o nas dificuldades de cada aluno (...).\nA aproxima\u00e7\u00e3o eficaz da fam\u00edlia no ambiente escolar, seja para orienta\u00e7\u00f5es sobre a vida escolar do aluno, seja na participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria em conselhos, associa\u00e7\u00f5es, e outros processos de media\u00e7\u00e3o democr\u00e1ticas, seja como parceiro nos projetos/atividades educacionais para que tenha a garantia que seu filho est\u00e1 em um espa\u00e7o prop\u00edcio para aprender, mais do que isso deve proporcionar condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o. Nesse aspecto restrito da participa\u00e7\u00e3o Lib\u00e2neo et alii (2011, p. 329), argumentam:\n(...) identifica-se com a ideia de escola como espa\u00e7o de aprendizagem, isto \u00e9, como comunidade democr\u00e1tica de aprendizagem, onde (...) a escola deixa de ser uma redoma, um lugar fechado e separado da realidade, para conquistar o status de comunidade educativa que interage com a sociedade civil.\nNesse sentido, a escola deve criar um canal direto de comunica\u00e7\u00e3o com os pais e respons\u00e1veis para que a fam\u00edlia se sinta dentro do mundo escolar de seu filho e n\u00e3o seja apenas um coadjuvante de um processo burocr\u00e1tico e n\u00e3o transfira a escola a responsabilidade de aquisi\u00e7\u00e3o de valores \u00e9ticos e morais e do aprendizado dos seus filhos. Portanto cabe a seguinte afirmativa:\nNo interior de nossa pr\u00f3pria cultura, sem sair de nossa pr\u00f3pria cidade nem de nosso pr\u00f3prio bairro, um belo dia observamos nosso ambiente e nos damos conta de que tudo mudou tanto que mal somos capazes de saber como as coisas funcionam. Sentimo-nos, ent\u00e3o, desorientados como se tiv\u00e9ssemos viajado para uma sociedade estranha e distante, mas sem esperan\u00e7a de voltar a recuperar aquele ambiente conhecido no qual sab\u00edamos nos arranjar sem problemas. (Esteves, 2004, p. 24).\nIII.\tDesenvolvimento do Estudo Emp\u00edrico\n1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Locus do Estudo\nA pesquisa realizada partiu de um estudo de caso em uma escola p\u00fablica de Ensino M\u00e9dio de grande porte. Esta institui\u00e7\u00e3o, integra a Rede de Ensino da 12a Unidade Regional de Educa\u00e7\u00e3o (12a URE), estando localizada em um bairro perif\u00e9rico da zona urbana do Munic\u00edpio de Itaituba, Sudoeste do Estado do Par\u00e1. De acordo com o Censo Escolar de (2015) dessa unidade ensino, a sua clientela estudantil era constitu\u00edda na maioria de alunos da classe m\u00e9dia baixa. Nessa \u00e9poca, possu\u00eda 104 funcion\u00e1rios, destes trinta e oito professores, um diretor, dois vice-diretores, dois Especialistas em Educa\u00e7\u00e3o, uma secret\u00e1ria, tr\u00eas assistentes administrativos e os demais eram pertencentes ao grupo de pessoal de apoio.\nEm 2015, esta escola atendia um contingente de 1.237 alunos subdivididos entre tr\u00eas turnos (matutino/vespertino/noturno) que funcionavam sob a base legal de dois Sistemas de ensino: Ensino M\u00e9dio Regular (954 alunos) e Ensino M\u00e9dio - Modalidade Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA/P/2a etapa, 283 alunos).\nA escola possui espa\u00e7o amplo o que favorece o desenvolvimento das atividades pedag\u00f3gicas/culturais. Apesar da necessidade no melhoramento da infraestrutura esta unidade \u00e9 bem completa em seu patrim\u00f4nio f\u00edsico. Al\u00e9m de muitos espa\u00e7os/salas que que d\u00e3o suporte ao atendimento burocr\u00e1tico e pedag\u00f3gico, ainda comporta Sala de V\u00eddeo, Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica (desativado), Laborat\u00f3rio Multidisciplinar (Ci\u00eancias), Quadra de Esportes e Sala de Atendimento Especializado. Esta escola apresenta muitos recursos tecnol\u00f3gicos, por\u00e9m quase todos em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, o que demonstra a necessidade de moderniza\u00e7\u00e3o de seus equipamentos, principalmente os de inform\u00e1tica.\nA equipe gestora (diretor/vice-diretores), assim como o Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico (PPP) e o Conselho Escolar desta Unidade de Ensino foram constitu\u00eddos a partir do que versa o artigo 3\u00b0 da LDB 9394/96 quando retrata o princ\u00edpio da gest\u00e3o democr\u00e1tica no ensino p\u00fablico, ou seja, com a ampla participa\u00e7\u00e3o coletiva dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o e da comunidade na constru\u00e7\u00e3o de todos os processos escolares. Tal quest\u00e3o vem ao encontro da afirmativa de Bobbio (2005, p.7) quando se refere que em uma democracia \u201c(...) o poder n\u00e3o est\u00e1 nas m\u00e3os de um s\u00f3 ou de poucos, mas de todos, ou melhor, da maior parte, como tal se contrapondo as formas autocr\u00e1ticas\u201d.\nDe acordo com o seu Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico, essa institui\u00e7\u00e3o de ensino, tem como alicerce filos\u00f3fico a miss\u00e3o de valorizar as suas origens e o ambiente escolar com o objetivo de propiciar uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade no munic\u00edpio de Itaituba, bem como assegurar aos educandos uma forma\u00e7\u00e3o educacional cr\u00edtica, participativa e de excel\u00eancia. A sua vis\u00e3o de futuro se projeta para ser vista e reconhecida pelo respeito aos direitos e deveres a sua clientela escolar, pela oferta do ensino de qualidade e pelo o implemento de a\u00e7\u00f5es inovadoras nas atividades educativas.\n2.\tContextualiza\u00e7\u00e3o do Caso de Estudo\nComo foi mostrado no item II, i e ii, nos \u00faltimos anos o Ensino M\u00e9dio das escolas p\u00fablicas do Estado do Par\u00e1 vem sendo muito questionado pelo baixo desempenho nas avalia\u00e7\u00f5es que medem o \u00edndice de desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o nessa etapa de ensino. Isso \u00e9 reflexo do contexto educacional que ora \u00e9 vivenciado no Brasil, por conseguinte, trouxe reflexo tamb\u00e9m ao contexto educacional do Estado do Par\u00e1 e repercutiu no IDEPA das escolas, j\u00e1 que este \u00edndice depende dos resultados do Censo Escolar e das avalia\u00e7\u00f5es do SISPAE que s\u00e3o realizadas para medir a qualidade do ensino no Estado, no caso das escolas de Ensino M\u00e9dio.\nA responsabilidade dessa situa\u00e7\u00e3o, quase sempre, recai na falta de compromisso da comunidade educativa com o ensino, e em especial, na gest\u00e3o escolar e nos educadores que sofrem muitas formas de retalia\u00e7\u00f5es por parte do Governo. De maneira geral, mesmo que n\u00e3o se busque culpados pelo fracasso do ensino das escolas de Ensino M\u00e9dio do Estado do Par\u00e1, Lib\u00e2nio e Alves (2012, p. 54), afirmam:\n\u201cToda atividade humana est\u00e1 dirigida a um objeto que, na atividade de ensino, \u00e9 um sujeito que aprende conceitos, habilidades, valores, integrantes dos conte\u00fados disciplinares. Na unidade entre ensino e aprendizagem, o resultado \u00e9 a mobiliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es mentais dos sujeitos visando ao pleno desenvolvimento de suas capacidades intelectuais e de sua personalidade\u201d.\nE se a efetiva\u00e7\u00e3o do ensino n\u00e3o est\u00e1 de acordo com este enuciado, ent\u00e3o deve ser encontrado alternativas conjuntas para que o alunado de fato aprenda. Por\u00e9m, no bojo dessa quest\u00e3o, tamb\u00e9m, h\u00e1 muitos debates que pendem para a aus\u00eancia do Estado no que compete as suas atribui\u00e7\u00f5es quanto a garantia da educa\u00e7\u00e3o de qualidade nas escolas de Ensino M\u00e9dio, principalmente na oferta de infraestrutura das institui\u00e7\u00f5es, sal\u00e1rios dignos aos funcion\u00e1rios e a falta de capacita\u00e7\u00e3o de pessoal, dentre outros fatores.\n3.\tSistem\u00e1tica do Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o\ni.\tObjeto de Estudo\nEssa investiga\u00e7\u00e3o teve como objeto de estudo o resultado insatisfat\u00f3rio de uma escola p\u00fablica de Ensino M\u00e9dio, situada na zona urbana do munic\u00edpio de Itaituba, Sudoeste do Par\u00e1 no \u00edndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA), em 2015.\nii.\tP\u00fablico Alvo\nO p\u00fablico alvo dessa pesquisa foram professores de diversas \u00e1reas de conhecimentos (20), professores das \u00e1res espec\u00edficas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica (6), assim como seis (4) membros da equipe gestora da escola (dire\u00e7\u00e3o, vice-dire\u00e7\u00e3o e Especialistas em Educa\u00e7\u00e3o). Quanto a habilita\u00e7\u00e3o acad\u00eamica do p\u00fablico alvo: professores, 2 s\u00e3o mestres, 17 s\u00e3o especialistas e 7 s\u00e3o graduados. Da equipe gestora, todos s\u00e3o especialistas em suas respectivas \u00e1reas. Grande parte do p\u00fablico alvo est\u00e1 na escola h\u00e1 mais de cinco anos e s\u00e3o efetivados por meio de concurso p\u00fablico.\nA op\u00e7\u00e3o por este p\u00fablico alvo se deu como possibilidade de entendimento de forma mais geral do que ocasionou a escola ficar com a medida Abaixo do B\u00e1sico de acordo com os n\u00edveis de desempenho do SisPAE/IDEPA em 2015, bem como obter a vis\u00e3o desse p\u00fablico sobre as medidas corretivas para o melhoramento dos \u00edndices futuros da escola, tendo em vista que tanto os educadores como a equipe gestora est\u00e3o diretamente ligados ao processo de ensino-aprendizagem e suas fun\u00e7\u00f5es emana as dimens\u00f5es pol\u00edticas e pedag\u00f3gicas. Nestes temos, Lib\u00e2neo; Alves (2012, p. 39), anucia que essa viv\u00eancia, em toda a sua globalidade possui finalidades sociais e pedag\u00f3gicas, portanto, essa intera\u00e7\u00e3o s\u00e3o constiu\u00eddas de princ\u00edpios, condi\u00e7\u00f5es e meios para assegurar essa media\u00e7\u00e3o com vista a necessidade de planejamento para o desenvolvimento da escola para que os objetivos educacionais sejam alcan\u00e7ados.\nOutro aspecto da escolha desse p\u00fablico, \u00e9 que o baixo \u00edndice dessa escola no Sispae/IDEPA em 2015, n\u00e3o deve ser visto em contexto isolado, relativo somente a disciplina de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica, mas como um reflexo de todo o contexto educacional, como afirma a Carta do Secret\u00e1rio de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Par\u00e1, Jos\u00e9 Seixas Louren\u00e7o:\n(...) o papel do SisPAE, n\u00e3o se esgota no monitoramento dos resultados do desempenho dos alunos, nem t\u00e3o pouco, na comparabilidade com dados da\navalia\u00e7\u00e3o nacional, ele inclui tamb\u00e9m, a important\u00edssima tarefa de mobiliza\u00e7\u00e3o dos atores, reorienta\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas educativas e integra\u00e7\u00e3o de novos recursos (t\u00e9cnicos, humanos, materiais e financeiros) que contribuam para a melhoria desses resultados (Sispae, 2016, p. 1).\niii.\tJustificativa e Problem\u00e1tica do Estudo\nDe acordo com Veloso (2011, p. 69), a justificativa de uma pesquisa \u201c\u00e9 marcada pela prova de a pesquisa a ser feita servira como um acr\u00e9scimo ao conhecimento cientifico da humanidade (...)\u201d. Nesse sentido, acrescenta-se que este estudo foi relevante porque trouxe \u00e0 tona uma an\u00e1lise do reflexo negativo da situa\u00e7\u00e3o da escola n\u00e3o ter alcan\u00e7ado bom \u00eaxito no IDEPA em 2015 ficando com 2,14 o que definiu um desempenho Abaixo do B\u00e1sico na medida do Sispae/IDEPA nesse ano.\nA responsabilidade do baixo desempenho da Escola estudada recaiu, principalmente sobre a gest\u00e3o escolar e aos educadores desse estabelecimento de ensino o que veio motivar o surgimento das seguintes indaga\u00e7\u00f5es geradoras (problem\u00e1ticas): por que uma Escola p\u00fablica de Ensino M\u00e9dio, localizada na zona urbana do Munic\u00edpio de Itaituba, Sudoeste do Par\u00e1, n\u00e3o alcan\u00e7ou desempenho de qualidade no resultado do IDEPA em 2015? Quais as medidas corretivas que a Escola deve implementar para melhorar os resultados futuros do IDEPA?\niv.\tObjetivos Gerais e Espec\u00edficos da Pesquisa\nPara Santos (2002, p. 64), \u201cO objetivo geral de um projeto de pesquisa \u00e9 a sua espinha dorsal.\u201d J\u00e1 os objetivos espec\u00edficos, \u201cpode-se dividir o objetivo geral em tantos objetivos espec\u00edficos quantos necess\u00e1rios para explica\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o proposta\u201d Veloso (2011, p. 71).\nPara desvendar as indaga\u00e7\u00f5es geradoras ora postas, optou-se pelos seguintes objetivos gerais ao processo de pesquisa: identificar as causas culminantes do baixo desempenho da Escola no IDEPA em 2015; descrever as medidas corretivas para o avan\u00e7o do IDEPA da unidade de ensino. Os objetivos espec\u00edficos pertinentes ao processo de pesquisa s\u00e3o os seguintes:\n1.\tContextualizar o IDEB como indicador da qualidade do ensino no Brasil.\n2.\tTracar um breve relato da realidade do Ensino M\u00e9dio no contexto das pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 a partir do surgimento do SISPAE/IDEPA.\n3.\tVerificar a rela\u00e7\u00e3o do desempenho da escola no ano de 2014 com o resultado do IDEPA de 2015.\n4.\tAnalisar se os referenciais organizadores do ensino (ppp, regimento, plano curricular, projetos pedag\u00f3gicos est\u00e3o alinhados avan\u00e7o do rendimento e do IDEPA da escola.\n5.\tAnalisar se o tipo de gest\u00e3o vigente no espa\u00e7o escolar influenciou no IDEPA da institui\u00e7\u00e3o.\n6.\tApontar se aus\u00eancia ou aproxima\u00e7\u00e3o da comunidade/fam\u00edlia interferiu no IDEPA da escola.\n7.\tIdentificar se a forma\u00e7\u00e3o e o comprometimento docente com o ato pedag\u00f3gico sao fatores de influ\u00eancia ao IDEPA da escola.\n8.\tRelatar a pecep\u00e7\u00e3o do p\u00fablico alvo sobre as a\u00e7\u00e3es que possibilitar\u00e3o a melhoraria do IDEPA da escola.\nv.\tMetodologia: Instrumentos e Procedimentos\nA pesquisa foi direcionada pelo Estudo de Caso que segundo Yin (2001, p. 7-11), \u00e9 um instrumento pedag\u00f3gico \u00fatil quando se quer investigar acontecimentos contempor\u00e2neos em que n\u00e3o se pode controlar comportamentos considerados relevantes, e, ao mesmo tempo, tem a possibilidade de promover o racioc\u00ednio cr\u00edtico e argumentativo, o que exigi empenho do pesquisador para identificar o problema, analisar evid\u00eancias, desenvolver argumentos l\u00f3gicos, avaliar e propor solu\u00e7\u00f5es. Nesse contexto, Yin (2001, p. 7), argumenta:\nEssa estrat\u00e9gia compreende a explicita\u00e7\u00e3o de outras implica\u00e7\u00f5es da hip\u00f3tese para outros dados dispon\u00edveis e a exposi\u00e7\u00e3o de como eles se correspondem. Tamb\u00e9m inclui a procura por explica\u00e7\u00f5es concorrentes das evid\u00eancias em foco e a an\u00e1lise de sua plausibilidade.\nEstudo de Caso favoreceu trabalhar com a utiliza\u00e7\u00e3o de procedimentos metodol\u00f3gicos quantitativos e qualitativos na an\u00e1lise te\u00f3rica, no recolhimento e posteriormente no tratamento das informa\u00e7\u00f5es advindas dos instrumentos (question\u00e1rio e entrevista semiestruturada) direcionados aos educadores, a equipe gestora e na observa\u00e7\u00e3o dos instrumentos direcionadores do ensino do educand\u00e1rio locus da pesquisa. Nessa vis\u00e3o, Yin (2001, p. 33), argumenta:\nEm outras palavras, o estudo de caso como estrat\u00e9gia de pesquisa compreende um m\u00e9todo que abrange tudo - com a l\u00f3gica de planejamento incorporando abordagens espec\u00edficas \u00e0 coleta de dados e \u00e0 an\u00e1lise de dados. Nesse sentido, o estudo de caso n\u00e3o \u00e9 nem uma t\u00e1tica para a coleta de dados nem meramente uma caracter\u00edstica do planejamento em si, (...), mas o contraste entre\nevid\u00eancias quantitativas e qualitativas n\u00e3o diferencia as v\u00e1rias estrat\u00e9gias de pesquisa.\nA primeira etapa do processo metodol\u00f3gico desse estudo se iniciou com a pesquisa bibliogr\u00e1fica em meio escrito e virtual com a \u00eanfase no suporte te\u00f3ricos de aspectos quantitativos e qualitativos referente ao contexto do Estudo de Caso, \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de Ensino M\u00e9dio\u201d.\nNa segunda etapa, ocorreu a pesquisa de campo com um universo amostral de trinta (30) ouvintes para a coleta das informa\u00e7\u00f5es. No inqu\u00e9rito, utilizou-se os instrumentos quantitativos de question\u00e1rios onde foram aplicados a vinte (20) professores de diferentes \u00e1reas conhecimentos e quatro (4) a equipe gestora (diretor, vice-diretores e Especialistas em Educa\u00e7\u00e3o). O prop\u00f3sito era a obten\u00e7\u00e3o de dados gerais do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA), em 2015.\nEm outro instante, utilizou-se o instrumento qualitativos de entrevista semiestruturada a seis (6) educadores das disciplinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica. Nesse caso, buscou-se alinhar a parte do inqu\u00e9rito com os objetivos proposto na pesquisa como se demonstra na seguem planilha e grelhas de entrevista:\nQuadro 1. Planilha do Inqu\u00e9rito Alinhado aos Objetivos da Pesquisa\nObjetivo Geral 1\n1. Identificar as causas culminantes do baixo desempenho da Escola no IDEPA em 2015.\nObjetivos Espec\u00edficos e Quest\u00f5es do Inqu\u00e9rito\n1.\tContextualizar o IDEB e o IDEPA como indicadores da qualidade do ensino no Brasil e no Estado do Par\u00e1, respectivamente.\n5.1\t- J\u00e1 se informou da import\u00e2ncia do IDEB para medir o desempenho da qualidade do ensino no Brasil e a sua rela\u00e7\u00e3o com o IDEPA?\n5.2\t- J\u00e1 se inteirou das ferramentas que o Governo utiliza para medir o IDEB no pa\u00eds e o IDEPA no Estado do Par\u00e1?\n5.4\t- \u00c9 consciente da sua import\u00e2ncia na melhoria do IDEPA da escola?\n2.\tTracar um breve relato da realidade do Ensino M\u00e9dio no contexto das pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 a partir do surgimento do IDEPA.\n5.5 - As pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 t\u00eam contribuido para a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA das escolas de n\u00edvel m\u00e9dio, na atualidade?\n3. Verificar a rela\u00e7\u00e3o do desempenho da escola dos ano de 2013/2014 com o IDEPA de 2015.\n5.3 - Acompanha os resultados do IDEPA e as metas a serem alcan\u00e7adas pela escola ao longo do tempo?\n5.6 - A estat\u00edstica da escola de 2014 contribuiu para o IDEPA de 2015?\n4. Observar se os referenciais organizadores do ensino est\u00e3o alinhados ao alcance da melhoria do rendimento e do IDEPA da escola.\n5.7 - Os referenciais organizadores do ensino (ppp, regimento, planos de ensino, s\u00e3o atualizados com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar visando a melhoria rendimento escolar do IDEPA?\n5.8 - As a\u00e7\u00f5es/projetos implementados na escola t\u00eam liga\u00e7\u00e3o com a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA?\n5. Analisar se o tipo de gest\u00e3o vigente no espa\u00e7o escolar influencia no IDEPA da escola.\n6. Gest\u00e3o democr\u00e1tica, gest\u00e3o burocr\u00e1tica ou gest\u00e3o autocr\u00e1tica. Dos estilos que se apresentam qual considera ser o mais pr\u00f3ximo do que \u00e9 vivenciado em seu espa\u00e7o escolar e que influencia no IDEPA da escola?\n6. Apontar se aus\u00eancia ou aproxima\u00e7\u00e3o da comunidade/fam\u00edlia interferiu no IDEPA da escola.\n5.10 - A aus\u00eancia da comunidade/fam\u00edlia no cotidiano pedag\u00f3gico interferiu negativamente no IDEPA da escola?\n7. Identificar se a forma\u00e7\u00e3o e o comprometimento docente com o ato pedag\u00f3gico sao fatores de influ\u00eancia ao IDEPA da escola.\n5.9 - Considera que a boa forma\u00e7\u00e3o e o comprometimento docente com o ato pedag\u00f3gico pode favorecer a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da escola?\nObjetivo Geral 2 2. Descrever medidas corretivas para a melhoria do IDEPA da unidade de ensino.\nObjetivo Espec\u00edfico e Quest\u00f5es do Inqu\u00e9rito\n8. Relatar a pecep\u00e7\u00e3o do p\u00fablico alvo sobre as a\u00e7\u00e3es que possibilitar\u00e3o a melhoraria do IDEPA da escola.\n7.1 - Concorda com o fato de que se a comunidade educativa tivesse mais orienta\u00e7\u00e3o sobre a finalidade/import\u00e2ncia do IDEPA poderia favorecer a melhoria do \u00edndice da escola?\n7.2 - Considera importante a capacita\u00e7\u00e3o sobre as ferramentas que sao utilizadas para medir o IDEPA?\n7.3 - Apoia a ideia de utilizar o rendimento escolar e IDEPA/metas como direcionadores dos planejamentos projetos pedag\u00f3gicos?\n7.4 - Aprova que as pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 sejam direcionadas a dar suporte as escolas de nivel m\u00e9dio para a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA?\n7.5 Aceita que os referenciais organizadores do ensino sejam constru\u00eddos com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar visando a melhoria do IDEPA?\n7.6 - Considera que a boa forma\u00e7\u00e3o, o comprometimento docente e aproximidade da comunidade/fam\u00edlia com o ato pedag\u00f3gico pode favorecer a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da escola?\n7.7 - Concebe que a mudan\u00e7a do atual modelo de gest\u00e3o vigente na escola \u00e9 favor\u00e1vel a melhoria do IDEPA.\n7.8 - Acredita que a capacita\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e conselho escolar em gerenciamentos de recursos financeiros seria favor\u00e1vel a melhoria do IDEPA da escola?\n7.9 - Aceita que o ensino descontextualizado a nova demanda da sociedade e com os reais objetivos dos educando intefere no rendimento e, consecutivamente, no resuldado do IDEP8A?.\n7.10 - A escassez de apoio do \u00f3rg\u00e3o gestor (seduc/ure) e de setores empresariais/universidades para com a escola s\u00e3o agravos ao melhoramento do IDEPA da escola?\nFonte: Projeto de Pesquisa\nvi.\tGrelhas de Entrevista: quest\u00f5es direcionadoras dos objetivos da pesquisa\nQuadro 2. Grelha de Entrevista do Projeto de Pesquisa\n1.\tO contexto do IDEB como indicador da qualidade do ensino no Brasil.\n2.\tA realidade do Ensino M\u00e9dio no contexto das pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 a partir do surgimento do IDEPA.\n3.\tA rela\u00e7\u00e3o do desempenho da escola no ano de 2014 com o IDEPA de 2015.\n4.\tO alinhamento dos referenciais organizadores do ensino (Regimento Escolar, PPP, Planos de ensino, projetos did\u00e1ticos com a melhoria do rendimento e do IDEPA da escola.\n5.\tO tipo de gest\u00e3o vigente no espa\u00e7o escolar influencia no IDEPA da escola.\n6.\tA aus\u00eancia ou aproxima\u00e7\u00e3o da comunidade/fam\u00edlia interferiu no IDEPA da escola.\n7.\tA forma\u00e7\u00e3o e o comprometimento docente com o ato pedag\u00f3gico sao fatores de influ\u00eancia ao IDEPA da escola.\n8.\tPecep\u00e7\u00e3o do p\u00fablico alvo sobre as a\u00e7\u00e3es que possibilitar\u00e3o a melhoraria do IDEPA da escola.\nFonte: Grelha de Entrevista Semiestruturada do Projeto de Pesquisa\nPosteriormente, fez-se an\u00e1lise documentais nos referenciais organizadores de ensino da escola (ppp, planos, regimento escolar, demosntrativos de rendimento, etc.). Na terceira etapa, ocorreu o tratamento e a tabula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es contidas nos question\u00e1rios, nas entrevistas e na an\u00e1lise documentais. A partir de m\u00faltiplas fontes de evid\u00eancias organizaram-se as numerosas informa\u00e7\u00f5es preservado-lhes detalhes relevantes a respeito do objeto de estudo com a finalidade de torn\u00e1-las com caracter\u00edsticas unit\u00e1ria.\nIV.\tDiagnostico Situacional: resultados do estudo\n1.\tResultados dos question\u00e1rios\ni.\tFatores de influ\u00eancia do IDEPA da Escola em 2015\nO inqu\u00e9rito realizado a partir dos question\u00e1rios foi dividido em tr\u00eas momentos: o primeiro, pretendeu saber conhecimentos e fatores que influenciaram a escola alcan\u00e7ar um IDEPA de 2,14, elevando a institui\u00e7\u00e3o a um n\u00edvel de desempenho Abaixo do B\u00e1sico de acordo com as notas do SisPAE de 2015 e Censo Escolar de 2014. J\u00e1 no segundo, a \u00eanfase do inqu\u00e9rito foi dada ao desvendar o tipo de gest\u00e3o vigente no contexto educativo da Escola estudada. O terceiro, referendou as medidas corretivas que possibilitar\u00e3o a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da Escola, ficando assim a tabula\u00e7\u00e3o (quadro 2) por ordem de relev\u00e2ncia de acordo com a opini\u00e3o do p\u00fablico alvo e os t\u00f3picos de an\u00e1lise referente ao primeiro momento:\nQuadro 3 - Fatores de influ\u00eancia do IDEPA da Escola em 2015\nFatores\tQuantitativo Geral: 24\t\n\tN\u00fameros reais\tPercentuais %\n1. As pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 n\u00e3o t\u00eam contribu\u00eddo para a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA das escolas de n\u00edvel m\u00e9dio, na atualidade.\t5\t21\n2. A estat\u00edstica da escola de 2014 contribuiu para o IDEPA de 2015.\t4\t17\n3. A aus\u00eancia da comunidade/fam\u00edlia no cotidiano pedag\u00f3gico interferiu negativamente no IDEPA da escola.\t3\t13\n4. Os referenciais organizadores do ensino (ppp, regimento, planos de ensino, n\u00e3o s\u00e3o atualizados com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar visando a melhoria do rendimento escolar e do IDEPA.\t3\t13\n5. A boa forma\u00e7\u00e3o e o comprometimento docente com o ato pedag\u00f3gico pode favorecer a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da escola.\t2\t8\n6. As a\u00e7\u00f5es/projetos implementados na escola n\u00e3o t\u00eam liga\u00e7\u00e3o com a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da institui\u00e7\u00e3o.\t2\t8\n7. Tem informa\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do IDEB para medir o desempenho da qualidade do ensino no Brasil e a sua rela\u00e7\u00e3o com o IDEPA.\t2\t8\n8. J\u00e1 tomou conhecimento das ferramentas que o Governo se apropria para medir o IDEB no pa\u00eds e o IDEPA no Estado do Par\u00e1.\t1\t4\n9. Acompanha os resultados do IDEPA e as metas a serem alcan\u00e7adas pela escola ao longo do tempo.\t1\t4\n10. \u00c9 consciente da sua import\u00e2ncia na melhoria do IDEPA da escola.\t1\t4\nTOTAL\t24\t100%\nFonte: Dados dos Question\u00e1rios do Projeto de Pesquisa\nNo ententedimento dos resultados do quadro 2, dos 24 professores que responderam o question\u00e1rio referente ao inqu\u00e9rito a saber dos fatores que influeciaram ao alcance do IDEPA da escola resultou nas seguintes afirmativas: um (1), 5 (21%) \u201cAs pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 n\u00e3o t\u00eam contribu\u00eddo para a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA das escolas de n\u00edvel m\u00e9dio, na atualidade\u201d.\nNeste aspecto, este resultado contradiz o que est\u00e1 enfatizado no Sistema de Governan\u00e7a do Pacto Pela Educa\u00e7\u00e3o do Par\u00e1 (2014, p. 5) que objetivava aumentar at\u00e9 2017 em 30% o IDEB do Par\u00e1 em todos os n\u00edveis de ensino por meio da eleva\u00e7\u00e3o do desempenho dos discentes e a redu\u00e7\u00e3o da evas\u00e3o escolar. Para esse feito, o Governo buscaria a capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, assim como a melhoria dos espa\u00e7os f\u00edsicos das escolas, o aprimoramento da gest\u00e3o de forma macro e micro de todo os sistemas de ensino do Par\u00e1, bem como o incentivo da ampla mobiliza\u00e7\u00e3o/participa\u00e7\u00e3o da sociedade e com suporte do uso de tecnologia de informa\u00e7\u00e3o para garantir a efic\u00e1cia e a qualidade na educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica paraense. Em outras palavras, Ball e Mainardes (2011, p. 238), argumentam:\nEssa reflex\u00e3o discusiva indica uma apropria\u00e7\u00e3o, por parte do discurso empresarial e governamental, das cr\u00edticas da d\u00e9cada anterior diante da pol\u00edtica expansionista de FHC de que n\u00e3o bastava garantir o acesso. Para que o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o fosse efetivado era preciso assegurar perman\u00eancia com qualidade. A grande diferen\u00e7a reside no fato de que a qualidade na perspectiva empresarial agora \u00e9 redusida aos resultados de aprendizagem, medidos atrav\u00e9s de testes de rendimento e pela avalia\u00e7\u00e3o das performances dos estabelecimentos escolares.\nEm complementa\u00e7\u00e3o, nas entrevistas no que compete a este t\u00f3pico de discuss\u00e3o, o p\u00fablico alvo relata que o Governo n\u00e3o cumpriu com o que prometeu em sua principal pol\u00edtica que \u00e9 o Pacto Pela Educa\u00e7\u00e3o do Par\u00e1. Portanto, na Escola a aus\u00eancia do estado \u00e9 a principal causa do baixo desempenho da instiui\u00e7\u00e3o no IDEPA em 2015, pois tomando como refer\u00eancia o enunciado \u201cn\u00e3o produziram os efeitos esperados (...) posto que\nrequerem n\u00e3o apenas mudan\u00e7as administrativas ou burocr\u00e1ticas, mas transforma\u00e7\u00f5es em concep\u00e7\u00f5es, valores e princ\u00edpios\u201d, (Ball e Mainardes (2011, p. 231), fato que n\u00e3o foi configurado em resultados educacionais.\nNo item dois (2) do question\u00e1rio, 4 (17%) do p\u00fablico confima que \u201cA estat\u00edstica da escola de 2014 contribuiu para o IDEPA de 2015\u201d, sendo assim, \u00e9 relevante expor os dados da tabela 4 como complemento, tamb\u00e9m, das entrevistas, pois este \u00e9 o segundo aspecto que mais contribuiu para o \u00edndice 2, 14 no IDEPA em 2015, j\u00e1 que este indicativo do desempenho \u00e9 calculado com a jun\u00e7\u00e3o do Censo Escolar do ano anterior mais a m\u00e9dia do SisPAE do ano seguinte, no caso, o Censo escolar de 2014 e o SisPAE de 2015.\nTabela 4 - Rendimento Geral e por S\u00e9rie da Escola Estudada em 2014\nEnsino M\u00e9dio: Escola Estudada\tTotal: 921 Alunos\t\t\t\t\t\t\nTotal Geral\t189 reprova\u00e7\u00f5es 21%\t\t166 abandonos 18%\t\t566 aprova\u00e7\u00f5es 62%\t\nS\u00e9rie\t1\u00b0 Ano\t\t2\u00b0 Ano\t\t3\u00b0 Ano\t\nReprova\u00e7\u00f5es\t91\t24%\t52\t18%\t47\t19%\nAbandono\t82\t21%\t44\t15%\t41\t16%\nAprova\u00e7\u00f5es\t213\t55%\t191\t67%\t163\t65%\nFonte: Censo Escolar 2014, Inep.\nAo analisar o rendimento das s\u00e9ries, bem como os dados gerais da escola no ano de 2014, ou seja, 21% de reprova\u00e7\u00e3o, 18% de abandono e apena 62% de aprova\u00e7\u00e3o, o reflexo dessa estat\u00edstica pesou inormente no IDEPA de 2015, pois de acordo com as entrevistas, esse panorama somou-se aos resultados da greve geral de quase tr\u00eas meses na rede estadual de ensino neste mesmo ano onde ocorreu \u201cdesconto salarial dos educadores que participaram da greve e muitas outras formas de retalia\u00e7\u00f5es, como: a falta de lota\u00e7\u00e3o de professores, principalmente nas \u00e1reas de exatas e biol\u00f3gicas (Matem\u00e1tica, F\u00edsica, Biologia e Qu\u00edmica), bem como a alta rotatividade de docentes. Toda essa gama de situ\u00e7\u00e3o e muitos outros fatores, veio a somar-se a desmotiva\u00e7\u00e3o da classe educativa e prejudicou as escolas, repercutindo negativamente no aprendizado dos discentes, e, consecultivamente, no rendimento e no IDEPA da escola\u201d, (informa\u00e7\u00e3o verbal).\nEm terceiro, (3), 3 (13%), o p\u00fablico decidiu por considerar que \u201cA aus\u00eancia da comunidade/fam\u00edlia no cotidiano pedag\u00f3gico interferiu negativamente no IDEPA da\nescola\u201d. Nesse aspecto, essa aus\u00eancia \u00e9 a falta de participa\u00e7\u00e3o no processo de ensino-aprendizagem, ou seja, a comunidade/fam\u00edlia est\u00e1 mais presente e consciente do que acontece no interior da escola isso influencia positivamente no rendimento do educando. Em outros termos, Gohn (2001, p. 19), \u201cparticipar \u00e9 visto como criar uma cultura de dividir as responsabilidades na constru\u00e7\u00e3o coletiva de um processo (...)\u201d educativo capaz de trazer ganhos ao desenvolvimento da comunidade educativa como um todo.\nNas entrevistas, h\u00e1 a \u00eanfase do p\u00fablico no que diz respeito a responsabilidade da equipe gestora (diretores e especialistas) \u201cna constru\u00e7\u00e3o de um projeto socioeducativo de inser\u00e7\u00e3o da comunidade/fam\u00edlia na escola como uma ferramenta, primordial, ao incentivo e a garantia da participa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o educativo\u201d, pois quanto mais seguimentos e pessoas participarem da escola de formas engajada nas a\u00e7\u00f5es e na avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos, maiores ser\u00e3o os ganhos para a sociedade e para educa\u00e7\u00e3o como um todo. Portanto,\n[...] todas as formas de relacionamento caracterizadas por um grau elevado de intimidade pessoal, profundeza emocional, engajamento moral, coer\u00e7\u00e3o social e continuidade no tempo. A comunidade encontra seu fundamento no homem visto em sua totalidade, e n\u00e3o separadamente, nesse ou naquele papel que possa desempenhar na ordem social. Sua for\u00e7a psicol\u00f3gica deriva de uma motiva\u00e7\u00e3o mais profunda que a da voli\u00e7\u00e3o ou do interesse e realiza-se na fus\u00e3o de vontades individuais, o que, na opini\u00e3o de Nisbet (apud Foracchi &amp; Martins, 1987, p.255), seria imposs\u00edvel numa \u201cuni\u00e3o\u201d que se fundasse na mera conveni\u00eancia ou em elementos de racionalidade (Souza, 1996, cit. in Silva 2003, p.14).\nNa posi\u00e7\u00e3o quatro (4), 3 (13%), o p\u00fablico referendou que \u201cOs referenciais organizadores do ensino (ppp, regimento, planos de ensino, n\u00e3o s\u00e3o atualizados com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar visando a melhoria do rendimento e do IDEPA\u201d da Escola estudada. Sendo assim, qualquer forma de educa\u00e7\u00e3o que busque a democratiza\u00e7\u00e3o do processo educativo deve partir da participa\u00e7\u00e3o de todos da comunidade educativa, sem distin\u00e7\u00e3o, caso contr\u00e1rio \u00e9 \u201cfal\u00e1cia discursiva e burocr\u00e1tica\u201d, como concluiu Pacheco (1998, p. 339).\nEssa democratiza\u00e7\u00e3o ou participa\u00e7\u00e3o surge, necessariamente, da lideran\u00e7a escolar (gest\u00e3o escolar) na garantia da constru\u00e7\u00e3o de um projeto coletivo fortalecido com no\u00e7\u00e3o de cidadania e de igualdade. Em outros termos, Northouse (2010, p. 3) diz que \u00e9 um \u201cprocesso pelo qual um indiv\u00edduo influencia um grupo de indiv\u00edduos para alcan\u00e7ar um objetivo comum\u201d, pois cada a\u00e7\u00e3o, documento, projetos, ou seja, planejamentos de forma geral, constru\u00eddos no interior de uma escola, eles, constituem-se de curr\u00edculo, e, portanto,\ndeve visar a melhoria dos \u00edndices escolares e da qualidade da educa\u00e7\u00e3o com amplo sentido de valores morais e \u00e9ticos. Na concep\u00e7\u00e3o de Lib\u00e2neo e Alves (2012, p. 189):\n[...] apresenta a quest\u00e3o dos Curr\u00edculos em sua rela\u00e7\u00e3o com as redes sociais (grifo do autor) em sua pot\u00eancia singular. Aborda, desse modo, a necessidade de supera\u00e7\u00e3o do n\u00e3o ocupado pelo coletivo como massa passiva, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 potencializa\u00e7\u00e3o do comum como conjunto de singularidades cooperantes, de intelig\u00eancia coletiva e de trabalho biopol\u00edtico imerso em redes de sociabilidades m\u00faltiplas, nas quais se inserem os curr\u00edculos.\nNa quinta posi\u00e7\u00e3o cinco (5), 2 (8%), o p\u00fablico afirmou que \u201cA boa forma\u00e7\u00e3o e o comprometimento docente com o ato pedag\u00f3gico pode favorecer a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da escola\u201d. Essa quest\u00e3o, muito mais do que emergencial \u00e9 necess\u00e1ria, j\u00e1 que a forma\u00e7\u00e3o do educador \u00e9 um caminho para que o mesmo possa, constantimente refletir e renovar a sua pr\u00e1tica cotidiana em busca de uma a\u00e7\u00e3o planejada com objetivos e metas definidas para alcan\u00e7ar melhores resultados ao rendimento do educando e ao contexto escolar como um todo.\nNeste processo, o educador tem um papel fundamental em garantir, de fato, uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade. N\u00f3voa (2006, p. 18) argumenta: \u201cPodem inventar tecnologias, servi\u00e7os, programas, m\u00e1quinas diversas, umas a dist\u00e2ncia outras menos, mas nada substitui um bom professor\u201d. Diante disto, o autor segue com o seguinte relato:\nNada substitui o bom senso, a capacidade de incentivo e de motiva\u00e7\u00e3o que s\u00f3 os bons professores conseguem despertar. Nada substitui o encontro humano, a import\u00e2ncia do di\u00e1logo, a vontade de aprender que s\u00f3 os bons professores conseguem promover. \u00c9 necess\u00e1rio que tenhamos professores reconhecidos e prestigiados; competentes, e que sejam apoiados no seu trabalho, o apoio da aldeia toda. Isto \u00e9, o apoio de toda a sociedade. S\u00e3o esses professores que fazem a diferen\u00e7a. \u00c9 necess\u00e1rio que eles sejam pessoas de corpo inteiro, que sejam profissionais de corpo inteiro, capazes de se mobilizarem, de mobilizarem seus colegas e mobilizarem a sociedade, apesar de todas as dificuldades (p.18).\nNa coloca\u00e7\u00e3o seis (6), 2 (8%), as pessoas pesquisadas confirmam que \u201cAs a\u00e7\u00f5es/projetos implementados na escola n\u00e3o t\u00eam liga\u00e7\u00e3o com a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da institui\u00e7\u00e3o\u201d. Esse argumento se confirma durante a an\u00e1lise nos referencias organizadores do ensino da escola e complementa ao item quatro (4), discutido anteriormente.\nPortanto, uma a\u00e7\u00e3o separada do seu contexto real \u201c\u00e9 capaz de cr\u00edtica (...) A verdadeira reflex\u00e3o cr\u00edtica origina-se e dialetiza-se na interioridade da \u201cpr\u00e1xis\u201d (grifo do autor) constitu\u00edda do mundo humano\u201d. (Freire, 2014, p. 20). Nesse temos, os projetos educativos s\u00e3o ferramentas capazes de promover no educando o exerc\u00edcio e inter-relacionamento com o conhecimento de forma explorat\u00f3ria de potenciais de compreens\u00e3o\nde conte\u00fados curriculares e reflex\u00e3o cr\u00edtica dos seus avan\u00e7os ou retrocessos no aprendizado, bem como a consci\u00eancia e a responsabilidade da interliga\u00e7\u00e3o deste ao rendimento da escola. Assim sendo,\nAo reproduzi-la criticamente, o homem se reconhece como sujeito que elabora o mundo; nele, no mundo, efetua-se a necess\u00e1ria medita\u00e7\u00e3o do autorreconhecimento que o personaliza e o conscientiza como autor respons\u00e1vel de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria. O mundo conscientiza-se como projeto humano: o homem faz-se livre. O que pareceria ser apenas vis\u00e3o \u00e9, efetivamente, \u201cprovoca\u00e7\u00e3o\u201d (grifo do autor); o espet\u00e1culo, em verdade, \u00e9 compromisso (Freire, 2014, p. 23).\nNa coloca\u00e7\u00e3o sete (7), 2 (8%), o p\u00fablico argumenta que \u201cTem informa\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do IDEB para medir o desempenho da qualidade do ensino no Brasil e a sua rela\u00e7\u00e3o com o IDEPA\u201d. Por\u00e9m, esse baixo resultado n\u00e3o tem a ver com a falta de criticidade acerca desses \u00edndices, mas com a vis\u00e3o de que poucas pessoas do contexto educativo v\u00eam essas ferramentas como essenciais para medir o desempenho dos discentes, e at\u00e9 da qualidade da educa\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o escolar. Nesse sentido, o educand\u00e1rio precisa criar propostas de avalia\u00e7\u00e3o interna que estabele\u00e7a claramente o que de fato pensa sobre os crit\u00e9rios que prioriza como sendo qualidade educativa e realidade do aprendizado. Do mesmo modo, h\u00e1 uma argumenta\u00e7\u00e3o nas entrevistas que diz:\nTanto o IDEB como o SisPAE s\u00e3o ferramenta governamental, impositiva, que s\u00e3o aplicadas com um objetivo de equiparar a educa\u00e7\u00e3o brasileira com a dos pa\u00edses desenvolvidos, ou seja, dar resposta a uma demanda burocr\u00e1tica internacional, j\u00e1 que o Brasil est\u00e1 vinculado em uma pol\u00edtica neoliberal de desenvolvimento econ\u00f4mico, onde a educa\u00e7\u00e3o tem uma forte rela\u00e7\u00e3o de manter o capital vivo, de cunho excludente, portanto, n\u00e3o retratam a realidade socioeducativa dos discentes e nem t\u00e3o pouco da escola (informa\u00e7\u00e3o verbal).\nEm boa medida, essa argumenta\u00e7\u00e3o cabe na seguinte afirmativa:\nDe acordo com o car\u00e1ter subordinado das pr\u00e1ticas educativas aos interesses do capital historicamente toma formas e conte\u00fados diversos, no capitalismo nascente, no capitalismo monopolista e no capitalismo transnacional ou na economia globalizada (Frigotto, 2010, p. 35).\nNas respostas do p\u00fablico alvo referentes as quest\u00e3o oito (8), 1(4%), \u201cJ\u00e1 inteiro-se das ferramentas que o Governo se apropria para medir o IDEB no pa\u00eds e o IDEPA no Estado do Par\u00e1\u201d, nove (9), 1(4%), \u201cAcompanha os resultados do IDEPA e as metas a serem alcan\u00e7adas pela escola ao longo do tempo\u201d e na dez (10), 1(4%), \u201c\u00c9 consciente da sua import\u00e2ncia na melhoria do IDEPA da escola\u201d, estas se complementam a quest\u00e3o sete (7) acima explicitada. Elas est\u00e3o relacionadas entre si, j\u00e1 que conceitualmente, em se tratando do IDEB e IDEPA h\u00e1 poucas argumenta\u00e7\u00f5es, haja vista que o IDEB ainda n\u00e3o \u00e9 reconhecido como o indicador da qualidade da educa\u00e7\u00e3o nas escolas de n\u00edvel m\u00e9dio no Estado do Par\u00e1.\nRealizou-se uma ampla pesquisa em meio escrito e virtual em muitos Sites de refer\u00eancia governamental e este \u00edndice, o IDEB \u00e9 reconhecido nas escolas de N\u00edvel Fundamental, em todas as redes de ensino, bem como a n\u00edvel de Estado e nacional, como j\u00e1 abordado no item II (i e iii) da Revis\u00e3o de Literatura, mas especificamente, nas escolas de Ensino M\u00e9dio, ele n\u00e3o aparece como indicador do desempenho escolar.\nJ\u00e1 o IDEPA, desde 2015, serve como indicador da qualidade da educa\u00e7\u00e3o das escolas de N\u00edvel Fundamental e M\u00e9dio utilizando como par\u00e2metro a avalia\u00e7\u00e3o do SisPAE e o Censo Escolar do ano anterior (exemplificado no item II (ii) da Revis\u00e3o de Literatura) e no decorrer desse texto, mas de acordo com p\u00fablico, nas entrevistas \u201cat\u00e9 o presente momento ainda n\u00e3o foi divulgado/socializado por parte do Governo do Estado ou SEDUC/URE a equipe gestora os indicadores dos anos posteriores h\u00e1 2015\u201d. Nesse sentido, n\u00e3o tem como a escola realizar uma avalia\u00e7\u00e3o comparativa e projetiva dos resultados alcan\u00e7ados a partir do plano de Alinhamento que foi realizado com a gest\u00e3o escolar contendo objetivos e metas para melhorar o IDEPA de 2, 14 da Escola estududa nos anos seguintes a 2015. Nesse caso, Luckesi (2011, p. 19):\nA a\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea n\u00e3o oferece condi\u00e7\u00f5es para uma avalia\u00e7\u00e3o operacional pelo fato de n\u00e3o ter uma dire\u00e7\u00e3o tra\u00e7ada (condi\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o intencionalmente realizada), expressando-se como aquilo que acontece enquanto acontece, o que \u00e9 diferente de alguma finalidade intencionalmente perseguida e, portanto, constru\u00edda. Na a\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, o que ocorrer ser\u00e1 satisfat\u00f3rio ou frustrante; na a\u00e7\u00e3o planejada, h\u00e1 um desejo claro e definido de sucesso, que expressa a meta aonde se quer chegar.\nii.\tTipo de Gest\u00e3o Escolar\nNo segundo momento do inqu\u00e9rito relativo aos question\u00e1rios pretendeu saber qual dos tr\u00eas tipos de gest\u00e3o (democr\u00e1tica, burocr\u00e1tica ou autocr\u00e1tica) \u00e9 vigente na escola e que influenciou no baixo desempenho da escola no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA). O resultado ficou assim discriminado atrav\u00e9s do gr\u00e1fico 1:\nGr\u00e1fico 1. O Tipo de Gest\u00e3o Vigente na Escola\nSegundo L\u00fcck (2008, p. 15), a gest\u00e3o escolar \u201cconstitui-se em \u00e1rea estrutural de a\u00e7\u00e3o na determina\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica e da qualidade do ensino\u201d. Nesse sentido, no gr\u00e1fico 1, 58% do p\u00fablico alvo confirmou atrav\u00e9s do question\u00e1rio que a principal forma de gest\u00e3o vigente na escola \u00e9 a gest\u00e3o burocr\u00e1tica, ou seja, \u201caquela em que o gestor permanentemente ocupa-se de formul\u00e1rios, fichas de controle e afirma seguir as normas\u201d. Nesta pesquisa, a burocracia est\u00e1 relacionada com a qualidade de ensino, no sentido de organiza\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas do ato administrativas e pedag\u00f3gicas da escola que sem essa vis\u00e3o a qualidade do ensino estaria comprometido, mas por outro lado, as opini\u00f5es divergem quanto a gest\u00e3o meramente burocr\u00e1tica, pois esta favorece a exclus\u00e3o do gerenciamento dos conflitos e n\u00e3o estimula a participa\u00e7\u00e3o ativa da comunidade no contexto escolar.\nA outra parte do p\u00fablico, 42%, defende a gest\u00e3o Democr\u00e1tica no ambiente escolar, em que \u201cestimula a participa\u00e7\u00e3o de todos no processo, compartilha problemas, ouvi proposta e toma as decis\u00f5es, sempre pautado no bom senso, respeitando a liberdade de cada um\u201d. O di\u00e1logo \u00e9 base de todo o processo.\nA partir da d\u00e9cada de 80 a tend\u00eancia de gest\u00e3o democr\u00e1tica ganhou bastante reconhecimento no espa\u00e7o escolar brasileiro quando foi incorporada na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Art. 206, Inciso IV onde estabelece a \u201cgest\u00e3o democr\u00e1tica do Ensino P\u00fablico na forma da Lei\u201d, bem como no Art. 14, Inciso II da LBD, Lei n\u00b0 9394/96, no qual faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da comunidade em conselhos escolares e equivalentes.\nNesse sentido, a forma de govern\u00e2n\u00e7a vigente no contexto escolar \u00e9 uma intermedia\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o burocr\u00e1tica e a gest\u00e3o democr\u00e1tica. Mesmo que exista uma diferencia\u00e7\u00e3o entre essas concep\u00e7\u00f5es do ponto de vista te\u00f3rico-pr\u00e1tico, ainda assim a gest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 meramente burocr\u00e1tica no contexto da Escola estudada, pois uma depende da outra para que o processo ensino-aprendizagem de fato aconte\u00e7a. Ora necessita de normatiza\u00e7\u00e3o e ora da participa\u00e7\u00e3o de todos no alcance de bons resultados. Em vista disso, Lima (1992, p.2), conjectura:\nConcep\u00e7\u00f5es no m\u00ednimo impl\u00edcitas, sem as quais a ac\u00e7\u00e3o em contexto organizacional escolar n\u00e3o seria poss\u00edvel, pois \u00e9 atrav\u00e9s dessas concep\u00e7\u00f5es que se define e se reconhece o que \u00e9 a gest\u00e3o escolar, o que \u00e9 leg\u00edtimo e ileg\u00edtimo realizar, quais os limites e as fronteiras, o que se espera dos gestores e da gest\u00e3o, etc.\nCiseski e Rom\u00e3o (2004, p. 66) apontam ainda que:\nPara isso, h\u00e1 que se criar condi\u00e7\u00f5es concretas para o seu exerc\u00edcio. Condi\u00e7\u00f5es essas que implicam, entre outras provid\u00eancias, em: constru\u00e7\u00e3o cotidiana e permanente de sujeitos s\u00f3cio-pol\u00edticos capazes de atuar de acordo com as necessidades desse novo (...) fazer pedag\u00f3gico-pol\u00edtico, redefini\u00e7\u00e3o de tempos e espa\u00e7os escolares que sejam adequados \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es legais de encaminhar e colocar em pr\u00e1tica propostas inovadoras, respeito aos direitos elementares dos profissionais da \u00e1rea de ensino. \u00c9 necess\u00e1rio ainda que conhe\u00e7amos as experi\u00eancias j\u00e1 vividas, tomemos conhecimento de seus limites e avan\u00e7os e, num processo cont\u00ednuo de pr\u00e1tica e reflex\u00e3o, superemos suas falhas, aperfei\u00e7oando seus aspectos positivos e criando novas propostas para os problemas que persistem.\nNenhum do p\u00fablico deu \u00eanfase a gest\u00e3o autocratica, onde o \u201cgestor constr\u00f3i em torno de si uma muralha, considerando-se superior aos demais membros da equipe escolar\u201d que na vis\u00e3o Chiavenato (2005, p. 187) na tomada de decis\u00e3o \u201cApenas o l\u00edder decide e fixa as diretrizes, sem qualquer participa\u00e7\u00e3o do grupo\u201d, ou seja, a comunidade escolar (fam\u00edlia, professores, alunos, as representa\u00e7\u00f5es sociais e demais funcion\u00e1rios), ficam de fora da tomada de decis\u00e3o. A supremacia vigora na m\u00e3o do diretor escolar.\niii.\tMedidas Corretivas do IDEPA da Escola/Question\u00e1rios\nNo que tange o terceiro momento, o resultado dos question\u00e1rios retrata as medidas corretivas (quadro 4) que possibilitar\u00e3o a escola alcan\u00e7ar desempenho no IDEPA. Tais resultados ser\u00e3o somadas as demais medidas inseridas nos resultados das entrevistas e da an\u00e1lise documental (pr\u00f3ximos cap\u00edtulos). De todo modo, n\u00e3o \u00e9 de interesse desse trabalho tra\u00e7ar uma ampla an\u00e1lise acerca de tais medidas corretivas, mas objetiva-se transform\u00e1-las em propostas que possibilitar\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de um planejamento participativo (projeto de interven\u00e7\u00e3o) de forma conjunta com Conselho Escolar, o grupo gestor e\ndemais membros que comp\u00f5em a comunidade educativa da Escola estudada com vista a orienta\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica rumo a conquista de melhores resultados no SisPAE/IDEPA nos anos posteriores a 2018.\nA busca desse planejamento de forma participativa, d\u00e1-se ao fato de que a escola, mesmo sendo uma institui\u00e7\u00e3o social, ela se diferencia das organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, assim, qualquer planejamento deve surgir da intermedia\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da equipe gestora e do conselho escolar, afim de garantir que os ideiais do grupo sejam pertinentes aos objetivos da escola, j\u00e1 que os resultados alcan\u00e7ados no processo ter\u00e3o cunho pedag\u00f3gico com a finalidade de melhoria do processo ensino-aprendizagem com vista ao desempenho do alunado na avalia\u00e7\u00e3o do SisPAE e na conquista de bons resultados na medida do IDEPA. Nesse entendimento, Ganzeli e Baldan (cit. in C\u00e2ndido, 1987, pp. 312):\nsuas rela\u00e7\u00f5es com as institui\u00e7\u00f5es sociais e a circunst\u00e2ncia de receber estatuto, normas e valores da sociedade, n\u00e3o nos devem tornar incapazes de analisar o que nela se desenvolve como resultado da sua din\u00e2mica pr\u00f3pria. Os elementos que integram a vida escolar s\u00e3o em parte transpostos de fora (grifo do autor); em parte redefinidos na passagem, para ajustar-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es grupais; em parte desenvolvidos internamente e devido a estas condi\u00e7\u00f5es. Longe de serem um reflexo da vida da comunidade, as escolas t\u00eam uma atividade criadora pr\u00f3pria, que faz de cada uma delas um grupo diferenciado dos demais.\nQuadro 4. Medidas Corretivas do IDEPA da Escola/propostas de interven\u00e7\u00e3o\nMedidas Corretivas do IDEPA da Escola estudada\tQuantitativo Geral: 24\t\n\tN\u00fameros reais\tPercentuais %\n1. Aprova que as pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 sejam direcionadas a dar suporte as escolas de n\u00edvel m\u00e9dio para a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA?\t4\t17\n2. Aceita que o ensino descontextualizado a nova demanda da sociedade e com os reais objetivos dos educandos\tinterfere\tno\trendimento\te, consecutivamente, no resultado do IDEB?\t4\t17\n3. Concebe que a mudan\u00e7a do atual modelo de gest\u00e3o vigente na escola \u00e9 favor\u00e1vel a melhoria do IDEB.\t3\t13\n4. Aceita que os referenciais organizadores do ensino sejam constru\u00eddos com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar visando a melhoria do IDEB?\t3\t13\n5. Considera importante a capacita\u00e7\u00e3o sobre as ferramentas que s\u00e3o utilizadas para medir o IDEB?\t2\t8\n6. Apoia a ideia de utilizar o rendimento escolar e IDEB/metas como direcionadores dos planejamentos projetos pedag\u00f3gicos?\t2\t8\n7. Concorda com o fato de que se a comunidade educativa tivesse mais orienta\u00e7\u00e3o sobre a finalidade/import\u00e2ncia do IDEB poderia favorecer a melhoria do \u00edndice da escola?\t2\t8\n8. Considera que a boa forma\u00e7\u00e3o, o comprometimento docente e a proximidade da comunidade/fam\u00edlia com o ato pedag\u00f3gico pode favorecer a eleva\u00e7\u00e3o do IDEB da escola?\t2\t8\n9. Acredita que a capacita\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e conselho escolar em gerenciamentos de recursos financeiros seria favor\u00e1vel a melhoria do IDEB da escola?\t1\t4\n10. A escassez de apoio do \u00f3rg\u00e3o gestor (SEDUC/URE) e de setores empresariais/universidades para com a escola s\u00e3o agravos ao melhoramento do IDEB da escola?\t1\t4\nTOTAL\t24\t100%\nFonte: Dados dos Question\u00e1rios do Projeto de Pesquisa\nNa an\u00e1lise do quadro 4, referente as Medidas Corretivas do IDEPA da escola contidas nos question\u00e1rios resultaram nas seguintes propostas de acordo com o p\u00fablico alvo: um (1), 4 (17%) \u201cAprova que as pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 sejam direcionadas a dar suporte as escolas de n\u00edvel m\u00e9dio para a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA.\u201d Esse resultado confirma o quanto o Governo tem um papel crucial na emers\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais, j\u00e1 que trata-se de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica sem fins lucrativos que se baseia na conquista da qualidade do ensino para garantir respostas satisfat\u00f3rias ao aprendizado dos educandos, logo \u201co Estado deve atender o ensino p\u00fablico, uma vez que (...) \u00e9 considerado imprescind\u00edvel na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Tal atendimento, no entanto, vem sendo conduzido por par\u00e2metros de gest\u00e3o da iniciativa privada e do mercado\u201d, Lib\u00e2neo (2011, p. 149). Corroborando com o disposto, Afonso (2016, p. 3):\nNas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, temos a assistir, em diferentes contextos naicionais (e naturalmente tamb\u00e9m em Portugal) a mudan\u00e7as mais ou menos profundas nas orienta\u00e7\u00f5es para a Educa\u00e7\u00e3o e nos pressupostos a partir dos outros factores, essas pol\u00edticas n\u00e3o s\u00e3o indiferentes \u00e0s muta\u00e7\u00f5es no papel do Estado (Afonso, 1999), a internacionaliza\u00e7\u00e3o crescente do capitalismo e ao papel das organiza\u00e7\u00f5es internacionais e supranacionais (Teodoro, 2008; Antunes, 2008).\nAssim sendo, o ponto dois (2), 4 (17%) os ouvintes s\u00e3o compat\u00edveis com a argumenta\u00e7\u00e3o de \u201cque o ensino descontextualizado a nova demanda da sociedade com os reais objetivos dos discentes traz consequ\u00eancias negativas ao rendimento da escola e,\nconsecutivamente, no resultado do IDEPA\u201d. Nesse sentido, este argumento est\u00e1 de acordo com a conjecturam de Lib\u00e2neo e Alves (2012, p. 190) onde enfatizam a necessidade da organiza\u00e7\u00e3o curricular com integra\u00e7\u00e3o dos planejamentos oficiais com as propostas pedag\u00f3gicas advindas da escola. Neste sentido, todos referenciais que envolvem o processo ensino-aprendizagem devem ser constru\u00eddos de forma articulada com o contexto emergente da sociedade e com as aspira\u00e7\u00f5es dos educados para que surta efeitos positivos no resultados do SisPAE/IDEPA.\nNo ponto tr\u00eas (3), 3 (13%), os ouvintes \u201cConcebem que a mudan\u00e7a do atual modelo de gest\u00e3o vigente na escola \u00e9 favor\u00e1vel a melhoria do IDEPA\u201d. Nessa proposta, h\u00e1 a concord\u00e2ncia do p\u00fablico na mudan\u00e7a de gest\u00e3o burocr\u00e1tica para a gest\u00e3o democr\u00e1tica, haja vista que esta \u00faltima vertente, mesmo sendo necess\u00e1ria para cumprir com a burocracia que faz o processo educativo caminhar de forma organizado, n\u00e3o deve ser eminentemente, o \u00fanico caminho ao desenvolvimento educativo. Essa ideia interage com a seguinte afirmativa:\nTalvez, pelo contr\u00e1rio, a racionalidade t\u00e9cnico-instrumental, e v\u00e1rias dimens\u00f5es do conceito weberiano de burocracia, nunca tenham atingido, nas formas de regula\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o das escolas, uma t\u00e3o expressiva presen\u00e7a e radicaliza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m por essa via se constituindo como obst\u00e1culos \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o do governo das escolas (Lima, 2009, p. 249).\nNesses termos, o processo democr\u00e1tico \u00e9 mais favor\u00e1vel a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar nos processos educativos. Portanto, esse outro tipo de organiza\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 mais condizente ao desempenho dos educandos na avalia\u00e7\u00e3o do SisPAE/IDEPA e em toda integralidade que envolve o desenvolvimento do aluno nas suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es: cognitivo, afetivo e \u00e9tico. Nesse contexto, Lib\u00e2neo e Alves (2012, p. 333,), afirmam:\nA escola \u00e9 vista como uma institui\u00e7\u00e3o social e, como tal se constitui na din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sociais, sendo imposs\u00edvel compreend\u00ea-la desarticulada de seus determinantes sociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, cultural, bem como do papel que exerce na forma\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o social dos sujeitos que a frequentam.\nNo item quatro (4), 3 (13%) \u201cAceita que os referenciais organizadores do ensino sejam constru\u00eddos com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar visando a melhoria do IDEPA\u201d. Nesta proposta, o p\u00fablico \u00e9 favor\u00e1vel, que por meio democr\u00e1tico, se construa os instrumentos que direcionam os seus processos educacionais de forma articulada com o projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico da escola, bem como os demais planejamentos (planos de ensinos/curricular, projetos educativos), objetivando melhor desempenho dos discentes\nna avalia\u00e7\u00e3o externa do SisPAE. Diante disto, \u201cPara que metas sejam estabelecidas e alcan\u00e7adas, \u00e9 preciso acompanhar os processos que permitem seu alcance\u201d, (SisPAE, 2015, p. 1).\nA intera\u00e7\u00e3o da comunidade escolar ao contexto metodol\u00f3gico do SisPAE/IDEPA e a consci\u00eancia da import\u00e2ncia dessa avalia\u00e7\u00e3o para o melhoramento do desempenho da escola, ficar\u00e1 mais f\u00e1cil identicar os problemas e sugerir a\u00e7\u00f5es compartilhadas que sejam eficazes para a melhoria do IDEB da institui\u00e7\u00e3o. Em outros termos, esse entendimento da comunidade escolar acerca das poss\u00edveis dificuldades dos educandos inerentes a essa forma de avalia\u00e7\u00e3o e sua import\u00e2ncia para auxiliar no o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o educacional da Escola estudada, refletir\u00e1 no compromisso e responsabilidade de todos com os objetivos e metas projet\u00e1veis a serem alcan\u00e7adas ao longo dos anos para melhorar a qualidade educacional. Sendo assim,\nA avalia\u00e7\u00e3o educacional em larga escala \u00e9 um instrumento fundamental para que a qualidade da educa\u00e7\u00e3o possa ser promovida e acompanhada. Se a meta educacional em nosso pa\u00eds \u00e9 melhorar a qualidade do ensino que oferecemos, \u00e9 preciso avaliar, identificando os principais problemas de nossas redes, para, ent\u00e3o, encontrarmos os subs\u00eddios necess\u00e1rios para que pol\u00edticas educacionais eficazes possam ter lugar. Atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o, dificuldades escolares s\u00e3o diagnosticadas, metas podem ser estabelecidas e acompanhadas, e pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e de gest\u00e3o podem ser renovadas, reafirmando o compromisso com a qualidade da educa\u00e7\u00e3o que almejamos (SisPAE, 2015).\nNo t\u00f3pico cinco (5), 2 (8%), o p\u00fablico \u201cConsidera importante a capacita\u00e7\u00e3o sobre as ferramentas utilizadas para medir o IDEPA\u201d. Essa proposta, uma reflex\u00e3o te\u00f3rica de uma avalia\u00e7\u00e3o de larga escala ou externa deve ser bem anlisada pela comunidade escolar \u201cCaso contr\u00e1rio, a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre parcial e incompleta, e por essas raz\u00f5es, poder\u00e1 levar a decis\u00f5es que pouco ou quase nada contribuem para a melhoria do projeto educacional\u201d, (SisPAE/Vunesp, 2015, p. 12), pois a concep\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica dessa avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 puramente diagnosticar rendimento da escola de forma isolada, mas nas entrelinhas retratam diversos objetivos inerentes ao processo de ensino-aprendizagem, como se observa na seguinte explana\u00e7\u00e3o:\nOs resultados dos alunos no SisPAE permitem a verifica\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias e habilidades, entre as propostas para cada etapa de ensino-aprendizagem escolar, encontram-se em efetivo desenvolvimento. Os conte\u00fados, compet\u00eancias e habilidades apontados na Matriz de Refer\u00eancia da Avalia\u00e7\u00e3o do SisPAE para cada s\u00e9rie e disciplina, indicam o que os alunos devem aprender em cada \u00e1rea do conhecimento, em cada etapa da escolariza\u00e7\u00e3o, ela retrata as estruturas conceituais mais gerais das disciplinas e tamb\u00e9m as compet\u00eancias mais gerais dos alunos, que se traduzem em habilidades espec\u00edficas (SisPAE/Vunesp, 2015, p. 13).\nO conhecimento aprofundado da comunidade sobre este pressuposto avaliativo, assim como sobre a estat\u00edstica da escola dar-se-\u00e1 conta de que a avalia\u00e7\u00e3o do SisPAE deve inserir-se no cotidiano pedag\u00f3gico como qualquer uma outra avalia\u00e7\u00e3o que possa perpassar a realidade educativa e surtir\u00e1 efeitos positivos no IBEPA da Escola (Luckesi, 2011, p.73):\nPara que a avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem possa cumprir o seu papel, como um dos componentes do ato pedag\u00f3gico escolar, deve atuar a servi\u00e7o de uma concep\u00e7\u00e3o desenvolvimentista do ser humano; caso n\u00e3o seja esta a concep\u00e7\u00e3o que norteie a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, a avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem n\u00e3o realizar\u00e1 o seu papel de subsidi\u00e1ria da a\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 retratar a qualidade da realidade para interven\u00e7\u00e3o adequada, tendo em vista a constru\u00e7\u00e3o dos melhores resultados poss\u00edveis.\nNa sequ\u00eancia seis (6), 2 (8%), de acordo com o resultado dos question\u00e1rios o p\u00fablico pesquisado confirma que \u201cApoia a ideia de utilizar o rendimento escolar e IDEPA/metas como direcionadores dos planejamentos projetos pedag\u00f3gicos\u201d, sendo assim, mesmo que seja um n\u00famero reduzido, ainda assim \u00e9 uma quest\u00e3o indispens\u00e1vel para encontrar um caminhos na \u201c busca de solu\u00e7\u00f5es para os impasses na produ\u00e7\u00e3o dos resultados\u201d, (Luckesi, 2011, p. 21), pois \u201c o que \u00e9 planejar sen\u00e3o clarear os desejos e, com base nele, estabelecer metas pr\u00e1ticas assim como os recursos que as viabilizem (p. 24).\nNesse contexto, o planejamento escolar com foco no rendimento da escola, bem como na medida do IDEPA da institui\u00e7\u00e3o, os indicadores apontaram a necessidade de averigua\u00e7\u00e3o atenta do processo ensino-aprendizagem como sinalizadores dos avan\u00e7os e dificuldades do aprendizado dos alunos e da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do educador. \u201cO que precisa acontecer \u00e9 o uso dos resultados para pensar sobre a pr\u00e1tica.\u201d, (Brasil, 2006, p. 19).\nNos question\u00e1rios, as propostas sete (7), 2 (8%) \u201cConcorda com o fato de que se a comunidade educativa tivesse mais orienta\u00e7\u00e3o sobre a finalidade/import\u00e2ncia do IDEPA poderia favorecer a melhoria do \u00edndice da escola\u201d, oito (8), 2 (8%) \u201cConsidera que a boa forma\u00e7\u00e3o, o comprometimento docente e a proximidade da comunidade/fam\u00edlia com o ato pedag\u00f3gico pode favorecer a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da escola\u201d, e nove (9), 1 (4%) \u201cAcredita que a capacita\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e conselho escolar em gerenciamentos de recursos financeiros seria favor\u00e1vel a melhoria do IDEPA da escola\u201d, ambas situa\u00e7\u00f5es, mesmo que n\u00e3o tenham sido importantes pela op\u00e7\u00e3o do p\u00fablico no sentido de favorecer a melhoria do IDEPA da Escola estudada, como as outras propostas anteriores, mas s\u00e3o relevantes porque dizem respeito a forma\u00e7\u00e3o da comunidade escolar sobre os fatores que podem interferir na eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da institui\u00e7\u00e3o.\nSendo assim a forma\u00e7\u00e3o da comunidade de forma mais aprofundada sobre a problem\u00e1tica vivida na escola traz conhecimento e aproxima\u00e7\u00e3o da vida escolar, consecutivamente, trar\u00e1 melhoria no clima, no rendimento e na participa\u00e7\u00e3o de todos, \u00c2ngela (2008, p. 73):\n\u00c9 preciso que ela, envolvendo alunos, pais, educadores e demais funcion\u00e1rios v\u00e1-se constitu\u00eddo um centro de pesquisa e informa\u00e7\u00e3o que subsidie a constru\u00e7\u00e3o do seu projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico. Todos os seguimentos da comunidade devem ser desafiados a pesquisar, a debater, a registrar, a sistematizar suas experi\u00eancias, divulg\u00e1-las para a escola como um todo e, tamb\u00e9m, para outras escolas.\nNa posi\u00e7\u00e3o dez (10), 1 (4%) considera que \u201cA escassez de apoio do \u00f3rg\u00e3o gestor (seduc/ure) e de setores empresariais/universidades para com a escola s\u00e3o agravos ao melhoramento do IDEPA da escola\u201d. Esses 4% do p\u00fablico deixa evidente a extrema necessidade que a escolas, n\u00e3o apenas sensibilize, mas cobre com rigor o compromisso e a responsabilidade tanto do Governo e suas unidades educacionais representativas (SEDUC/URE), como as entidades de diferentes setores empresariais, sociais e universidades para a presta\u00e7\u00e3o de apoio que favore\u00e7a o empreendedorismo no espa\u00e7o escolar, h\u00e1 come\u00e7ar da estrutura\u00e7\u00e3o f\u00edsica, treinamentos aos funcion\u00e1rios, forma\u00e7\u00e3o continuada aos educadores e disponibiliza\u00e7\u00e3o de materiais diversos. Nesse entendimento, esse incentivo possibilitar\u00e1 n\u00e3o somente conhecimento sobre o SisPAE e o melhoramento do IDEPA, como tamb\u00e9m o desenvolvimento da escola como um todo. O empreendedorismo que ora se configura diz respeito \u201c(...) a forma\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia sociais, como lideran\u00e7a, iniciativa, capacidade de tomar decis\u00f5es, autonomia nos trabalhos, habilidade de comunica\u00e7\u00e3o, constituem novos desafios educacionais\u201d, Mello (2005, p. 34).\n2.\tResultados das Entrevistas Semiestruturada\ni.\tFatores de influ\u00eancia do IDEPA da Escola Estudada em 2015\nNessa parte do resultado optou-se por obter informa\u00e7\u00f5es junto a 6 (seis) professores das disciplinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica como ponto de afirma\u00e7\u00e3o dos fatores de influ\u00eancia do IDEPA da Escola estudada em 2015 e das medidas corretivas. Esta op\u00e7\u00e3o se deu porque o SisPAE/IDEPA comtempla essas duas \u00e1reas de conhecimentos para medir, tamb\u00e9m, o \u00edndice de desenvolvimento educacional das escolas de n\u00edvel m\u00e9dio do Estado do Par\u00e1, juntamente com o resultado do censo escolar.\nPor\u00e9m, no cruzamento dos resultados dos question\u00e1rios com os das entrevistas focou-se em quest\u00f5es que n\u00e3o foram comtempladas nos question\u00e1rios. Assim obteve-se tr\u00eas pontos de destaque: a), 4 (66%), \u201cO alunado n\u00e3o reconhece o IDEPA como indicador da qualidade educacional das escolas de n\u00edvel m\u00e9dio do Estado do Par\u00e1\u201d, b), 1 (17%), \u201cDescontextualiza\u00e7\u00e3o do ensino de Portugu\u00eas/Matem\u00e1tica frente a demanda do SisPAE\u201d e, c) 1 (17%), \u201cNecessidade de capacita\u00e7\u00e3o dos educadores das diciplinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o a ferramenta avaliativa do SisPAE\u201d.\nii. Medidas do IDEPA da Escola estudada/propostas de interven\u00e7\u00e3o\nAs medidas corretivas retratadas nas entrevistas, resultaram: a) \u201cimplementar oficinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica para os alunos dos 1\u00b0 aos 3\u00b0 anos do Ensino M\u00e9dio a partir da metodologia do SisPAE\u201d, b) \u201crefor\u00e7ar informa\u00e7\u00f5es sobre a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o do SisPAE e o IDEPA como indicador da qualidade do ensino a comunidade escolar, principalmente aos alunos e familiares\u201d, c) \u201cincluir o SisPAE no processo avaliativo no decorrer dos bimestre\u201d e, d) \u201crealizar diagn\u00f3sticos bimestrais como verifica\u00e7\u00e3o do aprendizado dos discentes sobre a ferramenta do SisPAE\u201d.\nAs duas primeiras propostas deste item (a e b) informam que os educadores entrevistados apontam que a forma\u00e7\u00e3o e a intensifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o SisPAE a toda a comunidade escolar (alunos, fam\u00edlia, professores, a equipe gestora, funcion\u00e1rios, bem como os demais grupos sociais que fazem parte do contexto educativo da Escola estudada. Para tanto, essa \u201cavalia\u00e7\u00e3o emprega testes de profici\u00eancia, question\u00e1rios contextuais, fatores associados ao desempenho escolar, estabelecendo-se assim um diagn\u00f3stico do sistema de ensino analisado\u201d, (SisPAE, 2015, p. 23). Dessa forma, necessita que todos estejam conscientes de seus referenciais, metodologia e objetivos, de forma ampla, afim da obten\u00e7\u00e3o de resultados favor\u00e1veis para o melhoramento do IDEPA da institui\u00e7\u00e3o.\nAs outras propostas (c e d), ambas se conectam em termos de import\u00e2ncia e contexto, pois ao mesmo tempo que traz a inser\u00e7\u00e3o do SisPAE ao longo do processo avaliativo escolar fazendo com que os discentes se familiarizem com essa ferramenta ao longo dos bimestres, abre a possibilidade da escola realizar diagn\u00f3sticos bimestrais como verifica\u00e7\u00e3o do aprendizado dos discentes, ou seja, um aprimoramento investigativo da qualidade da aprendizagem. Nestes temos, Luckesi (2011, p. 175.), argumenta:\n(...) o objeto \u00e9 assumido no seu processo de constru\u00e7\u00e3o, como bem se caracteriza o ato de aprender, que tem como suporte o ato de ensinar. Avalia\u00e7\u00e3o de produto realizar-se em dois passos: descrever e qualificar a realidade. A avalia\u00e7\u00e3o de acompanhamento em tr\u00eas: descrever, qualificar e intervir na realidade, se necess\u00e1rio.\n3.\tResultado da An\u00e1lise Documental\ni.\tFatores de Influ\u00eancia do IDEPA da Escola Etudada em 2015\nAo analisar os principais documentos orientadores do ensino da institui\u00e7\u00e3o como o Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico, Plano Curricular, e os planejamentos de ensino, principalmente da disciplina de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica nenhuma cita o IDEPA da escola e as metas estabelecidas. Por\u00e9m, existe um plano de a\u00e7\u00e3o, definido de Alinhamento com o Diretor da Escola que foi realizado no ano 2016 contemplador de objetivos e metas para redu\u00e7\u00e3o da evas\u00e3o a partir do ano de 2016 e com vista a melhoria do IDEPA dessa unidade educativa Cartilha/Alinhamento com o Diretor da Escola (2016, pp. 1-12), mas este plano n\u00e3o est\u00e1 articulado com os demais referenciais organizadores do ensino de forma mais ampla e contextualizada com as necessidades e complexidade da ferramenta do SisPAE.\nNesse contexto, \u00e9 necess\u00e1ria a inser\u00e7\u00e3o de forma articulada do IDEPA em todos os referenciais organizadores do ensino da escola com inclus\u00e3o de objetivos e metas a serem almejadas em busca do desempenho da institui\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que este medidor \u00e9 um par\u00e2metro que visualiza a qualidade do ensino e da educa\u00e7\u00e3o como um todo nas unidades escolares do Estado do Par\u00e1, Barroso, (2005, p. 109):\n\u00c9 nesta realidade complexa, num cen\u00e1rio de m\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es sociais, que a escola se move e produz uma cultura de organiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria que tem como grande meta obter bons resultados escolares que satisfa\u00e7am por um lado a forma\u00e7\u00e3o integral do aluno, nas suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es e, por outro, o cumprimento do papel social de formar cidad\u00e3os com as compet\u00eancias t\u00e9cnicas, cient\u00edficas e sociais necess\u00e1rias \u00e0 sua integra\u00e7\u00e3o plena na vida ativa.\nii.\tMedidas Corretivas do IDEPA da Escola Estudada/propostas de interven\u00e7\u00e3o\nEvidenciou-se tamb\u00e9m, outro planejamento que foi constru\u00eddo em 2016 sob a orienta\u00e7\u00e3o da empresa Falcani Consutores de Resultados que era uma medida para alinhar ao compromisso do diretor da escola com a melhoria do IDEPA. Este documento retratou alguns pontos, entre os mais relevantes foram quatro: a), \u201c Incluir as avalia\u00e7\u00f5es do SISPAE como parte do processo de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho do aluno\u201d, b), \u201cTrabalhar nas aulas das disciplinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica o banco de quest\u00f5es do\nSISPAE\u201d, c), \u201cRealizar palestra com alunos ressaltando informa\u00e7\u00f5es sobre o SISPAE\u201d, d), \u201cRealizar simulado aos alunos com quest\u00f5es do SISPAE\u201d.\nEstas propostas (a, b, c e d) que foram evidenciadas a partir da an\u00e1lise documental j\u00e1 est\u00e3o contempladas nas propostas dos t\u00f3picos anteriores, dessa forma, demonstra que tais quest\u00f5es s\u00e3o cruciais ao aprofundamento dos discentes e somam-se como exig\u00eancia para que a Escola estudada busque cada vez mais, por meio desse procedimento avaliativo de externo e de larga escala, passos para a constru\u00e7\u00e3o de planejamento pedag\u00f3gico como mecanismos que, venham verdadeiramente, contribuir ao alcance da literacia como capacidade de usar a leitura, a escrita, interpreta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise de c\u00f3digos complexos, resolu\u00e7\u00e3o de problemas e simbologia em contextos concretos e interconectados com a L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica, pois como afirma Pombo (2003, p. 12), \u201cs\u00f3 se aprende Matem\u00e1tica e Portugu\u00eas nesse contacto \u00edntimo com a escrita, tenha ela o suporte material que tiver\u201d.\nEm corrobora\u00e7\u00e3o, Searle (1999, p. 27), diz: \u201cS\u00edmbolos e frases s\u00e3o de facto entidades sint\u00e1cticas, mas a interpreta\u00e7\u00e3o sint\u00e1ctica exige uma sem\u00e2ntica\u201d, ou seja, a L\u00edngua Portuguesa e a Matem\u00e1tica se conectam uma a outra dando sentido ao aprendizado pleno do educando. Partindo dessa analogia, o discente \u00e9 capaz de adquirir amplos conhecimentos que favore\u00e7a ao desenvolvimento das suas potencialidades intelectuais para as diversas \u00e1reas de conhecimento dando a ele vis\u00e3o cr\u00edtica de mundo e a perspectiva do seu engajamento consciente no meio social. Dessa forma, a melhoria no resultado do IDEPA da Escola estudada torna-se n\u00e3o apenas um desejo, mas uma conquista consciente, j\u00e1 que no final das contas \u00e9 o resultado do aluno na avalia\u00e7\u00e3o do SisPAE que garantir\u00e1 o \u00eaxito da escolar nesse \u00edndice de desenvolvimento educacional.\nV.\tDiscuss\u00f5es de Resultados do Estudo\nA discuss\u00e3o do resultado de um trabalho cient\u00edfico \u00e9 a fase em que, Segundo Medeiros (2003, p. 251), \u201cexplica, discute, fundamenta e anuncia as preposi\u00e7\u00f5es (...) \u00e9 a dedu\u00e7\u00e3o l\u00f3gica do trabalho; implica exerc\u00edcio de racioc\u00ednio\u201d. Ou seja, \u00e9 a demonstra\u00e7\u00e3o do que serve para elucidar as ideias propostas no resultado da pesquisa Estudo de Caso \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de ensino m\u00e9dio\u201d. Neste vi\u00e9s, Yin (2001, p.7) argumenta:\nTamb\u00e9m inclui a procura por explica\u00e7\u00f5es concorrentes das evid\u00eancias em foco e a an\u00e1lise de sua plausibilidade. A plausibilidade dessas explica\u00e7\u00f5es \u00e9 geralmente reduzida por uma \"extin\u00e7\u00e3o de ramifica\u00e7\u00f5es\", ou seja, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o de suas outras implica\u00e7\u00f5es em conjuntos diferentes de dados e de qu\u00e3o bem elas se ajustam umas \u00e0s outras.\nDesse modo, o bojo dessa discuss\u00e3o de resultado de estudo se pautar\u00e1 em dois momentos essenciais: o primeiro diz respeito aos fatores que contribuiram para que a Escola estudada atingisse um resultado insatisfat\u00f3rio no IDEPA em 2015. O outro, retrata as medidas corretivas ou propostas de interven\u00e7\u00e3o que possibilitar\u00e3o o educand\u00e1rio onde foi realizado a pesquisa a obter \u00eaxito nessa medida de desempenho educacional nos anos posteriores h\u00e1 2018.\nEsses pontos, foram aferidos a partir da sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relatadas nos question\u00e1rios, nas entrevistas semiestruturadas e na an\u00e1lise documental disposto/as ao longo do t\u00f3pico IV que foram tabuladas de acordo com a prefer\u00eancia do p\u00fablico pesquisado: educadores de \u00e1reas diferentes de conhecimentos, professores das disciplinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica e da equipe gestora (dire\u00e7\u00e3o, vice-dire\u00e7\u00e3o e Especialistas em Educa\u00e7\u00e3o) e da vis\u00e3o cr\u00edtica da pesquisadora (an\u00e1lise documental).\nDe acordo com o resultado da pesquisa, as quest\u00f5es que dizem respeito aos fatores que interferiram no IDEPA da escola optou-se por coloc\u00e1-las em todo o seu contexto e n\u00e3o apenas as que tiveram maior concord\u00e2ncia do p\u00fablico, haja vista que as de menor aceita\u00e7\u00e3o no decorrer da tabula\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m t\u00eam import\u00e2ncia nessa an\u00e1lise, pois s\u00e3o quest\u00f5es intrinsecamente relacionadas ao contexto de ensino-aprendizagem da Escola estudada e, portanto, est\u00e3o diretamente/indiretamente relacionadas ao desenvolvimento da comunidade educativa na busca de desempenho no IDEPA e de um Ensino M\u00e9dio\np\u00fablico de qualidade. Segue a s\u00edntese dos fatores de influ\u00eancia do IDEPA da Escola estudada:\n1.\tAs pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 n\u00e3o t\u00eam contribu\u00eddo para a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA das escolas de n\u00edvel m\u00e9dio, na atualidade.\n2.\tA estat\u00edstica da escola de 2014 contribuiu para o IDEPA de 2015.\n3.\tA aus\u00eancia da comunidade/fam\u00edlia no cotidiano pedag\u00f3gico interferiu negativamente no IDEPA da escola.\n4.\tOs referenciais organizadores do ensino (ppp, regimento, planos de ensino, n\u00e3o s\u00e3o atualizados com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar visando a melhoria do rendimento escolar e do IDEPA.\n5.\tA boa forma\u00e7\u00e3o e o comprometimento docente com o ato pedag\u00f3gico pode favorecer a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da escola.\n6.\tAs a\u00e7\u00f5es/projetos implementados na escola n\u00e3o t\u00eam liga\u00e7\u00e3o com a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da institui\u00e7\u00e3o.\n7.\tTem informa\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do IDEB para medir o desempenho da qualidade do ensino no Brasil e a sua rela\u00e7\u00e3o com o IDEPA.\n8.\tJ\u00e1 se infrmou das ferramentas que o Governo se apropria para medir o IDEB no pa\u00eds e o IDEPA no Estado do Par\u00e1.\n9.\tAcompanha os resultados do IDEPA e as metas a serem alcan\u00e7adas pela escola ao longo do tempo.\n10.\t\u00c9 consciente da sua import\u00e2ncia na melhoria do IDEPA da escola.\n11.\tA principal forma de governan\u00e7a vigente na escola \u00e9 a gest\u00e3o burocr\u00e1tica.\n12.\tO alunado n\u00e3o reconhece o IDEPA como indicador da qualidade educacional das escolas de n\u00edvel m\u00e9dio do Estado do Par\u00e1.\n13.\tDescontextualiza\u00e7\u00e3o do ensino de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica frente a demanda do SisPAE.\n14.\tNecessidade de capacita\u00e7\u00e3o dos educadores das disciplinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o a ferramenta avaliativa do SisPAE.\n15.\tA falta de articula\u00e7\u00e3o dos referenciais organizadores do ensino de forma ampla e contextualizada com as necessidades e complexidade da ferramenta do SisPAE/IDEPA com os objetivos e metas a serem atingidas em busca do desempenho da Escola estudada.\nAs medidas corretivas ou propostas de interven\u00e7\u00e3o est\u00e3o de acordo com a mesma din\u00e2mica tal qual se deu a escolha dos fatores de influ\u00eancia do IDEPA da Escola. Tais medidas t\u00eam como finalidade a sua remodela\u00e7\u00e3o para posteriormente serem transformadas em um planejamento participativo com o respaldo de toda a comunidade escolar com vista a melhoria do IDEPA da Escola estudada. Logo, este n\u00e3o \u00e9 um planejamento pronto e acabado, pois \u00e0 medida de sua ocorr\u00eancia no contexto educativo partir\u00e1 de uma ampla reflex\u00e3o e an\u00e1lise de todos os envolvidos. Para tanto, deve se seguir v\u00e1rios est\u00e1gios para a sua implanta\u00e7\u00e3o, como se observa nos preceitos de Ricci (2004, pp. 6-7):\n(...), a) fase de legitima\u00e7\u00e3o: fase inicial que sup\u00f5e a legitima\u00e7\u00e3o do processo da participa\u00e7\u00e3o como um processo decis\u00f3rio de governo e como l\u00f3cus de apresenta\u00e7\u00e3o de demandas sociais e delibera\u00e7\u00e3o participativa de a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (...), b) fase de efetividade: consolidada a legitima\u00e7\u00e3o junto ao governo e a sociedade as pautas se unificam e se ampliam, al\u00e9m das demandas imediatas inicia-se o debate sobre modelos de desenvolvimento e pol\u00edticas mais universais (...), c) fase de institucionaliza\u00e7\u00e3o: criam-se novas estruturas de gest\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de governo, internalizando formas, instrumentos e processos participativos (...).\nSegue a s\u00edntese das propostas para a possibilidade da constru\u00e7\u00e3o do projeto de interven\u00e7\u00e3o:\n1.\tCobrar dos setores competentes para que as pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 sejam direcionadas a dar suporte pedag\u00f3gico/infraestrutura a escola para a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA.\n2.\tContextualizar o ensino com a nova demanda da sociedade e com os reais objetivos de aprendizagem do educando do Ensino M\u00e9dio.\n3.\tMudan\u00e7a do atual modelo de gest\u00e3o burocr\u00e1tica vigente na escola para o democr\u00e1tico.\n4.\tAtua\u00e7\u00e3o efetiva da comunidade escolar na constru\u00e7\u00e3o dos referenciais organizadores do ensino.\n5.\tCapacitar a comunidade escolar sobre a import\u00e2ncia e as finalidades do SisPAE, bem como sobre as ferramentas utilizadas para medir o IDEPA como indicador da qualidade do ensino.\n6.\tUtilizar o rendimento escolar e o indicador do IDEPA como direcionadores dos objetivos e metas nos referenciais organizadores do ensino (PPP, planejamentos e projetos pedag\u00f3gicos).\n7.\tIncentivar a forma\u00e7\u00e3o continuada como fortalecedor do comprometimento docente e da aproxima\u00e7\u00e3o da comunidade/fam\u00edlia com o ato pedag\u00f3gico da escola.\n8.\tCapacitar a gest\u00e3o e o Conselho Escolar em gerenciamentos de recursos financeiros.\n9.\tSensibilizar ao comprometimento do \u00f3rg\u00e3o gestor (Seduc/Ure), setores empresariais e universidades com o ato pedag\u00f3gico da escola.\n10.\tImplementar Oficinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica para os alunos dos 17273o anos do Ensino M\u00e9dio a partir da metodologia do SisPAE.\n11.\tSensibilizar a gest\u00e3o escolar para que o SisPAE seja inclu\u00eddo no processo avaliativo no decorrer dos bimestres.\n12.\tRealizar diagn\u00f3sticos bimestrais nas disciplinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica como verifica\u00e7\u00e3o do aprendizado dos discentes a partir das avalia\u00e7\u00f5es do SisPAE.\n13.\tRealizar simulado aos alunos dos 17273o anos do Ensino M\u00e9dio com quest\u00f5es do SISPAE.\nDe modo geral, no \u00ednterim da constru\u00e7\u00e3o desse planejamento participativo deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o a aceita\u00e7\u00e3o e as de recursos materiais e financeiros da comunidade escolar para ser implementado, caso contr\u00e1rio, o projeto de interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o servir\u00e1 como mediador de um processo de transforma\u00e7\u00e3o, Gandin (2001, p. 87):\nO Planejamento Participativo pretende ser mais do que uma ferramenta para a administra\u00e7\u00e3o; parte da id\u00e9ia que n\u00e3o basta uma ferramenta para \u201cfazer bem as coisas\u201d dentro de um paradigma institu\u00eddo, mas \u00e9 preciso desenvolver conceitos, modelos, t\u00e9cnicas, instrumentos para definir \u201cas coisas certas\u201d a fazer, n\u00e3o apenas para o crescimento e a sobreviv\u00eancia da entidade planejada, mas para a constru\u00e7\u00e3o da sociedade; neste sentido, inclui como sua tarefa contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de novos horizontes, entre os quais est\u00e3o, necessariamente, valores que constituir\u00e3o a sociedade. Nas escolas, por exemplo, n\u00e3o basta que os professores, isoladamente ou mesmo em conjunto, definam \u201ccomo\u201d e \u201ccom que\u201d v\u00e3o \u201cpassar\u201d um conte\u00fado preestabelecido, dando, assim, um car\u00e1cter de s\u00f3 administra\u00e7\u00e3o ao trabalho escolar; \u00e9 necess\u00e1rio que se organizem para definir que resultados pretendem buscar, n\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o a seus alunos, mas no que diz respeito \u00e0s realidades sociais, e, que, a partir disto realizem uma avalia\u00e7\u00e3o circunstanciada de sua pr\u00e1tica e proponham pr\u00e1ticas alternativas para ter influ\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o social.\nDessa forma, esse planejamento participativo (projeto de interven\u00e7\u00e3o), al\u00e9m de ser compartilhado e condizente com o anseio de toda comunidade escolar, dever\u00e1 est\u00e1, sem sobra de d\u00favida, articulado ao Projeto Pol\u00edtico-Pedag\u00f3gico e demais referenciais direcionadores do ensino para ent\u00e3o ser implementado a partir do segundo semestre de 2018, pois como enfatiza Oliveira (2015, p.12) um \u201cO planejamento n\u00e3o \u00e9 feito apenas para realizar algo suficientemente bem, mas para faz\u00ea-lo t\u00e3o bem quanto poss\u00edvel\u201d na busca de melhoria da qualidade do ensino e proje\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA dessa institui\u00e7\u00e3o de ensino. Para tanto, Oliveira (2000, p.151), \u00e9 necess\u00e1rio \u201c(...) a cada um, a cada segmento escolar, a contribui\u00e7\u00e3o engajada para que a administra\u00e7\u00e3o participativa consiga atingir seus objetivos\u201d.\nVII. Considera\u00e7\u00f5es Finais\nAo concluir o estudo sobre \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de ensino m\u00e9dio\u201d considera-se que este foi de estrema import\u00e2ncia para avalia\u00e7\u00e3o do contexto educacional ora pesquisado por se inserir na relev\u00e2ncia do entendimento do IDEB como indicador da qualidade do ensino no Brasil e sua rela\u00e7\u00e3o ao surgimento do IDEPA como uma ferramenta que vem auxiliar o contexto educacional paraense, principalmente no que se refere ao Ensino M\u00e9dio no Estado do Par\u00e1 e sua incessante buscar de alternativas na melhoria dos rendimentos educacionais.\nO resultado desse estudo se constituiu atrav\u00e9s de instrumentos qualitativos e quantitativos que \u201ca nosso ver, n\u00e3o existe avalia\u00e7\u00e3o quantitativa, mas somente qualitativa, pelo fato de que (...), a qualidade \u00e9 atribu\u00edda tendo por base uma quantidade\u201d (Luckesi, 2011, p. 417) que foi verificada por meio da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, de entrevistas e an\u00e1lise documental com o aproveitamento das informa\u00e7\u00f5es da equipe gestora e professores dessa educand\u00e1rio.\nEsse processo retratou basicamente dois momentos: o primeiro deu \u00eanfase no desvendar dos fatores que influenciaram para que a Escola alcan\u00e7asse baixo desempenho no IDEPA em 2015 e no segundo momento o retrato das medidas corretivas que foram transformadas em propostas a ser constru\u00eddo um projeto de interven\u00e7\u00e3o com a pretens\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o a partir de agosto de 2018 com o aval do Conselho Escolar e a participa\u00e7\u00e3o de toda a comunidade educativa com vista a melhoria da qualidade da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica rumo a eleva\u00e7\u00e3o do IDEPA da institui\u00e7\u00e3o.\nNesse entendimento, n\u00e3o coube a esse trabalho retratar o SisPAE/IDEPA como a \u00fanica sa\u00edda para melhoria educacional dessa institui\u00e7\u00e3o, mas sugerir que atrav\u00e9s deste mecanismo de avalia\u00e7\u00e3o a escola possa tra\u00e7ar seus objetivos e metas e superar o d\u00e9ficit no aprendizado, pois \u00e9 na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica que a escola poder\u00e1 encontra a melhor forma de verifica\u00e7\u00e3o das atividades docente e de acompanhamento do aprendizado dos discentes e com isso suscitar meios para promover o ensino-aprendizagem com qualidade.\nDoravante, atrav\u00e9s do entendimento da din\u00e2mica do SisPAE se espera a conscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o da equipe gestora e de toda a comunidade da Escola estudada da necessidade do alunado no aprimoramento dessa metodologia para supera\u00e7\u00e3o\ndo IDEAPA de 2015 e garantir a efic\u00e1cia no desempenho de qualidade nesse \u00edndice nos anos posteriores a 2018. Nesta conson\u00e2ncia, Luckesi (2011, p. 62), afirma:\nAgir na pr\u00e1tica educativa (tal como em qualquer outra pr\u00e1tica) com consci\u00eancia clara da teoria que sustenta nossa a\u00e7\u00e3o nos d\u00e1 for\u00e7a, pois dessa forma n\u00e3o s\u00f3 temos ci\u00eancia do que queremos, mas tamb\u00e9m sabemos para onde estamos querendo caminhar e como queremos caminhar para l\u00e1, o que implica ter certeza dos fins que desejamos atingir (...).\nCom base no que foi exposto no decorrer desse texto, afirma-se que os objetivos da pesquisa foram alcan\u00e7ados, pois o resultado ora exposto traz o entendimento que a eleva\u00e7\u00e3o no IDEB da Escola estudada est\u00e1 relacionado ao fomento de pol\u00edticas educacionais em \u00e2mbito macro (governo) e micro (escola), assim como na mudan\u00e7a na forma de gest\u00e3o vigente no espa\u00e7o escolar para o vi\u00e9s, eminentemente democr\u00e1tico que seja favor\u00e1vel ao fortalecimento da garantia da participa\u00e7\u00e3o ativa da comunidade educativa no processo ensino-aprendizagem.\nNo aspecto pessoal, o estudo proposto favoreceu a pesquisadora a obten\u00e7\u00e3o de conhecimentos mais concretos rumo a melhoria de sua pr\u00e1tica educacional. Da mesma forma, espera-se que essa pesquisa sensibilize a sociedade para cobran\u00e7as aos setores pertinentes quanto a melhoria do ensino p\u00fablico em seu amplo contexto (municipal, estadual e federal) e fomente a participa\u00e7\u00e3o mais efetiva de toda a comunidade da Escola estudada rumo a busca da excel\u00eancia do ensino no munic\u00edpio de Itaituba.\nVIII.\tRefer\u00eancias\nBibliogr\u00e1ficas\nAntunes, A. (2008). Aceita um conselho? Como organizar o colegiado escolar. Guia da escola cidad\u00e3: v.8. S\u00e3o Paulo, Cortez.\nBall, S. J, J. e Mainardes, J. (2011). Pol\u00edticas Educacionais: quest\u00f5es e dilema. S\u00e3o Paulo: Cortez.\nBarroso, J. (2005). Politicas educativas e organiza\u00e7\u00e3o escolar. Lisboa: Universidade Aberta.\nBobbio, N. (2005). Liberalismo e democracia. (6\u00b0 Ed.). S\u00e3o Paulo, Brasiliense.\nCastro, M. H. G. (2009). Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil: avan\u00e7os e novos desafios. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www produtos.seade.gov.br/produtos/spp/v23n01/v23n01_01.pdf.>\t[Consultado em:\n21/03/2018].\nCastro, M. H. G. (2009). Sistemas de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil: avan\u00e7os e novos desafios.\t[Em\tlinha].\tDispon\u00edvel\tem\t<http://www.\nprodutos.seade.gov.br/produtos/spp/v23n01/v23n01_01.pdf.\t[Consultado em\n17/02/2018].\nChiavenato, I. (2005). Gerenciando com pessoas: transformando o executivo em um excelente gestor de pessoas. Rio de Janeiro, Elsevier.\nCiseski, A. A. e Rom\u00e3o, J. E. (2004). Conselhos de escola: coletivos instituintes da Escola cidad\u00e3. In: Gadotti, M. Autonomia da escola: Princ\u00edpios epropostas. (6a Ed.). S\u00e3o Paulo, Cortez: Instituto Paulo Freire, p. 66.\nCury, C. R. (2005). O direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o: Um campo de atua\u00e7\u00e3o do gestor educacional na escola. Bras\u00edlia, Escola de Gestores.\nDourado, L.F. et alii (2007). A qualidade da educa\u00e7\u00e3o: conceitos e defini\u00e7\u00f5es. S\u00e9rie Documental: Textos para Discuss\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, Inep/MEC, p. 9.\nFreire, P. (2006). Pedagogia do Oprimido. Rio de Janeiro, Paz e Terra.\nFreire, P. (2014). Pedagogia do Oprimido. (56a Ed.). Rio de Janeiro, Paz e Terra.\nFrigotto, G. (2010). Educa\u00e7\u00e3o e a crise do capitalismo real. (6a Ed.). S\u00e3o Paulo, Cortez.\nEsteves, J. M. (2004). A terceira revolu\u00e7\u00e3o educacional: a educa\u00e7\u00e3o na sociedade do conhecimento. S\u00e3o Paulo: Moderna.\nFernandes, R. (2015). \u00edndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (ideb): metas intermedi\u00e1rias para a sua trajet\u00f3ria no brasil, estados, munic\u00edpios e escolas. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.inep.gov.br/portal.ideb/Artigo/projecoes.pdf.>. [Consultado em 13/02/2018].\nGandin, D. (2001). A Posi\u00e7\u00e3o do planejamento participativo entre as ferramentas de interven\u00e7\u00e3o da realidade. Curr\u00edculo sem fronteiras. Porto Alegre, Instituto Latinoamericano de Planejamento Participativo.\nGohn, M. G. (2001). Conselho gestores e participa\u00e7\u00e3o s\u00f3ciopol\u00edtica. S\u00e3o Paulo, Cortez.\nGomes, N. L. (2008). Indaga\u00e7\u00f5es sobre o curr\u00edculo: Diversidade e Curr\u00edculo. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mec.gov.br>. [Consultado em 12/12/2017].\nKuenzer, A. Z. Ensino m\u00e9dio e profissionaliza\u00e7\u00e3o: as pol\u00edticas do estado neoliberal. S\u00e3o Paulo: Cortez, p. 17.\nLib\u00e2neo, J. C. (2004). Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Escola: Teoria e Pr\u00e1tica. (5a Ed.). Goi\u00e2nia, Alternativa.\nLib\u00e2neo, J. C. (2006). Educa\u00e7\u00e3o Escolar: pol\u00edticas, estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. Cole\u00e7\u00e3o doc\u00eancia em forma\u00e7\u00e3o. S\u00e9rie saberes pedag\u00f3gicos. (3a Ed.). S\u00e3o Paulo, Cortez.\nLib\u00e2neo, J. C. et alii (2010). Educa\u00e7\u00e3o Escolar: pol\u00edticas, estruturas e organiza\u00e7\u00e3o. (9a ed). S\u00e3o Paulo, Cortez.\nLib\u00e2neo, J. C. e Alves, N. (2012). Temas de Pedagogia. Di\u00e1logos entre did\u00e1tica e curr\u00edculo. (1a ed). S\u00e3o Paulo, Editora Cortez.\nLib\u00e2neo, J. C. (2013). Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Escola: Teoria e Pr\u00e1tica. (6\u00b0 Ed.). Goi\u00e2nia, Alternativa.\nLima, L. C. (1992). A Escola como organiza\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o escolar. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\n<http://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/11726>. [Consultado em 15/01/1018].\nLima, L. C. (2009). A democratiza\u00e7\u00e3o do governo das escolas p\u00fablicas em Portugal. Dispon\u00edvel em:\n<https://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/11727/1/Artigo%20Revista%20S ociologia%20n%C2%BA19%20(2009).pdf>. [Consultado em 21/3/2018].\nLwck, H. (2009). Dimens\u00f5es de gest\u00e3o escolar e suas compet\u00eancias. Curitiba, Editora Positivo.\nL\u00fcck, H. (2010). Lideran\u00e7a em gest\u00e3o escolar. Petr\u00f3polis, RJ, Vozes.\nL\u00fcck, H. (2011). Lideran\u00e7a em gest\u00e3o escolar. (7a Ed.). Petr\u00f3polis, RJ, Vozes.\nLuckesi, C. C. (2011). Avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem componentes do ato pedag\u00f3gico. (1a Ed.). S\u00e2o Paulo, Cortez.\nMacedo, R. S. (2000). Conversas com Hermes e Aten\u00e1: \u00e9tica do debate, atos de curr\u00edculo e intercr\u00edtica. Salvador, UFBA/FACED/PPGE/NEPEC.\nMedeiros, J. B. (2003). Reda\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. (5a Ed.). S\u00e3o Paulo, Atlas.\nMello G. N. (2005). Cidadania e competitividade: desafios educacionais do terceiro mil\u00eanio. S\u00e3o Paulo, Cortez.\nNorthouse, P. G. (2010). Leadership. Theory end Practice (5a Ed.). Los Angeles, Sage Publications.\nN\u00f3voa, A. (2006). Desafio do trabalho do professor no mundo contempor\u00e2neo. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: http://www.sinprosp.org.br/arquivos/novoa/livreto_novoa.pdf. (consultado em 23/04/2018).\nOliveira, D. P. R. (2015). Planejamento estrat\u00e9gico: conceitos, metodologia, pr\u00e1ticas. (33a Ed.). S\u00e3o Paulo, Atlas.\nPacheco, J. (1998). Projecto curricular integrado. Lisboa: Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o. PEPT 2000.\nParo, V. H. (2012). Administra\u00e7\u00e3o Escolar: Introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. (17a Ed.). S\u00e3o Paulo, Cortez.\nParo, V. H. (2010). A educa\u00e7\u00e3o, a pol\u00edtica e a administra\u00e7\u00e3o: reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica do diretor de escola. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 36, n. 3, p. 763-778, set./dez. [Em Linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1517-97022010000300008&amp;script=sci_abstract&amp;tlng=pt>. [Consultado em 10/04/2018].\nPombo, O. (2003). A Matem\u00e1tica, rainha e serva das disciplinas cient\u00edficas. Actas do VIII Ba\u00fa de Matem\u00e1tica. [Em linha]. Dispon\u00edvel em&lt;http:// repositorio.ul.pt/bitstream/10451/1284/1/19223_ulfc091313_tm_rui_marques.pdf>. [Consultado em 22/03/2018].\nRicci, R. (2004). Contradi\u00e7\u00f5es na implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o. Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico, n. 36, pp, 6-7. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.espacoacademico. com.br>. [Consultado em 04/05/2018].\nSaviani, D (1989). Sobre a concep\u00e7\u00e3o de politecnia. Rio de Janeiro, Fiocruz.\nSilva, R. B. (2003). Educa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria: al\u00e9m do estado e do mercado? A experi\u00eancia da Campanha Nacional de Escolas da Comunidade. Campinas, SP. Autores Associados.\nSilva, J. S. e Pereira, R. (2013). Estudo Diagn\u00f3stico sobre o Ensino M\u00e9dio no Par\u00e1. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;www.cee.pa.gov.br>. [Consultado em 23/01/2017].\nTahim, A. P. V. O. et alii (2016). A Gest\u00e3o Escolar e a Avalia\u00e7\u00e3o Institucional: observa\u00e7\u00f5es, segundo os diretores municipais de Fortaleza-CE. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. infoteca.inf.br/endipe/3103c.pdf>. [Consultado em 17/02/2017].\nVolpi, M. et alii (2014). 10 desafios do ensino m\u00e9dio no Brasil: para garantir o direito de aprender de adolescentes de 15 a 17 anos. (1a Ed). Bras\u00edlia, DF: UNICEF.\nYin, R. K. (1994). Pesquisa Estudo de Caso - Desenho e M\u00e9todos (2a ed). Porto Alegre, Bookman.\nYin, R. K. (2001). Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. (2a ed). Porto Alegre, Bookman.\nLegisla\u00e7\u00f5es Consultadas\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (1996). Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, Lei n\u00b0. 9394/96. Bras\u00edlia: MEC.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (1997). Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino M\u00e9dio. Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CEB n\u00b0 2/2012. Bras\u00edlia, DF, MEC\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2006). Avalia\u00e7\u00e3o e Planejamento. Bras\u00edlia, MEC.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2012). Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino M\u00e9dio.\nResolu\u00e7\u00e3o CNE/CEB n\u00b0 2/2012. Bras\u00edlia, MEC.\nMinist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es (1996). Lei de diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o: Lei 9. 394/96. Artigo 3\u00b0. Bras\u00edlia, DF, MC.\nSenado Federal (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Bras\u00edlia, DF, Senado.\nSenado Federal (2015). Artigo 205 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil de 1988. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.senado.gov.br/art_205.asp>. [Consultado em 02/07/2017].\nOutras Fontes Consultadas\nAcademia QEdu (2015). Taxas de Rendimento 2015. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://academia.qedu.org.br/censo-escolar/taxa-de-rendimento>. [Consultado em 10/12/2017].\nAcademia QEdu (2016). O que s\u00e3o as metas educacionais. [em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.qedu.org.br/estado/114/para>. [Consultado em 10/03/2017].\nAg\u00eancia Par\u00e1 (2015). Pacto Pela Educa\u00e7\u00e3o ganha refor\u00e7o de consultoria. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.agenciapara.com.br/Noticia/126356/pacto-pela-educacao-ganha-reforco-de-consultoria>. [Consultado em 27/03/2018].\nAg\u00eancia Par\u00e1 (2016). Educa\u00e7\u00e3o no Par\u00e1 Ganha Melhores Nota e Avalia\u00e7\u00e3o. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.agenciapara. com .br/Entrevista/15>. [consultado em 10/03/2017].\nEstad\u00e3o (2015). Lei-de-responsabilidade educacionalprecisaser pedagogica diz ministro-daeducacao. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://educacao.estaao.com.br/noticias/geral, 1744146>. [Consultado em 03/01/2018].\nFalconi Consultores de Resultados (2016). Cartilha Plano de Metas. Par\u00e1, SEDUC.\nFalconi Consultores de Resultados (2016). Alinhamento com o Diretor da Escola. Par\u00e1, SEDUC.\nFalconi Consultores de Resultados (2016). Resultado do IDEPA do Ensino M\u00e9dio/2015. Par\u00e1, SEDUC.\nG1.globo (2016). Especialistas alertam que ideb \u00e9 insuficiente para avaliar ensino no pa\u00eds. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;https://g1.globo.com/educacao/noticia.ghtml>. [Consultado em 10/12/2017].\nG1. globo (2016). Ideb no Ensino M\u00e9dio Fica Abaixo da Meta nas Escolas do Brasil. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;https://g1.globo.com/educacao/noticia/.ghtml>. [Consultado em 12/12/2017].\nInstituto Nacional de Estudo e Pesquisa Educacional An\u00edsio Teixeira (2015). Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\n<\thttp://www.inep.gov.br/Artigo/projecoes.pdfXJConsultado em 25/09/2017].\nInstituto Nacional de Estudo e Pesquisa Educacional An\u00edsio Teixeira (2017). O que s\u00e3o as metas educacionais. Dispon\u00edvel em:\n<\thttp://www.inep.gov.br/Artigo/projecoes.pdfXJConsultado em 13/02/2018].\nMinist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es (2006). Avalia\u00e7\u00e3o educacional. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sispae.caedufif.net/avaliacao-educacional>.\t[Consultado em\n05/01/2018].\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2009). Diretrizes Nacionais do Programa Escola de Gestores da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica P\u00fablica. Bras\u00edlia, MEC/SEB.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2009). Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (PDE). Matrizes de refer\u00eancia, t\u00f3picos e descritores. Bras\u00edlia, MEC/INEP.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2014). Sinopse Estat\u00edstica da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia: Inep. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.inep.gov.br>. [Consultado em 07/02/2017].\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2016). Resumo T\u00e9cnico/Resultado do \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (IDEB) 2005-2015. [Em linha]. Dispon\u00edvel em: &lt;http://portal.inep.gov.br>. [Consultado em 22/11/2017].\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2016). Resumo T\u00e9cnico/Resultado do \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (IDEB) 2005-2015. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\n<\thttp://portal.inep.gov.br>. [Consultado em 15/01/2018].\nSecretaria da Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Par\u00e1 (2008). Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Par\u00e1: Elementos para uma pol\u00edtica educacional democr\u00e1tica e de qualidade Par\u00e1 todos (Vol. I e II). Bel\u00e9m: SEDUC/PA.\nSecretaria da Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Par\u00e1 (2015). [Em linha]. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.iadb.org/pt/noticias/comunicados-de-imprensa/2013-03-26/educacao-no-estado-do-para-brasil%2C10395.html>. [Consultado em 10/12/2017].\nSistema Paraense de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional (2015). Avalia\u00e7\u00e3o educacional. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sispae.caedufjf.net./avaliacao-educacional>. [Consultado em 01/05/2018].\nSistema Paraense de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional (2015). Revistas 2015: Referencias e Resultados. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\n<https://sispae.vunesp.com.br/Arquivos/Revistas2015/ReferenciaseResultados_2015.pd f>. [Consultado em 02/05/2018].\nSistema Paraense de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional (2015). Revistas 2015: Sumario Executivo. Disponibilizado em: [Em linha]. Dispon\u00edvel em:\n<https://sispae.vunesp.com.br/Arquivos/Revistas2015/SumarioExecutivo 2015.pdf>. [Consultado em 05/05/2018].\nSistema Paraense de Avalia\u00e7\u00e3o Educaciona (2016). Carta do secret\u00e1rio. [Em linha].\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sispae.caedufjf.netsecretario>. [Consultado em 18/02/2018].\nSistema Paraense de Avalia\u00e7\u00e3o Educaciona (2016). Pol\u00edtica P\u00fablica. Diagn\u00f3sticos Educacionais. [Em linha]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sispae.caedufjf.net/wp-content/uploads/2014/07/SISPAE-RP-LP-4EF.pdf>. [Consultado em 25/03/2018].\n\u00cdndice de Anexos\nAnexo 1. Requerimento de Autoriza\u00e7\u00e3o de Pesquisa ao Gestor da Escola X\nAnexo 2. Question\u00e1rio: Professores de Diversas \u00c1reas e a Equipe Gestora\nAnexo 3. Grelhas de Entrevista Semiestruturada: Professores de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica\nii\niii\nvii\nAnexo 1. Requerimento de Autoriza\u00e7\u00e3o de Pesquisa ao Gestor da Escola X\nUniversidade Fernando Pessoa\nREQUERIMENTO DE AUTORIZA\u00c7\u00c3O DE PESQUISA\nEu, Maria L\u00facia dos Santos, Brasileira, residente e domiciliada na Rua Sexta do Bairro da Floresta, n.\u00b0 430, Munic\u00edpio de Itaituba, Estado do Par\u00e1, estou devidamente matriculada no Mestrado em Doc\u00eancia e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o: Ramo Administra\u00e7\u00e3o Escolar e Administra\u00e7\u00e3o Educacional com o n\u00famero de aluno 35807, cujo o curso foi publicado em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica 2a S\u00e9rie, n\u00b0 185 de 25 de setembro de 3013 e demais legisla\u00e7\u00e3o conexa de Portugal, solicito de Vossa Senhoria a autoriza\u00e7\u00e3o para que seja colhida informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de entrevistas, aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e observa\u00e7\u00e3o de documentos direcionadores de ensino para embasar a pesquisa \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de n\u00edvel m\u00e9dio\u201d.\nA Universidade Fernando Pessoa (UFP), com n\u00b0 de pessoa coletiva 502057602, sita na Pra\u00e7a Nove de Abril, n\u00b0 349 4249-044, Porto/Portugal.\nAfirmo que estou sob orienta\u00e7\u00e3o do Professor Doutor Jo\u00e3o Manuel Casanona de Almeida para a conclus\u00e3o e defesa da disserta\u00e7\u00e3o em julho de 2018.\nItaituba-PA, 8 de fevereiro de 2018.\nMaria L\u00facia dos Santos\nMestranda\nAnexo 2. Question\u00e1rio: Professores de Diversas \u00c1reas e a Equipe Gestora\nUNIVERSIDADE FERNANDO PESSOA - PORTUGAL\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS HUMANAS E SOCIAIS\nO presente question\u00e1rio \u00e9 realizado no \u00e2mbito do projeto final do mestrado em doc\u00eancia e gest\u00e3o escolar e insere-se no estudo do projeto intitulado \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento da Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de n\u00edvel m\u00e9dio\u201d.\nEste trabalho tem como objetivos:\nIdentificar as causas culminantes do baixo desempenho da escola no IDEB em 2015. Descrever as medidas corretivas para a melhoria do IDEB da unidade de ensino.\nO question\u00e1rio ser\u00e1 entregue a equipe gestora e professores de uma institui\u00e7\u00e3o de ensino m\u00e9dio p\u00fablico da rede estadual, situada na zona urbana do Munic\u00edpio de Itaituba, Estado do Par\u00e1.\nA sua colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para a concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, por isso, solicito-lhe que disponibilize um pouco do seu tempo para responder a este question\u00e1rio, expressando as suas opini\u00f5es sobre cada enunciado.\nN\u00e3o existem respostas certas e erradas, mas apenas um conjunto de quest\u00f5es sobre as quais pretendo conhecer o que pensa.\nSolicito que responda com precis\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es apresentadas.\nEste question\u00e1rio s\u00f3 poder\u00e1 contribuir para a investiga\u00e7\u00e3o referida, desde que esteja completamente preenchido.\nO question\u00e1rio \u00e9 an\u00f4nimo e ser\u00e1 utilizado, apenas, para fins cient\u00edficos.\nObrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o.\nQUESTION\u00c1RIO\nParte I: Identifica\u00e7\u00e3o\nQuest\u00e3o 1\n1. Habilita\u00e7\u00e3o acad\u00eamica (assinale a op\u00e7\u00e3o que corresponda ao seu caso)\n\u25a1\tDoutorado\n\u25a1\tMestrado\n\u25a1\tEspecialista\n\u25a1\tBacharelado\n\u25a1\tGradua\u00e7\u00e3o\nQuest\u00e3o 2\n2. Fun\u00e7\u00e3o que desempenha na escola (assinale a op\u00e7\u00e3o que corresponda ao seu caso)\n\u25a1\tDiretor\n\u25a1\tVice-diretor\n\u25a1\tEspecialista em Educa\u00e7\u00e3o\n\u25a1\tProfessor(a)\nQuest\u00e3o 3\n3. Total de anos de servi\u00e7o na escola (assinale a op\u00e7\u00e3o que corresponda ao seu caso)\n\u25a1\t3 - 5 anos\n\u25a1\t5 - 10 anos\n\u25a1\t11 - 15 anos\n\u25a1\t16 - 20 anos\nQuest\u00e3o 4\n4.\tTipo de vinculo (assinale a op\u00e7\u00e3o que corresponde ao seu caso)\n\u25a1\tEfetivo por tempo de servi\u00e7o\n\u25a1\tEfetivo / Concurso\n\u25a1\tSeletivo\n\u25a1\tContratado/a\n\u25a1\tComissionado/a\n\u25a1\tEleito/Elei\u00e7\u00e3o Direta\nParte II: Inqu\u00e9rito\nObserva\u00e7\u00e3o: Nesta parte do inqu\u00e9rito pretende-se saber conhecimentos e fatores de influ\u00eancia do IDEB e as medidas corretivas ao \u00edndice da escola.\nQuest\u00e3o 5\n5.\tConhecimentos, fatores de influ\u00eancia e Motivos do baixo desempenho do IDEB da escola em 2015. Informe a sua opini\u00e3o assinalando apenas uma alternativa referente a cada item a seguir:\nNunca\tRaramente\tMuitas vezes\tSempre\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n5.1\t- J\u00e1 se informou da import\u00e2ncia do IDEB para medir o desempenho da qualidade do ensino no Brasil?\n5.2\t- J\u00e1 se informou das ferramentas que o Governo se apropria para medir o IDEB no pa\u00eds?\n5.3\t- Acompanha os resultados do IDEB e as metas a serem alcan\u00e7adas pela escola ao longo do tempo?\n5.4\t- \u00c9 consciente da sua import\u00e2ncia na melhoria do IDEB da escola?\n5.5\t- As pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 t\u00eam contribuido para a eleva\u00e7\u00e3o do IDEB das escolas de n\u00edvel m\u00e9dio, na atualidade?\n5.6\t- A estat\u00edstica da escola de 2013/2014 contribuiu para o IDEB) de 2015?\n5.7\t- Os referenciais organizadores do ensino (ppp, regimento, planos de ensino, etc., s\u00e3o atualizados com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar visando a melhoria do IDEB?\n5.8\t- As a\u00e7\u00f5es/projetos implementados na escola t\u00eam liga\u00e7\u00e3o com a eleva\u00e7\u00e3o do IDEB?\n5.9\t- Considera que a boa forma\u00e7\u00e3o e o comprometimento docente com o ato pedag\u00f3gico pode favorecer a eleva\u00e7\u00e3o do IDEB da escola?\n5.10\t-A ausencia ou aproxima\u00e7\u00e3o da comunidade/fam\u00edlia no cotidiano pedag\u00f3gico pode interferir positivamente ou negativamente no IDEB da escola?\nQuest\u00e3o 6\n6.\tTipo de Gest\u00e3o Escolar. Dos estilos que se apresentam qual considera ser o mais pr\u00f3ximo do que \u00e9 vivenciado em seu espa\u00e7o escolar e que influencia no IDEB da escola:\n\u25a1\tGest\u00e3o democr\u00e1tica - estimula a participa\u00e7\u00e3o de todos no processo, compartilha problemas, ouvi proposta e toma as decis\u00f5es, sempre pautado no bom senso, respeitando a liberdade de cada um.\n\u25a1\tGest\u00e3o Burocr\u00e1tica - aquela em que o gestor permanentemente ocupa-se de formul\u00e1rios, fichas de controle e afirma seguir as normas.\n\u25a1 Gest\u00e3o autocr\u00e1tica - gestor constr\u00f3i em torno de si uma muralha, considerando-se superior aos demais membros da equipe escolar.\nQuest\u00e3o 7\n7. Medidas corretivas do IDEB da escola. Informe a sua opini\u00e3o assinalando apenas uma alternativa referente a cada item a seguir:\nNunca\tRaramente\tMuitas vezes\tSempre\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n7.1\t- Concorda com o fato de que se a comunidade educativa tivesse mais orienta\u00e7\u00e3o sobre a finalidade/import\u00e2ncia do IDEB poderia favorecer a melhoria do \u00edndice da escola?\n7.2\t- Considera importante a capacita\u00e7\u00e3o sobre as ferramentas que sao utilizadas para medir o IDEB?\n7.3\t- Apoia a ideia de utilizar o rendimento escolar e IDEB/metas como direcionadores dos planejamentos projetos pedagogicos?\n7.4\t- Aprova que as pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 sejam direcionadas a dar suporte as escolas de nivel m\u00e9dio para a eleva\u00e7\u00e3o do IDEB?\n7.5\t- Aceita que os referenciais organizadores do ensino sejam construidos com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar visando a melhoria do IDEB?\n7.6\t- Considera que a boa forma\u00e7\u00e3o, o comprometimento docente e aproximidade da comunidade/familia com o ato pedagogico pode favorecer a eleva\u00e7\u00e3o do IDEB da escola?\n7.7\t- Concebe que a mudan\u00e7a do atual modelo de gest\u00e3o vigente na escola \u00e9 favor\u00e1vel a melhoria do IDEB da escola?\n7.8\t- Acredita que a capacita\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e conselho escolar em gerenciamentos de recursos financeiros seria favor\u00e1vel a melhoria do IDEB da escola?\n7.9\t- Aceita que o ensino descontextualizado a nova demanda da sociedade e com os reais objetivos dos educando intefere no rendimento e, consecutivamente, no resuldado do IDEB?;\n7.10\t- A escassez de apoio do \u00f3rg\u00e3o gestor (seduc/ure) e de setores empresariais/universidades para com a escola s\u00e3o agravos ao melhoramento do IDEB?.\nAgradecida pelas informa\u00e7\u00f5es!\nAnexo 3. Grelhas de Entrevista Semiestruturada: Professores das Disciplinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica\nGrelha de Entrevista Semiestruturada da Pesquisa \u201cO Panorama do Baixo Desempenho no \u00cdndice de Desenvolvimento da Educacional do Par\u00e1 (IDEPA): medidas corretivas para uma escola p\u00fablica de Ensino M\u00e9dio\u201d.\nObjetivos Gerais\n1.\tIdentificar as causas culminantes do baixo desempenho da escola no IDEB em 2015.\n2.\tDescrever medidas corretivas para a melhoria do IDEB da unidade de ensino.\nQUEST\u00d5ES DIRECIONADORAS\n1. O contexto do IDEB como indicador da qualidade do ensino no Brasil.\n3.\tA realidade do Ensino M\u00e9dio no contexto das pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do Estado do Par\u00e1 a partir do surgimento do IDEB.\n4.\tA rela\u00e7\u00e3o do desempenho da escola no ano de 2014 com o IDEB de 2015.\n5.\tO alinhamento dos referenciais organizadores do ensino (Regimento Escolar, PPP, Planos de ensino, projetos did\u00e1ticos com a melhoria do rendimento e do IDEB da escola.\n6.\tO tipo de gest\u00e3o vigente no espa\u00e7o escolar influencia no IDEB da escola.\n7.\tA aus\u00eancia ou aproxima\u00e7\u00e3o da comunidade/fam\u00edlia interferiu no IDEB da escola.\n8.\tA forma\u00e7\u00e3o e o comprometimento docente com o ato pedag\u00f3gico sao fatores de influ\u00eancia ao IDEB da escola.\n9.\tPecep\u00e7\u00e3o do p\u00fablico alvo sobre as a\u00e7\u00e3es que possibilitar\u00e3o a melhoraria do IDEB da escola."}]}}}