{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13239"}, {"@name": "filename", "#text": "19127_arquivo1274_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MAIARA GABRIELLE DE SOUZA MELO \n \n \n \n \n \n \nGest\u00e3o Ambiental no Setor Sucroalcooleiro de Pernambuco: entre \n\na inesgotabilidade dos recursos naturais e os  \nmecanismos de regula\u00e7\u00e3o \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nRecife, \nFevereiro de 2011 \n\n  \nUniversidade Federal de Pernambuco \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e  \n\nMeio Ambiente \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o e Pol\u00edticas Ambientais \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nMAIARA GABRIELLE DE SOUZA MELO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nGest\u00e3o Ambiental no Setor Sucroalcooleiro de Pernambuco: entre \na inesgotabilidade dos recursos naturais e os mecanismos de \n\nregula\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \n \n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n \n \n \n \n \n\nRecife, \nFevereiro de 2011 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio \nAmbiente. Subprograma Universidade Federal \nde Pernambuco, como parte dos requisitos para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nDesenvolvimento e Meio Ambiente. \n \n\nProf.\u00aa Dra. Maria do Carmo Sobral \nOrientadora- UFPE \n\nProf.\u00aa Dra. Christine Rufino Dabat \nCo-orientadora-UFPE \n\n\n\n \n \n\nMAIARA GABRIELLE DE SOUZA MELO \n \n \n\n \n \n\nGest\u00e3o Ambiental no Setor Sucroalcooleiro de Pernambuco: entre \na inesgotabilidade dos recursos naturais e os mecanismos de \n\nregula\u00e7\u00e3o \n \n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nBanca Examinadora: \n \nProf.\u00aa Dra. Maria do Carmo Martins Sobral \u2013 Orientadora \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco \u2013 UFPE. \n \nProf.\u00aa Dra. Christine Rufino Dabat \u2013 Co-orientadora \u2013 Universidade Federal de Pernambuco \u2013 \nUFPE. \n \nProf. Dr. Tadeu Fabr\u00edcio Malheiros\u2013 Examinador externo \u2013Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP. \n \nProf.\u00aa Dra. Renata Maria Caminha Mendes de Oliveira Carvalho \u2013 Examinadora externa \u2013 \nInstituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Pernambuco \u2013 IFPE. \n \nProf.\u00aa Dra. Edv\u00e2nia Torres Aguiar Gomes - Examinadora interna \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco \u2013 UFPE. \n \nProf.\u00aa Dra. Mar\u00edlia Regina Costa Castro Lyra \u2013 Examinadora suplente externa \u2013 Instituto \nFederal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Pernambuco \u2013 IFPE. \n \nProf. Dr. Gilberto Rodrigues \u2013 Examinador suplente interno \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco \u2013 UFPE. \n \n \n\nRecife, \nFevereiro de 2011 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio \nAmbiente. Subprograma Universidade Federal \nde Pernambuco, como parte dos requisitos para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nDesenvolvimento e Meio Ambiente. \n \n\nProf.\u00aa Dra. Maria do Carmo Sobral \nOrientadora- UFPE \n\nProf.\u00aa Dra. Christine Rufino Dabat \nCo-orientadora-UFPE \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \nBibliotec\u00e1ria Maria do Carmo de Paiva, CRB4-1291 \n\nM528g Melo, Maiara Gabrielle de Souza.  \n       Gest\u00e3o ambiental no setor sucroalcooleiro de Pernambuco : entre a \ninesgotabilidade dos recursos naturais e os mecanismos de regula\u00e7\u00e3o / \nMaiara Gabrielle de Souza Melo. \u2013 Recife: O autor, 2011. \n\n                         165 f. : il. ; 30cm. \n \n\n                        Orientador: Profa. Dra. Maria do Carmo Sobral. \n                        Co-orientadora: Profa. Dra. Christine Rufino Dabat. \n\n      Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, \nCFCH. Programa de P\u00f3s\u2013Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio \nAmbiente, 2011.   \n      Inclui Bibliografia e anexos. \n\n                         \n \n\n1. Gest\u00e3o ambiental.  2. Pol\u00edtica ambiental. 3. Setor sucroalcooleiro - \nZona da Mata - Pernambuco. 4. Impacto ambiental.  I. Sobral, Maria do \nCarmo (Orientadora). II. Dabat, Christine Rufino (Co-orientadora).   III \nTitulo. \n\n \n   363.7 CDD (22.ed.)          UFPE (BCFCH2011-35 ) \n\n\n\n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cAt\u00e9 este dia, usinas \neu n\u00e3o havia encontrado. \n\nPetribu, Mu\u00e7urepe, \npara tr\u00e1s tinham ficado, \npor\u00e9m o meu caminho \n\npassa por ali muito apressado. \nDe usina eu conhecia \n\no que os rios tinham contado. \nAssim, quando da Usina \n\neu me estava aproximando, \ntomei caminho outro \n\ndo que vi o trem tomar: \ntomei o da direita, \n\nque a cambiteira vi tomar, \npois eu queria a Usina \n\nmais de perto examinar. \n\nVira usinas comer \nas terras que iam encontrando; \n\ncom grandes canaviais \ntodas as v\u00e1rzeas ocupando. \n\nO canavial \u00e9 a boca \ncom que primeiro v\u00e3o devorando \n\nmatas e capoeiras, \npastos e cercados; \n\ncom que devoram a terra \nonde um homem plantou seu ro\u00e7ado; \n\ndepois os poucos metros \nonde ele plantou sua casa; \n\ndepois o pouco espa\u00e7o \nde que precisa um homem sentado; \n\ndepois os sete palmos \nonde ele vai ser enterrado\u201d. \n\n(O Rio \u2013 Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto) \n\n \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n\n \nA Deus, pelas oportunidades que tem me ofertado, pelas d\u00e1divas colocadas em meu caminho, \ne por se fazer presente em todos os momentos fazendo-me acreditar que a vida pode ser \nsempre melhor. \n \nA minha fam\u00edlia pelo amor e incentivo que tornam poss\u00edveis as minhas realiza\u00e7\u00f5es e \nconcretiza\u00e7\u00e3o de meus sonhos. A minha m\u00e3e Gisele, a J\u00falio pai e a J\u00falio Filho pelo amor \nconstante. \n \nA minha orientadora Prof.\u00aa Maria do Carmo Sobral, pela confian\u00e7a, oportunidades e \nensinamentos sobre aquilo que \u00e9 ideal e o que \u00e9 poss\u00edvel, sobretudo no \u00e2mbito da gest\u00e3o \np\u00fablica.  E a minha co-orientadora Prof.\u00aa Christine Rufino Dabat, pela confian\u00e7a, amizade e  \npor me mostrar uma realidade que mudou o rumo desta pesquisa, deixando-a mais humana. A \nelas, minha gratid\u00e3o. \n \nAo meu companheiro Jos\u00e9 Marcelo Marques, pelo amor, amizade e compreens\u00e3o que deixam \nnossa vida mais bonita e pela paci\u00eancia na ajuda constante para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.   \n   \nAos membros da banca examinadora, Prof. Tadeu Malheiros, Prof.\u00aa Renata Caminha, Prof.\u00aa \nEdv\u00e2nia Torres, Prof\u00aa Mar\u00edlia Lyra e Prof. Gilberto pela disponibilidade em participar deste \ntrabalho oferecendo \u00e0s suas contribui\u00e7\u00f5es. \n \nAos colegas dos grupos de estudo de hist\u00f3ria ambiental e a\u00e7\u00facar, que com suas \nespecialidades, durante nossas trocas acad\u00eamicas, contribu\u00edram em todas as etapas desta \ndisserta\u00e7\u00e3o. \n \nA minha turma de mestrado no PRODEMA, pelas discuss\u00f5es e alegrias durante o curso. Em \nespecial, a Let\u00edcia de Paula, Mariana Momesso, Marcelo Aquino e Vivian Damasceno pela \namizade e constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos durante todo este tempo.   \n \nA Gustavo Lira de Melo e Andr\u00e9 Ferreira pelos conselhos e ajuda nas burocracias \nacad\u00eamicas. \n \nA FACEPE pela bolsa de estudos sem a qual n\u00e3o haveria sido poss\u00edvel o desenvolvimento do \ntrabalho. \n \nA CPRH pela disponibiliza\u00e7\u00e3o do material pesquisado. \n \nEnfim, expresso minha gratid\u00e3o a todos aqueles que durante minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica \ncruzaram o meu caminho e deixaram seus ensinamentos e experi\u00eancias, contribuindo para a \nminha forma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional. \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n \n \n \nPara tratar do setor sucroalcooleiro \u00e9 indispens\u00e1vel considerar que esta atividade econ\u00f4mica \nmarcou e marca profundamente a paisagem e as rela\u00e7\u00f5es sociais existentes no Nordeste \nbrasileiro.  Conseq\u00fc\u00eancia de um projeto de desenvolvimento equivocado e constantemente \nincentivada pelo Estado, a atividade sucroalcooleira est\u00e1 relacionada a importantes impactos \nambientais, tanto em n\u00famero quanto em intensidade, que ocorrem nas etapas agr\u00edcola e \nindustrial da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool. Com o advento das preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, \nsobretudo a partir da promulga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente em 1981, o setor \nempresarial tem sido incentivado a se adequar as exig\u00eancias legais e a novos padr\u00f5es de \nmercado. Mas, como mudar estruturas protegidas pelo Estado que surgiram dentro do \nparadigma da inesgotabilidade de recursos naturais? Neste sentido, esta pesquisa tem como \nobjetivo analisar os mecanismos de gest\u00e3o ambiental aplicados ao setor sucroalcooleiro de \nPernambuco, a partir dos instrumentos de regula\u00e7\u00e3o formal e informal, com enfoque na gest\u00e3o \ndos res\u00edduos dos processos sucroalcooleiros. O objeto de estudo s\u00e3o dezoito usinas \nsucroalcooleiras, situadas na Zona da Mata de Pernambuco, e filiadas ao Sindicato dos \nprodutores de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool do Estado. Para esta an\u00e1lise a principal fonte de dados utilizada \nfoi \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o, referente ao setor, do arquivo da CPRH, \u00f3rg\u00e3o de controle ambiental de \nPernambuco. Observou-se que h\u00e1 predomin\u00e2ncia de aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de car\u00e1ter \nformal, sobretudo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e atmosf\u00e9rica, mas que esta ainda n\u00e3o ocorre \nde maneira eficiente. Dentre os problemas constantes destaca-se a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e de \ncontrole sobre as exig\u00eancias feitas pelo \u00f3rg\u00e3o estadual de controle ambiental. Com rela\u00e7\u00e3o aos \nmecanismos de regula\u00e7\u00e3o informal, poucas empresas da regi\u00e3o o adotam. Destaca-se o fato de \nnenhuma empresa sucroalcooleira do Estado possuir certifica\u00e7\u00e3o ISO 14.001, nem estar \ninteressada em obt\u00ea-la em curto e m\u00e9dio prazo. Os principais efeitos desta gest\u00e3o ambiental \nineficiente podem ser visto na gest\u00e3o dos res\u00edduos agroindustriais do setor. Aliado ao \nproblema da grande quantidade de res\u00edduos gerados est\u00e1 o armazenamento e a destina\u00e7\u00e3o \nfinal, em grande parte dos casos, inadequados. Observa-se a perman\u00eancia de velhos \nproblemas, como a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica causada pelo vinhoto e \u00e1guas residu\u00e1rias, e a polui\u00e7\u00e3o \natmosf\u00e9rica causada pelas queimadas da palha da cana e pelo funcionamento de caldeiras sem \ncontrole de polui\u00e7\u00e3o, causando perca da qualidade ambiental.  Apesar das falhas, n\u00e3o se pode \nnegar a import\u00e2ncia deste processo de controle ambiental relativo ao setor sucroalcooleiro, \nvisto que al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es impactantes ao ambiente ressalta-se o poder pol\u00edtico do setor \nsustentado no arcabou\u00e7o hist\u00f3rico do qual Pernambuco foi e continua sendo cen\u00e1rio. \n \n \nPalavras-Chave: Gest\u00e3o Ambiental; Setor Sucroalcooleiro; Zona da Mata de Pernambuco \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n \n \n \n\nThe cane sugar industry has profoundly affected the landscape, and social relations, in \nnortheast Brazil. This activity is the result of an equivocal development project (encouraged \nby the state over the history of Brazil) that caused significant environmental impacts both in \nthe agricultural and industrial sector. Since 1981, the National Environment Policy has forced \nthe industrial sector to adapt to legal demands and new market patterns. This was, mainly, the \nresult of intense debates on environmental issues and ecological problems. But, how to \nchange this industrial production model, protected by the state, that emerged within the \nparadigm of inexhaustible natural resources? In this sense, this study intend to analyze the \nmechanisms of environmental management applied to the sugar cane industry of Pernambuco. \nFor this, analizes  the environmental regulation tools, formal and informal, focusing on waste \nmanagement of the sugar cane industry. The present research examines eighteen sugar cane \nmills, in the Zona da Mata de Pernambuco (forest zone of Pernambuco), associated to \nSinda\u00e7\u00facar/PE (Pernambuco Sugar and Ethanol Industry Union). The documents examined \nwere collected in the archive of CPRH (Pernambuco Company for the Environmental \nControl). The results showed a predominance of formal regulation, particularly with respect to \nwater and atmospheric pollution. However, this regulation does not used to be in a efficient \nway. The most frequent problems are: no supervision and no control over the requirements of \nState Environmental Agency. With respect to the informal regulation tools, few companies in \nthe region have adopted it. In addition, no sugar cane mill has ISO 14001 certification, nor be \ninterested in getting it in the short term. The consequences of the inefficient environmental \nmanagement can be seen in the waste management in the sugar cane industry. Large quantity \nof waste produced is not the only problem, there is also the storage and disposal, in most \ncases, inadequate. It is observed the persistence of problems, such as: water pollution caused \nby the wastewater production ; air pollution caused by burning of sugarcane straw and the \noperation of boilers without pollution control. All these problems lead to loss of \nenvironmental quality. The history of sugar in Pernambuco is characterized by environmental \ndamage and political control by the sugarcane industry. Thus, despite the faults, one should \nnot deny the importance of the environmental control on the sugar cane industry. \n \nKeywords: Environmental Management; Sugar Cane Industry; Forest Zone of Pernambuco. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\n  \nFigura 1 Localiza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos sucroalcooleiros estudados. 21\nFigura 2 Estrutura de um engenho de \u00e1\u00e7ucar. 31\nFigura 3 Localiza\u00e7\u00e3o da Zona da Mata de Pernambuco. 32\nFigura 4 Mat\u00e9ria veiculada no jornal Di\u00e1rio de Pernambuco, em 28 de maio \n\nde 1980. 34\nFigura 5 Estrutura para gera\u00e7\u00e3o de autos de infra\u00e7\u00e3o e suas conseq\u00fc\u00eancias. 80\nFigura 6 Liga\u00e7\u00e3o clandestina para derramamento de vinhoto no rio \n\nSirinha\u00e9m, Zona da Mata sul de PE, em mar\u00e7o de 2010. 83\nFigura 7 Mortandade de peixes ocasionada por derramamento de vinhoto no \n\nrio Sirinha\u00e9m, Zona da Mata Sul de PE, em mar\u00e7o de 2010. 84\nFigura 8 Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em usina sucroalcooleira no munic\u00edpio de \n\nCort\u00eas, Zona da Mata Norte de PE, em mar\u00e7o de 2010. 85\nFigura 9 Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, representada pelo \u201ccarv\u00e3ozinho\u201d causada por \n\nusina em Palmares, na casa de morador das proximidades da Usina. 85\nFigura 10 Remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica na Zona da Mata at\u00e9 2008. 91\nFigura 11 Bacias hidrogr\u00e1ficas de Pernambuco, com destaque para as bacias \n\nsituadas em dom\u00ednios sucroalcooleiros. 93\nFigura 12 Ciclo PDCA. 106\nFigura 13 Reportagem do Jornal Correio Brasiliense relatando os danos dos \n\nagrot\u00f3xicos usados na lavoura de cana ao ecossistema marinho. 124\nFigura 14 Lagoa sem impermeabiliza\u00e7\u00e3o destinada ao armazenamento de \n\nvinhoto.   131\nFigura 15 Not\u00edcia do jornal Di\u00e1rio de Pernambuco, no dia 18 de outubro de \n\n1981, denunciando o potencial poluidor do vinhoto e a recorr\u00eancia \nde den\u00fancias sobre o caso.  132\n\nFigura 16 Queimada de cana que atingiu \u00e1rea de Mata Atl\u00e2ntica na Zona da \nMata Sul de Pernambuco. 136\n\n  \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\n  \nGr\u00e1fico 1 Distribui\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de qualidade ambiental, nas 118 licen\u00e7as \n\nde opera\u00e7\u00e3o em que constam. 63\nGr\u00e1fico 2 Categoriza\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias das Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o entre 1979 \n\ne agosto de 2010. 76\nGr\u00e1fico 3 Autos de infra\u00e7\u00e3o de 1978 a agosto de 2010. 82\nGr\u00e1fico 4 Termos de Compromisso firmados de 1987 a 2006. 86\nGr\u00e1fico 5 Quantidade de Outorgas por Bacia Hidrogr\u00e1fica/Hidrogeol\u00f3gica \n\nconcedidas ao setor sucroalcooleiro de PE. 95\nGr\u00e1fico 6 Quantidade de TO distribu\u00eddos de acordo com a finalidade \n\npretendida. 95\n  \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\n  \nQuadro 1 Panorama das mudan\u00e7as institucionais no Controle Ambiental em \n\nPernambuco. 45\nQuadro 2   Principais impactos da \u00e1rea industrial do setor sucroalcooleiro e \n\nrespectivas medidas atenuantes. 50\nQuadro 3 Principais impactos da \u00e1rea agr\u00edcola do setor sucroalcooleiro e \n\nrespectivas medidas atenuantes. 51\nQuadro 4 Tipologia e caracteriza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o ambiental \n\navaliados. 61\nQuadro 5 Instrumentos de gest\u00e3o ambiental estudados e respectivos meios \n\nde operacionaliza\u00e7\u00e3o. 62\nQuadro 6 Licen\u00e7as de opera\u00e7\u00e3o expedidas as 18 usinas estudadas, filiadas ao \n\nSINDA\u00c7UCAR, presentes no arquivo da CPRH entre 1979 e \nagosto de 2010. 75\n\nQuadro 7 Anos e respectivas exig\u00eancias das LO entre 1982 e 2003. 76\nQuadro 8 Proposta de licenciamento para as agroind\u00fastrias sucroalcooleiras. 77\nQuadro 9 Adequa\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro de Pernambuco aos princ\u00edpios \n\nda Carta Empresarial para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. 99\nQuadro 10 Programas e/ou a\u00e7\u00f5es da Usina Coruripe. 109\nQuadro 11 Entidades ou Projetos da Usina Trapiche. 110\nQuadro 12 Res\u00edduos declarados, destina\u00e7\u00e3o final e quantidade de DARSIs \n\ncorrespondentes. 122\nQuadro 13 Principais efluentes l\u00edquidos da ind\u00fastria sucroalcooleira. 123\nQuadro 14 Usos alternativos do vinhoto. 134\n\n  \n  \n  \n  \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\n  \nTabela 1 Rela\u00e7\u00e3o dos empreendimentos sucroalcooleiros listados na d\u00edvida\n\nativa do INSS do estado de Pernambuco. 55\nTabela 2 Exemplos de limites internacionais e nacionais para alguns \n\npar\u00e2metros de qualidade e potabilidade da \u00e1gua. 64\nTabela 3 \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. 66\nTabela 4 Emiss\u00e3o das licen\u00e7as pela CPRH entre 1991 e 2002. 73\nTabela 5 Principais raz\u00f5es para adotar procedimentos gerenciais associados \u00e0 \n\ngest\u00e3o ambiental. 102\nTabela 6 S\u00e9rie de normas ISO 14.000 referente \u00e0 Gest\u00e3o Ambiental. 104\nTabela 7 Programas inclu\u00eddos no SGA. 107\nTabela 8 Distribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o total de res\u00edduos s\u00f3lidos industriais por \n\ntipologia (t/ano). 117\nTabela 9  Distribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o total de res\u00edduos s\u00f3lidos industriais por \n\ntipologia (m\u00b3/ano). 117\nTabela 10 Distribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o total dos tipos de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nindustriais por tipologia. 118\nTabela 11 Distribui\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos industriais por \n\ntipologia em 2001. 118\nTabela 12 Principais formas de destina\u00e7\u00e3o do tipo \u201cdestino ind\u00fastria\u201d, \n\npercentagem em rela\u00e7\u00e3o ao total de res\u00edduos, principais res\u00edduos \ndentro da destina\u00e7\u00e3o e percentual correspondente em 2003. 119\n\nTabela 13 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da torta de filtro no Brasil. 128\nTabela 14 Composi\u00e7\u00e3o do vinhoto. 129\n  \n  \n  \n  \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE SIGLAS \n \n \n\nABNT - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \nABRINQ - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Fabricantes de Brinquedos \nAMANE - Associa\u00e7\u00e3o para prote\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica do Nordeste \nANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas  \nANVISA - Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \nAPAC - Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1guas e Clima \nAPP - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \nASPAN - Associa\u00e7\u00e3o Pernambucana de Defesa da Natureza \nBNDES - Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social  \nBS - British Standarts \nCECPA - Comiss\u00e3o Estadual de Controle da Polui\u00e7\u00e3o Ambiental \nCEPAN - Centro de Pesquisas Ambientais do Nordeste \nCETESB - Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental \nCIMA - Conselho Ministerial do a\u00e7ucare  do \u00e1lcool \nCNAE - Classifica\u00e7\u00e3o Nacional de Atividades Econ\u00f4micas \nCONDEPE/FIDEM - Ag\u00eancia Estadual de Planejamento e Pesquisas de Pernambuco \nCNI - Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria \nCNRH - Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \nCONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente  \nCONSEMA - Conselho Estadual de Meio Ambiente \nCPPCA - Comiss\u00e3o Permanente de Controle de Recursos H\u00eddricos \nCPRH - Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente \nCPT - Comiss\u00e3o Pastoral da Terra \nDARSI - Declara\u00e7\u00e3o Anual de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais \nDBO - Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio \nDDT - Dicloro- Difenil- Tricloroetano \nDQO - Demanda Qu\u00edmica de Oxig\u00eanio \nEIA - Estudo de Impacto Ambiental \nEPI - Equipamento de Prote\u00e7\u00e3o Individual \nFIEPE - Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de Pernambuco \nGTZ - Sociedade Alem\u00e3 para a Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \nIAA - Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool \nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \nICC - C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Internacional \nICIDCA - Instituto Cubano de Pesquisa dos Derivados da cana-de-a\u00e7\u00facar \nINCRA - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria  \nISO - International Organization for Standardization  \nMAPA - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento \nMPF - Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \nNBR - Norma Brasileira \n\n\n\n \n \n\nOMS - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental  \nPCA - Plano de Controle Ambiental \nPIB - Produto Interno Bruto  \nPDCA - Plan, Do, Check, Action \nPGRSI - Plano de Gerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais \nPLANASUCAR - Programa Nacional de Melhoramentos da Cana-de-a\u00e7\u00facar \nPNMA - Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente \nPNRH \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \nPREV-FOGO - Sistema Nacional de Preven\u00e7\u00e3o e Combate aos Inc\u00eandios Florestais \nPROALCOOL - Programa Nacional do \u00c1lcool \nPROMATA \u2013 Programa de Apoio ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Zona da Mata \nde Pernambuco \nPRONAR - Programa Nacional de Controle da Qualidade do Ar \nRESEX - Reserva Extrativista \nRIMA - Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \nRL - Reserva Legal \nRPPN - Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural \nSECTMA - Secretaria Estadual de Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente \nSEMA - Secretaria Especial de Meio Ambiente \nSGA - Sistema de Gest\u00e3o Ambiental \nSINDA\u00c7UCAR - Sindicato da Ind\u00fastria do a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool no Estado de Pernambuco \nSISNAMA - Sistema Nacional de Meio Ambiente \nSNUC - Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \nSRH - Secretaria de Recursos H\u00eddricos \nTAC - Termo de Ajustamento de Conduta \nUFPE - Universidade Federal de Pernambuco \nUFRPE - Universidade Federal Rural de Pernambuco \nUICN - Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \nUNICA - Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de cana-de-a\u00e7\u00facar \nZAPE - Zoneamento Agroecol\u00f3gico de Pernambuco \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 17\n\n \n\nOBJETIVOS 24\n\nObjetivo Geral 24\n\nObjetivos Espec\u00edficos 24\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1  \n\n1. AS POL\u00cdTICAS AMBIENTAIS E O SETOR SUCROALCOOLEIRO  25\n\n1.1 Bases conceituais: desenvolvimento, sustentabilidade e Estado 25\n\n1.2 Breve hist\u00f3rico da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar em Pernambuco 29\n\n1.3 Pol\u00edticas de fomento ao setor sucroalcooleiro brasileiro 34\n\n1.4 Pol\u00edticas ambientais nas terras do a\u00e7\u00facar 39\n\n1.5 Gest\u00e3o Ambiental em Pernambuco 43\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2  \n\n2. INSTRUMENTOS DE REGULA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NO  \n\nSETOR SUCROALCOOLEIRO DE PERNAMBUCO 49\n\n2.1 Impactos ambientais relacionados ao setor sucroalcooleiro 49\n\n2.2 Gest\u00e3o ambiental no setor sucroalcooleiro 56\n\n2.2.1 Gest\u00e3o ambiental: instrumentos de regula\u00e7\u00e3o formal 59\n\n2.2.1.1 O estabelecimento de padr\u00f5es de qualidade ambiental 62\n\n2.2.1.1.1 Padr\u00f5es de qualidade da \u00e1gua 63\n\n2.2.1.1.2 Padr\u00f5es de qualidade relativos ao Dom\u00ednio Mata Atl\u00e2ntica 65\n\n2.2.1.1.3 Padr\u00f5es de qualidade do ar 68\n\n2.2.1.1.4 Padr\u00f5es de qualidade referentes aos res\u00edduos s\u00f3lidos 69\n\n2.2.1.2 Licenciamento de atividades efetiva ou potencialmente poluidoras 71\n\n2.2.1.3 Penalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias 79\n\n2.2.1.4 Estabelecimento de espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos 88\n\n2.2.1.5 Termos de Outorga para uso da \u00e1gua 93\n\n2.2.2 Gest\u00e3o Ambiental: instrumentos de regula\u00e7\u00e3o informal 96\n\n2.2.2.1 Certifica\u00e7\u00e3o ISO 14.001 \u2013 Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental  103\n\n2.2.2.2 SGA: compara\u00e7\u00e3o entre pr\u00e1ticas do setor sucroalcooleiro 107\n\n\n\n \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3  \n\n3. GEST\u00c3O DE RES\u00cdDUOS AGROINDUSTRIAIS EM PERNAMBUCO: \n\nAVAN\u00c7OS E PERMAN\u00caNCIAS 111\n\n3.1 Gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos em Pernambuco: abordagem geral 111\n\n3.2 Gest\u00e3o de res\u00edduos agroindustriais no setor sucroalcooleiro 116\n\n3.3 Principais res\u00edduos do setor sucroalcooleiro de Pernambuco 125\n\n3.3.1 Baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar 126\n\n3.3.2 Torta de Filtro 127\n\n3.3.3 Vinhoto 129\n\n3.3.4 Palha da cana-de-a\u00e7\u00facar 134\n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 139\n\n \n\nRECOMENDA\u00c7\u00d5ES 143\n\n \n\nREFER\u00caNCIAS 144\n\n \n\nANEXOS 158\n\n\n\n17 \n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA id\u00e9ia de inesgotabilidade dos recursos naturais permeou a profecia do \n\ndesenvolvimento, que justificou a coloniza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica decorrente deste \n\nprocesso no Brasil. Primeiramente com a retirada de madeira, e depois com as planta\u00e7\u00f5es de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, o Brasil foi inserido no sistema capitalista de produ\u00e7\u00e3o enquanto provedor de \n\nrecursos ambientais \u00e0s metr\u00f3poles europ\u00e9ias. \n\nEste modelo econ\u00f4mico de desenvolvimento, inerente ao sistema capitalista de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, caracterizado pela busca da produtividade m\u00e1xima, gera\u00e7\u00e3o de riquezas e \n\ncrescimento econ\u00f4mico desmesurado, baseados na nega\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da natureza, teve na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, especialmente na Zona da Mata pernambucana, um importante \n\ncen\u00e1rio. Dos engenhos \u00e0s usinas, ocorreram transforma\u00e7\u00f5es de toda ordem, mas talvez a mais \n\nmarcante tenha sido a que transformou a biodiversa Zona da Mata na mon\u00f3tona Zona da \n\nCana, tamanha a degrada\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o, em nome da modernidade produtivista. \n\nDurante toda a hist\u00f3ria da regi\u00e3o, esse processo foi apoiado pelo Estado. Claramente, \n\ndevasta\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionados \u00e0 pol\u00edtica de fomento do Estado ao setor \n\nsucroalcooleiro. Assim, como descrito por Andrade (1994, p. 43), \u201ctoda a devasta\u00e7\u00e3o \u00e9 feita \n\ncom incentivos governamentais, fornecidos em nome do desenvolvimento e do fortalecimento \n\ndo sistema capitalista\u201d. Este incentivo do Estado se deu, sobretudo, a partir de 1930, mas foi \n\nem 1975, com o Programa Nacional do \u00c1lcool (Pro\u00e1lcool) que os danos ambientais se \n\nintensificaram. Derramamentos de vinhoto e casos de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica passaram a ser \n\nmanchetes de jornais e a fazer parte do cotidiano da popula\u00e7\u00e3o que vive a quil\u00f4metros de \n\ndist\u00e2ncia das usinas, pois a polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o respeita os territ\u00f3rios das \u00e1reas de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nParadoxalmente, a d\u00e9cada de 1970 \u00e9 um marco no despontar das quest\u00f5es ambientais. \n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente, em Estocolmo no ano de 1972, \n\nrepresentou, segundo Leff (2001, p. 16), um apontamento dos \u201climites da racionalidade \n\necon\u00f4mica e dos desafios da degrada\u00e7\u00e3o ambiental no projeto civilizat\u00f3rio da humanidade\u201d. \n\nNo Brasil, em 1973, foi criada a Secretaria Especial de Meio Ambiente (SEMA) mas, \n\ncontraditoriamente, nenhum termo sobre o meio ambiente foi discutido no \u00e2mbito do \n\nPro\u00e1lcool. Destaca-se tamb\u00e9m que, apesar de vigente desde 1965, o C\u00f3digo Florestal n\u00e3o foi \n\nreferenciado neste programa. \n\nEm 1981, com a promulga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, foram \n\ninstitu\u00eddos Instrumentos de Gest\u00e3o Ambiental, aos quais as atividades econ\u00f4micas deveriam \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nse adequar. Exig\u00eancias como: estabelecimento de padr\u00f5es de qualidade ambiental; \n\nzoneamento ambiental; avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais; licenciamento de atividades efetiva \n\nou potencialmente poluidoras; cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos pelo \n\nPoder P\u00fablico federal, estadual e municipal; cadastro t\u00e9cnico federal de atividades e \n\ninstrumentos de defesa ambiental; penalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias ao n\u00e3o \n\ncumprimento das medidas necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o ambiental; \n\ngarantia da presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas ao meio ambiente; e Cadastro T\u00e9cnico Federal \n\nde atividades potencialmente poluidoras e/ou utilizadoras dos recursos ambientais, passaram a \n\ncompor os requisitos de uma legisla\u00e7\u00e3o b\u00e1sica a qual os empreendimentos deveriam, pouco a \n\npouco, incorporar. \n\nNesse sentido, um novo cen\u00e1rio de controle ambiental se estabelece gradativamente, \n\nentrando em conflito com a atividade sucroalcooleira.  Paulatinamente, a Ag\u00eancia Estadual de \n\nMeio Ambiente (CPRH), \u00f3rg\u00e3o executor da pol\u00edtica ambiental em Pernambuco, passou a \n\nexigir medidas menos lesivas ao ambiente, e as usinas, cuja qualidade ambiental nunca \n\ncomp\u00f4s seus princ\u00edpios, se v\u00eaem \u201cobrigadas\u201d a ter que incorporar essas demandas aos seus \n\nprocedimentos, sob pena de multas ou Termos de Ajuste de Conduta. \n\nAl\u00e9m destes mecanismos formais de regula\u00e7\u00e3o ambiental, surgiram os instrumentos de \n\nmercado, ou mecanismos de regula\u00e7\u00e3o informal. A d\u00e9cada de 1990 presenciou a cria\u00e7\u00e3o da \n\ns\u00e9rie de Normas ISO 14.000, referente \u00e0s quest\u00f5es ambientais, como resposta \u00e0 demanda da \n\nsociedade por produtos que causem menores impactos ao ambiente. Aliado a isso, o grande \n\nn\u00famero de acidentes provocados pelo descarte inadequado dos res\u00edduos da agroind\u00fastria \n\ncanavieira, contribuiu para que fosse dada maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o ambiental neste setor \n\nprodutivo.  \n\nAtualmente, a euforia de um \u201cnovo Pro\u00e1lcool\u201d, sob o discurso dos biocombust\u00edveis, \n\nfaz emergir d\u00favidas sobre os caminhos que a atividade dever\u00e1 percorrer. O \u201cfen\u00f4meno do \n\ndesenvolvimento\u201d sofre limita\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, e se \u00e9 sob a \u00e9gide do discurso ambientalista \n\nque essa commodity se assenta, deve-se realizar o adequado controle ambiental para impedir \n\nque a natureza, mais uma vez, receba os frutos desse processo, na forma de res\u00edduo. \n\nNesse sentido, (Gunkel et al, 2007, p. 1) esclarece que para determinar o impacto da \n\nind\u00fastria da cana, o programa brasileiro de bio-\u00e1lcool deve ser objeto de uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00edtica. M\u00e9todos ecol\u00f3gicos de cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar devem ser desenvolvidos, e as \n\nusinas devem usar tecnologias para redu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e reaproveitamento das \u00e1guas \n\nresiduais, a fim de proteger os recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o. Esses s\u00e3o objetivos m\u00ednimos que \n\ndevem ser atendidos. \n\n\n\n19 \n \n\n \n\nCom base nessas considera\u00e7\u00f5es fundamentais, mostra-se urgente a necessidade de \n\ntratar os impactos negativos causados pelas usinas de cana-de-a\u00e7\u00facar de maneira integrada e \n\nsist\u00eamica, buscando, a partir das an\u00e1lises aqui apresentadas, estabelecer mecanismos \n\neficientes de gest\u00e3o ambiental, seja de car\u00e1ter formal ou informal. \n\nNesse contexto, o objetivo deste trabalho \u00e9 analisar os mecanismos de controle \n\nambiental aplicados ao setor sucroalcooleiro de Pernambuco, a partir dos instrumentos de \n\nregula\u00e7\u00e3o formal e informal, com enfoque na gest\u00e3o dos res\u00edduos dos processos \n\nsucroalcooleiros. Para isso esta disserta\u00e7\u00e3o estrutura-se em tr\u00eas cap\u00edtulos que abordar\u00e3o as \n\nid\u00e9ias chave para o entendimento da proposta trabalhada. \n\nO primeiro cap\u00edtulo tem como foco a apresenta\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio conflituoso no qual o \n\nsetor sucroalcooleiro e as pol\u00edticas estatais de fomento entram em embate com as pol\u00edticas \n\nambientais.  Primeiramente, a partir de t\u00f3picos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza \u2013 \n\nmostrando que as atividades produtivas passaram a ser realizadas sob a \u00f3tica da infinitude dos \n\nrecursos naturais \u2013 ser\u00e3o discutidas id\u00e9ias chave sobre Estado, desenvolvimento e \n\nsustentabilidade que permeiam a atividade econ\u00f4mica descrita neste trabalho. \n\nPercebendo a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar como um processo que \u201cj\u00e1 nasceu \n\nmoderno\u201d e passou por muitas transforma\u00e7\u00f5es, praticada no territ\u00f3rio brasileiro desde o in\u00edcio \n\nda coloniza\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 descrita, brevemente, a trajet\u00f3ria deste setor que, historicamente, foi \n\nsendo obrigado a moldar-se \u00e0s exig\u00eancias legais que lhes eram cab\u00edveis.  Dessa forma, ser\u00e3o \n\ndetalhadas as pol\u00edticas de incentivo ao setor sucroalcooleiro, que sempre teve como marca o \n\napoio do Estado, sobretudo a partir de 1933 com a cria\u00e7\u00e3o do IAA.  Paralelamente a estas \n\npol\u00edticas, d\u00e1-se o despontar da quest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da natureza que se cristaliza com o \n\nsurgimento de legisla\u00e7\u00f5es restritivas sobre o uso dos recursos ambientais. A partir de ent\u00e3o, o \n\nagroneg\u00f3cio sucroalcooleiro teve que se adequar, ao menos legalmente, a v\u00e1rias restri\u00e7\u00f5es, o \n\nque implica um confronto direto entre o paradigma da inesgotabilidade dos recursos naturais, \n\nvigente at\u00e9 ent\u00e3o, e o emergente tema do controle ambiental.  \n\nNesse ponto, destaca-se a particularidade de Pernambuco que teve as primeiras \n\nentidades de controle ambiental criadas para tentar inibir a polui\u00e7\u00e3o causada pelo setor \n\nsucroalcooleiro, sobretudo a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e atmosf\u00e9rica, vis\u00edvel a quil\u00f4metros das usinas. \n\nAssim, surge ent\u00e3o a pr\u00e1tica da gest\u00e3o ambiental, como uma alternativa de controlar os \n\nimpactos ambientais causados pelas atividades econ\u00f4micas e, neste caso, da atividade \n\nsucroalcooleira.  \n\nO cap\u00edtulo dois aborda os instrumentos de gest\u00e3o ambiental que s\u00e3o aplicados ao setor \n\nsucroalcooleiro. A gest\u00e3o ambiental, no entanto, n\u00e3o se d\u00e1 de maneira uniforme e pode ser \n\n\n\n20 \n \n\n \n\nderivada de diversas necessidades. Por isso, nesta pesquisa, o tema \u00e9 abordado a partir de dois \n\nmecanismos de regula\u00e7\u00e3o: o formal e o informal.  \n\nOs mecanismos de regula\u00e7\u00e3o formal referem-se aos instrumentos descritos na Pol\u00edtica \n\nNacional de Meio Ambiente. Neste trabalho, foram privilegiados os seguintes instrumentos: \n\nestabelecimento de padr\u00f5es de qualidade ambiental; licenciamento de atividades efetiva ou \n\npotencialmente poluidoras; estabelecimento de espa\u00e7os territoriais legalmente protegidos; e as \n\npenalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias ao n\u00e3o cumprimento das medidas necess\u00e1rias \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m destes, foram trabalhados os termos \n\nde outorga pelo uso da \u00e1gua, descritos como instrumento da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos (PNRH). \n\n Os mecanismos de regula\u00e7\u00e3o informal, ou instrumentos de mercado, como s\u00e3o \n\ndenominados, referem-se \u00e0s demandas da sociedade e as certifica\u00e7\u00f5es ambientais, como a ISO \n\n14.001. Primeiramente foram avaliadas as posturas do setor sucroalcooleiro com rela\u00e7\u00e3o aos \n\nprinc\u00edpios da Carta Empresarial para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel escrita em 1991. \n\nEmbora nenhum empreendimento sucroalcooleiro de Pernambuco possua certifica\u00e7\u00e3o ISO \n\n14.001, esta tem se apresentado como uma tend\u00eancia mercadol\u00f3gica que exige do \n\nempreendedor posturas menos lesivas ao ambiente. Por este motivo foram analisadas pr\u00e1ticas \n\nisoladas de car\u00e1ter ambiental adotadas pelas usinas do Estado e comparadas com algumas \n\nempresas do ramo sucroalcooleiro que possuem certifica\u00e7\u00e3o. \n\n  A gest\u00e3o ambiental no setor sucroalcooleiro \u00e9 realizada, sobretudo, atrav\u00e9s do controle \n\nde res\u00edduos gerados nos processos de produ\u00e7\u00e3o e beneficiamento da cana-de-a\u00e7\u00facar. Por isso \n\no terceiro cap\u00edtulo \u00e9 dedicado a discuss\u00e3o sobre a gest\u00e3o destes res\u00edduos agroindustriais.  A \n\npartir da apresenta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos em Pernambuco, \u00e9 realizada uma \n\ndiscuss\u00e3o sobre os rejeitos do setor sucroalcooleiro a partir dos dados apresentados nos \n\ninvent\u00e1rios de res\u00edduos s\u00f3lidos dos anos de 2001 e 2003, e posteriormente dos dados \n\napresentados nas Declara\u00e7\u00f5es Anuais de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais (DARSI). Finalmente \n\ns\u00e3o destacados quatro principais res\u00edduos do setor, com suas problem\u00e1ticas principais e \n\nalternativas para sua reutiliza\u00e7\u00e3o. \n\n O objeto das an\u00e1lises acima citadas s\u00e3o 18 empreendimentos sucroalcooleiros, \n\nrepresentados na Figura 1, enquadrados como produtores de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool de acordo com a \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Nacional de Atividades Econ\u00f4micas (CNAE), e associados ao Sindicato da \n\nInd\u00fastria do A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool no Estado de Pernambuco (SINDA\u00c7\u00daCAR). Todas as \n\nempresas, refletindo caracter\u00edstica hist\u00f3rica, localizam-se na Zona da Mata do Estado como \n\npode ser observado na figura abaixo: \n\n\n\n21 \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos sucroalcooleiros estudados. Fonte: ZAPE digital (2001); \nMapas Municipais Estat\u00edsticos de Pernambuco (2007); Malhas municipais digitais do IBGE (2001). \n\n \n\nA Zona da Mata de Pernambuco ocupa uma \u00e1rea de 8.738 km\u00b2 correspondente a 8,9% \n\ndo territ\u00f3rio do Estado. Ela \u00e9 composta por 43 munic\u00edpios1 com uma popula\u00e7\u00e3o de 1.207.274 \n\nhabitantes equivalente a 15,2% do contingente estadual. Esta regi\u00e3o possui um clima tropical \n\nquente e \u00famido com precipita\u00e7\u00e3o anual 2007 mil\u00edmetros. A umidade relativa varia de 70% a \n\n95% e a temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 24,1 \u00baC. O processo de ocupa\u00e7\u00e3o da terra pela \n\nmonocultura da cana-de-a\u00e7\u00facar ocorreu desde o s\u00e9culo XVI (PROMATA, 2010, p. 40). As \n                                                 \n1 De acordo com o PROMATA (2002), a Regi\u00e3o da Zona da Mata Sul \u00e9 constitu\u00edda por 24 Munic\u00edpios, sendo \neles: \u00c1gua Preta, Amaraji, Barreiros, Bel\u00e9m de Maria, Ch\u00e3 de Alegria, Cort\u00eas, Catende, Escada, Gameleira, \nJoaquim Nabuco, Jaqueira, Maraial, Pombos, Primavera, Palmares, Quipap\u00e1, Ribeir\u00e3o, Rio Formoso, Sirinha\u00e9m, \nS\u00e3o Jos\u00e9 da Coroa Grande, S\u00e3o Benedito do Sul, Tamandar\u00e9, Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o e Xex\u00e9u. A Regi\u00e3o da Zona \nda Mata Norte \u00e9 formada pelos Munic\u00edpios de Alian\u00e7a, Buenos Aires, Camutanga, Carpina, Ch\u00e3 de Alegria, \nCondado, Ferreiros, Gl\u00f3ria do Goit\u00e1, Goiana, Itamb\u00e9, Itaquitinga, Lagoa de Itaenga, Lagoa do Carro, \nMacaparana, Nazar\u00e9 da Mata, Paudalho, Timba\u00faba, Tracunha\u00e9m e Vic\u00eancia. \n \n\n\n\n22 \n \n\n \n\nprincipais bacias hidrogr\u00e1ficas localizadas na Zona da Mata de Pernambuco s\u00e3o: o grupo de \n\nbacias de pequenos rios litor\u00e2neos GL-01, GL-02, GL-03, GL-03, GL-05 e GL-06; e as bacias \n\ndos rios Capibaribe, Goiana, Ipojuca, Sirinha\u00e9m e Una. \n\nDe acordo com o Programa de Apoio ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Zona da \n\nMata de Pernambuco (PROMATA) a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais da Zona da Mata \n\nest\u00e1 expressa na exaust\u00e3o e perda da biodiversidade da Mata Atl\u00e2ntica; eros\u00e3o e esgotamento \n\ndos solos; desaparecimento de esp\u00e9cies piscosas fluviais; empobrecimento da paisagem; \n\ntratamento impr\u00f3prio dos recursos h\u00eddricos; como tamb\u00e9m no ac\u00famulo de emiss\u00f5es nefastas \n\ndos efluentes dom\u00e9sticos e industriais canalizados para o leito dos rios e cursos d\u2019\u00e1gua em \n\ncondi\u00e7\u00f5es in natura. Na deposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos e outras mat\u00e9rias org\u00e2nicas em lix\u00f5es, \n\nvazadouros a c\u00e9u aberto, sem tratamento adequado dos materiais em decomposi\u00e7\u00e3o \n\n(PROMATA, 2010, p. 41). V\u00e1rios destes impactos ambientais negativos s\u00e3o causados por \n\nagroind\u00fastrias sucroalcooleiras, destacando a import\u00e2ncia deste trabalho para a melhoria da \n\nqualidade ambiental local. \n\nEsta pesquisa caracteriza-se como uma pesquisa explorat\u00f3ria que envolveu \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico, visitas de campo e an\u00e1lise documental, o que permitiu an\u00e1lises \n\nquantitativas e qualitativas dos dados. Paralelamente, foram realizadas entrevistas abertas com \n\nfuncion\u00e1rios da CPRH e do IBAMA, que preferiram n\u00e3o ser identificados.  \n\nO levantamento bibliogr\u00e1fico se deu em livros e peri\u00f3dicos especializados. A pesquisa \n\nde campo ocorreu nos \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental do Estado e a importante usina localizada \n\nna Zona da Mata Sul de Pernambuco. \n\nNa an\u00e1lise documental foram pesquisados: mat\u00e9rias de jornais; legisla\u00e7\u00f5es; um \n\nprocesso de compensa\u00e7\u00e3o ambiental do IBAMA; e documenta\u00e7\u00f5es relativas ao setor \n\nsucroalcooleiro disponibilizadas pela CPRH. Os documentos da CPRH compreendem: 120 \n\nAutos de Infra\u00e7\u00e3o; 396 Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o; 23 Termos de Compromisso; 109 Termos de \n\nOutorga de \u00e1gua, e 41 Declara\u00e7\u00f5es Anuais de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais (DARSI). Destaca-\n\nse que esses n\u00fameros representam a totalidade da documenta\u00e7\u00e3o referente ao setor \n\nsucroalcooleiro dispon\u00edvel no arquivo da CPRH entre os anos (1978-2010). Por se tratar de \n\ndados ainda n\u00e3o explorados, a pesquisa permite tra\u00e7ar um perfil de como as exig\u00eancias \n\nambientais tem sido feitas ao setor sucroalcooleiro em Pernambuco. \n\nPara a an\u00e1lise desta documenta\u00e7\u00e3o foram constitu\u00eddas s\u00e9ries documentais atrav\u00e9s das \n\nquais foi poss\u00edvel perceber onde cada caso est\u00e1 situado, emergindo as regularidades e suas \n\nfalhas. A constru\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries fundamenta os estudos de caso, lhes dando o embasamento \n\nnecess\u00e1rio, para que, mesmo sendo o tema abordado uma exce\u00e7\u00e3o a regra, essas quest\u00f5es \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nfiquem claras na exposi\u00e7\u00e3o argumentativa. As exce\u00e7\u00f5es apenas podem receber esse \n\nqualificativo quando o todo \u00e9 seu referencial. \n\nEspera-se com este trabalho contribuir para aprimorar os mecanismos de gest\u00e3o \n\nambiental no Estado relativos ao setor sucroalcooleiro, a partir das conclus\u00f5es obtidas atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise de dados referentes a esta atividade. Os dados apontam para a necessidade de \n\npol\u00edticas que privilegiem o controle ambiental desta atividade ao inv\u00e9s de torn\u00e1-lo perif\u00e9rico \n\nno \u00e2mbito da tomada de decis\u00e3o, aplicando assim o pensar globalmente e agir localmente, \n\ns\u00edmbolo da busca da sustentabilidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n \n\nOBJETIVOS \n\n \n\nObjetivo Geral: \n\n\u2022 Analisar os mecanismos de controle ambiental aplicados ao setor sucroalcooleiro de \n\nPernambuco, a partir dos instrumentos de regula\u00e7\u00e3o formal e informal, com enfoque \n\nna gest\u00e3o dos res\u00edduos dos processos sucroalcooleiros. \n\n \n\nObjetivos Espec\u00edficos: \n\n\u2022 Descrever a trajet\u00f3ria da agroind\u00fastria canavieira em Pernambuco e o conflito \n\nestabelecido com advento das pol\u00edticas ambientais. \n\n\u2022 Identificar os instrumentos de gest\u00e3o ambiental utilizados nos empreendimentos \n\nsucroalcooleiros. \n\n\u2022 Caracterizar os res\u00edduos provenientes da produ\u00e7\u00e3o e beneficiamento da cana-de-a\u00e7\u00facar \n\ne apontar possibilidades de reutiliza\u00e7\u00e3o destes no processo produtivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n \n\n1. AS POL\u00cdTICAS AMBIENTAIS E O SETOR SUCROALCOOLEIRO  \n \n\nDesde a coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil, as planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar basearam-se na id\u00e9ia \n\nde inesgotabilidade da natureza na busca de um desenvolvimento t\u00e3o demorado quanto \n\nilus\u00f3rio. Regi\u00e3o exportadora de recursos naturais, a Zona da Mata de Pernambuco, foi o \n\ncen\u00e1rio em que essa atividade econ\u00f4mica se desenvolveu primordialmente e de maneira \n\nfundamentalmente marcante.  \n\nA Zona da Mata deu lugar ao que hoje poder-se-ia chamar de Zona da cana, tamanha a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental ocasionada em mais de quatrocentos anos de hist\u00f3ria sucroalcooleira. O \n\nmomento em que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e o setor sucroalcooleiro se cruzam, representa um \n\nper\u00edodo de conflitos entre o paradigma da infinitude dos recursos naturais, predominante na \n\natividade, e o controle ambiental.   \n\nEm Pernambuco, este fato \u00e9 facilmente percebido visto que as primeiras entidades de \n\ncontrole ambiental do Estado foram criadas para tentar inibir a polui\u00e7\u00e3o causada pelas usinas. \n\nNeste sentido, este cap\u00edtulo tem como objetivo descrever a trajet\u00f3ria da agroind\u00fastria \n\ncanavieira em Pernambuco e o conflito estabelecido com o advento das pol\u00edticas ambientais \n\nneste mundo do a\u00e7\u00facar. \n\n \n1.1       Bases conceituais: desenvolvimento, sustentabilidade e Estado \n\n \n\nDurante o s\u00e9culo XIV o capitalismo enquanto sistema-mundo dava seus primeiros \n\npassos. O surgimento da burguesia, e a crise na produ\u00e7\u00e3o de alimentos influenciaram as \n\natividades humanas, sobretudo para que a agricultura baseada em monocultivos e voltada para \n\num com\u00e9rcio em larga escala, preferencialmente exporta\u00e7\u00e3o, obtivesse sua configura\u00e7\u00e3o atual \n\ntornando-se preponderante.  \n\nWallerstein em O Capitalismo Hist\u00f3rico (1985, p. 11) afirma que o sistema capitalista \n\nde produ\u00e7\u00e3o, que inclu\u00eda a mercantiliza\u00e7\u00e3o generalizada de todos os processos \u2013 troca, \n\nprodu\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e investimentos \u2013 s\u00f3 foi poss\u00edvel no contexto em que todas as \n\natividades, inclusive as mais corriqueiras como a agricultura, foram transformadas em capital \n\ncom finalidade de auto-expans\u00e3o.2 \n\n                                                 \n2 Segundo Wallerstein, as rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o anteriores ao sistema capitalista de produ\u00e7\u00e3o, \npois o processo em geral, para que o capitalismo em escala global se instalasse, fracassava devido \u00e0 falta de \ndisponibilidade de um ou mais elementos do processo (a reserva acumulada na forma de dinheiro, a for\u00e7a de \n\n\n\n26 \n \n\n \n\nEssa racionalidade econ\u00f4mica promoveu um \u201cprogresso\u201d excludente e desordenado, \n\nbaseado na nega\u00e7\u00e3o da natureza, utilizando-se de grandes quantidades de energia e de \n\nrecursos naturais, que acabaram por compor um quadro de degrada\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do ambiente. \n\nPara Acserald (1992), \u201ca sociedade capitalista, regulada pelo mercado, transformou a terra em \n\nmercadoria. Conseq\u00fcentemente, enquanto elemento natural do qual depende o destino dos \n\nseres humanos, a terra passa a ser subordinada \u00e0s leis do mercado\u201d. \n\nPara Passmore (1995) a vis\u00e3o de que todas as coisas existem para servir ao homem \n\nencorajou o desenvolvimento de um modo particular de ver a natureza, n\u00e3o como algo a ser \n\nrespeitado, mas como algo a ser utilizado. E nesse sentido, Marx afirma que: \u201ca tecnologia \n\nrevela o modo de proceder do homem para com a natureza, o processo imediato de produ\u00e7\u00e3o \n\nde sua vida e assim elucida as condi\u00e7\u00f5es de sua vida social e as concep\u00e7\u00f5es que dela \n\ndecorrem\u201d (MARX, v.1, livro 1, p. 557). \n\n\u00c9 nesse sentido que a tecnologia tem se apresentado como s\u00edmbolo de progresso. Ela \n\npossibilita aumento de produtividade atrav\u00e9s de uma organiza\u00e7\u00e3o produtiva, majoritariamente \n\ncontrolada pela lei de mercado.3 \n\nEssa subordina\u00e7\u00e3o do natural, pelo uso de tecnologias, pode ser observada nitidamente \n\nnas planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar no Nordeste brasileiro, em diversos momentos hist\u00f3ricos. A \n\neste respeito Freyre (1989) afirma que, \u201cnunca foi mais violento nos seus come\u00e7os o drama da \n\nmonocultura que no Nordeste do Brasil. Nem mais ostensiva a intrus\u00e3o do homem no \n\nmecanismo da natureza\u201d.  \n\nAinda sobre este assunto, Dabat afirma que: \n[...] a id\u00e9ia de que a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar iniciou um processo de \nglobaliza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o antes mesmo da Europa. Globalizadas antes mesmo \nda cria\u00e7\u00e3o do conceito, essas regi\u00f5es \u2013 Santo Domingo, Haiti, Jamaica, zona \ncanavieira de Pernambuco \u2013 testemunham os efeitos de um processo poderoso e \ninovador, colocado em movimento em escala mundial, no s\u00e9culo XVI (DABAT, \n2003. p. 19). \n\n \n\nAo se observar a rela\u00e7\u00e3o descrita anteriormente entre sociedade e natureza, a partir do \n\ncapitalismo, verifica-se que foi atribu\u00edda \u00e0 tecnologia a cren\u00e7a na possibilidade de um \n\ndesenvolvimento e de um progresso, que atualmente configura-se como duvidoso, sobretudo \n\nna Zona da Mata Pernambucana.  Esse desenvolvimento baseado no conceito de infinitude de \n\n                                                                                                                                                         \ntrabalho a ser utilizada pelo produtor, a rede de distribuidores, a demanda dos consumidores). Isso ocorria, pois, \nsegundo o autor, muitos elos desta cadeia eram considerados, em sistemas sociais anteriores, irracionais e/ou \nimorais pelos detentores da autoridade pol\u00edtica e moral. \n3 De Decca (1982) afirma que n\u00e3o existem outras tecnologias al\u00e9m daquelas conhecidas porque o pr\u00f3prio \nmercado se responsabiliza em eliminar as \u201cmenos eficientes\u201d. No mesmo texto o autor questiona como esse n\u00edvel \nde efici\u00eancia pode ser avaliado. \n\n\n\n27 \n \n\n \n\nrecursos naturais, incluindo o homem, para busca do lucro, tem gerado conseq\u00fc\u00eancias danosas \n\npara a regi\u00e3o. \n\n Rist (2002, p. 10) afirma que \u201co desenvolvimento \u00e9 como uma estrela morta da qual \n\nse pode ver a luz, mesmo apagada h\u00e1 muito tempo e para sempre\u201d. Embora nenhuma \n\nsociedade tenha alcan\u00e7ado o \u00e1pice deste processo, mesmo os pa\u00edses que se dizem \n\ndesenvolvidos n\u00e3o deixam de se interessar pelo seu pr\u00f3prio desenvolvimento, e esta segue \n\nsendo a finalidade para qual as sociedades est\u00e3o destinadas. \n\nO mesmo autor afirma que: \n[...] a for\u00e7a do discurso do \u201cdesenvolvimento\u201d, procede de sua capacidade de \nsedu\u00e7\u00e3o. Em todos os sentidos do termo: atrair, agradar, fascinar, fazer ilus\u00e3o, e \ntamb\u00e9m enganar, alijar da verdade, enrolar. Como n\u00e3o se render a id\u00e9ia de que \npudera existir um m\u00e9todo para eliminar a pobreza que aparece em todas as partes? \nComo atrever-se a pensar, ao mesmo tempo, que o rem\u00e9dio pudesse agravar ao \nmesmo tempo o mal que se quer combater? (RIST, 2002, p. 10). \n\n \n\nNo caso brasileiro, Dean (1996, p. 281) relata que o desenvolvimento econ\u00f4mico era \n\nmais que uma pol\u00edtica governamental: significava um programa social de enorme \n\nabrang\u00eancia, energia e originalidade. A id\u00e9ia de desenvolvimento econ\u00f4mico penetrava a \n\nconsci\u00eancia da cidadania, justificando cada ato de governo, e at\u00e9 de ditadura, e de extin\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. \n\n\u00c9 importante dizer que, conforme exp\u00f5e Cavalcanti (2001, p. 2), o desenvolvimento \n\nn\u00e3o vai ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s do crescimento da economia, pois, crescimento e \n\ndesenvolvimento s\u00e3o termos distintos. Enquanto o primeiro indica expans\u00e3o e aumento, o \n\nsegundo significa evolu\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a e realiza\u00e7\u00e3o de potencial. \u00c9 por esta raz\u00e3o que n\u00e3o se \n\npode aferir o desenvolvimento de uma na\u00e7\u00e3o apenas pelo aumento do valor de seu Produto \n\nInterno Bruto (PIB), que reflete apenas seu crescimento econ\u00f4mico. O autor ainda afirma que \n\nisso ocorre porque o sistema econ\u00f4mico \u00e9 visto como o todo, e n\u00e3o como parte de um sistema \n\nmaior, o ecossistema. Ou seja, deve-se ver que \u00e9 a natureza quem abriga as atividades \n\necon\u00f4micas, n\u00e3o o contr\u00e1rio. \n\nMidori (2009) exp\u00f5e que o desenvolvimento \u00e9 um conceito poliss\u00eamico e \n\nmultidimensional, cujos significados foram ganhando novos valores com o tempo, e por isso, \n\ntantas interpreta\u00e7\u00f5es que n\u00e3o correspondem ao bem estar da popula\u00e7\u00e3o. A partir da d\u00e9cada de \n\n1970 surgiu o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, que foi definido a partir do Relat\u00f3rio \n\nNosso Futuro Comum como \u201co desenvolvimento que procura satisfazer as necessidades da \n\ngera\u00e7\u00e3o atual, sem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras de satisfazerem as suas \n\npr\u00f3prias necessidades\u201d. \n\n\n\n28 \n \n\n \n\nCavalcanti (2001, p. 3) diz que essas reflex\u00f5es sobre preocupa\u00e7\u00f5es e fundamentos \n\necol\u00f3gicos na quest\u00e3o do desenvolvimento, n\u00e3o trata da exalta\u00e7\u00e3o po\u00e9tica da natureza; ou \n\nsimplesmente de proteger \u201co verde\u201d, ou ainda de menosprezar aspectos sociais de um \n\nproblema. O que se busca \u00e9 a compreens\u00e3o da atividade humana e do processo econ\u00f4mico \n\ncomo express\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre os humanos e o ambiente biof\u00edsico, \u00e0 base da qual se possa \n\nelaborar com precis\u00e3o orienta\u00e7\u00f5es para a chamada sustentabilidade. Sobre isso, Leff (2001, p. \n\n15) diz que \u201co conceito de sustentabilidade surge, portanto, do reconhecimento da fun\u00e7\u00e3o de \n\nsuporte da natureza, condi\u00e7\u00e3o e potencial do processo de civiliza\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nNesse sentido, para Viana (2000) o termo \u201cdesenvolvimento\u201d, pelas suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias pr\u00e1ticas, tem um sentido completamente diferente do usual. Para ele, \n\ndesenvolver \u00e9 a ant\u00edtese de Envolver. Ele diz que, esse \u201cdes-envolver\u201d significa perder o \n\nenvolvimento econ\u00f4mico, cultural, social e ecol\u00f3gico com os ecossistemas e seus recursos \n\nnaturais. Esse sentido peculiar de desenvolvimento n\u00e3o condiz com a t\u00e3o perseguida \n\nsustentabilidade. Fato corroborado por Leff (2001, p. 21) ao afirmar \u201cnesse processo, a no\u00e7\u00e3o \n\nde sustentabilidade foi sendo divulgada e vulgarizada at\u00e9 fazer parte do discurso oficial e da \n\nlinguagem comum\u201d, fazendo-a perder o sentido principal. \n\nAlguns autores apontam que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ocorrer desenvolvimento ocorra com \n\nrespeito \u00e0s quest\u00f5es ambientais, porque a finalidade do sistema econ\u00f4mico n\u00e3o permite esse \n\ntipo de preocupa\u00e7\u00e3o. Baseado e imerso em conceitos de economia e produtividade, fruto do \n\ncapitalismo, o \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d antes de se tornar real j\u00e1 se mostrou ilus\u00f3rio. \u00c9 \n\npouco prov\u00e1vel que as empresas lucrem menos para respeitar valores ecol\u00f3gicos, a menos que \n\nseja obrigada a faz\u00ea-lo sob pena de sofrer restri\u00e7\u00f5es financeiras.  \n\nSob esta perspectiva Gomes et al (2010, p. 109) apontam o seguinte questionamento: \n\ncomo encaminhar solu\u00e7\u00e3o, que depende de mudan\u00e7a comportamental da sociedade e \n\nprocessual de institui\u00e7\u00f5es que h\u00e1 tanto tempo se moldaram a este paradigma da \n\ninesgotabilidade dos recursos naturais? E mais complexo ainda \u00e9 este desafio, uma vez que \n\nmuitas delas ainda se beneficiam com o status quo. \n\nA resposta da quest\u00e3o deveria ser atrav\u00e9s do Estado, que enquanto representante da \n\ncoletividade, seria o respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o de seu bem estar, exigindo dos \n\nempreendedores posturas menos lesivas ao ambiente. Mas porque isto n\u00e3o ocorre? \n\nIanni (1971, p. 6) afirma que o desenvolvimento de for\u00e7as produtivas no capitalismo \n\nn\u00e3o depende apenas da for\u00e7a empresarial, mas tamb\u00e9m da a\u00e7\u00e3o governamental que cria as \n\n\u201ccondi\u00e7\u00f5es n\u00e3o econ\u00f4micas\u201d indispens\u00e1veis a sua organiza\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n29 \n \n\n \n\nDa mesma maneira, Marx exp\u00f4s que \u201co poder executivo do Estado moderno n\u00e3o passa \n\nde um comit\u00ea para gerenciar os assuntos comuns de toda a burguesia\u201d.  Por isso a \n\nflexibilidade para tratar de assuntos que visam o bem comum. \n\nSobre o assunto, v\u00ea-se que: \n[...] na luta pol\u00edtica concreta, os grupos pol\u00edticos e as classes sociais percebem o \nEstado como uma poderosa institui\u00e7\u00e3o capaz de definir a distribui\u00e7\u00e3o de recursos \ndiversos (ideol\u00f3gicos, econ\u00f4micos, pol\u00edticos) no interior da sociedade. Em fun\u00e7\u00e3o \ndisso, lutam entre si para controlar diretamente ou influenciar \u00e0 dist\u00e2ncia os \ndiferentes ramos do aparelho estatal (CODATO, 2000).  \n\n \n\nSobre este assunto Viola (1987, p. 72) exp\u00f5e: \u201co Estado, a burguesia e as corpora\u00e7\u00f5es \n\nmultinacionais s\u00e3o t\u00e3o predat\u00f3rios com rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente como o s\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nfor\u00e7a de trabalho\u201d, e essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 percept\u00edvel tanto na a\u00e7\u00e3o quanto na omiss\u00e3o destes \n\nagentes. Nesse sentido, n\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o no fato do Estado promover muito lentamente a \n\nadequa\u00e7\u00e3o ambiental dos empreendimentos.  \n\nA partir da multiplicidade de id\u00e9ias acima discutidas ser\u00e3o apresentados a seguir \n\nalguns tra\u00e7os da hist\u00f3ria da agroind\u00fastria canavieira na Zona da Mata de Pernambuco, \n\nmarcada pelo uso intensivo de recursos naturais e conflitos com as pol\u00edticas ambientais da \n\nregi\u00e3o. \n\n \n\n1.2      Breve hist\u00f3rico da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar em Pernambuco \n \n\n\u00c9 importante iniciar a discuss\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar considerando que \n\nesta atividade marcou e marca profundamente a paisagem e as rela\u00e7\u00f5es sociais existentes no \n\nNordeste brasileiro. Apesar de haver muito investimento para melhorias de t\u00e9cnicas, \n\nprimeiramente na \u00e1rea industrial e depois na \u00e1rea agr\u00edcola, pode-se concordar com Eisenberg \n\n(1977), quando ele intitula este processo de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o sem mudan\u00e7a\u201d, visto que \u00e9 \n\nconstante a depend\u00eancia do mercado externo; o investimento ou prote\u00e7\u00e3o do Estado ao setor; \n\nos in\u00fameros danos ambientais e as grandes distin\u00e7\u00f5es entre as rela\u00e7\u00f5es sociais para os atores \n\ndesta realidade.  \n[...] Desde os prim\u00f3rdios do Brasil Col\u00f4nia, a implanta\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento da \nsacaricultura em terra americana consistiu na conquista de \u00e1reas extremamente \nf\u00e9rteis pelos europeus, num processo t\u00e3o cont\u00ednuo quanto devastador para os \nhabitantes e o quadro natural. Ela resultava de fluxos e determina\u00e7\u00f5es de uma \neconomia quadricontinental, para n\u00e3o dizer globalizada. As modalidades de sua \ninstala\u00e7\u00e3o seguiram demandas, experi\u00eancias e t\u00e9cnicas determinadas alhures e \nexcepcionalmente modernas. Os modelos aplicados, bem como a interpreta\u00e7\u00e3o que \nlhes fora atribu\u00edda remetem a ideologia que o fil\u00f3sofo Leopoldo Zea denominou \n\u2018Projeto colonizador Ib\u00e9rico\u2019 (DABAT, 2007, p. 49). \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n \n\nO coment\u00e1rio acima descrito exp\u00f5e o cen\u00e1rio no qual se implantou a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil, que Wolf e Mintz (1957) definem como planta\u00e7\u00f5es: \n[...] sistema de organiza\u00e7\u00e3o social formado por uma propriedade agr\u00edcola operada \npor propriet\u00e1rios dominantes (geralmente organizados numa empresa) e uma for\u00e7a \nde trabalho dependente, organizada para suprir um mercado em larga escala, com \nuso de capital abundante, onde os fatores de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o empregados \nprimeiramente para promover a acumula\u00e7\u00e3o de capital (WOLF &amp; MINTZ, 1957). \n \n\nAs planta\u00e7\u00f5es se estabeleceram em locais mais prop\u00edcios a agricultura como perto dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua e nos estu\u00e1rios. Nesse sentido, Josu\u00e9 de Castro afirma tratar-se de um \u201cregime \n\nde autofagia: a cana devorando tudo em torno de si, engolindo terras e mais terras, \n\nconsumindo o h\u00famus do solo, aniquilando as pequenas culturas indefesas e o pr\u00f3prio capital \n\nhumano que serviu de base a sua ida\u201d (CASTRO, 1967, p. 48). \n\nEsta estrat\u00e9gia produtiva apresentou-se como bastante eficaz para os propriet\u00e1rios, \n\nvisto que da coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias atuais a lavoura da cana vive processos de expans\u00e3o seja \n\nde espa\u00e7o, seja de produtividade.  Corroborando esta id\u00e9ia, Andrade Neto (1990) afirma que: \n[...] mesmo com as dificuldades iniciais [...] os engenhos tiveram sucesso e \ncresceram de forma r\u00e1pida; eles que em 1555 eram apenas 5, em 1584 j\u00e1 eram 66 e \nem 1639, por ocasi\u00e3o da conquista holandesa, quando estes fizeram um \nlevantamento detalhado dos engenhos existentes na \u00e1rea, j\u00e1 eram 144, sem levar em \nconta os engenhos existentes em Sergipe, que naquela \u00e9poca pertencia a Bahia, \nsituados portanto fora da \u00e1rea de dom\u00ednio holand\u00eas (ANDRADE NETO, 1990, pp. \n75-76).  \n\n \n\nO crescimento do n\u00famero de engenhos no Brasil n\u00e3o deve ser visto apenas sob o ponto \n\nde vista num\u00e9rico, visto que, esta atividade, extremante complexa, \u00e9 ao mesmo tempo agr\u00edcola \n\ne industrial e requer algumas especificidades que dificultam as etapas produtivas. Dentre elas, \n\ndestaca-se o fato de que a cana-de-a\u00e7\u00facar deveria ser beneficiada t\u00e3o logo fosse colhida, por \n\nisso os engenhos deveriam localizar-se pr\u00f3ximo \u00e0s planta\u00e7\u00f5es e fazer parte deste \u201ccen\u00e1rio\u201d \n\nainda hoje t\u00e3o comum no Nordeste brasileiro.    \n\nAinda neste sentido, Mintz (2003) afirma que as planta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar eram \n\nverdadeiras \u201cF\u00e1bricas no Campo\u201d,4 e representam \u201cexperi\u00eancias-balizas em modernidade\u201d, \n\npois cumulam aspectos pioneiros: tamanho; integra\u00e7\u00e3o dos setores agr\u00edcola e industrial; alto \n\nn\u00edvel tecnol\u00f3gico; dom\u00ednio do tempo na organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o; parceliza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\netc. Na figura abaixo pode ser observada a integra\u00e7\u00e3o entre ind\u00fastria e campo, representando \n\na modernidade destes empreendimentos. \n\n \n\n                                                 \n4 Express\u00e3o consagrada por Mintz (1957) no artigo \u201cFazendas e planta\u00e7\u00f5es na Meso-Am\u00e9rica e nas Antilhas\u201d. \n\n\n\n31 \n \n\n \n\n \nFigura 2: Estrutura de um engenho de \u00e1\u00e7ucar. Fonte: Mendes (s/d). \n\n \n\nA este respeito Gama (1983) afirma que: \n[...] a exist\u00eancia de instala\u00e7\u00f5es permanentes, de vulto respeit\u00e1vel, como eram os \nengenhos, implicava o emprego de t\u00e9cnicas construtivas, de t\u00e9cnicas de transporte e \narmazenamento, e de administra\u00e7\u00e3o tanto p\u00fablica como privada. Portanto, al\u00e9m da \npr\u00f3pria fabrica\u00e7\u00e3o, o a\u00e7\u00facar multiplicava a demanda de t\u00e9cnicas dos mais variados \ntipos. Pode-se dizer, por isso, que com ele come\u00e7a a hist\u00f3ria da t\u00e9cnica no Brasil \n(GAMA, 1983, p. 22).  \n\n \n\nEsse avan\u00e7o das t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o se deu tanto em quest\u00e3o agr\u00edcola quanto \n\nindustrial, s\u00f3 que em per\u00edodos distintos. Primeiramente, as inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas foram \n\nutilizadas na parte industrial, visto que para o aumento da produtividade agr\u00edcola a estrat\u00e9gia \n\nutilizada foi durante muito tempo apenas a expans\u00e3o da \u00e1rea de cultivo. \n\nNo Nordeste os primeiros engenhos foram constru\u00eddos em Pernambuco, como se pode \n\nobservar: \n[...] Os engenhos foram constru\u00eddos inicialmente nas proximidades de Olinda em \nPernambuco, e de Salvador na Bahia, quase sempre a margem de rios naveg\u00e1veis, \npois a \u00e1gua era muito importante para a atividade agroindustrial. Constru\u00eddos a \nprinc\u00edpio no Vale do Capibaribe e do Beberibe, avan\u00e7aram para o Norte para o Vale \ndo Goiana, do Para\u00edba do Norte e do Mamanguape, do Cunha\u00fa e do Potengi.  [...] \nO clima cada vez menos \u00famido para o norte era um fator que impedia o crescimento \nda agricultura canavieira. Ao Sul do Recife o clima era mais \u00famido e os rios mais \ncaudalosos, os tabuleiros desapareciam com a s\u00e9rie barreiras e as v\u00e1rzeas de solo \nmassap\u00e9 e de turfa eram mais largas.  Tratava-se da \u00e1rea mais favor\u00e1vel ao \ndesenvolvimento da cultura da cana , nos moldes t\u00e9cnicos dominantes da \u00e9poca. Da\u00ed \na grande quantidade de engenhos que surgiu no primeiro s\u00e9culo da coloniza\u00e7\u00e3o nos \nvales do Pirapama, do Jaboat\u00e3o, do Ipojuca, do Sirinha\u00e9m, do Una, do Manguaba e \ndas lagoas de Munda\u00fa e Mangaba (ANDRADE, 1988, pp. 62-63). \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n \n\nA localiza\u00e7\u00e3o privilegiada da Regi\u00e3o da Zona da Mata pode ser observada na figura \n\nabaixo: \n\n \nFigura 3: Localiza\u00e7\u00e3o da Zona da Mata de Pernambuco. Fonte: ZAPE digital (2001); Mapas \nMunicipais Estat\u00edsticos de Pernambuco (2007); Malhas municipais digitais do IBGE (2001). \n\n \n\nAndrade (1988) divide o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da Zona da Mata pela agroind\u00fastria \n\na\u00e7ucareira em quatro fases: \n[...] - A explora\u00e7\u00e3o e conquista do territ\u00f3rio: compreende o per\u00edodo de 1500 a 1580, \nem que foram feitas explora\u00e7\u00f5es para conhecimento do local e suas aptid\u00f5es. \n-A fase de desenvolvimento da cultura canavieira e do dom\u00ednio do engenho bang\u00fc\u00ea: \nper\u00edodo de 1580 a 1870 quando os engenhos bang\u00fc\u00eas consolidam a conquista do \nterrit\u00f3rio e a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolvida visando atender as demandas do mercado \neuropeu. \n-A fase de transi\u00e7\u00e3o do bang\u00fc\u00ea para usina: envolve o per\u00edodo de 1870 a 1933 e \ncompreende os engenhos centrais, que mo\u00edam a cana de v\u00e1rios engenhos.  \n- A fase da usina: iniciada em 1933 com a cria\u00e7\u00e3o do IAA, permanece aos dias \natuais. Nesta fase d\u00e1-se a predomin\u00e2ncia das grandes usinas, que incorporaram os \nempreendimentos menores (ANDRADE, 1988, p. 58-59). \n\n \n\nA atividade dos engenhos era marcada, sobretudo, pelo grande consumo de lenha. \n\nP\u00e1dua (2004) afirma que a constru\u00e7\u00e3o das fornalhas dos engenhos de cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil \n\ntrazia consigo uma fragilidade t\u00e9cnica extremamente evidente. A voracidade com que se \n\nrequisitava lenha para a continuidade do processo produtivo j\u00e1 inviabilizara algumas fazendas \n\ndesta \u00e9poca, em virtude da excessiva press\u00e3o sobre os recursos madeireiros do territ\u00f3rio. \n\nNessa perspectiva, McNeill (1986) estimou que para cristalizar uma tonelada m\u00e9trica de \n\n\n\n33 \n \n\n \n\na\u00e7\u00facar \u2013 equivalente a mil quilogramas \u2013 em meados do s\u00e9culo XVIII, requeriam-se \n\naproximadamente cem metros c\u00fabicos de lenha.  \n\nA fase iniciada a partir de 1933, marcada pela cria\u00e7\u00e3o do IAA, ser\u00e1 mais amplamente \n\ndiscutida neste trabalho, visto serem profundos os reflexos na paisagem, nos transportes, nas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, como relata Manuel Correia de Andrade na sua \u201cHist\u00f3ria das Usinas de \n\nPernambuco\u201d. As grandes chamin\u00e9s das usinas, as estradas de ferro, as destilarias de \u00e1lcool, \n\nas diferen\u00e7as entre trabalhadores rurais e industriais, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \n\n\u00e1lcool em detrimento da aguardente, e a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria s\u00e3o algumas das marcas deste \n\nprocesso usineiro. Os reflexos ecol\u00f3gicos s\u00e3o descritos: \n[...] com a expans\u00e3o da \u00e1rea cultivada, a cana iria provocar a derrubada das florestas \nainda preservadas, em uma \u00e1rea de relevo acidentado, acentuando a eros\u00e3o das \nencostas e o entulhamento dos vales. Os rios com seus leitos em grande parte cheio \nde sedimentos transportados pelas enchurradas [sic], ficaram cada vez menos \nprofundos e mais largos. Al\u00e9m disso, a derrubada das florestas provocava altera\u00e7\u00f5es \nno regime dos rios, dando origem a grandes cheias nos per\u00edodos chuvosos e queda \nno n\u00edvel das \u00e1guas ao m\u00ednimo ou at\u00e9 a periodicidade, no estio justamente na ocasi\u00e3o \nem que as usinas mais necessitavam de \u00e1gua [...] mas o maior impacto no meio \nfluvial foi provocado pelo lan\u00e7amento nos rios das \u00e1guas servidas pelas ind\u00fastrias e \ndas caldas \u2013 o vinhoto- das destilarias (ANDRADE, 1989, p. 34). \n\n  \n\n Sobre as inunda\u00e7\u00f5es, Rogers (2010, p. 187) destaca que representaram uma distinta \n\nconseq\u00fc\u00eancia \u201cnatural\u201d da manipula\u00e7\u00e3o do ambiente pela agroind\u00fastria canavieira atrav\u00e9s do \n\ndesmatamento desenfreado, do despejo do baga\u00e7o, e do assoreamento do rio, para n\u00e3o \n\nmencionar a polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, associada com a fabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool.5 Estes \n\nfatos afetaram substancialmente a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local, como explica Nelson \n\nChaves em mat\u00e9ria veiculada no Di\u00e1rio de Pernambuco, dia 28 de maio de 1980 (Anexo A):  \n \n \nna Zona da Mata Sul de Pernambuco, os peixes e pitus desapareceram e, com isso, \nagravou-se a fome que a desnutri\u00e7\u00e3o end\u00eamica progressiva, na zona da agroind\u00fastria \nda cana de a\u00e7\u00facar vem agravando constantemente, produzindo uma verdadeira \ndeteriora\u00e7\u00e3o e que toda essa inferioriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem origem gen\u00e9tica na miscigena\u00e7\u00e3o \nnem no clima. \u00c9 puramente econ\u00f4mica e social (Figura 4). \n\n                                                 \n5 \u201cFloods represented a distinct, \u201cnatural\u201d consequence of the cane agro-industry\u2019s manipulation of the \nenvironment through rampant deforestation, bagasse dumping, and river siltation, not to mention the pollution of \nwaterways associated with sugar and alcohol manufacturing\u201d. \n \n\n\n\n34 \n \n\n \n\n \nFigura 4: Mat\u00e9ria veiculada no jornal Di\u00e1rio de Pernambuco, em 28 de maio de 1980. \n\n \n\n P\u00f3s 1933, os programas estatais de incentivo a agroind\u00fastria sucroalcooleira, cada qual \n\na seu modo, contribu\u00edram para o surgimento de outros problemas ambientais. Paralelamente \n\neste per\u00edodo foi marcado pelo surgimento das restri\u00e7\u00f5es ambientais para as atividades \n\nprodutivas como ser\u00e1 discutido no item seguinte. \n\n \n\n1.3      Pol\u00edticas de fomento ao setor sucroalcooleiro Brasileiro  \n \n\nPara analisar as pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas ao setor sucroalcooleiro, ser\u00e1 considerada a \n\nteoria descrita por Mintz (1957) que afirma que nas planta\u00e7\u00f5es existe um sistema pol\u00edtico-\n\nlegal que pode ser usado para apoi\u00e1-las de tr\u00eas formas. Primeiramente, para fornecer ou \n\nfacilitar o acesso aos principais fatores de produ\u00e7\u00e3o, as grandes \u00e1reas de terras e a for\u00e7a de \n\ntrabalho exigida.  A segunda fun\u00e7\u00e3o deste sistema \u00e9 fornecer a base legal e pol\u00edtica na qual as \n\nplanta\u00e7\u00f5es possam florescer e se manter. Assim, ele pode estabelecer tarifas, aumentar ou \n\nreduzir impostos, abrir cr\u00e9ditos, estabelecer pre\u00e7os e, de outras formas, manipular as rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas. A terceira, e para Mintz mais importante fun\u00e7\u00e3o, \u00e9 a de fornecer meios que \n\npermitam refor\u00e7ar a transfer\u00eancia de excedentes dos produtores aos propriet\u00e1rios. \n\nEstes casos citados pelo autor permeiam as diversas fases da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar no Brasil, em que este setor produtivo \u00e9 alvo de aux\u00edlios governamentais embora sem \n\ncontrole dos in\u00fameros danos ambientais causados.  De acordo com Andrade Neto (1990, p. \n\n\n\n35 \n \n\n \n\n87) desde o final do s\u00e9culo XIX a necessidade de aprimorar tecnicamente a atividade \n\na\u00e7ucareira tornou-se urgente. Havia uma grande defasagem entre a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\nconservada nos padr\u00f5es tradicionais, e a industrial modernizada,6 fazendo surgir alguns \n\nconflitos entre fornecedores de cana e produtores de a\u00e7\u00facar. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1930, o setor sucroalcooleiro teve como caracter\u00edstica \n\nfundamental o incentivo do Estado \u00e0 sua atualiza\u00e7\u00e3o \u00e0 padr\u00f5es considerados mais produtivos. \n\n\u00c9 interessante destacar que em outras regi\u00f5es produtoras de a\u00e7\u00facar, o aumento de \n\nprodutividade era alcan\u00e7ado mediante avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, enquanto que no Brasil era \n\nconseguido, at\u00e9 ent\u00e3o, pela expans\u00e3o da \u00e1rea cultivada, dada a disponibilidade de terras, que \n\ncausava mais degrada\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a aplica\u00e7\u00e3o dos mecanismos de interven\u00e7\u00e3o como os \n\nfinanciamentos subsidiados, a fixa\u00e7\u00e3o de cotas de produ\u00e7\u00e3o para cada empresa, e o \n\nestabelecimento de pre\u00e7os oficiais, foram de grande import\u00e2ncia para o desenvolvimento das \n\nunidades de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool. \n\nA primeira grande estrat\u00e9gia de incentivo \u00e0 ind\u00fastria canavieira foi \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do IAA \n\nem 1933. Com objetivos claros de controle e moderniza\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro o IAA se \n\ntornou um dos grandes respons\u00e1veis pela concentra\u00e7\u00e3o de terras e de renda do setor. Segundo \n\nSzmrecs\u00e1nyi (1979), este processo marcou o in\u00edcio do planejamento governamental na \n\nagroind\u00fastria canavieira do Brasil. \n\nDe acordo com Lima (2003): \n[...] os dois aspectos centrais da pol\u00edtica a\u00e7ucareira deste per\u00edodo foram o sistema de \ndefesa dos pre\u00e7os e de quotas de produ\u00e7\u00e3o com base na m\u00e9dia da produ\u00e7\u00e3o dos \ncinco anos anteriores. Portanto, o equil\u00edbrio buscado seria alcan\u00e7ado com base \nnestes dois instrumentos: o est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool em larga escala e o \nestabelecimento e manuten\u00e7\u00e3o de um rigoroso sistema de quotas de produ\u00e7\u00e3o de \na\u00e7\u00facar e de cana. A isto se associava uma administra\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os garantidores da \nsustenta\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es (LIMA, 2003). \n \n\nAt\u00e9 1930, o Nordeste, com destaque para Pernambuco, era o maior produtor nacional \n\nde a\u00e7\u00facar. Neste sentido vale destacar a articula\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o de for\u00e7as pol\u00edticas ligadas \u00e0s \n\noligarquias a\u00e7ucareiras do Nordeste para controlar o IAA. \n\nNa d\u00e9cada de 1940 diversas Resolu\u00e7\u00f5es do IAA, com destaque as quotas de produ\u00e7\u00e3o, \n\niniciaram a transfer\u00eancia da hegemonia produtiva do Nordeste para a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar no Centro-Sul. Andrade Neto (1990, p. 182) afirma que a pol\u00edtica governamental deste \n\nper\u00edodo, de incentivo \u00e0s usinas e, sobretudo ao Centro-Sul, acarretou o abandono da cultura da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar por parte de diversos fornecedores que passaram a aforar suas terras. \n\n                                                 \n6 De acordo com Andrade Neto (1990) desde o final do s\u00e9culo XIX houve uma moderniza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea industrial \ncom o surgimento dos engenhos centrais e posteriormente das usinas. \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nA d\u00e9cada de 1950 foi marcada por uma significativa expans\u00e3o da agroind\u00fastria \n\ncanavieira nacional e, tamb\u00e9m, pela consolida\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia da hegemonia produtiva da \n\nregi\u00e3o Norte/Nordeste para a regi\u00e3o Centro/Sul. Segundo CARLI (1982), de 1950 a 1954, o \n\nCentro-Sul pela primeira vez na hist\u00f3ria a\u00e7ucareira nacional suplanta a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar do \n\nNordeste, e S\u00e3o Paulo ultrapassa a produ\u00e7\u00e3o de Pernambuco. \n\nPor este motivo, a necessidade de expandir a lavoura e aumentar a produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira \n\ne alcooleira no Nordeste passou a incorporar gradativamente as terras de tabuleiros. Segundo \n\ndados do Centro de Pesquisas Ambientais do Nordeste (CEPAN), os tabuleiros apresentavam \n\nbaixa fertilidade e conservavam, at\u00e9 ent\u00e3o, sua cobertura vegetal nativa: no manto arenoso \n\ndenso a vegeta\u00e7\u00e3o era menos densa e com \u00e1rvores de pequeno porte; e, no manto arenoso \n\nmenos denso, uma vegeta\u00e7\u00e3o primitiva caracterizada por \u00e1rvores de grande porte. A \n\nincorpora\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas por canaviais apresentava vantagens como facilidade de \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o e dispensa de t\u00e9cnicas como drenagem e curvas de n\u00edvel, barateando a produ\u00e7\u00e3o, \n\napesar da intensa aduba\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, chama-se a aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para o grande impacto ambiental deste processo \n\nexpansionista da atividade canavieira. Ressalta-se o desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico em fun\u00e7\u00e3o da \n\nr\u00e1pida destrui\u00e7\u00e3o do que restava da Mata Atl\u00e2ntica naquela por\u00e7\u00e3o do Nordeste e do \n\nlan\u00e7amento de res\u00edduos industriais nos rios e lagoas da regi\u00e3o, provocando polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ne mortandade da fauna ictiol\u00f3gica (LIMA, 2003). \n\nA d\u00e9cada de 1960 marcou a dissemina\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Verde na agricultura \n\nbrasileira. Segundo Foladori (2001), \u201ca moderna agricultura capitalista do p\u00f3s-guerra \n\npretendeu solucionar com pesticidas, herbicidas e fungicidas a fragilidade da monocultura\u201d. \n\nNo \u00e2mbito da monocultura a\u00e7ucareira, foram elaborados diversos fundos e programas com o \n\nobjetivo de aumentar a produtividade do setor sucroalcooleiro. Esses incentivos acarretaram \n\nna expans\u00e3o da lavoura de cana-de-a\u00e7\u00facar para \u00e1reas \u00edngremes e interioranas, provocando os \n\nmais variados impactos ambientais negativos como a destrui\u00e7\u00e3o de florestas, eros\u00e3o dos solos \n\ne desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico de rios e riachos (ANDRADE 1988).   \n\nDe acordo com Lima (2003), dentre os principais incentivos destacam-se:  \n\u2022 Fundo de Recupera\u00e7\u00e3o da Agroind\u00fastria Canavieira (1961): fundo visava ampliar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e garantir sua exporta\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o no mercado externo. \nPara isso, criou condi\u00e7\u00f5es especiais de empr\u00e9stimos, com juros de 6% ao ano, \ncar\u00eancia de dois anos e prazo de 15 anos para pagamento. \n\n\u2022 Fundo de Racionaliza\u00e7\u00e3o da Agroind\u00fastria Canavieira do Nordeste (1963): objetivava \na amplia\u00e7\u00e3o da oferta de a\u00e7\u00facar a partir da redu\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o e da \nmoderniza\u00e7\u00e3o do setor. \n\n\u2022 Fundo Especial de Exporta\u00e7\u00e3o (1965): estava voltado \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do \na\u00e7\u00facar brasileiro no mercado internacional, estabelecendo responsabilidades para as \nregi\u00f5es quanto ao atendimento dos mercados externo e interno, dispunha sobre a \n\n\n\n37 \n \n\n \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de estoque regulador para evitar o desequil\u00edbrio do mercado interno e \numa s\u00e9rie de outras atribui\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 Plano de Expans\u00e3o da Ind\u00fastria A\u00e7ucareira Nacional (1965): estava voltado \u00e0 \namplia\u00e7\u00e3o do limite global de produ\u00e7\u00e3o das usinas brasileiras, e seu objetivo era \natingir uma produ\u00e7\u00e3o de 100 milh\u00f5es de sacos at\u00e9 a safra de 1970/71, sendo 80 \nmilh\u00f5es destinados ao mercado interno e 20 milh\u00f5es para exporta\u00e7\u00f5es e para a \nforma\u00e7\u00e3o de um estoque regulador de transfer\u00eancia. \n\n\u2022 Programa de Racionaliza\u00e7\u00e3o da Agroind\u00fastria Canavieira (1971): este programa \nvisava modernizar as empresas a\u00e7ucareiras e alcooleiras e alcan\u00e7ar economias de \nescala atrav\u00e9s de fus\u00f5es, incorpora\u00e7\u00f5es e realoca\u00e7\u00f5es tudo isso com o objetivo de \nelevar os \u00edndices de produtividade e reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs programas n\u00e3o deram os resultados esperados, pelo menos no que se referia ao \n\naspecto mais importante que era o aumento da produtividade. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e da capacidade instalada, os resultados foram plenamente realizados (LIMA, \n\n2003).  \n\nPara Dean (1996):  \n[...] durante a d\u00e9cada de 1970, a escala e velocidade dos projetos de \ndesenvolvimento do governo militar atingiram um cl\u00edmax que n\u00e3o resultou apenas \nem crise econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m em uma tempestade conjunta de desastres \nambientais, desacreditando sua propalada preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a nacional \n(Dean, 1996, p. 307). \n \n\nEm 1971, foi criado o Programa Nacional de Melhoramentos de Cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n(PLANALSUCAR) fruto da ditadura e de seu car\u00e1ter desenvolvimentista. Foi respons\u00e1vel \n\npela extin\u00e7\u00e3o dos pequenos produtores, e intensifica\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra.  A \n\npartir da\u00ed, a d\u00e9cada de 1970 foi marcada por acontecimentos economicamente expressivos: \n\nescalada de pre\u00e7os do petr\u00f3leo a partir de 1973; aumento da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar de beterraba \n\nna Europa e recess\u00e3o. O Brasil, rec\u00e9m sa\u00eddo do \u201cmilagre brasileiro\u201d, endividado e sem \n\nconseguir novos empr\u00e9stimos voltou a investir no \u00e1lcool. \n\nDe acordo com SOARES (2003) desde a d\u00e9cada de 1940 o Estado impulsionava a \n\nexperi\u00eancia brasileira sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool combust\u00edvel. Mas esse desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico s\u00f3 chegou tr\u00eas d\u00e9cadas mais tarde com o advento do Programa Nacional do \n\n\u00c1lcool (PRO\u00c1LCOOL), que al\u00e9m de apresentar sa\u00edda para a superprodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, \n\naumentava a auto-estima nacional com a cria\u00e7\u00e3o de um combust\u00edvel genuinamente brasileiro.  \n\nO PRO\u00c1LCOOL foi criado em 1975 com o objetivo de incentivar a produ\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e1lcool para fins carburantes e industriais. Como primeira medida, o Estado aumentou a \n\nporcentagem de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina de 5% para 15% e criou incentivos fiscais para a \n\nmontagem de destilarias.  \n\nLima (2003) corroborando os estudos de Andrade (1988) aponta o programa como o \n\ngrande causador do aumento da fronteira agr\u00edcola, assoreamento e polui\u00e7\u00e3o dos rios por meio \n\n\n\n38 \n \n\n \n\ndo vinhoto. As usinas dispuseram de recursos para ampliar suas atividades industriais, \n\nexpandindo a cultura da cana at\u00e9 por \u00e1reas ecologicamente pouco favor\u00e1veis.  \n[...] O que se pode dizer do PRO\u00c1LCOOL \u00e9 o mesmo que se pode dizer de todo o \nprocesso de interven\u00e7\u00e3o do Estado na economia canavieira, nas diferentes etapas \nhist\u00f3ricas, ou seja, foi feito para permitir uma concentra\u00e7\u00e3o empresarial, uma \nconcentra\u00e7\u00e3o capitalista, um alargamento fundi\u00e1rio, e aumentou a mis\u00e9ria de uma \nsignificativa parcela da popula\u00e7\u00e3o (ANDRADE, 1991). \n\n \n\nAinda confirmando esta id\u00e9ia, estudos do CEPAN apontam o PRO\u00c1LCOOL como o \n\nmais pol\u00eamico de todos os programas adotados pelo governo, al\u00e9m de n\u00e3o ter atingido uma \n\ndas suas metas principais, que era um substancial aumento de produtividade agr\u00edcola \n\ncanavieira, gerou, segundo Andrade (1988), graves conseq\u00fc\u00eancias sociais (houve diminui\u00e7\u00e3o \n\nna gera\u00e7\u00e3o de empregos devido ao incremento agr\u00edcola e industrial) e ecol\u00f3gicas (aumento da \n\npolui\u00e7\u00e3o dos rios e desmatamento). Al\u00e9m dessas quest\u00f5es, Dabat (2007) relata que houve a \n\nexpuls\u00e3o dos antigos moradores de engenho, e o fim de alguns s\u00edtios que existiam na regi\u00e3o.  \n\nDestaca-se que desde o ano de 1965 o C\u00f3digo Florestal estava vigente e n\u00e3o foi \n\nconsiderado pelos projetos desenvolvimentistas da \u00e9poca, a exemplo do PRO\u00c1LCOOL. \n\nDurante a d\u00e9cada de 1980 o Brasil passou por grande crise econ\u00f4mica, sendo obrigado \n\na rever as pol\u00edticas de apoio que consolidaram e mantiveram o padr\u00e3o de crescimento do setor \n\nsucroalcooleiro. Pode-se dizer que, a partir de 1990, desencadeia-se uma relativa \n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro no Brasil (MORAES, 2000, IAMAMOTO, 2001, \n\napud SOARES, 2003). \n\nConforme relata Soares (2003), o Instituto de A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool foi extinto pelo \n\ngoverno Collor em 1990, e as atribui\u00e7\u00f5es deste instituto foram, durante toda a d\u00e9cada, sendo \n\nrepassadas entre diversos minist\u00e9rios, dos quais se destacam: o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \n\nRegional (1992); Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria do Com\u00e9rcio e do Turismo (1995); Minist\u00e9rio do \n\nDesenvolvimento da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio (1999); Minist\u00e9rio da Agricultura e de \n\nAbastecimento (1999).  Em 2001, finalmente, a transfer\u00eancia dos encargos do setor \n\nsucroalcooleiro foram repassadas ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento \n\n(MAPA) (Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2216-37 de 31/08/2001), onde se mant\u00e9m at\u00e9 os dias atuais. \n\nRessalta-se que em 1997 foi criado o Conselho Ministerial do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool (CIMA), \n\ncomposto por v\u00e1rios minist\u00e9rios, mas presidido pelo MAPA. \n\nAtualmente, tem-se grande preocupa\u00e7\u00e3o com a possibilidade do surgimento de um \n\n\u201cnovo PRO\u00c1LCOOL\u201d. Ind\u00edcios deste novo aux\u00edlio governamental podem ser vistos em \n\ndiversas \u00e1reas, mas, sobretudo, nos programas de incentivo a produ\u00e7\u00e3o e uso de energia de \n\nbiomassa como \u00e9 o caso do etanol e biodiesel. Nestes casos, as esferas mercadol\u00f3gicas, \n\n\n\n39 \n \n\n \n\ninterna e externa, t\u00eam se mostrado bastante atrativas e os biocombust\u00edveis est\u00e3o cada vez mais \n\npopularizados. N\u00e3o h\u00e1 garantias que dessa vez os programas de incentivo a agroind\u00fastria \n\nincorporar\u00e3o as vari\u00e1veis ambientais nos seus projetos, embora o discurso envolva o vi\u00e9s \n\necol\u00f3gico do etanol. \n\n \n\n1.4      Pol\u00edticas ambientais nas terras do a\u00e7\u00facar \n \n\nA d\u00e9cada de cria\u00e7\u00e3o do IAA corresponde ao per\u00edodo de cria\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas \n\nAmbientais que marcaram a emerg\u00eancia desta tem\u00e1tica no \u00e2mbito das pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nNesse sentido, faz-se necess\u00e1rio entender o que s\u00e3o as pol\u00edticas p\u00fablicas para ent\u00e3o observar a \n\nimport\u00e2ncia das tem\u00e1ticas ambientais nesse contexto. \n\nPhilippi Jr. e Maglio (2005, p. 217) afirmam que pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o: \n[...] o conjunto de princ\u00edpios e diretrizes estabelecido pela sociedade por meio de sua \nrepresenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, na forma da lei, que orientam as a\u00e7\u00f5es a serem tomadas e \nimplementadas pelo Estado, pelo Poder Legislativo, pelo Poder Executivo e pelo \nPoder Judici\u00e1rio (PHILIPPI JR.; MAGLIO, 2005, p. 217). \n\n \nPara Sampaio e Ara\u00fajo Jr. (2006, p. 336): \n\n[...] as pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o respostas a determinados problemas sociais, formadas a \npartir das demandas e tens\u00f5es geradas na sociedade. Problemas que precisam ter \nmagnitude e relev\u00e2ncia social e que tenham poder de barganha suficiente para serem \npostos na agenda de prioridades de um determinado \u00f3rg\u00e3o fomentador de pol\u00edticas, \nque pode ser ou n\u00e3o estatal (SAMPAIO; ARA\u00daJO JR., 2006, p. 336). \n \n\nAnalisa-se que tais conceitos tratam as pol\u00edticas p\u00fablicas preponderantemente como \n\nretornos, na forma de legisla\u00e7\u00e3o, \u00e0s demandas da sociedade.  Sob este aspecto, segundo \n\nCunha e Guerra (2003) apud Barros (2009) as pol\u00edticas ambientais podem ser identificadas \n\nem pelo menos tr\u00eas tipos: regulat\u00f3rias, estruturadoras e indutoras de comportamento. As \n\nregulat\u00f3rias relacionam-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que estabelecem e \n\nregulamentam normas e regras de uso e acesso ao ambiente natural e seus recursos, al\u00e9m de \n\ncriar aparatos institucionais que garantam o cumprimento das leis. As estruturadoras dizem \n\nrespeito \u00e0 interven\u00e7\u00e3o direta do poder p\u00fablico ou de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais na \n\nprote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Por sua vez, as pol\u00edticas indutoras referem-se a a\u00e7\u00f5es que \n\nobjetivam influenciar o comportamento de indiv\u00edduos ou grupos sociais, e que, normalmente, \n\ns\u00e3o implementadas mediante linhas especiais de financiamento ou pol\u00edticas fiscais e \n\ntribut\u00e1rias. \n\nV\u00ea-se, de forma clara, que diversos mecanismos podem influenciar a formula\u00e7\u00e3o e o \n\ncumprimento das pol\u00edticas p\u00fablicas, em especial das ambientais.  A seguir ser\u00e3o destacadas as \n\n\n\n40 \n \n\n \n\nprincipais pol\u00edticas ambientais brasileiras, enfatizando aquelas que poderiam influenciar a \n\natividade sucroalcooleira. \n\nNo Brasil, embora legisla\u00e7\u00f5es esparsas tenham surgido sobre tem\u00e1ticas isoladas \n\nanteriormente, as primeiras pol\u00edticas relacionadas \u00e0 \u00e1rea ambiental datam da d\u00e9cada de 1930. \n\nEm 1934 tem-se a cria\u00e7\u00e3o do primeiro C\u00f3digo Florestal pelo Decreto Federal n\u00ba 23.793/1934 \n\n(BRASIL, 1934) que estabeleceu os primeiros conceitos de Parques Nacionais, Florestas \n\nNacionais e Florestas Protetoras; e o C\u00f3digo das \u00c1guas pelo Decreto Federal n\u00ba 24.643/1934 \n\n(BRASIL, 1934). Quatro anos ap\u00f3s, em 1938 tem-se a cria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo da Pesca atrav\u00e9s d0 \n\nDecreto Legislativo n\u00ba 794/1938 (BRASIL, 1938). \n\nAs d\u00e9cadas de 1940 e 50 representam praticamente um vazio com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas \n\nambientais. Apenas o Decreto Legislativo n\u00ba 3 de 1948, fez vigorar a Conven\u00e7\u00e3o para \n\nProte\u00e7\u00e3o da flora, da fauna e das belezas c\u00eanicas dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. \n\nNeste per\u00edodo, dava-se a expans\u00e3o da lavoura a\u00e7ucareira, sobretudo para \u00e1reas do \n\nCentro Sul, vale salientar que sem respeito \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es ambientais criadas anteriormente. \n\nNo ano de 1962, Rachel Carson publicou o livro \u201cPrimavera Silenciosa\u201d (Silent \n\nSpring), que fazia forte cr\u00edtica \u00e0 agricultura fruto da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, grande incentivadora \n\ndo uso de pesticidas e insumos qu\u00edmicos, expondo os perigos do uso do Dicloro-Difenil-\n\nTricloroetano (DDT). Esse livro teve grande repercuss\u00e3o e promoveu v\u00e1rios debates sobre a \n\npolui\u00e7\u00e3o como um dos maiores problemas ambientais. \n\nNo Brasil, a d\u00e9cada de 1960 trouxe importantes marcos legais, dentre os quais \n\ndestacam-se o Novo C\u00f3digo Florestal (Lei 4.771/1965) que fornece  novos conceitos como \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, relacionada a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os ecol\u00f3gicos  e a  Reserva Legal para garantia da prote\u00e7\u00e3o ambiental em \u00e1reas \n\nprivadas. Antes disso, em 1964 havia sido promulgado o Estatuto da Terra (Lei 4.504/1964). \n\nEm 1967, a Lei 5.197 disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o a fauna e prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de Reservas \n\nBiol\u00f3gicas nos n\u00edveis municipal, estadual e federal; o Decreto-Lei 221 trata da prote\u00e7\u00e3o e \n\nest\u00edmulo a pesca; e a Lei 5.197/1967 estabelece o C\u00f3digo da Ca\u00e7a que considerava a fauna \n\nsilvestre como um bem p\u00fablico. \n\nNessa mesma perspectiva, a d\u00e9cada de 1970 iniciou sob a rever\u00eancia da Confer\u00eancia \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o meio ambiente humano, que ocorreu em 1972 na cidade de \n\nEstocolmo. No mesmo ano ocorreu a publica\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio Limites do Crescimento no qual \n\nse previu que a sociedade estava se conduzindo \u00e0 escassez de recursos naturais e a n\u00edveis \n\nperigosos de polui\u00e7\u00e3o. Embora o Brasil, neste per\u00edodo, declara-se abertamente o \u201cVenham nos \n\n\n\n41 \n \n\n \n\nPoluir\u201d, a confer\u00eancia de Estocolmo vai ter conseq\u00fc\u00eancias a n\u00edvel internacional que afetar\u00e3o o \n\nBrasil posteriormente. \n\nNo Brasil, em 1973, deu-se a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Meio Ambiente \n\n(SEMA), vinculada ao Minist\u00e9rio do Interior. Para Viola (1987, p. 84) a cria\u00e7\u00e3o da SEMA \n\nteve como \u00fanico prop\u00f3sito cumprir exig\u00eancias de alguns organismos internacionais, que \n\nexigiam a exist\u00eancia formal deste tipo de \u00f3rg\u00e3o junto com relat\u00f3rios de impacto ambiental, \n\npara a aprova\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos destinados a grandes obras p\u00fablicas. Junto com a SEMA foi \n\ncriado o Conselho Consultivo de Meio Ambiente que, apesar do car\u00e1ter apenas consultivo, \n\nn\u00e3o deu certo. \n\nEm 1975 foi criado o Decreto-Lei 1.413, que tratava do controle da polui\u00e7\u00e3o \n\nprovocada por atividades industriais. Embora obrigasse as ind\u00fastrias a promoverem medidas \n\npara mitigar ou prevenir danos ambientais, desautorizava Estado e munic\u00edpio a suspender o \n\nfuncionamento do estabelecimento em caso de descumprimento da legisla\u00e7\u00e3o. Esta medida \n\ncentralizadora impedia o controle da polui\u00e7\u00e3o no n\u00edvel local onde estas atividades se realizam, \n\ne a atua\u00e7\u00e3o destas institui\u00e7\u00f5es nestes casos mais urgentes. \n\nNesse sentido, Silva (2004) diz que: \n[...] O Estado era conveniente com a polui\u00e7\u00e3o, pois os mecanismos legais para coibi-\nla n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de serem efetivados simplesmente porque os \u00f3rg\u00e3os \ncompetentes n\u00e3o eram instrumentalizados para faz\u00ea-lo. E n\u00e3o eram porque o Estado \nn\u00e3o queria, tendo em vista que garantir a efetividade do controle ambiental seria \ncontrapor-se ao esfor\u00e7o que o pr\u00f3prio Estado depositava na expans\u00e3o do parque \nindustrial brasileiro (SILVA, 2004, p.74). \n\n \n\nAinda neste per\u00edodo foi promulgado o Decreto-Lei 76.389/1975 que estabelecia \u00e1reas \n\ncr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o, dentre as quais se inclu\u00edam a cidade de Recife e as bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nde Pernambuco. \u00c9 importante lembrar que, em 1975, a cria\u00e7\u00e3o do PRO\u00c1LCOOL se d\u00e1 sem \n\nnenhuma restri\u00e7\u00e3o ambiental apesar de v\u00e1rias legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas j\u00e1 estarem vigorando. \n\nEm 1980, a Lei n\u00ba 6.803 dispunha sobre as diretrizes b\u00e1sicas para o zoneamento \n\nindustrial nas \u00e1reas cr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o. Segundo Silva (2004, p. 79), esta lei atribuiu a \n\nEstados e munic\u00edpios o poder de estabelecer padr\u00f5es ambientais e condi\u00e7\u00f5es para o \n\nlicenciamento e instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias.  \n\nNo ano seguinte a Lei 6.902/1981 tratou da cria\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, nas quais as propriedades privadas podem ser mantidas, mas o poder \n\np\u00fablico limita as atividades econ\u00f4micas. \n\nO ano de 1981 foi o marco do controle ambiental brasileiro, pois em agosto foi \n\npromulgada a Pol\u00edtica Nacional e Meio Ambiente atrav\u00e9s da Lei 6.938/81. Esta lei \n\n\n\n42 \n \n\n \n\nestabeleceu o Sistema Nacional de Meio Ambiente (SISNAMA) e o Conselho Nacional de \n\nMeio Ambiente (CONAMA) e, pioneiramente, tratou a tem\u00e1tica ambiental de maneira \n\nintegrada, estabelecendo os meios para a execu\u00e7\u00e3o do controle ambiental, atrav\u00e9s dos \n\ninstrumentos descritos no seu artigo 9\u00ba que ser\u00e3o discutidos com mais detalhes no cap\u00edtulo 2.   \n\nA Lei 7.347 de 1985 disciplinou a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica enquanto um instrumento \n\nprocessual de prote\u00e7\u00e3o ambiental em nome da coletividade. De acordo com Vilela Junior \n\n(2007, p. 3) a partir desta legisla\u00e7\u00e3o, a defesa do meio ambiente p\u00f4de ser realizada em ju\u00edzo \n\npelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, Defensoria p\u00fablica, pelos representantes legais e respectivos \u00f3rg\u00e3os \n\nda Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e munic\u00edpios, por associa\u00e7\u00f5es civis constitu\u00eddas h\u00e1 pelo \n\nmenos um ano e que inclua nas suas finalidades institucionais a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nEm 1988, pela primeira vez, a tem\u00e1tica ambiental foi inclu\u00edda na Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nA Carta Magna trouxe um cap\u00edtulo destinado ao \u201cmeio ambiente\u201d e afirma que \u201ctodos t\u00eam \n\ndireito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \n\n\u00e0 sadia qualidade de vida\u201d cabendo ao poder p\u00fablico garantir esse direito.  \n\nNo ano seguinte, a partir da Lei 7.735/1989, ocorre a extin\u00e7\u00e3o da SEMA e cria\u00e7\u00e3o do \n\nIBAMA, vinculado ao Minist\u00e9rio de Meio Ambiente, com a \u201cfinalidade de executar as \n\npol\u00edticas nacionais de meio ambiente referentes as atribui\u00e7\u00f5es federais permanentes relativas  \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o  e ao uso sustent\u00e1vel dos recursos ambientais e sua fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole\u201d. No mesmo ano, \u00e9 criado o Fundo Nacional de Meio Ambiente com o objetivo de \n\ndesenvolver projetos que visem o uso racional e sustent\u00e1vel dos recursos naturais. \n\nA partir de 1996, com o decreto 1.992, foram reconhecidas as Reservas Particulares do \n\nPatrim\u00f4nio Natural (RPPN), definidas por \u00e1reas particulares que seriam protegidas por \n\niniciativa de seus propriet\u00e1rios, mediante o reconhecimento do poder P\u00fablico. \n\nA institui\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, atrav\u00e9s da Lei 9.433 em \n\n1997, tamb\u00e9m criou instrumentos importantes para a gest\u00e3o ambiental como: o plano de \n\nrecursos h\u00eddricos; o enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua, segundo os usos preponderantes; a \n\noutorga do direito de uso de recursos h\u00eddricos; a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua; e o sistema de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos. Estes instrumentos complementam aqueles da Pol\u00edtica \n\nNacional de Meio Ambiente, buscando estabelecer diretrizes para o uso da \u00e1gua. No tocante \n\nao setor sucroalcooleiro, a outorga do direito de recursos h\u00eddricos \u00e9 o instrumento desta \n\npol\u00edtica que mais interfere na atividade, como ser\u00e1 discutido no cap\u00edtulo 2. \n\nEm 1998, a cria\u00e7\u00e3o da Lei de Crimes Ambientais, institu\u00edda pela Lei 9.605, disp\u00f5e \n\nsobre as san\u00e7\u00f5es penais e administrativas aplic\u00e1veis \u00e0s condutas e atividades lesivas ao meio \n\nambiente.  Para Vilela Junior (2007, p. 4) esta legisla\u00e7\u00e3o representa uma importante iniciativa \n\n\n\n43 \n \n\n \n\nde sistematiza\u00e7\u00e3o e tipifica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es ambientais administrativas e penais para infra\u00e7\u00f5es \n\nambientais cometidas. \n\nO Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), criado pela Lei 9.985 em \n\n2000, estabelece crit\u00e9rios e normas para cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de \u00e1reas protegidas, categorizando-\n\nas. \n\nPosteriormente, em 2010, foi institu\u00edda a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, Lei \n\n12.305/2010, dispondo sobre princ\u00edpios, objetivos e instrumentos, bem como sobre as \n\ndiretrizes relativas \u00e0 gest\u00e3o integrada e ao gerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos, \u00e0s \n\nresponsabilidades dos geradores e do poder p\u00fablico. Esta legisla\u00e7\u00e3o, apesar de recente, \n\napresenta grande interface com as atividades sucroalcooleiras e ser\u00e1 discutida no cap\u00edtulo 3. \n\nA partir das legisla\u00e7\u00f5es expostas, enquanto marco regulat\u00f3rio na tem\u00e1tica ambiental \n\ntem-se o mosaico que comp\u00f5e as Pol\u00edticas Ambientais Brasileiras. Vilella Junior (2007, p. 5) \n\ndestaca que h\u00e1 uma obvia interface das pol\u00edticas p\u00fablicas de meio ambiente com a gest\u00e3o \n\nempresarial pelo fato de que as primeiras definem as regras que devem ser seguidas pela \n\nsegunda. Nesse sentido, mostra-se urgente a necessidade de fazer funcionar mecanismos de \n\ncontrole imparciais que atuem na fiscaliza\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas, sobretudo no caso do setor \n\nsucroalcooleiro que tem desempenhado suas fun\u00e7\u00f5es sem o devido controle. \n\n \n \n1.5      Gest\u00e3o Ambiental em Pernambuco \n\n \n\nTratar do controle ambiental em Pernambuco \u00e9 de certa forma, referir-se aos \n\ninstrumentos para conten\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o causada pelo setor sucroalcooleiro, uma vez que os \n\nprimeiros \u00f3rg\u00e3os ambientais do Estado surgiram para suprir esta demanda, sobretudo no que \n\ndiz respeito \u00e0 polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nDe acordo com Silva (2004): \n[...] at\u00e9 meados dos anos quarenta do s\u00e9culo XX, n\u00e3o havia uma a\u00e7\u00e3o efetiva do \npoder p\u00fablico para o controle da polui\u00e7\u00e3o industrial ou para a preserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza [...] Os governadores do Estado eram, na grande maioria, usineiros ou \npessoas ligadas ao sistema canavieiro, por isso n\u00e3o havia uma vontade contundente \nde se fazer um controle efetivo da atividade agroindustrial (SILVA, 2004, p. 118).  \n\n \n\nEm 1946, o governo estadual criou a Comiss\u00e3o Permanente de Prote\u00e7\u00e3o dos Cursos \n\nd\u2019\u00e1gua (CPPCA), devido \u00e0 acentuada polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, sobretudo das bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nsituadas na regi\u00e3o canavieira. No mesmo ano o Decreto-Lei 1.421 pro\u00edbe o lan\u00e7amento \u00e0s \n\n\u00e1guas interiores de caldas das destilarias in natura, bem como outros res\u00edduos industriais \n\nnocivos. \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nSegundo Silva (2004, p. 120) estas medidas n\u00e3o resultaram na revers\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o \n\ndas bacias, porque enquanto se institucionalizava o controle ambiental no Estado tamb\u00e9m \n\nhavia incentivos para o setor agroindustrial aumentar sua produtividade, como foi descrito \n\nanteriormente. A mesma autora salienta que a CPPCA era composta por cinco membros, dos \n\nquais dois eram representantes diretos do setor sucroalcooleiro, sendo um do IAA e outro da \n\nCooperativa dos Usineiros de Pernambuco. \n\nEm 1967, a CPPCA foi extinta para a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Estadual de Controle da \n\nPolui\u00e7\u00e3o Ambiental (CECPA, Lei 6.058/1967), desta vez n\u00e3o s\u00f3 objetivando o controle da \n\npolui\u00e7\u00e3o gerada pelo lan\u00e7amento de vinhoto das usinas de cana-de-a\u00e7\u00facar, mas a polui\u00e7\u00e3o \n\nindustrial do Estado. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da SEMA, a n\u00edvel nacional em 1973, fez com que as organiza\u00e7\u00f5es estaduais \n\nde controle ambiental se moldassem \u00e0s suas exig\u00eancias. Assim, em 1976, deu-se a extin\u00e7\u00e3o da \n\nCECPA e a promulga\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei 7.267 que institu\u00eda a cria\u00e7\u00e3o da Companhia \n\nPernambucana de Controle da Polui\u00e7\u00e3o Ambiental e de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \n\n(CPRH). \n\nSobre este assunto Rogers (2010)7 retrata: \n[...] o incentivo aos usineiros para encontrar solu\u00e7\u00e3o para os problemas da polui\u00e7\u00e3o \nteve pouco efeito, e at\u00e9 mesmo uma nova ag\u00eancia, fundada em 1976 \u2013 a Companhia \nPernambucana de Controle Ambiental e de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \n(CPRH) \u2013 esfor\u00e7ou-se para causar um impacto [...] Uma organiza\u00e7\u00e3o ativista \nchamada Associa\u00e7\u00e3o Pernambucana de Defesa da Natureza surgiu em 1979 e ajudou \na pressionar os produtores (ROGERS, 2010).  \n\n \n\nO mesmo autor afirma que a CPRH e Associa\u00e7\u00e3o Pernambucana de Defesa da \n\nNatureza (ASPAN) insistentemente defenderam pr\u00e1ticas como a pulveriza\u00e7\u00e3o direta da \n\nmistura de \u00e1guas residuais nos canaviais (chamada de \u201cfertirriga\u00e7\u00e3o\u201d). Testado no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1940, mas sem concretizar-se, o processo finalmente come\u00e7ou a se expandir nos \n\nanos 1980. \n\n                                                 \n7 \u201cDespite the clear threats to public health associated with degradation, water quality in regional rivers \ndeteriorated further over the next twenty years, reaching critical levels with increased alcohol in wastewater \nproduction, up to 35 billion gallon every year. Encouraging mill owners to find solution for the pollution \nproblems had little effect, and even a new agency founded in 1976 \u2013 the Companhia Pernambucana de Controle \nAmbiental e de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (CPRH-Pernambuco Company for the Control of \nEnvironmental Pollution and Administration of Water Resources) \u2013 struggled to make an impact (the institution \nis now called the Ag\u00eancia Estadual do Meio Ambiente [State Environmental Agency]). In conjunction with \nPro\u00e1lcool, the government took the small step of requiring new distilleries to hold wastewater in reservoir during \nthe harvest season. These, however, often poured into rivers if the water level rose with rain. An activist \norganization called the Associa\u00e7\u00e3o Pernambucana de Defesa da Natureza emerged in 1979 and helped put \npressure on producers. CPRH and ASPAN persistently advocated for practices such as spraying a wastewater-\nwater mixture directly on cane fields (called \u201cferti-irrigation\u201d). Tested as early as the 1940 but without taking \nhold, the process finally began to spread in the 1980s\u201d. \n\n\n\n45 \n \n\n \n\nO lan\u00e7amento indiscriminado de vinhoto nos rios foi respons\u00e1vel por um grande \n\nacidente em agosto de 1983, no qual a polui\u00e7\u00e3o do rio Capibaribe se estendeu pelo oceano at\u00e9 \n\numa dist\u00e2ncia de 10 km da costa (ANDRADE, 1988, p. 547) demonstrando que este ainda era \n\num grande problema a ser enfrentado pelo Estado e popula\u00e7\u00e3o. \n\nComprovando esta quest\u00e3o, Silva (2004, p. 160) afirma que na segunda metade dos \n\nanos 80 o maior problema ambiental de Pernambuco continuava sendo o lan\u00e7amento das \n\ncaldas das usinas de a\u00e7\u00facar e destilarias de \u00e1lcool nos rios, apesar de quatro d\u00e9cadas de \n\nexist\u00eancia de sucessivas iniciativas governamentais para conter o problema. \n\nOs \u00f3rg\u00e3os de controle de polui\u00e7\u00e3o do Estado passaram por v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es que \n\ninterferiram na sua maneira de atuar, como demonstrado no quadro abaixo: \n\n \n\nOrigem Dura\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o \u00d3rg\u00e3o Vincula\u00e7\u00e3o \n1946 21 anos Enfoque: polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsuperficiais \n\u00canfase: vinhoto \nObjetivo: instala\u00e7\u00e3o de \ntratamento de efluentes \nindustriais, principalmente \nusinas e destilarias \n\nCPPCA (Comiss\u00e3o \nPermanente de Controle \nde Recursos H\u00eddricos) \n\nSecretaria de \nSa\u00fade e \nEduca\u00e7\u00e3o \n\n1967 9 anos Enfoque: polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica \n\u00canfase: res\u00edduos poluentes em \nqualquer estado da mat\u00e9ria \nObjetivo: preven\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o \nda polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica \nInstrumentos: an\u00e1lise da \nqualidade da \u00e1gua, normas, \nmultas, interdi\u00e7\u00f5es \n \n\nCECPA (Comiss\u00e3o \nEstadual de Controle da \n\nPolui\u00e7\u00e3o Ambiental) \n\nSecretaria da \nInd\u00fastria e \nCom\u00e9rcio \n\n1976 21 anos Enfoque: meio ambiente \n\u00canfase: Polui\u00e7\u00e3o ambiental \n(h\u00eddrica, atmosf\u00e9rica) \nObjetivo: controle da polui\u00e7\u00e3o \nambiental \nInstrumentos: licen\u00e7as (LP,LI, \nLO, LPC, LCO, LOC,LPL, \nLIL), autos, multas e interdi\u00e7\u00e3o, \nmonitoramento \n\nCPRH (Companhia \nPernambucana de \n\nControle da polui\u00e7\u00e3o \nAmbiental e de \n\nadministra\u00e7\u00e3o dos \nRecursos H\u00eddricos) \n\nSecretaria de \nSaneamento, \nHabita\u00e7\u00e3o e \nObras \nSecretaria de \nPlanejamento, \nCi\u00eancia, \nTecnologia e \nMeio \nAmbiente \nSecretaria de \nCi\u00eancia, \nTecnologia e \nMeio \nAmbiente \n\n1997 5 anos Enfoque: meio ambiente \n\u00canfase: polui\u00e7\u00e3o ambiental \nObjetivo: controle da polui\u00e7\u00e3o \nurbano-industrial e rural, \nprote\u00e7\u00e3o do uso do solo, dos \n\nCPRH (Companhia \nPernambucana de Meio \n\nAmbiente) \n\nSecretaria de \nCi\u00eancia, \nTecnologia e \nMeio \nAmbiente \n\n\n\n46 \n \n\n \n\nrecursos h\u00eddricos e florestais \nInstrumentos: licen\u00e7as \n(LP,LI,LO), autoriza\u00e7\u00e3o, \nauditoria ambiental, termo de \ncompromisso, autos de \nintima\u00e7\u00e3o, de constata\u00e7\u00e3o, de \ninfra\u00e7\u00e3o, monitoramento. \n\n2003 7 anos Enfoque: meio ambiente  \n\u00canfase: gest\u00e3o ambiental \nObjetivo: controle ambiental \npara aproveitamento dos \nrecursos naturais do Estado \nInstrumentos: licen\u00e7as \n(LP,LI,LO), auto de intima\u00e7\u00e3o, \nauto de constata\u00e7\u00e3o e auto de \ninfra\u00e7\u00e3o, multa, termo de \ncompromisso \n\nCPRH (Ag\u00eancia Estadual \nde Meio Ambiente e \nRecursos H\u00eddricos) \n\nSecretaria de \nCi\u00eancia, \nTecnologia e \nMeio \nAmbiente \n\n2009  Enfoque: meio ambiente \n\u00canfase: gest\u00e3o ambiental \nObjetivo: controle de fontes \npoluidoras, conserva\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais, educa\u00e7\u00e3o \nambiental, pesquisas voltadas a \nqualidade ambiental \nInstrumentos: licen\u00e7as \n(LP,LI,LO) e autoriza\u00e7\u00f5es, \nfiscaliza\u00e7\u00e3o (autos de infra\u00e7\u00e3o e \ntermos de compromisso), \nmonitoramento e  educa\u00e7\u00e3o \nambiental. \n\nCPRH (Ag\u00eancia Estadual \nde Meio Ambiente) \n\nSecretaria de \nCi\u00eancia, \nTecnologia e \nMeio \nAmbiente \n\nQuadro 1: Panorama das mudan\u00e7as institucionais no Controle Ambiental em Pernambuco. Fonte: \nAdaptado de Silva (2004, p. 168). \n \n\nAtualmente, em Pernambuco, a Gest\u00e3o Ambiental s\u00e9 d\u00e1 a partir da seguinte hierarquia: \n\nConselho Estadual de Meio Ambiente (CONSEMA); Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e \n\nMeio Ambiente (SECTMA) e Secretaria de Recursos H\u00eddricos (SRH); a Ag\u00eancia Estadual de \n\nMeio Ambiente (CPRH) e a Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1guas e Clima (APAC). O \n\nCONSEMA foi criado em 19918 e \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o colegiado, consultivo e deliberativo, \n\ndiretamente vinculado ao Governo do Estado, formado por 42 representantes de entidades \n\ngovernamentais e da sociedade civil organizada, mas nem todos t\u00eam direito a voto.9  \n\n                                                 \n8 Lei no. 10.560, de 10 de janeiro de 1991 \n9 Membros do CONSEMA com direito a voto: Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente; Ag\u00eancia \nEstadual de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos (CPRH); Secretaria de Produ\u00e7\u00e3o Rural e Reforma Agr\u00e1ria; \nSecretaria de Sa\u00fade; Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o; Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Turismo e Esportes; \nSecretaria de Infra-Estrutura; Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de Pernambuco; Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura do \nEstado de Pernambuco; Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores da Agricultura do Estado de Pernambuco; Federa\u00e7\u00e3o dos \nPescadores do Estado de Pernambuco; Entidades Sindicais dos Trabalhadores Urbanos; Sindicato das Ag\u00eancias \nde Viagens do Estado de Pernambuco; Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial; Servi\u00e7o de Apoio \u00e0s Micro \ne Pequenas Empresas do Estado de Pernambuco; Associa\u00e7\u00f5es de Docentes das Universidades de Ensino \n\n\n\n47 \n \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 quest\u00e3o ambiental, a SECTMA tem por finalidade planejar, \n\ncoordenar e implementar a pol\u00edtica estadual de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos \n\nh\u00eddricos e gerir os fundos estaduais pertinentes. Como compet\u00eancia deste \u00f3rg\u00e3o, enquadra-se \n\nformular, executar e coordenar a implanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas estaduais de gest\u00e3o e \n\ndesenvolvimento dos recursos h\u00eddricos, minerais e florestais e a pol\u00edtica estadual de prote\u00e7\u00e3o \n\ne desenvolvimento do meio ambiente. \n\nA Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Energ\u00e9ticos (SRH) foi criada em 2007, com a \n\nfinalidade de formular e executar as pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos, saneamento e energia do \n\nEstado.  \n\nA Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente (CPRH) \u00e9 uma autarquia vinculada \u00e0 \n\nSECTMA,10 e \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executor da Pol\u00edtica Estadual de Meio Ambiente, devendo agir no \n\ncontrole de fontes poluidoras, na prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, na educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental como ferramenta para a gest\u00e3o ambiental, bem como no desenvolvimento de \n\npesquisas voltadas para a melhoria da qualidade ambiental. A a\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia no controle \n\nambiental de Pernambuco ser\u00e1 analisada no capitulo seguinte. \n\nEm mar\u00e7o de 2010 foi criada a Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1guas e Clima (APAC), \n\natrav\u00e9s da Lei Estadual 14.028, com a finalidade de fortalecer a estrutura de gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos no Estado. S\u00e3o elencados como miss\u00e3o da APAC: executar a Pol\u00edtica \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos; planejar e disciplinar os usos m\u00faltiplos da \u00e1gua em \u00e2mbito \n\nestadual; realizar monitoramento hidrometeorol\u00f3gico e previs\u00f5es de tempo e clima no Estado. \n\nContudo, a Ag\u00eancia, at\u00e9 o momento, n\u00e3o est\u00e1 executando todas as atividades cab\u00edveis, devido \n\nao n\u00famero insuficiente de funcion\u00e1rios. O primeiro concurso p\u00fablico para contrata\u00e7\u00e3o de \n\npessoal foi realizado em janeiro de 2011, mas os profissionais ainda n\u00e3o foram convocados \n\npara assumir os cargos. \n\n As discuss\u00f5es realizadas neste cap\u00edtulo sobre os empreendimentos sucroalcooleiros, as \npol\u00edticas ambientais e os meios a partir dos quais a gest\u00e3o ambiental pode ser executada \n\nevidenciam a estreita, embora por vezes n\u00e3o percebida, rela\u00e7\u00e3o entre estas tem\u00e1ticas. No \n\n                                                                                                                                                         \nSuperior do Estado; representantes das cinco (5) mesorregi\u00f5es do Estado; Instituto Brasileiro do Meio Ambiente \ne dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis; quatro (4) representantes do segmento organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais \n(ONG) com atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de meio ambiente e com sede em qualquer das microrregi\u00f5es do Estado. \nMembros do CONSEMA sem direito a voto: Poder Judici\u00e1rio; Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual; Minist\u00e9rio P\u00fablico \nFederal; Ordem dos Advogados do Brasil/PE; Conselho Regional de Medicina Veterin\u00e1ria; Conselho Regional \nde Biologia; Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia; Companhia Independente de \nPoliciamento do Meio Ambiente; Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia; Prefeitura da Cidade do \nRecife; Companhia Hidroel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco; Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste; \nFunda\u00e7\u00e3o Mam\u00edferos Marinhos.  \n10 Fato institu\u00eddo pela lei n\u00ba 13.968/2009. \n\n\n\n48 \n \n\n \n\ncap\u00edtulo seguinte ser\u00e1 analisado o controle ambiental da atividade sucroalcooleira, como uma \n\ndas faces adotadas para a gest\u00e3o ambiental no Estado. A partir de ent\u00e3o, os elementos tratados \n\nteoricamente at\u00e9 aqui passar\u00e3o por an\u00e1lises pr\u00e1ticas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n2. INSTRUMENTOS DE REGULA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NO SETOR \n\nSUCROALCOOLEIRO DE PE \n\n \nA regula\u00e7\u00e3o ambiental na agroind\u00fastria canavieira \u00e9 indispens\u00e1vel, tamanha a \n\nquantidade e intensidade dos impactos negativos ocasionados por esta atividade, praticada \n\nsem controle ambiental significativo at\u00e9 a d\u00e9cada de 1980. A partir da promulga\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, passou-se a exigir dos empreendedores a preven\u00e7\u00e3o e \n\nmitiga\u00e7\u00e3o dos danos ambientais ocasionados.  \n\nA gest\u00e3o ambiental, entretanto, pode ser derivada de diversas necessidades, visando \n\nv\u00e1rios interesses e por isso n\u00e3o se d\u00e1 de maneira uniforme e consensual. Neste sentido, o \n\nobjetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 avaliar como os instrumentos de gest\u00e3o ambiental s\u00e3o aplicados a \n\natividade sucroalcooleira em Pernambuco, a partir dos prismas da regula\u00e7\u00e3o ambiental formal \n\ne informal. Os mecanismos de regula\u00e7\u00e3o formal, aqui analisados, referem-se, sobretudo, aos \n\ninstrumentos descritos na PNMA, e foram analisados a partir de documenta\u00e7\u00e3o de dezoito \n\nempreendimentos sucroalcooleiros disponibilizada pela CPRH. J\u00e1 os mecanismos de \n\nregula\u00e7\u00e3o informal, ou instrumentos de mercado, referem-se \u00e0s demandas da sociedade e as \n\ncertifica\u00e7\u00f5es ambientais, e foram analisados a partir dos princ\u00edpios da Carta Empresarial para \n\no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e da observa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas ambientais de usinas \n\nsucroalcooleiras. \n\n \n\n2.1 Impactos ambientais relacionados ao setor sucroalcooleiro \n \n\nA an\u00e1lise do setor sucroalcooleiro \u00e9 uma tarefa complexa, pois esta atividade \n\necon\u00f4mica, historicamente consolidada no Brasil, apesar de geradora de empregos e divisas \n\npara o Estado, \u00e9 muitas vezes alvo de in\u00fameras cr\u00edticas principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nquest\u00f5es ambiental e trabalhista. Toda esta preocupa\u00e7\u00e3o com tal setor de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\ndecorre do fato desse segmento estar relacionado a importantes impactos ambientais (tanto em \n\nn\u00famero quanto em intensidade), que ocorrem tanto na etapa agr\u00edcola de produ\u00e7\u00e3o, quanto na \n\nindustrial, e na fabrica\u00e7\u00e3o de todos os seus subprodutos de grande visibilidade econ\u00f4mica: \n\na\u00e7\u00facar e \u00e1lcool. \n\n \n\n\n\n50 \n \n\n \n\n \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 01/1986, caracteriza como impacto ambiental: \n[...] qualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio \nambiente, causada por qualquer forma de ateria ou energia resultante das atividades \nhumanas que, direta ou indiretamente, afetam: \n \nI- a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o; \nII- as atividades sociais e econ\u00f4micas; \nIII- a biota; \nIV- as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio ambiente; \nV- a qualidade dos recursos ambientais. \n\n \n\nDe acordo com Andrade (1988), \n[...] para que as empresas tenham sempre mais lucros e possam expandir sua \nprodu\u00e7\u00e3o e competir com as concorrentes, faz-se necess\u00e1rio o desenvolvimento da \nt\u00e9cnica industrial, sem levar em conta as conseq\u00fc\u00eancias sociais e ecol\u00f3gicas deste \ndesenvolvimento, deste \u201cprogresso\u201d. Esta mentalidade \u00e9 tamb\u00e9m a grande \nrespons\u00e1vel pelo alto n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o dominante na \u00e1rea canavieira, onde o ar \u00e9 \npolu\u00eddo pelo odor dos fertilizantes e das chamin\u00e9s, a terra \u00e9 polu\u00edda pela grande \nquantidade de herbicidas e adubos, e os rios s\u00e3o polu\u00eddos pelos efluentes que \nrecebem diretamente da ind\u00fastria ou indiretamente da terra, quando os produtos \nqu\u00edmicos sol\u00faveis s\u00e3o levados a eles pelas \u00e1guas das chuvas (ANDRADE, 1988, p. \n545-546). \n\n \n\nAbaixo seguem listados os principais impactos ambientais das atividades \n\nagroindustriais, dentre as quais se insere a atividade canavieira. Primeiramente ser\u00e3o \n\ndetalhados os impactos da fase agr\u00edcola (Quadro 2): \n\n \n\nImpactos Ambientais Potenciais Medidas Atenuantes \n- Redu\u00e7\u00e3o da diversidade de esp\u00e9cies de \nfauna e flora; \n\n- Conserva\u00e7\u00e3o dos elementos naturais de paisagem, \ncom a conserva\u00e7\u00e3o dos principais bi\u00f3topos, \nconsiderando a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o da \nReserva Legal e das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente; \n- Utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de cultivo que gerem menos \nimpactos ambientais, como a realiza\u00e7\u00e3o dos aceiros; \n- Recomposi\u00e7\u00e3o florestal das \u00e1reas de matas ciliares e \nreservas legal; \n\n- Contamina\u00e7\u00e3o dos solos, \u00e1gua, ar, fauna e \nflora por agrot\u00f3xicos e fertilizantes; \n\n- Utiliza\u00e7\u00e3o do controle biol\u00f3gico e integrado de \npragas e outras t\u00e9cnicas que evitem ao m\u00e1ximo a \nutiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos e a conseq\u00fcente \ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, dos solos, e dos outros \ncomponentes dos ecossistemas da propriedade e \nvizinhos; \n- Utiliza\u00e7\u00e3o de cercas vivas para minimizar a \nincid\u00eancia de pragas e a dispers\u00e3o direta dos \nagroqu\u00edmicos; \n\n- Aumento da velocidade do vento devido \nao desmatamento; \n\n- A divis\u00e3o da propriedade em parcelas com a \nimplanta\u00e7\u00e3o de quebra ventos transversalmente a \ndire\u00e7\u00e3o principal do vento; \n- Recomposi\u00e7\u00e3o florestal; \n\n- Polui\u00e7\u00e3o do ar por fuma\u00e7a e material - Evitar a pr\u00e1tica de queimadas de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n\n\n51 \n \n\n \n\nparticulado devido \u00e0s queimadas; para a colheita, buscando processos mais eficazes e \nque causem menos impactos ambientais; \n- Enquanto as queimadas ainda foram praticadas fazer \nos aceiros devidos, al\u00e9m de buscar orienta\u00e7\u00e3o quando \ndo pagamento do PREVFOGO; \n\n- Perca da qualidade de vida do trabalhador \nrural devido \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o pelo uso de \nagrot\u00f3xicos, ao material particulado \nliberado pelas queimadas dos canaviais e a \njornada de trabalho exaustiva; \n\n- Buscar evitar a utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos por meio \nde t\u00e9cnicas agr\u00edcolas mais eficientes e menos danosas \nao ambiente; \n- Quando necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos \nseguir o receitu\u00e1rio agron\u00f4mico e florestal, com as \ndosagens e recomenda\u00e7\u00f5es pertinentes; \n- Treinamento dos trabalhadores rurais para aplica\u00e7\u00e3o \ncorreta dos agrot\u00f3xicos e utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos \nEPIs \n- Respeitar tempo limite entre a queimada e o corte da \ncana-de-a\u00e7\u00facar; \n- Disponibiliza\u00e7\u00e3o dos devidos EPIs, sem custos \nadicionais para os trabalhadores; \n- Respeitar a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista vigente. \n\nQuadro 2: Principais impactos da \u00e1rea agr\u00edcola do setor sucroalcooleiro e respectivas medidas \natenuantes. Fonte: Adaptado de Dias (1999). \n\n \n\nCoexistindo com os impactos gerados na fase agr\u00edcola, est\u00e3o os gerados na fase \n\nindustrial, como pode ser visto no quadro 3: \n\n \n\nImpactos Ambientais \nPotenciais Medidas Atenuantes \n\n- Altera\u00e7\u00e3o com perda do perfil \ndo solo e da flora, com \nmodifica\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais, culturais e s\u00edtios \narqueol\u00f3gicos; \n- Altera\u00e7\u00e3o da drenagem \nsuperficial durante opera\u00e7\u00e3o e \nimplanta\u00e7\u00e3o do projeto; \n\n- Localizar as unidades distantes de \u00e1reas pantanosas, \u00famidas e \noutros habitats fr\u00e1geis e com a finalidade de reduzir os efeitos \nambientais potenciais sobre o ambiente; \n- A vaz\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua e/ou do manancial subterr\u00e2neo deve \nser suficiente para abastecer a unidade e \u201cdiluir\u2019 os efluentes \ntratados (manancial superficial) sem comprometer os demais usos \ndo manancial, ou em condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas de menor \npossibilidade de contamina\u00e7\u00e3o (exist\u00eancia de falhas geol\u00f3gicas \nque possibilitem a infiltra\u00e7\u00e3o de efluentes); \n\n- Contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pela \ndescarga de efluentes e pela \ndisposi\u00e7\u00e3o inadequada de \nres\u00edduos s\u00f3lidos; \n- Contamina\u00e7\u00e3o do solo pelo \nmanejo inadequado de t\u00e9cnicas \nagr\u00edcolas (fertirriga\u00e7\u00e3o) e \ndisposi\u00e7\u00e3o inadequada dos \nres\u00edduos s\u00f3lidos gerados no \nprocesso produtivo; \n\n- Controlar a qualidade dos efluentes, especialmente da \nTemperatura, pH, n\u00edveis de \u00f3leos e graxas, s\u00f3lidos totais \ndissolvidos e suspensos, DBO e DQO; \n- Lan\u00e7amento de efluentes deve obedecer aos padr\u00f5es de \nqualidade ambiental estabelecidos pelas resolu\u00e7\u00f5es CONAMA \n(sobretudo a 357/05), e diretrizes da CPRH; \n- No caso do tratamento por meio da fertirriga\u00e7\u00e3o, deve-se \nrealiz\u00e1-la de maneira adequada e verificar as condi\u00e7\u00f5es de \nabsor\u00e7\u00e3o do solo, bem como as condi\u00e7\u00f5es das \u00e1guas subterr\u00e2neas \npara que n\u00e3o haja contamina\u00e7\u00e3o; \n- Deve-se procurar diminuir a quantidade de \u00e1gua utilizada na \nagroind\u00fastria, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de tratamento e \nreuso dessa \u00e1gua no processo industrial; \n- Res\u00edduos s\u00f3lidos CLASSE II e PERGIGOSOS devem ser \ntransportados e administrados por empresas licenciadas pela \nCPRH, al\u00e9m da solicita\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o para transporte do \n\n\n\n52 \n \n\n \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental; \n- Para o tratamento e armazenamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos deve-se \nconsiderar a vulnerabilidade natural e ambiental11 do local em \nsuportar a disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos para evitar acidentes e \ncontamina\u00e7\u00e3o; \n- Procurar formas alternativas de reciclagem ou reutiliza\u00e7\u00e3o dos \nres\u00edduos s\u00f3lidos, nos processos (como a utiliza\u00e7\u00e3o do baga\u00e7o para \ngera\u00e7\u00e3o de energia e da torta de filtro como adubo) ou por outras \nunidades agr\u00edcolas da regi\u00e3o, bem como procurar diminuir a \nquantidade de res\u00edduos gerados. \n- Manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, por empresa licenciada, dos Sistemas de \nEsgotamento Sanit\u00e1rio e de tratamento de efluentes industriais; \n\n- Contamina\u00e7\u00e3o do ar por \npart\u00edculas suspensas; \n- Gera\u00e7\u00e3o de inc\u00f4modos pelos \ngases e odores indesej\u00e1veis; \n-Vazamentos eventuais de \nsolventes e materiais \u00e1cidos e \nalcalinos potencialmente \nperigosos; \n\n- Deve-se procurar locais de menor possibilidade de ocorr\u00eancia de \ninvers\u00e3o t\u00e9rmica e que n\u00e3o se posicionem em dire\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \naos ventos predominantes as \u00e1reas habitadas; \n- Procurar t\u00e9cnicas de filtragem e coletores ou precipitadores \neletrost\u00e1ticos e verificar a manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos de \ncontrole ambiental das emiss\u00f5es; \n- Reduzir as emiss\u00f5es com adequa\u00e7\u00e3o do processo as \ncaracter\u00edsticas das mat\u00e9rias-primas utilizadas e instala\u00e7\u00e3o de \nequipamentos de controle de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas; \n-Manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es adequadas de armazenamento e \nelimina\u00e7\u00e3o de dejetos, bem como a exist\u00eancia de processos de \npreven\u00e7\u00e3o e controle de acidentes (vazamentos); \n \n\n- Gera\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos, provocando \ninc\u00f4modos ao redor do \nempreendimento; \n\n- Procurar o isolamento/enclausuramento de m\u00e1quinas e \nequipamentos, e sa\u00eddas de ar; \n- Prever projeto espec\u00edfico de tratamento ac\u00fastico; \n- Evitar operar em hor\u00e1rios que causem maior inc\u00f4modo a \npopula\u00e7\u00e3o do entorno, como hor\u00e1rio noturno, por exemplo; \n- Fornecer aos funcion\u00e1rios os devidos EPIs, como protetor \nauricular; \n\n- Aumento da circula\u00e7\u00e3o de \nve\u00edculos, com gera\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos, \np\u00f3 e riscos de acidentes; \n\n- Planejamento integrado com os organismos respons\u00e1veis pelo \ntr\u00e1fego de ve\u00edculos e instala\u00e7\u00e3o de medidas de controle de \nacidentes (sinaliza\u00e7\u00e3o dentro da propriedade e no entorno, \ncobertura de carrocerias, quando poss\u00edvel); \n\n- Sa\u00fade e seguran\u00e7a dos \ntrabalhadores, sujeitos a ru\u00eddos, \npoeira, manejo de materiais, \nefluentes e res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\n- Programa de seguran\u00e7a e sa\u00fade ocupacional, com capacita\u00e7\u00f5es \nenvolvendo o detalhamento de todas as fases dos processos e suas \nrela\u00e7\u00f5es com a ocorr\u00eancia de acidentes e preju\u00edzo a sa\u00fade dos \ntrabalhadores; \n- Instala\u00e7\u00e3o de equipamentos, individuais e coletivos de \npreven\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de acidentes; \n- Disponibiliza\u00e7\u00e3o dos devidos EPIs, sem custos adicionais para \nos trabalhadores. \n\nQuadro 3:  Principais impactos da \u00e1rea industrial do setor sucroalcooleiro e respectivas medidas \natenuantes. Fonte: Adaptado de Dias (1999). \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n11 Vulnerabilidade Natural \u00e9 aquela inerente ao ambiente, e que independe das a\u00e7\u00f5es humanas. J\u00e1 a \nVulnerabilidade Ambiental, segundo Tagliani (2003), significa a maior ou menor susceptibilidade de um \nambiente a um impacto potencial provocado por um uso antr\u00f3pico qualquer. \n\n\n\n53 \n \n\n \n\nEstes in\u00fameros impactos ambientais t\u00eam seus efeitos ainda pouco conhecidos, dada a \n\nsua intensidade distinta e as v\u00e1rias conseq\u00fc\u00eancias do efeito cumulativo. Ao pensar que o \n\nmesmo corpo h\u00eddrico que recebe res\u00edduos de agrot\u00f3xicos por meio da polui\u00e7\u00e3o difusa12 (alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos), recebe tamb\u00e9m efluentes como vinhoto in natura \n\n(grande quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica) e \u00e1guas residu\u00e1rias (al\u00e9m de produtos qu\u00edmicos, \n\ncaracterizam-se pela temperatura elevada) tem-se uma amostra das conseq\u00fc\u00eancias danosas \n\nque esta atividade causa no ecossistema. \n\nDestaca-se que todos os processos da agroind\u00fastria canavieira demandam grande \n\nquantidade de \u00e1gua com conseq\u00fcente gera\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residu\u00e1rias de lavagens e processos, \n\nsendo potencial poluidor h\u00eddrico. De acordo com Dias (1999), apenas durante a lavagem de \n\numa tonelada de cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o utilizados at\u00e9 10m\u00b3 de \u00e1gua. Para cada litro de \u00e1lcool \n\nproduzido, demanda-se de 40 a 120 litros de \u00e1gua, e gera-se de 10 a 18 litros de vinhoto. \n\nConforme Pedrosa (2005), dentro do processo industrial de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool s\u00e3o consumidos \n\ncerca de 3,6 bilh\u00f5es de litros anuais de \u00e1gua, sendo esta a atividade econ\u00f4mica que apresenta \n\nmaior consumo deste recurso. \n\nSegundo Cornils (2010), para se abastecer o carro com 50 litros de \u00e1lcool se usa, \n\naproximadamente, uma tonelada de cana. O que custa, em m\u00e9dia, na bomba de combust\u00edvel, \n\nR$ 85,00 (oitenta e cinco reais). Se fossem contabilizados os custos ambientais desta \n\natividade, certamente esta seria considerada uma cultura economicamente insustent\u00e1vel.  \n\nAl\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, s\u00e3o gerados efluentes atmosf\u00e9ricos, desde a queimada da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar at\u00e9 o funcionamento da ind\u00fastria com a fuma\u00e7a das chamin\u00e9s, al\u00e9m de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos que podem ocasionar a contamina\u00e7\u00e3o dos solos, das \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas, e do ar (DIAS, 1999). \n\n\u00c9 importante destacar que estes impactos ambientais s\u00e3o proibidos em lei (algumas \n\ndelas previstas desde a d\u00e9cada de 1930), mas que permanecem ocorrendo \u201cdentro da \n\nlegalidade\u201d, pois estes empreendimentos possuem as devidas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o \n\nprovidenciadas pela autoridade p\u00fablica. \n\nAl\u00e9m destas quest\u00f5es, outras, t\u00e3o antigas quanto, continuam coexistindo com a euforia \n\ndo \u201cdesenvolvimento\u201d trazido por uma produ\u00e7\u00e3o cada vez maior de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool: m\u00e1s \n\n                                                 \n12 De acordo com Braga (2005, p. 6) as fontes poluidoras, quanto a origem dos res\u00edduos, podem ser classificadas \nem pontuais ou localizadas (lan\u00e7amento de esgoto dom\u00e9stico ou industrial, efluentes gasosos industriais, aterro \nsanit\u00e1rio de lixo urbano, etc) e difusas ou dispersas (agrot\u00f3xicos aplicados na agricultura e dispersos no ar, \ncarregados pelas chuvas para os rios ou para o len\u00e7ol fre\u00e1tico, gases expelidos do escapamento de ve\u00edculos \nautomotores, etc). As fontes pontuais podem ser identificadas e controladas mais facilmente que as difusas, cujo \ncontrole eficiente ainda \u00e9 um desafio. \n\n\n\n54 \n \n\n \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho tanto agr\u00edcola quanto industrial, \u00e9 uma delas.13 Em 12 de fevereiro de \n\n2009 uma grande usina do Estado, teve libertos de sua propriedade 27 adolescentes, incluindo \n\nseis menores de 16 anos,14 e 227 adultos que estavam em situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas a escravid\u00e3o. \u00c9 \n\nimportante destacar que desde 1993 o Sinda\u00e7\u00facar ganhou o selo social da ABRINQ se \n\ntornando uma empresa amiga da crian\u00e7a e todas as 19 empresas filiadas ao Sindicato podem \n\nutilizar este selo social, se comprometendo a n\u00e3o contratar m\u00e3o-de-obra infantil. \n\nMais recentemente o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em Pernambuco (MPF/PE) denunciou \n\n\u00e0 Justi\u00e7a Federal quatro respons\u00e1veis por uma usina situada no munic\u00edpio de Primavera, sob a \n\nacusa\u00e7\u00e3o de submeter trabalhadores ligados \u00e0s atividades de corte, carregamento e transporte \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar da usina, a condi\u00e7\u00f5es degradantes de trabalho, bem como a jornadas \n\nexaustivas15 (Processo n\u00ba 0011555-18.2010.4.05.8300 \u2013 4\u00aa Vara Federal em Pernambuco). \n\nDe acordo com Cornils (2010), exemplos como estes deixam clara a lacuna entre o \n\ndiscurso do empresariado sobre responsabilidade socioambiental e a quest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza humana para al\u00e9m dos limites.   \nSe por um lado, o discurso patronal sobre a responsabilidade social e pelo fim da \npobreza ganha maior visibilidade e se constitui em preocupa\u00e7\u00e3o, de outro, n\u00e3o se \nobserva em contrapartida uma mudan\u00e7a significativa na natureza das rela\u00e7\u00f5es de \ntrabalho: a intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho, em especial nas regi\u00f5es canavieiras, e o \nrecurso ao trabalho escravo nas frentes de expans\u00e3o s\u00e3o uma realidade e se \nconstituem em campo de tens\u00e3o e conflitivadade (CORNILS, 2010). \n\n \n\nAliado a isso, h\u00e1 o efeito danoso na sa\u00fade do trabalhador tanto na aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nagrot\u00f3xicos, que normalmente \u00e9 feita sem a utiliza\u00e7\u00e3o dos Equipamentos de Prote\u00e7\u00e3o \n\nIndividual (EPI), quanto no caso das queimadas, visto que a associa\u00e7\u00e3o do mon\u00f3xido de \n\ncarbono e da hemoglobina pode formar compostos inst\u00e1veis associados a v\u00e1rios problemas \n\nneurol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, as usinas sucroalcooleiras est\u00e3o listadas na d\u00edvida ativa do Instituto \n\nNacional de Seguridade Social de Pernambuco entre os 100 maiores devedores, conforme \n\nmostra a tabela 1: \n\n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n13 O corte da cana \u00e9 classificado pela Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) como uma das piores formas \nde trabalho da contemporaneidade. \n14 Dispon\u00edvel em: http://www.mte.gov.br/sgcnoticia.asp?IdConteudoNoticia=5017&amp;PalavraChave=grupo%20m \n%F3vel,%20escravo,%20pernambuco#. Acesso dia: 31 de dezembro de 2010. \n15 Dispon\u00edvel em http://www.ecodebate.com.br/2010/09/13/mpfpe-oferece-denuncia-por-trabalho-escravo-em-\nusina-de-cana-de-acucar/. Acesso em: 02 de janeiro de 2011. \n\n\n\n55 \n \n\n \n\nTabela 1: Rela\u00e7\u00e3o dos empreendimentos sucroalcooleiros listados na d\u00edvida ativa do INSS do Estado de \nPernambuco. \n\nEMPREENDIMENTO R$ \nCompanhia Geral De Melhoramentos Em Pernambuco  125.927.423,54 \nUsina Pumaty S A.  53.752.706,59 \nUsina Salgado S/A  49.838.775,66 \nUsina Cruangi S/A  47.761.362,18 \nCia A\u00e7ucareira De Goiana  39.053.117,44 \nCia Usina Bulh\u00f5es  27.783.556,55 \nUsina Bar\u00e3o De Suassuna S/A  24.720.456,91 \nMassa Falida da Cia Industrial do Nordeste BR  24.415.801,85 \nUsina Central Barreiros S A - Massa Falida  22.862.978,83 \nDestilaria Liberdade S/A  22.466.960,30 \nUsina Estreliana Ltda  22.450.388,46 \nDestilaria Gameleira S/A.  21.267.969,01 \nInd\u00fastria A\u00e7ucareira Antonio Martins De  Albuquerque  16.078.188,50 \nUsina Bom Jesus S/A  15.588.878,59 \nUsina Trapiche S/A  13.092.372,82 \nJacuipe Agroindustrial Ltda.  12.447.692,32 \nCompanhia Agro Industrial Nossa Senhora Do Carmo  12.026.279,76 \nUsina Manoel Costa Filho S/A  11.344.629,98 \nUsina Uni\u00e3o E Industria S/A 10.614.768,40 \nCompanhia A\u00e7ucareira Sto. Andre Do Rio Una  9.500.474,92 \nUsina \u00c1gua Branca Sociedade An\u00f4nima  8.982.527,21 \nS\u00e3o Luiz Agro Industrial S/A  8.655.706,88 \nUsina 13 De Maio S/A  7.945.378,37 \nUsina Massauassu Sociedade An\u00f4nima  7.429.868,35 \nUsina Frei Caneca S/A  7.092.556,06 \nAmaraji Agroindustrial Ltda.  5.107.906,94 \nUsina Santa Terezinha S/A  4.924.909,11 \n\nSUBTOTAL                                                                                                   \n \n\n633.133.635,53 \n    Fonte: Previd\u00eancia Social (2005). \n  \n\nOutro fator interessante diz respeito ao tamanho das propriedades produtoras de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar na Zona da Mata de Pernambuco. De acordo com Dabat (2007), os im\u00f3veis de \n\n100ha, ou mais, ocupavam em 1986, 76,95% do territ\u00f3rio considerado pelo INCRA. \n\u201cEm certos munic\u00edpios, particularmente na regi\u00e3o Sul da Zona da Mata, esta \ndomina\u00e7\u00e3o torna-se quase absoluta, pois, as taxas de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea rural variam \nna faixa superior aos 90%: 99,25% em Gameleira, 96,76% em Serinha\u00e9m, 96,25% \nem Ipojuca, 95,73% em Palmares, 93,40 em Cort\u00eas etc. Ou seja, ao todo nove \nmunic\u00edpios praticamente monopolizados pelas grandes propriedades. Na mesma \nsitua\u00e7\u00e3o encontram-se certos munic\u00edpios da regi\u00e3o Norte: Goiana (94,08%), \nTracunha\u00e9m (93,92%), Alian\u00e7a (92,80%) etc. Ou seja, treze munic\u00edpios onde as \npropriedades de 100ha e mais ocupam mais de 90% da \u00e1rea rural, e outros 12 com \ntaxas acima de 80%. Entre estes munic\u00edpios, est\u00e3o os maiores da regi\u00e3o e os que \nproduzem a maior quantidade de cana\u201d (DABAT, 2007, p. 61). \n \n\n\n\n56 \n \n\n \n\nEste fato contrasta com o proposto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ao expor no seu \n\nno artigo 186 que a propriedade cumprir\u00e1 a sua fun\u00e7\u00e3o social quando:  \nArt. 186 \u2013 A fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 cumprida quando a propriedade rural atende \nsimultaneamente, segundo crit\u00e9rios e graus de exig\u00eancia estabelecidos em lei, os \nseguintes requisitos: \nI- Aproveitamento racional adequado; \nII- Utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente;16 \nIII- Observ\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho; \nIV- Explora\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o bem-estar dos propriet\u00e1rios e dos trabalhadores. \n\n \n\nDe acordo com Ahrens et al (2007), o n\u00e3o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social torna a \n\npropriedade pass\u00edvel de diversas penalidades, incluindo a desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social, \n\npara fins de reforma agr\u00e1ria, o que s\u00e9culos de hist\u00f3ria n\u00e3o foram capazes de fazer quando se \n\ntrata do setor sucroalcooleiro. \n\nA partir do exposto pretende-se abordar como o setor sucroalcooleiro de Pernambuco, \n\ncen\u00e1rio dos impactos ambientais acima citados, se insere na tem\u00e1tica da gest\u00e3o ambiental e \n\nquais s\u00e3o os mecanismos utilizados para seu controle ambiental. \n\n \n\n2.2 Gest\u00e3o Ambiental no setor sucroalcooleiro \n \n\nAo se analisar a quantidade, intensidade e recorr\u00eancia dos impactos ambientais \n\ncausados pela atividade sucroalcooleira, surge uma inquietante quest\u00e3o: \u00e9 poss\u00edvel existir \n\ngest\u00e3o ambiental eficiente nesta atividade econ\u00f4mica?  \n\nPara pensar alguma resposta poss\u00edvel, \u00e9 preciso estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre as diversas \n\nformas como a gest\u00e3o ambiental \u00e9 tratada e procurar refleti-las na realidade da atividade \n\nsucroalcooleira. \n\nPode-se dizer que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 a atividade mais vulner\u00e1vel na rela\u00e7\u00e3o entre \n\neconomia e ecossistema, principalmente na cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar que \u00e9 mat\u00e9ria-prima \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de importantes fontes de energia \u2013 o a\u00e7\u00facar e o \u00e1lcool \u2013 mas, ao mesmo \n\ntempo, causadora de grande press\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental.17 Boas pr\u00e1ticas ambientais, s\u00e3o \n\nde extrema import\u00e2ncia em qualquer setor econ\u00f4mico, mas devem ser tratadas como \n\nprioridade quando se referem ao setor agropecu\u00e1rio, em especial o sucroalcooleiro, devido \u00e0 \n\nescala territorial no qual se realiza a atividade, ao conjunto de bens naturais utilizados por ela, \n\ne ao tempo e intensidade com que ela \u00e9 realizada.   \n\n                                                 \n16 Grifo da autora. \n17 De acordo com S\u00e1nchez (2008, p. 27) degrada\u00e7\u00e3o ambiental pode ser conceituada como qualquer altera\u00e7\u00e3o \nadversa dos processos, fun\u00e7\u00f5es ou componentes ambientais, ou como uma altera\u00e7\u00e3o adversa da qualidade \nambiental. \n\n\n\n57 \n \n\n \n\nNesse sentido h\u00e1 o enquadramento daquilo que Hardin chamou de \u201cTrag\u00e9dia dos \n\nComuns\u201d: \n[...] a trag\u00e9dia dos comuns se desenvolve da seguinte maneira. Imagine um pasto \naberto para todos. \u00c9 de se esperar que cada pastor tentar\u00e1  manter nos recursos \ncomuns tantas cabe\u00e7as de gado quanto lhe seja poss\u00edvel. Este arranjo pode funcionar \nrazoavelmente por s\u00e9culos gra\u00e7as as guerras tribais, a ca\u00e7a furtiva,  e as \nenfermidades que manter\u00e3o os n\u00fameros tanto de homens como de animais abaixo da \ncapacidade de carga das terras. Finalmente, no entanto, chega o dia de ajustar as \ncontas, ou seja, o dia em que se torna realidade a t\u00e3o sonhada meta da estabilidade \nsocial. Nesse ponto, a l\u00f3gica inerente aos recursos comuns sem miseric\u00f3rdia gera \numa trag\u00e9dia. Como um ser racional capitalista cada pastor tenta maximizar seus \nganhos. [...] agregando outro animal ao seu rebanho e outro mais. Mas esta \u00e9 a \nconclus\u00e3o a que chega cada um e todos os pastores sensatos que compartilham os \nrecursos comuns. E est\u00e1 a\u00ed a trag\u00e9dia. Cada homem est\u00e1 dentro de um sistema que o \nimpulsiona a incrementar seu gado ilimitadamente, em um mundo limitado. A ru\u00edna \n\u00e9 o destino para o qual correm todos os homens, cada um buscando seu melhor \naproveitamento em um mundo que acredita na liberdade de uso dos recursos \ncomuns. A liberdade de uso dos recursos comuns resulta na ru\u00edna de todos \n(HARDIN, 1968 apud DIAS, 2010, p. 45). \n\n  \n\nObserva-se que na recente hist\u00f3ria do ocidente a utiliza\u00e7\u00e3o do ambiente, bem de uso \n\ncomum, por entes privados, acaba ocasionando conseq\u00fc\u00eancias que afetam a sociedade em \n\ngeral. Al\u00e9m dos danos ambientais decorrentes destas atividades, que afetam a todos, h\u00e1 ainda \n\na exclus\u00e3o ou restri\u00e7\u00e3o de uso dos bens ambientais que eles ocasionam. Por isso, os \n\nmecanismos de regula\u00e7\u00e3o ou gest\u00e3o ambiental das atividades econ\u00f4micas fazem-se \n\nimprescind\u00edveis. \n\nAtualmente, em Pernambuco, existem v\u00e1rias diverg\u00eancias sobre aquilo que pode ser \n\nconsiderado como gest\u00e3o ambiental, sobretudo nas atividades agroindustriais.  Algumas \n\nempresas do setor sucroalcooleiro descumprem leis ambientais b\u00e1sicas, como o C\u00f3digo \n\nFlorestal, n\u00e3o respeitando as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). Mas, por terem alguns \n\nprojetos espec\u00edficos, como recupera\u00e7\u00e3o de algum fragmento florestal, s\u00e3o consideradas \n\nempresas que possuem \u201cResponsabilidade Socioambiental18\u201d e s\u00e3o tratadas como refer\u00eancia \n\nambiental na regi\u00e3o. \n\nV\u00ea-se, mais comumente, a\u00e7\u00f5es isoladas de gest\u00e3o ambiental com a finalidade de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o dos impactos negativos ocasionados pelas atividades econ\u00f4micas, e n\u00e3o a \n\npreven\u00e7\u00e3o dos danos \u00e0 natureza visando \u00e0 melhoria da qualidade ambiental. Neste caso, \n\nsalienta-se a amplitude do termo \u201cnatureza\u201d que contempla n\u00e3o apenas o meio f\u00edsico, mas, \n\nsobretudo, o meio biof\u00edsico (P\u00c1DUA, 2010), que, naturalmente, envolve o homem. A falta de \n                                                 \n18 N\u00e3o h\u00e1 converg\u00eancia entre os autores que tratam da Responsabilidade Socioambiental sobre o seu conceito. \nDe acordo com o Instituto Ethos de Responsabilidade Social, a Responsabilidade Socioambiental \u00e9 uma atua\u00e7\u00e3o \ncom base em princ\u00edpios \u00e9ticos elevados nos seus v\u00e1rios relacionamentos com o meio e interno e externo \nimpactados pela atividade produtiva, a saber: funcion\u00e1rios, meio ambiente, fornecedores, consumidores, \nacionistas, comunidade, governo e sociedade em geral. \n\n\n\n58 \n \n\n \n\nvis\u00e3o pr\u00f3-ativa com rela\u00e7\u00e3o ao ambiente, na maioria das vezes, ocasiona impactos que nem \n\nsempre podem ser mitigados e normalmente s\u00e3o irrevers\u00edveis. \n\nPara Souza (2000, p. 11) a gest\u00e3o ambiental pode ser entendida como o conjunto de \n\nprocedimentos que visa \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento e qualidade ambiental, e \n\nencontra na legisla\u00e7\u00e3o, na pol\u00edtica ambiental e em seus instrumentos, e na participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade, suas ferramentas de a\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, como foi visto no primeiro cap\u00edtulo deste \n\ntrabalho, o termo desenvolvimento tem muitas faces e nem sempre corresponde a algo \n\npositivo para todos. Al\u00e9m disso, se desenvolvimento for a manuten\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es produtivos \n\nexplorat\u00f3rios pelos quais o setor sucroalcooleiro sempre desempenhou suas atividades, a \n\nconcilia\u00e7\u00e3o com a qualidade ambiental nunca ser\u00e1 poss\u00edvel. \n\nNeste trabalho os mecanismos de gest\u00e3o ambiental foram divididos em dois tipos: (i) \n\nos mecanismos de regula\u00e7\u00e3o formal, que s\u00e3o normas de car\u00e1ter mais generalista e prov\u00eam da \n\nnecessidade de adequa\u00e7\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, normalmente como resposta \u00e0 \n\ndemanda p\u00fablica, em especial dos \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental; (ii) os mecanismos de gest\u00e3o \n\nambiental de regula\u00e7\u00e3o informal, ou de ades\u00e3o volunt\u00e1ria, caracter\u00edsticos das organiza\u00e7\u00f5es \n\nprivadas, e normalmente \u00e9 implantado devido a imposi\u00e7\u00f5es ou interesses mercadol\u00f3gicos. \n\nPara cada tipo de gest\u00e3o ambiental observado, existem diferentes conceitos e diretrizes, o que \n\ngera resultados diversos, mas a ades\u00e3o a algum tipo de gest\u00e3o n\u00e3o exclui a ades\u00e3o a outros, ao \n\ncontr\u00e1rio, quando os mecanismos de regula\u00e7\u00e3o formal s\u00e3o devidamente aplicados h\u00e1 maior \n\nprobabilidade de o empres\u00e1rio alcan\u00e7ar uma certifica\u00e7\u00e3o ISO 14.001,19 por exemplo. Por este \n\nmotivo a seguir ser\u00e3o detalhados os mecanismos de Gest\u00e3o Ambiental de regula\u00e7\u00e3o formal, \n\nrepresentada pela legisla\u00e7\u00e3o; e os mecanismos de regula\u00e7\u00e3o informal, ou de ades\u00e3o volunt\u00e1ria, \n\nrepresentados pela s\u00e9rie de normas ISO 14.000. \n\n\u00c9 importante tamb\u00e9m destacar que as estrat\u00e9gias de gest\u00e3o ambiental, seja de ades\u00e3o \n\nvolunt\u00e1ria ou para adequa\u00e7\u00e3o legal, devem ser formuladas com o objetivo de contribuir para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o de problemas no seu n\u00edvel de atua\u00e7\u00e3o espacial. Por\u00e9m, a gest\u00e3o ambiental \n\nlocal n\u00e3o pode perder de vista os problemas globais. Esse \u00e9 o sentido da express\u00e3o pensar \n\nglobalmente e agir localmente, que se tornou uma esp\u00e9cie de lema da sustentabilidade, e que \n\nn\u00e3o pode ser esquecida quando se busca adequa\u00e7\u00e3o ambiental, independente de sua \n\nfinalidade. \n\n \n\n \n\n                                                 \n19 International Organization for Standardization \u2013 Criada em 1947 com sede em Genebra. \n\n\n\n59 \n \n\n \n\n2.2.1 Gest\u00e3o Ambiental: instrumentos de regula\u00e7\u00e3o formal \n \n\nPara tratar dos instrumentos de regula\u00e7\u00e3o formal, \u00e9 necess\u00e1rio atentar para um \n\nconceito mais amplo de gest\u00e3o ambiental, que integra n\u00e3o apenas conceitos da \u00e1rea \n\nempresarial, mas que, sobretudo, trata o meio ambiente como objeto do direito difuso e \n\ncoletivo, bem representado pelo artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988: \n \nTodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso \ncomum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico \ne \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para \u00e0s presentes e futuras \ngera\u00e7\u00f5es, incumbindo ao poder P\u00fablico: \n \nI- Preservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos essenciais e prover o manejo \ndas esp\u00e9cies e ecossistemas; \nII- Preservar a diversidade e a integridade do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico do pa\u00eds e \nfiscalizar as entidades dedicadas a pesquisa e a manipula\u00e7\u00e3o do material gen\u00e9tico; \nIII- Definir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os territoriais e seus \ncomponentes a serem especialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o \npermitidas somente atrav\u00e9s de lei, vedada qualquer utiliza\u00e7\u00e3o que comprometa a \nintegridade dos atributos que justifiquem sua prote\u00e7\u00e3o; \nIV- Exigir na forma da lei para instala\u00e7\u00e3o de obra ou atividade potencialmente \ncausadora de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, estudo pr\u00e9vio de impacto \nambiental, ao qual se dar\u00e1 publicidade; \nV- Controlar a produ\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o, e o emprego de t\u00e9cnicas, m\u00e9todos e \nsubst\u00e2ncias que comportem risco para a vida, a qualidade de vida e o meio \nambiente; \nVI- promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e a \nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \nVII- Proteger a fauna e a flora, vedadas na forma da lei, as pr\u00e1ticas que coloquem \nem risco sua fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, provoquem a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ou submetam \nanimas a crueldade. \n\n \n\nNesse contexto, ao se observar o ambiente a partir de sua complexidade natural de \n\nBruns (2006) traz um conceito de gest\u00e3o ambiental bastante cab\u00edvel ao papel do Estado no \n\ncontrole das atividades, afirmando que: \n[...] a gest\u00e3o ambiental visa ordenar as atividades humanas para que originem o \nmenor impacto poss\u00edvel sobre o ambiente, a fim de que a capacidade de suporte \nbiol\u00f3gica (estruturas e fun\u00e7\u00f5es) seja mantida. Esta organiza\u00e7\u00e3o vai desde a escolha \ndas melhores t\u00e9cnicas at\u00e9 o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o e a aloca\u00e7\u00e3o correta de \nrecursos humanos e financeiros (de BRUNS, 2006). \n\n \n\nCorroborando esta id\u00e9ia, Moraes (1994) apud Souza (2000) afirma que: \n \n[...] o termo gest\u00e3o ambiental qualifica a a\u00e7\u00e3o institucional do poder p\u00fablico no \nsentido de implementar a pol\u00edtica do meio ambiente. Assim, a gest\u00e3o ambiental deve \nser entendida como uma a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, empreendida por um conjunto de agentes \ncaracterizado na  estrutura do aparelho do Estado, que tem como objetivo prec\u00edpuo \naplicar a pol\u00edtica ambiental do pa\u00eds (MORAES, 1994 apud SOUZA, 2000, p.11). \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n \n\nNeste sentido, os instrumentos formais de gest\u00e3o ambiental descritos na Lei Federal \n\n6.938 de 31 de agosto de 1981, que estabelece a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente s\u00e3o \n\nfundamentais e, a princ\u00edpio, suficientes. Estes instrumentos s\u00e3o representados pelos \n\nInstrumentos desta Pol\u00edtica, descritos no seu artigo 9\u00ba: \nI- O estabelecimento de padr\u00f5es de qualidade ambiental; \nII- O zoneamento ambiental; \nIII- A avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais; \nIV- O licenciamento de atividades efetiva ou potencialmente poluidoras; \nV- O incentivo a produ\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos e a cria\u00e7\u00e3o ou absor\u00e7\u00e3o \nde tecnologias voltadas para a melhoria da qualidade ambiental; \nVI- A cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos pelo Poder P\u00fablico \nfederal, estadual e municipal, tais como \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, de relevante \ninteresse ecol\u00f3gico e reservas extrativistas; \nVII- O sistema nacional de informa\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente; \nVIII- O cadastro t\u00e9cnico federal de atividades e instrumentos de defesa ambiental; \nIX- As penalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias ao n\u00e3o cumprimento das \nmedidas necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o ambiental; \nX- A institui\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de qualidade do meio ambiente a ser divulgado \nanualmente pelo Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais \nRenov\u00e1veis \u2013 IBAMA; \nXI- A garantia da presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas ao meio ambiente, \nobrigando-se o Poder P\u00fablico a produzi-las quando inexistentes; \nXII- O Cadastro t\u00e9cnico Federal de atividades potencialmente poluidoras e/ou \nutilizadoras dos recursos ambientais; \nXIII- Instrumentos econ\u00f4micos como concess\u00e3o florestal, servid\u00e3o ambiental, \nseguro ambiental e outros. \n\n \n\nConforme Peters e Pires (2000, p. 41), a PNMA \u00e9 o diploma legal brasileiro mais \n\nimportante na \u00e1rea ambiental, pois, de forma org\u00e2nica, sistematiza, conceitua e \n\ninstrumentaliza a a\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil. \n\nUsou-se acima o termo \u201ca princ\u00edpio suficientes\u201d, pois, como foi observado durante a \n\npesquisa de campo deste trabalho, muitos destes instrumentos existem apenas na forma da lei, \n\nmas n\u00e3o s\u00e3o aplicados. J\u00e1 outros instrumentos, quando aplicados, n\u00e3o o s\u00e3o de maneira eficaz \n\nacarretando na perca da qualidade ambiental pela popula\u00e7\u00e3o, em detrimento de benef\u00edcios \n\necon\u00f4micos para pequeno setor da sociedade. \n\nNessa perspectiva, observa-se que a pol\u00edtica p\u00fablica ambiental \u00e9 percebida pelos \n\ninteresses privados como uma forma de preju\u00edzo ou barreira \u00e0 externaliza\u00e7\u00e3o dos custos \n\n(SACHS, 1986; MAIMON, 1992; NEDER, 2002). Cabe ent\u00e3o ao Estado, fazer este controle \n\nao meio empresarial. Mas este Estado tipicamente burgu\u00eas, territ\u00f3rio e dom\u00ednio organizado de \n\npoder, n\u00e3o faz este controle de forma efetiva e satisfat\u00f3ria para a popula\u00e7\u00e3o, pois como \n\nsempre, continua privilegiando minorias. \n\nPara discutir estas informa\u00e7\u00f5es, foram analisados cinco instrumentos de Gest\u00e3o \n\nAmbiental previstos na Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente e na Pol\u00edtica Nacional de \n\n\n\n61 \n \n\n \n\nRecursos H\u00eddricos e sua aplica\u00e7\u00e3o ao setor sucroalcooleiro de Pernambuco. Os instrumentos \n\nanalisados foram: o licenciamento ambiental; os padr\u00f5es de qualidade ambiental; as \n\npenalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias ao n\u00e3o cumprimento das medidas necess\u00e1rias \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o ambiental; e os espa\u00e7os territoriais especialmente \n\nprotegidos. Al\u00e9m destes ser\u00e1 analisado um instrumento de gest\u00e3o ambiental20 pertencente a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: a Outorga do direito de uso de recursos h\u00eddricos. \n\nDe acordo com Braga (2009) os instrumentos para Gest\u00e3o Ambiental e de Recursos \n\nH\u00eddricos podem ser enquadrados em quatro categorias: instrumentos de ordenamento \n\nterritorial; de comando e controle; e de tomada de decis\u00e3o. Para fins did\u00e1ticos, os \n\ninstrumentos analisados no presente estudo foram enquadrados de acordo com a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o proposta por Braga (quadro 4), embora acredite-se que nenhum destes \n\ninstrumentos se enquadre isoladamente em cada uma das tipologias. \n\n \n \n\nTipologia Objetivo da Tipologia Instrumento de Gest\u00e3o Ambiental \nInstrumentos de \nordenamento \nTerritorial \n\n- Objetiva o planejamento e a \ngest\u00e3o do espa\u00e7o. \n\n- O estabelecimento de espa\u00e7os territoriais \nespecialmente protegidos. \n\nInstrumentos de \nComando e \nControle \n\n- Objetiva o Controle do uso \ndos recursos naturais. \n\n- O licenciamento de atividades efetiva ou \npotencialmente poluidoras; \n- As penalidades disciplinares ou \ncompensat\u00f3rias ao n\u00e3o cumprimento das \nmedidas necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o \nde degrada\u00e7\u00e3o ambiental; \n- A outorga de uso da \u00e1gua. \n \n\nInstrumentos de \ntomada de \ndecis\u00e3o \n\n- Objetiva o direito a \ninforma\u00e7\u00e3o constituindo-se \ncomo subs\u00eddios a tomada de \ndecis\u00e3o. \n\n- O estabelecimento de padr\u00f5es de qualidade \nambiental. \n \n\nQuadro 4: Tipologia e caracteriza\u00e7\u00e3o dos  instrumentos de gest\u00e3o ambiental avaliados. Fonte: \nAdaptado de Braga (2009). \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n20 Embora os instrumentos de Gest\u00e3o Ambiental e de recursos h\u00eddricos sejam tratados na legisla\u00e7\u00e3o e por autores \nda \u00e1rea como Braga (2009) como referentes a sujeitos distintos, n o presente estudo os instrumentos previstos na \nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, ou instrumentos de recursos h\u00eddricos, s\u00e3o considerados como \nInstrumentos de Gest\u00e3o ambiental, visto que entende-se que o termo gest\u00e3o ambiental integre todos os outros.  \n\n\n\n62 \n \n\n \n\nAbaixo ser\u00e3o listados os instrumentos de regula\u00e7\u00e3o formal e seus respectivos meios de \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o que foram utilizados nesta pesquisa (quadro 5): \n\n \nInstrumento de Gest\u00e3o Ambiental Meio de Operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\n- O estabelecimento de padr\u00f5es de qualidade \nambiental; \n \n\n- Requisitos contidos nas Licen\u00e7as de \nOpera\u00e7\u00e3o; \n\n- O licenciamento de atividades efetiva ou \npotencialmente poluidoras; \n\n- Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o para a safra; \n\n- O estabelecimento de espa\u00e7os territoriais \nespecialmente protegidos; \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o; \n- Cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o referente \u00e0s \n\u00e1reas destinadas a Reserva Legal e \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente; \n\n- As penalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias ao \nn\u00e3o cumprimento das medidas necess\u00e1rias \u00e0 \npreserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n- Autos de Infra\u00e7\u00e3o; \n- Termos de Compromisso; \n-Termos de Ajustamento de Conduta; \n\n- A outorga de uso da \u00e1gua. - Termos de Outorga. \nQuadro 5: Instrumentos de gest\u00e3o ambiental estudados e  respectivos meios de operacionaliza\u00e7\u00e3o. \nFonte: a autora, 2011. \n\n \n\n2.2.1.1 O estabelecimento de padr\u00f5es de qualidade ambiental \n\n \n\nDe acordo com o Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio, padr\u00e3o pode ser definido como:  modelo oficial \n\nde pesos e medidas;  modelo; qualidade; e n\u00edvel. J\u00e1 os Padr\u00f5es de Qualidade Ambiental s\u00e3o \n\ncondi\u00e7\u00f5es limitantes da qualidade ambiental, muitas vezes expressas em termos num\u00e9ricos, \n\nusualmente estabelecidos por lei e sob jurisdi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, para a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e do \n\nbem-estar dos homens (MUNN, 1979). \n\nDessa forma, primeiro instrumento de gest\u00e3o ambiental previsto na Pol\u00edtica Nacional \n\nde Meio Ambiente, o estabelecimento de Padr\u00f5es de Qualidade Ambiental, comp\u00f5e os n\u00edveis \n\nb\u00e1sicos que devem ser cumpridos pelas atividades econ\u00f4micas, sendo representados pelos \n\npadr\u00f5es legais m\u00ednimos para a execu\u00e7\u00e3o de qualquer atividade que afete o ambiente.  \n\nPara Braga (2009), este \u00e9 um objetivo que subsidia a tomada de decis\u00e3o, pois a partir \n\nda atividade econ\u00f4mica desejada e dos padr\u00f5es de qualidade ambiental adotados, pode-se ou \n\nn\u00e3o, permitir o seu funcionamento. Bem como, \u00e9 a partir deles que os \u00f3rg\u00e3os de controle \n\nambiental podem punir determinado empreendimento por estar operando atividade lesiva ao \n\nambiente. \n\n Outrossim, \u00e9 importante atentar para o fato de que n\u00e3o \u00e9 simplesmente a exist\u00eancia de \n\nleis que ir\u00e1 assegurar a prote\u00e7\u00e3o ambiental, como apontado por Gutberlet (1996) apud Silva \n\n(2004): \n \n\n\n\n63 \n \n\n \n\nNo tocante as quest\u00f5es ambientais o que se constata \u00e9 uma disparidade entre a \nret\u00f3rica e a realidade da pol\u00edtica ambiental, que se manifesta na defasagem entre as \nmetas formais e a pr\u00e1tica resultante das circunst\u00e2ncias que predominam nos diversos \nn\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica (GUTBERLET, 1996, apud SILVA, 2004, p. \n111). \n\n \n\nDentro do controle ambiental realizado em Pernambuco, estes padr\u00f5es de qualidade \n\npodem ser encontrados em v\u00e1rios instrumentos legais, dentre os quais destacam-se os \n\nrequisitos em algumas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o conferidas pela CPRH \u00e0s usinas \n\nsucroalcooleiras.  Das 396 Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o analisadas, entre os anos de 1979 e 2010 \n\n(presentes no arquivo da CPRH at\u00e9 agosto de 2010), apenas 118 (correspondente a 29,7%) \n\ncontinham padr\u00f5es de qualidade ambiental como requisitos. Outro fator, \u00e9 que apenas a partir \n\nde 1999, os requisitos passaram a constar nas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o. \n\nOs principais padr\u00f5es de qualidade encontrados nestes documentos referem-se \u00e0 \u00e1gua \n\n(Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA 20/86, 357/05), lan\u00e7amento de fluentes (CPRH 2001), ar (CONAMA \n\n382/06) e res\u00edduos s\u00f3lidos (LE 12.008/01, CPRH 03/06, 04/06, NBR 11174, e NBR 12235), \n\nconforme o gr\u00e1fico 01. \n\n \nGr\u00e1fico 1: Distribui\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de qualidade ambiental,  nas 118 Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o em que \nconstam. Fonte: a autora, 2011. \n\n \n\n2.2.1.1.1 Padr\u00f5es de qualidade da \u00e1gua \n\nDe acordo com Ricci (2010): \n[...] a cultura da cana exige grande quantidade de \u00e1gua. Tanto para o crescimento da \nplanta, quanto para a atividade industrial. Durante todas as fases da produ\u00e7\u00e3o de \nsubprodutos, como o a\u00e7\u00facar, etanol e \u00e1lcool anidro o recurso \u00e9 amplamente \nutilizado, fazendo com que, entre os setores da agroind\u00fastria brasileira, o \n\n\n\n64 \n \n\n \n\nsucroalcooleiro \u00e9 o que tem a maior demanda desse recurso.21 A \u00e1gua \u00e9 utilizada \npara lavagem da cana, nos condensadores, na evapora\u00e7\u00e3o e v\u00e1cuo, resfriamento, \ncondensadores de \u00e1lcool, moagem, fermenta\u00e7\u00e3o, destila\u00e7\u00e3o e lavagem de \nequipamentos (RICCI, 2010). \n\n \n\nPrincipal referencial no tocante \u00e0 qualidade da \u00e1gua, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05,22 \n\ndisp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu \n\nenquadramento, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes. \n\nAl\u00e9m do CONAMA, existem outros \u00f3rg\u00e3os que disp\u00f5e sobre o mesmo recurso natural. \n\nPor exemplo, sobre a qualidade da \u00e1gua existem v\u00e1rios padr\u00f5es pass\u00edveis de cumprimento, \n\nvari\u00e1veis de acordo com a utiliza\u00e7\u00e3o do corpo h\u00eddrico e a finalidade do uso da \u00e1gua, como \n\nmostrados na Tabela 2. Estes padr\u00f5es comumente referem-se \u00e0 qualidade ou a potabilidade da \n\n\u00e1gua e \u00e9 necess\u00e1rio fazer esta diferencia\u00e7\u00e3o para fins de monitoramento. Conforme Gebler \n\n(2007), a qualidade refere-se \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas de determinado \n\ncorpo d\u2019\u00e1gua, definido em normativa t\u00e9cnica ou legal, que classifica em menor ou maior \n\npossibilidade de uso. J\u00e1 a potabilidade pressup\u00f5e que o uso deste manancial \u00e9 prioritariamente \n\ndestinado, direta ou indiretamente, ao consumo humano. \n\n \n\nTabela 2: Exemplos de limites internacionais e nacionais para alguns par\u00e2metros de qualidade e \npotabilidade da \u00e1gua. \n\nIndicadores/Par\u00e2metros OMS OMS CONAMA ANVISA \n\npH 6,5 a 8,5&lt;8,0 6,0 a 9,0 6,0 a 9,5 \nTurbidez UT ou NTU 5,0 5,0 At\u00e9 100,0 5,0 \nDBO (20\u00b0C) MG/L O2 - -  At\u00e9 5,0 - \nS\u00f3lidos dissolvidos totais MG/L 1000 1000 500 1000 \nF\u00f3sforo Total mg/L - - At\u00e9 0,030 (l\u00eantico) \n\nAt\u00e9 0,050 (interm) \n- \n\nNitrato mg/L 10,0 50,0 10,0 10,0 \nNitrito mg/L 3,0 3,0 1,0 1,0 \nN amoniacal mg/L - - 3,7 (pH7,5) \n\n2,0 (7,5 &lt;pH 8,0) \n1,0 (8,5 &lt;pH 8,5) \n0,5 (pH > 8,5) \n\n- \n\nOxig\u00eanio Dissolvido mg/L - - Mais de 5,0 - \nColiformes totais N\u00fam/100 mL H2O - 0 - 0 \nColiformes fecais N\u00fam/100 mL H2O 0 0 - 0 \nEscherichia coli - - At\u00e9 800 0 \nColiformes termotolerantes - - At\u00e9 1000 0 \nGiardoa spp. E oocistos de Cryptosporidium \nSP \n\n- - - 0 \n\nFonte: Gebler (2007). \n\n                                                 \n21 ANA: Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas. Oficina \u201cExpans\u00e3o do Setor Sucroalcooleiro e a Gest\u00e3o dos Recursos \nH\u00eddricos\u201d. Dispon\u00edvel em URL:http://www2.ana.gov.br/Paginas/imprensa/evento.aspx ?ID=61. Coleta em Maio \n2010. \n22 Antes desta Resolu\u00e7\u00e3o, a norma adotada era a CONAMA 20/86. \n\n\n\n65 \n \n\n \n\nA maioria das bacias hidrogr\u00e1ficas nas quais os empreendimentos sucroalcooleiros \n\nest\u00e3o inseridos s\u00e3o enquadradas, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05, na Classe 2, \n\nque podem ser destinadas a: \n- ao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento convencional; \n- \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \n- \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, \nconforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 274, de 2000; \n- \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, plantas frut\u00edferas e de parques, jardins, campos de esporte \ne lazer, com os quais o p\u00fablico possa vir a ter contato direto; \n- \u00e0 aq\u00fcicultura e \u00e0 atividade de pesca. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao setor sucroalcooleiro de Pernambuco, os padr\u00f5es de qualidade das \n\n\u00e1guas, aplicados pela CPRH, referem-se Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05 (que substituiu a \n\nResolu\u00e7\u00e3o 20/86), e a Norma CPRH 2001 referente ao controle de carga org\u00e2nica em \n\nefluentes l\u00edquidos industriais. \n\nO artigo 24 da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05 prev\u00ea que os efluentes de qualquer fonte \n\npoluidora somente poder\u00e3o ser lan\u00e7ados, direta ou indiretamente, nos corpos de \u00e1gua, ap\u00f3s o \n\ndevido tratamento e desde que obede\u00e7am \u00e0s condi\u00e7\u00f5es, padr\u00f5es e exig\u00eancias dispostos nesta \n\nResolu\u00e7\u00e3o e em outras normas aplic\u00e1veis.  A norma CPRH 2001 prev\u00ea que as agroind\u00fastrias \n\ndevem reduzir a DQO de seus efluentes em 80%, antes de lan\u00e7\u00e1-la no corpo h\u00eddrico. Com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 DBO, se a carga poluidora foi igual ou superior a 100kg/dia, deve-se remover no \n\nm\u00ednimo 90%, e as fontes com carga inferior a 100kg/dia devem reduzir a taxa em 70%. \n\nComo s\u00e3o os empreendedores que enviam os seus relat\u00f3rios mensais de \n\nautomonitoramento do corpo h\u00eddrico, e praticamente n\u00e3o h\u00e1 coleta feita pela CPRH, exceto \n\nem casos de den\u00fancias, n\u00e3o se sabe como estes efluentes s\u00e3o lan\u00e7ados e se de fato atendem \n\naos padr\u00f5es exigidos. \n\n \n\n2.2.1.1.2 Padr\u00f5es de Qualidade relativos ao Dom\u00ednio Mata Atl\u00e2ntica \n\n \n\nDe acordo com o Decreto Lei n\u00ba 750/93 compreende-se por Dom\u00ednio Mata Atl\u00e2ntica: \nO espa\u00e7o que cont\u00e9m aspectos fitogeogr\u00e1ficos e bot\u00e2nicos que tenham influ\u00eancia \ndas condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas peculiares do mar incluindo as \u00e1reas associadas \ndelimitadas segundo o Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil, IBGE, 1993, que inclui as \nFlorestas Ombr\u00f3fila Densa, Floresta Ombr\u00f3fila Mista, Floresta Ombr\u00f3fila Aberta, \nFloresta Estacional Semidecidual e Floresta Estacional Decidual, manguezais, \nrestingas e campos de altitude associados, brejos interioranos e encraves florestais \nda Regi\u00e3o Nordeste \n.  \n\nNeste item, consideram-se os padr\u00f5es de qualidade referentes \u00e0 Mata Atl\u00e2ntica por \n\nentender que os processos biol\u00f3gicos ocorrem de maneira integrada, e que o Dom\u00ednio Mata \n\n\n\n66 \n \n\n \n\nAtl\u00e2ntica n\u00e3o compreende apenas o aspecto flor\u00edstico, mas tamb\u00e9m a fauna e todos os outros \n\nservi\u00e7os ambientais, como suprimento de \u00e1gua \n\nNeste sentido, outro padr\u00e3o de qualidade descrito pela Legisla\u00e7\u00e3o Federal, os limites \n\npara as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (Tabela 3), visam garantir a manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os ambientais gerados por estas \u00e1reas, a fim de manter a qualidade ambiental local.  \n\n De acordo com o artigo 2\u00ba do C\u00f3digo Florestal de 1965, consideram-se de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas: \na) ao longo dos rios ou de qualquer curso d\u2019\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto em \nfaixa marginal, cujas larguras m\u00ednimas est\u00e3o representadas na tabela 7: \nb) no topo de morros, montes, montanhas e serras; \nc) nas encostas ou partes destas, com declividade superior a 45\u00b0, equivalente a 100% \nna linha de maior declive; \nd) nas restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues; \ne) nas bordas dos tabuleiros ou chapadas, a partir da linha de ruptura do relevo, em \nfaixa nunca inferior a 100 (cem) metros em proje\u00e7\u00f5es horizontais;  \nf) em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, qualquer  que seja a \nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \nTabela 3: \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nLargura do Corpo d\u2019\u00e1gua Largura da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \nAt\u00e9 10m 30m \n>de 10m at\u00e9 50m 50m \n>de 50 a 200m 100m \n>de 200 a 600 m 200m \nAcima de 600m 500m \nNascentes ou Olhos d\u2019\u00e1gua 50m \nLagoas, lagos ou reservat\u00f3rios de \u00e1guas naturais ou \nartificiais \n\n\u00c1reas urbanas: 30m \n\u00c1reas Rurais:  \na) Naturais \n\n\u00c1rea superficial at\u00e9 20ha \u2013 50m \n\u00c1rea superficial >20ha- 100m \n\nb) Artificiais \n\u00c1rea superficial at\u00e9 20ha \u2013 15m \n\u00c1rea superficial >20ha \u2013 100m \n\nFonte: C\u00f3digo Florestal Brasileiro, 1965. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 302/2002. \n \n No seu artigo 3\u00ba, este C\u00f3digo trata de outras \u00e1reas que devem ser declaradas por ato do \n\nPoder P\u00fablico, \u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, assim fixando as florestas e demais \n\nformas de vegeta\u00e7\u00e3o natural destinadas: \n- a atenuar a eros\u00e3o das terras; \n- a fixar as dunas; \n- a formar faixas de prote\u00e7\u00e3o ao longo de rodovias e ferrovias; \n- a auxiliar a defesa do territ\u00f3rio nacional a crit\u00e9rio das autoridades militares; \n- a proteger s\u00edtios de excepcional beleza ou de valor cient\u00edfico ou hist\u00f3rico; \n- a asilar exemplares da fauna ou flora amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o; \n- a manter o ambiente necess\u00e1rio \u00e0 vida das popula\u00e7\u00f5es silv\u00edcolas; \n- a assegurar condi\u00e7\u00f5es de bem-estar p\u00fablico. \n\n \n\n\n\n67 \n \n\n \n\nJ\u00e1 a Reserva Legal \u00e9 a \u00e1rea localizada no interior de uma propriedade ou posse rural, \n\nexcetuada a de preserva\u00e7\u00e3o permanente, necess\u00e1ria ao uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ao \n\nabrigo e prote\u00e7\u00e3o da fauna e flora nativa, conforme define o artigo 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, inciso III, da \n\nMedida Provis\u00f3ria n. 2.166-67, de 24 de agosto de 2001, que altera dispositivos do C\u00f3digo \n\nFlorestal. \n\nO artigo 16 do C\u00f3digo Florestal determina para compor a Reserva Legal 20% em \u00e1reas \n\nde Mata Atl\u00e2ntica. Embora haja previs\u00e3o para altera\u00e7\u00f5es neste c\u00f3digo, os padr\u00f5es acima ainda \n\nest\u00e3o vigentes. \n\nAl\u00e9m disso, o documento \u201cDiretrizes para a Pol\u00edtica e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nda Mata Atl\u00e2ntica\u201d inclui nas suas diretrizes o Condicionamento da aplica\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito rural \n\noficial e de outras formas de incentivos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de planos de uso, recupera\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais, principalmente do solo e da \u00e1gua, avaliados por crit\u00e9rios e indicadores \n\nde sustentabilidade, e este fator n\u00e3o vem sendo considerado para a concess\u00e3o de benef\u00edcios. \n\nEm nenhuma das Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o concedidas ao setor sucroalcooleiro de \n\nPernambuco, entre os anos de 197923 a agosto de 2010, havia padr\u00f5es de qualidade ambiental \n\nrelativos especificamente a esp\u00e9cies amea\u00e7adas de fauna, flora ou a espa\u00e7os territoriais \n\nlegalmente protegidos. \n\nAtualmente, Pernambuco tem apenas 2,5% de \u00e1rea de Mata Atl\u00e2ntica, o que resultou \n\nna chamada \u201cOpera\u00e7\u00e3o Engenho Verde\u201d realizada pelo IBAMA na qual foram autuadas todas \n\nas usinas sucroalcooleiras de Pernambuco com a aplica\u00e7\u00e3o de R$ 120 milh\u00f5es em multas, por \n\nn\u00e3o cumprimento ao C\u00f3digo Florestal. Nesta \u00e9poca o ent\u00e3o Ministro do Meio Ambiente \n\nCarlos Minc afirmou que \u201cn\u00e3o interessa que costas quentes tenham os usineiros. V\u00e3o ter que \n\nrecuperar a \u00e1rea degradada\u201d, ao destacar que muitos produtores contam com \u201cconiv\u00eancia \n\npol\u00edtica\u201d para manter \u201cirregularmente as usinas\u201d.24  \n\nMomesso (2011) relata que o IBAMA foi procurado pelo Sinda\u00e7\u00facar para a busca de \n\numa solu\u00e7\u00e3o extrajudicial que colocasse fim aos processos, o que deu in\u00edcio a negocia\u00e7\u00e3o de  \n\num acordo de adequa\u00e7\u00e3o ambiental  envolvendo IBAMA e Sinda\u00e7\u00facar, intermediado pelo \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal, e com participa\u00e7\u00e3o da CPRH. Como condi\u00e7\u00e3o inicial para a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o do acordo os processos administrativos e judiciais foram suspensos e assim \n\nficaram por quase dois anos, mas, ap\u00f3s este longo per\u00edodo, n\u00e3o houve acordo e a proposta do \n\n                                                 \n23 Quando ainda eram denominadas de Certificados de Funcionamento \n24 Dispon\u00edvel em:  http://www.fne.org.br/fne/index.php/fne/noticias/usinas_de_pernambuco_multadas_por_ \ndestruicao_de_mata_atlantica. Acesso dia 31 de dezembro de 2010. \n\n\n\n68 \n \n\n \n\nIBAMA, que flexibilizava, sobretudo, em rela\u00e7\u00e3o aos prazos para a adequa\u00e7\u00e3o e a algumas \n\n\u00e1reas, n\u00e3o foi aceita pelo setor sucroalcooleiro. Os processos foram retomados, mas seu \n\nimpacto inicial ficou prejudicado, pois a alega\u00e7\u00e3o de urg\u00eancia dos pedidos liminares dos \n\nprocessos judiciais perdeu o sentido, gerando, ainda, o retardamento das decis\u00f5es finais \n\nadministrativas e das senten\u00e7as judiciais. Os empres\u00e1rios que esperam pacientemente as \n\naltera\u00e7\u00f5es previstas para o C\u00f3digo Florestal, na esperan\u00e7a de n\u00e3o necessitarem reflorestar as \n\n\u00e1reas desmatadas, e de conseguirem que as \u00e1reas de Reserva Legal e de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente possam ser superpostas. \n\n \n\n2.2.1.1.3 Padr\u00f5es de qualidade do ar \n\n \n\nNo tocante aos Padr\u00f5es relativos ao ar, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 05/89, instituiu o \n\nPrograma Nacional de Controle de Qualidade do Ar (PRONAR), como um dos instrumentos \n\nb\u00e1sicos da gest\u00e3o ambiental para prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e bem-estar das popula\u00e7\u00f5es e melhoria da \n\nqualidade de vida, com vistas a: melhoria na qualidade do ar;  atendimento aos padr\u00f5es \n\nestabelecidos;  n\u00e3o comprometimento da qualidade do ar em \u00e1reas consideradas n\u00e3o \n\ndegradadas. Este programa estabelece como uma de suas estrat\u00e9gias e instrumentos a cria\u00e7\u00e3o \n\nde padr\u00f5es de qualidade do ar. \n\n Estes padr\u00f5es, aplic\u00e1veis ao setor sucroalcooleiro, s\u00e3o dispostos na Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 382/06, que estabelece os limites m\u00e1ximos de emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos \n\npara fontes fixas.25 A Resolu\u00e7\u00e3o em seu anexo 3 apresenta os limites de emiss\u00e3o para \n\npoluentes atmosf\u00e9ricos provenientes de processos de gera\u00e7\u00e3o de calor a partir da combust\u00e3o \n\nexterna de baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar, sendo aplicada \u00e0s usina de Pernambuco, que operam a \n\npartir da utiliza\u00e7\u00e3o do baga\u00e7o como fonte energ\u00e9tica. \n\n Al\u00e9m disso, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 409/09 inclui a queima controlada da palha de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar como atividade poluidora sujeita a EIA. Por\u00e9m, em Pernambuco, esta \n\natividade \u00e9 sujeita apenas ao pagamento da taxa do PREVFOGO no IBAMA.  De acordo com \n\nex-funcion\u00e1rio do IBAMA: \no processo inicia com o simples pagamento de uma taxa de queima controlada pelo \nprodutor rural, que informava o nome, o tamanho e a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de queima. \nN\u00e3o havia necessidade de o IBAMA emitir autoriza\u00e7\u00e3o. O simples recebimento \ndo formul\u00e1rio com a guia de taxa recolhida j\u00e1 correspondia a um tipo de autoriza\u00e7\u00e3o \npr\u00e9via.26 \n\n \n                                                 \n25 De acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 382/06, fonte fixa de emiss\u00e3o \u00e9 qualquer instala\u00e7\u00e3o, equipamento ou \nprocesso, situado em local fixo que libere ou emita mat\u00e9ria para a atmosfera por emiss\u00e3o pontual ou fugitiva.  \n26 Correspond\u00eancia pessoal em outubro de 2010. \n\n\n\n69 \n \n\n \n\nAl\u00e9m disso, conforme o artigo 3\u00ba da Portaria do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente 345/99 \n\n\u201cA toda queima controlada dever\u00e1 ser exigida a constru\u00e7\u00e3o de aceiros de, no m\u00ednimo \n\ncinq\u00fcenta metros de dist\u00e2ncia das \u00e1reas florestais, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \u00e1reas de \n\nreserva legal e da faixa de dom\u00ednio das rodovias\u201d. O que tamb\u00e9m n\u00e3o ocorre em Pernambuco, \n\na exemplo do Processo n\u00ba 02019.001523.2005-12 do IBAMA-PE referente a caso de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o ambiental em usina localizada na Zona da Mata Norte. \n\nDe acordo com Cornils (2010): \n[...] segundo dados do setor sucroalcooleiro a queima dos canaviais \u00e9 pr\u00e1tica \nposterior ao in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, e foi introduzida com a inten\u00e7\u00e3o de aumentar \na produtividade do corte manual paralelamente a introdu\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas \ncarregadoras. A pr\u00e1tica teve aumento significativo com o apoio estatal por meio de \nprogramas de racionaliza\u00e7\u00e3o da atividade (CORNILS, 2010, p. 64). \n\n \n\nPor outro lado, em S\u00e3o Paulo, os plantadores dever\u00e3o at\u00e9 2021 extinguir a pr\u00e1tica de \n\nqueimada de cana.27 Mas a Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-a\u00e7\u00facar (UNICA) assinou um \n\nprotocolo agroambiental com o governo de S\u00e3o Paulo que prev\u00ea eliminar gradativamente a \n\nqueima at\u00e9 2017.28 \n\nPara o SINDA\u00c7\u00daCAR, em Pernambuco n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o para extin\u00e7\u00e3o da queima, \n\npois o corte da cana crua \u00e9 mais trabalhoso e por isso mais caro e menos lucrativo para o \n\nempreendedor. \n\nH\u00e1 ainda as emiss\u00f5es das frotas de caminh\u00f5es e algumas m\u00e1quinas que operam nestas \n\n\u00e1reas, que neste trabalho, embora lembradas, n\u00e3o foram contabilizadas, pois faltou acesso a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o das frotas das usinas estudadas. \n\nEm Pernambuco, o \u00fanico padr\u00e3o de qualidade do ar que aparece entre os requisitos das \n\nLicen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o da CPRH \u00e9 a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 382/06, sem nenhuma men\u00e7\u00e3o a \n\npolui\u00e7\u00e3o causada pelos meios de transporte, nem ao uso do fogo, o que demonstra fragilidade \n\nnos padr\u00f5es usados. \n\n \n\n2.2.1.1.4 Padr\u00f5es de Qualidade referentes aos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\n \n\nO setor sucroalcooleiro gera grande quantidade e variedade de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nSegundo o artigo 29, da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05, a disposi\u00e7\u00e3o de efluentes no solo, \n\nmesmo tratados, n\u00e3o poder\u00e1 causar polui\u00e7\u00e3o ou contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Fato contr\u00e1rio ao \n\n                                                 \n27Lei Estadual n\u00ba 11.241 de 19 de setembro de 2002. Disp\u00f5e sobre a elimina\u00e7\u00e3o gradativa da queima da palha da \ncana-de-a\u00e7\u00facar e d\u00e1 provid\u00eancias correlatas. \n28 Dispon\u00edvel em: http://www.ecodebate.com.br/2010/08/30/sp-mpf-quer-revisar-modelo-de-concessao-de-\nlicencas-para-queimadas-da-cana/. Acesso dia 01 de janeiro de 2011. \n\n\n\n70 \n \n\n \n\nobservado com o vinhoto, que mesmo sendo objeto da fertirriga\u00e7\u00e3o polui o corpo h\u00eddrico \n\nsuperficial, por meio da polui\u00e7\u00e3o difusa. Al\u00e9m disso, estudos apontam para o potencial \n\npoluidor deste res\u00edduo no corpo h\u00eddrico subterr\u00e2neo. N\u00e3o se encontrou nenhuma men\u00e7\u00e3o em \n\ntoda a documenta\u00e7\u00e3o da CPRH pesquisada referente \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do solo, o que aponta para \n\numa grande lacuna no controle ambiental relativo a este tema. \n\nDe acordo Jendiroba (2006) a legisla\u00e7\u00e3o exige que as unidades de produ\u00e7\u00e3o elaborem \n\ninvent\u00e1rios de res\u00edduos industriais e revelem sua disposi\u00e7\u00e3o, a fim de que se conhe\u00e7am os \n\nposs\u00edveis impactos destes res\u00edduos. Em Pernambuco, um invent\u00e1rio de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nIndustriais foi publicado em 2001 pela CPRH, mas ainda existem in\u00fameras lacunas no \n\ntratamento, reutiliza\u00e7\u00e3o, e disposi\u00e7\u00e3o final destes res\u00edduos. \n\nAl\u00e9m destas quest\u00f5es, h\u00e1 ainda a utiliza\u00e7\u00e3o de defensivos agr\u00edcolas,29 intensa na \n\ncultura de cana de a\u00e7\u00facar. E essa aplica\u00e7\u00e3o diminui consideravelmente o custo da cultura para \n\nos plantadores, pois diminui o n\u00famero de limpas do terreno (ANDRADE, 2001). Para se \n\nmanter a lavoura com um \u00edndice de sanidade aceit\u00e1vel s\u00e3o necess\u00e1rias tr\u00eas \u201climpas\u201d por ano, e \n\ncada \u201climpa\u201d manual custa em m\u00e9dia R$1.000,00 (mil reais) o hectare. J\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o de \n\ndefensivos custa cem reais para a mesma \u00e1rea. Na Usina Trapiche, por exemplo, com \u00e1rea de \n\n19 mil hectares de cana plantada, o custo total da limpa manual seria R$19.000.000 (dezenove \n\nml reais). Com uso de defensivos qu\u00edmicos, o custo fica em R$ 1.900.000 (mil e novecentos \n\nreais), o que representa uma economia dez vezes maior do que se a limpa fosse manual \n\n(CORNILS, 2010).  \n\nObservou-se o descarte inadequado das embalagens de agrot\u00f3xicos que s\u00e3o utilizadas \n\npor trabalhadores, abandonadas no campo ou jogadas no lixo comum; estando em desacordo \n\ncom a Lei Federal 7.802, que entrou em vigor em 11 de julho de 1989 e determina que os \n\nusu\u00e1rios de agrot\u00f3xicos devem entregar as embalagens em pontos de recebimento ou devolv\u00ea-\n\nlas ao revendedor.  \n\nO ponto de recolhimento dispon\u00edvel e mais pr\u00f3ximo da regi\u00e3o situa-se no munic\u00edpio \n\nde Carpina. Por\u00e9m as embalagens de agrot\u00f3xicos podem ser devolvidas nas lojas \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas, pois o revendedor tem a responsabilidade legal de \n\nencaminh\u00e1-las ao ponto de recolhimento (MELO, 2008). \n\nDevido ao uso inadequado de agrot\u00f3xicos pode ocorrer a contamina\u00e7\u00e3o do produto \n\ncultivado, do solo, da \u00e1gua, da fauna, da flora e do trabalhador rural, uma vez que, de acordo \n\ncom as observa\u00e7\u00f5es de campo, a aplica\u00e7\u00e3o destes defensivos agr\u00edcolas \u00e9 realizada sem o uso \n\n                                                 \n29 Os agrot\u00f3xicos, defensivos agr\u00edcolas, praguicidas ou pesticidas s\u00e3o subst\u00e2ncias qu\u00edmicas naturais ou sint\u00e9ticas, \ndestinadas a controlar ou combater de algum modo as pragas.  \n\n\n\n71 \n \n\n \n\nde EPI, caracterizando-se s\u00e9rio problema de sa\u00fade p\u00fablica. Este dado causa preocupa\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que, segundo Richardson (1991) apud GRAF (s/d) os agrot\u00f3xicos s\u00e3o bio-acumulativos, \n\npodendo habitar os tr\u00eas meios f\u00edsicos (ar, \u00e1gua e solo), sendo as principais ocorr\u00eancias de \n\ntoxicidade: carcinog\u00eanese; dist\u00farbios nos sistemas nervoso central, imunol\u00f3gico e \n\nrespirat\u00f3rio; podendo seus efeitos serem agudos ou cr\u00f4nicos.  \n\nNesse \u00e2mbito, Ara\u00fajo (1998) afirma que existem evid\u00eancias de uso e intoxica\u00e7\u00f5es por \n\nagrot\u00f3xicos em diferentes regi\u00f5es rurais do Estado de Pernambuco, por\u00e9m n\u00e3o existem \n\nregistros dos mesmos, pela falta de uma pol\u00edtica de monitoramento. \n\nOs Padr\u00f5es de Qualidade referentes aos res\u00edduos s\u00f3lidos citados como requisitos nas \n\nLicen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o expedidas pela CPRH referem-se \u00e0s NBR 11173, e NBR 12235 e a Lei \n\nEstadual 12.008/08, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual dos Res\u00edduos S\u00f3lidos. \u00c9 preocupante \n\nperceber que nas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o analisadas apenas uma, em um universo de 396, faz \n\nmen\u00e7\u00e3o direta a destina\u00e7\u00e3o das embalagens de agrot\u00f3xicos, embora esta seja uma quest\u00e3o \n\ndiretamente ligada \u00e0 qualidade ambiental. A tem\u00e1tica dos res\u00edduos s\u00f3lidos ser\u00e1 melhor \n\ndiscutida no Cap\u00edtulo 3. \n\n \n\n2.2.1.2 Licenciamento de atividades efetiva ou potencialmente poluidoras \n \n\n Instrumento de Gest\u00e3o Ambiental, institu\u00eddo pela Pol\u00edtica Nacional de Meio \n\nAmbiente, o Licenciamento Ambiental \u00e9 complementado pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 237/97, \n\nque o define como: \n[...] licenciamento Ambiental \u00e9 o procedimento administrativo pelo qual o \u00f3rg\u00e3o \nambiental competente licencia a localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o de \nempreendimentos e atividades utilizadoras de recursos ambientais considerados \nefetiva ou potencialmente poluidores ou daqueles que, sob qualquer forma, possam \ncausar degrada\u00e7\u00e3o ambiental, considerando as disposi\u00e7\u00f5es legais e regulamentares e \nas normas t\u00e9cnicas aplic\u00e1veis ao uso. \n\n \nDe acordo com Zhouri et al (2005), \n\n \n[...] j\u00e1 nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, do s\u00e9culo XX, o debate sobre os problemas \ncausados pelas grandes obras preparou o terreno para a institui\u00e7\u00e3o do licenciamento \nambiental como um dos principais instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Meio \nAmbiente. O processo de licenciamento n\u00e3o somente deveria garantir o \ncumprimento da legisla\u00e7\u00e3o e das normas em vigor como tamb\u00e9m possibilitar a \nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nas decis\u00f5es, sobretudo por meio da audi\u00eancia \np\u00fablica obrigat\u00f3ria. Portanto, \u00e9 importante destacar, de in\u00edcio, que a institui\u00e7\u00e3o do \nlicenciamento, mesmo longe de ser satisfat\u00f3ria sobre o prisma de um paradigma da \nsustentabilidade, [...], representou um passo hist\u00f3rico significativo e de extrema \nnecessidade no que diz respeito \u00e0 possibilidade de preven\u00e7\u00e3o e de repara\u00e7\u00e3o dos \nimpactos sociais e ambientais decorrentes do chamado desenvolvimento (ZHOURI, \net al, 2005, p. 90). \n\n \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nO meio de operacionaliza\u00e7\u00e3o deste instrumento \u00e9 a Licen\u00e7a Ambiental, definida pela \n\nresolu\u00e7\u00e3o CONAMA 237/97 como: \n \n[...] ato administrativo pelo qual o \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, estabelece as \ncondi\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es e medidas de controle ambiental que dever\u00e3o ser obedecidas \npelo empreendedor, pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, para localizar, instalar, ampliar e \noperar empreendimentos ou atividades utilizadoras dos recursos ambientais \nconsideradas efetiva ou potencialmente poluidoras ou aquelas que, sob qualquer \nforma, possam causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n  \nA compet\u00eancia para realiza\u00e7\u00e3o do licenciamento pode ser do IBAMA, e dos \u00f3rg\u00e3os \n\nEstadual e Municipal de Meio ambiente. Segundo o Artigo 5\u00ba da mesma Resolu\u00e7\u00e3o, compete \n\nao \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual ou do Distrito Federal o licenciamento ambiental dos \n\nempreendimentos e atividades:  \n\n \nI- localizados ou desenvolvidos em mais de um Munic\u00edpio ou em unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio estadual ou do Distrito Federal; \nII- localizados ou desenvolvidos nas florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural \nde preserva\u00e7\u00e3o permanente relacionadas no artigo 2\u00ba da Lei n\u00ba 4.771, de 15 de \nsetembro de 1965, e em todas as que assim forem consideradas por normas federais, \nestaduais ou municipais; \nIII- cujos impactos ambientais diretos ultrapassem os limites territoriais de um ou \nmais Munic\u00edpios; \nIV- delegados pela Uni\u00e3o aos Estados ou ao Distrito Federal, por instrumento legal \nou conv\u00eanio. \n\n \n\nDesta forma, os empreendimentos sucroalcooleiros de Pernambuco devem solicitar \n\nsuas licen\u00e7as ambientais ao \u00f3rg\u00e3o estadual de Controle Ambiental, a CPRH. At\u00e9 1997, o \n\nDecreto 7269/81 regulamentava o licenciamento, dispondo sobre a exist\u00eancia de oito tipos de \n\nlicen\u00e7as: Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP); Licen\u00e7a Pr\u00e9via de Constru\u00e7\u00e3o (LPC); Licen\u00e7a Pr\u00e9via de \n\nLoteamento (LPL); Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI); Licen\u00e7a de Constru\u00e7\u00e3o (LCO); Licen\u00e7a de \n\nImplanta\u00e7\u00e3o de Loteamento (LIL); Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO); e Licen\u00e7a de Ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(LOC).  \n\nA partir de 1998, com a vig\u00eancia da Lei 11516/97, regulamentada pelo Decreto \n\nn\u00ba20586/98, o n\u00famero de licen\u00e7as foi reduzido para 3: Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP); Licen\u00e7a de \n\nInstala\u00e7\u00e3o (LI); e Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO). Tamb\u00e9m foi criada \u201cautoriza\u00e7\u00e3o\u201d, como novo \n\ninstrumento destinado a realiza\u00e7\u00e3o ou opera\u00e7\u00e3o de empreendimentos, atividades, pesquisas e \n\nservi\u00e7os de car\u00e1ter tempor\u00e1rio, al\u00e9m de obras cujas instala\u00e7\u00f5es n\u00e3o tenham car\u00e1ter \n\npermanente (SILVA, 2004, p. 180) e seu prazo de validade n\u00e3o pode ser maior que um ano.  \n\nEm dezembro de 2010, a Lei Estadual 14.249/2010 acresceu mais um tipo de licen\u00e7a, a \n\nLicen\u00e7a Simplificada (LS). \n\n\n\n73 \n \n\n \n\nDe acordo com a referida lei,30 entende-se por: \nLicen\u00e7a Pr\u00e9via \u2013 \u00c9 concedida na faz preliminar do planejamento de um \nempreendimento ou atividade, aprovando sua localiza\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o, atestando a \nsua viabilidade ambiental e estabelecendo requisitos b\u00e1sicos e condicionantes a \nserem atendidos nas pr\u00f3ximas fases de sua implementa\u00e7\u00e3o. O prazo de validade da \nLP deve ser de no m\u00ednimo, o estabelecido pelo cronograma de elabora\u00e7\u00e3o dos \nplanos, programas e projetos relativos ao empreendimento, n\u00e3o podendo ser superior \na cinco anos. Em Pernambuco, o prazo da Licen\u00e7a Pr\u00e9via n\u00e3o pode ser superior a 5 \nanos. \nLicen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \u2013 Autoriza a instala\u00e7\u00e3o do empreendimento ou atividade de \nacordo com as especifica\u00e7\u00f5es constantes dos planos, programas e projetos \naprovados, incluindo as medidas de controle ambiental e demais condicionantes. O \nprazo de validade da LI deve ser no m\u00ednimo o cronograma de instala\u00e7\u00e3o do \nempreendimento, n\u00e3o podendo ser superior a 6 anos. Em Pernambuco, este prazo \u00e9 \nmais restritivo e LI n\u00e3o pode ser concedida por per\u00edodo superior a 4 anos.  \nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \u2013 Autoriza a opera\u00e7\u00e3o de atividade ou empreendimento, ap\u00f3s a \nverifica\u00e7\u00e3o do cumprimento do que constam nas licen\u00e7as anteriores, e das medidas \nde controle ambiental e condicionantes determinadas para a opera\u00e7\u00e3o. O prazo de \nvalidade da LO deve considerar os prazos dos planos de Controle ambiental, sendo \nde no m\u00ednimo, quatro e no m\u00e1ximo 10 anos. Em Pernambuco, O prazo de validade \nda Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser determinado entre um ano e dez anos, de acordo \ncom o porte e o potencial poluidor.  \nLicen\u00e7a Simplificada (LS) \u2013 Concedida para localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de \nempreendimentos ou atividades de pequeno potencial poluidor ou degradador \nconforme regulamenta\u00e7\u00e3o. O prazo de validade dever\u00e1 ser no m\u00ednimo de 02 (dois) \nanos e no m\u00e1ximo de 06 (seis) anos. \n\n \n\nA CPRH tem priorizado a \u00e1rea de controle ambiental principalmente o licenciamento \n\nque se reverte em receita para o custeio da m\u00e1quina (SILVA, 2004, p. 143). Na tabela abaixo \n\nse pode observar a evolu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de Licen\u00e7as pela CPRH entre 1991 e 2002: \n\n \nTabela 4: Emiss\u00e3o das licen\u00e7as pela CPRH entre 1991 e 2002. \n\nANO LICEN\u00c7A \nPR\u00c9VIA \n\nLICEN\u00c7A DE \nINSTALA\u00c7\u00c3O \n\nLICEN\u00c7A DE \nOPERA\u00c7\u00c3O \n\nAUTORIZA\u00c7\u00c3O TOTAL\n\n1991 a \n1994 \n\n    7.542* \n\n1995     1.602 \n1996     2095 \n1997** 72 113 733  918 \n1998 124 845 1053 31 2053 \n1999 199 1768 1795 35 3927 \n2000 185 1524 2167 55 3931 \n2001 244 1712 2245 77 4278 \n2002 171 2020 2645 144 4850 \nFonte: Silva (2004).31 \n* Quantidade correspondente a m\u00e9dia anual de 1885 licen\u00e7as. \n** Ano de reformula\u00e7\u00e3o do sistema de licenciamento, reduzindo os tipos de licen\u00e7as de 8 para 3. \n                                                 \n30 Existem normativas gerais para o licenciamento ambiental, mas os Estados podem ser mais restritivos. \n31 De acordo com a autora, os dados referentes ao per\u00edodo 1991-1994 foram obtidos do relat\u00f3rio de gest\u00e3o 1991-\n1994. Os dados referentes ao ano de 1995 foram obtidos no Relat\u00f3rio anual de atividades 1995. Os dados \nreferentes ao ano de 1996 foram obtidos do relat\u00f3rio anual de atividades 1996. Os dados referentes ao per\u00edodo \n1997-1998 foram obtidos do diagn\u00f3stico de gest\u00e3o ambiental no BR \u2013 NE do MMA, 2001 (pp. 519-524). Os \ndados referentes ao per\u00edodo de 1999-2002 foram obtidos no Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o Ambiental 1999-2002 (p. 11). \n\n\n\n74 \n \n\n \n\nNo caso dos empreendimentos sucroalcooleiros, eles n\u00e3o realizaram Estudo de \n\nImpacto Ambiental/Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (EIA/RIMA) para a sua implanta\u00e7\u00e3o ou \n\nmodifica\u00e7\u00e3o, nem obtiveram Licen\u00e7as Pr\u00e9via ou de Instala\u00e7\u00e3o, pois quando do surgimento da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental estas atividades j\u00e1 estavam consolidadas havia mais de quatro s\u00e9culos. \n\nDesta forma, estes empreendimentos solicitam a Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o anualmente, no in\u00edcio \n\nda moagem da cana para fabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool (conforme Anexo 1 da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 237/97). Os outros tipos de licen\u00e7a s\u00e3o solicitados pelos empreendimentos \n\nsucroalcooleiros para outras atividades realizadas em sua propriedade, como extra\u00e7\u00e3o de \n\nareia, co-gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, dentre outros. Destaca-se tamb\u00e9m que, segundo a \n\nassessoria do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\n(Ibama), as usinas n\u00e3o possuem, apesar de ser obrigat\u00f3rio, licenciamento para plantio de cana, \n\nmas apenas para a moagem.32 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos 18 empreendimentos sucroalcooleiros analisados entre os anos de \n\n1979 e 2010, observou-se que a distribui\u00e7\u00e3o de Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o para moagem deu-se da \n\nseguinte maneira: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n32 Dispon\u00edvel em: http://www.eduardoferrao.com.br/oppa/clipping/ab/clipping-OPPA-AB-jul_2008.pdf. Acesso \ndia 03 de janeiro de 2011. \n\n\n\n75 \n \n\n \n\n \nANO QUANTIDADE DE LICEN\u00c7AS DE \n\nOPERA\u00c7\u00c3O EXPEDIDAS \n1979 02 \n1980 02 \n1981 04 \n1982 11 \n1983 12 \n1984 13 \n1985 10 \n1986 13 \n1987 18 \n1988 15 \n1989 16 \n1990 16 \n1991 14 \n1992 17 \n1993 15 \n1994 16 \n1995 14 \n1996 18 \n1997 16 \n1998 16 \n1999 16 \n2000 14 \n2001 15 \n2002 14 \n2003 16 \n2004 12 \n2005 12 \n2006 10 \n2007 11 \n2008 11 \n2009 05 \n2010 02 \n\nQuadro 6: Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o expedidas \u00e0s 18 usinas estudadas, filiadas ao SINDA\u00c7\u00daCAR, \npresentes no arquivo da CPRH entre 1979 e agosto de 2010. Fonte: Levantamento realizado pela \nautora (2011). \n\n \n\nA irregularidade dos n\u00fameros suscita algumas hip\u00f3teses, dentre as quais: nem todas as \n\nLicen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o foram encaminhadas ao arquivo da CPRH; ou as usinas operaram sem \n\na Licen\u00e7a, caracterizando descumprimento da legisla\u00e7\u00e3o.33 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos anos 2009 e 2010, provavelmente, estas licen\u00e7as n\u00e3o haviam sido \n\nainda enviadas ao arquivo at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, pois \u00e9 inconceb\u00edvel que apenas estes \n\nempreendimentos tenham obtido Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n33 Essa hip\u00f3tese tem agravante se considerada para os anos ap\u00f3s 1997, quando a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 237/97 foi \npromulgada. \n\n\n\n76 \n \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias previstas nas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o, elas foram agrupadas \n\ncomo referentes aos seguintes assuntos: polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica; polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica; fauna e flora \n\n(diretamente recomposi\u00e7\u00e3o de mata ciliar); e descarte de embalagens de agrot\u00f3xicos. Nas 396 \n\nLicen\u00e7as analisadas, as exig\u00eancias se distribu\u00edram, conforme o gr\u00e1fico abaixo: \n\n \nGr\u00e1fico 2: Categoriza\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias das Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o  entre 1979 e agosto de 2010. \nFonte: a autora, 2011. \n \n Classificada como polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, as exig\u00eancias mais freq\u00fcentes s\u00e3o: proibi\u00e7\u00e3o de \n\nlan\u00e7ar efluentes no corpo h\u00eddrico ou efluentes que causem danos ambientais; restri\u00e7\u00f5es com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas das colunas barom\u00e9tricas; restri\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s \u00e1guas de lavagem de \n\ncana e equipamentos; e exig\u00eancias e diretrizes para fertirriga\u00e7\u00e3o.  \n\nAlgumas exig\u00eancias passam a ser mais freq\u00fcentes a partir de determinados anos, \n\nconforme o quadro abaixo: \n\n \nANO EXIG\u00caNCIA \n1982 Exig\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o da calda como fertilizante \n1982 Proibido lan\u00e7ar efluentes no corpo h\u00eddrico \n1983 Utiliza\u00e7\u00e3o da Fertirriga\u00e7\u00e3o \n1984 Projeto de 3 lagoas de acumula\u00e7\u00e3o e de utiliza\u00e7\u00e3o racional dos efluentes \n1986 O empreendedor passa a ser respons\u00e1vel pela seguran\u00e7a dos sistemas de acumula\u00e7\u00e3o \n1987 Permite o lan\u00e7amento de efluentes desde que estejam dentro dos par\u00e2metros \n1994 Instalar r\u00e9guas de medi\u00e7\u00e3o nos a\u00e7udes de acumula\u00e7\u00e3o de vinha\u00e7a \n1995 Para situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia as usinas devem ter processo de deten\u00e7\u00e3o de efluentes por \n\nprazo n\u00e3o superior a 20 dias \n1995 Passa-se a exigir que as usinas comuniquem encerramento da safra \n1996 Pro\u00edbe as \u00e1reas de sacrif\u00edcio \n1997 Estabelece o automonitoramento \n1998 Exige Manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do sistema final de esgotamento sanit\u00e1rio \n1998 Exige Termo de Outorga para utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos  \n2003 Exige PGRSI \n2003 An\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica a montante e a jusante do descarte \n\nQuadro 7: Anos e respectivas exig\u00eancias das LO entre 1982 e 2003. Fonte: a autora, 2011. \n\n\n\n77 \n \n\n \n\nA partir de 2004 o licenciamento passou a seguir cronograma resultante do acordo \n\nfirmado por ocasi\u00e3o do \u201cSemin\u00e1rio sobre Licenciamento Ambiental das unidades \n\nsucroalcooleiras\u201d,34 realizado em 10 de maio de 2004, no audit\u00f3rio do SINDA\u00c7\u00daCAR, \n\nconforme mostrado abaixo: \n\nProposta de licenciamento das agroind\u00fastrias sucroalcooleiras 2004-2007 \nCondicionantes 2004 2005 2006 2007 \nNa solicita\u00e7\u00e3o \nda licen\u00e7a \n\n- Balan\u00e7o h\u00eddrico; \n- Solicita\u00e7\u00e3o de \noutorga do direito de \nuso dos recursos \nh\u00eddricos; \n- Atualiza\u00e7\u00e3o dos \ndados do Invent\u00e1rio de \nRes\u00edduos S\u00f3lidos \u2013 \nCONAMA 313/02. \n\n- Termo de \noutorga; \n- Mapas \ngeorreferenciados. \n\n- Diagn\u00f3stico \npreliminar; \n- Relat\u00f3rio de \nacompanhamento \nda execu\u00e7\u00e3o do \nprojeto de \nutiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\n- Execu\u00e7\u00e3o \ndo plano de \ncontrole \nambiental - \nPCA \n\nExig\u00eancias na \nvig\u00eancia da \nlicen\u00e7a \n\n- Revis\u00e3o do projeto de \nutiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de \nefluentes l\u00edquidos \nindustriais (vinhoto, \nlavagem de cana, piso \ne equipamentos) \nPrazo: 90 dias; \n- Encaminhamento dos \nresultados de \nautomonitoramento, \nconforme par\u00e2metros \ndefinidos nas licen\u00e7as. \nPrazo: Mensalmente \n- Apresenta\u00e7\u00e3o da \nlistagem com \u00e1reas de \nplantio pr\u00f3prio. Prazo: \n90 dias; \n- Apresenta\u00e7\u00e3o do \nprojeto de esgotamento \nsanit\u00e1rio das vilas \noper\u00e1rias. Prazo: 90 \ndias; \n- Mapas \ngeorreferenciados com \nlocaliza\u00e7\u00e3o de: \n\u00c1reas legalmente \nprotegidas: nascentes, \nmatas ciliares, a\u00e7udes, \nafluentes, c\u00f3rregos, \netc;  \u00c1rea de reserva \nlegal; Pontos de \ncapta\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amento; \nEngenhos e estradas. \nPrazo:1 ano. \n\n- Adequa\u00e7\u00e3o do \nprojeto de \nutiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \ndos efluentes; \n- Execu\u00e7\u00e3o do \nprojeto das Vilas \noper\u00e1rias; \n- Elabora\u00e7\u00e3o de \ndiagn\u00f3stico \npreliminar da \u00e1rea \ncom vista ao PCA. \n\n- Apresenta\u00e7\u00e3o do \nPCA com \nprogramas; \n- Monitoramento; \nControle e \nconserva\u00e7\u00e3o das \n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \npermanente e \nreserva legal \n- Recupera\u00e7\u00e3o de \nmatas ciliares \n- Controle de uso \nde agrot\u00f3xicos \nPrazo: 90 dias. \n\n- Ajustes \nnecess\u00e1rios\n. \n\nQuadro 8: Proposta de licenciamento das agroind\u00fastrias sucroalcooleiras. Fonte: CPRH, 2004. \n\n                                                 \n34 Informa\u00e7\u00f5es obtidas no Of\u00edcio Circular DPR 007/04 emitido pela CPRH em 12/05/2004 (18.09 \u2013 Pasta 06). \n\n\n\n78 \n \n\n \n\nPassado o per\u00edodo de cumprimento do acordo, observa-se que algumas exig\u00eancias n\u00e3o \n\nforam cumpridas por v\u00e1rias unidades sucroalcooleiras. Os Planos de Controle Ambiental, por \n\nexemplo, at\u00e9 agosto de 2010 s\u00f3 haviam sido entregues por cinco das 18 usinas avaliadas. Os \n\nmapas georreferenciados continuam sendo tratados como um grande \u201ctabu\u201d pelo setor e \n\nconstam apenas nos arquivos de um empreendimento.  \n\nMesmo com o descumprimento destas exig\u00eancias, nenhum empreendimento teve a \n\nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o suspensa por este motivo,35 apesar do artigo 19\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 237/97,36 afirmar que: \nArt. 19: O \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, mediante decis\u00e3o motivada, poder\u00e1 \nmodificar os condicionantes e as medidas de controle e adequa\u00e7\u00e3o, suspender ou \ncancelar uma licen\u00e7a expedida, quando ocorrer: \nI - Viola\u00e7\u00e3o ou inadequa\u00e7\u00e3o de quaisquer condicionantes ou normas legais; \nII - Omiss\u00e3o ou falsa descri\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes que subsidiaram a \nexpedi\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a; \nIII - superveni\u00eancia de graves riscos ambientais e de sa\u00fade. \n \n\n \n Este fato remonta a Zhouri et al (2005, p. 101), quando este afirma que no \n\nlicenciamento de Minas Gerais tem-se observado uma \u201coligarquiza\u00e7\u00e3o\u201d do poder deliberativo, \n\ndentre outras formas, pela concentra\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio nas m\u00e3os de uma minoria. De \n\nacordo com o mesmo autor, as rela\u00e7\u00f5es de poder representadas neste processo acabam por \n\nperpetuar uma vis\u00e3o \u00fanica sobre as formas de significar e utilizar os recursos naturais em \n\ndetrimento de uma diversidade de modos de intera\u00e7\u00e3o realmente existentes. No caso dos \n\nempreendimentos sucroalcooleiros, a possibilidade de n\u00e3o conceder ou de suspender uma \n\nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \u00e9 praticamente inexistente pelos funcion\u00e1rios do \u00f3rg\u00e3o ambiental.37 \n\nDessa forma, mesmo em um contexto de adequa\u00e7\u00e3o ambiental, o licenciamento, tal como vem \n\nsendo conduzido na pr\u00e1tica, n\u00e3o cumpre as metas previstas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente. \n\nEm 2006, a partir da publica\u00e7\u00e3o pela CPRH das Instru\u00e7\u00f5es Normativas 03/06 e 04/06, \n\npassa a ser obrigat\u00f3ria a apresenta\u00e7\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o Anual de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais \n\n(DARSI) e do Plano de Gerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais (PGRSI) (que ser\u00e3o \n\nmais detalhados no cap\u00edtulo 3). Essas exig\u00eancias come\u00e7am a aparecer nas Licen\u00e7as de \n\nOpera\u00e7\u00e3o a partir de 2007, mas n\u00e3o em sua totalidade: Das 11 LO dispon\u00edveis de 2007, \n\napenas em uma era feita esta exig\u00eancia; este n\u00famero aumenta nos seguintes anos \n\nrepresentando quatro das 11 LO disponibilizadas em 2008; cinco das cinco disponibilizadas \n\nem 2009 e todas as disponibilizadas em 2010.  \n                                                 \n35 Nos arquivos consta apenas a suspens\u00e3o da LO 197/01 pelo descumprimento de um Termo de Ajustamento de \nConduta, firmado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico em 20 de dezembro de 2000. \n36 A Lei Estadual 14, 249/2010 mant\u00e9m as mesmas informa\u00e7\u00f5es em seu artigo 22\u00ba. \n37 Informa\u00e7\u00f5es verbais obtidas de funcion\u00e1rios do setor de licenciamento da CPRH. \n\n\n\n79 \n \n\n \n\nO descumprimento de v\u00e1rias exig\u00eancias pelos empreendedores corrobora o \n\napresentado por (SILVA, 2004, p. 132), que para a maioria dos empreendedores o respeito ao \n\nambiente resume-se ao licenciamento ambiental, visto como uma obriga\u00e7\u00e3o imposta pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental. \n\nDe acordo com pesquisa realizada pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de \n\nPernambuco (FIEPE),38 no primeiro trimestre de 2010, o licenciamento ambiental \u00e9 elencado \n\ncomo o 2\u00ba maior respons\u00e1vel pela ado\u00e7\u00e3o de procedimentos gerenciais associados \u00e0 gest\u00e3o \n\nambiental em Pernambuco com 70,6% respostas, perdendo apenas para o quesito atender ao \n\nregulamento ambiental que obteve 72,5%, e empatando com o quesito melhorar a imagem da \n\nempresa perante a sociedade. Dessa forma, acredita-se que, por ser o licenciamento uma \n\nquest\u00e3o t\u00e3o importante para os empreendedores \u2013 pois pode limitar o funcionamento de sua \n\nempresa \u2013 se o \u00f3rg\u00e3o ambiental realizasse mais a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle ambiental, as \n\nexig\u00eancias do licenciamento (ou maior parte delas) seriam cumpridas com mais rigor. \n\nA Lei Estadual 14.249, sancionada em dezembro de 2010 disp\u00f5e que: \n \n\n[...] sob pena de suspens\u00e3o ou cancelamento da autoriza\u00e7\u00e3o ou da licen\u00e7a ambiental, \nfica o empreendedor obrigado a cumprir integralmente as exig\u00eancias e condi\u00e7\u00f5es \nnelas contidas, no projeto executivo e nos estudos ambientais aprovados, sem \npreju\u00edzo da imposi\u00e7\u00e3o de outras san\u00e7\u00f5es administrativas, civis e penais, \nindependentes da obriga\u00e7\u00e3o de reparar os danos ambientais causados (Par\u00e1grafo \n\u00fanico. Se\u00e7\u00e3o V). \n \n\nEmbora tardia esta legisla\u00e7\u00e3o talvez aponte para outros horizontes no \u00e2mbito do \n\nlicenciamento ambiental em Pernambuco. \n\n \n\n2.2.1.3 Penalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias  \n\n \n\nO instrumento referente \u00e0s penalidades disciplinares e compensat\u00f3rias decorre, \n\nsobretudo, de a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental. De acordo com Braga (2009) a fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9, talvez, o instrumento de gest\u00e3o ambiental mais antigo. De acordo com o autor, \n\nesta ferramenta objetiva garantir que os recursos naturais sejam utilizados em conson\u00e2ncia \n\ncom a legisla\u00e7\u00e3o, prevenindo ou coibindo a polui\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua e do ar, al\u00e9m da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais, e pode ter car\u00e1ter preventivo ou coercitivo, dependendo \n\nda circunst\u00e2ncia em que ocorra, conforme descrito: \n[...] preventivamente ela ocorre em decorr\u00eancia de visitas sistem\u00e1ticas as \u00e1reas \nidentificadas como priorit\u00e1rias ou estrat\u00e9gicas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental, o que garante \num maior controle. Ao mesmo tempo, as visitas podem ser assistem\u00e1ticas, valendo-\n\n                                                 \n38 FIEPE. Sondagem industrial nas ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o e extrativa mineral \u2013 Suplemento Especial \u2013 \nGest\u00e3o Ambiental. Setembro de 2010. \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nse do aspecto surpresa para obten\u00e7\u00e3o do flagrante de ato il\u00edcito. Coercitivamente ela \nocorre quando a atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o atende a uma denuncia, ou quando \na visita ao local \u00e9 motivada por ind\u00edcios apontados pelo monitoramento ambiental \n(BRAGA, 2009, p. 64). \n\n  \n\nEm Pernambuco, a fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 realizada pelo IBAMA e pela CPRH. O \n\nIBAMA, da mesma maneira que relatado por Braga (2009) para a cidade de S\u00e3o Paulo, tem \n\natua\u00e7\u00e3o muito discreta e, em Pernambuco, assume principalmente as responsabilidades de \n\ncontrole relacionadas \u00e0s \u00e1reas protegidas, \u00e0 fauna e a flora. A CPRH atua, sobretudo, no \n\ncontrole da polui\u00e7\u00e3o industrial e no licenciamento ambiental. \n\n Os Autos de Infra\u00e7\u00e3o39 s\u00e3o o principal instrumento de operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental. A gera\u00e7\u00e3o destes autos e as suas conseq\u00fc\u00eancias se d\u00e3o conforme a \n\nfigura 05: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 05: Estrutura para gera\u00e7\u00e3o de autos de infra\u00e7\u00e3o e suas conseq\u00fc\u00eancias. Fonte: a autora, 2010. \n\n \n\nDe acordo com o artigo 3\u00ba da Lei Estadual 14.249, sancionada em dezembro de 2010, \n\ncompete tamb\u00e9m a CPRH impor san\u00e7\u00f5es e penalidades aos infratores desta Lei, de seu \n\nregulamento e das demais normas ambientais e administrativas pertinentes. Na ocasi\u00e3o das \n\nfiscaliza\u00e7\u00f5es, os agentes da CPRH podem, segundo o artigo 39\u00ba da mesma lei: \n\n                                                 \n39Segundo a lei estadual 12.916/05, Auto de Infra\u00e7\u00e3o \u00e9 instrumento a ser lavrado nos casos em que se fizer \nnecess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades constantes nesta Lei ou em outro instrumento legal. \n \n\nFiscaliza\u00e7\u00e3o \nPreventiva \n\nFiscaliza\u00e7\u00e3o \nCoercitiva \n\nAutos de \nInfra\u00e7\u00e3o \n\nAdvert\u00eancia \npor escrito \n\nMulta TAC \n\nTermo de \nCompromisso \n\nAutos de \nConstata\u00e7\u00e3o \n\n\n\n81 \n \n\n \n\nI - colher amostras necess\u00e1rias para an\u00e1lises t\u00e9cnicas de controle; \nII - proceder a inspe\u00e7\u00f5es e visitas de rotina, bem como \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de irregularidades \ne infra\u00e7\u00f5es; \nIII - verificar a observ\u00e2ncia das normas e padr\u00f5es ambientais vigentes; \nIV - lavrar notifica\u00e7\u00f5es e autos de infra\u00e7\u00e3o; \nV - praticar todos os atos necess\u00e1rios ao bom desempenho da vigil\u00e2ncia ambiental \nno Estado de Pernambuco. \n\n  \n\nEstas medidas, sobretudo a IV, podem contribuir para agilizar o processo de autua\u00e7\u00e3o, \n\nvisto que antes da promulga\u00e7\u00e3o desta lei, os agentes ambientais lavravam apenas um Auto de \n\nConstata\u00e7\u00e3o, que posteriormente seria julgado por uma comiss\u00e3o na CPRH, podendo originar \n\nou n\u00e3o um Auto de Infra\u00e7\u00e3o. \n\n Essa nova legisla\u00e7\u00e3o possui algumas outras altera\u00e7\u00f5es sobre o tema, dentre as quais \n\ndestaca-se o artigo 42 que estipula as seguintes san\u00e7\u00f5es administrativas aos infratores: \nI - advert\u00eancia por escrito; \nII - multa simples, que variar\u00e1 de R$ 1.000,00 (um mil reais) a R$ 50.000.000,00 \n(cinq\u00fcenta milh\u00f5es de reais); \nIII - multa di\u00e1ria, no caso de n\u00e3o-cessa\u00e7\u00e3o do ato poluidor ou degradador do meio \nambiente; \nIV - apreens\u00e3o dos animais, produtos e subprodutos da fauna e flora, instrumentos, \napetrechos, equipamentos e ve\u00edculos de qualquer natureza, utilizados na infra\u00e7\u00e3o; \nV - destrui\u00e7\u00e3o ou inutiliza\u00e7\u00e3o do instrumento ou produto; \nVI - suspens\u00e3o de vendas e fabrica\u00e7\u00e3o do produto; \nVII - embargo de obra ou atividade; \nVIII - demoli\u00e7\u00e3o de obra; \nIX - suspens\u00e3o parcial ou total de atividades ou empreendimentos; \nX - suspens\u00e3o ou cancelamento de registro, licen\u00e7a ou autoriza\u00e7\u00e3o; \nXI - perda ou restri\u00e7\u00e3o de incentivos e benef\u00edcios fiscais concedidos pelo Estado de \nPernambuco; \nXII - perda ou suspens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o em linhas de financiamento em \nestabelecimentos oficiais de cr\u00e9dito; \nXIII - proibi\u00e7\u00e3o de contratar com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica estadual pelo per\u00edodo de \nat\u00e9 03 (tr\u00eas) anos. \n\n \nA lei tamb\u00e9m determina que nos casos de reincid\u00eancia no cometimento de infra\u00e7\u00e3o, da \n\nmesma natureza e gravidade, a multa corresponder\u00e1 ao dobro da anteriormente imposta. \n\nTomando como refer\u00eancia o arquivo das empresas do setor sucroalcooleiro dispon\u00edvel \n\nna CPRH, correspondente ao per\u00edodo de 1978 a 2010, verificou-se um total de 120 Autos de \n\nInfra\u00e7\u00e3o. Estes autos referem-se, sobretudo, \u00e0s penalidades disciplinares (as medidas \n\ncompensat\u00f3rias ser\u00e3o tratadas mais adiante).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s penalidades, estas poderiam ser: multas, advert\u00eancias por escrito e \n\nsolicita\u00e7\u00e3o de projetos. Em 84% dos casos foram aplicadas multas com valores variados; em \n\n14% dos casos foram feitas apenas advert\u00eancias por escrito; e apenas 2% dos casos \n\ncaracterizaram solicita\u00e7\u00e3o de projetos para repara\u00e7\u00e3o do dano. \u00c9 importante observar que as \n\ncausas destas penalidades nos Autos de Infra\u00e7\u00e3o oscilam at\u00e9 os dias atuais apenas entre \n\ndespejo de efluentes l\u00edquidos sem tratamento no corpo d\u2019\u00e1gua, sobretudo o vinhoto, e fuligem \n\n\n\n82 \n \n\n \n\nlan\u00e7ada pelas chamin\u00e9s, o que induz a acreditar que estes problemas ainda n\u00e3o foram sanados \n\nmesmo com a aplica\u00e7\u00e3o das multas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao tipo de polui\u00e7\u00e3o, a quase totalidade dos casos refere-se \u00e0s quest\u00f5es de \n\npolui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, enquanto que a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica representa apenas 6,6% dos casos \n\n(Gr\u00e1fico 3). Apenas um Auto de Infra\u00e7\u00e3o foi lavrado pela aus\u00eancia de Licen\u00e7a Ambiental. Em \n\nnenhum dos documentos analisados foram aplicadas penalidades por polui\u00e7\u00e3o do solo, \n\ndesmatamento, ou descumprimento do C\u00f3digo Florestal. \u00c9 interessante destacar que, apesar \n\nde em agosto de 1983 ter havido grande derramamento de vinhoto no Estado, n\u00e3o h\u00e1 registros \n\nde Autos de Infra\u00e7\u00e3o para este ano. Segundo Andrade (1988, p. 547), o lan\u00e7amento \n\nindiscriminado de vinhoto aos rios causou desastre ecol\u00f3gico, e a polui\u00e7\u00e3o no rio Capibaribe \n\nse estendeu pelo oceano a uma dist\u00e2ncia de mais de 10 km da costa.40 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 3: Autos de infra\u00e7\u00e3o de 1978 a agosto de 2010. Fonte: a autora, 2011. \n\n \n\nObserva-se no gr\u00e1fico que os casos de polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica praticamente se confundem \n\ncom a totalidade dos Autos. A maioria dos casos deste tipo de polui\u00e7\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o ao \n\nlan\u00e7amento de vinhoto, \u00e1guas de lavagem de cana e caldas sem tratamento no corpo d\u2019\u00e1gua. \n\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas mais atingidas pela polui\u00e7\u00e3o causada pelo setor sucroalcooleiro s\u00e3o as \n\ndos Rios: Goiana, Sirinha\u00e9m e Ipojuca.    \n\nDe acordo com Sobral (2005), grande parte das ind\u00fastrias localizadas na Zona da Mata \n\npernambucana \u00e9 do tipo sucroalcooleira, que tem como principal res\u00edduo o vinhoto rico em \n\n                                                 \n40 De acordo com SILVA (2004, p. 127) os respons\u00e1veis pelo acidente foram incriminados em 1984 e \ncondenados a pris\u00e3o. \n\n\n\n83 \n \n\n \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica e minerais, com destaque para o Pot\u00e1ssio. Mesmo sendo utilizada para a \n\nfertirriga\u00e7\u00e3o, sua disposi\u00e7\u00e3o sem controle no solo constitui risco para a polui\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. A polui\u00e7\u00e3o causada pelo vinhoto pode ocorrer tanto por meio de polui\u00e7\u00e3o difusa, \n\natrav\u00e9s do escoamento causado pelas \u00e1guas da chuva ou irriga\u00e7\u00e3o, como por meio da polui\u00e7\u00e3o \n\npontual, atrav\u00e9s das \u201cliga\u00e7\u00f5es clandestinas\u201d para o lan\u00e7amento do efluente diretamente no rio \n\n(Figura 6). Evidencia-se a perman\u00eancia de \u201cvelhos h\u00e1bitos\u201d, pois a pr\u00e1tica \u00e9 proibida pela \n\nPortaria do Minist\u00e9rio do Interior n\u00ba 323 de 1978. \n\n \n \n\n \nFigura 6: Liga\u00e7\u00e3o clandestina para derramamento de vinhoto no rio Sirinha\u00e9m, Zona da Mata sul de \nPE, em mar\u00e7o de 2010. Fonte: Foto disponibilizada por moradores da comunidade. \n \n\n\u00c9 interessante destacar que a fiscaliza\u00e7\u00e3o do caso acima apresentado, que foi alvo do \n\nAuto de Infra\u00e7\u00e3o 245/10, partiu de den\u00fancias coletadas pela Ouvidoria da CPRH procurada \n\npela popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Sirinha\u00e9m, Rio Formoso, Gameleira, Ribeir\u00e3o e Cort\u00eas, que \n\ndescreveu o derramamento de grande volume de vinha\u00e7a no Rio Sirinha\u00e9m, ocasionando \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da biota do rio, com a mortandade de grande quantidade de peixes, de diversas \n\nesp\u00e9cies e idades (Figura 7). \n\n\n\n84 \n \n\n \n\n \nFigura 7: Mortandade de peixes ocasionada por derramamento de vinhoto no rio Sirinha\u00e9m, Zona da \nMata Sul de PE, em mar\u00e7o de 2010. Fonte: Foto disponibilizada por moradores da comunidade. \n\n \n\nO Relat\u00f3rio do Monitoramento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Pernambuco, realizado em \n\n2003 pela CPRH, afirma que a qualidade das \u00e1guas das bacias hidrogr\u00e1ficas monitoradas fica \n\ncomprometida principalmente nos trechos a jusante das atividades da agroind\u00fastria canavieira. \n\nAl\u00e9m disso, os resultados das an\u00e1lises nas esta\u00e7\u00f5es de monitoramento contidas no relat\u00f3rio \n\nexp\u00f5em que no per\u00edodo da safra canavieira, tendo em vista o potencial poluidor das usinas e \n\ndestilarias de \u00e1lcool, a carga org\u00e2nica encontrada excede a capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o dos \n\nrios, reduzindo substancialmente a qualidade da \u00e1gua, observando-se o comprometimento da \n\nqualidade da \u00e1gua nos rios: Goiana, Jaboat\u00e3o, Pirapama, Ipojuca, Sirinha\u00e9m e Una.   \n\nA Ag\u00eancia Estadual de Planejamento e Pesquisas de Pernambuco \n\n(CONDEPE/FIDEM) afirma que alguns dos principais impactos ambientais que afetam os \n\nrecursos h\u00eddricos na bacia do rio Ipojuca s\u00e3o: polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica produzida pela emiss\u00e3o de \n\nfuligem decorrente da queima do baga\u00e7o de cana nas caldeiras das usinas de a\u00e7\u00facar;  plantio \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar e outras culturas \u00e0s margens dos rios; e  lan\u00e7amento de vinha\u00e7a e de \u00e1gua \n\nde lavagem da cana, provenientes de dep\u00f3sitos localizados pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019\u00e1gua \n\n(CONDEPE/FIDEM, 2005). \n\nExemplos de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, apesar de menos constantes nos arquivos da CPRH \n\nainda podem ser encontrados atualmente conforme as Figuras 8 e 9: \n\n\n\n85 \n \n\n \n\n \nFigura 8: Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em usina sucroalcooleira no munic\u00edpio de Cort\u00eas, Zona da Mata Norte \nde PE, em mar\u00e7o de 2010. Fonte: a autora, 2010. \n \n\n \nFigura 9: Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, representada pelo \u201ccarv\u00e3ozinho\u201d causada por usina em palmares, na \ncasa de morador das proximidades da Usina. Fonte: Foto disponibilizada por moradores da \ncomunidade, 2010. \n\n\n\n86 \n \n\n \n\nEntre o per\u00edodo de 1987 a 2006, para o qual h\u00e1 documenta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, foram \n\nfirmados 23 Termos de Compromisso, dos quais 21 referem-se aos Autos de Infra\u00e7\u00e3o \n\nanalisados (Gr\u00e1fico 4). \n\n \nGr\u00e1fico 4: Termos de Compromisso firmados de 1987 a 2006. Fonte: a autora, 2011. \n\n \n\nEm 21 dos 23 Termos de Compromisso analisados houve a remiss\u00e3o de parcela \n\nvari\u00e1vel entre 20% e 90% do valor total da multa para fazer cessar ou corrigir a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental.41 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas compensat\u00f3rias, Rodrigues (2007) afirma que a compensa\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 imposta pelo ordenamento jur\u00eddico aos empreendedores, sob a forma de duas \n\nmodalidades distintas: a forma preventiva, por ocasi\u00e3o do licenciamento ambiental dos \n\nempreendimentos que causem significativo impacto ao ambiente, e a forma corretiva pela \n\nefetiva repara\u00e7\u00e3o de um dano espec\u00edfico, causado pela atividade desenvolvida. \n\nA compensa\u00e7\u00e3o por ocasi\u00e3o do licenciamento raramente \u00e9 imposta ao setor \n\nsucroalcooleiro em Pernambuco, visto que a solicita\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \n\nanualmente apenas na moagem da cana. J\u00e1 no segundo caso de compensa\u00e7\u00e3o ambiental que \n\nvisa reparar um dano efetivamente causado ao ambiente, mais comum ao setor \n\nsucroalcooleiro, exige-se a assinatura de um Termo de Ajustamento de Conduta (TAC), de \n\nexecu\u00e7\u00e3o extrajudicial (BRAGA, 2009). \n\nNesse sentido, o processo de compensa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00ba 02019.001523.2005-12 \n\nacompanhado pelo IBAMA de Pernambuco em uma usina do setor sucroalcooleiro localizada \n\n                                                 \n41 De acordo com o artigo 40 da Lei Estadual 12.916/05. \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nna Zona da Mata Norte do Estado ilustra algumas das dificuldades normalmente encontradas \n\npara a consolida\u00e7\u00e3o desta ferramenta de gest\u00e3o ambiental. \n\nO processo da referida usina teve in\u00edcio em 2003, a partir de um indiciamento do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, sob acusa\u00e7\u00e3o de inc\u00eandio em duas \u00e1reas de Mata Atl\u00e2ntica sem \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\n(IBAMA), como exige o Decreto Federal (DF) 2.661 de 08/07/1998.42  \n\nEmbora a empresa tenha alegado n\u00e3o ser a respons\u00e1vel pela queima, de acordo com a \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, independente da exist\u00eancia de culpa: \n[...] o poluidor \u00e9 obrigado a indenizar ou reparar os danos causados ao meio \nambiente e a terceiros, afetados por sua atividade. O Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e \ndos Estados ter\u00e1 legitimidade para propor a\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil e criminal, \npor danos causados ao meio ambiente. \n\n \n\nDessa forma, em maio de 2003, firmou-se um Termo de Ajustamento de Conduta \n\n(TAC) entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual da Comarca de Amaraji e o empreendedor devido \n\naos inc\u00eandios ocorridos nos limites da usina. O TAC previa a compensa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que, \n\nsomadas, correspondiam a 1,45ha, e que de acordo com relat\u00f3rio do empreendedor era \n\nconsiderada de \u201cpouca signific\u00e2ncia em termos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, desconsiderando \n\nproibi\u00e7\u00e3o de devastar \u00e1reas de Mata Atl\u00e2ntica e os benef\u00edcios dos servi\u00e7os ambientais \n\noferecidos pelo ecossistema. \n\nContrastando com a afirma\u00e7\u00e3o de se tratar de uma pequena \u00e1rea, a recupera\u00e7\u00e3o \n\nsolicitada pelo IBAMA mostrou-se bastante complexa, sob a \u00f3tica biol\u00f3gica, e o processo \n\niniciado em 2003, ap\u00f3s a entrega de v\u00e1rios relat\u00f3rios de vistorias pelo empreendedor e pelo \n\nIBAMA, estava previsto para terminar apenas em 2010. Por\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 registro de relat\u00f3rios \n\nou laudos tanto do IBAMA, como da usina ap\u00f3s 2006, o que demonstra, no m\u00ednimo, a falta de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o ao cumprimento das exig\u00eancias do Termo de Ajustamento de Conduta.  \n\nAl\u00e9m disso, foram observadas diversas falhas, tanto na execu\u00e7\u00e3o do projeto por parte \n\ndo empreendedor, como da pr\u00f3pria formula\u00e7\u00e3o do TAC e exig\u00eancias do Minist\u00e9rio P\u00fablico e \n\nIBAMA. Fato este que exp\u00f5e a fragilidade e as incertezas das a\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00e3o \n\nambiental no Estado de Pernambuco. \n\nNeste sentido, Braga (2009) afirma que a situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria da fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nevidencia-se, por vezes, muito mais cr\u00edtica nos Estados do Norte, Nordeste e Centro Oeste, \n\nonde a influ\u00eancia econ\u00f4mica na pol\u00edtica local e a baixa tradi\u00e7\u00e3o em compatibilizar atividades \n\n                                                 \n42 \u201cRegulamenta o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 27 da Lei n\u00ba. 4.771, de 15 de setembro de 1965 (c\u00f3digo florestal), \nmediante o estabelecimento de normas de precau\u00e7\u00e3o relativas ao emprego do fogo em pr\u00e1ticas agropastoris e \nflorestais, e d\u00e1 outras provid\u00eancias\u201d. \n\n\n\n88 \n \n\n \n\nempresariais com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o s\u00e3o acentuadas. Aliado a isto, os \u00f3rg\u00e3o \n\nt\u00e9cnicos de meio ambiente apresentam n\u00famero de pessoal restrito e insuficiente para fazer as \n\nvistorias e acompanhamentos, e esta lentid\u00e3o prejudica a efetiva\u00e7\u00e3o dos projetos de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o ambiental, como foi observado. \n\n \n\n2.2.1.4 Estabelecimento de espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos \n\n \n\nSegundo a Uni\u00e3o Mundial para Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (UICN), as \u00c1reas Protegidas \n\npodem ser definidas como \u201cuma \u00e1rea terrestre e/ou marinha especialmente dedicada \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e dos recursos naturais e culturais associados, \n\nmanejados atrav\u00e9s de instrumentos legais ou outros instrumentos efetivos\u201d (UICN, 1994, p.7). \n\nAs \u00c1reas Protegidas s\u00e3o aquelas estipuladas pelo C\u00f3digo florestal de 1965 e as \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o criadas pela Lei Federal 9.985/2000, conhecida como Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC).  \n\nAs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e as Reservas Legais representam a \n\nobrigatoriedade de manter, em terras particulares, \u00e1reas florestais sem usufruto econ\u00f4mico. \n\nUma esp\u00e9cie de compensa\u00e7\u00e3o ao ambiente, pelas atividades econ\u00f4micas que s\u00f3 s\u00e3o rent\u00e1veis \n\ne economicamente vi\u00e1veis porque retiram da natureza seus maiores ganhos, sem precisar \n\npagar por isso.  Mas, segundo Jendiroba (2006, p. 353), a reserva legal \u00e9 tida ainda hoje como \n\numa obriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o reconhecida pelos propriet\u00e1rios rurais, discordando-se de privar parte da \n\n\u00e1rea para manter vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Muitos alegam a quest\u00e3o da \u201cpropriedade rural \n\nconsolidada\u201d baseada no princ\u00edpio do ato jur\u00eddico perfeito em que se a atividade j\u00e1 era \n\nrealizada antes da promulga\u00e7\u00e3o de uma lei n\u00e3o precisa adequar-se a ela. Esta alega\u00e7\u00e3o esbarra \n\ndiretamente na proposi\u00e7\u00e3o do meio ambiente como objeto do direito difuso e coletivo, por \n\nisso, superior ao interesse privado. Al\u00e9m disso, sendo realizada desde o s\u00e9culo XVI, a \n\natividade sucroalcooleira estaria imune a praticamente todas as legisla\u00e7\u00f5es. \n\nSabe-se que a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica est\u00e1 intimamente relacionada aos \u201cciclos \n\necon\u00f4micos\u201d brasileiros. Dean (1996), na obra \u201cA ferro e fogo: a hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da \n\nMata Atl\u00e2ntica brasileira\u201d, ilustra perfeitamente como as atividades econ\u00f4micas realizadas, a \n\nprincipio pelos colonizadores, foram e continuam sendo respons\u00e1veis pela deple\u00e7\u00e3o da base \n\nde recursos naturais. Neste mesmo vi\u00e9s, S\u00e9rgio Buarque de Holanda e Caio Prado Junior \n\natentaram para as caracter\u00edsticas destes ciclos, ligados a atividade exportadora, envolvendo a \n\nexplora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria, descuidada e extensiva, visando o retorno r\u00e1pido (Neder, 2002, p. 48). \n\nO fato \u00e9 que o \u201cciclo da cana de a\u00e7\u00facar\u201d j\u00e1 dura mais de quatrocentos anos e parece n\u00e3o ter \n\n\n\n89 \n \n\n \n\nfim, tendo em vista as demandas futuras por \u201cbicombust\u00edvel\u201d, fazendo-se necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o \n\nde medidas de controle ambiental eficazes, j\u00e1 que s\u00e3o cada vez menores (em tamanho e \n\nbiodiversidade) os atributos naturais destas \u00e1reas.  Estas medidas caberiam ao Estado, por\u00e9m, \n\nsegundo Neder (2002): \n[...] o Estado Brasileiro atuou, dos anos 30 at\u00e9 recentemente, em rela\u00e7\u00e3o aos espa\u00e7os \nprotegidos [...], de modo contradit\u00f3rio e err\u00e1tico. De um lado, acobertou madeireiros \ne fazendeiros em diversas regi\u00f5es do pa\u00eds em sua a\u00e7\u00e3o de converter florestas em \npasto para gado. Ao mesmo tempo manteve um discurso conservacionista (de agente \nfavor\u00e1vel a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas) diante da diplomacia internacional \n(NEDER, 2002, p. 15). \n\n \n\n Esta dicotomia pode ser constatada com bastante clareza ao se observar que em 1972 \n\nocorre a Confer\u00eancia de Estocolmo da qual o Brasil participa, e, em 1975, \u00e9 lan\u00e7ado o maior \n\nincentivo do Estado ao setor sucroalcooleiro, o PRO\u00c1LCOOL.   \n\nV\u00e1rios autores, como citado no primeiro cap\u00edtulo, apontam o PRO\u00c1LCOOL como o \n\ngrande causador do aumento da fronteira agr\u00edcola, assoreamento e polui\u00e7\u00e3o dos rios por meio \n\ndo vinhoto, visto que as usinas dispuseram de recursos financeiros para ampliar suas \n\natividades industriais, expandindo a cultura da cana at\u00e9 por \u00e1reas ecologicamente pouco \n\nfavor\u00e1veis.  \n\n Passados mais de 30 anos deste programa a situa\u00e7\u00e3o mudou muito na legisla\u00e7\u00e3o e \n\npouco na pr\u00e1tica. No arquivo do \u00f3rg\u00e3o estadual de controle ambiental praticamente inexistem \n\nAutos de Infra\u00e7\u00e3o e processos relacionados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas legalmente protegidas. \n\nSegundo Cornils e Momesso (2010): \n[...] em \u00e1reas canavieiras j\u00e1 desmatadas e bastante degradadas, como a Zona da Mata \ndo Estado de Pernambuco, os usineiros resistem em recompor os percentuais \nm\u00ednimos legais de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, obrigat\u00f3rios para as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente e reserva legal (20% da \u00e1rea da propriedade em dom\u00ednio Mata \nAtl\u00e2ntica). Ressalta-se que esta regi\u00e3o possui o pior \u00edndice de remanescente de mata \natl\u00e2ntica do pa\u00eds,43 e coincidentemente, apresenta um dos piores \u00edndices de pobreza \ndo Brasil (CORNILS e MOMESSO, 2010, p. 157). \n\n  \n\nAssim, como citado anteriormente, a maioria das usinas de Pernambuco n\u00e3o entregou \n\no georreferenciamento de suas propriedades, o que n\u00e3o permite saber o tamanho de suas \u00e1reas \n\nde Reserva Legal nem de suas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nIlustrando esta situa\u00e7\u00e3o, em palestra realizada em usina localizada na Mata Sul de \n\nPernambuco, o respons\u00e1vel pela \u00e1rea ambiental alegou \u201cse formos cumprir todo o C\u00f3digo \n\n                                                 \n43 Conforme o Relat\u00f3rio Anal\u00edtico do IBAMA para a opera\u00e7\u00e3o Engenho Verde, a Zona da Mata de Pernambuco \npossui atualmente apenas cerca de 2,5% da \u00e1rea originalmente coberta com floresta atl\u00e2ntica; os cursos d\u00e1gua \ns\u00e3o praticamente desprovidos de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, e os topos de morros e encostas raramente possuem cobertura \nflorestal; tal fato resulta num intenso processo de eros\u00e3o do solo e assoreamento dos rios da regi\u00e3o, al\u00e9m de \noutros danos ao ambiente provocados pela atividade sucroalcooleira.  \n\n\n\n90 \n \n\n \n\nFlorestal, a usina n\u00e3o produz. Por isso s\u00f3 mantemos as \u00e1reas de Reserva Legal, mas n\u00e3o \n\ncumprimos as exig\u00eancias para \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\u201d.44 \n\nFala-se t\u00e3o abertamente sobre o descumprimento da legisla\u00e7\u00e3o, resta saber porque o \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental n\u00e3o age nestes casos, que n\u00e3o \u00e9 particularidade desta usina, mas de todas que \n\nsituam-se no Estado. Mais alarmante fica a situa\u00e7\u00e3o, ao se constatar que dos 7% de Mata \n\nAtl\u00e2ntica restantes no Brasil, apenas 0,72%45 encontram-se em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de \n\ndom\u00ednio p\u00fablico, estando todo o restante em propriedades particulares, em grande parte delas \n\nsucroalcooleiras. Destacam-se, tamb\u00e9m, os acidentes causados por ocasi\u00e3o das queimadas de \n\ncana sem o devido aceiro, que comumente atingem \u00e1reas de Mata Atl\u00e2ntica fazendo com que \n\nestas \u00e1reas sejam minimizadas ainda mais como pode ser observado na figura abaixo: \n\n \n\n \n\n                                                 \n44 Dados coletados pela autora em palestra realizada pelo respons\u00e1vel pelas \u00e1reas agr\u00edcola e ambiental da 3\u00ba \nmaior usina de Pernambuco em 2010, realizada no dia 06 de novembro de 2010. \n45 Dispon\u00edvel em: www.ibama.gov.br. Acesso em 04 de janeiro de 2011. \n\n\n\n91 \n \n\n \n\n \nFigura 10: Remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica na Zona da Mata at\u00e9 2008. Fonte: Monitoramento da \nMata Atl\u00e2ntica (PROBIO); ZAPE digital (2001); Mapas Municipais Estat\u00edsticos de Pernambuco \n(2007). \n\n\n\n92 \n \n\n \n\nV\u00ea-se que as \u00e1reas localizadas no entorno das usinas s\u00e3o as mais devastadas, e que as \n\n\u00e1reas de Mata Atl\u00e2ntica est\u00e3o cada vez menores, visto o desrespeito ao C\u00f3digo Florestal. De \n\nacordo com Braga (2009, p. 108) as APPs e RLs representam juntas um enorme potencial \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de florestas e \u00e1guas em uma bacia hidrogr\u00e1fica. De acordo \n\ncom o autor, se fosse cumprida a legisla\u00e7\u00e3o relacionada a essas \u00e1reas, ter-se-ia cerca de 30% \n\ndo territ\u00f3rio rural protegido, contribuindo para o equil\u00edbrio da paisagem. \n\n Mas, n\u00e3o bastassem as a\u00e7\u00f5es nessas \u00e1reas particulares, v\u00e1rios empres\u00e1rios do setor \n\nexercem influ\u00eancia nas tentativas de cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, visto que o \n\nempresariado sucroalcooleiro possui assento no CONSEMA. Al\u00e9m disso, de acordo com de \n\nPaula (2011) o setor possui dois assentos com direito a voto (um do Sinda\u00e7\u00facar, e outro de \n\nusina da regi\u00e3o) no Conselho Gestor da Reserva Biol\u00f3gica de Saltinho, localizada na Mata \n\nSul, barrando muitas vezes decis\u00f5es importantes do ponto de vista biol\u00f3gico. Enquanto que o \n\nInstituto Chico Mendes de Biodiversidade (ICM-bio) s\u00f3 vota em caso de desempate. \n\n Outro conflito emblem\u00e1tico, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas protegidas em Pernambuco, que \n\nenvolve diretamente o setor sucroalcooleiro, refere-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de ilhas localizada no \n\nmunic\u00edpio de Sirinha\u00e9m. Uma importante usina da regi\u00e3o recorreu a Justi\u00e7a, a mais de 25 \n\nanos, para que as fam\u00edlias de pescadores que vivem na localidade sejam realocadas na \n\nperiferia do munic\u00edpio. A usina alega que quer proteger a \u00e1rea e por isso n\u00e3o podem existir \n\nmoradores nela. Em novembro de 2010, as \u00faltimas fam\u00edlias que viviam na \u00e1rea foram \n\ndespejadas, mesmo se tratando de propriedades da Uni\u00e3o, pois as ilhas s\u00e3o dom\u00ednio da \n\nMarinha.  Desde 2006, a Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT) vinha tentando a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nReserva Extrativista (RESEX) de 2.600ha, que incluiria a \u00e1rea, evitando o despejo das \n\nfam\u00edlias.  Desde 2009, a consulta p\u00fablica para a cria\u00e7\u00e3o da UC foi realizada, restando apenas \n\n\u00e0 anu\u00eancia do governo para a sua cria\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora esta mesma usina que pleiteia os cuidados das ilhas n\u00e3o cumpra as exig\u00eancias \n\nm\u00ednimas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente dispostas no C\u00f3digo Florestal, ela \n\ndesempenha algumas a\u00e7\u00f5es de reflorestamento e \u00e9 considerada como um exemplo em mat\u00e9ria \n\nde gest\u00e3o ambiental no Estado. Nas \u00e1reas de Reserva Legal desta empresa j\u00e1 foram \n\nencontrados esp\u00e9cimes de ave e recentemente de dois mam\u00edferos, considerados j\u00e1 extintos no \n\ncentro de endemismo Pernambuco. Este fato demonstra o cen\u00e1rio de contradi\u00e7\u00f5es no qual a \n\ngest\u00e3o ambiental tem sido desempenhada no Estado. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n \n\n \n\n2.2.1.5 Termos de Outorga para uso da \u00e1gua \n\n \n\nA liga\u00e7\u00e3o da atividade sucroalcooleira com os recursos h\u00eddricos \u00e9 bastante estreita, \n\nvisto que, al\u00e9m da depend\u00eancia de grande quantidade de \u00e1gua para abastecimento industrial e \n\nuso agr\u00edcola, parte dos res\u00edduos gerados por estes empreendimentos s\u00e3o lan\u00e7ados no corpo \n\nh\u00eddrico. Segundo Andrade (1989, p. 10): \u201cos engenhos se localizavam sempre nas \n\nproximidades das foz dos rios que eram invadidos diretamente pelas mar\u00e9s, uma vez que \n\nnecessitavam de pontos de embarque, pequenos portos onde os navios se abasteciam de \n\na\u00e7\u00facar e desembarcavam os produtos importados\u201d. \n\nEstes \u201crios do a\u00e7\u00facar\u201d, como denominados pelo autor, fazem parte da paisagem das \n\nusinas, mas principalmente s\u00e3o afetados por suas atividades. Dos 18 empreendimentos \n\nsucroalcooleiros analisados, todos possuem, passando por suas propriedades, afluentes ou rios \n\nprincipais de importantes bacias litor\u00e2neas do Estado. Al\u00e9m disso, das 29 bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nexistentes em Pernambuco, onze est\u00e3o nas \u00e1reas destes empreendimentos (Figura 11), e s\u00e3o \n\nutilizadas a mais de quatro s\u00e9culos tanto para abastecimento como para lan\u00e7amento dos \n\nefluentes produzidos por estas empresas. \n\n \nFigura 11: Bacias hidrogr\u00e1ficas de Pernambuco, com destaque para as bacias situadas em dom\u00ednios \nsucroalcooleiros. Fonte: ZAPE digital (2001); Mapas Municipais Estat\u00edsticos de Pernambuco (2007); \nMalhas municipais digitais do IBGE (2001). \n\n \n \n\n\n\n94 \n \n\n \n\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas mais utilizadas por estes empreendimentos s\u00e3o: GL-01, GL-\n\n06, Bacia do rio Capibaribe, Una, Ipojuca, Goiana e Sirinha\u00e9m. \n\nAs primeiras a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em Pernambuco \n\naconteceram na segunda metade da d\u00e9cada de 90. Um marco foi a san\u00e7\u00e3o das leis estaduais \n\npertinentes ao assunto, em 1997, como a n\u00ba 11.426/97,46 que estabelece como instrumentos de \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos:  \n\u2022 Outorga do direito de uso dos recursos h\u00eddricos;  \n\u2022 Infra\u00e7\u00f5es e penalidades;  \n\u2022 Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua;  \n\u2022 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos (SIRH). \n\n \n\nApesar de Silva et al (2003, p. 2) afirmar que as caracter\u00edsticas da rede hidrogr\u00e1fica de \n\nPernambuco facilitam a gest\u00e3o das \u00e1guas, j\u00e1 que a maioria dos cursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o de dom\u00ednio \n\nestadual, v\u00ea-se muitas vezes casos de uso excessivo dos recursos h\u00eddricos por parte dos \n\nempreendedores. \n\nPara tentar controlar este uso abusivo, que nos empreendimentos sucroalcooleiros \n\nsempre existiu, tem-se a Outorga de uso de \u00e1gua, instrumento da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos. Segundo Silva (2001, p. 10), caracteriza-se por ser um ato administrativo, \n\nde autoriza\u00e7\u00e3o, mediante o qual o poder p\u00fablico outorgante faculta ao outorgado previamente \n\nou mediante o direito de uso de recursos h\u00eddricos, por prazo determinado, nos termos e nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es expressas no respectivo ato, consideradas as legisla\u00e7\u00f5es vigentes. \n\nEm Pernambuco, a Outorga foi emitida at\u00e9 2010 pela Secretaria de Recursos H\u00eddricos \n\ne, a partir de 2011, ser\u00e1 responsabilidade da APAC. O documento \u00e9 gratuito e tem prazo de \n\nvalidade vari\u00e1vel de acordo com a tipologia do empreendimento (Braga, 2009, p. 69). O \n\nsistema de outorga do Estado foi implantado em julho de 1998 mesmo ano em que os Termos de \n\nOutorga foram inclu\u00eddos como exig\u00eancias nas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o aos empreendimentos \n\nsucroalcooleiros.  \n\nPara esta an\u00e1lise foram encontrados 109 Termos de Outorga de uso da \u00e1gua, referente \n\nao setor sucroalcooleiro filiadas ao SINDA\u00c7\u00daCAR. Estes documentos correspondem ao \n\nper\u00edodo de 1999 a 2008, n\u00e3o havendo mais registros no arquivo da CPRH, embora acredite-se \n\nque outros Termos de Outorga j\u00e1 tenham sido entregue pelos empreendedores ao \u00f3rg\u00e3o de \n\ncontrole ambiental pois a grande maioria dos termos j\u00e1 tinha ultrapassado o per\u00edodo de \n\nvig\u00eancia. Al\u00e9m disso, h\u00e1 registros de TO apenas de 15, dos 18 empreendimentos estudados. \n\n                                                 \n46 Lei n\u00ba\n\n \n11.426, de 17 de janeiro de 1997, regulamentada pelo Decreto 20.269 de 24 de dezembro de 1997 - \n\n\u201cDisp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, institui o Sistema Integrado de Gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos e d\u00e1 outras provid\u00eancias\u201d. \n\n\n\n95 \n \n\n \n\nDestes 109 Termos de Outorga, 106 referem-se \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua superficial, e apenas \n\n03 referem-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, nas seguintes bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas/hidrogeol\u00f3gicas: \n\n \nGr\u00e1fico 5: Quantidade de Outorgas por Bacia Hidrogr\u00e1fica/Hidrogeol\u00f3gica concedidas ao setor \nsucroalcooleiro de PE. Fonte: a autora, 2011. \n\n \n\nDe acordo com Sobral et al (2005, p. 3) os rios Ipojuca, Una, Capibaribe, Goiana e \n\nSirinha\u00e9m s\u00e3o os mais importantes do Estado de Pernambuco.  Observa-se que a maior \n\nquantidade de TO est\u00e1 justamente, na Bacia do Rio Goiana, que tamb\u00e9m \u00e9 uma das mais \n\natingidas pela polui\u00e7\u00e3o causada pelo setor sucroalcooleiro. De acordo com a mesma autora, a \n\nbacia do rio Ipojuca apresenta um quadro cr\u00edtico no que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o \n\ndemanda/disponibilidade h\u00eddrica, agravado pela polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica na bacia que, em grande \n\nparte, deve-se aos res\u00edduos das ind\u00fastrias sucroalcooleiras. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos usos de \u00e1gua predominantes, tem-se que: \n\n \nGr\u00e1fico 6: Quantidade de TO distribu\u00eddos de acordo com a  finalidade pretendida. Fonte: a autora, \n2011. \n\n\n\n96 \n \n\n \n\nO uso da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 preponderante, correspondendo a 75,2% do total, \n\nseguido do abastecimento industrial para fabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool referente a 22%. \u00c9 \n\nimportante salientar que, embora a irriga\u00e7\u00e3o corresponda ao maior n\u00famero de Termos de \n\nOutorga, as maiores vaz\u00f5es de uso correspondem, respectivamente a: gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, abastecimento industrial e irriga\u00e7\u00e3o. \n\nOutro fator refere-se ao per\u00edodo de vig\u00eancia dos TOs, que varia de 1 a 15 anos, e onde \n\nn\u00e3o foi encontrada rela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e aparente entre a vig\u00eancia, a vaz\u00e3o outorgada e a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Por exemplo, para abastecimento industrial tem-se Outorgas com validade de: 1, \n\n2 e 5 anos e vaz\u00f5es vari\u00e1veis respectivamente entre 82.035m\u00b3/dia, 58.560 m\u00b3/dia e 20 a \n\n125.000m\u00b3/dia. J\u00e1 para irriga\u00e7\u00e3o, a varia\u00e7\u00e3o de vig\u00eancia \u00e9 de 1, 2, 3, 5, 10 e 15 anos, e a vaz\u00e3o \n\noutorgada varia respectivamente entre, 1440m\u00b3/dia, 2.333 a 4.665m\u00b3/dia, 500 a 12.960m\u00b3/dia, \n\n4.180m\u00b3/dia, e 80.352m\u00b3/dia. \n\n Algumas precau\u00e7\u00f5es devem ser consideradas na emiss\u00e3o de um TO. Para Braga \n\n(2009, p. 67), \u00e9 imprescind\u00edvel assegurar uma reserva h\u00eddrica remanescente, que garanta a \n\nfauna e o equil\u00edbrio ambiental aqu\u00e1tico. Assim, \u00e0 semelhan\u00e7a de uma reserva florestal, h\u00e1 \n\nnecessidade de se garantir uma reserva h\u00eddrica, o que n\u00e3o permitir\u00e1 a concess\u00e3o de todas as \n\noutorgas solicitadas sem que se garanta um saldo h\u00eddrico suficiente para atender as exig\u00eancias \n\nambientais e as prioridades de interesse comum da coletividade. Essa precau\u00e7\u00e3o foi observada \n\nno artigo 3\u00ba do TO 001-S/03, ao disp\u00f5e que \u201cficar\u00e3o assegurados para uso a jusante, com \n\nconfiabilidade de 95%, os valores de 864m\u00b3/dia para abastecimento do distrito de Macuj\u00ea, e \n\n2.160m\u00b3/dia para descarga ambiental\u201d. \u00c9 estranho apenas que a autoriza\u00e7\u00e3o para uso industrial \n\ndi\u00e1rio seja de 80.352m\u00b3/dia, quase dez vezes maior que a vaz\u00e3o destinada ao abastecimento \n\np\u00fablico do distrito acima citado. \n\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o se sabe se a SRH realiza o monitoramento das vaz\u00f5es outorgadas, \n\nvisto que este \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o relativamente recente no Estado e que, tradicionalmente, \u00e9 dotado \n\nde n\u00famero reduzido de funcion\u00e1rios. \n\n \n\n2.2.2    Gest\u00e3o Ambiental: instrumentos de regula\u00e7\u00e3o informal  \n\n \n\nAl\u00e9m dos instrumentos de gest\u00e3o ambiental citados anteriormente, existem tamb\u00e9m \n\naqueles de regula\u00e7\u00e3o informal, ou instrumentos de mercado, utilizados pelo setor privado. \n\nPara Braga (2009, p. 12): \n\n  \n[...] alguns instrumentos potencialmente indutores do controle, conserva\u00e7\u00e3o e \nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o s\u00e3o previstos na al\u00e7ada do Poder P\u00fablico, sendo \n\n\n\n97 \n \n\n \n\nconcebidos e implementados por iniciativa do setor privado, com independ\u00eancia das \nregras governamentais (BRAGA, 2009, p. 12). \n \n\nPara o setor empresarial, a gest\u00e3o ambiental tem car\u00e1ter bastante utilitarista e \u00e9 \n\nentendida, segundo Barbieri (2004), como:   \n\n \n[...] as diretrizes e as atividades administrativas e operacionais, tais como \nplanejamento, dire\u00e7\u00e3o, controle, aloca\u00e7\u00e3o de recursos e outras realizadas com o \nobjetivo de obter efeitos positivos sobre o meio ambiente, quer reduzindo ou \neliminando os danos ou problemas causados pelas a\u00e7\u00f5es humanas, quer evitando que \neles surjam (BARBIERI, 2004).  \n\n \n\nA ado\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis ambientais nos neg\u00f3cios \u00e9 decorrente n\u00e3o apenas da \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o de alguns empres\u00e1rios, de forma espont\u00e2nea ou n\u00e3o, como tamb\u00e9m de \n\npress\u00f5es do mercado externo e interno, de press\u00f5es legais e de uma demanda da sociedade por \n\nprodutos mais limpos (ALBUQUERQUE et al, 2005). Por isso, a ades\u00e3o a medidas de gest\u00e3o \n\nambiental vai depender dos objetivos empresariais, e da press\u00e3o que a sociedade faz sobre \n\ndeterminada atividade cobrando atitudes menos lesivas ao ambiente. \n\nDurante a Segunda Confer\u00eancia Mundial da Ind\u00fastria sobre a Gest\u00e3o do Meio \n\nAmbiente (WICEM II), realizada em Roterd\u00e3, na Holanda em 1991, foi redigida a Carta \n\nEmpresarial para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de 1991, elaborada pela C\u00e2mara de \n\nCom\u00e9rcio Internacional (ICC), onde est\u00e3o presentes 16 princ\u00edpios direcionados a gest\u00e3o \n\nambiental empresarial (DIAS, 2010, p. 87) a seguir: \n\n \n1- Prioridade na empresa: reconhecer a gest\u00e3o do ambiente como uma das \nprincipais prioridades na empresa e como fator dominante do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel; estabelecer pol\u00edticas, programas e procedimentos para conduzir as \natividades de modo ambientalmente seguro; \n2- Gest\u00e3o integrada: integrar plenamente em cada empresa essas pol\u00edticas, seus \nprogramas e procedimentos, como elemento essencial de gest\u00e3o em todos os seus \ndom\u00ednios; \n3- Processo de aperfei\u00e7oamento: aperfei\u00e7oar continuamente as pol\u00edticas, os \nprogramas e o desempenho ambiental das empresas, levando em conta os \ndesenvolvimentos t\u00e9cnicos, o conhecimento cient\u00edfico, os requisitos dos \nconsumidores e as expectativas da comunidade, tendo como ponto de partida a \nregulamenta\u00e7\u00e3o em vigor; e aplicar os mesmos crit\u00e9rios ambientais no plano \ninternacional; \n4- Forma\u00e7\u00e3o do pessoal: formar, treinar e motivar o pessoal para desempenhar \nsuas atividades de maneira respons\u00e1vel em face do ambiente; \n5- Avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via: avaliar os impactos ambientais antes de iniciar nova \natividade ou projeto e antes de desativar uma instala\u00e7\u00e3o ou abandonar um local. \n6- Produtos e servi\u00e7os: Desenvolver e fornecer produtos ou servi\u00e7os que n\u00e3o \nproduzam impacto indevido sobre o ambiente e sejam seguros em sua utiliza\u00e7\u00e3o \nprevista, que apresentem o melhor rendimento em termos de consumo de energia e \nde recursos naturais, que possam ser reciclados, reutilizados ou cuja disposi\u00e7\u00e3o final \nn\u00e3o seja perigosa; \n\n\n\n98 \n \n\n \n\n7- Conselhos de consumidores: aconselhar e, em casos relevantes, propiciar a \nnecess\u00e1ria informa\u00e7\u00e3o aos consumidores, aos distribuidores e ao p\u00fablico, quanto aos \naspectos de seguran\u00e7a a considerar na utiliza\u00e7\u00e3o, no transporte, na armazenagem e \nna disposi\u00e7\u00e3o dos produtos fornecidos; e aplicar considera\u00e7\u00f5es an\u00e1logas a presta\u00e7\u00e3o \nde servi\u00e7os; \n8- Instala\u00e7\u00f5es e atividades: desenvolver, projetar e operar instala\u00e7\u00f5es tendo em \nconta a efici\u00eancia no consumo de energia e dos materiais, a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \ndos recursos renov\u00e1veis, a minimiza\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais adversos e da \nprodu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e o tratamento ou a disposi\u00e7\u00e3o final destes res\u00edduos de forma \nsegura e respons\u00e1vel; \n9- Pesquisas: realizar o patrocinar pesquisas sobre impactos ambientais das \nmat\u00e9rias-primas, dos produtos, dos processos, das emiss\u00f5es e dos res\u00edduos \nassociados \u00e0s atividades da empresa e sobre os meios de minimizar tais impactos \nadversos; \n10- Medidas preventivas: adequar a fabrica\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o \nde produtos ou de servi\u00e7os, ou a condu\u00e7\u00e3o de atividades, em harmonia com os \nconhecimentos cient\u00edficos e t\u00e9cnicos, para evitar a degrada\u00e7\u00e3o grave ou irrevers\u00edvel \ndo ambiente; \n11- Empreiteiros e fornecedores: promover a ado\u00e7\u00e3o destes princ\u00edpios pelos \nempreiteiros contratados pela empresa, encorajando e, em casos apropriados, \nexigindo a melhoria de seus procedimentos de modo compat\u00edvel com aqueles em \nvigor na empresa; e encorajara mais ampla ado\u00e7\u00e3o destes princ\u00edpios pelos \nfornecedores; \n12- Planos de emerg\u00eancia: Desenvolver e manter, nos casos em que exista risco \nsignificativo, planos de a\u00e7\u00e3o para situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, em coordena\u00e7\u00e3o com os \nservi\u00e7os especializados, as principais autoridades e a comunidade local, tendo em \nconta os poss\u00edveis impactos transfronteiri\u00e7os; \n13- Transfer\u00eancia de tecnologias: contribuir para a transfer\u00eancia de tecnologias \ne m\u00e9todos de gest\u00e3o que respeitem o ambiente, tanto nos setores industriais como \nnos de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; \n14- Contribui\u00e7\u00e3o para o esfor\u00e7o comum: contribuir para o desenvolvimento de \npol\u00edticas p\u00fablicas, de programas empresariais, governamentais e \nintergovernamentais, e de iniciativas educacionais que valorizem a consci\u00eancia e a \nprote\u00e7\u00e3o ambiental; \n15- Abertura ao di\u00e1logo: promover a abertura ao di\u00e1logo com o pessoal da \nempresa e com o p\u00fablico, em antecipa\u00e7\u00e3o e em resposta \u00e0s respectivas preocupa\u00e7\u00f5es \nquanto aos riscos e aos impactos potenciais das atividades, dos produtos, res\u00edduos e \nservi\u00e7os, incluindo os de significado transfronteiri\u00e7o ou global; \n16- Cumprimento dos regulamentos e informa\u00e7\u00e3o: aferir o desempenho das \na\u00e7\u00f5es sobre o ambiente, proceder regularmente as auditorias ambientais e avaliar o \ncumprimento das exig\u00eancias internas da empresa, dos requisitos legais e destes \nprinc\u00edpios; e periodicamente fornecer as informa\u00e7\u00f5es pertinentes ao Conselho de \nadministra\u00e7\u00e3o, aos acionistas, ao pessoal, as autoridades e ao p\u00fablico; \n\n \n\n \n\nCom base nos princ\u00edpios acima citados, buscou-se avaliar as posturas dos \n\nempreendimentos sucroalcooleiros de Pernambuco com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Carta Empresarial para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. Os resultados encontram-se no quadro abaixo: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n \n\n \n\nPrinc\u00edpio Enquadramento Justificativa \n1-Prioridade na empresa N\u00e3o - Nenhuma das usinas de PE tem o ambiente como \n\nprioridade. \n2-Gest\u00e3o integrada N\u00e3o - Nenhuma tem SGA ou adota medidas gerenciais \n\nque indiquem uma futura certifica\u00e7\u00e3o ambiental, \ncomo a PML; \n- A quest\u00e3o ambiental \u00e9 tratada como uma \u201cparte\u201d \nda empresa e n\u00e3o vista em sua complexidade. \n\n3-Processo de \naperfei\u00e7oamento \n\nParcial - Algumas empresas t\u00eam projetos isolados em que \nbuscam aprimorar o tratamento do efluente, por \nexemplo. Destaca-se que normalmente s\u00e3o \nmedidas isoladas e vistas como secund\u00e1rias pelo \nempreendedor. \n\n4- Forma\u00e7\u00e3o do pessoal Parcial -A maioria tem contratado pessoal de n\u00edvel \nsuperior (normalmente bi\u00f3logos, Engenheiros \nqu\u00edmicos ou agr\u00f4nomos) para tratar de quest\u00f5es \nambientais espec\u00edficas, como atendimento de \nexig\u00eancias da CPRH; \n-Trabalhadores de campo e da parte industrial (os \nch\u00e3o de f\u00e1brica) n\u00e3o tem informa\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea \nambiental, nem s\u00e3o contemplados com \ncapacita\u00e7\u00f5es, por exemplo, para tratar da \nimport\u00e2ncia do uso correto dos EPIs. \n\n5- Avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via Parcial - Como a maioria destes empreendimentos j\u00e1 est\u00e1 \nconsolidado e solicita apenas licen\u00e7as de opera\u00e7\u00e3o \ndurante a moagem da cana avalia\u00e7\u00f5es pr\u00e9via para a \natividade n\u00e3o s\u00e3o realizadas; \n- Para novas atividades, como extra\u00e7\u00e3o de areia ou \ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nestas propriedades s\u00e3o \nprevistos alguns cuidados espec\u00edficos, \nnormalmente devido as exig\u00eancias da Licen\u00e7a \npr\u00e9via. \n\n6- Produtos e servi\u00e7os N\u00e3o - O setor \u00e9 um grande causador de impactos \nambientais negativos dentre os quais destacam-se: \ngrande utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em \nseu processo produtivo; a fertirriga\u00e7\u00e3o, que \nrealizada sem controle, polui o solo e as \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas; a queimada da cana, lan\u00e7ando grande \nquantidade de poluentes atmosf\u00e9ricos. \n\n7- Conselhos de \nconsumidores \n\nN\u00e3o - N\u00e3o existe conselho de consumidores, e s\u00e3o \npoucas as informa\u00e7\u00f5es repassadas ao p\u00fablico. \n\n8- Instala\u00e7\u00f5es e atividades Parcial - Processo gerador de grande quantidade de  \nres\u00edduos, e alguns deles s\u00e3o reaproveitados  \nsatisfatoriamente como: as \u00e1guas de lavagem, o \nbaga\u00e7o da cana, e a torta de filtro. Os outros \nres\u00edduos deixam margem quanto a sua efici\u00eancia e \nseu grau poluidor; \n- O Monitoramento dos padr\u00f5es de qualidade dos \nefluentes h\u00eddrico e atmosf\u00e9rico n\u00e3o \u00e9 realizado \nsatisfatoriamente; \n- O trabalho agr\u00edcola, no corte da cana, \u00e9 \nconsiderado pela OIT como a pior forma de \ntrabalho. Nestas \u00e1reas \u00e9 vis\u00edvel a falta de EPIs que \n\n\n\n100 \n \n\n \n\nacarreta riscos diversos a sa\u00fade. Al\u00e9m disso, nas \ncampanhas salariais estes trabalhadores lutam por \npequenos avan\u00e7os, como a instala\u00e7\u00e3o de banheiros \nno campo e uma \u201csombra\u201d para almo\u00e7ar; \n- J\u00e1 no setor industrial, embora praticamente todos \nos processos sejam automatizados, o espa\u00e7o \u00e9 \nquente, pouco ventilado, e h\u00e1 constante circula\u00e7\u00e3o \nde fuma\u00e7a n\u00e3o contemplando itens b\u00e1sicos de \nergonomia. \n- O setor administrativo \u00e9 o melhor equipado, \ninclusive com pontos de coleta seletiva em v\u00e1rios \nempreendimentos. \n\n9- Pesquisas Sim - A maioria das empresas possui parcerias com as \nUniversidades, como a UFRPE que possui \ninclusive Esta\u00e7\u00e3o Experimental de cana-de-a\u00e7\u00facar; \ne a UFPE onde s\u00e3o realizadas v\u00e1rias pesquisas, \ndentre as quais o biocarv\u00e3o para aumento de \nprodutividade da cana; \n- H\u00e1 tamb\u00e9m parcerias com o terceiro setor, \nsobretudo para atender a exig\u00eancia de \nreflorestamento. \n\n10- Medidas preventivas Parcial - H\u00e1 melhorias de processos tecnol\u00f3gicos no \n\u00e2mbito industrial, mas na parte agr\u00edcola estas \ntecnologias normalmente visam apenas o aumento \nda produtividade, como \u00e9 poss\u00edvel observar nos \nconstantes acidentes causados pela queimada da \ncana sem os devidos aceiros; \n- N\u00e3o h\u00e1 programas de prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do \ntrabalhador. \n\n11- Empreiteiros e \nFornecedores \n\nParcial - N\u00e3o h\u00e1 controle procedimentos realizados por \nfornecedores de cana; \n- N\u00e3o \u00e9 realizada capacita\u00e7\u00e3o com empreiteiros; \n- H\u00e1 controle com rela\u00e7\u00e3o aos fornecedores de \nprodutos qu\u00edmicos, que normalmente s\u00e3o \nlicenciados pelo \u00f3rg\u00e3o de controle ambiental. \n\n12- Planos de emerg\u00eancia Parcial - A CPRH exige, desde 1995, que para situa\u00e7\u00f5es \nde emerg\u00eancia as usinas tenham processo de \ndeten\u00e7\u00e3o de efluentes por prazo n\u00e3o superior a 20 \ndias. Como pode-se observar nos v\u00e1rios \nderramamentos de efluentes, esse sistema n\u00e3o \u00e9 \nsatisfatoriamente eficiente; \n- H\u00e1 ambul\u00e2ncia para socorro de funcion\u00e1rios no \nambiente industrial, mas nenhuma medida de \ncontrole ou m\u00e9todos emergenciais \u00e9 adotado no \ncampo; \n- N\u00e3o h\u00e1 planos de emerg\u00eancia que contemplem a \ncomunidade local, que no caso de derramamento \nde efluentes, queimada de cana, ou mal \nfuncionamento de uma chamin\u00e9 \u00e9 diretamente \nprejudicada. \n\n13- Transfer\u00eancia de \ntecnologias \n\nSim - A transfer\u00eancia de tecnologias entre as industrias \nocorre por meio do Sindicato; \n- No caso da mecaniza\u00e7\u00e3o, algumas empresas se \nreuniram para buscar desenvolver uma \n\n\n\n101 \n \n\n \n\ncolheitadeira para regi\u00e3o Nordeste; \n- A transfer\u00eancia de tecnologia n\u00e3o evolve todas as \nempresas. \n\n14- Contribui\u00e7\u00e3o para o \nesfor\u00e7o comum \n\nParcial - Grande parte das usinas mant\u00e9m, inclusive \nfinanceiramente, escolas para filhos de \nfuncion\u00e1rios em suas depend\u00eancias; \n- Os empres\u00e1rios do setor tem assento no Conselho \nEstadual de Meio Ambiente.47 \n\n15- Abertura ao di\u00e1logo N\u00e3o -O SINDA\u00c7\u00daCAR n\u00e3o possui diretoria de meio \nambiente, e diz que isso \u00e9 \u201cproblema de cada \nempresa\u201d;48 \n- O dialogo com a comunidade local \u00e9 inexistente, \nraz\u00e3o pela qual na maioria dos casos estas usinas \ns\u00e3o mal vistas pela popula\u00e7\u00e3o. \n\n16- Cumprimento dos \nregulamentos e informa\u00e7\u00e3o \n\nParcial - H\u00e1 o atendimento a legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, \nagravadas pela fiscaliza\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria, devido a \nfreq\u00fc\u00eancia, realizada pela CPRH; \n- N\u00e3o h\u00e1 auditorias nestas empresas, sobretudo \nambientais; \n- O fornecimento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 prec\u00e1rio, \ninclusive quando solicitadas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental. \n\nQuadro 9: Adequa\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro de Pernambuco aos princ\u00edpios da Carta Empresarial \npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Fonte: a autora, 2011. \n  \n\nDesta forma, os princ\u00edpios da Carta Empresarial para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\ns\u00e3o atendidos majoritariamente de maneira parcial pelas empresas do setor sucroalcooleira \n\nanalisadas. Apenas os princ\u00edpios referentes \u00e0 pesquisa e a transfer\u00eancia de tecnologias s\u00e3o \n\natendidos totalmente. Enquanto que os itens prioridade na empresa, gest\u00e3o integrada, produtos \n\ne servi\u00e7os, conselhos de consumidores e abertura ao di\u00e1logo, n\u00e3o s\u00e3o contemplados pelo \n\nempresariado sucroalcooleiro pernambucano. \n\nUm dos quesitos mais marcantes \u00e9 o n\u00e3o cumprimento de toda a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nvigente pelos empreendimentos sucroalcooleiros. Embora algumas empresas cumpram mais \n\nleis que outras, nenhuma as cumpre em sua totalidade, sobretudo o quesito relacionado \u00e0s \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente do C\u00f3digo Florestal. Quanto \u00e0s \u00e1reas de RL, n\u00e3o se pode \n\nafirmar que seus limites sejam respeitados, visto que n\u00e3o foi realizado o georreferenciamento \n\ndas unidades produtivas. Esta a\u00e7\u00e3o, por parte dos empreendedores, se d\u00e1 por dois motivos: ou \n\na atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de controle ambiental do Estado n\u00e3o \u00e9 satisfat\u00f3ria, ou \u00e9 mais \u201crent\u00e1vel\u201d \n\npara os empreendedores pagar multas (quando estas s\u00e3o aplicadas), do que regularizar suas \n\natividades. \n\n                                                 \n47 Ver discuss\u00e3o realizada no item referente a manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os territoriais legalmente protegidos. \n48 Informa\u00e7\u00e3o verbal obtida a partir de contato com o Sindicato em setembro de 2010. \n\n\n\n102 \n \n\n \n\n Os princ\u00edpios acima listados foram a base para a formula\u00e7\u00e3o das certifica\u00e7\u00f5es \n\nambientais, como a BS 7.75049 e a ISO 14.000. A ades\u00e3o a certifica\u00e7\u00f5es ambientais, exigir\u00e1 \n\ndas empresas sucroalcooleiras mudan\u00e7as extremas nos seus procedimentos. \n\n Muitos destes enquadramentos podem ser observados tamb\u00e9m nos dados da sondagem \n\nindustrial realizada pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) e Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias \n\ndo Estado de Pernambuco (FIEPE) nos anos de 2005, 2007 e 2010 que listou as principais \n\nraz\u00f5es para adotar procedimentos gerenciais voltados \u00e0 gest\u00e3o ambiental, conforme tabela \n\nabaixo: \n\n \nTabela 5: Principais raz\u00f5es para adotar procedimentos gerenciais associados \u00e0 gest\u00e3o ambiental.50 \n\nBRASIL PERNAMBUCO PRINCIPAIS RAZ\u00d5ES \n\n4\u00ba \nTrim/05 \n\n1\u00ba \nTrim/07 \n\n1\u00ba \nTrim \n/10 \n\n4\u00ba \nTrim/05 \n\n1\u00ba \nTrim/07 \n\n1\u00ba \nTrim \n/10 \n\nAtender regulamento ambiental 60,3 58,1 66,6 57,4 59,6 72,5 \nAtender exig\u00eancia para \nlicenciamento \n\n53,6 51,4 77,7 51,1 55,3 70,6 \n\nMelhorar a imagem perante a \nsociedade \n\n20,4 20,4 78,6 12,8 21,3 70,6 \n\nConformidade com a pol\u00edtica \nsocial da empresa \n\n50,5 51,6 65,8 46,8 44,7 58,8 \n\nReduzir custos dos processos \nindustriais \n\n16,7 19,3 55,3 12,8 21,3 54,9 \n\nAtender consumidor com \npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais \n\n19,9 24,4 27,9 21,3 23,4 37,3 \n\nMelhorar a qualidade dos \nprodutos \n\n16,4 17,7 37,7 17,0 12,8 18,0 \n\nAtender a demanda dos acionistas - - 11,8 - - 15,7 \nAtender reivindica\u00e7\u00f5es da \ncomunidade \n\n10,1 10,2 10,1 10,6 4,3 9,8 \n\nAumentar competitividade das \nexporta\u00e7\u00f5es \n\n6,2 6,2 9,3 10,6 4,3 7,8 \n\nAtender exig\u00eancias de institui\u00e7\u00f5es \nfinanceiras ou de fomento \n\n4,9 6,6 14,3 4,3 2,1 5,9 \n\nAtender demanda do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico \n\n- - 7,0 - - 3,9 \n\nAtender press\u00e3o de ONG \nambientalista \n\n3,5 2,2 0,6 0,0 0,0 2,0 \n\nCumprir ordem judicial - - 2,1 - - 0,0 \nOutros 2,3 0,9 0,0 4,3 0,0 0,0 \nFonte: Sondagem Industrial CNI/FIEPE 2010. \n\n \n\n                                                 \n49 A Norma BS 7750 foi criada em 1992, pelo British Standarts Institute (BSI), era de car\u00e1ter volunt\u00e1rio e \npropunha um Sistema de Gest\u00e3o Ambiental. \n50 A Pesquisa Sondagem Industrial foi realizada pelo CNI/FIEPE, no 4\u00ba trimestre de 2005, 1\u00ba trimestre de 2007 e \n1\u00ba trimestre de 2010. O formato foi de pesquisas de m\u00faltipla escolha, e foram contabilizadas as porcentagens das \nfreq\u00fc\u00eancias de cita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n103 \n \n\n \n\nEmbora na pesquisa da FIEPE apare\u00e7a atender as exig\u00eancias ambientais como o \n\nprincipal motivo apontado pelos empreendedores de PE, j\u00e1 foi tratado que no setor \n\nsucroalcooleiro esses regulamentos n\u00e3o s\u00e3o atendidos de maneira satisfat\u00f3ria. Em segunda \n\ncoloca\u00e7\u00e3o aparecem com o mesmo percentual, em Pernambuco, os itens: atender as \n\nexig\u00eancias para licenciamento e melhorar a imagem perante a sociedade. A import\u00e2ncia de \n\natender o licenciamento \u00e9 not\u00f3ria, visto que o empreendedor pode n\u00e3o ter autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nfuncionar, por\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o com a imagem empresarial perante a sociedade foi uma \n\nsurpresa desta sondagem. Este item obteve aumento percentual de aproximadamente 50% \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sondagem anterior, induzindo a acreditar que os empreendedores poder\u00e3o \n\nmudar seus procedimentos a partir da demanda da sociedade. \n\nOutro fator interessante da sondagem \u00e9 o item atender as reivindica\u00e7\u00f5es da \n\ncomunidade, estar abaixo da m\u00e9dia nacional, apesar de ter mais que duplicado com rela\u00e7\u00e3o a \n\nsondagem anterior, demonstrando a falta de preocupa\u00e7\u00e3o com as comunidades de entorno, o \n\nque j\u00e1 \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o para o setor sucroalcooleiro do Estado. \n\nA partir das quest\u00f5es acima abordadas, ser\u00e3o discutidas adiante as certifica\u00e7\u00f5es ISO \n\n14.001 como possibilidade de melhoria para pr\u00e1ticas ambientais do setor sucroalcooleiro em \n\nPernambuco, a partir de an\u00e1lises te\u00f3ricas e exemplos de certifica\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro \n\nem outros Estados.   \n\n \n\n2.2.2.1 Certifica\u00e7\u00e3o ISO 14.001 \u2013 Sistema de Gest\u00e3o Ambiental \n\n \n\nA adequa\u00e7\u00e3o empresarial as normas de gest\u00e3o ambiental de car\u00e1ter volunt\u00e1rio, \n\nnormalmente ocorre por meio da ado\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie de normas ISO 14.000. Estas normas \n\nreferem-se a Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental (SGA), auditoria ambiental, avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho ambiental, avalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida do produto, rotulagem ambiental e aspectos \n\nambientais em normas de produtos (Tabela 6). As tr\u00eas primeiras s\u00e9ries s\u00e3o normas para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, enquanto as demais s\u00e3o para produtos e processos (BARBIERI, 2004). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n104 \n \n\n \n\nTabela 6: S\u00e9rie de normas ISO 14.000 referente \u00e0 Gest\u00e3o Ambiental. \n \u00c1rea Tem\u00e1tica N\u00famero \n\nSistema de Gest\u00e3o Ambiental ISO 14.001 \nISO 14.004 \n\nAuditoria Ambiental ISO 14.061 \nISO 14.010 \nISO 14.011 \nISO 14.012 \nISO 14.015 \nISO 19.001 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do desempenho ambiental ISO 14.031 \nISO 14.032 \n\nRotulagem Ambiental ISO 14.020 \nISO 14.021 \nISO 14.024 \nISO 14.025 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida (ACV) ISO 14.040 \nISO 14.041 \nISO 14.042 \nISO 14.043 \n\nAspectos Ambientais em Normas de Produtos ISO Guia 64 \nISO 14.062 \n\nTermos e Defini\u00e7\u00f5es ISO 14.050 \nFonte: Adaptado de BARBIERI (2004). \n\n \n\nEstas normas s\u00e3o de ades\u00e3o volunt\u00e1ria e a \u00fanica pass\u00edvel de certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a ISO \n\n14.001 que trata dos Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental (SGA). Nesse sentido, erro grave foi \n\nconstatado no formul\u00e1rio de licenciamento ambiental da CPRH no ano 2008, onde era \n\nperguntada a \u00e1rea do certificado de gest\u00e3o ambiental, e existiam as op\u00e7\u00f5es: SGA, auditoria \n\nambiental, selo ambiental e avalia\u00e7\u00e3o de desempenho ambiental. Este fato demonstra \n\ndesconhecimento dos instrumentos de mercado por parte do controle ambiental do Estado.  \n\nPara a FIEPE, SGA \u00e9 um processo voltado a resolver, mitigar e prevenir os problemas \n\nde car\u00e1ter ambiental, com o objetivo do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Este conceito, bastante \n\nabrangente, demonstra a vis\u00e3o limitada do empresariado local com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica \n\nambiental, vista como um problema.  \n\nDe acordo com a norma NBR ISO 14.001/2004, SGA \u00e9 \u201ca parte de um sistema global \n\nde uma organiza\u00e7\u00e3o utilizada para desenvolver e implementar sua pol\u00edtica ambiental e para \n\ngerenciar seus aspectos ambientais\u201d. A mesma norma exp\u00f5e os requisitos de um SGA: \n\n \n1- Requisitos Gerais: a organiza\u00e7\u00e3o deve estabelecer, documentar, \nimplementar, manter e continuamente melhorar um SGA em conformidade com os \nrequisitos da norma e determinar como ela ir\u00e1 atender a estes requisitos. Al\u00e9m disso, \n\n\n\n105 \n \n\n \n\na organiza\u00e7\u00e3o deve definir e documentar o escopo51 do seu sistema de gest\u00e3o \nambiental; \n2-  Pol\u00edtica Ambiental: a alta administra\u00e7\u00e3o deve definir a pol\u00edtica ambiental da \norganiza\u00e7\u00e3o e assegurar que dentro do escopo definido de seu SGA ela: (i) seja \napropriada a natureza, escala e impactos ambientais de suas atividades, produtos o \nservi\u00e7os; (ii) inclua um comprometimento com a melhoria cont\u00ednua e com a \npreven\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o; (iii)Inclua um comprometimento em atender os requisitos \nlegais aplic\u00e1veis e outros requisitos subscritos pela organiza\u00e7\u00e3o que se relacionem a \nseus aspectos ambientais; (iv) forne\u00e7a a estrutura para o estabelecimento e an\u00e1lise \ndos objetivos e metas ambientais; (v) Seja documentada, implementada e mantida; \n(vi)Seja comunicada a todos que trabalhem na organiza\u00e7\u00e3o ou que atuem em seu \nnome; (vii) esteja dispon\u00edvel para o p\u00fablico; \n3- Planejamento: o planejamento do SGA deve envolver os aspectos \nambientais; os requisitos legais e outros; e objetivos, metas e programas ambientais; \n4- Implementa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o: a etapa de implementa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o envolve \n(i) Recursos, fun\u00e7\u00f5es, responsabilidades e autoridades; (ii) compet\u00eancia, treinamento \ne conscientiza\u00e7\u00e3o; (iii) comunica\u00e7\u00e3o; (iv) documenta\u00e7\u00e3o do SGA; (v)controle de \ndocumentos; (vi) controle operacional; (vii) prepara\u00e7\u00e3o e resposta a emerg\u00eancias; \n5- Verifica\u00e7\u00e3o:  a etapa de verifica\u00e7\u00e3o deve compreender (i) monitoramento e \nmedi\u00e7\u00f5es; (ii) avalia\u00e7\u00e3o do atendimento a requisitos legais e outros; (iii) N\u00e3o \nconformidade, a\u00e7\u00e3o corretiva e a\u00e7\u00e3o preventiva; (iv)controle de registros; (v) \nauditoria interna; \n6- An\u00e1lise pela administra\u00e7\u00e3o: a alta administra\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o deve \nanalisar o SGA, em intervalos planejados para assegurar sua continuada adequa\u00e7\u00e3o, \npertin\u00eancia e efic\u00e1cia. A an\u00e1lise deve avaliar as oportunidades de melhoria e a \nnecessidade de altera\u00e7\u00e3o no SGA, inclusive da pol\u00edtica ambiental e dos objetivos e \nmetas ambientais. \n\n \n\nPara certifica\u00e7\u00f5es de empresas do setor sucroalcooleiro de Pernambuco \u00e0 norma ISO \n\n14.001 iriam ser necess\u00e1rias mudan\u00e7as profundas nestas organiza\u00e7\u00f5es, em todos os seus \n\n\u00e2mbitos. Por\u00e9m, esta iria refletir-se diretamente na imagem da empresa, e acarretaria \n\nbenef\u00edcios como: tratamento fiscal diferenciado; contrata\u00e7\u00e3o de financiamento a juros mais \n\nbaixos; e tratamento diferenciado no licenciamento ambiental (FIEPE, 2010, p. 5). Este \n\n\u00faltimo item, embora n\u00e3o declarado pelo \u00f3rg\u00e3o de controle ambiental, possivelmente \u00e9 \n\nver\u00eddico visto que a ades\u00e3o ao SGA \u00e9 questionada nos requerimentos de licenciamento \n\nambiental. \n\nO SGA \u00e9 estruturado de acordo com o ciclo PDCA (Plan, Do, Check, Act) (Figura 12), \n\nferramenta de controle de processos tradicionalmente utilizada na administra\u00e7\u00e3o empresarial. \n\n \n\n                                                 \n51 No \u00e2mbito das normas ISO, escopo \u00e9 entendido como abrang\u00eancia e limites. (MOREIRA, 2006, p. 95). \n\n\n\n106 \n \n\n \n\n \nFigura 12: Ciclo PDCA Fonte: NBR ISO 14.001/2004. \n\n \n\n \n\nNa NBR ISO 14.001/2004, o PDCA \u00e9 brevemente descrito como: \n\n \nPlanejar:  estabelecer objetivos e processos necess\u00e1rios para atingir os resultados em \n\nconcord\u00e2ncia com a pol\u00edtica ambiental da organiza\u00e7\u00e3o. \nExecutar: implementar os processos. \nVerificar: monitorar e medir os processos em conformidade com a pol\u00edtica \n\nambiental, objetivos, metas, requisitos legais e outros e relatar os \nresultados. \n\nAgir:  agir para continuamente melhorar o desempenho do SGA. \n \n\nDesta forma, sugere-se que a implanta\u00e7\u00e3o de um SGA \u00e9 um processo din\u00e2mico que \n\ndever\u00e1 estar sempre em melhoria. Por\u00e9m, isto n\u00e3o garante que uma empresa que tem \n\ncertifica\u00e7\u00e3o ISO 14.001 n\u00e3o causa danos ambientais.  O que se pode prever \u00e9 que ela causa \n\nmenores impactos que outras empresas que n\u00e3o s\u00e3o alvo de auditorias e fiscaliza\u00e7\u00f5es \n\nfreq\u00fcentes. \n\n\n\n107 \n \n\n \n\nDe acordo com a Sondagem Industrial 2010, apenas 14,2% das empresas brasileiras \n\nn\u00e3o utilizam um SGA. Em Pernambuco esse percentual \u00e9 de 28,6%, mas envolve todas as \n\nind\u00fastrias sucroalcooleiras do Estado, que correspondem a muitos e intensos impactos. Nesta \n\nsondagem, os programas normalmente inclu\u00eddos no SGA foram: \n\n \n\nTabela 7: Programas inclu\u00eddos no SGA.52 \nBrasil Pernambuco Programas \n\n1\u00ba Trim/10 1\u00ba Trim/10 \nRedu\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos 99,6 110,3 \nUso eficiente de energia 86,4 86,2 \nUso de res\u00edduos como mat\u00e9rias-primas ou insumos 57,1 72,4 \nRedu\u00e7\u00e3o no uso da \u00e1gua 72,5 65,5 \nRedu\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o de trabalhadores a produtos 49,9 58,6 \nProte\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientais sens\u00edveis 44,7 41,4 \nRecircula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua 54,2 37,9 \nInova\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ambiental 32,4 27,6 \nSubstitui\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos perigosos 33,1 27,6 \nInvestimentos na produ\u00e7\u00e3o da biodiversidade 8,6 3,4 \n\nFonte: Sondagem Industrial CNI/FIEPE 2010. \n\n \n\nObserva-se que todos os programas inclu\u00eddos no SGA, poderiam auxiliar a mitigar \n\ndanos causados pelo setor sucroalcooleiro do Estado. Por que, ent\u00e3o, nenhum \n\nempreendimento do Estado demonstra interesse pela certifica\u00e7\u00e3o? A certifica\u00e7\u00e3o ISO n\u00e3o \u00e9 \n\ncomum nos empreendimentos sucroalcooleiros. Apenas uma usina possui certifica\u00e7\u00e3o de \n\nQualidade (NBR ISO 9.000/2000), e outra est\u00e1 se preparando para a certifica\u00e7\u00e3o ISO \n\n22.000/2006 referente a sistema de gest\u00e3o de seguran\u00e7a de alimentos.  \n\nTalvez uma importante quest\u00e3o para esta postura dos empreendimentos esteja no \n\nSINDA\u00c7\u00daCAR que s\u00f3 atua de maneira reativa, n\u00e3o possuindo diretoria de meio ambiente, \n\nnem incentivando este tipo de a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.2.2.2 Sistema de Gest\u00e3o Ambiental: compara\u00e7\u00e3o entre pr\u00e1ticas do setor \n\nsucroalcooleiro \n\n \n\nEmbora nenhum empreendimento sucroalcooleiro de Pernambuco possua certifica\u00e7\u00f5es \n\nISO 14.001, acredita-se que esta \u00e9 uma tend\u00eancia mercadol\u00f3gica e que futuramente estas \n\nempresas ir\u00e3o se adequar a estas normas, principalmente as que desejam atender o mercado \n\n                                                 \n52 A Pesquisa Sondagem Industrial foi realizada pelo CNI/FIEPE, no 1\u00ba trimestre de 2010. O formato foi de \npesquisas de m\u00faltipla escolha, e foram contabilizadas as porcentagens das freq\u00fc\u00eancias de cita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n108 \n \n\n \n\ninternacional. V\u00e1rias empresas no pa\u00eds s\u00e3o certificadas, o que as coloca em vantagem \n\nmercadol\u00f3gica, al\u00e9m de provavelmente acarretarem menores impactos ambientais negativos. \n\nAlguns empreendimentos sucroalcooleiros de S\u00e3o Paulo possuem esta certifica\u00e7\u00e3o, \n\nque est\u00e1 se tornando exig\u00eancia para a exporta\u00e7\u00e3o de commodities. A Uni\u00e3o das Ind\u00fastrias de \n\nCana-de-A\u00e7\u00facar de S\u00e3o Paulo (UNICA), visando atender este mercado atrav\u00e9s de suas \n\nempresas associadas possui, desde 2001, um N\u00facleo de Responsabilidade Socioambiental e \n\nSustentabilidade, e investe pesadamente no marketing de suas a\u00e7\u00f5es voltadas para a quest\u00e3o \n\nambiental. \n\nEm Alagoas, a Usina Coruripe, fundada e 1925, possui certifica\u00e7\u00e3o ISO 14.001/2004. \n\nA empresa \u00e9 a maior produtora de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool do Norte/Nordeste \u2013 com \u00e1rea de \n\naproximadamente 36 mil hectares de terras pr\u00f3prias das quais 28 mil s\u00e3o utilizados para o \n\ncultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar. Al\u00e9m disso, a empresa possui 288,56 ha em Reservas Particulares \n\ndo Patrim\u00f4nio Natural, obtidas do IBAMA atrav\u00e9s das Portarias 111 e 113, de 3 de setembro \n\nde 2001, demonstrando vis\u00e3o pr\u00f3-ativa na \u00e1rea ambiental.  \n\n De acordo com Soares (2003), na Pol\u00edtica Ambiental da Usina Coruripe destaca-se os \n\nseguintes itens: \n- Total disciplina no trato de quest\u00f5es ambientais, visando a melhoria cont\u00ednua do \nsistema; \n- Irrestrita observ\u00e2ncia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o do meio ambiente nacional, estadual e \nmunicipal; \n- Racionaliza\u00e7\u00e3o do uso do solo, \u00e1gua, ar e recursos energ\u00e9ticos; \n- Prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, com a manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nrepresentativas; \n- Educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino, incluindo a educa\u00e7\u00e3o da \ncomunidade; \n- Agir de maneira preventiva, minimizando falhas, perdas, riscos e polui\u00e7\u00e3o \nambiental; \n- Manter um di\u00e1logo aberto com autoridades ambientais, clientes e fornecedores, \nvisando \u00e0 troca de informa\u00e7\u00f5es sobre quest\u00f5es ambientais (SOARES, 2003, p. 88). \n\n  \nAinda segundo a mesma autora, a Usina Coruripe desenvolve os seguintes projetos e \n\na\u00e7\u00f5es na \u00e1rea ambiental: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n \n\nProgramas e/ou A\u00e7\u00f5es Objetivos \nReservas de Mata Atl\u00e2ntica - Preservar \u00e1rea de reserva natural de Mata Atl\u00e2ntica, com \n\nvariedades de flora e fauna, esp\u00e9cies raras e em extin\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do \npau Brasil. \n\nPrograma de prote\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade- RPPN \n\n- Transformar os 7.544ha de Mata Atl\u00e2ntica em RPPN. \n\nProjeto visite a usina - Sensibilizar a comunidade para a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente; \n-Foi estabelecida parceria com a Prefeitura Municipal de Coruripe; \n-O projeto \u00e9 composto de palestras, visitas ao parque industrial, \nMata Atl\u00e2ntica e \u00e1reas de reflorestamento da usina. \n\nProjeto de reintrodu\u00e7\u00e3o de \nanimais em Reserva \nambiental \n\n- Reintroduzir algumas esp\u00e9cies de animais em extin\u00e7\u00e3o na reserva \nde mata atl\u00e2ntica. O primeiro animal a voltar  a reserva foi o \nmacaco-prego; \n- Foi firmado conv\u00eanio com a UFAL e a EMBRAPA para \ncataloga\u00e7\u00e3o de animais em extin\u00e7\u00e3o. \n\nProjeto Replantio do \nOuricuri \n\n- Reservar \u00e1rea de 300ha para o replantio de Ouricuri que devido ao \nextrativismo desordenado estava desaparecendo do munic\u00edpio; \n- Promove tamb\u00e9m o plantio de outras esp\u00e9cies como o pau \njangada, Cambu\u00ed, e coqueiro de dend\u00ea visando a gera\u00e7\u00e3o de renda \npara a comunidade. \n\nRevitaliza\u00e7\u00e3o do Rio \nCoruripe \n\n- Efetuar trabalho de desassoreamento e plantio de matas ciliares, \nincentivando o reflorestamento de \u00e1reas de encosta devastadas para \no plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nQuadro 10: Programas e/ou a\u00e7\u00f5es da Usina Coruripe. Fonte: SOARES (2003, p. 89). \n \n A pol\u00edtica ambiental e os programas da empresa envolvem, sobretudo, quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 fauna e flora. Por\u00e9m, para um desempenho ambiental satisfat\u00f3rio \u00e9 necess\u00e1rio \n\nincorporar as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais em todos os setores do empreendimento. Por isso, as \n\n\u00e1reas industriais e agr\u00edcolas devem ter seus processos modificados, de forma a causarem \n\nmenos impactos. \n\n Em Pernambuco, a Usina Trapiche \u00e9 a \u00fanica com departamento de gest\u00e3o ambiental. \n\nLocalizada no munic\u00edpio de Sirinh\u00e9m, ela possui v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de \n\nMata Atl\u00e2ntica. Segundo Cornils (2010, p. 12). \nA Trapiche \u00e9 modelo nacional de gest\u00e3o ambiental. \u00danica no Estado a fabricar \na\u00e7\u00facar sem enxofre e cumprir uma s\u00e9rie de exig\u00eancias de grandes clientes \ncoorporativos, tem nesse mercado seu principal foco, al\u00e9m das exporta\u00e7\u00f5es de \na\u00e7\u00facar e \u00e1lcool anidro. Citada pelo Sinda\u00e7\u00facar e premiada diversas vezes por ONG\u00b4s \nnacionais e internacionais53 pelos modelos de reflorestamento tem uma s\u00e9rie de \nprojetos conservacionistas que v\u00e3o desde a prote\u00e7\u00e3o da fauna local ao modelo de \nreflorestamento. A usina conta com maior n\u00famero de projetos de Responsabilidade \nSocioambiental entre as usinas de Pernambuco (CORNILS, 2010, p. 12). \n\n \n\nEmbora possua v\u00e1rias \u00e1reas preservadas e esteja realizando reflorestamento em alguns \n\ntrechos na margem do rio Sirinha\u00e9m, a empresa ainda n\u00e3o tem as APPs preservadas.  \n\nDentre os projetos ambientais da Usina Trapiche, Cornils (2010) destaca: \n\n                                                 \n53 Entre elas, Conservation Internacional, Amane, IPEA. \n\n\n\n110 \n \n\n \n\n \nEntidade ou Projeto Principais Atividades \n\nUniversidade Federal Rural de \nPernambuco \n\n- Estudos para reflorestamento, pesquisas nos remanescentes \nde mata \n\nInstituto de Preserva\u00e7\u00e3o da \nMata Atl\u00e2ntica - IPMA \n\n- Reflorestamento e produ\u00e7\u00e3o de mudas \n\nCentro de Pesquisas Ambientais \ndo Nordeste - CEPAN \n\n- Reflorestamento e corredores ecol\u00f3gicos \n\nAssocia\u00e7\u00e3o para prote\u00e7\u00e3o da \nMata Atl\u00e2ntica do Nordeste \u2013 \n\nAMANE \n\n- Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\nProjeto Piscicultura - Cria\u00e7\u00e3o de Til\u00e1pias para os rios \nProjeto capivaras - Preserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \n\nProjeto educacional \n- 5 escolas com 1.300 alunos do maternal \u00e0 4 s\u00e9rie.transporte \npara alunos do ensino m\u00e9dio. Fornecimento de material \ndid\u00e1tico  \n\nProjeto horticultura -Seguran\u00e7a alimentar dos trabalhadores \n\nABRINQ - N\u00e3o usar m\u00e3o de obra infantil e orientar fornecedores para o mesmo \n\nMoradias - 30 engenhos com 50 a 100 moradias cada, fornecimento de \u00e1gua e energia el\u00e9trica \nQuadro 11: Entidades ou Projetos da Usina Trapiche. Fonte: CORNILS (2010, p. 111). \n\n \n\nComparando os projetos das Usinas Coruripe e Trapiche, observa-se tend\u00eancia destes \n\nempreendimentos a \u201cpriorizar\u201d a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade como reflorestamento \n\ne preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies consideradas carism\u00e1ticas, como \u00e9 o caso do macaco-prego da \n\nUsina Coruripe, e as Capivaras da Usina Trapiche. Outro projeto comum refere-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \n\nde escolas prim\u00e1rias na propriedade das usinas.  \n\nPor outro lado, sabe-se que projetos que v\u00eaem o ambiente apenas como \u00e1reas verdes a \n\nserem protegidas e intocadas, n\u00e3o garantem prote\u00e7\u00e3o ambiental, mas apenas tentam \n\n\u201ccompensar\u201d outros danos causados. Para que haja benef\u00edcios ambientais satisfat\u00f3rios, a\u00e7\u00f5es \n\nde conserva\u00e7\u00e3o e controle ambiental devem estar presentes em todos os \u00e2mbitos da \n\nagroind\u00fastria sucroalcooleira, que gera tantos danos. \n\n Para muitos autores, estas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o apenas sa\u00eddas dos empreendedores para continuar \n\nmantendo suas ind\u00fastrias com alta lucratividade e mercados garantidos. De fato, instrumentos \n\necon\u00f4micos, a princ\u00edpio, n\u00e3o mudam posturas, mas podem mitigar v\u00e1rios impactos \n\nsocioambientais negativos e evitar que muitos deles surjam, e \u00e9 nesse sentido que estas a\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o v\u00e1lidas. \n\n \n\n \n \n\n\n\n111 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n \n\n3.  GEST\u00c3O DE RES\u00cdDUOS AGROINDUSTRIAIS EM PE: AVAN\u00c7OS E \nPERMAN\u00caNCIAS \n \n \n\nA agroind\u00fastria canavieira \u00e9 marcante em seus impactos negativos ao ambiente, \n\nsobretudo devido \u00e0 grande quantidade de res\u00edduos s\u00f3lidos gerados. Baga\u00e7o, vinhoto, palha, \n\n\u201ccarv\u00e3ozinho\u201d s\u00e3o apenas alguns dos res\u00edduos \u201cinerentes\u201d a esta atividade e, por isso, t\u00e3o \n\nconhecidos pela popula\u00e7\u00e3o da Zona da Mata de Pernambuco. Uma das primeiras \n\npreocupa\u00e7\u00f5es de cunho ambiental sobre o setor foi decorrente, justamente, da a\u00e7\u00e3o de um de \n\nseus res\u00edduos, o vinhoto, que comumente era lan\u00e7ado nos corpos h\u00eddricos. As formas \n\npioneiras de controle no Estado, incluindo ONGs e o \u00f3rg\u00e3o de controle ambiental, surgiram \n\npara tentar conter ou inibir esse tipo de polui\u00e7\u00e3o.  \n\nDessa forma, entende-se que estes res\u00edduos est\u00e3o na centralidade dos danos \u00e0 natureza \n\ncausados pelo setor sucroalcooleiro e devem ser alvo de aten\u00e7\u00e3o e controle atrav\u00e9s de \n\nmecanismos de gest\u00e3o ambiental eficientes. Nesse sentido, este cap\u00edtulo \u00e9 dedicado a \n\ndiscuss\u00e3o sobre a gest\u00e3o destes res\u00edduos agroindustriais. A an\u00e1lise \u00e9 realizada a partir de \n\ndados apresentados nos invent\u00e1rios de res\u00edduos s\u00f3lidos de Pernambuco dos anos de 2001 e \n\n2003, e posteriormente dos dados apresentados nas Declara\u00e7\u00f5es Anuais de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nIndustriais. Posteriormente, s\u00e3o destacados quatro principais res\u00edduos do setor, com suas \n\nproblem\u00e1ticas principais e alternativas para sua reutiliza\u00e7\u00e3o. \n \n3.1       Gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos em Pernambuco: abordagem geral \n\n \n\nUm dos principais problemas causados pela industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente a destina\u00e7\u00e3o \n\ndos res\u00edduos de qualquer tipo (s\u00f3lido, l\u00edquido ou gasoso) que sobram do processo produtivo, e \n\nque afetam o meio ambiente natural e a sa\u00fade humana. Ao longo do s\u00e9culo XX, os grandes \n\nacidentes industriais e a contamina\u00e7\u00e3o resultante deles acabaram chamando a aten\u00e7\u00e3o da \n\nopini\u00e3o p\u00fablica para a gravidade desse problema (DIAS, 2010, p. 7).  \n\nDe acordo com a NBR 10.004/2004, res\u00edduos s\u00f3lidos s\u00e3o: \n \n\n[...] res\u00edduos nos estados s\u00f3lido e semi-s\u00f3lido, que resultam de atividades de origem \nindustrial, dom\u00e9stica, hospitalar, comercial, agr\u00edcola, de servi\u00e7os e de varri\u00e7\u00e3o. \nFicam inclu\u00eddos nesta defini\u00e7\u00e3o os lodos provenientes de sistemas de tratamento de \n\u00e1gua, aqueles gerados em equipamentos e instala\u00e7\u00f5es de controle de polui\u00e7\u00e3o, bem \ncomo determinados l\u00edquidos cujas particularidades tornem invi\u00e1vel o seu \nlan\u00e7amento na rede p\u00fablica de esgotos ou corpos de \u00e1gua, ou exijam para isso \nsolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnica e economicamente invi\u00e1veis em face \u00e0 melhor tecnologia \ndispon\u00edvel. \n\n\n\n112 \n \n\n \n\n \nNa nova Pol\u00edtica de Res\u00edduos S\u00f3lidos de Pernambuco, Lei 14. 236/2010,54 os res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos s\u00e3o definidos como: \n[...] material, subst\u00e2ncia, objeto ou bem descartado resultante de atividades humanas \nem sociedade, a cuja destina\u00e7\u00e3o final se est\u00e1 obrigado a proceder, no estado s\u00f3lido \nou semi-s\u00f3lido, bem como gases contidos em recipientes e l\u00edquidos cujas \nparticularidades tornem invi\u00e1vel o seu lan\u00e7amento na rede p\u00fablica de esgotos ou em \ncorpos d\u2019\u00e1gua, ou exijam para isso solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ou economicamente invi\u00e1vel em \nface da melhor tecnologia dispon\u00edvel. \n \n \n\nV\u00ea-se ent\u00e3o que todos os res\u00edduos gerados pela agroind\u00fastria canavieira, incluindo os \n\ngases e o vinhoto, enquadram-se, segundo essas normas, como res\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nDe acordo com a mesma lei, conforme a origem, os res\u00edduos s\u00f3lidos podem ser \n\nclassificados em: urbanos; industriais; de servi\u00e7os de sa\u00fade; de atividades rurais; provenientes \n\nde portos; aeroportos; terminais rodovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rios; postos de fronteira e estruturas \n\nsimilares; e os res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o civil. Os res\u00edduos gerados pelo setor sucroalcooleiro \n\ns\u00e3o provenientes tanto da fase agr\u00edcola quanto industrial do processo produtivo, o que \n\naumenta a complexidade de sua gest\u00e3o adequada. \n\n Bidone (1999, p. 91) considera como res\u00edduos s\u00f3lidos industriais os efluentes \n\nresultantes do processamento industrial, bem como determinados l\u00edquidos n\u00e3o pass\u00edvel [sic] \n\nde tratamento por m\u00e9todos convencionais que, por suas caracter\u00edsticas peculiares, n\u00e3o podem \n\nser lan\u00e7ados na rede de esgoto ou em corpos receptores de \u00e1gua. Para o autor, um programa \n\nde minimiza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos passa por dois aspectos: redu\u00e7\u00e3o e reciclagem de res\u00edduos na \n\nfonte geradora. J\u00e1 os res\u00edduos agr\u00edcolas s\u00e3o aqueles provenientes de atividades agr\u00edcola e \n\npecu\u00e1ria como: embalagens de adubos; defensivos agr\u00edcolas; ra\u00e7\u00e3o; restos de colheita etc. O \n\nlixo proveniente de pesticidas \u00e9 considerado t\u00f3xico e necessita de tratamento especial.55 \n\nNa NBR 10.004 da ABNT os res\u00edduos s\u00f3lidos s\u00e3o classificados da seguinte maneira: \nRes\u00edduos Classe I \u2013 Perigosos. Aqueles que apresentam periculosidade ou alguma \ndas seguintes caracter\u00edsticas: inflamabilidade; corrosividade; reatividade; toxicidade \ne patogenicidade. \nRes\u00edduos Classe II \u2013 N\u00e3o perigosos. Esta classe se subdivide em mais duas: \n\n- Classe IIA \u2013 N\u00e3o inertes. Aqueles que n\u00e3o se enquadram nas \nclassifica\u00e7\u00f5es de res\u00edduos Classe I e nem Classe IIB. Podem ter propriedades tais \ncomo: biodegradabilidade, combustibilidade ou solubilidade em \u00e1gua. \n\n- Classe IIB \u2013 Inertes. Quaisquer res\u00edduos que, quando amostrados de uma \nforma representativa, segundo a ABNT NBR 10.007/2004, e submetidos a um \ncontato din\u00e2mico e est\u00e1tico com \u00e1gua destilada ou desionizada, \u00e0 temperatura \nambiente, conforme ABNT NBR 10.006/2004, n\u00e3o tiverem nenhum de seus \n\n                                                 \n54  A antiga Pol\u00edtica Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos encontra-se disposta na lei n\u00ba 12.008, de 01 de junho de 2001. \nEmbora a nova pol\u00edtica j\u00e1 tenha sido sancionada, o poder executivo tem o prazo de at\u00e9 180 (cento e oitenta dias), \na contar da sua publica\u00e7\u00e3o para regulament\u00e1-la. \n55 Dispon\u00edvel em http://ambientes.ambientebrasil.com.br/residuos/residuos/classificacao,_origem_e_caracteri \nsticas.html. Acesso em 12 de janeiro de 2011. \n\n\n\n113 \n \n\n \n\nconstituintes solubilizados a concentra\u00e7\u00f5es superiores aos padr\u00f5es de potabilidade \nde \u00e1gua, excetuando-se aspecto, cor, turbidez, dureza e sabor. \n\n \n\nOs res\u00edduos provenientes das atividades sucroalcooleiras podem enquadrar-se nas \n\nclasses I e II desta norma, o que ilustra a variedade de res\u00edduos produzidos e, \n\nconseq\u00fcentemente, as variedades de destina\u00e7\u00e3o que a eles deve ser dada. \n\nA maioria dos res\u00edduos resultantes da atividade sucroalcooleira, sobretudo o res\u00edduo \n\nindustrial, depois de gerado, necessita de destino adequado, pois n\u00e3o pode ser acumulado \n\nindefinidamente no local em que foi produzido. A disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos no meio ambiente, \n\npor meio de emiss\u00f5es de mat\u00e9ria e de energia lan\u00e7ados na atmosfera, nas \u00e1guas ou no solo \n\ndeve ocorrer ap\u00f3s sofrerem tratamento e serem enquadrados nos padr\u00f5es estabelecidos na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental para n\u00e3o causarem polui\u00e7\u00e3o (AQUARONE, 1990 apud PELIZER, 2007, \n\np. 119). \n\nOs processos de produ\u00e7\u00e3o e beneficiamento de cana-de-a\u00e7\u00facar apresentam \n\nparticularidades, pois, seus res\u00edduos s\u00e3o considerados n\u00e3o como rejeitos, mas como \n\nsubprodutos e por isso s\u00e3o valorizados pelo setor industrial (BNDES, 2008, p. 81). Para \n\nSantos (2007, p. 42) os res\u00edduos s\u00f3lidos nada mais s\u00e3o do que recursos (ou mat\u00e9rias) \n\ndesviados de sua rota natural, que seria a reabsor\u00e7\u00e3o pela sociedade que o gerou. Eles formam \n\num conjunto de materiais que precisam ser geridos, uma vez que se constituem em diversos \n\ntipos, com diversas utilidades, e que podem ser tratados por diversas tecnologias. \n\nPara a mesma autora, as ind\u00fastrias, na maioria dos casos, operam sistemas de \n\ntratamento e disposi\u00e7\u00e3o final dos seus res\u00edduos de produ\u00e7\u00e3o independentemente da autoridade \n\nlocal. Mas, n\u00e3o \u00e9 incomum observar que algumas ind\u00fastrias ainda esperam que a solu\u00e7\u00e3o para \n\na gest\u00e3o dos seus res\u00edduos seja dada pelo poder p\u00fablico. Este fato pode ser observado no setor \n\nsucroalcooleiro onde parte dos res\u00edduos \u00e9 reutilizada na pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nenquanto outros ainda s\u00e3o destinados a lix\u00f5es municipais, ficando dif\u00edcil afirmar a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o destes res\u00edduos gerados. Por isso, para Laufenberg et al (2003) \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um invent\u00e1rio completo, baseado numa vis\u00e3o hol\u00edstica da ind\u00fastria contendo dados \n\nsobre ocorr\u00eancia, quantidade e utiliza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. \n\nNesse \u00e2mbito, no ano de 2001 em Pernambuco, foi promulgada a lei estadual n\u00ba \n\n12.008 que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos, e de acordo com seu artigo \n\n2\u00ba, tem como objetivos: \nI- proteger o meio ambiente, garantir seu uso racional e estimular a recupera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas degradadas; \nII- evitar o agravamento dos problemas ambientais gerados pelos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos; \n\n\n\n114 \n \n\n \n\nIII- estabelecer pol\u00edticas governamentais integradas para a gest\u00e3o dos res\u00edduos \ns\u00f3lidos; e \n\nIV- ampliar o n\u00edvel de informa\u00e7\u00f5es existentes de forma a integrar ao cotidiano \ndos cidad\u00e3os a quest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e a busca de solu\u00e7\u00f5es para a \nmesma. \n\n \n\nEsta lei estabelece que nos pedidos de licenciamento ambiental seja realizada a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do Plano de Gerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PGRS), que deve contemplar \n\nmedidas especificas que incentivem a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de recursos naturais e \n\nforne\u00e7am condi\u00e7\u00f5es para a destina\u00e7\u00e3o final adequada dos res\u00edduos. Esse PGRS passa a ser \n\nexigido nas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o a partir de 2003, como citado no cap\u00edtulo anterior. \n\nA mesma lei, em seu artigo 18, incumbe ao Estado a fun\u00e7\u00e3o de estabelecer, estimular e \n\nfiscalizar a obrigatoriedade da implanta\u00e7\u00e3o de Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental em todas as \n\nempresas industriais do Estado, assegurando o controle de seus res\u00edduos s\u00f3lidos e o \n\natendimento aos princ\u00edpios da sustentabilidade e melhoria cont\u00ednua, fazendo alus\u00e3o aos \n\ninstrumentos de mercado. \n\nNeste mesmo ano, houve a publica\u00e7\u00e3o de um Invent\u00e1rio Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nIndustriais por meio de Conv\u00eanio de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica entre Brasil e Alemanha, atrav\u00e9s da \n\nCPRH e Sociedade Alem\u00e3 de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica (GTZ). Este invent\u00e1rio envolveu 100 \n\nempresas dos setores industriais aliment\u00edcios; metal\u00fargico; qu\u00edmico; de papel e papel\u00e3o; \n\nsucroalcooleira e t\u00eaxtil.  \n\n Posteriormente, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 313/2002 instituiu o Invent\u00e1rio Nacional de \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos Industriais, parte integrante do processo de licenciamento ambiental e, por \n\nisso, obrigat\u00f3rio. De acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o: \nInvent\u00e1rio Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais \u00e9 o conjunto de informa\u00e7\u00f5es \nsobre a gera\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas, armazenamento, transporte, tratamento, reutiliza\u00e7\u00e3o, \nreciclagem, recupera\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos gerados pelas \nind\u00fastrias do pa\u00eds. \n\n \n Para Sabat (2008, p. 1), o objetivo da elabora\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio \u00e9 fazer o levantamento \n\ndos res\u00edduos existentes a fim de respeitar os princ\u00edpios ambientais de precau\u00e7\u00e3o; preven\u00e7\u00e3o; \n\npoluidor pagador; e, notadamente, o princ\u00edpio da informa\u00e7\u00e3o ambiental. Este documento \n\npermitiria n\u00e3o s\u00f3 o controle por meio de um conhecimento est\u00e1tico, mas possibilitaria uma \n\natitude din\u00e2mica do Poder P\u00fablico na fiscaliza\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e conseq\u00fcente \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o por sua m\u00e1 gest\u00e3o em cada atividade industrial. \n\nEsta Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA permitia aos \u00f3rg\u00e3os estaduais de meio ambiente, alterar \n\no universo de ind\u00fastrias a serem inventariadas de acordo com as caracter\u00edsticas e \n\nespecificidades de cada Estado, priorizando os maiores geradores de res\u00edduos. Assim, no \n\n\n\n115 \n \n\n \n\ntocante ao setor sucroalcooleiro, a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA exigia o Invent\u00e1rio apenas aos \n\nfabricantes de \u00e1lcool, por\u00e9m a Instru\u00e7\u00e3o Normativa da CPRH 002/2003 inclu\u00eda tamb\u00e9m os \n\nprodutores de alimentos, no qual se enquadram todas as usinas sucroalcooleiras. \n\nPara atender \u00e0s exig\u00eancias da Resolu\u00e7\u00e3o 313/2002, em 2003 foi publicado pela CPRH \n\no 2\u00ba Invent\u00e1rio Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais, correspondendo desta vez a 390 \n\nempresas do Estado, que declararam informa\u00e7\u00f5es como: tipos de res\u00edduos; quantidade; forma \n\nde armazenamento e disposi\u00e7\u00e3o final destes res\u00edduos. \n\n Em 2006, duas importantes instru\u00e7\u00f5es normativas da CPRH foram um marco para \n\naprimorar a gest\u00e3o de res\u00edduos industriais no Estado. A Instru\u00e7\u00e3o Normativa 03/2006, que \n\nprev\u00ea o envio do Relat\u00f3rio Anual dos Res\u00edduos S\u00f3lidos gerados, estabelece que: \n\n \nArtigo 1\u00ba- Dever\u00e3o apresentar \u00e0 Ag\u00eancia CPRH a Declara\u00e7\u00e3o Anual de Res\u00edduos \nS\u00f3lidos Industriais (DARSI), referente ao exerc\u00edcio anterior, todos os \nempreendimentos industriais sujeitos a licenciamento ambiental na CPRH:  \nI- Que gerem uma quantidade de res\u00edduos anual superior a 50 (cinq\u00fcenta) \ntoneladas/ano; e/ou \nII- Que gerem qualquer tipo de res\u00edduo classificado como perigoso (Classe I da \nNorma ABNT NBR 10.004:2004). \n\n \nAs Declara\u00e7\u00f5es Anuais de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais devem ser entregues at\u00e9 30 de \n\njunho de cana ano, independente da data de Renova\u00e7\u00e3o de Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o, caso \n\ncontr\u00e1rio, as usinas podem ter suspensas as Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o. Segundo a CPRH, a \n\ndeclara\u00e7\u00e3o tem por objetivo disciplinar o envio dos dados de gerenciamento de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, desde a gera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a destina\u00e7\u00e3o final. \n\nJ\u00e1 a IN 04/2006 estabeleceu os crit\u00e9rios para a apresenta\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nGerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais (PGRSI), tornando-o obrigat\u00f3rio para: \n\nind\u00fastrias com gera\u00e7\u00e3o total de res\u00edduos acima de 1.000 toneladas/ano; e/ou ind\u00fastrias que \n\ngerem res\u00edduos perigosos (Classifica\u00e7\u00e3o ABNT-NBR 10.004:2004) num total acima de 250 \n\ntoneladas/ano. O PGRSI deve ser atualizado sempre que houver mudan\u00e7as no processo \n\nprodutivo que afetem a gera\u00e7\u00e3o ou gest\u00e3o dos res\u00edduos. \n\nAcredita-se que, com as informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s destes mecanismos ser\u00e1 poss\u00edvel \n\ndefinir diretrizes para aprimorar a gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos no Estado, mediante a \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o do setor industrial pelos res\u00edduos que gera e, conseq\u00fcentemente, pela \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final adequada. \n\nEm dezembro de 2010 foi institu\u00edda a Nova Pol\u00edtica de Res\u00edduos S\u00f3lidos de \n\nPernambuco, Lei n\u00ba 14.236, que trouxe em seus instrumentos: \nI - Programa Estadual de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PEGRS); \nII - Planos de Gest\u00e3o Integrada de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PGIRS); \n\n\n\n116 \n \n\n \n\nIII - Sistema Estadual de Informa\u00e7\u00f5es sobre Res\u00edduos S\u00f3lidos (SEIRES); \nIV - invent\u00e1rios de res\u00edduos s\u00f3lidos; \nV - licenciamento ambiental; \nVI - monitoramento e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental; \nVII - coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira entre os setores p\u00fablicos e privados para a sua \nimplementa\u00e7\u00e3o; \nVIII - pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica; \nIX - log\u00edstica reversa; \nX - educa\u00e7\u00e3o ambiental; \nXI - incentivos fiscais, financeiros e credit\u00edcios. \n\n \nDestes instrumentos, a inova\u00e7\u00e3o que poder\u00e1 ter influ\u00eancia direta na atividade \n\nsucroalcooleira \u00e9 o Plano de Gest\u00e3o Integrada de Res\u00edduos S\u00f3lidos. Ainda n\u00e3o se sabe a \n\nestrutura do PGIRS, mas se o PGRS, posteriormente chamado de PGRSI (exig\u00eancia desde \n\n2003) n\u00e3o foi realizado ainda por v\u00e1rios empreendimentos, provavelmente este PGIRS tardar\u00e1 \n\na entrar em vigor com efetividade. Outra quest\u00e3o \u00e9 que estejam sendo alterados apenas os \n\nnomes, mas que esses planos de gerenciamento de res\u00edduos tenham a mesma estrutura. Se esta \n\nhip\u00f3tese se concretizar, esta ter\u00e1 representado apenas uma altera\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica que na pr\u00e1tica \n\nn\u00e3o trar\u00e1 avan\u00e7os na gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nOutro instrumento que poder\u00e1 influenciar a atividade sucroalcooleira \u00e9 a log\u00edstica \n\nreversa, se esta for aplicada eficientemente. O artigo 21 da lei acima citada define que os \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos dever\u00e3o ser reaproveitados, na forma de novos insumos, em seu ciclo ou em \n\noutros ciclos produtivos. Esta atividade j\u00e1 \u00e9 realizada pela ind\u00fastria sucroalcooleira com \n\ndiversos res\u00edduos, mas n\u00e3o de maneira eficiente para deixar de causar danos. Dessa forma, se \n\neste instrumento da pol\u00edtica for aplicado, alguns processos no setor sucroalcooleiro sofrer\u00e3o \n\naltera\u00e7\u00f5es.  \n\nPelo montante e variedade de res\u00edduos gerados, os empreendimentos sucroalcooleiros \n\nse enquadram nas exig\u00eancias de v\u00e1rios mecanismos acima citados da recente gest\u00e3o de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos no Estado de Pernambuco56 que, paulatinamente, est\u00e3o se configurando como \n\nexig\u00eancias nas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o destes empreendimentos.  \n\n \n\n3.2       Gest\u00e3o de res\u00edduos agroindustriais no setor sucroalcooleiro \n\n   \n\nAt\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do primeiro Invent\u00e1rio de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais, em 2001, n\u00e3o \n\nhavia controle sobre os res\u00edduos que eram gerados pelas ind\u00fastrias, incluindo a \n\nsucroalcooleiras, lembradas principalmente pela gera\u00e7\u00e3o do vinhoto. Neste invent\u00e1rio, os \n\ndados foram diferenciados entre aqueles que s\u00e3o medidos em toneladas e em m\u00b3. Em ambas as \n\n                                                 \n56 As ind\u00fastrias que n\u00e3o se enquadram em nenhum destes requisitos dever\u00e3o preencher a Planilha de \nGerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos anexa ao formul\u00e1rio de Renova\u00e7\u00e3o de Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n117 \n \n\n \n\nsitua\u00e7\u00f5es ficaram evidenciadas a signific\u00e2ncia dos res\u00edduos gerados pelo setor sucroalcooleiro \n\ndo Estado, conforme a tabela abaixo: \n\n \nTabela 8: Distribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o total de res\u00edduos s\u00f3lidos industriais por tipologia (t/ano). \n\nTipologia Quantidade (t/ano) % \nInd\u00fastria de produtos alimentares 24.197,40 1,802 \nInd\u00fastria Metal\u00fargica 31.073,25 2,315 \nInd\u00fastria de Papel e Papel\u00e3o 28.334,78 2,111 \nInd\u00fastria Qu\u00edmica 18.374,94 1,369 \nInd\u00fastria Sucroalcooleira 1.237.167,53 92,155 \nInd\u00fastria T\u00eaxtil 3.335,18 0,248 \nTotal 1.342.483,08 100,00 \n\nFonte: CPRH/GTZ, 2001. \n \n Com rela\u00e7\u00e3o aos res\u00edduos aferidos em toneladas, destacam-se o baga\u00e7o de cana com \n\n42% do total gerado em t/ano; res\u00edduos org\u00e2nicos de processo que representam cerca de 29%; \n\ne a torta de filtro com 20%. Embora n\u00e3o apare\u00e7a entre os principais res\u00edduos, as cinzas de \n\ncaldeira correspondem a 2,8% do total. Deste total, 99% caracterizam-se como res\u00edduos da \n\nclasse II e 1% da classe I.57 \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos produzidos em m\u00b3/ano, a representatividade do setor \n\nsucroalcooleiro \u00e9 repetida, sobretudo, devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do vinhoto decorrente da fabrica\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1lcool, como pode ser visto na tabela abaixo: \n\n \nTabela 9: Distribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o total de res\u00edduos s\u00f3lidos industriais por tipologia (m\u00b3/ano). \n\nTipologia Quantidade (t/ano) % \nInd\u00fastria de produtos alimentares 10.512,18 0,433 \nInd\u00fastria Metal\u00fargica 180.018,40 7,415 \nInd\u00fastria de Papel e Papel\u00e3o 3.847,20 0,158 \nInd\u00fastria Qu\u00edmica 31.516,61 1,298 \nInd\u00fastria Sucroalcooleira 2.200.327,00 90,626 \nInd\u00fastria T\u00eaxtil 1.700,60 0,070 \nTotal 2.427.921,99 100,00 \n\nFonte: CPRH/GTZ, 2001. \n \n Nesta an\u00e1lise, os res\u00edduos org\u00e2nicos de processo, com \u00eanfase para o vinhoto, \n\nrepresentam 91% do total, seguido por \u00f3leos usados que representa 6% e res\u00edduos s\u00f3lidos \n\ncompostos por metais n\u00e3o t\u00f3xicos, com 2% do total. Deste total, 93% dos res\u00edduos s\u00e3o da \n\nclasse II e 7% classe I.58 \n\n                                                 \n57 De acordo com dados do invent\u00e1rio para t/ano, os res\u00edduos da Classe I correspondem a solventes \ncontaminados (80%) e \u00f3leos usados (18%); enquanto que os da classe II correspondem a baga\u00e7o de cana (43%), \nres\u00edduos org\u00e2nicos (30%) e torta de filtro (20%). \n58 De acordo com dados do invent\u00e1rio para res\u00edduos medidos em m\u00b3/ano, os res\u00edduos de Classe I correspondem a \nRes\u00edduos de \u00f3leos usados (99%) e solventes contaminados (9%); enquanto que os res\u00edduos de classe II \ncorrespondem ao vinhoto (98%) e res\u00edduos compostos por metais n\u00e3o t\u00f3xicos (2%). \n\n\n\n118 \n \n\n \n\n No mesmo Invent\u00e1rio, foram elencados os principais res\u00edduos das ind\u00fastrias \n\nsucroalcooleiras (Tabela 10) \n\n \nTabela 10: Distribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o total dos tipos de res\u00edduos s\u00f3lidos industriais por tipologia. \n\nRes\u00edduos da ind\u00fastria sucroalcooleira Quantidade (t/ano) % \nBaga\u00e7o de cana 568.021,08 45,913\nCinzas de caldeira 21.714,70 1,755 \nEmbalagens vazias de defensivos agr\u00edcolas 5,04 0,00 \n\u00d3leos usados 722,31 0,058 \nRes\u00edduos de restaurante 1,00 000 \nRes\u00edduos de varri\u00e7\u00e3o n\u00e3o perigosos 1.171,00 0,095 \nRes\u00edduos org\u00e2nicos de processos (vinhoto, sebos, gorduras, \netc)59 \n\n377.125,00 30,483\n\nSucatas de metais ferrosos 589,00 0,048 \nTorta de Filtro 267.818,40 21,648\nTotal 1.237.167,53 100,00\n\nFonte: CPRH/GTZ, 2001. \n  \n\nApenas 9 tipos de res\u00edduos s\u00e3o citados pelo setor no invent\u00e1rio de 2001, o que induz a \n\nacreditar que nem todos os res\u00edduos foram declarados. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 destina\u00e7\u00e3o final, foram \n\navaliadas as seguintes: \n\n \nTabela 11: Distribui\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos industriais por tipologia em 2001. \n\nQuantidade % Destina\u00e7\u00e3o Final \nt/ano m\u00b3/ano t/ano m\u00b3/ano \n\nAterro industrial pr\u00f3prio 18.648,00  1,51  \nFertirriga\u00e7\u00e3o 167.286,48 2.220.112,00 13,52 99,99 \nIncorpora\u00e7\u00e3o ao solo 450.638,70 199,00 36,43 0,01 \nLix\u00e3o Municipal 1.135,00  0,09  \nOutras disposi\u00e7\u00f5es 360,00  0,03  \nQueima a c\u00e9u aberto 1,20  0,00  \nQueima em caldeira 321.557,00  25,99  \nReprocessamento e reciclagem externos 277.358,84 10,0 22,48 0,00 \nReprocessamento e reciclagem internos 182,31 6,0 0,01 0,00 \nTotal 1.237.167,53 2.200.327,00 100,00 100,00 \n\nFonte: CPRH/GTZ, 2001. \n \n Tinha-se, neste per\u00edodo, que as principais formas de destina\u00e7\u00e3o eram a incorpora\u00e7\u00e3o \n\nem solo e a queima em caldeira para t/ano, e a fertirriga\u00e7\u00e3o para m\u00b3/ano. \n\n No Invent\u00e1rio de Res\u00edduos S\u00f3lidos realizado em 2003, como cumprimento da \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA 313/2002, foram inventariadas 390 empresas das quais 18 eram as \n\nmaiores geradoras respons\u00e1veis por 90% do total de res\u00edduos inventariados. Destas empresas, \n\n17 s\u00e3o usinas de a\u00e7\u00facar e uma de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool (CPRH, 2003, p. 98). \n\n                                                 \n59 Na avalia\u00e7\u00e3o referente a m\u00b3/ano, os res\u00edduos org\u00e2nicos de processo (vinhoto, sebos e gorduras) correspondem \na 99,99%. \n\n\n\n119 \n \n\n \n\nNo total quantificou-se 7.349.513,70 toneladas de res\u00edduos que foram divididos entre \n\naqueles presentes na listagem base60 e os que n\u00e3o apareciam nesta listagem. O total de \n\nres\u00edduos citados da listagem base corresponde a 4.914.891,31 toneladas, dos quais: 84,78% \n\ncorrespondem a baga\u00e7o de cana; 5,55% a res\u00edduos de minerais n\u00e3o met\u00e1licos; e 2,05% a \n\ncinzas de caldeira. Das 2.434.622,39 toneladas restantes do total da quantifica\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, \n\n90,28% correspondem a vinhoto (72,93%) e torta de filtro (17,35%). Todos estes res\u00edduos \n\nenquadram-se na classe II, conforme a NBR 10004/2004. Esses dados corroboram as \n\ninforma\u00e7\u00f5es do invent\u00e1rio anterior que apontam o baga\u00e7o, as cinzas de caldeira, o vinhoto e a \n\ntorta de filtro como os principais res\u00edduos do invent\u00e1rio, destacando a magnitude dos res\u00edduos \n\ngerados pela ind\u00fastria sucroalcooleira. Os destinos finais dos res\u00edduos, no invent\u00e1rio de 2003, \n\nforam elencados da seguinte maneira: sem destino definido (5,38%); destino ind\u00fastria \n\n(86,51%); e destino externo (8,11%). Dentre as formas de destina\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria, as \n\nprincipais s\u00e3o listadas na tabela abaixo: \n\n \nTabela 12: Principais formas de destina\u00e7\u00e3o do tipo \u201cdestino ind\u00fastria\u201d, percentagem em rela\u00e7\u00e3o ao \ntotal de res\u00edduos, principais res\u00edduos dentro da destina\u00e7\u00e3o e percentual correspondente em 2003. \n\nDestina\u00e7\u00e3o % Sobre o total \nde res\u00edduos no \n\ndestino \nind\u00fastria \n\nPrincipais res\u00edduos na \ndestina\u00e7\u00e3o \n\n% dos res\u00edduos na \ndestina\u00e7\u00e3o \n\nBaga\u00e7o de cana 99,92 \nEPIs contaminados ou n\u00e3o \ncom produtos n\u00e3o perigosos \n\n0,04 \nUtiliza\u00e7\u00e3o em caldeira 59,38 \n\nRes\u00edduos gerados fora do \nprocesso industrial \n\n0,03 \n\nFertirriga\u00e7\u00e3o 24,82% Outros n\u00e3o perigosos \n(vinhoto) \n\n100 \n\nOutros n\u00e3o perigosos (torta \nde filtro) \n\n69,59 \n\nCinzas de caldeira 16,98 \n\nIncorpora\u00e7\u00e3o em solo \nagr\u00edcola \n\n9,16 \n\nOutros n\u00e3o perigosos (areia \ne bagacilho) \n\n6,37 \n\nRes\u00edduos de minerais n\u00e3o \nmet\u00e1licos \n\n43,17 \n\nOutros n\u00e3o perigosos \n(mela\u00e7o) \n\n21,86 \n\n\u00d3leo lubrificante usado 8,86 \n\nReutiliza\u00e7\u00e3o/Reciclagem/ \nRecupera\u00e7\u00e3o Interna \n\n3,83 \n\nRes\u00edduos de vidro 6,85 \nRes\u00edduos de refrat\u00e1rios e \nmateriais cer\u00e2micos \n\n48,87 \n\nRes\u00edduos de minerais n\u00e3o \nmet\u00e1licos \n\n28,15 \n\nOutras formas de \ndisposi\u00e7\u00e3o \n\n1,62 \n\nBaga\u00e7o de cana 21,70 \nFonte: CPRH, 2003. \n\n                                                 \n60 A listagem base corresponde ao anexo 01 do Invent\u00e1rio. \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n Se comparado ao resultado do Invent\u00e1rio de 2001, v\u00ea-se que a utiliza\u00e7\u00e3o em caldeira, a \n\nfertirriga\u00e7\u00e3o e a incorpora\u00e7\u00e3o em solo, continuam sendo os principais destinos dos res\u00edduos \n\ninventariados. \n\n\u00c9 interessante destacar que em ambos os Invent\u00e1rios, nos quais os res\u00edduos do setor \n\nsucroalcooleiro s\u00e3o maioria, os c\u00e1lculos, para cada categoria, s\u00e3o realizados duas vezes, uma \n\ndelas excluindo os res\u00edduos do setor sucroalcooleiro para n\u00e3o comprometer a \n\nrepresentatividade de outros res\u00edduos de outras atividades industriais. \n\nAs regi\u00f5es onde ocorre a maior gera\u00e7\u00e3o destes res\u00edduos e que, conseq\u00fcentemente, s\u00e3o \n\nas mais afetadas s\u00e3o a Zona da Mata Norte e a Mata Sul, onde se localizam as principais \n\nusinas sucroalcooleiras, e a Regi\u00e3o Metropolitana de Recife. As bacias hidrogr\u00e1ficas mais \n\nafetadas s\u00e3o as bacias dos rios Goiana, Capibaribe, Ipojuca, Una, Sirinha\u00e9m, GL-01, GL-02, \n\nGL-03 e GL-04. Destaca-se que as bacias dos rios Ipojuca, Sirinha\u00e9m e Goiana s\u00e3o \n\nconsideradas as mais afetadas pelos res\u00edduos do setor sucroalcooleiro, conforme citado no \n\ncap\u00edtulo anterior. \n\nAtendendo \u00e0s exig\u00eancias da Pol\u00edtica Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos de 2001, a partir de \n\n2003, os PGRS passaram a ser exig\u00eancias nas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o dos empreendimentos \n\nsucroalcooleiros. \n\nA partir de 2006, a DARSI e o PGRSI passaram a ser obrigat\u00f3rios para os \n\nempreendimentos sucroalcooleiros, regularizando o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre res\u00edduos que \n\nantes s\u00f3 eram poss\u00edveis atrav\u00e9s das coletas para os invent\u00e1rios. As DARSIs devem ser \n\napresentadas anualmente, como requisito para a concess\u00e3o de Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o, e o \n\nPGRSI uma vez entregue, tem validade de at\u00e9 5 anos, s\u00f3 necessitando ser alterado caso haja \n\nmodifica\u00e7\u00e3o significativa na quantidade, tipo e destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. \n\n At\u00e9 agosto de 2010, s\u00f3 constava nos arquivos da CPRH o PGRSI de seis das dezoito \n\nusinas avaliadas. A entrega das DARSIs, embora cada vez mais freq\u00fcente, tamb\u00e9m \u00e9 bastante \n\nirregular. Dos 18 empreendimentos analisados, apenas 7 empreendimentos entregaram a \n\nDARSI 2005,61 10 entregaram a 2006, 11 a DARSI 2007 e 13 a DARSI 2008. No Relat\u00f3rio de \n\nGest\u00e3o 2007-2010 da CPRH, a ag\u00eancia afirmou que em 2010, ocorreu um aumento de 45% \n\nno quantitativo de envios online, dentro do prazo (data limite at\u00e9 30 de junho), em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nano anterior. \n\n                                                 \n61 As DARSIS podem ser entregues relativas a anos anteriores. Por isso, mesmo sendo exida a partir de uma \ninstru\u00e7\u00e3o normativa de 2006, h\u00e1 registros de DARSIS em 2005. \n\n\n\n121 \n \n\n \n\n Nestas 41 DARSIs62 analisadas constatou-se dificuldade por parte dos empreendedores \n\npara fornecerem as informa\u00e7\u00f5es solicitadas. Entre os fatos mais freq\u00fcentes destacam-se o erro \n\nnas unidades de medida de alguns res\u00edduos, por exemplo, res\u00edduos l\u00edquidos s\u00e3o declarados em \n\ntoneladas; a omiss\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios res\u00edduos, no ano de 2008, em duas usinas de porte \n\nsemelhante, uma declarou a gera\u00e7\u00e3o de apenas 3 res\u00edduos, enquanto a outra declarou 22; e \n\nmuitas formas de armazenamento e destina\u00e7\u00e3o final vem tratadas como \u201coutras formas\u201d e n\u00e3o \n\ns\u00e3o especificadas. Estas observa\u00e7\u00f5es demonstram a falta de uniformidade de v\u00e1rias \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas nas declara\u00e7\u00f5es.  \n\n Para uma avalia\u00e7\u00e3o mais detalhada dos res\u00edduos gerados pelos empreendimentos \n\ntomou-se como refer\u00eancia o ano de 2008, devido \u00e0 maior quantidade de declara\u00e7\u00f5es. Nestas, \n\nforam constatados 35 tipos de res\u00edduos e diversas destina\u00e7\u00f5es final, que podem ser vistos no \n\nquadro 12. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n62 Foram analisadas apenas as DARSIs de 2005 a 2008, pois n\u00e3o havia quantidade suficiente de DARSI 2009 (1) \ne 2010 (2) nos arquivos das empresas. \n\n\n\n122 \n \n\n \n\nRes\u00edduos Declarados Destina\u00e7\u00e3o Final Qtd. de \nDARSI  \n\n\u00c1guas de lavagem/Residuais -Incorpora\u00e7\u00e3o em solo agr\u00edcola 03 \nAreia/Areia de fundi\u00e7\u00e3o - Incorpora\u00e7\u00e3o em solo agr\u00edcola 03 \nBaga\u00e7o de Cana - Utiliza\u00e7\u00e3o em caldeira 13 \nBombonas de pl\u00e1stico - Reciclagem/ Reutiliza\u00e7\u00e3o externa \n\n-Reciclagem/ Reutiliza\u00e7\u00e3o Interna \n08 \n\nCascas de \u00e1rvores e lenha - Lix\u00e3o municipal 01 \nCinzas de caldeira -Incorpora\u00e7\u00e3o em solo agr\u00edcola 11 \nEmbalagens de agrot\u00f3xicos - Destina\u00e7\u00e3o externa 05 \nEmbalagens de produtos \u00e1cidos - Destina\u00e7\u00e3o externa 02 \nEPI - Destina\u00e7\u00e3o externa \n\n-Lix\u00e3o Particular \n-Utiliza\u00e7\u00e3o em caldeira \n\n07 \n\nFilmes e embalagens de pl\u00e1stico -Destina\u00e7\u00e3o externa \n-Lix\u00e3o Municipal \n\n04 \n\nFiltro de \u00f3leo -Incinerador 01 \nL\u00e2mpadas -Destina\u00e7\u00e3o externa 05 \nMat\u00e9ria Org\u00e2nica -Incorpora\u00e7\u00e3o em solo 01 \n\u00d3leo -Destina\u00e7\u00e3o externa \n\n-Reprocessamento de \u00f3leo \n07 \n\nPalha de cana  - Tratamento biol\u00f3gico 01 \nPapel de filtro com acetato de chumbo -Destina\u00e7\u00e3o externa 01 \nPilhas e baterias -Destina\u00e7\u00e3o externa 05 \nPneus -Destina\u00e7\u00e3o externa 06 \nRes\u00edduos de varri\u00e7\u00e3o -Incorpora\u00e7\u00e3o em solo \n\n-Lix\u00e3o municipal \n07 \n\nRes\u00edduos de papel e papel\u00e3o - Destina\u00e7\u00e3o externa \n-Lix\u00e3o municipal \n\n07 \n\nRes\u00edduos de minerais - Incorpora\u00e7\u00e3o em solo 01 \nRes\u00edduos de pl\u00e1stico - Destina\u00e7\u00e3o externa \n\n-Utiliza\u00e7\u00e3o em caldeira \n04 \n\nRes\u00edduos do sist. de controle de emiss\u00e3o gasosa -Tratamento biol\u00f3gico 01 \nRes\u00edduos de vidro -Destina\u00e7\u00e3o externa 01 \nRes\u00edduos gerados fora do processo industrial \n(material de escrit\u00f3rio, etc) \n\n-Destina\u00e7\u00e3o externa \n-Utiliza\u00e7\u00e3o em caldeira \n-Incorpora\u00e7\u00e3o em solo \n\n05 \n\nRes\u00edduos de laborat\u00f3rios -Lix\u00e3o particular 02 \nRes\u00edduos de ETE -Ra\u00e7\u00e3o animal 01 \nRestos de alimentos -Lix\u00e3o municipal \n\n-Ra\u00e7\u00e3o animal \n05 \n\nRes\u00edduos perigosos por serem inflam\u00e1veis -Refino de \u00f3leo 01 \nSacos de polipropileno - Destina\u00e7\u00e3o externa 01 \nSucata de metais ferrosos -Destina\u00e7\u00e3o externa \n\n-Reciclagem interna \n09 \n\nSucata de metais n\u00e3o-ferrosos -Destina\u00e7\u00e3o externa \n-Reciclagem interna \n\n05 \n\nTambores met\u00e1licos -Destina\u00e7\u00e3o externa \n-Reciclagem interna \n\n09 \n\nTorta de filtro - Incorpora\u00e7\u00e3o em solo \n-Compostagem \n\n13 \n\nVinhoto - Incorpora\u00e7\u00e3o em solo 05 \nQuadro 12: Res\u00edduos declarados, destina\u00e7\u00e3o final e quantidade de DARSIs correspondentes. Fonte: \nDados coletados pela autora. 2010. \n\n \n\nA diversidade dos res\u00edduos acima citados, bem como a freq\u00fc\u00eancia com que s\u00e3o \n\ndeclarados pelas empresas, aponta para a falta de uniformidade das DARSIs dos \n\n\n\n123 \n \n\n \n\nempreendimentos sucroalcooleiros. Destaca-se o fato de res\u00edduos obrigatoriamente gerados \n\npor todas as ind\u00fastrias n\u00e3o haverem sido declarados, com as \u00e1guas residuais e os res\u00edduos \n\ngerados fora do processo industrial. A Instru\u00e7\u00e3o Normativa 03/2006 prev\u00ea nestes casos a \n\nexig\u00eancia retroativa das declara\u00e7\u00f5es corretas, bem como a possibilidade desta falta ser \n\nconsiderada infra\u00e7\u00e3o administrativa ambiental, nos termos da Lei Estadual 12.916/2005.  \n\nAs \u00e1guas residuais, compostas por \u00e1guas de lavagem de cana, pisos e equipamentos, e \n\nas \u00e1guas das colunas barom\u00e9tricas, normalmente s\u00e3o misturadas ao vinhoto para a \n\nfertirriga\u00e7\u00e3o dos canaviais, e por isso muitas vezes n\u00e3o h\u00e1 monitoramento da composi\u00e7\u00e3o \n\ndestes efluentes. Evidencia-se que essas \u00e1guas, sobretudo provenientes das colunas \n\nbarom\u00e9tricas, s\u00e3o descartadas a altas temperaturas e por isso n\u00e3o podem ser lan\u00e7adas \n\ndiretamente em corpo h\u00eddrico. Nos casos em que essas \u00e1guas sejam lan\u00e7adas no corpo h\u00eddrico, \n\ndevem atender a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05. Elia Neto (2005) destaca os principais \n\nefluentes l\u00edquidos da ind\u00fastria sucroalcooleira, suas caracter\u00edsticas e seu tratamento adequado \n\n(Quadro 13). \n\n \n\nEfluente Caracter\u00edsticas Tratamento \n\u00c1gua de lavagem de \ncana \n\nM\u00e9dio potencial \npoluidor e alta \nconcentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos \n\nDecanta\u00e7\u00e3o e lagoas de estabiliza\u00e7\u00e3o para o \ncaso de lan\u00e7amento em corpos d\u2019\u00e1gua. Na \nreutiliza\u00e7\u00e3o, o tratamento consiste em \ndecanta\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do pH. \n\n\u00c1guas dos multijatos e \ncondensadores \nbarom\u00e9tricos \n\nBaixo potencial poluidor \ne alta temperatura \n(~50\u00baC) \n\nTanques aspersores ou torres de resfriamento, \ncom recircula\u00e7\u00e3o ou lan\u00e7amento. \n\n\u00c1guas de resfriamento \nde dornas e de \ncondensadores de \u00e1lcool \n\nAlta temperatura \n(~50\u00baC) \n\nTorres de resfriamento ou tanques aspersores \npara retorno ou lan\u00e7amento \n\nVinha\u00e7a e \u00e1guas \nresidu\u00e1rias \n\nGrande volume e carga \norg\u00e2nica elevada \n\nAplica\u00e7\u00e3o na lavoura da cana conjuntamente \ncom as \u00e1guas residu\u00e1rias. \n\nQuadro 13: Principais efluentes l\u00edquidos da ind\u00fastria sucroalcooleira. Fonte: Elia Neto (2005) apud \nBNDES (2008). \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao vinhoto, apenas cinco usinas declararam a sua produ\u00e7\u00e3o, mesmo com \n\ntodos estes empreendimentos sendo produtores de \u00e1lcool e inevitavelmente geradores de \n\nvinhoto. O destino final, incorpora\u00e7\u00e3o em solo agr\u00edcola, se d\u00e1 por meio da fertirriga\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora todas as empresas gerem embalagens de agrot\u00f3xicos, apenas cinco usinas as \n\ncitaram. Destaca-se que apenas uma empresa gerou 6 toneladas de embalagens de agrot\u00f3xicos \n\nna safra anterior, demonstrando a grande quantidade de produtos qu\u00edmicos utilizados. De \n\nacordo com o BNDES (2008, p. 189) a cana de a\u00e7\u00facar situa-se em quarto lugar no consumo \n\nde adubos qu\u00edmicos no Brasil. Estudos realizados no Departamento de Oceanografia da UFPE \n\n\n\n124 \n \n\n \n\ndemonstram a rela\u00e7\u00e3o entre o uso de agrot\u00f3xicos e efeitos negativos no ecossistema marinho, \n\ncomo exposto na reportagem do jornal Correio Brasiliense de 7 de maio de 1999 (Anexo B), \n\nna qual o \u00e9 destacado que \u201cdurante as pesquisas foi observada a mortandade de corais depois \n\ndas primeiras chuvas, que \u00e9 justamente o per\u00edodo de maior aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos na cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar\u201d (Figura 13). \n\n \n\n \nFigura 13: Reportagem do Jornal Correio Brasiliense relatando os danos dos agrot\u00f3xicos usados na \nlavoura de cana ao ecossistema marinho. \n\n \n\nA Lei Federal n \u00ba 9.974/00 disciplina a destina\u00e7\u00e3o final de embalagens vazias de \n\nagrot\u00f3xicos determinando as responsabilidades para o agricultor, o canal de distribui\u00e7\u00e3o, o \n\nfabricante e o poder p\u00fablico. Essas embalagens devem ser destinadas a um ponto de \n\nrecebimento. O mais pr\u00f3ximo destas empresas localiza-se na cidade de Carpina na Zona da \n\nMata Norte. \n\n A destina\u00e7\u00e3o de pilhas e baterias, citadas tamb\u00e9m por cinco empresas, deve obedecer a \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA 257/1999 que estabelece que pilhas e baterias, fabricadas com de \n\ncomposi\u00e7\u00f5es chumbo, c\u00e1dmio, merc\u00fario e seus compostos, tenham os procedimentos de \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o, reciclagem, tratamento ou disposi\u00e7\u00e3o final ambientalmente adequado.  \n\n\n\n125 \n \n\n \n\n Diversos res\u00edduos como embalagens de pl\u00e1stico; res\u00edduos de varri\u00e7\u00e3o; res\u00edduos de \n\npapel e papel\u00e3o; e restos de alimentos foram enviados a lix\u00f5es municipais,63 embora muitos \n\ndeles pudessem ser enviados para a compostagem, minimizando o dano ambiental causado. \n\n A palha da cana, embora seja gerada por todos os empreendimentos analisados, s\u00f3 foi \n\ndeclarada por uma usina. Nas DARSIs dos anos anteriores a palha n\u00e3o havia sido citada, \n\ndevido \u00e0 pr\u00e1tica da queima, j\u00e1 incorporada nos h\u00e1bitos da agroind\u00fastria canavieira de \n\nPernambuco. \n\n  O baga\u00e7o, as cinzas de caldeira e torta de filtro continuam sendo os res\u00edduos gerados \n\nem maior quantidade, corroborando os dados dos invent\u00e1rios de 2001 e 2003. As cinzas de \n\ncaldeira e a torta de filtro s\u00e3o incorporadas em solo agr\u00edcola, enquanto que todo o baga\u00e7o \u00e9 \n\nutilizado nas caldeiras. O vinhoto, possivelmente, continua sendo um dos res\u00edduos gerados em \n\nmaior quantidade, mas este fato n\u00e3o p\u00f4de ser afirmado a partir da DARSI 2008, pois s\u00f3 cinco \n\nempreendimentos declararam a sua gera\u00e7\u00e3o.  \n\n Para Jendiroba (2006, p. 351-352), em fun\u00e7\u00e3o da enorme quantidade de res\u00edduos \n\ngerados no setor, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 complexa, e exige planejamento para disposi\u00e7\u00e3o durante toda a \n\nsafra. Por isso, foi desenvolvida a pr\u00e1tica de uso dos principais res\u00edduos em \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar. A autora destaca, por\u00e9m, que esses res\u00edduos s\u00e3o levados para a lavoura \n\ncom o intuito de ser despejados, e que n\u00e3o \u00e9 h\u00e1bito analisar os locais de recebimento com \n\ncrit\u00e9rio, que as varia\u00e7\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de res\u00edduos n\u00e3o s\u00e3o consideradas e que poucas \n\nan\u00e1lises s\u00e3o feitas. Nesse sentido, surge o questionamento se o reuso destes materiais, da \n\nforma realizada, traz verdadeiramente benef\u00edcios ao ambiente, ou gera outros impactos \n\nnegativos. \n\n \n3.3       Principais res\u00edduos do setor sucroalcooleiro de Pernambuco \n\n \n\nComo foi observado nos Invent\u00e1rios de Res\u00edduos S\u00f3lidos e nas DARSIs analisadas, a \n\natividade sucroalcooleira gera in\u00fameros res\u00edduos, decorrentes de seus processos, e que tem \n\narmazenamento e disposi\u00e7\u00e3o final variados. Contudo, historicamente, quatro res\u00edduos s\u00e3o \n\nproduzidos em quantidades superiores a todos os outros: baga\u00e7o, torta de filtro, vinhoto e \n\npalha da cana.  Os dois primeiros res\u00edduos citados, por trazerem benef\u00edcios econ\u00f4micos \n\ndiretos, n\u00e3o apresentam grandes problemas ambientais; os dois \u00faltimos, entretanto s\u00e3o  \n\nrespons\u00e1veis por v\u00e1rios desastres ecol\u00f3gicos no Estado. Estes res\u00edduos, inerentes ao processo \n\n                                                 \n63 Em 2010, foi institu\u00edda a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, LN 12.305/2010 que pro\u00edbe o funcionamento \nde lix\u00f5es a c\u00e9u aberto. \n\n\n\n126 \n \n\n \n\nsucroalcooleiro, ter\u00e3o suas formas de utiliza\u00e7\u00e3o e seus potenciais impactos ambientais \n\ntratados detalhadamente a seguir. \n\n \n3.3.1    Baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar \n \n\n O baga\u00e7o \u00e9 o subproduto quantitativamente mais expressivo na agroind\u00fastria \n\ncanavieira. Cada tonelada de cana, com teor m\u00e9dio de 12 a 13% de fibra, produz 250 a 300 kg \n\nde baga\u00e7o (DANTAS, 2008, p. 31). Ele \u00e9 resultado da extra\u00e7\u00e3o do caldo ap\u00f3s esmagamento \n\nnas moendas. Do ponto de vista f\u00edsico, \u00e9 constitu\u00eddo por: 45% de fibra; 2-3% de s\u00f3lidos \n\ninsol\u00faveis; 2-3% de s\u00f3lidos sol\u00faveis; e 50% de \u00e1gua (ICIDCA, 1999, p. 37). \n\nO baga\u00e7o tem sido historicamente usado como combust\u00edvel no processo agroindustrial \n\nda cana, pelo menos a partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX quando passou a substituir a lenha. Esta \n\nera ent\u00e3o usada como fonte de energia para evapora\u00e7\u00e3o do caldo (CORTEZ, 1992, p. 2). \n\nCanabrava (1980) relata que: \n[...] dada a car\u00eancia de matas nas Antilhas, e portanto de lenha, os senhores de \nengenho dessa regi\u00e3o, desde o final do s\u00e9culo XVII, viram-se obrigados a lan\u00e7ar \nm\u00e3o do baga\u00e7o da cana como combust\u00edvel para o aquecimento das caldeiras \ndestinadas a preparar a\u00e7\u00facar (Canabrava, 1980, p. 136-141). \n\n \n\nNo Brasil, como a disponibilidade de lenha era vultuosamente maior, o uso do baga\u00e7o \n\nse deu por volta de 1840,64 quando a lenha devido ao uso intenso na fornalha dos engenhos \n\ntornou-se recurso escasso e teve seu custo de obten\u00e7\u00e3o elevado. \n\nEmbora seu valor cal\u00f3rico seja relativamente baixo, ao ser comparado com outros \n\ncombust\u00edveis fosseis tradicionais, ele tem se constitu\u00eddo um valioso componente energ\u00e9tico, \n\nsobretudo para pa\u00edses que n\u00e3o tem disponibilidades significativas de combust\u00edvel e s\u00e3o \n\ngrandes produtores de a\u00e7\u00facar (ICIDCA, 1999, p. 45). Cortez (1992, p. 4) destaca que o \n\nbaga\u00e7o e a palha n\u00e3o s\u00e3o valorizados como energ\u00e9tico pelo mercado atual, apesar do baga\u00e7o \n\nser largamente utilizado pelas usinas. Esta afirma\u00e7\u00e3o pode ser observada nas DARSIs 2008 \n\nem que todas as empresas sucroalcooleiras alegaram utilizar o baga\u00e7o nas caldeiras para \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia. \n\nComo este res\u00edduo est\u00e1 dispon\u00edvel apenas na \u00e9poca da safra, a maioria das usinas \n\narmazena o baga\u00e7o, para prover o in\u00edcio da safra seguinte. Os m\u00e9todos de armazenamento do \n\nbaga\u00e7o podem ser classificados em duas divis\u00f5es: compactados e a granel (ICIDCA, 1999, p. \n\n43). O armazenamento a granel, utilizado em Pernambuco, tem algumas desvantagens, da \n\nmesma forma que para o estado de S\u00e3o Paulo como afirma Andrade et al (2007): \n\n                                                 \n64 Dispon\u00edvel em: www.sebraerj.com.br. \n\n\n\n127 \n \n\n \n\n[...] o armazenamento ao ar livre n\u00e3o conta com prote\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais \ne os ventos resuspendem e arrastam a fra\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica do bagacilho no entorno \ndo complexo industrial. Este particulado tem import\u00e2ncia em termos de sa\u00fade \nocupacional na medida em que pode provocar pneumoconiose nos trabalhadores. \nAdicionalmente causa efeitos est\u00e9ticos indesej\u00e1veis nos telhados e vias de \ncircula\u00e7\u00e3o, que permanecem constantemente sujos no per\u00edodo da safra. A solu\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica para o problema seria a solu\u00e7\u00e3o em galp\u00f5es fechados, ou ao menos, \nprotegido lateralmente da a\u00e7\u00e3o dos ventos. A alternativa, entretanto, tem sido \nconstantemente descartada, quer pelos custos, quer pelos riscos de combust\u00e3o \nespont\u00e2nea. Como paliativo, no per\u00edodo da entressafra, algumas usinas \nprovidenciam a cobertura do baga\u00e7o com lonas pl\u00e1sticas (Andrade et al , 2007, p. \n58). \n\n \n\nSolu\u00e7\u00e3o semelhante foi utilizada por uma usina em Alagoas e descrita por Luna (2002, \n\np. 32) para evitar uma doen\u00e7a ocupacional chamada de \u201cbaga\u00e7ose\u201d. \n\n Al\u00e9m da gera\u00e7\u00e3o de energia nas caldeiras h\u00e1 outras possibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o deste \n\nres\u00edduo. Sachs (2005) acredita que \u00e9 poss\u00edvel uma \u201cciviliza\u00e7\u00e3o moderna de biomassa\u201d, \n\natrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o, a partir do baga\u00e7o de cana, \n\ncelulose e outras mat\u00e9rias org\u00e2nicas, o que permitir\u00e1, segundo ele, um aumento de \n\nprodutividade de 40-50% dos biocombst\u00edveis. Outra alternativa \u00e9 proposta por Souza (2002, \n\np. 1)  e refere-se a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do baga\u00e7o como complemento volumoso para \n\nruminantes. \n\n Dentre os usos alternativos do baga\u00e7o relacionados nas DARSIs 2008 das usinas de \n\nPernambuco, destaca-se o encaminhamento para utiliza\u00e7\u00e3o em ra\u00e7\u00e3o animal; cama de frango; \n\nincorpora\u00e7\u00e3o em solo agr\u00edcola e fabrica\u00e7\u00e3o de celulose, evidenciando que este pode ser \n\ninsumo para outras atividades geradoras de renda, minimizando o impacto negativo da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do baga\u00e7o. \n\n \n\n3.3.2    Torta de Filtro \n\n \n\nA torta pode ser definida como res\u00edduo que se elimina no processo de clarifica\u00e7\u00e3o do \n\ncaldo de cana, durante a fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar (ICIDCA, 1999, p. 57). Para cada tonelada de \n\ncana mo\u00edda s\u00e3o produzidas de 25 a 40 kg de torta de filtro (Cortez, 1992, p. 11) (Andrade et \n\nal, 2007, p. 52). \n\nA sua constitui\u00e7\u00e3o depende de v\u00e1rios fatores: tipo de solo; variedade de cana; tipo de \n\ncolheita; grau de extra\u00e7\u00e3o do suco; quantidade de cal e outros produtos usados na clarifica\u00e7\u00e3o; \n\nm\u00e9todos de filtra\u00e7\u00e3o empregados; tamanho dos furos dos coadores de caldo e outros \n\n(ICIDCA, 1999, p. 57). Normalmente, a composi\u00e7\u00e3o da torta de filtro corresponde aos dados \n\napresentados abaixo: \n\n\n\n128 \n \n\n \n\n \nTabela 13: Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da torta de filtro no Brasil. \n\nCOMPONENTES % \nCinzas 14,9-22,3\nMat\u00e9ria org\u00e2nica 77,7-85,1\nLip\u00eddeos - \nProte\u00edna 6,9-8,8 \nCaO 4,8-5,5 \nMgO 0,2-0,6 \nF2O5 0,7-1,0 \nN 1,1-1,4 \n\nFonte: ICIDCA, 1999, p. 59. \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o mais difundida \u00e9 como fertilizante, por causa da grande quantidade de \n\nNitrog\u00eanio, f\u00f3sforo, c\u00e1lcio, e mat\u00e9ria org\u00e2nica em geral, que entrega ao solo. Cortez (1992, p. \n\n11) afirma que a torta de filtro, apesar de rica em mat\u00e9ria org\u00e2nica, tem sua aplica\u00e7\u00e3o in \n\nnatura no solo limitada a pequenas quantidades por \u00e1rea. Desta forma, para viabilizar t\u00e9cnica \n\ne economicamente a lavoura, torna-se necess\u00e1rio induzir a degrada\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\natrav\u00e9s da compostagem. \n\n Ramalho e Amaral (2001, p. 126) relatam um aumento na concentra\u00e7\u00e3o dos teores de \n\nmetais pesados em solos que tradicionalmente s\u00e3o adubados com torta de filtro, e ressaltam \n\nrisco potencial de contamina\u00e7\u00e3o de len\u00e7ol fre\u00e1tico, pois os metais n\u00e3o s\u00e3o absorvidos pela \n\nplanta e tendem a percolar.  Nessa perspectiva, Andrade et al (2007, p. 53) exp\u00f5e que devido \n\na sua caracter\u00edstica org\u00e2nica, a torta apresenta elevada DBO, o que causa polui\u00e7\u00e3o se carreada \n\nem dire\u00e7\u00e3o aos corpos d\u2019\u00e1gua. \n\n De acordo com as DARSIs analisadas, o res\u00edduo nas usinas de Pernambuco \u00e9 \n\npredominantemente armazenado diretamente no solo em \u00e1reas descobertas, ou em ca\u00e7ambas \n\nsem cobertura. O destino final \u00e9 a incorpora\u00e7\u00e3o em solo agr\u00edcola, e apenas duas empresas \n\nrealizam a compostagem. \n\nOutras alternativas para a utiliza\u00e7\u00e3o deste res\u00edduo, apresentadas pela ICIDCA, (1999, \n\np. 61) s\u00e3o a alimenta\u00e7\u00e3o de gado bovino; previamente secada ao sol; e na prepara\u00e7\u00e3o de \n\nra\u00e7\u00f5es a partir de res\u00edduos da agroind\u00fastria da cana; e a extra\u00e7\u00e3o de cera com solventes \n\norg\u00e2nicos para substituir diferentes tipos de ceras naturais e derivadas do petr\u00f3leo, j\u00e1 utilizada \n\nem pa\u00edses como Filipinas, Taiwan, Cuba e \u00cdndia. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n129 \n \n\n \n\n3.3.3    Vinhoto \n \n\nTamb\u00e9m denominado calda ou vinha\u00e7a, o vinhoto \u00e9 um res\u00edduo liquido que se obt\u00e9m \n\nno processo de destila\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool. Sua produ\u00e7\u00e3o varia de 10 a 18 litros por \n\nlitro de etanol produzido, dependendo das condi\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas da destilaria. A temperatura \n\ndo vinhoto que sai dos aparelhos de destila\u00e7\u00e3o \u00e9 de 85 a 90\u00baC (SILVA et al, 2007, p. 109). \n\nDe acordo com Corazza (2006, p. 9) a produ\u00e7\u00e3o do etanol diretamente a partir da \n\nfermenta\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica (nas usinas aut\u00f4nomas) gera mais vinha\u00e7a do que a produ\u00e7\u00e3o indireta, a \n\npartir da fermenta\u00e7\u00e3o do mela\u00e7o dilu\u00eddo nas destilarias anexas. \n\nAs principais caracter\u00edsticas da composi\u00e7\u00e3o do vinhoto s\u00e3o: \n \n\n \nTabela 14: Composi\u00e7\u00e3o do vinhoto. \n\nPar\u00e2metro Unidade M\u00ednimo M\u00e9dia M\u00e1ximo \npH - 3,50 4,15 4,90 \nTemperatura \u00baC 65 89 111 \nDBO mg/L 6680 16950 75330 \nDQO mg/L 9200 28450 97400 \nNitrog\u00eanio mg/L 90 357 885 \nNitrog\u00eanio amoniacal mg/L 1 11 65 \nF\u00f3sforo Total mg/L 18 60 188 \nPot\u00e1ssio Total mg/L 814 2035 3852 \nC\u00e1lcio mg/L 71 515 1096 \nMagn\u00e9sio mg/L 97 226 456 \nMangan\u00eas mg/L 1 5 12 \nFerro mg/L 2 25 200 \nS\u00f3dio mg/L 8 52 220 \nCloreto mg/L 480 1219 2300 \nSulfato mg/L 790 1538 2800 \nSulfito mg/L 5 36 153 \n\nFonte: Elia Neto e Nakahodo (1995) apud Almeida et al (2007, p. 48). \n \n\nPor ser rico em pot\u00e1ssio e mat\u00e9ria org\u00e2nica, com significativos teores de c\u00e1lcio e \n\nmagn\u00e9sio (CORAZZA, 2006, p. 6), o vinhoto \u00e9 bastante utilizado para aumentar a \n\nprodutividade da cana por meio da sua incorpora\u00e7\u00e3o ao solo.  \n\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 1970 volumes crescentes de vinha\u00e7a eram lan\u00e7ados diretamente nos \n\nmananciais superficiais. Outra alternativa eram as chamadas \u201c\u00e1reas de sacrif\u00edcio\u201d, que eram \n\nalagadas com o vinhoto n\u00e3o tratado. Destaca-se que o aumento da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool depois \n\nde 1975 com o advento do Pro\u00e1lcool ampliou, conseq\u00fcentemente, a gera\u00e7\u00e3o do vinhoto. \n\nA partir da Portaria 323/1978 do Minist\u00e9rio do Interior, que proibiu o lan\u00e7amento de \n\nefluentes das usinas sucroalcooleiras em corpos d\u2019\u00e1gua, a pr\u00e1tica da fertirriga\u00e7\u00e3o passou a ser \n\namplamente difundida. Segundo Cortez, (1992, p. 9), a aplica\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a como fertilizante \n\n\n\n130 \n \n\n \n\nganhou espa\u00e7o fundamentalmente porque: requeria pouco investimento inicial (tanques, \n\ncaminh\u00f5es e hoje dutos e bombas); tinha baixo custo de manuten\u00e7\u00e3o (pouco pessoal, diesel, \n\neletricidade gerada localmente); r\u00e1pida disposi\u00e7\u00e3o (n\u00e3o sendo necess\u00e1rio grandes \n\nreservat\u00f3rios reguladores); ganhos compat\u00edveis com o investimento (h\u00e1 lucros com a \n\nreciclagem do pot\u00e1ssio e o retorno do investimento \u00e9 r\u00e1pido se comparado a outros \n\ninvestimentos); fechava um ciclo interno envolvendo a parte agr\u00edcola e industrial do mesmo \n\nsetor tornando-se mais independente de recursos externos;  n\u00e3o envolvia o uso de tecnologia \n\ncomplexa o que convinha aos interesses locais. \n\nPara utilizar o vinhoto como fertilizante \u00e9 preciso fazer estudos de solos e somente \n\nutiliz\u00e1-lo naqueles que apresentem caracter\u00edsticas \u00e1cidas. (ICIDCA, 1999, p. 440), Por\u00e9m \n\nJendiroba (2006, p. 352) afirma que n\u00e3o \u00e9 h\u00e1bito analisar os locais de recebimento dos \n\nres\u00edduos com crit\u00e9rios. As varia\u00e7\u00f5es de concentra\u00e7\u00f5es dos res\u00edduos n\u00e3o s\u00e3o consideradas, e \n\npoucas an\u00e1lises s\u00e3o feitas. As an\u00e1lises praticamente objetivam o elemento de interesse para \n\ncalculo de sua dosagem de aplica\u00e7\u00e3o no campo. \n\n Essa aplica\u00e7\u00e3o indiscriminada do vinhoto, agravada por seus teores elevados de DBO \n\ne DQO, fazem deste efluente um potencial poluidor de recursos h\u00eddricos. Dantas (2008, p. 35) \n\ndestaca que o volume vultuoso, de dif\u00edcil manejo, tem induzido a sua elimina\u00e7\u00e3o f\u00e1cil atrav\u00e9s \n\ndo lan\u00e7amento no leito dos rios, onde se torna forte poluente e destruidor da fauna e flora \n\nribeirinhas. \n\nAtualmente, o vinhoto \u00e9 armazenado em lagoa, normalmente sem impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\nconforme constatado nas DARSIs, 2008 para posteriormente ser aplicado nos canaviais \n\n(Figura 14). A aplica\u00e7\u00e3o deste subproduto tem sido realizada de v\u00e1rias maneiras como: \n\nmontagem direta; aspers\u00e3o convencional; auto-propelido; sulcos de infiltra\u00e7\u00e3o e com \n\ncaminh\u00f5es tanque (MATIOLLI et al, 1988). Devido \u00e0s caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do vinhoto, \n\nsomente a tubula\u00e7\u00e3o feita de alum\u00ednio n\u00e3o oxida, o que encarece significativamente o \n\nprocesso, deixando apenas para as grandes usinas execut\u00e1-lo por meio de bombas, as menores \n\npropriedades geralmente utilizam trabalho humano (CORNILS, 2010). \n\n\n\n131 \n \n\n \n\n \nFigura 14: Lagoa sem impermeabiliza\u00e7\u00e3o destinada ao armazenamento de vinhoto.  Fonte: a autora, \n2010. \n  \n\nObserva-se que em caso de chuvas ou de aumento na safra de \u00e1lcool h\u00e1 possibilidade \n\nde transbordo da vinha\u00e7a. Como destacado no cap\u00edtulo anterior, grande parte dos Autos de \n\nInfra\u00e7\u00e3o lavrados ao setor sucroalcooleiro de Pernambuco referem-se a casos de polui\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica, na maioria dos casos relacionada ao lan\u00e7amento do vinhoto.  \n\nAs den\u00fancias de lan\u00e7amentos indevidos nos corpos h\u00eddricos s\u00e3o antigas no Estado. \n\nGilberto Freyre relatava que: \nO monocultor rico do Nordeste fez da \u00e1gua dos rios um mict\u00f3rio. Um mict\u00f3rio das \ncaldas fedorentas de suas usinas. E as caldas fedorentas matam os peixes. \nEnvenenam as pescadas. Emporcalham as margens. A calda que as usinas de a\u00e7\u00facar \nlan\u00e7am todas as safras nas \u00e1guas dos rios sacrifica cada fim de ano parte \nconsider\u00e1vel da produ\u00e7\u00e3o de peixes no Nordeste. Na semana do Natal de 1936, o \nRio Goiana, em Pernambuco, recebeu tanta calda que a quantidade de peixe podre \nfoi enorme. Parecia uma praga do Velho Testamento [...] Quase n\u00e3o h\u00e1 um rio do \nNordeste do canavial que alguma usina de rica\u00e7o n\u00e3o tenha transformado em \nmict\u00f3rio [...] (FREYRE, 1989, p. 64). \n\n \n\nQuase cinq\u00fcenta anos ap\u00f3s o epis\u00f3dio descrito por Freyre, o jornal Di\u00e1rio de \n\nPernambuco, no dia 18 de outubro de 1981 (Figura 15) (Anexo C), publicou mat\u00e9ria que \n\ntratava do potencial poluidor do vinhoto e da recorr\u00eancia de den\u00fancias feitas sobre o caso. \n\nEntre os trechos da reportagem destacam-se:  \n \n \n\n\n\n132 \n \n\n \n\n[...] em Pernambuco, somente na safra de 1980, foram jogados nos rios quase 3 \nbilh\u00f5es de litros de caldas (correspondente a 240 milh\u00f5es de litros de \u00e1lcool), sendo \nconhecidos os protestos pelos males causados incluindo a destrui\u00e7\u00e3o dos peixes e \npreju\u00edzos a pesca, fonte produtora da regi\u00e3o\u201d, a reportagem cita ainda que \u201cEm \nmar\u00e7o de 1979, a Pastoral dos pescadores da Arquidiocese de Olinda e Recife e Jo\u00e3o \nPessoa denunciou que a polui\u00e7\u00e3o e envenenamento dos rios continua levando ao \ndesespero 3500 fam\u00edlias de pescadores. E citou como exemplo o rio Goiana onde \ns\u00e3o despejados diretamente 7200m\u00b3 de poluentes [...] \n \n \n \n\n \nFigura 15: Not\u00edcia no jornal Di\u00e1rio de Pernambuco, no dia 18 de outubro de 1981, denunciando o \npotencial poluidor do vinhoto e a recorr\u00eancia de den\u00fancias sobre o caso.  \n  \n\nEmbora menos freq\u00fcentes, estes lan\u00e7amentos de efluentes continuam at\u00e9 hoje, como \n\nfoi mostrado no cap\u00edtulo anterior, a multa da CPRH a usina situada na Mata Sul do Estado por \n\nefetuar liga\u00e7\u00e3o clandestina para lan\u00e7amento de vinhoto no rio Sirinha\u00e9m. Estas quest\u00f5es \n\npreocupantes, s\u00e3o agravadas pelo fato de que v\u00e1rias usinas n\u00e3o declaram a quantidade de \n\nvinhoto produzida, como foi observado nas DARSI 2008.  \n\n Nesse sentido, Corazza (2006) destaca que: \n[...] embora aperfei\u00e7oamentos tecnol\u00f3gicos tenham tido lugar na agroind\u00fastria \ncanavieira desde a implementa\u00e7\u00e3o do PROALCOOL, a rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dia entre a \nquantidade de vinha\u00e7a gerada por litro de \u00e1lcool n\u00e3o apresentou melhora \nsignificativa, salvo em algumas usinas, o que as torna produtoras n\u00e3o apenas de \n\u00e1lcool (e a\u00e7\u00facar) mas tamb\u00e9m de intensas quantidades de res\u00edduos (Corazza, 2006, \np. 5). \n\n  \n\n\n\n133 \n \n\n \n\nAl\u00e9m de poluente dos corpos h\u00eddricos superficiais, o vinhoto \u00e9 um potencial poluidor \n\ndo solo e das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Corazza (2006, p. 8) exp\u00f5e que a freq\u00fc\u00eancia e a intensidade \n\nde lan\u00e7amento de vinha\u00e7a no solo podem influenciar a possibilidade de que sais (pot\u00e1ssio, \n\nnitratos etc) se acumulem produzindo, eventualmente, efeitos como a saliniza\u00e7\u00e3o e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. \n\n Observa-se que a pr\u00e1tica da fertirriga\u00e7\u00e3o reduz as possibilidades de polui\u00e7\u00e3o pontual \n\npor descarga direta da vinha\u00e7a no corpo h\u00eddrico superficial, mas aponta para outros tipos de \n\npolui\u00e7\u00e3o, inclusive a polui\u00e7\u00e3o difusa na ocasi\u00e3o da lixivia\u00e7\u00e3o de nutrientes para o manancial. \n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 riscos de polui\u00e7\u00e3o do solo e de \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nPara tentar minimizar esses riscos, Dias &amp; Rosseto (2006, p. 118) afirmam que deve-\n\nse calcular a dosagem de vinha\u00e7a com base em seu teor de K, de tal forma que a necessidade \n\nda cultura possa ser suprida pela vinha\u00e7a, o que minimizaria o uso de fertilizantes qu\u00edmicos e \n\nevitaria a utiliza\u00e7\u00e3o de excedente de vinha\u00e7a.  \n\nLyra (2008, p. 62) aponta para a necessidade de monitoramento da atividade de \n\nfertirriga\u00e7\u00e3o, tendo em vista a gama de fatores envolvidos na pr\u00e1tica, como tipos de solo, \n\nprofundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico e condi\u00e7\u00f5es de manejo do res\u00edduo. \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, o uso da vinha\u00e7a \u00e9 regulado conforme Normativa da \n\nCETESB, que leva em considera\u00e7\u00e3o os teores de K do solo e a remo\u00e7\u00e3o pela cultura. Em \n\nPernambuco n\u00e3o existe normativa que regulamente o lan\u00e7amento da vinha\u00e7a nos canaviais, e \n\no controle do \u00f3rg\u00e3o ambiental se d\u00e1 majoritariamente nos casos de polui\u00e7\u00e3o de manancial \n\nsuperficial. Destaca-se que n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o de possibilidade de polui\u00e7\u00e3o do solo ou de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. \n\n Devido ao grande volume de vinha\u00e7a \u00e9 improv\u00e1vel que toda ela possa ser utilizada \n\nadequadamente por meio da fertirriga\u00e7\u00e3o. Por isso, usos alternativos para este res\u00edduos s\u00e3o \n\nrecomendados, dentre os quais: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n \n\n \n\nProcesso/Prod Final Vantagens Desvantagens \nFertirriga\u00e7\u00e3o - M\u00e9todo mais barato \n\n- F\u00e1cil de ser adotado \n-Torna-se caro para transporte \n-Efeito de longo prazo desconhecido \n\nRa\u00e7\u00e3o animal - Baixo custo \n- F\u00e1cil de ser adotado \n\n-N\u00e3o \u00e9 pesquisado \n\nBiodigest\u00e3o/biog\u00e1s - Produ\u00e7\u00e3o de energia \u00fatil \n- Redu\u00e7\u00e3o da DBO \n- Efluente \u00e9 fertilizante \n\n- Alto custo \n- Alta tecnologia \n\nCombust\u00e3o em \ncaldeiras65 \n\n- Disposi\u00e7\u00e3o completa \n- Produ\u00e7\u00e3o de energia \u00fatil \n- Recupera\u00e7\u00e3o do pot\u00e1ssio nas \ncinzas \n- Redu\u00e7\u00e3o do volume \n- Manuten\u00e7\u00e3o do valor \nfertilizante \n\n- N\u00e3o \u00e9 pesquisado, com testes apenas em \npequena escala \n\nProdu\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas - Alimento \n- N\u00e3o deixa res\u00edduos \n\n- Alto custo \n- N\u00e3o \u00e9 pesquisado \n\nQuadro 14: Usos alternativos do vinhoto. Fonte: Cortez et al, p. 10. \n  \n\nSe houver investimento das ind\u00fastrias sucroalcooleiras em pesquisas para otimizar o \n\nuso deste res\u00edduo na fertirriga\u00e7\u00e3o, e encontrar novos usos, este pode propiciar mais vantagens \n\necon\u00f4micas e mitigar danos ambientais t\u00e3o recorrentes. Salienta-se o fato que anos atr\u00e1s a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do baga\u00e7o em caldeira era considerada invi\u00e1vel devido ao baixo poder calor\u00edfico e a \n\ngrande disponibilidade de lenha. Hoje, com a restri\u00e7\u00e3o ao uso de lenha, o baga\u00e7o passou a ser \n\namplamente utilizado. Dessa forma, o mesmo pode ocorrer com usos alternativos para a \n\nvinha\u00e7a. \n\n \n3.3.4    Palha da cana-de-a\u00e7\u00facar \n \n Embora a palha da cana n\u00e3o costume ser citada nas DARSIs apresentadas pelo setor \n\nsucroalcooleiro de Pernambuco, optou-se por trat\u00e1-la no presente trabalho como um res\u00edduo \n\ndeste processo produtivo, tendo em vista os impactos negativos causados, dentre os quais \n\npode-se citar o material particulado lan\u00e7ado no ato das queimadas que afeta as comunidades \n\ndo entorno destes empreendimentos. \n\nO sistema tradicional de colheita, ainda utilizado em cerca de 70% das \u00e1reas cultivadas \n\ncom cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil, envolve a queima pr\u00e9via no canavial e o corte manual da cana \n\ninteira (BNDES, 2008, p. 75). Em Pernambuco, atualmente, praticamente toda a cana \u00e9 \n\ncolhida ap\u00f3s a queima, excetuando-se \u00e1reas de experi\u00eancias piloto onde \u00e9 colhida crua. \n\nNormalmente, o canavial \u00e9 queimado na tarde do dia anterior ao corte ou na madrugada que \n\n                                                 \n65 De acordo com Cortez, das v\u00e1rias experi\u00eancias com combust\u00e3o de vinha\u00e7a no mundo, destacam-se os \ntrabalhos das empresas H.C.G. da Holanda e Alfa Laval da Su\u00e9cia. \n\n\n\n135 \n \n\n \n\nprecede o corte. Essa queima \u00e9 calculada de acordo com a capacidade m\u00e9dia de corte di\u00e1ria da \n\nunidade produtiva (BNDES, 2008, p. 325). \n\nGrande parte dos empreendedores alega que a queima facilita o corte e protege a sa\u00fade \n\ndo trabalhador. Como exposto pelo BNDES (2008, p. 327), no corte da cana crua o desgaste \n\nf\u00edsico do trabalhador \u00e9 muito maior que na cana queimada, fazendo com que a capacidade de \n\ncorte di\u00e1ria seja menor. Observa-se, na realidade, \u00e9 que o corte da cana queimada \u00e9 mais \n\nprodutivo que o da cana crua, o que implica para o empreendedor menor contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o \n\nde obra e pagamento inferior ao corte da cana crua. \n\nPara Ferreira (2006) apud Bonilha (2007):  \n \n[...] as condi\u00e7\u00f5es ambientais de trabalho do cortador na cana queimada s\u00e3o muito \npior que na cana crua, pois a temperatura no canavial queimado,pela cor escura que \napresenta eleva a temperatura ambiente que chega a mais de 45\u00ba C, alem disso a \nfuligem da cana penetra pela pele e pela respira\u00e7\u00e3o circulando na corrente sangu\u00ednea \ndo trabalhador. Substancias cancer\u00edgenas presentes na fuligem j\u00e1 foram identificadas \nna urina desses trabalhadores. Mesmo a substancia particulada inalada pelos \ntrabalhadores pode estar associada aos casos de mortes por problemas card\u00edacos \n(Ferreira, 2006, s.p. apud Bonilha, 2007, p. 24). \n \n\nO mesmo autor afirma que a queima da palha \u00e9 um processo na cadeia produtiva que \n\nn\u00e3o \u00e9 essencial, pois pode haver a colheita da cana-de-a\u00e7\u00facar crua. Por\u00e9m, para que se possa \n\nrealizar o corte da cana-de-a\u00e7\u00facar sem a queimada \u00e9 necess\u00e1rio que o cortador utilize os \n\nequipamentos adequados e sua remunera\u00e7\u00e3o seja adequada \u00e0s exig\u00eancias legais trabalhistas. \n\nNo tocante \u00e0 sa\u00fade, Ribeiro et al (2010, p. 257) indicam que em per\u00edodos de queima \n\nde cana h\u00e1 maior quantidade de visitas hospitalares, inala\u00e7\u00f5es e interna\u00e7\u00f5es por doen\u00e7as \n\nrespirat\u00f3rias as \u00e1reas de queimada de cana. Bosso (2000) apud Almeida et al (2007, p. 40) \n\nconstatou concentra\u00e7\u00f5es alarmantes de hidrocarbonetos polic\u00edclicos arom\u00e1ticos (HPA), \n\nreconhecidamente carcinog\u00eanicos, na urina de cortadores de cana. Aliado a isso, Bonilha \n\n(2007, p. 26) exp\u00f5e que as despesas p\u00fablicas aumentam, fruto do crescimento destas doen\u00e7as \n\ne da maior necessidade de medicamentos. A popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem gastos maiores com \u00e1gua \n\ne produtos de limpeza para retirar a fuligem, entre outros malef\u00edcios.  \n\nOutra justificativa do setor sucroalcooleiro para apontar a efic\u00e1cia das queimadas \u00e9 \n\nque elas garantem a \u201climpeza\u201d do canavial contra determinadas pragas e doen\u00e7as como a \n\ncigarrinha. \n\nPara o meio biof\u00edsico, a pr\u00e1tica de submeter os canaviais a despalha com uso de fogo \n\nprovoca emiss\u00f5es, para a atmosfera, de material particulado; hidrocarbonetos; mon\u00f3xido de \n\ncarbono (CO); di\u00f3xido de carbono (CO2); \u00f3xidos de Nitrog\u00eanio (NOx); \u00f3xidos de enxofre \n\n(SOx). H\u00e1 aumento da temperatura do solo com perca de nitrog\u00eanio e bact\u00e9rias. Aves, \n\n\n\n136 \n \n\n \n\nmam\u00edferos, anf\u00edbios e repteis que procuram abrigo e alimento nos talh\u00f5es de cana s\u00e3o \n\nafugentados (Almeida et al, 2007, p. 39).  \n\nAl\u00e9m disso, s\u00e3o freq\u00fcentes os acidentes em que o fogo da queimada, comumente \n\nrealizada sem aceiro, atinge \u00e1reas da j\u00e1 restrita Mata Atl\u00e2ntica. Quando estes casos s\u00e3o \n\ndenunciados a empresa dever\u00e1 pagar uma multa ou fazer um TAC com o \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\npara recuperar a \u00e1rea, como demonstrado no cap\u00edtulo anterior.66 Destaca-se que estas a\u00e7\u00f5es \n\npodem mitigar o problema, mas n\u00e3o o soluciona, visto que n\u00e3o h\u00e1 valor monet\u00e1rio que \n\nrecupere a biodiversidade perdida e os servi\u00e7os ambientais oferecidos por estas \u00e1reas. Mas, \n\npor estas \u00e1reas serem afastadas e muitas vezes se localizarem no interior das propriedades, em \n\ngrande parte dos casos n\u00e3o h\u00e1 den\u00fancia e o dano ambiental fica impune (Figura 16). \n\n \n\n \nFigura 16: Queimada de cana que atingiu \u00e1rea de Mata Atl\u00e2ntica na Zona da Mata Sul de Pernambuco. \nFonte: a autora, 2011. \n\n \n\nEmpresas como a Usina Trapiche, possuem caminh\u00f5es bombeiro, neste caso do tipo \n\nMammut, para conter os inc\u00eandios florestais. Mas este \u00e9 um caso isolado no setor. \n\n A Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 409/09, inclui a queima controlada da palha de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar como atividade poluidora sujeita a EIA. Em Pernambuco, esta atividade \u00e9 sujeita \n\n                                                 \n66Estas a\u00e7\u00f5es fazem parte do principio do poluidor-pagador, definido por Milar\u00e9 (2004, p. 142) como \u201cimputar \nao poluidor o custo social da polui\u00e7\u00e3o por ele gerada, engendrando um mecanismo de responsabilidade por \ndano ecol\u00f3gico abrangente dos efeitos da polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente sobre bens e pessoas, mas sobre toda a \nnatureza\u201d. \n\n\n\n137 \n \n\n \n\napenas ao pagamento da taxa do PREVFOGO no IBAMA que, como foi demonstrado no \n\ncap\u00edtulo anterior, n\u00e3o \u00e9 satisfat\u00f3rio no quesito prote\u00e7\u00e3o ambiental.   \n\nEm S\u00e3o Paulo a pr\u00e1tica das queimadas de cana dever\u00e1 ser extinta legalmente at\u00e9 2021, \n\nmas a UNICA prev\u00ea esta elimina\u00e7\u00e3o at\u00e9 2017. Em Pernambuco, este assunto sequer entra nas \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e acordos entre o \u00f3rg\u00e3o ambiental e o empresariado, n\u00e3o havendo previs\u00e3o para \n\nextin\u00e7\u00e3o da queima, o que pode fazer com que os empreendimentos sucroalcooleiros do \n\nEstado percam importante nicho de mercado, e o ambiente continue sendo impactado a cada \n\nsafra. \n\nUma possibilidade para tentar fazer com que este assunto entre em discuss\u00e3o \u00e9 apontar \n\nas potencialidades econ\u00f4micas da utiliza\u00e7\u00e3o da palha. Diversos benef\u00edcios podem ser \n\nobservados, dentre ao quais Almeida et al (2007, p. 35) citam que a presen\u00e7a da palha no \n\ncampo reduz a incid\u00eancia de energia luminosa sobre o solo, inibindo o processo de \n\nfotoss\u00edntese e a germina\u00e7\u00e3o  de algumas  plantas daninhas, presentes no banco de sementes do \n\nsolo. Al\u00e9m disso, a palha protege o solo contra o impacto direto da gota de chuva (BNDES, \n\n2008, p. 192), e poderia minimizar a eros\u00e3o nestas \u00e1reas. \n\nCortez (1992) afirma que: \n \n[...] o sistema de colheita de cana queimada, tem reduzido o seu aproveitamento \nenerg\u00e9tico integral, sem mencionar os demais efeitos negativos como fonte \npoluidora [...] A ponteira da cana e a palha jutas respondem por entre 35% a 40% da \nmassa de cana verde. Portanto para se obter um melhor uso integral, e reduzir \ndrasticamente os efeitos ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos negativos deve-se \nnecessariamente contar com uma colheita de cana crua com a utiliza\u00e7\u00e3o total da \npalha e ponteira (Cortez, 1992, p. 6). \n\n \n\nDe acordo com BNDES (2008, p. 72) a cana possui cerca de 35 toneladas de mat\u00e9ria \n\nseca por hectare, que poderia ser utilizada para fins agron\u00f4micos ou gera\u00e7\u00e3o de energia. \n\nH\u00e1 o poss\u00edvel uso da palha da cana, aliada ao baga\u00e7o, para a gera\u00e7\u00e3o do biocarv\u00e3o, que \n\n\u00e9 produzido pela queima da biomassa da planta sem oxig\u00eanio, e que pode ser utilizado como \n\nfertilizante na lavoura. Segundo Lehmann (2007) o biocarv\u00e3o estoca carbono duas vezes mais \n\ne de forma mais dur\u00e1vel que a biomassa das plantas, e \u00e9 rapidamente degradado no solo, \n\npermitindo o aumento de sua fertilidade. Pesquisas sobre este produto est\u00e3o sendo realizadas \n\nem parceria entre a UFPE, UFRPE e Universidade T\u00e9cnica de Berlin, e o resultado pode ser \n\npromissor tanto para a atividade econ\u00f4mica, quanto para a mitiga\u00e7\u00e3o de danos ambientais. \n\n Em S\u00e3o Paulo, Gon\u00e7alves (2002, p. 90) destaca casos da utiliza\u00e7\u00e3o da palha \n\njuntamente com o baga\u00e7o para a gera\u00e7\u00e3o de energia. Mattos e Mattos (2004) apud Almeida et \n\nal (2007, p. 39), valoraram em R$14.196,60 por hectare os benef\u00edcios que poderiam ser \n\nauferidos com a cessa\u00e7\u00e3o das queimadas e o conseq\u00fcente uso otimizado da palha, diminui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n138 \n \n\n \n\ndo emprego de herbicidas, aumento da produtividade da cana, economia de aduba\u00e7\u00e3o \n\nnitrogenada etc. \n\nEssas possibilidades, contudo, s\u00f3 ser\u00e3o plaus\u00edveis em Pernambuco se:  \n- os custos ambientais das queimadas de canaviais forem onerosos o suficiente para \ntornar a pr\u00e1tica invi\u00e1vel e se o licenciamento para queimar a cana for \nfinanceiramente alto; \n- houver fiscaliza\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea solicitada para queima e a \u00e1rea realmente \nqueimada;  \n- funcionar adequadamente o mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de Mata \nAtl\u00e2ntica acidentalmente queimadas;  \n- os custos com a sa\u00fade do trabalhador afetados pela pr\u00e1tica for repassado aos \nempreendedores. \n\n \n\nAcredita-se que se for necess\u00e1rio investir em tecnologias que minimizem os danos \n\ncausados pelo lan\u00e7amento de grande quantidade de gases estufa na atmosfera, possivelmente \n\nesta atividade ser\u00e1 replanejada. Assim, considerando todos os danos ambientais causados e a \n\nnecessidade de uma gest\u00e3o ambiental mais eficiente para o setor, estas podem ser alternativas \n\na serem exploradas para melhoria da qualidade ambiental. \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n139 \n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA Zona da Mata de Pernambuco tem sido o cen\u00e1rio de conflitos entre as atividades do \n\nsetor sucroalcooleiro e as pol\u00edticas ambientais, onde se destacam as posturas fruto de um \n\nmodelo de desenvolvimento que foi posto e aceito como \u00fanica alternativa. \n\nMarcado pelo uso descontrolado dos recursos naturais, o setor sucroalcooleiro teve \n\ncomo caracter\u00edstica fundamental, principalmente desde a d\u00e9cada de 1930, o incentivo do \n\nEstado. O auge deste projeto de \u201cdesenvolvimento\u201d ocorreu em 1975 com o advento do \n\nPRO\u00c1LCOOL, que incentivava a produ\u00e7\u00e3o de etanol. Este programa \u00e9 considerado, por \n\nv\u00e1rios estudiosos, o grande causador da amplia\u00e7\u00e3o da fronteira agr\u00edcola, assoreamento e \n\npolui\u00e7\u00e3o dos rios por meio do vinhoto.  \n\nApesar de o C\u00f3digo Florestal existir desde 1965 e a Secretaria Especial de Meio \n\nAmbiente ter sido criada em 1973, o Pro\u00e1lcool foi proposto e realizado sem restri\u00e7\u00f5es \n\nambientais. Uma contradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o antag\u00f4nica num pa\u00eds onde pr\u00e1ticas t\u00e3o diversas n\u00e3o \n\nconfiguram um paradoxo. \n\nA partir de 1981, com a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, foram elencados \n\ninstrumentos que deveriam permear a gest\u00e3o ambiental das atividades econ\u00f4micas. \n\nPaulatinamente, esses mecanismos de regula\u00e7\u00e3o ambiental passaram a ser incorporados \u00e0 \n\nagenda dos OEMAS, e se tornaram exig\u00eancias aos empreendedores. Em Pernambuco, a \n\nCPRH, \u00f3rg\u00e3o estadual de controle ambiental, desempenha a fun\u00e7\u00e3o de executor da pol\u00edtica \n\nestadual de meio ambiente, sendo respons\u00e1vel pelo licenciamento, monitoramento e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades efetiva ou potencialmente poluidoras. \n\nDa\u00ed em diante, mesmo com a id\u00e9ia de inesgotabilidade dos recursos ambientais \n\nvigente no imagin\u00e1rio de muitos empreendedores, passaram a existir meios para controlar e, \n\nao menos teoricamente, disciplinar o seu uso. \n\nA gest\u00e3o ambiental pode ser realizada a partir dos instrumentos de regula\u00e7\u00e3o formal e \n\ninformal. No \u00e2mbito dos mecanismos formais, a gest\u00e3o ambiental tem se dado, sobretudo, \n\nvisando \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o de impactos ambientais negativos, e n\u00e3o sua preven\u00e7\u00e3o. Muitos \n\ninstrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente n\u00e3o est\u00e3o consolidados, e os que est\u00e3o \n\nn\u00e3o s\u00e3o eficazes o suficiente para coibir as a\u00e7\u00f5es danosas \u00e0 natureza. Al\u00e9m disso, a pol\u00edtica \n\nambiental \u00e9 vista por grande parte do setor sucroalcooleiro como um preju\u00edzo que apenas \n\nrepresenta mais uma legalidade a ser ultrapassada. \n\nAs exig\u00eancias feitas ao setor, refletindo os padr\u00f5es de qualidade ambiental, referem-se \n\nmajoritariamente a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, seguidos da quest\u00e3o atmosf\u00e9rica.  Poucas refer\u00eancias s\u00e3o \n\n\n\n140 \n \n\n \n\nfeitas \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o florestal e \u00e1reas protegidas e nenhuma \u00e9 feita a casos de polui\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e de corpos d\u2019\u00e1gua subterr\u00e2neos. As fiscaliza\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o ambiental s\u00e3o pouco \n\nfreq\u00fcentes, excetuando-se os casos em que s\u00e3o feitas apura\u00e7\u00f5es de den\u00fancias realizadas pela \n\npopula\u00e7\u00e3o. Aliado a isso, os acordos e TACs firmados com o empresariado do setor n\u00e3o s\u00e3o \n\ncumpridos na totalidade, o que leva ao questionamento sobre a efetividade de seus resultados. \n\nO aparato do licenciamento ambiental destes empreendimentos precisa ser \n\naprimorado, pois n\u00e3o h\u00e1 garantias de sua efic\u00e1cia, o que leva a uma importante quest\u00e3o: \n\nmesmo causando danos ambientais recorrentes as usinas t\u00eam suas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o \n\nrenovadas sem garantia de cumprimento das exig\u00eancias realizadas. A CPRH avalia a \n\nefici\u00eancia deste instrumento pela quantidade de licen\u00e7as emitidas e receita gerada, mas n\u00e3o \n\navalia cumprimento de exig\u00eancias e aplica\u00e7\u00e3o de multas por danos ambientais, por exemplo. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 fundamental que sejam aplicadas as penalidades ao n\u00e3o cumprimento das \n\nexig\u00eancias contidas nas Licen\u00e7as de Opera\u00e7\u00e3o, caso contr\u00e1rio este instrumento perde o sentido \n\nde exist\u00eancia. \n\nCorroborando estas id\u00e9ias, o documento \u201cDiscutindo o Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2007-\n\n2010\u201d, publicado por funcion\u00e1rios da CPRH insatisfeitos com a atua\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia, destaca \n\nque \u201ca aus\u00eancia de obrigatoriedade da vincula\u00e7\u00e3o dos pareceres t\u00e9cnicos as licen\u00e7as emitidas, \n\npermite que determinadas licen\u00e7as sejam emitidas em oposi\u00e7\u00e3o aos argumentos t\u00e9cnicos \n\nregistrados\u201d, o que demonstra a falta de par\u00e2metros t\u00e9cnicos para a libera\u00e7\u00e3o destas \n\nautoriza\u00e7\u00f5es.  No mesmo documento, os funcion\u00e1rios afirmam que n\u00e3o existe efetivo \n\nsuficiente para monitorar e fiscalizar os empreendimentos licenciados. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao instrumento formal descrito na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nreferente \u00e0 Outorga para Uso da \u00c1gua, n\u00e3o foram identificadas restri\u00e7\u00f5es de concess\u00e3o ao \n\nempreendedor. A predomin\u00e2ncia dos termos de outorga refere-se \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, mas as maiores \n\nvaz\u00f5es s\u00e3o destinadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia e abastecimento industrial, seguidos ent\u00e3o do uso \n\nagr\u00edcola. Acredita-se, no entanto, que com a institui\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pela capta\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua o uso abusivo tenda a diminuir. \n\nOs mecanismos de regula\u00e7\u00e3o informal, ou de mercado, surgiram a partir da d\u00e9cada de \n\n1990, dentre os quais se destacam as certifica\u00e7\u00f5es ambientais, fruto da demanda de \n\nconsumidores e interesse de exporta\u00e7\u00e3o, e as press\u00f5es da comunidade. Nenhuma das empresas \n\ndo setor sucroalcooleiro do Estado tem certifica\u00e7\u00e3o ISO 14001, nem demonstra interesse em \n\npossu\u00ed-la a curto ou m\u00e9dio prazo. As press\u00f5es da comunidade, definitivamente, n\u00e3o se \n\nenquadram nos instrumentos de regula\u00e7\u00e3o do setor. Sendo as press\u00f5es do mercado e o \n\n\n\n141 \n \n\n \n\ninteresse do empreendedor, nesse \u00e2mbito informal, os mecanismos que mais provavelmente \n\npodem impulsionar pr\u00e1ticas pr\u00f3-ativas com rela\u00e7\u00e3o ao ambiente. \n\n Essa inefici\u00eancia dos mecanismos de gest\u00e3o ambiental acarreta conseq\u00fc\u00eancias danosas \n\nao ambiente e \u00e0 sa\u00fade dos trabalhadores e popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea de influ\u00eancia dos \n\nempreendimentos. Nesse sentido, o caso dos res\u00edduos produzidos pelo setor sucroalcooleiro \u00e9 \n\nemblem\u00e1tico, visto que as primeiras ONGs e \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental do Estado surgiram \n\npara tentar conter seus efeitos, destacadamente o do vinhoto e fuligem.  Alguns avan\u00e7os \n\nforam detectados, mas eles n\u00e3o s\u00e3o suficientes para garantir a menor gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e \n\nseu armazenamento e disposi\u00e7\u00e3o adequados. \n\n Os dados dos invent\u00e1rios de 2001 e 2003, apesar de essenciais, n\u00e3o foram o bastante \n\npara gerar mudan\u00e7as significativas na gest\u00e3o dos res\u00edduos do setor sucroalcooleiro, que \n\ncorresponde \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de mais de 70% dos res\u00edduos s\u00f3lidos do Estado. As DARSIs, apesar da \n\nobrigatoriedade como exig\u00eancia para o licenciamento, s\u00e3o declara\u00e7\u00f5es feitas pelo \n\nempreendedor que, sem fiscaliza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente, n\u00e3o podem ter sua veracidade \n\natestada. Al\u00e9m disso, nada \u00e9 pensado e posto em pr\u00e1tica, para modificar os dados \n\ninsatisfat\u00f3rios, o que impede avan\u00e7os no \u00e2mbito da aplica\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de Res\u00edduos \n\nS\u00f3lidos. \n\n Dessa forma, v\u00ea-se que n\u00e3o \u00e9 a inexist\u00eancia de leis ambientais que impede a pr\u00e1tica de \n\numa gest\u00e3o ambiental eficiente, mas justamente a aplica\u00e7\u00e3o destas que n\u00e3o \u00e9 bem sucedida. \n\nDestaca-se que a a\u00e7\u00e3o do Estado para fiscalizar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 ineficiente, pois n\u00e3o \n\nparte do princ\u00edpio do benef\u00edcio da coletividade. Alia-se a isto o quadro de funcion\u00e1rios \n\nrestritos, e a infra-estrutura prec\u00e1ria que dificultam ainda mais o exerc\u00edcio do controle \n\nambiental.  \n\nAs negocia\u00e7\u00f5es com o empresariado t\u00eam levado \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de posturas respons\u00e1veis \n\npor difundir a imagem que fazer pouco em prol da conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 melhor do que nada fazer, e \n\nacabam encobrindo a premissa b\u00e1sica que \u00e9 o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o. Pode-se dizer que o \n\nn\u00e3o cumprimento de toda a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente pelos empreendimentos \n\nsucroalcooleiros \u00e9 emblem\u00e1tico, sobretudo, quando se trata do C\u00f3digo Florestal, como p\u00f4de \n\nser observado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Reserva Legal.  \n\nEsta pr\u00e1tica dos empreendedores possivelmente se d\u00e1 por dois motivos: ou a atua\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00f3rg\u00e3o de controle ambiental do Estado n\u00e3o \u00e9 satisfat\u00f3ria, ou \u00e9 mais \u201crent\u00e1vel\u201d para os \n\nempreendedores pagar multas (quando estas s\u00e3o aplicadas), do que regularizar suas \n\natividades. Esta afirma\u00e7\u00e3o remonta, mais uma vez, a n\u00e3o haver contradi\u00e7\u00e3o no fato do Estado, \n\nseja pela sua a\u00e7\u00e3o ineficiente ou pela sua omiss\u00e3o, promover muito lentamente a adequa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n142 \n \n\n \n\nambiental das agroind\u00fastrias sucroalcooleiras, conforme a discuss\u00e3o realizada no primeiro \n\ncap\u00edtulo. \n\n Com a possibilidade de expans\u00e3o comercial da agroind\u00fastria sucroalcooleira para \n\nnovos mercados, sobretudo a partir da demanda por biocombust\u00edveis, despontam anseios de \n\nque o conservadorismo do setor permita apenas mais uma \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o sem mudan\u00e7a\u201d, \n\ncomo Peter Einsemberg (1977) citou. Essa nova \u201cmodernidade\u201d n\u00e3o pode se dar apenas no \n\n\u00e2mbito dos processos produtivos mas deve ser estendida \u00e0s pr\u00e1ticas ambientais e as quest\u00f5es \n\ntrabalhistas, para que o vi\u00e9s ecol\u00f3gico dos \u201cbiocombust\u00edveis\u201d n\u00e3o seja apenas um disfarce \n\npara a perman\u00eancia de velhos h\u00e1bitos. \n\n Nesse sentido reitera-se as id\u00e9ias de Gunkel et al (2007), ao afirmar que os principais \n\nobjetivos da pol\u00edticas ambientais na regi\u00e3o devem ser a restaura\u00e7\u00e3o do sistema rio, visto que \n\nas principais bacias hidrogr\u00e1ficas inseridas nos dom\u00ednios sucroalcooleiros est\u00e3o com a \n\nqualidade da \u00e1gua alterada, bem como a altera\u00e7\u00e3o do sistema atual de planta\u00e7\u00e3o de cana de \n\na\u00e7\u00facar, sobretudo o tratamento das \u00e1guas de lavagem e do vinhoto. \n\n Apesar das falhas na gest\u00e3o ambiental da atividade, n\u00e3o se pode negar os avan\u00e7os \n\nobtidos e a import\u00e2ncia destes processos de regula\u00e7\u00e3o ambiental ao setor sucroalcooleiro, que \n\nantes podia praticar suas atividades indiscriminadamente. Nesse sentido, espera-se com este \n\ntrabalho, contribuir para aprimorar os mecanismos de gest\u00e3o ambiental no Estado relativos ao \n\nsetor sucroalcooleiro, a partir dos reflexos obtidos atrav\u00e9s da compila\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados \n\nreferentes a esta atividade, evitando assim ainda mais danos ao ambiente natural. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n \n\n \n\nRECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nA partir das an\u00e1lises e reflex\u00f5es realizadas durante a pesquisa, recomenda-se: \n\n \n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas que sugiram indicadores de desempenho para avalia\u00e7\u00e3o da \n\naplica\u00e7\u00e3o dos Instrumentos de Gest\u00e3o Ambiental, que considerem n\u00e3o a sua \n\nprodutividade, mas a sua real efici\u00eancia na prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\u2022 Mapeamento das \u00e1reas de risco para proibir a pr\u00e1tica da fertirriga\u00e7\u00e3o, bem como o \n\ndesenvolvimento de projetos que objetivem o tratamento e utiliza\u00e7\u00e3o adequados do \n\nvinhoto principalmente para usinas inseridas em \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o de Mananciais. \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho que envolvam IBAMA, ICM-bio, CPRH, e \n\nSINDA\u00c7\u00daCAR visando a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas queimadas, tamanho o risco \n\nambiental que esta pr\u00e1tica representa.  \n\n\u2022 Incentivo a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar org\u00e2nica que possui acesso a mercados \n\ndiferenciados, e n\u00e3o utiliza agrot\u00f3xicos em sua produ\u00e7\u00e3o e deve ser colhida crua, \n\npoderia representar um grande avan\u00e7o para a mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n \nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR ISO 14 001 \u2013 Sistemas de gest\u00e3o \nambiental: Requisitos e diretrizes para uso. Rio de Janeiro, 2004. \n  \nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR 10.004 \u2013 Res\u00edduos S\u00f3lidos: \nClassifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 2004. \n \nAHRENS, S; PAIVA, A. V. M.; WENDLING, J. L. G. Legisla\u00e7\u00e3o pertinente a gest\u00e3o \nambiental na Propriedade Im\u00f3vel Agr\u00e1ria. IN: GEBLER,L; PALHARES,J.C.P (Editores \nt\u00e9cnicos) Gest\u00e3o Ambiental na Agropecu\u00e1ria. Bras\u00edlia \u2013 DF: Embrapa informa\u00e7\u00e3o \nTecnol\u00f3gica, 2007. \n \nANDRADE, M. C. de. \u00c1rea do sistema canavieiro. Recife: SUDENE-PSU-SER, 1988. \n \nANDRADE, M. C. de. Hist\u00f3ria das usinas de a\u00e7\u00facar de Pernambuco. Recife: FUNDAJ, \nEditora Massangana, 1989. \n \nANDRADE, M. C. de. Moderniza\u00e7\u00e3o e pobreza: a expans\u00e3o da agroind\u00fastria canavieira \ne seu impacto ecol\u00f3gico e social. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade Estadual Paulista, \n1994. \n \nANDRADE, M.. C. de A cana de a\u00e7\u00facar na Regi\u00e3o da Mata Pernambucana \u2013 \nReestrutura\u00e7\u00e3o produtiva da \u00e1rea canavieira de Pernambuco nas d\u00e9cadas de 80 e 90: \nImpacto ambiental, s\u00f3cio-econ\u00f4mico e pol\u00edtico. Manuel Correia de Andrade e Sandra Maria \nCorreia de Andrade. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2001. \n \n \nANDRADE, J. M. F; DINIZ, K. M. Impactos ambientais da agroind\u00fastria da cana-de-\na\u00e7\u00facar: Subs\u00eddios para Gest\u00e3o. Piracicaba: Monografia da Escola Superior de Agricultura \nLuiz de Queiroz- ESALQ- Universidade de S\u00e3o Paulo- USP, 2007. \n \nANDRADE-NETO, J. C de. O Estado e a agroind\u00fastria canavieira no Nordeste Oriental: \nModerniza\u00e7\u00e3o e proletariza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Tese de doutorado\u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, \n1990. \n \nARA\u00daJO, A. C. P. Import\u00e2ncia da an\u00e1lise de res\u00edduos de praguicidas para a\u00e7\u00f5es de \nsa\u00fade p\u00fablica: Estudo da cultura do tomate no Estado de Pernambuco. Tese (Doutorado \nem Sa\u00fade P\u00fablica) com \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 1998. \n \nASCERALD, H. Cidadania e Meio Ambiente. Rio de Janeiro: IBASE, 1992. \n \nBARBIERI, J. C. Gest\u00e3o ambiental empresarial: conceitos, modelos e instrumentos. S\u00e3o \nPaulo: Saraiva, 2004. \n \nBARROS, A. P. A pol\u00edtica ambiental e o poder local: uma an\u00e1lise das pol\u00edticas p\u00fablicas \nde meio ambiente no munic\u00edpio do Cabo de Santo Agostinho, Pernambuco. Recife: \n\n\n\n145 \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em desenvolvimento e meio ambiente,  \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, 2009. \n \nBIDONE, F. R. A; POVINELLI, J. Conceitos b\u00e1sicos de Res\u00edduos S\u00f3lidos. S\u00e3o Carlos: \nEESC/USP, 1999. \n \nBNDES e CGEE (org.). Bioetanol de cana-de-a\u00e7\u00facar: energia para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: BNDES, 2008. \n  \nBONILHA, R. P. Queima da palha da cana-de-a\u00e7\u00facar: Quest\u00f5es jur\u00eddicas e s\u00f3cio-\necon\u00f4micas. S\u00e3o Paulo: Monografia de conclus\u00e3o de curso, Faculdades Integradas Ant\u00f4nio \nEufr\u00e1sio de Toledo, 2007. \n \nBRAGA, R. A. P. Instrumentos para Gest\u00e3o Ambiental e de Recursos H\u00eddricos. Recife: \nEditora Universit\u00e1ria da UFPE, 2009. \n  \nBRASIL. Decreto n\u00ba 23.793 de 23 de janeiro de 1934. Aprova o C\u00f3digo Florestal. Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o, 21 de mar\u00e7o de 1935. \n \nBRASIL. Decreto n\u00ba 24.643, de 10 de julho de 1934.  Decreta o C\u00f3digo das \u00c1guas. Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o, 27 de julho de 1934. \n \nBRASIL. Decreto lei n\u00ba 794 de 19 de outubro de 1938. Aprova e baixa o C\u00f3digo da Pesca. \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 20 de outubro de 1938. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 4.504, de 30 de novembro de 1964.  Disp\u00f5e sobre o Estatuto da Terra, e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 31 de dezembro de 1964. \n \nBRASIL. Lei 4771/65 de 15 de setembro de 1965. Institui o Novo C\u00f3digo Florestal. Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o, 16 de setembro de 1965. \n \nBRASIL. Lei n\u00b0 5.197, de 3 de janeiro de 1967. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 5 de janeiro de 1967. \n \nBRASIL. Decreto lei n\u00ba 221, de 28 de fevereiro de 1967.  Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o e est\u00edmulos \n\u00e0 pesca e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Uni\u00e3o de 28 de fevereiro de 1967. \n \nBRASIL. Decreto-Lei n\u00ba 1.413, de 14 de Agosto de 1975.  Disp\u00f5e sobre o controle da \npolui\u00e7\u00e3o do meio ambiente provocada por atividades industriais. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. \nSe\u00e7\u00e3o 1, 14 de agosto de 1975.  \n \nBRASIL. Decreto lei n\u00ba 76.389 de 03 de outubro de 1975. Disp\u00f5e sobre as medidas de \npreven\u00e7\u00e3o e controle da polui\u00e7\u00e3o industrial, de que trata o decreto lei 1413, de 14 de agosto de \n1975, e da outras providencias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 04 de outubro de 1975. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 6.803, de 2 de julho de 1980. Disp\u00f5e sobre as diretrizes b\u00e1sicas para o \nzoneamento industrial nas \u00e1reas cr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial \nda Uni\u00e3o, 03 de julho de 1980. \n\n\n\n146 \n \n\n \n\nBRASIL. Lei 6.938/81 de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2 de setembro de 1981. \n \nBRASIL. Lei no 6.902, de 27 de abril de 1981.  Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es \nEcol\u00f3gicas, \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, \n28 de abril de 1981. \n \nBRASIL. Lei no 7.347, de 24 de julho de 1985.  Disciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de \nresponsabilidade por danos causados ao meio-ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de \nvalor art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico (VETADO) e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 25 de julho de 1985. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Bras\u00edlia: Senado Federal, 1988. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 7.735, de 22 de fevereiro de 1989.  Disp\u00f5e sobre a extin\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o e de \nentidade aut\u00e1rquica, cria o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \nRenov\u00e1veis e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 23 de fevereiro de 1989. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 7.802, de 11 de julho de 1989.  Disp\u00f5e sobre a pesquisa, a experimenta\u00e7\u00e3o, a \nprodu\u00e7\u00e3o, a embalagem e rotulagem, o transporte, o armazenamento, a comercializa\u00e7\u00e3o, a \npropaganda comercial, a utiliza\u00e7\u00e3o, a importa\u00e7\u00e3o, a exporta\u00e7\u00e3o, o destino final dos res\u00edduos e \nembalagens, o registro, a classifica\u00e7\u00e3o, o controle, a inspe\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, \nseus componentes e afins, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 12 de julho de \n1989. \n \nBRASIL. Lei 9.433/97 de 09 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o \ninciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de \nmar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de 1989. Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o, 9 de janeiro de 1997 \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.605, de 12 de fevereiro de 1998. Disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais e \nadministrativas derivadas de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 13 de fevereiro de 1998 e retificado no DOU de \n17.2.1998 \n \nBRASIL. Decreto n\u00ba 2.661, de 8 de julho de 1998. Regulamenta o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 27 \nda Lei n\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965 (c\u00f3digo florestal), mediante o estabelecimento de \nnormas de precau\u00e7\u00e3o relativas ao emprego do fogo em pr\u00e1ticas agropastoris e florestais, e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 9 de julho de 1998. \n \nBRASIL. Lei 9.985/00 de 19 de julho de 2000. Institui o Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 19 de julho de 2000 \n \nBRASIL. Medida Provis\u00f3ria no 2.216-37, de 31 de agosto de 2001.  Altera dispositivos da Lei \nno 9.649, de 27 de maio de 1998, que disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \ne dos Minist\u00e9rios, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 01 de setembro de 2001 \n\u2013 Edi\u00e7\u00e3o Extra. \n\n\n\n147 \n \n\n \n\nBRASIL. Medida provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001. Altera os arts. 1o, 4o, 14, \n16 e 44, e acresce dispositivos \u00e0 Lei no 4.771, de 15 de setembro de 1965, que institui o \nC\u00f3digo Florestal, bem como altera o art. 10 da Lei no 9.393, de 19 de dezembro de 1996, que \ndisp\u00f5e sobre o Imposto sobre a Propriedade Territorial Rural - ITR, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 25 de agosto de 2001 - Edi\u00e7\u00e3o extra. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba12.305 de 02 de agosto de 2010. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos \nS\u00f3lidos; altera a Lei no 9.605, de 12 de fevereiro de 1998; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o, 03 de agosto de 2010. \n \nBRUNO, R. \u201cAgroneg\u00f3cio e novos modelos de conflituosidade\u201d. In: FERNANDES, \nBernardo Man\u00e7ano (org.). Campesinato e Agroneg\u00f3cio na America Latina: a quest\u00e3o \nagr\u00e1ria atual. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o popular, 2008. \n \nCANABRAVA, A. O a\u00e7\u00facar nas Antilhas (1697-1755). S\u00e3o Paulo: FIEPE, USP, 1980. \n \nC\u00c1RLI, G. de. A\u00e7\u00facar Amargo. Recife: Cia Editora de Pernambuco, 1982. \n \nCASTRO, J. Sete palmos de terra e um caix\u00e3o. Ensaio sobre o Nordeste, uma \u00e1rea \nexplosiva. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1967. \n \nCAVALCANTI, C. (Org.) Meio Ambiente, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Pol\u00edticas \nP\u00fablicas. S\u00e3o Paulo: Editora Cortez, 2001. \n \nCEPAN \u2013 Centro de Pesquisas Ambientais do Nordeste. Avalia\u00e7\u00e3o de fragmentos florestais \npara uma poss\u00edvel reintrodu\u00e7\u00e3o do Mutum-de-Alagoas  em seu ambiente natural. Julho, \n2005. \n \nCODATO, A. N.; PERISSINOTTO, R. M. O Estado como institui\u00e7\u00e3o \u2013 uma leitura das \nobras hist\u00f3ricas de Marx. Apresentado no Col\u00f3quio o conceito de Estado na filosofia \nmoderna e contempor\u00e2nea - UFPR, 2000. Dispon\u00edvel em: \nhttp://br.monografias.com/trabalhos914/estado-instituicao-marx/estado \ninstituicaomarx2.shtml. Acesso em 17 de janeiro de 2010. \n \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba01 de 23 de janeiro de \n1986. Disp\u00f5e sobre os crit\u00e9rios b\u00e1sicos e diretrizes gerais para a avalia\u00e7\u00e3o de impacto \nambiental. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 17 de fevereiro de 1986. \n \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 20 de 18 de junho de 1986. \nDisp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas do Territ\u00f3rio Nacional. \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 30 de julho de 1986.  \n \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 05 de 15 de junho de 1989. \nDisp\u00f5e sobre o Programa Nacional de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar \u2013 PRONAR. Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o, 25 de agosto de 1989. \n \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 237 de 19 de dezembro de \n1997. Disp\u00f5e sobre a revis\u00e3o e complementa\u00e7\u00e3o dos procedimentos e crit\u00e9rios utilizados para \no licenciamento ambiental. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 22 de dezembro de 1997. \n \n\n\n\n148 \n \n\n \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 257, de 30 de junho de \n1999. Estabelece a obrigatoriedade de procedimentos de reutiliza\u00e7\u00e3o, reciclagem, tratamento \nou disposi\u00e7\u00e3o final ambientalmente adequada para pilhas e baterias que contenham em suas \ncomposi\u00e7\u00f5es chumbo, c\u00e1dmio, merc\u00fario e seus compostos. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, n\u00ba 139, \n22 de julho de 1999.  \n \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 313 de 29 de outubro de \n2002. Disp\u00f5e sobre o Invent\u00e1rio Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais. Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o, n\u00ba 226, de 22 de novembro de 2002, Se\u00e7\u00e3o 1. \n \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357 de 17 de mar\u00e7o de \n2005. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu \nenquadramento, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, n\u00ba 53, de 18 de mar\u00e7o de 2005, Se\u00e7\u00e3o 1. \n \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba382 de 26 de dezembro de \n2006.  Estabelece os limites m\u00e1ximos de emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos para fontes \nfixas.Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 02 de janeiro de 2007. \n \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 409 de 04 de maio de \n2009. Revoga a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 408, de 14 de abril de 2009, em face da Decis\u00e3o judicial liminar \nmonocr\u00e1tica proferida pelo Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o no Mandado de \nSeguran\u00e7a n\u00ba 2009.04.00.010675-9/PR. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, n\u00ba 83 ,05 de maio de 2009. \n \nCONDEPE/FIDEM. Rio Ipojuca (S\u00e9rie Bacias hidrogr\u00e1ficas de PE). Recife, n\u00ba1, 2005. \n \nCORAZZA, R. I. Impactos ambientais da vinha\u00e7a: Controv\u00e9rsias cient\u00edficas e lock-in na \nfertirriga\u00e7\u00e3o? XLIV Congresso da Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural \u2013 \n\u201cQuest\u00f5es agr\u00e1rias, educa\u00e7\u00e3o no campo e desenvolvimento\u201d. Apresenta\u00e7\u00e3o com presen\u00e7a de \ndebatedor. Fortaleza, 23 a 27 de julho de 2006. \n  \nCORNILS, F.; MOMESSO, M. Etanol e sustentabilidade. In: Cadernos de Hist\u00f3ria \u2013 \nTrabalhadores em Sociedades a\u00e7ucareiras. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2010. \n \nCORTEZ, L.; MAGALHAES, P.; HAPPI, J. Principais subprodutos da agroind\u00fastria \ncanavieira e sua valoriza\u00e7\u00e3o. Revista brasileira de Energia. Vol.2, n.2, 1992. \n \nCORNILS, F. Os caminhos e descaminhos da responsabilidade s\u00f3cio ambiental \nempresarial: Um estudo das estrat\u00e9gias das usinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool do Estado de \nPernambuco. Recife: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \ndesenvolvimento e meio ambiente, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade \nFederal de Pernambuco-UFPE, 2010. \n \nCPRH \u2013 Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente. Invent\u00e1rio Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos \nIndustriais no Estado de Pernambuco. Recife: CPRH/GTZ, 2001 \n \nCPRH \u2013 Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente. Invent\u00e1rio Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos \nIndustriais \u2013 Pernambuco. Recife: CPRH/FNMA, 2003. \n \n\n\n\n149 \n \n\n \n\nCPRH \u2013 Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente. Norma T\u00e9cnica n\u00ba 2001. Estabelecer crit\u00e9rios \ne padr\u00f5es de emiss\u00e3o que resultem na redu\u00e7\u00e3o da carga org\u00e2nica industrial lan\u00e7ada direta ou  \nindiretamente nos recursos h\u00eddricos do estado de Pernambuco. Revisada e atualizada em 03 de \nnovembro de 2003. CPRH, 2003. \n \nCPRH \u2013 Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 02 de 30 de junho de  \n2003. Disciplina o Art. 4\u00ba, \u00a7 2o., da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba. 313 de 29/10/2002, incluindo \noutras tipologias industriais de acordo com as caracter\u00edsticas e especificidades do Estado de \nPernambuco. Recife, 30 de junho de 2003. \n \nCPRH \u2013 Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba03 de 2006. Disciplina \no art. 4\u00ba, \u00a7 2\u00ba, do Decreto Estadual n\u00ba. 23.941, de 11/01/2002, que regulamenta a Pol\u00edtica \nEstadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos, prevendo o envio do Relat\u00f3rio Anual de Res\u00edduos S\u00f3lidos \nGerados. Recife, 10 de abril de 2006. \n \nCPRH \u2013 Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba04 de 2006. \nDisciplina o art. 20 da Lei n\u00ba 12.008, de 01 de junho de 2001, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica \nEstadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos, criando crit\u00e9rios para a apresenta\u00e7\u00e3o de Plano de \nGerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos Industriais (PGRSI), e aprova o Termo de Refer\u00eancia \npara apresenta\u00e7\u00e3o do PGRSI. Recife, 10 de abril de 2006. \n \nCPRH \u2013 Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente. Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2007-2010. Recife, 2010. \n \nCPRH - Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente; SINTAPE \u2013 Sindicato dos trabalhadores \nP\u00fablicos da Agricultura e Meio Ambiente do Estado de Pernambuco; ASSEC \u2013 Associa\u00e7\u00e3o \ndos Empregados da CPRH, Discutindo o relat\u00f3rio de gest\u00e3o 2007-2010, abril, 2011, \nDispon\u00edvel em: http://meioambientesociedadeevozes.blogspot.com/. Acesso em abril de 2011, \n \nCUNHA, S. B. da; GUERRA, A. J. T.. A quest\u00e3o ambiental: diferentes abordagens. S\u00e3o \nPaulo: Bertrand Brasil, 2003. \n \nDABAT, C. R. Moradores de engenho: rela\u00e7\u00f5es de trabalho e condi\u00e7\u00f5es de vida dos \ntrabalhadores rurais na Zona Canavieira de Pernambuco segundo a literatura, a \nacademia e os pr\u00f3prios atores sociais. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2007. \n \nDANTAS, B.; SANTOS, L. Subs\u00eddios para o Programa de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \nda Zona da Mata. Recife: EDUFRPE, 2007. \n \nDe BRUNS, G. B. Afinal, o que \u00e9 gest\u00e3o ambiental? Dispon\u00edvel em: \nwww.ambientebrasil.com.br. Acesso em: maio de 2010. \n \nDEAN, E. A ferro e fogo: a hist\u00f3ria da devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica brasileira. \nTradu\u00e7\u00e3o: Cid Knipel.  S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras,1996. \n \nDe DECCA, E. O nascimento das f\u00e1bricas. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1982. \n \nDe PAULA, L. A. Gest\u00e3o ambiental no mundo do a\u00e7\u00facar: uma an\u00e1lise a partir das \nunidades de conserva\u00e7\u00e3o. . Recife: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nem desenvolvimento e meio ambiente, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade \nFederal de Pernambuco-UFPE, 2011. \n\n\n\n150 \n \n\n \n\n \nDIAS, M. C. O. (Org.). Manual de impactos ambientais: orienta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre \naspectos ambientais de atividades produtivas. Fortaleza: Banco do Nordeste, 1999. \n \nDIAS, F. L. F.; ROSSETO, R. Calagem e aduba\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar. IN: SEGATO,S.S; \nPINTO, A. S.; JENDIROBA,E; N\u00d3BREGA, J. C. M (org.). Atualiza\u00e7\u00e3o em produ\u00e7\u00e3o de \ncana-de-a\u00e7\u00facar. Piracicaba: CP 2, 2006. \n \nDIAS, R. Gest\u00e3o Ambiental: responsabilidade social e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2010. \n \nDUNN, W. About public policy analysis: a introduction. New Jersey: Prentice Hall, 1993. \n \nEISENBERG, P. Moderniza\u00e7\u00e3o sem mudan\u00e7a. A ind\u00fastria a\u00e7ucareira em Pernambuco \n1840-1910. Rio de Janeiro: Paz e   \nTerra, 1977. \n \nELIA, Neto. A. \u201cTratamento de Efluentes na Agroind\u00fastria Sucroalcooleira\u201d. In: MACEDO, \nI. C. A energia da cana-de-a\u00e7\u00facar: doze estudos sobre agroind\u00fastria da cana-de-a\u00e7\u00facar \nno Brasil e a sua sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Berlendis &amp; Vertecchia \u2013 UNICA: Uni\u00e3o da \nAgroind\u00fastria Canavieira do Estado de S\u00e3o Paulo, 2005. \n \nFREYRE, G. Nordeste: aspectos da influ\u00eancia da cana sobre a vida e a paisagem do \nNordeste do Brasil. Rio de Janeiro: Editora Record, 1989. \n \nFIEPE. Sondagem Industrial \u2013 Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o e extrativa mineral. Gest\u00e3o \nAmbiental. Recife: Unidade de Pesquisas T\u00e9cnicas-UPTEC, 2010. \n \nFOGLIATTI, M. C.; FILIPPO,S.; GOUDART,B. Avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais: \nAplica\u00e7\u00e3o ao sistema de transportes. Rio de Janeiro: Interci\u00eancia, 2004. \n \nFOLADORI, G. Limites do desenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Unicamp, 2001. \n \nFOLADORI, G. Por una sustentabilidad alternativa. Uruguay: Colecion CABICHUI, \n2005. \n \nGAMA, R. Engenho e Tecnologia.S\u00e3o Paulo: Livraria duas cidades, 1983. \n \nGOMES, P. R.; HANAI, F. Y.; MALHEIROS, T. F. Indicadores ambientais na avalia\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade integrada. In: Workshop sobre avalia\u00e7\u00e3o integrada de sustentabilidade no \ncontexto do Etanol (BIOEN Workshop on Integrated Sustainability Assessment for Ethanol \nContext), 2010, S\u00e3o Carlos. Anais... S\u00e3o Carlos: EESC/USP, 2010. \n \nGIMPEL, J. A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial na Idade M\u00e9dia. Rio de Janeiro: Biblioteca de Cultura \nhist\u00f3rica, Zahar Editores, 1975. \n \nGON\u00c7ALVES, D. B. A regulamenta\u00e7\u00e3o das queimadas e as mudan\u00e7as nos canaviais \npaulistas. S\u00e3o Carlos: RIMA, 2002. \n \n\n\n\n151 \n \n\n \n\nGRAF, R., FIGUEIREDO, P. J. M. Uma aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de Ciclo de Vida do \nProduto no Setor Agr\u00edcola- Compara\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o de Alface a partir das t\u00e9cnicas:  \nIntensiva, Hidrop\u00f4nica e Org\u00e2nica. Dispon\u00edvel em: www.unimep.br. Acesso em: outubro \nde 2007 \n \nGUNKEL et al. \u201cSugar Cane Industry as a Source of Water Pollution \u2013 Case Study on the \nSituation in Ipojuca River, Pernambuco, Brazil\u201d. In: Water Air Soil Pollut (2007) 180:261\u2013\n269. \n \nHARDIN, G. The tragedy of commons. Science, v.162, 1968. \n \nIANNI, O. O colapso do populismo no Brasil. 2. ed. Rio de Janeiro : Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n1971.  \n \nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis. \nProcesso n\u00ba. 02019.001523.2005-12.  \n \nICIDCA \u2013 Instituto Cubano de Pesquisas dos derivados da cana-de-a\u00e7\u00facar. Manual dos \nderivados da cana-de-a\u00e7\u00facar: diversifica\u00e7\u00e3o, mat\u00e9rias-primas, derivados do baga\u00e7o, \nderivados do mela\u00e7o, outros derivados, res\u00edduos, energia. Bras\u00edlia: ABIPTI, 1999. \n \nJENDIROBA, E. Quest\u00f5es ambientais no manejo da agroind\u00fastria canavieira. IN: SEGATO, \nS.S; PINTO, A. S.; JENDIROBA, E; N\u00d3BREGA, J. C. M (org.). Atualiza\u00e7\u00e3o em produ\u00e7\u00e3o \nde cana-de-a\u00e7\u00facar. Piracicaba: CP 2, 2006. \n \nKOHLHEPP, G. An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de Etanol e biodisel no Brasil. Estudos \navan\u00e7ados 24 (68)\u2013 USP. 2010 \n \nLAUFENBERG, G. Transformation of vegetable waste into added products: (A) the \nupgrading concept; (B) practical implementations. In: Bioresource Technology, 87, 2003 \npp.167-198. \n \nLEFF, Enrique. Saber Ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade, poder. \nTrad. L\u00facia Mathilde Endlich Orth. Petr\u00f3polis: Vozes, 2001. \n \nLEHMANN, J. A handful of carbon. Nature Vol. 447/10 May 2007, p. 143-144 \n \nLIMA, A. A. A Evolu\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria canavieira alagoana da cria\u00e7\u00e3o do instituto de \na\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool (IAA) ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1960. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.abphe.org.br/congresso2003/Textos/Abphe_2003_54.pdf Acesso em: 01 de julho \nde 2009 \n \nLYRA, M. R. C. C.; Estudo comparativo da aplica\u00e7\u00e3o de vinha\u00e7a tratada e in natura em \nsolos sob cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar. Recife: Tese (Doutorado) Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nem Engenharia Civil \u2013 Centro de Tecnologia e Geoci\u00eancias \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco, 2008. \n \nLUNA, A. J. Preven\u00e7\u00e3o de Riscos Ambientais na Agroind\u00fastria Canavieira. Recife: \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o e Pol\u00edticas Ambientais - \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Pernambuco-UFPE, 2002. \n\n\n\n152 \n \n\n \n\n \nMACEDO, I. C. (Organizador) A energia da cana-de-a\u00e7\u00facar: Doze estudos sobre a \nagroind\u00fastria da cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil e a sua sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Berlendis \n&amp; Vertecchia: \u00daNICA-Uni\u00e3o da Agroind\u00fastria canavieira do Estado de S\u00e3o Paulo, 2005. \n \nMACEDO, E. C. de. Um ensaio sobre a sedimenta\u00e7\u00e3o e suas implica\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas nos \nrecifes costeiros da ba\u00eda de Tamandar\u00e9/PE. Recife: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Oceanografia, Universidade Federal de Pernambuco-UFPE, 2009. \n \nMAIMOM, D. Ensaios sobre economia do meio ambiente. Rio de Janeiro: APED, 1992. \n \nMARX, K. O Capital. Cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Nova cultural, 1988. \n \nMCNEILL, J. R. Agriculture, forests, and ecological history: Brazil, 1500-1984. \nEnvironmental Review, vol. 10, n. 2, p. 122-133, 1986. \n \nMATIOLLI, C. S.; LAZO,P.; GUAZZELLI, M. A. N. Otimiza\u00e7\u00e3o de sistemas de aplica\u00e7\u00e3o \nde res\u00edduos l\u00edquidos.In: Semin\u00e1rio de Tecnologia Agron\u00f4mica, 4, Piracicaba 1988. Anais. S\u00e3o \nPaulo, Coopersucar. \n \nMELO, M. G. S. Avalia\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida da produ\u00e7\u00e3o de alface (Lactuca sativa L.) \nconvencional e org\u00e2nica no munic\u00edpio de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, Pernambuco. Recife: \nMonografia de conclus\u00e3o de curso. Instituto Federal de educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e Tecnologia de \nPernambuco, 2008. \n \nMENDES, L. O trabalho no Engenho de a\u00e7\u00facar. Dispon\u00edvel em: \nhttp://historiabrvestec.blogspot.com/2010/04/o-trabalho-no-engenho-de-acucar.html Acesso \nem abril de 2010. \n \nMIDORI, M. Do global ao local: percursos te\u00f3ricos e conceituais da sustentabilidade. \nRecife: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em desenvolvimento e meio \nambiente, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Pernambuco-\nUFPE, 2009. \n \nMINTZ, S.A. O poder amargo do a\u00e7\u00facar: produtores escravizados, consumidores \nproletarizados. Organiza\u00e7\u00e3o e Tradu\u00e7\u00e3o, DABAT,C.R. Recife: Editora Universit\u00e1ria da \nUFPE, 2003. \n \nMMA- Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Portaria n\u00ba345, de 15 de setembro de 1999. Determina \n\u00e0s unidades do IBAMA procedimentos especiais na emiss\u00e3o de autoriza\u00e7\u00f5es para o emprego \ndo fogo como m\u00e9todo despalhador e facilitador do corte de cana de a\u00e7\u00facar. Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o, 20 de setembro de 1999. \n \nMOMESSO, M. A. Fun\u00e7\u00e3o Social da Propriedade Rural das Usinas Sucroalcooleiras do \nEstado de Pernambuco: desdobramentos da opera\u00e7\u00e3o Engenho Verde. Recife: \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em desenvolvimento e meio ambiente,  \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Pernambuco-UFPE, 2011. \n \nMUNN, R. E. Enviromental Impact Assessment: Principles and Procedures. \nToronto:John Wiley e Sons, 1975. \n\n\n\n153 \n \n\n \n\n \nNEDER, R. T. Crise socioambiental: Estado e sociedade civil no Brasil (1982-1998). S\u00e3o \nPaulo: Annablume: FAPESP, 2002. \n \nPADUA, J. A. Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o \u2013 pensamento pol\u00edtico e cr\u00edtica ambiental no \nBrasil escravista (1786 \u2013 1888). Rio de Janeiro: Jorge Zahar editora, 2004. \n \nP\u00c1DUA, J. A. \u201cCultura esgotadora\u201d: agricultura e destrui\u00e7\u00e3o ambiental nas \u00faltimas d\u00e9cadas \ndo Brasil Imp\u00e9rio. Dispon\u00edvel em: \nhttp://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/brasil/cpda/estudos/onze/padua 11.htm. Acesso \nem novembro de 2010. \n \nPASSMORE, J. Atitudes frente a natureza. In: Revista de Geografia. Recife: \nUFPE/Departamento de Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas, v.11, n.2, 1995. \n \nPERNAMBUCO. Decreto lei estadual n\u00ba1.412 de 31 de julho de 1946. Pro\u00edbe o lan\u00e7amento \n\u00e0s \u00e1guas interiores das caldas das destilarias e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do \nEstado de Pernambuco, Poder Executivo, Recife, 01 de agosto de 1946, N\u00ba 169. \n \nPERNAMBUCO. Lei 6.058 de 29 de novembro de 1967. Regula a proibi\u00e7\u00e3o de despejos de \nres\u00edduos nocivos as \u00e1guas interiores e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do Estado de \nPernambuco, Poder Executivo, Recife, 30 nov.1967. \n \nPERNAMBUCO. Lei estadual n\u00ba 7.267 de 16 de dezembro de 1976. Autoriza  a constitui\u00e7\u00e3o \nde uma sociedade de economia mista sob a denomina\u00e7\u00e3o de CPRH e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco, Poder Executivo, Recife, 17 de dezembro de \n1976. \n \nPERNAMBUCO. Decreto Estadual n\u00ba 7.269 de 05 de junho de 1981. Regulamenta a  lei \nn\u00ba8.361, de 26 de setembro de 1980 e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do Estado de \nPernambuco, Poder Executivo, Recife, 06 de jun de 1981. \n \nPERNAMBUCO. Lei estadual n\u00ba 11.426 de 17 de janeiro de 1997. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica \nEstadual de Recursos H\u00eddricos e o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos, institui o Sistema \nIntegrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do \nEstado de Pernambuco, Poder Executivo, Recife, 18 de janeiro de 1997. \n \nPERNAMBUCO. Decreto Estadual n\u00ba20.586 de 28 de maio de 1998. Regulamenta a lei \nestadual n\u00ba 11.516, de 30 de dezembro de 1997 e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do \nEstado de Pernambuco, Poder Executivo, Recife, 29 de maio de 1998. \n \nPERNAMBUCO.Lei Estadual n\u00ba 12.008, de 01/06/2001. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual de \nRes\u00edduos S\u00f3lidos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco, Poder \nExecutivo, Recife, 02 de jun, 2001 \n \nPERNAMBUCO. Lei Estadual n\u00ba 12.916 de 08 de novembro de 2005. Disp\u00f5e sobre \nlicenciamento ambiental, infra\u00e7\u00f5es administrativas ambientais, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco, Poder Executivo, Recife, em 09 de novembro de \n2005. \n \n\n\n\n154 \n \n\n \n\nPERNAMBUCO. Lei Estadual n\u00ba 14.028, de 26 de mar\u00e7o de 2010. Cria a Ag\u00eancia \nPernambucana de \u00c1guas e Clima \u2013 APAC, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do \nEstado de Pernambuco, Poder Executivo, Recife, 27 de mar\u00e7o de 2010. \n \nPERNAMBUCO. Lei Estadual n\u00ba14.236 de 13 de dezembro de 2010. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica \nEstadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do Estado de \nPernambuco, Poder Executivo, Recife, 14 de dezembro de 2010. \n \nPERNAMNUCO. Lei Estadual n\u00ba 14.249 de 17 de dezembro de 2010. Disp\u00f5e sobre \nlicenciamento ambiental, infra\u00e7\u00f5es e san\u00e7\u00f5es administrativas ao meio ambiente, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco, Poder Executivo, Recife, 18 de \ndezembro de 2010. \n \nPELIZER, L. H.; PONTIERI, M. H.; MORAES, I. O. Utiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos agro-industriais \nem processos biotecnol\u00f3gicos como perspectiva de redu\u00e7\u00e3o do impacto ambiental. In: \nJournal of  Technology  Management Innovation.  2007, Volume 2, Issue 1 \nPETERS, E. L.; PIRES, P. T. de L. Manual de direito ambiental. Curitiba: Jaru\u00e1, 2000. \n \nPHILIPPI JR, A. e MAGLIO, I. C. Pol\u00edtica e gest\u00e3o ambiental: conceitos e instrumentos. In:  \nPHILIPPI JR, A. e PELICIONI, M. C.F (editores). Educa\u00e7\u00e3o ambiental e sustentabilidade. \nS\u00e3o Barueri, SP: Manole, 2005, (Cap\u00edtulo 9), p. 217 \u2013 256 \n \nPREVID\u00caNCIA SOCIAL. Dispon\u00edvel em: \nwww.previdenciasocial.gov.br/devedores/devedores.asp Acesso dia 12 de maio de 2008 \n \nPROMATA. Plano de Gest\u00e3o Integrada de Res\u00edduos S\u00f3lidos para os munic\u00edpios da Zona \nda Mata Sul. Grupo de Res\u00edduos S\u00f3lidos (GRS), UFPE, 2002. \n \nPROMATA. Plano de Gest\u00e3o Integrada de Res\u00edduos S\u00f3lidos para os munic\u00edpios da Zona \nda Mata Norte. Grupo de Res\u00edduos S\u00f3lidos (GRS), UFPE, 2002. \n \nPROMATA. Contrata\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de consultoria para implementa\u00e7\u00e3o \ndo modelo de gest\u00e3o do projeto de saneamento rural da zona da mata de Pernambuco, \nno \u00e2mbito do programa de apoio ao desenvolvimento sustent\u00e1vel da zona da mata de \nPernambuco \u2013 PROMATA, parcialmente financiado pelo banco interamericano de \ndesenvolvimento \u2013 BID. PROMATA, 2010. \n \nRAMALHO, J. F.; AMARAL Sobrinho, N. M. Metais pesados em solos cultivados com \ncana-de-a\u00e7\u00facar pelo uso de res\u00edduos agroindustriais. Revista Floresta Ambiente, V. 8, N\u00b0 \n1 jan./dez. de 2001. \n \nRelat\u00f3rio Bruntland, 1987. Dispon\u00edvel em: http://worldinbalance.net/agreement s/1987-\nbruntland.php. Acesso em dezembro 2010. \n \nRIBEIRO, H.; PESQUERO,CL. Queimadas de cana-de-a\u00e7\u00facar:avalia\u00e7\u00e3o de efeitos na \nqualidade do ar e na sa\u00fade respirat\u00f3ria de crian\u00e7as. Estudos avan\u00e7ados 24 (68)\u2013 USP. 2010 \n \nRICCI, Adhair J. \u201cProte\u00e7\u00e3o de nascentes e cursos de \u00e1gua\u201d. In: A energia da cana-de-\na\u00e7\u00facar: doze estudos sobre agroind\u00fastria da cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil e a sua \n\n\n\n155 \n \n\n \n\nsustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Berlendis &amp; Vertecchia \u2013 \u00daNICA: Uni\u00e3o da Agroind\u00fastria \nCanavieira do Estado de S\u00e3o Paulo, 2005. \n \nRIST. G. El desarrollo: historia de una creencia occidental.Madrid: Los libros de La \nCatarata. 2002. \n \nROCHA, C. V. Neoinstitucionalismo como modelo de an\u00e1lise para as pol\u00edticas p\u00fablicas: \nalgumas observa\u00e7\u00f5es. Civitas - Revista de Ci\u00eancias Sociais. Porto Alegre, v.5, n.1, jan/jun, \n2005. \n \nRODRIGUES, A. M. Compensa\u00e7\u00e3o ambiental. 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.jurisway.org.br/v2/dhall.asp?id_dh=142. Acesso em: 15/12/2009 \n \nROGERS, Thomas D. The Deepest Wounds: a labor and anvironmental history of sugar \nin Northeast Brazil. Chapel hill: The University of North Caroline Press, 2010. \n \nROSSETO,A.J. Utiliza\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica dos subprodutos e res\u00edduos da ind\u00fastria a\u00e7ucareira e \nalcooleira. In: PARANHOS,S.B. (Ed.) Cana-de-a\u00e7\u00facar: cultivo e utiliza\u00e7\u00e3o. Campinas: \nFunda\u00e7\u00e3o Cargill, v.2, p.435-504, 1987. \n \nSACHS, I. Ecodesenvolvimento: crescer sem destruir. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice, 1986. \n \nSACHS, I. Da civiliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo a uma nova civiliza\u00e7\u00e3o verde. In: Estudos avan\u00e7ados. \nS\u00e3o Paulo, v.19, n.55, 2005. \n \nSABAT, Concei\u00e7\u00e3o Raquel Melo. O direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado \ne o invent\u00e1rio de res\u00edduos s\u00f3lidos industriais no Estado do Amazonas. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.iuspedia.com.br 15 fev. 2008. Acesso em 5 de janeiro de 2011 \n \nSAMPAIO, Juliana; ARA\u00daJO JR., Jos\u00e9 Luis. An\u00e1lise das pol\u00edticas p\u00fablicas: uma proposta \nmetodol\u00f3gica para o estudo no campo da preven\u00e7\u00e3o da AIDS. Revista Bras. Sa\u00fade Matern. \nInfant, Recife, ano 6, n. 3, p. 335-346, jun/set, 2006. \n \nS\u00c1NCHEZ, Luiz H. Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental: conceitos e m\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: \noficina de textos, 2006. \n \nSANTOS. S. M. Gerenciamento do Destino Final dos Res\u00edduos S\u00f3lidos Municipais na \nRegi\u00e3o Metropolitana do Recife : hist\u00f3rico e proposi\u00e7\u00f5es. Recife:Tese de doutorado \u2013 \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade Federal de Pernambuco, \n2007. \n \nSANTOS, T. dos. A teoria da depend\u00eancia: balan\u00e7os e perspectivas. RJ: Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira, 2000. \n \nSILVA, L. M. C.; MONTEIRO, R. A. Outorga do direito de uso dos recursos h\u00eddricos: \numa das poss\u00edveis abordagens. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ana.gov.br/PortalConhecimento/LucianoMenesesCardosoSilva/OutorgaDirUsoRe\ncHid_UmaDasPossiveisAbordagens.pdf Acesso em 5 de janeiro de 2011 \n \n\n\n\n156 \n \n\n \n\nSILVA, S. R.; FRIR, P. K. C.; BARBOSA, D. L.; WANDERLEY, S. F. S. A gest\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos no estado de Pernambuco. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.sectma.pe.gov.br/download/A_GESTAO_DE_RECURSOS_HIDRICOS_EM_PE\nRNAMBUCO_%20MAIO_2003.pdf Acesso em 5 de janeiro de 2011 \n \nSILVA, C. G. A a\u00e7\u00e3o do Estado no (des)controle ambiental: o conflito entre as condi\u00e7\u00f5es \noperacionais e a amplia\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es legais do \u00f3rg\u00e3o estadual de meio ambiente de \nPernambuco (a trajet\u00f3ria da CPRH). Recife: Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u2013 Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Pol\u00edtica \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. 2004. \n \nSILVA, M. A. S.; GRIEBELER, N. P.; BORGES, L. C. Uso de vinha\u00e7a e impactos nas \npropriedades do solo e len\u00e7ol fre\u00e1tico. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \nAmbiental. V.11,n.1, p.108-114. Campina Grande-PB: DEAg/UFCG, 2007. \n \nSOARES, RCMR. A particularidade da responsabilidade social no setor sucroalcooleiro \nde Alagoas. Universidade Federal de Pernambuco \u2013 Centro de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Recife, 2003. \n \nSOBRAL, M. C.; GUNKEL, G.; ROHN, H.; AURELIANO, J. Avalia\u00e7\u00e3o do Monitoramento \nda qualidade da \u00c1gua de Rios Intermitentes: o caso do Rio Ipojuca, Pernambuco. In: XVI \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos, 2005, Jo\u00e3o Pessoa. Anais do XVI Simp\u00f3sio \nBrasileiro de Recursos H\u00eddricos, 2005. \n \nSOUZA, M. P. Instrumentos de Gest\u00e3o Ambiental: fundamentos e pr\u00e1tica. Editora Riani \nCosta, 2000. \n \nSOUZA, O. ; SANTOS, I.E. Aproveitamento do baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar pelos \nruminantes. Comunicado T\u00e9cnico 07- Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. \nAracaju, 2002. \n \nSZMRECS\u00c1NYI, T. O  Planejamento da agroind\u00fastria canavieira no Brasil: 1930-\n1975. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, Universidade Estadual de Campinas, 1979. \n \nTAGLIANI, C. R. T\u00e9cnica para avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental de ambientes \ncosteiros utilizando um sistema geogr\u00e1fico de informa\u00e7\u00f5es. In: XI SBRS, Belo Horizonte, \nMG, Anais. 2003, pp. 1657-1664. \n \nTHOMAS, K. O homem e o mundo natural: mudan\u00e7as de atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas e \naos animais (1500-1800). Tadu\u00e7\u00e3o: FILHO, J. R. M. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, 2010. \n \nUSINA CORURIPE. Dispon\u00edvel em: http://www.usinacoruripe.com.br/acoes_ambientais/. \nAcesso em 07 de janeiro de 2011 \n \nUSINA TRAPICHE S/A \u2013 Responsabilidade Social. 4\u00ba Edi\u00e7\u00e3o s/d. \n \nVIANA, V. M. Envolvimento sustent\u00e1vel e conserva\u00e7\u00e3o das florestas brasileiras. In: \nComunidades tradicionais e manejo dos recursos naturais da Mata Atl\u00e2ntica. DIEGUES, \nA.C.; VIANA, V. M.  S\u00e3o Paulo, 2000. \n \n\n\n\n157 \n \n\n \n\n VILELA JUNIOR, A.; FREIRIA, R. C. A incorpora\u00e7\u00e3o de novos instrumentos de gest\u00e3o \nambiental na Pol\u00edtica Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos (SP) Lei Estadual 12.300/2006: Mera \nnovidade ou inova\u00e7\u00e3o? In: IX Encontro Nacional sobre Gest\u00e3o Empresarial e meio ambiente. \nAnais. Curitiba, 2007. \n \nVIOLA, E. O movimento ambiental no Brasil (1974-1986): do ambientalismo a ecopol\u00edtica. \nIn: P\u00c1DUA, J. A. Ecologia e pol\u00edtica no Brasil. Rio de Janeiro: Espa\u00e7o e tempo, 1987. \n \nWALLERSTEIN, I. O capitalismo hist\u00f3rico. S\u00e3o Paulo: Editora Brasilense, 1985. \n \nWOLF, E. R.; MINTZ, S. Fazendas e planta\u00e7\u00f5es na Meso-Am\u00e9rica e nas Antilhas. In: \nMINTZ, S.A. O poder amargo do a\u00e7\u00facar: produtores escravizados, consumidores \nproletarizados. Organiza\u00e7\u00e3o e Tradu\u00e7\u00e3o, DABAT, C. R. Recife: Editora Universit\u00e1ria da \nUFPE, 2003. \n \nZHOURI, A.; LASCHEFSKI, K.; PEREIRA, D. B. (organizadores).  A insustent\u00e1vel leveza \nda pol\u00edtica ambiental Desenvolvimento e conflitos socioambientais. Belo Horizonte: \nAut\u00eantica, 2005. \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \n \n\n \n\nANEXO A \n \n\nDi\u00e1rio de Pernambuco \u2013 Recife, quarta-feira, 28 de maio de 1980. \n \n\nChaves explica por que Nordeste \u00e9 um pr\u00e9-deserto \n \n\nEm confer\u00eancia proferida, ontem, na Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, durante reuni\u00e3o do \nSemin\u00e1rio de Tropicologia, o cientista N\u00e9lson Chaves afirmou que o tr\u00f3pico semi-\u00e1rido do \nNordeste n\u00e3o teria se transformado num pr\u00e9-deserto; a zona da agroind\u00fastria da cana-de-\na\u00e7\u00facar disporia de melhor recursos humanos; o solo n\u00e3o estaria t\u00e3o empobrecido pela \nmonocultura extensiva, e pela eros\u00e3o ampliada pelo desmatamento, se tivessem sido \nexecutados planos cientificamente elaborados. \n\nFaltou- segundo ele- o interesse pelas advert\u00eancias de autoridades culturais, entre as \nquais destacou a de Gilberto Freyre e as resultantes de estudos como os realizados pelo \nInstituto Joaquim Nabuco (hoje transformado em Funda\u00e7\u00e3o), Instituto de Nutri\u00e7ao da UFPE, \nos de Vasconcelos Sobrinho, etc. \nCIENTISTA SOCIAL \n\nN\u00e9lson Chaves preocupou-se me mostrar as rela\u00e7\u00f5es de Gilberto Freyre coma \nAntropologia e a Nutri\u00e7\u00e3o, destacando que o autor de \u201cCasa grande e Senzala\u201d, eminente \nantrop\u00f3logo, soci\u00f3logo e escritor, escreveu uma \u00f3tima hist\u00f3ria da alimenta\u00e7\u00e3oe  nutri\u00e7\u00e3o no \nBrasil, \u201ccomo n\u00e3o fizemos n\u00f3s, os especialistas em nutri\u00e7\u00e3o (entre os quais se inclui). \n\nRelatou, citando trechos dos mais famosos livros de Gilberto Freyre (cuja obra est\u00e1 \nsendo estudada durante todo o ano, pelos membros efetivos e convidados do semin\u00e1rio), que o \nsoci\u00f3logo foi o pioneiro em verberar contra o lan\u00e7amento da calda de usinas nos rios, quando \ndisse:\u201d o monocultor rico do Nordeste fez das \u00e1guas dos rios um mict\u00f3rio. O mict\u00f3rio das \ncaldas fedorentas das usinas. Na semana de Natal, em 1963, o Rio Goiana, em Pernambuco, \nrecebeu tanta calda que a quantidade de peixe podre foi enorme\u201d. \n\nDisse N\u00e9lson Chaves, lembrando que na Zona da Mata Sul de Pernambuco os peixe e \npitus desapareceram e, com isso, agravou-se a fome, que a desnutri\u00e7\u00e3o end\u00eamica progressiva, \nna zona da agroind\u00fastria da cana-de-a\u00e7\u00facar vem se agravando constantemente, produzindo \numa verdadeira deteriora\u00e7\u00e3o, e que toda esta inferioriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem origem gen\u00e9tica na \nmiscigena\u00e7\u00e3o nem no clima. \u00c9 puramente econ\u00f4mica e social. \n\n\u201cA situa\u00e7\u00e3o do homem, trabalhador rural, na zona da cana-de-a\u00e7\u00facar\u201d \u2013 observou- \n\u201cvem piorando desde o per\u00edodo colonial at\u00e9 os nossos dias, como demonstram Gilberto \nFreyre, M\u00e1rio Lacerda de Mello e outros. No per\u00edodo patriarcal, \u00e9poca dos senhores de \nengenho, in\u00fameros moradores praticavam a agricultura de subsist\u00eancia e a pequena cria\u00e7\u00e3o \nnos s\u00edtios. Alimentavam razoavelmente as fam\u00edlias e vendiam as sobras nas cidades pr\u00f3ximas. \nCom a instala\u00e7\u00e3o das grandes usinas e aumento da exporta\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar, desapareceram os \nmoradores, liquidou-se a agricultura de subsist\u00eancia, sobreveio a grande crise do a\u00e7\u00facar e \nagravou-se a fome. At\u00e9 o charque quase desapareceu da mesa do trabalhador rural. \n\n\u201cEsta seq\u00fc\u00eancia de acontecimentos foi muito bem estudada por Gilberto Freyre nos \nseus livros, inclusive no Nordeste. Com o derrame das caldas das usinas, o vinhoto, nos rios, \nagravou-se a desnutri\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 grande a mortalidade de peixes e crust\u00e1ceos. \n\n\u201cVerificamos, assim, que fatores diversos: nutricionais, de sa\u00fade p\u00fablica, baixo n\u00edvel \neducacional, revelando uma estrutura social obsoleta e descrita, anteriormente, por Gilberto \nFreyre, e se agravando a cada dia que passa, s\u00e3o as verdadeiras causas da defici\u00eancia do \nhomem, de sua capacidade de trabalho e produtividade. \n\n\u201cAo lado desses fatores devemos ressaltar o empobrecimento do solo, tamb\u00e9m \nassinalado por Gilberto Freyre, e o baixo n\u00edvel educacional da popula\u00e7\u00e3o, que representa a \nm\u00e3o-de-obra, a for\u00e7a de trabalho como obst\u00e1culos a um desenvolvimento mais seguro e mais \n\n\n\n159 \n \n\n \n\nr\u00e1pido do Pa\u00eds. Se todos esses fatores limitantes, criados pelo pr\u00f3prio homem e nunca de \norigem gen\u00e9tica e do clima, tivessem sido mais considerados\u201d \u2013 explicou \u2013 \u201co brasileiro \nestaria em melhor situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social\u201d. \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n160 \n \n\n \n\nANEXO B \n \n\nCorreio Braziliense \u2013 Bras\u00edlia, quinta-feira, 07 de maio de 2009. \n \n\nO Veneno que desce do Rio \u2013 Devasta\u00e7\u00e3o marinha: estudo mostra como os agrot\u00f3xicos e \na falta de saneamento b\u00e1sico em munic\u00edpios costeiros matam os recifes de corais no \n\nNordeste \n \n\nTexto de Leonardo Cavalcanti (Enviado especial) \nTamandar\u00e9 (PE) \u2013 Um ciclo de destrui\u00e7\u00e3o se repete no litoral todos os anos: herbicidas \n\naplicados na cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar descem para o rio com as primeiras chuvas de mar\u00e7o, \ncorrem para o mar, s\u00e3o empurrados pelos ventos e devastam os recifes de corais. A cadeia de \neventos \u00e9 iniciada \u2013 e nunca interrompida- nas planta\u00e7\u00f5es que abastecem ind\u00fastrias como as \nusinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool localizadas em munic\u00edpios costeiros de Pernambuco e em outras \nregi\u00f5es localizadas ao longo de 3mil km de praias nordestinas. \n\nO mais recente alerta da destrui\u00e7\u00e3o dos recifes de corais provocada pelo veneno \nindustrial \u00e9 uma pesquisa in\u00e9dita realizada pelo engenheiro agr\u00edcola Eduardo de Macedo. \nDurante um per\u00edodo de tr\u00eas anos, Macedo produziu, no Departamento de Oceanografia da \nUniversidade Federal de Pernambuco (UFPE), estudo sobre os poss\u00edveis efeitos do coquetel \nde herbicidas usado por plantadores para exterminar as ervas daninhas e, assim, obter maior \nprodutividade na cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar no litoral. O estudo de campo se desenvolveu em \numa reserva marinha de 400 hectares em Tamandar\u00e9, a 110 km do Recife. \n\nA partir de uma combina\u00e7\u00e3o de amostras coletadas embaixo d\u2019\u00e1gua, imagens de \nsat\u00e9lites que apontam a chegada da pluma t\u00f3xica aos recifes e dados meteorol\u00f3gicos e \noceanogr\u00e1ficos \u2013 de ventos, ondas e correntes -, Macedo apontou como os sedimentos e \npoluentes agregados vindos de bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o chegam at\u00e9 o mar. Fotografias \ntiradas no ano passado de uma col\u00f4nia de coral \u2013 a menos de 5m de profundidade \u2013 antes e \ndepois da esta\u00e7\u00e3o chuvosa no Nordeste revelam o rastro da destrui\u00e7\u00e3o. O primeiro flagrante \nfoi feito em 7 de mar\u00e7o, antes das chuvas, e mostra o coral ainda saud\u00e1vel. Com o in\u00edcio da \nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, em 28 de mar\u00e7o, a col\u00f4nia apresenta os primeiros sinais de \ndegrada\u00e7\u00e3o. Em menos de tr\u00eas meses, o tecido est\u00e1 necrosado e o coral, morto. \n\n\u201cDurante a pesquisa, foi observada mortalidade de corais depois das primeiras chuvas, \nque \u00e9 justamente o per\u00edodo de maior aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos na cana-de-a\u00e7\u00facar\u201d, diz \nMacedo. A morte de col\u00f4nia de corais ocorreu numa \u00e1rea fechada a moradores e turistas, onde \nos resultados de preserva\u00e7\u00e3o ambiental conseguidos com as medidas s\u00e3o amea\u00e7ados pela \ninflu\u00eancia das bacias hidrogr\u00e1ficas, que trazem o veneno dos agrot\u00f3xicos e dejetos de \nmunic\u00edpios costeiros sem saneamento b\u00e1sico. \u201cEst\u00e1 comprovado que modelos n\u00e3o \nsustent\u00e1veis de agricultura causam danos irrevers\u00edveis a ecossistemas costeiros e \u00e1s \npopula\u00e7\u00f5es que dependem do mar\u201d, afirma Macedo. \n\nAs amea\u00e7as aos recifes costeiros s\u00e3o t\u00e3o antigas quanto o pr\u00f3prio pa\u00eds. Com o \ndesmatamento da Floresta Tropical Atl\u00e2ntica, em 500 anos, restou a sedimenta\u00e7\u00e3o causada \npela eros\u00e3o do solo. O mau uso da terra e da \u00e1gua \u00e9 crime ambiental. Macedo aponta no \nestudo uma s\u00e9rie de desrespeitos a legisla\u00e7\u00e3o, segundo ele facilmente constatados na regi\u00e3o: \nderrubada de matas ciliares, cultivo em \u00e1reas com inclina\u00e7\u00e3o superior a 45\u00ba, retirada de areia \nde leitos de rios e uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos. \n\u201cUsinas modelos\u201d \n\nO presidente do Sindicato da Ind\u00fastria do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool no Estado de \nPernambuco (Sinda\u00e7\u00facar), Renato Cunha, afirma que os filiados \u00e0 entidade n\u00e3o aplicam \nherbicidas perto de matas ciliares. O descarte do produto \u00e9 feito em tambores de tr\u00edplice \nlavagem e os herbicidas s\u00e3o usados sempre na quantidade exata, alega Cunha. \u201cNunca vi isso. \n\n\n\n161 \n \n\n \n\nN\u00e3o existe perda do produto, seria burrice porque \u00e9 antiecon\u00f4mico\u201d. Ele sustenta que, hoje, a \ntecnologia est\u00e1 muito avan\u00e7ada e a regi\u00e3o tem usinas exemplares. \u201cO que pode estar \nocorrendo \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o por \u00f3leo diesel de barcos ou algum produtor independente de cana-de-\na\u00e7\u00facar que n\u00e3o est\u00e1 tomando os devidos cuidados com o descarte do material. Temos um \ncuidado ambiental muito grande\u201d. \n\nAo longo das duas \u00faltimas semanas, o Correio tentou ouvir um representante da \nAg\u00eancia Estadual de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos (CPRH) e chegou a manter tr\u00eas \ncontatos com tr\u00eas assessores de imprensa do \u00f3rg\u00e3o. Os funcion\u00e1rios prometeram localizar o \nestudo da UFPE e indicar um diretor a ser ouvido. At\u00e9 o fechamento desta edi\u00e7\u00e3o, a CPRH \nn\u00e3o enviou a resposta. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n162 \n \n\n \n\nANEXO C \n \n\nDi\u00e1rio de Pernambuco \u2013 Recife, domingo, 18 de outubro de 1981. \n \n\nCalda polui mais que todos esgotos do Pa\u00eds \nTexto de Severino Barbosa \n\n \n\u201cO \u00edndice de polui\u00e7\u00e3o provocado pela atual produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool, atrav\u00e9s do vinhoto, \n\nequivale a soma da polui\u00e7\u00e3o de todos os esgotos do Pa\u00eds. Para cada litro de \u00e1lcool que se \nproduz, resultam cerca de 13 litros de calda vinhoto altamente poluentes\u201d. \n\nEm Pernambuco, somente na safra de 1980, foram jogados nos rios quase tr\u00eas bilh\u00f5es \nde litros de calda (correspondente a 240 milh\u00f5es de litros de \u00e1lcool) sendo conhecidos os \nprotestos pelos males causados, incluindo a destrui\u00e7\u00e3o de peixes e preju\u00edzos a pesca, fonte \nprodutora da regi\u00e3o. \u201cTal den\u00fancia j\u00e1 tinha sido levada ao 1\u00ba congresso Brasileiro de \nPetroqu\u00edmica, realizado em dezembro de 1976 no Rio de Janeiro, pelo diretor- presidente da \nCompanhia Pernambucana de borracha sint\u00e9tica (Coperbo), Romeu Boto Dantas, para quem \n\u201co consumo de seis bilh\u00f5es de litros de \u00e1lcool previsto em 1980, se distribu\u00eddo num per\u00edodo \nde 180 dias, corresponderia a 33,3 milh\u00f5es de litros di\u00e1rios e a 400 milh\u00f5es de litros de \nvinhoto. O seu efeito poluidor seria ent\u00e3o maior que o decorrente dos despejos produzidos por \n140 milh\u00f5es de pessoas. \n\nEm mar\u00e7o de 1979, a Pastoral de Pescadores das Arquidioceses de Olinda e Recife e \nJo\u00e3o Pessoa, denunciou que a \u201cpolui\u00e7\u00e3o e envenenamento dos rios continua levando ao \ndesespero 3.500 fam\u00edlias de pescadores\u201d. E citou como exemplo o rio Goiana \u201conde s\u00e3o \ndespejados diariamente 7.200 metros c\u00fabicos de poluentes, suprindo-se 72 mil de oxig\u00eanio \ndas \u00e1guas, o eu torna o rio envenenado e elimina sua fauna\u201d. \n\nDenuncia o DI\u00c1RIO DE PERNAMBUCO em setembro de 1980 que \u201cas \u00e1guas do rio \nCapibaribe apresentam-se negras, com odor p\u00fatrido, provocando a morte de grande \nquantidade de peixes. O fen\u00f4meno foi provocado pelo despejo de caldas contidas numa lagoa \nde acumula\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nEm dezembro do ano passado, voltava a Pastoral dos pescadores a protestar contra o \napodrecimento das \u00e1guas do Pirapama, lembrando que o mesmo, no passado, \u201cfoi \nextremamente rico em curimat\u00e3s, camorins, carapebas, camar\u00f5es e pitus, piscosidade atestda \npelo pr\u00f3prio nome (no tupi, \u201cpeixe que bate\u201d) e que hoje se acha com sua riqueza natural \npraticamente liquidada pela polui\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nSe t\u00e3o grande e desnaturado \u00e9 o crime ecol\u00f3gico que amea\u00e7a de morte nossa pesca \nfluvial, tirando o ganha-p\u00e3o de milhares de pobres pescadores, n\u00e3o \u00e9 menor, contudo, o brado \nde revolta de pernambucanos respons\u00e1veis, que exigem o fim da cat\u00e1strofe. \n\nJ\u00e1 em 1937, o soci\u00f3logo Gilberto Freyre denunciava o envenenamento dos nossos \nrios,\u201dtransformados em mict\u00f3rios das caldas fedorentas das usinas que emporcalham as \nmargens. A calda quebra o equil\u00edbrio secular entre o homem e o rio, tornando mais deficiente \nsua alimenta\u00e7\u00e3o, contaminando a sua sa\u00fade e minando a sua economia\u201d. O fato voltou a ser \nlevantado em 1954 pelo professor Bezerra Coutinho, presidente da Comiss\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o dos \nCursos d\u2019\u00e1gua de Pernambuco. \n\nTais descalabros contra a nossa ecologia (que n\u00e3o resultam de uma fatalidade mas de \num desmazelo) podem ter fim, e os meios para isso (todos ao nosso alcance), constam de tese \nagora apresentada a UFPE pelo engenheiro e mestrando em Economia S\u00e9rgio De Jesus, que \ndefende (como solu\u00e7\u00e3o do problema) o aproveitamento do vinhoto. \n\nApoiando-se em ampla bibliografia (na sua maioria pesquisadores nordestinos) e \ncitando como exemplo pa\u00edses desenvolvidos, onde o vinhoto, aproveitado e industrializado, \ntornou-se fonte de riqueza, em vez de ve\u00edculo de empobrecimento, diz ele: \n\n\n\n163 \n \n\n \n\n\u201cNa Fran\u00e7a, o aproveitamento do vinhoto (vinha\u00e7a, calda, xilempe ou restilo) e seus \nderivados, surgiu como conseq\u00fc\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o de controle da polui\u00e7\u00e3o, imposta h\u00e1 mais \nde 15 anos \u00e0s empresas de fermenta\u00e7\u00e3o e destila\u00e7\u00e3o. Sob quatro formas diferentes, o vinhoto \npassou a ser utilizado: in natura, concentrado, em p\u00f3 e em cinzas, aplicadas como \nfertilizantes, ra\u00e7\u00e3o, aglutinante, aditivo para concreto, aditivo na fabrica\u00e7\u00e3o de cimento, \ninibidor de corros\u00e3o, corretivo do mela\u00e7o e lubrificante. Ainda por cima o vinhoto gera \nmetano\u201d. \n\nNo Brasil a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem diferente. N\u00e3o apenas a regulamenta\u00e7\u00e3o de decretos leis \nsobre o controle de polui\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorreu em 1975 (decreto n\u00ba 1.413, de 14 de agosto, \nregulamentado pelo de n\u00ba 76.389, de 3 de outubro do mesmo ano), mas uma s\u00e9rie de outros \nfatores negativos (incluindo dificuldades econ\u00f4mico financeiras no setor a\u00e7\u00facar-\u00e1lcool e o \ndescaso pelos danos causados pelo vinhoto \u00e0 fauna e \u00e0 flora), t\u00eam protelado medidas efetivas \npara o equacionamento do problema. \n\nOs esfor\u00e7os realizados nesse sentido n\u00e3o visam ao benef\u00edcio simult\u00e2neo, econ\u00f4mico e \nambiental, atrav\u00e9s do aproveitamento do vinhoto, restringindo-se ao seu represamento em \nlagoas e barragens artificiais, geralmente prec\u00e1rias do ponto de vista ecol\u00f3gico. \n\nAfirmando que tais provid\u00eancias s\u00e3o in\u00f3cuas, porque paliativas e sem resultados \ndefinitivos diz o t\u00e9cnico: \n\n\u201cTemos que partir da hip\u00f3tese de que o vinhoto \u00e9 uma mat\u00e9ria-prima e n\u00e3o um \nres\u00edduo, e que as oportunidades do seu aproveitamento podem ser exploradas com grandes \nresultados econ\u00f4micos, ecol\u00f3gicos e sociais. S\u00f3 de sa\u00edda ser\u00edamos contemplados com uma \ndupla vantagem: rendimento econ\u00f4mico de uma mat\u00e9ria-prima tida como delet\u00e9ria e controle \nsimult\u00e2neo da polui\u00e7\u00e3o nos rios, nosso grande flagelo\u201d. \nGASTO COM FERTILIZANTES \n\nNo momento em que todos os setores da economia nacional est\u00e3o engajados na luta \nem prol do desenvolvimento, nossa depend\u00eancia m rela\u00e7\u00e3o a minerais indispens\u00e1veis ao \nprogresso agr\u00edcola ou industrial, como fosfato, pot\u00e1ssio, enxofre, amianto, cobre, zinco e \nmagn\u00e9sio, por exemplo, vem atraindo as aten\u00e7\u00f5es dos nossos mais importantes setores, quer \ndo Governo ou empresariais. Teme-se, inclusive pelo estrangulamento da produ\u00e7\u00e3o nessas \n\u00e1reas, face o alto pre\u00e7o das importa\u00e7\u00f5es. \n\nDe todos desponta como mais cr\u00edtico o caso do fosfato, respons\u00e1vel por quase 40% do \nvalor total das importa\u00e7\u00f5es minerais do Pa\u00eds (excluindo o petr\u00f3leo), seguido do pot\u00e1ssio, que \nsomente em 1980 provocou gastos superiores a US$ 200 milh\u00f5es. \n\nEm 1980 foram consumidos mais de quatro bilh\u00f5es de toneladas de nutrientes \n(nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio) utilizados nos fertilizantes (Norte/Nordeste, 10%; Centro/Sul, \n62% e Sul, 28%) e aplicados principalmente nas culturas de soja (25,6%), trigo (13,9%), \ncana-de-a\u00e7\u00facar (10,5%) e milho (8,8%). Para tanto, contribuiu a oferta nacional com apenas \n36,7% do nitrog\u00eanio, 75,0% do f\u00f3sforo e nada do pot\u00e1ssio (60 milh\u00f5es de toneladas de \nreservas pot\u00e1ssicas existentes na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, est\u00e3o desativadas por falta de condi\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnico-econ\u00f4micas de explora\u00e7\u00e3o), o que nos levou, no ano passado, \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de 1,4 \nmilh\u00f5es de toneladas. \n\nEm 1981 chegamos ao consumo de cinco bilh\u00f5es de toneladas, ainda insuficientes, \nconsiderando que somente 30% da produ\u00e7\u00e3o nacional \u00e9 beneficiada. Os 70% restantes \n(correspondentes aos produtores de baixa renda) est\u00e3o prejudicados pelo custo cada vez mais \nalto dos fertilizantes. \n\nVerdade \u00e9 que somando tudo, a previs\u00e3o de gastos com importa\u00e7\u00e3o de adubos em \nnosso pa\u00eds (isto sem falar na \u201cespiral inflacion\u00e1ria dos pre\u00e7os\u201d) ultrapassa US$ um bilh\u00e3o. \n\nFace a gravidade do problema, cuida-se ent\u00e3o de incrementar a produ\u00e7\u00e3o interna, \ntendo como f\u00f3rmulas mais vi\u00e1veis a reativa\u00e7\u00e3o das jazidas de fosforita (80 milh\u00f5es de \n\n\n\n164 \n \n\n \n\ntoneladas em Pernambuco, com possibilidade de concentra\u00e7\u00e3o fosf\u00e1tica na ordem de 20 a \n30%)e aproveitamento do vinhoto da cana, cujas fontes s\u00e3o inesgot\u00e1veis. \n\nDiscorrendo sobre a composi\u00e7\u00e3o do vinhoto e sua import\u00e2ncia na revitaliza\u00e7\u00e3o do \nsolo, diz o engenheiro S\u00e9rgio de Jesus que \u201cna grande maioria das an\u00e1lises do vinhoto in \nnatura, tendo em vista sua aplica\u00e7\u00e3o como fertilizante, s\u00e3o bem conhecidas as concentra\u00e7\u00f5es \nde nitrog\u00eanio, enxofre, c\u00e1lcio, cloretos e mat\u00e9ria org\u00e2nica, sendo o pot\u00e1ssio o componente \ninorg\u00e2nico que aparece em maior quantidade, seguido do enxofre, sob a forma de sulfatos, \ntodos importantes nutrientes para a cana-de-a\u00e7\u00facar. Dessa forma, a aduba\u00e7\u00e3o com vinhoto, \nconsiderando sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, corresponde simultaneamente a aduba\u00e7\u00f5es pot\u00e1ssica, \nc\u00e1lcica e sulf\u00e1tica. Por outro lado, como o vinhoto cont\u00e9m quantidades superiores a 90% de \n\u00e1gua, sua adi\u00e7\u00e3o ao solo constitui-se numa verdadeira irriga\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nEm resumo, os efeitos da aplica\u00e7\u00e3o do vinhoto, podem ser encarados como resultante \nde um processo de fertiliza\u00e7\u00e3o org\u00e2nico-mineral, combinado a um processo de irriga\u00e7\u00e3o. \nDepreende-se da\u00ed que o vinhoto, em seus diversos  aspectos, constitui-se num fertilizante fora \ndo comum. \n\nExplica o t\u00e9cnico: \n\u201cTomando-se como exemplo a produ\u00e7\u00e3o nacional de vinhoto estimada para 1980 (50 \n\nbilh\u00f5es de litros), fosse ela aplicada convenientemente, teria fertilizado quase um milh\u00e3o de \nhectares (50% da \u00e1rea canavieira nacional), aduba\u00e7\u00e3o plenamente satisfat\u00f3ria, em termos de \nnutrientes indispens\u00e1veis \u00e0 riqueza do solo e maior progresso da regi\u00e3o\u201d. \nAPROVEITAMENTO DO VINHOTO \n\n\u201cExistem muitas manifesta\u00e7\u00f5es otimistas em rela\u00e7\u00e3o a melhoria da qualidade de vida \nda popula\u00e7\u00e3o que vive \u00e0 margem dos rios e estu\u00e1rios, mas o que foi feito na pr\u00e1tica? \u00c9 \nlament\u00e1vel constatar que h\u00e1 mais de 10 anos o Laborat\u00f3rio de Ci\u00eancias do Mar, da UFPE, \nvem fazendo estudos s\u00e9rios no Cana de Santa Cruz, mostrando que na regi\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o \ncultivo planejado de tainhas, curim\u00e3s, carapebas e outros peixes. No entanto, os \u00faltimos \nrelat\u00f3rios conhecidos j\u00e1 apontam dificuldades no encaminhamento das pesquisas, devido ao \naumento da polui\u00e7\u00e3o no canal\u201d. \n\nReferindo-se aos rios Goiana, Ipojuca, Jaboat\u00e3o e Capibaribe, disse ainda o presidente \nRicardo Braga, da Associa\u00e7\u00e3o Pernambucana de Defesa da Natureza: \u201cRepresentam eles \ngrande fonte geradora de alimento e emprego de m\u00e3o-de-obra. Sua utilidade est\u00e1 mais do que \ncomprovada, mas os riscos de uma progressiva extin\u00e7\u00e3o persistem\u201d. \n\nImportante \u00e9 saber que o flagelo da polui\u00e7\u00e3o fluvial, embora nefasto, n\u00e3o \u00e9 uma \ncondena\u00e7\u00e3o divina e pode ser eliminado. \n\nS\u00e9rgio de Jesus nos diz como: \n\u201cBasta que se industrialize e aproveite o vinhoto, com todas as vantagens que isso \n\ntrar\u00e1 para a regi\u00e3o, entre outras, a de oferecer oportunidade ao agricultor de baixa renda de \nproduzir e consumir seu pr\u00f3prio fertilizante. Contribuir proveitosamente para a economia do \nPa\u00eds, reduzindo a depend\u00eancia externa. E descentralizar o monop\u00f3lio dos fertilizantes, abrindo \ncaminho ao surgimento de pequenas e m\u00e9dias empresas extrativas. Some-se a isto a \npossibilidade de cria\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria de reciclagem de subprodutos do vinhoto, como o \nmetano (de consider\u00e1vel valor energ\u00e9tico), cujos res\u00edduos podem ser tamb\u00e9m usados como \nadubo\u201d. \nIgualmente aos fertilizantes convencionais, o vinhoto altera as propriedades originais do solo, \nbem como a produtividade e caracter\u00edsticas das culturas desenvolvidas. Isto com reflexos no \naproveitamento industrial dos produtos dessas culturas: \n\n\u201cA origem em processo fermentativo, a partir do substrato biol\u00f3gico, confere ao \nvinhoto caracter\u00edsticas peculiares de fertiliza\u00e7\u00e3o. Sua utiliza\u00e7\u00e3o em principio poderia ser feita \nem n\u00famero indiscriminado de culturas (milho, feij\u00e3o e algod\u00e3o, com aumento de \nprodutividade variando entre 300 a 2.000%), mas por motivos locacionais e econ\u00f4micos, as \n\n\n\n165 \n \n\n \n\nexperi\u00eancias do vinhoto como adubo se prendem quase exclusivamente \u00e0 cana-de-a\u00e7\u00facar, \nprincipal cultura da regi\u00e3o\u201d. \n\nPartindo da premissa de que o vinhoto \u00e9 uma mat\u00e9ria-prima e n\u00e3o um res\u00edduo, as \noportunidades do seu aproveitamento podem conduzir ainda a uma s\u00e9rie de resultados \npositivos, tais como: \n\n\u201cImplanta\u00e7\u00e3o de complexos empresariais para comercializa\u00e7\u00e3o do produto, com um \nm\u00ednimo de choques no mercado brasileiro de similares. Oportunidades comerciais para \nempresas fabricantes de equipamentos e detentoras de tecnologia. Emprego de maior volume \nde m\u00e3o de obra numa \u00e1rea t\u00e3o carente. E, destacando-se como fato extraordin\u00e1rio, a prote\u00e7\u00e3o \nda cultura contra pragas, de vez que n\u00e3o envenenando o solo (como o faz com a \u00e1gua), o \nvinhoto cont\u00e9m subst\u00e2ncias altamente nocivas, n\u00e3o as plantas, mas aos animais predadores, \npragas e insetos. Seu uso dispensa a utiliza\u00e7\u00e3o de inseticidas e fungicidas, hoje t\u00e3o \ncondenados pelos pr\u00f3prios t\u00e9cnicos, especialmente na cultura de alimentos\u201d. \n\nCrit\u00e9rios de natureza econ\u00f4mica, financeira e ecol\u00f3gica, comprovam de forma \nconcludente (haja vista o \u00eaxito obtido com sua aplica\u00e7\u00e3o em outros pa\u00edses) a import\u00e2ncia do \nproduto. \n\nDa\u00ed a convic\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico: \n\u201cA repercuss\u00e3o de nutrientes agr\u00edcolas atrav\u00e9s do vinhoto refor\u00e7a a id\u00e9ia de que nosso \n\nPa\u00eds se tornar\u00e1 independente do exterior (assim como nos referimos a reativa\u00e7\u00e3o das lavras de \nfosforita em Pernambuco), quanto a importa\u00e7\u00e3o de fertilizantes. Maravilhoso \u00e9 ainda saber, \nque da utiliza\u00e7\u00e3o de um elemento \u201cdaninho\u201d, se poder\u00e1 extrair um mundo de vantagens, n\u00e3o \napenas para a nossa economia, mas tamb\u00e9m para uma coletividade ambientalmente \nprejudicada e que necessita a todo custo de uma natureza sadia, rica e produtiva para a sua \npr\u00f3pria sobreviv\u00eancias."}]}}}