{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11772"}, {"@name": "filename", "#text": "17195_msc_mfbrodrigues.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA INFLU\u00caNCIA DA EXPERI\u00caNCIA \n\nPROFISSIONAL E DA FORMA\u00c7\u00c3O \n\nCONT\u00cdNUA NA PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA \n\n \n\n \n\nMestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\ne no Ensino Secund\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMaria de F\u00e1tima Borges Rodrigues \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVila Real, 2015 \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA INFLU\u00caNCIA DA EXPERI\u00caNCIA \n\nPROFISSIONAL E DA FORMA\u00c7\u00c3O \n\nCONT\u00cdNUA NA PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA \n\n \n\n \n\nMestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico  \n\ne no Ensino Secund\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMaria de F\u00e1tima Borges Rodrigues \n\n \n\nORIENTADORA: Professora Doutora Isilda Teixeira Rodrigues \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVila Real, 2015\n\n\n\niii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio de atividade profissional apresentado \u00e0 \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, elaborado \n\ncom vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino de \n\nBiologia e Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no \n\nEnsino Secund\u00e1rio (ao abrigo da Recomenda\u00e7\u00e3o do \n\nCRUP). \n\n \n\n\n\niv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 Bia e ao Pedro, os meus queridos filhos.  \n\n \n\n \n\n\n\nv \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 Professora Isilda Teixeira Rodrigues, que aceitou orientar este relat\u00f3rio, pela clareza \n\ndos seus esclarecimentos e das suas orienta\u00e7\u00f5es, pela disponibilidade que sempre \n\ndemonstrou, pela celeridade com que sempre respondeu \u00e0s minhas quest\u00f5es e pelos \n\nincentivos constantes que sempre me transmitiu e que permitiram a conclus\u00e3o deste \n\nrelat\u00f3rio.   \n\n \n\n\u00c0 UTAD por me ter proporcionado a oportunidade de concretizar este relat\u00f3rio. \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia e amigos pelo tempo que foram privados da minha aten\u00e7\u00e3o, em \n\nparticular o meu marido, Eduardo, e os meus filhos, Beatriz e Pedro. \n\n \n\n\u00c0s minhas colegas e amigas, Isilda, Cl\u00e1udia, Cristina e Celeste, que me fizeram \n\nacreditar que era poss\u00edvel tornar este relat\u00f3rio realidade. \n\n \n\nA todos, os meus sinceros agradecimentos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nNo presente relat\u00f3rio apresenta-se a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica das estrat\u00e9gias utilizadas \n\npela docente no ensino das Ci\u00eancias Naturais no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e do Ensino \n\nSecund\u00e1rio, que se enquadram numa perspetiva construtivista, fazendo-se tamb\u00e9m o \n\nenquadramento do Ensino das Ci\u00eancias no \u00e2mbito do Curr\u00edculo Nacional e analisando-\n\nse os programas em vigor das disciplinas em causa. \n\nProcede-se \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua frequentada no \u00e2mbito da \n\natualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e pedag\u00f3gica da docente, fazendo-se o respetivo enquadramento \n\nlegal da mesma. D\u00e3o-se a conhecer os cargos desempenhados ao longo da atividade \n\ndocente e o respetivo enquadramento legal, realizando-se uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o \n\ndesempenho dos mesmos. Caracteriza-se o \u00faltimo estabelecimento escolar onde a \n\ndocente tem lecionado nos \u00faltimos cinco anos letivos. \n\nFinalmente procede-se a um \u00faltimo balan\u00e7o sobre a influ\u00eancia da experi\u00eancia \n\nprofissional no desempenho da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: estrat\u00e9gias; fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica; programas; experi\u00eancia \n\nprofissional; pr\u00e1tica pedag\u00f3gica; forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua; cargos desempenhados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe purpose of this paper is to present the theoretical grounding of the strategies used \n\nby the teacher in Science teaching in secondary education (ranging from 12 to 18-year-\n\nolds), from a constructivist point of view. Additionally, it aims to provide a framework \n\nfor science education in the Portuguese national curriculum and to analyse the current \n\nsyllabi of the concerned subjects. \n\nFurthermore, this paper also presents and justifies the ongoing training courses attended \n\nby the teacher with the purpose of updating her scientific and pedagogical knowledge \n\nand practices, according to the national legal framework. Besides, it makes reference to \n\nthe various posts held by the teacher, over the course of her career, and promotes a \n\ncritical reflection on the theme. Moreover, this paper also describes the school where \n\nthe teacher has worked for the last five years. \n\nTo conclude, the paper makes a final assessment of the influence of professional \n\nexperience in teaching performance. \n\n \n\nKeywords: strategies; theoretical grounding; syllabi; professional experience; teaching \n\nperformance; ongoing training; posts held. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n\n \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \nAGRADECIMENTOS ........................................................................................................................... v \n\nRESUMO.............................................................................................................................................. vi \n\nABSTRACT......................................................................................................................................... vii \n\n\u00cdNDICE GERAL .................................................................................................................................viii \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS .......................................................................................................................... x \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS......................................................................................................................... xi \n\nL\u00c9XICO DE SIGLAS E ACR\u00d3NIMOS ............................................................................................... xii \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO ....................................................................... 1 \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o .................................................................................................................................... 1 \n\n1.2 Identifica\u00e7\u00e3o do problema ............................................................................................................. 2 \n\n1.3 Objetivos do relat\u00f3rio.................................................................................................................... 2 \n\n1.4 Limita\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio ................................................................................................................. 3 \n\n1.5 Organiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio ............................................................................................................... 3 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DAS ESTRAT\u00c9GIAS IMPLEMENTADAS NO \n\nDECURSO DA ATIVIDADE DOCENTE .............................................................................................. 5 \n\nParte I \u2013 O ensino da Ci\u00eancias no Sistema Educativo Nacional ................................................................ 5 \n\n2.1 A lei de Bases do Sistema Educativo e o Ensino das Ci\u00eancias ........................................................ 5 \n\n2.2 O Ensino das Ci\u00eancias no contexto do Curr\u00edculo Nacional ............................................................. 6 \n\n2.3 Das Compet\u00eancias Essenciais \u00e0s Metas Curriculares no Ensino B\u00e1sico .......................................... 9 \n\n2.4 Objetivos e organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos das disciplinas de Biologia e Geologia, \n\nBiologia e Geologia .......................................................................................................................... 13 \n\nParte II \u2013 Estrat\u00e9gias implementadas no decurso da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica ................................................. 21 \n\n2.5 O ensino das ci\u00eancias no contexto dos modelos did\u00e1ticos ............................................................. 21 \n\n2.6 Estrat\u00e9gias utilizadas no processo de ensino-aprendizagem ao longo da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica .......... 22 \n\n2.6.1 Trabalho pr\u00e1tico ................................................................................................................... 22 \n\n2.6.2 Trabalho de Projeto .............................................................................................................. 26 \n\n2.6.3 Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) ................................................................. 29 \n\n2.6.4 Perspetiva CTS..................................................................................................................... 31 \n\n2.6.5 Instru\u00e7\u00e3o direta..................................................................................................................... 34 \n\n2.6.6 Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens ................................................................................................ 35 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 FORMA\u00c7\u00c3O, CARGOS DESEMPENHADOS E CONTEXTO ESCOLAR NOS \n\n\u00daLTIMOS 5 ANOS ............................................................................................................................. 39 \n\nParte III - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua ............................................................................................................... 39 \n\n3.1 Enquadramento legal .................................................................................................................. 39 \n\n3.2 Atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e pedag\u00f3gica da docente ............................................................................ 40 \n\nParte IV \u2013 Cargos desempenhados ........................................................................................................ 48 \n\n3.3 Diretora de turma ........................................................................................................................ 49 \n\n3.3.1 Enquadramento legal do cargo de diretora de turma .............................................................. 49 \n\n3.3.2 Atividades desenvolvidas enquanto diretora de turma............................................................ 51 \n\n3.3.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de diretora de turma ....................................... 55 \n\n3.4 Coordenadora dos diretores de turma do ensino secund\u00e1rio .......................................................... 56 \n\n\n\nix \n\n \n\n3.4.1 Enquadramento legal do cargo de coordenadora dos diretores de turma ................................. 56 \n\n3.4.2 Atividades desenvolvidas enquanto coordenadora de diretores de turma ................................ 57 \n\n3.4.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de coordenadora dos diretores de turma ......... 59 \n\n3.5 Delegada do grupo disciplinar de ci\u00eancias naturais ...................................................................... 59 \n\n3.5.1 Enquadramento legal do cargo de delegada de grupo disciplinar ............................................ 59 \n\n3.5.2 Atividades desenvolvidas enquanto delegada de grupo disciplinar ......................................... 62 \n\n3.5.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de delegada de grupo disciplinar .................... 64 \n\n3.6 Diretora de instala\u00e7\u00f5es \u2013 Laborat\u00f3rio de Biologia e Geologia ...................................................... 64 \n\n3.6.1 Enquadramento legal do cargo de diretor de instala\u00e7\u00f5es ........................................................ 64 \n\n3.6.2 Atividades desenvolvidas enquanto diretora de instala\u00e7\u00f5es .................................................... 67 \n\n3.6.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de diretora de instala\u00e7\u00f5es ............................... 67 \n\n3.7 Coordenadora do projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade.................................................. 68 \n\n3.7.1 Enquadramento legal do cargo de coordenadora do projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSa\u00fade............................................................................................................................................ 68 \n\n3.7.2 Atividades desenvolvidas enquanto coordenadora do projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSa\u00fade............................................................................................................................................ 69 \n\n3.7.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de coordenadora do projeto de Promo\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade .................................................................................................................. 70 \n\n3.8 Vice-presidente do conselho executivo / Comiss\u00e3o executiva instaladora ..................................... 72 \n\n3.8.1 Enquadramento legal do cargo vice-presidente do conselho executivo / Comiss\u00e3o executiva \n\ninstaladora .................................................................................................................................... 72 \n\n3.8.2 Atividades desenvolvidas ..................................................................................................... 74 \n\n3.8.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de vice-presidente do conselho executivo / \n\ncomiss\u00e3o executiva instaladora ...................................................................................................... 75 \n\nParte V \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto escolar onde se desenvolveu a atividade docente .......................... 77 \n\n3.9 Breve hist\u00f3ria do liceu ................................................................................................................ 77 \n\n3.10 Estrutura organizacional e funcional .......................................................................................... 78 \n\n3.11 Instala\u00e7\u00f5es e Equipamentos ....................................................................................................... 81 \n\n3.12 Recursos Humanos.................................................................................................................... 81 \n\n3.13 Oferta Formativa ....................................................................................................................... 84 \n\n3.14 Projetos desenvolvidos .............................................................................................................. 84 \n\n3.15 Aspetos considerados facilitadores do desenvolvimento do ensino-aprendizagem ....................... 85 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 INFLU\u00caNCIA DA EXPERI\u00caNCIA PROFISSIONAL E DA FORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA \n\nNA PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA ............................................................................................................ 87 \n\n4. Balan\u00e7o das estrat\u00e9gias e metodologias desenvolvidas ................................................................... 87 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 CONCLUS\u00d5ES .......................................................................................................... 91 \n\nBIBLIOGRAFIA .................................................................................................................................. 92 \n\nWEBGRAFIA ...................................................................................................................................... 94 \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O CONSULTADA ........................................................................................................ 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nx \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Esquema organizador dos quatro temas do programa de Ci\u00eancias (in Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, s.d., p. 134) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\n10 \n\nFigura 2 \u2013 Estrutura de organiza\u00e7\u00e3o das metas curriculares (in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, \n\n2013, p.1) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n \n\n12 \n\nFigura 3 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Programa da componente de Geologia (in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n\n2001b, p. 11) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026 \n\n \n\n14 \n\nFigura 4 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Programa da componente de Biologia do 10\u00ba ano (in Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2001b, p. 77) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.. \n\n \n\n17 \n\nFigura 5 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Programa da componente de Biologia do 11\u00ba ano (in Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2003, p. 4) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n \n\n18 \n\nFigura 6 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Programa da componente de Geologia (in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n\n2004a, p. 15) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n \n\n19 \n\nFigura 7 \u2013 Exemplos de formatos de trabalho pr\u00e1tico (in Mendes e Rebelo, 2011, p.4) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 24 \n\nFigura 8 \u2013 Grau de abertura das atividades a desenvolver (in Mendes e Rebelo, 2011, p.6) \u2026\u2026\u2026. 25 \n\nFigura 9 \u2013 A\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o frequentadas ao longo da atividade docente por \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o\u2026 46 \n\nFigura 10 \u2013 Estrutura organizacional da ESCCB (Projeto Educativo, 2014) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 79 \n\nFigura 11 \u2013 Estrutura organizacional da ESCCB \u2013 continua\u00e7\u00e3o (Projeto Educativo, 2014) \u2026\u2026\u2026.. 80 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxi \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Componentes do curr\u00edculo do 3\u00ba ciclo e respetiva carga semanal (in Dec. Lei n.\u00ba \n\n139/2012, anexo III, parte B) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\n \n\n7 \n\nTabela 2 \u2013 Componentes do curr\u00edculo do ensino secund\u00e1rio e respetiva carga semanal para o curso \n\nde Ci\u00eancias e Tenologias (in Portaria 243/2012, anexo II, parte B) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\n8 \n\nTabela 3 \u2013 Calend\u00e1rio da implementa\u00e7\u00e3o das Metas Curriculares (in Despacho n.\u00ba 15971/2012, \n\nanexo I) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n \n\n11 \n\nTabela 4 - Distribui\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios e dos subdom\u00ednios por ano de escolaridade (in Minist\u00e9rio a \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2013, p.2) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\n12 \n\nTabela 5 - Distribui\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios e dos subdom\u00ednios por ano de escolaridade (in Minist\u00e9rio a \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2014, p.2) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\n13 \n\nTabela 6 - Temas do Programa de Geologia de 10\u00ba ano (in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001b, p. 20) .. 15 \n\nTabela 7 \u2013 Tema do Programa de Geologia de 11\u00ba ano (in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2003, p. 16) \u2026 16 \n\nTabela 8 \u2013 Temas do Programa de Geologia de 12\u00ba ano (in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2004b, p. 8) ... 20 \n\nTabela 9 \u2013 Tipologia de atividades laboratoriais (adaptado de Leite, 2000, p. 4) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 24 \n\nTabela 10 \u2013 A\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o com credita\u00e7\u00e3o frequentadas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 42 \n\nTabela 11 \u2013 A\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o sem credita\u00e7\u00e3o frequentadas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 44 \n\nTabela 12 \u2013 Cargos desempenhados ao longo da atividade docente \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 48 \n\nTabela 13 \u2013 Escolas onde lecion\u00e1mos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 77 \n\nTabela 14 \u2013 N\u00famero de alunos a frequentar a ESCCB no ano letivo 2013/2014 (in Projeto \n\nEducativo, 2014) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\n82 \n\nTabela 15 \u2013 N\u00famero de alunos por filia\u00e7\u00e3o \u2013 profiss\u00e3o no ano letivo 2013/2014 (in Projeto \n\nEducativo, 2014) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n \n\n83 \n\nTabela 16 \u2013 Oferta formativa da ESCCB no ano letivo 2013/2014 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 84 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n\n \n\nL\u00c9XICO DE SIGLAS E ACR\u00d3NIMOS \n\n \n\nAP \u2013 \u00c1rea de Projeto. \n\nCD-ROM - Compact Disc Read-Only Memory. \n\nCTS \u2013 Ci\u00eancia \u2013 Tecnologia \u2013 Sociedade. \n\nCTS(A) \u2013 Ci\u00eancia \u2013 Tecnologia \u2013 Sociedade \u2013 Ambiente. \n\nDGIDC \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular \n\nDRN-EAE \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Regional do Norte \u2013 Equipa de Apoia \u00e0s Escolas. \n\nESCCB \u2013 Escola Secund\u00e1ria Camilo Castelo Branco. \n\nPASSE \u2013 Programa Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel em Sa\u00fade Escolar. \n\nPEE \u2013 Pais e Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPELT \u2013 Programa Escolas Livres de Tabaco. \n\nPEPA \u2013 Projeto Escolas Piloto de Alem\u00e3o. \n\nPES \u2013 Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. \n\nPRESSE \u2013 Programa Regional de Educa\u00e7\u00e3o Sexual em Sa\u00fade Escolar. \n\nRBE \u2013 Rede de Bibliotecas Escolares. \n\nRNEPS \u2013 Rede Nacional de Escolas Promotoras de Sa\u00fade. \n\nSASE \u2013 Servi\u00e7os de A\u00e7\u00e3o Social Escolar. \n\nSWOT \u2013 Strengths, Weaknesses, Opportunities e Threats. \n\nTIC \u2013 Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o. \n\nUNESCO - United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization. \n\nVIH-SIDA \u2013 V\u00edrus da Imunodefici\u00eancia Humana \u2013 S\u00edndrome da Imunodefici\u00eancia \n\nAdquirida.\n\n\n\n1 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n\n \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA fam\u00edlia e a escola partilham fun\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e educacionais, contribuindo e \n\ninfluenciando na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os (Rego, 2003 in Dessen e Polonia, 2007), tendo \n\npor isso, ambas as institui\u00e7\u00f5es, um papel fundamental na socializa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos. \u00c9 \n\nesta socializa\u00e7\u00e3o que assegura que o indiv\u00edduo se desenvolva como pessoa e seja \n\nacolhido na sociedade, sendo por isso, um processo fundamental para a pr\u00f3pria \n\ncontinuidade dos sistemas sociais (Gomes, 2010). \n\nEste papel fundamental da escola est\u00e1 presente, em Portugal, na Lei de Bases do \n\nSistema Educativo, Lei n.\u00ba 46/86, de 14 de outubro, alterada Lei n.\u00ba 115/97, de 19 de \n\nsetembro e Lei n.\u00ba 49/2005, de 30 de agosto, que estabelece no seu artigo 2\u00ba, onde \n\nelenca um conjunto de princ\u00edpios gerais, que o sistema educativo deve \u201ccontribuir para \n\no desenvolvimento pleno e harmonioso da personalidade dos indiv\u00edduos, incentivando a \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os livres, respons\u00e1veis, aut\u00f3nomos e solid\u00e1rios e valorizando a \n\ndimens\u00e3o humana do trabalho.\u201d Cabe portanto \u00e0 escola o papel de contribuir para a \n\nprossecu\u00e7\u00e3o deste e de outros objetivos plasmados na lei. \n\nAo deixar a escola, os indiv\u00edduos deveriam estar, assim, na posse de um conjunto de \n\naptid\u00f5es gerais, tanto cient\u00edficas como liter\u00e1rias, possuir capacidade de ju\u00edzo cr\u00edtico, \n\nsaber comunicar e assumir responsabilidades, e ainda, ter aptid\u00e3o de trabalhar em \n\nequipa, pois s\u00f3 assim conseguir\u00e3o competir de forma qualificada no mercado de \n\ntrabalho (Ver\u00edssimo e Ribeiro, 2001). No entanto, parece, para a maioria da sociedade, \n\nn\u00e3o estar provada a import\u00e2ncia de ensinar e aprender ci\u00eancia (Ver\u00edssimo e Ribeiro, \n\n2001), pelo que importa referir um conjunto de raz\u00f5es que justifiquem a educa\u00e7\u00e3o em \n\nci\u00eancias. Assim, segundo os mesmos autores, a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia contribui para o \n\naprofundamento dos modelos democr\u00e1ticos de decis\u00e3o, para o aperfei\u00e7oamento de \n\ncapacidades e obten\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias capazes de proporcionar mais competitividade \n\nna sociedade e ainda, para permitir que os indiv\u00edduos contactem com um sistema de \n\nvalores capazes de lhes concederem a liberdade de escolha e de tomada de atitudes.  \n\nCabe ent\u00e3o ao professor de ci\u00eancias a enorme responsabilidade de prosseguir na \n\nconsecu\u00e7\u00e3o destes objetivos, garantindo o seu contributo para o desenvolvimento \n\nintegral dos indiv\u00edduos. Da\u00ed que, segundo Ver\u00edssimo e Ribeiro (2001), a sua forma\u00e7\u00e3o \n\nem termos cient\u00edficos, os seus conhecimentos em termos de did\u00e1tica, as suas \n\n\n\n2 \n\n \n\nexperi\u00eancias pessoais, o seu \u201cbom senso\u201d, o seu \u201csentido de milit\u00e2ncia\u201d e at\u00e9 a sua \n\nmod\u00e9stia, ter\u00e3o influ\u00eancia na sua forma de ensinar ci\u00eancias.  \n\nDelors et al (1996) referem, tamb\u00e9m, a enorme responsabilidade imputada aos \n\nprofessores na medida em que se lhes exige n\u00e3o s\u00f3 compet\u00eancia, profissionalismo e \n\ndedica\u00e7\u00e3o, fazendo com que as necessidades que estes t\u00eam que satisfazer sejam quase \n\ninfinitas. Para Perrenoud (2000 in Rico, 2010, p.30) o \u201cof\u00edcio\u201d de professor \u00e9 \n\ncaracterizado pela \u201cincerteza da decis\u00e3o e pela urg\u00eancia na a\u00e7\u00e3o\u201d, o que torna esta uma \n\nprofiss\u00e3o quase \u201cimposs\u00edvel\u201d dado ser dif\u00edcil de prever a sua abrang\u00eancia e, ainda, pelas \n\ncompet\u00eancias que a experi\u00eancia do dia-a-dia fazem emergir. N\u00e3o \u00e9 pois dif\u00edcil para \n\nningu\u00e9m aceitar que o trabalho do professor, hoje em dia, \u00e9 bem mais complexo e \n\nexigente do que no passado (Maya, 2002). Esta autora refere, ainda, um conjunto de \n\nfatores que contribuem para a necessidade de renova\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas dos \n\nprofessores, aliada a uma mudan\u00e7a de mentalidade: o problema do multiculturalismo na \n\nescola, igualdade de oportunidades entre g\u00e9neros, a integra\u00e7\u00e3o de alunos da educa\u00e7\u00e3o \n\nespecial, a abertura da escola ao mundo do trabalho, a internacionaliza\u00e7\u00e3o, os problemas \n\nambientais e o uso das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 pois neste contexto de enorme exig\u00eancia aos professores em geral e aos professores de \n\nci\u00eancias em particular, que a defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e metodologias a privilegiar na \n\nsala de aula se tornam deveras relevantes para o contributo do que se espera do \n\nprofessor nos nossos dias.  \n\nO presente relat\u00f3rio procura apresentar, quer as estrat\u00e9gias selecionadas no \u00e2mbito do \n\nprocesso ensino-aprendizagem, quer a enorme diversidade de tarefas exigidas \n\natualmente aos professores no c\u00f4mputo geral do contexto escolar. Faz-se uma reflex\u00e3o \n\ncr\u00edtica da pr\u00e1tica docente, enfatizando-se os aspetos mais e menos positivos da mesma.  \n\n \n\n1.2 Identifica\u00e7\u00e3o do problema \n\nDe que forma a experi\u00eancia profissional tem influenciado a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica da \n\ndocente? \n\n \n\n1.3 Objetivos do relat\u00f3rio \n\nO presente relat\u00f3rio, elaborado tendo em conta a experi\u00eancia profissional, tem como \n\nobjetivos: \n\n? Apresentar uma perspetiva do trabalho desenvolvido durante a atividade \n\ndocente nos \u00faltimos vinte e tr\u00eas anos. \n\n\n\n3 \n\n \n\n? Fundamentar teoricamente os principais modelos e estrat\u00e9gias utilizados no \n\ndecurso das atividades letivas. \n\n? Refletir sobre a influ\u00eancia da experi\u00eancia profissional na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\n? Atualizar e aperfei\u00e7oar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica de ensino. \n\n \n\n1.4 Limita\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio \n\nAs principais limita\u00e7\u00f5es que subjazem \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio prendem-se com a \n\ndificuldade de descrever a pr\u00e1tica docente cumprida ao longo de tantos anos de \n\nexerc\u00edcio da profiss\u00e3o de professora. Os primeiros anos de atividade docente j\u00e1 se \n\nencontram muito longe temporalmente, e quando pensamos, principalmente no tipo de \n\nrecursos que ent\u00e3o t\u00ednhamos \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o, quando comparados com os atuais, h\u00e1 \n\numa diferen\u00e7a abismal. Da\u00ed reconhecermos que este relat\u00f3rio se reporta, sobretudo no \n\nque respeita \u00e0s estrat\u00e9gias implementadas, aos \u00faltimos anos de atividade docente. \n\nDepois, torna-se algo dif\u00edcil recordar e descrever as pr\u00e1ticas efetuadas atendendo \u00e0 \n\nvariedade de anos, disciplinas e conte\u00fados lecionados ao longo deste tempo. \n\nOutra dificuldade prende-se com a escassez de tempo para a organiza\u00e7\u00e3o e escrita deste \n\nrelat\u00f3rio, pois continuamos com a nossa atividade docente, muito exigente nestes dois \n\n\u00faltimos anos letivos, atendendo a que a distribui\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o docente confrontou-nos \n\ncom o ensino profissional e vocacional, levando-nos a lecionar disciplinas com \n\nconte\u00fados bastante desfasados dos conte\u00fados das ci\u00eancias naturais, sem o aux\u00edlio de \n\nmanuais escolares, implicando muita pesquisa e muito trabalho na sele\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\ne na produ\u00e7\u00e3o de recursos de suporte \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dessas estrat\u00e9gias na sala de \n\naula. Para finalizar, podemos ainda apontar a dificuldade em encontrar bibliografia \n\nespec\u00edfica para fundamentar a nossa pr\u00e1tica docente.   \n\n \n\n \n\n1.5 Organiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \n\nO presente relat\u00f3rio encontra-se dividido em cinco cap\u00edtulos que refletem os aspetos \n\nmais relevantes da pr\u00e1tica docente ao longo dos \u00faltimos vinte e tr\u00eas anos letivos. \n\nNo cap\u00edtulo um procura-se mostrar a relev\u00e2ncia do papel da escola na sociedade atual, \n\nenquadrar o ensino em Portugal na Lei de Bases do Sistema Educativo, abordar o papel \n\ndas ci\u00eancias no desenvolvimento integral dos indiv\u00edduos e apontar a relev\u00e2ncia e \n\namplitude do papel do professor na escola de hoje (1.1); identifica-se o problema a que \n\nse pretende responder (1.2); definem-se os objetivos que presidem \u00e0 reda\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n4 \n\n \n\nrelat\u00f3rio (1.3); descrevem-se as principais limita\u00e7\u00f5es do mesmo (1.4) e apresenta-se a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio. \n\nO cap\u00edtulo dois encontra-se dividido em duas partes. Na primeira parte, far-se-\u00e1 o \n\nenquadramento do ensino das ci\u00eancias no Sistema Educativo Nacional e no Curr\u00edculo \n\nNacional, apresentando de forma sucinta a organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos \n\nnas disciplinas de ci\u00eancias no 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico e no ensino secund\u00e1rio. Na \n\nsegunda parte, faremos refer\u00eancia \u00e0s estrat\u00e9gias utilizadas no decurso da pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica. \n\nO cap\u00edtulo tr\u00eas divide-se em tr\u00eas partes. Na primeira parte faz-se o enquadramento legal \n\nda forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores, explicitando a sua import\u00e2ncia para a atualiza\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e pedag\u00f3gica da docente. Na segunda parte identificam-se os principais cargos \n\ndesempenhados pela docente, enquadrando-os na legisla\u00e7\u00e3o que os regulamenta e \n\ndescrevendo um conjunto de atividades desenvolvidas no \u00e2mbito de cada um. \n\nFinalmente, na terceira parte, referenciam-se as diferentes escolas onde lecion\u00e1mos e \n\ncaracteriza-se sob diversos aspetos a escola onde lecionamos atualmente. \n\nNo cap\u00edtulo quatro \u00e9 analisada a influ\u00eancia que a experi\u00eancia profissional e a forma\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua t\u00eam vindo a ter na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica da docente ao longo dos anos. \n\nQuanto ao cap\u00edtulo cinco s\u00e3o elencadas as conclus\u00f5es referentes aos objetivos \n\ninicialmente propostos no relat\u00f3rio. \n\nNo final apresentam-se as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas que fundamentaram a realiza\u00e7\u00e3o do \n\npresente relat\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DAS ESTRAT\u00c9GIAS \n\nIMPLEMENTADAS NO DECURSO DA ATIVIDADE DOCENTE \n\n \n\nO presente cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em duas partes, o ensino das Ci\u00eancias no Sistema \n\nEducativo Nacional e estrat\u00e9gias implementadas no decurso da pr\u00e1tica docente. \n\n \n\nParte I \u2013 O ensino da Ci\u00eancias no Sistema Educativo Nacional \n\n \n\nNesta parte do relat\u00f3rio faremos o enquadramento do ensino das ci\u00eancias no \u00e2mbito do \n\nSistema Educativo Nacional. Em primeiro lugar, referiremos os aspetos da Lei de Bases \n\ndo Sistema Educativo que apontam para a import\u00e2ncia do ensino das ci\u00eancias. \n\nPosteriormente enquadrar-se-\u00e3o as ci\u00eancias no contexto do curr\u00edculo em vigor, tendo \n\npor base a an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o que estabelece os princ\u00edpios orientadores da organiza\u00e7\u00e3o \n\ne da gest\u00e3o dos curr\u00edculos dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. De seguida, faremos uma \n\nbreve an\u00e1lise comparativa do documento orientador da concretiza\u00e7\u00e3o do ensino das \n\nci\u00eancias no 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico, que vigorou durante mais de uma d\u00e9cada e por \n\nn\u00f3s utilizado no decurso da atividade docente, e o documento atualmente em vigor que \n\nveio substituir o anterior. Finalmente referir-nos-emos aos objetivos e organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos das disciplinas de Biologia e Geologia, Biologia e Geologia \n\ndo ensino secund\u00e1rio. \n\n \n\n2.1 A lei de Bases do Sistema Educativo e o Ensino das Ci\u00eancias \n\nSegundo a lei de Bases do Sistema Educativo, Lei n.\u00ba 46/86, de 14 de outubro, alterada \n\npela Lei n.\u00ba 115/97, de 19 de setembro e Lei n.\u00ba 49/2005, de 30 de agosto, \u201co sistema \n\neducativo \u00e9 o conjunto de meios pelo qual se concretiza o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, que se \n\nexprime pela garantia de uma permanente a\u00e7\u00e3o formativa orientada para favorecer o \n\ndesenvolvimento global da personalidade, o progresso social e a democratiza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade.\u201dSegundo esta lei, o Sistema Educativo Portugu\u00eas organiza-se em educa\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9-escolar, escolar e extraescolar (Cap\u00edtulo II, ponto 1 do art.\u00ba 4\u00ba). J\u00e1 na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\nescolar aparece uma refer\u00eancia, ainda que t\u00e9nue, \u00e0s ci\u00eancias, quando se refere, como um \n\ndos seus objetivos (art.\u00ba 5\u00ba), \u201cfavorecer a observa\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o do meio natural \n\ne humano\u2026\u201dNo ponto 3 do art.\u00ba 8\u00ba, onde se especificam os objetivos de cada um dos \n\nciclos do ensino b\u00e1sico, integrado na educa\u00e7\u00e3o escolar, h\u00e1, no 1\u00ba ciclo a refer\u00eancia \u201c ao \n\ndesenvolvimento de no\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico e social\u201d e nos 2\u00ba e 3\u00ba ciclos, a refer\u00eancia \u00e0 \n\n\n\n6 \n\n \n\n\u201cforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica\u201d. Quanto ao ensino secund\u00e1rio, enquadrado tamb\u00e9m \n\nna educa\u00e7\u00e3o escolar, a mesma lei especifica no art.\u00ba 9\u00ba que este tem como objetivos \n\n\u201cassegurar o desenvolvimento (\u2026) da curiosidade cient\u00edfica e o \u201cdesenvolvimento (\u2026) \n\nde uma cultura cient\u00edfica e t\u00e9cnica (\u2026) \u201d. Daqui se depreende a import\u00e2ncia dada \u00e0s \n\nci\u00eancias no contexto da educa\u00e7\u00e3o escolar dos indiv\u00edduos, at\u00e9 porque a sociedade da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e do conhecimento em que vivemos atualmente invoca constantemente a \n\ncompreens\u00e3o da Ci\u00eancia, quer enquanto saber, quer enquanto institui\u00e7\u00e3o social \n\n(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001a). A literacia cient\u00edfica de cada individuo \u00e9 pois \n\nfundamental para o exerc\u00edcio pleno da sua cidadania, pois cada vez mais as quest\u00f5es de \n\nnatureza cient\u00edfica v\u00eam a p\u00fablico (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001a), havendo, por um \n\nlado, a necessidade de compreens\u00e3o das mesmas, e por outro, muitas vezes, a \n\nnecessidade de ter uma opini\u00e3o. Ora, o desenvolvimento da literacia cient\u00edfica implica o \n\ndesenvolvimento de um conjunto de compet\u00eancias que se revelam nos dom\u00ednios do \n\nconhecimento (substantivo, processual e epistemol\u00f3gico), do racioc\u00ednio, da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e das atitudes e que exigem o envolvimento do aluno no processo de \n\nensino aprendizagem, proporcionando-lhe a viv\u00eancia de experi\u00eancias educativas \n\ndiferenciadas e em conson\u00e2ncia com os seus interesses e com a realidade \u00e0 sua volta \n\n(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001a).  \n\n \n\n2.2 O Ensino das Ci\u00eancias no contexto do Curr\u00edculo Nacional \n\nDe acordo com o Dec. Lei n.\u00ba 139/2012, de 5 de julho, alterado pelo Dec. Lei n.\u00ba \n\n91/2013, de 10 de julho, que veio revogar o Dec. Lei n.\u00ba 6/2001, de 18 de janeiro \n\n(ensino b\u00e1sico) e o Dec. Lei n.\u00ba 74/2004, de 26 de mar\u00e7o (ensino secund\u00e1rio), entende-\n\nse por curr\u00edculo \u201co conjunto de conte\u00fados e objetivos que, devidamente articulados, \n\nconstituem a base da organiza\u00e7\u00e3o do ensino e da avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos \n\nalunos\u201d. Atualmente o curr\u00edculo concretiza-se em planos de estudo que s\u00e3o elaborados \n\nde acordo com as matrizes curriculares que constam do decreto citado anteriormente, \n\nque tamb\u00e9m refere que os projetos educativos das escolas dever\u00e3o, por sua vez, prever \n\nestrat\u00e9gias de concretiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento desse mesmo curr\u00edculo. \n\nAinda de acordo com o decreto-lei em vigor e referido anteriormente, h\u00e1 um conjunto \n\nde princ\u00edpios aos quais se deve subordinar a organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do curr\u00edculo, quer do \n\nensino b\u00e1sico, quer do ensino secund\u00e1rio: harmonia e sequencia entre os diferentes \n\nn\u00edveis de ensino, multiplicidade de ofertas educativas, est\u00edmulo \u00e0 melhoria da qualidade \n\ndo ensino, limita\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o curricular e refor\u00e7o da carga hor\u00e1ria nas disciplinas \n\n\n\n7 \n\n \n\nfundamentais, consolida\u00e7\u00e3o da autonomia das escolas na gest\u00e3o do curr\u00edculo, \n\nflexibilidade na dura\u00e7\u00e3o das aulas, efic\u00e1cia na distribui\u00e7\u00e3o das atividades letivas e na \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios dos alunos, percursos formativos flex\u00edveis, possibilidade da \n\nreorienta\u00e7\u00e3o do percurso escolar dos alunos, facilita\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es \n\nte\u00f3rica e pr\u00e1tica dos conhecimentos, gest\u00e3o articulada do curr\u00edculo e da avalia\u00e7\u00e3o, \n\npromo\u00e7\u00e3o do rigor da avalia\u00e7\u00e3o, fortalecimento do car\u00e1ter transversal da educa\u00e7\u00e3o para \n\na cidadania, valoriza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua e da cultura portuguesas, uso das tecnologias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e enriquecimento da aprendizagem, atrav\u00e9s da oferta de \n\natividades culturais diversas e de disciplinas de car\u00e1ter facultativo. \n\nQuanto aos desenhos curriculares previstos, no que diz respeito ao 3\u00ba ciclo do ensino \n\nb\u00e1sico, apresenta-se na tabela 1 a matriz exemplificativa no caso da carga hor\u00e1ria \n\nsemanal se organizar em per\u00edodos de 45 minutos. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Componentes do curr\u00edculo do 3\u00ba ciclo e respetiva carga semanal. \n\n(in Dec. Lei n.\u00ba 139/2012, anexo III, parte B) \n\n \n\nDe acordo com o previsto, as Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, que incluem as disciplinas de \n\nCi\u00eancias Naturais e F\u00edsico-Qu\u00edmica, t\u00eam atribu\u00eddos seis tempos letivos semanais de 45 \n\nminutos, a distribuir de forma equitativa, durante os tr\u00eas anos do 3\u00ba ciclo do ensino \n\nb\u00e1sico, o que confere \u00e0s Ci\u00eancias Naturais tr\u00eas tempos letivos de 45 minutos por \n\n\n\n8 \n\n \n\nsemana. O Despacho Normativo n.\u00ba 6/2014, de 26 de maio, prev\u00ea no ponto 1 do anexo \n\nH, o desdobramento entre estas duas disciplinas, no m\u00e1ximo de 100 minutos por semana \n\ne para turmas com 20 ou mais alunos. Assim sendo, em quatro dos tempos de 45 \n\nminutos (dois para cada disciplina), a turma, na sua totalidade, desenvolve as suas \n\natividades de ensino-aprendizagem e nos restantes 45 minutos de cada disciplina, a \n\nturma desdobra, na premissa da realiza\u00e7\u00e3o exclusiva de trabalho pr\u00e1tico ou \n\nexperimental. \n\nJ\u00e1 para o ensino secund\u00e1rio, tamb\u00e9m no caso da ado\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de 45 minutos, a \n\nPortaria n.\u00ba 243/2012, de 10 de agosto, que define o regime de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento dos cursos cient\u00edfico-human\u00edsticos, no \u00e2mbito do disposto no n.\u00ba 3 do \n\nart.\u00ba 6\u00ba do Dec. Lei n.\u00ba 139/2012, de 5 de julho, preconiza para o Curso de Ci\u00eancias e \n\nTecnologias, as seguintes disciplinas, tal como consta da tabela 2. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Componentes do curr\u00edculo do ensino secund\u00e1rio e respetiva carga semanal  \n\npara o curso de Ci\u00eancias e Tenologias. \n\n(in Portaria 243/2012, anexo II, parte B) \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nAssim, para os 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade, a disciplina e Biologia e Geologia, \n\npertencente \u00e0 componente de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, tem uma carga hor\u00e1ria de sete \n\nper\u00edodos de 45 minutos por semana, sendo que no 12\u00ba ano, as disciplinas de Biologia e \n\nde Geologia, tamb\u00e9m da componente espec\u00edfica, mas de car\u00e1ter opcional, possuem uma \n\ncarga hor\u00e1ria semanal de quatro per\u00edodos de 45 minutos.  \n\nO Despacho Normativo n.\u00ba 6/2014, de 26 de maio, j\u00e1 referido anteriormente, prev\u00ea no \n\nponto 3, al\u00ednea a) do anexo H, o desdobramento no tempo letivo semanal \n\ncorrespondente a 150 minutos, para a disciplina de Biologia e Geologia quando o \n\nn\u00famero de alunos \u00e9 superior a 20 e exclusivamente para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico \n\nou experimental. Quanto \u00e0s disciplinas de Biologia e de Geologia, o tempo semanal \n\nprevisto para desdobramento \u00e9 de 100 minutos, mantendo-se as condi\u00e7\u00f5es relativas ao \n\nn\u00famero de alunos e ao tipo de trabalho a desenvolver. Assim, na disciplina de Biologia \n\ne Geologia, a turma desenvolver\u00e1 as suas atividades de ensino-aprendizagem com a \n\ntotalidade dos alunos em quatro per\u00edodos de 45 minutos e em regime de desdobramento \n\nem tr\u00eas per\u00edodos de 45 minutos. Nas restantes disciplinas, Biologia e Geologia, teremos \n\ndois per\u00edodos de 45 minutos em regime normal e dois per\u00edodos de 45 minutos em \n\nregime de desdobramento. \n\n \n\n2.3 Das Compet\u00eancias Essenciais \u00e0s Metas Curriculares no Ensino B\u00e1sico \n\nRecentemente, com a publica\u00e7\u00e3o do Despacho n.\u00ba 17169/2011, de 23 de dezembro, \n\nanulou-se a vig\u00eancia do documento intitulado \u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 \n\nCompet\u00eancias Essenciais\u201d (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, s. d.) em vigor desde 2001, e que \n\nclarificava as compet\u00eancias a alcan\u00e7ar no final do 3\u00ba ciclo, tendo por base a Lei de \n\nBases do Sistema Educativo e um determinado conjunto de valores e princ\u00edpios. Assim, \n\nde acordo com o referido documento (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, s. d., p.15), \u00e0 sa\u00edda do \n\nensino b\u00e1sico, o aluno deveria ser capaz de \u201cmobilizar saberes culturais, cient\u00edficos e \n\ntecnol\u00f3gicos para compreender a realidade e para abordar situa\u00e7\u00f5es e problemas do \n\nquotidiano; usar adequadamente linguagens das diferentes \u00e1reas do saber cultural, \n\ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico para se expressar; usar corretamente a l\u00edngua portuguesa para \n\ncomunicar de forma adequada e para estruturar pensamento pr\u00f3prio; usar l\u00ednguas \n\nestrangeiras para comunicar adequadamente em situa\u00e7\u00f5es do quotidiano e para \n\napropria\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o; adotar metodologias personalizadas de trabalho e de \n\naprendizagem adequadas a objetivos visados; pesquisar, selecionar e organizar \n\ninforma\u00e7\u00e3o para a transformar em conhecimento mobiliz\u00e1vel; adotar estrat\u00e9gias \n\n\n\n10 \n\n \n\nadequadas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas e \u00e0 tomada de decis\u00f5es; realizar atividades de \n\nforma aut\u00f3noma, respons\u00e1vel e criativa; cooperar com outros em tarefas e projetos \n\ncomuns; relacionar harmoniosamente o corpo com o espa\u00e7o, numa perspetiva pessoal e \n\ninterpessoal promotora da sa\u00fade e da qualidade de vida\u201d. \n\nO documento em causa apontava ainda para a converg\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o de todas as \u00e1reas \n\ncurriculares, especificando a forma de operacionaliza\u00e7\u00e3o de cada uma das compet\u00eancias \n\ngerais e ainda o tipo de a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 pr\u00e1tica docente, essenciais para o \n\ndesenvolvimento dessas mesmas compet\u00eancias. Eram ainda especificadas as \n\ncompet\u00eancias espec\u00edficas de cada uma das \u00e1reas curriculares para cada um dos ciclos do \n\nensino b\u00e1sico. \n\nRelativamente \u00e0s Ci\u00eancias, preconizava-se o desenvolvimento do ensino, nos tr\u00eas ciclos \n\ndo ensino b\u00e1sico, em quatro temas organizadores: Terra no espa\u00e7o, Terra em \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, Sustentabilidade na Terra e Viver melhor na Terra, conforme o \n\nesquema organizador da figura 1, e que tinha subjacente a ideia estruturante \u201cViver \n\nmelhor no planeta Terra pressup\u00f5e uma interven\u00e7\u00e3o humana cr\u00edtica e refletida, visando \n\num desenvolvimento sustent\u00e1vel que, tendo em considera\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia, \n\nTecnologia, Sociedade e Ambiente, se fundamente em op\u00e7\u00f5es de ordem social e \u00e9tica e \n\nem conhecimento cient\u00edfico esclarecido sobre a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sist\u00e9micas que \n\ncaracterizam o mundo natural e sobre a influ\u00eancia dessas rela\u00e7\u00f5es na sa\u00fade individual \n\ne comunit\u00e1ria.\u201d (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, s. d.). \n\n \n\nFigura 1 - Esquema organizador dos quatro temas do programa de Ci\u00eancias. \n\n(in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, s.d., p. 134) \n\n\n\n11 \n\n \n\nComo se referiu anteriormente, a publica\u00e7\u00e3o do Despacho n.\u00ba 17169/2011, de 23 de \n\ndezembro, vem, claramente, referir que este documento (Curr\u00edculo Nacional do Ensino \n\nB\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias Essenciais) deixa de ser orientador do ensino b\u00e1sico, cessando \n\nas suas orienta\u00e7\u00f5es curriculares de ser refer\u00eancia para os documentos oficiais do \n\nminist\u00e9rio (programas, metas de aprendizagem, provas e exames). Mais se refere que o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia ir\u00e1 elaborar documentos clarificadores, as metas \n\ncurriculares, que priorizar\u00e3o os conte\u00fados fundamentais dos programas. \n\n Neste contexto, em 14 de dezembro de 2012, \u00e9 publicado o Despacho n.\u00ba 15971/2012, \n\nque aprova o calend\u00e1rio de implementa\u00e7\u00e3o das metas curriculares para o ensino b\u00e1sico e \n\nensino secund\u00e1rio (tabela 3). Em 16 de abril do ano seguinte, pela publica\u00e7\u00e3o do \n\nDespacho n.\u00ba 5122/2013, s\u00e3o homologadas as metas curriculares de v\u00e1rias disciplinas de \n\ndiferentes anos de escolaridade, onde se incluem os 5\u00ba, 6\u00ba, 7\u00ba e 8\u00ba anos das Ci\u00eancias \n\nNaturais. A 3 de janeiro, pelo Despacho n.\u00ba 110-A/2014, s\u00e3o homologadas as metas \n\ncurriculares do 9\u00ba ano de Ci\u00eancias Naturais. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Calend\u00e1rio da implementa\u00e7\u00e3o das Metas Curriculares. \n\n(in Despacho n.\u00ba 15971/2012, anexo I) \n\n \n\nO documento \u201cMetas Curriculares, Ensino B\u00e1sico, Ci\u00eancias Naturais, 5\u00ba, 6\u00ba, 7\u00ba e 8\u00ba \n\nanos\u201d (2013), do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, descreve o conjunto das metas \n\n\n\n12 \n\n \n\ncurriculares da disciplina de Ci\u00eancias Naturais que os alunos devem atingir durante o \n\nensino b\u00e1sico. A formula\u00e7\u00e3o destas metas curriculares teve em considera\u00e7\u00e3o os temas \n\norganizadores e os conte\u00fados essenciais do Programa da antiga disciplina de Ci\u00eancias \n\nda Natureza do 2.\u00ba ciclo, e das antigas Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares das Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais do 3.\u00ba ciclo. A organiza\u00e7\u00e3o dos objetivos gerais \u00e9 feita por dom\u00ednios e \n\nsubdom\u00ednios e completada por descritores mais espec\u00edficos (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nCi\u00eancia, 2013), de acordo com a figura 2. Segundo o documento referido, cada dom\u00ednio \n\ncorresponde a uma unidade tem\u00e1tica, que se pode dividir em grupos de conte\u00fados de \n\nmenor inclus\u00e3o, os subdom\u00ednios. Por sua vez, os objetivos gerais correspondem \u00e0 \n\naprendizagem pretendida e incluem os descritores que indicam desempenhos \n\nobserv\u00e1veis que os alunos dever\u00e3o mostrar. \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Estrutura de organiza\u00e7\u00e3o das metas curriculares. \n\n(in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2013, p.1) \n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos diferentes dom\u00ednios e subdom\u00ednios encontra-se patente nas tabelas 4 \n\ne 5. \n\nTabela 4 - Distribui\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios e dos subdom\u00ednios por ano de escolaridade. \n\n(in Minist\u00e9rio a Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2013, p.2) \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\nTabela 5 - Distribui\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios e dos subdom\u00ednios por ano de escolaridade. \n\n(in Minist\u00e9rio a Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2014, p.2) \n \n\n \n\n \n\nDa an\u00e1lise da tabela 4, podemos constatar que foi atribu\u00eddo ao 7\u00ba ano apenas um \n\ndom\u00ednio, \u201cTerra em transforma\u00e7\u00e3o\u201d, subdividido em cinco subdom\u00ednios, \u201cDin\u00e2mica \n\nexterna da Terra\u201d, \u201cDin\u00e2mica interna da Terra\u201d, Consequ\u00eancias da din\u00e2mica interna da \n\nTerra\u201d, \u201cA Terra conta a sua hist\u00f3ria\u201d e \u201cCi\u00eancia geol\u00f3gica e sustentabilidade da vida na \n\nTerra\u201d. No que concerne ao 8\u00ba ano, temos o dom\u00ednio \u201cTerra \u2013 um planeta com vida\u201d \n\ncom um subdom\u00ednio \u201cSistema Terra: da c\u00e9lula \u00e0 biodiversidade\u201d e o dom\u00ednio \n\n\u201cSustentabilidade na terra\u201d, com dois subdom\u00ednios, \u201cEcossistemas\u201d e \u201cGest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos\u201d. Quanto ao 9\u00ba ano de escolaridade, podemos constatar pela \n\nan\u00e1lise da tabela 5, que tem apenas um dom\u00ednio, \u201cViver melhor na Terra\u201d, subdividido \n\nem tr\u00eas subdom\u00ednios, \u201cSa\u00fade individual e comunit\u00e1ria\u201d, \u201cOrganismo humano em \n\nequil\u00edbrio\u201d e \u201cTransmiss\u00e3o da vida\u201d. \n\nComparando a organiza\u00e7\u00e3o proposta pelas metas curriculares com a organiza\u00e7\u00e3o \n\nprevista anteriormente, pode-se constatar que h\u00e1 a transi\u00e7\u00e3o de alguns conte\u00fados entre \n\ndiferentes anos, nomeadamente entre o 7\u00ba e o 8\u00ba ano, bem como a altera\u00e7\u00e3o na sua \n\nsequencia\u00e7\u00e3o ao longo do ano letivo. No entanto, o documento orientador d\u00e1 liberdade \n\nde gest\u00e3o dessa sequ\u00eancia desde que se cumpram os mesmos objetivos e descritores.  \n\n \n\n2.4 Objetivos e organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos das disciplinas de \n\nBiologia e Geologia, Biologia e Geologia \n\nComo referido anteriormente, o ensino das Ci\u00eancias Naturais no ensino secund\u00e1rio, est\u00e1 \n\natribu\u00eddo a tr\u00eas disciplinas, Biologia e Geologia (disciplina bienal), Biologia (disciplina \n\nanual) e Geologia (disciplina anual). Conforme estipulado no Despacho n.\u00ba 15971/2012, \n\nde 14 de dezembro, anexo I, que determina o calend\u00e1rio de implementa\u00e7\u00e3o das metas \n\ncurriculares, a partir do pr\u00f3ximo ano letivo dever\u00e3o ser progressivamente \n\nimplementadas as metas curriculares relativas \u00e0 disciplina de Biologia e Geologia 10\u00ba \n\nano, Biologia e Geologia 11\u00ba ano e, finalmente, em 2017/2018 na disciplina de Biologia \n\ne na disciplina de Geologia. Na aus\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ao momento, das metas \n\ncurriculares para estas disciplinas, optaremos por fazer uma breve an\u00e1lise dos \n\n\n\n14 \n\n \n\nprogramas ainda em vigor para estas disciplinas. \n\nComo \u00e9 salientado no programa da disciplina de Biologia e Geologia (Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2001b), h\u00e1 um conjunto de quest\u00f5es que t\u00eam influ\u00eancia no futuro da \n\nciviliza\u00e7\u00e3o e que buscam resposta nos mais recentes desenvolvimentos quer da Biologia \n\nquer da Geologia. Entre essas quest\u00f5es destacam-se as relacionadas com o \u201ccrescimento \n\ndemogr\u00e1fico, a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de alimentos, o bem-estar do indiv\u00edduo, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, a manipula\u00e7\u00e3o do genoma humano e dos outros seres \n\nvivos, o combate \u00e0 doen\u00e7a e a promo\u00e7\u00e3o da vida, a escassez de espa\u00e7os e recursos, as \n\ninterven\u00e7\u00f5es do Homem nos subsistemas terrestres associados a impactos geol\u00f3gicos \n\nnegativos, o problema da prote\u00e7\u00e3o ambiental e do desenvolvimento sustent\u00e1vel e muitas \n\noutras quest\u00f5es que poderiam ser referenciadas e para as quais n\u00e3o basta encontrar \n\nrespostas tecnol\u00f3gicas\u201d (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001b, p.3). \u00c9 ainda referida a \n\nnecessidade de mudan\u00e7a de atitude por parte dos cidad\u00e3os, que se pretende que sejam \n\nmais informados e interventivos, o que implica uma literacia cient\u00edfica consistente, \n\nsendo que as disciplinas referidas ser\u00e3o important\u00edssimas na prossecu\u00e7\u00e3o deste objetivo. \n\nO programa da disciplina de Biologia e Geologia aconselha igual extens\u00e3o no \n\ndesenvolvimento das duas componentes, Biologia e Geologia, sugerindo que no 10\u00ba ano \n\nse inicie pela Geologia e termine com a Biologia e, no 11\u00ba ano, se proceda de modo \n\ninverso, iniciando-se pela Biologia e terminando com a Geologia. No entanto, no \n\nquadro de autonomia das escolas, h\u00e1 liberdade para a introdu\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es nesta \n\nsequ\u00eancia (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001b).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 componente de Geologia, a figura 3 mostra-nos a organiza\u00e7\u00e3o dos 5 \n\ngrandes temas em que se distribuem os conte\u00fados da mesma em ambos os anos de \n\nleciona\u00e7\u00e3o. A explora\u00e7\u00e3o de cada um destes temas assenta numa situa\u00e7\u00e3o-problema que \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Programa da componente de Geologia. \n\n(in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001b, p. 11) \n\n\n\n15 \n\n \n\nservir\u00e1 de base ao desenvolvimento de todo o processo de ensino-aprendizagem \n\npermitindo a liga\u00e7\u00e3o entre os diversos conte\u00fados concetuais e facilitando o \n\ndesenvolvimento de formas de pensamento mais elaboradas (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n\n2001b). \n\n \n\nTabela 6 - Temas do Programa de Geologia de 10\u00ba ano. \n\n(in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001b, p. 20) \n\n \n\nRelativamente ao m\u00f3dulo inicial - Tema I (tabela 6), a Terra \u00e9 analisada de uma forma \n\nglobalizante, fazendo-se a identifica\u00e7\u00e3o de quatro conceitos estruturantes da Geologia: a \n\nTerra como um sistema resultante da intera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios subsistemas, as rochas \n\nenquanto arquivos do passado, o tempo em Geologia e a Terra enquanto planeta em \n\nconstante mudan\u00e7a. Quanto ao Tema II (tabela 6), estuda-se a Terra enquanto planeta \n\nintegrante do Sistema Solar, dotado de singularidades que permitem o desenvolvimento \n\nda vida. Procura-se ainda enfatizar a necessidade de prote\u00e7\u00e3o do nosso planeta face \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es do Homem no mesmo. No que diz respeito ao Tema III (tabela 6), analisa-\n\n\n\n16 \n\n \n\nse a Terra do ponto de vista da geodin\u00e2mica interna, investigando os m\u00e9todos usados no \n\nseu estudo, a sismologia e a vulcanologia e respetivos efeitos ao n\u00edvel das popula\u00e7\u00f5es, e \n\nainda, a estrutura interna do planeta. O Tema IV (tabela 7) v\u00ea a designa\u00e7\u00e3o alterada no \n\nprograma da disciplina relativo ao 11\u00ba ano (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2003), como se \n\npode confirmar comparando a sua designa\u00e7\u00e3o na figura 3 e na tabela 7, passando a ser \n\ndesignado por \u201cGeologia, problemas e materiais do quotidiano\u201d. Neste explora-se a \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e o ordenamento do territ\u00f3rio, os diferentes processos e materiais \n\ngeol\u00f3gicos e a explora\u00e7\u00e3o sustentada dos recursos geol\u00f3gicos (tabela 7). J\u00e1 o tema V, \n\nprevisto no programa do 10\u00ba ano (figura 3) \u00e9 omisso no programa do 11\u00ba ano bem como \n\nem todos os manuais escolares desta disciplina para este ano de escolaridade. \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Tema do Programa de Geologia de 11\u00ba ano. \n\n(in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2003, p. 16) \n\n \n\nQuanto \u00e0 componente de Biologia, no 10\u00ba ano organiza-se em um m\u00f3dulo inicial \n\nseguido de quatro unidades, conforme mostra a figura 4. Tal como na componente de \n\nGeologia, a explora\u00e7\u00e3o das diferentes unidades baseia-se em situa\u00e7\u00f5es-problema. \n\nQuanto ao m\u00f3dulo inicial estudam-se os ecossistemas na perspetiva da sua diversidade e \n\norganiza\u00e7\u00e3o, enfatizando a c\u00e9lula como unidade b\u00e1sica da vida. Na unidade um \n\nabordam-se os processos de obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria em auto e heterotrofia. Quanto \u00e0 \n\n\n\n17 \n\n \n\nunidade dois estuda-se a distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria em plantas e animais, numa perspetiva \n\nde adapta\u00e7\u00e3o ao meio terrestre. O estudo da unidade tr\u00eas est\u00e1 centrado nos processos de \n\nobten\u00e7\u00e3o de energia nas c\u00e9lulas e nos fen\u00f3menos de trocas gasosas em seres \n\nmulticelulares. Na \u00faltima unidade do 10\u00ba ano, faz-se o estudo da coordena\u00e7\u00e3o nervosa e \n\nhormonal em animais e das hormonas vegetais (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001b). \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Programa da componente de Biologia do 10\u00ba ano. \n\n(in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001b, p. 77) \n?\n\n?\n\nNo que concerne ao 11\u00ba ano, a figura 5 mostra que s\u00e3o abordadas quatro unidades \n\ntem\u00e1ticas que se articulam com as unidades j\u00e1 abordadas no ano anterior. Assim, na \n\nunidade cinco estudam-se os processos de crescimento e renova\u00e7\u00e3o celular (s\u00edntese \n\nproteica e mitose). Na unidade seis abordam-se os diferentes processos reprodutivos e \n\numa vis\u00e3o geral dos ciclos de vida. Quanto \u00e0 unidade sete aborda-se o aparecimento da \n\nmulticelularidade e os mecanismos de evolu\u00e7\u00e3o numa perspetiva hist\u00f3rica. J\u00e1 na \n\nunidade oito, analisam-se os sistemas de classifica\u00e7\u00e3o e a taxonomia e a nomenclatura. \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Programa da componente de Biologia do 11\u00ba ano. \n\n(in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2003, p. 4) \n\n \n\nRelativamente ao programa da disciplina de Biologia do 12\u00ba ano, este tem como \n\nobjetivo o aprofundamento do estudo j\u00e1 realizado nos anos anteriores e ampliar quer os \n\nconhecimentos quer as compet\u00eancias dos alunos, numa perspetiva de prosseguimento \n\ndos estudos (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2004a). Menciona-se a inten\u00e7\u00e3o desta disciplina \n\ndar um contributo v\u00e1lido na forma\u00e7\u00e3o dos jovens de modo a que fiquem preparados para \n\ndar resposta \u00e0s quest\u00f5es de natureza cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, colocadas pela sociedade, \n\nassumindo-se como cidad\u00e3os com opini\u00e3o e ativos na tomada de decis\u00e3o (Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2004a). O programa desta disciplina desenvolve-se em cinco unidades \n\ntem\u00e1ticas conforme apresentado na figura 6. Na explora\u00e7\u00e3o de cada uma destas \n\nunidades continuamos, \u00e0 semelhan\u00e7a dos anos anteriores, a ter por base as quest\u00f5es-\n\nproblema. Assim, na unidade um \u2013 Reprodu\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o da fertilidade - estuda-se \n\na reprodu\u00e7\u00e3o humana nas suas diversas vertentes e os contributos de alguns processos \n\nbiotecnol\u00f3gicos numa perspetiva de controlo da natalidade e da resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nde infertilidade. Na unidade dois - Patrim\u00f3nio gen\u00e9tico - estudam-se os genes (estrutura, \n\ncar\u00e1ter heredit\u00e1rio, regula\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o), considerando ainda a interven\u00e7\u00e3o da \n\nbiotecnologia neste \u00e2mbito. A unidade tr\u00eas - Imunidade e controlo de doen\u00e7as \u2013 aborda \n\no sistema imunit\u00e1rio humano, bem como os contributos da biotecnologia para o \n\ndiagn\u00f3stico e terap\u00eautica de doen\u00e7as relacionadas com o mesmo. Quanto \u00e0 unidade \n\nquatro - Produ\u00e7\u00e3o de alimentos e sustentabilidade \u2013 estudam-se os processos de \n\n\n\n19 \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e melhoramento de alimentos, enfatizando o contributo da \n\nbiotecnologia nesta \u00e1rea (uso de microrganismos e otimiza\u00e7\u00e3o de processos \n\nenzim\u00e1ticos), abordando-se ainda a cria\u00e7\u00e3o e melhoramento de esp\u00e9cies como forma de \n\nresponder \u00e0s necessidades da sociedade. A \u00faltima unidade (unidade cinco) \u2013 Preservar e \n\nrecuperar o meio ambiente \u2013 baseia-se na an\u00e1lise de quest\u00f5es relacionadas com a \n\npolui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos, numa perspetiva de melhoramento e preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente. \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Programa de Biologia do 12\u00ba ano. \n(in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2004a, p. 16) \n\n \n\nO programa da disciplina de Geologia do 12\u00ba ano estabelece uma sequ\u00eancia com os \n\nprogramas da disciplina de Biologia e Geologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos, no sentido em que \n\nestes visavam o estudo da Geologia numa perspetiva de natureza mais causal (leis que \n\nregem fen\u00f3menos que conduzem a aspetos observados na paisagem) e o primeiro visa o \n\nestudo da mesma ci\u00eancia numa perspetiva de evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conhecimento \n\n(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2004b). O programa do 12\u00ba ano encontra-se organizado em \n\ntr\u00eas temas (tabela 8). O tema I - Da teoria da deriva dos continentes \u00e0 teoria da tect\u00f3nica \n\nde placas \u2013 centra-se no estudo da mobilidade da litosfera, abordando, numa perspetiva \n\nhist\u00f3rica, as teorias explicativas dessa mobilidade e respetivos argumentos. No tema II \u2013 \n\nA hist\u00f3ria da Terra e da vida \u2013 faz-se o estudo da hist\u00f3ria do nosso planeta, abordando \n\nos principais m\u00e9todos usados como base para a reconstitui\u00e7\u00e3o dessa hist\u00f3ria. Estuda-se \n\n\n\n20 \n\n \n\ntamb\u00e9m a hist\u00f3ria do territ\u00f3rio portugu\u00eas tendo por base a cartografia geol\u00f3gica. J\u00e1 no \n\ntema III - A Terra ontem, hoje e amanh\u00e3 \u2013 partindo do conhecimento que se tem da \n\nTerra antes do aparecimento do Homem, estudam-se diversas mudan\u00e7as ambientais no \n\ncontexto da interven\u00e7\u00e3o do homem e perspetivam-se cen\u00e1rios para o s\u00e9culo XXI \n\n(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2004b). \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Temas do Programa de Geologia de 12\u00ba ano. \n\n(in Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2004b, p. 8) \n\n \n \n\nDa an\u00e1lise efetuada anteriormente, constata-se a exist\u00eancia de uma sequencialidade nos \n\nconte\u00fados abordados nas Ci\u00eancias Naturais. Os programas t\u00eam a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\ncontribuir para a capacita\u00e7\u00e3o do aluno enquanto cidad\u00e3o, permitindo-lhe o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias como o esp\u00edrito cr\u00edtico, a capacidade de interven\u00e7\u00e3o \n\nsocial e a tomada de decis\u00e3o. Por outro lado, permitem preparar o aluno para o ingresso \n\nno ensino superior. \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\nParte II \u2013 Estrat\u00e9gias implementadas no decurso da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\n \n\nNa segunda parte do cap\u00edtulo dois deste relat\u00f3rio faremos refer\u00eancia \u00e0s estrat\u00e9gias \n\nutilizadas no decurso da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Por terem sido lecionadas disciplinas, quer \n\nno 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico, quer no ensino secund\u00e1rio, houve oportunidade e \n\nimplementar um conjunto variado de estrat\u00e9gias, optando-se por referir apenas as mais \n\nutilizadas. \n\n \n\n2.5 O ensino das ci\u00eancias no contexto dos modelos did\u00e1ticos \n\nSegundo Joyce e Weil (1985 in Palacios e Le\u00f3n, 2000), um modelo de ensino \u00e9 um \n\nplano estruturado que permite configurar um curr\u00edculo, planear materiais e guiar o \n\nensino. Os mesmos autores apontam a exist\u00eancia de dezenas de modelos, tendo em vista \n\ndiferentes objetivos. Pozo e G\u00f3mez Crespo (1998 in Palacios e Le\u00f3n, 2000) atendem a \n\nquatro dimens\u00f5es na sua classifica\u00e7\u00e3o dos modelos de ensino: pressupostos \n\nepistemol\u00f3gicos, conce\u00e7\u00f5es de aprendizagem e metas que prop\u00f5e, crit\u00e9rios utilizados na \n\nsele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, atividades de ensino e avalia\u00e7\u00e3o e dificuldades \n\nprevistas para alunos e professores.  \n\nDe seguida, analisaremos tr\u00eas modelos ou perspetivas diferentes utilizadas no ensino \n\ndas ci\u00eancias.  \n\nA abordagem centrada nos conte\u00fados, segundo Almeida (2001), ainda muito presente \n\natualmente nas escolas, enfatiza a instru\u00e7\u00e3o de um conjunto de conhecimentos, numa \n\nperspetiva est\u00e1tica do conhecimento cient\u00edfico, assumindo os mesmos como produtos \n\nacabados e inquestion\u00e1veis. Em termos psicopedag\u00f3gicos, este modelo radica no \n\npressuposto de que a aprendizagem se baseia num processo de aglomera\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos que se avalia com base na capacidade de memoriza\u00e7\u00e3o desses mesmos \n\nconhecimentos (Almeida, 1996 in Almeida, 2001). Em termos epistemol\u00f3gicos, assenta \n\nna ideia de que os conhecimentos, exteriores aos indiv\u00edduos, e que traduzem fielmente a \n\nrealidade, s\u00e3o aprendidos meramente com base na utiliza\u00e7\u00e3o dos sentidos (Almeida \n\n2001).  \n\nA abordagem centrada nos processos, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 anterior, d\u00e1 enfase \u00e0 aprendizagem \n\ndos processos na ci\u00eancia, com o argumento de tornar o ensino das ci\u00eancias mais atrativo \n\ne alcan\u00e7\u00e1vel a um maior n\u00famero de alunos, ao mesmo tempo que possibilita o \n\ndesenvolvimento de capacidades importantes na forma\u00e7\u00e3o dos mesmos. Segundo esta \n\nperspetiva, o ensino das ci\u00eancias consistiria na organiza\u00e7\u00e3o de atividades baseadas na \n\n\n\n22 \n\n \n\ndescoberta de conceitos, utilizando o chamado m\u00e9todo cient\u00edfico. Assente no \n\npressuposto de que os alunos descobrem e aprendem qualquer conte\u00fado cient\u00edfico por \n\nindu\u00e7\u00e3o a partir de dados observados. Este modelo foi criticado por n\u00e3o dar a aten\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria aos conte\u00fados e porque a sua aplica\u00e7\u00e3o acabou por se traduzir em resultados \n\nnegativos na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, na aprendizagem de processos e na \n\ncompreens\u00e3o da natureza da pr\u00f3pria ci\u00eancia (Almeida, 2001). \n\nPerante o fracasso desta abordagem do ensino das ci\u00eancias, pode-se identificar um novo \n\nquadro de refer\u00eancia de cariz construtivista, baseado nos trabalhos de \n\ninvestigadores/pensadores como Kelly, Piaget e Vygotsky (Gil Perez, 1992 in Almeida, \n\n2001). \n\nA abordagem hol\u00edstica e investigativa \u00e9, segundo Woolnough (1998 in Almeida 2001, \n\np.54), uma necessidade, pois como argumenta o autor, \u201ccentrar o ensino da ci\u00eancia nas \n\nsuas partes n\u00e3o significa que se ensine ci\u00eancia\u201d, devendo a ci\u00eancia e o ensino da ci\u00eancia \n\nserem vistos como uma \u201catividade hol\u00edstica de resolu\u00e7\u00e3o de problemas\u201d, onde o \n\nconhecer e o fazer est\u00e3o em constante conex\u00e3o. Deste modo, o aluno \u00e9 responsabilizado \n\npela sua pr\u00f3pria aprendizagem, aprendizagem esta que pressup\u00f5e uma articula\u00e7\u00e3o entre \n\no novo e o que j\u00e1 conhece. Neste contexto, deixa de fazer sentido a separa\u00e7\u00e3o entre \n\nconte\u00fados e processos, implicando a aprendizagem da ci\u00eancia uma intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica \n\nentre estas duas vertentes, o que permitir\u00e1 aos alunos \u201cmobilizar os seus saberes \n\nconcetuais e processuais no desenvolvimento de processos investigativos e, deste modo, \n\nconstru\u00edrem e reconstruirem cont\u00ednua e progressivamente a sua compreens\u00e3o do \n\nmundo\u201d (Almeida, 2001, p.55). \n\nParece-nos importante, para terminar esta brev\u00edssima abordagem aos modelos de ensino \n\ndas ci\u00eancias, enfatizar a ideia de Palacios e Le\u00f3n (2000), quando alerta para o facto de \n\nos modelos raramente se utilizarem de forma uniforme e coerente, havendo com \n\nfrequ\u00eancia, a combina\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de diversos modelos na realidade da sala de \n\naula. \n\n \n\n2.6 Estrat\u00e9gias utilizadas no processo de ensino-aprendizagem ao longo da pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica \n\n \n\n2.6.1 Trabalho pr\u00e1tico \n\nDe acordo com Mendes e Rebelo (2011), reconhece-se a import\u00e2ncia do Trabalho \n\nPr\u00e1tico no ensino das ci\u00eancias, sendo por isso justific\u00e1vel a grande aten\u00e7\u00e3o dispensada \n\n\n\n23 \n\n \n\nao mesmo no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o educacional, a qual vem observando as suas \n\npotencialidades, bem como refletindo sobre as consequ\u00eancias que pode ter no \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias nos alunos. A import\u00e2ncia de que se reveste o \n\nTrabalho Pr\u00e1tico no ensino das ci\u00eancias, segundo as mesmas autoras, est\u00e1 patente no \n\nfacto deste proporcionar aos alunos a possibilidades de desenvolvimento de um grande \n\nconjunto de compet\u00eancias e ao mesmo tempo, constru\u00edrem e aprofundarem saberes de \n\ndiversas naturezas, concetual, procedimental e atitudinal.  \n\nSegundo Caama\u00f1o (2003), citado por Mendes e Rebelo (2011), o desenvolvimento de \n\natividades de car\u00e1ter pr\u00e1tico pode permitir atingir diversos tipos de objetivos ao \n\npromover a observa\u00e7\u00e3o, a coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es e a interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3 menos da \n\nnatureza, o entendimento do papel das hip\u00f3teses e da experimenta\u00e7\u00e3o no \n\ndesenvolvimento da ci\u00eancia, a aprendizagem de habilidades na manipula\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos e materiais de laborat\u00f3rio/campo, e ainda, a aquisi\u00e7\u00e3o de processos \n\nmentais complexos que s\u00e3o indispens\u00e1veis na resolu\u00e7\u00e3o de problemas e na investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nPara Wellington (2000 in Mendes e Rebelo, 2011), a aplica\u00e7\u00e3o deste tipo de trabalho na \n\nsala, tem ainda a vantagem de proporcionar aos alunos o desenvolvimento de \n\ncapacidades de comunica\u00e7\u00e3o, tanto oral como escrita, podendo esta revestir formas \n\ndiversas e podendo tamb\u00e9m implicar o recurso \u00e0s tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Pode ainda considerar-se a dimens\u00e3o das atitudes, pois qualquer tipo de \n\natividade pr\u00e1tica, por implicar normalmente o trabalho de grupo, concede oportunidades \n\naos alunos para aprenderem a escutar, a respeitar a opini\u00e3o dos outros, a valorizar o \n\ntrabalho de grupo e colaborativo, a terem perseveran\u00e7a, a serem honestos, caracter\u00edsticas \n\nestas de grande import\u00e2ncia, quer no pr\u00f3prio trabalho cient\u00edfico, em particular, quer nos \n\ncidad\u00e3os, de um modo geral (Mendes e Rebelo, 2011).  \n\nA defini\u00e7\u00e3o de Trabalho P\u00e1tico abrange, segundo Hodson (1988), referido por Dourado \n\n(2001), todas as pr\u00e1ticas de ensino-aprendizagem que obriguem ao envolvimento ativo \n\ndo aluno nas mesmas, n\u00e3o se restringindo este envolvimento \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o (n\u00edvel \n\npsicomotor), sendo muito mais abrangente por envolver tamb\u00e9m o n\u00edvel cognitivo e \n\nafetivo (Mendes e Rebelo, 2011). Conforme Leite (2000), o Trabalho Pr\u00e1tico pode \n\nenvolver diferentes formatos, o trabalho de campo (quando realizado ao ar livre) e o \n\ntrabalho laboratorial (quando \u00e9 utilizado material de laborat\u00f3rio num laborat\u00f3rio ou \n\nmesmo sala convencional), mas tamb\u00e9m, atividades de papel e l\u00e1pis, pesquisa de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o de simuladores e o trabalho experimental, se envolver por parte \n\n\n\n24 \n\n \n\ndo aluno o controlo e a manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis. Mendes e Rebelo (2011), referem \n\nainda, a reda\u00e7\u00e3o de documentos e a entrevista (fig.7). \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Exemplos de formatos de trabalho pr\u00e1tico. \n(in Mendes e Rebelo, 2011, p.4) \n\n \n\nSe atentarmos nas atividades laboratoriais, por poderem adotar diferentes tipologias, \n\npodem ter tamb\u00e9m diferentes intentos educativos, dado o facto de mobilizarem \n\nconhecimentos concetuais e procedimentais diferentes (Mendes e Rebelo (2011). \n\nAssim, segundo Leite (2000), as atividades laboratoriais podem assumir as tipologias \n\nreferidas na tabela 9. \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Tipologia de atividades laboratoriais. \n\n(adaptado de Leite, 2000, p. 4) \n\nOBJETIVO PRINCIPAL TIPO DE ATIVIDADES \n\n \n\nT\u00e9cnicas e habilidades laboratoriais \u2022 Exerc\u00edcios \n\nConhecimento \n\nconcetual \n\nRefor\u00e7o \n\n\u2022 Atividades para aquisi\u00e7\u00e3o de sensibilidade acerca \n\nde fen\u00f3menos \n\n\u2022 Atividades ilustrativas \n\nConstru\u00e7\u00e3o \n\u2022 Experi\u00eancias orientadas para a determina\u00e7\u00e3o do \n\nque acontece \n\nReconstru\u00e7\u00e3o \n\u2022Prev\u00ea-Observa-Explica-Reflete \n\n(com ou sem procedimento laboratorial inclu\u00eddo) \n\nMetodologia cient\u00edfica \u2022 Investiga\u00e7\u00f5es \n\n \n\nMendes e Rebelo (2011) chamam a aten\u00e7\u00e3o para a possibilidade de, no decurso do \n\ndesenho das atividades pr\u00e1ticas, se poder ajustar o n\u00edvel de dificuldade atendendo ao \n\nprogresso e autonomia que os alunos manifestem, bem como \u00e0s capacidades que se \n\n\n\n25 \n\n \n\npretendem incrementar. Deste modo, refere-se um conjunto de fatores que poder\u00e3o \n\naumentar o grau de dificuldade das atividades pr\u00e1ticas, \u201co contexto enquadrador n\u00e3o for \n\nfamiliar aos alunos, partir de um problema em vez de uma quest\u00e3o, possuir muitas \n\ntarefas com car\u00e1ter aberto, exigir uma elevada carga concetual para compreender e \n\nresolver as atividades, implicar o controlo de um n\u00famero reduzido de vari\u00e1veis, \n\nenvolver o estudo simult\u00e2neo de mais do que uma vari\u00e1vel independente, estudar uma \n\nvari\u00e1vel dependente dif\u00edcil de medir e exigir a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas ou dispositivos \n\nlaboratoriais complexos (Mendes e Rebelo, 2011, p.6). \n\nPara al\u00e9m do tipo de atividade pr\u00e1tica selecionada, h\u00e1 mais dois fatores que \n\ncondicionam o valor pedag\u00f3gico dessa mesma atividade, o papel do professor e do \n\naluno, que por sua vez, tamb\u00e9m podem ser ajustados (Mendes e Rebelo (2011), \n\natendendo ao objetivo que se pretende atingir. Assim, segundo as mesmas autoras, o \n\ngrau de abertura da atividade a desenvolver, que depende do papel atribu\u00eddo ao \n\nprofessor e ao aluno, tem influ\u00eancia no sucesso dessa mesma atividade, devendo por \n\nisso, ser bem pensado (figura 8). \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Grau de abertura das atividades a desenvolver. \n\n(in Mendes e Rebelo, 2011, p.6) \n\n \n\n2.6.1.1 Aplica\u00e7\u00e3o do Trabalho Pr\u00e1tico no decurso da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\nNo decurso da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica procur\u00e1mos sempre, quer no ensino b\u00e1sico, quer no \n\nensino secund\u00e1rio, desenvolver o trabalho pr\u00e1tico nas suas diversas modalidades. \n\nAssim, no ensino b\u00e1sico foram realizadas observa\u00e7\u00f5es ao microsc\u00f3pio de diferentes \n\nmateriais biol\u00f3gicos, diferentes tipos de simula\u00e7\u00f5es de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de modelos e escalas, estudo macrosc\u00f3pico de amostras de rochas e \n\nminerais, realiza\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho/exerc\u00edcios de aplica\u00e7\u00e3o sobre os diferentes \n\nconte\u00fados abordados, pesquisas individuais/grupo sobre diversos conte\u00fados, elabora\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00ednteses dos conte\u00fados abordados, elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de atividades \n\nexperimentais/laboratoriais/visitas de estudo, investiga\u00e7\u00e3o do efeito da altera\u00e7\u00e3o de \n\nvari\u00e1veis no comportamento de seres vivos, an\u00e1lise e discuss\u00e3o de artigos cient\u00edficos, \n\n\n\n26 \n\n \n\nexplora\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas, disseca\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os biol\u00f3gicos e identifica\u00e7\u00e3o \n\nde nutrientes em alimentos, entre outros. \n\nQuanto ao ensino secund\u00e1rio, podemos tamb\u00e9m referir a simula\u00e7\u00e3o de diversos \n\nprocessos geol\u00f3gicos, constru\u00e7\u00e3o de modelos, observa\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas de diversos \n\nmateriais e fen\u00f3menos biol\u00f3gicos, investiga\u00e7\u00e3o sobre o efeito de vari\u00e1veis em \n\ndeterminados processos biol\u00f3gicos, identifica\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o de propriedades de \n\nmateriais geol\u00f3gicos, pesquisas individuais/grupo sobre diversos conte\u00fados, elabora\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00ednteses, elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de atividades experimentais/laboratoriais/visitas de \n\nestudo, explora\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas/simuladores, an\u00e1lise e discuss\u00e3o de \n\nartigos cient\u00edficos, constru\u00e7\u00e3o de portef\u00f3lios e aplica\u00e7\u00e3o de diferentes t\u00e9cnicas de \n\nbiotecnologia num laborat\u00f3rio virtual. \n\n \n\n2.6.2 Trabalho de Projeto \n\nConforme Ferreira (2004), o saber orientar e participar em projetos \u00e9 uma ferramenta \n\nfundamental para uma participa\u00e7\u00e3o plena na sociedade atual, onde os projetos assumem \n\ncada vez mais um papel destacado em todas as \u00e1reas de atividade. A mesma ideia \u00e9 \n\nenfatizada por Moura e Barbosa (2006), ao referirem como pr\u00e1tica cada vez mais \n\nfrequente o desenvolvimento de atividades com base em projetos em distintas \u00e1reas do \n\nconhecimento humano.  \n\nApesar de existirem diferentes significados para o termo projeto (Ferreira, 2004, Moura \n\ne Barbosa, 2006), no contexto deste relat\u00f3rio abordaremos o projeto no sentido de \n\ntrabalho de projeto enquanto estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (Ferreira, 2004). \n\nNeste sentido, o trabalho de projeto pressup\u00f5e que as aprendizagens dos alunos resultam \n\ndo seu envolvimento em atividades de pesquisa e resolu\u00e7\u00e3o de problemas, \n\nhabitualmente de forma cooperativa, com grande autonomia e sentido de \n\nresponsabilidade (Ferreira, 2004). Tamb\u00e9m na opini\u00e3o de Abrantes, Figueiredo e Sim\u00e3o \n\n(2002), h\u00e1 aspetos caracterizadores do trabalho de projeto que s\u00e3o universalmente \n\naceites, \u00e9 uma atividade intencional, pressup\u00f5e consider\u00e1vel iniciativa, autonomia e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, est\u00e1 imbu\u00eddo de autenticidade, compreende complexidade e incerteza e \n\npossui car\u00e1ter prolongado e faseado. \n\nO desenvolvimento do trabalho de projeto implica um conjunto de a\u00e7\u00f5es sequenciadas, \n\nque segundo Rangel (2002 in Ferreira, 2010) se iniciam pela fase de arranque e \n\nplanifica\u00e7\u00e3o (que inclui a diagnose do tema, dos interesses dos alunos e dos \n\nconhecimentos que j\u00e1 possuem, a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos e a planifica\u00e7\u00e3o das atividades \n\n\n\n27 \n\n \n\na desenvolver), continuam na fase de desenvolvimento do projeto (com a execu\u00e7\u00e3o das \n\natividades previstas, a recolha, sele\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e s\u00edntese de informa\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o de \n\navalia\u00e7\u00f5es interm\u00e9dias) e terminam com a fase de conclus\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o (que inclui a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do projeto/produtos finais e a avalia\u00e7\u00e3o final do mesmo). \n\nNo desenvolvimento do trabalho de projeto, cabe ao professor o papel de ajudar os \n\nalunos, por um lado a transformar os seus interesses e desejos em projetos (Abrantes, \n\nFigueiredo e Sim\u00e3o, 2002), e por outro, durante a concretiza\u00e7\u00e3o dos mesmos, orientar, \n\nmoderar e gerir a sua execu\u00e7\u00e3o (Ferreira, 2008). Simultaneamente t\u00eam ainda que \n\navaliar as aprendizagens dos alunos, bem como as dificuldades que v\u00e3o encontrando \n\ncom o objetivo de os ajudar a super\u00e1-las (Ferreira, 2013). \n\nQuanto ao papel dos alunos, estes s\u00e3o os atores principais, pois s\u00e3o eles que escolhem o \n\nproblema, pesquisam, planificam e concretizam as atividades que lhes possibilitam \n\nresponder ao problema inicial, para al\u00e9m de realizarem a avalia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\ndo projeto e apresentarem os resultados (Castro e Ricardo, 1993; Cortes\u00e3o, Leite, e \n\nPacheco, 2002; Ferreira, 2008; Leite, Malpique e Santos, 2001 referenciados em \n\nFerreira, 2013). \n\nO trabalho de projeto permite, segundo Castro e Ricardo (1992), entre outras, praticar \n\ncompet\u00eancias sociais (comunicar, trabalhar em equipa, gerir de conflitos, tomar \n\ndecis\u00f5es), estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica e aprender a solucionar \n\nproblemas com os recursos dispon\u00edveis. \n\n \n\n2.6.2.1 Aplica\u00e7\u00e3o do Trabalho de Projeto no decurso da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\nNo decurso da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica procur\u00e1mos sempre que foi poss\u00edvel, quer no ensino \n\nb\u00e1sico, quer no ensino secund\u00e1rio, desenvolver o trabalho de projeto. \n\nQuanto ao ensino b\u00e1sico, um dos \u00faltimos trabalhos de projeto desenvolvidos foi no 8\u00ba \n\nano de escolaridade, no \u00e2mbito do estudo das \u201cPerturba\u00e7\u00f5es no equil\u00edbrio dos \n\necossistemas\u201d. O projeto incidiu sobre o estudo da polui\u00e7\u00e3o luminosa, sendo que os \n\nalunos, com uma orienta\u00e7\u00e3o inicial da professora, responderam, atrav\u00e9s das suas \n\npesquisas, a um conjunto de quest\u00f5es: \u201cO que \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o luminosa?\u201d, \u201cQuais as suas \n\ncausas?\u201d, \u201cQuais as suas consequ\u00eancias?\u201d, \u201cComo fazer para evitar/minorar os seus \n\nefeitos?\u201d. A partir das suas pesquisas (na internet, em simuladores, realizando uma \n\nauditoria \u00e0 sua rua) os alunos responderam \u00e0s quest\u00f5es colocadas e elaboraram um \n\nconjunto de produtos, tais como panfletos, apresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint, carta ao \n\nPresidente da junta de freguesia, e apresentaram as suas conclus\u00f5es aos pais e restantes \n\n\n\n28 \n\n \n\nalunos do 8\u00ba ano n\u00e3o participantes no projeto. \n\nJ\u00e1 no ensino secund\u00e1rio, o trabalho de projeto foi sendo desenvolvido nas \u00e1reas \n\ndisciplinares, concretizando pequenos projetos relacionados com as tem\u00e1ticas do \n\nprograma. Assumiu um car\u00e1ter mais relevante e prolongado no tempo, numa \n\n\u201cAssembleia de Turma\u201d no \u00e2mbito da dire\u00e7\u00e3o de turma de uma turma de 11\u00ba ano e em \n\n\u00c1rea de Projeto (AP), do 12\u00ba ano. No que concerne \u00e0 Assembleia de Turma, o projeto \n\nrelacionou-se com o desenvolvimento do projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para Sa\u00fade, \n\ntendo a professora lan\u00e7ado o desafio aos alunos de prepararem uma atividade de \n\nforma\u00e7\u00e3o interpares no \u00e2mbito da comemora\u00e7\u00e3o do dia mundial do VIH-SIDA. Os \n\nalunos planearam e concretizaram uma a\u00e7\u00e3o para os restantes alunos do ensino \n\nsecund\u00e1rio, que decorreu no audit\u00f3rio municipal, com a dura\u00e7\u00e3o de 90 minutos, e que \n\nincluiu entre outros produtos, a abertura da sess\u00e3o, a apresenta\u00e7\u00e3o de um testemunho \n\nreal, a apresenta\u00e7\u00e3o de um PowerPoint elucidativo, a simula\u00e7\u00e3o de uma entrevista a um \n\nseropositivo, a elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de um filme, a declama\u00e7\u00e3o de um poema, a \n\nrecolha de quest\u00f5es das turmas-alvo e apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o das respostas, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e entrega de la\u00e7os e panfletos informativos a todos os presentes. \n\nQuanto \u00e0 AP do 12\u00ba ano, ao longo dos tr\u00eas anos em que lecion\u00e1mos esta \u00e1rea curricular \n\nn\u00e3o disciplinar, a metodologia do trabalho de projeto foi implementada segundo as \n\norienta\u00e7\u00f5es constantes do documento \u201cOrienta\u00e7\u00f5es - \u00c1rea de Projeto dos cursos \n\ncient\u00edfico-human\u00edsticos e Projeto Tecnol\u00f3gico dos cursos tecnol\u00f3gicos\u201d, da DGIDC. \n\nDada a exist\u00eancia de mais do que uma turma do 12\u00ba ano e ao facto de ao mesmo \n\nprofessor s\u00f3 ser atribu\u00edda uma turma de AP, houve necessidade de articula\u00e7\u00e3o entre os \n\nprofessores para evitar grandes desajustamentos no processo de implementa\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o dos projetos/alunos de cada turma. Atendendo \u00e0s caracter\u00edsticas, j\u00e1 \n\nexplanadas, da metodologia de trabalho de projeto e ao tipo de envolvimento que a \n\nmaioria dos alunos vai desenvolvendo no decurso dos projetos, esta \u00e9 uma estrat\u00e9gia \n\nque nos confere uma grande satisfa\u00e7\u00e3o e permite aos alunos, como referimos \n\nanteriormente, o desenvolvimento de um conjunto de compet\u00eancias relevantes, quer \n\npara o seu quotidiano, quer para a vida acad\u00e9mica, no caso do ingresso no ensino \n\nsuperior. Testemunhos de alunos que tiveram a satisfa\u00e7\u00e3o de se envolverem nos projetos \n\nde AP-12\u00ba ano, mostram a import\u00e2ncia desta \u00e1rea e desta metodologia no seu \n\ndesenvolvimento pessoal e profissional o que, infelizmente, n\u00e3o vai de encontro \u00e0s \n\npol\u00edticas educativas impostas pelo anterior Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (e tamb\u00e9m pelo atual \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia), pois o Dec. Lei n.\u00ba 50/2011, de 8 de abril, elimina a \n\n\n\n29 \n\n \n\n\u00c1rea de Projeto da matriz dos cursos cient\u00edfico-human\u00edsticos, que havia sido \n\nimplementada pelo Dec. Lei 74/2004, de 26 de mar\u00e7o, tendo esta \u00e1rea curricular sido \n\nefetivamente concretizada apenas durante cinco anos letivos, de 2006/2007 a \n\n2010/2011. Segundo Bento e Mendon\u00e7a (2012), esta decis\u00e3o n\u00e3o teve como suporte \n\nqualquer estudo efetuado no sentido de avaliar a implementa\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea curricular \n\nn\u00e3o disciplinar, foi tomada contra o parecer do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\n(n.\u00ba3/2011) e n\u00e3o teve em conta as experi\u00eancias e as implica\u00e7\u00f5es que a mesma gerou no \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias nos alunos durante a sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.6.3 Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) \n\nCosta e Oliveira (2012) alertam para os conhecimentos tecnol\u00f3gicos que os alunos \n\npossuem, fruto das suas viv\u00eancias di\u00e1rias em ambiente familiar e escolar, sendo a \n\nliteracia digital uma realidade que chega todos os dias \u00e0 escola pela m\u00e3o dos alunos, n\u00e3o \n\nsendo a escola em si, a iniciar esse processo. Da\u00ed, enfatizam, dada a rela\u00e7\u00e3o existente \n\nentre ci\u00eancia e tecnologia, cabe aos professores o papel de aproveitar a proximidade dos \n\nalunos com a tecnologia para impulsionar o gosto dos mesmos pela ci\u00eancia. Com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Plano Tecnol\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o, em 2007, criaram-se condi\u00e7\u00f5es \n\nfavor\u00e1veis ao sucesso escolar e \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o do papel das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o enquanto ferramenta b\u00e1sica para ensinar e aprender (Costa e Oliveira, \n\n2012).  \n\nDadas as compet\u00eancias digitais dos alunos e a sua grande motiva\u00e7\u00e3o no uso das \n\ntecnologias, os professores dever\u00e3o aproveitar estas circunst\u00e2ncias no desenvolvimento \n\nde um processo de ensino-aprendizagem sem fronteiras, sem as barreiras da sala de \n\naula, da realidade da localidade em que habita e at\u00e9 sem as dificuldades da abstra\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento (Costa e Oliveira, 2012).  \n\nAssim, as TIC podem ser integradas no ensino das ci\u00eancias de diversas formas, como \n\nferramenta (constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e textos, preenchimento de tabelas), como fonte de \n\nrefer\u00eancia (utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o da internet e CD-ROM), como meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (correio eletr\u00f3nico, chats, redes sociais, apresenta\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia, \n\nquadros interativos) e como meio para explora\u00e7\u00e3o (programas de programa\u00e7\u00e3o e de \n\nsimula\u00e7\u00e3o) (Murphy, 2003 in Martinho e Pombo, 2009). Os benef\u00edcios mais relevantes \n\nque se podem apontar ao uso das TIC no ensino das ci\u00eancias s\u00e3o o facto deste se tornar \n\nmais interessante, verdadeiro e relevante, o facto de se dedicar mais tempo \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e an\u00e1lise e, finalmente, haver mais possibilidades de promover \n\n\n\n30 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o (Santos, 2007 in Martinho e Pombo, 2009). \n\nCarvalho (2007), refere que a velocidade a que o conhecimento vai crescendo e \n\nevoluindo, tem implica\u00e7\u00f5es nas prioridades da educa\u00e7\u00e3o devendo esta permitir, segundo \n\nCastells (2004, p.320), citado pela autora referida, a \u201caquisi\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nintelectual necess\u00e1ria para aprender a aprender durante toda a vida, obtendo \n\ninforma\u00e7\u00e3o armazenada digitalmente, recombinando-a e utilizando-a para produzir \n\nconhecimentos para o objetivo desejado em cada momento\u201d. Deste modo, refere a \n\nmesma autora, acumular conhecimento deixa de fazer sentido, passando a capacidade de \n\no selecionar, transformar e reutilizar em novas situa\u00e7\u00f5es, a ser muito mais relevante. \n\nNeste sentido, o papel do professor ser\u00e1 o de facilitar as aprendizagens do aluno, \n\napoiando-o na sua constru\u00e7\u00e3o individual e colaborativa do conhecimento, permitindo-\n\nlhe o desenvolvimento da autonomia no processo de aprendizagem, estimulando o \n\npensamento cr\u00edtico e desenvolvendo a sua capacidade para tomar decis\u00f5es (Carvalho, \n\n2007). \n\n \n\n2.6.3.1 Aplica\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no decurso da \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\nNo decurso da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica procur\u00e1mos sempre que foi poss\u00edvel, quer no ensino \n\nb\u00e1sico, quer no ensino secund\u00e1rio, fazer uso das TIC, quer como ferramenta, como \n\nfonte de refer\u00eancia, como meio de comunica\u00e7\u00e3o e como meio para explora\u00e7\u00e3o. Assim, \n\ns\u00e3o diversos os contextos program\u00e1ticos em que se fomentou a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\nenquanto ferramenta, por parte dos alunos, quer em contexto de sala de aula, quer em \n\ntrabalhos enviados para casa, tais como, elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios e outro tipo de \n\ntrabalhos individuais ou de grupo, constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e tabelas, entre outros.  \n\nJ\u00e1 no que concerne \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC enquanto fonte de refer\u00eancia, sempre que \n\nposs\u00edvel, foi solicitado aos alunos a pesquisa, quer livre, indicando-se apenas o tema \n\ngeral e alguns conte\u00fados espec\u00edficos a pesquisar, quer orientada, fornecendo os s\u00edtios a \n\nconsultar. A partir da pesquisa foi solicitado aos alunos que procedessem \u00e0 sua an\u00e1lise e \n\n\u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de s\u00ednteses, com vista \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento.  \n\nEnquanto meio de comunica\u00e7\u00e3o, as TIC foram utilizadas tamb\u00e9m em diversos \n\ncontextos: uso de correio eletr\u00f3nico para comunica\u00e7\u00e3o alunos-professora-alunos, \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, elabora\u00e7\u00e3o de diversos suportes (apresenta\u00e7\u00f5es, \n\nposters, folhetos, panfletos) para comunica\u00e7\u00e3o / apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos (PowerPoint, \n\nPublisher, MovieMaker, CorelDRAW, etc.). \n\n\n\n31 \n\n \n\nEnquanto meio para explora\u00e7\u00e3o, foram essencialmente utilizados simuladores, quer \n\nonline quer offline, de diversos processos na \u00e1rea da Biologia (Laborat\u00f3rio Virtual de \n\nBiotecnologia, por exemplo) e da Geologia.  \n\nTem sido sempre nossa preocupa\u00e7\u00e3o, a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos alunos para a import\u00e2ncia da \n\nreferencia\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios e documentos consultados, acautelando os direitos de autor e o \n\npl\u00e1gio. \n\nPor sua vez, referimos ainda o nosso uso das TIC em todo o processo de planifica\u00e7\u00e3o do \n\nensino-aprendizagem, como forma de comunica\u00e7\u00e3o com os colegas de disciplina e de \n\nescola, como fonte de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, como forma de elabora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde diversos recursos educativos (apresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint, filmes, anima\u00e7\u00f5es, etc.), \n\nusados em contexto de motiva\u00e7\u00e3o inicial para o estudo de determinados conte\u00fados, em \n\nmomentos de comunica\u00e7\u00e3o de conte\u00fados espec\u00edficos, em situa\u00e7\u00e3o de esclarecimento de \n\nd\u00favidas e outros. \n\n \n\n2.6.4 Perspetiva CTS \n\nPara Martins (2002), o indiscut\u00edvel avan\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico \n\ntem enormes repercuss\u00f5es, muitas vezes imprevistas, na sociedade em geral e tamb\u00e9m \n\nna escola, da\u00ed que o ensino das ci\u00eancias dever\u00e1 abandonar a \u201cinstru\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d \n\npassando \u00e0 chamada \u201ceduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d. Neste sentido, refere a mesma autora, a \n\neduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, numa perspetiva de prepara\u00e7\u00e3o dos alunos para a compreens\u00e3o \n\ndo mundo e das rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre a ci\u00eancia, a tecnologia e a sociedade \n\n(CTS), tem sido objeto de estudo de pensadores, educadores e professores.  \n\nO movimento CTS \u00e9 um movimento que advoga o ensino das ci\u00eancias enquadrado em \n\ncontextos de vida real (Martins, 2002), permitindo o desenvolvimento de cidad\u00e3os \n\nalfabetizados do ponto de vista cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, capacitando-os para a tomada \n\nde decis\u00f5es informadas, bem como para a\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis (Rubba e Wiesenmayer, \n\n1988 in Membiela, 2001) e para o alcance do pensamento cr\u00edtico e da liberdade \n\nintelectual (Aikenhead, 1987 in Membiela, 2001). \u00c9, segundo Magalh\u00e3es e Tenreiro-\n\nVieira (2006), o pensamento cr\u00edtico que permitir\u00e1 aos alunos uma melhor prepara\u00e7\u00e3o \n\npara a vida ativa, na medida em que os ajuda a compreender e responder de forma \n\ncr\u00edtica a not\u00edcias sobre quest\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, a avaliar os efeitos da ci\u00eancia \n\ne da tecnologia, bem como os seus contributos para criar ou resolver problemas \u00e0 \n\nsociedade atual. \n\nZiman (1994), referido por Galv\u00e3o e Reis (2008), \u00e9 da opini\u00e3o de que se pode alcan\u00e7ar a \n\n\n\n32 \n\n \n\nliteracia cient\u00edfica utilizando variadas abordagens, complementares entre si, a \n\ntransdisciplinar, a hist\u00f3rica, a epistemol\u00f3gica, a sociol\u00f3gica e a problem\u00e1tica, sendo esta \n\n\u00faltima, largamente proposta, na opini\u00e3o dos autores referidos anteriormente, por via das \n\nsuas potencialidades, uma vez que a utiliza\u00e7\u00e3o de problemas atuais implicar\u00e1 um maior \n\ninteresse e participa\u00e7\u00e3o dos alunos, proporcionando-lhe o desenvolvimento das \n\ncompet\u00eancia essenciais \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o desses problemas. \n\nMembiela (2001) refere que Hickman, Patrick e Bybee (1987), apontam diversos \n\ncaminhos para a introdu\u00e7\u00e3o da perspetiva CTS nos curr\u00edculos escolares, tais como a \n\ninclus\u00e3o de m\u00f3dulos CTS em mat\u00e9rias disciplinares, a inclus\u00e3o pontual e repetida da \n\nperspetiva CTS em mat\u00e9rias j\u00e1 existentes, a cria\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias CTS e a transforma\u00e7\u00e3o \n\ncompleta de um conte\u00fado tradicional mediante a integra\u00e7\u00e3o da perspetiva CTS ao longo \n\ndo mesmo. \n\nO mesmo autor considera que as metodologias de ensino mais utilizadas no \n\ndesenvolvimento da perspetiva CTS s\u00e3o as que implicam o trabalho em pequenos \n\ngrupos, a aprendizagem cooperativa, as discuss\u00f5es centradas nos alunos, a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, as simula\u00e7\u00f5es e jogos de pap\u00e9is, a tomada de decis\u00f5es e os debates e \n\ncontrov\u00e9rsias.  \n\nMartins (2002) \u00e9 da opini\u00e3o que existem tr\u00eas motivos principais para obstaculizar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da perspetiva CTS nas escolas, os professores, os programas e os \n\nrecursos did\u00e1ticos. Quanto aos professores, aponta a forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua, bem \n\ncomo as respetivas cren\u00e7as e atitudes como um obst\u00e1culo a esta implementa\u00e7\u00e3o; quanto \n\naos programas, refere o car\u00e1ter extenso e pouco motivador dos alunos; em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nrecursos, nomeia a fraca qualidade dos manuais escolares em potenciar esta perspetiva e \n\na inexist\u00eancia de outro tipo de recursos dispon\u00edveis para os professores. \n\n \n\n2.6.4.1 Aplica\u00e7\u00e3o da perspetiva CTS no decurso da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\nO Curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, s. d.), j\u00e1 revogado, como \n\nreferido anteriormente, mas na pr\u00e1tica ainda em utiliza\u00e7\u00e3o nos 8\u00ba e 9\u00ba anos de \n\nescolaridade, salientava a import\u00e2ncia da explora\u00e7\u00e3o dos quatros temas em torno dos \n\nquais se desenvolve o ensino das ci\u00eancias no 3\u00ba ciclo, numa perspetiva interdisciplinar, \n\nonde a intera\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente adquire um papel \n\nfundamental na organiza\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o dos saberes cient\u00edficos (ver figura 1, p\u00e1gina \n\n10).  \n\nAssim, foram v\u00e1rios os conte\u00fados cient\u00edficos abordados, recorrendo \u00e0 perspetiva \n\n\n\n33 \n\n \n\nCTS(A). Em rela\u00e7\u00e3o ao 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico, abord\u00e1mos o papel da ci\u00eancia no \n\ndom\u00ednio do conhecimento do Universo e a influ\u00eancia da sociedade no desenvolvimento \n\ndo conhecimento cient\u00edfico, o uso da tecnologia na previs\u00e3o de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e \n\nsuas implica\u00e7\u00f5es nas popula\u00e7\u00f5es, a influ\u00eancia do Homem ao n\u00edvel dos ecossistemas e \n\nsuas implica\u00e7\u00f5es, a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais nas perspetivas tradicional e \n\nsustent\u00e1vel, o papel do Homem na prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza, o risco das \n\ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e cient\u00edficas para a sociedade e o ambiente, as implica\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9ticas, sociais e ambientais da manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica e da biotecnologia, o papel da \n\nci\u00eancia e da tecnologia na resolu\u00e7\u00e3o de problemas de sa\u00fade individual e comunit\u00e1ria.  \n\nQuanto ao ensino secund\u00e1rio, foram tamb\u00e9m muitos os temas em que se abordou esta \n\nperspetiva, o papel da ci\u00eancia e da tecnologia no estudo do Sistema Solar, as \n\ninterven\u00e7\u00f5es do Homem nos subsistemas terrestres, a import\u00e2ncia da gest\u00e3o ambiental e \n\ndo desenvolvimento sustent\u00e1vel, o papel da ci\u00eancia e da tecnologia na prote\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es e do ambiente face aos riscos inerentes \u00e0 atividade vulc\u00e2nica e s\u00edsmica, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos ao servi\u00e7o da medicina na resolu\u00e7\u00e3o \n\nde anomalias cong\u00e9nitas, as implica\u00e7\u00f5es do uso das hormonas vegetais para fins \n\necon\u00f3micos, a influ\u00eancia de agentes ambientais nos processos de diferencia\u00e7\u00e3o celular, \n\nas implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas e morais da utiliza\u00e7\u00e3o dos processos cientifico-tecnol\u00f3gicos na \n\nmanipula\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o humana e de outros seres vivos, a influ\u00eancia de diversos \n\ncontextos no desenvolvimento cientifico-tecnol\u00f3gico, a interven\u00e7\u00e3o humana no \n\nordenamento do territ\u00f3rio, a reprodu\u00e7\u00e3o medicamente assistida e a manipula\u00e7\u00e3o de \n\nembri\u00f5es, as implica\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, \u00e9ticas e morais da descodifica\u00e7\u00e3o do genoma \n\nhumano e da aplica\u00e7\u00e3o dos processos de clonagem e engenharia gen\u00e9tica aos seres \n\nhumanos, as implica\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e s\u00f3cio \u00e9ticas que decorrem da obten\u00e7\u00e3o de \n\norganismos geneticamente modificados e a aplica\u00e7\u00e3o dos processos biotecnol\u00f3gicos na \n\nind\u00fastria alimentar. \n\nNa abordagem destes conte\u00fados foram utilizadas diferentes estrat\u00e9gias, os debates, os \n\ntrabalhos de grupo, a visualiza\u00e7\u00e3o de document\u00e1rios e pequenos filmes seguida de \n\ndiscuss\u00e3o, a an\u00e1lise de artigos dos m\u00e9dia e sua apresenta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e0 turma, o estudo de \n\ncasos, a confronta\u00e7\u00e3o dos alunos com situa\u00e7\u00f5es controversas. Dada a falta de forma\u00e7\u00e3o \n\npessoal nesta \u00e1rea, esta perspetiva poder\u00e1 n\u00e3o ter permitido atingir todos os objetivos \n\ninerentes a este tipo de estrat\u00e9gia, no entanto, achamos ainda assim, ter contribu\u00eddo para \n\no desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico dos alunos e para a sua consciencializa\u00e7\u00e3o do \n\npapel da ci\u00eancia e da tecnologia na sociedade atual, bem como para as rela\u00e7\u00f5es que se \n\n\n\n34 \n\n \n\nestabelecem entre ambas e a sociedade e o ambiente. \n\n \n\n2.6.5 Instru\u00e7\u00e3o direta \n\nPara Rosenshine (2008) a instru\u00e7\u00e3o direta refere-se \u00e0 instru\u00e7\u00e3o dirigida pelo professor \n\nno sentido em que este d\u00e1 instru\u00e7\u00f5es diretas para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. No entanto, \n\nalerta o mesmo autor, este termo pode ter diferentes significados, uns mais positivos, \n\noutros mais negativos. Lopes e Silva (2010), referidos por Ribeiro (2012), enfatizam \n\nque o principal objetivo da instru\u00e7\u00e3o direta \u00e9 o de acelerar o desempenho dos alunos na \n\nescola, isto \u00e9, conseguir ensinar mais em menor tempo, mas garantindo que os alunos \n\ncompreendam o que aprendem, avaliando continuamente o seu desempenho. \n\nOs mesmos autores, ainda referidos por Ribeiro (2012), atribuem a esta estrat\u00e9gia um \n\nconjunto de 6 etapas fundamentais: \n\na) Associar a aula aos conhecimentos anteriores dos alunos \u2013 o professor alia os \n\nconhecimentos que os alunos j\u00e1 possuem aos conte\u00fados da aula, o que pode ser \n\nfeito com recurso a quest\u00f5es escritas ou orais. \n\nb) Apresentar e explicitar os objetivos da aula \u2013 o professor exp\u00f5e aos alunos os \n\nobjetivos da aula enquadrando-os no programa. \n\nc) Apresentar os conte\u00fados da aula \u2013 o professor apresenta os novos conte\u00fados aos \n\nalunos, de forma gradual, podendo usar esquemas, dando exemplos e avaliando o \n\nacompanhamento que os alunos fazem desses conte\u00fados. \n\nd) Praticar, de forma orientada, realizando exerc\u00edcios de aprendizagem \u2013 o professor \n\norienta e supervisiona a realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de aprendizagem avaliando o \n\ndom\u00ednio que cada aluno tem dos conte\u00fados abordados. \n\ne) Praticar, de forma independente, realizando exerc\u00edcios suplementares com feedback \n\n\u2013 o professor faculta ao aluno a realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de forma mais aut\u00f3noma, \n\nproporcionando a assimila\u00e7\u00e3o dos conceitos e obtendo informa\u00e7\u00e3o para avaliar se a \n\npr\u00e1tica educativa est\u00e1 a funcionar ou necessita de ajustes. \n\nf) Revis\u00f5es semanais ou mensais \u2013 o professor implementa revis\u00f5es peri\u00f3dicas dos \n\nconte\u00fados, proporcionando o refor\u00e7o da aprendizagem e estabelecendo uma liga\u00e7\u00e3o \n\nentre os conte\u00fados abordados.  \n\nPodemos ent\u00e3o concluir, segundo Lopes e Silva (2010, p:180), citados por Ribeiro \n\n(2012), que a instru\u00e7\u00e3o direta \u00e9 um m\u00e9todo altamente estruturado. O professor \n\napresenta o material em pequenas partes, utiliza organizadores avan\u00e7ados, verifica a \n\n\n\n35 \n\n \n\ncompreens\u00e3o, possibilita que todos os alunos participem e proporciona informa\u00e7\u00e3o \n\nretroativa sobre as respostas. Tudo isto num ritmo r\u00e1pido e ativo. \n\nDe acordo com o s\u00edtio On-Line Teaching Strategies, existem vantagens e desvantagens \n\nno uso desta estrat\u00e9gia de ensino. Assim, este tipo de estrat\u00e9gia permite ao professor \n\ncomunicar informa\u00e7\u00e3o ou conhecimento complexo, comunicar informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o acess\u00edvel \n\nao aluno de outras formas, mostrar o seu entusiasmo pelas mat\u00e9rias despertando o \n\ninteresse nos alunos, focar os alunos nos conte\u00fados relevantes e ajudar os alunos a \n\nintegrar os novos conhecimentos nos conhecimentos/experi\u00eancias j\u00e1 adquiridos. No \n\nentanto, s\u00e3o tamb\u00e9m referidas desvantagens, sendo a principal, o uso inapropriado desta \n\nestrat\u00e9gia, quando o professor n\u00e3o percebe que h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es na instru\u00e7\u00e3o direta, pois \u00e9 \n\nlimitada na sua capacidade de ajudar o aluno no desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico \n\ne no trabalho de grupo. Assim, esta estrat\u00e9gia deveria ser vista como uma das muitas \n\nestrat\u00e9gias que o professor tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o para implementar na sala de aula.  \n\n \n\n2.6.5.1 Aplica\u00e7\u00e3o da Instru\u00e7\u00e3o Direta no decurso da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\nNo decurso da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, o recurso \u00e0 instru\u00e7\u00e3o direta foi utilizada em muitos \n\ndos conte\u00fados program\u00e1ticos, quer do 3\u00ba ciclo, quer do ensino secund\u00e1rio. Se \n\natendermos aos passos propostos por Lopes e Silva (2010), referidos por Ribeiro \n\n(2012), tivemos por h\u00e1bito, no in\u00edcio de cada conte\u00fado program\u00e1tico fazer uma \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica sobre os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos e articul\u00e1-la com os \n\nconte\u00fados a abordar, bem como, no in\u00edcio de cada aula solicitar aos alunos a s\u00edntese dos \n\nconte\u00fados abordados anteriormente. Por outro lado, us\u00e1mos tamb\u00e9m, sempre que se \n\njustificou, a explana\u00e7\u00e3o de conte\u00fados com recurso a diferentes m\u00e9todos, seja o uso de \n\napresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint, de filmes, de textos, do manual escolar, etc. \n\nHabitualmente us\u00e1mos as atividades propostas pelo manual escolar no sentido do aluno \n\npraticar, em contexto de sala de aula, a aplica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados abordados e \n\nfornecemos ao aluno outras atividades de exerc\u00edcios e aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos, em \n\ncontexto exterior \u00e0 sala de aula, como por exemplo, os trabalhos para casa. A realiza\u00e7\u00e3o \n\ndestas atividades permitiu, por um lado a consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos e da \n\ncompreens\u00e3o de processos e fen\u00f3menos, e por outro, a avalia\u00e7\u00e3o do grau de consecu\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos previstos, por parte dos alunos. \n\n \n\n2.6.6 Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens \n\nSegundo Leite e Fernandes (2002) a avalia\u00e7\u00e3o tem vindo a originar cada vez mais \n\n\n\n36 \n\n \n\ninteresse nos diferentes atores implicados no processo educativo, administra\u00e7\u00e3o \n\neducativa, professores, alunos, fam\u00edlias e at\u00e9, a sociedade em geral. Segundo as mesmas \n\nautoras, a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe isoladamente e n\u00e3o \u00e9 um processo neutro, no sentido em \n\nque embora dependendo das conce\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e de curr\u00edculo, ela tamb\u00e9m \n\ninfluencia essas pr\u00f3prias conce\u00e7\u00f5es.  \n\nSegundo o Dec. Lei n.\u00ba 139/2012, de 5 de julho, alterado pelo Dec. Lei n.\u00ba 91/2013, de \n\n10 de julho, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo regulador do ensino que deve certificar os \n\nconhecimentos adquiridos e as capacidades desenvolvidas pelo aluno, sendo que a \n\nverifica\u00e7\u00e3o destes, bem como do cumprimento das metas curriculares, dever\u00e1 permitir a \n\nmelhoria do ensino e a supera\u00e7\u00e3o das dificuldades dos alunos. A avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ainda \n\npermitir conhecer o estado do ensino, retificando procedimentos e reajustando esse \n\nmesmo ensino aos objetivos curriculares fixados. Ainda segundo este decreto, a \n\navalia\u00e7\u00e3o compreende tr\u00eas modalidade, diagn\u00f3stica, formativa e sumativa.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, segundo a perspetiva do decreto-lei referido, deve realizar-se \n\nno in\u00edcio do ano letivo ou sempre que se considere oportuno e dever\u00e1, entre outros, \n\nfundamentar estrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e supera\u00e7\u00e3o de dificuldades. \n\nSegundo Cortes\u00e3o (2002), a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica pode servir dois prop\u00f3sitos, conhecer \n\nas compet\u00eancias dos alunos no in\u00edcio de uma fase do processo de aprendizagem e \n\natribuir ao aluno um grupo ou n\u00edvel de aprendizagem. Esta autora refere a import\u00e2ncia \n\ndeste tipo de avalia\u00e7\u00e3o, principalmente no primeiro caso, pois permitir\u00e1 ao professor a \n\nrecolha de elementos que o ajudar\u00e1 a adequar as suas estrat\u00e9gias aos alunos com quem \n\nir\u00e1 trabalhar, no entanto, alerta tamb\u00e9m para o perigo do professor n\u00e3o considerar o \n\ncar\u00e1ter tempor\u00e1rio deste tipo de avalia\u00e7\u00e3o, havendo o perigo da cria\u00e7\u00e3o de \u201cr\u00f3tulos\u201d que \n\nse poder\u00e3o \u201ccolar\u201d para sempre ao aluno. Quanto ao segundo prop\u00f3sito, por envolver de \n\ncerto modo um car\u00e1ter de previs\u00e3o, a ser realizada, dever\u00e1 s\u00ea-lo com muito cuidado, \n\nevitando prever o que o aluno poder\u00e1 vir a fazer no futuro. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa, de acordo com o decreto-lei referido anteriormente, dever\u00e1 \n\nassumir um car\u00e1ter cont\u00ednuo e sistem\u00e1tico, recorrendo a uma diversidade de \n\ninstrumentos de recolha de informa\u00e7\u00e3o que dever\u00e3o estar adequados \u00e0 multiplicidade da \n\naprendizagem e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es em que ocorre, sendo que dever\u00e1 permitir aos \n\nintervenientes no processo educativo obter informa\u00e7\u00e3o sobre o desenvolvimento da \n\naprendizagem, com vista ao ajuste de processos e estrat\u00e9gias. Segundo Leite e \n\nFernandes (2002), este tipo de avalia\u00e7\u00e3o assenta em tr\u00eas ideias-chave, \u201cregular \n\nprocessos, refor\u00e7ar \u00eaxitos e remediar dificuldades\u201d (p.41), as quais implicam definir \n\n\n\n37 \n\n \n\npreviamente o que \u00e9 considerado importante aprender, localizar o aluno face a essas \n\naprendizagens, reconhecer a origem das dificuldades e como as superar, ou melhorar as \n\nsuas aprendizagens. \u00c9 pois uma avalia\u00e7\u00e3o orientada pelo prop\u00f3sito de produzir e \n\naperfei\u00e7oar aprendizagens. Para que este tipo de avalia\u00e7\u00e3o prossiga nos seus objetivos, \n\nas mesmas autoras salientam a necessidade de que a mesma seja \u201csistem\u00e1tica e \n\ncont\u00ednua\u201d ao longo de todo o processo de ensino-aprendizagem. \n\nNo que concerne \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sumativa, a mesma dever\u00e1 traduzir um ju\u00edzo global sobre o  \n\nprocesso de aprendizagem, cujo objetivo \u00e9 classificar e certificar essa mesma \n\naprendizagem. Reveste-se de duas modalidades, interna, se da responsabilidade dos \n\nprofessores e dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o das escolas/agrupamentos, ou externa, se da \n\nresponsabilidade dos servi\u00e7os do Minist\u00e9rio (Dec. Lei n.\u00ba 139/2012, de 5 de julho, \n\nalterado pelo Dec. Lei n.\u00ba 91/2013, de 10 de julho). Cortes\u00e3o (2002) refere a prop\u00f3sito \n\ndesta avalia\u00e7\u00e3o, que o seu pr\u00f3prio nome aponta para \u201csum\u00e1rio\u201d no sentido de que a \n\nmesma dever\u00e1 representar uma aprecia\u00e7\u00e3o que concentre os resultados obtidos, seja \n\nnum ano letivo, seja num per\u00edodo ou unidade did\u00e1tica. Por sua vez, Leite e Fernandes \n\n(2002, p.26), fazem tamb\u00e9m refer\u00eancia \u00e0 express\u00e3o \u201cs\u00famula\u201d, que vem de encontro \u00e0 \n\nperspetiva anterior, no sentido de \u201cs\u00edntese que uma vis\u00e3o de conjunto permite obter\u201d. \n\nNo entanto, estas duas autoras alertam ainda para um outro sentido que pode ser dado a \n\neste tipo de avalia\u00e7\u00e3o, o sentido de soma, implicando a adi\u00e7\u00e3o de parcelas, da qual se \n\nobt\u00e9m uma m\u00e9dia, que se traduzir\u00e1 numa classifica\u00e7\u00e3o a atribuir. N\u00e3o \u00e9 este o sentido \n\ntraduzido pela lei que tem vigorado no nosso pa\u00eds e que ficou atr\u00e1s expl\u00edcito. \n\nEm jeito de conclus\u00e3o, citamos Zabalza (1991, p.26 in Leite e Fernandes, 2002): \n\n\u201creduzir a avalia\u00e7\u00e3o a uma s\u00f3 \u00e1rea (o rendimento), a uma s\u00f3 t\u00e9cnica (os exames), a \n\numa s\u00f3 situa\u00e7\u00e3o (a controlada) e a uma s\u00f3 modalidade (a sumativa) representa um \n\nempobrecimento da avalia\u00e7\u00e3o e uma perda do seu sentido no \u00e2mbito do discurso \n\ndid\u00e1tico\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 FORMA\u00c7\u00c3O, CARGOS DESEMPENHADOS E CONTEXTO \n\nESCOLAR NOS \u00daLTIMOS 5 ANOS \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, dividido em tr\u00eas partes, explicita-se um conjunto abrangente de \n\natividades desenvolvidas no \u00e2mbito da atividade docente, que embora tendo grande \n\ninflu\u00eancia no trabalho desenvolvido na sala de aula, s\u00e3o realizadas fora dela. Na \n\nprimeira parte, descreve-se a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua por n\u00f3s realizada, na segunda, \n\nabordam-se os cargos desempenhados e, finalmente, na terceira, referem-se as escolas \n\nonde lecion\u00e1mos, caracterizando sob diversos aspetos, aquela onde lecionamos \n\natualmente.  \n\n \n\nParte III - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua \n\n \n\nNesta parte procurar-se-\u00e1 fazer o enquadramento legal da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos \n\nprofessores, explicitando a sua import\u00e2ncia para a atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e pedag\u00f3gica da \n\ndocente em termos profissionais. \n\n \n\n3.1 Enquadramento legal \n\nSegundo a Comiss\u00e3o Europeia (2007), as mudan\u00e7as que se t\u00eam vindo a operar na \n\nsociedade colocam aos professores novas exig\u00eancias, que se podem sintetizar nos \n\nseguintes aspetos fundamentais: 1) transmitir conhecimentos de base; 2) auxiliar os \n\njovens a tornarem-se mais aut\u00f3nomos no processo de aprendizagem; 3) utilizar m\u00e9todos \n\nde aprendizagem mais produtivos; 4) atuar como gestores na sala de aula; 5) explorar as \n\noportunidades das novas tecnologias; 6) utilizar formas de aprendizagem \n\nindividualizada; 7) assumir fun\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a e/ou gest\u00e3o.  \n\nQualquer destas exig\u00eancias presume, por parte dos professores, o desenvolvimento \n\nincessante de conhecimentos e compet\u00eancias que pressup\u00f5em um desenvolvimento \n\nprofissional cont\u00ednuo, pois a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e a forma\u00e7\u00e3o profissional inicial, \n\nmesmo que de elevada qualidade, n\u00e3o podem garantir aos docentes os conhecimentos e \n\nas compet\u00eancias necess\u00e1rios ao longo de toda a sua carreira docente, tendo de ser \n\nencaradas como tarefas ao longo da vida (Comiss\u00e3o Europeia, 2007).  \n\nNeste contexto, em Portugal, a forma\u00e7\u00e3o de educadores de inf\u00e2ncia e de professores dos \n\nensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio est\u00e1 enquadrada numa perspetiva de aprendizagem ao longo \n\nda vida, desde 1986, ano da aprova\u00e7\u00e3o da Lei de Bases do Sistema Educativo e da \n\n\n\n40 \n\n \n\nades\u00e3o do Pa\u00eds \u00e0 Uni\u00e3o Europeia (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Dire\u00e7\u00e3o-Geral dos \n\nRecursos Humanos da Educa\u00e7\u00e3o, 2007). \n\nA Lei de Bases do Sistema Educativo (Lei n.\u00ba 46/86, de 14 de outubro, alterada pela Lei \n\nn.\u00ba 115/97, de 19 de setembro e pela Lei n.\u00ba 49/2005, de 30 de agosto) estabelece os \n\nprinc\u00edpios gerais sobre a forma\u00e7\u00e3o dos professores. Neste sentido, para al\u00e9m da sua \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial, o professor dever\u00e1 procurar estabelecer o seu plano de forma\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua, de modo a assegurar o complemento, aprofundamento e atualiza\u00e7\u00e3o dos seus \n\nconhecimentos, capacidades e compet\u00eancias, bem como possibilitar a mobilidade e a \n\nprogress\u00e3o na carreira. \n\nTamb\u00e9m o Estatuto da Carreira Docente, aprovado pelo Dec. Lei n.\u00ba 139-A/90, de 28 de \n\nabril, com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelos Decretos - Lei n.\u00ba 105/97, de 29 de Abril, n\u00ba \n\n1/98, de 2 de janeiro, n\u00ba 35/2003, de 17 de fevereiro, n\u00ba 121/2005, de 26 de julho, n\u00ba \n\n229/2005, de 29 de dezembro, n\u00ba 224/2006, de 13 de novembro, n\u00ba 15/2007, de 19 de \n\njaneiro, n\u00ba 35/2007, de 15 de fevereiro, n\u00ba 270/2009, de 30 de setembro, e n\u00ba 75/2010, \n\nde 23 de junho, estabelece que \u00e9 um direito e um dever de qualquer docente proceder \u00e0 \n\nsua forma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional.  \n\nO Dec. Lei n.\u00ba 249/92, de 9 de novembro (com as altera\u00e7\u00f5es que lhe foram introduzidas \n\npela Lei n.\u00ba 60/93, de 20 de agosto, pelo Dec. Lei n.\u00ba 274/94, de 28 de outubro, pelo \n\nDec. Lei n.\u00ba 207/96, de 2 de novembro, pelo Dec. Lei n.\u00ba 155/99, de 10 de maio e pelo \n\nDec. Lei n.\u00ba 15/2007, de 19 de janeiro) que regulamenta o Regime Jur\u00eddico de \n\nForma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua dos Professores, estabelece, no seu art.\u00ba 3\u00ba, os objetivos \n\nfundamentais da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, dos quais destacamos a melhoria da qualidade do \n\nensino e das aprendizagens e o aperfei\u00e7oamento das compet\u00eancias profissionais dos \n\ndocentes nos v\u00e1rios dom\u00ednios da atividade educativa. \n\n \n\n3.2 Atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e pedag\u00f3gica da docente \n\nNo \u00e2mbito do plano de forma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional salientamos como uma \n\nprioridade, a necessidade constante de atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e pedag\u00f3gica que se \n\nprocurou, dentro das possibilidades, colmatar com o recurso \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios \n\ntipos de forma\u00e7\u00e3o, acreditada e n\u00e3o acreditada. \n\nNa sele\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es frequentadas houve a preocupa\u00e7\u00e3o de abrangermos um leque \n\nvariado de \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o. Assim, frequent\u00e1mos a\u00e7\u00f5es das ci\u00eancias de especialidade \n\nque constituem mat\u00e9ria curricular nos v\u00e1rios n\u00edveis de ensino lecionados e ci\u00eancias da \n\n\n\n41 \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o (conforme preconizado no art.\u00ba 6\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 249/92, de 9 de \n\nnovembro e respetivas altera\u00e7\u00f5es supracitadas).  \n\nSentimos ainda necessidade de frequentar v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es relacionadas com a Promo\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, nomeadamente a educa\u00e7\u00e3o sexual, enquadradas no \u00e2mbito da \n\nLei n.\u00ba 120/99, de 11 de agosto, que preconiza no ponto 5 do seu art.\u00ba 2\u00ba, que os planos \n\nde forma\u00e7\u00e3o de docentes, designadamente os aprovados pelos centros de forma\u00e7\u00e3o de \n\nassocia\u00e7\u00f5es de escolas dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio, dever\u00e3o conter a\u00e7\u00f5es sobre \n\neduca\u00e7\u00e3o sexual e reprodutiva.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o de frequentar diversas a\u00e7\u00f5es nesta \u00e1rea, de \u00e2mbito transversal \u00e0s \n\ndiferentes \u00e1reas curriculares, prendeu-se o facto dos professores de Ci\u00eancias Naturais, \n\nde um modo geral, e a docente, em particular, estarem habitualmente mais motivados \n\npara este tipo de forma\u00e7\u00e3o, \u00e0 semelhan\u00e7a dos da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (relat\u00f3rio final \n\ndo GTES, 2007). Tal poder\u00e1 ser justificado atendendo a que muitos dos assuntos \n\nabordados na Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade se enquadram perfeitamente nos \n\nprogramas das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais. \n\nPor outro lado, a nomea\u00e7\u00e3o da docente como coordenadora da educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade de \n\num agrupamento de escolas, ao abrigo do ponto 1 do Despacho n.\u00ba 2506/2007, de 20 de \n\nfevereiro, determinou tamb\u00e9m a procura de mais forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, com vista \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSa\u00fade. \n\nPode ainda constatar-se que as a\u00e7\u00f5es frequentadas se enquadram em diferentes \n\nmodalidades de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (art.\u00ba7 do Decreto-Lei n.\u00ba 249/92, de 9 de \n\nnovembro e respetivas altera\u00e7\u00f5es). \n\nNem sempre as a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o disponibilizadas pelos centros de forma\u00e7\u00e3o das \n\nassocia\u00e7\u00f5es de escolas da \u00e1rea de resid\u00eancia ou trabalho foram de encontro \u00e0s \n\nprioridades de forma\u00e7\u00e3o. Assim, procur\u00e1mos com alguma frequ\u00eancia, outras entidades \n\nformadoras, nomeadamente os centros de forma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es profissionais ou \n\ncient\u00edficas e institui\u00e7\u00f5es de ensino superior (cujo \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o se situa no campo \n\nda forma\u00e7\u00e3o de professores, das ci\u00eancias de educa\u00e7\u00e3o e das ci\u00eancias da especialidade). \n\nDa an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o efetuada ao longo da atividade docente, pode verificar-se que \n\nhouve preocupa\u00e7\u00e3o efetiva de forma\u00e7\u00e3o com vista, principalmente, \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos. Esta preocupa\u00e7\u00e3o esteve sempre presente mesmo que essa forma\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o contribu\u00edsse com credita\u00e7\u00e3o para a progress\u00e3o na carreira docente e tivesse que ser \n\nfrequentada em locais a consider\u00e1vel dist\u00e2ncia da habita\u00e7\u00e3o ou escola onde se \n\n\n\n42 \n\n \n\nlecionava. Frequent\u00e1mos, ao longo da atividade docente, como se pode ver pelas tabelas \n\n10 e 11, dezassete a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o creditadas (oito na \u00e1rea das ci\u00eancias da \n\nespecialidade, quatro na \u00e1rea das ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o e cinco na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o para \n\nsa\u00fade) e vinte e duas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o acreditadas (nove na \u00e1rea das ci\u00eancias da \n\nespecialidade, sete na \u00e1rea das ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o e seis na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o para a \n\nsa\u00fade). \n\n \n\nTabela 10 \u2013 A\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o com credita\u00e7\u00e3o frequentadas \n\nNA \u00c1REA DAS CI\u00caNCIAS DA ESPECIALIDADE DATA \n\nOficina de Forma\u00e7\u00e3o \u201cPolui\u00e7\u00e3o Luminosa \u2013 efici\u00eancia energ\u00e9tica e \n\npreserva\u00e7\u00e3o do ambiente\u201d, promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o do \n\nNUCLIO \u2013 N\u00facleo Interativo de Astronomia, tendo sido aprovada \n\ncom a classifica\u00e7\u00e3o de 10, na escala de 1 a 10 valores \u2013 2 (dois) \n\ncr\u00e9ditos \n\n2013/2014 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cDos alimentos aos Res\u00edduos \u2013 Processos \n\nBiotecnol\u00f3gicos\u201d, promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores da Ordem dos Bi\u00f3logos e pelo Departamento de \n\nBiologia da Universidade do Minho, Braga \u2013 1 (um) cr\u00e9dito \n\n2004/2005 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cGen\u00e9tica e Biologia Molecular\u201d, promovida \n\npelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Professores da Ordem dos Bi\u00f3logos e \n\npelo Departamento de Biologia da Universidade do Minho, Braga \u2013 \n\n1 (um) cr\u00e9dito \n\n2003/2004 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cEstudo macrosc\u00f3pico e microsc\u00f3pico das \n\nrochas, promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de \n\nEscolas do Concelho de Vila Real, em Vila Real \u2013 1.0 (um) cr\u00e9dito \n\n2001/2002 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cGeologia e Paisagem do Parque Natural do \n\nAlv\u00e3o\u201d, promovida pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Professores de \n\nBiologia e Geologia, em Vila Real e no Parque Natural do Alv\u00e3o \u2013 \n\n0.6 (zero, seis) cr\u00e9ditos \n\n2001/2002 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cVulcanismo Ativo em Portugal\u201d promovida \n\npela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Professores de Biologia e Geologia, \n\nnos A\u00e7ores \u2013 1,6 (um, seis) cr\u00e9ditos \n\n2000/2001 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cA Microscopia \u00d3tica no Estudo dos Minerais e 1999/2000 \n\n\n\n43 \n\n \n\nRochas\u201d promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de \n\nEscolas do Concelho de Vila Real, em Vila Real \u2013 1 (um) cr\u00e9dito \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cUtiliza\u00e7\u00e3o Racional de Energia\u201d, promovida \n\npelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas de Mur\u00e7a, \n\nMur\u00e7a \u2013 2 (dois) cr\u00e9ditos \n\n1997/1998 \n\nNA \u00c1REA DAS CI\u00caNCIAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O DATA \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cDesenvolvimento e Gest\u00e3o Curricular no \n\nEnsino Secund\u00e1rio\u201d promovida pelo Departamento do Ensino \n\nSecund\u00e1rio, em Bragan\u00e7a \u2013 0.6 (zero, seis) cr\u00e9dito \n\n2001/2002 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cEnsino e aprendizagem das Ci\u00eancias\u201d, \u201d, \n\npromovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas de \n\nMur\u00e7a, em Mur\u00e7a \u2013 1 (um) cr\u00e9dito \n\n1995/1996 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica - Um modelo de \n\nAvalia\u00e7\u00e3o\u201d, promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de \n\nEscolas de Mur\u00e7a, em Mur\u00e7a \u2013 2 (dois) cr\u00e9ditos \n\n1994/1995 \n\nA\u00e7\u00e3o de Aprofundamento em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o e da \n\nEspecialidade, promovida pela Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e \n\nAlto Douro, em Vila Real \u2013 3,1 (tr\u00eas, um) cr\u00e9ditos \n\n1992/1993 \n\nNA \u00c1REA DA EDUCA\u00c7\u00c3O PARA A SA\u00daDE DATA \n\nCurso de Primeiros Socorros e Suporte B\u00e1sico de Vida, promovido \n\npelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas de Vilas Real, \n\ntendo sido aprovada com a classifica\u00e7\u00e3o de 9.5, na escala de 1 a 10 \n\nvalores \u2013 0.6 (zero, seis) cr\u00e9ditos \n\n2013/2014 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Sexual em meio escolar: \n\nmetodologias e abordagens de interven\u00e7\u00e3o\u201d, promovida pelo Centro \n\nde Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas de Vilas Real, tendo sido \n\naprovada com a classifica\u00e7\u00e3o de 9.6, na escala de 1 a 10 valores \u2013 2 \n\n(dois) cr\u00e9ditos \n\n2010/2011 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cEducar para estilos de vida saud\u00e1veis: \n\nmetodologias de interven\u00e7\u00e3o na escola\u201d, promovida pela Dire\u00e7\u00e3o \n\nGeral de Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular, tendo sido \n\naprovada com a classifica\u00e7\u00e3o de 9.7, na escala de 1 a 10 valores \u2013 2 \n\n(dois) cr\u00e9ditos \n\n2007/2008 \n\n\n\n44 \n\n \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cModelos de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade \n\nna Escola\u201d, promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de \n\nEscolas do Concelho de Vila Real, em Vila Real \u2013 1,2 (um, dois) \n\ncr\u00e9ditos \n\n1997/1998 \n\nSemin\u00e1rio \u201cO Professor como Agente de Preven\u00e7\u00e3o da Infe\u00e7\u00e3o pelo \n\nVIH/SIDA\u201d, promovida pelo Programa de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o \n\npara a Sa\u00fade, em Ofir \u2013 1 (um) cr\u00e9dito \n\n1996/1997 \n\n \nTabela 11 \u2013 A\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o sem credita\u00e7\u00e3o frequentadas. \n\nNA \u00c1REA DAS CI\u00caNCIAS DA ESPECIALIDADE DATA \n\nCurso Pr\u00e1tico para professores do Ensino Secund\u00e1rio \u201cFrom \n\nScience to Medicine\u201d, promovido Instituto de Biologia Molecular e \n\nCelular, Porto \n\n2006/2007 \n\nA\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o \u201cSeguran\u00e7a \u2013 Boas Pr\u00e1ticas Laboratoriais\u201d, \n\npromovida no \u00e2mbito do Projeto Trabalho Seguro, Melhor Futuro, \n\npromovida pelo Instituto de Desenvolvimento e Inspe\u00e7\u00e3o das \n\nCondi\u00e7\u00f5es de Trabalho, em Vila Real \n\n2002/2003 \n\nXXII Curso de Atualiza\u00e7\u00e3o de Professores de Geoci\u00eancias, \n\npromovida pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos, em Vila Real \n2002/2003 \n\nSemin\u00e1rio \u201cGeologia Ambiental\u201d, promovido pelo Departamento de \n\nCi\u00eancias da Terra \u2013 Escola de Ci\u00eancias da Universidade do Minho, \n\nem Braga \n\n1999/2000 \n\nI\u00ba Encontro Internacional sobre Paleobiologia dos Dinoss\u00e1urios/ \n\nPrograma de Musealiza\u00e7\u00e3o para Pistas de Dinoss\u00e1urios em Portugal, \n\npromovido pelo Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural da \n\nUniversidade de Lisboa, em Lisboa. \n\n1997/1998 \n\nXVII Curso de Atualiza\u00e7\u00e3o para Professores de Geoci\u00eancias dos \n\nEnsinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, promovido pela Associa\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa de Ge\u00f3logos, em Bragan\u00e7a \n\n1996/1997 \n\nCurso de Atualiza\u00e7\u00e3o \u201cAmbiente e Sa\u00fade\u201d, promovido pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Bi\u00f3logos, no Porto \n1994/1995 \n\nWorkshop \u201cO Darwinismo na Escola - diferentes contextos de \n\nan\u00e1lise\u201d, organizado pela Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto \n1993/1994 \n\n\n\n45 \n\n \n\nDouro, em Vila Real \n\n3\u00ba Curso de Atualiza\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia, promovido pela \n\nEscola Secund\u00e1ria Alexandre Herculano, no Porto \n1991/1992 \n\nNA \u00c1REA DAS CI\u00caNCIAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O DATA \n\nEncontro-debate \u201cO ensino da Biologia e da Geologia no contexto \n\ndas mudan\u00e7as curriculares\u201d, promovido pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa \n\nde Professores de Biologia e Geologia \n\n2001/2002 \n\nSemin\u00e1rio \u201cO Diretor de Turma na Rela\u00e7\u00e3o Escola/Encarregado de \n\nEduca\u00e7\u00e3o\u201d, promovido pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de \n\nEscolas de Mur\u00e7a, Mur\u00e7a \n\n2000/2001 \n\nCongresso \u201cTrabalho Pr\u00e1tico e Experimental nas Ci\u00eancias\u201d, \n\npromovido pelo departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade do Minho, em Braga \n\n1999/2000 \n\n\u201cEncontros no Secund\u00e1rio\u201d, promovido pelo Departamento do \n\nEnsino Secund\u00e1rio, em Vila Real \n1997/1998 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cO Manual Escolar como elemento de \n\nAprendizagem por Mudan\u00e7a Conceptual\u201d, promovida pela Porto \n\nEditora, em Vila Real \n\n1996/1997 \n\nI Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Professores de Biologia e \n\nGeologia - \u201cAtualiza\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Pedag\u00f3gica em Ci\u00eancias \n\nNaturais\u201d, em Vila Real \n\n1993/1994 \n\nA\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cFormar para a inova\u00e7\u00e3o\u201d promovida pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional de Professores, em Vila Real \n1992/1993 \n\nNA \u00c1REA DA EDUCA\u00c7\u00c3O PARA A SA\u00daDE DATA \n\nEncontro Nacional \u2013 \u201cPromo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade em Meio \n\nEscolar\u201d, organizado pela Dire\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Curricular \n\n2007/2008 \n\nI\u00ba Encontro Ib\u00e9rico de Preven\u00e7\u00e3o da SIDA na Escola, promovido \n\npela Comiss\u00e3o Nacional de Luta Contra a Sida, em \u00c9vora \n1998/1999 \n\nCurso de Forma\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es Distritais de Luta Contra a \n\nSIDA, organizado pela Comiss\u00e3o Nacional de Luta Contra a Sida, \n\nem Esposende \n\n1998/1999 \n\n\n\n46 \n\n \n\nCol\u00f3quio \u201cViver e Conviver com Depend\u00eancias\u201d, promovido pelo \n\nN\u00facleo Distrital do Projeto Vida de Vila Real, em Vila Real \n1997/1998 \n\nII Jornadas Transmontanas da Adolesc\u00eancia, promovidas com o \n\napoio da Funda\u00e7\u00e3o Portuguesa A Comunidade contra a SIDA, em \n\nVila Real \n\n1996/1997 \n\nI\u00ba Encontro Distrital \u2013 \u201cA Escola e a Droga: Que Respostas?\u201d, \n\npromovido pelo N\u00facleo Distrital do Projeto Vida, em Vila Real \n1991/1992 \n\n \n\nO gr\u00e1fico da figura 9 mostra-nos a distribui\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o frequentadas ao \n\nlongo da atividade docente, repartidas por \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 9 \u2013 A\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o frequentadas ao longo da atividade docente por \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDa an\u00e1lise do gr\u00e1fico pode constatar-se que houve uma maior frequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o na primeira metade da atividade docente, isto \u00e9, nos primeiros onze anos de \n\ndoc\u00eancia, sendo que os anos letivos de 96/97, 97/98 e 01/02, se constituem como os de \n\nmaior frequ\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o. Tal assenta fundamentalmente no facto da legisla\u00e7\u00e3o que \n\nanteriormente regulamentava a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (Decreto-Lei n.\u00ba 249/92, de 9 de \n\nnovembro, art.\u00ba 35, al\u00ednea e), prever a dispensa da componente letiva para a frequ\u00eancia \n\nde a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, facilitando que se pudesse estar presente em forma\u00e7\u00f5es que \n\nocorriam durante os dias de semana. O despacho Normativo n.\u00ba 185/92, de 8 de outubro, \n\nprevia tamb\u00e9m no seu ponto 1, a concess\u00e3o de dispensas de servi\u00e7o docente para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios tipos de modalidades de forma\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ao limite de oito dias \u00fateis \n\npor ano, seguidos ou interpolados, o que facilitava a frequ\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o fora da \n\n\n\n47 \n\n \n\nlocalidade de trabalho e/ou habita\u00e7\u00e3o. \n\nPosteriormente, essa dispensa deixou de ser concedida, exceto para a componente n\u00e3o \n\nletiva (Dec. Lei n.\u00ba 15/2007, de 19 de janeiro, art.\u00ba 4\u00ba que introduz novas altera\u00e7\u00f5es ao \n\nregime jur\u00eddico de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores), sendo que s\u00f3 se podia frequentar \n\na\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que decorressem ap\u00f3s o hor\u00e1rio de trabalho e aos fins-de-semana, o \n\nque obstaculizou a frequ\u00eancia de determinadas a\u00e7\u00f5es, tais como congressos, semin\u00e1rios, \n\netc. Mais recentemente, o Dec. Lei n.\u00ba 22/2014, de 11 de fevereiro, que estabelece o \n\nregime jur\u00eddico da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores e define o respetivo sistema de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e apoio, exclui do seu articulado a men\u00e7\u00e3o \u00e0 dispensa de \n\nqualquer das componentes, letiva ou n\u00e3o letiva, para a frequ\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o, como \n\num dos direitos dos formandos. \n\nOutra raz\u00e3o justificativa da diminui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o na segunda metade \n\nda atividade docente est\u00e1 relacionada com a quest\u00e3o da maternidade. O nascimento de \n\ndois filhos, em 2003 e 2005, obstaculizou a desloca\u00e7\u00e3o da docente a forma\u00e7\u00f5es que \n\nimplicassem grandes desloca\u00e7\u00f5es e estadia por necessidade de acompanhamento di\u00e1rio \n\ndas crian\u00e7as. \n\nPodemos ainda acrescentar outro motivo relacionado com o disp\u00eandio financeiro que as \n\na\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o implicam, nomeadamente quando se realizam a grandes dist\u00e2ncias da \n\nhabita\u00e7\u00e3o, por implicarem inscri\u00e7\u00e3o, desloca\u00e7\u00f5es e estadia. O agregado familiar mais \n\nnumeroso, com despesas acrescidas, fez repensar, tamb\u00e9m por este motivo, este tipo de \n\nforma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\nParte IV \u2013 Cargos desempenhados \n\n \n\nNesta parte procurar-se-\u00e1 expor os diferentes cargos desempenhados pela docente, \n\nenquadrando-os na legisla\u00e7\u00e3o que os regulamenta, descrevendo um conjunto de \n\natividades desenvolvidas no \u00e2mbito de cada um e realizando uma reflex\u00e3o gen\u00e9rica \n\nsobre o desempenho e as aprendizagens realizadas. Atendendo ao desempenho de um \n\nn\u00famero bastante elevado de cargos, opt\u00e1mos por ilustrar apenas os que foram \n\ndesempenhados durante um maior n\u00famero de anos letivos, ou que tiveram mais \n\nrelev\u00e2ncia no contexto escolar. \n\nA tabela 12 mostra-nos os cargos que foram desempenhados ao longo da atividade \n\ndocente, organizados de acordo com o ano letivo. \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Cargos desempenhados ao longo da atividade docente. \n\nCARGOS DESEMPENHADOS DATA \n\nDiretora de curso do Curso Profissional de T\u00e9cnico Auxiliar de Sa\u00fade 2013/2014 \n\nVogal do Secretariado de Exames da Escola Secund\u00e1ria Camilo Castelo \nBranco  \n\n2012/2013 \n\nDiretora de Turma \n\nVogal do Secretariado de Exames  \n2011/2012 \n\nDiretora de Turma  \n\nVogal do Secretariado de Exames  \n\nCoordenadora da \u00e1rea disciplinar n\u00e3o curricular de \u00c1rea de Projeto de 12\u00ba \n\nano \n\n2010/2011 \n\nDiretora de Turma \n\nProfessora classificadora de Exames Nacionais de Biologia e Geologia  \n2009/2010 \n\nDelegada do grupo disciplinar de Ci\u00eancias Naturais \n\nDiretora de Turma \n\nProfessora classificadora de Exames Nacionais de Biologia e Geologia \n\nDiretora de Instala\u00e7\u00f5es dos Laborat\u00f3rios de Biologia e Geologia \n\nCoordenadora do Projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade  \n\n2008/2009 \n\nDelegada do grupo disciplinar de Ci\u00eancias Naturais \n\nDiretora de Turma \n\nCoordenadora do Projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade  \n\n2007/2008 \n\n\n\n49 \n\n \n\nVice-Presidente do Conselho Executivo \n\nVice-Presidente do Conselho Administrativo \n2004/2007 \n\nVice-Presidente da Comiss\u00e3o Executiva Instaladora  \n\nVice-Presidente do Conselho Administrativo \n2003/2004 \n\nVice-Presidente do Conselho Executivo \n\nVice-Presidente do Conselho Administrativo \n2002/2003 \n\nDiretora de Turma \n\nCoordenadora do Secretariado de Exames da Escola \n\nCoordenadora dos Diretores de Turma do Ensino Secund\u00e1rio \n\nCoordenadora do Projeto \u201cJogo do Hemiciclo\u201d para o Ensino Secund\u00e1rio \n\n2001/2002 \n\nDiretora de Turma \n\nCoordenadora do Secretariado de Exames  \n\nCoordenadora dos Diretores de Turma do Ensino Secund\u00e1rio \n\nDelegada do grupo disciplinar de Ci\u00eancias Naturais \n\nCoordenadora do Projeto \u201cJogo do Hemiciclo\u201d para o Ensino Secund\u00e1rio \n\n2000/2001 \n\nDelegada do grupo disciplinar de Ci\u00eancias Naturais 1999/2000 \n\nVogal do Secretariado de Exames  \n\nDelegada do grupo disciplinar de Ci\u00eancias Naturais \n\nCoordenadora do Clube da Sa\u00fade \n\nProfessora classificadora de Exames Nacionais de Geologia \n\n1997/1998 \n\nVogal do Secretariado de Exames  \n\nDiretora de Instala\u00e7\u00f5es dos Laborat\u00f3rios de Biologia e Geologia \n1996/1997 \n\nDiretora de Turma \n\nDiretora de Instala\u00e7\u00f5es dos Laborat\u00f3rios de Biologia e Geologia \n1995/1996 \n\nDiretora de Instala\u00e7\u00f5es dos Laborat\u00f3rios de Biologia e Geologia 1994/1995 \n\nDiretora de Turma 1992/1994 \n\n \n\n3.3 Diretora de turma \n\n \n\n3.3.1 Enquadramento legal do cargo de diretora de turma \n\nSegundo S\u00e1 (1997), o cargo de diretor de turma \u00e9 criado pela primeira vez pelo Decreto \n\nn\u00ba 48 572, de 9 de setembro de 1968; por esta altura s\u00e3o atribu\u00eddas a este professor as \n\nmesmas responsabilidades dos cargos de diretor de classe e diretor de ciclo institu\u00eddos \n\n\n\n50 \n\n \n\npor decretos datados do s\u00e9culo XIX: coordenar o ensino, controlar disciplinarmente os \n\nalunos e estabelecer o contacto com as fam\u00edlias. \n\nEm 1973, o Dec. Lei 102/73, de 13 de mar\u00e7o, estende o cargo de diretor de turma do \n\nensino preparat\u00f3rio ao ensino secund\u00e1rio liceal e t\u00e9cnico, sendo as atribui\u00e7\u00f5es do cargo \n\na\u00ed mencionadas, as mesmas do decreto mencionado anteriormente. \n\nA publica\u00e7\u00e3o da Portaria n.\u00ba 679/77, de 8 de novembro, constitui, segundo S\u00e1 (1997, \n\np.53) a primeira tentativa de regulamentar o cargo de diretor de turma no per\u00edodo \n\nposterior \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o de Abril, sendo as suas principais \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o \n\n\u201cagrupadas em tr\u00eas dom\u00ednios: articula\u00e7\u00e3o com o conselho diretivo e conselho \n\npedag\u00f3gico; articula\u00e7\u00e3o com os alunos; liga\u00e7\u00e3o com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nMais tarde, j\u00e1 na d\u00e9cada de 80, a Portaria n.\u00ba 970/80, de 12 de novembro, elenca, no seu \n\nponto 74.1, um conjunto de requisitos que dever\u00e3o, desejavelmente, ser tidos em conta \n\nna atribui\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de turma por parte do conselho diretivo, especificando tamb\u00e9m, \n\nno seu ponto 80, as atribui\u00e7\u00f5es deste cargo. \n\nNa d\u00e9cada de 90, com a publica\u00e7\u00e3o da Portaria n.\u00ba 921/92, de 23 de setembro, que \n\ndetermina as compet\u00eancias espec\u00edficas das estruturas de orienta\u00e7\u00e3o educativa, elencam-\n\nse, num conjunto de dezasseis al\u00edneas, as compet\u00eancias do diretor de turma na sequ\u00eancia \n\nda aprova\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n\u00ba 172/91, de 10 de maio, que define o novo regime de \n\ndire\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos \n\nensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Por compara\u00e7\u00e3o com o quadro normativo anterior, S\u00e1 \n\n(1997), esclarece a manuten\u00e7\u00e3o da tripla fun\u00e7\u00e3o do diretor de turma, anteriormente \n\nreferida, mas chama tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o para a introdu\u00e7\u00e3o de novas val\u00eancias: as \n\ncompet\u00eancias relacionadas com a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos do ensino b\u00e1sico (introduzida \n\npelo Despacho Normativo n.\u00ba 98-A/92, de 20 de junho), a coordena\u00e7\u00e3o da \u00e1rea-escola e \n\na exig\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas, no \n\nfinal do ano letivo. \n\nA publica\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n.\u00ba 115-A/98, de 4 de maio, que regulamenta o regime de \n\nautonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos \n\nensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio, e que revoga o Dec. Lei n.\u00ba 172/91, de 10 de maio, prev\u00ea \n\nno artigo 55\u00ba a regulamenta\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es nos \u00f3rg\u00e3os e estruturas de \n\nadministra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. O Dec. Lei n.\u00ba 355-A/98, de 13 de novembro, satisfaz essa \n\nexig\u00eancia relativamente \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o executiva e de coordena\u00e7\u00e3o de \n\nestabelecimentos integrados em agrupamentos de escolas, o mesmo n\u00e3o se passando em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de funcionamento e respetiva coordena\u00e7\u00e3o das estruturas de \n\n\n\n51 \n\n \n\norienta\u00e7\u00e3o educativa prevista nos artigos 34\u00ba a 37\u00ba, nomeadamente, os conselhos de \n\ndocentes, os departamentos curriculares, os conselhos de turma e os conselhos de \n\ndiretores de turma. Neste quadro, \u00e9 ent\u00e3o publicado o Decreto Regulamentar n.\u00ba 10/99, \n\nde 21 de julho, onde se estabelece o quadro de compet\u00eancias das estruturas de \n\norienta\u00e7\u00e3o educativa, que no seu art.\u00ba 7 determina o modo de designa\u00e7\u00e3o do diretor de \n\nturma e designa um conjunto de compet\u00eancias, sem preju\u00edzo de outras estabelecidas na \n\nlei e no regulamento interno da escola, onde, mais uma vez, se salienta o papel deste \n\nprofessor na articula\u00e7\u00e3o entre professores, alunos e pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o, \n\nsem esquecer a coordena\u00e7\u00e3o de todo o processo de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, bem como a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio cr\u00edtico do trabalho desenvolvido. \n\nJ\u00e1 no decurso do s\u00e9c. XXI, a publica\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n.\u00ba 75/2008, de 22 de abril,  \n\nalterado pelos Dec. Lei n.\u00ba 224/2009, de 11 de setembro e n.\u00ba 137/2012 de 2 de julho, \n\nque aprova o regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos \n\np\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9 -escolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio e que vem revogar \n\no Dec. Lei n.\u00ba 115 -A/98, de 4 de maio e o Dec. Regulamentar n.\u00ba 10/99, de 21 de julho, \n\nestabelece no seu art.\u00ba 44 que a organiza\u00e7\u00e3o, o acompanhamento e a avalia\u00e7\u00e3o das \n\natividades a desenvolver com os alunos e a articula\u00e7\u00e3o entre a escola e as fam\u00edlias \u00e9 \n\nassegurada nos 2.\u00ba e 3.\u00ba ciclos do ensino b\u00e1sico e no ensino secund\u00e1rio pelo conselho de \n\nturma, coordenado pelo diretor de turma, um dos professores da turma designado para o \n\nefeito pelo diretor. \n\n \n\n3.3.2 Atividades desenvolvidas enquanto diretora de turma \n\nSegundo Formosinho (Boavista e Sousa, 2013), o diretor de turma det\u00e9m uma posi\u00e7\u00e3o \n\nrelevante nas estruturas de gest\u00e3o interm\u00e9dia da escola atendendo a que o desempenho \n\ndeste cargo envolve uma coordena\u00e7\u00e3o interdisciplinar horizontal. \n\nBoavista e Sousa (2013) acrescentam ainda que o diretor de turma \u00e9 um elemento \n\nimprescind\u00edvel na media\u00e7\u00e3o de conflitos, que se estendem para al\u00e9m da escola, \n\nacumulando com esta tarefa um conjunto numeroso de fun\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas, que \n\nimplicam o desenvolvimento de capacidades que lhe permitam a execu\u00e7\u00e3o de uma \n\nmultiplicidade de tarefas de coordena\u00e7\u00e3o. \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o da multiplicidade de tarefas que este cargo pressup\u00f5e e \n\nimplica, organizar-se-\u00e3o as tarefas desenvolvidas em quatro \u00e1reas fundamentais: rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os alunos, rela\u00e7\u00e3o com os professores, rela\u00e7\u00e3o com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o administrativa. \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n3.3.2.1 Rela\u00e7\u00e3o com alunos  \n\nNo \u00e2mbito da rela\u00e7\u00e3o como diretora de turma com os alunos procur\u00e1mos manter uma \n\nrela\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel, cordial e conciliadora, mas sempre pautada por um sentido de rigor, \n\nexig\u00eancia e responsabiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nEnquanto diretora de turma foram-se realizando as mais diversas tarefas/fun\u00e7\u00f5es, tais \n\ncomo: \n\n? recolher informa\u00e7\u00f5es sobre os contextos s\u00f3cio afetivo e econ\u00f3mico para um melhor \n\nconhecimento dos alunos;  \n\n? estar atenta \u00e0s dificuldades manifestadas pelos alunos e dispon\u00edvel \u00e0s suas solicita\u00e7\u00f5es \n\ndentro e fora das aulas;  \n\n? empenhar-se na sensibiliza\u00e7\u00e3o dos alunos para a import\u00e2ncia do conhecimento e \n\ncultura escolares numa futura integra\u00e7\u00e3o profissional, no desenvolvimento de \n\ncapacidades, na descoberta de aptid\u00f5es e na realiza\u00e7\u00e3o pessoal, tentando motiv\u00e1-los para \n\no estudo;  \n\n? intervir em situa\u00e7\u00f5es de dificuldade de inter-relacionamento dos alunos, facilitando o \n\ndi\u00e1logo entre os mesmos, com vista ao desenvolvimento do respeito, da compreens\u00e3o, \n\nda amizade e da solidariedade;  \n\n? proporcionar aos alunos situa\u00e7\u00f5es que lhes permitiram desenvolver atitudes e h\u00e1bitos \n\npositivos de rela\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o, contribuindo para o crescimento da sua maturidade \n\nc\u00edvica e s\u00f3cio afetiva;  \n\n? desenvolver nos alunos o gosto pela sua escola e apelar \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o dos mesmos na \n\nconserva\u00e7\u00e3o do seu mobili\u00e1rio e material did\u00e1tico;  \n\n? preparar e organizar debates na turma quando surgiram problemas entre alunos, entre \n\nalunos e professores, ou em situa\u00e7\u00f5es em que era necess\u00e1rio tomar decis\u00f5es para o \n\ngrupo turma;  \n\n? sensibilizar os alunos para a import\u00e2ncia do delegado e subdelegado de turma e \n\norganizar a sua elei\u00e7\u00e3o; \n\n? supervisionar a implementa\u00e7\u00e3o das medidas da responsabilidade dos alunos previstas \n\nnos Planos de Recupera\u00e7\u00e3o bem como a avalia\u00e7\u00e3o dos Planos de Recupera\u00e7\u00e3o por parte \n\ndos mesmos.. \n\n \n\n3.3.2.2 Rela\u00e7\u00e3o com os professores \n\nNo \u00e2mbito da rela\u00e7\u00e3o com os colegas do conselho de turma mantivemos uma rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\n53 \n\n \n\ncordial e facilitadora da comunica\u00e7\u00e3o e do trabalho em equipa. Enquanto diretora de \n\nturma procur\u00e1mos: \n\n? coordenar a realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es de conselho de turma realizadas durante o ano \n\nletivo; \n\n? fornecer aos professores da turma todas as informa\u00e7\u00f5es sobre os alunos e as suas \n\nfam\u00edlias;  \n\n? discutir e definir com os professores estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem tendo em \n\nconta as caracter\u00edsticas da turma;  \n\n? analisar, no seio do conselho de turma, as propostas de avalia\u00e7\u00e3o/classifica\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos a cada disciplina e avaliar da sua conformidade com as informa\u00e7\u00f5es prestadas ao \n\nlongo dos per\u00edodos letivos; \n\n? recolher informa\u00e7\u00f5es sobre a assiduidade, comportamento e aproveitamento dos \n\nalunos, pessoalmente, nas reuni\u00f5es ou via correio eletr\u00f3nico;  \n\n? analisar com os professores os problemas que alguns alunos foram manifestando \n\ndurante o ano e quest\u00f5es que surgiram no relacionamento entre alunos e professores;  \n\n? supervisionar a elabora\u00e7\u00e3o, reformula\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto curricular de turma; \n\n? supervisionar a elabora\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de diversa documenta\u00e7\u00e3o relat iva \u00e0 vida escolar \n\ndos alunos (planos de recupera\u00e7\u00e3o, planos de acompanhamento, planos de melhoria, \n\napoio pedag\u00f3gico acrescido, plano anual de atividades da turma, projeto de educa\u00e7\u00e3o \n\nsexual da turma, relat\u00f3rios de reten\u00e7\u00e3o repetida, etc.). \n\n \n\n3.3.2.3 Rela\u00e7\u00e3o com os pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\nNa rela\u00e7\u00e3o com os pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o (PEE), fizemos os poss\u00edveis para que \n\na mesma fosse sempre cordial, franca e de total disponibilidade. Assim, ao longo do ano \n\nintent\u00e1mos: \n\n? informar os PEE das regras de funcionamento da escola, do regulamento interno e da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor, bem como dos respetivos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o das diferentes \n\ndisciplinas;  \n\n? informar os PEE sobre o funcionamento das estruturas de apoio na escola;  \n\n? comunicar o dia e a hora de atendimento;  \n\n? proceder \u00e0 elei\u00e7\u00e3o dos representantes da turma;  \n\n? fornecer aos PEE, com regularidade, informa\u00e7\u00f5es sobre a assiduidade, comportamento \n\ne aproveitamento escolar, presencialmente, por telefone ou correio; \n\n? receber os PEE que regularmente se deslocavam \u00e0 escola, quer no hor\u00e1rio de \n\n\n\n54 \n\n \n\natendimento, quer em outros hor\u00e1rios mais convenientes e facilitadores desses \n\ncontactos;  \n\n? convocar os PEE, sempre que tal se considerava necess\u00e1rio;  \n\n? orientar os PEE no acompanhamento dos seus educandos;  \n\n? supervisionar a avalia\u00e7\u00e3o dos planos de recupera\u00e7\u00e3o por parte dos PEE;  \n\n? recolher o parecer dos PEE dos alunos em risco de reten\u00e7\u00e3o repetida. \n\n \n\n3.3.2.4 Organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o administrativa \n\nO cargo de diretora de turma tem associado um conjunto de tarefas de \u00edndole \n\nadministrativa e burocr\u00e1tica, por imposi\u00e7\u00e3o legal ou das normas estabelecidas na escola, \n\nque se relacionam com a vida escolar dos alunos de uma turma. Assim, enquanto \n\ndiretora de turma realiz\u00e1mos as seguintes tarefas: \n\n? organizar o dossier de turma; \n\n? manter organizado o dossier de turma;  \n\n? efetuar e verificar o registo de faltas dos alunos no respetivo programa inform\u00e1tico;  \n\n? enviar correspond\u00eancia (via correio eletr\u00f3nico e carta) aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o;  \n\n? preparar as reuni\u00f5es de conselho de turma de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es da respetiva \n\ncoordenadora; \n\n? redigir, com a ajuda do secret\u00e1rio, as atas das reuni\u00f5es dos conselhos de turma; \n\n? verificar pautas e registos biogr\u00e1ficos;  \n\n? preparar as reuni\u00f5es  com os PEE;  \n\n? organizar o processo de aplica\u00e7\u00e3o de provas de recupera\u00e7\u00e3o; \n\n? supervisionar a elabora\u00e7\u00e3o de diversa documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 vida escolar dos alunos \n\n(planos de recupera\u00e7\u00e3o, planos de acompanhamento, planos de melhoria, propostas de \n\napoio pedag\u00f3gico acrescido, avalia\u00e7\u00f5es do apoio pedag\u00f3gico acrescido, plano anual de \n\natividades da turma, projeto de educa\u00e7\u00e3o sexual da turma, relat\u00f3rios de reten\u00e7\u00e3o \n\nrepetida, etc); \n\n? organizar a documenta\u00e7\u00e3o do projeto curricular de turma e verificar a sua \n\nconformidade com as diretrizes superiores; \n\n? organizar processos de averigua\u00e7\u00f5es sum\u00e1rias e procedimentos disciplinares; \n\n? supervisionar a implementa\u00e7\u00e3o de medidas corretivas e disciplinares sancionat\u00f3rias \n\naplicadas no \u00e2mbito de procedimentos disciplinares.  \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n3.3.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de diretora de turma \n\nDe uma maneira geral, ao longo dos diferentes anos em que desempenhamos este cargo, \n\nforam cumpridas todas as fun\u00e7\u00f5es inerentes ao mesmo.  \n\nAs principais dificuldades encontradas prenderam-se com as seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n\n1) Turmas com assiduidade pouco regular que implicaram uma atualiza\u00e7\u00e3o quase \n\ndi\u00e1ria do registo de faltas atendendo \u00e0 necessidade do cumprimento dos prazos \n\nestabelecidos nos normativos legais para a informa\u00e7\u00e3o aos PEE. Em alguns anos \n\nletivos, a realiza\u00e7\u00e3o de provas de recupera\u00e7\u00e3o das atividades letivas para alunos \n\ncom excesso de faltas, previstas na lei e no regulamento interno da escola, \n\nimplicavam um disp\u00eandio de tempo consider\u00e1vel j\u00e1 que implicavam contactos \n\npr\u00e9vios \u00e0 sua realiza\u00e7\u00e3o (com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o e professor da \n\ndisciplina), bem como posteriores, para informa\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\n2) Turmas com alunos que manifestavam comportamentos desajustados e que \n\nimplicavam a exist\u00eancia de participa\u00e7\u00f5es disciplinares por parte dos professores e a \n\ninstaura\u00e7\u00e3o de processos de averigua\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria ou procedimentos disciplinares, \n\nque algumas vezes culminaram na aplica\u00e7\u00e3o de medidas corretivas ou disciplinares \n\nsancionat\u00f3rias. Todas estas situa\u00e7\u00f5es pressup\u00f5em o cumprimento de um conjunto \n\nde tr\u00e2mites legais, como por exemplo, audi\u00eancias com os alunos, encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o e professores e elabora\u00e7\u00e3o de diversos relat\u00f3rios.   \n\n3) Turmas com alunos com dificuldades de aprendizagem, ainda que n\u00e3o enquadrados \n\nno ensino especial, obrigam a implementa\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de planos \n\n(acompanhamento, recupera\u00e7\u00e3o, melhoria) e de apoio pedag\u00f3gico acrescido, cuja \n\nelabora\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o supervisionadas pelo diretor de turma. \n\nQualquer das situa\u00e7\u00f5es atr\u00e1s descritas implica por parte do diretor de turma, atendendo, \n\npor exemplo, \u00e0 necessidade de cumprimento de prazos estabelecidos, o disp\u00eandio de \n\ntempo que vai muito al\u00e9m das horas de redu\u00e7\u00e3o atribu\u00eddas para o efeito.  \n\nAcrescentamos, ainda, que nos normativos legais em vigor, as redu\u00e7\u00f5es previstas para o \n\ndesempenho deste cargo n\u00e3o s\u00e3o consonantes com as compet\u00eancias atribu\u00eddas, nem t\u00e3o \n\npouco h\u00e1 qualquer refer\u00eancia \u00e0 distin\u00e7\u00e3o entre o desempenho do cargo de acordo com a \n\nturma atribu\u00edda. Assim, as horas previstas para este desempenho s\u00e3o iguais em todas as \n\nturmas, independentemente da exist\u00eancia ou n\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de falta de assiduidade, \n\nfraco comportamento e/ou dificuldades de aprendizagem, que manifestamente \n\nimplicam, por parte do conselho de turma, mas essencialmente, por parte do diretor de \n\nturma, um disp\u00eandio acrescido de tempo. \n\n\n\n56 \n\n \n\nA este prop\u00f3sito, faz-se refer\u00eancia a um estudo efetuado por Boavista e Sousa (2013) \n\ncujas conclus\u00f5es incluem entre os principais aspetos que limitam o desempenho deste \n\ncargo, a falta de tempo e o excesso de burocracias. \n\n \n\n3.4 Coordenadora dos diretores de turma do ensino secund\u00e1rio \n\n \n\n3.4.1 Enquadramento legal do cargo de coordenadora dos diretores de turma \n\nO Decreto n\u00ba 48 572 de 9 de setembro de 1968 estabelece a exist\u00eancia de um conselho \n\nescolar onde os diretores de turma t\u00eam assento. Analisadas as atribui\u00e7\u00f5es deste \n\nconselho, bem como o seu funcionamento, constatamos que para al\u00e9m das compet\u00eancias \n\ndo diretor de escola, \u00e9 este \u00f3rg\u00e3o que se pronuncia sobre v\u00e1rios assuntos relacionados \n\ncom o cargo de diretor de turma, podendo considerar-se como o embri\u00e3o do atual \n\nconselho de diretores de turma. \n\nJ\u00e1 em 1977, a Portaria n.\u00ba 679 de 8 de novembro, refere o conselho de diretores de \n\nturma, como um dos \u00f3rg\u00e3os de apoio do conselho pedag\u00f3gico, embora n\u00e3o fa\u00e7a \n\nrefer\u00eancia ao seu funcionamento. Somente em 1980, com a publica\u00e7\u00e3o da Portaria n.\u00ba \n\n970, em 12 de novembro, se faz uma refer\u00eancia expl\u00edcita \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es \n\ndo conselho de diretores de turma, bem como ao seu modo de funcionamento, \n\nnomeadamente \u00e0 elei\u00e7\u00e3o do seu coordenador e subcoordenador, que ser\u00e3o os seus \n\nrepresentantes no conselho pedag\u00f3gico. No entanto, em 1985, extingue-se o cargo de \n\nsubcoordenador dos diretores de turma com a publica\u00e7\u00e3o da Portaria n.\u00ba 335 de 1 de \n\njunho. \n\nEm 1986, a 31 de julho, \u00e9 publicado o Dec. Lei n.\u00ba 211-B/86, onde se aprova o \n\nRegulamento de Funcionamento dos Conselhos Pedag\u00f3gicos e \u00d3rg\u00e3os de Apoio nas \n\nEscolas Preparat\u00f3rias, Preparat\u00f3rias e Secund\u00e1rias e Secund\u00e1rias. Aqui faz-se uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o exaustiva da composi\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00f5es e funcionamento do conselho \n\npedag\u00f3gico, onde se inclui o coordenador dos diretores de turma. Mais adiante, faz-se \n\nrefer\u00eancia \u00e0s compet\u00eancias do conselho de diretores de turma, \u00e0 sua constitui\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nforma de elei\u00e7\u00e3o do coordenador, aos requisitos para o desempenho do cargo, \u00e0s horas \n\nde redu\u00e7\u00e3o e ao funcionamento deste conselho. \n\nMais tarde, o Dec. Lei n.\u00ba115-A/98, de 4 de maio, no seu art.\u00ba37, faz refer\u00eancia aos \n\nconselhos de diretores de turma como a estrutura respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica de cada ano, ciclo ou curso cuja finalidade \u00e9 a articula\u00e7\u00e3o das atividades das \n\nturmas, embora n\u00e3o se pormenorizem as atribui\u00e7\u00f5es e o modo de funcionamento. No \n\n\n\n57 \n\n \n\nentanto, em 1999, a publica\u00e7\u00e3o do Dec. Regulamentar n.\u00ba 10/99, em 21 de julho, que \n\nestabelece o quadro de compet\u00eancias das estruturas de orienta\u00e7\u00e3o educativa previstas no \n\ndecreto-lei referido anteriormente, vem regulamentar o regime de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es \n\nde coordena\u00e7\u00e3o das estruturas referidas e de outras atividades de coordena\u00e7\u00e3o \n\nestabelecidas no regulamento interno da escola ou do agrupamento de escolas. Assim, \n\nneste contexto, o coordenador de ciclo/curso surge como um docente eleito de entre os \n\nmembros que integram o conselho de diretores de turma, que preferencialmente dever\u00e1 \n\npossuir forma\u00e7\u00e3o especializada na \u00e1rea da orienta\u00e7\u00e3o educativa ou da coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica.  \n\nO Dec. Lei n.\u00ba 75/2008, de 22 de abril, alterado pelos Dec. Lei n.\u00ba 224/2009, de 11 de \n\nsetembro, e n.\u00ba 137/2012, de 2 de julho, e que vem revogar o Dec. Lei n.\u00ba 115-A/98, de \n\n4 de maio e o Dec. Regulamentar n.\u00ba 10/99, de 21 de julho, define o regime de \n\nautonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos p\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\nescolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. No que concerne \u00e0s estruturas de supervis\u00e3o e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, este decreto-lei determina que s\u00e3o as escolas e os \n\nagrupamentos de escolas, no \u00e2mbito da sua autonomia e dos seus regulamentos internos, \n\nque estabelecem as demais estruturas de coordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o pedag\u00f3gica, bem \n\ncomo as formas da sua representa\u00e7\u00e3o no conselho pedag\u00f3gico, sendo que a coordena\u00e7\u00e3o \n\ndessas estruturas dever\u00e1 ser assegurada, na medida das possibilidades, por um professor \n\ntitular, na reda\u00e7\u00e3o de 2008 ou de carreira, na reda\u00e7\u00e3o de 2012. \n\n \n\n3.4.2 Atividades desenvolvidas enquanto coordenadora de diretores de turma \n\nO conselho de diretores de turma, enquanto estrutura interm\u00e9dia de gest\u00e3o pedag\u00f3gica, \n\nconfigura-se como um \u00f3rg\u00e3o de extrema import\u00e2ncia no funcionamento da escola e, \n\ndeste modo, por iner\u00eancia, a coordena\u00e7\u00e3o de diretores de turma revela-se uma tarefa de \n\ngrande relev\u00e2ncia. A forma como se gere todo o processo de coordena\u00e7\u00e3o tem com \n\ncerteza influ\u00eancia na forma como os diferentes diretores de turma encaram as suas \n\ntarefas, podendo ou n\u00e3o motiv\u00e1-los para o desempenho das mesmas. \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o do desempenho que este cargo envolve, organizaremos \n\nas tarefas desenvolvidas em tr\u00eas \u00e1reas fundamentais: rela\u00e7\u00e3o com os diretores de turma, \n\nrela\u00e7\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o administrativa. \n\n \n\n3.4.2.1 Rela\u00e7\u00e3o com os diretores de turma \n\nNo \u00e2mbito da rela\u00e7\u00e3o com os colegas do conselho de diretores de turma mantivemos \n\n\n\n58 \n\n \n\numa rela\u00e7\u00e3o cordial e facilitadora da comunica\u00e7\u00e3o e do trabalho em equipa. Enquanto  \n\ncoordenadora deste conselho procur\u00e1mos: \n\n? coordenar a a\u00e7\u00e3o do respetivo conselho, articulando estrat\u00e9gias e procedimentos de \n\natua\u00e7\u00e3o; \n\n? estruturar as propostas ou tomadas de decis\u00e3o do conselho de diretores de turma para \n\nserem apresentadas ao conselho pedag\u00f3gico; \n\n? informar os colegas das orienta\u00e7\u00f5es emanadas do conselho pedag\u00f3gico; \n\n? distribuir a legisla\u00e7\u00e3o relacionada com o ensino secund\u00e1rio e outros documentos e \n\nproporcionar formas para a sua discuss\u00e3o; \n\n? proceder \u00e0 revis\u00e3o do regimento interno deste conselho com base nas propostas do \n\nmesmo; \n\n? distribuir legisla\u00e7\u00e3o e outros documentos relativos aos exames nacionais e de \n\nequival\u00eancia e prestar os esclarecimentos necess\u00e1rios; \n\n? elaborar normas orientadoras da realiza\u00e7\u00e3o dos conselhos de turma e das reuni\u00f5es com \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o, conforme as indica\u00e7\u00f5es do conselho pedag\u00f3gico e do \n\nconselho executivo, articulando com os diretores de turma formas para sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o; \n\n? motivar os colegas para a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o dos projetos no \u00e2mbito da \u00e1rea-\n\nescola, do plano de atividades da escola e outros; \n\n? atender dos diretores de turma para esclarecimento de d\u00favidas. \n\n \n\n3.4.2.2 Rela\u00e7\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o pedag\u00f3gica \n\nEnquanto \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o interm\u00e9dia da escola, a coordena\u00e7\u00e3o de diretores de turma \n\nenvolve a articula\u00e7\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o, nomeadamente o conselho \n\npedag\u00f3gico e o conselho executivo. Assim, neste \u00e2mbito, procur\u00e1mos: \n\n? participar ativamente nas reuni\u00f5es do conselho pedag\u00f3gico; \n\n? submeter ao conselho pedag\u00f3gico as propostas ou tomadas de decis\u00e3o do conselho de \n\ndiretores de turma, sempre que necess\u00e1rio; \n\n? reunir com os membros do conselho executivo para articular  procedimentos e normas \n\nde atua\u00e7\u00e3o; \n\n? ser um membro ativo da sec\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do conselho pedag\u00f3gico. \n\n \n\n3.4.2.3 Organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o administrativa  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas de organiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, ao longo de todo o ano letivo, \n\n\n\n59 \n\n \n\nfomos realizando as seguintes tarefas: \n\n?  organizar e manter organizado o dossier da coordena\u00e7\u00e3o do ensino secund\u00e1rio; \n\n? preparar e coordenar as reuni\u00f5es do conselho; \n\n? organizar as atas das reuni\u00f5es do conselho; \n\n? distribuir as atas dos v\u00e1rios conselhos de turma ap\u00f3s terem sido lidas e assinadas pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o; \n\n? conceber e elaborar  v\u00e1rios documentos para facilitar diversos tipos de registos aos \n\ndiretores de turma; \n\n? manter organizada e dar seguimento \u00e0 correspond\u00eancia recebida. \n\n \n\n3.4.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de coordenadora dos diretores \n\nde turma \n\nDe uma forma geral, ao longo dos dois anos em que desempenhamos este cargo, foram \n\ncumpridas todas as fun\u00e7\u00f5es inerentes ao mesmo.  \n\nUma das principais dificuldades encontradas relaciona-se com a motiva\u00e7\u00e3o de alguns \n\ndos diretores de turma. O excesso de procedimentos burocr\u00e1ticos inerentes ao cargo \n\npode, por vezes, desmotivar os professores com mais dificuldades em gerir este excesso \n\nde trabalho.  \n\nPor outro lado, torna-se tamb\u00e9m dif\u00edcil, algumas vezes, gerir as rela\u00e7\u00f5es interpessoais e \n\ndiferen\u00e7as de opini\u00e3o entre colegas, no sentido de chegar a consensos. Foi necess\u00e1rio \n\ncom alguma frequ\u00eancia atuarmos como moderadora e gestora de opini\u00f5es e \n\npersonalidades, procurando que este conselho funcionasse como um \u00f3rg\u00e3o uno. \n\nOutra dificuldade que se pode apontar prendeu-se com o facto de, por vezes, se ter \n\ntornado dif\u00edcil motivar os diretores de turma para o cumprimento de normas e \n\nprocedimentos com os quais n\u00e3o concordavam plenamente, mas que eram emanados de \n\n\u00f3rg\u00e3os hier\u00e1rquicos superiores devendo, por isso, serem cumpridos. Esta dificuldade \n\nteve que ser superada procurando sempre apresentar a fundamenta\u00e7\u00e3o de todas as \n\ntomadas de decis\u00e3o superiores de modo a justificar a sua pr\u00e1tica. \n\n \n\n3.5 Delegada do grupo disciplinar de ci\u00eancias naturais \n\n \n\n3.5.1 Enquadramento legal do cargo de delegada de grupo disciplinar \n\nSegundo Cabral (2009) o conceito de grupo disciplinar surge pela primeira vez em \n\n\n\n60 \n\n \n\n1917, no Decreto n.\u00ba 3091, de 30 de abril e a figura do delegado de disciplina aparece \n\nnos normativos legais trinta e um anos depois, com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto n.\u00ba 37029, \n\nde 25 de agosto de 1948. Segundo este decreto o professor delegado \u00e9 proposto pelo \n\ndiretor e as suas compet\u00eancias seriam a orienta\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o do ensino da respetiva \n\ndisciplina ou disciplinas, bem como organizar a realiza\u00e7\u00e3o das provas de frequ\u00eancia e \n\nexames finais e ainda, \u201cfiscalizar o servi\u00e7o dos professores eventuais\u201d, do qual \n\ndeveriam informar o conselho escolar.  \n\nVinte anos mais tarde, o Decreto n\u00ba 48 572, de 9 de setembro de 1968, no seu artigo 146 \n\nrefere novamente este cargo mas n\u00e3o acrescenta em nada as compet\u00eancias atribu\u00eddas ao \n\nmesmo. \n\nEm 1973, o Dec. Lei n.\u00ba 102/73, de 13 de mar\u00e7o, alarga este cargo aos liceus e escolas \n\npreparat\u00f3rias, referindo-se apenas \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o do ensino da \n\ndisciplina ou grupo de disciplinas. \n\nDe acordo com Barroso (2003), referido por Cabral (2009), a Revolu\u00e7\u00e3o de 25 de Abril \n\nde 1974, marca profundamente o sistema educativo portugu\u00eas considerando as \n\nconsequ\u00eancias que o estabelecimento da democracia acarreta na sociedade. De tal modo \n\nesta influ\u00eancia se sente nas escolas que, no dia 27 de maio desse ano, \u00e9 publicado o Dec. \n\nLei n.\u00ba 221/74, no qual se aprova a entrega da dire\u00e7\u00e3o das escolas a comiss\u00f5es \n\ndemocraticamente eleitas depois de 25 de Abril, cabendo-lhes as mesmas atribui\u00e7\u00f5es \n\ndos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o precedentes. \n\nEm 21 de dezembro de 1974 \u00e9 publicado o Dec. Lei n.\u00ba 735-A/74, que cria os \u00f3rg\u00e3os de \n\ngest\u00e3o dos estabelecimentos oficiais dos ensinos preparat\u00f3rio e secund\u00e1rio, havendo \n\nlugar \u00e0 representa\u00e7\u00e3o dos docentes no conselho pedag\u00f3gico, mas relegando para \n\nposterior despacho ministerial a sua forma de representa\u00e7\u00e3o.  \n\nSomente em 1976, com a publica\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n.\u00ba 769-A/76, a 23 de outubro, \u00e9 \n\nregulamentada a forma de participa\u00e7\u00e3o dos professores no conselho pedag\u00f3gico. Assim, \n\nestabelece-se que a representa\u00e7\u00e3o dos professores \u00e9 feita por delegados de grupo, \n\nsubgrupo, disciplina ou especialidade, sendo os mesmos eleitos pelos respetivos \n\ndocentes, de entre os professores profissionalizados. Estes conselhos tinham como \n\nfun\u00e7\u00f5es estudar, propor e aplicar, de forma coordenada, as solu\u00e7\u00f5es mais adequadas \n\nao ensino das respetivas disciplinas ou especialidades, bem como dar parecer e \n\ndesenvolver atividades que lhe sejam solicitadas pelos conselhos diretivo e pedag\u00f3gico \n\n(art.\u00ba 26\u00ba). Surgem ainda definidas as compet\u00eancias do professor delegado de grupo, \n\nsubgrupo, disciplina ou especialidade, cabendo-lhe a coordena\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n61 \n\n \n\ntrabalhos dos professores respetivos, a dire\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias e a \n\nresponsabilidade pelo patrim\u00f3nio que lhe esteja confiado. \n\nEm 1986 \u00e9 publicado o Dec. Lei n.\u00ba 211-B/86, de 31 de julho, onde se aprova o \n\nregulamento de funcionamento dos conselhos pedag\u00f3gicos e \u00f3rg\u00e3os de apoio nas \n\nescolas preparat\u00f3rias, preparat\u00f3rias e secund\u00e1rias e secund\u00e1rias. Inclu\u00eddo nos \u00f3rg\u00e3os de \n\napoio est\u00e3o os conselhos de grupo, subgrupo, disciplina ou especialidade. Entre outros, \n\ns\u00e3o relatados as atribui\u00e7\u00f5es deste conselho, a sua forma de funcionamento, os requisitos \n\npara o desempenho do cargo de delegado, as atribui\u00e7\u00f5es do delegado, a sua forma de \n\nelei\u00e7\u00e3o e as horas de redu\u00e7\u00e3o. \n\nNa sequ\u00eancia da publica\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n.\u00ba43/89, de 3 de fevereiro, \u00e9 revogado o \n\ndecreto-lei anterior e publicado o Despacho n.\u00ba 8/SERE/89, de 8 de fevereiro, que \n\ndefine as regras da composi\u00e7\u00e3o e funcionamento dos conselhos pedag\u00f3gicos e dos seus \n\n\u00f3rg\u00e3os de apoio nas escolas preparat\u00f3rias, preparat\u00f3rias e secund\u00e1rias e secund\u00e1rias, \n\nonde se incluem novamente os conselhos de grupo, subgrupo, disciplina ou \n\nespecialidade, mas n\u00e3o acrescenta grandes altera\u00e7\u00f5es ao estabelecido anteriormente. \n\nA publica\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n.\u00ba 172/91, de 10 de maio, vem alterar substancialmente o \n\nregime de dire\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar \n\ne dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. No entanto, este decreto-lei \u00e9 aplicado apenas em \n\nregime experimental a quarenta e nove escolas nos anos letivos de 1992/1993 e \n\n1993/1994 (Martins e Delgado, 2001).  \n\nRibeiro (2008) refere o facto de que foi a avalia\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o do Regime de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Escolar impl\u00edcito no decreto-lei atr\u00e1s referido, efetuada pelo Conselho de \n\nAcompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o, bem como um estudo realizado por Jo\u00e3o Barroso por \n\nsolicita\u00e7\u00e3o do governo, que possibilitou o estabelecimento de um novo regime de \n\nAutonomia, Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o dos estabelecimentos p\u00fablicos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\nescolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o em 1998, do Dec. Lei \n\nn.\u00ba115-A/98, de 4 de maio, posteriormente alterado em 1999, pelo Dec. Lei n.\u00ba 24/99, de \n\n22 de abril. \n\nEste normativo estabelece a implementa\u00e7\u00e3o dos departamentos curriculares, \n\ncoordenados por professores profissionalizados eleitos pelos seus pares e onde se \n\nincluem os agrupamentos de disciplinas ou \u00e1reas disciplinares (art.\u00ba 35). Por sua vez, o \n\nart.\u00ba 25, embora estabelecendo que a composi\u00e7\u00e3o do conselho pedag\u00f3gico \u00e9 da \n\nresponsabilidade de cada escola, acautela no seu ponto 2, no sentido de garantir a \n\nefic\u00e1cia no desempenho das respetivas fun\u00e7\u00f5es, a necessidade de assegurar a articula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n62 \n\n \n\ncurricular atrav\u00e9s de uma \u201crepresenta\u00e7\u00e3o multidisciplinar\u201d, o que vem garantir a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos grupos disciplinares, por interm\u00e9dio do coordenador de departamento \n\ncurricular, no conselho pedag\u00f3gico. \n\nNo ano seguinte \u00e9 publicado o Dec. Regulamentar n.\u00ba 10/99, de 21 de julho, em que se \n\nregulamentam as condi\u00e7\u00f5es de funcionamento das estruturas de orienta\u00e7\u00e3o educativa, \n\nbem como da sua orienta\u00e7\u00e3o. \n\nEm 22 de abril de 2008 \u00e9 publicado o Dec. Lei n.\u00ba 75, que aprova o regime de \n\nautonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos p\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9 -\n\nescolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio e revoga os Dec. Lei n.\u00ba115-A/98 e Dec. \n\nRegulamentar n.\u00ba 10/99. No ponto 2 do art.\u00ba 43, disp\u00f5e-se que os departamentos \n\ncurriculares s\u00e3o as estruturas que asseguram a articula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o curricular, sendo \n\ncoordenados, conforme disposto no ponto 4 do mesmo artigo, por um professor titular \n\ndesignado pelo diretor. Nestes departamentos est\u00e3o representados os agora chamados \n\ngrupos de recrutamento e \u00e1reas disciplinares, correspondentes aos grupos disciplinares.  \n\nEm 2012, a publica\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n.\u00ba 137, em 2 de julho, pressup\u00f5e altera\u00e7\u00f5es no \n\nn\u00famero de departamentos institu\u00eddo pelo Dec. Lei n.\u00ba 75/2008, deixando o coordenador \n\nde departamento de ser nomeado pelo diretor, para passar a ser eleito pelos seus pares, \n\nde entre um grupo de tr\u00eas docentes proposto pelo diretor, atendendo a um conjunto de \n\npremissas relacionadas com a forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia profissional dos docentes que \n\ncomp\u00f5em o departamento curricular.  \n\nApesar de todos os normativos publicados a partir de 1998 deixarem de prever a \n\nexist\u00eancia do cargo de delegado de grupo, a maioria das escolas, atendendo ao facto de, \n\npor via da imposi\u00e7\u00e3o da lei, os departamentos serem constitu\u00eddos por um n\u00famero \n\nelevado de professores, o que, se n\u00e3o inviabiliza, pelo menos dificulta algumas das \n\npr\u00e1ticas relacionadas com a articula\u00e7\u00e3o curricular, optou por manter o cargo \n\ncorrespondente ao de delegado de grupo, estando o mesmo previsto nos seus \n\nregulamentos internos. \n\n \n\n3.5.2 Atividades desenvolvidas enquanto delegada de grupo disciplinar \n\nPires (2012) enfatiza a relev\u00e2ncia que o cargo de coordenador de departamento, que \n\nsubstitui o cargo de delegado de grupo disciplinar, tem vindo a adquirir nas escolas \n\nportuguesas nos \u00faltimos anos. Tal relev\u00e2ncia \u00e9 consequ\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\neducativas concretizadas nos normativos legais publicados. \n\n\n\n63 \n\n \n\nH\u00e1 autores, tais como Busher, Harris e Benett, citados por Cabral (2009), que \n\nconsideram que \u00e9 na a\u00e7\u00e3o destes intervenientes na organiza\u00e7\u00e3o escolar que est\u00e1 a chave \n\npara a melhoria das escolas, por via da sua influ\u00eancia nas pr\u00e1ticas e a\u00e7\u00f5es dos seus \n\ndocentes. \n\nO desempenho do cargo de delegada de grupo disciplinar, por ter sido concretizado em \n\nanos letivos diferentes, teve lugar \u00e0 luz de diferentes normativos e por isso as atividades \n\ndesenvolvidas foram distintas tamb\u00e9m. \n\nAssim, nos anos letivos de 1997/1998 e 1999/2000, atendendo a que ainda n\u00e3o haviam \n\nsido implementados os departamentos curriculares no agrupamento de escolas onde \n\nent\u00e3o exerc\u00edamos fun\u00e7\u00f5es, o cargo de delegada de grupo pressuponha a participa\u00e7\u00e3o no \n\nconselho pedag\u00f3gico. Assim, desenvolvemos as seguintes atividades/a\u00e7\u00f5es: \n\n- representa\u00e7\u00e3o dos professores do grupo no conselho pedag\u00f3gico, atuando-se como elo \n\nde liga\u00e7\u00e3o entre este \u00f3rg\u00e3o e o grupo; \n\n- orienta\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos professores do grupo, como por exemplo, \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das atividades letivas e n\u00e3o letivas, defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o das \n\ndisciplinas do grupo, elabora\u00e7\u00e3o de materiais pedag\u00f3gicos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nentre outros;  \n\n- coordena\u00e7\u00e3o das atividades pedag\u00f3gicas e promo\u00e7\u00e3o de troca de experi\u00eancias entre \n\nprofessores do grupo; \n\n- coordena\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do grupo na an\u00e1lise e cr\u00edtica da orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica; \n\n- coordena\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do dossier de grupo e respetiva atualiza\u00e7\u00e3o; \n\n- inventaria\u00e7\u00e3o das necessidades e aquisi\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico e bibliogr\u00e1fico; \n\n- promo\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das atividades letivas e n\u00e3o letivas; \n\n- gest\u00e3o do processo de ado\u00e7\u00e3o de manuais escolares relativos \u00e0s disciplinas do grupo \n\ndisciplinar \n\nJ\u00e1 nos anos letivos de 2000/2001, 2007/2008 e 2008/2009, por estarem em \n\nfuncionamento os departamentos curriculares, e por via disso, haver um coordenador de \n\ndepartamento eleito, as fun\u00e7\u00f5es de delegada de grupo n\u00e3o implicavam a representa\u00e7\u00e3o \n\nno conselho pedag\u00f3gico, mantendo-se as seguintes: \n\n- orienta\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos professores do grupo, sob orienta\u00e7\u00e3o do \n\ncoordenador de departamento; \n\n- coordena\u00e7\u00e3o das atividades pedag\u00f3gicas e promo\u00e7\u00e3o de troca de experi\u00eancias entre \n\nprofessores do grupo, sob orienta\u00e7\u00e3o do coordenador de departamento; \n\n- coordena\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do dossier de grupo e respetiva atualiza\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n64 \n\n \n\n- inventaria\u00e7\u00e3o das necessidades e aquisi\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico e bibliogr\u00e1fico; \n\n- promo\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das atividades letivas e n\u00e3o letivas. \n\n- representa\u00e7\u00e3o do grupo no conselho de delegados de disciplina;  \n\n- colabora\u00e7\u00e3o com o coordenador de departamento no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, \n\ndesignadamente a n\u00edvel da coordena\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o de algumas atividades; \n\n- colabora\u00e7\u00e3o com o coordenador de departamento na elabora\u00e7\u00e3o de propostas para o \n\nprojeto educativo da escola e plano anual de atividades e sua avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.5.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de delegada de grupo \n\ndisciplinar \n\nDe uma forma geral, ao longo dos cinco anos em que desempenh\u00e1mos este cargo foram \n\nescrupulosamente cumpridas todas as fun\u00e7\u00f5es inerentes ao mesmo. Procurou-se, por um \n\nlado, cumprir e fazer cumprir todas as orienta\u00e7\u00f5es emanadas dos \u00f3rg\u00e3os diretivos, e, por \n\noutro, procurar que as opini\u00f5es dos membros do grupo disciplinar fossem ouvidas e \n\ntidas em considera\u00e7\u00e3o por esses \u00f3rg\u00e3os.  \n\nAs principais dificuldades encontradas na gest\u00e3o deste cargo residiram no facto de ser \n\ndif\u00edcil, por vezes, conciliar as opini\u00f5es e ideias dos diferentes membros do grupo, \n\nhavendo algumas vezes necessidade de gerir diferentes sensibilidades.   \n\nPor outro lado, com alguma frequ\u00eancia, havia necessidade de reuni\u00f5es informais quer \n\nseja para elabora\u00e7\u00e3o de documentos, quer para articula\u00e7\u00e3o de procedimentos e \n\nestrat\u00e9gias, tornando-se dif\u00edcil conciliar os hor\u00e1rios dos professores, para que todos \n\npudessem dar o seu contributo. Outra dificuldade relacionou-se com a motiva\u00e7\u00e3o de \n\nalguns membros do grupo em participar em atividades de car\u00e1ter facultativo, como, por \n\nexemplo, participa\u00e7\u00e3o em atividades propostas por entidades exteriores \u00e0 escola, ou em \n\npropor atividades a desenvolver pelo grupo no \u00e2mbito do plano anual de atividades. \n\nEsta relut\u00e2ncia, manifestada por alguns membros, era frequentemente justificada com o \n\nexcesso de trabalho individual que cada professor desenvolvia e desenvolve \n\nautonomamente, em casa. \n\n \n\n3.6 Diretora de instala\u00e7\u00f5es \u2013 Laborat\u00f3rio de Biologia e Geologia \n\n \n\n3.6.1 Enquadramento legal do cargo de diretor de instala\u00e7\u00f5es \n\nO Dec. Lei n.\u00ba 769-A/76, de 23 de outubro, no seu art.\u00ba 29\u00ba, ponto 1, faz refer\u00eancia \u00e0 \n\ndire\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es, cuja coordena\u00e7\u00e3o seria da responsabilidade do professor \n\n\n\n65 \n\n \n\ndelegado de grupo, subgrupo, disciplina ou especialidade, devendo este responsabilizar-\n\nse, perante o conselho diretivo, pelo patrim\u00f3nio a si confiado. Acresce ainda, no ponto 2 \n\ndo mesmo artigo, a possibilidade da atribui\u00e7\u00e3o desta responsabilidade, caso se \n\nreconhecesse conveniente, a um outro professor, devendo, para o efeito, ser ouvida a \n\ncomiss\u00e3o de docentes da disciplina ou disciplinas. \n\nEm 1977, a Portaria n.\u00ba 679 de 8 de novembro, volta a fazer refer\u00eancia ao cargo, quando \n\nna al\u00ednea b do seu ponto 7.1.11, determina como fun\u00e7\u00e3o do representante de grupo, \n\nsubgrupo, disciplina ou especialidade, a necessidade de estabelecer liga\u00e7\u00e3o com os \n\ndiretores de instala\u00e7\u00f5es, caso os haja. \n\nA Portaria n.\u00ba 970/80, de 12 de novembro, que aprova o regulamento de funcionamento \n\ndos conselhos pedag\u00f3gicos e dos seus \u00f3rg\u00e3os de apoio nas escolas de ensino \n\npreparat\u00f3rio e secund\u00e1rio, estabelece na sec\u00e7\u00e3o II, ponto 24, os diretores de instala\u00e7\u00f5es \n\ncomo um dos \u00f3rg\u00e3os de apoio ao conselho pedag\u00f3gico. A mesma portaria especifica \n\nainda, no seu ponto 92, as situa\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 lugar \u00e0 exist\u00eancia do cargo, quem \n\nnomeia os professores para o mesmo, as suas habilita\u00e7\u00f5es, bem como o tipo de \n\ninstala\u00e7\u00f5es que s\u00e3o pass\u00edveis de serem geridas por um diretor e as respetivas horas de \n\nredu\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, em 1986, com a publica\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n.\u00ba 211-B, de 31 de julho, que \n\nrevogou a portaria referida anteriormente, a dire\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es retorna \u00e0s fun\u00e7\u00f5es do \n\ndelegado de grupo, subgrupo, disciplina ou especialidade, sempre que se justificasse, \n\ndevendo o respetivo conselho diretivo propor esta atribui\u00e7\u00e3o para homologa\u00e7\u00e3o da \n\ndire\u00e7\u00e3o-geral pedag\u00f3gica competente, sob parecer da Dire\u00e7\u00e3o-Geral dos Equipamentos \n\nEducativos. S\u00e3o ainda acrescentadas as fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas inerentes ao \n\ndesenvolvimento desta atribui\u00e7\u00e3o, tais como, organiza\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio, \n\nconserva\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o, em conjunto com o grupo, da forma de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es e do material e, finalmente, propor, ouvidos os professores do \n\ngrupo, a aquisi\u00e7\u00e3o de novo material e equipamento. \n\n Com a publica\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n.\u00ba 43/89, de 3 de fevereiro, que estabelecia os \n\nprinc\u00edpios da autonomia das escolas, enquadrados nos planos cultural, pedag\u00f3gico, \n\nadministrativo e financeiro, \u00e9 revogado o Dec. Lei n.\u00ba 211-B/86 criando-se um vazio \n\nlegal enquanto os conselhos pedag\u00f3gicos n\u00e3o procederam \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos respetivos \n\nregulamentos de funcionamento. No sentido de evitar esse vazio, foi publicado no \n\nmesmo dia, o Despacho 8/SERE/89, voltando-se a fazer altera\u00e7\u00f5es ao desempenho do \n\ncargo de diretor de instala\u00e7\u00f5es. Assim, o ponto 21.3 deste despacho estabelece que o \n\n\n\n66 \n\n \n\ndelegado de grupo, subgrupo, disciplina ou especialidade, dever\u00e1 propor, ao conselho \n\ndiretivo, um professor do respetivo grupo que dever\u00e1 assumir o cargo de diretor de \n\ninstala\u00e7\u00f5es. Ao professor diretor de instala\u00e7\u00f5es competiria a organiza\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio, \n\na planifica\u00e7\u00e3o do modo de utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, a apresenta\u00e7\u00e3o de propostas para \n\naquisi\u00e7\u00e3o de novo material e equipamento e a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio, no final de \n\ncada ano letivo, a apresentar ao conselho pedag\u00f3gico. \u00c9 ainda feita refer\u00eancia, neste \n\nmesmo despacho, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da componente letiva afeta ao desenvolvimento do cargo. \n\nEm 10 de maio de 1991, \u00e9 publicado o Dec. Lei n.\u00ba 172 que define o regime de dire\u00e7\u00e3o, \n\nadministra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos \n\nb\u00e1sico e secund\u00e1rio. Este diploma estabelece no ponto 1 do art.\u00ba 36\u00ba da sec\u00e7\u00e3o II do \n\ncap\u00edtulo IV, a dire\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es como uma estrutura de orienta\u00e7\u00e3o educativa que \n\ncolabora como o conselho pedag\u00f3gico, especificando, depois, no art.\u00ba 42\u00ba que os \n\ndiretores de instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o escolhidos pelo diretor executivo. \n\nEm 23 de setembro de 1992, \u00e9 publicado a Portaria n.\u00ba 921, que visava estabelecer as \n\ncompet\u00eancias das estruturas de orienta\u00e7\u00e3o educativa que constavam do artigo 36\u00ba do \n\ndecreto-lei referido no par\u00e1grafo anterior, onde se inclu\u00eda a dire\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es. O \n\nart.\u00ba 13\u00ba deste diploma estabelece que a dire\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es \u00e9 assegurada pelos \n\nadjuntos do diretor executivo, chefes de departamento ou delegados de disciplina, \n\ndevendo o regulamento interno da escola definir os termos em que a mesma \u00e9 feita. \n\nRefere ainda a possibilidade, dada a dimens\u00e3o e forma de utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es e \n\nequipamentos, a possibilidade de ser criado o cargo de diretor de instala\u00e7\u00f5es, que \n\ndeveria ser exercido por um docente profissionalizado, designado pelo diretor \n\nexecutivo. \n\nO Dec. Lei n.\u00ba 172/91 \u00e9 revogado pelo Dec. Lei n.\u00ba 115-A/98, de 4 de maio, onde se \n\naprova o regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos da \n\neduca\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Este decreto remete, no seu \n\nartigo 55\u00ba, para a publica\u00e7\u00e3o de um decreto regulamentar, que estabele\u00e7a o regime de \n\nexerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os e estruturas previstas no mesmo. Assim, em 21 de julho \n\nde 1999, \u00e9 publicado o Dec. Regulamentar n.\u00ba 10, que no artigo 11\u00ba, n\u00ba 2, determina que \n\na gest\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es espec\u00edficas deve ser assegurada pela dire\u00e7\u00e3o executiva, conforme \n\ndefini\u00e7\u00e3o no regulamento interno, podendo ser delegada em assessores ou serem \n\ndesignados professores para o desempenho desta gest\u00e3o. \n\nO Dec. Lei n.\u00ba 75/2008, de 22 de abril, vem revogar o Dec. Lei n.\u00ba 115-A/98 e o Dec. \n\nRegulamentar n.\u00ba 10/99, aprovando novo regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\n\n\n67 \n\n \n\ndos estabelecimentos p\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio. No cap\u00edtulo IV, sec\u00e7\u00e3o I, o artigo 45.\u00ba, estabelece no seu primeiro ponto, \n\nque os agrupamentos de escolas ou escolas n\u00e3o agrupadas t\u00eam autonomia para, nos \n\ntermos dos seus regulamentos internos, estabelecerem as estruturas de coordena\u00e7\u00e3o, \n\nonde se pode incluir a dire\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es, e supervis\u00e3o pedag\u00f3gica e respetivas \n\nformas de representa\u00e7\u00e3o no conselho pedag\u00f3gico. Apesar de este decreto ter sido \n\nalterado pelo Dec. Lei n.\u00ba 224/2009, de 11 de setembro e pelo Dec. Lei n.\u00ba 137/2012, de \n\n2 de julho, o articulado referente ao cargo mant\u00e9m basicamente o mesmo conte\u00fado, \n\nestando por isso, atualmente em vigor. \n\n \n\n3.6.2 Atividades desenvolvidas enquanto diretora de instala\u00e7\u00f5es \n\nO desempenho do cargo de diretora de instala\u00e7\u00f5es, apesar de ter sido assumido em anos \n\ndistintos, subentendeu um conjunto de fun\u00e7\u00f5es que resumimos de seguida: \n\n- organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o e do material e equipamento do laborat\u00f3rio; \n\n- elabora\u00e7\u00e3o do regimento de utiliza\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio para aprova\u00e7\u00e3o no conselho de \n\ngrupo; \n\n- elabora\u00e7\u00e3o de requisi\u00e7\u00f5es de material de desgaste diverso  e reagentes de uso comum \n\nem falta no laborat\u00f3rio; \n\n- proposta de aquisi\u00e7\u00e3o de material e equipamento diverso em falta; \n\n- gest\u00e3o do processo de manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos diversos, por empresas da \n\nespecialidade, em articula\u00e7\u00e3o com o delegado de disciplina e a dire\u00e7\u00e3o da escola; \n\n- elabora\u00e7\u00e3o/atualiza\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio do material no final do ano letivo. \n\n \n\n3.6.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de diretora de instala\u00e7\u00f5es \n\nDe uma forma geral, ao longo dos quatro anos em que desempenh\u00e1mos este cargo \n\nforam cumpridas todas as fun\u00e7\u00f5es inerentes ao mesmo. Atendendo ao tipo de tarefas a \n\ndesempenhar por um diretor de instala\u00e7\u00f5es, trata-se de um cargo em que se trabalha de \n\nforma solit\u00e1ria e rotineira com alguma frequ\u00eancia. O tipo de propostas a realizar ao \n\ngrupo disciplinar n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de grande controv\u00e9rsia e n\u00e3o havendo, por isso, \n\nnecessidade de ter grandes habilidades na gest\u00e3o de conflitos / interesses diferentes. Por \n\noutro lado, quando se trata da manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos caros e facilmente \n\ndanific\u00e1veis com o uso frequente por parte dos alunos, como por exemplo microsc\u00f3pios, \n\nh\u00e1 que justificar adequadamente junto dos \u00f3rg\u00e3os diretivos, a necessidade de \n\nmanuten\u00e7\u00f5es regulares dos mesmos.  \n\n\n\n68 \n\n \n\n3.7 Coordenadora do projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade \n\n \n\n3.7.1 Enquadramento legal do cargo de coordenadora do projeto de Promo\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade \n\nMandim (2007) sustenta que a Carta de Ottawa, elaborada no \u00e2mbito da realiza\u00e7\u00e3o da \n\nConfer\u00eancia Internacional sobre Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade que decorreu em novembro \n\nde 1986, no Canad\u00e1, \u00e9 a principal \u201cimpulsionadora do conceito de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\u201d. \n\nNesta carta define-se este conceito como um processo que permite ao indiv\u00edduo ou \n\ncomunidade aumentar a sua aptid\u00e3o para controlar a sua sa\u00fade, com vista \u00e0 sua \n\nmelhoria. \n\nA esta confer\u00eancia seguiram-se outras que foram apontando novas linhas orientadoras \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Sendo Portugal um dos pa\u00edses assinantes desta carta, \n\ne no contexto da cria\u00e7\u00e3o da Rede Europeia de Escolas Promotoras de Sa\u00fade, em 1992, \n\nadere a esta iniciativa, em 1995. Neste contexto, a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade dependia, \n\nsegundo o Programa de Apoio \u00e0 Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, da Dire\u00e7\u00e3o-Geral \n\nda Educa\u00e7\u00e3o (s.d.), da ades\u00e3o de cada uma das escolas \u00e0 Rede Nacional de Escolas \n\nPromotoras de Sa\u00fade (RNEPS), em conson\u00e2ncia com o respetivo projeto educativo. No \n\nentanto, a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade j\u00e1 era referida anteriormente na legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o. Assim, a Lei de Bases do Sistema Educativo, Lei n.\u00ba 46/86, de 14 de outubro, \n\nno seu art.\u00ba 47\u00ba, ponto 2, refere a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade como uma das componentes \n\ndos planos curriculares de todos os ciclos do ensino b\u00e1sico, a desenvolver no \u00e2mbito de \n\numa \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o pessoal e social. \n\nDo mesmo modo, pode ainda fazer-se men\u00e7\u00e3o a uma lei anterior, Lei n.\u00ba 3/84, de 24 de \n\nmar\u00e7o, que j\u00e1 faz refer\u00eancia \u00e0 educa\u00e7\u00e3o sexual e planeamento familiar (um dos \u00e2mbitos \n\nda educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade), referindo no seu art.\u00ba 2\u00ba o dever do estado cooperar com os \n\npais na educa\u00e7\u00e3o sexual dos jovens atrav\u00e9s da escola, organiza\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social. Aponta ainda os conte\u00fados de refer\u00eancia a incluir nos programas \n\nescolares e a necessidade de forma\u00e7\u00e3o dos docentes nesta \u00e1rea. \n\nSegundo Mota (2011), em 1993 \u00e9 criado o Programa de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSa\u00fade no \u00e2mbito da publica\u00e7\u00e3o do Despacho n\u00ba 172/93, de 27 de julho. A mesma autora \n\nrefere ainda a formaliza\u00e7\u00e3o de um acordo entre Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade para o desenvolvimento da RNEPS, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o dos Despachos \n\nConjuntos n.\u00ba 271/98, de 23 de Mar\u00e7o e n.\u00ba 734/2000, de 18 de Julho. Este acordo teria \n\ncomo objetivo garantir o envolvimento das escolas e centros de sa\u00fade na Promo\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n69 \n\n \n\nSa\u00fade da comunidade educativa.  \n\nSem preju\u00edzo da publica\u00e7\u00e3o subsequente de outra legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica relativa \u00e0 \n\nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, quer no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, quer no que diz respeito \n\nespecificamente \u00e0 \u00e1rea da sexualidade, ressalva-se a publica\u00e7\u00e3o do Despacho Interno n.\u00ba \n\n15987/2006 - Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o, de 27 de setembro, que prev\u00ea, segundo \n\nMota (2011) a inclus\u00e3o no projeto educativo da escola de temas priorit\u00e1rios \n\nrelacionados com a Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, tais como alimenta\u00e7\u00e3o e \n\natividade f\u00edsica, consumo de subst\u00e2ncias ativas, sexualidade, infe\u00e7\u00f5es sexualmente \n\ntransmiss\u00edveis (nomeadamente o VIH-SIDA) e viol\u00eancia em meio escolar. \n\nEm 20 de fevereiro de 2007 \u00e9 publicado o Despacho n.\u00ba 2506/2007, que determina que \n\nos agrupamentos ou escolas com projetos na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o para Sa\u00fade designem um \n\ndocente, atendendo \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia nesta \u00e1rea, para exercer as fun\u00e7\u00f5es de \n\ncoordenador da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. \n\nMais recentemente foram publicados outros normativos legais na \u00e1rea da Promo\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, nomeadamente na promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o sexual em meio \n\nescolar, tais como a Lei n.\u00ba 60/2009, de 6 de agosto, regulamentada pela Portaria n.\u00ba \n\n196-A/2010, de 9 de abril, que estabelece a aplica\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o sexual nos \n\nestabelecimentos do ensino b\u00e1sico e do ensino secund\u00e1rio. Determina as finalidades da \n\neduca\u00e7\u00e3o sexual, as suas modalidades, os conte\u00fados a abordar, a sua inclus\u00e3o \n\nobrigat\u00f3ria no projeto educativo, a exist\u00eancia do projeto de educa\u00e7\u00e3o sexual da turma, a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de um coordenador e equipa multidisciplinar, o estabelecimento de parcerias \n\ne a disponibiliza\u00e7\u00e3o de um gabinete de informa\u00e7\u00e3o e apoio ao aluno, bem como a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar. \n\n \n\n3.7.2 Atividades desenvolvidas enquanto coordenadora do projeto de Promo\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade \n\nO desempenho do cargo de coordenadora do projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSa\u00fade, assumido em dois anos consecutivos, 2007/2008 e 2008/2009, revestiu-se da \n\nconsecu\u00e7\u00e3o de um conjunto de a\u00e7\u00f5es/atividades que a seguir descrevemos: \n\n- elabora\u00e7\u00e3o do projeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade do agrupamento, em \n\narticula\u00e7\u00e3o com o \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o, e tendo por base a sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o-alvo; \n\n- defini\u00e7\u00e3o, em articula\u00e7\u00e3o com o \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o do agrupamento, de uma equipa \n\nmultidisciplinar de apoio ao projeto; \n\n- prepara\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o da reuni\u00f5es da equipa multidisciplinar; \n\n\n\n70 \n\n \n\n- articula\u00e7\u00e3o com o centro de sa\u00fade local das atividades previstas no projeto que \n\nimplicaram a participa\u00e7\u00e3o desta unidade de sa\u00fade (a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00f5es de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, rastreios de sa\u00fade, etc.); \n\n- coordena\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o do gabinete de apoio ao aluno; \n\n- coordena\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o no agrupamento de diferentes projetos na \u00e1rea da sa\u00fade: \n\nPrograma Escolas Livres de Tabaco (PELT), Programa Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel em \n\nSa\u00fade Escolar (PASSE) e Programa Regional de Educa\u00e7\u00e3o Sexual em Sa\u00fade Escolar \n\n(PRESSE); \n\n- dinamiza\u00e7\u00e3o de um concurso a n\u00edvel do agrupamento para elabora\u00e7\u00e3o do log\u00f3tipo do \n\nprojeto; \n\n- prepara\u00e7\u00e3o de gui\u00f5es de trabalho e respetivos recursos educativos, adequados aos \n\ndiferentes n\u00edveis de ensino, com vista \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o de um dia tem\u00e1tico por toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o discente do agrupamento, coordena\u00e7\u00e3o da sua aplica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o final: \n\n2007/2008 - Dia da n\u00e3o-viol\u00eancia na escola (Bullying) e 2008/2009- Dia da cidadania \n\n(Igualdade entre g\u00e9neros);  \n\n- dinamiza\u00e7\u00e3o da feira dos projetos PES das turmas do agrupamento; \n\n- coordena\u00e7\u00e3o dos procedimentos relativos \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um centro de recursos PES; \n\n- participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es de coordenadores do projeto de promo\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o para a \n\nsa\u00fade organizadas e orientadas pela DRN \u2013 EAE -DOURO NORTE; \n\n- participa\u00e7\u00e3o no Encontro Nacional de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade  em Meio \n\nEscolar, organizado pela DGIDC (Dire\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento \n\nCurricular), em Lisboa; \n\n- elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final de avalia\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o do projeto, tendo por base \n\nas avalia\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito dos grupo-turma. \n\n \n\n3.7.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de coordenadora do projeto de \n\nPromo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade \n\nDe uma forma geral, ao longo dos dois anos em que desempenh\u00e1mos este cargo, foram \n\ncumpridas todas as fun\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas ao mesmo e previstas no respetivo projeto do \n\nagrupamento. \n\nEm Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, segundo Mandim (2007), a transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\n\u00e9 o bastante, havendo necessidade de aplicar t\u00e9cnicas e proporcionar ambientes \n\nhumanos e materiais favor\u00e1veis. Dever\u00e1 haver lugar \u00e0 oportunidade de mudan\u00e7a de \n\natitudes por parte dos alunos com vista \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sua sa\u00fade. Tais premissas \n\n\n\n71 \n\n \n\npoder\u00e3o criar alguns constrangimentos na implementa\u00e7\u00e3o de um projeto de Promo\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, pois nem sempre os professores se sentem \u201cpreparados\u201d, quer \n\ncientificamente, atendendo ao tipo de conte\u00fados, quer emocionalmente, por \n\nconsiderarem constrangedor abordar alguns assuntos com os alunos. Tal situa\u00e7\u00e3o torna, \n\npor vezes, dif\u00edcil motivar os professores a participarem com entusiasmo e a envolverem-\n\nse, no verdadeiro sentido da palavra, nos projetos relacionados com a sa\u00fade. \n\nAssim, consideramos como um dos principais constrangimentos na implementa\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, o fraco envolvimento por parte de \n\nalguns professores, havendo a clara tend\u00eancia de atribu\u00edrem aos professores de ci\u00eancias \n\nnaturais e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, o papel principal de trabalharem esta \u00e1rea com os alunos. \n\nOutro constrangimento na coordena\u00e7\u00e3o deste projeto relacionou-se com o facto de a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o recair sobre todos os ciclos de ensino e tamb\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar, \n\nabrangendo um grande n\u00famero de alunos e professores, dispersos por um grande \n\nn\u00famero de estabelecimentos de ensino do concelho, o que obviamente dificultou o \n\ntrabalho dos professores. \n\nH\u00e1 ainda a considerar, com base na avalia\u00e7\u00e3o realizada do trabalho desenvolvido \n\ndurante os dois anos em que coorden\u00e1mos o projeto, a falta de forma\u00e7\u00e3o dos professores \n\ne educadores ao n\u00edvel das diversas tem\u00e1ticas da sa\u00fade e principalmente ao n\u00edvel da \n\naplica\u00e7\u00e3o de din\u00e2micas pr\u00f3prias para trabalhar o dom\u00ednio das compet\u00eancias pessoais e \n\nsociais, como um forte impedimento da implementa\u00e7\u00e3o efetiva da Promo\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. \n\nNo entanto, consideramos que houve aspetos largamente positivos no desenvolvimento \n\ndeste projeto, tais como conseguir abranger todos os alunos do agrupamento, a \n\nexist\u00eancia de uma verba espec\u00edfica destinada ao desenvolvimento do projeto, atribu\u00edda \n\npela DGIDC, no \u00e2mbito da candidatura do agrupamento realizada no in\u00edcio do ano \n\nletivo, a constitui\u00e7\u00e3o de uma equipa de trabalho multidisciplinar, o apoio manifestado \n\npelo conselho executivo \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do projeto, o apoio dos coordenadores de \n\nciclo na comunica\u00e7\u00e3o entre a coordenadora do projeto e diretores de turma /titulares de \n\nturma, o empenho e o trabalho demonstrado pela maioria dos diretores de \n\nturma/titulares de turma/educadores em desenvolver o projeto PES da turma, apesar das \n\ndificuldades muitas vezes encontradas e, por \u00faltimo, a parceria estabelecida com o \n\ncentro de sa\u00fade em diversos programas e projetos espec\u00edficos. \n\nConsideramos o trabalho desenvolvido como bastante enriquecedor e gratificante, quer \n\nem termos pessoais, quer em termos profissionais, pois o exerc\u00edcio deste cargo \n\n\n\n72 \n\n \n\ncontribuiu para o aprofundamento de compet\u00eancias relacionadas com a \u00e1rea da sa\u00fade e \n\nproporcionou o envolvimento com um conjunto enorme de colegas de diferentes ciclos \n\nde ensino e, por isso diferentes formas e realidades de viv\u00eancia da Promo\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o para Sa\u00fade. As reuni\u00f5es frequentes com a EAE-Douro Norte, por permitirem \n\na troca de experi\u00eancias entre coordenadores deste projeto em diferentes escolas, \n\nconstitu\u00edram-se tamb\u00e9m como uma mais-valia e uma fonte de incentivo permanente. \n\n \n\n \n\n3.8 Vice-presidente do conselho executivo / Comiss\u00e3o executiva instaladora \n\n \n\n3.8.1 Enquadramento legal do cargo vice-presidente do conselho executivo / \n\nComiss\u00e3o executiva instaladora \n\nAt\u00e9 \u00e0 d\u00e9cada de 70, segundo Barroso (1995) citado por Santos (2009), o regime de \n\nadministra\u00e7\u00e3o das escolas era muito centralizado, com os respons\u00e1veis das escolas \n\n(diretores ou reitores) a serem nomeados com base na sua ideologia pol\u00edtica, pr\u00f3xima do \n\nregime, pela administra\u00e7\u00e3o central. \n\nDe acordo com Delgado e Martins (2001), o 25 de Abril ir\u00e1 proporcionar a \u201cliberta\u00e7\u00e3o \n\nde tens\u00f5es\u201d (p. 13) que foram sendo congregadas durante o per\u00edodo ditatorial, \n\nrapidamente propagadas \u00e0s escolas e que se refletir\u00e3o na sua vida interna e no pr\u00f3prio \n\nsistema educativo. Segundo os mesmos autores (2001), \u00e9 ap\u00f3s um per\u00edodo conturbado \n\nem que as escolas funcionavam quase em regime de autogest\u00e3o, que foi publicado o \n\nDec. Lei n.\u00ba 769-A/76, de 27 de maio, cuja principal finalidade foi a de trazer alguma \n\nnormalidade \u00e0 escola, sendo percet\u00edvel o refor\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o dos professores na \n\ngest\u00e3o da mesma e, concomitantemente, a acentua\u00e7\u00e3o do poder e interven\u00e7\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o central.  \n\nEm 1984 \u00e9 publicada a Lei de Bases do Sistema Educativo, Lei n.\u00ba 46/86, de 14 de \n\noutubro, que segundo Lima (1998) citado por Delgado e Martins (2001) teve um car\u00e1ter \n\namb\u00edguo, pois gerou diferentes interpreta\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias consideradas relevantes, que \n\nse manifestaram em diferentes aplica\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria lei no dia-a-dia das escolas. \n\nPosteriormente, em 1989, \u00e9 publicado o Dec. Lei n.\u00ba 43/89, de 3 de fevereiro, que \n\nestabelece o regime jur\u00eddico da autonomia das escolas oficiais dos 2\u00ba e 3\u00ba ciclos do \n\nensino b\u00e1sico e do ensino secund\u00e1rio e em 1991, publica-se o Dec. Lei n.\u00ba 172/91, de 10 \n\nde maio, que ir\u00e1 definir o regime de dire\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos \n\nestabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio, onde se \n\n\n\n73 \n\n \n\ndefine a exist\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os de dire\u00e7\u00e3o (conselho de escola e conselho de \u00e1rea \n\nescolar) e de administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o (diretor executivo, conselho administrativo e \n\ncoordenador de n\u00facleo). O conselho pedag\u00f3gico presta apoio aos \u00f3rg\u00e3os de dire\u00e7\u00e3o, \n\nadministra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da escola em diversos dom\u00ednios. \n\nEm 1998, \u00e9 publicado o Dec. Lei n.\u00ba 115-A/98, de 4 de maio, onde se aprova o regime \n\nde autonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos p\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\nescolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio, revogando o Dec. Lei n.\u00ba 769-A/76, de 23 de \n\noutubro e o Dec. Lei n.\u00ba 172/91, de 10 de maio, e que sofre a sua primeira altera\u00e7\u00e3o logo \n\nno ano seguinte com a publica\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 24/99, de 22 de abril. Este diploma \n\nintroduz, segundo Santos (2009) como aspetos fundamentais, o princ\u00edpio de que cada \n\nescola define a sua organiza\u00e7\u00e3o, estrutura e autonomia, construindo um regulamento \n\ninterno pr\u00f3prio e estabelecendo um contrato com a administra\u00e7\u00e3o educativa \n\nestabelecendo as condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento do seu projeto educativo. Acresce o \n\nestabelecimento dos agrupamentos verticais ou horizontais e a atribui\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o a um \n\nprofessor eleito pelos membros da comunidade educativa: pessoal docente e n\u00e3o \n\ndocente, representantes dos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o e alunos do ensino \n\nsecund\u00e1rio. \n\nA publica\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n.\u00ba 75/2008, de 22 de abril, j\u00e1 alterado por duas vezes, com a \n\npublica\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n.\u00ba 224/2009, de 11 de setembro e do Dec. Lei n.\u00ba 137/2012, de \n\n2 de julho, vem revogar o decreto anterior. Este normativo legal introduz algumas \n\naltera\u00e7\u00f5es significativas no regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das escolas \n\np\u00fablicas. H\u00e1 um refor\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e das comunidades com a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do conselho geral (art.\u00ba 11\u00ba), em cuja constitui\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m dos \n\nprofessores, t\u00eam assento o pessoal n\u00e3o docente, os representantes dos pais e \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o e dos alunos, as autarquias e a comunidade local. Este \u00f3rg\u00e3o \n\naprova o regulamento interno, o projeto educativo, o plano de atividades e o relat\u00f3rio \n\nanual de atividades; elege e destitui o diretor, o qual tem que lhe \u201cprestar contas\u201d. Em \n\nsegundo lugar, h\u00e1 um refor\u00e7o das lideran\u00e7as das escolas, com a cria\u00e7\u00e3o do cargo de \n\ndiretor, que embora coadjuvado por adjuntos, continua a ser um \u00f3rg\u00e3o unipessoal, ao \n\nqual s\u00e3o imputadas todas as responsabilidades, pois assume a gest\u00e3o administrativa, \n\nfinanceira e pedag\u00f3gica da escola. Por \u00faltimo, procura-se o refor\u00e7o da autonomia das \n\nescolas, conferindo maior capacidade de interven\u00e7\u00e3o ao diretor e instituindo um regime \n\nde avalia\u00e7\u00e3o e de presta\u00e7\u00e3o de contas. A presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 realizada de duas formas: \n\n\n\n74 \n\n \n\npor um lado, pela participa\u00e7\u00e3o dos interessados no \u00f3rg\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e por \n\noutro, pela implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de autoavalia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o externa. \n\n \n\n3.8.2 Atividades desenvolvidas  \n\nAo longo dos cinco anos letivos em que desempenh\u00e1mos o cargo de vice-presidente, ao \n\nabrigo do Dec. Lei n.\u00ba 115-A/98, de 4 de maio, quer no conselho executivo, quer na \n\ncomiss\u00e3o executiva instaladora do agrupamento vertical, foram cumpridas as seguintes \n\nfun\u00e7\u00f5es, delegadas pelo presidente do \u00f3rg\u00e3o respetivo: \n\n- dom\u00ednio pedag\u00f3gico e curricular \u2013 respons\u00e1vel pelo ensino secund\u00e1rio: \n\n? supervis\u00e3o dos processos de realiza\u00e7\u00e3o de provas globais, exames de \n\nequival\u00eancia, exames nacionais; \n\n? leitura e an\u00e1lise das atas dos conselhos de turma e do conselho de diretores de \n\nturma do ensino secund\u00e1rio; \n\n? articula\u00e7\u00e3o com o coordenador do ensino secund\u00e1rio, atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o das diretrizes emanadas pelo \u00f3rg\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o; \n\n? supervis\u00e3o do processo de matr\u00edculas e constitui\u00e7\u00e3o das turmas do ensino \n\nsecund\u00e1rio; \n\n? colabora\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para a elabora\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios; \n\n? colabora\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o docente e n\u00e3o docente; \n\n? colabora\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o do regime de funcionamento da escola. \n\n- dom\u00ednio dos servi\u00e7os especializados e patrim\u00f3nio \u2013 respons\u00e1vel pelo SASE \n\n(Servi\u00e7os de A\u00e7\u00e3o Social Escolar) e pelos espa\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es: \n\n? gest\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es e coordena\u00e7\u00e3o do seu aluguer a terceiros, atrav\u00e9s da \n\nformaliza\u00e7\u00e3o de protocolos; \n\n? supervis\u00e3o do processo de an\u00e1lise das candidaturas ao subs\u00eddio de estudo, \n\nisen\u00e7\u00f5es de propinas e bolsas de m\u00e9rito; \n\n? supervis\u00e3o das ementas elaboradas pela t\u00e9cnica do SASE. \n\n- dom\u00ednio dos recursos humanos: \n\n? responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo pessoal administrativo; \n\n? articula\u00e7\u00e3o com a chefe de servi\u00e7os para aplica\u00e7\u00e3o das diretrizes emanadas do \n\n\u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o; \n\n? responsabiliza\u00e7\u00e3o pela t\u00e9cnica auxiliar de a\u00e7\u00e3o social escolar e cozinheira; \n\n? colabora\u00e7\u00e3o no processo de sele\u00e7\u00e3o e recrutamento de pessoal n\u00e3o docente; \n\n\n\n75 \n\n \n\n- participa\u00e7\u00e3o, semanalmente, nas reuni\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o diretivo, dando contributos \n\nrelevantes para a organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento da escola /agrupamento; \n\n- participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o dos documentos orientadores da organiza\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento da escola/agrupamento \n\n-  participa\u00e7\u00e3o na constitui\u00e7\u00e3o do conselho administrativo, por designa\u00e7\u00e3o do \n\npresidente: \n\n? participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de contas de ger\u00eancia; \n\n? supervis\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de despesas e cobran\u00e7as; \n\n? supervis\u00e3o da gest\u00e3o do patrim\u00f3nio da escolas/agrupamento; \n\n? gest\u00e3o do processo de consultas p\u00fablicas para fornecimento de bens alimentares, \n\nconsum\u00edveis de inform\u00e1tica, papel, produtos de higiene e limpeza, etc.. \n\n \n\n3.8.3 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho do cargo de vice-presidente do conselho \n\nexecutivo / comiss\u00e3o executiva instaladora \n\nAo longo do desempenho do cargo de vice-presidente do \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o, cujas fun\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o essencialmente as de coadjuvar o presidente eleito no desempenho do cargo, houve \n\naspetos considerados bastante relevantes, em termos pessoais e profissionais. \n\nAssim, como um aspeto positivo, refere-se ao trabalho em equipa, que se considera \n\nfundamental neste tipo de cargo, pois permite a confronta\u00e7\u00e3o entre ideias diversas e o \n\nproveito de compet\u00eancias distintas de diferentes elementos que, juntos, poder\u00e3o ser uma \n\nmais-valia para a comunidade escolar. \n\nPode ainda referir-se que o facto de se tratar de um \u00f3rg\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o de um \n\nagrupamento vertical permitiu uma perce\u00e7\u00e3o mais real da organiza\u00e7\u00e3o, funcionamento, \n\nconstrangimentos e particularidades dos diferentes n\u00edveis de ensino a todos os membros \n\nda equipa. \n\nA participa\u00e7\u00e3o num \u00f3rg\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o permite, por outro lado, que se veja a escola no \n\nseu todo e n\u00e3o somente nos aspetos que mais dizem respeito aos alunos e professores. A \n\ngest\u00e3o da escola vai al\u00e9m da gest\u00e3o dos aspetos pedag\u00f3gicos relacionados com os \n\nalunos, aqueles que os professores mais percecionam diariamente, como por exemplo, a \n\ngest\u00e3o de diferentes servi\u00e7os e infraestruturas, a gest\u00e3o dos recursos humanos e a gest\u00e3o \n\nfinanceira. Tal vis\u00e3o facilita, a quem por l\u00e1 j\u00e1 passou, compreender as dificuldades que \n\nexistem neste tipo de gest\u00e3o e perceber que, nem sempre \u00e9 poss\u00edvel fazer o que \n\nconsideramos mais adequado. \n\n\n\n76 \n\n \n\nPor outro lado, fazer parte de um \u00f3rg\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, traz tamb\u00e9m alguns \n\nconstrangimentos. Sendo as escolas espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o de diferentes atores, com \n\ndiferentes sensibilidades e interesses, torna-se, por vezes, dif\u00edcil a gest\u00e3o da sua rela\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e1ria, havendo, muitas vezes, a necessidade de gerir \u201cconflitos\u201d.  \n\nSalienta-se ainda que \u00e9 um cargo que exige um trabalho cont\u00ednuo, obrigando muito \n\nfrequentemente, a muito trabalho extra, provocando um enorme desgaste emocional. \n\nContudo, considera-se que o desempenho deste cargo teve um saldo francamente \n\npositivo, em termos pessoais e em termos profissionais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\nParte V \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto escolar onde se desenvolveu a atividade \n\ndocente \n\n \n\nNesta parte do relat\u00f3rio far-se-\u00e1 refer\u00eancia \u00e0s diferentes escolas onde lecion\u00e1mos desde \n\nque inici\u00e1mos a nossa atividade profissional (Tabela 13). Opt\u00e1mos por referir a escola \n\nonde lecionamos atualmente e nos \u00faltimos cinco anos, Escola Secund\u00e1ria Camilo \n\nCastelo Branco, carinhosamente apelidada pelos vila-realenses, de Liceu, em honra da \n\nsua hist\u00f3ria. Procurar-se-\u00e1 fazer uma breve men\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da escola, \u00e0 estrutura \n\norganizacional e funcional, \u00e0s instala\u00e7\u00f5es e equipamentos, aos recursos humanos, \u00e0 \n\noferta formativa, aos projetos desenvolvidos e aos aspetos considerados facilitadores do \n\ndesenvolvimento do ensino-aprendizagem.  \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Escolas onde lecion\u00e1mos. \n\nESCOLAS DATA \n\nEscola Secund\u00e1ria/3 Camilo Castelo Branco - Vila Real 2014/2009 \n\nEscola EB 2,3/Secund\u00e1ria de Mur\u00e7a \u2013 Mur\u00e7a 1999/2009 \n\nInstituto Portugu\u00eas da Juventude 1998/1999 \n\nEscola EB 2,3/Secund\u00e1ria de Mur\u00e7a \u2013 Mur\u00e7a 1994/1998 \n\nEscola Secund\u00e1ria/3 Miguel Torga \u2013 Sabrosa 1993/1994 \n\nEscola Secund\u00e1ria de Vila Pouca de Aguiar \u2013 Vila Pouca de Aguiar 1992/1993 \n\nEscola Secund\u00e1ria/3 Camilo Castelo Branco \u2013 Vila Real 1991/1992 \n\n \n \n\n3.9 Breve hist\u00f3ria do liceu \n\nDe acordo com Aires (1991), referido no s\u00edtio da Escola Secund\u00e1ria Camilo Castelo \n\nBranco, n\u00e3o h\u00e1 uma data bem definida para a abertura do liceu, havendo, no entanto, \n\ndados hist\u00f3ricos que apontam que no ano letivo de 1848/1849, este j\u00e1 encontrava em \n\nfuncionamento. Em 1911 \u00e9 elevado \u00e0 categoria de liceu central e em 1914, recebe o \n\nnome de Liceu Central Camilo Castelo Branco. Durante o Estado Novo regressa \u00e0 \n\ndesigna\u00e7\u00e3o que j\u00e1 havia tido de Liceu Nacional e, em 1978, passa a ser designado de \n\nEscola Secund\u00e1ria Camilo Castelo Branco. Vinte anos mais tarde recebe a atual \n\ndesigna\u00e7\u00e3o, Escola Secund\u00e1ria com 3\u00ba Ciclo Camilo Castelo Branco (Projeto Educativo, \n\n2014). \n\n\n\n78 \n\n \n\nApesar de j\u00e1 ter comemorado os seus 150 anos no final do s\u00e9culo anterior, a vida do \n\n\u201cLiceu\u201d nem sempre foi f\u00e1cil, pelo menos em termos de instala\u00e7\u00f5es, pois at\u00e9 \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do atual edif\u00edcio e respetiva ocupa\u00e7\u00e3o em 1943, ter\u00e1 passado por outros \n\nlocais, n\u00e3o havendo contudo muita certeza sobre quais, pois existem diferentes vers\u00f5es. \n\nEm 1978, foi constru\u00eddo um pavilh\u00e3o pr\u00e9-fabricado, atendendo ao aumento da \n\npopula\u00e7\u00e3o escolar, junto ao antigo \u201crecreio dos rapazes\u201d, que ainda hoje funciona. \n\nAo longo da sua hist\u00f3ria foi acumulando um acervo material e documental valios\u00edssimo, \n\ndo qual alguns exemplares podem ainda ser apreciados atualmente nos arm\u00e1rios \n\nexpostos em alguns corredores e na biblioteca. \n\nDa sua hist\u00f3ria fazem parte duas antigas tradi\u00e7\u00f5es, \u201cO Regadinho\u201d e o \u201c1\u00ba de \n\nDezembro\u201d. O Regadinho consistia num desfile dos alunos pelas ruas da cidade, que em \n\ntom sat\u00edrico e mordaz iam criticando os professores e algumas personalidades da cidade. \n\nA \u00faltima vers\u00e3o deste desfile ocorreu no final da primeira d\u00e9cada deste s\u00e9culo. J\u00e1 o 1\u00ba \n\nde Dezembro, considerada a festa da academia, consistia de serenatas, ruada aos \n\nprofessores e autoridades, baile de gala, cortejo de homenagem a Camilo e r\u00e9cita de \n\ngala, aos quais se seguiam a Ceia de 1\u00ba de Dezembro (Projeto Educativo, 2014). Desta \n\ntradi\u00e7\u00e3o resta, atualmente, a impress\u00e3o que a mesma gravou em muitos dos nativos e \n\nhabitantes da cidade, quer tenham estudado ou n\u00e3o no Liceu, que os faz reunir com os \n\namigos na noite de 30 de novembro para 1 de dezembro, concretizando as Ceias de 1\u00ba \n\nde Dezembro, dispersas pelos restaurantes da cidade. \n\n \n\n3.10 Estrutura organizacional e funcional \n\nAtualmente a Escola Secund\u00e1ria Camilo Castelo Branco adotou o esquema \n\norganizacional imposto pelo Dec. Lei n.\u00ba 137/2012, de 2 de julho, como a seguir se \n\ndiscrimina nas figuras 10 e 11. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Estrutura organizacional da ESCCB. \n\n (in Projeto Educativo, 2014) \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Estrutura organizacional da ESCCB \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n (in Projeto Educativo, 2014)\n\n\n\n81 \n\n \n\n3.11 Instala\u00e7\u00f5es e Equipamentos \n\nConforme refer\u00eancia anterior, a ESCCB funciona atualmente no edif\u00edcio conclu\u00eddo no \n\nano de 1943, que possui vinte e seis salas de aula, destacando-se diversas salas da \n\nespecialidade: Hist\u00f3ria, Geografia, Portugu\u00eas, Franc\u00eas, Espanhol, Ingl\u00eas, Filosofia, \n\nMatem\u00e1tica (duas), Desenho (tr\u00eas), Inform\u00e1tica (tr\u00eas) e Laborat\u00f3rios (seis). Existem \n\nainda dois audit\u00f3rios.  \n\nPara al\u00e9m das salas de aula, a escola possui ainda uma Biblioteca/Centro de Recursos \n\nEducativos, pertencente \u00e0 Rede de Bibliotecas Escolares, uma Mediateca, duas salas de \n\ndiretores de turma, diversos gabinetes de trabalho (Servi\u00e7os de Psicologia e Orienta\u00e7\u00e3o, \n\nDepartamentos curriculares, Gabinete Apoio ao Aluno, Oferta Qualificante, gabinetes \n\nde apoio a laborat\u00f3rios). Existem ainda espa\u00e7os onde funcionam os Servi\u00e7os \n\nAdministrativos, o Bufete, a Associa\u00e7\u00e3o de Estudantes e o Centro de Forma\u00e7\u00e3o da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Escolas de Vila Real, bem como Gin\u00e1sio, a Cozinha e o Refeit\u00f3rio e \n\ninstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias para alunos e pessoal docente e n\u00e3o docente. Como espa\u00e7os \n\nexteriores existem diversos \u201crecreios\u201d onde, para al\u00e9m do funcionamento da pr\u00e1tica \n\ndesportiva, os alunos usufruem dos intervalos (Projeto Educativo, 2014). \n\nNo chamado Pavilh\u00e3o Anexo, existem catorze salas de aula, uma das quais de \n\ninform\u00e1tica, uma sala de estudo, uma sala de acompanhamento ao aluno (tamb\u00e9m \n\nequipada com computadores), uma sala de professores e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias. A parte \n\nexterior, requalificada recentemente, proporciona aos alunos um espa\u00e7o de lazer e \n\npr\u00e1tica desportiva volunt\u00e1ria. \n\nEm termos de materiais e equipamentos a escola apetrechou todas as salas do edif\u00edcio \n\ncentral com pelo menos cinco computadores. Todas as salas, quer do edif\u00edcio central, \n\nquer do edif\u00edcio anexo, possuem projetor multim\u00e9dia. Os laborat\u00f3rios est\u00e3o equipados \n\ncom o material essencial ao desenvolvimento dos conte\u00fados dos programas. \n\nSalienta-se ainda que \u201cuma caracter\u00edstica peculiar da Escola\u201d \u00e9 o embelezamento dos \n\nespa\u00e7os exteriores e dos corredores pelos alunos do curso de Artes Visuais (Projeto \n\nEducativo, 2014), que ao longo dos anos produziram um conjunto de murais e outras \n\nobras que embelezam a escola e s\u00e3o uma imagem de marca da mesma, causando forte \n\nimpress\u00e3o, quer aos alunos quando iniciam o seu percurso escolar na escola, quer aos \n\nvisitantes.  \n\n \n\n3.12 Recursos Humanos \n\nEm termos de pessoal docente, existiam no ano letivo anterior, cento e oito professores, \n\n\n\n82 \n\n \n\nsendo que 95,4% pertenciam aos quadros da escola e 87% tinha vinte e um ou mais \n\nanos de servi\u00e7o. Se atentarmos \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias, verifica-se que 27,8% possuem \n\nCurso de Mestrado, 0.9% Curso de Doutoramento e os restantes Curso de Licenciatura. \n\nOs dados mostram a grande estabilidade do corpo docente, com larga experi\u00eancia de \n\ntrabalho e s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e profissional (Projeto Educativo, 2014). \n\nRelativamente ao pessoal n\u00e3o docente, era constitu\u00eddo por trinta e dois funcion\u00e1rios, \n\nsendo oito assistentes t\u00e9cnicos e vinte quatro assistentes operacionais, todos \n\ncontratados. As habilita\u00e7\u00f5es distribuem \u2013se entre o 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico e o ensino \n\nsecund\u00e1rio (Projeto Educativo, 2014). A escola contava ainda com a presen\u00e7a de uma \n\npsic\u00f3loga a tempo parcial, bem como da colabora\u00e7\u00e3o de dois enfermeiros, afetos \u00e0 \n\nUnidade de Cuidados na Comunidade, do Centro de Sa\u00fade Vila Real I, no \u00e2mbito dos \n\nprojetos Sa\u00fade Escolar e Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. \n\n \n\nTabela 14 \u2013 N\u00famero de alunos a frequentar a ESCCB no ano letivo 2013/2014. \n\n(in Projeto Educativo, 2014). \n\n \n\n \n\nNo que concerne \u00e0 popula\u00e7\u00e3o discente, no ano letivo 2013/2014 contabilizavam-se 1136 \n\nalunos distribu\u00eddos pelos diferentes n\u00edveis e modalidades de ensino, conforme se \n\npormenoriza na tabela 14. Maioritariamente os alunos s\u00e3o oriundos da cidade e de \n\nv\u00e1rias aldeias (algumas das quais distando consideravelmente da escola) e vila do \n\nconcelho. As profiss\u00f5es dos pais distribuem-se de acordo com a tabela 15, verificando-\n\n\n\n83 \n\n \n\nse uma predomin\u00e2ncia dos pais ligados ao setor terci\u00e1rio, sendo a \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o \n\npreponderante. Tal como \u00e9 salientado no Projeto Educativo da Escola, o facto de a \n\nprofiss\u00e3o designada como \u201cOutra\u201d aparecer com uma percentagem de quase 44% \n\nconfere uma certa relut\u00e2ncia \u00e0 fiabilidade dos dados. A avaliar pelas profiss\u00f5es dos pais, \n\na popula\u00e7\u00e3o discente \u00e9 caracterizada por uma grande diversidade social e econ\u00f3mica, \n\nhavendo um n\u00famero consider\u00e1vel de alunos oriundos de classes mais desfavorecidas, j\u00e1 \n\nque cerca de 34% dos mesmos beneficia de aux\u00edlios econ\u00f3micos (Projeto Educativo, \n\n2014). \n\n \n\nTabela 15 \u2013 N\u00famero de alunos por filia\u00e7\u00e3o \u2013 profiss\u00e3o no ano letivo 2013/2014. \n\n(in Projeto Educativo, 2014). \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n3.13 Oferta Formativa \n\nTem sido preocupa\u00e7\u00e3o da ESCCB procurar alargar a sua oferta formativa de modo a dar \n\nresposta aos interesses dos alunos e respetivos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, face \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es que t\u00eam ocorrido na sociedade em geral e no mundo do trabalho, em \n\nparticular (Projeto Educativo, 2014). \n\nTal preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 plasmada na tipologia de cursos, quer do ensino b\u00e1sico, quer do \n\nensino secund\u00e1rio, oferecidos aos alunos (tabela 16). Embora todos os anos haja um \n\najuste \u00e0s necessidades, de um modo geral, a escola, para al\u00e9m do ensino regular, \n\npredominantemente orientado para o prosseguimento de estudos, oferece \u00e0 sua \n\npopula\u00e7\u00e3o estudantil, um curso mais orientado para o ingresso na vida ativa, quer no \n\nensino b\u00e1sico (Curso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o ou Curso Vocacional), quer no ensino \n\nsecund\u00e1rio (Curso Profissional). Tais vias de estudo t\u00eam garantido a possibilidade de \n\nconclus\u00e3o do 3\u00ba ciclo ou ensino secund\u00e1rio a um conjunto de alunos que n\u00e3o se \n\nidentificam tanto com o ensino regular. A escola oferece ainda a alternativa do Ensino \n\nRecorrente, a funcionar em regime noturno. \n\n \n\nTabela 16 \u2013 Oferta formativa da ESCCB no ano letivo 2013/2014. \n\nEnsino B\u00e1sico \n\nVocacional T2 \n\nRegular \n\n7\u00ba ano \n\n8\u00ba ano \n\n9\u00ba ano \n\nEnsino Secund\u00e1rio \n\nProfissional \n\nT\u00e9cnico de Apoio Psicossocial \n\nT\u00e9cnico de Turismo Ambiental e Rural \n\nT\u00e9cnico Auxiliar de Sa\u00fade \n\nRecorrente \nCi\u00eancias e Tecnologias \n\nL\u00ednguas e Humanidades \n\nCursos Cient\u00edfico \n\nHuman\u00edsticos \n\nCi\u00eancias e Tecnologias \n\nArtes Visuais \n\nL\u00ednguas e Humanidades \n\n \n\n3.14 Projetos desenvolvidos \n\nO liceu desenvolve um conjunto de projetos, a maioria de car\u00e1ter plurianual, que \n\nproporciona aos alunos um conjunto de viv\u00eancias e experi\u00eancias inclu\u00eddas em diferentes \n\n\n\n85 \n\n \n\n\u00e1reas, tais como a social, cultural, art\u00edstica, desportiva e cient\u00edfica. \n\nDe seguida nomeiam-se os projetos considerados mais relevantes (Projeto Educativo, \n\n2014): \u201cComunicar+\u201d, \u201cDialogar+\u201d, \u201cAprende, Ocupa-te e Diverte-te\u201d, \u201cCi\u00eancia na \n\nCamilo\u201d, \u201cSemana da Ci\u00eancia\u201d, \u201cLer consigo\u201d, \u201cConcurso Nacional de Leitura\u201d, \n\n\u201cComenius\u201d, \u201cParlamento dos Jovens\u201d, \u201cPortugu\u00eas para Todos\u201d, \u201cGabinete+\u201d, \u201cClube \n\nde Espanhol e Literatura\u201d, \u201cClube de Prote\u00e7\u00e3o Civil\u201d, \u201cClube X-Arte\u201d, \u201cDesporto \n\nEscolar\u201d, \u201cP\u00f5e-te a mexer\u201d, \u201cBoletim Cultural\u201d, \u201cExames+\u201d, \u201cJornal digital \u00c0 Procura\u201d. \n\nPara al\u00e9m destes projetos a escola possui ainda diversos blogues associados \u00e0 p\u00e1gina \n\nWeb, utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, diversos tipos de concursos promovidos pela \n\nBiblioteca e RBE e Plano Nacional de Leitura, est\u00e1 inserida na rede de escolas \n\nassociadas da UNESCO e \u00e9 escola piloto de alem\u00e3o (PEPA) e do Plano Nacional de \n\nCinema. No ano de 2013/2014 fez parte do Galileo Teacher Training Program, tendo \n\nobtido o certificado \u201cGalileo School\u201d. \n\n \n\n3.15 Aspetos considerados facilitadores do desenvolvimento do ensino-\n\naprendizagem \n\nPara al\u00e9m de todos os aspetos referidos anteriormente que facilitam o desenvolvimento \n\ndo ensino e aprendizagem, podem ainda ser mencionados um conjunto de aspetos que \n\ncontribuem para o mesmo objetivo, apresentados na an\u00e1lise SWOT (Strengths, \n\nWeaknesses, Opportunities e Threats), inclu\u00edda no Projeto Educativo (2014, p.18), \n\ncomo pontos fortes:  \n\n? Monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos resultados escolares de forma sistem\u00e1tica; \n\n?  Resultados escolares com evolu\u00e7\u00e3o positiva e taxa de abandono escolar diminuta; \n\n? Reconhecimento do papel educativo da escola pela comunidade educativa e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das aprendizagens; \n\n?  Exist\u00eancia de articula\u00e7\u00e3o interna nos departamentos; \n\n? Inclus\u00e3o, igualdade e justi\u00e7a no acesso dos alunos ao servi\u00e7o educativo prestado; \n\n? Sentido de identidade dos discentes com a escola; \n\n? Multiplicidade dos apoios facultados aos alunos; \n\n? Hor\u00e1rio alargado de funcionamento dos servi\u00e7os da escola; \n\n? Uso das TIC como recurso pedag\u00f3gico e instrumento de desenvolvimento pessoal e \n\nprofissional; \n\n? Exist\u00eancia de documentos estruturantes orientadores da organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da \n\nescola, com base em crit\u00e9rios de rigor, justi\u00e7a e equidade; \n\n\n\n86 \n\n \n\n? Corresponsabiliza\u00e7\u00e3o, por parte da dire\u00e7\u00e3o, das estruturas interm\u00e9dias; \n\n? Investimento constante na comunica\u00e7\u00e3o, na motiva\u00e7\u00e3o e no empenho da \n\ncomunidade escolar; \n\n? Exist\u00eancia de diversas parcerias, com resultados positivos na a\u00e7\u00e3o educativa da \n\nescola; \n\n? Qualidade dos Planos de Turma; \n\n? Informa\u00e7\u00e3o pertinente prestada aos pais/ encarregados de educa\u00e7\u00e3o de forma \n\nregular; \n\n? Conselhos de Turma eficazes na an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o da turma / alunos com efetiva \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o;  \n\n? Espa\u00e7os de lazer \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos alunos (exteriores e interiores). \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 INFLU\u00caNCIA DA EXPERI\u00caNCIA PROFISSIONAL E DA \n\nFORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA NA PR\u00c1TICA PEDAG\u00d3GICA \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo far-se-\u00e1 uma reflex\u00e3o sobre a forma como a experi\u00eancia profissional da \n\ndocente se refletiu na sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, referindo-se ainda, alguns fatores \n\ncondicionantes dessa mesma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\n \n\n4. Balan\u00e7o das estrat\u00e9gias e metodologias desenvolvidas \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio, importa fazer um balan\u00e7o das estrat\u00e9gias que foram \n\nsendo utilizadas ao longo dos vinte e tr\u00eas anos de atividade docente. Embora a estrutura \n\ndeste relat\u00f3rio n\u00e3o permita uma vis\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das diferentes \n\nestrat\u00e9gias ao longo dos anos, parece-nos importante referir que efetivamente ela \n\naconteceu. Tal evolu\u00e7\u00e3o deveu-se a diversos fatores, podendo citar-se, por exemplo, a \n\nmassifica\u00e7\u00e3o do uso das TIC, por via da implementa\u00e7\u00e3o do Plano Tecnol\u00f3gico da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, o que levou, claramente, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o muito mais frequente destas tecnologias \n\nna sala de aula. O recursos \u00e0s TIC permitiu pensar o trabalho pr\u00e1tico, por exemplo, de \n\nmodo diferente, permitindo aos alunos o acesso, literalmente, a um \u201cmundo\u201d de \n\ninforma\u00e7\u00e3o.   \n\nPor outro lado, a nossa experi\u00eancia profissional ajuda tamb\u00e9m a sabermos, \n\nantecipadamente, as estrat\u00e9gias mais motivadoras e mais facilmente aceit\u00e1veis por parte \n\ndos alunos e que poder\u00e3o trazer melhores resultados na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e \n\nno desenvolvimento de determinadas compet\u00eancias.  \n\nPodemos ainda referir que a utiliza\u00e7\u00e3o de determinadas estrat\u00e9gias depende, at\u00e9 certo \n\nponto, do contexto \u201cescola\u201d onde se leciona. H\u00e1 fatores limitadores ou facilitadores do \n\nuso de determinadas estrat\u00e9gias, particularmente o trabalho de projeto e algumas \n\nestrat\u00e9gias enquadradas no \u00e2mbito do trabalho pr\u00e1tico, tais como os recursos da escola, \n\no tipo de alunos, os conte\u00fados a abordar, o grupo disciplinar, os encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o.  \n\nOs recursos da escola condicionam a aplica\u00e7\u00e3o de determinadas estrat\u00e9gias. Por \n\nexemplo, quanto ao uso das TIC, se a escola n\u00e3o tem laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica para os \n\nalunos utilizarem, ser\u00e1 extremamente dif\u00edcil pensar em estrat\u00e9gias que dependam da sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. Se, sempre que o professor entender ser apropriado que os alunos utilizem o \n\ncomputador para fazer uma pesquisa ou para utilizarem um simulador, por exemplo, \n\ntiver que despender muito tempo em requisi\u00e7\u00f5es de salas ou equipamentos, isso poder\u00e1 \n\n\n\n88 \n\n \n\nser um obst\u00e1culo \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o. O mesmo se pode dizer quanto aos laborat\u00f3rios de \n\nci\u00eancias e ao equipamento e material existente, que podem facilitar ou dificultar a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais e/ou experimentais. \n\nQuanto ao tipo de alunos, atendendo \u00e0 experi\u00eancia obtida ao longo de vinte e tr\u00eas anos, \n\npensamos poder afirmar que estes n\u00e3o encaram todos da mesma forma, o tipo de \n\nestrat\u00e9gias propostas pelos professores. Assim, por vezes, encontr\u00e1mos conjuntos de \n\nalunos, turmas, a quem se pode propor estrat\u00e9gias muito diversificadas e, qualquer \n\nnovidade sugerida, \u00e9 agarrada pelos mesmos como uma forma de aprendizagem \n\ndiferente, constituindo-se como uma motiva\u00e7\u00e3o para os mesmos. Em contrapartida, por \n\nvezes, em determinadas turmas, talvez por uma quest\u00e3o de h\u00e1bito, a proposta de novas \n\nestrat\u00e9gias \u00e9 recebida sem entusiasmo, o que \u00e9 \u00e0 partida, se o professor n\u00e3o souber \n\nultrapassar a in\u00e9rcia inicial, um obst\u00e1culo \u00e0 sua concretiza\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto aos conte\u00fados a abordar, consideramos tamb\u00e9m que h\u00e1 alguns que, pela \n\nproximidade com o dia-a-dia dos alunos e pelo interesse que despertam, se tornam \n\nfacilitadores da implementa\u00e7\u00e3o de determinadas estrat\u00e9gias mais motivadoras. H\u00e1 \n\nconte\u00fados que pela sua complexidade obrigam a optar por estrat\u00e9gias menos ativas e \n\nmotivadoras, como o caso da instru\u00e7\u00e3o direta, mas que de outra forma seriam de acesso \n\nmais dif\u00edcil ao aluno. \n\nNo que concerne ao grupo disciplinar, \u00e9 tamb\u00e9m um fator que pode facilitar ou \n\ndificultar a implementa\u00e7\u00e3o de determinadas estrat\u00e9gias. Tendo lecionado em dois \n\ncontextos escolares muito diferentes, um agrupamento de escolas em ambiente mais \n\nrural, cuja escola secund\u00e1ria possu\u00eda um n\u00famero de turmas reduzido por cada ano de \n\nescolaridade, e mais recentemente, uma escola secund\u00e1ria de ambiente citadino, com \n\num n\u00famero de turmas por ano de escolaridade bastante maior, as diferen\u00e7as na forma de \n\ntrabalhar s\u00e3o \u00f3bvias. Na primeira escola referida, atendendo ao n\u00famero mais reduzido \n\nde turmas, trabalhou-se de forma mais aut\u00f3noma e \u201csolit\u00e1ria\u201d, pois mesmo havendo \n\ndiretrizes da escola, do departamento e do pr\u00f3prio grupo disciplinar a cumprir, dado que \n\nhabitualmente, no que concerne principalmente ao ensino secund\u00e1rio, \u00e9 distribu\u00eddo a \n\ncada professor a turma ou as turmas do mesmo ano de escolaridade e disciplina. Deste \n\nmodo, cada professor \u00e9 \u201cmais livre\u201d de selecionar as estrat\u00e9gias que considera mais \n\nrelevantes atendendo ao contexto do processo de ensino-aprendizagem. J\u00e1 na escola \n\nsecund\u00e1ria em que lecionamos presentemente, nenhum professor leciona isoladamente \n\nnenhum ano de escolaridade, pelo que os chamados \u201cgrupos setoriais\u201d s\u00e3o constitu\u00eddos, \n\nno m\u00ednimo por 3 ou 4 professores. Assim, dadas as orienta\u00e7\u00f5es dos normativos da \n\n\n\n89 \n\n \n\nescola, cada grupo setorial \u00e9 soberano em decidir algumas das estrat\u00e9gias a implementar \n\npor todos os professores pertencentes ao grupo, desde que cumpra com as orienta\u00e7\u00f5es \n\ndos \u00f3rg\u00e3os hierarquicamente superiores. Deste modo, h\u00e1 necessidade de consenso em \n\nmuitos aspetos, o que obriga, de certo modo, a que uns professores possam ser \n\n\u201cobrigados\u201d, por maioria, a aplicarem determinadas estrat\u00e9gias e a realizarem \n\ndeterminado tipo de trabalhos com os alunos, enquanto outros, poder\u00e3o ver-se na \n\nconting\u00eancia de, face a essa mesma maioria, n\u00e3o puderem optar por estrat\u00e9gias que \n\nconsiderem mais relevantes e proveitosas para os seus alunos. Por outro lado, a forma \n\ncomo a escola, o departamento, o grupo disciplinar, encaram o ensino, influencia muito \n\na sele\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias por parte dos professores. Quando medimos o sucesso dos \n\nalunos e da escola apenas pelos resultados dos exames, somos \u201cobrigados a \n\nempobrecer\u201d o processo de ensino-aprendizagem, reduzindo-o consideravelmente \u00e0 \n\ntransmiss\u00e3o de conhecimentos e esquecendo a forma\u00e7\u00e3o integral do aluno e a sua \n\nprepara\u00e7\u00e3o para a vida ativa. E, com frequ\u00eancia, esquecemos o papel fundamental das \n\nci\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o escolar dos indiv\u00edduos contribuindo para o desenvolvimento da \n\nliteracia cient\u00edfica, fundamental para o exerc\u00edcio pleno da sua cidadania. \n\nRelativamente aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, podemos tamb\u00e9m afirmar, com base na \n\nexperi\u00eancia profissional, terem tamb\u00e9m, alguma influ\u00eancia na forma como os \n\nprofessores definem as estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem. Dependendo da vis\u00e3o que \n\nos PEE t\u00eam da escola e do ensino e da forma como estes encaram a avalia\u00e7\u00e3o externa, \n\nassim poder\u00e3o aceitar melhor ou pior a implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias mais ativas e \n\nmotivadoras dos seus filhos/educandos. Se a vis\u00e3o do sucesso dos filhos e educandos se \n\nresume \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o obtida, interna ou externa, h\u00e1 com certeza, mais dificuldade em \n\naceitar a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias mais centradas no aluno e menos no professor. Esta \n\ninflu\u00eancia pode fazer-se sentir de duas formas, atrav\u00e9s do diretor de turma, mostrando o \n\nseu descontentamento, ou atrav\u00e9s da pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o, pressionando para a mudan\u00e7a de \n\nprofessor no ano subsequente. \n\nA forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua por n\u00f3s frequentada, por permitir a atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\npedag\u00f3gica, e tamb\u00e9m por possibilitar o contacto com estrat\u00e9gias diferentes e pass\u00edveis \n\nde serem utilizadas no ensino b\u00e1sico e/ou ensino secund\u00e1rio, teve influ\u00eancia na pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica, proporcionando uma evolu\u00e7\u00e3o ao longo dos anos. A t\u00edtulo de exemplo, \n\nreferimos, no caso da forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, o \n\ncontacto com din\u00e2micas de grupo promotoras do treino de compet\u00eancias pessoais e \n\nsociais e que podem, em determinadas situa\u00e7\u00f5es, serem adaptadas ao ensino das \n\n\n\n90 \n\n \n\nci\u00eancias. \n\nPensamos que a elabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio permitiu realizar uma reflex\u00e3o, quer sobre o \n\nprocesso de ensino-aprendizagem, mostrando-nos as estrat\u00e9gias que mais temos \n\nenfatizado ao longo dos anos em contexto de sala de aula, quer sobre o trabalho \n\ndesenvolvido em ambiente extra-aula, que consideramos tamb\u00e9m, de extrema relev\u00e2ncia \n\npara os alunos e para o funcionamento da escola, como um todo, e das suas diversas \n\nestruturas organizativas /diretivas. No decurso da nossa pesquisa, fomos confrontados \n\ncom a exist\u00eancia de outras estrat\u00e9gias de ensino, com as quais estamos menos \u00e0 vontade \n\npara aplica\u00e7\u00e3o no dia-a-dia da pr\u00e1tica letiva, mas que por as considerarmos relevantes, \n\npoder\u00e3o vir a serem selecionadas, ap\u00f3s um estudo mais aprofundado das mesmas. \n\nConsideramos que a pesquisa efetuada para a realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio veio mostrar-\n\nnos, de forma mais veemente, a necessidade de constante atualiza\u00e7\u00e3o, quer cient\u00edfica, \n\nquer pedag\u00f3gica, no sentido de prosseguirmos no alcance do que consideramos ser o \n\nobjetivo fundamental da educa\u00e7\u00e3o escolar, a forma\u00e7\u00e3o integral do aluno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo apresentamos as conclus\u00f5es que resultaram da realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio \n\natendendo aos objetivos definidos no in\u00edcio deste trabalho.  \n\nAssim, ao longo do relat\u00f3rio, dividido em quatro cap\u00edtulos principais, se excluirmos o \n\npresente, realiz\u00e1mos, em primeiro lugar, a contextualiza\u00e7\u00e3o deste estudo, referindo-nos \n\n\u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do problema, aos objetivos do relat\u00f3rio e suas limita\u00e7\u00f5es. No segundo \n\ncap\u00edtulo, fizemos o enquadramento do ensino das ci\u00eancias no contexto normativo \n\nnacional e uma an\u00e1lise, ainda que breve, dos conte\u00fados program\u00e1ticos das disciplinas de \n\nci\u00eancias. Procur\u00e1mos ainda, fundamentar teoricamente um conjunto de estrat\u00e9gias que, \n\nn\u00e3o se constituindo como a totalidade das utilizadas ao longo da pr\u00e1tica docente, se \n\nconstituem, pelo menos, como as mais utilizadas. No cap\u00edtulo tr\u00eas, demos uma vis\u00e3o da \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua por n\u00f3s frequentada ao longo da atividade docente, enquadrando-a \n\nnos normativos em vigor. Procedemos a uma explana\u00e7\u00e3o dos cargos mais relevantes \n\nexercidos ao longo da carreira docente, enquadrando-os nos normativos legais e fazendo \n\numa reflex\u00e3o sobre o seu desempenho, e ainda, \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da escola em que \n\natualmente lecionamos. Finalmente, no cap\u00edtulo quatro, fizemos um breve balan\u00e7o sobre \n\na influ\u00eancia que a experi\u00eancia profissional, bem como a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua frequentada, \n\nteve e tem na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nPensamos poder concluir que a realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio permitiu apresentar uma \n\nperspetiva gen\u00e9rica da atividade profissional desenvolvida ao longo dos vinte e tr\u00eas \n\nanos da carreira profissional, fundamentar as estrat\u00e9gias selecionadas nas atividades \n\nletivas, refletir sobre a influ\u00eancia da experi\u00eancia profissional na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e, \n\nconcomitantemente, por via da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica efetuada, permitiu e permitir\u00e1 \n\nainda, atualizar e aperfei\u00e7oar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica de ensino, o que proporcionou o \n\nalcance dos objetivos inicialmente definidos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nAbrantes, P.; Figueiredo, C.; Sim\u00e3o, A. (2002). Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino \n\nB\u00e1sico. Novas \u00c1reas Curriculares. Lisboa. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nDepartamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nAlmeida, A. (2001). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Trabalho Experimental: Emerg\u00eancia de \n\numa nova concep\u00e7\u00e3o. In A. Ver\u00edssimo, A. Pedrosa, R. Ribeiro (Coords.). \n\n(Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio, 51-73. \n\nCastro, L.; Ricardo, M. (1992) Gerir o Trabalho de Projecto. Lisboa. Texto Editora. \n\nCosta, H.; Oliveira. I. (2012). O uso das tecnologias no ensino das ci\u00eancias: resultados \n\npreliminares de um estudo no \u00e2mbito de cursos de natureza profissionalizante. II \n\nCongresso Internacional TIC e Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. Universidade Aberta. \n\nDourado, L. (2001). Ensino das Ci\u00eancias e Trabalhos Pr\u00e1ticos \u2013 Trabalho Pr\u00e1tico, \n\nTrabalho Laboratorial, Trabalho de Campo e Trabalho Experimental no Ensino \n\ndas Ci\u00eancias \u2013 contributo para uma clarifica\u00e7\u00e3o de termos. In A. Ver\u00edssimo, A. \n\nPedrosa, R. Ribeiro (Coords.). (Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, 13-18. \n\nFerreira, Carlos A. (2008). A Metodologia de Trabalho de Projecto na Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Trabalho apresentado em \n\nComplexidade: Um novo paradigma para investigar e intervir em educa\u00e7\u00e3o? \n\nLisboa. Actas do XV Col\u00f3quio AFIRSE/ Sec\u00e7\u00e3o Portuguesa.  \n\nLeite, Carlinda; Fernandes, Preciosa. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens dos alunos \u2013 \n\nNovos contextos, novas pr\u00e1ticas. Porto. Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\nMaya, M.J. (2002). A autoridade do professor \u2013 o que pensam alunos, pais e \n\nprofessores. Lisboa, Texto editora. \n\nMembiela, Pedro (2001). Una revisi\u00f3n del mivimiento CTS en la ense\u00f1anza de las \n\nciencias. In P. Membiela (ed.), Ense\u00f1anza de las Ciencias desde la Perspectiva \n\nCi\u00eancia \u2013 Tecnologia \u2013 Sociedad \u2013 Formaci\u00f3n Cient\u00edfica para la Ciudadan\u00eda. \n\nMadrid: Narcea, S. A. de Ediciones, pp. 91-103. \n\nMoura, D; Barbosa, E. (2006). Trabalhando com Projetos. Planejamento e Gest\u00e3o de \n\nProjetos educacionais. Petr\u00f3polis. Editora Vozes. \n\nPalacios, F.; Le\u00f3n, P. (2000). Did\u00e1ctica de las ci\u00eanciasexperimentales. Espanha: Marfil. \n\nVer\u00edssimo, A.; Ribeiro, R. (2001). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Cidadania: Porqu\u00ea, Onde e \n\n\n\n93 \n\n \n\nComo. In A. Ver\u00edssimo, A. Pedrosa, R. Ribeiro (Coords.). (Re)Pensar o Ensino \n\ndas Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Departamento do Ensino \n\nSecund\u00e1rio, 155-163. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\nWEBGRAFIA \n\n \n\nBento, A.; Mendon\u00e7a, A. (2012). Compet\u00eancias curriculares transversais (e \n\ncompet\u00eancias de lideran\u00e7a) no ensino secund\u00e1rio: as vozes dos alunos. In X \n\nCol\u00f3quio sobre Quest\u00f5es Curriculares &amp; VI Col\u00f3quio Luso-Brasileiro de \n\nCurr\u00edculo \u2013 Desafios contempor\u00e2neos no campo do Curr\u00edculo. Belo Horizonte. \n\nUniversidade Federal de Minas Gerais. Consultado em [23/01/2015] em \n\nhttp://www3.uma.pt/alicemendonca/competencias.pdf. \n\nBoavista, Clara.; Sousa, \u00d3scar (2013). O Diretor de Turma: perfil e compet\u00eancias. \n\nRevista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 23, 77-93. Consultado em [13/03/2014] em \n\nhttp://www.scielo.gpeari.mctes.pt/pdf/rle/n23/n23a05.pdf. \n\nBonzanini, T. K.; Bastos, F. (s.d.). Forma\u00e7\u00e3o continuada de professores de ci\u00eancias: \n\nalgumas reflex\u00f5es. Consultado em [07/03/2014] em \n\nhttp://posgrad.fae.ufmg.br/posgrad/viienpec/pdfs/644.pdf. \n\nCabral, Isabel (2009). As fun\u00e7\u00f5es supervisivas de coordenador de departamento de \n\nl\u00ednguas. Universidade dos A\u00e7ores. Consultado em [25/03/2014] em \n\nhttps://repositorio.uac.pt/bitstream/10400.3/455/1/DissertMestradoIsabelMartins\n\nCabral.pdf. \n\nCarvalho, Ana (2007). Rentabilizar a Internet no Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio: dos \n\nRecursos e Ferramentas Online aos LMS. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 03, pp. 25-40. Consultado em [23/01/2015] em http://sisifo.fpce.ul.pt. \n\nComiss\u00e3o Europeia (2007). Melhorar a Qualidade da Forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e \n\nprofissional dos Docentes. Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Conselho e ao \n\nParlamento Europeu. Consultado em [07/03/2014] em http://eur-\n\nlex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2007:0392:FIN:PT:PDF. \n\nCortes\u00e3o, Lu\u00edsa (2002). Formas de ensinar, formas de avaliar: breve an\u00e1lise de \n\npr\u00e1ticas correntes de avalia\u00e7\u00e3o. Consultado em [26/01/2015] em \n\nhttp://hdl.handle.net/10216/26195. \n\nDelgado, J. M.; Martins, \u00c9dio (2001). Autonomia, Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o das Escolas \n\nPortuguesas - 1974-1999 - Continuidades e Rupturas. Consultado em \n\n[28/03/2014] em http://www3.uma.pt/nunosilvafraga/wp-\n\ncontent/uploads/2007/07/autonomia-administracao-e-gestao-das-escolas-\n\nportuguesas-1974-1999-continuidade-e-rupturas.pdf \n\nDelors, Jacques; et al. (1996). Educa\u00e7\u00e3o, um tesouro a descobrir. Relat\u00f3rio para a \n\nhttp://www3.uma.pt/alicemendonca/competencias.pdf\nhttp://www.scielo.gpeari.mctes.pt/pdf/rle/n23/n23a05.pdf\nhttp://posgrad.fae.ufmg.br/posgrad/viienpec/pdfs/644.pdf\nhttps://repositorio.uac.pt/bitstream/10400.3/455/1/DissertMestradoIsabelMartinsCabral.pdf\nhttps://repositorio.uac.pt/bitstream/10400.3/455/1/DissertMestradoIsabelMartinsCabral.pdf\nhttp://sisifo.fpce.ul.pt/\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2007:0392:FIN:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2007:0392:FIN:PT:PDF\nhttp://hdl.handle.net/10216/26195\nhttp://www3.uma.pt/nunosilvafraga/wp-content/uploads/2007/07/autonomia-administracao-e-gestao-das-escolas-portuguesas-1974-1999-continuidade-e-rupturas.pdf\nhttp://www3.uma.pt/nunosilvafraga/wp-content/uploads/2007/07/autonomia-administracao-e-gestao-das-escolas-portuguesas-1974-1999-continuidade-e-rupturas.pdf\nhttp://www3.uma.pt/nunosilvafraga/wp-content/uploads/2007/07/autonomia-administracao-e-gestao-das-escolas-portuguesas-1974-1999-continuidade-e-rupturas.pdf\n\n\n95 \n\n \n\nUNESCO da Comiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. \n\nConsultado em [31/01/2015] em \n\nhttp://ftp.infoeuropa.eurocid.pt/database/000046001-000047000/000046258.pdf. \n\nDessen, M. A. &amp; Polonia, A. C. (2007). A Fam\u00edlia e a Escola como contextos de \n\ndesenvolvimento humano. Universidade de Bras\u00edlia, Distrito Federal, Brasil. \n\nConsultado em [30/01/2015] em \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/paideia/v17n36/v17n36a03.pdf. \n\nDire\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o (s.d.). Programa de Apoio \u00e0 Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSa\u00fade. Consultado em [03/01/2015] em  http://www.dgidc.min-\n\nedu.pt/educacaosaude/index.php?s=directorio&amp;pid=189. \n\nFerreira, A. (2004). Projetos no ensino das ci\u00eancias - um guia para o professor. \n\nConsultado em [23/01/2015] em   http://web1.no.sapo.pt/peh.pdf.  \n\nFerreira, Carlos Alberto (2010). Viv\u00eancias de Integra\u00e7\u00e3o Curricular na Metodologia de \n\nTrabalho de Projecto. Revista Galego-Portuguesa de Psicolox\u00eda e Educaci\u00f3n, 18 \n\n(1): 91 - 105. Consultado em [15/01/2015] em \n\nhttp://ruc.udc.es/bitstream/2183/8403/1/RGP%2018_1%202010%20art%206.pdf. \n\nFerreira, Carlos Alberto (2013). Os olhares de futuros professores sobre a metodologia \n\nde trabalho de projeto. Educar em Revista (BR), 48, 309-328. Consultado em \n\n[18/01/2015] em http://educa.fcc.org.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-\n\n40602013000200018&amp;lng=pt&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt. \n\nGalv\u00e3o, C.; Reis, P. (2008). Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias \u2013 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. A promo\u00e7\u00e3o do interesse e \n\nda relev\u00e2ncia do ensino da ci\u00eancia atrav\u00e9s da discuss\u00e3o de controv\u00e9rsias \n\nsociocient\u00edficas.V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano. Universidade \n\nde Aveiro. Consultado em [23/01/2015] em  http://hdl.handle.net/10451/4714. \n\nGomes, V. (2010). Socializa\u00e7\u00e3o Escolar no Ensino Secund\u00e1rio-Percursos Formativos e \n\nImagens da Escola e da Escolariza\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Educacional. Porto. Instituto Superior de Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho. \n\nConsultado em 30 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://www.iset.pt/iset/DissertacoesPDF/11_vitor_gomes%20web.pdf \n\nGrupo de Trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Sexual (2007). Relat\u00f3rio final. Consultado em \n\n[05/03/2014] em http://www.dgidc.min-\n\nedu.pt/educacaosaude/data/educacaosaude/educacaosexual/relatorio_final_gtes.p\n\ndf. \n\nhttp://ftp.infoeuropa.eurocid.pt/database/000046001-000047000/000046258.pdf\nhttp://www.scielo.br/pdf/paideia/v17n36/v17n36a03.pdf\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/educacaosaude/index.php?s=directorio&amp;pid=189\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/educacaosaude/index.php?s=directorio&amp;pid=189\nhttp://web1.no.sapo.pt/peh.pdf\nhttp://ruc.udc.es/bitstream/2183/8403/1/RGP%2018_1%202010%20art%206.pdf\nhttp://educa.fcc.org.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-40602013000200018&amp;lng=pt&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt\nhttp://educa.fcc.org.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-40602013000200018&amp;lng=pt&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt\nhttp://hdl.handle.net/10451/4714\nhttp://www.iset.pt/iset/DissertacoesPDF/11_vitor_gomes%20web.pdf\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/educacaosaude/data/educacaosaude/educacaosexual/relatorio_final_gtes.pdf\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/educacaosaude/data/educacaosaude/educacaosexual/relatorio_final_gtes.pdf\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/educacaosaude/data/educacaosaude/educacaosexual/relatorio_final_gtes.pdf\n\n\n96 \n\n \n\nLeite, L. (2000). O trabalho laboratorial e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos. \n\nIn Sequeira, M. et al. (org.). Trabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em \n\nci\u00eancias. Braga: Universidade do Minho, 91 \u2013 108. Consultado em [15/01/2015] \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/xmlui/bitstream/handle/1822/10039/As%20ac\n\ntividades%20laboratoriais%20e%20a%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20\n\naprendizagens%20dos%20alunos.pdf?sequence=1. \n\nMagalh\u00e3es, S.; Tenreiro-Vieira. C. (2006). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias para uma articula\u00e7\u00e3o \n\nCi\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Pensamento cr\u00edtico. Um programa de forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 19 (2), pp. 85-110. Universidade \n\ndo Minho. Consultado em [23/01/2015] em  \n\nhttp://www.redalyc.org/pdf/374/37419205.pdf. \n\nMandim, Jos\u00e9 (2007).  As din\u00e2micas para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade numa Escola do \n\nEnsino B\u00e1sico do Porto: um estudo de caso. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nRela\u00e7\u00f5es Interculturais. Porto. Universidade Aberta. Consultado em 3/1/2015 em \n\nhttps://repositorioaberto.uab.pt/bitstream/10400.2/642/1/LC324.pdf \n\nMartinho, T.; Pombo, L. (2009). Potencialidades das TIC no ensino das Ci\u00eancias \n\nNaturais \u2013 um estudo de caso. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias \n\nVol.8 N\u00ba2. Consultado em [23/01/2015] em \n\nhttp://reec.uvigo.es/volumenes/volumen8/ART8_Vol8_N2.pdf. \n\nMartins, Isabel P. (2002). Problemas e perspectivas sobre a integra\u00e7\u00e3o CTS no sistema \n\neducativo portugu\u00eas. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, vol 1, n\u00ba \n\n1. Consultado em [23/01/2015] em \n\nhttp://docenciauniversitaria.org/volumenes/volumen1/REEC_1_1_2.pdf \n\nMendes. A.; Rebelo, D. (2011). Trabalho pr\u00e1tico na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, in cadernos \n\npedag\u00f3gicos do centro de forma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00e3o de escolas dos concelhos de \n\n\u00cdlhavo, Vagos e Oliveira do Bairro. Consultado em [15/01/2015] em \n\nhttp://www.cfaecivob.pt/documentos_cfaecivob/Cadernos/c01web.pdf. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Dire\u00e7\u00e3o-Geral dos Recursos Humanos da Educa\u00e7\u00e3o (2007). \n\nPol\u00edtica de Forma\u00e7\u00e3o de Professores em Portugal. Consultado em [07/03/2014] \n\nem  \n\nhttps://educar.files.wordpress.com/2008/07/politicaformacaoprofsportugal.pdf. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2001a). Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do Ensino B\u00e1sico \u2013 Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Naturais. Departamento de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Consultado em \n\n[10/01/2015] em http://metasdeaprendizagem.dge.mec.pt/wp-\n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/xmlui/bitstream/handle/1822/10039/As%20actividades%20laboratoriais%20e%20a%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20aprendizagens%20dos%20alunos.pdf?sequence=1\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/xmlui/bitstream/handle/1822/10039/As%20actividades%20laboratoriais%20e%20a%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20aprendizagens%20dos%20alunos.pdf?sequence=1\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/xmlui/bitstream/handle/1822/10039/As%20actividades%20laboratoriais%20e%20a%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20aprendizagens%20dos%20alunos.pdf?sequence=1\nhttp://www.redalyc.org/pdf/374/37419205.pdf\nhttps://repositorioaberto.uab.pt/bitstream/10400.2/642/1/LC324.pdf\nhttp://reec.uvigo.es/volumenes/volumen8/ART8_Vol8_N2.pdf\nhttp://docenciauniversitaria.org/volumenes/volumen1/REEC_1_1_2.pdf\nhttp://www.cfaecivob.pt/documentos_cfaecivob/Cadernos/c01web.pdf\nhttps://educar.files.wordpress.com/2008/07/politicaformacaoprofsportugal.pdf\nhttp://metasdeaprendizagem.dge.mec.pt/wp-content/uploads/2010/09/orientcurric_ciencias_fisicas_naturais.pdf\n\n\n97 \n\n \n\ncontent/uploads/2010/09/orientcurric_ciencias_fisicas_naturais.pdf. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2001b). Programa de Biologia e Geologia 10\u00ba ou 11\u00ba anos. \n\nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio. Consultado em [10/01/2015] em \n\nhttp://eec.dgidc.min-edu.pt/programas/biologia_geologia_11_e_12_anos.pdf. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2003). Programa de Biologia e Geologia 11\u00ba ou 12\u00ba anos. \n\nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio. Consultado em [10/01/2015] em \n\nhttp://eec.dgidc.min-edu.pt/programas/biologia_geologia_11_e_12_anos.pdf. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2004a). Programa de Biologia 12\u00ba ano \u2013 Curso Cient\u00edfico- \n\nHuman\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. Dire\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Curricular. Consultado em [10/01/2015] em \n\nhttp://dge.mec.pt/ensinosecundario/index.php?s=directorio&amp;pid=2&amp;letra=B. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2004b). Programa de Geologia 12\u00ba ano \u2013 Curso Cient\u00edfico- \n\nHuman\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. Dire\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Curricular. Consultado em [10/01/2015] em \n\nhttp://dge.mec.pt/ensinosecundario/index.php?s=directorio&amp;pid=2&amp;letra=G. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (s.d.). Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias \n\nessenciais. Departamento de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Consultado em [10/01/2015] em \n\nhttp://www.confap.pt/docs/competencias_essenciais.pdf. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias (2013). Metas Curriculares do Ensino B\u00e1sico \u2013 \n\nCi\u00eancias Naturais 5\u00ba, 6\u00ba, 7\u00ba e 8\u00ba anos. Consultado em [10/01/2015] em \n\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=22. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias (2014). Metas Curriculares do Ensino B\u00e1sico \u2013 \n\nCi\u00eancias Naturais 9\u00ba ano. Consultado em [10/01/2015] em \n\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=22. \n\nMota, Diana (2011). Trabalhar a educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade nas escolas: percep\u00e7\u00f5es de \n\nprofissionais de sa\u00fade e de professores. Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. \n\nPorto. Universidade do Porto. Consultado em [03/01/2015] em  \n\nhttp://repositorio-aberto.up.pt/bitstream/10216/56468/3/EpS.pdf \n\nOn-Line Teaching Strategies. Consultado em [24/01/2015] em \n\nhttp://www.spiritsd.ca/curr_content/onlineteach/instructionalstrategies/directinstru\n\nction/direct.htm. \n\nPires, Isabel (2012). Lideran\u00e7as Interm\u00e9dias: tomada de decis\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o em \n\nDepartamento Curricular num Agrupamento de Escolas (estudo de caso). \n\nMestrado em Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Educacional. Lisboa. Universidade \n\nhttp://eec.dgidc.min-edu.pt/programas/biologia_geologia_11_e_12_anos.pdf\nhttp://dge.mec.pt/ensinosecundario/index.php?s=directorio&amp;pid=2&amp;letra=B\nhttp://dge.mec.pt/ensinosecundario/index.php?s=directorio&amp;pid=2&amp;letra=G\nhttp://www.confap.pt/docs/competencias_essenciais.pdf\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=22\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=22\nhttp://repositorio-aberto.up.pt/bitstream/10216/56468/3/EpS.pdf\nhttp://www.spiritsd.ca/curr_content/onlineteach/instructionalstrategies/directinstruction/direct.htm\nhttp://www.spiritsd.ca/curr_content/onlineteach/instructionalstrategies/directinstruction/direct.htm\n\n\n98 \n\n \n\nAberta. Consultado em [26/03/2014] em \n\nhttps://repositorioaberto.uab.pt/bitstream/10400.2/2182/1/Isabel%20Pires.pdf. \n\nProjeto Educativo da Escola Secund\u00e1ria Camilo Castelo Branco de Vila Real. \n\nConsultado em [10/01/2015] em \n\nhttp://www.esccbvr.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=176&amp;I\n\ntemid=128. \n\nRibeiro, Hugo (2008). Departamentos Curriculares como comunidades de pr\u00e1tica: \n\nl\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o organizacional - estudo de caso numa escola privada. Mestrado \n\nem educa\u00e7\u00e3o, especialidade em administra\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o escolar. \n\nLisboa.Universidade de Lisboa. Consultado em [28/03/2014] em \n\nhttp://repositorio.ul.pt/handle/10451/3165,  \n\nRibeiro, R. (2012). M\u00e9todos, estrat\u00e9gias e recursos de ensino aprendizagem de \n\norienta\u00e7\u00e3o construtivista: as atividades laboratoriais no ensino das ci\u00eancias. \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio em Ensino de Biologia e de Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino  \n\nB\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio. Vila Real. Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e \n\nAlto Douro. Consultado em [24/01/2015] em \n\nhttps://repositorio.utad.pt/bitstream/10348/2383/1/msc_rapribeiro.pdf. \n\nRico, A. (2010). Perfil do professor - a (in)sustent\u00e1vel diferen\u00e7a de  ser professor, hoje. \n\nLisboa. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. Consultado em 31 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://recil.grupolusofona.pt/bitstream/handle/10437/1200/Disserta%C3%A7%C3\n\n%A3o%20de%20Mestrado%20-%20Ana%20Maria%20Rico.pdf?sequence=1. \n\nRosenshine, B. (2008). Five Meanings of Direct Instruction. Center on Innovation &amp; \n\nImprovement. Academic Development Institute. Consultado em [24/01/2015] em \n\nhttp://centerii.org/techassist/solutionfinding/resources/FiveMeaningsOfDI.pdf. \n\nS\u00e1, Virg\u00ednio (1997). Racionalidades e pr\u00e1ticas na gest\u00e3o pedag\u00f3gica- o caso do \n\nDirector de Turma. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. Cole\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Consultado em [11/03/2014] em http://area.dgidc.min-\n\nedu.pt/inovbasic/biblioteca/cce16/cce16.pdf. \n\nSantos, Bruno (2009). O gestor escolar segundo a inspe\u00e7\u00e3o geral de educa\u00e7\u00e3o. \n\nMestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. Universidade de Lisboa. \n\nConsultado em [03/01/2015] em \n\nhttp://repositorio.ul.pt/handle/10451/4053?mode=full \n\nS\u00edtio da Escola Secund\u00e1ria Camilo Castelo Branco de Vila Real. Consultado em \n\n[06/01/2015] em \n\nhttps://repositorioaberto.uab.pt/bitstream/10400.2/2182/1/Isabel%20Pires.pdf\nhttp://www.esccbvr.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=176&amp;Itemid=128\nhttp://www.esccbvr.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=176&amp;Itemid=128\nhttp://repositorio.ul.pt/handle/10451/3165\nhttps://repositorio.utad.pt/bitstream/10348/2383/1/msc_rapribeiro.pdf\nhttp://recil.grupolusofona.pt/bitstream/handle/10437/1200/Disserta%C3%A7%C3%A3o%20de%20Mestrado%20-%20Ana%20Maria%20Rico.pdf?sequence=1\nhttp://recil.grupolusofona.pt/bitstream/handle/10437/1200/Disserta%C3%A7%C3%A3o%20de%20Mestrado%20-%20Ana%20Maria%20Rico.pdf?sequence=1\nhttp://centerii.org/techassist/solutionfinding/resources/FiveMeaningsOfDI.pdf\nhttp://area.dgidc.min-edu.pt/inovbasic/biblioteca/cce16/cce16.pdf\nhttp://area.dgidc.min-edu.pt/inovbasic/biblioteca/cce16/cce16.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/handle/10451/4053?mode=full\n\n\n99 \n\n \n\nhttp://www.esccbvr.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=120&amp;I\n\ntemid=79. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.esccbvr.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=120&amp;Itemid=79\nhttp://www.esccbvr.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=120&amp;Itemid=79\n\n\n100 \n\n \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O CONSULTADA \n\nDecreto n.\u00ba 37029/48 de 28 agosto, consultado em 26 de mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://www.dre.pt/pdf1s/1948/08/19800/08440911.pdf. \n\nDecreto Regulamentar n.\u00ba 10/99, de 21 de julho, consultado em 13 de mar\u00e7o de 2014 \n\nem http://dre.pt/pdf1sdip/1999/07/168B00/44904494.pdf. \n\nDecreto-Lei 224/2009, 11 de setembro, consultado em 13 de mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://dre.pt/pdf1s/2009/09/17700/0623606237.pdf. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 115-A/98, de 4 de maio, consultado em 13 de mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1998/05/102A01/00020015.pdf. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 137/2012 de 2 de julho, consultado em 13 de mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/2012/07/12600/0334003364.pdf. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 139/2012, de 5 de julho, consultado em 10 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://www.portoeditora.pt/conteudos/recursos/registos/DL_139_2012.pdf. \n\nDecreto-lei n.\u00ba 139-A/90, de 28 de abril, consultado em 26 de fevereiro de 2014 em \n\nhttp://www.dgap.gov.pt/upload/Legis/1990_dl_139_a_28_4.pdf. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 172/91, de 10 de maio, consultado em 13 de mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1991/05/107A00/25212530.pdf. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 249/92, de 9 de novembro, consultado em 26 de fevereiro de 2014 em \n\nhttp://www.spn.pt/?aba=27&amp;mid=115&amp;cat=17&amp;doc=376. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 258/2000, de 17 de outubro, consultado em 4 de mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://www.spdc.pt/files/legix/11256_3.pdf. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 355-A/98, de 13 de novembro, consultado em 14 de mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1998/11/263A01/00020003.pdf. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 75/2008 de 22 de abril, consultado em 13 de mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://www.portoeditora.pt/sites/assets/recursos/Registos/lex/DECLEI752008.pd\n\nf. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 75/2008 de 22 de Abril, consultado em 3 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/GTAA/DL_75_2008.pdf \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 91/2013, de 10 de julho, consultado em 10 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://www.portoeditora.pt/conteudos/recursos/registos/DECL_91_2013.pdf. \n\nDespacho n.\u00ba 110-A/2014, de 3 de janeiro, consultado em 10 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=46. \n\nDespacho n.\u00ba 15971/2012, de 14 de dezembro, consultado em 10 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=22. \n\nhttp://www.dre.pt/pdf1s/1948/08/19800/08440911.pdf\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1999/07/168B00/44904494.pdf\nhttp://dre.pt/pdf1s/2009/09/17700/0623606237.pdf\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1998/05/102A01/00020015.pdf\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/2012/07/12600/0334003364.pdf\nhttp://www.portoeditora.pt/conteudos/recursos/registos/DL_139_2012.pdf\nhttp://www.dgap.gov.pt/upload/Legis/1990_dl_139_a_28_4.pdf\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1991/05/107A00/25212530.pdf\nhttp://www.spn.pt/?aba=27&amp;mid=115&amp;cat=17&amp;doc=376\nhttp://www.spdc.pt/files/legix/11256_3.pdf\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1998/11/263A01/00020003.pdf\nhttp://www.portoeditora.pt/sites/assets/recursos/Registos/lex/DECLEI752008.pdf\nhttp://www.portoeditora.pt/sites/assets/recursos/Registos/lex/DECLEI752008.pdf\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/GTAA/DL_75_2008.pdf\nhttp://www.portoeditora.pt/conteudos/recursos/registos/DECL_91_2013.pdf\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=46\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=22\n\n\n101 \n\n \n\nDespacho n.\u00ba 17169/2011, de 23 de dezembro, consultado em 10 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://www.rbe.min-edu.pt/np4/file/428/despacho17169_2011.pdf. \n\nDespacho n.\u00ba 2506/2007, de 20 de fevereiro, consultado em 3 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/educacaosaude/index.php?s=directorio&amp;pid=107. \n\nDespacho n.\u00ba 2506/2007, de 20 de fevereiro, consultado em 5 de mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/educacaosaude/index.php?s=directorio&amp;pid=107. \n\nDespacho n.\u00ba 5122/2013, de 8 de abril, consultado em 10 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=46. \n\nDespacho Normativo n.\u00ba 6/2014, de 26 de maio, consultado em 10 de janeiro de 2015 \n\nem \n\nhttp://www.fne.pt/upload/legislacao/0023_anx_01_despacho_normativo_6_2014\n\n.pdf. \n\nDespacho Normativo n\u00ba 185/92, de 8 de outubro, consultado em 26 de fevereiro de 2014 \n\nem \n\nhttp://www.fenprof.pt/Download/FENPROF/SM_Doc/Mid_115/Doc_183/Doc/F\n\nENPROF_183.pdf. \n\nLei n.\u00ba 120/99, de 11 de agosto, consultada em 4 de mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://www.apf.pt/cms/files/conteudos/file/Anexos%20EDS/lei%20120_99_SSR\n\n.pdf. \n\nLei n.\u00ba 3/84, 24 de mar\u00e7o, consultado em 3 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://www.spdc.pt/files/legix/11251_3.pdf. \n\nLei n.\u00ba 46/86, de 14 de outubro, consultada em 26 de fevereiro de 2014 em \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/index.php?s=directorio&amp;pid=329. \n\nLei n.\u00ba 60/09, 6 de agosto, consultado em 3 de janeiro de 2015 em \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/educacaosaude/index.php?s=directorio&amp;pid=107. \n\nPortaria n.\u00ba 243/2012, de 10 agosto, consultado em 10 de janeiro de 2015 em \n\nhttps://dre.pt/application/file/175222. \n\nPortaria n.\u00ba 970/80, de 12 de novembro, consultado em 12 de mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1980/11/26200/38463852.pdf. \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.rbe.min-edu.pt/np4/file/428/despacho17169_2011.pdf\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/educacaosaude/index.php?s=directorio&amp;pid=107\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/educacaosaude/index.php?s=directorio&amp;pid=107\nhttp://dge.mec.pt/metascurriculares/index.php?s=directorio&amp;pid=46\nhttp://www.fne.pt/upload/legislacao/0023_anx_01_despacho_normativo_6_2014.pdf\nhttp://www.fne.pt/upload/legislacao/0023_anx_01_despacho_normativo_6_2014.pdf\nhttp://www.fenprof.pt/Download/FENPROF/SM_Doc/Mid_115/Doc_183/Doc/FENPROF_183.pdf\nhttp://www.fenprof.pt/Download/FENPROF/SM_Doc/Mid_115/Doc_183/Doc/FENPROF_183.pdf\nhttp://www.apf.pt/cms/files/conteudos/file/Anexos%20EDS/lei%20120_99_SSR.pdf\nhttp://www.apf.pt/cms/files/conteudos/file/Anexos%20EDS/lei%20120_99_SSR.pdf\nhttp://www.spdc.pt/files/legix/11251_3.pdf\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/index.php?s=directorio&amp;pid=329\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/educacaosaude/index.php?s=directorio&amp;pid=107\nhttps://dre.pt/application/file/175222\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1980/11/26200/38463852.pdf"}]}}}