{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10753"}, {"@name": "filename", "#text": "15918_Tavares_GiovanaGalvao_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i \n\nN\u00daMERO: 032/2010 \nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM  \n\nENSINO E HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGIOVANA GALV\u00c3O TAVARES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nZOROASTRO ARTIAGA \u2013 O DIVULGADOR DO SERT\u00c3O GOIANO (1930-1970)  \n\n \n\n \n \n\n  \nTese apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como \n\nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor \n\nem Ci\u00eancias.  \n\n \n \n \n\nOrientador: Profa. Dra. Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a \n \n \n \n\nCAMPINAS - S\u00c3O PAULO \nJulho, 2010 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n ii\n\n\u00a9 by Giovana Galv\u00e3o Tavares, 2010 \n \n \n \n\n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca \ndo Instituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP \n\n \n \n                Tavares, Giovana Galv\u00e3o. \nT197z              Zoroastro Artiaga \u2013 o divulgador do sert\u00e3o goiano (1930-1970) / \n                Giovana Galv\u00e3o Tavares-- Campinas,SP.: [s.n.], 2010. \n \n                        Orientador: Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a. \n                        Tese (doutorado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto de \n                Geoci\u00eancias. \n \n                        1. Artiaga, Zoroastro, 1891-1972 - Biografia. 2. Ci\u00eancia - \n                  Hist\u00f3ria. 3. Goi\u00e1s. I. Figueir\u00f4a, Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a. II. \n                  Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias. III. \n                  T\u00edtulo. \n \n \n \nT\u00edtulo em ingl\u00eas Zoroastro Artiaga \u2013 the popularizer of Goi\u00e1s (1930-1970) \nKeywords: - Artiaga, Zoroastro, 1891-1972 - Biography; \n                   - Science - History; \n                    - Goi\u00e1s. \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: \nTitula\u00e7\u00e3o: Doutor em Ci\u00eancias. \nBanca examinadora: - Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a; \n                                  - Alda L\u00facia Heizer; \n                                  - Carlos Alberto Lob\u00e3o da Silveira Cunha; \n                                   - Genilda D\u2019Arc Bernardes; \n                                   - Iran Ferreira Machado. \nData da defesa: 29/07/2010 \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n v \n\nAssim como o oceano \nS\u00f3 \u00e9 belo como luar  \n\nAssim como a can\u00e7\u00e3o \nS\u00f3 tem raz\u00e3o se se cantar \n\nAssim como uma nuvem  \nS\u00f3 acontece se chover  \n\nAssim como o poeta \nS\u00f3 \u00e9 grande se sofrer \n\nAssim como viver \nSem ter amor n\u00e3o \u00e9 viver \n\n(...) Eu n\u00e3o existo sem voc\u00ea [s].  \n \n\nTom Jobim e Vinicius de Moraes  \nEu n\u00e3o existo sem voc\u00ea. \n\n \nDedico esta tese aos meus ternos e eternos amores Nasser \n\nCec\u00edlio, Jorge Cec\u00edlio e Maria J\u00falia.  \n\n\n\n vii\n\n \nAgradecimentos  \n\n \n\n\u00c0 querida orientadora Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a que far\u00e1 sempre parte das \n\nboas lembran\u00e7as de minha vida. Agrade\u00e7o e manifesto a minha eterna gratid\u00e3o por todos \n\nesses anos (desde 1996) de orienta\u00e7\u00e3o segura e acompanhada de muito respeito e carinho.    \n\nAos professores Iran e Lob\u00e3o, agrade\u00e7o as contribui\u00e7\u00f5es no exame de qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c0 Professora Maria Margaret Lopes e professor Mauricio Compiane pelo ensinamento no \n\ncampo das Geoci\u00eancias. \n\nA todas as secretarias do IG, especialmente \u00e0 Val e \u00e0 Edinalva pela aten\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c0 Roseneide, minha querida amiga, pelo muito que fez por mim.  \n\nAo Emerson, amigo para todas as horas, minutos e segundos (risos)  \n\n\u00c0 Ondimar e Zilda pelo carinho.  \n\nAo Sandro, querido colega, pela aten\u00e7\u00e3o e bate-papo sobre Hist\u00f3ria Cultural. \n\n\u00c0 Genilda pela amizade e aten\u00e7\u00e3o dispensada para conversar sobre Goi\u00e2nia, Batismo \n\nCultural entre outros assuntos que contribu\u00edram para a tese. Obrigada.   \n\n\u00c0 Marlene Carvalho pela recep\u00e7\u00e3o e carinho dispensados na minha estadia no Rio de \n\nJaneiro.  \n\n\u00c0s queridas colegas de trabalho Cristiane, Lila, Liliane e L\u00facia que muito agrade\u00e7o pela \n\nacolhida, compreens\u00e3o e respeito que sempre tiveram para comigo. Em especial a Cristiane \n\nque acreditou no potencial e no trabalho de uma professora de Geografia em um grupo de \n\ncirurgi\u00e3s dentistas.  \n\nBegonha minha colega de doutorado... obrigada pelos textos, teses entre outros materiais \n\nque me enviava. Voc\u00ea me ajudou muito.  \n\n\u00c0 Dona Terezinha pela valiosa ajuda nas pesquisas no Museu Hist\u00f3rico de An\u00e1polis.  \n\nAo pessoal do Museu Zoroastro Artiaga: Eliane, V\u00e2nia e, especialmente, Henrique pelo \n\ncarinho e aten\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c0 Dona Carmem do Arquivo Hist\u00f3rico meu obrigada pela aten\u00e7\u00e3o.   \n\nAos funcion\u00e1rios das seguintes institui\u00e7\u00f5es: do Museu de Imagem e Som de Goi\u00e2nia, da \n\nAcademia Goiana de Letras e do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s, agrade\u00e7o a \n\naten\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n viii\n\nAos funcion\u00e1rios do IBGE e do Museu de Imagem e Som do Rio de Janeiro que muito me \n\najudaram na busca de fontes prim\u00e1rias.  \n\n\u00c0s pessoas que colaboraram afetivamente para o in\u00edcio e finaliza\u00e7\u00e3o da tese:  \n\nMinha amada m\u00e3e, Marlene, que sempre me apoio com palavras de f\u00e9 e esperan\u00e7a e que \n\npor v\u00e1rias vezes deixou seus afazeres para cuidar de meus pequenos durante minhas idas e \n\nvindas de Campinas/SP. A voc\u00ea meu amor.  \n\nMeu amado pai, Jo\u00e3o Tavares. Meus irm\u00e3os queridos Jefferson, Jaksson e Juscelino. \n\nMinhas cunhadas C\u00e9lia e An\u00e1lia e meus sobrinhos queridos: Juliana, Arthur, Daniel, \n\nIsabella, Izequiel; a voc\u00eas que de uma forma ou de outra contribu\u00edram para a finaliza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho, agrade\u00e7o por compartilharem comigo meu dia-a-dia, ora turbulento ora \n\ncalmaria. \n\n\u00c0 minha vov\u00f3 Guilhermina, mulher forte e vibrante. A voc\u00ea minha admira\u00e7\u00e3o.   \n\n\u00c0 minha querida sogra, Dona Nelly Daher, mulher admir\u00e1vel, sem seu enorme zelo pela \n\nminha fam\u00edlia eu n\u00e3o teria conseguido terminar esse trabalho. A voc\u00ea meu carinho.  \n\n\u00c0 Naninha e ao Cec\u00edlio, obrigada... Ufa... \n\n\u00c0quelas que participam do meu dia-a-dia e me ajudam a cuidar de meus filhos: Dada e \n\nNana. Meu eterno agradecimento, pois sei que por infinitas vezes me socorreram deixando \n\nde cuidar dos seus para cuidar dos meus... A voc\u00eas... Minha gratid\u00e3o.   \n\nAgrade\u00e7o ao meu amado e companheiro de minha vida, Nasser, que sempre me apoiou e \n\nem todos os momentos da constru\u00e7\u00e3o desta tese esteve presente.  \n\nE, por \u00faltimo, aos amores de minha vida, Jorge e Maria, que me proporcionaram outra \n\nforma de ver o mundo \u2013 alegre e terno. \n\n\n\n ix\n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM  \nENSINO E HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA \n\n \n \n\n \n\n \n\nZOROASTRO ARTIAGA \u2013 o divulgador do sert\u00e3o goiano (1930-1970)  \n\n \nRESUMO \n\nTese de Doutorado \nGiovana Galv\u00e3o Tavares \n\n \nO presente trabalho analisa, atrav\u00e9s do m\u00e9todo biogr\u00e1fico, a trajet\u00f3ria de vida e a produ\u00e7\u00e3o cultural e,ou \ncient\u00edfica de Zoroastro Artiaga entre as d\u00e9cadas de 1930 a 1970. Em nossa tese entendemos nosso biografado \nenquanto um divulgador de Goi\u00e1s que buscou principalmente, por meio das discuss\u00f5es goecient\u00edficas, \napresentar a regi\u00e3o goiana ao pa\u00eds, utilizando-se dos meios de comunica\u00e7\u00e3o regional e nacional. Para esse fim, \nrecorremos \u00e0 nova historiografia da ci\u00eancia que estabelece di\u00e1logo com a Hist\u00f3ria Cultural. Esse di\u00e1logo \ninvestiga os objetos e personagens \u201cescondidos\u201d, e assim permite que se investiguem indiv\u00edduos \nanteriormente desconsiderados pela historiografia. Analisamos a vida de Zoroastro Artiaga em dois \nmomentos. O primeiro, nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940, momento em que nosso divulgador atuou ativamente nos \nmeios de comunica\u00e7\u00e3o com o objetivo de divulgar o estado de Goi\u00e1s para a Na\u00e7\u00e3o brasileira, tendo como \neixos norteadores de suas publica\u00e7\u00f5es: rede ferrovi\u00e1ria, recursos minerais e a transfer\u00eancia da Capital Federal \npara o Planalto Central.  O segundo, p\u00f3s Estado Novo, 1940/1960, per\u00edodo em que administrou o Museu \nEstadual de Goi\u00e1s (1946-1957), o IHGG (1958-1962), a AGL (1957-1959) e publicou mais intensamente \nsobre as quest\u00f5es regionais, tendo como principal pano de fundo as geoci\u00eancias (mineralogia, geologia, \ngeografia). Nesse momento, seus artigos e livros tomam dimens\u00e3o nacional e internacional. Nossa tese \napresenta an\u00e1lise desses dois momentos de Zoroastro Artiaga, abordando os contextos e circunst\u00e2ncias \nregionais e nacionais em que nosso biografado esteve inserido ao longo dos anos por n\u00f3s investigados, \nconsiderando o seu papel fundamental na constru\u00e7\u00e3o do discurso do estado moderno e promissor. Conclu\u00edmos \nque, ao longo de sua trajet\u00f3ria de vida, Artiaga centrou suas preocupa\u00e7\u00f5es na divulga\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o goiana \npara a Na\u00e7\u00e3o. As publica\u00e7\u00f5es de Zoroastro estavam atreladas \u00e0s suas atividades profissionais e, em sua \nmaioria, percebemos que buscou tratar de tem\u00e1ticas que faziam eco regional, como por exemplo, a mudan\u00e7a \nda Capital Federal para o territ\u00f3rio goiano ou, ainda, os problemas econ\u00f4micos advindos com a falta de \namplia\u00e7\u00e3o das redes ferrovi\u00e1rias em Goi\u00e1s. Mas foi com a tem\u00e1tica de geoci\u00eancias que Artiaga se destacou, \nespecialmente, quando se dedicou a divulgar trabalhos sobre os min\u00e9rios radiativos que afirmava existir no \nestado de Goi\u00e1s. Suas afirma\u00e7\u00f5es sobre o tema foram pol\u00eamicas, ou como ele mesmo dizia \u201ctrazia \nestranhamento aos outros\u201d. Nosso divulgador faleceu em 27 de fevereiro de 1972, aos 81 anos de idade.  \n\n \n\n\n\n xi\n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM \n ENSINO E HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA \n\n \n \n \n\n \n\n \nZOROASTRO ARTIAGA \u2013 o divulgador do sert\u00e3o goiano (1930-1970) \n\n \nAbstract  \n\nTese de Doutorado \nGiovana Galv\u00e3o Tavares \n\n \n\nThe current study, through biographical methodology, examines the life of Zoroastro Artiaga, and his cultural \nand /or scientific production between the 1930s and 1970s. In this PhD Dissertation we understand our \nbiographical subject as a popularizer of the state of Goi\u00e1s who aimed, mainly through geoscientific \ndiscussions, at presenting Goi\u00e1s to the rest of the country, using, for this purpose, the mass media, regionally \nand nationally. In order to achieve this goal, we reviewed the new historiography of the history of science, \nwhich establishes a dialogue with cultural history. This dialogue explores 'hidden' objects and characters, thus \nallowing to the investigation of subjects previously ignored by historiography. We analyze three periods of \nZoroastra Artiaga\u2019s life. The first, the early 1930s, marked his political and/or social rise, during the \ngovernment of Pedro Ludovico Teixeira. The second as a consolidated popularizer of the state of Goias, \nduring the \u201cEstado Novo\u201d politics. And the third, 1940/1960, when he directed the State Museum of Goi\u00e1s \nand published more heavily on regional issues; having as main background the geosciences (mineralogy, \ngeology, geography). This thesis presents an analysis of these three moments of Zoroaster Artiaga\u2019s life and \napproaches the regional contexts in which our biography subject was inserted, throughout the 40 years \ninvestigated.  We conclude that, throughout his lifetime, Artiaga focused their concerns on the disclosure of \nthe Goias region to the nation. The publications of Zoroastro were related to their professional activities and, \nmostly, we realize that sought to address regional issues that echoed, for example, the change the Federal \nCapital to the Goi\u00e1s territory, or even economic problems arising with the lack of expansion of rail networks \nin Goi\u00e1s. But it was with the thematic geoscience Artiaga that stood out, especially when he devoted himself \nto publishing studies on radioactive ores claimed that exist in the state of Goi\u00e1s. Their statements on the issue \nwere controversial, or as he said \u201cbrought uneasiness to the other\u201d. Our publisher died on February 27, 1972, \nat 81 years old. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n xiii\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nAGRADECIMENTOS..................................................................................................vii \n\u00cdNDICE...........................................................................................................................xiii \nINDICE DE FIGURAS..................................................................................................xv \n\u00cdNDICE DE QUADRO..................................................................................................xv \n\u00cdNDICE DE MAPAS......................................................................................................xv \n\u00cdNDICE DE FOTOGRAFIAS.......................................................................................xv \nLISTA DE SIGLAS........................................................................................................xix \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O........................................................................................................01 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia e M\u00e9todo Biogr\u00e1fico: leitura de um \u201cpersonagem \n\nescondido\u201d.......................................................................................................................07 \n\n \n\n1.1 Sobre o m\u00e9todo..........................................................................................................11 \n\n1.2 Sobre o Personagem..................................................................................................27 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nEntre Trilhos, Min\u00e9rios e \u00c1guas: as ideias e ideais de Zoroastro Artiaga para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o goiana \u00e0 na\u00e7\u00e3o brasileira..........................................................51 \n\n \n\n2.1. Tempo de Trilhos.....................................................................................................55  \n\n2.2. Tempo de Min\u00e9rios..................................................................................................81 \n\n2.3. Tempo das \u00c1guas.....................................................................................................101 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nEntre Min\u00e9rios, \u00cdndios e Ossadas: cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Museu Estadual de Goi\u00e1s \n\ne outras Casas (1946 \u2013 1962).......................................................................................117 \n\n3.1. A Casa....................................................................................................................121 \n\n3.2. A Origem da Casa e dos Objetos............................................................................124 \n\n3.3. O Cotidiano das Casas: O DEC e o Museu Estadual de Goi\u00e1s (1946 a 1948).......136 \n\n\n\n xiv\n\n3.4. A Casa: O Museu Estadual de Goi\u00e1s (1947 -1957)................................................154 \n\n3.5. Depois da Casa, outras Casas ................................................................................169 \n\n3.6. O Retorno a Velha Casa.........................................................................................175 \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais...................................................................................................177 \n\n \n\nFontes e Refer\u00eancias  Bibliogr\u00e1ficas..........................................................................183 \n\n\n\n xv \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS, QUADROS, MAPAS E FOTOGRAFIA \n \n \nFIGURAS \n \nFigura 1.1 Primeira Edi\u00e7\u00e3o da Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana..........................................46 \n \nFigura 1.2 Primeiro N\u00famero Revista Oeste...................................................................48 \n \nFigura 3.1. Piso t\u00e9rreo do MUZA.................................................................................122 \n \nFigura 3.2. Piso superior do MUZA.............................................................................123 \n \nFigura 3.3. Correspond\u00eancia do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores para Zoroastro \nArtiaga...........................................................................................................................143 \n \nFigura 3.4  Carta encaminhada ao governador do estado de Goi\u00e1s Sr. Jer\u00f4nimo Coimbra \nBueno............................................................................................................................146 \n \nFigura 3.5. Documento enviado por Zoroastro Artiaga, presidente do IHGG, a Regina \n\nLacerda, diretora do Museu Estadual de Goi\u00e1s, 1958...................................................168 \n\n \n \n\nQUADROS  \n\nQuadro 1.1 Participa\u00e7\u00e3o de Zoroastro Artiaga como colaborador em Jornais regionais e \n\nnacionais..........................................................................................................................37 \n\n \nMAPAS \n \nMapa 2.1. Desenvolvimento do Sistema Ferrovi\u00e1rio Brasileiro \u2013 1854 A 1930...........66 \n\nMapa 2.2  Estradas de Ferro no Brasil \u2013 1931 A 1954..................................................67 \n\nMapa 2.3. Estrada de Ferro Goiaz \u2013 At\u00e9 1951...............................................................70 \n\nMapa 2.4. Sugest\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da futura Capital Federal (1946)..............111 \n \n\nFOTOGRAFIAS \n \n\nFoto 1.1. Zoroastro Artiaga............................................................................................07 \n\nFoto 1.2. Instala\u00e7\u00f5es do Departamento Estadual de Estat\u00edstica e Imprensa Oficial, ano de \n\n1936, na Rua 24 Centro Goi\u00e2nia....................................................................................42 \n\n\n\n xvi\n\nFoto 2.1. Zoroastro Artiaga (segundo no canto esquerdo da foto),  professores  e alunas de \n\nescola p\u00fablica em silv\u00e2nia/go.   c.1936...........................................................................51 \n\nFoto 2.2. Ponte sobre o Rio Parana\u00edba \u2013 Trilhos da Rede Mineira de Via\u00e7\u00e3o ligando Goi\u00e1s \n\na Minas Gerais................................................................................................................55 \n\nFoto 2.3 - Conselho Administrativo de Goi\u00e1s no Estado Novo. Da esquerda, sentados: \n\nAderbal C\u00e2mara, Mois\u00e9s Costa Gomes, Paulo Augusto de Figueiredo, Belarmino Cruvinel, \n\nZoroastro Artiaga e Nicanor Gordo, s/d.........................................................................83 \n\nFoto 3.1 Edif\u00edcio do Museu do Estado em constru\u00e7\u00e3o, c.1941.....................................117 \n\nFoto 3.2. Museu do Estado, c.1946...............................................................................121 \n\nFoto 3.3. Dr. M. Teixeira de Freitas fazendo a abertura da cerim\u00f4nia do Batismo Cultural. \n\n.......................................................................................................................................129 \n\nFoto 3.4. Durante a cerim\u00f4nia do Batismo Cultural, apresenta\u00e7\u00e3o do engenheiro F\u00e1bio de \n\nMacedo Soares a Pedro Ludovico.................................................................................130 \n\nFoto 3.5. Exposi\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia - Pr\u00e9dio da Escola T\u00e9cnica de Goi\u00e1s, 1942...............133 \n\nFoto 3.6. Exposi\u00e7\u00e3o de Produtos Regionais: entrada do stand de Goi\u00e1s. Est\u00e3o presentes o  \n\nengenheiro Cristov\u00e3o Leite Castro, Jaime C\u00e2mara,  Dr. Pedro Ludovico Teixeira e sua \n\nesposa Dna. Gercina Borges, Dr. M. A Teixeira...........................................................133 \n\nFoto 3.7  Rochas e min\u00e9rios encontrados na regi\u00e3o goiana. Imagem da Exposi\u00e7\u00e3o \n\nPermanente de Goi\u00e2nia (1942 \u2013 1947)..........................................................................139 \n\nFoto 3.8 Rochas, min\u00e9rios e imagens a\u00e9reas de Goi\u00e2nia. Imagem da Exposi\u00e7\u00e3o Permanente \n\nde Goi\u00e2nia (1942 \u2013 1947)..............................................................................................139 \n\nFoto 3.9 Rochas, min\u00e9rios e adere\u00e7os de ind\u00edgenas habitantes da regi\u00e3o  goiana. Imagem da \n\nExposi\u00e7\u00e3o Permanente de Goi\u00e2nia (1942 \u2013 1947)........................................................140 \n\nFoto 3.10  Funcion\u00e1rios do IBGE. 1946. Autor desconhecido. Goi\u00e2nia \u2013 GO.............152 \n\nFoto 3.11 Vista parcial da sala de exposi\u00e7\u00e3o de mineralogia do MEG, s/d..................157 \n\nFoto 3.12 Cristal de Rocha em exposi\u00e7\u00e3o no MEG, s/d...............................................158 \n\nFoto 3.13 Sec\u00e7\u00e3o de Zoologia do MEG, s/d.................................................................159 \n\nFoto 3.14.  Casa de Jo\u00e3o de Barro, s/d..........................................................................159 \n\nFoto  3.15.  Lobo empalhado \u2013 Goi\u00e1s, s/d.....................................................................160 \n\nFoto  3.16  Pis\u00f5es e machados de pedra usados por \u00edndios, s/d.....................................161 \n\nFoto 3.17. Arte Plum\u00e1ria dos \u00edndios Karaj\u00e1s, s/d..........................................................161 \n\n\n\n xvii\n\nFoto 3.18.  Urna Ind\u00edgena encontrada no munic\u00edpio de Inhumas/Goi\u00e1s, s/d................162 \n\nFoto 3.19. Urna e Ossada de \u00edndio encontradas no munic\u00edpio de Paran\u00e3/GO, s/d........162 \n\nFoto 3.20.  F\u00f3sseis de peixe encontrados no munic\u00edpio de Corumb\u00e1 de Goi\u00e1s /GO....163 \n\nFoto  3.21 - Zoroastro Artiaga discursa. D\u00e9cada de 1960.............................................174 \n \n\n\n\n xix\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nAGL \u2013 Academia Goiana de Letras \n\nABC \u2013 Academia Brasileira de Ci\u00eancias \n\nCNG \u2013 Conselho Nacional de Geografia  \n\nCNE \u2013 Conselho Nacional de Estat\u00edstica \n\nDEC \u2013 Departamento Estadual de Cultura   \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIHGG \u2013 Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s \n\nIHGB \u2013 Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro \n\nIPT \u2013 Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica \n\nMEG \u2013 Museu Estadual de Goi\u00e1s \n\nMUZA \u2013 Museu Goiano Zoroastro Artiaga    \n\nPUC \u2013 Goi\u00e2nia \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e2nia \n\nSBHC \u2013 Sociedade Brasileira de Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias \n\nSLHCT \u2013 Sociedade Latina-americana de Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e Tecnologia  \n\nSBC \u2013 Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia  \n\nUCG \u2013 Universidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 1 \n\n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n\u201cNos somos muitas coisas, mas somos sobretudo  \na mem\u00f3ria que temos de n\u00f3s mesmos, e o di\u00e1rio,  \n\nneste sentido, \u00e9 uma esp\u00e9cie de  ajuda \u00e0 mem\u00f3ria\u201d.  \nJos\u00e9 Saramago \n\n \n\n \n\n   Em 1998, ainda no mestrado, fiz meu primeiro contato com o livro O \n\nLabirinto da Solid\u00e3o de Oct\u00e1vio Paz (1984). Achei-o de uma sensibilidade avassaladora e \n\numa das partes que mais me chamou aten\u00e7\u00e3o foi o seu texto inaugural: o pachuco e outros \n\nextremos. Nele o autor dedica-se a refletir acerca da segunda gera\u00e7\u00e3o de jovens mexicano-\n\namericanos que viviam nos anos de II Guerra Mundial nos bairros orientais de Los \n\nAngeles. Tais jovens se expressavam atrav\u00e9s de vestimentas extravagantes, linguagem \n\npr\u00f3pria, entre outras manifesta\u00e7\u00f5es que os depreciavam ainda mais diante a sociedade \n\nnorte-americana. A narrativa cheia de encanto centra-se em categorias como solid\u00e3o e \n\nsingularidade. Esta \u00faltima destaca-se, a meu ver, na seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \u201cdespertar para a \n\nhist\u00f3ria significa adquirir consci\u00eancia da nossa singularidade\u201d (PAZ, 1984, p.14).  A frase \n\nprovocou-me por muito tempo e me fez repensar acerca da hist\u00f3ria escrita sobre Goi\u00e1s e, \n\nmais ainda, indagar os estigmas constru\u00eddos ao longo dos \u00faltimos dois s\u00e9culos - do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico contendo grande vazio demogr\u00e1fico, que justificaria seu atraso econ\u00f4mico; da \n\nregi\u00e3o atrasada economicamente e n\u00e3o merecedora de participar da hist\u00f3ria nacional, entre \n\noutros escritos que desconsideram a singularidade do lugar1.    \n\n  O significado que Octavio Paz atribui \u00e0 singularidade est\u00e1 relacionado \u00e0 \n\nbusca constante de identidade, seja coletiva ou individual, que se processa no percurso da \n\nhist\u00f3ria de um lugar. Talvez o texto que aqui discorro possa contribuir para com a \n\ngeografia e hist\u00f3ria regional e, sem grandes pretens\u00f5es, colaborar para o conhecimento da \n\nsingularidade de uma regi\u00e3o escondida at\u00e9 mesmo para \u201cos de dentro\u201d. \n\n  O trabalho que apresento \u00e9 resultado de reflex\u00e3o acerca do lugar onde vivo, \n\nde algo que desde os meus primeiros passos no DGAE/UNICAMP me proponho a \n\n                                                 \n1 Para maiores esclarecimento sobre o assunto ler Chaul (1997); Estevam (1998); Campos (2003).  \n\n\n\n 2 \n\npesquisar \u2013 a singularidade da regi\u00e3o de Goi\u00e1s. \u00c9 fato que produzir texto acad\u00eamico sobre \n\na regi\u00e3o goiana n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil. A afirma\u00e7\u00e3o se d\u00e1 devido aos graves problemas na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de documentos hist\u00f3ricos por parte do poder p\u00fablico, gerando constantes \n\nfrustra\u00e7\u00f5es \u00e0queles que se aventuram no campo das pesquisas nos arquivos goianos, uma \n\nvez que esbarram com a falta de documenta\u00e7\u00e3o, descuido no armazenamento do material, \n\narquivos depositados em locais impr\u00f3prios, entre tantos outros que provocam a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o de documentos imprescind\u00edveis para o entendimento da singularidade da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e geogr\u00e1fica regional.  \n\n  Nosso trabalho n\u00e3o foge aos problemas acima mencionados.  \n\n  Para a elabora\u00e7\u00e3o da tese foi indispens\u00e1vel a coleta de dados em arquivos \n\np\u00fablicos e particulares de Goi\u00e1s. E ao iniciar minha peregrina\u00e7\u00e3o em busca de tais \n\ninforma\u00e7\u00f5es, deparei-me com artigos em jornais apontando a localiza\u00e7\u00e3o de determinados \n\ndocumentos, mas infelizmente n\u00e3o os encontrei. Muitas vezes os funcion\u00e1rios n\u00e3o sabiam \n\nexplicar que fim havia levado tal arquivo, ou simplesmente afirmavam que havia sido \n\nemprestado e n\u00e3o fora devolvido.   \n\n  Da\u00ed na escrita ora apresentada existirem lacunas que deveriam ser \n\npreenchidas, uma vez que infelizmente n\u00e3o encontrei respostas documentais para v\u00e1rias de \n\nminhas indaga\u00e7\u00f5es.  \n\n   Iniciei a pesquisa em Goi\u00e2nia no Museu Goiano Zoroastro Artiaga \n\n(MUZA), no qual foram encontradas as fontes prim\u00e1rias para a constru\u00e7\u00e3o do terceiro \n\ncap\u00edtulo da tese \u2013 livros atas, livros escritos pelo nosso biografado, anota\u00e7\u00f5es, rascunhos de \n\npublica\u00e7\u00f5es e de obras n\u00e3o conclu\u00eddas, al\u00e9m, \u00e9 claro, do pr\u00f3prio pr\u00e9dio e objetos ali \n\nexposto que acabam contando uma parte da hist\u00f3ria de vida de Zoroastro. Ap\u00f3s alguns dias \n\nvasculhando e coletando informa\u00e7\u00f5es no MUZA fui ao Museu da Imagem e Som, pois foi \n\ntransferido para aquela Institui\u00e7\u00e3o todo o acervo fotogr\u00e1fico de Museu Goiano. L\u00e1 \n\nencontrei, al\u00e9m das fotos de Artiga, imagens da Institui\u00e7\u00e3o que hoje leva seu nome. Meu \n\nterceiro campo foi na biblioteca da PUC de Goi\u00e2nia, aquela em que Zoroastro foi professor \n\nentre os anos de 1950/1960. Ali est\u00e3o depositadas todas as obras publicadas pelo nosso \n\nbiografado.Passei dias lendo e identificando pontos que entendi como importantes para \n\nconstru\u00e7\u00e3o do texto que ora segue.   \n\n\n\n 3 \n\n  No Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s (IHGG), foram encontradas \n\nalgumas das obras publicadas por Zoroastro e as atas da \u00e9poca em que foi presidente da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o (1958-1962). Sua gest\u00e3o no IHGG se diferencia das demais, pois, enquanto os \n\noutros presidentes do IHGG detalhavam suas reuni\u00f5es nas atas, descrevendo passo-a-passo \n\no que estava sendo vivenciado, nosso divulgador apenas menciona \u201cexpediente normal\u201d. \n\nSegundo Tavares (2000, p. 91) ocorreu um n\u00famero expressivo de reuni\u00f5es se comparados \n\na outras \u00e9pocas. Contudo, esse elevado n\u00famero de reuni\u00f5es representa apenas, como \n\ndizem as atas \u2018sess\u00f5es ordin\u00e1rias para expedientes normais.  Nas atas n\u00e3o foram \n\nencontradas informa\u00e7\u00f5es suficientes para desvendar sua gest\u00e3o.   \n\n  Na biblioteca do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica da cidade de \n\nGoi\u00e2nia, dediquei-me a procurar informa\u00e7\u00f5es acerca dos trabalhos de delimita\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio goiano desenvolvidos por Artiaga, conforme sua autobiografia, no per\u00edodo de \n\n1930/1940, mas infelizmente nada foi encontrado. Tamb\u00e9m fui \u00e0 biblioteca da antiga \n\nMETAGO, mas n\u00e3o encontrei nenhum livro de Zoroastro Artiaga ou material que \n\nremetesse a seus trabalhos.  \n\n   Outro lugar de destaque foi o Arquivo Hist\u00f3rico Estadual de Goi\u00e1s, no qual \n\nest\u00e3o depositadas algumas das leis e decretos-leis sobre a minera\u00e7\u00e3o no estado de Goi\u00e1s, as \n\nquais acredito terem import\u00e2ncia para a discuss\u00e3o no segundo cap\u00edtulo. Na Academia \n\nGoiana de Letras, segundo Nice Monteiro Daher (1991), estariam depositados todos os \n\ncertificados, medalhas, diplomas, anota\u00e7\u00f5es entre outros documentos pertencentes a \n\nZoroastro Artiaga que foram doados pela sua fam\u00edlia. Por\u00e9m, infelizmente, nenhum destes \n\nobjetos ou documenta\u00e7\u00f5es foram encontrados, mas apenas v\u00e1rios recortes de jornais do \n\nper\u00edodo de falecimento de Artiaga e homenagens no seu centen\u00e1rio de nascimento.  \n\n   O arquivo do Jornal O Popular foi visitado por quatro vezes, mas \n\ninfelizmente a m\u00e1quina que possibilita a visualiza\u00e7\u00e3o dos jornais do per\u00edodo da pesquisa \n\nestava com defeito e sem data prevista para o retorno de seu funcionamento, o que gerou \n\noutra lacuna em nosso trabalho.  \n\n  Em An\u00e1polis foram coletados os artigos publicados por Zoroastro no acervo \n\ndo Jornal O An\u00e1polis. No arquivo do mencionado meio de comunica\u00e7\u00e3o foram encontradas \n\npublica\u00e7\u00f5es de Artiaga no per\u00edodo de 1946 -1953, as quais abordam diversos temas, desde \n\na mudan\u00e7a da capital federal, recursos minerais, economia regional e nacional, al\u00e9m de \n\n\n\n 4 \n\nnotas comentando sobre nosso biografado. Tamb\u00e9m vasculhei o acervo do Museu \n\nHist\u00f3rico Alderico Borges de Carvalho e encontrei um livro que mencionava seus \n\ntrabalhos.    \n\n   Na cidade de Goi\u00e1s foram feitos levantamento nos arquivos hist\u00f3ricos do \n\nMuseu das Bandeiras, no Arquivo P\u00fablico do Estado de Goi\u00e1s e no Gabinete Liter\u00e1rio, \n\narquivo da Universidade Estadual de Goi\u00e1s \u2013 Campus Goi\u00e1s; contudo n\u00e3o encontrei fontes \n\npara minha tese.   \n\n  Foram realizadas pesquisas tamb\u00e9m na cidade do Rio de Janeiro, \n\nespecialmente no Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, no qual procurei as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o per\u00edodo que Artiaga atuou no projeto de Divis\u00e3o Territorial do Estado \n\nde Goi\u00e1s; encontrei a publica\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o do trabalho e o decreto-lei que nomeou \n\nZoroastro para compor a Comiss\u00e3o, mas n\u00e3o foi encontrada nenhuma outra informa\u00e7\u00e3o que \n\nenvolvesse o nome de nosso biografado.   \n\n  Fui ao Museu de Imagem e Som, pois l\u00e1 est\u00e1 depositado o acervo da R\u00e1dio \n\nNacional, e em v\u00e1rias reportagens e nas autobiografias de Zoroastro existem coment\u00e1rios \n\nacerca de sua entrevista cedida nos anos 50 \u00e0 referida emissora, al\u00e9m do recebimento de \n\numa medalha.  Contudo, o Museu n\u00e3o possui todo a acervo da R\u00e1dio, pois parte dele se \n\nperdeu, da\u00ed a justificativa, acredito, de n\u00e3o termos encontrado o que est\u00e1vamos procurando.  \n\n   Na Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas busquei informa\u00e7\u00f5es no CPDOC da Institui\u00e7\u00e3o \n\ne achei, para minha surpresa, imagens da Exposi\u00e7\u00e3o Permanente de Goi\u00e2nia.  Por fim, no \n\nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, foram encontradas as obras publicadas por \n\nZoroastro.  \n\n  De posse das informa\u00e7\u00f5es coletadas, constru\u00ed um roteiro da tese que tem \n\ncomo raiz as reflex\u00f5es acad\u00eamicas realizadas desde a produ\u00e7\u00e3o de minha disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado sobre o Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s2. As pesquisas advindas para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de minha disserta\u00e7\u00e3o proporcionaram-me conhecer uma hist\u00f3ria regional com a \n\nqual ainda n\u00e3o havia tido contato e compreender a forma\u00e7\u00e3o nos anos do Estado Novo da \n\ncomunidade intelectual do estado de Goi\u00e1s. \n\n                                                 \n2 Minha disserta\u00e7\u00e3o teve como objetivos principais: 1) resgatar o contexto hist\u00f3rico e cultural do Estado de \nGoi\u00e1s, no qual o IHGG esteve inserido; 2) analisar a trajet\u00f3ria do IHGG nesse contexto, tendo como pontos-\nchaves: o papel social desempenhado pela institui\u00e7\u00e3o, ou seja, os tipos de rela\u00e7\u00f5es estabelecidas e de \natividades oferecidas \u00e0 sociedade; os pap\u00e9is de pesquisa exercidos pelo instituto, o papel educativo e o \ndiscurso institucional e do poder p\u00fablico sobre a institui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 5 \n\n  Desde ent\u00e3o, preocupei-me em tentar compreender um grupo de jovens \n\ngoianos que pensaram pol\u00edtica, econ\u00f4mica, social e culturalmente o estado de Goi\u00e1s nos \n\nanos de 1930 e 1940, sendo a discuss\u00e3o acerca das geoci\u00eancias objeto particular da minha \n\naten\u00e7\u00e3o. Da\u00ed meu interesse em pesquisar Zoroastro Artiaga, que por muitos foi denominado \n\ncomo geocientista goiano, ora por ocupar cargos p\u00fablicos em \u00f3rg\u00e3os dedicados aos estudos \n\ngeogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos; ora por escrever acerca dos recursos naturais encontrados no \n\nterrit\u00f3rio goiano e, ainda, por colaborar para a constru\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica acerca do estado de \n\nGoi\u00e1s.  \n\n  Para tal tarefa, preocupei-me em responder as seguintes indaga\u00e7\u00f5es: a qual \n\ngrupo pol\u00edtico e, ou cultural regional Artiaga pertenceu? Se fez parte de um grupo -  at\u00e9 que \n\nmomento pertenceu politicamente a ele? Os saberes divulgados por Artiaga acerca de Goi\u00e1s \n\neram produzidos por ele, ou foram compilados e modificados e utilizados para divulga\u00e7\u00e3o \n\nda regi\u00e3o goiana? As preocupa\u00e7\u00f5es de Zoroastro Artiaga eram com a pr\u00e1tica cient\u00edfica ou \n\ncom a divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico sobre o estado de Goi\u00e1s a fim de apresentar \n\nsua import\u00e2ncia \u00e0 Na\u00e7\u00e3o?   Qual o papel de Artiaga no cen\u00e1rio da divulga\u00e7\u00e3o dos estudos \n\ndas ci\u00eancias da terra em Goi\u00e1s? E no Brasil, qual o seu papel como promotor dos estudos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional?  \n\n  Na busca de responder as indaga\u00e7\u00f5es acima, escrevi o primeiro cap\u00edtulo, sob \n\no t\u00edtulo Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e M\u00e9todo Biogr\u00e1fico: leitura de um \u201cpersonagem \n\nescondido\u201d, tendo como aporte te\u00f3rico o m\u00e9todo biogr\u00e1fico, pois aqui entendo o \n\nbiografado como uma \u201cjanela\u201d para o entendimento de uma \u00e9poca da regi\u00e3o goiana. Para \n\ntanto, recorri a autores que discutem a Hist\u00f3ria, a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, M\u00e9todo Biogr\u00e1fico e \n\na interface da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e a constru\u00e7\u00e3o do estudo biogr\u00e1fico, tendo como eixo \n\nnorteador a metodologia dos historiadores latino-americanos. Al\u00e9m, \u00e9 claro, dos dados \n\nbiogr\u00e1ficos de Zoroastro Artiaga.  \n\n  No segundo cap\u00edtulo, Entre trilhos, min\u00e9rios e \u00e1guas: as ideias e ideais de \n\nZoroastro Artiaga para a integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o goiana \u00e0 na\u00e7\u00e3o brasileira, dediquei-me \n\na apresentar e refletir sobre os artigos de Artiaga, publicados nos anos de 1930 e 1940, nas \n\nRevistas Informa\u00e7\u00e3o Goyana e Oeste, al\u00e9m daqueles publicados em jornais locais (1940 \u2013 \n\n1950) que tinham como tem\u00e1ticas as estradas de ferro, os recursos minerais e a discuss\u00e3o \n\nsobre a transfer\u00eancia da capital federal para o territ\u00f3rio goiano. Zoroastro teve por \n\n\n\n 6 \n\nfinalidade expressar seus sentimentos de pertencimento a uma regi\u00e3o quase sempre \n\nesquecida pelo cen\u00e1rio nacional lan\u00e7ando m\u00e3o em seus artigos da rela\u00e7\u00e3o dicot\u00f4mica \n\nsert\u00e3o/litoral que era, naquele momento, relevante no debate sobre o nacionalismo, \n\nconstru\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o nacional.  \n\n  O terceiro cap\u00edtulo, Entre min\u00e9rios, \u00edndios e ossadas: cria\u00e7\u00e3o e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Museu Estadual de Goi\u00e1s e Outras Casas (1946 \u2013 1962), tratei do \n\nper\u00edodo no qual Zoroastro Artiaga ocupou a dire\u00e7\u00e3o do Departamento Estadual de Cultura e \n\ndo Museu Estadual de Goi\u00e1s (MEG). Para tanto, optei, num primeiro momento, por \n\npercorrer o caminho de cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o, buscando, por \n\nmeio de documentos do acervo do Museu, compreender as principais atividades de nosso \n\nbiografado no MEG. Esta escolha teve como objetivo maior a visualiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e \n\nvalores atribu\u00eddos pelo biografado \u00e0s geoci\u00eancias, j\u00e1 que tentou transformar o Museu numa \n\nInstitui\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria natural. Outro ponto abordado foi a participa\u00e7\u00e3o de nosso divulgador \n\nno Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s e na Academia Goiana de Letras.    \n\n       Assim seguem minhas reflex\u00f5es... \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 7 \n\nCap\u00edtulo 01  \n\n \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia e M\u00e9todo Biogr\u00e1fico: leitura de um \u201cpersonagem escondido\u201d \n\n \n\n \n\n \n\nFoto  1.1 - Zoroastro Artiaga, c.1940. Autor desconhecido. Goi\u00e2nia \u2013 GO. \n\nCole\u00e7\u00e3o Museu Goiano Zoroastro Artiaga. Acervo MIS \u2013 GO. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUm dia, l\u00e1 pelos idos de 1953, estava ele [Zoroastro \n\nArtiaga] plantando um coqueiro no jardim de sua \n\nresid\u00eancia, na Rua 6 quando um seu amigo e \n\nadvogado lhe perguntou: Professor, aos sessenta anos \n\nde idade o senhor planta este coqueiro. Acredita que \n\nter\u00e1 tempo para comer o seu fruto?  \n\nAm\u00e1vel como sempre e com o insepar\u00e1vel chap\u00e9u que \n\ncobria-lhe os venerando cabelos grisalhos o velho \n\nmestre respondeu: dizem que as tamareiras precisam \n\nde cem anos para dar frutos e, no entanto, os \u00e1rabes \n\nque as plantam n\u00e3o se preocupam com os frutos. O \n\nimportante \u00e9 plantar, semear, deixar alguma coisa \n\npara que os posteriores tirem proveito.  \n\n \n\n(Discurso proferido por Leol\u00eddio Caiado na Academia \n\nGoiana de Letras em homenagem a Zoroastro Artiaga, \n\nAta da AGL, 22 de junho de 1972 p. 84 verso) \n\n \n\n \n\n\n\n 11 \n\n \n\nSobre o M\u00e9todo   \n\n \n\n  Entre os anos de 1997 e 1999, produzimos nossa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\nintitulada A trajet\u00f3ria de uma Casa de Saber: o Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s \n\n(1930-1970) e, ao longo de nossa pesquisa, estudamos v\u00e1rios membros do Instituto \n\nHist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s, dentre os quais se encontrava Zoroastro Artiaga. O nome \n\nnos chamou aten\u00e7\u00e3o pela sua peculiaridade, por\u00e9m, foram os trabalhos por ele produzidos \n\nque suscitaram em n\u00f3s o desejo de aprofundar suas ideias para a elabora\u00e7\u00e3o de nossa \n\nproposta de doutoramento. Para tanto, realizamos levantamentos acerca dos estudos de \n\nArtiaga, tanto os publicados em revistas e jornais da \u00e9poca, como tamb\u00e9m os livros de sua \n\nautoria. Ao fazermos tal triagem nos surpreendemos com a riqueza contida em suas obras e, \n\nem especial, percebemos que nenhum estudo havia sido realizado sobre sua vida e, ou obra, \n\ntalvez por se tratar de um \u201cpersonagem escondido\u201d, inserido em uma \u201cregi\u00e3o tamb\u00e9m \n\nescondida\u201d, conforme express\u00e3o cunhada por Saldan\u00e3 (1993).  \n\n   De maneira geral, as regi\u00f5es e personagens escondidos foram, a partir dos \n\nanos 70, alvo de interesse da Hist\u00f3ria. Mulheres, crian\u00e7as, trabalhadores, entre outros, \n\ntransformaram-se em objetos de variados estudos que proporcionaram cr\u00edticas \u00e0s formas \n\nconsagradas de se pensar a disciplina; especialmente aquela em que a:  \n\n \nHist\u00f3ria era, antes de tudo, obra de justifica\u00e7\u00e3o dos progressos da F\u00e9 ou \nda Raz\u00e3o, do poder mon\u00e1rquico ou do poder burgu\u00eas. Por isso, durante \nmuito tempo ela foi escrita a partir do \u2018centro\u2019. Os pap\u00e9is representados \npelas elites do poder, da fortuna ou da cultura pareciam ser os \u00fanicos \nque contavam. A hist\u00f3ria dos povos se dilu\u00eda na hist\u00f3ria din\u00e1stica, e a \nhist\u00f3ria religiosa na da igreja e dos cl\u00e9rigos. Fora dos grandes autores e \ndas letras eruditas n\u00e3o havia literatura. A partir do centro que irradiava-\nse a verdade a qual eram comparados todos os erros, desvios ou simples \ndiferen\u00e7as \u2013 por isso o historiador podia legitimamente situar no centro \nsua ambi\u00e7\u00e3o de escrever uma hist\u00f3ria \u201caut\u00eantica\u201d e \u201ctotal\u201d. O que \nescapava ao seu olhar era apenas resto \u201csup\u00e9rfluo\u201d sobreviv\u00eancia \nanacr\u00f4nica, \u201csil\u00eancio\u201d cuidadosamente entretido ou simples ru\u00eddo sobre \no qual se evitava falar (CERTEAU apud SCHMITT, p.260, 1998) \n[Grifos meus].   \n\n \n\n\n\n 12 \n\n  A fim de contrapor o cen\u00e1rio acima apresentado, os historiadores iniciaram \n\num repensar da concep\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria universal questionando a exist\u00eancia de um centro \n\n(GUARINELLO, 2004). Outros espa\u00e7os foram postos a falar e a serem escutados, \n\ncolocando-se em discuss\u00e3o altera\u00e7\u00f5es nas configura\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas da disciplina, seja \n\npela inaugura\u00e7\u00e3o de nova temporalidade e espacialidade, ou ainda pelo interesse por novos \n\npersonagens.  Vale lembrar o conhecido trabalho de E. P. Thompson em A Forma\u00e7\u00e3o da \n\nClasse Oper\u00e1ria Inglesa (1987), no qual atribuiu relev\u00e2ncia \u00e0 compreens\u00e3o das trajet\u00f3rias \n\ndas pessoas comuns; ou ainda, Maria Od\u00edla L. da Silva Dias, em Quotidiano e Poder em \n\nS\u00e3o Paulo no S\u00e9culo XIX (1984), no qual apresenta uma hist\u00f3ria da condi\u00e7\u00e3o feminina e o \n\npapel informal desempenhado por mulheres das classes sociais subalternas na manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas institui\u00e7\u00f5es formais da produ\u00e7\u00e3o e do poder \u00e0s v\u00e9speras da aboli\u00e7\u00e3o.  \n\n  Comungando com esse repensar da Hist\u00f3ria e a fim de contrapor a vis\u00e3o \n\neuroc\u00eantrica predominante nos trabalhos acerca das produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas da Am\u00e9rica \n\nLatina, ainda nos anos 80, os historiadores da ci\u00eancia adotam novos par\u00e2metros \n\nmetodol\u00f3gicos para investigar as ci\u00eancias nos pa\u00edses perif\u00e9ricos, contrapondo aqueles j\u00e1 \n\nexistentes em que a metodologia empregada pela historiografia, conforme nos conta \n\nFigueir\u00f4a (1997, p.17): \n\n \nConcentraram a aten\u00e7\u00e3o nas grandes teorias e grandes personagens, ou \nnos sucessos institucionais. Produzindo assim categorias anal\u00edticas para \numa hist\u00f3ria dos vencedores, deixando de lado a hist\u00f3ria cotidiana das \nci\u00eancias, que constitui, na verdade, a maior parte do processo.  \n\n \n\n  Segundo Saldan\u00e3 (2000), a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia na Am\u00e9rica Latina n\u00e3o \n\naparece na historiografia mundial da ci\u00eancia, devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica mim\u00e9tica de \n\nmuitos estudiosos que adotam vis\u00e3o euroc\u00eantrica, concebendo a ci\u00eancia de maneira \n\nuniversal e descontextualizada.    \n\n  Diante do quadro desenhado acima, novos par\u00e2metros foram estabelecidos, \n\nespecialmente com a consolida\u00e7\u00e3o da Sociedade Latino-americana de Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e \n\nTecnologia (SLHCT)3 que se dedicou, naquele momento, a construir uma comunidade \n\nacad\u00eamica que se posicionasse contra  o discurso dos pa\u00edses centrais acerca da C&amp;T e \n                                                 \n3 A SLHCT foi estabelecida formalmente em 1982, no M\u00e9xico, e teve como principal prop\u00f3sito a \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o e profissionaliza\u00e7\u00e3o da disciplina Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e Tecnologia nos pa\u00edses latino-\namericanos.  \n\n\n\n 13 \n\nolhasse para a Am\u00e9rica Latina a fim de desvendar a ci\u00eancia existente naqueles pa\u00edses at\u00e9 \n\nent\u00e3o desdenhados pela historiografia mundial.  Para tanto, esfor\u00e7os foram realizados pela \n\nSLHCT, bem como promo\u00e7\u00e3o de atividades de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edficas nos pa\u00edses latino-\n\namericanos, revitaliza\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es e promo\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es \n\ninternacionais (ARBOLEDA, 1993).   \n\n Segundo Quevedo (2000) a consolida\u00e7\u00e3o da SLHCT foi um passo \n\nimportante em dire\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento e institucionaliza\u00e7\u00e3o das novas concep\u00e7\u00f5es e na \n\norganiza\u00e7\u00e3o de uma comunidade de historiadores da ci\u00eancia na Am\u00e9rica Latina. Ainda o \n\nautor relata que as mudan\u00e7as ocorridas:  \n\n \n\nDevem seu impulso ao recente desenvolvimento da hist\u00f3ria da ci\u00eancia no \nmundo e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es conceituais e metodol\u00f3gicas da \nhist\u00f3ria social, das novas orienta\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-epistemol\u00f3gicos, de \ncunho bachelardiano-althusseriano, e da sociologia da ci\u00eancia, \nconduzindo ao surgimento da hist\u00f3ria social das ci\u00eancias, que destacou a \nimport\u00e2ncia da compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es existentes entre o contexto \nnacional e social, e o significado da ci\u00eancia, a cada momento dado \n(QUEVEDO, 2000, p.50).  \n\n \n\n  Assim, os novos olhares lan\u00e7ados para a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nnos \u00faltimos 30 anos romperam com a m\u00edmese metodol\u00f3gica e abriram novos caminhos para \n\na historiografia da ci\u00eancia nas regi\u00f5es perif\u00e9ricas. Tal processo caracterizou-se por uma \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o conceitual e terminol\u00f3gica e por um reclame de uma originalidade \n\nepistemol\u00f3gica para os que investigam a Am\u00e9rica Latina.  \n\n   No \u00e2mbito dessas ideias \u00e9 que a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, hoje, levanta como \n\nquest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o os objetos \u2018escondidos\u2019, aqueles que permitem que a Hist\u00f3ria da \n\nCi\u00eancia n\u00e3o se desvencilhe do corpo da Hist\u00f3ria. Vale aqui mencionar o historiador das \n\nci\u00eancias Dominique Pestre, quando afirma:  \n\n \n\nMeu desejo \u00e9 o de fazer aparecer, por detr\u00e1s da apar\u00eancia de trivialidade \nou de n\u00e3o pertin\u00eancia, aqueles objetos escondidos que, no entanto, s\u00e3o \nessenciais para uma boa compreens\u00e3o das pr\u00e1ticas cient\u00edficas, objetos \ndotados de uma historicidade que permite fortemente \u00e0 disciplina n\u00e3o \nficar fechada em si mesma e se ligar \u00e0 Hist\u00f3ria cultural, \u00e0 Hist\u00f3ria \nindustrial ou \u00e0 dos instrumentos \u2013 em suma, objetos que permitem \u00e0 \n\n\n\n 14 \n\nHist\u00f3ria das ci\u00eancias reintegrar o conjunto dos questionamentos \nhist\u00f3ricos, sem nenhuma exce\u00e7\u00e3o (1996, p. 24).  \n\n  \n  Assim exposto, a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia est\u00e1 preocupada em integrar-se a uma \n\ndiscuss\u00e3o mais ampla do corpo da Hist\u00f3ria e, tamb\u00e9m, em dedicar-se aos estudos das \n\nregi\u00f5es escondidas, aquelas que por longo per\u00edodo foram consideradas como \u2018lugares sem \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u2019. Sendo assim, a discuss\u00e3o apresentada por historiadores da ci\u00eancia \n\nlatino-americanos proporcionou um vasculhar de fontes e fatos hist\u00f3ricos que evidenciasse \n\na exist\u00eancia da pr\u00e1tica cient\u00edfica em regi\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o desmerecidas pela cultura cient\u00edfica. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio evidenciar, para o caso brasileiro, que os estudos ainda se concentram no e \n\nsobre os estados de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, j\u00e1 que ali est\u00e3o os principais centros que \n\nagregam os historiadores da ci\u00eancia. Ainda h\u00e1 estados no pa\u00eds que nem ao menos tiveram \n\nseus arquivos pesquisados por historiadores da ci\u00eancia, evidenciando um amplo espa\u00e7o de \n\ntrabalho. Para utilizar express\u00e3o de Benchimol (1995, p. 94) ainda h\u00e1 muita escava\u00e7\u00e3o por \n\nfazer no territ\u00f3rio das ci\u00eancias no Brasil.  \n\n   Diversas s\u00e3o as vertentes de investiga\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da ci\u00eancia, \n\nora estudando e analisando as organiza\u00e7\u00f5es criadas para abrigar as atividades cient\u00edficas, \n\nora pesquisando as bases te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, ou ainda realizando \n\nestudos biogr\u00e1ficos.  \n\n  Nosso estudo situa-se nesta \u00faltima vertente. Atualmente, s\u00e3o v\u00e1rios os \n\nestudos biogr\u00e1ficos realizados no campo da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, em especial os trabalhos \n\nproduzidos pela Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz e publicados na Revista Manguinhos, Ci\u00eancias, \n\nSa\u00fade, dentre os quais destacam-se os autores: Benchimol (1995; 2003; 2004), Amaral-\n\nCav\u00e3o &amp; Maio-Herzog (2003). Al\u00e9m disso, na Revista da SBHC, podemos citar Silva \n\n(1998). Outros nomes que comp\u00f5em o quadro de trabalhos publicados s\u00e3o: Brito (1995), \n\nVarela (2001, 2005), Figueir\u00f4a (2001; 2007); entre tantos que buscam as pr\u00e1ticas cient\u00edficas \n\ndesenvolvidas por certos atores sociais que se destacaram na hist\u00f3ria cient\u00edfica da Am\u00e9rica \n\nLatina.  \n\n Esse debru\u00e7ar da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia nos estudos biogr\u00e1ficos d\u00e1-se tamb\u00e9m \n\npor causa de uma discuss\u00e3o ampla ocorrida no corpo da Hist\u00f3ria, j\u00e1 que a biografia por \n\nmuito tempo foi estigmatizada como trabalho hist\u00f3rico desqualificado, ora porque n\u00e3o se \n\nadmitia a possibilidade de que uma hist\u00f3ria de vida pudesse fornecer elementos para a \n\n\n\n 15 \n\ncompreens\u00e3o do todo social, ora porque estava associado \u00e0 imprecis\u00e3o e \u00e0 subjetividade. \n\nEssa desqualifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo biogr\u00e1fico se inseriu no quadro historiogr\u00e1fico no final da \n\nd\u00e9cada de 1920, quando do surgimento da \u00c9cole des Annales, pois nesse momento \n\nquestiona-se a historiografia produzida no s\u00e9culo XIX, a qual: \n\n \n\nFocalizando prioritariamente o Estado e as institui\u00e7\u00f5es, as figuras ilustres \ne os her\u00f3is nacionais, que estariam comprometidos com a fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \nde legitimar o poder, construir a na\u00e7\u00e3o e fortalecer o Estado. \nPsicologizante, biogr\u00e1fica, qualitativa, narrativa, factual e, por isso \nmesmo, ideol\u00f3gica a hist\u00f3ria pol\u00edtica n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de atingir a \nnatureza da realidade social, na medida em que era prisioneira de fatos \nsuperficiais e atitudes individuais, de an\u00e1lises estreitas e descri\u00e7\u00f5es \nlineares (MOTTA, 2000, P. 04).   \n\n \n\n Os historiadores dos Annales, fortemente representados por Marc Bloch e \n\nLucien Febvre, partiram para a defesa da hist\u00f3ria total pautada na hegemonia do \n\necon\u00f4mico e do social, preocupando-se com as estruturas de longa dura\u00e7\u00e3o, com os \n\ncomportamentos coletivos, com a realidade do mundo da produ\u00e7\u00e3o e do trabalho.  \n\n  Outra corrente historiogr\u00e1fica que se destaca, paralelamente ao grupo dos \n\nAnnales, \u00e9 a marxista, que teve como principio o car\u00e1ter cient\u00edfico do conhecimento \n\nhist\u00f3rico e o enfoque de sua an\u00e1lise atrelado \u00e0 estrutura din\u00e2mica das sociedades. A \n\nan\u00e1lise marxista parte das estruturas presentes com a finalidade de orientar a pr\u00e1xis \n\nsocial e tais estruturas conduzem \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de fatores formados no passado, cujo \n\nconhecimento \u00e9 \u00fatil para a atua\u00e7\u00e3o na realidade. Existe, assim, uma vincula\u00e7\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica dial\u00e9tica entre presente e passado. Essa linha de pensamento teve como \n\nconceitos fundamentais o modo de produ\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social e a classe \n\nsocial (Cf. CARDOSO, 1997). As mudan\u00e7as sociais ocorrem pelas lutas sociais e n\u00e3o \n\nde indiv\u00edduos isoladamente, fato que, a nosso ver, desconsidera a biografia como \n\nm\u00e9todo apropriado para a investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica.  \n\n  A \u201credescoberta\u201d da biografia est\u00e1 relacionada \u00e0 crise das ci\u00eancias sociais, \n\nespecificamente, aos paradigmas acima citados, no qual a Hist\u00f3ria estaria preocupada \n\ncom as estruturas e de como os mecanismos econ\u00f4micos organizam as rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nAl\u00e9m do que, os modelos, ora apresentados, buscam nas leis universais, na cren\u00e7a da \n\ntranspar\u00eancia da realidade e na separa\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto, suas formas de \n\n\n\n 16 \n\nracionalidade. Contrapondo tal discurso, buscou-se restaurar o papel do indiv\u00edduo na \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os sociais, na valoriza\u00e7\u00e3o do singular. Sobre o tema, Roger Chartier \n\nnos conta que os objetos da hist\u00f3ria (...) n\u00e3o s\u00e3o mais as estruturas e os mecanismos \n\nque regulam fora de qualquer controle subjetivo \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais, e sim a \n\nracionalidade e as estrat\u00e9gias acionadas pelas comunidades, as fam\u00edlias e os \n\nindiv\u00edduos (1994, p. 102).         \n\n  A recupera\u00e7\u00e3o dos sujeitos individuais na hist\u00f3ria pode ser vista como uma \n\nrea\u00e7\u00e3o aos enfoques excessivamente estruturalistas, desprovidos de subjetividade. \n\nSegundo Schmidt:   \n\n \n\nRetorno da biografia \u00e9 um movimento internacional e percept\u00edvel em \ndiversas correntes recentes, tais como a nova hist\u00f3ria francesa, o grupo \ncontempor\u00e2neo de historiadores brit\u00e2nicos de inspira\u00e7\u00e3o marxista, a \nmicro-hist\u00f3ria italiana, a psico-hist\u00f3ria, a nova hist\u00f3ria cultural norte-\namericana, a historiografia alem\u00e3 recente e tamb\u00e9m a historiografia \nbrasileira atual. Apesar das diferen\u00e7as entre estas tradi\u00e7\u00f5es \nhistoriogr\u00e1ficas, \u00e9 marcante em todas elas o interesse pelo resgate de \ntrajet\u00f3rias singulares (1997 p. 03). \n\n \n\n  Assim sendo, os estudos biogr\u00e1ficos est\u00e3o inseridos em um processo de \n\nprofunda transforma\u00e7\u00e3o das bases te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da Hist\u00f3ria como: a rela\u00e7\u00e3o \n\nindiv\u00edduo/sociedade, as formas narrativas de conhecimento hist\u00f3rico entre outras. Os \n\nestudos biogr\u00e1ficos est\u00e3o atrelados \u00e0s novas formas de pensar o indiv\u00edduo na \n\ncoletividade, nesse caso, o m\u00e9todo biogr\u00e1fico busca a leitura de quest\u00f5es e contextos \n\nmais amplos por meio de um indiv\u00edduo. O personagem n\u00e3o ser\u00e1 somente o indiv\u00edduo de \n\ndestaque no cen\u00e1rio de uma \u00e9poca, como j\u00e1 frisamos anteriormente, mas tamb\u00e9m aquele \n\ndenominado de pessoa comum, fato ilustrado em O queijo e os vermes, de Carlo \n\nGinzburg (1987), no qual o autor conta a hist\u00f3ria de um moleiro queimado por ordem \n\ndo Santo Of\u00edcio no s\u00e9culo XVI, na It\u00e1lia. Assim afirma:    \n\n \n\nSe a documenta\u00e7\u00e3o nos oferece a oportunidade de reconstituir n\u00e3o s\u00f3 as \nmassas indistintas como tamb\u00e9m personalidades individuais, seria \nabsurdo descartar estas \u00faltimas. N\u00e3o \u00e9 um objetivo de pouca import\u00e2ncia \nestender \u00e0s classes mais baixas o conceito hist\u00f3rico de indiv\u00edduo \n(GINZBURG 1987, p.20).  \n\n \n\n\n\n 17 \n\n  O entendimento dos indiv\u00edduos enquanto microcosmo de um estrato social \n\nproporcionou uma revis\u00e3o na leitura dos biografados, especialmente, aqueles silenciados \n\npela historiografia, como, por exemplo, os estudos biogr\u00e1ficos de mulheres que tiveram \n\ncomo intuito desmascarar preconceitos e enfatizar a contribui\u00e7\u00e3o feminina, que permanecia \n\nno anonimato nas narrativas tradicionais (Ver DAVIS, 1997; RAPCHAN, 2004; \n\nSOMBRIO, 2007).  \n\n   Diante do quadro acima desenhado, os estudos biogr\u00e1ficos retornam \u00e0 ordem \n\ndo dia e, evidentemente, n\u00e3o s\u00e3o isentos de cr\u00edticas. Destaca-se, a nosso ver, aquela que \n\nassocia \u00e0 biografia a fic\u00e7\u00e3o.  A esse respeito, Giovanni Levi (1996) nos conta que biografia \n\nvolta ao centro das preocupa\u00e7\u00f5es em car\u00e1ter de ambiguidade, pois pode ser utilizada para \n\ndemonstrar a irredutibilidade do indiv\u00edduo e de seu comportamento, ou ainda, como o \n\nterreno ideal para provar a validade de hip\u00f3teses cient\u00edficas concernentes \u00e0s pr\u00e1ticas e ao \n\nfuncionamento efetivo das leis e das regras sociais. Levi (1996) aponta que o m\u00e9todo \n\nbiogr\u00e1fico constitui-se no canal privilegiado entre a hist\u00f3ria e a narrativa, atrav\u00e9s do qual a \n\nliteratura se aproxima da Hist\u00f3ria. Este fato implica, a nosso ver, uma incorpora\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos ficcionais e a ado\u00e7\u00e3o de determinados estilos e t\u00e9cnicas narrativas pr\u00f3prias ao \n\nromance. \u00c9 necess\u00e1rio aclarar que, a partir dos anos 80, intensificaram-se as discuss\u00f5es \n\nsobre hist\u00f3ria e fic\u00e7\u00e3o. Para muitos, a quest\u00e3o de admitir a fic\u00e7\u00e3o na escrita da Hist\u00f3ria \n\nimplica aproxim\u00e1-la da literatura, retirando-lhe o conte\u00fado de \u201cci\u00eancia\u201d.  \n\n   A renomada historiadora Natalie Zemon Davis afirma que a Hist\u00f3ria \u00e9 uma \n\nforma de fic\u00e7\u00e3o, tal como a literatura. A afirma\u00e7\u00e3o d\u00e1-se porque a autora entende a fic\u00e7\u00e3o \n\nenquanto aquilo que \u00e9 trabalhado, constru\u00eddo ou criado a partir do que existe: o que ofere\u00e7o \n\nao leitor, em parte uma inven\u00e7\u00e3o minha, mas uma inven\u00e7\u00e3o constru\u00edda pela atenta escuta \n\ndas vozes do passado (GINZBURG apud DAVIS, 1989, p.21).  Os dizeres da historiadora \n\nnorte-americana demonstram que a biografia \u00e9 um g\u00eanero de fronteira entre a hist\u00f3ria e \n\nfic\u00e7\u00e3o, aqui vale lembrar o seu livro Nas margens: tr\u00eas mulheres do s\u00e9culo XVII (1997), o \n\nqual tem por objetivo apresentar a condi\u00e7\u00e3o feminina no in\u00edcio do mundo moderno, tendo \n\ncada personagem uma hist\u00f3ria de vida distinta. O trabalho da historiadora norte-americana, \n\nem nosso entender, expressa a experi\u00eancia humana no mundo por meio de reflex\u00f5es que \n\nmargeiam a fic\u00e7\u00e3o, contudo, de forma controlada e, sobretudo, utilizando-se de fontes que \n\n\n\n 18 \n\natrelam a cria\u00e7\u00e3o do historiador aos tra\u00e7os deixados pelo passado. Ginzburg (1989) afirma \n\nque a investiga\u00e7\u00e3o de Davis n\u00e3o se: \n\n \n\nBaseia na contraposi\u00e7\u00e3o entre verdadeiro e inventado, mas na integra\u00e7\u00e3o, \nsempre assinalada pontualmente, de realidade e possibilidade. A biografia \ndas personagens de N. Davis torna-se de vez em quando a biografia de \noutros homens e mulheres do mesmo tempo e lugar reconstitu\u00eddos com \nsagacidade e paci\u00eancia, recorrendo a fontes not\u00f3rias, judici\u00e1ria, liter\u00e1ria. \nVerdadeira e veross\u00edmil, provas e possibilidades entrela\u00e7am-se, \ncontinuando embora rigorosamente distantes (1989, p.58)  \n\n \n\n  A discuss\u00e3o entre fic\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria no construto da biografia agu\u00e7a debate \n\ncaloroso, seja porque alguns desqualificam efetivamente tal aproxima\u00e7\u00e3o, pois entendem \n\nque o discurso hist\u00f3rico empreende a verdade, enquanto o discurso fict\u00edcio o imagin\u00e1vel; \n\nseja porque outros apontam a \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre fic\u00e7\u00e3o e biografia como sendo inevit\u00e1vel.  \n\n  Mas ser\u00e1 que no momento de interpretar a vida de um indiv\u00edduo existe \n\nbarreira entre fic\u00e7\u00e3o e realidade?  A utiliza\u00e7\u00e3o da fic\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o da biografia a \n\ndistancia da Hist\u00f3ria?   \n\n  Em edi\u00e7\u00e3o da revista Manguinhos (ver BENCHIMOL, 1995), jornalistas, \n\nescritores e literatos foram chamados a discutir as narrativas biogr\u00e1ficas com a finalidade \n\nde expor, entre outros pontos, a rela\u00e7\u00e3o document\u00e1rio/fic\u00e7\u00e3o, biografado/bi\u00f3grafo.  A \n\nescritora Ana Miranda nos conta, acerca da rela\u00e7\u00e3o document\u00e1rio/fic\u00e7\u00e3o, que quando o \n\nsujeito determina a si mesmo que vai fazer uma biografia dentro das t\u00e9cnicas tradicionais, \n\npara levantar a verdade sobre uma pessoa, ele est\u00e1 apenas escondendo seu lado subjetivo, \n\nm\u00edtico, ontol\u00f3gico. O problema \u00e9 que trabalhar com palavras \u00e9 uma arte, e n\u00e3o uma \n\nci\u00eancia exata. Seja qual for o tema, as palavras nunca s\u00e3o exatas. E nunca aprisionam \n\nnenhuma verdade.   \n\n  A discuss\u00e3o acerca da Hist\u00f3ria e fic\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito longe de ser conclu\u00edda e \n\nainda causa desconforto, principalmente entre os historiadores que comungam com a \n\ncientificidade da hist\u00f3ria e com aqueles que insistem em manter inabal\u00e1veis os alicerces \n\nmetodol\u00f3gicos que n\u00e3o respondem aos novos objetos, fontes e problemas da Hist\u00f3ria. O \n\nhistoriador cria um passado na medida em que escreve a hist\u00f3ria a ser contada/narrada, \n\n\n\n 19 \n\ndemonstrando que n\u00e3o devemos pensar que esta j\u00e1 se encontra pronta e acabada, para \n\nlembrar Hayden White (2005).   Cabe aqui citar o romancista Jos\u00e9 Castello (1999,p.76):  \n\n \n\nO bi\u00f3grafo lida com o passado, e um passado morto, faz a aut\u00f3psia de um \nmorto, n\u00e3o para dissecar o corpo, para falar das v\u00edsceras, dos membros, \ndas feridas, mas para reanim\u00e1-lo, traz\u00ea-lo outra vez \u00e0 vida, ressuscit\u00e1-lo e \nlhe emprestar uma nitidez que, na verdade, ele nunca teve. (...) e o que se \nespera \u00e9 que essa vida escrita que o bi\u00f3grafo oferece ao leitor seja muito \nmais, sem simula\u00e7\u00f5es, objetiva do que a vida real, a vida vivida pelo \nbiografado. Pode haver, eu pergunto atitude mais onipotente? Pode haver, \ntamb\u00e9m, verdade mais enganosa?.    \n\n \n\n  Diante do exposto, vale fazer algumas indaga\u00e7\u00f5es: Quais os m\u00e9todos \n\nbiogr\u00e1ficos? Qual a rela\u00e7\u00e3o entre m\u00e9todo biogr\u00e1fico e Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia?  \n\n   Em  La Biographie, Daniel Mad\u00e9lenat (1984) aborda a teoria dos \n\nparadigmas de Thomas Kuhn para explicar a hist\u00f3ria do m\u00e9todo biogr\u00e1fico.  Para o autor \n\nn\u00e3o h\u00e1 um momento do apogeu da biografia, mas sim formas metodol\u00f3gicas diferenciadas \n\npara a escrita biogr\u00e1fica. Segundo o autor, \u00e9 poss\u00edvel identificar os paradigmas, a saber: \n\ncl\u00e1ssico, rom\u00e2ntico e moderno. Nessa classifica\u00e7\u00e3o, o autor aponta o paradigma cl\u00e1ssico \n\nque ocorreu no per\u00edodo da antiguidade ao s\u00e9culo XVIII, no qual o relato da descri\u00e7\u00e3o da \n\nvida \u00e9 feito pela pol\u00edtica moral e religiosidade, onde os biografados configuram-se \n\nenquanto pessoas de vida exemplar.  \n\n   Se por um lado o paradigma rom\u00e2ntico, caracterizado por popularizar a \n\nbiografia, abrange o per\u00edodo do fim do s\u00e9culo XVIII at\u00e9 a I Guerra Mundial, no qual se \n\ndestaca a descri\u00e7\u00e3o da individualidade, da emo\u00e7\u00e3o, da intimidade e da sensibilidade, por \n\noutro, \u00e9 um paradigma moderno que envolve o per\u00edodo do fim da I Guerra Mundial ao dias \n\natuais e caracteriza-se por compreender o homem enquanto ser complexo e contradit\u00f3rio.  \n\nO autor afirma que: o novo estilo reclama o direito \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o, \u00e0 verdade po\u00e9tica, \u00e0 \n\nreconstru\u00e7\u00e3o inventiva, uma vez captada a l\u00f3gica de uma personalidade (MAD\u00c9LENAT, \n\n1984, p.32).  \n\n   Outro estudioso do tema, Giovanni Levi (1996), aponta quatro m\u00e9todos \n\nbiogr\u00e1ficos: a) biografia e casos extremos; b) biografia e hermen\u00eautica; c) biografia e \n\ncontexto; d) prosopografia.  \n\n\n\n 20 \n\n   A primeira tipologia, biografia e casos extremos, considera o contexto de \n\nforma marginal, haja vista que, segundo o autor, os casos extremos aumentam a liberdade \n\nde movimento de que podem dispor os atores, mas estes perdem quase toda liga\u00e7\u00e3o com a \n\nsociedade normal (LEVI, 1996). No que concerne \u00e0 biografia e hermen\u00eautica, utiliza-se \n\npara escrev\u00ea-la a filosofia dos significados por meio da Antropologia Interpretativa. Para \n\nessa modalidade o ato interpretativo, ou seja, o processo de transforma\u00e7\u00e3o no texto, de \n\natribui\u00e7\u00e3o de um sentido a um ato biogr\u00e1fico, poderia receber uma infinidade de outros \n\nsignificados.  \n\n   A tipologia biografia e contexto contribui para o retrato de uma \u00e9poca e de \n\num grupo. Essa modalidade biogr\u00e1fica busca, por meio da contextualiza\u00e7\u00e3o, compreender a \n\ntrajet\u00f3ria de uma vida atrav\u00e9s de um contexto hist\u00f3rico que o justifica, reconstituindo o \n\ncontexto hist\u00f3rico e social em que se desenrolam os acontecimentos, permitindo \n\ncompreender o que aparentemente aparece como inexplic\u00e1vel. Por \u00faltimo, a prosopografia \n\nou biografia coletiva, pouco interesse tem pela hist\u00f3ria individual e muito o tem pela \n\nhist\u00f3ria de massa, na qual os dados s\u00f3 s\u00e3o considerados historicamente reveladores quando \n\ntem alcance geral, caracterizando-se por ilustrar na biografia caracter\u00edsticas de um dado \n\ngrupo ao qual o indiv\u00edduo biografado pertence.   \n\n   Trabalhos escritos recentemente destacam a prosopografia como m\u00e9todo \n\nque retorna a ordem do dia na constru\u00e7\u00e3o biogr\u00e1fica (Ver FERREIRA, 2002; BULST, \n\n2005; CAMPOS, 2006; FIGUEIR\u00d4A, 2007). A prosopografia \u00e9 a investiga\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas subjacentes comuns a um grupo de atores na hist\u00f3ria, mediante o estudo \n\ncoletivo de suas vidas (Ver BULST, 2005), tendo como objeto grupos de indiv\u00edduos que \n\ntem em comum liga\u00e7\u00e3o em determinado momento hist\u00f3rico. O m\u00e9todo apresenta duas \n\nvertentes historiogr\u00e1ficas. A norte-americana, que atribu\u00eda \u00eanfase na utiliza\u00e7\u00e3o de dados \n\nquantitativos (levantamento de invent\u00e1rio, testamentos, escrituras etc) e a francesa, com \n\ndestaque para os princ\u00edpios qualitativos de an\u00e1lise (avalia\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios, testamentos, \n\nverbas testament\u00e1rias e escrituras).  \n\n   O m\u00e9todo prosopogr\u00e1fico define um universo de pessoas a ser estudado e \n\nprop\u00f5e um conjunto de quest\u00f5es sobre seu perfil e atua\u00e7\u00e3o que incluem dados sobre \n\nnascimento e morte dos indiv\u00edduos, la\u00e7os de casamento e parentesco, origens sociais e \n\n\n\n 21 \n\nposi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica herdada, local de resid\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o, montante das fortunas pessoais \n\nou familiares, ocupa\u00e7\u00e3o, religi\u00e3o, trajet\u00f3ria pol\u00edtica e experi\u00eancia profissional (FERREIRA, \n\n2002).  \n\n   Ferreira (2002), na d\u00e9cada de 70 utilizou-se do m\u00e9todo e serviu-se da \n\nvertente historiogr\u00e1fica francesa. A autora nos conta que a prosopografia, com base na \n\nhistoriografia francesa: \n\n  Apareceu ent\u00e3o como uma conduta poss\u00edvel para analisar um grupo \nrepresentativo da elite administrativa e pol\u00edtica brasileira no s\u00e9culo XIX \nn\u00e3o no seu aspecto de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-partid\u00e1ria, mas examinando, \nde um lado, crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o de bens, a concentra\u00e7\u00e3o de riquezas \ndentre dele e por outro lado, os n\u00edveis e g\u00eaneros de vida dentro da \ndin\u00e2mica social, crit\u00e9rios esses, muito importantes como contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 \nan\u00e1lise s\u00f3cio-profissional como as que j\u00e1 foram pioneiramente \ndesenvolvidas (2002, p. 07).   \n\n   \n\n   A respeito do m\u00e9todo acima citado, a historiadora das ci\u00eancias Silvia \n\nFigueir\u00f4a (2007, p.04) destaca sua import\u00e2ncia na constru\u00e7\u00e3o biogr\u00e1fica evidenciando que \n\na  \n\nAn\u00e1lise prosopogr\u00e1fica possibilita, portanto, encontrar o que h\u00e1 \u2013 e o que \nn\u00e3o h\u00e1 \u2013 em comum num grupo, seja ele natural ou artificial (isto \u00e9, \nestabelecido pelo historiador a posteriori). Um dos maiores atrativos \ndesta metodologia reside na chance de assumir e discutir a ci\u00eancia e a \ntecnologia como constru\u00e7\u00f5es sociais, porquanto o que se analisa \u00e9 um \ncoletivo produtor de ideias, enunciados, conceitos, fatos, provas, \ninstrumentos, obras, etc. e por isso, negocia com os demais grupos e com \na sociedade a validade e pertin\u00eancia de suas conquistas e \u2018descobertas\u2019. \n\n   \n\n   Al\u00e9m do m\u00e9todo apresentado acima, tamb\u00e9m aparece no cen\u00e1rio te\u00f3rico da \n\nescrita biogr\u00e1fica o paradigma indici\u00e1rio que, ao contr\u00e1rio do prosopogr\u00e1fico, valoriza o \n\nsingular, reconstruindo e compreendendo o indiv\u00edduo por meio de sinais, signos, pistas, \n\nind\u00edcios ou sintomas. Mas, apesar de privilegiar o singular, a ideia de totalidade prevalece, \n\nestando presente na discuss\u00e3o desse m\u00e9todo o conceito de totalidade social e a quest\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica da rela\u00e7\u00e3o entre o singular e o universal. Segundo Ginzburg (1989, p. 152) o \n\nque caracteriza esse saber \u00e9 a capacidade de, a partir de dados aparentemente \n\nnegligenciados, remontar a uma realidade complexa n\u00e3o experiment\u00e1vel diretamente. \n\n\n\n 22 \n\n   Para o autor acima mencionado, \u00e9 imprescind\u00edvel que o pesquisador se volte \n\npara os detalhes marginais com a pretens\u00e3o de desvendar seus significados sociais e, com \n\nbase neles, interpretar universos culturais distantes. O conhecimento \u00e9 produzido por meio \n\nde fragmentos de vest\u00edgios. Assim sendo, o conhecimento do todo e das partes \u00e9 feito de \n\nmodo a privilegiar as singularidades em detrimento das abordagens totalizantes, pois o que \n\nGinzburg (1989) prop\u00f5e \u00e9 a articula\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre a percep\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios e a vis\u00e3o \n\ngeral pr\u00e9via que se tem sobre a realidade social estudada.    \n\n   Outra forma de pensar os estudos biogr\u00e1ficos na Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia aparece \n\nno complexo e cont\u00ednuo fluxo de negocia\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduo e contexto (SHAPIN, 1993). \n\nOu ainda, como apresentado por Levi (1996), na tipologia biografia e contexto, na qual se \n\nentende que o indiv\u00edduo simboliza uma \u00e9poca e um grupo. O autor afirma que a \u00e9poca, o \n\nmeio e a ambi\u00eancia s\u00e3o fatores capazes de caracterizar uma atmosfera que explicaria a \n\nsingularidade das trajet\u00f3rias. Assim, a singularidade do indiv\u00edduo ser\u00e1 tanto efeito como \n\ncausa das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas em sua \u00e9poca hist\u00f3rica e, especialmente, na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o grupo ao qual pertence. Comungamos com essa op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e a utilizamos \n\npara escrever a biografia de Zoroastro Artiaga, pois compreendemos que biografar \u00e9 \n\ninterpretar a trajet\u00f3ria do indiv\u00edduo buscando sua identidade refletida em atitudes e palavras \n\n(escritas ou faladas); \u00e9 cunhar-lhe a vida pelo testemunho de outrem; \u00e9 interpret\u00e1-lo, \n\nreconstru\u00ed-lo e reviv\u00ea-lo num contexto temporal e espacial.  \n\n    Dessa forma, as biografias s\u00e3o resultados de seu tempo e, evidentemente, \n\nredimensionam seu significado e metodologia de produ\u00e7\u00e3o de acordo com o entendimento \n\nde cada \u00e9poca. Autores dedicados ao estudo do m\u00e9todo biogr\u00e1fico elegem momentos \n\nhist\u00f3ricos distintos para apresentar o apogeu da produ\u00e7\u00e3o biogr\u00e1fica. Destaca-se o artigo de \n\nPeter Burke (1997), A inven\u00e7\u00e3o da biografia e o individualismo renascentista, no qual \n\nafirma que os estudos biogr\u00e1ficos tiveram seu esplendor no Renascimento, haja vista que \n\nnaquele momento o individualismo ganha relev\u00e2ncia. Segundo o autor, os biografados eram \n\ndescritos conforme categorias morais e m\u00e9dicas, al\u00e9m de serem descritos como \n\nexemplaridade humana, tendo personalidades est\u00e1ticas, ou seja, produto fixo de um \n\nequil\u00edbrio de humores e, para alguns escritores, o resultado inevit\u00e1vel de uma constela\u00e7\u00e3o \n\nde fatores ligados ao nascimento. Da\u00ed a possibilidade de prever o futuro do her\u00f3i \n\n(BURKE, 1997, p. 11).   \n\n\n\n 23 \n\n   J\u00e1 para a historiadora Gon\u00e7alves (2004), as discuss\u00f5es sobre a emerg\u00eancia de \n\numa biografia ganham corpo na Europa no final da I Guerra: \n\n \nUma gera\u00e7\u00e3o de escritores, nascida nos anos oitenta do s\u00e9culo XIX, \nlan\u00e7ados como intelectuais sob os ventos da Belle \u00c9poque, jovens em \nplena atividade liter\u00e1ria quando o confronto militar exacerbou seus \nhorrores e idiossincrasias, encontraram na escrita de biografias uma das \ntrincheiras de defesa da autonomia do sujeito individual. Perante a \navalanche de mudan\u00e7as sociais e pol\u00edticas no Velho Mundo, aspiraram \nrever o conceito da natureza humana, a partir de uma cr\u00edtica \u00e0s \nconcep\u00e7\u00f5es racionalistas e cientificistas, t\u00e3o caras para as ambi\u00eancias \nintelectuais dos oitocentos, em comunidade europ\u00e9ia (2004, p. 133). \n\n  \n\n   As afirmativas acima apresentam momentos diferenciados da elabora\u00e7\u00e3o da \n\nbiografia, contudo o contexto hist\u00f3rico \u00e9 tido como o principal fator de consolida\u00e7\u00e3o do \n\nfazer biogr\u00e1fico.  Essa forma de pensar a escrita biogr\u00e1fica tamb\u00e9m est\u00e1 presente nos \n\ntrabalhos dedicados \u00e0 hist\u00f3ria das ci\u00eancias. Para o historiador da ci\u00eancia Ren\u00e9 Taton \n\n(1987), a biografia deve dedicar-se a discutir a import\u00e2ncia dos cientistas considerando as \n\nsuas particularidades de homem das ci\u00eancias e os fatores diversos que o englobam.   Assim \n\nafirma:  \n\n \n\nParece natural que uma biografia cient\u00edfica bem feita se insira na \n\nhist\u00f3ria geral e do progresso e que adquira seu significado ao situar a \n\nobra cient\u00edfica do autor no centro de sua vida e carreira; e na \n\natmosfera cient\u00edfica social e ideol\u00f3gica da \u00e9poca (1987, p. 74) \n\n(tradu\u00e7\u00e3o da autora).    \n\n \n\n    O estudo biogr\u00e1fico passa tamb\u00e9m a ter como principal caracter\u00edstica \n\nreconstruir um contexto temporal e espacial, onde o biografado est\u00e1 ou estava inserido, fato \n\ncom o qual tamb\u00e9m concordamos, j\u00e1 que entendemos que o indiv\u00edduo nada \u00e9 fora de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com o todo, para lembrar Bourdieu (1996).  Taton (1987) aponta a necessidade de \n\nleitura das pr\u00e1ticas cient\u00edficas, contudo, entende o indiv\u00edduo biografado enquanto uma \n\nintelig\u00eancia fora do comum, proporcionando, a nosso ver, a perman\u00eancia da ideia do g\u00eanio, \n\nevidenciando o m\u00e9todo biogr\u00e1fico em que os personagens c\u00e9lebres eram apresentados a fim \n\nde revelar-lhes virtudes e os v\u00edcios, com o objetivo de apresentar e, ao mesmo tempo, \n\n\n\n 24 \n\nconstruir a ideia do her\u00f3i, do cientista excepcional, do mito, que de certa forma contribuiu \n\npara a vis\u00e3o de neutralidade.  \n\n    A historiadora da ci\u00eancia Figueir\u00f4a (2007) nos conta que os estudos \n\nbiogr\u00e1ficos s\u00e3o um componente importante de nossa compreens\u00e3o das ci\u00eancias e \n\ntecnologias.  Estes dois campos de atividade, como qualquer outro empreendimento \n\nhumano, s\u00e3o fruto do trabalho de indiv\u00edduos, em particular ou em grupos, num tempo e \n\nespa\u00e7o espec\u00edficos. O melhor dos estudos biogr\u00e1ficos procura usar o particular para nos \n\najudar a ver e a compreender padr\u00f5es mais amplos em \u00e1reas tais como o desenvolvimento \n\nde ideias, as pr\u00e1ticas, e os pap\u00e9is culturais ou pol\u00edticos da ci\u00eancia e tecnologia.  \n\n   Com base nas premissas apresentadas compreendemos de nosso biografado \n\nenquanto um divulgador da ci\u00eancia, entendendo-o como aquele que se utilizou de seu \n\nconhecimento cient\u00edfico para vulgariz\u00e1-lo, ou seja, para transform\u00e1-lo em assimil\u00e1vel ao \n\np\u00fablico em geral. Cabe aqui lembrar Lopes, Massarani e Figueir\u00f4a (2004) quando dizem a \n\nrespeito da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: Cada vez mais diversos estudiosos do tema assumem que \n\na divulga\u00e7\u00e3o e a ci\u00eancia se encontram de tal modo entrela\u00e7adas que \u00e9 dif\u00edcil precisar \n\ndiferen\u00e7as entre elas.  \n\n   De maneira geral, a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pode ser compreendida como \n\nveicula\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, de seus princ\u00edpios, resultados e metodologias para um p\u00fablico mais \n\namplo. No Brasil e, especialmente, em Goi\u00e1s os ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ainda \n\ns\u00e3o carentes de investiga\u00e7\u00f5es. Vale aqui destacarmos alguns pontos sobre a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica no estado goiano.   \n\n   Em Goi\u00e1s, em 1829, o marechal Miguel Lino de Morais4 encaminhou um \n\nof\u00edcio ao Imperador solicitando uma tipografia em Vila Boa (naquela \u00e9poca capital da \n\nprov\u00edncia), por\u00e9m teve seu pedido negado. Ainda no mesmo ano, o Comendador Joaquim \n\nAlves de Oliveira, comandante-geral do julgado de Meio Ponte, atual Pirenopolis, e dono \n\ndo engenho S\u00e3o Joaquim (atual fazenda Babil\u00f4nia), comprou com recursos pr\u00f3prios uma \n\ntipografia no Rio de Janeiro e a instalou em Meia Ponte e, em 1830,  lan\u00e7ou o primeiro \n\n                                                 \n4 Presidente da Prov\u00edncia de Goi\u00e1s no per\u00edodo de 24 de outubro de 1827 a 14 de julho de 1831.   \n\n\n\n 25 \n\nn\u00famero do Jornal Matutina Meyapontense5, trazendo texto assinado por Miguel Lino de \n\nMorais.  \n\n   Destarte, Matutina Meyapontense foi primeiro jornal goiano e surgiu no \n\nmomento em que o ide\u00e1rio republicano e liberal se espalhava pelo Brasil. Conforme o \n\nn\u00famero 179 de 21 de maio de 1831 o Jornal intensificou os argumentos em favor da \n\nRep\u00fablica expressando em seu cabe\u00e7alho frase como: \u201cOs Reis s\u00f3 s\u00e3o leg\u00edtimos quando \n\ngovernam com a Constitui\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cO Direito de resist\u00eancia \u00e9 direito p\u00fablico de todo povo \n\nlivre\u201d.  Segundo Borges e Lima (2008),  \n\nAs cr\u00edticas \u00e0 Coroa portuguesa presentes no Matutina faziam-se uma \nconst\u00e2ncia na maioria dos jornais brasileiros deste per\u00edodo e \ndesenvcadearam um processo de censura que chegou a impedir a \ncircula\u00e7\u00e3o de muitos jornais. \u201c...\u201d O \u00faltimo n\u00famero de que se tem not\u00edcia \ne registro hist\u00f3rico do Matutina Meyapontense circulou em 24 de maio de \n1834. Dois anos depois, a tipografia pertencente ao jornal foi vendida ao \npresidente da prov\u00edncia de Goi\u00e1s, Jos\u00e9 Rodrigues Jardim, que criou a \nimprensa oficial em 1837 atrav\u00e9s do Correio Oficial de Goiaz \n\n \n  No cen\u00e1rio nacional do final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica fez-se por meio das exposi\u00e7\u00f5es universais, confer\u00eancias, cursos populares, jornais \n\ne revistas; todas essas veicula\u00e7\u00f5es foram impulsionadas pelo discurso do progresso \n\ncient\u00edfico e t\u00e9cnico que teve como principal locus a cidade do Rio de Janeiro. Segundo \n\nMassarani &amp; Moreira (2001) nos anos 20, na Capital Federal, intensifica-se a circula\u00e7\u00e3o de \n\njornais, revistas e livros. Os autores tamb\u00e9m destacam o aumento das confer\u00eancias abertas \n\nao p\u00fablico em geral e da expressiva utiliza\u00e7\u00e3o do r\u00e1dio para difus\u00e3o de conhecimento \n\neducativo.  \n\n   Os fatos mencionados acima foram influenciados pela cria\u00e7\u00e3o nos anos 1910 \n\nda Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia. Ainda os autores Massarani &amp; Moreira (2001, p. 16) \n\nnos contam que: Um marco determinante na abertura do per\u00edodo, que se caracterizou pela \n\nretomada das iniciativas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Rio de Janeiro, foi a cria\u00e7\u00e3o em 1916, \n\nda Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia (SBC), que se transformaria depois na Academia \n\nBrasileira de Ci\u00eancias (ABC). \n\n                                                 \n5 A Ag\u00eancia Goiana de Cultura Pedro Ludovico Teixeira (AGEPEL) publicou em CD-ROM todos os \nexemplares digitalizados do Jornal Matutino Meyapontense, da Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana e da Revista \nOeste. Esses exemplares est\u00e3o dispon\u00edveis nas bibliotecas p\u00fablicas de Goi\u00e2nia.  \n\n\n\n 26 \n\n  Em 1923 foi criada a primeira r\u00e1dio brasileira pelas m\u00e3os de cientista, \n\nprofessores e intelectuais membros da ABC \u2013 a R\u00e1dio Sociedade do Rio de Janeiro; que \n\nal\u00e9m de m\u00fasica e informativos tamb\u00e9m oferecia cursos e palestras de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nNesse momento de efervesc\u00eancia, um grupo de goianos criou, na cidade do Rio de Janeiro, \n\nimportante ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u2013 a Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana \n\n(assunto que ser\u00e1 abordado mais adiante).     \n\n   Nosso biografado escreveu na Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana e tamb\u00e9m numa \n\nvariedade de outros meios de comunica\u00e7\u00e3o regional e nacional. Aqui entendemos que \n\nArtiaga teve o papel de informar e formar os goianos, tendo entre outros panos de fundo os \n\nconhecimentos das Geoci\u00eancias. Nosso divulgador tamb\u00e9m apresentou uma vis\u00e3o regional \n\n(econ\u00f4mica, pol\u00edtica, cultural e social) de Goi\u00e1s bastante otimista para as demais regi\u00f5es \n\nbrasileiras, al\u00e9m de erguer a bandeira ideol\u00f3gica do Estado Novo.   \n\n  Zoroastro, durante cinq\u00fcenta e cinco anos, se prop\u00f4s a discutir Goi\u00e1s tendo \n\ncomo pano de fundo o conhecimento cient\u00edfico com a finalidade de posicionar-se enquanto \n\nconhecedor daquilo que escrevia e, mais ainda, utilizou o conhecimento cient\u00edfico como um \n\ninstrumento para a aproxima\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s dos estados brasileiros e pa\u00edses economicamente \n\nmais desenvolvidos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 27 \n\nSobre o Personagem \n\n \n\n      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    Astro6 \n\n \n\nQual \u00e0 guia l\u00e1 no p\u00edncaro dos montes, \nCortando a imensid\u00e3o do firmamento, \nN\u00e3o se det\u00e9m sequer um s\u00f3 momento, \nPara escutar o murmurar das fontes. \n\nSeu olhar desafia os horizontes, \nSonda, no entanto, a terra, o pensamento, \n\nVai ter ao turbilh\u00e3o em movimento, \nQue se retrata nas estranhas frontes. \n\n\u00c9 preciso salvar a mocidade: \nLevanta a voz altiva, mas serena. \n\nLutando pelo bem da humanidade, \n\u00c0 senda do saber a n\u00f3s conduz... \n\nExistem astros de grandeza plena, \nMas nunca luzem com tamanha luz! \n\n \nGuiomar de G. Machado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n6 Poema feito em homenagem a Zoroastro Artiaga na ocasi\u00e3o de seu falecimento em fevereiro de 1972. \nPublicado no Jornal O Popular em 28/02/1972.  \n\n\n\n 29 \n\n \n\n Nascido em 29 de maio de 1891, no Largo da Matriz, n. 04, na atual cidade \n\nde Itabera\u00ed, Zoroastro Artiaga nos conta em diversos depoimentos que n\u00e3o teve fatos dignos \n\nde registro em sua inf\u00e2ncia, fato justificado, conforme seus relatos, por ter origem humilde \n\ne interiorana, de modo que os acontecimentos eram de rotina, sem novidades e/ou indignos \n\nde men\u00e7\u00e3o7. Em suas cartas, aponta tr\u00eas epis\u00f3dios que muito lhe entristeceram no decorrer \n\nde sua inf\u00e2ncia. O primeiro, o falecimento de sua av\u00f3, \u00e0 qual assim se refere: minha av\u00f3 era \n\namorosa e muito se esmerava para tornar a minha vida melhor; o segundo, por ter que \n\ndedicar parte de sua inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia para cuidar de sua m\u00e3e: fui muito dedicado a \n\nminha genitora e era seu enfermeiro; o terceiro foi a perda do irm\u00e3o: tive um irm\u00e3o \n\nchamado Hor\u00e1cio e uma irm\u00e3 de nome Anita \u201c.......\u201d. Meu irm\u00e3o morreu de gripe \n\nespanhola naquele grande surto ap\u00f3s a primeira guerra mundial 8.   \n\n  Nosso divulgador passou sua adolesc\u00eancia trabalhando como comerci\u00e1rio na \n\nloja de seu pai que, segundo relato do personagem: \n\n \n\nMe obrigava a viver sempre em viagens pelo munic\u00edpio em servi\u00e7os da sua \ncasa comercial. Desde a inf\u00e2ncia dediquei-me ao trabalho como \ncomerci\u00e1rio, come\u00e7ando como caixeiro de armaz\u00e9m em 1902. Mandaram-\nme para Goi\u00e1s9 a fim de estudar as primeiras letras o que fiz na escola \nProfessor Jos\u00e9 Ant\u00f4nio de Jesus (...) Regressei m 1905 para Curralinho \n[hoje Itabera\u00ed] voltando a ser empregado de meu pai que agora tinha uma \nloja de tecido, armarinhos etc10. \n\n  \n\n Ainda, Artiaga nos conta acerca de sua inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia:  \n\n \n\nMeu pai n\u00e3o me dava tempo para estudar porque eu era o seu bra\u00e7o \ndireito na loja. Estudava de madrugada e \u00e0 noite e, muitas veses, durante \nviagem estudava em cima do animal em que viajava ou estudava nas \nfazendas onde pernoitava. (...) Em Goi\u00e1s s\u00f3 havia um Col\u00e9gio - o Liceu \nGoiano e n\u00e3o tinha internato. Apareceu na cidade um goiano da capital \ndesejando fundar um col\u00e9gio e n\u00e3o o conseguindo, abriu uma sala de aula \n\n                                                 \n7 ZOROASTRO, Artiaga. FICHA BIO-BIBLIOGR\u00c1FICA. Goi\u00e2nia: Academia Goiana de Letras, s/d.  \n8 Ibidem  s/d, s/p.  \n9 Refere-se a cidade de Goi\u00e1s, antiga capital do estado.  \n10 Idem  s/d, s/p.  \n\n\n\n 30 \n\n\u2013 ensinou portugu\u00eas, franc\u00eas, aritm\u00e9tica e geografia. Foi com esse \nprofessor [Sebasti\u00e3o Ferreira Rios] que estudei em companhia de outros \njovens e tamb\u00e9m homens feitos desejosos de saber. Transformou-se a sala \nreferida em \u2018Gin\u00e1sio Preparat\u00f3rio Curralinhense\u2019\u201d11 \n\n  \n\nSobre sua adolesc\u00eancia, Zoroastro nos diz:  \n\n \n\nFui cantador de modinhas, o meu repertorio era t\u00e3o grande que nas \nreuni\u00f5es litero-dan\u00e7antes podia cantar durante toda a noite. Tocava \nviol\u00e3o, viola, bandolim, contra-baixo, flauta, harm\u00f4nio, cavaquinho e \noutros instrumentos. Gostava de recitar. Fiz parte do coro orfe\u00f4nico do \npadre Pedro Rodrigues Fraga, cantava na igreja com as mo\u00e7as da cidade \najudava missa e quando necess\u00e1rio fazia parte das comiss\u00f5es de recep\u00e7\u00e3o \nde homens ilustres o que para mim era motivo de muito j\u00fabilo. Fazia \ndiscursos decorados e de improviso nos anivers\u00e1rios, casamentos, \nrecep\u00e7\u00f5es, inaugura\u00e7\u00f5es e enterros. Fazia confer\u00eancias quando era \nconvidado a faze-las nas escolas e nos clubes. Mantinha correspond\u00eancia \ncom mo\u00e7os e mo\u00e7as de outras cidades. Assinava o Malho, o Fafasinho, o \nTico-tico, o Diegas, a Ilustra\u00e7\u00e3o brasileira, que era a melhor revista \nbrasileira. Tais leituras ajudavam-me para o conhecimento geral de que \ncarecia, antes de come\u00e7ar os estudos secund\u00e1rios12.    \n\n \n\n  O depoimento acima apresenta um jovem interiorano que participava \n\npraticamente de todos os eventos locais, seja como cantor ou m\u00fasico, seja como poeta ou \n\norador. As perip\u00e9cias realizadas por nosso biografado estavam atreladas a sua pr\u00f3pria \n\nnecessidade de sobreviv\u00eancia social e econ\u00f4mica. E seus relatos refletem sua preocupa\u00e7\u00e3o \n\nem produzir a imagem do individuo pobre e interiorano que conseguiu romper barreiras e, \n\n\u00e0s custas de seus pr\u00f3prios esfor\u00e7os, a t\u00e3o almejada ascens\u00e3o social e, ou cultural.   \n\n   Atrav\u00e9s da trajet\u00f3ria de vida acima narrada, podemos acompanhar como \n\nZoroastro Artiaga se apresenta para si e para o outro. Em todos os seus depoimentos sobre \n\nsua juventude ocorre a constru\u00e7\u00e3o da imagem do jovem interiorano vencedor das barreiras \n\nsociais e econ\u00f4micas numa \u00e9poca em que havia, entre v\u00e1rias outras dificuldades, pouco \n\nacesso a escolaridade em Goi\u00e1s. Nosso biografado constr\u00f3i, por meio de suas rela\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n11 Documento Hist\u00f3rico da Adolesc\u00eancia \u2013 Zoroastro Artiaga. Acervo do Museu Goiano Zoroastro Artiaga, \ns/d, s/p. \n12 Idem  s/d, s/p.  \n\n\n\n 31 \n\nsociais, sua imagem de jovem dedicado \u00e0 fam\u00edlia, querido pelos conhecidos, al\u00e9m de \n\nindiv\u00edduo atuante da vida social de sua cidade. V\u00e1rias passagens de seus relatos deixados \n\napontam para o sil\u00eancio - o n\u00e3o coment\u00e1rio acerca de algo que fez parte de sua hist\u00f3ria de \n\nvida; especialmente quando se refere a sua inf\u00e2ncia. Talvez o sil\u00eancio de Artiaga fosse uma \n\nforma de esquecimento dos fatos ou ainda uma desconsidera\u00e7\u00e3o deles por acreditar que \n\naquilo n\u00e3o devia mais fazer parte da constru\u00e7\u00e3o de sua imagem de homem vencedor, ou \n\nainda como os intelectuais goianos da \u00e9poca se denominavam \u2013 desbravadores.   \n\n   A partir da d\u00e9cada de 1910, Artiaga foi trabalhar em outro ramo de \n\natividade, conseguindo emprego de escritur\u00e1rio da Reparti\u00e7\u00e3o Geral dos Tel\u00e9grafos (1913) \n\ne no ano seguinte, 1914, exerceu a fun\u00e7\u00e3o de telegrafista. Nos anos de 1920 iniciou \n\ndefinitivamente suas publica\u00e7\u00f5es, que o tornariam conhecido regionalmente como \n\njornalista, conforme seu depoimento:  \n\n \n\nFundei tr\u00eas jornais: O Reporter, 1905 em Itaber\u00e1; Novo Horizonte em \n1923 em Catal\u00e3o e Gazeta Trabalhista, em Goi\u00e2nia. Colaborei nos \nseguintes jornais [de Goi\u00e1s]: Folha do Sul, de Bela Vista; A Imprensa,; \nGoi\u00e1s; Nova Era; Estado de Goi\u00e1s; Lidador; O Democrata; Voz do Povo; \nA Verdade; O Social; A Rep\u00fablica; A Tribuna; Tur\u00edbulo; O Bico; A \nColiga\u00e7\u00e3o; etc. [Em Minas Gerais]: Lavoura e Com\u00e9rcio; O Araguari; \nGazeta de Uberaba; O Tri\u00e2ngulo, de Uberaba; Monte Carmelo, de Monte \nCarmelo; Gazeta do Patroc\u00ednio, de Patroc\u00ednio. [Ainda outros jornais \ngoianos] Ipameri, de Ipameri; Norte de Goi\u00e1s, de Porto Nacional; O \nLiberal de Jata\u00ed; O An\u00e1polis; A Imprensa de An\u00e1polis; Cinco de Mar\u00e7o; \nFolha de Goi\u00e1s; O Popular; Quatro Poder; e outros13.  \n\n \n\n   Enquanto se dedicava a escrever em diversos jornais goianos e mineiros \n\ntrabalhava como escriv\u00e3o da 2\u00aa Delegacia Regional do Estado, na cidade de Catal\u00e3o (1924-\n\n1929). Em v\u00e1rias de suas atividades exercidas ao longo de sua vida, n\u00e3o deixou de escrever \n\nnos jornais regionais, especialmente por entender que o meio de divulga\u00e7\u00e3o era sua melhor \n\nforma de expor seu entendimento acerca da regi\u00e3o goiana. Nosso biografado percorre o \n\ns\u00e9culo XX sem deixar seu exerc\u00edcio de divulgador do conhecimento cient\u00edfico produzido \n\nsobre e em Goi\u00e1s \n\n                                                 \n13 ZOROASTRO, Artiaga. Op. Cit. s/d, s/p.  \n\n\n\n 32 \n\n   Segundo carta enviada ao seu amigo Manoel Correia14, Zoroastro relata seu \n\nexerc\u00edcio de jornalista durante toda sua trajet\u00f3ria e a sua atua\u00e7\u00e3o para viabilizar os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em Goi\u00e1s, assim nos conta:  \n\n \n\nO que acho interessante, al\u00e9m do que j\u00e1 remeti, \u00e9 o seguinte: fundei em \nCatal\u00e3o um jornal para lutar pela liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria da E. F. Goiaz com \na Rede Mineira de Via\u00e7\u00e3o que estava em Formiga, em in\u00edcio com o nome \nde E.F. Goiaz, mais tarde E. F. Oeste de Minas, transformada, depois em \nR.M.V. Trabalhei desde 1910, formando comiss\u00f5es nos munic\u00edpios \nmineiros, como Patos, Patroc\u00ednio, Monte Carmelo, etc; tendo sido, forte \ncompanheiro desse trabalho, o inesquec\u00edvel Oleg\u00e1rio Maciel15, desde que \nforam iniciados os trabalhos a partir de Arcos. Foi uma luta que durou \nat\u00e9 1943, quando foi feita a jun\u00e7\u00e3o das paralelas de a\u00e7o, da esta\u00e7\u00e3o de \nGoiandira, em Goiaz. \n\n \n\n   O in\u00edcio da carreira de divulgador de Zoroastro esteve atrelada \u00e0s discuss\u00f5es \n\nsobre rede ferrovi\u00e1ria; coube a ele o papel de vulgarizar o sentimento de pertencimento \u00e0 \n\nregi\u00e3o goiana que, a nosso ver, foi uma das marcas de suas publica\u00e7\u00f5es. Outra foi a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da terra goiana, especialmente, de seus recursos naturais.  \n\n                                                 \n14 Carta enviada por Zoroastro Artiaga ao Sr. Dr. Manoel Correia, s/d. Acervo do Museu Goiano Zoroastro \nArtiaga.   \n\n15 Engenheiro, formou-se pela antiga Escola Polit\u00e9cnica do Rio de Janeiro, em 1878. De volta a Minas, \niniciou sua carreira pol\u00edtica ainda durante o per\u00edodo imperial, como deputado provincial pelo Partido Liberal, \nentre 1880 e 1883. Em 1890, j\u00e1 no per\u00edodo republicano, elegeu-se deputado estadual. Em 1894, chegou \u00e0 \nC\u00e2mara Federal, na legenda do Partido Republicano Mineiro (PRM). Obteve, a partir de ent\u00e3o, sucessivos \nmandatos, permanecendo na C\u00e2mara at\u00e9 1910. De 1914 a 1918, ocupou o cargo de inspetor-geral do Servi\u00e7o \nde Vias F\u00e9rreas do Minist\u00e9rio de Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas, no governo de Venceslau Br\u00e1s. Ap\u00f3s alguns anos \nafastado da vida p\u00fablica, elegeu-se vice-presidente do estado de Minas Gerais, em 1922, na chapa encabe\u00e7ada \npor Raul Soares. Exerceu o governo por alguns meses, em virtude da doen\u00e7a e do falecimento do presidente \nestadual. Elegeu-se ainda, nesse per\u00edodo, para o Senado de Minas Gerais. Em 1930, foi indicado por Ant\u00f4nio \nCarlos para suced\u00ea-lo no governo mineiro, quando j\u00e1 contava mais de 70 anos de idade. Ao mesmo tempo, as \nfor\u00e7as pol\u00edticas dominantes no estado se alinhavam no plano federal \u00e0 Alian\u00e7a Liberal, coliga\u00e7\u00e3o que lan\u00e7ou o \nga\u00facho Get\u00falioVargas \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em oposi\u00e7\u00e3o ao candidato situacionista, J\u00falio Prestes. \nEleito para o governo de Minas e empossado em setembro de 1930, Oleg\u00e1rio hesitou em apoiar o movimento \nrevolucion\u00e1rio articulado pelos membros mais exaltados da Alian\u00e7a Liberal com o objetivo de depor o \npresidente Washington Lu\u00eds e evitar a posse de J\u00falio Prestes. Sua ades\u00e3o ao movimento s\u00f3 se deu ap\u00f3s \nconsultas ao ex-presidente Artur Bernardes. Vitorioso o movimento insurrecional, deflagrado em outubro de \n1930, Oleg\u00e1rio foi o \u00fanico governante estadual mantido em seu posto por Vargas, que nos demais estados \noptou pela nomea\u00e7\u00e3o de interventores federais. Dispon\u00edvel no site. www.cpdoc.fgv.br/comum/htm/. Acesso: \n06/05/2010.  \n\n\n\n 33 \n\n   Em 1929 retorna para cidade de Goi\u00e1s, onde iniciou seu curso superior em \n\nDireito, na Escola de Direito de Goi\u00e1s, graduando-se em 1933 e entrando na Ordem dos \n\nAdvogados em 1935. Durante o tempo de sua forma\u00e7\u00e3o exerceu a fun\u00e7\u00e3o de Tabeli\u00e3o de \n\nNotas, e, no mesmo ano em que concluiu seu curso, tornou-se \u201clente de Direito Civil\u201d 16 da \n\nmesma faculdade em que se graduou.  \n\n  Na d\u00e9cada de 1930, nosso biografado incorporou definitivamente o discurso \n\nda integra\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s \u00e0 Na\u00e7\u00e3o, pois entendia que o per\u00edodo do Estado Novo era o \n\nmomento oportuno para unir os quatro cantos do pa\u00eds em uma s\u00f3 Na\u00e7\u00e3o. Assim, pensar a \n\nNa\u00e7\u00e3o foi um exerc\u00edcio f\u00e9rtil para nosso divulgador.   \n\n  Zoroastro Artiaga, \u00e0 sua maneira, buscou instigar a discuss\u00e3o de que a \n\nNa\u00e7\u00e3o tal almejada s\u00f3 existiria no momento em que outras regi\u00f5es fossem postas como \n\nparticipantes do cen\u00e1rio nacional, especialmente Goi\u00e1s, parafraseando Bourdieu (2001), \n\nnosso divulgador procurou dar a conhecer e fazer reconhecer a regi\u00e3o assim delimitada. \n\nDa\u00ed, a nosso ver, em seus artigos, escritos entre os anos de 1937 \u2013 1945, aparece uma id\u00e9ia \n\nde Na\u00e7\u00e3o enquanto uma comunidade pol\u00edtica imaginada, para lembrar Benedict Anderson \n\n(1991).  \n\n O estudo do conceito de Na\u00e7\u00e3o possui uma vast\u00edssima refer\u00eancia \n\nbibliogr\u00e1fica, na qual surge um campo minado de concep\u00e7\u00f5es e contra-concep\u00e7\u00f5es, para \n\ncitar autores: Marcel Mauss (1972); Anthony Smith (1983), Benedict Anderson (1991), \n\nentre tantos outros. Aqui acreditamos que o conceito elaborado por Benedict Anderson \n\n(1991) nos auxilia a compreender o entendimento de Artiaga acerca de Na\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \n\nAnderson (1991, p.6-7) assim diz:  \n\n \n\nA Na\u00e7\u00e3o \u00e9 uma comunidade imaginada, porque os membros at\u00e9 das \n\nmenores na\u00e7\u00f5es nunca chegam a se conhecer mutuamente \u201c....\u201d, mas em \n\nsuas mentes est\u00e1 a imagem de sua comunh\u00e3o \u201c....\u201d. E limitada porque at\u00e9 \n\na maior delas tem limites bem definidos, ainda que el\u00e1sticos, para al\u00e9m \n\ndos quais est\u00e3o outras na\u00e7\u00f5es (1991, p. 6-7).  \n\n                                                 \n16 Documento Hist\u00f3rico da Adolesc\u00eancia. Acervo do Museu Goiano Zoroastro Artiaga, s/d.  \n \n\n\n\n 34 \n\n    \n\n Artiaga acreditava que havia uma uni\u00e3o entre os membros da Na\u00e7\u00e3o e que \n\nesta n\u00e3o deveria ter limites entre as regi\u00f5es, podendo o indiv\u00edduo pertencer a ela \n\nindependentemente da regi\u00e3o em que esteja. Para exemplificar, vale apresentar trecho de \n\num de seus artigos:   \n\n \nAqui em Goi\u00e2nia n\u00e3o h\u00e1 brasileiros de fora, porque todos s\u00e3o do Brasil \n\u201c...\u201d Sempre consideramos que o progresso n\u00e3o seria poss\u00edvel somente \ncom os nossos conterr\u00e2neos, porque o problema dos v\u00e1cuos demogr\u00e1ficos \nneste Estado exige solu\u00e7\u00e3o imediata, porque desejamos colaborar \nintegralmente no programa pol\u00edtico nacional de preenchimento desses \nclaros, exercendo a ocupa\u00e7\u00e3o desses desertos in\u00fateis e da riqueza \nestagnada na hinterland \u201c...\u201d. (Revista Oeste, ano III, n.18, 1944, p.08). \n\n \n\n O fato de entender que todos aqueles que estavam migrando para Goi\u00e2nia \n\nn\u00e3o eram de fora e sim de dentro se aproxima, a nosso entender, do que Anderson diz: a \n\nna\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre concebida como um profundo companheirismo horizontal (1991, p.07).  \n\n Comungando com o discurso de tornar o Brasil um pa\u00eds sem fossos entre as \n\nregi\u00f5es, nosso divulgador, ap\u00f3s formar-se em Direito, aproximou-se ainda mais do grupo \n\nque iria politicamente governar do estado de Goi\u00e1s no per\u00edodo do Estado Novo, tendo como \n\npremissa regional integrar-se \u00e0 Na\u00e7\u00e3o. Ainda nos referindo \u00e0 correspond\u00eancia enviada ao \n\nDr. Manuel Correia, Artiaga assim se expressava: \n\n \n\nConsegui, tamb\u00e9m, a liga\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia com Leopoldo de Bulh\u00f5es por \numa especial defer\u00eancia do Dr. Pedro Ludovico Teixeira, meu ilustre \nchefe e amigo, desde 1930, o qual deixou a mim todo o trabalho nesse \nsentido, quando eu fasia parte do Conselho T\u00e9cnico de Economia e \nFinan\u00e7as de Goiaz; institui\u00e7\u00e3o que ele muito prestigiou. 17.  \n\n \n\n                                                 \n17 Carta enviada por Zoroastro Artiaga ao Sr. Dr. Manoel Correia, s/d. Acervo do Museu Goiano Zoroastro \nArtiaga.  Vale considerar que a referida correspond\u00eancia refere-se a uma autobiografia que estava sendo \nescrita por Zoroastro e encaminhada seus rascunhos para o Dr. Manoel Correia. A mesma n\u00e3o foi publicada. \n\n \n\n\n\n 35 \n\n   O prest\u00edgio mencionado por Artiaga estava atrelado ao la\u00e7o ideol\u00f3gico que \n\ntinha com o ent\u00e3o interventor federal do Estado de Goi\u00e1s. Nosso biografado fora um dos \n\nprimeiros funcion\u00e1rios p\u00fablicos que acompanhou Pedro Ludovico Teixeira na fa\u00e7anha de \n\nmudar-se para a nova capital do estado, que naquele momento ainda estava em constru\u00e7\u00e3o.  \n\nEm 1936, o ent\u00e3o t\u00e9cnico administrativo do munic\u00edpio de Goi\u00e1s passou a residir na capital \n\ndo estado, e n\u00e3o demorou muito para assumir cargos de maior relev\u00e2ncia social e pol\u00edtica. \n\nEm 1936 ocupou a diretoria da imprensa oficial e em 1937 iniciou suas atividades p\u00fablicas \n\nno campo das geoci\u00eancias, ocupando o cargo de secret\u00e1rio do Diret\u00f3rio Regional de \n\nGeografia do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) e de membro da \n\nComiss\u00e3o de Limite do Estado.    \n\n   Em 1940 iniciou suas publica\u00e7\u00f5es sobre os min\u00e9rios encontrados na regi\u00e3o \n\ngoiana. Nessa mesma d\u00e9cada, iniciou sua trajet\u00f3ria de escritor de livros de temas variados, \n\nque teve como principal abordagem as discuss\u00f5es regionais. Dentre as obras publicadas \n\ndestacam-se: Geologia Econ\u00f4mica de Goi\u00e1s (1947); Contribui\u00e7\u00e3o para a Hist\u00f3ria de Goi\u00e1s \n\n(1947); Dos \u00cdndios do Brasil Central (1947); Min\u00e9rios de R\u00e1dium em Goi\u00e1s (1947); \n\nMonografia Corogr\u00e1fica do Estado de Goi\u00e1s (1949); Geografia Econ\u00f4mica, Hist\u00f3rica e \n\nDescritiva do Estado de Goi\u00e1s \u2013 volume 1 (1951); Geografia Econ\u00f4mica e Hist\u00f3ria \n\nDescritiva do Estado de Goi\u00e1s \u2013 volume 2 (1955); Hist\u00f3ria de Goi\u00e1s  - Tomo I (1959); \n\nHist\u00f3ria de Goi\u00e1s \u2013 Tomo II (1961); Riqueza de Goi\u00e1s (1961).  Dedicou-se tamb\u00e9m \u00e0s \n\nprodu\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas dos munic\u00edpios goianos em 1937, editado pelo Instituto Brasileiro \n\nde Geografia e Estat\u00edstica; o Mapa Geol\u00f3gico de Goi\u00e1s, publicado pela Central El\u00e9trica de \n\nGoi\u00e1s e elaborou o mapa econ\u00f4mico de Goi\u00e1s. \n\n   Al\u00e9m das publica\u00e7\u00f5es mencionadas, foi um feroz divulgador de Goi\u00e1s na \n\nimprensa regional e nacional, participando ativamente dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nimpressos. Preocupado em apresentar e discutir as quest\u00f5es referentes ao estado de Goi\u00e1s \n\nnos jornais, Zoroastro agregou-se a outros goianos e fundou a Associa\u00e7\u00e3o Goiana de \n\nImprensa nos anos de 1940, conforme ficha bibliogr\u00e1fica depositada na Academia Goiana \n\nde Letras: Foi um dos fundadores da Associa\u00e7\u00e3o Goiana de Imprensa e era s\u00f3cio \n\nbenem\u00e9rito, carteira n. 02 por haver doado bens e mantido a Associa\u00e7\u00e3o durante 08 anos a \n\nsua custa dando-lhe sede e material de expediente (s/d, p.03).  \n\n\n\n 36 \n\n   Ainda conforme sua biografia depositada na Academia Goiana de Letras, \n\nZoroastro foi diretor dos seguintes jornais: O Reporter (1905) em Itabera\u00ed/GO; Novo \n\nHorizonte (1921-1929), em Catal\u00e3o/GO; Gazeta Trabalhista (1956) em Goi\u00e2nia/GO. \n\nContudo, sua maior participa\u00e7\u00e3o nos meio de comunica\u00e7\u00e3o foi como colaborador, \n\nescrevendo in\u00fameros artigos para jornais regionais e nacionais. Assim diz nota publicada \n\nem 06/11/1971, no Jornal O Popular, sobre nosso divulgador:  \n\n \n\nO professor Zoroastro Artiaga \u00e9 atualmente o jornalista militante mais \nvelho de Goi\u00e1s. Desde 1905 colabora em diversos \u00f3rg\u00e3os de divulga\u00e7\u00e3o \ndo Estado, do g\u00eanero liter\u00e1rio ao pol\u00edtico e ao pol\u00eamico, como aconteceu \n\u00e0 \u00e9poca da mudan\u00e7a da Capital, de que foi sempre um entusiasta. Hoje, \nmembro destacado da Academia Goiana de Letras \u00e9 uma figura que \nsustentou em prol de Goi\u00e1s, atrav\u00e9s de seus artigos, sempre solicitados, \ncom pela argumenta\u00e7\u00e3o e conhecimento de causa.   \n\n \n\n \n\n   As publica\u00e7\u00f5es de Artiga foram feitas em jornais das principais cidades do \n\nestado de Goi\u00e1s (Goi\u00e2nia, Goi\u00e1s, Catal\u00e3o, Jata\u00ed, An\u00e1polis, Luzi\u00e2nia); cidades mineiras de \n\ndestaque regional (Araguari e Uberaba), al\u00e9m das publica\u00e7\u00f5es feitas nos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o carioca e paulista. \u00c9 importante destacar que os jornais relacionados a seguir \n\nest\u00e3o atrelados ao discurso, que se iniciou ainda no final do s\u00e9culo XIX, da imprensa \n\ngoiana de lan\u00e7ar Goi\u00e1s no cen\u00e1rio nacional. No per\u00edodo mencionado, Goi\u00e1s j\u00e1 n\u00e3o era mais \n\numa prov\u00edncia pobre e abandonada, nem sua capital, o \u00fanico centro cultural e econ\u00f4mico do \n\nEstado. Porto Nacional, Rio Verde, Catal\u00e3o, Bela Vista, Luzi\u00e2nia, An\u00e1polis, Jata\u00ed, entre \n\noutras cidades, tinham jornais e j\u00e1 participavam abertamente do debate pol\u00edtico: Os embates \n\npol\u00edticos ocorriam por meio dos jornais, que n\u00e3o se limitavam aos debates gerais, partindo \n\npara quest\u00f5es pessoais e ferindo a honra dos digladiadores (BORGES &amp; LIMA, 2008, \n\np.74).    \n\n   Fato que se diferenciou nos anos de 1936 a 1945, pois, com a efetiva\u00e7\u00e3o da \n\ntransfer\u00eancia da capital para Goi\u00e2nia, houve uma profunda altera\u00e7\u00e3o nas reda\u00e7\u00f5es dos \n\njornais de Goi\u00e1s, principalmente porque passou a vigorar um discurso desenvolvimentista \n\n\n\n 37 \n\nnos meio de comunica\u00e7\u00e3o, evidentemente influenciado pela ideologia estadonovista.  Nesse \n\nmomento Zoroastro intensifica suas publica\u00e7\u00f5es (ver quadro a seguir)  \n\n \n\nQUADRO 01 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o de Zoroastro Artiaga como colaborador em Jornais \n\nregionais e nacionais. \n\nJornal Cidade/Estado \n\nFolha do Sul Bela Vista/GO \n\nImprensa Goi\u00e1s/GO \n\nGoi\u00e1s Goi\u00e1s/GO \n\nLidador Goi\u00e1s/GO \n\nNova Era Goi\u00e1s/GO \n\nEstado de Goi\u00e1s Goi\u00e1s/GO \n\nA Semana de Goi\u00e1s Goi\u00e1s/GO \n\nJornal de Goi\u00e1s Goi\u00e2nia/GO \n\nO Lar Goi\u00e2nia/GO \n\nO Democrata Goi\u00e2nia/GO \n\nA Tribuna Goi\u00e2nia/GO \n\nA Semana Goi\u00e2nia/GO \n\nO Social Goi\u00e2nia/GO \n\nA Verdade Goi\u00e2nia/GO \n\nGoi\u00e2nia Goi\u00e2nia/GO \n\nFolha de Goiaz Goi\u00e2nia/GO \n\nO Popular Goi\u00e2nia/GO \n\nDi\u00e1rio da Tarde Goi\u00e2nia/GO \n\n\n\n 38 \n\nD\u00e1rio do Oeste Goi\u00e2nia/GO \n\nQuarto Poder Goi\u00e2nia/GO \n\nJornal do Povo Goi\u00e2nia/GO \n\nJornal de Not\u00edcias Goi\u00e2nia/GO \n\nOasis Goi\u00e2nia/GO \n\nJornal Oi\u00ea Goi\u00e2nia/GO \n\nAtualidades Vera Cruz Goi\u00e2nia/GO \n\nSul de Goi\u00e1s Catal\u00e3o/GO \n\nGazeta de Catal\u00e3o Catal\u00e3o/GO \n\nO Ipameri Ipameri/GO \n\nFolha do Norte Porto Nacional/GO \n\nNorte de Goi\u00e1s Porto Nacional/GO \n\nO Sudoeste Rio Verde/GO \n\nO Liberal Jata\u00ed/GO \n\nO Planalto Luzi\u00e2nia/GO \n\nBrasil Central Corumba\u00edba/GO \n\nFronteira do Sul Catal\u00e3o/GO \n\nJornal de Catal\u00e3o Catal\u00e3o/GO \n\nVoz do Sul An\u00e1polis/GO \n\nCorreio de An\u00e1polis An\u00e1polis/GO \n\nO An\u00e1polis An\u00e1polis/GO \n\nO Buriti Buriti Alegre/GO \n\nA Ro\u00e7a Orizona/GO \n\n\n\n 39 \n\nEstado de Goi\u00e1s Pires do Rio/GO \n\nEstado de Goi\u00e1s Pires do Rio \n\nAraguari Araguari/MG \n\nGazeta de Araguari Araguari/MG \n\nNova Cruzada Araguari/MG \n\nO Tri\u00e2ngulo Araguari/MG \n\nLavoura e Com\u00e9rcio Uberaba/MG \n\nGazeta de Uberaba Uberaba/MG \n\nCorreio Cat\u00f3lico Uberaba/MG \n\nGra\u00e7a e Beleza Uberaba/MG \n\nCorreio Paulistano S\u00e3o Paulo/SP \n\nA Gazeta S\u00e3o Paulo/SP \n\nEstado de S\u00e3o Paulo S\u00e3o Paulo/SP \n\nDi\u00e1rio Carioca Rio de Janeiro/RJ \n\nA Noite Rio de Janeiro/RJ \n\nO Globo Rio de Janeiro/RJ \n\nDi\u00e1rio de Santos Santos/SP \n\nTribuna de Santos Santos/SP \n\n \n\n   \u00c9 importante destacar que, conforme Borges &amp; Lima (2008), em 1939, cerca \n\nde 40 peri\u00f3dicos impressos circulavam em Goi\u00e1s, sendo 6 jornais e 2 revistas em Goi\u00e2nia, 5 \n\njornais em An\u00e1polis e 27 jornais em outras cidades do interior do Estado. Entretanto, esses \n\njornais, em sua maioria, tiveram vida ef\u00eamera. A nosso ver, podem ser apontados como \n\nfatores principais o controle e censura empregados no per\u00edodo do Estado Novo, al\u00e9m da \n\npr\u00f3pria falta de verba para manter em funcionamento os meios de comunica\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n 40 \n\n   Al\u00e9m dos jornais citados, Zoroastro tamb\u00e9m escreveu para revistas: Revista \n\nFerrovi\u00e1ria (S\u00e3o Paulo); Revista F.R. (Goi\u00e2nia); Revista Goi\u00e2nia (Rio de Janeiro); Revista \n\nOeste (Goi\u00e2nia) e Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana (Rio de Janeiro).  \n\n   Artiaga fez parte de um grupo que promoveu a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de diversas institui\u00e7\u00f5es culturais e/ou cient\u00edficas no estado de Goi\u00e1s. No \n\nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s foi membro fundador e seu presidente no per\u00edodo \n\nde 1958 a 1962.  No Museu Estadual de Goi\u00e1s (que hoje leva o seu nome), foi membro \n\nfundador e seu diretor durante o per\u00edodo de 1946 a 1957. No Museu das Bandeiras (cidade \n\nde Goi\u00e1s), tamb\u00e9m foi membro fundador. Na Academia Goiana de Letras, conforme \n\nregistro em jornais, participou ativamente da vida da Institui\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano de sua morte em \n\n1972, sendo ali depositada sua documenta\u00e7\u00e3o pessoal no ano de 1991, ano do anivers\u00e1rio \n\nde seu centen\u00e1rio, especialmente seus diplomas, certificados, medalhas, entre outros.   Na \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Goiana de Escritores e do Instituto de Advogados, participou como membro \n\nfundador. E, por \u00faltimo, na Associa\u00e7\u00e3o Goiana de Impressa, dedicou-se para implant\u00e1-la \n\ndoando acervo e emprestando estrutura f\u00edsica para que a Institui\u00e7\u00e3o funcionasse.  \n\n   As Institui\u00e7\u00f5es citadas divulgaram a cultura goiana fora do estado de Goi\u00e1s \n\ne, conforme Tavares (2000), seus membros buscavam caracteriz\u00e1-las como uma forma de \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o de entidades nacionais ou de cria\u00e7\u00e3o de nova institui\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio regional \n\nnacional (ver exemplo da Academia Feminina de Letras e Artes). Fato que proporcionou a \n\nliga\u00e7\u00e3o do estado de Goi\u00e1s a outras capitais brasileiras, apresentando as institui\u00e7\u00f5es como \n\ncart\u00e3o de visita que elevava Goi\u00e1s ao status de um estado promissor.  \n\n   Outro dado interessante para ilustrar nosso divulgador foi sua contribui\u00e7\u00e3o \n\nna Comiss\u00e3o de Limites Intermunicipais de Goi\u00e1s. A origem de tal Comiss\u00e3o estava \n\natrelada \u00e0 conhecida Lei Geogr\u00e1fica do Estado Novo ou Decreto-Lei 311 de 02/03/1938, \n\nque dispunha sobre a delimita\u00e7\u00e3o das malhas municipais e distritais e definia regras \n\nespec\u00edficas sobre o mapeamento e a racionaliza\u00e7\u00e3o da topon\u00edmia. Segundo Almeida (2000, \n\np.64)  \n\n \n\nA necessidade de bases cartogr\u00e1ficas confi\u00e1veis para a campanha \ncensit\u00e1ria de 1940 induziu os t\u00e9cnicos do IBGE a promover estudos \nvisando a uniformiza\u00e7\u00e3o das circunscri\u00e7\u00f5es territoriais dos munic\u00edpios e \nseus distritos. Com a Lei Geogr\u00e1fica, o IBGE passou a controlar a \n\n\n\n 41 \n\nconforma\u00e7\u00e3o espacial das malhas municipais e distritais atrav\u00e9s de \ncrit\u00e9rios t\u00e9cnicos que envolviam extens\u00e3o territorial, popula\u00e7\u00e3o, receita e \nassegurar a unicidade da topon\u00edmia atrav\u00e9s de um processo de \nverifica\u00e7\u00e3o de hom\u00f4nimos.  \n \n\n  A Lei Geogr\u00e1fica movimentou o pa\u00eds, especialmente porque, em seu artigo \n\n13, dizia que os munic\u00edpios que n\u00e3o cumprissem a Lei teriam a cassa\u00e7\u00e3o de sua autonomia. \n\nEm Goi\u00e1s o interventor federal Pedro Ludovico Teixeira, atrav\u00e9s do Decreto-Lei n. 647 de \n\n27/04/1938, nomeou Abel Soares de Castro e Francisco Baldu\u00edno Santa Cruz e Joaquim \n\nC\u00e2mara Filho, este \u00faltimo substitu\u00eddo por Zoroastro Artiaga(Decreto-Lei n. 846 de \n\n18/junho/1938), para elaborar o novo projeto do quadro territorial do Estado que teve como \n\nobjetivo realizar estudos e defini\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas dos munic\u00edpios goianos, originando o \n\ndocumento: Divis\u00e3o Territorial do Estado de Goiaz no ano de 194018. Tal documento \n\nsomou-se aos dos outros estados brasileiros com a finalidade de compor uma radiografia do \n\npa\u00eds. A id\u00e9ia, conforme Almeida (2000, p.64) era de homogeneizar territ\u00f3rios de \n\ncaracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas semelhantes para garantir uma uniformiza\u00e7\u00e3o de \n\nprocedimentos nos estudos geogr\u00e1ficos e no processo de coleta estat\u00edstica.  \n\n \n\n \n\n                                                 \n18 Pesquisamos em v\u00e1rios arquivos de Institui\u00e7\u00f5es regionais (Goi\u00e2nia: IBGE; Arquivo Hist\u00f3rico de Goi\u00e1s; \nArquivo da Assembl\u00e9ia Legislativa; Arquivo do F\u00f3rum de Goi\u00e2nia; Arquivo do IHGG; Arquivo do MUZA) e \nnacionais (Rio de Janeiro: IBGE; IHGB; Biblioteca Nacional e Museu de Imagem e Som) mas, infelizmente, \nn\u00e3o encontramos nenhum documento, di\u00e1rio ou outros forma de relato que contribu\u00edsse para a discuss\u00e3o \nacerca do papel de Zoroastro Artiaga na Comiss\u00e3o Encarregada de Elaborar o Novo Projeto do Quadro \nTerritorial do Estado, apenas foi evidenciado que ele participou, por meio do decreto citado no texto acima. \n \n  \n\n\n\n 42 \n\n \n\n \n\nFoto 1.2. Instala\u00e7\u00f5es do Departamento Estadual de Estat\u00edstica e Imprensa Oficial, ano \n\nde 1936, na Rua 24 Centro Goi\u00e2nia. \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Goi\u00e2nia. Assessoria Especial de Cultura. Mem\u00f3ria \n\nCultural: ensaios da hist\u00f3ria de um povo. Goi\u00e2nia, 1985, p. 156. \n\n \n\n   No documento produzido pela Comiss\u00e3o que estudou e delimitou os \n\nmunic\u00edpios goianos, encontramos, em sua introdu\u00e7\u00e3o, parte das atividades desenvolvidas, \n\nnas quais acreditamos que houve a participa\u00e7\u00e3o de Artiaga, segue trecho do texto:  \n\n \n\nPara a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho, tivemos que proceder a penosas buscas \nem  arquivos, recorrer a pessoas conhecedoras dos nossos munic\u00edpios e \ndistritos, especialmente coletores, pois n\u00e3o raro eram elevados \u00e0 \ncategoria de munic\u00edpios, com suas atuais divisas, diversos distritos, cujas \nleis fixadoras dos respectivos limites n\u00e3o eram encontradas nos arquivos \ndas prefeituras interessadas. Os ent\u00e3o distritos de Bananeiras e Santa \nRita do Pontal, hoje munic\u00edpios de Goiatuba e Pontalina, constituem \nexemplos dessa natureza. Ambos pertenciam, de inicio, a Morrinhos e \nforam emancipados com suas atuais divisas, n\u00e3o tendo, entretanto, sido \nencontrada no arquivo da prefeitura desse munic\u00edpio a lei que fixava as \ndivisas dos antigos distritos, divergindo sempre os respectivos prefeitos \n\n\n\n 43 \n\nquanto a verdadeira jurisdi\u00e7\u00e3o de suas comunas. Tais eram os \nargumentos de uma e outra parte nos encontr\u00e1vamos em dificuldade para \nfixar divisas exata e s\u00f3 o fizemos, convicto de que n\u00e3o pratic\u00e1vamos \ninjusti\u00e7a, depois de obter o original da lei municipal n. 40, de 26/05/1924, \nno arquivo particular do Dr. Pedro Nunes da Silva, ex-prefeito de \nMorrinhos, falecido h\u00e1 quase dez anos (CRUZ, Francisco Baldu\u00edno Santa.  \nIBGE/Departamento Estadual de Estat\u00edstica/Estado de Goiaz, 1940,p. 7-8).    \n\n    \n\n   As formas de coleta de documentos e informa\u00e7\u00f5es acima mencionadas \n\ntamb\u00e9m foram desenvolvidas por Artiaga no momento de sua atua\u00e7\u00e3o como diretor do \n\nMuseu Estadual (1946\u20131958). Naquela \u00e9poca, percorreu casas de conhecidos e \n\ndesconhecidos para coleta de informa\u00e7\u00f5es e documentos. Acreditamos que, enquanto \n\nmembro da Comiss\u00e3o, Artiaga tamb\u00e9m exerceu tal atividade, j\u00e1 que era o principal \n\nrepresentante local, pois os outros componentes vieram do Rio de Janeiro.  \n\n   Sobre a participa\u00e7\u00e3o de Artiaga na Comiss\u00e3o de Divis\u00e3o Territorial do \n\nEstado, tamb\u00e9m se destacam como pistas as diversas afirma\u00e7\u00f5es feitas por Zoroastro em \n\nsuas publica\u00e7\u00f5es em jornais quando se posicionava enquanto individuo de credibilidade \n\nintelectual: isso afirmo quando participei das delimita\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios goianos. Tal \n\nafirma\u00e7\u00e3o dava-se, conforme nosso biografado, devido aos trabalhos de campo realizados \n\npara a execu\u00e7\u00e3o de suas atividades na Comiss\u00e3o. Ainda, segundo nota no Jornal Di\u00e1rio da \n\nManh\u00e3, os trabalhos de campo de Zoroastro foram percorrendo Goi\u00e1s inteiro, de \n\nautom\u00f3vel, carro\u00e7a, a cavalo, de trem e a p\u00e9, estudando-o e anotando (Di\u00e1rio da Manh\u00e3, \n\n01/07/1997).  Mas ficaremos por aqui em nossas suposi\u00e7\u00f5es acerca de seu trabalho \n\ndesenvolvido na referida Comiss\u00e3o, pois n\u00e3o encontramos documentos suficientes para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de sua interpreta\u00e7\u00e3o.        \n\n   Al\u00e9m disso, Zoroastro participou da Comiss\u00e3o de Propaganda em prol da \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o da Capital Federal (ser\u00e1 discutida no cap\u00edtulo 2 desta tese); do Diret\u00f3rio \n\nRegional de Geografia e da Junta Regional de Estat\u00edstica de Goi\u00e1s.  \n\n   Os dados sobre as fun\u00e7\u00f5es exercidas por Artiaga nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\nfederais e estaduais n\u00e3o foram encontrados por n\u00f3s, apenas men\u00e7\u00f5es de que foi exercido \n\ndeterminado cargo, mas n\u00e3o identificamos nos acervos das Institui\u00e7\u00f5es pesquisadas ou de \n\nparticulares informa\u00e7\u00f5es condizentes ao desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es.  \n\n   Essa falta de documentos para a realiza\u00e7\u00e3o de discuss\u00f5es concernentes \u00e0s \n\natividades geogr\u00e1ficas deixou uma lacuna em nosso trabalho. Contudo, n\u00e3o desmereceu \n\n\n\n 44 \n\nnosso biografado, pois ele atuou e, principalmente, divulgou estudos geogr\u00e1ficos, \n\nhist\u00f3ricos, geol\u00f3gicos, recursos minerais, econ\u00f4micos entre outros que, a nosso ver, \n\ncaracteriza-o enquanto pol\u00edgrafo, uma vez que se propunha a falar acerca de uma enorme \n\ngama de \u00e1rea de conhecimento e ainda exercer uma multiplicidade de a\u00e7\u00f5es e, ao mesmo \n\ntempo, manter uma identidade no exerc\u00edcio de suas pr\u00e1ticas, pois pertenceu a uma gera\u00e7\u00e3o \n\nde homens que defendia a integra\u00e7\u00e3o nacional como caminho para o progresso de Goi\u00e1s.  \n\n   A denomina\u00e7\u00e3o de pol\u00edgrafo tamb\u00e9m lhe foi atribu\u00edda por Leol\u00eddio Caiado, \n\nem homenagem p\u00f3stuma, feita pela Academia Goiana de Letras em 22 de junho de 1972, \n\ncujo t\u00edtulo do discurso: Zoroastro Artiaga: o pol\u00edgrafo goiano. Conforme a ata da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: em sess\u00e3o solene presidida pelo escritor Ursulino Le\u00e3o e realizada no \n\naudit\u00f3rio da Secretaria da Agricultura, na noite de 22 de junho \u00faltimo, com a presen\u00e7a de \n\nautoridades, intelectuais, jornalistas e estudantes, a Academia Goiana de Letras \n\nhomenageou a mem\u00f3ria de Zoroastro Artiaga, que integrava os seus quadros at\u00e9 sua \n\nmorte, em fevereiro \u00faltimo. Discursaram a oportunidade, Leol\u00eddio Caiado, em nome da \n\nAcademia Goiana de Letras e Nice Monteiro Daher, em nome da fam\u00edlia do grande Goiano \n\nmorto.19  \n\n   A comunidade de intelectuais a que Zoroastro pertencia estava inserida num \n\ncen\u00e1rio de efervescente discuss\u00e3o, atuara a partir da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, de \n\nforma mais intensa, no sentido de viabilizar um progresso futuro para o estado. Na \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s foi utilizada, entre outros recursos, a imprensa regional e nacional (Cf. \n\nPEREIRA 1997) e, evidentemente, Artiaga foi um dos maiores colaboradores da imprensa \n\nregional. Nosso biografado associou-se a v\u00e1rios intelectuais regionais, formando um grupo \n\nque representava a voz do estado nos meios de comunica\u00e7\u00e3o e institui\u00e7\u00f5es culturais \n\nregional e nacional. Tal grupo, composto por Colemar Natal e Silva, D\u00e1rio D\u00e9lio Cardoso, \n\nAgnelo Fleury Curado, Alcides Celso Ramos Jub\u00e9, Francisco Ferreira dos Santos Azevedo, \n\nJoaquim Carvalho Ferreira, Herinque Silva, Hugo de Carvalho Ramos20, entre v\u00e1rios \n\noutros, buscou incessantemente divulgar para a Na\u00e7\u00e3o brasileira a regi\u00e3o goiana, \n\napresentando seu potencial natural para o desenvolvimento econ\u00f4mico nacional. \n\n                                                 \n19 Ver Livro Ata da Academia de Letras de Goi\u00e1s de 1972, folha 68-72, 22/junho/1972. Arquivo da AGL.   \n20 Para informa\u00e7\u00f5es biogr\u00e1ficas dos nomes citados, consultar nossa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado: A trajet\u00f3ria de \numa casa de saber: o instituto hist\u00f3rico e geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s (1930-1970), defendida no IG/UNICAMP, \n2000.   \n\n\n\n 45 \n\n   Destaca-se que junto a alguns dos nomes acima mencionados Zoroastro \n\ncolaborou para a cria\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia para a nova capital do estado de Goi\u00e1s de diversas \n\nInstitui\u00e7\u00f5es culturais que tiveram, naquele momento, papel importante, tanto para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o das ideias estadonovistas, como tamb\u00e9m para a solidifica\u00e7\u00e3o do mencionando \n\ngrupo de intelectuais no cen\u00e1rio regional, a saber: Instituto dos Advogados de Goi\u00e1s (IAG), \n\nAcademia Goiana de Letras (AGL), Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s (IHGG) e \n\nMuseu Estadual de Goi\u00e1s (MEG) e Col\u00e9gio Liceu.  \n\n   Al\u00e9m das Institui\u00e7\u00f5es, nosso biografado participou atrav\u00e9s de publica\u00e7\u00f5es \n\nem revistas que tiveram destaque no cen\u00e1rio nacional e regional, especialmente as revistas \n\nInforma\u00e7\u00e3o Goyana (1917-1935) e Oeste (1942-1945) que, a nosso entender, configuram-se \n\ncomo ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o dos ideais e do conhecimento cient\u00edfico da \u00e9poca.   \n\n   A gera\u00e7\u00e3o que escreveu na Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana era composta por um \n\ngrupo de jovens goianos residentes no Rio de Janeiro e por profissionais de variadas \u00e1reas \n\nde atua\u00e7\u00e3o, a saber: engenheiros, m\u00e9dicos, professores, advogados, farmac\u00eauticos, \n\nreligiosos, pol\u00edticos, historiadores e militares, entre outros, que publicaram sem interrup\u00e7\u00e3o \n\ncerca de 230 fasc\u00edculos.   \n\n   A publica\u00e7\u00e3o da revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana realizava-se no Rio de Janeiro e \n\nsua circula\u00e7\u00e3o dava-se nos demais estados brasileiros. Segundo Borges &amp; Lima (2008, p. \n\n76):  \n\nA Informa\u00e7\u00e3o Goyana foi mais que um instrumento especializado nas \ntem\u00e1ticas do Brasil Central que surgiu e se manteve no cen\u00e1rio nacional, \npois cumpriu um papel pol\u00edtico-educativo na forma\u00e7\u00e3o de uma \nconsci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao interior do pa\u00eds, especialmente sobre o Estado \nde Goi\u00e1s, ressaltando a diversidade e as possibilidades que existem fora \ndos grandes centros. Fiel a seu prop\u00f3sito, a revista fez campanhas \nexitosas, como a defesa de implanta\u00e7\u00e3o de meios de comunica\u00e7\u00e3o e \ntransportes em Goi\u00e1s, considerados uma das a\u00e7\u00f5es fundamentais para a \nsupera\u00e7\u00e3o do atraso material e do isolamento pol\u00edtico, social e cultural do \nEstado.   \n\n \n   Desde o seu primeiro editorial (conforme exposi\u00e7\u00e3o na figura 1.1), \n\napresentou o desejo de tornar o Estado de Goi\u00e1s conhecido e respeitado pelos seus \n\nrecursos naturais e pelas suas possibilidades econ\u00f4micas. Al\u00e9m de apresentar \u00e0 Na\u00e7\u00e3o as \n\nriquezas minerais do estado de Goi\u00e1s, a revista se propunha a contribuir para a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio, apresentar problemas de transportes do estado entre outros temas. A \n\n\n\n 46 \n\nInforma\u00e7\u00e3o Goyana encerraria suas atividades em 1935, sendo hoje considerado \n\ninstrumento formativo e pol\u00edtico-educativo que contribuiu na constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nidentidade nacional por trazer ao debate p\u00fablico do pa\u00eds outra realidade distinta daquelas \n\ndas grandes cidades e centros pol\u00edticos com fortes tend\u00eancias regionalistas e \n\nnacionalistas (Cf. NEPOMUCENO, 1998).    \n\n    A Revista contou com a colabora\u00e7\u00e3o de intelectuais de express\u00e3o local e \n\nnacional, tais como: Leopoldo de Bulh\u00f5es, Capistrano de Abreu, Victor e Hugo de \n\nCarvalho Ramos.   \n\n \n\nFigura 1.1 - Primeira Edi\u00e7\u00e3o da Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana \n\nFonte: Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana, ano 01, n. 01, 1917. \n\n\n\n 47 \n\n \n\n   Ao contr\u00e1rio da Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana, a Revista Oeste circulou de \n\ndentro para fora, ou seja, do estado de Goi\u00e1s para os demais estados brasileiros com o \n\nintuito de apresentar um estado moderno que tinha como \u00edcone a nova capital do estado de \n\nGoi\u00e1s \u2013 Goi\u00e2nia. A Revista foi lan\u00e7ada em 05/03/1942, durante o Batismo Cultural de \n\nGoi\u00e2nia, com financiamento e influ\u00eancia direta de Get\u00falio Vargas e seus ide\u00e1rios \n\ndesenvolvimentistas e populistas. Por isso tornou-se um ve\u00edculo oficial do governo, que a \n\nutilizava para divulgar assunto de interesse pol\u00edtico, administrativo e ideol\u00f3gico. Segundo \n\nCosta (1994) a Revista Oeste operou a servi\u00e7o da ideologia do Estado Novo, atuando na \n\npol\u00edtica de interioriza\u00e7\u00e3o de Vargas, seja na mudan\u00e7a da capital para Goi\u00e2nia ou na Marcha \n\npara Oeste, cultuando as figuras de Get\u00falio Vargas e Pedro Ludovico Teixeira. \n\n   Para autora mencionada acima a Revista teve tr\u00eas distintos momentos, a \n\nsaber: o primeiro privilegiou artigos de literatura, contos e poesias; no segundo, al\u00e9m das \n\npublica\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias e cultura, tamb\u00e9m esteve presente em suas p\u00e1ginas as discuss\u00f5es \n\npol\u00edtico-ideol\u00f3gicas com a divulga\u00e7\u00e3o dos ide\u00e1rios e feitos de Get\u00falio Vargas; no terceiro \n\nmomento, a Oeste afastou-se de seu objetivo cultural voltando-se para o \u00e2mbito pol\u00edtico-\n\nideol\u00f3gico, defendendo os ideais desenvolvimentistas do Estado Novo e de seus aliados \n\nnacionais e regionais (Cf. COSTA, 1994).  \n\n   A Revista Oeste provocou uma explos\u00e3o liter\u00e1ria, conforme Galli (2006), \n\npromovendo autores goianos no cen\u00e1rio nacional que compunham um grupo de vanguarda \n\nfomentador das primeiras manifesta\u00e7\u00f5es de ades\u00e3o ao Modernismo em Goi\u00e1s. Em pouco \n\ntempo ganhou reconhecimento nacional, sendo considerada, nos primeiros anos de suas \n\npublica\u00e7\u00f5es, uma das melhores revista de \u00eanfase cultural do pa\u00eds, conforme afirma\u00e7\u00e3o de \n\nGalli (2006) (Ver figura 1.2).  \n\n  Destarte, a ideia do modernismo expresso na Revista Oeste e comungada por \n\naqueles que nela escreviam e, a nosso ver, teve o sentido que Marshall Berman (2007) bem \n\natribuiu ao termo: modernismo \u00e9 como qualquer tentativa feita por mulheres e homens \n\nmodernos no sentido de se tornarem n\u00e3o apenas objetos, mas tamb\u00e9m sujeitos da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, de apreenderem o mundo moderno e de se sentirem em casa nele (2007, p. \n\n21-22). A defini\u00e7\u00e3o de Berman (2007) nos ajuda a evidenciar o papel da Revista Oeste no \n\ncen\u00e1rio regional, j\u00e1 que ela inaugura as primeiras p\u00e1ginas da impressa goiana que divulgara \n\n\n\n 48 \n\no estado de Goi\u00e1s e a sua nova Capital \u2013 Goi\u00e2nia, para Na\u00e7\u00e3o brasileira (assunto que ser\u00e1 \n\ntratado por n\u00f3s mais adiante). Vale lembrar que Goi\u00e2nia, naquela \u00e9poca, representava o \n\nnascimento da modernidade em Goi\u00e1s e aqueles homens que com o projeto comungavam se \n\nenquadravam nos status de consagra\u00e7\u00e3o dos ideais do progresso e da modernidade (Ver \n\nBERNARDES, 1998)   \n\n \n\nFigura 1.2 - Primeiro  n\u00famero da  Revista Oeste \n\nFonte: Revista Oeste, Ano 01, N. 01, 1942. \n\n\n\n 49 \n\n   Zoroastro Artiaga utilizou-se dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o mencionados, \n\nal\u00e9m de v\u00e1rios outros jornais regionais para divulgar seus ideais e popularizar o \n\nconhecimento acerca de Goi\u00e1s. Nosso divulgador buscou proporcionar a compreens\u00e3o, o \n\nrespeito e o reconhecimento de seus pontos de vista, dedicando-se a cumprir a fun\u00e7\u00e3o \n\ndesignada pelo projeto pol\u00edtico do Estado Novo, j\u00e1 que o mesmo encontrava-se em posi\u00e7\u00e3o \n\nprivilegiada no cen\u00e1rio local e possu\u00eda o que Bourdieu (1996) denomina de capital cultural, \n\nou seja, tinha o discurso leg\u00edtimo e era o locutor leg\u00edtimo, o que significava ter a linguagem \n\nautorizada, aquela que ocorre pela autoridade e pelo vi\u00e9s da compet\u00eancia de quem se faz \n\nescutar.  \n\n   Nas revistas mencionadas, Zoroastro Artiaga escreveu sobre diversos temas, \n\ndentre os quais podemos destacar geologia (minas e explora\u00e7\u00e3o mineral) e redes de \n\ntransportes, sendo este \u00faltimo em maior n\u00famero, j\u00e1 que acreditava que a integra\u00e7\u00e3o do \n\nestado de Goi\u00e1s com os demais estados brasileiros apenas se daria com investimentos em \n\nvias de transportes. Apresentar uma regi\u00e3o esquecida ao pa\u00eds foi, sem d\u00favida, a principal \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de Artiaga.  \n\n   Este fato nos possibilita associar Artiaga a outros goianos que buscavam \n\nconstruir uma proposta de integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o goiana \u00e0 Na\u00e7\u00e3o brasileira, pensando em um \n\nprojeto nacional de forma\u00e7\u00e3o territorial, em que a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os vazios era um \n\nelemento crucial para a unidade do pa\u00eds. \n\n    Assim, compreender nosso biografado nos permite desvendar a comunidade \n\ncient\u00edfica e, ou cultural na qual esteve inserido. A essa luz, considera-se que a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo biogr\u00e1fico recupera a id\u00e9ia de que na regi\u00e3o havia um grupo de intelectuais \n\ngoianos. Da\u00ed a import\u00e2ncia dos estudos biogr\u00e1ficos, pois o indiv\u00edduo concentra as \n\ncaracter\u00edsticas e as interroga\u00e7\u00f5es de uma comunidade, ele se inscreve numa rede de \n\nrela\u00e7\u00f5es e enfrenta os problemas de uma \u00e9poca. \u00c9 a\u00ed que reside o interesse do g\u00eanero \n\nbiogr\u00e1fico (LETT\u00c9 apud FIGUEIR\u00d4A, 2007, p. 09).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 51 \n\nCAP\u00cdTULO 02 \n\n \n\nENTRE TRILHOS, MIN\u00c9RIOS E \u00c1GUAS: as ideias e ideais de Zoroastro Artiaga \n\npara a integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o goiana \u00e0 na\u00e7\u00e3o brasileira. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFOTO 2.1. -  Zoroastro Artiaga (segundo no canto esquerdo da foto),  \nprofessores  e alunas de escola p\u00fablica em Silv\u00e2nia/go.   c.1936. \n\n \nFonte: Cole\u00e7\u00e3o Museu Estadual Professor Zoroastro Artiaga.Acervo MIS \u2013 GO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 53 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara Oeste! N\u00e3o \u00e9 precisamente voltar as costas para o \n\nmar e muito menos abrir luta contra o mar \u2013 por mais paradoxal \n\nque pare\u00e7a \u00e9 estreitar a alian\u00e7a com o mar, ampliando terras a \n\ndentro a vincula\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea. \n\nMario Travasso, 1942.  \n\n \n\nSejamos clarividentes, gratos e profundamente \n\nbrasileiros porque nossas fronteiras econ\u00f4micas j\u00e1 n\u00e3o \n\ns\u00e3o as nossas fronteiras geogr\u00e1ficas. \n\nZoroastro Artiaga, 1943.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 55 \n\n \n\n2.1. Tempo dos Trilhos  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFOTO 2.2. Ponte sobre o rio Parana\u00edba \u2013 trilhos da rede mineira de via\u00e7\u00e3o ligando \n\nGoi\u00e1s a Minas Gerais. \n \n\nFonte: ARTIAGA, Zoroastro. Minas e Goiaz. Revista Oeste. Ano III, n. 14, \nmar\u00e7o de 1944, p. 520. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 56 \n\n \n\nZoroastro nasceu no dia 29 de maio de 1891, em Curralinho, a pr\u00f3spera \nItabera\u00ed de hoje. Ali fez seus estudos de prim\u00e1rio e secund\u00e1rio. L\u00e1 morava \nquando descobriu minha tia Aracy em Goi\u00e1s, para presente\u00e1-la com seu \ncora\u00e7\u00e3o e sua vida. Era um namoro trabalhoso, mantido na marcha de \num cavalo, 7 l\u00e9guas vencidas, em cada semana, sem cansa\u00e7o, que o amor \n\u00e9 um revigorante de for\u00e7as. Tia Aracy merecia aquela dedica\u00e7\u00e3o \u2013 era \ninteligente, vibrante e at\u00e9 j\u00e1 se incorporara a um movimento feminino \npela funda\u00e7\u00e3o de uma Escola de Direito na antiga Capital goiana. \nCasaram-se. E, na labuta a dois, o afeto sempre foi uma energia \npropulsora que os unia atrav\u00e9s dos caminhos da vida. Moraram algum \ntempo em Goi\u00e1s e de l\u00e1 variaram de resid\u00eancia em diferentes cidades de \nnosso Estado, pois tio Zoroastro era telegrafista (Depoimento de Nice \nMonteiro Daher depositado no Acervo Zoroastro Artiaga. Arquivo da \nAcademia Goiana de Letras, s/d; s/p.). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   O depoimento de Nice Monteiro Daher descreve nosso jovem divulgador \n\napaixonado por Aracy Monteiro, com quem se casou ainda nos anos de 1910 e de cuja \n\nuni\u00e3o nasceram tr\u00eas filhos: Floracy, Ot\u00e1vio e Geralda. Todos os filhos nasceram na cidade \n\nde Goi\u00e1s, onde Artiaga iniciou seus trabalhos nos tel\u00e9grafos em 1913, como auxiliar de \n\nescrita dos tel\u00e9grafos, passando a ocupar, no ano seguinte, a fun\u00e7\u00e3o de telegrafista da \n\nReparti\u00e7\u00e3o Geral dos Tel\u00e9grafos. Ainda na d\u00e9cada de 1910, nosso divulgador mudou-se \n\ncom a fam\u00edlia para Catal\u00e3o e a\u00ed, al\u00e9m de telegrafista, tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel por dirigir a \n\norquestra que embalava a abertura das sess\u00f5es de cinema da cidade, na qual sua filha \n\nFloracy era a pianista. \n\n   Naquele momento, Catal\u00e3o era uma cidade promissora, fornecedora de gado \n\ne charque para as regi\u00f5es produtoras de caf\u00e9 e, com a chegada da ferrovia, passara a vender \n\ntamb\u00e9m arroz e feij\u00e3o para as regi\u00f5es cafeicultoras, tornando-se o mais rico munic\u00edpio do \n\nEstado de Goi\u00e1s, al\u00e9m do mais populoso do Centro-Oeste. Destaca-se que, no tempo de \n\nresidente em Catal\u00e3o, Zoroastro fundou o jornal \u201cNovo Horizonte\u201d21 e utilizou-o como \n\nve\u00edculo de divulga\u00e7\u00e3o de seus pontos de vista acerca da pol\u00edtica imperante da oligarquia \n\nque estava no poder local e regional. Artiaga, ainda conforme depoimento de Nice M. \n\nDaher, tomou posi\u00e7\u00e3o ativa contra determinada ala que era prestigiada pelo governo \n\n                                                 \n21 O Jornal Novo Horizonte n\u00e3o foi encontrado nos arquivos p\u00fablicos. Os dados obtidos sobre o Jornal est\u00e3o \nnos arquivos depositados na Academia Goiana de Letras.  \n\n\n\n 57 \n\nestadual. Tio Zoroastro e seus familiares viviam sob cont\u00ednuas amea\u00e7as, \u00e0s vezes \n\nrealizadas, contra sua casa e seu jornal22. \n\n   Vale mencionar que a cidade de Catal\u00e3o recebeu, em 1913, a esta\u00e7\u00e3o \n\nferrovi\u00e1ria do ramal Goiandira-Catal\u00e3o, conforme podemos ler no discurso do Deputado \n\nDr. Oleg\u00e1rio H. da Silveira Pinto: \n\n \nComo sabeis foram inauguradas as esta\u00e7\u00f5es das importantes cidades do \nCatal\u00e3o e Ipameri. O servi\u00e7o do prolongamento at\u00e9 as margens do rio \nCorumb\u00e1 tem sido feito com morosidade. Segundo informa\u00e7\u00f5es que me \nforam prestadas, a empresa constructora pretende ainda, no corrente \nano, montar a grande ponte sobre esse rio. Continuo a empregar os meus \nmelhores esfor\u00e7os no sentido de ver o r\u00e1pido andamento dessa estrada, \nque \u00e9, foi e ser\u00e1 a maior aspira\u00e7\u00e3o do povo goyano. Do Corumb\u00e1 a \nAnnapolis o servi\u00e7o n\u00e3o oferece dificuldades, n\u00e3o sendo necess\u00e1rias \ngrandes obras d\u2019arte. O movimento comercial que notei em Catal\u00e3o e \nIpameri muito me alegrou (Mensagem apresentada ao Congresso \nLegislativo do Estado de Goyaz pelo Dr. Oleg\u00e1rio H. da Silveira Pinto em \n13 de maio de 1914). \n\n \n   A exist\u00eancia do prolongamento da Estrada de Ferro Goiaz em Catal\u00e3o \n\npossibilitou a Zoroastro viver o cotidiano de funcionamento da rede ferrovi\u00e1ria e, com \n\nefeito, publicar, em jornal das cidades de Catal\u00e3o e An\u00e1polis e nas Revistas A Informa\u00e7\u00e3o \n\nGoyana e Oeste, seus primeiros artigos acerca da integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o goiana \u00e0 Na\u00e7\u00e3o, \n\npriorizando as discuss\u00f5es sobre o sistema e a rede de transporte ferrovi\u00e1rio. \n\n   A maneira pela qual Zoroastro pensou e produziu a realidade estava \n\nassociada diretamente \u00e0s suas pr\u00e1ticas cotidianas, as quais expressam modos de vida, \n\natitudes e normas de conviv\u00eancia, para lembrar Chartier (2001). Assim sendo, as \n\npublica\u00e7\u00f5es de Artiaga apresentam as particularidades de Goi\u00e1s e o seu sentimento de \n\npertencimento \u00e0quela regi\u00e3o, t\u00e3o pouco lembrada pelo pa\u00eds. Para expressar seu \n\npertencimento, Zoroastro lan\u00e7a m\u00e3o em seus artigos da rela\u00e7\u00e3o dicot\u00f4mica \n\natraso/modernidade, novo/velho, interior/litoral e sert\u00e3o/litoral que era, naquele momento, \n\nrelevante no debate sobre a constru\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o nacionais. Artiaga destaca em suas \n\npublica\u00e7\u00f5es as distin\u00e7\u00f5es entre o interior e o litoral, considerando diferen\u00e7as temporais \n\nentre os espa\u00e7os. O interior movia-se em ritmo vagaroso em rela\u00e7\u00e3o ao litoral e, conforme \n                                                 \n22 N\u00e3o encontramos registros nos acervos pesquisados sobre qualquer tipo de agress\u00e3o sofrida por Zoroastro \ne,ou sua fam\u00edlia. Apenas consta essa considera\u00e7\u00e3o de sua sobrinha no Acervo Zoroastro Artiaga. Arquivo da \nAcademia Goiana de Letras. \n\n\n\n 58 \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas, havia, segundo o autor, s\u00e9culos de atraso e era \n\nnecess\u00e1rio reverter essa situa\u00e7\u00e3o. O interior era entendido como o \u201clugar de somat\u00f3ria de \n\ndificuldades e das potencialidades da Na\u00e7\u00e3o, subentendido que seu conhecimento e \n\norganiza\u00e7\u00e3o poderiam estabelecer as bases para a unidade nacional\u201d (MACHADO, 2000, \n\np.341). \n\n   Artiaga construiu em suas publica\u00e7\u00f5es uma representa\u00e7\u00e3o da realidade \n\nregional visando, conforme Chartier (1990), dar sentido ao presente e decifrar o espa\u00e7o \n\ncont\u00edguo, agregando classifica\u00e7\u00f5es, divis\u00f5es e delimita\u00e7\u00f5es que organizam a apreens\u00e3o do \n\nmundo social. Assim, a representa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o goiana esbo\u00e7ada por Zoroastro apresenta o \n\natraso de Goi\u00e1s vinculado \u00e0 car\u00eancia de investimentos econ\u00f4micos, sociais e, \n\nespecialmente, pol\u00edticos, pois atribu\u00eda aos velhos coron\u00e9is, que detinham o poder regional \n\nno per\u00edodo antecedente e durante a Primeira Rep\u00fablica, a responsabilidade pela estagna\u00e7\u00e3o \n\ndo estado. \n\n   Vale aqui mencionar que, ap\u00f3s a decad\u00eancia da minera\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XVIII \n\ne apesar da expans\u00e3o da agricultura e pecu\u00e1ria ocorrida no s\u00e9culo posterior, Goi\u00e1s \n\npermanecia sem express\u00e3o nacional, pois economicamente era limitado como abastecedor \n\ndo mercado interno das regi\u00f5es lim\u00edtrofes. Estruturalmente, Goi\u00e1s era dependente e, ainda, \n\ntinha como agravantes a: \n\n \n\nFalta de meios de transporte, a fr\u00e1gil vincula\u00e7\u00e3o inter-regional e intra-\nregional, as dimens\u00f5es reduzidas do mercado interno, a dist\u00e2ncia entre os \nportos mar\u00edtimos. Conjunturalmente, acentuavam a marginalidade \necon\u00f4mica de Goi\u00e1s: a baixa produtividade do trabalho na agricultura e \nna cria\u00e7\u00e3o de gado, o arca\u00edsmo dos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o e o conseq\u00fcente \ncar\u00e1ter extensivo das formas de explora\u00e7\u00e3o, a permanente car\u00eancia de \nbra\u00e7os para o trabalho resultante da baixa densidade demogr\u00e1fica e da \ndispers\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o populacional (SILVA, 2005, p, 30). \n\n \n\n   Os fatores mencionados acima impunham a Goi\u00e1s certo isolamento \n\necon\u00f4mico, social e cultural. Zoroastro atribuiu o fato \u00e0 pol\u00edtica atrasada dos coron\u00e9is \n\nlocais, especialmente aqueles do per\u00edodo republicano, e o distanciamento da regi\u00e3o goiana \n\nda civiliza\u00e7\u00e3o e do progresso que j\u00e1 se presenciava nas regi\u00f5es litor\u00e2neas brasileiras. Para \n\ntal compreens\u00e3o \u00e9 importante considerar que a pol\u00edtica coronelista da Primeira Rep\u00fablica \n\nfoi caracterizada como \u201cum pacto ou compromisso, que envolve os diversos n\u00edveis de \n\n\n\n 59 \n\npoder \u2013 federal, estadual e municipal. Exerce o coronel, atrav\u00e9s desse pacto, o papel \n\nmediador entre as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e a popula\u00e7\u00e3o interiorana\u201d (CAMPOS, 2003, p.59). \n\n   Esse pacto pol\u00edtico teve em Goi\u00e1s dois segmentos de representa\u00e7\u00e3o, sendo o \n\nprimeiro formado por senadores da Rep\u00fablica e deputados federais e o segundo definido \n\npelo Congresso Legislativo Estadual. Segundo Campos (op.cit., p.60): \n\n \n\nA representa\u00e7\u00e3o federal era composta por bachar\u00e9is (em direito, \nmedicina ou engenharia); ter um curso superior podia ser uma condi\u00e7\u00e3o \nnecess\u00e1ria, mas n\u00e3o exclusiva, j\u00e1 que a vincula\u00e7\u00e3o ao grupo dirigente \ntinha como elemento b\u00e1sico o componente familiar. O segundo n\u00edvel de \nrepresenta\u00e7\u00e3o era composto por senadores, deputados estaduais e chefes \npol\u00edticos locais. Vale destacar que esses n\u00edveis s\u00e3o estanques, \nsegmentados, isto \u00e9, n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de continuidade entre a \nrepresenta\u00e7\u00e3o estadual e federal. O recrutamento para cada n\u00edvel n\u00e3o \ntem por base a experi\u00eancia pol\u00edtica, os crit\u00e9rios s\u00e3o diversos, e as \nrela\u00e7\u00f5es de fam\u00edlia talvez sejam o mais significativo deles (Grifos meus). \n\n \n\nGoi\u00e1s teve, no per\u00edodo acima mencionado, parca representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no cen\u00e1rio \n\nnacional. A nosso ver, um dos pontos fundamentais foi a perman\u00eancia no poder dos grupos \n\nolig\u00e1rquicos que estabeleciam arranjos familiares para elei\u00e7\u00e3o ou reelei\u00e7\u00e3o dos seus \n\nmembros, inibindo a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de qualquer outro indiv\u00edduo ou grupo que n\u00e3o \n\nestivesse atrelado \u00e0s fam\u00edlias detentoras do poder local (Ver CAMPOS, 2003; CHAUL, \n\n1997; SILVA, 2005). \n\n   E era justamente contra esta forma de arranjo pol\u00edtico que Zoroastro se \n\nposicionava contra, pois seu ponto de vista era reflexo de sua liga\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com o \n\nm\u00e9dico Pedro Ludovido Teixeira, que assumiu a administra\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s durante a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o de 1930 e permanece at\u00e9 o Estado Novo, retornando ao poder do governo \n\nestadual na d\u00e9cada de 1950. \n\n  No decorrer de suas gest\u00f5es administrativas, seja como Interventor Federal \n\nou Governador, Ludovico Teixeira constr\u00f3i o discurso do novo, do progresso, do moderno. \n\nEsse discurso dar-se-\u00e1 com maior intensidade no per\u00edodo em que ocorre a Revolu\u00e7\u00e3o de \n\n1930, momento de consolida\u00e7\u00e3o do poder de Ludovico. A proposta de moderniza\u00e7\u00e3o \n\nlan\u00e7ada em 1930 no estado de Goi\u00e1s tem como pano de fundo as intensas lutas pelo poder \n\nlocal, do final da d\u00e9cada de 1920 \u00e0 d\u00e9cada de 1930, lutas que significam o embate entre o \n\n\u201cvelho\u201d e o \u201cnovo\u201d. \n\n\n\n 60 \n\n  O primeiro, o \u201cvelho\u201d, era representado pelas oligarquias ruralistas da \n\nPrimeira Rep\u00fablica, que concentravam seu poder pol\u00edtico na cidade de Goi\u00e1s, at\u00e9 ent\u00e3o a \n\ncapital. Esse grupo olig\u00e1rquico produziu em Goi\u00e1s mecanismos para sua manuten\u00e7\u00e3o no \n\npoder, dentre os mais relevantes, nos contam Chaul &amp; Alencar (1990), est\u00e1 a proibi\u00e7\u00e3o, por \n\nmeio de leis estaduais, do desenvolvimento econ\u00f4mico de algumas regi\u00f5es do estado. Esta \n\noligarquia ruralista \u2013 mantenedora do poder pol\u00edtico em Goi\u00e1s em d\u00e9cadas anteriores a \n\n1930 \u2013 acumulava para si as grandes propriedades fundi\u00e1rias da Capital, neutralizando \n\neconomicamente as regi\u00f5es sul e sudeste do estado com medidas jur\u00eddicas que impediam \n\nseu desenvolvimento econ\u00f4mico, confirmando seu poder e mantendo firmes os arreios da \n\nadministra\u00e7\u00e3o sobre a terra e sobre quem nela trabalhava, reprimindo qualquer forma de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o que questionasse o direito \u00e0 propriedade (Cf. CAMPOS, 1989; SILVA, 1980; \n\nCHAUL &amp; ALENCAR, 1990). \n\n  De outro lado, no novo, estava o grupo olig\u00e1rquico formado por fam\u00edlias do \n\nsul e sudoeste do estado, tendo como representante o pol\u00edtico e m\u00e9dico Pedro Ludovico \n\nTeixeira, que assumiu o poder pol\u00edtico em Goi\u00e1s a partir de 1930 e permaneceu at\u00e9 1945. \n\nNo decorrer de sua administra\u00e7\u00e3o, lan\u00e7ou proposta de moderniza\u00e7\u00e3o do estado de Goi\u00e1s \n\npara combater a elite ruralista e assumir definitivamente o poder do estado. Na busca da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e da integra\u00e7\u00e3o do estado, Ludovico Teixeira desenvolveu projetos para sua \n\nconsolida\u00e7\u00e3o no poder e a fim de desmanchar o ber\u00e7o pol\u00edtico de seus advers\u00e1rios lan\u00e7ou \n\noutro projeto que restaurasse sua lideran\u00e7a: a constru\u00e7\u00e3o de uma nova capital para o estado \n\nde Goi\u00e1s \u2013 Goi\u00e2nia (Ver BORGES, 2000; CAMPOS, 2005; CHAUL, 1997; SILVA, 2005).  \n\n   O mencionado projeto teve como bandeira o discurso da moderniza\u00e7\u00e3o e do \n\nprogresso do estado, com a principal finalidade de integra\u00e7\u00e3o nacional e de efetivamente \n\nredefinir a identidade do lugar do atraso, substitu\u00eddo pelo lugar do moderno. Em discurso \n\ninaugural da nova capital, Ludovico Teixeira refletiu as propostas do Estado Novo, do \n\nBrasil Uno. Nas palavras do interventor, a inaugura\u00e7\u00e3o da nova capital seria um beneficio \n\npara a p\u00e1tria, e assim discursou: \n\n \n\nDirijo-me ao Brasil, ao ensejo da passagem do maior acontecimento j\u00e1 \nregistrado no meu Estado. Inaugura-se hoje Goi\u00e2nia, Capital de Goiaz. \nAo entregar \u00e0 comunh\u00e3o nacional a cidade cuja constru\u00e7\u00e3o foi parte \nprimacial do meu programa de governo, despido de esp\u00edrito regionalista, \nergo o meu olhar para a P\u00e1tria comum, antevendo o seu futuro \n\n\n\n 61 \n\nesplendoroso. Tenho a honra de saudar, na pessoa do grande condutor, o \nPresidente Get\u00falio Vargas, o Brasil gigante e poderoso. Sa\u00fado a \nAmaz\u00f4nia, t\u00e3o cheia de mist\u00e9rios e t\u00e3o rica de promessas; as terras dos \npalmares e baba\u00e7uais espl\u00eandidos do Parna\u00edba long\u00ednquo. Sa\u00fado o \nnordeste, de atitudes her\u00f3icas e fecundas ante as durezas do clima que o \nflagela; os Estados do leste, de riquezas t\u00e3o numerosas e de um labor t\u00e3o \nintenso, em benef\u00edcio da economia nacional. Sa\u00fado as terras dos vales \nhist\u00f3ricos do Para\u00edba e do Tiet\u00ea, onde vicejam os cafezais, os algodoais e \ntantas outras riquezas; as regi\u00f5es admir\u00e1veis dos pinheirais paranaenses \ne catarinenses. Sa\u00fado os pampas do sul, ber\u00e7o de her\u00f3is, celeiro do \nBrasil; as terras que, a leste e oeste de Goiaz, com ele se irmanam na \ngrandeza das suas glebas, na variedade dos seus produtos e no labor \nintr\u00e9pido de seus filhos. Sa\u00fado o Brasil todo, s\u00edmbolo de pujan\u00e7a, \ndignidade e eleva\u00e7\u00e3o moral. A Ele, BRASIL, entrego um grande ideal que \nse tornou uma grande realidade \u2013 Goi\u00e2nia (Mensagem de Pedro \nLudovico ao Brasil, Revista Oeste. Goi\u00e2nia, ano II, n. 02, 1943). \n\n \n\n   Incorporando a base ideol\u00f3gica do programa Marcha para Oeste, \n\npertencendo ao grupo pol\u00edtico de Pedro Ludovico e movido pelo sentimento de \n\npertencimento a uma \u201cregi\u00e3o escondida\u201d, Zoroastro Artiaga mudou-se com a fam\u00edlia para a \n\nnova capital ainda da d\u00e9cada de 30 e compartilhou dos ideais daquele momento em que o \n\nEstado Novo apresentava-se para Goi\u00e1s como ve\u00edculo que conduziria e aproximaria as \n\nregi\u00f5es litor\u00e2neas das interioranas23. Em seu depoimento, Nice M. Daher diz: \n\n \n\nEm 1930 veio a Revolu\u00e7\u00e3o e, logo depois, a mudan\u00e7a da Capital, Tio  \nZoroastro transferiu-se para Goi\u00e2nia. Vinha completamente identificado \ncom o ideal mudancista e a ele dedicou-se com a sinceridade que o levava \na lutar por todas as causas que cruzavam seu caminho. Acompanhou a \nconstru\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia de alma e cora\u00e7\u00e3o. Seu valor foi reconhecido ao \nlongo do tempo, pois ocupou importantes cargos no Governo, inclusive \nfoi Membro do Conselho Administrativo do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, em \nnosso Estado24. \n\n \n\n   Os cargos mencionados acima foram exercidos por Artiaga durante os anos \n\nde 1936 a 1945. Zoroastro acreditava que o Estado Novo seria o ve\u00edculo que conduziria \n\nGoi\u00e1s rumo \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o e ao progresso, pois entendia que o rompimento com as \n\n                                                 \n23 Vale mencionar que os funcion\u00e1rios p\u00fablicos que faziam parte do grupo de apoio a Pedro Ludovico \nTeixeira foram transferidos para a nova capital do estado \u2013 Goi\u00e2nia, com a finalidade, entre outras, de \ninstaurar o discurso da modernidade goiana.  \n24 Op. Cit. s/d; s/p.  \n\n\n\n 62 \n\noligarquias ruralistas da Primeira Rep\u00fablica proporcionaria ao estado de Goi\u00e1s avan\u00e7os at\u00e9 \n\nent\u00e3o desejados. Sobre tal assunto, assim nosso divulgador se expressou: \n\n \n\nAqui em Goiaz se cumpre religiosamente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o do Estado Novo, \ncom que estamos integralmente identificados (...) o Estado Novo redimiu \ncinco milh\u00f5es de oper\u00e1rios, criou um ciclo novo de vida dando ao \nindiv\u00edduo e \u00e0 sociedade o equil\u00edbrio preconizado pela enc\u00edclica papal \nRerum Novarum. A sociedade ganhou vantagens sobre o individuo, mas \ndistribuiu as com ele generosamente. As paix\u00f5es individuais dos \nusufrutu\u00e1rios das posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas foram refreadas, julgadas, \nagrilhoadas pela nova ordem, facultando-se ao obreiro intelectual e \nmanual perfeita estabilidade, no\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a dos seus direitos, \ndentro dos limites das possibilidades de pa\u00eds novo (Revista Oeste, ano II, \nn. 04, maio de 1943, p.36). \n\n \n\n   Diante do exposto, Artiaga aparece no cen\u00e1rio regional enquanto defensor \n\ndo Estado Novo e, tamb\u00e9m, como um sujeito produtor e ao mesmo tempo receptor do \n\ndiscurso da modernidade e do novo no estado de Goi\u00e1s. \n\n   Zoroastro tamb\u00e9m procurou exibir em suas publica\u00e7\u00f5es conhecimento da \n\nrealidade nacional e regional, tendo como principais referencias te\u00f3ricas Euclides da \n\nCunha, Capistrano de Abreu, Cunha Mattos, Orville Derby, Othon Leonardos, dentre \n\noutros nomes que compunham o cen\u00e1rio da \u00e9poca, pois era necess\u00e1rio desvendar o interior \n\nesquecido e encontrar alternativas de mudan\u00e7a significava compromisso, n\u00e3o s\u00f3 com a \n\nregi\u00e3o, mas tamb\u00e9m com a Na\u00e7\u00e3o. Para o autor, o Brasil era tido como uma Na\u00e7\u00e3o feita de \n\nespa\u00e7os diferenciados (interior/litoral) que, necessariamente, precisavam se aproximar e \n\nformar uma totalidade. Para tanto, mecanismos econ\u00f4micos e pol\u00edticos teriam que intervir \n\nnessa aproxima\u00e7\u00e3o, de modo a efetivamente contribuir para a nacionaliza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\ngoiana. A perspectiva da integra\u00e7\u00e3o nacional estava diretamente ligada \u00e0s necessidades \n\necon\u00f4micas do pa\u00eds, por isso, era imprescind\u00edvel aos praticantes da ci\u00eancia determinar e \n\nacelerar as atividades econ\u00f4micas em dire\u00e7\u00e3o ao interior do Brasil. \n\n   Assim, Artiaga lan\u00e7ou o \u201colhar para dentro\u201d de Goi\u00e1s e, cotidianamente, \n\npercebeu as car\u00eancias e mazelas contidas em uma regi\u00e3o de pouca express\u00e3o nacional, \n\nbuscando, insistentemente, despertar interesses nacionais para Goi\u00e1s. A leitura dos artigos \n\nde Artiaga nos conduz a perceber que, ao falar de sua pr\u00f3pria terra, havia um compromisso \n\nem refletir acerca do papel da regi\u00e3o no cen\u00e1rio nacional e em demonstrar as formas \n\n\n\n 63 \n\ndesiguais de tratamento regional, que existiam em um pa\u00eds no qual o discurso vigente era \n\nde um Brasil uno. O que o autor percebia era uma Na\u00e7\u00e3o com fossos profundos entre suas \n\nregi\u00f5es. \n\n   Fazendo parte dessa gera\u00e7\u00e3o que buscou, no decorrer do Estado Novo, \n\nresolver problemas da Na\u00e7\u00e3o e, para o caso de Artiaga resolver problemas de atraso da \n\nregi\u00e3o goiana, Zoroastro teve como recurso expor, nos meios de comunica\u00e7\u00e3o regional e \n\nnacional, suas reflex\u00f5es acerca do fosso entre as regi\u00f5es brasileiras, tendo a rede ferrovi\u00e1ria \n\ncomo um de seus temas de express\u00e3o.  \n\n   Ao tratar das redes ferrovi\u00e1rias o autor chama aten\u00e7\u00e3o para o discurso da \n\n\u00e9poca, especialmente sobre o programa Marcha para Oeste que era naquele momento \n\namplamente divulgado por Get\u00falio Vargas. Em discurso realizado em 1938, o chefe da \n\nNa\u00e7\u00e3o assim se referia ao programa:  \n\n \n\nA civiliza\u00e7\u00e3o brasileira a merc\u00ea de fatores geogr\u00e1ficos estendeu-se no \nsentido de longitude, ocupando o vasto litoral, onde se localizavam os \ncentros principais de atividade, riqueza e vida. Mais do que uma simples \nimagem \u00e9 uma realidade urgente e necess\u00e1ria galgar a montanha, \ntranspor os planaltos e expandir-nos no sentido das latitudes (...) \nPersistiremos na disposi\u00e7\u00e3o de suprimir as barreiras que separam zonas \ne isolam regi\u00f5es. (...) De sorte que o corpo econ\u00f4mico nacional possa \nevoluir homogeneamente e a expans\u00e3o do mercado interno se fa\u00e7a sem \nentraves de nenhuma esp\u00e9cie. Reequipando portos, remodelando o \nmaterial ferrovi\u00e1rio e aparelhando a frota mercante, conseguiremos \narticular, em fun\u00e7\u00e3o desse objetivo os meios de transporte e os \nescoadouros de produ\u00e7\u00e3o\u201d25.  \n\n \n\n   Destarte, a Marcha para Oeste justificava-se economicamente, entre outros \n\nfatores, por investir em redes de transportes para o escoamento de mercadorias; \n\npoliticamente, pois serviria para dirigir correntes migrat\u00f3rias, desagravando os problemas e \n\naliviando as tens\u00f5es existentes nos centros urbanos, al\u00e9m de permitir resolver problemas \n\nespec\u00edficos de certas regi\u00f5es e ideologicamente, tornar-se-ia instrumento de defesa e \n\njustificativa de uma pol\u00edtica de seguran\u00e7a nacional (SILVA, 2005). \n\n                                                 \n25 Discurso extra\u00eddo do livro: INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA, Goi\u00e2nia. \n1943, p. 02.  \n\n\n\n 64 \n\n   Tida como uma pr\u00e1tica pol\u00edtica de brasilidade, pertencimento e, \n\nprincipalmente, de seguran\u00e7a nacional, a Marcha para Oeste teve tamb\u00e9m como estrat\u00e9gia \n\npol\u00edtica a cria\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias agr\u00edcolas nacionais, nas \u00e1reas consideradas vazias \n\ndemograficamente. Por um lado, o Programa teve o prop\u00f3sito de promover a diminui\u00e7\u00e3o \n\ndos conflitos urbanos, atrav\u00e9s do patroc\u00ednio de migra\u00e7\u00e3o interna; por outro lado, o de \n\nviabilizar o povoamento das fronteiras nacionais, a fim de evitar sua ocupa\u00e7\u00e3o por na\u00e7\u00f5es \n\nestrangeiras. As propostas desenvolvimentistas para Goi\u00e1s materializaram-se, no Estado \n\nNovo, atrav\u00e9s da Marcha para Oeste. Zoroastro expressa sua afinidade com os ideais do \n\nEstado Novo em v\u00e1rias passagens de suas publica\u00e7\u00f5es, e tomaremos uma de empr\u00e9stimo: \n\n \nNossa propaganda visa aumentar a popula\u00e7\u00e3o de Goiaz e atrair novos \nhabitantes para aqui, porque \u00e9 esse, exatamente, o plano da Marcha para \nOeste. O princ\u00edpio de unidade do Brasil s\u00f3 ser\u00e1 estabelecido, \ndefinitivamente, com a uni\u00e3o integral de todos os brasileiros, sem nenhum \nresqu\u00edcio de regionalismo (Revista Oeste, ano III, n.18, 1944, p.08). \n\n \n\n   Artiaga dedicou-se, em v\u00e1rios de seus artigos, a fazer a propaganda e o \n\nchamamento da popula\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea para o interior do pa\u00eds, a fim de colaborar com a \n\npol\u00edtica de povoamento do programa. Em conseq\u00fc\u00eancia da Marcha para Oeste criaram-se \n\nv\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os, como exemplo, a Funda\u00e7\u00e3o Brasil Central (F.B.C.) que era respons\u00e1vel por \n\nimplantar n\u00facleos populacionais cujo principal objetivo era promover o povoamento das \n\nregi\u00f5es Norte e Centro-Oeste. Este \u00f3rg\u00e3o tamb\u00e9m ficou respons\u00e1vel por administrar \n\nestradas de ferro26, pois, conforme Paula (2004, p. 02): \n\n \n\nO \u00fanico \u00f3rg\u00e3o central at\u00e9 ent\u00e3o existente era a Inspetoria Federal de \nEstradas, criada em 1911, para fiscalizar todos os servi\u00e7os relacionados \n\u00e0s explora\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias e rodovi\u00e1rias, excetuadas \naquelas sob a administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o. Nessa \u00e9poca, o transporte \nera majoritariamente ferrovi\u00e1rio. Em 1921, a IFE passou a incorporar \noutras fun\u00e7\u00f5es, mais ligadas ao planejamento da via\u00e7\u00e3o terrestre, \nsuperintend\u00eancia das administra\u00e7\u00f5es federais das estradas de ferro de \npropriedade da Uni\u00e3o, bem como a fiscaliza\u00e7\u00e3o das empresas arrendadas \nou concedidas pelo Governo Federal. \n\n \n\n                                                 \n26 A Funda\u00e7\u00e3o Brasil Central administrou a Estrada de Ferro Tocantins ap\u00f3s o estado do Par\u00e1 n\u00e3o conseguir \nrecursos para costear o tr\u00e1fego, renovar material rodante e dar continuidade ao prolongamento de suas vias \n(Ver VIEIRA, 1954).    \n\n\n\n 65 \n\n   Zoroastro, nos anos 30, dedicou-se a publicar sobre a rede de transporte \n\nferrovi\u00e1rio afirmando o papel fundamental de interligar o pa\u00eds e de promover o \n\naproveitamento das potencialidades das vastas \u00e1reas goianas. No entanto, o autor tamb\u00e9m \n\naponta outro problema, a saber: os cr\u00e9ditos de constru\u00e7\u00e3o concedidos \u00e0s estradas em vez \n\nde serem aplicados nos prolongamentos, foram desviados para consolida\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da via permanente. Sempre existiu o crit\u00e9rio de que n\u00e3o pode haver linhas \n\nnovas, sem perfeita conserva\u00e7\u00e3o das linhas velhas (Revista Oeste Ano II, n. 03, 1942 \n\np.393). \n\n   Artiaga n\u00e3o se posicionava contra a manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das antigas \n\nestradas, mas discordava da falta de investimento para a amplia\u00e7\u00e3o de novas vias, \n\nespecialmente, aquelas que iram beneficiar o sert\u00e3o goiano. Para ele, o beneficio era \n\npatri\u00f3tico e deviria existir para ocupar os espa\u00e7os in\u00f3spitos e civilizar a popula\u00e7\u00e3o que \n\npor ali vivia (Revista Oeste, Ano II, n. 10, 1943, p.24) Ainda para o autor: as estradas, \n\nnaquele patri\u00f3tico impulso de penetra\u00e7\u00e3o para oeste abreviariam o progresso (Revista \n\nOeste, Ano II, n. 10, 1943, p.24). Contudo, Zoroastro compreendia que isso estava distante \n\nde acontecer, j\u00e1 que as estradas de ferro existentes, naquele momento, n\u00e3o estavam todas \n\ninterligadas umas \u00e0s outras formando uma rede ferrovi\u00e1ria nacional, mas apresentavam \n\numa desigual distribui\u00e7\u00e3o pelo territ\u00f3rio nacional, concentrando-se em sua maioria, na \n\ncosta atl\u00e2ntica. \n\n   Em diferentes momentos nosso biografado apresentou os preju\u00edzos \n\necon\u00f4micos ocasionados pela falta de prolongamento das estradas de ferro na regi\u00e3o. \n\nAssim afirma: a lavoura, com produtos perec\u00edveis e sujeitos \u00e0 praga \u00e9, ainda, flagelada \n\ncom a falta de transporte nas estradas de ferro que matam o otimismo (Revista Oeste, ano \n\nII, n. 03, 1943, p.17). Destaca-se que as estradas de ferro no pa\u00eds apresentavam uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica muito irregular com ferrovias inteiramente isoladas, algumas das \n\nquais com extens\u00f5es t\u00e3o pequenas que n\u00e3o atingiam as finalidades econ\u00f4micas que teriam \n\njustificado sua constru\u00e7\u00e3o, da\u00ed v\u00e1rias das regi\u00f5es brasileiras sem transporte para o \n\nescoamento de mercadoria. Para melhor visualiza\u00e7\u00e3o, seguem mapas dos per\u00edodos de 1911 \n\na 1930 e de 1931 a 1954: \n\n\n\n 66 \n\n \n\nMapa 2.1. - Desenvolvimento do Sistema Ferrovi\u00e1rio Brasileiro \u2013 1854 A 1930 \n\n \nFonte: SILVA, Moacir M. F. Geografia das Estradas de Ferro Brasileiras. In: INSTITUTO BRASILEIRO \nDE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. I Centen\u00e1rio das Ferrovias Brasileiras. Rio de Janeiro: IBGE, 1954, \np.06. \n \n\n \n\n \n\n\n\n 67 \n\n \n \nMapa 2.2 - Estradas de Ferro no Brasil \u2013 1931 A 1954 \n \n \nFonte: SILVA, Moacir M. F. Geografia das Estradas de Ferro Brasileiras. In: INSTITUTO BRASILEIRO \nDE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. I Centen\u00e1rio das Ferrovias Brasileiras. Rio de Janeiro: IBGE, 1954, p. \n07. \n \n\n\n\n 68 \n\n   Os mapas apresentados nas p\u00e1ginas anteriores demonstram a concentra\u00e7\u00e3o \n\nda vias ferrovi\u00e1rias na costa do Atl\u00e2ntico e no interior do pa\u00eds exibem vazios do meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. E, se comparados os dois mapas, nota-se o quanto insignificante fora o \n\ncrescimento das estradas de ferro durante as d\u00e9cadas sobre as quais os mapas trazem \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Tal condi\u00e7\u00e3o proporcionava ao Estado problemas econ\u00f4micos de perda de \n\nsafra, por exemplo. Zoroastro nos diz que: \n\n \n\nHoje, por exemplo, j\u00e1 ningu\u00e9m pensa mais em embarques do gado. \nTornou-se impratic\u00e1vel o despacho das boiadas. J\u00e1 estamos sofrendo esta \ndesorganiza\u00e7\u00e3o atual da vida econ\u00f4mica, devido \u00e0 estagna\u00e7\u00e3o dos \nestoques sem transportes ferrovi\u00e1rios. A E. F. Goiaz recebeu em 1941 \nCr$ 9.198.800,00 para os seus servi\u00e7os e, apesar de um grande esfor\u00e7o \ndas Administra\u00e7\u00f5es centralizadoras do Rio, n\u00e3o atendeu, de modo algum, \n\u00e0s necessidades da produ\u00e7\u00e3o. Enquanto no Rio de Janeiro est\u00e3o \ntabelando por pre\u00e7os elevad\u00edssimos g\u00eaneros de primeira necessidade, n\u00f3s \noutros estamos contemplando o apodrecimento da safra de 1942 (Revista \nOeste, ano II, n. 03, 1943, p.114). \n\n \n\n   As obras das estradas de ferro eram iniciadas e, em v\u00e1rios casos, n\u00e3o eram \n\nconclu\u00eddas, conforme projeto inicial, o que proporcionava um desprop\u00f3sito no sentido \n\necon\u00f4mico. Vale lembrar que, no final do s\u00e9culo XIX, diversos projetos foram \n\napresentados para a implanta\u00e7\u00e3o de uma rede ferrovi\u00e1ria em Goi\u00e1s a fim de diminuir a \n\nprecariedade de comunica\u00e7\u00e3o, intensificar as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e estabelecer liga\u00e7\u00e3o \n\ncom os principais centros econ\u00f4micos do pa\u00eds. Conta-nos Freitas (1995, p.42) que Goi\u00e1s \n\nestava sujeito aos humores do transporte rodovi\u00e1rio, realizados por estradas prec\u00e1rias ou \n\n\u00e0 operosidade dos tropeiros, que cruzavam os sert\u00f5es de Goi\u00e1s e Minas Gerais em dire\u00e7\u00e3o \n\na S\u00e3o Paulo, provocando uma economia estagnada devido \u00e0 falta de transportes eficientes \n\npara exporta\u00e7\u00e3o dos produtos locais. Segundo Vieira (1954 p. 172-173): \n\n \n\nA id\u00e9ia de um caminho de ferro para servir ao estado de Goi\u00e1s e \nincorpor\u00e1-lo \u00e0 comunh\u00e3o brasileira surgiu em 1873, quando foi baixado \num decreto com favores a quem concretizasse esse empreendimento. No \nano seguinte, baseado no referido decreto, o presidente da prov\u00edncia \nAntero C\u00edcero de Assis foi autorizado a contratar \u201c...\u201d  a constru\u00e7\u00e3o de \numa estrada de ferro entre a capital de Goi\u00e1s e a margem do rio \nVermelho, afluente do Araguaia, no ponto julgado mais favor\u00e1vel aos \ninteresses da navega\u00e7\u00e3o desse grande rio. Malograda essa primeira \n\n\n\n 69 \n\ntentativa para o estabelecimento de uma via f\u00e9rrea em territ\u00f3rio goiano, \ntreze anos depois nova concess\u00e3o foi feita \u00e0 Companhia Estrada de Ferro \nMojiana, no sentido desta prolongar suas linhas da margem do rio \nParana\u00edba \u00e0 do Araguaia. Mas, essa nova concess\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o vingou, \nassim como outras que foram feitas nos primeiros anos de Rep\u00fablica. \n\n \n   Apesar dos esfor\u00e7os realizados, somente na primeira metade do s\u00e9culo XX, \n\nd\u00e1-se in\u00edcio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Goi\u00e1s, que teve seu ponto de partida \n\ninaugurado em setembro de 1911, na cidade de Araguari/MG e, durante tr\u00eas anos de \n\namplia\u00e7\u00e3o, chegou a Roncador, onde ficou estacionada durante muitos anos, n\u00e3o havendo \n\ninteresse dos governos federal e do estado em acelerar as obras. Somente em 1922 a \n\nferrovia avan\u00e7ou, chegando at\u00e9 Pires do Rio. Em 1931, chegou \u00e0 localidade de Leopoldo \n\nde Bulh\u00f5es e, em 1935, chegou \u00e0 cidade de An\u00e1polis e apenas em 1951 chegou a Goi\u00e2nia \n\n(Ver SOUZA, 1974; BORGES 1990; FREITAS, 1995; POLONIAL, 2000). Para melhor \n\nentendimento, ver o mapa que segue: \n\n\n\n 70 \n\n \n\nMapa 2.3. \u2013 Estrada de Ferro Goiaz \u2013 At\u00e9 1951 \n\nFonte: SILVA, Moacir M. F. Geografia das Estradas de Ferro Brasileiras. In: INSTITUTO BRASILEIRO \nDE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. I Centen\u00e1rio das Ferrovias Brasileiras. Rio de Janeiro: IBGE, 1954, p. \n\n18. \n \n\n   Conforme Decreto n. 7562, de 23 de setembro de 1909, a Companhia da E. \n\nF. Goi\u00e1s arrendou do governo federal as estradas j\u00e1 constru\u00eddas27 e, em 1913, iniciou a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego nos trechos j\u00e1 conclu\u00eddos. Em 1920, com dificuldades financeiras, a \n\n                                                 \n27 Composta pela linha de Formiga/MG a Goi\u00e1s, passando pelo munic\u00edpio de Catal\u00e3o/GO e de um ramal de \nUberaba e de Araguari. \n\n\n\n 71 \n\nCompanhia arrendat\u00e1ria teve contrato considerado caduco pelo decreto n\u00ba. 13936, de \n\njaneiro de 1920. O governo federal incorporou a linha de Formiga, em tr\u00e1fego, e o ramal de \n\nUberaba, em constru\u00e7\u00e3o, \u00e0 E. F. Oeste de Minas, que mais tarde iriam fazer parte \n\nintegrante da Rede Mineira de Via\u00e7\u00e3o. A linha Araguari-Roncador e o ramal de Catal\u00e3o, \n\ncom a extens\u00e3o de 234 quil\u00f4metros em tr\u00e1fego e seus prolongamentos em constru\u00e7\u00e3o, \n\nficaram constituindo a E.F.Goi\u00e1s, subordinada \u00e0 Inspetoria Federal das Estradas, que deu \n\ncontinuidade \u00e0s constru\u00e7\u00f5es em andamento, concluindo e inaugurando, em maio de 1921, \n\num trecho de 23 quil\u00f4metros, com o qual o ramal de Catal\u00e3o atingiu Ouvidor. Mais tarde \n\nesse ramal, que entronca em Goiandira, foi entregue \u00e0 RMV e era ali o ponto final da Rede \n\nmineira e o enlace com a E.F. Goi\u00e1s (Cf. SILVA, 1945; VIEIRA, 1954). \n\n   Contudo, a morosidade na constru\u00e7\u00e3o da E.F.G. foi objeto de cr\u00edticas por \n\nparte de uma comunidade regional que esperava, no empreendimento, a chegada do \n\nprogresso, j\u00e1 que atrav\u00e9s das vias f\u00e9rreas se projetava a aproxima\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s com os \n\ncentros din\u00e2micos do pa\u00eds: S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro. Zoroastro Artiaga tamb\u00e9m aparece \n\nnesse cen\u00e1rio apresentando cr\u00edticas \u00e0s pol\u00edticas de constru\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das estradas de \n\nferro brasileiras. Em sua concep\u00e7\u00e3o, os caminhos trilhados pelas vias f\u00e9rreas, muitas vezes, \n\nn\u00e3o favoreciam o desenvolvimento nacional e/ou regional, pelo contr\u00e1rio: \n\n \n\nObedeciam \u00e0s conting\u00eancias pol\u00edticas, fazendo tra\u00e7ados destinados a \nproteger munic\u00edpios de eleitorado vultoso, e adular fazendeiros de caf\u00e9. \nTodas elas fizeram linhas extensas em v\u00e1cuos demogr\u00e1ficos. Tiveram \ntra\u00e7ados anti-econ\u00f4micos fadados a gerar d\u00e9ficits eternos. Fizeram \ntra\u00e7ados por ch\u00e3os est\u00e9reis, onde n\u00e3o pode o homem radicar-se, nem o \nanimal viver. Essas companhias aproveitavam os terrenos de constru\u00e7\u00e3o \nbarata, os chapad\u00f5es sem necessidade de obras de arte, e sem grandes \ndemoras na penetra\u00e7\u00e3o dos trilhos, pelo Brasil adentro. Fizeram obras \nviolentas, mas sem a previs\u00e3o de futuro, em cujas margens n\u00e3o foi \nposs\u00edvel radicar o homem nem criar n\u00facleos. Dada a natureza do terreno \nest\u00e9ril e sem \u00e1gua, n\u00e3o seria poss\u00edvel a prolifera\u00e7\u00e3o da vida em todas as \nsuas manifesta\u00e7\u00f5es e modalidades. Elas foram, algumas vezes, v\u00edtimas \ndos tra\u00e7ados pol\u00edticos resultantes da press\u00e3o de fazendeiros de prest\u00edgio, \nque desejavam valorizar as suas terras praticando a antiga rep\u00fablica, em \nque viam o interesse eleitoral e as outorgas ou franquias rec\u00edprocas, e \nn\u00e3o o governo do povo para o povo (Revista Oeste, ano II, n.03 1943, \np.113). \n\n \n\n\n\n 72 \n\n   Zoroastro apontou, em v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es, sua preocupa\u00e7\u00e3o com a via f\u00e9rrea \n\ngoiana. Em algumas delas o tom indignado e claramente emocionado esteve presente: \n\n \n\nA Goiaz e a Mogiana [estradas de ferro] n\u00e3o compreendem o papel \nimportante que deveriam desempenhar nesta hora de forma\u00e7\u00e3o da \nnacionalidade, de trabalho, de economia, e de realiza\u00e7\u00f5es. Atuam em \nc\u00e2mera lenta. Ambas ao seu tempo incidiram nos mesmos erros de \nconstru\u00e7\u00e3o (...) a Mogiana jamais quis penetrar em Goiaz, porque Estado \npobre, e sem peso eleitoral, e quando a pol\u00edtica era feita em torno de \nfam\u00edlias, ele enxergava, apenas Goiaz como o seu tribut\u00e1rio long\u00ednquo, \npara suavizar e amenizar os seus d\u00e9ficits, que viriam e que n\u00e3o vieram \npor culpa nossa, mas como conseq\u00fc\u00eancia l\u00f3gica dos seus erros de \nconstru\u00e7\u00e3o28 (Revista Oeste, ano II, n.03 1943, p.113). \n\n \n\n   Apesar das cr\u00edticas feitas \u00e0s duas estradas f\u00e9rreas citadas acima, o autor \n\ndestaca o importante papel da Rede Mineira de Via\u00e7\u00e3o29 (RMV) para Goi\u00e1s, afirmando \n\nque: \n\n \n\nDesempenha cabalmente a sua miss\u00e3o civilizadora e dando escoamento \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o sul-goiana, desde a sua liga\u00e7\u00e3o em Goiandira (...) A Rede \u00e9 um \ncaminho novo que come\u00e7a em Goiandira e acaba no oceano (...) \u00c9 nosso \ndever for\u00e7ar o estabelecimento de novas rela\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio, entre as \npra\u00e7as, provocando a vinda de caixeiros viajantes, representantes das \nf\u00e1bricas de tecidos, estabelecimentos metal\u00fargicos, oficinas e outras no \nsentido de ativarmos o interc\u00e2mbio (...) Chegou o momento da \naproxima\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e financeira com Minas e com o litoral do Leste \n(Revista Oeste, ano II, n.03 1943, p.113). \n\n \n\n   Vale ressaltar que, a partir de 1940, a RMV era administrada pelo governo \n\nestadual e percorria os estados de Minas Gerais, Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo e Goi\u00e1s. \n\nSegundo Vieira (1954, p. 131): \n\n \n\n                                                 \n28 Cabe esclarecer que a Companhia Mogiana de Estradas de Ferro foi criada ainda no per\u00edodo imperial no \nestado de S\u00e3o Paulo por fazendeiros homens de neg\u00f3cios, e seu primeiro trecho ligaria Campinas \u00e0 Mogi-\nMirim. Em 1887 incorporou a Companhia do Rio Pardo prolongando-se at\u00e9 a cidade de Uberaba/MG e em \n1893 chegou a Uberl\u00e2ndia e, em seguida, a Araguari/MG, onde se articulou com a E.F. Goi\u00e1s, que ali tinha \nsua esta\u00e7\u00e3o final. A expans\u00e3o dessa via f\u00e9rrea estava atrelada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 e o auge da exporta\u00e7\u00e3o do \nmencionado produto. \n29 A Rede Mineira de Via\u00e7\u00e3o possu\u00eda, nos anos de 1940, aproximadamente 4.000km e formou-se da fus\u00e3o das \nantigas E.F.oeste de Minas, Rede sul mineira e E. F. Paracatu. \n\n\n\n 73 \n\nEm 1931, premido pelas reclama\u00e7\u00f5es que avolumaram contra a \ndefici\u00eancia dos transportes ferrovi\u00e1rios, o governo voltou sua aten\u00e7\u00e3o \npara os de Minas, verificando, ent\u00e3o, que o sistema de administra\u00e7\u00e3o, em \nque se dividia a rede daquele estado, n\u00e3o permitia uma articula\u00e7\u00e3o \nperfeita no tr\u00e1fego, nem um regime econ\u00f4mico para cada um dos \nservi\u00e7os. Nessas condi\u00e7\u00f5es, acompanhando as id\u00e9ias gerais que ent\u00e3o \ndominavam os meios t\u00e9cnicos e financeiros do pa\u00eds, resolve-se auxiliar e \nencampar as estradas ali existentes e incorporar a Rede Mineira de \nVia\u00e7\u00e3o, cuja administra\u00e7\u00e3o foi entregue ao estado de Minas, mediante \ncontrato de arrendamento por longo prazo. \n\n \n   O autor ainda nos conta que o percurso tra\u00e7ado pela RMV estava associado \n\n\u00e0 presen\u00e7a de jazidas minerais de interesse econ\u00f4mico, produtos agr\u00edcolas em abund\u00e2ncia e \n\n\u00e1reas de interesse tur\u00edstico, bem como est\u00e2ncias hidrominerais, al\u00e9m de proporcionar \n\nimportante penetra\u00e7\u00e3o em Goi\u00e1s. A nosso ver, est\u00e1 a\u00ed a diferen\u00e7a do papel econ\u00f4mico e \n\nsocial desempenhado pela Mogiana e a RMV, pois, para Artiaga, o tra\u00e7ado da primeira n\u00e3o \n\nproporcionava a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre as regi\u00f5es do pa\u00eds e, principalmente, n\u00e3o \n\ndesenvolvia economicamente o interior do pa\u00eds, especialmente Goi\u00e1s. \n\n   Em diferentes oportunidades Artiaga publicou sugest\u00f5es de expans\u00e3o das \n\nestradas de ferro. Para ele, a Mogiana, \n\n \n\nEstimulada por qualquer meio, poderia, de Uberl\u00e2ndia procurar o rumo \ndo oeste, prolongando sua rede a Cuiab\u00e1, passando pelas cidades \nsudoestinas, que s\u00e3o centros pastoris de grande valor. Aproveitando o \ntra\u00e7ado da Norte de Mato-Grosso, teria as vantagens de coloniza\u00e7\u00e3o das \nzonas despovoadas. Daria solu\u00e7\u00e3o aos problemas da exporta\u00e7\u00e3o de \nmin\u00e9rios. Se a Mogiana despresou os projetos de penetra\u00e7\u00e3o, compete a \nGoiaz realiz\u00e1-los sem demora alguma (Revista Oeste, ano II, n.03 1943, \np.113). \n\n \n\n   O autor destaca o papel da E. F. Goi\u00e1s, considerando que a expans\u00e3o deveria \n\ndar-se rumo a oeste do estado, afirmando que: prolongamento \u00e9, pois, agora, al\u00e9m de um \n\nimperativo econ\u00f4mico, imediato, uma necessidade social (Revista Oeste, ano II, n. 10, \n\n1943, p. 392). Zoroastro apresenta o papel da estrada de ferro como fundamental para a \n\ndefesa nacional, j\u00e1 que proporciona surgimento de cidades, povoamento das existentes, \n\nseguran\u00e7a de territ\u00f3rio at\u00e9 ent\u00e3o in\u00f3spito. Mas tamb\u00e9m constantemente afirmava que a \n\nestrada de ferro tinha finalidades sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e estrat\u00e9gicas. \n\n\n\n 74 \n\n   O discurso estadonovista esteve presente nos artigos de Zoroastro, pois \n\ndefendia a rede f\u00e9rrea como caminho estrat\u00e9gico para a expans\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao oeste, \u00e0 \n\nqual competia despertar a vida e o progresso do ocidente, como integrar os planos de \n\ndefesa nacional na imensa faixa de fronteiras que procura naturalmente atingir.  \n\n   O discurso da defesa nacional foi elemento essencial encontrado por \n\nZoroastro para repensar uma regi\u00e3o marcada pelo atraso econ\u00f4mico e pelo estigma do \n\nsert\u00e3o. O vazio demogr\u00e1fico, fato que marcava no in\u00edcio do s\u00e9culo XX o estado de Goi\u00e1s, \n\ndeveria ser sanado com a introdu\u00e7\u00e3o da rede f\u00e9rrea, pois, conforme Artiaga, as estradas de \n\npenetra\u00e7\u00e3o favorecem o povoamento. Ainda segundo o autor, a E.F.G. teve papel \n\nfundamental na pol\u00edtica da defesa nacional promovida pelo governo de Get\u00falio Vargas, por \n\nisso afirmou: \n\n \n\nN\u00e3o seria um erro de vis\u00e3o a sua penetra\u00e7\u00e3o porque ela enriqueceria o \npa\u00eds com a coloniza\u00e7\u00e3o de uma zona de inauditas possibilidades, para a \npecu\u00e1ria, como para a lavoura, ind\u00fastrias e aproveitamento das reservas \nmineral\u00f3gicas, j\u00e1 pesquizadas e estudadas. A Goiaz realizou tamb\u00e9m \nnessa \u00e9poca, a sua maior odiss\u00e9ia fazendo surgir Goiandira, Uruta\u00ed, \nPires do Rio e outras cidades que jamais existiriam sem o seu advento \n(Revista Oeste, ano II, n. 10, 1943, p. 392). \n\n \n\n   Com a implanta\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Goi\u00e1s, v\u00e1rios n\u00facleos populacionais \n\napareceram e adquiriram caracter\u00edsticas de centros urbanos. As cidades goianas servidas \n\npela linha se reurbanizaram e passaram a contar com as modernas inven\u00e7\u00f5es do mundo \n\ncapitalista, como a energia el\u00e9trica, o cinema, o telefone e o tel\u00e9grafo, etc. (Cf. BORGES, \n\n1990). \n\n   Al\u00e9m disso, a via f\u00e9rrea provocou a expans\u00e3o da frente agr\u00edcola, \n\naumentando o volume de exporta\u00e7\u00e3o e de importa\u00e7\u00e3o de bens. Os munic\u00edpios goianos \n\natendidos pela estrada de ferro estabeleciam interliga\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas com os grandes \n\ncentros do pa\u00eds e funcionavam como entrepostos comerciais, ou seja, como coletores e \n\nexportadores de g\u00eaneros agro-pecu\u00e1rios de extensa \u00e1rea prim\u00e1ria e redistribuidores de bens \n\nmanufaturados, papel que coube principalmente ao munic\u00edpio de An\u00e1polis30. \n\n                                                 \n30 Para melhor entendimento do papel de An\u00e1polis no cen\u00e1rio regional ler: FRAN\u00c7A (1973) e POLONIAL \n(2000). \n\n\n\n 75 \n\n   Da\u00ed Zoroastro ter uma coluna no principal jornal desta cidade na \u00e9poca, no \n\nqual escreveu acerca da economia regional, gozando de seu prest\u00edgio pol\u00edtico e social. O \n\neditorial assim o apresentou: hoje inclu\u00edmos nas colunas d\u2019O ANAPOLIS mais um nome \n\ndistinto na economia do Brasil Central. O Dr. Zoroastro Artiaga, do Conselho \n\nAdministrativo do Estado, \u00e9 sem contesta\u00e7\u00e3o uma capacidade autorizada em mat\u00e9ria de \n\neconomia (Jornal O An\u00e1polis, 09/07/1944, ano X, n. 457). O editorial expressa a \n\nsignificativa representa\u00e7\u00e3o da autoridade de Artiaga no cen\u00e1rio regional. Vale aqui lembrar \n\nChartier (1990, p.17): os discursos n\u00e3o s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es neutras, mas produzem \n\nestrat\u00e9gias e pr\u00e1ticas que tendem a impor uma autoridade, uma refer\u00eancia e mesmo a \n\nlegitimar escolhas. \n\n   No final do Estado Novo, Zoroastro Artiaga publicou artigo expondo o \n\ndescaso do poder p\u00fablico pelas vias f\u00e9rreas consideradas essenciais para o \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds. As estradas de ferro estavam sendo arruinadas, ocasionando \n\npreju\u00edzos sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos. Apesar do plano de via\u00e7\u00e3o do governo federal, a \n\nrede ferrovi\u00e1ria brasileira estava, ainda na d\u00e9cada de 1950, entrando em colapso, fato este, \n\nevidentemente, constatado na Estrada de Ferro Goi\u00e1s, conforme Estevam (1998, p.131): \n\n \n\nColapso da ferrovia goiana teve estreita liga\u00e7\u00e3o com a decad\u00eancia geral \ndo setor provocada pelas mudan\u00e7as na estrutura econ\u00f4mica e na pol\u00edtica \nde transportes. Os fatores cruciais foram: o decr\u00e9scimo da import\u00e2ncia \nda economia prim\u00e1rio-exportadora e a concorr\u00eancia do setor rodovi\u00e1rio. \n\u201c...\u201d De acordo com Relat\u00f3rio da Estrada de Ferro Goi\u00e1s, a capacidade \nde atendimento da ferrovia n\u00e3o aumentara mesmo diante do maior \ncrescimento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de Goi\u00e1s \u201c...\u201d a precariedade de \nconserva\u00e7\u00e3o de trilhos e dos vag\u00f5es, aliados \u00e0 car\u00eancia de locomotivas, \nobrigavam os comboios a trafegar em unidades relativamente pequenas. \n\n \n\n   Dessa maneira, o projeto de expans\u00e3o da Estrada de Ferro Goi\u00e1s, \n\nintensamente discutido por Artiaga, que previa a passagem pela cidade de Goi\u00e1s, tendo \n\nAruan\u00e3 como ponto final, n\u00e3o ocorreu, pois n\u00e3o havia interesse efetivo em priorizar o \n\ntransporte ferrovi\u00e1rio consolidando uma crise que gerou a derrocada da Estrada de Ferro \n\nGoi\u00e1s. Na seara dessa discuss\u00e3o, Artiga apresentava insistentemente a ferrovia como \n\ntransporte facilitador da aproxima\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s com os centros econ\u00f4micos do Brasil e, \n\n\n\n 76 \n\nconstantemente, escrevia acerca da falta de amplia\u00e7\u00e3o da rede de transporte no interior do \n\npa\u00eds. \n\n   Diante da consolida\u00e7\u00e3o da crise do transporte ferrovi\u00e1rio, Zoroastro, em \n\n1951, exp\u00f5e em artigo no jornal O An\u00e1polis: \n\n \n\nQuando eu fasia a campanha contra o desmantelo da E. F. de Goiaz, \nsugeri que fossem utilisadas as locomotivas Diesel El\u00e9trica, como \u00fanica \nmedida capaz de solucionar o problema do escoamento de safra de 1951, \nj\u00e1 iminente, e tendo um atraso gigantesco, estagnado nos armaz\u00e9ns de \nAn\u00e1polis, Goi\u00e2nia, Inhumas, Trindade, Naz\u00e1rio etc. (Jornal O An\u00e1polis, \nano XVII, n.1120, 02/08/1951). \n\n \n\n \n\n   No artigo, Artiaga prop\u00f5e altera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica no funcionamento das \n\nlocomotivas em Goi\u00e1s, por\u00e9m a rodovia j\u00e1 era uma realidade no processo de escoamento \n\nda produ\u00e7\u00e3o do estado. Ali\u00e1s, desde 1920 elas j\u00e1 se destacavam, segundo Silva (1974, \n\np.644), pouco depois que a linha f\u00e9rrea chegou a Roncador, fez-se a liga\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria \n\ndessa esta\u00e7\u00e3o da Goi\u00e1s com a cidade de An\u00e1polis em 1920, mas os ve\u00edculos motorizados \n\npara cargas s\u00f3 come\u00e7aram a multiplicar-se depois de 1925. \n\n   O pr\u00f3prio Artiaga, na d\u00e9cada de 20, numa de suas publica\u00e7\u00f5es, assim \n\nexpressou acerca da constru\u00e7\u00e3o das rodovias em Goi\u00e1s: \n\n \n\nA rodovia official est\u00e1 sendo modelada pelas estradas modernas de S. \nPaulo, onde podem viajar tr\u00eas autom\u00f3veis, de parelha, sem o receio de se \natropelarem. Foram empregadas as machinas usadas na construc\u00e7\u00e3o da \nlinha de Bella Vista, os tractores, cylindricos e outros meios de fazer \nestradas de rodagem. Obedecendo a um tra\u00e7ado cuidadoso em que se \ncogitou muito de regras da engenharia e do renome do engenheiro \nincumbido dos servi\u00e7os, estamos na posse de uma linha estupenda \n(Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana, ano 12, n.03, 1928, p.1876). \n\n \n\n   O artigo publicado em 1928 possui ares de um momento em que se vivia no \n\ncen\u00e1rio nacional o aparecimento e introdu\u00e7\u00e3o das novas tecnologias que, de certa forma, \n\naceleravam e aproximavam as pessoas. A constru\u00e7\u00e3o de rodovias no pa\u00eds se destaca com a \n\nchegada do autom\u00f3vel nas estradas brasileiras. Conforme nos conta Vargas (1994), no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, uma paix\u00e3o automobil\u00edstica tomou conta das elites que governavam o \n\n\n\n 77 \n\npa\u00eds. Os industriais e comerciantes abastados do Rio de Janeiro e os ricos fazendeiros de \n\ncaf\u00e9 de S\u00e3o Paulo criaram seus \u201cAutom\u00f3veis Clubes\u201d e iniciaram a promo\u00e7\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas de rodagem, por meio da organiza\u00e7\u00e3o de redes esportivos. Outro \n\nfato de destaque para a consolida\u00e7\u00e3o das rodovias no pa\u00eds deu-se no governo de Arthur \n\nBernardes ao construir estradas na regi\u00e3o nordestina para a retirada dos flagelados. \n\nContudo, foi no governo de Washington Luiz que, em 1927, criou o Fundo especial para \n\nconstru\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de estrada de rodagem federal, baseado num imposto sobre a \n\nimporta\u00e7\u00e3o de gasolina. O ent\u00e3o presidente da rep\u00fablica, amante do automobilismo, \n\nconstr\u00f3i as primeiras estradas federais do pa\u00eds: a Rio - S\u00e3o Paulo (1928) e Rio \u2013 Petr\u00f3polis \n\n(1929). \n\n   Castro (2002) afirma que, apesar da cria\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Via\u00e7\u00e3o \n\nem 1934, o qual estabeleceu o funcionamento da rede f\u00e9rrea, evidenciou-se ainda na \n\nd\u00e9cada de 1920 uma crescente preponder\u00e2ncia de uma pol\u00edtica rodovi\u00e1ria sobre a \n\nferrovi\u00e1ria e, em 1937, com a cria\u00e7\u00e3o do Departamento Nacional de Estrada e Rodagem \n\n(DNER), d\u00e1-se in\u00edcio \u00e0 fase \u00e1urea da expans\u00e3o do transporte rodovi\u00e1rio no Brasil. Sobre a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da \u00eanfase de transporte ferrovi\u00e1rio pelo rodovi\u00e1rio, conta-nos Paula (2004, \n\np.07) que a segunda guerra mundial contribuiu para acelerar a deteriora\u00e7\u00e3o do parque \n\nferrovi\u00e1rio, pois houve a redu\u00e7\u00e3o do fluxo de materiais ferrovi\u00e1rios e de combust\u00edveis \n\npara o Brasil, conjugado com uma maior exig\u00eancia dessa modalidade de transporte. \n\n   Nos anos 40, as empresas respons\u00e1veis pelas vias f\u00e9rreas queixavam-se da \n\nfalta de equipamentos de manuten\u00e7\u00e3o, bem como de trilhos, aros, eixos, molas e at\u00e9 metais \n\nde consumo permanente nas oficinas, devido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de importa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do mais, \n\nhouve tamb\u00e9m crise no fornecimento de combust\u00edvel necess\u00e1rio \u00e0s locomotivas. Outro \n\nponto importante foi que os norte-americanos levaram para a Europa um contingente de \n\nve\u00edculos automotores, inclusive equipamentos de terraplenagem destinados a desobstruir as \n\nestradas. Ap\u00f3s a guerra, esses equipamentos foram vendidos a pre\u00e7os irris\u00f3rios e com \n\ngrande prazo de pagamento aos pa\u00edses perif\u00e9ricos, sendo o Brasil um dos principais \n\ncaudat\u00e1rios desse material. Tal fato, a nosso ver, mostra-se como relevante para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dessa modalidade de transporte no pa\u00eds. \n\n   \u00c9 necess\u00e1rio lembrar que, at\u00e9 pelo menos a primeira metade da d\u00e9cada de \n\n1940, a ideia de liga\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds por meio de rodovias era considerada \n\n\n\n 78 \n\nindesej\u00e1vel e uma meta distante de ser alcan\u00e7ada. Segundo Galv\u00e3o (1996, p. 195) por essa \n\n\u00e9poca: \n\n \nAinda havia um receio generalizado de que as estradas de rodagem \nviessem apenas a concorrer com as ferrovias, fato que era fortemente \ncondenado por largos segmentos t\u00e9cnicos e pol\u00edticos do pa\u00eds. As rodovias \neram vistas, obviamente, como necess\u00e1rias, mas a cumprirem uma fun\u00e7\u00e3o \nsupletiva, complementar e subsidi\u00e1ria \u00e0 rede ferrovi\u00e1ria e aos portos. \n\n \n\n   Zoroastro retrata as primeiras rodovias que adentram o estado de Goi\u00e1s e \n\nafirma, ainda em 1928, que as estradas de rodagem penetram: \n\n \nSeu ventre rasgado pelo machado do progresso, para dar passagem \u00e0s \ncarruagens luxuosas e estofadas, em vertiginosa carreira, buscando \ndevorar as dist\u00e2ncias. O roncar dos autom\u00f3veis atravez da solid\u00e3o da \nnoite, de minuto em minuto, vae quebrando a monotonia dos bosques, \nenchendo de vida toda a regi\u00e3o que antes era o ultimo obstaculo para o \nencontro do mysterio, do enigma, do el-dourado, onde o rio vermelho \ncanta poemas de harmonia e a serra tem os fulgores do vil metal (Revista \nInforma\u00e7\u00e3o Goyana, ano 12, n.03, 1928, p.1876). \n\n \n   A rede rodovi\u00e1ria consolidada em Goi\u00e1s at\u00e9 o ano de 1928 correspondia a \n\n4.420,80 km, sendo ampliada significativamente no Estado Novo, passando a 20.585 km \n\nem 1943. (Cf. SILVA, 1949). Este fato contraria o discurso do governo federal acerca da \n\nprioriza\u00e7\u00e3o das redes f\u00e9rreas e justificava as publica\u00e7\u00f5es, no final do Estado Novo, de \n\nArtiaga acerca das pol\u00edticas de transportes propostas no governo de Get\u00falio Vargas, posto \n\nque as redes rodovi\u00e1rias no per\u00edodo de Vargas se expandem muito mais que a ferrovi\u00e1ria. \n\nArtiaga assim referiu-se acerca da expans\u00e3o do transporte rodovi\u00e1rio: o caminh\u00e3o, no \n\ninterior, supriu, integralmente a falta das estradas de ferro, quanto ao incremento que deu \n\nnos transportes de material leve e ao escoamento da nossa produ\u00e7\u00e3o rural (Revista Oeste, \n\nano II, n. 16, 1944, p. 709). \n\n   Contudo, no per\u00edodo em que foram escritos os artigos havia uma crise de \n\nfornecimento de combust\u00edvel, justificado pela II Guerra Mundial. Sobre este assunto, \n\nArtiaga nos diz: \n\nEm cheio com a estagna\u00e7\u00e3o abrupta dos fornecimentos de gazolina e \n\u00f3leos, ficamos desarvorados, a merc\u00ea do c\u00e2mbio negro, e na mais \ndesoladora das perspectivas. Veio ent\u00e3o a solu\u00e7\u00e3o dos improvisamentos \nde motores a g\u00e1s pobre e as primeiras oficinas deste Estado que \n\n\n\n 79 \n\nconstru\u00edram tais aparelhos, tiveram o premio da sua coragem e da sua \ncapacidade para realizar milagres (Revista Oeste, ano II, n. 16, 1944, p. \n709). \n\n \n\n   A crise de combust\u00edvel ocasionada pela II Guerra Mundial aumentou ainda \n\nmais os problemas de transporte em Goi\u00e1s. Nosso divulgador ainda nos anos de 1950 \n\ncontinuou escrevendo acerca da necessidade das estradas de ferro em Goi\u00e1s, por\u00e9m Artiaga \n\ntra\u00e7ou um novo discurso de integra\u00e7\u00e3o nacional e identidade regional pautado mais \n\nespecificamente nos recursos minerais encontrados em Goi\u00e1s e em seu potencial para o \n\ndesenvolvimento da economia regional. \n\n\n\n 81 \n\n2.2.  Tempo dos Min\u00e9rios \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA defici\u00eancia que se nota no pa\u00eds \n\njustifica-se pelo descaso com que os \n\ngovernos t\u00eam tratado os estudos \n\ngeol\u00f3gicos, desprezando as solu\u00e7\u00f5es de \n\nproblemas inadi\u00e1veis, obrigando-nos, \n\nem \u00faltima an\u00e1lise, ao recurso de \n\nestudos prec\u00e1rios daqueles t\u00e9cnicos \n\nque jamais sa\u00edram dos seus gabinetes \n\nno Rio de Janeiro, e que ainda assim \n\njulgam-se autorizados a criticar \n\nasperamente nossos trabalhos, embora \n\nfalhos, por\u00e9m de certo modo eficientes, \n\ne dos que aqui mourejam, sofrendo \n\ntoda a sorte de conting\u00eancias para \n\nestudos in locu. \n\n \nZoroastro Artiaga (1944) \n\n \n\n\n\n 83 \n\n   Em 1929, Zoroastro e sua fam\u00edlia mudam-se da cidade de Catal\u00e3o para a \n\ncidade de Goi\u00e1s (capital do Estado), na qual nosso biografado passou a exercer o cargo de \n\nescriv\u00e3o da Delegacia Regional. Nesse mesmo ano ingressou na Faculdade de Direito de \n\nGoi\u00e1s, formando-se em bacharel em Direito em 1933. A partir do ano de 1934, v\u00e1rios \n\nforam os artigos, cr\u00f4nicas, livros publicados sobre estudos geocient\u00edficos. Artiaga dedicou-\n\nse a aperfei\u00e7oar-se nas \u00e1reas de Geologia, Mineralogia, Paleontologia e Hist\u00f3ria Natural31. \n\nFato que nos permite entender que a migra\u00e7\u00e3o ou jun\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de conhecimento n\u00e3o \n\ntransformou as obras publicadas pelo autor em trabalhos de \u201camador munido de \n\nentusiasmo n\u00e3o instru\u00eddo\u201d32, pelo contr\u00e1rio, havia sim, em suas obras, uma discuss\u00e3o \n\nte\u00f3rica e metodol\u00f3gica que lhe permitia fazer parte de uma comunidade nacional. Al\u00e9m \n\ndos trabalhos dedicados \u00e0s Geoci\u00eancias, tamb\u00e9m assumiu 1936 cargo p\u00fablico no Conselho \n\nAdministrativo do Estado. \n\n \n\nFoto 2.3 - Conselho Administrativo de Goi\u00e1s no Estado Novo. Da esquerda, \nsentados: Aderbal C\u00e2mara, Mois\u00e9s Costa Gomes, Paulo Augusto de \n\nFigueiredo, Belarmino Cruvinel, Zoroastro Artiaga e Nicanor Gordo, s/d. \nFonte: GALLI, Ubirajara. A hist\u00f3ria do batismo cultural de Goi\u00e2nia. Goi\u00e2nia:  \n\nContato Comunica\u00e7\u00e3o/Editora da UCG, 2002. \n \n\n                                                 \n31 Sobre a forma\u00e7\u00e3o de Zoroastro os \u00fanicos dados encontrados foram aquelas de sua autobiografia. N\u00e3o \ntivemos acesso a documentos, diplomas ou certificados dos cursos que o mesmo afirma ter realizado. Em sua \nficha bli-bliogr\u00e1fica depositada no arquivo da Academia Goiana de Letras consta que os cursos em \ngeoci\u00eancias foram feitos em S\u00e3o Paulo e no Rio de Janeiro, mas n\u00e3o indica os locais ou per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o. \n32 Philipe Levina apud BANN, Stephan. As inven\u00e7\u00f5es da Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: editora Unesp, 1996, p. 45. \n\n\n\n 84 \n\nMas foi em 1937 que Artiaga se dedicou efetivamente \u00e0s Geoci\u00eancias, quando de \n\nsua nomea\u00e7\u00e3o para a Secretaria do Diret\u00f3rio Regional de Geografia, \u00f3rg\u00e3o vinculado ao \n\nGoverno Federal, ficando respons\u00e1vel por diversas atividades na \u00e1rea geocient\u00edfica, dentre \n\nelas a de estudos dos minerais no estado de Goi\u00e1s. Vale considerar que a explora\u00e7\u00e3o do \n\npotencial mineral em Goi\u00e1s teve suas origens no per\u00edodo colonial, mas a regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nda explora\u00e7\u00e3o mineral no territ\u00f3rio goiano deu-se no in\u00edcio da Primeira Rep\u00fablica. \n\nSegundo Carvalho (1988 p. 62), \n\n \n\nA primeira lei que tratou da quest\u00e3o mineral no Estado de Goi\u00e1s, em \n1892, n\u00e3o tinha um car\u00e1ter geral, tendo sido editada visando \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de \num caso espec\u00edfico. Seguiu-se, em 1898, a edi\u00e7\u00e3o de um decreto que \nregulou amplamente a atividade miner\u00e1ria no estado e que pode ser \nconsiderado como um verdadeiro c\u00f3digo de minera\u00e7\u00e3o. Na evolu\u00e7\u00e3o \ndeste quadro deu-se a promulga\u00e7\u00e3o, em 1906, de uma nova legisla\u00e7\u00e3o \nque tratou de maneira globalizante a quest\u00e3o mineral no Estado de \nGoi\u00e1s, atrav\u00e9s da Lei n. 283, de 17 de julho de 1906 regulamentada pelo \nDecreto-Lei n. 1826, de 12 de janeiro de 1907. \n\n \n\n   O Decreto-Lei n\u00ba. 1.826 de 12/01/1907, citado acima, permaneceu em vigor \n\nat\u00e9 a instala\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas e Minas pelo Decreto-Lei n\u00ba. 24.643 de 10/07/1934, \n\npelo qual ficaram estabelecidos novos rumos para a explora\u00e7\u00e3o do subsolo nacional, \n\nespecialmente aquele que trata da n\u00e3o dissocia\u00e7\u00e3o entre a propriedade privada da terra e a \n\npropriedade dos recursos minerais e h\u00eddricos associados \u00e0 terra (Ver DRUMMOND, 1999). \n\nFato que proporcionou ao Estado um maior controle da explora\u00e7\u00e3o dos bens naturais da \n\nNa\u00e7\u00e3o, principalmente aqueles que seriam utilizados como mat\u00e9ria-prima para a ind\u00fastria. \n\n   Nesse sentido, os estudos divulgados por Artiaga nos anos do Estado Novo \n\nacompanharam a necessidade nacional na busca de mat\u00e9ria-prima para a base industrial do \n\npa\u00eds. No momento das publica\u00e7\u00f5es de Zoroastro acerca dos recursos minerais na regi\u00e3o \n\ngoiana, o Estado brasileiro apresentava rupturas das organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edtica, econ\u00f4mica e \n\nsocial a fim de consolidar o modelo econ\u00f4mico pautado no alicerce urbano e industrial. A \n\nesse respeito, no decorrer da d\u00e9cada de 30, as redefini\u00e7\u00f5es do pacto pol\u00edtico em que se \n\nbaseara a revolu\u00e7\u00e3o fizeram-se acompanhar de uma gradual depura\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, no \n\nsentido de identifica\u00e7\u00e3o crescente das bases do capitalismo industrial. Conforme Gomes \n\n(2007), tal processo atingiria o cl\u00edmax no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1940, com a explicita\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 85 \n\nalguns dos princ\u00edpios b\u00e1sicos de uma proposta industrialista, tais como a reafirma\u00e7\u00e3o de \n\numa escala de prioridades econ\u00f4micas mais coerentes com a meta da industrializa\u00e7\u00e3o, a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de via industrial como condi\u00e7\u00e3o do fortalecimento e da independ\u00eancia da \n\neconomia nacional, ou ainda a associa\u00e7\u00e3o entre interesse da ind\u00fastria e interesse geral da \n\nna\u00e7\u00e3o. \n\n   Com objetivo de consolidar uma pol\u00edtica industrial, o Estado inseriu-se no \n\n\u00e2mbito dos neg\u00f3cios, em concorr\u00eancia com o capital privado, ampliando suas bases para \n\nestimular a industrializa\u00e7\u00e3o, criando v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os, conselhos e departamentos na esfera \n\nestatal, destacando-se: Minist\u00e9rio do Trabalho, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio (1931); Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (1933); Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (1938); Conselho Nacional \n\ndo Petr\u00f3leo (1938); Departamento Administrativo do Servi\u00e7o P\u00fablico (1938); Instituto \n\nNacional do Mate (1938); Comiss\u00e3o de Defesa da Economia Nacional (1940); Instituto \n\nNacional do Sal (1940); F\u00e1brica Nacional de Motores (1940); Comiss\u00e3o Executiva do \n\nPlano Sider\u00fargico Nacional (1940); Companhia Sider\u00fargica Nacional (1941); Instituto \n\nNacional do Pinho (1941); Comiss\u00e3o de Combust\u00edveis e Lubrificantes (1941); Conselho \n\nNacional de Ferrovias (1941); Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (1942); \n\nComiss\u00e3o do Vale do Rio Doce (1942); Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (1943); e o \n\nServi\u00e7o Social da Ind\u00fastria (1943); Companhia Nacional de \u00c1lcalis (1943); Coordena\u00e7\u00e3o \n\nde Mobiliza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica (1943); Funda\u00e7\u00e3o Brasil Central (1943); Servi\u00e7o Social da \n\nInd\u00fastria (1943); Plano de Obras e Equipamentos (1943); Conselho Nacional de Pol\u00edtica \n\nIndustrial e Comercial (1944); Servi\u00e7o Nacional do Trigo (1944); Comiss\u00e3o de \n\nPlanejamento Econ\u00f4mico (1944). \n\n   O aparecimento destes diversos \u00f3rg\u00e3os e comiss\u00f5es atesta que o governo \n\nassumiu a responsabilidade de coordenar, disciplinar e fomentar as atividades produtivas, a \n\nfim de organizar os trabalhos e prover a ideia da moderniza\u00e7\u00e3o. O governo Vargas \n\ndesempenhou papel de interventor na economia do pa\u00eds, agindo em todas as \u00e1reas que \n\ncoubessem dentro do amplo guarda-chuva de interesse de seguran\u00e7a nacional. Diniz (2004, \n\np. 05) afirma que: \n\n \nInstaura-se uma arquitetura pol\u00edtico-institucional, que vai combinar \na centraliza\u00e7\u00e3o do poder \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da autonomia e da \ncapacidade de interven\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro, expandido tamb\u00e9m \n\n\n\n 86 \n\na capacidade de incorpora\u00e7\u00e3o do sistema pol\u00edtico e quebrando a \nrigidez da estrutura de poder pr\u00e9-existente. \n\n \n\n   Diniz (2004) ainda afirma que em 1930, quando o desencadeamento do \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil ocorreu, o ritmo industrial alcan\u00e7ou 11,28% ao ano, \n\nsuperando por larga margem o crescimento da agricultura. A ind\u00fastria caracteriza-se \n\nnaquele momento como centro din\u00e2mico da economia, deslocando o setor agr\u00e1rio para uma \n\nposi\u00e7\u00e3o inferior. Cerca de 70% dos estabelecimentos industriais levantados pelo censo de \n\n1940 foram fundados depois de 1930, o que representou efetivamente uma importante \n\netapa na constru\u00e7\u00e3o do capitalismo industrial brasileiro. Coube ao primeiro governo de \n\nVargas administrar essa transi\u00e7\u00e3o da ordem agro-exportadora para a era urbano-industrial. \n\n   Vargas encontrou como solu\u00e7\u00e3o, para equilibrar a balan\u00e7a comercial, \n\ndiminuir e selecionar as importa\u00e7\u00f5es e aumentar as exporta\u00e7\u00f5es. Para tanto, implantou um \n\nprograma de industrializa\u00e7\u00e3o dirigido, com \u00eanfase em bens de capital e insumos b\u00e1sicos. \n\nNas palavras do pr\u00f3prio Get\u00falio Vargas (1940, p.213): \n\n \nN\u00e3o temos sido, at\u00e9 aqui, mais do que produtores de mat\u00e9rias-primas de \norigem vegetal e animal. \u00c9 chegada a oportunidade de abrir caminhos \nnovos e de estruturar o novo progresso sobre novos esteios, menos \nacess\u00edveis \u00e0s dificuldades que nos venham do exterior. A explora\u00e7\u00e3o das \nriquezas do subsolo e o tratamento industrial dos produtos minerais \nb\u00e1sicos \u2013 carv\u00e3o, ferro e petr\u00f3leo \u2013 e a cria\u00e7\u00e3o da metalurgia adiantada \ns\u00e3o etapas indispens\u00e1veis \u00e0 nossa independ\u00eancia econ\u00f4mica. E por isso \nnos voltamos, no momento, ao estudo desses problemas, com o \u00e2nimo de \nresolv\u00ea-los o mais depressa poss\u00edvel [Grifos da autora]. \n\n \n\n   O governo centrou-se no ferro e no petr\u00f3leo como recursos naturais que \n\ndeveriam ter tratamento industrial para integrar o mercado, pois constitu\u00edam pr\u00e9-requisito \n\nno aparelhamento das for\u00e7as armadas, no desenvolvimento do setor industrial e ainda na \n\nintegra\u00e7\u00e3o do mercado com a moderniza\u00e7\u00e3o dos transportes. \n\n  Naquele per\u00edodo, investimentos na infra-estrutura industrial foram \n\nrealizados, por exemplo, com a cria\u00e7\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Nacional (1941), a qual \n\nfez parte de uma estrat\u00e9gia de dotar o Brasil de uma importante ind\u00fastria de base, pois sem \n\nela seria dif\u00edcil a industrializa\u00e7\u00e3o de outros bens de consumo dur\u00e1veis. A pol\u00edtica \n\nnacionalista da \u00e9poca estimulou tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o da F\u00e1brica Nacional de Motores, da Cia. \n\n\n\n 87 \n\nVale do Rio Doce e da Cia. de \u00c1lcalis. Assim tamb\u00e9m tiveram crescimento as ind\u00fastrias de \n\nlaminados, cimento, papel, tecidos e pneum\u00e1ticos (Ver SCARLATO, 1996). \n\n   O governo federal n\u00e3o descartou outras mat\u00e9rias-primas minerais para o \n\nabastecimento da ind\u00fastria nacional, pelo contr\u00e1rio. E \u00e9 nesse contexto pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico que Zoroastro divulgou as riquezas minerais do estado de Goi\u00e1s para a Na\u00e7\u00e3o. \n\nEm suas publica\u00e7\u00f5es associou o min\u00e9rio e sua utiliza\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria. Portanto, as \n\npesquisas sobre min\u00e9rios realizadas por Artiaga faziam parte de uma necessidade nacional, \n\nj\u00e1 que naquele momento, conforme Motoyama (2004), o pragmatismo do governo nacional \n\nviabilizou a ci\u00eancia aplicada, pois era preciso oferecer utilidade imediata ao conhecimento, \n\nespecialmente \u00e0queles que seriam fontes de abastecimento para a ind\u00fastria de base \n\nnacional, j\u00e1 que ela marca a pol\u00edtica nacionalista proposta por Get\u00falio Vargas. \n\n   Nesse contexto, os diversos artigos e livros escritos por Artiaga acerca da \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos min\u00e9rios goianos para a integra\u00e7\u00e3o regional eram assuntos de \n\npauta nacional. A preocupa\u00e7\u00e3o de Artiaga em apresentar os recursos minerais goianos \n\npautava-se nas pesquisas realizadas por geocientistas renomados do pa\u00eds, como Othon \n\nLeonardos33 e Eugen Hussak34. Vale aqui lembrar Saldan\u00e3 (2000, p. 16) quando nos diz \n\nque os pensadores latino-americanos, situados no contexto dos anos de 1930/1950, \n\n                                                 \n33 Othon Henry Leonardos nasceu em Niter\u00f3i em 1899, formou-se em engenheiro ge\u00f3grafo em 1917 e em \nengenheiro civil em 1919. Foi engenheiro do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico (1920) fazendo v\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \npelo Brasil. Foi autor de numerosos trabalhos, dentre eles sobre min\u00e9rio de ferro, carbonatitos, chumbo e \nprata do Brasil, garimpos do Tri\u00e2ngulo Mineiro, calc\u00e1rio no Estado do Rio e Goi\u00e1s, ouro no Esp\u00edrito Santo, e \nv\u00e1rios outros minerais. Foi autor do livro \"Geologia do Brasil\" em parceria com Avelino In\u00e1cio de Oliveira, \nobra que integra o acervo de v\u00e1rias bibliotecas do mundo. Participou do movimento pela nacionaliza\u00e7\u00e3o do \npetr\u00f3leo, que culminou com a cria\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s. Foi, ainda, criador e editor da extinta revista Engenharia \nMinera\u00e7\u00e3o e Metalurgia que perdurou por cerca de duas d\u00e9cadas. Participou da cria\u00e7\u00e3o dos Cursos de \nGeologia no Brasil, os quais se originaram a partir de uma reuni\u00e3o no Rio de Janeiro em 1956. De 1958 a \n1963 foi fundador e diretor da Escola Nacional de Geologia do Rio de Janeiro. (Ver Leonardos, Othon H. A \nMineralogia e a Petrografia no Brasil. In: AZEVEDO, Fernando de. As ci\u00eancias no Brasil. Rio de Janeiro: \nEditora UFRJ, 1994, p. 347). \n34 Francisco Eug\u00eanio Hussak nasceu em Wildon, perto de Graz, na Est\u00edria, no antigo imp\u00e9rio austro-h\u00fangaro \nem 10/03/1856, cursou a Universidade de Graz, onde se doutorou no ano de 1878 em ci\u00eancias naturais. \nLecionando em Bonn, na Alemanha, conheceu o brasileiro Jordano da Costa Machado que o convidou para \nconhecer o Brasil. Em 1888, Hussak veio para o Brasil e teve como primeiro emprego ministrar aulas de \nmineralogia e geologia para o neto de Dom Pedro II, o jovem Dom Pedro Augusto de Saxe-Coburgo-Gotha. \nEm 1889, foi nomeado para a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo, tendo como chefe Orville \nDerby. No ano seguinte, foi nomeado ge\u00f3logo da Comiss\u00e3o Exploradora do Planalto Central do Brasil. Em \n1908, mudou-se para o Rio de Janeiro para trabalhar no Servi\u00e7o Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico do Brasil. Hussak \npublicou diversos trabalhos sobre mineralogia e ainda notas petrogr\u00e1ficas, os quais inclu\u00edam estudos sobre \nGoi\u00e1s (Ver Leonardos, Othon H. A Mineralogia e a Petrografia no Brasil. In: AZEVEDO, Fernando de. As \nci\u00eancias no Brasil. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 1994, p. 275-296).  \n\n\n\n 88 \n\nconsideravam a ci\u00eancia como parte dos projetos voltados para o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. \n\n   Artiaga realizou sua primeira pesquisa no munic\u00edpio goiano Niquel\u00e2ndia, \n\nonde localizou uma vasta quantidade de min\u00e9rio de n\u00edquel. Esse fato ocorreu em 1937, \n\nquando foi convocado pelo governo estadual para acompanhar t\u00e9cnicos da Universidade de \n\nOzaka \u00e0s minas de n\u00edquel na referida cidade. Segundo relato de Artiaga, sua participa\u00e7\u00e3o \n\nna comiss\u00e3o de estudos mineral\u00f3gicos \n\n \n\nJustifica-se pelas anteriores liga\u00e7\u00f5es \u00e0 descoberta de min\u00e9rio resultante \nda desintegra\u00e7\u00e3o da rocha matriz, que eu havia, pela imprensa do Rio \nde Janeiro, anunciado largamente [...] fizemos um reconhecimento \ngeol\u00f3gico numa extens\u00e3o imensa, e nossos estudos foram, mais tarde, \nsecundados pelos americanos do norte que estimaram em dez milh\u00f5es de \ntoneladas met\u00e1licas a reserva da primeira jazida prospectada. (Revista \nOeste, ano II , n.11,1943 p. 434-435). \n\n \n\n   Nesse sentido, os anteriores estudos de Artiaga deram-lhe cr\u00e9dito junto ao \n\ngoverno estadual para examinar a \u00e1rea de Niquel\u00e2ndia. Contudo, ap\u00f3s verificar o campo e \n\nrealizar coleta de amostras de minerais (cobalto e pechblenda), o pesquisador retorna a \n\nGoi\u00e2nia, solicitando de imediato uma audi\u00eancia com o Interventor Federal, Pedro Ludovico \n\nTeixeira, a fim de comunic\u00e1-lo de suas convic\u00e7\u00f5es de que em Niquel\u00e2ndia havia um grande \n\ndep\u00f3sito de r\u00e1dio e, apesar de n\u00e3o ter sido confirmado pelos japoneses, sua certeza advinha \n\nde uma amostra de cobalto encontrada em campo e, segundo Artiaga, h\u00e1 uma lei que \n\nafirma que, onde h\u00e1 cobalto h\u00e1 radium. Bastava o cobalto para justificar (1944, p.434). \n\nArtiaga ainda afirmava que de ge\u00f3logos de gabinetes que vieram pelos cartazes, para \n\nnegar a exist\u00eancia e as possibilidades de ocorr\u00eancia de uma idade geol\u00f3gica em que \n\npudesse aparecer radium, que havia em Niquel\u00e2ndia apenas terrenos arenosos vermelhos \n\n(1944, p.434). \n\n\n\n 89 \n\n   O especialista Axel Hoffgram35, ao saber pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o das \n\npesquisas de Artiaga, confirmou a j\u00e1 antiga exist\u00eancia de r\u00e1dio no Brasil. Assim, Artiaga \n\ndeu continuidade a suas pesquisas mineral\u00f3gicas em Goi\u00e1s, afirmando em 1944 que: \n\n \n\nHoje, posso adiantar que encontramos o ur\u00e2nio n\u00e3o s\u00f3 naqueles min\u00e9rios, \ncomo tamb\u00e9m em muitos outros que abundam em todo o Brasil Central, \nque tem zonas imensas e que s\u00e3o um s\u00f3 campo rad\u00edofero. H\u00e1 grande \nquantidade de quartzo leitoso. A ocorr\u00eancia \u00e9 constitu\u00edda de uma s\u00e9rie de \nveios de pegmatitos. Ali o feldspato est\u00e1 totalmente caolinizado e o \nquartzo fragmentado. Existe, na mancha tipicamente arqueana, mica \nesverdeada, fragmentada, havendo dep\u00f3sitos de caolim com os minerais \nde terras raras que ocorrem como acess\u00f3rios disseminados no caolim, \nentre as paredes encaixantes (Revista Oeste, ano II, n. 11, 1943 p.435). \n\n \n\n   A discuss\u00e3o sobre o min\u00e9rio de r\u00e1dio percorre todo o trabalho produzido por \n\nArtiaga, este afirmando com convic\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a do referido min\u00e9rio em Goi\u00e1s: \n\n \n\nVem, tamb\u00e9m, em nosso favor, a afirmativa de um outro qu\u00edmico, que  \ntrabalhou desde o in\u00edcio nos laborat\u00f3rios da Cia Comercial \u201c...\u201d Trata-se \ndo eng. Dr. Silva Jr., o qual confirmou a exist\u00eancia da pechblenda, na \nminha presen\u00e7a, ao exmo sr. Interventor federal, o sr. Pedro Ludovico \n\u201c...\u201d Declarou a sua excel\u00eancia que, nas suas experi\u00eancias encontrou \nsempre o ur\u00e2nio nos res\u00edduos. Ur\u00e2nio \u00e9 a melhor fonte de radium. Desta \nmaneira tornou-se bem f\u00e1cil o exame pelo processo fotogr\u00e1fico ao \nalcance de qualquer amador, dos res\u00edduos de cobalto, para o qual pe\u00e7o a \naten\u00e7\u00e3o do Instituto de estudos mineral\u00f3gicos (Revista Oeste, ano II, n.11, \n1943, p.435). \n\n \n\n   Suas convic\u00e7\u00f5es foram enviadas, em forma de carta, ao Instituto de Pesquisa \n\nTecnol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo (IPT), com a finalidade de estabelecer di\u00e1logo nacional acerca \n\nda import\u00e2ncia do min\u00e9rio mencionado para a economia regional. Cabe ressaltar que \n\nnaquele momento o IPT, conforme Motoyama (2004, p.278): \n\n \n                                                 \n35Pesquisamos em documentos sobre os dados de Axel, mas n\u00e3o encontramos nenhuma informa\u00e7\u00e3o. \nRealizamos pesquisa na internet em sites acad\u00eamicos e outros para identificarmos o personagem citado por \nZoroastro, mas tamb\u00e9m n\u00e3o encontramos nenhuma informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. \n\n\n\n 90 \n\nVinha expandindo seu campo de atua\u00e7\u00e3o desde 1934. A partir de 1936, \nantevendo a possibilidade de guerra, resolveu investir nos setores de \nimport\u00e2ncia b\u00e9lica, tais como aeron\u00e1utica, fundi\u00e7\u00e3o, qu\u00edmica, \nmeteorologia e geologia de min\u00e9rios estrat\u00e9gicos. Simultaneamente, \nparticipou com sucesso no controle t\u00e9cnico de grandes obras \nempreendidas no fim da d\u00e9cada de 1930 e no primeiro lustro de 1940. \n\u201c...\u201d Durante a guerra, o IPT teve oportunidade de demonstrar a \nutilidade dos laborat\u00f3rios tecnol\u00f3gicos. A grande concentra\u00e7\u00e3o das \nind\u00fastrias em S\u00e3o Paulo, sem poder contar com o aux\u00edlio t\u00e9cnico do \nexterior, provocou uma demanda de consultas ao IPT em n\u00famero \nsuperior a sete mil, em 1942, e de quase dez mil, em 1945. Sua \ncolabora\u00e7\u00e3o teve papel decisivo para que a Comiss\u00e3o Estadual de \nGasog\u00eanio, criada em 1941, pudesse colocar em execu\u00e7\u00e3o o plano de \nconstru\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o de dez mil gasog\u00eanios. \u201c...\u201d No dom\u00ednio da \ninvestiga\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica propriamente dita \u201c...\u201d a entidade desenvolveu \ncom \u00eaxito projetos de pesquisa em metalurgia, espectroscopia, \nespectrografia, avia\u00e7\u00e3o e telecomunica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n   O papel do IPT no cen\u00e1rio tecnol\u00f3gico nacional daquele momento fez com \n\nque Artiaga buscasse na Institui\u00e7\u00e3o apoio para as suas discuss\u00f5es acerca dos min\u00e9rios \n\nencontrados em Goi\u00e1s, especialmente, o do r\u00e1dio, por tratar-se de recurso para a ind\u00fastria \n\nb\u00e9lica. Contudo, n\u00e3o obtivemos nos arquivos pesquisados resposta \u00e0 carta encaminhada. O \n\nque observamos no documento foi a compara\u00e7\u00e3o do recurso mineral regional, mais \n\nespecificamente o min\u00e9rio em quest\u00e3o, com o do Canad\u00e1, da Fran\u00e7a e da B\u00e9lgica, com \n\naquele extra\u00eddo pelos japoneses em S\u00e3o Jos\u00e9 do Tocantins. \n\n   Ressalta-se que a preocupa\u00e7\u00e3o do governo nacional com os recursos \n\nminerais considerados estrat\u00e9gicos para o desenvolvimento industrial era prioridade para a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Segundo Diniz Filho (1994, p. 90): \n\n \nA integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica proposta pelo presidente consiste, pois, numa \nmoderniza\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva em toda a extens\u00e3o territorial do \npa\u00eds, objetivo este que exigiria a montagem de um setor de bens de \nprodu\u00e7\u00e3o (para difundir o progresso t\u00e9cnico por todos os setores \nprodutivos e por todas as regi\u00f5es do pa\u00eds) e um desenvolvimento da \natividade mineradora, capaz de mobilizar os recursos ainda \ninaproveitados do territ\u00f3rio nacional para a implanta\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias \nde base. \n\n \n  Sendo assim, o governo reestruturou o aparelho estatal e o Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura passou a ser composto pela Secretaria de Estado e tr\u00eas Diretorias Gerais: da \n\n\n\n 91 \n\nAgricultura, de Ind\u00fastria Animal e de Pesquisas Cient\u00edficas. Conta-nos Bongiovanni \n\n(1994) que o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico do Brasil e a Esta\u00e7\u00e3o Experimental de \n\nCombust\u00edveis e Min\u00e9rios ficavam subordinados \u00e0 Diretoria Geral de Pesquisa Cient\u00edfica, \n\nconforme Decreto n\u00ba. 22.339 de 11/01/1933. \n\n  Outra determina\u00e7\u00e3o federal criou \u00f3rg\u00e3os que tiveram como responsabilidade \n\ninvestigar e regulamentar a extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais, seja para o abastecimento da \n\nind\u00fastria de base nacional, seja para exporta\u00e7\u00e3o, a saber: a Diretoria Geral de Produ\u00e7\u00e3o \n\nMineral (1933); Instituto Nacional de Tecnologia (1933); Instituto de Pesquisa \n\nTecnol\u00f3gica (1934). Contudo, apesar da cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es estatais e da reestrutura\u00e7\u00e3o \n\ndo Minist\u00e9rio da Agricultura ainda no ano de 1933, somente cinco anos depois o Estado \n\nNovo estabeleceu as tarefas a serem assumidas pelo Minist\u00e9rio em quest\u00e3o, a saber: \n\n- estudar o aproveitamento racional das mat\u00e9rias-primas minerais (...) \n\npadronizando e fiscalizando os tipos de produ\u00e7\u00e3o; \n\n- estender a rede de pesquisas geol\u00f3gicas e mineral\u00f3gicas, de forma a \n\nestabelecer um cadastro t\u00e3o completo quanto poss\u00edvel; \n\n- avaliar as disponibilidades de energia utiliz\u00e1vel pela ind\u00fastria, determinando a \n\npot\u00eancia das quedas d\u2019\u00e1gua, a capacidade das jazidas de carv\u00e3o e a exist\u00eancia \n\nde dep\u00f3sitos petrol\u00edferos. \n\n  Para cumprir as tarefas estabelecidas, o Estado interv\u00e9m por meio de \n\ndecretos e leis que restringiram ao seu poder a riqueza do subsolo, das \u00e1guas e das \n\nflorestas, j\u00e1 que por meio deste obteria fontes para a ind\u00fastria de base. Dentre os decretos \n\nmais importantes, estava o denominado de C\u00f3digo de \u00c1guas e Min\u00e9rios (Decreto 24.643 \n\nde 10/07/1934), que passou a considerar a \u00e1gua e os recursos minerais como patrim\u00f4nio da \n\nNa\u00e7\u00e3o, a serem explorados de acordo com diretrizes expl\u00edcitas e concess\u00f5es espec\u00edficas \n\neditadas pelo governo central. Todos os aproveitamentos h\u00eddricos e toda a prospec\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios estivera, desde ent\u00e3o, sob controle direto de \u00f3rg\u00e3os e empresas \n\nestatais ou sujeitos \u00e0s concess\u00f5es estatais espec\u00edficas dadas a exploradores particulares, de \n\neconomia mista ou estatal. \n\n  O cen\u00e1rio acima proporcionou \u00e0s regi\u00f5es novos pap\u00e9is na economia \n\nnacional. Para Vargas, elas deveriam participar do progresso t\u00e9cnico, mas antes deveriam \n\n\n\n 92 \n\nsanar seus problemas mais graves. Em discurso pronunciado no Rio de Janeiro, em \n\n11/11/1940, Get\u00falio Vargas afirmou: \n\n \nNo Centro, a car\u00eancia de transportes, o aproveitamento das vias  \nfluviais, os meios de acesso \u00e0s riquezas do sub-solo, ser\u00e3o as \npreocupa\u00e7\u00f5es dominantes, conjugadas com os esfor\u00e7os para acelerar o \npovoamento. No Norte, o reagrupamento das popula\u00e7\u00f5es, o combate \u00e0s \nendemias, a valoriza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o dos produtos nativos, com a \nmelhoria das comunica\u00e7\u00f5es e transportes, constituir\u00e3o n\u00facleo de esfor\u00e7o \ngeral da Uni\u00e3o, dos Estados e Municipalidades. No Nordeste, onde j\u00e1 s\u00e3o \nvultosas as invers\u00f5es de dinheiro p\u00fablico em obras de fixa\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso prosseguir nos rumos tra\u00e7ado \u2013 a\u00e7udagem, \nirriga\u00e7\u00e3o, estradas e policultura. No Sul, onde se acham localizadas as \nmaiores lavouras e cerca de 80% das ind\u00fastrias, persistiremos na obras \nencetada, de apoio aos empreendimentos produtivos (Grifos da autora). \n\n \n   Diante das car\u00eancias apresentadas acima, Get\u00falio Vargas prop\u00f4s a Marcha \n\npara Oeste para solucionar os problemas das regi\u00f5es esquecidas, ponto j\u00e1 discutido por n\u00f3s \n\nneste cap\u00edtulo. Conforme Pereira (1997, p.118), enfatizou-se a id\u00e9ia da Na\u00e7\u00e3o em \n\nmovimento rumo \u00e0 sua concretude e ao seu progresso (...) um movimento no sentido da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o, que irmanada caminharia rumo ao seu progresso futuro. O \n\nmovimento mencionado pela autora buscou o processo de integra\u00e7\u00e3o que, por sua vez, teve \n\na explora\u00e7\u00e3o das reservas minerais como mecanismo de aproxima\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o ao litoral. \n\nSegundo Fonseca (1999, p. 273): \n\n \nVargas tamb\u00e9m exploraria o car\u00e1ter nacionalista do governo ao lan\u00e7ar  a \ncampanha Marcha para o Oeste, propondo a descoberta do interior do \npa\u00eds e a necessidade de povoar as imensas \u00e1reas desertas do territ\u00f3rio \nnacional, as quais dizia-se [sic] cobi\u00e7adas por pot\u00eancias estrangeiras. \nEm 1940, viajou por todos os estados e territ\u00f3rios das regi\u00f5es Norte, \nNordeste e Centro-Oeste, inaugurou estradas e postos de sa\u00fade, construiu \ne ampliou estradas de ferro, como a Estrada de Ferro Noroeste, e visitou \npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Em agosto do mesmo ano, ap\u00f3s retornar ao Rio \nde Janeiro de viagem a Goi\u00e1s, aprovou plano de coloniza\u00e7\u00e3o deste \nestado, concedendo uma casa e um lote de terra para cada fam\u00edlia. At\u00e9 na \nMarcha para o Oeste Vargas n\u00e3o perdeu a oportunidade de estabelecer \nv\u00ednculos entre a mesma e a industrializa\u00e7\u00e3o: em v\u00e1rias ocasi\u00f5es referiu-\nse \u00e0 riqueza do subsolo daqueles vastos territ\u00f3rios dos quais extrair-se-ia \nmetal necess\u00e1rio ao progresso industrial (Grifos da autora). \n\n \n\n\n\n 93 \n\n   Assim, a nosso ver, a explora\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios localizados na regi\u00e3o goiana \n\nocupou, para nosso biografado, papel de destaque para consolida\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas pol\u00edticas \n\nestadonovistas. A regi\u00e3o cumpriria o papel de fornecedora dos mencionados recursos para \n\no abastecimento da ind\u00fastria de base brasileira. Fato que pode ser percebido no di\u00e1logo \n\nestabelecido entre a regi\u00e3o e a Na\u00e7\u00e3o acerca dos recursos minerais aqui encontrados. Ora \n\natrav\u00e9s do r\u00e1dio, ora por meio de revista de circula\u00e7\u00e3o regional e nacional, havia \n\npropaganda e t\u00e9cnicos brasileiro e estrangeiro na regi\u00e3o goiana, a fim de identificar e \n\nexplorar os min\u00e9rios. \n\n  Outro ponto de relev\u00e2ncia, a nosso ver, \u00e9 que diferentes publica\u00e7\u00f5es de \n\nArtiaga denunciam a presen\u00e7a de pesquisadores estrangeiros em terras goianas, \n\nespecialmente no per\u00edodo inicial e durante a II Guerra Mundial. Para Zoroastro eles \n\nespionavam e contrabandeavam min\u00e9rios utilizados na fabrica\u00e7\u00e3o de armamentos. Em \n\nartigos escreveu sobre a extra\u00e7\u00e3o de cobalto realizado pelos japoneses, afirmando: \n\n \n\nApertei, certa vez, o engenheiro nip\u00f4nico, que era um professor \ncatedr\u00e1tico da Universidade Imperial de Oz\u00e1ka, muito meu amigo, bem \nantes da guerra, para dizer-me o verdadeiro destino do Cobalto, por \nmilhares de toneladas, que seguiu para o Jap\u00e3o. Ele explicava que era \npara uma nova f\u00f3rmula catal\u00edtica, para fabricar, com o ur\u00e2nio da \npechblenda obtida dos res\u00edduos de min\u00e9rio, a gasolina sint\u00e9tica (Artiaga, \n1947, p. 05). \n\n \n  O autor ainda afirma que o cobalto extra\u00eddo pelos japoneses destinava-se a \n\noutros fins daqueles declarados, pois acreditava que a explica\u00e7\u00e3o dos nip\u00f4nicos para a \n\nquantidade extra\u00edda n\u00e3o justificava os valores gastos com transporte do mineral. As \n\nafirma\u00e7\u00f5es feitas nos permitem identificar, de certa forma, uma insatisfa\u00e7\u00e3o com as \n\nexplica\u00e7\u00f5es oferecidas pelos nip\u00f4nicos sobre a explora\u00e7\u00e3o do cobalto. \u00c9 importante aclarar \n\nque havia na \u00e9poca uma posi\u00e7\u00e3o d\u00fabia de Get\u00falio Vargas em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses que \n\nentraram diretamente na II Guerra Mundial, pois num primeiro momento apoiou os pa\u00edses \n\ndo Eixo e depois se aliou aos pa\u00edses Aliados. Fato que pode justificar a presen\u00e7a dos \n\njaponeses nos anos inaugurais da II Guerra Mundial. Quando o governo federal \n\nposicionou-se a favor dos aliados os nip\u00f4nicos n\u00e3o foram mais citados por Artiaga, a nosso \n\nver, por causa das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre Brasil e Jap\u00e3o terem sido fortemente \n\nabaladas.  \n\n\n\n 94 \n\nAinda nosso divulgador afirmava que ao retirar e enviar para o Jap\u00e3o o cobalto, os \n\nexploradores estavam transportando tamb\u00e9m a pechblenda, que segundo o Geocientista: \n\n \n\nO radium tanto pode estar na Pechblenda como nos seguintes min\u00e9rios e \nminerais: areia monaz\u00edtica, brogerita, uranofana, gremita, cleveita, \ncarnalita, autunita, ur\u00e2nio, torberita, torogonita, anerodita, samarsquita, \neuxenita, fergusonita, sifilita, e pode tamb\u00e9m vir nos pegmatitos, nos \ngases nobres, nos sulfuretos met\u00e1licos e nos feldspatos; afirmo com a \nautoridade do respeit\u00e1vel mestre Luiz Caetano Ferraz, da Escola de Ouro \nPreto, e do Dr. Odorico de Albuquerque ilustrado catedr\u00e1tico de \nMineralogia e de Geologia da Escola de Minas (Revista Oeste, ano II, \nn.11,1943 p. 434-435).  \n\n \nA preocupa\u00e7\u00e3o de nosso divulgador fazia parte de uma discuss\u00e3o nacional e \n\ninternacional sobre o controle dos recursos naturais estrat\u00e9gicos para a ind\u00fastria b\u00e9lica dos \n\npa\u00edses que estavam envolvidos diretamente na II Guerra Mundial. Destaca-se que, desde o \n\nfinal da d\u00e9cada de 1930, a Am\u00e9rica Latina vinha tornando-se uma fonte de mat\u00e9rias-primas \n\npara o Jap\u00e3o, que buscava min\u00e9rios para ampliar seu potencial b\u00e9lico. Em 1940, os Estados \n\nUnidos estavam em alerta para o esfor\u00e7o nip\u00f4nico de pesquisar o com\u00e9rcio e as condi\u00e7\u00f5es \n\nde interc\u00e2mbio com a Am\u00e9rica Latina por meio de miss\u00f5es econ\u00f4micas e grupos de \n\nnegociantes. A aproxima\u00e7\u00e3o do Jap\u00e3o com os pa\u00edses latino-americanos provocou \n\nintranq\u00fcilidade no governo norte-americano, fato que intensificou o controle por parte dos \n\nEUA do com\u00e9rcio dos pa\u00edses sul-americanos, especialmente aqueles em que se dava \n\naquisi\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios considerados estrat\u00e9gicos para a ind\u00fastria b\u00e9lica. Em artigo \n\npublicado na Revista Oeste em 1943, Zoroastro nos conta acerca da utiliza\u00e7\u00e3o do cristal de \n\nrocha (quartzo) e seu papel para a ind\u00fastria b\u00e9lica internacional: \n\n \n\nGrande foi o incremento notado na explora\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios e minerais \nestrat\u00e9gicos dentro do Brasil e qui\u00e7\u00e1 em toda a Am\u00e9rica-do-Sul. N\u00f3s, \ngoianos, afirmamos que nenhuma regi\u00e3o do mundo possui maiores e \nmelhores dep\u00f3sitos de cristais-de-rocha, de garnierita, de \u00f3xido de \ntit\u00e2nio, de cromo e maiores furnas salitrosas do que a de Goiaz. Nossos \ncristais est\u00e3o sendo classificados como excelentes pelos norte-\namericanos, os grandes compradores da nossa produ\u00e7\u00e3o. Mesmo alguns \nquartzos impuros, \u00f3xido de sil\u00edcio ou s\u00edlica anidra, se apresentam em \nvariad\u00edssimas formas e tonalidades, todas derivadas do sistema b\u00e1sico \ncom propens\u00e3o para se transformarem em geodos e drusas, tendo valor \necon\u00f4mico. At\u00e9 as missangas, que s\u00e3o fragmentos de limpeza (mi\u00fados), \n\n\n\n 95 \n\nvalem atualmente e s\u00e3o bem vendidos (Revista Oeste, ano II, n.05 1943, p. \n189) [Grifos da autora]. \n\n \n\n   No cen\u00e1rio regional, Zoroastro destacou a comercializa\u00e7\u00e3o do quartzo \n\nexplorado em Goi\u00e1s e vendido para os Estados Unidos da Am\u00e9rica em v\u00e1rios de seus \n\nartigos. Ressalta-se que o Jap\u00e3o tornou-se, nos anos entre guerra mundiais, comprador de \n\nmateriais estrat\u00e9gicos do Brasil e, muita das vezes, oferecia lances mais altos do que os \n\nEstados Unidos para a aquisi\u00e7\u00e3o dos materiais, estando inclu\u00eddo a\u00ed o cristal de quartzo. \n\nSegundo Quintaneiro (2006), a extra\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do cristal de quartzo era motivo de \n\ngrande preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos EUA, pois vinha sendo usado crescentemente para fins \n\nnavais e militares nos anos que antecedem e durante a II Guerra Mundial. \n\n    Em seus artigos, Artiaga exaltava o cristal encontrado em Goi\u00e1s, afirmando \n\nque era incompar\u00e1vel aos demais j\u00e1 encontrados nas terras brasileiras. Vale ressaltar que o \n\ngoverno brasileiro, em 1942, criou a Coordenadoria de Mobilidade Econ\u00f4mica (CME), \n\ncom a finalidade de orientar e coordenar a produ\u00e7\u00e3o nacional para sanar as necessidades \n\nimpostas pelo referido conflito b\u00e9lico. E, evidentemente, o setor mineral foi um dos setores \n\nem que a CME teve a\u00e7\u00e3o presente, destacando-se portarias para regular e controlar o \n\ncom\u00e9rcio exterior do quartzo. \n\n   Isto posto, a cria\u00e7\u00e3o, durante a II Guerra Mundial, da coordenadoria acima \n\ncitada teve por finalidade a organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica da explora\u00e7\u00e3o mineral no pa\u00eds. \n\nSegundo Quintaneiro (2006, p. 162): \n\n \nAquela seria uma guerra travada com mais tecnologia e armamento  \npesado cuja fabrica\u00e7\u00e3o exigia mat\u00e9rias-primas relativamente abundantes \nnos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. A produ\u00e7\u00e3o de quartzo de boa qualidade \nno Brasil era t\u00e3o grande que se chegava a dizer que o estoque era \nilimitado. Mas antes, comentavam confidencialmente os observadores \nnorte-americanos, seria necess\u00e1rio que os m\u00e9todos casuais, \ndesorganizados e primitivos de explora\u00e7\u00e3o fossem substitu\u00eddos por uma \nind\u00fastria moderna e eficiente, um objetivo a ser alcan\u00e7ado com a ajuda \nde s\u00f3cios e t\u00e9cnicas politicamente adequados. \n\n \n\n   \u00c9 importante mencionar que, apesar de todo o discurso nacionalista, o setor \n\nde explora\u00e7\u00e3o mineral brasileiro teve forte influ\u00eancia dos EUA, especialmente no \n\nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral, no qual v\u00e1rios norte-americanos ocuparam \n\n\n\n 96 \n\ncargo de chefia. Segundo Bongiovanni (1994), este per\u00edodo \u00e9 marcado por um imenso \n\nafluxo de ge\u00f3logos americanos que executaram o rastreamento de praticamente todo o \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, na busca de novas jazidas de interesse estrat\u00e9gico. Durante o per\u00edodo \n\nda guerra, estes t\u00e9cnicos pesquisaram e descobriram ind\u00edcios de petr\u00f3leo, jazidas de grafita, \n\nchumbo, berilo, tantalita, cassiterita, ferro, n\u00edquel, cromo, tugst\u00eanio, zirc\u00f4nico, apatita, \n\nmangan\u00eas, alum\u00ednio, quartzo, mica, diamante, rutilo, columbita, etc. Ressalta-se que \n\ngrupos de brasileiros foram para os EUA para receber treinamento acerca de prospec\u00e7\u00e3o \n\nmineral. Sobre o assunto Zoroastro assim se expressou: \n\n \nO governo federal mandou aos Estados Unidos alguns engenheiros  \nbrasileiros para se especializar na metalurgia do n\u00edquel, com min\u00e9rios \nprocedentes desta zona. Para isto, a Cia. N\u00edquel Tocantins construiu uma \npequena f\u00e1brica em Perth Amboy New Jersey, nos Estados Unidos, onde, \nem colabora\u00e7\u00e3o com a Amercian Smelting Refining Company, dever\u00e1 ser \nreduzida a garnierita de Goiaz. Foi tamb\u00e9m projetada uma f\u00e1brica nos \nmoldes da pequena usina de ensaio nos Estados Unidos, que dever\u00e1 \ntrabalhar dia e noite, por turno de 8 horas. Essa turma de engenheiros \nvai especializar-se em Perth Amboy, estudando os progressos atuais \nintroduzidos no tratamento do min\u00e9rio de n\u00edquel, assim como sua \nprincipal miss\u00e3o ser\u00e1 a de se familiarizarem com os equipamentos, para \nque se tornem t\u00e9cnicos para a dire\u00e7\u00e3o da futura siderurgia de \nNiquel\u00e2ndia36. S\u00e3o eles os engenheiros Murilo de Andrade Abreu, Jos\u00e9 de \nLima Barcelos e Odelio Costa. A instala\u00e7\u00e3o da siderurgia se dar\u00e1 logo \nque o governo federal inaugure em Niquel\u00e2ndia a Transbrasiliana. Sem \nestrada n\u00e3o seria poss\u00edvel nenhum empreendimento, informam os \nengenheiros que aqui estiveram trabalhando no reconhecimento \ngeol\u00f3gico da regi\u00e3o. A qualquer tempo, enquanto vivo, estarei ao dispor, \nsem interesse, de qualquer Empresa ou Cia. que queira tratar do \naproveitamento desses tesouros, que continuam guardados pelo drag\u00e3o \ndas f\u00e1bulas (a fatalidade das dist\u00e2ncias), para prestar-lhe \nesclarecimentos (Artiaga, 1947, p. 84). \n\n \n\n   Artiaga, apostando no discurso estadonovista de moderniza\u00e7\u00e3o, buscou \n\napresentar os minerais estrat\u00e9gicos encontrados em Goi\u00e1s como fonte preciosa para o \n\nprogresso da Na\u00e7\u00e3o, destacando a import\u00e2ncia dos min\u00e9rios encontrados e explorados no \n\n                                                 \n36 Niquel\u00e2ndia \u00e9 um munic\u00edpio  de Goi\u00e1s, localizado na mesorregi\u00e3o do Norte Goiano, mais precisamente na \nmicrorregi\u00e3o de Porangatu.  \n\n \n\n\n\n 97 \n\nestado goiano serem exportados para as Na\u00e7\u00f5es industrializadas, especialmente, aquelas \n\nque detinham a tecnologia da produ\u00e7\u00e3o b\u00e9lica. Assim nosso divulgador se expressa: \n\n \n\nSup\u00f5em os leigos que os cristais se apliquem na manufatura exclusiva  de \n\u00f3culos, aparelhos de \u00f3tica, espelhos, vasos e objetos de adorno. No \nentanto, o maior emprego e a utilidade desse precioso material tem sido \nna constru\u00e7\u00e3o de aparelhos de precis\u00e3o para mira, nos bombardeiros, \ncomo nos de r\u00e1dio-telegrafia, porque a pe\u00e7a que controla a freq\u00fc\u00eancia \ns\u00f3 pode ser de cristal. Os electro-sondadores [radar e sonar] s\u00e3o tamb\u00e9m \nde cristal e n\u00e3o foi poss\u00edvel ainda um suced\u00e2neo. Estes aparelhos s\u00e3o \nutilizados nos aeroplanos para evitar os choques em cordilheiras, \nquando haja pouca visibilidade, e, especialmente, s\u00e3o utilizados nos \nsubmarinhos (Revista Oeste, ano II, n.05, 1943, p. 189) [Grifos da \nautora]. \n\n \n  Ainda, o autor nos diz acerca da posi\u00e7\u00e3o do Estado, no que se refere \u00e0 \n\nlibera\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais: \n\n \nO Gov\u00earno do Estado acaba de facilitar, por um decreto-lei, a todos o  \nacesso a minas, liquidando com as dificuldades opostas pelos \npropriet\u00e1rios de terras requeridas ao Estado, cujos processos j\u00e1 foram \narquivados. Nada pagar\u00e3o aqueles que, devidamente investidos de \nautoriza\u00e7\u00e3o legal, queiram se enriquecer com a explora\u00e7\u00e3o das jazidas \nin\u00fameras do Norte, onde abundam, j\u00e1, os novos ricos. Os quartzos ali s\u00e3o \nseparados e classificados cientificamente empregando-se aparelhos \nel\u00e9tricos, de luz intensa, para a descoberta dos defeitos invis\u00edveis, no \ncristal, a \u00f4lho nu (Revista Oeste, ano II , n.05  1943, p. 189). \n\n \n\n   \n\n  O trecho a seguir faz parte do primeiro trabalho de circula\u00e7\u00e3o nacional \n\npublicado por Zoroastro Artiaga e descreve as preocupa\u00e7\u00f5es do autor com as rela\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais estabelecidas entre os Estados Unidos da Am\u00e9rica e o Brasil, especialmente, no \n\nque se refere \u00e0 necessidade da consolida\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s como fornecedor de mat\u00e9ria-prima \n\npara a ind\u00fastria norte-americana. Publicado p\u00f3s Estado Novo, o livro preocupa-se em \n\napresentar as principais riquezas minerais do estado de Goi\u00e1s para os pa\u00edses americanos, \n\nespecialmente os EUA, por deter, naquele momento, o maior desenvolvimento t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico e, principalmente, fortalecer-se enquanto pot\u00eancia mundial. \n\n \n\n\n\n 98 \n\nAs aten\u00e7\u00f5es se voltam para o mundo dos neg\u00f3cios, para a produ\u00e7\u00e3o, para \nas readapta\u00e7\u00f5es industriais, para o encontro de novos mercados \nfornecedores de mat\u00e9rias prima e de pra\u00e7as consumidoras de mercancia \nmanufaturada. Todos anseiam pelas novidades criadas durante o esfor\u00e7o \nde guerra, pela ci\u00eancia, ind\u00fastria e com\u00e9rcio. Entretanto, aqui n\u00e3o tem \nhavido a devida aten\u00e7\u00e3o da iniciativa particular, no interesse de \napresentar solu\u00e7\u00f5es para a organiza\u00e7\u00e3o e novas rela\u00e7\u00f5es do com\u00e9rcio de \nmin\u00e9rios; porque as atuais s\u00e3o ef\u00eameras, oriundas das necessidades \nmilitares, e passar\u00e3o com a paz. Por mais perfeitos que pare\u00e7am os \nplanos pol\u00edticos e econ\u00f4micos, na vida internacional, sempre depender\u00e3o \nda iniciativa privada, tomada pelos povos, por detr\u00e1s dos governos, no \nintuito de ajud\u00e1-los a consolidar uma obra come\u00e7ada em tempos \nanormais. \u00c0 medida que os Estados Unidos conhe\u00e7am melhor os recursos \ndo subsolo deste pa\u00eds, num ambiente de boa vontade e de coopera\u00e7\u00e3o, \npoder\u00e3o os homens, de c\u00e1 e de l\u00e1, realizar a troca de materiais de \nind\u00fastria extrativa por objetos e utilidades que a sua civiliza\u00e7\u00e3o, a sua \nind\u00fastria e o seu engenho criaram para facilitar o trabalho do homem e \nmelhorar o seu n\u00edvel de vida em todos os recantos do mundo. Este livro e, \nportanto, oferecido ao intercambio das Am\u00e9ricas, no desejo de ativar os \nneg\u00f3cios, que devem ser cuidadosamente tratados; e, antes que se \ndesviem para os antigos fornecedores as correntes aquisitivas dos \nEstados Unidos, aqui estou com esta s\u00e9rie de estudos a favor de Goiaz \n(ARTIAGA, 1947, P. 05-06).   \n\n \n\nA publica\u00e7\u00e3o do livro Geologia Econ\u00f4mica de Goi\u00e1s, mencionado acima, foi \n\nrealizada em 1947 e o livro foi distribu\u00eddo para diversos pa\u00edses pelo Minist\u00e9rio do Exterior. \n\nO livro teve como teor caracterizar os recursos minerais encontrados em Goi\u00e1s \n\nconsiderando desde a estrutura geol\u00f3gica do local; estrutura qu\u00edmica; utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nat\u00e9 as prospec\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizadas na \u00e1rea identificada.  Em sua introdu\u00e7\u00e3o traz uma \n\ndiscuss\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos minerais p\u00f3s-guerra mundial afirmando que este livro \n\n\u00e9, portanto, oferecido ao intercambio das Am\u00e9ricas, no desejo de ativar os neg\u00f3cios que \n\ndevem ser cuidadosamente tratados; e, antes que se desviem para os antigos fornecedores \n\nas correntes aquisitivas dos Estados Unidos, aqui estou com esta s\u00e9rie de estudos em favor \n\nde Goiaz (ARTIAGA, 1947, p. 06)  \n\n  Ainda nosso divulgador diz: \n\n  \n\nUma das raz\u00f5es que autorizam o lan\u00e7amento desta obra \u00e9, sem d\u00favida \nalguma, a necessidade da propaganda das riquezas do subsolo, sem \notimismos e sem exageros, sem os arroubos de eloq\u00fc\u00eancia patri\u00f3tica \n\n\n\n 99 \n\ncausadores de decep\u00e7\u00f5es e malogros para os que se dedicam \u00e0 \nmineralogia (1947, p. 09).  \n\n \n\n   O autor buscou coletar dados de identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o mineral para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de comercializa\u00e7\u00e3o com os EUA, especialmente, por tratar-se de um per\u00edodo p\u00f3s \n\nII Guerra Mundial em que os pa\u00edses iniciam suas reconstru\u00e7\u00f5es materiais e simb\u00f3licas.   \n\nArtiaga apresenta a utilidade dos min\u00e9rios encontrados em Goi\u00e1s afirmando: Goiaz est\u00e1 no \n\nmaci\u00e7o central do pa\u00eds, na parte mais velha do per\u00edodo Arqueano. Possui todos os \n\nmin\u00e9rios que s\u00e3o utilizados pelas f\u00e1bricas de material b\u00e9lico, pelas ind\u00fastrias, pela \n\nqu\u00edmica e tudo que importa ao futuro econ\u00f4mico e a supremacia brasileira (ARTIAGA, \n\n1947, p. 06).  \n\n   O autor recorre \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada para a explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos minerais, apontando que o estado n\u00e3o possu\u00eda um servi\u00e7o geol\u00f3gico de \n\nimport\u00e2ncia para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa, de prospec\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o, e que em Goi\u00e1s fazia-\n\nse trabalhos de amadores. Nas palavras do autor: \n\n \n\nGoiaz nos surpreende com a sua geologia econ\u00f4mica, e todos n\u00f3s \nreconhecemos as possibilidades, mas cruzamos os bra\u00e7os, quietos. Goiaz \ntem, no seu territ\u00f3rio, curiosidades interessantes para os estudiosos e \ncientistas. N\u00f3s a estamos estudando, como amadores, enquanto n\u00e3o \nchegam os t\u00e9cnicos e os portadores de credenciais (...) Eu o fa\u00e7o com f\u00e9, \ncom confian\u00e7a absoluta nos destinos do Brasil. E o que, ousadamente, \nquero fazer para chamar a Goiaz o capital e o trabalho, dar aos meus \nconterr\u00e2neos novos meios de exist\u00eancia e contribuir para que os nossos \noper\u00e1rios tenham o seu n\u00edvel de vida melhorado e condigno, e que \npossam eles engrandecer o Brasil (ARTIAGA, 1947, p. 8-9).  \n\n \n\n  O descaso do governo pelos estudos geol\u00f3gicos em Goi\u00e1s foi outra \n\npreocupa\u00e7\u00e3o recorrente do autor. Ele argumenta que os estudos geol\u00f3gicos e mineral\u00f3gicos \n\ntornaram-se imprescind\u00edveis para o progresso do estado, pois n\u00e3o se tratava apenas da \n\nutilidade dos min\u00e9rios para abastecimento das ind\u00fastrias b\u00e9licas, mas tamb\u00e9m para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil e de ind\u00fastria de base. Apesar de reivindica\u00e7\u00f5es feitas por Artiaga nos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o local e da regulamenta\u00e7\u00e3o geral das atividades mineiras no estado \n\n\n\n 100 \n\nde Goi\u00e1s existir desde 1898 por meio do Decreto-Lei n. 424, de 14/11 do ano citado37, o \n\nprincipal \u00f3rg\u00e3o estatal que fomentou as pesquisas minerais no estado de Goi\u00e1s foi criado \n\napenas no ano de 1961 pela Lei n. 3810 de 10/11 no governo de Mauro Borges Teixeira, \n\nfilho de Pedro Ludovico. Segundo Carvalho (1988), o governo de Mauro Borges criou a \n\nMetais de Goi\u00e1s S.A \u2013 METAGO, com o objetivo de conhecer as potencialidades minerais \n\ndo territ\u00f3rio goiano, atrav\u00e9s de campanhas explorat\u00f3rias sistem\u00e1ticas at\u00e9 o n\u00edvel da \n\navalia\u00e7\u00e3o de jazida; al\u00e9m de desenvolver atividades de atra\u00e7\u00e3o de capitais para o \n\ndesenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o mineral, seja privado ou estatal.  \n\n  Nos anos em que o filho de Pedro Ludovico Teixeira esteve no poder do \n\nEstado, nosso divulgador j\u00e1 estava idoso, com 70 anos de idade e n\u00e3o participou de \n\nnenhuma das propostas lan\u00e7adas e efetuadas por Borges Teixeira; apenas esteve presente \n\nem algumas comemora\u00e7\u00f5es e homenagens feitas ao governador do estado.   \n\nO \u00faltimo material de circula\u00e7\u00e3o nacional publicado sobre recursos minerais em \n\nGoi\u00e1s pelo nosso divulgador foi no livro Minas e Min\u00e9rios no Brasil (tesouros, cidades pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ricas e minas abandonadas), editado no Rio de Janeiro em 1957 por Freitas Bastos \n\nS/A. Nele tem uma transcri\u00e7\u00e3o de um texto de Zoroastro denominado de Riquezas de \n\nGoi\u00e1s. No artigo o autor faz um relato ainda mais consistente acerca dos recursos minerais \n\nencontrados em Goi\u00e1s e retoma as discuss\u00f5es do min\u00e9rio de r\u00e1dio, do n\u00edquel, feldspato, \n\ncristais de quartzo, n\u00edquel, diamante, esmeralda, entre outros. Al\u00e9m disso, destaca os \n\nprincipais pesquisadores brasileiros e seus respectivos trabalhos no campo da mineralogia, \n\nmencionando Othon Leonardos e seu estudo realizado em Goi\u00e1s sobre as esmeraldas; \n\nge\u00f3logos Glycon de Paiva e Alo\u00edsio Lic\u00ednio Barbosa, pesquisadores de jazidas com \n\ndep\u00f3sitos de garnieritas, dentre v\u00e1rios outros ge\u00f3logos que pesquisaram Goi\u00e1s. Al\u00e9m, \u00e9 \n\nclaro, de mencionar os seus pr\u00f3prios estudos acerca do min\u00e9rio de r\u00e1dio e n\u00edquel, \n\nidentificando-se como um ilustre conhecedor dos recursos minerais do estado de Goi\u00e1s.  \n\n                                                 \n37 Ap\u00f3s a regulamenta\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de minas feita em 1898, houve em 1906, por meio da Lei n. 283 de \n17/07 altera\u00e7\u00f5es na regulamenta\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o mineral em Goi\u00e1s, a saber: conceitua\u00e7\u00e3o legal do \nentendimento de minas; n\u00e3o foram considerados como minas: jazidas de ferro, sal, salitre, materiais de \nconstru\u00e7\u00e3o, cristal, amianto, caolim, ocre, mica, turfa e \u00e1gua mineral, ficando, portanto, sem necessidade de \nautoriza\u00e7\u00e3o governamental para explora\u00e7\u00e3o; o pagamento para o governo estadual deveria ser feito 04 vezes \npor ano; criou-se pagamento de 0,5% do faturamento bruto, al\u00e9m do imposto cujo valor seria estabelecido \nanualmente; foi permitido ao pesquisador transferir a terceiros os seus direitos explorat\u00f3rios; no caso do rio \ntodo o seu leito em uma extens\u00e3o longitudinal de 5 km, podendo ser concedida 15 delas para uma mesma \ncompanhia, ficando sempre resguardados os interesses da navega\u00e7\u00e3o; a \u00e1rea de pesquisa foi limitada a um \nm\u00e1ximo de 72000 h\u00e1 e o prazo para pesquisa subiu para tr\u00eas anos.  \n\n\n\n 101 \n\n2.3. Tempo das \u00c1guas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs cabeceiras dos afluentes \n\nTocantins e Paran\u00e1, dois \n\ngrandes rios que abra\u00e7am o \n\nImp\u00e9rio: o Amazonas e o \n\nPrata... E nessa paragem \n\nbastante central e elevada donde \n\npartem tantas veias e art\u00e9rias \n\nque v\u00e3o circular por todo o \n\ncorpo do Brasil, que \n\nimaginamos estar o seu \n\nverdadeiro cora\u00e7\u00e3o; \u00e9 a\u00ed que \n\njulgamos deve fixar-se a sede do \n\ngoverno. \n\nFrancisco A. de Varnhangen,  \n\n1849 \n\n \n\n\u00c9 preciso refletir que a mudan\u00e7a \n\nobjetiva dar impulso decisivo \u00e0 \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as \n\ncivilizadoras que ser\u00e3o \n\nrepartidas com justi\u00e7a, com \n\nigualdade, com equidade por \n\ntodo o Brasil. \n\nZoroastro Artiaga, 1946 \n\n\n\n 103 \n\n \n\n   Nos anos iniciais da d\u00e9cada de 1940, ainda no Estado Novo, Artiaga \n\nparticipou como membro do Conselho Administrativo do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a de Goi\u00e1s e \n\ncomo diretor do Departamento Estadual de Cultura. No primeiro ano ap\u00f3s o governo \n\ngetulista, j\u00e1 com 55 anos de idade, Zoroastro n\u00e3o acumulou mais fun\u00e7\u00f5es administrativas \n\nno governo, ficando respons\u00e1vel apenas pelo Museu do Estado e, em 1949, assumiu na \n\nFaculdade de Filosofia de Goi\u00e1s, atual PUC de Goi\u00e2nia, a cadeira de Hist\u00f3ria e Geografia. \n\n   Zoroastro dedicou-se, a partir de 1946, a escrever livros sobre Goi\u00e1s, mas \n\nn\u00e3o deixou de publicar nos jornais locais sobre tem\u00e1ticas que, de uma forma ou de outra, \n\nenvolviam a discuss\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s ao pa\u00eds. A partir do mencionado ano, nosso \n\ndivulgador iniciou seus escritos acerca da transfer\u00eancia da Capital Federal para o Planalto \n\nGoiano, fazendo-os atrav\u00e9s de artigos em jornais. Suas publica\u00e7\u00f5es concentram-se em dois \n\nmomentos: em 1946, quando a Comiss\u00e3o de Estudos para a Localiza\u00e7\u00e3o da Nova Capital \n\ndo Brasil realizou o trabalho, que culminou com a defini\u00e7\u00e3o do local de instala\u00e7\u00e3o da futura \n\nsede do governo brasileiro; e em 1952, quando foi criada a Comiss\u00e3o de Localiza\u00e7\u00e3o da \n\nNova Capital Federal, a qual escolheu o s\u00edtio definitivo para a instala\u00e7\u00e3o da Capital do pa\u00eds. \n\n   A discuss\u00e3o sobre a mudan\u00e7a da Capital Federal foi tema recorrente nos \n\njornais e revistas nas quatro primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX e, evidentemente, n\u00e3o seria \n\ndiferente nos meios de divulga\u00e7\u00e3o que circulavam na regi\u00e3o goiana. Destaque  a Revista \n\nInforma\u00e7\u00e3o Goyana (1917-1935), que teve estampado em suas p\u00e1ginas diversos artigos que \n\ndiscutiam a localiza\u00e7\u00e3o da nova capital no Planalto Central, com a finalidade de contrapor a \n\nid\u00e9ia imperante do sert\u00e3o insalubre, isolado e assolado pela pobreza e por incont\u00e1veis \n\ndoen\u00e7as. Segundo Dominichi M. de S\u00e1 (2009), a cria\u00e7\u00e3o da Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana foi \n\na \u201cdefesa m\u00e9dica\u201d do Brasil Central, pois contribuiu de maneira efetiva para reavivar, na \n\nagenda pol\u00edtica brasileira, a transfer\u00eancia da capital federal para o sert\u00e3o goiano38. \n\n   Durante o per\u00edodo de exist\u00eancia da mencionada Revista poucos foram os \n\ninvestimentos do governo federal para concretizar o empreendimento que daria novos \n\nrumos \u00e0 configura\u00e7\u00e3o territorial do pa\u00eds. E, apesar do discurso da Marcha para Oeste do \n\ngoverno Vargas, n\u00e3o houve no per\u00edodo do Estado Novo (1937-1945) nenhuma medida que \n\n                                                 \n38 Destaca-se que o editor chefe da revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana, Henrique Silva, fez parte da comiss\u00e3o Cruls, a \nqual teve o papel de definir no final do s\u00e9culo XIX o local que seria constru\u00edda a capital do pa\u00eds (Ver Tavares, \n2000; Nepomuceno, 1998). \n\n\n\n 104 \n\nproporcionasse a mudan\u00e7a da Capital, pois nem mesmo a constitui\u00e7\u00e3o de 1937 foi expl\u00edcita \n\na respeito da quest\u00e3o. Segundo Vieira (2009, p. 295), \u201csomente na d\u00e9cada de 1940, em \n\nmeio \u00e0 redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, a quest\u00e3o voltou \u00e0 tona. Na Assembl\u00e9ia Nacional \n\nConstituinte e na imprensa aconteceram manifesta\u00e7\u00f5es a respeito do preceito constitucional \n\nsempre adiado, com opini\u00f5es divergindo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transitoriedade da mudan\u00e7a e ao \n\nlocal para onde deveria ser levada a capital\u201d. Ressalta-se que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1946 \n\ndeterminou no artigo 4\u00ba atrav\u00e9s do ato das disposi\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias a transfer\u00eancia da capital \n\nda Uni\u00e3o para o Planalto Central do Brasil39. \n\n   Para tanto, dois meses depois da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1946, o \n\npresidente Eurico Gaspar Dutra nomeou a Comiss\u00e3o de Estudos para a Localiza\u00e7\u00e3o da \n\nNova Capital, empossada em novembro do mesmo ano e composta por 12 t\u00e9cnicos, a saber: \n\nAntonio Carlos Cardoso; Artur Eug\u00eanio Magarinos Torres Filho; Christovam Leite de \n\nCastro; Djalma Poli Coelho; Francisco Xavier Rodrigues de Sousa; Jer\u00f4nimo Coimbra \n\nBueno; Jorge Leal Burlamaqui; Lucas Lopes; Lu\u00eds de Anhaia Melo; Lu\u00eds Augusto de Silva \n\nVieira e Odorico Rodrigues de Albuquerque, sendo chefiada pelo general Djalma Poli \n\nCoelho. \n\n   E \u00e9 nesse cen\u00e1rio de efervesc\u00eancia pol\u00edtica que Zoroastro Artiaga se disp\u00f5e a \n\nescrever sobre a transfer\u00eancia da Capital Federal, especialmente por que no \u00e2mbito nacional \n\nespeculavam-se alternativas \u00e0 proposta da Comiss\u00e3o Cruls40, que variavam entre a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da capital no Tri\u00e2ngulo Mineiro e a rec\u00e9m-inaugurada capital de Goi\u00e1s \u2013 \n\n                                                 \n39 Vale considerar na Constitui\u00e7\u00e3o 1891 havia sido determinado o tamanho da \u00e1rea do planalto central que ira \nser instalada a futura capital do pa\u00eds, conforme a mencionada carta magna artigo 3\u00ba.: \u201cFica pertencendo \u00e0 \nUni\u00e3o, no Planalto Central da Rep\u00fablica  uma zona de 14.400 quil\u00f4metros quadrados que ser\u00e1 oportunamente \ndemarcada para nela estabelecer a futura Capital Federal\u201d. \n40 A determina\u00e7\u00e3o constitucional de 1891 mandou mudar a Capital do Brasil para o interior central do pa\u00eds e \nno mesmo ano o Presidente da Rep\u00fablica Floriano Peixoto fez cumprir a determina\u00e7\u00e3o criando a Comiss\u00e3o \nExploradora do Planalto Central.  Para chefi\u00e1-la designou o diretor do Observat\u00f3rio Astron\u00f4mico do Rio de \nJaneiro, o belga, Louis Ferdinand Cruls, e em 1892 reuniu sob sua lideran\u00e7a um grupo de m\u00e9dicos, ge\u00f3logos, \nbot\u00e2nicos, naturalistas e militares, oriundo principalmente da Escola Superior de Guerra e do Observat\u00f3rio \nAstron\u00f4mico com a finalidade de realizar levantamento da geologia, geomorfologia, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \nhigi\u00eanicas, natureza do terreno, qualidade e quantidade de \u00e1gua, etc. da \u00e1rea do Planalto Central. A Comiss\u00e3o \nCruls, como ficou conhecida, realizou durante 18 meses estudos e demarcou uma \u00e1rea de 14.400 quil\u00f4metros, \nsob a forma de quadril\u00e1tero, e que, a partir de ent\u00e3o, passou a figurar no mapa do Brasil no planalto goiano \num ret\u00e2ngulo com os dizeres futuro Distrito Federal.  Destarte que Prudente de Morais ao assumir a \npresid\u00eancia da rep\u00fablica n\u00e3o cumpriu o que previa a Constitui\u00e7\u00e3o, assim impossibilitou a conclus\u00e3o da \nsegunda fase dos trabalhos da Comiss\u00e3o Cruls. Fato justificado por ter se iniciado na Primeira Rep\u00fablica a \npol\u00edtica caf\u00e9-com-leite, e nem os pol\u00edticos de Minas gerais e de S\u00e3o Paulo apoiavam a mudan\u00e7a da Capital \nFederal. \n\n\n\n 105 \n\nGoi\u00e2nia. Tal discuss\u00e3o justificava-se, pois, conforme Cristovam Leite de Castro (1948, \n\np.117), a Comiss\u00e3o respons\u00e1vel pela localiza\u00e7\u00e3o da nova Capital Federal partia do seguinte \n\nconceito de Planalto Central do Brasil: \n\n \n\nComo sendo a parte central do Maci\u00e7o brasileiro, a qual tem por limites, \nnas suas linhas gerais, ao sul o rio Grande que separa os Estados de \nMinas Gerais e S\u00e3o Paulo, ao leste o rio S\u00e3o Francisco, ao norte as \nprimeiras cachoeiras, a montante dos rios amaz\u00f4nicos e ao oeste as \nbordas do pantanal mato-grossense. \n\n \n\n   Essa forma de entendimento do que seria o Planalto Central contrapunha-se, \n\nconforme Artiaga, \u00e0quela definida pela Comiss\u00e3o Cruls e, definitivamente, criava uma nova \n\ndiscuss\u00e3o nacional acerca da localiza\u00e7\u00e3o da Capital Federal. Zoroastro escreveu um artigo \n\ncom o t\u00edtulo \u201cUma A\u00e7\u00e3o Declarat\u00f3ria e o Planalto Central\u201d, argumentando sobre o conceito \n\napresentado pela Comiss\u00e3o, como segue: \n\n \n\n\u00c9 preciso frisar bastante que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal mandou fazer a \nmudan\u00e7a para o Planalto Central e n\u00e3o para o Brasil Central, como est\u00e1 \nno projeto. Se for desvirtuado este preceito restar\u00e1 ao Estado [de Goi\u00e1s] o \ndireito de uma a\u00e7\u00e3o declarat\u00f3ria para resguardar a sua prefer\u00eancia de \nvez que s\u00f3 no Planalto est\u00e1 o centro fisiogr\u00e1fico do Brasil, porque dali flui \nas \u00e1guas das grandes bacias embora as divisas do Brasil Central se \nestendam um pouco mais para o Norte (Jornal O An\u00e1polis, 10 de \nnovembro de 1946, Ano XII, n. 628). \n\n \n\n   A quest\u00e3o da dimens\u00e3o territorial do Planalto Central trazia para o p\u00e1reo da \n\ndisputa da localiza\u00e7\u00e3o da Capital Federal o Tri\u00e2ngulo Mineiro41, j\u00e1 que este fazia parte do \n\nPlanalto Central e sua escolha, para ali construir a nova Capital, atendia de certa forma ao \n\nobjetivo primordial da disposi\u00e7\u00e3o constitucional, que era a interioriza\u00e7\u00e3o da capital. Ainda \n\nsegundo Cristovam Leite de Castro: \n\n \n\n                                                 \n41 Ressalta-se que deste o s\u00e9culo XVIII falava-se na mudan\u00e7a da Capital para o estado de Minas Gerais. Em \n1789 havia um projeto de mudar a Capital do Brasil para a cidade de S\u00e3o Jo\u00e3o Del-Rei. Outra proposta \napareceu no s\u00e9culo XIX com Hip\u00f3lito Jos\u00e9 da Costa, fundador do Jornal Correio Braziliense. Segundo \nVasconcelos (2007) uma das preocupa\u00e7\u00f5es do seu jornal era a cria\u00e7\u00e3o de uma nova Capital plantada no \ninterior brasileiro entre os paralelos 15 e 20. Ainda o autor nos diz que Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio em 1821 instruiu os \ndeputados paulista \u00e0 Corte de Lisboa para lutarem pela cria\u00e7\u00e3o de uma Capital no interior Central do Brasil. \n\n\n\n 106 \n\nAs duas proposi\u00e7\u00f5es a que chegaram os membros da Comiss\u00e3o de Estudos \npara a localiza\u00e7\u00e3o da Nova Capital do Brasil refletiram nitidamente duas \ntend\u00eancias, ambas respeit\u00e1veis: uma, a tend\u00eancia para o centro \ngeom\u00e9trico do pa\u00eds, defendida pela maioria, que, ao escolher uma \u00e1rea \ngrande dentro de uma regi\u00e3o praticamente despovoada e inexplorada, \nentendeu que a nova capital deve ter tamb\u00e9m e principalmente a fun\u00e7\u00e3o \ncolonizadora, devendo a mudan\u00e7a da cidade efetuar-se depois da \nexecu\u00e7\u00e3o de um largo programa, previamente estabelecido, de \npovoamento da regi\u00e3o, de florestamento, de irriga\u00e7\u00e3o, de explora\u00e7\u00e3o, \nagr\u00edcola, de suprimento de energia, de transportes e de outros problemas \necon\u00f4micos e sociais; outra, a tend\u00eancia para o centro demogr\u00e1fico do \npa\u00eds adotada pela minoria, que, ao preferir uma \u00e1rea pequena na \nfronteira econ\u00f4mica do pa\u00eds, evidenciou o seu ponto de vista, de que a \nfun\u00e7\u00e3o principal da capital \u00e9 proporcionar \u00e0 sede do governo nacional \ncondi\u00e7\u00f5es excelentes de instala\u00e7\u00e3o (clima, salubridade, abastecimento, \nacesso, desenvolvimento das imedia\u00e7\u00f5es), em contacto pr\u00f3ximo com a \nparte povoada do pa\u00eds, de modo \u00e0 mudan\u00e7a efetuar-se prontamente para \nque n\u00e3o ocorra um novo retardamento, de conseq\u00fc\u00eancias imprevis\u00edveis da \ninterioriza\u00e7\u00e3o de nossa metr\u00f3pole, da qual justificadamente se esperam \ngrandes benef\u00edcios para a nacionalidade (Revista Brasileira de Geografia, \nn\u00famero julho/setembro 1948, p. 117-118). \n\n \n\n   Vale ressaltar que h\u00e1 muito tempo havia richas que envolviam demandas \n\npol\u00edticas e territoriais entre Goi\u00e1s e Minas Gerais. O fato do Tri\u00e2ngulo Mineiro ter sido em \n\n1816, transferido da Capitania de Goi\u00e1s para os dom\u00ednios territoriais de Minas Gerais gerou \n\ndesde ent\u00e3o certo mal estar entre a classe pol\u00edtica goiana e mineira; especialmente quando \n\nocorreu uma nova redistribui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional e mais uma vez os ventos estavam \n\nsoprando em dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria a Goi\u00e1s. \n\n   Evidentemente n\u00e3o s\u00f3 Zoroastro, mais tamb\u00e9m outros goianos partid\u00e1rios da \n\nmudan\u00e7a se manifestaram publicamente a favor da constru\u00e7\u00e3o da nova Capital Federal no \n\nterrit\u00f3rio goiano42. Nosso divulgador valeu-se do espa\u00e7o que tinha entre os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, no Jornal O An\u00e1polis, para contrapor a id\u00e9ia de que a nova Capital n\u00e3o \n\ndeveria ter outro destino que n\u00e3o fosse localizar-se em Goi\u00e1s. Assim, diz: \n\n \n\nBastou que a not\u00edcia fosse divulgada de que viria uma comiss\u00e3o de \ndeputados ao Brasil-Central para, de aviso, observar suas condi\u00e7\u00f5es de \nurbaniza\u00e7\u00e3o, logo Uberl\u00e2ndia fora posta em cartaz com suas maravilhas e \n\n                                                 \n42 Para maiores informa\u00e7\u00f5es ver as edi\u00e7\u00f5es da Revista Informa\u00e7\u00e3o Goyana (1917-1935); Nepomuceno (1998); \nVieira (2010); Vasconcelos (2007). \n\n\n\n 107 \n\nsuas possibilidades, a fim de obter a prefer\u00eancia (Jornal An\u00e1polis, \n15/08/46). \n\n \n   O trecho acima apresenta a indigna\u00e7\u00e3o e certo sarcasmo de Artiaga a respeito \n\nda posi\u00e7\u00e3o de parte de membros da Comiss\u00e3o de 1946 sobre a mudan\u00e7a da Capital Federal \n\npara o estado de Minas Gerais. Vale considerar que existia na Comiss\u00e3o uma luta entre os \n\ngoianos \u2013 representados por Jer\u00f4nimo Coimbra Bueno43 \u2013 e mineiros, capitaneados por \n\nLucas Lopes e, na C\u00e2mara dos Deputados, pelos constituintes Juscelino Kubitschek de \n\nOliveira e Israel Pinheiro. Os mineiros pretendiam localizar a nova capital no Tri\u00e2ngulo \n\nMineiro, nas proximidades do Delta do Rio Parana\u00edba, e o general Poli Coelho e Coimbra \n\nBueno, no quadril\u00e1tero delimitado por Cruls. \n\n   Para nosso divulgador: \n\n \nUm dos pontos nevr\u00e1lgicos da argumenta\u00e7\u00e3o foi que o planalto goiano \u00e9 \npobre demais de terras agricult\u00e1veis, e de cachoeiras para grandes \ncentrais el\u00e9tricas, de que careceremos futuramente. S\u00f3 confirmaram a \nParano\u00e1 por muito obs\u00e9quio. As demais deveriam ter sido uma ilus\u00e3o de \n\u00f3tica da ilustre turma de s\u00e1bios que esquadrinharam os terrenos do novo \ndistrito federal; e a medi\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia talvez fosse uma grosseria \nmistifica\u00e7\u00e3o oficial. Tudo isto para deslocar a capital para ali. (...) \nPossue o Planalto Central goiano muito potencial hidr\u00e1ulico (Jornal \nAn\u00e1polis, 15/08/46) (Grifos nossos) \n\n \n\n \n\n   Conforme grifos na cita\u00e7\u00e3o acima, parte da mencionada Comiss\u00e3o, segundo \n\nZoroastro, apontou a aus\u00eancia de determinados fatores naturais como principais argumentos \n\npara justificar a constru\u00e7\u00e3o da nova Capital em Minas Gerais, especialmente a aus\u00eancia de \n\ncachoeiras que proporcionassem a constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas para o abastecimento \n\nde energia da futura sede do governo; e com objetivo de contrapor tal argumenta\u00e7\u00e3o nosso \n\ndivulgador inicia uma s\u00e9rie de artigos nos quais ora exp\u00f5e sua opini\u00e3o, ora transcreve \n\ncorrespond\u00eancia, ou ainda transcreve o relat\u00f3rio Cruls como tentativa de valorar o planalto \n\ngoiano. \n                                                 \n43 Coimbra Bueno formou-se na escola de engenharia do Rio de Janeiro em 1933, especializando-se em \nurbanismo. Em 1934 foi nomeado para a Superintend\u00eancia Geral de Obras de Goi\u00e2nia e criou com seu irm\u00e3o \na empresa Coimbra Bueno e Cia., que foi a respons\u00e1vel pelos trabalhos de constru\u00e7\u00e3o da nova capital do \nestado de Goi\u00e1s. Com o fim do Estado Novo, concorreu e venceu as elei\u00e7\u00f5es em 1947 e governou Goi\u00e1s de \n1947 a 1950. E em 1954 elegeu-se senador por Goi\u00e1s. \n\n\n\n 108 \n\n   Em todos os artigos escritos nos anos de 1946 e in\u00edcio de 1947 no Jornal O \n\nAn\u00e1polis as principais argumenta\u00e7\u00f5es de Artiaga centraram-se em identificar as cachoeiras \n\nque poderiam possivelmente servir para constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas, tendo por \n\nobjetivo contrapor a id\u00e9ia imperante de que em Goi\u00e1s n\u00e3o havia condi\u00e7\u00f5es para gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia. Vale considerar que no cen\u00e1rio nacional, no tocante ao setor el\u00e9trico, foi \n\napresentado no ano em que Zoroastro inicia suas publica\u00e7\u00f5es sobre o assunto, 1946, o \n\nprimeiro Planejamento Nacional de Eletrifica\u00e7\u00e3o, aconselhando o governo federal a montar \n\nsistemas interligados regionais. \n\n  Tal planejamento teve suas ra\u00edzes no resultado de estudos da miss\u00e3o Cooke \n\nque, segundo Draibe (2004, p. 95),  \n\n \n\nA pedido de Vargas, e no bojo das negocia\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos, \nfoi instalada em 1942 uma comiss\u00e3o t\u00e9cnica, conhecida como Miss\u00e3o \nCooke, que entre seus objetivos estavam o planejamento dos esfor\u00e7os \nrequeridos pela guerra e outros de longo prazo. Os estudos e projetos \ndessa Comiss\u00e3o visaram basicamente \u00e0 internaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de \nequipamentos e insumos considerados essenciais, \u00e0 expans\u00e3o e \ndiversifica\u00e7\u00e3o dos meios de transportes, \u00e0 renova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da \nind\u00fastria brasileira, \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica a profissionais e \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o \nmais eficiente de fontes internas de financiamentos.   \n\n  \n\nO relat\u00f3rio do trabalho apenas foi divulgado para um p\u00fablico maior no ano de 1948, \n\no qual inclu\u00eda a defici\u00eancia do setor de energia el\u00e9trica como um dos principais obst\u00e1culos \u00e0 \n\nexpans\u00e3o industrial. \n\n  L\u00edgia Maria Martins Cabral (2002, p. 33) nos conta a respeito do setor \n\nel\u00e9trico brasileiro no final do Estado Novo que no  \n\n \n\n tocante ao setor el\u00e9trico a distribui\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instalada manteve-se \n\ndesigual. As duas empresas estrangeiras sediadas no Brasil \u2013 a canadense \n\nLight e a norte-americana American and Foreign Power Company \n\n(Amforp) \u2013 monopolizavam os servi\u00e7os nos principais centros urbanos.  \n\n \n\n Importante se faz considerar que no \u00faltimo ano do Estado Novo, 1945, foi \n\ncriada, no Rio de Janeiro, a primeira empresa de eletricidade de \u00e2mbito federal, a \n\n\n\n 109 \n\nCompanhia Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \u2013 CHESF. E somente nos anos de 1950 d\u00e1-se \n\nin\u00edcio \u00e0 expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica, especialmente, com a cria\u00e7\u00e3o da \n\nCentral El\u00e9trica de Furnas S.A., com o objetivo expresso de aproveitar o potencial \n\nhidrel\u00e9trico do rio Grande para solucionar a crise de energia na regi\u00e3o sudeste do pa\u00eds. \n\nPortanto, no momento em que membros da Comiss\u00e3o de 1946 alertaram para a car\u00eancia de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia, estavam considerando tamb\u00e9m a aus\u00eancia do potencial para constru\u00e7\u00e3o \n\nde usinas hidrel\u00e9tricas nas proximidades da \u00e1rea em que seria constru\u00edda a nova Capital \n\nFederal. \n\n   De maneira geral as publica\u00e7\u00f5es de Artiaga questionam a posi\u00e7\u00e3o assumida \n\npor parte da Comiss\u00e3o e ainda afirmam que os dados geogr\u00e1ficos utilizados e divulgados \n\npela Comiss\u00e3o n\u00e3o condizem com a realidade dos aspectos naturais do Planalto Central \n\nGoiano. Ele constr\u00f3i seus argumentos se posicionando enquanto autoridade no assunto, \n\nvalendo-se de seus trabalhos executados para o Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica nos anos iniciais do Estado Novo e finalizando seus artigos sempre com a \n\nmesma frase: Afirmo com as credenciais de ex-diretor do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico, quando da \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos mapas municipais para o plano q\u00fcinq\u00fcenal brasileiro (Jornal An\u00e1polis, \n\n15/08/46; Jornal An\u00e1polis, 13/10/1946 entre outros). \n\n   Destaca-se, conforme comunica\u00e7\u00e3o feita por Cristovam Leite de Castro no \n\nIHGB em 1948, que havia dois pontos de vista que dividiam a opini\u00e3o dos membros \n\nparticipantes da Comiss\u00e3o, \n\n \n\nUma, que reuniu sete votos dos doze membros da comiss\u00e3o, portanto da \nmaioria, que aponta uma \u00e1rea de cerca de 78.000 quil\u00f4metros quadrados, \nformada de terras do leste do Estado de Goi\u00e1s, confinando a leste com os \nret\u00e2ngulos demarcados pela Comiss\u00e3o Lu\u00eds Cruls em 1894 para a futura \nCapital Federal e ao norte da Chapada dos Veadeiros; outra, da minoria, \nque sugere uma \u00e1rea de cerca de 6.000 quil\u00f4metros quadrados formada \nde terras do sul de Goi\u00e1s, compreendendo a cidade de Corumba\u00edba, e de \nterras do oeste do Estado de Minas Gerais e noroeste da cidade de \nUberl\u00e2ndia, no chamado Tri\u00e2ngulo Mineiro, \u00e1rea dentro da qual foram \nindicados v\u00e1rias s\u00edtios favor\u00e1veis \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da nova cidade (Revista \nBrasileira de Geografia, n\u00famero julho/setembro 1948, p. 449). \n\n \n\n   O texto acima apresenta duas recomenda\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o da Capital \n\nFederal, j\u00e1 comentadas por n\u00f3s anteriormente: a primeira em Minas Gerais, defendida pelo \n\n\n\n 110 \n\nengenheiro Lucas Lopes, e a segunda liderada por Jer\u00f4nimo Coimbra Bueno, que defendia \n\na solu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, ou seja, a solu\u00e7\u00e3o que fora encontrada pela Comiss\u00e3o Cruls, favor\u00e1vel \n\n\u00e0s regi\u00f5es planaltinas localizadas no estado de Goi\u00e1s. Para resolver o impasse foi \n\nencaminhado, em 21 de agosto de 1947, para o Congresso Nacional, o estudo realizado pela \n\nComiss\u00e3o, a fim de que ali fosse decidida a localiza\u00e7\u00e3o definitiva da Capital federal. Em \n\nmensagem enviada ao Congresso Nacional pelo Presidente da Rep\u00fablica, Eurico Gaspar \n\nDutra, destacaram-se as duas op\u00e7\u00f5es apontadas pela mencionada Comiss\u00e3o: \n\n \n\nAs prefer\u00eancias da minoria se inclinaram pela solu\u00e7\u00e3o do Tri\u00e2ngulo  \nMineiro como extens\u00e3o do conceito de planalto Central, oferecendo em \nseu apoio os argumentos de j\u00e1 ter comunica\u00e7\u00f5es com Minas Gerais, S\u00e3o \nPaulo e Rio de Janeiro; estar perto das cachoeiras de Marimbondos e \nDourados, grandes fontes de energia el\u00e9trica; ter um clima ameno; e \noferecer seguran\u00e7a pelo seu afastamento da costa. Se a decis\u00e3o do \nCongresso Nacional acolher a solu\u00e7\u00e3o que obteve a maioria de votos \u2013 \nficar\u00e1 dispensada, por desnecess\u00e1ria, a fase intermedi\u00e1ria de delimita\u00e7\u00e3o \nprevista pela Constitui\u00e7\u00e3o, por isso que na fixa\u00e7\u00e3o dos seus limites foi \naproveitada uma s\u00e9rie de trechos fluviais, j\u00e1 se tendo realizado, nos \nrestantes, trabalhos de demarca\u00e7\u00e3o. Dessa maneira fica \nconsideravelmente simplificado o problema da passagem das terras \u00e0 \njurisdi\u00e7\u00e3o do Governo Federal. \n\n \nO mapa a seguir apresenta resultados dos estudos da Comiss\u00e3o de Estudos para \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da Nova Capital Federal, realizado em 1946, sendo delimitada a \u00e1rea que a \n\nComiss\u00e3o compreendeu como sendo o Planalto Central e dentro dele est\u00e3o as duas \n\nsugest\u00f5es da Comiss\u00e3o. A primeira, em tamanho maior, refere-se \u00e0 escolha da maioria dos \n\nmembros da Comiss\u00e3o e abrange o ret\u00e2ngulo demarcado pela Comiss\u00e3o Cruls (1892) e a \n\nmenor \u00e1rea representando o Tri\u00e2ngulo Mineiro escolhido pela minoria do grupo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 111 \n\n \n \n \n\nMapa 2.4.  \u2013 Sugest\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da futura Capital Federal (1946) \n \n\nFonte: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. A Localiza\u00e7\u00e3o da Nova Capital da \nRep\u00fablica. Rio de Janeiro: IBGE, 1948. (Biblioteca Digital da C\u00e2mara dos \n\nDeputados/Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o/Coordena\u00e7\u00e3o da Biblioteca) Dispon\u00edvel: \nhttp://bd.camara.gov.br. Acesso: 10/05/2010. \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 112 \n\n   Em outro artigo, Zoroastro assim se expressa: \n\n \n\nUm dos argumentos do engenheiro Lucas Lopes contra o Planalto Central \ngoiano foi a escassez da \u00e1gua pot\u00e1vel dentro da \u00e1rea de 14.400 qq \nestudada pela Comiss\u00e3o Cruls. Com as credenciais de diretor do servi\u00e7o \nde mapas municipais anterior ao recenseamento de 1940, afirmo que \nnenhuma regi\u00e3o do Brasil \u00e9 mais bem irrigada. (Jornal O An\u00e1polis, \n13/10/1946). \n\n \n \n   O engenheiro Lucas Lopes foi constantemente lembrado e questionado por \n\nArtiaga em seus artigos publicados em jornais, especialmente porque este foi a favor da \n\namplia\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o territorial do denominado Planalto Central, que abrangeu uma \u00e1rea \n\nmuitas vezes superior \u00e0 percorrida por Cruls em 1892, e tamb\u00e9m porque utilizou como \n\nprincipal argumento para que o territ\u00f3rio goiano n\u00e3o fosse sede da Capital Federal a falta de \n\ncachoeiras suficientes para a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9trica para o abastecimento de energia. \n\nPara contrapor as afirma\u00e7\u00f5es do mencionado engenheiro, Zoroastro descreve no artigo \n\nanteriormente citado todo o sistema hidrogr\u00e1fico de Goi\u00e1s, destacando a altura das \n\ncachoeiras e a suposta quantidade de gera\u00e7\u00e3o de energia. \n\n   Em publica\u00e7\u00e3o no Jornal O An\u00e1polis, de 21 de novembro de 1946, nosso \n\ndivulgador afirmou que: a escassez de espa\u00e7o nos peri\u00f3dicos obriga a restri\u00e7\u00e3o dos \n\nassuntos. Por isso mesmo, somos for\u00e7ados a fazer s\u00edntese, ainda tratando de assuntos que \n\nexigem detalhes. E dando continuidade a sua contraposi\u00e7\u00e3o aos dados levantados pela \n\nComiss\u00e3o de 1946, prosseguiu citando Lucas Lopes, novamente afirmando que este \u201cnega \n\nexist\u00eancia de cachoeiras na zona demarcada em 1893 e omite v\u00e1rias quedas d\u2019\u00e1gua \n\ninteressantes, dentro da \u00e1rea dos 14.400 q.q. destinada ao Distrito Federal\u201d. (Jornal O \n\nAn\u00e1polis, 21/11/1946, Ano XII, n.631.). A publica\u00e7\u00e3o transcreve correspond\u00eancia recebida \n\npor Artiaga de meu amigo B. Rocha, de Corumb\u00e1, dando-me os elementos de que \n\nprecisamos para divulga\u00e7\u00e3o dessa grandiosa reserva nacional. Nosso divulgador refere-se \n\n\u00e0s cachoeiras do munic\u00edpio de Corumb\u00e1/GO, localizadas nas proximidades da \u00e1rea prevista \n\npara constru\u00e7\u00e3o da nova Capital. \n\n Em resposta \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es do engenheiro Lucas Lopes, em 05 de dezembro \n\nde 1946, Zoroastro Artiaga insiste, novamente, na natureza como principal justificativa para \n\ninstala\u00e7\u00e3o do Capital no territ\u00f3rio goiano: \n\n\n\n 113 \n\n \n\nA quest\u00e3o da mudan\u00e7a tomou rumos novos e tudo induz a crer que seja o \nV\u00e3o dos Angicos a regi\u00e3o que vai ser preferida para nela se construir a \nnova capital. O chefe da Comiss\u00e3o falou a imprensa dizendo que a \ncidade deveria ser protegida por acidentes naturais para sua defesa \nmilitar. Leite de Castro, o grande nome nacional no setor da engenharia e \ngeografia disse tamb\u00e9m que a nova cidade deveria ser protegida por \ndefesas constru\u00eddas em torno dos acidentes naturais, isto por imperativos \nmilitares. S\u00f3 isto asseguraria a prefer\u00eancia para o Planalto Central, \nporque no Pontal n\u00e3o h\u00e1 serras e sim vastos altiplanos de capim baixo ou \ncobertos de arbustos rasteiros. Os Pireneus e seus contrafortes reunindo \nnas trinta l\u00e9guas de cercania amplos recursos de materiais de constru\u00e7\u00e3o, \ntr\u00eas grandes rios e excelente clima, e tamb\u00e9m uma zona ideal. \nAguardemos os acontecimentos (Jornal O An\u00e1polis, 05/12/1946, Ano XII, \nn\u00ba 635). \n\n \n\n   O artigo de Artiaga aponta para uma discuss\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica da \n\nCapital Federal, pois o planalto goiano fica no centro do pa\u00eds, distante do litoral, que por \n\nsua vez, pode tornar um empecilho para a seguran\u00e7a nacional. Tema tamb\u00e9m presente no \n\nrelat\u00f3rio da Comiss\u00e3o entregue em 1948, o documento apresenta discuss\u00e3o acerca do \n\nentendimento de geopol\u00edtica, considerando que, conforme General Poli Coelho, o fato da \n\ncapital instalar-se no centro do pa\u00eds favoreceria o desenvolvimento do pa\u00eds, al\u00e9m de \n\nresguardar o territ\u00f3rio nacional. \n\n   Zoroastro far\u00e1 parte da Comiss\u00e3o Pr\u00f3 Interioriza\u00e7\u00e3o da Capital Federal, \n\ncomposta por goianos que pretendiam, de uma forma ou de outra, chamar a aten\u00e7\u00e3o \n\nnacional para Goi\u00e1s. Os envolvidos iniciaram campanha na imprensa escrita e falada \n\n(r\u00e1dio), al\u00e9m \u00e9 claro de a tem\u00e1tica transformar-se em discuss\u00e3o regional de grande \n\nimport\u00e2ncia. Da\u00ed o papel de Zoroastro, a nosso ver, de contrapor aqueles que se \n\nexpressavam contr\u00e1rios a Goi\u00e1s, especialmente aqueles que justificavam sua oposi\u00e7\u00e3o \n\ntendo como argumento a natureza hostil do estado: \n\n \n\nA prop\u00f3sito desta campanha que estamos fazendo em favor de Goiaz \ncontra a burla de se confundir o Planalto com regi\u00f5es planas do Pontal, \ntendo omitido detalhes acerca do importante conhecimento da \nhidrografia Planaltina. O relat\u00f3rio dos estudos recentes feitos na \nCachoeira do Parano\u00e1, situada nos arredores de Planaltina, detalha os \nestudos e afirma a capacidade prov\u00e1vel da usina que ali se construir\u00e1. O \nleito do Parano\u00e1 no lugar medido tem 16 metros de largura com uma \n\n\n\n 114 \n\nprofundidade que varia de 2 a 2 metros e oitenta. Em 40 metros a \nvelocidade \u00e9 de 40 metros em 34 segundos. A vaz\u00e3o \u00e9 de 36.000 litros por \nsegundo. A vaz\u00e3o \u00e9 de 36.000 litros por segundo podendo produzir 32.000 \nHP. A queda \u00e9 de 90 metros. A constru\u00e7\u00e3o da barragem n\u00e3o ser\u00e1 \ndispendiosa por que ser\u00e1 feita sobre rochas gran\u00edticas (Jornal O An\u00e1polis, \n05/12/1946, Ano XII, n\u00ba. 635). \n\n \n   Ainda sobre a Comiss\u00e3o Prol Interioriza\u00e7\u00e3o nosso biografado afirmou: \n\n \n\nA Comiss\u00e3o de maio de 1946 foi constitu\u00edda pelos seguintes elementos: Joel \n\nJos\u00e9 de Bomfim, que \u00e9 propriet\u00e1rio das terras onde est\u00e1 a cachoeira do \n\nParano\u00e1; Sr. Aquiles de Pina; Pl\u00ednio Jaime; Henrique Bartacini; Luiz Lima \n\ne Silva; Couto Dafico; Antonio Vento; Alfredo Jacomisi; Lindolfo P. da \n\nSilva (Jornal O An\u00e1polis, 05/12/1946, Ano XII, n\u00ba. 635). \n\n \n\n   Outra bandeira erguida por Artiaga foi contra a cidade do Rio de Janeiro, \n\nlan\u00e7ando severas cr\u00edticas e descaracterizando-a enquanto local apropriado para abrigar a \n\nsede do governo federal, e mais ainda, criticando a elite carioca. A forma como se expressa \n\ndemonstra total desrespeito ao Rio de Janeiro, deixando transparecer em sua narrativa, de \n\ncerta forma, um tom de amea\u00e7a: \n\n \n\nOnde \u00e9 que o Rio [de Janeiro] busca energia hidr\u00e1ulica? O Rio n\u00e3o deve \ncontinuar como sede do governo (...). Desde Floriano [Peixoto] que o Rio \nsofre a press\u00e3o da rua do Ouvidor, onde mora a fina flor da aristocracia \ncapitalista, que tudo transforma em neg\u00f3cio. Todos os governos sentem a \nfalta de seguran\u00e7a para governar. A amea\u00e7a silenciosa, a resist\u00eancia \npassiva, o perigo verde, o perigo roxo, a insaciabilidade de classe, a \npol\u00edtica personalista e impertinente, a falta de patriotismo, tudo isto criou \nno Rio um viveiro que tem interesses escusos. (Jornal O An\u00e1polis, \n05/12/1946, Ano XII, N. 635). \n\n \n\n   Sobre o tema, prossegue: \n\n \n\n\u00c9 aqui que se sente o Brasil. Aqui, longe dos conspiradores e das \nambi\u00e7\u00f5es estultas, o governo poder\u00e1 estudar tranquilamente os problemas \nnacionais. Aqueles que acham que o erro poder\u00e1 continuar t\u00eam interesses \nescusos. (Jornal O An\u00e1polis, 05/12/1946, Ano XII, N. 635). \n\n \n\n\n\n 115 \n\n   A peleja acima apresentada foi amenizada em 1948, quando da publica\u00e7\u00e3o \n\ndo relat\u00f3rio final encaminhado pelo general Poli Coelho, o qual destacou as fal\u00e1cias acerca \n\nda \u00e1rea demarcada pela Comiss\u00e3o Cruls (1892), que correspondia \u00e0quela definida no \n\nterrit\u00f3rio goiano, especialmente aqueles itens que constantemente depreciavam a imagem \n\ndo territ\u00f3rio goiano e foram alvo de contraponto de Zoroastro Artiaga. Afirma Poli Coelho: \n\n \nUma das asser\u00e7\u00f5es mais freq\u00fcentes, de que a \u00e1rea do ret\u00e2ngulo de  14.400 \nquil\u00f4metros quadrados, demarcada pela Comiss\u00e3o Cruls, \u00e9 est\u00e9ril porque \n\u00e9 formada de cerrad\u00f5es, em chapadas aren\u00edticas, onde nada se poder\u00e1 \nplantar ou criar e onde faltam por completo as \u00e1guas pot\u00e1veis e os \nmateriais de constru\u00e7\u00e3o indispens\u00e1veis \u00e0 edifica\u00e7\u00f5es do novo Distrito \nFederal. Ficou provado, mais uma vez, que aquela \u00e1rea possui excelentes \nqualidades agrol\u00f3gicas, justamente pela grande quantidade de \u00e1gua \ncorrente que ali s\u00e3o encontradas o ano todo, mesmo nos seis meses de \nestiagem que alternam regularmente com os seis meses das chuvas. \nQuanto aos materiais de constru\u00e7\u00e3o, ficou outra vez exuberantemente \ndemonstrado que, no ret\u00e2ngulo Cruls e suas media\u00e7\u00f5es, existem madeiras \nde constru\u00e7\u00e3o e existem abundantes forma\u00e7\u00f5es de gnaisse e micachistos. \nAs areias e os saibros n\u00e3o igualmente abundantes. A canga se presta \nmuito bem a prepara\u00e7\u00e3o do concreto. \u00c9 abundant\u00edssimo o calc\u00e1reo, isento \nquase inteiramente de magn\u00e9sia, isto \u00e9, est\u00e1 assegurada, de um modo \nabsoluto, a possibilidade de fabrica\u00e7\u00e3o de cimento em larga escala. A \npossibilidade de energia el\u00e9trica existe, sob a forma de v\u00e1rias quedas \nd\u2019\u00e1gua, espalhadas por toda a regi\u00e3o, tal como conv\u00e9m ao problema que \nexclui o pensamento de qualquer \u00e1rea de ind\u00fastria pesada, de \u00e2mbito \nnacional (1948, p.09). \n\n \n\n   Em 1953, quando novamente as discuss\u00f5es acerca da transfer\u00eancia da \n\nCapital Federal retornam \u00e0 ordem do dia, Zoroastro Artiaga publicou o livro A Mudan\u00e7a da \n\nCapital Federal. Ressalta-se que naquele momento o Congresso Nacional aprovou a Lei \n\nque mandava realizar estudos definitivos para a escolha, no Planalto Central, de um s\u00edtio \n\npara a edifica\u00e7\u00e3o da nova Capital brasileira. A Lei foi sancionada no governo de Get\u00falio \n\nVargas em janeiro de 1953, definindo prazo de tr\u00eas anos para a conclus\u00e3o dos estudos e \n\nfixou uma \u00e1rea territorial equivalente a 52 mil quil\u00f4metros quadrados, envolvendo grande \n\nfaixa de Goi\u00e1s (todo o quadril\u00e1tero Cruls e regi\u00f5es que abrangiam Goi\u00e2nia, An\u00e1polis e \n\noutros munic\u00edpios do Estado) e parte do territ\u00f3rio de Minas Gerais (o munic\u00edpio de Una\u00ed, \n\nprincipalmente). A Comiss\u00e3o foi presidida pelo general Aguinaldo Caiado de Castro e, \n\ndepois, no governo de Caf\u00e9 Filho, pelo Marechal Jos\u00e9 Pessoa. Em 1955 a Comiss\u00e3o \n\n\n\n 116 \n\nconcluiu os trabalhos apontando, por coincid\u00eancia ou n\u00e3o, o mesmo local que serviu de \n\nacampamento \u00e0 Comiss\u00e3o Cruls no s\u00e9culo XIX. \n\n   Outra vez houve a colabora\u00e7\u00e3o de goianos para a consolida\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o \n\ndo local: foi criada a Comiss\u00e3o Goiana de Coopera\u00e7\u00e3o para a Mudan\u00e7a da Capital Federal. \n\nA comiss\u00e3o foi formada porque o marechal Jos\u00e9 Pessoa prop\u00f4s ao Presidente da Rep\u00fablica, \n\nCaf\u00e9 Filho, a desapropria\u00e7\u00e3o imediata da \u00e1rea escolhida e n\u00e3o obteve aprova\u00e7\u00e3o. O \n\nmarechal recorreu ao governo do estado de Goi\u00e1s que assinou o decreto em maio de 1955, \n\nsendo tamb\u00e9m criada a comiss\u00e3o goiana. \n\n   Nesse mesmo per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o, Zoroastro, ent\u00e3o diretor do \n\nMuseu Estadual, escreveu o pequeno livro \u201cA Mudan\u00e7a da Capital Federal\u201d, voltando aos \n\nargumentos anteriormente apresentados e discutindo a evolu\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia da mudan\u00e7a da \n\ncapital, a partir da constitui\u00e7\u00e3o de 1946 at\u00e9 a de 1953 e o planejamento elaborado nos anos \n\nde 1950. Nesse momento Zoroastro n\u00e3o mais participa ativamente das discuss\u00f5es regionais, \n\nou seja, n\u00e3o foi mais chamado para compor comiss\u00f5es, conselhos, etc. Seu trabalho no \n\ngoverno, a partir dos anos de 1950, ficou reduzido a diretor do museu estadual e com uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel de artigos escritos nos jornais goianos. Fato talvez justificado pela \n\nidade, 64 anos, ou mais ainda, pela sua pouca liga\u00e7\u00e3o com os pol\u00edticos que estavam \n\nrepresentando o Estado de Goi\u00e1s. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 117 \n\n \nCAPITULO 03 \n\n \n\nENTRE MIN\u00c9RIOS, \u00cdNDIOS E OSSADAS: cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Museu \n\nEstadual de Goi\u00e1s e outras Casas (1946 \u2013 1962) \n\n \n\n \n\n \n\n \n   \n\nFoto 3.1. Edif\u00edcio do Museu do Estado em Constru\u00e7\u00e3o, c.1941. Goi\u00e2nia \u2013 Go. \n\n      Fonte: Cole\u00e7\u00e3o Museu Estadual Professor Zoroastro Artiaga. Acervo MIS \u2013 GO. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 119 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nUma casa tem [...] as suas rel\u00edquias, \n\nlembran\u00e7as de um dia ou de outro, da \n\ntristeza que passou, da felicidade que se \n\nperdeu. Sup\u00f5e que o dono pense em as \n\narejar e expor para teu e meu \n\ndesenfado.  \n\nNem todas ser\u00e3o interessantes, n\u00e3o  \n\nraras ser\u00e3o aborrecidas, mas, se o dono \n\ntiver cuidado, pode extrair uma d\u00fazia \n\ndelas que mere\u00e7am sair c\u00e1 fora.  \n\nChama-lhe \u00e0 minha vida uma casa, d\u00e1 \n\no nome de rel\u00edquias aos in\u00e9ditos e \n\nimpressos que aqui v\u00e3o, id\u00e9ias, \n\nhist\u00f3rias, cr\u00edticas, di\u00e1logos, e ver\u00e1s \n\nexplicados o livro e o t\u00edtulo. \n\nPossivelmente n\u00e3o ter\u00e3o a mesma \n\nsuposta fortuna daquela d\u00fazia de \n\noutras, nem toda valer\u00e3o a pena de sair \n\nc\u00e1 fora. Depende da tua impress\u00e3o, \n\nleitor amigo, como depender\u00e1 de ti a \n\nabsolvi\u00e7\u00e3o da m\u00e1 escolha.  \n\n \nMachado de Assis \n\nRel\u00edquias da Casa Velha. \n\n\n\n 121 \n\n3.1. A Casa \n\n \n \n\n \n\n \nFoto 3.2 - Museu do Estado, C.1946. \n\n \nFonte: Cole\u00e7\u00e3o Museu Estadual Professor Zoroastro Artiaga. Autor  desconhecido. \n\nAcervo MIS \u2013 GO. \n \n\n  \n\n   A impon\u00eancia do pr\u00e9dio do atual Museu Goiano Zoroastro Artiaga (MUZA) \n\nchama aten\u00e7\u00e3o at\u00e9 mesmo do mais despercebido que por ali trafega, seja pelas amplas \n\njanelas e portas, ou pela sua cor acinzentada, que denota sobriedade, ou ainda pela \n\nsuntuosidade das colunas de concreto na sua porta de entrada44. \n\n                                                 \n44\n\n Em 2002 os pr\u00e9dios edificados na cidade de Goi\u00e2nia entre 1930/1940, em estilo Art D\u00e9co, foram \nconsiderados pelo IPHAN patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico nacional, a saber: conjunto da pra\u00e7a c\u00edvica \u2013 coreto da \npra\u00e7a c\u00edvica, fontes luminosas, f\u00f3rum e tribunal de justi\u00e7a, resid\u00eancia de Pedro Ludovico Teixeira, Museu \nZoroastro Artiaga, Obeliscos com lumin\u00e1rias, Pal\u00e1cio das Esmeraldas, Delegacia Fiscal, Chefatura de Pol\u00edcia, \nSecretaria Geral, Torre do rel\u00f3gio e Tribunal Regional Federal; os bens isolados: Liceu de Goi\u00e2nia, Grande \nHotel, Teatro Goi\u00e2nia, Escola T\u00e9cnica, Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria, Trampolim e mureta do lago das rosas; n\u00facleo \npioneiro de campinas: Palace Hotel e Subprefeitura e F\u00f3rum de Campinas (Ver Manso, 2001; Coelho, 2002; \nDaher, 2003; Manso, 2004). Vale considerar que nos anos de 1930 e 1940 a Art D\u00e9co fora considerado o \nmodelo que melhor representava o desenvolvimento proposto por Vargas (Ver Coelho, 2002). \n\n\n\n 122 \n\n   Ao adentrar o t\u00e9rreo do pr\u00e9dio tem-se no hall um quiosque para venda de \n\nlivros, CDs e objetos que tratam da hist\u00f3ria, geografia e literatura ind\u00edgena do estado de \n\nGoi\u00e1s; e, mais adiante, vemos duas salas interligadas. A primeira apresenta a escala \n\ngeol\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o da Terra e do Homem e cont\u00e9m objetos e informa\u00e7\u00f5es acerca de \n\ntribos ind\u00edgenas brasileiras, dando destaque para aquelas que vivem em Goi\u00e1s, al\u00e9m de \n\nequipamentos utilizados nos s\u00e9culos XVIII e XIX na extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios. Na segunda, v\u00ea-\n\nse uma cole\u00e7\u00e3o de rochas e min\u00e9rios encontrados no territ\u00f3rio goiano, equipamentos \n\nutilizados pela imprensa local para publica\u00e7\u00e3o de jornais, al\u00e9m de imagens religiosas. \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 3.1. \u2013 Piso T\u00e9rreo do Museu Estadual de Goi\u00e1s \n\nFonte: MANSO, Celina F. A Goi\u00e2nia art d\u00e9co: acervo arquitet\u00f4nico e urban\u00edstico - dossi\u00ea \nde tombamento. Goi\u00e2nia: Seplan, 2004, v. 02 (per\u00edmetros levantamentos t\u00e9cnicos). \n\n \n   \u00c9 ainda no t\u00e9rreo que se localiza uma pequena e escondida sala que cont\u00e9m \n\numa fotografia do Zoroastro Artiaga, um folder e uma estante desorganizada, contendo \n\nparcos registros acerca da vida e obra de nosso personagem. Ali est\u00e3o, para o p\u00fablico que \n\ncircula pela Institui\u00e7\u00e3o, as representa\u00e7\u00f5es do antigo diretor. Nem mesmo men\u00e7\u00e3o aos \n\ntrabalhos por ele desenvolvidos, seus livros, artigos ou objetos s\u00e3o lembrados pelos \n\ncorredores ou salas do MUZA. De fato, nosso divulgador \u00e9 um personagem escondido at\u00e9 \n\nmesmo na Institui\u00e7\u00e3o que leva seu nome. \n\n                                                                                                                                                     \n  \n\n\n\n 123 \n\n   No segundo andar do pr\u00e9dio est\u00e3o a biblioteca, o sal\u00e3o, as salas para \n\nexposi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, o audit\u00f3rio, a sala de restaura\u00e7\u00e3o, a sala do diretor e os banheiros \n\npara o p\u00fablico. \n\n \n\nFigura 3.2 - Piso Superior do MUZA. \n\nFonte: MANSO, Celina F. A. Goi\u00e2nia art d\u00e9co: acervo arquitet\u00f4nico e urban\u00edstico - dossi\u00ea \nde tombamento. Goi\u00e2nia: Seplan, 2004, v. 02 (per\u00edmetros e levantamentos t\u00e9cnicos). \n\n \n\n   Ao circular por ali percebemos que por v\u00e1rias partes do museu encontram-se \n\nquadros e exposi\u00e7\u00f5es permanentes acerca da vida e obra de Regina Lacerda, ex-diretora do \n\nMUZA, que assumiu em outubro de 1957, em substitui\u00e7\u00e3o a Zoroastro Artiaga, e \n\npermaneceu at\u00e9 o ano de 1959. A biblioteca do MUZA leva o seu nome e nela est\u00e3o \n\ndistribu\u00eddos diversos retratos da inf\u00e2ncia e juventude da romancista regional. Segundo o \n\natual diretor da Institui\u00e7\u00e3o, Sr. Henrique de Freitas (2004, p.05): \n\n \n\nAp\u00f3s o falecimento de Regina Lacerda foram doados seus pertences  para \na Institui\u00e7\u00e3o. A cole\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda de objetos pessoais, pinturas, \npublica\u00e7\u00f5es, documentos, fotografias e de sua m\u00e1quina de escrever, com a \nqual, fiel e eticamente, exerceu seu of\u00edcio. Tais objetos rememoram a vida \nde uma pesquisadora que, sem preconceitos, vivenciou, lembrou, escutou e \nescreveu relatos de pessoas simples: contos, cantigas, cantos, hist\u00f3rias e \nlendas. Regina agregou um legado de conhecimento, palavras, poema e \nsabedoria popular ao nosso patrim\u00f4nio cultural. \n\n \n\n   A cita\u00e7\u00e3o acima explica a presen\u00e7a dos in\u00fameros objetos que pertenceram a \n\nRegina Lacerda em exposi\u00e7\u00e3o no MUZA. E o que talvez justifique a \u00ednfima quantidade de \n\n\n\n 124 \n\nobjetos, livros e anota\u00e7\u00f5es de Zoroastro Artiaga \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o na Institui\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato de sua \n\nfam\u00edlia ter doado seus pertences \u00e0 Academia Goiana de Letras. Segundo sua sobrinha Nice \n\nDaher (1991, 06): \n\nEnviados por seus filhos recebi os diplomas, as medalhas que mereceu  na \npremia\u00e7\u00e3o variada de seu trabalho, para que na aus\u00eancia deles, eu \nescolhesse uma entidade cultural ligada ao tio Zoroastro por afinidade \nmaior para guard\u00e1-los como doa\u00e7\u00e3o. Acharam que seria ego\u00edsmo \nconserv\u00e1-los com eles j\u00e1 que foram recebidos por seu trabalho dedicado a \nGoi\u00e1s. Est\u00e3o com a Academia Goiana de Letras j\u00e1 que o Museu Zoroastro \nArtiaga, sempre em reforma, n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es nem seguran\u00e7a para \nreceber um acervo de tanta significa\u00e7\u00e3o e valor 45. \n\n \n\n  A queixa exposta pela sobrinha de Zoroastro - falta de seguran\u00e7a do \n\npr\u00e9dio - fez parte dos v\u00e1rios problemas que Artiaga enfrentou durante onze anos na dire\u00e7\u00e3o \n\nda Institui\u00e7\u00e3o. Quando assumiu a dire\u00e7\u00e3o do Departamento de Cultura, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel \n\npela Biblioteca Estadual, Exposi\u00e7\u00e3o Permanente de Goi\u00e2nia e Museu Estadual, este \u00faltimo \n\ntamb\u00e9m ficou sendo gerenciado por Zoroastro. \n\n \n\n \n\n3.2. A Origem da Casa e dos Objetos \n\n \n\n   A origem do Museu Estadual est\u00e1 atrelada a uma discuss\u00e3o maior, que \n\nenvolveu a concep\u00e7\u00e3o de modernidade que prevaleceu no per\u00edodo do Estado Novo em \n\nGoi\u00e1s, especialmente com a inaugura\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia (Ver BERNARDES, 1998; CHAUL, \n\n1997). Com a finalidade de aclaramos as ideias iniciais da cria\u00e7\u00e3o do Museu, trilhamos o \n\ncaminho da inaugura\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia buscando apresentar a cerim\u00f4nia do Batismo Cultural e \n\na participa\u00e7\u00e3o do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica; do Conselho Nacional de \n\nGeografia e Conselho Nacional de Estat\u00edstica na elabora\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do \n\nmencionado evento, com o prop\u00f3sito de compreendermos quais foram \u00e0s propostas, os \n\n                                                 \n45 Por tr\u00eas visitas de campo feitas a Academia Goiana de Letras apenas encontramos recorte de jornais \ntratando das homenagens p\u00f3stumas feitas a Zoroastro Artiaga pela mencionada Institui\u00e7\u00e3o e, em alguns dos \njornais encontrados, men\u00e7\u00e3o \u00e0s doa\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia, mas, hoje, n\u00e3o est\u00e3o por l\u00e1 os mencionados objetos de \nnosso divulgador. Indaga\u00e7\u00f5es poderiam ser feitas acerca dos cuidados com os arquivos, mem\u00f3rias e \npatrim\u00f4nios em Goi\u00e1s, haja vista que existe uma lacuna de informa\u00e7\u00f5es acerca de diferentes per\u00edodos da \nhist\u00f3ria de Goi\u00e1s devido ao pouco caso com os objetos, di\u00e1rios, relatos orais entre outras fontes preciosas para \nos estudos regionais.   \n \n\n\n\n 125 \n\nobjetos, documentos e imagens adquiridas que culminaram na forma\u00e7\u00e3o do acervo do \n\nMuseu Estadual, j\u00e1 que consideramos que as exposi\u00e7\u00f5es revelam inten\u00e7\u00f5es de documentar, \n\nde certa forma, particularidades coletivas (do lugar, de grupos etc.) e,ou individuais (de \n\npessoas). \n\n   Tal caminho nos conduz \u00e0 hip\u00f3tese de identifica\u00e7\u00e3o dos primeiros objetos \n\nque compuseram os anos inaugurais do Museu Estadual, j\u00e1 que concordamos com Heizer \n\n(2000) a qual afirma as exposi\u00e7\u00f5es e cole\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultados de escolhas, tanto no que diz \n\nrespeito aos projetos de cria\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es que abrigam cole\u00e7\u00f5es, quanto ao que \n\npresidiu a sua forma\u00e7\u00e3o. Vale lembrar tamb\u00e9m Alberti (2005), quando afirma que os \n\nobjetos expostos em museus respondem como as rela\u00e7\u00f5es humanas (sociais, culturais, \n\necon\u00f4micas e pol\u00edticas) foram realizadas e representadas. Portanto, acreditamos que os \n\nprimeiros objetos selecionados para as vitrines do Museu Estadual de Goi\u00e1s respondem \u00e0 \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os doadores e a institui\u00e7\u00e3o. \n\n   A esse respeito, Artiaga nos conta que: \n\n \n\nAssisti e ajudei a construir a cidade [Goi\u00e2nia] .Quando a inauguramos  \nfizemos uma exposi\u00e7\u00e3o, em que compareceram todos os Estados do Brasil. \nO sucesso alcan\u00e7ado pela exposi\u00e7\u00e3o trouxe-nos a id\u00e9ia de organizarmos \numa Exposi\u00e7\u00e3o Permanente, nesta capital, para nossos produtos de \nind\u00fastria, id\u00e9ia essa que se transformou em um Museu-Geral, regional, \nque fosse uma feira de amostras e, ao mesmo tempo, um Museu Cultural.46 \n\n \n\n   Destarte, a constru\u00e7\u00e3o da nova capital iniciou-se em 1933, promovida pelo \n\ndiscurso higienista divulgado pelo ent\u00e3o interventor federal Pedro Ludovido Teixeira. \n\nContudo, as dificuldades para concretizar este fato foram in\u00fameras, desde falta de recursos \n\nfinanceiros at\u00e9 a firme oposi\u00e7\u00e3o de grupo, at\u00e9 ent\u00e3o dominante na pol\u00edtica local (Ver \n\nCAMPOS, 1985; MACIEL, 1996; CHAUL, 1997). Dois anos depois do in\u00edcio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da nova capital, Pedro Ludovico foi eleito, em elei\u00e7\u00f5es diretas, para assumir o \n\ncargo de governador e passou a residir na cidade de Goi\u00e2nia, levando consigo a sua fam\u00edlia \n\ne o Secret\u00e1rio Geral do Estado. Em mar\u00e7o de 1937, em meio a intensos conflitos pol\u00edticos \n\n                                                 \n46 Trecho de correspond\u00eancia enviada por Zoroastro Artiaga ao Sr. Dr. Manoel Correia, 1947. Documento \npertencente ao arquivo do Museu Zoroastro Artiaga.  \n\n\n\n 126 \n\nentre grupos olig\u00e1rquicos que disputavam o poder local, ocorreu a mudan\u00e7a definitiva da \n\ncapital do estado (Ver CAMPOS, 1985; SILVA, 2005). \n\n   Por\u00e9m, foi no dia 05 de julho de 1942 que ocorreu definitivamente a \n\napresenta\u00e7\u00e3o da nova capital do estado \u00e0 Na\u00e7\u00e3o, por meio da cerim\u00f4nia que ficou \n\nconhecida como Batismo Cultural de Goi\u00e2nia. Tal evento teve como pano de fundo o \n\ndiscurso da modernidade, aquele que buscava inserir a regi\u00e3o no projeto pol\u00edtico nacional. \n\nSegundo Chaul (1997, p.207), a modernidade, sin\u00f4nimo de progresso \u00e0 \u00e9poca, era o manto \n\nque cobria a mudan\u00e7a da capital. Ainda nos conta este autor, referindo-se a Goi\u00e2nia: \n\n \n\nAs capitais se erguem para o capital (...) Arquitetonicamente falando,  \n\nGoi\u00e2nia foi o s\u00edmbolo do moderno e do urbano em solo rural. Um teatro \n\nde art nouveau cravada no meio do Planalto Central. A ideologia do \n\nprogresso dinamizada pelo nacionalismo disseminado pelo pa\u00eds afora, \n\nque, por sua vez, recolheu ecos das vozes internacionais, chegava com \n\nfor\u00e7a total para consolidar um regime que fez o Brasil caminhar a passos \n\nlargos rumo \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o do poder. Goi\u00e2nia, no contexto da \u00e9poca, era \n\num espelho representativo da pol\u00edtica de Vargas e de seus seguidores \n\n(1997, p.226). \n\n \n\n   E para que a nova capital fosse apresentada para a Na\u00e7\u00e3o, os representantes \n\npol\u00edticos de Goi\u00e1s recorreram ao Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica para que este \n\norganizasse evento que tivesse tal fim. Da\u00ed surgiu a id\u00e9ia do Batismo Cultural de Goi\u00e2nia. \n\nEsta cerim\u00f4nia teve suas origens ainda no ano de 1938, pela resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba.99 de 19 de julho \n\ndo Conselho Dirigente do IBGE, na qual ficou estipulado que aconteceria em 1939. A fim \n\nde ilustrar, segue parte da referida resolu\u00e7\u00e3o: \n\n \nArt. 1\u00ba Ficam assegurados, de maneira permanente, o patroc\u00ednio e o  \nconcurso do IBGE, pela totalidade dos \u00f3rg\u00e3os articulados por este \nConselho, \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das Exposi\u00e7\u00f5es Nacionais de Educa\u00e7\u00e3o e \nEstat\u00edstica de iniciativa da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o. \nArt. 2\u00ba E recomendado desde j\u00e1, a todos os \u00f3rg\u00e3os deliberantes e  \nexecutivos do Instituto, na ata dos servi\u00e7os estat\u00edsticos, iniciem de logo as \nprovid\u00eancias necess\u00e1rias ao preparo da representa\u00e7\u00e3o da \u00f3rbita \nadministrativa de que depende, de certame projetada para 1939. \n\n\n\n 127 \n\nArt. 3\u00ba Fica dirigido um apelo ao Conselho Nacional de Geografia  para \nque, pela totalidade dos seus \u00f3rg\u00e3os, colabore, segundo plano \npreviamente assentado, na realiza\u00e7\u00e3o do certame em vista, tomando sob \nsua responsabilidade a sec\u00e7\u00e3o expositora relacionada com os estudos e \ntrabalhos referentes assim \u00e0 cartografia como ao ensino e ao progresso \nda ci\u00eancia geogr\u00e1fica. \nArt. 4\u00ba A presid\u00eancia do Instituto comunicar\u00e1 esta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0  \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o e ao governo de Goiaz, fazendo a \ncompetente publicidade e promovendo todas as iniciativas necess\u00e1rias ao \n\u00eaxito do certame, tudo na conformidade das decis\u00f5es da junta executiva \ncentral [Grifos da autora]. \n\n \n\n   Apesar da resolu\u00e7\u00e3o citada, o evento n\u00e3o se efetivou, tendo sua realiza\u00e7\u00e3o \n\nocorrida somente em 1942, atrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba. 169 de 15/07/1941, a qual assim \n\ndisp\u00f5e: \n\n \n\nA Assembl\u00e9ia Geral do Conselho Nacional de Geografia usando de   suas \natribui\u00e7\u00f5es e considerando que, pela Resolu\u00e7\u00e3o n. 99, desta Assembl\u00e9ia, \nficaram assegurados o patroc\u00ednio e o concurso do Instituto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \ndas Exposi\u00e7\u00f5es Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o e Estat\u00edstica, da iniciativa da \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o; \nConsiderando que, conforme os entendimentos j\u00e1 verificados entre as  \nduas entidades, a Segunda Exposi\u00e7\u00e3o verificar-se-\u00e1 em Goi\u00e2nia, \njuntamente com a instala\u00e7\u00e3o do 8\u00ba Congresso Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, \noutro feliz empreendimento da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, tendo \nambas essas realiza\u00e7\u00f5es o apoio e patroc\u00ednio do governo de Goiaz, por \nisso que elas, constituindo o batismo cultural da nova cidade, assinalar\u00e3o \na sua investidura definitiva nos foros da capital do grande Estado Central. \nConsiderando que a concretiza\u00e7\u00e3o, no cora\u00e7\u00e3o do Brasil, de um  \nconjunto de iniciativa da mais alta express\u00e3o cultural tem em vista \nsobretudo, ressaltar o not\u00e1vel significado hist\u00f3rico da cria\u00e7\u00e3o, na \nhinterl\u00e2ndia brasileira, da nova metr\u00f3pole, que, como poderoso centro \npropulsou constituiu um marco admir\u00e1vel do esfor\u00e7o da interioriza\u00e7\u00e3o \ndas nossas for\u00e7as civilizadoras na continuidade de sua \u201cMarcha para o \nOeste\u201d (Anais do Oitavo Congresso Brasileiro de Educa\u00e7\u00e3o, 1942, p. 04) \n[Grifos da autora] \n\n \n\n   O Conselho Dirigente do IBGE, por sua vez, aprovou a resolu\u00e7\u00e3o \n\nmencionada tendo os seguintes itens: \n\n \nArt. 1\u00ba Aplaudindo calorosamente a iniciativa do Conselho Nacional de  \nEstat\u00edstica de promover a participa\u00e7\u00e3o do Instituto nas comemora\u00e7\u00f5es \nculturais que ir\u00e3o perpetuar o acontecimento hist\u00f3rico da instala\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 128 \n\noficial da nova capital de Goiaz o Conselho Nacional de Geografia \ndeclara sua plena aquiesc\u00eancia \u00e0 sugest\u00e3o de realizar-se na cidade de \nGoi\u00e2nia, em 1942, a quinta sess\u00e3o ordin\u00e1ria desta Assembl\u00e9ia. \nArt. 2\u00ba O Conselho Nacional de Geografia, atrav\u00e9s dos seus \u00f3rg\u00e3os  \ndeliberativos, central e regionais, se empenhar\u00e1 no preparo, o melhor \nposs\u00edvel, da sua representa\u00e7\u00e3o na Segunda Exposi\u00e7\u00e3o Nacional de \nEduca\u00e7\u00e3o e Estat\u00edstica a realizar-se, sob o patroc\u00ednio do Instituto, em \nGoi\u00e2nia, em 1942.  \nPar\u00e1grafo 1\u00ba - A presid\u00eancia do Instituto examinar\u00e1 a possibilidade da  \nExposi\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o, que resulta da iniciativa da benem\u00e9rita Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o, ser considerada como sendo de Educa\u00e7\u00e3o, \nEstat\u00edstica e Cartografia. \nPar\u00e1grafo 2\u00ba - a participa\u00e7\u00e3o do Conselho  Nacional de Geografia na   \nExposi\u00e7\u00e3o Nacional de 1942, em Goi\u00e2nia, \u00e9 considerada como \npreparat\u00f3ria da contribui\u00e7\u00e3o que o Conselho levar\u00e1 ao D\u00e9cimo \nCongresso Brasileiro de Geografia, a realizar-se, sob seu patroc\u00ednio, em \n1943, na cidade de Bel\u00e9m do Par\u00e1. \nPar\u00e1grafo 3\u00ba A Comiss\u00e3o Organizadora Central do D\u00e9cimo Congresso  \nBrasileiro de Geografia \u00e9 formulada encarecida solicita\u00e7\u00e3o no sentido de \nemprestar seu prestigioso apoio ao movimento cultural, preparat\u00f3rio do \ncertame de Bel\u00e9m, que ora se institui, bem como para que se digne \nconsiderar-se como integrante da delega\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de \nGeografia que ir\u00e1 \u00e0 capital de Goiaz em 1942 para participar dos \ntrabalhos da Segunda Exposi\u00e7\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, Estat\u00edstica e \nCartografia. \nArt. 3\u00ba Fica sugerida \u00e0 presid\u00eancia do Instituto a ideia de  promover, \njunto aos governos regional e central, as medidas necess\u00e1rias para que, \nem 1942, na nova capital de Goiaz ao ser oficialmente inaugurada, se \nassine uma lei nacional fixando o quadro definitivo das divisas \ninterestaduais. [Grifos da autora] \n\n \n\n   As cita\u00e7\u00f5es acima grifadas destacam os pap\u00e9is que couberam \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas na elabora\u00e7\u00e3o do Batismo Cultural e evidenciam o papel do evento diante da \n\nproposta de Vargas de aproximar o sert\u00e3o do litoral e vice-versa. A perspectiva da \n\nexist\u00eancia de uma nova capital em Goi\u00e1s fortalecia as pol\u00edticas implantadas pelo governo \n\nfederal, seja como motiva\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o de frentes migrat\u00f3rias para o interior do pa\u00eds, \n\nseja para assegurar o poder regional e, evidentemente, nacional ou ainda para fortalecer o \n\ndiscurso do progresso e da modernidade advindos com o Estado Novo. \n\n   Para que ocorressem os eventos propostos pelas resolu\u00e7\u00f5es mencionadas \n\nforam realizadas atividades no per\u00edodo do dia 20 a 28 de junho e do dia 01 a 11 de julho de \n\n\n\n 129 \n\n194247, perfazendo 20 dias de acontecimentos que movimentaram a sociedade local e \n\nnacional, haja vista que, para tornar significativo e chamar a aten\u00e7\u00e3o do pa\u00eds para a filha \n\nmais mo\u00e7a48 do Brasil, foram realizados encontros e congressos nacionais organizados \n\npelas seguintes institui\u00e7\u00f5es: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o; Conselho Nacional de \n\nEstat\u00edstica; Conselho Nacional de Geografia, Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica49 e seus respectivos conselhos regionais e o Minist\u00e9rio da Agricultura. \n\n \nFoto 3.3. Dr. M. Teixeira de Freitas fazendo a abertura da cerim\u00f4nia do Batismo \n\nCultural \nFonte: www.ibge.gov.br/65anos/teixeira/pop_foto.php?foto=foto2_2.jp \n\n                                                 \n47 VER PIMENTA NETTO (1969) e SOUZA (2002) ambos destacam as atividades festivas da inaugura\u00e7\u00e3o \nde Goi\u00e2nia.  \n48 Express\u00e3o usada por Paulo Figueiredo, publicada no primeiro n\u00famero da revista Oeste (1942) para designar \nGoi\u00e2nia. \n49 O IBGE foi criado pelo decreto-lei n\u00famero 218 de 26 de janeiro de 1938, sendo na realidade apenas uma \nmudan\u00e7a de nomes de ag\u00eancias federais Instituto Nacional de Estat\u00edstica e Conselho Brasileiro Geografia que \nj\u00e1 existiam. O Art. 10 do mencionado decreto-lei assim diz: O Instituto Nacional de Estat\u00edstica passa a \ndenominar-se Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, ficando ambos os seus \u00f3rg\u00e3os colegiais de \ndire\u00e7\u00e3o - o de Geografia e o de Estat\u00edstica - com a denomina\u00e7\u00e3o de \"Conselho Nacional\". Para maiores \nconsidera\u00e7\u00f5es ver SCHMIDT (2000).  \n \n\n\n\n 130 \n\n \n\n \n\n \nfoto 3.4. Durante a cerim\u00f4nia do Batismo Cultural, apresenta\u00e7\u00e3o do engenheiro F\u00e1bio \n\nde Macedo Soares a Pedro Ludovico. \n \n\nFonte: www.ibge.gov.br/65anos/teixeira/pop_foto.php?foto=foto2_1.jpg. \n \n \n   Na \u00e9poca, o IBGE e o Conselho Nacional de Geografia (CNG) lan\u00e7aram \n\numa colet\u00e2nea de textos sobre Goi\u00e2nia50 que foi entregue durante a cerim\u00f4nia do Batismo \n\nCultural. Em sua apresenta\u00e7\u00e3o, o secret\u00e1rio geral do Conselho, o engenheiro Crist\u00f3v\u00e3o \n\nLeite de Castro, escreveu: \n\n \n\nO Conselho Nacional de Geografia pela resolu\u00e7\u00e3o n. 85 de 21 de julho  de \n1941, da sua Assembl\u00e9ia Geral, declarou integral solidariedade ao \n\u201cbatismo cultural\u201d de Goi\u00e2nia, como se passou a chamar o conjunto das \ncerem\u00f4nias que h\u00e3o-de solenizar a inaugura\u00e7\u00e3o oficial da nova capital de \nGoiaz. (...) O Conselho compartir\u00e1, de modo significativo, dos trabalhos \ndo VIII Congresso Brasileiro de Educa\u00e7\u00e3o, a realizar-se de 20 a 28 de \njunho corrente, em que se estudar\u00e1 principalmente o tema relevante e \n\n                                                 \n50 A colet\u00e2nea sob t\u00edtulo: \u2018Goi\u00e2nia\u2019 possui artigos de Get\u00falio Vargas, Presidente da Rep\u00fablica; Pedro \nLudovico Teixeira, Interventor Federal do Estado; Engenheiro Armando Augusto God\u00f3i, respons\u00e1vel pela \nconstru\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia; Arquiteto Urbanista At\u00edlio Correia Lima, elaborador do plano diretor de Goi\u00e2nia; \nVenerando de Freitas, primeiro Prefeito de Goi\u00e2nia; Pierre Monbeig, ge\u00f3grafo franc\u00eas; Oto Prazeres; \nEngenheiro Crist\u00f3v\u00e3o Leite de Castro, secretario geral do CNG; Prof. Afonso V\u00e1rzea.  \n\n\n\n 131 \n\noportuno do ensino rural, em torno do qual se debatem tantas e t\u00e3o \ninteressantes quest\u00f5es de Geografia. Comparecer\u00e1 \u00e0 II Exposi\u00e7\u00e3o \nNacional de Educa\u00e7\u00e3o e Cartografia, exibindo em mostru\u00e1rios \napropriados numerosos mapas, fotografias e documentos, que registram \nexpress\u00f5es in\u00e9ditas do conhecimento do imenso territ\u00f3rio nacional. Mas, \ncomo contribui\u00e7\u00e3o de maior monta aos fatos culturais de Goi\u00e2nia, o \nConselho levar\u00e1 a efeito, de 1\u00ba a 10 de julho, em a nova cidade, a 5\u00aa \nsess\u00e3o ordin\u00e1ria de sua Assembl\u00e9ia Geral, que anualmente se re\u00fane, \ncomo \u00f3rg\u00e3o deliberativo supremo da institui\u00e7\u00e3o, para fixar os planos de \nempreendimentos geogr\u00e1ficos de car\u00e1ter nacional, determinar-lhes as \nnormas de execu\u00e7\u00e3o e marcar-lhes um ritmo de realiza\u00e7\u00e3o efetiva em todo \no pa\u00eds. Por outro lado, elaborou o Conselho ensaios culturais de \nrelev\u00e2ncia. O \u201cVocabul\u00e1rio Geogr\u00e1fico do Estado de Goiaz\u201d, \ncompreendendo 8154 verbetes, recolhidos dos mapas dos munic\u00edpios \ngoianos que foram apresentados em virtude da lei nacional n. 311 e a \n\u201cBibliografia Geogr\u00e1fica e Cartogr\u00e1fica do Estado de Goiaz\u201d, em que se \nfazem 1069 refer\u00eancias \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o existentes nos arquivos do \nConselho sobre a Geografia do Estado, s\u00e3o duas contribui\u00e7\u00f5es dignas de \nconsidera\u00e7\u00e3o. Sobreleva, por\u00e9m, como contribui\u00e7\u00e3o das mais valiosas, a \napresenta\u00e7\u00e3o das quatro folhas da Carta Geogr\u00e1fica do Brasil, \ndesenhadas na escala de 1:500.000, e que representam a regi\u00e3o \ncircunjacente \u00e0 nova capital de Goiaz (CASTRO, apud Anais do Oitavo \nCongresso Brasileiro de Educa\u00e7\u00e3o, 1942, p. I e II). \n\n \n\n   Os eventos tiveram pap\u00e9is importantes na imagem que teria a nova capital de \n\nGoi\u00e1s, haja vista que foram divulgados por todo o pa\u00eds: seis mil folhetos editados pelo \n\nIBGE \u201c...\u201d e 1.350 cartazes, tamb\u00e9m confeccionados pelo Instituto, foram afixados nas \n\ncapitais de todos os Estados e no Distrito Federal. Um selo comemorativo, com o emblema \n\nda ABE servindo de motivo, foi emitido pelo Departamento dos Correios e Tel\u00e9grafos \n\n(IBGE, 1944) e, al\u00e9m dos j\u00e1 citados, foram transmitidas palestras condizente aos temas \n\npropostos pelo evento por meio da R\u00e1dio Difusora do Rio de Janeiro. \n\n   O trabalho realizado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica e \n\npelos Conselhos Nacionais de Geografia e Estat\u00edstica51 teve por finalidade a promo\u00e7\u00e3o \n\nnacional da nova capital brasileira. Segundo Galli (2002), esteve em Goi\u00e2nia, por uma \n\ntemporada, Crist\u00f3v\u00e3o L. de Castro, a fim de coletar dados para a elabora\u00e7\u00e3o de materiais \n\ncartogr\u00e1ficos e geogr\u00e1ficos acima mencionados. Os eventos apoiados pelo \n\n                                                 \n51 O IBGE tamb\u00e9m distribuiu aos congressistas exemplares de edi\u00e7\u00f5es das revistas: A Educa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e \nSa\u00fade, Geografia e Educa\u00e7\u00e3o e a Revista do IBGE, al\u00e9m de Atlas do Ensino no Brasil, o livro Goi\u00e2nia, Vultos \nda Geografia do Brasil e Tipos e aspectos do Brasil. \n\n\n\n 132 \n\nIBGE/CNG/CNE buscavam divulgar e associar a nova capital ao moderno, ao progresso, ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, social e cultural e, especialmente, estabelecer o seu \n\npertencimento \u00e0 Na\u00e7\u00e3o. Segundo Pereira (2002), nos anos estadonovistas, a Na\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira tentava promover sua unidade e, ao mesmo tempo, buscava sua afirma\u00e7\u00e3o diante \n\ndo mundo ocidental civilizado. Enquanto isso, em Goi\u00e1s, tentava-se viabilizar seu processo \n\nde civiliza\u00e7\u00e3o no conjunto da Na\u00e7\u00e3o brasileira, tendo a consolida\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia como \n\nprincipal marco de tal fa\u00e7anha interiorana.  \n\n  Al\u00e9m da presen\u00e7a de autoridades pol\u00edticas e intelectuais nacionais e \n\nregionais, tamb\u00e9m destacamos a presen\u00e7a internacional de Francis Ruellan52, que participou \n\ndo evento proferindo a confer\u00eancia \u201cLes m\u00e9thodes d\u00b4enseignement de la Geographie\u201d. \n\nTodo o evento teve como norteador as discuss\u00f5es acerca da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, j\u00e1 que seu \n\nprincipal promotor e divulgador fora uma ag\u00eancia do Estado que, naquele momento, era a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o maior de uma ci\u00eancia que tinha o papel de produzir informa\u00e7\u00f5es para o \n\nplanejamento das pol\u00edticas p\u00fablicas do pa\u00eds. Nesse sentido, apoiar a apresenta\u00e7\u00e3o da nova \n\ncapital goiana \u00e0 Na\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m era um ato de planejamento de pol\u00edtica p\u00fablica, j\u00e1 que \n\nhavia, como mencionamos anteriormente, a necessidade de Marchar para o Oeste do pa\u00eds. \n\nE sem d\u00favida, a inaugura\u00e7\u00e3o de uma capital como s\u00edmbolo da modernidade e representa\u00e7\u00e3o \n\ndo progresso era motivo estrat\u00e9gico para a acelera\u00e7\u00e3o das propostas varguistas. \n\n   O ponto central, a nosso ver, para o trabalho aqui apresentado, fica a cargo \n\ndas exposi\u00e7\u00f5es ocorridas no edif\u00edcio da Escola T\u00e9cnica \u2013 aquela de Exposi\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Cartografia e Estat\u00edstica e a Exposi\u00e7\u00e3o de Produtos Regionais. Nelas estavam \n\nexpostos mapas municipais, fruto da Lei Geogr\u00e1fica; bens minerais, informa\u00e7\u00f5es diversas \n\ndas regi\u00f5es brasileiras, al\u00e9m de diversos outros produtos que definiam e caracterizavam o \n\npotencial econ\u00f4mico de cada regi\u00e3o.  \n\n \n\n                                                 \n52O geomorf\u00f3logo franc\u00eas Francis Ruellan, que chegou ao Brasil em 1940 para lecionar em curso de \ngradua\u00e7\u00e3o, atuou como consultor t\u00e9cnico do Conselho Nacional de Geografia, foi um dos principais \nintrodutores do trabalho de campo no pa\u00eds, chefiando in\u00fameras expedi\u00e7\u00f5es. Participou de comiss\u00e3o de estudo \npara escolher o local da futura capital federal do pa\u00eds. \n\n\n\n 133 \n\n \n\nFoto 3.5 \u2013 Exposi\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia- pr\u00e9dio da escola t\u00e9cnica de Goi\u00e1s, 1942. \nFonte: GALLI, Ubirajara. A hist\u00f3ria do batismo cultural de Goi\u00e2nia. Goi\u00e2nia: Contato \n\nComunica\u00e7\u00e3o/Editora da UCG, 2002. \n \n\n \n \n\nFoto 3.6 -  Exposi\u00e7\u00e3o de Produtos Regionais: entrada do stand de Goi\u00e1s. Est\u00e3o \npresentes o engenheiro Cristov\u00e3o Leite Castro, Jaime C\u00e2mara,  Dr. Pedro Ludovico \n\nTeixeira e sua esposa Dna. Gercina Borges, Dr. M. A Teixeira. \nFonte: www.ibge.gov.br/65anos/teixeira/pop_foto.php?foto=foto2_3.jpg \n\n \n\n \n\n\n\n 134 \n\n \n\n   A primeira Exposi\u00e7\u00e3o Nacional foi mais uma contribui\u00e7\u00e3o do IBGE, apesar, \n\nconforme documento, das \n\n \n\nDificuldades que se apresentaram, dada a longa dist\u00e2ncia a vencer e os \nv\u00e1rios transbordos a que os transportes dos mostru\u00e1rios estiveram \nsujeitos, n\u00e3o tendo mesmo alguns destes chegado ao destino em tempo \n\u00fatil. Gra\u00e7as, no entanto, ao esp\u00edrito de colaboradores do Departamento de \nEstradas de Ferro do Minist\u00e9rio da Via\u00e7\u00e3o, da dire\u00e7\u00e3o da Estrada de \nFerro Central do Brasil e das empresas que servem ao percurso S\u00e3o \nPaulo-Leopoldo Bulh\u00f5es, a quase totalidade do material a ser exposto j\u00e1 \nse achava em Goi\u00e2nia na data da abertura da Exposi\u00e7\u00e3o, incumbindo-se \nda dire\u00e7\u00e3o dos trabalhos de montagem o Sr. Ant\u00f4nio Teixeira de Freitas, \nchefe da Sec\u00e7\u00e3o de Sistematiza\u00e7\u00e3o da Secretaria Geral do Instituto \nBrasileira de Geografia e Estat\u00edstica, com a colabora\u00e7\u00e3o do cart\u00f3grafo e \nestat\u00edstico Sr. Antonio Lins (Cf. Anais do 8\u00ba Congresso Brasileiro de \nEduca\u00e7\u00e3o, 1942, p.23-24). \n\n \n\n  Fizeram parte do mostru\u00e1rio da Exposi\u00e7\u00e3o: gr\u00e1ficos, mapas, cartas, trabalhos \n\nescolares, quadros art\u00edsticos e publica\u00e7\u00f5es, conforme o Secret\u00e1rio Geral do IBGE, Raul \n\nLima. Mas o pronunciamento do Secret\u00e1rio nos chamou aten\u00e7\u00e3o pelo papel que atribuiu \u00e0 \n\nnova capital do Estado de Goi\u00e1s, assim afirmando: \n\nGr\u00e1ficos e cartas e trabalhos escolares e quadros art\u00edsticos e  publica\u00e7\u00f5es \nque para aqui convergiram, partindo do extremo-norte e das capitais da \nextensa faixa atl\u00e2ntica e dos Estados lim\u00edtrofes, num grandioso e in\u00e9dito \nmovimento da periferia para o centro geogr\u00e1fico do pa\u00eds, significa a \nexist\u00eancia de uma for\u00e7a de coes\u00e3o que alicer\u00e7a a nossa unidade. (Cf. \nAnais do 8\u00ba Congresso Brasileiro de Educa\u00e7\u00e3o, 1942, p.24). \n \n \n\n  A cita\u00e7\u00e3o esbo\u00e7a o entendimento do IBGE sobre o papel do evento e, mais \n\nainda, a mobiliza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds para a consolida\u00e7\u00e3o de um Brasil unificado - do litoral ao \n\nsert\u00e3o.  O movimento da periferia (litoral) ao centro (sert\u00e3o) geogr\u00e1fico do pa\u00eds colocou \n\nGoi\u00e1s na condi\u00e7\u00e3o privilegiada de locus de unidade nacional \u2013 desejo expresso por v\u00e1rios \n\ngoianos desde o s\u00e9culo XIX.   \n\n \n\n  Ainda Raul Lima (1942) nos conta:  \n\n \n\n\n\n 135 \n\nE essa for\u00e7a se concentra, d\u00e1 de si o que tem de mais afirmativo, para \nassociar-se a vibra\u00e7\u00e3o c\u00edvica que a inaugura\u00e7\u00e3o oficial de Goi\u00e2nia bem \njustifica (...) a funda\u00e7\u00e3o mesma desta capital, cap\u00edtulo novo e \nsurpreendente nesta fase de bandeirismo que o Brasil empreende para \nassegurar ao seu espa\u00e7o social \u00e0 mesma latitude do seu espa\u00e7o f\u00edsico, \nconcretiza um dos pontos do ide\u00e1rio de reorganiza\u00e7\u00e3o nacional, que o \nInstituto comp\u00f4s \u00e0 base das suas investiga\u00e7\u00f5es, pesquisas e estudos. Os \nn\u00fameros que em seguida ireis apreciar, id\u00f4neos e sinceros, os mapas fi\u00e9is \ne elucidativos, oferecem, entre outras demonstra\u00e7\u00f5es irrecus\u00e1veis, a da \nurg\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o de cidades como esta, nos extensos planaltos \ndesprovidos de densidade demogr\u00e1fica, de assist\u00eancia sanit\u00e1ria e \neducacional, desintegrados do ritmo atual da civiliza\u00e7\u00e3o brasileira (Cf. \nAnais do 8\u00ba Congresso Brasileiro de Educa\u00e7\u00e3o, 1942, p.24). \n\n  \n \n\n Novamente o Secret\u00e1rio Geral do IBGE exp\u00f5e em seus dizeres a \n\nimport\u00e2ncia da nova capital goiana no papel de concretiza\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o nacional, \n\nquando nos conta que a inaugura\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia concretiza o ide\u00e1rio de reorganiza\u00e7\u00e3o \n\nnacional que o Instituto se propunha a realizar. Vale lembrar que o IBGE, no momento do \n\nBatismo Cultural de Goi\u00e2nia, estava divulgando os primeiros trabalhos de refer\u00eancia \n\nelaborados pela Institui\u00e7\u00e3o. Em 1941 concretizou uma divis\u00e3o regional do Brasil, elaborada \n\npor F\u00e1bio de Macedo Soares Guimar\u00e3es e colaboradores que, al\u00e9m de servir de base para a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de dados estat\u00edsticos, foi tamb\u00e9m o embri\u00e3o de uma id\u00e9ia de planejamento para \n\no governo federal (Ver ALMEIDA, 2000). A nosso ver, h\u00e1 um desejo expresso para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de outras mais cidades para a expans\u00e3o da pol\u00edtica do Estado Novo \u2013 talvez a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da Capital Federal.  \n\n  Na exposi\u00e7\u00e3o estiveram presentes estandes de \u00f3rg\u00e3os federais, como do \n\nIBGE, do CNG, do CNE, do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, do Minist\u00e9rio do Trabalho, Ind\u00fastria e \n\nCom\u00e9rcio, do Minist\u00e9rio da Marinha, do Servi\u00e7o de Estat\u00edstica Econ\u00f4mica e Financeira do \n\nMinist\u00e9rio da Fazenda, do Minist\u00e9rio da Agricultura, do Servi\u00e7o de Estat\u00edstica da Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Sa\u00fade, do Minist\u00e9rio da Aeron\u00e1utica, do Departamento de Imprensa e Propaganda, do \n\nDepartamento Nacional do Caf\u00e9, al\u00e9m das Exposi\u00e7\u00f5es de Produtos Regionais apresentados \n\nnos estandes dos estados da Bahia, Minas Gerais, S\u00e3o Paulo, Rio Grande do Sul, Para\u00edba, \n\nParan\u00e1, Par\u00e1, Santa Catarina, Mato Grosso, Cear\u00e1, Amazonas, Alagoas, Sergipe, Esp\u00edrito \n\n\n\n 136 \n\nSanto, Rio de Janeiro, Maranh\u00e3o e Rio Grande do Norte e, \u00e9 claro, de Goi\u00e1s53. Os estados, \n\nde maneira geral, expuseram gr\u00e1ficos, \u00e1lbuns fotogr\u00e1ficos, mapas, cole\u00e7\u00f5es de publica\u00e7\u00f5es, \n\ntrabalhos escolares e maquetes (Cf. Anais do 8\u00ba Congresso Brasileiro de Educa\u00e7\u00e3o, 1942). \n\nAssim sendo, as regi\u00f5es brasileiras estavam representadas na mencionada exposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \n\nde todo aparelho estatal de Get\u00falio Vargas. \n\n   Ap\u00f3s a cerim\u00f4nia do Batismo Cultural, como sempre aconteceu nas \n\nExposi\u00e7\u00f5es Universais desde o s\u00e9culo XIX, v\u00e1rios dos objetos em exposi\u00e7\u00e3o foram doados \n\nao governo do Estado de Goi\u00e1s e encaminhados para o rec\u00e9m inaugurado pr\u00e9dio do \n\nDepartamento de Propaganda (1942), onde ficaram em exposi\u00e7\u00e3o permanente. Ressalta-se \n\nque, no ano de 1943, o \u00f3rg\u00e3o citado transformar-se-ia em Departamento de Imprensa e \n\nPropaganda do Estado de Goi\u00e1s e, no ano de 1945, teria nova nomenclatura: Departamento \n\nEstadual de Informa\u00e7\u00e3o. Somente em 1946 foi criado o Departamento Estadual de Cultura \n\n(DEC), que agregaria os Servi\u00e7os de Expans\u00e3o Cultural, Museu do Estado, Biblioteca \n\nP\u00fablica54 e Servi\u00e7o de Administra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.3. O Cotidiano das Casas: O DEC e o Museu Estadual de Goi\u00e1s (1946 a 1948) \n\n \n\n  A cria\u00e7\u00e3o do Departamento Estadual de Cultura proporcionou a Artiaga \n\nampliar a divulga\u00e7\u00e3o de objetos das ci\u00eancias naturais, pois a Institui\u00e7\u00e3o ficou respons\u00e1vel \n\npela manuten\u00e7\u00e3o dos objetos expostos no Batismo Cultural, que se constitu\u00edam da seguinte \n\nforma: fragmentos de rochas, min\u00e9rios, mapas, cartas, gr\u00e1ficos, amostra de madeiras e \n\nsementes, entre outros. Esses objetos foram mantidos por Artiaga no mostru\u00e1rio da \n\nExposi\u00e7\u00e3o Permanente de Goi\u00e2nia at\u00e9 1948, momento em que foi extinto o DEC e seus \n\nobjetos transferidos para o Museu do Estado de Goi\u00e1s (MEG). Aqui cabe lembrar Lopes \n\n(2001, p.884): as cole\u00e7\u00f5es n\u00e3o come\u00e7am no museu \u201c...\u201d imaginemos o museu como fim. \n\nUma vez escolhidos porque considerados colecion\u00e1veis, objetos das mais diferentes ordens \n\niniciam uma longa e complexa viagem pelo campo at\u00e9 sua exibi\u00e7\u00e3o no museu. Fato \n\n                                                 \n53 Para maiores detalhes do que foi exposto ver: IBGE, Anais do 8\u00ba Congresso Brasileiro de Educa\u00e7\u00e3o. \nGoi\u00e2nia, julho de 1942. Rio de Janeiro: Servi\u00e7o Gr\u00e1fico do IBGE, 1944.   \n54 Destaca-se que a biblioteca p\u00fablica foi retirada no ano de 1947 das instala\u00e7\u00f5es do DEC porque ali ficaria \ninstalada, por um curto per\u00edodo de tempo, a Assembleia Legislativa do Estado. Para tanto, a biblioteca p\u00fablica \nfoi transferida para outro pr\u00e9dio de propriedade da Sra. Aracy Monteiro Artiaga, esposa de Zoroastro Artiaga, \nlocalizado na Rua Araguaia, n. 13 Centro, pelo qual era pago aluguel mensal de CR$ 2.000,00 (Ver. Of\u00edcio n. \n427,1947 e Oficio n.48 de 1948. Arquivos do Museu Goiano Zoroastro Artiaga). \n\n\n\n 137 \n\nobservado nos objetos que compuseram o Museu Estadual, j\u00e1 que vieram de outros lugares \n\ne circularam por v\u00e1rios outros espa\u00e7os para ent\u00e3o se agregarem e formarem o Museu \n\ngoiano.  \n\n    Zoroastro Artiaga foi nomeado o primeiro diretor geral do DEC e, \n\nconcomitantemente, diretor do Museu Estadual de Goi\u00e1s. Em v\u00e1rios dos documentos \n\nexistentes nos arquivos do MEG, percebemos a exist\u00eancia de tentativas de normatiza\u00e7\u00e3o \n\ndas fun\u00e7\u00f5es do Departamento Estadual de Cultura. Para nosso divulgador: \n\n \n\nO DEC ficou subordinado diretamente ao chefe do poder executivo; e  \nteve ao ser criado as seguintes finalidades: estimular as atividades \nespirituais, colaborando com artistas intelectuais e institui\u00e7\u00f5es culturais \ndo Estado; prestar assist\u00eancia cultural a empresas sediadas no Estado, \npromover e realizar manifesta\u00e7\u00f5es c\u00edvicas, festas populares com intuito \npatri\u00f3tico, educativo ou de divulga\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, conceitos confer\u00eancias e \nexposi\u00e7\u00f5es de arte. Superintender servi\u00e7os de turismo no tocante \u00e0 sua \nexpans\u00e3o, organizando publica\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter cultural e tur\u00edstico, \ndifundir atrav\u00e9s de publica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, dados relativos \u00e0s \npossibilidades do estado e seu desenvolvimento econ\u00f4mico. Promover \nexposi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias e permanentes de obras de arte; coligir elementos \nnos reinos da natureza para reuni-los em exposi\u00e7\u00e3o permanente. \nPromover estudos de paleontologia, etnografia, antropologia, \narqueologia, bot\u00e2nica, geologia, faunas, flora, silvicultura e madeiras \ntudo relativo ao Estado e destinado \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o; articular-se com \nentidades cong\u00eaneres cient\u00edficas do pa\u00eds; promovendo intercambio \ncultural, permutando estudos e fornecendo mostru\u00e1rios55. \n\n  \n\n    O Departamento Estadual de Cultura agregou para si uma infinidade de \n\natividades que envolviam a educa\u00e7\u00e3o; a pesquisa no campo das ci\u00eancias naturais; promo\u00e7\u00e3o \n\nde eventos e do turismo; presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a empresas; todas essas atividades seriam \n\nexecutadas por Zoroastro Artiaga, conforme informa\u00e7\u00f5es encontradas nos livros atas da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m disso, havia uma variedade de objetos expostos, desde recursos naturais, \n\nfolclore e aqueles que tratavam das bases econ\u00f4micas do estado de Goi\u00e1s. O DEC teve \n\ntamb\u00e9m sob sua responsabilidade e no mesmo pr\u00e9dio o Museu Estadual, o Servi\u00e7os de \n\nExpans\u00e3o Cultural, e Servi\u00e7o de Administra\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 colocado por n\u00f3s anteriormente, \n\nfato que nos permite afirmar que a variedade de atividades do DEC estava atrelada \u00e0 \n\n                                                 \n55 Cf. correspond\u00eancia de Zoroastro Artiaga, diretor geral da DEC, ao governador do Estado de Goi\u00e1s \nJer\u00f4nimo Coimbra Bueno. Arquivos do Museu Zoroastro Artiaga. Of\u00edcio n. 83 de 27 de mar\u00e7o de 1947.  \n\n\n\n 138 \n\nquantidade de servi\u00e7os prestados pela Institui\u00e7\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os que estavam sob seu \n\ngerenciamento.   \n\n   Vale uma indaga\u00e7\u00e3o: Por que criar uma casa com v\u00e1rias finalidades e nela \n\nexpor objetos t\u00e3o distintos? Podemos elencar algumas suposi\u00e7\u00f5es. Talvez por Zoroastro \n\nacreditar ser poss\u00edvel executar tais tarefas, a nosso entender, t\u00e3o d\u00edspares, mas naquele \n\ntempo ainda t\u00e3o pequenas, pois se tratava de atividades que estavam em seus primeiros \n\npassos, j\u00e1 que em Goi\u00e1s n\u00e3o havia at\u00e9 aquele momento nenhuma institui\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0s \n\nfun\u00e7\u00f5es proposta pelo DEC. Zoroastro acreditava, a nosso entender, que poderia chamar \n\naten\u00e7\u00e3o de outras institui\u00e7\u00f5es nacionais para colaborarem com as atividades do \n\nDepartamento, fato tamb\u00e9m identificado em documentos encaminhados para o governo do \n\nEstado, j\u00e1 que chamou t\u00e9cnicos de outras Institui\u00e7\u00f5es (IPT, por exemplo) para auxiliar na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das minerais e rochas encontradas em Goi\u00e1s e expostas no DEC. \n\nNa dire\u00e7\u00e3o do Departamento Estadual de Cultura, Artiaga deu continuidade \u00e0 \n\nExposi\u00e7\u00e3o Permanente de Goi\u00e2nia que se caracterizava como um ve\u00edculo de propaganda do \n\nestado de Goi\u00e1s para os visitantes da Casa. A Exposi\u00e7\u00e3o dedicava-se especialmente em \n\napresentar objetos poss\u00edveis de comercializa\u00e7\u00e3o industrial, da\u00ed no caderno de visita do DEC \n\nter uma quantidade consider\u00e1vel de assinaturas de homens de neg\u00f3cios ou representantes de \n\ngovernos de outros estados ou pa\u00edses, talvez se justificasse pela pr\u00f3pria finalidade que \n\npossu\u00eda o DEC. Nas palavras de nosso divulgador: \n\n \nUma das realiza\u00e7\u00f5es not\u00e1veis do novo Departamento foi a Exposi\u00e7\u00e3o \nPermanente de Goi\u00e2nia, embora os principais munic\u00edpios como os de \nAn\u00e1polis, Ipameri e Catal\u00e3o e outros n\u00e3o tenham ajudado. A Exposi\u00e7\u00e3o \nPermanente dever\u00e1 exibir mostru\u00e1rios de ind\u00fastrias do nosso Estado, \nnossa riqueza latente, nossa capacidade de produ\u00e7\u00e3o e trabalho, quer no \nsetor rural, quer no das atividades urbanas\u201d56. \n\n \n\n   As imagens que seguem apresentam parte dos objetos que compunham a \n\nExposi\u00e7\u00e3o Permanente de Goi\u00e2nia e, dentre os que mais se destacavam, estavam \u00e0s rochas e \n\nminerais encontrados na regi\u00e3o goiana. \n\n \n\n \n\n                                                 \n56 Cf. correspond\u00eancia de Zoroastro Artiaga, diretor geral da DEC, ao governador do Estado de Goi\u00e1s  \nJer\u00f4nimo Coimbra Bueno. Arquivos do Museu Zoroastro Artiaga. Of\u00edcio n. 83 de 27 de mar\u00e7o de 1947. \n\n\n\n 139 \n\n \n\n \n\nFoto 3.7 \u2013  Rochas e min\u00e9rios encontrados na regi\u00e3o goiana. Imagem da Exposi\u00e7\u00e3o \n\nPermanente de Goi\u00e2nia (1942 \u2013 1947). \n\nFonte: Acervo Gustavo Capanema. CPDOC/Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \n\n \n\n \n\nFoto 3.8 \u2013 Rochas, min\u00e9rios e imagens a\u00e9reas de Goi\u00e2nia. Imagem da \nExposi\u00e7\u00e3o Permanente de Goi\u00e2nia (1942 \u2013 1947). \n\n\n\n 140 \n\nFonte: Acervo Gustavo Capanema. CPDOC/Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \n \n\n \n \n\nFoto 3.9 \u2013 Rochas, min\u00e9rios e adere\u00e7os de ind\u00edgenas habitantes da regi\u00e3o  \ngoiana. Imagem da Exposi\u00e7\u00e3o Permanente de Goi\u00e2nia (1942 \u2013 1947). \n\nFonte: Acervo Gustavo Capanema. CPDOC/Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas. \n\n \n\n   As imagens acima apresentam parte do acervo da Exposi\u00e7\u00e3o Permanente de \n\nGoi\u00e2nia e percebe-se que, al\u00e9m da exist\u00eancia do Museu, o Departamento Estadual de \n\nCultura manteve em funcionamento a Exposi\u00e7\u00e3o institu\u00edda por Gerson de Castro Costa, \n\nquando ainda exercia as fun\u00e7\u00f5es de Diretor do Departamento Estadual de Imprensa e \n\nPropaganda. Tal Exposi\u00e7\u00e3o teve como objetivo a divulga\u00e7\u00e3o da riqueza mineral que \n\npoderia ser utilizada nas atividades produtivas. As imagens tamb\u00e9m apresentam objetos \n\nind\u00edgenas, que talvez fossem utilizados na exposi\u00e7\u00e3o como uma forma de identidade \n\nregional ou, ainda, como uma forma de valoriza\u00e7\u00e3o dos primeiros povos que habitavam a \n\nregi\u00e3o goiana.  \n\n   Ao assumir a dire\u00e7\u00e3o geral do Departamento Estadual de Cultura e, \n\nconcomitantemente, a do Museu Estadual de Goi\u00e1s em 1946, Artiaga dedicou-se a cumprir \n\n\n\n 141 \n\no principal objetivo do DEC, que era de promover cultural e politicamente o estado de \n\nGoi\u00e1s dentro do pa\u00eds. Para tanto, uma de suas fun\u00e7\u00f5es era de encaminhar mat\u00e9rias para os \n\njornais, revistas e r\u00e1dios locais e nacionais a fim de divulgar as riquezas naturais, o \n\nprogresso econ\u00f4mico advindo da inaugura\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia, entre outros temas que pudessem \n\natrair capitais e imigrantes para o estado. Os meios de divulga\u00e7\u00e3o que recebiam verbas para \n\npublica\u00e7\u00e3o de tais mat\u00e9rias eram os jornais: A Manh\u00e3/RJ, A Noite/RJ, O Di\u00e1rio/MG, \n\nBrasil-Portugal/SP, O An\u00e1polis/GO; as revistas O Cruzeiro/RJ e Revista Cultura/MG. Al\u00e9m \n\nda R\u00e1dio Clube de Goi\u00e1s que, por meio do programa Hora do Estado, conforme afirma\u00e7\u00e3o \n\ndo pr\u00f3prio Zoroastro \u2013 criado por n\u00f3s; teve por fun\u00e7\u00e3o estabelecer o v\u00ednculo da capital com \n\no interior goiano. No of\u00edcio n. 53, de 26/02/1947, Artiga nos conta: \n\n \nO programa Hora do Estado, organizado por este Departamento e,  \ndiariamente, irradiado por essa emissora tem por finalidade exclusiva de \ninformar ao p\u00fablico, sobremodo do interior do estado, acerca dos atos \noficiais do governo, considerando o grave problema de transporte em \nnosso estado, cuja morosidade vem acarretando s\u00e9rias dificuldades no \nconhecimento por parte dos interessados residentes na hinterl\u00e2ndia \ngoiana dos referidos atos. Esse programa idealizado por este \nDepartamento veio resolver uma parte de tal quest\u00e3o. A fim, pois que o \nmesmo alcance seus objetivos venho solicitar a vossa excel\u00eancia a fineza \nde fixar o hor\u00e1rio para essa transmiss\u00e3o a partir de 19h quando melhor \ncaptam as not\u00edcias nos aparelhos de r\u00e1dio do interior.  \n\n \n\n   Apesar dos esfor\u00e7os de Artiaga, o programa deixou de ser financiado pelo \n\ngoverno, pois a transmiss\u00e3o somente alcan\u00e7ava o centro e a periferia da cidade de Goi\u00e2nia. \n\nContudo, conforme relato de Zoroastro, continuou a ser feito [a divulga\u00e7\u00e3o dos atos \n\noficiais do governo] de gra\u00e7a pelos estudantes da Unifica\u00e7\u00e3o [?] a quem forneci elementos \n\nde irradia\u00e7\u00e3o e diariamente fornecemos os comunicados que s\u00e3o lidos pela amplificadora \n\nbem instalada em lugar de grande aglomera\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\n   Mas n\u00e3o s\u00f3 os meios de comunica\u00e7\u00e3o acima apontados foram os ve\u00edculos \n\nencontrados por Zoroastro para a divulga\u00e7\u00e3o do estado; tamb\u00e9m utilizou outro caminho \n\npara tal tarefa - escrever livros e public\u00e1-los pelo DEC. Ao longo do ano de 1947, \n\nencaminhou para publica\u00e7\u00e3o seus escritos sobre Goi\u00e1s, a saber: \u201cContribui\u00e7\u00e3o para a \n\nHist\u00f3ria de Goiaz\u201d, \u201c\u00cdndios de Goiaz\u201d, \u201cCorografia do Estado de Goiaz\u201d e \u201cGeologia \n\nEcon\u00f4mica do Estado de Goiaz\u201d enviados para a gr\u00e1fica Souza J\u00fanior e Irm\u00e3os, situada na \n\n\n\n 142 \n\ncidade de Uberada/MG, \u201cPlanalto Central do Brasil e Navega\u00e7\u00e3o do Tocantins\u201d para a \n\ngr\u00e1fica J. C\u00e2mara &amp; Irm\u00e3os/Goi\u00e2nia/GO. Ressalta-se que outros autores tamb\u00e9m tiveram \n\nseus livros publicados com verba da DEC, como: \u201cGoiaz Liberto\u201d de autoria de Guimar\u00e3es \n\nLima, e o livro \u201cEstudo sobre a Nova Capital do Brasil\u201d de Manuel Dem\u00f3stenes. \n\n   Vale considerar que o livro \u201cGeologia Econ\u00f4mica de Goiaz\u201d foi \n\namplamente distribu\u00eddo por nosso divulgador, que encaminhou, ainda no ano de sua \n\npublica\u00e7\u00e3o, 200 exemplares para a Associa\u00e7\u00e3o Goi\u00e2nia do Rio de Janeiro57, 50 exemplares \n\npara o Deputado Federal Galeno Paranhos58, um exemplar para cada um dos minist\u00e9rios da \n\nRep\u00fablica, al\u00e9m de 200 c\u00f3pias do livro para o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores que \n\nforam distribu\u00eddos pelas miss\u00f5es diplom\u00e1ticas para outros pa\u00edses. Em nosso entender, esse \n\nfoi um dos principais livros de Zoroastro Artiaga que, conforme documento dos arquivos \n\ndo Museu, teve repercuss\u00e3o nacional, inclusive proporcionando a nosso geocientista sua \n\ndivulga\u00e7\u00e3o na R\u00e1dio Nacional/RJ59, na \u00e9poca um dos principais meios de comunica\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds. Este fato evidencia que Zoroastro valeu-se de seu cargo e poder para publicar e \n\ndivulgar seus trabalhos.  \n\n                                                 \n57 A Associa\u00e7\u00e3o Goiana do Rio de Janeiro foi criada ainda na d\u00e9cada de 1920 por Henrique Silva com o \nobjetivo de recepcionar e congregar jovens goianos que para aquele estado migravam e em 1964 a institui\u00e7\u00e3o \nfoi fechada pelo governo militar. \n58 Galeno nasceu na cidade de Catal\u00e3o/GO e bacharelou-se em Direito pela Escola de Direito da antiga \nCapital de Goi\u00e1s, em 1931. Exerceu a profiss\u00e3o no Sul do Estado, tendo mais tarde sido nomeado chefe de \nPol\u00edcia, no governo do Interventor Pedro Ludovico; de 1938 a 1943, ocupou interinamente o cargo de \nProcurador-Geral do Estado. Foi eleito deputado federal em v\u00e1rias legislaturas. Publicou: \u201cPecu\u00e1ria, Lavoura \ne Transporte\u201d, \u201cReforma Agr\u00e1ria\u201d e \u201cUma Velha Demanda\u201d. \n59 Criada pelas Organiza\u00e7\u00f5es Victor Costa e, posteriormente, estatizada pelo Estado Novo, o mencionado \nmeio de comunica\u00e7\u00e3o transformou-se na r\u00e1dio oficial do governo brasileiro. Em 1942 inaugurou a primeira \nemissora de ondas curtas, fato que deu aos seus programas uma dimens\u00e3o nacional. Destaca-se nas d\u00e9cadas de \n1940 e 1950 sua lideran\u00e7a absoluta de audi\u00eancia na inesquec\u00edvel \"\u00c9poca de Ouro\" do r\u00e1dio brasileiro com \nprogramas de audit\u00f3rio, programas de calouros, r\u00e1dio-novelas e as transmiss\u00f5es do famoso Rep\u00f3rter Esso, \n\"Testemunha Ocular da Hist\u00f3ria. \n\n \n\n \n\n\n\n 143 \n\n \n\nFigura 3.3. Correspond\u00eancia do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores para \n\nZoroastro Artiaga \n\nFonte: Acervo do Museu Goiano Zoroastro Artiaga.  Livro de correspond\u00eancias recebidas, \n1948. \n\n    \n\n   O cotidiano dos primeiros anos de funcionamento do DEC esteve \n\nintimamente relacionado aos projetos de vida de Zoroastro. Como j\u00e1 dissemos, Artiaga \n\ndedicou grande parte de sua vida a divulgar o estado de Goi\u00e1s para as demais regi\u00f5es \n\nbrasileiras. Sua divulga\u00e7\u00e3o estava associada tamb\u00e9m a informar, por meio do conhecimento \n\ndas Geoci\u00eancias, sobre as riquezas naturais do estado; todavia, sua discuss\u00e3o n\u00e3o se \n\ncentrava apenas em apontar as preciosidades goianas, mas tamb\u00e9m se dedicou a apresentar \n\nas mazelas que a economia do estado sofria devido aos parcos investimentos por parte do \n\ngoverno federal. Em nosso entender, os esfor\u00e7os de Artiaga para divulgar o estado de Goi\u00e1s \n\n\n\n 144 \n\nforam impulsionados pelo discurso do progresso que, naquele momento, teve na nova \n\ncapital do estado seu locus. Na d\u00e9cada de 1940, em Goi\u00e2nia, evidenciou-se uma \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de jornais, revistas e livros e tamb\u00e9m o aumento das \n\nconfer\u00eancias abertas ao p\u00fablico em geral e da expressiva utiliza\u00e7\u00e3o do r\u00e1dio. Aqui \n\ndestacamos o papel das Institui\u00e7\u00f5es culturais que foram transferidas para Goi\u00e2nia no final \n\ndos anos 30, momento da transfer\u00eancia da capital. Naquele momento, v\u00e1rios dos \n\nintelectuais goianos agregaram-se para implantar e consolidar as institui\u00e7\u00f5es culturais em \n\nGoi\u00e2nia. Para tal fim, faziam constantemente eventos abertos \u00e0 comunidade local (Ver \n\nTAVARES, 2000), contando evidentemente com a participa\u00e7\u00e3o de nosso divulgador das \n\ngeoci\u00eancias nesse grupo de praticantes da ci\u00eancia. \n\n   Artiaga preocupou-se em descrever, localizar e expor os recursos naturais \n\nbuscando sua valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no cen\u00e1rio nacional e internacional. Vale destacar que \n\ndesde o s\u00e9culo XIX os recursos minerais encontrados no estado de Goi\u00e1s j\u00e1 eram \n\ndisponibilizados para comercializa\u00e7\u00e3o internacional, j\u00e1 que havia presen\u00e7a de cat\u00e1logos de \n\nminerais na Exposi\u00e7\u00e3o Universal ocorrida na Filad\u00e9lfia em 1875. Ressaltamos que as \n\nexposi\u00e7\u00f5es universais tiveram papel importante no cen\u00e1rio da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Conta-\n\nnos Heizer (2003, p. 166) que:  \n\n \nAs grandes exposi\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XIX, assim como os almanaques, as  \nrevistas, as experi\u00eancias e proje\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, as confer\u00eancias, os romances, \nos museus, os jornais, fizeram parte de um empreendimento de divulga\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica que pretendia, atrav\u00e9s de canais diversos, colocar a ci\u00eancia ao \nalcance de todos. \n\n    \n\n   Zoroastro vivia um cen\u00e1rio em que divulgar os potenciais naturais do estado \n\nde Goi\u00e1s, especialmente atrav\u00e9s do conhecimento geocient\u00edfico, era ponto crucial para o \n\ndesenvolvimento regional, j\u00e1 que nos anos 40 havia a necessidade de mat\u00e9ria-prima para a \n\nind\u00fastria nacional. Vale aqui lembramos Bourdieu (1996), quando afirma que aquele que \n\nocupa papel na estrutura social torna-se, muitas das vezes, locutor de um discurso de valor, \n\nde poder e de compet\u00eancia, carregando consigo o capital cultural que lhe atribui autoridade \n\npara falar ou escrever e ser ouvido ou lido. \n\n   O documento que segue expressa o ponto de vista de Zoroastro acerca do \n\npapel da divulga\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s para as demais regi\u00f5es brasileiras. O primeiro trecho do \n\n\n\n 145 \n\ndocumento apresenta o entendimento de Zoroastro acerca do papel da imprensa goiana, \n\nquando afirma:  \n\n \u00c9 a propaganda intensa e sistem\u00e1tica do potencial econ\u00f4mico de  Goi\u00e1s, \nbem como de sua vida administrativa, comercial e industrial atrav\u00e9s de \ndiversos \u00f3rg\u00e3os publicit\u00e1rios do pa\u00eds que tornou nosso estado nos mais \nlong\u00ednquo recanto da Na\u00e7\u00e3o, com ben\u00e9ficos reflexos no exterior (1947).  \n\n    \n   Ressalta-se que o DEC tivera como principal papel o de propagandista do \n\nestado Goi\u00e1s para o pa\u00eds. Para esse fim utilizou a comunica\u00e7\u00e3o como uma atividade social, \n\nna qual as mensagens eram formadoras de opini\u00f5es. Em v\u00e1rios relat\u00f3rios encaminhados \n\npara o governo do Estado, Zoroastro aponta a necessidade de divulga\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s, \n\nafirmando que \u00e9 por meio dela que h\u00e1 o reconhecimento da regi\u00e3o, especialmente dos \n\nrecursos naturais, ponto de vista descrito no pen\u00faltimo par\u00e1grafo do documento \n\nreproduzido. \n\n  Ainda, o documento traz a percep\u00e7\u00e3o de Zoroastro sobre Goi\u00e1s acerca das \n\nmudan\u00e7as ocorridas no estado a partir das divulga\u00e7\u00f5es feitas pelo DEC. Nosso divulgador, \n\nem diferentes documentos do Departamento, expressou sua convic\u00e7\u00e3o do papel \n\nfundamental que tal institui\u00e7\u00e3o tinha no desenvolvimento do Estado. Talvez suas \n\nconvic\u00e7\u00f5es fossem para justificar a exist\u00eancia da Institui\u00e7\u00e3o e de seu cargo, ou ainda porque \n\nacreditava que a propaganda seria a \u00fanica forma de aproximar o estado de Goi\u00e1s dos \n\ndemais estados da federa\u00e7\u00e3o.   \n\n     \n\n \n\n\n\n 146 \n\n \n\nFigura 3.4. Carta encaminhada ao governador do estado de Goi\u00e1s Sr. Jer\u00f4nimo \nCoimbra Bueno, 27/10/1947. \n\n \nFonte: Acervo do Museu Goiano Zoroastro Artiaga.  Livro de correspond\u00eancias enviadas, \n\n1947. \n \n\n\n\n 147 \n\nEm trecho recortado do documento acima, nosso biografado assim expressa sobre \n\nGoi\u00e1s ap\u00f3s as propagandas nacionais feitas pelo DEC:  \n\n \nTransformando-se, no dizer de alguns estudiosos, de simples fic\u00e7\u00e3o  \ngeogr\u00e1fica  em centro para onde se voltaram as aten\u00e7\u00f5es de grandes \nindustriais, t\u00e9cnicos diversos, enfim, ponto de intenso movimento \nmigrat\u00f3rio, o nosso estado, que vinha desenvolvendo a passos lentos, \nimpulsionando t\u00e3o somente por um determinismo de evolu\u00e7\u00e3o natural \nacelerou sua marcha evolutiva, colocando-se em t\u00e3o curto prazo a pari \npassu com os estados vanguardeiros da federa\u00e7\u00e3o, adquirindo \u201c...\u201d \nelevado conceito  nos meios civilizados de nossa p\u00e1tria. \n\n \n\n   A exposi\u00e7\u00e3o dos objetos existentes no DEC tamb\u00e9m foi outra forma de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do estado de Goi\u00e1s, mas tamb\u00e9m havia no Departamento a necessidade de \n\naquisi\u00e7\u00e3o de objetos para exposi\u00e7\u00e3o, seja na Exposi\u00e7\u00e3o Permanente, seja no Museu \n\nEstadual de Goi\u00e1s. Em diversas correspond\u00eancias, no ano de 1947, para aquisi\u00e7\u00f5es de \n\nnovos objetos para exposi\u00e7\u00e3o nas galerias do DEC, Artiaga encaminhou correspond\u00eancia \n\npara os prefeitos municipais solicitando o envio do material ou de informa\u00e7\u00f5es. Vale \n\nconsiderar que, segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas nas leituras dos of\u00edcios emitidos por Artiaga, \n\no Museu, inicialmente, teve por caracter\u00edsticas apenas atender a uma demanda da hist\u00f3ria \n\nregional, ficando para a Exposi\u00e7\u00e3o Permanente localizada tamb\u00e9m no pr\u00e9dio do DEC a \n\nresponsabilidade pela exposi\u00e7\u00e3o dos elementos ligados \u00e0 hist\u00f3ria natural. Nesse momento, \n\n1947, o museu era um anexo da Exposi\u00e7\u00e3o Permanente, conforme express\u00e3o utilizada pelo \n\npr\u00f3prio Zoroastro. Ao Museu cabia, conforme percebemos em sua correspond\u00eancia, \n\norganizar o document\u00e1rio hist\u00f3rico de Goi\u00e1s: \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o de document\u00e1rio da Hist\u00f3ria de Goiaz constitui um dos  \nrelevantes objetivos do Museu Estadual, recentemente criado, \nsubordinado ao Departamento Estadual de Cultura. Ap\u00f3s acurados \nestudos e pesquisas de vida hist\u00f3rica deste Estado, que exigiram ingentes \nesfor\u00e7os, j\u00e1 conseguiu a se\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do referido museu, gra\u00e7as a ajuda \nvalorosa de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e de pessoas particulares, consider\u00e1vel \nn\u00famero de documentos, que confirmam, positivamente, as diversas \nvicissitudes pol\u00edticas e econ\u00f4micas por que tem passado a terra \nanhanguerina. Entretanto, vale destacar aqui dois memor\u00e1veis \nacontecimentos, que bem podem ser considerados marco proeminente a \nhist\u00f3ria goiana: a visita do ilustre ex-presidente da Rep\u00fablica, Sr. Get\u00falio \nVargas, o primeiro presidente da Na\u00e7\u00e3o que penetrou as fronteiras de \n\n\n\n 148 \n\nGoiaz, e o Batismo Cultural da nova capital do estado. Justamente, com \nrefer\u00eancia a estes dois importantes fatos que a sec\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica se ressente \ncom a falta de dados mais positivos, de documentos que melhor possam \nveicular os conhecimentos as minud\u00eancias da hist\u00f3ria goiana\u201d60. \n\n \n\n   Em 17/04/1947, enviou correspond\u00eancia ao prefeito municipal de Cavalcante \n\nsolicitando amostras de recursos minerais para expor na Exposi\u00e7\u00e3o Permanente: \n\n \n\nEste Departamento vem sendo alvo de cont\u00ednuas indaga\u00e7\u00f5es  concernentes \n\u00e0 exist\u00eancia no territ\u00f3rio goiano de cristal citrine [quartzo de cor \namarela], largamente aplicado na manufatura de instrumentos de \u00f3tica. \n Repetidas vezes, os in\u00fameros visitantes da Exposi\u00e7\u00e3o Permanente t\u00eam- se \nmostrado desejo de conhecer amostras daquela variedade de cristal, que, \nsegundo fui informado, existe copiosamente nessa pr\u00f3spera comuna. \nDesejando, pois, satisfazer a curiosidade dos ilustres visitantes e como  o \nfirme prop\u00f3sito de difundir, atrav\u00e9s de exposi\u00e7\u00f5es de produtos amplos \nconhecimentos das nossas inesgot\u00e1veis jazidas minerais, imersas ainda no \nespa\u00e7oso mar da ignor\u00e2ncia relativa ao potencial econ\u00f4mico nacional, \nvenho de apelar pelo seu alto esp\u00edrito de coopera\u00e7\u00e3o e de amor ao \nprogresso de Cavalcante, para que seja fornecida qualquer quantidade \n(no m\u00ednimo 500 grama) da esp\u00e9cie do cristal em referencia a este \nDepartamento destinado a enriquecer o mostru\u00e1rio j\u00e1 existente. (...) Sendo \nimposs\u00edvel a essa Prefeitura o custeio da despesa que decorrer da \nextra\u00e7\u00e3o da amostra aludida, este Departamento se prop\u00f4s a faz\u00ea-lo, \nbastando que se remeta uma nota dos gastos feitos\u201d61. \n\n \n\n   As cita\u00e7\u00f5es acima aclaram os objetos destinados ao Museu e \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o \n\nPermanente, evidenciando o teor de hist\u00f3ria regional do MEG e o de hist\u00f3ria natural da \n\nExposi\u00e7\u00e3o. Conforme of\u00edcio n.53 de 27/02/1947, a Exposi\u00e7\u00e3o Permanente contava com \n\nverbas de manuten\u00e7\u00e3o nos anos de 1946 e 1947, fato que a diferenciava do Museu, pois o \n\nmesmo n\u00e3o possu\u00eda destina\u00e7\u00e3o de verba para sua manuten\u00e7\u00e3o ou aquisi\u00e7\u00e3o de materiais \n\npara exposi\u00e7\u00e3o. Conforme of\u00edcio n. 220 de 24/06/1947, assim se referia nosso divulgador: \n\n \n\n\u00c9 pensamento do DEC ampliar, no decorrer do ano pr\u00f3ximo vindouro,  as \natividades do Museu Estadual no tocante \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de arte e \ndocumentos hist\u00f3ricos. Para levar a efeito esse programa fez-se mister \n\n                                                 \n60 Documento Of\u00edcio 87 de 28/03/1947 encaminhado ao Dr. Waldemar da Silveira, Diretor Geral da Ag\u00eancia \nNacional,  Rio de Janeiro/RJ.  \n61 Documento Of\u00edcio n. 34 de 17/abril/1947 encaminhado ao prefeito do munic\u00edpio de Cavalcante/Goi\u00e1s.  \n\n\n\n 149 \n\nampliar a data\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, sem a qual seria isto quase impratic\u00e1vel dada \na exig\u00fcidade da verba reservada a manuten\u00e7\u00e3o do Museu. \n\n \n   Ao longo do ano de 1947, Zoroastro Artiaga entrou em contato com v\u00e1rias \n\nfam\u00edlias residentes nas cidades goianas que, no s\u00e9culo XIX, tiveram na minera\u00e7\u00e3o e na \n\npecu\u00e1ria sua principal fonte econ\u00f4mica; tendo como objetivo adquirir bens particulares para \n\nexpor no Museu, como se destaca na correspond\u00eancia enviada ao Sr. Luiz de Pina: \n\n \n\nApresentando a Vs. Excel\u00eancia os meus cordiais cumprimentos e  desejos \nde prosperidade venho pedir sua valiosa interven\u00e7\u00e3o junta de sua \nestimada sogra, Sra. Dna. Maria, para que nos d\u00ea ou nos empreste por \nalgum tempo uma caveira de gado existente na fazenda Babil\u00f4nia para \nfigurar neste museu, onda a fazenda est\u00e1 representada num quadro \nampliado como document\u00e1rio hist\u00f3rico da vida de Goiaz62. \n\n \n    \n\n   V\u00e1rios outros of\u00edcios foram encaminhados para as prefeituras dos munic\u00edpios \n\ngoianos a fim de adquirir documentos hist\u00f3ricos, mas tamb\u00e9m amostras de rochas e \n\nmin\u00e9rios para compor o mostru\u00e1rio da Exposi\u00e7\u00e3o Permanente. Especial destaque d\u00e1-se aos \n\nmin\u00e9rios com destino \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial. \n\n   Foi tamb\u00e9m papel do DEC encaminhar informa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, \n\npopulacional entre outras aos munic\u00edpios. Em 21 de outubro de 1947, em resposta \u00e0 \n\nsolicita\u00e7\u00e3o feita pelo Coronel Livertino Le\u00e3o, Artiaga coletou informa\u00e7\u00f5es relativas ao \n\nn\u00edvel de vida das localidades goianas em que o garimpo exercia influ\u00eancia decisiva no custo \n\nde g\u00eaneros de primeira necessidade. Conforme documento (Of\u00edcio 403, 21/10/1947), assim \n\nafirmou: \n\n \n\n                                                 \n\n62 Vale ressaltar que a Fazenda Babil\u00f4nia foi citada por viajantes que no s\u00e9culo XVIII circulavam em Goi\u00e1s, a \nsaber: Pohl, em Viagem ao Interior do Brasil, afirmava que era um dos maiores engenhos de a\u00e7\u00facar do Brasil. \nO Engenho S\u00e3o Joaquim, como era chamada a fazenda, j\u00e1 era considerado no s\u00e9culo XIX a maior empresa \nagr\u00edcola do Estado de Goi\u00e1s. Nesta Fazenda, al\u00e9m da cana de a\u00e7\u00facar, plantava-se, em escala industrial, \nmandioca e algod\u00e3o, para a produ\u00e7\u00e3o da farinha e fios de algod\u00e3o para exporta\u00e7\u00e3o para Inglaterra. Outro \nviajante que fez refer\u00eancia \u00e0 fazenda em seus escritos foi o franc\u00eas August Saint-Hilaire, que descreve com \nmaestria a estrutura da fazenda, a m\u00e1quina de ralar mandioca movida \u00e0 \u00e1gua e a organiza\u00e7\u00e3o das senzalas e \noficinas. \n\n\n\n 150 \n\nDando desempenho ao seu desejo manifestado pessoalmente de obter  \ninforma\u00e7\u00f5es relativas ao n\u00edvel de vida das localidades goianas em que o \ngarimpo exerce influ\u00eancia decisiva no custo dos g\u00eaneros de primeira \nnecessidade, tenho o prazer de apresentar a V. Exmo. as que colhi, ali\u00e1s \ndeficientes, por\u00e9m bastante sugestivas para a organiza\u00e7\u00e3o de um trabalho \nbaseado em bons depoimentos. Segundo informa\u00e7\u00f5es que obtive os \u00fanicos \nlugares atualmente sujeitos \u00e0 influ\u00eancia da garimpagem s\u00e3o: a) Balisa; b) \nPorto Nacional; c) Cavalcanti; d) Niquel\u00e2ndia e e) Cristalina. \n\n  \n\n   Zoroastro continua sua correspond\u00eancia descrevendo cada munic\u00edpio e \n\ndestacando seus principais problemas: \n\n \n\nBalisa63 sofre o reflexo da defici\u00eancia alimentar de Mato Grosso,  Gar\u00e7a, \nTesouro, Lageado e adjac\u00eancias onde o homem n\u00e3o cuida do amanh\u00e3 da \nterra e n\u00e3o se fixa. As regi\u00f5es extensas do solo cuiabano s\u00e3o sujeitas a \nalagamentos, inund\u00e1veis e facilmente ocupados pelas \u00e1guas pluviais de \nmodo que se constituem em tremendos focos de infec\u00e7\u00f5es de maleita, \npolimevrita (B\u00e9ri B\u00e9ri) e tifo amar\u00edlico - antiga febre ter\u00e7\u00e3 dos \nbandeirantes, tornando a zona agr\u00edcola insalubre. Geralmente s\u00e3o \np\u00e2ntanos revestidos e sombrios onde a morte espreita continuamente ao \ngarimpeiro. \u201c...\u201d  Porto Nacional64, com o cristal e a mica, sofre tamb\u00e9m \nos efeitos nos lugares denominados Piaus, Piuns, Chapada, Aponages, \nPedra de Amolar, etc. Nesses garimpos de cristais h\u00e1 dois anos o valor do \n1K de macarr\u00e3o era de CR$ 20,00; 1k de cebola CR$ 25,00; 1k de banha \nfrita CR$ 40,00 \u201c...\u201d  atualmente o pre\u00e7o \u00e9 a metade, nem por isso h\u00e1 \nfirmeza, estabilidade nas cota\u00e7\u00f5es, dependendo dos fornecedores por \nmeios prec\u00e1rios de transporte, ainda feito por lombo de jumento. \nCavalcante tem os seus garimpos de cristais e o n\u00edvel de vida de Goi\u00e2nia. \nN\u00e3o tem meios de transportes modernos e sobre tamb\u00e9m a falta de bra\u00e7os, \nhavendo regi\u00f5es imensas em se viaja por dias seguidos sem encontrar um \n\u00fanico habitante \u201c...\u201d  Niquel\u00e2ndia65 tem v\u00e1rios garimpos de mica e cristal. \n\u00c9 onde o n\u00edvel de vida acha-se mais normal. Possui produ\u00e7\u00e3o de g\u00eanero \nem seu vasto revestimento florestal de cobertura. N\u00e3o pode contudo, ter \nvida barata. Os artigos de importa\u00e7\u00e3o est\u00e3o car\u00edssimos. O com\u00e9rcio \u00e9 \n\n                                                 \n63 O munic\u00edpio de Baliza/GO localiza-se no noroeste de Goi\u00e1s, microrregi\u00e3o de Aragar\u00e7a (Cf. IBGE, Divis\u00e3o \nTerritorial do Brasil e Limites Territoriais. Rio de Janeiro: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n2008).  \n64 Hoje munic\u00edpio do estado do Tocantis, localiza-se na mesorregi\u00e3o Oriental do Tocantins, microrregi\u00e3o de \nPorto Nacional (Cf. IBGE, Divis\u00e3o Territorial do Brasil e Limites Territoriais. Rio de Janeiro: Instituto \nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica 2008).  \n65 O munic\u00edpio de Niquel\u00e2ndia/GO localiza-se no norte do estado, microrregi\u00e3o de Porangatu (Cf. IBGE, \nDivis\u00e3o Territorial do Brasil e Limites Territoriais. Rio de Janeiro: Instituto Brasileiro de Geografia e \nEstat\u00edstica 2008).  \n\n\n\n 151 \n\nfeito de An\u00e1polis, S\u00e3o Paulo e Rio \u201c....\u201d Cristalina66 tem nada menos de \numa centena de garimpos, por\u00e9m muito outras jazidas s\u00e3o agora \ntrabalhadas.. \n\n  \n   Fato que evidencia o papel do DEC de \u00f3rg\u00e3o informativo do estado para \n\ndeterminar pol\u00edticas de interven\u00e7\u00f5es nos munic\u00edpios goianos. Em relat\u00f3rio entregue em \n\njulho de 1947 ao governador do Estado, Artiaga aponta que o DEC fez \n\n \n\nColeta de dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do Estado a fim de  \natender os constantes pedidos de informa\u00e7\u00f5es que recebe, tanto da vida \ncomercial como da agr\u00edcola. Apesar de essa ser uma das obriga\u00e7\u00f5es da \nEstat\u00edstica oficial, acontece que aquele departamento n\u00e3o tem podido \natender se n\u00e3o com atraso \u201c...\u201d por isto mesmo fazemos diretamente a \ncoleta\u201d67.  \n\n \n   \n Assim, o DEC, por meio de Artiaga, tamb\u00e9m exerce a fun\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas e geogr\u00e1ficas do estado de Goi\u00e1s. Ainda segundo seu diretor geral: \n\ndevido \u00e0s conting\u00eancias somos for\u00e7ados a editar livros e monografias de sentido \n\necon\u00f4mico para fazer as divulga\u00e7\u00f5es de documenta\u00e7\u00e3o de boas fontes. \n\n  No decorrer do ano de 1947, o pr\u00e9dio do DEC teve que constantemente \n\nceder seu espa\u00e7o f\u00edsico para outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, bem como para instala\u00e7\u00e3o da \n\nAssembl\u00e9ia Legislativa por alguns meses. Outra institui\u00e7\u00e3o, a Inspetoria Regional de \n\nEstat\u00edstica, tentou apropriar-se de parte do pr\u00e9dio do DEC. Artiaga encaminhou v\u00e1rios \n\nof\u00edcios para diferentes homens p\u00fablicos a fim de que interviessem junto ao governo do \n\nestado em favor do DEC. No primeiro of\u00edcio, afirmou que o inspetor regional de estat\u00edstica \n\nquer que o sal\u00e3o Henrique Silva fique apenas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da inspetoria (Of\u00edcio n. 218 de \n\n17 de junho de 1947). Nesse mesmo per\u00edodo, Artiaga encaminhou of\u00edcios a \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\ne privados, oferecendo o sal\u00e3o para que essas institui\u00e7\u00f5es usufru\u00edssem do mesmo para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de eventos; tendo por objetivo n\u00e3o permitir que a Inspetoria consolidasse sua \n\napropria\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do pr\u00e9dio. Talvez esse posicionamento tivesse agravado \n\nainda mais o mal estar entre Zoroastro Artiaga e o inspetor da regional de estat\u00edsticas, \n\n                                                 \n66 O munic\u00edpio de Cristalina/Go localiza-se no leste do estado, microrregi\u00e3o do entorno de Bras\u00edlia(Cf. IBGE, \nDivis\u00e3o Territorial do Brasil e Limites Territoriais. Rio de Janeiro: Instituto Brasileiro de Geografia e \nEstat\u00edstica 2008).  \n67 Carta emitida ao governador Jer\u00f4mino Coimbra em 17 de julho de 1947. Arquivo de documenta\u00e7\u00e3o do \nMuseu Zoroastro Artiaga.  \n\n\n\n 152 \n\nespecialmente por Artiaga encaminhar ao governador carta afirmando que o DEC estava \n\nfazendo parte do servi\u00e7o do mencionado \u00f3rg\u00e3o, j\u00e1 que fazia o papel de produzir e divulgar \n\ninforma\u00e7\u00f5es que deveriam ficar a cargo da inspetoria de estat\u00edstica68. \n\n \n\n \n\nFoto 3.10  - Funcion\u00e1rios do IBGE. 1946. Autor desconhecido. Goi\u00e2nia \u2013 GO. \nFonte: Cole\u00e7\u00e3o Museu Estadual Professor Zoroastro Artiaga. Acervo MIS \u2013 GO. \n\n \n\n   Outra Institui\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m ocupou parte do pr\u00e9dio foi o Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, cujo documento fotogr\u00e1fico acima apresenta seus \n\nfuncion\u00e1rios na porta de entrada do DEC. N\u00e3o se tem registro nos livros atas quando o \n\nInstituto desocupou parte do pr\u00e9dio do Departamento. Mas, numa cidade que estava ainda \n\nem constru\u00e7\u00e3o, a disputa entre as Institui\u00e7\u00f5es por local adequado para se instalar era \n\ngrande. Contudo, Artiaga conseguiu manter as institui\u00e7\u00f5es que administrava no pomposo \n\npr\u00e9dio da pra\u00e7a c\u00edvica de Goi\u00e2nia e as outras que tamb\u00e9m ocupavam o pr\u00e9dio aos poucos \n\nforam se mudando.     \n\n                                                 \n68 Vale considerar que o chefe da estat\u00edstica do estado de Goi\u00e1s era Darcy Daniel de Deus, carioca, \nfuncion\u00e1rio efetivo do IBGE.  \n\n\n\n 153 \n\n  Em relat\u00f3rio encaminhado ao governador do Estado em 19/07/1947, Artiaga \n\nressalta a import\u00e2ncia da divulga\u00e7\u00e3o do estado de Goi\u00e1s e da necessidade de verbas para tal \n\ntarefa. No decorrer das p\u00e1ginas escritas, destacou que, sem propaganda, o estado de Goi\u00e1s \n\nseria inexistente para as demais regi\u00f5es do pa\u00eds e apontou que a mesma poderia ser feita por \n\nobjetos e documentos hist\u00f3ricos visualizados no Museu ou no mostru\u00e1rio da Exposi\u00e7\u00e3o \n\nPermanente \u2013 o que nosso divulgador chamou de meio pr\u00e1tico de propaganda \n\ndocumentada. Vale conferir trecho do documento: \n\n \n\nO ideal para Goiaz seria que o Museu de Goiaz, t\u00e3o novo e com tanto  \nacervo e riquesa no mostru\u00e1rio tivesse no Centro Goiano do Rio de \nJaneiro, um selecionado mostru\u00e1rio acompanhado as monografias e livros \nsobre Goiaz, para interessar a todos os brasileiros sobre as coisas de \nGoiaz69. \n\n \n\n   Ainda no mesmo documento, destaca o papel imprescind\u00edvel de divulga\u00e7\u00e3o \n\nfeito pelos livros publicados com financiamento do DEC, mas principalmente pela \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do estado na impressa nacional. E assim exp\u00f5e: \n\n \n\nGoiaz \u201c...\u201d devido suas condi\u00e7\u00f5es excepcionais de geografia - isolado  do \nlitoral por falta de comunica\u00e7\u00e3o e de transporte, tem que se fazer \nconhecido fora de suas fronteiras todas as suas potencialidades e \ncondi\u00e7\u00f5es de vida para solucionar o seu grave problema de clar\u00e3o \ndemogr\u00e1fico. \u201c...\u201d O DEC tem a obriga\u00e7\u00e3o de divulgar as cousas de \nGoiaz suas cidades e suas possibilidades econ\u00f4micas. \n\n \n    \n\n   No ano seguinte, 1948, ocorreu a extin\u00e7\u00e3o do DEC, que foi substitu\u00eddo pela \n\nSe\u00e7\u00e3o de Expans\u00e3o Cultural, vinculada \u00e0 Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o. Zoroastro \n\ncontinuou como diretor do Museu Estadual de Goi\u00e1s.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n69 Relat\u00f3rio encaminhado ao governador Jer\u00f4nimo Coimbra em 19/07/1947. (Acervo do Museu Goiano \nZoroastro Artiaga, 1947).  \n\n\n\n 154 \n\n3.4. A Casa: O Museu Estadual de Goi\u00e1s (1947 -1957)  \n\n \n\n  Na dire\u00e7\u00e3o do Museu Estadual de Goi\u00e1s, Zoroastro Artiaga fez \n\nreformula\u00e7\u00f5es substanciais nos pap\u00e9is da institui\u00e7\u00e3o, transformando-a em uma Casa de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do conhecimento das ci\u00eancias da terra, conforme as novas diretrizes tra\u00e7adas \n\npara a Institui\u00e7\u00e3o.  Vale lembrar que o Museu foi criado durante o governo transit\u00f3rio do \n\ndesembargador El\u00e1dio de Amorim, o qual, num primeiro momento, teve como objetivo o \n\nde fazer uma exposi\u00e7\u00e3o permanente contendo documentos hist\u00f3ricos, utens\u00edlios antigos, \n\npe\u00e7as de valor cientifico ou de real utilidade, objetos relacionados com a vida hist\u00f3rica de \n\nGoi\u00e1s, com os \u00edndios do Brasil Central, bem como pe\u00e7as art\u00edsticas, originais, com real \n\nmotivo de beleza (Decreto-Lei n.383de 06/02/1946), sendo, portanto, algo a parte da \n\nExposi\u00e7\u00e3o Permanente e, somente posteriormente, agregou para si os objetos de tal \n\nExposi\u00e7\u00e3o. \n\n   A partir de novembro de 1947, conforme Lei n.27 art.24 do ano citado, o \n\nMuseu Estadual de Goi\u00e1s ficou subordinado \u00e0 Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o. Tendo \n\nalterado seu objetivo, assim ficou reformulado: coligir, classificar e conservar material dos \n\ntr\u00eas reinos da natureza, especialmente no que diz respeito ao Estado de Goi\u00e1s, e divulgar \n\nconhecimentos de ci\u00eancias naturais e antropol\u00f3gicas, por meio de exposi\u00e7\u00f5es, publica\u00e7\u00f5es, \n\nconfer\u00eancias e assist\u00eancia aos interessados (Decreto-lei n. 27, 29/11/1947, art. 34). Com \n\nesses objetivos, o MEG deixou de ser uma institui\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados hist\u00f3ricos \n\ne transformou-se em uma Casa de divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento das ci\u00eancias terra; al\u00e9m de \n\ntomar para si o papel antes realizado pelo DEC, que era de publicar. Com essa altera\u00e7\u00e3o, \n\nnosso divulgador passou a realizar confer\u00eancias para escolares que visitavam o MEG, entre \n\noutros visitantes que percorriam os corredores da Institui\u00e7\u00e3o.  \n\n  Ainda no mesmo ano, por meio da Lei n. 59, de 17 de dezembro, ocorreu \n\nnova organiza\u00e7\u00e3o no Museu Estadual, nos termos de seu Art. 1\u00ba, que manteve o \u00f3rg\u00e3o \n\nsubordinado diretamente \u00e0 Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o. Por for\u00e7a do art. 6\u00ba da \n\nprecitada Lei n. 59, todos os m\u00f3veis, m\u00e1quinas, objetos e demais materiais pertencentes ao \n\nextinto Departamento Estadual de Cultura foram transferidos para o Museu Estadual70. \n\n                                                 \n70 Cf. documento Museu Estadual Professor Zoroastro Artiaga \u2013 legisla\u00e7\u00e3o, 1983. Arquivos do Museu \nZoroastro Artiaga. \n\n\n\n 155 \n\nNesse momento, Zoroastro permaneceu na dire\u00e7\u00e3o do Museu Estadual e, buscando ampliar \n\nas suas finalidades, para melhor divulga\u00e7\u00e3o das riquezas naturais e possibilidades \n\necon\u00f4micas do estado, atribuiu nova organiza\u00e7\u00e3o ao Museu que ficou consubstanciada na \n\nLei n. 59 de 17/12/1947, tendo o seguinte teor: \n\n \nArt. 1\u00ba O Museu Estadual, institu\u00eddo pelo decreto-lei n. 383, de 06/02/1946, \ne diretamente subordinado \u00e0 Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 um \n\u00f3rg\u00e3o destinado a fins econ\u00f4micos e culturais, com as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: \na) Reunir os elementos dos reinos da natureza,  classific\u00e1-los e exibi-los em \np\u00fablico, em exposi\u00e7\u00e3o permanente; \n\nb) Promover estudos, investiga\u00e7\u00f5es, an\u00e1lises, expedi\u00e7\u00f5es, reconhecimentos \ngeol\u00f3gicos e prospec\u00e7\u00f5es, reuni-los em monografias, para conhecimento \np\u00fablico, relativos \u00e0 paleontologia, arqueologia, fisiografia, bot\u00e2nica, \netnografia, antropologia, geologia, fauna, flora, selva e madeiras \napresentando, desses estudos, amostras que ficar\u00e3o em exposi\u00e7\u00e3o perp\u00e9tua \nnos sal\u00f5es do pr\u00e9dio em que funciona;  \n\n \n\n  As duas primeiras atribui\u00e7\u00f5es do MEG aproximavam-se da forma\u00e7\u00e3o de \n\nseu administrador, pois, Artiaga, desde o in\u00edcio dos anos de 1940, dedicou-se aos estudos \n\nde geoci\u00eancias. Por meio dessa normatiza\u00e7\u00e3o, o Museu tamb\u00e9m atuaria como \u00f3rg\u00e3o capaz \n\nde realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa, a nosso ver, a primeira institui\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s que iria dedicar-se \n\naos estudos de geoci\u00eancias.   \n\n A terceira e quarta finalidade estavam atreladas \u00e0quelas exercidas pela \n\nExposi\u00e7\u00e3o Permanente e pela primeira configura\u00e7\u00e3o que coube ao Museu:  \n\n \nc) Coletar e exibir mostru\u00e1rios de ind\u00fastria, trabalhos individuais, \ncuriosidade, fotografias de aspectos gerais do Estado, fixando a vida goiana, \nobjetos e trabalhos art\u00edstico produzidos em Goi\u00e1s, quadros, plantas, mapas, \ndocumentos, desenhos e tudo que possa  despertar e ter interesse cient\u00edfico, \necon\u00f4mico, e despertar tamb\u00e9m voca\u00e7\u00f5es infantis.  \nd) Coletar, reunir, arrecadar document\u00e1rio relativo \u00e0 Hist\u00f3ria de Goi\u00e1s, \nzelando pela verdade e restabelecimento integral do que j\u00e1 foi publicado sem \ndocument\u00e1rio incluindo a dos munic\u00edpios; \n\n \n Outro papel que coube ao Museu foi o de:  \n \n\ne) Coletar, reunir e expor, devidamente preparados por processos modernos \nde embalsamento, pequenos animais, p\u00e1ssaros, peixes, insetos e outros \nrepresentantes da fauna goiana;  \n\n \n\n\n\n 156 \n\n  Essa por sua vez foi realizada tamb\u00e9m por Zoroastro com o aux\u00edlio, \n\nconforme livro ata de 26/09/1948, do taxidermista Jos\u00e9 Hidasi. Al\u00e9m disso, o Museu \n\ntamb\u00e9m teria, \u00e9 claro, a fun\u00e7\u00e3o de divulgador de informa\u00e7\u00f5es acerca da regi\u00e3o goiana. \n\n  \n\nf) Dar informa\u00e7\u00f5es gratuitas a todos os que as solicitarem, a respeito das \ncoisas do Estado, oferecer livros monografias, c\u00f3pias de plantas e estudos \nfeitos em Goi\u00e1s desde que se trata de interesse cient\u00edfico e econ\u00f4mico;  \ng) Corresponder com todas as entidades cong\u00eaneres e cient\u00edficas do pa\u00eds, \npermutando estudos e amostras de material goiano;  \nh) Remeter \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Goiana, do Rio de Janeiro, ou \u00e0 entidade que a \nsuceder, todos os elementos e amostras necess\u00e1rias ao aux\u00edlio de propaganda \ndas possibilidades econ\u00f4micas de Goi\u00e1s, feita por aquela entidade;  \n\n \n  Interessante destacar o papel da Associa\u00e7\u00e3o Goiana situada no Rio de \n\nJaneiro para a divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos goianos. A Associa\u00e7\u00e3o foi criada por Herinque \n\nSilva ainda no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, com o objetivo de agregar os goianos que iam para o \n\nRio de Janeiro estudar. Da\u00ed Artiaga enviar quase sempre material seu para l\u00e1, a fim de que \n\nos estudantes distribu\u00edssem na Capital Federal.  \n\n  Por \u00faltimo o documento diz:  \n\ni) Promover exposi\u00e7\u00f5es de pintura, escultura, artes pl\u00e1sticas, arquitetura pelo \nmenos duas vezes por ano\u201d. \n\n \n\nDurante a gest\u00e3o de Zoroastro Artiaga, as cole\u00e7\u00f5es de mineralogia, zoologia, \n\nbot\u00e2nica, antropologia e hist\u00f3ria do Museu Estadual foram enriquecidas atrav\u00e9s de doa\u00e7\u00f5es \n\ne aquisi\u00e7\u00f5es. As primeiras cole\u00e7\u00f5es do Museu, como j\u00e1 colocado anteriormente, foram \n\nconstitu\u00eddas de mostru\u00e1rio da Exposi\u00e7\u00e3o Permanente de Goi\u00e2nia, que, por sua vez, \n\naproveitou material exibido nas exposi\u00e7\u00f5es realizadas durante o Batismo Cultural de \n\nGoi\u00e2nia e objetos doados por Acari dos Passos Oliveira, Ol\u00edvio de Sousa, Joaquim \n\nMachado de Ara\u00fajo, Zoroastro Artiaga, Orlando Ribeiro e outros.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o das cole\u00e7\u00f5es de mineralogia foi feita, inicialmente, por t\u00e9cnicos e \n\ncientistas paulistas, integrantes de uma Comiss\u00e3o que transitou por Goi\u00e2nia em 1946, entre \n\nos quais podemos citar Tarc\u00edsio de Sousa Santos, do IPT/SP. Posteriormente, o cientista \n\nR\u00f4mulo Argenti\u00e9re71, que esteve algum tempo em Goi\u00e2nia e realizou um trabalho de \n\n                                                 \n71 Formado em Engenharia de Minas.  Na d\u00e9cada de 1940 foi consultor do Ex\u00e9rcito Brasileiro para quest\u00f5es \nde manipula\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios radioativos. Em 1950, redigiu o anteprojeto que criaria, seis anos depois, a \n\n\n\n 157 \n\nreclassifica\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o de mineralogia do Museu, organizando, inclusive, etiquetas para \n\ncada objeto exposto. \n\n \n\nFoto 3.11 \u2013 Vista parcial da sala de exposi\u00e7\u00e3o de mineralogia do MEG, s/d. \nFonte: LACERDA, Regina. Hist\u00f3rico e Relat\u00f3rio. Goi\u00e2nia: Museu Estadual de Goi\u00e1s, \n\n1959. \n \n \n\n                                                                                                                                                     \nComiss\u00e3o Nacional de Energia Nuclear (CNEN). A partir desse ano e at\u00e9 1960, coordenou diversas atividades \nde campo da comiss\u00e3o. \n\n\n\n 158 \n\n \n\nFoto 3.12 - Cristal de Rocha em exposi\u00e7\u00e3o no MEG, s/d \nFonte: LACERDA, Regina. Hist\u00f3rico e Relat\u00f3rio. Goi\u00e2nia: Museu Estadual de Goi\u00e1s, 1959. \n  \n\nA cole\u00e7\u00e3o de insetos foi organizada por Zoroastro Artiaga. Os exemplares que \n\nformam a se\u00e7\u00e3o de zoologia foram adquiridos do taxidermista Jos\u00e9 Hidasi, funcion\u00e1rio da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Brasil Central e pequena parte da fauna ornintol\u00f3gica foi adquirida do padre Gil \n\nMartinez, p\u00e1roco da cidade de S\u00e3o Domingos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 159 \n\n \n\nFoto 3.13 - Sec\u00e7\u00e3o de Zoologia do MEG, s/d \nFonte: LACERDA, Regina. Hist\u00f3rico e Relat\u00f3rio. Goi\u00e2nia: Museu Estadual de Goi\u00e1s, 1957 \n\n \n\n \n\nFoto 3.14.  Casa de Jo\u00e3o de Barro, s/d \nFonte: LACERDA, Regina. Hist\u00f3rico e Relat\u00f3rio. Goi\u00e2nia: Museu Estadual de Goi\u00e1s, \n\n1959. \n\n\n\n 160 \n\n \n\n \nFoto  3.15.  Lobo empalhado \u2013 Goi\u00e1s, s/d \n\nFonte: LACERDA, Regina. Hist\u00f3rico e Relat\u00f3rio. Goi\u00e2nia: Museu Estadual de Goi\u00e1s, \n1959. \n\n \n\nA exposi\u00e7\u00e3o da cultura de povos ind\u00edgenas foi outra preocupa\u00e7\u00e3o de Artiaga. Al\u00e9m \n\nde publicar o livro Dos \u00cdndios do Brasil Central (1947), nosso divulgador tamb\u00e9m adquiriu \n\npara o MEG instrumentos, urnas, armas entre outros objetos que pudessem retratar a \n\nmencionada comunidade. Sua preocupa\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena perpassou \n\npor v\u00e1rios de seus trabalhos; seja o livro did\u00e1tico S\u00edntese da Hist\u00f3ria e da Geografia de \n\nGoi\u00e1s (1958), publicado pelo governo do estado, seja os manuscritos n\u00e3o publicados e que \n\nse encontram no acervo do Museu. Sua vis\u00e3o acerca do assunto demonstra o descaso, a \n\nmis\u00e9ria, o sofrimento em que viviam os \u00edndios na regi\u00e3o por causa do processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. Em suas palavras: entre n\u00f3s n\u00e3o h\u00e1 mais \u00edndio em estado de primitivismo. Os \n\npoucos que restam est\u00e3o em sofrimento desassistido e na mais cruel indig\u00eancia. Podemos \n\ndizer que s\u00e3o verdadeiros parias (ARTIAGA, 1958, p. 09). \n\n   A fim de diminuir a falta de conhecimento acerca da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \n\ndaqueles que visitam o Museu, Zoroastro organizou numa sala da Institui\u00e7\u00e3o um cen\u00e1rio \n\nque pudesse contar historicamente a cultura da mencionada popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 161 \n\n \n \n\nFoto  3.16  Pis\u00f5es e machados de pedra usados por \u00edndios, s/d \n \n\nFonte: LACERDA, Regina. Hist\u00f3rico e Relat\u00f3rio. Goi\u00e2nia: Museu Estadual de Goi\u00e1s, \n1959. \n\n \n\nFoto 3.17. Arte Plum\u00e1ria dos \u00edndios Karaj\u00e1s, s/d \n\nFonte: LACERDA, Regina. Hist\u00f3rico e Relat\u00f3rio. Goi\u00e2nia: Museu Estadual de Goi\u00e1s, \n\n1959. \n\n\n\n 162 \n\n \n\nFoto  3.18.  Urna Ind\u00edgena encontrada no munic\u00edpio de Inhumas/Goi\u00e1s, s/d \nFonte: LACERDA, Regina. Hist\u00f3rico e Relat\u00f3rio. Goi\u00e2nia: Museu Estadual de Goi\u00e1s, \n\n1959. \n \n\n \n\nFoto 3.19. - Urna e Ossada de \u00edndio encontradas no munic\u00edpio de Paran\u00e3/GO, s/d. \n\nFonte: LACERDA, Regina. Hist\u00f3rico e Relat\u00f3rio. Goi\u00e2nia: Museu Estadual de Goi\u00e1s, \n\n1959. \n\n\n\n 163 \n\n \n\nOutro ponto de destaque foram os f\u00f3sseis de esp\u00e9cies mar\u00edtimas encontradas na \n\nregi\u00e3o goiana e expostos no Museu. Os objetos eram, muitas das vezes, cedidos por \n\nmoradores dos munic\u00edpios. \n\n \n\nFoto 3.20.  - F\u00f3sseis de peixe encontrados no munic\u00edpio de Corumb\u00e1 de Goi\u00e1s /Goi\u00e1s \nFonte: LACERDA, Regina. Hist\u00f3rico e Relat\u00f3rio. Goi\u00e2nia: Museu Estadual de Goi\u00e1s, \n\n1959. \n \n\n   Percebemos pelas imagens apresentadas a variedade de objetos expostos no \n\nMuseu Estadual de Goi\u00e1s. Tais objetos, a nosso ver, refletem os estudos a que Artiaga se \n\ndedicava, j\u00e1 que tamb\u00e9m foram temas de livros publicados pelo nosso divulgador. Diante \n\ndo quadro apresentado acima vale fazer algumas indaga\u00e7\u00f5es: o Museu teve seu projeto \n\ninaugural vinculado ao discurso de modernidade de Goi\u00e2nia? Qual a import\u00e2ncia da \n\ninstala\u00e7\u00e3o do Museu que se propunha ser de hist\u00f3ria natural, economia regional e ind\u00edgena \n\nem uma cidade rec\u00e9m inaugurada em 1940 do s\u00e9culo XX? E ainda, no Brasil os museus, a \n\npartir da d\u00e9cada de 40, configuram-se enquanto de ci\u00eancia e de tecnologia, qual o motivo \n\nque se optou por criar e consolidar um modelo do s\u00e9culo XIX? \n\n\n\n 164 \n\n   O Museu foi criado posteriormente ao Estado Novo, conforme j\u00e1 \n\napresentado, e foi instalado dentro de um pr\u00e9dio que comp\u00f4s o conjunto de pr\u00e9dios \n\np\u00fablicos que consolidou o projeto arrojado de modernidade urbana da cidade de Goi\u00e2nia, \n\nexpressando a forma do ideal de desenvolvimento e progresso da \u00e9poca. Vale lembrar \n\nLopes (1998), quando afirma que os museus carregam com eles suas pr\u00f3prias viagens pelo \n\ntempo e espa\u00e7o e tornam-se muitas das vezes o s\u00edmbolo do urbano. \n\n   O discurso vigente acerca da nova capital goiana era de que representava o \n\nmais moderno e progressista j\u00e1 constru\u00eddo at\u00e9 ent\u00e3o em Goi\u00e1s (Ver COELHO, 2002). E \u00e9 \n\nimportante observar que, para a popula\u00e7\u00e3o em geral, n\u00e3o havia exagero no discurso, pois, \n\nal\u00e9m de o tra\u00e7ado da cidade apresentar elementos desconhecidos at\u00e9 ent\u00e3o, como amplas \n\navenidas arborizadas e planas, os edif\u00edcios caracterizavam-se tamb\u00e9m por uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ninterna completamente diversa do conhecido at\u00e9 esse momento pela popula\u00e7\u00e3o do Estado. \n\nMas n\u00e3o s\u00f3 na arquitetura apresentava a ideia da modernidade, como tamb\u00e9m havia um \n\ndiscurso que movimentava a elite goiana a se definir enquanto momento de ruptura com o \n\natraso que assolou o estado por s\u00e9culos. \n\n   O Museu teve, naquele momento inaugural, o discurso de modernidade \n\ncomo ve\u00edculo importante para sua consolida\u00e7\u00e3o. Pela primeira vez estava sendo criada no \n\nestado de Goi\u00e1s uma Institui\u00e7\u00e3o cultural que se prop\u00f4s a apresentar a regi\u00e3o goiana por \n\nmeio da hist\u00f3ria natural, da economia e do ind\u00edgena.  \n\n   O papel institucional do Museu Estadual de Goi\u00e1s era, conforme Decreto-Lei \n\nn. 383 de 06/02/1946, realizar exposi\u00e7\u00e3o permanente de documentos e objetos hist\u00f3ricos \n\nrelacionados com a vida dos goianos e, posteriormente, alterou-se, passando a ter (e teve), \n\ncomo principal meta institucional, transformar-se em um museu com uma forte vertente de \n\nhist\u00f3ria natural. Em nosso entender, isso se consolidou devido \u00e0 pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o de seu \n\ndiretor que, naquele momento, conforme dados biogr\u00e1ficos dispon\u00edveis, j\u00e1 havia se \n\nestabelecido enquanto divulgador dos recursos naturais local. \n\n   O outro fato importante, a nosso ver, foi o papel educativo que Artiaga \n\natribuiu ao MEG. Em suas palavras: \n\n \n\nO Museu de Goiaz n\u00e3o \u00e9 unicamente uma institui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, mas um \nmuseu vivo, escola ativa e perene para ajudar col\u00e9gios na prepara\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 165 \n\nseus alunos, procurando incutir neles o amor ao Brasil pelo conhecimento \nde suas grandezas e do potencial econ\u00f4mico e cultural72. \n\n \n  As atividades educativas apresentadas acima foram, por muito tempo, um \n\ndos principais pap\u00e9is da Institui\u00e7\u00e3o, especialmente quando o \u00f3rg\u00e3o passou a fazer parte da \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o que, conforme exposi\u00e7\u00e3o abaixo fazia exposi\u00e7\u00e3o de tem\u00e1ticas sobre \n\nGoi\u00e1s nas escolas da cidade de Goi\u00e2nia. Segundo o documento mencionado anteriormente: \n\n \n\nNa parte da cultura o museu \u201c...\u201d continuou a fazer, pela sua sub- divis\u00e3o \nde servi\u00e7os todos os seus deveres para a propaganda e divulga\u00e7\u00e3o de \nnossos cometimentos relativos a estudos, educa\u00e7\u00e3o, ensino, cultura sem \n\u00f4nus para o Estado. Al\u00e9m desses servi\u00e7os \u201c...\u201d foram ministradas aulas de \nnove mat\u00e9rias aos estudos do Col\u00e9gio Oficial da Escola T\u00e9cnica e do \nAteneu Dom Bosco. \n\n \n\n   Vale considerar que os Museus no s\u00e9culo XX tiveram relev\u00e2ncia no \n\nexerc\u00edcio do papel educativo, ora como institui\u00e7\u00e3o encarregada da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\npara a forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, ora como locus de pr\u00e1ticas educativas para uma classe \n\nurbana que estava em forma\u00e7\u00e3o. O MEG apresentou-se n\u00e3o s\u00f3 como espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica de uma regi\u00e3o ou uma nova capital, mas tamb\u00e9m enquanto lugar de promo\u00e7\u00e3o \n\nde pr\u00e1tica educativa. Em nosso entender, este fato tamb\u00e9m estava atrelado \u00e0s pr\u00f3prias \n\nfun\u00e7\u00f5es exercidas por Artiaga na Faculdade de Filosofia de Goi\u00e1s, na qual ocupava cargo \n\nde professor das disciplinas de Hist\u00f3ria e Geografia. Conforme a Lei n. 192 de 20/10/1948 \n\npublicada no Di\u00e1rio Oficial em 11/11/1948, o MEG passou a exercer a fun\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cInstitui\u00e7\u00e3o Complementar da Universidade do Brasil Central73, como \u00f3rg\u00e3o da Faculdade \n\nde Filosofia de Goiaz, a qual se serve de seu acervo para aulas praticas de seus cursos \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de ge\u00f3grafos\u201d74. \n\n   \u00c9 importante aclarar que a Universidade do Brasil Central mencionada por \n\nZoroastro somente foi consolidada em 17/10/1959. Em 1948, ano mencionado acima, foi \n\n                                                 \n72 Relat\u00f3rio encaminhado ao governador Jer\u00f4nimo Coimbra em 19/07/1947. (Acervo do Museu Goiano \nZoroastro Artiaga, 1947) \n73 Vale considerar que a Universidade Brasil Central foi projeto da Igreja Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s, cujo mentor Dom \nFernando Gomes dos Santos consolidou apenas nos anos de 1950 e na d\u00e9cada de 1970 foi rebatizada como \nUniversidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s. Nos anos de 1990 passou a ser PUC-GO.  \n74 Relat\u00f3rio encaminhando ao Secretario de Educa\u00e7\u00e3o do Estado de Goi\u00e1s em 26/03/1951 (Acervo do Museu \nGoiano Zoroastro Artiaga, 1951).  \n \n\n\n\n 166 \n\nlan\u00e7ada a id\u00e9ia de cria\u00e7\u00e3o da primeira Institui\u00e7\u00e3o de ensino superior do Brasil Central no \n\nCongresso Eucar\u00edstico, originando-se as faculdades isoladas em Goi\u00e2nia, dentre elas a \n\nFaculdade de Filosofia, na qual Artiaga fora professor. \n\n   Apesar da n\u00e3o exist\u00eancia da Universidade Brasil Central nos anos de 1940, o \n\npapel de institui\u00e7\u00e3o complementar foi exercido pelo MEG juntamente \u00e0s Faculdades \n\nisoladas. E a partir de 1950, o MEG passou a exercer o papel de \u201claborat\u00f3rio\u201d para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de profissionais das ci\u00eancias naturais75, pois, como lembra Paolo Rossi (1989), a \n\nfinalidade de uma cole\u00e7\u00e3o \u00e9 ser meio de estudo. \n\n   Os trabalhos realizados por Zoroastro no MEG, apesar de insistir na \n\nnecessidade de desenvolvimento de pesquisas mineral\u00f3gicas em suas correspond\u00eancias e \n\nrelat\u00f3rios encaminhados ao governo do Estado, concentraram-se em educa\u00e7\u00e3o. Ainda em \n\ncorrespond\u00eancia ao Secret\u00e1rio de Estado da Educa\u00e7\u00e3o de 26 de mar\u00e7o de 195176, nosso \n\ndivulgador assim escreveu:  \n\n \n\nEntre as atribui\u00e7\u00f5es como Museu Geral figura a de fazer estudos,  \ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edficas, promover a arrecada\u00e7\u00e3o de material etnogr\u00e1fico, \nantropol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, mineral\u00f3gico, materiais de documenta\u00e7\u00e3o \nda hist\u00f3ria do estado de Goi\u00e1s, bibliografia goiana, materiais de \nbot\u00e2nica-medica, silvicultura e outros para o estudo da hist\u00f3ria natural, \ndocument\u00e1rio da riqueza de sub solo, de vegetal e animal, assim com \nproceder exames, analises e classifica\u00e7\u00e3o do material coletado, a fim de \nser devidamente catalogado. Satisfazendo a todas essas exig\u00eancias legais \no Museu, embora sem equipamento cient\u00edfico e material necess\u00e1rio, \nrealizou grande parte de seu programa, como V. Excia.  Poder\u00e1 verificar, \nn\u00e3o s\u00f3 nas se\u00e7\u00f5es citadas, como na parte de atividades externas de coleta \ne divulga\u00e7\u00e3o mantendo um contacto vivo com todas as cong\u00eaneres \nculturais do pa\u00eds.  \n\n  \n\n   Apesar de afirmar acima que o MEG teve como uma das fun\u00e7\u00f5es a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, acreditamos que houve parcas atividades nesse campo \n\nde atua\u00e7\u00e3o. Nossa afirma\u00e7\u00e3o dar-se por encontrarmos poucos documentos que comprove as \n\nafirma\u00e7\u00e3o de nosso divulgador, e mais ainda, o Museu, apesar dos esfor\u00e7os de Artiaga, n\u00e3o \n\nteve o prest\u00edgio de Institui\u00e7\u00e3o de pesquisa, especialmente em Geoci\u00eancia, basta verificar a \n\n                                                 \n \n76 Correspond\u00eancia ao Secretario de Estado da Educa\u00e7\u00e3o. 26/03/1951. Arquivo do Museu Estadual de Goi\u00e1s. \nLivro Ata 1946 \u2013 1956.  \n\n\n\n 167 \n\nquantidade de verba destinada \u00e0 Institui\u00e7\u00e3o. Conforme correspond\u00eancia dos livros atas de \n\n1950 a 1956, a verba destinada ao Museu era insignificante; n\u00e3o havia funcion\u00e1rios nem ao \n\nmenos para a seguran\u00e7a do lugar; e nosso divulgador ainda, por certa ocasi\u00e3o, teve seu \n\nsal\u00e1rio suspenso, segundo relato em ata.   \n\n  Em outra correspond\u00eancia ao Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o do Estado, nosso \n\nbiografado conta o papel exercido pelo Museu e tenta justificar a import\u00e2ncia da Institui\u00e7\u00e3o \n\npara a educa\u00e7\u00e3o na cidade de Goi\u00e2nia. Assim diz:  \n\n \n\nCitarei tamb\u00e9m a colabora\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o do Museu do Ateneu   \nDom Bosco, do Museu Escolar de Santa Clara, do Museu Escolar do \nGin\u00e1sio Estadual Modelo e outros; citarei ainda, a elabora\u00e7\u00e3o de estudos \nt\u00e9cnicos; publica\u00e7\u00e3o de livros em n\u00famero de seis, estudando, \ncientificamente os reinos e sub reinos da flora e da fauna e a riqueza \nmineral\u00f3gica do Estado; e, finalmente a elabora\u00e7\u00e3o de monografias que \nse acham em exposi\u00e7\u00e3o nas vitrines do Museu a disposi\u00e7\u00e3o dos estudiosos \ne visitantes que queiram conhecer as coisas do Estado.  \n\n   \n\n   Zoroastro percorreu as escolas da cidade de Goi\u00e2nia com a finalidade de \n\nministrar confer\u00eancias acerca da Hist\u00f3ria de Goi\u00e1s e aproveitou para incentivar a cria\u00e7\u00e3o \n\ndos museus escolares, com a finalidade de aproximar a hist\u00f3ria regional do curr\u00edculo \n\nescolar. Al\u00e9m disso, buscou disponibilizar no Museu uma s\u00e9rie de material, por ele \n\nproduzido, para que as pessoas que por ali circulassem tivessem acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre \n\no estado de Goi\u00e1s.    \n\n  A Institui\u00e7\u00e3o no decorrer da d\u00e9cada de 1950 passou por diversas dificuldades \n\ne aquela que mais se tem registro foi \u00e0 falta de seguran\u00e7a do pr\u00e9dio. Havia, conforme \n\ncorrespond\u00eancias de Zoroastro \u00e0 Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica, especialmente no per\u00edodo \n\nde 1954 a 1957, pequenos furtos e depreda\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio do MEG. Apesar das solicita\u00e7\u00f5es, \n\nao que parece, nosso biografado conviveu, at\u00e9 o fim de sua administra\u00e7\u00e3o, com a \n\ninseguran\u00e7a na Casa. Fato que proporcionou \u00e0 Artiaga uma diminui\u00e7\u00e3o dos objetos em \n\nexposi\u00e7\u00e3o; talvez isso possa ser justificado pela diminui\u00e7\u00e3o de seu prestigio pol\u00edtico; ou \n\nainda pelo descaso que o poder p\u00fablico fazia das Institui\u00e7\u00f5es culturais no Estado de Goi\u00e1s.      \n\n  Em 1958, Zoroastro Artiaga deixou a administra\u00e7\u00e3o do MEG, sendo \n\nsubstitu\u00eddo pela poetisa Regina Lacerda. Mas n\u00e3o deixou de freq\u00fcentar o Museu, pois \n\n\n\n 168 \n\nassumiu a presid\u00eancia do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s e o arquivo do IHGG \n\nestava nas depend\u00eancias do MEG, sendo visitado constantemente pelo nosso divulgador.  \n\n  No in\u00edcio da gest\u00e3o de Regina Lacerda, algumas correspond\u00eancias foram \n\nencaminhadas para Zoroastro Artiaga, tendo como assunto a tentativa de localiza\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos e objetos que estavam na lista de pertences do MEG, mas n\u00e3o foram \n\nencontrados na Institui\u00e7\u00e3o. Segue abaixo uma resposta de Artiaga a Regina Lacerda:    \n\n \n\nFigura 3.5. Documento enviado por Zoroastro Artiaga, presidente do IHGG, a \n\nRegina Lacerda, diretora do Museu Estadual de Goi\u00e1s, 1958. \n\nFonte: Livro de Correspond\u00eancias Recebidas \u2013 1958/1961. Arquivo do Museu \n\nEstadual de Goi\u00e1s. \n\n\n\n 169 \n\n   A nosso ver, as Institui\u00e7\u00f5es faziam acordos entre si para empr\u00e9stimos de \n\nmateriais e muitas das vezes n\u00e3o havia a devolu\u00e7\u00e3o dos mesmos, fazendo com que parte \n\ndos seus bens desaparecesse ou passassem a compor arquivos particulares. Al\u00e9m disso, \n\nhavia escassez de verbas e materiais nas Institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, da\u00ed a necessidade de \n\nempr\u00e9stimos entre os \u00f3rg\u00e3os.   \n\n    \n\n3.5. Depois da Casa, outras Casas  \n\n \n\n   No ano de 1958, ap\u00f3s deixar a dire\u00e7\u00e3o do MEG, nosso biografado, com 67 \n\nanos de idade, acumulou as presid\u00eancias da Academia Goiana de Letras e do Instituto \n\nHist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Goi\u00e1s. Nesse mesmo ano Zoroastro recebeu verba estadual para \n\npublicar o livro: S\u00edntese da Hist\u00f3ria e da Geografia de Goi\u00e1s. O material teve por \n\nfinalidade preencher lacuna do ensino secundarista do estado de Goi\u00e1s, que segundo nosso \n\ndivulgador:  \n\n \n\nAo elaborar este modesto trabalho pensei exclusivamente em deixar  uma \ns\u00edntese hist\u00f3rica e geogr\u00e1fica do estado de Goi\u00e1s, escrita em linguagem \nmuito simples para mocidade estudiosa do interior, que, pela car\u00eancia de \ncomp\u00eandios, n\u00e3o tem facilidade para o estudo das coisas da vida \npregressa e da imensa paisagem onde tiveram a ventura de nascer. \u201c...\u201d \nouso entender que estou credenciado para responsabilizar-me pelos \ndados, informa\u00e7\u00f5es, e narra\u00e7\u00f5es, que dizem respeito \u00e0 Hist\u00f3ria e a \nGeografia. H\u00e1 muito anos o governo exigiu o ensino nas escolas do \nEstado, das duas mat\u00e9rias, e at\u00e9 hoje n\u00e3o ofereceu os livros para que os \nmestres possam transmitir os ensinamentos necess\u00e1rios. Julgando poder \najudar, venho apresentar este livrinho desacompanhado de qualquer \napresenta\u00e7\u00e3o dos que possuem o direito de faz\u00ea-lo, na certeza de que \nencontrarei na mocidade goiana o esp\u00edrito de compreens\u00e3o e de \ncoopera\u00e7\u00e3o que sempre demonstrou para comigo na aprecia\u00e7\u00e3o das obras \nanteriores.    \n\n \n\n   Na apresenta\u00e7\u00e3o deste e de outros livros, Artiaga fez refer\u00eancia aos trabalhos \n\ndesenvolvidos por ele nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas em que trabalhou e que foram eles que lhe \n\natribu\u00edram credibilidade para suas publica\u00e7\u00f5es. O livro, acima citado, foi resultado da \n\ncompila\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es adquiridas por Zoroastro no Departamento Regional de \n\nGeografia em Goi\u00e2nia e de documentos dos arquivos da Biblioteca Nacional no Rio de \n\n\n\n 170 \n\nJaneiro e est\u00e1 subdividido em duas partes: a hist\u00f3rica, que trata da \u201cdescoberta de Goi\u00e1s\u201d; \n\n\u201cGovernos Passados\u201d, \u201cEvolu\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s\u201d, entre outros temas que adotam uma vis\u00e3o de \n\nevolucionista do estado; e, a segunda parte, a geogr\u00e1fica, na qual o autor apresentou um \n\nroteiro muito pr\u00f3ximo daquele feito pelo IBGE ao tratar dos munic\u00edpios goianos \u2013 cidades \n\nprincipais, zonas fisiogr\u00e1ficas, serras de Goi\u00e1s, mudan\u00e7a de nome de munic\u00edpios, novos \n\nmunic\u00edpios, entre outros temas que apresentavam a riqueza mineral, vegetal e fluvial do \n\nestado de Goi\u00e1s.   \n\n   Enquanto exercia suas fun\u00e7\u00f5es de presidente do IHGG e AGL nosso \n\ndivulgador tamb\u00e9m publicou os livros: Hist\u00f3ria de Goi\u00e1s. Tomo I e II e Riquezas de Goiaz. \n\nOs livros foram publicados pela editora goiana oriente77 e subsidiados pelo governo do \n\nestado de Goi\u00e1s. Tal fato evidencia, nesse momento, uma retomada da import\u00e2ncia dos \n\nestudos de Artiaga.  \n\n  O material de Hist\u00f3ria de Goi\u00e1s possui conte\u00fado de car\u00e1ter progressista, \n\nressaltando o valor moral do bandeirante, dos chefes de governos, entre outros temas que \n\nconstroem os her\u00f3is regionais e nacionais. Em todo o texto, os her\u00f3is foram apontados e \n\nhomenageados e a cronologia foi utilizada dividindo tempos definidos por mudan\u00e7as \n\necon\u00f4micas e pol\u00edticas sofridas em Goi\u00e1s.   \n\n   No livro Riquezas de Goi\u00e1s o destaque d\u00e1-se para os recursos minerais \n\ncontidos na regi\u00e3o goiana. Em sua dedicat\u00f3ria, nosso biografado diz que o livro foi escrito \n\npara auxiliar os garimpeiros do Estado de Goi\u00e1s \u201cverdadeiros bandeirantes da mineralogia\u201d \n\n(1961). O livro est\u00e1 organizado da seguinte forma: origem e utiliza\u00e7\u00e3o dos seguintes \n\nrecursos: diamantes; calc\u00e1rios; xisto betuminoso; min\u00e9rio de ferro; pedras semi-preciosas \n\n(\u00e1gatas, crizopr\u00e1sio; granadas; ametista; top\u00e1zios; merc\u00fario). Segundo nosso divulgador: \u00e9 \n\num estudo de geologia econ\u00f4mica destinado a facilitar as pesquisas geol\u00f3gicas e informar \n\naos industriais honestos, que queiram trabalhar neste estado, com os nossos minerais, ao \n\nensejo da nova capital do Brasil (1961, p. 11).   \n\n    Em seguida, o autor intitula a segunda parte de: regras para classifica\u00e7\u00e3o e \n\ninicia afirmando:   \n\nAntes de prosseguir no relato das nossas reservas de sub-solo que fa\u00e7o  no \ninteresse de ser \u00fatil, n\u00e3o s\u00f3 as empresas honestas que queiram inverter \n\n                                                 \n77 Nos anos de 1970 a editora Oriente teria papel importante na publica\u00e7\u00e3o de livros sobre a hist\u00f3ria regional e \ntamb\u00e9m seria respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o das revistas do IHGG a partir de 1972.  \n\n\n\n 171 \n\ndinheiro em Goi\u00e1s, como aos estudiosos que queiram continuar minhas \natividades, falarei da melhor maneira de classificar os min\u00e9rios e os \nminerais \u2013 pela cor. \u00c9 um processo que muito facilita aos que n\u00e3o \ndisp\u00f5em de laborat\u00f3rios. Desta maneira inicio fazendo a classifica\u00e7\u00e3o da \nnossa riqueza de sub-solo, segundo sua qualidade, sua utilidade e fim \necon\u00f4mico que se destina (1961, p. 53).  \n\n    \n \n\n  Nosso divulgador continua sua classifica\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios e minerais \n\nutilizando a seguinte classifica\u00e7\u00e3o: preciosos, metais secund\u00e1rios, energ\u00e9ticos (classe \n\ncombust\u00edveis), estruturais e de constru\u00e7\u00e3o, abrasivos e por \u00faltimo utilizou as cores (branco, \n\nrosa, vermelho, castanho, amarelo, verde, azul, violeta, preto) afirmando:  \n\n \n\nComo se v\u00ea as pedras tem variedade de cores, conforme o lugar em que  \nocorrem, devido a inclus\u00e3o de subst\u00e2ncias estranhas \u00e0 sua formula \nnormal que lhe alteram a tonalidade. Na regi\u00e3o do n\u00edquel, por exemplo, \nquase todo o material tende ao verde; mica, crizopr\u00e1sio, lazulita, pingos \nd\u2019\u00e1gua, actn\u00f3te e turmalinas. O cor\u00edndon aparece em muitas cores. O \nespinelo, a apatita, e outras; e neste caso, a classifica\u00e7\u00e3o se faz pelos \nsinais geol\u00f3gicos e cristaliza\u00e7\u00e3o.   \n\n \n \n\n   Ap\u00f3s definir a classifica\u00e7\u00e3o utilizada para diferenciar os min\u00e9rios e minerais \n\nencontrados em Goi\u00e1s, nosso biografado escreveu acerca dos materiais estrat\u00e9gicos \n\nlocalizados no territ\u00f3rio goiano, a saber: cobalto e o n\u00edquel. Artiaga retoma uma discuss\u00e3o \n\ninaugurada no in\u00edcio dos anos de 1940, ainda no Estado Novo, acerca dos recursos minerais \n\nretirados de Goi\u00e1s para serem utilizados na fabrica\u00e7\u00e3o de armamento para a II Guerra \n\nMundial. No texto destacou-se enquanto porta-voz para as Na\u00e7\u00f5es desenvolvidas sobre \n\nriquezas minerais de Goi\u00e1s. A nosso entender, muitas vezes Zoroastro se engrandece e se \n\ncoloca em posi\u00e7\u00e3o de her\u00f3i regional. Segue recorte do texto:  \n\n \n\nEstudei profundamente o assunto, depois de comprar livros cient\u00edficos; \npois participei durante 90 dias em pleno sert\u00e3o de Goi\u00e1s, dos trabalhos da \nComiss\u00e3o Japonesa, constitu\u00edda de celebridades da Universidade Imperial \nde Ozaka, e dediquei-me de ent\u00e3o a esta parte, a estudos da f\u00edsica nuclear, \ne assuntos de min\u00e9rios radioativos. Enfrentei os \u201ctestas de ferro\u201d, \ncorajosamente, e provei no mundo das revistas especializadas, que n\u00e3o \nhavia me enganado. (1961,p.57) \n\n \n\n\n\n 172 \n\n  Zoroastro, no texto acima, colocou-se enquanto autodidata de um assunto no \n\nqual, muitas vezes, \u00e9 imprescind\u00edvel o uso de laborat\u00f3rios especializados. Ainda, nosso \n\ndivulgador cita que enfrentou \u201ctestas de ferro\u201d e as revistas especializadas referindo-se \n\nMinera\u00e7\u00e3o e Metalurgia, que segundo ele era mantida pelos trustes estrangeiros para a \n\ndefesa de seus interesses no pa\u00eds (1961, p.57). O engano, mencionado por Artiaga na \n\ncita\u00e7\u00e3o acima, diz respeito a suas dedu\u00e7\u00f5es acerca do cobalto em Goi\u00e1s \u2013 primeiro pela sua \n\npr\u00f3pria exist\u00eancia em Goi\u00e1s e segundo pela sua rela\u00e7\u00e3o com min\u00e9rios radiativos. Nosso \n\ndivulgador ainda diz:  \n\n \nMinha campanha \u00e9 temer\u00e1ria, mas \u00e9 nacionalista; e todo o Estado sabe \ndos meus prop\u00f3sitos, desde minha long\u00ednqua mocidade. Vendem o Brasil a \nlongo prazo, e a presta\u00e7\u00e3o, como Judas vendeu o Divino mestre. Nesta \ntrag\u00e9dia, entretanto, n\u00e3o lavarei minhas m\u00e3os na bacia de Pilatos, e \nsempre que puder virei para a li\u00e7a, desafiando os inimigos do Brasil. Meu \npatriotismo n\u00e3o tem sentido pol\u00edtico. Embora nunca tenha sido deputado, \nmeus escritos s\u00e3o lidos nas Assembl\u00e9ias, porque, bem ou mal, estou \nsempre procurando servir ao Brasil (1961,p.59).        \n\n    \n\n   Sobre o que diz nosso divulgador, a respeito de ser ouvido na Assembl\u00e9ia \n\nLegislativa, o livro acima mencionado, traz em sua apresenta\u00e7\u00e3o o discurso do Deputado \n\nEstadual Francisco de Brito pronunciado em 30 de maio de 1956, o qual exalta as pesquisas \n\nsobre recursos minerais realizadas por Artiaga nas d\u00e9cadas de 1940/1950. \u00c9 interessante \n\ndestacar, conforme discurso do Deputado, que Zoroastro estava participando do evento de \n\nprepara\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional de Defesa dos Min\u00e9rios. Este estava sendo realizado na \n\nAssembl\u00e9ia Legislativa do estado de Goi\u00e1s. Os dizeres de Francisco Brito reportam-se \u00e0 \n\nnecessidade de repensar os acordos feitos entre Brasil e EUA acerca da explora\u00e7\u00e3o dos \n\nmin\u00e9rios estrat\u00e9gicos.   \n\n   Em discurso, o deputado Francisco Brito assim afirmou:  \n\n \n\n A confer\u00eancia que vamos ouvir \u00e9 um fato preparat\u00f3rio desse congresso de \nt\u00e3o alta significa\u00e7\u00e3o na Hist\u00f3ria da nossa P\u00e1tria. Senhor professor \nZoroastro Artiaga: a Assembl\u00e9ia Legislativa encarece a vossa coopera\u00e7\u00e3o \na vos diz que, com homens da vossa estirpe intelectual e moral iremos \nsempre para frente \u201c...\u201d Estamos aqui reunidos para receber e n\u00e3o para \ndar. A palavra \u00e9 vossa. (1961, p.03)  \n\n \n\n\n\n 173 \n\n \n\n  O discurso proferido acima confirma que nosso divulgador fora um homem \n\nde plena participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e cultural em Goi\u00e1s e tinha, de certa forma, prest\u00edgio no que \n\nse referia \u00e0 pesquisa em geoci\u00eancias.  \n\n   \u00c0 sequ\u00eancia do livro, nosso divulgador apresenta as pesquisas realizadas em \n\nGoi\u00e1s. A primeira, pela Comiss\u00e3o organizada pela Associa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica Nipo-Brasileira. \n\nSegundo Artiaga tal Comiss\u00e3o foi  \n\n \n\nCredenciada pelo Itamarati e com recomenda\u00e7\u00e3o especial do Catete, a \nque tive o encargo de acompanhar e trabalhar com ela em Niquel\u00e2ndia, \nforam feitos estudos de pedra perid\u00f3tica; porque eles sabiam o segredo da \nredu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio peridotito, sendo o c\u00e1lculo de dez milh\u00f5es relegado \npara o campo das coisas obsoletas, porque agora, era ele incomensur\u00e1vel. \n\u201c...\u201d As jazidas que vistamos correspondiam a uma antiga superf\u00edcie de \neros\u00e3o levantada e dissecada (1961, p.66).   \n\n \n Outra Comiss\u00e3o destacada por Zoroastro foi a norte-americana tamb\u00e9m \n\ncomposta pelos brasileiros: Luciano Jaques de Morais, Glycon de Paiva e Alu\u00edsio Lic\u00ednio \n\nBarbosa, a qual estava pesquisando o n\u00edquel. A \u00faltima Comiss\u00e3o citada por Artiaga foi a \n\nchefiada pelo ge\u00f3logo William T. Pecora, que tamb\u00e9m pesquisou o n\u00edquel em Goi\u00e1s. Por \n\nfim, nosso biografado destacou o papel das Companhias que estavam se instalando em \n\nGoi\u00e1s para explora\u00e7\u00e3o mineral.   \n\n  E interessante destacar que as publica\u00e7\u00f5es de Artiaga estiveram sempre \n\nsendo realizada por conta de seu v\u00ednculo com as institui\u00e7\u00f5es culturais do estado de Goi\u00e1s. A \n\ncada cargo conquistado, publica\u00e7\u00f5es eram divulgadas e, apesar dos temas sempre muito \n\ninstigantes, Zoroastro, conforme nossa interpreta\u00e7\u00e3o, sempre esteve solit\u00e1rio em suas \n\npesquisas. Nos documentos pesquisados ele n\u00e3o fez men\u00e7\u00e3o a grupo de Geoci\u00eancias que \n\ntivesse participado, pelo contr\u00e1rio, criticava o grupo nacional de destaque daquela \u00e9poca, \n\natribuindo-lhes descr\u00e9dito pelo pouco caso que faziam sobre Goi\u00e1s.   \n\n   Mas toda essa discuss\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 registrada nas atas das Institui\u00e7\u00f5es, tanto \n\ndo AGL e do IHGG. E nem mesmo as atas apresentam detalhes da administra\u00e7\u00e3o da \n\nZoroastro, mas apenas que esteve presente e que ocorreram reuni\u00f5es para organiza\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa das Casas.  \n\n \n\n\n\n 174 \n\n \n\n \nFoto  3.21 - Zoroastro Artiaga discursa. D\u00e9cada de 1960. Autor desconhecido. Goi\u00e2nia \n\n\u2013 GO.  \nCole\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Mendon\u00e7a Teles.  Acervo MIS \u2013 GO. \n\n \n \n\n   O que nos chamou aten\u00e7\u00e3o nos registros das Atas foi que durante o per\u00edodo \n\nque exerceu a presid\u00eancia do IHGG n\u00e3o se dedicou a trabalhar na Institui\u00e7\u00e3o com estudos \n\nno campo de Geoci\u00eancias, mas sim na \u00e1rea de hist\u00f3ria nacional, nem mesmo a hist\u00f3ria \n\nregional foi tema de reuni\u00e3o ou discuss\u00e3o presente nos documentos do Instituto. Segundo \n\nTavares (2000, p. 90), Zoroastro Artiaga teve  \n\n \n\nComo marcas de suas gest\u00f5es v\u00e1rias comemora\u00e7\u00f5es de datas nacionais  e, \ncomo ele mesmo chamou, datas universais que eram representadas pelo \n\u201cDescobrimento das Am\u00e9ricas\u201d e pela \u201cQueda da Bastilha\u201d. Apenas a \nfigura de Tiradentes apareceu nas reuni\u00f5es como a personagem her\u00f3ica \ndo Brasil ou como era chamado pelos membros \u2013 o proto-martir da \nindepend\u00eancia.   \n\n   \n\n\n\n 175 \n\n   Em 1959,  deixou a presid\u00eancia da AGL e em 1962 a do IHGG e passou a \n\nfreq\u00fcentar as  reuni\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o publicou mais em jornais, revistas ou \n\nlivros. Era visto com maior freq\u00fc\u00eancia na Academia, na qual possu\u00eda la\u00e7os afetivos com os \n\nmembros \u2013 como sua sobrinha Nice Monteiro Daher e outros amigos mais pr\u00f3ximos, al\u00e9m \n\ndo que o Instituto Hist\u00f3rico encerrou suas atividades administrativas em 1962 e, apenas \n\nretornou no ano de 1972.  \n\n \n\n \n\n3.6. O Retorno a Velha Casa \n\n \n\n  Em 1971, convidado pelo governador do estado de Goi\u00e1s, Leonino Caiado, \n\nnosso divulgador reassumiu a dire\u00e7\u00e3o do Museu Estadual. Naquele momento, a institui\u00e7\u00e3o \n\ndenominava-se: Museu Estadual Professor Zoroastro Artiaga. Nosso biografado, com 80 \n\nanos de idade, j\u00e1 doente, ainda fazia o discurso otimista acerca do papel do Museu para a \n\nsociedade goiana. Em entrevista ao Jornal O Popular (16/09/1971) assim pronunciou:  Sr. \n\nLeonino Caiado tem interesse em   fazer com que o Museu se torne uma atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica \n\nem Goi\u00e1s e se constitua numa fonte de pesquisa por parte de todos os estudiosos.  \n\n   Ainda na reportagem Artiaga diz que n\u00e3o quer equipe de funcion\u00e1rios \n\nespecializados, pois se julga capaz de fazer as melhorias do museu com seus pr\u00f3prios \n\nrecursos intelectuais, pr\u00e1ticos e te\u00f3ricos (Jornal O Popular 16/09/1971).  Mesmo \n\ndemonstrando autonomia intelectual para os trabalhos no Museu, nosso biografado n\u00e3o \n\nconseguiu faz\u00ea-lo, j\u00e1 que a Institui\u00e7\u00e3o encontrava-se com s\u00e9rios problemas em sua estrutura \n\nf\u00edsica. Al\u00e9m disso, n\u00e3o teve tempo para tal fa\u00e7anha \u2013 faleceu meses depois.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 177 \n\n \nConsidera\u00e7\u00f5es Finais  \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \nDefendestes, com patriotismo, carinho e  \npertin\u00e1cia a bandeira goiana, no seu \ndesfraldar pelas quebradas de nossas \nmontanhas, florestas virgens, rios \ncaudalosos e campos imensur\u00e1veis, \ndescobrindo min\u00e9rios e coletando \nriquezas. \u201c...\u201d Destes o melhor de v\u00f3s \nmesmo, da vossa intelig\u00eancia \nprodigiosamente fecunda, \u00e0 imprensa \nda casa e \u00e0 de fora, pontificando \ncientificamente exaltando valores \nprofligando erros, combatendo a\u00e7\u00f5es \ncontr\u00e1rias aos interesses e direitos da \ngleba que tanto queremos... \n\n \n \n\nDiscurso de Altamiro de Moura Pacheco  \nna ocasi\u00e3o do sepultamento de Zoroastro Artiaga  \n\n(Jornal O Popular, 28/02/1972).  \n \n\n\n\n 179 \n\n \n \n   Em 27 de fevereiro de 1972 faleceu Zoroastro Artiaga, aos 81 anos de idade. \n\nOs jornais e Institui\u00e7\u00f5es locais renderam homenagens ao goiano que h\u00e1 mais de uma \n\nd\u00e9cada havia desaparecido do cen\u00e1rio dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, ficando recolhido, a \n\nfreq\u00fcentar mais assiduamente a Academia Goiana de Letras. E por l\u00e1 foi, por vezes, \n\nfotografado e lembrado por algum \u201cimortal\u201d nos jornais da capital do Estado. No ano \n\nanterior ao seu desaparecimento nosso biografado retornou \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do Museu Estadual e, \n\nnaquele ano, j\u00e1 bastante doente, cedeu apenas uma entrevista ao Jornal O Popular \n\n(16/09/1971). \n\n  No dia de seu passamento os principais jornais da capital estamparam em \n\nsuas p\u00e1ginas: Goi\u00e1s perdeu ontem seu apaixonado divulgador (Jornal O Popular, 28 de \n\nfevereiro de 1972); Morre um Grande Homem (Jornal Di\u00e1rio da Manh\u00e3, 28 de fevereiro de \n\n1972); Zoroastro Artiaga (Folha de Goi\u00e1s, 28 de fevereiro de 1972). Todas as reportagens \n\ntraziam parte da hist\u00f3ria de vida de nosso biografado ressaltando a sua participa\u00e7\u00e3o com \n\ndivulgador das riquezas do territ\u00f3rio goiano. \n\n  A seu enterro estiveram presentes representantes da AGL, Altamiro de \n\nMoura Pacheco; do IHGG, Luiz de Faria; o escritor Jos\u00e9 Cruciano de Ara\u00fajo, \n\nrepresentando a Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o; o prefeito da cidade de Goi\u00e2nia, Manoel dos Reis; \n\no ex-governador Mauro Borges Teixeira; o governador do Estado de Goi\u00e1s, Leonino \n\nCaiado, professores, entre outros. Segundo reportagem do Jornal O Popular 28/02/1972: O \n\ncorpo do professor Zoroastro Artiaga baixou ao t\u00famulo \u00e0s 18horas no cemit\u00e9rio Santana. \n\nTr\u00eas oradores se fizeram ouvir, todos destacando a contribui\u00e7\u00e3o do desaparecido \u00e0 cultura \n\ngoiana e \u00e0 defesa das riquezas naturais do Estado, e suas qualidades morais. \n\n  Diz ainda a reportagem: o governador Leonino Caiado fez quest\u00e3o de ajudar \n\na carregar o caix\u00e3o \u00e0 entrada do campo santo. (Jornal O Popular 28/02/1972). A presen\u00e7a \n\ndas pessoas mencionadas pela reportagem nos permite algumas considera\u00e7\u00f5es, \u00e0 guisa de \n\nconclus\u00e3o de nosso trabalho. Primeiro, nosso divulgador, politicamente, ainda era bastante \n\nconhecido e mantinha la\u00e7os de amizade com os representantes do poder da capital e do \n\nEstado. Segundo, o grupo pol\u00edtico e,ou cultural regional ao qual nosso divulgador \n\npertenceu, desde os anos 1930, ainda permanecia no poder ou pr\u00f3ximo dele, a exemplo de \n\nMauro Borges Teixeira, filho de Pedro Ludovico. \n\n\n\n 180 \n\n  As reportagens, feitas por ocasi\u00e3o de seu falecimento, destacaram o papel \n\nsocial, pol\u00edtico e econ\u00f4mico dos trabalhos de nosso biografado sobre Goi\u00e1s; e, \n\nevidenciaram sua import\u00e2ncia nos estudos da riqueza natural da regi\u00e3o goiana. Os \n\nlevantamentos de dados por n\u00f3s realizados apresentam 59 jornais de circula\u00e7\u00e3o local e \n\nnacional que tiveram em sua composi\u00e7\u00e3o publica\u00e7\u00f5es de Artiga. Neles os artigos de nosso \n\nbiografado sobre os recursos minerais contidos no territ\u00f3rio goiano ganham relev\u00e2ncia e \n\ntransformaram-se na principal bandeira de divulga\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s enquanto um estado \n\npromissor econ\u00f4mica, social e culturalmente.  \n\n  Ao longo de sua trajet\u00f3ria de vida, Artiaga centrou suas preocupa\u00e7\u00f5es, a \n\nnosso ver, na divulga\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o goiana para a Na\u00e7\u00e3o, utilizando conhecimentos no \n\ncampo das Geoci\u00eancias para tal fim. Em suas produ\u00e7\u00f5es textuais, por diversas vezes, \n\nconstruiu sua imagem como homem detentor do conhecimento sobre Goi\u00e1s, especialmente \n\nno que se refere aos recursos naturais da regi\u00e3o. Em suas publica\u00e7\u00f5es h\u00e1 um forte teor de \n\nd\u00favidas acerca da produ\u00e7\u00e3o cientifica que os de fora faziam sobre Goi\u00e1s, tanto que \n\nquestionou, no livro Riqueza de Goi\u00e1s: geologia econ\u00f4mica, publicado em 1961, os \n\ntrabalhos sobre a regi\u00e3o goiana divulgados na Revista Minera\u00e7\u00e3o e Metalurgia, \n\nprincipalmente aqueles acerca da utiliza\u00e7\u00e3o do cobalto. Na \u00e9poca, a mencionada revista era \n\no meio de divulga\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias mais respeitado do pa\u00eds. \n\n  Nosso biografado, conforme dados coletados e analisados no decorrer das \n\nnossas investiga\u00e7\u00f5es, n\u00e3o participava de grupos nacionais de pesquisadores no campo das \n\nGeoci\u00eancias, ou, o que nos parece, poucos foram os di\u00e1logos que teve com os de fora. Em \n\ndocumentos encontramos registro de uma carta enviada ao Instituto de Pesquisas \n\nTecnol\u00f3gicas e de pedido seu para que os profissionais da Comiss\u00e3o da Escolha do Local \n\nda Nova Capital Federal (1946) realizassem a cataloga\u00e7\u00e3o de rochas e minerais do Museu. \n\nOs di\u00e1logos com pesquisadores das Geoci\u00eancias, caso tenha havido, n\u00e3o foram registrados; \n\nficando apenas evidenciada sua aproxima\u00e7\u00e3o com os nomes regionais, pois com eles \n\nparticipou da organiza\u00e7\u00e3o de revistas, fundou jornais e implantou e consolidou institui\u00e7\u00f5es \n\nculturais em Goi\u00e1s. \n\n  As publica\u00e7\u00f5es de Artiaga estavam atreladas \u00e0s suas atividades profissionais \n\ne, algumas vezes, ele tomava para si alguma produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pertencia somente a ele, mas \n\na um grupo. Em obras publicadas percebemos uma tend\u00eancia \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o de trabalhos e \n\n\n\n 181 \n\ncompila\u00e7\u00f5es de determinados assuntos. Fato claramente percebido no livro Geografia \n\nEcon\u00f4mica, Hist\u00f3rica e Descritiva do Estado de Goiaz, publicado em 1951, que traz uma \n\nparte da descri\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios goianos, tema tamb\u00e9m tratado no trabalho publicado pela \n\nComiss\u00e3o de Limites Intermunicipais de Goi\u00e1s (1938/1939), da qual nosso biografado fazia \n\nparte. Contudo, na maioria de suas obras, buscou tratar de tem\u00e1ticas que faziam eco \n\nregional, como por exemplo, a mudan\u00e7a da Capital Federal para o territ\u00f3rio goiano ou, \n\nainda, os problemas econ\u00f4micos advindos com a falta de amplia\u00e7\u00e3o das redes ferrovi\u00e1rias \n\nem Goi\u00e1s.  \n\n   Todos os temas tratados por Zoroastro tiveram, a nosso entender, como pano \n\nde fundo, a discuss\u00e3o sobre a integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o goiana a Na\u00e7\u00e3o brasileira. Da\u00ed seu \n\nprincipal papel no cen\u00e1rio regional que, de certa forma, somou-se a outras discuss\u00f5es \n\nocorridas em escala nacional; que tamb\u00e9m consideravam a integra\u00e7\u00e3o nacional como \n\nprincipal motor das pol\u00edticas, especialmente, nos governos de Get\u00falio Vargas.  \n\n  Mas foi com as discuss\u00f5es no campo das Geoci\u00eancias que Artiaga se \n\ndestacou no cen\u00e1rio regional, especialmente, quando se dedicou a divulgar trabalhos sobre \n\nos min\u00e9rios radioativos. Em diferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o buscou apresentar a Na\u00e7\u00e3o \n\numa regi\u00e3o com elevada quantidade de recursos minerais, valendo-se muitas vezes de um \n\ndiscurso emotivo, apelativo, rom\u00e2ntico entre outras facetas da escrita que lhe propiciasse \n\nchamar aten\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rios e do governo estadual e federal para as informa\u00e7\u00f5es que \n\nele, categoricamente, anunciava.  \n\n Talvez ele tenha sido o primeiro goiano a chamar aten\u00e7\u00e3o para tal tem\u00e1tica e, \n\nmesmo com 80 anos de idade, ao retornar \u00e0s atividades no Museu Estadual, nosso \n\ndivulgador assim se expressou: Sofri cr\u00edticas desairosas e fui v\u00edtima de chacotas quando eu \n\ndisse que  Goi\u00e1s era rico em min\u00e9rios at\u00f4micos ... Fui ao Esp\u00edrito Santo. Estado rico em \n\nareia monaz\u00edtica, e a comparei com a areia de Goi\u00e1s, com instrumentos cedidos pelo \n\nConselho Nacional de Pesquisas. Provei que a areia goiana era rica em material \n\nradioativo, bem como outros tipos de rochas e min\u00e9rios. (Jornal O Popular, 16/09/1971). \n\n  Essa foi o \u00faltimo pronunciamento p\u00fablico de Artiaga antes de seu \n\nfalecimento. O esfor\u00e7o de Artiaga e, sem d\u00favida, seu compromisso em popularizar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca dos min\u00e9rios encontrados em Goi\u00e1s, o transformou, a nosso ver, no \n\nprincipal divulgador goiano das Geoci\u00eancias nas d\u00e9cadas de 1930 a 1960. E, \n\n\n\n 182 \n\nevidentemente, em estudioso autodidata de temas at\u00e9 ent\u00e3o pouco lembrados pelo grupo \n\npol\u00edtico e intelectual a qual pertencia. Da\u00ed sua import\u00e2ncia no cen\u00e1rio das discuss\u00f5es da \n\nHist\u00f3ria das Ci\u00eancias. \n\n  Acreditamos que nosso trabalho contribui para as discuss\u00f5es da Hist\u00f3ria e \n\nGeografia regionais. Mas, mais ainda, para os estudos da Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias na regi\u00e3o \n\ngoiana, instigando novas pesquisas sobre fontes at\u00e9 ent\u00e3o pouco lembradas pela \n\nhistoriografia local e que, sem d\u00favida, comp\u00f5em parte de uma hist\u00f3ria ainda pouco \n\nestudada e divulgada, por\u00e9m de suma import\u00e2ncia para o desvendar regional.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 183 \n\n \n\nFontes e Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nFontes \n\n1. Publica\u00e7\u00f5es de Zoroastro Artiaga \n\n1.1 Livros \n\nARTIAGA, Zoroastro. Geologia Econ\u00f4mica de Goiaz. Uberaba, 1947.  \n\n \n\n_________________ . Geografia Econ\u00f4mica, Hist\u00f3rica e Descritiva do Estado de \n\nGoiaz. 1\u00ba Tomo.  Goi\u00e2nia, 1951 \n\n \n\n_________________ . Geografia Econ\u00f4mica, Hist\u00f3rica e Descritiva do Estado de \n\nGoiaz. 2\u00ba Tomo.  Goi\u00e2nia: Oriente, 1951 \n\n \n\n___________________ Riquezas de Goi\u00e1s. In: BASTANI, Tanus J. Minas e Min\u00e9rios no \n\nBrasil (Tesouros, cidades pr\u00e9-hist\u00f3ricas e minas abandonadas). Rio de Janeiro: Livraria \n\nFreitas Bastos S/A, 1957, p. 453-465.  \n\n \n\n_________________ . S\u00edntese da Hist\u00f3ria e da Geografia de Goi\u00e1s. Goi\u00e2nia: s/editora, \n\n1958.  \n\n \n\n_________________. Hist\u00f3ria de Goiaz. Tomo I. Goi\u00e2nia: Oriente, 1959.  \n\n \n\n_________________ . Hist\u00f3ria de Goiaz. Tomo II. Goi\u00e2nia: Oriente, 1961. \n\n \n\n_________________ . Riquezas de Goiaz. Goi\u00e2nia: Oriente, 1961.  \n\n \n\n_________________ Contribui\u00e7\u00e3o para a Hist\u00f3ria de Goiaz: dos \u00edndios do Brasil \n\nCentral. Goi\u00e2nia: mimeografado, s/d.  \n\n \n\n\n\n 184 \n\n_________________ Monografia Corogr\u00e1fica do Estado de Goiaz. Goi\u00e2nia: \n\nmimeografado, s/d. \n\n \n\n \n\n1.2 Revista \n\nARTIAGA, Zoroastro. A Rodovia principal do Estado de Goyaz. Revista Informa\u00e7\u00e3o \n\nGoyana. ano XI, vol. XII, n. 11, p.88, junho de 1928.  \n\n \n\n__________________. Min\u00e9rios de Radium em Goiaz (ao Instituto de Pesquisas \n\nTecnol\u00f3gicas de S. Paulo). Revista Oeste, p. 452 \u2013 435, 1943 \n\n \n\n_________________ . Economia Goiana. Revista Oeste, ano 02, n. 05, p. 189- 190, junho \n\nde 1943. \n\n \n\n_________________. Cr\u00e9dito e Transportes. Revista Oeste, ano 02, n.03, 1943, p.111-114.  \n\n \n\n________________ . Estradas de Penetra\u00e7\u00e3o. Revista Oeste, ano 02, n.10, 1943.p. 392 -\n\n393.  \n\n \n\n________________  . Minas e Goiaz. Revista Oeste, ano 03, n.13, 1943, p. 520-521.  \n\n \n\n__________ . Trilhos e Dormentes. Revista Oeste, ano 03, n. 15,1944, p. 585-586.  \n\n \n\n_________________  Transportes Rodovi\u00e1rios. Revista Oeste, ano 03,n. 18, 1944, p.709- \n\n \n\n_________________ . Estrada de Ferro Goiaz. Revista Oeste, ano 03,n. 19, 1944, p.788 \n\n \n\n1.3 Jornal \n\nARTIAGA, Zoroastro. Aluminium em An\u00e1polis. Jornal O An\u00e1polis, p. 9, 11 de dez. 1944.  \n\n \n\n\n\n 185 \n\n_________________ . Pot\u00eancia Hidr\u00e1ulica do Planalto Central. Jornal O An\u00e1polis, p.02, \n\n15 de ago. 1946.  \n\n \n\n__________________ . Riqueza Hidrogr\u00e1fica do Planalto. Jornal O An\u00e1polis, p. 02, 13 de \n\nout. 1946. \n\n \n\n_________________ . Planalto Central. Jornal O An\u00e1polis, p. 04, 17 de out. 1946.  \n\n \n\n_________________ . Uma A\u00e7\u00e3o Declarat\u00f3ria e o Planalto Central. Jornal O An\u00e1polis,  \n\np.03, 10 de Nov. de 1946..  \n\n \n\n_________________ . A Nova Capital e o Planalto Central. Jornal O An\u00e1polis, p. 03, 17 \n\nde Nov. 1946. \n\n \n\n_________________ . Cachoeiras do Planalto Central. Jornal O An\u00e1polis, p.05,  21 nov. \n\n1946.   \n\n \n\n_________________ . Planalto Central. Jornal O An\u00e1polis, p. 03 05 dez. 1946.  \n\n \n\n_________________ . E. de Ferro Goiaz. Jornal O An\u00e1polis, p. 02 02 ago. 1951. \n\n \n\n_________________ . A Nova Capital para o Brasil n\u00e3o ser\u00e1 um cidade industrial. Jornal \n\nO An\u00e1polis, p. 02,  05 dez. 1946.  \n\n \n\nMACHADO, Guiomar de G. Astro. Jornal O Popular, p. 4B,  28 de fev. 1972.  \n\n \n\n\n\n 186 \n\n1.4 Fichas Biogr\u00e1ficas, Atas, Of\u00edcios e Cartas  \n\nACADEMIA GOIANA DE LETRAS. Ficha Bio-bliogr\u00e1fica. Goi\u00e2nia: Academia Goiana \n\nde Letras, s/d, s/editora. \n\n \n\n_______________________________ . Documento Hist\u00f3rico da Adolesc\u00eancia \u2013 \n\nZoroastro Artiaga. Goi\u00e2nia: Acervo da Academia Goi\u00e2nia de Letras, s/d, s/Ed, s/p.  \n\n \n\n_______________________________  . Ata da AGL, Folha 68-72, 22 Jun. 1972.   \n\n \n\n_______________________________. Depoimento de Nice Monteiro Daher depositado \n\nno Acervo Zoroastro Artiaga. Arquivo da Academia Goiana de Letras, s/d; s/p \n\n \n\nMUSEU ESTADUAL DE GOI\u00c1S. Carta enviada por Zoroastro Artiaga ao Sr. Dr. \n\nManoel Correia, Goi\u00e2nia: Acervo do MEG, s/d,s/Ed, s/p. (mimeografado). \n\n \n\n____________________________ . Correspond\u00eancia de Zoroastro Artiaga \n\nencaminhada ao governador do Estado de Goi\u00e1s Sr. Jer\u00f4mino Coimbra Bueno, Of\u00edcio, \n\nn. 83, 1947 (Livro de Correspond\u00eancia)  \n\n \n\n____________________________ . Carta encaminhada ao governador do Estado de \n\nGoi\u00e1s Sr. Jer\u00f4nimo Coimbra Bueno, 1947 (Livro de Correspond\u00eancia). \n\n \n\n________________________ . Documento encaminhado ao Dr. Waldemar da Silveira, \n\nDiretor da Ag\u00eancia Nacional do Rio de Janeiro. Oficio 87, 1947.  \n\n \n\n__________________________. Documento encaminhado ao prefeito do munic\u00edpio de \n\nCavalcante/Goi\u00e1s, Of\u00edcio n. 34, 1947.  \n\n\n\n 187 \n\n \n\n_________________________. Relat\u00f3rio encaminhado ao governador Jer\u00f4nimo \n\nCoimbra, 1947. (Livro de Correspond\u00eancia).    \n\n \n\n ________________________. Of\u00edcio n. 427, 1947.  \n\n \n\n_________________________. Of\u00edcio n. 48, 1948.  \n\n \n\n_________________________. Relat\u00f3rio encaminhado ao Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o  \n\ndo estado de Goi\u00e1s, 1951 (Livro de Correspond\u00eancia).  \n\n \n\nINSTITUTO HIST\u00d3RICO E GEOGR\u00c1FICO DE GOI\u00c1S. Documento enviado por  \n\nZoroastro Artiaga, presidente do IHGG, a Regina Lacerda, diretora do Museu \n\nEstadual de Goi\u00e1s, 1958. (Livro de Correspond\u00eancia).  \n\n \n\n2.  Leis, Resolu\u00e7\u00f5es, Decretos e Documentos \n\n \n\nCOELHO, Djalma Poli. Espig\u00e3o Mestre do Brasil e o Conceito Geopol\u00edtico do Planalto \n\nCentral. Anexos a Resolu\u00e7\u00e3o n. 389, 1948,  p. 09-28  \n\n \n\nDECRETO-LEI n. 311, de 02 de mar\u00e7o de 1938 (Disp\u00f5e sobre a divis\u00e3o territorial do pa\u00eds \n\ne d\u00e1 outras provid\u00eancias).  \n\n \n\nDECRETO-LEI n. 557, de 30 de mar\u00e7o de 1938 (D\u00e1 execu\u00e7\u00e3o ao Decreto-Lei n. 311, de \n\n02 de mar\u00e7o de 1938).   \n\n \n\n\n\n 188 \n\nDECRETO-LEI n. 8.305 de 31 de dezembro de 1943 (Fixa a divis\u00e3o administrativa e \n\njudici\u00e1ria do Estado de Goiaz, que vigorar\u00e1, sem altera\u00e7\u00e3o, de 1 de janeiro de 1944, a 31 de \n\ndezembro de 1948, e d\u00e1 outras provid\u00eancias).  \n\n \n\nGOIAZ. Departamento Estadual de Estat\u00edstica. Descri\u00e7\u00e3o das linhas divis\u00f3rias do estado \n\nde Goiaz. 01 Divis\u00e3o Territorial do Estado. Uberl\u00e2ndia/MG, 1940, p. 9-10.  \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Anais do 8\u00ba Congresso \n\nBrasileiro de Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: IBGE, 1942 \n\n \n\n____________________________. Divis\u00e3o Territorial do Estado de Goiaz. (Baixada \n\ncom o Decreto-Lei n. 1283, de 31/10/1939). Goiaz: IBGE/Departamento Estadual de \n\nEstat\u00edstica, 1940.   \n\n \n\n___________________________ .Divis\u00e3o Territorial do Brasil (quadro da divis\u00e3o \n\nadministrativa regional decretada nos termos da lei n. 311, de 02 de mar\u00e7o de 1938, para \n\nvigorar de 1944 a 1948), Rio de Janeiro: IBGE, 1945 \n\n \n\n__________________________ . A localiza\u00e7\u00e3o da Nova Capital da Rep\u00fablica. \n\n(Resolu\u00e7\u00e3o n. 388, de 21/07/1948, de Assembl\u00e9ia Geral do Conselho Nacional de \n\nEstat\u00edstica). Rio de Janeiro: IBGE, 1948 Dispon\u00edvel no site: HTTP://bd.camara.gov.br.  \n\nAcesso: 07/06/2010.  \n\n \n\n__________________________ . A localiza\u00e7\u00e3o da Nova Capital da Rep\u00fablica. \n\n(Esclarecimento e Sugest\u00e3o sobre a Resolu\u00e7\u00e3o n. 388, de 21/07/1948, de Assembl\u00e9ia Geral \n\ndo Conselho Nacional de Estat\u00edstica). Rio de Janeiro: IBGE, 1948 Dispon\u00edvel no site: \n\nHTTP://bd.camara.gov.br.  Acesso: 07/06/2010.  \n\n \n\n______________________________. Goi\u00e2nia. Rio de Janeiro: FIBGE, 1942. \n\n \n\n \n\n\n\n 189 \n\n3.  Discursos \n\n \n\nFREITAS, M. A, Teixeira. Exposi\u00e7\u00e3o dirigida ao Senhor Presidente da Rep\u00fablica pelo \n\nPresidente do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (15/12/1937).  Arquivo do \n\nIBGE/Rio de Janeiro.  \n\n \n\nVARGAS, Get\u00falio. Discurso: Marcha para Oeste. Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica. Rio de Janeiro: FIBGE, 1943, p. 02.   \n\n \n\nFREITAS, M. A. Teixeira. A prop\u00f3sito de um discurso na Assembl\u00e9ia Constituinte \u2013 \n\nCarta ao Deputado Jo\u00e3o Abreu, representante do Estado de Goi\u00e1s. Rio de Janeiro:  \n\nIBGE, 1948 Dispon\u00edvel no site: HTTP://bd.camara.gov.br.  Acesso: 07/06/2010.  \n\n \n\nMensagem apresentada ao Congresso Legislativo do Estado de Goyaz pelo Dr. \n\nOleg\u00e1rio H. da Silveira Pinto em 13 de maio de 1914. Arquivo Assembl\u00e9ia Legislativa. \n\nCaixa 20.  \n\n \n\n4.  CD-ROM \n\n \n\nAGENCIA GOIANA DE CULTURA PEDRO LUDOVICO TEIXEIRA. Oeste \u2013 revista \n\nmensal. CD \u2013 ROM contendo todas as edi\u00e7\u00f5es da Revista Oeste. Goi\u00e2nia: AGEPEL, 2004.  \n\n \n\n________________________ . Revista A Informa\u00e7\u00e3o Goyana. CD \u2013 ROM contendo \n\ntodas as edi\u00e7\u00f5es da Revista Oeste. Goi\u00e2nia: AGEPEL, 2004.  \n\n\n\n 191 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nALMEIDA, Roberto S. A Geografia e os Ge\u00f3grafos do IBGE no per\u00edodo 1938-1998. Rio \nde Janeiro/RJ: Instituto de Geoci\u00eancias/Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2000. \n(Tese de doutorado em Geografia). \n\n \n\nAMARAL-CALVAO, Ana Margarida Ribeiro do; MAIA-HERZOG, Marilza. Cole\u00e7\u00e3o de \nsimuli\u00eddeos (Diptera - Simuliidae) de Adolpho Lutz, sua hist\u00f3ria e import\u00e2ncia. Hist. cienc. \nsaude-Manguinhos,  Rio de Janeiro,  v. 10,  n. 1, abr.  2003 .   Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n59702003000100009&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  20  set.  2009.  doi: 10.1590/S0104-\n59702003000100009. \n\n \n\nANDERSON, Benedict. Imagined Communities. Revised Edition. Londres: Verso, 1991. \n\n \n\nANDRADE, Ana Maria Ribeiro de; CARDOSO, Jos\u00e9 Leandro Rocha. Aconteceu, virou \nmanchete. Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo, v. 21, n. 41, 2001. \nDispon\u00edvel<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S01020188200020001\n3&amp;lng =pt&amp;nrm=iso>. Acesso em 01 jul. 2010. \n\n \n\nANTHONY, Smith. Theories of nationalism. Nova Iorque: Holmes &amp; Meier, 1983.  \n\n \n\nARBOLEDA, Luis C. De como construir una comunidad cientifica en la periferia. El caso \nde la Sociedad Latinoamericana de Historia de las Ciencias y la Tecnologia (SLHCT). In: \nFIGUEIR\u00d4A, S\u00edlvia F. de M. LOPES, Maria M. (orgs.) Geological sciences in Latin \nAmerica: scientific relations and exchanges. Papers presented at the 18th Symposium \nof the international commission on the History of Geological sciences \u2013 INHIGEO, \njuly 19-25, Campinas/SP, UNICAMP/IG, 1993.  \n\n \n\n____________ A ci\u00eancia e o ideal de ascens\u00e3o social dos crioulos no vice-reindo de Nova \nGranda. In: FIGUEIR\u00d4A, S\u00edlvia F. de M. (org.) Um olhar sobre o passado: hist\u00f3ria das \nci\u00eancias na Am\u00e9rica Latina. Campinas/SP: Editora da Unicamp, S\u00e3o Paulo: Impressa \nOficial, 2000, p. 121 \u2013 153.  \n\n \n\nBANN, Stephan. As inven\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Unesp, 1996.  \n\n \n\nBENCHIMOL, J. L. Debate - Narrativa documental e liter\u00e1ria nas biografias. Revista \nManguinhos, vol II (2) jul/out, 1995, p. 93-112. Dispon\u00edvel: \nhttp://www.scielo.br/pdf/hcsm/v2n2/a07v2n2.pdf. Acesso 08 set. de 2009.  \n\n\n\n 192 \n\n \n\nBENCHIMOL, Jaime L. et al . Bertha Lutz e a constru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria de Adolpho \nLutz.Hist. cienc. saude-Manguinhos,  Rio de Janeiro,  v. 10,  n. 1, abr.  2003 .   Dispon\u00edvel \nem&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n59702003000100007&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  08  set.  2009.  doi: 10.1590/S0104-\n59702003000100007. \n\n \n\nBENCHIMOL, Jaime Larry. Adolpho Lutz: um esbo\u00e7o biogr\u00e1fico. Hist. cienc. saude-\nManguinhos,  Rio de Janeiro,  v. 10,  n. 1, abr.  2003. Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-59702003000100002 \n\n&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  26  nov.  2009.  doi: 10.1590/S0104-\n59702003000100002. \n\n \n\nBENCHIMOL, Jaime Larry. Adolpho Lutz: um esbo\u00e7o biogr\u00e1fico. Hist. cienc. saude-\nManguinhos,  Rio de Janeiro,  v. 10,  n. 1, abr.  2003 .   Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n59702003000100002&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  20  set.  2010.  doi: 10.1590/S0104-\n59702003000100002. \n\n \nBENCHIMOL, Jaime Larry et al . Luta pela sobreviv\u00eancia: a vida de um hanseniano \natrav\u00e9s da correspond\u00eancia com Adolpho Lutz. Hist. cienc. saude-Manguinhos,  Rio de \nJaneiro, 2009.Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci \n_arttext&amp;pid=S0104 -59702003000400017&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  26  nov.  \n2009.  doi: 10.1590/S0104-59702003000400017. \n\n \nBERNARDES, Genilda D. Goi\u00e2nia, cidade planejada/cidade vivida: discurso e cultura \nda modernidade. Bras\u00edlia/DF: Departamento de Sociologia/Universidade de Bras\u00edlia, 1998. \n(Tese de Doutorado em Sociologia).  \n \nBORGES, Rosana Maria R. LIMA, Angelita P. de. Hist\u00f3ria da imprensa goiana: dos \nvelhos tempos da col\u00f4nia \u00e0 modernidade mercadol\u00f3gica. Dispon\u00edvel em \nwww.proec.ufg.br/revista-ufg/dezembro2008.pdf09-dossie9.pdf  Acesso: 06/06/2010.  \n \nBOURDIEU, P. A economia das trocas ling\u00fc\u00edsticas - o que falar quer dizer. S\u00e3o Paulo: \nEdusp, 1996.  \n \n____________ . O poder simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001.  \n \nBONGIOVANNI, Luiz Antonio. Estado, Burocracia e Minera\u00e7\u00e3o no Brasil (1930-\n1945). Campinas/SP: Instituto de Geoci\u00eancias/Universidade Estadual de Campinas, 1994. \n(Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geoci\u00eancias \u2013 Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos \nMinerais).  \n\n\n\n 193 \n\n \nBORGES, Barsanufo. G. O Despertar dos Dormentes. Goi\u00e2nia: Cegraf, 1990. Cole\u00e7\u00e3o \nDocumentos Goianos, n. 19.  \n \n_________________ . Goi\u00e1s nos quadros da economia nacional 1930 \u2013 1960. Goi\u00e2nia: \nEditora UFG, 2000.  \n \nBORGES, Rosana M. R. LIMA, Angelita P. de. Hist\u00f3ria da imprensa goiana: dos velhos \ntempos da col\u00f4nia \u00e0 modernidade mercadol\u00f3gica. Revista UFG, Ano X, n.5, \nDezembro,2008, p. 68-87.  \n \nBRITTO, Nara. Oswaldo Cruz: a constru\u00e7\u00e3o de um mito na ci\u00eancia brasileira. Rio de \nJaneiro:Fiocruz, 1995 \n \nBULST, Neithard. Sobre o objeto e o m\u00e9todo da prosopografia. Politeia: Hist\u00f3ria e \nSociedade, Vit\u00f3ria da Conquista/BA, v.05, n.01, p. 47-67, 2005.  \n \nBURKE, Peter. A inven\u00e7\u00e3o da biografia e o individualismo renascentista. Estudos \nHist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, n.19, 1997.  \n \n_____________. O que \u00e9 Hist\u00f3ria Cultural? Tradu\u00e7\u00e3o S\u00e9rgio G\u00f3es de Paula. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \nRio de Janeiro: Jorge Zahar, 2008.  \n \nCABRAL, Ligia Maria M. Eletrobr\u00e1s 40 anos. Rio de Janeiro: Centro de Mem\u00f3ria da \neletricidade no Brasil, 2002.  \n \nCAMARGO, Asp\u00e1sia. Federalismo e Identidade Nacional. In: SACHS, I, WILLHWIM, J. \nPINHEIRO, P. S. (orgs.). Brasil: um s\u00e9culo de transforma\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras, 2001, p. 306 \u2013 347.  \n \nCAMARGO, Alexandre de P. R. Municipalismo e ruralismo: o IBGE e a organiza\u00e7\u00e3o \nnacional na Era Vargas. In: INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \nESTAST\u00cdCA, O IBGE na hist\u00f3ria do municipalismo e sua atua\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios \u2013 o \npensamento de Teixeira de Freitas e de Rafael Xavier. Rio de Janeiro: IBGE, 2008, p. 49-\n66. \n \nCAMPOS, Francisco I. Coronelismo em Goi\u00e1s. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o Goi\u00e2nia: Vieira, 2003. \n \nCAMPOS, Pedro M. P. de. Biografia, prosopografia, an\u00e1lises e hist\u00f3ria de vida. Usos do \npassado. Anais XII Encontro Regional de Hist\u00f3ria. ANPUH. Rio de Janeiro, 2006.   \n \nCARDOSO, Ciro Flamarion. Introdu\u00e7\u00e3o - Hist\u00f3ria e paradigmas rivais. In: CARDOSO, C. \nF. VAINFAS, R. Dom\u00ednios da hist\u00f3ria: ensaios de teoria e metodologia. Rio de Janeiro: \nCampus, 1997.   \n \n\n\n\n 194 \n\nCARINO, J. A biografia e sua instrumentalidade educativa. Revista Educa\u00e7\u00e3o &amp; \nSociedade, v. 20, n.67, 1999. \n\n \n\nCASTELLO, Jos\u00e9. Invent\u00e1rio das Sombras. S\u00e3o Paulo: Record, 1999.  \n \nCEBALLOS, Viviane Gomes de. \u201cE a hist\u00f3ria se fez cidade...\u201d: a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e \nhistoriogr\u00e1fica de Bras\u00edlia. Campinas, S\u00e3o Paulo/SP: Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas/Universidade Estadual de Campinas, 2005 (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em \nHist\u00f3ria).   \n \n\nCERTEAU, Michel de. A cultura no plural. (Tradu\u00e7\u00e3o Enid Abreu Dobr\u00e1nsky) \nCampinas/SP: Papirus, 1995 (Cole\u00e7\u00e3o: travessia do s\u00e9culo). \n\n \n\n_________________. A opera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. In: LE GOFF, Jacques NORA, Pierre. \nHist\u00f3ria: novos problemas. Tradu\u00e7\u00e3o de Theo Santiago. Rio de Janeiro: Livraria \nFrancisco Alves Editora S. A., 1995.  \n\n \n\n_________________ .  A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: artes de fazer. (Tradu\u00e7\u00e3o Ephraim \nFerreira Alves) 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3poli/RJ: Vozes, 1994.  \n\n \n\n_____________. GIARD, Luce. MAYOL, Pierre. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: morar, \ncozinhar. (Tradu\u00e7\u00e3o Ephraim Ferreira Alves e L\u00facia Endlich Orth). Petr\u00f3poli/RJ: Vozes, \n1996.  \n\n \nCHARTIER, Roger. A hist\u00f3ria hoje; d\u00favidas, desafios, propostas. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio \nde Janeiro, v. 07, n.13, 1994, p. 102.  \n \nCHAUL, Nasser F. ALENCAR, Maria A. G. 1930 \u2013 das generaliza\u00e7\u00f5es \u00e0 an\u00e1lise regional: \numa revis\u00e3o. Ci\u00eancias Humanas em Revista: revista do departamento de ci\u00eancias \nhumanas e letras/UFG. Goi\u00e2nia, v. 03, n. 01 \u2013 jan/dez, 1992.  \n \nCHAUL, Nasser F. Caminhos de Goi\u00e1s: da constru\u00e7\u00e3o da decad\u00eancia aos limites da \nmodernidade. Goi\u00e2nia: Editora UFG, 1997.  \n  \nCOSTA, Maria Beatriz R. A Revolu\u00e7\u00e3o de 30 e a Revista Oeste na consolida\u00e7\u00e3o de \nGoi\u00e2nia: do bandeirantismo ut\u00f3pico \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o do discurso. Faculdade de Ci\u00eancias \nHumanas e Filosofia/Universidade Federal de Goi\u00e1s, 1994 (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \nHist\u00f3ria).  \n \nDAHER, T\u00e2nia. Goi\u00e2nia: uma utopia europ\u00e9ia no Brasil. Goi\u00e2nia: Instituto Centro \nBrasileiro de Cultura, 2003.  \n \n\n\n\n 195 \n\nDANTES, Maria A. Instituto de pesquisa cient\u00edfica no Brasil. In: FERRI, M. G. \nMOTOYAMA, S. (Coord.) Hist\u00f3rias das Ci\u00eancias no Brasil. S\u00e3o Paulo: EPU/Edusp, \n1980, v. 2.  \n \n________________ . Fases de implanta\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia no Brasil. Quipu, v. 05 n; 02 maio-\nagosto/88, p. 265-275.  \n \nDAVIS, Natalie Z. Nas margens: tr\u00eas mulheres do s\u00e9culo XVII. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras, 1997.  \n \nDIAS, Maria O. L. de S. Quotidiano e poder em S\u00e3o Paulo no s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo; \nbrasiliense, 1984.  \n \nDINIZ, Eli. Empres\u00e1rio, Estado e Capitalismo no Brasil: 1930 \u2013 1945. Semin\u00e1rio \nInternacional \u201cDa vida para a Hist\u00f3ria: o legado de Get\u00falio Vargas\u201d Rio Grande do Sul: \nPorto Alegre 18 a 20 de agosto de 2004.  \n \nDINIZ FILHO, Luis L. Territ\u00f3rio e Destino Nacional: ideologias geogr\u00e1ficas e pol\u00edticas \nterritoriais no Estado Novo (1937-1945). S\u00e3o Paulo/SP: Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas/Universidade de S\u00e3o Paulo, 1993 (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia \nHumana).  \n \nDRAIBE, S\u00f4nia. Rumos e metamorfoses: estado e industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil 1930-1960. \nS\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2004.  \n \nDUARTE, Regina Horta. \"Em todos os lares, o conforto moral da ci\u00eancia e da arte\": a \nRevista Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil (1932-34). Hist. cienc. \nsaude-Manguinhos,  Rio de Janeiro,  v. 11,  n. 1, abr.  2004 .   Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010459702004000100003&amp;lng\n=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em  01  jul.  2010. \n \nESTEVAM, Lu\u00eds. O tempo da transforma\u00e7\u00e3o: estrutura e din\u00e2mica da forma\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica de Goi\u00e1s. Goi\u00e2nia: ed.do autor, 1998.  \n \nFERREIRA, T\u00e2nia M. T. B. da C. Hist\u00f3ria e Prosopografia. X Encontro Regional de \nHist\u00f3ria \u2013 Hist\u00f3ria e Biografias. Universidade Estadual do Rio de Janeiro. ANPUH/RJ, \n2002.   \n \nFIGUEIR\u00d4A, Silvia F. de M. Algumas quest\u00f5es metodol\u00f3gicas relativas \u00e0 hist\u00f3ria das \ninstitui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. In: ZUNIGA, Angel R. (ed.) Ciencia y Tecnologia: est\u00fadios del \npassado y del futuro. Costa Rica: Guayac\u00e1n, 1991, p.253 \u2013 271.  \n \n________________ . Associativismo cient\u00edfico no Brasil: o Instituto Hist\u00f3rico e \nGeogr\u00e1fico Brasileiro como espa\u00e7o insitucional para as ci\u00eancias naturais durante o s\u00e9culo \nXIX. Interci\u00eancia, v. 17 n. 03 p. 141-146, may-june, 1992.   \n \n\n\n\n 196 \n\n_________________. As ci\u00eancias geol\u00f3gicas no Brasil: uma hist\u00f3ria social e institucional, \n1875-1934. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997.  \n \n_________________.  Para pensar as vidas de nossos cientistas tropicais. In: HEIZER, \nAlda. VIEIRA, Antonio A P. Ci\u00eancia, civiliza\u00e7\u00e3o e imp\u00e9rio nos tr\u00f3picos. Rio de Janeiro: \nAccess, 2001, p. 235-246.  \n \n_________________ A prop\u00f3sito dos estudos biogr\u00e1ficos na hist\u00f3ria da ci\u00eancia e das \ntecnologias. FENIX Revista de Hist\u00f3ria e Estudos Culturais. Vol. 04, Ano IV, n.03 \nJul/agos/set, 2007 (Dispon\u00edvel site: www.revistafenix.pro.br).    \n \nFONSECA, Maria R. de G. F. A \u00fanica ci\u00eancia \u00e9 a p\u00e1tria: o discurso cient\u00edfico na \nconstru\u00e7\u00e3o do Brasil e do M\u00e9xico (1770 \u2013 1815). S\u00e3o Paulo: Faculdade de Filosofia, \nLetras e Ci\u00eancias Humanas da USP, 1994 (tese de doutoramento em Hist\u00f3ria Social).  \n \nFONSECA, Pedro C. D. Vargas: o capitalismo em constru\u00e7\u00e3o 1906-1954. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1999.  \n \nFRAN\u00c7A, Maria de Souza. A forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da cidade de An\u00e1polis e a sua \u00e1rea de \ninflu\u00eancia regional.  Anais do VII Simp\u00f3sio Nacional dos Professores Universit\u00e1rios de \nHist\u00f3ria. Belo Horizonte, 1973. \n \nFREITAS, Revalino. An\u00e1polis: passado e presente. An\u00e1polis/GO: VOGA, 1995. \n  \nGALLI, Ubirajara. A hist\u00f3ria do batismo cultural de Goi\u00e2nia. Goi\u00e2nia; contato \nComunica\u00e7\u00e3o/editora UCG, 2002.  \n \nGALV\u00c3O, Ol\u00edmpio J. de A. Desenvolvimento dos Transportes e integra\u00e7\u00e3o regional no \nBrasil \u2013 uma perspectiva hist\u00f3rica. Revista Planejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas. Instituto \nde Pesquisas Econ\u00f4micas. N. 13, jun. 1996, p. 183-211.  \n \nGINZBURG, Carlo. O queijo e os vermes: o cotidiano e as id\u00e9ias de um moleiro \nperseguido pela Inquisi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1987.  \n \n_________________ . Mitos, Emblemas, Sinais. Rio de Janeiro: Companhia das Letras, \n1989.  \n \nGON\u00c7ALVES, M\u00e1rcia de A. narrativa biogr\u00e1fica e escrita da hist\u00f3ria: Oct\u00e1vio \nTarqu\u00ednio de Sousa e seu tempo. Revista de Hist\u00f3ria, n\u00famero 150, 2004, p. 129-155.  \n  \nGOMES, \u00c2ngela M. de C. et all. O Brasil republicano: sociedade e pol\u00edtica (1930-1964). \n9\u00ba ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007. (Hist\u00f3ria Geral da Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira).  \n \nGUARINELLO, Norberto L. Hist\u00f3ria cientifica, hist\u00f3ria contempor\u00e2nea e hist\u00f3ria \ncotidiana. Revista Brasileira de hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, v. 24, n. 48, p. 13-38, 2004 \n \n\n\n\n 197 \n\nGUNTAU, Martin. Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva \u2013 estudos e trabalhos cient\u00edficos na \nEuropa Central. In: FIGUEIR\u00d4A, Silvia F. de M. (org.) Um olhar sobre o passado: \nhist\u00f3ria das ci\u00eancias na Am\u00e9rica Latina. Campinas/SP: Editora da Unicamp/Imprensa \nOficial, 2000, p. 253-282.   \n \nHEIZER, Alda. Os instrumentos cient\u00edficos e as Grandes Exposi\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XIX. In: \nHEIZER, A. VIDEIRA, A. A. P. Ci\u00eancia, Civiliza\u00e7\u00e3o e Imp\u00e9rio nos Tr\u00f3picos. Rio de \nJaneiro: Access, 2003. p. 165-171. \n \n\n_______________ .Observar o c\u00e9u e medir a terra: instrumentos cient\u00edficos e a \nparticipa\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio do Brasil na Exposi\u00e7\u00e3o de Paris de 1889. Campinas: Instituto \nde Geoci\u00eancias da UNICAMP, 2005 (tese de doutoramento em Ci\u00eancias). \n\n \n\nLEVI, G. Os usos da biografia. In: FERREIRA M. de M. AMADO, J. (org.) Hist\u00f3ria Oral:  \nRio de Janeiro: FGV, 1996, p. 172-184.  \n\n \nLEINZ, Viktor. Geologia  e a Paleontologia no Brasil. In: AZEVEDO, F. Ci\u00eancias no \nBrasil. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: editora UFRJ, 1994. p. 275 \u2013 296. \n \nLEONARDOS, Othon Henry. A Mineralogia e a Petrografia no Brasil. In: AZEVEDO, F. \nCi\u00eancias no Brasil. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: editora UFRJ, 1994. p. 297 \u2013 348.    \n \n\nLIMA, N\u00edsia Trindade. Um sert\u00e3o chamado Brasil: intelectuais e representa\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fica da identidade nacional. Rio de Janeiro: Revan: IUPERJ/UCAM, 1999.  \n\n \n\nLIMA, N\u00edsia T. MARCHND, Marie-Hel\u00e8ne (orgs.). Louis Pasteur &amp; Oswaldo Cruz. Rio \nde Janeiro: editora FIOCRUZ/Banco BNP Paribas Brasil S.A., 2005.   \n\nLIMA, N\u00edsia Trindade. Uma brasiliana m\u00e9dica: o Brasil Central na expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de \nArthur Neiva e Belis\u00e1rio Penna e na viagem ao Tocantins de Julio Paternostro. Hist. cienc. \nsaude-Manguinhos,  Rio de Janeiro,  2010 .   Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010459702009000500011&amp;lng\n=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  20  maio  2010.  doi: 10.1590/S0104-59702009000500011. \n\n \nLOPES, Maria M. \u201cAventureiras\u201d nas ci\u00eancias: refletindo sobre g\u00eanero e hist\u00f3ria das \nci\u00eancias no Brasil. Cadernos Pagu, Campinas,v. 10 p. 345-368, 1998.Dispon\u00edvel em \nhttp://www.pagu.unicamp.br/sites/www.pagu.unicamp.br/files/pagu10.13.pdf. Acesso em \n09 de junho de 2007.  \n\nLOPES, Maria Margaret. Cenas de tempos profundos: ossos, viagens, mem\u00f3rias nas \nculturas da natureza no Brasil. Hist. cienc. saude-Manguinhos,  Rio de Janeiro,  v. 15,  n. \n3, set.  2008 .   Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script =sci_arttext&amp;pid= \n\n\n\n 198 \n\nS0104-59702008000300004&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  26  nov.  2009.  doi: \n10.1590/S0104-59702008000300004. \n\nLOPES, Maria Margaret. Proemin\u00eancia na m\u00eddia, reputa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias: a constru\u00e7\u00e3o de \numa feminista paradigm\u00e1tica e cientista normal no Museu Nacional do Rio de \nJaneiro. Hist. cienc. saude-Manguinhos,  Rio de Janeiro,  2009 .   Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-59702008000500004 \n&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  26  nov.  2009.  doi: 10.1590/S0104-\n59702008000500004. \n\nLOPES, Maria Margaret; MURRIELLO, Sandra Elena. Ci\u00eancias e educa\u00e7\u00e3o em museus no \nfinal do s\u00e9culo XIX. Hist. cienc. saude-Manguinhos,  Rio de Janeiro,  2009 .   Dispon\u00edvel \nem&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n59702005000400002&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  26  nov.  2009.  doi: 10.1590/S0104-\n59702005000400002. \n\nLOPES, Maria Margaret. \"Mais vale um jegue que me carregue, que um camelo que me \nderrube... l\u00e1 no Cear\u00e1\". Hist. cienc. saude-Manguinhos,  Rio de Janeiro,  v. 3,  n. 1, jun.  \n1996 .   Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_  arttext&amp;pid=S0104-\n59701996000100004&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  26  nov.  2009.  doi: 10.1590/S0104-\n59701996000100004. \n\nLOPES, Maria Margaret. Sobre conven\u00e7\u00f5es em torno de argumentos de autoridade.Cad. \nPagu,  Campinas,  n. 27, dez.  2006 .   Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo. \nphp?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332006000200004&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  \n26  nov.  2009.  doi: 10.1590/S0104-83332006000200004. \n\nLOPES, Maria Margaret. Viajando pelo campo e pelas cole\u00e7\u00f5es: aspectos de uma \ncontrov\u00e9rsia paleontol\u00f3gica. Hist. cienc. saude. 2001, vol.8, suppl., pp. 881-897. . \n\nLOPES, Maria. M. MASSARANI, Luisa. FIGUEIR\u00d4A, S\u00edlvia. F. DE M. Fernando F. M. \nde Almeida e a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In.: MANTESSO-NETO et alli (orgs.) Geologia do \ncontinente sul-americano. Evolu\u00e7\u00e3o da Obra de Fernando F. M. de Almeida. S\u00e3o \nPaulo:Beca, 2004,  p. 237-242.  \n \nLOPES, Maria M. SOUSA, Lia Gomes P. de. SOMBRIO, Mariana M. de O. A constru\u00e7\u00e3o \nde invisibilidade das mulheres nas ci\u00eancias: a exemplaridade de Bertha Maria J\u00falia Lutz \n(1894-1976) Revista G\u00eanero, Niter\u00f3i, v. 05, p.97-109, 2. sem. 2004.  \n \nLUDKE, M. ANDRE, M. E. D. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: abordagens qualitativas. S\u00e3o \nPaulo: EPU, 1986.  \n\n \nMACHADO, Lia Os\u00f3rio. Origens do pensamento geogr\u00e1fico no Brasil: meio tropical, \nespa\u00e7os vazios e a id\u00e9ia de ordem (1870 \u2013 1930). CASTRO, In\u00e1 E. de. GOMES, Paulo C. \nde C. CORR\u00caA, Roberto L. (Org.) Geografia: conceitos e temas. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 2000, p. 309 \u2013 352.  \n\n\n\n 199 \n\n \nMACIEL, Dulce P. Goi\u00e2nia (1933-1963) \u2013 Estado e Capital na produ\u00e7\u00e3o da cidade. \nNiter\u00f3i: Instituto de Ci\u00eancias Humanas e Filosofia da UFF, 1996 (Tese de doutorado em \nHist\u00f3ria Moderna e Contempor\u00e2nea).  \n \nMAD\u00c9LENAT, D. La Biographie, Paris: PUF, 1984. \n \nMANSO, Celina F. A. Goi\u00e2nia: uma concep\u00e7\u00e3o urbana, moderna e contempor\u00e2nea. \nGoi\u00e2nia: Edi\u00e7\u00e3o do autor, 2001.  \n \n______________ . (Org.) Goi\u00e2nia art d\u00e9co: acervo aquitet\u00f4nico e urban\u00edstico \u2013 dossi\u00ea de \ntombamento. Goi\u00e2nia: SEPLAN, 2004.  \n \nMARQUES, Jarbas S. A Opera\u00e7\u00e3o Dom Bosco. Dispon\u00edvel no site: \nhttp://www.proec.ufg.br/revista_ufg/dezembro2006/textos/operacao_dombosco.pdf. \nAcesso: 07/06/2010.   \n \nMASSARANI, Luisa. MOREIRA, Ildeu de C. BRITO, F\u00e1tima (Org.) Ci\u00eancia e P\u00fablico: \ncaminhos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil. Rio Janeiro: Casa da Ci\u00eancia/ Centro Cultural \nde Ci\u00eancia e Tecnologia da Universidade Federal do Rio de Janeiro. F\u00f3rum de Ci\u00eancia e \nCultura, 2002. \n \nMASSARANI, Luisa; MOREIRA, Ildeu de Castro. Miguel Ozorio de Almeida e a \nvulgariza\u00e7\u00e3o do saber. Hist. cienc. saude-Manguinhos,  Rio de Janeiro,  v. 11,  n. \n2, ago. 2004. Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n59702004000200019&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  01  jul.  2010. \n \nMAUSS, Marcel. Sociologia pol\u00edtica. La nacion y El internacionalismo. Sociedade y \nciencias sociales. Barcelone: Barra Editores, 1972 \n \nMENDOZA, Celina A L. Fontes para uma hist\u00f3ria da ci\u00eancia na Argentina: problemas \nmetodol\u00f3gicos. In: FIGUEIR\u00d4A, Silvia F. de M. (org.) Um olhar sobre o passado: \nhist\u00f3ria das ci\u00eancias na Am\u00e9rica Latina. Campinas/SP: Editora da Unicamp/Imprensa \nOficial, 2000, p.97-113.  \n \n \nMOREIRA, Ildeu de Castro; MASSARANI, Luisa. A divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Rio de \nJaneiro: algumas reflex\u00f5es sobre a d\u00e9cada de 1920. Hist. cienc. saude-Manguinhos,  Rio \nde Janeiro,  v. 7,  n. 3, fev.  2001 .   Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n59702001000600004&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  20  set.  2009.  doi: 10.1590/S0104-\n59702001000600004. \n \n______________________ . Aspectos hist\u00f3ricos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil.  \nRio de Janeiro: Casa da Ci\u00eancia Centro Cultural de Ci\u00eancia e Tecnologia da UFRJ. 2002, p. \n43-64. \n\n\n\n 200 \n\n \nMOTOYAMA, Shozo. 1930 \u2013 1964: Per\u00edodo Desenvolvimentista.  In:_____________ \nPrel\u00fadio para uma hist\u00f3ria: ci\u00eancia e tecnologia no Brasil. S\u00e3o Paulo: Edusp/Fapesp, \n2004, p. 249 - 316. \n \nMOTTA, Marly Silva da. O relato biogr\u00e1fico como fonte para a hist\u00f3ria. Vidya, Santa \nMaria/RS, n.34, p. 101-122, jul/dez, 2000.  \n \nMUSEU ESTADUAL DE GOI\u00c1S. Hist\u00f3rico e relat\u00f3rio. Goi\u00e2nia, 1959. \n  \nNAGAMINI, Marilda. 1889 \u2013 1930: ci\u00eancia e tecnologia nos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o e \nindustrializa\u00e7\u00e3o. In: MOTOYAMA, Shozo. Prel\u00fadio para uma hist\u00f3ria: ci\u00eancia e \ntecnologia no Brasil. S\u00e3o Paulo: Edusp/Fapesp, 2004, p. 185-248. \n \nNEPOMUCENO, Maria de A. A informa\u00e7\u00e3o goyana: seus intelectuais, a hist\u00f3ria e a \npol\u00edtica em Goi\u00e1s (1917-1935). S\u00e3o Paulo: Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, \n1998 (Tese de doutoramento em Educa\u00e7\u00e3o).  \n \nOLIVEIRA, L\u00facia L. (coord.) Elite intelectual e debate pol\u00edtico nos anos de 1930: uma \nbibliografia comentada da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, \n1980.  \n \nOLIVEIRA, L\u00facia L. A d\u00e9cada de 1920 e as origens do Brasil moderno. In: DE \nLORENZO, Helena C. COSTA, Wilma P. da (orgs.).  A d\u00e9cada de 1920 e as origens do \nBrasil moderno. S\u00e3o Paulo: Unesp/Fapesp, 1997, p. 185- 194.   \n \n_________________ . A conquista do espa\u00e7o: sert\u00e3o e fronteira no pensamento brasileiro. \nHist\u00f3ria, Ci\u00eancia, Sa\u00fade: Manguinhos, v. 01 n. 01, jul/out, 1994.  \n \nOLIVEN, Ruben G. O nacional e o regional na constru\u00e7\u00e3o da identidade brasileira. Revista \nBrasileira de Ci\u00eancias Sociais. N.02. v. 01. Out/1986.  \n \nORTIZ, Renato. Sociedade e Cultura. In: SACHS, I, WILLHWIM, J. PINHEIRO, P. S. \n(orgs.). Brasil: um s\u00e9culo de transforma\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001, p. \n184 \u2013 209.  \n \n\nPAULA, Dilma Andrade de. Ferrovias X Rodovias: agentes e ag\u00eancias na constru\u00e7\u00e3o de \nprojetos nacionais de transportes (1920-1954). \n\n \n\nPAZ, Ot\u00e1vio. Labirinto da Solid\u00e3o. 4 edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2006.  \n\n \n\nPESTRE, D. Por uma nova Hist\u00f3ria Social e Cultural das ci\u00eancias: novas defini\u00e7\u00f5es, novos \nobjetos, novas abordagens. Cadernos do IG, Campinas/SP, v. 06, n. 01, p. 07-56, 1996 \n(tradu\u00e7\u00e3o S\u00edlvia F. de M. Figueir\u00f4a).  \n\n\n\n 201 \n\n \n\nP\u00c9CAUT, Daniel. Os intelectuais e a pol\u00edtica no Brasil: entre o povo e a na\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: \u00c1tica, 1990 (S\u00e9rie Temas Sociologia e Pol\u00edtica).  \n \nPEREIRA, Eliane M. C. M. O estado novo e a marcha para o este Hist\u00f3ria Revista. Revista \ndo Departamento de Hist\u00f3ria. Universidade Federal de Goi\u00e1s. Vol. II, jan/jun. 1997, p. \n113 -130.  \n \nPESAVENTO, Sandra J. (org.) Hist\u00f3ria Cultural: experi\u00eancias de pesquisa. Porto \nAlegre/RS: Editora UFRS, 2003.  \n \n____________________. Hist\u00f3ria &amp; Hist\u00f3ria Cultural. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2008.  \n \nPIMENTA NETTO, Anais do batismo cultural de Goi\u00e2nia: 1942. Jornal O Popular, p. \n8B, 25 de jul. 1969.  \n\n \n\nPOLONIAL, Juscelino. Ensaios sobre a hist\u00f3ria de An\u00e1polis. An\u00e1polis/GO: Associa\u00e7\u00e3o \nEducativa Evang\u00e9lica, 2000.  \n\n \n\nQUEVEDO, E. Os estudos hist\u00f3rico-sociais sobre as ci\u00eancias e a tecnologia na Am\u00e9rica \nLatina e na Col\u00f4mbia: avalia\u00e7\u00e3o e perpectivas. .  In: FIGUEIR\u00d4A, S\u00edlvia F. de M. (org.) \nUm olhar sobre o passado: hist\u00f3ria das ci\u00eancias na Am\u00e9rica Latina. Campinas/SP: Editora \nda Unicamp, S\u00e3o Paulo: Impressa Oficial, 2000, p. 37-96.  \n\n \n\nQUINTANEIRO, T\u00e2nia. Plantando nos campos do inimigo: japoneses no Brasil na segunda \nguerra mundial. Estudos ibero-americanos. PUCRS, v. XXXII, n.02, p. 155-169, dez, \n2006.   \n\n \nRAPCHAN, Eliane Sebeika. Hannah Arendt - Rahel Levin: duas biografias, sujeito e \nespelho. Cad. Pagu,  Campinas,  n. 22, jun.  2004 .   Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n83332004000100011&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  08  jul.  2009.  doi: 10.1590/S0104-\n83332004000100011. \n \nROJAS, Carlos Antonio Aguirre Rojas. La biografia como g\u00e9nero historiogr\u00e1fico \u2013 algunas \nreflexiones sobre sus posibilidades actuales. In: SCHMIDT, Benito (org.) O Biogr\u00e1fico: \nperspectivas interdisciplinares.  Santa Cruz do Sul/RS: EDUNISC,2000, p.09-48. \n \nRONDELLI, Elizabeth. HEERSCHMANN, Micael. Os media e a constru\u00e7\u00e3o do biogr\u00e1fico: \na morte em cena. In: SCHMIDT, Benito (org.) O Biogr\u00e1fico: perspectivas \ninterdisciplinares.  Santa Cruz do Sul/RS: EDUNISC,2000, p.279 \u2013 291.  \n \n\n\n\n 202 \n\nRU\u00cdZ, Angel. Prospectiva ou utopia da matem\u00e1tica \u2013 ensino e a hist\u00f3ria da matem\u00e1tica na \nAm\u00e9rica Latina. In: FIGUEIR\u00d4A, S\u00edlvia F. de M. (org.) Um olhar sobre o passado: \nhist\u00f3ria das ci\u00eancias na Am\u00e9rica Latina. Campinas/SP: Editora da Unicamp, S\u00e3o Paulo: \nImpressa Oficial, 2000, p. 153-188.  \n\nSA, Dominichi Miranda de. Uma interpreta\u00e7\u00e3o do Brasil como doen\u00e7a e rotina: a \nrepercuss\u00e3o do relat\u00f3rio m\u00e9dico de Arthur Neiva e Belis\u00e1rio Penna (1917-1935). Hist. \ncienc. saude-Manguinhos,  Rio de Janeiro,  2010 .   Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010459702009000500009&amp;lng\n=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  20  maio  2010.  doi: 10.1590/S0104-59702009000500009. \n\nSA, Dominichi Miranda de. A voz do Brasil: Miguel Pereira e o discurso sobre o \"imenso \nhospital\". Hist. cienc. saude-Manguinhos,  Rio de Janeiro,  2010 .   Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n59702009000500016&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. acessos em  20  maio  2010.  doi: \n10.1590/S0104-59702009000500016. \n\n \n\nSALDAN\u00c3, J. Nuevas tend\u00eancias em la historia de la ci\u00eancia Am\u00e9rica Latina. Cuadernos \nAmericanos, M\u00e9xico, v. 02, n. 38, p. 69-91, mar/abr, 1993.  \n\n \n\n___________ . Ci\u00eancia e identidade cultural: hist\u00f3ria da ci\u00eancia na Am\u00e9rica Latina. In: \nFIGUEIR\u00d4A, Silvia F. de M. (org.) Um olhar sobre o passado: hist\u00f3ria das ci\u00eancias na \nAm\u00e9rica Latina. Campinas/SP: Editora da Unicamp/Imprensa Oficial, 2000, p. 11 \u2013 32. \n\n \n\nSANTOS, Milton. SILVEIRA, Mar\u00eda L. O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo \nXXI. Rio de Janeiro: Record, 2001.   \n \nSCARLATO, Francisco Capuano. O espa\u00e7o industrial brasileiro. In:  ROSS, Jurandyr L. S. \n(orgs). Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1995, p. 327 \u2013 380.  \n \n \nSCHMIDT, Benito Bisso Luz e papel, realidade e imagina\u00e7\u00e3o: as biografias na hist\u00f3ria, no \njornalismo, na literatura e no cinema In: SCHMIDT, Benito (org.) O Biogr\u00e1fico: \nperspectivas interdisciplinares.  Santa Cruz do Sul/RS: EDUNISC,2000, p.49- 70. . \n \n______________. Construindo biografias... Historiadores e jornalistas: aproxima\u00e7\u00f5es e \nafastamentos. Estudos Hist\u00f3ricos. Rio de Janeiro, n. 19, 1997.  \n \nSEVCHENKO, Nicolau. Introdu\u00e7\u00e3o \u2013 O prel\u00fadio republicano, ast\u00facia da ordem e ilus\u00f5es \ndo progresso. In: NOVAIS, Fernando A (Coord.) SEVCENKO, Nicolau (Org.) Hist\u00f3ria da \nVida Privada no Brasil \u2013 Rep\u00fablica: da Belle \u00c9poque \u00e0 Era do R\u00e1dio. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1998. p. 07 \u2013 48.  \n \n\n\n\n 203 \n\nSHAPIN, Steven. Essay review: Personal development and intellectual biography: the case \nof Robert Boyle. British Journal Hist. Science, n. 26, p. 337, 1993. \n \nSKIDMORE, Thomas. Brasil: de Get\u00falio a Castelo (1930 -19435). Rio de Janeiro: Paz e \nTerra, 1988. \n \nSILVA, Ana Lucia da. A Revolu\u00e7\u00e3o de 30 em Goi\u00e1s. 2\u00aa  ed. Goi\u00e2nia: C\u00e2none editorial, \n2005.  \n \nSILVA, Cl\u00f3vis P. da A contribui\u00e7\u00e3o de Otto de Alencar Silva para o desenvolvimento da \nci\u00eancia no Brasil. Revista da SBHC, n. 19, p. 13-30, 1998.  \n\n \nSILVA, Moacir M. F. Geografia dos Transportes no Brasil. Rio de Janeiro: Instituto  \nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica/Conselho Nacional de Geografia, 1949.  \n \n_________________.Geografia das Estradas de Ferro Brasileiras em seu primeiro \ncenten\u00e1rio (1854 -1954). In: INSTITUO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \nESTAT\u00cdSTICA. I CENTEN\u00c1RIO DAS FERROVIAS BRASILEIRAS. Rio de Janeiro/RJ. \nSite:http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/monografias/GEBIS%20-\n%20RJ/centenarioferrovias1954.pdf. Acesso: 23/02/2009.  \n  \nSOMBRIO, Mariana M. de O. Tra\u00e7os da participa\u00e7\u00e3o feminina na institucionaliza\u00e7\u00e3o \nde pr\u00e1ticas cient\u00edficas no Brasil: Bertha Lutz e o conselho de fiscaliza\u00e7\u00e3o das \nexpedi\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e cientificas do Brasil, 1939-1951. Campinas/SP: Instituto de \nGeoci\u00eancias/Universidade Estadual de Campinas, 2007 (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em \nPol\u00edtica Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica).  \n \nSOUZA, Candice V. de.  A p\u00e1tria geogr\u00e1fica; sert\u00e3o e litoral no pensamento social \nbrasileiro. Goi\u00e2nia: editora UFG, 1997.  \n \n__________________ . Batismo Cultural de Goi\u00e2nia: um ritual da nacionalidade em \ntempos da Marcha para Oeste. In: BOTELHO, Tarc\u00edsio R. (org.) Goi\u00e2nia: cidade pensada. \nGoi\u00e2nia: editora UFG.  2002. p. 71-102,  \n \nSOUZA, Ricardo L. de. Identidade nacional e modernidade brasileira: o di\u00e1logo entre \nS\u00edlvio Romero, Euclides da Cunha, C\u00e2mara Cascudo e Gilberto Freyre. Belo Horizonte: \nAut\u00eantica, 2007.  \n \nTATON, Ren\u00e9. Las bi\u00f3grafos cient\u00edficos y su import\u00e2ncia. In: LAFUENTE, Antonio. \nSALDAN\u00c3, Juan J. (Coord). Nuevos tendencias:historia de las ciencias. Madrid; consejo \nsuperior de investigaciones cientificas, 1987, p. 73-85. \n \nTAVARES, Giovana G. A Trajet\u00f3ria de uma \u201cCasa de Saber\u201d: o Instituto Hist\u00f3rico e \nGeogr\u00e1fico de Goi\u00e1s (1930 \u2013 1970). Universidade Estadual de Campinas: Instituto de \nGeoci\u00eancias: P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias \u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias. \nCampinas/SP, 2000 (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geoci\u00eancias).  \n\n\n\n 204 \n\n \n_____________________ . Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e recursos naturais: o papel da revista \ninforma\u00e7\u00e3o goyana na  constru\u00e7\u00e3o da imagem do estado de Goi\u00e1s, 1917 - 1935. I \nSimp\u00f3sio de Pesquisa e Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra e III Simp\u00f3sio Nacional \nSobre Ensino de Geologia no Brasil. Dispon\u00edvel no site:  \nhttp://www.ige.unicamp.br/simposioensino/artigos/040.pdf   Acesso 06/06/2010.  \n \nTEMPERINI, Rosana de L. O Sert\u00e3o vai virar campo: an\u00e1lise de um peri\u00f3dico agr\u00edcola \n(1930 \u2013 1937). Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz: P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias da Sa\u00fade. \nRio de Janeiro, 2003 (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia).    \n \nTHOMPSON, E. P. A forma\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria inglesa. Rio de janeiro: Paz e Terra, \n1987.  \n \nWHITE, Hayden Introduction: historical fiction, fictional history, and historical reality.  \nRethinking History. Vol. 9, n. 2/3, June/September, 2005, pp. 147 \u2013 157.  \n \nVARELA, Alex G. \"Juro-lhe pela honra de bom vassalo e bom portugues\": filosofo \nnatural e homem publico : uma analise das memorias cientificas do ilustrado Jose Bonifacio \nde Andrada e Silva (1780-1819). Universidade Estadual de Campinas: Instituto de \nGeoci\u00eancias: P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias \u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias. \nCampinas/SP, 2001 (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geoci\u00eancias).  \n \nVARELA, Alex G. Atividades cientificas na \" Bela e Barbara \" Capitania de S\u00e3o \nPaulo (1796-1823). Universidade Estadual de Campinas: Instituto de Geoci\u00eancias: P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias \u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias. Campinas/SP, \n2005 (Tese de Doutorado em Geoci\u00eancias).  \n \nVARGAS, Get\u00falio A nova pol\u00edtica do Brasil. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1938 \u2013 1947.  \n \nVARGAS, Milton. Engenharia civil na Rep\u00fablica Velha. In: VARGAS, Milton. (org.) \nHist\u00f3ria da T\u00e9cnica e da Tecnologia no Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade \nEstadual Paulista: Centro Estadual de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Paula Souza, 1994 (Biblioteca \nb\u00e1sica).  \n \nVASCONCELOS, Adirson. Brasil, capital Bras\u00edlia: a hist\u00f3ria de Bras\u00edlia ontem, hoje e \namanh\u00e3. Bras\u00edlia: Thesaurus Editora, 2007.  \n  \nVERGARA, Moema de R. Ci\u00eancia e Modernidade no Brasil: a constitui\u00e7\u00e3o de duas \nvertentes historiogr\u00e1ficas da ci\u00eancia no s\u00e9culo XX. Revista da SBHC, Rio de Janeiro, v. 02 \nn. 01p. 22-31, jan/jun 2004.  \n \nVESSURI, Hebe M. C. Los papeles culturales de la ciencia en los paises subdesarrollados. \nIn: SALDA\u00d1A, J.J. El perfil de la ciencia en America Latina. Cuadernos Quipu, v. 01 n. \n01 M\u00e9xico, p. 07-17, 1986. \n \n\n\n\n 205 \n\n________________ . DIAZ, Elena, TEIXEIRA, Yolanda (comp.) La ciencia perferica: \nciencia y sociedad en venezuela. Caracas: Monte \u00c1vila editores, 1989. \n \nVIEIRA, Fl\u00e1vio. Os caminhos ferrovi\u00e1rios brasileiros. In: INSTITUO BRASILEIRO DE \nGEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. I Centen\u00e1rio das Ferrovias Brasileiras. Rio de \nJaneiro/RJ Site:http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/monografias/GEBIS%20%20 \nRJ/centenarioferrovias1954.pdf. Acesso: 23/02/2009.  \n \nVIEIRA, Tamara Rangel. No cora\u00e7\u00e3o do Brasil, uma capital saud\u00e1vel: a participa\u00e7\u00e3o dos \nm\u00e9dicos e sanitaristas na constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia (1956-1960). Hist. cienc. saude-\nManguinhos,  Rio de Janeiro,  2010 .   Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n59702009000500014&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acessos em  20  maio  2010.  doi: \n10.1590/S0104-59702009000500014. \n \nVILAS BOAS, S\u00e9rgio. Biografia e Bi\u00f3grafos: jornalismo sobre personagens. S\u00e3o Paulo: \nSummus,2002.  \n \nVLACH, V\u00e2nia Rubia F. Estudo preliminar acerca dos geopol\u00edticos militares brasileiros.   \nTerra Brasilis \u2013 Revista do pensamento geogr\u00e1fico no Brasil, Ano III-IV, n. 04-05. \nTerrit\u00f3rio, 2002-2003. Rio de Janeiro/RJ."}]}}}