{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12882"}, {"@name": "filename", "#text": "18650_Disserta%c3%a7%c3%a3o%20Energias_Renovaveis.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DA BEIRA INTERIOR \n\nDepartamento de Engenharia Electromec\u00e2nica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCen\u00e1rio actual das Energias Renov\u00e1veis em Portugal \n\n \n\n \n\nDaniela S\u00e1 Cunha \n\n (Licenciada) \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O PARA OBTEN\u00c7\u00c3O DO GRAU DE MESTRE EM \n\nENGENHARIA E GEST\u00c3O INDUSTRIAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCovilh\u00e3,  2008 \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 i \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DA BEIRA INTERIOR \n\nDepartamento de Engenharia Electromec\u00e2nica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCen\u00e1rio actual das Energias Renov\u00e1veis em Portugal \n\n \n\n \n\n \n\nDaniela S\u00e1 Cunha \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o de Grau de Mestre em  \n\nEngenharia e Gest\u00e3o Industrial \n\n \n\nOrientador: Professor Doutor Tessaleno Devezas \n\nCo-orientador: Professor Doutor Jo\u00e3o Carlos Oliveira Matias \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 ii \n\nResumo \n\nO cen\u00e1rio actual das energias origem f\u00f3sseis provou ser insustent\u00e1vel. A preocupa\u00e7\u00e3o \n\nconstante com o nosso planeta, o aumento constante do pre\u00e7o petr\u00f3leo, assim como de \n\noutras fontes de energias poluentes, faz com que as energias renov\u00e1veis sejam a \n\nsolu\u00e7\u00e3o mais vantajosa e rent\u00e1vel. \n\n \n\n Tendo em vista a procura insistente por solu\u00e7\u00f5es que salvaguardem o nosso planeta, \n\n\u00e9 cada vez mais importante explorar os meios e mat\u00e9rias-primas existentes de maneira \n\na retirar maior partido daquilo que a Terra nos oferece.  \n\n \n\nO tema desta disserta\u00e7\u00e3o incide sobre as Energias Renov\u00e1veis em Portugal, o in\u00edcio \n\nda explora\u00e7\u00e3o das mesmas, as vantagens e desvantagens econ\u00f3micas e ambientais e \n\numa breve abordagem sobre as explora\u00e7\u00f5es futuras.  \n\n \n\nDurante a elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o foram feitas pesquisas em livros espec\u00edficos, \n\nrevistas, em sites espec\u00edficos sobre o tema. \n\nApesar de ser um assunto bastante abordado nos dias de hoje, ainda existe alguma \n\ndificuldade em encontrar dados espec\u00edficos, quer qualitativos quer quantitativos, para \n\nconseguir prever um cen\u00e1rio seguro para o futuro das Energias Renov\u00e1veis em \n\nPortugal.  \n\n \n\nVisto que em Portugal a explora\u00e7\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos a partir de fontes de \n\nenergia naturais, ainda se trata de um campo com muito por explorar, principalmente \n\npor dificuldades econ\u00f3micas e falta de verbas para grandes investimentos.  \n\n \n\nPretende-se com esta disserta\u00e7\u00e3o dar um contributo, atrav\u00e9s de pesquisas, analisar e \n\napresentar uma vis\u00e3o sobre as Energias em Portugal, tendo em conta o estado das \n\nmesmas na Europa e no resto do Mundo. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 iii \n\nPalavras-chave \n\n \n\n? ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS \n\n? RECURSOS NATURAIS \n\n? ENERGIA E\u00d3LICA \n\n? ENERGIA SOLAR \n\n? BIOMASSA \n\n? ENERGIA FOTOVOLTAICA \n\n? ENERGIA GEOT\u00c9RMICA \n\n? ENERGIA HIDRICA \n\n? ENERGIA EL\u00c9CTRICA \n\n? ENERGIA DAS ONDAS \n\n? RECURSOS NATURAIS \n\n? AMBIENTE \n\n? ECONOMIA \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 iv \n\nAbstract \n\n \n\nThis thesis focuses on the theme that is now quite in vogue, Renewable Energy. As the \n\npreservation of planet Earth a subject of strong impact and a booming nowadays, \n\nthere is increasingly a need to find solutions and reliable alternative to ensure that \n\nfuture generations of the human race can live in a clean and healthy planet. \n\n \n\nIn view of the strong demand for solutions which protect our planet, it is increasingly \n\nimportant to explore the resources and raw materials available so as to remove most \n\nof what the earth gives us. \n\n \n\nThis theory has the main aim of creating a vision of the present  situation of the  \n\nRenewable Energy in Portugal. \n\n \n\nAfter obtaining such vision, try to compare the current situation of production and \n\nconsumption of energy renovables in Portugal with the values of Europe and the Rest \n\nof the World. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 v \n\nKeywords \n\n \n\n? RENEWABLE ENERGY \n\n? NATURAL RESOURCES \n\n? ENERGY E\u00d3LICA \n\n? SOLAR ENERGY \n\n? BIOMASS \n\n? ENERGY FOTOVOLTAICA \n\n? ENERGY GEOT\u00c9RMICA \n\n? ENERGY HIDRICA \n\n? ELECTRICITY \n\n? WAVES OF ENERGY \n\n? NATURAL RESOURCES \n\n? ENVIRONMENT \n\n? ECONOMY \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 vi \n\nAgradecimentos \n\n \n\nAo Professor Doutor Tessaleno Devezas, Professor no Departamento de Engenharia \n\nElectromec\u00e2nica da Universidade da Beira Interior, principal respons\u00e1vel como \n\norientador cient\u00edfico, desejo expressar o meu agradecimento pela dedica\u00e7\u00e3o, \n\nempenho, pela orienta\u00e7\u00e3o cedida e total disponibilidade de apoio, durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo Professor Eng\u00ba Jo\u00e3o Carlos Oliveira Matias, Professor-coordenador, no \n\nDepartamento de Engenharia Electromec\u00e2nica da Universidade da Beira Interior, \n\nrespons\u00e1vel como co-orientador cient\u00edfico, desejo expressar o meu agradecimento \n\npelo apoio dedicado, pela total e imediata disponibilidade sempre demonstrada, para \n\ntodo o tipo de esclarecimento e realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPara finalizar, desejo expressar o meu sincero e sentido agradecimento a todas as \n\npessoas que me s\u00e3o mais pr\u00f3ximas e que contribu\u00edram directa ou indirectamente, \n\natrav\u00e9s do apoio, dedica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o, para a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 vii \n\n\u00cdndice \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................................ 1 \n\nEnquadramento ........................................................................................................................ 1 \n\nMotiva\u00e7\u00e3o .................................................................................................................................. 2 \n\nEstrutura do texto .................................................................................................................... 2 \n\nNota\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................................... 3 \n\nENERGIAS RENOV\u00c1VEIS ................................................................................................... 4 \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o..................................................................................................................... 4 \n\n2.2. Energia Solar ................................................................................................................ 5 \n\n2.2.1. Sistema Solar T\u00e9rmico ............................................................................................. 6 \n\n2.2.2. Sistemas Fotovoltaicos ............................................................................................. 9 \n\n2.3. Energia E\u00f3lica............................................................................................................. 11 \n\n2.3.1. Sistemas Tecnol\u00f3gicos ............................................................................................ 12 \n\n2.4. Energia H\u00eddrica .......................................................................................................... 15 \n\n2.4.1. Sistemas Tecnol\u00f3gicos ............................................................................................ 16 \n\n2.5. Energia Geot\u00e9rmica ................................................................................................... 16 \n\n2.5.1. Sistemas Tecnol\u00f3gicos ............................................................................................ 17 \n\n2.6. Biomassa...................................................................................................................... 18 \n\n2.6.1. Sistemas Tecnol\u00f3gicos ............................................................................................ 21 \n\n2.7. Energia das Ondas ..................................................................................................... 23 \n\n2.7.1. Sistemas Tecnol\u00f3gicos ............................................................................................ 24 \n\n2.8. Conclus\u00e3o .................................................................................................................... 29 \n\nENERGIAS RENOV\u00c1VEIS EM PORTUGAL .................................................................. 30 \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 viii \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o................................................................................................................... 30 \n\n3.2. Energia Solar .............................................................................................................. 30 \n\n3.2.1. Hist\u00f3rico .................................................................................................................. 30 \n\n3.2.2. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo ............................................................................. 31 \n\n3.2.2.1. Solar Activo..................................................................................................... 31 \n\n3.2.2.2. Solar Fotovoltaico........................................................................................... 32 \n\n3.2.3. Impacto econ\u00f3mico e ambiental............................................................................ 34 \n\n3.3. Energia E\u00f3lica............................................................................................................. 34 \n\n3.3.1. Hist\u00f3rico .................................................................................................................. 34 \n\n3.3.1.1. Exemplos de Investimentos em Portugal ..................................................... 37 \n\n3.3.2. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo ............................................................................. 40 \n\n3.3.3. Impacto econ\u00f3mico e ambiental............................................................................ 43 \n\n3.4. Energia H\u00eddrica .......................................................................................................... 45 \n\n3.4.1. Hist\u00f3rico .................................................................................................................. 45 \n\n3.4.2. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo ............................................................................. 46 \n\n3.4.3. Impacto econ\u00f3mico e ambiental............................................................................ 47 \n\n3.4.4. Hist\u00f3rico .................................................................................................................. 49 \n\n3.4.5. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo ............................................................................. 50 \n\n3.4.6. Impacto econ\u00f3mico e ambiental............................................................................ 50 \n\n3.5. Biomassa...................................................................................................................... 51 \n\n3.5.1. Hist\u00f3rico .................................................................................................................. 51 \n\n3.5.1.1. Exemplo de um investimento ........................................................................ 51 \n\n3.5.2. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo ............................................................................. 53 \n\n3.5.3. Impacto econ\u00f3mico e ambiental............................................................................ 62 \n\n3.6. Energia das Ondas ..................................................................................................... 63 \n\n3.6.1. Hist\u00f3rico .................................................................................................................. 63 \n\n3.6.1.1. Exemplo de um Investimento ........................................................................ 64 \n\n3.6.2. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo ............................................................................. 67 \n\n3.6.3. Impacto econ\u00f3mico e ambiental............................................................................ 69 \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 ix\n\n3.7. Conclus\u00e3o .................................................................................................................... 71 \n\nFUTURO DAS ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS ...................................................................... 72 \n\n4.1. Projectos e perspectivas ............................................................................................. 72 \n\n4.1.1. Energia solar ........................................................................................................... 73 \n\n4.1.1.1. Projectos previstos.......................................................................................... 73 \n\n4.1.1.2. Perspectivas..................................................................................................... 75 \n\n4.1.2. Energia E\u00f3lica......................................................................................................... 77 \n\n4.1.2.1. Projectos previstos.......................................................................................... 77 \n\n4.1.2.2. Perspectivas de impacto econ\u00f3mico e ambiental ......................................... 79 \n\n4.1.3. Energia H\u00eddrica ...................................................................................................... 80 \n\n4.1.3.1. Projectos previstos.......................................................................................... 80 \n\n4.1.3.2. Perspectivas..................................................................................................... 81 \n\n4.1.4. Energia Geot\u00e9rmica ............................................................................................... 81 \n\n4.1.4.1. Projectos previstos.......................................................................................... 82 \n\n4.1.5. Biomassas ................................................................................................................ 83 \n\n4.1.5.1. Projectos previstos.......................................................................................... 83 \n\n4.1.5.2. Perspectivas de impacto econ\u00f3mico e ambiental ......................................... 84 \n\n4.2. Dados quantitativos previstos de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo das Energias Renov\u00e1veis \n\nem Portugal ............................................................................................................................. 85 \n\n4.3. Energias na Europa.................................................................................................... 86 \n\n4.4. Energias no Mundo .................................................................................................... 90 \n\n4.5. An\u00e1lise Comparativa Portugal com a Europa......................................................... 96 \n\n4.6. Conclus\u00f5es................................................................................................................... 98 \n\nCONCLUS\u00c3O ........................................................................................................................ 99 \n\n5.1. Contribui\u00e7\u00f5es ............................................................................................................ 100 \n\n5.2. Direc\u00e7\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 101 \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 x\n\nANEXOS           104 \n\n \n\nANEXO I \u2013 A maior central solar do mundo no Alentejo \n\nANEXO II \u2013 Emiratos \u00c1rabes Unidos investem 230 milh\u00f5es de d\u00f3lares em energia solar na \n\nAlemanha \n\nANEXO III \u2013 Tavira vai ter primeira central solar t\u00e9rmica nacional \n\nANEXO IV \u2013 Ind\u00fastria e Universidades Portuguesas desenvolvem projecto Solar Tiles \n\nANEXO V \u2013 Constru\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos da MARTIFER RENEWABLES em bom ritmo \nANEXO VI \u2013 Comiss\u00e3o Europeia, Directiva 2001/77/EC para da promo\u00e7\u00e3o da electricidade \n\nproduzida a partir de fontes de energia renov\u00e1vel no mercado interno de electricidade, 27 de \n\nSetembro de 2001\n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 xi\n\nLista de Figuras \n\n \n\nFigura 2.1 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o das fontes de Energia Renov\u00e1veis     5 \n\nFigura 2.2 \u2013 Exemplo de uma aplica\u00e7\u00e3o de um Sistema Solar T\u00e9rmico   7 \n\nFigura 2.3 \u2013 Exemplos de aplica\u00e7\u00e3o de Energia Solar activa    8 \n\nFigura 2.4 \u2013 Exemplos de aplica\u00e7\u00e3o de um Sistema Fotovoltaico    9 \n\nFigura 2.5 \u2013 Exemplo de uma explora\u00e7\u00e3o de Energia E\u00f3lica    11 \n\nFigura 2.6 \u2013 Exemplo de uma explora\u00e7\u00e3o H\u00eddrica      15 \n\nFigura 2.7 \u2013 Exemplo de uma fonte de Energia Geot\u00e9rmica nos A\u00e7ores   16 \n\nFigura 2.8 \u2013 Exemplo de mecanismo de explora\u00e7\u00e3o de Energia das Ondas  25 \n\nFigura 2.9 \u2013 Exemplo de um mecanismo de explora\u00e7\u00e3o de Energia das Ondas  25 \n\nFigura 2.10 \u2013 Wavedragon. Esquema de funcionamento     26 \n\nFigura 2.11 \u2013 Central Piloto no local de teste em Nissum Bredning/Dinamarca  27 \n\nFigura 2.12 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do fluxo m\u00e9dio de energia das ondas no mundo em kW/m ou \n\nMW/km           28 \n\nFigura 3.1 \u2013 Mapa informativo de incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar Portugal   31 \n\nFigura 3.2 \u2013 Exemplos de parques E\u00f3licos instalados nos A\u00e7ores    39 \n\nFigura 3.3 \u2013 Mapa informativo sobre a distribui\u00e7\u00e3o de parques E\u00f3licos em Portugal 42 \n\nFigura 3.4 \u2013 Exemplo de uma aplica\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica    45 \n\nFigura 3.5 \u2013 Mapa informativo das centrais h\u00eddricas em Portugal    46 \n\nFigura 3.6 \u2013 Exemplo de utiliza\u00e7\u00e3o de Energia Geot\u00e9rmica    49 \n\nFigura 3.7 \u2013 Imagem de uma fonte de Energia Geot\u00e9rmica    49 \n\nFigura 3.8 \u2013 Mapa informativo de distribui\u00e7\u00e3o de centrais de Biomassa   53 \n\nFigura 3.9 \u2013 Exemplo de um sistema de explora\u00e7\u00e3o de Energia das Ondas em Portugal 64 \n\nFigura 3.10 \u2013 Central piloto AWS rebocada do porto de Viana do Castelo  65 \n\nFigura 3.11 \u2013 Zonas potencialmente utiliz\u00e1veis e poss\u00edveis \u00e1reas de concess\u00e3o para Parques \n\nde Energia das ondas na costa ocidental portuguesa      67 \n\nFigura 3.12 \u2013 IPS Buoy, Hose-Pump e AquaBuOY (da esq. para a dir.)   68 \n\nFigura 4.1 \u2013 Mapa ilustrativo da distribui\u00e7\u00e3o de projectos de explora\u00e7\u00e3o de biomassas em \n\nPortugal           83 \n\nFigura 4.2 \u2013 Fluxos m\u00e9dios, em kW/m, da energia das ondas na Europa   86 \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 xii\n\nFigura 4.3 \u2013 Potencial previsto para as 6 principais fontes de Energias Renov\u00e1veis no Mundo \n\nem 2010           92 \n\nFigura 4.4 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Mundial de electricidade de origem Geot\u00e9rmica   94 \n\nFigura 4.5 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Mundial de calor de origem Geot\u00e9rmica    94 \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 xiii \n\nLista de Tabelas \n\n \n\nTabela 2.1 \u2013 Tabela descritiva de alguns exemplos de biog\u00e1s    20\n\n  \n\nTabela 2.2 \u2013 Tabela de Vantagens e Desvantagens da Produ\u00e7\u00e3o de Biocombust\u00edveis gasosos: \n\nbiog\u00e1s            22 \n\nTabela 3.1 \u2013 Tabela de dados quantitativos dos consumos de energia solar  32 \n\nTabela 3.2 \u2013 Dados quantitativos de qualitativos de parques E\u00f3licos em Portugal  37 \n\nTabela 3.3 \u2013 Tabela de dados de \u00e1rea florestal em Portugal    53 \n\nTabela 3.4 \u2013 Tabela de dados de Res\u00edduos para produ\u00e7\u00e3o de biomassa Florestal  54 \n\nTabela 3.5 \u2013 Tabela de dados de potenciais res\u00edduos para produ\u00e7\u00e3o de biomassa Florestal  55 \n\nTabela 3.6 \u2013 Tabela de dados do potencial de res\u00edduos de biomassa por explorar  55 \n\nTabela 3.7 \u2013 Tabela de dados de incorpora\u00e7\u00e3o de biocombustiveis nacionais  57 \n\nTabela 3.8 \u2013 Tabela de dados previstos para 2008 de incorpora\u00e7\u00e3o de biocombustiveis \n\nnacionais           61 \n\nTabela 4.1 \u2013 Tabela descritiva sobre o impacto econ\u00f3mico de um investimento de Energia \n\nE\u00f3lica            79 \n\nTabela 4.2 \u2013 Dados previstos para a capacidade de instala\u00e7\u00e3o de centrais exploradoras dos \n\nRecursos energ\u00e9ticos          85 \n\nTabela 4.3 \u2013 Tabela de objectivos previstos para Portugal e Europa   96 \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 xiv\n\nLista de Gr\u00e1ficos \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Previs\u00e3o sobre a evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de colectores solares instalado em Portugal at\u00e9 \n\n2010            77 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Gr\u00e1fico dos dados previstos para a capacidade de instala\u00e7\u00e3o de centrais \n\nexploradoras dos Recursos energ\u00e9ticos        86 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de electricidade a partir de fontes renov\u00e1veis (%)   96 \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 xv\n\nLista de S\u00edmbolos \n\n \n\n\u00cdndices \n\nm/s \u2013 Medida de velocidade do SI \n\nMW \u2013 Mega Watts \n\nW/m\u00b2 - Watts por metro quadrado - Medida da Pot\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o Solar do SI; \n\ndB \u2013 decib\u00e9is medida do ru\u00eddo \n\n \n\nConstantes e vari\u00e1veis \n\nP \u2013 Press\u00e3o atm; \n\nT \u2013 Temperatura \u00ba C;  \n\nt \u2013 tempo min; \n\nm - o caudal de \u00e1gua: \n\ng -acelera\u00e7\u00e3o da gravidade; \n\nhefec - diferen\u00e7a de cotas tendo em conta o atrito nas tubagens  condutoras (cerca de 20% \n\nde perdas \n\n \n\n \n\nFun\u00e7\u00f5es \n\n \n\nQ = Qp \u2013 Constante de equil\u00edbrio t\u00e9rmico. \n\nQ = Qp + Qu  \n\nQu => Energia extra\u00edda do corpo ou energia \u00fatil. \n\n \nP=mghefc,tt \n \nm - o caudal de \u00e1gua: \n\ng -acelera\u00e7\u00e3o da gravidade; \n\nhefec - diferen\u00e7a de cotas tendo em conta o atrito nas tubagens condutoras (cerca de 20% de \n\nperdas). \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 1 \n\nCAP\u00cdTULO  \n1 \n\n \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nActualmente em Portugal uma grande parte da Energia consumida tem origem em \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis e esgot\u00e1veis que destroem inevitavelmente o nosso planeta. Nos dias de \n\nhoje existe uma grande preocupa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel ambiental e dia ap\u00f3s dia, os esfor\u00e7os efectuados \n\npara melhorar h\u00e1bitos, mentalidades e costumes, ganham terreno. \n\nFace a estes problemas de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o, surgiram as necessidades de criar alternativas \n\nfi\u00e1veis, amigas do ambiente, de explora\u00e7\u00e3o acess\u00edvel a n\u00edvel econ\u00f3mico e inesgot\u00e1veis. Ap\u00f3s \n\nestas condi\u00e7\u00f5es surgem as Energias Renov\u00e1veis. \n\nApesar de terem sido encontradas alternativas, surgem depois quest\u00f5es de como as alcan\u00e7ar, \n\nproduzir e consumir em largas escalas. Em pa\u00edses de elevado desenvolvimento econ\u00f3mico a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de Energia ganhou um forte impacto, que por sua vez abriu horizontes a pa\u00edses de \n\nmenores capacidades de desenvolvimento, como o caso de Portugal. \n\n \n\nPortugal \u00e9 um pa\u00eds muito rico em fontes naturais de Energias, assim como o Sol, o Vento e as \n\nOndas. Atendendo a este cen\u00e1rio poder\u00e1 dizer-se que o nosso pa\u00eds \u00e9 rico em fontes de energia \n\ninesgot\u00e1veis e muito foi feito e ainda est\u00e1 por fazer para que seja poss\u00edvel viver num ambiente \n\nsaud\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n Enquadramento \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o enquadra-se num tema que actualmente se encontra bastante em voga, as \n\nEnergias Renov\u00e1veis. Sendo a preserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra um tema de forte impacto e em \n\nfranca expans\u00e3o nos dias de hoje, existe cada vez mais a necessidade de encontrar solu\u00e7\u00f5es e \n\nalternativas fi\u00e1veis, para garantir que as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es da ra\u00e7a humana possam habitar \n\nnum planeta limpo e saud\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 2 \n\n Motiva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSendo a ra\u00e7a humana a \u00fanica que possui capacidades intelectuais para puder criar e \n\ntransformar tudo o que a natureza nos proporciona, tamb\u00e9m ela \u00e9 respons\u00e1vel m\u00e1xima por \n\nzelar pelo bem-estar de todos os seres vivos que com ela coabitam. \n\nO Homem desenvolveu t\u00e9cnicas que o permitiram reutilizar as mat\u00e9rias-primas do planeta, \n\nmas n\u00e3o teve em conta as desvantagens dessas explora\u00e7\u00f5es. Nos dias de hoje essa \n\nmentalidade est\u00e1 a mudar e num sentido positivo, n\u00e3o s\u00f3 pensamos no presente como tamb\u00e9m \n\nno futuro das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es e do planeta.  \n\nO estudo de alternativas para preservar o nosso ambiente \u00e9 ent\u00e3o um meio para sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo ser Humano, neste caso sobre o uso de consumo das Energias Renov\u00e1veis.  \n\nVivemos numa fase de mudan\u00e7as originadas pela necessidade de responder ao desafio criado \n\npelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e principalmente reduzir a depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\nEste tipo de desafio cria muitas oportunidades, mais investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico, mais investimento inovador e mais empregos.  \n\nPoderemos estar a assistir a uma revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica com uma import\u00e2ncia semelhante \u00e0 \n\nocorrida nas Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o, da\u00ed haver um especial interesse \n\nno estudo do desenvolvimento e seguimento das Energias Renov\u00e1veis. \n\nComo todas as revolu\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m a das Energias Renov\u00e1veis ter\u00e1 fortes impactos \n\nEcon\u00f3micos e Ambientais, que dever\u00e3o estimados de maneira a prever os valores de consumo \n\ne produ\u00e7\u00e3o, permitindo investimentos ambiciosos e principalmente para melhoria da \n\neconomia de Portugal. \n\n \n\n \n\n Estrutura do texto \n\n \n\nO texto da disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizado em cinco cap\u00edtulos, que descrevem e definem \n\nconceitos relacionados com as Energias Renov\u00e1veis, dados de consumo e produ\u00e7\u00e3o em \n\nPortugal. Em anexo encontram-se alguns temas publicados com potencial interesse para o \n\ncomplemento desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nO cap\u00edtulo um \u00e9 composto pela introdu\u00e7\u00e3o, o enquadramento, a estrutura do texto e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 3 \n\nO cap\u00edtulo dois \u00e9 composto por uma breve descri\u00e7\u00e3o das diferentes energias Renov\u00e1veis \n\nexplorados em Portugal. S\u00e3o definidas e apresentadas as Energias Renov\u00e1veis e respectivas \n\nfontes, analisadas durante a estrutura da disserta\u00e7\u00e3o. Neste cap\u00edtulo s\u00e3o englobadas tamb\u00e9m as \n\ntecnologias, as mat\u00e9rias-primas e os recursos utilizados para a produ\u00e7\u00e3o de Energias \n\nRenov\u00e1veis. \n\nO cap\u00edtulo tr\u00eas \u00e9 composto por um hist\u00f3rico da explora\u00e7\u00e3o das Energias em Portugal, os \n\ninvestimentos de maior relevo e impacto econ\u00f3mico e ambiental. Durante o cap\u00edtulo s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m analisados os dados qualitativos e quantitativos de explora\u00e7\u00e3o das diferentes energias \n\nrenov\u00e1veis em Portugal.  \n\nNo cap\u00edtulo quatro s\u00e3o analisados os projectos previsto para o futuro e as respectivas \n\nperspectivas de impacto econ\u00f3mico e ambiental. \u00c9 efectuada uma breve an\u00e1lise comparativa \n\ndos dados a n\u00edvel Europeu com os dados em Portugal. Durante o desenvolvimento do cap\u00edtulo \n\n\u00e9 descrita uma breve pesquisa do estado das Energias Renov\u00e1veis no Mundo. Para encerrar o \n\ncap\u00edtulo uma breve conclus\u00e3o sobre os valores, vantagens e desvantagens das Energias \n\nRenov\u00e1veis. \n\nPor \u00faltimo o cap\u00edtulo cinco \u00e9 composto pelas contribui\u00e7\u00f5es e direc\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n Nota\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEm cada um dos cap\u00edtulos desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada a nota\u00e7\u00e3o mais usual na literatura \n\nespecializada, harmonizando, sempre que poss\u00edvel, aspectos comuns a todos os cap\u00edtulos. \n\nContudo, quando necess\u00e1rio, em cada um dos cap\u00edtulos \u00e9 utilizada uma nota\u00e7\u00e3o apropriada.  \n\nAs express\u00f5es matem\u00e1ticas, figuras e tabelas s\u00e3o identificadas com refer\u00eancia ao cap\u00edtulo em \n\nque s\u00e3o apresentadas e s\u00e3o numeradas de forma sequencial no cap\u00edtulo respectivo, sendo a \n\nnumera\u00e7\u00e3o reiniciada quando se transita para o cap\u00edtulo seguinte.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o de express\u00f5es matem\u00e1ticas \u00e9 efectuada atrav\u00e9s de par\u00eanteses curvos (  ) e a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \u00e9 efectuada atrav\u00e9s de par\u00eanteses rectos [  ] e com \n\nletras e as refer\u00eancias digitais atrav\u00e9s de par\u00eanteses rectos [  ] e com n\u00fameros.  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 4 \n\nCAP\u00cdTULO  \n2 \n\n \n\n \n\n \n\nEnergias Renov\u00e1veis \n\n \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nActualmente a maior parte da energia utilizada pela humanidade prov\u00e9m de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis - Petr\u00f3leo, carv\u00e3o mineral, xisto etc. At\u00e9 \u00e1 d\u00e9cada de 90 pouco se incidia no tema das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais e apesar dos esfor\u00e7os para contrariar alguns h\u00e1bitos e mentalidades, \n\na sociedade actual continua movida \u00e0 custa de recursos esgot\u00e1veis que levaram milh\u00f5es de \n\nanos para se formar. O uso desses combust\u00edveis em larga escala tem mudado \n\nsubstancialmente a composi\u00e7\u00e3o da atmosfera e o balan\u00e7o t\u00e9rmico do Planeta provocando o  \n\naquecimento global, degelo nos p\u00f3los, chuvas \u00e1cidas e envenenamento da atmosfera e todo \n\nmeio ambiente.  \n\nAs previs\u00f5es dos efeitos decorrentes para um futuro pr\u00f3ximo, s\u00e3o catastr\u00f3ficas, alternativas \n\ncomo a energia nuclear, que eram apontadas como solu\u00e7\u00e3o definitiva, j\u00e1 mostraram que s\u00f3 \n\npodem piorar a situa\u00e7\u00e3o. Torna-se uma prioridade iminente, encontrar solu\u00e7\u00f5es limpas e \n\nambientalmente correctas, caso contr\u00e1rio seremos obrigados a mudar muitos h\u00e1bitos e \n\ncostumes de maneira traum\u00e1tica e bastante dispendiosa. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis em substitui\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o \n\nbastante fi\u00e1vel e vantajosa, al\u00e9m de serem praticamente inesgot\u00e1veis, as energias renov\u00e1veis \n\npodem apresentar impacto ambiental muito baixo ou quase nulo, sem afectar a composi\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica do planeta ou o balan\u00e7o t\u00e9rmico.  \n\nGra\u00e7as aos diversos tipos de manifesta\u00e7\u00f5es, disponibilidade de larga abrang\u00eancia geogr\u00e1fica e \n\nvariadas possibilidades de convers\u00e3o, as renov\u00e1veis s\u00e3o bastante pr\u00f3prias para gera\u00e7\u00e3o \n\ndistribu\u00edda e ou aut\u00f3noma. O desenvolvimento das tecnologias para o aproveitamento das \n\nenergias renov\u00e1veis, poder\u00e3o beneficiar comunidades rurais e regi\u00f5es afastadas bem como a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola atrav\u00e9s da autonomia energ\u00e9tica e consequentemente a melhoria global da \n\nqualidade de vida do planeta.  \n\nAs energias renov\u00e1veis  s\u00e3o provenientes de ciclos naturais, por isso s\u00e3o praticamente \n\ninesgot\u00e1veis e n\u00e3o alteram o balan\u00e7o t\u00e9rmico do planeta. As formas e fontes mais conhecidas \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 5 \n\ns\u00e3o, a energia solar que prov\u00e9m do Sol, a energia e\u00f3lica que prov\u00e9m do vento, a biomassa que \n\nprov\u00e9m de mat\u00e9ria org\u00e2nica, a energia hidr\u00e1ulica explorada atrav\u00e9s de rios e correntes de \u00e1gua \n\ndoce, a energia geot\u00e9rmica explorada atrav\u00e9s do calor da Terra e ainda a Energia mareomotriz \n\nque ainda n\u00e3o \u00e9 explorada em Portugal continental que prov\u00e9m dos mares e oceanos.  \n\n \n\nFigura 2.1 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o das fontes de Energia Renov\u00e1veis. [1] \n\n \n\n2.2. Energia Solar \n\n \n\nO Sol no seu centro possu\u00ed n\u00facleos de \u00e1tomos de hidrog\u00e9nio que se fundem originando \n\nn\u00facleos de h\u00e9lio, podendo a sua superf\u00edcie atingir uma temperatura perto dos 6.000\u00baK.  \n\nA energia resultante desta reac\u00e7\u00e3o \u00e9 radiada para o espa\u00e7o, e parte dela atinge a atmosfera \n\nterrestre com uma intensidade de cerca de 1.373 W/m\u00b2. \n\n \n\nUma vez que parte da energia inicial \u00e9 reflectida ou absorvida pela atmosfera, num dia de c\u00e9u \n\nclaro \u00e9 poss\u00edvel medir junto a superf\u00edcie terrestre num plano perpendicular, cerca de 1.000 \n\nW/m\u00b2. \n\n \n\nEsta radia\u00e7\u00e3o que alcan\u00e7a \u00e0 superf\u00edcie terrestre divide-se em tr\u00eas componentes, directa, a que \n\nvem \"directamente\" desde o disco solar, a difusa proveniente de todo o c\u00e9u excepto do disco \n\nsolar, das nuvens, gotas de \u00e1gua, e a radia\u00e7\u00e3o reflectida que prov\u00e9m da reflex\u00e3o no ch\u00e3o. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 6 \n\nPara Lisboa, num plano inclinado de cerca de 40\u00ba e orientado a Sul, o valor m\u00e9dio di\u00e1rio de \n\npot\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o solar global directa pode atingir os 414 W/m\u00b2. [2] \n\n \n\nA Energia Solar adv\u00e9m da radia\u00e7\u00e3o solar directa, que pode ser aproveitada de diversas \n\nformas, permitindo seu uso em aplica\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas em geral, obten\u00e7\u00e3o de for\u00e7a motriz \n\ndiversa, obten\u00e7\u00e3o de electricidade e de energia qu\u00edmica. \n\n \n\nA convers\u00e3o da Energia Solar pode ser de duas maneiras, a forma activa e a passiva. \n\nA forma Activa que \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o dos raios solares noutras formas de energia, t\u00e9rmica ou \n\nel\u00e9ctrica, e a forma Passiva que se baseia no aproveitamento da energia para aquecimento de \n\nedif\u00edcios ou pr\u00e9dios atrav\u00e9s de concep\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias de constru\u00e7\u00e3o. \n\nPode ser utilizada directamente para uma fun\u00e7\u00e3o, como para aquecimento de um flu\u00eddo, \n\nsistemas solares t\u00e9rmicos, rentabilizar a suas propriedades num edifico, sistemas solares \n\npassivos, ou produzir energia el\u00e9ctrica, nomeadamente os sistemas fotovolta\u00edcos. Embora \n\nsejam necess\u00e1rios sistemas auxiliares, que n\u00e3o utilizam energia renov\u00e1vel, o n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o \n\npara a explora\u00e7\u00e3o destes sistemas \u00e9 muito reduzido.  \n\n \n\nComo mencionado anteriormente, existem alguns tipos de Sistemas Solares como por \n\nexemplo o Sistema Solar T\u00e9rmico. \n\n \n\n2.2.1. Sistema Solar T\u00e9rmico \n\n \n\nO aquecimento de um flu\u00eddo, l\u00edquido ou gasoso, em colectores solares, \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o mais \n\nfrequente da energia solar. O aquecimento de \u00e1gua por esta via \u00e9 hoje uma tecnologia fi\u00e1vel e \n\neconomicamente competitiva em muitas circunst\u00e2ncias. No nosso pa\u00eds as aplica\u00e7\u00f5es mais \n\ncorrentes verificam-se no sector dom\u00e9stico, para produ\u00e7\u00e3o de \u00e1guas quentes sanit\u00e1rias e, em \n\nalguns casos, para aquecimento ambiente. Al\u00e9m do sector dom\u00e9stico, existem tamb\u00e9m \n\naplica\u00e7\u00f5es de grandes dimens\u00f5es, nomeadamente em piscinas, recintos gimnodesportivos, \n\nhot\u00e9is e hospitais. Tamb\u00e9m o sector industrial \u00e9 suscept\u00edvel de utilizar sistemas solares \n\nt\u00e9rmicos, quer para as aplica\u00e7\u00f5es acima mencionadas, quer quando h\u00e1 necessidade de \u00e1gua \n\nquente de processo a baixa ou m\u00e9dia temperatura.  \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.2 \u2013 Exemplo de uma aplica\u00e7\u00e3o de um Sistema Solar T\u00e9rmico [2] \n\nEste tipo de sistemas capta, armazena e usa directamente a energia solar que neles incide. Os \n\nedif\u00edcios constituem um bom exemplo de sistemas solares passivos. Um edif\u00edcio de habita\u00e7\u00e3o \n\npode ser concebido e constru\u00eddo de tal forma que o seu conforto, a n\u00edvel t\u00e9rmico, no Inverno e \n\nno Ver\u00e3o, seja mantido com recurso reduzido a energias convencionais, como a electricidade \n\nou o g\u00e1s, com importantes benef\u00edcios econ\u00f3micos. Para isso, existe um grande n\u00famero de \n\ninterven\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel das tecnologias passivas, desde as mais elementares, como sejam o \n\nisolamento do edif\u00edcio e uma orienta\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o solar adequados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\na outras mais elaboradas, respeitantes \u00e0 concep\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e aos materiais utilizados. Em \n\nmuitas dessas interven\u00e7\u00f5es o custo relativamente a uma constru\u00e7\u00e3o sem preocupa\u00e7\u00f5es \n\nenerg\u00e9ticas \u00e9 m\u00ednimo. Em situa\u00e7\u00f5es em que esse custo \u00e9 maior, poder\u00e1 ser facilmente \n\nrecuperado em economia de energia e em ganhos de conforto. \n\nPrinc\u00edpio da Energia solar t\u00e9rmica activa: qualquer objecto exposto \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar \"Q\" \n\naquece. Simultaneamente, h\u00e1 perdas por radia\u00e7\u00e3o, conven\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o, que aumentar\u00e3o \n\ncom a temperatura do corpo. [2] \n\n \n\nChega um momento em que as perdas t\u00e9rmicas, \"Qp\", se igualam aos ganhos devidos ao fluxo \n\nenerg\u00e9tico incidente, atingindo-se a temperatura de equil\u00edbrio, \"tc\". \n\n \n\nAssim, no equil\u00edbrio tem-se:  \n\nQ = Qp \n\n \n\n \n\nSe conseguirmos extrair continuamente uma parte do calor produzido mudaremos as \n\nExpress\u00e3o 1 \u2013 equil\u00edbrio T\u00e9rmico \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 8 \n\ncondi\u00e7\u00f5es do equil\u00edbrio anterior, ficando: Q = Qp + Qu (1) \n\nQu => Energia extra\u00edda do corpo ou energia \u00fatil. \n\nAs principais vantagens da Energia solar activa s\u00e3o, tanto na sua forma mais simples, \n\nobten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua quente, como em outras aplica\u00e7\u00f5es do g\u00e9nero, a significativa poupan\u00e7a \n\nenerg\u00e9tica e econ\u00f3mica, que pode a atingir em alguns casos mais de 80%, e ainda a grande \n\ndisponibilidade de tecnologia no mercado. \n\nComo qualquer fonte energ\u00e9tica tamb\u00e9m a Energia solar activa tem as suas desvantagens que \n\n\u00e9 o caso do elevado investimento inicial na instala\u00e7\u00e3o solar, apresenta-se por vezes como o \n\nmaior entrave ao desenvolvimento desta solu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA Energia Solar activa pode ter como principais aplica\u00e7\u00f5es Principais aplica\u00e7\u00f5es, a produ\u00e7\u00e3o \n\nde \u00c1gua Quente Sanit\u00e1ria (AQS), para uso dom\u00e9stico, hospitais, hot\u00e9is, aquecimento de \n\npiscinas, aquecimento ambiente, arrefecimento ambiente: \u00e9 poss\u00edvel produzir frio combinando \n\nenergia solar com m\u00e1quinas de absor\u00e7\u00e3o ou sistemas h\u00edbridos (solar-g\u00e1s), produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua a \n\nelevadas temperaturas destinada a uso industrial, outras aplica\u00e7\u00f5es de baixa ou interm\u00e9dia \n\ntemperatura, como estufas, secadores, destoxificadores (Ultra Violeta) e ainda cozinhas \n\nsolares. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.3 - Exemplos de aplica\u00e7\u00e3o de Energia Solar activa. [2] \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 9 \n\nEnergia solar passiva \n\n \n\nAproveitamento da energia solar, incid\u00eancia dos raios solares, para aquecimento de edif\u00edcios \n\nou pr\u00e9dios, atrav\u00e9s de concep\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias construtivas. \n\n \n\n2.2.2. Sistemas Fotovoltaicos \n\n \n\nPor outro lado temos tamb\u00e9m os Sistemas Fotovoltaicos que atrav\u00e9s de c\u00e9lulas fotovoltaicas \n\nconvertem a energia solar em energia el\u00e9ctrica, tendo sido as primeiras aplica\u00e7\u00f5es utilizadas \n\nna alimenta\u00e7\u00e3o de sat\u00e9lites espaciais. Nos materiais semicondutores sob o efeito de uma \n\nradia\u00e7\u00e3o luminosa, a energia dos fot\u00f5es incidentes \u00e9 directamente transferida para o sistema \n\nelectr\u00f3nico do material, podendo excitar electr\u00f5es da banda de val\u00eancia para a banda de \n\ncondu\u00e7\u00e3o e dando origem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de pares electr\u00e3o (absor\u00e7\u00e3o). Para obter uma corrente \n\nel\u00e9ctrica \u00e9 criada uma estrutura de separa\u00e7\u00e3o dos portadores de carga fotogerados, por ac\u00e7\u00e3o \n\ndo campo el\u00e9ctrico interno, antes de se recombinarem. Segue-se logo a extrac\u00e7\u00e3o das cargas \n\nem corrente cont\u00ednua para utiliza\u00e7\u00e3o. A este efeito d\u00e1-se o nome de efeito Fotovoltaico. \n\n \n\n \n\nOutras aplica\u00e7\u00f5es em que a energia solar fotovoltaica pode ser utilizada com benef\u00edcio, \u00e9 por \n\nexemplo a irriga\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, onde h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o directa entre as necessidades de \u00e1gua e a \n\ndisponibilidade de energia solar. \n\nA integra\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos em edif\u00edcios, nas suas fachadas e telhados, para \n\nfornecimento de energia \u00e0 rede el\u00e9ctrica, s\u00e3o ainda outra possibilidade de aproveitamento da \n\nenergia solar fotovoltaica, por exemplo, em pa\u00edses como a Alemanha e a Holanda esta \n\npossibilidade \u00e9 cada vez mais uma realidade. \n\n   \n\nFigura 2.4. - Exemplos de aplica\u00e7\u00e3o de um Sistema Fotovoltaico [3] \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 10 \n\nAs principais vantagens s\u00e3o a quase total aus\u00eancia de polui\u00e7\u00e3o, e a aus\u00eancia de partes m\u00f3veis \n\nsuscept\u00edveis de partir, n\u00e3o produz cheiros ou ru\u00eddos, t\u00eam baixa ou nenhuma manuten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAs principais desvantagens \u00e9 o seu baixo rendimento, isto \u00e9, uma baixa convers\u00e3o da energia \n\nsolar em energia el\u00e9ctrica. A raz\u00e3o deste facto reside fundamentalmente na deficiente \n\nexplora\u00e7\u00e3o do espectro da radia\u00e7\u00e3o incidente, do sol, por parte dos dispositivos. Outro \n\ninconveniente \u00e9 os custos de produ\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is, estes devidos principalmente \u00e0 pouca \n\ndisponibilidade de grandes quantidades de materiais semicondutores, e de processos de \n\nobten\u00e7\u00e3o, por vezes, muito caros.  \n\n \n\nAs principais aplica\u00e7\u00f5es da Energia Fotovoltaica s\u00e3o [3]: \n\n \n\n? Electrifica\u00e7\u00e3o remota: actualmente uma das principais aplica\u00e7\u00f5es da energia \n\nfotovoltaica \u00e9 a possibilidade de fornecer energia el\u00e9ctrica a lugares remotos, onde os \n\ncustos da montagem de linhas el\u00e9ctricas \u00e9 superior ao sistema fotovoltaico, ou existe a \n\nimpossibilidade deste tipo de fornecimento,  \n\n \n\n? Os sistemas aut\u00f3nomos: bombagem de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, sinaliza\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o \n\nde sistemas de telecomunica\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n? Aplica\u00e7\u00e3o de micro-pot\u00eancia: rel\u00f3gios, maquinas de calcular, etc.; \n\n \n\n? Integra\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios: a integra\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos fotovoltaicos na envolvente dos \n\nedif\u00edcios (paredes e telhados) \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o recente, podendo representar redu\u00e7\u00f5es \n\nde custos construtivos e energ\u00e9ticos. A energia produzida em excesso pode ser \n\nvendida \u00e0 companhia el\u00e9ctrica, e quando existem insufici\u00eancias, esta pode ser \n\ncomprada; \n\n \n\n? Ve\u00edculos: outra aplica\u00e7\u00e3o, ainda em fase de investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 a de autom\u00f3veis de recreio \n\nprovidos de c\u00e9lulas fotovoltaicas, com suficiente pot\u00eancia para moviment\u00e1-los, assim \n\ncomo tamb\u00e9m embarca\u00e7\u00f5es de recreio. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 11 \n\n2.3. Energia E\u00f3lica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Energia e\u00f3lica \u00e9 basicamente obtida atrav\u00e9s da for\u00e7a do vento, frequentemente utilizada \n\npara produzir electricidade. O vento tem sido, desde h\u00e1 muito, uma fonte de energia, a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada a inven\u00e7\u00f5es antigas tais como navios \u00e0 vela e moinhos de vento. A \n\nturbina de vento come\u00e7ou a ser usada para produzir electricidade em grande escala ap\u00f3s uma \n\ncrise energ\u00e9tica da d\u00e9cada de 70. \n\n \n\nO aproveitamento da energia e\u00f3lica \u00e9 uma forma n\u00e3o poluente de produzir electricidade. No \n\nentanto, devido \u00e0 irregularidade do vento, no tempo e no espa\u00e7o, uma determinada rede \n\nel\u00e9ctrica n\u00e3o pode ser alimentada apenas por centrais e\u00f3licas. Por isso, as centrais e\u00f3licas s\u00e3o \n\nfrequentemente integradas numa rede interligada. \n\n \n\nAs aplica\u00e7\u00f5es actuais mais comuns da tecnologia de aproveitamento dos ventos podem ser \n\nclassificadas em dois grupos, a gera\u00e7\u00e3o de energia mec\u00e2nica, atrav\u00e9s de cataventos, e gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9ctrica, atrav\u00e9s de aerogeradores. \n\n \n\n Relativamente \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia mec\u00e2nica, os cataventos de sustenta\u00e7\u00e3o foram \n\nintroduzidos na Europa h\u00e1 cerca de 900 anos, tendo como principais aplica\u00e7\u00f5es a moagem de \n\ncereais e o bombeamento de \u00e1gua, especialmente para drenagem e irriga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEm geral, o sistema funciona em lugares onde o vento tem velocidade m\u00e9dia superior a 5,5 \n\nm/s. As turbinas geradoras de energia e\u00f3lica contam com um rotor composto por um cilindro \n\ne p\u00e1s que podem ter eixo vertical ou horizontal. Essas turbinas s\u00e3o instaladas em pequenos \n\ngrupos de quatro ou cinco, ou em sistemas e\u00f3licos, com o objectivo de gerar energia. A sua \n\nFigura 2.5 \u2013 Exemplo de uma explora\u00e7\u00e3o de Energia E\u00f3lica [4] \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 12 \n\ninstala\u00e7\u00e3o n\u00e3o impede o uso do solo para a agricultura, embora a rugosidade resultante das \n\nplanta\u00e7\u00f5es possa ser prejudicial ao funcionamento das turbinas.  \n\n \n\nApesar de todas as vantagens, produzem uma energia renov\u00e1vel, segura e limpa, por n\u00e3o \n\nqueimarem combust\u00edveis f\u00f3sseis e n\u00e3o emitirem poluentes, t\u00eam instala\u00e7\u00f5es m\u00f3veis e de \n\nconstru\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, e a \u00e1rea pode ser reaproveitada ap\u00f3s retirar a instala\u00e7\u00e3o, os sistemas e\u00f3licos \n\nn\u00e3o s\u00e3o totalmente desprovidos de impacto ambiental. Al\u00e9m de perturbarem a paisagem, com \n\nas suas torres e h\u00e9lices de forte impacto visual, podem amea\u00e7ar determinadas aves, se forem \n\ninstaladas em rotas de migra\u00e7\u00e3o e, sobretudo, t\u00eam um forte impacto sonoro, o vento a bater \n\nnas p\u00e1s produz um ru\u00eddo constante de 43dB ( ), pelo que as turbinas n\u00e3o devem estar a menos \n\nde 200 metros das habita\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas).[3] \n\n \n\n \n\n2.3.1. Sistemas Tecnol\u00f3gicos \n\n \n\nComo \u00e9 capturada a energia do vento? \n\nAs turbinas e\u00f3licas t\u00eam p\u00e1s que s\u00e3o postas em movimento pela ac\u00e7\u00e3o da passagem do vento \n\nsobre elas. Esse movimento, energia mec\u00e2nica alimenta um gerador el\u00e9ctrico que produz a \n\nelectricidade. As turbinas e\u00f3licas de hoje s\u00e3o de dois tipos: de eixo horizontal, como os \n\nantigos moinhos e de eixo vertical. Estas \u00faltimas t\u00eam uma forma parecida com um batedor de \n\nclaras de ovo e s\u00e3o conhecidas por \u201cDarrieus\u201d, o cientista franc\u00eas que as inventou. \n\n \n\nA tecnologia das turbinas e\u00f3licas tem evolu\u00eddo muito devido aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos dos \n\nmateriais, da engenharia, da electr\u00f3nica e da aerodin\u00e2mica. Em geral os aerogeradores est\u00e3o \n\nagrupados num determinado local, onde as condi\u00e7\u00f5es do vento s\u00e3o favor\u00e1veis, e designam-se \n\npor Parques E\u00f3licos. \n\n \n\nA electricidade por eles produzida \u00e9 incorporada na rede el\u00e9ctrica e distribu\u00edda aos \n\nconsumidores da mesma forma que a produzida nas centrais t\u00e9rmicas convencionais. \n\n \n\nA energia produzida por qualquer aerogerador aumenta substancialmente com a velocidade do \n\nvento. Por isso os aerogeradores s\u00e3o instalados nas zonas em que o potencial de e\u00f3lico \u00e9 mais \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 13 \n\nelevado, isto \u00e9, em zonas ventosas. Como a velocidade do vento \u00e9 afectada pelo relevo do \n\nsolo, e aumenta com a altura acima do solo, as turbinas s\u00e3o montadas em torres muito altas.  \n\n \n\nComo s\u00e3o constitu\u00eddos os aerogeradores? \n\nTodos os aerogeradores, independentemente da sua dimens\u00e3o, s\u00e3o constitu\u00eddos pelos \n\nseguintes componentes: o rotor (a parte que roda por ac\u00e7\u00e3o do vento e onde se fixam as p\u00e1s), \n\no gerador el\u00e9ctrico, um sistema de controlo da velocidade e a torre. Os aerogeradores \n\npossuem tamb\u00e9m um sistema de seguran\u00e7a que em caso de avaria de algum componente \n\nimpede o movimento das p\u00e1s. \n\n \n\nQuais os custos da energia e\u00f3lica? \n\nOs custos da energia el\u00e9ctrica produzida pelos aerogeradores \u00e9 fundamentalmente \n\ndeterminado por: \n\n\u2022 Custo do investimento (aerogerador, funda\u00e7\u00f5es, liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede, rendas etc.) \n\n\u2022 Tempo de vida \u00fatil do aerogerador \n\n\u2022 Taxa de juro do montante investido \n\n\u2022 Custos de explora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Quantidade de energia produzida/ velocidade m\u00e9dia do vento \n\n \n\nQualquer aerogerador instalado numa zona de muito vento produz electricidade mais barata \n\ndo que se estivesse situado numa zona com menos vento. Por esta raz\u00e3o \u00e9 importante fazer \n\numa avalia\u00e7\u00e3o do recurso no local onde se pretende instalar um aerogerador. \n\n \n\nQuais s\u00e3o as barreiras econ\u00f3micas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da energia e\u00f3lica? \n\nApesar dos custos dos aerogeradores ter vindo a decrescer nos \u00faltimos anos, esta tecnologia \n\nrequer um investimento inicial mais elevado por kW de potencia instalada do que a produ\u00e7\u00e3o \n\nde electricidade baseada em derivados de petr\u00f3leo.[9] \n\n \n\nA redu\u00e7\u00e3o no custo dos aerogeradores tem vindo a verificar-se ao longo do tempo, e em 2004 \n\nesses custos variaram entre 650 a 900 euros por kW instalado, dependendo do fabricante e da \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o da turbina. Contudo, em Portugal, a redu\u00e7\u00e3o dos custos n\u00e3o foi t\u00e3o \n\nacentuada devido \u00e0 tend\u00eancia na instala\u00e7\u00e3o de aerogeradores de grandes dimens\u00f5es motivada \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 14 \n\npelas caracter\u00edsticas dos locais podem ser instalados e o elevado custo dos terrenos. Estima-se \n\nque os custos dos aerogeradores se situem entre 1000 e 1200 Euros/kW instalado. \n\n \n\nQuais as vantagens da electricidade de origem e\u00f3lica? \n\nA energia e\u00f3lica \u00e9 uma energia renov\u00e1vel e gratuita, por isso n\u00e3o importa quanta se utilize \n\nhoje porque ela estar\u00e1 igualmente dispon\u00edvel no futuro. Por outro lado energia e\u00f3lica \u00e9 uma \n\nfonte de energia limpa e n\u00e3o poluente. N\u00e3o produz gases com efeito de estufa nem outros \n\nagentes de polui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA energia e\u00f3lica tem um papel de complementaridade na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica e \n\ncontribui para a diversifica\u00e7\u00e3o dos modos de produ\u00e7\u00e3o e para diminuir a nossa depend\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica do exterior, materializada na importa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis (petr\u00f3leo, g\u00e1s \n\nnatural e carv\u00e3o). \n\n \n\nA energia e\u00f3lica \u00e9, pelas raz\u00f5es anteriormente referidas um contributo para atingir os \n\ncompromissos internacionais, nomeadamente o Protocolo de Quioto e a directiva comunit\u00e1ria \n\nque imp\u00f5e que a sua participa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de electricidade corresponda a 39%, at\u00e9 2010. \n\n \n\nPor cada MWh de energia el\u00e9ctrica de origem e\u00f3lica s\u00e3o reduzidas entre 0,8 a 0,9 toneladas \n\nde emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, que seriam produzidas pela utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica. \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o e\u00f3lica dever\u00e1 ser acompanhado de medidas eficazes de redu\u00e7\u00e3o do consumo de \n\nenergia atrav\u00e9s do aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica e da utiliza\u00e7\u00e3o racional da energia. \n\n \n\nQue desvantagens tem a energia e\u00f3lica? \n\nO maior desafio que se p\u00f5e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o deste recurso renov\u00e1vel relaciona-se com a sua \n\nintermit\u00eancia. Nem sempre o vento sopra quando a electricidade \u00e9 necess\u00e1ria. N\u00e3o podemos \n\narmazenar a energia a n\u00e3o ser em baterias o que \u00e9 dispendioso. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 15 \n\n2.4. Energia H\u00eddrica \n\n \n\nNo ciclo da \u00e1gua a precipita\u00e7\u00e3o sobre as montanhas cria escoamentos convergentes nos vales, \n\nos rios. Nestes existe um grande potencial energ\u00e9tico: energia h\u00eddrica. \n\nA energia dispon\u00edvel resulta da transforma\u00e7\u00e3o da energia potencial de uma Massa de \u00e1gua m \n\nem energia cin\u00e9tica, ao haver um deslocamento h\u00e1 uma cota inferior. Isto pode ser traduzido \n\npor: \n\n \n\n \n\n \n\nExpress\u00e3o 2 \u2013 Energia H\u00eddrica (2) \n\n \n\nOnde, \n\n - m \u00e9 o caudal de \u00e1gua: \n\n - g a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade; \n\n - hefec a diferen\u00e7a de cotas tendo em conta o atrito nas tubagens   \n\n                               condutoras (cerca de 20% de perdas). \n\n \n\nPara a convers\u00e3o em energia el\u00e9ctrica a energia cin\u00e9tica da \u00e1gua e transformada em energia \n\ncin\u00e9tica de rota\u00e7\u00e3o da turbina hidr\u00e1ulica, e esta energia mec\u00e2nica da turbina finalmente em \n\nenergia el\u00e9ctrica. A cada processo estar\u00e1 associado um rendimento na ordem dos 80%. \n\n \n\nA disponibilidade anual deste recurso depende da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel para \n\nturbinar, sendo factores determinantes a pluviosidade, o regime de funcionamento e de \n\nelabora\u00e7\u00e3o, com ou sem armazenamento, e a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nP=mghefc,tt \n\nFigura 2.6 \u2013 Exemplo de uma explora\u00e7\u00e3o H\u00eddrica \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 16 \n\n2.4.1. Sistemas Tecnol\u00f3gicos \n\n \nO aproveitamento deste recurso energ\u00e9tico est\u00e1 normalmente associado a empreendimentos \n\nde grandes dimens\u00f5es, as chamadas barragens hidroel\u00e9ctricas ou grande h\u00eddrica. Este tipo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o por vezes n\u00e3o \u00e9 enquadrado nas energias renov\u00e1veis uma vez que pode ter alguns \n\nimpactes negativos no meio ambiente e no ecossistema fluvial. \n\n \n\nPara pot\u00eancias iguais ou inferiores a 10 MW \u00e9 poss\u00edvel definir uma explora\u00e7\u00e3o como \n\nMinih\u00eddrica, que ao inv\u00e9s da exposta anteriormente tem menores impactes ambientais. [4] \n\n \n\n \n\n2.5. Energia Geot\u00e9rmica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.7 \u2013 Exemplo de uma fonte de Energia Geot\u00e9rmica nos A\u00e7ores \n \n \n\nGeotermia \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o usada para o conjunto das ci\u00eancias e t\u00e9cnicas que estudam e \n\nexploram o calor terrestre ou energia geot\u00e9rmica. \n\nA energia geot\u00e9rmica tem origem no interior da terra. Em termos m\u00e9dios, a temperatura \n\naumenta, com a profundidade, cerca de 33 \u00baC por Km. Por\u00e9m, devido \u00e0 heterogeneidade da \n\ncrusta terrestre, o gradiente de temperatura pode ser inferior ou superior \u00e0quele valor. S\u00e3o as \n\nzonas de elevado gradiente, que mais interessam para aproveitamento energ\u00e9tico. As \n\ndesigna\u00e7\u00f5es de alta e baixa entalpia, s\u00e3o geralmente utilizadas para caracterizar as \n\ncaracter\u00edsticas t\u00e9rmicas do fluido, consoante a sua temperatura \u00e9 superior ou inferior a 150\u00baC. \n\nO aproveitamento da energia geot\u00e9rmica implica a exist\u00eancia de um fluido, normalmente a \n\n\u00e1gua, que transporte o calor do interior da terra para a superf\u00edcie. Este fluido pode existir na \n\nforma\u00e7\u00e3o, como \u00e1gua f\u00f3ssil contempor\u00e2nea da sedimenta\u00e7\u00e3o, ou ser proveniente da infiltra\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua das chuvas. No caso da sua n\u00e3o exist\u00eancia, pode recorrer-se \u00e0 injec\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\nfalando-se nestes casos de rochas quentes secas.  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 17 \n\nEste tipo de energia oferece, entre outras, a vantagem de ser renov\u00e1vel e pouco poluente. H\u00e1 \n\nevid\u00eancias arqueol\u00f3gicas da utiliza\u00e7\u00e3o da energia geot\u00e9rmica por gregos e romanos que a \n\nutilizaram para dela obterem calor. \n\nO primeiro sistema de distribui\u00e7\u00e3o de calor urbano foi constru\u00eddo em Chaudes-Aigues \n\n(Fran\u00e7a) no s\u00e9c. XIV estando ainda em actividade. \n\nJ\u00e1 em 1175 se extra\u00edam certos minerais das \u00e1guas geot\u00e9rmicas e no inicio do s\u00e9culo XX \n\nalgumas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas come\u00e7aram a ser extra\u00eddas das \u00e1guas termais. Estes factores \n\nconduziram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias na regi\u00e3o de Larderello (It\u00e1lia) que mais tarde se \n\ncomprovou ser o local mais quente de todo o continente europeu. \n\nEm 1904 produziu-se pela primeira vez electricidade a partir do vapor geot\u00e9rmico em \n\nLarderello.  \n\nExiste uma grande quantidade de energia sob a forma t\u00e9rmica contida no interior do planeta. \n\nEst\u00e1 \u00e9 transmitida para a crosta terrestre sobretudo por condu\u00e7\u00e3o. Esta representa uma \n\npot\u00eancia de 10.000 vezes da energia consumida por ano no mundo actualmente. [8] \n\n \n\nEste recurso pode ser classificado em duas categorias: \n\n \n\n- Alta temperatura (T>150 \u00baC): este recurso est\u00e1 geralmente associado a \u00e1reas de actividade \n\nvulc\u00e2nica, s\u00edsmica ou magm\u00e1tica. A estas temperaturas \u00e9 poss\u00edvel o aproveitamento para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica. \n\n- Baixa temperatura (T<100 \u00baC): resultam geralmente da circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de origem \n\nmete\u00f3rica em falhas e fracturas e por \u00e1gua residente em rochas porosas a grande \n\nprofundidade.  \n\nO aproveitamento deste calor pode ser realizado directamente para aquecimento ambiente, de \n\n\u00e1guas, piscicultura ou processos industriais \n\n \n\n2.5.1. Sistemas Tecnol\u00f3gicos \n\n \n\nNos processos geot\u00e9rmicos existe uma transfer\u00eancia de energia por conven\u00e7\u00e3o, tornando \u00fatil o \n\ncalor produzido e contido no interior da terra. O aproveitamento tamb\u00e9m pode ser feito \n\nutilizando a tecnologia de injec\u00e7\u00e3o de \u00e1gua a partir da superf\u00edcie em maci\u00e7os rochosos \n\nquentes. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 18 \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o ideal da energia geot\u00e9rmica \u00e9 em cascata, a temperaturas progressivamente mais \n\nbaixas, at\u00e9 cerca dos 20\u00baC (Diagrama de Lindal).  \n\nActualmente existe tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o de ciclos bin\u00e1rios na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica e \n\nde bombas de calor (BCG) no caso de utiliza\u00e7\u00f5es directas [6]. \n\n \n\n \n\n2.6. Biomassa \n\n \n\nAtrav\u00e9s da fotoss\u00edntese, as plantas absorvem energia do sol e transformam-na em energia \n\nqu\u00edmica. Esta energia pode ser convertida em v\u00e1rias formas de energia: electricidade, \n\ncombust\u00edvel ou calor. As fontes org\u00e2nicas que s\u00e3o usadas para produzir energias usando este \n\nprocesso s\u00e3o chamadas de biomassa. \n\n \n\nInclui-se tamb\u00e9m nesta classifica\u00e7\u00e3o os efluentes agro-pecu\u00e1rios, agro-industriais e urbanos. \n\nOs recursos renov\u00e1veis representam actualmente cerca de 20% do fornecimento total de \n\nenergia no mundo, com cerca de 14% proveniente de biomassa. \n\n \n\nPodemos considerar v\u00e1rias fontes energ\u00e9ticas de origem natural neste cap\u00edtulo: \n\n \n\n   - biomassa s\u00f3lida; \n\n   - biocombust\u00edveis gasosos;   \n\n   - biocombust\u00edveis l\u00edquidos. \n\n \n\n \n\nBiomassa s\u00f3lida \n\n \n\nTem como fonte os produtos e res\u00edduos da agricultura (incluindo subst\u00e2ncias vegetais e \n\nanimais), os res\u00edduos da floresta e das ind\u00fastrias conexas e a frac\u00e7\u00e3o biodegrad\u00e1vel dos \n\nres\u00edduos industriais e urbanos. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 19 \n\nBiocombust\u00edveis gasosos: biog\u00e1s \n\n \n\nTem origem nos efluentes agro-pecu\u00e1rios, da agro-ind\u00fastria e urbanos (lamas das esta\u00e7\u00f5es de \n\ntratamento dos efluentes dom\u00e9sticos) e ainda nos aterros de RSU (Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos). \n\n \n\nEste resulta da degrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica anaer\u00f3bia da mat\u00e9ria org\u00e2nica contida nos res\u00edduos \n\nanteriormente referidos e \u00e9 constitu\u00eddo por uma mistura de metano (CH4) em percentagens \n\nque variam entre os 50% e os 70% sendo o restante essencialmente CO2.  \n\n \n\n \n\nBiocombust\u00edveis l\u00edquidos \n\n \n\nExiste uma s\u00e9rie de biocombust\u00edveis l\u00edquidos com potencial de utiliza\u00e7\u00e3o, todos com origem \n\nem \"culturas energ\u00e9ticas\": \n\n \n\n- Biodiesel (\u00e9ter met\u00edlico): obtido principalmente a partir de \u00f3leos de colza ou girassol, por \n\num processo qu\u00edmico chamado transesterifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n- Etanol: \u00e9 o mais comum dos \u00e1lcoois e caracteriza-se por ser um composto org\u00e2nico, incolor, \n\nvol\u00e1til, inflam\u00e1vel, sol\u00favel em \u00e1gua, com cheiro e sabor caracter\u00edsticos. Produzido a partir da \n\nfermenta\u00e7\u00e3o de hidratos de carbono (a\u00e7\u00facar, amido, celulose), com origem em culturas coma \n\na cana-de-a\u00e7\u00facar ou por processos sint\u00e9ticos. \n\n \n\n- Metanol: os processos de produ\u00e7\u00e3o mais comuns s\u00e3o de s\u00edntese a partir do g\u00e1s natural, ou \n\nainda a partir da madeira atrav\u00e9s de um processo de gaseifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 20 \n\nPROCESSOS DE CONVERS\u00c3O \n \n\nBiomassa S\u00f3lida \n\n \n\nQuanto \u00e0 biomassa s\u00f3lida, o processo de convers\u00e3o ou aproveitamento de energia, passa \n\nprimeiro pela recolha dos v\u00e1rios res\u00edduos de que \u00e9 composta, seguido do transporte para os \n\nlocais de consumo, onde se faz o aproveitamento energ\u00e9tico por combust\u00e3o directa. \n\n \n\nVANTAGENS DESVANTAGENS \n\n- Baixo custo de aquisi\u00e7\u00e3o; - Menor poder calor\u00edfico; \n\n \n\n- N\u00e3o emite di\u00f3xido de enxofre; \n\n- Maior possibilidade de emiss\u00f5es de \n\npart\u00edculas para a atmosfera. Isto significa \n\nmaior custo de investimento para a caldeira e \n\nos equipamentos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de \n\npart\u00edculas (filtros, etc.) \n\n- As cinzas s\u00e3o menos agressivas ao meio \n\nambiente que as provenientes de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis; \n\n \n\n- Dificuldades no stock e armazenamento. \n\n \n\n- Menor corros\u00e3o dos equipamentos \n\n(caldeiras, fornos); \n\n \n\n \n\n- Menor risco ambiental; \n\n \n\n \n\n- Recurso renov\u00e1vel; \n\n \n\nTabela 2.1 \u2013 Tabela de Vantagens e Desvantagens da Produ\u00e7\u00e3o de Biocombust\u00edveis gasosos: biog\u00e1s \n \n\nComo j\u00e1 referido, a sua obten\u00e7\u00e3o faz-se a partir da degrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica anaer\u00f3bia da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica contida nos res\u00edduos como efluentes agro-pecu\u00e1rios, da agro-ind\u00fastria e urbanos, \n\nobtendo-se uma mistura gasosa de metano e di\u00f3xido de carbono (biog\u00e1s), aproveitando o seu \n\npotencial energ\u00e9tico atrav\u00e9s da queima para obten\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica ou el\u00e9ctrica \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 21 \n\n2.6.1. Sistemas Tecnol\u00f3gicos \n\n \n\nBiomassa S\u00f3lida \n\n \n\nNa recolha e transporte da biomassa s\u00e3o utilizadas diversas tecnologias mecanizadas \n\ndependendo da idade das \u00e1rvores (2,5 ou 10 anos) ou do tamanho dos res\u00edduos. \n\n \n\nO seu armazenamento pode ser feito em pilhas curtas, pilhas longas, paletes, postes, montes \n\nde estilhas ou serrilha. \n\nA tecnologia de estilhagem da madeira proporciona redu\u00e7\u00e3o de custos tanto na recolha como \n\nno transporte. \n\n \n\nAs tecnologias de aproveitamento do potencial da biomassa s\u00f3lida passam essencialmente \n\npela queima em centrais t\u00e9rmicas com tecnologias como: de grelha fixa, m\u00f3vel ou inclinada e \n\nde leito fluidizado (Liquefac\u00e7\u00e3o), ou centrais de cogera\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica e de \u00e1gua quente, ou ainda a queima directa (Combust\u00e3o) em lareiras (lenha) para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o directa de calor. \n\n \n\nCombust\u00e3o ou queima directa: Transforma\u00e7\u00e3o da energia qu\u00edmica do combust\u00edvel em calor \n\npor meio das reac\u00e7\u00f5es dos elementos constituintes dos combust\u00edveis com oxig\u00e9nio (o ar ou o \n\noxig\u00e9nio s\u00e3o fornecidos al\u00e9m da quantidade estequiom\u00e9trica). \n\n \n\nLiquefac\u00e7\u00e3o: Processo de produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis l\u00edquidos por meio da reac\u00e7\u00e3o da \n\nbiomassa triturada em um meio l\u00edquido com mon\u00f3xido de carbono em presen\u00e7a de um \n\ncatalisador alcalino. (P=150-250 atm, T=300-350 oC , t=10-30 min ; obt\u00e9m-se um l\u00edquido \n\nviscoso que pode ser utilizado como combust\u00edvel em fornos) [7]. \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 22 \n\nBIOCOMBUST\u00cdVEIS L\u00cdQUIDOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBIODISEL \n\nTransesterifica\u00e7\u00e3o: \u00e9 um processo qu\u00edmico \n\nque consiste na separa\u00e7\u00e3o da glicerina dos \n\n\u00f3leos vegetais para a obten\u00e7\u00e3o do biodiesel. \n\nO processo inicia-se juntando o \u00f3leo vegetal, \n\n\u00e9ster de glicerina, com \u00e1lcool met\u00edlico (ou \n\nmetanol) e um catalisador, S\u00f3dio ou \n\nHidr\u00f3xido de Pot\u00e1ssio, para acelerar o \n\nprocesso. Ap\u00f3s a reac\u00e7\u00e3o obt\u00e9m-se a \n\nglicerina, subproduto muito utilizado na \n\nind\u00fastria farmac\u00eautica, cosm\u00e9tica e alimentar, \n\ne o \u00e9ster met\u00edlico ou Biodiesel. \n\n \n\n \n\n \n\nETANOL \n\nFermenta\u00e7\u00e3o: Convers\u00e3o anaer\u00f3bia de \n\ncompostos org\u00e2nicos pela ac\u00e7\u00e3o de \n\nmicrorganismos, em grande parte dos casos, \n\nda levedura Saccharonyos cereviscae. No \n\ncaso da fermenta\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica o substrato \n\norg\u00e2nico \u00e9 a sacarose e os produtos s\u00e3o \n\nfundamentalmente o etanol e o g\u00e1s carb\u00f3nico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMETANOL \n\nGaseifica\u00e7\u00e3o: Aquecimento da biomassa em \n\npresen\u00e7a de oxidante (ar ou O2) em \n\nquantidades menores do que a \n\nestequiom\u00e9trica, obtendo-se um g\u00e1s \n\ncombust\u00edvel composto de CO, H2, CH4 e \n\noutros. Deste g\u00e1s, utilizando-se catalisadores, \n\npode-se obter o metanol. \n\nNos biocombust\u00edveis l\u00edquidos as tecnologias \n\npara convers\u00e3o em energia final s\u00e3o \n\nessencialmente as convencionais da industria \n\nautom\u00f3veis: motores de ciclo de Otto ou \n\ndiesel onde \u00e9 queimado directamente. \n\nTabela 2.2 -  Tabela descritiva de alguns exemplos de biog\u00e1s \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 23 \n\n2.7. Energia das Ondas \n\n \n\nAs ondas s\u00e3o um abundante recurso renov\u00e1vel, que est\u00e1 a come\u00e7ar ser explorado por alguns \n\npa\u00edses Europeus. Tem-se observado ao longo da \u00faltima d\u00e9cada consider\u00e1veis progressos a \n\nn\u00edvel Europeu na investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de tecnologias associadas ao \n\naproveitamento da energia das ondas, resultando na comercializa\u00e7\u00e3o de algumas destas \n\ntecnologias. O apoio para a investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento destas tecnologias tem surgido \n\natrav\u00e9s de programas nacionais e programas de pesquisa e desenvolvimento tecnol\u00f3gico da \n\ncomiss\u00e3o europeia, que tem estimulado neste campo um trabalho coordenado entre os pa\u00edses \n\neuropeus e tem contribu\u00eddo significativamente para o progresso da utiliza\u00e7\u00e3o da energia das \n\nondas na Europa.  \n\n \n\nAs estimativas mundiais para o consumo de energia \u00e9 de um consider\u00e1vel aumento nas \n\npr\u00f3ximas d\u00e9cadas e no mesmo per\u00edodo, o consumo de energia na Uni\u00e3o Europeia deve \n\naumentar a uma propor\u00e7\u00e3o semelhante. Governos de estados membros t\u00eam sido \n\nconstantemente alertados de que os m\u00e9todos tradicionais de produ\u00e7\u00e3o de energia est\u00e3o a \n\ncontribuir para s\u00e9rios problemas ambientais e por tal v\u00eam com urg\u00eancia a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nenergias n\u00e3o poluentes. O sector das energias foi for\u00e7ado \u00e0 renova\u00e7\u00e3o dos processos, que se \n\nv\u00eam assim obrigados a optar pelas energias renov\u00e1veis.  \n\n \n\nNa evolu\u00e7\u00e3o din\u00e2mica das ind\u00fastrias de energia renov\u00e1veis a energia das ondas est\u00e1 a emergir. \n\nA tecnologia \u00e9 relativamente nova e actualmente ainda n\u00e3o \u00e9 economicamente competitiva \n\ncom outras tecnologias mais maduras como o caso da energia e\u00f3lica, no entanto o interesse \n\npor parte dos governos e da ind\u00fastria continua a crescer sendo preponderante o facto das \n\nondas possu\u00edrem elevada densidade energ\u00e9tica, que \u00e9 a maior dos recursos renov\u00e1veis. \n\n \n\nA ideia de converter a energia das ondas de superf\u00edcie noutras formas de energia n\u00e3o \u00e9 nova \n\n(1\u00aa t\u00e9cnica patente data de 1799 - Girard &amp; Son, Fran\u00e7a), no entanto a intensa investiga\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento da convers\u00e3o da energia das ondas come\u00e7ou depois da dram\u00e1tica subida dos \n\npre\u00e7os do petr\u00f3leo em 1973. Diferentes pa\u00edses europeus com condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o deste \n\nrecurso come\u00e7aram a ter em conta a energia das ondas como uma poss\u00edvel fonte de energia e \n\nintroduziram medidas e programas de apoio nesse \u00e2mbito. Importantes programas de \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 24 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o com apoio governamental e privado come\u00e7aram a surgir, principalmente na \n\nDinamarca, Irlanda, Noruega, Portugal, Su\u00e9cia e no Reino Unido, desenvolvendo tecnologias \n\nde convers\u00e3o industrial da energia das ondas a m\u00e9dio longo prazo. \n\n \n\nFicou claro desde o in\u00edcio que a extrac\u00e7\u00e3o de energia do mar \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil e \n\nexperi\u00eancias realizadas por todo o mundo t\u00eam demonstrado isso. A comiss\u00e3o europeia \n\nconsiderou por isso importante ajudar o desenvolvimento de tecnologias, financiando \n\nprojectos, dando desta forma passos na direc\u00e7\u00e3o de provar a praticabilidade da extrac\u00e7\u00e3o desta \n\nenergia. [11] \n\n \n\n \n\n2.7.1. Sistemas Tecnol\u00f3gicos \n\n \n\nTecnologias \n\n \n\nEm contraste com os outros renov\u00e1veis o n\u00famero de concep\u00e7\u00f5es para a convers\u00e3o da energia \n\ndas ondas \u00e9 muito grande. No entanto, podem ser classificados dentro de algumas t\u00e9cnicas \n\ngen\u00e9ricas b\u00e1sicas. As estruturas est\u00e3o categorizadas de acordo com a dist\u00e2ncia de localiza\u00e7\u00e3o \n\nda instala\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, perto da costa (shoreline) e estruturas longe da costa (offshore). \n\n \n\nEstruturas Shoreline \n\n \n\nAs estruturas shoreline est\u00e3o fixas ou submersas em locais perto da costa. Desta forma tem a \n\nvantagem de uma maior facilidade de instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. As estruturas shoreline n\u00e3o \n\nrequerem ancoragens, que s\u00e3o necess\u00e1rias em \u00e1guas profundas ou longos cabos el\u00e9ctricos \n\nsubmersos, utilizados quando as instala\u00e7\u00f5es se encontram longe da costa.  \n\nUma das estruturas shoreline mais conhecidas \u00e9 o OWC ( oscillating water column - coluna \n\nde \u00e1gua oscilante - Fig.1). Consiste numa estrutura parcialmente submersa, que est\u00e1 aberta ao \n\nmar por debaixo da linha de \u00e1gua. O movimento das ondas no exterior da estrutura faz erguer \n\na coluna de \u00e1gua no interior desta, fazendo com que alternativamente pressurize e \n\ndespressurize o ar dentro da estrutura gerando um fluxo de ar que passa por uma turbina do \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 25 \n\ntipo \"wells\" que se encontra instalada no topo da constru\u00e7\u00e3o. A central piloto instalada na ilha \n\ndo Pico (A\u00e7ores) \u00e9 deste g\u00e9nero e tem a pot\u00eancia de 400 kW.  \n\n  \n\nFigura 2.8 \u2013 Exemplo de mecanismo de explora\u00e7\u00e3o de Energia das Ondas [www. Esru.strath.ac.uk] \n \n\n \n\nEstruturas Offshore \n\n \n\nEsta classe de estruturas explora os regimes de onda com maior pot\u00eancia existente em \u00e1guas \n\nprofundas ( > 40 metros de profundidade). Algumas das estruturas offshore mais promissoras \n\nconstru\u00eddas na Europa s\u00e3o: \n\n \nFigura 2.9 \u2013 Exemplo de um mecanismo de explora\u00e7\u00e3o de Energia das Ondas [www.nesea.org] \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 26 \n\nPelamis \u2013 desenvolvido pela empresa escocesa OPD (Ocean Power Development), prev\u00ea-se \n\npara este ano a constru\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de um parque de 4 dispositivos com 3 MW de pot\u00eancia \n\ninstalada ao largo da P\u00f3voa do Varzim pela Enersis. O dispositivo \u00e9 constitu\u00eddo por quatro \n\ntubos flutuantes dispostos longitudinalmente, articulados entre si (cada dois tubos) por juntas \n\ncom dois eixos de rota\u00e7\u00e3o perpendiculares, que permitem ao sistema acompanhar a forma da \n\nonda. Cada junta articulada disp\u00f5em de 4 cilindros hidr\u00e1ulicos que comprimindo \u00f3leo a alta \n\npress\u00e3o accionam um motor hidr\u00e1ulico ao qual est\u00e1 acoplado um gerador el\u00e9ctrico, \n\nproduzindo se desta forma electricidade. [12] \n\n \n\nArchimedes Wave Swing \u2013 criada pela empresa holandesa Teamwork Technology BV, esta \n\nestrutura \u00e9 submersa e funciona devido a varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o hidrost\u00e1tica provocada pela \n\npassagem das ondas. Pot\u00eancia de 2 MW. \n\n \n\nFigura 2.10 - Wavedragon. Esquema de funcionamento [12] \n \n \n\nAspectos gerais na utiliza\u00e7\u00e3o da energia das ondas \n\n \n\n\u00c9 importante apreciar as dificuldades que o desenvolvimento tecnol\u00f3gico tem no \n\naproveitamento da energia das ondas, sendo as maiores as seguintes: \n\n \n\n- Irregularidade da amplitude de onda, fase e direc\u00e7\u00e3o; \u00e9 dif\u00edcil obter o m\u00e1ximo de efici\u00eancia \n\nnum sistema sobre uma inteira gama de frequ\u00eancias. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 27 \n\n- A carga estrutural num evento de condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas extremas, como \u00e9 o caso de \n\nfurac\u00f5es, que pode ser 100 vezes superior \u00e0 carga m\u00e9dia. \n\n \n\nNa literatura inglesa \u00e9 comum design\u00e1-los, respectivamente por dispositivos \u201conshore\u201d, \n\n\u201cnearshore\u201d e \u201coffshore\u201d. \n\n \n\nOs dispositivos costeiros revelam vantagens importantes em termos de facilidade de acesso e \n\naus\u00eancia de amarra\u00e7\u00f5es, mas apresentam alguns inconvenientes nomeadamente as restri\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, que exige requisitos de profundidade de \u00e1gua e boa exposi\u00e7\u00e3o, ao \n\nmaior impacte ambiental, sobretudo visual e um n\u00edvel de pot\u00eancia m\u00e9dia das ondas mais \n\nreduzido, em rela\u00e7\u00e3o ao largo, devido aos efeitos de dissipa\u00e7\u00e3o de energia originados pela \n\nrebenta\u00e7\u00e3o e pelo atrito no fundo. \n\n \n\nO sistema coluna de \u00e1gua oscilante (CAO) \u00e9 a tecnologia mais conhecida e mais investigada. \n\nNo caso de estarem assentes no fundo, junto \u00e0 costa, constituem sistemas de \u201cprimeira \n\ngera\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n \n\nOs dispositivos de extrac\u00e7\u00e3o de energia das ondas podem ser instalados na costa, em \u00e1guas \n\npouco profundas ou ao largo, em \u00e1guas de maior profundidade. \n\n \n\nDe acordo com a localiza\u00e7\u00e3o dos dispositivos \u00e9 habitual classific\u00e1-los em primeira, segunda \n\nou terceira gera\u00e7\u00e3o, consoante se situam sobre a costa, assentes no fundo entre os 10 e os 25 \n\nmetros de profundidade, ou ao largo. [12] \n\n \nFigura 2.11 -  Central Piloto no local de teste em Nissum Bredning/Dinamarca \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 28 \n\nPelamis, dispositivo semi-submerso concebido e comercializado pela empresa escocesa \n\nOcean Power Delivery Lda (OPD). Est\u00e1 a decorrer a instala\u00e7\u00e3o deste sistema em Portugal, em \n\nresultado de uma colabora\u00e7\u00e3o entre a OPD e a Enersis. \n\n \n\nO sistema de amarra\u00e7\u00e3o do dispositivo consiste numa combina\u00e7\u00e3o de flutuadores e pesos, \n\nevitando tens\u00f5es excessivas nos cabos de amarra\u00e7\u00e3o, mas permitindo a orienta\u00e7\u00e3o din\u00e2mica \n\ndo dispositivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frente de onda. A instala\u00e7\u00e3o do dispositivo \u00e9 relativamente \n\nindependente da profundidade de \u00e1gua e das condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas do fundo. \n\n \n\nTal como o Wavedragon este dispositivo foi desenvolvido com base na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias existentes (sistema de amarra\u00e7\u00e3o, sistema hidr\u00e1ulico, gerador e cabos el\u00e9ctricos). \n\n \n\nEntre os diversos tipos de ondas do oceano, as que s\u00e3o geradas pela for\u00e7a do vento s\u00e3o as que \n\npossuem maior concentra\u00e7\u00e3o de energia. Temos assim uma armazenagem de energia e\u00f3lica na \n\nsuperf\u00edcie dos oceanos. \n\n \n\n As ondas propagam-se por milhares de quil\u00f3metros e a sua energia pode frequentemente \n\nexceder os 40-50 kW por metro de frente de onda.  \n\n \n\nTal como muitas outras fontes de energia est\u00e1 desigualmente distribu\u00edda por todo o planeta, \n\nsendo nas latitudes entre 30\u00ba e 60\u00ba, em ambos os hemisf\u00e9rios, que se apresenta com maior \n\nintensidade devido \u00e0 preval\u00eancia dos ventos de oeste que ocorrem nessas regi\u00f5es. [12] \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 2.12 - Distribui\u00e7\u00e3o do fluxo m\u00e9dio de energia das ondas no mundo em kW/m ou MW/km. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 29 \n\n2.8. Conclus\u00e3o \n\n \n\nAs Energias Renov\u00e1veis est\u00e3o em franca expans\u00e3o, possuem umas das maiores vantagens nos \n\ndias de hoje que \u00e9 serem praticamente inesgot\u00e1veis e s\u00e3o de baixo impacto ambiental. \n\nNem sempre uma forma de energia renov\u00e1vel possui baixo impacto ambiental. As grandes \n\nhidroel\u00e9ctricas acarretam em enorme impacto ambiental e social, como \u00e9 o caso por exemplo \n\nda Barragem das Tr\u00eas Gargantas, recentemente finalizada na China e que provocou o \n\ndeslocamento de milh\u00f5es de pessoas e a inunda\u00e7\u00e3o de muitos quil\u00f3metros quadrados de \n\nterras. \n\n \n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 30 \n\nCAP\u00cdTULO  \n3 \n\n \n\n \n\n \n\nEnergias Renov\u00e1veis em Portugal \n\n \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA aposta nas Energias Renov\u00e1veis visa limitar a intensidade carb\u00f3nica da economia e \n\ncontribuir para a diversifica\u00e7\u00e3o e sustentabilidade do sector energ\u00e9tico. Assenta, em especial, \n\nno desenvolvimento das energias h\u00eddrica e e\u00f3lica, na biomassa, no incentivo aos \n\nbiocombust\u00edveis e na energia solar. \n\nAs energias renov\u00e1veis constituem um motor de desenvolvimento econ\u00f3mico, social e \n\ntecnol\u00f3gico. Est\u00e3o na base da promo\u00e7\u00e3o de importantes investimentos, da cria\u00e7\u00e3o de emprego \n\ne de desenvolvimento regional, sendo de real\u00e7ar o desenvolvimento de clusters tecnol\u00f3gicos e \n\nde investiga\u00e7\u00e3o; a promo\u00e7\u00e3o de fileiras agr\u00edcolas nacionais; a cria\u00e7\u00e3o de infra-estruturas para \n\nreservas de \u00e1gua e controlo de cheias; a introdu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas concertadas para a redu\u00e7\u00e3o de \n\nrisco de inc\u00eandios; o aumento da vida \u00fatil dos aterros.  \n\nPara melhor ilustrar as linhas estrat\u00e9gicas da pol\u00edtica nacional para o sector das energias \n\nrenov\u00e1veis foi efectuado um estudo sobre o hist\u00f3rico das Energias Renov\u00e1veis em Portugal. \n\n \n\n3.2. Energia Solar \n\n \n3.2.1. Hist\u00f3rico \n\n \n\nSendo Portugal um dos pa\u00edses Europeus com mais horas por ano, entre 2 200 a 3 000, no \n\nentanto apesar deste do cen\u00e1rio bastante optimista, apesar do sistema de aproveitamento de \n\nenergia solar ser um dos mais acess\u00edveis monetariamente, ainda n\u00e3o temos pain\u00e9is solares \n\nsuficientes para explorar ao m\u00e1ximo de uma das maiores fontes de Energias Renov\u00e1veis.  \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 31 \n\nSistemas fotovoltaicos \n\n \n\nEm Portugal, temos j\u00e1 algumas aplica\u00e7\u00f5es interessantes da energia solar fotovoltaica, \n\nnomeadamente no fornecimento das necessidades b\u00e1sicas de energia el\u00e9ctrica a habita\u00e7\u00f5es \n\ndistantes da rede p\u00fablica de distribui\u00e7\u00e3o, na sinaliza\u00e7\u00e3o mar\u00edtima (b\u00f3ias e far\u00f3is), em \n\npassagens de n\u00edvel ferrovi\u00e1rias e nas telecomunica\u00e7\u00f5es (retransmissores de televis\u00e3o e \n\nsistemas de SOS instalados nas auto-estradas e estradas nacionais) [8]. \n\n \n\n \n\n3.2.2. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo \n\n \n\n3.2.2.1. Solar Activo \n\n \n\nPortugal \u00e9 um dos pa\u00edses da Europa com maior disponibilidade de radia\u00e7\u00e3o solar. Uma forma \n\nde dar ideia desse facto \u00e9 em termos do n\u00famero m\u00e9dio anual de horas de Sol, que varia entre \n\n2.200 e 3.000 para Portugal e, por exemplo, para Alemanha varia entre 1.200 e 1.700 h. \n\n \n\nContudo, este recurso tem sido mal aproveitado para usos tipicamente energ\u00e9ticos. Basta \n\nverificar alguns dos n\u00fameros relativos \u00e0 difus\u00e3o dos colectores solares t\u00e9rmicos na Europa, \n\nn\u00e3o s\u00f3 na Orla Mediterr\u00e2nea como em pa\u00edses como a Alemanha \u00e9 a \u00c1ustria, para \n\ncompreender que algo deveria ser feito em Portugal para a promo\u00e7\u00e3o da energia solar. \n\n \n\n \nFigura 3.1 \u2013 Mapa informativo de incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar Portugal \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 32 \n\nEstima-se, para Portugal, a exist\u00eancia de um total de 225.000 m\u00b2 de colectores t\u00e9rmicos \n\ninstalados, tendo o mercado uma reduzida express\u00e3o nos \u00faltimos anos, traduzida em apenas \n\ncerca de 5.000 m\u00b2/ano. \n\nEm Portugal, a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas solares t\u00e9rmicos ou fotovoltaicos est\u00e1 ainda longe de \n\ncorresponder ao potencial deste recurso, dispon\u00edvel nos pa\u00edses. Estima-se que, em 2003, a \n\ncapacidade instalada de sistemas solares fotovoltaicos era cerca de 2 MW, dos quais apenas \n\n20% se referem a instala\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 rede p\u00fablica.  \n\n \n\nN\u00e3o obstante,   foram j\u00e1 aprovados pedidos de informa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via que totalizam cerca de 128 \n\nMW, o que deixa uma capacidade n\u00e3o comprometida de 22 MW face \u00e0 meta de 150 MW,  \n\npara o horizonte temporal at\u00e9 2010. [13] \n\n \n\n3.2.2.2. Solar Fotovoltaico \n\n \n\nEm Portugal a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas solares t\u00e9rmicos ou fotovoltaicos est\u00e1 ainda longe de \n\ncorresponder ao potencial deste recurso, dispon\u00edvel no pa\u00eds. \n\nEstima-se que, em 2003, a capacidade instalada de sistemas solares fotovoltaicos era cerca de \n\n2 MW, dos quais apenas 20% se referem a instala\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 rede p\u00fablica. \n\nN\u00e3o obstante, foram j\u00e1 aprovados pedidos de informa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via que totalizam cerca de 128 \n\nMW, o que deixa uma capacidade n\u00e3o comprometida de 22 MW face \u00e0 meta de 150 MW, \n\npara o horizonte temporal at\u00e9 2010. \n\nO potencial actual de aplica\u00e7\u00e3o de sistemas solares t\u00e9rmicos activos em diferentes \nsectores \u00e9: \n\n\u00c1rea de \ncolectores \n\nContribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \nSector Aplica\u00e7\u00e3o \n\n[m\u00b2] \nE\u00fatil \n\n[Mtep/ano] \nEfinal \n\n[Mtep/ano] \n\nDom\u00e9stico AQS 7.468.112 0,424 0.583 \n\nAQS 244.669 0.021 0022 Ind\u00fatria e  \nServi\u00e7os AQP 6.907.095 0.448 0.527 \n\nTotal - 14.619.876 0.893 1.132 \n \n\nTabela 3.1 Tabela de dados quantitativos dos consumos de energia solar. \n(Fonte: F\u00f3rum Energias Renov\u00e1veis em Portugal) \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 33 \n\nQuanto ao Fotovoltaico, as principais aplica\u00e7\u00f5es em Portugal centram-se nas \u00e1reas das \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es, sinaliza\u00e7\u00e3o, electrifica\u00e7\u00e3o rural e bombagem de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, com \n\ncerca de 1.000 kWp instalados em 2001, distribu\u00eddo por:  \n\n  - 52% sector dom\u00e9stico (sistemas isolados da rede); \n\n  - 20% nos servi\u00e7os (redes telem\u00f3veis, sos, parqu\u00edmetros, etc.; \n\n  - 26% sistema ligados \u00e0 rede; \n\n  - 2% sistemas de I&amp;D. \n\n \n\nDevido \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, Portugal possui excelentes condi\u00e7\u00f5es para a convers\u00e3o \n\nfotovoltaica, com \u00edndices de produ\u00e7\u00e3o entre os 1000 e os 1500 kWh por ano, por cada kWp \n\ninstalado. \n\n \n\nExistem v\u00e1rias raz\u00f5es que poder\u00e3o explicar o fraco desenvolvimento da Energia Solar \n\nem Portugal, sendo algumas delas: \n\n \n\n - M\u00e1s experi\u00eancias no primeiro per\u00edodo de expans\u00e3o do solar (d\u00e9cada de 80), associadas \u00e0 \n\nfalta de qualidade dos equipamentos e, sobretudo, das instala\u00e7\u00f5es, o que afectou \n\nnegativamente a sua imagem; \n\n \n\n- Falta de informa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre as raz\u00f5es do interesse e as possibilidades desta \n\ntecnologia junto dos seus potenciais utilizadores; \n\n \n\n- Custo elevado do investimento inicial, desencorajando a adop\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o que, pode \n\ncompetir com as alternativas convencionais; \n\n \n\n- Barreiras t\u00e9cnicas e tecnol\u00f3gicas \u00e0 inova\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da ind\u00fastria, da constru\u00e7\u00e3o e da \n\ninstala\u00e7\u00e3o de equipamentos t\u00e9rmicos; \n\n \n\n- Insufici\u00eancia e inadequa\u00e7\u00e3o das medidas de incentivo. \n\n \n\nContudo v\u00e1rios pa\u00edses fizeram not\u00e1veis avan\u00e7os na promo\u00e7\u00e3o desta tecnologia j\u00e1 banalizada \n\nem alguns deles.  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 34 \n\nNovos equipamentos e mais fi\u00e1veis, foram aparecendo no mercado, dando origem a uma \n\nverdadeira ind\u00fastria solar t\u00e9rmica e fotovoltaica na Europa.  \n\nEm Portugal, para al\u00e9m dos mais variados equipamentos importados, j\u00e1 existem hoje alguns \n\ncolectores solares t\u00e9rmicos de tecnologia portuguesa. \n\nA ind\u00fastria nacional contribui com o fabrico de equipamentos de qualidade, de compet\u00eancia \n\nna \u00e1rea da engenharia e capacidade de instala\u00e7\u00e3o de sistemas, bem como de controlo e \n\ncertifica\u00e7\u00e3o da sua qualidade actualmente a cargo do LECS \u2013 Laborat\u00f3rio de Ensaios de \n\nColectores Solares do INETI. \n\n \n\n. \n\n \n\n3.2.3. Impacto econ\u00f3mico e ambiental \n\n \n\nEmbora os resultados alcan\u00e7ados estarem muito distantes daquele objectivo, os resultados do \n\n\u00faltimo inqu\u00e9rito realizado pelo Observat\u00f3rio para o Solar T\u00e9rmico, com vista a determinar a \n\n\u00e1rea instalada no nosso pa\u00eds em 2004, foi poss\u00edvel apurar a instala\u00e7\u00e3o de 16 088 m2 de \n\ncolectores solares, dos quais 44% em pequenos sistemas dom\u00e9sticos e o restante em grandes \n\nsistemas. \n\n \n\n \n\n3.3. Energia E\u00f3lica \n\n \n\n3.3.1. Hist\u00f3rico  \n\n \n\nO vento tem origem nas diferen\u00e7as de press\u00e3o causadas pelo aquecimento diferencial da \n\nsuperf\u00edcie terrestre, sendo influenciado por efeitos locais, como a orografia e a rugosidade do \n\nsolo. Assim, o potencial energ\u00e9tico a ele associado, varia n\u00e3o s\u00f3 em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas (intensidade e direc\u00e7\u00e3o) mas tamb\u00e9m do local. \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o desta fonte energ\u00e9tica para gerar electricidade, em escala comercial, teve in\u00edcio \n\nna d\u00e9cada de 1970 e, atrav\u00e9s de conhecimentos da ind\u00fastria aeron\u00e1utica, os equipamentos \n\npara gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica evolu\u00edram rapidamente, de ideias e conceitos rudimentares para produtos \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 35 \n\nde alta tecnologia. A partir de 1973, com a crise mundial do petr\u00f3leo, registou-se um grande \n\ninteresse de pa\u00edses europeus e dos EUA em desenvolver equipamentos para produ\u00e7\u00e3o de \n\nelectricidade que ajudassem a diminuir a depend\u00eancia do petr\u00f3leo e carv\u00e3o. Mais de 50 mil \n\nnovos empregos foram criados e uma s\u00f3lida ind\u00fastria de componentes e equipamentos foi \n\ndesenvolvida.  \n\n \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, a energia e\u00f3lica \u00e9 considerada uma poss\u00edvel resposta para os \n\nproblemas energ\u00e9ticos a n\u00edvel mundial, agravados com a crise do g\u00e1s, entre a R\u00fassia e \n\nUcr\u00e2nia, vivida no final de 2005 e princ\u00edpio de 2006. A Uni\u00e3o Europeia estabeleceu como \n\nmeta, para 2012, em mat\u00e9ria energ\u00e9tica, a utiliza\u00e7\u00e3o de 12% de energias ecol\u00f3gicas no \n\nconjunto dos Estados membros. \n\n \n\nPara cumprir esta meta, os governos nacionais t\u00eam refor\u00e7ado os apoios e atenuando as \n\nbarreiras ao desenvolvimento dos parques e\u00f3licos. Contudo, um destes obst\u00e1culos \u00e9 de \n\nnatureza ambiental, uma vez que os melhores locais para a instala\u00e7\u00e3o de aerogeradores, os \n\ncumes das serras, coincidem, frequentemente, com \u00e1reas legalmente protegidas, por raz\u00f5es \n\necol\u00f3gicas. \n\n \n\nO uso do solo, a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9ctrica nacional e a compatibilidade ambiental dos parques \n\ne\u00f3licos com as \u00e1reas classificadas s\u00e3o consideradas as principais barreiras ao desenvolvimento \n\nda energia e\u00f3lica em Portugal. Por\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel conciliar os valores ambientais com a \n\nvertente de neg\u00f3cio inerente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia a partir do vento. \n\n \n\nEm 1989, a ilha de Santa Maria, nos A\u00e7ores, tornou-se o primeiro ponto do pa\u00eds a ostentar o \n\ns\u00edmbolo verde da energia e\u00f3lica. Segundo dados relativos a 2004, mais de 20 000 turbinas de \n\nvento estavam em uso em todo o mundo, produzindo mais de dois mil milh\u00f5es de kW/h. O \n\npa\u00eds que lidera em termos de produ\u00e7\u00e3o mundial de energia e\u00f3lica \u00e9 a Alemanha, seguido dos \n\nEstados Unidos, da Espanha, da Dinamarca e da Fran\u00e7a. Em Portugal, que tinha, em 2004, \n\numa capacidade de energia e\u00f3lica instalada de 672 MW, a produ\u00e7\u00e3o deste tipo de energia \n\nrepresenta apenas 1,8% da produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do pa\u00eds. Contudo, v\u00e1rios especialistas \n\ncalculam que Portugal tem potencial para produzir 1650 megawatts de energia a partir do \n\nvento - caso se considerem restri\u00e7\u00f5es ambientais moderadas. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 36 \n\n \n\nMesmo assim, no que toca a energias renov\u00e1veis - e\u00f3lica mas tamb\u00e9m h\u00eddrica, solar, \n\ngeot\u00e9rmica ou proveniente da biomassa -, Portugal est\u00e1 mais avan\u00e7ado do que a maioria dos \n\nparceiros da Uni\u00e3o Europeia. A m\u00e9dia comunit\u00e1ria de utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis \u00e9 de \n\nseis por cento - isto \u00e9, do total de energia utilizada, seis por cento adv\u00e9m de fontes renov\u00e1veis. \n\nPortugal est\u00e1 muito mais avan\u00e7ado: 17% da energia utilizada em Portugal \u00e9 renov\u00e1vel, o que \n\ncoloca o pa\u00eds no quarto lugar dos pa\u00edses europeus em termos de utiliza\u00e7\u00e3o das chamadas \n\n\"energias limpas\": a Let\u00f3nia (que consome 33% de energias \"verdes\") \u00e9 o pa\u00eds mais \"limpo\" \n\ndos Estados membros da UE, seguindo-se a Su\u00e9cia (26%) e a \u00c1ustria (20%) e logo depois \n\nPortugal. Ou seja, em 2003, Portugal j\u00e1 tinha ultrapassado os objectivos de Bruxelas para \n\n2012. [12] \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 37 \n\n3.3.1.1.Exemplos de Investimentos em Portugal  \n\n \nAlguns dos maiores parques E\u00f3licos em Portugal \n \n\n \n\nGrupo EDP (ENERNOVA) \n\nParque Cidade \nAno de \n\nInstala\u00e7\u00e3o Capacidade \n\nParque E\u00f3lico da \nFonte da Mesa \n\nLamego 1996 \n  - 20 torres de 42 m e uma pot\u00eancia de 10 \nMW; \n\nParque E\u00f3lico de \nPena Suar  \n\nMar\u00e3o 1997 \n  - 20 torres de 42 m e uma pot\u00eancia de 10 \nMW; \n\nParque E\u00f3lico do \nCabe\u00e7o da Rainha  \n\nSerra de \nAlv\u00e9olos \n\n2000 \n - torres de 60 m e com uma pot\u00eancia \nestimada de 17 MW \n\nParque E\u00f3lico da \nSerra do Larouco  \n\nSerra do \nLarouco \n\n2000 \n - 9 torres de 60 m e com uma pot\u00eancia \nestimada de 9 MW. \n\n \nTabela 3.2 \u2013 Dados quantitativos de qualitativos de parques E\u00f3licos em Portugal \n\n \n\nAs tecnologias utilizadas no aproveitamento da energia e\u00f3lica baseiam-se na transforma\u00e7\u00e3o da \n\nenergia cin\u00e9tica contida nas massas de ar em movimento, atrav\u00e9s de turbinas e\u00f3licas que \n\nacopladas a geradores produzem energia el\u00e9ctrica. \n\nENERSIS \u2013 ENERFLORA \n\nParque Cidade \nAno de \n\nInstala\u00e7\u00e3o Capacidade \n\nParque E\u00f3lico de Vila Lobos  Lamego 1997 \n - 20 torres de 42 m e uma pot\u00eancia \nde 10 MW; \n\nParque E\u00f3lico da Igreja Nova \nSerra do \nFunchal \n(Mafra),  \n\n1999 \n- 2 torres de 60 m e uma pot\u00eancia de \n3 MW; \n\nParque E\u00f3lico da Fonte dos \nMonteiros  \n\nVila do \nBispo \n\n(Algarve) \n1997 \n\n- 20 torres de 42 m e uma pot\u00eancia de \n11 MW. \n\nPICOS VERDES \n\nParque Cidade \nAno de \n\nInstala\u00e7\u00e3o Capacidade \n\nParque E\u00f3lico de Vale \nde Cavalos  \n\nVila do \nBispo \n\n(Algarve) \n1997 - 4 torres de 42 m e uma pot\u00eancia de \n\n2MW \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 38 \n\nO conjunto turbina-gerador, \u00e9 habitualmente chamado de Aerogerador. Existem diferentes \n\ntipos de turbinas e\u00f3licas cujas diferen\u00e7as incidem essencialmente na direc\u00e7\u00e3o do eixo de \n\nrota\u00e7\u00e3o (vertical ou horizontal), forma e n\u00famero de p\u00e1s que constituem o rotor. \n\nA primeira experi\u00eancia nos A\u00e7ores em termos de aproveitamento de energia e\u00f3lica para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a n\u00edvel industrial ocorreu no ano de 1988 com a instala\u00e7\u00e3o de \n\num parque e\u00f3lico no Figueiral, ilha de Santa Maria constitu\u00eddo 9 aerogeradores de 30 kW \n\nperfazendo uma pot\u00eancia instalada de 270 kW. Esta estrutura produtiva contribuiu anualmente \n\ncom uma m\u00e9dia de cerca de 4% da produ\u00e7\u00e3o total da ilha. \n\n \n\n  \n\n \n\nPARQUE E\u00d3LICO de Sta. Maria \n\n(Aerogeradores antigos) \n\n \n\n  \n\n \n\nPARQUE E\u00d3LICO de Sta. Maria com os \n\nnovos Aero-geradores  \n\n \n\n Na sequ\u00eancia dos resultados bastante \n\npositivos das campanhas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nimplementadas em S\u00e3o Jorge e Graciosa, \n\ndurante os anos de 1989 e 90,foram \n\ninstalados Parques E\u00f3licos nestas ilhas. \n\n \n\nPARQUE E\u00d3LICO de S\u00e3o Jorge \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 39 \n\n \n\n \n\nPARQUE E\u00d3LICO de S\u00e3o Jorge ampliado - \n\ncom os dois novos aerogeradores do lado \n\ndireito  \n\n \n\n PARQUE E\u00d3LICO do Faial \n\n \nFigura 3.2 Exemplos de parques E\u00f3licos instalados nos A\u00e7ores \n\n \n\nNo final de 1991 entrou em funcionamento o Parque E\u00f3lico de S. Jorge constitu\u00eddo por 4 \n\naerogeradores de 100 kW e 1 de 150 kW, e no in\u00edcio de 1992 o Parque E\u00f3lico da Graciosa \n\ncom uma pot\u00eancia instalada de 200 kW distribu\u00edda por dois aerogeradores. \n\n \n\nDurante o ano de 2001, o Parque e\u00f3lico de S\u00e3o Jorge contribuiu com 9.3 % do total da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica na ilha, e o parque da Graciosa com 6,4%. [9] \n\n \nPortugal tem um bom potencial de energia e\u00f3lica? \n\n \n\nEm Portugal, devido \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e geomorfologia, apenas nas montanhas a \n\nvelocidade e a regularidade do vento \u00e9 suscept\u00edvel de aproveitamento energ\u00e9tico. \n\n \n\nA maior parte dos locais com essas caracter\u00edsticas situam-se a norte do rio Tejo, e a sul junto \n\n\u00e0 Costa Vicentina e Ponta de Sagres, sendo raros na extensa plan\u00edcie alentejana. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 40 \n\nO Departamento de Energias Renov\u00e1veis do INETI produziu uma base de dados do potencial \n\ne\u00f3lico do vento em Portugal \u2013 EOLOS2.0 que apresenta as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e energ\u00e9ticas \n\ndo escoamento atmosf\u00e9rico num conjunto de 57 locais em Portugal Continental e uma folha \n\nde c\u00e1lculo simplificada, que permite, em fun\u00e7\u00e3o do investimento, avaliar a viabilidade \n\necon\u00f3mica e o Atlas do Vento em Portugal. \n\n \n\nA Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto em colabora\u00e7\u00e3o com o Instituto de \n\nEngenharia Mec\u00e2nica e Gest\u00e3o Industrial, o INESC (Porto) e o Research Centre for Wind \n\nEnergy and Atmospheric Flows (RCWEAF) desenvolveram o \u201csoftware\u201d VENTOS, que \u00e9 \n\nutilizado para simula\u00e7\u00e3o computacional do comportamento do escoamento do vento sobre \n\nsolos complexos com ou sem arboriza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o ferramentas importantes para o conhecimento \n\ndo potencial energ\u00e9tico deste recurso.  \n\n \n\nA disponibilidade e a velocidade do vento s\u00e3o determinantes para a valia econ\u00f3mica de um \n\nprojecto de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir deste recurso renov\u00e1vel. Por isso \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel proceder a uma avalia\u00e7\u00e3o do recurso antes de iniciar o projecto. Em regra um \n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o e\u00f3lica necessita de uma velocidade m\u00e9dia anual do vento de 15 km/hora \n\nou seja 4,2 m/s. \n\n \n\nOutro aspecto importante \u00e9 a altura da torre que suporta a turbina e\u00f3lica porque a turbul\u00eancia \n\ndo vento \u00e9 maior junto ao solo do que em altitude. \n\n \n\nSe a altura da torre aumentar de 10 para 50 metros a quantidade de energia fornecida pelo \n\nvento duplica. \n\n \n\n \n\n3.3.2. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo \n\n \n\nEm Portugal, devido \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e geomorfologia, apenas nas montanhas a \n\nvelocidade e a regularidade do vento \u00e9 suscept\u00edvel de aproveitamento energ\u00e9tico. A maior \n\nparte dos locais com essas caracter\u00edsticas situa-se a norte do rio Tejo e, a sul, junto \u00e0 Costa \n\nVicentina e Ponta de Sagres. Presentemente est\u00e1 em curso o levantamento do potencial de \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 41 \n\nenergia e\u00f3lica offshore ao longo da costa portuguesa. A base de dados do potencial e\u00f3lico do \n\nvento em Portugal \u2013 EOLOS2.0 \u2013 apresenta as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e energ\u00e9ticas do \n\nescoamento atmosf\u00e9rico num conjunto de 57 locais. Em Portugal, foi desenvolvida pelo \n\nINETI-DER. O \u201csoftware\u201d VENTOS utilizado para simula\u00e7\u00e3o computacional do \n\ncomportamento do escoamento do vento sobre solos complexos com ou sem arboriza\u00e7\u00e3o foi \n\ndesenvolvido pela FEUP, em colabora\u00e7\u00e3o com o Instituto de Engenharia Mec\u00e2nica e Gest\u00e3o \n\nIndustrial, o INESC (Porto) e o Research Centre for Wind Energy and Atmospheric Flows \n\n(RCWEAF).  \n\n \n\nAmbas s\u00e3o ferramentas importantes para a avalia\u00e7\u00e3o do potencial energ\u00e9tico da energia do \n\nvento. Com o objectivo de intensificar e diversificar o aproveitamento das FER para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de electricidade, com especial enfoque na energia e\u00f3lica, em 2005, Portugal reviu os \n\nobjectivos estabelecidos em 2003 e decidiu aumentar em 1950 MW a meta da capacidade \n\ninstalada, para 5100 MW, em 2012 (comum acr\u00e9scimo em 600 MW por \u201cupgrade\u201d do \n\nequipamento), promovendo simultaneamente a cria\u00e7\u00e3o de um \u201ccluster\u201d tecnol\u00f3gico e de \n\ninvestimento associados \u00e0 energia e\u00f3lica.  \n\n \n\nEste objectivo representar\u00e1 uma contribui\u00e7\u00e3o de 20 por cento para a satisfa\u00e7\u00e3o do consumo no \n\nfinal desta d\u00e9cada. A produ\u00e7\u00e3o, em 2006, foi superior a 2120 horas equivalentes por MW. A \n\npot\u00eancia instalada no final de Mar\u00e7o de 2007 situava-se em 1808 MW, distribu\u00edda por 143 \n\nparques, com um total de 1019 aerogeradores ao longo de todo o territ\u00f3rio continental, sendo \n\nque 52 por cento da pot\u00eancia instalada se situa em parques com pot\u00eancia igual ou inferior a 25 \n\nMW. O investimento m\u00e9dio foi 1,18 milh\u00f5es de euros/MW.  \n\nFoi lan\u00e7ado um concurso para atribui\u00e7\u00e3o at\u00e9 1800 MVA de pot\u00eancia e a cria\u00e7\u00e3o de um \n\n\u201ccluster\u201d industrial ligado ao sector e\u00f3lico, com um investimento de cerca de 1700 milh\u00f5es de \n\neuros, a cria\u00e7\u00e3o de cerca de 1500 postos de trabalho e a constitui\u00e7\u00e3o de um fundo de 35 \n\nmilh\u00f5es de euros para a inova\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das energias renov\u00e1veis. Os distritos de Viseu, \n\nCoimbra, Lisboa, Castelo Branco, Vila Real, Santar\u00e9m, Leiria e Braga s\u00e3o os de maior \n\npot\u00eancia ins talada (Mar\u00e7o de 2007) e os distritos com maior recurso, em 2006, foram \n\nBragan\u00e7a, Coimbra, Porto, Vila Real, Viana do Castelo, Guarda, Castelo Branco e Aveiro. \n\nCom o ritmo actual de entrada em funcionamento de novos par ques e\u00f3licos, dever\u00e3o atingir-\n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 42 \n\nse os 2000 MW de pot\u00eancia e\u00f3lica no sistema el\u00e9ctrico nacional durante o primeiro semestre \n\nde 2007. [12] \n\n \n\n\u2022 Pot\u00eancia Instalada Mar\u00e7o 2007 (1857MW) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo quadro da expans\u00e3o da capacidade e\u00f3lica (atribui\u00e7\u00e3o de direitos at\u00e9 1800 MVA), Portugal \n\nlan\u00e7ou, em 2006, um concurso com um duplo objectivo: utilizar a energia e\u00f3lica para \n\nalavancar a cria\u00e7\u00e3o de um sector industrial e explorar de forma mais eficiente o recurso \n\ne\u00f3lico. A cria\u00e7\u00e3o deste \u201ccluster\u201d e\u00f3lico constitui um instrumento de pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento regional sustent\u00e1vel, dada a sua import\u00e2ncia na cria\u00e7\u00e3o de novas fontes de \n\ncrescimento econ\u00f3mico e na preserva\u00e7\u00e3o e melhoria do ambiente. \n\n \n\nFigura 3.3 Mapa informativo sobre a \ndistribui\u00e7\u00e3o de parques E\u00f3licos em Portugal \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 43 \n\nA  evolu\u00e7\u00e3o da energia e\u00f3lica em Portugal  \n\n \n\nNos \u00faltimos anos tem-se verificado um crescimento substancial do n\u00famero de aerogeradores \n\nimplantados no pa\u00eds, representando a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica de origem e\u00f3lica cerca de \n\n4% do consumo final de electricidade e \u00e9 expect\u00e1vel que at\u00e9 2010 represente 15%. \n\n \n\n \n\n3.3.3. Impacto econ\u00f3mico e ambiental \n\n \n\nO Agrupamento E\u00f3licas de Portugal, constitu\u00eddo por um p\u00f3lo tecnol\u00f3gico l\u00edder no \n\ndesenvolvimento de aerogeradores e por quatro promotores e\u00f3licos com experi\u00eancia na gest\u00e3o \n\ndo neg\u00f3cio e\u00f3lico, \u00e9 o respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o deste projecto. Considerado como o \n\nmais estruturante, na \u00faltima d\u00e9cada, para o teci do industrial portugu\u00eas, o \u201ccluster\u201d totaliza \n\num investimento de 1700 milh\u00f5es de euros, dos quais 161 milh\u00f5es investidos na parte \n\nindustrial e 1470 milh\u00f5es de euros destinados aos parques e\u00f3licos. \n\n \n\n \n\nA energia e\u00f3lica \u00e9 boa para a economia? \n\n \n\nA energia e\u00f3lica evita importar petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural e por isso contribui para aliviar a \n\ndepend\u00eancia e a factura energ\u00e9tica do pa\u00eds. Por outro lado evita as emiss\u00f5es de CO2 e os \n\ncustos associados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o (custos ambientais e de sa\u00fade p\u00fablica) bem como o esgotamento \n\ndos recursos energ\u00e9ticos n\u00e3o renov\u00e1veis. \n\nA energia e\u00f3lica \u00e9 um recurso nacional, fi\u00e1vel e que gera cinco vezes mais emprego por Euro \n\ninvestido do que as tecnologias associadas ao carv\u00e3o ou ao nuclear. \n\nUm indicador das vantagens econ\u00f3micas da energia e\u00f3lica \u00e9 o valor do retorno econ\u00f3mico \n\ncorrespondente ao seu desenvolvimento que inclui os custos do trabalho, os custos de \n\nmat\u00e9rias-primas para o fabrico e instala\u00e7\u00e3o, transportes, exporta\u00e7\u00f5es e o valor da electricidade \n\nproduzida. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 44 \n\nQuais os impactos ambientais da energia e\u00f3lica? \n\n \n\nEmbora os parques e\u00f3licos tenham pequeno impacte sobre o ambiente quando comparados \n\ncom as centrais convencionais h\u00e1 alguns aspectos a considerar como sejam o ru\u00eddo provocado \n\npela desloca\u00e7\u00e3o as p\u00e1s e o impacte visual na paisagem. \n\nNo entanto os parques e\u00f3licos est\u00e3o localizados em locais desabitados por isso n\u00e3o afectam a \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nEm muitos casos est\u00e3o localizados em \u00e1reas com estatuto de protec\u00e7\u00e3o, porque esses locais \n\ns\u00e3o aqueles em que as condi\u00e7\u00f5es de vento s\u00e3o melhores (a velocidade para que o aerogerador \n\nfuncione tem de ser superior a 9 Km/h). \n\nNestas zonas o vento \u00e9 muito inc\u00f3modo para as pessoas e portanto para o desenvolvimento da \n\nmaioria das actividades humanas, da\u00ed que o patrim\u00f3nio natural subsista sem as altera\u00e7\u00f5es que \n\na actividade humana lhe introduziria se ali pudesse habitar. \n\nSegundo as conclus\u00f5es de diversos estudos referentes a parques e\u00f3licos no estrangeiro, \n\nsegundo os quais: a maior parte das aves evitam a colis\u00e3o com os aerogeradores. [8] \n\n \n\n \n\nPodem os particulares vender a energia produzida \u00e0 Rede El\u00e9ctrica Nacional? \n\n \n\nOs produtores de energia el\u00e9ctrica em regime especial, anteriormente designados por \n\nprodutores independentes entregam \u00e0 Rede El\u00e9ctrica Nacional toda a energia produzida. O \n\nvalor da tarifa praticada depende da tecnologia utilizada sendo o mesmo estabelecido pelo \n\nDecreto-Lei n\u00ba 225/2007 de 31 de Maio.  \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 45 \n\n3.4. Energia H\u00eddrica \n\n \n\n3.4.1. Hist\u00f3rico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO aproveitamento dos cursos de \u00e1gua, para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica, \u00e9 o melhor \n\nexemplo de sucesso de utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis em Portugal.  \n\n \n\nNo decorrer do s\u00e9culo XX, a produ\u00e7\u00e3o de hidroelectricidade foi efectuada principalmente \n\natrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de barragens de grande ou m\u00e9dia capacidade. O princ\u00edpio de \n\nfuncionamento destas centrais \u00e9 muito simples. Consiste em converter a energia mec\u00e2nica \n\nexistente num curso de \u00e1gua, como um rio, em energia el\u00e9ctrica, que pode ser transportada em \n\ngrandes dist\u00e2ncias e finalmente usada em nossas casas. Para aumentar o potencial do curso de \n\n\u00e1gua, constroem-se barragens, cujo prop\u00f3sito \u00e9 reter a maior quantidade de \u00e1gua poss\u00edvel e \n\ncriar um desn\u00edvel acentuado. \n\n \n\nRecentemente, a energia da \u00e1gua em sido aproveitada por mini ou micro h\u00eddricas. Estas s\u00e3o \n\npequenos a\u00e7udes ou barragens, que desviam uma parte do caudal do rio devolvendo-o num \n\nlocal desnivelado (onde est\u00e3o instaladas turbinas), e produzindo, assim, electricidade [5]. \n\nFigura 3.4 \u2013 Exemplo de uma aplica\u00e7\u00e3o de \nenergia h\u00eddrica \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 46 \n\n3.4.2. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo \n\n \n \nPequenas centrais h\u00eddricas \n\n\u2022 400 MW a instalar \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nActualmente, uma parte significativa da energia el\u00e9ctrica consumida em Portugal tem origem \n\nh\u00eddrica. No entanto, \u00e9 preciso n\u00e3o esquecer que a produ\u00e7\u00e3o deste tipo de energia est\u00e1 \n\ndirectamente dependente da chuva. Quando a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 mais abundante, a contribui\u00e7\u00e3o \n\ndestas centrais atinge os 40%. Pelo contr\u00e1rio, nos anos mais secos, apenas 20% da energia \n\ntotal consumida prov\u00e9m dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nTendo em conta as antigas concess\u00f5es, 34 minih\u00eddricas com uma pot\u00eancia total de 30 MW e \n\n100 GWh/ano, e ainda 20 do SENV (Sistema El\u00e9ctrico N\u00e3o Vinculado-Grupo EDP) com 56 \n\nMW e produtividade de 165 GWh/ano, o total de aproveitamento minih\u00eddrico situa-se \n\nactualmente em 98 centrais que correspondem a 256 MW de pot\u00eancia instalada e uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o 815 GWh/ano. \n\n \n\nNos \u00faltimos anos tem vindo a ser muito reduzido o n\u00famero de candidaturas, isto devido a \n\nv\u00e1rios factores como: \n\n \n\n- Dificuldades nos processos de licenciamento, onde interv\u00eam uma s\u00e9rie de entidades \n\ndiferente e sem coordena\u00e7\u00e3o entre elas. \n\nFigura 3.5 \u2013 Mapa informativo das centrais h\u00eddricas em \nPortugal \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 47 \n\n- Dificuldades na liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9ctrica por insufici\u00eancias da mesma. \n\n- A falta de crit\u00e9rios objectivos para a emiss\u00e3o de pareceres das diversas entidades. \n\n- Restri\u00e7\u00f5es ambientais, em certos locais com potencial explorat\u00f3rio o impacte ambiental ou a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o podem inviabilizar estes projectos. \n\n- A falta de recursos humanos face ao n\u00famero de pedidos, leva a que os processos se tornem \n\nmorosos. \n\n \n \n\n3.4.3. Impacto econ\u00f3mico e ambiental \n\n \n\nImpacto Econ\u00f3mico \n\n \n\nEm Portugal o potencial de aproveitamento de energia minih\u00eddrica est\u00e1 distribu\u00eddo por todo o \n\nterrit\u00f3rio nacional, com maior concentra\u00e7\u00e3o no Norte e Centro do pa\u00eds. \n\n \n\nO Decreto-Lei n.\u00ba 189/88 de 27 de Maio, abriu a actividade de produ\u00e7\u00e3o independente de \n\nenergia el\u00e9ctrica a pessoas singulares ou colectivas p\u00fablicas ou privadas, com o limite de 10 \n\nMW de pot\u00eancia instalada. Desde ent\u00e3o at\u00e9 1994 foram licenciados 120 empreendimentos de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para produ\u00e7\u00e3o de energia. Destes 120 at\u00e9 a data apenas 44 est\u00e3o em \n\nfuncionamento, representando um total de 170 MW de pot\u00eancia instalada e uma produ\u00e7\u00e3o de  \n\n550 GWh/ano.[14] \n\n \nImpacto Ambiental \n \nA energia produzida \u00e9 limpa, no sentido em que n\u00e3o se lan\u00e7am poluentes quer na atmosfera \n\nquer na \u00e1gua, mas h\u00e1 outros impactos, ambientais e sociais, que devem ser considerados, de \n\ntal forma que h\u00e1 quem considere n\u00e3o se tratar de uma energia verdadeiramente renov\u00e1vel. \n\nUm dos principais problemas das barragens \u00e9 alterarem profundamente a din\u00e2mica dos rios \n\nonde est\u00e3o implantadas. A \u00e1gua parada de uma albufeira \u00e9 muito mais vulner\u00e1vel \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e \n\n\u00e0 eutrofiza\u00e7\u00e3o1. A barragem funciona como uma barreira para os peixes e outros organismos \n\n                                                 \n1 - Em ecologia, chama-se eutrofiza\u00e7\u00e3o ou eutrofica\u00e7\u00e3o ao fen\u00f4meno causado pelo excesso de nutrientes \n(compostos qu\u00edmicos ricos em f\u00f3sforo ou nitrog\u00eanio, normalmente causado pela descarga de efluentes agr\u00edcolas, \nurbanos ou industriais) num corpo de \u00e1gua mais ou menos fechado, o que leva \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o excessiva de algas, \nque, ao entrarem em decomposi\u00e7\u00e3o, levam ao aumento do n\u00famero de microorganismos e \u00e0 conseq\u00fcente \ndeteriora\u00e7\u00e3o da qualidade do corpo de \u00e1gua (rios, lagos, ba\u00edas, estu\u00e1rios, etc). \n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 48 \n\naqu\u00e1ticos, afectando sobretudo os peixes migradores como o salm\u00e3o, a enguia ou a lampreia, \n\nal\u00e9m disso a transforma\u00e7\u00e3o de sistemas l\u00f3ticos em l\u00eanticos provoca altera\u00e7\u00f5es no habitat que \n\ns\u00e3o fatais para determinadas esp\u00e9cies. As barragens ret\u00eam sedimentos, aumentando os \n\nproblemas de eros\u00e3o a jusante, incluindo o litoral. \n\n \n\nDebaixo de uma albufeira desaparecem, para sempre, habitats naturais, campos agr\u00edcolas, \n\npatrim\u00f3nio hist\u00f3rico e cultural importante e mesmo vilas e cidades. \n\n \n\nAs hidroel\u00e9ctricas geram tamb\u00e9m impactos positivos, para al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de electricidade, \n\ncomo a cria\u00e7\u00e3o de novos habitats para esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas e aumento de actividades \n\neconomicamente importantes como a pesca ou o turismo. Assim, os pr\u00f3s e contras da sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o devem ser devidamente ponderados. \n\n \n\nUma alternativa menos agressiva do que as grandes barragens \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias mini-\n\nh\u00eddricas, pequenas barragens com menor capacidade armazenar \u00e1gua e de produ\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica.\n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 49 \n\n Energia Geot\u00e9rmica  \n\n \n\n3.4.4. Hist\u00f3rico \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCaracteriza-se por ser a energia t\u00e9rmica proveniente do interior da Terra. Os vulc\u00f5es, as \n\nfontes termais e as fumarolas (por ex. nos A\u00e7ores) s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es conhecidas desta fonte \n\nde energia. Actualmente, \u00e9 utilizada em esta\u00e7\u00f5es termais para fins medicinais e de lazer, mas \n\ntamb\u00e9m pode ser utilizada no aquecimento ambiente e de \u00e1guas sanit\u00e1rias, bem como, estufas \n\ne instala\u00e7\u00f5es industriais. \n\nNuma central de energia geot\u00e9rmica, tira-se partido do calor existente nas camadas interiores \n\nda Terra, para produzir o vapor que vai accionar a turbina. Na pr\u00e1tica, s\u00e3o criados canais \n\nsuficientemente profundos para aproveitar o aumento da temperatura, e injecta-se-lhes \u00e1gua. \n\nEsta, por sua vez, transforma-se em vapor (que \u00e9 submetido a um processo de purifica\u00e7\u00e3o \n\nantes de ser utilizado) e volta \u00e0 superf\u00edcie, onde \u00e9 canalizada para a turbina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.6 \u2013 Exemplo de utiliza\u00e7\u00e3o de Energia Geot\u00e9rmica \n\nFigura 3.7 \u2013 Imagem de uma fonte de Energia Geot\u00e9rmica \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 50 \n\nEm Portugal Continental existem apenas situa\u00e7\u00f5es de baixa entalpia2 que est\u00e3o relacionadas \n\ncom a balneoterapia3, praticada desde h\u00e1 longos anos. Mais recentemente o recurso tem sido \n\nutilizado para o aquecimento ambiente e de estufas. \n\n \n\nEm consequ\u00eancia da crise energ\u00e9tica dos anos setenta e ao desenvolvimento do projecto \n\ngeot\u00e9rmico dos A\u00e7ores visando a produ\u00e7\u00e3o essencialmente de electricidade, levou \u00e0 \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o do sector atrav\u00e9s do Decreto-Lei n\u00ba 560/-C/76, de 16 de Julho que define o \n\nregime da prospec\u00e7\u00e3o, pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de recursos geot\u00e9rmicos e determina sua a \n\nintegra\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio p\u00fablico do Estado. \n\n \n\nPosteriormente, devido ao interesse no aproveitamento do recurso de baixa entalpia, no \n\ncontinente, foi criado novo enquadramento jur\u00eddico estabelecido pelos Decretos-Lei, 87/90 e \n\n90/90,de 16 de Mar\u00e7o. \n\n \n\n \n\n3.4.5. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo \n\n \n\nEm Portugal, existem alguns exemplos de aproveitamento deste tipo de energia. \u00c9 o caso da \n\ncentral geot\u00e9rmica da Ribeira Grande, no arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, que produz energia \n\nel\u00e9ctrica com potencial para garantir, na sua fase final, o fornecimento de 50 a 60% das \n\nnecessidades de energia el\u00e9ctrica da ilha de S\u00e3o Miguel (actualmente j\u00e1 assegura cerca de \n\n29%). \n\n \n\n \n\n3.4.6. Impacto econ\u00f3mico e ambiental \n\n \n\nAMBIENTAL \n\n \n\nAs principais vantagens desta fonte de energia s\u00e3o o facto de n\u00e3o ser poluente e das centrais \n\nn\u00e3o necessitarem de muito espa\u00e7o, de forma que o impacto ambiental \u00e9 bastante reduzido. \n\n                                                 \n2 Entalpia \u00e9 a grandeza f\u00edsica que descreve a energia interna total de um sistema. No Sistema Internacional de \nUnidades, a unidade da entalpia \u00e9 o Joule por mol \n3 A balneoterapia \u00e9 uma forma de tratamento de doen\u00e7as por meio de banhos. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 51 \n\nAinda que apresente tamb\u00e9m alguns inconvenientes, como por exemplo, o facto de n\u00e3o \n\nexistirem muitos locais onde seja vi\u00e1vel a instala\u00e7\u00e3o de uma central geot\u00e9rmica, dado que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um determinado tipo de solo, bem como a disponibilidade de temperatura elevada \n\nno local at\u00e9 onde seja poss\u00edvel perfurar; ao perfurar as camadas mais profundas, \u00e9 poss\u00edvel \n\nque sejam libertados gases e minerais perigosos, o que pode p\u00f4r em causa a seguran\u00e7a das \n\npessoas que vivem e trabalham perto desse local. \n\n \n\n \n\n3.5. Biomassa \n\n \n\n3.5.1. Hist\u00f3rico \n\n \n\n3.5.1.1. Exemplo de um investimento \n\n \n\nTecnologia da Central de Mort\u00e1gua \n\n \n\nA instala\u00e7\u00e3o disp\u00f5e de uma \u00e1rea de armazenamento de res\u00edduos florestais com \n\naproximadamente tr\u00eas hectares e est\u00e1 equipada com meios de pesagem, de medi\u00e7\u00e3o de \n\nhumidade e de destro\u00e7amento de res\u00edduos. Estes para serem queimados devem ter uma \n\ndimens\u00e3o de 10,5cm por 2,5 cm, dimens\u00f5es m\u00e1ximas com um formato de paralelep\u00edpedo. \n\n \n\nDepois da pesagem, os res\u00edduos florestais estilhados s\u00e3o transportados para um fosso de \n\ndescarga, sempre que exista espa\u00e7o dispon\u00edvel no mesmo. O passo seguinte efectua-se atrav\u00e9s \n\nde um sistema de garra mec\u00e2nica que permite manejar a biomassa dentro do fosso e pass\u00e1-la \n\npara alimentar a tremonha (esp\u00e9cie de tanque) que est\u00e1 estrategicamente colocada na \n\nextremidade frontal da caldeira. \u00c9 ent\u00e3o que o combust\u00edvel \u00e9 parcialmente queimado em \n\nsuspens\u00e3o, completando-se a combust\u00e3o numa grelha vibrat\u00f3ria arrefecida a \u00e1gua. A caldeira \n\nfoi projectada para queimar res\u00edduos com um poder calor\u00edfico inferior igual a 13.800 KJ/Kg \n\n(humidade de 30%) consumindo nessas condi\u00e7\u00f5es e a plena carga 8,7 toneladas por hora de \n\nres\u00edduos florestais. A caldeira tem possibilidade de operar em condi\u00e7\u00f5es normais com \n\ncombust\u00edveis com poder calor\u00edfico que podem variar entre os 9.610 KJ/Kg e os 16.969 \n\nKJ/Kg, n\u00e3o sendo necess\u00e1ria a secagem pr\u00e9via do combust\u00edvel. A caldeira est\u00e1 igualmente \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 52 \n\npreparada para uma combust\u00e3o controlada de forma a minimizar as emiss\u00f5es de CO e Nox, \n\nreciclando 20% dos gases de combust\u00e3o e tamb\u00e9m para queimar g\u00e1s natural como \n\ncombust\u00edvel de arranque e regula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuanto ao vapor produzido na caldeira, este \u00e9 admitido numa turbina a vapor de condensa\u00e7\u00e3o, \n\ncom duas extrac\u00e7\u00f5es de vapor, concebida para instala\u00e7\u00e3o interior e com exaust\u00e3o axial. A \n\nturbina est\u00e1 acoplada directamente ao alternador do tipo trif\u00e1sico, quatro p\u00f3los, s\u00edncrono, \n\nrefrigerado ar-\u00e1gua, com sistema de excita\u00e7\u00e3o brushless.  \n\nOs aspectos ambientais forma devidamente cuidados, sendo prova, os valores garantidos para \n\nas emiss\u00f5es da Central que, possuindo um electrofiltro de elevado rendimento, permite \n\ntrabalhar dentro de amplos limites de seguran\u00e7a ambiental. Assim, do ponto de vista das \n\nemiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, a Central foi projectada para garantir determinados valores de \n\nemiss\u00e3o. \n\n \n\nO tratamento de gases tem lugar no precipitador electrost\u00e1ticos com dois campos em s\u00e9rie, \n\ndimensionado para tratar os gases com um rendimento de 96,3%, garantindo \u00e0 sa\u00edda um teor \n\nm\u00e1ximo de part\u00edculas de 100mg/Nm3. O precipitador \u00e9 dotado de tremonha de cinzas, as \n\nquais, depois de escoadas, podem ser utilizadas. \n\nDe referir ainda que a op\u00e7\u00e3o por um sistema de \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o funcionando em circuito \n\nfechado com uma torre de refrigera\u00e7\u00e3o, o que permitiu reduzir significativamente a \n\nquantidade de \u00e1gua captada na albufeira e minimizar o impacte t\u00e9rmico associado. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o aos res\u00edduos florestais, estes s\u00e3o essencialmente ramos e bicadas de \u00e1rvores, \n\nbem como \u00e1rvores sem valor comercial, matos e casca que t\u00eam um poder calor\u00edfico de \n\nrefer\u00eancia de 13.800KJ/Kg com humidade relativa. \n\nA central tem uma pot\u00eancia instalada de 10 MVA e uma pot\u00eancia el\u00e9ctrica de 9MVA e \n\nemitir\u00e1 por ano cerca de 63 GWh de energia el\u00e9ctrica, que ser\u00e1 vendida \u00e0 Rede El\u00e9ctrica \n\nNacional. Com uma disponibilidade pr\u00f3xima dos 90%, a Central est\u00e1 projectada para \n\ntrabalhar 7.800h/ano, com um rendimento bruto de 26,5%. \n\nResta ainda salientar que a Central Termoel\u00e9ctrica de Mort\u00e1gua queimar\u00e1 cerca de 80 mil \n\ntoneladas por ano de res\u00edduos florestais (peso verde), o que representa cerca de 10% do total \n\nde res\u00edduos gerados anualmente nessa extensa regi\u00e3o. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 53 \n\n3.5.2. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo \n\n \n\nBiomassa S\u00f3lida \n\n\u2022 Biomassa \n\n\u2022 Concurso de 100 MW \n\n\u2022 Nova meta de 150 MW \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nA floresta cobre cerca de 38% do territ\u00f3rio Portugu\u00eas, estando distribu\u00edda essencialmente por: \n\nTipo de floresta \u00c1rea [milhares de ha] \n\nPinhal e resinosas 1136,3 \n\nMontados 1196,4 \n\nSoutos e Carvalhais 174,9 \n\nEucalipto 695,1 \n\nTotal 3306,1 \nTabela 3.3 Tabela de dados de \u00e1rea florestal em Portugal \n\n \n\nNo entanto estes n\u00fameros n\u00e3o revelam o panorama actual do aproveitamento do potencial da \n\nbiomassa florestal, que se traduz pelo quase \"abandono\" da floresta, sendo dif\u00edcil quantificar o \n\nverdadeiro potencial energ\u00e9tico deste recurso. \n\nFigura 3.8 \u2013 Mapa informativo de distribui\u00e7\u00e3o \nde centrais de Biomassa \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 54 \n\nOutros entraves como a falta de equipamentos para sistemas de recolha apropriado, falta de \n\numa estrutura do sector, falta de tratamento fiscal adequado (a biomassa, por ex., a lenha est\u00e1 \n\nsujeita a uma taxa de I.V.A. de 19%, ao contr\u00e1rio de outras fontes: g\u00e1s natural 5%), receio dos \n\npropriet\u00e1rios e industriais da ind\u00fastria da madeira, uma grande agressividade de sectores \n\nconcorrentes como o do g\u00e1s, t\u00eam originado uma estagna\u00e7\u00e3o do aproveitamento deste \n\npotencial. \n\n \n\nActualmente o potencial quantific\u00e1vel passa sobretudo pela biomassa florestal n\u00e3o havendo \n\nn\u00fameros para o sector agr\u00edcola, onde os res\u00edduos da vinha, ind\u00fastria do vinho, podas de \n\nolivais e \u00e1rvores de frutos, do baga\u00e7o da azeitona, etc., poder\u00e3o ter um interesse explorat\u00f3rio \n\nconsider\u00e1vel. \n\n \n\nOs quadros seguintes sintetizam quantidades indicativas de biomassa florestal de acordo com \n\na proveni\u00eancia, distinguindo a produ\u00e7\u00e3o de biomassa florestal e a efectiva disponibilidade \n\ndeste recurso energ\u00e9tico, valores estes obtidos com base na informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, cujos \n\nvalores reais se pensa s\u00e3o algo superiores. \n\nProdu\u00e7\u00e3o de biomassa florestal: \n\nTipo de Res\u00edduo \nQuantidade \n\n[milh\u00f5es de ton/ano] \n\nMatos (incultos) 4,0 \n\nMatos (sob-coberto) 1,0 \n\nProdu\u00e7\u00e3o de Lenhas 0,5 \n\nRamos e Bicadas 1,0 \n\nTotal 6,5 \nTabela 3.4 Tabela de dados de Res\u00edduos para produ\u00e7\u00e3o de biomassa Florestal \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 55 \n\nPotencial dispon\u00edvel de biomassa florestal: \n\n \n\nTipo de floresta \nQuantidade \n\n[milh\u00f5es de ton/ano] \n\nMatos 0,6 \n\nBiomassa proveniente de \u00e1reas \nardidas \n\n0,4 \n\nRamos e Bicadas 1,0 \n\nInd\u00fastria Transformadora da \nMadeira \n\n0,2 \n\nTotal 2,2 \nTabela 3.5 Tabela de dados de potenciais res\u00edduos para produ\u00e7\u00e3o de biomassa Florestal \n\n \n\nJ\u00e1 foram desenvolvidos alguns projectos nesta \u00e1rea, ente os quais o \u00fanico exemplo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir da biomassa s\u00f3lida \u00e9 a Central T\u00e9rmica de Mort\u00e1gua. \n\n[15] \n\n \n\nBiocombust\u00edveis gasosos:  \n\nBiog\u00e1s \n\nActualmente existe em Portugal cerca de uma centena de sistemas de produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s, na \n\nsua maior parte proveniente do tratamento de efluentes agro-pecu\u00e1rios (cerca de 85%) e \n\ndestas cerca de 85% s\u00e3o suiniculturas. \n\n \n\nEste aproveitamento que, para al\u00e9m de resolver os problemas de polui\u00e7\u00e3o dos efluentes, pode \n\ntornar uma explora\u00e7\u00e3o agro-pecu\u00e1ria auto-suficiente em termos energ\u00e9ticos. Os efluentes \n\ns\u00f3lidos resultantes podem ser ainda aproveitados como adubo. \n\nO biog\u00e1s representa actualmente cerca de 3% do consumo energ\u00e9tico nacional. \n\nExiste no entanto um potencial muito maior por explorar, o qual est\u00e1 estimado em: \n\nFonte \nEnergia el\u00e9ctrica \n\n[GWh/ano] \n\nAgro-pecu\u00e1rio 120 \n\nETAR's 157 \n\nRSU (aterros) 383 \nTabela 3.6 Tabela de dados do potencial de res\u00edduos de biomassa por explorar  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 56 \n\nExistem ainda algumas dificuldades associadas \u00e1 produ\u00e7\u00e3o do Biog\u00e1s: \n\n \n\n- Uma fraca aceita\u00e7\u00e3o do processo de digest\u00e3o anaer\u00f3bia, com excep\u00e7\u00e3o do tratamento das \n\nlamas das ETAR's4. \n\n \n\n- Pouca relev\u00e2ncia dada \u00e0 valia energ\u00e9tica dos projectos ambientais, avaliados essencialmente \n\npela capacidade de tratamento. \n\n \n\n- Baixa retribui\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9ctrica produzida a partir da digest\u00e3o anaer\u00f3bia, prejudicando \n\nassim a amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos. \n\n \n\nAltera\u00e7\u00f5es recentes ao tarif\u00e1rios poder\u00e3o levar a uma maior implementa\u00e7\u00e3o de projectos de \n\naproveitamento de biog\u00e1s. \n\n \n\nBiocombust\u00edveis l\u00edquidos \n\n \n\nEsta fraca produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o resulta de uma s\u00e9rie de constrangimentos de caris n\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gicos: \n\n \n\n- Escassez de terra dispon\u00edvel para a produ\u00e7\u00e3o das culturas fonte, criando uma falta de \n\nmat\u00e9ria-prima, apesar de por vezes as culturas estarem condenadas a ficar na terra ou a irem \n\npara o lixo por falta de qualidade, quando o potencial energ\u00e9tico poderia significar um lucro \n\nconsider\u00e1vel. \n\n- A baixa produtividade agr\u00edcola Portuguesa. \n\n- Custo elevado da mat\u00e9ria-prima e do processamento industrial devido a baixa produtividade. \n\n- Custo elevado na recolha e transporte da mat\u00e9ria-prima nos casos do aproveitamento dos \n\nres\u00edduos florestais para a produ\u00e7\u00e3o de etanol. \n\n- Instabilidade dos pre\u00e7os. \n\n- Acordos internacionais e europeus que limitam a produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos subprodutos da \n\ncadeia de produ\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis. \n\n                                                 \n4 Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas Residuais (ETAR) \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 57 \n\n- Custos elevados dos biocombust\u00edveis, devido aos factores j\u00e1 enumerados, face aos \n\ncombust\u00edveis convencionais. \n\n \n\nNo entanto est\u00e3o a ser tomadas medidas legislativas com vista ao cumprimento das Directivas \n\nComunit\u00e1rias sobre o Biodiesel. \n\n \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o em Portugal \n\nO Decreto-Lei n.\u00ba 62/2006, de 21 de Mar\u00e7o transp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica nacional a \n\nDirectiva n.\u00ba 2003/30/CE e cria mecanismos para promover a coloca\u00e7\u00e3o no mercado de \n\nquotas m\u00ednimas de biocombust\u00edveis, em substitui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, com o \n\nobjectivo de contribuir para a seguran\u00e7a do abastecimento e para o cumprimento dos \n\ncompromissos nacionais em mat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Regulamenta a produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis e estabelece condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para pequenos \n\nprodutores dedicados (reciclagem de \u00f3leos alimentares usados). \n\n \n\nO Decreto-Lei n.\u00ba 66/2006, de 22 de Mar\u00e7o estabelece a cria\u00e7\u00e3o de um incentivo fiscal \n\n(redu\u00e7\u00e3o/isen\u00e7\u00e3o de ISP). \n\nA Portaria n.\u00ba 3-A/2007, de 2 de Janeiro estabelece o valor da isen\u00e7\u00e3o do ISP para os \n\nbiocombust\u00edveis at\u00e9 31 de Dezembro de 2007, sendo que, no caso dos pequenos produtores \n\ndedicados aquele prazo se estende at\u00e9 31 de Dezembro de 2010. \n\nValores Nacionais de incorpora\u00e7\u00e3o de Biocombustiveis \n\n2006 2007 \n\n2% do consumo total de \ngasolina e g\u00e1soleo \n\n3%do consumo total de \ngasolina e g\u00e1soleo \n\nTabela 3.7 Tabela de dados de incorpora\u00e7\u00e3o de biocombustiveis nacionais  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 58 \n\nDa utiliza\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis resulta uma significativa redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es globais de \n\ndi\u00f3xido de carbono (CO2) para a atmosfera. A utiliza\u00e7\u00e3o de \u00f3leos alimentares usados e \n\ngorduras animais para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis apresenta-se como sendo uma \n\nalternativa ecol\u00f3gica \u00e0 sua elimina\u00e7\u00e3o, alternativa que \u00e9 relevante para os pequenos \n\nprodutores dedicados, que utilizam res\u00edduos biol\u00f3gicos como mat\u00e9ria-prima para a produ\u00e7\u00e3o \n\nde biocombust\u00edveis. \n\n \n\nS\u00e3o considerados biocombust\u00edveis, no \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o deste decreto-lei os produtos \n\na seguir indicados: \n\n \n\nBioetanol,- etanol produzido a partir de biomassa e ou da frac\u00e7\u00e3o biodegrad\u00e1vel de res\u00edduos \n\npara utiliza\u00e7\u00e3o como biocombust\u00edvel; \n\nBiodiesel - \u00e9ster met\u00edlico produzido a partir de \u00f3leos vegetais ou animais, com qualidade de \n\ncombust\u00edvel para motores diesel, para utiliza\u00e7\u00e3o como biocombust\u00edvel; \n\nBiog\u00e1s - g\u00e1s combust\u00edvel produzido a partir de biomassa e ou da frac\u00e7\u00e3o biodegrad\u00e1vel de \n\nres\u00edduos, que pode ser purificado at\u00e9 \u00e0 qualidade do g\u00e1s natural, para utiliza\u00e7\u00e3o como \n\nbiocombust\u00edvel, ou g\u00e1s de madeira;  \n\nBiometanol -metanol produzido a partir de biomassa para utiliza\u00e7\u00e3o como biocombust\u00edvel;  \n\nBio\u00e9ter dimet\u00edlico - \u00e9ter dimet\u00edlico produzido a partir de biomassa para utiliza\u00e7\u00e3o como \n\nbiocombust\u00edvel; \n\nBio-ETBE (bio\u00e9ter etil-ter-but\u00edlico) - ETBE produzido a partir do bioetanol, sendo a \n\npercentagem em volume de bio-ETBE considerada como biocombust\u00edvel igual a 47%; \n\nBio-MTBE (bio\u00e9ter metil-ter-but\u00edlico) - combust\u00edvel produzido com base no biometanol, \n\nsendo a percentagem em volume de bio-MTBE considerada como biocombust\u00edvel de 36%; \n\nBiocombust\u00edveis sint\u00e9ticos -hidrocarbonetos sint\u00e9ticos ou misturas de hidrocarbonetos \n\nsint\u00e9ticos produzidos a partir de biomassa; \n\nBiohidrog\u00e9nio - hidrog\u00e9nio produzido a partir de biomassa e ou da frac\u00e7\u00e3o biodegrad\u00e1vel de \n\nres\u00edduos para utiliza\u00e7\u00e3o como biocombust\u00edvel; \n\n\u00d3leo vegetal puro produzido a partir de plantas oleaginosas -\u00f3leo produzido por press\u00e3o, \n\nextrac\u00e7\u00e3o ou processos compar\u00e1veis, a partir de plantas oleaginosas, em bruto ou refinado, \n\nmas quimicamente inalterado, quando a sua utiliza\u00e7\u00e3o for compat\u00edvel com o tipo de motores e \n\nos respectivos requisitos relativos a emiss\u00f5es. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 59 \n\n \n\nOs produtores e os importadores de biocombust\u00edveis que se destinam a ser incorporados em \n\nprodutos petrol\u00edferos (gasolina e gas\u00f3leo) s\u00e3o obrigados \u00e0 entrega exclusiva a titulares de \n\nentrepostos fiscais de produtos petrol\u00edferos ou energ\u00e9ticos, que procedem posteriormente \u00e0 \n\nsua introdu\u00e7\u00e3o no mercado.  \n\nNo caso da introdu\u00e7\u00e3o no consumo de biocombust\u00edveis no estado puro esta obrigatoriedade \n\nn\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel.  \n\nOs produtores e os importadores de biocombust\u00edveis devem comprovar a origem biol\u00f3gica e \n\nas caracter\u00edsticas do seu produto. Para tanto dever\u00e3o obter e manter em arquivo os \n\ncomprovativos emitidos por laborat\u00f3rios nacionais acreditados ou por outras entidades \n\nreconhecidas pelo Sistema Portugu\u00eas da Qualidade, sempre que entregam o seu produto nos \n\nentrepostos fiscais ou sempre que a DGGE ou a DGAIEC o solicitem. \n\nS\u00e3o considerados Pequenos Produtores Dedicados,   (o reconhecimento como pequeno \n\nprodutor dedicado est\u00e1 sujeito a despacho conjunto do Director-geral de Geologia e Energia e \n\ndo Director-Geral das Alf\u00e2ndegas e dos Impostos Especiais sobre o Consumo) as empresas \n\ncuja produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima anual seja de 3000 t de biocombust\u00edvel ou de outros combust\u00edveis \n\nrenov\u00e1veis e que esta tenha como origem o aproveitamento de mat\u00e9rias residuais ou com \n\nrecurso a projectos de desenvolvimento tecnol\u00f3gico de produtos menos poluentes, utilizando \n\nprocessos inovadores, ou em fase de demonstra\u00e7\u00e3o e que coloquem toda a sua produ\u00e7\u00e3o em \n\nfrotas e consumidores cativos, devidamente identificados e com os quais tenha sido celebrado \n\ncontrato. \n\nN\u00e3o sendo obrigados a proceder \u00e0 entrega em entreposto fiscal, ficam contudo obrigados a \n\ncomunicar trimestralmente \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Geologia e Energia (DGGE) e \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o-\n\nGeral das Alf\u00e2ndegas e dos Impostos Especiais sobre o Consumo (DGAIEC), as quantidades \n\nde biocombust\u00edveis e ou de outros combust\u00edveis renov\u00e1veis por si produzidas no trimestre \n\nanterior, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos consumidores e das respectivas quantidades que lhes \n\ntenham sido entregues. \n\nOs contratos para utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis podem ser estabelecidos com: as entidades de \n\ntransportes p\u00fablicos de passageiros e de mercadorias devendo a incorpora\u00e7\u00e3o de biodiesel no \n\ngas\u00f3leo ser superior a 10%, empresas ou agrupamento de empresas de transportes, \n\nAssocia\u00e7\u00f5es ou Cooperativas nas quais as empresas participem. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 60 \n\nQuando a percentagem de incorpora\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis nos carburantes exceder os 5%, \u00e9 \n\nobrigat\u00f3ria a respectiva inscri\u00e7\u00e3o nos equipamentos de abastecimento. O controlo da \n\naplica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei 62/2006 compete \u00e0 DGGE.  \n\n \n\nBiocombust\u00edveis gasosos: biog\u00e1s \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de medidas espec\u00edficas para as v\u00e1rias fontes de biog\u00e1s (Agro-\n\npecu\u00e1rio, ETAR's, e RSU), como tarifa verde, incentivos para o tratamento e utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos como fertilizantes, poder\u00e1 fazer com que esta tecnologia represente um \n\ncontributo importante na \u00e1rea do ambiente e na \u00e1rea energ\u00e9tica, sendo poss\u00edvel atingir uma \n\npot\u00eancia de 100 MWe em termos de pot\u00eancia el\u00e9ctrica inject\u00e1vel na rede \n\n \n\nBiocombust\u00edveis gasosos: biog\u00e1s \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de medidas espec\u00edficas para as v\u00e1rias fontes de biog\u00e1s (Agro-\n\npecu\u00e1rio, ETAR's, e RSU), como tarifa verde, incentivos para o tratamento e utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos como fertilizantes, poder\u00e1 fazer com que esta tecnologia represente um \n\ncontributo importante na \u00e1rea do ambiente e na \u00e1rea energ\u00e9tica, sendo poss\u00edvel atingir uma \n\npot\u00eancia de 100 MWe em termos de pot\u00eancia el\u00e9ctrica inject\u00e1vel na rede. \n\nA pot\u00eancia atribu\u00edda pelo Governo \u00e9 de 50 MW e a tarifa aumentou no in\u00edcio de 2005 em \n\ncerca de 28 por cento de 72 Euros por MWh para 100 Euros por MWh. Estas medidas, aliadas \n\n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novos sistemas de ETAR\u2019s e tratamentos de RSU, integrados em estrat\u00e9gias \n\nambientais e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos hidr\u00f3logos, poder\u00e1 potenciar novos empreendimentos \n\nde aproveitamento energ\u00e9tico do Biog\u00e1s.  \n\n \n\nBiocombust\u00edveis l\u00edquidos \n\n \n\nDos v\u00e1rios biocombust\u00edveis o biodiesel e o etanol poder\u00e3o constituir uma alternativa aos \n\ncombust\u00edveis tradicionais. Para isto ser\u00e1 necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de medidas de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o, incentivos fiscais e financeiros, promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o destes \n\nbiocombust\u00edveis com misturas de combust\u00edveis convencionais (etanol+gasolina, \n\nbiodiesel+diesel), estrat\u00e9gia de produ\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima e de futuros nichos consumidores. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 61 \n\n \n\nNo in\u00edcio do ano de 2005 o Governo aprovou em Conselho de Ministros a isen\u00e7\u00e3o de imposto \n\nsobre os produtos petrol\u00edferos (ISP) para os biocombust\u00edveis, como medida de desenvolver \n\neste combust\u00edvel verde e reduzir a depend\u00eancia de Portugal face ao petr\u00f3leo. \n\n \n\nEsta medida foi impulsionada pela directiva comunit\u00e1ria sobre os biocombust\u00edveis \n\n2003/30/CE, estabelece que cada Estado membro da Uni\u00e3o Europeia deve assegurar que, at\u00e9 \n\n31 de Dezembro de 2005, toda a gasolina e gas\u00f3leo utilizados nos transportes p\u00fablicos \n\nincorpore 2% de biocombust\u00edvel, devendo essa percentagem atingir os 5,75% em 2010. \n\n \n\nA isen\u00e7\u00e3o de ISP foi um dos principais incentivos aguardados pelos agentes econ\u00f3micos \n\ninteressados em desenvolver a fileira dos biocombust\u00edveis em Portugal, uma vez que t\u00eam um \n\ncusto adicional de produ\u00e7\u00e3o mais elevado do que os combust\u00edveis f\u00f3sseis que os torna menos \n\ncompetitivos.  \n\n \n\n \n\n \n\nValores Nacionais de \nincorpora\u00e7\u00e3o de \nBiocombustiveis \n\n2008 \n\n5,75% do consumo total de \ngasolina e g\u00e1soleo \n\nTabela 3.8 Tabela de dados previstos para 2008 de incorpora\u00e7\u00e3o de biocombustiveis nacionais  \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 62 \n\n3.5.3. Impacto econ\u00f3mico e ambiental \n\n \n\nImpacto Econ\u00f3mico \n\n \n\nO Governo fixou em 205 mil toneladas a quantidade de biocombust\u00edveis a isentar de ISP \n\n(Imposto sobre os Produtos Petrol\u00edferos) em 2007. Destas, 4 973 toneladas t\u00eam origem em \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nacional. No entanto, esse valor deve subir para 405 mil toneladas at\u00e9 2010 \n\natendendo ao aumento previsto para a percentagem de incorpora\u00e7\u00e3o. As medidas de isen\u00e7\u00e3o \n\nfiscal (ISP) visam fomentar a utiliza\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis nos transportes para reduzir a \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9tica portuguesa e dar cumprimento \u00e0 directiva comunit\u00e1ria que estabelece, \n\nat\u00e9 2020, a substitui\u00e7\u00e3o de 10 por cento dos combust\u00edveis convencionais usados nos \n\ntransportes por combust\u00edveis alternativos. Os pequenos produtores dedicados beneficiar\u00e3o de \n\nisen\u00e7\u00e3o total de ISP at\u00e9 ao limite m\u00e1ximo global de 40 mil toneladas/ano. \n\n \n\nImpacto Ambiental \n\n \n\nEm termos ambientais, a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de di\u00f3xido de carbono (C02) em 700 mil \n\ntoneladas possibilitar\u00e1 a converg\u00eancia para as metas definidas no Protocolo de Kyoto. Os \n\nbiocombust\u00edveis constituem um vector de diversifica\u00e7\u00e3o no abastecimento de combust\u00edveis \n\naos transportes, sector em se registam as mais elevadas taxas de crescimento de consumo \n\nenerg\u00e9tico. \n\n \n\nOs aspectos ambientais forma devidamente cuidados, sendo prova disso, os valores garantidos \n\npara as emiss\u00f5es da Central que, possuindo um electrofiltro de elevado rendimento, permite \n\ntrabalhar dentro de amplos limites de seguran\u00e7a ambiental. Assim, do ponto de vista das \n\nemiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, a Central foi projectada para garantir determinados valores de \n\nemiss\u00e3o. \n\n \n\nO tratamento de gases tem lugar no precipitador electrost\u00e1tico com dois campos em s\u00e9rie, \n\ndimensionado para tratar os gases com um rendimento de 96,3%, garantindo \u00e0 sa\u00edda um teor \n\nm\u00e1ximo de part\u00edculas de 100mg/Nm3. O precipitador \u00e9 dotado de tremonha de cinzas, as \n\nquais, depois de escoadas, podem ser utilizadas. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 63 \n\nDe referir ainda que a op\u00e7\u00e3o por um sistema de \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o funcionando em circuito \n\nfechado com uma torre de refrigera\u00e7\u00e3o, o que permitiu reduzir significativamente a \n\nquantidade de \u00e1gua captada na albufeira e minimizar o impacte t\u00e9rmico associado. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o aos res\u00edduos florestais, estes s\u00e3o essencialmente ramos e bicadas de \u00e1rvores, \n\nbem como \u00e1rvores sem valor comercial, matos e casca que t\u00eam um poder calor\u00edfico de \n\nrefer\u00eancia de 13.800KJ/Kg com humidade relativa. \n\nA central tem uma pot\u00eancia instalada de 10 MVA e uma pot\u00eancia el\u00e9ctrica de 9MVA e \n\nemitir\u00e1 por ano cerca de 63 GWh de energia el\u00e9ctrica, que ser\u00e1 vendida \u00e0 Rede El\u00e9ctrica \n\nNacional. Com uma disponibilidade pr\u00f3xima dos 90%, a Central est\u00e1 projectada para \n\ntrabalhar 7.800h/ano, com um rendimento bruto de 26,5%. \n\nResta ainda salientar que a Central Termoel\u00e9ctrica de Mort\u00e1gua queimar\u00e1 cerca de 80 mil \n\ntoneladas por ano de res\u00edduos florestais (peso verde), o que representa cerca de 10% do total \n\nde res\u00edduos gerados anualmente nessa extensa regi\u00e3o. [17] \n\n \n\n \n\n3.6. Energia das Ondas \n\n \n\n3.6.1. Hist\u00f3rico  \n\nA Energia das ondas em Portugal   \n\nExceptuando as Berlengas, a costa de S. Vicente e Sudoeste Alentejano, n\u00e3o h\u00e1 interfer\u00eancias \n\ncom a instala\u00e7\u00e3o de parques de dispositivos de energia das ondas com reservas naturais \u00e0 \n\nprofundidade de 50 metros. \n\nNo Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina a plataforma continental apresenta um declive \n\nsuave e os dispositivos poder\u00e3o ser instalados a uma profundidade de 60 m ainda \n\nrelativamente perto da costa. Sendo esta localiza\u00e7\u00e3o exterior \u00e0 \u00e1rea do parque, n\u00e3o haver\u00e1 \n\ninterfer\u00eancia com a zona de reserva natural, nem com a zona onde se processa a pouca \n\nactividade de pesca que a\u00ed existe, como \u00e0 frente se indicar\u00e1. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 64 \n\n3.6.1.1. Exemplo de um Investimento \n\nCentral Piloto Europeia de Energia das Ondas do Pico, A\u00e7ores. (perspectiva traseira)  \nFonte:INETI \n\n \n\nFigura 3.9 \u2013 Exemplo de um sistema de explora\u00e7\u00e3o de Energia das Ondas em Portugal \n \n\nA central da ilha do Pico (A\u00e7ores) \u00e9 um bom exemplo de uma central de CAO de primeira \n\ngera\u00e7\u00e3o. Com uma pot\u00eancia instalada de 400 kW, \u00e9 constitu\u00edda por uma estrutura em bet\u00e3o \n\ncom uma \u00e1rea interna de 12 m x 12 m ao n\u00edvel m\u00e9dio da superf\u00edcie livre, e est\u00e1 assente no \n\nfundo do mar numa reentr\u00e2ncia da costa onde a profundidade \u00e9 de cerca de 8 m.  \n\nA concep\u00e7\u00e3o desta central foi inteiramente Portuguesa, assim como os fornecimentos, \u00e0 \n\nexcep\u00e7\u00e3o dos do equipamento mec\u00e2nico. Estiveram envolvidas no projecto e constru\u00e7\u00e3o desta \n\ncentral o Instituto Superior T\u00e9cnico (respons\u00e1vel cient\u00edfico do projecto comunit\u00e1rio \n\nassociado), a EDP, a EDA, a Profabril (projecto, coordena\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da obra de \n\nengenharia civil), a PROET (coordena\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do equipamento), EFACEC \n\n(fornecimento do equipamento el\u00e9ctrico e electr\u00f3nico), a Marques Lda. (constru\u00e7\u00e3o civil) e o \n\nINETI (caracteriza\u00e7\u00e3o do clima de ondas e sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados). \n\n \n\nOs dispositivos flutuantes instalados ao largo, al\u00e9m de permitirem explorar mais plenamente o \n\nrecurso energ\u00e9tico em \u00e1guas de maior profundidade, apresentam menos restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 \n\nsua localiza\u00e7\u00e3o e t\u00eam um menor impacto visual.   Estes dispositivos t\u00eam, no entanto, de \n\nultrapassar diversas dificuldades relacionadas principalmente com a sua manuten\u00e7\u00e3o, \n\ntransporte de energia para terra e processos de ancoragem ao fundo. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 65 \n\nOs dispositivos offshore que tem sido propostos apresentam princ\u00edpios de funcionamento \n\nbastante distintos. Os que j\u00e1 atingiram um n\u00edvel avan\u00e7ado de desenvolvimento ou est\u00e3o \n\nactualmente em fase de testes no mar, s\u00e3o os seguintes: \n\nOPT \u2018Power Buoy\u2019, b\u00f3ia submersa comercializada pela companhia norte-americana Ocean \n\nPower Technology (OPT). Est\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o de um parque destes sistemas no Mar \n\nCant\u00e1brico em 2005, por associa\u00e7\u00e3o com a Iberdrola. \n\nArchimedes Wave Swing (AWS), dispositivo de absor\u00e7\u00e3o pontual, completamente submerso \n\nconcebido pela empresa holandesa Teamwork Technology, com colabora\u00e7\u00e3o do IST. \n\n \n\nNo Ver\u00e3o de 2004, ao largo da P\u00f3voa do Varzim, foi instalada Uma unidade piloto de 2 MW. \n\nFoi instalada uma central piloto de 2 MW ao largo de P\u00f3voa de Varzim (6 km da costa, e a 43 \n\nm de profundidade), pela Oceanergia, em colabora\u00e7\u00e3o com a Teamwork Technology. A sua \n\nestrutura, em a\u00e7o, foi constru\u00edda na Rom\u00e9nia e rebocada para montagem final em Viana do \n\nCastelo.  \n\nEsta central, projectada para realiza\u00e7\u00e3o de testes, foi constru\u00edda sobre uma barca\u00e7a com \n\nmecanismos de submers\u00e3o e emers\u00e3o para facilitar as opera\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o. [8] \n\n \n\nFigura 3.10 - Central piloto AWS rebocada do porto de Viana do Castelo \n\nA estrutura e a generalidade dos equipamentos podem ser fornecidos em Portugal, embora, \n\ncomo nas outras tecnologias, haja componentes em que n\u00e3o haver\u00e1 interesse em produzir em \n\nPortugal, tal como os cabos el\u00e9ctricos e alguns componentes hidr\u00e1ulicos. \n\nO prot\u00f3tipo constru\u00eddo e actualmente testado em Orkney/Esc\u00f3cia tem um comprimento de \n\n120 m, \u00e9 composto por 3 sec\u00e7\u00f5es cil\u00edndricas, com di\u00e2metro de 3,5 m e disponibiliza uma \n\npot\u00eancia m\u00e1xima de 3 x 250 kW = 750 kW. Cada sec\u00e7\u00e3o cont\u00e9m um m\u00f3dulo completo de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 66 \n\nIndependentemente das caracter\u00edsticas do local da instala\u00e7\u00e3o, a OPD prev\u00ea uma produ\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia at\u00e9 cerca de 40% da pot\u00eancia instalada (isto \u00e9, at\u00e9 3500 horas equivalentes de \n\nfuncionamento \u00e0 pot\u00eancia nominal). \n\n \n\nFigura 3.11 Pelamis - Prot\u00f3tipo de 750 kW; vista da parte dianteira durante a constru\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 67 \n\n3.6.2. N\u00edveis de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo \n\n \n\n \n\nFigura 3.11  - Zonas potencialmente utiliz\u00e1veis e poss\u00edveis \u00e1reas de concess\u00e3o para Parques de Energia das \nondas na costa ocidental portuguesa. Fonte INETI \n\nPortugal, com um recurso energ\u00e9tico m\u00e9dio/alto (fluxo m\u00e9dio anual de 30 MW por cada \n\nquil\u00f3metro de frente de onda em \u00e1guas com 50 metros de profundidade), tem um potencial de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de energia das ondas de onde pode resultar uma produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica de 10 \n\nTWh/ano aproximadamente (cerca de 20% do nosso consumo). \n\nO potencial de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica na costa atl\u00e2ntica portuguesa \u00e9 estimada \n\nadmitindo um recurso de 30 kW por km de costa e, que uma percentagem m\u00e9dia de 15% da \n\nenergia incidente pode ser convertida em energia el\u00e9ctrica.  \n\nTendo em conta os 335 km de costa para instala\u00e7\u00e3o de potenciais parques offshore e a \n\nnecessidade de ter corredores para a navega\u00e7\u00e3o associada \u00e0 pesca, resulta um potencial de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de mais do que 250 km. [8] \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 68 \n\n \n\nFigura 3.12 - IPS Buoy, Hose-Pump e AquaBuOY (da esq. para a dir.) \n\nUma das condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o desenvolvimento da energia das ondas em Portugal \u00e9 a \n\nexist\u00eancia de pontos de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9ctrica junto \u00e0 costa. \n\nAs centrais de energias alternativas, como as das ondas, ser\u00e3o posteriormente ligadas a \n\nsubesta\u00e7\u00f5es, denominados Pontos de Recep\u00e7\u00e3o, conforme a sua pot\u00eancia e a sua localiza\u00e7\u00e3o. \n\nCentrais com pot\u00eancia de liga\u00e7\u00e3o numa fase inicial de desenvolvimento da energia das ondas \n\ncom menos de 50 MW ser\u00e3o ligadas a redes de m\u00e9dia ou alta tens\u00e3o na ordem dos 10-30-60 \n\nkV, exploradas pela EDP Distribui\u00e7\u00e3o de Energia. \n\nNuma fase posterior de desenvolvimento dos dispositivos de energia das ondas, na sua fase \n\nmadura em que se prev\u00ea a exist\u00eancia de parques com uma pot\u00eancia instalada acima dos 50 \n\nMW, ser\u00e3o ligadas a redes de muito alta tens\u00e3o de 150-220 ou 400 kV e exploradas pela Rede  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 69 \n\nEl\u00e9ctrica Nacional (REN). \n\nA Estrat\u00e9gia Nacional para a Energia, estabeleceu como uma das linhas de orienta\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica o refor\u00e7o do aproveitamento das fontes de energia renov\u00e1vel (FER) e a cria\u00e7\u00e3o de \n\ndesenvolvimento dos centros de compet\u00eancia nacionais. \n\n \n\n   \n\n3.6.3. Impacto econ\u00f3mico e ambiental \n\n \n\nNo tocante \u00e0 energia das ondas e tendo em aten\u00e7\u00e3o o significativo potencial de que o Pa\u00eds \n\ndisp\u00f5e, importa criar condi\u00e7\u00f5es e definir um enquadramento que permita o desenvolvimento \n\nde uma ind\u00fastria nacional, fornecedora de bens de equipamento e de servi\u00e7os, \n\ninternacionalmente competitiva. \n\nNeste sentido, foi constitu\u00eddo um grupo de trabalho, para a energia das ondas do mar\u00bb, em \n\nMar\u00e7o de 2006 com o objectivo de propor a cria\u00e7\u00e3o de uma zona piloto destinada \u00e0 instala\u00e7\u00e3o \n\nde parques de dispositivos de aproveitamento de energias renov\u00e1veis, designadamente das \n\nondas mar\u00edtimas, e a legisla\u00e7\u00e3o reguladora das respectivas autoriza\u00e7\u00f5es (licen\u00e7as e \n\nconcess\u00f5es), a fim de fomentar a instala\u00e7\u00e3o e desenvolvimentos em Portugal deste tipo de \n\ntecnologias. Este Grupo de Trabalho re\u00fane representantes, a t\u00edtulo permanente, do Minist\u00e9rio \n\nda Defesa Nacional, (coordenador), do Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional, do Minist\u00e9rio da Economia e da Inova\u00e7\u00e3o, \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas e do Minist\u00e9rio das Obras \n\nP\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es.  \n\nAs tecnologias emergentes, como as do aproveitamento da energia das ondas mar\u00edtimas, \n\nconstituem um contributo importante para a cria\u00e7\u00e3o de um cluster com elevado potencial e \n\ndusters industriais associados. \n\nEm consequ\u00eancia surgiram dois bons resultados, a esta\u00e7\u00e3o piloto do Pico e da ilha Islay \n\n(Esc\u00f3cia - actualmente em funcionamento). A Comiss\u00e3o apoiou uma s\u00e9rie de confer\u00eancias \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 70 \n\ninternacionais de energia das ondas (Edimburgo, UK, 1993, Lisboa, Portugal, 1995, Patras, \n\nGr\u00e9cia, 1998 e Aalborg, Dinamarca, 2000), que contribu\u00edram significativamente para a \n\nestimula\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o de actividades realizadas pela Europa com universidades, centros \n\nde pesquisa e ind\u00fastria. Nos \u00faltimos 25 anos a energia das ondas tem passado por um \n\nprocesso c\u00edclico com fases de entusiasmo, desapontamento e reconsidera\u00e7\u00e3o. No entanto, o \n\npersistente esfor\u00e7o na investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, a experi\u00eancia acumulada durante estes \n\nanos passados tem constantemente aumentado a performance das t\u00e9cnicas de obten\u00e7\u00e3o de \n\nenergia a partir das ondas o que tem levado este recurso a uma maior proximidade da \n\nexplora\u00e7\u00e3o comercial que at\u00e9 agora n\u00e3o tinha sido vista. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 71 \n\n3.7.  Conclus\u00e3o \n\n \n\nAn\u00e1lise das Energias em Portugal \n \n\nPortugal atingiu, em Fevereiro de 2008, 7.474 megawatts (MW) de capacidade total instalada \n\npara produ\u00e7\u00e3o de energias el\u00e9trica a partir de fontes renov\u00e1veis, segundo os publicados pela \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Energias e Geologia (DGEG). \n\nO aumento de pot\u00eancia instalada verificado no final do m\u00eas de Fevereiro, relativamente a \n\nJaneiro, deveu-se \u00e0 entrada em funcionamento de novo parque E\u00f3lico e de duas novas \n\ncentrais, uma minih\u00eddrica e outra fotovoltaica. Apesar deste aumento, a produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica a partir de fontes renov\u00e1veis desceu 48 por cento em Fevereiro, face a igual m\u00eas do \n\nano anterior, devido \u00e0 fraca pluviosidade e ao decr\u00e9scimo muito significativo registado nas \n\nprodu\u00e7\u00f5es das bacias do Tejo, Douro, Cavado e Lima. A produ\u00e7\u00e3o de Fevereiro deste ano, \n\nquando comparada com a registada em igual m\u00eas de 2007, baixou 2,04 terawatts/hora (TWh) \n\npara 1,05 TWh. \n\n \n\nContrariamente, a produ\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, nos dois primeiros meses deste ano, subiu 39 por cento \n\nface a igual per\u00edodo de 2007. \n\nEm Fevereiro, a produ\u00e7\u00e3o foi 22 por cento superior \u00e0 registada no m\u00eas hom\u00f3logo do ano \n\nanterior. \n\nA pot\u00eancia e\u00f3lica instalada no final de Fevereiro de 2008 situava-se em 2 170 MW, \n\ndistribu\u00edda por 155 parques, com um total de 1169 aerogeradores ao longo de todo o territ\u00f3rio \n\nContinental. \n\n \n\nAt\u00e9 Fevereiro deste ano, a DGEG j\u00e1 licenciou cerca de 9.073 MW de instala\u00e7\u00f5es \n\nelectroprodutoras a partir de fontes renov\u00e1veis, o que significa um acr\u00e9scimo de 21 por cento \n\nrelativamente \u00e0 pot\u00eancia instalada actualmente. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 72 \n\nCAP\u00cdTULO  \n4 \n\n \n\n \n\n \n \nFuturo das Energias renov\u00e1veis \n\n \n\n4.1. Projectos e perspectivas \n\n \n\nAs energias renov\u00e1veis constituem um motor de desenvolvimento econ\u00f3mico, social e \n\ntecnol\u00f3gico. Est\u00e3o na base da promo\u00e7\u00e3o de importantes investimentos, da cria\u00e7\u00e3o de emprego \n\ne de desenvolvimento regional, sendo de real\u00e7ar o desenvolvimento de clusters tecnol\u00f3gicos e \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, a promo\u00e7\u00e3o de fileiras agr\u00edcolas nacionais, a cria\u00e7\u00e3o de infra-estruturas para \n\nreservas de \u00e1gua e controlo de cheias, a introdu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas concertadas para a redu\u00e7\u00e3o de \n\nrisco de inc\u00eandios, o aumento da vida \u00fatil dos aterros.  \n\n \n\nApesar das Energias Renov\u00e1veis se encontrem em franca expans\u00e3o em Portugal, ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio efectuar elevados investimentos no sentido de rentabilizar as fontes que possu\u00ed o \n\nnosso pa\u00eds. \n\nFazendo uma breve previs\u00e3o do futuro poder\u00e1 dizer-se que as Energias E\u00f3lica, Solar e H\u00eddrica \n\nir\u00e3o trazer a Portugal um impacto econ\u00f3mico bastante vantajoso, tanto directa como \n\nindirectamente. Esses impactos ir\u00e3o ser reflectidos atrav\u00e9s de novos postos de trabalho \n\ncriados que melhorar\u00e3o o n\u00edvel de vida em Portugal e capacidade de n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o \n\nelevados que permitam alcan\u00e7ar boas receitas de exporta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo caso dos biocombustiveis o cen\u00e1rio poder\u00e1 n\u00e3o ser t\u00e3o vantajoso a n\u00edvel econ\u00f3mico visto \n\nque apesar de ser substituto do petr\u00f3leo, que cada vez mais tende a aumentar e a escassear, \n\nimplica danos ambientais muito elevados. Este facto choca directamente com defini\u00e7\u00e3o de \n\nbase das energias renov\u00e1veis, que seria preocupa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nApesar de uma grande parte dos biocombustiveis produzidos em Portugal terem como base \n\nmat\u00e9ria-prima importada, nomeadamente do Brasil, n\u00e3o deixa de ser contradit\u00f3rio sacrificar \n\nplanta\u00e7\u00f5es na Amaz\u00f3nia assim como provocar aumentos nos valores dos cereais, que s\u00e3o bens \n\ness\u00eancias alimentares. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 73 \n\n \n\n \n\n4.1.1. Energia solar \n\n \n\n4.1.1.1. Projectos previstos \n\n  \n\nO grupo espanhol de constru\u00e7\u00e3o Acciona vai investir 200 milh\u00f5es de euros na maior central \n\nfotovoltaica do mundo, situada em Moura, actualmente em constru\u00e7\u00e3o, o neg\u00f3cio implica a \n\ncompra de 100% da Amper Solar, at\u00e9 agora controlada pelo munic\u00edpio. \n\nO investimento ser\u00e1 de 250 milh\u00f5es de euros destina-se a construir a central solar \n\nfotovoltaica com 62 MWp de pot\u00eancia instalada e uma produ\u00e7\u00e3o anual de 88 GWH.  A \n\ncentral ficar\u00e1 instalada na Freguesia da Amareleja no concelho de Moura.  \n\nEm contrapartida, a \"holding\" espanhola ir\u00e1 construir uma f\u00e1brica de pain\u00e9is fotovoltaicos no \n\nmunic\u00edpio de Moura, com uma capacidade de produ\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 24 MW/ano\",  \n\ncomprometer\u00e1 um montante estimado em 3,5 milh\u00f5es de euros para um fundo social de \n\ndesenvolvimento de infra-estruturas, propriedade do munic\u00edpio. Quando conclu\u00edda, em 2010, \n\na central de Moura ser\u00e1 a maior do mundo. \n\nNa sequ\u00eancia do programa E4 \u2013 Efici\u00eancia Energ\u00e9tica e Energias End\u00f3genas, foi lan\u00e7ado o \n\nPrograma \"Agua Quente Solar para Portugal\" que previa a instala\u00e7\u00e3o, at\u00e9 2010, de um milh\u00e3o \n\nde metros quadrados de colectores solares. \n\n \n\nA maior central solar do mundo no Alentejo \n\nCome\u00e7ou a funcionar em Mar\u00e7o de 2008 e representa um investimento de 237,6 milh\u00f5es de \n\neuros. A central Solar Fotovoltaica de Amareleja, com uma capacidade instalada de 46,41MW \n\npico e 35 Mw de pot\u00eancia de injec\u00e7\u00e3o na rede, est\u00e1 a ser constru\u00edda num terreno de 250ha.. A \n\ninstala\u00e7\u00e3o dos restantes MW ser\u00e1 conclu\u00edda at\u00e9 ao final deste ano, altura em que a central \n\ndever\u00e1 come\u00e7ar a funcionar em pleno, para produzir cercade 93 milMW de energia por ano, o \n\nsuficiente para abastecer 30 mil habita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nCom 2.520 seguidores solares azimutais, equipados com 104 pain\u00e9is solares cada um, a \n\ncentral ser\u00e1 a maior do mundo, em pot\u00eancia total instalada e capacidadede produ\u00e7\u00e3o, mais do \n\nqu\u00e1druplo do que o actual maior complexo do g\u00e9nero, situado no concelho vizinho de Serpa, \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 74 \n\ncom 11 MW de pot\u00eancia instalada e que come\u00e7ou a produzir energia em finais de Mar\u00e7o de \n\n2007. Os seguidores solares azimutais s\u00e3o dispositivos mec\u00e2nicos que orientam os pain\u00e9is \n\nsolares a seguir perpendiculares ao sol, desde a alvorada at\u00e9 ao poente. [10] \n\n \n\nParque Fotovoltaico H\u00e9rcules [4] \n \n \nLocaliza\u00e7\u00e3o:Brinches, Serpa  \n \nPromotor/Propriet\u00e1rio: GE/POWERLIGHT/CATAVENTO \n \nCapacidade Total [MW]: 11 \n \nN\u00ba equip. : 52300 Paineis PV \n \nPot\u00eancia Unid[MW]: 0.000210 \n \nModelo: PV \n \nAno de constru\u00e7\u00e3o: 2007 \n \n\nSHP \n \nLocaliza\u00e7\u00e3o: Tavira \nPromotor/Propriet\u00e1rio: T-ESTP \n \nCapacidade Total [MW]: 6.5 \n \nModelo: Solar T\u00e9rmico \n \nNotas: Em fase de projecto \n \n\n \n \nAmareleja \n \nLocaliza\u00e7\u00e3o: Amareleja \n \nPromotor/Propriet\u00e1rio: Acciona \n \nCapacidade Total [MW]: 62 \n \nModelo: PV \n \nAno de constru\u00e7\u00e3o: 2008 \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 75 \n\n \n4.1.1.2. Perspectivas \n\n \n\nO cen\u00e1rio futuro para a energia solar mostra-se com algumas mudan\u00e7as a m\u00e9dio prazo. O \n\nrecente SCE vem trazer altera\u00e7\u00f5es tanto ao n\u00edvel da efici\u00eancia energ\u00e9tica nos edif\u00edcios como \n\nao n\u00edvel da energia solar t\u00e9rmica activa, com a obrigatoriedade da instala\u00e7\u00e3o de colectores \n\nsolares para o aquecimento das \u00e1guas sanit\u00e1rias. \n\n \n\nNas \u00e1reas do solar fotovoltaico prev\u00ea-se a promo\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de electricidade a partir \n\ndesta fonte, tendo em aten\u00e7\u00e3o a Directiva sobre a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir de \n\nfontes renov\u00e1veis, que estipula, para Portugal, uma meta indicativa de 39% de renov\u00e1veis no \n\nconsumo bruto de electricidade, prevendo-se como meta os 50 MWp de pot\u00eancia fotovoltaica \n\ninstalada em 2010, o que nos colocar\u00e1 ao n\u00edvel ou mesmo acima dos outros pa\u00edses da Uni\u00e3o \n\nEuropeia, em termos de pot\u00eancia fotovoltaica instalada per capita (actualmente de apenas 0,1 \n\nW per capita). \n\n \n\nOs dois principais vectores de desenvolvimento dos sistemas fotovoltaicos em Portugal ser\u00e3o \n\nos sistemas ligados \u00e0 rede el\u00e9ctrica e os sistemas aut\u00f3nomos destinados a electrifica\u00e7\u00e3o rural. \n\n \n\nA t\u00edtulo de curiosidade, apenas com a \u00e1rea dispon\u00edvel em coberturas de edif\u00edcios em Portugal, \n\nseria poss\u00edvel produzir toda a electricidade que consumimos atrav\u00e9s de equipamento \n\nfotovoltaico.  \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de 60 m\u00b2 de fotovoltaico, nos cerca de 3.1 milh\u00f5es de edif\u00edcios resid\u00eancias, \n\nresultariam em cerca de 33200 GWh/Ano (consumo em 1995), rebatendo assim a falsa ideia \n\nde que uma contribui\u00e7\u00e3o substancial de solar fotovoltaico necessitaria da ocupa\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u00e1rea enorme, com grandes custos emergentes dessa mesma ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPara o solar t\u00e9rmico passivo e para a efici\u00eancia energ\u00e9tica dos edif\u00edcios est\u00e1 previsto o \"Plano \n\nNacional para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica nos Edif\u00edcios\", com um objectivo estruturante, no \n\nsentido de influenciar a actividade de todos os agentes que actuam no sector, dos promotores \n\naos utilizadores finais. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 76 \n\nTodas as medidas de desenvolvimento da energia solar tem de ser balanceadas e com estreita \n\nliga\u00e7\u00e3o aos v\u00e1rios agentes respons\u00e1veis nestas \u00e1reas e em \u00e1reas anexas, fazendo tamb\u00e9m \n\npassar ao p\u00fablico em geral este tipo de iniciativas de forma a criar sinergias entre os \n\nutilizadores e os respons\u00e1veis, e n\u00e3o cometer erros de isolamento do p\u00fablico em geral, que \n\nser\u00e1 o verdadeiro motor do arranque do desenvolvimento deste tipo de energia, uma vez que \n\nser\u00e1 ele o principal beneficiado em termos de economia energ\u00e9tica, monet\u00e1ria e de aumento \n\ndo conforto. \n\n \n\nO Custo das Instala\u00e7\u00f5es Solares T\u00e9rmicas de Aquecimento de \u00c1gua em Portugal para os \n\npequenos sistemas situa-se entre os 600/800 \u20ac/m2, enquanto que nos grandes sistemas esse \n\nvalor desce para 350/600 \u20ac/m2.  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 77 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de colectores solares instalados em Portugal \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.1.2. Energia E\u00f3lica \n\n \n\n4.1.2.1. Projectos previstos  \n\n \n\nTendo em conta a necessidade do cumprimento da Directiva Comunit\u00e1ria respeitante ao \n\nacordo de Quioto, que imp\u00f5e como meta 39% de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica com base nas \n\nenergias renov\u00e1veis at\u00e9 2010, assim como as recentes medidas de apoio, como a remunera\u00e7\u00e3o \n\nda energia produzida para n\u00edveis perto do praticado nos pa\u00edses Europeus, prev\u00ea-se a instala\u00e7\u00e3o \n\nde cerca de 4.500 MW de capacidade de gera\u00e7\u00e3o em energia e\u00f3lica. \n\n \n\nAt\u00e9 Fevereiro de 2006 estavam licenciados mais 2.789 MW de energia e\u00f3lica, o que, tendo \n\nem conta o tempo de licenciamento actual (>2 anos), poder\u00e1 elevar a pot\u00eancia instalada de \n\ne\u00f3lica em 2007 at\u00e9 os 2.000 MW. \n\n\u00c9 ainda necess\u00e1ria a centraliza\u00e7\u00e3o dos processos de licenciamento em apenas um \u00fanico \n\norganismo, que coordenaria e teria a cargo todo o procedimento administrativo, de forma a \n\n9.000 8.570\n6.000\n\n5.000\n\n9.210\n\n16.088\n\n1.000.000\n\n0\n\n10000\n\n20000\n\n30000\n\n40000\n\n50000\n\nm\n2/\n\na\nn\n\no\n\n1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010\n\nAno\n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Previs\u00e3o sobre a evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de colectores solares instalado em Portugal at\u00e9 2010 \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 78 \n\ndiminuir os prazos de implementa\u00e7\u00e3o dos projectos os quais, actualmente, rondam os 2 a 4 \n\nanos. \n\n \n\nA energia e\u00f3lica mostra-se como uma das fontes renov\u00e1veis com maior potencialidade e \n\nmaior desenvolvimento futuro, n\u00e3o apenas pelas metas estabelecidas, mas tamb\u00e9m pelo \n\ninteresse que desperta nas entidades e empresas o desenvolvimento de projectos de grande \n\nenvergadura e visibilidade, al\u00e9m do retorno financeiro bastante atractivo. \n\n \n\n \n\nE\u00f3lica \n\n \n\nExemplo de um investimento previsto e das consequ\u00eancias econ\u00f3micas: \n\n \n\nO novo \u201ccluster\u201d industrial compreende: \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de 29 empresas; \n\n \n\n\u2022 Desenvolvimento de um p\u00f3lo industrial de cinco f\u00e1bricas, em Viana do Castelo, para \n\nprodu\u00e7\u00e3o integral de aerogeradores de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o: assegurando o fornecimento de todos \n\nos bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos \u201cchave-na-m\u00e3o\u201d; criando sete \n\nunidades industriais novas e ampliando 12; \n\n \n\n\u2022 Aposta na I&amp;D e na transfer\u00eancia de tecnologia, com a cria\u00e7\u00e3o de:  \n\n- Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional em Viana do Castelo - Centro de I&amp;D e parcerias com \n\nuniversidades nacionais  \n\n- Um fundo de 35 milh\u00f5es de euros para a inova\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de 48 novos parques e\u00f3licos repartidos harmoniosamente pelo pa\u00eds; \n\n\u2022 Distribui\u00e7\u00e3o de riqueza em zonas rurais (receitas dos munic\u00edpios e rendas dos propriet\u00e1rios \n\ndos terrenos); \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 79 \n\n4.1.2.2. Perspectivas de impacto econ\u00f3mico e ambiental \n\n \n\nImpacto Econ\u00f3mico  \n\n \n\n IMPACTO ECONOMICO PREVISTO PARA A ENERGIA E\u00d3LICA \n\nEMPREGO \n- Cria\u00e7\u00e3o de 1800 novos postos de trabalho directos em regi\u00f5es desfavorecidas do pa\u00eds \n\ne cria\u00e7\u00e3o de cerca de 5500 empregos indirectos anuais nos seis primeiros anos. \n\nVALOR \nACRESCENTADO \n\n- VAB do \u201ccluster\u201d em ano cruzeiro 116 milh\u00f5es de euros por ano  \n- VAB dos parques e\u00f3licos \u2013 170 milh\u00f5es de euros por ano \n\n  \n\n - Aumento das exporta\u00e7\u00f5es: mais de 60 por cento da produ\u00e7\u00e3o ser\u00e1 exportada (200 \nmilh\u00f5es de euros por ano a partir de 2010) \n\n - Redu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de componentes e\u00f3licos: incorpora\u00e7\u00e3o nacional passar\u00e1 dos \nactuais 20 por cento para praticamente 100 por cento \n\nEfeito sobre a \nbalan\u00e7a comercial \n\n - Redu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias-primas: mais de 100 milh\u00f5es de euros anuais \n \nTabela 4.1 \u2013 Tabela descritiva sobre o impacto econ\u00f3mico de um investimento de Energia E\u00f3lica. \n \n\nImpacto Ambiental \n\n- Redu\u00e7\u00e3o da necessidade de compra de licen\u00e7as de emiss\u00e3o: mais de 1 milh\u00e3o de toneladas \n\nde CO2 evitadas. \n\n \n\nVantagens da Energia E\u00f3lica \n\n- Produ\u00e7\u00e3o de mais de 2700 GWh de electricidade limpa;  \n\n- Evitar\u00e1 a emiss\u00e3o de um milh\u00e3o de toneladas de CO2 por ano. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 80 \n\n4.1.3. Energia H\u00eddrica \n\n \n\n4.1.3.1. Projectos previstos \n\n \n\nPortugal \u00e9 um dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia com maior potencial h\u00eddrico por explorar. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m um dos pa\u00edses que menos cresceu em capacidade h\u00eddrica nos \u00faltimos 30 anos, tendo \n\nhoje ainda cerca de 54 por cento do potencial por aproveitar. A energia h\u00eddrica \u00e9 claramente \n\numa prioridade e uma das principais apostas da pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional, com o objectivo \n\nde superar os 7000 MW de pot\u00eancia instalada em 2020.  \n\n \n\nPara isso, tendo em vista uma aproxima\u00e7\u00e3o a pa\u00edses de refer\u00eancia como a \u00c1ustria e a Su\u00e9cia, \n\nfoi estabelecido um quadro de objectivos que prev\u00ea as seguintes medidas:  \n\n \n\n\u2022 At\u00e9 2010, elaborar um Plano Estrat\u00e9gico Nacional para investimentos em aproveitamentos \n\nh\u00eddricos e apostar na optimiza\u00e7\u00e3o do potencial das infra-estruturas j\u00e1 existentes, superar os \n\n5000 MW de pot\u00eancia instalada atrav\u00e9s da duplica\u00e7\u00e3o do Alqueva e da antecipa\u00e7\u00e3o dos \n\nrefor\u00e7os de pot\u00eancia de Picote e Bemposta;  \n\n\u2022 At\u00e9 2015, atingir 6250 MW de capacidade h\u00eddrica, concretizando novos projectos \n\nestruturantes para o sector e para o pa\u00eds, com uma aposta forte em infra-estruturas \n\nhidroel\u00e9ctricas com bombagem, para assegurar a complementaridade com os recursos e\u00f3licos; \n\n\u2022 at\u00e9 2020, concluir a implementa\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico Nacional e alcan\u00e7ar os 7000 MW \n\nde capacidade instalada, atingindo o objectivo de explora\u00e7\u00e3o de cerca de 70 por cento do \n\npotencial h\u00eddrico nacional. \n\n \n\nEntre as v\u00e1rias medidas necess\u00e1rias \u00e9 fundamental: \n\n- Melhor articula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios organismos intervenientes nos processos de \n\nlicenciamento. \n\n- Elimina\u00e7\u00e3o de indefini\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s compet\u00eancias legais na \u00e1rea de gest\u00e3o do recurso \n\nh\u00eddrico. \n\n- Defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios operacionais de concilia\u00e7\u00e3o dos condicionamentos ambientais. \n\n- Certifica\u00e7\u00e3o dos promotores e consultores. \n\n- Adequar os meios humanos dos organismos licenciadores. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 81 \n\n4.1.3.2. Perspectivas \n\nEst\u00e3o previstas dez barragens e um investimento de mais de mil milh\u00f5es de euros at\u00e9 2020 \n\npara Portugal. Um aumento da capacidade h\u00eddrica de mais 1100 megawatts e a redu\u00e7\u00e3o da \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9tica de Portugal em rela\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis f\u00f3sseis.  \n\n \n\nO Governo elegeu a energia h\u00eddrica como uma das prioridades para o sector energ\u00e9tico, uma \n\nvez que Portugal tem actualmente 54 por cento do seu potencial h\u00eddrico por aproveitar. At\u00e9 \n\n2010, com a duplica\u00e7\u00e3o da central do Alqueva e os refor\u00e7os de pot\u00eancia do Picote e da \n\nBemposta, Portugal dever\u00e1 atingir os 5575 MW de capacidade instalada. O objectivo \u00e9 \n\nalcan\u00e7ar os 7000 MW em 2020, aproveitando 67 por cento do potencial h\u00eddrico do pa\u00eds, \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a dos pa\u00edses de topo da Uni\u00e3o Europeia como a Su\u00e9cia e a \u00c1ustria. \n\nCom os refor\u00e7os de Picote, Bemposta e Alqueva e a constru\u00e7\u00e3o da barragem de Baixo Sabor, \n\neste ano v\u00e3o ser lan\u00e7ados projectos h\u00eddricos com capacidade para 2000 megawatts.  \n\nO objectivo com este Plano, ser\u00e1 o de colocar Portugal no terceiro lugar na Europa em termos \n\nde energias renov\u00e1veis, depois da Su\u00e9cia e da \u00c1ustria. [24] \n\n \n\nApesar de ser dif\u00edcil estimar o potencial de explora\u00e7\u00e3o mini h\u00eddrica existente \u00e9 poss\u00edvel \n\napontar para valores perto dos 1.000 MW, dos quais entre 500 e 600 MW s\u00e3o concretiz\u00e1veis \n\nem poucos anos (at\u00e9 2010), com uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia entre 1.500 e 1.800 GWh/ano. \n\n \n\nNo entanto, para isto ser\u00e1 necess\u00e1rio uma s\u00e9rie de medidas de forma a ultrapassar os actuais \n\nconstrangimentos j\u00e1 referidos. [23] \n\n \n\n \n\n4.1.4. Energia Geot\u00e9rmica \n\n \n\nA energia geot\u00e9rmica constitui um recurso end\u00f3geno muito importante para os A\u00e7ores, \n\npodendo ser atingidos nos pr\u00f3ximos dez anos mais 30 MWe. \n\n \n\nExiste tamb\u00e9m algum potencial de aproveitamento a baixa temperatura no Funchal, Ilha da \n\nMadeira. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 82 \n\nEm Portugal continental o aproveitamento de p\u00f3los termais j\u00e1 existentes e das aplica\u00e7\u00f5es \n\ndirectas nas orlas sedimentares podem representar um potencial de cerca de 20 MWt. \n\n \n\n4.1.4.1. Projectos previstos  \n\n \n\nUma outra aplica\u00e7\u00e3o futura poder\u00e1 ser a aplica\u00e7\u00e3o de Bombas de Calor Geot\u00e9rmicas (BCG) \n\nrevers\u00edveis, que aproveitam o calor a partir de aqu\u00edferos ou das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas atrav\u00e9s \n\nde permutadores instalados no sub-solo, permitido utiliza\u00e7\u00f5es de aquecimento e climatiza\u00e7\u00e3o, \n\nque poder\u00e1 representar um potencial de 12 MWt. \n\n \n\nMesmo apenas tendo uma grande representatividade nos A\u00e7ores a energia geot\u00e9rmica tem um \n\npotencial bastante interessante a n\u00edvel nacional, sendo necess\u00e1rio no futuro uma s\u00e9rie de \n\nac\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o, regulamenta\u00e7\u00e3o e apoio desta fonte renov\u00e1vel de energia.  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 83 \n\n4.1.5. Biomassas \n\n \n\n4.1.5.1. Projectos previstos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA localiza\u00e7\u00e3o das futuras centrais foi pr\u00e9-seleccionada tendo em conta a disponibilidade de \n\nBiomassa Florestal e o risco estrutural de inc\u00eandio. As novas Centrais a Biomassa \n\npossibilitar\u00e3o a retirada de 1 milh\u00e3o de toneladas de res\u00edduos das florestas nacionais e a \n\ncria\u00e7\u00e3o de novas din\u00e2micas de inova\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o florestal. O aproveitamento da \n\nBiomassa Florestal para fins energ\u00e9ticos \u00e9 encarado n\u00e3o s\u00f3 como uma oportunidade de \n\nneg\u00f3cio e de cria\u00e7\u00e3o de emprego em zonas rurais, como \u00e9 um dos instrumentos de luta contra \n\nos inc\u00eandios, atrav\u00e9s da limpeza das florestas. Actualmente, existem em Portugal tr\u00eas centrais \n\ntermoel\u00e9ctricas ligadas \u00e0 rede el\u00e9ctrica que utilizam a Biomassa Florestal como principal \n\ncombust\u00edvel - a central da EDP, em Mort\u00e1gua, e a Centroliva, em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e nove \n\ncentrais de cogera\u00e7\u00e3o instaladas nas ind\u00fastrias do sector fl ores tal, que fazem aproveitamento \n\nde biomassa para produ\u00e7\u00e3o de calor, como a Portucel, Amorim Revestimentos, Stora Celbi, \n\nSoporcel, SIAF e Companhia de Celulose do Caima. O objectivo \u00e9 atingir em 2010 uma meta \n\nde 250 MW de energia el\u00e9ctrica produzida atrav\u00e9s da biomassa. \n\n \n\nFigura 4.1 Mapa ilustrativo da distribui\u00e7\u00e3o de projectos de explora\u00e7\u00e3o\nde biomassas em Portugal \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 84 \n\nA aposta nas energias renov\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de electricidade visa satisfazer, em 2010, \n\n45% do consumo de electricidade do pa\u00eds, sendo 5% do contributo da biomassa florestal. A \n\nenergia, um importante factor de crescimento da economia portuguesa, constitui um desafio \n\npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds. O desenvolvimento dos recursos energ\u00e9ticos \n\nend\u00f3genos representa um elevado potencial para a inova\u00e7\u00e3o e um contributo importante para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Nacional para a Energia e do Plano Tecnol\u00f3gico. \n\n \n\n A Biomassa florestal constitui uma das prioridades, dado o seu impacto na revitaliza\u00e7\u00e3o e \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o da actividade econ\u00f3mica da fileira florestal, bem como na minimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos de inc\u00eandio.  \n\n \n\n \n\n4.1.5.2. Perspectivas de impacto econ\u00f3mico e ambiental \n\n \n\nImpacto Econ\u00f3mico \n\n \n\nO lan\u00e7amento do concurso para quinze novas centrais de biomassa florestal representa um \n\nadicional de 100 MW e um investimento total estimado em 225 milh\u00f5es de euros.  \n\nForam privilegiadas duas tipologias de centrais:  \n\n\u2022 At\u00e9 12 MW, permitindo economias de escala na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica e garantindo \n\num maior raio de recolha de Biomassa Florestal;  \n\n\u2022 At\u00e9 6 MW, permitindo o desenvolvimento de unidades locais de pequena dimens\u00e3o numa \n\n\u00f3ptica de desenvolvimento local. \n\nEm Portugal, a depend\u00eancia energ\u00e9tica do sector transportador relativamente ao petr\u00f3leo \u00e9 \n\nacentuada, sendo respons\u00e1vel por 42 por cento do consumo da totalidade do petr\u00f3leo \n\nimportado. A substitui\u00e7\u00e3o de mais de 300 milh\u00f5es de litros de combust\u00edveis at\u00e9 2010 que \n\ncorresponde a uma incorpora\u00e7\u00e3o de dez por cento nos combust\u00edveis rodovi\u00e1rios, antecipando \n\nem dez anos o objectivo da UE, potencia a cria\u00e7\u00e3o de unidades industriais e o \n\ndesenvolvimento da agricultura energ\u00e9tica.  \n\n \n\nO Governo fixou em 205 mil toneladas a quantidade de biocombust\u00edveis a isentar de ISP \n\n(Imposto sobre os Produtos Petrol\u00edferos) em 2007. Destas, 4 973 toneladas t\u00eam origem em \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 85 \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nacional. No entanto, esse valor deve subir para 405 mil toneladas at\u00e9 2010 \n\natendendo ao aumento previsto para a percentagem de incorpora\u00e7\u00e3o. As medidas de isen\u00e7\u00e3o \n\nfiscal (ISP) visam fomentar a utiliza\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis nos transportes para reduzir a \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9tica portuguesa e dar cumprimento \u00e0 directiva comunit\u00e1ria que estabelece, \n\nat\u00e9 2020, a substitui\u00e7\u00e3o de 10 por cento dos combust\u00edveis convencionais usados nos \n\ntransportes por combust\u00edveis alternativos. Os pequenos produtores dedicados beneficiar\u00e3o de \n\nisen\u00e7\u00e3o total de ISP at\u00e9 ao limite m\u00e1ximo global de 40 mil toneladas/ano. \n\n \n\nImpacto Ambiental \n\n \n\nEm termos ambientais, a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de di\u00f3xido de carbono (C02) em 700 mil \n\ntoneladas possibilitar\u00e1 a converg\u00eancia para as metas definidas no Protocolo de Kyoto. Os \n\nbiocombust\u00edveis constituem um vector de diversifica\u00e7\u00e3o no abastecimento de combust\u00edveis \n\naos transportes, sector em se registam as mais elevadas taxas de crescimento de consumo \n\nenerg\u00e9tico. \n\n \n\n4.2. Dados quantitativos previstos de Produ\u00e7\u00e3o e Consumo das Energias Renov\u00e1veis \n\nem Portugal \n\nCapacidade de instala\u00e7\u00e3o prevista \n\nRECURSOS \nEND\u00d3GENOS \n\nCAPACIDADE A INSTALAR EM \n2010 (MW) \n\nParques E\u00f3licos 3750 \n\nPCHs 400 \n\nBiomassa 150 \n\nBiog\u00e1s 50 \n\nRSU 130 \n\nOndas 150 \n\nFotovoltaico 50 \n\nGrande Hidrica 5000 \nTOTAL 9680 \n\n  \n \n \n \n \n\nTabela 4.2 \u2013 Dados previstos para a capacidade de instala\u00e7\u00e3o de centrais exploradoras \ndos Recursos energ\u00e9ticos \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 86 \n\n \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Gr\u00e1fico dos dados previstos para a capacidade de instala\u00e7\u00e3o de centrais exploradoras dos \nRecursos energ\u00e9ticos  \n \n \n\n4.3. Energias na Europa \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3750\n\n400\n150\n\n50\n130\n\n50\n\n5000\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n4000\n\n4500\n\n5000\n\nParques\nE\u00f3licos\n\nPCHs Biomassa Biog\u00e1s RSU Fotovoltaico Grande\nHidrica\n\nFigura 4.2 Fluxos m\u00e9dios, em kW/m, da energia das ondas na Europa. \n(Fonte: WAVE ENERGY UTILIZATION IN EUROPE, CURRENT STATUS \n\nANDPERSPECTIVES) \n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 87 \n\nA partir das oportunidades abertas pela pol\u00edtica energ\u00e9tica no dom\u00ednio das energias \n\nrenov\u00e1veis, \u00e9 cada vez maior a necessidade de tirar partido dos investimentos e criar novas \n\nrealidades industriais e de servi\u00e7os em Portugal, criar emprego qualificado e alargar a nossa \n\nbase de exporta\u00e7\u00f5es. S\u00f3 assim podemos crescer, criar riqueza, aumentar o bem-estar e vive \n\nnum pa\u00eds mais saud\u00e1vel.  \n\n \n\nBiomassas \n\n \n\nO sector dos transportes rodovi\u00e1rios, a n\u00edvel mundial, \u00e9 98% dependente do petr\u00f3leo. \n\n \n\nNa EU este sector \u00e9 respons\u00e1vel por mais de 20% das emiss\u00f5es totais de CO2, sendo mais de \n\n50% dessas emiss\u00f5es devidas ao transporte rodovi\u00e1rio particular, que desde 1999 aumentou \n\n22%. \n\n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e a seguran\u00e7a do abastecimento \n\nenerg\u00e9tico conduziram ao crescente interesse sobre o potencial de utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nbiocombust\u00edveis como substitutos dos carburantes derivados do petr\u00f3leo.  \n\nA estrat\u00e9gia da EU para os biocombust\u00edveis visa aumentar o desenvolvimento e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos biocombust\u00edveis. - COM(2006) 34 final \u2013 insere-se no Plano de Ac\u00e7\u00e3o para a \n\nBiomassa (Fich. PDF, 280 KB), adoptado em 7 de Dezembro de 2005. \n\nEsta estrat\u00e9gia constitui um meio de reduzir a depend\u00eancia da EU das importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo \n\ne g\u00e1s natural e fixa os seguintes objectivos: \n\nContinuar a promover os biocombust\u00edveis na EU e nos pa\u00edses em desenvolvimento (PED); \n\nPreparar a utiliza\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis em grande escala e a melhoria da sua rentabilidade \n\natrav\u00e9s de uma cultura optimizada das mat\u00e9rias-primas utilizadas, a investiga\u00e7\u00e3o de \n\nbiocombust\u00edveis de 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o e o apoio \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o do mercado pelo refor\u00e7o de projectos de \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de barreiras n\u00e3o t\u00e9cnicas; \n\nExaminar as possibilidades de produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas para a o fabrico de \n\nbiocombust\u00edveis nos PED e definir o papel que a EU poder\u00e1 desenvolver no apoio do \n\ndesenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o sustentada de biocombust\u00edveis. \n\nCom um conjunto de cerca de 30 medidas, estruturadas em sete eixos de ac\u00e7\u00e3o, destinadas a \n\naumentar a procura, refor\u00e7ar a oferta, a suprimir barreiras t\u00e9cnicas e a desenvolver a \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 88 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o pretende-se contribuir para a realiza\u00e7\u00e3o dos objectivos fixados na Directiva dos \n\nbiocombust\u00edveis \u2013 2003/30/CE. \n\nEsta Directiva visa promover a utiliza\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis nos transportes rodovi\u00e1rios dos \n\nEstados Membros atrav\u00e9s da fixa\u00e7\u00e3o de objectivos indicativos relativamente \u00e0 mistura de \n\nbiocombust\u00edveis no volume total de combust\u00edveis derivados de petr\u00f3leo (gasolina e gas\u00f3leo) \u00e0 \n\nvenda em todo o mercado da Uni\u00e3o Europeia: 2% at\u00e9 31 de Dezembro de 2005, 5,75%  de 31 \n\nde Dezembro de 2005 at\u00e9 31 de Dezembro de 2010 \n\n \n\nEm 2004 a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel e de bioetanol, na UE, atingiu aproximadamente as 200 000 \n\nt e 250 000 t. \n\nSegundo a Comiss\u00e3o os objectivos para 2005 n\u00e3o foram atingidos, tendo a incorpora\u00e7\u00e3o de \n\nBiocombust\u00edveis atingido apenas cerca de 1,4%. \n\nSublinha-se que da \u00e1rea agr\u00edcola \u00fatil da EU (97 Mha), apenas 1,8 Mha (aprox. 1,9%) foram \n\ndestinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de culturas energ\u00e9ticas. \n\n \n\n \n\nEmbora apresentem custos elevados e restri\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e ambientais importantes, as \n\nfontes de energia renov\u00e1vel representam uma op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o de energia, dado \n\nque: \n\n\u2022 Os recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis est\u00e3o dispon\u00edveis localmente; \n\n\u2022 O aproveitamento dos recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis traduz-se em benef\u00edcios ambientais \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 e outros poluentes; \n\n\u2022 Contribuem para a cria\u00e7\u00e3o de emprego, promovendo a coes\u00e3o social e econ\u00f3mica; \n\n\u2022 Estimulam a competitividade da ind\u00fastria europeia; \n\n\u2022 Aumentam a seguran\u00e7a e estabilidade no fornecimento de energia, reduzindo as \n\nimporta\u00e7\u00f5es. \n\nA Uni\u00e3o Europeia (UE), com a directiva 2001/77/EC, reconhece a necessidade de promover \n\nas fontes de energia renov\u00e1vel considerando-as vectores estrat\u00e9gicos na protec\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nno desenvolvimento sustent\u00e1vel [1]. Atrav\u00e9s desta directiva, a EU estabeleceu como meta \n\nindicativa para a Europa a produ\u00e7\u00e3o, a partir de fontes renov\u00e1veis, de 22 % da energia \n\nel\u00e9ctrica consumida. Espera-se alcan\u00e7ar este objectivo atrav\u00e9s de quotas assumidas pelos \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 89 \n\ndiferentes estados-membros. Essa quota foi recentemente revista, aquando da ades\u00e3o dos 10 \n\nnovos estados-membros, passando para \n\n21 %. \n\n \n\nCom este programa de apoio, Portugal pretende atingir a meta dos 39 % de produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9ctrica a partir de fontes de energia renov\u00e1vel, obedecendo ao estabelecido na \n\ndirectiva 2001/77/EC. Para tal, Portugal dever\u00e1 mobilizar cerca de 5 mil milh\u00f5es de euros de \n\ninvestimento para este sector. \n\n \n\nNo caso portugu\u00eas, para o mesmo per\u00edodo em an\u00e1lise, constata-se que houve um afastamento \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao objectivo estabelecido na directiva 2001/77/EC. \n\n \n\nEntre os anos 1991 e 1997 verificou-se, na Europa e em Portugal, um aumento da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o das fontes de energia renov\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o total de energia el\u00e9ctrica. \n\nNo caso portugu\u00eas observa-se que a taxa de crescimento da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a \n\npartir de fontes renov\u00e1veis foi 4,6 % superior, relativamente ao verificado na UE15. Em 1997 \n\n(ano de refer\u00eancia na directiva 2001/77/EC), Portugal apresentava um significativo contributo \n\ndas fontes de energia renov\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o global de energia el\u00e9ctrica, devido sobretudo \n\n\u00e0 forte influ\u00eancia que as centrais hidroel\u00e9ctricas t\u00eam no panorama energ\u00e9tico portugu\u00eas. Ao \n\nn\u00edvel europeu, o contributo das fontes renov\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o total de energia el\u00e9ctrica \n\nfoi, em 1997, de apenas 13,8 %, enquanto que em Portugal, a contribui\u00e7\u00e3o foi de 38,3 %. \n\nEntre os anos de 1997 e 2002 constata-se, tanto no caso portugu\u00eas, como no cen\u00e1rio europeu, \n\numa regress\u00e3o da percentagem de energia el\u00e9ctrica produzida a partir de fontes renov\u00e1veis em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas estabelecidas na directiva 2001/77/EC para o ano 2010. [18] \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 90 \n\n4.4. Energias no Mundo \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o persistente das energias f\u00f3sseis s\u00f3 pode agravar as desigualdades sociais entre \n\nNorte e Sul. \n\n \n\nO produto nacional Bruto na maior parte dos pa\u00edses do Sul, desprovidos de reservas \n\nenerg\u00e9ticas convencionais, \u00e9 quinze a vinte e cinco vezes inferior ao dos pa\u00edses do Norte. O \n\nencargo que representa para as suas economias a importa\u00e7\u00e3o de energia f\u00f3ssil \u00e9 dez a vinte e \n\ncinco vezes maior. Numerosos pa\u00edses do Sul j\u00e1 gastam mais com as suas importa\u00e7\u00f5es de \n\npetr\u00f3leo do que obt\u00eam com todas as suas exporta\u00e7\u00f5es. Em 2006, os aumentos dos pre\u00e7os das \n\nimporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo elevaram-se a mais de 100 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares, correspondentes a \n\n140% da ajuda ao desenvolvimento fornecida por todos os Estados industrializados. A \n\nestrat\u00e9gia de desenvolvimento econ\u00f3mico mais coerente para os pa\u00edses do Sul reside pois no \n\nrecurso \u00e1s energias renov\u00e1veis locais. \n\n \n\nUm sistema el\u00e9ctrico \u00e9 oneroso sobretudo por causa das infra-estruturas da sua rede. Em \n\nmuitos pa\u00edses do hemisf\u00e9rio sul a constru\u00e7\u00e3o de grandes centrais el\u00e9ctricas s\u00f3 tornou poss\u00edvel \n\nfornecer electricidade \u00e1s grandes cidades, apesar de a maioria dos habitantes viver nas zonas \n\nrurais, tendo isso contribu\u00eddo para aumentar a migra\u00e7\u00e3o para os bairros de lata. \n\n \n\nSer\u00e1 preciso, pelo contr\u00e1rio, fornecer \u00e1s popula\u00e7\u00f5es a energia de que necessitam nas zonas \n\nonde se encontram. Mas isso pressup\u00f5e renunciar a infra-estruturas em rede concebidas em \n\ngrande escala \u2013 sendo pois necess\u00e1rio recorrer \u00e1s energias renov\u00e1veis produzidas regional ou \n\nlocalmente, e por isso mesmo capazes de satisfazer a procura. \n\n \n\nAs tecnologias das grandes centrais energ\u00e9ticas dependem de uns quantos pa\u00edses industriais \n\ndominantes, situados no Norte. Na sua maioria, as t\u00e9cnicas de utiliza\u00e7\u00e3o das energias \n\nrenov\u00e1veis (centrais solares, instala\u00e7\u00f5es para biog\u00e1s e e\u00f3licas) t\u00eam um grau de complexidade \n\ntecnol\u00f3gica muito menor, sendo por isso muito mais f\u00e1ceis de utilizar pelos pa\u00edses de Sul para \n\na sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 91 \n\nAl\u00e9m disso, a constru\u00e7\u00e3o de poderosas centrais de energias nuclear e f\u00f3sseis, tais como as \n\nrefinarias, com infra-estruturas indispens\u00e1veis, induz uma terr\u00edvel perda de tempo, o mesmo \n\nse passando com as centrais hidroel\u00e9ctricas instaladas nas barragens. Gra\u00e7as \u00e1s diversas \n\nformas de utiliza\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis (e\u00f3lica, biomassa, solar), numerosas instala\u00e7\u00f5es \n\ndescentralizadas podem rapidamente entrar em funcionamento. Uma e\u00f3lica instala-se numa \n\nsemana, uma central t\u00e9rmica exige entre cinco a quinze anos. As urgentes necessidades \n\nenerg\u00e9ticas dos pa\u00edses de Sul s\u00f3 poder\u00e3o ser cobertas a curto prazo pelas energias limpas, \n\npodendo ser financiadas atrav\u00e9s de diversos procedimentos independentes dos grandes \n\nbancos. \n\n \n\nNos pa\u00edses industrializados, a reconvers\u00e3o \u00e1s energias renov\u00e1veis passa pela destrui\u00e7\u00e3o \n\nmaci\u00e7a do capital representado pelos sistemas energ\u00e9ticos convencionais. \u00c9 um problema \n\ninexistente nos pa\u00edses de Sul, que n\u00e3o disp\u00f5em de um sistema de abastecimento energ\u00e9tico \n\nmoderno. Nestes pa\u00edses \u00e9 pois mais f\u00e1cil basear desde o inicio o seu desenvolvimento \n\nenerg\u00e9tico nas energias renov\u00e1veis. \n\nNa imagem que se segue est\u00e1 representada uma previs\u00e3o poss\u00edvel para o futuro mundial das \n\nseis fileiras em 2020. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 92 \n\n \n\nFigura 4.3 \u2013 Potencial previsto para as 6 principais fontes de Energias Renov\u00e1veis no Mundo em 2010 [a] \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 93 \n\nBreve abordagem das Energias no Mundo \n\n \n\nNa Alemanha, o governo estabeleceu um aumento dos incentivos de 92 para 125 euros por \n\nm2 de superf\u00edcie colectora instalada, o que teve como consequ\u00eancia imediata o relan\u00e7amento \n\ndo mercado em 2003. Comparativamente com a China, os n\u00fameros europeus s\u00e3o modestos. \n\nEm 2000 existiam na China 26 milh\u00f5es de m2 de colectores solares e mil fabricantes de \n\ncomponentes e sistemas e a meta do governo chin\u00eas para 2005 foi de 65 milh\u00f5es de m2. \n\n \n\nOs colectores concentradores constituem uma importante tecnologia para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9ctrica e a meta mundial prev\u00ea a instala\u00e7\u00e3o de 100 mil MW at\u00e9 ao ano 2025. \n\n \n\nAlgumas projec\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas prev\u00eaem a viabilidade de constru\u00e7\u00e3o de centrais deste tipo \n\nna Gr\u00e9cia, It\u00e1lia, Portugal, \u00c1ustria, Brasil, Lib\u00e9ria, Tun\u00edsia e China, o que representar\u00e1 um \n\npotencial mundial de 100 mil MW de produ\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica nos pr\u00f3ximos 25 anos. \n\n \n\n \n\nOs pre\u00e7os de f\u00e1brica para os m\u00f3dulos FV variam entre 2 e 3 d\u00f3lares por watt pico, e os \n\nsistemas operacionais completos podem ascender, nos Estados Unidos, a valores entre 5 e 7 \n\nd\u00f3lares/Watt, dependendo da dimens\u00e3o dos sistemas, e sem subsidio. A tecnologia \n\nfotovoltaica associada \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e \u00e0 arquitectura bioclim\u00e1tica, integrada na rede \n\nel\u00e9ctrica pode constituir um contributo substancial para as necessidades energ\u00e9ticas mundiais. \n\n \n\n \n\nA primeira central de energia el\u00e9ctrica geot\u00e9rmica, de 250 kWe de capacidade, foi ali \n\nconstru\u00edda em 1913 e em 1914 j\u00e1 fornecia energia el\u00e9ctrica \u00e0 ind\u00fastria qu\u00edmica e a centros \n\nurbanos na regi\u00e3o da Tosc\u00e2nia. Actualmente o campo geot\u00e9rmico de Larderello produz 400 \n\nMWe de pot\u00eancia el\u00e9ctrica.  \n\n \n\nAt\u00e9 que novas centrais geot\u00e9rmicas fossem constru\u00eddas, devido \u00e0 novidade dos combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, passaram-se 45 anos. S\u00f3 em 1958 na Nova Zel\u00e2ndia e em 1959 no M\u00e9xico, seguidas \n\npelo in\u00edcio do desenvolvimento do recurso geot\u00e9rmico na \u00e1rea de Los Alamos, a Norte de S. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 94 \n\nFrancisco (Calif\u00f3rnia), em 1960, se voltou a considerar a explora\u00e7\u00e3o deste recurso, se bem \n\nque este esteja presente em muitos pa\u00edses. \n\n \n\n \nFigura 4.4 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Mundial de electricidade de origem Geot\u00e9rmica \n\n \n\n \n\nA \u00faltima estimativa (2002), da capacidade mundial instalada em energia geot\u00e9rmica foi de 8 \n\n000 MWe correspondendo a uma produ\u00e7\u00e3o de 50 000 GWHe / ano proporcionando uma \n\neconomia de 12,5 milh\u00f5es de toneladas de petr\u00f3leo por ano. \n\n \n\n \nFigura 4.5 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Mundial de calor de origem Geot\u00e9rmica \n\n \n\nNo mesmo per\u00edodo, uso directo da energia geot\u00e9rmica (calor), a n\u00edvel mundial, foi estimado \n\nem 15 200 MWt proporcionando 53 mil GWht nesse ano, o que corresponde a 15,5 Milh\u00f5es \n\nde toneladas de petr\u00f3leo por ano. \n\n \n\nAs utiliza\u00e7\u00f5es finais do uso directo da energia geot\u00e9rmica s\u00e3o muitos, entre elas se incluem o \n\naquecimento ambiente, o aquecimento de \u00e1gua para uso dom\u00e9stico e nos servi\u00e7os, \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 95 \n\naquecimento de estufas, de instala\u00e7\u00f5es pecu\u00e1rias e aquicultura, secagem de produtos agr\u00edcolas \n\ne climatiza\u00e7\u00e3o ambiente atrav\u00e9s de ciclos de absor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA dimens\u00e3o do recurso geot\u00e9rmico, em energia t\u00e9rmica nos 10 km superiores da crusta \n\nterrestre, segundo o Departamento de Energia dos EUA, equivale a 50 mil vezes a energia de \n\ntodos os recursos de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural conhecidos. \n\n \n\nProjec\u00e7\u00f5es razo\u00e1veis sugerem que se poder\u00e1 alcan\u00e7ar pelo menos 10% de crescimento ao ano \n\nnas aplica\u00e7\u00f5es de energia geot\u00e9rmica at\u00e9 2010. \n\n \n\nAs Filipinas possuem a maior propor\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica produzida por via geot\u00e9rmica \n\n(27% em 2002) na oferta nacional de energia el\u00e9ctrica e pretende converter-se no primeiro \n\nprodutor de energia el\u00e9ctrica geot\u00e9rmica a n\u00edvel mundial. \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 96 \n\n39\n\n21\n\n15,9\n\n12,07\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nPortugal Europa\n\nProdu\u00e7\u00e3o em 2005\n\nObjectivo\n\n4.5. An\u00e1lise Comparativa Portugal com a Europa \n\n \n\nProdu\u00e7\u00e3o de electricidade a partir de fontes renov\u00e1veis (%) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 4.3 \u2013 Tabela de objectivos previstos para Portugal e Europa \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Portugal Europa \n\nObjectivo 39 21 \nProdu\u00e7\u00e3o em \n\n2005 \n15,9 12,07 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de electricidade a partir de fontes renov\u00e1veis (%) \n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 97 \n\n\u2022 Plano de ac\u00e7\u00e3o da UE (2020): \n\n \n\n\u2013 Plano de Ac\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica e do objectivo de reduzir em 20% o consumo \n\nenerg\u00e9tico da UE at\u00e9 2020 \n\n\u2013 Fixa\u00e7\u00e3o do objectivo atingir uma quota de 20%, at\u00e9 2020, de energias renov\u00e1veis no mix \n\nenerg\u00e9tico da EU (a meta para 2010 \u00e9 de 12%) \n\n\u2013 Estabelecimento de um Plano Estrat\u00e9gico Europeu para as Tecnologias Energ\u00e9ticas que \n\nreduza o actual custo das energias renov\u00e1veis. \n\n \n\nAnalisando o cen\u00e1rio actual constata-se que os recursos h\u00eddricos n\u00e3o apresentam um potencial \n\nde crescimento suficiente, tanto em Portugal como na Uni\u00e3o Europeia, para garantir as metas \n\nestabelecidas na directiva 2001/77/EC.  \n\n \n\nVerifica-se que tanto no \u00e2mbito portugu\u00eas como no panorama europeu, o sol e o vento, \n\nenquanto recursos naturais, n\u00e3o est\u00e3o a ser devidamente aproveitados para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9ctrica. No caso portugu\u00eas, face ao diminuto potencial de crescimento da pot\u00eancia \n\ninstalada em centrais h\u00eddricas e tendo em conta o car\u00e1cter oscilat\u00f3rio apresentado pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir deste recurso, \u00e9 necess\u00e1rio fomentar o aproveitamento \n\nde outras fontes renov\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica, nomeadamente a energia \n\ne\u00f3lica, solar, geot\u00e9rmica e a proveniente da biomassa e do biog\u00e1s. Embora de forma \n\ninsuficiente, Portugal tem apostado no aproveitamento destes recursos, sobretudo a n\u00edvel da \n\nenergia e\u00f3lica. [18] \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 98 \n\n4.6. Conclus\u00f5es \n\n \n\nRaz\u00f5es fundamentais que justifiquem o uso das Energias Renov\u00e1veis \n\n \n\nQuatro das raz\u00f5es fundamentais que justificam a passagem das energias nuclear e f\u00f3ssil para \n\nas energias renov\u00e1veis s\u00e3o: \n\n \n\n? As energias renov\u00e1veis s\u00e3o inesgot\u00e1veis o que permitir\u00e1 evitar nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, \n\nos conflitos pol\u00edticos previs\u00edveis devido ao gradual esgotamento dos recursos \n\npetrol\u00edferos e de g\u00e1s; \n\n? As energias renov\u00e1veis n\u00e3o emitem res\u00edduos nenhuns e (tal como a biomassa) s\u00e3o \n\nneutras em mat\u00e9ria clim\u00e1tica, tendo pois qualidades que podem interromper a crise \n\nambiental e clim\u00e1tica global que se vem agravando; \n\n? Os custos das energias renov\u00e1veis limitam-se \u00e1s despesas de transforma\u00e7\u00e3o e \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o (excepto no caso da biomassa), custos estes que diminuem \u00e0 medida \n\nque se v\u00e3o multiplicando os locais de produ\u00e7\u00e3o e que as tecnologias v\u00e3o melhorando. \n\nAssim as energias constituem uma oportunidade fundamental de aprovisionamento \n\nenerg\u00e9tico a baixo pre\u00e7o para todos; \n\n? As energias renov\u00e1veis distribuem-se naturalmente pelo mundo inteiro, de forma mais \n\nou menos concentrada e com mais ou menos intensidade, permitindo assim uma \n\nefectiva autonomia energ\u00e9tica. Em contrapartida, os recursos nucleares e f\u00f3sseis \n\nencontram-se apenas em poucos pa\u00edses, situa\u00e7\u00e3o que leva \u00e1 globaliza\u00e7\u00e3o da economia. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 99 \n\n \n\n \n\n \n\nConclus\u00e3o \n\nO esfor\u00e7o portugu\u00eas tem-se caracterizado por iniciativas de grandes grupos econ\u00f3micos ou \n\natrav\u00e9s de ac\u00e7\u00f5es do estado, tendo como principal objectivo a constru\u00e7\u00e3o centralizada de \n\ngrandes centros produtores. Com esta estrat\u00e9gia est\u00e1-se a desperdi\u00e7ar o facto de dois dos \n\nrecursos existentes (sol e vento) estarem presentes na totalidade do territ\u00f3rio portugu\u00eas, e por \n\nisso permitirem o surgimento de aproveitamentos energ\u00e9ticos baseados na microprodu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nUm grande n\u00famero de pequenas unidades geradoras de energia el\u00e9ctrica \u00e9 capaz de produzir a \n\nenergia equivalente a um grande centro produtor, representando, unitariamente, um \n\ninvestimento relativamente baixo e tornando o cidad\u00e3o comum num potencial investidor. \n\nDesta forma, abrindo um novo eixo na implanta\u00e7\u00e3o do aproveitamento das energias solar e \n\ne\u00f3lica, Portugal poder\u00e1 aproximar-se mais rapidamente das metas estabelecidas na directiva \n\n2001/77/EC, garantindo simultaneamente um esfor\u00e7o financeiro mais repartido. O recurso a \n\npequenas unidades produtoras, ao contr\u00e1rio dos grandes centros de produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica, n\u00e3o implica a constru\u00e7\u00e3o de linhas de transporte, dado que a produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica deixa de ser concentrada, passando a ser distribu\u00edda e mais pr\u00f3xima do consumidor. \n\n \n\nUma poss\u00edvel proposta seria direccionar a tend\u00eancia de instala\u00e7\u00e3o de grandes unidades \n\ngeradoras, complementando-as com a aposta na cria\u00e7\u00e3o de micro sistemas de produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9ctrica, a partir de fontes de energia renov\u00e1vel, e que tais sistemas resultassem do \n\ndesenvolvimento de tecnologia nacional, o que implicaria uma nova \u00e1rea industrial de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de equipamento, o que iria promover a cria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho \n\nqualificados. \n\n \n\nPara a implementa\u00e7\u00e3o de pequenos centros produtores, seria de propor a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema h\u00edbrido de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir de fontes renov\u00e1veis (sol e vento) de \n\nbaixo custo, e que simultaneamente apresente uma elevada efici\u00eancia. Recorrendo a um \n\nconversor de electr\u00f3nica de pot\u00eancia (inversor de corrente do tipo fonte de tens\u00e3o) \u00e9 poss\u00edvel \n\ninjectar a energia el\u00e9ctrica produzida a partir das fontes de energia renov\u00e1vel, nomeadamente \n\nCAP\u00cdTULO  \n5 \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 100 \n\ne\u00f3lica e solar, na rede el\u00e9ctrica. A injec\u00e7\u00e3o desta na rede, realizada por interm\u00e9dio do \n\ninversor, \u00e9 feita na forma de correntes sinusoidais garantindo simultaneamente a qualidade da \n\nenergia el\u00e9ctrica produzida. O mesmo conversor poder\u00e1 tamb\u00e9m compensar harm\u00f3nicos de \n\ncorrente, factor de pot\u00eancia, desequil\u00edbrios de correntes. Al\u00e9m disso, a ac\u00e7\u00e3o do conversor de \n\nelectr\u00f3nica de pot\u00eancia, resulta numa pot\u00eancia constante no tempo entregue pelas unidades \n\nprodutoras de energia el\u00e9ctrica, optimizando a sua produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMantendo-se a tend\u00eancia actual, Portugal n\u00e3o conseguir\u00e1 convergir para a meta estabelecida \n\npara 2010 na directiva 2001/77/EC.  \n\n \n\nApesar do r\u00e1pido desenvolvimento de explora\u00e7\u00e3o e reaproveitamento das Energias \n\nRenov\u00e1veis, Portugal ainda n\u00e3o alcan\u00e7ou tecnologia e capacidade suficientes, para explorar \n\ntodos os recursos dos quais disp\u00f5e. \n\n \n\n5.1. Contribui\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA disserta\u00e7\u00e3o teve como contributo analisar a evolu\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do in\u00edcio da \n\nProdu\u00e7\u00e3o e Explora\u00e7\u00e3o das Energias Renov\u00e1veis em Portugal. Durante o desenvolvimento da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o foi efectuada uma breve an\u00e1lise, para um poss\u00edvel futuro a curto prazo, que por \n\nsua vez poder\u00e1 vir a ser a realidade num longo prazo.  \n\n \n\nDurante o desenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o foram encontradas algumas dificuldades para a \n\nposs\u00edvel elabora\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros das Energias Renov\u00e1veis em Portugal. Esta \n\ndificuldade deve-se ao facto do tema em estudo ser muito recente, apesar de bastante \n\nabrangido nos dias de hoje.  \n\n \n\nEm Portugal existem ainda poucos dados de Produ\u00e7\u00e3o e Explora\u00e7\u00e3o para que a constru\u00e7\u00e3o de \n\num poss\u00edvel cen\u00e1rio futuro seja mais aprofundado. Em consequ\u00eancia de tal facto, o \n\ndesenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o baseou-se maioritariamente em an\u00e1lise dos cen\u00e1rios \n\nactuais. \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 101 \n\n5.2. Direc\u00e7\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1. Directiva 2004/101/CE do Parlamento Europeu e do Conselho. \n\n2. Comiss\u00e3o Europeia, Directiva 2001/77/EC para da promo\u00e7\u00e3o da electricidade \n\nproduzida apartir de fontes de energia renov\u00e1vel no mercado interno de electricidade, \n\n27 de Setembro de 2001 \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 102 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n \n[a] Monde diplomatique \u2013 Atlas do Ambiente \u2013 An\u00e1lises e solu\u00e7\u00f5es, Cooperativa cultural \noutro mundo \n \n \n[b] Climatiza\u00e7\u00e3o, M\u00e9dia Line \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o e Imagem Lda \n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 103 \n\nRefer\u00eancias Digitais \n \n \n[1] http://www.cfn.ist.utl.pt/conf_energia/files/  - \u201cAs Energias do Presente e do Futuro \n\n\u2013 Lisboa, Nov05\u201d \n\n[2] http://www.energiasrenovaveis.com/Area.asp?ID_area=8 \n\n[3]http://www.energiasrenovaveis.com/DetalheEstados.asp?ID_conteudo=19&amp;ID_area\n\n=8&amp;ID_sub_area=45 \n\n[4] http://www.energiasrenovaveis.com/Area.asp?ID_area=3 \n\n[5] http://www.energiasrenovaveis.com/Area.asp?ID_area=5 \n\n[6] http://www.energiasrenovaveis.com/Area.asp?ID_area=4 \n\n[7] http://www.energiasrenovaveis.com/Area.asp?ID_area=2 \n\n[8] http://www.dgge.pt/ \n\n[9] http://energiasrenovaveis.wordpress.com/category/energias-renovaveis/ \n\n[10] http://www.apren.pt/ \n\n[11] http://www.neo.aaualg.pt/Energiadasondas.htm \n\n[12] http://www.oceanpd.com/Development/default.html \n\n[13] http://www.chamartinimobiliaria.com/sustentabilidade/cache/1000308.pdf \n\n[14] http://www.arena.com.pt/eolica.html \n\n[15] http://www.igm.ineti.pt/edicoes_online/diversos/energias_renov/texto2.htm \n\n[16] http://www.renovaveis.tecnopt.com/?p=34 \n\n[17] http://energiasrenovaveis.wordpress.com/category/energia-da-biomassa/ \n\n[18] https://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/1866/1/ENER-05_ER.pdf \n\n[19] http://energiasrenovaveis.wordpress.com/category/energias-renovaveis/ \n\n[20] http://www.apren.pt/ \n\n[21]http://www.sentec.pt/produtos_pdf/energ_renov/paineis_solares/sistemas_fotovoltai\n\ncos_.pdf \n\n[22] http://www.neo.aaualg.pt/Energiadasondas. \n\n[23] http://www.mundoportugues.org/content/1/1314/governo-portugues-aposta-\n\nenergia-hidrica/ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 104 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS\n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 105 \n\nANEXO I \n\n \n\nA MAIOR CENTRAL SOLAR DO MUNDO NO ALENTEJO \n\n \n\nCome\u00e7ou a funcionar em Mar\u00e7o de 2008 e representa um investimento de 237,6 \n\nmilh\u00f5es de euros. A central Solar Fotovoltaica de Amareleja, com uma capacidade \n\ninstalada de 46,41MW pico e 35 Mw de pot\u00eancia de injec\u00e7\u00e3o na rede, est\u00e1 a ser \n\nconstru\u00edda num terreno de 250ha.. A instala\u00e7\u00e3o dos restantes MW ser\u00e1 conclu\u00edda \n\nat\u00e9 ao final deste ano, altura em que a central dever\u00e1 come\u00e7ar a funcionar em \n\npleno, para produzir cercade 93 milMW de energia por ano, o suficiente para \n\nabastecer 30 mil habita\u00e7\u00f5es. \n\nCom 2.520 seguidores solares azimutais, equipados com 104 pain\u00e9is solares cada \n\num, a central ser\u00e1 a maior do mundo, em pot\u00eancia total instalada e capacidadede \n\nprodu\u00e7\u00e3o, mais do qu\u00e1druplo do que o actual maior complexo do g\u00e9nero, situado \n\nno concelho vizinho de Serpa, com 11 MW de pot\u00eancia instalada e que come\u00e7ou a \n\nproduzir energia em finais de Mar\u00e7o de 2007. Os seguidores solares azimutais s\u00e3o \n\ndispositivos mec\u00e2nicos que orientam os pain\u00e9is solares a seguir perpendiculares ao \n\nsol, desde a alvorada at\u00e9 ao poente. \n\nOs pain\u00e9is solares foram adquiridos a um fabricante chin\u00eas. \n\nA energia vai ser injectada na subesta\u00e7\u00e3o de Amareleja, na primeira fase, e, \n\nposteriormente, na subesta\u00e7\u00e3o de Alqueva, quando a central estiver a produzir em \n\npleno. \n\nAmper Central Solar \u00e9 a empresa criada para construir e gerir a central e propriedade da \n\nAcciona, l\u00edder do mercado espanhol de energias renov\u00e1veis. \n\n \n \nhttp://www.renovaveis.tecnopt.com/?tag=energia-renovavel \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 106 \n\nANEXO II \n \n\n22-08-2008  \nEmiratos \u00c1rabes Unidos investem 230 milh\u00f5es de d\u00f3lares em energia solar na \n\nAlemanha \n\n \n\nOs Emiratos \u00c1rabes Unidos iniciaram a constru\u00e7\u00e3o da sua primeira f\u00e1brica de pain\u00e9is \n\nsolares na Alemanha, como parte do objectivo da elei\u00e7\u00e3o da primeira \"cidade livre de \n\nres\u00edduos\", em Abu Dhabi, revelou quarta-feira a empresa investidora. \n\n \n\nA companhia estatal dos Emiratos, `Masdar`, numa declara\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, anunciou o lan\u00e7amento da primeira pedra da f\u00e1brica na cidade \n\nalem\u00e3 de Ichtershausen, num investimento calculado em 230 milh\u00f5es de d\u00f3lares \n\namericanos. \n\n \n\nO projecto da f\u00e1brica iniciado por aquele pa\u00eds \u00e1rabe dever\u00e1 estar conclu\u00eddo em 2009, \n\nsegundo a `Masdar`- Investimentos em Energia Solar. \n\nAinda de acordo com a empresa, o investimento nesta f\u00e1brica e em pain\u00e9is de energia \n\nsolar, pretende adquirir nova experi\u00eancia que ajude a construir uma cidade \"livre de \n\nres\u00edduos\" em Abu Dhabi \n\nOs Emiratos \u00c1rabes Unidos det\u00eam oito por cento das reservas mundiais de petr\u00f3leo, e a \n\nquinta maior reserva de g\u00e1s natural. \n\n \n\nMPC.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 107 \n\n \n\n \n\nANEXO III \n\n \n \n21-07-2008  \n \nTavira vai ter primeira central solar t\u00e9rmica nacional \n \n\nO projecto prev\u00ea a ocupa\u00e7\u00e3o de 10 hectares de estruturas para a produ\u00e7\u00e3o de energia \n\n(dos quais sete de pain\u00e9is solares), num terreno de 25 hectares a instalar numa \u00e1rea \n\ncedida pela associa\u00e7\u00e3o local de regantes. \n\nA coloca\u00e7\u00e3o em consulta p\u00fablica por parte da Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Regional (CCDR) do Algarve tem por objectivo proporcionar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o alargada de entidades e p\u00fablico interessado no projecto, atrav\u00e9s da recolha \n\nde opini\u00f5es antes do licenciamento. \n\nDe acordo com o respons\u00e1vel t\u00e9cnico da central, Manuel Collares Pereira - co-fundador \n\nda empresa ESTP  (Energia Solar T\u00e9rmica de Portugal) -, se os procedimentos \n\nadministrativos o permitirem, a central, com uma capacidade para produzir um m\u00e1ximo \n\nde 6,5 megawatts, dever\u00e1 estar a funcionar em meados de 2009. \n\n \n\n\"\u00c9 um projecto que tem esbarrado em algumas dificuldades burocr\u00e1ticas, apesar dos \n\napoios que recebeu desde a primeira hora do Minist\u00e9rio da Economia\", disse Collares \n\nPereira \u00e0 Ag\u00eancia Lusa. \n\nSublinhou que se trata da primeira central de \"fabrico\" de energia el\u00e9ctrica a partir de \n\nenergia t\u00e9rmica produzida pelo sol, j\u00e1 que as outras centrais solares portuguesas - por \n\nexemplo a central de 11 megawatts actualmente em constru\u00e7\u00e3o na zona de Serpa - \n\nproduzem electricidade \"directamente\", sem passar pela fase t\u00e9rmica. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 108 \n\n \n\n\"Essas centrais s\u00e3o mais caras e produzem menos energia\", sustenta o respons\u00e1vel da \n\nESTP, explicando que a transforma\u00e7\u00e3o da energia produzida pelo vapor de \u00e1gua em \n\nelectricidade se faz numa turbina com capacidade para 6,5 megawatts. \n\n \n\nO projecto da primeira central solar de produ\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica, capaz de produzir \n\nelectricidade para 20 mil pessoas, a instalar na zona de Tavira, entra sexta-feira em \n\nconsulta p\u00fablica, disse hoje \u00e0 Lusa fonte da CCDR/Algarve. \n\n \n\n\"Se considerarmos que uma fam\u00edlia de quatro pessoas produz uma m\u00e9dia de 3 kilowatts, \n\nesta central dever\u00e1 produzir energia para 20 mil pessoas, embora em certas alturas essa \n\ncapacidade possa crescer ainda mais, at\u00e9 \u00e0s 30 mil\", disse. \n\n \n\nA energia ser\u00e1 vendida \u00e0 empresa Rede El\u00e9ctrica Nacional (REN), que introduzir\u00e1 na \n\nrede, afirmou. \n\n \n\n\"Nunca teremos a certeza se esta energia ser\u00e1 consumida no Algarve ou em outras \n\nregi\u00f5es do Pa\u00eds\", esclareceu. \n\nO projecto, que pressup\u00f4s um protocolo, assinado em Dezembro, com a associa\u00e7\u00e3o de \n\nregantes do Aproveitamento Hidroagr\u00edcola do Sotavento Algarvio (AHSA), dever\u00e1 \n\nrepresentar um investimento de 20 milh\u00f5es de euros. \n\nO contrato de concess\u00e3o \u00e0 ESTP permitir\u00e1 aos benefici\u00e1rios do plano de rega daquela \n\nzona do concelho de Tavira arrecadar receitas que possibilitar\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos de rega. \n\nA empresa Energia Solar T\u00e9rmica de Portugal nasceu da parceria das empresas \n\nportuguesas Enerpura - de que Collares Pereira \u00e9 vice-presidente - e Meci com a norte-\n\namericana Ausra. \n\n \n\nDiario Econ\u00f3mico Online com Lusa  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 109 \n\n \n \n \n\nANEXO IV \n \n \n\n14-07-2008 \n\nInd\u00fastria e Universidades Portuguesas desenvolvem projecto Solar Tiles \n \n\nO Projecto Solar Tiles \u2013 projecto inovador de I&amp;DT a n\u00edvel mundial \u2013, a ser \n\ndesenvolvido por um cons\u00f3rcio de 9 entidades nacionais, e que concorre ao QREN \u2013 \n\nQuadro de Refer\u00eancia Estrat\u00e9gico Nacional num investimento da ordem dos 1,7 milh\u00f5es \n\nde euros, foi apresentado ao p\u00fablico e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social no dia 9 de Julho, pelas \n\n17h00, nas instala\u00e7\u00f5es da Revigr\u00e9s (\u00c1gueda). \n\nA Universidade do Minho \u00e9 uma das entidades promotoras deste projecto sendo o \n\nProfessor Vasco Teixeira do Centro de F\u00edsica (docente e investigador no Departamento \n\nde F\u00edsica da Escola de Ci\u00eancias da UM) respons\u00e1vel pela equipa de investiga\u00e7\u00e3o na \n\nUniversidade do Minho. O know-how adquirido na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que tem sido \n\ndesenvolvida na UM na \u00e1rea de ci\u00eancia de nanomateriais, revestimentos funcionais e \n\nnanotecnologias aplicada a sistemas eficientes de energia permitir\u00e1 desenvolver \n\ncamadas cer\u00e2micas e filmes finos funcionais para aplica\u00e7\u00f5es de energia solar \n\nfotovoltaica envolvendo integra\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica e eco-design, como ser\u00e1 o caso do \n\nprojecto Solar Tiles. \n\nO Projecto Solar Tiles \u2013 Desenvolvimento de Sistemas Solares Fotovoltaicos em \n\nCoberturas e Revestimentos Cer\u00e2micos tem, em termos pr\u00e1ticos, a mesma finalidade \n\ndos tradicionais pain\u00e9is solares, ou seja, aproveita a energia solar para produ\u00e7\u00e3o de \n\nelectricidade. \n\n \n\nAtrav\u00e9s de um filme que \u00e9 depositado nos revestimentos cer\u00e2micos, consegue-se captar \n\na energia emitida pelo sol, armazen\u00e1-la e transform\u00e1-la em energia el\u00e9ctrica. Tal tem \n\ncomo base uma tecnologia extremamente sofisticada, desenvolvida \u00e0 escala laboratorial \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 110 \n\ne, por isso, com um custo de investimento muito elevado, o que justificou o recurso ao \n\napoio do QREN. \n\nT\u00e9cnicamente, consiste no desenvolvimento de prot\u00f3tipos funcionais de produtos \n\ncer\u00e2micos fotovoltaicos integrados, de elevada efici\u00eancia, para o revestimento de \n\nedif\u00edcios (telhas e revestimentos exteriores de fachada) que incorporem filmes finos \n\nfotovoltaicos (da \u00faltima gera\u00e7\u00e3o). Pretende-se que os prot\u00f3tipos a desenvolver se \n\ncaracterizem por uma elevada qualidade est\u00e9tica e desempenho t\u00e9cnico. \n\n \n\nO cons\u00f3rcio \u00e9 constitu\u00eddo por: Revigr\u00e9s (promotor) e Domin\u00f3, empresas de \n\nrevestimentos cer\u00e2micos; Coelho da Silva, empresa de coberturas cer\u00e2micas; De Viris, \n\nNatura e Ambiente, empresa que desenvolve e implementa solu\u00e7\u00f5es integradas de \n\nsustentabilidade ao n\u00edvel dos recursos \u00e1gua e energia; entidades do Sistema Cient\u00edfico e \n\nTecnol\u00f3gico Nacional, designadamente, CTCV \u2013 Centro Tecnol\u00f3gico da Cer\u00e2mica e do \n\nVidro, INETI \u2013 Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, CFUM-\n\nCentro de F\u00edsica da Universidade do Minho, CENIMAT \u2013 Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nMateriais da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa e a \n\nADENE \u2013 Ag\u00eancia para a Energia. \n\nAs principais tarefas de I&amp;DT da Universidade do Minho ligam-se ao desenvolvimento \n\nde i) camadas espessas cer\u00e2micas nanocomp\u00f3sitas de ader\u00eancia-liga\u00e7\u00e3o /barreira de \n\ndifus\u00e3o entre o material base (por exemplo telha ou fachada cer\u00e2mica) e a estrutura \n\nmulticamada (c\u00e9lula fotovoltaica); ii) filmes finos PVD (por pulveriza\u00e7\u00e3o cat\u00f3dica em \n\nmagnetr\u00e3o) de TCOs (\u00f3xidos condutores transparentes) e iii) encapsulamento da c\u00e9lula \n\nsolar atrav\u00e9s de pol\u00edmeros especiais e aplica\u00e7\u00e3o de filmes finos de \u00f3xidos comp\u00f3sitos \n\namorfos ou nanocristalinos que confiram grande resist\u00eancia \u00e0 transmiss\u00e3o de vapor de \n\n\u00e1gua e oxig\u00e9nio (de modo a evitar a degrada\u00e7\u00e3o das propriedades \u00f3pticas e el\u00e9ctricas do \n\ndispositivo fotovoltaico, no que resultaria perda de efici\u00eancia). \n\n \n\nCFUM-Centro de F\u00edsica da Universidade do Minho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 111 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO V \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n21-08-2008  \nConstru\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos da MARTIFER RENEWABLES em bom ritmo \n \n\nA Martifer Renewables, 100% detida pela Martifer SGPS, tem j\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o os seus \n\nprimeiros parques e\u00f3licos na Pol\u00f3nia. Os dois projectos que somam 28 MW localizam-\n\nse no Sul da Pol\u00f3nia, um parque de 10 MW junto a Leki Dukielskie e o outro de 18 \n\nMW junto a Bukowsko, ambos na regi\u00e3o de Krosno. \n\nO Presidente da Martifer Renewables, Jorge Martins, esteve esta semana na Pol\u00f3nia a \n\nacompanhar o andamento dos trabalhos e de acordo com este respons\u00e1vel \u201co \n\ndesenvolvimento dos parques est\u00e1 dentro do calend\u00e1rio previsto o que confirma a \n\ncapacidade da Martifer Renewables para concretizar o portfolio de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica \n\napresentado no seu plano de investimentos\u201d. \n\n \n\nA Martifer Renewables tem j\u00e1 turbinas Repower MM92 contratadas para estes projectos \n\ne ambos os parques t\u00eam in\u00edcio de produ\u00e7\u00e3o previsto para o arranque de 2009. \n\n \n\nA Martifer Renewables det\u00e9m j\u00e1 53,1 MW em produ\u00e7\u00e3o na Alemanha desde 2007 e \n\nprepara tamb\u00e9m para este ano a constru\u00e7\u00e3o dos seus primeiros parques na Rom\u00e9nia. O \n\ntotal de projectos em desenvolvimento por parte da Martifer Renewables corresponde j\u00e1 \n\na mais de 3000 MW. \n\n \n\nMartifer SGPS  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 112 \n\nANEXO VI \n\n \n\n2..Comiss\u00e3o Europeia, Directiva 2001/77/EC para da promo\u00e7\u00e3o da electricidade \n\nproduzida apartir de fontes de energia renov\u00e1vel no mercado interno de \n\nelectricidade, 27 de Setembro de 2001 \n\n \n\nO PARLAMENTO EUROPEU E O CONSELHO DA UNI\u00c3O EUROPEIA, \n\nTendo em conta o Tratado que institui a Comunidade Europeia, nomeadamente o n.\u00ba 1 \n\ndo artigo 175.\u00ba,  \n\nTendo em conta a proposta da Comiss\u00e3o, \n\nTendo em conta o parecer do Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social Europeu [1], \n\nAp\u00f3s consulta ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es, \n\nDeliberando nos termos do artigo 251.\u00ba do Tratado [2], \n\nConsiderando o seguinte: \n\n \n\n(1)   A Directiva 2003/87/CE [3] cria um regime de com\u00e9rcio de licen\u00e7as de emiss\u00e3o de \n\ngases com efeito de estufa na Comunidade, destinado a favorecer, de forma que tenha \n\nem conta a rela\u00e7\u00e3o custo-efic\u00e1cia e seja economicamente eficiente, a redu\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, atendendo a que, a longo prazo, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nreduzir as emiss\u00f5es globais desses gases em cerca de 70 %, relativamente aos n\u00edveis de \n\n1990. Essa directiva tem por objectivo contribuir para que a Comunidade e os seus \n\nestados-membros cumpram os seus compromissos de reduzir as emiss\u00f5es \n\nantropog\u00e9nicas de gases com efeito de estufa nos termos do Protocolo de Quioto, \n\naprovado pela Decis\u00e3o 2002/358/CE do Conselho, de 25 de Abril de 2002, relativa \u00e0 \n\naprova\u00e7\u00e3o, em nome da Comunidade Europeia, do Protocolo de Quioto da Conven\u00e7\u00e3o-\n\nQuadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e ao cumprimento conjunto \n\ndos respectivos compromissos [4].  \n\n \n\n(2) A Directiva 2003/87/CE estabelece que o reconhecimento de cr\u00e9ditos de \n\nmecanismos baseados em projectos para o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es a partir de 2005 \n\naumentar\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o custo-efic\u00e1cia das redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es globais de gases com \n\nefeito de estufa e que, para o efeito, ser\u00e3o previstas por disposi\u00e7\u00f5es que permitir\u00e3o ligar \n\nos mecanismos baseados em projectos do Protocolo de Quioto, incluindo a \n\nImplementa\u00e7\u00e3o Conjunta (IC) e o Mecanismo de Desenvolvimento Limpo (MDL) com \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 113 \n\no regime comunit\u00e1rio de com\u00e9rcio de licen\u00e7as de emiss\u00e3o de gases com efeito de estufa \n\n(\u00abregime comunit\u00e1rio\u00bb). \n\n \n\n(3) A liga\u00e7\u00e3o entre os mecanismos baseados em projectos do Protocolo de Quioto e o \n\nregime comunit\u00e1rio proporcionar\u00e1, salvaguardando simultaneamente a integridade \n\nambiental deste \u00faltimo, a oportunidade de utilizar cr\u00e9ditos de emiss\u00e3o gerados atrav\u00e9s \n\nde actividades de projecto eleg\u00edveis por for\u00e7a dos artigos 6.\u00ba e 12.\u00ba do protocolo, a fim \n\nde respeitar as obriga\u00e7\u00f5es dos estados-membros nos termos do n.\u00ba 3 do artigo 12.\u00ba da \n\nDirectiva 2003/87/CE. Da\u00ed resultar\u00e1 uma maior diversidade, no quadro do regime \n\ncomunit\u00e1rio, das op\u00e7\u00f5es de baixo custo, conducentes a uma redu\u00e7\u00e3o dos custos globais \n\ngerados pelo cumprimento do Protocolo de Quioto, aumentando tamb\u00e9m a liquidez do \n\nmercado comunit\u00e1rio de licen\u00e7as de emiss\u00e3o de gases com efeito de estufa. Ao \n\nestimularem a procura de cr\u00e9ditos de IC, as empresas comunit\u00e1rias investir\u00e3o no \n\ndesenvolvimento e transfer\u00eancia de conhecimentos e tecnologias avan\u00e7adas s\u00e3s para o \n\nambiente. A procura de cr\u00e9ditos de MDL ser\u00e1 igualmente estimulada, o que ajudar\u00e1 os \n\npa\u00edses em desenvolvimento nos quais sejam executados projectos de MDL, a alcan\u00e7ar \n\nos seus objectivos de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\n(4) Al\u00e9m de serem utilizados pela Comunidade e pelos seus estados-membros, bem \n\ncomo pelas empresas e indiv\u00edduos n\u00e3o abrangidos pelo regime comunit\u00e1rio, os \n\nmecanismos baseados em projectos do Protocolo de Quioto dever\u00e3o estar ligados ao \n\nregime comunit\u00e1rio, por forma a garantir a coer\u00eancia com a Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e com o Protocolo de Quioto e as \n\ndecis\u00f5es posteriores adoptadas a esse t\u00edtulo, bem como com os objectivos e a \n\narquitectura do regime comunit\u00e1rio e as disposi\u00e7\u00f5es da Directiva 2003/87/CE. \n\n \n\n(5) Os estados-membros podem autorizar, no quadro do regime comunit\u00e1rio, os \n\noperadores a utilizarem redu\u00e7\u00f5es certificadas de emiss\u00f5es (RCE) a partir de 2005 e \n\nunidades de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es (URE) a partir de 2008. A utiliza\u00e7\u00e3o de RCE e de \n\nURE pelos operadores a partir de 2008 pode ser autorizada at\u00e9 uma percentagem do \n\nn\u00edvel atribu\u00eddo a cada instala\u00e7\u00e3o, a especificar por cada Estado-membro no respectivo \n\nplano nacional de atribui\u00e7\u00e3o. A utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da concess\u00e3o e devolu\u00e7\u00e3o \n\nimediata de uma licen\u00e7a de emiss\u00e3o em troca de uma RCE ou URE. Uma licen\u00e7a de \n\nemiss\u00e3o concedida em troca de uma RCE ou URE corresponder\u00e1 a essa RCE ou URE.  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 114 \n\n \n\n(6) O regulamento da Comiss\u00e3o relativo a um sistema de registos normalizado e seguro, \n\na adoptar por for\u00e7a do n.\u00ba 3 do artigo 19.\u00ba da Directiva 2003/87/CE e do n.\u00ba 1 do artigo \n\n6.\u00ba da Decis\u00e3o n.\u00ba 280/2004/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 11 de \n\nFevereiro de 2004, relativa \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo de vigil\u00e2ncia das emiss\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias de gases com efeito de estufa e de implementa\u00e7\u00e3o do Protocolo de Quioto \n\n[5], estabelecer\u00e1 os processos e procedimentos pertinentes, no sistema de registos, para \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de RCE, durante o per\u00edodo de 2005-2007 e os per\u00edodos subsequentes, e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das URE, durante o per\u00edodo de 2008-2012 e os per\u00edodos subsequentes.  \n\n \n\n(7) Cada Estado-membro dever\u00e1 fixar um limite aplic\u00e1vel \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das RCE e URE \n\nresultantes de actividades de projecto, tendo em devida conta as disposi\u00e7\u00f5es pertinentes \n\ndo Protocolo de Quioto e dos Acordos de Marraquexe, a fim de cumprir os requisitos \n\ndeles constantes de que o recurso a estes mecanismos seja complementar das ac\u00e7\u00f5es \n\nnacionais. Estas ac\u00e7\u00f5es constituir\u00e3o, assim, um elemento significativo do esfor\u00e7o \n\ndesenvolvido.  \n\n \n\n(8) Nos termos da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas e do Protocolo de Quioto, bem como das decis\u00f5es adoptadas a esse t\u00edtulo, os \n\nEstados-membros dever\u00e3o abster-se de utilizar as RCE e as URE geradas por \n\ninstala\u00e7\u00f5es nucleares, para darem cumprimento \u00e0s suas obriga\u00e7\u00f5es decorrentes do n.\u00ba 1 \n\ndo artigo 3.\u00ba do Protocolo de Quioto e da Decis\u00e3o 2002/358/CE.  \n\n \n\n(9) As Decis\u00f5es 15 e 19/CP.7, aprovadas ao abrigo da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e do Protocolo de Quioto, sublinham que a \n\nintegridade ambiental dever\u00e1 ser conseguida atrav\u00e9s, nomeadamente, de modalidades, \n\nregras e directrizes s\u00e3s para os mecanismos, e de princ\u00edpios e regras s\u00e3os e s\u00f3lidos, que \n\nregulem a utiliza\u00e7\u00e3o dos solos, a reafecta\u00e7\u00e3o dos solos e a silvicultura, e que as quest\u00f5es \n\nda n\u00e3o perman\u00eancia, da adicionalidade, da dispers\u00e3o, das incertezas e dos impactos \n\nsocioecon\u00f3micos e ambientais, incluindo os impactos na biodiversidade e nos \n\necossistemas naturais, ligadas \u00e0s actividades de projecto na \u00e1rea da floresta\u00e7\u00e3o e \n\nrefloresta\u00e7\u00e3o devem ser tomadas em conta. A Comiss\u00e3o dever\u00e1 tomar em considera\u00e7\u00e3o, \n\nao rever a Directiva 2003/87/CE em 2006, as disposi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas relativas \u00e0 natureza \n\ntempor\u00e1ria dos cr\u00e9ditos e ao limite de 1 % para a  elegibilidade das actividades de \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 115 \n\nprojecto respeitantes ao uso dos solos, \u00e0 reafecta\u00e7\u00e3o dos solos e \u00e0 silvicultura, como \n\nconsta da Decis\u00e3o 17/CP.7, e as disposi\u00e7\u00f5es relativas aos resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos potenciais associados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de organismos geneticamente modificados e de \n\nesp\u00e9cies estranhas e potencialmente invasoras, em actividades de projecto na \u00e1rea da \n\nfloresta\u00e7\u00e3o e refloresta\u00e7\u00e3o, a fim de autorizar os operadores a utilizarem as RCE e as \n\nURE resultantes das actividades de projecto de utiliza\u00e7\u00e3o dos solos, de reafecta\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos e \u00e0 silvicultura, no \u00e2mbito do regime comunit\u00e1rio, a partir de 2008, de acordo com \n\nas decis\u00f5es adoptadas por for\u00e7a da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as \n\nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas ou do Protocolo de Quioto. \n\n \n\n(10) A fim de evitar uma dupla contagem, n\u00e3o dever\u00e3o ser emitidas URE e RCE no caso \n\ndas actividades de projecto empreendidas na Comunidade das quais resulte tamb\u00e9m \n\numa redu\u00e7\u00e3o ou limita\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es das instala\u00e7\u00f5es abrangidas pela Directiva \n\n2003/87/CE, a menos que seja cancelado igual n\u00famero de licen\u00e7as de emiss\u00e3o no \n\nregisto do Estado-membro de origem das URE ou RCE.  \n\n \n\n(11) De acordo com os Tratados de Ades\u00e3o aplic\u00e1veis, o acervo comunit\u00e1rio dever\u00e1 ser \n\ntido em conta para o estabelecimento de bases de refer\u00eancia para as actividades de \n\nprojecto empreendidas em pa\u00edses que adiram \u00e0 Uni\u00e3o.  \n\n \n\n(12) Qualquer Estado-membro que autorize a participa\u00e7\u00e3o de entidades privadas ou \n\np\u00fablicas nas actividades de projecto permanece respons\u00e1vel pelo cumprimento das suas \n\nobriga\u00e7\u00f5es por for\u00e7a da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas e do Protocolo de Quioto e dever\u00e1 por isso garantir que essa participa\u00e7\u00e3o \n\nseja compat\u00edvel com as orienta\u00e7\u00f5es, modalidades e procedimentos pertinentes, \n\nadoptados por for\u00e7a daquela Conven\u00e7\u00e3o-Quadro ou deste protocolo. \n\n \n\n(13) Nos termos da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas e do Protocolo de Quioto e quaisquer decis\u00f5es adoptadas em sua execu\u00e7\u00e3o, a \n\nComiss\u00e3o e os estados-membros apoiar\u00e3o as actividades de refor\u00e7o de capacidade dos \n\npa\u00edses em desenvolvimento e dos pa\u00edses com economias em transi\u00e7\u00e3o, a fim de os \n\najudar a tirar pleno partido da IC e do MDL em complemento das suas estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. A Comiss\u00e3o dever\u00e1 analisar os esfor\u00e7os desenvolvidos \n\nnesta \u00e1rea e informar sobre os mesmos. \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 116 \n\n \n\n(14) Os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es pertinentes para analisar se os projectos de produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia hidroel\u00e9ctrica t\u00eam impactos ambientais e sociais negativos foram  identificados \n\npela Comiss\u00e3o Mundial de Barragens, no seu relat\u00f3rio final de Novembro de 2000, \n\nintitulado \u00abBarragens e Desenvolvimento. Um novo quadro para a tomada de decis\u00f5es\u00bb, \n\npela OCDE e pelo Banco Mundial.  \n\n \n\n(15) Atendendo a que a participa\u00e7\u00e3o nas actividades de projecto IC e MDL \u00e9 volunt\u00e1ria, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio refor\u00e7ar a responsabilidade social e ambiental das empresas, de acordo com \n\no ponto 17 do Plano de Implementa\u00e7\u00e3o da Cimeira Mundial sobre Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. A esse respeito, as empresas dever\u00e3o ser encorajadas a melhorar os \n\nresultados sociais e ambientais das actividades de IC e MDL em que participam.  \n\n \n\n(16) As informa\u00e7\u00f5es sobre as actividades de projecto, em que um Estado-membro  \n\nparticipa ou autoriza a participa\u00e7\u00e3o de entidades privadas ou p\u00fablicas dever\u00e3o ser \n\ncolocadas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, de acordo com a Directiva 2003/4/CE do Parlamento \n\nEuropeu e do Conselho, de 28 de Janeiro de 2003, relativa ao acesso do p\u00fablico \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre ambiente [6]. \n\n \n\n(17) A Comiss\u00e3o poder\u00e1 mencionar os impactos no mercado da electricidade nos seus \n\nrelat\u00f3rios sobre o com\u00e9rcio de licen\u00e7as de emiss\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos das \n\nactividades de projecto. \n\n \n\n(18) Depois da entrada em vigor do Protocolo de Quioto, a Comiss\u00e3o dever\u00e1 analisar a \n\npossibilidade de celebrar acordos com os pa\u00edses constantes do anexo B do Protocolo de \n\nQuioto, que ainda n\u00e3o o tenham ratificado, para permitir o reconhecimento das licen\u00e7as \n\nde emiss\u00e3o entre o regime comunit\u00e1rio e os regimes obrigat\u00f3rios de com\u00e9rcio de \n\nemiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, que fixem limites m\u00e1ximos para as emiss\u00f5es \n\nabsolutas, estabelecidos nesses pa\u00edses. \n\n \n\n(19) Atendendo a que o objectivo da medida proposta, nomeadamente a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nliga\u00e7\u00e3o entre os mecanismos baseados em projectos do Protocolo de Quioto e o  regime \n\ncomunit\u00e1rio, n\u00e3o pode ser suficientemente realizado pelos estados-membros actuando \n\nindividualmente e pode pois, devido \u00e0 dimens\u00e3o e aos efeitos da medida, ser melhor \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 117 \n\nalcan\u00e7ado a n\u00edvel comunit\u00e1rio, a Comunidade pode tomar medidas de acordo com o \n\nprinc\u00edpio da subsidiariedade, consagrado no artigo 5.\u00ba do Tratado. Em conformidade \n\ncom o princ\u00edpio da proporcionalidade, consagrado no mesmo artigo, a presente directiva \n\nn\u00e3o excede o necess\u00e1rio para atingir aquele objectivo. \n\n \n\n(20) A Directiva 2003/87/CE deve, pois, ser alterada em conformidade, \n\n \n\nADOPTARAM A PRESENTE DIRECTIVA: \n\n \n\nArtigo 1.\u00ba \n\nAltera\u00e7\u00f5es da Directiva 2003/87/CE \n\n \n\nA Directiva 2003/87/CE \u00e9 alterada do seguinte modo: \n\n \n\n1. Ao artigo 3.\u00ba s\u00e3o aditadas as seguintes al\u00edneas: \n\n \n\n\u00abk) \u201cParte inclu\u00edda no anexo I\u201d, uma parte inclu\u00edda no anexo I da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas que tenha ratificado o Protocolo de \n\nQuioto, nos termos do n.\u00ba 7 do artigo 1.\u00ba do Protocolo de Quioto; \n\n \n\nl) \u201cActividade de projecto\u201d, uma actividade de projecto aprovada por uma ou mais \n\npartes inclu\u00eddas no anexo I, nos termos do artigo 6.\u00ba ou do artigo 12.\u00ba do Protocolo de \n\nQuioto e das decis\u00f5es adoptadas por for\u00e7a da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas ou do Protocolo de Quioto; \n\n \n\nm) \u201cUnidade de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es\u201d ou \u201cURE\u201d, uma unidade emitida nos termos do \n\nartigo 6.\u00ba do Protocolo de Quioto e das decis\u00f5es adoptadas por for\u00e7a da Conven\u00e7\u00e3o-\n\nQuadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas ou do Protocolo de Quioto; \n\n \n\nn) \u201cRedu\u00e7\u00e3o certificada de emiss\u00f5es\u201d ou \u201cRCE\u201d, uma unidade emitida nos termos do \n\nartigo 12.\u00ba do Protocolo de Quioto e das decis\u00f5es adoptadas por for\u00e7a da Conven\u00e7\u00e3o-\n\nQuadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas ou do Protocolo de Quioto.\u00bb \n\n \n\n2. Ap\u00f3s o artigo 11.\u00ba, s\u00e3o inseridos os seguintes artigos: \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 118 \n\n \n\n\u00abArtigo 11.\u00baA \n\n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das URE e RCE de actividades de projecto para utiliza\u00e7\u00e3o no regime \n\ncomunit\u00e1rio \n\n \n\n1. Sem preju\u00edzo do n.\u00ba 3, durante cada per\u00edodo referido no n.\u00ba 2 do artigo 11.\u00ba, os \n\nestados-membros podem autorizar os operadores a utilizarem URE e RCE das \n\nactividades de projecto no regime comunit\u00e1rio at\u00e9 uma percentagem do n\u00edvel de \n\nlicen\u00e7as atribu\u00eddo a cada instala\u00e7\u00e3o, a fixar por cada Estado-membro no seu plano \n\nnacional de atribui\u00e7\u00e3o para esse per\u00edodo. Essa utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efectuada pelo Estado-\n\nmembro, que emitir\u00e1 uma licen\u00e7a de emiss\u00e3o, que \u00e9 imediatamente devolvida, em troca \n\nde uma URE ou RCE detida por esse operador no seu registo nacional. \n\n \n\n2. Sem preju\u00edzo do n.\u00ba 3, durante o per\u00edodo referido no n.\u00ba 1 do artigo 11.\u00ba, os estados-\n\nmembros podem autorizar os operadores a utilizarem as RCE provenientes das \n\nactividades de projecto no regime comunit\u00e1rio. Essa utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efectuada pelo \n\nEstado-membro, que emitir\u00e1 uma licen\u00e7a de emiss\u00e3o, que \u00e9 imediatamente devolvida, \n\nem troca de uma RCE. Os estados-membros devem cancelar as RCE que os operadores \n\n \n\ntenham utilizado durante o per\u00edodo referido no n.\u00ba 1 do artigo 11.\u00ba \n\n \n\n3. Todas as RCE e URE, que sejam emitidas e possam ser utilizadas de acordo com a \n\nConven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e o Protocolo de \n\nQuioto e as decis\u00f5es posteriormente adoptadas a esse t\u00edtulo podem ser utilizadas no \n\nregime comunit\u00e1rio: \n\n \n\na) Excepto se, em reconhecimento de que, em conformidade com a Conven\u00e7\u00e3o-Quadro \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e o Protocolo de Quioto e as decis\u00f5es \n\nposteriormente adoptadas a esse t\u00edtulo, os estados-membros se abstiverem de utilizar as \n\nRCE e as URE geradas por instala\u00e7\u00f5es nucleares, a fim de cumprirem as suas \n\nobriga\u00e7\u00f5es decorrentes do n.\u00ba 1 do artigo 3.\u00ba do Protocolo de Quioto e da Decis\u00e3o \n\n2002/358/CE, os operadores se abstiverem de utilizar as RCE e as URE geradas por \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 119 \n\nessas instala\u00e7\u00f5es, no regime comunit\u00e1rio, durante o per\u00edodo previsto no n.\u00ba 1 do artigo \n\n11.\u00ba e durante o primeiro per\u00edodo de cinco anos previsto no n.\u00ba 2 do artigo 11.\u00ba; e \n\n \n\nb) Excepto para as RCE e URE da utiliza\u00e7\u00e3o dos solos, da reafecta\u00e7\u00e3o dos solos e da \n\nsilvicultura.  \n\n \n\nArtigo 11.\u00baB \n\n \n\nActividades de projecto \n\n \n\n1. Os estados-membros tomar\u00e3o todas as medidas necess\u00e1rias para assegurar que as \n\nbases de refer\u00eancia para as actividades de projecto definidas por decis\u00f5es \n\nposteriormente adoptadas ao abrigo da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as \n\nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas ou do Protocolo de Quioto, empreendidas em pa\u00edses que \n\nassinaram um Tratado de Ades\u00e3o com a Uni\u00e3o Europeia, respeitem plenamente o \n\nacervo comunit\u00e1rio, incluindo as derroga\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias previstas nesse Tratado de \n\nAdes\u00e3o. \n\n \n\n2. Excepto nos casos previstos nos n.os 3 e 4, os estados-membros assegurar\u00e3o que \n\nsejam levadas a cabo actividades de projecto e que n\u00e3o sejam emitidas URE ou RCE \n\npara redu\u00e7\u00f5es ou limita\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa de instala\u00e7\u00f5es \n\nabrangidas pela presente directiva.  \n\n \n\n3. At\u00e9 31 de Dezembro de 2012, n\u00e3o podem ser emitidas, relativamente \u00e0s actividades \n\nde projecto IC e MDL, que reduzam ou limitem directamente as emiss\u00f5es das \n\ninstala\u00e7\u00f5es abrangidas pela presente directiva, quaisquer URE e RCE, salvo se for \n\ncancelado igual n\u00famero de licen\u00e7as de emiss\u00e3o pelo operador da instala\u00e7\u00e3o em causa. \n\n \n\n4. At\u00e9 31 de Dezembro de 2012, n\u00e3o podem ser emitidas, relativamente \u00e0s actividades \n\nde projecto IC e MDL, que reduzam ou limitem indirectamente o n\u00edvel de emiss\u00f5es das \n\ninstala\u00e7\u00f5es abrangidas pela presente directiva, quaisquer URE e RCE, salvo se for \n\ncancelado igual n\u00famero de licen\u00e7as de emiss\u00e3o no registo nacional do Estado-membro \n\nde origem das URE ou RCE. \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 120 \n\n5. Qualquer Estado-membro que autorize a participa\u00e7\u00e3o de entidades privadas ou \n\np\u00fablicas nas actividades de projecto permanece respons\u00e1vel pelo cumprimento das suas \n\nobriga\u00e7\u00f5es por for\u00e7a da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas e do Protocolo de Quioto e deve garantir que essa participa\u00e7\u00e3o seja \n\ncompat\u00edvel com as orienta\u00e7\u00f5es, modalidades e procedimentos pertinentes, adoptados \n\npor for\u00e7a daquela Conven\u00e7\u00e3o-Quadro ou deste protocolo. \n\n \n\n6. No caso de actividades de projecto relativas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9ctrica com \n\numa capacidade geradora superior a 20 MW, os estados-membros assegurar\u00e3o que, ao \n\naprovarem tais actividades de projecto, ser\u00e3o respeitados, no desenvolvimento dessas \n\nactividades os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es internacionais relevantes, incluindo os constantes \n\ndo relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mundial de Barragens, no seu relat\u00f3rio final de Novembro de \n\n2000, intitulado \u201cBarragens e Desenvolvimento. Um novo quadro para a tomada de \n\ndecis\u00f5es\u201d. \n\n \n\n7. As normas de execu\u00e7\u00e3o dos n.os3 e 4, especialmente no que se refere a evitar a dupla \n\ncontagem, e as normas eventualmente necess\u00e1rias \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do n.\u00ba 5, sempre que a \n\nparte em que se executa o projecto cumpra todas as condi\u00e7\u00f5es de elegibilidade das \n\nactividades de projecto IC, ser\u00e3o adoptadas de acordo com o n.\u00ba 2 do artigo 23.\u00ba\u00bb. \n\n \n\n3. O artigo 17.\u00ba passa a ter a seguinte redac\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n\u00abArtigo 17.\u00ba \n\n \n\nAcesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs decis\u00f5es relativas \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as de emiss\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\nactividades de projecto em que um Estado-membro participa ou autoriza entidades \n\nprivadas ou p\u00fablicas a participar e os relat\u00f3rios de emiss\u00f5es exig\u00edveis nos termos da \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de gases com efeito de estufa, e que estejam na posse da \n\nautoridade competente, ser\u00e3o colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, de acordo com a \n\nDirectiva 2003/4/CE.\u00bb \n\n \n\n4. Ao artigo 18.\u00ba \u00e9 aditado o seguinte par\u00e1grafo: \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 121 \n\n \n\n\u00abOs estados-membros assegurar\u00e3o nomeadamente a coordena\u00e7\u00e3o entre o seu ponto \n\nfocal designado para a aprova\u00e7\u00e3o de actividades de projecto nos termos da al\u00ednea a) do \n\nn.\u00ba 1 do artigo 6.\u00ba do Protocolo de Quioto e a sua autoridade nacional designada para \n\nefeitos da aplica\u00e7\u00e3o do artigo 12.\u00ba do Protocolo de Quioto, designados, respectivamente, \n\nem conformidade com decis\u00f5es adoptadas posteriormente ao abrigo da Conven\u00e7\u00e3o-\n\nQuadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas ou do Protocolo de Quioto.\u00bb. \n\n \n\n5. Ao n.\u00ba 3 do artigo 19.\u00ba \u00e9 aditada a seguinte frase: \n\n \n\n\u00abEsse regulamento conter\u00e1 tamb\u00e9m disposi\u00e7\u00f5es respeitantes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o \n\nde RCE e URE no regime comunit\u00e1rio e \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dessa utiliza\u00e7\u00e3o.\u00bb. \n\n \n\n6. O artigo 21.\u00ba \u00e9 alterado do seguinte modo:  \n\n \n\na) No n.\u00ba 1, a segunda frase passa a ter a seguinte redac\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n\u00abO relat\u00f3rio deve prestar especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de \n\nlicen\u00e7as de emiss\u00e3o, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de URE e de RCE no regime comunit\u00e1rio, ao \n\nfuncionamento do registo de dados, \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o e quest\u00f5es relacionadas com o cumprimento \n\nda directiva e, se adequado, com o tratamento fiscal das licen\u00e7as de emiss\u00e3o.\u00bb; \n\n \n\nb) O n.\u00ba 3 passa a ter a seguinte redac\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u00ab3. A Comiss\u00e3o deve organizar o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es entre as autoridades \n\ncompetentes dos estados-membros sobre a evolu\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de atribui\u00e7\u00e3o de \n\nlicen\u00e7as, utiliza\u00e7\u00e3o de URE e RCE no regime comunit\u00e1rio, funcionamento do registo de \n\ndados, monitoriza\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, verifica\u00e7\u00e3o e cumprimento da \n\npresente directiva.\u00bb.  \n\n \n\n7. Ap\u00f3s o artigo 21.\u00ba \u00e9 inserido o seguinte artigo: \n\n \n\n\u00abArtigo 21.\u00baA \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 122 \n\n \n\nApoio das actividades de refor\u00e7o de capacidade \n\n \n\nDe acordo com a Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas, o Protocolo de Quioto e quaisquer decis\u00f5es posteriormente aprovadas em \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o e os estados-membros envidar\u00e3o esfor\u00e7os para apoiar as \n\nactividades de refor\u00e7o de capacidade dos pa\u00edses em desenvolvimento e dos pa\u00edses com \n\neconomias em transi\u00e7\u00e3o, a fim de os ajudar a tirar pleno partido da IC e do MDL, em \n\ncomplemento das suas estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel, e de promover a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de entidades na concep\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos projectos de IC e MDL.\u00bb. \n\n \n\n8. O artigo 30.\u00ba \u00e9 alterado do seguinte modo: \n\n \n\na) A al\u00ednea d) do n.\u00ba 2 passa a ter a seguinte redac\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u00abd) A utiliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de emiss\u00e3o das actividades de projecto, nomeadamente a \n\nnecessidade de harmonizar a utiliza\u00e7\u00e3o autorizada de URE e RCE no regime \n\ncomunit\u00e1rio;\u00bb; \n\n \n\nb) Ao n.\u00ba 2, s\u00e3o aditadas as seguintes al\u00edneas: \n\n \n\n\u00abl) O impacto dos mecanismos baseados em actividades de projecto nos pa\u00edses em que \n\nessas actividades s\u00e3o levadas a cabo, designadamente nos seus objectivos de \n\ndesenvolvimento, se foram aprovadas actividades de projecto IC e MDL de produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia hidroel\u00e9ctrica, cuja capacidade de gera\u00e7\u00e3o exceda os 500 MW, que tenham \n\nimpacto ambiental ou social negativo, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o futura das RCE ou URE, \n\nresultantes de tais actividades de projecto de produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9ctrica, no \n\nregime comunit\u00e1rio;  \n\n \n\nm) O apoio aos esfor\u00e7os de refor\u00e7o da capacidade dos pa\u00edses em desenvolvimento e dos \n\npa\u00edses com economias em transi\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 123 \n\nn) As modalidades e procedimentos de aprova\u00e7\u00e3o das actividades de projecto nacionais \n\npelos estados-membros e de concess\u00e3o de licen\u00e7as de emiss\u00e3o, relativas \u00e0s redu\u00e7\u00f5es ou \n\nlimita\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es resultantes dessas actividades, a partir de 2008;  \n\n \n\no) As disposi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas relativas \u00e0 natureza tempor\u00e1ria dos cr\u00e9ditos e ao limite de 1 \n\n% para a elegibilidade das actividades de projecto respeitantes ao uso dos solos, \u00e0 \n\nreafecta\u00e7\u00e3o dos solos e \u00e0 silvicultura, tal como estabelecido na Decis\u00e3o 17/CP.7, e as \n\n \n\ndisposi\u00e7\u00f5es relativas aos resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos riscos potenciais associados \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de organismos geneticamente modificados e de esp\u00e9cies estranhas e \n\npotencialmente invasoras pelas actividades de projecto na \u00e1rea da floresta\u00e7\u00e3o e \n\nrefloresta\u00e7\u00e3o, a fim de autorizar os operadores a utilizarem as URE e as RCE resultantes \n\ndas actividades de projecto de utiliza\u00e7\u00e3o dos solos, de reafecta\u00e7\u00e3o dos solos e de \n\nsilvicultura no \u00e2mbito do regime comunit\u00e1rio, a partir de 2008, de acordo com as \n\ndecis\u00f5es adoptadas por for\u00e7a da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as \n\nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas ou do Protocolo de Quioto.\u00bb; \n\n \n\nc) O n.\u00ba 3 passa a ter a seguinte redac\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n\u00ab3. Antes de cada per\u00edodo a que se refere o n.\u00ba 2 do artigo 11.\u00ba, cada Estado-membro \n\ndeve publicar, no respectivo plano nacional de atribui\u00e7\u00e3o, as suas inten\u00e7\u00f5es de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de URE e RCE e at\u00e9 que percentagem do n\u00edvel atribu\u00eddo a cada instala\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nos  operadores autorizados a utilizar URE e RCE no regime comunit\u00e1rio durante o \n\nper\u00edodo em quest\u00e3o. A utiliza\u00e7\u00e3o total de URE e RCE deve ser compat\u00edvel com as \n\nexig\u00eancias de complementaridade pertinentes, nos termos do Protocolo de Quioto e da \n\nConven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e das decis\u00f5es \n\nadoptadas a esse t\u00edtulo. Nos termos do artigo 3.\u00ba da Decis\u00e3o n.\u00ba 280/2004/CE do \n\nParlamento Europeu e do Conselho, de 11 de Fevereiro de 2004, relativa \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \n\num mecanismo de vigil\u00e2ncia das emiss\u00f5es comunit\u00e1rias de gases com efeito de estufa e \n\nde implementa\u00e7\u00e3o do Protocolo de Quioto (*), os estados-membros devem comunicar \u00e0 \n\nComiss\u00e3o, de dois em dois anos, informa\u00e7\u00f5es que indiquem em que medida a ac\u00e7\u00e3o \n\nnacional representa,  efectivamente, um elemento importante dos esfor\u00e7os nacionais, e \n\nem que medida a utiliza\u00e7\u00e3o dos mecanismos baseados em projectos \u00e9, efectivamente, \n\ncomplementar da ac\u00e7\u00e3o nacional, e o r\u00e1cio entre eles, de acordo com as disposi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 124 \n\npertinentes do Protocolo de Quioto e das decis\u00f5es adoptadas a esse t\u00edtulo. A Comiss\u00e3o \n\ndeve comunicar estas informa\u00e7\u00f5es de acordo com o artigo 5.\u00ba da referida decis\u00e3o. \u00c0 luz \n\ndessa comunica\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o deve, se necess\u00e1rio, apresentar propostas legislativas ou \n\nde outra natureza para completar as disposi\u00e7\u00f5es dos estados-membros, a fim de garantir \n\nque a utiliza\u00e7\u00e3o dos mecanismos seja complementar da ac\u00e7\u00e3o nacional na Comunidade. \n\n \n\n(*) JO L 49 de 19.2.2004, p. 1.\u00bb. \n\n \n\n9. Ao anexo III, \u00e9 aditado o seguinte ponto: \n\n \n\n\u00ab12. O plano deve especificar o m\u00e1ximo de URE e RCE utiliz\u00e1veis pelos operadores no \n\nregime comunit\u00e1rio, em percentagem da atribui\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as de emiss\u00e3o a cada \n\ninstala\u00e7\u00e3o. A percentagem deve ser compat\u00edvel com as exig\u00eancias de \n\ncomplementaridade nos termos do Protocolo de Quioto e das decis\u00f5es adoptadas por \n\nfor\u00e7a da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas ou do \n\nProtocolo de Quioto.\u00bb. \n\n \n\nArtigo 2.\u00ba \n\nExecu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n  \n\n \n\n1. Os estados-membros por\u00e3o em vigor as disposi\u00e7\u00f5es legislativas, regulamentares e \n\nadministrativas necess\u00e1rias para dar cumprimento \u00e0 presente directiva, at\u00e9 13 de \n\nNovembro de 2005. Desse facto informar\u00e3o imediatamente a Comiss\u00e3o. Quando os \n\nestados-membros adoptarem tais disposi\u00e7\u00f5es, estas devem incluir uma refer\u00eancia \u00e0 \n\npresente directiva ou ser acompanhadas dessa refer\u00eancia aquando da sua publica\u00e7\u00e3o \n\noficial. As modalidades dessa refer\u00eancia ser\u00e3o adoptadas pelos estados-membros. \n\n \n\n2. Os estados-membros comunicar\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o o texto das disposi\u00e7\u00f5es de direito \n\ninterno que adoptem no dom\u00ednio regido pela presente directiva. A Comiss\u00e3o informar\u00e1 \n\ndo facto os outros estados-membros. \n\n \n\n  \n\n\n\n Energias Renov\u00e1veis em Portugal                                                                                                                                                                                                                                              \n\nUniversidade da Beira Interior 2008 125 \n\n \n\n  \n\n \n\nArtigo 3.\u00ba \n\nEntrada em vigor \n\n \n\nA presente directiva entra em vigor na data da sua publica\u00e7\u00e3o no Jornal Oficial da \n\nUni\u00e3o Europeia. \n\nArtigo 4.\u00ba \n\nDestinat\u00e1rios \n\n \n\n  \n\n \n\nOs estados-membros s\u00e3o os destinat\u00e1rios da presente directiva. \n\n \n\nFeito em Estrasburgo, em 27 de Outubro de 2004. \n\n \n\nPelo Parlamento Europeu \n\n \n\nJ. BORRELL FONTELLES \n\n \n\nO Presidente \n\n \n\nPelo Conselho \n\n \n\nA. NICOLAI \n\n \n\nO Presidente"}]}}}