{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21295"}, {"@name": "filename", "#text": "5013_2657-8230-1-PB.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "AMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL ENQUANTO MEDIDA \n\nMITIGADORA E COMPENSAT\u00d3RIA: uma reflex\u00e3o \n\nsobre os conceitos intr\u00ednsecos na rela\u00e7\u00e3o com o \n\nLicenciamento Ambiental de Petr\u00f3leo e G\u00e1s tendo a pesca \n\nartesanal como contexto \n \n\nTatiana Walter \n*\n \n\nLucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello\n**\n\n \n \n \n\nRESUMO \n\n \nEste trabalho tem por finalidade estabelecer um entendimento conceitual \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental e suas respectivas medidas \n\nmitigadoras e compensat\u00f3rias determinadas no processo de licenciamento \nambiental de atividades poluidoras, tendo como perspectiva a discuss\u00e3o da \n\njusti\u00e7a ambiental. O texto foi estruturado de forma a discorrer sobre os \n\nconceitos que permeiam o Licenciamento Ambiental fundamentando-os na \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental Cr\u00edtica. Em seguida, \u00e9 realizada uma an\u00e1lise sobre os \n\nimpactos da atividade petrol\u00edfera na pesca artesanal, de forma a discorrer \n\nsobre como este conjunto de conceitos orienta a proje\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental com pescadores no \u00e2mbito do Licenciamento Ambiental \n\ndas Atividades Petrol\u00edferas.  \n\n \nPalavras-Chave: Educa\u00e7\u00e3o ambiental. Licenciamento ambiental. Pesca \n\nartesanal. Petr\u00f3leo. \n\n \nABSTRACT \n\n \n\nEnvironmental Education As A Mitigation And Compensatory Measure: \n\nReflection On Intrinsic Concepts In Its Relation With Petroleum And \n\nGas Environmental Assessment In The Context Of Artisanal Fisheries \n\nThis paper aims to establish a conceptual understanding of the relation \n\namong the environmental impact assessment and the mitigation and \n\n                                                 \n*\n Doutora em Ci\u00eancias Sociais em Desenvolvimento, Agricultura e Sociedade, pela \n\nUniversidade Federal Rural do Rio de Janeiro - UFRRJ. Laborat\u00f3rio de Gerenciamento \n\nCosteiro/Instituto de Oceanografia/FURG. E-mail: tatianawalter@gmail.com. \n**\n\n Doutora em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental pela Universidade Federal do Rio Grande - FURG. \n\nLaborat\u00f3rio de Gerenciamento Costeiro/Instituto de Oceanografia/FURG. E-mail: \n\nluciaanello@hotmail.com. \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 74 \n\ncompensation measures that are determined by the licensing processes of \npolluting activities from the perspective of environmental justice. Firstly, the \n\ntext reports the concepts which permeate the licensing processes based on \n\nCritical Environmental Education. Afterwards, the impacts of oil activities on \nartisanal fishery are analyzed in order to show how this set of concepts \n\nguides the planning of actions in Environmental Education which aim at \n\nfishermen when the licensing processes involve oil activities. \n \n\nKeywords: Environmental Education. Environmental impact assessment \n\n(EIA). Artisanal fishery. Oil. \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNo \u00e2mbito da Gest\u00e3o Ambiental P\u00fablica, uma das a\u00e7\u00f5es que \n\nassume import\u00e2ncia na atualidade \u00e9 a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no \n\nLicenciamento, sendo exigida em todos os empreendimentos de \n\ncompet\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o ambiental federal, como decorr\u00eancia da Instru\u00e7\u00e3o \n\nNormativa IBAMA no02, de 27 de Mar\u00e7o de 2012 (IN 02/2012). \n\nSegundo ela \u201cos Programas e/ou Projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(PEA) ser\u00e3o executados em cumprimento \u00e0s medidas mitigadoras ou \n\ncompensat\u00f3rias, como condicionantes das licen\u00e7as concedidas ou nos \n\nprocessos de regulariza\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental federal\u201d. \n\nA formula\u00e7\u00e3o do escopo te\u00f3rico-anal\u00edtico referente \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental no Licenciamento \u00e9 fruto de um ac\u00famulo obtido por meio \n\nde a\u00e7\u00f5es promovidas ao longo da d\u00e9cada de 1990 at\u00e9 o ano de 2007, \n\npela Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (CGEAM) do \n\nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis (IBAMA), cujas concep\u00e7\u00f5es s\u00e3o orientadas inicialmente \u00e0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental na Gest\u00e3o (QUINTAS, 2000; 2004; OLIVEIRA, \n\n2004) e gradativamente reformuladas para atender especificidades dos \n\ngrupos afetados por empreendimentos potencialmente poluidores, \n\nconforme compet\u00eancia do licenciamento ambiental. Para esta nova \n\nformula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da CGEAM, os t\u00e9cnicos da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de \n\nLicenciamento das Atividades Mar\u00edtimas de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de \n\nPetr\u00f3leo\n1\n do IBAMA \u2013 CGPEG \u2013 participaram ativamente e de forma \n\ncontinuada, desde o final da d\u00e9cada de noventa quando a unidade foi \n\ncriada. Quintas et al. (2006); Anello (2006); Uema (2006) e; Loureiro \n\n                                                 \n1\n Neste artigo, iremos nos referir a \u201catividades petrol\u00edferas\u201d significando \u201catividades mar\u00edtimas \n\nde explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo\u201d. \n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 75 \n\n(2009) apresentam as formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas acerca da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental no Licenciamento. \n\nParalelamente a este esfor\u00e7o, uma s\u00e9rie de pesquisadores \n\n(ANELLO, 2009; MATTOS, 2009; PEREIRA, 2011 e; \n\nVASCONCELLOS, 2012) tem se ocupado de compreender diversos \n\ndos aspectos associados a esta vertente, em especial, ao que tange a \n\nsua exig\u00eancia em licenciamentos de atividades petrol\u00edferas.  \n\nEntretanto, para al\u00e9m dos aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, sua formula\u00e7\u00e3o no Licenciamento encontra-\n\nse articulada a um conjunto de conceitos que orientam sua pr\u00e1tica e \n\nimp\u00f5em limites e possibilidades a sua a\u00e7\u00e3o. Neste sentido, conceitos \n\ncomo: avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental, medidas mitigadoras e \n\ncompensat\u00f3rias, riscos e vulnerabilidade ambiental, presentes nas \n\nformula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas, precisam ser compreendidos \u00e0 \n\nluz dos princ\u00edpios que orientam o licenciamento ambiental e, ao \n\nmesmo tempo, necessitam permear e orientar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\nproposta. O presente artigo foi elaborado, com o objetivo de formular \n\ne elucidar os conceitos que permeiam a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no \n\nLicenciamento, de forma a orientar sua concep\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, como \n\nparte das exig\u00eancias das condicionantes de licen\u00e7as. \n\n \n\n2 MEDIDAS MITIGADORAS E COMPENSAT\u00d3RIAS COMO \n\nPARTE DO LICENCIAMENTO AMBIENTAL E OS \n\nOBJETIVOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NESTE \n\nCONTEXTO \n\n \n\nO licenciamento ambiental no Brasil, em rela\u00e7\u00e3o aos seus \n\naspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos, encontra-se ancorado na \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental \u2013 AIA (SANCHEZ2006; 1995). \n\nSegundo este autor, a AIA pode ser compreendida como o \n\nprocedimento que envolve um conjunto de etapas destinadas a \n\ndeterminar a viabilidade ambiental de um projeto, buscando fornecer \n\nsubs\u00eddios \u00e0 tomada de decis\u00e3o regulat\u00f3ria sobre sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nTais etapas incluem a elabora\u00e7\u00e3o de Estudos Ambientais, Consultas \n\nP\u00fablicas, An\u00e1lise T\u00e9cnica dos Estudos, a Tomada de Decis\u00e3o e o \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 76 \n\nMonitoramento da implanta\u00e7\u00e3o do projeto\n2\n. \n\nN\u00e3o obstante, Sanchez (1995) explana que a Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nImpacto Ambiental tamb\u00e9m pode ser compreendida como um \n\ninstrumento t\u00e9cnico-cient\u00edfico cujo objetivo \u00e9 de identificar, prever e \n\ninterpretar as consequ\u00eancias ambientais de determinada a\u00e7\u00e3o \n\nhumana. \u00c9 nesta dimens\u00e3o, da AIA-instrumento que se encontra a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de Estudos de Impacto Ambiental, contemplando \n\nmetodologias de progn\u00f3stico de impactos e a proposi\u00e7\u00e3o de medidas \n\nmitigadoras e compensat\u00f3rias.  \n\nEm termos legais, o licenciamento ambiental est\u00e1 calcado em \n\num arcabou\u00e7o que possui como marco o Cap\u00edtulo VI da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal Brasileira de 1988, que trata do direito ao meio ambiente \n\necologicamente equilibrado como um direito universal, e a Pol\u00edtica \n\nNacional de Meio Ambiente, objeto da Lei no 9.795/1999, que define \n\no licenciamento ambiental e a avalia\u00e7\u00e3o de impacto como seus \n\ninstrumentos. De forma ampla, as Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA\u00b4s 001/1986 \n\ne 237/1997 referendam o escopo m\u00ednimo dos Estudos de Impacto \n\nAmbiental e os procedimentos gerais em torno do licenciamento\n3\n. \n\nConsiderando este arcabou\u00e7o verifica-se a atribui\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\nambiental p\u00fablica, caracterizada aqui pelo licenciamento ambiental, \n\nem mediar os diversos interesses que permeiam as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nsociedade e ambiente com vistas a assegurar o acesso por todos ao \n\nmeio ambiente ecologicamente equilibrado enquanto bem comum e \n\nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida, conforme preconiza a carta \n\nmagna brasileira. Como parte dos mecanismos de negocia\u00e7\u00e3o social \n\nem que o Estado lan\u00e7a m\u00e3o para media\u00e7\u00e3o desses interesses, tem-se a \n\nexig\u00eancia de Projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental enquanto medida \n\nmitigadora e/ou compensat\u00f3ria definidas no licenciamento ambiental \n\nde atividades potencialmente poluidoras, conforme preconizado pela \n\n                                                 \n2\n Para Sanchez (1995) a Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental enquanto procedimento \u00e9 definida \n\ncomo AIA-procedimento. No Brasil, a AIA-procedimento \u00e9 o licenciamento ambiental \npropriamente dito e a AIA-instrumento, o Estudo de Impacto Ambiental em que h\u00e1 uma \n\nmetodologia espec\u00edfica para an\u00e1lise dos impactos gerados por um determinado projeto. \n3\n Diversas outras Leis e Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA\u00b4s orientam quest\u00f5es relacionadas ao \n\nlicenciamento ambiental de empreendimentos espec\u00edficos. No licenciamento ambiental das \n\natividades mar\u00edtimas de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, por exemplo, complementam este \n\narcabou\u00e7o a Lei 9.966/2000 que disp\u00f5e sobre a preven\u00e7\u00e3o, o controle e a fiscaliza\u00e7\u00e3o da \npolui\u00e7\u00e3o causada por lan\u00e7amento de \u00f3leo e as CONAMA\u00b4s 23/1994 e 350/2004 que \n\napresentam especificidades em rela\u00e7\u00e3o ao licenciamento das etapas de perfura\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o e \n\nde pesquisa s\u00edsmica mar\u00edtima, respectivamente. \n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 77 \n\nPol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (Leis nos 9.795/1999 e \n\n4.281/2002).  \n\nAo nos reportarmos aos conceitos de mitiga\u00e7\u00e3o e \n\ncompensa\u00e7\u00e3o existentes no licenciamento ambiental \u00e9 necess\u00e1rio, \n\ncontudo, compreendermos o princ\u00edpio do usu\u00e1rio-pagador e do \n\npagador-poluidor, parte dos pilares do Direito Ambiental Brasileiro.  \n\nPara defini\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio usu\u00e1rio-pagador temos que: \n\n \nEm mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, o princ\u00edpio usu\u00e1rio-\n\npagador significa que o utilizador do recurso deve suportar o conjunto \n\ndos custos destinados a tornar poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o do recurso e os \n\ncustos advindos de sua pr\u00f3pria utiliza\u00e7\u00e3o. Este princ\u00edpio tem por \n\nobjetivo fazer com que estes custos n\u00e3o sejam suportados nem pelos \n\nPoderes P\u00fablicos, nem por terceiros, mas pelo utilizador. De outro \n\nlado, o princ\u00edpio n\u00e3o justifica a imposi\u00e7\u00e3o de taxas que tenham por \n\nefeito aumentar o pre\u00e7o do recurso ao ponto de ultrapassar seu custo \n\nreal, ap\u00f3s levarem-se em conta as externalidades e a raridade. \n\n(SMETS, 1998 apud MACHADO, 2010: 70-71). \n\n \n\nAssocia-se ao princ\u00edpio usu\u00e1rio-pagador o princ\u00edpio pagador-\n\npoluidor. Sua aplica\u00e7\u00e3o obriga o poluidor a pagar pela polui\u00e7\u00e3o que \n\npode vir a ocorrer ou que j\u00e1 ocorreu devido \u00e0 sua pr\u00e1tica.  \n\nN\u00e3o obstante, o uso dos recursos naturais tem representado um \n\nenriquecimento ileg\u00edtimo do usu\u00e1rio, pois a comunidade que n\u00e3o usa \n\no recurso ou utiliza-o em menor escala torna-se onerada. Ou seja, ao \n\nse apropriar do meio ambiente ou de um recurso natural \u2013 seja como \n\nmat\u00e9ria-prima ou como receptor de poluentes \u2013 este deixa de ser um \n\nbem comum, sendo objeto de apropria\u00e7\u00e3o privada. Ademais, o \n\nprinc\u00edpio pagador-poluidor: \n\n \n(...) n\u00e3o \u00e9 uma puni\u00e7\u00e3o, pois mesmo existindo qualquer ilicitude no \n\ncomportamento do pagador ele pode ser implementado. Assim, para \n\ntornar obrigat\u00f3rio o pagamento pelo uso do recurso ou pela sua \n\npolui\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 necessidade de ser provado que o usu\u00e1rio e o \n\npoluidor est\u00e3o cometendo faltas ou infra\u00e7\u00f5es. O \u00f3rg\u00e3o que pretenda \n\nreceber o pagamento deve provar o efetivo uso do recurso ambiental \n\nou sua polui\u00e7\u00e3o. A exist\u00eancia de autoriza\u00e7\u00e3o administrativa para \n\npoluir, segundo as normas de emiss\u00e3o regularmente fixadas, n\u00e3o \n\nisenta o poluidor de pagar pela polui\u00e7\u00e3o por ele efetuada. \n\n(MACHADO, 2010: 72). \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 78 \n\nPosto isso, o autor destaca a necessidade em diferenciar dois \n\nmomentos da aplica\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio: o da exig\u00eancia de \n\ninvestimento na preven\u00e7\u00e3o do uso do recurso natural daquele de \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o residual ou integral do poluidor. \n\nPodemos afirmar que as medidas mitigadoras e \n\ncompensat\u00f3rias s\u00e3o exig\u00eancias de investimento na preven\u00e7\u00e3o do uso \n\ndo meio ambiente, enquanto a indeniza\u00e7\u00e3o destina-se a \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o residual ou integral do poluidor. Estas tr\u00eas medidas \n\ns\u00e3o presentes no licenciamento ambiental: as duas primeiras s\u00e3o \n\ndefinidas como parte dos projetos ambientais exigidos \u2013 cujas \n\ncaracter\u00edsticas iremos detalhar de forma mais aprofundada - e; a \n\nindeniza\u00e7\u00e3o \u00e9 tratada de forma espec\u00edfica, a exemplo da indeniza\u00e7\u00e3o \n\npor danos aos equipamentos de pesca, quando o tr\u00e1fego de \n\nembarca\u00e7\u00f5es de apoio aos empreendimentos de petr\u00f3leo e/ou a rotina \n\nde opera\u00e7\u00e3o destes danifica-os. Neste caso, a indeniza\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada \n\npor meio do ressarcimento do equipamento, depois de ocorrido o \n\ndano, ainda que sua exig\u00eancia (de indenizar) esteja definida \n\npreviamente no licenciamento ambiental. \n\nA exig\u00eancia de medidas mitigadoras e compensat\u00f3rias como \n\nparte do licenciamento ambiental, \u00e9 prevista na Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 01/1986. A Nota T\u00e9cnica CGPEG/DILIC/IBAMA \n\n001/2010, que detalha os procedimentos e diretrizes para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental no licenciamento \n\nda atividade de petr\u00f3leo apresenta defini\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada \n\numa delas. Medidas mitigadoras \u201cs\u00e3o o conjunto de procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos capazes de minimizar e/ou evitar: i) os efeitos difusos \n\ndos impactos negativos da atividade licenciada; ii) o agravamento de \n\nimpactos identificados e; iii) a ocorr\u00eancia de novos impactos\u201d. \n\nMedidas compensat\u00f3rias, por outro lado, objetivam \n\ncontrabalancear uma perda ou um inconveniente atual ou futuro, ou \n\nseja, destina-se a compensar impactos n\u00e3o mitig\u00e1veis. Segundo \n\nBechara (2007) apud Machado (2010: 73):  \n\n \nA compensa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um presente que se d\u00e1 a algu\u00e9m, pois se \n\ncompensa por algo que representa um desequil\u00edbrio, isto \u00e9, tenta-se o \n\nrestabelecimento do equil\u00edbrio. O dever de compensar s\u00f3 nasce se for \n\nposs\u00edvel imputar a algu\u00e9m a possibilidade de causar um dano social \n\nou ambientalmente reprov\u00e1vel ou nocivo. \n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 79 \n\nAo discorrer sobre a compensa\u00e7\u00e3o ambiental, prevista na Lei \n\n9.985/2000, Machado (2010) reporta que o ato de compensar \n\naparenta uma transa\u00e7\u00e3o, uma troca. Tal ato traz em si um risco e, \n\nportanto, precisa ser praticado com inequ\u00edvoca moralidade \n\nadministrativa e ampla publicidade, levando-se em conta o princ\u00edpio \n\nda precau\u00e7\u00e3o\n4\n. \n\nO autor destaca, tamb\u00e9m, a necessidade da compensa\u00e7\u00e3o ser \n\njusta e suficiente para todas as partes envolvidas. E, antes de \n\nquestionar se os danos s\u00e3o compens\u00e1veis, \u00e9 necess\u00e1rio questionar se \n\neles s\u00e3o admiss\u00edveis diante do direito de todos \u00e0 sadia qualidade de \n\nvida e ao meio ambiente ecologicamente equilibrado conforme a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal estabelece. Ou seja, danos inadmiss\u00edveis n\u00e3o \n\npodem, sob qualquer hip\u00f3tese, serem considerados compens\u00e1veis \n\n(MACHADO, Op. cit.). Por \u00faltimo, o autor destaca: \n\n \nH\u00e1 pelo menos dois momentos em que se poder\u00e1 implantar a \n\ncompensa\u00e7\u00e3o: antes da ocorr\u00eancia de um dano ambiental e depois da \n\ncausa\u00e7\u00e3o do dano ambiental. No primeiro momento, para que o \n\n\u00f3rg\u00e3o p\u00fablico possa autorizar e/ou admitir a compensa\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso \n\nque se avalie a natureza do poss\u00edvel dano ambiental e as medidas \n\ncompensat\u00f3rias propostas, atrav\u00e9s do Estudo Pr\u00e9vio de Impacto \n\nAmbiental. Finalizando a fase anterior, chega-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sobre a \n\nviabilidade ecol\u00f3gica da compensa\u00e7\u00e3o. (MACHADO, 2010: 74) \n\n \n\nNovamente, \u00e9 neste primeiro momento que cabe a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental como medida compensat\u00f3ria: como parte dos Estudos de \n\nImpacto Ambiental \u2013 em que se verifica que parte dos impactos \n\nnegativos sobre os grupos sociais n\u00e3o s\u00e3o mitig\u00e1veis. Mas os \n\nmesmos necessitam ser pontual ou revers\u00edvel o que lhes caracteriza \n\ncomo compens\u00e1veis. \n\nA contribui\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, neste caso, difere do \n\nseu papel enquanto medida mitigadora, pois ela torna-se \u201cum \n\nconjunto de procedimentos metodol\u00f3gicos balizadores do \n\nfinanciamento de a\u00e7\u00f5es compensat\u00f3rias de car\u00e1ter coletivo por parte \n\nda empresa licenciada quando, diante de um impacto inevit\u00e1vel, for \n\nidentificada a interfer\u00eancia sobre a atividade econ\u00f4mica e/ou o \n\n                                                 \n4\n Este princ\u00edpio tem por objetivo a obrigatoriedade em prevenir ou evitar o dano ambiental \n\nquando o mesmo n\u00e3o pode ser detectado antecipadamente (MACHADO, 2010). \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 80 \n\ncotidiano de determinado grupo social\u201d (IBAMA, 2010).  \n\nOu seja, enquanto medida mitigadora, a a\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental deve ser capaz de constituir sujeitos capazes de \n\nestabelecer processos sociais para minimizar impactos gerados por \n\num empreendimento. Seu papel central \u00e9 gerar autonomia a tais \n\ngrupos, como sujeitos coletivos, socializar conhecimento e promover \n\no controle social. Trata-se de organizar o processo pedag\u00f3gico de \n\nforma que os atores sociais se apropriem sobre sua realidade e \n\nparticipem dos processos decis\u00f3rios que interv\u00eam sobre suas vidas, \n\nbem como, exer\u00e7am o papel de controle social sobre o Estado.  \n\nEnquanto medida compensat\u00f3ria, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ncontribui para a constitui\u00e7\u00e3o de uma medida compensat\u00f3ria justa, em \n\nque os atores sociais a partir da an\u00e1lise cr\u00edtica sobre sua realidade e \n\nda compreens\u00e3o dos impactos gerados por um dado empreendimento \n\nsejam capazes definir uma a\u00e7\u00e3o que resulte no seu fortalecimento. \n\nEm ambos os casos, as medidas possuem a perspectiva de \n\noperacionalizar projetos que: \n\n \natuam fundamentalmente na gest\u00e3o dos conflitos e de usos \n\ndistributivos ocasionados por empreendimentos, objetivando \n\ngarantir: (1) a apropria\u00e7\u00e3o p\u00fablica de informa\u00e7\u00f5es pertinentes; (2) a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimentos que permitam o posicionamento \n\nrespons\u00e1vel e qualificado dos agentes sociais envolvidos; (3) a ampla \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos grupos afetados em todas as etapas \n\ndo licenciamento e suas inst\u00e2ncias p\u00fablicas decis\u00f3rias. (LOUREIRO, \n\n2009: 21) \n\n \n\n3 COMPREENDENDO OS OBJETIVOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL NO LICENCIAMENTO. A IMPORT\u00c2NCIA DOS \n\nSEUS PRECEITOS NA DEFINI\u00c7\u00c3O DOS SUJEITOS DA \n\nA\u00c7\u00c3O EDUCATIVA. \n\n \n\nAs bases te\u00f3ricas que fundamentam a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no \n\nLicenciamento exp\u00f5em que, no momento em que o Estado autoriza \n\numa atividade potencialmente poluidora, os impactos e riscos desta \n\nrecaem sobre a sociedade de forma diferenciada (QUINTAS et al., \n\n2006). Ou seja, estes s\u00e3o distribu\u00eddos de forma assim\u00e9trica tanto \n\ngeograficamente como socialmente, recaindo sobre grupos distintos \n\nos benef\u00edcios da presen\u00e7a daquela atividade econ\u00f4mica \u2013 que podem \n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 81 \n\nser exemplificados pelo fornecimento de produtos e/ou gera\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho e renda\u2013 e dos preju\u00edzos, do \u201c\u00f4nus\u201d \u2013 caracterizados pela \n\npolui\u00e7\u00e3o, risco de acidentes e apropria\u00e7\u00e3o privada de um espa\u00e7o \n\ncomum. Situa\u00e7\u00e3o esta que demanda esfor\u00e7os adicionais por parte do \n\nEstado para assegurar \u00e0queles grupos que s\u00e3o detentores do \u201c\u00f4nus\u201d o \n\nacesso ao meio ambiente equilibrado e sadio (QUINTAS 2009). A \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental concebida no \u00e2mbito do licenciamento \n\nambiental volta-se aos grupos sociais sobre os quais recai o \u00f4nus dos \n\nempreendimentos, considerados os mais vulner\u00e1veis aos riscos e \n\nimpactos gerados pela presen\u00e7a da atividade licenciada. \n\nA vulnerabilidade ambiental expressa pelo IBAMA em seus \n\ndocumentos, em especial nas diretrizes que norteiam a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental no Licenciamento (QUINTAS et al., Op. cit.), pode ser \n\ncompreendida, neste contexto, por um conjunto de caracter\u00edsticas que \n\ngeram pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o de um determinado grupo social aos impactos \n\ne riscos da realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade poluidora e que s\u00e3o objeto da \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental. A vulnerabilidade ambiental ainda \n\nque seja consequ\u00eancia do risco, \u00e9 um conceito relacional, ou seja, \n\ndepende das rela\u00e7\u00f5es dos atores sociais com o ambiente em um \n\ndeterminado territ\u00f3rio (ACSELRAD, 2006a).  \n\nPodemos afirmar que o conceito de vulnerabilidade se articula \n\nao de justi\u00e7a ambiental uma vez que as gigantescas injusti\u00e7as sociais \n\nno Brasil encobrem e naturalizam um conjunto de situa\u00e7\u00f5es \n\ncaracterizadas pela desigual distribui\u00e7\u00e3o de poder sobre a base \n\nmaterial da vida social e do desenvolvimento. A injusti\u00e7a e a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o, portanto, aparecem na apropria\u00e7\u00e3o elitista do \n\nterrit\u00f3rio e dos recursos naturais, na concentra\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios \n\nusufru\u00eddos do meio ambiente e na exposi\u00e7\u00e3o desigual da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o e aos custos ambientais do desenvolvimento (ACSELRAD \n\net al., 2004).  \n\nOu seja, quando discorremos sobre o conceito de \n\nvulnerabilidade na gest\u00e3o ambiental devemos ter em mente quais s\u00e3o \n\nos grupos que recaem os efeitos do modelo de desenvolvimento \n\npreconizado no pa\u00eds. O conceito de justi\u00e7a ambiental reporta que: \n\n \nnenhum grupo de pessoas, sejam grupos \u00e9tnicos, raciais ou de classe, \n\nsuporte uma parcela desproporcional de degrada\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ncoletivo. Complementarmente, entende-se por injusti\u00e7a ambiental a \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 82 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia coletiva pr\u00f3pria a sociedades desiguais onde \n\noperam mecanismos sociopol\u00edticos que destinam a maior carga dos \n\ndanos ambientais do desenvolvimento a grupos sociais de \n\ntrabalhadores, popula\u00e7\u00f5es de baixa renda, segmentos raciais \n\ndiscriminados, parcelas marginalizadas e mais vulner\u00e1veis da \n\ncidadania. (ACSELRAD et al., 2004: 9-10) \n\n \n\nA media\u00e7\u00e3o promovida pela gest\u00e3o ambiental p\u00fablica, por \n\nmeio do licenciamento ambiental, deve ser conduzida na perspectiva \n\nde promover a justi\u00e7a ambiental, estando focada naqueles grupos que \n\nna pr\u00e1tica sofrem as injusti\u00e7as sociais oriundas do modelo de \n\ndesenvolvimento vigente e, consequentemente, sofrem as injusti\u00e7as \n\nambientais.  \n\nUm dos gargalos observados na operacionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, seja quando de sua exig\u00eancia como \n\nmedida mitigadora ou como compensat\u00f3ria, est\u00e1 na compreens\u00e3o de \n\nquem s\u00e3o os grupos sociais vulner\u00e1veis \u00e0quele empreendimento e, \n\nconsequentemente, quem s\u00e3o os sujeitos da a\u00e7\u00e3o educativa \n\nparticipantes do projeto. Este conceito foca assim, n\u00e3o nos grupos \n\nsociais impactados ou afetados pelos empreendimentos, mas dentre \n\naqueles impactados/afetados, quais s\u00e3o os mais vulner\u00e1veis, e por \n\nisso devem ser sujeitos dos projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nFazendo uso da produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica em torno do debate sobre \n\nJusti\u00e7a Ambiental no Brasil (ACSELRAD et al., Op. cit.) e \n\narticulando-a aos princ\u00edpios constitucionais em torno do meio \n\nambiente, podemos inferir que a maior pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o de um \n\ndeterminado grupo social aos riscos e impactos gerados por uma \n\natividade poluidora \u2013 no contexto do licenciamento ambiental \u2013 \u00e9 \n\nconsequ\u00eancia de tr\u00eas fatores: i) da maior depend\u00eancia de \n\ndeterminados grupos ao meio ambiente \u00edntegro e do acesso a \n\ndeterminados territ\u00f3rios para sua reprodu\u00e7\u00e3o social, o que \n\nconsequentemente explicita maior preocupa\u00e7\u00e3o em torno das \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais; ii) da condi\u00e7\u00e3o de destitui\u00e7\u00e3o experimentada \n\npor popula\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas: baixa renda, insufici\u00eancia no acesso aos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, entre outros; iii) do alijamento pol\u00edtico de \n\ndeterminados grupos sociais que historicamente n\u00e3o conseguem \n\ninfluenciar os processos decis\u00f3rios relacionados \u00e0 sua pr\u00f3pria \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, ou seja, que possuem pouca capacidade de definir sua \n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 83 \n\nagenda junto aos agentes p\u00fablicos e/ou econ\u00f4micos. Caracter\u00edstica \n\nessa comumente presentes nos grupos anteriores\n5\n. \n\nConsequentemente, ao formular Estudos de Impacto \n\nAmbiental, os t\u00e9cnicos envolvidos devem diagnosticar a realidade \n\nsocial e analisar os impactos a luz desses tr\u00eas fatores. Ao \n\ncompreender esta din\u00e2mica, poderemos previamente identificar quais \n\ngrupos sociais s\u00e3o os mais vulner\u00e1veis aos impactos e riscos de um \n\ndado empreendimento, e defini-los como sujeitos da a\u00e7\u00e3o educativa. \n\nNesta perspectiva, faz-se necess\u00e1rio conceber Estudos de Impacto \n\nAmbiental que contemplem diagn\u00f3sticos anal\u00edticos e n\u00e3o descritivos \n\ne fazer uso de formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas capazes de compreender as \n\nrela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia ao ambiente em um dado territ\u00f3rio, bem \n\ncomo, \u00e0queles que se encontram alijados do processo de tomada de \n\ndecis\u00e3o e sofrem as consequ\u00eancias do modelo de desenvolvimento \n\nurbano, cujos equipamentos p\u00fablicos concentram-se nas m\u00e3os de \n\numa elite dominante. \n\n \n\n4 OS IMPACTOS DA ATIVIDADE DE PETR\u00d3LEO NA PESCA \n\nARTESANAL E A APLICA\u00c7\u00c3O DOS ENUNCIADOS \n\nDESCRITOS ANTERIORMENTE \n\n \n\nPara uma maior compreens\u00e3o sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental enquanto medida mitigadora e/ou \n\ncompensat\u00f3ria analisaremos sua formula\u00e7\u00e3o no contexto dos \n\nempreendimentos de petr\u00f3leo, em especial, na perspectiva de \n\nmedia\u00e7\u00e3o dos conflitos relacionados \u00e0 pesca artesanal. \n\nBuscamos aqui exemplificar a aplica\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental na pr\u00e1tica do licenciamento, sem perder de vista a \n\nnecessidade do conjunto de medidas que envolvem o licenciamento \n\nambiental e a gest\u00e3o ambiental p\u00fablica na regula\u00e7\u00e3o e na media\u00e7\u00e3o \n\ndos interesses em torno do meio ambiente, bem como, das limita\u00e7\u00f5es \n\ndo licenciamento no contexto do desenvolvimento sustent\u00e1vel e na \n\npromo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a ambiental. \n\n                                                 \n5\n ACSELRAD (2006b) faz uma an\u00e1lise sobre a distribui\u00e7\u00e3o do risco, oriundo da destina\u00e7\u00e3o de \n\nlixo t\u00f3xico no Estado do Rio de Janeiro arguindo sobre a maior vulnerabilidade deve-se as \ncondi\u00e7\u00f5es de destitui\u00e7\u00e3o experimentadas pelas popula\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas: baixa renda, \n\ninsufici\u00eancia no acesso a servi\u00e7os p\u00fablicos e \u00e0 infraestrutura, assim como reduzida capacidade \n\nde influ\u00eancia sobre o poder regulat\u00f3rio e fiscalizat\u00f3rio. \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 84 \n\nContudo, como debateremos adiante, a compreens\u00e3o sobre os \n\nimpactos gerados pela atividade petrol\u00edfera e sobre a vulnerabilidade \n\ndos grupos sociais afetados, exemplificados neste texto pelos \n\npescadores artesanais, permitem a formula\u00e7\u00e3o de projetos focados \n\nem contrapor o modelo de desenvolvimento vigente, que atua em \n\numa perspectiva de expropria\u00e7\u00e3o das comunidades locais e de \n\npromo\u00e7\u00e3o da simetria entre as rela\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante salientar que a \n\nmitiga\u00e7\u00e3o/compensa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um produto, mas um processo que se \n\nconforma e se estabelece de acordo com o movimento dos atores \n\nsociais. Nesse movimento que o processo educativo se estabelece \n\n \n\n4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos impactos da atividade de petr\u00f3leo sobre a \n\npesca artesanal \n\n \n\nA atividade de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s \u2013 E&amp;P, \n\nde maneira an\u00e1loga \u00e0s demais atividades de minera\u00e7\u00e3o, \u00e9 instalada \n\nexclusivamente a partir da exist\u00eancia de um recurso natural: o \n\npetr\u00f3leo. Consequentemente, a exist\u00eancia de atributos locais \u2013 \n\noriundos de rela\u00e7\u00f5es sociais, culturais, ambientais, de infraestrutura \n\npr\u00e9via e de capacidade de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u2013 importantes na \n\ndefini\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e pol\u00edtica sobre a localiza\u00e7\u00e3o de empreendimentos \n\nde qualquer outra natureza, n\u00e3o interferem na defini\u00e7\u00e3o de onde a \n\nind\u00fastria de petr\u00f3leo se instalar\u00e1. \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, o petr\u00f3leo \u00e9 um recurso n\u00e3o renov\u00e1vel, altamente \n\nestrat\u00e9gico e sua explora\u00e7\u00e3o envolve o dom\u00ednio de tecnologia de \n\nponta. As corpora\u00e7\u00f5es que operam no setor atuam de modo \n\nglobalizado, organizando o espa\u00e7o de maneira seletiva. As \u00e1reas \n\nprodutoras funcionam como campos de fluxos, onde se articulam \n\nsofisticadas redes de unidades industriais, portos, dutos, aeroportos, \n\nbens, pessoas e informa\u00e7\u00f5es. N\u00e3o s\u00e3o, portanto, empreendimentos \n\nvoltados \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento regional\n6\n (PIQUET, 2007). \n\n\u00c9 fato not\u00f3rio que o petr\u00f3leo \u00e9 um produto t\u00e3o estrat\u00e9gico para as \n\nsociedades atuais que quest\u00f5es macroecon\u00f4micas e geopol\u00edticas s\u00e3o \n\ncentrais ao seu desenvolvimento, de tal forma que a atividade de \n\n                                                 \n6\n Para as autoras, o desenvolvimento regional cont\u00e9m dimens\u00f5es sociais de bem-estar, de \n\nsustentabilidade ambiental, de participa\u00e7\u00e3o local e de defesa da identidade cultural, enfoques \n\nestes capazes de fundamentar pol\u00edticas de desenvolvimento local, o que n\u00e3o \u00e9 o caso da \n\nind\u00fastria do petr\u00f3leo. \n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 85 \n\nE&amp;P est\u00e1 muito mais vinculada \u00e0s esferas nacional e internacional do \n\nque articulada \u00e0 esfera local e regional. N\u00e3o se trata de algo trivial, \n\nportanto, a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos destes empreendimentos. \n\nSegundo Piquet (Op. cit.), apesar da escassa literatura sobre os \n\nimpactos locais do petr\u00f3leo no Brasil, a ind\u00fastria de E&amp;P cont\u00e9m \n\nfortes efeitos de encadeamento que podem deflagrar processos de \n\nmudan\u00e7as estruturais, uma vez que o petr\u00f3leo constitui uma fonte \n\nprivilegiada de recursos naturais capaz de fornecer divisas, energia e \n\ninsumos a partir dos quais \u00e9 poss\u00edvel pautar o processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o\n7\n. \n\nA instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria petrol\u00edfera apresenta efeitos, em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, an\u00e1logos a outros projetos de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico: i) aumento das taxas de migra\u00e7\u00e3o, em \n\nvirtude da expectativa de emprego; ii) r\u00e1pido processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e sobrecarga da infraestrutura coletiva; iii) mudan\u00e7as no \n\nquadro pol\u00edtico, uma vez que a atividade est\u00e1 mais voltada \u00e0 esfera \n\nfederal do que \u00e0 esfera de poderes local e regional; iv) mudan\u00e7as \n\nculturais considerando a entrada expressiva de novos agentes \n\noriundos de outras regi\u00f5es do Brasil e de outros pa\u00edses e; v) \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e polui\u00e7\u00e3o (PIQUET, 2007). Em geral, esses \n\nefeitos t\u00eam sido desfavor\u00e1veis \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais, sendo as \n\nmesmas exclu\u00eddas dos benef\u00edcios econ\u00f4micos trazidos pelo novo \n\nciclo de desenvolvimento e as mais vulner\u00e1veis aos seus efeitos. \n\nNo entanto, a atividade do petr\u00f3leo possui uma especificidade \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maioria das atividades econ\u00f4micas, cujos efeitos s\u00e3o t\u00e3o \n\nou mais importantes que aqueles anteriormente descritos: a \n\ndestina\u00e7\u00e3o de recursos financeiros aos governos municipais, estadual \n\ne federal de parte das receitas geradas pela ind\u00fastria a t\u00edtulo de \n\nroyalties e participa\u00e7\u00e3o especial, denominadas de participa\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais. Serra (2007) observa que a concentra\u00e7\u00e3o das jazidas \n\nassociadas \u00e0s regras de rateio dos recursos das participa\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais no Brasil resulta em um forte determinismo \n\n                                                 \n7\n A autora defende que, a depender da situa\u00e7\u00e3o, a atividade pode permanecer como mero enclave \n\nao pa\u00eds em que se localize. O potencial de benef\u00edcios ou malef\u00edcios que pode ser gerado ser\u00e1 \n\nfun\u00e7\u00e3o do grau de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas do pa\u00eds, da import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0s \nestrat\u00e9gias de sa\u00edda do subdesenvolvimento e do contexto pol\u00edtico nacional e internacional. \n\nEntretanto, para o Brasil, a atividade de petr\u00f3leo de maneira alguma \u00e9 um enclave, uma vez que o \n\npa\u00eds domina v\u00e1rias etapas da cadeia e a atividade \u00e9 realizada de forma estrat\u00e9gica. \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 86 \n\nterritorial. De fato, tais regras n\u00e3o se pautam de forma priorit\u00e1ria nos \n\nimpactos da E&amp;P sobre o territ\u00f3rio e menos ainda numa pol\u00edtica de \n\npromo\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a intergeracional\n8\n. Para Serra (Op. cit.), estes \n\ndeveriam ser os dois principais crit\u00e9rios para defini\u00e7\u00e3o das regras de \n\nrateio entre os munic\u00edpios e entre as esferas subnacionais e nacional. \n\nSeus argumentos partem dos efeitos da ind\u00fastria no territ\u00f3rio \n\nassociados ao fato do petr\u00f3leo ser um recurso finito. Desta forma, as \n\nreceitas oriundas da atividade deveriam minimizar seus impactos, \n\ndiversificar a base econ\u00f4mica das localidades que dependem da \n\natividade de E&amp;P e buscar fontes de energia alternativas, com vistas \n\na diminuir a depend\u00eancia das sociedades atual e futuras sobre esse \n\nrecurso, o que n\u00e3o tem ocorrido. \n\nEstudos organizados por Serra &amp; Piquet (2007) evidenciam \n\nque a destina\u00e7\u00e3o das participa\u00e7\u00f5es governamentais \u00e0s unidades \n\nmunicipais, com poucas exce\u00e7\u00f5es, n\u00e3o tem sido suficiente para \n\ndiminuir os impactos da ind\u00fastria do petr\u00f3leo especialmente naqueles \n\nmunic\u00edpios cujas regi\u00f5es est\u00e3o inseridas em \u00e1reas com concentra\u00e7\u00e3o \n\nde pobreza. \n\nApesar da aus\u00eancia de refer\u00eancias na literatura sobre os \n\nimpactos das transforma\u00e7\u00f5es no uso e na ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\noriundas da instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria petrol\u00edfera em comunidades \n\npesqueiras, podemos inferir que estas est\u00e3o inseridas no contexto \n\nacima descrito e enquanto popula\u00e7\u00e3o local encontra-se \u00e0 margem do \n\nnovo ciclo econ\u00f4mico vivenciado. Entretanto, al\u00e9m das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es em terra, a atividade de petr\u00f3leo faz uso do espa\u00e7o \n\nmar\u00edtimo influenciando tamb\u00e9m na rotina das pescarias e na \n\ndin\u00e2mica dos ecossistemas em que a pesca se insere. Para Walter et \n\nal. (2004); Walter &amp; Mendon\u00e7a, (2007) e Serr\u00e3o et al. (2009), os \n\npescadores artesanais constituem o grupo social mais vulner\u00e1vel \u00e0 \n\natividade de petr\u00f3leo devido ao encadeamento dos impactos em terra \n\ne em mar, aos quais est\u00e3o igualmente sujeitos. \n\n                                                 \n8\n Os crit\u00e9rios definidos pela legisla\u00e7\u00e3o pautam-se principalmente na proximidade geogr\u00e1fica do \n\ncampo petrol\u00edfero, ainda que a presen\u00e7a de infraestrutura de apoio \u00e0 atividade de petr\u00f3leo seja \nconsiderada. No caso da atividade de produ\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, o descolamento entre os efeitos da \n\natividade em terra e os munic\u00edpios benefici\u00e1rios das participa\u00e7\u00f5es governamentais \u00e9 ainda \n\nmaior em virtude da metodologia elaborada pelo IBGE para o c\u00e1lculo do rateio fazer uma \nproje\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios costeiros na plataforma continental, por meio de linhas paralelas e \n\nortogonais. Tal m\u00e9todo resulta na destina\u00e7\u00e3o de recursos a munic\u00edpios que n\u00e3o possuem \n\nnenhuma interface com a atividade de petr\u00f3leo (Gutman, 2007). \n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 87 \n\nNo caso da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \u2013 pesquisa s\u00edsmica e \n\nperfura\u00e7\u00e3o \u2013 a restri\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 navega\u00e7\u00e3o e aos pesqueiros \u00e9 o \n\nimpacto mais evidente sobre as pescarias artesanais. \n\nNa atividade de pesquisa s\u00edsmica mar\u00edtima, o navio s\u00edsmico \n\nnavega lentamente, de forma que o conjunto navio s\u00edsmico/cabos \n\ninterdita o acesso a uma \u00e1rea que chega facilmente a 8 km2. \n\nObviamente, a \u00e1rea de interdi\u00e7\u00e3o \u00e9 maior do que a \u00e1rea do arranjo de \n\ncabos, pois quaisquer outras atividades que estejam sendo realizadas \n\nna rota do navio s\u00e3o interrompidas antes do navio chegar, por \n\nquest\u00f5es de seguran\u00e7a \u00e0 navega\u00e7\u00e3o. Como as atividades tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nretornam imediatamente ap\u00f3s a passagem do navio, h\u00e1 uma \u00e1rea de \n\nrestri\u00e7\u00e3o efetiva bem maior do que as dimens\u00f5es do arranjo \n\n(VILARDO, 2007). \n\nConstata-se assim que a pesquisa s\u00edsmica requer uma \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o mar\u00edtimo criando uma \u00e1rea de exclus\u00e3o \n\ntempor\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o a qualquer outra atividade humana, sendo a \n\npesca artesanal a atividade mais afetada dada sua baixa autonomia \n\nem termos de navega\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a de padr\u00f5es definidos de \n\nterritorialidade nas pescarias. \n\nNa atividade de perfura\u00e7\u00e3o, a exclus\u00e3o ocorre principalmente \n\nem um raio de 500 metros no entorno da plataforma, definida em \n\nnormas de seguran\u00e7a, em virtude das opera\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 atividade. \n\nEntretanto, seu efeito pode ser potencializado em regi\u00f5es onde \n\nocorrem pescarias que fazem uso de instrumentos de deriva. Nesses \n\ncasos \u00e9 necess\u00e1rio dimensionar a real restri\u00e7\u00e3o a partir de aspectos \n\nrelacionados \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e intensidade das correntes mar\u00edtimas e \n\nvaria\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 (IBAMA, 2007). \n\nUm segundo impacto sobre a pesca artesanal a ser \n\nconsiderado deve-se ao aumento do tr\u00e1fego de embarca\u00e7\u00f5es no \n\ncaso da perfura\u00e7\u00e3o, e da presen\u00e7a da embarca\u00e7\u00e3o s\u00edsmica em si. A \n\ndepender da regi\u00e3o, as embarca\u00e7\u00f5es pesqueiras possuem propuls\u00e3o \n\na vela ou a remo e n\u00e3o se encontram equipadas com instrumentos \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e navega\u00e7\u00e3o, o que aumenta em muito sua \n\nvulnerabilidade \u00e0 atividade de explora\u00e7\u00e3o devido \u00e0 possibilidade \n\nde riscos de colis\u00e3o e de danos aos aparelhos de pesca (IBAMA, \n\nOp. Cit). \n\nOutro conjunto de impactos diz respeito aos efeitos da \n\natividade de explora\u00e7\u00e3o sobre o meio ambiente e sobre as esp\u00e9cies de \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 88 \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica \u00e0 pesca. Os impactos da pesquisa s\u00edsmica \n\nsobre os peixes e sobre a atividade pesqueira foram reportados em \n\ntrabalhos cient\u00edficos, cuja revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica encontra-se em \n\nVilardo (2007). As principais conclus\u00f5es desse autor denotam que h\u00e1 \n\nfalta de consenso entre os cientistas sobre os reais efeitos da pesquisa \n\ns\u00edsmica na fauna marinha, ainda que seja improv\u00e1vel a ocorr\u00eancia de \n\ndanos severos ou mortalidade de animais durante as opera\u00e7\u00f5es \n\nnormais do navio. Algumas respostas comportamentais s\u00e3o \n\nevidenciadas por meio de experimentos, de forma que a altera\u00e7\u00f5es no \n\ncomportamento das esp\u00e9cies pode diminuir ou aumentar sua \n\nvulnerabilidade aos equipamentos de pesca, resultando tamb\u00e9m em \n\nmudan\u00e7as tempor\u00e1rias nos rendimentos das pescarias. A despeito \n\ndessas incertezas, a percep\u00e7\u00e3o dos pescadores do mundo todo \u00e9 de \n\nque a pesquisa s\u00edsmica resulta em efeitos negativos sobre as \n\npescarias (VILARDO, Op. Cit.). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perfura\u00e7\u00e3o, alguns impactos est\u00e3o associados \u00e0 \n\nintegridade ambiental, ou seja, aos efeitos da atividade em esp\u00e9cies \n\nde import\u00e2ncia econ\u00f4mica para a atividade pesqueira. Diversos s\u00e3o \n\nos aspectos da atividade que potencialmente geram impactos ao \n\nambiente, dentre eles: descarte de efluentes, descarte de cascalho, \n\nluminosidade da plataforma, efeito-atrator da mesma. Na medida em \n\nque afetam o meio ambiente, podem afetar a atividade pesqueira \n\n(IBAMA, 2007). \n\nA etapa de instala\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o e escoamento de \n\npetr\u00f3leo gera impactos espec\u00edficos \u00e0 atividade pesqueira, distintos \n\ntanto da etapa de explora\u00e7\u00e3o como do momento em que o sistema \n\nencontra-se em funcionamento. Especialmente quando a plataforma \u00e9 \n\ninstalada pr\u00f3xima \u00e0 costa ou h\u00e1 instala\u00e7\u00e3o de dutos para o \n\nescoamento da produ\u00e7\u00e3o. Tal etapa faz uso de um conjunto de \n\nmaquin\u00e1rios e embarca\u00e7\u00f5es de apoio que geram transtornos aos \n\npescadores, que al\u00e9m da restri\u00e7\u00e3o de acesso ficam sujeitos a \n\naltera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica das pescarias em virtude da suspens\u00e3o de \n\nsedimentos do fundo marinho. As atividades de instala\u00e7\u00e3o do duto \n\nna \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o mar-costa requerem maior cuidado, em virtude \n\nde um n\u00famero mais elevado de equipamentos e oper\u00e1rios, al\u00e9m \n\ndessas \u00e1reas serem usadas intensamente pelos pescadores \n\n(SERR\u00c3O et al., 2009). \n\nEntretanto, os maiores efeitos sobre a atividade pesqueira \n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 89 \n\nocorrem na etapa de produ\u00e7\u00e3o, sendo intensificados pelo maior \n\nn\u00famero de plataformas em opera\u00e7\u00e3o associados \u00e0 profundidade onde \n\nest\u00e3o instaladas, ou seja, quando mais pr\u00f3ximas \u00e0 costa, maiores seus \n\nimpactos negativos. As estruturas fixas, ao longo do tempo, alteram a \n\ndin\u00e2mica do ecossistema adjacente, pois devido \u00e0 presen\u00e7a de abrigo, \n\nsombra e alimentos \u2013 oriundos da destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de comida \n\nao mar \u2013 tornam-se atratores de peixes e outras esp\u00e9cies, formando \n\num \u201crecife artificial\u201d. Contudo, tais esp\u00e9cies n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis \u00e0 \n\npesca uma vez que tamb\u00e9m existe uma restri\u00e7\u00e3o de navega\u00e7\u00e3o no \n\nraio de 500 metros da plataforma imposta legalmente, como medida \n\nde seguran\u00e7a. \n\nNa Bacia de Campos, por exemplo, constata-se um aumento \n\nexpressivo da captura de atuns e dourados nas adjac\u00eancias das \n\nplataformas presentes em quantidade significativa e em \u00e1guas \n\nprofundas. Situa\u00e7\u00e3o t\u00e3o marcante que uma nova modalidade de \n\npescaria surgiu nas \u00faltimas d\u00e9cadas na regi\u00e3o, reportada por Martins \n\n&amp; Doxsey (2006) como \u201cpesca de plataforma\u201d. \n\nAl\u00e9m dos riscos de colis\u00e3o das embarca\u00e7\u00f5es na estrutura da \n\nplataforma e da infra\u00e7\u00e3o de uma restri\u00e7\u00e3o legal, as esp\u00e9cies \n\ncapturadas est\u00e3o em \u00e1reas de alta concentra\u00e7\u00e3o de metais, dado o \n\ndescarte da \u201c\u00e1gua de produ\u00e7\u00e3o\u201d, res\u00edduo oriundo da pr\u00f3pria atividade \n\npetrol\u00edfera. Apesar do controle sobre as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de \n\nmetais, sua acumula\u00e7\u00e3o ao longo da cadeia tr\u00f3fica ainda \u00e9 \n\ndesconhecida. \n\nN\u00e3o menos importante, o aumento significativo de \n\nembarca\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 atividade de navios petroleiros contrastam \n\ncom as pequenas embarca\u00e7\u00f5es artesanais, aumentando riscos de \n\ncolis\u00f5es entre embarca\u00e7\u00f5es e de danos aos equipamentos de pesca. \n\nQu\u00e3o mais r\u00fasticas forem as pescarias e qu\u00e3o maior a estrutura da \n\natividade petrol\u00edfera, maiores s\u00e3o os contrastes e os efeitos gerados \u00e0 \n\natividade pesqueira. \n\n \n\n4.2 An\u00e1lise sobre a maior vulnerabilidade dos pescadores \n\nartesanais \u00e0 atividade petrol\u00edfera e o delineamento dos projetos \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\nA an\u00e1lise sobre a maior vulnerabilidade dos pescadores \n\nartesanais quando da ocorr\u00eancia das atividades petrol\u00edferas, que \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 90 \n\ndefine o delineamento de medidas mitigadoras e compensat\u00f3rias \n\nespec\u00edficas, deve ser verificada n\u00e3o apenas por meio dos impactos \n\ndiretos \u00e0 atividade, descritos acima, mas a luz daqueles fatores que \n\nconsubstanciam para maior vulnerabilidade ambiental de \n\ndeterminado grupo social, em rela\u00e7\u00e3o a outros, conforme descrito no \n\nitem tr\u00eas.  \n\nEm primeiro, cabe destacar a import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o da \n\natividade de pesca artesanal no pa\u00eds, dado que a mesma \u00e9 um \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico (DIEGUES &amp; ARRUDA, 2001) e contribui com \n\nmais de 50% da produ\u00e7\u00e3o de pescado, cujo abastecimento destina-se \n\nprincipalmente ao mercado interno. Posto isso, salientamos que os \n\npescadores artesanais demandam um ambiente \u00edntegro e o acesso \n\ntanto \u00e0s \u00e1reas de pesca como \u00e1reas em terra para sua reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial. A atividade petrol\u00edfera, em suas diversas etapas altera a \n\nintegridade ambiental, bem como, restringe o acesso dos pescadores \n\n\u2013 de forma tempor\u00e1ria ou permanente \u2013 a pesqueiros tradicionais. \n\nNaqueles locais em que h\u00e1 aumento da infraestrutura de suporte a \n\natividade em terra, como em Maca\u00e9/RJ em que h\u00e1 toda uma \n\ninfraestrutura portu\u00e1ria para atender \u00e0 atividade de petr\u00f3leo, perde-se \n\ntamb\u00e9m o acesso \u00e0 praia, importante nas opera\u00e7\u00f5es de desembarque \n\ndo pescado e demais fainas associadas \u00e0 pesca: manuten\u00e7\u00e3o de redes, \n\nde barcos, eviscera\u00e7\u00e3o do pescado, etc. \n\nConsubstanciam-se a este fator outros dois, que consideramos \n\nagravantes \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade dos pescadores artesanais \u00e0 \n\natividade petrol\u00edfera e, at\u00e9 mesmo, a outros empreendimentos \n\ninstalados na zona costeira e marinha. O primeiro deles, de natureza \n\njur\u00eddica, \u00e9 o fato da zona costeira e mar\u00edtima serem patrim\u00f4nios da \n\nUni\u00e3o. Argumentamos que enquanto bem da Uni\u00e3o, estes ambientes \n\ndeveriam atender \u00e0 coletividade e terem objetivos sociais\n9\n e o fato de \n\nserem patrim\u00f4nios da Uni\u00e3o \u00e9 um aspecto positivo da legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. Entretanto, ao autorizar um determinado empreendimento \n\n\u2013 a exemplo de uma plataforma de petr\u00f3leo ou de um porto \u2013 h\u00e1 a \n\napropria\u00e7\u00e3o privada daquele espa\u00e7o, por um determinado agente \n\n                                                 \n9\n A Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, em seu artigo 225, estabelece que a Zona Costeira \u00e9 \n\npatrim\u00f4nio nacional e sua utiliza\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1, na forma da lei, dentro das condi\u00e7\u00f5es que \nassegurem a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, inclusive quanto ao uso dos recursos naturais. J\u00e1 a \n\nLei do Gerenciamento Costeiro (Lei 7.661/81) estabelece a praia como bem p\u00fablico e de uso \n\ncomum do povo. \n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 91 \n\necon\u00f4mico, e a exclus\u00e3o de outras atividades econ\u00f4micas, a exemplo \n\nda pesca artesanal. Qu\u00e3o mais h\u00e1 intensidade da atividade petrol\u00edfera, \n\nmaior \u00e9 a exclus\u00e3o das demais atividades econ\u00f4micas e dos grupos \n\nsociais que dependem deste territ\u00f3rio para sua reprodu\u00e7\u00e3o social. \n\nContudo, o fato dos pescadores artesanais historicamente fazerem \n\nuso de bens comuns para sua reprodu\u00e7\u00e3o social, tanto em terra como \n\nem mar, n\u00e3o tem sido suficiente para defini\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\njur\u00eddicos e/ou administrativos capazes de indeniz\u00e1-los ou de mant\u00ea-\n\nlos em seus espa\u00e7os tradicionais.  \n\nO segundo fator \u00e9 consequ\u00eancia das formula\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \n\ncient\u00edficas em torno da gest\u00e3o pesqueira historicamente focarem no \n\n\u201crecurso\u201d e na \u201ccaptura\u201d e n\u00e3o no \u201cterrit\u00f3rio\u201d, no ambiente como um \n\ntodo. Argumentamos que este enfoque resulta no predom\u00ednio de uma \n\nvis\u00e3o comum que considera que o pescador pode realizar sua \n\natividade em qualquer parte do espa\u00e7o mar\u00edtimo e que o mesmo \n\npossui os recursos pesqueiros distribu\u00eddos homogeneamente. Assim, \n\nnos debates em torno dos impactos da atividade petrol\u00edfera sobre a \n\npesca \u00e9 presente \u00e0 argui\u00e7\u00e3o que o impacto \u00e9 insignificante, pois a \n\natividade em quest\u00e3o ir\u00e1 se apropriar de um espa\u00e7o \u00ednfimo quando \n\ncomparado a toda \u00e1rea da bacia petrol\u00edfera. Ora, al\u00e9m da bacia \n\npetrol\u00edfera delimitar a bacia sedimentar e n\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos pesqueiros, a din\u00e2mica das pescarias \u00e9 fruto: i) da presen\u00e7a \n\ndo recurso alvo da pescaria em um dado ambiente o que se d\u00e1 no \n\nespa\u00e7o e no tempo; ii) do conhecimento dos pescadores sobre a \n\nocorr\u00eancia daquela esp\u00e9cie naquele ambiente espec\u00edfico, em dado \n\nper\u00edodo do ano e/ou do dia; iii) e dos equipamentos de pesca em que \n\nele disp\u00f5em, cujo tamanho da embarca\u00e7\u00e3o, sua forma de propuls\u00e3o e \n\ndo petrecho de pesca geram a habilidade necess\u00e1ria para acess\u00e1-lo. \n\nEm suma, nem mesmo a distribui\u00e7\u00e3o do recurso define a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas pescarias, mas sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente e com a capacidade \n\ndos pescadores em acess\u00e1-lo, sendo esta uma consequ\u00eancia do \n\nconhecimento do pescador associado \u00e0 tecnologia e aos \n\nequipamentos de pesca que disp\u00f5em\n10\n\n. \n\n                                                 \n10\n\n Defendemos, portanto, uma abordagem territorial e a ado\u00e7\u00e3o de instrumentos jur\u00eddicos \n\ncapazes de garantir os espa\u00e7os necess\u00e1rios aos pescadores artesanais se reproduzirem \nsocialmente. Apesar de n\u00e3o ser objeto deste texto, este debate torna-se urgente, e deve \n\ncontemplar tanto os espa\u00e7os acad\u00eamicos, como ser objeto dos movimentos sociais dos \n\npescadores e tamb\u00e9m, incorporado pela gest\u00e3o pesqueira. \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 92 \n\nSomado a import\u00e2ncia da integridade ambiental e do acesso ao \n\nterrit\u00f3rio, destaca-se outro fator que resulta em uma maior \n\nvulnerabilidade dos pescadores \u00e0 atividade de petr\u00f3leo: o hist\u00f3rico \n\nprocesso de alijamento pol\u00edtico na participa\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es em \n\ntorno de seu processo produtivo e do uso de seu territ\u00f3rio, o que tem \n\nresultado em perdas econ\u00f4micas, sociais e culturais. Aqui, \u00e9 \n\nrelevante discorrermos sobre o processo hist\u00f3rico de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial destes atores, por meio da an\u00e1lise sobre o Sistema \n\nConfederado (Confedera\u00e7\u00e3o, Federa\u00e7\u00f5es e Col\u00f4nias) criado pela \n\nMarinha de Guerra em 1919 e que culminou no modelo de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o vigente. Esta an\u00e1lise, elaborada pelo historiador Luiz \n\nGeraldo Silva permite-nos compreender a fragilidade organizativa \n\ndos pescadores artesanais at\u00e9 os dias de hoje. \n\nSilva (2004) discorre sobre os objetivos da forma\u00e7\u00e3o das \n\nCol\u00f4nias, em gerar subs\u00eddios \u00e0 defesa do territ\u00f3rio e \u00e0 \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o da pesca, e sua operacionaliza\u00e7\u00e3o, atribuindo \n\n\u00e0queles que j\u00e1 exploravam os pescadores artesanais em seu cotidiano \n\nem comandar as entidades criadas. Assim, a cria\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nConfederado visou, em primeira inst\u00e2ncia, uma reorganiza\u00e7\u00e3o do \n\nmodo de trabalho que culminassem em disciplina e atendesse a uma \n\nl\u00f3gica de mercado, conforme destacado neste trecho: \n\n \nAl\u00e9m deste car\u00e1ter militar e consensual, as col\u00f4nias tamb\u00e9m \n\nrevelaram caracter\u00edsticas corporativistas e modernizadoras. Em \n\nprimeiro lugar, a moderniza\u00e7\u00e3o institu\u00edda atrav\u00e9s das col\u00f4nias se \n\nrefere ao fato de que se fazia necess\u00e1rio adestrar os pescadores numa \n\n\u00e9tica militar e numa nova \u00e9tica do trabalho, posto que, por um lado, \n\nalgum treinamento militar era imprescind\u00edvel aos reservistas navais \u2013 \n\ne a cria\u00e7\u00e3o dos grupos de \u201cEscoteiros do Mar\u201d \u00e9 uma prova disto. \n\nPor outro lado, tencionava-se destruir os modos de vida tradicionais \n\nantes descritos \u00e0 medida que se fomentasse uma campanha pela \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da pesca no Brasil. Garantia-se, assim, e com poucos \n\nrecursos, a exist\u00eancia de uma m\u00e3o de obra mais ou menos afeita \u00e0s \n\nlides mar\u00edtimas para as empresas nascentes e de bra\u00e7os armados para \n\na Marinha de Guerra. (SILVA, 2004: 42) \n\n \n\nPara tal, o sistema confederado contemplava uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nem que os dirigentes eram definidos pela Marinha de Guerra. Neste \n\nprocesso, de articula\u00e7\u00e3o da demanda militar associado a um processo \n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 93 \n\nde mercantiliza\u00e7\u00e3o que busca inserir o pescado nas estrat\u00e9gias \n\necon\u00f4micas, tais dirigentes eram, em geral, comerciantes de peixe, \n\nmilitares, funcion\u00e1rios p\u00fablicos. Ou seja, membros das classes \n\ndirigentes que teriam benef\u00edcios com esta estrutura: \n \n\nEm suma, num primeiro momento, a Marinha de Guerra constituiu \n\nos \u201c\u00f3rg\u00e3os de classe\u201d dos pequenos pescadores cooptando \n\nexatamente aqueles que os exploravam em seu cotidiano. Investidos \n\ndo poder conferido pelas rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia a\u00ed prevalecentes, \n\nos comiss\u00e1rios de peixe podiam ordenar aos seus prepostos a filia\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 col\u00f4nia e, ao mesmo tempo, manter sua posi\u00e7\u00e3o superior na \n\ncomunidade atrav\u00e9s da agrega\u00e7\u00e3o de uma nova forma de controle \n\nsobre estes \u2013 a qual, ainda por cima, era institucionalizada e \n\noficializada pelo Estado Nacional. (SILVA, 2004: 44) \n\n \n\nAt\u00e9 1973, a Marinha de Guerra e o Minist\u00e9rio da Agricultura \n\nalternaram a compet\u00eancia sobre o Sistema Confederado, n\u00e3o estando \n\nclaro qual era sua atribui\u00e7\u00e3o. Neste ano, por meio da Portaria 471, o \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura definiu-o como uma organiza\u00e7\u00e3o de classe \n\n(DIEGUES, 1995). Contudo, at\u00e9 1988 quando promulgada a nova \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, o Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o era um cargo de \n\nconfian\u00e7a definido pelo Ministro da Agricultura. \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de oitenta \u2013 em conjunto com diversos \n\nmovimentos populares que lutavam por democracia em nosso pa\u00eds \u2013 \n\nsurgiram movimentos de pescadores que objetivavam se apropriar do \n\nSistema Confederado e defini-lo como \u00f3rg\u00e3o representativo de \n\nclasse, a exemplo do Movimento da Constituinte da Pesca que, ap\u00f3s \n\n1988 culminou no Movimento Nacional dos Pescadores - MONAPE \n\n(SILVA, 2004) e, em 2009, constituiu o Movimento dos Pescadores e \n\nPescadoras Artesanais \u2013 MPP. Entretanto, existem ainda muitas \n\nCol\u00f4nias e Federa\u00e7\u00f5es cujos representantes n\u00e3o s\u00e3o pescadores, cujo \n\nsistema eleitoral \u00e9 indireto e que faz uso desta estrutura para cooptar \n\ne se apropriar de direitos dos pescadores artesanais.  \n\nPara SILVA (2004), a fragilidade representativa do Sistema \n\nConfederado n\u00e3o est\u00e1 no fato dele ter sido criado pelo Estado, mas \n\ndele incorporar na sua estrutura \u00e0queles atores que exploram as \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho dos pescadores. Ou seja, tem-se uma entidade \n\nrepresentativa de classe, cujos dirigentes s\u00e3o exatamente \u00e0queles que \n\ndominam \u00e0s rela\u00e7\u00f5es trabalhistas. Tal fragilidade, sem d\u00favida \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 94 \n\nalguma, reverbera na vulnerabilidade deste grupo social e em sua \n\ncapacidade de negocia\u00e7\u00e3o e n\u00e3o pode ser ignorada quando da \n\nmedia\u00e7\u00e3o conduzida pelo licenciamento ambiental, tanto quanto, na \n\nformula\u00e7\u00e3o dos Projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nPor \u00faltimo, e n\u00e3o menos relevante, reportamo-nos ao fato das \n\ncomunidades pesqueiras concentram-se em \u00e1reas rurais, possu\u00edrem \n\nbaixa renda e conviverem com a insufici\u00eancia de servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nou concentrarem-se na periferia dos centros urbanos, cuja estrutura \n\np\u00fablica \u00e9 ainda mais prec\u00e1ria. Tais fatores contribuem ainda mais \n\npara sua vulnerabilidade. \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO conjunto de conceitos descritos, bem como, sua aplica\u00e7\u00e3o \n\nmolda a as a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Licenciamento. \n\nConforme exposto em IBAMA (2005) e Quintas et al. (2006) deve: i) \n\nestar orientada a um processo educativo cr\u00edtico e emancipat\u00f3rio \n\nfundamentado na vulnerabilidade dos atores sociais; ii) objetivar o \n\nfortalecimento da gest\u00e3o p\u00fablica e assume a prerrogativa do Estado \n\nem assegurar a qualidade ambiental necess\u00e1ria \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social \n\ndos pescadores e tamb\u00e9m \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da base da cadeia produtiva \n\ndos frutos do mar.  \n\nConsequentemente, as medidas mitigadoras e compensat\u00f3rias \n\norientadas aos impactos gerados a este grupo social necessitam \n\nconsubstanciar o sujeito pescador, no contexto de suas rela\u00e7\u00f5es \n\nprodutivas, tendo-o como o cerne das a\u00e7\u00f5es educativas propostas e \n\nestando as mesmas ancoradas em um processo cr\u00edtico e \n\nemancipat\u00f3rio. \n \n\nNesse sentido, trabalhar Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com pescadores \n\nartesanais significa estar articulado com lutas sociais, com a \n\nexpectativa da emerg\u00eancia de atores sociais, com a preserva\u00e7\u00e3o e o \n\nreconhecimento de processos revers\u00edveis e outros irrevers\u00edveis e com \n\nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de forma cr\u00edtica. N\u00e3o penso em educa\u00e7\u00e3o \n\nreprodutora das formas de expropria\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o nem \n\nmantenedora do status quo. Sendo assim, n\u00e3o \u00e9 objetivamente vi\u00e1vel \n\naplicar uma educa\u00e7\u00e3o comportamentalista, mas sim uma educa\u00e7\u00e3o \n\ntransformadora e libertadora. (PEREIRA, 2006: 144) \n\n \n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 95 \n\nDessa forma, a articula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos em espa\u00e7os formais e informais, cerne da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, com a\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva \n\ne de sustentabilidade de infraestruturas coletivas, foco da a\u00e7\u00e3o \n\ncompensat\u00f3ria, constituem-se estrat\u00e9gicas na emancipa\u00e7\u00e3o dos \n\npescadores artesanais, dada a necessidade de conceber a \n\nemancipa\u00e7\u00e3o em suas dimens\u00f5es econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social.  \n \n\n...os pescadores e pescadoras, atrav\u00e9s da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, ter\u00e3o \n\noportunidade de apoderar-se das ferramentas, que lhes \n\nproporcionaram descortinar os mecanismos que movem a sociedade \n\ncapitalista, criando alternativas de mudan\u00e7a na busca da sustenta\u00e7\u00e3o \n\ndesta categoria social. (PEREIRA, 2006: 145) \n\n \n\nSomente ao participar de processos decis\u00f3rios sobre o seu \n\ncotidiano, em especial aqueles que se relacionam \u00e0 sua base \n\nprodutiva, \u00e9 que tornar\u00e1 poss\u00edvel que estes sujeitos vislumbrem a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos demais processos que permeiam a manuten\u00e7\u00e3o de \n\nsua reprodu\u00e7\u00e3o social, a exemplo da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, da \n\ndisputa por recursos e pelo territ\u00f3rio, do planejamento territorial e do \n\ncontrole social sobre o Estado. Ao al\u00e7ar estes espa\u00e7os, os pescadores \n\nestar\u00e3o menos vulner\u00e1veis aos impactos e riscos dos \n\nempreendimentos petrol\u00edferos e a gest\u00e3o ambiental p\u00fablica ter\u00e1 \n\ncumprido seu papel enquanto mediador de conflitos. \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nACSELRAD, H. Vulnerabilidade ambiental, processos e rela\u00e7\u00f5es. Comunica\u00e7\u00e3o ao \n\nII Encontro Nacional de Produtores e Usu\u00e1rios de Informa\u00e7\u00f5es Sociais, Econ\u00f4micas \n\ne Territoriais, FIBGE, Rio de Janeiro, 24/8/2006. \n\n_____ Tecnologias Sociais e Sistemas Locais de Polui\u00e7\u00e3o. Horizontes \n\nAntropol\u00f3gicos, Porto Alegre, ano 12, n. 25, jan/jun 2006, 117-138.  \n\n_____; HERCULANO, S.; P\u00c1DUA, J.A. A Justi\u00e7a Ambiental e a din\u00e2mica das lutas \n\nsocioambientais no Brasil. IN: HERCULANO, S.; ACSELRAD, H.; PADUA, J.A. \n\n(Orgs.) Justi\u00e7a Ambiental e Cidadania. Relume-Dumara, 2004. \n\nANELLO, L. F. S. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e o licenciamento no sistema portu\u00e1rio do \n\nRio Grande. Bras\u00edlia: IBAMA, v.1. p.122, 2006. \n\nANELLO, L.F.S. Os programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no contexto das medidas \n\ncompensat\u00f3rias e mitigadoras no licenciamento ambiental de empreendimentos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s no mar do Brasil: A totalidade e a pr\u00e1xis como \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 96 \n\nprinc\u00edpio e diretriz de execu\u00e7\u00e3o. Rio Grande/RS, FURG, Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental [Thesis], 173p, 2009. \n\nDIEGUES, A.C.S. Povos e Mares: Leituras em S\u00f3cio-Antropologia Mar\u00edtima. S\u00e3o \n\nPaulo, NUPAUB-USP, 269 p., 1995. \n\n_____ &amp; ARRUDA, R. S. V. (orgs.). Saberes tradicionais e biodiversidade no \n\nBrasil. Bras\u00edlia: MMA; S\u00e3o Paulo: USP, 2001. \n\nGUTMAN, J. Participa\u00e7\u00f5es governamentais: passado, presente e futuro. In: \n\nPIQUET, R &amp; SERRA, R. (Org.) Petr\u00f3leo e Regi\u00e3o no Brasil: O Desafio da \n\nAbund\u00e2ncia. Rio de Janeiro, Garamond, 35-75, 2007. \n\nIBAMA. Orienta\u00e7\u00f5es Pedag\u00f3gicas do IBAMA para elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de \n\nProjetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Licenciamento de Atividades de Produ\u00e7\u00e3o e \n\nEscoamento de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural. 17p, 2005. \n\n_____ A Interfer\u00eancia das Atividades Mar\u00edtimas de Explora\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s na \n\nPesca Artesanal: Exig\u00eancias do Licenciamento Ambiental. Texto constante do Guia \n\npara o Licenciamento Ambiental das Atividades de S\u00edsmica, 2007. \n\n_____ Nota T\u00e9cnica CGPEG/DILIC/IBAMA n\no\n 001/10. Programas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental: Diretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos programas de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental desenvolvidos regionalmente, nos processos de licenciamento \n\nambiental dos empreendimentos mar\u00edtimos de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s. 35p, 2010. \n\nLOUREIRO, C.F.B. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Contexto de Medidas Mitigadoras e \n\nCompensat\u00f3rias de Impactos Ambientais: A Perspectiva do Licenciamento. Centro \n\nde Recursos Ambientais \u2013 CRA \u2013 BA, S\u00e9rie Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Vol.5, 2009. \n\nMACHADO, P.A.L. Direito ambiental brasileiro. 18\u00aa Ed atualizada S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Malheiros 2010  \n\nMARTINS, A.S. &amp; DOXSEY, J.R. Diagn\u00f3stico da pesca no litoral do Esp\u00edrito Santo. \n\nIn: ISAAC, V; MARTINS, A.S.; HAIMOVICI, M.; ANDRIGUETTO, J.M. (Orgs.) \n\nA Pesca Marinha e Estuarina do Brasil no In\u00edcio do S\u00e9culo XXI: Recursos, \n\nTecnologias, Aspectos Socioecon\u00f4micos e Institucionais. Bel\u00e9m, UFPA, 93-115, \n\n2006. \n\nMATTOS, L. A Avalia\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: um estudo explorat\u00f3rio \n\nno \u00e2mbito da gest\u00e3o p\u00fablica sob uma perspectiva cr\u00edtica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nEICOS/UFRJ, 2009. \n\nOLIVEIRA, E. M. de. Cidadania e educa\u00e7\u00e3o ambiental: uma proposta de educa\u00e7\u00e3o \n\nno processo de gest\u00e3o ambiental. Bras\u00edlia: edi\u00e7\u00f5es IBAMA, 2003.  \n\nPEREIRA, M.O.R. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com pescadores artesanais: um convite \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado PPGEA/FURG, 2006. \n\nPEREIRA, M.O.R. PEAs - Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no licenciamento. \n\numa an\u00e1lise e uma proposta pedag\u00f3gica para al\u00e9m do capital. Rio Grande/RS, \n\nFURG, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental [Thesis], 168p, 2011. \n\nPIQUET, R. Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo e Din\u00e2mica Regional: Reflex\u00f5es Te\u00f3rico-\n\n\n\nAMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O     | vol. 17(1) |    2012 97 \n\nmetodol\u00f3gicas. In: PIQUET, R &amp; SERRA, R. (Org.) Petr\u00f3leo e Regi\u00e3o no Brasil: O \n\nDesafio da Abund\u00e2ncia. Rio de Janeiro, Garamond, 15-34, 2007. \n\nQUINTAS J.S. Educa\u00e7\u00e3o no processo de gest\u00e3o ambiental p\u00fablica: a constru\u00e7\u00e3o do \n\nato pedag\u00f3gico. In: Loureiro, C.F.B.; Layrargues, P.P.; Casto, R.S. (Orgs.). Repensar \n\na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Um olhar cr\u00edtico. S\u00e3o Paulo, Editora Cortez, 33-80, 2009. \n\n_____. Educa\u00e7\u00e3o no processo de gest\u00e3o ambiental: uma proposta de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental transformadora e emancipat\u00f3ria. In: LAYRARGUES, P. P. (coord), \n\nIdentidades da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira. Bras\u00edlia: MMA, 2004. \n\n_____. (org) Pensando e praticando a educa\u00e7\u00e3o ambiental na gest\u00e3o do meio \n\nambiente. Bras\u00edlia: IBAMA, 2000.  \n\n_____, GOMES, P. M. e UEMA, E. E. Pensando e praticando a educa\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de gest\u00e3o ambiental: uma concep\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e metodol\u00f3gica para a \n\npr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o ambiental no licenciamento. Bras\u00edlia: IBAMA, 2006. \n\nS\u00c1NCHEZ, L. E. Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental: Conceitos e M\u00e9todos. 1. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Oficina de Textos, v. 1. 496 p, 2006. \n\nS\u00c1NCHEZ, L.E. 1995. O processo de avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental, seus pap\u00e9is e \n\nfun\u00e7\u00f5es. In: LIMA, A.L.B. R; TEIXEIRA, H.R; S\u00c1NCHEZ, L.E. (Orgs.) A \n\nefetividade do processo de avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental no estado de S\u00e3o Paulo: \n\numa an\u00e1lise a partir de estudos de caso. S\u00e3o Paulo, Secretaria do Meio Ambiente. \n\npp. 13-19, 1995. \n\nSERRA, R. Concentra\u00e7\u00e3o espacial das rendas petrol\u00edferas e sobrefinanciamento das \n\nesferas de governos locais. In: PIQUET, R &amp; SERRA, R. (Org.) Petr\u00f3leo e Regi\u00e3o \n\nno Brasil: O Desafio da Abund\u00e2ncia. Rio de Janeiro, Garamond, 77-110, 2007. \n\nSERR\u00c3O, M.A; WALTER, T.; VICENTE, A. de S. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no \n\nLicenciamento \u2013 duas experi\u00eancias no litoral baiano. In: LOUREIRO, C.F.B. \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental no Contexto de Medidas Mitigadoras e Compensat\u00f3rias de \n\nImpactos Ambientais: A Perspectiva do Licenciamento. Centro de Recursos \n\nAmbientais \u2013 CRA \u2013 BA, S\u00e9rie Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Vol.5, 105-146, 2009. \n\nSILVA, L.G. Cai\u00e7aras e Jangadeiros: Cultura Mar\u00edtima e Moderniza\u00e7\u00e3o no Brasil \n\n(1920-1980). S\u00e9rie e Documentos Relat\u00f3rios de Pesquisa, n\u00ba1. S\u00e3o Paulo, SP, 87p, \n\n2004. \n\nUEMA, E. E. Pensando e praticando a educa\u00e7\u00e3o no processo de gest\u00e3o ambiental: \n\ncontrole social e participa\u00e7\u00e3o no licenciamento. Bras\u00edlia: IBAMA, 2006. \n\nVASCONCELLOS, L.G. de. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Licenciamento de Petr\u00f3leo e \n\nG\u00e1s: Entre a Gest\u00e3o Ambiental P\u00fablica e os Pescadores Artesanais do Rec\u00f4ncavo \n\nBaiano. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, EICOS/UFRJ, 132p, 2012. \n\nVILARDO, C. Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental de Pesquisas S\u00edsmicas Mar\u00edtimas no Brasil: \n\nEvolu\u00e7\u00e3o e Perspectivas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o \n\nPlanejamento Ambiental / Programa de Planejamento Energ\u00e9tico \u2013 COPPE/UFRJ. \n\nRio de Janeiro. 228 p., 2007. \n\n\n\n Tatiana Walter e Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello 98 \n\nWALTER, T. &amp; MENDON\u00c7A, G. Pode o licenciamento ambiental promover o \n\ndesenvolvimento local? Uma reflex\u00e3o a partir do Baixo Sul \u2013 BA. IN: Anais do \n\nSemin\u00e1rio de Comemora\u00e7\u00e3o dos 30 anos do CPDA, 15p, 2007. \n\n_____. et al. Interfer\u00eancia da Atividade de Petr\u00f3leo na Pesca: Aspectos do \n\nLicenciamento Ambiental. In Anais do I Semin\u00e1rio de Gest\u00e3o Socioambiental para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel da Aquicultura e da Pesca no Brasil, \n\nSAGE/COPPE/UFRJ, 9pp, 2004."}]}}}