{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16533"}, {"@name": "filename", "#text": "2318_Fraisoli_Camila_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNICAMP \n\nN\u00famero: 09/2005 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\nCamila Fraisoli \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O E FRAGILIDADE AMBIENTAL: O \n\nCASO DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE URBANO DA \n\nBACIA DO C\u00d3RREGO SANTO ANT\u00d4NIO, MOGI MIRIM (SP). \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Iostituto de Geoci\u00eancias \n\ncomo parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Geografia. \n\nOrientador: Pro f. Dr. Antonio Carlos Vitte \n\nCAMPINAS- S\u00c3O PAULO \n\nMaio f 2005 \n\n\n\n\u00a9 by Camila Fraisoli, 2005 \n\n-U~IIOAOE / ='J ~ \n\"'.CHAMADA \n\njl~~'l\u00b7\u00ed'!i~ t1 \n\u2022 = :l,\"' \n\n' ~ \nroMso actl' t() g 3: \n\u00fa;~ 'GJ: \u2022Roc.p_-..., -'-o~S: Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca do Instituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP \n\nRE\u00c7~ ~; ~GJ \n;~PO ~= 12~~ : \n\nFraisoli, Camila \nValoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e fragilidade ambiental: o caso da constru\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente urbano da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, Mogi \nMirim I Camila Fraisoli-- Campinas,SP.: [s.n.], 2005. \n\nOrientador: Antonio Carlos Vitte. \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto \n\nde Geoci\u00eancias. \n\n1. Espa\u00e7o geogr\u00e1fico. 2. Capitalismo. 3. Planejamento urbano \n- Mogi Mirim (SP). 4- Meio ambiente. 5. Meio ambiente urbano. \nI. Vitte, Antonio Carlos. li. Universidade Estadual de Campinas, \nInstituto de Geoci\u00eancias. Ill. T\u00edtulo. \n\nT\u00edtulo em ingl\u00eas: V alorization o f the space and environmental fragility: the case ofthe \nconstruction ofthe urban environment ofthe basin ofthe C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, Mogi Mirim \n(SP). \nKeywords: - V alorization Space; \n\n- Environmental fragility; \n- Environment; \n- Urban enviromnent; \n- Mogi Mirim. \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise Ambiental e Din\u00e2mica Territorial \nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Geografia \nBanca examinadora: - Antonio Carlos Vitte \n\n- Antonio Carlos Robert de Moraes \n- Francisco S\u00e9rgio Bernardes Ladeira \n\nData da defesa: 03/05/2005 \n\n\n\n~--\\ \n\nUNICALVIP \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\nAUTORA: CAMILA FRAISOLI \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O E FRAGILIDADE AMBIENTAL: O \n\nCASO DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE URBANO DA BACIA \n\nDO C\u00d3RREGO SANTO ANT\u00d4NIO, MIIGI MIRIM ( SP) \n\nORIENTADOR: Prof. Dr. Antonio Carlos Vitte \n\nAprovada em: I2.?LJ O r-, ZeJo~ \n\nEXAMINADORES: \n\ndukv jjJ kidente \n~ .. ~ ~~ \n\nProf. Dr. Francisco S\u00e9rgio Bemardes Ladeira r~.. ~ .. \u00b7/ .. ~--~ \nProf. Dr. Antonio Carlos Robert de Moraes {Jt<~}t.:= \n\nProf. Dr. Antonio Carlos Vitte \n\nCampinas, 03 de maio de 2005 \n\nlll \n\n\n\nv \n\nDedico esse trabalho aos meus \nqueridos pais, F\u00e1tima e Luiz, a \n\nminha inn\u00e3 Carina, e ao meu \n\"quase\" marido Thiago. \n\n\n\nAgradecimentos \n\nAcredito que, para se realizar qualquer coisa em nossas vidas, devemos segurr \n\nalguns pressupostos muito s\u00e9rios; primeiro, ningu\u00e9m constr\u00f3i nada sozinho, segundo, nunca \n\ndevemos desistir no primeiro tombo e, terceiro, nada em nossas vidas acontece por acaso. \n\nSe estou concluindo mais essa fase de minha vida, tenho total convic\u00e7\u00e3o que devo isso a \n\ntodos que, de alguma forma, me ajudaram a persistir em nossas longas jornadas, nunca me \n\ndeixando desistir, por mais dificeis e sombrios que fossem os caminhos. \n\nPor seguir tais pressupostos, tenho a obriga\u00e7\u00e3o de fazer v\u00e1rios agradecimentos, que \n\nn\u00e3o s\u00e3o apenas palavras ditas ao vento, mais sim provas de minha infind\u00e1vel gratid\u00e3o, \n\nminha admira\u00e7\u00e3o, meu amor, minhas eternas lembran\u00e7as. \n\nAgrade\u00e7o, hoje e sempre, aos meus amados pais F\u00e1tima e Luiz, cuja ajuda n\u00e3o se \n\nrestringe aos aspectos materiais, mas sim ao carinho, amor, lembran\u00e7as, coragem, for\u00e7a, \n\nmomentos felizes, car\u00e1ter, futuro ... Sem voc\u00eas, eu e minha irm\u00e3 n\u00e3o ser\u00edamos nada. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 minha irm\u00e3 Carina, que mesmo \"chatinha\" eu ainda amo. \n\nAgrade\u00e7o ao homem que, nos \u00faltimos anos, tem sido meu porto seguro, meu amor e \n\nminha paix\u00e3o, meu bem querer e meu \"\u00f3dio\". Obrigada Thi, por cada momento de paz e \n\nguerra, por me fazer sempre t\u00e3o feliz. \n\nAgrade\u00e7o ao meu querido amigo Vitte, que por acaso tamb\u00e9m \u00e9 meu orientador, e \n\nque sempre me ajuda com seus conselhos, broncas, brincadeiras, chatea\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es. \n\nE agrade\u00e7o tamb\u00e9m aos meus amigos, todos t\u00e3o queridos e que, cada qual a sua \n\nmaneira, fizeram com que esses dois \u00faltimos anos fossem simplesmente fant\u00e1sticos. \n\nObrigada minha sempre amiga Rita, que mesmo t\u00e3o chatinha, eu levo para \"lavar o carro\". \n\nObrigada minha querida \"Comp\" Viviane, sempre t\u00e3o honesta, sincera e \"iluminada\". \n\nObrigada aos meus companheiros Rodrigo, Paulo, Tati (minha bixete favorita), \n\nJosiane, S\u00e9rgio, Andr\u00e9a, Andr\u00e9, Felipe, Fab\u00edola, Caro!, Mariane, Anne, Jonas, Vilela, \n\nRicardo e tantos outros. Obrigada tamb\u00e9m a todos os meus ex-colegas de COC, e a todos os \n\nmeus eternos aluninhos. \n\nE n\u00e3o posso me esquecer das nossas queridas Vale Ednalva, sempre presentes em \n\nnossos choros. Sem as duas n\u00e3o seriamos nada. \n\nObrigada a todos. \n\nvn \n\n\n\nSum\u00e1rio \n\nRESUMO __________________________________ ___ \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o _______________________________________ ___ \n\nCap\u00edtulo 1 -A Valoriza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o ____________ _ \n\n1.1 A Valoriza\u00e7\u00e3o Capitalista do Espa\u00e7o Urbano ________ _ \n\n1.2 Renda da Terra e Valoriza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano _______ _ \n\n1.3 Mercado Imobili\u00e1rio e Espa\u00e7o Urbano __________ _ \n\n1.4 Estado e Produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: instrumentos municipais de \n\nregula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ___________________ _ \n\nCap\u00edtulo 2- A produ\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente Urbano. _____ _ \n\nCap\u00edtulo 3- Fragilidade Ambiental. ___________ _ \n\nCap\u00edtulo 4- A Urbaniza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio Brasileiro _____ _ \n\n4.1 Urbaniza\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo ____________ _ \n\n4.2. Forma\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o de Campinas- Subs\u00eddios para a compreens\u00e3o \n\nda hist\u00f3ria de Mogi Mirim ________________ _ \n\n4.3 O Processo de Urbaniza\u00e7\u00e3o d\u00e9 Mogi Mirh)l\"\".\"-'---------\n\n4.3.1 Aspectos Sociais e Econ\u00f4micos de Mogi Mirim: ferramentas para a \n\ncompreens\u00e3o da Valoriza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano do munic\u00edpio _____ _ \n\nIX \n\n1 \n\n15 \n\n26 \n\n32 \n\n38 \n\n42 \n\n49 \n\n61 \n\n75 \n\n78 \n\n90 \n\n98 \n\n102 \n\n\n\nCap\u00edtulo 5- A Valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Mogi Mirim. __ \n\n5.1 O Mercado Imobili\u00e1rio e suas determina\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o urbano de Mogi \n\n111 \n\n~ 120 \n\n5.2 O governo municipal e a regula\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o urbano de Mogi Mirim__ 123 \n\n5.3 Forma\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o urbana da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio__ 126 \n\nCap\u00edtulo 6- O Espa\u00e7o Natural e a Bacia do C\u00f3rrego Santo \nAnt\u00f4nio _______________________________ _ \n\n6.1 Mogi ~: Caracteristicas F\u00edsicas do Munic\u00edpio ________ _ \n\n6.2. Caracteristicas F\u00edsicas da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio _____ _ \n\n6.2.1 Geomorfologia e Pedologia. _______________ _ \n\n6.2.3 Geologia. _____________________ _ \n\n6.2.4 Caracter\u00edsticas Clim\u00e1ticas. _______________ _ \n\nCap\u00edtulo 7- Fragilidade Ambiental da Bacia do C\u00f3rrego Santo \nAnt\u00f4nio ________________________________________ _ \n\n\u2022 Mapa de Declividade da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\n\u2022 Mapa das Forma\u00e7\u00f5es Superficiais da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\n\u2022 Grau de Erosividade da Chuva da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\n\u2022 Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \n\n7.1 Mapa de Fragilidade Ambiental da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais ______________________________ _ \n\nBibliografia'-----------------------\n\nv \n\n143 \n\n145 \n\n149 \n\n150 \n\n152 \n\n161 \n\n169 \n\n171 \n\n175 \n\n177 \n\n178 \n\n195 \n\n201 \n\n207 \n\n\n\n\u00cdndice de Quadros \n\nQuadro 1- Fragilidade das classes de declividade 70 \n\nQuadro 2 - Fragilidade dos tipos de solos 71 \n\nQuadro 3 - Grau de Prote\u00e7\u00e3o dos tipos de cobertura vegetal 71 \n\nQuadro 4 - Grau de Prote\u00e7\u00e3o dos solos em \u00e1reas urbanas 72 \n\nQuadro 5 - Classes de erosividade da Chuva 73 \n\nQuadro 6- Desenvolvimento da Popula\u00e7\u00e3o Brasileira entre 1766 e 2000 77 \n\nQuadro 7- Popula\u00e7\u00e3o do Brasil e do Estado de S\u00e3o Paulo 89 \n\nQuadro 8 - Produ\u00e7\u00e3o de Caf\u00e9 em Arroubas das Principais Zouas do estado de S\u00e3o Paulo_ 91 \n\nQuadro 9 - Regi\u00e3o de Campinas - Quadro Populacional da regi\u00e3o entre as d\u00e9cadas de \n\n1836 e 1940 93 \n\nQuadro 10- Popula\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim entre 1766 e 1900 100 \n\nQuadro 11 - Popula\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim entre 1970 e 2000 103 \n\nQuadro 12 Taxas de Crescimento populacional de Mogi Mirim 103 \n\nQuadro 13 - Estabelecimentos Comerciais e Industriais de Mogi Mirim entre 1991 e \n\n2001 104 \n\nQuadro 14- Aspectos da popula\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim em 2004 e 2003 106 \n\nQuadro 15- Principais produtos cultivados no territ\u00f3rio rural de Mogi Mirim, 1996__ 107 \n\nQuadro 16 -Rendimento, em sal\u00e1rios m\u00ednimos, da popula\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim- 2000__ 108 \n\nQuadro 17 N\u00fameros sobre o Saneamento B\u00e1sico de Mogi Mirim- S\u00e3o Paulo 109 \n\nQuadro 18 -M\u00e9dias Anuais Pluviom\u00e9tricas para a Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f3nio -\n\nMogi Mirim (SP), per\u00edodo de 1967 a 1997 162 \n\nQuadro 19- Fator R encontrado entre os anos de 1967- 1996 167 \n\nQuadro 20- Cartas Tem\u00e1tica X Pesos Atribu\u00eddos 169 \n\nQuadro 21- Fragilidade da Bacia segundo Classes de Declividade 175 \n\nQuadro 22- Fragilidade de acordo com os tipos de solo 176 \n\nQuadro 23- Fragilidade Ambiental da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio Segundo Fator \n\nR 177 \n\n\n\n\u00cdndice de Mapas \n\nMapa 1 -Popula\u00e7\u00e3o e Estradas de Ferro Em S\u00e3o Paulo Em 1874 _____ _ \n\nMapa 2- Popula\u00e7\u00e3o e Estradas de Ferro Em S\u00e3o Paulo Em 1900 _____ _ \n\nMapa 3- Popula\u00e7\u00e3o e Estradas de Ferro Em S\u00e3o Paulo Em 1940 _____ _ \n\nMapa 4- Evolu\u00e7\u00e3o Da Mancha Urbana De Mogi Mirim- SP ______ _ \n\nMapa 5 - Desenvolvimento Industrial de Mogi Mirim _________ _ \n\nMapa 6 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio no Munic\u00edpio de Mogi \n\nMirim-SP -------------------------\nMapa 7 - Mapa Ilustrativo dos Novos Loteamentos da Bacia do C\u00f3rrego Santo \nAnt\u00f4nio. ________________________ ___ \n\nMapa 8 - Mapa Geomorfol\u00f3gico da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista (detalhe para a \n\n83 \n\n85 \n\n85 \n\n113 \n\n117 \n\n127 \n\n131 \n\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica de Moji Gua\u00e7u) 147 \n\nMapa 9 - Carta Geomorfol\u00f3gica do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio - Munic\u00edpio de Mogi \n\nMirim- SP 155 \n\nMapa 10- Carta de Declividade da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio- Munic\u00edpio \n\ndeMogiMirim- 157 \n\nMapa 11 - Carta Geopedol\u00f3gica da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio - Munic\u00edpio \n\ndeMogiMirim-SP 159 \n\nMapa 12 - Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio -\n\nMunic\u00edpio de Mogi Mirim - SP 179 \n\nMapa 13 - Mapa de Fragilidade Ambiental da Bacia Do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio -\n\nMunic\u00edpio de Mogi Mirim- SP ________________ _ 199 \n\nX111 \n\n\n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1 - Figura ilustrativa da localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Mogi Mirim no \n\nestado de S\u00e3o Paulo 9 \n\nFigura 2 - Figura ilustrativa da localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego \n\nSanto Ant\u00f4nio no munic\u00edpio de Mogi Mirim (SP) 11 \n\nFigura 3- Hidrograma hipot\u00e9tico retirado de TUCCI, 1995 65 \n\n\u00cdndice de Estampas \n\nEstampa 1 135 \n\nEstampa 2 137 \n\nEstampa3 173 \n\nEstampa4 181 \n\nEstampa 5 183 \n\nEstampa6 187 \n\nEstampa 7 191 \n\nEstampa 8 193 \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos \n\nGr\u00e1fico 1 - M\u00e9dias Pluviom\u00e9tricas Anuais para a bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\n- Mogi Mirim 163 \n\nGr\u00e1fico 2 - Desvios Pluviais anuais da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio - Mogi \n\nMirim(SP) _________________ _ 165 \n\nYV \n\n\n\nUNICAMP \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O E FRAGILIDADE AMBIENTAL: O CASO DA \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE URBANO DA BACIA DO C\u00d3RREGO SANTO \n\nANT\u00d4NIO, MOGI MIRIM (SP). \n\nRESUMO \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nCamila Fraisofi \n\nNo processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o homem se relaciona com o meio ambiente por este \nse configurar como suporte \u00e0 sua sobreviv\u00eancia, objeto, meio e condi\u00e7\u00e3o para o processo \nprodutivo, tendo como mediador dessa rela\u00e7\u00e3o o trabalho humano. \nA rela\u00e7\u00e3o homem - meio ambiente, como suporte \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social, deve ter \ncomo base anal\u00edtica, primeiro, os agentes e a\u00e7\u00f5es do capital que, atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o \ncapitalista, produzem e organizam o espa\u00e7o. Em segundo lugar, \u00e9 necess\u00e1rio compreender \ncomo a ocupa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, pautadas na valoriza\u00e7\u00e3o capitalista, alteram e \ndesestabilizam os sistemas naturais. \nAlterado pelas rela\u00e7\u00f5es capitalistas de valoriza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o sistema \nnatural torna-se inst\u00e1vel. Sua din\u00e2mica natural passa a responder a novos est\u00edmulos e \nprocessos, podendo ter como resultado a \"&amp;agiliza\u00e7\u00e3o\" do sistema. \nO espa\u00e7o urbano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo Antonio, munic\u00edpio de Mogi \nMirim, S\u00e3o Paulo, desde a d\u00e9cada de 1980, vem sofrendo um crescente processo de \nvaloriza\u00e7\u00e3o de seu meio ambiente e altera\u00e7\u00e3o de seus sistemas naturais, tendo como \nprincipais agentes transformadores o governo municipal e o mercado imobili\u00e1rio. \nTendo em vista a problem\u00e1tica averiguada na \u00e1rea, o objetivo desse estudo \u00e9 analisar a \nfragilidade ambiental da Bacia, causada pelas constantes interven\u00e7\u00f5es sociais no sistema \nnatural. A fragilidade ambiental da \u00e1rea ser\u00e1 caracterizada atrav\u00e9s da composi\u00e7\u00e3o de uma \ncarta final de fragilidade ambiental, tendo como guia a metodologia de ROSS (1994), que \nprop\u00f5e o estudo da fragilidade ambiental a partir da an\u00e1lise de elementos naturais e sociais \ndos sistemas. \n\nXVll \n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nUNICALVIP \nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\nV ALORIZATION OF THE SPACE AND ENVIRONMENTAL FRAGILITY: THE \n\nCASE OF THE CONSTRUCTION OF THE URBAN ENVIRONMENT OF THE \n\nBASIN OF THE C\u00d3RREGO SANTO ANT\u00d4NIO, MOG\u00cd MIRIM (SP). \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nAbstract \n\nCamila Fraisoli \n\nIn the process of production of the space, the man links with the environment for this to \nconfigure as support to your survival, oQject, way and condition for the productive process, \ntends as mediator ofthat relationship the human work. \nThe re1ationship man - environment, as support to the construction o f the social space, it \nshould have as base analytic, first, the agents and actions of the capital that, through the \ncapitalist valorization, they produce and they organize the space. In second p1ace, it is \nnecessary to understand as the occupation and organization of the space, ruled in the \ncapitalist valorization, change and destabilize the natural systems. \nAltered by the capitalist relationships of valorization and construction of the space, the \nnatural system becomes unstab1e. Y our dynamics natural raisin to answer to new incentives \nand processes, could have as result the fragility o f the system. \nThe urban space of the Basin of the C\u00f3rrego Santo Antonio, municipal district of Mogi \nMirim, S\u00e3o Paulo, since the decade of 1980, is suffering a crescent process ofvalorization \nof your environment and alteration of your natural systems, tends as main agents \ntransforrners the municipal government and the real estate market. \nTends in view the prob1em discovered in the area, the objective of that study is to analyze \nthe environmental fragility o f the Basin, caused by the constants social interventions in the \nnatural system. The environmental fragility of the area will be characterized through the \ncomposition o f a final1etter of environmental fragility, tends as guide the methodo1ogy of \nROSS (1994), that proposes the study of the environmental fragility starting from the \nanalysis o f natural and social e1ements ofthe systems. \n\nYlY \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nO trabalho humano, ato teleol\u00f3gico de transforma\u00e7\u00e3o de objetos naturais em objetos \n\npara suprir a necessidade e a vontade dos Homens, proporcionou a radical transforma\u00e7\u00e3o da \n\nrela\u00e7\u00e3o Homem I Natureza. Antes do desenvolvimento do trabalho humano como produtor \n\nde mercadorias, o Homem mediava sua sobreviv\u00eancia atrav\u00e9s de sua adapta\u00e7\u00e3o ao meio \n\nnatural \u00e0 sua volta, vivendo sob a \u00e9gide das adversidades naturais. A partir do trabalho, o \n\nHomem n\u00e3o mais se adapta ao espa\u00e7o natural, mas, ao contr\u00e1rio, adapta-o \u00e0s suas \n\nnecessidade de sobreviv\u00eancia, constr\u00f3i meios no e do espa\u00e7o natural que permitem seu \n\ndesenvolvimento. \n\nNeste novo patamar de rela\u00e7\u00f5es entre o Homem e a Natureza, onde o trabalho \u00e9 o \n\nmediador concreto dessa rela\u00e7\u00e3o, os espa\u00e7os naturais s\u00e3o apropriados como suporte e \n\ncondi\u00e7\u00e3o de vida e ponto de partida para a produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os constru\u00eddos dos Homens. \n\nCom essa possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de seus espa\u00e7os, as sociedades passam ent\u00e3o a se \n\nterritorializar e expandir suas rela\u00e7\u00f5es sociais, culturais e econ\u00f4micas pela superficie \n\nterrestre. \n\nCom o desenvolvimento do Modo de Produ\u00e7\u00e3o Capitalista como sistema econ\u00f4mico e \n\nsocial, os espa\u00e7os naturais deixam de ser apenas suporte e fonte de sobreviv\u00eancia humana \n\npara se transformarem em oQjetos, meio e condi\u00e7\u00e3o do trabalho e da produ\u00e7\u00e3o e, por essa \n\nraz\u00e3o, o espa\u00e7o toma-se elemento fundamental para a materializa\u00e7\u00e3o do Modo de Produ\u00e7\u00e3o \n\nCapitalista como sistema econ\u00f4mico mundial. \n\nOs espa\u00e7os naturais e, posteriormente, os espa\u00e7os socialmente constru\u00eddos s\u00e3o, em \n\nprimeiro plano, o conjunto de materialidades que fornecem o subs\u00eddio para o avan\u00e7o do \n\nsistema capitalista e da expans\u00e3o territorial. Essa possibilidade viabilizada pelos espa\u00e7os se \n\nconcretizou pelo fato destes se tomarem suporte, fonte de mat\u00e9ria-prima e meio que toma \n\nposs\u00edvel a exist\u00eancia do Modo de Produ\u00e7\u00e3o Capitalista e o desenvolvimento das sociedades. \n\nEm segundo plano, sendo fonte de exist\u00eancia da sociedade capitalista, os espa\u00e7os passam \n\nent\u00e3o a ser mercantilizados, igualados \u00e0 mercadorias com valores e pre\u00e7os. \n\nI \n\n\n\nO espa\u00e7o, tanto para a sociedade que se desenvolve e se expande, quanto para o \n\nModo de Produ\u00e7\u00e3o Capitalista, transforma-se em mercadoria fundamental para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas. Por isso, os espa\u00e7os, \n\napropriados e transformados em mercadorias, est\u00e3o sujeitos \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dada pela mesma \n\nlei do valor descrita por Marx. \n\nSendo mercadoria, todos os espa\u00e7os possuem um valor de uso, um valor particular \n\nmediado pela qualidade do trabalho utilizado em sua produ\u00e7\u00e3o, e um valor de troca, uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de igualdade e equival\u00eancia com outras mercadorias. Nesse contexto, o espa\u00e7o \n\npossui tamb\u00e9m um pre\u00e7o, uma valora\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo MORAES (1999), o ato de valorar os espa\u00e7os refere-se \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de valor \n\na um determinado bem, ou a um conjunto de bens, ou seja, ao valorar determinado espa\u00e7o, \n\nh\u00e1 uma mensura\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa de atributos e caracter\u00edsticas (naturais ou \n\nsociais) de certa \u00e1rea, sendo assim relacionado pre\u00e7os aos lugares. Mas, al\u00e9m de serem \n\nvalorados, os espa\u00e7os s\u00e3o tamb\u00e9m valorizados, transformados em valores de uso pelo \n\ntrabalho com utilidade social. \n\n\"A valoriza\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, um resultado do trabalho, ao transformar recursos \n\nnaturais em produtos e ao materializar-se em objetos criados. Sendo uma a\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica \n\n- isto \u00e9, dirigida a uma finalidade, que na racionalidade econ\u00f4mica moderna \u00e9 a \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o do rendimento dos investimentos - o processo de valoriza\u00e7\u00e3o implica o \n\nestabelecimento de fins e a avalia\u00e7\u00e3o de alternativas e meios, logo tem a valora\u00e7\u00e3o como \n\num de seus momentos constitutivos\" (MORAES, 1999, p: 20) \n\nDado \u00e0 relev\u00e2ncia do espa\u00e7o como realidade concreta e indispens\u00e1vel \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e capitalistas, sua constitui\u00e7\u00e3o como valor de uso e como valor de troca, temos a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o, conceito que possibilita a compreens\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o \n\ne produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os sociais (MORAES, 2000). \n\nAo longo da hist\u00f3ria, as a\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas atuam sobre o espa\u00e7o \n\nde variadas formas, de acordo com as redes de intencioualidades que se concretizam nos \n\nlugares. Assim sendo, pautado no processo de valoriza\u00e7\u00e3o capitalista, a produ\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os se d\u00e1 de forma desigual, diferenciando \u00e1reas e criando novos valores a cada objeto \n\nconcretizado no espa\u00e7o. \n\n2 \n\n\n\nDentro dessa perspectiva, a valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocorre em momentos e lugares \n\ndistintos, uma vez que as rela\u00e7\u00f5es sociais e capitalistas atuam de maneira desigual sobre o \n\nestatais, redes de comunica\u00e7\u00e3o e transporte, concentra\u00e7\u00e3o de especificidades t\u00e9cnicas e \n\nnaturais podem fazer com que um espa\u00e7o seja mais ou menos valorizado no campo das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o desigual dos espa\u00e7os proporciona a\u00e7\u00f5es, formas de apropria\u00e7\u00e3o, usos \n\ne ocupa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a cada local. Isso significa que quando uma \u00e1rea \u00e9 mais ou menos \n\nvalorizada as a\u00e7\u00f5es empregadas sobre este local se modificam, gerando uma s\u00e9rie de \n\nespecificidades expressas nas paisagens, tais como grande densidade t\u00e9cnica, farta \n\ninfraestrutura, boas condi\u00e7\u00f5es de transporte e comunica\u00e7\u00f5es, e assim por diante. \n\nOs objetos t\u00e9cnicos acima citados se materializam devido \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o desigual dos \n\nespa\u00e7os, ou seja, a concentra\u00e7\u00e3o de formas e objetos est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de cada espa\u00e7o para o Modo de Produ\u00e7\u00e3o Capitalista. Ao mesmo tempo, quanto \n\nmaior a concentra\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de uma \u00e1rea, tamb\u00e9m \u00e9 maior sua valoriza\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\noferece ao sistema capitalista maiores possibilidades de expans\u00e3o. \n\nAssim, as formas materializadas no espa\u00e7o, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos locais, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de objetos e a distribui\u00e7\u00e3o espacial destes s\u00e3o processos diretamente \n\nrelacionados \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Cada \u00e1rea, dotada de um valor espec\u00edfico, \u00e9 \n\nconstru\u00edda a partir de sua valoriza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, do ac\u00famulo de formas e conte\u00fados \n\necon\u00f4micos e sociais. \n\nOs espa\u00e7os, como materialidades concretas, s\u00e3o, antes de tudo, um substrato fisico -\n\nbi\u00f3tico, um espa\u00e7o natural dotado de formas e processos que independem da exist\u00eancia \n\nhumana (MORAES, 1999). No processo de constru\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o social, os Homens se \n\napropriam dos espa\u00e7os naturais que servem de base para seu desenvolvimento e, \n\nconseq\u00fcentemente, promovem uma radical transforma\u00e7\u00e3o de todos os processos e objetos \n\nque fazem parte desses espa\u00e7os. \n\n3 \n\n\n\nDa mesma fonna que os espa\u00e7os constru\u00eddos, os espa\u00e7os naturais tamb\u00e9m \n\napresentam uma valoriza\u00e7\u00e3o dentro do Modo de Produ\u00e7\u00e3o Capitalista, seja por suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais, seja por seu significado social. Essa valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nnaturais dentro do sistema capitalista, seu significado como recurso natural e ambiental\n1\n\n, \n\nsua import\u00e3ncia como meio, condi\u00e7\u00e3o e objeto do processo produ\u00e7\u00e3o transfonnam os \n\nespa\u00e7os naturais em fatores primordiais ao desenvolvimento do Modo de Produ\u00e7\u00e3o \n\nCapitalista. \n\nDa mesma fonna que os espa\u00e7o sociais, os espa\u00e7os naturais se transfonnam a partir \n\ndas diferentes valoriza\u00e7\u00f5es sociais e capitalistas. Os recursos h\u00eddricos, os recursos minerais, \n\nos recursos vegetais, as propriedade f\u00edsicas dos solos, ou mesmo as belezas naturais \n\npropiciam valores de uso e valores de troca aos espa\u00e7os naturais, que s\u00e3o assim \n\napropriados, transfonnados e incorporados \u00e0s rela\u00e7\u00f5es e processos sociais, pol\u00edticos e \n\necon\u00f4micos. \n\nNa constitui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos, os espa\u00e7os naturais se configuram, em um \n\nprimeiro momento, como o suporte, a base material onde se constroem as primeiras \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais, e como \"celeiro universal\" de recursos para a sobreviv\u00eancia e o \n\ndesenvolvimento humano (MORAES, 2000). Posteriormente, os espa\u00e7o naturais passam a \n\nfazer parte do processo produtivo, configurando-se assim como meio, condi\u00e7\u00e3o e objeto do \n\nsistema capitalista. \n\nIndependente do desenvolvimento das cidades, do grau de tecnifica\u00e7\u00e3o e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de objetos sociais, os espa\u00e7os naturais continuam a fazer parte n\u00e3o apenas do \n\nprocesso produtivo, mas tamb\u00e9m do cotidiano do sistema urbano. As formas, e \n\nprincipalmente os processos dos espa\u00e7os naturais continuam presentes dentro da paisagem \n\nurbana, seja de fonna direta ou indireta. A constru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos \n\nobrigatoriamente resulta na incorpora\u00e7\u00e3o e na radical transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais, \n\nque passam a obedecer aos mesmos processos e valoriza\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o social, sendo assim \n\nigualados \u00e0 mercadorias. \n\n1 A diferencia\u00e7\u00e3o apresentada entre recursos naturais e recursos ambientais pauta-se em MORAES (1999), \nque conceitua recursos naturais como produtos, mercadorias valoradas pelo mercado. Por outro lado, o \nconceito de recursos ambientais refere-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida e produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de fatores simb\u00f3licos de \nd\u00edficil contabiliza\u00e7\u00e3o, tal qual a beleza paisag\u00edstica de uma \u00e1rea. Esses conceitos est\u00e3o mais expl\u00edcitos no \nCapitulo 6. \n\n4 \n\n\n\nNo entendimento das rela\u00e7\u00f5es sociais urbanas e, principalmente, no entendimento \n\nda constitui\u00e7\u00e3o das cidades, o conceito de espa\u00e7o urbano \u00e9 corriqueiramente utilizado para \n\ncompreender a produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica desse espa\u00e7o. Conforme ser\u00e1 discutido em cap\u00edtulos \n\nposteriores, o espa\u00e7o urbano pode ser considerado como o espa\u00e7o produzido pelo acumulo \n\nde trabalho humano, materialidades, formas, processos e conte\u00fados sociais, se \n\nmanifestando como produto m\u00e1ximo das rela\u00e7\u00f5es existentes entre Sociedade, Capital e \n\nEstado. \n\nPor\u00e9m, no conceito de espa\u00e7o urbano, o espa\u00e7o natural \u00e9 descartado do processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o das cidades, desconsiderando, portanto, a din\u00e2mica dos sistemas naturais que \n\nusualmente faz parte do cotidiano social urbano. Assim sendo, o conceito de espa\u00e7o urbano \n\nn\u00e3o possibilita a an\u00e1lise do espa\u00e7o natural e suas conseq\u00fc\u00eancias no processo de produ\u00e7\u00e3o \n\ndas cidades, t\u00e3o pouco permite avaliar a import\u00e2ncia do espa\u00e7o natural no cotidiano social e \n\nno sistema capitalista. \n\nPor essa raz\u00e3o, para tratar da rela\u00e7\u00e3o Homem I Natureza no contexto urbano, e \n\ncompreendendo ser esse (o sistema urbano) a express\u00e3o m\u00e1xima das rela\u00e7\u00f5es capitalistas, \n\npropomos tratar nesse trabalho n\u00e3o de um espa\u00e7o urbano determinado, mas sim de um Meio \n\nAmbiente Urbano. \n\nDa mesma forma que o espa\u00e7o urbano, o meio ambiente urbano tamb\u00e9m se constr\u00f3i \n\na partir da valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o, que induz formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nadapta\u00e7\u00f5es ao espa\u00e7o natural, transforma\u00e7\u00f5es das formas e processos naturais, e assim por \n\ndiante. A valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o tamb\u00e9m se aplica no processo de produ\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente urbano, uma vez que este \u00e9 constru\u00eddo atrav\u00e9s das a\u00e7\u00f5es impostas pelo \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nO processo de constru\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano tamb\u00e9m est\u00e1 baseado na sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o como mercadoria, com valores de uso e valores de troca. Todas as a\u00e7\u00f5es \n\nempreendidas ao meio ambiente urbano exprimem sua valoriza\u00e7\u00e3o tanto para a sociedade \n\nquanto para o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Assim sendo, todas as altera\u00e7\u00f5es ocasionadas \n\nao meio ambiente urbano s\u00e3o resultados diretos das diferentes valoriza\u00e7\u00f5es induzidas pelos \n\nagentes respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n\n5 \n\n\n\nOs agentes organizadores dos espa\u00e7os consolidam uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es sobre o meio \n\nambiente urbano para que este atenda \u00e0s necessidades do cotidiano das cidades. Assim, rios \n\ns\u00e3o canalizados, ruas asfaltadas, drenagens modificadas para que o meio ambiente urbano \n\ntome-se um espa\u00e7o din\u00e3rnico e apropriado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais e capitalistas. Essas a\u00e7\u00f5es, \n\nque s\u00e3o sempre pontuais, mas que obedecem a uma l\u00f3gica hist\u00f3rica, s\u00e3o resultados da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o desigual do meio ambiente urbano. \n\nA cada a\u00e7\u00e3o ou a cada nova constru\u00e7\u00e3o materializada no meio ambiente urbano, os \n\nsistemas naturais que o comp\u00f5em sofrem constantes altera\u00e7\u00f5es na din\u00e3rnica de seus \n\nprocessos. Todas as altera\u00e7\u00f5es impostas ao meio ambiente urbano, de alguma forma, \n\ncorrespondem a radicais transforma\u00e7\u00f5es das formas e dos processos naturais. \n\nEntretanto, as altera\u00e7\u00f5es advindas da valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o nem sempre \n\navaliam as conseq\u00fc\u00eancias das diversas formas de altera\u00e7\u00e3o impostas ao meio ambiente \n\nurbano. Assim, a valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pode propiciar uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es \u00e0 din\u00e3rnica \n\nnatural do meio ambiente urbano, fato que decorre para urna s\u00e9rie de conseq\u00fc\u00eancias de \n\nordem natural e social. \n\nComo exemplo, podemos citar a valoriza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de objetos \n\nt\u00e9cnicos que, ao transformar os objetos e processos naturais, resultam na desestabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o natural. A canaliza\u00e7\u00e3o, pr\u00e1tica comum na maior parte das cidades brasileiras, \u00e9 \n\num exemplo claro de como interfer\u00eancias t\u00e9cnicas nem sempre facilitam o cotidiano \n\nurbano; quando se canaliza um rio ou c\u00f3rrego, sup\u00f5e-se que as \u00e1reas em seu entorno ser\u00e3o \n\nocupadas e valorizadas, retirando os objetos naturais que faziam parte do sistema natural. \n\nQuando isso ocorre, a din\u00e3rnica do ciclo hidrol\u00f3gico \u00e9 alterada, fato que pode ocasionar \n\nsitua\u00e7\u00f5es de risco, como inunda\u00e7\u00f5es e enchentes. \n\nAssim sendo, todas as interven\u00e7\u00f5es dos sistemas naturais podem resultar na \n\nfragiliza\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano. Isso significa que a constru\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nurbano, resultado das rela\u00e7\u00f5es sociais e capitalistas de valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, pode \n\ndesestabilizar os sistemas naturais e dar in\u00edcio a um processo de &amp;agiliza\u00e7\u00e3o dos ambientes \n\nnaturais. \n\n6 \n\n\n\nO t=o fragilidade est\u00e1 ligado \u00e0s possibilidades de desestrutura\u00e7\u00e3o do sistema \n\nnatural. Quando um determinado sistema \u00e9 retirado de seu equihbrio din\u00e2mico, seus objetos \n\ne processos podem entrar em colapso, decorrendo para situa\u00e7\u00f5es de risco. A \n\ndesestabiliza\u00e7\u00e3o de um certo ambiente pode ter como indutores processos naturais, como \n\npor exemplo a susceptibilidade erosiva de algum tipo de solo. Por\u00e9m, as constantes a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas sobre os sistemas naturais s\u00e3o, sem d\u00favida, as principais causas de instabilidade e \n\nfragiliza\u00e7\u00e3o dos ambientes. \n\nAssim sendo, a cada nova interven\u00e7\u00e3o e desestabiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais os \n\nresultados podem afetar diretamente a popula\u00e7\u00e3o que ocupa esse ambiente. Por exemplo, \n\nmoradores de regi\u00f5es ribeirinhas ou de encostas, que ocupam essas \u00e1reas por serem estas \n\nmenos valorizadas e, portanto, terem menor pre\u00e7o, sofrem com constantes eventos de \n\ninunda\u00e7\u00f5es ou escorregamentos, fato que caracteriza ser essa uma regi\u00e3o de grande \n\nfragilidade ambiental, tanto pelas propriedades fisicas que a \u00e1rea abriga, quanto pela \n\ninterfer\u00eancia ocasionada pela ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e a produ\u00e7\u00e3o desigual do meiO ambiente urbano s\u00e3o, \n\ncertamente, processos comuns a muitas cidades brasileiras. Os agentes organizadores dos \n\nespa\u00e7os urbanos, apoiados na valoriza\u00e7\u00e3o desigual dos espa\u00e7os, incorporam e transformam \n\no meio ambiente urbano, afetando de forma direta ou indireta os sistemas naturais. Nesse \n\ncontexto, avaliamos a profundidade das a\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente urbano, e, \n\nprincipalmente, a fragiliza\u00e7\u00e3o dos ambientes atrav\u00e9s de suas propriedades fisico-naturais, \n\nmas tamb\u00e9m atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, que infere nos usos e ocupa\u00e7\u00e3o das cidades. \n\nNesse contexto, destacamos o munic\u00edpio de Mogi Mirim, mais especificamente a \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, localizada no per\u00edmetro urbano do \n\nmunic\u00edpio. \n\nO munic\u00edpio de Mogi Mirim teve sua constitui\u00e7\u00e3o datada em meados do s\u00e9culo \n\nXVII, com as expedi\u00e7\u00f5es bandeirantes. O munic\u00edpio est\u00e1 situado entre as coordenadas 22\u00b0 \n\n25 '54\" sul de latitude e 46\u00b0 56 '58\" oeste de longitude, distando 54 Km de Campinas e 180 \n\nKm de S\u00e3o Paulo. Possui uma \u00e1rea de cerca de 463Km2 , com altitude m\u00e9dia de 6llm. \n\n7 \n\n\n\nFigura I -Figura ilustrativa da localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Mogi Mirim no Estado de S\u00e3o Paulo \n\nFonte: Site Guia Brasil. W\\vw.guiabrasil.com.br \n\nO munic\u00edpio de Mogi Mirim, apesar de n\u00e3o fazer parte da Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nCampinas (RMC), est\u00e1 localizada em uma \u00e1rea de intenso fluxo de capitais e mercadorias \n\ndentro do Estado de S\u00e3o Paulo. Nos \u00faltimos dez anos, Mogi Mirim tem sofrido um \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o e crescimento populacional, resultado de pol\u00edticas municipais \n\nde atra\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias. \n\nA bacia do C\u00f3rrego Santo Antonio, escolhida como \u00e1rea de estudo, localiza-se \n\ndentro do per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio e apresenta ao longo de sua extens\u00e3o, \u00e1reas \n\ndensamente povoadas contrastando com zonas de baixo povoamento, e at\u00e9 mesmo \u00e1reas \n\nainda rurais. Essa bacia apresenta processo de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea desde o \n\nin\u00edcio do povoamento do munic\u00edpio, ainda no s\u00e9culo xvm e XIX. \n\n9 \n\n\n\nFigura 2- Figura ilustrativa da localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio no \nmunic\u00edpio de Mogi Mirim (SP) \n\nMunic\u00edpio de Mogi Mirim Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio -\nMunic\u00edpio de Mogi Mirim (SP) \n\nN \n\ni \nFonte: VIANA 1993. \n\nO C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio encontra-se situado entre as coordenadas 22\u00b0 27' 30\" de \n\nlatitude sul e 47\u00b0 00' 00\" longitude oeste de Greenwich e 22\u00b0 25' 00\" de latitude sul e 47\u00b0 \n\n02' 00\" longitude oeste de Greenwich. O C\u00f3rrego tem suas nascentes localizadas em \u00e1rea \n\nagr\u00edcolas, com diversidade de culturas, como cana-de-a\u00e7\u00facar, citricultura, produ\u00e7\u00e3o de \n\nfrutas e sorgo. \n\nA bacia apresenta tamb\u00e9m urna vo\u00e7oroca com extens\u00e3o de cerca de 3,2 Km2 \n\naproximadamente e que, segundo consta em alguns registros, teve seu processo de \n\nvo\u00e7orocamento anterior ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. A paisagem apresenta ainda \n\nvertentes c\u00f4ncavas- convexas e c\u00f4ncavas- retil\u00edneas e altitudes variando de 700 a 500m. \n\nDurante os \u00faltimos 20 anos, a bacia tem sido intensamente modificada por \n\nmoradores e pelo governo municipal, apresentando algumas de suas caracter\u00edsticas \n\ncompletamente alteradas, como \u00e9 o caso da retiliniza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio atrav\u00e9s \n\nde sua canaliza\u00e7\u00e3o e a impermeabiliza\u00e7\u00e3o de boa parte da extens\u00e3o da bacia. \n\n11 \n\n\n\nAl\u00e9m disso, a \u00e1rea da bacia tamb\u00e9m vem sofrendo um grande aumento do processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o, com a instala\u00e7\u00e3o de tr\u00eas novos loteamentos urbanos, diminuindo a \u00e1rea \n\nrural e aumentando a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio vem passando por um processo de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea, valoriza\u00e7\u00e3o esta ministrada pelos tr\u00eas agentes respons\u00e1veis pela \n\nforma\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o: os moradores da bacia, a prefeitura do munic\u00edpio e o mercado \n\nimobili\u00e1rio. O processo de valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano da \u00e1rea da bacia resulta na \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural e constru\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano, modificando \n\ncompletamente as formas e a din\u00e2mica natural da bacia. \n\nO processo de valoriza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano da \u00e1rea e a apropria\u00e7\u00e3o e \n\nmodifica\u00e7\u00e3o dos aspectos naturais da bacia, invariavelmente geram uma s\u00e9rie de \n\nconseq\u00fc\u00eancias aos ambientes naturais da bacia hidrogr\u00e1fica estudada. As a\u00e7\u00f5es sociais \n\nempregadas resultam na desestabiliza\u00e7\u00e3o do sistema natural, criando ambientes mais \n\nfr\u00e1geis, suscept\u00edveis a eventos extremos2 \u2022 \n\nAs altera\u00e7\u00f5es no sistema natural, decorrentes da produ\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano \n\nda bacia podem, portanto, resultar na fragiliza\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais, com \n\nconseq\u00fc\u00eancias diretas para os moradores da \u00e1rea. Como conseq\u00fc\u00eancias do processo de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano podemos apontar a reativa\u00e7\u00e3o da \n\nvo\u00e7oroca (at\u00e9 ent\u00e3o estabilizada), processos de ravinamento nas vertentes, assoreamento \n\ndos cursos d'agua, enchentes em pontos da bacia, desmoronamento de algumas casas, e \n\nassim por diante. \n\nDessa forma, a hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nC\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio e a atual valoriza\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o, ao desestabilizar os processos \n\nnaturais da bacia, pode estar causando um processo de fragiliza\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais \n\ndesse sistema. \n\nBaseados nas discuss\u00f5es at\u00e9 aqui efetuadas, este trabalho apresenta como objetivo \n\ndeterminar a fragilidade ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, \n\navaliando o processo de valoriza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano da bacia, bem \n\ncomo as caracter\u00edsticas e atributos naturais concernentes ao espa\u00e7o natural da bacia. \n\n2 A conceitua\u00e7\u00e3o do termo eventos extremos ser\u00e1 efetuada nos cap\u00edtulos posteriores. \n\n13 \n\n\n\nAssim, nos cap\u00edtulos que se seguem, ser\u00e3o analisadas a valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano da \u00e1rea em quest\u00e3o, o contexto hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o territorial do territ\u00f3rio de \n\nMogi Mirim, os aspectos sociais e econ\u00f4micos do munic\u00edpio, o processo de constru\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente urbano, os agentes respons\u00e1veis por esse processo de produ\u00e7\u00e3o e, finalmente \n\nas caracter\u00edsticas naturais da bacia. \n\nOs estudos acima expostos servir\u00e3o de base para alcan\u00e7ar o objetivo principal do \n\ntrabalho: analisar a fragilidade ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio. \n\nComo produto final, pretendemos compor um Mapa de Fragilidade Ambiental, que ter\u00e1 \n\ncomo guia a metodologia proposta por ROSS (I 994). \n\nSegundo a metodologia adotada, a fragilidade potencial de determinado ambiente \n\nest\u00e1 relacionada aos atributos e processos naturais da \u00e1rea estudada, bem como \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nsociais sobre esses ambientes. Assim sendo, ROSS (I 994) prop\u00f5e que a fragilidade \n\nambiental deve ser estudada com base em uma carta final, composta pelo cruzamento de \n\ncartas tem\u00e1ticas que relacionam os processos sociais e os processos naturais da \u00e1rea. \n\nPortanto, para alcan\u00e7ar os objetivos propostos, traremos primeiro dos agentes e processos \n\nsociais respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano. Posteriormente, \n\navaliaremos o funcionamento do sistema natural da Bacia, a fim de caracterizar a \n\nfragilidade ambiental da \u00e1rea de estudo. \n\nSeguimos ent\u00e3o o trabalho acreditando que a valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o \n\nproduz e organiza a \u00e1rea em quest\u00e3o e, mais especificamente o meio ambiente urbano. \n\nNesse processo de produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano, os sistemas naturais \n\nque fazem parte da bacia s\u00e3o desestruturados e induzidos \u00e0 um processo de fragilidade \n\nambiental da bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio. \n\n14 \n\n\n\nCap\u00edtulo 1 -A Valoriza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o \n\nAo longo de sua hist\u00f3ria primitiva o homem foi capaz de se adaptar e superar muitas \n\ndas adversidades impostas pelo meio natural. Sua capacidade teleol\u00f3gica permitiu o \n\ndesenvolvimento de muitas comunidades que conseguiram sobreviver e se reproduzir, \n\nultrapassando as dificuldades naturais. Essa possibilidade de adapta\u00e7\u00e3o, supera\u00e7\u00e3o e, \n\nposteriormente, dom\u00ednio, foi viabilizada pelo trabalho humano, considerado por MARX \n\n(1994) como o interc\u00e2mbio material entre o Homem e a Natureza. \n\nO trabalho humano, que se difere de qualquer outro trabalho animal por sua destreza \n\ne habilidade, garantiu ao homem sua sobreviv\u00eancia, permitindo seu desenvolvimento e sua \n\nadapta\u00e7\u00e3o ao meio a sua volta. Mais do que isso, o trabalho humano possibilitou \u00e0s \n\nsociedades n\u00e3o apenas se adequar ao meio natural, mas tamb\u00e9m criar seu pr\u00f3prio meio, \n\ntransformar a natureza a sua volta de acordo com suas vontades e necessidades. \n\nO Homem n\u00e3o apenas transforma a Natureza com que entra em contato, mas \n\ntamb\u00e9m imprime forma e conte\u00fado a todos os objetos naturais aos quais se relaciona. A \n\npartir de um projeto pr\u00e9vio, o Homem reflete, arquiteta e aplica seu trabalho em um \n\ndeterminado objeto, transformando-o em um produto com forma e conte\u00fado social. \n\nSegundo MARX (1994) o trabalho \u00e9, antes de tudo, uma rela\u00e7\u00e3o social, que se difere de \n\nqualquer outra atividade animal por ser antecedido pela reflex\u00e3o, a consci\u00eancia humana do \n\nque deve e pode ser constru\u00eddo. \n\nAssim, \u00e9 gra\u00e7as ao seu trabalho, \u00e0 sua capacidade transformadora, que o Homem \n\nconsegue criar as condi\u00e7\u00f5es apropriadas para sua sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o, formando \n\nsociedades cada vez mais complexas. Por meio do trabalho, o ser humano foi capaz de, a \n\npartir dos objetos dados pela natureza, criar objetos sociais para suprir suas necessidades. \n\nTais objetos, viabilizados pela for\u00e7a de trabalho, foram chamados por MARX (1994) de \n\nmercadorias. \n\nSegundo MARX (1994), as mercadorias s\u00e3o objetos resultantes do processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista, produzidos com a finalidade de satisfazer as necessidades diretas e \n\nindiretas dos Homens. Cada um desses objetos s\u00e3o mensur\u00e1veis a partir de sua qualidade e \n\nquantidade e cada qual apresenta formas distintas de utiliza\u00e7\u00e3o, decorrentes dos diferentes \n\ntempos hist\u00f3ricos. \n\n15 \n\n\n\nPara compreender o real significado das mercadorias, \u00e9 antes necess\u00e1rio reconhecer \n\nque estas possuem um valor social, atribu\u00eddo pelo uso social, pela qualidade adquirida, pela \n\nquantidade e pelo trabalho social utilizado no processo de produ\u00e7\u00e3o da mercadoria. As \n\nmercadorias em si n\u00e3o apresentam qualquer valor. O que agrega valor \u00e0 esses objetos \u00e9 o \n\npotencial de uso social desses bens, a qualidade determinada pela utiliza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, transformando-os assim em mercadorias. \n\nPara o processo produtivo e para a sociedade, as mercadorias apresentam duas \n\npropriedades !imdamentais do ponto de vista do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista; toda \n\nmercadoria invariavehnente apresenta valor de uso e valor de troca, sendo a partir dessas \n\nduas categorias que as mercadorias adquirem seu significado social. \n\nA categoria valor de uso das mercadorias est\u00e1 ligada ao fato desses objetos \n\napresentarem uma utilidade, um uso social especifico. O car\u00e1ter \u00fatil de um objeto o \n\ntransforma em valor de uso, um bem quantificado n\u00e3o pela quantidade de for\u00e7a de trabalho \n\n\u00fatil aplicado, mas sim por sua qualidade: \n\n\"O valor de uso s\u00f3 se realiza com a utiliza\u00e7\u00e3o ou consumo. Os valores de uso \n\nconstituem o conte\u00fado material da riqueza, qualquer que seja a forma social dela\". \n\n(MARX, 1994, p: 42). \n\nO valor de uso das mercadorias representa a valoriza\u00e7\u00e3o particular dos objetos por \n\nparte de cada indiv\u00edduo. Essa valoriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se relaciona \u00e0s propriedades fisicas ou \n\nquantific\u00e1veis dos objetos, mas sim ao seu car\u00e1ter \u00fatil, seu emprego e, principalmente, seu \n\nsignificado social. \n\nNo processo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, a quantifica\u00e7\u00e3o dos valores de uso das \n\nmercadorias se faz a partir dos objetos pertinentes para o processo de trabalho (mat\u00e9rias \n\nprimas fornecidas pela natureza) e a qualidade do trabalho humano \u00fatil aplicado no \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o das mercadorias. Sendo a for\u00e7a de trabalho considerada por MARX \n\n(1994) o car\u00e1ter limdamental de agrega\u00e7\u00e3o de valor das mercadorias, o trabalho humano \n\ndeve ser ent\u00e3o considerado o fator principal para a cria\u00e7\u00e3o de valores mercadorias. \n\n16 \n\n\n\n\"Todo trabalho \u00e9, de um lado, disp\u00eandio de for\u00e7a humana de trabalho, no sentido \n\nfisiol\u00f3gico, e, nessa qualidade de trabalho humano igual ou abstrato, cria o valor das \n\nmercadorias, Todo trabalho, por outro lado, \u00e9 disp\u00eandio de for\u00e7a de trabalho, sob forma \n\nespecial, para um determinado fim, e, nessa qualidade de trabalho \u00fatil e concreto, produz \n\nvalores de uso\" (MARX, 1994, p: 54). \n\nLogo, as mercadorias s\u00e3o ao mesmo tempo objetos \u00fateis, bens necess\u00e1rios para \n\nsupnr as necessidades hmnanas, e ve\u00edculos de valor, produzidos por trabalho hmnano \n\nabstrato. O valor das mercadorias \u00e9 mna realidade social e, por isso, s\u00f3 se manifesta \n\nenquanto rela\u00e7\u00e3o social de troca de mercadorias. \n\nPortanto, al\u00e9m dos valores de uso, as mercadorias apresentam tamb\u00e9m valores de \n\ntroca, que representam a rela\u00e7\u00e3o quantitativa entre valores de uso de esp\u00e9cies diferentes. Os \n\nvalores de troca s\u00e3o a forma relaciona! entre as mercadorias de propriedades diferentes, ou \n\nseja, s\u00e3o equiparadas a utilidade e propriedade das diferentes mercadorias e estas se tomam \n\npermut\u00e1veis entre si. \n\nA troca de mercadorias se realiza quando mna determinada mercadoria X apresenta \n\nmn valor que relativamente se compara a outra mercadoria Y. O valor s\u00f3 se concretiza \n\nquando h\u00e1 a forma relativa, ou seja, a condi\u00e7\u00e3o de valor de troca est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o existente entre duas mercadorias distintas, igualando-as. Uma mercadoria se \n\nequipara de forma relativa \u00e0 outra mercadoria, \u00e0 medida que essa se transforma no \n\nequivalente da primeira. \n\n\"Por meio da rela\u00e7\u00e3o de valor, a forma natural da mercadoria B torna-se a forma \n\nde valor da mercadoria A, ou o corpo da mercadoria B transforma-se no espelho do valor \n\nda mercadoria A. Ao relacionar-se com a mercadoria B, como figura do valor, \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o do trabalho humano, a mercadoria A faz do valor de uso B o material de \n\nsua pr\u00f3pria express\u00e3o de valor. O valor da mercadoria A, ao ser expresso pelo valor de \n\nuso da mercadoria B, assume a forma relativa\" (MARX, 1994, p: 60). \n\nAssim, a categoria valor de troca base\u00eda-se em mna valoriza\u00e7\u00e3o fict\u00edcia, que s\u00f3 se \n\nconfigura no processo de rela\u00e7\u00e3o e equival\u00eancia de troca entre mercadorias de esp\u00e9cies e \n\nvalores de uso diferentes. Valor de troca \u00e9, portanto, mna manifesta\u00e7\u00e3o de valor de uso, a \n\nequipara\u00e7\u00e3o da utilidade social de objetos distintos. \n\n17 \n\n\n\nDessa forma, as mercadorias s\u00e3o produtos do trabalho humano abstrato, \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da for\u00e7a de trabalho gasto em sua produ\u00e7\u00e3o. Por essa raz\u00e3o, essa subst\u00e2ncia \n\nsocial (for\u00e7a de trabalho), comum a todas as mercadorias, \u00e9 a respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o de \n\nvalores de uso e valores de troca, componentes vitais para o processo produtivo e para a \n\ngera\u00e7\u00e3o da mais valia3. \n\nSegundo MARX (1994), para a realiza\u00e7\u00e3o do processo de trabalho s\u00e3o necess\u00e1rios \n\ntr\u00eas componentes b\u00e1sicos: o pr\u00f3prio trabalho humano, respons\u00e1vel pela transforma\u00e7\u00e3o de \n\nobjetos naturais em mercadorias; a mat\u00e9ria a qual se aplica o trabalho, o objeto de trabalho \n\n(mat\u00e9ria prima); e os meios de trabalho, sobre o que e com que se trabalha. Portanto, \u00e9 a \n\npartir desses tr\u00eas elementos que se estrutura o processo produtivo. \n\nAnalisando as proposi\u00e7\u00f5es de MARX (1994), podemos considerar que no processo \n\nprodutivo, apesar do papel primordial da for\u00e7a de trabalho humano, principal respons\u00e1vel \n\npela produ\u00e7\u00e3o de valor das mercadorias, participam tamb\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o das mercadorias \n\nos objetos de trabalho e os meios de trabalho, sendo o conjunto destas condi\u00e7\u00f5es \n\nfundamentais para o processo de trabalho. \n\nA for\u00e7a de trabalho humano, ao produzir mercadorias, aplica seu trabalho, em \n\nprimeira inst\u00e2ncia, a uma mat\u00e9ria espec\u00edfica, um objeto ao qual MARX (1994) chama de \n\nobjeto de trabalho. A fonte desses objetos de trabalho seria a natureza, que serviria de \n\nceleiro dos oqjetos de trabalho, ou o objeto universal do trabalho humano. \n\n\"Todas as coisas que o trabalho apenas separa de sua conex\u00e3o imediata com seu \n\nmeio natural constituem objetos de trabalho, fornecidos pela natureza. Assim, os peixes \n\nque se pescam, que s\u00e3o tirados de seu elemento, a \u00e1gua, a madeira derrubada da floresta \n\nvirgem, o min\u00e9rio arrancado dos jll\u00f5es. Se o objeto de trabalho \u00e9, por assim dizer, filtrado \n\natrav\u00e9s de trabalho anterior, chamamo-lo de mat\u00e9ria prima\" (MARX, 1994, p: 203). \n\n3 \nSegundo MARX ( 1994, p: 209), a mais valia \u00e9 \" ... a soma dos valores dos meios de produ\u00e7\u00e3o e for\u00e7a de \n\ntrabalho\". O capitalista objetiva \"al\u00e9m de um valor de uso, quer produzir mercadoria, al\u00e9m de valor de uso, \nvalor, e n\u00e3o s\u00f3 valor, mas tamb\u00e9m valor excedente (mais valia)\". \n\n18 \n\n\n\nA natureza, ao fornecer os objetos materiais para a realiza\u00e7\u00e3o do processo de \n\ntrabalho, transforma-se tamb\u00e9m em um objeto de trabalho. N\u00e3o s\u00e3o todos os objetos da \n\nnatureza que se constituem em objetos de trabalho, mas aqueles previamente preparados \n\npor trabalho humano. MARX (1994) deixa claro que a rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza \n\nn\u00e3o \u00e9 urna rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia, entretanto, os objetos naturais s\u00e3o extens\u00f5es fisiol\u00f3gicas \n\ndo organismo humano e, como tal, tamb\u00e9m se constituem em um elemento fundamental ao \n\nprocesso produtivo. \n\nDo mesmo modo, MARX (1994) chama a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia dos meios de \n\ntrabalho no processo de produ\u00e7\u00e3o. Os meios de trabalho seriam, em um primeiro momento, \n\ntodos as coisas que se colocam entre o trabalhador e seus objetos de trabalho. Os meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o s\u00e3o o prolongamento corporal humano, capazes de gerenciar a materializa\u00e7\u00e3o do \n\nproduto, a transforma\u00e7\u00e3o dos objetos de trabalho em mercadorias. \n\n\"Al\u00e9m das coisas que permitem ao trabalho aplicar-se a seu objeto e servem de \n\nqualquer modo para conduzir a atividade, consideramos meios de trabalho em sentido lato \n\ntodas as condi\u00e7\u00f5es materiais seja como for necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do processo de \n\ntrabalho\" (MARX, 1994, p: 205). \n\nPor meios de trabalho podemos compreender todas as materialidades necess\u00e1rias ao \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o, \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de objetos de trabalho em produtos, mercadorias \n\ncom valores de uso e valores de troca. Entre essas materialidades, podemos listar objetos \n\ndiretamente fornecidos pela natureza, ou objetos j\u00e1 modificados, mas essenciais ao \n\nprocesso produtivo. \n\nOs meios de trabalho podem, portanto, ser compreendidos como os instrumentos \n\nutilizados no processo de produ\u00e7\u00e3o, as m\u00e1quinas empregadas, o espa\u00e7o utilizado como \n\ninstala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, os meios de transporte e comunica\u00e7\u00e3o, necess\u00e1rios \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de \n\nvalor, a \u00e1gua ou os solos dos espa\u00e7os naturais, e assim por diante. \n\nAssim, a for\u00e7a de trabalho humano, os objetos de trabalho e os meios de trabalho \n\npossuem, cada qual, seu pr\u00f3prio valor de uso dentro de processo produtivo, al\u00e9m de, eles \n\npr\u00f3prios, agregarem valor \u00e0s mercadorias produzidas. O trabalho humano \u00e9 o principal \n\nelemento de gera\u00e7\u00e3o de valor dentro do processo produtivo, onde ele mesmo, a partir de sua \n\nvaria\u00e7\u00e3o de tempo de realiza\u00e7\u00e3o, produtividade, quantidade e qualidade de trabalho \n\nempregado, agregam maior ou menor valor \u00e0s mercadorias. \n\n19 \n\n\n\nOs meios de trabalho, tal qual a for\u00e7a de trabalho, agregam valor \u00e0s mercadorias. \n\nPor\u00e9m, ao contr\u00e1rio da for\u00e7a de trabalho que pode variar em tempo e espa\u00e7o, os meio de \n\ntrabalho, uma vez adquiridos, atribuem \u00e0s mercadorias um valor fixo, chamado por MARX \n\n( 1994) de capital constante. \n\nO capital constante \u00e9, portanto, o conjunto dos meios de produ\u00e7\u00e3o\n4\n\n, cujo valor n\u00e3o \n\npode ser superior ao do produto produzido. O meio de produ\u00e7\u00e3o determina sempre o \n\nmesmo valor ao produto, por isso \u00e9 um capital constante. HARVEY (1982, p: 223) chama \n\nde capital constante os \"navios e docas, ferrovias e locomotivas, represas e pontes, \n\nsuprimento de \u00e1gua e tratamento de \u00e1gua e esgoto, esta\u00e7\u00f5es de for\u00e7a, pr\u00e9dio de f\u00e1bricas, \n\narmaz\u00e9ns, etc. \". \n\nDessa forma, os objetos e meJ.os de trabalho s\u00e3o t\u00e3o importantes ao processo \n\nprodutivo quanto a pr\u00f3pria for\u00e7a de trabalho, sendo necess\u00e1rios, primeiro, como condi\u00e7\u00f5es \n\nprimordiais \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e, segundo, por eles mesmos se apresentarem como mercadorias, \n\nobjetos com valores de uso e valores de troca. \n\nComo j\u00e1 dito anteriormente, tanto os objetos quanto os meios de trabalho podem ter \n\ncomo fonte b\u00e0sica a natureza, ou serem tamb\u00e9m produzidos pelo trabalho humano, para \n\nent\u00e3o se tornar objeto e meio de trabalho. O processo produtivo, em busca de suprir suas \n\nnecessidades produtivas e de ac\u00famulo de capital, relaciona-se assim com o espa\u00e7o natural e \n\ncom o espa\u00e7o produzido, a fim de reproduzir suas for\u00e7as. \n\nNesse contexto, espa\u00e7o natural e espa\u00e7o constru\u00eddo mesclam-se em sua import\u00e3ncia \n\npara o capitalismo. Ambos apresentam-se ao processo produtivo como condi\u00e7\u00e3o de trabalho \n\ne de produ\u00e7\u00e3o e, por isso, o espa\u00e7o socialmente produzido e a natureza s\u00e3o valorizados por \n\nsuas propriedades e possibilidades produtivas. O espa\u00e7o e a natureza fornecem os \n\nelementos, as formas e as organiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento e, \n\nprincipalmente, para a reprodu\u00e7\u00e3o das for\u00e7as produtivas, essenciais ao modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista. \n\n4 \nPor meios de produ\u00e7\u00e3o entende-se os meios de trabalho em conjunto com os objetos de trabalho, sendo, \n\nportanto o conjunto das materialidades necess\u00e1rias para se concretizar o processo produtivo (MARX, 1994). \n\n20 \n\n\n\nA natureza, como objeto universal do trabalho humano, fornece ao processo \n\nprodutivo todas as mat\u00e9rias-primas necess\u00e1rias \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o, seja na forma de recursos \n\nminerais, seja por seus atributos fisicos, como propriedades do solo ou disponibilidade de \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nO espa\u00e7o, por outro lado, se valoriza por suas formas e materialidades, que podem \n\nentrar no processo produtivo na forma de capital constante. Assim sendo, a valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os est\u00e1 ligada \u00e0 exist\u00eancia de objetos produzidos e concretizados, como estradas, redes \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e transporte, localiza\u00e7\u00e3o, infraestruturas, redes de produ\u00e7\u00e3o e consumo, \n\n\u00e0reas de lazer, bem como pela organiza\u00e7\u00e3o social que se consolida no espa\u00e7o. \n\nSegundo MORAES (2000), o espa\u00e7o natural e, posteriormente, o espa\u00e7o constru\u00eddo, \n\ns\u00e3o apropriados e incorporados ao processo produtivo pelo trabalho humano, sendo assim \n\nvalorizados h\u00edstoricamente por suas propriedades, possibilidades e qualidades. \"Sendo esse \n\nprocesso um resultado exclusivo do trabalho humano, e apreendendo o trabalho como um \n\nato teleol\u00f3gico de incorpora\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de valor, acata-se que a formula\u00e7\u00e3o categoria! \n\nmais precisa e gen\u00e9rica para express\u00e1-lo deva ser o da valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\" \n\n(MORAES, 2000, p: 33, grifo do autor). \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, conceito proposto por MORAES (2000) para avaliar as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es e produ\u00e7\u00f5es h\u00edst\u00f3rico-sociais ocorridas no espa\u00e7o, permite analisar como o \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista incorpora, em primeira inst\u00e2ncia, o espa\u00e7o natural e, \n\nposteriormente, o espa\u00e7o constru\u00eddo em seu processo de produ\u00e7\u00e3o, agregando diferentes \n\nvalores a cada um destes. \n\nMORAES (2000) afirma que a primeira rela\u00e7\u00e3o surgida entre o Homem e a \n\nNatureza, tendo o trabalho como base fundamental, \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o dos meios \n\nnaturais. Como j\u00e1 foi exposto anteriormente, a natureza fornece ao processo produtivo \n\nobjetos naturais que s\u00e3o incorporados ao processo de trabalho, dando origem \u00e0s \n\nmercadorias. Por isso, os objetos naturais s\u00e3o apropriados como objetos de trabalho e fonte \n\nde subsist\u00eancia imediata \u00e0s necessidades humanas. \n\nAlguns desses objetos, considerados tamb\u00e9m meios de produ\u00e7\u00e3o, s\u00e3o diretamente \n\nutilizados para a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, como \u00e9 o caso do solo agr\u00edcola. Nessas \n\ncondi\u00e7\u00f5es, a natureza \u00e9 valorizada por suas propriedades fisicas, suas qualidades \n\nespec\u00edficas, como fertilidade do solo, minerais encontrados no subsolo, e assim por diante. \n\n21 \n\n\n\nTodo trabalho humano aplicado no espa\u00e7o natural, automaticamente causa \n\ntransforma\u00e7\u00f5es a esse espa\u00e7o, agregando um constante processo de reapropria\u00e7\u00e3o dos \n\nmeios transformados, requalificando os meios naturais em segunda natureza. \n\nEssa primeira rela\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o dos meios naturais e dos meios transformados \n\ncaracteriza um periodo hist\u00f3rico onde os homens, guiados por suas necessidades de \n\nsobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o e visando as especificidades dos meios naturais, apropriam-se e \n\nse fixam em uma determinada parcela do espa\u00e7o. Essa fixa\u00e7\u00e3o resulta no agrupamento \n\nhumano, e posterior constitui\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es sociais. Ao se fixar, o homem incorporou \n\ntrabalho ao espa\u00e7o, criando formas materiais que possibilitaram sua reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nAs sociedades organizadas, dependentes dos meios e objetos naturais para sua \n\nsobreviv\u00eancia, passam a necessitar cada vez mais dos espa\u00e7os naturais, dando origem a um \n\nprocesso de expans\u00e3o social e forma\u00e7\u00e3o territorial. As grandes navega\u00e7\u00f5es e a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es comerciais europ\u00e9ias requalificam os recursos naturais. Os \n\nespa\u00e7os perif\u00e9ricos se qualificam, nesse est\u00e1gio hist\u00f3rico-social, atrav\u00e9s de suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais, ou seja, atrav\u00e9s de sna potencialidade como celeiro universal dos \n\nmeios de subsist\u00eancia (MORAES, 2000). \n\nAos poucos, o trabalho, antes realizado individualmente, transforma-se em trabalho \n\nsocial, hierarquicamente organizado. Com o tempo, esse trabalho deixa de ser caracterizado \n\npelo artes\u00e3o e seu aprendiz, ou a fam\u00edlia rural organizada na produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia, e \n\npassa a se constituir como trabalho social e espacialmente organizado (ENGELS, 1986). \n\nAs formas materiais, agregadas aos espa\u00e7os atrav\u00e9s do trabalho humano \n\nincorporado, se acumulam na superficie terrestre de maneira desigual e seletiva. Esse \n\ntrabalho consolidado se fixa no espa\u00e7o, requalificando e singularizando os lugares, \n\ntransformando os ambientes naturais em ambientes artificiais. O processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\nambientes artificiais \u00e9 na verdade o processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social. \n\nA partir da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social, os lugares come\u00e7am a ser requalificados de \n\nacordo com a concentra\u00e7\u00e3o de trabalho acumulado, gradativamente incorporando novas \n\nformas e objetos, e assim novos valores aos lugares. A valoriza\u00e7\u00e3o dos meios naturais d\u00e1 \n\nlugar a valoriza\u00e7\u00e3o das formas e estruturas constru\u00eddas pelo homem. Os meios de produ\u00e7\u00e3o, \n\ndisponibilizados pelo espa\u00e7o para o processo produtivo, tomam-se cada vez mais \n\ncomplexos, repletos de trabalho morto incorporado. \n\n22 \n\n\n\nO espa\u00e7o produzido passa tamb\u00e9m a ser apropriado e incorporado pelo processo \n\nprodutivo, valorizado por suas formas, funcionalidades e possibilidade de acumulo de \n\ncapital. Assim, de acordo com os est\u00e1gios hist\u00f3rico-sociais das sociedades, os espa\u00e7os \n\napresentam um papel fundamental ao desenvolvimento dos territ\u00f3rios e ao desenvolvimento \n\ndo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, fornecendo os meios de subsist\u00eancia, objetos e meios de \n\ntrabalho. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e os processos sociais qualificam os lugares tanto por suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais, quanto por suas formas constru\u00eddas, ao mesmo tempo em que \n\nengendram a constru\u00e7\u00e3o e as formas de uso de cada espa\u00e7o. Por tais caracter\u00edsticas, temos a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o, condi\u00e7\u00e3o primordial para a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades e do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\n\"Apropria\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, pereniza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o: caracter\u00edsticas caras \u00e0 \n\nperspectiva da geografia que se assume. Captar o movimento interno da valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o - entendendo a l\u00f3gica que presidiu a execu\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es e dos arranjos \n\nlocais - seria seu objetivo primeiro. O outro seria apreender os condicionamentos do \n\nresultado de tal processo em diferentes momentos, isto \u00e9, as influencias da estrutura do \n\nespa\u00e7o transformado e produzido com que se difronta uma sociedade numa dada \n\nconjuntura hist\u00f3rica. Essa segunda meta subordina-se claramente \u00e0 primeira, em virtude \n\nda filia\u00e7\u00e3o da perspectiva assumida, para qual o espa\u00e7o produzido s\u00f3 \u00e9 explic\u00e1vel em \n\nfun\u00e7\u00e3o do processo que o engendrou. Em outras palavras, a forma criada s\u00f3 se revela pelo \n\nuso social a cada momento, sendo este que lhe atribui um conte\u00fado ao qualifica-lo como \n\num valor de uso\" (MORAES, 2000, p: 36). \n\nO espa\u00e7o, portanto, \u00e9 produzido a partir de diferentes valoriza\u00e7\u00f5es ocorridas em \n\numa dada conjuntura hist\u00f3rica, com repercuss\u00f5es sociais constantes nas formas materiais e \n\nna organiza\u00e7\u00e3o das sociedades. Entender o processo de valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\ncompreende entender tamb\u00e9m a configura\u00e7\u00e3o das estruturas sociais, bem como as paisagens \n\noriginadas desse processo. \n\n23 \n\n\n\nO espa\u00e7o transforma-se assim em mercadoria, car\u00edssima \u00e0s sociedades e ao processo \n\nprodutivo dado suas potencialidades de uso, incorpora\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o. Por ser condi\u00e7\u00e3o \n\npara a sociedade e para o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, o espa\u00e7o faz parte dos objetos \n\nessenciais \u00e0 sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o humana, uma vez que fornece o substrato material \n\npara sua subsist\u00eancia e desenvolvimento. Conclui-se, portanto, que por ser fonte utilizada \n\npara suprir necessidades, o espa\u00e7o possui um valor de uso, ou seja, uma qualidade \n\nespec\u00edfica determinada pelo seu uso e consumo social e produtivo. \n\nComo ressaltado anteriormente, as mercadorias, que se apresentam como valores de \n\nuso e valores de troca s\u00e3o produzidas atrav\u00e9s do trabalho humano, que, ao produzi-las, \n\nautomaticamente agrega-lhes valor. Os espa\u00e7os, como mercadorias consumidas por suas \n\npropriedades naturais e constru\u00eddas, mesmo quando n\u00e3o produzidos por trabalho humano, \n\nainda sim apresentam valores de uso pr\u00f3prios, espec\u00edficos de sua capacidade de utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o particular. \n\nDessa forma, o espa\u00e7o, caracterizado pelas suas propriedades e possibilidades, \n\napresenta-se como valor de uso, com propriedades individuais a serem consumidas, mesmo \n\nquando n\u00e3o produzido por trabalho humano. Nessas condi\u00e7\u00f5es, os recursos naturais \n\ndisponibilizados pela natureza, e a complexa rede de materialidades constru\u00eddas no espa\u00e7o \n\ns\u00e3o produzidos e/ou utilizados pelo trabalho humano, sendo assim incorporados no \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e capitalistas. O espa\u00e7o \u00e9 assim \n\nconsumido por seus conte\u00fados sociais e, por essa raz\u00e3o, apresentam tamb\u00e9m valores de \n\ntroca. \n\nSegundo j\u00e1 exposto, o valor de troca das mercadorias \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o relacional \n\nentre valores de uso distintos. O espa\u00e7o, como mercadoria primordial ao desenvolvimento \n\nsocial e capitalista e como valor de uso, \u00e9 equiparado a outros valores de uso, constituindo \n\nent\u00e3o um valor de troca. Essa equival\u00eancia de valores possibilita a troca das mercadorias e, \n\nconseq\u00fcentemente, possibilita tamb\u00e9m a acumula\u00e7\u00e3o de capital. \n\nA cada momento hist\u00f3rico, a valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os acumula diferentes estruturas \n\nde produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de mercadorias nas paisagens, constituindo as rugosidades dos \n\nespa\u00e7os. SANTOS (1999) entende as rugosidades como \"ao que fica do passado como \n\nfonna, espa\u00e7o constru\u00eddo, paisagem, o que resta do processo de supress\u00e3o, acumula\u00e7\u00e3o, \n\nsuperposi\u00e7\u00e3o, com que as coisas se substituem e acumulam em todos os lugares\" (p: 113). \n\n24 \n\n\n\nA valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o determina, portanto, os usos, processos sociais, fun\u00e7\u00f5es e \n\nformas a ele incorporadas para que esse sirva \u00e0s necessidades sociais e produtivas. Sejam \n\nos espa\u00e7os naturais transformados, sejam os espa\u00e7os constru\u00eddos, ambos firmam sua \n\nimport\u00e2ncia como condi\u00e7\u00e3o e como mercadoria apropriada, transformada e valorizada \n\nhistoricamente. \n\nPor\u00e9m, a valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os n\u00e3o \u00e9 um processo homog\u00eaneo, ou seja, n\u00e3o s\u00e3o \n\ntodos os espa\u00e7os que apresentam a mesma valoriza\u00e7\u00e3o como mercadoria. O capitalismo, \n\ncomo sistema produtivo, econ\u00f4mico e social, tende a expandir sua l\u00f3gica consurnista para \n\ntodos os lugares poss\u00edveis. Mas, apesar do seu expansionismo, o capital s\u00f3 se fixa em \n\nterrit\u00f3rios espec\u00edficos, que possuam ou que permitam a produ\u00e7\u00e3o de uma grande densidade \n\nt\u00e9cnica, a fim de avolumar seus lucros atrav\u00e9s das disponibilidades dos espa\u00e7os. \n\nCada lugar apresenta valores distintos, concordantes com a sociedade, a cultura, a \n\neconomia, a pol\u00edtica, o meio ambiente e, principalmente, com os processos hist\u00f3ricos que \n\nabriga. O capital, de acordo com seus interesses de ac\u00famulo de valor excedente, dialoga de \n\ndiferentes maneiras com as escalas espaciais e pol\u00edticas e, sem ignorar a hist\u00f3ria de cada \n\nlugar, imp\u00f5e a estes diferen\u00e7as e desigualdades, em um movimento espacialmente desigual \n\ne, ao mesmo tempo, combinado (MORAES, 2000, SMITH, 1988). \n\nOs lugares, gra\u00e7as ao modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, desenvolvem-se de diferentes \n\nformas uns dos outros, por\u00e9m inseridos em um mesmo contexto hist\u00f3rico mundial. Da \n\nmesma forma, tais lugares s\u00e3o valorizados de forma distinta pelo capital, apresentando \n\nvalor de uso e valor de troca variados. Por essa diferen\u00e7a de valoriza\u00e7\u00e3o, os lugares s\u00e3o \n\nutilizados desigual e seletivamente pelo capital, gerando as contradi\u00e7\u00f5es e desigualdades \n\nvis\u00edveis nas paisagens. \n\nO valor dos lugares expressa o conjunto de objetos, formas, funcionalidades, \n\nprocessos e rela\u00e7\u00f5es contidos em cada lugar. O valor dos lugares pode estar relacionado aos \n\nrecursos naturais e ambientais5 contidos nesse espa\u00e7o particular, ou \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o dentro \n\nde um determinado contexto. Temos ent\u00e3o que cada lugar possui em valor contido, ou seja, \n\num conjunto de caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que o valoriza e diferencia \n\n(MORAES, 1999). \n\n5 \nMORAES (1999) entende recursos naturais como produtos depositados na superficie terrestre e, devido ao \n\nseu uso social, s\u00e3o transformados em mercadorias. Por recursos ambientais, MORAES (1999) entende as \ncondi\u00e7\u00f5es de vida e produ\u00e7\u00e3o. \n\n25 \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos lugares para o desenvolvimento das sociedades e do sistema \n\ncapitalista, a sua valoriza\u00e7\u00e3o como mercadoria, como condi\u00e7\u00e3o fundamental de \n\nsobreviv\u00eancia e evolu\u00e7\u00e3o, as diferentes paisagens constru\u00eddas a partir dessa valoriza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\nprocessos vis\u00edveis no espa\u00e7o e nas organiza\u00e7\u00f5es sociais, mas principalmente, s\u00e3o processos \n\ntotalmente materializados nos espa\u00e7os urbanos. \n\nComo ressalta CASTELLS (2000), afirmar que os espa\u00e7os urbanos constituem-se na \n\nproje\u00e7\u00e3o das sociedades e do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista no espa\u00e7o \u00e9, ao mesmo tempo, \n\neufemismo, dado a obviedade dessa afirma\u00e7\u00e3o, e primordial ao estudo do funcionamento \n\ndos espa\u00e7os urbanos. Por essa raz\u00e3o, cabe agora avaliar a valoriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas do \n\nespa\u00e7o, mas especificamente do espa\u00e7o urbano. \n\n1.1 A Valoriza\u00e7\u00e3o Capitalista do Espa\u00e7o Urbano. \n\nPara as rela\u00e7\u00f5es sociais e capitalistas, o espa\u00e7o, seja natural ou constru\u00eddo, torna-se \n\nabrigo, sustent\u00e1culo de suas atividades, e ao mesmo tempo recurso, mercadoria que fornece \n\nos subs\u00eddios necess\u00e1rios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e das rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nde produ\u00e7\u00e3o. Mais do que isso, \u00e9 a partir das rela\u00e7\u00f5es de viv\u00eancia, cotidiano, mercado, \n\npoder, moradia, circula\u00e7\u00e3o, consumo, etc., estabelecidas entre Espa\u00e7o, Homens, Estado, e \n\nModo de Produ\u00e7\u00e3o que se desenvolvem as sociedades. \n\nO espa\u00e7o apresenta-se como produto e manifesta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e hist\u00f3ricas \n\nentre Homem e Natureza, sociedade e capital. Como materializa\u00e7\u00e3o do acumulo de tempos \n\ne processos hist\u00f3ricos, o espa\u00e7o \u00e9 ao mesmo tempo reflexo e fonte do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, cultural, pol\u00edtico e social dos homens sobre a superficie da terra. \n\n\"O espa\u00e7o \u00e9 um produto material em rela\u00e7\u00e3o com outros elementos materiais -\n\nentre outros, os homens, que entram tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00f5es sociais determinadas, que d\u00e3o \n\nao espa\u00e7o (bem com aos outros elementos da combina\u00e7\u00e3o) uma forma, uma fun\u00e7\u00e3o, uma \n\nsignifica\u00e7\u00e3o social\" (CASTELLS, 2000, p: 181, grifos do autor). \n\n26 \n\n\n\nO espa\u00e7o para o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 condi\u00e7\u00e3o primordial ao processo \n\nprodutivo, pois compreende as condi\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o e trabalho, ou seja, \u00e9 objeto e meio \n\nde produ\u00e7\u00e3o, meio de circula\u00e7\u00e3o e de consumo. Por essas caracter\u00edsticas, o espa\u00e7o \u00e9 \n\nmercadoria que se valoriza por suas propriedades e possibilidades e, como mercadoria, \n\napresenta valor de uso e valor de troca, mesmo quando n\u00e3o \u00e9 produzido pelo trabalho \n\nhumano. \n\nO espa\u00e7o urbano, espa\u00e7o produzido pelo acumulo de trabalho humano, \n\nmaterialidades, formas e conte\u00fados, se manifesta como produto m\u00e1ximo das rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre Sociedade, Capital e Estado. V\u00e1rios autores, entre eles CASTELLS (2000), \n\nHARVEY (1980, 1982, 1985), LEFEBVRE (1983) e LOJKINE (1981), cada qual a sua \n\nmaneira, exemplificaram como o espa\u00e7o, e principalmente o espa\u00e7o urbano, n\u00e3o \u00e9 apenas a \n\nsuperficie onde as manifesta\u00e7\u00f5es sociais se realizavam, mas sim o produto e o produtor \n\ndessas rela\u00e7\u00f5es. \n\nEsses autores evidenciaram tamb\u00e9m como o espa\u00e7o urbano, de diferentes maneiras, \n\n\u00e9 o grande respons\u00e1vel pelo desenvolvimento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, tornando-se \n\nassim mercadoria a ser produzida e consumida. \n\nDessa forma, o espa\u00e7o urbano, como uma das manifesta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nvalorizado como mercadoria, dado sua signific\u00e3ncia para as rela\u00e7\u00f5es sociais e capitalistas. \n\nNesse contexto, ressaltamos mais uma vez a teoria da valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o \n\nproposta por MORAES (2000), e, mais especificamente a valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o \n\nurbano. \n\nPara compreender como os espa\u00e7os urbanos s\u00e3o valorizados, faz-se necess\u00e1rio \n\nanalisar primeiro quais agentes atuam e se inter-relacionam dentro do espa\u00e7o urbano, \n\noriginando diferentes valora\u00e7\u00f5es e valoriza\u00e7\u00f5es, impondo formas, materialidades e usos \n\ndistintos aos espa\u00e7os urbanos. \n\nPara CASTELLS (2000), espa\u00e7o urbano, reflexo m\u00e1ximo das rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\necon\u00f4micas, \u00e9 organizado e estruturado de acordo com cada momento hist\u00f3rico da \n\nsociedade que o organiza. Para compreender o espa\u00e7o urbano, CASTELLS (2000, p: 191) \n\nprop\u00f5e tratar das \"leis estruturais da produ\u00e7\u00e3o e do funcionamento das formas espaciais \n\nestudadas\". \n\n77 \n\n\n\nCASTELLS (2000) afirma que o entendimento de toda sociedade concreta passa \n\npela an\u00e1lise da combina\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios modos de produ\u00e7\u00e3o. Por modo de produ\u00e7\u00e3o esse \n\nautor entende a combina\u00e7\u00e3o entre as pr\u00e1ticas fundamentais da estrutura social: o sistema \n\necon\u00f4mico, o sistema pol\u00edtico institucional e o sistema ideol\u00f3gico. Por\u00e9m, a estrutura \n\necon\u00f4mica seria a estrutura predominante na maioria dos casos, organizando o espa\u00e7o \n\nurbano com maior for\u00e7a. \n\nO sistema econ\u00f4mico \u00e9 entendido por CASTELLS (2000) como a organiza\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es existentes entre a for\u00e7a de trabalho, os meios de produ\u00e7\u00e3o e o n\u00e3o trabalho. Cada \n\num dos elementos que comp\u00f5em o sistema econ\u00f4mico se espacializam no espa\u00e7o urbano \n\natrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es entre Produ\u00e7\u00e3o (P), Consumo (C), Troca (T) e Gest\u00e3o (G). \n\nSegundo CASTELLS (2000, p; 194), a Produ\u00e7\u00e3o \u00e9 \"o conjunto de bens, servi\u00e7os e \n\ninforma\u00e7\u00f5es, ex: a ind\u00fastria os escrit\u00f3rios. Consumo \u00e9 o conjunto de atividades relativas \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o social, individual e coletiva, ex: a resid\u00eancia, as instala\u00e7\u00f5es coletivas. Troca: \n\ns\u00e3o as trocas ocorridas entre a Produ\u00e7\u00e3o e o Consumo, no interior do produto e o interior \n\nda produ\u00e7\u00e3o, ex: a circula\u00e7\u00e3o, o com\u00e9rcio. E por \u00faltimo, a Gest\u00e3o que seria o processo de \n\nregula\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es entre Produ\u00e7\u00e3o, Consumo e Troca, ex: gest\u00e3o municipal, planos de \n\nurbanismo \". \n\nO espa\u00e7o urbano \u00e9 caracterizado, portanto, por uma combina\u00e7\u00e3o entre diferentes \n\nsistemas, sendo o principal o sistema econ\u00f4mico, capaz de organizar o espa\u00e7o urbano de \n\nacordo com suas necessidades produtivas. Assim, o pr\u00f3prio espa\u00e7o urbano transforma-se \n\nem um sistema, sendo \"a articula\u00e7\u00e3o especifica das inst\u00e2ncias de uma estrutura social no \n\ninterior de uma unidade (espacial) de reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho\" (CASTELLS, \n\n2000, p: 337). \n\nCASTELLS (2000, p: 337) define ent\u00e3o o sistema urbano e seu funcionamento da \n\nseguinte forma: \n\n\"1. O sistema de rela\u00e7\u00f5es entre os dois elementos fUndamentais do sistema \n\necon\u00f4mico (Produ\u00e7\u00e3o e Troca) e o elemento que deriva dele. \n\n\u2022 Elemento Produ\u00e7\u00e3o: Meios de produ\u00e7\u00e3o espec\u00edficos \n\n\u2022 Elemento Consumo: For\u00e7a de trabalho especifica \n\n\u2022 Estratifica\u00e7\u00e3o social ao n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o social \n\n\u2022 Funcionamento das institui\u00e7\u00f5es \n\n28 \n\n\n\n\u2022 Elemento Troca \n\n2. Elemento Gest\u00e3o: \u00e9 a regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre P, C e Tem fun\u00e7\u00e3o das leis \n\nestruturais da forma\u00e7\u00e3o social, quer dizer em fun\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o de uma classe. \u00c9 a \n\nespecifica\u00e7\u00e3o da inst\u00e2ncia pol\u00edtica, o que n\u00e3o esgota as rela\u00e7\u00f5es entre essa inst\u00e2ncia e o \n\nsistema urbano. \n\n3. Elemento Simb\u00f3lico, que exprime a especifica\u00e7\u00e3o da ideologia ao n\u00edvel das \n\nformas espaciais, sem que possa ser compreendido em si mesmo, mas na sua articula\u00e7\u00e3o \n\ncom o corijunto do sistema urbano\". \n\nCASTELLS (2000) define, dessa forma, quais s\u00e3o os elementos e, principalmente, \n\nquem s\u00e3o os agentes que organizam o sistema urbano e estruturam as formas e conte\u00fados \n\nsociais do espa\u00e7o. A correla\u00e7\u00e3o entre os sistemas particulares, cada qual com maior ou \n\nmenor intensidade, determina a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n\nLOJKINE (1981), por outro lado, n\u00e3o fala de sistema urbano ou leis que regem o \n\nespa\u00e7o urbano, por\u00e9m, afirma que as formas urbanas s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias da divis\u00e3o social e \n\nterritorial do trabalho, sendo assim caracterizadas pelas for\u00e7as do modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista, pela luta de classes, e pelo Estado, que tem papel fundamental na organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os urbanos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 for\u00e7a organizadora do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista sobre o espa\u00e7o \n\nurbano, LOJKINE (1981) compreende o espa\u00e7o a partir das condi\u00e7\u00f5es gerais de produ\u00e7\u00e3o. \n\nIsso significa que a import\u00e2ncia do espa\u00e7o urbano para o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \n\nbaseia-se no fato deste apresentar-se como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es \n\ncapitalistas, e, por essa raz\u00e3o, o espa\u00e7o urbano \u00e9 constru\u00eddo para oferecer cada vez mais \n\npossibilidades de lucro ao modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nAssim, temos os meios de consumo coletivo e a concentra\u00e7\u00e3o espacial dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e de reprodu\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es sociais capitalistas como, ao lado do Estado, os \n\nelementos estruturadores do espa\u00e7o urbano. \n\n29 \n\n\n\nHARVEY (1980, 1985), da mesma forma que CASTELLS (2000), ressalta a \n\nimport\u00e2ncia do espa\u00e7o urbano para o desenvolvimento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, \n\nn\u00e3o apenas por ser suporte dos processos produtivos, mas principalmente por fornecer as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo das mercadorias, al\u00e9m de possibilitar renda \n\nnas tr\u00eas formas apresentadas por MARX (renda absoluta, renda de monop\u00f3lio e renda \n\ndiferencial). Estado e sociedade tamb\u00e9m s\u00e3o expostos por HARVEY (1980) como agentes \n\nfundamentais para o entendimento e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n\nAo relacionar os diferentes usos e formas de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, \n\nHARVEY (1980) tamb\u00e9m cita com grande \u00eanfase a import\u00e2ncia dos agentes que comp\u00f5e o \n\nmercado da moradia, sendo estes: os usu\u00e1rios da moradia; os corretores de im\u00f3veis; os \n\npropriet\u00e1rios; os incorporadores ou a ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o; as institui\u00e7\u00f5es financeiras e as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es governamentais. \n\nGOTTDIENER (1993), ao relacionar espa\u00e7o e modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \n\nressalta o espa\u00e7o urbano como mercadoria, n\u00e3o com valor de mercado, mas com um valor \n\ncontido, ligado \u00e0s suas possibilidades de gera\u00e7\u00e3o de lucro. Assim, a import\u00e2ncia do espa\u00e7o \n\nurbano para o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista est\u00e1 na sua condi\u00e7\u00e3o de propriedade privada e \n\nna sua possibilidade como meio e for\u00e7a de produ\u00e7\u00e3o, fato que viabiliza a composi\u00e7\u00e3o de um \n\nmercado para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n\nPara GOTTDIENER (1993), o mercado imobili\u00e1rio deve ser apontado como um dos \n\nelementos definidores das formas e organiza\u00e7\u00f5es urbanas, dos tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nterras urbanas. Segundo GOTTDIENER (op cit) h\u00e1 pelo menos cinco grandes categorias de \n\nusu\u00e1rios respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: os propriet\u00e1rios rurais \n\nde terra n\u00e3o-desenvolvida, os especuladores de terras, os empreendedores, os construtores e \n\nos propriet\u00e1rios de terra desenvolvida. \n\nAssim, \"cada um desses investidores podem fazer com que o mesmo peda\u00e7o de \n\nterra assuma v\u00e1rios usos que dependem do contexto social. Finalmente, al\u00e9m desses atores \n\nespaciais diretos, h\u00e1 uma admir\u00e1vel infraestrutura organizada em tomo das atividades de \n\ncircuito secund\u00e1rio, especialmente agentes financeiros como banqueiros, empregados de \n\ncompanhias fiduci\u00e1rias de empreendimentos independentes e companhias de seguros, \n\nagentes do setor imobili\u00e1rio, funcion\u00e1rios p\u00fablicos locais, planificadores, etc. \" \n\n(GOTTDIENER, 1993, p: 190). \n\n30 \n\n\n\nPara LOBATO (1999), o espa\u00e7o urbano \u00e9 resultado das for\u00e7as do tempo e dos \n\nagentes sociais que produzem e consomem o espa\u00e7o. Estes agentes s\u00e3o: o propriet\u00e1rio dos \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o; os propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios; os promotores imobili\u00e1rios; o Estado; os \n\ngrupos sociais exclu\u00eddos. \n\nOs autores acima expostos oferecem propostas distintas para a compreens\u00e3o e analise \n\ndo espa\u00e7o urbano, seus agentes e processos, tendo sempre como componente principal o \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e seus meios de organizar o espa\u00e7o urbano. Sem d\u00favida o \n\npapel do espa\u00e7o urbano para o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, bem como a a\u00e7\u00e3o deste sobre \n\nesse espa\u00e7o, \u00e9 analisado sob \u00f3ticas e perspectivas distintas em todos os autores \n\napresentados. Por\u00e9m, grosso modo, podemos afirmar que a rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia \n\nentre ambos \u00e9 sempre evidente. \n\nMas alguns autores como HARVEY (1980 e 1982), GOTTDIENER (1993) e \n\nLOBATO (1999), ao apontar o papel do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, deixam claro que \n\nn\u00e3o \u00e9 apenas o capital produtivo, os ramos do capital ligados a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o \n\nde mercadorias, que utiliza o espa\u00e7o como possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de lucro. O mercado \n\nimobili\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 apontado como agente do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista que se \n\napropria do espa\u00e7o como mercadoria e que o produz e o transforma conforme seus \n\ninteresses na gera\u00e7\u00e3o de renda. \n\nPara o capital produtivo, o espa\u00e7o urbano multiplica suas possibilidades de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o. Isso porque no espa\u00e7o urbano est\u00e1 cristalizada a divis\u00e3o social e espacial do \n\ntrabalho, aumentando a capacidade de reprodu\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de trabalho. O espa\u00e7o urbano \n\napresenta a possibilidade de circula\u00e7\u00e3o e consumo de mercadorias, al\u00e9m de ele pr\u00f3prio se \n\napresentar como mercadoria, uma vez que entra no processo de produ\u00e7\u00e3o sob a forma de \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o. \n\nPodemos afirmar ent\u00e3o que a valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano pelo capital produtivo, \n\npor todas as suas possibilidades j\u00e1 apresentadas, faz com que este atue sobre o espa\u00e7o \n\nurbano, visando sempre sua expans\u00e3o, desenvolvimento e reprodu\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, o \n\ncapital produtivo valoriza o espa\u00e7o urbano, se apropriando, transformando e produzindo as \n\ncidades para que ele pr\u00f3prio possa se desenvolver. \n\n31 \n\n\n\nPor outro lado, a valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano pelo mercado imobili\u00e1rio segue \n\npadr\u00f5es distintos. Para o mercado imobili\u00e1rio, a import\u00e2ncia do espa\u00e7o urbano est\u00e1 na sua \n\nconveni\u00eancia como propriedade privada e, por isso, deve ser plenamente capaz de gerar \n\nrenda sob as tr\u00eas formas propostas por MARX (1994). Assim sendo, o espa\u00e7o urbano \u00e9 \n\nmercadoria, e como tal apresenta valores de uso e valores de troca, mesmo que n\u00e3o se \n\nconfigure como meio de produ\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso do mercado imobili\u00e1rio, o espa\u00e7o urbano, segundo aponta LOJKINE (1979), \n\nrepresenta a renda fundi\u00e1ria da terra do propriet\u00e1rio rural. Por isso, as benfeitorias do solo \n\nurbano, seus usos e organiza\u00e7\u00f5es representam (ou podem representar) a gera\u00e7\u00e3o de renda \n\npara o mercado imobili\u00e1rio. O mercado imobili\u00e1rio \u00e9, portanto, um agente fundamental \n\npara a organiza\u00e7\u00e3o das cidades, uma vez que \u00e0s valoriza conforme sens interesses, impondo \n\ntamb\u00e9m valora\u00e7\u00f5es, usos e organiza\u00e7\u00f5es distintas. \n\nSociedade e Estado, principalmente este \u00faltimo, tamb\u00e9m s\u00e3o ressaltados pelos autores \n\napresentados como agentes primordiais para a organiza\u00e7\u00e3o e materializa\u00e7\u00e3o das formas \n\nurbanas. Tanto para a Sociedade quanto para o Estado, a valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o se d\u00e1 de \n\nforma distinta, pois para ambos o significado do espa\u00e7o urbano est\u00e1 ligado n\u00e3o apenas aos \n\nseus atributos econ\u00f4micos, mas tamb\u00e9m aos seus atributos simb\u00f3licos e ideol\u00f3gicos \n\natrelados ao cotidiano das cidades. \n\nNos itens seguintes, tentaremos demonstrar como o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, \n\nprincipalmente o mercado imobili\u00e1rio, valoriza o espa\u00e7o urbano, como consegue obter \n\nrenda a partir de seu uso, e como atribui pre\u00e7os e usos a determinadas \u00e1reas do espa\u00e7o \n\nurbano. \n\n1.2 A Renda da Terra e a Valoriza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano \n\nSegundo discutido no item anterior, a organiza\u00e7\u00e3o, as estruturas e as paisagens do \n\nespa\u00e7o urbano s\u00e3o resultados diretos da valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, inferido pelo modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista, sociedade e Estado. O espa\u00e7o urbano, como representa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do \n\ndesenvolvimento t\u00e9cnico, econ\u00f4mico e social, se constitui na base material para o \n\ndesenvolvimento das sociedades e do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, servindo como fonte, \n\nabrigo, mercadoria para suprir necessidades humanas e produtivas. \n\n32 \n\n\n\nO espa\u00e7o urbano, fundamental como meio de vida e como meio de produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nincorporado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais e produtivas, sendo valorado e valorizado 6 por todos os \n\nagentes que fazem parte do seu processo de produ\u00e7\u00e3o. No item anterior, o modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista foi apontado, ao lado da sociedade e do Estado, como agente \n\nrespons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, se apropriando e valorizando este por todas as \n\nsuas especificidades e atributos. \n\nNo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, o valor do espa\u00e7o urbano fundamenta-se na sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o como base material e suporte para a territorializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es produtivas, \n\ncomo meio de produ\u00e7\u00e3o, e como mercadoria com valor de uso e valor de troca. Mas, al\u00e9m \n\ndisso, o valor do espa\u00e7o urbano configura-se na sua capacidade de gera\u00e7\u00e3o de renda, sendo \n\nportanto essencial para o desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es capitalistas. \n\nHARVEY (1985), assim como GOTTDIENER (1993), ressalta a relev\u00e2ncia dos \n\nconceitos de renda e pre\u00e7o da terra para a compreens\u00e3o das formas e dos usos do espa\u00e7o \n\nurbano. Segundo esses autores, \u00e9 a possibilidade de gera\u00e7\u00e3o de renda, determina\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os e obten\u00e7\u00e3o de lucros que faz com que \u00e1reas do espa\u00e7o urbano sejam mais ou menos \n\nvalorizadas tanto pelo processo produtivo quanto pelo mercado imobili\u00e1rio. \n\nAssim sendo, a renda da terra \u00e9 uma medida fundamental para a compreens\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, uma vez que relaciona valor de uso e valor de troca da terra \n\nurbana, sua condi\u00e7\u00e3o como mercadoria, seu pre\u00e7o e, principalmente, sua condi\u00e7\u00e3o como \n\npropriedade privada da terra. HARVEY (1980, p: 154), especificando a import\u00e2ncia do \n\nconceito de renda na an\u00e1lise das cidades, fornece algumas defini\u00e7\u00f5es sobre esse termo: \n\n\u2022 \"Acr\u00e9scimo l\u00edquido de poder econ\u00f4mico entre dois momentos no tempo; \n\n\u2022 Soma alg\u00e9brica do valor de mercado dos direitos exercidos no consumo e da troca \n\nno valor do suprimento de direitos de propriedade entre o come\u00e7o e o fim do \n\nper\u00edodo em quest\u00e3o; \n\n\u2022 Retorno a um fator escasso de produ\u00e7\u00e3o;\" \n\n6 Ressaltamos a diferencia\u00e7\u00e3o feita por MORAES ( 1999) com rela\u00e7\u00e3o aos termos valora\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o, \nexpostos ainda na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n33 \n\n\n\nSegundo RIBEIRO (1996), os estudos sobre a renda capitalista da terra, baseados na \n\nan\u00e1lise de Marx, devem observar alguns pressupostos, quais sejam: a renda pressup\u00f5e o \n\nmonop\u00f3lio da propriedade privada; o estudo da renda deve se basear na valoriza\u00e7\u00e3o desse \n\nmonop\u00f3lio; a renda depende de condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas gerais, alheias \u00e0 vontade do \n\npropriet\u00e1rio fundi\u00e1rio. \n\nConforme ressaltado acima, e nos pautando nos pressupostos marxistas com rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 renda da terra, podemos afirmar que a propriedade privada da terra \u00e9 elemento \n\nfundamental determinante da renda. Sendo um bem finito, a propriedade privada da terra \n\npossibilita a produ\u00e7\u00e3o da renda, aliada \u00e0 outros fatores como localiza\u00e7\u00e3o e objetos t\u00e9cnicos \n\nmaterializados nos espa\u00e7os. \n\nMARX (1994), interessado nas manifesta\u00e7\u00f5es da renda em uma econouna de \n\nmercado competitivo, enumerou tr\u00eas formas b\u00e1sicas de renda surgidas no modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista com um mercado competitivo: a renda de monop\u00f3lio, a renda \n\ndiferencial e a renda absoluta. \n\nSegundo HARVEY (1980), a renda de monop\u00f3lio \u00e9 determinada pela \"avidez\" de \n\num comprador e a sua capacidade de pagar por determinada mercadoria, independente do \n\npre\u00e7o ou do valor do produto. Um propriet\u00e1rio, ao ser capaz de cobrar qualquer pre\u00e7o pela \n\nmercadoria, est\u00e1 cobrando um pre\u00e7o de monop\u00f3lio, tendo a oportunidade de obter uma \n\nrenda de monop\u00f3lio. \n\nPara RIBEIRO (1996, p: 66) a renda de monop\u00f3lio \" ... \u00e9 uma forma particular de \n\nrenda, nascida sob condi\u00e7\u00f5es singulares. Ela tem como fonte a diferen\u00e7a entre o pre\u00e7o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o regulador do mercado e o valor das mercadorias. Nesse caso, estamos diante de \n\nbens que n\u00e3o s\u00e3o mercadorias no sentido estrito do termo\"... \"O pre\u00e7o do monop\u00f3lio \n\nnasce do fato de algu\u00e9m ter produzido um valor de uso especial, alguma coisa que os \n\nagentes capitalistas n\u00e3o podem produzir\". \n\nPara GOTTDIENER (1993, p: 177) a renda de monop\u00f3lio \"se refere especialmente \n\n\u00e0 capacidade dos propriet\u00e1rios da terra de extra\u00edrem pagamento pela terra quando a \n\ndemanda por ela \u00e9 estruturada por uma escassez produzida monopol\u00edsticamente, como no \n\ncaso da competi\u00e7\u00e3o por localiza\u00e7\u00f5es especificas ou por peda\u00e7os de terra especificas na \n\ncidade\". \n\n34 \n\n\n\nAssim, podemos afirmar que dois fatores principais determinam a renda de \n\nmonop\u00f3lio: primeiro, n\u00e3o \u00e9 a propriedade privada da terra em si que gera a renda, mas sim \n\no pre\u00e7o de monop\u00f3lio de uma mercadoria ou atributo especial, com um valor de uso \n\nparticular e \u00fanico; segundo, \u00e9 o desejo e possibilidade de um comprador de obter essa \n\ndeterminada mercadoria que faz com que esta apresente a renda de monop\u00f3lio. \n\nA renda diferencial, segundo HARVEY (1985, p: 155) \"assume seu significado em \n\num espa\u00e7o relativo, que \u00e9 estruturado por diferenciais em capacidade produtiva, em \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es diferentes e que \u00e9 integrado espacialmente atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es de custos de \n\ntransporte\". Assim, para HARVEY (1980) a renda diferencial \u00e9 a diferen\u00e7a entre o pre\u00e7o \n\nde produ\u00e7\u00e3o individual de um capital particular e o pre\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o geral do capital \n\ninvestido na esfera concernente de produ\u00e7\u00e3o. \n\nRIBEIRO (1996), afirma que a renda diferencial se d\u00e1 por condi\u00e7\u00f5es excepcionais \n\nde produtividade, possibilitando ao propriet\u00e1rio de terra a produ\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia. A renda diferencial \u00e9 gerada a partir de condi\u00e7\u00f5es particulares dadas \n\npelo espa\u00e7o, como localiza\u00e7\u00f5es privilegiadas e grande capacidade produtiva. \n\nRenda absoluta segundo RIBEIRO (1996), diz respeito \u00e0 diferen\u00e7a entre o pre\u00e7o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e o valor das mercadorias produzidas, onde esta diferen\u00e7a est\u00e1 vinculada \u00e0 \n\nexist\u00eancia da propriedade da terra. \n\nSegundo HARVEY (1980), para a exist\u00eancia da renda absoluta \u00e9 necess\u00e1rio que \n\nhaja uma esfera particular de produ\u00e7\u00e3o, s\u00f3 se realizando a renda absoluta se houver \n\nbarreiras para a equaliza\u00e7\u00e3o total na taxa de lucro entre diferentes esferas de produ\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, determinadas esferas produtivas, por adversidades gerais do mercado, ter\u00e3o um \n\nexcesso de valor de suas mercadorias, uma vez que n\u00e3o existir\u00e1 a igualiza\u00e7\u00e3o geral de mais \n\nvalia em lucro m\u00e9dio. Assim, seu pre\u00e7o maior resultaria na renda absoluta. \n\nComo ressalta HARVEY (1980), a renda pode aparecer de v\u00e1rias maneiras, sendo \n\ncolocada como custo, quando na verdade trata-se de uma taxa extra\u00edda pela propriedade \n\nprivada como renda absoluta ou de monop\u00f3lio. O aspecto de monop\u00f3lio pode na verdade \n\nestar presente tanto na renda absoluta quanto na renda de monop\u00f3lio, pois os pre\u00e7os de \n\nmonop\u00f3lio s\u00e3o criados sob competi\u00e7\u00e3o espacial: \n\n35 \n\n\n\n\"Numa plan\u00edcie peifeitamente homog\u00eanea, com competi\u00e7\u00e3o peifeita entre os \n\nprodutores de um produto n\u00e3o diferenciado, ainda observaremos sobre uma superf\u00edcie \n\nrent\u00e1vel: o poder de monop\u00f3lio existe dentro das proximidades de um produtor porque \n\nprodutores alternativos em outras localiza\u00e7\u00f5es exp\u00f5em-se a custos de transporte mais \n\naltos. Essa esp\u00e9cie de renda pode ser identificada como renda absoluta porque ela surge \n\ndas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e sociais que afetam um setor particular como um todo. Ela emerge \n\ncomo renda de monop\u00f3lio quando os produtores dentro daquele setor estabelecem \n\narranjos de cartel entre eles; quando um produtor isolado opera sobre muitos pontos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o ou quando as v\u00e1rias pr\u00e1ticas competitivas entre firmas com distintos territ\u00f3rios \n\ns\u00e3o restritas ou modificadas para evitar forte competi\u00e7\u00e3o\". (HARVEY, 1980, p: 157). \n\nA renda pode ser considerada o pagamento aos possuidores da propriedade privada, \n\npor\u00e9m surgindo de m\u00faltiplas condi\u00e7\u00f5es. O monop\u00f3lio sobre a propriedade da terra \u00e9, em \n\ntodos os casos, o fator fundamental, surgindo das qualidades absolutas do espa\u00e7o. Desse \n\nmodo, o espa\u00e7o absoluto \u00e9 a base da renda (principalmente a renda diferencial e absoluta) \n\ndado pela intera\u00e7\u00e3o de diferentes esferas de atividade, em diferentes localiza\u00e7\u00f5es, e com \n\natributos relativos do espa\u00e7o, estabelecendo, al\u00e9m da renda absoluta, a renda diferenciada. \n\nAssim, a renda \u00e9 criada em espa\u00e7o e tempo relacionalmente estruturados, \n\ndeterminada pelas esferas produtivas, pelas localiza\u00e7\u00f5es, e pelas expectativas futuras que \n\ns\u00e3o incorporadas nos c\u00e1lculos. O espa\u00e7o e suas materialidades, de acordo com o monop\u00f3lio \n\nda propriedade privada, s\u00e3o valorizados em seu melhor uso, e n\u00e3o pelo seu uso real, sendo \n\nportanto superestimados e, por isso, implicando maior ou menor renda para os propriet\u00e1rios \n\nde terra \n\nA iminente possibilidade de aumento no valor da terra pautados nas possibilidades \n\nda renda demanda decis\u00f5es de aloca\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00f5es para o uso do solo, hierarquizando \n\no sistema urbano e caracterizando paisagens urbanas diferenciadas. Segundo HARVEY \n\n(1980), nesse contexto de valoriza\u00e7\u00e3o, ou supervaloriza\u00e7\u00e3o da terra urbana, decorre da \n\nmesma forma o aumento de custos de v\u00e1rias esp\u00e9cies, relacionados principalmente ao \n\ntransporte e \u00e0s taxas de moradia. \n\n36 \n\n\n\nDessa forma, a renda absoluta e diferencial s\u00e3o dominantes na determina\u00e7\u00e3o do \n\nvalor da terra e, portanto, \u00e9 o valor do solo que ir\u00e1 determinar o uso e organiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano. \"A renda \u00e9 a parte do valor de troca que se destina ao propriet\u00e1rio e \n\npossuidor do solo. Os valores de troca relacionam-se (atrav\u00e9s da circula\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias) aos valores de uso socialmente determinados. Se argumentarmos que a \n\nrenda pode prescrever o uso, criando nava condi\u00e7\u00f5es, \u00e0s quais os indiv\u00edduos devem \n\nadaptar-se se desejam viver em sociedade\". (HARVEY, 1980, p: 162). \n\nSegundo HARVEY (1980), pode ocorrer no sistema urbano momentos onde a renda \n\ndiferencial determina o uso do solo e este, por sua vez, determina o valor do solo, levando \u00e0 \n\nefici\u00eancia dos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nAssim, as rela\u00e7\u00f5es predominantes dentro do sistema urbano s\u00e3o aquelas que geram \n\nrenda diferencial e absoluta, que resultam na especula\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00f5es superestimadas do \n\nsolo urbano (especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria). Portanto, mais do que nunca, as rendas absoluta e \n\ndiferencial determinam a ocupa\u00e7\u00e3o e a forma de evolu\u00e7\u00e3o fisica e social das cidades, tendo \n\ncomo principais variantes a localiza\u00e7\u00e3o, a forma de atividade, o grupo de renda particular \n\ndos consumidores, o poder da classe oper\u00e1ria e as a\u00e7\u00f5es estatais de organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nurbanos. \n\nA import\u00e2ncia da an\u00e1lise da renda para o estudo da valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \n\nest\u00e1, portanto, em sua determina\u00e7\u00e3o quanto aos valores de uso e valores de troca da \n\npropriedade urbana, que ir\u00e3o motivar usos, ocupa\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o urbano. As \n\nsociedades est\u00e3o inseridas em um processo no qual o mercado determina sua evolu\u00e7\u00e3o \n\nsocial e espacial, onde o desenvolvimento das formas urbanas \u00e9 resultado desse processo. \n\nAssim, para o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, o valor do espa\u00e7o urbano \u00e9 resultado \n\nda renda urbana e do valor de troca do solo, determinando o uso da terra urbana. O modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista n\u00e3o imp\u00f5e apenas rela\u00e7\u00f5es sociais, mas tamb\u00e9m rela\u00e7\u00f5es espaciais, \n\npois depende do espa\u00e7o ao mesmo tempo em que o articula de acordo com suas \n\nnecessidades. Nesse contexto, a segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial toma-se mais evidente, uma vez \n\nque o valor dos lugares nem sempre corresponde ao valor real que deve, ou pode ser pago, \n\nmas sim \u00e0s determina\u00e7\u00f5es do processo produtivo e do mercado imobili\u00e1rio. \n\n37 \n\n\n\nToma-se tamb\u00e9m mais evidente a degrada\u00e7\u00e3o ambiental do meio ambiente urbano, \n\ndeliberada pelos mesmos processos de determina\u00e7\u00e3o de uso, organiza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os urbanos. A din\u00e2mica da l\u00f3gica mercadol\u00f3gica dos agentes imobili\u00e1rios e \n\nprodutivos configura a desestrutura\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais, ocasionando s\u00e9rios riscos \n\nambientais e, principalmente, sociais. \n\nConcluindo, o espa\u00e7o urbano torna-se mercadoria valiosa, sendo objeto de renda e \n\nde especula\u00e7\u00e3o, moldado de acordo com as necessidades capitalistas. Desse modo, cabe no \n\nitem posterior ressaltar como o mercado imobili\u00e1rio, agente do modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista, e um dos principais respons\u00e1veis pelos pre\u00e7os atribu\u00eddos \u00e0 terra urbana, urna vez \n\nque domina e regula o espa\u00e7o, de acordo com sua valoriza\u00e7\u00e3o. \n\n1.3 Mercado Imobili\u00e1rio e Espa\u00e7o Urbano \n\nO espa\u00e7o urbano, bem como os objetos dos sistemas naturais e as materialidades \n\ncristalizadas pelo trabalho humano, s\u00e3o valorizados por suas possibilidades de gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda, se apresentando ao processo produtivo como meio, condi\u00e7\u00e3o e instrumento de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o e acumulo de capital. \n\n\"Seu valor \u00e9 criado por uma matriz s\u00f3cio-espacial de localiza\u00e7\u00f5es e atividades \n\nassociadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de riqueza, \u00e0 qual ent\u00e3o d\u00e1 aos s\u00edtios urbanos particulares valores \n\nde uso que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o mais daquele padr\u00e3o espacial determinado socialmente do que de uma \n\nqualidade intr\u00ednseca do pr\u00f3prio recurso\" (GOTTDIENER, 1993, p: 179). \n\nPara RODRIGUES (1994), a terra urbana, assim como as edifica\u00e7\u00f5es, estradas, \n\nparques, etc., s\u00e3o consideradas mercadorias, tendo assim um valor de uso e um valor de \n\ntroca. A terra urbana e suas adapta\u00e7\u00f5es, bem como outros elementos da natureza (o \n\n\"verde\", o ar, a \u00e1gua) que comp\u00f5e o s\u00edtio urbano transformam-se no sistema capitalista em \n\nmercadorias, valorizado n\u00e3o apenas pela propriedade da terra em si, mas tamb\u00e9m pelo seu \n\nvalor ideol\u00f3gico, possibilidade de gera\u00e7\u00e3o de renda e pela sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n38 \n\n\n\nSegundo afirma RIBEIRO (1996, p: 49) \" ... ,se um solo urbano adquire um pre\u00e7o \u00e9 \n\nporque v\u00e1rios agentes capitalistas estabelecem uma concorr\u00eancia para controlar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es urbanas que permitem o surgimento de lucros\" (. . .) \"Isto significa que \u00e9 o \n\nmovimento do capital que confere um conte\u00fado econ\u00f4mico \u00e0 propriedade privada da terra \n\nurbana\". \n\nO que determina, em primeiro lugar, o valor de certos espa\u00e7os s\u00e3o seus atributos \n\nfisicos constitu\u00eddos pelo meio ambiente, como rios, matas, lagos, relevo, solos, clima, etc. \n\nEm segundo lugar, os atributos que incorporam valor aos lugares s\u00e3o as constru\u00e7\u00f5es \n\nsociais, como estradas, parques, redes de informa\u00e7\u00e3o, etc., ou seja, materializa\u00e7\u00f5es do \n\ntrabalho humano que s\u00e3o incorporados \u00e0 terra e que diferenciam seu valor (CARLOS, \n\n1994). \n\nPara SINGER (1996, p: 22) \"o valor da propriedade na economia capitalista n\u00e3o \n\npassa da renda que ela proporciona\", ao qual esta se transforma em um determinado pre\u00e7o \n\nproporcional \u00e0quela renda. \n\nPara GOTTDIENER (1993, p: 178) \"a lei do valor no espa\u00e7o \u00e9 estruturada e \n\nmanipulada pela classe capitalista e suas rela\u00e7\u00f5es sociais (...) A base social dessa lei do \n\nvalor significa que os valores da terra urbana podem ser cria\u00e7\u00f5es tanto de fatores \n\nculturais ou pol\u00edticas como econ\u00f4micos\". \n\nO valor do espa\u00e7o para o capital depender\u00e1, portanto, de sua capacidade de gerar \n\nrenda, podendo essa ser de monop\u00f3lio, diferencial ou absoluta. A renda proporcionada \n\npelas condi\u00e7\u00f5es do mercado competitivo, propriedades fis\u00edcas e ambientais da terra, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e especificidades produtivas e organizacionais detenninam um valor aos \n\nespa\u00e7os, que posteriormente se transforma em pre\u00e7o. Esse pre\u00e7o dever\u00e1 ser pago ao \n\npropriet\u00e1rio da terra urbana sob a forma de lucro. \n\nEsse pre\u00e7o, que n\u00e3o necessariamente corresponde ao real valor da terra urbana, ter\u00e1 \n\ncomo grande agente regulador o mercado imobili\u00e1rio (no caso dos espa\u00e7os urbanos). O \n\nmercado imobili\u00e1rio, dispondo de sua capacidade de regular pre\u00e7os ao espa\u00e7o urbano, \n\nconseq\u00fcentemente desempenha tamb\u00e9m o papel de regulador do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nurbano, n\u00e3o porque estabelece normas jur\u00eddicas de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (instrumentos do \n\nEstado), mas porque manipula a regula\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o de lotes, influenciando sentidos de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nConforme afirma SINGER (1976, p: 21), \"o capital gera lucro na medida em que \n\npreside, orienta e domina o processo social de produ\u00e7\u00e3o. Mas o 'capital\" imobili\u00e1rio n\u00e3o \n\nentra nesse processo, na medida em que o espa\u00e7o \u00e9 apenas uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de qualquer atividade, portanto tamb\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o constitui em si \n\nmeio de produ\u00e7\u00e3o, entendido como emana\u00e7\u00e3o do trabalho que o potencia \". \n\nO mercado imobili\u00e1rio se distingue do mercado produtivo por n\u00e3o ser gerado pela \n\natividade produtiva em si. Por\u00e9m, \u00e9 a partir do processo produtivo e da incorpora\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho ao espa\u00e7o que o mercado imobili\u00e1rio se fortalece. O processo produtivo e os \n\ndiferentes graus de incorpora\u00e7\u00e3o de trabalho ao espa\u00e7o particularizam determinadas \n\nparcelas do espa\u00e7o, sendo, portanto, capazes de gerar renda diferencial, de monop\u00f3lio e \n\nabsoluta. Essa capacidade de gera\u00e7\u00e3o de renda ir\u00e1 valorizar distintamente parcelas do \n\nespa\u00e7o urbano, sendo estas consumidas por pre\u00e7os que demandem a localiza\u00e7\u00e3o, \n\nadapta\u00e7\u00f5es ao espa\u00e7o natural, benfeitorias, etc., de determinada parcela do espa\u00e7o urbano. \n\nBaseado nessas considera\u00e7\u00f5es, algumas especificidades devem ser ressaltadas \n\n(CARLOS, 1994): \n\n\u2022 O pre\u00e7o da terra \u00e9 definido pelo mercado da concorr\u00eancia; cada terreno \u00e9 \u00fanico, pois \n\nn\u00e3o se pode construir dois terrenos iguais; \n\n\u2022 O mercado n\u00e3o \u00e9 transparente, pois n\u00e3o se conhecem todos os terrenos, quanto \n\naumenta o n\u00famero de ofertas diminui o pre\u00e7o; \n\n\u2022 Quando surgem novos terrenos com a expans\u00e3o urbana o pre\u00e7o da terra aumenta. \n\nSegundo RODRIGUES (1994), terrenos de igual tamanho e qualidade podem ter \n\ndiferentes pre\u00e7os de acordo com sua localiza\u00e7\u00e3o na cidade. Essa diferencia\u00e7\u00e3o seria uma \n\ndecorr\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o social da cidade, o que permite aos propriet\u00e1rios se apropriar de \n\numa renda diferencial. \n\nAinda segundo RODRIGUES (1994), a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria utiliza \n\ndeterminados mecanismos de diferencia\u00e7\u00e3o para a terra: \n\n\u2022 Adquirem-se lotes e vende-se primeiro os de pior localiza\u00e7\u00e3o e, com a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesses lotes, os lotes restantes passam a ter maior valor, principalmente os de \n\nmelhor localiza\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Loteamento de \"glebas\" onde sempre se deixa uma \u00e1rea vazia entre os loteamentos \n\nque mais tarde ter\u00e3o seus pre\u00e7os superestimados. \n\n40 \n\n\n\n\u2022 Loteamentos de alto padr\u00e3o para condom\u00ednios fechados, que se valorizam a partir \n\nde valores simb\u00f3licos criados a partir da propaganda e promessa de seguran\u00e7a, \n\ninfraestrutura, \"grande \u00e1rea verde\", e assim por diante. \n\nRelacionando outras estrat\u00e9gias especulativas do mercado imobili\u00e1rio, RIBEIRO &amp; \n\nAZEVEDO (1996, p: 21) ressaltam que, em alguns casos, \"os investimentos concentram-se \n\ninicialmente em bairros nobres ou bairros populares em processo de infiltramento pelas \n\ncamadas de maior renda. Quando ocorre o in\u00edcio de satura\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, com o \n\nconseq\u00fcente encarecimento da terra, produz-se o deslocamento dos incorporadores para \n\noutros bairros que apresentam vantagens locacionais nas quais as estrat\u00e9gias de \n\nrenova\u00e7\u00e3o podem ser repetidas\". \n\nAssim, o mercado imobili\u00e1rio depende de outras condi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o aquelas \n\nrelacionadas exclusivamente ao processo produtivo ou ao mercado financeiro, mas depende \n\ntamb\u00e9m de condi\u00e7\u00f5es particulares, que envolvem a sociedade, pol\u00edtica, cultura, e at\u00e9 \n\nmesmo rela\u00e7\u00f5es m\u00edticas, envolvendo deterrn\u00ednado lugar (SINGER, 1976). \n\nO mercado imobili\u00e1rio torna-se assim essencialmente especulativo. \u00c9 essa \n\ncapacidade especulativa do mercado imobili\u00e1rio o fator respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o de renda \n\ne, principalmente, pela organiza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e uso do espa\u00e7o urbano. \n\nAl\u00e9m dos mecanismos especulativos acima citados, o mercado imobili\u00e1rio tamb\u00e9m \n\ncna ideologias a respeito de certos lugares, criando diferencia\u00e7\u00f5es sociais desiguais e \n\nsegregadoras. Como exemplos dessa ideologia, podemos citar a cria\u00e7\u00e3o de \"\u00e1reas verdes\" \n\nnos condom\u00ednios fechados que remetem \u00e0 id\u00e9ia de qualidade de vida, ou at\u00e9 mesmo os \n\npr\u00f3prios condom\u00ednios fechados, que se configuram em ref\u00fagios \u00e0 viol\u00eancia das grandes \n\ncidades. \n\nPor\u00e9m, as a\u00e7\u00f5es do mercado imobili\u00e1rio n\u00e3o s\u00e3o independentes \u00e0s a\u00e7\u00f5es do Estado. \n\nAo contr\u00e1rio, mercado imobili\u00e1rio e Estado agem em conjunto, em uma din\u00e2mica resultante \n\nde rela\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas entre mercado e pol\u00edtica p\u00fablica (RIBEIRO &amp; AZEVEDO, 1996) \n\n41 \n\n\n\nAssim sendo, o mercado imobili\u00e1rio organiza e regula, em conjunto com as a\u00e7\u00f5es \n\ndo Estado, o espa\u00e7o urbano de acordo com seus interesses de obten\u00e7\u00e3o de renda. A partir de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es, o mercado imobili\u00e1rio \"empurra\" popula\u00e7\u00f5es de baixa renda (impossibilitadas \n\nde pagar os pre\u00e7os de determinados lotes urbanos) para \u00e1reas impr\u00f3prias \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, ao \n\nmesmo tempo em que promove, mesmo em \u00e1reas de alto padr\u00e3o residencial, uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nsem os devidos questionamentos ambientais, necess\u00e1rios tanto para a preserva\u00e7\u00e3o de \n\nambientes, como para evitar impactos s\u00f3cio-ambientais. \n\nMARICATO (2001, p: 219), ao analisar a situa\u00e7\u00e3o de ilegalidade em que vive a \n\npopula\u00e7\u00e3o pobre de S\u00e3o Paulo, afirma que \"\u00c9 nas \u00e1reas rejeitadas pelo mercado \n\nimobili\u00e1rio e nas p\u00fablicas, situadas em regi\u00f5es desvalorizadas, que a popula\u00e7\u00e3o \n\ntrabalhadora pobre vai se instalar: beira de c\u00f3rregos, encostas de morros, terrenos \n\nsujeitos ou outros tipos de risco, regi\u00f5es polu\u00eddas ou (...) \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(onde a vig\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o definem a \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o)\". \n\nAssim, a partir de movimentos e ocupa\u00e7\u00f5es ilegais em \u00e1reas impr\u00f3prias, que s\u00e3o \n\ncompletamente ignoradas por \u00f3rg\u00e3os institucionais (MARICATO, 2001), se estruturam as \n\ndesigualdades e a segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio - espacial, da qual s\u00e3o vitimas muitos brasileiros que \n\nn\u00e3o apenas n\u00e3o tem, como tamb\u00e9m s\u00e3o impedidos de ter melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nsobreviv\u00eancia. A a\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 fundamental para que se estruturem as materialidades \n\nurbanas a fim de dar ignais condi\u00e7\u00f5es de vida aos moradores das cidades. Partimos ent\u00e3o \n\npara a argumenta\u00e7\u00e3o do Estado, agente primordial para a estrutura\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos. \n\n1.4 Estado e Produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: instrumentos municipais de \n\nregulac\u00e3o do esoaco\u00b7 \n\nO modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, grande respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os, n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico agente capaz de construir as rela\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e \n\nespaciais. Do mesmo modo que o sistema capitalista, o Estado se apresenta como outro \n\ngrande agente de produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos, uma vez que regula, normatiza e organiza \n\ninstitucionalmente os territ\u00f3rios. \n\n42 \n\n\n\nCompreender o papel do Estado no processo de produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o urbano \u00e9 \n\nfundamental para o entendimento da valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e constitui\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente urbano. \u00c9 o Estado que, a partir de normas e institui\u00e7\u00e3o jur\u00eddicas, regula \n\nformalmente o espa\u00e7o, ditando formas, organiza\u00e7\u00f5es e usos. \n\nMas, segundo j\u00e1 ressaltado, na maior parte das cidades brasileiras, o Estado parece \n\nadotar um papel secund\u00e1rio ou conjunto com os agentes do processo produtivo e do \n\nmercado imobili\u00e1rio, atuando quase sempre de forma a facilitar a gera\u00e7\u00e3o de renda para \n\nesses agentes, dotando o espa\u00e7o de operacionalidade e materialidades funcionais ao modo \n\nde produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nPor\u00e9m, o papel do Estado \u00e9 muito mais complexo do que apenas agir segundo os \n\ninteresses do \"capital geral\", uma vez que tamb\u00e9m deve atender \u00e0s necessidades de todos \n\nos agentes que se relacionam nos espa\u00e7o, ministrando pol\u00edticas que organizam o espa\u00e7o \n\nurbano (GOTTDINER, 1993). \n\nO Estado, como representante das organiza\u00e7\u00f5es socia.tS e econ\u00f4micas, deve \n\norganizar n\u00e3o apenas os espa\u00e7os socialmente produzidos, mas tamb\u00e9m os espa\u00e7os naturais, \n\numa vez que estes se constituem em mercadorias para o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, e \n\nsuporte para a vida das sociedades. Assim, toma-se fundamental no papel do Estado n\u00e3o \n\napenas normatizar os territ\u00f3rios, mas tamb\u00e9m implementar pol\u00edticas de planejamento tanto \n\ndos espa\u00e7os constru\u00eddos quanto dos espa\u00e7os naturais. \n\nO principal passo para a implementa\u00e7\u00e3o de planejamentos ambientais no territ\u00f3rio \n\nbrasileiro foi a maior autonomia dos estados e munic\u00edpios brasileiros ap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988. Segundo FERREIRA (2000), antes de 1988, por quest\u00f5es geopol\u00edticas e econ\u00f4micas, \n\nas pol\u00edticas ambientais brasileiras pautavam-se em um extremo centralismo do Estado, que \n\nconcentrava os poderes de formula\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e financiamento de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. Assim, ap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o artigo 23\u00b0 afirma a compet\u00eancia comum da \n\nUni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios7 : \n\nVI: Proteger o Meio Ambiente e combater a polui\u00e7\u00e3o em qualquer de suas \n\nformas. \n\nVII; Preservar as florestas, a fauna e a flora. \n\n7 VENTURA e RAMBELLI, 1996. \n\n43 \n\n\n\nOs tr\u00eas n\u00edveis de governo (municipal, estadual e federal) est\u00e3o, portanto, habilitados \n\na, da forma que melhor os couber, planejar e controlar o meio ambiente. MERICO (2001) \n\nafirma que \u00e0 Un\u00ed\u00e3o cabe quest\u00f5es de interesses mais gerais, \u00e0 escala do territ\u00f3rio nacional, \n\naos estados cabem as quest\u00f5es em n\u00edveis regionais, enquanto aos munic\u00edpios caberiam os \n\nassuntos de interesses local. \n\nA autonomia pol\u00edtico-administrativa possibilitada aos estados e munic\u00edpios depois \n\nde 1988 permitiu uma mudan\u00e7a nos padr\u00f5es ambientais brasileiros. Os estados e \n\nmunic\u00edpios passaram a possuir instrumentos legais, que possibilitaram a organiza\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas de desenvolvimento e expans\u00e3o urbana, bem como o planejamento ambiental, \n\nampliando as op\u00e7\u00f5es de tratamento da quest\u00e3o urbana com o objetivo de melhor equacionar \n\na qualidade de vida e o desenvolvimento econ\u00f4mico (FERREIRA, 2000). \n\nPor\u00e9m, segundo salienta SMERO (1995, p: 19), \"a quest\u00e3o da autonomia \n\nmunicipal na integra\u00e7\u00e3o dos planos municipais e regionais varia muito mais em fun\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder real do que das rela\u00e7\u00f5es de poder legal\". \n\nNa pr\u00e1tica significa afirmar que a autonomia dos estados e munic\u00edpios ap\u00f3s 1988 \n\nrepresenta maiores possibilidades de a\u00e7\u00e3o das administra\u00e7\u00f5es municipais. Por\u00e9m, por vezes \n\nesses novos instrumentos defrontam-se com a incapacidade pol\u00edtica, com jogos de \n\ninteresses e com a inoper\u00e2ncia de determinadas a\u00e7\u00f5es frente aos problemas urgentes \n\n(financeiros, sociais, etc.) dos estados e munic\u00edpios brasileiros. \n\nSegundo determinado nas Constitui\u00e7\u00f5es anteriores a 1988, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nmunicipal pouco intervinha no processo de expans\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e uso das \u00e1reas urbanas, \n\nressalvando os diretos de propriedade privada dos compradores. Ao munic\u00edpio cabia as \n\nquest\u00f5es urban\u00edsticas e de estrutura\u00e7\u00e3o de infraestruturas, respeitando as normas estaduais e \n\nfederais de urbaniza\u00e7\u00e3o (MACHADO, 1982). \n\nCom a maior autonomia dos munic\u00edpios, novos instrumentos pol\u00edticos foram \n\ninseridos nas administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas municipais, permitindo maior amplitude de solu\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas urbanos e rurais dos munic\u00edpios (FERREIRA, 2000). Dentre esses \n\ninstrumentos, os principais s\u00e3o o Plano Diretor e a Lei Org\u00e2nica municipal. \n\n44 \n\n\n\nSegundo SIVIERO (1995, p: 15) \"Os Planos Diretores dos munic\u00edpios definiram os \n\ntermos b\u00e1sicos e as prioridades, no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. O conceito \n\nde plano diretor da LOM refere-se ao planejamento do uso do solo urbano, isto \u00e9, a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das atividades mais adequadas para determinadas \u00e1reas da cidade -\n\nzoneamento, defini\u00e7\u00e3o de gabaritos e \u00edndices de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nexpans\u00e3o urbana e prote\u00e7\u00e3o ambiental e normas para a abertura de loteamentos e \n\nparcelamentos das terras\". \n\nBraga (200 1, p: 96) conceitua o plano diretor como \"instrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica \n\nmunicipal de desenvolvimento e expans\u00e3o urbana, que tem como objetivo ordenar o pleno \n\ndesenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e garantir o bem estar de seus habitantes\". \n\nPara MOTA (1999, p: 25), \"o plano diretor deve conter as diretrizes e padr\u00f5es da \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, do desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico e do setor pol\u00edtica \n\nadministrativo, sempre visando melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o da cidade\". \n\nInicialmente, a proposta era que todos os munic\u00edpios com mais de 20 mil habitantes \n\nseriam obrigados a formular seus Planos Diretores8 . Por\u00e9m, em 2001, com a aprova\u00e7\u00e3o do \n\nEstatuto da cidade (Lei 10. 257 I 2001), ficou estabelecido a obrigatoriedade do plano \n\ndiretor para os munic\u00edpios com as seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n\n1 - Cidades pertencentes a regi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas \n\n2 - Cidade Localizadas em \u00e1reas de especial interesse tur\u00edstico \n\n3 - Cidades em \u00e1reas de influencia de empreendimentos ou atividades com \n\nsignificativo impacto ambiental \n\nO plano diretor, conforme o estatuto da cidade de 2000 deve conter9 : \n\na) A delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas onde poder\u00e3o ser aplicados o parcelamento, a \n\nedifica\u00e7\u00e3o ou a utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, considerando a exist\u00eancia de \n\ninfraestrutura, e de demanda para a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nb) A delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas pass\u00edveis de incid\u00eancia do Direito de \n\nPreemp\u00e7\u00e3o (direito que confere ao poder p\u00fablico municipal a prefer\u00eancia para a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis urbanos) \n\n8 No Estado de S\u00e3o Paulo, a obrigatoriedade foi estendida a todos os munic\u00edpios. \n9 Ver BRAGA, 2001. \n\n45 \n\n\n\nc) O estabelecimento das diretrizes para a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas nas quais \n\na Outorga Onerosa do Direito de Construir poder\u00e1 ser implementada \n\nd) O estabelecimento das diretrizes para a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas pass\u00edveis \n\nde aplica\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es urbanas consorciadas \n\ne) Defini\u00e7\u00e3o das diretrizes para a autoriza\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia do direito de \n\nconstruir por propriet\u00e1rios de im\u00f3veis urbanos \n\ni) Sistema de acompanhamento e controle da execu\u00e7\u00e3o do plano. \n\nO plano diretor possibilita a ordena\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano por meio \n\nde uma gest\u00e3o democr\u00e1tica, que permite a inser\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular, gerando assim \n\ndiscuss\u00f5es acerca das problem\u00e1ticas urbanas e das rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micos das cidades. \n\nTorna-se, portanto, um poderoso instrumento de planejamento urbano e de gest\u00e3o \n\nambiental. \n\nSegundo o documento \"Cidades Sustent\u00e1veis\" do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, \n\npara a formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas pautadas no desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e na Agenda 21 , duas estrat\u00e9gias de sustentabilidade est\u00e3o diretamente ligadas \n\nao Plano Diretor10 : \n\n1 - Aperfei\u00e7oar a regula\u00e7\u00e3o do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano e promover o \n\nordenamento do territ\u00f3rio, contribuindo para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o, considerando a promo\u00e7\u00e3o de equidade, efici\u00eancia e qualidade ambiental. \n\n2 - Promover o desenvolvimento institucional e o fortalecimento da capacidade de \n\nplanejamento e gest\u00e3o democr\u00e1tica de cidade, incorporando no processo a dimens\u00e3o \n\nambiental urbana e assegurando a efetiva participa\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\nAnalisando os par\u00e2metros acima citados, o Plano Diretor se configura como \n\ninstrumento institucional que busca a normatiza\u00e7\u00e3o dos usos e a regulamenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano. Por isso, sua regulamenta\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica organiza e transforma as cidades, se \n\nconstituindo em um instrumento de a\u00e7\u00e3o para o planejamento rural e urbano dos \n\nmunic\u00edpios. \n\n10 BRAGA, 2001. \n\n46 \n\n\n\nO Plano Diretor \u00e9 um instrumento que possibilita aos governos municipais atuar \n\nsobre o territ\u00f3rio rural e urbano de uma cidade. Determina, portanto, a cria\u00e7\u00e3o de zonas \n\nresidenciais, comerciais, industriais, al\u00e9m de criar vias de redes de transporte e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. A partir de um Plano Diretor um munic\u00edpio pode dinamizar seu territ\u00f3rio, ou \n\napenas parte dele, dotando o espa\u00e7o urbano de benfeitorias e funcionalidades. \n\nA efetiva\u00e7\u00e3o dos Planos Diretores, ao normatizar o espa\u00e7o, tamb\u00e9m impulsiona \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio, constr\u00f3i e modifica formas, determina eixos de expans\u00e3o, \n\naltera infraestruturas e, conseq\u00fcentemente, ajuda a produzir o meio ambiente urbano das \n\ncidades. A elabora\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o dos Planos Diretores envolvem n\u00e3o apenas os \n\nplanejadores e os agentes pol\u00edticos, mas tamb\u00e9m a sociedade civil e os agentes capitalistas \n\ndo ramo imobili\u00e1rio e da constru\u00e7\u00e3o civil, cada qual com intencionalidades distintas. \n\nPara a sociedade civil, o Plano se caracteriza como um instrumento capaz de \n\nfacilitar ou dificultar seu cotidiano. Seus interesses giram em torno das melhorias nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais de moradia, trabalho, transporte, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e lazer. Assim, \u00e0 \n\nsociedade civil interessa a melhoria em infraestruturas, a constru\u00e7\u00e3o de casas, a constru\u00e7\u00e3o \n\nde locais de cultura e lazer, e assim por diante. \n\nPor outro lado, os interesses dos agentes capitalistas grram em torno das \n\npossibilidades de gera\u00e7\u00e3o de renda a partir das a\u00e7\u00f5es concretizadas pelo Plano Diretor. Ao \n\ndeterminar eixos de expans\u00e3o, eixos vi\u00e1rios, formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, o Plano Diretor \n\npossibilita (ou induz) novas valoriza\u00e7\u00f5es aos espa\u00e7os urbanos e, portanto, viabiliza tamb\u00e9m \n\na especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e a expans\u00e3o da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil. \n\nA composi\u00e7\u00e3o do Plano Diretor de um munic\u00edpio faz parte de uma rede de \n\nintencionalidades que qualificam e refuncionalizam os espa\u00e7os urbanos. Nesses termos, \n\nmais do que instrumentos de planejamento p\u00fablico, os Planos Diretores s\u00e3o instrumentos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, dado sua capacidade juridica de impor normas, \n\nregras, formas e usos. \n\n47 \n\n\n\nAssim, podemos entender o Plano Diretor como instrumento que permite a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, devido a todas as possibilidades que oferece como \n\ninstrumento regulador do munic\u00edpio. Sem levar em conta as intencionalidades dos \n\nadministradores p\u00fablicos, as pol\u00edticas p\u00fablicas locais podem, ao menos na pr\u00e1tica, valorizar \n\nou n\u00e3o determinada \u00e1rea, agindo atrav\u00e9s dos interesses tanto do mercado imobili\u00e1rio quanto \n\nda sociedade. \n\nPor\u00e9m, como destaca BRAGA (2001), h\u00e1 um grande distanciamento entre o que \u00e9 \n\nproposto pelos planejadores e seus projetos e a realidade dos processos sociais e \n\necon\u00f4micos que moldam o meio ambiente urbano. Em grande parte das cidades brasileiras, \n\nos Planos Diretores jamais sa\u00edram do papel, ou ent\u00e3o se tomaram obsoletos ou pouco \n\npr\u00e1ticos, frente \u00e0 realidade dos munic\u00edpios. Na pr\u00e1tica, o sistema pol\u00edtico administrativo \n\nbrasileiro, baseado no jogo de interesse e na lenta m\u00e1quina burocr\u00e1tica, dificulta a \n\naprova\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o dos planos, dificultando o planejamento dos munic\u00edpios. \n\nAinda sim, devemos destacar a capacidade dos Planos Diretores que, atrav\u00e9s de \n\nnormas e regras, permite um planejamento mais democr\u00e1tico do cotidiano das cidades. A \n\npartir do Plano Diretor \u00e9 poss\u00edvel n\u00e3o apenas administrar o espa\u00e7o urbano dos munic\u00edpios, \n\nmas tamb\u00e9m realizar um planejamento ambiental adequado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais dos s\u00edtios \n\nurbanos. Como instrumento de gest\u00e3o, os planos diretores se configuram como uma sa\u00edda \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e a &amp;agiliza\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano. \n\nTemos ent\u00e3o que a produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos, como realidade hist\u00f3rica - social, \n\nfaz-se mediante uma s\u00e9rie de fatores naturais e sociais, al\u00e9m do envolvimento constante de \n\ndiferentes agentes. Nesse contexto, modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, mercado imobili\u00e1rio, \n\nEstado e sociedade civil relacionam-se entre si e com os espa\u00e7os naturais e produzidos, a \n\nfim de desenvolver e suprir seus interesses e necessidades. A a\u00e7\u00e3o de cada agente \n\ndetermina diferentes valoriza\u00e7\u00f5es aos espa\u00e7os, e \u00e9 a partir dessas valoriza\u00e7\u00f5es que devemos \n\nentender a din\u00e2mica social que se materializa nos espa\u00e7os, como tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente urbano, assunto tratado a seguir. \n\n48 \n\n\n\nCap\u00edtulo 2 -A Produ\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente Urbano \n\nO modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, a partir do trabalho humano, se apropna e \n\ntransforma os espa\u00e7os para utiliza-los como meio, objeto e condi\u00e7\u00e3o para o trabalho. Os \n\nespa\u00e7os transformados em mercadoria e condi\u00e7\u00e3o essencial para a perpetua\u00e7\u00e3o do modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista como sistema econ\u00f4mico mundial, passam a ser a condi\u00e7\u00e3o material \n\npara o desenvolvimento das sociedades e, como tal, come\u00e7am a ter um valor semelhante ao \n\npr\u00f3prio trabalho humano dentro do processo produtivo. \n\nCom a valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os no desenvolvimento das sociedades e do modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista, os mesmos adquirem um valor de uso e valor de troca, ou seja, os \n\nespa\u00e7os passam a ter uma utiliza\u00e7\u00e3o social, um valor e um conte\u00fado imposto pelo trabalho, \n\ne uma rela\u00e7\u00e3o de equival\u00eancia a outras mercadorias com valores de uso distintos. \u00c9 nesta \n\ncondi\u00e7\u00e3o de mercadoria com valor de uso e valor de troca que os espa\u00e7os s\u00e3o \n\ntransformados e incorporados aos sistemas produtivos e sociais. \n\nAnteriormente, discutimos a import\u00e2ncia dos espa\u00e7os naturais no periodo das \n\ngrandes descobertas, e no in\u00edcio do desenvolvimento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nNesse periodo hist\u00f3rico social, os espa\u00e7os naturais eram a condi\u00e7\u00e3o primordial para a \n\nexist\u00eancia e perpetua\u00e7\u00e3o do sistema capitalista, papel este que foi posteriormente \n\n\"assumido\" pelos espa\u00e7os sociais, que propiciaram n\u00e3o apenas os objetos do processo de \n\ntrabalho, como tamb\u00e9m disponibilizaram diversas organiza\u00e7\u00f5es espaciais que permitiram o \n\ntotal desenvolvimento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nProgressivamente, o valor atribu\u00eddo aos espa\u00e7os naturais \u00e9 transferido aos espa\u00e7os \n\nsocialmente constru\u00eddos, tendo em vista a diferencia\u00e7\u00e3o e possibilidade dos lugares. Por\u00e9m, \n\napesar do valor inferido aos espa\u00e7os construidos no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais continua constante, uma vez que estes ainda se \n\nconfiguram em recurso, objeto e condi\u00e7\u00e3o para o processo produtivo. \u00c9 exatamente essa \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais que faz com que estes continuem sendo apropriados e \n\ntransformados, adequados \u00e0s necessidades sociais e produtivas. \n\n49 \n\n\n\nAssim os espa\u00e7os, sejam os naturais ou os socialmente produzidos, passaram a \n\nobedecer a l\u00f3gica do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, que atribuem a estes uma dada \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o, ou, como afirma MORAES (2000), uma dada valoriza\u00e7\u00e3o capitalista dos \n\nespa\u00e7os. \u00c9 esta valoriza\u00e7\u00e3o que determinou as formas de apropria\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, \n\nprodu\u00e7\u00e3o e uso dos espa\u00e7os no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o capitalista dos espa\u00e7os diz respeito tanto aos espa\u00e7os naturais quanto \n\naos espa\u00e7os produzidos, urna vez que ambos se configuram em recurso, objeto, meio e \n\ncondi\u00e7\u00e3o do processo produtivo. Por\u00e9m, dado o objetivo central desse trabalho de avalia\u00e7\u00e3o \n\nda fragilidade ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, salientamos o \n\npeso da valoriza\u00e7\u00e3o capitalista dos espa\u00e7os naturais, respons\u00e1vel pela determina\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es impostas ao meio ambiente. \n\nSegundo afirma CRHISTOFOLETTI (2000, p: 37) o termo meio ambiente deve ser \n\nusado como \"representando o COfijunto dos componentes da geosfera-biosfera, condizente \n\ncom o sistema ambiental f\u00edsico. Nessa perspectiva tamb\u00e9m prevalece a relev\u00e2ncia \n\nantropogen\u00e9tica, porque tais organiza\u00e7\u00f5es espaciais constituem sempre o meio ambiente \n\npara a sobreviv\u00eancia, desenvolvimento e crescimento das sociedades humanas\". \n\nAlARA (1993, p: 9) define meio ambiente como \"um sistema integral que engloba \n\nelementos fisicos-bi\u00f3ticos e sociais. Assim sendo, a apreens\u00e3o de uma dada quest\u00e3o \n\nambiental dar-se-\u00e1 apenas quando recuperadas as din\u00e2micas dos processos sociais e \n\necol\u00f3gicos, atribuindo igual \u00ealifase \u00e0 hist\u00f3ria da sociedade e da natureza\". \n\nPara C\u00d4RREA (1993), o meio ambiente \u00e9 o conjunto de tr\u00eas aspectos interligados: \n\nprimeiro \u00e9 o resultado material da a\u00e7\u00e3o humana, sendo a natureza transformada pelo \n\ntrabalho social ou a segunda natureza; segundo, \u00e9 o conjunto dos objetos materiais fixos e \n\ndos diferentes fluxos, e terceiro, o homem, qualificado por suas a\u00e7\u00f5es sociais, culturais e \n\necon\u00f4micas. \n\nAssim, para C\u00d4RREA (1993), a constitui\u00e7\u00e3o do meio ambiente relaciona a segunda \n\nnatureza (Natureza modificada pelo Homem) e o conjunto de fixos e fluxos produzidos \n\npelo trabalho humano. Dessa forma, temos a constitui\u00e7\u00e3o de meio ambientes diferenciais, \n\nproduzidos pela a\u00e7\u00e3o do trabalho humano em espa\u00e7os naturais espec\u00edficos. \n\n50 \n\n\n\nSegundo CASTILHO (2003, p: 42), que tamb\u00e9m fundamentou suas an\u00e1lises em \n\nC\u00d4RREA (1994), \" ... as encostas dos morros, as \u00e1reas ribeirinhas fluviais e litor\u00e2neas, as \n\nruas/avenidas, os centros comerciais tradicionais, os shopping centers, os bairros, os \n\ndemais lugares existentes s\u00e3o exemplos dos fixos criados pelas a\u00e7\u00f5es humanas. A \n\ncircula\u00e7\u00e3o e o movimento dos ve\u00edculos, pedestres, consumidores, trabalhadores, dos \n\ngrupos sociais que fazem reivindica\u00e7\u00f5es e protestos constituem exemplos de fluxos que \n\nutilizam os ]lXOS numa rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica e solid\u00e1ria cont\u00ednua e inacabada, construindo \n\ndiversos tipos espec\u00edficos de espa\u00e7os ambientais ... \". \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de meio ambiente pressup\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o \n\nHomem e a Natureza onde, mesmo com todas as transforma\u00e7\u00f5es impostas pelo trabalho \n\nhumano, as caracter\u00edsticas e processos naturais continuam ativos, tamb\u00e9m impondo \n\ntransforma\u00e7\u00f5es aos sistemas sociais. Admite-se ent\u00e3o que o meio ambiente \u00e9 constitu\u00eddo \n\npelas propriedades e fen\u00f4menos de um dado espa\u00e7o natural, que s\u00e3o, ou podem ser, \n\ntransformados, incorporados aos sistemas sociais e produtivos. \n\nO conceito de me\u00edo ambiente permite a an\u00e1lise do espa\u00e7o natural sob a a\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos sociais e produtivos que originam o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Assim, a partir da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do termo meio ambiente, \u00e9 poss\u00edvel analisar as rela\u00e7\u00f5es e processos existentes \n\nentre os espa\u00e7os naturais e os espa\u00e7os constru\u00eddos, tendo como agente transformador o \n\ntrabalho humano. \n\nA intensidade das a\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 natureza pelo trabalho humano est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o capitalista dos espa\u00e7os, ou seja, todas as a\u00e7\u00f5es sociais sobre o \n\nmeio ambiente s\u00e3o resultado da valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os dado pelo modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista. Apropriado tamb\u00e9m como mercadoria, o meio ambiente urbano tamb\u00e9m sofre \n\nvaloriza\u00e7\u00f5es distintas dentro do sistema capitalista e, essa valoriza\u00e7\u00e3o leva em conta os \n\nseguintes pressupostos: \n\na) Devemos entender o meio ambiente no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista como \n\ncondi\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o humana, uma vez que \u00e9 apontado \n\ncomo celeiro universal para suprir as necessidades vitais do homem; \n\n51 \n\n\n\nb) O meto ambiente, bent como todas as suas propriedades e caracter\u00edsticas \n\nnaturais (\u00e1gua, minerais, solos, vegeta\u00e7\u00e3o, etc.) devent ser compreendidos \n\ncomo objeto de trabalho, meio e condi\u00e7\u00e3o para que se concretize o processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista; \n\nc) O meio ambiente \u00e9 diretamente apropriado pelo sistenta capitalista como \n\nrecurso natural e recurso ambiental, sendo, portanto, mercadoria com valor de \n\nuso e valor de troca; \n\nd) O meio ambiente tamb\u00e9m se valoriza a partir de suas propriedades simb\u00f3licas, \n\nde alta significa\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o subjetiva para as sociedades, ou seja, \n\ndeterminadas caracter\u00edsticas naturais apresentam valores simb\u00f3licos que \n\ninferent maior valoriza\u00e7\u00e3o aos meio ambientes; \n\nAssim, a produ\u00e7\u00e3o do meio ambiente pauta-se na valoriza\u00e7\u00e3o capitalista imposta \n\nsobre este, sendo esta valoriza\u00e7\u00e3o relacionada aos pressupostos acinla apresentados. Temos \n\nent\u00e3o que o meio ambiente compreende todas as caracter\u00edsticas, propriedades e fen\u00f4menos \n\ndos espa\u00e7os naturais, sendo estes apropriados e transformados, ent maior ou menor escala, \n\npelas a\u00e7\u00f5es sociais, a\u00e7\u00f5es estas relacionadas \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o capitalista dos espa\u00e7os. \n\nComo j\u00e1 salientado anteriormente nesse trabalho, as preocupa\u00e7\u00f5es voltam-se para o \n\nespa\u00e7o urbano que, valorizado pelo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, sociedade e Estado de \n\nmaneira distinta, \u00e9 produzido e organizado de forma desigual. Nesse processo de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, o espa\u00e7o natural, tamb\u00e9m \u00e9 valorizado distintamente. Tais \n\nobjetos naturais s\u00e3o consumidos por todos os agentes que comp\u00f5ent o espa\u00e7o urbano e, \n\nportanto, s\u00e3o tamb\u00e9m considerados mercadorias, com diferentes valores de uso e de troca. \n\nNo Brasil, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e o conseq\u00fcente crescimento de suas cidades \n\nsentpre se deram de forma desigual, tanto ent escala nacional quanto ent escala regional. \n\nMOTA (1999) afirma que o modelo de desenvolvimento brasileiro nunca esteve associado \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos meios naturais. \n\nComo express\u00e3o desse fato, MOTA (1999) aponta para a multiplica\u00e7\u00e3o \n\nindiscriminada de ind\u00fastrias, predom\u00ednio de um descontrolado fluxo migrat\u00f3rio e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do consUlll\u00cdSmo como alguns dos problemas encontrados nas cidades \n\nbrasileiras, tendo como principal reflexo a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e social. \n\n52 \n\n\n\nSegundo CUST\u00d3DIO (2001), a urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o do trabalho social \n\nsobre um meio fisico-natural onde, historicamente, ocorre o \"dom\u00ednio sobre uma parcela \n\ndo meio f\u00edsico-natural, a produ\u00e7\u00e3o de um excedente agr\u00edcola, uma complexa divis\u00e3o do \n\ntrabalho com as classes sociais respectivas e a institui\u00e7\u00e3o de um poder urbano\" (p: 14). \n\nSegundo a l\u00f3gica capitalista, e como resultado de uma industrializa\u00e7\u00e3o tardia, o \n\ndesenvolvimento das cidades brasileiras aconteceu de forma desigual e desordenada, \n\ndeixando claro o car\u00e1ter irregular da estrutura econ\u00f4mica e pol\u00edtica brasileira. Os problemas \n\nsociais se multiplicaram na medida em que as pol\u00edticas de plan~amento das cidades se \n\nabstinham de problemas cada vez mais evidentes, como a escassez de habita\u00e7\u00e3o, a \n\nsatura\u00e7\u00e3o das vias de tr\u00e1fego, problemas de abastecimento de \u00e1gua e rede de esgoto, \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, degrada\u00e7\u00e3o ambiental, etc. (MENDON\u00c7A, 1993 apud \n\nFUllMOTO, 2001). \n\nSegundo SANTOS (1993, p: 10), \"a cidade torna-se criadora de pobreza, tanto \n\npelo modelo s\u00f3cio-econ\u00f4mico de que \u00e9 suporte como por sua estrutura f\u00edsica, que faz dos \n\nhabitantes das periferias (e dos corti\u00e7os) pessoas ainda mais pobres\". \n\nEsse car\u00e1ter desigual da urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira pode, portanto, ser observado atrav\u00e9s \n\ndas formas e estruturas fisicas das cidades, carregadas por conte\u00fados e processos hist\u00f3ricos, \n\nvisto que as paisagens urbanas s\u00e3o resultados das rela\u00e7\u00f5es sociais e espaciais que \n\ndesencadeiam o crescimento das cidades. \n\nA constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \u00e9 resultado da materializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\nda valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o, que cria novas formas e modifica caracter\u00edsticas \n\nnaturais existentes no espa\u00e7o natural. Assim, a produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos remetem \u00e0 \n\napropria\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de um determinado geossistema por um sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico, \n\nconstituindo ent\u00e3o uma dada organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial. \n\nO meio ambiente, compreendido nesse trabalho como o conjunto dos elementos e \n\nfen\u00f4menos naturais constantemente alterados pelo trabalho humano e pela valoriza\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista dos espa\u00e7os, tamb\u00e9m faz parte do processo de produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos, \n\nsendo de forma direta ou indireta. As sociedades urbanas, no processo de organiza\u00e7\u00e3o de \n\nseus espa\u00e7os, se apropriam e transformam o meio ambiente por meio de suas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e produtivas e, dentro dessa dada organiza\u00e7\u00e3o espacial destacamos como \n\nespecificidade o Meio Ambiente Urbano. \n\n53 \n\n\n\nRODRIGUES (1996) compreende meio ambiente urbano como um termo gen\u00e9rico, \n\ncapaz de relacionar tanto os aspectos naturais quanto os aspectos socioecon\u00f4micos das \n\ncidades. Assim sendo, o uso do termo meio ambiente urbano abrange, sob v\u00e1rios aspectos, \n\nas \"cidades e os citadinos\", sendo o conjunto de edifica\u00e7\u00f5es e estruturas, a hist\u00f3ria, as \n\nimagens, os simbolos, o cotidiano, as normas, ou seja, abarca todas as rela\u00e7\u00f5es da vida \n\ncotidiana em constante articula\u00e7\u00e3o tanto com os objetos naturais quanto com os objetos \n\nconstru\u00eddos. \n\nRODRIGUES (1996, p: 79) ressalta ainda que a id\u00e9ia de meio ambiente urbano est\u00e1 \n\ndiretamente ligada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento, uma vez que \"\u00e9 fruto da revolu\u00e7\u00e3o \n\nindustrial do per\u00edodo moderno\". \n\nPor outro lado, OLIVEIRA &amp; HERRMANN (2001) definem meio ambiente urbano \n\ncomo \"o espa\u00e7o no qual se operam as transforma\u00e7\u00f5es ambientais induzidas pela \n\nhumanidade, criando conting\u00eancias, estruturas e padr\u00f5es que extrapolam os limites das \n\ncidades\".(p: 151). \n\nCUST\u00d3DIO (2001), ao mesmo tempo em que critica a abordagem de RODRIGUES \n\n(1996) 11 , define meio ambiente urbano como os espa\u00e7os criados pelo processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e onde se verificam intensas interfer\u00eancias no meio natural, como por exemplo, \n\nos sistemas de drenagem que modificam o ciclo hidrol\u00f3gico, ou a drenagem de meandros \n\npara cria\u00e7\u00e3o de novos terrenos. \n\nAs discuss\u00f5es acima elaboradas com rela\u00e7\u00e3o ao conceito de meio ambiente urbano \n\napontam para a intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o urbano, historicamente constru\u00eddo, e o \n\nmeio ambiente. A utiliza\u00e7\u00e3o e a conceitualiza\u00e7\u00e3o do termo meio ambiente urbano remete a \n\numa nova perspectiva de abordagem urbana, alcan\u00e7ando n\u00e3o apenas as rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, mas tamb\u00e9m toda a din\u00e2mica ambiental, com objetos e \n\nprocessos do espa\u00e7o natural. \n\n11 A critica de CUST\u00d3DIO (2001) est\u00e1 relacionada \u00e0 falta de abordagem de RODRIGUES (1996) quanto ao \nque ela chama de \"ambi\u00eanc\u00edas naturais-sociais\". \n\n54 \n\n\n\nAssim, o meio ambiente urbano pode ser compreendido como o resultado da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos sobre um espa\u00e7o natural, onde a rela\u00e7\u00e3o Homem -\n\nNatureza apresenta urna outra import\u00e2ncia, ou seja, a natureza n\u00e3o \u00e9 mais apenas \n\nincorporada pelo trabalho humano, mas tamb\u00e9m imp\u00f5e formas e processos, a\u00e7\u00f5es e \n\nrea\u00e7\u00f5es. \n\nO conceito de meio ambiente urbano abrange, portanto, aspectos econ\u00f4micos e \n\nsociais de constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, pr\u00f3prios do processo de valoriza\u00e7\u00e3o, bem como os \n\nobjetos e processos naturais que s\u00e3o, ao mesmo tempo, base material para o \n\ndesenvolvimento das cidades e parte constante do cotidiano dos citadinos. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do termo meio ambiente urbano possibilita compreender o espa\u00e7o \n\nurbano, suas formas e organiza\u00e7\u00f5es, seus espa\u00e7os naturais e, principalmente, as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais que se estabelecem. Meio ambiente urbano caracteriza-se assim em um termo \n\nh\u00edbrido, que abrange espa\u00e7o natural e espa\u00e7o constru\u00eddo, os processos sociais de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, bem como a din\u00e2mica natural dos ambientes. \n\nDa mesma forma que os espa\u00e7os urbanos, o meio ambiente urbano tamb\u00e9m \u00e9 \n\nconstantemente transformado pelas rela\u00e7\u00f5es capitalistas de valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Ao \n\nvalorizar espa\u00e7os, o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista induz a concentra\u00e7\u00e3o de objetos t\u00e9cnicos \n\ne adapta\u00e7\u00f5es aos espa\u00e7os naturais, construindo assim um meio ambiente urbano \n\ndiversificado, com \u00e1reas densamente modificadas contrastando com \u00e1reas que ainda \n\npreservam suas caracter\u00edsticas naturais. \n\nA partir da valoriza\u00e7\u00e3o capitalista dos espa\u00e7os e produ\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano, \n\nos sistemas naturais s\u00e3o completamente alterados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas formas e aos seus \n\nfluxos de energia e mat\u00e9ria. Ao valorizar espa\u00e7os de forma distinta, o modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista induz modifica\u00e7\u00f5es ao meio que conseq\u00fcentemente decorreram para processos \n\nde vulnerabilidade e risco social. \n\nA cada nova interfer\u00eancia ocasionada pelo processo de valoriza\u00e7\u00e3o, pela \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, pela falta de planejamento p\u00fablico, pela desigualdade e segrega\u00e7\u00e3o \n\nsocial, maiores s\u00e3o as conseq\u00fc\u00eancias para os sistemas naturais, com reflexos diretos no \n\ncotidiano dos moradores das cidades. \n\n55 \n\n\n\nCUST\u00d3DIO (2001), em sua tese sobre as enchentes na cidade de S\u00e3o Paulo \n\ndemonstra que as cheias (como s\u00e3o tecnicamente chamadas as enchentes) fazem parte dos \n\nfen\u00f4menos naturais da hidrologia dos rios. Contudo, com o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, popula\u00e7\u00f5es de baixa renda, sem acesso a lugares adequados \n\n\u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, migram para as margens dos rios, criando condi\u00e7\u00f5es para que ocorram \n\ninunda\u00e7\u00f5es e conseq\u00fcentes desastres. \n\nOutro exemplo de interfer\u00eancias nos sistemas naturais decorrentes da valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndesigual do meio ambiente urbano s\u00e3o os processos de escorregamento, comuns em v\u00e1rias \n\ncidades brasileiras. Com os fen\u00f4menos pluviom\u00e9tricos, a \u00e1gua escoa atrav\u00e9s das vertentes, \n\nficando parte das \u00e1guas retida nos solos. Quando ocorrem fen\u00f4menos pluviom\u00e9tricos de \n\ngrandes propor\u00e7\u00f5es, o solo fica saturado e, sem suportar o pr\u00f3prio peso, propicia os \n\nescorregamentos de encostas. Algumas dessas encostas, com forte grau de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nuso indevido do solo podem sofrer processos de escorregamento, ocasionando grandes \n\nperdas sociais. \n\nPor outro lado, os \u00f3rg\u00e3os institucionais, respons\u00e1veis diretos pela normatiza\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano, restringem sua a\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \n\ninvestimentos paliativos, que em nada contribuem para a redu\u00e7\u00e3o de riscos s\u00f3cio-\n\nambientais. A atua\u00e7\u00e3o do Estado, que deveria ser intensa principalmente nas \u00e1reas de maior \n\nvulnerabilidade ambiental, mostra-se inadequada, ineficiente e, em muitos casos, \n\ninexistente, demonstrando o alto grau de fragilidade das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \n\nprincipalmente nas escalas municipais. \n\nAl\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os institucionais respons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos, o \n\nmercado imobili\u00e1rio, como j\u00e1 ressaltado no cap\u00edtulo anterior, \u00e9 outro agente respons\u00e1vel \n\npelas distintas valoriza\u00e7\u00f5es, e conseq\u00fcentes modifica\u00e7\u00f5es destinadas ao meio ambiente \n\nurbano. \n\nComo exposto no primeiro cap\u00edtulo, o mercado imobili\u00e1rio n\u00e3o est\u00e1 diretamente \n\nligado ao processo produtivo, ou seja, o mercado imobili\u00e1rio n\u00e3o produz mercadorias \n\ndiretamente, por\u00e9m depende dos objetos concretizados nos espa\u00e7os pelo trabalho humano \n\npara assim obter renda sob as tr\u00eas formas previstas por MARX ( 1994 ). \n\n56 \n\n\n\nO meto ambiente urbano, por suas caracter\u00edsticas, formas e processos, sendo \n\napropriado pelo mercado imobili\u00e1rio, pode ser utilizado de diversas formas para criar \n\nvaloriza\u00e7\u00f5es e, conseq\u00fcentemente, renda aos agentes imobili\u00e1rios. Sendo constitu\u00eddo de \n\nfatores e fen\u00f4menos naturais concretos, o meio ambiente urbano pode se tomar um recurso \n\nnatural ou um recurso ambiental12 , sendo que em qualquer uma dessas possibilidades ele (o \n\nmeio ambiente urbano) \u00e9 propriedade privada e mercadoria. \n\nComo recurso natural, o meio ambiente urbano pode apresentar valor por conter \n\ndeterminados objetos naturais, a mat\u00e9ria-prima a ser utilizada no processo produtivo para \n\nproduzir mercadorias. Podemos destacar que em alguns locais dentro do meio ambiente \n\nurbano \u00e9 poss\u00edvel encontrar a explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais, tais quais argila, areia para \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, al\u00e9m de outros elementos naturais presentes nos geossistemas de \n\ndeterminado espa\u00e7o urbano. Como recurso natural, o meio ambiente urbano pode \n\nrepresentar renda absoluta, de monop\u00f3lio ou diferencial, fato que depende das condi\u00e7\u00f5es \n\ndos recursos, de sua localiza\u00e7\u00e3o, ou de seu valor dentro do mercado. \n\nComo recurso ambiental, o meio ambiente urbano possui influ\u00eancia direta no \n\ncotidiano dos moradores das cidades, pois, nesse caso, sua valoriza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 n\u00e3o apenas \n\ndevido \u00e0s valoriza\u00e7\u00f5es criadas pelo mercado imobili\u00e1rio, mas tamb\u00e9m mediante valores e \n\nideologias simb\u00f3licas dos indiv\u00edduos, al\u00e9m de condi\u00e7\u00f5es particulares que afetam \n\ndiretamente esse mercado. Sendo apropriado como recurso ambiental, o meio ambiente \n\nurbano pode apresentar duas formas de renda: renda diferencial e renda de monop\u00f3lio. \n\nOs recursos ambientais apresentam renda de monop\u00f3lio quando possuem alguma \n\nespecificidade ambiental \u00fanica, especial, e que depende da avidez do comprador em obter \n\ntal especificidade. \n\nTamb\u00e9m podem resultar em renda quando esses recursos ambientais possuem \n\ncondi\u00e7\u00f5es particulares, elementos e fen\u00f4menos naturais ou localiza\u00e7\u00f5es que diferenciam \n\nesse lugar de outros, constituindo, portanto, a renda diferencial. Como exemplo, podemos \n\ncitar a proximidade com pontos tur\u00edsticos, como praias, centros hist\u00f3ricos, \u00e1reas verdes, ou \n\nfen\u00f4menos clim\u00e1ticos e paisag\u00edsticos que agregam grande valor simb\u00f3lico, e portanto valor \n\nde mercado, ao meio ambiente urbano. \n\n12 A conceitua\u00e7\u00e3o dos termos recurso natural e recurso ambiental est\u00e3o expostas ainda no primeiro cap\u00edtulo \ndesse trabalho. \n\n57 \n\n\n\nPor obter renda de monop\u00f3lio e diferencial a partir do meio ambiente urbano, o \n\nmercado imobili\u00e1rio induz diferentes valoriza\u00e7\u00f5es a este e, portanto, se constitui como um \n\ndos principais agentes de organiza\u00e7\u00e3o espacial, interagindo tanto com os sistemas s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos quanto com os geossistemas. \n\nPodemos afirmar, portanto, que o mercado imobili\u00e1rio, visando obter renda a partir \n\ndo meio ambiente urbano, se utiliza de mecanismos de manipula\u00e7\u00e3o do mercado de \n\npropriedade privada da terra urbana, criando valoriza\u00e7\u00f5es e valora\u00e7\u00f5es que moldam a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. Com esses mecanismos, o meio ambiente urbano torna-se meio e \n\ncondi\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo de capital e, assim sendo, sofre constantes \n\nmodifica\u00e7\u00f5es em suas formas, processos e fen\u00f4menos. \n\nAssim sendo, o meio ambiente urbano pode ser profundamente transformado e \n\ndesestabilizado no processo de produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos e das organiza\u00e7\u00f5es espaciais. \n\nPautado na valoriza\u00e7\u00e3o capitalista desigual dos espa\u00e7os e na falta de planejamento urbano \n\nadequado, as formas de produ\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano podem resultar em graves \n\nconseq\u00fc\u00eancias ambientais, onde os principais afetados s\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que \n\nn\u00e3o tem acesso a \u00e1reas de menor risco. \n\nDesse modo, \u00e9 atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o que o meio ambiente \n\nurbano \u00e9 produzido e, ao mesmo tempo, constantemente alterado ou por ser densamente \n\ntecuificado, dotado de grandes adapta\u00e7\u00f5es e projetos de infraestrutura, ou por ser \n\nsimplesmente ocupado de forma indevida pela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda que \u00e9 \"empurrada\" \n\npara locais impr\u00f3prios. \n\nA constru\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano pode se caracterizar como um fator de risco \n\naos geossistemas, uma vez que pode ocasionar grandes altera\u00e7\u00f5es na din\u00e3mica dos \n\nprocessos naturais e, conseq\u00fcentemente, grandes impactos sociais e ambientais 13 A \n\ndesestrutura\u00e7\u00e3o dos geossistemas \u00e9 processo resultante da constante valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ne produ\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano. Invariavelmente alterados pelas din\u00e2micas sociais, os \n\nsistemas naturais s\u00e3o intensamente transformados e retirados de seu equil\u00edbrio. \n\n13 COELHO (2001, p: 24) entende os impactos ambientais como sendo \"o processo de mudan\u00e7as sociais e \necol\u00f3gicas causado por perturba\u00e7\u00f5es (uma nova ocupa\u00e7\u00e3o e/ou constru\u00e7\u00e3o de um objeto novo: uma usina, \numa estrada ou uma ind\u00fastria) no ambiente\"_ \n\n58 \n\n\n\nAs formas de relevo, os sistemas de drenagem, os sistemas pedol\u00f3gicos s\u00e3o apenas \n\nalguns dos objetos que podem sofrer constantes interven\u00e7\u00f5es no processo de produ\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano, sendo muitas vezes completamente modificados \n\npelas a\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f5micas. \n\nOs resultados dessas constantes interven\u00e7\u00f5es sociais nos sistemas ambientais fisicos \n\ns\u00e3o as graves altera\u00e7\u00f5es nos sistemas sociais e no cotidiano dos moradores das cidades, \n\nressaltando mais uma vez as enchentes, os escorregamentos, os processos erosivos urbanos, \n\ne assim por diante. Como conseq\u00fc\u00eancia da desestabiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais temos a \n\nfragiliza\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano, assunto a ser discutido no cap\u00edtulo a seguir. \n\n59 \n\n\n\nCap\u00edtulo 3 - Fragilidade Ambiental \n\nHistoricamente o Homem, atrav\u00e9s de seu desenvolvimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico, se \n\napropriou, dominou e adaptou os diversos sistemas naturais da superficie terrestre de \n\nacordo como suas necessidades sociais e produtivas. A partir dessas necessidades, visando \n\nsua sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o, o homem foi capaz de encontrar diferentes formas de se \n\nesquivar dos processos e fen\u00f4menos naturais gra\u00e7as aos avan\u00e7os dos sistemas de \n\nengenharia empregados nos espa\u00e7os naturais. \n\nOs avan\u00e7os t\u00e9cnicos e cient\u00edficos forneceram ao homem a possibilidade de \n\nadapta\u00e7\u00e3o ao/do meio ambiente ao seu redor, fato refletido nas materialidades concretizadas \n\nnas prusagens que demonstram as radicais modifica\u00e7\u00f5es inseridas nas formas e nos \n\nprocessos naturais. \n\nCom seu desenvolvimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico, o homem cnou adapta\u00e7\u00f5es aos \n\ndiversos sistemas naturais e tamb\u00e9m novos espa\u00e7os artificiais, se \"esquivando\" das \n\ndificuldades impostas pelos espa\u00e7os naturais. O conhecimento cient\u00edfico e t\u00e9cnico forneceu \n\nao homem as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para criar formas materiais que, em muitos casos, se \n\nsobrepuseram ao sistema natural. \n\nEssas formas materiais de adapta\u00e7\u00e3o do meio ambiente est\u00e3o exemplificadas em \n\nv\u00e1rios lugares do mundo, sendo algumas dessas formas grandes exemplos da capacidade \n\nhumana de sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o. Entretanto, tamb\u00e9m est\u00e3o materializados por todo o \n\nglobo terrestre exemplos de pol\u00edticas mal sucedidas, mal aplicadas e que ao inv\u00e9s de \n\nresolver determinados \"problemas\" decorrentes dos sistemas naturais, apenas adiam ou \n\ntransferem tais problemas. \n\nFELDS (1958) exemplificou como grande obra de engenharia o sistema aplicado na \n\nHolanda, que impediu o avan\u00e7o do mar, que a cada ano invadia alguns cent\u00edmetros do \n\nterrit\u00f3rio holand\u00eas. Esses grandes objetos, resultados do avan\u00e7o t\u00e9cnico do homem, est\u00e3o \n\nespalhados em todos os lugares, com maior ou menor intensidade, com diferentes escalas e \n\ngraus de tecnifica\u00e7\u00e3o. \n\n61 \n\n\n\nEm praticamente todos os espa\u00e7os urbanos, por exemplo, as obras de engenharia, os \n\nobjetos t\u00e9cnicos de incorpora\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o da natureza multiplicam-se, tornando \n\nposs\u00edvel a total ocupa\u00e7\u00e3o de qualquer espa\u00e7o natural. A cada novo objeto t\u00e9cnico \n\nimplantado, a cada constru\u00e7\u00e3o social, os objetos dos sistemas naturais s\u00e3o modificados, \n\ndesestabilizados. \n\nApesar de todas as formas de adapta\u00e7\u00e3o criadas pelo homem, ainda sim os \n\ngeossistemas permanecem em seu constante funcionamento din\u00e2mico. Apesar de ter suas \n\ncaracteristicas e estruturas modificadas pelas interven\u00e7\u00f5es humanas, o sistema fisico \n\nambiental continua em constante fluxo de energia e mat\u00e9ria, por\u00e9m obedecendo agora a \n\nnovas temporalidades, outras intensidades e magnitude. \n\nTodo conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico do Homem, em muitos casos, n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente para neutralizar, do ponto de vista social, situa\u00e7\u00f5es naturais que eventualmente \n\ncausam transtorno \u00e0s popula\u00e7\u00f5es. Esse conhecimento, sob outra perspectiva, tamb\u00e9m pode \n\nser responsabilizado por, ele pr\u00f3prio, ser a causa de eventos naturais que colocam em risco \n\na vida humana. \n\nSegundo afirma ROSS (1993), com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas onde o conhecimento cient\u00edfico \n\ne tecnol\u00f3gico \u00e9 mais intenso, \"o tecnicismo causou impactos sociais muito mais agressivos, \n\ncontribuindo para um verdadeiro desequil\u00edbrio nas rela\u00e7\u00f5es sociais, culturais, econ\u00f4micas \n\ne ambientais\" (p: 63). \n\nNo caso de in\u00fameras cidades brasileiras, a afirma\u00e7\u00e3o de ROSS (1993) toma-se uma \n\nrealidade constante, sempre presente no cotidiano social. Dentro das cidades, in\u00fameros \n\nobjetos t\u00e9cnicos s\u00e3o criados para atender \u00e0s necessidades de consumo das popula\u00e7\u00f5es e do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, adaptando os sistemas fisicos ambientais a cada periodo \n\nhist\u00f3rico social. \n\n\"No processo de intera\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o natural, o homem introduz-lhe \n\nmodifica\u00e7\u00f5es: constru\u00e7\u00f5es humanas com uma finalidade, uma fun\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\ncompartimenta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o em subconjuntos mais ou menos permanentes e de \n\ndimens\u00f5es variadas\" (SERRA, 1987, p: 49). \n\n62 \n\n\n\nAs adapta\u00e7\u00f5es citadas por SERRA (1987), irremediavelmente, modificam os \n\nsistemas naturais e, por essa raz\u00e3o, tomam-se causa de eventos extremos. Segundo HOGAN \n\n&amp; MARANDOLA (2003), interpretando WHITE (\"Natural hazards: local, national, \n\nglobal\", 1974), eventos extremos s\u00e3o considerados fen\u00f4menos naturais que rompem uma \n\ncadeia ou ciclo de eventos naturais. \n\nApesar dessa interpreta\u00e7\u00e3o estritamente natural, neste estudo tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nconsiderados eventos extremos aqueles socialmente ocasionados, onde as formas de uso e \n\nas adapta\u00e7\u00f5es feitas ao sistema natural tamb\u00e9m quebram ciclos naturais dos geossistemas, \n\ncausando eventos extremos. Essa interpreta\u00e7\u00e3o baseia-se nos estudos de TUCCI (1995) \n\nsobre as inunda\u00e7\u00f5es nas bacias de drenagem urbana. \n\nNo momento de sua implanta\u00e7\u00e3o, as densidades t\u00e9cnicas s\u00e3o tidas como solu\u00e7\u00e3o \n\npara os \"problemas\" causados pela din\u00e2mica do sistema fisico ambiental. Obras avan\u00e7adas \n\nde engenharia s\u00e3o implantadas com o intuito de neutralizar os efeitos dos processos dos \n\nsistemas fisicos naturais (CHRITOFOLETTI, 2000), quase sempre tendo \u00eaxito nos \n\nprimeiros momentos. \n\nA impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos, as formas de arruamento e terraceamento, a \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o de rios, s\u00e3o apenas alguns exemplos, dentro das cidades, onde o conhecimento \n\nt\u00e9cnico cient\u00edfico aplicado, considerado como solu\u00e7\u00e3o em um dado momento, torna-se \n\ngerador de problemas ambientais urbanos, como as enchentes, os escorregamentos, o \n\nassoreamento de rios, e assim por diante. \n\nEm seu estudo sobre inunda\u00e7\u00f5es urbanas, TUCCI (1995, p: 19) aponta como \n\nalgumas causas de inunda\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 \"Estrangulamento da sec\u00e7\u00e3o do rio, devido a aterros e pilares de pontes, \n\nestradas, aterros para aproveitamento de \u00e1reas, assoreamento do leito do \n\nrio e lixo. \n\n\u2022 Remanso devido \u00e0 macrodrenagem do rio principal, lago, reservat\u00f3rio ou \n\noceano. \n\n\u2022 Erros de execu\u00e7\u00e3o e projeto de drenagem de rodovias e avenidas, entre \n\noutros. (...) Adutoras, pontes ou rodovias s\u00e3o, freq\u00fcentemente, projetadas \n\nsem se considerar o impacto sobre a drenagem \". \n\n63 \n\n\n\nAssim, na constru\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o, o homem cria formas, objetos que transformam \n\nos espa\u00e7o natural e o adaptam \u00e0s necessidades humanas. Quando canaliza um rio, o homem \n\nest\u00e1 ditando aos sistemas naturais seus pr\u00f3prios ritmos, sua velocidade, e, principalmente, \n\nest\u00e1 retirando de seu cotidiano os eventuais \"transtornos\" causados por um rio. \n\nTUCCI (1995), analisando as inunda\u00e7\u00f5es urbanas, afirma que a apropria\u00e7\u00e3o e \n\ninterven\u00e7\u00e3o social nas bacias de drenagem urbana alteram enormemente os ciclos das \n\nbacias. Atrav\u00e9s da impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos e canaliza\u00e7\u00e3o de rios, os histogramas \n\nurbanos s\u00e3o completamente alterados, conforme demonstra a figura a seguir: \n\nVaz\u00e3o \n\nHidrograma de \u00e1rea urbanizada \n\nr ,/ \\ \n/ \\ \n\nI \nTem no \n\nHidrograma de \u00e1rea n\u00e3o \n/ urbanizada \n\nFi!lura 3 - Hidro!lfama hioot\u00e9tico retirado de TIJCCI. 1995. \n\nAo cnar in\u00fameras modifica\u00e7\u00f5es ao espa\u00e7o natural e adequando esse espa\u00e7o \u00e0s \n\nnecessidades s\u00f3cio-econ\u00f4micas, o homem modifica radicalmente o meio ambiente a sua \n\nvolta. O sistema f\u00edsico ambiental \u00e9 desestabilizado, retirado de seu equil\u00edbrio ambiental. \n\nComo forma de se reorganizar e obedecer \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es impostas pelo homem, o \n\nsistema natural cria novos padr\u00f5es de funcionamento, se adaptando \u00e0s novas regras \n\nimpostas pelo sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico e as organiza\u00e7\u00f5es espaciais. \n\n65 \n\n\n\nEssa forma de rela\u00e7\u00e3o Homem - Natureza, onde o Homem invariavelmente \n\nmodifica completamente o meio ambiente \u00e0 sua volta, resultam em in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es dos \n\nsistemas naturais. O desequihbrio do meio ambiente, gerado pela a\u00e7\u00e3o humana, pode ter \n\ngraves conseq\u00fc\u00eancias tanto para os sistemas naturais quanto para os sistemas s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos, uma vez que a partir desse desequihbrio, novos processos naturais podem \n\nresultar em fen\u00f4menos de risco s\u00f3cio-ambiental. \n\nA partir desses eventos de desequilibro natural, surgem urna s\u00e9rie de termos e \n\nconceitos, elencando as diversas formas as quais os sistemas fisicos ambientais s\u00e3o \n\nmodificados, desestabilizados. Em recentes trabalhos relacionados \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ambientais \n\ncausadas pela interven\u00e7\u00e3o social no sistema natural, (FUllMOTO, 2001; OLIVEIRA &amp; \n\nHERRMANN, 2001; SANTOS, 1997; OLIVEIRA, 2000, etc.) os termos fragilidade, \n\nsusceptibilidade, vulnerabilidade e risco s\u00e3o usualmente empregados. \n\nOs estudos ligados aos termos susceptibilidade e vulnerabilidade est\u00e3o relacionados, \n\nem geral, \u00e0s potencialidades naturais de determinados ambientes. A utiliza\u00e7\u00e3o dos termos \n\nsusceptibilidade e vulnerabilidade remete \u00e0 an\u00e1lise da potencialidade de determinado \n\nambiente em tomar -se suscept\u00edvel ou vulner\u00e1vel a certo processo natural. \n\nAssim sendo, podemos afirmar se um ambiente, a partir de seus fen\u00f4menos e \n\ndin\u00e2micas naturais, \u00e9, por exemplo, suscept\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o, ou vulner\u00e1vel \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o, \n\nsuscept\u00edvel \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es, e assim por diante. \n\nPor outro lado, os termos risco e fragilidade dizem respeito \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre as \n\npotencialidades naturais e o uso e ocupa\u00e7\u00e3o social dos ambientes. Desse modo, ambos os \n\ntermos referem-se n\u00e3o apenas as potencialidades naturais dos ambientes, mas \n\nprincipalmente \u00e0 potencialidade de certos fen\u00f4menos naturais ocasionadas pelo uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais. \n\nO termo risco ambiental pode ser conceituado, grosso modo, como a probabilidade \n\nde algum elemento natural tomar-se vulner\u00e1vel a determinado processo, tendo como causa \n\no uso e manejo social inadequado do meio ambiente. Assim, o conceito de risco ambiental \n\ndeve ser voltado para um fen\u00f4meno natural espec\u00edfico, causado pela a\u00e7\u00e3o humana, como, \n\npor exemplo, risco de eros\u00e3o, risco de inunda\u00e7\u00e3o, risco de escorregamento, e assim por \n\ndiante. \n\n67 \n\n\n\nO conceito fragilidade ambiental, termo que nos interessa nesse trabalho, tamb\u00e9m \n\nrelaciona Homem e Natureza, mas sem, contudo, direcionar a analise aos estudos sociais ou \n\naos estudos naturais. O termo fragilidade est\u00e1 ligado \u00e0 susceptibilidade de algo de sofrer \n\ninterven\u00e7\u00f5es, ou de ser alterado. A fragilidade do meio ambiente est\u00e1 ligado \u00e0 fatores de \n\ndesequihbrio, tanto de ordem natural (alto grau de declividade, alto grau de erodibilidade, \n\nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas) quanto social (uso indevido do solo, interven\u00e7\u00f5es em regimes fluviais, \n\nt\u00e9cnicas de cultivo, etc.). \n\nSegundo SANTOS (1997) a fragilidade do me10 pode ser interpretada como \n\nambiente de risco, concebendo a possibilidade de perigo ou perdas. Portanto, definir a \n\nfragilidade do meio pode evitar que situa\u00e7\u00f5es de risco ambiental decorram para situa\u00e7\u00f5es \n\nde cat\u00e1strofe, envolvendo danos materiais e humanos. O estudo da fragilidade requer a \n\nan\u00e1lise de todos os fatores sociais e naturais que comp\u00f5e determinado espa\u00e7o. \n\nROSS (1995, p: 73), adotando como base te\u00f3rica a Teoria Geral dos Sistemas, \n\nanalisa a fragilidade dos ambientes partindo do pressuposto que \"na natureza, as trocas de \n\nenergia e mat\u00e9ria se processam atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es em equil\u00edbrio din\u00e2mico. Esse \n\nequil\u00edbrio, entretanto, \u00e9 freq\u00fcentemente alterado pelas interven\u00e7\u00f5es do homem nas \n\ndiversas componentes da natureza, gerando estados de desequil\u00edbrio tempor\u00e1rio ou \n\npermanente\". \n\nAs interven\u00e7\u00f5es humanas no sistema natural no processo de produ\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o \n\nsocial alteram os processos naturais em ritmo exponencial. ROSS (1994) apresenta dois \n\nelementos principais que determinam a instabilidade do sistema natural: primeiro, as \n\ncaracter\u00edsticas gen\u00e9ticas do espa\u00e7o natural, uma vez que os ambientes apresentam processos \n\nnaturais que podem inferir fragilidade ao sistema, e, em segundo lugar, as formas de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do espa\u00e7o. \n\nPara ROSS (1994), o estudo da fragilidade potencial dos ambientes envolve o \n\nestudo dos solos, do relevo, das rochas, das \u00e1guas, do clima, da vegeta\u00e7\u00e3o e do uso social \n\ndo espa\u00e7o, tendo como base o trabalho de TRlCART (1977). Assim, pautado em \n\nTRlCART (op cit), cuja metodologia considera as rela\u00e7\u00f5es entre morfog\u00eanese e \n\npedog\u00eanese, ROSS ( 1994) afirma que: \n\n68 \n\n\n\n\"As rela\u00e7\u00f5es de troca energ\u00e9tica absolutamente interdependentes, n\u00e3o permitem, \n\npor exemplo, o entendimento da din\u00e2mica e da g\u00eanese dos solos sem que se conhe\u00e7a o \n\nclima, o relevo a litologia e seus respectivos arranjos estruturais\" (ROSS, 1993, p: 65). \n\nAssim sendo, ROSS (1994) prop\u00f5e como an\u00e1lise emp\u00edrica da fragilidade de \n\ndeterminado ambiente o estudo do relevo, da litoestrutura, dos solos, do clima e do uso da \n\nterra. Estes estudos ter\u00e3o como produto cartas tem\u00e1ticas que, posteriormente hierarquizadas \n\nem classes de fragilidade, se transformaram no produto final objetivado nesse estudo: a \n\ncarta de fragilidade ambiental. \n\nNesse contexto, ROSS (1994) prop\u00f5e como metodologia a confec\u00e7\u00e3o de cartas \n\ntem\u00e1ticas de geomorfologia, geologia, pedologia, climatologia, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e, \n\nno caso de \u00e1reas de estudo com escalas maiores de 1: 50.000, deve-se analisar tamb\u00e9m as \n\nformas das vertentes e as classes de declividade. Segundo afrrma ROSS (1994), a escolha \n\nda an\u00e1lise de cada elemento apresentado possui um significado espec\u00edfico para a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda fragilidade de determinado ambiente: \n\n\" ... os estudos dos solos prestam-se, por um lado, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da potencialidade \n\nagr\u00edcola (aptid\u00e3o agr\u00edcola ou capacidade de uso) e de outro subsidia a an\u00e1lise da \n\nfragilidade do ambiente face as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas ligadas a agropecu\u00e1ria. Os \n\nlevantamentos geol\u00f3gicos s\u00e3o b\u00e1sicos para o entendimento da rela\u00e7\u00e3o relevo-solo-rocha; \n\nas informa\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, sobretudo as de chuva (intensidade, volume e dura\u00e7\u00e3o), tamb\u00e9m \n\nse prestam tanto para a an\u00e1lise da potencialidade agr\u00edcola, quanto para a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nfragilidade natural dos ambientes, a rugosidade topogr\u00e1fica do relevo e declividade das \n\nvertentes, bem como os levantamentos dos tipos de uso da terra, ... , possibilitam chegar a \n\num diagn\u00f3stico das diferentes categorias hier\u00e1rquicas da fragilidade dos ambientes \n\nnaturais\" (ROSS, 1993, p: 66). \n\nPara cada carta tem\u00e1tica composta devem ser hierarquizadas cmco classes de \n\nfragilidade, sendo estas: \n\n1 - Muito Baixa \n\n2 -Baixa \n\n3 -M\u00e9dia \n\n4 -Alta \n\n5 Muito Alta \n\n69 \n\n\n\nAp\u00f3s a composi\u00e7\u00e3o de todas as cartas necess\u00e1rias para o estudo dos futores naturais \n\ne sociais de uma determinada \u00e1rea, ROSS (1994) prop\u00f5e associar as fragilidades \n\nencontradas a d\u00edgitos ar\u00e1bicos, onde cada um desses d\u00edgitos representa um peso. A soma de \n\ntodas as cartas tem\u00e1ticas resultaria em um conjunto de n\u00fameros, concluindo-se assim o \n\nmapa final de fragilidade. \n\nROSS (op cit) afirma que para cartas com grande n\u00edvel de detalhamento (cartas com \n\nescalas de 1: 25.000, 1: 10.000, 1: 5.000 e 1: 2.000), o estudo do relevo deve basear-se nas \n\nformas das vertentes e na declividade do terreno, obedecendo aos intervalos propostos nos \n\nestudos de Capacidade de Uso/Aptid\u00e3o Agr\u00edcola e aos limites cr\u00edticos da geotecn\u00eda. Assim \n\nsendo, a carta tem\u00e1tica de declividade ser\u00e1 classificada da seguinte maneira: \n\nQuadro 1 - Fragilidade das classes de declividade. \n\nClasses de Fragilidade Classes de Declividade \n\nI - Muito Baixa At\u00e96% \n\n2-Baixa De6a 12% \n\n3 -M\u00e9d\u00eda De 12 a20% \n\n4-Aita De20 a30% \n\n5 -Muito Alta Acimade30% \n\nFonte ROSS, 1994. \n\nOs solos s\u00e3o o outro fator deterrn\u00ednante na an\u00e1lise dos estudos de fragilidade, uma \n\nvez que suas caracter\u00edsticas envolvem o relevo, a litologia, o clima, os elementos motores \n\nda pedog\u00eanese, al\u00e9m das caracter\u00edsticas fisicas e quimicas dos solos. Para determinar a \n\nfragilidade dos solos s\u00e3o levados em conta a textura, a estrutura, a plasticidade e o grau de \n\ncoes\u00e3o das part\u00edculas, onde cada um desses elementos influenciam diretamente o \n\nescoamento superficial difuso e concentrado das \u00e1guas superficiais, al\u00e9m do grau de \n\nerod\u00edbilidade dos solos. Quanto \u00e0 fragilidade dos solos, considerando o escoamento \n\nsuperficial difuso e concentrado de \u00e1guas pluviais, as classes a serem consideradas s\u00e3o: \n\n70 \n\n\n\nQuadro 2 -Fragilidade dos tipos de solos \n\nClasses de Fragilidade Tipos de Solos \n\n1 Muito Baixa Latosso1o Vermelho, Latossolo Vermelho e Latosso1o \n\nVermelho -Amarelo textura argilosa \n\n2-Baixa Latossolo Vermelho Amarelo textura m\u00e9dia/argilosa \n\n3 -M\u00e9dia Latosso1o Vermelho -Amarelo, Latossolo Vermelho, \n\nArgissolo Vermelho - Amarelo textura m\u00e9dia argilosa \n\n4 -Alta Argissolo Vermelho- Amarelo textura m\u00e9dia arenosa e \n\nCambissolos \n\n5 - Muito Alta Argissolo Vermelho, Neossolo Lit\u00f3lico e Neossolo \n\nQuartzar\u00eanico. \n\n-Fonte ROSS (1994), adaptado a nova classdica\u00e7ao de solos da EMBRAPA. \n\nSeguindo a metodologia proposta, outro fator apontado como de grande \n\ninterfer\u00eancia na fragilidade ambiental de uma determinada \u00e1rea \u00e9 o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, \n\nsua cobertura vegetal e o grau de prote\u00e7\u00e3o dos solos, constituindo o quadro a seguir: \n\nQuadto 3 - Grau de Prote\u00e7\u00e3o dos tipos de cobertura vegetal \n\nGraus de Prote\u00e7\u00e3o Tipos de Cobertura Vegetal \n\n1 - Muito Alta Floresta/ matas naturais, florestas cultivadas com biodiversidade. \n\n2 -Alta Forma\u00e7\u00f5es arbustivas naturais com estrato herb\u00e1ceo denso, \nforma\u00e7\u00f5es arbustivas densas(mata secund\u00e1ria, cerrado denso, \ncapoeira densa). Mata homog\u00eanea de Pinus densa, pastagens \n\ncultivadas com baixo pisoteio de gado, silvicultura de eucaliptos \ncom sub-bosque de nativas. \n\n3 -M\u00e9dia Cultivos de ciclo longo em curvas de niveVterraceamento, pastagens \n\ncom baixo pisoteio, silvicultura de eucaliptos. \n\n4-Baixa Culturas de ciclo longo de baixa densidade com solo exposto entre \nruas, culturas de ciclo curto, com cultivo em curvas de niveV \n\nterraceamento. \n5 - Muito Baixa Areas desmatadas e queimadas recentemente, solo exposto por \n\narado, solo exposto ao longo de caminhos e estradas, \nterraplanagens, cultura de ciclo curto sem pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas. \nFonte ROSS, 1994. \n\n71 \n\n\n\nPor\u00e9m, a metodologia proposta por ROSS (1994) n\u00e3o apresenta qualquer \n\nespecifica\u00e7\u00e3o quanto ao grau de prote\u00e7\u00e3o dos solos em \u00e1reas urbanas. Mas, como esse \n\ntrabalho trata da fragilidade ambiental no meio ambiente urbano, a tabela acima foi \n\nmodificada, agregando tamb\u00e9m o grau de prote\u00e7\u00e3o ambiental no meio ambiente urbano. \n\nEssas modifica\u00e7\u00f5es se baseiam em observa\u00e7\u00f5es de campo realizadas na \u00e1rea estudada, \n\ncomo tamb\u00e9m nos estudos de BOTELHO &amp; SILVA (2004) e GUERRA &amp; MENDON\u00c7A \n\n(2004). Assim, propomos a seguinte classifica\u00e7\u00e3o para o grau de prote\u00e7\u00e3o dos solos, tanto \n\nem \u00e1rea urbana quanto rural: \n\nQuadro 4 - Grau de Prote\u00e7\u00e3o da terra em \u00e1reas urbanas. \n\nGraus de Prote\u00e7\u00e3o Tipos de Cobertura da Terra \n\n1 - Muito Alta Floresta/ matas naturais, florestas cultivadas com biodiversidade. \n\n2 Alta Forma\u00e7\u00f5es arbustivas naturais com estrato herb\u00e1ceo denso, \nforma\u00e7\u00f5es arbustivas densas (mata secund\u00e1ria, cerrado denso, \ncapoeira densa). Mata homog\u00eanea de Pinns densa, pastagens \n\ncultivadas com baixo pisoteio de gado, silvicultura de eucaliptos \ncom sub-bosque de nativas. \n\n3 -M\u00e9dia Cultivos de ciclo longo em curvas de n\u00edvellterraceamento, pastagens \ncom baixo pisoteio, silvicultura de eucaliptos e \u00e1reas urban\u00edzadas. \n\n4 -Baixa Culturas de ciclo longo de baixa densidade, solo exposto entre ruas, \nculturas de ciclo curto, com cultivo em curvas de n\u00edvel/ \n\nterraceamento, \u00e1reas urban\u00edzadas e em fase de ocupa\u00e7\u00e3o urbana, \ncom \u00e1reas com solo exposto, \u00e1rea com sinais de processos erosivos. \n\n5 - Muito Baixa Areas desmatadas e queimadas recentes, solo exposto por arado, \nsolo exposto ao longo de caminhos e estradas, terraplanagens, \ncultura de ciclo curto sem pr\u00e1ticas conservacionistas, \u00e1reas urbanas \nlocalizadas \u00e0 margem de rios e c\u00f3rregos ou em fase de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\u00e1reas com sinais de processos erosivos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao clima, SANTOS (1997) afirma que os fen\u00f4menos de precipita\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o os principais respons\u00e1veis pela altera\u00e7\u00e3o ambiental devida a sua capacidade de causar \n\nfen\u00f4menos erosivos. O potencial de eros\u00e3o das chuvas \u00e9 denominado de erosividade, \n\nrelacionando tr\u00eas caracteristicas b\u00e1sicas das precipita\u00e7\u00f5es no fen\u00f4meno de eros\u00e3o: \n\nintensidade, quantidade e freq\u00fc\u00eancia. \n\n72 \n\n\n\nPara se determinar o grau de erosividade da chuva, ou fator R da Equa\u00e7\u00e3o Universal \n\nde Perda de Solos, BERTONI &amp; LOMBARDI NETO (1990) recomendam o uso do \n\nproduto da energia cin\u00e9tica total da chuva (E) atrav\u00e9s do c\u00e1lculo do \u00edndice de erosividade \n\nda chuva utilizando o coeficiente de chuva (FOUNIER, apud SANTOS, 1997), que \u00e9 \n\nexpresso por: \n\nElm = p2 / P \n\nOnde Elm = \u00edndice de erosividade m\u00e9dio mensal (mm), p = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nmensal (mm) e P =precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (mm). \n\nSomando os valores m\u00e9dios mensais do Elm de um local, obt\u00e9m-se o valor anual do \n\n\u00edndice de erosividade da chuva. CARVALHO (1996, apud SANTOS, 1997) descreve que \n\npara o estado de S\u00e3o Paulo foi encontrado a seguinte rela\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de chuva \n\nde Fournier e a erosividade da chuva (R): \n\nR= 6.886 (Elm)0'85 \n\nA partir do c\u00e1lculo desses dados, CARVALHO (1996, apud SANTOS, 1997) \n\nprop\u00f5e a seguinte hierarquiza\u00e7\u00e3o desse \u00edndice: \n\nQuadro 5 - Classes de erosividade da Chuva \n\nClasses de erosividade Valores de R \n\n1 - Muito Baixa R<250 \n\n2 -Baixa 250&lt;R&lt;500 \n\n3 -M\u00e9dia 500&lt;R&lt;750 \n\n4-Alta 750&lt;R&lt;1000 \n\n5 - Muito Alta R> 1000 \n\nFonte: CARVALHO, 1996 (apud SANTOS, 1997). \n\n\n\nA erosividade diz respeito \u00e0 capacidade dos eventos pluviom\u00e9tricos em causar \n\nprocessos erosivos em um local. Assim sendo, essa capacidade ocasionada pelas chuvas \n\npode inferir maior ou menor fragilidade a uma \u00e1rea, uma vez que processos erosivos podem \n\nser gerados ou intensificados a partir do fator R do local estudado. \n\nAssim sendo, todas as cartas tem\u00e1ticas produzidas a partir da proposta metodol\u00f3gica \n\nde ROSS (op cit) ser\u00e3o hierarquizadas, com a atribui\u00e7\u00e3o de pesos a cada carta. Ap\u00f3s a \n\natribui\u00e7\u00e3o de pesos e hierarquiza\u00e7\u00e3o de todas as cartas, estas ser\u00e3o cruzadas a fim de se \n\nobter um mapa de fragilidade mais adequado e preciso. \n\nDessa forma, a metodologia utilizada nesse trabalho visa realizar o mapeamento dos \n\ndiversos elementos que comp\u00f5e o ambiente, sendo esses elementos tanto de ordem natural \n\nquanto de ordem social. A partir da enumera\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de todos os elementos e \n\nprocessos naturais e, principalmente, sociais, o mapa de fragilidade permitir\u00e1, acima de \n\ntudo, analisar formas mais apropriadas de ocupa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do meio amhiente urbano \n\n(caso o mapa demonstre alto grau de fragilidade ambiental). \n\nCom o mapa de fragilidade ambiental, ser\u00e1 poss\u00edvel tra\u00e7ar pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o que garantam um nso do solo mais democr\u00e1tico e solid\u00e1rio. A carta final de \n\nfragilidade ambiental ser\u00e1 resultado do cruzamento das cartas tem\u00e1ticas que analisam cada \n\natributo social e natural da bacia estudada, expondo as \u00e1reas de maior e menor risco \n\nambiental. \n\nComo recorte anal\u00edtico, foi determinada a Bacia Hidrogr\u00e1fica, uma vez que essa \n\ncategoria, sendo um sistema aberto, permite a an\u00e1lise tanto dos processos sociais quanto \n\nnaturais que se inter-relacionam, formando o meio ambiente urbano. \n\n74 \n\n\n\nCap\u00edtulo 4- A Urbaniza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio Brasileiro \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro pode ser encarado como um \n\nprocesso dial\u00e9tico, envolvendo a rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica entre os atributos fisicos e sociais do \n\nespa\u00e7o e da sociedade brasileira. Esse processo dial\u00e9tico e espacialmente desigual deu \n\norigem \u00e0s diversas formas e paisagens das cidades brasileiras. \n\nPara GEIGER (1995), o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro se constitui \n\nn\u00e3o apenas como o processo de crescimento material das cidades, mas, principalmente, a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais que se \n\nespacializam em formas e conte\u00fados urbanos, dentro de diferentes contextos hist\u00f3ricos. \n\nNo Brasil, grosso modo, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligado a dois processos \n\nprincipais: primeiro a industrializa\u00e7\u00e3o ocorrida no Brasil, que teve origem no estado de S\u00e3o \n\nPaulo com o avan\u00e7o cafeeiro e que se intensificou na d\u00e9cada de 1950. Em segundo lugar \n\npodemos apontar o \u00eaxodo rural, resultado direto da moderniza\u00e7\u00e3o do campo, das p\u00e9ssimas \n\ncondi\u00e7\u00f5es trabalhistas da zona rural, e da esperan\u00e7a de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida na \n\ncidade. \n\nOs dois processos acima relacionados, realizados separadamente ou em conjunto em \n\ntempo e espa\u00e7os diversos, materializaram nas formas urbanas a desigualdade, a segrega\u00e7\u00e3o \n\ne a degrada\u00e7\u00e3o da sociedade exclu\u00edda do sistema produtivo capitalista Como resultado das \n\nrela\u00e7\u00f5es capitalistas cristalizadas, e ao mesmo tempo criadoras das cidades, MARICATO \n\n(200 1) aponta para as profundas marcas das paisagens urbanas, como a desigualdade s\u00f3cio-\n\nespacial e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nPara SPOSITO (1988), industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fen\u00f4menos de forte \n\nidentidade, uma vez que urbaniza\u00e7\u00e3o via industrializa\u00e7\u00e3o explica n\u00e3o apenas o elevado \n\nn\u00famero de pessoas que passam a viver nas cidades, mas tamb\u00e9tn o desenvolvimento das \n\nrela\u00e7\u00f5es capitalistas e as transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \u00e0s quais formam as bases da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndos territ\u00f3rios. \n\n75 \n\n\n\nDevido ao seu papel de agente transformador da natureza (transforma os objetos \n\nnaturais em bens, mercadorias) e da sociedade (impondo uma nova din\u00e2mica social, \n\nconstruindo novas formas e novas rela\u00e7\u00f5es), o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e todas as \n\nconseq\u00fc\u00eancias a ele relacionados moldaram o desenvolvimento das cidades, uma vez que \u00e9 \n\nnas cidades que o capitalismo encontra as condi\u00e7\u00f5es ideais para reproduzir o processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista, criando formas e alterando rela\u00e7\u00f5es. \n\nSANTOS (1993) afirma que a industrializa\u00e7\u00e3o engloba n\u00e3o apenas a atividade \n\nindustrial em si, mas tamb\u00e9m o processo social, a forma\u00e7\u00e3o de um mercado nacional, a \n\nexpans\u00e3o do consumo e o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a consolida\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade urbana no territ\u00f3rio brasileiro se configurava ainda no periodo colonial, mesmo \n\nque de forma embrion\u00e1rio. \n\nSegundo SANTOS (1993), a sociedade brasileira se originou no campo, ainda no \n\nperiodo colonial do Brasil, com lavradores e pastores. Nesse periodo, as cidades brasileiras \n\nsurgem como \"emana\u00e7\u00e3o de um poder long\u00ednquo, uma vontade de marcar presen\u00e7a em um \n\npa\u00eds distante\" (p. 17). \n\nDurante o periodo colonial a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa do territ\u00f3rio era \n\nconstitu\u00edda pelas capitanias, Governo Geral e organiza\u00e7\u00e3o municipal, com atividades \n\necon\u00f4micas rurais e comerciais. Esse padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o se manteve at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII, \n\nquando o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o teve um primeiro impulso, com a expans\u00e3o agricola \n\ncomercial, a explora\u00e7\u00e3o mineral, a mecaniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e, \n\nconseq\u00fcentemente, o processo de interioriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro. \n\nA acelera\u00e7\u00e3o desse primeiro impulso de urbaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio ocorreu a partir do \n\ns\u00e9culo XIX, onde o n\u00famero da popula\u00e7\u00e3o passou de 10 milh\u00f5es em 1872 para 41 milh\u00f5es \n\nem 1940 (quadro 6). Nesse periodo entre o fim do s\u00e9culo XIX e o inicio do s\u00e9culo XX \n\nocorreu um grande crescimento no n\u00famero de cidades e da popula\u00e7\u00e3o vivendo em \u00e1reas \n\nurbanas. \n\nEsse crescimento do espa\u00e7o urbano brasileiro pode ser resultado de medidas \n\nadotadas em meados da d\u00e9cada de 1850, como o fim do tr\u00e1fego de escravos e a constitui\u00e7\u00e3o \n\nda Lei de Terras, fatores respons\u00e1veis pelo surgimento de bancos, \"industrias\" e empresas \n\nde navega\u00e7\u00e3o nas cidades, e mudan\u00e7as do padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o, resultante do \n\ndesenvolvimento do complexo cafeeiro. \n\n76 \n\n\n\nPor\u00e9m, apesar do crescimento da popula\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas urbanas, o Brasil ainda tinha \n\ncomo base para sua economia a atividade agr\u00edcola, cujas esferas de poder influenciavam as \n\nfun\u00e7\u00f5es administrativas p\u00fablicas e privadas, uma vez que as exporta\u00e7\u00f5es eram a principal \n\nfonte de arrecada\u00e7\u00e3o do Estado e de fonte de renda de in\u00fameros fazendeiros. (SANTOS, \n\n1993). \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro s\u00f3 ter\u00e1 in\u00edcio de \n\nfato no final do s\u00e9culo XIX e come\u00e7o do s\u00e9culo XX, com o surgimento e desenvolvimento \n\ndo complexo cafeeiro principalmente no estado de S\u00e3o Paulo, e com a mudan\u00e7a nos \n\npadr\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o propiciados por esse complexo. \n\nCANO (1998) entende por complexo cafeeiro a expans\u00e3o da cafeicultura paulista, \n\nfato que induziu o surgimento de atividades industriais, banc\u00e1rias, armaz\u00e9ns e oficinas de \n\nestrada de ferro, com\u00e9rcio atacadista, com\u00e9rcio de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, etc. Ao mesmo \n\ntempo em que estas atividades cresciam, outras, mais vinculadas ao processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, se desenvolviam: com\u00e9rcio varejista, transportes urbanos, comunica\u00e7\u00f5es, \n\nenergia el\u00e9trica, equipamentos urbanos, entre outras. Essa rede de conex\u00f5es econ\u00f4micas, \n\nfinanceiras e de servi\u00e7os gerada em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o do caf\u00e9, permitiu o \n\ndesenvolvimento de uma acumula\u00e7\u00e3o no complexo econ\u00f4mico paulista. \n\n\u00c9 apenas ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial e intensifica\u00e7\u00e3o do processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, per\u00edodo que tem in\u00edcio entre as d\u00e9cadas de 1940 e 1950, que a popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira deixa de ser predominantemente rural para se tornar essencialmente urbana, como \n\npode ser observado no quadro abaixo (Quadro 6). \n\nQuadro 6 - Desenvolvimento da Popula\u00e7\u00e3o Brasileira entre 1940 e 2000 \n\nAno Popula\u00e7\u00e3o Total Popula\u00e7\u00e3o Urbana Popula\u00e7\u00e3o Rural \n\n1940 41.236.315 12.880.182 28.356.133 \n\n1950 51.944.397 18.782.891 33.161.506 \n\n1970 93.139.037 52.084.984 41.054.053 \n\n1991 146.825.475 110.990.990 35.834.485 \n\n2000 169.799.170 137 953 959 31845211 \n\nFonte: s1te IBGE \n\n77 \n\n\n\nO desenvolvimento do complexo cafeeiro, a constru\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de redes \n\nferrovi\u00e1rias, a transforma\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o fazem do estado de S\u00e3o Paulo o \n\nepicentro do processo de industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro. \u00c9 gra\u00e7as a \n\nfatores hist\u00f3ricos sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos que o estado de S\u00e3o Paulo transformou-se \n\nno centro nacional de desenvolvimento e industrializa\u00e7\u00e3o, compondo o quadro \n\npopulacional acima observado. O estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o locus do in\u00edcio, intensifica\u00e7\u00e3o e \n\nperpetua\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o brasileira e, por isso, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio avaliar no pr\u00f3ximo item, como se deu o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do Estado. \n\n4.1 Urbaniza\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nO complexo cafeeiro transformou o estado de S\u00e3o Paulo em um p\u00f3lo din\u00e2mico que \n\ncentralizou o fluxo de capitais e mercadorias de todo o pa\u00eds. Com a implanta\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do complexo cafeeiro no estado criou-se uma s\u00e9rie de fixos que \n\ndinamizaram esse territ\u00f3rio, com o surgimento de um sistema de estradas de ferro, melhoria \n\ndos portos, constru\u00e7\u00e3o de meios de comunica\u00e7\u00e3o e aumento do capital em circula\u00e7\u00e3o, \n\nconstruindo assim as condi\u00e7\u00f5es ideais para o desenvolvimento da industrializa\u00e7\u00e3o. \n\nO sistema cafeeiro encontrou no estado de S\u00e3o Paulo as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e \n\nmateriais que possibilitaram sua expans\u00e3o, bem como o surgimento de atividades \n\necon\u00f4micas diversificadas (com\u00e9rcio de gado, produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o, com\u00e9rcio de \n\nmercadorias de consumo, etc.), criando, portanto, condi\u00e7\u00f5es para que o capital mercantil se \n\ntransformasse gradativamente em capital industrial (GON\u00c7ALVES, 1998). \n\nPor\u00e9m, segundo aponta GON\u00c7ALVES (1998), a estrutura urbana do territ\u00f3rio \n\npaulista, por raz\u00f5es hist\u00f3ricas, j\u00e1 se encontrava bem desenvolvida desde os s\u00e9culos XVII e \n\nXVIII. O estado de S\u00e3o Paulo, que se originou da Capitania de S\u00e3o Vicente, foi a primeira a \n\napresentar um n\u00facleo de expans\u00e3o da economia a\u00e7ucareira no Brasil. \n\nApesar do declinio da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira j\u00e1 em 1587, S\u00e3o Paulo consegmu \n\nascender \u00e0 categoria de vila. Em tomo da vila de S\u00e3o Paulo de Piratininga (fundada em \n\n1560), surgiram outros n\u00facleos de povoamento, que se dedicavam principalmente \u00e0 \n\nagricultura de subsist\u00eancia. \n\n78 \n\n\n\nEntre os s\u00e9culos XVI e XVII come\u00e7aram a sair de S\u00e3o Paulo expedi\u00e7\u00f5es para o \n\ninterior que visavam capturar indios para o trabalho escravo e procurar ouro no interior do \n\nterrit\u00f3rio paulista. Essas expedi\u00e7\u00f5es, que ficaram conhecidas como bandeiras. tornaram-se \n\numa das principais atividades econ\u00f5micas dos paulistas, gerando capital com o com\u00e9rcio \n\nde indios e for\u00e7a de trabalho para os engenhos e lavouras com produ\u00e7\u00e3o de auto consumo. \n\nFoi atrav\u00e9s das bandeiras que foram fundados novos povoamentos, sendo estes pontos de \n\ndescanso e restabelecimento para os bandeirantes (CANABRAVA, 1967, apud \n\nGON\u00c7ALVES, 1998). \n\nAs v\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es paulistas consolidaram a expans\u00e3o do litoral e expandiram \n\nnovos povoamentos a leste e noroeste da vila de S\u00e3o Paulo, seguindo atrav\u00e9s dos vales dos \n\nrios Tiet\u00ea e Parruba. Cabe ressaltar, que as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas foram de grande \n\ninflu\u00eancia para a constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de novos povoados, se transformando em \n\n\"caminhos naturais\" para o desenvolvimento dos pontos de povoamento (GON\u00c7ALVES, \n\n1998). \n\nNo s\u00e9culo XVIII, o surto da minera\u00e7\u00e3o em Minas Gerais, Mato Grosso e Goi\u00e1s fez \n\ndiminuir o crescimento do n\u00famero de novos povoados no estado de S\u00e3o Paulo, por\u00e9m, \n\nBRUNO (1967, apud GON\u00c7ALVES, 1998), aponta para o cont\u00ednuo do surgimento de \n\nnovos povoados, mas em menor escala. As principais atividades desses povoados eram a \n\nprodu\u00e7\u00e3o para consumo interno e a cria\u00e7\u00e3o de animais, o que posteriormente colaborou \n\npara o desenvolvimento e eleva\u00e7\u00e3o de alguns desses povoados a categoria de vilas. \n\nEm 1765, Morgado de Mateus tornou-se governador e retomou o crescimento da \n\nent\u00e3o Vila de S\u00e3o Paulo. Com uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica, o ent\u00e3o governador fundou dezenas de \n\ncidades no \"sert\u00e3o virgem\" e construiu estradas que ligavam as regi\u00f5es sul e sudeste da \n\nVila. Essas estradas uniam nascentes de rios paulistas e caminhos de minera\u00e7\u00e3o ou de gado, \n\nformando redes que ao mesmo tempo criavam obst\u00e1culos a eventuais invas\u00f5es, e \n\nfacilitavam a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias (GON\u00c7ALVES, 1998). \n\nEssas estradas, conhecidas como \"Caminhos de Goyazes\", seguiam na borda de \n\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, seguindo pela seq\u00fc\u00eancia de Campinas, Mogi Mirim, Mococa, \n\nFranca e penetrando em Minas Gerais. Segundo SANTOS (1998), o \"Caminho de \n\nGoyazes\" tornar-se-ia posteriormente no ponto de partida para o desenvolvimento do caf\u00e9. \n\n79 \n\n\n\nO desenvolvimento de outros povoados em torno da vila de S\u00e3o Paulo seguiu eixos \n\npreferenciais; ao norte da vila os povoamentos se constitu\u00edram a partir da vila de Jundia\u00ed, \n\nseguindo para nordeste, na dire\u00e7\u00e3o da Mantiqueira, fundando os povoados de Atiba\u00eda e \n\nNazar\u00e9 (1655 e 1676), e em dire\u00e7\u00e3o ao norte, formando os n\u00facleos de Mogi Gua\u00e7u e Mogi \n\nMirim. A oeste, os povoamentos seguiram na dire\u00e7\u00e3o do rio Tiet\u00ea, surgindo os povoados de \n\nSorocaba, Porto Feliz e Pirapora. E, em busca de novos pontos de minera\u00e7\u00e3o, uma frente de \n\npovoamento seguiu rumo sudoeste, em dire\u00e7\u00e3o do Vale do Ribeira e alto Paranapanema. \n\nDesse modo, com o \"isolamento\" do mercado da cana-de-a\u00e7\u00facar e da minera\u00e7\u00e3o, a \n\nVila de S\u00e3o Paulo desenvolveu uma economia baseada principalmente em uma agricultura \n\nde auto consumo, cria\u00e7\u00e3o de animais, principalmente gado de muares, e o com\u00e9rcio entre \n\nS\u00e3o Paulo e outras Capitanias. Esses fatores fizeram de S\u00e3o Paulo um territ\u00f3rio articulado, \n\ndirigido para o mercado interno, com uma rede bem desenvolvida de cidades e estradas e, \n\nprincipalmente, com um capital mercantil avan\u00e7ado. \n\nPor essas raz\u00f5es, ao chegar \u00e0 capitania de S\u00e3o Paulo, o caf\u00e9 encontrou as bases \n\necon\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas e espaciais, al\u00e9m dos atributos naturais do territ\u00f3rio paulista, \n\nque propiciaram seu pleno desenvolvimento, e que posteriormente transformaria o estado \n\nde S\u00e3o Paulo no principal centro econ\u00f4mico e industrial do Brasil. \n\nPara analisar o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e posterior industrializa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, \n\nGON\u00c7ALVES (1998, p.40) coloca dois marcos fundamentais: o primeiro \u00e9 \"a expans\u00e3o \n\ncafeeira organizada em um complexo econ\u00f4mico poderoso, que ocupou e organizou a \n\nmaior parte do territ\u00f3rio e fez da cidade de S\u00e3o Paulo um centro din\u00e2mico\", e segundo \u00e9 \n\n\"o processo de industrializa\u00e7\u00e3o desencadeado e nucleado no Estado, que intensificou a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, mudou o fluxo das rela\u00e7\u00f5es no sistema urbano e consolidou a metr\u00f3pole ... \". \n\nO caf\u00e9 chegou ao estado de S\u00e3o Paulo ao mesmo tempo em que a produ\u00e7\u00e3o \n\na\u00e7ucareira fazia ressurgir a agricultura de grande porte no territ\u00f3rio. Os primeiros lugares a \n\nproduzir caf\u00e9 foram o vale do Parruba e o litoral norte. Por volta de 1770, o caf\u00e9 logo se \n\nexpandiu e passou a substituir a cana-de-a\u00e7\u00facar, principalmente nas zonas pr\u00f3ximas \u00e0 \n\nCapital de S\u00e3o Paulo. \n\n80 \n\n\n\nQuando a produ\u00e7\u00e3o cafeeira come\u00e7ou a se expandir, encontrou o territ\u00f3rio paulista \n\narticulado, com relativo grau de urbaniza\u00e7\u00e3o, redes de estradas organizadas, cidades \n\nhierarquizadas, ou seja, o caf\u00e9 encontrou no estado de S\u00e3o Paulo as condi\u00e7\u00f5es ideais para \n\nsua constitui\u00e7\u00e3o como principal produto da economia brasileira e como complexo \n\nprodutivo, que posteriormente formaria o complexo industrial de S\u00e3o Paulo. \n\nGON\u00c7ALVES (1998) coloca a d\u00e9cada de 1870 como o marco inicial para o \n\ndesenvolvimento capitalista do complexo cafeeiro no estado paulista, pois, segundo a \n\nautora, essa seria a data de in\u00edcio do funcionamento da estrada de ferro Santo-Jundia\u00ed, fator \n\nfundamental para o inicio da constitui\u00e7\u00e3o do complexo. \n\nA constitui\u00e7\u00e3o das estradas de ferro no territ\u00f3rio paulista \u00e9 apontada por \n\nGON\u00c7ALVES (1998), CANO (1998) e SEMEGHINI (1991) como fator primordial ao \n\nsurgimento e desenvolvimento do complexo cafeeiro, da mudan\u00e7a nos padr\u00f5es de \n\nacumula\u00e7\u00e3o e da articula\u00e7\u00e3o de uma rede urbana organizada. \n\nEm um primeiro momento o desenvolvimento das estradas de ferro ocorreu de \n\nforma articulada, alcan\u00e7ando a primeira frente pioneira do estado, delimitadas pela regi\u00e3o \n\nnorte (zona da Mogina), leste (zona de Rio Claro e regi\u00e3o) e pelo litoral norte de S\u00e3o Paulo. \n\nCom as estradas de ferro, implantadas no Estado desde a d\u00e9cada de 1860, a \n\nacumula\u00e7\u00e3o mercantil do complexo cafeeiro tomou-se cada vez ma\u00edor, uma vez que \n\ndiminu\u00edam os valores de transporte, eliminaram-se as perdas, e os negros, que antes se \n\nencarregavam das tropas, passaram a trabalhar novamente nas lavouras, determinando \n\nassim ma\u00edor produtividade para o sistema. \n\nSegundo SEMEGHINI (1991, p: 38), \"O surto ferrovi\u00e1rio alteraria radicalmente \n\nas fei\u00e7\u00f5es da economia cafeeira, sua estrntura\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio. Tendo com vetores as \n\nlinhas da estrada de ferro, surgiria a rede urbana do estado, definindo-se em grande parte \n\nem fun\u00e7\u00e3o das ferrovias os munic\u00edpios que desempenhariam as fun\u00e7\u00f5es de centros e p\u00f3los \n\nregionais\". \n\n81 \n\n\n\nNas d\u00e9cadas de 1860 e 1870, foram inauguradas duas novas companhias de ferro, a \n\nCompanhia Mogiana e a Companhia Paulista de estradas de ferro. A partir do surgimento \n\ndessas duas novas ferrovias, desenvolvem-se em seu entorno uma grande rede urbana e um \n\nrelativo progresso econ\u00f4mico, uma vez que houve nessas regi\u00f5es aumento no horizonte \n\nprodutivo, maior disponibilidade e acesso \u00e0 novas terras e, conseq\u00fcentemente, maior \n\nacumula\u00e7\u00e3o da capital (SEMEGHINI, 1991 ). \n\nO crescimento da malha ferrovi\u00e0ria e o surgimento de novos povoamentos e de \n\nnovas cidades resultou em um conseq\u00fcente aumento populacional do territ\u00f3rio paulista, \n\numa vez que a constru\u00e7\u00e3o das ferrovias significava novos postos de trabalho, novas \n\npossibilidades de renda, al\u00e9m da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e expans\u00e3o do com\u00e9rcio. As \n\nilustra\u00e7\u00f5es abaixo demonstram esse aumento populacional (mapas 1, 2 e 3) \n\nMapa 1- POPULA\u00c7\u00c3O E ESTRADAS DE FERRO EM S\u00c3O PAULO EM 1874 \n\n\u2022 \u2022 \u2022 CJ \n\u2022 \n\nPopula\u00e7\u00e3o por regi\u00e3o \n\nMais de 200.000 hab . \n\nDe 100.000 a200.000 \n\nDe 50.000 a 100.000 \n\nDe 15.000 a 50.000 \n\nAt\u00e9 15.000 hab. \n\nRede Ferrovi\u00e1ria \n\nFonte: Mapa adaptado de GON\u00c7ALVES ( !998) \n\n83 \n\n\n\nMapa 2- POPULA\u00c7\u00c3O E ESTRADAS DE FERRO EM S\u00c3O PAULO EM 1900 \n\nPopula\u00e7\u00e3o por regi\u00e3o \n\n\u2022 Mais de 200.000 hab . \n\n\u2022 De 100.000 a 200.000 \n\n111 De 50.000 a 100.000 \nDe 15.000 a 50.000 \n\n\u2022 At\u00e9 15.000 hab. \n\n~ Rede Ferrovi\u00e1ria \n\nFonte: Mapa adaptado de GON\u00c7ALVES (1998) \n\nMapa 3- POPULA\u00c7\u00c3O E ESTRADAS DE FERRO EM S\u00c3O PAULO EM 1940 \n\n\u2022 - De !00.000a200.000 \n~~~~ De 50.000 a I 00.000 \n\nr+rg~t&amp;l De 15.000 a 50.000 \nAt\u00e9 15.000 hab. \n\n\u2022 Rede Ferrovi\u00e1ria \n~ \n\nFonte: Mapa adaptado de GON\u00c7ALVES (1998) \n\n85 \n\n\n\nAssim, as companhias ferrovi\u00e1rias, principalmente nos trechos da Mogiana e da \n\nPaulista, colaboraram para que a popula\u00e7\u00e3o, antes concentrada pr\u00f3xima \u00e0 capital e \u00e0 \n\nbaixada santista, tamb\u00e9m se desenvolvesse ao longo dessas ferrovias, contribuindo, \n\nportanto, para o surgimento e crescimento urbano do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nEsses dois eixos da malha ferrovi\u00e1ria paulista (Mogiana e Paulista), possibilitaram \n\nque os ganhos com o caf\u00e9 se multiplicassem, possibilitando que os cafeicultores \n\ndiversificassem seu capital, investindo tamb\u00e9m em outras atividades que n\u00e3o as agr\u00edcolas. \n\nEssa possibilidade de acumulo e o investimento em novas \u00e1reas produtivas fizeram \n\nse desenvolver no estado de S\u00e3o Paulo uma industrializa\u00e7\u00e3o \"embrion\u00e1ria\", onde os \n\nprodutores de caf\u00e9, maiores acionistas das diversas companhias que iam se instituindo pelo \n\nestado, puderam constituir um mercado interno, movimentando fluxos populacionais e \n\ndesenvolvendo um grande processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, principalmente ao logo das ferrovias \n\nMogiana e Paulista. \n\nSegundo SEMEGHINI (1991, p: 48) \"A constitui\u00e7\u00e3o de um mercado interno e as \n\nexig\u00eancias da acumula\u00e7\u00e3o cafeeira ampliada imp\u00f5e a diversifica\u00e7\u00e3o no interior do \n\ncomplexo, e com ela \u00e9 impulsionada a urbaniza\u00e7\u00e3o\". \n\nNa d\u00e9cada de 1890, o complexo cafeeiro atinge seu auge produtivo e, ao mesmo \n\ntempo, desenvolve a industrializa\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo, fato decorrente da \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capitais, muito maior desde a implanta\u00e7\u00e3o das ferrovias, da organiza\u00e7\u00e3o de \n\num mercado de trabalho com fluxo em grande escala de m\u00e3o-de-obra livre (com destaque \n\nos imigrantes italianos), e da possibilidade de aquisi\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e dos bens \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho (SEMEGHINI, 1991 ). \n\nEntre as d\u00e9cadas de 1920 e 1930, a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 atinge o auge de sua \n\nprodutividade, gra\u00e7as \u00e0 pol\u00edticas internas de valoriza\u00e7\u00e3o e demanda do mercado externo. O \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o aumentam seu grau de desenvolvimento e o \n\nestado de S\u00e3o Paulo, j\u00e1 nesse per\u00edodo, come\u00e7a a esbo\u00e7ar sua hegemonia econ\u00f4mica frente \n\nao resto do pais. \n\n87 \n\n\n\nEm 1929, a economia cafeeira \u00e9 assolada pela crise, que ainda contou com uma \n\nsuper produ\u00e7\u00e3o e a impossibilidade de canalizar capitais em outros setores, causando ent\u00e3o \n\numa profunda crise no sistema cafeeiro. O Estado, para evitar maior desastre para a \n\neconomia brasileira, interviu junto ao caf\u00e9, retirando o produto do mercado, comprando \n\nparte da produ\u00e7\u00e3o e bloqueando novos plantios. Como alternativa \u00e0 crise do caf\u00e9, O Estado \n\npassou a reativar outros setores da economia, em particular a ind\u00fastria. \n\nCom a crise cafeeira, o processo industrial incipiente e o desenvolvimento regional \n\ndo territ\u00f3rio paulista redesenham novos contornos \u00e0 economia do estado de S\u00e3o Paulo, \n\npautado na ind\u00fastria e nas agriculturas regionais. A cafeicultura e a concentra\u00e7\u00e3o industrial \n\nde S\u00e3o Paulo principalmente a partir de 1930 captou a imensa for\u00e7a de trabalho necess\u00e1rio \n\npara o crescimento industrial e urbano que posteriormente se espalharia para v\u00e1rias regi\u00f5es \n\ndo territ\u00f3rio brasileiro. Por\u00e9m, segundo GON\u00c7ALVES (1998), n\u00e3o foram as f\u00e1bricas que \n\ndeterminaram o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o paulista, mas sim a acumula\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista decorrente delas. \n\nCome\u00e7a a se desenhar no quadro econ\u00f4mico brasileiro um novo padr\u00e3o de \n\nacumula\u00e7\u00e3o, a acumula\u00e7\u00e3o industrial. Ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, a supervaloriza\u00e7\u00e3o \n\ncambial e o processo de substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es fazem as taxas de crescimento \n\nindustrial crescerem ainda mais, passando de 6,6% entre 1939-1955 para 9% em 1956. \n\nFoi a partir das rela\u00e7\u00f5es capitalistas decorrentes da economia cafeeira e do processo \n\nde industrializa\u00e7\u00e3o subseq\u00fcente que teve origem no estado de S\u00e3o Paulo a potente rede \n\nurbana interiorizada, bem como o surgimento da cidade de S\u00e3o Paulo como metr\u00f3pole e \n\ncentro de comando econ\u00f4mico nacional, sendo portanto um fator de grande import\u00e2ncia no \n\nque tange o desenvolvimento da rede urbana do Brasil, principalmente a partir de 1940. \n\nEsta emerg\u00eancia da cidade de S\u00e3o Paulo como metr\u00f3pole que passa a articular a \n\nrede urbana brasileira, efetiva-se a partir da d\u00e9cada de 1940, quando, al\u00e9m da concentra\u00e7\u00e3o \n\nde capital constante, a cidade apresenta um elevado contingente populacional (Quadro 7). \n\nQQ \n\n\n\nQuadro 7 - Popula\u00e7\u00e3o do Brasil e do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nAno Popula\u00e7\u00e3o Total Popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o % da Popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o \n\nBrasileira Paulo \nPaulo com rela\u00e7\u00e3o a \nPopula\u00e7\u00e3o Brasileira \n\n1766 1.500.000 63.228 4,2 \n\n1872 9.930.478 837.354 8,4 \n\n1900 17.438.434 2.282.279 13,1 \n\n1920 35.935.960 4.592.188 12,8 \n\n1940 41.236.315 7.180.316 17,4 \n\n1950 51.944.397 9.242.610 17,8 \n\n1970 93.139.037 17.760.240 19,1 \n\n1991 146.825.475 31.588.924 21,5 \n\n2000 169.799.170 37.032.403 21,8 \n\nFontes: entre 1766-1920 a fonte e GON\u00c7ALVES (1998). Entre 1940- 1991 a fonte e SEADE, e em 2000, a \n\nfonte \u00e9 IBGE. \n\nPortanto, o estado de S\u00e3o Paulo se destaca ao longo da hist\u00f3ria brasileira como \n\ncentro din\u00e2mico no que tange a urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o, bem como do crescimento \n\necon\u00f4mico. A popula\u00e7\u00e3o do estado apresentou n\u00fameros superiores se comparados \n\nproporcionalmente aos n\u00fameros nacionais, fato que se explica n\u00e3o apenas pelo \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico pelo qual passou o estado no decorrer das d\u00e9cadas, mas \n\ntamb\u00e9m pela intensifica\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo rural e das imigra\u00e7\u00f5es sazonais. \n\nNa d\u00e9cada de 1930, ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o ocorrida nesse ano, sobe ao governo uma \n\ncoliga\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos e militares oriundos das regi\u00f5es perif\u00e9ricas e chefiadas por Get\u00falio \n\nVargas. Com uma pol\u00edtica de industrializa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es legislativas para o trabalho nas \u00e1reas \n\nurbanas, o padr\u00e3o de vida dos moradores das cidades tomou-se mais alta que o dos \n\ntrabalhadores rurais. Dessa forma, os trabalhadores rurais, seduzidos pelas oportunidades \n\nurbanas, promoveram o chamado \u00eaxodo rural, intensificando o crescimento das cidades, \n\nprincipalmente as do estado de S\u00e3o Paulo (SINGER, 1973). \n\n89 \n\n\n\nDessa forma, entre o per\u00edodo colonial e o inicio da urbaniza\u00e7\u00e3o, o Brasil passou por \n\nintensas mudan\u00e7as econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas. A substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um parque industrial e a ampla agricultura comercial iniciaram o processo de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro, com destaque para S\u00e3o Paulo em maior escala. e \n\nRio de Janeiro, Belo Horizonte, Porto Alegre e Recife em menor escala (SINGER, 1973). \n\nDentro do estado de S\u00e3o Paulo, as diferencia\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e espaciais tamb\u00e9m \n\nmoldaram um desenvolvimento regional diferenciado, com maior intensifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\ne dinamismo industrial para algumas regi\u00f5es do estado. \n\nNesse contexto, a regi\u00e3o de Campinas, centro do desenvolvimento do complexo \n\ncafeeiro, tamb\u00e9m apresenta seu grande desenvolvimento urbano, industrial e econ\u00f4mico \n\ndiretamente ligado ao desenvolvimento do complexo cafeeiro. Hoje, a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Campinas (RMC) se iguala a v\u00e1rias outras regi\u00f5es brasileiras, sendo um \n\ndos principais centros din\u00e2micos, econ\u00f4micos e industriais do pa\u00eds. \n\nPor isso, para compreender como se den o desenvolvimento urbano do munic\u00edpio de \n\nMogi Mirim cabe antes breves explica\u00e7\u00f5es sobre o surgimento de Campinas como centro \n\npolarizador populacional e econ\u00f4mico dessa regi\u00e3o e, principalmente, quais s\u00e3o as \n\ninilu\u00eancias hist\u00f3ricas de Campinas sobre Mogi Mirim. \n\n4.2. Forma\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o de Campinas - Subs\u00eddios para a compreens\u00e3o da \n\nForma\u00e7\u00e3o Territorial de Mogi Mirim \n\nDentro do territ\u00f3rio paulista, a regi\u00e3o de Campinas sempre se destacou na economia \n\ndo estado. Isso porque o hist\u00f3rico dessa regi\u00e3o \u00e9 marcado por momentos e agentes que \n\ngarantiram o lugar de destaque econ\u00f4mico, industrial e social da regi\u00e3o de Campinas no \n\ncontexto de S\u00e3o Paulo. Como aponta PIRES &amp; SANTOS (2002), a economia da regi\u00e3o de \n\nCampinas passou por diversas transforma\u00e7\u00f5es, tanto de ordem produtiva, quanto em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o de capital. \n\n90 \n\n\n\nO primeiro produto importante a se desenvolver na regi\u00e3o de Campinas foi a cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar, que se concentra principalmente no chamado \"quadril\u00e1tero do a\u00e7\u00facar\" (Mogi \n\nGua\u00e7u, Jundia\u00ed, Sorocaba e Piracicaba) entre os s\u00e9culos XVIII e XIX. O plantio da cana e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar possibilitaram o desenvolvimento de algumas regi\u00f5es do territ\u00f3rio \n\npaulista (especificamente o caso da regi\u00e3o campineira), desenvolvendo estradas, cidades e \n\ncom\u00e9rcio 14, constituindo as bases territoriais para a futura implanta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9. \n\nA partir de 1835, o caf\u00e9 passa a substituir a produ\u00e7\u00e3o da cana, usando como \n\nsubs\u00eddio o capital proveniente desse produto e as terras j\u00e1 desbravadas e ocupadas ainda \n\npelos bandeirantes e/ou pela produ\u00e7\u00e3o de cana e algod\u00e3o. Progressivamente o caf\u00e9 se \n\nexpande por grande parte do territ\u00f3rio paulista e, em 1860, Campinas e outras cidades de \n\nsua regi\u00e3o j\u00e1 se apresentavam como os ma\u00edores produtores de caf\u00e9 do estado de S\u00e3o Paulo \n\n(SEMEGHINI, 1991). \n\nSe comparadas a outras regi\u00f5es de S\u00e3o Paulo, mais antigas do que a regi\u00e3o de \n\nCampinas, \u00e9 poss\u00edvel notar que essa \u00faltima suplantou a produ\u00e7\u00e3o cafeeira das outras regi\u00f5es \n\ndo estado. No quadro abaixo (quadro 8), podemos observar que a regi\u00e3o de Campinas, \n\ncaracterizada pela Zona Paulista e Mogiana, em 1886 era o ma\u00edor centro produtivo da \n\ncafeicultura paulista. \n\nQuadro 8 - Produ\u00e7\u00e3o de Caf\u00e9 em Arroubas das Principais Zonas do estado de S\u00e3o Paulo \n\n1836 1854 1886 \n\nZona Norte 510.406 2.737.639 2.074.267 \n\nZona Central 70.378 491.397 3.008.350 \n\nZona Paulista 8.461 223.470 2.458.134 \n\nZona Mogiana 821 81.750 2.262.599 \n\nZona Alta Sorocabana - - 151.000 \nFonte: SEMEGHINI, 1991. \n\n14 \nGON\u00c7ALVES (1998) j\u00e1 apontava para a exist\u00eancia de com\u00e9rcio no territ\u00f3rio paulista antes da cana, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de subsist\u00e9ncia, o com\u00e9rcio de indios e gado. \n\n91 \n\n\n\nEsse estatus da regi\u00e3o de Campinas como centro polarizador j\u00e1 se configurava no \n\nfim do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, quando Campinas se toma o ponto central \n\nentre a capital e o Caminho de Goyases. Depois, sua import\u00e2ncia \u00e9 consolidada pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 e pela constitui\u00e7\u00e3o das companhias ferrovi\u00e1rias, que imprimiram um novo \n\npadr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o \u00e0 economia cafeeira. \n\nEm 1866 \u00e9 inaugurada a estrada de ferro Santos-Jundia\u00ed e, no ano seguinte, a \n\nCompanhia Paulista de Estradas de Ferro. A partir de ent\u00e3o ocorre uma revolu\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \n\nde Campinas, com mudan\u00e7as fundamentais para a expans\u00e3o urbana das d\u00e9cadas seguintes. \n\nIsso porque ocorre, a partir da constm\u00e7\u00e3o das estradas de ferro, a diversifica\u00e7\u00e3o do \n\ncapital acumulado na produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, antes todo incorporado \u00e0s lavouras e ao transporte \n\nda produ\u00e7\u00e3o. Os produtores de caf\u00e9, para diversificar seus investimentos, passaram a \n\nreinvestir o capital em ferrovias, empresas de servi\u00e7os p\u00fablicos, na ind\u00fastria a\u00ednda \n\nincipiente, nos bancos e no com\u00e9rcio (SEMEGHINI, 1991 ). \n\nCampinas, bem como outras cidades pr\u00f3ximas como Americana, Piracicaba, \n\nV alinhos, Amparo, entre outras, come\u00e7am a concentrar capitais e fun\u00e7\u00f5es provenientes do \n\ndesenvolvimento da cafeicultura, apresentando em seu territ\u00f3rio um grande n\u00famero de \n\nbancos e pequenas empresas, gra\u00e7as ao capital cafeeiro. A constitui\u00e7\u00e3o das Companhias de \n\nFerro Paulista e Mogiana foi o fator fundamental para a perpetua\u00e7\u00e3o e continuidade do eixo \n\nde desenvolvimento in\u00edciado na regi\u00e3o de Campinas. \n\nA partir de Campinas surgiram duas linhas principais de desenvolvimento, seguindo \n\no caminho das companhias de estradas de ferro. O primeiro eixo seguia pela estrada \n\nPaulista, correndo pela fa\u00edxa central do estado, abarcando Campinas, a cidade de S\u00e3o Paulo, \n\na bacia do Piracicaba, parcelas da margem esquerda do rio Mogi Gua\u00e7u e, posteriormente, \n\nseguindo para Bauru. Essa fa\u00edxa apresentava densa rede urbana, com centros populacionais \n\nimportantes, como Rio Claro, Limeira, Americana, Piracicaba, entre outros. \n\nO segundo eixo de desenvolvimento ligava-se \u00e0 Companhia Mogiana. A regi\u00e3o \n\nMogiana em 1886 dominava a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, sendo a ma\u00edor produtora e se mantendo \n\nnesse posto at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1920. Como principais munic\u00edpios produtores de caf\u00e9, \n\npodemos destacar Amparo e Casa Branca. \n\n92 \n\n\n\nO dinamismo territorial do complexo cafeeiro, bem como o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico agregado ao complexo, transformaram a configura\u00e7\u00e3o populacional da regi\u00e3o de \n\nCampinas. No quadro abaixo podemos notar que a popula\u00e7\u00e3o de muitas cidades da regi\u00e3o \n\nse multiplicou e que, ao longo das d\u00e9cadas e dos per\u00edodos produtivos do caf\u00e9, ocorre a \n\ninvers\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e da popula\u00e7\u00e3o urbana, principalmente a partir das d\u00e9cadas de \n\n1930 e 1940 (quadro 9). \n\nQuadro 9- Regi\u00e3o de Campinas- Quadro Populacional da regi\u00e3o entre as d\u00e9cadas de 1836 e 1940 \n\n1836 1854 1874 1886 1900 1916 1920 1934 1940 \n\nPop. Pop. Pop. Pop. Pop. Pop. Pop. Pop. Pop. Pop. Pop. \n\nTotal Total Total Total Total Total Total Total Urb. Rural Total \n\nCampinas 6.689 14.201 31.397 41.253 67.694 46.066 115.602 132.819 69.010 63.809 129.940 \n\nAmericana - - - - - - - 12.362 4.489 7.873 13.503 \nAmparo - 3.840 11.756 17.325 34.192 - 47.713 39.962 8.825 31.137 35.239 \nPedreira - - - - 28.440 - 5.472 4.304 1.669 2.635 6.593 \n\nE. S. - - - 10.515 17.957 - 30.659 31.927 8.646 23.261 32.717 \nPinhal \n\nS. J. Boa - 3.460 7.575 9.555 20.166 - 51.993 41.406 9.703 31.703 39.155 \nVista \n\nMogi 9.677 12.636 21.468 14.935 19.632 - 37.700 42.442 7.424 35.018 40.625 \nMirim \n\nPiracicaba 10.291 5.095 15.753 22.150 15.374 - 67.732 73.425 26.362 47.063 76.416 \nRio Claro - 6.584 15.035 20.133 31.891 - 50.416 55.706 19.557 36.149 47.267 \nLimeira - 5.045 14.283 15.879 23.098 - 32.550 40.723 12.438 28.285 44.807 \nAraras - - 5.495 9.519 11.663 - 25.613 24.234 5.700 18.534 22.614 \n\nFonte: SEMEGHINI, 1991. \n\nAos poucos, a popula\u00e7\u00e3o de regi\u00e3o come\u00e7a a se concentrar nas \u00e1reas urbanas, \n\natra\u00eddos pelos empregos surgidos com o com\u00e9rcio, servi\u00e7os, e com as poucas ind\u00fastrias que \n\nse propagavam na regi\u00e3o. Ap\u00f3s o per\u00edodo de grande produtividade do caf\u00e9, o complexo \n\ncafeeiro entra em decl\u00ednio, apresentando tamb\u00e9m um arrefecimento populacional \n\n(SEMEGIDNI, 1988). Com a crise do caf\u00e9 a partir de 1929, e durante toda d\u00e9cada de 1930, \n\na economia paulista teve de se reestruturar, e, assim, cada zona cafeeira apresentou uma \n\nrea\u00e7\u00e3o distinta frente a crise. \n\nPop. \n\nUrb .. \n\n84.055 \n\n6.894 \n\n10.327 \n\n2.111 ' \n\n9.668 \n\n14.544 \n\n12.379 \n\n33.771 \n\n26.571 \n\n19.299 \n\n7.282 \n\n\n\nA antiga Paulista, com maior estrutura produtiva e urbana, tornou-se um grande \n\ncentro din\u00e2mico do estado. Faziam parte dessa regi\u00e3o a zona da paulista, a regi\u00e3o de \n\nCampinas, parte da regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto e o Oeste. Segundo aponta SEMEGHINI \n\n(1991), a regi\u00e3o da paulista sempre apresentou uma densa e ramificada rede urbana, com \n\nimportantes centros populacionais e econ\u00f4micos. Essa regi\u00e3o, al\u00e9m de diversificar sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, conseguiu se beneficiar da proximidade com Campinas e, \n\nprincipalmente, da liga\u00e7\u00e3o direta e intensiva que fazia com a Capital, via rede ferrovi\u00e1ria. \n\nA regi\u00e3o Mogiana, ao contr\u00e1rio da regi\u00e3o da Paulista, n\u00e3o foi capaz de fazer a \n\ninvers\u00e3o de capital, obtido atrav\u00e9s da agricultura, na rede urbana e nas infraestruturas, como \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o foi capaz de investir e desenvolver sua for\u00e7a industrial. GON\u00c7ALVES (1998) \n\natribui essa incapacidade da Mogiana \u00e0 grande depend\u00eancia dessa regi\u00e3o do munic\u00edpio de \n\nCampinas. \n\nSegundo GON\u00c7ALVES (1998), a influ\u00eancia regional de Campinas sobre a regi\u00e3o \n\nMogiana foi mais intensa do que a exercida sobre a Paulista. Essa maior influencia \n\nrelaciona-se ao fato do caf\u00e9 produzido nessa regi\u00e3o apresentar melhor qualidade e grande \n\nquantidade, o que fez com que os la\u00e7os econ\u00f4micos e os interesses dos compradores de caf\u00e9 \n\nestreitassem a rela\u00e7\u00e3o entre esta regi\u00e3o e Campinas. \n\nO caf\u00e9 produzido pela Mogiana sempre passava antes pelas m\u00e3os de comiss\u00e1rios de \n\nCampinas e, por isso, a Zona Mogiana sempre se colocou em um papel de depend\u00eancia \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Campinas, o que impedia o pleno desenvolvimento econ\u00f4mico dessa \u00e1rea. \n\nAl\u00e9m disso, tamb\u00e9m era de Campinas e n\u00e3o de S\u00e3o Paulo, como no caso da Paulista, que \n\nvinham as m\u00e1quinas agr\u00edcolas utilizadas na lavoura mogiana, estreitando ainda mais as \n\nrela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia deste. \n\nAssim, a influencia de Campinas determinou o tamanho, a centralidade e a \n\nfuncionalidade reduzida, bem como o menor crescimento industrial da Zona da Mogiana. \n\nEssa organiza\u00e7\u00e3o dependente foi averiguada pelo IBGE, que estabeleceu como Regi\u00e3o \n\nFuncional de Campinas munic\u00edpios como Guaxup\u00e9, Po\u00e7os de Caldas, entre outros \n\nmunic\u00edpios mineiros, estruturados a partir da organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de Campinas. \n\n94 \n\n\n\nO caf\u00e9 foi, portanto, o grande elemento definidor da econonna industrial que \n\nposteriormente se instalaria no territ\u00f3rio paulista. O complexo cafeeiro foi respons\u00e1vel n\u00e3o \n\napenas pela possibilidade de acumulo de capital, mas tamb\u00e9m pela dinamiza\u00e7\u00e3o e \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de uma rede urbana, fatores fundamentais para o desenvolvimento industrial \n\npaulista. \n\nEssa capacidade industrial n\u00e3o se desenvolveu apenas na capital, mas tamb\u00e9m no \n\ninterior do estado de S\u00e3o Paulo, dando origem a uma economia industrial e agr\u00edcola \n\ndin\u00e2mica e desenvolvida. Nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940, as ind\u00fastrias do Interior do estado j\u00e1 \n\nabrigavam cerca de 34% dos oper\u00e1rios industriais de S\u00e3o Paulo. Esse desenvolvimento \n\nindustrial do interior paulista se tomava cada vez mais presente no munic\u00edpio de Campinas, \n\nque progressivamente passa a ter um papel fundamental no processo de industrializa\u00e7\u00e3o do \n\nestado (GON\u00c7ALVES e SEl'viEGHINl, 2002). \n\nSEl'viEGHINl (1991, p: 130), no trecho a segurr, exp\u00f5e resumidamente o \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o de Campinas: \n\n\"Em Campinas, assim como nos maiores munic\u00edpios localizados no eixo da \n\nCompanhia Paulista de Estrada de Ferro (Jundia\u00ed, Limeira, Piracicaba, Americana e Rio \n\nClaro), j\u00e1 se desenvolvera uma implanta\u00e7\u00e3o industrial relativamente importante no bojo \n\nda economia cafeeira. Com a mudan\u00e7a no padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de trinta, a \n\nagricultura transformou-se nesses munic\u00edpios, erradicando-se o caf\u00e9 e introduzindo-se as \n\nprincipais culturas industrializ\u00e1veis e de exporta\u00e7\u00e3o (cana-de-a\u00e7\u00facar, algod\u00e3o, laranja). \n\nAo mesmo tempo, aumenta sua popula\u00e7\u00e3o urbana, e os setores de com\u00e9rcio e servi\u00e7os se \n\ndesenvolvem, integrando-se tamb\u00e9m o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, a oeste. Neste \n\nquadro, estimula-se a ind\u00fastria previamente implantada, que cresce \u00e0 taxas apreci\u00e1veis, e \n\ndesenvolvem-se mais os ramos ligados \u00e0 agricultura, tanto ao fornecimento de m\u00e1quinas, \n\nferramentas e equipamentos, quanto ao processamento de mat\u00e9ria-prima. Na d\u00e9cada de \n\n40, implantam-se importantes agroprocessadores, rifor\u00e7ando-se esse impulso e iniciando-\n\nse a ruptura com o car\u00e1ter at\u00e9 ent\u00e3o predominantemente local do capital industrial\". \n\nSegundo SEJ\\1EGHIN1 ( 1991 ), o setor industrial de Campinas foi estimulado por \n\ntr\u00eas fatores: o dinamismo da base agr\u00edcola regional, ent\u00e3o em acelerado processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, a amplia\u00e7\u00e3o concomitante do mercado para bens de consumo e a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria. \n\n95 \n\n\n\nAp\u00f3s a crise do caf\u00e9, entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1960, a rede urbana originada na \n\nregi\u00e3o de Campinas j\u00e1 apresentava uma economia predominantemente industrial, \n\ndestacando-se, al\u00e9m de Campinas, munic\u00edpios como Americana e Indaiatuba. \n\nSegundo PIRES &amp; SANTOS (2002), essa voca\u00e7\u00e3o industrial da regi\u00e3o \u00e9 \n\npotencializada pela constru\u00e7\u00e3o da Via Anhanguera em 1948. Na d\u00e9cada de 1950, come\u00e7am \n\na surgir na regi\u00e3o empresas estrangeiras, atraindo tamb\u00e9m investimentos nacionais, e \n\ninstalando na \u00e1rea novos estabelecimentos de pequeno e m\u00e9dio porte. \n\nDevido aos novos padr\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o (de agr\u00edcola para industrial) e por toda \n\nurna s\u00e9rie de medidas como os investimentos em energia, transporte e infraestrutura, \n\nviabilizados pelo Plano de Metas (1956- 1960, governo JK.), Campinas torna-se um dos \n\nprincipais centros produtivos do Brasil. Nesse quadro, alguns munic\u00edpios como Limeira, \n\nRio Claro e Piracicaba se desenvolveram com maior \u00eanfase, e se inseriram na din\u00e2mica \n\nprodutiva e econ\u00f4mica do pais j\u00e1 nesse per\u00edodo. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970, a ind\u00fastria do interior passou por um processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o. A expans\u00e3o dos setores industriais de base, a diversifica\u00e7\u00e3o \n\nda ind\u00fastria de bens de consumo e a industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura foram pol\u00edticas \n\nimplantadas pelo PND que transformaram a economia e o espa\u00e7o de S\u00e3o Paulo. A regi\u00e3o de \n\nCampinas foi urna das regi\u00f5es mais privilegiadas dessa pol\u00edtica federal, que dirigiu v\u00e1rios \n\ninvestimentos para o desenvolvimento de \u00e1reas industriais ligadas ao petr\u00f3leo, \u00e1lcool, \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es, microeletr\u00f4nica, etc. (GON\u00c7ALVES &amp; SEMEGHINI, 2002). \n\nNa d\u00e9cada de 1980, e por toda a d\u00e9cada de 1990, a regi\u00e3o de Campinas j\u00e1 come\u00e7a a \n\nesbo\u00e7ar sua voca\u00e7\u00e3o para regi\u00e3o metropolitana, abrangendo sua influ\u00eancia para 18 \n\nmunic\u00edpios de seu entorno e constituindo assim sua Regi\u00e3o Administrativa. Os munic\u00edpios \n\nque atualmente fazem parte da RMC (Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas) n\u00e3o s\u00e3o os \n\nmesmos munic\u00edpios que comp\u00f5em a regi\u00e3o administrativa, demarcada pelo IBGE. Assim \n\nsendo, a RMC n\u00e3o abrange, por exemplo, munic\u00edpios que foram de grande signific\u00e2ncia \n\npara o desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o, como por exemplo Limeira, grande centro \n\ncitricultor, Rio Claro ou Jundia\u00ed. \n\n96 \n\n\n\nA escolha dos munic\u00edpios participantes da regi\u00e3o metropolitana de Campinas \n\nocorreu, aparentemente, por raz\u00f5es pol\u00edticas, como \u00e9 o caso da regi\u00e3o Mogiana, que optou \n\npor n\u00e3o compor a RMC, constituindo ela pr\u00f3pria uma outra regi\u00e3o econ\u00f4mica do estado. \n\nPor raz\u00f5es pr\u00e1ticas, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel discutir a RMC, suas atribu\u00ed\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, \n\nsociais e pol\u00edticas. A discuss\u00e3o elaborada at\u00e9 o momento nos permitiu avaliar em que \n\ncond\u00ed\u00e7\u00f5es h\u00edst\u00f3ricas foi constitu\u00eddo a forma\u00e7\u00e3o territorial da regi\u00e3o de Campinas e, mais \n\nespecificamente, da regi\u00e3o de Mogi Mirim, munic\u00edpio que nos interessa no trabalho. \n\nComo ressalta MORAES (2000), para compreender a constru\u00e7\u00e3o dos lugares, a \n\nforma\u00e7\u00e3o h\u00edst\u00f3rica dos territ\u00f3rios, \u00e9 necess\u00e1rio captar a l\u00f3gica da valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do \n\nespa\u00e7o, quais s\u00e3o os valores de uso e de troca destes, o que transforma os territ\u00f3rios em \n\nmercadoria, o que e por que determinados lugares s\u00e3o apropriados e recriados a cada novo \n\nmomento da pol\u00edtica e da economia dos lugares. \n\nToda a discuss\u00e3o acima, como tentativa de apreender a l\u00f3gica de valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o paulista pelo complexo cafeeiro, objetivava demonstrar como o caf\u00e9 ao mesmo \n\ntempo incorporou e criou o espa\u00e7o paulista, dotando-o de atributos a serem utilizados para \n\no seu pr\u00f3prio desenvolvimento. \u00c9 a valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o de S\u00e3o Paulo pelo \n\ncomplexo cafeeiro que o transforma em base para a industrializa\u00e7\u00e3o paulista. \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica rede urbana e econ\u00f4mica de S\u00e3o Paulo \n\npelo complexo cafeeiro, e posteriormente a revaloriza\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o deste \n\npelo capital industrial, acumula formas, estruturas, requalifica fun\u00e7\u00f5es dos lugares. Essa \u00e9 a \n\ncaracter\u00edstica do processo de valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, de valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos, de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o em objeto mercadoria. \n\nNesse contexto, retomamos o foco de nossa discuss\u00e3o: a valoriza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de \n\nterrit\u00f3rio de Mogi Mirim, que faz parte do processo h\u00edst\u00f3rico de valoriza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o de Campinas, centro regional de desenvolvimento paulista e brasileiro. \n\nO munic\u00edpio de Mogi Mirim est\u00e1 ligado h\u00edstoricamente por Campinas pela rela\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida inicialmente pelo caf\u00e9, e posteriormente estabelecida pela industrializa\u00e7\u00e3o \n\ndessa regi\u00e3o. Campinas era o ponto de partida dos fluxos econ\u00f4micos que circulavam pela \n\nregi\u00e3o de Mogi Mirim, estabelecendo assim um contato direto entre os dois munic\u00edpios. \n\n97 \n\n\n\nO desenvolvimento do munic\u00edpio est\u00e1 relacionado ao desenvolvimento da \n\nCompanhia Mogiana, que por muito tempo se consolidou como principal ferrovia do estado \n\nde S\u00e3o Paulo. Por\u00e9m, a queda na import\u00e2ncia regional da Companhia Mogiana para a \n\nCompanhia Paulista significou o arrefecimento da regi\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, do \n\nmunic\u00edpio de Mogi Mirim. \n\nInserido na l\u00f3gica capitalista, Mogi Mirim, assun, como suas cidades vizinhas, \n\napresentou um desenvolvimento pautado em um contexto de desigualdades sociais e \n\nespaciais, causada pelas diferentes valoriza\u00e7\u00f5es capitalistas do espa\u00e7o e pelo processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o que est\u00e1 inserido. \u00c9 baseado nessas proposi\u00e7\u00f5es que iniciaremos o \n\nentendimento do processo de forma\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Mogi Mirim, \n\ncompreendendo todo o contexto hist\u00f3rico ao qual faz parte. \n\n4.3 O Processo de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim 15 \n\nO surgimento do munic\u00edpio de Mogi Mirim est\u00e1 diretamente relacionado ao per\u00edodo \n\nde interioriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, com as excurs\u00f5es expedicion\u00e1rias dos bandeirantes \n\npaulistas. Segundo registros da prefeitura e da biblioteca local, o povoado de Mogi Mirim \n\npossu\u00eda dois nomes de identifica\u00e7\u00e3o: Santana de Mogi Mirim e Mogi Mirim dos Campos. \n\nOs mesmos registros indicavam que o atual munic\u00edpio foi a segunda povoa\u00e7\u00e3o implantada \n\npelos bandeirantes no interior paulista, sendo a primeira o povoado de Mogi Gua\u00e7u (1612 e \n\n1722). \n\nA cidade de Mogi Mirim surgiu em meados do s\u00e9culo XVII (indicies hist\u00f3ricos \n\napontam para a data de 1611-1613 aproximadamente) quando bandeirantes partiram de \n\nJundia\u00ed e constitu\u00edram um pequeno povoado, situado entre as conflu\u00eancias do C\u00f3rrego \n\nSanto Ant\u00f4nio e do C\u00f3rrego Lavap\u00e9s com o Rio Mogi Mirim. Segundo consta, a primeira \n\nbandeira que teria dado origem ao ent\u00e3o povoado teria sido comandada por Bartolomeu \n\nBueno da Silva, que posteriormente ficou conhecido como \"Primeiro Anhanguera \". \n\n15 Devido \u00e0 grande dificuldade de se encontrar bases bibliogr\u00e1ficas com teor cient\u00edfico relevante, este cap\u00edtulo \nest\u00e1 fundamentado na obra de SILVA, Mogi Mirim. subs\u00eddios para sua hist\u00f3ria, de 1950 \n\n98 \n\n\n\nAntes da chegada dos bandeirantes, o primeiro povo que habitou a regi\u00e3o onde hoje \n\nse encontra a cidade foram os \u00edndios Caiap\u00f3s, que, segundo consta na hist\u00f3ria da cidade, \n\nteriam dado o nome de Mogi Mirim ao ent\u00e3o povoado, cujo significado seria Pequeno Rio \n\ndas Cobras. \n\nMogi Mirim se estabeleceu como novo pouso dos bandeirantes, serv\u00edndo tamb\u00e9m de \n\nbase para exploradores, a cam\u00ednho de M\u00ednas Gerais e depois Goi\u00e1s e Mato Grosso. O \n\npovoado tornou-se, portanto, um ponto \u00edntermedi\u00e1rio onde bandeirantes e exploradores \n\npudessem abastecer-se a fim de prosseguir a jornada. Assim, a antiga estrada de Goi\u00e1s saia \n\nde S\u00e3o Paulo, passava por Jundia\u00ed, Camp\u00ednas, Mogi Mirim, Mogi Gua\u00e7u, Casa Branca, \n\nFranca e tomava a dire\u00e7\u00e3o do Tri\u00e2ngulo M\u00edneiro \u00e0 cam\u00ednho de Goi\u00e1s. \n\n\"As tais bandeiras, que se encaminhavam at\u00e9 os sert\u00f5es de Minas Gerais, Goi\u00e1s e \n\nMato Grosso deve Mogi Mirim sua funda\u00e7\u00e3o. Os exploradores naturalmente atra\u00eddos pela \n\nbeleza da posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, salubridade do clima, fertilidade das matas, extens\u00e3o e \n\nexcel\u00eancia dos campos estabeleceram-se nessa localiza\u00e7\u00e3o, com planta\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais, formando assim um centro rural e agr\u00edcola para abastecimento das bandeiras\" \n\n(SILVA, 1949,p.l8). \n\nEm 1747, o arraial de S\u00e3o Jos\u00e9 de Mogi Mirim era considerado um n\u00facleo bem \n\npovoado, e, em 22 de outubro de 1769, Mogi Mirim foi elevada \u00e0 categoria de vila, \n\nabrangendo um territ\u00f3rio que se expandia desde o rio Atibaia at\u00e9 o rio Grande, onde \n\nestavam se formando novos arraiais e povoados como os de Franca do Imperador, Casa \n\nBranca e Rio Claro. Com a Lei Prov\u00edncia! n. 0 17 de 3 de abril de 1849, o arraial foi elevado \n\n\u00e0 categoria de cidade, atendendo \u00e0s freguesias de Mogi Gua\u00e7u, Penha do Rio do Peixe \n\n(atual cidade de Itapira), S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista, Serra Negra e Esp\u00edrito Santo do P\u00ednhal. \n\nSegundo dados obtidos em maio de 1874 pela par\u00f3quia da Igreja S\u00e3o Jos\u00e9, a cidade \n\nat\u00e9 ent\u00e3o possu\u00eda uma popula\u00e7\u00e3o de cerca de 12.034 habitantes, com, curiosamente, um \n\ngrande n\u00famero de casas desabitadas. A cidade possu\u00eda quatro igrejas, uma pequena cadeia, \n\num teatro e a C\u00e2mara Municipal. Desse consider\u00e1vel n\u00famero de habitantes, com a maioria \n\ndos moradores fixos, existiam 3.580 escravos e 8.454 homens livres, que se dividiam em \n\n4.037 do sexo masculino e 4.147 do sexo fem\u00edn\u00edno. \n\n99 \n\n\n\nQuadro 10- Popula\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim entre 1766 e 1907 \n\nAno Popula\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim \n\n1766 1.303 \n\n1872 12.034 \n\n1907 27.665 \n-Fonte: os anos de 1766 e 1872 uveram como fonte a Funda\u00e7ao SEADE. Os dados de1907 foram obtidos no \n\nAnu\u00e1rio Estat\u00edstico de S\u00e3o Paulo. \n\nEm 27 de agosto de 1875 foi inaugurado o trecho Campinas - Mogi Mirim da \n\nestrada de ferro da Companhia Mogiana, contando com a presen\u00e7a do Imperador D. Pedro \n\nII. O in\u00edcio da estrada de ferro situava-se no come\u00e7o da Rua S\u00e3o Jos\u00e9, que estava a 181 \n\nquil\u00f4metros da cidade de S\u00e3o Paulo. A constru\u00e7\u00e3o desse novo trecho da ferrovia refletia a \n\nimport\u00e2ncia do munic\u00edpio para a economia cafeeira regional. \n\nDurante o per\u00edodo de auge da cafeicultura do estado de S\u00e3o Paulo, Mogi Mirim se \n\ndestacava economicamente dentro do estado devido ao grande n\u00famero de produtores de \n\ncaf\u00e9 de sua regi\u00e3o, compondo assim a estrutura da economia cafeeira do estado. N\u00e3o apenas \n\no caf\u00e9, mas tamb\u00e9m o com\u00e9rcio de Mogi Mirim eram tidos como um dos mais importantes \n\ndentro de sua regi\u00e3o, tanto que, at\u00e9 o prolongamento da Estrada de Ferro Mogiana e a \n\ndescoberta de novas terras de Ribeir\u00e3o Preto (1883), Mogi Mirim era suplantada apenas por \n\nCampinas no trecho da Mogiana. \n\nA partir de agosto de 1886, os fazendeiros de Mogi Mirim come\u00e7aram a trazer para \n\nsuas fazendas de caf\u00e9 e algod\u00e3o o trabalho dos imigrantes, ou \"colonos\" como eram \n\nchamados os rec\u00e9m chegados. Nesse per\u00edodo chegaram dezenas de fam\u00edlias, principalmente \n\nimigrantes italianos, portugueses e espanh\u00f3is. Os imigrantes foram de grande import\u00e2ncia \n\necon\u00f4mica para a cidade, principalmente no setor agr\u00edcola, que se tomou a maior fonte de \n\nrenda do munic\u00edpio por muitos anos, com o plantio de produtos como a cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nalgod\u00e3o, caf\u00e9 e laranja mais recentemente. \n\n100 \n\n\n\nApesar do grande desenvolvimento econ\u00f4mico e urbano da Regi\u00e3o Mogiana, \n\nsegundo exposto nos itens anteriores, est\u00e1 n\u00e3o foi capaz de manter os \u00edndices de \n\ncrescimento apresentado durante o auge do complexo cafeeiro. Sua depend\u00eancia com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de Camp\u00ednas sublimou seu desenvolvimento e, por isso, n\u00e3o apenas \n\nMogi Mirim, mas tamb\u00e9m suas cidades vizinhas, n\u00e3o foram capazes de transformar a \n\nacumula\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, proveniente do caf\u00e9, em acumula\u00e7\u00e3o \u00edndustr\u00edal. \n\nA \u00edncapacidade e a forte depend\u00eancia dessa regi\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Camp\u00ednas \n\napresentou reflexos diretos no processo de \u00edndustrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o das cidades da \n\nMogiana. Prova disso \u00e9 a n\u00e3o cont\u00ednuidade nos \u00edndices de crescimento econ\u00f4mico de Mogi \n\nMirim, que apontavam ser est\u00e1 um futuro p\u00f3lo de desenvolvimento regional. \n\nAt\u00e9 meados de 1956-1960, Mogi Mirim tem um crescimento lento, sem grandes \n\nacontecimentos que pudessem mudar o rumo de seu desenvolvimento. Tido no in\u00edcio de sua \n\nhist\u00f3ria como uma grande cidade, centro regional de desenvolvimento, a cidade passou por \n\num grande periodo de estagna\u00e7\u00e3o, sendo suplantada por outras cidades, como Jaguari\u00fana e \n\nMogiGua\u00e7u. \n\nPor\u00e9m, nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, o panorama pol\u00edtico de Mogi Mirim tem \n\napresentado uma nova postura ao munic\u00edpio, em uma tentativa de \u00edntegr\u00e1-lo na d\u00edn\u00e2mica \n\necon\u00f4mica de outras cidades da Regi\u00e3o Metropolitana de Camp\u00ednas (RMC). Esse novo \n\ncar\u00e1ter pol\u00edtico e a tentativa de d\u00ednamiza\u00e7\u00e3o da economia e reativa\u00e7\u00e3o \u00edndustrial de Mogi \n\nMirim s\u00e3o fatos a serem melhor analisados no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Nos cabe agora avaliar os \n\naspectos gerais do munic\u00edpio, tais como a \u00edndustrializa\u00e7\u00e3o, o com\u00e9rcio, a agricultura, as \n\ncondi\u00e7\u00e3o sociais, e assim por diante. \n\n!OI \n\n\n\n4.3.1 Aspectos Sociais e Econ\u00f4micos de Mogi Mirim: ferramentas para a compreens\u00e3o \n\nda Valoriza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano do mnnic\u00edpio. \n\nApesar da industrializa\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo ter se iniciado entre as d\u00e9cadas de \n\n1920 e 1940, foi apenas a partir da d\u00e9cada de 1950 que Mogi Mirim come\u00e7a a se \n\ndesenvolver, com um processo gradual de industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o. O munic\u00edpio faz \n\nparte da regi\u00e3o Mogiana, da qual fazem parte munic\u00edpios como Mogi Gua\u00e7u, Esp\u00edrito Santo \n\ndo Pinhal, Itapira, Concha! e Estiva Gerbi. \n\nComo ressaltado anteriormente, Mogi Mirim est\u00e1 dentro da zona de influencia do \n\nmunic\u00edpio de Campinas e de sua Regi\u00e3o Metropolitana. Assim sendo, a import\u00e2ncia de \n\nMogi Mirim na regi\u00e3o administrativa de Campinas16 se restringe aos munic\u00edpios da regi\u00e3o \n\nMogiana. Devido a sua estrat\u00e9gica localiza\u00e7\u00e3o dentro do estado (proximidade com grandes \n\ncentros industriais e cient\u00edficos) e de algumas vantagens dadas pelo governo municipal, a \n\ncidade passou a se destacar na regi\u00e3o com o desenvolvimento de ind\u00fastrias de metalurgia, \n\nqu\u00edmica, de alimentos e cal\u00e7ados. \n\nO munic\u00edpio, cujas terras se prestavam principalmente ao cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nsoja, milho, arroz, feij\u00e3o e mandioca, possu\u00eda em 1950 uma popula\u00e7\u00e3o de 19.251 \n\nhabitantes. At\u00e9 essa data, a popula\u00e7\u00e3o se espalhava pelos seguintes bairros: Tucura, o bairro \n\nmais antigo, situado al\u00e9m do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, passagem para Mogi Gua\u00e7u; Mirante, \n\nsituado al\u00e9m do rio Mogi Mirim, passagem para Itapira; Aterrado, adiante do C\u00f3rrego \n\nLavap\u00e9s, passagem para Martin Francisco, bairro da Santa Cruz e bairro da Sa\u00fade (ver \n\nMapa4, p: 103). \n\nAt\u00e9 cerca de 1950, Mogi Mirim se manteve como uma cidade agr\u00edcola, com grande \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o vivendo na zona rural. Por\u00e9m, com a industrializa\u00e7\u00e3o que se inicia na \n\nd\u00e9cada de 1950 e 1960, a rela\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o rural e urbana trausforma-se, sendo que \n\nem 1970 o grau de urbaniza\u00e7\u00e3o j\u00e1 era de 88,95% e em 2000 de 111,4% (quadro li). \n\n16 Os munic\u00edpios que comp\u00f5em a regi\u00e3o administrativa de Campinas n\u00e3o s\u00e3o os mesmos munic\u00edpios que \ncomp\u00f5em a regi\u00e3o metropolitana de Campinas. A regi\u00e3o administrativa, formada em 1967, \u00e9 formada pelos \nseguintes munic\u00edpios: \u00c1guas de Lind\u00f3ia, Americana, Amparo, Arthur Nogueira, Campinas, Capivari, \nConcha!, Cosm\u00f3polis, Elias Fausto, Indaiatuba, Itapira Jaguari\u00fana, Lind\u00f3ia, Mogi Gua\u00e7u, Mogi :Mirim, Monte \nAlegre do Sul, Monte Mor, Nova Odessa, Paul\u00ednia, Pedreira, Rafard, Santo Ant\u00f4nio de Posse, Serra Negra, \nSocorro, Sumar\u00e9, V alinhos e Vinhedo. \n\n102 \n\n\n\nQuadro 11 - Popula\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim entre 1970 e 2000 \n\nAno Popula\u00e7\u00e3o Total de Mogi Popula\u00e7\u00e3o Urbana Popula\u00e7\u00e3o Rural Grau de Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nMirim (mil hab.) (mil hab.) (mil hab.) (%) \n\n1970 52.084 46.331 5.753 88,95 \n\n1980 50.436 42.521 7.815 118,61 \n\n1991 64.523 58.410 6.113 110,47 \n\n2000 81.199 72.876 8.323 111,42 \n\n-Fonte: entre os anos de 1950 e 1991, a fonte e a Funda\u00e7ao SEADE e em 2000 a fonte e IBGE. \n\nA partir dos dados acima expostos, podemos observar que os \u00edndices de crescimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Mogi Mirim s\u00e3o alterados, principalmente no que diz \n\nrespeito \u00e0s taxas da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana, fato que aponta para um processo de \n\nexpans\u00e3o urbana (quadro 12). \n\nQuadro 12 - Taxas de Crescimento populacional de Mogi Mirim. \n\nD\u00e9cadas Taxa de Crescimento Taxa de Crescimento Taxa de Crescimento \n\ntotal(%) urbano(%) rural(%) \n\n1970-1980 0,85 2,00 6,65 \n\n1980-1991 2,26 2,48 -2,20 \n\n1991-2000 2,58 2,92 3,48 \n\nFonte IBGE \n\nOs setores \u00edndustriais, comerciais e agropecu\u00e1rios foram os respons\u00e1veis pela volta \n\ndo desenvolvimento urbano e econ\u00f4mico da cidade, sendo que, em 1985, o munic\u00edpio \n\ncontava com 134 \u00edndustrias e 623 estabelecimentos comerciais, que empregavam grande \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa. \n\n103 \n\n\n\nEm 1992, com a administra\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o prefeito Jamil Bacar (PSDB), passa a ocorrer \n\num maior incentivo para a vinda de novas empresas para a cidade. Em 1996, assume a \n\nadministra\u00e7\u00e3o de Paulo Silva (PT) que, aproveitando-se do parque industrial j\u00e1 instalado ao \n\nsul do munic\u00edpio, passa a realizar uma pol\u00edtica de franca guerra fiscal e incentivo \u00e0 vinda de \n\nnovas industrias. Desse per\u00edodo em diante, o n\u00famero de empresas tem crescido \n\nconsideravelmente na cidade. \n\nO com\u00e9rcio, juntamente com as ind\u00fastrias que atualmente se encontram instaladas na \n\ncidade, representam a maior fonte de arrecada\u00e7\u00e3o de impostos e renda do munic\u00edpio. Al\u00e9m \n\ndos empregos gerados pelo com\u00e9rcio e pela ind\u00fastria, as empresas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, \n\nque incluem profissionais liberais, geram quase quatro mil empregos. \n\nEm pouco mais de uma d\u00e9cada (1990- 2004), o governo municipal de Mogi Mirim \n\nvem intensificando as tentativas de inserir a cidade no novo contexto das cidades do interior \n\npaulista, ou seja, transformar Mogi Mirim em uma cidade cada vez mais industrializada, \n\nacompanhando o desenvolvimento das cidades ao redor, como Mogi Gua\u00e7u e Jaguari\u00fana. O \n\nquadro abaixo (quadro 13) demonstra o aumento do n\u00famero de estabelecimentos industriais \n\ne comerciais instalados em Mogi Mirim entre 1991 e 2001. \n\nQuadro 13 - Estabelecimentos Comerciais e Industriais de Mogi Mirim entre 1991 e 2001 \n\nInd\u00fastria Com\u00e9rcio Servi\u00e7os Demais Total de \nempregos empregos \n\nAnos N\u00famero Empregos N\u00famero de Empregos Empregos ocupados ocupados \nde ocupados estabelecim ocupados ocupados \nestabeleci na entos do no nos \nmentos da ind\u00fastria com\u00e9rcio com\u00e9rcio servi\u00e7os \nind\u00fastria \n\n1991 262 7.078 524 2.016 3.526 1.562 14.182 \n1995 268 6403 594 2.736 4.327 1.578 15.044 \n1996 277 5.535 613 2.821 4.271 1.199 13.826 \n1997 306 5.634 595 3.007 4.364 1.148 14.153 \n1998 321 6.297 619 3.004 4.657 1.197 15.155 \n1999 338 6.253 675 3.259 4.730 1.204 15.446 \n2000 347 6.829 703 3.141 5.011 1.110 16.091 \n2001 ------- 7.110 -------- 3.554 4.916 1.166 16.746 \n\nFonte Funda\u00e7\u00e3o SEADE, informa\u00e7\u00f5es obtidas no site www.seade.gov.br, 2004. \n\n104 \n\n\n\nDessa forma, a prefeitura, desde 1996, concede uma s\u00e9rie de incentivos para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias no munic\u00edpio, como a doa\u00e7\u00e3o de terrenos para novas \n\ninstala\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00f5es de plantas, colabora\u00e7\u00e3o com a terraplanagem, com parte do \n\npagamento do aluguel quando o im\u00f3vel \u00e9 alugado, al\u00e9m de conceder isen\u00e7\u00e3o de taxas e \n\nimpostos municipais. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria prefeitura municipal, estes beneficios valem tanto \n\npara novas empresas quanto para as j\u00e1 existentes na cidade e que desejam ampliar suas \n\n\u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. Dessa forma, gradualmente o munic\u00edpio passa a atrair grandes \n\ninvestimentos empresariais e, como conseq\u00fc\u00eancia, ocorre uma grande amplia\u00e7\u00e3o no n\u00famero \n\nde empregos dispon\u00edveis para a m\u00e3o-de-obra existente em Mogi Mirim. \n\nA atra\u00e7\u00e3o de grandes ind\u00fastrias para a cidade visa atender ao principal objetivo de \n\ngerar novos empregos e aumentar a arrecada\u00e7\u00e3o. A prefeitura tamb\u00e9m est\u00e1 auxiliando \n\ndiversas pequenas e m\u00e9dias ind\u00fastrias da cidade. Mais de quinze empresas receberam \n\nalgum tipo de beneficio, como doa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ou subs\u00eddios de aluguel, entre outros \n\nincentivos. \n\nAs taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o apresentadas durante os anos de 1991 a 2000 (quadro 11) \n\ncomprovam que os esfor\u00e7os e incentivos municipais de \u00edndustrializa\u00e7\u00e3o da cidade est\u00e3o \n\nresultando em um conseq\u00fcente crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana. Esse crescimento \n\ndemonstra que os resultados s\u00e3o positivos no que confere ao n\u00famero de habitantes \n\nresidentes no perimetro urbano trabalhando nos setores comerciais e industriais da cidade. \n\nOs n\u00fameros tamb\u00e9m s\u00e3o positivos no que se refere \u00e0 quantidade de estabelecimentos \n\nindustriais e comerciais instalados em Mogi Mirim, que desde de 1997 come\u00e7am a \n\napresentar um representativo crescimento. O Quadro 13 tamb\u00e9m demonstra o crescimento \n\nno n\u00famero de empregos gerados nesse per\u00edodo, principalmente no setor industrial. \n\nAo analisar o quadro populacional de Mogi Mirim nos \u00faltimos dois anos, e \n\ncomparando seus n\u00fameros com os dados da regi\u00e3o administrativa da Campinas e de todo \n\nestado de S\u00e3o Paulo, podemos afirmar que o munic\u00edpio est\u00e1 apresentando uma alta taxa de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e de crescimento geom\u00e9trico da popula\u00e7\u00e3o, uma vez que seus n\u00fameros quase \n\nse igualam, proporcionalmente, aos observados tanto no estado quanto na regi\u00e3o \n\nadministrativa (quadro 14). \n\n105 \n\n\n\nQuadro 14 Aspectos da popula\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim em 2004 e 2003 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Taxa de Urbaniza\u00e7\u00e3o Taxa geom\u00e9trica crescimento anual da \n\n(em%) popula\u00e7\u00e3o- 200012003 (Em % a.a.) \n\nAno 2004 2004 2004 \n\nMunic\u00edpio 88.679 91,33 2,20 \n\nRegi\u00e3o 2.735.355 97,44 1,97 \n\nAdministrativa \n\nEstado 39.326.776 93,69 1,55 \n\nFonte Funda\u00e7\u00e3o SEADE, informa\u00e7\u00f5es obtidas no s\u00edte www.funda\u00e7\u00e3oseade.gov.br, 2004. \n\nTais resultados refletem as transforma\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o aos n\u00fameros da popula\u00e7\u00e3o \n\nrural e da popula\u00e7\u00e3o urbana, ou seja, a popula\u00e7\u00e3o e a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Mogi \n\nMirim vem apresentando impulsos de crescimento, reflexo do aumento no n\u00famero de \n\nindustrias e estabelecimentos comerciais instalados na cidade. \n\nConforme demonstrado no Quadro 14, menos de 10% da popula\u00e7\u00e3o mogimiriana \n\nainda reside na zona rural do munic\u00edpio. De acordo com pesquisas feitas em 1996 pelo \n\nLevantamento Unit\u00e1rio de Produ\u00e7\u00f5es Agropecu\u00e1rias (LUPA), h\u00e1 em Mogi Mirim por volta \n\nde 1.200 propriedades rurais, das quais 85% ocupam menos de 50 hectares cada. O cultivo \n\nde citros, especialmente o plantio da laranja, representa o principal produto agr\u00edcola de \n\nMogi Mirim. Ao todo, s\u00e3o 600 produtores ocupando cerca de 50% (10 mil hectares) do \n\nterrit\u00f3rio rural da cidade. \n\nConsiderando o espa\u00e7o territorial ocupado por cada cultura, em segundo lugar aparece \n\na cana, cultivada por quase 100 produtores, que ocupam 5.723,30 hectares. O milho \u00e9 o \n\nterceiro produto da lista do LUPA. Segundo levantamento, nesta cultura h\u00e1 443 agricultores \n\nocupando 4.877 hectares (quadro 15). \n\n106 \n\nI \n\n\n\nQuadro 15 - Principais produtos cultivados no territ\u00f3rio rural de Mogi Mirim, 1996. \n\nProdutos N\u00b0de \u00c1rea Total do Territ\u00f3rio Porcentagem da \u00c1rea Ocupada \nCultivados Produtores Rural ocupado do Munic\u00edpio \n\n' \nLaranja \n\n519 8.774,50 32% \n\nCana-de-\n98 5.723,30 20% \n\na\u00e7\u00facar \nMilho 443 4.877,80 17% \n\nEucalipto \n64 1.576,70 5% \n\nAlgod\u00e3o \n45 1.116,60 4% \n\nPain\u00e7o \n115 977,30 3% \n\nI \n\nMandioca \n140 934,30 3,4% \n\nLim\u00e3o \n51 888,20 3,2% \n\nAbacate \n55 464,70 1,6% \n\nSoja \n12 412,50 1,5% \n\nTangerina ' \n50 191,20 0,6% \n\nManga \n30 181,60 0,66% \n\nCapim-napier \n36 170,50 0,62% \n\nTomate \n19 165,50 0,6% \n\nCapim-\n10 158,90 0,5% \n\ncoloni\u00e3o\u00b7 \nArroz \n\n40 143,60 0,5% \n\nFeij\u00e3o \n17 141,90 0,5% \n\nLaranja-azeda \n11 132,70 0,4% \n\nSorgo \n9 104,60 0,3% \n\n' Colza . \n0,3% 10 99,10 \n\nCaf\u00e9 \n14 91,30 0,3% \n\nBanana \n19 0,3% 86,20 \n\nTotal \n1762 27.413 100% \n\nFonte: Projeto LUPA, CA TI, 1996. \n\n107 \n\n\n\nO Quadro 15 demonstra a import\u00e2ncia do cultivo da Laranja para o setor agr\u00edcola do \n\nmunic\u00edpio, seguido pela cana-de-a\u00e7\u00facar e pelo cultivo do milho. Apesar da pouca tradi\u00e7\u00e3o \n\nda pecu\u00e1ria mogimiriana, em 1996 existiam 16.487 produtores de gados (entre corte e leite) \n\ncriados por 511 pecuaristas. O LUPA informou ainda que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de Mogi \n\nMirim at\u00e9 1996 gerava cerca de 14.127 empregos, entre servi\u00e7os tempor\u00e1rios, familiares e \n\npermanentes. Deste total, 10.754 s\u00e3o empregados nos per\u00edodos de safra. \n\nAssim, apesar da grande influencia do setor agr\u00edcola na economia de Mogi Mirim, \n\ncomparando os n\u00fameros dos setores agropecu\u00e1rios, industriais, comerciais e de servi\u00e7os, \n\npodemos concluir que os tr\u00eas \u00faltimos setores econ\u00f4micos s\u00e3o os maiores geradores de \n\narrecada\u00e7\u00e3o municipal e de empregos, movimentando assim o desenvolvimento do \n\nmunic\u00edpio. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es soctrus da popula\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim, destacamos o \n\nrendimento em sal\u00e1rios minimos dos habitantes do munic\u00edpio em compara\u00e7\u00e3o com os \n\nn\u00fameros obtidos pela Regi\u00e3o Administrativa e o Estado de S\u00e3o Paulo (quadro 16). \n\nQuadro 16- Rendimento, em sal\u00e1rios m\u00ednimos, da popula\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim- 2000. \n\nRendimento Pessoas Pessoas Pessoas Pessoas Pessoas Pessoas Pessoas \nRespons\u00e1veis Respons\u00e1v Respons\u00e1v Respons\u00e1v Respons\u00e1veis Respons\u00e1veis Respons\u00e1veis \npelos eis pelos eis pelos eis pelos pelos pelos pelos \nDomic\u00edlios Domic\u00edlios Domic\u00edlios Domic\u00edlios Domic\u00edlios Domic\u00edlios Domic\u00edlios \ncom com com com com com com \nRendimento Rendiment Rendiment Rendiment Rendimento Rendimento Rendimento \nat\u00e9 112 o entre o entre o entre entre mais de entre mais de maior que 10 \nsaLmin. (Em mais de 112 mais de 01 mais de 02 03 a 05 05 a 10 saLmin. (Em \n%) a 01 a 02 a 03 saLmin. (Em saLmin. (Em %) \n\nsaLmin. saLmin. saLmin. %) %) \n(Em%) (Em%) (Em%) \n\nAno 2000 2000 2000 2000 2000 2000 2000 \n\nMunic\u00edpio 0,22 9,85 15,05 14,06 21,25 21,35 13,26 \nRey;. Gov. 0,21 7,26 12,25 13,24 21,12 22,46 15,87 \nEstado 0,37 9,31 14,76 13,58 18,98 19,77 14,30 \n\nFonte Funda\u00e7\u00e3o SEADE, informa\u00e7\u00f5es obtidas no site www.seade.gov.br, 2004. Sal\u00e1rio Minimo em 2000 \ncorrespondente a R$ 180 reais. \n\n108 \n\n\n\nAnalisando o Quadro 16 podemos concluir que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o de Mogi \n\nMirim possui uma renda vari\u00e1vel entre 03- 05 e 05- 10 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Nota-se tamb\u00e9m \n\nque os n\u00fameros apresentados pelo munic\u00edpio pouco se diferem dos n\u00fameros obtidos pela \n\nregi\u00e3o administrativa de Campinas e do estado de S\u00e3o Paulo, por\u00e9m, Mogi Mirim leva \n\nvantagem com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de pessoas com renda entre 'h a 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo, de 01 a \n\n02 sal\u00e1rios m\u00ednimos, de 02 a 03 sal\u00e1rios m\u00ednimos e de 03 a 05 sal\u00e1rios m\u00ednimos (em todos \n\nos casos expostos os n\u00fameros s\u00e3o proporcionalmente melhores que os apresentados pelo \n\nestado e pela regi\u00e3o de Campinas). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de moradia, destacamos no quadro a seguir (quadro 17) os \n\n\u00edndices de saneamento b\u00e1sico, relacionando a porcentagem de atendimento em todo \n\nmunic\u00edpio: \n\nQuadro 17 -N\u00fameros sobro o Saneamento B\u00e1sico de Mogi Mirim- S\u00e3o Paulo. \n\nSaneamento B\u00e1sico de Mogi Mirim \nAbastecimento de \u00c1gua - N\u00edvel de Atendimento (Em %) 2000 99,08 \nEsgoto Sanit\u00e1rio- N\u00edvel de Atendimento (Em%) 2000 97,63 \nColeta de L\u00edxo- N\u00edvel de Atendimento (Em%) 2000 99,17 \n\n- -Fonte Funda\u00e7ao SEADE, mforma\u00e7oes obtidas no s1te www.seade.gov.br, 2004. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de moradia dos moradores da cidade apresentam grande diversidade ao \n\nlongo do per\u00edmetro urbano. Apesar dos n\u00fameros acima expostos, muitos bairros perif\u00e9ricos \n\nconvivem com o descaso do governo municipal, que proporciona grande rede de \n\ninfraestrutura para os bairros centrais e negligencia a falta de \u00e1gua, asfalto, esgoto tratado e \n\nilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica da maioria dos bairros localizados na periferia. \n\n109 \n\n\n\nAs diferen\u00e7as e contradi\u00e7\u00f5es entre os n\u00edveis de moradia em Mogi Mirim se refletem \n\nn\u00e3o apenas na morfologia das resid\u00eancias, mas tamb\u00e9m na especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos bairros. Se por um lado alguns alugu\u00e9is chegam a custar R$ 550 reais \n\nmensais (levando em considera\u00e7\u00e3o casas com dois quartos, sala, cozinha e garagem) e lotes \n\ncerca de R$ 35 m\u00edl reais (lotes com 300 m2) em bairros nobres, nos bairros populares os \n\nalugueis n\u00e3o passam de R$ 150 reais e os lotes R$ 20 m\u00ed1 reais (mesmo n\u00famero de quartos \n\nnas casas e mesma \u00e1rea dos lotes). \n\nA partir dos dados observados at\u00e9 o momento, pretendemos aprofundar nossa \n\ndiscuss\u00e3o abordando em seguida como todos os n\u00fameros aqui apresentados con\u00ediguraram a \n\nestrutura urbana de Mogi Mirim. Tendo em vista o processo hist\u00f3rico, os n\u00fameros e \n\ninforma\u00e7\u00f5es aqui analisados, tentaremos abordar no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo a valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano e a constru\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano de Mogi Mirim. \n\n110 \n\n\n\nCap\u00edtulo 5- A Valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Mogi Mirim \n\nQuando Mogi Mirim foi fundada em meados do s\u00e9culo XVII, as primeiras \u00e1reas a \n\nserem povoadas foram \u00e0quelas pr\u00f3ximas da conflu\u00eancia entre o C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\n(\u00e1rea de estudo desse trabalho) e o rio Mogi Mirim, devido a seu terreno plano e solo f\u00e9rtil, \n\no que possibilitava o in\u00edcio de uma cultura de subsist\u00eancia. O povoamento seguiu sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o por \u00e1reas pr\u00f3ximas ao c\u00f3rrego, se desenvolvendo em seguida para locais mais \n\naltos, onde hoje se encontram a pra\u00e7a central e a Igreja Matriz de S\u00e3o Jos\u00e9. \n\nAt\u00e9 1949 (Mapa 4) a cidade se desenvolvia por uma pequena faixa que abrangia \n\napenas as \u00e1reas centrais, estendendo-se at\u00e9 pr\u00f3ximo ao C\u00f3rrego Lavap\u00e9s. Durante esse \n\nper\u00edodo, Mogi Mirim ainda permanecia como uma cidade essencialmente agr\u00edcola onde as \n\n\u00e1reas mais valorizadas da cidade eram aquelas localizadas pr\u00f3ximas \u00e0 pra\u00e7a central. \n\nConcomitantemente com o in\u00edcio do processo de industrializa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, entre \n\nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960 ocorre um razo\u00e1vel desenvolvimento urbano, estendendo a \u00e1rea \n\nda cidade para o norte e para o leste, pr\u00f3ximos do rio Mogi Mirim, seguindo caminho para \n\na cidade de Mogi Gua\u00e7u, e tamb\u00e9m ao sul e \u00e0 oeste, pr\u00f3ximos aos c\u00f3rregos Lavap\u00e9s e \n\nSanto Ant\u00f4nio. \n\nNas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 (per\u00edodo de interioriza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria do estado de S\u00e3o \n\nPaulo), o mapa de evolu\u00e7\u00e3o da mancha urbana (Mapa 4) demonstra a regulamenta\u00e7\u00e3o de \n\nbairros clandestinos, aumentando assim a \u00e1rea da cidade. Por\u00e9m, foi apenas durante as \n\nd\u00e9cadas de 1980 e 1990 que o per\u00edmetro urbano de Mogi Mirim deu um relativo salto \n\nexpansionista, abrangendo uma grande \u00e1rea ao norte, leste e sul do centro da cidade. \n\nO desenvolvimento urbano de Mogi Mirim, inserido no contexto hist\u00f3rico do estado \n\nde S\u00e3o Paulo, e aliado \u00e0s especificidades locais de ordem pol\u00edtica e econ\u00f4mica, decorreram \n\numa valoriza\u00e7\u00e3o desigual de Mogi Mirim. Como apresentado no cap\u00edtulo anterior, o \n\nper\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de Mogi Mirim, decorr\u00eancia da import\u00e2ncia de Campinas \n\nno contexto regional, n\u00e3o impediu que esse conseguisse se industrializar (mesmo que de \n\nforma incipiente) e se urbanizar, apresentando grandes taxas de crescimento urbano e \n\npopulacional. Como alavanca para esse processo, encontramos pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nincentivo \u00e0 ind\u00fastria e ao com\u00e9rcio, que ocasionaram tamb\u00e9m a expans\u00e3o do espa\u00e7o urbano \n\nda cidade. \n\n111 \n\n\n\n-\n\n0 Cc?>~P \nQ) \n\nQ \u2022\\p~rk v c_~,\\<\"\"'' \n\no \n\nQ) \n\nO -\"'m''' c~-.u \n0 \n(!) \\stto+'\u00b7 \n\ne \n@ P\u00e9) R.col \n\ne \nG w '\"'\"'h'''' \nG '\"' ,,, \n\n@ chlmf)ton,;l \n\n@ \n\ne \n0 ''<, Sei' ''~;-c\u00e1\u00b7 \n\n.. .. .. \n\u2022 \n\n1769- 1949 \n\n!950-1959 \n\n- !969 \n\n1970- !979 \n\n1980- 1989 \n\n! 99() - 200! \n\nl - 2004 \n\nz\u00b7om::gc; \n\nLimite da Buci;; d<J \nC(wrq:<' SaJit\u00fc Am\u00f3nio \n\nEscala Gr\u00e1\u00ed1ca \n\n\n\nPor\u00e9m, o desenvolvimento industrial n\u00e3o apenas desenvolve o espa\u00e7o urbano em que \n\nest\u00e1 inserido, mas tamb\u00e9m o utiliza para desenvolver suas a\u00e7\u00f5es a atividades, sua produ\u00e7\u00e3o \n\ne consumo. Retomamos assim a discuss\u00e3o acerca da valoriza\u00e7\u00e3o capitalista de espa\u00e7o \n\nurbano de Mogi Mirim, tendo como primeiro expoente o capital industrial. \n\nEm meados da d\u00e9cada de 1980, foi instalado na cidade um pequeno distrito industrial, \n\nque passou a abrigar as principais ind\u00fastrias da cidade, destacando empresas de produtos \n\naliment\u00edcios, metal\u00fargicos e de cal\u00e7ados. Esse distrito encontra-se ao lado de alguns bairros \n\nresidenciais e da Rodovia SP- 147 (Rodovia Laerte Corte). \n\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, com o instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias em Mogi Mirim, o \n\nantigo distrito industrial, munido de toda infraestrutura necess\u00e1ria \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mercadorias, n\u00e3o foi suficiente para absorver o n\u00famero de empresas \n\ninteressadas em implantar sede no munic\u00edpio. Para suprir essa defici\u00eancia, e ao mesmo \n\ntempo para incentivar a vinda de novas ind\u00fastrias, a administra\u00e7\u00e3o municipal construiu um \n\nnovo parque industrial, situado em local estrat\u00e9gico no munic\u00edpio (ver Mapa 5). \n\nEsse novo parque industrial foi beneficiado com a constru\u00e7\u00e3o de uma estrada, \n\nligando as estradas Estaduais Adernar de Barros (SP 340) e Laerte Corte (SP 147). Esse \n\ntrecho, constru\u00eddo pelo governo do estado de S\u00e3o Paulo, tem como objetivo dinamizar a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de mercadorias entre a regi\u00e3o metropolitana de Campinas e o Sul de Minas \n\nGerais, al\u00e9m de facilitar o acesso aos dois distritos citados. \n\nAntes da constru\u00e7\u00e3o desse novo trecho, as mercadorias obrigatoriamente tinham que \n\npassar por uma \u00e1rea urbanizada de Mogi Mirim, o que causava grandes transtornos ao \n\ntr\u00e2nsito, e conseq\u00fcentemente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Com esse novo trecho, n\u00e3o \u00e9 mais necess\u00e1rio \n\ncruzar a cidade, fato que facilita ainda mais a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias produzidas no \n\ndistrito industrial de Mogi Mirim. \n\nEsse crescimento industrial averiguado no munic\u00edpio pode ser encarado como um dos \n\nfatores respons\u00e1veis pelo aumento populacional da cidade, bem como pela expans\u00e3o da \n\nmalha urbana e do grau de urbaniza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, as formas, a organiza\u00e7\u00e3o, a paisagem \n\nurbana do munic\u00edpio n\u00e3o s\u00e3o determinadas pelo processo de industrializa\u00e7\u00e3o em si, mas \n\npela valoriza\u00e7\u00e3o decorrente dessa industrializa\u00e7\u00e3o. \n\n115 \n\n\n\nMogi Mirim: \nMapa 5 a Mapa Ilustrativo \n\nde Localiza\u00e7\u00e3o dos \nParques Industriais do \n\nMunic\u00edpio \n\nL \n\nComposi\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica: Camila Fralsoli \n\nI \n\nO processo de lnsdustrializa\u00e7\u00e3o do municipio de Mogi Mirim, mesmo ainda incipiente,j\u00e2 conota modifica\u00e7\u00f5es na malha \nurbar>.a. O primeiro Parque industrial (Parque Industrial I), instalado em 1989, localiza-se em local estrat..\"gioo, uma vez que \nencontra-se no caminho entre Campinas e o sul de Minas Gerais. Com a impossibilidade de crescimento desse parque, a \nadministra\u00e7\u00e3o municipal regulamentou um novo loteamento com uso exclusivamente indrustrial. Esse Parque (Parque \nIndustrial U} tamb\u00e9m localiza-se em ponto estrat\u00e9gico, ao lado da Rodovia Camp-inas--Mogi Mirim. Essa rodovia se \nconstitui na principal via de acesso entre e o sul de Minas, como tamb\u00e9m Campinas e cidades ao norte do estado, \ncomo Gua\u00e7u., S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista, Moro:<~, t:tc. \nMogi encontra-se, portanto, em uma \u00e1rea din\u00e2mica, com grande fluxo de mercadorias e capitais. Essa fato torna-se \nainda ma\u00eds vis\u00edvel se observarmos a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas da administra\u00e7\u00e3o munlc\u00edpal, mas tamb\u00e9m do governo estadual. As \nmercadorias que se deslocavam para o Parque Industrial I, ou que rumavam para o sul de Minas, eram \nobrigadas a passar do constitu\u00edndo um grande transtorna tanto para os moradores do munic\u00edpio, \nquanto mercadoria. Com esse constante fluxo, o governo estadual resolveu construir \n\nSP 340 (Campina.\">- Mogi SP 147 (Rodovia Adernar de Barros). A partir da \nMna-\u00b7seaindamaisintenso e din\u00e2mico. \n\n\n\nCom o desenvolvimento industrial, Mogi Mirim tem se tomado destaque na \n\nconjuntura dos munic\u00edpios da regi\u00e3o da Mogiana, n\u00e3o apenas por concentrar empresas de \n\ngrande porte, mas tamb\u00e9m por concentrar materialidades que tomam seu espa\u00e7o mais \n\ndin\u00e2mico. Mogi Mirim localiza-se em urna \u00e1rea estrat\u00e9gica, entre a regi\u00e3o metropolitana de \n\nCampinas e o Sul de Minas, e seu territ\u00f3rio abriga redes de transportes e redes \n\ninformacionais altamente tecnificadas. As especificidades apresentadas marcam o processo \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o urbano de Mogi Mirim pelo capital industrial. \n\nAssim sendo, a an\u00e1lise do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o indica que as empresas instaladas \n\nna cidade possuem um papel fundamental no processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de \n\nMogi Mirim. A import\u00e2ncia do desenvolvimento industrial do munic\u00edpio remete ao \n\naumento na renda dos moradores que passaram a trabalhar nas ind\u00fastrias, no aumento do \n\nfluxo de mercadorias e capital e na expans\u00e3o urbana. \n\nA disposi\u00e7\u00e3o dos bairros, a forma das estruturas urbanas, a espacialidade das classes \n\nsociais e, principalmente a constru\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, n\u00e3o apresentam \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com a posi\u00e7\u00e3o dos distritos industriais, ou seja, n\u00e3o \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o dos \n\ndistritos industriais que indica eixos de expans\u00e3o urbana. Por\u00e9m, de forma indireta, o \n\ncrescimento industrial significou um novo salto para o desenvolvimento do espa\u00e7o urbano \n\ndo munic\u00edpio, com a dinamiza\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, a concentra\u00e7\u00e3o de capital industrial e, \n\nprincipalmente urna nova valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano do munic\u00edpio em \u00e2mbito regional. \n\nMas, al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o dos capitais industriais sobre as formas urbanas de Mogi Mirim, \n\noutros agentes tamb\u00e9m atuam constantemente, de forma direta ou indireta, no processo de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. O processo de industrializa\u00e7\u00e3o, fundamental ao \n\ndesenvolvimento das cidades, responsabiliza-se sim por boa parte das modifica\u00e7\u00f5es sociais \n\ne econ\u00f4micas espacializadas no espa\u00e7o urbano, por\u00e9m, outros agentes, tamb\u00e9m est\u00e3o \n\ninvariavelmente presentes na materializa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das formas urbanas. \n\nComo j\u00e1 ressaltado no primeiro cap\u00edtulo, os agentes do mercado imobili\u00e1rio, a \n\nsociedade e o Estado tamb\u00e9m s\u00e3o respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos e, assim \n\nsendo, tamb\u00e9m s\u00e3o respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Mogi Mirim. \n\n!19 \n\n\n\nAo observar a evolu\u00e7\u00e3o da malha urbana do munic\u00edpio (Mapa 4), os e1Xos de \n\nexpans\u00e3o, o surgimento de novos loteamentos, al\u00e9m das tend\u00eancias das a\u00e7\u00f5es municipais, \n\napontamos como principais agentes definidores do espa\u00e7o urbano de Mogi lvlir\u00edm o \n\nmercado imobili\u00e1rio, a prefeitura municipal e a sociedade. Cada um desses agentes, se \n\napropriando e valorizando a cidade de forma distinta, organizam as formas, determinam os \n\nconte\u00fados, qualificam e requalificam de forma direta cada objeto que comp\u00f5e o espa\u00e7o \n\nurbano. \n\nA partir da valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, estabelecida na rela\u00e7\u00e3o entre todos os \n\nagentes \"construtores\" da cidade, a organiza\u00e7\u00e3o de Mogi lvlir\u00edm vai sendo produzida \n\nobedecendo \u00e0s regras do mercado imobili\u00e1rio ou pautada em valores miticos e simb\u00f3licos \n\ndos moradores. Baseados nessa afirma\u00e7\u00e3o, trataremos ent\u00e3o de avaliar os agentes que \n\nproduzem o espa\u00e7o urbano, apreendendo como cada qual valoriza, e assim constr\u00f3i a \n\ncidade de Mogi Mirim. \n\n5.1 O Mercado Imobili\u00e1rio e suas determina\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o urbano de Mogi Mirim. \n\nO mercado imobili\u00e1rio, baseado na especula\u00e7\u00e3o e na competitividade, obt\u00e9m renda a \n\npartir da valoriza\u00e7\u00e3o da terra urbana. Como n\u00e3o \u00e9 fundamentado na atividade produtiva, a \n\npossibilidade da renda n\u00e3o est\u00e1 no processo produtivo, mas sim na incorpora\u00e7\u00e3o de trabalho \n\nao espa\u00e7o, nas adapta\u00e7\u00f5es ao meio natural, nas benfeitorias da terra urbana, nas \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es e, em alguns casos na valoriza\u00e7\u00e3o de lugares por motivos adversos, alheios \u00e0s \n\ndetermina\u00e7\u00f5es do mercado. \n\nSegundo j\u00e1 exposto no primeiro cap\u00edtulo, RODRIGUES (1994) afirma que o mercado \n\nimobili\u00e1rio, no intuito de gerar cada vez mais renda, se utiliza de alguns m\u00e9todos para \n\nvalorar e valorizar a terra urbana. Esses m\u00e9todos podem ser resumidos em: \n\n\u2022 Adquirem-se lotes e vende-se primeiro os de pior localiza\u00e7\u00e3o e, com a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesses lotes, os lotes restantes passam a ter maior valor, principalmente os de melhor \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o. \n\n\" Loteamento de \"glebas\" onde sempre se deixa uma \u00e1rea vazia entre os loteamentos. \n\n\n\n\u2022 Loteamentos de alto padr\u00e3o para condom\u00ednios fechados, com propaganda e \n\npromessa de seguran\u00e7a, infraestrutura e \"grande \u00e1rea verde\". \n\nNo caso de Mogi Mirhn, esses tipos de a\u00e7\u00e3o se tornam n\u00edtidas ao analisarmos o \n\ndesenvolvimento da malha urbana da cidade; grande parte dos bairros pertencentes ao \n\nper\u00edmetro urbano tiveram sua regulamenta\u00e7\u00e3o durante as d\u00e9cadas de 1970 e 1980. Por\u00e9m, \n\ndesses lotes, os que possuem alto grau de urban\u00edza\u00e7\u00e3o s\u00e3o exatamente os lotes com pre\u00e7o \n\nmenor, ocupados por moradores de balxa renda. Esses lotes densamente ocupados \n\nlocalizam-se nas \u00e1reas perif\u00e9ricas da cidade \n\nAl\u00e9m da dist\u00e2ncia com rela\u00e7\u00e3o ao centro da cidade, esses lotes apresentam \n\ninfraestrutura prec\u00e1ria e ineficiente. As casas, com padr\u00e3o de casas populares, s\u00e3o pequenas \n\ne muitas delas ainda se encontram em fase de acabamento. Em muitas ruas n\u00e3o h\u00e1 asfalto \n\nou cal\u00e7amento, e a rede de esgoto e o sistema de transporte urbano abrangem apenas \n\nalgumas ruas, ficando muitos moradores sem assist\u00eancia. Esse \u00e9 o caso dos bairros Mogi \n\nMirhn H, Vila Dias, Parque Real, Nova Coop, Jardins Santa Clara e Santa Helena, Pq. Do \n\nEstado H e Linda Chaib, onde a maior parte da popula\u00e7\u00e3o possui uma renda mensal \n\nvari\u00e1vel de menos de l \u00e0 3 sal\u00e1rios minimos (sal\u00e1rio minimo base de R$ 260). \n\nEm pesquisa realizada nas imobili\u00e1rias do munic\u00edpio 1\\ foi constatado que o pre\u00e7o de \n\nlotes e casas nessas \u00e1reas giram em tomo de R$ 10 a 20 mil reais em m\u00e9dia (cerca de 40 \u00e0 \n\n78 sal\u00e1rios minimos), com terrenos de cerca de 300m2 . \n\nEm contrapartida, lotes mais recentes e lotes ainda n\u00e3o ocupados apresentam \n\nconfigura\u00e7\u00f5es completamente distintas; em alguns bairros, a regulamenta\u00e7\u00e3o dos lotes n\u00e3o \n\nsignificou movimentos de ocupa\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, como foi o caso de muitos bairros perif\u00e9ricos \n\n(Linda Chaib, Mogi Mirhn Il, entre outros). Ao contr\u00e1rio, esses lotes, apesar de \n\nregularizados h\u00e1 algum tempo, ainda apresentam uma ocupa\u00e7\u00e3o pontual, por\u00e9m de alto \n\npadr\u00e3o. Nesses bairros a paisagem observada revela casas com alto padr\u00e3o residencial, al\u00e9m \n\nde infraestrutura completa, como rede de \u00e1gua e esgoto, asfalto e cal\u00e7amento, ilumina\u00e7\u00e3o \n\nde ruas e rede de transporte urbano abrangendo todo o bairro. \n\n17 \nA pesquisa sobre o pre\u00e7o e tamanho dos lotes encontrados nos bairros de Mogi Mirim foi efetuada nas tr\u00eas \n\nimobili\u00e1rias principais do munic\u00edpio: Imobili\u00e1ria Alvorada, Char!es Imobili\u00e1ria e !m\u00f3veis Mogi. \n\nl2l \n\n\n\nTamb\u00e9m foi observado que alguns bairros rec\u00e9m regularizados, j\u00e1 apresentam \n\ninfraestrutura completa e pre\u00e7os altos, compat\u00edveis com moradores de m\u00e9dio e alto padr\u00e3o. \n\nS\u00e3o exemplos desses tipos de ocupa\u00e7\u00e3o os bairros Jardim Patricia, Morro Vermelho, Pq. da \n\nImprensa, Jardim Embaixatriz, Jardim A\u00e9reo Clube, entre outros. Ao analisar os pre\u00e7os \n\ndesses bairros, foi constatado que estes variam entre R$ 30 at\u00e9 150 mil reais (cerca de 115 \u00e0 \n\n570 sal\u00e1rios minimos), com lotes entre 300 e 500m2 \n\nA constru\u00e7\u00e3o de condom\u00edn\u00edos fechados tem sido um fen\u00f4meno relativamente comum \n\nna cidade. Os condom\u00edn\u00edos come\u00e7aram a surgir a partir do final da d\u00e9cada de 1990, \n\nlocalizando-se tanto em locais pr\u00f3ximos ao centro, quanto em locais perif\u00e9ricos. O \n\nprincipal apelo desses condom\u00edn\u00edos \u00e9 a seguran\u00e7a possibilitada por muros e seguran\u00e7as \n\nparticulares. O valor dos lotes encontrados nesses condom\u00edn\u00edos varia de R$ 80 a 180 \n\nreais (cerca de 307 \u00e0 692 sal\u00e1rios m\u00edn\u00edmos ), com lotes de tamanho superior a 500 m2 \u2022 \n\nA variedade de valores e as diferentes valoriza\u00e7\u00f5es espaciais s\u00e3o induzidas pelo \n\nmercado imobili\u00e1rio, que, de forma direta (constitui\u00e7\u00e3o de lotes em locais privilegiados, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de condom\u00edn\u00edos fechados, investimentos em infraestrutura urbana, etc) ou \n\nindireta (cria\u00e7\u00e3o de valoriza\u00e7\u00f5es m\u00edticas, aproveitamento de tradi\u00e7\u00f5es e costumes locais \n\npara superestimar o pre\u00e7o de um local, etc), imp\u00f5e eixos de expans\u00e3o urbana. \n\nPor exemplo, a constitui\u00e7\u00e3o de \"glebas\" e a ocupa\u00e7\u00e3o ptimeiro de \u00e1reas de p\u00e9ssima \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o pr\u00e1ticas comuns e vis\u00edveis nas paisagens urbanas do munic\u00edpio. Tamb\u00e9m \u00e9 \n\nn\u00edtida a concentra\u00e7\u00e3o de investimentos em \u00e1reas consideradas nobres ou que est\u00e3o em \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o de alta renda, como ressaltado em RIBEIRO &amp; \n\nAZEVEDO (1996). \n\nO mercado imobili\u00e1rio, ditando pre\u00e7os e ordem de vendas de lotes, estrutura a \n\norganiza\u00e7\u00e3o urbana de Mogi Mirim, criando valora\u00e7\u00f5es e valoriza\u00e7\u00f5es que produzem o \n\nespa\u00e7o urbano, ao mesmo tempo em que gera a renda diferencial e absoluta da terra. Assim, \n\n\u00e9 o mercado imobili\u00e1rio que determina a distribui\u00e7\u00e3o desigual e a morfologia segregadora \n\ndos bairros da cidade. \n\n122 \n\n\n\nA partir da possibilidade de obter maior ou menor renda com a terra urbana em \n\nfun\u00e7\u00e3o de localiza\u00e7\u00f5es e infraestruturas, o mercado imobili\u00e1rio determina, portanto, maior \n\nou menor valor ao espa\u00e7o urbano. Por isso, esse agente, detentor da propriedade privada e \n\nmonop\u00f3lio da terra urbana e de m\u00e9todos de ocupa\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o, valora\u00e7\u00e3o e uso dessa \n\nterra, toma-se agente primordial na an\u00e1lise e compreens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \n\nde Mogi \u00ed\\l!irim. \n\n5.2 O governo municipal e a :regula\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o urbano de Mogi Mirim \n\nComo j\u00e1 dito antes, o governo municipal, desde a d\u00e9cada de 1980, vem \n\napresentando um esfor\u00e7o para inserir Mogi \u00ed\\1irim no contexto das cidades industrializadas \n\ndo estado de S\u00e3o Paulo. Entre suas a\u00e7\u00f5es, podemos destacar o incentivo fiscal a grandes \n\nempresas e a constru\u00e7\u00e3o de um novo parque industrial na cidade. \n\nTodo esse esfor\u00e7o de modifica\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Mogi \u00ed\\1irim \n\nest\u00e1 baseado no Plano Diretor do munic\u00edpio, constitu\u00eddo em 02 de dezembro de !966. \n\nSegundo MARANGONI18 (2002, p: 50), \"O Plano Diretor F\u00edsico de Mogi Mirim tinha \n\ncomo finalidade estabelecer o dimensionamento e localiza\u00e7\u00e3o dos elementos materiais nas \n\n\u00e1reas urbanas, de expans\u00e3o urbana e rural do munic\u00edpio, atendendo \u00e0s fun\u00e7\u00f5es essenciais \n\nde habitar, trabalhar, educar, circular e recrear e \u00e0s exig\u00eancias de salubridade\". \n\nO objetivo do plano diretor composto em 1966 era (MARANGONI, 2002, p: 51): \n\nestabelecer o zoneamento territorial e o zoneamento urbano com locais \n\npr\u00f3prios para cada atividade; \n\n- permitir o crescimento harm\u00f4nico da cidade, com estrutura\u00e7\u00e3o racional dos \n\nloteamentos e localiza\u00e7\u00e3o adequada dos equipamentos sociais e \n\nadministrativo. \n\n-proporcionar um adequado sistema de estradas e de vias urbanas; \n\n- Garantir as \u00e1reas verdes de recrea\u00e7\u00e3o e lazer; \n\n- ordenar o alinhamento e o nivelamento dos terrenos e constru\u00e7\u00e3o; \" \n\n18 MARANGOJ>..'I \u00e9 o atual secret\u00e1rio do Meio Ambiente de Mogi Mirim. \n\n123 \n\n\n\nEm sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, MARANGON1 (2002), defende uma revis\u00e3o do \n\natual plano, sendo que este novo projeto j\u00e1 esta em processo de vota\u00e7\u00e3o na c\u00e2mara dos \n\nvereadores. Essa nova proposta levaria em considera\u00e7\u00e3o o sistema h\u00eddrico superficial e as \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente expandidas. Tendo como elementos de base os itens \n\nacima citados, MARANGON1 (2002) elabora um novo zoneamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nterras urbanas e rurais. A nova proposta demonstra a disposi\u00e7\u00e3o da atual administra\u00e7\u00e3o \n\nmodificar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, alterando tamb\u00e9m a economia do munic\u00edpio. \n\nSegundo MARANGON1 (2002), a revis\u00e3o do Plano Diretor possui a seguinte \n\nabrang\u00eancia: \n\n\u2022 Zoneamento Urban\u00edstico e Territorial \n\n\" Diretrizes Vi\u00e1rias \n\n\u2022 \u00c1reas Urbanas de Aproveitamento Compuls\u00f3rio \n\n\u2022 \u00c1reas Urbanas para o Direito de Preemp\u00e7\u00e3o \n\n\" \u00c1reas Urbanas Poss\u00edveis de Outorga Onerosa do Direito de Construir \n\n\" \u00c1reas Urbanas Poss\u00edveis de Altera\u00e7\u00e3o de Uso \n\n\u2022 \u00c1reas Urbanas Poss\u00edveis de Opera\u00e7\u00f5es Urbanas Consorciadas \n\n\u2022 \u00c1reas Urbanas Poss\u00edveis de Transfer\u00eancia do Direito de Construir \n\n\u2022 Previs\u00e3o de Acompanhamento e Controle. \n\nA nova proposta sugere que seja efetuado um novo zoneamento do munic\u00edpio, a fim \n\nde regulamentar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o, tanto das \u00e1reas urbanas quanto rurais. Nesses termos \n\nforam tra\u00e7ados os seguintes zoneamentos: \n\nI - Zona Residencial- ZR \n\nH - Zona Estritamente Residencial- ZER \n\nIH - Zona de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria ZIP \n\nIV - Zona Comercial e de Servi\u00e7os - ZCS \n\nV - Zona Exclusivamente Industrial- ZEI \n\nVI - Zona Rural- ZRU \n\nVII- Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental- ZPA. \n\n124 \n\n\n\nObedecendo ao zoneamento proposto, 7 \u00e1reas foram transformadas em ZonaS \n\nResidenciais, 20 em Zonas Estritamente Residenciais, 2 em Zonas de Investimento \n\nPriorit\u00e1rio, 4 em Zonas de Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os e 2 em Zona Exclusivamente Industrial. \n\nQuanto \u00e0s Zonas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental foram abarcadas todas as \u00e1reas pr\u00f3ximas aos rios e \n\nc\u00f3rregos do Munic\u00edpio. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, algumas observa\u00e7\u00f5es \n\ndevem ser apresentadas. A \u00e1rea da bacia, como j\u00e1 ressaltado, \u00e9 uma \u00e1rea \n\npredominantemente urbana, sendo classificada como Zona Residencial, Zona Estritamente \n\nResidencial, Zona de Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os e Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nAs \u00e1reas da bacia classificadas como Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental restringem-se \u00e0 \n\n\u00e1rea da Vo\u00e7oroca e a \u00e1rea das nascentes, mas n\u00e3o abrange os locais situados \u00e0s margens do \n\nC\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, que s\u00e3o classificadas ou como residenciais ou como de com\u00e9rcio e \n\nserv1\u00e7os. \n\nRessaltamos o fato de que, segundo Lei Federal N\u00b0 11.362, de 29 de julho de 1999, \n\nas margens de rios e c\u00f3rregos devem ter uma dist\u00e2ncia de at\u00e9 30 metros para qualquer \n\nconstru\u00e7\u00e3o ou mesmo altera\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas naturais. No cap\u00edtulo 4 e in\u00edcio do \n\ncap\u00edtulo 5, ressaltamos o processo de urban\u00edza\u00e7\u00e3o de Mogi Mirim, cuja ocupa\u00e7\u00e3o territorial \n\nin\u00edciou-se justamente nas \u00e1reas que margeiam o C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio. Esse processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o das margens do C\u00f3rrego intensificou-se ainda mais quando na d\u00e9cada de 80 a \n\nprefeitura municipal canalizou parte do C\u00f3rrego e asfaltou grande parte de suas margens, \n\nfacilitando ainda mais o processo de urban\u00edza\u00e7\u00e3o. \n\nO novo Plano proposto n\u00e3o menciona qualquer a\u00e7\u00e3o que regule a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nexposta. Ao contr\u00e1rio, a pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o municipal atua contra a legisla\u00e7\u00e3o, fato \n\nnot\u00e1vel com a amplia\u00e7\u00e3o do asfalto nas margens, efetuada entre 2003 e 2004. \n\nA \u00e1rea da Vo\u00e7oroca \u00e9 colocada como Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Por\u00e9m, a atual \n\nadministra\u00e7\u00e3o parece ignorar os riscos do avan\u00e7o do processo de urban\u00edza\u00e7\u00e3o sobre a \n\nVo\u00e7oroca, e continua aprovando a regulamenta\u00e7\u00e3o de novos bairros no entorno da \u00e1rea, \n\ncomo \u00e9 o caso do Jardim Murayama e do Condom\u00ednio Costa Azul. Em ambos os casos a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o dos bairros foi aprovada pela Secretaria de Planejamento e Meio Ambiente, \n\npresidida por Mario Marangoni (autor da proposta discutida) e Noerni Vieira. \n\n125 \n\n\n\nSe posicionando em seu papel de gestor controlador do munic\u00edpio, o governo \n\nmunicipal tem se mobilizado para modificar o territ\u00f3rio de Mogi Mirim, n\u00e3o apenas \n\nincentivando a vinda de grandes empresas para o munic\u00edpio, mas tamb\u00e9m modificando \n\nformas e estruturas urbanas. Suas a\u00e7\u00f5es t\u00eam conseq\u00fc\u00eancias diretas na valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, uma vez que \u00e9 capaz de dotar este de materialidades. \n\nDessa forma, a prefeitura de Mogi Mirim tamb\u00e9m produz valora\u00e7\u00f5es e valoriza\u00e7\u00f5es \n\ndo espa\u00e7o, uma vez que determina locais com maior ou menor infraestrutura. Essa a\u00e7\u00e3o \n\nimplica nas paisagens desiguais encontradas na paisagem da bacia. \n\n5. 3 Forma\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o urbana da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da bacia teve inicio no s\u00e9culo XVII, com o inicio do \n\npovoamento do munic\u00edpio. As primeiras \u00e1reas da bacia a serem ocupadas foram as \n\nreferentes ao atual centro, na regi\u00e3o sul do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio. Segundo consta em \n\nalgumas refer\u00eancias hist\u00f3ricas essa \u00e1rea, devido ao seu relevo com baixa declividade e \n\nproximidade com dois rios (rio Mogi Mirim e C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio), apresentava boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es para os bandeirantes estabelecerem seu ponso (Mapa 6). \n\nEntre 1769 e 1949, a \u00e1rea urbanizada limitava-se ao centro antigo da cidade e aos \n\nbairros Santa Cruz e Tucura, bairros mais antigos da cidade. Conforme indica o Mapa 4, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana da \u00e1rea se intensificou durante as d\u00e9cadas de 1980 e 1990, com a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o de novos lotes. Dentre os bairros antigos e recentes, \u00e9 poss\u00edvel notar uma \n\ndiversidade de bairros de alto, m\u00e9dio e baixo padr\u00e3o 19\u2022 \n\n19 Essa especifica\u00e7\u00e3o de padr\u00e3o residencial se baseia na morfologia das resid\u00eancias e na renda dos moradores \ndos bairros, informada pelos pr\u00f3prios moradores em entrevistas feitas nos bairros. \n\n126 \n\n\n\nBairros \n\n1 - Parque Espenm\u00e7a \n2 - Jardim Santa Helena \n3 -Jardim Luciana \n4 - Bairro Ancelmo Lcis \n5 -Jardim Murayama \n\n8 ~ Bairro Nova Santa Cruz \n9 -Jardim Embaixador \n1 O - Parque da Imprensa \n11 - Bairro Nossa Senhora das Gra\u00e7as \n12 - Jardim Calif\u00f3rnia \n13 - Jardim Nova Calif\u00f3rnia \n\nL \n\n1950- 1969 \n!970 -1979 \n1980- !989 \n1990-1999 \n2000-2004 \n\n14 - Jardim Santa Ana \n15- V\u00edla Oceania \n16- Jardim . .\\eroclube \n17 - Vila Bordignon \n18- Bairro Santa Cruz \n19 \n\n;i:_ 'i \n! ! li f c, \n\nAlguns Bairroo loca!imdoo na \u00e1rea \nda Bacia rio C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \npossuem !imites que e:.:trapcl= os \ndivisores de \u00e1guas da Bacia. Porem, \n\nno mapa acima, bem como !lOS \noutros a wrguir, fornm \n\ncartogmfadas ~ as p;1rtes doo \nbairros que est\u00e3o dentro da Bacia \nHidrogn\\:Iica do C\u00f3rrego Samo \n\nAnt\u00f4nio \n\n\n\nO espa\u00e7o urbano do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio tem sofrido, recentemente, grandes \n\nmodifica\u00e7\u00f5es em suas formas atrav\u00e9s de um recente processo de especula\u00e7\u00e3o, promovido \n\npelas imobili\u00e1rias da cidade e das constantes o bras municipais de infraestrutura. \n\nPraticamente toda a \u00e1rea da bacia do C\u00f3rrego Santo Antonio possui alta valora\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o devido \u00e0 proximidade deste com o centro da cidade. \n\nEssas \u00e1reas de maior valoriza\u00e7\u00e3o se encaixam nos seguintes padr\u00f5es: \n\n\u2022 Fazem parte de bairros tradicionais da cidade, como o Centro ou o bairro \n\nSanta Cruz; \n\n\u2022 S\u00e3o bairros novos, ainda em processo de ocupa\u00e7\u00e3o, e por ISSO muito \n\nprocurados; \n\n\u2022 Bairros localizados pr\u00f3ximos ao Centro; \n\n\u2022 Bairros com infraestrutura completa e longe do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio. \n\nAs \u00e1reas menos valorizadas pelo mercado imobili\u00e1rio e pelos moradores s\u00e3o as \n\n\u00e1reas muito pr\u00f3ximas ao C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio ou muito distantes do centro comercial do \n\nmunic\u00edpio. \n\nO mercado imobili\u00e1rio, sabendo das prefer\u00eancias dos moradores de alta renda, \n\nsupervalorizam esses locais, empurrando para \u00e1reas impr\u00f3prias os moradores de baixa \n\nrenda, que n\u00e3o podem pagar por lugares melhores. Al\u00e9m disso, novas \u00e1reas de alto padr\u00e3o \n\nest\u00e3o sendo loteadas pr\u00f3ximas a outros bairros de alto padr\u00e3o, em um processo semelhante \n\nao exposto por RODRIGUES (1994) (loteamento de \u00e1reas deixando \"glebas\" desocupadas, \n\nque ser\u00e3o loteadas posteriormente por um alto pre\u00e7o). \n\nO surgimento de novos bairros e condom\u00ednios de alto padr\u00e3o tem possibilitado uma \n\ngrande especula\u00e7\u00e3o ao mercado imobili\u00e1rio (Mapa 7). O pre\u00e7o da terra urbana tanto dos \n\nbairros novos quanto dos bairros antigos variam entre R$ 30 a 180 mil reais (esses valores \n\npodem ser tanto apenas dos terrenos quanto tamb\u00e9m de casas j\u00e1 construidas). \n\n129 \n\n\n\nMapa 7 - Painel ilustrativo de \nlocaliza\u00e7\u00e3o dos novos loteamentos \n\ndo Espa\u00e7o Urbano da Bacia do \n\nC\u00f3rre o Santo Ant\u00f4nio. \n\nLegenda \n\nConvec\u00f5cs C<trtogrJ.fica~ \n\n,.~, 'f\" \n\u00b7. \\ \u00b7:n<c~\u00b7 \nO'W' \n\n'\"'-\"'''; \n,,n,-,._;'\"\u00b7''-'\"\"\u00b7,;_X:-11'\u2022, \n'--'E~'&lt;\"l '\"-\"'\u00b7>'\"ff\"ni'<J\"' \n\nQuatro novos loteamentos est\u00e3o \nem processo de ocupa\u00e7\u00e3o na \nBacia Hidrog\u00e1fica do C\u00f3rrego \nSanto Ant\u00f4nio desde o ano de \n2000: Jardim Murayama, Jardim \nNova Calif\u00f3rnia, Bairro Nossa \nSenhora das Gra\u00e7as e o \nCondom\u00ednio fechado Costa Azul \n(regulamentado em 2004). \n\nAs fotos acima e a propaganda ao lado exp\u00f5em o novo \nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o pelo qual passa o espa\u00e7o \nurbano da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio. O \nsurgimento de novas \u00e1reas residenciais resulta em um \nprocesso de revaloriza\u00e7\u00e3o de bacia, com resultados \nimediatos na morfologia da cidade e nas formas que a \ncomp\u00f5em, como ruas, bairros e avenidas. Os dois novos \nloteamentos, mesmo estando pr\u00f3ximos ao C\u00f3rrego e \u00e0 \nVo\u00e7oroca, apresentam grande valoriza\u00e7\u00e3o: lotes de \n300ID2 com pre\u00e7os variando de 35 a 40 mil reais. \nAp\u00f3s algumas visitas ao local foi poss\u00edvel notar que, em \nalguns trechos, apesar da pavimenta\u00e7\u00e3o ainda recente, \ntemos partes do asfalto cedendo, apontando para futuros \nproblemas s\u00f3cio - ambientais. \n\n\n\nUma especificidade observada na paisagem urbana da bacia \u00e9 a exist\u00eancia de \u00e1reas \n\nrurais dentro do espa\u00e7o urbano. Talvez em uma estrat\u00e9gia de futura supervaloriza\u00e7\u00e3o dessas \n\nterras, essas propriedades persistem principalmente pr\u00f3ximas \u00e0 vo\u00e7oroca. Pr\u00f3ximos ao \n\nCentro da cidade tamb\u00e9m foram observados bairros com contornos rurais, como \u00e9 o caso do \n\nBairro Jardim Luciana. Al\u00e9m das especificidades das propriedades vendidas pelo mercado \n\nimobili\u00e1rio (localiza\u00e7\u00e3o, infraestrutura, etc.), o espa\u00e7o urbano da bacia tamb\u00e9m se valoriza \n\npelas altera\u00e7\u00f5es proporcionadas pelas administra\u00e7\u00f5es municipais. \n\nAs a\u00e7\u00f5es do governo municipal pautam-se em dois objetivos: primeiro, sanear as \n\nnecessidades b\u00e1sicas dos moradores da cidade e, segundo, organizar o espa\u00e7o urbano para \n\nbeneficiar tanto os agentes do capital quanto a sociedade civil. \u00c9 claro que estes objetivos \n\ns\u00e3o vari\u00e1veis de acordo com uma s\u00e9rie de acontecimentos e interven\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o \n\nnecessariamente dizem respeito \u00e0s necessidades da sociedade como um todo, mas \u00e0 \n\ninteresses pol\u00edticos e pessoais. \n\nNo caso das a\u00e7\u00f5es do governo municipal na bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, \n\nmercado imobili\u00e1rio e sociedade dividem as aten\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio, onde cada qual \n\napresenta seus pr\u00f3prios interesses e necessidades. O governo municipal, supostamente \n\nimparcial, age para sanar ambas as partes. \n\nA bacia, desde a d\u00e9cada de 1980, tem sofrido com in\u00fameras interven\u00e7\u00f5es do \n\ngoverno municipal, no intuito de facilitar a vida dos moradores da \u00e1rea. O C\u00f3rrego Santo \n\nAnt\u00f4nio, a partir dessa d\u00e9cada come\u00e7ou a ser canalizado e, ao que tudo indica (nova \n\nproposta de plano diretor), os planos s\u00e3o de canalizar o trecho restante (estampa I). \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de mananciais e margens do C\u00f3rrego, apesar de \n\nproibida por lei federal (Lei n\u00b0 11.362, de 29 de julho de 1999), est\u00e1 sendo incentivada pela \n\nprefeitura que, desde 2002, tem asfaltado grandes trechos nas margens do C\u00f3rrego. Esse \n\nprocesso de prolongamento da Avenida Brasil (avenida que margeia o c\u00f3rrego) facilita o \n\nacesso ao Centro da cidade e aos bairros Calif\u00f3rnia, Nova Calif\u00f3rnia, Parque da Imprensa e \n\nNova Santa Cruz. \n\n133 \n\n\n\nComo foram regularizados novos bairros na \u00e1rea da bacia, o governo municipal \n\nconstruiu e asfaltou novas ruas, al\u00e9m de implantar rede de \u00e1gua e esgoto e a rede el\u00e9trica, \n\nprincipalmente nos bairros onde a valoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 maior. Em muitos desses bairros, onde j\u00e1 \n\nfoi implantada toda infraestrutura necess\u00e1ria, a ocupa\u00e7\u00e3o dos lotes ainda \u00e9 lenta e gradual, \n\nou, conforme observado, sequer existe qualquer ocupa\u00e7\u00e3o (\u00e9 o caso dos bairros Nova \n\nCalif\u00f3rnia e Novo Murayama) . Tal a\u00e7\u00e3o contrasta com a necessidade de outros bairros, \n\nque, apesar de densamente povoados, ainda lutam pela instala\u00e7\u00e3o da estrutura acima citada \n\n(estampa 2 - mesmo ocupado desde 1970, \u00e1reas ao noroeste da Vo\u00e7oroca ainda n\u00e3o haviam \n\nsido asfaltadas. As obras s\u00f3 foram realizadas em meados de 2003). \n\n134 \n\n\n\nEstampa 1 \n\nFoto 1 \n\nFotos tiradas por Fraisoli em 02 I 2004 \n\nFoto 1: A foto demonstra um trecho rec\u00e9m asfaltado de uma das margens do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, mesmo sendo essa um \n\nirregularidade prevista por lei federal. Essa a\u00e7\u00e3o indica as tend\u00eancias de canaliza\u00e7\u00e3o do restante do C\u00f3rrego e a valoriza\u00e7\u00e3o desse \n\nespa\u00e7o pelo mercado imobili\u00e1rio. \n\n135 \n\n\n\nFoto 1 \n\nFoto2 \nFoto tirada por FRAISOLI em 1112003 \n\nFoto tirada por FRAISOLI em 02/2004 \n\nEstampa2 \n\n137 \n\nFoto3 \n\nFoto tirada por FRAISOLI em 07/2004 \n\nFotos 1 e 2: As fotos demonstram as r\u00e1pidas modifica\u00e7\u00f5es \ndas paisagens urbanas no bairro Parque da Imprensa. \nMesmo tendo sido regulamentado na d\u00e9cada de 1970, \nmuitas \u00e1reas do bairro (\u00e1reas pr\u00f3ximas da Vo\u00e7oroca e da \nRodovia SP - 340) ainda n\u00e3o haviam sido asfaltadas, \nenquanto outras \u00e1reas com maior valoriza\u00e7\u00e3o possu\u00edam a \nmuito toda infraestrutura urbana. \nFoto 3 - A foto 3 foi tirada no bairro Jardim Luciana, cuja \nregulamenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m data da d\u00e9cada de 1970. Mesmo \nsendo um bairro relativamente antigo e estando ao lado do \nCentro, este ainda n\u00e3o possui asfalto. \n\n\n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano inserido na \u00e1rea da bacia do C\u00f3rrego \n\nSanto Ant\u00f4nio \u00e9, portanto, um processo hist\u00f3rico onde participam n\u00e3o apenas os agentes do \n\ncapital imobili\u00e1rio, mas tamb\u00e9m o governo municipal, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio, e a sociedade, que vivencia o cotidiano da cidade. Por\u00e9m, essa constru\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano se d\u00e1 a partir de um espa\u00e7o natural, um s\u00edtio natural que \u00e9 apropriado e \n\nvalorizado pelo mercado imobili\u00e1rio e pelos moradores urbanos. \n\nOs bandeirantes que iniciaram o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do futuro munic\u00edpio de Mogi \n\nMirim se instalaram na \u00e1rea da bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio por essa apresentar os \n\nrecursos necess\u00e1rios para a sobreviv\u00eancia dos exploradores. Assim sendo, a valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o baseava-se na valoriza\u00e7\u00e3o dos meios e objetos naturais, tais como terreno plano, \n\nproximidade de rios para o fornecimento de \u00e1gna, solo f\u00e9rtil para a constitui\u00e7\u00e3o das \n\nprodu\u00e7\u00f5es de auto-consumo. Nesse est\u00e1gio, os espa\u00e7os eram valorizados por suas \n\nqualidades naturais. \n\nCom o desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o do trabalho humano sobre os espa\u00e7os naturais, \n\nnovas materialidades s\u00e3o cristalizadas aos espa\u00e7os, que, aos poucos, deixam de ser naturais \n\npara se transformarem em espa\u00e7os socialmente constru\u00eddos. Gradualmente, a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o da bacia deixa de se apoiar nos objetos naturais para se apoiar nos objetos \n\nconstru\u00eddos pelo trabalho humano. O ambiente artificial, criado para suprir e facilitar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, passa a ser o enfoque da valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. \n\nNesse contexto hist\u00f3rico, os espa\u00e7os naturais, bem como suas formas e processos, \n\ns\u00e3o radicalmente modificados, transformados para viabilizar a estrutura\u00e7\u00e3o do sistema \n\nurbano. Grande parte dos objetos e processos da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo \n\nAnt\u00f4nio foram radicalmente alterados, havendo uma total transforma\u00e7\u00e3o do sistema natural \n\nda bacia. As vertentes foram impermeabilizadas, a mata natural foi quase toda retirada, o \n\ncanal principal da bacia foi canalizado e retificado, algumas nascentes foram drenadas e \n\noutras canalizadas, e assim por diante. \n\n139 \n\n\n\nA partir da d\u00e9cada de 1970 e, mais intensamente a partir de 1990, a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica estudada passou a ser foco do mercado imobili\u00e1rio de forma mais intensa. \n\n\u00c1reas que antes eram desocupadas passaram a ser cada vez mais visadas pelo mercado \n\nimobili\u00e1rio devido \u00e0 proximidade com o Centro do munic\u00edpio, bairro comercial tradicional \n\nda cidade, e da proximidade com o Bairro Santa Cruz, considerado um bairro de elite por \n\nabrigar agricultores do munic\u00edpio. Esses dois fatores, aliados ao crescimento populacional e \n\nao aumento na renda de camadas de classe m\u00e9dia e alta do munic\u00edpio, propiciaram uma \n\nnova valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da bacia. \n\nAssim sendo, os novos bairros que come\u00e7aram a surgir principalmente a partir da \n\nd\u00e9cada de 1990 est\u00e3o sendo cada vez mais valorizados tanto pela sociedade quanto pelo \n\nmercado imobili\u00e1rio, que se aproveita do atnal momento para obter renda diferencial sobre \n\na terra urbana. Essa nova valoriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 patrocinada pelas a\u00e7\u00f5es do governo \n\nmunicipal, que est\u00e1 dotando in\u00fameras \u00e1reas da bacia (principalmente \u00e0quelas com maior \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o) de materialidades e infraestruturas que dinamizam e qualificam o espa\u00e7o \n\nurbano. Os espa\u00e7os naturais, j\u00e1 modificados pelo processo de constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, \n\nvivenciam novas altera\u00e7\u00f5es, mais radicais e intensas devido ao avan\u00e7o das formas urbanas. \n\nA materializa\u00e7\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, que se d\u00e1 em momentos distintos, com \n\nintensidades distintas, constroem, portanto, o espa\u00e7o urbano da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nC\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio. Por\u00e9m, todo trabalho humano que se concretiza diferentemente no \n\nespa\u00e7o a partir da valoriza\u00e7\u00e3o capitalista n\u00e3o \u00e9 capaz de anular as for\u00e7as e a din\u00e2mica dos \n\nespa\u00e7os naturais. \n\nIsso significa que, mesmo sendo apropriados e radicalmente transformados ao longo \n\ndos per\u00edodos hist\u00f3rico-sociais, os espa\u00e7os naturais n\u00e3o deixam de existir com a constru\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os artificiais. Ao contr\u00e1rio, todos os objetos, e principalmente toda a din\u00e2mica dos \n\nprocessos naturais persistem mesmo quando n\u00e3o est\u00e3o vis\u00edveis nas paisagens urbanas. \n\n140 \n\n\n\nAssim, mesmo com todas as transforma\u00e7\u00f5es, o sistema de objetos naturais inter-\n\nrelacionados que comp\u00f5em a bacia hidrogr\u00e1fica continuam din\u00e2micos, ativos mesmo que \n\nobedecendo a novos est\u00edmulos e adaptados ao tempo da sociedade. O hidrol\u00f3gico, a \n\ndin\u00e2mica dos solos, os processos morfogen\u00e9ticos relevo s\u00e3o processo atuantes no \n\nsistema da bacia hidrogr\u00e1fica e que n\u00e3o deixam de existir com as altera\u00e7\u00f5es propiciadas \n\npelo processo de constru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos, mas sim se transformam. \n\nPortanto, para compreender a fragilidade ambiental da bacia do C\u00f3rrego Santo \n\nAnt\u00f4nio n\u00e3o basta fular em espa\u00e7os urbanos ou em espa\u00e7os naturais, mas sim da rela\u00e7\u00e3o \n\ndin\u00e2mica entre ambos. \u00c9 a partir dessa rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e incessante que se constr\u00f3i o \n\nMeio Ambiente Urbano da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio. \n\n14! \n\n\n\nCap\u00edtulo 6- O Espa\u00e7o Natural da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\nComo j\u00e1 ressaltado em cap\u00edtulos anteriores, os espa\u00e7os naturais, bem como os \n\nespa\u00e7os constru\u00eddos, apresentam fundamental import\u00e2ncia para as rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\ncapitalistas, configurando-se como suporte para a sobreviv\u00eancia humana, mercadoria e \n\nfonte de renda. Nos espa\u00e7os urbanos, os sistemas fisicos ambientais, dotados de objetos e \n\nprocessos naturais, de forma direta ou indireta est\u00e3o sempre presentes no cotidiano dos \n\nmoradores das cidades. \n\nEstando ou n\u00e3o vis\u00edveis nas paisagens urbanas, os objetos e processos naturais que \n\ncomp\u00f5em os sistemas fisicos ambientais fazem parte do cotidiano social das cidades \n\ninterferindo direta ou indiretamente em processos econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos. \u00c9 a partir \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os naturais e os espa\u00e7os urbanos que se constituem o me10 \n\nambiente urbano, espa\u00e7o caracterizado pelos processos naturais e sociais. \n\nInterpretados como recursos naturais, os sistemas naturais podem apresentar algum \n\nproduto espec\u00edfico, um bem natural dotado de valor, uma mercadoria com pre\u00e7o de \n\nmercado. Nesse caso esse s\u00edtio se configura como recurso natural. \"Os (recursos) naturais \n\nreferem-se a produtos, quantidades de materiais depositados na superf\u00edcie terrestre que se \n\napresentam nos fluxos econ\u00f4micos como mercadorias, pass\u00edveis de terem seus pre\u00e7os \n\nm\u00e9dios aferidos no mercado\" (MORAES, 1999, p: 14). \n\nPor outro lado, os sistemas naturais tamb\u00e9m podem ter valor n\u00e3o por apresentarem \n\num bem espec\u00edfico, mas sim por conter uma s\u00e9rie de atributos fisicos que o qual\u00edficam e o \n\nvalorizam. Esse \u00e9 o caso de in\u00fameras cidades turisticas, cujo atrativo principal s\u00e3o os \n\natributos fisicos existentes no s\u00edtio e que s\u00e3o valorizados por sua beleza, ou pelo clima, ou \n\npela \"qualidade de vida\", e assim por diante. Segundo MORAES (1999), nessas condi\u00e7\u00f5es \n\no s\u00edtio natural se configura como recurso ambiental. \n\nAssim, como recurso natural ou recurso ambiental, os espa\u00e7os naturais s\u00e3o \n\nfundamentais para a compreens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o territorial de determinados munic\u00edpios \n\ndevido a sua grande valora\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o capitalista. Dado as poss\u00edveis valora\u00e7\u00f5es e \n\nvaloriza\u00e7\u00f5es, os s\u00edtios naturais s\u00e3o explorados, apropriados e mod\u00edficados para atender ao \n\nmercado, possibilitando maior gera\u00e7\u00e3o de renda. \n\n143 \n\n\n\nCada vez com mruor freq\u00fc\u00eancia, as qualidades e atributos fisicos dos espa\u00e7os \n\nnaturais ganham novas valoriza\u00e7\u00f5es, fato aproveitado e incentivado pelo mercado \n\nimobili\u00e1rio, que cria novas ideologias para valorar \u00e1reas urbanas, superestimando o pre\u00e7o \n\nda propriedade da terra. A proximidade com o \"verde\", a beleza do lugar, o clima da \u00e1rea, \n\ns\u00e3o apenas alguns atributos ressaltados para criar valoriza\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas aos lugares. \n\nMas, por outro lado, o espa\u00e7o natural tamb\u00e9m pode se configurar como um fator \n\ndepreciativo, incomodo aos moradores das cidades. Isso porque alguns objetos e processos \n\nnaturais est\u00e3o inseridos em uma din\u00e3mica que independe da exist\u00eancia humana. \u00c9 o caso \n\ndos processos de cheias de regi\u00f5es ribeirinhas, que faz parte do ciclo hidrol\u00f3gico dos rios, o \n\nescorregamento de encostas, derivado de eventos pluviom\u00e9tricos de grande escala, ou \n\nmesmo processos erosivos, que podem ser causados pela din\u00e2mica natural da \u00e1rea. \n\nAo se apresentarem como \"transtornos\" para os moradores das cidades, o espa\u00e7o \n\nnatural passa a ser um fator de desvaloriza\u00e7\u00e3o, um problema a ser contornado ou, \n\nsimplesmente, uma \u00e1rea que deve ser deixada de lado. Desse modo, o espa\u00e7o natural \u00e9 \n\ndesvalorizado, sendo, portanto, \u00e1reas da cidade com os menores pre\u00e7os, destinadas \u00e0 \n\nmoradores de baixa renda. \n\nAssim sendo, a din\u00e2mica do processo de valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais s\u00e3o \n\ncausadores de altera\u00e7\u00f5es nas din\u00e2micas amhientais e, por isso, s\u00e3o fatores de \n\ndesestabiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. Ao ser mais valorizado, o espa\u00e7o natural passa a ser \n\nintensamente modificado pela constante a\u00e7\u00e3o humana, que atribui aos ambientes novos \n\nobjetos artificiais, novas t\u00e9cnicas para adequar os espa\u00e7os naturais ao cotidiano social. \n\nPor outro lado, os espa\u00e7os naturais menos valorizados pelo mercado imobili\u00e1rio s\u00e3o \n\nocupados por moradores de baixa renda que n\u00e3o tem acesso a \u00e1reas de melhores \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es. A ocupa\u00e7\u00e3o irregular e muitas vezes ilegal dessas \u00e1reas ocorre de maneira \n\ninadequada, fato que confere risco \u00e0 esses moradores \n\nNo processo hist\u00f3rico de produ\u00e7\u00e3o das for\u00e7as produtivas e do desenvolvimento \n\nsocial, os s\u00edtios naturais foram apropriados e densamente modificados, tanto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nsuas formas quanto aos seus processos. Nesse continuum de modifica\u00e7\u00f5es, de constru\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente urbano, os espa\u00e7os naturais tiveram seus limiares alterados, estabelecendo \n\nassim novos processos, novas din\u00e3micas naturais impostas pela for\u00e7a das a\u00e7\u00f5es sociais. \n\n144 \n\n\n\nAs altera\u00e7\u00f5es decorrentes do processo de valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais \n\ndesestabilizam todos os objetos naturais que comp\u00f5em os s\u00edtios urbanos: os solos, o clima, \n\nas formas de relevo, a vegeta\u00e7\u00e3o, a hidrologia s\u00e3o totalmente transformados para adequar \n\nos espa\u00e7os naturais ao cotidiano dos moradores e \u00e0s necessidades capitalistas. Cada um \n\ndesses fatores podem ser mais ou menos alterados, e assim responder de diferentes \n\nmaneiras a cada nova a\u00e7\u00e3o social. \n\nPara melhor interpretar o funcionamento do sistema natural e, conseq\u00fcentemente, as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es e respostas dos espa\u00e7os naturais \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer \n\nquais elementos devem ser analisados e, principalmente, os limites a serem demarcados \n\npara compreender a din\u00e2mica natural de uma determinada \u00e1rea. Por isso, escolhemos como \n\ncategoria de an\u00e1lise a Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\n6.1 Mogi Mirim: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas do Munic\u00edpio \n\nA bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio localiza-se em Mogi Mirim, munic\u00edpio situado \n\nno dom\u00ednio geomorfol\u00f3gico da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, mais precisamente na \n\nDepress\u00e3o de Moji Gua\u00e7u, conforme demonstra o Mapa Geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea (Mapa 8). \n\nQuase toda a extens\u00e3o dessa \u00e1rea est\u00e1 localizada em terrenos Permo-Carboniferos, \n\napresentando Forma\u00e7\u00f5es dos Grupos Bauru, Serra Geral, Botucatu/ Piramb\u00f3ia, Corumbata\u00ed \n\ne Irat\u00ed. \n\n145 \n\n\n\n-Mapa Geomor \n\n\u00e7-o),.,.,=~=-;\"' \n\nD<:oJJ.l:>c14,PU~ \n\nl\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n--\n\n-=v~- ~io_cm,_ \n\nMunic\u00edpio lVIogi lVIIrim \n\nMorl'Mugis \n\nA + Relevos de \"\\gr:ada\u00e7\u00e3o \n\nf\\Ji- T errayus Fluviais \n\nApm \u00b7Plan:\u00edcies Marinhas \n\n~!>,pf- Plan\u00edcies Flm-iais \n\nAp\u00ed + PlwJcie intertidal (rnangue) \n\nu- rv::tevos = ven\\E.!a\u00e7aD \nDa - F ermas de T \u00fcpOS Agu\u00e7ados \n\nDe - Formas de Topos Convexos \n\nDt- Formas de Topos Tabulares (planos) \n\nN \n\n(fj) \nFonte: Geolnorliol\u00f3gico do E, \n\ndo S\u00e3o Paulo -IPI- Volnne ll \n\n\n\nAs caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas dessa unidade apresentam formas basicamente \n\nde colinas de topos tabulares amplos, com altimetrias que variam entre 500 e 700 m, com \n\ndeclividades de 5 e 10%. A drenagem desta unidade apresenta padr\u00e3o dendr\u00edtico, por\u00e9m \n\ntendendo em alguns trechos para o padr\u00e3o retangular. Os principais rios que fazem parte \n\ndessa unidade s\u00e3o os rios Moji Gua\u00e7u e Pardo. A \u00e1rea da depress\u00e3o de Moji Gua\u00e7u \u00e9 \n\ncircundada \u00e0 leste pelas eleva\u00e7\u00f5es do Planalto Atl\u00e2ntico e a oeste pelas cuestas bas\u00e1lticas \n\nexternas. Em toda parte leste da Bacia do Mogi Gua\u00e7u afloram as rochas cristalinas do \n\ncomplexo Gr\u00e1nssico-Migmat\u00edtico e do Grupo A\u00e7ungui, com v\u00e1rios corpos gran\u00edticos \n\nintrusivos. O restante da \u00e1rea corresponde \u00e0 parte oriental da bacia geol\u00f3gica do Paran\u00e1, e \n\nenvolve boa parte da s\u00e9rie estratigr\u00e1fica da mesma, desde o Carbon\u00edfero superior at\u00e9 o \n\nCret\u00e1ceo. \n\nO munic\u00edpio de Mogi Mirim apresenta na maior parte de sua extens\u00e3o relevo \n\nondulado, com colinas e topos amplos. Os topos possuem formas c\u00f4ncavas e tabulares e \n\naltitudes m\u00e9dias variando entre 500 e 700m. A declividade do munic\u00edpio \u00e9 \n\npredominantemente suave, variando entre 10 e 25%. Os vales dessa \u00e1rea s\u00e3o encaixados e \n\npouco entalhados, com baixa densidade de drenagem. \n\nOs solos predominantes do munic\u00edpio s\u00e3o os Latossolos Vermelho-Amarelo, \n\nLatossolos Vermelho-Escuro e Argissolos Vermelho-Amarelo. Como litologia dominante \n\ntemos os Arenitos Finos, Arc\u00f3seos, Argilitos, Siltitos, Calc\u00e1reos e Folhelos. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o original do munic\u00edpio era de cerrado, por\u00e9m, devido ao alto grau de \n\naltera\u00e7\u00e3o no s\u00edtio urbano do munic\u00edpio, \u00e9 poss\u00edvel encontrar apenas alguns poucos refiigios \n\nem matas ciliares e no Horto Florestal do munic\u00edpio. Dentro do per\u00edmetro urbano foram \n\nmapeadas tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas principais: a bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, a bacia do \n\nC\u00f3rrego Lavap\u00e9s, e a bacia principal do Rio Mogi Mirim, onde as duas bacias anteriores \n\nconfluem. \n\nDevido ao grande processo de urbaniza\u00e7\u00e3o presente nas tr\u00eas bacias, estas \n\napresentam grande parte de suas formas naturais intensamente alteradas. Tanto o C\u00f3rrego \n\nSanto Ant\u00f4nio quanto o C\u00f3rrego Lavap\u00e9s possuem parte de seu curso retilinizado pela \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o, apresentando vegeta\u00e7\u00e3o de galeria apenas em alguns poucos trechos. \n\n148 \n\n\n\nO clima do munic\u00edpio, segundo o sistema Internacional de K\u00f5eppen, pode ser \n\nclassificado como Clima Mesot\u00e9nnico, com um inverno seco em que a temperatura m\u00e9dia \n\ndo m\u00eas mais frio \u00e9 inferior a l8\u00b0C e a do m\u00eas mais quente ultrapassa 22\u00b0C. O total das \n\nchuvas do m\u00eas mais seco n\u00e3o ultrapassa 30 mm. O \u00edndice pluviom\u00e9trico desse tipo \n\nclim\u00e1tico varia entre 1100 e 1700 mm. A esta\u00e7\u00e3o seca nessa regi\u00e3o ocorre nos meses de \n\nabril a setembro, sendo julho o m\u00eas em que atinge a m\u00e1xima intensidade. O m\u00eas mais \n\nchuvoso oscila entre janeiro e fevereiro. A temperatura do m\u00eas mais quente oscila entre 22 \n\ne 24\u00b0C. \n\n6.2. Caracter\u00edsticas F\u00edsicas da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio20 \n\nA bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio est\u00e1 localizada dentro da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nno Mogi Mirim, principal rio de munic\u00edpio. O C\u00f3rrego encontra-se situado entre as \n\ncoordenadas 22\u00b0 27' 30\" de latitude sul e 4 7\u00b0 00' 00\" longitude oeste e 22\u00b0 25' 00\" de \n\nlatitude sul e 47\u00b0 02' 00\" de longitude oeste, dentro do per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio. A \n\n\u00e1rea da Bacia tem aproximadamente 12,4 Km2 de extens\u00e3o. \n\nO C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio tem suas nascentes localizadas em \u00e1reas agr\u00edcolas, com \n\ngrande diversidade de culturas, como cana-de-a\u00e7\u00facar, citricultura, produ\u00e7\u00e3o de frutas, etc. \n\nNo m\u00e9dio curso, seguindo em dire\u00e7\u00e3o a foz, o C\u00f3rrego passa por \u00e1reas pouco ocupadas nas \n\nvertentes do alto e m\u00e9dio curso, e \u00e1reas densamente ocupadas no m\u00e9dio e baixo curso, com \n\nuso do solo basicamente para moradia e, mais recentemente para com\u00e9rcio especializado de \n\npe\u00e7as e atendimento automotivos. No m\u00e9dio curso da bacia, localiza-se uma vo\u00e7oroca de \n\nextens\u00e3o m\u00e9dia (aproximadamente 3,2 Km2) que, segundo consta em SILVA (1960), sofreu \n\no processo de vo\u00e7orocamento anterior ao processo de constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano do \n\nmunic\u00edpio. \n\n20 As caracter\u00edsticas f\u00edsicas da bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio foram obtidas atrav\u00e9s dos trabalhos \ncartogr\u00e1ficos de VIANA, ( 1993 ), e com trabalhos de campo realizados durante a pesquisa. \n\n149 \n\n\n\nPara melhor analisarmos as caracter\u00edsticas fisicas da Bacia do c\u00f3rrego Santo \n\nAnt\u00f4nio, foram compostas cartas tem\u00e1ticas de cada item especificado pela metodologia de \n\nROSS (1994) (geomorfologia, pedologia, geologia, clima e uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo). \n\nApesar do estudo individual de cada um dos fatores naturais da Bacia, a interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\ndados deve levar em considera\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise sist\u00eamica da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n6.2.1 Geomorfologia e Pedologia \n\nA nascente do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio est\u00e1 localizada entre as coordenadas 23K \n\n0295468 e UTM 7519126, a uma altitude de aproximadamente 667m. No alto curso, a \n\nbacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio apresenta topos plano-convexos, com vertentes c\u00f4ncavas e \n\nconvexas que fazem contato c\u00f4ncavo de vertente com a plan\u00edcie (Carta Geomorfol\u00f3gica-\n\nMapa 9). Os topos que circundam a Bacia apresentam sinais de processos erosivos, com \n\npequenas ravinas e sulcos erosivos. \n\nOs solos mais freq\u00fcentemente encontrados no alto curso s\u00e3o os Latossolos \n\nVermelho-Amarelo distr\u00f3fico ou \u00e1lico, com A moderado e textura argilosa leve. Por toda a \n\nBacia, encontram-se vertentes c\u00f4ncavas e convexas e, principalmente no m\u00e9dio curso, \n\ntemos a presen\u00e7a de v\u00e1rios sulcos erosivos e ressaltos topogr\u00e1ficos. Nas proximidades da \n\nVo\u00e7oroca, principalmente perto de suas cabeceiras, foram encontradas pequenas ravinas e \n\nv\u00e1rias rupturas de relevo, indicando que as atividades erosivas da Vo\u00e7oroca n\u00e3o est\u00e3o \n\ntotalmente estabilizadas. \n\nAs declividades mapeadas na Bacia variam de 5 a 15% na maior parte de sua \n\nextens\u00e3o. Por\u00e9m, alguns pontos apresentam declividades elevadas que variam entre 15 e \n\n35% (Mapa de Declividade- Mapa 10). As \u00e1reas de maior declividade coincidem com as \n\n\u00e1reas onde foram mapeados as pequenas ravinas e sulcos erosivos. Isso porque nas \u00e1reas de \n\nmaior declividade, as \u00e1guas decorrentes das chuvas escoam pelas vertentes com maior \n\nvelocidade e volume, aumentando assim a for\u00e7a das enxurradas e do escoamento \n\nsuperficial. \n\n!50 \n\n\n\nNo m\u00e9dio curso, ao sul da bacia, os topos s\u00e3o convexos, com vertentes retil\u00edneas, \n\nc\u00f4ncavas e convexas, que fazem contato c\u00f4ncavo de vertente com a plan\u00edcie. Nessa \u00e1rea \n\nencontram-se ressaltos topogr\u00e1ficos e sulcos erosivos, principalmente pr\u00f3ximos ao \n\naeroclube da cidade, mas tamb\u00e9m em outras \u00e1reas urbanizadas. \n\nEm um trabalho de campo realizado no ano de 2002 na \u00e1rea montante da bacia, \n\nforam observados v\u00e1rios pontos de exfiltra\u00e7\u00f5es em ambos os lados das vertentes, com \n\nalgumas nascentes canalizadas pela prefeitura. Por\u00e9m, em novo trabalho de campo \n\nrealizado em 2003 foi constatado que, com a intensa atividade de ocupa\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea \n\n(processos de arruamento e ocupa\u00e7\u00e3o das margens do C\u00f3rrego), esses pontos j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o \n\nmais facilmente encontrados, tendo sido drenados pela prefeitura e pelos moradores do \n\nlocal. \n\nNa \u00e1rea do m\u00e9dio curso, as vertentes sul e norte apresentam formas distintas: na \n\nvertente ao norte do C\u00f3rrego o padr\u00e3o de vertente observado foi retil\u00edneo, com afloramento \n\nmais intenso do len\u00e7ol fre\u00e1tico; na vertente ao sul do C\u00f3rrego o padr\u00e3o de vertente era \n\nconvexo/ c\u00f4ncavo retil\u00edneo, com presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o de tabo\u00e3o e gleissolos. Nesta \u00e1rea, \n\no C\u00f3rrego apresenta terra\u00e7o fluvial e plan\u00edcie fluvial sem vegeta\u00e7\u00e3o. A declividade m\u00e9dia \n\nnessa \u00e1rea varia de 5 a 35% em ambos os lados das vertentes, com exce\u00e7\u00e3o da vo\u00e7oroca, \n\nque apresenta declividades de 35 a> 40%. \n\nA jusante da bacia, o solo encontrado \u00e9 o Latossolo Vermelho distr\u00f3fico ou \u00e1lico, \n\ncom A moderado e textura argilosa ou muito argilosa. A montante, os solos encontrados \n\nforam os Latossolos Vermelho - Amarelo. Os solos encontrados na vo\u00e7oroca foram os \n\nLatossolos Vermelho -Amarelo, distr\u00f3fico ou \u00e1lico, com textura m\u00e9dia. \n\nNo baixo curso as vertentes s\u00e3o c\u00f4ncava - convexas. As formas predominantes s\u00e3o \n\nos vales com ocorr\u00eancia de v\u00e1rzeas e n\u00edveis de terra\u00e7o amplos e descontinuos no vale \n\nprincipal e menos desenvolvido nos cursos d' agua secund\u00e1rios. Os vales s\u00e3o em calha com \n\nencaixamento entre os terra\u00e7os. Nessa \u00e1rea, h\u00e1 o cultivo de hortali\u00e7as e o intenso uso \n\nurbano residencial. Os solos encontrados s\u00e3o os Latossolos Vermelho- Amarelo, distr\u00f3fico \n\nou \u00e1lico, com A h\u00famico, textura m\u00e9dia ou argilosa leve. \n\n151 \n\n\n\nEm praticamente toda \u00e1rea da bacia, com exce\u00e7\u00e3o das vertentes pr\u00f3ximas \u00e0s \n\nnascentes, \u00e9 intenso o uso residencial, al\u00e9m de novos bairros e ruas que est\u00e3o se \n\nmultiplicando em todo local. Essa configura\u00e7\u00e3o altera radicalmente o sistema h\u00eddrico da \n\nbacia, com maior escoamento superficial, menor infiltra\u00e7\u00e3o e escoamento subsuperficial e \n\nmodifica\u00e7\u00e3o das formas naturais do C\u00f3rrego principal. \n\n6.2.3 Geologia \n\nNos trabalhos de campo realizados na \u00e1rea de estudo constatou-se que as forma\u00e7\u00f5es \n\npedol\u00f3gicas, os tipos de solos, coincidiam com as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, ou s~a, o \n\ndesenvolvimento dos solos da \u00e1rea \u00e9 resultados da intemperiza\u00e7\u00e3o das rochas presentes na \n\n\u00e1rea, e, por essa raz\u00e3o, optamos por compor uma carta geopedol\u00f3gica, cartografando, \n\nportanto, solos e rochas em um mesmo mapa (Carta de Forma\u00e7\u00f5es Superficiais- Mapa 11 ). \n\nPr\u00f3ximos \u00e0 foz, e por quase toda a margem do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, foram \n\nmapeados Sedimentos Inconsolidados do Quatern\u00e1rio, com areias de granulometria variada, \n\nsilte e argila em aluvi\u00f5es atuais, relacionados \u00e0s planicies de inunda\u00e7\u00e3o. No restante da \n\nBacia foram observadas quatro forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas principais: Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro, \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral, Sub-Grupo Itarar\u00e9 e Forma\u00e7\u00e3o Aquidauana. \n\nOs sedimentos Correlatos \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Rio-Claro, datados nos per\u00edodos Terci\u00e1rio e \n\nQuatern\u00e1rio, encontram-se pr\u00f3ximos aos topos da Bacia, tanto ao norte quanto ao sul do \n\nC\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, apresentando areias com matriz argilosa e cascalho de limonita e \n\nquartzo na base, de deposi\u00e7\u00e3o coluvial de espig\u00e3o. \n\nA Intrusiva Bas\u00e1ltica est\u00e1 localizada ao sul do C\u00f3rrego, representando uma pequena \n\nilha entre as Forma\u00e7\u00f5es Rio Claro e Aquidauana. A Intrusiva Bas\u00e1ltica \u00e9 composta de \n\n\"sills\" e diques em geral de composi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, incluindo diab\u00e1sio, dionto p\u00f3rfiro, \n\nmonzonito p\u00f3rfiro, andesito p\u00f3rfiro, traquiandezito, gabro e lampr\u00f3firo. Essa forma\u00e7\u00e3o data \n\ndos periodos Jur\u00e1ssico Superior e Cret\u00e1ceo Superior. \n\n152 \n\n\n\nA Forma\u00e7\u00e3o Aquidauana, datada do per\u00edodo Permo - Carbon\u00edfero, circunda todo o \n\nC\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, com exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da Vo\u00e7oroca, composta pelo Sub- Grupo \n\nItarar\u00e9, tamb\u00e9m do per\u00edodo Permo - Carbon\u00edfero. A Forma\u00e7\u00e3o Aquidauana \u00e9 formada por \n\narenitos e argilitos de cor vermelha, enquanto a Forma\u00e7\u00e3o Sub Grupo Itarar\u00e9 \u00e9 composta \n\npor arenitos finos e grossos, siltitos e diamictito. \n\nNa Carta de Forma\u00e7\u00f5es Superficiais composta, tamb\u00e9m foram analisadas os solos \n\npredominantes da \u00e1rea da Bacia, sendo determinados os seguintes tipos de solos: \n\n\u2022 Latossolo Vermelho distr\u00f3fico ou \u00e1lico, A moderado, textura argilosa ou muito \n\nargilosa. \n\n\u2022 Latossolo Vermelho-Amarelo distr\u00f3fico ou \u00e1lico, A moderado, textura m\u00e9dia. \n\n\u2022 Latossolo Vermelho-Amarelo distr\u00f3fico ou \u00e1lico, A moderado, textura argilosa leve. \n\n\u2022 Latossolo Vermelho-Amarelo distr\u00f3fico ou \u00e1lico, A h\u00famico, textura m\u00e9dia ou \n\nargilosa leve. \n\nA an\u00e1lise dos tipos de solos permite analisar a maior ou menor capacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de uma determinada \u00e1rea. A taxa de infiltra\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea est\u00e1 ligada \u00e0s \n\npropriedades dos solos, sua textura e porosidade, indicando o maior ou menor escoamento \n\nsuperficial e, conseq\u00fcentemente, sua susceptibilidade aos processos de eros\u00e3o. \n\nSegundo demonstra a metodologia de ROSS (1994), cada tipo de solo apresenta \n\ndiferentes grans de vulnerabilidade \u00e0 desestabiliza\u00e7\u00e3o de suas propriedades e, portanto, \u00e9 \n\nfundamental a an\u00e1lise dos tipos de solo para determinar o grau de fragilidade desta. \n\n!53 \n\n\n\nMapa9 Carta Geomorfol\u00f3gica da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio - Mogi Mirim (SP) \n\n7_5)G00\u00fc \n\n7 5l8_(1()i} \n\n7 517 0!)0 \n\n((( \n\n296000 \n\nI \n\n---:::'\\ \n'(t-Y \nI \n\n\"-~ \nI \n\n~ \n\n8 \n\"\"!il-\n\u00b7f \n\n' \\\"\"\". \n\u00e9 \n~ \n\n297 00{1 2%.000 29'-J 000 J(l()(>[)(j \n\n~ \n\n\u00b7.$' \"' .... I ) \n<rr I __. \"\"~ ,,&lt;; J\\ ' $<\u00b7'\\ I \n\n7 5itd)ODL----------------------------------------------------------------------------------------------' \n\nLegenda \n\nHIDROGRAFIA \n\n~Rio \n\n~C\u00f3rrego \n-./ Curso d'agua intenn\u00edtente \n-Lagoa \n..... Banagem \n_vala \n\n\"1l-n-\u00ab Rcssal\u00edo topogr\u00fclko ou rebordo emsivo == Vertente Reti!inea \n~ Vertente C\u00f4ncava \n~ VertenteConvexa \n\n..b.l....b..,Contato Anguloso de Vertente com a plan\u00edcie \nu...\u00ed..\u00ed.\u00fcContado C\u00f4ncavo de Veten!e com a plan\u00edcie \n~To~ {contato topo/ vertente convexo) \n~ Ravum \n&amp; Vo\u00e7oroca \n-- Su!co erosivo \n\nRELEVO DE ACUMULA\u00c7\u00c3O \n\nrerra\u00e7o Fluvial \nPlan\u00edcie Fhwia! com vegeta\u00e7\u00e3o \nPlanide Fluvial sem vegeta\u00e7\u00e3o \nCabeceiras de Drcnagern \n\nlNSTALAC\u00d5ES HUMANAS \n\n-tt+t+tt- Estrada de Ferro \n=Estrada Pavmtentada \n+-t Ruas \n~Vala \n\n---Limite de Bacia \n\n!00 o \n\nEscala Gr\u00e1fica \n200 \n\nEqU>d\u2022sl\u00e0nc!a das \u00e7urvas de nivd 5 metros \nFort!ts Now:>\u2022 B \\'i~lpaosos \\'\u00ed:ma> i993 \nComf.-'0SI\u00c7'W Cartmyilf\u00eda Carnila Fmisoh \n\n800 \n\n\n\nMapa 11 Carta de Forma\u00e7\u00f5es Superficiais da Bacia do C\u00f3rrego Santo \nAnt\u00f4nio - Mogi Mirim (SP) \n\nLegenda \nHIDROGRAFIA \n\n_./....,Rio \nc\u00b7 \n\n~ ~\u00b7agua intermitente \n\n-==--vala \n\nLRd-\n\nConven\u00e7\u00f5es Litoestratigr\u00e1fica \n\nll!llllllllllliS~dim~mos (orrdatos \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Rm-Chm- AXlil$ \nllllillllllillc<Jm mutn; ll>gill1>'2 ~ co><.:\\llho&lt;k: htnN>>!;>c quilrtN \n\n\"\" ba.<c. de dcp0<>\u00e7ilo to!a;-w.! decsp1g<J\u00fc \n\n- lntnl5\" a> Bas\u00e1JHc~.s \u00b7 '\\Ji!s\" ~ diq>,es em g~rul J\u00e7 \n- compa;;lfk> baOJca_ mdamdo dwb<ls>o_ d!GflW \n\n['D \n! if.jlr! \n! .IKii I \n\np\u00f3rliro. m<Jti/O\"\u00dc.o p\u00f3rf<ro. ml\u00ae>it<\u2022 porfirv \n!mqumndo~J!.C\\ gabro e bmprofwv \n\nSub~ Grupo lwmr\u00e9 .. \nConveny<'ies Ge0l\u00fag1e&amp;> \n\n--Cont;M GC0I&amp;;u<:o D::fH>Wo \n\nPEDOLOG!A \n\nLatuss\u00fchl V\u00e9->nndho dt~1r\u00f3tico ou itl1cc. A moderad,)_ \nt<:\\lllfil argdo~;1 ou mmlo argilosa Unidade Barilc Gera! do \n\nLVd2- Latc,~ok, Vcnndho-Amare!o distr\u00f3tico ou \u00e1hco_ /\\ \nm<Jderudo. !extra mid\u2022n_ Lmdade Larilllja Aled>l \n\nL V d3 La! osso lo VermelhG-_-\\mMelo dJstr\u00f3f\u00edoo oa \u00e1hco, A \nmodera.do. te~tura argdo:;a leve Cmdade 1-.hto Demrt> \n\nL Vd8 - Lakssolo Venne!ho~Affi.i!relo d\\Str\u00f3fico ou \u00e1lico, A. \nhum1co. t<;xtura m\u00e9dia '--'\" nrgllosa leve Urud,t<Je \nCmnarguinh0 \n\n100 o \n\nEscala Gr\u00e1fica \n200 400 600 \n\nEquidi;;tin\u00f3a da;; c(;rv<l$ d~ rm d 5 m<Jtm; \nf,mg,; l'<o\"\"ll B Vi!lf\"'S.<C> 'hJn<?. 11)93 \n\nCompDsi\u00e7ao Cartog!iif\u00ed:t. Cam:IJ. fr;Jsqb, 201)3 \n\n\n\nI Mapa 1 O - Mapa de Declividade da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio - Mogi Mirim (SP) / \n\n7 51 \n\n7 51 - I \n\nLegenda \n\n_L_, Rio \n~C\u00f3rrego \n_ _,. Curso d \u00b7 agua intermitente \n-Logoa -B--vala \n\nCLASSES DE DECLIVIDADES \n\n!00 o \n\n- at\u00e96 \u00b0/\u00f3 \n\nde6a 12 ~\"\u00f3 \n\nde l2 a20% \n\n- de20a30 n,-&amp; \n\n- acima de 30 '}0 \n\nEscala Gr\u00e1fica \n\n200 400 600 800 \n\nEquidisl\u00e2ncia das curva~ de n\u00edvel: 5 metros \nFontes: Nocmi B. Valpa.\">sos Viana, 1993. \nComposi\u00e7ao Cartogr\u00e1tia: Camila Fra\u00edsoli, \n\n2003 \n\n\n\n6.2.4 Caracter\u00edsticas Clim\u00e1ticas \n\nConsiderando a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de an\u00e1lise, toma-se fundamental \n\nobservar os dados pluviom\u00e9tricos da \u00e1rea para assim compreender o funcionamento de seu \n\nciclo hidrol\u00f3gico. A an\u00e1lise dos dados de chuva \u00e9 importante para observar n\u00e3o apenas a \n\nquantidade de \u00e1gua que \u00e9 captada pelo canal principal, mas tamb\u00e9m para analisar poss\u00edveis \n\nprocessos erosivos, escoamento superficial, a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo, etc. \n\nPara a an\u00e1lise da fragilidade ambiental da Bacia estudada, os dados pluviom\u00e9tricos, \n\nap\u00f3s serem tratados, determinaram o grau de erosividade das chuvas precipitadas na regi\u00e3o. \n\nAssim, a partir dos dados pluviom\u00e9tricos, ser\u00e1 poss\u00edvel analisar a capacidade das chuvas da \n\n\u00e1rea em causar processos erosivos. \n\nDevido a falta de postos pluviom\u00e9tricos pr\u00f3ximos da Bacia, foram utilizados os \n\ndados clim\u00e1ticos de toda \u00e1rea do munic\u00edpio. Assim, para a caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Mogi \n\nMirim utilizou-se os dados pluviom\u00e9tricos dos postos: D3 009 - Martin Francisco, D3 033 \n\n- Horto Florestal, D3 008 - Mogi Mirim e D3 004 -Usina Esmeralda. Foi escolhido para o \n\nestudo dos indices pluviom\u00e9tricos da bacia o per\u00edodo de 1967 a 1997. \n\nA partir dos dados obtidos, foram calculadas m\u00e9dias mensais entre os postos e, \n\nposteriormente, foi calculamos as m\u00e9dias anuais para o per\u00edodo de 1967- 1997 para cada \n\nposto (Quadro 18). \n\n161 \n\n\n\nQuadro 18 -M\u00e9dias Anuais Pluviom\u00e9tricas para a Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio- Mogi Mirim (SP), \n\nper\u00edodo de 1967 a 1997 \n\nAnos M\u00e9dias Anuais/ em Anos M\u00e9dias Anuais! mm \n\n1967 263.66 1983 80.38 \n\n1968 91.58 1984 94.81 \n\n1969 91.65 1985 103.13 \n\n1970 144.86 1986 134.21 \n\n1971 103.53 1987 129.41 \n\n1972 153.47 1988 149.04 \n\n1973 116.36 1989 131.81 \n\n1974 125.77 1990 89.51 \n\n1975 98.43 1991 157.19 \n\n1976 184.94 1992 120.05 \n\n1977 111.28 1993 127.99 \n\n1978 98.36 1994 108.52 \n\n1979 110.07 1995 133.23 \n\n1980 116.03 1996 162.78 \n\n1981 110.54 1997 105.66 \n\n1982 153.12 \n. . -Fonte: Banco de Dados PluviOm\u00e9tricos do Estado de Sao Paolo - DAEE, 2000 . \n\nBaseado nos valores encontrados para as m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensrus, foi \n\nconstru\u00eddo um gr\u00e1fico de \u00edndices pluviom\u00e9tricos para o per\u00edodo proposto. \n\n162 \n\n\n\nGr\u00e1fico I -M\u00e9dias Pluviom\u00e9tricas Anuais para a bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio - Mogi Mirim (SP) \n\nUI 300.00 1'11 \n(,) \n\u00b7;: 250.00 ... \n'(i) \n\nE 200.00 \no \u00b7:;: 150.00 \n:I \nii: 100.00 \nUI \n1'11 50.00 :a \n\n>(i) \n\n0.00 :iE ... .. ~ ... \"' 1:: .. ~ ... \"' ... .. ~ ... \"' S; \"' \"' ... ... ... .... .. .. .. .. .. .. 8: .. .. .. \"' \"' \"' \"' \"' .. \"' \"' \"' \"' \"' \"' \"' ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ \nAnos \n\nFonte: Banco de Dados Pluviom\u00e9tricos do Estado de S\u00e3o Paulo - DAEE \n\nAssim, conforme demonstra o gr\u00e1fico acima, podemos afirmar que os per\u00edodos de \n\nmaior fen\u00f4meno pluviom\u00e9trico foram os anos de 1967, com \u00edndices m\u00e9dios alcan\u00e7ando \n\ncerca de 250 mml ano, 1972, com \u00edndices m\u00e9dios que quase alcan\u00e7aram a marca de 200 \n\nmml ano, e 1996, 1991 e 1982 respectivamente, com \u00edndices anuais m\u00e9dios de cerca de 150 \n\nmm/ano. \n\nPor\u00e9m, como aponta TAVARES (1997), para melhor identifica\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos \n\nextremos de chuva \u00e9 necess\u00e1rio calcular o desvio padr\u00e3o em tomo da m\u00e9dia, padronizando \n\nos dados de chuva atrav\u00e9s da f\u00f3rmula: \n\nZ=xi-MA/S \n\n163 \n\n\n\nOnde xi = valor de chuva registrado, MA = m\u00e9dia aritm\u00e9tica do per\u00edodo e S = \n\ndesvio padr\u00e3o. Segundo TAVARES (1997), s\u00e3o considerados anos an\u00f4malos aqueles cujo \n\nZ afastam-se do valor O, podendo ser uma anomalia positiva ou negativa. As anomalias \n\npositivas dizem respeito \u00e0 per\u00edodos \u00famidos, enquanto as anomalias negativas relacionam-se \n\ncom os per\u00edodos de seca. Utilizando a f\u00f3rmula acima, foi composto o seguinte gr\u00e1fico: \n\nGr\u00e1fico 2 -Desvios Pluvias anuais da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio - Mogi Mirim (SP). \n\n0.80 \n\no 0.60 \noca .. 0.40 \n't' \nCG 0.20 Cl. \no 0.00 \u00b7:; \n1/) -0.20 Gl \nc \n\n-0.40 \n\n-0.60 ... G> .,.. .... .., ... G> .,.. .... .., ... G> .,.. ... ... ... ... ... ... ... co co co co co G> \nG> G> G> G> G> G> G> G> G> G> G> G> G> .,.. .,.. .,.. .,.. .,.. .,.. .,.. .,.. .,.. .,.. .,.. .,.. .,.. \n\nAnos \n\nFonte: Banco de Dados Pluviom\u00e9tricos do Estado de S\u00e3o Paulo - DAEE \n\nA partir da an\u00e1lise do gr\u00e1fico acima, podemos observar que v\u00e1rios s\u00e3o os anos com \n\nanomalias tanto positivas quanto negativas. Com anomalias negativas e, portanto, anos \n\nconsiderados secos, temos os anos de 1968, 1969, 1983 e 1989. Os anos com anomalias \n\npositivas e, portanto, considerados anos \u00famidos, s\u00e3o os anos de 1976, 1991 e 1996. \n\n165 \n\n\n\nOs dados clim\u00e1ticos obtidos e tratados ao longo do trabalho objetivam analisar o \n\ngrau de erosividade das chuvas precipitadas na Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, que possui \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com a fragilidade do local. Assim sendo, como exposto ainda no terceiro \n\ncap\u00edtulo, os \u00edndices pluviom\u00e9tricos ser\u00e3o transformados no Elm, ou \u00cdndice de Erosividade \n\nM\u00e9dio Mensal (mm). A partir do Elm \u00e9 poss\u00edvel obter o fator R ou Grau de Erosividade \n\ndas Chuvas. \n\nCom a an\u00e1lise dos dados pluviom\u00e9tricos e a transforma\u00e7\u00e3o desses dados em Fator \n\nR, foi obtido o segu\u00ednte Quadro 19: \n\nQuadro 19- Fator R encontrado entre os anos de 1967- 1996. \n\nAnos Fator R Anos Fator R \n\n1967 402.73 1982 487.92 \n\n1968 374.17 1983 443.40 \n\n1969 621.29 1984 486.85 \n\n1970 351.32 1985 588.10 \n\n1971 537.31 1986 468.16 \n\n1972 463.83 1987 613.02 \n\n1973 568.67 1988 550.03 \n\n1974 520.87 1989 421.40 \n\n1975 590.56 1990 641.26 \n\n1976 619.21 1991 620.34 \n\n1977 409.91 1992 486.61 \n\n1978 380.86 1993 479.86 \n\n1979 467.37 1994 664.21 \n\n1980 540.14 1995 684.80 \n\n1981 611.40 1996 632.58 \n\nOs dados acima obtidos ser\u00e3o analisados segundo as classes de fragilidade, fato que \n\ndar\u00e1 subs\u00eddios para afirmar se os \u00edndices pluviom\u00e9tricos de Mogi Mirim atribuem maior ou \n\nmenor grau de fragilidade ao meio ambiente urbano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego \n\nSanto Ant\u00f4nio. \n\n167 \n\n\n\nCap\u00edtulo 7- Fragilidade Ambiental da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\nNo cap\u00edtulo anterior foram analisados todos os elementos natura\u00eds que fazem parte \n\ndo sistema natural da bacia hidrogr\u00e1fica estudada. A partir desses dados e baseado na \n\nan\u00e1lise dos processos e agentes socia\u00eds de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano da bacia, ser\u00e1 \n\nanalisada agora a fragilidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio. \n\nA fragilidade ambiental da bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio foi estudada atrav\u00e9s da \n\ncompreens\u00e3o dos elementos natura\u00eds e socia\u00eds que comp\u00f5e a Bacia. Para alcan\u00e7ar o objetivo \n\nfinal de cartografar a fragilidade da Bacia, foram confeccionadas as seguintes cartas \n\ntem\u00e1ticas: Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra, Carta de Declividade, Carta das Forma\u00e7\u00f5es \n\nSuperficia\u00eds e Carta Geomorfol\u00f3gica. \n\nCada urna dessas cartas, depois de tratadas e analisadas, foram hierarquizadas em \n\ngraus de fragilidade. As informa\u00e7\u00f5es obtidas a partir dessa hierarquiza\u00e7\u00e3o foram cruzadas e \n\nagregadas a um mapa final de fragilidade ambiental. \n\nEntendendo a \u00e1rea da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio como uma zona de franco \n\nprocesso de urbauiza\u00e7\u00e3o, e considerando as diversas altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica natural da \n\nBacia ocasionadas pelo processo de valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, foram relacionados diferentes \n\npesos a cada elemento estudado. \n\nPara cada informa\u00e7\u00e3o obtida por meio dos mapas tem\u00e1ticos foram relacionados \n\npesos distintos, de acordo com o grau de import\u00e2ncia atribu\u00eddo a cada fator analisado. \n\nAssim sendo, temos a seguinte pondera\u00e7\u00e3o: \n\nQuadro 20- Cartas Tem\u00e1tica X Pesos Atribu\u00eddos \n\nCartas Tem\u00e1ticas Pesos Implica\u00e7\u00f5es para as classes de Fragilidade \n\nCarta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da 2 Processo de urbauiza\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nTerra e intensas modifica\u00e7\u00e3o dos sistemas natura\u00eds. \n\nCarta de Declividade 1 Caracter\u00edsticas das Vertentes, tend\u00eancias \u00e0 \n\nCarta Geomorfol\u00f3gica 1 \nprocessos erosivos e de escorregamento, \nconcentra\u00e7\u00e3o ou dispers\u00e3o dos fluxos d' agua, \netc. \n\nCarta de Forma\u00e7\u00f5es Superficiais 1 Propriedades fisicas e qu\u00edmicas dos solos. \n\n169 \n\n\n\nO maior peso atribu\u00eddo \u00e0 Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra deve-se \u00e0 intensa \n\ninterven\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais ocasionado pela ocupa\u00e7\u00e3o social dos \n\nambientes naturais. Como exposto em cap\u00edtulos anteriores, o processo de valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os interfere no grau de interven\u00e7\u00f5es nos sistemas naturais e, portanto, relaciona-se \n\ndiretamente no grau de fragilidade dos ambientes. \n\nA constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, pautado no processo de valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do \n\nespa\u00e7o, altera o ciclo hidrol\u00f3gico, principalmente a partir da impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos, \n\nda canaliza\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o dos cursos d'agua, da retirada da mata de galeria e da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o dos sistemas de drenagem urbana. Cada uma dessas a\u00e7\u00f5es interferem \n\ndiretamente no fluxo de \u00e1gua escoado a partir da precipita\u00e7\u00e3o pluvial, resultando em maior \n\npotencial de eros\u00e3o, assoreamento dos canais, inunda\u00e7\u00f5es, e assim por diante (BOTELHO \n\n&amp; SILVA, 2004). \n\nAl\u00e9m disso, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e as formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra \n\ntamb\u00e9m modificam as formas de relevo a partir de altera\u00e7\u00f5es nas vertentes (pavimenta\u00e7\u00e3o \n\nde ruas, cortes e aterramentos para a constitui\u00e7\u00e3o de casas, ruas e avenidas) e nas \n\npropriedades fisicas e quimicas dos solos, resultando na degrada\u00e7\u00e3o ambiental do meio \n\nambiente urbano (BOTELHO &amp; SILVA, 2004). \n\nPara as cartas de Declividade e Geomorfol\u00f3gica foi atribuido peso um, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o todas as implica\u00e7\u00f5es da declividade e das formas de relevo na avalia\u00e7\u00e3o da \n\nfragilidade dos ambientes. \n\n\"Encostas com maior declividade aumentam o volume e a velocidade da enxu\"ada, \n\npois n\u00e3o h\u00e1 tempo suficiente para que o solo absorva grande quantidade de \u00e1gua. Assim, \n\nparte da \u00e1gua da chuva escoa pela superf\u00edcie e ainda tem sua velocidade aumentada em \n\nfun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o da for\u00e7a da gravidade. \n\nO papel da forma da encosta est\u00e1 na concentra\u00e7\u00e3o ou dispers\u00e3o dos fluxos de \u00e1gua. \n\nEncostas c\u00f4ncavas acabam concentrando maior volume de \u00e1gua, propiciando a satura\u00e7\u00e3o \n\ndos poros e, conseq\u00fcentemente, diminuindo a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo, \n\nacelerando o escoamento superficial. Encostas convexas atuam como zonas dispersaras de \n\n\u00e1gua e, devido \u00e0 maior declividade, contribuem para aumentar a velocidade do \n\nescoamento superficial\" (BOTELHO &amp; SILVA, 2004, p: 162). \n\n170 \n\n\n\nDa mesma forma que os elementos do relevo (formas e declividade) os atributos \n\nfisicos e qu\u00edmicos dos solos s\u00e3o outro fator important\u00edssimo que deve ser levado em conta \n\npara analisar a fragilidade potencial dos ambientes. Mediante o estudo das caracter\u00edsticas \n\ndos solos encontrados \u00e9 poss\u00edvel analisar processos de g\u00eanese, evolu\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos \n\ntipos de solos. \n\nCada uma das cartas tem\u00e1ticas foram elaboradas a partir do software AUTOCAD, \n\nque possibilitou a digitaliza\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de todas as cartas. Depois de confeccionadas e \n\ndevidamente hierarquizadas, todas as cartas foram transportadas para o software IDRISE \n\nque, baseado nos pesos atnbu\u00eddos a cada carta, somou as informa\u00e7\u00e3o e gerou a carta final \n\nde fragilidade. \n\nAl\u00e9m dos estudos baseados nas cartas tem\u00e1ticas, a an\u00e1lise de fragilidade ambiental \n\nda bacia tamb\u00e9m foi avaliada mediante a an\u00e1lise dos dados pluviom\u00e9tricos e do grau de \n\nerosividade da chuva (Fator R). Vejamos agora a descri\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o das cartas \n\ntem\u00e1ticas confeccionadas. \n\n\u2022 Mapa de Declividade da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\nA declividade de um terreno tem interfer\u00eancia direta no volume e na velocidade das \n\n\u00e1guas pluviais que escorrem pelas vertentes (BERTONI &amp; LOMBARDI NETO, 1990). As \n\ndeclividades, em conjunto com as fonnas de relevo e rugosidades do terreno permitem \n\navaliar processos erosivos de determinada \u00e1rea, escoamentos superficiais, perda de solos, e \n\nassim por diante (BOTELHO &amp; SILVA, 2004). Por isso, o grau de declividade de uma \n\nbacia \u00e9 fator fundamental na an\u00e1lise da din\u00e3mica dos elementos que comp\u00f5em uma bacia. \n\nA Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio apresenta predomin\u00e3ncia de \u00e1reas com baixa \n\ndeclividade, principalmente nas \u00e1reas pr\u00f3ximas aos topos. Na maior parte da \u00e1rea da Bacia, \n\nas declividades giram em tomo de 6 a 20% (Mapa 10). \n\nPor\u00e9m, ao longo de sua extens\u00e3o s\u00e3o observadas \u00e1reas com declividade acentuada, \n\nprincipalmente no m\u00e9dio curso, onde se encontra a vo\u00e7oroca de Mogi Mirim. Nesse local, \n\nas declividades apresentadas est\u00e3o em tomo de 20 a 30 % ou acima de 30 %, com diversas \n\nrupturas de declive. \n\n'\"' \n\n\n\nEstampa 3 \nFoto 1 \n\nFoto 2 \n\nFotos tiradas por FRAISOLI entre os meses de 02 e 07 de 2004 \n\n173 \n\nAs Fotos 1, 2 e 3 \ndemonstram o padr\u00e3o das \nvertentes encontradas na \nBacia do C\u00f3rrego Santo \nAnt\u00f4nio. Na maior parte \nda Bacia, as declividades \ns\u00e3o suaves, por\u00e9m, em \nalguns pontos a \ndeclividade \u00e9 alta e muito \nalta, principalmente nas \nvertentes do m\u00e9dio curso \ndo C\u00f3rrego. \nAs vertentes s\u00e3o retil\u00edneas \ne c\u00f4ncavas \npredominantemente. \n\n\n\nAl\u00e9m da \u00e1rea da vo\u00e7oroca, outras partes da bacia possuem declividades elevadas, \n\nsituadas no alto curso, nas proximidades das \u00e1reas de nascentes, e no m\u00e9dio curso, em \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas \u00e0s margens do c\u00f3rrego, onde podem ocorrer rupturas de declive. A partir da \n\nan\u00e1lise dos dados obtidos, podemos alocar o grau de fragilidade a partir da declividade \n\natrav\u00e9s do quadro segujnte: \n\nQuadro 21- Fragilidade da Bacia segundo Classes de Declividade \n\nGrau de Fragilidade Grau de Declividade \n\n1 - Muito Baixa At\u00e96% \n\n2-Baixa De 6 a 12% \n\n3 M\u00e9dia De 12 a20% \n\n4-Alta De20a30% \n\n5 - Muito Alta Acimade30% \n\nAssim sendo, devemos considerar que a declividade da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nC\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \u00e9 predominantemente Baixa e Muito Baixa, com exce\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas \u00e0 vo\u00e7oroca (al\u00e9m da pr\u00f3pria vo\u00e7oroca) e de \u00e1reas localizadas no m\u00e9dio curso. \n\nNesses locais, a classifica\u00e7\u00e3o ficou variou entre Alta e Muito Alta fragilidade. \n\nAssim, temos que a declividade n\u00e3o \u00e9 um fator predominante na fragiliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental da bacia, exceto nas \u00e1reas classificadas com grau de fragilidade Alta e Muito \n\nAlta, localizadas pr\u00f3ximas \u00e0 vo\u00e7oroca. \n\n\u2022 Mapa das Forma\u00e7\u00f5es Superficiais da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\nOs solos exercem grande influencia na determina\u00e7\u00e3o do grau de fragilidade \n\nambiental de uma \u00e1rea, uma vez que cada unidade de solo possui caracter\u00edsticas distintas \n\nque podem determinar maior ou menor grau de altera\u00e7\u00e3o. No caso da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nC\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio os solos encontrados foram (Mapa 11): \n\n175 \n\n\n\nLatossolo V ermellio distr\u00f3fico ou \u00e1lico \n\nLatossolo V ermellio - Amarelo distr\u00f3fico ou \u00e1lico, com varia\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 \n\ntextura. \n\nQuadro 22 -Fragilidade de acordo com os tipos de solo \n\nClasse de Fragilidade Tipos de Solos \n\n1 - Muito Baixa Ldr - Latossolo V ermellio distr\u00f3fico ou \u00e1lico, com \n\nA moderado e textura argilosa ou muito argilosa. \n\n2 -Baixa Lvd2 - Latossolo Vermelho - Amarelo distr\u00f3fico \n\nou \u00e1lico, com A moderado e textura m\u00e9dia. \n\n3- M\u00e9dia Lvd3 e Lvd8 - Latosso1o Vermelho - Amarelo, \n\ndistr\u00f3fico ou \u00e1lico, com A moderado e textura \n\nm\u00e9dia ou argilosa leve. \n\nOs solos predominantes na bacia s\u00e3o os solos LVd3, ou Latossolos Vermelho -\n\nAmarelo distr\u00f3fico ou \u00e1lico, com textura m\u00e9dia ou argilosa leve. Esse tipo de solo \u00e9 \n\nencontrado tanto nos locais mapeados como Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro, como nos locais \n\nclassificados como Forma\u00e7\u00e3o Aquidauana. \n\nDevemos ressaltar que, apesar de estar situado na \u00e1rea da vo\u00e7oroca, o solo L V d2 \n\n(Latossolo Vermelho - Amarelo) n\u00e3o \u00e9 considerado pela metodologia de ROSS (1994) \n\ncomo um solo de grande fragilidade. Ao contr\u00e1rio, esse tipo de solo possui um grau de \n\nfragilidade menor do que a fragilidade mapeada no restante da bacia. \n\nAnalisando os resultados obtidos a partir da Carta de Forma\u00e7\u00f5es Superficiais, \n\ndevemos considerar que os tipos de solos possuem m\u00e9dia influ\u00eancia na &amp;agiliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental da bacia estudada, uma vez que sua classifica\u00e7\u00e3o apontou para uma \n\npredomin\u00e2ncia dos solos LV d3. \n\n176 \n\n\n\n\u2022 Grau de Erosividade da Chuva da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\nConforme a metodologia de ROSS (1994) adotada nesse trabalho, outro elemento \n\nque deve ser analisado na determina\u00e7\u00e3o de fragilidade ambiental de uma \u00e1rea \u00e9 o grau de \n\nerosividade da chuva, calculado atrav\u00e9s dos indices pluviom\u00e9tricos da bacia. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do grau de erosividade da chuva para a bacia do C\u00f3rrego Santo \n\nAnt\u00f4nio utilizou-se os mesmos indices pluviom\u00e9tricos que determinaram os principais \n\neventos pluviom\u00e9tricos da bacia entre o periodo de 1967 e 1996. A partir desses dados, foi \n\ncalculado, primeiro, o Elm (indice de erosividade m\u00e9dio mensal) do periodo e, em seguida, \n\nfoi calculado o fator R (grau de erosividade da chuva), com o qual podemos determinar as \n\nclasses de fragilidade segundo o potencial de altera\u00e7\u00e3o das chuvas. Os dados obtidos a \n\npartir do c\u00e1lculo do fator R tiveram como resultado o Quadro 23: \n\nQuadro 23- Fragilidade Ambiental da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio Segnndo Fator R \n\nAnos Fator R Classes de Fragilidade Anos Fator R Classes de Fragilidade \n\n1967 402.73 Baixa 1982 487.92 Baixa \n\n1968 374.17 Baixa 1983 443.40 Baixa \n\n1969 621.29 M\u00e9dia 1984 486.85 Baixa \n\n1970 351.32 Baixa 1985 588.10 M\u00e9dia \n\n1971 537.31 M\u00e9dia 1986 468.16 Baixa \n\n1972 463.83 Baixa 1987 613.02 M\u00e9dia \n\n1973 568.67 M\u00e9dia 1988 550.03 M\u00e9dia \n\n1974 520.87 M\u00e9dia 1989 421.40 Baixa \n\n1975 590.56 M\u00e9dia 1990 641.26 M\u00e9dia \n\n1976 619.21 M\u00e9dia 1991 620.34 Baixa \n\n1977 409.91 Baixa 1992 486.61 Baixa \n\n1978 380.86 Baixa 1993 479.86 Baixa \n\n1979 467.37 Baixa 1994 664.21 M\u00e9dia \n\n1980 540.14 M\u00e9dia 1995 684.80 M\u00e9dia \n\n1981 611.40 M\u00e9dia 1996 632.58 Baixa \n\n177 \n\n\n\nAssim, conforme demonstra o quadro acima, durante os \u00faltimos 20 anos, a bacia \n\napresentou graus de erosividade com classes variando entre M\u00e9dia e Baixa fragilidade. \n\nDessa forma podemos concluir que a erosividade da chuva da bacia do C\u00f3rrego Santo \n\nAnt\u00f4nio n\u00e3o \u00e9 um dos elementos que determinam a fragilidade ambiental da \u00e1rea, uma vez \n\nque predominam \u00edndices pluviom\u00e9tricos com baixas tend\u00eancias de fragilidade. \n\nMas, mesmo com os baixos n\u00fameros encontrados para os \u00edndices pluviom\u00e9tricos e \n\npara os graus de erosividade, por toda a bacia foram encontrados sinais de processos \n\nerosivos. Esses s\u00ednais concentram-se pr\u00edncipalmente no m\u00e9dio e baixo curso e est\u00e3o ligados \n\ncom a correla\u00e7\u00e3o de fatores naturais e fatores sociais. Os processos erosivos est\u00e3o, em \n\nalguns casos ligados \u00e0 alta declividade das vertentes e \u00e0 suscetibilidade erosiva dos solos. \n\n\u2022 Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\nO Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra (Mapa 12) demonstra que cerca de 70% da \n\n\u00e1rea da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \u00e9 ocupada pelo uso urbano (com utiliza\u00e7\u00e3o \n\npr\u00edncipalmente residencial), enquanto que a \u00e1rea restante, correspondente a cerca de 30 -\n\n35% da Bacia, \u00e9 ocupada pelo uso agr\u00edcola, pr\u00edncipalmente nas \u00e1reas de nascentes. Mas \n\nestudos e trabalhos de campo realizados na \u00e1rea durante os per\u00edodos de 2002 e 2004 \n\napontam para o crescente processo de expans\u00e3o urbana, com lotes rec\u00e9m regulamentados e \n\nem processo de ocupa\u00e7\u00e3o, pr\u00edncipalmente nas vertentes situadas no m\u00e9dio curso do C\u00f3rrego \n\nSanto Ant\u00f4nio. \n\nSegundo demonstrado em cap\u00edtulos anteriores, a Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\nest\u00e1 sofrendo um processo de expans\u00e3o urbana nos \u00faltimos lO anos (1994- 2004), com a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o de novos bairros de m\u00e9dio e alto padr\u00e3o. Por\u00e9m, em alguns casos, a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o desses bairros dentro da Bacia aponta para problemas futuros, como \u00e9 o caso do \n\nCondom\u00ednio Costa Azul, inaugurado em 2004, localizado ao lado da Vo\u00e7oroca. \n\nTamb\u00e9m foram observados alguns loteamentos a\u00ednda n\u00e3o ocupados em \u00e1reas com \n\ndeclividade superiores a 20% que, mesmo recentes, j\u00e1 apresentam desmoronamento do \n\nasfalto e pequenas rav\u00ednas em alguns pontos (estampa 4 e 5). \n\n178 \n\n\n\n\\Mapa 12 \nI \n\n7_518000 \n\n75i7000 \n\nMapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, Mogi Mirim (SP) \n\nI \n\nLegenda \n\nc_~:_-_-:J Arcas Dcnsam<:<nte Ocupada~ \n\n[=) ~~reas Pouco Ocupadas e em Processo de Owpa\u00e7\u00e3o \nArcas para usn exdusiw:mt'l1te residencial \n\u00c1rea-; para t_;o;o Comercial e Residencial \n\nb-:::::.1 S(llo f:xposto \n\nCuhivo5 Pennanem\u00e7s \ncitms \n\nCul!ivos Sem-i-Pennan\u00e7me:; \n\n~-sorg\u00fc \n\nPastagens \n~'lata (jliar \nVegta\u00e7\u00e3o de V ti.rzea \n\nInstala\u00e7\u00f5es Humanas \n\n-Rodovia \n--- Rua Pavimentada \n--- Rua n\u00e0o Pavimentada \n--Caminho \n---Cerca \n\n- Edificw lmportalltc \n\u2022 Consm1\u00e7\u00e3o bolada \n~ F\u00e1brica \n\nCEEJ Terrap!euagem. \u00e1rea d;;; empr\u00e9stimo \n~ Ateno \n-------- C\u00f3m,;go Canalizado \n\nHidrografia \n--Rio \n-\u00ab::- C\u00f3rrego \n~ Curso d- agem \u00cdll!ermi!en!c \n0 Lagoa \n\n--e- Barragen:J \n-vala \n\nEscala Gr\u00e1fica \n100 o 200 400 600 soo \n\nfonte Monr>graf>a de '\\;DenJJ B Vai passos Ymns_ i 99-l \n\nCompusi\u00e7\u00e0o Cartogr\u00e1fica: Cnuila Fn\u00fas\u00fc!l \n\n\n\nEstampa 4 \n\nFoto 1 Foto2 Foto3 \n\nFotos tiradas por FRAISOLI entre 02 e 07 de 2004 \n\nAs fotos 1, 2 e 3 forma tiradas de um dos novos loteamentos rec\u00e9m regulamentados na Bacia. A \u00e1rea ainda est\u00e1 em processo de \nocupa\u00e7\u00e3o, com solo exposto nos lotes. \n\n181 \n\n\n\nEstampa 5 \n\nFoto I Foto2 Foto3 \n\nFotos tiradas pela autora entre os per\u00edodos de 2003 e 2004. \n\nAs fotos acima foram tiradas no bairro Nova Calif\u00f3rnia (bairro exposto na estampa anterior) e demonstram que a \u00e1rea, mesmo ainda \nrecente, j\u00e1 apresenta problemas com a infraestrutura, com o desmoronamento de partes do asfalto. Esse fato indica modifica\u00e7\u00f5es no \n\nescoamento superficial da \u00e1rea (concentra\u00e7\u00e3o do escoamento), dando inicio \u00e0 processos de ravinamento. \n\n183 \n\n\n\nNas margens do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, que j\u00e1 tem cerca de 70% de seu curso \n\ncanalizado, houve o prolongamento da Avenida Brasil, que segue o C\u00f3rrego em quase todo \n\no seu percurso. Esse prolongamento da Avenida Brasil, al\u00e9m de retirar os resqu\u00edcios de \n\nmata galeria que ainda restavam, tamb\u00e9m modifica o curso do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio. \n\nNo m\u00e9dio e baixo curso, a urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 densa, aumentando a probabilidade de \n\naltera\u00e7\u00e3o nos limiares naturais. Nas \u00e1reas pr\u00f3ximas da vo\u00e7oroca, a urbaniza\u00e7\u00e3o, mesmo \n\nainda recente, j\u00e1 apresenta a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de ocupa\u00e7\u00e3o de suas \u00e1reas. Em \n\napenas alguns meses (entre abril de 2004 e julho de 2004), a prefeitura j\u00e1 iniciou obras de \n\narruamento e instala\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica em \u00e1reas limites da Vo\u00e7oroca, avan\u00e7ando \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0s cabeceiras (estampa 6). \n\n185 \n\n\n\nEstampa6 \n\nFoto I \n\nFoto2 \n\nFotos tiradas por FRAISOLI em 07 I 2004 \n\n187 \n\nAs Fotos 1, 2 e 3 \ndemonstram o avan\u00e7o \ndo espa\u00e7o urbano sobre \na Vo\u00e7oroca. Mesmo \nestando localizadas a \napenas alguns metros da \nVo\u00e7oroca, as obras \navan\u00e7am cada vez mais \nsobre as cabeceiras, \nignorando as \nconseq\u00fc\u00eancias dessa \na\u00e7\u00e3o sobre o sistema \nnatural. \n\n\n\nApesar da expans\u00e3o urbana ainda recente, muitas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 vo\u00e7oroca \n\napresentam grandes modifica\u00e7\u00f5es nos sistemas naturais, decorrentes das constru\u00e7\u00f5es de \n\nadapta\u00e7\u00f5es aos sistemas naturais. O processo de valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano tem \n\nocasionado um franco processo de ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ao redor da vo\u00e7oroca, antes \n\nocupadas por pequenas propriedades rurais. \n\nA Vo\u00e7oroca presente na \u00e1rea da bacia possui cerca de 3,2 km2, e localiza-se no \n\nm\u00e9dio curso. Situada no dom\u00ednio do Sub-Grupo Itarar\u00e9, a Vo\u00e7oroca apresenta solo \n\nLatossolo Vermelho- Amarelo, A moderado e textura m\u00e9dia. Por\u00e9m, rupturas no declive e \n\nmarcas nas paisagens indicam a presen\u00e7a de intrus\u00f5es bas\u00e1lticas tamb\u00e9m nesse local. \n\nTalvez essas intrus\u00f5es sejam respons\u00e1veis pelo soerguimento do Sub-Grupo Itarar\u00e9. \n\nCom j\u00e1 ressaltado anteriormente, apesar dos riscos potenciais de se utilizar a \u00e1rea da \n\nVo\u00e7oroca, todo seu entorno sofre constantes altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, tanto de cunho rural \n\nquanto urbano. Nas principais cabeceiras encontramos \u00e1reas intensamente modificadas pelo \n\nuso cont\u00ednuo do solo para o cultivo de sorgo. Em outros trechos, pr\u00f3ximos a alguns bra\u00e7os \n\nda Vo\u00e7oroca, foi observada a utiliza\u00e7\u00e3o do solo para a pecu\u00e1ria. Em ambos os casos foi \n\nposs\u00edvel observar pr\u00e1ticas inadequadas de mant<io do solo, como a utiliza\u00e7\u00e3o de queimadas, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas de cabeceira, conforme demonstra na Estampa 7. \n\nA partir de observa\u00e7\u00f5es realizadas em trabalho de campo foram encontradas \n\nalgumas pequenas ravinas se formando, principalmente nos locais que sofrem queimadas. \n\nTamb\u00e9m foram encontradas outras ravinas ao longo da Vo\u00e7oroca, segundo demonstrado na \n\nEstampaS. \n\nAs \u00e1reas da vo\u00e7oroca tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas como dep\u00f3sito de lixo e como reduto \n\npara usu\u00e1rios de drogas e andarilhos, demonstrando assim o descaso da administra\u00e7\u00e3o local \n\nem preservar a \u00e1rea. \n\nO cont\u00ednuo avan\u00e7o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, bem como as pr\u00e1ticas inadequadas \n\nde uso e manejo agr\u00edcola do solo, podem resultar na reativa\u00e7\u00e3o da vo\u00e7oroca, urna vez que \n\nseu sistema natural seria completamente alterado. Assim sendo, as \u00e1reas limites da \n\nvo\u00e7oroca devem ser consideradas \u00e1reas de grande fragilidade potencial, por isso devem ter \n\nseu uso proibido, transformando-se em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n189 \n\n\n\nEstampa 7 \n\nFoto 7- Panorama da Vo\u00e7oroca. Seus limites em constante altera\u00e7\u00e3o com as queimadas e com o uso agr\u00edcola do solo. \n\nFotos tiradas por FRAISOLI em 07 I 2004 \n\n191 \n\nFoto 8 (foto ao lado)- dimens\u00e3o da vo\u00e7oroca, \ngrandes pared\u00f5es e soleiras, alta declividade e \ngrande quantidade de \u00e1gua. \n\n\n\nEstampaS \n\nFoto 1 Foto 2 Foto3 \n\nFotos tiradas por FRAISOLI em 07 I 2004 \n\nAs fotos 1, 2 e 3 demonstram que a Vo\u00e7oroca apresenta em v\u00e1rios pontos processos erosivos, expandindo assim a \u00e1rea da Vo\u00e7oroca. \n\n193 \n\n\n\n7.1 Mapa de Fragilidade Ambiental da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio \n\nAp\u00f3s o tratamento, an\u00e1lise e cruzamento de todas as informa\u00e7\u00f5es e cartas tem\u00e1ticas \n\ncompostas, temos como resultado a carta final de Fragilidade Ambiental da Bacia do \n\nC\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio (Mapa 13). \n\nO Mapa produzido aponta para \u00e1reas de grande fragilidade potencial, bem como \n\npara pequenas \u00e1reas de baixa ou muito baixa fragilidade potencial. Essas diferen\u00e7as de \n\nfragilidade est\u00e3o relacionadas aos fatores naturais, mas principalmente aos fatores sociais \n\nde constru\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano da bacia. \n\nAs \u00e1reas de maior fragilidade est\u00e3o localizadas no m\u00e9dio e baixo curso, onde os \n\nprocessos naturais e, principalmente, os processos sociais, potencializam maiores riscos ao \n\nsistema natural da Bacia. Ao todo foram mapeadas tr\u00eas \u00e1reas com grande grau de \n\nfragiliza\u00e7\u00e3o: a \u00e1rea da Vo\u00e7oroca, uma pequena \u00e1rea que margeia o C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, \n\ne urna \u00e1rea de extens\u00e3o m\u00e9dia, pr\u00f3xima ao alto curso. \n\nA \u00e1rea de maior extens\u00e3o \u00e9 a \u00e1rea da Vo\u00e7oroca, cujas propriedades naturais do solo, \n\nem conjunto com a declividade e formas de relevo, caracterizam essa \u00e1rea como sendo \n\npotencialmente perigosa para ocupa\u00e7\u00f5es humanas. Al\u00e9m disso, como fator agravante, \n\ntemos a presen\u00e7a de ocupa\u00e7\u00e3o urbana em expans\u00e3o em \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s cabeceiras da \n\nVo\u00e7oroca. \n\nOutro local de grande fragilidade \u00e9 uma pequena \u00e1rea pr\u00f3xima ao C\u00f3rrego, que \n\npossui grande declividade, presen\u00e7a de pequenas ravinas e sulcos erosivos, e solo exposto. \n\nAl\u00e9m disso, como o processo de expans\u00e3o da Avenida Brasil, essa \u00e1rea tem servido como \n\ndep\u00f3sito de entulho e lixo, tanto por parte dos moradores como por parte da prefeitura \n\nmunicipal. \n\nA outra \u00e1rea que apresenta grande grau de fragilidade \u00e9 o rec\u00e9m inaugurado \n\nloteamento Nova Calif\u00f3rnia que, al\u00e9m de se encontrar em \u00e1rea de grande declividade, se \n\nconfigura como um loteamento ainda n\u00e3o ocupado e com solo exposto. Nesse local, devido \n\n\u00e0 grande concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial, o asfalto j\u00e1 apresenta rupturas, cedendo \n\nem v\u00e1rios pontos. \n\n195 \n\n\n\nEm \u00e1reas do m\u00e9dio e baixo curso foram mapeadas alto grau de fragilidade, que s\u00e3o \n\nrelacionados aos bairros tamb\u00e9m em processo de ocupa\u00e7\u00e3o e com sinais de processos \n\nerosivos, por\u00e9m localizados em \u00e1reas de baixa declividade. Para classificar \u00e1reas de alta \n\nfragilidade tamb\u00e9m foram levadas em considera\u00e7\u00e3o a proximidade com a Vo\u00e7oroca que, \n\ncomo apresenta sinais de crescimento, deve ser considerada um elemento de fragilidade. \n\nAs \u00e1reas de fragilidade m\u00e9dia s\u00e3o aquelas localizadas em locais de baixa \n\ndeclividade e com urbaniza\u00e7\u00e3o antiga, n\u00e3o apresentando riscos s\u00f3cio-ambientais. S\u00e3o \n\nportanto \u00e1reas onde se localizam o Centro e o Bairro Santa Cruz. \n\nNo alto curso foram mapeadas \u00e1reas de fragilidade baixa, com pouca declividade, \n\nsem sinais de processos erosivos, onde n\u00e3o h\u00e1 ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Nesses locais o solo \n\napresenta ocupa\u00e7\u00e3o estritamente rural, com cultivo de citrus. As \u00e1reas classificadas como \n\nde muito baixa declividade restringem-se \u00e0 poucas \u00e1reas com a presen\u00e7a de mata ciliar ou \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\nAssim sendo, baseados no processo de valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e constru\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente urbano, o objetivo desse trabalho era mapear a fragilidade ambiental da Bacia do \n\nC\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, munic\u00edpio de Mogi Mirim, S\u00e3o Paulo. Essa \u00e1rea, sendo ber\u00e7o do \n\nin\u00edcio do processo de povoamento do munic\u00edpio, apresenta \u00e1reas densamente povoadas que \n\ncontrastam com \u00e1reas em franco processo de ocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o urbana. Apesar de ter \n\nsido palco do grande desenvolvimento cafeeiro da regi\u00e3o, o munic\u00edpio de Mogi Mirim \n\nesteve por muito tempo limitado economicamente, pautando suas a\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\nprincipalmente no com\u00e9rcio, na agricultura e uas poucas ind\u00fastrias presentes no munic\u00edpio. \n\nPor\u00e9m, em meados de 1994, a nova administra\u00e7\u00e3o municipal passou a incentivar a \n\nvinda de novas ind\u00fastrias de m\u00e9dio e grande porte para Mogi Mirim, fato que resultou no \n\naumento do n\u00famero de empregos no setor, al\u00e9m de vis\u00edveis mudan\u00e7as nas paisagens \n\nurbanas do munic\u00edpio. \n\nDesde ent\u00e3o, o munic\u00edpio tem vivido um intenso crescimento urbano, constatado \n\npelo surgimento de novos loteamentos espalhados por v\u00e1rios locais da cidade. Mogi Mirim \n\ncome\u00e7a ent\u00e3o a vivenciar urna nova valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, embasada no desenvolvimento \n\nindustrial e urbano do munic\u00edpio. \n\n196 \n\n\n\nA bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, que pode ser considerada uma das \u00e1reas de \n\nmelhor localiza\u00e7\u00e3o da cidade, tamb\u00e9m se inclui nos locais de revaloriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano do munic\u00edpio e, como tal, tamb\u00e9m possui novos loteamentos em franco processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. Na \u00e1rea do C\u00f3rrego, o mercado imobili\u00e1rio, que se aproveita da valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano da bacia, atua de v\u00e1rias maneiras para incentivar a ocupa\u00e7\u00e3o e, \n\nconseq\u00fcentemente, aumentar a especula\u00e7\u00e3o e a renda diferencial e absoluta dos novos lotes. \n\nDa mesma forma, a prefeitura municipal \u00e9 agente com grande participa\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o dos novos lotes, al\u00e9m de privilegiar moradores de bairros de m\u00e9dio a \n\nalto padr\u00e3o que residem na bacia, com o melhoramento, ou mesmo a cria\u00e7\u00e3o, de \n\ninfraestruturas urbanas. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o, que imprime usos e formas ao meio ambiente \n\nurbano da bacia, produz espa\u00e7os desiguais, com grande segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental. Da \n\nmesma forma, a partir dessa valoriza\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas urbanas passam a avan\u00e7ar sobre \u00e1reas \n\nimpr\u00f3prias \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana, tornando os ambientes da bacia mais suscept\u00edveis a \n\naltera\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, polui\u00e7\u00e3o do canal, deforma\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas fisicas da bacia, e assim por diante. \n\nA partir do mapa podemos concluir que a bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio apresenta \n\num grau de fragilidade relativamente grande, urna vez que grande parte da \u00e1rea possui \n\nclasses de fragilidade que variam de Muito Alta \u00e0 M\u00e9dia, refletindo assim os processos \n\nresultantes da din\u00e2mica natural, mas principalmente, os processos desencadeados pela \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o da terra. \n\n197 \n\n\n\nMapa 13 - Mapa de Fragilidade Ambiental da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, Mogi Mirim (SP) \n\nAt\u00e96% \n\n6-12% \n\n12-20% \n\nde30% \n\nClasses de Fragilidade \n\nTipos de Solos \n\nLatossolo Vennelho, \nLatossolo Vennelho e \nLatossolo Vermelho \u2022 \n\nAmarelo textura argilosa \n\nLatossolo V ennelho \nAmarelo textura \nm\u00eadia/argilosa \n\nLatossolo V ennelho \u2022 \nAmarelo, Latossolo \nVermelho, Argissolo \nVennelho- Amarelo \n\nArgissolo Vennelbo-\nAmarelo textura m\u00e9dia \narenosa e Cambissolos \n\nArg\u00edssolo Vermelho, \nNeossolo Ut\u00f3lico e \n\nNeossolo Quartzar\u00eanico \n\nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nFlorestal matas naturais, florestas cultivadas com \nbiodiversidade. \n\nForma\u00e7\u00f5es arbustivas naturais com estrato herb\u00e1ceo \ndenso, funna\u00e7\u00f5es arbustivas densas( mata secund\u00e1ria, \ncerrado denso, capoeira densa). Mata homog\u00eanea de \n\nPinus densa, pastagens cultivadas com baixo pisoteio de \ngado, silvic:ulttrra de eucaliptos com sub-bosque de \n\nnativas. \n\nCultivos de ciclo longo em curvas de \nn\u00edvelltermceamento, pastagens com baixo pisoteio, \n\nsilvicultu.ra de eucaliptos e \u00e1reas urbanizadas. \n\nLEGENDA \n\nGrau de \n\nMuito Baixa \n\nBaixa \n\nM\u00e9dia \n\nAlta \n\nMuito Alta \n\nEscala Gr\u00e1f\u00edca \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\nO munic\u00edpio de Mogi Mirim, da mesma forma que muitas cidades brasileiras, \n\napresenta atrav\u00e9s de suas paisagens o processo desigual de apropria\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o. Na constitui\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o urbano, os espa\u00e7os \n\nnaturais, os sistemas fisicos ambientais que comp\u00f5e o s\u00edtio urbano do munic\u00edpio, foram \n\nradicalmente transformados, retirados de sua din\u00e3mica natural pelas v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es sociais, \n\necon\u00f4micas e pol\u00edticas dos agentes produtores da cidade. \n\nEssa produ\u00e7\u00e3o desigual dos espa\u00e7os urbanos, inferidos pelos atores respons\u00e1veis \n\npela produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da cidade, revela-se sob v\u00e1rias formas, seja atrav\u00e9s da segrega\u00e7\u00e3o \n\nsocial, seja na produ\u00e7\u00e3o desigual dos bairros ou nas formas de incorpora\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os naturais \u00e0 cidade. Constroi-se dessa forma, um meio ambiente urbano desigual \n\ne segregador, onde os sistemas naturais sofrem intensas modifica\u00e7\u00f5es cujas conseq\u00fc\u00eancias \n\nrefletem-se no desequil\u00edbrio ambiental e no cotidiano dos moradores da cidade. \n\nNesse contexto, destacamos os poss\u00edveis riscos sociais e a fragilidade ambiental \n\ngerados a partir das formas de incorpora\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais e da constru\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente urbano da cidade. A preocupa\u00e7\u00e3o com as conseq\u00fc\u00eancias s\u00f3cio-ambientais \n\nprovocadas a partir das a\u00e7\u00f5es sobre os sistemas naturais foi o ponto de partida para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o deste trabalho, tendo como oQjetivo a avalia\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental da \u00e1rea \n\nestudada. \n\nComo apresentado ao longo do trabalho, a \u00e1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego \n\nSanto Ant\u00f4nio continha caracter\u00edsticas naturais que indicavam ser este um local de \n\ndesequilibro ambiental, tendo em vista a presen\u00e7a da vo\u00e7oroca na bacia, cuja forma\u00e7\u00e3o \n\nparece ser anterior \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n\nAl\u00e9m dos indicativos apresentados pelas caracter\u00edsticas naturais, a \u00e1rea da bacia \n\nestudada, desde o in\u00edcio do povoamento do munic\u00edpio de Mogi Mirim, tem sofrido grandes \n\ninterven\u00e7\u00f5es em seus sistemas fisicos naturais, fato intensificado nos \u00faltimos dez anos com \n\na revaloriza\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas da bacia. \n\n201 \n\n\n\nAo longo da hist\u00f3ria de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Mogi Mirim, as a\u00e7\u00f5es \n\nimpostas aos sistemas f\u00edsicos ambientais da Bacia do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio se \n\nintensificaram \u00e0 medida que os agentes respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \n\npassaram a valorizar a \u00e1rea \n\nCom o crescimento da valoriza\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o da bacia, grande parte das \n\npaisagens e dos processos naturais da \u00e1rea foram radicalmente alterados, restando muito \n\npouco de suas caracter\u00edsticas originais. Atualmente, a bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Santo \n\nAnt\u00f4nio \u00e9 uma \u00e1rea predominantemente urbana e que passa por um processo de \n\nrevaloriza\u00e7\u00e3o, imposto principalmente pelo mercado imobili\u00e1rio. \n\nNa \u00e1rea delimitada pelos divisores da bacia existem exatamente dezenove bairros, \n\nque variam entre bairros de baixa, m\u00e9dia e alta renda. Entre esses bairros, dois devem ser \n\ndestacados por sua import\u00e2ncia hist\u00f3rica no contexto do munic\u00edpio: os bairros Santa Cruz e \n\nCentro. Ambos os bairros apresentam uma valoriza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dentro do munic\u00edpio, e \u00e9 \n\nessa valoriza\u00e7\u00e3o que possibilita ao mercado imobili\u00e1rio a obten\u00e7\u00e3o de renda diferencial e \n\nabsoluta. \n\nOs dois bairros apontados, em conjunto com o bairro do Tucura, s\u00e3o os bairros mais \n\nantigos da \u00e1rea da bacia, constitu\u00eddos ainda no per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Por\u00e9m o \n\nbairro Santa Cruz e Centro, ao contr\u00e1rio do bairro do Tucura, s\u00e3o considerados \u00e1reas nobres \n\ndesde o in\u00edcio de sua produ\u00e7\u00e3o. O bairro Centro \u00e9 o n\u00facleo comercial do munic\u00edpio e, \n\nmesmo antes de apresentar a grande densidade do setor comercial, apresentava valor devido \n\na grande concentra\u00e7\u00e3o de casas nobres dos bar\u00f5es de caf\u00e9 que residiam na cidade. \n\nO bairro da Santa Cruz apresentava a mesma especificidade, ou seja, era residido \n\npor produtores rurais do munic\u00edpio e, por isso, sempre foi considerado um bairro nobre e, \n\nportanto, muito valorizado no espa\u00e7o urbano de Mogi Mirim. Essa valoriza\u00e7\u00e3o existente \n\ndesde a funda\u00e7\u00e3o desses dois bairros resultou em fatores de diferencia\u00e7\u00e3o do valor da \n\npropriedade da terra urbana de Mogi Mirim. \n\nAtualmente, o Centro \u00e9 a \u00e1rea de maior valoriza\u00e7\u00e3o da propriedade da terra do \n\nmunic\u00edpio. Sendo uma \u00e1rea comercial, a renda gerada pela propriedade da \u00e1rea configura-se \n\ncomo renda absoluta e renda diferencial, pois proporciona localiza\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncapital, al\u00e9m do grande fluxo de pessoas e mercadorias que possibilita vantagens a esse \n\nsetor. \n\n202 \n\n\n\nNessa \u00e1rea, n\u00e3o apenas a concentra\u00e7\u00e3o do setor comercial, mas tamb\u00e9m a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do setor de servi\u00e7os, cria uma valoriza\u00e7\u00e3o diferencial para esse bairro, fato \n\nincorporado e aproveitado pelo mercado imobili\u00e1rio para realizar especula\u00e7\u00e3o. Mesmo \n\nresid\u00eancias e pontos comerciais pequenos e com baixo padr\u00e3o arquitet\u00f4nico s\u00e3o \n\nsuperestimados, gerando principalmente renda diferencial aos propriet\u00e1rios da terra. \n\nApesar de ser uma \u00e1rea intensamente modificada pelo processo de produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano, o Centro apresenta um grau m\u00e9dio de fragilidade segundo apontado pelo \n\nmapa final de fragilidade. Esse m\u00e9dio grau de fragilidade se deve \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o dentro \n\nda bacia em uma \u00e1rea de baixa declividade, que mesmo com a radical transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas fisicos ambientais, toma esse sistema menos fr\u00e1gil se comparado com outros \n\nlocais. \n\nMesmo apontado para um grau m\u00e9dio de fragilidade, a \u00e1rea n\u00e3o apresenta ind\u00edcios \n\nde instabilidade, ou seja, os estudos realizados na \u00e1rea n\u00e3o apontaram para um poss\u00edvel \n\nagravamento na fragilidade desse ambiente. Essa aparente estabilidade do meio ambiente \n\nurbano tamb\u00e9m \u00e9 incorporada pelo mercado imobili\u00e1rio, que se utiliza desse fato para obter \n\nmaior renda da propriedade da terra. \n\nAssim, tr\u00eas fatores agregam maior valor ao bairro Centro; sua valoriza\u00e7\u00e3o e \n\nsignificado hist\u00f3rico dentro do munic\u00edpio, a concentra\u00e7\u00e3o do setor terci\u00e1rio na \u00e1rea, e a \n\nestabilidade ambiental, com a aus\u00eancia de enchentes ou processos de escorregamento. O \n\nbairro apresenta, portanto, maior valoriza\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, maior possibilidade de \n\nobten\u00e7\u00e3o de renda diferencial. \n\nA partir do alto valor do bairro Centro, e de sua import\u00e2ncia como centro comercial \n\ne cultural do munic\u00edpio, a valoriza\u00e7\u00e3o dos bairros ao redor do Centro tamb\u00e9m toma-se \n\nmaior ou menor de acordo com sua localiza\u00e7\u00e3o. Nesses termos, destacamos bairros como o \n\nJardim Santa Helena, Parque Esperan\u00e7a, Jardim Tropical, Bairro Santa Cruz e Vila \n\nBordignon, que, com a proximidade com o Centro e as boas condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura \n\nurbana, tamb\u00e9m apresentam grande valoriza\u00e7\u00e3o, bem como renda diferencial da terra. \n\nAl\u00e9m das especificidades criadas pela organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, esses bairros \n\napresentam grau de instabilidade m\u00e9dio, tamb\u00e9m sem sinais de progress\u00e3o positiva da \n\ninstabilidade dos sistemas naturais. Isso significa que as caracter\u00edsticas naturais do meio \n\nambiente urbano tamb\u00e9m permitem alta gera\u00e7\u00e3o de renda. \n\n203 \n\n\n\nA situa\u00e7\u00e3o de alta valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o observado nos bairros acima n\u00e3o se repete \n\nem outros bairros localizados nos limites da bacia hidrogr\u00e1fica estudada. Bairros como o \n\nJardim Luciana, Jardim Embaixador, Nova Santa Cruz, Jardim Santa Ana e Vila Oceania \n\napresentam baixo valor da propriedade da terra, dado a baixa valoriza\u00e7\u00e3o imposta pelos \n\nmoradores da cidade, pela administra\u00e7\u00e3o municipal e pelo mercado imobili\u00e1rio a esses \n\nbairros. \n\nA partir da baixa valoriza\u00e7\u00e3o capitalista inferida a esses espa\u00e7os pelos agentes \n\nprodutores da cidade, esses apresentam baixa renda da propriedade da terra e, \n\nconseq\u00fcentemente, s\u00e3o \u00e1reas ocupadas por moradores de baixa renda. Essa valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndesigual imposta a esses bairros ocorre pelos seguintes motivos: \n\n\u2022 Esses bairros se encontram em \u00e1reas afastadas do bairro Centro; \n\n\u2022 S\u00e3o \u00e1reas que possuem pouca qualidade de infraestruturas urbanas fornecidas pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, tais como a falta de ruas asfaltadas, trechos sem ilumina\u00e7\u00e3o, etc; \n\n\u2022 S\u00e3o bairros que se localizam em locais de maior fragilidade ambiental, com a \n\nocorr\u00eancia de enchentes e escorregamentos, al\u00e9m da proximidade com o C\u00f3rrego Santo \n\nAnt\u00f4nio ou com a Vo\u00e7oroca, fato que agrega desvaloriza\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de seu entorno. \n\nEsses bairros com baixa valoriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m \u00e1reas que apresentam grande \n\nfragilidade ambiental e, portanto, grande instabilidade dos sistemas naturais. Por\u00e9m, a alta \n\nfragilidade encontrada nessas \u00e1reas n\u00e3o \u00e9 o resultado apenas dos processos naturais do \n\nsistema, mas tamb\u00e9m das v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es sociais inferidas sobre o meio ambiente urbano da \n\nbacia. \n\nSendo esses bairros locais pouco valorizados pelos moradores do munic\u00edpio e pelo \n\nmercado imobili\u00e1rio, a administra\u00e7\u00e3o municipal pouco intervem nas formas de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Dessa forma, a partir dos trabalhos de campo realizado ao longo da \n\nprodu\u00e7\u00e3o desse estudo, foi observada a constru\u00e7\u00e3o de casas em locais impr\u00f3prios, tais como \n\na margem do C\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio ou na borda da Vo\u00e7oroca, lixo sendo jogado no \n\nC\u00f3rrego devido \u00e0 falta de coleta peri\u00f3dica, e assim por diante. A baixa valoriza\u00e7\u00e3o desses \n\nbairros, aliado \u00e0 falta de investimentos por parte da administra\u00e7\u00e3o municipal faz com que \n\nessas \u00e1reas se tomem ainda mais inst\u00e1veis do ponto de vista dos graus de fragilidade. \n\n204 \n\n\n\nPor outro lado, bairros com alta valoriza\u00e7\u00e3o, e que geram renda diferencial aos \n\npropriet\u00e1rios da terra, tamb\u00e9m apresentam problemas semelhantes aos de bairros de baixa \n\nrenda, ou seja, o alto grau de fragilidade e a intensifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es infringidas ao meio \n\nambiente urbano tornam esses locais impr\u00f3prios a ocupa\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o caso do bairro Jardim \n\nNova Calif\u00f3rnia, Jardim Murayama e Parque da Imprensa. \n\nOs tr\u00eas bairros, ap\u00f3s a regulamenta\u00e7\u00e3o municipal, sofreram grande especula\u00e7\u00e3o por \n\nparte do mercado imobili\u00e1rio, que, desde o in\u00edcio de sua ocupa\u00e7\u00e3o, utilizou mecanismos e \n\ninstrmnentos de valoriza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. Da mesma forma, a prefeitura do munic\u00edpio \n\ntamb\u00e9m imp\u00f4s maior valoriza\u00e7\u00e3o a esses bairros, dotando o espa\u00e7o urbano de \n\nespecificidades e infraestruturas que agregaram maior valor aos bairros. Assim, esses locais \n\ntomaram-se bairros de alta renda, ocupados por moradores de classe m\u00e9dia alta e classe \n\nalta. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o produzida pelo mercado imobili\u00e1rio e pela prefeitura do munic\u00edpio \n\npropiciou a gera\u00e7\u00e3o de renda diferencial da propriedade da terra urbana e, atualmente, esses \n\nbairros apresentam quase a mesma valoriza\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o da terra que o espa\u00e7o urbano do \n\nCentro. \n\nPor\u00e9m, apesar da grande densidade de infraestruturas constru\u00eddas nos tr\u00eas bairros e \n\ndo alto valor agregado \u00e0 terra urbana, estes est\u00e3o localizados em \u00e1reas de alta e muito alta \n\nfragilidade ambiental, ou seja, \u00e1reas impr\u00f3prias ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o. A prefeitura do \n\nmunic\u00edpio de Mogi Mirim, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o de uso do espa\u00e7o \n\nurbano, n\u00e3o apenas aprovou a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para o uso residencial, como tamb\u00e9m \n\nincentiva a ocupa\u00e7\u00e3o, dotando o espa\u00e7o de novas redes vi\u00e1rias (ver cap\u00edtulo 6) e sonegando \n\na\u00e7\u00f5es semelhantes em \u00e1reas mais necessitadas e com menor renda. \n\nOs principais problemas ambientais averiguados nas proximidades dos tr\u00eas bairros \n\ncitados s\u00e3o o alto grau de declividade, a contig\u00fcidade com a vo\u00e7oroca presente na \u00e1rea e a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sociais sobre \u00e1reas de grande instabilidade ambiental e, portanto, \n\ncom grande risco aos moradores do local. Durante o processo de produ\u00e7\u00e3o desse trabalho, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo permitiu localizar pontos onde s\u00e3o vis\u00edveis as \n\ninstabilidades causadas principalmente pelas modifica\u00e7\u00f5es infringidas aos geossistemas \n\npelo processo de produ\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n\n205 \n\n\n\nNo intento de obter renda, o mercado imobili\u00e1rio se apropriou do meio ambiente \n\nurbano da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, modificando formas e \n\ntransformando processos dos geossistemas que causaram, ou que podem causar, a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental da \u00e1rea. \n\nEm conjunto com a prefeitura municipal, que tamb\u00e9m intensifica os problemas \n\nambientais, o mercado imobili\u00e1rio cria valoriza\u00e7\u00f5es, ou se aproveita da valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nlugares agregada pelos moradores da cidade, para assim obter renda, seja esta diferencial ou \n\nabsoluta. Constr\u00f3i-se assim um meio ambiente urbano desigual, com alto grau de \n\nfragilidade ambiental e grandes riscos aos moradores da bacia hidrogr\u00e1fica estudada. \n\nPensando nos poss\u00edveis riscos sociais propiciados pela valoriza\u00e7\u00e3o desigual do \n\nespa\u00e7o urbano e na intensa transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais, a prefeitura municipal tem \n\ntodas as possibilidades de realizar um plan~amento urbano que vise n\u00e3o apenas os \n\ninteresses do mercado imobili\u00e1rio, mas tamb\u00e9m o bem estar dos moradores da cidade, em \n\nespecial da bacia hidrogr\u00e1fica analisada. \n\nCom o mapa de fragilidade ambiental, aliado com as an\u00e1lises presentes nesse \n\ntrabalho com rela\u00e7\u00e3o aos agentes de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, tem-se um novo \n\ninstrumento de gest\u00e3o e normatiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, a fim de realizar uma produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o solid\u00e1ria, respeitando os limites naturais dos geossisternas. \n\nEsperamos que, de alguma forma, os estudos aqui realizados sirvam de base para \n\nque as desigualdades e os riscos ambientais averiguados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego \n\nSanto Ant\u00f4nio sejam amenizados, contando com a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas tamb\u00e9m com os moradores do munic\u00edpio de Mogi Mirim. \n\nLembramos que todas as produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas destinam-se n\u00e3o a outro prop\u00f3sito, se n\u00e3o \n\ncolaborar para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade brasileira mais justa e solid\u00e1ria. \n\n206 \n\n\n\nBibliografia \n\nAJARA, C., A Abordagem Geogr\u00e1fica: Suas Possibilidades no Tratamento da Quest\u00e3o \n\nAmbiental, In: MESQUITA, O. V. e SILVA, S. T., Geografia e Quest\u00e3o Ambiental, \n\nRio de Janeiro, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, 1993, p. 9-11. \n\nBERTONI, J. &amp; LOMBARDI NETO, F., Conserva\u00e7\u00e3o do solo, S\u00e3o Paulo, ed. \u00cdcone, 1990, \n\np.355 \n\nBOTELHO, R. G. M., Planejamento Ambiental em Microbacia Hidrogr\u00e1fica, In: \n\nGUERRA, A. J. T., SILVA, A. S. e BOTELHO, R. G. M., Eros\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nSolos, Conceitos, Temas e Aplica\u00e7\u00f5es, S\u00e3o Paulo, ed Bertrand Brasil, 2000, p. 269-\n\n300. \n\nBRAGA, R., Gest\u00e3o Ambiental no Estatuto da Cidade: Alguns Coment\u00e1rio, In: \n\nCARVALHO, P., F., e BRAGA, R., Perspectivas de Gest\u00e3o Ambiental em Cidades \n\nM\u00e9dias, Unesp, IGCE, Rio Claro, 2001, p. 111-119. \n\nCARLOS, A.F., A Cidade, S\u00e3o Paulo, ed. Contexto, 1994. 98 p. (Repensando a Geografia) \n\nCASTELLS, M., A Quest\u00e3o Urbana, Tradu\u00e7\u00e3o de Arlene Caetano, S\u00e3o Paulo, ed. Terra &amp; \n\nPaz, 2000. 590 p. (Cole\u00e7\u00e3o Pensamento Critico) \n\nCASTILHO, C. J. M., A Rela\u00e7\u00e3o Homem - Meio Ambiente na Reflex\u00e3o sobre o \n\nProcesso de Constru\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano em Recife, In: Revista de Geografw, \n\nRecife, Recife, vol. 20, n\u00b0 1, p. 39-56,jan/jul, 2003. \n\nCOELHO, M. C. N., Impactos Ambientais em \u00c1reas Urbanas, In: GUERRA, A. J. T. &amp; \n\nCUNHA, S.B., Impactos Ambientais no Brasil, Rio de Janeiro, ed. Bertrand Brasil, \n\n2001. p. 19-45. \n\nC\u00d4RREA, R. L., Meio Ambiente e Metr\u00f3pole, In: MESQUITA, O.V. e SILVA, S. T., \n\nGeografia e Quest\u00e3o Ambiental, Rio de Janeiro, Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica, 1993. p. 25-30. \n\nCHRISTOFOLETTI, A., Modelagem de Sistemas Ambientais, S\u00e3o Paulo, ed. Edgard \n\nBl\u00fccher, 2000. 236 p. \n\nCUST\u00d3DIO, V., A Persist\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es na Grande S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2001, \n\n294 p., Tese de Doutorado- Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n207 \n\n\n\nENGELS, F., A Situa\u00e7\u00e3o da Classe Trabalhadora na Inglaterra, Tradu\u00e7\u00e3o de Rosa \n\nCamargo Artigas e Reginaldo Forti, Rio de Janeiro, ed. Global, 1986. 396 p. \n\nFELDS, E., Geomorfologia Antropogen\u00e9tica, In: Boletim Geogr\u00e1fico, S\u00e3o Paulo, IBGE, \n\nn. 0 144, p. 352-357, Maio- Junho de 1958. \n\nFERREIRA, L. C., Indicadores Politico-Institucionais de Sustentabilidade: Criando e \n\nAcomodando Demandas P\u00fablicas, In: Revista Ambiente e Sociedade, Campinas, \n\nano III, ll0 6/7, p. 15-29, 2000. \n\nFUJIMOTO, N. S. V. M., An\u00e1lise Ambiental Urbana na \u00c1rea Metropolitana de Porto \n\nalegre: Sub Bacia Hidrogr\u00e1fica de Arroio Dil\u00favio, S\u00e3o Paulo, 2001, 180 p., \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\nGEIGER, P., A Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira nos Novos Contextos Contempor\u00e2neos, In: \n\nGON\u00c7ALVES, M. F., O novo Brasil Urbano, Porto Alegre, ed. Mercado Aberto, \n\n1995. p. 23-40. \n\nGOMES, H., A Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico no Capitalismo, S\u00e3o Paulo, ed. \n\nContexto, 1991. 73p. \n\nGON\u00c7ALVES, C. W. P., Possibilidades e Limites da Ci\u00eancia e da T\u00e9cnica Diante da \n\nQuest\u00e3o Ambiental, In: Revista do Departamento de Geoci\u00eancias, Santa Catarina, \n\ned UFSC, n\u00b0 5, p. 7-40, 1988. \n\nGON\u00c7ALVES, M. F., &amp; SEMEGHINI, U., Uma Metr\u00f3pole Singular, In: FONSECA, R. \n\nB., DAV ANZO, A. M. Q., NEGREIROS, R. C., Livro Verde, Campinas, ed. \n\nUnicamp, 2002. p. 27-51. \n\nGON\u00c7ALVES, M. F., As Engrenagens da Locomotiva: Ensaios Sobre a Forma\u00e7\u00e3o \n\nUrbana Paulista, Campinas, 1998, 339 p. Tese de Doutorado, Universidade Estadual \n\nde Campinas. \n\nGOTTDIENER, M., A Produ\u00e7\u00e3o Social do Espa\u00e7o Urbano, S\u00e3o Paulo, ed. Edusp, 1993. \n\n291p. \n\nHARVEY, D., A Justi\u00e7a Social e a Cidade, S\u00e3o Paulo, Ed. Hucitec, 1980. 291 p. \n\n_____ ,, The Urbanization of Capital, Baltimore, The Johns Hopkins University \n\nPress, 1985. 239 p. \n\nLEFEBVRE, H., La Revoluci\u00f3n Urbana, Tradu\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio Nolla, Madrid, Alianza ed., \n\n1983. p. 197. \n\n208 \n\n\n\nLOBATO, R. C., Trajet\u00f3rias Geogr\u00e1ficas, Rio de Janeiro, Ed. Bertrand Brasil, 1997. \n\n302p. \n\nLOJKINE, J., O Estado Capitalista e a Quest\u00e3o Urbana, S\u00e3o Paulo, ed. Martins Fontes, \n\n1981. 337 p. \n\nMACHADO, P., A., L., Direito Ambiental Brasileiro, ed. Revista dos Tribunais, S\u00e3o \n\nPaulo, 1982. 318 p. \n\nMapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, IPT, 1981. \n\nMARANGON1, M., Contribui\u00e7\u00e3o dos Recursos Minerais para o Planejamento Urbano \n\nde Mogi Mirim: Revis\u00e3o do Plano Diretor, Campinas, 2002, p. 107. Tese de \n\nMestrado, Universidade Estadual de Campinas. \n\nMARICATO, E., Metr\u00f3pole Perif\u00e9rica, Desigualdade Social e Meio Ambiente, In: \n\nVIANA, G., SILVA, M., DIN1Z, N., O desafio da Sustentabilidade: Um Debate \n\nS\u00f3cio Ambiental no Brasil, S\u00e3o Paulo, ed. Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2001. p. 215-\n\n231. \n\nMARX, K., O Capital, Tradu\u00e7\u00e3o de Reginaldo Sant' Anna, Rio de Janeiro, ed. Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, 1994. 384 p. Volume I. \n\nMERICO, L., F., K., Pol\u00edticas P\u00fablicas para a Sustentabilidade, In: VIANA, G., SILVA, \n\nM., DIN1Z, N O desafio da Sustentabilidade: Um Debate S\u00f3cio Ambiental no \n\nBrasil, S\u00e3o Paulo, ed. Funda\u00e7\u00e3o Peneu Abramo, 2001. p. 251-262. \n\nMORAES, A.C. R., Contribui\u00e7\u00f5es para a Gest\u00e3o da Zona Costeira do Brasil, \n\nElementos para uma Geografia do Litoral Brasileiro, S\u00e3o Paulo, ed. Edusp, 1999. \n\n229p. \n\n______ , Capitalismo, Geografia e Meio Ambiente, S\u00e3o Paulo, 2000, p. 202, \n\nTese de Livre Doc\u00eancia- Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n_______ ,, Bases da Forma\u00e7\u00e3o Territorial do Brasil: O Territ\u00f3rio Colonial \n\nBrasileiro no \"Longo\" S\u00e9culo XVI, S\u00e3o Paulo, ed Hucitec, 2000. 431 p. (Estudos \n\nHist\u00f3ricos). \n\n_______ ,Territ\u00f3rio e Hist\u00f3ria no Brasil, S\u00e3o Paulo, ed. Hucitec, 2002. 198p. \n\nMOTA, S., Urbaniza\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente, Rio de Janeiro, ed. Abes, 1999. 352 p. \n\n209 \n\n\n\nOLIVEIRA, M. A. T. &amp; HERRMANN, M. L. P., Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo e Riscos Ambientais \n\nna \u00c1rea Conurbada de Florian\u00f3polis, In: GUERRA, A J. T. &amp; CUMHA, S.B., \n\nImpactos Ambientais Urbanos no Brasil, Rio de Janeiro, Ed. Bertrant Brasil, 2001. \n\np. 147- 188. \n\nOLIVEIRA, M. A. T., Processos Erosivos e Preserva\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Risco de Eros\u00e3o \n\npor Vo\u00e7orocas, In: GUERRA, A. J. T., SILVA, A. S. e BOTELHO, R. G. M., \n\nEros\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos, Conceitos, Temas e Aplica\u00e7\u00f5es, S\u00e3o Paulo, ed \n\nBertrand Brasil, 2000. Cap\u00edtulo 2, p. 57-99. \n\nPIRES, M. C. S. e SANTOS, S. M. M., Evolu\u00e7\u00e3o da Mancha Urbana, In: FONSECA, R. \n\nB., DAV ANZO, A. M. Q., NEGREIROS, R. C., Livro Verde, Campinas, ed. \n\nUnicamp, 2002. p. 53-95. \n\nRIBEIRO, L. C. Q., Dos Corti\u00e7os aos Condom\u00ednios Fechados: As fonnas de produ\u00e7\u00e3o \n\nde moradia na cidade do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n\n1996. 352 p. \n\nRIBEIRO, L. C. Q., e AZEVEDO, S., A Produ\u00e7\u00e3o da Moradia nas Grandes Cidades: \n\nDin\u00e2micas e Impasses, In: RIBEIRO, L. C. Q., e AZEVEDO, S, A Produ\u00e7\u00e3o da \n\nMoradia nas Grandes Cidades: da Quest\u00e3o da Habita\u00e7\u00e3o \u00e0 Reforma Urbana, Rio \n\nde Janeiro, ed. Universidade Federal do Rio de Janeiro, 1996. p. 13-32. \n\nRODRIGUES, A M., Moradia nas Cidades Brasileiras, S\u00e3o Paulo, ed. Contexto, 1994. \n\n70 p. (Repensando a Geografia) \n\nROSS, J. L. S., Geomorfologia: Ambiente e Planejamento, S\u00e3o Paulo, Ed. Contexto, \n\n1991. p. 84. (Repensando a Geografia) \n\n______ , An\u00e1lise Emp\u00edrica da Fragilidade dos Ambientes Naturais e \n\nAntropizados. In: Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 0 8, p. 63-\n\n74, 1994. \n\n______ , Ensaios e Experimentos na An\u00e1lise da Fragilidade dos Ambientes \n\nNaturais: O Penetr\u00f4metro de Percuss\u00e3o, In: Revista do Departamento de \n\nGeografia, S\u00e3o Paulo, n. o 11, p.57-66, 1997. \n\nSANTOS, I., Proposta de Mapeamento da Fragilidade Ambiental na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Palmital, Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, Curitiba, 1997. \n\n80 p. Monografia de Conclus\u00e3o de Curso, Universidade Federal do Paran\u00e1, \n\n210 \n\n\n\nSANTOS, M., A Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira, S\u00e3o Paulo, ed. Hucitec, 1993. 157 p. \n\n_____ , A Natureza do Espa\u00e7o, S\u00e3o Paulo, ed. Edusp, 2002. 384 p. \n\n_____ , Por Uma Geografia Nova, S\u00e3o Paulo, ed. Edusp, 2002. 285 p. \n\nSEMEGHINI, U., Do Caf\u00e9 \u00e0 Ind\u00fastria: Uma cidade e Seu Tempo, Campinas, ed. \n\nUnicamp, 1991. 189 p. \n\nSERRA, G., O Espa\u00e7o Natural e a Forma Urbana, S\u00e3o Paulo, ed. Nobel, 1987. 211 p. \n\nSILVA, L. M. C., Mogi Mirim: Subs\u00eddios para sua ffist\u00f3ria, Mogi Mirim, 1960. 241 p. \n\nSINGER, P., Economia Pol\u00edtica da Urbaniza\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, ed. Brasiliense, 1985. 151 p. \n\n____ ,O Uso do Solo Urbano na Economia Capitalista, In: MARICATO, E., A \n\nProdu\u00e7\u00e3o Capitalista da Casa (e da Cidade) no Brasil Industrial, S\u00e3o Paulo, ed. \n\nAlfa-Omega, 1982. p. 21-36. \n\nSIVIERO, S. 0., A Pol\u00edtica Ambiental e o Poder Local: O Caso do Municipio de \n\nCampinas, Campinas, 1995. 126 p. Tese de Mestrado, Universidade Estadual de \n\nCampinas. \n\nSMITH, N., Desenvolvimento Desigual e Combinado: Natureza, Capital e a Produ\u00e7\u00e3o \n\ndo Espa\u00e7o, Rio de Janeiro, ed. Bertrand Brasil, 1988. 250 p. \n\nSPOSITO, M. E. B., Capitalismo e Urbaniza\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, ed. Contexto, 1988. 80 p. \n\nTAVARES R., O cl\u00edma local de Sorocaba (SP): tend\u00eancias e an\u00e1lise comparativa \n\ncidade- campo, S\u00e3o Paulo, 1997. 205 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo. \n\nTRICART, J., Ecodin\u00e2mica, Rio de Janeiro, IBGE, 1977. 97 p. \n\nTUCCI, C. E. M., Inunda\u00e7\u00f5es Urbanas, In: TUCCI, C. E. M., PORTO, R. L. e BARROS, \n\nM. T., Drenagem Urbana, Porto Alegre, ed. Universidade Estadual do Rio Grande \n\ndo Sul, 1995. p. 16-36. \n\nVIANA, N. B. V., An\u00e1lise Geoambiental como Subs\u00eddio ao Planejamento Ecol\u00f3gico \n\ndas Cidades: Microbacias dos C\u00f3rregos Lavap\u00e9s e Santo Ant\u00f4nio, Mogi Mirim \n\n(SP), Rio Claro, 1993. 87 p. Monografia de conclus\u00e3o de curso, UNESP. \n\n211 \n\n\n\nSITES: \n\nwww.ibge.gov.br \n\n\\11Ww.seade.gov.br \n\nv.rww.lupa.gov.br \n\nwww. guiamogi.com. br \n\n212"}]}}}