{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10738"}, {"@name": "filename", "#text": "15904_Esteves_CristinaCampos_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i \n\n \n\n \n\nCRISTINA CAMPOS ESTEVES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREGIME JUR\u00cdDICO DAS \u00c1GUAS MINERAIS NA CONSTITUI\u00c7\u00c3O DE \n\n1968 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAMPINAS \n\n2012 \n\n\n\n \n\niii \n\n \n\n         N\u00daMERO: 452/2012 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRISTINA CAMPOS ESTEVES \n\n \n\nO REGIME JUR\u00cdDICO DAS \u00c1GUAS MINERAIS NA \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DE 1988 \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: PROF. DR. HILDEBRANDO HERRMANN \n\n \n\nTESE DE DOUTORADO APRESENTADA AO \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS DA UNICAMP \n\nPARA OBTEN\u00c7\u00c3O DO T\u00cdTULO DE \n\nDOUTORA EM GEOCI\u00caNCIAS, NA \u00c1REA DE \n\nCONCENTRA\u00c7\u00c3O GEOLOGIA E RECURSOS \n\nNATURAIS. \n\n \n\n \n\n_____________________________ \n\nOrientador \n\nCampinas, 2012 \n\n \n\n\n\n \n\niv \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA  POR \n\nHELENA FLIPSEN - CRB8/5283 - BIBLIOTECA CENTRAL \u201cCESAR LATTES\u201d DA UNICAMP \n\n \n\n \n\n    Es85r \n\n \n\nEsteves, Cristina Campos. \n\n     O regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais na Constitui\u00e7\u00e3o \nde 1988 / Cristina Campos Esteves. -- Campinas, SP : \n[s.n.], 2012. \n \n\n      Orientador: Hildebrando Herrmann. \n\n      Tese (doutorado) - Universidade Estadual de \n\nCampinas, Instituto de Geoci\u00eancias. \n\n       \n\n      1.\u00c1guas minerais - Legisla\u00e7\u00e3o. 2. Recursos h\u00eddricos - \n\nDesenvolvimento - Brasil. I. Herrmann, Hildebrando, 1938- \n\nII.Universidade Estadual de Campinas. Instituto de \n\nGeoci\u00eancias. III. T\u00edtulo. \n\n \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es para Biblioteca Digital \n\n           T\u00edtulo em Ingl\u00eas: Mineral water juridic regime in the 1988 Constitutional law             \n           Palavras-chave em Ingl\u00eas:  \n\nMineral water - Law and legislation  \n\nWater resources development - Brazil  \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Geologia e Recursos Naturais \n\n            Titula\u00e7\u00e3o: Doutora em Geoci\u00eancias \nBanca examinadora:  \n\nHildebrando Herrmann [Orientador] \n\n            Silvia Helena Serra \n            Miguel Ant\u00f4nio Cedraz Nery \n      Suely Yoshinaga Pereira \n      Cristiane Derani \n            Data da defesa: 29-06-2012 \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: Geoci\u00eancias \n\n\n\n\n\n \n\nvii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObra de arte exposta na exposi\u00e7\u00e3o O Surgimento da Compreens\u00e3o no Museu de \n\nArte Moderna do Rio de Janeiro \u2013 MAM, RJ, 2009. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Complexidade do Sistema \n\nOSMO RAUHALA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nix \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais Telma e Jo\u00e3o Batista, com amor e muita \n\nalegria, sempre! \n\n \n\n\u00c0 minha madrinha, Maria de Lourdes Campos (in \n\nmemorian), exemplo de solidariedade em quem busquei \n\ninspira\u00e7\u00e3o para fazer o pensamento evoluir na busca do \n\nbem de todos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxi \n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\n \n\nMuitas s\u00e3o as pessoas a quem devo agradecer a conclus\u00e3o deste estudo, n\u00e3o podendo eu \n\ncome\u00e7ar por outra sen\u00e3o o Prof. Dr. Hildebrando Herrmann, que generosamente aceitou e me \n\norientou durante esses anos. Agrade\u00e7o igualmente aos amigos Dr. Miguel Ant\u00f4nio Cedraz Nery e \n\nDra. Ana Salett Marques Gulli cujo trabalho conjunto no dia a dia no Departamento Nacional de \n\nProdu\u00e7\u00e3o Mineral me despertou para o tema e me fez chegar \u00e0 Unicamp. \n\nAinda no DNPM agrade\u00e7o especialmente \u00e0 Yara Kulaif e Lucio Carramillo que sempre \n\nestiveram dispon\u00edveis a me assessorar e interpretar os dados oficiais relacionados ao universo das \n\n\u00e1guas minerais. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 amiga Silvia Helena com quem tive o prazer de debater e evoluir as minhas \n\nopini\u00f5es na seara do Direito Miner\u00e1rio. \n\n\u00c9 preciso agradecer tamb\u00e9m \u00e0 Escola da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, na pessoa do \n\nDr.Jefferson Car\u00fas Guedes, que permitiu que eu me licenciasse e aprofundasse meus estudos \n\nsobre o Direito Miner\u00e1rio na Escola de Minas de Paris. \n\nContei com revisores cuidadosos que muito enriqueceram este texto com suas cr\u00edticas e \n\nsugest\u00f5es. Carol (Pituca) foi minha revisora de todas as horas entre finais de semana e \n\nmadrugada, esquecendo-se \u00e0s vezes que ela mesma desenvolvia seus trabalhos acad\u00eamicos e \n\nprecisava descansar. Ana Paula (Pets), Paulo, Elisabeth e Virg\u00ednia (Vivi) foram os melhores \n\ntradutores com que eu poderia contar. Agrade\u00e7o especialmente ao Paulo (Burnier) que \n\ngenerosamente emprestou seus olhos e comentou cuidadosamente cada parte do texto, e \u00e0 Mari, \n\nque encarou a leitura da tese quando ela ainda trazia, em seus prim\u00f3rdios, pensamentos e \n\nracioc\u00ednios que necessitavam conex\u00e3o. Devo, ainda, sinceros agradecimentos ao Geraldo cuja \n\nrevis\u00e3o gramatical e de coer\u00eancia e coes\u00e3o do texto certamente tornou meu pensamento mais \n\nacess\u00edvel ao leitor. \n\nNa Unicamp n\u00e3o posso deixar de agradecer \u00e0 Val e a Gorete da Secretaria do Instituto de \n\nGeoci\u00eancias pela sua compet\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o aos alunos do IG. Sou especialmente grata \u00e0 Val \n\ncuja do\u00e7ura levarei comigo como uma das boas lembran\u00e7as dos meus tempos de Unicamp. \n\nAgrade\u00e7o aos meus amigos do Nepesch, na pessoa da Dra. Jane Am\u00e9lia, que me \n\napresentou a teoria de Edgar Morin e orientou meus estudos sobre o pensamento complexo deste \n\nautor dentre outros fil\u00f3sofos quando a espinha dorsal deste texto estava, ainda, em constru\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\nxii \n\n \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m aos meus colegas da Procuradoria do Conselho Administrativo de \n\nDefesa Econ\u00f4mica: Gilvandro, Victor, L\u00e9o, Fernando Ant\u00f4nio, Fernando Bastos, Dani, Rossana, \n\nMarcela e Daniel, que neste finalzinho de tese me deram todo o apoio necess\u00e1rio \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o do \n\ntexto em meio a um ambiente complexo de transi\u00e7\u00e3o.  \n\nAo final, agrade\u00e7o sempre aos meus pais que desde cedo nutriram em mim o gosto e a \n\ndedica\u00e7\u00e3o pelo estudo, propiciando que eu e minhas irm\u00e3s tiv\u00e9ssemos o melhor nesse campo. \n\nEles t\u00eam raz\u00e3o, pois a busca do conhecimento tem o poder de expandir nossa consci\u00eancia nos \n\napresentando a cada dia o novo.  \n\nLu, devo ainda meus agradecimentos a voc\u00ea que, j\u00e1 tendo me conhecido em meio a este \n\nestudo, sempre foi comigo paciente, compreensivo e companheiro quando nossa conviv\u00eancia \n\nprecisou ser restringida em raz\u00e3o da necessidade de dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 escritura do texto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxiii \n\n \n\nBIOGRAFIA \n\n \n\nCristina Campos Esteves \u00e9 bacharel em direito, graduada pela Faculdade de Direito Milton \n\nCampos (2000). Ingressou nos quadros da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o em 2002 no cargo de Procuradora \n\nFederal. Atuou junto \u00e0 Procuradoria do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral- DNPM entre os \n\nanos de 2002 e 2007. Atua na Procuradoria do Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica \u2013 CADE \n\ndeste 2008. \u00c9 especialista em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Minas jpela \u00c9cole de Mines de Paris- Paristech. \u00c9 \n\nautora da obra: Minera\u00e7\u00e3o: Doutrina, Jurisprud\u00eancia, Legisla\u00e7\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o Setorial em conjunto com a \n\nDra. Silvia Helena Serra. Possui artigos publicados nas \u00e1reas do direito miner\u00e1rio, tema de sua tese de \n\ndoutorado.  \n\n\n\n \n\nxv \n\n \n\n \n\n  UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\n  INSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n  PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM  \n\nRECURSOS NATURAIS \n\n \n\n \n\nO REGIME JUR\u00cdDICO DAS \u00c1GUAS MINERAIS NA \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DE 1988 \n\n \n\nRESUMO \n\nTESE DE DOUTORADO \n\nCristina Campos Esteves \n\n \n\nNa atualidade, a regulamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das \u00e1guas minerais no Brasil \u00e9 realizada pelas normas do C\u00f3digo de \u00c1guas \n\nMinerais \u2013 Decreto-lei n\u00ba 7.841, de 8 de agosto de 1945 \u2013 que expressamente submete a gest\u00e3o destas \u00e1guas ao \n\nC\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o \u2013 Decreto-lei n\u00ba 227, de 28 de fevereiro de 1967. Para a lei vigente, as \u00e1guas minerais s\u00e3o \n\npreponderantemente consideradas um recurso mineral que produz efeitos medicamentosos nos termos do conceito \n\nobjeto do art.1\u00ba do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais. \n\nO conceito aludido tem origem hist\u00f3rica e foi positivado no Brasil com fundamento na ci\u00eancia da Crenologia \n\nsegundo o modelo europeu vigente \u00e0 \u00e9poca. \n\nTodavia, com o advento da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988, o conceito em vig\u00eancia do que seja \u00e1gua mineral e \n\nseu regime jur\u00eddico deixaram de ser recepcionados. A nova ordem constitucional atribuiu a toda \u00e1gua a natureza \n\njur\u00eddica de bem de uso comum do povo, determinando sua inclus\u00e3o na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e \n\ngest\u00e3o por meio do Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nA altera\u00e7\u00e3o do paradigma \u00e9 sustentada pelas mudan\u00e7as perpetradas na realidade. Sabe-se atualmente que todas as \n\n\u00e1guas h\u00e3o de ser compreendidas como parte de um \u00fanico todo em raz\u00e3o dos mecanismos do ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nAssim, a gest\u00e3o das \u00e1guas, da mesma forma, h\u00e1 de ser objeto de um sistema \u00fanico em raz\u00e3o da necessidade premente \n\nde conhecermos os reais volumes explotados deste recurso indispens\u00e1vel \u00e0 vida humana como forma de \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o responsiva e sustent\u00e1vel que assegure a exist\u00eancia das futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nHistoricamente as \u00e1guas minerais deixaram de ser usadas como medicamentos em raz\u00e3o do desenvolvimento da \n\nfarmacologia. Nos dias atuais o crescimento da demanda por \u00e1gua mineral guarda rela\u00e7\u00e3o com o aumento da \n\npopula\u00e7\u00e3o indicando a preponder\u00e2ncia do uso aliment\u00edcio deste recurso que hoje \u00e9 objeto de m\u00faltiplos usos. \n\nNesse contexto, a \u00e1gua mineral n\u00e3o h\u00e1 de fazer jus a gest\u00e3o que a separe das demais \u00e1guas, devendo ser \n\ncompreendida como recurso ambiental multifuncional de uso comum de todos. \n\n \n\n03 palavras chaves: \u00c1gua Mineral, Regime Jur\u00eddico, Recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n\n\n \n\nxvii \n\n \n\nUNIVERSITY OF CAMPINAS \n\n     INSTITUTE OF GEOSCIENCE \n\n  \n\n   \n\n \n\nMINERAL WATER JURIDIC REGIME IN THE 1988 CONSTITUTIONAL LAW \n\n \n\nABSTRACT \n\nDOCTORATE THESIS \n\n \n\nCristina Campos Esteves \n\n \n\nNowadays, the legal regulation of mineral water in Brazil is carried out by the rules of the of Mineral Waters Code - \n\nDecree-Law No. 7841 of August 8, 1945 - which expressly submits the management of these waters to the Mining \n\nCode - Decree-Law No. 227 of February 28, 1967. Under current law, mineral waters are mainly considered a \n\nmineral resource that produces pharmacological effects in terms of the concept objectified in art. 1st of the Mineral \n\nWaters Code. \n\nThe aforementioned concept has historical origin and was embodied in law in Brazil based on mineral waters science \n\nand according to the European model prevailing at the time. \n\nNevertheless, with the arrival of the 1988 Constitution, the once prevailing concept of what was considered mineral \n\nwater and its legal status were no longer approved. The new constitutional order conveyed to all water the legal \n\nnature of asset for the common use of the people, determining its inclusion in the National Water Resources Policy \n\nand its management through the National System of Water Resources. \n\nThe paradigm shift is supported by the changes enacted in reality. It is now known that all waters are to be \n\nunderstood as part of a single whole because the mechanisms of the hydrological cycle. Thus, water management, \n\nlikewise, is subject to a single system because of the pressing need to know the actual explored volumes of this \n\nresource so essential to human life as a form of materialization of a responsive and sustainable management that \n\nassures existence to future generations \n\nHistorically mineral waters stopped being used as drugs due to the development of pharmacology. Currently the \n\ngrowing demand for bottled water is related to population growth indicating the preponderance of the  feeding use of \n\nwater that today is subject to multiple uses. \n\nIn this context, mineral water is not to follow the management that separates it from other waters, unless it is \n\nincluded within the National System of Water Resources Management - SNGRH object of the National Policy of \n\nWater Resources provided by the 1988 Constitution. \n\nIn this context, mineral water is not to follow the management that separates it from other waters, it should be \n\nunderstood as a multifunctional environmental resource for the common use of all.  \n\n \n\n03 key-words: Mineral Water, Juridic Regime, Hydro Resources. \n\n \n\n\n\n \n\nxix \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nAgradecimentos ............................................................................................................................................. xi \n\nBiografia .....................................................................................................................................................xiii \n\nResumo ......................................................................................................................................................... xv \n\nAbstract ...................................................................................................................................................... xvii \n\nAnexos ........................................................................................................................................................ xxii \n\nFiguras ...................................................................................................................................................... xxiii \n\nGr\u00e1ficos ...................................................................................................................................................... xxv \n\nSiglas e abreviaturas ................................................................................................................................. xxix \n\nTabelas ....................................................................................................................................................... xxv \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................ 1 \n\n \n\n1 O UNIVERSO POSS\u00cdVEL DAS \u00c1GUAS MINERAIS NO UNIVERSO DOS RECURSOS \n\nH\u00cdDRICOS ....................................................................................................................................... 7 \n\n1.1 A Quantifica\u00e7\u00e3o do universo poss\u00edvel da \u00e1gua mineral no \u00e2mbito das \u00e1guas do planeta e do Brasil 10 \n\n1.1.1 As \u00c1guas Subterr\u00e2neas ................................................................................................................ 14 \n\n1.1.2 Os Recursos H\u00eddricos no Brasil ................................................................................................... 24 \n\n1.1.3 O Monitoramento dos Recursos H\u00eddricos no Brasil .................................................................... 26 \n\n1.1.4 As Evid\u00eancias de escassez de recursos h\u00eddricos .......................................................................... 31 \n\n1.1.5 A qualidade dos recursos h\u00eddricos: a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o .......................................................... 33 \n\n1.2 S\u00edntese ............................................................................................................................................. 36 \n\n \n\n2 A IND\u00daSTRIA DA \u00c1GUA MINERAL ........................................................................................ 39 \n\n2.1 A produ\u00e7\u00e3o e a ind\u00fastria de \u00e1gua mineral no mundo ......................................................................... 41 \n\n2.2 A Produ\u00e7\u00e3o e a ind\u00fastria de \u00e1gua mineral no Brasil .......................................................................... 43 \n\n2.3 Dessaliniza\u00e7\u00e3o: estudo de caso da tecnologia da H2Ocean ............................................................... 52 \n\n\n\n \n\nxx \n\n \n\n2.4 S\u00edntese ................................................................................................................................................ 56 \n\n \n\n \n\n3 O SISTEMA JUR\u00cdDICO BRASILEIRO RELATIVO \u00c0 \u00c1GUA MINERAL ............................... 59 \n\n3.1 A Hist\u00f3ria da Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira da \u00c1gua Mineral........................................................................ 59 \n\n3.1.1. Recurso M\u00e1gico, Espiritual e destinado ao Entretenimento ........................................................ 59 \n\n3.1.2 As \u00c1guas no Processo Civilizat\u00f3rio do Brasil: Recurso Medicinal ............................................. 60 \n\n3.1.3 O Surgimento do Primeiro Conceito Jur\u00eddico de \u00c1gua Mineral .................................................. 65 \n\n3.2 O Aproveitamento das \u00c1guas Minerais na atualidade ....................................................................... 74 \n\n3.2.1 O regime inaugurado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 ......................................................................... 74 \n\n3.2.2 O C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais ....................................................................................................... 77 \n\n3.2.2.1 A Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia ................................................................................. 88 \n\n3.2.2.1.1 A Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 001/2008 da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia e a correspondente \n\nPortaria DNPM n\u00ba 389, de 19 de setembro de 2008. ...................................................................... 92 \n\n3.2.2.1.2 A Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2008 da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia e a correspondente \n\nPortaria DNPM n\u00ba 387, de 19 de setembro de 2008 ....................................................................... 94 \n\n3.2.2.1.3 A Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 003/2008 da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia e correspondente \n\nPortaria DNPM n\u00ba 388, de 19 de setembro de 2008, do Diretor-Geral do DNPM ......................... 95 \n\n3.2.2.2 A Tributa\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Minerais, Pot\u00e1veis de Mesa e Solu\u00e7\u00f5es Salinas ............................. 96 \n\n3.2.3 A Legisla\u00e7\u00e3o Miner\u00e1ria aplicada \u00e0s \u00e1guas minerais .................................................................... 99 \n\n3.2.3.1 A Autoriza\u00e7\u00e3o de Pesquisa das \u00e1guas reguladas pelo C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais .............. 101 \n\n3.2.3.2 A Concess\u00e3o de Lavra das \u00e1guas reguladas pelo CAM ....................................................... 103 \n\n3.2.3.3 Inadequa\u00e7\u00e3o das normas do regime miner\u00e1rio para aproveitamento das \u00e1guas reguladas pelo \n\nCAM ................................................................................................................................................ 106 \n\n3.2.4 A Legisla\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos ........................................................................................... 108 \n\n3.2.4.1 A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos ........................................................................... 111 \n\n3.2.4.2 O Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos ............................................. 115 \n\n3.2.4.2.1 As Resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos ........................................ 117 \n\n3.2.4.3 A n\u00e3o recep\u00e7\u00e3o do Regime do CAM pelo Sistema Jur\u00eddico relativo aos Recursos H\u00eddricos \n\ninaugurado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988 ....................................................................... 120 \n\n3.2.5 A Legisla\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria aplicada \u00e0s \u00c1guas Minerais .................................................................. 122 \n\n\n\n \n\nxxi \n\n \n\n3.3 A Revoga\u00e7\u00e3o F\u00e1tica do Conceito de \u00c1guas Minerais do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais pela realidade \n\natual ........................................................................................................................................................ 126 \n\n3.3.1 O Caso do Aproveitamento das \u00c1guas Minerais pela Companhia Igua\u00e7u de Caf\u00e9 Sol\u00favel ...... 127 \n\n3.3.2 A\u00e7\u00f5es Civis P\u00fablicas .................................................................................................................. 132 \n\n3.3.2.1. A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \u2013 Objeto: Classifica\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Minerais Comercializadas no Estado \n\nde Goi\u00e1s............................................................................................................................................ 132 \n\n3.3.2.2 A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \u2013 Objeto: Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais comercializadas no Estado do \n\nPar\u00e1 .................................................................................................................................................. 136 \n\n3.4 S\u00edntese .............................................................................................................................................. 140 \n\n \n\n4 O DIREITO COMPARADO RELATIVO \u00c0 \u00c1GUA MINERAL................................................ 143 \n\n4.1 O Sistema Jur\u00eddico Franc\u00eas .............................................................................................................. 143 \n\n4.1.1 A Evolu\u00e7\u00e3o no Tempo do Sistema Jur\u00eddico Franc\u00eas relativo \u00e0s \u00c1guas Minerais ...................... 143 \n\n4.1.2 A Legisla\u00e7\u00e3o Francesa em Vigor ............................................................................................... 157 \n\n4.1.2.1 O Regime de Aproveitamento das \u00c1guas segundo o C\u00f3digo do Meio Ambiente ............... 160 \n\n4.1.2.2 Disciplina das \u00c1guas Minerais Naturais pelo C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica ............................. 161 \n\n4.2 As Normas da Uni\u00e3o Europeia sobre \u00c1gua Mineral ........................................................................ 170 \n\n4.2.1 A For\u00e7a Cogente das Normas da Uni\u00e3o Europeia ...................................................................... 170 \n\n4.2.2 O Direito Europeu que disciplina as \u00c1guas Minerais ................................................................ 174 \n\n4.3 As Normas do Codex Alimentarius que disciplinam as \u00c1guas Minerais ......................................... 178 \n\n4.3.1 O Codex Stan 108-1981 ............................................................................................................. 179 \n\n4.3.1.1 As Preocupa\u00e7\u00f5es Debatidas na 8\u00aa Reuni\u00e3o do Comit\u00ea do Codex Alimentarius sobre \u00c1guas \n\nMinerais Naturais ............................................................................................................................. 182 \n\n4.4 S\u00edntese .............................................................................................................................................. 183 \n\n \n\n5 O SIGNIFICADO DE NORMATIZAR: QUEST\u00c3O DE EPISTEMOLOGIA JUR\u00cdDICA ........ 187 \n\n5.1 A Ontologia da Norma Jur\u00eddica: Elementos Eid\u00e9ticos da Norma .................................................... 193 \n\n5.1.1 Imperatividade e Autorizamento ................................................................................................ 193 \n\n5.1.2 Justi\u00e7a ......................................................................................................................................... 197 \n\n5.2 S\u00edntese .............................................................................................................................................. 203 \n\n \n\n\n\n \n\nxxii \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES ............................................................................................................................. 205 \n\n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ............................................................................................................. 209 \n\nLegisla\u00e7\u00e3o nacional ................................................................................................................................... 217 \n\nLegisla\u00e7\u00e3o internacional e estrangeira....................................................................................................... 225 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxxiii \n\n \n\n \n\nFIGURAS \n\n \n\nFigura 1.1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral como subconjunto de \u00e1gua. \n\nFigura 1.2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta. \n\nFigura 1.3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na Terra. \n\nFigura 1.4 \u2013 Tempo de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u2013 recarga e descarga. \n\nFigura 1.5 \u2013 Aqu\u00edfero suspenso. \n\nFigura 1.6 \u2013 Ciclo Hidrol\u00f3gico. \n\nFigura 1.7 \u2013 Recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos no mundo. \n\nFigura 1.8 \u2013 Po\u00e7os cadastrados no Siagas. \n\nFigura 1.9 \u2013 O Aral; OSMO RAUHALA. \n\nFigura 2.1 \u2013 Interse\u00e7\u00e3o entre os universos das \u00c1guas Engarrafadas ou Envasadas e da \u00c1gua \n\nMineral brasileira \n\nFigura 2.2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das Concess\u00f5es de Lavra no Brasil. \n\nFigura 3.1 \u2013 Estrutura Hidroadministrativa do Brasil \n\nFigura 4.1 \u2013 \u00c1guas para consumo humano na legisla\u00e7\u00e3o francesa \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxxiv \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxxv \n\n \n\nGR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 2.1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o Brasileira por d\u00e9cada desde a d\u00e9cada de 30 at\u00e9 o ano 2000. \n\nGr\u00e1fico 2.2 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Mineral por Estado em porcentagem. \n\nGr\u00e1fico 2.3 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os n\u00fameros da produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral no Brasil divulgados \n\npelo AMB e pela Consultoria Internacional Canadien\n1\n. \n\n \n\n \n\nTABELAS \n\n \n\nTabela 1.1 \u2013 Disponibilidade h\u00eddrica e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos por estado brasileiro \n\n(Adapta\u00e7\u00e3o de Rebou\u00e7as, A.C. et al, 1999) \n\nTabela 2.1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos volumes consumidos de \u00e1gua engarrafada, por litro, por pa\u00eds, para \n\nos anos de 2003 e 2008 \n\nTabela 2.2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o Brasileira de 1911 a 2010 em 1000 litros \n\nTabela 2.3 \u2013 Crescimento da Produ\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Mineral por D\u00e9cada \n\nTabela 2.4 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de outorgas de concess\u00f5es de lavra para \u00e1gua mineral, termal e \n\npot\u00e1vel de mesa \n\nTabela 2.5 \u2013 Indicativo dos minerais presentes na composi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua H2Ocean  \n\nTabela 2.6 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es minerais previstas pela RDC n\u00ba 274, de 2005, da \n\nANVISA e aquelas da H2Ocean. \n\nTabela 2.7 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas envasadas para fins de incid\u00eancia da al\u00edquota de IPI \n\nTabela 4.1 \u2013 Tabela comparativa entre as normas da Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA n\u00ba 274, de 2005, o \n\nCodex Stan 108-1981 e a Diretiva 80/777/CEE. \n\n \n\n                                                           \n1\n Dados fornecidos pelo DNPM em 2 de mar\u00e7o de 2012 , na pessoa da ge\u00f3loga Yara Kulaif, atualmente respons\u00e1vel \n\npela elabora\u00e7\u00e3o do Sum\u00e1rio Mineral. \n\n\n\n \n\nxxvi \n\n \n\n\n\n \n\nxxvii \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n1 \u2013 Declara\u00e7\u00e3o da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Acesso e Difus\u00e3o Documental do Arquivo Nacional \n\n2 \u2013 Dados relativos ao Brasil produzidos pelo AQUASTAT da FAO. \n\n3 \u2013 Lista das institui\u00e7\u00f5es brasileiras que fornecem dados ao sistema AQUASTAT. \n\n4 \u2013 V\u00eddeo produzido pelo F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial intulado No Reason. \n\n5 \u2013 Entrevista realizada com Marcelo Jorge Medeiros e respectivo Termo de Consentimento \n\nLivre e Esclarecido \n\n6 \u2013 Entrevista realizada com Elisabete Gon\u00e7alves Dutra e respectivo Termo de Consentimento \n\nLivre e Esclarecido \n\n \n\n\n\n \n\nxxviii \n\n \n\n\n\n \n\nxxix \n\n \n\nPRINCIPAIS SIGLAS E ABREVIATURAS \n\n \n\nABINAM \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de \u00c1guas Minerais \n\nACP \u2013 A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \n\nAEU \u2013 Ato \u00danico Europeu \n\nAMB \u2013 Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro \n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nANEEL \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nAQUASTAT \u2013 Sistema Global de Informa\u00e7\u00e3o em \u00c1gua e Agricultura da ONU \n\nBGR \u2013 Instituto Federal de Geoci\u00eancias e Recursos Naturais da Alemanha \n\nCAM \u2013 C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais \n\nCCE \u2013 Comunidade Econ\u00f4mica Europeia \n\nCCNMW \u2013 Comit\u00ea Codex sobre \u00c1guas Minerais Naturais \n\nC/C \u2013 Cumulado com \n\nCDC \u2013 C\u00f3digo de Defesa do Consumidor \n\nCE \u2013 Comunidade Europeia \n\nCFEM \u2013 Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais \n\nCM \u2013 C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o \n\nCNRH \u2013 Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nCODEVASF \u2013 Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco  \n\nCPRM \u2013 Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \n\nCR de 1988 \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988 \n\nCTAS \u2013 C\u00e2mara T\u00e9cnica Permanente de \u00c1guas Subterr\u00e2neas  \n\nDNPM \u2013 Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\nDNAEE \u2013 Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nDNOCS \u2013 Departamento Nacional de Obras Contra a Seca \n\nEMBRAPA \u2013 Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias \n\nFAO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura \n\nFIBGE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nFOB \u2013 Free on board \n\n\n\n \n\nxxx \n\n \n\nFUNASA \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Nacional da Sa\u00fade \n\nIAEA \u2013 Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f4mica \n\nIAH \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Hidrologistas \n\nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nIGRAC \u2013 Grupo de Trabalho e Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos N\u00e3o renov\u00e1veis \n\nINMET \u2013 Instituto Nacional de Meteorologia \n\nINPE \u2013 Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nIPI \u2013 Imposto sobre Produtos Industrializados \n\nLAMIN \u2013 Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises Minerais \n\nMA \u2013 Minist\u00e9rio da Agricultura \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMME \u2013 Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nMPF \u2013 Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \n\nMS \u2013 Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nOMS \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPAE \u2013 Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico \n\nPEC \u2013 Proposta de Emenda Constitucional \n\nPNRH \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nSIAGAS \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n\nSIGMINE \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Gr\u00e1ficas da Minera\u00e7\u00e3o \n\nSNGRH \u2013 Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nSTD \u2013 S\u00f3lidos Totais Dissolvidos  \n\nWWAP \u2013 Programa Mundial de Avalia\u00e7\u00e3o da \u00c1gua \n\nWHIMAP \u2013 Programa Mundial de Avalia\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica Hidrogeol\u00f3gica  \n\nWRI \u2013 Instituto de Recursos Mundiais \n\nUE \u2013 Uni\u00e3o Europeia \n\nUNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n2\n \n\n \n\nEste estudo tem como objeto a gest\u00e3o das \u00e1guas minerais, diante da ordem inaugurada \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988. Na atualidade, vige o regime formado pelas regras do \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas Minerais \u2013 Decreto-lei n\u00ba 7.841, de 8 de agosto de 1945 \u2013 que expressamente \n\nsubmete a gest\u00e3o destas \u00e1guas ao C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o \u2013 Decreto-lei n\u00ba 227, de 28 de fevereiro \n\nde 1967. Com o advento da nova ordem constitucional, permanece este regime em vig\u00eancia? Esta \n\n\u00e9 a pergunta central desta pesquisa.  \n\n O que s\u00e3o as \u00e1guas minerais? Partindo do \u00f3bvio, inicialmente compreendemos as \u00e1guas \n\nminerais como parte do todo \u00e1gua do qual, inexoravelmente, n\u00e3o podem ser pensadas em \n\nseparado. Ao direito cabe a fun\u00e7\u00e3o de se amoldar ao seu objeto e n\u00e3o o contr\u00e1rio. A realidade \u00e9 \n\ninapel\u00e1vel e a experi\u00eancia cient\u00edfica do homem tem indicado que o caminho prudente \u00e9 aquele \n\nque a considera e n\u00e3o a olvida por meio de fic\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas\n3\n. Partindo dessa premissa, \n\ninvestigamos em um primeiro momento a realidade das \u00e1guas no mundo e, em sequ\u00eancia, no \n\nBrasil.  \n\nDelimitados parcialmente os dados relativos \u00e0 \u00e1gua do planeta e a do Brasil, sem \n\nabandono da premissa, na sequ\u00eancia reunimos informa\u00e7\u00f5es acerca da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral \n\nde modo a entender a diversidade do que \u00e9 e o que denominamos atualmente como \u00e1gua mineral. \n\n                                                           \n2\n Os termos \u00e1gua e recursos h\u00eddricos ser\u00e3o por n\u00f3s utilizados como sin\u00f4nimos ao longo deste estudo para designar o \n\nconjunto total do recurso ambiental dispon\u00edvel no planeta, a despeito da exist\u00eancia de teoria jur\u00eddica que os \n\ndiferencia por meio da conota\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria encerrada na segunda terminologia. Nesse sentido, Houaiss (2007, \n\np.2406) conceitua recursos como \u201c8. meios pecuni\u00e1rios, bens materiais; posses, riquezas&lt;de repente ficou sem r. at\u00e9 \n\npara o aluguel.>&lt;\u00e9 um homem de r.> 9. Fig. Riquezas, fundos , meios de que se pode dispor&lt;r.humanos> \n\n<r.naturais>.  Al\u00e9m disso, a legisla\u00e7\u00e3o relativa aos recursos h\u00eddricos n\u00e3o conceitua este bin\u00f4mio, enquanto o \n\nDecreto-lei n\u00ba 764, de 15 de agosto de 1969, afirma que, no par\u00e1grafo 1\u00ba do art.4\u00ba, que para os fins daquele diploma, \n\ndentre os quais est\u00e1 previsto estimular o aproveitamento dos recursos minerais e h\u00eddricos, entendem-se os segundos \n\ncomo as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. \n3\n Preocupamos-nos aqui em impedir a produ\u00e7\u00e3o de um conhecimento fragmentado que possa no futuro ser \n\nmanipulado dentro de outra l\u00f3gica que n\u00e3o a solid\u00e1ria, a destinada ao bem coletivo. Temos em mente a afirma\u00e7\u00e3o de \n\nMorin (2008, p.18) de que: \u201cOs poderes criados pela atividade cient\u00edfica escapam totalmente aos pr\u00f3prios \n\ncientistas. Esse poder, em migalhas no n\u00edvel da investiga\u00e7\u00e3o, encontra-se reconcentrado no n\u00edvel dos poderes \n\necon\u00f4micos e pol\u00edticos. De certo modo, os cientistas produzem um poder sobre o qual n\u00e3o t\u00eam poder, mas que \n\nenfatiza inst\u00e2ncias j\u00e1 todo-poderosas, capazes de utilizar completamente as possibilidades de manipula\u00e7\u00e3o e de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o provenientes do pr\u00f3prio desenvolvimento da ci\u00eancia.\u201d Entendemos que compete aos cientistas tomarem \n\nconsci\u00eancia, em vez de se iludirem acerca da interdepend\u00eancia entre ci\u00eancia, sociedade, t\u00e9cnica e pol\u00edtica. \n\n\n\n \n\n2 \n\n \n\nNesta fase do trabalho procedemos ao levantamento de dados junto a documentos oficiais do \n\ngoverno, de entidades oficiais de outros pa\u00edses al\u00e9m de doutrinas especializadas. \n\nVivemos hoje em um contexto de escassez de \u00e1gua amplamente divulgado em conjunto \n\ncom o lento caminhar da conscientiza\u00e7\u00e3o da unidade homem-natureza. A \u00e1gua \u00e9 necess\u00e1ria \u00e0 vida \n\ne todas as manifesta\u00e7\u00f5es de vida devem ser compreendidas como reciprocamente causadas, nada \n\npodendo ser analisado sen\u00e3o dentro de uma vis\u00e3o hol\u00edstica deste todo complexo que \u00e9 a realidade. \n\nO conjunto de normas jur\u00eddicas que visa disciplinar a \u00e1gua mineral \u00e9 um elemento da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e n\u00e3o um conjunto est\u00e1tico de normas em aplica\u00e7\u00e3o da doutrina puramente positivista. \n\nCompreendida a realidade da \u00e1gua mineral, prosseguimos no estudo de seu regime \n\njur\u00eddico em vig\u00eancia, investigando quais raz\u00f5es hist\u00f3ricas a levaram a ser tratada de maneira \n\nespecial e em separado das demais \u00e1guas em raz\u00e3o de qualidades ditas medicamentosas. \n\nAcreditamos que a compreens\u00e3o de qualquer direito h\u00e1 de buscar suas ra\u00edzes sociais, suas \n\ncaracter\u00edsticas essenciais na dimens\u00e3o espa\u00e7o-tempo. Nesta fase pesquisamos documentos \n\nrelativos \u00e0 hist\u00f3ria do Brasil e, posteriormente, os diplomas legais que hoje disciplinam as \u00e1guas \n\nminerais e os recursos h\u00eddricos. Complementarmente realizamos o estudo de alguns conflitos que \n\ntem como objeto as normas que, juntas, formam o regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais. \n\nAs \u00e1guas minerais foram conceituadas pelo C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais em 1945 como \n\naquelas \u201c[...] que possuam composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou propriedades f\u00edsicas ou f\u00edsico-qu\u00edmicas \n\ndistintas das \u00e1guas comuns, com caracter\u00edsticas que lhes confiram uma a\u00e7\u00e3o medicamentosa.\u201d. \n\nQuais paradigmas sustentaram o conceito e o regime jur\u00eddico de gest\u00e3o criado na d\u00e9cada de 40 \n\npara as \u00e1guas minerais? Quais eram os usos atribu\u00eddos a essas \u00e1guas pela ent\u00e3o sociedade \n\nbrasileira naquela \u00e9poca? \n\nO dinamismo social demonstra que os usos aos quais foi submetida a \u00e1gua mineral \n\ntransformaram-se, multiplicaram-se, sendo este recurso hoje entendido preponderantemente \n\ncomo um alimento, o que representa a evolu\u00e7\u00e3o da realidade hist\u00f3rica em que elas s\u00e3o \n\nconceituadas. O estudo do regime jur\u00eddico vigente das \u00e1guas minerais indica que, em tese, o \n\ndireito n\u00e3o acompanhou essa evolu\u00e7\u00e3o e manteve a aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais em \n\nconjunto com o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n\nRelativizamos a afirma\u00e7\u00e3o de que o regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais n\u00e3o teria \n\nacompanhado a transforma\u00e7\u00e3o operada na realidade em raz\u00e3o de entendermos que os institutos \n\njur\u00eddicos necess\u00e1rios ao novo paradigma j\u00e1 se encontram positivados por norma.  Compete, pois, \n\nao operador do direito avan\u00e7ar em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua efetiva\u00e7\u00e3o por meio da hermen\u00eautica \n\nconstitucional, conforme sustentaremos na sequ\u00eancia.  \n\n A realidade constitucional,\n4\n na qual se baseia a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, em que os \n\nrecursos ambientais foram qualificados como bens de uso comum do povo, deixou de recepcionar \n\no regime jur\u00eddico C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais + C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. Todavia, por raz\u00f5es as \n\nmais diversas e, em certo grau, obscuras, as denominadas \u00e1guas minerais continuam a fazer jus a \n\ntratamento jur\u00eddico apartado das demais \u00e1guas no Brasil. Com fundamento no pensamento \n\ndisjuntivo, sustenta-se a separa\u00e7\u00e3o da parte \u2013 \u00e1guas minerais \u2013 de um todo \u2013 \u00e1guas \u2013 pela rejei\u00e7\u00e3o \n\ndo dado \u00f3bvio de que as \u00e1guas minerais s\u00e3o parte do conjunto h\u00eddrico. \n\nA disjun\u00e7\u00e3o conceitual das \u00e1guas minerais em rela\u00e7\u00e3o ao todo impede o di\u00e1logo entre \n\nparte e todo, rareando a comunica\u00e7\u00e3o dos diversos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da \u00e1gua. Em outras palavras, \n\no sistema atual espartilha artificialmente e arbitrariamente o real. A concep\u00e7\u00e3o isolada da \u00e1gua \n\nmineral como um min\u00e9rio \u00e9 uma fic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. A dogm\u00e1tica que hoje sustenta o regime vigente, \n\npor meio da simplifica\u00e7\u00e3o do pensamento olvida que a fragmenta\u00e7\u00e3o do tecido complexo da \n\nrealidade n\u00e3o pode ser arbitr\u00e1ria, sen\u00e3o decorrer do pr\u00f3prio real. Todavia, o conceito atual de \n\n\u00e1guas minerais diversifica, sem conceber a unidade (MORIN, 2007, p.12). Justificamos hoje o \n\nreconhecimento da \u00e1gua mineral como um recurso mineral por exclus\u00e3o, uma vez que as \u00e1guas \n\nn\u00e3o se enquadram no universo dos recursos animais, nem vegetais e, portanto, s\u00e3o recursos \n\nminerais.  \u00c9 poss\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o de um racioc\u00ednio com tamanho grau de simplicidade em rela\u00e7\u00e3o a \n\num recurso cujos progn\u00f3sticos indicam a possibilidade de cat\u00e1strofes? A pergunta \u00e9 de uma \n\nobviedade que agride o pensamento e existem, certamente, vozes de nossos antepassados, que \n\nreconheceram a complexidade jur\u00eddica das quest\u00f5es envolvendo a \u00e1gua: \n\n                                                           \n4\n Terminologia utilizada por Inoc\u00eancio M\u00e1rtires Coelho in Breves anota\u00e7\u00f5es sobre constitui\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o \n\nconstitucional e realidade constitucional para designar \u201co conjunto das situa\u00e7\u00f5es da vida que a lei fundamental elege \n\ncomo objeto das suas disposi\u00e7\u00f5es ou que, de alguma forma, interferem na sua realiza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n\u201c\u00c9 fora do comum para uma \u00e1rea do Direito ser definida somente em fun\u00e7\u00e3o de um \n\nrecurso natural espec\u00edfico. Mas a \u00e1gua \u00e9 \u00fanica na diversidade e na import\u00e2ncia que \n\npossui. A \u00e1gua mata nossa sede, d\u00e1 exist\u00eancia para os produtos agr\u00edcolas, permite a \n\natividade da pesca, possibilita a recrea\u00e7\u00e3o e a satisfa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e purifica o ar. \u00c9 a mais \n\ncompleta subst\u00e2ncia, na verdade \u00e9 considerada frequentemente t\u00e3o importante por que, \n\nnormalmente, n\u00e3o existe tanta \u00e1gua com a qualidade e quantidade desejada no momento \n\ncerto.\u201d FARIAS (2005, p.340). \n\n \n\nSer\u00e1 que o regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais de 1945 resiste ainda hoje em decorr\u00eancia \n\nda nossa incapacidade de conceber a macrodimens\u00e3o h\u00eddrica? Ser\u00e1 que a pol\u00edtica p\u00fablica \n\ndecorrente dessa incapacidade, manique\u00edsta e ineficaz, em rela\u00e7\u00e3o a que estrat\u00e9gia de gest\u00e3o para \n\nagir sobre o incerto \u00e9 fruto apenas de nossa inconsci\u00eancia? \n\nO conceito atual de \u00e1gua mineral e as normas que dele decorrem perderam a vig\u00eancia \n\nap\u00f3s o advento da informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 unicidade do ciclo hidrol\u00f3gico e do regime jur\u00eddico \n\nprevisto para os recursos h\u00eddricos pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. O estudo da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos e do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos n\u00e3o visou \n\nexaurir o tema, mas apenas perceber se este regime seria adequado \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas minerais. \n\nEntendemos que n\u00e3o h\u00e1 originalidade em todo nosso racioc\u00ednio, pois outros antes de n\u00f3s \n\nj\u00e1 se conscientizaram da necessidade de integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais no \u00e2mbito do universo \n\nh\u00eddrico\n5\n, raz\u00e3o pela qual \u00e9 preciso avan\u00e7ar e saber pensar at\u00e9 o fim o regime destas \u00e1guas, tendo \n\nem vista o que j\u00e1 foi pensado por outros (RADBRUCH, apud COELHO, p.2). \n\nCuidando-se as \u00e1guas minerais de um recurso globalmente integrado em raz\u00e3o do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico, nos interessamo-nos n\u00e3o apenas em estudar as ra\u00edzes da legisla\u00e7\u00e3o francesa que \n\ninspirou o regime jur\u00eddico brasileiro em vig\u00eancia, mas tamb\u00e9m sua evolu\u00e7\u00e3o no presente, \n\ncomplementando esta investiga\u00e7\u00e3o com as normas internacionais mais recentes sobre a mat\u00e9ria, o \n\nCodex Alimentarius. Aqui nos valemos do estudo do direito comparado como metodologia. \n\nA \u00e1gua \u00e9 hoje bem de uso comum do povo e, portanto, cabe a cada um de n\u00f3s a ado\u00e7\u00e3o \n\nde um comportamento solid\u00e1rio em prol de sua prote\u00e7\u00e3o, em virtude de sua escassez, no intuito \n\n                                                           \n5\n Nesse sentido Silvia Helena Serra na obra: \u00c1guas Minerais do Brasil (2009, p.250) e L\u00facio Carramilo Caetano em \n\nsua tese de doutoramento A Pol\u00edtica da \u00c1gua Mineral: Uma Proposta de Integra\u00e7\u00e3o para o Estado do Rio de \n\nJaneiro (2005, p.281). \n\n\n\n \n\n5 \n\n \n\nde evitar o agravamento do diagn\u00f3stico j\u00e1 publicizado. Ao lado da atua\u00e7\u00e3o individual, cabe ao \n\nEstado a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, que visem o acesso \n\npara todos e, em consequ\u00eancia, a vida das futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nO Brasil j\u00e1 disp\u00f5e desde a ordem de 1988, de um sistema unit\u00e1rio e democr\u00e1tico de \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos cuja coleta dos dados \u00e9 descentralizada em n\u00edvel estadual, mais \n\npr\u00f3ximo, dessa forma, \u00e0 realidade local dos m\u00faltiplos usos da \u00e1gua. Posteriormente, os dados s\u00e3o \n\ncentralizados permitindo a gest\u00e3o responsiva do Estado. Este \u00e9 o Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos que, j\u00e1 na atualidade, pode contribuir \u00e0 gest\u00e3o globalizada \n\ndas \u00e1guas e das \u00e1guas minerais. \n\nQual a fun\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica nesse contexto? O atual regime jur\u00eddico cumpre esse \n\npapel? Ao final do trabalho, o estudo dos elementos eid\u00e9ticos da norma em conjunto com aqueles \n\ndo regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais visa iluminar o caminho a ser trilhado pelo Estado de \n\nagora em diante.  \n\nAo final dessa breve introdu\u00e7\u00e3o, ressalto que as tradu\u00e7\u00f5es das cita\u00e7\u00f5es em l\u00edngua \n\nestrangeira foram realizadas por esta autora que buscou se ater mais ao real significado do texto \n\noriginal, algumas vezes em detrimento da sua literalidade. Quando a import\u00e2ncia de apreender a \n\nideia do original foi julgada essencial para a compreens\u00e3o deste estudo, os trechos foram \n\ntranscritos no original em l\u00edngua estrangeira, em nota de rodap\u00e9, como forma de propiciar ao \n\nleitor uma interpreta\u00e7\u00e3o correta, tendo em vista que, eventualmente, poderia restar, em algum \n\ngrau, ofuscada pelo limite de nossa tradu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\n \n\n1 O UNIVERSO POSS\u00cdVEL DAS \u00c1GUAS MINERAIS NO UNIVERSO DOS RECURSOS \n\nH\u00cdDRICOS \n\n \n\nInteressa-nos neste primeiro cap\u00edtulo identificar a realidade atual das \u00e1guas minerais, a \n\nsitua\u00e7\u00e3o deste recurso na natureza. \u201cA defini\u00e7\u00e3o de algo [bem como sua regula\u00e7\u00e3o jur\u00eddica] \n\nenvolve, necessariamente, a pr\u00e9via determina\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \u00f4ntica em que este algo se situa, ou \n\nseja, envolve compreens\u00e3o da estrutura objetiva daquilo que se p\u00f5e como mat\u00e9ria de \n\ncompreens\u00e3o (DINIZ, 2003, p.35).\u201d \n\nTelles (2006, p.262) pontua que os fatos n\u00e3o d\u00e3o origem de forma autom\u00e1tica \u00e0s normas \n\njur\u00eddicas; do ser n\u00e3o se origina, de pronto, o dever-ser se sobre ele [ser] n\u00e3o formarmos um ju\u00edzo, \n\nn\u00e3o desenvolvermos uma atividade intelectiva. O mesmo autor afirma que, se de um lado as \n\nnormas n\u00e3o surgem somente dos fatos, sendo necess\u00e1rio ao homem a realiza\u00e7\u00e3o de um processo \n\nde intelig\u00eancia, de outro \u201ca intelig\u00eancia sem os fatos \u00e9 uma energia desperdi\u00e7ada, uma pot\u00eancia \n\nordenadora a que falta mat\u00e9ria para se fazer ato.\u201d  \n\nAssim, para a identifica\u00e7\u00e3o do que h\u00e1 de ser qualificado como \u00e1gua mineral, bem como \n\no regime jur\u00eddico adequado para sua gest\u00e3o, devemos nos perguntar acerca do universo f\u00e1tico em \n\nque estas \u00e1guas est\u00e3o inseridas hoje no planeta.  \n\nPor certo, como afirmou Reale (2008, p.611): \n\n \n\nCabe aos homens de Estado evitar o div\u00f3rcio entre a realidade social e certas normas, \n\nque n\u00e3o t\u00eam ou jamais tiveram raz\u00e3o de ser, porque em conflito com as tend\u00eancias e os \n\nleg\u00edtimos interesses dominantes no seio da coletividade. Infelizmente, muito facilmente \n\nse olvida que leis falhas ou nocivas, al\u00e9m do mal que lhes \u00e9 pr\u00f3prio, redundam no \n\ndesprest\u00edgio das leis boas. \n\n \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n\nConsiderando o \u00f3bvio como nos ensina Rousseau (SANTOS, 2003, p. 6-9)\n6\n: que as \n\n\u00e1guas minerais fazem parte de um universo maior, ou seja, o universo das \u00e1guas ou dos recursos \n\nh\u00eddricos, vamos \u00e0 busca do conhecimento desse universo como condi\u00e7\u00e3o para a evolu\u00e7\u00e3o \n\nconsciente da pesquisa. \u00c9 preciso identificar o todo \u00e1gua, a fim de compreendermos o que s\u00e3o as \n\n\u00e1guas minerais neste todo e, posteriormente, avaliarmos o que desejamos que sejam \u00e1guas \n\nminerais na lei bem como o regime jur\u00eddico adequado \u00e0 sua gest\u00e3o.   \n\nO conceito jur\u00eddico das \u00e1guas minerais bem como o regime legal dele decorrente s\u00e3o \n\nnormas que aprisionam parte do universo h\u00eddrico e desse modo pressup\u00f5e seu conhecimento.  \n\nIlustrando nosso pensamento, a imagem que nos vem \u00e0 mente \u00e9 a de dois conjuntos que se \n\ncomunicam da seguinte forma: \n\nFigura 1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral como subconjunto de \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte \u2013 produ\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria autora. \n\nDe posse do conhecimento sobre a quantidade/qualidade dos recursos h\u00eddricos \n\ndispon\u00edveis ao homem, poderemos questionar em que propor\u00e7\u00e3o ser\u00e3o ou queremos que sejam \n\nalcan\u00e7ados pelo regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais, tendo em vista as consequ\u00eancias desse fato.   \n\nDuas dentre as obras estudadas, O Atlas da \u00c1gua (CLARKE; KING, 2005) e \u00bfDe Qui\u00e9n \n\nes el Agua?\n7\n (LANZ; MULLER; RENTSCH e SCHWARZENBACH, 2008), trouxeram dados \n\n                                                           \n6\n Segundo Boaventura Santos (2003, p.6-7), em seu Discours sur les Sciences et les Arts, Jean Jacques Rousseau \n\nresponde \u00e0 seguinte pergunta  infantil que lhe fora perguntada pela academia de Dijon: O progresso das ci\u00eancias e \n\ndas artes contribuir\u00e1 para purificar ou para corromper os nossos costumes? Segundo Boaventura, s\u00e3o perguntas \n\ninfantis como as de Rousseau, elementares por atingirem nossa perplexidade individual e coletiva com a \n\ntranspar\u00eancia de uma fisga, que nos conduzir\u00e3o ao conhecimento prudente. Cuidando-se a \u00e1gua de um bem vital, s\u00e3o \n\nperguntas dessa natureza que devemos nos empenhar em formular e responder. \n7\n Obra publicada com o apoio do Instituto Federal Su\u00ed\u00e7o de Ci\u00eancia e Tecnologia da \u00c1gua. \n\n\u00c1GUA \n\n\u00c1GUA  \n\nMINERAL \n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\nque, aliados \u00e0 anunciada escassez dos recursos h\u00eddricos, refor\u00e7aram a necessidade de que j\u00e1 \n\nsent\u00edamos de dimensionar a realidade das \u00e1guas brasileiras; de modo a identificar o universo real \n\nque seria impactado pelo conceito jur\u00eddico. \n\nContrastadas as informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas das obras citadas com aquelas divulgadas em \n\njaneiro de 2009 pelo relat\u00f3rio: A Bolha est\u00e1 Perto de Estourar: Principais Quest\u00f5es Econ\u00f4micas e \n\nGeopol\u00edticas Relacionadas \u00e0 \u00c1gua que est\u00e3o pr\u00f3ximas de se estabelecer no mundo nas pr\u00f3ximas \n\nduas d\u00e9cadas\n8\n do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial\n\n9\n, a pergunta infantil que nos ocorre \u00e9: Ser\u00e1 poss\u00edvel \n\ndarmos continuidade \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua mineral hoje explotados diante do \n\ncen\u00e1rio de escassez de \u00e1gua? A resposta h\u00e1 de considerar o bin\u00f4mio quantidade/qualidade dos \n\nrecursos dispon\u00edveis.   \n\nCaso o contexto global atual fosse de abund\u00e2ncia e f\u00e1cil acesso \u00e0 \u00e1gua por todos, ainda \n\nque confer\u00edssemos peso \u00e0 natureza vital deste recurso ambiental, ser\u00e1 que afirma\u00e7\u00f5es como a do \n\nindiano Maneka Gandhi, representante do partido Bharatiya Janata (BJP) do parlamento da \n\n\u00cdndia, de que: \u201cEstas empresas pegam nossas \u00e1guas subterr\u00e2neas, adicionam a elas uma pitada de \n\ness\u00eancia importada dos Estados Unidos e logo nos vendem nossa pr\u00f3pria \u00e1gua a um pre\u00e7o de 12 \n\nINR (0,22 euros) por garrafa\u201d estariam sendo debatidas na cena internacional? (LANZ; \n\nMULLER; RENTSCH e SCHWARZENBACH, 2008, p.452).  Em outras palavras, Maneka \n\nGandhi est\u00e1 a chamar nossa aten\u00e7\u00e3o para o fato dos pa\u00edses estarem autorizando o aproveitamento \n\necon\u00f4mico de um recurso natural que seu povo, titular do bem, necessita para consumo pr\u00f3prio. \n\nSe esse consumo [uso] a que aduz Maneka Gandhi \u00e9 a dessedenta\u00e7\u00e3o, estar\u00edamos a falar sobre a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de um direito humano.  A quest\u00e3o \u00e9 relevante para a legisla\u00e7\u00e3o brasileira na \n\nmedida em que a \u00e1gua mineral para n\u00f3s, como um recurso mineral, \u00e9 um bem jur\u00eddico econ\u00f4mico \n\ne seu consumo em garrafas vem aumentando anualmente, conforme veremos no cap\u00edtulo 2. \n\n \n\n                                                           \n8\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: \u201cThe Bubble Is Close to Bursting: A Forecast of the Main Economic \n\nand Geopolitical Water Issues Likely to Arise in the World during the Next Two Decades\u201d (2009, p.1). \n9\n V\u00e1rios documentos antecederam o relat\u00f3rio The Bubble is Closing to Bursting no que tange \u00e0 previs\u00e3o de escassez \n\nde recursos h\u00eddricos, dentre os quais elencamos os seguintes: a Carta Europ\u00e9ia da \u00c1gua de 1968, a Declara\u00e7\u00e3o de \n\nEstocolmo de 1972, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \u00c1gua em 1977, o Semin\u00e1rio sobre o Enfoque \n\nEcossist\u00eamico da Gest\u00e3o da \u00c1gua em 1991, a Confer\u00eancia Internacional sobre a \u00c1gua e o Meio Ambiente em 1992 \n\n(Eco/92), a Agenda 21 produzida pela Confer\u00eancia da ONU sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento em 1992, a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 da Costa Rica em 1996, o documento intitulado Vis\u00e3o Mundial da \u00c1gua produzido pelo I \n\nF\u00f3rum Mundial da \u00c1gua em Marrakech em 1997, a Declara\u00e7\u00e3o de Paris de 1998, a Declara\u00e7\u00e3o de Haia em 2000 e o \n\ndocumento A Crise Global da \u00c1gua relativo ao III F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua em 2003. \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\n1.1 A Quantifica\u00e7\u00e3o do universo poss\u00edvel da \u00e1gua mineral no \u00e2mbito das \u00e1guas do planeta e \n\ndo Brasil \n\nA \u00e1gua representa 2/3 da massa da Terra; donde sua falta levaria n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 \n\nimpossibilidade da vida, mas do pr\u00f3prio planeta. A \u00e1gua \u00e9 que tornou a vida poss\u00edvel no planeta \n\nTerra e lhe deu o nome de Planeta Azul. \n\nA informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel na Terra, bem como em que \n\ncondi\u00e7\u00e3o ela se apresenta encontra representa\u00e7\u00f5es distintas a depender da obra que se consulte.  \n\nAssim como o recurso, tamb\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o fluidas e n\u00e3o devem ser aceitas sen\u00e3o na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de verossimilhan\u00e7a. \n\nSegundo o livro O Atlas da \u00c1gua (CLARKE; KING, 2005, p.20), a Terra possui \n\naproximadamente 1,386 bilh\u00e3o de km\n3\n de \u00e1gua, sendo esta quantidade imut\u00e1vel.  De toda essa \n\nmassa de \u00e1gua, 97,5% \u00e9 salgada e comp\u00f5e os oceanos, mares, lagos salgados e aqu\u00edferos salinos. \n\nOs 2,5% de \u00e1gua doce encontram-se na propor\u00e7\u00e3o de 2/3 indispon\u00edveis ao ser humano em \n\ngeleiras, neves, gelos e subsolos congelados.  A mesma obra afirma que dentre os 2,5% de \u00e1gua \n\ndoce, 69,5% representa um volume indispon\u00edvel ao homem, enquanto 0,4% se encontra presente \n\nem lagos, na umidade do solo, na umidade do ar, nas zonas \u00famidas, nos rios, nas plantas e \n\nanimais (135 mil Km\n3\n) e 30,1% dispon\u00edvel no subsolo (10,5 milh\u00f5es de km\n\n3\n). \n\nO relat\u00f3rio \u00c1gua em um Mundo em Mudan\u00e7a\n10\n\n produzido pelo Programa Mundial de \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da \u00c1gua \u2013 WWAP,\n11\n\n demonstra em seu relat\u00f3rio representa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta \n\nbaseada nos dados t\u00e9cnicos nos moldes da figura abaixo: \n\n \n\n                                                           \n10\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: Water in a Changing World. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unesco.org/water/wwap/wwdr/wwdr3/tableofcontents.shtml>. Acesso em 02.10.2011. \n11\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: World Water Assessement Programme \u2013 WWAP, que \u00e9 um \n\nprograma criado pela UN-Water, mecanismo criado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas em 2003, que hoje \n\ncongrega 26 \u00f3rg\u00e3os de pa\u00edses diversos, com a finalidade de levantar informa\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1gua do planeta para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento e desenvolvimento de ferramentas que possibilitem sua gest\u00e3o integrada. \n\nhttp://www.unesco.org/water/wwap/wwdr/wwdr3/tableofcontents.shtml\n\n\n \n\n11 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta. \n\n \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\nSegundo as fontes consultadas, aproximadamente 97,5% dos recursos h\u00eddricos do \n\nplaneta s\u00e3o salgados, o que nos leva, de pronto, a questionar se existe a possibilidade de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desses recursos como \u00e1gua mineral.  Ao que parece, at\u00e9 os dias atuais, o homem vem \n\nbuscando a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos doces para suprir suas necessidades e, em raz\u00e3o disso \n\nconcentraremos a pesquisa nesta parte do todo: \u00e1gua.  Todavia, incluiremos o estudo de caso \n\nH2Ocean com o objetivo de verificar a possibilidade de as \u00e1guas salgadas servirem aos homens \n\ntanto quanto a \u00e1gua mineral.  \n\nFeita essa primeira ressalva, temos ent\u00e3o que a maior parte da \u00e1gua doce \u2013 2,5% da \u00e1gua \n\ndo planeta \u2013 na propor\u00e7\u00e3o de aproximadamente 30% do recurso, encontra-se no subsolo. \n\nA obra \u00bfDe Quien es El Agua? (LANZ; MULLER; RENTSCH e SCHWARZENBACH, \n\n2008, p.34) traz as mesmas informa\u00e7\u00f5es acima colacionadas, mas utiliza representa\u00e7\u00e3o distinta. \n\nSegundo este livro, a \u00e1gua do planeta encontra-se como gelo subterr\u00e2neo na propor\u00e7\u00e3o de 99% \n\nenquanto 1% est\u00e1 na superf\u00edcie ou pr\u00f3ximo a ela.  No que diz respeito \u00e0 superf\u00edcie ou pr\u00f3xima a \n\nela, 96,5% comp\u00f5em os oceanos, 2,5% correspondem \u00e0 \u00e1gua doce e 1% se refere \u00e0 \u00e1gua salgada \n\nnos continentes.  No universo da \u00e1gua doce, 65% s\u00e3o encontradas na forma de gelo e os 35% \n\nrestantes em estado l\u00edquido.  Mais de 99% da \u00e1gua doce \u00e9 encontrada em estado l\u00edquido \u00e9 \n\nsubterr\u00e2nea, enquanto apenas 1% constitui lagos e rios. \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na Terra. \n\n \n\n \n\nFonte: Lanz; Muller; Rentsch e Sshwarzenbach (2008, p.34). \n\n \n\nDas distintas formas de representa\u00e7\u00e3o das quantidades de \u00e1gua no planeta, ressaltamos \n\numa \u00fanica conclus\u00e3o, qual seja, o universo da \u00e1gua doce dispon\u00edvel ao homem para suas \n\nm\u00faltiplas atividades \u00e9 flagrantemente minorit\u00e1rio em compara\u00e7\u00e3o ao volume do mesmo recurso \n\njulgado hoje indispon\u00edvel (aqui inclu\u00eddas as \u00e1guas salgadas por ora, conforme veremos no estudo \n\nde caso da H2Ocean).  Al\u00e9m disso, dentro dos volumes de \u00e1gua doce dispon\u00edveis para os \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\nm\u00faltiplos usos humanos, apenas uma pequena parte \u00e9 encontrada na superf\u00edcie, o remanescente \n\nest\u00e1 nos aqu\u00edferos, nossos reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos. \n\nInicialmente, as \u00e1guas subterr\u00e2neas diferenciam-se das superficiais por sua localiza\u00e7\u00e3o. \n\nTodavia, a essa diferen\u00e7a devemos acrescentar que as \u00e1guas subterr\u00e2neas est\u00e3o menos sujeitas \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o por apresentarem flutua\u00e7\u00f5es sazonais e anuais menos \n\npronunciadas, bem como mais protegidas da polui\u00e7\u00e3o que, em alguns casos, \u00e9 irrevers\u00edvel\n12\n\n. \n\n(FEITOSA, MANOEL FILHO, 2000, p.111). \n\nEm raz\u00e3o de a maior parte da \u00e1gua doce dispon\u00edvel ao homem encontrar-se no subsolo \n\ndo planeta, assim como o fato de estarem estas \u00e1guas mais protegidas da polui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nsuperficiais, \u00e9 essa parte dos recursos h\u00eddricos que hoje abastece o mercado de \u00e1gua mineral no \n\nBrasil. N\u00e3o bastassem essas evid\u00eancias f\u00e1ticas, por disposi\u00e7\u00e3o expressa do C\u00f3digo de \u00c1guas \n\nMinerais \u2013 CAM, n\u00e3o podem ser exploradas comercialmente, a t\u00edtulo de \u00e1gua mineral, nenhuma \n\nfonte sujeita \u00e0 influ\u00eancia de \u00e1guas superficiais\n13\n\n. Assim, a pesquisa prosseguir\u00e1 no sentido de \n\ndimensionar as reservas de \u00e1gua subterr\u00e2nea dispon\u00edveis. \n\nN\u00e3o descartaremos, todavia, o estudo de outras \u00e1guas, como a salgada do mar que, em \n\ntese, pode passar por tratamento a fim de ser oferecida ao consumo humano, conforme demonstra \n\na exist\u00eancia da \u00e1gua H2Ocean. \n\n \n\n1.1.1 As \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n\n \n\nSegundo Feitosa e Manoel Filho (2000, p.3-10), mesmo antes de compreender o \n\nmecanismo de circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no planeta, o homem j\u00e1 as explotava na \n\nantiguidade.  A quest\u00e3o, todavia, come\u00e7ou a ser evidenciada pelo franc\u00eas Pierre Perrault que \n\npioneiramente mediu a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica sobre uma bacia hidrogr\u00e1fica.  O trabalho de \n\nPerrault foi confirmado por Edm\u00e9 Mariott\u00e9 que realizou medidas no rio Sena. \n\n                                                           \n12\n\n Ao discorrer sobre a origem e forma\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral, SERRA (2009, p.75-78) esclarece que no passado \n\nacreditou-se que as \u00e1guas minerais e termais ostentavam origem diversa das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Todavia, a mesma \n\nautora nos atualiza acerca da doutrina aceita atualmente de que as \u00e1guas minerais nada mais s\u00e3o do que \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas com caracter\u00edsticas peculiares (temperatura, mineraliza\u00e7\u00e3o, pureza, dentre outros). \n13\n\n Artigo 26 do CAM N\u00e3o poder\u00e3o ser exploradas comercialmente, para quaisquer fins, as fontes sujeitas \u00e0 influ\u00eancia \n\nde \u00e1guas superficiais e, por conseguinte, suscet\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\nEntre 1656 e 1742, o ingl\u00eas Edmond Halley mediu sistematicamente a evapora\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua do mar e comprovou que este fen\u00f4meno abastecia as nascentes e fluxos de cursos de \u00e1gua \n\nobservados nos continentes. \n\nEntre 1803 e 1858, Henry Darcy desenvolveu uma f\u00f3rmula que permitiu a quantifica\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos por unidade de superf\u00edcie, em fun\u00e7\u00e3o da condutividade \n\nhidr\u00e1ulica do material arenoso e do gradiente hidr\u00e1ulico, outros estudiosos nos s\u00e9culos XIX e XX \n\ncomplementaram seus estudos.  \n\nApenas na d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo XX as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas passaram a \n\nser estudadas como elementos de um mesmo sistema, o que representou um grande avan\u00e7o. \n\nA partir dos anos 80, \u00e0s quest\u00f5es quantitativas da \u00e1rea de hidrogeologia juntaram-se as \n\nde ordem qualitativa.  Nesse sentido, Feitosa e Manoel Filho (2000, p.5) afirmam: \n\n \n\nNos \u00faltimos 15 anos, al\u00e9m dos aspectos gerais de qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas, as \n\naten\u00e7\u00f5es voltaram-se para a sua contamina\u00e7\u00e3o por res\u00edduos industriais perigosos, \n\nchorumes de dep\u00f3sitos de lixo urbano, derramamentos de petr\u00f3leo e atividades agr\u00edcolas, \n\ncomo por exemplo, o uso de fertilizantes, pesticidas, herbicidas e ainda res\u00edduos \n\nradioativos depositados em forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas profundas. \n\n \n\nSegundo os autores citados, \u00e1guas subterr\u00e2neas encontradas nos aqu\u00edferos regionais s\u00e3o: \n\n \n\n[...] \u00e1guas armazenadas que se acumularam ao longo de milhares de anos e se \n\nencontram, em condi\u00e7\u00f5es naturais, numa situa\u00e7\u00e3o de quase equil\u00edbrio, governado por um \n\nmecanismo de recarga e descarga. Al\u00e9m dessas \u00e1guas n\u00e3o se encontrarem diretamente \n\nexpostas \u00e0s influ\u00eancias clim\u00e1ticas, o seu movimento \u00e9 muito lento, implicando em tempo \n\nde tr\u00e2nsito muito lento. [...] O volume explot\u00e1vel de um aqu\u00edfero \u00e9 uma vari\u00e1vel de \n\ndecis\u00e3o a ser determinada como parte de um plano de gest\u00e3o do sistema. \n\n(destacamos) \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Tempo de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u2013 recarga e descarga. \n\n \n\nFonte: Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental 1 \u2013 As \u00c1guas Subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo do Instituto Geol\u00f3gico da Secretaria do Meio-ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo\n14\n\n. \n\nOs aqu\u00edferos podem ser livres ou confinados.  Os primeiros, tamb\u00e9m chamados \n\nfre\u00e1ticos, est\u00e3o mais pr\u00f3ximos da superf\u00edcie, onde as zonas saturada e n\u00e3o-saturada est\u00e3o em \n\ncontato, est\u00e3o submetidos \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica e s\u00e3o recarregados pela \u00e1gua que infiltra no solo \n\ne atravessa a zona n\u00e3o-saturada.  Os segundos, aqu\u00edferos confinados, est\u00e3o limitados acima e \n\nabaixo por camadas de rocha de baixa permeabilidade e, por n\u00e3o estarem em contato com uma \n\nzona n\u00e3o-saturada de rocha, est\u00e3o submetidos a uma press\u00e3o superior \u00e0 atmosf\u00e9rica em raz\u00e3o da \n\ncamada confinante superior a eles, e seu n\u00edvel de \u00e1gua \u00e9 chamado potenciom\u00e9trico (IRITANI, \n\nEZAKI, 2008, p.20/21). \n\n                                                           \n14\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/livros/cart_AG_SB.pdf> Acesso em: 22.02.2012. \n\nhttp://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/livros/cart_AG_SB.pdf\n\n\n \n\n17 \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Aqu\u00edfero suspenso. \n\n \n\nFonte: Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental 1 \u2013 As \u00c1guas Subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo do Instituto Geol\u00f3gico da Secretaria do Meio-ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo\n15\n\n. \n\nPara o Instituto Alem\u00e3o de Padroniza\u00e7\u00e3o, \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 a \u201c\u00e1gua do subsolo que \n\npreenche as aberturas da crosta terrestre\u201d \n16\n\n. \n\nRestringindo um pouco o conceito do Instituto Alem\u00e3o de Padroniza\u00e7\u00e3o, o Gloss\u00e1rio \n\nInternacional de Hidrologia da UNESCO\n17\n\n conceitua \u00e1gua subterr\u00e2nea como a \u201c\u00e1gua que ocupa a \n\nzona saturada do subsolo\u201d, que \u00e9 a \u201cparte da forma\u00e7\u00e3o aqu\u00edfera onde todos os vazios, \n\nindependentemente de sua dimens\u00e3o, est\u00e3o preenchidos com \u00e1gua\u201d. \n\nO mesmo documento conceitua aqu\u00edfero como \u201creservat\u00f3rio de \u00e1gua subterr\u00e2nea; \n\nforma\u00e7\u00e3o perme\u00e1vel com capacidade de armazenar quantidades apreci\u00e1veis de \u00e1gua\u201d. \n\nDiferenciando as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas onde h\u00e1 \u00e1gua segundo sua permeabilidade, \n\nCaicedo, na obra coordenada por Tucci (2009, p.290), define aqu\u00edfero como \u201ca forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica (ou um grupo de forma\u00e7\u00f5es) que cont\u00e9m \u00e1gua e permite que a mesma se movimente \n\nem condi\u00e7\u00f5es naturais e em quantidades significativas.\u201d; aquiclude \u00e9 \u201cuma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\n                                                           \n15\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/livros/cart_AG_SB.pdf>. Acesso em: 22.02.2012. \n16\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: water that fills the openings of the earth\u2019s crust. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.bgr.bund.de/cln_101/nn_335088/EN/Themen/Wasser/grundwasser__allgemein__en.html>. Acesso em: \n\n08.11.2011.  \n17\n\n Dispon\u00edvel em&lt;http://webworld.unesco.org/water/ihp/db/glossary/glu/HINDPT.HTM>.  Acesso em: 13 de maio \n\nde 2012. \n\nhttp://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/livros/cart_AG_SB.pdf\nhttp://www.bgr.bund.de/cln_101/nn_335088/EN/Themen/Wasser/grundwasser__allgemein__en.html\nhttp://webworld.unesco.org/water/ihp/db/glossary/glu/HINDPT.HTM\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nque pode conter \u00e1gua, mas sem condi\u00e7\u00e3o de moviment\u00e1-la de um lugar para outro, em condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais e em quantidades significativas\u201d e aquitarde \u00e9 \u201cuma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica de natureza \n\nsemiperme\u00e1vel. Transmite \u00e1gua a uma taxa muito baixa, comparada com a do aqu\u00edfero.\u201d \n\nEmbora n\u00e3o coincidam com as \u00e1guas superficiais, sendo conceituadas de forma apartada \n\nna doutrina, as \u00e1guas subterr\u00e2neas est\u00e3o ligadas a elas, influindo aquelas na recarga e sa\u00edda de \n\n\u00e1gua dos aqu\u00edferos/aquitardos. Por esse motivo, seu estudo como um sistema ter sido considerado \n\num avan\u00e7o na d\u00e9cada de 60. As \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas est\u00e3o naturalmente vinculadas \n\nem raz\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico, \u201csistema pelo qual a natureza faz a \u00e1gua circular do oceano para a \n\natmosfera e da\u00ed para os continentes, de onde retorna, superficial e subterraneamente, ao oceano.\u201d \n\n(FEITOSA, MANOEL FILHO, 2000, p.13).  \n\nO movimento din\u00e2mico do ciclo hidrol\u00f3gico tem como principais agentes motrizes a \n\nenergia solar associada \u00e0 gravidade e \u00e0 rota\u00e7\u00e3o terrestre (TUCCI, 2009, p.35), podendo ser \n\ninfluenciado pelo tipo de cobertura vegetal e outros fatores clim\u00e1ticos, conforme ilustrado de \n\nforma simplificada na figura que segue. \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Ciclo Hidrol\u00f3gico. \n\n \n\n \n\nFonte :USGS\n18\n\n  \n\n  \n\nO ciclo hidrol\u00f3gico somente \u00e9 concebido de forma fechada em n\u00edvel global. Tucci \n\n(2009, p.36) ensina que: \n\n \n\nOs volumes evaporados em um determinado local do planeta n\u00e3o precipitam \n\nnecessariamente no mesmo local, porque h\u00e1 movimentos cont\u00ednuos, com din\u00e2micas \n\ndiferentes na atmosfera, e tamb\u00e9m na superf\u00edcie terrestre. Da precipita\u00e7\u00e3o que ocorre nos \n\ncontinentes, por exemplo, somente parte \u00e9 a\u00ed evaporada, com o restante escoando para os \n\noceanos. \u00c0 medida que se considere \u00e1reas menores de drenagem, fica mais caracterizado \n\no ciclo hidrol\u00f3gico como um ciclo aberto ao n\u00edvel local. \n\n \n\n                                                           \n18\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.c2o.pro.br/vis_int_agua/x162.html>. Acesso em: 13.05.2012. \n\n \n\nhttp://www.c2o.pro.br/vis_int_agua/x162.html\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nA conceitua\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas e de aqu\u00edferos n\u00e3o se apresenta de forma id\u00eantica \n\nnos documentos consultados, todavia, a ado\u00e7\u00e3o de uma dessas conceitua\u00e7\u00f5es \u00e9 necess\u00e1ria com \n\nfins de dimensionamento do objeto pesquisado.   \n\nDestacando que um estudo responsivo h\u00e1 de estudar a \u00e1gua como elemento de um \n\nsistema \u00fanico em n\u00edvel global, adotaremos a conceitua\u00e7\u00e3o apresentada pela UNESCO no \n\nGloss\u00e1rio Internacional de Hidrologia, por ser um produto de reflex\u00e3o globalizada, possivelmente \n\no resultado mais pr\u00f3ximo daquele que seria produzido por uma esfera p\u00fablica ideal de debate.  \n\nPartindo dos dados fornecidos por A.Shiklomanov no relat\u00f3rio \u00c1guas Doces Mundiais\n19\n\n \n\ncolacionado na obra: O Atlas da \u00c1gua (CLARKE e KING, 2005, p.20-21), o planeta tem \n\npermanentemente cerca de 1,386 bilh\u00e3o de km\n3 \n\nde \u00e1gua, dentre as quais 2,5% s\u00e3o \u00e1guas doces, o \n\nque nos leva a um volume de aproximadamente 34,650 milh\u00f5es de km\n3\n.  Do total de \u00e1gua doce, a \n\nmesma fonte afirma que cerca de 30,5 % est\u00e3o dispon\u00edveis ao homem, valor pr\u00f3ximo a 10,568 \n\nkm\n3\n, encontrado em sua quase totalidade no subsolo na forma de \u00e1gua subterr\u00e2nea \u2013 98,6% \n\nequivalentes a cerca de 10,420 km\n3 \n\nde \u00e1gua.\n \n\nSegundo o relat\u00f3rio de recursos mundiais de 2005, produzido pelo Instituto de Recursos \n\nMundiais \u2013 WRI, onde est\u00e1 a sede do banco de dados EarthTrends\n20\n\n, no ano de 1995, a \n\npopula\u00e7\u00e3o mundial consumiu cerca de 600/700 km\n3\n de \u00e1gua subterr\u00e2nea, o que representa um \n\nconsumo per capita entre 105/124 m\n3\n.  Na atualidade, o consumo global anual de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea \u00e9 estimado em 900 km\n3 \n\npelo Instituto Federal de Geoci\u00eancias e Recursos Naturais da \n\nAlemanha \u2013 BGR, enquanto a recarga anual \u00e9 de aproximadamente 12,7 km\n3 21\n\n. \n\nDiante do tempo necess\u00e1rio para recarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas, em virtude do aumento \n\ndo volume consumido, parece que mais precioso do que saber qual o volume de \u00e1gua doce hoje \n\narmazenado no subsolo do planeta \u00e9 identificar em qual medida ele \u00e9 renov\u00e1vel.  Importantes \n\nreservas de \u00e1gua doce subterr\u00e2neas foram classificadas como recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis pelo Grupo \n\nde Trabalho e Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos N\u00e3o-renov\u00e1veis \u2013 IGRAC, um organismo formado \n\npor profissionais da UNESCO, da Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f4mica \u2013 IAEA e da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Internacional de Hidrologistas \u2013 IAH vinculado ao UN-Water. \n\n                                                           \n19\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: World fresh water resources. \n20\n\n O Earthtrends \u00e9 uma base de dados online mantida pelo Instituto de Recursos Mundiais \u2013 WRI, uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o governamental na \u00e1rea ambiental criada em 1982 e sediada em Whashington. Informa\u00e7\u00f5es sobre a atividade da \n\nWRI est\u00e3o dispon\u00edveis em:&lt;http://www.wri.org/>. Acesso em 04.06.2012. \n21\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bgr.bund.de/EN/Themen/Wasser/wasser_node_en.html> Acesso em: 08.11.2011. \n\nhttp://www.wri.org/\nhttp://www.bgr.bund.de/EN/Themen/Wasser/wasser_node_en.html\n\n\n \n\n21 \n\n \n\nEm 1999, o BGR \u2013 Instituto Federal de Geoci\u00eancia e Recursos Naturais da Alemanha \u2013 \n\nem conjunto com a UNESCO iniciaram o programa WHIMAP com o intuito de assessorar a \n\nprote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua doce do planeta.  O objetivo do WHIMAP \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de mapas com \n\ninforma\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas em escala global, uma vez que estes s\u00e3o boas ferramentas para uso \n\nde t\u00e9cnicos e n\u00e3o-t\u00e9cnicos na gest\u00e3o do assunto. \n\nUm dos mapas elaborados pelo citado programa \u00e9 o relativo aos recursos h\u00eddricos \n\nsubterr\u00e2neos mundiais, o qual evidencia que \u201ccerca de 35% da \u00e1rea dos continentes (excluindo a \n\nAnt\u00e1rtica) possui em seu subsolo aqu\u00edferos relativamente homog\u00eaneos, 18% \u00e9 abastecida por \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea, alguns dos quais s\u00e3o extensos, e encontram-se em regi\u00f5es geologicamente \n\ncomplexas. Quase metade das \u00e1reas continentais possuem ocorr\u00eancias geralmente menores de \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea restrita a rochas n\u00e3o estratificadas pr\u00f3ximas \u00e0 superf\u00edcie, onde as fontes de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea s\u00e3o normalmente suficientes para centros populacionais de pequeno a m\u00e9dio porte.   \n\n\n\n \n\n2\n2\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 7\n \u2013\n\n R\ne\nc\nu\nrso\n\ns h\n\u00edd\n\nric\no\ns su\n\nb\nte\n\nrr\u00e2\nn\n\ne\no\ns n\n\no\n m\n\nu\nn\n\nd\no\n. \n\n \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\nDurante d\u00e9cadas pesquisadores de v\u00e1rios pa\u00edses se empenharam em identificar o volume \n\ntotal de \u00e1gua subterr\u00e2nea dispon\u00edvel no planeta, tendo a FAO da ONU desenvolvido o banco de \n\ndados AQUASTAT, ferramenta composta de informa\u00e7\u00f5es sobre o volume e o balan\u00e7o h\u00eddrico \n\nsubterr\u00e2neo relativo a cada um dos pa\u00edses catalogados, com o intuito de proporcionar esse \n\nconhecimento.  Os dados podem ser obtidos mediante o cruzamento de vari\u00e1veis vinculadas aos \n\nrecursos h\u00eddricos com o pa\u00eds e o per\u00edodo de interesse.  As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o publicizadas no \n\nendere\u00e7o eletr\u00f4nico: http://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/query/index.html.  \n\nAo consultarmos os dados existentes sobre os recursos h\u00eddricos brasileiros considerando \n\ntodas as vari\u00e1veis poss\u00edveis, a ferramenta nos apresenta o quadro objeto do anexo 2, cujas \n\ninforma\u00e7\u00f5es foram fornecidas pelas pessoas jur\u00eddicas elencadas no anexo 3\n22\n\n. Em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndados do Brasil, n\u00e3o encontramos o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral dentre as \n\npessoas fornecedoras de informa\u00e7\u00f5es, a despeito de tocar-lhe privativamente a compet\u00eancia para \n\npromover a outorga do aproveitamento das \u00e1guas minerais ou prop\u00f4-la \u00e0 autoridade \n\ncompetente\n23-24.\n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados compilados at\u00e9 aqui nos permite concluir que a maior parte da \u00e1gua \n\ndoce dispon\u00edvel ao homem para suas m\u00faltiplas atividades encontra-se armazenada no subsolo. A \n\ndespeito desse fato, os recursos h\u00eddricos h\u00e3o de ser entendidos como elementos de um sistema \n\nunit\u00e1rio, em raz\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico, cuja compreens\u00e3o necessariamente h\u00e1 de aglutinar \n\naspectos ligados n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 quantidade, mas tamb\u00e9m \u00e0 qualidade. Essa constata\u00e7\u00e3o indica que o \n\ncorte metodol\u00f3gico realizado com fins de limitar o presente estudo ao universo das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas ser\u00e1 relativizado com fins de permitir a an\u00e1lise de elementos que ir\u00e3o influenciar \n\nesse universo, em raz\u00e3o da unicidade do ciclo hidrol\u00f3gico, como por exemplo a polui\u00e7\u00e3o. \n\nO aproveitamento dos recursos h\u00eddricos, seja a que t\u00edtulo for, dever\u00e1 considerar a \n\npossibilidade da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o-local de seus efeitos, assim como o fato de que os volumes \n\nexplotados de \u00e1gua subterr\u00e2nea s\u00e3o superiores \u00e0queles de recarga dos aqu\u00edferos.  \n\nAl\u00e9m disso, podemos afirmar que os dados sobre os volumes globais dos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos n\u00e3o encerram grau suficiente de confiabilidade, em decorr\u00eancia da \n\n                                                           \n22\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html>. Acesso em 26.02.2012.  \n23\n\n Artigo 3\u00ba, inciso I, da Lei 8.876, de 2 de maio de 1994, que cria a autarquia. \n24\n\n O sistema jur\u00eddico de outorga para aproveitamento das \u00e1guas minerais ser\u00e1 objeto de estudo no cap\u00edtulo 3 desta \n\ntese. \n\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/query/index.html\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html\n\n\n \n\n24 \n\n \n\nincompletude das informa\u00e7\u00f5es enviadas ao \u00fanico banco de escala mundial existente: \n\nAQUASTAT. \n\n \n\n1.1.2 Os Recursos H\u00eddricos no Brasil \n\n \n\nEstima-se que o Brasil concentre entre 12 e 16% do volume total de recursos h\u00eddricos do \n\nplaneta. Todavia, estes se encontram distribu\u00eddos de forma n\u00e3o homog\u00eanea ao longo de nosso \n\nterrit\u00f3rio continental de 8.512.000 km\n2\n em raz\u00e3o das diversidades clim\u00e1ticas, populacionais, \n\nsocioecon\u00f4micas, dentre outros fatores. \n\nSegundo os dados apresentados at\u00e9 o momento, existe abund\u00e2ncia de \u00e1gua no Norte, \n\nonde est\u00e1 concentrada cerca de 73% da disponibilidade h\u00eddrica brasileira, a despeito de esta \n\nregi\u00e3o contar com a menor densidade populacional: 5%.  Enquanto isso, 95% restantes da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira dividem 27% da disponibilidade h\u00eddrica do pa\u00eds. \n\nAs regi\u00f5es Sul e Sudeste contam com abund\u00e2ncia de \u00e1gua, mas em raz\u00e3o da alta \n\ndensidade demogr\u00e1fica, decorrente do elevado grau de urbaniza\u00e7\u00e3o, aliado aos usos m\u00faltiplos das \n\n\u00e1guas, a situa\u00e7\u00e3o regional caminha para a escassez do recurso em alguns pontos.  A polui\u00e7\u00e3o \n\ncompromete a disponibilidade e aumenta os custos do tratamento da \u00e1gua. A regi\u00e3o Nordeste \n\nconta com escassez de \u00e1gua superficial, situa\u00e7\u00e3o agravada com a falta de saneamento b\u00e1sico. A \n\nregi\u00e3o Centro-Oeste possui extensas \u00e1reas de ecossistemas aqu\u00e1ticos \u2013 cerca de 200 mil km\n2\n \n\nest\u00e3o hoje amea\u00e7ados por elementos diversos, tais como a cria\u00e7\u00e3o de gado, atividades tur\u00edsticas \n\ninadequadas, a pesca predat\u00f3ria e a urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nA situa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no Brasil condensa problemas de quantidade e qualidade, em raz\u00e3o \n\nda press\u00e3o advinda dos usos m\u00faltiplos. \n\nNo que se refere \u00e0 quantidade de recursos h\u00eddricos renov\u00e1veis, estima-se que o Brasil \n\nconte com aproximadamente 31.795 m\n3\n por ano por pessoa (aproximadamente 87 litros de \u00e1gua \n\npor dia por pessoa). Este n\u00famero deve reduzir-se a 21.914 m\n3\n por pessoa, anualmente, at\u00e9 o ano \n\nde 2050, momento em que se prev\u00ea a estabiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial (aproximadamente 60 \n\nlitros por dia por pessoa)\n25\n\n. \n\n                                                           \n25\n\n Dado extra\u00eddo do banco de dados AQUASTAT da FAO. \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nA tabela abaixo condensa os principais dados ligados \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica e \n\nconsumo populacional por Estado.  Observe-se que, a despeito da abund\u00e2ncia de \u00e1gua doce no \n\nBrasil, seis Estados disp\u00f5em de quantidades entre 1000 m\n3\n/hab a 1.700 m\n\n3\n/hab de \u00e1gua, o que \n\nocasiona estresse h\u00eddrico peri\u00f3dico e regular\n26\n\n. \n\nTabela 1.1 \u2013 Disponibilidade h\u00eddrica e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos por estado \n\nbrasileiro (Adapta\u00e7\u00e3o de Rebou\u00e7as, A.C. et al, 1999) \n\nEstados Potencial \nH\u00eddrico \n\n(km\n3\n/ano) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(habitantes) \n\nDensidade \n\n(hab/km\n2\n) \n\nDisponibilidade \n\nPer Capita \n\n(m\n3\n/hab/ano) \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o \n\ntotal \n\n(m\n3\n/hab/ano) \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o \n\nno Estado \n\n(km\n3\n/ano) \n\nN\u00edvel de \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n\nR\u00f4ndonia 150,2 1.229.306 5,81 122,183 44 0,054 0,04 \n\nAcre 154,0 483,593 3,02 318,450 95 0,046 0,03 \n\nAmazonas 1848,3 2,389,279 1.5 773,581 80 0,191 0,01 \n\nRoraima 372,3 247,131 1.21 1,506,448 92 0,023 0,01 \n\nPar\u00e1 1124,7 5,510,849 4.43 204,088 46 0,253 0,02 \n\nAmap\u00e1 196 379,459 2.33 516,525 69 0,026 0,01 \n\nTocantins 122,8 1,048,642 3,66 117,104    \n\nMaranh\u00e3o 84,7 5,222,183 15,89 16,219 61 0,319 0,38 \n\nPiau\u00ed 24,8 2,673,085 10,92 9,278 101 0,270 1,09 \n\nCear\u00e1 15,5 6,809,209 46,42 2,276 259 1,764 11,38 \n\nR.G. Norte 4,3 2,558,660 49,15 1,681 207 0,530 12,32 \n\nPara\u00edba 4,6 3,305,616 59,58 1,392 172 0,569 12,36 \n\nPernambuco 9,4 7,399,071 75,98 1,270 268 1,983 21,10 \n\nAlagoas 4,4 2,633,251 97,53 1,671 159 0,419 9,52 \n\nSergipe 2,6 1,624,020 73,97 1,601 161 0,261 10,06 \n\nBahia 35,9 12,541,675 22,06 2,862 173 2,170 6,04 \n\nM.Gerais 193,9 16,672,613 8,34 11,630 262 4,368 2,25 \n\nE.Santo 18,8 2,802,707 61,25 6,708 223 0,625 3,32 \n\nR. Janeiro 29,6 13,406,308 305,35 2,208 224 3,003 10,15 \n\nS\u00e3o Paulo 91,9 34,119,110 137,38 2,694 373 12,726 13,85 \n\nParan\u00e1 113,4 9,003,804 43,92 12,595 189 1,702 1,50 \n\nFonte: ANA \n\n \n\n                                                           \n26\n\n Esta situa\u00e7\u00e3o encontra ilustra\u00e7\u00e3o em representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \u2013 quadro 3.17 \u2013 do livro Introdu\u00e7\u00e3o ao gerenciamento \n\nde recursos h\u00eddricos da ANA, p.61. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comitepcj.sp.gov.br/download/livro_Introd-Gerenc-\n\nRec-Hidr.pdf>. Acesso em 27.11.2011. \n\nhttp://www.comitepcj.sp.gov.br/download/livro_Introd-Gerenc-Rec-Hidr.pdf\nhttp://www.comitepcj.sp.gov.br/download/livro_Introd-Gerenc-Rec-Hidr.pdf\n\n\n \n\n26 \n\n \n\nSegundo o banco de dados AQUASTAT da FAO, 34% da \u00e1gua renov\u00e1vel do Brasil vem \n\nde outros pa\u00edses e cada brasileiro consome em m\u00e9dia 57 m\n3\n de \u00e1gua subterr\u00e2nea por ano. \n\nA despeito de o Brasil ser um pa\u00eds com boa disponibilidade h\u00eddrica, \u00e9 preciso considerar \n\na informa\u00e7\u00e3o acerca da unidade das \u00e1guas no planeta como consequ\u00eancia da unidade do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico, a crescente demanda dos usos desses recursos no mundo, bem como o fato de que \n\nestes n\u00e3o se encontram distribu\u00eddos equitativamente no planeta e nem no territ\u00f3rio nacional.   \n\nO AQUASTAT indica que, at\u00e9 o ano de 2050, assistiremos \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\ne o Brasil dever\u00e1 dispor de 60 m\n3\n de \u00e1gua por pessoa por ano, o que atenderia aos anseios da \n\npopula\u00e7\u00e3o cuja m\u00e9dia de consumo \u00e9 hoje apontada em 57 m\n3 \n\nper capita. Todavia, temos que \n\nconsiderar que estes dados s\u00e3o estimativas baseadas em dados incompletos e que parte de nossos \n\nrecursos h\u00eddricos, 34%, adv\u00e9m de outros pa\u00edses, n\u00e3o sendo significativa a margem de 3 m\n3\n por \n\npessoa.  Al\u00e9m disso, esses dados trabalham apenas a vari\u00e1vel quantidade e nada dizem acerca da \n\nqualidade, que, necessariamente, tamb\u00e9m deve ser considerada, conforme doutrina atualizada \n\nexposta acima. \n\nAdemais, os dados indicam que a demanda de uso da \u00e1gua vem apresentando, a cada \n\ndia, crescimento mais significativo, sendo relativa a margem existente entre a previs\u00e3o da \n\ndemanda e a da quantidade de recursos renov\u00e1veis.  \n\n \n\n1.1.3 O Monitoramento dos Recursos H\u00eddricos no Brasil \n\n \n\nAs primeiras informa\u00e7\u00f5es hidrometereol\u00f3gicas come\u00e7aram a ser desenvolvidas no Brasil \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o do Departamento Nacional de Obras Contra a Seca \u2013 DNOCS e do Instituto \n\nNacional de Meteorologia \u2013 INMET, segundo nos conta Magalh\u00e3es J\u00fanior (2007, p.147).  O \n\nautor prossegue afirmando que, at\u00e9 a d\u00e9cada de 60, os dados eram colhidos atrav\u00e9s de aparelhos \n\nmec\u00e2nicos.  Apenas em 1972, com a informatiza\u00e7\u00e3o do DNAEE \u2013 Departamento Nacional de \n\n\u00c1guas e Energia El\u00e9trica foi poss\u00edvel instalar o primeiro sistema de informa\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica do \n\nBrasil com maior disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados sobre as oito bacias hidrogr\u00e1ficas em que foi \n\ndividido o territ\u00f3rio nacional. \n\nNo final da d\u00e9cada de 70, o DNAEE come\u00e7ou a operar a rede de hidrogeoqu\u00edmica, \n\ncriada para monitorar os par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua e o fluxo de sedimentos. A inven\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\nGPS \u2013 global positioning system \u2013 bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de sat\u00e9lites, trouxe significativo avan\u00e7o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 colheita de dados no campo. Ainda nesta \u00e9poca disseminou-se o uso de sensores \n\nautom\u00e1ticos de precipita\u00e7\u00e3o e do n\u00edvel dos rios, com transmiss\u00e3o dos dados por telefone \n\n(MAGALH\u00c3ES J\u00daNIOR, PEREIRA: 2007 p.150). \n\nNo Brasil, o monitoramente da \u00e1gua, em seus diversos aspectos, \u00e9 realizado por v\u00e1rias \n\npessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico, quais sejam: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA; Ag\u00eancia \n\nNacional de Energia El\u00e9trica \u2013 ANEEL; Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \u2013 CPRM; \n\nInstituto Nacional de Meteorologia \u2013 INMET; Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE; \n\nEmpresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias \u2013 EMBRAPA; Companhia de Desenvolvimento \n\ndo Vale do S\u00e3o Francisco \u2013 CODEVASF; Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos \n\nNaturais Renov\u00e1veis \u2013 IBAMA; Secretaria de Qualidade Ambiental nos Assentamentos \n\nHumanos \u2013 SQA/MMA; Secretaria de Coordena\u00e7\u00e3o dos Assuntos da Amaz\u00f4nia/MMA; \n\nSecretaria Especial de Desenvolvimento Urbano da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; Funda\u00e7\u00e3o Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 FIBGE e Funda\u00e7\u00e3o Nacional da Sa\u00fade \u2013 FUNASA\n27\n\n. \n\nDentre as entidades citadas, de forma direta, monitoram a quantidade da \u00e1gua a ANA, \u00e0 \n\nqual compete a organiza\u00e7\u00e3o, a implanta\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos, e a CPRM, incumbida do levantamento, do armazenamento e da divulga\u00e7\u00e3o \n\ndos dados hidrol\u00f3gicos de forma consistente. \n\nNo exerc\u00edcio de sua compet\u00eancia, a ANA desenvolveu o sistema de informa\u00e7\u00f5es \n\nHidroWeb, que \u00e9 previsto pelo art.5, inc.VI, da Lei n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997, como um \n\ndos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos. \n\nNo \u00e2mbito do HidroWeb, o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral n\u00e3o constituiu \n\numa das entidades fornecedoras de dados sobre os recursos h\u00eddricos do pa\u00eds.  Poder-se-ia alegar \n\nque esse fato \u00e9 irrelevante no que tange ao monitoramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas, dentre as quais \n\ns\u00e3o explotadas as \u00e1guas minerais, uma vez que a CPRM, \u00e0 qual cabe a compet\u00eancia de \n\nmonitoramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas, repassa seus dados \u00e0 ANA para alimenta\u00e7\u00e3o do \n\nHidroWeb.  Todavia, conforme veremos, tamb\u00e9m a CPRM n\u00e3o disp\u00f5e dos dados relativos ao \n\naproveitamento das \u00e1guas minerais, o que nos leva a concluir que o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n27\n\n Segundo Magalh\u00e3es J\u00fanior e Pereira (2007, p.157-160)  \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nHidroWeb ignora em parte os volumes de \u00e1gua subterr\u00e2nea explotada do subsolo do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro.  \n\nA Companhia de Pesquisa e Recursos Naturais \u2013 CPRM \u00e9 empresa p\u00fablica vinculada ao \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia e representa o servi\u00e7o geol\u00f3gico do Brasil. No intuito de estimular \n\no descobrimento e o aproveitamento dos recursos minerais e h\u00eddricos do pa\u00eds\n28\n\n; a CPRM \n\ndesenvolveu o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Subterr\u00e2neas \u2013 SIAGAS, fundamentado em \n\ndados de po\u00e7os fornecidos por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas\n29\n\n e particulares aliados ao mapa geol\u00f3gico. \n\nSegundo o ex-Coordenador Executivo da Diretoria de Hidrologia e Gest\u00e3o Territorial da \n\nCPRM, Marcelo Jorge Medeiros, a op\u00e7\u00e3o por alimentar o SIAGAS com as informa\u00e7\u00f5es relativas \n\naos po\u00e7os se deve ao fato de este fornecer o perfil geol\u00f3gico do subsolo, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es \n\nacerca da produ\u00e7\u00e3o, do fluxo e da qualidade da \u00e1gua explotada. Para Medeiros, a identifica\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo \u00e9 relevante, na medida em que permite identificar a \u00e1rea de recarga do aqu\u00edfero, cujo \n\nconhecimento \u00e9 estrat\u00e9gico para monitoramento dos riscos de polui\u00e7\u00e3o\n30\n\n. \n\nO ex-Coordenador Executivo relatou-nos que a grande dificuldade em estruturar o \n\nSIAGAS, quando de sua cria\u00e7\u00e3o, foi a obten\u00e7\u00e3o de dados consistentes, pois, muitas vezes as \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas dos po\u00e7os n\u00e3o eram conhecidas, sendo informado t\u00e3o somente o \n\nMunic\u00edpio em que se dava a explota\u00e7\u00e3o.  Esse fato impediu o preenchimento do perfil litol\u00f3gico, \n\nmotivo pelo qual a CPRM decidiu iniciar o cadastro de po\u00e7os atrav\u00e9s da colheita de dados no \n\ncampo.  Durante o procedimento de coleta de dados, os t\u00e9cnicos da CPRM evitam tal \n\nprocedimento em \u00e1reas urbanas em raz\u00e3o do grande volume de po\u00e7os existentes, entendendo \n\nMedeiros que esse fato n\u00e3o prejudica o conhecimento do volume explotado no aqu\u00edfero, uma vez \n\nque \u00e9 poss\u00edvel inferir este valor a partir dos dados coletados. \n\nDesde sua cria\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 90, o SIAGAS est\u00e1 em constante abastecimento, por \n\nmeio da coleta de dados de po\u00e7os regularmente autorizados ou clandestinos. N\u00e3o se pode estimar, \n\ntodavia, qual o percentual de po\u00e7os existentes no Brasil em explota\u00e7\u00e3o atualmente, pois somente \n\nparte do territ\u00f3rio nacional foi objeto de pesquisa de campo realizada pela CPRM.  O \n\n                                                           \n28\n\n Compet\u00eancia da CPRM expressamente prevista no artigo 2\u00ba, inciso II, da Lei 8.970, de 28 de dezembro de 1994. \n29\n\n Para obten\u00e7\u00e3o dos dados eventualmente existentes nos Estados e Munic\u00edpios, a CPRM firma conv\u00eanio com estas \n\nentidades, n\u00e3o garantindo, todavia, a idoneidade das informa\u00e7\u00f5es.  At\u00e9 a data de nossa entrevista com o Coordenador \n\nExecutivo da Diretoria de Hidrologia e Gest\u00e3o Territorial, a CPRM j\u00e1 havia firmado conv\u00eanio com 22 dos Estados \n\nbrasileiros. \n30\n\n Informa\u00e7\u00e3o fornecida em entrevista realizada em 22 de abril de 2009, nos termos da documenta\u00e7\u00e3o objeto do \n\nAnexo 5. \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\ncadastramento come\u00e7ou no Estado do Cear\u00e1 em 1997/1998, seguido do cadastramento de Sergipe \n\nem 2001/2002.  Foram cadastrados os po\u00e7os do Vale do Jequitinhonha no Estado de Minas \n\nGerais, os da regi\u00e3o que se estende do norte da Bahia at\u00e9 o Piau\u00ed.  A CPRM esperava terminar o \n\ncadastramento dos po\u00e7os do Estado do Maranh\u00e3o, regi\u00e3o leste de Santa Catarina e o norte do \n\nEsp\u00edrito Santo ainda em 2009. Os po\u00e7os atualmente cadastrados podem ser visualizados no mapa \n\nseguinte. \n\nFigura 8 \u2013 Po\u00e7os cadastrados no SIAGAS. \n\n \n\nFonte : CPRM\n31\n\n. \n\nA despeito da grande concentra\u00e7\u00e3o de po\u00e7os indicada no mapa, devemos considerar que \n\na inexist\u00eancia de po\u00e7os em outras partes do territ\u00f3rio, tais como na regi\u00e3o Central e Norte do pa\u00eds, \n\n                                                           \n31\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://siagasweb.cprm.gov.br/layout/visualizar_mapa.php>. Acesso em 08.09.2011.  \n\nhttp://siagasweb.cprm.gov.br/layout/visualizar_mapa.php%3e.%20Acesso%20em%2008.09.2011\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nn\u00e3o se deve \u00e0 baixa densidade demogr\u00e1fica, mas ao fato de estas \u00e1reas ainda n\u00e3o terem sido \n\nobjeto de trabalho de campo realizado pelo setor t\u00e9cnico da CPRM.   \n\nO banco de dados apresenta algumas inconsist\u00eancias, como nos indicam os pontos \n\nexistentes fora do territ\u00f3rio brasileiro que, por certo n\u00e3o representam po\u00e7os perfurados no mar, ou \n\nseja, s\u00e3o pontos inexistentes.  Al\u00e9m disso, parte dos dados foi fornecida pelos pr\u00f3prios titulares \n\ndos po\u00e7os e n\u00e3o tem sido objeto de valida\u00e7\u00e3o pela CPRM. \n\nAssim, sendo o SIAGAS um sistema em constru\u00e7\u00e3o, em que parte dos dados n\u00e3o \n\napresenta consist\u00eancia, a conclus\u00e3o \u00e9 a de que o conhecimento do volume dos nossos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos explotados exclusivamente por ele \u00e9 fr\u00e1gil. \n\nAl\u00e9m da fragilidade exposta, a despeito do DNPM possuir compet\u00eancia para autorizar o \n\naproveitamento de parte dos recursos h\u00eddricos (quando estes se qualificarem como \u00e1gua mineral \n\ne pot\u00e1vel de mesa), n\u00e3o existe at\u00e9 o momento nenhum conv\u00eanio firmado entre as duas pessoas \n\njur\u00eddicas do governo para compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es.  \n\nSegundo Marcelo Jorge Medeiros, a CPRM pretende firmar conv\u00eanio com o DNPM \n\npara compartilhamento dos dados em breve, e n\u00e3o tem priorizado o assunto em raz\u00e3o de n\u00e3o \n\nconsiderar expressivo o volume de \u00e1guas subterr\u00e2neas explotadas a t\u00edtulo de \u00e1gua mineral e \n\npot\u00e1vel de mesa\n32\n\n.  \n\nDiante das informa\u00e7\u00f5es aqui compiladas sobre nossas \u00e1guas subterr\u00e2neas, resta \n\nevidenciada a incerteza do conhecimento que temos sobre nossos mananciais, bem como do \n\nvolume total de \u00e1gua subterr\u00e2nea explotada no territ\u00f3rio nacional.  \n\nNesse contexto, a informa\u00e7\u00e3o acerca da sustentabilidade ou n\u00e3o do aproveitamento de \n\nnossos recursos h\u00eddricos \u00e9 ainda desconhecida. A quebra da fragmenta\u00e7\u00e3o existente entre as \n\ndiversas fontes de dados para, centralizando-os, produzir a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 gest\u00e3o s\u00f3cio-\n\nresponsiva apresenta-se como desafio a ser enfrentado pelo Brasil. \n\nA inconsist\u00eancia dos dados produzidos pelo governo brasileiro gera, consequentemente, \n\na incerteza dos dados do AQUASTAT em rela\u00e7\u00e3o ao nosso pa\u00eds. Em outras palavras, podemos \n\n                                                           \n32\n\n A produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral e pot\u00e1vel de mesa em 2001 no Brasil foi de 3,73 bilh\u00f5es de litros, evoluindo a 4,37 \n\nbilh\u00f5es de litros em 2008. Dispon\u00edvel em\n: \n\nhttps://sistemas.dnpm.gov.br/publicacao/mostra_imagem.asp?IDBancoArquivoArquivo=4013. Acesso em 8 de \n\nnovembro de 2011. O volume explotado a t\u00edtulo de \u00e1gua mineral, aqui n\u00e3o inclu\u00eddos os valores relativos \u00e0s \u00e1guas \n\npot\u00e1veis de mesa chegou a 5.844.623 bilh\u00f5es de litros em 2010. Dado fornecido pelo DNPM em 28 de fevereiro de \n\n2012.\n \n\nhttps://sistemas.dnpm.gov.br/publicacao/mostra_imagem.asp?IDBancoArquivoArquivo=4013\n\n\n \n\n31 \n\n \n\nafirmar que n\u00e3o apenas em n\u00edvel nacional, mas tamb\u00e9m em n\u00edvel global, desconhecemos se o \n\naproveitamento de nossos recursos h\u00eddricos \u00e9 realizado de forma sustent\u00e1vel ou n\u00e3o. \n\nDiante do quadro aqui demonstrado, as informa\u00e7\u00f5es de que disp\u00f5e o Brasil sobre os \n\nmontantes de \u00e1guas subterr\u00e2neas, atualmente explotadas, n\u00e3o refletem a realidade.  Al\u00e9m disso, o \n\nvolume de \u00e1gua subterr\u00e2nea cuja explota\u00e7\u00e3o \u00e9 divulgada pela ANA e pela CPRM provavelmente \n\n\u00e9 inferior \u00e0quele de fato extra\u00eddo. Isso gera a obriga\u00e7\u00e3o de atuar com cautela, por parte de todos \n\nos operadores do direito nesta seara. \n\n \n\n1.1.4 As Evid\u00eancias de escassez de recursos h\u00eddricos \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a crescente demanda de explota\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no planeta, aliada \u00e0 \n\ndisponibilidade atual do recurso ao homem em volume e quantidade necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos seus m\u00faltiplos usos, \u00e9 assunto que a cada dia ganha mais import\u00e2ncia na cena mundial\n33\n\n.  A \n\nescassez potencial em escala global e, em alguns casos, regional e local \u00e9 informa\u00e7\u00e3o \n\namplamente divulgada. A explota\u00e7\u00e3o insustent\u00e1vel vem sendo retratada nas mais diversas \u00e1reas \n\ndo conhecimento humano como nos mostra a obra sobre o lago Aral do finland\u00eas Rauhala (2009, \n\np.40/41) que segue. \n\n                                                           \n33\n\n Considerando que a escassez dos recursos h\u00eddricos constitui fato p\u00fablico e not\u00f3rio, deixaremos de proceder \u00e0 \n\nan\u00e1lise de detalhes espec\u00edficos sobre o tema, restingindo-nos a indicar alguns livros que abordam o assunto, quais \n\nsejam: SALINA, Irena. Written in water: messages of hope for earth\u2019s most precious resource; BARLOW, Maude; \n\nCLARKE, Tony. Blue Gold; SNITOW, Alan; KAUFMAN, Deborah; FOX, MIchael Thirst: fighting the corporate \n\ntheft of our water;  WHITELEY, John M; INGRAM, Helen; PERRY, Richard Warren: Water, Place and Equity. \n\nBRAVO, Alvaro S\u00e1nches. Agua: un recurso escaso; MARGAT, Jean; ANDR\u00c9ASSIAN, Vazken: L\u2019Eau. \n\nMASSARUTTO, Antonio; l\u2019acqua. LASSERRE, Fr\u00e9d\u00e9ric: Acqua: spartizionedi uma risorsa; SHIVA, Vandana: \n\nGuerra por \u00c1gua; FR\u00c9D\u00c9RC, Pierre; BUCHOT, T\u00e9ni\u00e8re: \u00c1gua: Oito milh\u00f5es de mortos por ano. Um esc\u00e2ndalo \n\nmundial. \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\nFigura 9 \u2013 O Aral; OSMO RAUHALA. \n\n \n\nFonte: O Surgimento da Compreens\u00e3o \u2013 Exposi\u00e7\u00e3o de Arte realizada pelo Museu de Arte \n\nModerna do Rio de Janeiro em 2009. \n\n \n\nEm janeiro de 2009, realizou-se o encontro anual do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial cujo \n\nrelat\u00f3rio \u00e9 acompanhado de um pequeno filme nominado: No Reason\n34\n\n, no qual o tom ir\u00f4nico \n\nadvindo do contraste entre as ideias subentendidas nas imagens (ideias que representam as \n\ngrandes quest\u00f5es envolvendo a \u00e1gua no planeta, dentre as quais a escassez) com a afirmativa de \n\nque n\u00e3o temos com o que nos preocupar \u00e9 um chamado \u00e0 responsabilidade. \n\nCom a escassez de \u00e1gua j\u00e1 anunciada para o planeta e materializada em partes do globo, \n\no que est\u00e1 o homem esperando para precisar a informa\u00e7\u00e3o exata da quantidade de \u00e1gua de que \n\ndispomos para fins de utiliza\u00e7\u00e3o?  Dizemos quantidade dispon\u00edvel, uma vez que a quantidade \u00e9 a \n\nmesma desde que existe o planeta. As mudan\u00e7as ocorridas na qualidade das nossas \u00e1guas \u00e9 que \n\ntem provocado uma diminui\u00e7\u00e3o significativa do montante apto a ser utilizado pelas futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es. A quest\u00e3o da qualidade da \u00e1gua \u00e9 de tal forma relevante que sobre ela nos \n\ndebru\u00e7aremos no item subsequente.  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da sociedade vem apontando n\u00e3o a diminui\u00e7\u00e3o dos usos, pelo contr\u00e1rio, \n\nindica que os usos m\u00faltiplos se tornam a cada dia a realidade de um n\u00famero maior de pa\u00edses. \n\nAl\u00e9m disso, os volumes de \u00e1gua doce consumidos, em especial recursos subterr\u00e2neos, v\u00eam \n\n                                                           \n34\n\n Anexo 4 do presente trabalho, o v\u00eddeo No Reason foi produzido pela empresa Circle of Blue e, consta no corpo do \n\nrelat\u00f3rio que o intuito do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial \u00e9 dissemin\u00e1-lo na maior escala poss\u00edvel, sem custos, com a \n\nfinalidade aumentar o grau de consci\u00eancia das pessoas sobre a seriedade das quest\u00f5es envolvendo a \u00e1gua do planeta. \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\naumentando.  Infelizmente, n\u00e3o existem dados precisos para afirmar se a explota\u00e7\u00e3o vem sendo \n\nrealizada de forma sustent\u00e1vel ou insustent\u00e1vel. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio que as normas jur\u00eddicas que \n\nproduzir\u00e3o seus efeitos em uma parte dos recursos h\u00eddricos considerem essa fragilidade.  \n\nPonderando as informa\u00e7\u00f5es at\u00e9 aqui reunidas, temos que as normas sobre as \u00e1guas \n\nminerais dever\u00e3o inserir estas \u00e1guas na hierarquia dos demais usos do recurso, em raz\u00e3o da \n\nunicidade do sistema hidrol\u00f3gico. Dessa forma, estar\u00e1 afastado o risco de alguma pessoa ser \n\nprivada do montante de \u00e1gua necess\u00e1rio a uma vida digna. Al\u00e9m disto, as \u00e1guas minerais h\u00e3o de \n\nter seus volumes explotados quantificados e inseridos no Hidroweb para que tenhamos \n\nconsci\u00eancia do total de \u00e1gua utilizado por n\u00f3s no Brasil. \n\n \n\n1.1.5 A qualidade dos recursos h\u00eddricos: a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nAssim como a escassez, a crescente polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 not\u00edcia j\u00e1 amplamente \n\ndivulgada e, portanto, de generalizado conhecimento. A inser\u00e7\u00e3o da express\u00e3o polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nno Google gera um resultado de 6.630.000 ocorr\u00eancias aproximadamente\n35\n\n. \n\nA polui\u00e7\u00e3o a que aludimos n\u00e3o \u00e9 qualquer polui\u00e7\u00e3o, uma vez que, em certa medida, \n\npolui\u00e7\u00e3o sempre existiu no planeta e \u00e9 inexor\u00e1vel \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es populacionais que congregam \n\nind\u00fastrias, atividade comercial, ve\u00edculos motorizados, descarga de esgoto dentre outras atividades \n\nque alteram o meio ambiente.  Essas altera\u00e7\u00f5es, quando normais e toler\u00e1veis, n\u00e3o merecem \n\nconten\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o, s\u00f3 exigem combate quando se tornam prejudiciais \u00e0 comunidade, \n\ncaracterizando polui\u00e7\u00e3o reprim\u00edvel nas palavras de Meirelles (2001, p.545)\n36\n\n. A polui\u00e7\u00e3o cujo \n\ncontrole se apresenta necess\u00e1rio \u00e9 aquela classificada como lesiva ao meio ambiente pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental, cujos danos o artigo 225, par\u00e1grafo 3\u00ba, da CR de 1988 obriga a repara\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n35\n\n Pesquisa realizada dia 28 de abril de 2012. \n36\n\n No mesmo sentido encontramos a doutrina de Freitas (2008, p.120) de que \u201csob o ponto de vista pr\u00e1tico, ao Direito \n\nimporta essencialmente o conceito restrito de polui\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que ela depender\u00e1 sempre da capacidade diluidora do curso \n\nd\u2019\u00e1gua para depurar os res\u00edduos nele lan\u00e7ados.\u201d; e de Despax (1980, apud GRANZIERA, 2006, p.145) que afirma \n\n\u201cdeve ser considerado que o objeto de uma pol\u00edtica de preven\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser a proibi\u00e7\u00e3o de qualquer polui\u00e7\u00e3o mas \n\napenas a preven\u00e7\u00e3o de um certo grau, para manter a polui\u00e7\u00e3o em n\u00edveis razo\u00e1veis.\u201d \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\nCom o escopo de mesurar a qualidade de polui\u00e7\u00e3o, a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos classificou os corpos h\u00eddricos (doces, salobros e salinos) de modo a estabelecer uma \n\nescala de prioridade de uso\n37\n\n. \n\nA quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, em especial, seu crescimento, dia ap\u00f3s dia, sem que \n\nsejam adotados mecanismos eficazes de controle e saneamento pelos Estados, guarda rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta com o aumento do consumo de \u00e1gua mineral engarrafada. Isso ocorre porque, \u00e0 medida que \n\naumenta a descren\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o no que diz respeito ao cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de \n\nfornecimento de \u00e1gua de qualidade na rede p\u00fablica, maior \u00e9 o consumo de \u00e1gua envasada pelas \n\nrespectivas popula\u00e7\u00f5es\n38\n\n. \n\nEsse h\u00e1bito de adquirir \u00e1gua mineral ou pot\u00e1vel de mesa envasada, principalmente em \n\ngarraf\u00f5es de 20 litros, tem sido adotado por um n\u00famero crescente de resid\u00eancias nas grandes \n\ncidades brasileiras. Uma vez que a tend\u00eancia do aumento da taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil deve continuar e n\u00e3o existe at\u00e9 o momento nenhuma sinaliza\u00e7\u00e3o de que o servi\u00e7o de \n\ntratamento de \u00e1gua v\u00e1 apresentar melhorias significativas na qualidade do produto oferecido, \u00e9 \n\nprov\u00e1vel que esse h\u00e1bito continue crescendo. \n\n\u201cA preocupa\u00e7\u00e3o com a falta de \u00e1gua pot\u00e1vel e com a sa\u00fade alavanca o mercado da \u00e1gua\u201d \n\nsegundo o Minist\u00e9rio de Minas e Energia\n39\n\n. O mesmo \u00f3rg\u00e3o do governo chama aten\u00e7\u00e3o para o \n\nfato de que: \n\n\u201cCaso haja, como o cen\u00e1rio atual indica a continuidade dessa degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 \n\nmuito poss\u00edvel que nossas reservas de \u00e1gua mineral ou pot\u00e1vel de mesa se deteriorem e o \n\nrecurso antes infinito, torne-se finito. Poder\u00e1 ocorrer a exaust\u00e3o da \u00e1gua dependendo do \n\ncrescimento das cidades no entorno das fontes de \u00e1gua mineral, que apesar de serem \n\nprotegidas, no papel, por estudos hidrogeol\u00f3gicos de fluxos de \u00e1gua subterr\u00e2nea, n\u00e3o \n\nconseguem impedir o crescimento da popula\u00e7\u00e3o nem a instala\u00e7\u00e3o de atividades \n\npotencialmente poluentes nas zonas de recarga do aqu\u00edfero.\n40\n\n\u201d.  \n\n \n\n                                                           \n37\n\n A classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 objeto da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005. \n38\n\n Esta informa\u00e7\u00e3o foi sustentada pela Zenith Consultoria e prevista na 43\u00aa p\u00e1gina do Relat\u00f3rio MME: dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_x\n\ngua_Mineral.pdf>. Acesso em 13 de mar\u00e7o de 2012. \n39\n\n Documento dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_x\n\ngua_Mineral.pdf>. Acesso em 27 de fevereiro de 2012. \n40\n\n Idem. \n\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\n\n\n \n\n35 \n\n \n\nNa atualidade, a \u00e1gua envasada vem sendo consumida com maior frequ\u00eancia pela \n\npercep\u00e7\u00e3o das pessoas desta como um alimento de qualidade superior \u00e0s demais \u00e1guas. Esse fato \n\n\u00e9 corroborado pelo consumo elevado de \u00e1gua mineral em pa\u00edses onde \u00e9 baixa a qualidade da \u00e1gua \n\nde rede p\u00fablica\n41\n\n. \n\nEm v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds, assim como em muitos pa\u00edses, o consumo de \u00e1gua \n\nengarrafada j\u00e1 \u00e9 artigo de primeira necessidade, impulsionado pela qualidade n\u00e3o satisfat\u00f3ria da \n\n\u00e1gua de abastecimento p\u00fablico. Este consumo, suprido pelas embalagens de 10, e principalmente \n\nde 20 litros, tem sido percebido e, de alguma forma, regulamentado pelo poder p\u00fablico\n42\n\n. Em \n\nraz\u00e3o de sua relev\u00e2ncia, esse tema ser\u00e1 objeto de estudo apartado no item 3.2.2.1.1 do cap\u00edtulo 3. \n\nNo \u00e2mbito do territ\u00f3rio p\u00e1trio, a regi\u00e3o Centro-Oeste possui grandes \u00e1reas de \n\necossistemas aqu\u00e1ticos \u2013 cerca de 200 mil km\n2\n est\u00e3o hoje amea\u00e7ados por elementos diversos \n\ncomo cria\u00e7\u00e3o de gado, atividades tur\u00edsticas inadequadas, pesca predat\u00f3ria e urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nA insustentabilidade na atividade de explota\u00e7\u00e3o, bem como a aus\u00eancia de controle da \n\nqualidade da \u00e1gua, faz com que esse recurso adquira uma import\u00e2ncia econ\u00f4mica e social \n\ncrescente, fato que requer do Estado a ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica unificada em termos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, que incorpore todos os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos na gest\u00e3o dos aqu\u00edferos e na \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o das atividades poluidoras.  \n\nConforme visto acima, uma das raz\u00f5es para que o SIAGAS fosse alimentado por meio \n\ndas informa\u00e7\u00f5es relativas aos po\u00e7os, \u00e9 a de que esse m\u00e9todo permite o mapeamento do fluxo da \n\n\u00e1gua no subsolo e, em consequ\u00eancia, a identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de recarga do aqu\u00edfero, cujo \n\nconhecimento \u00e9 estrat\u00e9gico para monitoramento dos riscos de polui\u00e7\u00e3o\n43\n\n. A despeito disso, ainda \n\nh\u00e1, isoladamente, vis\u00f5es como essa no \u00e2mbito do Estado, o qual carece de uma pol\u00edtica p\u00fablica \n\nespec\u00edfica e \u00fanica para combater a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. \n\n                                                           \n41\n\n Relat\u00f3rio MME. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_x\n\ngua_Mineral.pdf>. Acesso em 06 de junho de 2012. \n42\n\n Os Sum\u00e1rios Minerais de 2010 e 2011 afirmam, de forma quase id\u00eantica que \u201cEm v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds, assim \n\ncomo em muitos pa\u00edses, o consumo de \u00e1gua engarrafada \u00e9 artigo de primeira necessidade, impulsionado pela \n\nqualidade n\u00e3o satisfat\u00f3ria da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico. Este consumo, suprido pelas embalagens de 10, e \n\nprincipalmente de 20 litros, tem sido percebido e tratado pelo poder p\u00fablico com aten\u00e7\u00e3o.\u201d.  Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=68&amp;IDPagina=64>. Acesso em 13 de mar\u00e7o de 2012. \n43\n\n Informa\u00e7\u00e3o fornecida em entrevista realizada em 22 de abril de 2009, nos termos da documenta\u00e7\u00e3o objeto do \n\nAnexo 5. \n\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=68&amp;IDPagina=64\n\n\n \n\n36 \n\n \n\nA Lei 9.433, de 1997, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos trouxe \n\ncomo um de seus instrumentos o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes de acordo com \n\nsua qualidade, o que levar\u00e1 em considera\u00e7\u00e3o a capacidade de cada um deles se autodepurar (DA \n\nSILVA, 2011, p.131)\n44\n\n. O mecanismo possibilita ao gestor controlar o volume de polui\u00e7\u00e3o nos \n\ncorpos de \u00e1gua de modo a n\u00e3o ultrapassar o seu limite de autodepura\u00e7\u00e3o como medida de \n\nsustentabilidade.  \n\nA possibilidade de explota\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral n\u00e3o pode servir de incentivo para que o \n\ngoverno n\u00e3o melhore a qualidade da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico, pois essa \u00e9 uma l\u00f3gica \n\nexcludente, em que os menos favorecidos economicamente se ver\u00e3o exclu\u00eddos do acesso a uma \n\n\u00e1gua de qualidade. Essa an\u00e1lise ganha relevo mesmo em um pa\u00eds com a disponibilidade h\u00eddrica \n\nque o Brasil possui, uma vez que a distribui\u00e7\u00e3o desigual do recurso por um territ\u00f3rio de \n\ndimens\u00f5es continentais, tal como o de nosso pa\u00eds, leva \u00e0 escassez localizada em alguns Estados. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o dessa l\u00f3gica pode vir a refor\u00e7ar a estratifica\u00e7\u00e3o social j\u00e1 existente no pa\u00eds, com o \n\nagravante de ter como par\u00e2metro um recurso indispens\u00e1vel \u00e0 vida. \n\n \n\n1.2 S\u00edntese \n\n \n\nA escassez e preciosidade dos recursos h\u00eddricos doces subterr\u00e2neos ter\u00e3o de ser \n\nconsideradas como um dos paradigmas para elabora\u00e7\u00e3o do conceito e estrutura\u00e7\u00e3o do regime \n\njur\u00eddico das \u00e1guas minerais de forma que seja poss\u00edvel seu aproveitamento sustent\u00e1vel hoje e \n\npelas futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo dados das Na\u00e7\u00f5es Unidas divulgados em 2007, em aproximadamente 20 anos, \n\nat\u00e9 2/3 da popula\u00e7\u00e3o do planeta ir\u00e1 enfrentar o problema da escassez de \u00e1gua, sendo necess\u00e1rio \n\nque o homem compreenda, sem maiores demoras, o sentido da palavra sustentabilidade, \n\nintroduzindo-o nos textos jur\u00eddicos e vivenciando-o no conv\u00edvio social. \n\nConsiderando que a \u00e1gua \u00e9 um elemento uno, em raz\u00e3o de \u00fanico ser o ciclo \n\nhidrol\u00f3gico, a legisla\u00e7\u00e3o concernente a esse recurso deve buscar a integra\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de cada \n\n                                                           \n44\n\n A Lei 9.433, de 1997, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos prev\u00ea no art.10, inc.II, que a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes visa, dentre outros objetivos, \u201cdiminuir os custos de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas, mediante a\u00e7\u00f5es preventivas permanentes.\u201d. A PNRH ser\u00e1 objeto de estudo na se\u00e7\u00e3o 3.2.4.1 subsequente. \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\numa das soberanias do planeta para, em um segundo momento, caminhar no sentido de se \n\ninternacionalizar. \n\nApenas a integra\u00e7\u00e3o do controle em n\u00edvel global possibilitar\u00e1 ao homem reunir os \n\ndados necess\u00e1rios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do conhecimento acerca da sustentabilidade ou n\u00e3o dos \n\naproveitamentos de \u00e1gua mineral, uma vez que as barreiras administrativas e pol\u00edticas s\u00e3o \n\ndesconhecidas, tanto deste recurso natural quanto de qualquer bem ambiental. \n\nO que de fato nos interessa, atualmente, \u00e9 a mundializa\u00e7\u00e3o sist\u00eamica\n45\n\n, \u00e9 o fim da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o do controle e disciplina do aproveitamento da \u00e1gua mineral no mundo. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n45\n\n Express\u00e3o utilizada por Jair Eduardo Santana em artigo intitulado Compartilhamento e Sincroniza\u00e7\u00e3o de \n\nConhecimentos, publicado na revista Neg\u00f3cios P\u00fablicos (outubro/2008, p.16-17). \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\n \n\n2 A IND\u00daSTRIA DA \u00c1GUA MINERAL \n\n \n\nEm \u00e2mbito internacional, os dados de produ\u00e7\u00e3o encontrados se referem, em regra, \u00e0 \n\n\u00e1gua engarrafada ou envasada demonstrando a import\u00e2ncia desse mercado. Todavia, o conceito \n\nde \u00e1gua envasada n\u00e3o coincide, em sua totalidade, com aquele das \u00e1guas minerais no Brasil. \n\nApenas parte das \u00e1guas minerais brasileiras \u00e9 aproveitada para engarrafamento. Al\u00e9m \n\ndisso, existem outras \u00e1guas\n46\n\n que s\u00e3o envasadas no mercado para fins de consumo e atuam como \n\nbem substituto da \u00e1gua mineral a despeito de n\u00e3o ostentarem essa classifica\u00e7\u00e3o.  \n\nNo Brasil, as \u00e1guas minerais s\u00e3o destinadas a outros usos, al\u00e9m do envase, como o uso \n\ntermal, a ingest\u00e3o na fonte e a composi\u00e7\u00e3o de produtos industrializados, referindo-se os nossos \n\ndados de produ\u00e7\u00e3o colacionados no Sum\u00e1rio Mineral pelo DNPM a todas essas \u00e1guas.  \n\nA interse\u00e7\u00e3o existente entre o universo global das \u00e1guas engarrafadas e a produ\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira de \u00e1guas minerais poderia ser assim representada\n47\n\n: \n\nFigura 10 \u2013 Interse\u00e7\u00e3o entre os universos das \u00c1guas Engarrafadas ou Envasadas e da \n\n\u00c1gua Mineral brasileira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Produ\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria autora. \n\n                                                           \n46\n\n Como exemplo, podemos citar as \u00e1guas purificadas adicionadas de sais regulamentadas pela ANVISA. \n47\n\n Esta figura n\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o de propor\u00e7\u00e3o com os dados da realidade, representando somente a ideia de \n\ninterse\u00e7\u00e3o entre os universos representados.  \n\n \n\n\u00c1gua engarrafada ou \n\nenvasada no mundo \n\n \n\n\u00c1gua Mineral \n\nBrasileira \n \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\nOs dados internacionais relativos \u00e0 ind\u00fastria das \u00e1guas engarrafadas \u2013 bottled water \u2013 \n\nenglobam, al\u00e9m das denominadas \u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa, outras \u00e1guas que, nos \n\ntermos da legisla\u00e7\u00e3o brasileira, n\u00e3o se classificam como minerais por serem submetidas a algum \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o, como no caso das \u00e1guas purificadas e adicionadas de sais\n48-49\n\n.\n \nA seu \n\nturno, no Brasil, os dados relativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral envolvem as \u00e1guas engarrafadas \n\nou envasadas, as quais podem ser minerais ou pot\u00e1veis de mesa, as \u00e1guas minerais ingeridas na \n\nfonte e a parcela desse mesmo recurso utilizada na composi\u00e7\u00e3o de produtos industrializados. \n\nApesar de deter os dados, o DNPM n\u00e3o mais divulga no Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro os relativos \n\n\u00e0s \u00e1guas minerais destinadas a fins balne\u00e1rios.  \n\nO fato de mundialmente todas as \u00e1guas engarrafadas, independente de serem \n\nclassificadas como mineral, integrarem economicamente o mesmo mercado, sinaliza que, do lado \n\nda demanda, o consumidor n\u00e3o diferencia \u00e1gua mineral das demais \u00e1guas engarrafadas, sendo \n\nelas consideradas produtos substitutos entre si\n50\n\n.  \n\nFeitas essas observa\u00e7\u00f5es, passemos a analisar os mercados internacional e nacional das \n\n\u00e1guas minerais. \n\n \n\n                                                           \n48\n\n Informa\u00e7\u00e3o extra\u00edda do Sum\u00e1rio Mineral de 2010, dispon\u00edvel em: \n\n<https://sistemas.dnpm.gov.br/publicacao/mostra_imagem.asp?IDBancoArquivoArquivo=5452>. Acesso em 28 de \n\nfevereiro de 2012. \n49\n\n Segundo a Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA n\u00ba 309, de 16 de julho de 1999, \u00e1gua purificada e adicionadas de sais \u201cs\u00e3o as \u00e1guas \n\npreparadas artificialmente a partir de qualquer capta\u00e7\u00e3o, tratamento e adicionada de sais de uso permitido, podendo \n\nser gaseificada com di\u00f3xido de carbono de padr\u00e3o aliment\u00edcio.\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.anvisa.gov.br/legis/resol/309_99.htm>. Acesso em 12 de maio de 2012. \n50\n\n Nesse sentido entendimento da Secretaria de Acompanhamento Econ\u00f4mico quando da an\u00e1lise do Ato de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o n\u00ba 08012.005846/1999-12 nos seguintes termos: \u201cPor \u00e1guas engarrafadas entende-se \u00e1gua mineral e \n\nmineralizada. A diferen\u00e7a entre \u00e1gua mineral e mineralizada est\u00e1 no fato de esta \u00faltima ser uma solu\u00e7\u00e3o salina \n\nartificial, originando-se do tratamento da \u00e1gua captada da rede p\u00fablica, que, ap\u00f3s passar por um processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e filtragem especial, sofre adicionamento de sais minerais. A atua\u00e7\u00e3o das requerentes [Companhia \n\nAntarctica Paulista e Companhia Cervejaria Brahma] no mercado de \u00e1guas engarrafadas ocorre por meio da oferta de \n\n\u00e1gua mineral e \u00e1gua mineralizada. A inclus\u00e3o de \u00e1guas minerais e mineralizadas em um mesmo mercado, aqui \n\ndenominado de \u00e1guas engarrafadas, decorre do fato de esses dois produtos possu\u00edrem propriedades organol\u00e9pticas \n\n(aroma, cor e paladar) bastante parecidas, o que sugere um alto grau de substitui\u00e7\u00e3o rec\u00edproca. Uma evid\u00eancia disso \u00e9 \n\na pouca utiliza\u00e7\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o dos produtos como estrat\u00e9gia de vendas das empresas.\u201d Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cade.gov.br/temp/D_D000000430431503.pdf>. Acesso em 24 de maio de 2012. \n\nNo mesmo sentido decis\u00e3o reiterada do Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica conforme demonstra o voto \n\ndo relator no julgamento do Ato de Concentra\u00e7\u00e3o n\u00ba 08012.012253/2008-64: \u201cNo que diz respeito ao mercado \n\nrelevante, a defini\u00e7\u00e3o adotada por este Conselho em decis\u00f5es anteriores \u00e9 a seguinte: AC n\u00ba 08012.005846/99-12: (i) \n\nna dimens\u00e3o produto, definiu como sendo \u2018mercado de \u00e1gua engarrafada\u2019 que inclui \u00e1gua mineral e \u00e1gua \n\nmineralizada;\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cade.gov.br/temp/D_D000000439241932.pdf>. Acesso em 24 de maio \n\nde 2012. \n\nhttps://sistemas.dnpm.gov.br/publicacao/mostra_imagem.asp?IDBancoArquivoArquivo=5452\nhttp://www.anvisa.gov.br/legis/resol/309_99.htm\nhttp://www.cade.gov.br/temp/D_D000000430431503.pdf\nhttp://www.cade.gov.br/temp/D_D000000439241932.pdf\n\n\n \n\n41 \n\n \n\n2.1 A produ\u00e7\u00e3o e a ind\u00fastria de \u00e1gua mineral no mundo \n\n \n\nSegundo Lanz (2008, p.451), nenhum outro setor da ind\u00fastria de alimentos e bebidas \n\ncresce t\u00e3o r\u00e1pido como o das \u00e1guas engarrafadas. O mesmo autor afirma que o volume de vendas \n\neleva na margem de 10% a cada ano. Comprovando a tend\u00eancia de crescimento, apesar de n\u00e3o \n\nt\u00e3o elevada como afirmado na teoria aludida, a consultoria Zenith International informou no 19\u00ba \n\nCongresso Brasileiro de \u00c1guas Minerais que o mercado de \u00e1guas engarrafadas em 2009 atingiu \n\n215 bilh\u00f5es de litros, tendo apresentado um crescimento de 3,9% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de 2008: \n\n207 bilh\u00f5es de litros. Naquele ano, a Zenith previu um crescimento em torno de 4,2% para este \n\nmercado nos pr\u00f3ximos cinco anos\n51\n\n. Na realiza\u00e7\u00e3o do 20\u00ba Congresso Brasileiro de \u00c1guas \n\nMinerais e 8\u00ba Congresso Internacional de \u00c1guas Engarrafadas, a mesma consultoria apontou para \n\n2010 uma produ\u00e7\u00e3o de 239 bilh\u00f5es de litros, com um crescimento na ordem de 6,3%, ou seja, \n\nacima dos 4,2 esperados. Conforme afirmado pela teoria, o mercado de \u00e1guas engarrafadas est\u00e1 \n\naquecido. \n\nSobre o mesmo sujeito e para o mesmo per\u00edodo, a consultoria Beverage Marcketing \n\nCorporation apontou para 2010 uma produ\u00e7\u00e3o mundial de \u00e1gua engarrafada na ordem de 213 \n\nbilh\u00f5es de litros, 5,1% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de 2009, que, segundo essa fonte, teria sido de 202 \n\nbilh\u00f5es de litros\n52\n\n. \n\nRefor\u00e7ando a perspectiva de crescimento do mercado de \u00e1gua engarrafada, o Relat\u00f3rio \n\nT\u00e9cnico 57- Perfil da \u00c1gua Mineral produzido pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia\n53\n\n no ano de \n\n2009 - afirmou que \u201ca ind\u00fastria de \u00e1gua envasada apresenta-se como um dos mais favor\u00e1veis \n\nmercados de investimento no setor mineral brasileiro\u201d.  Esse dado fundamenta-se na tend\u00eancia \n\nmundial dos consumidores de buscarem bebidas mais saud\u00e1veis a cada dia, por causa da \n\nmanifesta preocupa\u00e7\u00e3o com a pr\u00f3pria sa\u00fade.  \n\nO relat\u00f3rio afirma, ainda, que o envase de \u00e1gua mineral \u00e9 hoje uma atividade \n\nmundialmente desenvolvida por empresas dos setores de alimentos, em especial: Nestl\u00e9, Danone, \n\n                                                           \n51\n\n Informa\u00e7\u00e3o extra\u00edda do Sum\u00e1rio Mineral de 2010, dispon\u00edvel em: \n\n<https://sistemas.dnpm.gov.br/publicacao/mostra_imagem.asp?IDBancoArquivoArquivo=5452>. Acesso em 28 de \n\nfevereiro de 2012. \n52\n\n Dado do Sum\u00e1rio Mineral de 2011, fornecido pelo DNPM em 28 de fevereiro de 2012. \n53\n\n Documento dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_x\n\ngua_Mineral.pdf>. Acesso em 27 de fevereiro de 2012.  \n\nhttps://sistemas.dnpm.gov.br/publicacao/mostra_imagem.asp?IDBancoArquivoArquivo=5452\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\n\n\n \n\n42 \n\n \n\nCoca-Cola e Pepsico, que contavam com, respectivamente, 18%, 15%, 6% e 4% do mercado \n\nmundial em 2009\n54\n\n. Em 2010, as aludidas quatro sociedades empres\u00e1rias foram as que mais \n\nproduziram \u00e1gua mineral no mundo, tendo todas elas aumentado sua participa\u00e7\u00e3o nos mercados \n\nemergentes\n55\n\n. \n\nConforme dito, o mercado internacional n\u00e3o diferencia o produto \u00e1gua \n\nengarrafada/envasada em raz\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o legal dessas \u00e1guas. Tal dado interessa apenas \n\npara fins de informa\u00e7\u00e3o ao consumidor, o qual poder\u00e1, de acordo com seu gosto, consumir \u00e1gua \n\ngasosa, saborizada ou purificada com adi\u00e7\u00e3o de sais. \n\nNo quesito consumo, o Relat\u00f3rio T\u00e9cnico n\u00ba 57 do MME (2009, p.43) informa que a \n\nEuropa Ocidental \u00e9 o continente que ostenta maior m\u00e9dia de consumo per capita/ano: 109 litros. \n\nEm seguida, tem-se o consumo de 79 litros pela Am\u00e9rica do Norte e 50 litros per capita/ano no \n\ncontinente latino americano. No que tange ao consumo por pa\u00edses, baseado em dados da \n\nConsultoria Beverage Marcketing Corporation, o governo informa que o Brasil \u00e9 o quarto maior \n\nconsumidor de \u00e1gua mineral engarrafada no mundo, conforme dados da tabela abaixo.  \n\nTabela 1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o dos volumes consumidos de \u00e1gua engarrafada, por litro, por \n\npa\u00eds, referente aos anos de 2003 e 2008. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n54\n\n Idem. \n55\n\n Dado do Sum\u00e1rio Mineral de 2011, fornecido pelo DNPM em 28 de fevereiro de 2012. \n\n \n\nPa\u00edses/Produ\u00e7\u00e3o 2003 2008 \n\nEstados Unidos 23.728.165 32.979.025 \n\nM\u00e9xico 16.491.245 24.606.285 \n\nChina 9.549.555 19.708.495 \n\nBrasil 10.756.970 14.288.375 \n\nIt\u00e1lia 10.348.190 11.884.900 \n\nIndon\u00e9sia 6.941.690 10.972.715 \n\nAlemanha 9.946.980 10.836.455 \n\nFran\u00e7a 8.902.320 8.395.130 \n\nTail\u00e2ndia 4.931.855 6.453.425 \n\nEspanha 5.094.610 4.886.435 \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\nO fato de a ind\u00fastria de \u00e1gua mineral divulgar os dados de sua produ\u00e7\u00e3o qualificada \n\ncomo \u00e1gua engarrafada, bem como as principais empresas atuantes neste mercado pertencerem ao \n\nsetor de alimentos, sustentam a conclus\u00e3o de que o principal uso da \u00e1gua mineral na atualidade \u00e9 \n\na t\u00edtulo de alimento. No Brasil, esse fato foi tacitamente reconhecido pelo governo brasileiro \n\nquando este passou a realizar o Congresso Brasileiro de \u00c1gua Mineral em conjunto com o \n\nCongresso Internacional das \u00c1guas Engarrafadas.  \n\nRepare-se que todos os dados aqui colacionados foram extra\u00eddos de documentos \n\np\u00fablicos do governo ou, quando privados, de documentos que foram disponibilizados ao p\u00fablico \n\nno \u00e2mbito de eventos relativos ao mercado de \u00e1guas engarrafadas.  \n\nA busca de dados relativos \u00e0 ind\u00fastria de \u00e1guas engarrafadas nos endere\u00e7os eletr\u00f4nicos \n\ndas empresas de consultoria aludidas acima esclarece que hoje esses dados s\u00e3o privados e \n\ndisponibilizados t\u00e3o somente mediante pagamento. Em outras palavras, os dados de produ\u00e7\u00e3o \n\nrelativos ao mercado de \u00e1gua mineral s\u00e3o atualmente considerados dados estrat\u00e9gicos que \n\nacompanham a l\u00f3gica econ\u00f4mica do mercado. Ocorre que, al\u00e9m de estrat\u00e9gicos, esses dados se \n\nreferem a volumes de explota\u00e7\u00e3o de um recurso ambiental indispens\u00e1vel \u00e0 vida humana, o que \n\nimplica a necessidade de seu conhecimento pelos Estados para fins de gest\u00e3o coletiva. \n\n \n\n2.2 A Produ\u00e7\u00e3o e a ind\u00fastria de \u00e1gua mineral no Brasil \n\n \n\nNo Brasil, as \u00e1guas minerais, por serem consideradas preponderantemente recursos \n\nminerais pela legisla\u00e7\u00e3o, t\u00eam seu aproveitamento regulado pelo DNPM que, em exerc\u00edcio da \n\ncompet\u00eancia objeto do artigo 3\u00ba da Lei 8.876, de 02 de maio de 1994\n56\n\n, analisa e mant\u00e9m o \n\ncadastro dos dados relativos \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o.  \n\nOs dados utilizados por n\u00f3s foram extra\u00eddos do Sum\u00e1rio Mineral que compila os valores \n\nrelativos \u00e0s \u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa engarrafadas, ingeridas no local da pr\u00f3pria fonte, \n\nbem como seus volumes utilizados como elemento no preparo de outras bebidas.  \n\n                                                           \n56\n\n A Lei 8.876, de 1994, criou o DNPM e seu art.3\u00ba disp\u00f5e: \u201cA autarquia DNPM ter\u00e1 como finalidade promover o \n\nplanejamento e o fomento da explora\u00e7\u00e3o e do aproveitamento dos recursos minerais, e superintender as pesquisas \n\ngeol\u00f3gicas, minerais e de tecnologia mineral, bem como assegurar, controlar e fiscalizar o exerc\u00edcio das atividades de \n\nminera\u00e7\u00e3o em todo o territ\u00f3rio nacional, na forma do que disp\u00f5e o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, o C\u00f3digo de \u00c1guas \n\nMinerais, os respectivos regulamentos e a legisla\u00e7\u00e3o que os complementa, competindo-lhe, em especial: [...] III- \n\nacompanhar, analisar e divulgar o desempenho da economia mineral brasileira e internacional, mantendo servi\u00e7os de \n\nestat\u00edstica da produ\u00e7\u00e3o e do com\u00e9rcio de bens minerais.\u201d. \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\nPontue-se, ainda, que na produ\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s \u00e1guas engarrafadas est\u00e3o inseridos os \n\nvolumes utilizados para lavagem do vasilhame de envase e demais perdas durante o processo \n\nprodutivo.  \n\nSegundo as informa\u00e7\u00f5es do Sum\u00e1rio Mineral/2010, a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua engarrafada no \n\nBrasil em 2009 foi de 5,2 bilh\u00f5es de litros\n57\n\n, o que representa um crescimento de 18% em rela\u00e7\u00e3o \n\na 2008\n58\n\n. J\u00e1 o Sum\u00e1rio Mineral/2011\n59\n\n afirma que essa produ\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ou 5,8 bilh\u00f5es de litros \n\nem 2010, segundo dados extra\u00eddos dos relat\u00f3rios anuais de lavra, o que indica um aumento na \n\nordem de 11,5% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior confirmando a conclus\u00e3o de que o mercado est\u00e1 \n\naquecido.  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o brasileira oficial pode ser acompanhada por meio da tabela \n\nabaixo, divulgada em relat\u00f3rio do MME. \n\n                                                           \n57 \n\nOs dados de produ\u00e7\u00e3o divulgados pelo DNPM s\u00e3o obtidos por meio da an\u00e1lise dos relat\u00f3rios anuais de lavra. Esses \n\ndados provavelmente n\u00e3o refletem a realidade da produ\u00e7\u00e3o que deve ser maior do que o divulgado, tendo o pr\u00f3prio \n\nDNPM informado no Sum\u00e1rio Mineral/2010: \u201cCom rela\u00e7\u00e3o aos n\u00fameros, tamb\u00e9m as estat\u00edsticas de \u00e1gua mineral s\u00e3o \n\nduvidosas. Enfocando somente as \u00e1guas engarrafadas, aqui abrangendo gal\u00f5es de 10 e 20 litros, garrafas de v\u00e1rios \n\ntipos e copos pl\u00e1sticos, pelos dados do DNPM, apurados dos Relat\u00f3rios Anuais de Lavra (RAL), a produ\u00e7\u00e3o de 2009 \n\nfoi de 5,2 bilh\u00f5es de litros, valor reconhecidamente conservador uma vez que consultorias internacionais do setor de \n\nbebidas apontam que a produ\u00e7\u00e3o brasileira de \u00e1gua mineral engarrafada seria o dobro (Zenith International) ou o \n\ntriplo deste montante (Canadean). A ABINAM \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de \u00c1guas Minerais apresenta \n\numa estimativa de 7,2 bilh\u00f5es de litros para 2009. \n58\n\n Informa\u00e7\u00f5es que constam do Sum\u00e1rio Mineral/2009 publicado pelo DNPM dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=4349>. Acesso em 29.09.2011. \n59\n\n Dado retirado do Sum\u00e1rio Mineral de 2011, fornecido pelo DNPM em 28 de fevereiro de 2012.  \n\n \n\nhttp://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=4349\n\n\n \n\n45 \n\n \n\nTabela 2 - Evolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o Brasileira de 1911 a 2010 em 1000 litros. \n\n \n\nANO LITROS ANO LITROS ANO LITROS ANO LITROS ANO LITROS \n\n1911\n1\n 1.420 1929 8.121 1947\n\n1\n 27.794 1975 427.553 1993 1.110.470 \n\n1912 1.960 1930 7.264 1948 ND 1976 378.985 1994 1.207.546 \n\n1913 2.200 1931 6.527 1959 ND 1977 446.214 1995 1.578.694 \n\n1914 2.845 1932 6.492 1960 72.240 1978 431.898 1996 1.862.411 \n\n1915 2.862 1933 7.590 1961 90.752 1979 600.464 1997 2.204.701 \n\n1916 3.172 1934 8.854 1962 80.175 1980 549.107 1998 2.617.087 \n\n1917 2.721 1935 9.989 1963 95.409 1981 541.571 1999 2.961.311 \n\n1918 3.039 1936 13.914 1964 80.696 1982 535.001 2000 3.335.764 \n\n1919 4.093 1937 15.115 1965 86.724 1983 569.425 2001 3.765.693 \n\n1920 4.385 1938 16.641 1966 107.951 1984 562.524 2002 3.998.837 \n\n1921 4.268 1939 18.941 1967 108.019 1985 622.918 2003 4.183.804 \n\n1922 5.240 1940 20.749 1968 114.378 1986 742.477 2004 4.144.305 \n\n1923 6.183 1941 22.263 1969 145.449 1987 773.139 2005 4.338.195 \n\n1924 5.167 1942 19.489 1970 125.419 1988 746.064 2006 3.894.258 \n\n1925 6.576 1943 21.191 1971 119.428 1989 821.010 2007 3.801.574 \n\n1926 6.323 1944 24.390 1972 180.609 1990 800.110 2008 4.369.851 \n\n1927 7.519 1945 27.382 1973 244.678 1991 1.017.157 2009 5.200.000 \n\n1928 8.687 1946 28.355 1974 271.525 1992 913.919 2010 5.800.000 \n\nFonte: Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro \u2013 AMB, Sum\u00e1rio Mineral (DNPM, diversos anos) e Relat\u00f3rio \n\nT\u00e9cnico 57- Perfil da \u00c1gua Mineral do MME\n60\n\n.  \n\n1 \u2013 De 1911 a 1947, Fabrino, A.de O Minist\u00e9rio da Agricultura, DNPM, 1949, p.256. \n\n2 \u2013 ND- de 1948 a 1959 n\u00e3o existem dados dispon\u00edveis. \n\n3 \u2013 Dados n\u00e3o revisados\n61\n\n.  \n\n                                                           \n60\n\n Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_x\n\ngua_Mineral.pdf>. Acesso em 1 de mar\u00e7o de 2012. \n61\n\n Segundo informa\u00e7\u00e3o da ge\u00f3loga do DNPM Yara Kulaif, atualmente respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Sum\u00e1rio \n\nMineral da \u00e1gua mineral, os dados divulgados no AMB, posteriores a 2006 foram objeto de depura\u00e7\u00e3o, ao passo que \n\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\n\n\n \n\n46 \n\n \n\n \n\nUtilizando a ci\u00eancia estat\u00edstica com fins de compreens\u00e3o dos dados acima \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar a m\u00e9dia de crescimento de cada d\u00e9cada, assim como ter uma ideia do crescimento \n\nglobal apresentado pela produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral no per\u00edodo. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Crescimento da Produ\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Mineral por D\u00e9cada. \n\n \n\nD\u00e9cada \n\n(1911 at\u00e9 1920 = d\u00e9cada 10) \nM\u00ednimo (em \n\n1000l) \nM\u00e1ximo (em \n\n1000l) \nM\u00e9dia \n\n(em 1000l) \n\nTaxa de crescimento \n\nentre d\u00e9cadas \n\nD\u00e9cada 10 1.420 4.385 2.870 - \n\nD\u00e9cada 20 4.268 8.687 6.535 227% \n\nD\u00e9cada 30 6.492 20.749 12.481 190% \n\nD\u00e9cada 40 19.489 28.355 18.985 152% \n\nD\u00e9cada 50 0 0 0 - \n\nD\u00e9cada 60 80.175 145.449 102.995  542% \n\nD\u00e9cada 70 119.428 600.464 365.046 354% \n\nD\u00e9cada 80 535.001 821.010 671.424 184% \n\nD\u00e9cada 90 913.919 3.335.764 1.844.929 274% \n\nD\u00e9cada 20 3.765.693 5.800.000 4.349.652 235% \n\nPer\u00edodo de 1911 - 2010 1.420 5.800.000 \n834.642 (m\u00e9dia \n\nda m\u00e9dia) \n1.515% \n\nFonte: Produ\u00e7\u00e3o da autora. \n\n  \n\nTendo 1911 como ano base do c\u00e1lculo, no per\u00edodo analisado, a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nmineral apresentou um crescimento de 1.515% at\u00e9 2010, atingindo uma produ\u00e7\u00e3o total de \n\n71.779.221.000 litros. A d\u00e9cada de 40 possui o menor crescimento (152%) e a d\u00e9cada de 70 o \n\nmaior crescimento (354%).  \n\nCumpre esclarecer que ocorre uma quebra nos c\u00e1lculos da d\u00e9cada de 40 e 50. Por uma \n\nfalha existente no Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro, n\u00e3o existem dados quantificando a produ\u00e7\u00e3o entre \n\nos anos de 1949 e 1959. Destarte, n\u00e3o se pode afirmar que a d\u00e9cada de 60 possua o maior \n\ncrescimento, uma vez que n\u00e3o temos os dados comparativos da d\u00e9cada de 50 para sustentar esta \n\nconclus\u00e3o. O valor encontrado (542%) corresponde ao crescimento entre a d\u00e9cada de 40 e a \n\n                                                                                                                                                                                            \nos demais, mais antigos, foram publicados sem uma depura\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e, dessa forma, podem conter \n\nimpropriedades. \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\nd\u00e9cada de 60.  O ano de 1960 foi exclu\u00eddo do c\u00e1lculo acima por ser um dado \u00fanico e isolado, \n\nporquanto aumentaria erroneamente o crescimento na d\u00e9cada de 60 e entre as d\u00e9cadas de 60 e 70. \n\nA despeito dessa lacuna, no que tange \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ano em ano, \u00e9 poss\u00edvel constatar no \n\ngr\u00e1fico abaixo o grau de crescimento da produ\u00e7\u00e3o por d\u00e9cada para todo o per\u00edodo. \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o Brasileira desde a d\u00e9cada de 30 at\u00e9 o ano 2000. \n\n \n\nFonte: Produ\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria autora a partir dos dados do Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro \u2013 AMB em \n\n1000 litros.  \n\n \n\nA amplitude de crescimento da produ\u00e7\u00e3o brasileira de \u00e1gua engarrafada entre 2001 a \n\n2010 foi de 64,9% representado por um volume de 2.034.397 mil litros. \n\nTendo em vista que o mercado de \u00e1gua mineral \u00e9 regional, em virtude da an\u00e1lise dos \n\ndados por regi\u00e3o, temos que, em 2010\n62\n\n, o Brasil contava com 987 outorgas\n63\n\n de aproveitamento \n\npara \u00e1gua mineral expedidas, tendo S\u00e3o Paulo como o principal Estado produtor respons\u00e1vel por \n\n                                                           \n62\n\nDados extra\u00eddos do Sum\u00e1rio Mineral de 2011, fornecidos pelo DNPM em 28 de fevereiro de 2012. \n63\n\n Assim como a produ\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de outorgas tamb\u00e9m apresenta crescimento a cada ano. Segundo o Relat\u00f3rio \n\nt\u00e9cnico 57 do MME e o Sum\u00e1rio Mineral de 2010, respectivamente, em 2008 o Brasil contava com 939 outorgas de \n\nconcess\u00e3o de lavra para \u00e1gua mineral e, em 2009, esse n\u00famero aumentou para 970, indicando um crescimento de \n\n57% nos \u00faltimos oito anos. Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://sistemas.dnpm.gov.br/publicacao/mostra_imagem.asp?IDBancoArquivoArquivo=5452>. Acesso em 04 de \n\nmar\u00e7o de 2012. \n\nhttps://sistemas.dnpm.gov.br/publicacao/mostra_imagem.asp?IDBancoArquivoArquivo=5452\n\n\n \n\n48 \n\n \n\n19% da produ\u00e7\u00e3o nacional de \u00e1gua mineral. Em seguida veio Pernambuco com 14% da produ\u00e7\u00e3o \n\nnacional. Na sequ\u00eancia, o Rio de Janeiro e Bahia foram respons\u00e1veis por 8% da produ\u00e7\u00e3o cada, \n\nenquanto Minas Gerais produziu 6%.  \n\nNo 20\u00ba Congresso Brasileiro de \u00c1guas Minerais na cidade do Rio de Janeiro, o DNPM \n\ndivulgou a mesma informa\u00e7\u00e3o, atualizada at\u00e9 a data de 31 de agosto de 2011, nos termos do \n\ngr\u00e1fico que segue. \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Mineral por Estado em porcentagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Palestra do DNPM no 20\u00ba Congresso Brasileiro de \u00c1guas Minerais realizado entre 13 e 15 \n\nde setembro/2011. \n\n \n\nRessai claro das informa\u00e7\u00f5es oficiais que a regi\u00e3o sudeste \u00e9 onde que concentra a maior \n\nparte da produ\u00e7\u00e3o brasileira de \u00e1gua mineral. Essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada com a visualiza\u00e7\u00e3o \n\ndos locais do mapa do Brasil, onde se encontram as concess\u00f5es de lavra outorgadas para \n\nexplota\u00e7\u00e3o do recurso. A imagem produzida pela CPRM mostra nitidamente a alta concentra\u00e7\u00e3o \n\nde po\u00e7os na regi\u00e3o sudeste, especialmente no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\npelo governo brasileiro\n64\n\n, oito grupos econ\u00f4micos t\u00eam apresentado participa\u00e7\u00e3o relevante no \n\nmercado nacional, quais sejam: Nestl\u00e9, Coca-Cola e Danone, internacionais e, Schincariol, Edson \n\nQueiroz, Flamin, Dias D\u2019Avila e Mocellin, nacionais. Em comum, as referidas empresas acima \n\nostentam o fato de atuarem no mercado aliment\u00edcio. \n\nTradicionalmente, o Brasil importa \u00e1gua mineral da Fran\u00e7a e da It\u00e1lia, e exporta para \n\npa\u00edses do continente africano (Angola, em especial), Estados Unidos e pa\u00edses do Mercosul. Os \n\nvolumes importados n\u00e3o representam a necessidade de atender a demanda interna, j\u00e1 que, \n\nconforme visto no cap\u00edtulo 1, o Brasil \u00e9 um pa\u00eds com boa disponibilidade h\u00eddrica. A importa\u00e7\u00e3o \n\nse destina a atender a prefer\u00eancia de parte dos consumidores pelas \u00e1guas de mineraliza\u00e7\u00e3o \n\nexpressiva como a francesa Perrier e a italiana S.Pellegrino.  \n\nEm 02 de setembro de 2011, o banco de dados do DNPM registrou cerca de 4.141 \n\nprocessos cujo objeto \u00e9 o aproveitamento de \u00e1guas minerais.  Do total, 1.005 processos j\u00e1 \n\natingiram a fase de concess\u00e3o de lavra, com outorga da portaria de lavra e 380 processos j\u00e1 se \n\nencontram em fase de obten\u00e7\u00e3o desse t\u00edtulo para in\u00edcio da explota\u00e7\u00e3o. 2.057 processos j\u00e1 se \n\nencontram com o alvar\u00e1 de pesquisa outorgado e outros 699 aguardam sua outorga\n65\n\n. \n\nSegundo informa\u00e7\u00e3o do Diretor-Geral do DNPM, nos \u00faltimos 7 anos o n\u00famero de \n\nconcess\u00f5es de lavra cresceu cerca de 46,5%, conforme os dados da tabela seguinte. \n\n                                                           \n64\n\n Sum\u00e1rios Minerais relativos aos anos de 2010 e 2011, dispon\u00edveis em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=68&amp;IDPagina=64>. Acesso em 04 de mar\u00e7o de 2012. \n65\n\n Dados extra\u00eddos da palestra do DNPM no 20\u00ba Congresso Brasileiro de \u00c1guas Minerais, realizado entre 13 e 15 de \n\nsetembro/2011. \n\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=68&amp;IDPagina=64\n\n\n \n\n51 \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de outorgas de concess\u00f5es de lavra para \u00e1gua mineral, \n\ntermal e pot\u00e1vel de mesa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Palestra do DNPM no 20\u00ba Congresso Brasileiro de \u00c1guas Minerais realizado entre 13 e 15 \n\nde setembro/2011\n66-67\n\n. \n\n \n\nO aquecimento do setor de \u00e1guas engarrafadas \u00e9 refor\u00e7ado, ainda, pela informa\u00e7\u00e3o de \n\nque, em 2010, todas as grandes empresas realizaram investimentos expressivos em suas \u00e1reas de \n\nconcess\u00e3o de lavra\n68\n\n. \n\nOs dados objetos deste item indicam forte e constante crescimento da ind\u00fastria brasileira \n\nde \u00e1gua mineral. Mesmo considerando a aus\u00eancia de depura\u00e7\u00e3o parcial dos dados oficiais do \n\nDNPM, a conclus\u00e3o \u00e9 de que o mercado de \u00e1gua engarrafada no Brasil est\u00e1 em sintonia com os \n\ndados do mercado internacional de crescimento.  Ali\u00e1s, an\u00e1lise conjunta dos dados do mercado \n\nnacional e dos internacionais indica uma subestima\u00e7\u00e3o do mercado interno. \n\n \n\n                                                           \n66\n\n A palestra do Diretor-Geral apresentou tamb\u00e9m a evolu\u00e7\u00e3o dos requerimentos de pesquisa para \u00e1gua mineral, bem \n\ncomo o n\u00famero de alvar\u00e1s de pesquisa outorgados pelo DNPM no mesmo per\u00edodo. Todavia, deixamos de incluir \n\naqui esses dados, em raz\u00e3o de julgarmos que eles n\u00e3o s\u00e3o de fato um bom indicador do crescimento do \n\naproveitamento do recurso, em decorr\u00eancia da forte atividade especulativa existente nesse dom\u00ednio. \n67\n\n Os dados relativos ao ano de 2011 incluem as portaria de lavra outorgadas at\u00e9 31 de agosto de 2011. \n68\n\n Dados extra\u00eddos do Sum\u00e1rio Mineral de 2011, fornecido pelo DNPM em 28 de fevereiro de 2012. \n\n \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\n2.3 Dessaliniza\u00e7\u00e3o: estudo de caso da tecnologia da H2Ocean \n\n \n\nA possibilidade de se produzir \u00e1gua mineral a partir da \u00e1gua do mar \u00e9 fato que alteraria \n\nsignificativamente o universo poss\u00edvel de \u00e1gua \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o hoje para sua utiliza\u00e7\u00e3o pelo homem. \n\nPor essa raz\u00e3o, decidimos estudar o caso da \u00e1gua mineral H2Ocean. \n\nDepois de aproximadamente 50 anos de pesquisa e ajustes industriais, durante os anos \n\nde 1950 e 1970, apareceram as primeiras instala\u00e7\u00f5es para dessaliniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar pelos \n\nmilitares (CAMDESSUS; BADR\u00c9; CH\u00c9RET; FR\u00c9D\u00c9RIC, BUCHOT, 2004, p.45)  \n\nFarias (2005, p.341) esclarece que \u201cA \u00e1gua do mar, hoje, n\u00e3o \u00e9 um recurso h\u00eddrico. N\u00e3o \n\nimplica esta afirma\u00e7\u00e3o presente numa veda\u00e7\u00e3o a que no futuro possa vir a ser. A utiliza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica [como recurso h\u00eddrico] do mar, pela sua alta salinidade, atualmente est\u00e1 descartada.\u201d. \n\nO mesmo autor, baseado em Rebou\u00e7as (1999, p.1) esclarece ser considerada \u00e1gua doce o recurso \n\nh\u00eddrico que apresente teor de s\u00f3lidos totais dissolvidos (STD) inferior a 1.000 mg/l, salobras as \n\nque tenham entre 1.000 e 10.000 mg/l e salgadas as que apresentem teor acima de 10.000 mg/l de \n\nSTD. \n\nDe fato, a inviabilidade econ\u00f4mica parece existir, uma vez que, segundo Camdessus, \n\nBradr\u00e9, Ch\u00e9ret, Fr\u00e9d\u00e9ric e Buchot (2004, p.44-45), o pre\u00e7o da \u00e1gua dessalinizada se estabelece \n\nentre 0,6 e 0,9 d\u00f3lares americanos, em contrapartida ao 0,1 a 0,4 d\u00f3lares necess\u00e1rios ao \n\ntratamento habitual das \u00e1guas doces. \n\nApesar da informa\u00e7\u00e3o acima, em 2003, dois cientistas registraram a patente da \u00e1gua \n\nH2Ocean, produzida a partir da \u00e1gua do mar, pela sociedade empres\u00e1ria Aquamare Beneficiadora \n\ne Distribuidora de \u00c1gua. \n\nColhida a \u00e1gua em alto mar, o recurso h\u00eddrico \u00e9 processado por osmose reversa em \n\nequipamentos que realizam processos de nano filtragem por meio dos quais todo o sal e \n\nimpurezas da \u00e1gua s\u00e3o retirados e somente os minerais e nutrientes naturais permanecem na \u00e1gua.  \n\nO resultado da opera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \u00e1gua pot\u00e1vel formada naturalmente pelos minerais e nutrientes \n\nque comp\u00f5em a \u00e1gua do mar, sem a adi\u00e7\u00e3o de nenhuma subst\u00e2ncia. \n\nA \u00e1gua H2Ocean possui em sua composi\u00e7\u00e3o 63 minerais nas concentra\u00e7\u00f5es indicadas na \n\ntabela abaixo. \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\nTabela 5: Indicativo dos minerais presentes na composi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua H2Ocean\n69\n\n.  \n\n \n\nFonte: H2Ocean\n70\n\n.  \n\n \n\nSegundo Barlow (2009, p.38), a dessaliniza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de tecnologia elogiada pela \n\nind\u00fastria da \u00e1gua, mas cuja aceita\u00e7\u00e3o ainda apresenta resist\u00eancia por parte dos governos de alguns \n\npa\u00edses com escassez h\u00eddrica. \n\nSegundo dados coletados do International Desalination Association, Barlow (2009, \n\np.38-39) afirma que existem hoje no mundo 12.300 usinas de dessaliniza\u00e7\u00e3o, instaladas em 155 \n\npa\u00edses com capacidade coletiva para produ\u00e7\u00e3o de 47 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua por dia. \n\n                                                           \n69\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.h2ocean.com.br/novo/h2ocean.html>. Acesso em 29.09.2011. \n\n70\n Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.h2ocean.com.br/novo/h2ocean.html>. Acesso em 04 de mar\u00e7o de 2012. \n\nCa C\u00e1lcio: \n\nMg Magn\u00e9sio: \n\nK Pot\u00e1ssio:  \n\nNa S\u00f3dio: \n\nSi Sil\u00edcio: \n\nAl Alum\u00ednio: \n\nP F\u00f3sforo \n\nCu Cobre:   \n\nZn Zinco:      \n\nMn Mangan\u00eas:  \n\nFe Ferro: \n\nV Van\u00e1dio:  \n\nMo Molibd\u00eanio: \n\nPb Chumbo: \n\nSb Antim\u00f4nio: \n\nLu Lut\u00e9cio: \n\nNd Neod\u00edmio: \n\nPr Praseod\u00edmio: \n\nSm Sam\u00e1rio: \n\nSc Esc\u00e2ndio: \n\nTb T\u00e9rbio: \n\n0,295\u00b10,01 mgL-\u00b9 \n\n1,12\u00b10,01 mgL-\u00b9  \n\n0,76\u00b10,02 mgL-\u00b9 \n\n18,2\u00b10,2 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,05 mgL-\u00b9     \n\n&lt;0,05 mgL-\u00b9      \n\n&lt;0,50 mgL-\u00b9    \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9     \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9   \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\nTh T\u00f3rio:  \n\nTm T\u00falio: \n\nY  \u00cdtrio: \n\nYb It\u00e9rbio: \n\nB Boro: \n\nGe Germ\u00e2nio: \n\nRe R\u00eanio: \n\nTa Tant\u00e1lio: \n\nW Tungst\u00eanio: \n\nZr Zirc\u00f4nio: \n\nBe Ber\u00edlio: \n\nTl T\u00e1lio:   \n\nTi Tit\u00e2nio: \n\nCr Cr\u00f4mio:  \n\nNi N\u00edquel: \n\nCo Cobalto: \n\nAs Ars\u00eanio: \n\nSe Sel\u00eanio: \n\nC Carbono: \n\nCe C\u00e9rio:  \n\nDy Dispr\u00f3sio: \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,52\u00b10,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;50 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\nEr \u00c9rbio:   \n\nEu Eur\u00f3pio:  \n\nGd Gadol\u00ednio:  \n\nHo H\u00f3lmio:  \n\nLa Lant\u00e2nio:  \n\nAu Ouro:  \n\nIr Ir\u00eddio:  \n\nPd Pal\u00e1dio:  \n\nPt Platina:   \n\nRh R\u00f3dio:   \n\nRu Rut\u00eanio: \n\nSn Estanho:  \n\nTe Tel\u00fario:  \n\nHf H\u00e1fnio:  \n\nIn \u00cdndio:  \n\nU Ur\u00e2nio:  \n\nNb Ni\u00f3bio: \n\nSr Estr\u00f4ncio: \n\nBa B\u00e1rio: \n\nCd C\u00e1dmio \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9  \n\n&lt;0,01 mgL-\u00b9 \n\nhttp://www.h2ocean.com.br/novo/h2ocean.html\nhttp://www.h2ocean.com.br/novo/h2ocean.html\n\n\n \n\n54 \n\n \n\nA previs\u00e3o, segundo a mencionada institui\u00e7\u00e3o, \u00e9 de que a demanda global pela dessaliniza\u00e7\u00e3o \n\ncrescer\u00e1 em torno de 25% por ano.  Todavia, o supracitado autor ressalta que essa estat\u00edstica n\u00e3o \n\napresenta grande relev\u00e2ncia, porquanto as usinas s\u00e3o de pequeno porte e usadas para atender as \n\nind\u00fastrias localizadas. Apenas no Caribe e no Oriente M\u00e9dio a dessaliniza\u00e7\u00e3o \u00e9 usada como parte \n\nda solu\u00e7\u00e3o para o problema da escassez h\u00eddrica. \n\nSegundo o Pacific Institute, as atuais usinas de dessaliniza\u00e7\u00e3o que existem hoje possuem \n\ncapacidade de fornecer t\u00e3o somente tr\u00eas mil\u00e9simos do total de \u00e1gua doce usada no mundo. Em \n\nrelat\u00f3rio publicado pela institui\u00e7\u00e3o sobre essa tecnologia, o instituto concluiu que a \n\ndessaliniza\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 um sonho distante e uma resposta muito pior para a crise global da \u00e1gua do \n\nque o caminho suave da conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua polu\u00edda. \n\nO processo de dessaliniza\u00e7\u00e3o apresenta alguns pontos negativos que devem ser objeto de \n\npondera\u00e7\u00e3o diante da necessidade de implanta\u00e7\u00e3o de uma vida sustent\u00e1vel quais sejam: despende \n\nmuita energia e gera um subproduto letal: uma salmoura composta de produtos qu\u00edmicos e metais \n\npesados (para cada litro de \u00e1gua dessalinizada \u00e9 gerado um litro de veneno). \n\nSegundo a Ag\u00eancia de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \u2013 ANVISA \u2013 a sociedade Aquamare \n\nBeneficiadora e Distribuidora de \u00c1gua Ltda. requereu o registro da \u00e1gua H2Ocean com o intuito \n\nde comercializ\u00e1-la no Brasil, pleito objeto dos autos administrativos n\u00ba 25004.230834/2006-32, \n\nno \u00e2mbito daquela autarquia. A empresa pretendia a comercializa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a t\u00edtulo de \u00e1gua \n\nmineral, contudo o registro foi indeferido pela ANVISA, sob o fundamento de que o recurso n\u00e3o \n\nse enquadrava nos limites previstos pela Resolu\u00e7\u00e3o RDC n\u00ba 274, de 22 de setembro de 2005\n71\n\n.  \n\nSegundo Elisabeth Gon\u00e7alves Dutra, Assessora T\u00e9cnica da Ger\u00eancia Geral de Alimentos \n\nda ANVISA, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel acessar o processo administrativo em raz\u00e3o do sigilo a que est\u00e3o \n\nsubmetidas as informa\u00e7\u00f5es prestadas \u00e0 ANVISA, todavia, \u00e9 poss\u00edvel identificar as raz\u00f5es de \n\nindeferimento do registro da H2Ocean pela compara\u00e7\u00e3o de sua composi\u00e7\u00e3o com aquela exigida \n\npela RDC n\u00ba 274, de 2005\n72\n\n. \n\nAo compararmos os valores previstos na resolu\u00e7\u00e3o da ANVISA com aqueles contidos na \n\nH2Ocean temos a tabela que segue. \n\n                                                           \n71 \n\nInforma\u00e7\u00f5es fornecidas pela Assessora T\u00e9cnica da Ger\u00eancia Geral de Alimentos da ANVISA, Elisabete Gon\u00e7alves \n\nDutra, em entrevista realizada em 30 de setembro de 2011 (Anexo 6). \n72\n\n Idem. \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es minerais previstas pela RDC n\u00ba 274, de \n\n2005, da ANVISA e aquelas da H2Ocean. \n\n  \n\n \n\nSUBST\u00c2NCIA \n\n \n\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O M\u00c1XIMA \n\nADMITIDA PELA RDC N\u00ba 274, \n\nDE 2005. \n\n \n\nTEORES APRESENTADOS \n\nPELA H2OCEAN \n\nAntim\u00f4nio 0,005 mg/l &lt;0,01 mg/l \n-1\n\n \n\nArs\u00eanio 0,01 mg/l calculado como Ars\u00eanio \n\ntotal \n\n&lt;0,01 mg/l \n-1\n\n \n\nB\u00e1rio 0,7 mg/l &lt;0,01 mg/l \n-1\n\n \n\nBoro 5 mg/l &lt;0,52 + &lt;0,01 mg/l \n-1\n\n \n\nC\u00e1dmio 0,003 mg/l &lt;0,01 mg/l \n-1\n\n \n\nCromo 0,05 mg/l calculado como Cromo \n\ntotal \n\n&lt;0,01 mg/l \n-1\n\n \n\nCobre  1 mg/l &lt;0,01 mg/l \n-1\n\n \n\nCianeto 0,07 mg/l X \n\nChumbo 0,01 mg/l &lt;0,01 mg/l \n-1\n\n \n\nMangan\u00eas 0,5 mg/l &lt;0,01 mg/l \n-1\n\n \n\nMerc\u00fario 0,001mg/l X \n\nN\u00edquel  0,02 mg/l &lt;0,01 mg/l \n-1\n\n \n\nNitrato 50 mg/l calculado como nitrato X \n\nNitrito 0,02 mg/l calculado como nitrito X \n\nSel\u00eanio 0,01 mg/l &lt;0,01 mg/l \n-1\n\n \n\nFonte: Produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da autora. \n\n \n\nNos termos da tabela acima, o registro da H2Ocean pode ter sido indeferido pela \n\nANVISA, em raz\u00e3o de sua composi\u00e7\u00e3o apresentar quantidade de \u00edons de antim\u00f4mio e c\u00e1dmio \n\nacima da permitida pela vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria brasileira, para fins de prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, conforme \n\nexposto na RDC n\u00ba 274, de 2005.  \n\nEm face de o processo de dessaliniza\u00e7\u00e3o ser oneroso, n\u00e3o ser acess\u00edvel a todos e, al\u00e9m \n\ndisso, trata-se de m\u00e9todo ambientalmente insustent\u00e1vel, temos que esta ainda n\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\nadequada no que diz respeito \u00e0 escassez de \u00e1gua no planeta. Acrescente-se que, segundo a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a comercializa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar como \u00e1gua mineral ou \n\npot\u00e1vel de mesa at\u00e9 o presente momento, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o abordaremos essa quest\u00e3o relativa \n\naos recursos h\u00eddricos na evolu\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\n \n\n2.4 S\u00edntese \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es compiladas neste cap\u00edtulo evidenciam que o mercado de \u00e1gua mineral \n\nest\u00e1 aquecido mundialmente e o Brasil est\u00e1 em sintonia com essa tend\u00eancia. Essa conclus\u00e3o \u00e9 \n\ncomprovada com o forte crescimento apresentado pelos dados de produ\u00e7\u00e3o das \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nPor mais que devamos considerar aqui a relativa fragilidade dos dados existentes sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o brasileira de \u00e1gua mineral, pois nem o DNPM que os produz garante sua higidez \n\ncompleta, o contexto est\u00e1 a indicar a subestima\u00e7\u00e3o desses dados e n\u00e3o o contr\u00e1rio. Isso refor\u00e7a a \n\nforte tend\u00eancia de aumento dos volumes explotados e comercializados a t\u00edtulo de \u00e1gua envasada. \n\nNesse sentido, afirma o DNPM:  \n\n \n\na Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de \u00c1guas Minerais \u2013 ABINAM informa em \n\npublica\u00e7\u00e3o do setor\n73\n\n que o valor da produ\u00e7\u00e3o brasileira de \u00e1gua engarrafada foi em \n\n2010 13% maior do que em 2009 (8,7 bilh\u00f5es de litros), tendo sido, portanto, 9,8 bilh\u00f5es \n\nde litros. Um valor ainda maior, 11,6 bilh\u00f5es de litros, foi divulgado pela Zenith \n\nInternational no Congresso de 2011 como a produ\u00e7\u00e3o brasileira de \u00e1gua mineral\n74\n\n. \n \n\nA ge\u00f3loga respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Sum\u00e1rio Mineral no DNPM, Yara Kulaif, \n\nafirma que, entre os dados oficiais do Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro e aqueles divulgados pelas \n\nconsultorias internacionais, existe um grau de decalagem, o que \u00e9 demonstrado no gr\u00e1fico que \n\nsegue. As curvas do gr\u00e1fico indicam \u00e0 unanimidade o crescimento do mercado de \u00e1gua mineral \n\nengarrafada, assim como a subestima\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o brasileira divulgada pelo governo. \n\n                                                           \n73\n\n Revista \u00c1gua &amp; Vida ABINAM \u2013 ano 12,  n\u00ba 67 \u2013 fev/mar 2011. \n74\n\n Sum\u00e1rio Mineral de 2011, fornecido pelo DNPM em 28 de fevereiro de 2012. \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os n\u00fameros da produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral no Brasil \n\ndivulgados pelo AMB e pela Consultoria Internacional Canadien\n75\n\n \n\n.  \n\nFonte: DNPM. \n\n \n\nNa interpreta\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico acima, temos que relativizar a expressiva diferen\u00e7a entre os \n\nvolumes divulgados pelo Brasil em compara\u00e7\u00e3o com aqueles divulgados pela Canedean, uma vez \n\nque os dados do DNPM para o produto \u00e1gua engarrafada n\u00e3o se referem ao mesmo universo \n\nf\u00e1tico denominado pelo mesmo bin\u00f4mio (\u00e1gua engarrafada) pelas consultorias internacionais. Os \n\ndados de \u00e1gua engarrafada no Brasil englobam apenas os recursos h\u00eddricos classificados como \n\n\u00e1gua mineral e pot\u00e1vel de mesa, enquanto os dados internacionais cont\u00eam informa\u00e7\u00e3o relativa a \n\noutras \u00e1guas n\u00e3o disciplinadas pelo CAM. O volume total de \u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa \n\nexplotados do subsolo brasileiro \u00e9 maior do que os valores divulgados no gr\u00e1fico, pois a eles \n\ndever\u00edamos acrescer os volumes extra\u00eddos para consumo no local da pr\u00f3pria fonte, para fins de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de outras bebidas e, tamb\u00e9m, os utilizados para fins balne\u00e1rios. Al\u00e9m disso, no \n\n\u00e2mbito dos volumes considerados pela Canadean, provavelmente est\u00e3o inclu\u00eddos os relativos a \n\n\u00e1guas decorrentes de processos de industrializa\u00e7\u00e3o, as quais n\u00e3o se enquadram no conceito de \n\n                                                           \n75\n\n Informa\u00e7\u00e3o fornecida pela servidora do DNPM, Yara Kulaif, respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Sum\u00e1rio Mineral aos \n\n2 de mar\u00e7o de 2012. \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\n\u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa. Se os dados divulgados pelo AMB e pela Canedean se \n\nreferissem ao mesmo universo f\u00e1tico, provavelmente a diferen\u00e7a entre eles seria menor. \n\nConsiderando que o mercado de \u00e1gua mineral, definido regionalmente em raz\u00e3o do alto \n\nvalor do deslocamento do recurso, assim como a informa\u00e7\u00e3o de que a regi\u00e3o sudeste, a que \n\nostenta maior densidade demogr\u00e1fica, \u00e9 aquela onde h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es de \n\nlavra e consumo do recurso, pode-se concluir que o consumo de \u00e1gua mineral est\u00e1 diretamente \n\nligado ao volume de pessoas de uma determinada localidade. Esse dado refor\u00e7a a natureza \n\naliment\u00edcia preponderante da \u00e1gua engarrafada na atualidade. \n\nNesse contexto, o crescimento da popula\u00e7\u00e3o global at\u00e9 o ano de 2050 h\u00e1 de ser \n\nconsiderado fator relevante na constru\u00e7\u00e3o do conceito e do marco regulat\u00f3rio da \u00e1gua mineral em \n\nbusca da sustentabilidade e da garantia de acesso ao recurso \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es. Essa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada pelo fato de que o n\u00e3o fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel de boa qualidade \n\npelo Estado \u00e9 motivo de est\u00edmulo do aumento do consumo de \u00e1gua engarrafada, o que implica a \n\nnatureza alimentar dessa \u00e1gua na atualidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\n3 O SISTEMA JUR\u00cdDICO BRASILEIRO RELATIVO \u00c0 \u00c1GUA MINERAL \n\n \n\n3.1 A Hist\u00f3ria da Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira da \u00c1gua Mineral \n\n \n\nAdotando como premissa de que a natureza jur\u00eddica de medicamento atribu\u00edda \u00e0s \u00e1guas \n\nminerais pelo CAM n\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o com a realidade aliment\u00edcia do recurso nos dias de hoje, \n\nal\u00e9m da situa\u00e7\u00e3o de escassez de \u00e1gua e o crescente consumo dessa de forma engarrafada,  importa \n\na este cap\u00edtulo a compreens\u00e3o do contexto hist\u00f3rico em que foi desenvolvido o conceito do artigo \n\n1\u00ba do CAM de modo a identificarmos \u201ca chamada occasio legis, isto \u00e9, o conjunto de \n\ncircunst\u00e2ncias que marcaram efetivamente a g\u00eanese da norma.\u201d (FERRAZ JR., 2008, p.262). \n\nEsse estudo permitir\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o mais subsistem na atualidade, e \n\nindicar\u00e1 o caminho a ser adotado para altera\u00e7\u00e3o da norma em dire\u00e7\u00e3o ao futuro.  \n\nAs \u00e1guas minerais transitaram e transitam por universos distintos, em decorr\u00eancia de sua \n\nqualidade multifuncional. Esse ponto tamb\u00e9m ser\u00e1 abordado neste cap\u00edtulo. \n\n \n\n3.1.1. Recurso M\u00e1gico, Espiritual e destinado ao Entretenimento \n\n \n\nA documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que interessa \u00e0 disciplina jur\u00eddica das \u00e1guas minerais \n\ncoincide, em um primeiro momento, com a hist\u00f3ria de sua valora\u00e7\u00e3o como recurso medicinal. \n\nForam os m\u00e9dicos que se fizeram histori\u00f3grafos no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX\n76-77\n\n. Essa circunst\u00e2ncia \n\nn\u00e3o quer dizer que, anteriormente a esta \u00e9poca, n\u00e3o tenham sido atribu\u00eddos outros valores \u00e0s \n\n\u00e1guas minerais. Ao contr\u00e1rio, a literatura brasileira, na \u00e1rea da antropologia\n78-79\n\n indica a \n\n                                                           \n76\n\n Segundo Marras (2004, p.221), com fundamento em Filho (1977, p.407-409), at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII n\u00e3o houve no \n\nBrasil h\u00e1bito de se servir de certas e determinadas \u00e1guas, tidas como \u2018medicinais\u2019. Avan\u00e7ando um pouco no tempo, \n\nna segunda metade do s\u00e9culo XIX, as est\u00e2ncias hidrominerais e termais mais procuradas pelos brasileiros abonados \n\neram as europ\u00e9ias, principalmente Vichy, na Fran\u00e7a, e Baden-Baden na Alemanha. \n77\n\n Tamb\u00e9m Marrichi (2009, p.3) afirma sobre as cidades hidrominerais brasileiras que \u201cfoi exatamente a partir de \n\nmeados do s\u00e9culo XIX at\u00e9 a segunda metade do s\u00e9culo passado que essas cidades brasileiras despontaram nos \n\nestudos referentes \u00e0 balneoterapia, \u00e0 hidrologia m\u00e9dica, \u00e0 crenologia moderna, ou melhor, \u00e0 antiga pr\u00e1tica romana do \n\nTermalismo.\u201d. \n78\n\n Nesse sentido consultar: MARRAS, Stelio: A Prop\u00f3sito de \u00c1guas Virtuosas: forma\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancias de uma \n\nesta\u00e7\u00e3o balne\u00e1ria no Brasil; MELO E SOUZA, Laura de: O diabo e a terra de Santa Cruz; COELHO NETO: \u00c1gua de \n\nJuventa; MIRANDA, Jo\u00e3o Cardoso de: Prodigiosa lagoa descoberta nas Congonhas das Minas do Sabar\u00e1. \n79\n\n Segundo Marras (2004, p 231), apenas nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX desenvolveu-se firmemente o \n\npositivismo m\u00e9dico que causaria a redu\u00e7\u00e3o do naturalismo. \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\npercep\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais como elemento m\u00e1gico e espiritual, muito antes de serem \n\nconhecidas como recurso da medicina. Essas \u00e1guas eram comumente utilizadas em banhos nas \n\ntermas.  \n\nExplicando a origem etimol\u00f3gica das palavras termas e banho, Marrichi (2009, p.3) \n\nesclarece ao citar Mour\u00e3o (1997, p.51): \n\n \n\nTermalismo deriva de termas, substantivo feminino no plural, que deriva do grego \n\nthermai e do latim thermae, dizendo respeito a banhos quentes. O singular therma tem a \n\nmesma defini\u00e7\u00e3o, contudo, n\u00e3o \u00e9 muito empregado. Thermas \u00e9 uma express\u00e3o que \n\natravessou s\u00e9culos e sempre indicou o uso de \u00e1guas quentes como tratamento medicinal. \n\nO uso de \u00e1guas quentes como parte de tratamentos terap\u00eauticos remonta \u00e0 Antiguidade. \n\nA \u00e1gua, como a maioria de outras medidas curativas, como a terra, o fogo e o ar prov\u00eam \n\nem grande parte, de costumes religiosos. \u2018Segundo os dois mais antigos sistemas \n\nreligiosos conhecidos, o sum\u00e1rio-babil\u00f4nico e o eg\u00edpcio\u2019, a origem de todas as coisas \n\nexistentes na Terra proveem da \u00e1gua. Tanto na mitologia quanto na religi\u00e3o ou na \n\netnologia, a \u00e1gua sempre esteve carregada de um forte sentido simb\u00f3lico, principalmente \n\nna rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o mundo natural.  \n\nJ\u00e1 a palavra banho prov\u00e9m de balne\u00edon, que em grego exprime lazer, divers\u00e3o, \n\ndesvanecimento dos pesares e ang\u00fastias. Desde os tempos de Homero, o divertimento \n\ndas pessoas nas termas gregas significou o esquecimento de suas preocupa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nEntretanto, tendo em vista a restri\u00e7\u00e3o de material e o objeto dessa pesquisa, uma vez que \n\no uso terap\u00eautico das \u00e1guas neste per\u00edodo repousava em terreno obscuro para o pensamento \n\ncient\u00edfico positivista\n80\n\n, nos limitar-nos-emos a investigar os registros escritos que importam \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o do conceito jur\u00eddico atual das \u00e1guas minerais. O in\u00edcio desses registros data da \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XIX, no per\u00edodo imperial brasileiro. \n\n \n\n3.1.2 As \u00c1guas no Processo Civilizat\u00f3rio do Brasil: Recurso Medicinal \n\n \n\nA hist\u00f3ria da valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral no Brasil est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 hist\u00f3ria \n\npol\u00edtico-civilizat\u00f3ria do pa\u00eds, baseada na importa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia positivista terap\u00eautica/medicinal \n\n                                                           \n80\n\n Acerca do uso terap\u00eautico das \u00e1guas minerais antes do positivismo m\u00e9dico, Marras (2004, p.261) afirma \u201cQue seja \n\nidealista a arte dessas terap\u00eauticas. Mas seu mist\u00e9rio permanece repousado em terreno obscuro para o pensamento \n\ncient\u00edfico materialista. Para este que \u00e9 um saber fundado na pr\u00e1tica da causa\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica experimental, \n\nnecessariamente descontextualizada, sempre em busca de regularidades e do controle das vari\u00e1veis, o termo \n\nsubjetivo, \u201calma\u201d, \u201c esp\u00edrito\u201d ou \u201cfor\u00e7as ps\u00edquicas\u201d, deve ser afastado \u2013 porque rebelde ao controle (as vicissitudes \n\nda sintetiza\u00e7\u00e3o dos medicamentos e o problema do placebo o denotam); igualmente a f\u00e9, como causa de fundo, n\u00e3o \n\nparticipa dos princ\u00edpios, assim dizendo, da racionalidade racional \u2013 embora a experi\u00eancia da cren\u00e7a, bem como seus \n\nefeitos de natureza simb\u00f3lica, mesmo nesta medicina naturalista, lhe subjaza ainda que as suas expensas.\u201d  \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\ndas \u00e1guas, no \u00e2mbito da doutrina higienista. A valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas virtuosas brasileiras sucedeu \n\na \u00e9poca \u00e1urea da atividade mineira e do cultivo do caf\u00e9 no territ\u00f3rio nacional. \n\nEssa hist\u00f3ria conecta os universos da medicina e da pol\u00edtica. Dito de outra forma, esse \n\nv\u00ednculo hist\u00f3rico \u00e9 representado pelo am\u00e1lgama formado entre medicina e direito, fatos que \n\nindicam que destas mesmas \u00e1reas adv\u00eam os valores que orientaram o uso das \u00e1guas minerais \n\nnesta fase.   \n\nA ado\u00e7\u00e3o do pensamento complexo na reuni\u00e3o das circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas advindas ora \n\nda ci\u00eancia jur\u00eddica, ora da pol\u00edtica e, ainda, da ci\u00eancia m\u00e9dica, \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 compreens\u00e3o e, \n\nem consequ\u00eancia, \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o consciente do regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais. Ao ressaltar a \n\nimport\u00e2ncia de perceber a conex\u00e3o entre ci\u00eancia e pol\u00edtica ao longo da hist\u00f3ria dessas \u00e1guas no \n\ndesenvolvimento da cl\u00ednica m\u00e9dica, Marras (2004, p.198) pontua: \n\n \n\nOcorre que a historiografia oficial da medicina reflete-se na historiografia oficial da \n\nci\u00eancia tanto quanto na historiografia oficial dos homens. Todos esses dom\u00ednios, \n\ncomprometidos entre si, versam sobre as id\u00e9ias que venceram e vencem a Natureza \u2013 e, \n\npor extens\u00e3o, tamb\u00e9m outros homens. Pois como dissertar sobre qualquer desses \n\ndom\u00ednios sem considerar os vasos comunicantes, que os unem intimamente, e \n\nnegligenciar a clara evid\u00eancia de que os diferentes dom\u00ednios participam de uma mesma \n\nvis\u00e3o de mundo? A desigualdade hist\u00f3rica alastra e generaliza-se. Por tais m\u00fatuos \n\ncondicionamentos, seja aqui prudente, mesmo estrat\u00e9gico, acompanhar os paralelos entre \n\nci\u00eancia e pol\u00edtica. \n\n \n\nDurante a segunda metade do s\u00e9culo XIX e primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, existia por \n\nparte dos detentores do poder pol\u00edtico no Brasil a inten\u00e7\u00e3o de civilizar o territ\u00f3rio, tendo as \u00e1guas \n\nsido tomadas como instrumento para alcance da meta no \u00e2mbito do modelo higienista ou \n\nsanitarista que aqui ganhava adeptos. O higienismo europeu foi o adotado aqui, em especial \n\naqueles desenvolvidos na Fran\u00e7a e na Inglaterra. Nesse sentido, em diversas passagens de sua \n\nobra, registra Marras (2004, p.111;119): \n\n \n\nDe fato, o higienismo integrou uma pol\u00edtica elitista aliada aos governos imperial e \n\nrepublicano e pautada em par\u00e2metros franceses e ingleses, representando uma \n\nimportante vertente do rol de pol\u00edticas civilizat\u00f3rias importadas. [...] O processo de \n\ncivilizar a sociedade era mediado pelo processo higienista de civilizar o corpo. Mas \n\no higienismo, como vimos, envolvia muito mais do que cuidados corporais \u2013 ele \n\nimbricava-se fortemente nas estrat\u00e9gias pol\u00edticas de civilizar o pa\u00eds. Higiene e \n\nciviliza\u00e7\u00e3o aportavam irmanadas nestes tr\u00f3picos. (destacamos) \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\nO higienismo representou uma importante vertente do rol de pol\u00edticas civilizat\u00f3rias \n\nimportadas da Fran\u00e7a, da Alemanha e da Inglaterra pelos m\u00e9dicos do Brasil nessa \u00e9poca\n81\n\n.  As \n\nesta\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias tiveram seu sucesso garantido pela Higiene imposta como valor social, um \n\nconjunto de tra\u00e7os culturais e ideol\u00f3gicos, os quais, importados da Europa, prometiam civilizar o \n\nBrasil. A higiene com o corpo era o s\u00edmbolo, no \u00e2mbito do indiv\u00edduo, da organiza\u00e7\u00e3o social que \n\nse pretendia implantar no pa\u00eds.  \n\nMas n\u00e3o s\u00f3 de terap\u00eautica vivia-se nas esta\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias. Segundo os nossos \n\nantrop\u00f3logos, a vida nas termas minerais cresceu aliada a distra\u00e7\u00f5es que, na opini\u00e3o m\u00e9dica, \n\nauxiliavam nos tratamentos hidroter\u00e1picos. Visto de outro \u00e2ngulo, eram essas distra\u00e7\u00f5es que \n\ngeravam os dividendos necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das vilas das \u00e1guas minerais, raz\u00e3o suficiente \n\npara que a classe cient\u00edfico-m\u00e9dica emprestasse a ela a legitimidade do discurso positivista\n82\n\n. \n\nNesse sentido, Marras (2004, p.141) justifica essa vis\u00e3o ent\u00e3o moderna, materializada no \n\ncasamento entre Baco e Escul\u00e1pio, ao afirmar que: \n\n \n\nEra enfim o caso de reconhecer virtude curativa nas distra\u00e7\u00f5es, na sociabilidade, nos \n\npasseios \u2013 um complexo terap\u00eautico destinado ao bom restabelecimento f\u00edsico ou \n\nps\u00edquico. \n\n \n\nO autor, todavia, n\u00e3o sugere, ao evidenciar a exist\u00eancia de distra\u00e7\u00f5es, e porque n\u00e3o dizer \n\ndivers\u00f5es, oferecidas pelas esta\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias, a aus\u00eancia do poder curativo das \u00e1guas minerais. \n\nEle comprova apenas a conviv\u00eancia entre esses dois valores proporcionados pelo recurso natural \n\n\u00e0 \u00e9poca, ao sabor de complexas circunst\u00e2ncias hist\u00f3rias, como se depreende dessa passagem \n\nacerca da vila balne\u00e1ria de Po\u00e7os de Caldas: \n\n \n\n                                                           \n81\n\n A teoria da \u00e1rea m\u00e9dica indica que a doutrina higienista/sanitarista prometia resolver as debilidades do povo \n\nbrasileiro por meio de ensinamentos na \u00e1rea da ci\u00eancia em todos os ramos da atividade humana, assistidos pela \n\nmedicina e pela higiene. Alguns dos seguidores do higienismo acreditavam que o problema do Brasil era social e n\u00e3o \n\nracial como defendia uma das correntes higienistas e que, por causa disso, \u00e9 acusada de andar de m\u00e3os dadas com a \n\neugenia. Para mais detalhes sobre o assunto, sugerimos consulta dos seguintes artigos: Movimento Higienista e o \n\nProcesso Civilizador (J\u00daNIOR, 2007), dispon\u00edvel em:&lt;http://www.uel.br/grupo-\n\nestudo/processoscivilizadores/portugues/sitesanais/anais10/Artigos_PDF/Edivaldo_Gois_Jr.pdf>. Acesso em 23 de \n\nagosto de 2011; Apontamentos Metodol\u00f3gicos, Higienismo e Positivismo no Brasil (J\u00daNIOR, 2003), dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.uninove.br/PDFs/Publicacoes/dialogia/dialogia_v2/dialogv2_edivaldogois.pdf>. Acesso em 23 de \n\nagosto de 2011; e Higienismo e Eugenia: Discursos que n\u00e3o Envelhecem (BOARINI, 2004), dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cocsite.coc.fiocruz.br/psi/pdf/higienismo_eugenia.pdf>. Acesso em 23 de agosto de 2011. \n82\n\n Pedro Sanches, citado por SERRA (2009, p.96).  \n\nhttp://www.uel.br/grupo-estudo/processoscivilizadores/portugues/sitesanais/anais10/Artigos_PDF/Edivaldo_Gois_Jr.pdf\nhttp://www.uel.br/grupo-estudo/processoscivilizadores/portugues/sitesanais/anais10/Artigos_PDF/Edivaldo_Gois_Jr.pdf\nhttp://www.uninove.br/PDFs/Publicacoes/dialogia/dialogia_v2/dialogv2_edivaldogois.pdf\nhttp://www.cocsite.coc.fiocruz.br/psi/pdf/higienismo_eugenia.pdf\n\n\n \n\n63 \n\n \n\nDecerto que, como cidade de duplo sentido \u2013 medicinal e mundano \u2013, Po\u00e7os havia por \n\nreservar tempo e espa\u00e7o, isto \u00e9, o devido recato, \u00e0queles rigorosamente enfermos, os \n\nsifil\u00edticos gerais, doentes de v\u00e1rias esp\u00e9cies que n\u00e3o queriam se confundir no torvelinho \n\nda vilegiatura e do \u00f3cio. Por isso, estes preferiam outras esta\u00e7\u00f5es do ano, menos alegres \n\npor certo, mas quando a cidade restaurava sua ac\u00edfica cor local comunit\u00e1ria e se livrava \n\ndas turbul\u00eancias dos festins. (MARRAS, p.148). \n\nTestemunhando e condenando em certa medida a conviv\u00eancia entre o uso medicinal e \n\nrecreativo das \u00e1guas minerais nessa \u00e9poca, Lopes (1956, p.12), em sua doutrina acerca das \n\nindica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas das \u00e1guas minerais, afirma que: \n\n \n\nAssinale-se, por\u00e9m, preliminarmente, que, se na medica\u00e7\u00e3o hidromineral desempenham \n\npapel de relevo a \u00e1gua natural prescrita, outros fatores devem pesar na sua indica\u00e7\u00e3o, tais \n\ncomo a situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da fonte, as condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas locais, a boa instala\u00e7\u00e3o dos \n\nestabelecimentos balne\u00e1rios, a exist\u00eancia de hot\u00e9is e habita\u00e7\u00f5es, que proporcionem s\u00e3 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e conforto, necess\u00e1rios ao repouso do corpo e do esp\u00edrito do paciente, \n\nafadigado pelas labutas dos grandes centros. Vem ao caso referir, para condenar, as \n\ndemasias assomadas pelo jogo nas esta\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias, a perturbar a tranq\u00fcilidade de \n\ntantos e tantos aqu\u00e1ticos e, quantas vezes, a baldar os resultados esperados da cura [...]     \n\n \n\nAssim, durante as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX e as primeiras do s\u00e9culo XX, as \n\nesta\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias tiveram seu per\u00edodo \u00e1ureo, com fundamento no positivismo cient\u00edfico, cujas \n\nbases eram dadas pela doutrina higienista europ\u00e9ia, a qual buscava n\u00e3o somente atribuir valor \n\nmedicinal \u00e0s \u00e1guas como tamb\u00e9m legitimar o uso recreativo do recurso no \u00e2mbito dos balne\u00e1rios \n\nque sustentavam a vida econ\u00f4mica nas termas. \n\nPor ironia do destino, o mesmo positivismo que fundamentou a valoriza\u00e7\u00e3o do uso \n\nterap\u00eautico das \u00e1guas, mais tarde viria retirar-lhe o brilho. Ontologicamente, a crenologia ou \n\nhidrologia m\u00e9dica que sustentou a cura nas esta\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias nos prim\u00f3rdios n\u00e3o se difere da \n\nmedicina farmacol\u00f3gica atual, uma vez que ambas encontram suas bases no positivismo. \n\nTodavia, elas se diferem na grada\u00e7\u00e3o positivista que encerram. A despeito de modesto na \n\ncrenologia, o positivismo m\u00e9dico viria encontrar seu auge por meio da farmacologia. A \n\nobjetividade m\u00e9dica iria se exacerbar de tal modo que provocaria o decl\u00ednio do uso terap\u00eautico \n\ndas \u00e1guas minerais.  \n\nEm verdade, a crenologia encontrava-se no meio do processo de evolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do \n\nuso das \u00e1guas minerais, o qual, em seus prim\u00f3rdios, gozava de alto grau de subjetividade. \n\nTodavia, com o passar do tempo, a subjetividade foi cedendo espa\u00e7o at\u00e9 atingir o alto grau de \n\nobjetividade da medicina positivista. \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\nNa sequ\u00eancia, o desenvolvimento da medicina sint\u00e9tica, com o advento de drogas \n\nmanipuladas em laborat\u00f3rio, de r\u00e1pido efeito e efic\u00e1cia comprovada, colocou em d\u00favida o valor \n\ncrenoter\u00e1pico e a utilidade das \u00e1guas minerais para fins terap\u00eauticos. Nesse sentido, Marras \n\n(2004, p.314) assevera que: \n\n \n\nCertamente que a crenologia matou a f\u00e1bula, as ninfas, bem como os santos ou diabos \n\ndas \u00e1guas. N\u00e3o sabia, contudo, que aos poucos matava a si mesma. Vista de hoje, a \n\nterap\u00eautica das \u00e1guas cient\u00edficas, pelos princ\u00edpios que a regem, surge natimorta \u2013 ou \n\ntrazendo dentro de si o germe que a derrocaria adiante. Porque a epist\u00e9me cientificista \n\nque a ergue \u00e9 a mesma que depois ir\u00e1 solap\u00e1-la. Sua efic\u00e1cia e recomenda\u00e7\u00e3o duraram \n\nenquanto tais princ\u00edpios f\u00edsicos, qu\u00edmicos ou radiol\u00f3gicos evocados para provar sua \n\nsuperioridade em rela\u00e7\u00e3o ao uso popular, n\u00e3o revolucionassem na farmacoterapia, \n\ntornando antigas, porque menos eficazes (nesse mesmo registro objetivista de equacionar \n\na cura) suas pr\u00e1ticas balneoter\u00e1picas ou de ingest\u00e3o cient\u00edfica das \u00e1guas. Como um \n\nparadoxo aparente, foram esses princ\u00edpios medidores de \u00e1cidos e b\u00e1sicos, \u00edons e \u00e2nios, \n\ncalor e magnetismo, que doravante fizeram arruinar as modernas esta\u00e7\u00f5es h\u00eddricas de \n\ncura. Pois chamados a atestar a efic\u00e1cia da ci\u00eancia crenol\u00f3gica contra o antigo \u2018esp\u00edrito \n\noculto\u2019, esses princ\u00edpios de \u2018irrever\u00eancias cient\u00edficas\u2019 tra\u00edram-se ao se desenvolverem em \n\nmedicamentos sintetizados em laborat\u00f3rio \u2013 para onde se transladou, como \n\nsubterraneamente, a disputa terap\u00eautica entre objetividade e subjetividade.   \n\n \n\nAplicando-se o mesmo racioc\u00ednio \u00e0s \u00e1guas engarrafadas, Serra (2009, p.103) afirma: \n\n \n\nComo consequ\u00eancia direta do abalo do uso medicamentoso das \u00e1guas minerais, em \n\nvirtude da difus\u00e3o da penicilina e do desenvolvimento farmacol\u00f3gico ocorridos a partir \n\nda Segunda Guerra Mundial, as \u00e1guas minerais engarrafadas deixaram de ser um produto \n\nvendido apenas nas farm\u00e1cias. \n\n \n\nComprovando esse processo, temos que em 1930 foi criado o primeiro curso de \n\nCrenologia na UFMG pelo ent\u00e3o Presidente de Minas Gerais, Antonio Carlos Ribeiro. Nessa \n\n\u00e9poca, j\u00e1 funcionava na cadeira de Terap\u00eautica da Faculdade Nacional de Medicina (Praia \n\nVermelha), no Rio de Janeiro, um curso de Crenologia, a cargo do professor Renato de Souza \n\nLopes, que, ministrado por mais de trinta anos, foi retirado do curr\u00edculo em 1959. Na UFMG, a \n\n\u00faltima turma de cren\u00f3logos se formou neste mesmo ano por uma raz\u00e3o semelhante: o \n\nencerramento do curso. O positivismo m\u00e9dico atingia seus altos n\u00edveis com a chegada da \n\nfarmacologia.  \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\nO que mostram os registros hist\u00f3ricos \u00e9 que, no Brasil, o uso das \u00e1guas minerais teve \n\nin\u00edcio com fundamento na cren\u00e7a de que o recurso possu\u00eda propriedades terap\u00eauticas, em raz\u00e3o de \n\nquaisquer de suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas (temperatura ou termalidade, radioatividade, tonicidade e \n\neletricidade\n83\n\n) ou qu\u00edmicas (composi\u00e7\u00e3o). Posteriormente, muito menos do que em raz\u00e3o da \n\ncultura, mas em decorr\u00eancia da vontade pol\u00edtica do governo de civilizar o Brasil, foi implantado \n\naqui o modelo europeu, que potencializou o uso crenoter\u00e1pico das \u00e1guas minerais, com \n\nfundamento na doutrina higienista.  \n\nO uso terap\u00eautico das \u00e1guas minerais convivia com sua utiliza\u00e7\u00e3o l\u00fadica no \u00e2mbito dos \n\nbalne\u00e1rios, que, a um s\u00f3 tempo, eram entendidos por uns como lugar de cura e, por outros, como \n\nlocal de divers\u00e3o e conv\u00edvio social.  \n\nO aparecimento dos medicamentos sint\u00e9ticos, com base no positivismo exacerbado, viria \n\nfomentar a decad\u00eancia do uso terap\u00eautico das \u00e1guas minerais.  \n\nO decl\u00ednio do uso da \u00e1gua mineral na condi\u00e7\u00e3o de medicamento n\u00e3o indica que esse \n\nrecurso deixou de ser utilizado como tal pelo homem, mas t\u00e3o somente que este uso, \n\npreponderante \u00e0 \u00e9poca, cedeu espa\u00e7o para outras formas de uso, que passaram a ser mais \n\nvalorizadas, conforme veremos a seguir. \n\n \n\n3.1.3 O Surgimento do Primeiro Conceito Jur\u00eddico de \u00c1gua Mineral \n\n \n\nA qualifica\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das \u00e1guas minerais como um recurso mineiro surge no \u00e2mbito da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o desses recursos, raz\u00e3o pela qual nos interessamos por tra\u00e7ar sua linha evolutiva para \n\ncompreens\u00e3o do conceito objeto do art.1\u00ba do CAM. \n\nDurante o per\u00edodo colonial, quando as \u00e1guas eram utilizadas em banhos, com \n\nfundamento na cren\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o, sem a exist\u00eancia de uma legisla\u00e7\u00e3o que lhes fosse pr\u00f3pria, \n\nos recursos minerais eram considerados bens distintos da superf\u00edcie, tocando \u00e0 Coroa Portuguesa \n\na propriedade de todos eles.  \u201cAs minas constitu\u00edam dom\u00ednio realengo imprescrit\u00edvel mesmo pela \n\nposse imemorial (Ordena\u00e7\u00f5es Filipinas, Livro II \u2013 Tit. 28) nas palavras de Vivacqua (1942, p.73).  \n\n                                                           \n83\n\n A cren\u00e7a do poder medicamentoso das \u00e1guas existia ainda que seus efeitos n\u00e3o tivessem sido totalmente objeto de \n\nestudo cient\u00edfico. Para um detalhamento de como cada uma dessas propriedades poderia contribuir para a melhora da \n\nsa\u00fade humana, sugerimos o cap\u00edtulo I da obra As \u00c1guas Minerais do Brasil: Composi\u00e7\u00e3o, Valor e Terap\u00eauticas de \n\nRenato Souza Lopes (1956, p.11-26). \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nA minera\u00e7\u00e3o, aplicada como instrumento da Coroa no controle e institucionaliza\u00e7\u00e3o de \n\nseu poder sobre a col\u00f4nia brasileira, era fortemente normatizada por meio de Regimentos do \n\ndireito metropolitano, que se aplicavam ao aproveitamento mineral em terras brasileiras. \n\nO papel civilizat\u00f3rio da atividade de minera\u00e7\u00e3o \u00e9 demonstrado pela teoria de Vivacqua \n\n(1942, p.73): \n\n \n\nA m\u00e1quina estatal, instalada para dirigir e fiscalizar as riquezas minerais da col\u00f4nia, \n\ntranscendeu sua fun\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o administrativo e tribut\u00e1rio, para ser tamb\u00e9m um \n\neficiente sistema de represamento e, ao mesmo tempo, de retifica\u00e7\u00e3o do caudal humano, \n\ndesordenado e impetuoso que invadia as faisqueiras e os garimpos. \n\n \n\nO direito lusitano, replicado na col\u00f4nia brasileira, foi o conjunto de normas que assentou \n\nalguns dos princ\u00edpios basilares que orientam a atividade mineira at\u00e9 os dias de hoje. Como \n\nexemplo, citamos a distin\u00e7\u00e3o entre solo e recursos minerais\n84\n\n. Segundo Bongiovanni (1994 apud \n\nCAETANO, 2005, p.13): \n\n \n\no per\u00edodo colonial foi marcado pela forte presen\u00e7a do Estado na economia mineira. A \n\nminera\u00e7\u00e3o \u00e9 intensamente regulada pelo Estado como nunca o fora antes qualquer \n\natividade econ\u00f4mica. E mais, o monop\u00f3lio da extra\u00e7\u00e3o de diamantes configura o Estado \n\ncomo agente produtor, \u00e9 o Estado-empresa. \n\n \n\nRefor\u00e7ando o monop\u00f3lio da Coroa Portuguesa no que tange \u00e0s riquezas minerais, \n\nCal\u00f3gera (1905, p.5) explica que, no \u00e2mbito das capitanias heredit\u00e1rias, onde vigia o sistema de \n\ndoa\u00e7\u00e3o por meio de documentos intitulados forais \u201cQuando alguma d\u00favida pudesse subsistir, ahi \n\nestaria o texto claro da Ordena\u00e7\u00e3o, livro 2\u00ba titulo 28, para provar que nas doa\u00e7\u00f5es n\u00e3o se \n\ncomprehendiam as jazidas mineraes, salvo si especificadamente constassem da carta doadora.\u201d   \n\nNo per\u00edodo correspondente ao Brasil Imp\u00e9rio, de 1822 a 1890, foi publicada aos 25 de \n\nmar\u00e7o de 1824, nossa primeira Constitui\u00e7\u00e3o, forjada sobre bases autorit\u00e1rias, como indica a \n\nprevis\u00e3o do Poder Moderador que permitia ao Imperador a fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle dos outros tr\u00eas \n\npoderes. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1824 n\u00e3o trouxe em seu bojo nenhuma norma espec\u00edfica sobre a \n\natividade de minera\u00e7\u00e3o ou mesmo sobre a propriedade dos recursos minerais. Uma vez que este \n\n                                                           \n84\n\n Em verdade, o dualismo jur\u00eddico da propriedade do solo e das riquezas minerais foi originalmente concebido por \n\nNapole\u00e3o no C\u00f3digo Mineiro Napole\u00f4nico, lei francesa de 21 de abril de 1810.  \u00c0 \u00e9poca em que foi editado, este \n\ndiploma foi considerado um avan\u00e7o (VIVACQUA, 1942, p.410) e, em raz\u00e3o disso, grande \u00e9 a probabilidade de que \n\ntenha influenciado na\u00e7\u00f5es vizinhas como Portugal. \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\ndiploma garantia o direito de propriedade em toda sua plenitude\n85\n\n, sem altera\u00e7\u00e3o do sistema ent\u00e3o \n\nvigente, conclu\u00edmos que o patrim\u00f4nio mineral que anteriormente tocava \u00e0 Coroa Portuguesa \u00e9 \n\ntransferido ao Estado brasileiro\n86\n\n.  Do mesmo modo, aqueles que haviam recebido jazidas \n\nminerais da Coroa Portuguesa por meio dos forais, teriam seus direitos respeitados pelo \n\nordenamento jur\u00eddico inaugurado. \n\nAp\u00f3s 65 anos de vig\u00eancia da Constitui\u00e7\u00e3o de 1824, a mais longeva de nossas \n\nconstitui\u00e7\u00f5es, a fase do Imp\u00e9rio chega ao fim com a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica no ano de 1889. \n\nA primeira constitui\u00e7\u00e3o republicana do Brasil foi publicada aos 24 de fevereiro de 1891 e, ao \n\ncontr\u00e1rio da antecessora, descentralizou o controle da atividade de minera\u00e7\u00e3o em favor dos \n\nEstados-membros que passaram a ter a propriedade das minas e terras devolutas situadas em seus \n\nrespectivos territ\u00f3rios. Al\u00e9m disso, passou a tocar tamb\u00e9m \u00e0 compet\u00eancia dos Estados a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do aproveitamento dos recursos minerais respectivos\n87\n\n. \n\nInovando o sistema anterior, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 atribuiu aos particulares a \n\npropriedade das riquezas eventualmente existentes em seus subsolos, a qual anteriormente era do \n\nEstado, regime que a doutrina denominou de Acess\u00e3o\n88\n\n. \n\nPara Cal\u00f3geras (1905, p.100) o sistema de acess\u00e3o representou um atraso na evolu\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o do setor. O autor afirma que: \n\n                                                           \n85\n\n  Artigo 179. A inviolabilidade dos Direitos Civis, e Pol\u00edticos dos Cidad\u00e3os Brazileiros, que tem por base a \n\nliberdade, a seguran\u00e7a individual, e a propriedade, \u00e9 garantida pela Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio, pela maneira seguinte. \n\n[...] XXII. E'garantido o Direito de Propriedade em toda a sua plenitude. Se o bem publico legalmente verificado \nexigir o uso, e emprego da Propriedade do Cidad\u00e3o, ser\u00e1 elle pr\u00e9viamente indemnisado do valor della. A Lei marcar\u00e1 \n\nos casos, em que ter\u00e1 logar esta unica excep\u00e7\u00e3o, e dar\u00e1 as regras para se determinar a indemnisa\u00e7\u00e3o. \n86\n\n Enquanto a propriedade dos recursos minerais tocava \u00e0 coroa portuguesa, o regime de aproveitamento mineral foi \n\ndenominado Regaliano. Uma vez operada a transfer\u00eancia da propriedade desses recursos da coroa ao Estado, \n\ninaugurado estava o regime Dominial. Serra e Esteves (2012, p.27) afirmam que, em verdade, o regime Dominial \n\nteve in\u00edcio com a Lei de 20 de outubro de 1823 que \u201cexpressamente determinou que se aplicassem ao Brasil as leis \n\nportuguesas, considerndo-se dom\u00ednio do Estado o que anteriormente pertencia ao patrim\u00f4nio da Coroa.\u201d  \n87\n\n  Artigo 64 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 - Pertencem aos Estados as minas e terras devolutas situadas nos seus \n\nrespectivos territ\u00f3rios, cabendo \u00e0 Uni\u00e3o somente a por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio que for indispens\u00e1vel para a defesa das \n\nfronteiras, fortifica\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00f5es militares e estradas de ferro federais.  \n88\n\nArtigo 72 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 - A Constitui\u00e7\u00e3o assegura a brasileiros e a estrangeiros residentes no Pa\u00eds a \n\ninviolabilidade dos direitos concernentes \u00e0 liberdade, \u00e0 seguran\u00e7a individual e \u00e0 propriedade, nos termos seguintes \n\n\u00a7 17 - O direito de propriedade mant\u00e9m-se em toda a sua plenitude, salva a desapropria\u00e7\u00e3o por necessidade ou \n\nutilidade p\u00fablica, mediante indeniza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.  \n\n As minas pertencem aos propriet\u00e1rios do solo, salvas as limita\u00e7\u00f5es que forem estabelecidas por lei a bem da \n\nexplora\u00e7\u00e3o deste ramo de ind\u00fastria.  \n\n \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\nUma exce\u00e7\u00e3o regressiva se encontra nesse evoluir constante da uni\u00e3o dominical do solo \n\ne da mina para a diferencia\u00e7\u00e3o das duas propriedades: esse caso \u00e9 o nosso em que, da \n\npropriedade nacional das jazidas retrocedemos ao regimen da access\u00e3o. Alguns querem \n\nconsolida-lo al\u00e9m dos proprios limites constitucionaes, a pretexto de doutrinas cuja \n\nexactid\u00e3o tems procurado, uma ap\u00f3s outra, verificar.  \n\n \n\nAinda segundo Cal\u00f3geras (1905, p.273), a Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\npublicada em 1891 equiparou as fontes minerais de uso terap\u00eautico \u00e0s minas, disciplinando por \n\nmeio do mesmo regulamento o aproveitamento tanto de um quanto de outro. As fontes minerais \n\nde uso terap\u00eautico seriam aquelas de \u00e1gua mineral, segundo Caetano (2005, p.16). \n\nNa vig\u00eancia da mesma ordem constitucional, o Estado de Minas Gerais publicou o \n\nDecreto 1.038, de 20 de maio de 1897, com fins de regular a utiliza\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1guas \n\nminerais, dispondo detalhadamente sobre as medidas t\u00e9cnicas necess\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da fonte, \n\nbem como as rela\u00e7\u00f5es entre os titulares da autoriza\u00e7\u00e3o para o aproveitamento e o Estado \n\n(CAL\u00d3GERAS, 1905, p.282). \n\nO Decreto mineiro disciplinava detalhadamente o aproveitamento das fontes de \u00e1guas \n\nminerais. Vale ressaltar a j\u00e1 presente preocupa\u00e7\u00e3o do Estado com a qualidade da \u00e1gua e prote\u00e7\u00e3o \n\nda fonte. Sobre o assunto, Cal\u00f3geras (1905, p.282-283) exp\u00f5e: \n\n \n\nAssim vinham firmadas as condi\u00e7\u00f5es para serem bem captadas as \u00e1guas (arts. 1\u00ba, 2\u00ba e 6\u00ba) \n\nsob fiscalisa\u00e7\u00e3o do engenheiro competente (art.3\u00ba). Mandava-se conservar amostras \n\ngeol\u00f3gicas dos terrenos atravessados, indicada a profundidade de que cada uma provinha \n\n(art.4\u00ba), afim de se organisar o corte geol\u00f3gico da regi\u00e3o (art.5\u00ba). \n\nPara serem utilisadas sem incommodo e sem altera\u00e7\u00e3o de suas propriedades \n\ntherapeuticas, regras precisas foram formuladas (art.7\u00ba e 8\u00ba). Uma zona protectora era \n\ndemarcada, dadas as normas para sua utilisa\u00e7\u00e3o pelos servi\u00e7os accessorios (art.9\u00ba, 10 e \n\n11) \n\nOs rios e ribeiros deveriam ser canalisados em determinadas condi\u00e7\u00f5es (arts 12 e 13), e \n\ntanto estes como a zona protectora ficariam submettidos ao policiamento para fins \n\nhygienicos (art.14) \n\nOs artigos seguintes at\u00e9 o de numero 71 referem-se \u00e1 parte commercial do uso das fontes \n\ne do estabelecimento balne\u00e1rio, da venda e exporta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e de seu \n\nengarrafamento, do servi\u00e7o medico, meteorol\u00f3gico e administrativo. Todo o capitulo V \n\ndiz respeito \u00e0 direc\u00e7\u00e3o e \u00e0 fiscalisa\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es hydrotherapicas, dando ao \n\nengenheiro fiscal a mais completa auctotidade para intervir a bem da conserva\u00e7\u00e3o as \n\nqualidades therapeuticas das \u00e1guas.\u201d \n\nNo artigo 75 vinha firmado um principio de alta import\u00e2ncia, e limitador do direito \n\ndominical do superficiario. A quem descobrisse fontes em seus terrenos s\u00f3 seria licito \n\ncaptal-as e entregal-as ao publico ap\u00f3s analyse feita por profissional do Governo, e o uso \n\ndas \u00e1guas s\u00f3 se permittiria debaixo de fiscalisa\u00e7\u00e3o continua de todos os servi\u00e7os, desde a \n\ncaptagem at\u00e9 a demarca\u00e7\u00e3o da zona protectora. \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\nNeste per\u00edodo, o Estado de Minas outorgou o aproveitamento de \u00e1guas minerais em \n\nLambari e Cambuquira em 1895 (CAETANO, 2005, p.17). \n\nEm 1915, alcan\u00e7ou publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o a Lei 2.933, de 6 de janeiro, \n\nque ficou conhecida como Lei Cal\u00f3geras. Considerada pela teoria como uma das primeiras \n\ncria\u00e7\u00f5es do Direito Miner\u00e1rio brasileiro, ap\u00f3s o per\u00edodo de depend\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o portuguesa, \n\na Lei Cal\u00f3geras n\u00e3o chegou a ser regulamentada, em raz\u00e3o de existir d\u00favida sobre a \n\nconstitucionalidade de alguns de seus dispositivos (VIVACQUA, 1942, p.535). \n\nTrazendo em suas bases o que fora disposto na Lei Cal\u00f3geras, a Lei Sim\u00e3o Lopes, Lei \n\n4.265, de 15 de janeiro de 1921, foi considerada o primeiro C\u00f3digo de Minas de fato executado \n\nno Brasil. Essa lei n\u00e3o classificava em seu art.3\u00ba como minas: as fontes de \u00e1guas termais, gasosas, \n\nminerais e minero-medicinais (VIVACQUA, p.540). \n\nNessa \u00e9poca, o Servi\u00e7o Mineral\u00f3gico do Brasil era subordinado ao Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura que contava com uma Diretoria Geral da Produ\u00e7\u00e3o Mineral.  \u00c0 \u00e9poca, o MA contava \n\ncom tr\u00eas Departamentos distintos, em estrita observ\u00e2ncia \u00e0 divis\u00e3o dos seres da natureza pelos \n\nnaturalistas: Departamento da Produ\u00e7\u00e3o Mineral, Departamento da Produ\u00e7\u00e3o Vegetal e \n\nDepartamento da Produ\u00e7\u00e3o Animal. \n\nPassados 42 anos de vig\u00eancia da 1\u00aa Constitui\u00e7\u00e3o Republicana, foi publicada a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1934, em 14 de julho, com forte tend\u00eancia nacionalista. O novo texto \n\nconstitucional trazia a previs\u00e3o de nacionaliza\u00e7\u00e3o progressiva das minas, jazidas e quedas d\u2019\u00e1gua, \n\nao mesmo tempo em que centralizava na Uni\u00e3o a compet\u00eancia para legislar acerca desses sujeitos \n\ne autorizar seu aproveitamento\n89\n\n. Coerentemente, o aproveitamento dos recursos do subsolo era \n\nexclusivo de brasileiros e de empresas brasileiras mediante concess\u00e3o da Uni\u00e3o. \n\n                                                           \n89\n\n  Artigo 5\u00ba - Compete privativamente \u00e0 Uni\u00e3o: \n\u00a7 3\u00ba - A compet\u00eancia federal para legislar sobre as mat\u00e9rias dos n\u00fameros XIV e XIX, letras c e i , in fine , e sobre \n\nregistros p\u00fablicos, desapropria\u00e7\u00f5es, arbitragem comercial, juntas comerciais e respectivos processos; requisi\u00e7\u00f5es \n\ncivis e militares, radiocomunica\u00e7\u00e3o, emigra\u00e7\u00e3o, imigra\u00e7\u00e3o e caixas econ\u00f4micas; riquezas do subsolo, minera\u00e7\u00e3o, \n\nmetalurgia, \u00e1guas, energia hidrel\u00e9trica, florestas, ca\u00e7a e pesca, e a sua explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o exclui a legisla\u00e7\u00e3o estadual \n\nsupletiva ou complementar sobre as mesmas mat\u00e9rias. As leis estaduais, nestes casos, poder\u00e3o, atendendo \u00e0s \n\npeculiaridades locais, suprir as lacunas ou defici\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o federal, sem dispensar as exig\u00eancias desta. \n\nArtigo 118 - As minas e demais riquezas do subsolo, bem como as quedas d'\u00e1gua, constituem propriedade distinta da \n\ndo solo para o efeito de explora\u00e7\u00e3o ou aproveitamento industrial.  \n\nArtigo 119 - O aproveitamento industrial das minas e das jazidas minerais, bem como das \u00e1guas e da energia \n\nhidr\u00e1ulica, ainda que de propriedade privada, depende de autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o federal, na forma da lei.  \n\u00a7 1\u00ba - As autoriza\u00e7\u00f5es ou concess\u00f5es ser\u00e3o conferidas exclusivamente a brasileiros ou a empresas organizadas no \n\nBrasil, ressalvada ao propriet\u00e1rio prefer\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o ou co-participa\u00e7\u00e3o nos lucros.  \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\nEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o aos recursos hidrominerais, o texto constitucional previu \n\nque a Uni\u00e3o ajudaria os Estados-membros a aparelharem as est\u00e2ncias mineromedicinais e \n\ntermomedicinais. Essa norma evidencia, em raz\u00e3o dos termos que utiliza, que o valor medicinal \n\ndas \u00e1guas minerais advinha de sua composi\u00e7\u00e3o em sais minerais e/ou de sua temperatura. \n\nDesenvolvido na vig\u00eancia do ordenamento constitucional anterior, mas j\u00e1 publicado na \n\nvig\u00eancia da Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, o Decreto n\u00ba 24.642, de 10 de julho, foi o instrumento que \n\noficialmente decretou o primeiro C\u00f3digo de Minas em 1934. Este diploma enumerou \n\nexpressamente as fontes de \u00e1guas minerais, termais e gasosas como uma das classes em que eram \n\ndivididas as jazidas minerais\n90-91\n\n. \n\nApesar de expressamente inserir as \u00e1guas minerais na categoria das jazidas, o Decreto n\u00ba \n\n24.642, de 1934, preocupou-se em preservar a por\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos destinados \u00e0 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o humana, condicionando a autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa em \u00e1reas pr\u00f3ximas aos mananciais \n\nde \u00e1gua, destinados \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, ao assentimento e fiscaliza\u00e7\u00e3o das autoridades competentes\n92\n\n. \n\nEm alguma medida, v\u00ea-se que o C\u00f3digo de Minas de 1934 trazia uma escala de hierarquia, \n\npossibilitando o aproveitamento das \u00e1guas minerais na qualidade de recurso econ\u00f4mico, desde \n\nque protegida a por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua destinada \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana. \n\nNa mesma data, ou seja, em 10 de julho de 1934, alcan\u00e7ou publica\u00e7\u00e3o o C\u00f3digo de \n\n\u00c1guas: Decreto n\u00ba 24.643, que nenhuma men\u00e7\u00e3o ir\u00e1 fazer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas minerais. Todavia, \n\na despeito de n\u00e3o incluir as \u00e1guas minerais na regulamenta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas propriamente ditas, o \n\n                                                                                                                                                                                            \n\u00a7 2\u00ba - O aproveitamento de energia hidr\u00e1ulica, de pot\u00eancia reduzida e para uso exclusivo do propriet\u00e1rio, independe \n\nde autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o.  \n\u00a7 3\u00ba - Satisfeitas as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas em lei, entre as quais a de possu\u00edrem os necess\u00e1rios servi\u00e7os t\u00e9cnicos e \n\nadministrativos, os Estados passar\u00e3o a exercer, dentro dos respectivos territ\u00f3rios, a atribui\u00e7\u00e3o constante deste artigo.  \n\u00a7 4\u00ba - A lei regular\u00e1 a nacionaliza\u00e7\u00e3o progressiva das minas, jazidas minerais e quedas d'\u00e1gua ou outras fontes de \n\nenergia hidr\u00e1ulica, julgadas b\u00e1sicas ou essenciais \u00e0 defesa econ\u00f4mica ou militar do Pa\u00eds.  \n\u00a7 5\u00ba - A Uni\u00e3o, nos casos prescritos em lei e tendo em vista o interesse da coletividade, auxiliar\u00e1 os Estados no \n\nestudo e aparelhamento das est\u00e2ncias mineromedicinais ou termomedicinais.  \n\u00a7 6\u00ba - N\u00e3o depende de concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o o aproveitamento das quedas d'\u00e1gua j\u00e1 utilizadas industrialmente na \n\ndata desta Constitui\u00e7\u00e3o, e, sob esta mesma ressalva, a explora\u00e7\u00e3o das minas em lavra, ainda que transitoriamente \n\nsuspensa. \n90\n\n Artigo 2\u00ba As jazidas que constituem objecto deste c\u00f3digo se classificam como segue: [...] \n\nXI \u2013 de fontes de \u00e1guas minerais, termaes e gazosas. \n91\n\n Com fins de compreens\u00e3o das raz\u00f5es que levaram o legislador a expressamente considerar as \u00e1guas minerais como \n\numa classe de jazida, entramos em contato com a Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Acesso e Difus\u00e3o Documental do Arquivo \n\nNacional do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a com fins de obten\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o de motivos do Decreto n\u00ba 24.642, de 1934. \n\nTodavia, fomos informados pelo citado \u00f3rg\u00e3o oficial que este sequer localizou em seu banco de dados o pr\u00f3prio \n\ndecreto (Anexo 1). \n92\n\n Artigo 19, inc.VIII. \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nC\u00f3digo de \u00c1gua avan\u00e7ou no sentido de prestigiar o direito \u00e0 vida, no momento em que assegurou \n\no uso gratuito de toda nascente para as primeiras necessidades\n93\n\n. De fato, a por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 sobreviv\u00eancia do homem foi, desde os prim\u00f3rdios da legisla\u00e7\u00e3o, considerada como \n\nuso priorit\u00e1rio.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 teve vig\u00eancia curta: de apenas 4 anos, tendo sido substitu\u00edda \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 aos 10 de novembro, documento que institucionalizou o per\u00edodo \n\nditatorial de Get\u00falio Vargas. \n\nEste texto magno manteve a compet\u00eancia da Uni\u00e3o para legislar sobre os recursos \n\nminerais e h\u00eddricos de forma mais centralizada que o texto constitucional de 1934, por ter \n\nprevisto esp\u00e9cie de compet\u00eancia privativa, enquanto o texto de 1934 permitia a legisla\u00e7\u00e3o \n\nconcorrente por parte dos Estados\n94\n\n.  \n\nAos 29 de mar\u00e7o de 1940, foi publicado o segundo C\u00f3digo de Minas brasileiro, Decreto-\n\nlei n\u00ba 1.985, que, da mesma forma como o anterior, classificou as \u00e1guas minerais, termais e \n\ngasosas como jazidas\n95\n\n. Este c\u00f3digo avan\u00e7ou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina da \u00e1gua mineral, \n\ndiferenciando-a expressamente das \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa que passam a ser aquelas \u201ccuja \n\ncomposi\u00e7\u00e3o ou cujas caracter\u00edsticas n\u00e3o se afastem da m\u00e9dia das \u00e1guas pot\u00e1veis regionais cujo \n\nconsumo n\u00e3o seja prejudicial \u00e0 sa\u00fade\n96\n\n\u201d. Refor\u00e7ando o fato de cuidarem-se as \u00e1guas minerais e \n\naquela pot\u00e1veis de mesa de recursos distintos, o C\u00f3digo de 1940 afirma que as segundas apenas \n\npoderiam ser comercializadas se explicitamente identificadas com a express\u00e3o n\u00e3o mineral\n97\n\n. \n\nAssim como o C\u00f3digo de Minas de 1934, o C\u00f3digo de 1940 expressamente prev\u00ea a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da fonte de \u00e1gua mineral por quem foi autorizado a realizar \n\nseu aproveitamento, nos termos determinados pelo DNPM, ouvido o Departamento Nacional de \n\nSa\u00fade P\u00fablica, ao qual competia expressamente a fiscaliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas\n98\n\n.  \n\nAumentando o controle do Estado no que tange \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da fonte, o C\u00f3digo de 1940 estabelece \n\na necessidade de delimita\u00e7\u00e3o da fonte por meio de um per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie da \u00e1rea \n\ncorrespondente \u00e0 explota\u00e7\u00e3o\n99\n\n. \n\n                                                           \n93\n\n Artigo 34 do C\u00f3digo de \u00c1guas. \n94\n\n Artigo 16, XIV, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1934. \n95\n\n Artigo 3\u00ba, inc.XI, do Decreto-lei n\u00ba 1.985, de  29 de mar\u00e7o de 1940. \n96\n\n Artigo 75, par\u00e1grafo \u00fanico, do Decreto-lei n\u00ba 1.985, de 1940. \n97\n\n Artigo 75, caput, do Decreto-lei n\u00ba 1.985, de 1940. \n98\n\n Artigo 48, par\u00e1grafo 2\u00ba, do Decreto-lei n\u00ba 1.985, de 1940. \n99\n\n Artigo 46 do Decreto-lei n\u00ba 1.985, de 1940. \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\nNeste contexto, em que as quest\u00f5es t\u00e9cnicas ligadas ao aproveitamento das \u00e1guas tocava \n\nao DNPM e assegurar a higiene do recurso competia ao Departamento Nacional de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica, aos 8 de agosto de 1945 alcan\u00e7ou publica\u00e7\u00e3o o C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais \u2013 CAM \u2013 \n\nDecreto-lei n\u00ba 7.841 que, pioneiramente, conceituou \u00e1guas minerais nos seguintes termos: \n\n  \n\n\u00c1guas minerais s\u00e3o aquelas provenientes de fontes naturais ou de fontes artificialmente \n\ncaptadas que possuam composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou propriedades f\u00edsicas ou f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas distintas das \u00e1guas comuns, com caracter\u00edsticas que lhe confiram uma \n\na\u00e7\u00e3o medicamentosa. [...] (destacamos) \n\n \n\nO CAM encontra-se em vig\u00eancia ainda nos dias atuais, regulamentando o \n\naproveitamento das \u00e1guas minerais e ser\u00e1 objeto de estudo detalhado na se\u00e7\u00e3o 3.2.2. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o seguinte, de 1946, publicada ap\u00f3s 10 anos de vig\u00eancia de sua \n\nantecessora, buscou a redemocratiza\u00e7\u00e3o roubada pela Ditadura Vargas. O texto retomou algumas \n\nnormas que favoreciam os Estados-membros, previstas anteriormente na CR de 1934, como o rol \n\nde bens das unidades federadas e algumas normas relativas \u00e0s suas compet\u00eancias. N\u00e3o houve \n\nmais men\u00e7\u00e3o \u00e0 regra de nacionaliza\u00e7\u00e3o progressiva das minas. Na vig\u00eancia desta Constitui\u00e7\u00e3o, \n\nfoi criado o Minist\u00e9rio de Minas e Energia. \n\n Em 31 de mar\u00e7o de 1964, o Brasil assiste \u00e0 tomada do poder pelo Comando Supremo da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o, \u00f3rg\u00e3o formado pelos ocupantes dos cargos de Ministro das tr\u00eas for\u00e7as militares. \n\nIniciava-se o per\u00edodo da Ditadura Militar, um per\u00edodo informado pelo modelo liberal de Estado \n\ncom um t\u00edmido intervencionismo na economia. O clima sentido era de repress\u00e3o, com forte \n\nlimita\u00e7\u00e3o \u00e0s liberdades democr\u00e1ticas (CAETANO, 2005, p.33). \n\nFoi nesse contexto que assistimos \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1967 que vigeria \n\ndurante 21 anos. Esta Constitui\u00e7\u00e3o previu pela primeira vez a figura do Decreto-lei utilizado para \n\ncriar, aos 28 de fevereiro de 1967, o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, atualmente em vig\u00eancia: Decreto-lei \n\n227. \n\nNa vig\u00eancia deste texto, assistiu-se tamb\u00e9m \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Companhia de Pesquisa de \n\nRecursos Minerais \u2013 CPRM \u2013 por meio do Decreto-lei 764, de 15 de agosto de 1969. A CPRM \n\n                                                                                                                                                                                            \n \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\nreveste a forma de empresa p\u00fablica e foi criada para realizar o mapeamento geol\u00f3gico b\u00e1sico do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro. A cria\u00e7\u00e3o da CPRM alterou, em parte, as compet\u00eancias do DNPM que foram \n\nexpressamente transferidas \u00e0 rec\u00e9m-criada pessoa jur\u00eddica, com fins de se estimular o \n\ndescobrimento e de intensificar o aproveitamento dos recursos minerais e h\u00eddricos no Brasil\n100\n\n. \n\nRegistre-se que, para o Decreto-lei 764, de 1969, recursos minerais e recursos h\u00eddricos \n\nforam conceituados da seguinte forma: \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba Para os fins d\u00easte Decreto-lei, consideram-se: \na) recursos minerais: as massas individualizadas de subst\u00e2ncias minerais ou f\u00f3sseis \n\nencontradas na superf\u00edcie ou no interior da terra, bem como da plataforma submarina; \nb) recursos h\u00eddricos: as \u00e1guas de superf\u00edcie e as \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n \n\n \n\nAt\u00e9 a entrada em vigor do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o vigente, Decreto-lei 227, de 1967, a \n\nhist\u00f3ria indica que, desde os prim\u00f3rdios da hist\u00f3ria do Brasil, a legisla\u00e7\u00e3o dos recursos minerais \n\nganhou corpo antes das demais, em decorr\u00eancia da sede da col\u00f4nia portuguesa ter interesse em \n\nproteger e explorar as riquezas minerais brasileiras em seu benef\u00edcio.  \u00c0 \u00e9poca de edi\u00e7\u00e3o do \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas Minerais, em raz\u00e3o do valor diferenciado atribu\u00eddo a esta parcela das \u00e1guas, \n\nbem como a necessidade da expertise da ci\u00eancia da engenharia para sua capta\u00e7\u00e3o por furos, essas \n\n\u00e1guas foram qualificadas como esp\u00e9cie de jazidas minerais no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o e, na edi\u00e7\u00e3o \n\ndo CAM, o aproveitamento destas \u00e1guas foi expressamente remetido \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o miner\u00e1ria. \n\nAssim, atribu\u00edmos tanto o valor medicamentoso quanto a sujei\u00e7\u00e3o do aproveitamento \n\ndas \u00e1guas minerais \u00e0 ci\u00eancia da engenharia ao surgimento do aproveitamento por furo que, a seu \n\nturno, fundamentou a regulamenta\u00e7\u00e3o legal em destaque das demais \u00e1guas brasileiras, em \n\nconjunto com aquela s recursos minerais. \n\n \n\n                                                           \n100\n\n Artigo 23. A C.P.R.M. executar\u00e1: \na) as atividades de estudos e pesquisas h\u00eddricas e energ\u00e9ticas, atualmente a cargo do Departamento Nacional de \n\n\u00c1guas e Energia El\u00e9trica; \nb) as atividades de estudos geol\u00f3gicos, de pesquisas minerais e da investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de processos de \n\nbeneficiamento mineral, atualmente a cargo: \n- do Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral, [...]. \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\n3.2 O Aproveitamento das \u00c1guas Minerais na atualidade \n\n \n\n3.2.1 O regime inaugurado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988  \n\n \n\nComo uma colcha de retalhos, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 trouxe normas protetoras de \n\ninteresses os mais distintos, em raz\u00e3o da atividade de lobby, fortemente exercida na \u00e9poca, fato \n\nque traz contornos complexos aos operadores do direito no exerc\u00edcio de hermen\u00eautica que busque \n\na compatibiliza\u00e7\u00e3o do sistema como um todo. Explicando este fen\u00f4meno, Cunha (2001, apud \n\nCAETANO, 2005, p.42) assevera que: \n\n \n\n\u201cA Charta de 1988 revela-se um \u2018espelho\u2019 da sociedade brasileira na medida em que \n\ntrata de mat\u00e9ria que, tecnicamente, escoa da natureza constitucional, refletindo assim as \n\npress\u00f5es de diferentes grupos sociais, at\u00e9 ent\u00e3o ap\u00e1ticos, mobilizaram-se para cunhar \n\nneste diploma seus anseios; o que, talvez venha a ser o motivo da dificuldade de sua \n\naplica\u00e7\u00e3o, pois interesses absolutamente incompat\u00edveis s\u00e3o tutelados no diploma \n\nconstitucional em comento.\u201d \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 foi especialmente generosa na prote\u00e7\u00e3o ambiental, sendo \n\npioneira no que tange a julgar o meio ambiente como um todo indiviso. Os constituintes \n\nanteriores a 1988 n\u00e3o se preocuparam com a conserva\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o racional dos recursos \n\nambientais (ANTUNES, 2006 p.51).  \n\nOs bens que integram o meio ambiente, dentre os quais a \u00e1gua, passaram ao dom\u00ednio \n\ncoletivo, por meio de uma nova classifica\u00e7\u00e3o: bens de uso comum do povo\n101\n\n, o que significa que \n\nesses bens n\u00e3o mais podem ser inclu\u00eddos dentre aqueles pertencentes a uma ou outra pessoa, mas \n\nbens cuja dominialidade toca a todos e dever\u00e3o ser por todos preservados.  Essa mudan\u00e7a de \n\nparadigma \u00e9 retratada na teoria jur\u00eddica mais moderna. Nesse sentido, D\u2019Isep (2010, p.125) \n\ndeclara que: \n\n \n\n[...] com o art.225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, surgiu a categoria de bem de uso comum do \n\npovo, o que denota o rompimento da dicotomia entre bem p\u00fablico e bem privado, pois \n\ninaugura um novo regime, qual seja a gest\u00e3o direta do Poder P\u00fablico e da coletividade. \n\n \n\n \n\n                                                           \n101\n\n Artigo 225, caput, da CR de 1988. \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\nDa Silva (2011, p.54-55) \u00e9 convincente ao explicar que o meio ambiente passou a ser \n\ndireito social do homem, afirmando que o art.225 da CR de 1988 foi dividido em tr\u00eas partes pelo \n\nlegislador, sendo o caput a principal delas \u201ca norma-motriz, substancialmente reveladora do \n\ndireito de todos ao meio ambiente ecologicamente equilibrado.\u201d, devendo-se incluir no termo \n\ntodos as gera\u00e7\u00f5es presentes, futuras, brasileiros ou estrangeiros. Segundo o mesmo autor, decorre \n\nda norma constitucional que o meio ambiente \u00e9 essencial \u00e0 saud\u00e1vel qualidade de vida, ou seja, \n\num bem que n\u00e3o est\u00e1 na disponibilidade de nenhum particular, pessoa privada ou p\u00fablica. \n\nEmbasado nessas ideias, Da Silva (2011, p.54) afirma em Direito Ambiental Constitucional que \n\nas novas normas constitucionais bastam para aquilatar \u201c[...] o avan\u00e7o extraordin\u00e1rio que o \n\nsistema constitucional deu na mat\u00e9ria [ambiental].\u201d. \n\n \n\nTodavia, apesar dos avan\u00e7os, e possivelmente em decorr\u00eancia do sistema de lobby, \n\nalguns conflitos enfrentados hoje referentes \u00e0 dominialidade da \u00e1gua t\u00eam sua origem no sistema \n\nconstitucional. Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea, por\u00e7\u00e3o que nos interessa mais de \n\nperto, h\u00e1 d\u00favida se seu dom\u00ednio \u00e9 estadual ou federal quando essas \u00e1guas subjazem em territ\u00f3rio \n\nrelativo a mais de um Estado\n102\n\n. Outra quest\u00e3o acerca do dom\u00ednio das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 se \n\ndevemos atribuir a elas a dominialidade federal quando qualificadas como recursos minerais, em \n\ndecorr\u00eancia da classifica\u00e7\u00e3o como minerais, com base no CAM. Segundo o artigo 20, inciso IX, \n\nda CR de 1988, s\u00e3o bens da Uni\u00e3o os recursos minerais, enquanto aos Estados-membros cabe o \n\ndom\u00ednio das \u00e1guas subterr\u00e2neas, nos termos do artigo 26, inciso I, da CR de 1988. Restando \n\ninsol\u00favel a quest\u00e3o ainda hoje, Uni\u00e3o e Estados-membros v\u00eam autorizando o aproveitamento de \n\nrecursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos com fundamento, cada qual, em suas compet\u00eancias, sem o \n\nnecess\u00e1rio compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es. Voltaremos a esse conflito nas se\u00e7\u00f5es 3.2.3 e 3.3.1. \n\n                                                           \n102\n\n Na tentativa de solucionar este conflito, tramita no Congresso Nacional a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n43, de 2000, que prev\u00ea regra no sentido de atribu\u00edrem \u00e0 Uni\u00e3o as \u00e1guas subterr\u00e2neas subjacentes ao territ\u00f3rio de mais \n\nde um estado da federa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\nA despeito das mudan\u00e7as trazidas pela CR de 1988, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o integrada \n\ndos recursos ambientais, a recep\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico formado pelas normas do CAM, em \n\nconjunto com aquelas do CM para disciplina e gest\u00e3o das \u00e1guas minerais pela CR de 1988, \u00e9 \n\nainda hoje defendida pela teoria jur\u00eddica dominante\n103\n\n. Por esta raz\u00e3o, prosseguiremos \n\ninvestigando o regime jur\u00eddico do CAM e, na sequ\u00eancia, aquele da atividade de minera\u00e7\u00e3o hoje \n\naplicado \u00e0s \u00e1guas minerais. \n\n                                                           \n103\n\n Nesse sentido, em sua obra: Direito de \u00c1guas no Brasil, Pompeu (2006, p.51) afirma que: \u201cPara as \u00e1guas e para os \n\nrecursos minerais, entre os quais as denominadas \u00e1guas minerais, existem C\u00f3digos espec\u00edficos.\u201d, remetendo o leitor \n\naos C\u00f3digos de Minera\u00e7\u00e3o e C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais. Apesar de reconhecer que as \u00e1guas foram pouco estudadas \n\npelos juristas brasileiros e que este cen\u00e1rio n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00e3o, mesmo diante da divulga\u00e7\u00e3o da escassez e polui\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos, Granziera (2006, p.17) excluir\u00e1 as \u00e1guas minerais de seu estudo acad\u00eamico sobre os recursos \n\nh\u00eddricos, nos seguintes termos: \u201cAs \u00e1guas minerais, embora constituam recursos h\u00eddricos, n\u00e3o ser\u00e3o objeto do estudo, \n\npor serem regidas pela legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. N\u00e3o foram tratadas no C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934, mas especificamente \n\npelo C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais, Decreto-lei 7.841, de 8 de agosto de 1945, editado sob a \u00e9gide da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1937. As regras aplic\u00e1veis dividem-se em normas de explora\u00e7\u00e3o e normas de qualidade \u2013 classifica\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole. A explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais \u00e9 regida pelo C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais e pelo C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e o controle de qualidade s\u00e3o objeto da legisla\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade e de controle e alimentos.\u201d No livro: \n\nVis\u00e3o Jur\u00eddica da \u00c1gua, Viegas (2005, p.65) tamb\u00e9m esclarecer\u00e1, em nota de rodap\u00e9, que \u201cAs \u00e1guas minerais s\u00e3o \n\nenquadr\u00e1veis na categoria de recursos minerais, de propriedade da Uni\u00e3o (art.20, IX, da CF/88), e n\u00e3o dos Estados, \n\npossuindo tratamento jur\u00eddico diferenciado das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u201ccomuns\u201d, em que pese se encontrarem no \n\nsubsolo.\u201d, n\u00e3o tecendo nenhuma considera\u00e7\u00e3o acerca da necessidade de inclus\u00e3o dessas \u00e1guas no estudo dos recursos \n\nh\u00eddricos como um todo. Antunes (2006, p.687-731), ao discorrer sobre \u201cA Import\u00e2ncia das \u00c1guas\u201d e o \u201cRegime \n\nJur\u00eddico dos Recursos H\u00eddricos\u201d sequer menciona a exist\u00eancia das \u00e1guas qualificadas como minerais, sua disciplina \n\njur\u00eddica ou a exist\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o especial a elas aplic\u00e1vel. No mesmo rumo de desconsidera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nminerais como parte dos recursos h\u00eddricos, Milar\u00e9 (2007, p.215-225) nada aduz sobre esta parcela dos recursos \n\nh\u00eddricos em cap\u00edtulo intitulado: \u00c1gua em sua obra: Direito do Ambiente \u2013 A Gest\u00e3o Ambiental em foco. Em: \u00c1gua: \n\nBem Jur\u00eddico Econ\u00f4mico ou Ecol\u00f3gico?. Farias (2005, p.32), apesar de nos presentear com debate \u00e9tico de riqueza \n\ninestim\u00e1vel, afirma ter exclu\u00eddo as \u00e1guas minerais de sua investiga\u00e7\u00e3o, sob o motivo de elas serem regidas por \n\nnormas e princ\u00edpios espec\u00edficos. Viegas (2005, p.65) afirma, em nota de rodap\u00e9, sobre a confus\u00e3o acerca do que se \n\ndeve entender por \u00e1gua subterr\u00e2nea, esclarece que: \u201cMuitas vezes a confus\u00e3o abrange tamb\u00e9m as \u00e1guas minerais, \n\n[...]. As \u00e1guas minerais s\u00e3o enquadr\u00e1veis na categoria de recursos minerais, de propriedade da Uni\u00e3o (art.20, IX, da \n\nCF/88), e n\u00e3o dos Estados, possuindo tratamento jur\u00eddico diferenciado das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u2018comuns\u2019, em que pese \n\nse encontrem no subsolo.\u201d. Doutro lado, inquieto com o tratamento separado das \u00e1guas minerais em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais recursos h\u00eddricos, Caetano (2005, p.277) concluiu em seu trabalho cient\u00edfico de doutoramento que: \u201cDesde o \n\nmomento em que a \u00e1gua mineral foi considerada um recurso mineral (1934), a parte mais importante da legisla\u00e7\u00e3o \n\ndesse recurso foi promulgada em per\u00edodos de ditadura. O C\u00f3digo de Minas, Minera\u00e7\u00e3o (1967) e o Regulamento do \n\nC\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o (1968). De forma antag\u00f4nica, estabeleceu-se a pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos no pa\u00eds, p\u00f3s \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Al\u00e9m de a Carta Magna democratizar o uso da \u00e1gua, a lei federal 9.433, de 1997, \n\ndetermina a gest\u00e3o integrada e o uso m\u00faltiplo da \u00e1gua, descentralizando o poder e possibilitando a ampla discuss\u00e3o \n\npara defini\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o desse recurso. Enquanto os recursos minerais participam de uma gest\u00e3o ainda \u00e0 sombra \n\ndo autoritarismo centralizador, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 executada sob a \u00e9gide da descentraliza\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica participativa. Ambas, no entanto, n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o, na formula\u00e7\u00e3o de suas pol\u00edticas, a \n\nimpossibilidade de individualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, estabelecida pelo Ciclo Hidrol\u00f3gico.\u201d. No mesmo esteio deste \u00faltimo \n\nentendimento, Serra (2009, p.250) conclui ser: \u201c[...] preciso que o uso hidromineral esteja expressamente previsto no \n\nescalonamento das prioridades de uso das legisla\u00e7\u00f5es estaduais e nos Planos de Recursos H\u00eddricos. A Lei Federal n\no\n \n\n9.433/1997, em seu art.1\no\n, inc.III, estabelece que, em situa\u00e7\u00f5es de escassez, o uso priorit\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos \u00e9 \n\no consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, e, em seu art.7\no\n, inc.VIII, prev\u00ea que os Planos de Recursos \n\nH\u00eddricos devem conter prioridades para outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos.\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\n \n\n3.2.2 O C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais \n\n \n\nConforme visto, o conceito vigente de \u00e1guas minerais \u00e9 previsto no art.1\u00ba do Decreto-lei \n\nn\u00ba 7.841, de 08 de agosto de 1945. Segundo o CAM, uma \u00e1gua ser\u00e1 considerada mineral, desde \n\nque apresente determinada composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, ou propriedades f\u00edsicas ou, ainda, propriedades \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicas que, segundo a lei, lhe atribuir\u00e3o, ipso facto, a qualidade de mineral pela \n\npresun\u00e7\u00e3o de efeitos medicamentosos. \n\nO efeito medicamentoso, elemento eid\u00e9tico principal do conceito previsto pelo CAM, \n\nadv\u00e9m das concentra\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas previstas no Cap\u00edtulo VII do c\u00f3digo.  Os teores expressos na \n\nnorma, desde a entrada em vigor do CAM em 1945, s\u00e3o estabelecidos nos seguintes patamares: \n\n \n\nArt. 35. As \u00e1guas minerais ser\u00e3o classificadas, quanto \u00e1 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em: \n\nI. Oligominerais, quando, apesar de n\u00e3o atingirem os limites estabelecidos neste artigo, \n\nforem classificadas como minerais pelo disposto nos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 1\u00ba da presente lei. \n\nII. Rad\u00edferas, quando contiverem subst\u00e2ncias radioativas dissolvidas que lhes atribuam \n\nradioatividade permanente. \n\nIII. Alcalino-bicarbonatadas, as que contiverem, por litro, uma quantidade de compostos \n\nalcalinos equivalente, no m\u00ednimo, a 0,200 g de bicarbonato de s\u00f3dio. \n\nIV. Alcalino-terrosas as que contiverem, por litro, uma quantidade de compostos \n\nalcalino-terrosos equivalente no m\u00ednimo a 0,120 g do carbonato de c\u00e1lcio, distinguindo-\n\nse: \n\na) alcalino-terrosas c\u00e1lcicas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo 0,048 g de cationte \n\nCa, sob a forma do bicarbonato de c\u00e1lcio; \n\nb) alcalino-terrosas magnesianas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo, 0,30 g de \n\ncationte Mg, sob a forma de bicarbonato de magn\u00e9sio. \n\nV. Sulfatadas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo 0,100 g do anionte SO, \n\ncombinado aos cationtes Na, K e Mg. \n\nVI. Sulfurosas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo 0,001 g do anionte S. \n\nVII. Nitratadas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo 0,100 g do anionte NO, de \n\norigem mineral. \n\nVII. Cloretadas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo 0,500 g do ClNa (cloreto de \n\ns\u00f3dio). \n\nIX. Ferruginosas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo 0,500 g do cationte Fe. \n\nX. Radioativas, as que contiverem rad\u00f4nio em dissolu\u00e7\u00e3o, obedecendo aos seguintes \n\nlimites: \n\na) fracamente radioativas, as que apresentarem, no m\u00ednimo, um teor em rad\u00f4nio \n\ncompreendido entre cinco e dez unidades Mache, por litro, a 20\u00ba C e 760 mm de Hg de \n\npress\u00e3o; \n\nb) radioativas, as que apresentarem um teor em rad\u00f4nio compreendido entre dez e 50 \n\nunidades Mache por 1itro, a 20\u00ba C e 760 mm de Hg de press\u00e3o; \n\nc) fortemente radioativas, as que possu\u00edrem um teor em rad\u00f4nio superior a 50 unidades \n\nMache, por litro, a 20\u00ba C e 760 mm de Hg de press\u00e3o. \n\nXI. Toriativas, as que possu\u00edrem um teor em tor\u00f4nio em dissolu\u00e7\u00e3o, equivalente em \n\nunidades eletrost\u00e1ticas, a duas unidades Mache por litro, no m\u00ednimo. \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\nXII. Carbogasosas, as que contiverem, por litro, 200 ml de g\u00e1s carb\u00f4nico livre \n\ndissolvido, a 20\u00ba C e 760 mm de Hg de press\u00e3o.  \n\n \n\nO fato de ser o efeito medicamentoso o elemento eid\u00e9tico principal do conceito vigente \n\nde \u00e1guas minerais \u00e9 refor\u00e7ado pela presen\u00e7a de norma que permite a classifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua \n\ncomo mineral pela Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia, desde que esta ateste a produ\u00e7\u00e3o desses \n\nefeitos, apesar de elas n\u00e3o possu\u00edrem as concentra\u00e7\u00f5es de minerais previstas no artigo 35 do \n\nCAM. Nessa hip\u00f3tese, ser\u00e3o classificadas como \u00e1guas minerais oligominerais\n104\n\n. \n\nAo lado dessa exce\u00e7\u00e3o, o CAM excepciona, ainda, as \u00e1guas nitratadas e cloretadas que \n\ndevem ter sua a\u00e7\u00e3o medicamentosa comprovada pela Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia, n\u00e3o \n\nbastando a constata\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos elementos qu\u00edmicos tamb\u00e9m neste caso\n105\n\n.  \n\nO legislador de 1945, da mesma forma que aquele de 1940, diferenciou as \u00e1guas \n\nminerais daquelas ditas apenas pot\u00e1veis de mesa, estabelecendo que: \n\n \n\nArt. 3\u00ba Ser\u00e3o denominadas \"\u00e1guas pot\u00e1veis de mesa\" as \u00e1guas de composi\u00e7\u00e3o normal \n\nprovenientes de fontes naturais ou de fontes artificialmente captadas que preencham t\u00e3o \n\nsomente as condi\u00e7\u00f5es de potabilidade para a regi\u00e3o. \n\n \n\nAl\u00e9m de n\u00e3o contarem com a produ\u00e7\u00e3o de efeito medicamentoso, as \u00e1guas pot\u00e1veis de \n\nmesa n\u00e3o precisam atingir nenhuma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica espec\u00edfica para serem classificadas \n\ncomo mineral, mas t\u00e3o somente o grau de potabilidade da regi\u00e3o. Quando o CAM foi editado, a \n\ncompet\u00eancia para determinar o grau de potabilidade por regi\u00e3o cabia ao Ministro da Agricultura. \n\nNa atualidade, o grau de potabilidade das \u00e1guas destinadas ao consumo humano encontra-se \n\nprevisto na Portaria n\u00ba 36, de 19 de janeiro de 1990, do Ministro da Sa\u00fade.  \n\nO contexto legislativo indica que historicamente as \u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa \n\nforam e s\u00e3o entendidas como recursos distintos; enquanto as primeiras eram consideradas um \n\nmedicamento, as segundas representavam \u00e1guas ordin\u00e1rias. Al\u00e9m disso, toda e qualquer \u00e1gua \n\nmineral s\u00f3 poderia ser aproveitada economicamente, mediante autoriza\u00e7\u00e3o do Estado, n\u00e3o \n\nestando subordinada em nenhum grau \u00e0 propriedade do solo onde a fonte estava localizada. \n\nDiversamente, a \u00e1gua pot\u00e1vel de mesa tem, atualmente, seu aproveitamento reservado aos \n\n                                                           \n104\n\n Artigo1\u00ba, par\u00e1grafos 1\u00ba e 2\u00ba, do CAM. \n105\n\n Par\u00e1grafo 2\u00ba do artigo 35 do CAM. \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\npropriet\u00e1rios do solo\n106\n\n. Essa diferen\u00e7a entre o grau de controle estatal sobre o recurso indica que \n\nas \u00e1guas minerais foram, ao longo da hist\u00f3ria, entendidas como recursos de maior qualidade e, \n\nem raz\u00e3o disso, foram qualificadas como bem p\u00fablico, fazendo jus a regulamenta\u00e7\u00e3o legal \n\nespecial mais protetora.  \n\nA despeito das diferen\u00e7as, ambas as \u00e1guas foram tratadas como recursos minerais e seu \n\naproveitamento submetido \u00e0s normas do regime de minera\u00e7\u00e3o. \n\nAo lado da classifica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica atribu\u00edda ao recurso h\u00eddrico, a fonte de uma \u00e1gua \n\nmineral pode ser classificada em raz\u00e3o da presen\u00e7a de gases ou da temperatura da \u00e1gua. Nos \n\ntermos do artigo 36 do CAM: \n\n \n\nArt.36. As fontes de \u00e1guas mineral ser\u00e3o classificadas, al\u00e9m do crit\u00e9rio qu\u00edmico, pelo \n\nseguinte: \n\n1\u00ba) Quanto aos gases: \n\nI. Fontes radioativas : \n\na) fracamente radioativas, as que apresentarem, no m\u00ednimo, uma vaz\u00e3o gasosa de um \n\nlitro por minuto (l.p.m.) com um teor em rad\u00f4nio compreendido entre cinco e dez \n\nunidades Mache, por litro de g\u00e1s espont\u00e2neo, a 20\u00ba C e 760 mm de Hg de press\u00e3o; \n\nb) radioativas, as que apresentarem no m\u00ednimo, uma vaz\u00e3o gasosa de 1 l.p.m., com um \n\nteor compreendido entre dez e 50 unidades Mache, por litro de g\u00e1s espont\u00e2neo, a 20\u00ba C e \n\n760 mm de Hg de press\u00e3o; \n\nc) fortemente radioativas, as que apresentarem, no m\u00ednimo, uma vaz\u00e3o gasosa de 1 \n\nl.p.m., com teor em rad\u00f4nio superior a 50 unidades Mache, por litro de g\u00e1s espont\u00e2neo, a \n\n20\u00ba C e 760 mm de Hg de press\u00e3o. \n\nII. Fontes toriativas as que apresentarem, no m\u00ednimo, uma vaz\u00e3o gasosa de 1 1.p.m., com \n\num teor em tor\u00f4nio na emerg\u00eancia equivalente em unidades eletrost\u00e1ticas a duas \n\nunidades Mache por litro. \n\nIII. Fontes sulfurosas as que possu\u00edrem na emerg\u00eancia desprendimento definido de g\u00e1s \n\nsulfidrico. \n\n2\u00ba) Quanto \u00e0 temperatura: \n\nI. Fontes frias, quando sua temperatura f\u00f4r inferior a 25\u00ba C. \n\nII. Fontes hipotermais, quando sua temperatura estiver compreendida entre 25 e 33\u00ba C. \n\nIII. Fontes mesotermais, quando sua temperatura estiver compreendida entre 33 e 36\u00ba C. \n\nIV. Fontes isotermais, quando sua temperatura estiver compreendida entre 36 e 38\u00ba C. \n\nV. Fontes hipertermais, quando sua temperatura f\u00f4r superior a 38\u00ba C. \n\n \n\n  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da fonte de uma \u00e1gua mineral n\u00e3o se confunde com a classifica\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua mineral propriamente dita. Isso porque as caracter\u00edsticas presentes na fonte \u2013 temperatura e \n\ngases \u2013 n\u00e3o necessariamente se mant\u00eam, em caso de engarrafamento dessa \u00e1gua. N\u00e3o faz sentido \n\nclassificar uma \u00e1gua engarrafada como mineral, em raz\u00e3o de ela apresentar temperatura superior \n\na 25\u00ba ou determinado grau de radioatividade na fonte, se o consumidor desta \u00e1gua (envasada) n\u00e3o \n\n                                                           \n106\n\n Par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 4\u00ba do CAM. \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\nser\u00e1 beneficiado por esses efeitos f\u00edsicos. Os resultados advindos da temperatura e radioatividade \n\ninteressam ao consumidor na \u00fanica hip\u00f3tese de uso do recurso nas est\u00e2ncias hidrominerais ou \n\nfontan\u00e1rios\n107\n\n.  \n\nCompreendemos a partir do estudo hist\u00f3rico exposto anteriormente que a temperatura \n\nfoi considerada um elemento t\u00e3o importante para qualifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua mineral como a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica quando as pr\u00f3prias constitui\u00e7\u00f5es faziam alus\u00e3o \u00e0s inst\u00e2ncias \n\nmineromedicinais e termomedicinais\n108\n\n. Todavia, inaugurado o uso por meio do envase dessas \n\n\u00e1guas no local da pr\u00f3pria inst\u00e2ncia, faz-se necess\u00e1rio evoluir o pensamento de modo a restringir a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o como mineral exclusivamente em decorr\u00eancia da classifica\u00e7\u00e3o da fonte aos casos \n\nem que ela apresenta utilidade: uso balne\u00e1rio e em fontan\u00e1rios.  \n\nDefender a natureza complementar da classifica\u00e7\u00e3o da fonte de uma \u00e1gua mineral \u00e9 o \n\npensamento de Serra (2009, p.141): \n\n \n\nComo se pode notar, o pr\u00f3prio CAM tra\u00e7a a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica para que as \u00e1guas \n\nsejam classificadas como minerais (art.35), cujas fontes podem, adicionalmente, ser \n\nclassificadas de acordo com suas propriedades f\u00edsicas e/ou f\u00edsico-qu\u00edmicas (art.36) [...] \n\n(destaques do original) \n\n \n\nEntendendo de forma diversa da teoria jur\u00eddica, a Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia, \n\nno \u00e2mbito da Declara\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2006, emitida em resposta a questionamentos endere\u00e7ados ao seu \n\npresidente\n109\n\n, afirmou acerca da classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais que: \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o medicamentosa (crenoter\u00e1pica), prevista no art. 1\u00ba decorre da aplica\u00e7\u00e3o e uso de \n\n\u00e1guas minerais com propriedades terap\u00eauticas, que podem ser utilizadas com a \n\nfinalidade de auxiliar tratamento m\u00e9dico, atuando de maneira complementar aos demais \n\ntratamentos de sa\u00fade, bem como na fun\u00e7\u00e3o coadjuvante de regula\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do \n\n                                                           \n107\n\n Segundo a Portaria n\u00ba 374, de 2009, que define as Especifica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas para o Aproveitamento de \u00c1gua \n\nMineral, Termal, Gasosa e Pot\u00e1vel de Mesa, fontan\u00e1rio \u00e9 definido no item 3.14 como \u201cLocal destinado ao uso \n\np\u00fablico, onde \u00e9 permitido o enchimento de vasilhame ou consumo \u2018in loco\u2019 da \u00e1gua mineral ou pot\u00e1vel de mesa, tal \n\ncomo emerge da capta\u00e7\u00e3o, com garantia sanit\u00e1ria e microbiol\u00f3gica, e fornecida pelo concession\u00e1rio da lavra, \n\nsegundo a disponibilidade de vaz\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es autorizadas.\u201d.   \n108\n\n Artigo 119 da CR de 1934. \n109\n\n Os questionamentos que deram origem \u00e0 resposta transcrita foram dois, quais sejam: 1) Quais os crit\u00e9rios que essa \n\nComiss\u00e3o Permanente de Crenologia considera importantes para que sejam observados para classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nminerais, termais, gasosas e pot\u00e1veis de mesa \u00e0 luz do Decreto-Lei 7.841/45 (C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais)? e, 2) \u00c9 \n\nposs\u00edvel efetuar a classifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua mineral com base nos dados que constam dos r\u00f3tulos dessas \u00e1guas \n\nminerais, referentes \u00e0s informa\u00e7\u00f5es cati\u00f4nicas (composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica)? Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3155>. Acesso em 14 de abril de 2012. \n\nhttp://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3155\n\n\n \n\n81 \n\n \n\nbem-estar f\u00edsico do organismo e na a\u00e7\u00e3o preventiva de processos nocivos a sa\u00fade \n\nhumana. Pelo par\u00e1grafo primeiro do referido artigo: \n\n\u2018A presente lei estabelece nos Cap\u00edtulos VII e VIII as caracter\u00edsticas de composi\u00e7\u00e3o e \n\npropriedades para classifica\u00e7\u00e3o como \u00e1gua mineral pela imediata atribui\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \n\nmedicamentosa.\u2019  \n\nAssim, \u00e1guas minerais podem ser classificadas apenas quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\n(Cap. VII), ou apenas com base no crit\u00e9rio f\u00edsico (Cap. VIII), ou por ambos os crit\u00e9rios. \n\nO laudo do estudo in loco emitido pelo Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises Minerais \u2013 LAMIN (da \n\nCPRM) \u00e9 a base para classifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua mineral, segundo os atributos \n\nestabelecidos no artigo 1\u00ba do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais, ou seja: composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica; \n\nou propriedades f\u00edsicas; ou f\u00edsico-qu\u00edmicas. Pelo que se v\u00ea, uma \u00e1gua pode ser \n\nclassificada como \u00e1gua mineral pela constata\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas atributos juntos, como \n\ntamb\u00e9m pela presen\u00e7a de apenas um deles, a exemplo das propriedades f\u00edsicas \n\n(temperatura, radioatividade, gases, dentre outros).  \n\nComo preceitua o artigo 25 do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais: \n\nS\u00f3 ser\u00e1 permitida a explora\u00e7\u00e3o comercial de \u00e1gua (mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de \n\nmesa ou destinada a fins balne\u00e1rios) quando previamente analisada no DNPM, e ap\u00f3s \n\nexpedi\u00e7\u00e3o do Decreto de Autoriza\u00e7\u00e3o de Lavra.  \n\nAinda que uma \u00e1gua mineral tenha sido classificada apenas pelo crit\u00e9rio f\u00edsico, \n\nconstatado na fonte, a Lei n\u00e3o pro\u00edbe que essa mesma \u00e1gua possa vir a ser envasada \n\npara fins comerciais, mesmo que as suas caracter\u00edsticas originais n\u00e3o sejam \n\npreservadas. No entanto, torna-se necess\u00e1rio que o titular do direito miner\u00e1rio explicite \n\nno r\u00f3tulo do produto que as referidas caracter\u00edsticas foram observadas na fonte. \n\n(destacamos) \n\n \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 norma do artigo 1\u00ba do CAM pela Comiss\u00e3o Permanente de \n\nCrenologia n\u00e3o tem como se sustentar por desconsiderar t\u00e9cnicas de hermen\u00eautica, baseando-se \n\nexclusivamente na interpreta\u00e7\u00e3o gramatical pura da norma. Ocorre que, para que o texto ganhe \n\nsentido l\u00f3gico, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel permitir a classifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua envasada como mineral com \n\nespeque em caracter\u00edsticas f\u00edsicas encontradas t\u00e3o somente na fonte. Apenas na hip\u00f3tese de as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas atribu\u00eddas \u00e0 fonte se mantiverem presentes na \u00e1gua engarrafada, estar\u00e1 \n\nautorizada a sua classifica\u00e7\u00e3o como mineral. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o conferida \u00e0 norma pela CPC permite ao consumidor adquirir uma \u00e1gua a \n\nt\u00edtulo de mineral que n\u00e3o mais encerre as caracter\u00edsticas que a qualificaram como tal, sob o \n\nfundamento vazio de que o CAM n\u00e3o teria proibido essa classifica\u00e7\u00e3o. Tal justificativa \u00e9 \n\ndestitu\u00edda de significado, uma vez que, nos termos do Princ\u00edpio da Legalidade norteadores de \n\ntodo Estado que se pretenda de Direito, ao Estado s\u00f3 \u00e9 permitido atuar dentro dos par\u00e2metros \n\npreviamente estabelecidos pela lei, tocando apenas ao administrado a faculdade de fazer tudo \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\naquilo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe. Por meio da Declara\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2006, a CPC pretende a invers\u00e3o da \n\nl\u00f3gica jur\u00eddica do Princ\u00edpio da Legalidade, com fins de sustentar a hermen\u00eautica de uma norma \n\nem desconex\u00e3o com a realidade. \n\nNesse sentido, Pompeu (2006, apud ONOFRE, p.44-45) esclarece: \n\n \n\nOutro importante aspecto a ser considerado \u00e9 a distin\u00e7\u00e3o entre os princ\u00edpios de direito \n\np\u00fablico, que regem as rela\u00e7\u00f5es entre os administrados e a Administra\u00e7\u00e3o, e os de direito \n\nprivado, os quais n\u00e3o podem ser aplicados uns pelos outros. Para garantia dos cidad\u00e3os, \n\nos agentes e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos somente podem fazer o que a lei autoriza, sendo-lhes \n\ninaplic\u00e1vel o preceito n\u00e3o h\u00e1 lei que pro\u00edba, pois, nesses casos, \u00e9 necess\u00e1rio que a lei \n\nautorize. Os particulares, por sua vez, podem fazer tudo o que a lei n\u00e3o pro\u00edba. \n \n\nA hermen\u00eautica emprestada pela CPC \u00e0 norma do CAM fere a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRela\u00e7\u00f5es de Consumo, prevista no C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, Lei n\u00ba 8.078, de 11 de \n\nsetembro de 1990, que visa atender \u00e0s necessidades dos consumidores e proteger-lhes os \n\ninteresses econ\u00f4micos\n110\n\n. Exigir que o consumidor saiba que \u00e1guas minerais por ele consumidas \n\npodem n\u00e3o ostentar as caracter\u00edsticas que levaram \u00e0 sua classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 desconhecer o princ\u00edpio \n\nda vulnerabilidade do consumidor. Pretender que as pessoas leiam as observa\u00e7\u00f5es grafadas em \n\nletras min\u00fasculas nos r\u00f3tulos das \u00e1guas minerais \u00e9 deixar de buscar a transpar\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es \n\nde consumo\n111\n\n.  \n\nAssim, sustentamos que o legislador do CAM pretendeu que as \u00e1guas minerais \n\nbrasileiras fossem reconhecidas como tais se apresentassem, em sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, \n\nqualquer das concentra\u00e7\u00f5es elencadas nos incisos do artigo 35. Pode ser acrescida a essa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o aquela relativa \u00e0 fonte nos termos do artigo 36, no sentido de dotar os consumidores \n\nde maior informa\u00e7\u00e3o acerca do produto comercializado. As \u00e1guas poder\u00e3o ser classificadas \n\nexclusivamente por caracter\u00edsticas f\u00edsicas observadas na fonte, cuidando-se de \u00e1guas destinadas \n\nao uso balne\u00e1rio (termais) ou, se engarrafadas, caso essas caracter\u00edsticas se mantenham no \n\nproduto ap\u00f3s o envase (gasosas). \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da qual adv\u00e9m automaticamente, a produ\u00e7\u00e3o de \n\nefeitos medicamentosos, o artigo 35 do CAM estabelece: \n\n \n\n\u00a71\u00ba As \u00e1guas minerais dever\u00e3o ser classificadas pelo DNPM de acordo com o elemento \n\npredominante, podendo ter classifica\u00e7\u00e3o mista as que acusarem na sua composi\u00e7\u00e3o mais \n\n                                                           \n110\n\n Artigo 4\u00ba, caput, do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor. \n111\n\n Artigo 4\u00ba, caput, c/c inc.I, do CDC. \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\nde um elemento digno de nota, bem como as que contiverem iontes, ou subst\u00e2ncias raras \n\ndignas de nota (\u00e1guas iodadas, arsen\u00edadas, litinadas, etc). \n\n  \n\nInterpretando a norma objeto do par\u00e1grafo supracitado, Serra (2009, p.146) sustenta que: \n\n \n\nEste dispositivo autoriza a classifica\u00e7\u00e3o mista das \u00e1guas minerais no caso destas \n\nconterem mais de um elemento ou subst\u00e2ncia dignos de nota, mas n\u00e3o autoriza que se \n\ndesprezem os par\u00e2metros estabelecidos neste artigo para a classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ncomo mineral. Ou seja, as \u00e1guas devem ser classificadas como minerais segundo os \n\npar\u00e2metros estabelecidos no art.35, podendo somar-se a esta classifica\u00e7\u00e3o outro \n\nelemento ou subst\u00e2ncia digna de nota \u2013 da\u00ed ser mista a classifica\u00e7\u00e3o. (destaques do \n\noriginal) \n\nEm sentido contr\u00e1rio, considerando poss\u00edvel a classifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua mineral t\u00e3o \n\nsomente pela presen\u00e7a de iontes ou subst\u00e2ncias raras dignas de nota, na d\u00e9cada de 80, o DNPM \n\npassou a classificar as \u00e1guas minerais t\u00e3o somente como fluoretadas, por considerar a  \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fl\u00faor acima de 0,01 mg/l, subst\u00e2ncia digna de nota (CAETANO, 2005, p.103)\n112\n\n. \n\nA respeito desse fato, Caetano (2005, p.103) afirma que: \n\n \n\n                                                           \n112\n\n A possibilidade de classifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua como mineral, em raz\u00e3o t\u00e3o somente da presen\u00e7a de elementos \n\npredominantes, parece ser uma postura de governo, uma vez no endere\u00e7o eletr\u00f4nico da CPRM, na parte relativa \u00e0s \n\n\u00e1guas minerais, \u00e9 informado ao cidad\u00e3o que estes recursos podem ser classificados da seguinte forma: \n \n\nQuadro 2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral quanto a sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O CARACTERIZA\u00c7AO \n\nOLIGOMINERAL quando apresentarem apenas uma a\u00e7\u00e3o medicamentosa \n\nRAD\u00cdFERAS quando tiverem radioatividade permanente \n\nALCALINA BICARBONATADA bicarbonato de s\u00f3dio  = ou  > 200mg/L \n\nALCALINO TERROSAS carbonato de c\u00e1lcio = ou  > 120mg/L \n\n? ALCALINO TERROSAS C\u00c1LCICAS c\u00e1lcio = ou  > 48mg/L sob a forma de bicarbonato de c\u00e1lcio \n\n? ALCALINO TERROSAS \nMAGNESIANAS \n\nmagn\u00e9sio = ou  > 30mg/L sob a forma de bicarbonato de \n\nmagn\u00e9sio \n\nSULFATADAS SO4=  = ou > 100 mg/L \n\nSULFUROSAS sulfeto = ou  > 1mg/L \n\nNITRATADAS NO3=  (de origem mineral)  = ou > 100 mg/L \n\nCLORETADAS cloreto de s\u00f3dio = ou  > 500mg/L \n\nFERRUGINOSAS ferro = ou > 5mg/L \n\nRADIOATIVAS Que tiverem rad\u00f4nio em dissolu\u00e7\u00e3o \n\nFRACAMENTE RADIOATIVAS Teor de rad\u00f4nio m\u00ednimo entre 5 e 10 unidades Mache por litro , \n\na 20\u00b0C e 760 mm de Hg de press\u00e3o \n\nRADIOATIVAS Teor de rad\u00f4nio entre 10 e 50 unidades Mache por litro , a 20\u00b0C \n\ne 760 mm de Hg de press\u00e3o \n\nFORTEMENTE RADIOATIVAS Teor de rad\u00f4nio acima de 50 unidades Mache por litro , a 20\u00b0C \n\ne 760 mm de Hg de press\u00e3o \n\nTORIATIVAS Que possu\u00edrem teor em tor\u00f4nio em dissolu\u00e7\u00e3o equivalente em \n\nunidades eletrost\u00e1ticas, a 2 unidades Mache por litro, no m\u00ednimo \n\nCARBOGASOSAS g\u00e1s carb\u00f4nico livre dissolvido = ou > 200mg/L \n\nELEMENTO PREDOMINANTE (> 0,01mg/L): Iodadas; Arsen\u00edadas;  Litinadas, etc. \n\nFonte: Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?sid=46#brasileira>. \n\nAcesso em 02 de setembro de 2011. \n\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?sid=46#brasileira\n\n\n \n\n85 \n\n \n\n\u00c9 de fundamental import\u00e2ncia esclarecer-se que, no final da d\u00e9cada de 80, in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 90 quando o DNPM deu in\u00edcio \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, pelo teor de fluoreto \n\n(> 0,01 mg/l), as \u00e1guas at\u00e9 ent\u00e3o, classificadas como pot\u00e1veis de mesa e oligominerais, \n\nna maioria dos casos, passaram a ser classificadas como fluoretadas. \n\nA grande maioria das \u00e1guas brasileiras tem alcan\u00e7ado os teores necess\u00e1rios para \n\nsua classifica\u00e7\u00e3o como fluoretada. Uma vez que, de tr\u00eas em tr\u00eas anos, h\u00e1 necessidade \n\nde uma nova classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas classificadas como \u00e1guas minerais fluoretadas. \n\nAmplia-se, dessa forma, o mercado de \u00e1guas minerais brasileiro, reduzindo-se, \n\nconsequentemente, o mercado de \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa.  \nNa realidade, a forma de se interpretar o par\u00e1grafo 1\u00ba, do art.35, do C\u00f3digo de \u00c1guas \n\nMinerais, leva \u00e0 seguinte an\u00e1lise: quando se define o \u00edon fluoreto como raro e digno de \n\nnota, a \u00e1gua ser\u00e1 classificada como fluoretada, mas, caso contr\u00e1rio, ou seja, n\u00e3o se \n\nconsiderando o \u00edon fluoreto como raro, a \u00e1gua ser\u00e1, ent\u00e3o, classificada como pot\u00e1vel de \n\nmesa. Pela quantidade de \u00e1guas fluoretadas no mercado brasileiro, constata-se que \n\nesse \u00edon \u00e9 comum e n\u00e3o raro. (destacamos) \n\n \n\nAs porcentagens de crescimento apresentadas pelo mercado de \u00e1gua mineral nas d\u00e9cadas \n\nque antecederam e sucederam a postura do DNPM parecem refor\u00e7ar a conclus\u00e3o do autor. \n\nConforme exposto no cap\u00edtulo 2, os anos setenta foram a d\u00e9cada de ouro para a \u00e1gua mineral, \n\numa vez que sua produ\u00e7\u00e3o cresceu 354% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00e9cada de 60. Apesar de a margem de \n\ncrescimento apresentada na d\u00e9cada de 80 ter sido significativa \u2013 184% \u2013 equivale, \n\naproximadamente, \u00e0 metade do crescimento apresentado na d\u00e9cada anterior. Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o pelo teor de 0,01% de fl\u00faor pelo DNPM, a d\u00e9cada de 90 viria retomar o forte \n\ncrescimento da produ\u00e7\u00e3o com crescimento de 274% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00e9cada de 80. \n\nSegundo o par\u00e1grafo 2\u00ba do artigo 1\u00ba do CAM, a \u00fanica hip\u00f3tese de uma \u00e1gua que n\u00e3o \n\nalcance os limites de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica prevista no artigo 35 ser classificada como mineral \u00e9 a \n\ncomprova\u00e7\u00e3o de incontestes efeitos medicamentosos pela CPC, mediante \u201cobserva\u00e7\u00f5es repetidas, \n\nestat\u00edsticas completas, documentos de ordem cl\u00ednica e de laborat\u00f3rio, a cargo de m\u00e9dicos \n\ncrenologistas [...]\u201d. \n\nEssa segunda forma de classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais encontrou dificuldades de \n\naplica\u00e7\u00e3o, desde a entrada em vigor do CAM, situa\u00e7\u00e3o que se perpetua nos dias atuais, em raz\u00e3o \n\ndo fechamento dos cursos de Crenologia. \n\nA realidade indica que, diante da possibilidade das \u00e1guas minerais brasileiras deixarem \n\nde apresentar quaisquer dos teores previstos no artigo 35, o DNPM assumiu a postura de adotar a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de 0,01 mg/l para a subst\u00e2ncia fl\u00faor, como forma de impedir que estas \u00e1guas \n\nfossem reclassificadas como pot\u00e1veis de mesa, ampliando o universo entendido como \u00e1guas \n\nminerais nos termos denunciados por Caetano (2005, p.103). \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\nNesse ponto, concordamos com a teoria de que o artigo 35, par\u00e1grafo 1\u00ba, do CAM n\u00e3o \n\npermite a classifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua como mineral apenas pela presen\u00e7a de elementos dignos de \n\nnota ou subst\u00e2ncias raras, impondo-se, como regra, que esta \u00e1gua tenha em sua composi\u00e7\u00e3o uma \n\ndas concentra\u00e7\u00f5es indicadas nos incisos do mesmo artigo. O artigo 35 do CAM autoriza a \n\nforma\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o mista, pela presen\u00e7a de mais um elemento predominante, dentre os \n\nelencados no pr\u00f3prio artigo, ou um dos elementos predominantes, acrescido de um ionte ou \n\nsubst\u00e2ncia rara que, por sua natureza, n\u00e3o p\u00f4de ser previsto pelo legislador ao elaborar a norma. \n\nSegundo o artigo 11, inc.III, al\u00ednea \u201cc\u201d da Lei Complementar n\u00ba 95, de 26 de fevereiro \n\nde 1998, que disciplina a elabora\u00e7\u00e3o, a reda\u00e7\u00e3o, a altera\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o das leis, os \n\npar\u00e1grafos devem ser utilizados para explicar a norma objeto do caput ou expressar exce\u00e7\u00f5es a \n\nela de modo a se obter ordem l\u00f3gica\n113\n\n. \n\nA leitura do artigo 1\u00ba em conjunto com o artigo 35 traz a regra de que a \u00e1gua ser\u00e1 \n\npresumidamente considerada mineral pela autom\u00e1tica atribui\u00e7\u00e3o de efeito medicamentoso, se \n\ncontiver em sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica qualquer das concentra\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas indicadas nos incisos \n\ndo artigo 35 e, excepciona esta regra ao possibilitar que a classifica\u00e7\u00e3o seja mista, caso os \n\nelementos qu\u00edmicos objeto da norma ocorram no plural, interpreta\u00e7\u00e3o que sustenta a terminologia \n\nclassifica\u00e7\u00e3o mista.  \n\nUma vez que, segundo as regras de hermen\u00eautica jur\u00eddica, a lei n\u00e3o tem palavras in\u00fateis, \n\nn\u00e3o podemos atribuir o mesmo sentido aos voc\u00e1bulos: elementos dignos de nota e subst\u00e2ncias \n\nraras dignas de nota, previstos no par\u00e1grafo 1\u00ba do art.35 do CAM. Assim, entendemos cuidarem-\n\nse aqueles primeiros dos elementos qu\u00edmicos j\u00e1 elencados nos incisos do pr\u00f3prio artigo, enquanto \n\nestas seriam subst\u00e2ncias n\u00e3o previstas nos incisos, em raz\u00e3o de ocorrerem na natureza raramente \n\nem concentra\u00e7\u00f5es dignas de nota. Exatamente por esse motivo, o legislador deixou de incluir \n\nessas subst\u00e2ncias no rol do artigo, tendo possibilitado, todavia, sua men\u00e7\u00e3o por meio da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o mista em adi\u00e7\u00e3o e sem desconsidera\u00e7\u00e3o da regra do caput.  \n\nAssim, sustentamos que a classifica\u00e7\u00e3o atualmente adotada pelo DNPM, em raz\u00e3o da \n\npresen\u00e7a de qualquer subst\u00e2ncia digna de nota em concentra\u00e7\u00e3o superior a > 0,01mg/l (n\u00e3o \n\n                                                           \n113\n\n Artigo 11. As disposi\u00e7\u00f5es normativas ser\u00e3o redigidas com clareza, precis\u00e3o e ordem l\u00f3gica, observadas, para esse \n\nprop\u00f3sito, as seguintes normas: [...] III - para a obten\u00e7\u00e3o de ordem l\u00f3gica: [...]; c) expressar por meio dos par\u00e1grafos \n\nos aspectos complementares \u00e0 norma enunciada no caput do artigo e as exce\u00e7\u00f5es \u00e0 regra por este estabelecida; [...]. \n\n \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\napenas o fl\u00faor), como \u00e1gua mineral \u00e9 ilegal, porquanto \u00e9 vedado ao Poder Executivo inovar a lei \n\nsem sua expressa autoriza\u00e7\u00e3o.   \n\nVale esclarecer que n\u00e3o nos batemos contra o reconhecimento do fl\u00faor como subst\u00e2ncia \n\ndigna de nota, uma vez esse assunto diz respeito \u00e0 teoria especializada, n\u00e3o sendo pac\u00edfico, como \n\nesclarece Lopes (1956, p.12): que \u201cA certas \u00e1guas, particularmente as purgativas, pertence \n\nmaior ou menor fluoresc\u00eancia, car\u00e1ter esse que nos \u00faltimos tempos se tem como digno de nota.\u201d. \n\n\u00c9 a concentra\u00e7\u00e3o de > 0,01mg/l que parece estar desatualizada quando comparada com diplomas \n\nlegais de outros pa\u00edses ou mesmo da nossa pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o que foi alterada em datas mais \n\nrecentes\n114-115\n\n. Considerando que nenhuma das concentra\u00e7\u00f5es previstas no artigo 35 foi objeto de \n\nrevis\u00e3o desde a data de entrada em vigor do CAM, provavelmente todas essas concentra\u00e7\u00f5es \n\nparecem necessitar dessa revis\u00e3o nos dias de hoje\n116\n\n.   \n\nTendo em vista o relevo das compet\u00eancias atribu\u00eddas \u00e0 CPC pelo CAM, inclusive a de \n\nclassificar uma \u00e1gua como mineral, embora ela n\u00e3o apresente nenhuma das concentra\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas previstas pelo legislador, o que determina a aplica\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico do CAM a \n\nessas \u00e1guas, e tamb\u00e9m pelo fato de que, desde o ano de 1959, n\u00e3o se formam mais m\u00e9dicos \n\ncren\u00f3logos, em raz\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o desses cursos no \u00e2mbito das faculdades de medicina, \n\npassaremos a um estudo detalhado desse \u00f3rg\u00e3o. \n\n \n\n                                                           \n114\n\n No \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, a Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA n\u00ba 274, de 2005, estabelece em rela\u00e7\u00e3o aos r\u00f3tulos das \n\n\u00e1guas envasadas que: 7.2.2. Devem constar, obrigatoriamente, as seguintes advert\u00eancias, em destaque e em negrito: \n\na) Cont\u00e9m Fluoreto, quando o produto contiver mais que 1 mg/L de fluoreto; b) O produto n\u00e3o \u00e9 adequado para \n\nlactentes e crian\u00e7as com at\u00e9 sete anos de idade, quando contiver mais que 2 mg/L de fluoreto; c) O consumo di\u00e1rio \n\ndo produto n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel: cont\u00e9m fluoreto acima de 2 mg/L, quando contiver mais que 2 mg/L de fluoreto.  \n115\n\n O Codex Stan 108, norma do Codex Alimentarius sobre \u00e1guas minerais, se preocupa em exigir a identifica\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade de fl\u00faor nas \u00e1guas que atinjam 1 mg/l, exigindo, ainda, que a embalagem contenha aviso de que a \u00e1gua \u00e9 \n\nimpr\u00f3pria para o consumo de crian\u00e7as, caso a concentra\u00e7\u00e3o do fl\u00faor atinja 1,5 mg/l. O anexo III da Diretiva \n\n80/777/CEE prev\u00ea que uma \u00e1gua mineral \u00e9 fluoretada quando apresenta no m\u00ednimo 1mg/l do \u00edon fl\u00faor.  \n116\n\n No cap\u00edtulo 4, relativo \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o estrangeira, faremos a compara\u00e7\u00e3o dos \u00edndices atualmente vigentes em outros \n\nordenamentos jur\u00eddicos com aqueles previstos pelo CAM, a fim de verificar sua adequa\u00e7\u00e3o/inadequa\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o \n\ninternacional.  \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\n3.2.2.1 A Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia \n\n \n\nA Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia foi criada pelo artigo 2\u00ba do CAM com o \n\nprop\u00f3sito de colaborar no fiel cumprimento desta lei [CAM]\n117\n\n. A CPC \u00e9 pessoa jur\u00eddica de \n\ndireito p\u00fablico que integra o Minist\u00e9rio de Minas e Energia, sendo diretamente subordinada ao \n\nMinistro de Estado de Minas e Energia, a quem foi atribu\u00edda a compet\u00eancia de regulamentar as \n\natribui\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o e os direitos de seus membros.  A atividade desenvolvida pelos membros da \n\nCPC n\u00e3o \u00e9 remunerada e \u00e9 de interesse p\u00fablico, nos termos da Portaria n\u00ba 216, de 19 de junho de \n\n2008, do Ministro de Estado de Minas e Energia. \n\nPresidida pelo Diretor-Geral do DNPM, originalmente a CPC deveria ser composta de \n\nquatro especialistas no assunto, de livre escolha do Presidente da Rep\u00fablica, sendo que \n\nnecessariamente um desses integrantes h\u00e1 de ser escolhido dentre os servidores do DNPM\n118\n\n. \n\nEssa compet\u00eancia foi objeto de delega\u00e7\u00e3o ao Ministro de Estado de Minas e Energia, o qual \n\nnomeou oito membros para exerc\u00edcio do encargo, dentre os quais quatro titulares e quatro \n\nsuplentes\n119\n\n.  \n\nDentre os membros da CPC encontramos um servidor do DNPM, um servidor da \n\nANVISA, um representante da Sociedade Brasileira de Termalismo \u2013 SBT e um representante da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria das \u00c1guas Minerais \u2013 ABINAM. Cada um deles com seu \n\nrespectivo suplente. \n\nSegundo seu regimento interno, objeto da Portaria do Ministro de Estado de Minas e \n\nEnergia n\u00ba 52, de 2 de fevereiro de 2005, compete \u00e0 CPC: \n\n \n\nI - Examinar, quando necess\u00e1rio os Relat\u00f3rios de Pesquisa e os Planos de \n\nAproveitamento Econ\u00f4mico de fontes de \u00c1guas Minerais Naturais, para emitir parecer \n\nsobre suas potencialidades e indicadores que possam comprovar a caracteriza\u00e7\u00e3o de suas \n\n\u00e1guas como coadjuvantes terap\u00eauticos.  \n\nII - Classificar as Est\u00e2ncias Hidrominerais segundo as caracter\u00edsticas terap\u00eauticas de \n\nsuas \u00c1guas Minerais Naturais e quanto a sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s normas sanit\u00e1rias vigentes.  \n\nIII - Emitir parecer sobre os dizeres que dever\u00e3o constar nos r\u00f3tulos, exclusivamente no \n\nque se referir \u00e0s qualidades terap\u00eauticas das \u00c1guas Minerais Naturais e demais \n\nprodutos crenoter\u00e1picos e suas contra-indica\u00e7\u00f5es.  \n\n                                                           \n117\n\n Artigo 2\u00ba do CAM. \n118\n\n Artigo 2\u00ba, par\u00e1grafo 1\u00ba, do CAM. \n119\n\n A nomea\u00e7\u00e3o dos membros foi realizada por meio da Portaria n\u00ba 51, de 2 de fevereiro de 2005, fundamentada no \n\nDecreto de 17 de setembro de 1993 do Presidente da Rep\u00fablica. \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\nIV - Estabelecer as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sob o ponto de vista m\u00e9dico, para os regulamentos \n\ndas atividades crenoterap\u00eauticas.  \n\nV \u2013 Estabelecer, coordenar, divulgar e fomentar a doutrina cren\u00f3logica e cursos multi e \n\ninterdisciplinares em todo Territ\u00f3rio Nacional.  \n\nVI - Opinar, no \u00e2mbito do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM, em \n\ntodos os assuntos relativos as potencialidades das \u00c1guas Minerais Naturais e demais \n\nprodutos crenol\u00f3gicos e crenoter\u00e1picos como coadjuvantes terap\u00eauticos.  \n\nVII - Sugerir medidas tendentes a incrementar a ind\u00fastria de \u00c1guas Minerais Naturais, e \n\nas atividades crenoter\u00e1picas tendo em vista a necessidade e a utilidade social de \n\naumentar a atividade social das mesmas.  \n\nVII - Propor e incentivar a pesquisa e a publica\u00e7\u00e3o de trabalhos especializados e dar \n\nparecer sobre o m\u00e9rito daqueles que lhe forem submetidos. (destacamos) \n\n \n\nAinda sobre a compet\u00eancia da CPC, a Portaria n\u00ba 374, de 2009, cujo objeto a Norma \n\nT\u00e9cnica que prev\u00ea Especifica\u00e7\u00f5es para o Aproveitamento de uma \u00c1gua Mineral \n\nindependentemente do uso que lhe \u00e9 atribu\u00eddo, estabeleceu em seu art.3\u00ba que compete \u00e0 Comiss\u00e3o \n\nPermanente de Crenologia propor ao DNPM, no prazo de noventa dias, um Roteiro T\u00e9cnico para \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Projeto de Caracteriza\u00e7\u00e3o Crenoter\u00e1pica, cuja exig\u00eancia seria feita n\u00e3o a todos os \n\ntitulares de concess\u00e3o de lavra ou manifesto de mina de \u00e1gua mineral, mas somente \u00e0queles que \n\nexplorassem \u00e1guas minerais destinadas a fins balne\u00e1rios nos seguintes termos: \n\n \n\nArt.3\u00ba. A Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia propor\u00e1 ao DNPM, que publicar\u00e1 no \n\nD.O.U., no prazo de 90 (noventa) dias, o Roteiro T\u00e9cnico para elabora\u00e7\u00e3o de Projeto de \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Crenoter\u00e1pica a que se refere o item 5.4.4 da Norma T\u00e9cnica institu\u00edda \n\npor esta Portaria. \n\n\u00a7 1\u00ba. Os titulares de concess\u00e3o de lavra ou manifesto de mina de \u00e1gua mineral ou termal \n\npara fins balne\u00e1rios ou que j\u00e1 tenham apresentado o requerimento de concess\u00e3o de \n\nlavra, dever\u00e3o, no prazo de 180 (cento e oitenta dias), a contar da publica\u00e7\u00e3o referida no \n\ncaput, apresentar em complementa\u00e7\u00e3o ao Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico, o \n\nProjeto de Caracteriza\u00e7\u00e3o Crenoter\u00e1pica. [...]  \n\nO item 5.4.4 da norma estabelece: \n\nTodo estabelecimento termal que se proponha a usar \u00e1gua mineral com potencial \n\nterap\u00eautico dever\u00e1 apresentar \u00e0 Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia um Projeto de \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Crenoter\u00e1pica do seu recurso mineral, constando elementos minerais com \n\npotencialidade de benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade humana, suas t\u00e9cnicas de administra\u00e7\u00e3o, \n\nindica\u00e7\u00f5es, contra-indica\u00e7\u00f5es, dentre outros aspectos. (destacamos) \n\n \n\nNos termos da Portaria n\u00ba 52, de 2005, as compet\u00eancias da CPC vinculam-se \n\ninexoravelmente \u00e0 constata\u00e7\u00e3o dos efeitos terap\u00eauticos/medicamentosos\n120\n\n de todas as \u00e1gua \n\nminerais. \n\n                                                           \n120\n\n Utilizamos em conjunto os termos medicamentoso e terap\u00eautico e os empregaremos como sin\u00f4nimos sem maiores \n\ndistin\u00e7\u00f5es, a despeito de alguns entenderem que efeitos medicamentosos s\u00e3o mais fortes do que aqueles meramente \n\nterap\u00eauticos, em raz\u00e3o de o pr\u00f3prio CAM utiliz\u00e1-los indistintamente como demonstram os artigos 1\u00ba, 6\u00ba, 10, inc.II, \n\n29, par\u00e1grafo 3\u00ba, e 44. \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\nAo limitar a obriga\u00e7\u00e3o de apresentar um Plano de Caracteriza\u00e7\u00e3o Crenoter\u00e1pica em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas minerais utilizadas para fins de balne\u00e1rios, a Portaria n\u00ba 374, de 2009, \n\ntacitamente, deixa de exigir a comprova\u00e7\u00e3o do efeito terap\u00eautico/medicamentoso, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\u00e1guas minerais engarrafadas. No \u00e2mbito das especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do Roteiro T\u00e9cnico para \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Projeto de Caracteriza\u00e7\u00e3o Crenoter\u00e1pica, o item 5.4.4 possibilitou aos \n\nestabelecimentos termais o uso de \u00e1guas minerais para fins distintos do terap\u00eautico, uma vez que \n\napenas aqueles que se propuserem a utilizar a \u00e1gua para essa finalidade estariam obrigados \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o do Plano de Caracteriza\u00e7\u00e3o Crenoter\u00e1pica.  \n\n Aos 29 de mar\u00e7o de 2011, foi publicada a Portaria do Diretor-Geral do DNPM n\u00ba 127, \n\nde 25 de mar\u00e7o de 2011, que aprovou o Roteiro T\u00e9cnico para Elabora\u00e7\u00e3o do Projeto de \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Crenoter\u00e1pica \u201cpara \u00e1guas minerais com propriedades terap\u00eauticas utilizadas em \n\ncomplexos hidrominerais ou hidrotermais de que trata o item 5.4.4 da Norma T\u00e9cnica n\u00ba \n\n001/2009, aprovada pela Portaria n\u00ba 374, de 1\u00ba de outubro de 2009.\u201d. \n\nConjugando-se o artigo 3\u00ba e o item 5.4.4 da Portaria n\u00ba 374, de 2009, com os termos do \n\nroteiro objeto da Portaria n\u00ba 127, de 2011, temos que, na pr\u00e1tica, o DNPM restringiu a exig\u00eancia \n\nlegal de que todas as \u00e1guas minerais tenham efeito medicamentoso, ou seja, apenas para aquelas \n\n\u00e1guas destinadas ao uso em balne\u00e1rios; deduzindo-se da norma do item 5.4.4 que os \n\nestabelecimentos hidrominerais ou hidrotermais podem utilizar a \u00e1gua mineral para fins outros \n\nque n\u00e3o os terap\u00eauticos se essa n\u00e3o for sua proposta. \n\nRefletindo sobre as compet\u00eancias legais da CPC, percebemos que, quando o assunto \n\ntratado \u00e9 o aproveitamento das \u00e1guas reguladas pelo CAM, este \u00f3rg\u00e3o \u00e9 essencial no que tange \u00e0 \n\ngest\u00e3o do recurso e concentra parcela relevante de poder. Inclusive, a legisla\u00e7\u00e3o chega a permitir \n\nque ela d\u00ea parecer favor\u00e1vel \u00e0 outorga da autoriza\u00e7\u00e3o de aproveitamento comercial de uma fonte \n\nde \u00e1gua na qualidade de mineral, ainda que a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do recurso h\u00eddrico n\u00e3o \n\nhttp://www.dnpm-pe.gov.br/Legisla/Port_374_09.htm#5.4.4\nhttp://www.dnpm-pe.gov.br/Legisla/Port_374_09.htm#5.4.4\nhttp://www.dnpm-pe.gov.br/Legisla/Port_374_09.htm\n\n\n \n\n91 \n\n \n\napresente nenhuma das concentra\u00e7\u00f5es minerais exigidas pelo art.35\n121\n\n. Apenas a CPC tem o \n\npoder de autorizar a designa\u00e7\u00e3o de um efeito terap\u00eautico nos r\u00f3tulos das \u00e1guas minerais\n122\n\n.  \n\nNo contexto atual, a CPC tem autoridade para qualificar uma \u00e1gua como mineral \n\n(medicamentosa) ou n\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o que viabiliza a posterior outorga da autoriza\u00e7\u00e3o para \n\naproveitamento pela autoridade administrativa. No entanto, essa \u00e1gua ser\u00e1 consumida a t\u00edtulo de \n\nalimento e n\u00e3o mais ministrada por um profissional da \u00e1rea de sa\u00fade na condi\u00e7\u00e3o de um \n\nmedicamento.  \n\n Em verdade, desde a publica\u00e7\u00e3o do CAM, a CPC foi considerada como um dos \u00f3rg\u00e3os \n\nde maior import\u00e2ncia para a gest\u00e3o das \u00e1guas minerais, o que fazia sentido em considera\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnatureza medicamentosa do recurso que era objeto de estudo da Crenologia. \u00c0 \u00e9poca de edi\u00e7\u00e3o \n\ndo CAM, a Crenologia se dedicava ao estudo dos efeitos terap\u00eauticos das \u00e1guas minerais no local \n\nda fonte onde elas eram utilizadas. Nesse sentido, a pr\u00f3pria origem etimol\u00f3gica da palavra \n\ncrenologia que vem de krenen = fonte + therapia = tratamento \u00e9 esclarecedora em indicar que os \n\nestudos operados nessa \u00e1rea cient\u00edfica se concentravam na fonte.  \n\nO legislador de 1945 chegou a deixar a cargo da CPC a regulamenta\u00e7\u00e3o de toda a lei\n123\n\n, \n\ndemonstrando firmemente que a este \u00f3rg\u00e3o foi atribu\u00edda a maior parte dos poderes de disciplina e \n\ngest\u00e3o sobre a parcela de recursos h\u00eddricos ali disciplinados.  \n\nOcorre que, desde a publica\u00e7\u00e3o do CAM em 1945, a realidade da \u00e1gua mineral alterou-\n\nse significativamente, de tal forma que o regime jur\u00eddico previsto naquela \u00e9poca n\u00e3o mais \u00e9 mais \n\nsuficiente para regular e disciplinar os multiusos atribu\u00eddos a essa \u00e1gua nos dias de hoje. A \u00e1gua \n\nmineral n\u00e3o \u00e9 mais um medicamento ou coadjuvante terap\u00eautico como insiste a CPC, mas \n\nprioritariamente um alimento, conforme indicam os dados de produ\u00e7\u00e3o objeto do cap\u00edtulo 2.  \n\nAtualmente, a atua\u00e7\u00e3o da CPC deve ser supervisionada pelo Secret\u00e1rio da Secretaria de \n\nGeologia, Minera\u00e7\u00e3o e Transforma\u00e7\u00e3o Mineral do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, mas a \n\n                                                           \n121\n\n \u201cArtigo 10 do CAM A lavra de uma fonte de \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa, ou destinada a fins \n\nbalne\u00e1rios, ser\u00e1 solicitada ao Ministro da Agricultura em requerimento, no qual, al\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es dos \n\ndispositivos do Cap\u00edtulo III do C\u00f3digo de Minas, figure: [...] II - No caso das \u00e1guas minerais que n\u00e3o atingirem os \n\nlimites constantes do Cap\u00edtulo VII e VIII da presente Lei, al\u00e9m dos dados mencionados na al\u00ednea anterior, rela\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhos submetidos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia sobre as propriedades terap\u00eauticas da \n\n\u00e1gua proveniente da fonte, bem como certid\u00e3o do parecer favor\u00e1vel desta Comiss\u00e3o para sua classifica\u00e7\u00e3o como \n\nmineral.\u201d \n122\n\n \u201cArtigo 29 do CAM Fica criado o r\u00f3tulo padr\u00e3o sujeito \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do DNPM, devendo as \u00e1guas engarrafadas \n\nindicar no mesmo: [...] \u00a73\u00ba - Nenhuma designa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s caracter\u00edsticas ou propriedades terap\u00eauticas das fontes \n\npoder\u00e1 constar dos r\u00f3tulos, a menos que seja autorizada pela Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia.\u201d  \n123\n\n Artigo 46 do CAM. \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\nexist\u00eancia de alguns atos praticados pela CPC, sem observ\u00e2ncia da lei, nos leva a sustentar que ou \n\no MME comunga com as decis\u00f5es da CPC ou essa supervis\u00e3o ainda n\u00e3o deixou a norma para \n\nproduzir seus efeitos na realidade\n124\n\n. \n\nEm raz\u00e3o da gravidade dos efeitos que possam advir da concentra\u00e7\u00e3o de poder na CPC, \n\nsem o exerc\u00edcio da supervis\u00e3o ministerial do MME, passaremos a analisar as \u00faltimas tr\u00eas \n\nresolu\u00e7\u00f5es editadas por este \u00f3rg\u00e3o que serviram de fundamento \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de tr\u00eas portarias pelo \n\nDiretor-Geral do DNPM. \n\n \n\n3.2.2.1.1 A Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 001/2008 da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia e a \n\ncorrespondente Portaria DNPM n\u00ba 389, de 19 de setembro de 2008.  \n\n \n\nA Portaria n\u00ba 389, de 19 de setembro de 2008, autorizou o envase de \u00e1gua mineral em \n\nembalagens cartonadas com revestimento pl\u00e1stico ou celul\u00f3sico e aquelas com revestimento em \n\nfilme transparente multicamada, com fundamento na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 001/2008 da CPC, \u00e0 revelia \n\ndo disposto no art.30 do CAM, que determina expressamente o seguinte: \n\n \n\nOs recipientes destinados ao engarrafamento da \u00e1gua para o consumo dever\u00e3o ser de \n\nvidro transparente, de paredes internas lisas, fundo plano e \u00e2ngulos internos \n\narredondados e com fecho inviol\u00e1vel, resistente a choques, aprovados pelo DNPM. \n\n(destacamos) \n\n \n\nA Portaria n\u00ba 389, de 2008, foi editada com fundamento no poder regulamentar gen\u00e9rico \n\natribu\u00eddo ao Diretor-Geral do DNPM, pela Lei 8.876, de 1994, que criou a autarquia, e no \n\nDecreto n\u00ba 4.640, de 21 de mar\u00e7o de 2003, que disp\u00f5e acerca de sua estrutura regimental e quadro \n\nde cargos comissionados, e n\u00e3o faz nenhuma men\u00e7\u00e3o ao CAM.  \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel a edi\u00e7\u00e3o de um ato administrativo regulamentar de um determinado \n\nobjeto sem que haja fundamento na legisla\u00e7\u00e3o que disciplina esse mesmo objeto? A resposta \u00e9 \n\nque isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel no \u00e2mbito de um Estado de Direito, trata-se de ato arbitr\u00e1rio, editado \u00e0 \n\nrevelia do Princ\u00edpio da Legalidade que orienta toda a atividade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \n\n                                                           \n124\n\n Entendendo que a supervis\u00e3o ministerial n\u00e3o \u00e9 de fato realizada pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia, o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico do Par\u00e1 aforou a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, questionando a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais comercializadas no Par\u00e1, \n\nem face de v\u00e1rias pessoas, dentre as quais a Uni\u00e3o. O pedido em face da Uni\u00e3o \u00e9 exatamente de condena\u00e7\u00e3o ao \n\nexerc\u00edcio da aludida supervis\u00e3o ministerial. A ACP aqui mencionada ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise na se\u00e7\u00e3o 3.3.2.2. \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\nEm um Estado que se pretende Democr\u00e1tico e de Direito, compete exclusivamente ao \n\nPoder Legislativo alterar a lei de modo a inovar a ordem jur\u00eddico-formal. Ao poder regulamentar \n\ncompete, como o pr\u00f3prio nome diz, regulamentar aquilo que anteriormente foi previsto pelos \n\nrepresentantes do povo. Em um Estado de Direito, a efic\u00e1cia da atividade administrativa est\u00e1 toda \n\ncondicionada \u00e0 observ\u00e2ncia das normas legais. Dessa forma, n\u00e3o prospera, pois, o argumento da \n\nCPC, utilizado como fundamento da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 001/2008 e replicado ipsis litteris na Portaria \n\nDNPM n\u00ba 389, de 2008, de que \u201c[...] a legisla\u00e7\u00e3o relativa a \u00e1gua mineral n\u00e3o pro\u00edbe o uso de \n\noutros materiais que n\u00e3o sejam vidro ou pl\u00e1stico;\u201d, uma vez que a argumenta\u00e7\u00e3o de que aquilo \n\nque n\u00e3o \u00e9 proibido seria permitido aplica-se apenas ao setor privado, aos administrados. \u00c0 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica cumpre atender ao Princ\u00edpio da Legalidade, expressamente previsto no \n\nartigo 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, atuando dentro dos par\u00e2metros delimitados pelo \n\nLegislativo.  \n\nA CPC insiste em olvidar a regra segundo a qual \u201cEnquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \n\n\u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei \n\nautoriza.\u201d (DA SILVA, p.428). \n\nRegistre-se que n\u00e3o estamos discutindo aqui o conte\u00fado do m\u00e9rito decidido pela CPC, \n\npois as garrafas de vidro foram historicamente recomendadas para o transporte das \u00e1guas \n\nminerais com a finalidade de melhor conserva\u00e7\u00e3o de suas propriedades medicamentosas\n125\n\n, \n\nsitua\u00e7\u00e3o que n\u00e3o mais subsiste hoje, indicando a possibilidade de evolu\u00e7\u00e3o da embalagem do \n\nproduto, em consequ\u00eancia da altera\u00e7\u00e3o do seu uso com o passar do tempo. Todavia, a CPC n\u00e3o \u00e9 \n\na inst\u00e2ncia competente para realizar a mudan\u00e7a legislativa. Conforme visto, a CPC \u00e9 formada por \n\nrepresentantes do governo federal (DNPM/ANVISA) e de setores privados espec\u00edficos \n\n(ABINAM e Sociedade Brasileira de Termalismo), constituindo um f\u00f3rum limitado de debates \n\ninadequado a operar a altera\u00e7\u00e3o de diplomas legislativos. \n\nSitua\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e9 a Portaria DNPM n\u00ba 387, de 19 de setembro de 2008, que autorizou o \n\nuso de embalagens pl\u00e1stico-garraf\u00e3o retorn\u00e1vel, nos exatos termos da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2008 da \n\nCPC.  \n\n \n\n                                                           \n125\n\n Este fato ser\u00e1 esclarecido no item 4.1.1 no estudo da legisla\u00e7\u00e3o comparada sobre \u00e1guas minerais. \n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\n3.2.2.1.2 A Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2008 da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia e a \n\ncorrespondente Portaria DNPM n\u00ba 387, de 19 de setembro de 2008\n126\n\n.  \n\n \n\nA Portaria n\u00ba 387, de 2008, disciplina \u201co uso das embalagens pl\u00e1sticas-garraf\u00e3o \n\nretorn\u00e1vel, destinadas ao envasamento e comercializa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral e pot\u00e1vel de mesa e \n\nd\u00e1 provid\u00eancias\u201d, com fundamento na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2008 da CPC, igualmente em atropelo \n\ndo art.30 do CAM.  \n\nUma vez mais esclarecemos que n\u00e3o estamos discutindo o conte\u00fado e a adequa\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9rito das resolu\u00e7\u00f5es da CPC e, consequentemente, das Portarias editadas pelo Diretor-Geral do \n\nDNPM, mas unicamente o fato de que representam atos administrativos inconstitucionais e \n\nilegais, em raz\u00e3o de terem sido praticados em viola\u00e7\u00e3o das normas do CAM e ao Princ\u00edpio da \n\nLegalidade, previsto no artigo 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. \n\nA dupla de atos objeto desse t\u00f3pico evidencia qual parece ser o intuito da CPC. Ao \n\nconstatar a desconex\u00e3o entre as regras vigentes do CAM para as \u00e1guas minerais, tanto em rela\u00e7\u00e3o \n\na elas como recurso medicamentoso quanto ao crescimento acelerado dessas mesmas \u00e1guas na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de alimento nos dias atuais, a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2008 afirma que: \u201cAs embalagens \n\npl\u00e1sticas para \u00e1gua mineral e pot\u00e1vel de mesa de que trata o item I dessa resolu\u00e7\u00e3o dever\u00e3o \n\ngarantir a integridade do produto e serem fabricadas com resina virgem ou outro material \n\naceit\u00e1vel para contato com alimentos.\u201d (destacamos). \n\n \n\nComo afirmamos, talvez, as embalagens pl\u00e1sticas previstas pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2008 \n\nsejam de fato o material mais adequado ao revestimento das \u00e1guas minerais engarrafadas e \n\nvendidas ao consumidor a t\u00edtulo de alimento. Todavia, n\u00e3o compete \u00e0 CPC, como \u00f3rg\u00e3o previsto \n\npara disciplinar o CAM nos aspectos ligados aos efeitos terap\u00eauticos das \u00e1guas, editar \n\nregulamentos aut\u00f4nomos destitu\u00eddos de lastro legal no intuito de disciplinar essas \u00e1guas na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de alimentos. \n\nA edi\u00e7\u00e3o de atos normativos aut\u00f4nomos representa modalidade de abuso de poder, \n\nquando n\u00e3o estiver expressamente prevista sua edi\u00e7\u00e3o como ocorre in casu. Ao Poder \n\nRegulamentar, compete explicar a lei para sua correta execu\u00e7\u00e3o (MEIRELLES, 2001, p.119), \n\ncabendo ao Congresso Nacional sustar os atos normativos do Poder Executivo que exorbitem o \n\n                                                           \n126\n\n Alterada pela Portaria n\u00ba 558, de 8 de outubro de 2009. \n\n\n\n \n\n95 \n\n \n\npoder regulamentar\n127\n\n. Os atos editados pela CPC infringem, ainda, o Princ\u00edpio da Separa\u00e7\u00e3o de \n\nPoderes, objeto do artigo 2\u00ba da CR de 1988. \n\nO terceiro exemplo que demonstra o exerc\u00edcio de atividade legislativa n\u00e3o autorizada \n\npela CPC, em conjunto com o Diretor-Geral do DNPM, \u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Portaria DNPM n\u00ba 388, de \n\n19 de setembro de 2008, em correspond\u00eancia \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 003/2008 de autorizar o uso das \n\n\u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa como ingrediente no preparo de bebidas em geral. Em raz\u00e3o \n\ndo conte\u00fado deste ato administrativo, passamos a o estudar na se\u00e7\u00e3o seguinte.  \n\n \n\n3.2.2.1.3 A Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 003/2008 da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia e correspondente \n\nPortaria DNPM n\u00ba 388, de 19 de setembro de 2008, do Diretor-Geral do DNPM \n\n \n\nEditada em decorr\u00eancia da 13\u00aa reuni\u00e3o da CPC, a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 003/2008 deu origem \u00e0 \n\nedi\u00e7\u00e3o da Portaria DNPM n\u00ba 388, de 2008, pelo Diretor-Geral do DNPM no sentido de autorizar \n\nas empresas mineradoras detentoras de concess\u00e3o de lavra para \u00e1gua mineral e pot\u00e1vel de mesa a \n\nutilizar estas como ingrediente no preparo de bebidas em geral.   \n\nA supracitada resolu\u00e7\u00e3o evidencia que as \u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa deixaram de \n\nser consideradas como um recurso medicamentoso diferenciado e ter\u00e3o de ter sua composi\u00e7\u00e3o \n\nnatural preservada quando autorizada a utiliza\u00e7\u00e3o delas como ingrediente no preparo de bebidas \n\nem geral. N\u00e3o seria razo\u00e1vel sustentar a utiliza\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua considerada nobre, em virtude de \n\nsua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e/ou propriedades f\u00edsicas na composi\u00e7\u00e3o de bebidas ordin\u00e1rias como \n\nsucos e refrigerantes.  \n\nO CAM disciplinou as \u00e1guas minerais como recursos medicamentosos e que, em raz\u00e3o \n\ndessas caracter\u00edsticas, deveriam ter sua natureza preservada e protegida de agentes que, de \n\nalguma forma, pudessem alterar sua composi\u00e7\u00e3o original desde as atividades de pesquisa at\u00e9 o \n\nprocesso de sua explota\u00e7\u00e3o. A Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 003/2008 e a correspondente Portaria DNPM n\u00ba \n\n388/2008 do Diretor-Geral contrariam os elementos eid\u00e9ticos \u2013 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmico-f\u00edsica e \n\npureza \u2013 prestigiados pelo legislador de 1945, em demonstra\u00e7\u00e3o evidente de que o recurso n\u00e3o \u00e9 \n\nmais prioritariamente considerado pelo governo da forma como o foi pelo legislador. \n\n                                                           \n127\n\n Artigo 49, inciso V, da CR de 1988. \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\nNa atualidade, a CPC e o DNPM autorizam a \u00e1gua mineral a ser comercializada n\u00e3o \n\napenas como um alimento, hip\u00f3tese em que ainda reconhecemos preservada a composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmico-f\u00edsica original da \u00e1gua na natureza, bem como sua pureza, mas tamb\u00e9m como um \n\ningrediente de outras bebidas em geral, em que essa composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, se relevante, o ser\u00e1 \n\npara fins de forma\u00e7\u00e3o de terceiro produto que n\u00e3o a \u00e1gua mineral e pot\u00e1vel de mesa. \n\nNesse sentido, resta evidenciado que as \u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa vem sendo \n\nutilizadas para fins outros que n\u00e3o os medicamentosos previstos pelo legislador de 1945, \n\nconstituindo as resolu\u00e7\u00f5es da CPC atos que comprovam a desconex\u00e3o da norma legal com a \n\nrealidade.  \n\n \n\n3.2.2.2 A Tributa\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Minerais, Pot\u00e1veis de Mesa e Solu\u00e7\u00f5es Salinas \n\n \n\nOriginalmente, nos termos do CAM, o conjunto dos tributos que reca\u00edsse sobre as fontes \n\nde \u00e1guas minerais n\u00e3o poderia ultrapassar o valor correspondente a 8% da produ\u00e7\u00e3o efetiva. \n\nDiversamente, os titulares de outorgas de aproveitamento de \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa deveriam \n\npagar, no m\u00ednimo, o dobro do valor pago pelas \u00e1guas minerais a t\u00edtulo de tributos federais\n128\n\n. \n\nQuestionada acerca da aludida diferen\u00e7a na tributa\u00e7\u00e3o, a CPC informou, por meio da \n\nDeclara\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2006, que: \n\n \n\nO Artigo 37 do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais, que faz previs\u00e3o de incid\u00eancia tributaria na \n\nal\u00edquota de 8% sobre as \u00e1guas minerais foi derrogado pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, \n\nperdendo seus efeitos jur\u00eddicos com a cria\u00e7\u00e3o do ICMS e da CFEM os quais n\u00e3o \n\npossuem incid\u00eancia diferenciada entre \u00e1guas minerais e \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa\n129\n\n. \n\n \n\nA CR de 1988 trouxe a previs\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira pelo resultado da \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineral nos seguintes termos: \n\n \n\nArt.20 S\u00e3o bens da Uni\u00e3o: [...] \n\n\u00a71\u00ba \u00c9 assegurada, nos termos da lei, aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios, \n\nbem como a \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o no resultado da \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica e de outros recursos minerais no respectivo territ\u00f3rio, plataforma \n\n                                                           \n128\n\n Artigo 37 do CAM. \n129\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3155>.  Acesso em 14 \n\nde abril de 2012. \n\nhttp://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3155\n\n\n \n\n97 \n\n \n\ncontinental, mar territorial ou zona econ\u00f4mica exclusiva, ou compensa\u00e7\u00e3o financeira \n\npor essa explora\u00e7\u00e3o. (destacamos) \n\n \n\nA Lei 7.990, de 28 de dezembro de 1989, ao regulamentar o artigo 20, par\u00e1grafo 1\u00ba, da \n\nCR de 1988, optou por instituir pre\u00e7o p\u00fablico denominado Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela \n\nExplora\u00e7\u00e3o dos Recursos Minerais - CFEM, mas cuja natureza foi declarada pelo STF como de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o desses mesmos bens\n130\n\n. \n\nDisp\u00f5e a retromencionada lei que o aproveitamento dos recursos minerais ensejar\u00e1 \n\npagamento de compensa\u00e7\u00e3o financeira aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios. Se os recursos \n\nexplorados forem minerais, a al\u00edquota da CFEM ser\u00e1 de at\u00e9 3% sobre o valor do faturamento \n\nl\u00edquido resultante da venda do produto mineral. No caso das \u00e1guas disciplinadas pelo CAM, o \n\npercentual \u00e9 de 2%, nos termos do artigo 2\u00ba, inc.II, da Lei 8.001, de 1990, inexistindo \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o no que diz respeito ao tipo de \u00e1gua. \n\nNo \u00e2mbito de uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica aforada pelo MPF no Estado de Goi\u00e1s em defesa \n\ndos consumidores, foi alegado que as \u00e1guas minerais sofrem o benef\u00edcio do artigo 37 ainda hoje \n\ne, em decorr\u00eancia desse fato, as empresas pleiteiam a todo custo a classifica\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas \n\nengarrafadas como mineral em vez de pot\u00e1vel de mesa, a despeito de a \u00e1gua apresentar ou n\u00e3o as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es previstas no artigo 35, sendo o DNPM conivente com esse fato\n131\n\n.  \n\nA par do ICMS que pode variar de Estado para Estado, na esfera federal, o \u00fanico tributo \n\nque poderia incidir, ao diferenciar a tributa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa, seria o \n\nimposto sobre produtos industrializados - IPI. A tabela de IPI utilizada pela Receita Federal para \n\nvincular as diversas mercadorias \u00e0s respectivas al\u00edquotas do imposto apresenta duas para as \u00e1guas \n\nnos termos abaixo: \n\n                                                           \n130\n\n \u201cBens da Uni\u00e3o: (recursos minerais e potenciais h\u00eddricos de energia el\u00e9trica): participa\u00e7\u00e3o dos entes federados no \n\nproduto ou compensa\u00e7\u00e3o financeira por sua explora\u00e7\u00e3o (CF, artigo  20, e \u00a7 1\u00ba): natureza jur\u00eddica: constitucionalidade \n\nda legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia (Lei 7.990/1989, artigos 1\u00ba e 6\u00ba e Lei 8.001/1990). O tratar-se de presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria \n\ncompuls\u00f3ria institu\u00edda por lei n\u00e3o faz necessariamente um tributo da participa\u00e7\u00e3o nos resultados ou da compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira previstas no artigo 20, \u00a7 1\u00ba, CF, que configuram receita patrimonial. A obriga\u00e7\u00e3o institu\u00edda na Lei \n\n7.990/1989, sob o t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais (CFEM) n\u00e3o corresponde \n\nao modelo constitucional respectivo, que n\u00e3o comportaria, como tal, a sua incid\u00eancia sobre o faturamento da \n\nempresa; n\u00e3o obstante, \u00e9 constitucional, por amoldar-se \u00e0 alternativa de participa\u00e7\u00e3o no produto da explora\u00e7\u00e3o dos \n\naludidos recursos minerais, igualmente prevista no artigo 20, \u00a7 1\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o.\" (RE 228.800, Rel. \n\nMin. Sep\u00falveda Pertence, julgamento em 25-9-2001, Primeira Turma, DJ de 16-11-2001.) No mesmo sentido: AI \n\n708.398-AgR, Rel. Min. C\u00e1rmen L\u00facia, julgamento em 8-2-2011, Primeira Turma, DJE de 1\u00ba-3-2011; AI 453.025-\n\nAgR, Rel. Min. Gilmar Mendes, julgamento em 9-5-2006, Segunda Turma, DJ de 9-6-2006. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.stf.jus.br/portal/constituicao/artigo.asp#ctx1>. Acesso em 28 de abril de 2012. \n131\n\n A a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica aludida ser\u00e1 objeto de estudo pormenorizado na se\u00e7\u00e3o 3.3.2.1. \n\nhttp://www.stf.jus.br/Jurisprudencia/IT/frame.asp?PROCESSO=228800&amp;CLASSE=RE&amp;cod_classe=437&amp;ORIGEM=IT&amp;RECURSO=0&amp;TIP_JULGAMENTO=M\nhttp://redir.stf.jus.br/paginadorpub/paginador.jsp?docTP=AC&amp;docID=619824\nhttp://redir.stf.jus.br/paginadorpub/paginador.jsp?docTP=AC&amp;docID=619824\nhttp://redir.stf.jus.br/paginadorpub/paginador.jsp?docTP=AC&amp;docID=369033\nhttp://redir.stf.jus.br/paginadorpub/paginador.jsp?docTP=AC&amp;docID=369033\nhttp://www.stf.jus.br/portal/constituicao/artigo.asp#ctx1\n\n\n \n\n98 \n\n \n\nTabela 7 Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas envasadas para fins de incid\u00eancia da al\u00edquota de IPI \n\n \n\nNCM \nDESCRI\u00c7\u00c3O \n\nAL\u00cdQUOTA  \n\n(%) \n\n22.01 \u00c1guas, inclu\u00eddas as \u00e1guas minerais, naturais ou artificiais, e as \u00e1guas gaseificadas, \n\nn\u00e3o adicionadas de a\u00e7\u00facar ou de outros edulcorantes nem aromatizadas; gelo e \n\nneve. \n\n \n\n2201.10.00 -\u00c1guas minerais e \u00e1guas gaseificadas 15 \n\n Ex 01 - \u00c1guas minerais naturais comercializadas em recipientes com capacidade \n\nnominal inferior a 10 (dez) litros \n\nNT \n\n Ex 02 - \u00c1guas minerais naturais comercializadas em recipientes com capacidade \n\nnominal igual ou superior a 10 (dez) litros \n\nNT \n\n2201.90.00 -Outros NT \n\n22.02 \u00c1guas, inclu\u00eddas as \u00e1guas minerais e as \u00e1guas gaseificadas, adicionadas de a\u00e7\u00facar \n\nou de outros edulcorantes ou aromatizadas e outras bebidas n\u00e3o alco\u00f3licas, exceto \n\nsucos de frutas ou de produtos hort\u00edcolas, da posi\u00e7\u00e3o 20.09. \n\n \n\n2202.10.00 -\u00c1guas, inclu\u00eddas as \u00e1guas minerais e as \u00e1guas gaseificadas, adicionadas de a\u00e7\u00facar ou \n\nde outros edulcorantes ou aromatizadas \n\n27 \n\nFonte: Receita Federal\n132\n\n. \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es da Receita Federal revelam que, ou as \u00e1guas minerais s\u00e3o tributadas \n\npela Uni\u00e3o para ser cobrado o IPI na al\u00edquota de 15%, ou n\u00e3o s\u00e3o tributadas (NT). Atualmente, a \n\nReceita Federal entende que todas as \u00e1guas envasadas sem altera\u00e7\u00e3o de sua subst\u00e2ncia s\u00e3o \n\nprodutos n\u00e3o tribut\u00e1veis. Elas apenas ser\u00e3o tributadas se tiverem passado por algum processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o depois de captadas, tais como a gaseifica\u00e7\u00e3o e/ou mineraliza\u00e7\u00e3o, \n\nindependentemente de serem classificadas pelo DNPM como minerais ou pot\u00e1veis de mesa\n133\n\n. \n\nPara fins tribut\u00e1rios, as \u00e1guas envasadas s\u00e3o diferenciadas pelo fato de constitu\u00edrem um produto \n\nnatural (\u00e1guas envasadas sem nenhum processo de industrializa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s sua extra\u00e7\u00e3o da fonte, \n\ninclu\u00eddas aqui as gaseificadas naturalmente) ou um produto alterado em sua subst\u00e2ncia original \n\n(\u00e1guas adicionadas de sais e gaseificadas). \n\n                                                           \n132\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.receita.fazenda.gov.br/aliquotas/downloadarqtipi.htm>. Acesso em 29 de abril de \n\n2012. \n133\n\n Dados fornecidos pela Receita Federal em 27 de abril de 2012. \n\nhttp://www.receita.fazenda.gov.br/aliquotas/downloadarqtipi.htm\n\n\n \n\n99 \n\n \n\nAinda segundo a legisla\u00e7\u00e3o da CFEM, o valor arrecadado pela Uni\u00e3o ser\u00e1 repartido \n\nentre os Estados, Munic\u00edpios, MME e Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e \n\nTecnol\u00f3gico \u2013 FNDCT, nas seguintes propor\u00e7\u00f5es, respectivamente: 23%, 65%, 10% e 2%. Os \n\n10% destinados ao MME ser\u00e3o integralmente repassados ao DNPM que, a seu turno, destinar\u00e1 \n\n2% \u00e0 prote\u00e7\u00e3o mineral em regi\u00f5es mineradoras, por interm\u00e9dio do IBAMA\n134-135\n\n. \n\nAssim, temos que a classifica\u00e7\u00e3o do DNPM para as \u00e1guas regulamentadas pelo CAM \n\nn\u00e3o importa para fins de tributa\u00e7\u00e3o federal dessa \u00e1gua. Dessa forma, n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o do \n\nMPF, no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica aforada no Estado de Goi\u00e1s\n136\n\n, de que o art.37 do CAM \n\nfavorece os titulares de outorga para aproveitamento de \u00e1gua, se esta for classificada como \n\nmineral e n\u00e3o como pot\u00e1vel de mesa.  \n\nO mesmo racioc\u00ednio n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel, todavia, em rela\u00e7\u00e3o ao ICMS que, por ser um \n\nimposto estadual, pode trazer regulamenta\u00e7\u00e3o diversa, a depender do Estado quando beneficiar, \n\neventualmente, os mineradores titulares de \u00e1gua mineral. \n\n \n\n3.2.3 A Legisla\u00e7\u00e3o Miner\u00e1ria aplicada \u00e0s \u00e1guas minerais \n\n \n\nAssim como em outros setores, a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988 foi generosa ao \n\ndisciplinar a atividade mineira, j\u00e1 estabelecendo no artigo 176, par\u00e1grafo 1\u00ba, que o \n\naproveitamento dos recursos minerais ocorrer\u00e1 por meio de autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o da Uni\u00e3o, \n\nno interesse nacional. \n\nA atividade de minera\u00e7\u00e3o foi tratada no T\u00edtulo VII \u2013 Da Ordem Econ\u00f4mica e Financeira \n\ndo texto constitucional de 1988, nos seguintes termos: \n\n \n\nArt.176. As jazidas, em lavra ou n\u00e3o, e demais recursos minerais e os potenciais de \n\nenergia hidr\u00e1ulica constituem propriedade distinta da do solo, para efeito de explora\u00e7\u00e3o \n\nou aproveitamento, e pertencem \u00e0 Uni\u00e3o, garantida ao concession\u00e1rio a propriedade do \n\nproduto da lavra. \n\n\u00a71\u00ba A pesquisa e a lavra de recursos minerais e o aproveitamento dos potenciais a que se \n\nrefere o caput deste artigo somente poder\u00e3o ser efetuados mediante autoriza\u00e7\u00e3o ou \n\nconcess\u00e3o da Uni\u00e3o, no interesse nacional, por brasileiros ou empresa constitu\u00edda sob as \n\nleis brasileiras e que tenha sua sede e administra\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds, na forma da lei, que \n\n                                                           \n134\n\n Artigo 2\u00ba, par\u00e1grafo 2\u00ba, da Lei 8.001, de 1990.  \n135\n\n A PNRH e o SNGRH ser\u00e3o objeto de estudo nas se\u00e7\u00f5es 3.2.4.1 e 3.2.4.2. \n136\n\n Esta a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise no item 3.3.2.1. \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\nestabelecer\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas quando essas atividades se desenvolverem em \n\nfaixa de fronteira ou terras ind\u00edgenas.  \n\n\u00a72\u00ba \u00c9 assegurada participa\u00e7\u00e3o ao propriet\u00e1rio do solo nos resultados da lavra, na forma e \n\nno valor que dispuser a lei. \n\n\u00a73\u00ba A autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa ser\u00e1 sempre por prazo determinado, e as autoriza\u00e7\u00f5es e \n\nconcess\u00f5es previstas neste artigo n\u00e3o poder\u00e3o ser cedidas ou transferidas, total ou \n\nparcialmente, sem pr\u00e9via anu\u00eancia do Poder concedente. \n\n \n\n O constituinte de 1988 chegou a estabelecer detalhes, tais como os limites m\u00ednimo e \n\nm\u00e1ximo para o prazo das autoriza\u00e7\u00f5es de pesquisa da atividade mineira. Considerando o sistema \n\nde lobby que os relatos hist\u00f3ricos nos contam ter se instalado no Brasil na elabora\u00e7\u00e3o da atual \n\nconstitui\u00e7\u00e3o, levantamos a hip\u00f3tese de que, em virtude de a minera\u00e7\u00e3o ser uma atividade \n\necon\u00f4mica de relevo para o Estado \u00e0 \u00e9poca, contou com uma classe forte para fins de barganha \n\nde sua prote\u00e7\u00e3o entre parlamentares.  \n\nPor ter sido regulamentada pelo legislador constituinte no \u00e2mbito do t\u00edtulo destinado \u00e0s \n\natividades econ\u00f4micas, a minera\u00e7\u00e3o deve, necessariamente, ser entendida como uma esp\u00e9cie \n\ndessas atividades. Em aten\u00e7\u00e3o ao art.170 da CR de 1988, a minera\u00e7\u00e3o h\u00e1 de ser exercida com fins \n\nde assegurar a todos exist\u00eancia digna, conforme os ditames da justi\u00e7a social, observados os \n\nprinc\u00edpios da soberania nacional, propriedade privada, fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, livre \n\nconcorr\u00eancia, defesa do consumidor, defesa do meio ambiente, inclusive mediante tratamento \n\ndiferenciado, conforme o impacto ambiental dos produtos e servi\u00e7os e de seus processos de \n\nelabora\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais e sociais, busca do pleno emprego e \n\ntratamento favorecido para as empresas de pequeno porte constitu\u00eddas sob as leis brasileiras e que \n\ntenham sua sede e administra\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds. \n\nO texto constitucional estabelece como regra o livre exerc\u00edcio das atividades \n\necon\u00f4micas; todavia, afirma que a lei poder\u00e1 apresentar exce\u00e7\u00f5es. Cuidando-se de atividade \n\ndiretamente relacionada ao n\u00edvel de qualidade de vida do homem, a minera\u00e7\u00e3o foi excepcionada \n\npelo pr\u00f3prio constituinte para depender de autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o do Estado\n137\n\n. \n\n                                                           \n137\n\n Nesse sentido o Parecer n\u00ba 145/2006 da Procuradoria Especializada do DNPM afirma que: \u201cA minera\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta hoje atividade indispens\u00e1vel \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do pa\u00eds, chegando a afirmar a doutrina que: \u201cA \n\nMinera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade de utilidade p\u00fablica e como tal deve ser reconhecida, pois \u00e9 inimagin\u00e1vel a vida sem \n\nminerais, metais e compostos met\u00e1licos, essenciais para a vida das plantas, dos animais e dos seres humanos. O \n\ncombate \u00e0 fome depende da agricultura e esta dos fertilizantes. Tamb\u00e9m dependem de produtos minerais a habita\u00e7\u00e3o, \n\no saneamento b\u00e1sico, as obras de infra-estrutura vi\u00e1ria,os meios de transportes e de comunica\u00e7\u00e3o. Para os padr\u00f5es, \n\nm\u00e9todos e processos de desenvolvimento econ\u00f4mico e social, com qualidade ambiental, hoje existentes no mundo, a \n\ndisponibilidade de bens minerais \u00e9 simplesmente essencial: n\u00e3o h\u00e1 progresso sem a minera\u00e7\u00e3o e seus produtos. \n\nComo enfatiza o Banco Mundial: \u2018\u00c9 quase imposs\u00edvel imaginar a vida sem minerais, metais e compostos met\u00e1licos. \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\n \n\n3.2.3.1 A Autoriza\u00e7\u00e3o de Pesquisa das \u00e1guas reguladas pelo C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais \n\n \n\nSegundo os artigos 5\u00ba e 8\u00ba do CAM, o aproveitamento das \u00e1guas minerais \u00e9 realizado \n\nnos termos previstos pelo C\u00f3digo de Minas, observadas as disposi\u00e7\u00f5es especiais do CAM para as \n\n\u00e1guas minerais. Assim, a pesquisa e a lavra das \u00e1guas minerais seguem os regimes de \n\naproveitamento de autoriza\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o\n138\n\n, sejam essas \u00e1guas destinadas ao engarrafamento \n\npara consumo humano, sejam destinadas a fins balne\u00e1rios. \n\nPara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo autorizativo, os interessados no aproveitamento do recurso \n\ndevem demandar uma autoriza\u00e7\u00e3o ao DNPM, mediante o protocolo de um requerimento de \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o de Pesquisa na sede do distrito pertinente ao Estado em que est\u00e1 localizada a \u00e1rea de \n\ninteresse. O requerimento dever\u00e1 especificar as coordenadas geogr\u00e1ficas da \u00e1rea (m\u00e1ximo de 50 \n\nhectares) e estar acompanhado de um plano de pesquisa\n139\n\n. Se o requerimento estiver \n\ndevidamente instru\u00eddo, o alvar\u00e1 de pesquisa ser\u00e1 outorgado por dois anos. Esse prazo pode ser \n\nprorrogado por igual per\u00edodo\n140\n\n. \n\nSegundo o CM\n141\n\n, a atividade de pesquisa visa \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da jazida, sua avalia\u00e7\u00e3o e a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da exequibilidade do seu aproveitamento econ\u00f4mico. Em se tratando de uma \n\n                                                                                                                                                                                            \nDos 92 elementos que ocorrem naturalmente, 70 s\u00e3o metais; muitos s\u00e3o ess\u00eancias para a vida das plantas, dos \n\nanimais e dos seres humanos.  Estas subst\u00e2ncias fazem parte da atividade humana desde que pequenos peda\u00e7os de \n\ncobre foram martelados pela primeira vez e transformados em ferramentas simples, ao redor d ano 6000 a.c. \n\nAtualmente, a sociedade precisa de minerais e metais para cada vez mais finalidades.  Minerais industriais, como a \n\nmica, s\u00e3o componentes essenciais de materiais industriais avan\u00e7ados.  A agricultura necessita de fertilizantes \u00e0 base \n\nde minerais. A ind\u00fastria depende dos metais para seus maquin\u00e1rios e de concreto para as f\u00e1bricas necess\u00e1rias \u00e0 \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. Nenhuma aeronave, autom\u00f3vel, computador ou aparelho el\u00e9trico funcionaria sem metais.  O tit\u00e2nio \n\n\u00e9 fundamental para motores de cobre e do alum\u00ednio.  O tit\u00e2nio \u00e9 fundamental para motores de aeronaves.  Um mundo \n\nsem o chip de sil\u00edcio, hoje, \u00e9 inimagin\u00e1vel. Os metais continuar\u00e3o a atender \u00e0s necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras, \n\natrav\u00e9s de novas aplica\u00e7\u00f5es nos setores eletr\u00f4nica, telecomunica\u00e7\u00f5es e aeroespacial\u2019.\u201d Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=966>. Acesso em 29 de mar\u00e7o de 2012. \n138 \n\nArtigo 176 da CR de 1988.\n \n  \n\n139\n Artigo 1\u00ba, inc.II, da Portaria do Diretor-Geral do DNPN n\u00ba 392, de 21 de dezembro de 2004, que revisou e \n\natualizou a Portaria n\u00ba 40, de 10 de fevereiro de 2000.  \n140\n\n O prazo de pesquisa pode ir de um a tr\u00eas anos, dependendo da subst\u00e2ncia cuja pesquisa foi requerida. No caso das \n\n\u00e1guas disciplinadas pelo CAM, este prazo \u00e9 de dois anos nos termos do art.3\u00ba, I, da Portaria do Diretor-Geral do \n\nDNPM n\u00ba 392, de 21 de dezembro de 2004. O prazo de dois anos pode ser prorrogado, no s termos da Portaria do \n\nDiretor-Geral do DNPM n\u00ba 23, de 16 de janeiro de 1997. \n141\n\n Artigo 14 do CM. Os estudos in loco, destinados \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua cujo aproveitamento se pretende, s\u00e3o \n\nregulamentados pela Portaria do Diretor-Geral do DNPM n\u00ba 117, de 17 de julho de 1972.  \n\nhttp://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=966\n\n\n \n\n102 \n\n \n\npesquisa de \u00e1gua, o CAM\n142\n\n prev\u00ea que essa se destine ao conhecimento dos valores econ\u00f4mico e \n\nterap\u00eautico da fonte. Ambos os diplomas, CM e CAM, esclarecem que a atividade de pesquisa se \n\ndestina ao conhecimento do recurso cujo aproveitamento ser\u00e1 realizado posteriormente pelo \n\nregime de concess\u00e3o de lavra. Considerando as peculiaridades da subst\u00e2ncia \u00e1gua mineral, os \n\nestudos previstos no CAM que integram a pesquisa n\u00e3o coincidir\u00e3o com aqueles previstos no \n\nCM, no que diz respeito aos demais recursos minerais. \n\nFinalizada a pesquisa e conhecido o recurso mineral, o titular da autoriza\u00e7\u00e3o do Estado \n\ndeve apresentar um relat\u00f3rio final de pesquisa para an\u00e1lise do DNPM que poder\u00e1 reprov\u00e1-lo, \n\nsobrest\u00e1-lo, determinar seu arquivamento ou aprov\u00e1-lo nas hip\u00f3teses em que ficar comprovada a \n\nexequibilidade t\u00e9cnico-econ\u00f4mica da lavra\n143\n\n. \n\nNo intuito de proteger a pureza das \u00e1guas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diversas fontes de polui\u00e7\u00e3o, o \n\nDiretor-Geral do DNPM editou a Portaria n\u00ba 231, de 31 de julho de 1998, determinando ao \n\nminerador a delimita\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o da fonte, durante a fase de pesquisa e sua \n\nprevis\u00e3o no \u00e2mbito do relat\u00f3rio final de pesquisa.  \n\nRegulamentando o artigo 12 do CAM, depois de mais de 50 anos de vig\u00eancia desta lei, a \n\nPortaria n\u00ba 231, de 1998, conceituou \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o da fonte como: \n\n \n\n[...] \u00e1reas ou per\u00edmetros de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais ou pot\u00e1veis de mesa, captadas \n\natrav\u00e9s de po\u00e7os ou fontes e nascentes naturais, [que] destinam-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade das \u00e1guas e tem como objetivo estabelecer os limites dentro dos quais dever\u00e1 \n\nhaver restri\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e de determinados usos que possam vir a comprometer o \n\nseu aproveitamento. \n\n   \n\nA \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o da fonte \u00e9 um instituto previsto desde o regime de acess\u00e3o \n\ninaugurado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1891. \u00c0quela \u00e9poca, em raz\u00e3o da ignor\u00e2ncia relativa \u00e0 unidade \n\ndo ciclo hidrol\u00f3gico e da influ\u00eancia m\u00fatua entre \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas\n144\n\n, era cr\u00edvel \n\nentender que uma \u00e1rea em torno do local de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua fosse suficiente a assegurar a \n\nqualidade da \u00e1gua extra\u00edda.  \n\nTodavia, atualmente, \u00e9 de amplo conhecimento que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, os corpos de \n\n\u00e1gua est\u00e3o todos conectados entre si, em raz\u00e3o de mecanismos atrelados \u00e0 energia solar, \n\n                                                           \n142\n\n Artigo 6\u00ba do CAM. \n143\n\n Artigo 22, inc.V, c/c artigo 30 do CM.  \n144\n\n Conforme visto no cap\u00edtulo 1, as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas passaram a ser estudadas como elementos de \n\num mesmo sistema somente a partir da d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo XX. Somente a partir da d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo XX, \n\nas quest\u00f5es qualitativas vieram a se juntar \u00e0quelas de ordem quantitativa no \u00e2mbito da hidrogeologia. \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\ngravidade e rota\u00e7\u00e3o terrestre que regem o ciclo hidrol\u00f3gico\n145\n\n, n\u00e3o nos parecendo que a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o em torno da fonte consiga evitar eficazmente a polui\u00e7\u00e3o daquele corpo \n\nh\u00eddrico. A unidade do sistema h\u00eddrico indica que essa preserva\u00e7\u00e3o h\u00e1 de ser realizada com a \n\ninclus\u00e3o dos corpos de \u00e1gua disciplinados pelo CAM em um sistema que perceba os recursos \n\nh\u00eddricos em sua unidade. O ordenamento jur\u00eddico brasileiro j\u00e1 conta com um sistema assentado \n\nsob este paradigma, qual seja, o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos que \n\nser\u00e1 objeto de estudo na se\u00e7\u00e3o 3.2.3.2. \n\nAp\u00f3s o relat\u00f3rio final de pesquisa haver sido aprovado pelo DNPM, o titular da \n\nautoriza\u00e7\u00e3o ter\u00e1 o prazo de um ano para deduzir requerimento de concess\u00e3o de lavra, sob pena de \n\ncaducidade do direito. Operando-se a caducidade do direito\n146\n\n, ser\u00e1 declarada a disponibilidade \n\nda \u00e1rea, instaurando-se um procedimento licitat\u00f3rio pr\u00f3prio das normas de minera\u00e7\u00e3o, nos termos \n\ndo artigo 26 do CM, em que todos os interessados em realizar o aproveitamento mineral na \u00e1rea \n\npoder\u00e3o se habilitar, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de propostas, dentre as quais a melhor far\u00e1 jus \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de aproveitamento. A se\u00e7\u00e3o 3.3.1 seguinte analisar\u00e1 detalhadamente um caso \n\nconcreto que retrata conflito advindo da aplica\u00e7\u00e3o do artigo 26 do CM, caso o recurso explotado \n\nseja a \u00e1gua, demonstrando as dificuldades que podem advir da gest\u00e3o das \u00e1guas do CAM \n\nexclusivamente pelo sistema do CM. \n\nTerminada a pesquisa e identificada a \u00e1gua cujo aproveitamento se pretende por meio do \n\nCAM, o administrado deve deduzir um requerimento de concess\u00e3o de lavra que ser\u00e1 processado \n\nnos termos explicados na se\u00e7\u00e3o seguinte. \n\n \n\n3.2.3.2 A Concess\u00e3o de Lavra das \u00e1guas reguladas pelo CAM \n\n \n\nNo \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o miner\u00e1ria, o regime de concess\u00e3o de lavra, em regra, sucede ao \n\nde autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa, entendendo o CM como lavra o \u201cconjunto de opera\u00e7\u00f5es coordenadas \n\nobjetivando o aproveitamento industrial da jazida, desde a extra\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias minerais \u00fateis \n\nque contiver, at\u00e9 o beneficiamento das mesmas.\n147\n\n\u201d.  No caso das \u00e1guas minerais, pot\u00e1veis de \n\n                                                           \n145\n\n Conforme visto na se\u00e7\u00e3o 1.1.1. \n146\n\n Artigo 32 do CM. \n147\n\n Artigo 36 do CM. \n\n\n\n \n\n104 \n\n \n\nmesa e destinadas a fins balne\u00e1rios, a lavra compreende a capta\u00e7\u00e3o, a condu\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e o \n\naproveitamento da \u00e1gua identificada na pesquisa\n148\n\n. \n\nA concess\u00e3o de lavra \u00e9 o t\u00edtulo que autoriza a explota\u00e7\u00e3o do recurso e se materializa por \n\nmeio de uma portaria do Ministro de Estado de Minas e Energia\n149\n\n. Diversamente da pesquisa, a \n\nlavra do recurso mineral ser\u00e1 exercida pelo titular do direito por prazo indeterminado, uma vez \n\nque, considerando as peculiaridades de cada jazimento a depender da subst\u00e2ncia e da forma em \n\nque ocorrem na natureza, n\u00e3o foi poss\u00edvel ao legislador estabelecer o prazo necess\u00e1rio \u00e0 exaust\u00e3o \n\nda jazida quando da elabora\u00e7\u00e3o da lei. Nesse sentido, a teoria jur\u00eddica afirma: \n\n \n\nConsigne-se que a concess\u00e3o de lavra tamb\u00e9m \u00e9 est\u00e1vel, j\u00e1 que, embora a lei estabele\u00e7a \n\nsua outorga com prazo indeterminado, isso se d\u00e1 em virtude da imprevisibilidade da data \n\nem que a jazida ir\u00e1 se esgotar. Contudo, o minerador s\u00f3 adquire o direito de lavra ap\u00f3s a \n\naprova\u00e7\u00e3o, pelo Poder P\u00fablico, de seu Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico da jazida, \n\nem que consta o tempo estimado para seu esgotamento. A revoga\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de \n\nlavra por motivo de conveni\u00eancia e oportunidade, antes do esgotamento da jazida, \n\nimplica indeniza\u00e7\u00e3o ao concession\u00e1rio.\u201d (SERRA, ESTEVES, 2012). \n\n \n\n\u00c9 for\u00e7oso neste ponto reconhecer que o sistema previsto para os recursos minerais, em \n\ngeral \u00e9 inadequado \u00e0 disciplina das \u00e1guas minerais. Isso ocorre em raz\u00e3o de que, em regra, os \n\nrecursos minerais encontram-se pontualmente localizados e, somente ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o do \n\njazimento, \u00e9 que ser\u00e1 poss\u00edvel ao titular do direito elaborar um plano de aproveitamento \n\necon\u00f4mico (PAE) da jazida que estimar\u00e1 o prazo em que esta ir\u00e1 se exaurir. O PAE relativo ao \n\nrecurso h\u00eddrico n\u00e3o trar\u00e1 o prazo em que se estima atingir a exaust\u00e3o do jazimento, uma vez que, \n\na par dos aqu\u00edferos confinados, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em um jazimento, mas em um corpo d\u2019\u00e1gua \n\nem constante movimenta\u00e7\u00e3o. A previs\u00e3o de um prazo para esgotamento da jazida no caso de \n\naproveitamento de um recurso h\u00eddrico seria admitir planos de uma explota\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria \n\ninsustent\u00e1vel, fundamento para que o Estado recusasse o pedido de concess\u00e3o de lavra com \n\nfundamento no artigo 42 do CM\n150\n\n, por consider\u00e1-la prejudicial ao bem p\u00fablico. \n\nAnteriormente a nosso estudo, a quest\u00e3o foi objeto de preocupa\u00e7\u00e3o de Serra (2009, \n\np.230) que, na \u00e1rea jur\u00eddica, pioneiramente escreveu sobre as \u00e1guas minerais e sobre o assunto \n\nafirmou: \n\n                                                           \n148\n\n Artigo 9\u00ba do CAM. \n149\n\n Artigo 43 do CM \n150\n\n Artigo 42. A autoriza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 recusada, se a lavra for considerada prejudicial ao bem p\u00fablico ou comprometer \n\ninteresses que superem a utilidade da explora\u00e7\u00e3o industrial, a ju\u00edzo do Governo. Neste \u00faltimo caso, o pesquisador \n\nter\u00e1 direito de receber do Governo a indeniza\u00e7\u00e3o das despesas feitas com os trabalhos de pesquisa, uma vez que haja \n\nsido aprovado o Relat\u00f3rio. \n\n\n\n \n\n105 \n\n \n\n \n\nAs \u00e1gua minerais est\u00e3o em conex\u00e3o com as demais \u00e1guas subterr\u00e2neas, num sistema de \n\nfluxo regido por leis f\u00edsicas e matem\u00e1ticas. N\u00e3o existe mais a ideia, vigente no C\u00f3digo \n\nde \u00c1guas Minerais, de uma \u201cjazida\u201d de \u00e1gua mineral, individualizada em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\nmeio e destacada do ciclo hidrol\u00f3gico ou da influ\u00eancia das demais \u00e1guas subterr\u00e2neas. E \n\n\u00e9 por isto que n\u00e3o mais se concebe a exist\u00eancia de gerenciamento de \u00e1guas separados: \n\num para as \u00e1guas subterr\u00e2neas em geral e outro pra as \u00e1guas minerais. O gerenciamento \n\n\u00fanico destas \u00e1guas melhor se amolda ao princ\u00edpio de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente \n\ninsculpido na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. (destaques do original) \n\n \n\nAo processar o pedido de concess\u00e3o de lavra, o DNPM poder\u00e1 ouvir a CPC se julgar \n\nconveniente. \n\nSe o aproveitamento mineral na fase de lavra estiver sendo feito em desacordo com o \n\nPAE anteriormente aprovado, poder\u00e1 o minerador ser advertido\n151\n\n e, reincidindo no \n\ndescumprimento do plano, poder\u00e1 ter seu direito caducado, al\u00e9m de, a todo o momento, ser \n\nposs\u00edvel a interdi\u00e7\u00e3o da lavra at\u00e9 o restabelecimento das condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e higi\u00eanicas previstas \n\npela lei. \n\nOutorgada a concess\u00e3o de lavra, o administrado passa a estar autorizado a explotar o \n\nrecurso h\u00eddrico, devendo faz\u00ea-lo em observ\u00e2ncia aos termos da Norma T\u00e9cnica 001/2009, que \n\ndisp\u00f5e sobre as Especifica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas para o Aproveitamento de \u00c1gua Mineral, termal, pot\u00e1vel \n\nde mesa, destinada ao envase, ou como ingrediente para o preparo de bebidas em geral, ou ainda \n\ndestinada para fins balne\u00e1rios, objeto da Portaria do Diretor-Geral do DNPM n\u00ba 374, de 1\u00ba de \n\noutubro de 2009. \n\nA Norma T\u00e9cnica 001/2009 confirma que, para sua aplica\u00e7\u00e3o, h\u00e3o de ser observadas as \n\nprescri\u00e7\u00f5es das resolu\u00e7\u00f5es da Diretoria Colegiada- RDC e Portarias da ANVISA/MS, relativas \u00e0s \n\n\u00e1guas, bem como as resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 CNRH. \n\nAo relativizar, em certa medida, a obriga\u00e7\u00e3o de o titular da concess\u00e3o de lavra de \n\npreservar a qualidade da \u00e1gua de toda a fonte, a Norma T\u00e9cnica 001/2009 trouxe ao minerador a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de proteger apenas as instala\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o, o que chamou \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o da \n\n                                                           \n151\n\n O sistema sancionat\u00f3rio previsto pelo CM encontra-se definido nos artigos 63 a 69, iniciando-se com a pena de \n\nadvert\u00eancia, passando pela multa e, ao final, culminando na caducidade do t\u00edtulo. A advert\u00eancia \u00e9 uma penalidade \n\nque sequer tem previs\u00e3o de como ser\u00e1 aplicada, n\u00e3o tendo a autora deste trabalho visto nenhum exemplo de sua \n\naplica\u00e7\u00e3o durante os oito anos em que exerceu o cargo de Procuradora Federal no DNPM. As multas t\u00eam valor \n\nvari\u00e1vel, segundo a gravidade da infra\u00e7\u00e3o e a caducidade \u00e9 pass\u00edvel de aplica\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente nas hip\u00f3teses previstas \n\npelo artigo 65. Entendemos que as tr\u00eas penalidades s\u00e3o gradativas, considerando o disposto no artigo 65, letra \u2018e\u2019 \n\nprev\u00ea como hip\u00f3tese de caducidade a reincid\u00eancia do minerador em infra\u00e7\u00e3o punida com multa por tr\u00eas vezes \n\ndurante um mesmo ano. \n\n\n\n \n\n106 \n\n \n\nCapta\u00e7\u00e3o, silenciando em rela\u00e7\u00e3o a quais medidas seriam necess\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de toda a fonte.  \n\nPara a Norma T\u00e9cnica n\u00ba 001/2009, capta\u00e7\u00e3o \u00e9 o: \n\n \n\n \u201cPonto de tomada superficial ou subterr\u00e2nea de \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de \n\nmesa ou destinada a fins balne\u00e1rios de um aqu\u00edfero, envolvendo o conjunto de \n\ninstala\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias visando o aproveitamento das referidas \n\n\u00e1guas.\u201d  \n\n \n\nAssim, para a Norma T\u00e9cnica 001/2009, podem existir v\u00e1rias capta\u00e7\u00f5es originadas de \n\numa mesma fonte. \n\nAs \u00e1guas aproveitadas com fundamento no CAM, destinadas ao consumo humano, s\u00e3o \n\nobjeto de fiscaliza\u00e7\u00e3o conjunta pelos Minist\u00e9rios de Minas e Energia e da Sa\u00fade segundo as \n\nrotinas objeto da Portaria Interministerial n\u00ba 805, de 6 de junho de 1978. \n\n  \n\n3.2.3.3 Inadequa\u00e7\u00e3o das normas do regime miner\u00e1rio para aproveitamento das \u00e1guas \n\nreguladas pelo CAM \n\n \n\nA an\u00e1lise do sistema de minera\u00e7\u00e3o aplicado ao aproveitamento das \u00e1guas minerais \n\nrepresenta um encaixe imperfeito entre norma e a realidade dessas \u00e1guas na atualidade. Al\u00e9m \n\ndisso, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 inaugurou paradigmas distintos daqueles que sustentaram a edi\u00e7\u00e3o \n\ndo CAM e CM, raz\u00e3o pela qual esses diplomas deixaram de ser recepcionados pela CR de 1988.  \n\nO direito miner\u00e1rio foi pensado dentro de uma l\u00f3gica que n\u00e3o se aplica ao \n\naproveitamento das \u00e1guas minerais na atualidade. O maior ponto de desencontro est\u00e1 na diferen\u00e7a \n\nnatural existente entre os recursos explotados, \u00e1gua e min\u00e9rios, que, \u00e0 \u00e9poca de edi\u00e7\u00e3o do CAM e \n\ndo CM, n\u00e3o eram ainda t\u00e3o evidentes. \n\nO sistema de normas que regula a atividade de minera\u00e7\u00e3o tem como elemento central a \n\njazida cujo conceito altera no tempo e no espa\u00e7o. No espa\u00e7o, em decorr\u00eancia do artigo 4\u00ba afirmar \n\nque a jazida \u00e9 uma massa individualizada de subst\u00e2ncia mineral, ou seja, um corpo delimit\u00e1vel \n\nnas dimens\u00f5es em que ser\u00e1 objeto de explota\u00e7\u00e3o. No tempo, em decorr\u00eancia de ser um corpo que \n\nnecessariamente apresenta viabilidade econ\u00f4mica, circunst\u00e2ncia que depende de fatores como \n\ncusto de produ\u00e7\u00e3o, valor de frete e mercado. Como delimitar espa\u00e7o e temporalmente o corpo \n\n\n\n \n\n107 \n\n \n\nh\u00eddrico para planejar o tempo de vig\u00eancia da concess\u00e3o de lavra da \u00e1gua mineral? Na moldura \n\nnormativa atual, a concess\u00e3o de lavra de uma \u00e1gua mineral constituiu um direito outorgado por \n\ntempo indeterminado em favor de um \u00fanico titular. Considerando a indispensabilidade da \u00e1gua \n\npara a vida humana, diante de um contexto de escassez planet\u00e1ria desse recurso, a outorga de um \n\ndireito indeterminado para explota\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por um particular espelha uma l\u00f3gica ego\u00edsta em \n\nlugar da l\u00f3gica altru\u00edsta que deva ser implantada. Trata-se de uma l\u00f3gica ego\u00edsta cuja aplica\u00e7\u00e3o \n\nno que diz respeito a um bem qualificado como de uso comum de todos n\u00e3o h\u00e1 como ter sido \n\nrecepcionada pela CR de 1988. \n\nA par dos aqu\u00edferos confinados\n152\n\n, o aproveitamento das \u00e1guas regulamentadas pelo \n\nCAM recai em massas de \u00e1gua fluidas, objeto de um sistema de recarga permanente, o que \n\nimplica dizer que as autoriza\u00e7\u00f5es dessas massas at\u00e9 a exaust\u00e3o significam autoriza\u00e7\u00f5es \n\nindefinidas no tempo. Al\u00e9m disso, devemos considerar que o impacto do aproveitamento dos \n\nrecursos minerais \u00e9 limitado a uma circunscri\u00e7\u00e3o que tem o local da mina como refer\u00eancia\n153\n\n, \n\nenquanto a explota\u00e7\u00e3o de qualquer \u00e1gua produz impactos globais, em decorr\u00eancia da unidade do \n\nciclo hidrol\u00f3gico. \n\nO fato de pertencer a um ciclo hidrol\u00f3gico, impactando e sendo a todo tempo impactada \n\npor ele, faz com que a delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de pesquisa das \u00e1guas em 50 hectares seja in\u00f3cua.  As \n\nmesmas raz\u00f5es geram a relatividade do isolamento que se pretende com a delimita\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o da fonte. Em rela\u00e7\u00e3o aos demais recursos minerais, essas \u00e1reas cumprem a \n\nfun\u00e7\u00e3o de delimitar o volume de recurso que ser\u00e1 explotado futuramente. Por exemplo, se o \n\nminerador possui 1000 hectares para pesquisar ouro, ao ser delimitada a \u00e1rea, se a jazida \n\nencontrada ultrapassar o subsolo respectivo aos limites dessa \u00e1rea, o minerador haver\u00e1 de \n\nrespeitar os limites, podendo explotar o min\u00e9rio at\u00e9 aquela linha demarcat\u00f3ria imagin\u00e1ria na \n\nsuperf\u00edcie e no subsolo a ela correspondente. Cuidando-se de \u00e1gua, se o minerador pesquisar os \n\naqu\u00edferos subjacentes a uma \u00e1rea de 50 hectares, ele estar\u00e1 investigando, em verdade, as \n\ncaracter\u00edsticas de um corpo h\u00eddrico cujo movimento n\u00e3o se limite a esses 50 hectares. Os corpos \n\nh\u00eddricos influenciam diretamente toda a vida da bacia hidrogr\u00e1fica a que pertencem em um \n\nprimeiro limite e, todo o sistema h\u00eddrico, em um segundo momento. Pela mesma raz\u00e3o, as \n\n                                                           \n152\n\n A defini\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos confinados foi objeto da Se\u00e7\u00e3o 1.1.1. \n153\n\n Entende-se por mina a jazida em lavra nos termos do artigo 4\u00ba do CM. \n\n\n\n \n\n108 \n\n \n\nmedidas protetivas da qualidade das \u00e1guas minerais devem considerar sua mobilidade e n\u00e3o \n\npodem ficar restritas ao local de sua capta\u00e7\u00e3o.  \n\nDiante dos fatos de conhecimento not\u00f3rio atualmente acerca da escassez e polui\u00e7\u00e3o \n\ncrescentes das \u00e1guas, aliado ao crescimento significativo de sua produ\u00e7\u00e3o de forma engarrafada, \u00e9 \n\npreciso que n\u00f3s, operadores do direito, dotemos de maior complexidade o pensamento, no sentido \n\nde identificar os pontos de descompasso do sistema atual com fundamento na realidade \n\ncambiante que se nos apresenta a cada dia. Em seguida \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dessas fissuras do sistema, \n\nfeito o diagn\u00f3stico, \u00e9 preciso elaborar um sistema que lide com o real e com ele dialogue sem a \n\npretens\u00e3o de control\u00e1-lo\n154\n\n. O sistema h\u00e1 de ser flex\u00edvel de modo a permitir ao gestor a tomada de \n\ndecis\u00f5es conscientes, baseadas em informa\u00e7\u00f5es reais e completas, que culminem em uma gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel e solid\u00e1ria, impedindo a instaura\u00e7\u00e3o de uma l\u00f3gica puramente econ\u00f4mica de \n\nexclus\u00e3o.  \n\nTendo a preocupa\u00e7\u00e3o exposta como princ\u00edpio norteador, bem como a evid\u00eancia de que \n\no sistema jur\u00eddico previsto para aproveitamento dos recursos minerais n\u00e3o mais atende aos \n\nparadigmas inaugurados pela CR de 1988 para aproveitamento de qualquer recurso ambiental, \n\ndentre os quais as \u00e1guas minerais, continuaremos a pesquisa no sentido de compreender o regime \n\njur\u00eddico atual, tendo em vista a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, bem como verificar sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas minerais.  \n\n \n\n3.2.4 A Legisla\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos  \n\n \n\nAs primeiras normas que interessam \u00e0 disciplina das \u00e1guas se encontram j\u00e1 no texto \n\nconstitucional de 1988 que, inovando o sistema at\u00e9 ent\u00e3o em vigor representado pelo C\u00f3digo \n\n                                                           \n154\n\n Segundo Morin (2007a, p.6), bem como Santos (2003, p.13), o intuito do pensamento simplificador \u00e9 conhecer a \n\nnatureza para domin\u00e1-la e control\u00e1-la. Para Morin (2007a, p.6), o pensamento complexo \u00e9 aquele que tenta se dar \n\nconta das diferentes articula\u00e7\u00f5es existentes entre campos desmembrados pelo pensamento disjuntivo (um dos \n\nprincipais aspectos do pensamento simplificador). O pensamento complexo deseja unir campos disciplinares \n\ndesmembrados e, por essa raz\u00e3o, \u00e9 utilizado por n\u00f3s como par\u00e2metro nesse estudo. De certa forma, as \u00e1guas minerais \n\nforam historicamente apartadas das demais \u00e1guas como se representassem um universo paralelo. Todavia, desde o \n\ndescobrimento da unicidade do ciclo hidrol\u00f3gico, e, em consequ\u00eancia, o estudo conjunto das \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas em conjunto, essa compartimentaliza\u00e7\u00e3o deixou de fazer sentido, impondo-se a necessidade de busca de \n\numa forma de pensar mais alargada ou consciente no benef\u00edcio coletivo.   \n\n\n\n \n\n109 \n\n \n\nCivil de 1916\n155\n\n e pelo C\u00f3digo de \u00c1guas\n156-157\n\n, estabelece que o meio ambiente ecologicamente \n\nequilibrado \u00e9 bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida\n158\n\n.  \n\nAntes da inaugura\u00e7\u00e3o da nova ordem constitucional, a \u00e1gua j\u00e1 era expressamente \n\nreconhecida como recurso ambiental pelo artigo 3\u00ba da Lei 6.938, de 1981, ao instituir a Pol\u00edtica \n\nNacional de Meio-ambiente, ostentando, pois, a qualidade de bem comum do povo. Acres\u00e7a-se a \n\nisto que garantir a sadia qualidade de vida integra um dos fundamentos da Rep\u00fablica Federativa \n\ndo Brasil por estar contido no significado de vida digna\n159\n\n. \n\nEm raz\u00e3o da relev\u00e2ncia da classifica\u00e7\u00e3o inaugurada pelo art.225 da CR de 1988, D\u2019Isep \n\n(2010, p.52, 125) afirma que: \n\n \n\nA \u00e1gua, como bem de uso comum do povo \u2013 primando pelo seu tratamento unit\u00e1rio \u2013 \n\naborda todo tipo de \u00e1gua. A Carta Magna e a LFB 9.433/1997 revogaram as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo de \u00c1guas, que contrariam o regime do uso comum, n\u00e3o tendo \n\nsido desconsiderada a partilha entre o Poder P\u00fablico e particulares [...] A natureza da \n\n\u00e1gua de bem de uso comum do povo implica seu acesso equitativo, em quantidade e \n\nqualidade e, em regra, gratuito, pois essencial \u00e0 vida. Sendo essencial ao equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico, imp\u00f5e-se sua gest\u00e3o sustent\u00e1vel, com vistas \u00e0 salvaguarda do recurso para as \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es, cabendo ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade a sua gest\u00e3o. E, no que \n\nconcerne \u00e0 designa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como bem p\u00fablico, \u00e9 vislumbrada como pass\u00edvel de \n\ngest\u00e3o p\u00fablica. \n\n \n\n \n\nAs \u00e1guas foram qualificadas como bem de dom\u00ednio p\u00fablico pela Lei 9.433, de 1997, ao \n\ndefinir os fundamentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Por essa raz\u00e3o, cumpre \n\nressaltar a coloca\u00e7\u00e3o acima de D\u2019Isep, no sentido de que esta norma h\u00e1 de ser interpretada como \n\na necess\u00e1ria gest\u00e3o p\u00fablica do bem\n160\n\n. Di Pietro (2010, p.130), a seu turno, sustenta que a \n\n                                                           \n155\n\n A despeito de publicado j\u00e1 em 2003, o novo C\u00f3digo Civil, Lei 10.406, de 12 de janeiro, que revogou aquele de \n\n1916, pouco avan\u00e7ou em mat\u00e9rias de \u00e1gua, a despeito da moldura descentralizada e das bases publicistas trazidas \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. \n156\n\n Decreto n\u00ba 24.643, de 10 de julho de 1934. \n157\n\n Partilhamos da opini\u00e3o de D\u2019Isep (2010, p.116) de que o regime jur\u00eddico aplic\u00e1vel \u00e0s \u00e1guas brasileiras \n\nanteriormente \u00e0 entrada em vigor da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, formado pelo ent\u00e3o vigente C\u00f3digo Civil de 1916 \n\ne pelo C\u00f3digo de \u00c1guas \u2013 Decreto n\u00ba 24.643, de 10 de julho de 1934, era ditado por interesses privados, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o \n\ndas normas relativas ao uso gratuito das \u00e1guas de nascente para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. O C\u00f3digo de \n\n\u00c1guas previa a exist\u00eancia de \u00e1guas municipais, particulares e comuns que deixaram de existir com o advento da CR \n\nde 1988. Reconhecendo o avan\u00e7o na prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas inaugurado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, tamb\u00e9m encontramos \n\na teoria jur\u00eddica de Serra (2009, p.54). \n158\n\n Artigo 225 da CR de 1988. \n159\n\n Artigo 1\u00ba, III, da CR de 1988. \n160\n\n No mesmo sentido Granziera (2006, p.75) afirma que \u201cO dom\u00ednio da Uni\u00e3o ou dos Estados, sobre os recursos \n\nh\u00eddricos, n\u00e3o se refere \u00e0 propriedade de um bem im\u00f3vel, objeto de registro pr\u00f3prio, mas decorre do pr\u00f3prio Texto \n\nConstitucional, significando a responsabilidade pela guarda e administra\u00e7\u00e3o dos mesmos e pela edi\u00e7\u00e3o das regras a \n\nele aplic\u00e1veis.\u201d. \n\n\n\n \n\n110 \n\n \n\nclassifica\u00e7\u00e3o conferida \u00e0 \u00e1gua pela Lei 9.433, de 1997, indica que o referido recurso h\u00eddrico, na \n\nqualidade de bem, h\u00e1 de ser necessariamente destinado ao uso p\u00fablico. Ao refor\u00e7ar a \n\nimpossibilidade de outra qualifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua sen\u00e3o a de bem de uso comum de todos, Da Silva \n\n(2011, p.127) afirma que \u201cA \u00e1gua \u00e9 um bem insuscet\u00edvel de apropria\u00e7\u00e3o privada, por ser [...] \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 vida, [...] Tanto que ningu\u00e9m pode, licitamente impedir que o sedento sorva a \n\n\u00e1gua tida como de dom\u00ednio particular.\u201d  \n\n\u00c9 fato que nenhum ser humano o \u00e9 sem \u00e1gua\n161\n\n. A \u00e1gua participa com elevado potencial \n\nna composi\u00e7\u00e3o de nosso organismo e suas fun\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e bioqu\u00edmicas nos s\u00e3o essenciais de \n\nmodo que ela \u00e9 elemento constitutivo da vida (MILAR\u00c9, 2007, p.214). \n\nNesses termos, seguiremos a pesquisa tendo em vista a premissa un\u00e2nime de que a \u00e1gua \n\ndeve ser acess\u00edvel a todos equitativamente, a despeito da teoria jur\u00eddica classificat\u00f3ria que se \n\nadote, com a inaugura\u00e7\u00e3o da ordem constitucional de 1988 e o reconhecimento da \u00e1gua como um \n\nbem de uso comum do povo com a finalidade de se assegurar a sadia qualidade de vida, que h\u00e1 de \n\nser interpretada como elemento constitutivo da vida digna.  \n\n \n\nNo que tange \u00e0 dominialidade das \u00e1guas, o texto constitucional estabelece que elas s\u00e3o \n\nbens da Uni\u00e3o nos termos do artigo 20, inc.III: \n\n \n\n\u201cos lagos, rios e quaisquer correntes de \u00e1gua em terrenos do seu dom\u00ednio, ou que \n\nbanhem mais de um Estado, sirvam de limites com outros pa\u00edses, se estendam a territ\u00f3rio \n\nestrangeiro ou dele provenham, bem como os terrenos marginais e as praias fluviais.\u201d \n\nPor sua vez, os Estados t\u00eam em seu dom\u00ednio, nos termos do artigo 26, inc. I, \u201cas \u00e1guas \n\nsuperficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em dep\u00f3sito, ressalvadas, neste caso, na \n\nforma da lei, as decorrentes de obras da Uni\u00e3o.\u201d.  \n\nAo contr\u00e1rio do que foi estabelecido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas superficiais, lagos, rios e \n\ndemais correntes de \u00e1gua, as normas de dom\u00ednio dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos s\u00e3o lacunosas \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 por\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos que nos interessa mais de perto neste estudo, qual seja, \n\nas \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nSegundo o texto constitucional, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar com certeza a quem caberia o \n\ndom\u00ednio e gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas que se encontram no subsolo pertencente a mais de um \n\n                                                           \n161\n\n D\u2019Isep (2010, p.9) nos lembra da c\u00e9lebre frase de Saint-Exup\u00e9ry: A \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria \u00e0 vida, ela \u00e9 a vida. \n\nTradu\u00e7\u00e3o do texto original de forma livre pela autora: L\u2019eau n\u2019est pas n\u00e9cessaire \u00e0 la vie, elle est la vie.  \n\n\n\n \n\n111 \n\n \n\nEstado da Federa\u00e7\u00e3o. Conforme vimos no cap\u00edtulo 1, as \u00e1guas subterr\u00e2neas representam a maior \n\nparte dos recursos h\u00eddricos hoje dispon\u00edveis ao ser humano\n162\n\n.   \n\nA despeito das discuss\u00f5es te\u00f3ricas, na pr\u00e1tica s\u00e3o os Estados-membros que v\u00eam \n\noutorgando o aproveitamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas, o que \u00e9 positivo, segundo Granziera (2006, \n\np.81) por n\u00e3o acarretar nenhum dano potencial \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas, uma vez que: \n\n \n\nTratando-se a mat\u00e9ria sob o enfoque da gest\u00e3o descentralizada e por bacia hidrogr\u00e1fica, \n\ncomo n\u00facleo dessa gest\u00e3o, ficam minimizados os riscos de exaust\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos em \n\nraz\u00e3o do uso autorizado por parte de cada Estado, pois as decis\u00f5es devem ocorrer em \n\nconjunto, j\u00e1 que as \u00e1guas subterr\u00e2neas tamb\u00e9m constituem a bacia hidrogr\u00e1fica, adstrita, \n\nportanto, \u00e0 gest\u00e3o participativa e descentralizada. \n\n \n\nNesse cen\u00e1rio, prosseguiremos a an\u00e1lise da Lei 9.433, de 1997, que representa legisla\u00e7\u00e3o \n\neditada em observ\u00e2ncia dos novos paradigmas ambientais estabelecidos pelo constituinte em \n\n1988, tendo como objeto um sistema que entende os recursos h\u00eddricos em sua totalidade, \n\nrepresentando uma op\u00e7\u00e3o de escolha para gest\u00e3o das \u00e1guas minerais. \n\n \n\n3.2.4.1 A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos  \n\n \n\nA Lei 9.433, de 1997, instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e criou o \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos em regulamenta\u00e7\u00e3o do artigo 21, \n\ninc.XIX, da CR/1988, inaugurando uma nova moldura de gest\u00e3o, tendo a bacia como unidade de \n\ngerenciamento.   \n\nA nova pol\u00edtica prev\u00ea como instrumentos da gest\u00e3o descentralizada ao lado da outorga \n\ndos direitos de uso j\u00e1 prevista pela CR de 1988: planos de recursos h\u00eddricos\n163\n\n, o enquadramento \n\n                                                           \n162\n\n Tramita atualmente no Senado Federal a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) n\u00ba 43, de 21 de novembro de \n\n2000 que, no intuito de esclarecer que as \u00e1guas subterr\u00e2neas que tocam ao dom\u00ednio dos Estados-membros s\u00e3o \n\naquelas circunscritas a seu territ\u00f3rio, cabendo \u00e0 Uni\u00e3o a propriedade das \u00e1guas subterr\u00e2neas que se estendem \n\nsubterraneamente por mais de um Estado-membro. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.senado.gov.br/atividade/materia/Consulta.asp?STR_TIPO=PEC&amp;TXT_NUM=43&amp;TXT_ANO=2000&amp;\n\nTipo_Cons=6&amp;IND_COMPL=&amp;FlagTot=1>. Acesso em 26 de abril de 2012. \n163\n\n Os planos de recursos h\u00eddricos s\u00e3o planos diretores elaborados em tr\u00eas n\u00edveis: local (por bacia hidrogr\u00e1fica), \n\nestadual e federal, visando planejar no tempo a gest\u00e3o dos corpos de \u00e1gua. Seu conte\u00fado \u00e9 definido no artigo 7\u00ba da \n\nLei 9.433, de 1997. \n\nhttp://www.senado.gov.br/atividade/materia/Consulta.asp?STR_TIPO=PEC&amp;TXT_NUM=43&amp;TXT_ANO=2000&amp;Tipo_Cons=6&amp;IND_COMPL=&amp;FlagTot=1\nhttp://www.senado.gov.br/atividade/materia/Consulta.asp?STR_TIPO=PEC&amp;TXT_NUM=43&amp;TXT_ANO=2000&amp;Tipo_Cons=6&amp;IND_COMPL=&amp;FlagTot=1\n\n\n \n\n112 \n\n \n\ndos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua, a cobran\u00e7a pelo seu uso, \n\num sistema de informa\u00e7\u00f5es e a compensa\u00e7\u00e3o \u00e0s Municipalidades\n164\n\n. \n\n Em 17 de julho de 2000, a Lei 9.984 criou a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, \n\nautarquia federal vinculada ao MMA, \u00e0 qual compete implementar a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, al\u00e9m de coordenar o Sistema Nacional de Gerenciamento dos Recursos \n\nH\u00eddricos. \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos fundamenta-se\n165\n\n na natureza p\u00fablica da \u00e1gua, \n\nconsiderando-a um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico, cujo uso deve ser \n\norganizado por meio da ado\u00e7\u00e3o de uma escala de prioridades para gest\u00e3o de crise em situa\u00e7\u00f5es de \n\nescassez. A gest\u00e3o descentralizada da \u00e1gua h\u00e1 de ser capaz de proporcionar seu uso m\u00faltiplo, \n\ngarantindo a prioridade desse uso para fins de consumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. \n\nOs objetivos da PNRH\n166\n\n de assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria \n\ndisponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade adequados aos usos, a utiliza\u00e7\u00e3o racional e \n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos, assim como a preven\u00e7\u00e3o e defesa da \u00e1gua contra eventos \n\nhidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de origem natural ou decorrentes de seu uso inadequado atendem tanto aos \n\nanseios de sustentabilidade quanto ao fundamento da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de \n\nproporcionar uma vida digna a todos seus habitantes hoje e amanh\u00e3. \n\nAs diretrizes da PNRH de gest\u00e3o sistem\u00e1tica dos bens h\u00eddricos, de integra\u00e7\u00e3o desta \n\ngest\u00e3o com aquela ambiental e, ainda, com aquela das bacias com sistemas estuarinos e zonas \n\ncosteiras, ajudam a construir uma atmosfera integrada onde a troca e o compartilhamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es possibilita a gest\u00e3o consciente. Outro ponto positivo \u00e0 compreens\u00e3o da realidade \n\ncomplexa \u00e9 o fato de a gest\u00e3o sistem\u00e1tica considerar a \u00e1gua em seu duplo aspecto \n\nqualidade/quantidade. A gest\u00e3o prevista pela PNRH prev\u00ea a articula\u00e7\u00e3o de seu planejamento com \n\nos dos setores de usu\u00e1rios e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, colocando em contato todos os \n\nenvolvidos no uso dos recursos h\u00eddricos. \n\n Ao materializar a busca do uso equitativo por toda a popula\u00e7\u00e3o, a lei prev\u00ea como \n\ndiretriz a adequa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \u00e0s diversidades, ponderando aspectos f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, \n\n                                                           \n164\n\n Artigo 5\u00ba da Lei 9.433, de 1997. \n165\n\n Artigo 1\u00ba da Lei 9.433, de 1997. \n166\n\n Artigo 2\u00ba da Lei 9.433, de 1997. \n\n\n\n \n\n113 \n\n \n\ndemogr\u00e1ficos, econ\u00f4micos, sociais e culturais das regi\u00f5es do pa\u00eds, realizando o princ\u00edpio da \n\nigualdade de acesso. \n\nA lei obriga o Estado a procurar vencer ativamente a fragmenta\u00e7\u00e3o existente em sua \n\nm\u00e1quina ao afirmar no imperativo que \u201cA Uni\u00e3o articular-se-\u00e1 com os Estados tendo em vista o \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos de interesse comum.\n167\n\n\u201d. Contribuindo para a produ\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o consistente que possibilite ao gestor p\u00fablico a tomada de decis\u00f5es conscientes, a \n\nPNRH traz como instrumento um sistema de informa\u00e7\u00f5es\n168\n\n. Da forma como previsto, o sistema \n\nde informa\u00e7\u00e3o prev\u00ea a sua coleta de modo descentralizado, ou seja, no local onde est\u00e3o ocorrendo \n\nos usos (fatos) e, posteriormente, a centraliza\u00e7\u00e3o dos dados obtidos em torno de um \u00fanico \u00f3rg\u00e3o \n\npara conhecimento do cen\u00e1rio global indispens\u00e1vel \u00e0 gest\u00e3o (norma) consciente e responsiva \n\n(valor).  \n\nAinda como instrumento da PNRH, \u00e9 previsto o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em \n\nclasses segundo seus usos preponderantes, o que permite a destina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, em raz\u00e3o das suas \n\npeculiaridades, ao uso que lhe \u00e9 mais indicado, bem como prevenir e combater a polui\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua.  \n\nAs classes dos corpos de \u00e1gua ser\u00e3o definidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental\n169\n\n. As outorgas \n\ndever\u00e3o observar a escala de prioridade de uso, definida para cada corpo de \u00e1gua no Plano de \n\nRecurso H\u00eddrico respectivo.  \n\nA exist\u00eancia de um prazo m\u00e1ximo para vig\u00eancia da outorga de uso estabelecido em 35 \n\nanos pelo artigo 11 da Lei 9.433, de 1997, \u00e9 um ponto de relevo quando o assunto \u00e9 o uso de um \n\nrecurso necess\u00e1rio \u00e0 vida e cujo acesso h\u00e1 de ser possibilitado a todos.  \n\nSendo a \u00e1gua um bem inalien\u00e1vel em decorr\u00eancia da sua natureza, a outorga n\u00e3o implica \n\nsua aliena\u00e7\u00e3o\n170\n\n. \n\nAo ressaltar a import\u00e2ncia da outorga, Granziera (2006, p.180) afirma: \n\n \n\nA necessidade de controlar o uso da \u00e1gua est\u00e1 intrinsecamente relacionada com a \n\nescassez do recurso. \u00c0 medida que a \u00e1gua \u00e9 entendida como um bem finito e escasso \n\npass\u00edvel de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, o controle de seu uso assume contornos de garantia de \n\n                                                           \n167\n\n Artigo 4\u00ba da Lei 9.433, de 1997. \n168\n\n Artigo 5\u00ba, inc.VI, da Lei 9.433, de 1997. \n169\n\n A classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1guas, segundo o uso preponderante, \u00e9 objeto das Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA n\u00ba 357, de \n\n17 de mar\u00e7o de 2005 e n\u00ba 396, de 3 de abril de 2008. \n170\n\n Ainda que a inalienabilidade das \u00e1guas seja um imperativo decorrente da sua natureza jur\u00eddica, a Lei 9.433, de \n\n1997, previu sua inalienabilidade no art.18. \n\n\n\n \n\n114 \n\n \n\nsobreviv\u00eancia. \u00c9 nesse quadro que se vislumbra, hoje a outorga de direito de uso da \n\n\u00e1gua.\n171\n\n \n\n \n\nA outorga\n172\n\n de uso dos recursos h\u00eddricos \u00e9 onerosa, em coer\u00eancia com o fundamento da \n\nPNRH de que a \u00e1gua \u00e9 dotada de valor econ\u00f4mico. A cobran\u00e7a cumpre duplo papel pedag\u00f3gico: \n\nlevar ao conhecimento do usu\u00e1rio o valor do bem\n173\n\n e possibilitar que o custo inerente ao uso do \n\nrecurso recaia primordialmente sobre aquele que o est\u00e1 utilizando e n\u00e3o indistintamente em todos \n\nos membros da sociedade. Nesse sentido, Antunes (2006, p.697) ressalta a import\u00e2ncia da \n\ncobran\u00e7a como instrumento impeditivo da privatiza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos: \n\n \n\nDe fato, dado que a \u00e1gua \u00e9 um bem p\u00fablico de livre apropria\u00e7\u00e3o, os grandes usu\u00e1rios de \n\nrecursos h\u00eddricos apropriam-se das \u00e1guas para as suas finalidades privadas, auferindo \n\nlucro com elas e, no entanto, tal circunst\u00e2ncia n\u00e3o lhes custa um \u00fanico centavo. A \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da qualidade e a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade das \u00e1guas \u00e9 suportada pela \n\nsociedade. O estabelecimento de um pre\u00e7o pela utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas serve de \n\npar\u00e2metro para impedir que toda a sociedade arque com os custos de benef\u00edcios \n\nque s\u00e3o, claramente, identific\u00e1veis.(destacamos) \n\n \n\n \n\nEspelhando uma l\u00f3gica solid\u00e1ria, a Lei 9.433, de 1997, prev\u00ea a possibilidade de \n\nsuspens\u00e3o parcial ou total da outorga, caso materializada a necessidade de uso da \u00e1gua para \n\natender a situa\u00e7\u00f5es de calamidade e tamb\u00e9m como usos priorit\u00e1rios de interesse coletivo para os \n\nquais inexistam fontes alternativas\n174\n\n. Essa norma encerra um ju\u00edzo discricion\u00e1rio, possibilitando \n\nao gestor, diante da avalia\u00e7\u00e3o dos fatos (conveni\u00eancia) em um determinado momento do tempo \n\n(oportunidade), suspender ou revogar a outorga em benef\u00edcio do interesse coletivo. Caso essa \n\nnorma fosse hoje aplicada tamb\u00e9m \u00e0s \u00e1guas minerais, poder\u00edamos afirmar que interessa \u00e0 \n\ncoletividade a possibilidade de o Estado impedir a comercializa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua engarrafada se a essa \n\nmesma coletividade estiver necessitando dessa \u00e1gua para viver dignamente. \n\nAs normas que disciplinam as infra\u00e7\u00f5es e penalidades s\u00e3o sensivelmente mais eficazes \n\ndo que aquelas previstas no CAM. A Lei n\u00ba 9.433, de 1997, prev\u00ea a aplica\u00e7\u00e3o de: advert\u00eancia, \n\nmulta, embargo provis\u00f3rio e embargo definitivo. Este \u00faltimo implica a revoga\u00e7\u00e3o da outorga.  A \n\n                                                           \n171\n\n No mesmo sentido Di Pietro (2010, p.191). \n172\n\n A Instru\u00e7\u00e3o Normativa do MMA n\u00ba 4, de 26.6.2000, disciplina os procedimentos administrativos para emiss\u00e3o de \n\noutorga do direito de uso dos recursos h\u00eddricos em corpos de \u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o. \n173\n\n Artigo 19, inciso I, da Lei 9.433, de 1997. \n174\n\n Artigo 15, caput c/c incisos III e V, da Lei 9.433, de 1997. Na esfera federal, a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 4 de 2000, \n\ndo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente tamb\u00e9m trouxe a possibilidade de suspens\u00e3o ou revoga\u00e7\u00e3o da outorga em \n\ndeterminados casos, dentre os quais a exist\u00eancia de usos priorit\u00e1rios. \n\n\n\n \n\n115 \n\n \n\nnorma prev\u00ea expressamente que inexiste ordem de hierarquia entre as penalidades, possibilitando \n\n\u00e0 autoridade p\u00fablica adotar a puni\u00e7\u00e3o adequada de acordo com a gravidade da infra\u00e7\u00e3o praticada \n\ne, principalmente, eficaz \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es que ponham em risco o direito coletivo de \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua. Uma vez que as penalidades previstas pelo CM formam um sistema hier\u00e1rquico \n\nr\u00edgido, em que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o de uma penalidade mais grave antes da aplica\u00e7\u00e3o da mais \n\nleve, entendemos que o sistema da Lei 9.433, de 1997, \u00e9 dotado de maior efic\u00e1cia por permitir ao \n\ngestor escolher a penalidade mais adequada \u00e0 infra\u00e7\u00e3o cometida pelo administrado. A despeito do \n\nsistema de penalidades do CM ser hierarquizado, as infra\u00e7\u00f5es praticadas n\u00e3o o s\u00e3o, necessitando \n\no Estado de normas flex\u00edveis que permitam sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade no caso concreto. \n\nEm uma vis\u00e3o sistem\u00e1tica, o regime jur\u00eddico delineado pelas regras constitucionais em \n\nconjunto com a Lei n\u00ba 9.433, de 1997, constitui um sistema aberto orientado por regras e \n\nprinc\u00edpios de natureza solid\u00e1ria cujos enunciados comportam distintas e cambiantes \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es\n175\n\n, a compasso das transforma\u00e7\u00f5es nos prismas f\u00e1tico e axiol\u00f3gico de realiza\u00e7\u00e3o do \n\ndireito.  \n\n \n\n3.2.4.2 O Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\n \n\nO Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos tem representa\u00e7\u00e3o de \n\nesferas diversas do governo, al\u00e9m dos segmentos envolvidos no ciclo do uso dos recursos \n\nh\u00eddricos. Comp\u00f5e o SNGRH o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 CNRH, a Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas \u2013 ANA, os Conselhos de Recursos dos Estados e do Distrito Federal, os \n\nComit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, os \u00f3rg\u00e3os dos Poderes P\u00fablicos Federal, Estadual e Municipal \n\ncujas compet\u00eancias se relacionam com a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, assim como as Ag\u00eancias de \n\n\u00c1gua.  \n\nO SNGRH tem como princ\u00edpios a descentraliza\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es, a coordena\u00e7\u00e3o unificada do sistema e a garantia de acesso a esses dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es por toda a sociedade\n176\n\n.  \n\n                                                           \n175\n\n Terminologia cunhada pelo Prof. Inoc\u00eancio M\u00e1rtires Coelho no texto Breves anota\u00e7\u00f5es sobre constitui\u00e7\u00e3o, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o constitucional e realidade constitucional. \n176\n\n Artigo 26 da Lei 9.433, de 1997. \n\n\n\n \n\n116 \n\n \n\nComo objetivos, a Lei 9.433, de 1997, visa a publicidade de dados e informa\u00e7\u00f5es \n\nconsistentes sobre a situa\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa dos recursos h\u00eddricos no Brasil, mantendo-\n\nas atualizadas em conjunto com aquelas sobre sua disponibilidade e demanda no territ\u00f3rio \n\np\u00e1trio\n177\n\n. \n\nA ANA, autarquia criada pela Lei 9.984, de 2000, \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o do governo federal \n\nrespons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da PNRH na esfera federal.  \n\nOs Comit\u00eas de Bacias s\u00e3o criados para atuar em rela\u00e7\u00e3o a determinada bacia, como \n\nsugere o pr\u00f3prio nome, exercendo a fun\u00e7\u00e3o primordial de aprova\u00e7\u00e3o do plano de recurso h\u00eddrico \n\nda bacia e acompanhamento de sua execu\u00e7\u00e3o\n178\n\n. A lei preocupou-se em assegurar a representa\u00e7\u00e3o \n\ndas tr\u00eas esferas de governo nos comit\u00eas, em coer\u00eancia com o fundamento de gest\u00e3o \n\ndescentralizada, prevendo assento para, al\u00e9m dos representantes do poder p\u00fablico, os usu\u00e1rios e \n\nas entidades civis com atua\u00e7\u00e3o comprovada na bacia\n179\n\n. De modo a impedir a assimetria de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios, a Lei 9.433, de 1997, prev\u00ea que os representantes do Estado, \n\nindependentemente da esfera de governo em que atuem, n\u00e3o devem ocupar mais da metade dos \n\nassentos\n180\n\n, o que representa a preocupa\u00e7\u00e3o em garantir uma gest\u00e3o democr\u00e1tica do bem \u00e1gua, \n\nem tanto que bem de uso comum do povo. \n\nAs Ag\u00eancias de \u00c1gua podem ser criadas a pedido dos Comit\u00eas de Bacia para exercerem \n\na fun\u00e7\u00e3o de suas Secretarias Executivas. S\u00e3o as Ag\u00eancias de \u00c1gua os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela \n\ngest\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es acerca dos recursos h\u00eddricos, al\u00e9m da compet\u00eancia a elas atribu\u00edda para \n\npropor o enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes de uso ao CNRH em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. \n\nIlustrando a estrutura brasileira hidroadministrativa, o MMA (2008, 431) nos prop\u00f5e o \n\nseguinte organograma que, em raz\u00e3o da clareza, colacionamos aqui: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n177\n\n Artigo 27 da Lei 9.433, de 1997. \n178\n\n Artigos 37e 38 da Lei 9.433, de 1997. \n179\n\n Artigo 39 da Lei 9.433, de 1997. \n180\n\n Artigo 39, par\u00e1grafo 1\u00ba, da Lei 1997. \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das Concess\u00f5es de Lavra no Brasil. \n\n \n\nFonte: CPRM. Mapa utilizado na palestra do DNPM no 20\u00ba Congresso Brasileiro de \u00c1guas \n\nMinerais, realizado entre 13 e 15 de setembro/2011. \n\n \n\nSegundo os dados do Sum\u00e1rio Mineral publicado pelo DNPM, o mercado de produ\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua mineral no Brasil \u00e9 pulverizado, caracterizado, portanto, pelo grande n\u00famero de players. \n\nN\u00e3o obstante o elevado grau de concorr\u00eancia, nas \u00faltimas duas an\u00e1lises de mercado publicadas \n\n\n\n \n\n117 \n\n \n\nFigura 3.1 Estrutura Hidroadministrativa do Brasil \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2008, p.431). \n\nConsiderando a inadequa\u00e7\u00e3o do regime legal do CAM em conjunto com o CM para \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas minerais, aprofundaremos o estudo em rela\u00e7\u00e3o ao regime jur\u00eddico pertinente aos \n\nrecursos h\u00eddricos, por meio do estudo das Resolu\u00e7\u00f5es do CNRH, relativas \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ncomo forma de investigar sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas minerais. \n\n \n\n3.2.4.2.1 As Resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\n \n\nAos 21 de junho de 2000, o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos editou a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nn\u00ba 9 que instituiu a C\u00e2mara T\u00e9cnica Permanente de \u00c1guas Subterr\u00e2neas com a finalidade de \n\ndiscutir e pensar um modo de inser\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no \u00e2mbito da Pol\u00edtica Nacional de \n\nGest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. Entre as compet\u00eancias da CTAS est\u00e1 a compatibiliza\u00e7\u00e3o das \n\nFormula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Implementa\u00e7\u00e3o dos Instrumentos \n\nde Pol\u00edtica \n\nOrganismos \n\ncolegiados \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \n\nDireta \n\nEntidade da \n\nBacia \n\nPoder \n\nOutorgante \n\n\u00c2mbito \n\nNacional \n\nEstadual \n\n \n\nComit\u00ea de \n\nBacia \n\nCNRH ANA MMA/SRHU \n\nCERH \n\n \n\nComit\u00ea de \n\nBacia \n\n \n\nSecretaria de \n\nEstado \n\n \n\nEntidades \n\nEstaduais \n\n \nAg\u00eancia de \n\nBacia \n\n \n\nAg\u00eancia de \n\nBacia \n\n \n\n\n\n \n\n118 \n\n \n\nlegisla\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos\n181\n\n. A inclus\u00e3o das \u00e1guas minerais \n\nno \u00e2mbito da PNGRH \u00e9 um dos assuntos mais pol\u00eamicos dentre os discutidos pela CTAS. Tendo \n\nparticipado de algumas das discuss\u00f5es realizadas pela CTAS sobre o assunto, como representante \n\ndo governo federal, percebemos que as posi\u00e7\u00f5es defendidas no \u00e2mbito da c\u00e2mara s\u00e3o duas: \n\nenquanto os representantes do MME, do DNPM e da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) \n\ndefendem a gest\u00e3o apartada das \u00e1guas minerais, com base no regime formado pelo CAM e pelo \n\nCM com fundamento na especialidade do recurso, o MMA e \u00f3rg\u00e3os do SNRH no \u00e2mbito estadual \n\ndefendem a integra\u00e7\u00e3o sob o argumento da necessidade da gest\u00e3o integrada\n182\n\n. \n\nAinda no ano de 2000, o CNRH editou a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 12, de 19 de julho, no sentido de \n\nmaterializar o procedimento a ser adotado pelas Ag\u00eancias de Bacia para proposi\u00e7\u00e3o aos Comit\u00eas \n\nde Bacia Hidrogr\u00e1fica do enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classe, em observ\u00e2ncia \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e ambientais. Num segundo momento, \u00e0s pr\u00f3prias Ag\u00eancias de \n\n\u00c1gua compete adotar provid\u00eancias no sentido de assegurar o uso dos corpos d\u2019\u00e1gua, segundo sua \n\nclassifica\u00e7\u00e3o.  \n\nCom fundamento na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 12, de 2000, as Ag\u00eancias de \u00c1gua, considerando as \n\npeculiaridades apresentadas por eventuais jazidas de \u00e1gua mineral (aqu\u00edferos confinados), como \n\ntamb\u00e9m outras cuja composi\u00e7\u00e3o indique um valor diferenciado dos demais recursos h\u00eddricos, \n\npoderiam propor aos \u00f3rg\u00e3os ambientais competentes a cria\u00e7\u00e3o de classes espec\u00edficas para as \n\n\u00e1guas minerais de modo a inseri-las dentro da escala de refer\u00eancia de prioridade de usos. A \n\nCTAS poderia auxiliar nesse enquadramento, baseada nas normas do CAM acerca das \n\ncomposi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e propriedades f\u00edsicas das \u00e1guas minerais, em conjunto com as normas \n\ndestinadas aos alimentos e medicamentos da legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria. Sob esse aspecto, os recursos \n\nh\u00eddricos considerados mais nobres poderiam ser destinados a uso compat\u00edvel com sua natureza, \n\ninclusive terap\u00eauticos. \n\nA gest\u00e3o integrada das \u00e1guas foi especialmente considerada na edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n15, de 11 de janeiro de 2001, que tratou as \u00e1guas como bens indissoci\u00e1veis entre si, em raz\u00e3o do \n\nciclo hidrol\u00f3gico, afirmando que este fato h\u00e1 de ser considerado na elabora\u00e7\u00e3o da PNRH. \n\nBuscando materializar a centraliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 tomada de decis\u00e3o pelo \n\n                                                           \n181\n\n Artigo 2\u00ba, inc.II, da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 9, de 2000. \n182\n\n Para mais detalhes sobre esse embate no \u00e2mbito da CTAS sugerimos a leitura da tese de doutoramento de Caetano \n\n(2005, p.165-167). \n\n\n\n \n\n119 \n\n \n\ngestor, a norma afirma que nos Planos de Recursos H\u00eddricos dever\u00e3o constar, no m\u00ednimo, os \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios ao gerenciamento integrado no momento do enquadramento dos \n\ncorpos em classes, como tamb\u00e9m nas outorgas\n183\n\n. A norma determina, ainda, que os sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o federal, estadual e distrital dever\u00e3o disponibilizar as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a \n\nmaterializar o gerenciamento\n184\n\n. \n\nAvan\u00e7ando em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de danos e busca da preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 15, de 2001, estatui que os Planos de Recursos H\u00eddricos dever\u00e3o incentivar as \n\npr\u00e1ticas que resultem no aumento da disponibilidade h\u00eddrica\n185\n\n. \n\nAos 16 de maio de 2001, foi editada a Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 16 cujo objeto \u00e9 a outorga do \n\ndireito de uso, um dos instrumentos da PNRH. A norma registra uma vez mais a limita\u00e7\u00e3o \n\ntemporal do ato administrativo\n186\n\n, em concretiza\u00e7\u00e3o da natureza de bem de uso comum do povo \n\nconstitucionalmente atribu\u00edda \u00e0 \u00e1gua. A outorga \u00e9 expressamente condicionada \u00e0 disponibilidade \n\nh\u00eddrica e ao regime de racionamento, o que demonstra uma vis\u00e3o responsiva em aten\u00e7\u00e3o ao \n\ncontexto real de escassez de \u00e1gua doce em que se encontra o planeta. Al\u00e9m disso, o instrumento \n\nprev\u00ea que as outorgas dever\u00e3o considerar a interdepend\u00eancia das \u00e1guas subterr\u00e2neas e \n\nsuperficiais, em decorr\u00eancia das intera\u00e7\u00f5es naturais do ciclo hidrol\u00f3gico\n187\n\n, mecanismo \n\ninexor\u00e1vel da natureza. \n\nO artigo 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 16, de 2001, expressamente, submete a outorga: \u201ca \n\nderiva\u00e7\u00e3o ou capta\u00e7\u00e3o de parcela de \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua, para consumo final, \n\ninclusive abastecimento p\u00fablico ou insumo de processo produtivo;\u201d hip\u00f3tese em que se \n\nenquadrariam os usos destinados ao envase para consumo humano e na condi\u00e7\u00e3o de insumo na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de outras bebidas. Os demais usos, tais como aqueles para fins balne\u00e1rios, poderiam ser \n\ninclu\u00eddos de pronto em norma residual que abranja quaisquer outros usos, os quais, em raz\u00e3o da \n\nquantidade ou qualidade, interfiram nas condi\u00e7\u00f5es do corpo d\u2019\u00e1gua para, posteriormente, serem \n\nobjeto de outro tipo de outorga desenvolvido no \u00e2mbito do sistema para este fim. No que tange \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para fins balne\u00e1rios, o adequado seria mesmo a cria\u00e7\u00e3o de uma outorga \n\npr\u00f3pria, considerando que os balne\u00e1rios de hoje n\u00e3o mais se destinam \u00e0 cura de doen\u00e7as em \n\n                                                           \n183\n\n Artigo 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 15, de 2001. \n184\n\n No \u00e2mbito federal a ANA desenvolveu o HidroWeb, dispon\u00edvel em &lt;http://hidroweb.ana.gov.br/>. Acesso em 14 \n\nde maio de 2012. \n185\n\n Artigo 3\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da CNRH n\u00ba 15, de 2001. \n186\n\n Artigo 1\u00ba c/c art.6\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 16, de 2001. \n187\n\n Artigo1\u00ba, par\u00e1grafo 4\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 16, de 2001. \n\nhttp://hidroweb.ana.gov.br/\n\n\n \n\n120 \n\n \n\ndecorr\u00eancia da extin\u00e7\u00e3o da crenologia no Brasil. Essa forma de uso hoje se encontra cabalmente \n\ndestinada \u00e0 divers\u00e3o daqueles que a procuram e, em situa\u00e7\u00f5es de escassez, deve mesmo ter sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o avaliada. \n\n \n\n3.2.4.3 A n\u00e3o recep\u00e7\u00e3o do Regime do CAM pelo Sistema Jur\u00eddico relativo aos Recursos \n\nH\u00eddricos inaugurado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988 \n\n \n\nAs normas constitucionais de 1988 inauguraram o paradigma de que as \u00e1guas s\u00e3o todas \n\nbem de uso comum do povo, em raz\u00e3o de integrarem o meio ambiente, o que implica dizer que \n\nseu uso h\u00e1 de ser permitido equitativamente a todos os indiv\u00edduos da coletividade, de forma \n\ngratuita em rela\u00e7\u00e3o aos volumes indispens\u00e1veis \u00e0 seguran\u00e7a de uma vida digna. Os comandos \n\nconstitucionais dizem mais, afirmam que um recurso dessa natureza n\u00e3o pode ser objeto de \n\napropria\u00e7\u00e3o particular, mas gerenciados e protegidos por todos.  \n\nO CAM conceitua \u00e1gua mineral e remete seu aproveitamento ao C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, \n\nentendendo a teoria jur\u00eddica especializada em minera\u00e7\u00e3o que as \u00e1guas, quando qualificadas como \n\nminerais, enquadram-se nesta classe de bens, constituindo bens p\u00fablicos federais previstos no \n\ninciso IX do artigo 20 da CR, de 1988. Esse regime jur\u00eddico contraria a l\u00f3gica solid\u00e1ria da CR de \n\n1988, n\u00e3o tendo sido recepcionado por ela. \n\nPor raz\u00f5es de hierarquia jur\u00eddica, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atribuir a classifica\u00e7\u00e3o de bem p\u00fablico \n\nfederal a parte das \u00e1guas e criar um regime de exce\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a parte dos recursos que \n\ncomponham o meio ambiente em afronta ao art.225 da CR de 1988. Se o constituinte de 1988 \n\ntivesse pretendido agasalhar essa exce\u00e7\u00e3o, ele o teria feito expressamente em sede constitucional.   \n\nEm verdade, caso o constituinte houvesse expressamente qualificado as \u00e1guas minerais \n\ncomo bens p\u00fablicos federais, essa classifica\u00e7\u00e3o haveria de ser interpretada como forma de \n\natribuir \u00e0 Uni\u00e3o sua gest\u00e3o de modo a compatibilizar esta norma com aquela do artigo 225 do \n\ntexto constitucional. Ali\u00e1s, esta \u00e9 a leitura que se h\u00e1 de fazer, atualmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndominialidade dos pr\u00f3prios recursos minerais que h\u00e3o de se amoldar \u00e0 mesma l\u00f3gica aplicada aos \n\ndemais bens ambientais na condi\u00e7\u00e3o de bens de uso comum do povo.  \n\nEssa premissa gera a conclus\u00e3o de que nenhuma por\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 hoje pass\u00edvel de \n\napropria\u00e7\u00e3o privada por meio de um ato administrativo do Estado por prazo indeterminado. A \n\nforma de aproveitamento prevista pelo CAM, em conjunto com o CM, n\u00e3o pode mais ser \n\n\n\n \n\n121 \n\n \n\naplicada \u00e0s \u00e1guas minerais que ter\u00e3o de encontrar gest\u00e3o em conjunto com o todo (\u00e1gua) por \n\nmeio de um sistema democr\u00e1tico. \n\nPoder-se-ia dizer que, diante do contexto atual, o CAM deveria ser atualizado por meio \n\nde reformas que o adequassem \u00e0 nova sistem\u00e1tica constitucional; todavia, esta medida n\u00e3o teria o \n\ncond\u00e3o de resolver o problema, pois a desconex\u00e3o entre as normas hoje aplicadas \u00e0s \u00e1guas \n\nminerais e aquelas inauguradas pela CR de 1988 existe em n\u00edvel de princ\u00edpios. \u00c9 preciso \n\nsustentar a n\u00e3o recep\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica individualista do CAM c/c CM e sua substitui\u00e7\u00e3o pela l\u00f3gica \n\nsolid\u00e1ria constitucionalmente inaugurada e j\u00e1 materializada na Lei 9.433, de 1997. \n\nOs fundamentos, os objetivos, as diretrizes e os instrumentos previstos na PNRH e \n\nutilizados no SNGRH s\u00e3o direcionados \u00e0 materializa\u00e7\u00e3o do bem comum, considerando as \n\npeculiaridades locais por meio de um sistema descentralizado, em conson\u00e2ncia com o paradigma \n\nconstitucional de que todo recurso ambiental \u00e9 bem de uso comum do povo. Dentro do regime \n\ninaugurado, a gest\u00e3o das \u00e1guas minerais poderia ser inclu\u00edda, sem a necessidade de grandes \n\naltera\u00e7\u00f5es estruturais. \n\nAs normas de enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes poderiam ser avaliadas de \n\nmodo a criar uma classe para as \u00e1guas que apresentam composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica diferenciada e de \n\nrelevo, em rela\u00e7\u00e3o aos demais recursos h\u00eddricos, e, em raz\u00e3o disso, utilizadas como coadjuvante \n\nterap\u00eautico da farmacologia.  \n\nO sistema de outorga previsto nos artigos 11, 12, 13 impede o risco de mercantiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo direito \u00e0 vida com a transforma\u00e7\u00e3o das \u00e1guas necess\u00e1rias e de todos em \u00e1guas envasadas por \n\npoucos. A outorga da \u00e1gua mineral na condi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea j\u00e1 se encontra prevista no \n\nartigo 12, II, da Lei n\u00ba 9.433, de 1997, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio desenvolver um novo instituto \n\njur\u00eddico para essa compet\u00eancia. Esse sistema p\u00f5e termo ao esc\u00e2ndalo da outorga de uso por prazo \n\nindeterminado de um bem indispens\u00e1vel ao direito \u00e0 vida. \n\nO sistema de informa\u00e7\u00f5es previsto como instrumento da PNRH \u00e9 extremamente \n\nrelevante e de uso urgente na atualidade, evidenciada na se\u00e7\u00e3o 1.1.3, em que a fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o dentre v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os do governo, sem a necess\u00e1ria interconex\u00e3o, nos deixa na ignor\u00e2ncia \n\ndos volumes realmente consumidos e da qualidade atual de nossos recursos h\u00eddricos na \n\natualidade. Esse desconhecimento em n\u00edvel nacional implica a ignor\u00e2ncia global comprovada \n\npelas lacunas existentes no \u00fanico instrumento de gest\u00e3o globalizada dos recursos h\u00eddricos: o \n\nAQUASTAT. A inser\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais no controle do sistema de informa\u00e7\u00f5es da PNRH \u00e9 \n\n\n\n \n\n122 \n\n \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 materializa\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o consciente de nossos recursos h\u00eddricos. A \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em torno de um \u00fanico \u00f3rg\u00e3o para conhecimento do cen\u00e1rio global \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 gest\u00e3o responsiva e obriga\u00e7\u00e3o de todos. \n\nA escassez de \u00e1gua hoje amplamente divulgada \u00e9 um chamado \u00e0 responsabilidade de \n\ntodos, no sentido de implementa\u00e7\u00e3o de instrumentos eficazes de gest\u00e3o. Entendemos que a \n\ninser\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais no SNRH previsto pela CR de 1988 \u00e9 hoje a melhor op\u00e7\u00e3o em \n\ndire\u00e7\u00e3o a essa gest\u00e3o. \n\n \n\n3.2.5 A Legisla\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria aplicada \u00e0s \u00c1guas Minerais \n\n \n\nPor enquadrar-se a \u00e1gua mineral em mais de uma categoria jur\u00eddica, ela \u00e9 disciplinada, \n\nem consequ\u00eancia, por normas de regimes jur\u00eddicos distintos. Quando engarrafada para fins de \n\nconsumo humano, a \u00e1gua mineral deve obedecer \u00e0s normas relativas ao controle de alimentos. \n\nNo in\u00edcio do engarrafamento das \u00e1guas anteriormente utilizadas apenas em balne\u00e1rios, \n\nas compet\u00eancias para disciplina tanto do aproveitamento, quanto da prote\u00e7\u00e3o da qualidade da \n\n\u00e1gua competia ao Minist\u00e9rio da Agricultura onde existia um departamento relativo aos recursos \n\nminerais. Posteriormente, criado o MME, as compet\u00eancias relativas ao aproveitamento em si \n\nforam transferidas a este \u00f3rg\u00e3o, tendo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade herdado, a seu turno, as \n\ncompet\u00eancias relativas \u00e0 seguran\u00e7a alimentar da \u00e1gua. \n\nO v\u00ednculo da legisla\u00e7\u00e3o sobre \u00e1gua mineral com a \u00e1rea da sa\u00fade \u00e9 hist\u00f3rica, haja vista \n\nque o valor medicamentoso que hoje ainda conceitua essas \u00e1guas foi, nos prim\u00f3rdios, objeto de \n\nestudo pela Crenologia dentro da ci\u00eancia m\u00e9dica. \n\nEm 1978, os Minist\u00e9rios de Minas e Energia e da Sa\u00fade editaram a Portaria n\u00ba 805, de 6 \n\nde junho, que aprovou as rotinas operacionais destinadas ao controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria das \n\n\u00e1guas minerais. As normas objeto da portaria buscam coordenar o exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia \n\ncuja compet\u00eancia para exerc\u00edcio \u00e9 comum ao MME e ao MS. No \u00e2mbito do MME, essas \n\ncompet\u00eancias ficam a cargo do DNPM, enquanto no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, tocam \u00e0 \n\nAg\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \u2013 ANVISA. \n\nNa atualidade, a principal norma da \u00e1rea de alimentos que se aplica \u00e0s \u00e1guas minerais \u00e9 a \n\nResolu\u00e7\u00e3o da ANVISA n\u00ba 274, de 22 de setembro de 2005, que aprovou o Regulamento T\u00e9cnico \n\n\n\n \n\n123 \n\n \n\npara \u00c1guas Envasadas e Gelo com a finalidade de controlar essas \u00e1guas na condi\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos, visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e \u00e0 preven\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\n188\n\n. \n\nAo se preocupar em estabelecer as caracter\u00edsticas m\u00ednimas de qualidade que devem \n\napresentar as \u00e1guas envasadas, a norma da ANVISA classifica as \u00e1guas envasadas em: \u00e1gua \n\nmineral natural, \u00e1gua natural e as \u00e1guas adicionadas de sais. Para cada uma dessas \u00e1guas \u00e9 \n\nprevista uma conceitua\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n2.1. \u00c1gua Mineral Natural: \u00e9 a \u00e1gua obtida diretamente de fontes naturais ou por \n\nextra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas. \u00c9 caracterizada pelo conte\u00fado definido e constante de \n\ndeterminados sais minerais, oligoelementos e outros constituintes considerando as \n\nflutua\u00e7\u00f5es naturais.   \n\n2.2. \u00c1gua Natural: \u00e9 a \u00e1gua obtida diretamente de fontes naturais ou por extra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas. \u00c9 caracterizada pelo conte\u00fado definido e constante de determinados \n\nsais minerais, oligoelementos e outros constituintes, em n\u00edveis inferiores aos m\u00ednimos \n\nestabelecidos para \u00e1gua mineral natural. O conte\u00fado dos constituintes pode ter \n\nflutua\u00e7\u00f5es naturais. \n\n2.3. \u00c1gua Adicionada de Sais: \u00e9 a \u00e1gua para consumo humano preparada e envasada, \n\ncontendo um ou mais dos compostos previstos no item 5.3.2 deste Regulamento. N\u00e3o \n\ndeve conter a\u00e7\u00facares, ado\u00e7antes, aromas ou outros ingredientes.  \n\nO item 4 da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 274, de 2005, traz as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas utilizadas para \n\nelabora\u00e7\u00e3o da norma e, dentre v\u00e1rios atos normativos da legisla\u00e7\u00e3o brasileira, elenca o Codex \n\nAlimentarius para as \u00e1guas minerais naturais \u2013 Codex Stan 108-1981 \u2013 e para outras \u00e1guas que \n\nn\u00e3o as minerais naturais \u2013 Codex Stan 227-2001\n189-190\n\n.  \n\nPreocupada com os poss\u00edveis efeitos que a \u00e1gua como alimento possa causar no \n\norganismo humano, o item 5.2.2 da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 274, de 2005, prev\u00ea os limites m\u00e1ximos que \n\npodem existir, em se tratando de subst\u00e2ncias inorg\u00e2nicas, org\u00e2nicas, de agrot\u00f3xicos e de \n\ncianotoxinas para que uma \u00e1gua seja envasada e disponibilizada ao consumidor. \n\nA \u00e1gua adicionada de sais, ao contr\u00e1rio das \u00e1guas mineral natural e natural, n\u00e3o \u00e9 um \n\nrecurso cuja natureza original foi preservada, identificando-se, como o pr\u00f3prio nome diz, pela \n\nadi\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo 30 mg/l de sais de grau aliment\u00edcio\n191\n\n. Outra diferen\u00e7a \u00e9 que as \u00e1guas \n\n                                                           \n188\n\n Essas finalidades encontram-se elencadas nos considerandos da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 274, de 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/anvisa/2005/res0274_22_09_2005.html>. Acesso em 28 de abril de 2012. \n189\n\n Itens 4.18 e 4.19 da Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA n\u00ba 274, de 22 de setembro de 2005. \n190\n\n As normas do Codex Alimentarius que embasaram a legisla\u00e7\u00e3o da ANVISA ser\u00e3o objeto de estudo na se\u00e7\u00e3o 4.3. \n191\n\n Segundo o item 5.3.2 da Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA n\u00ba 274, de 2005, s\u00e3o sais de grau aliment\u00edcio: bicarbonato de c\u00e1lcio, \n\nbicarbonato de magn\u00e9sio, bicarbonato de pot\u00e1ssio, bicarbonato de s\u00f3dio, carbonato de c\u00e1lcio, carbonato de magn\u00e9sio, \n\nhttp://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/anvisa/2005/res0274_22_09_2005.html\n\n\n \n\n124 \n\n \n\nadicionadas de sais n\u00e3o devem, embora possam, ser procedentes de extratos aqu\u00edferos, ao \n\ncontr\u00e1rio das outras duas que, obrigatoriamente, devem provir de recursos subterr\u00e2neos.  \n\nSedimentando a diferen\u00e7a entre uma \u00e1gua adicionada de sais e as \u00e1guas minerais \n\nnaturais e as que s\u00e3o apena naturais, est\u00e1 o item 7.3.4 da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 274, de 2005, prevendo \n\nque no r\u00f3tulo das primeiras \u201cn\u00e3o devem constar dizeres ou representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas que gerem \n\nqualquer semelhan\u00e7a com os dizeres correspondentes \u00e0 identidade das \u00c1guas Minerais Naturais \n\nou \u00c1guas Naturais.\u201d. A preocupa\u00e7\u00e3o da ANVISA \u00e9 assegurar ao consumidor a possibilidade de  \n\nidentificar que as \u00e1guas minerais naturais e naturais s\u00e3o, como o pr\u00f3prio nome diz, produtos \n\nnaturais, enquanto as demais \u00e1guas adicionadas de sais s\u00e3o produtos industrializados\n192\n\n. \n\nSegundo a Assessora T\u00e9cnica da Ger\u00eancia Geral de Alimentos da ANVISA, Elisabete \n\nDutra Gon\u00e7alves, as \u00e1guas naturais previstas pela legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria equivalem \u00e0s \u00e1guas \n\npot\u00e1veis de mesa, previstas na legisla\u00e7\u00e3o miner\u00e1ria; essa segunda designa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi adotada pela \n\nANVISA, em raz\u00e3o de ela n\u00e3o encontrar previs\u00e3o nos normativos internacionais utilizados na \n\nelabora\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 274, de 2005\n193\n\n. \n\nPartindo do pressuposto de que a classifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria \u00c1gua Mineral \n\nNatural equivale \u00e0 \u00c1gua Mineral da legisla\u00e7\u00e3o miner\u00e1ria e que a \u00c1gua Natural equivale \u00e0 \u00c1gua \n\nPot\u00e1vel de Mesa, assim como as \u00e1guas adicionadas de sais correspondem \u00e0s solu\u00e7\u00f5es salinas \n\nartificiais previstas no artigo 34 do CAM, algumas conclus\u00f5es podem ser extra\u00eddas da \n\ncompreens\u00e3o conjunta desses dois sistemas jur\u00eddicos. \n\nSegundo a legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, s\u00e3o elementos de identifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua mineral \n\nnatural: sua origem subterr\u00e2nea e seu conte\u00fado definido e constante de sais minerais, \n\noligoelementos e outros constituintes, considerando as flutua\u00e7\u00f5es naturais.  \n\nNo que tange \u00e0 \u00e1gua natural, ou pot\u00e1vel de mesa, esta tamb\u00e9m \u00e9 caracterizada pela \n\norigem subterr\u00e2nea e os mesmos sais minerais, oligoelementos e outros constituintes, mas em \n\nn\u00edveis inferiores aos estabelecidos para as \u00e1guas minerais. Em resumo, as \u00e1guas naturais e \n\npot\u00e1veis de mesa nada mais s\u00e3o que \u00e1guas minerais de pouca mineraliza\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                                                                                                                                                            \ncarbonato de pot\u00e1ssio, carbonato de s\u00f3dio, cloreto de c\u00e1lcio, cloreto de magn\u00e9sio, cloreto de pot\u00e1ssio, cloreto de \n\ns\u00f3dio, sulfato de c\u00e1lcio, sulfato de magn\u00e9sio, sulfato de pot\u00e1ssio, sulfato de s\u00f3dio, citrato de c\u00e1lcio, citrato de \n\nmagn\u00e9sio, citrato de pot\u00e1ssio e citrato de s\u00f3dio. \n192\n\n Comprova esse fato a sua classifica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da TIPI que a considera um produto industrializado para fins de \n\nincid\u00eancia do IPI, nos termos explicitados na se\u00e7\u00e3o 3.2.2.2. \n193\n\n Informa\u00e7\u00e3o prestada no \u00e2mbito de entrevista realizada em 30 de setembro de 2001, objeto do anexo 6. \n\n\n\n \n\n125 \n\n \n\nO principal conflito jur\u00eddico trazido pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 274, em rela\u00e7\u00e3o ao CAM, que \u00e9 a \n\nnorma em vig\u00eancia, diz respeito \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o de que as \u00e1guas envasadas tragam em seus r\u00f3tulos \n\nexpress\u00f5es que lhe atribuam propriedades medicamentosas ou terap\u00eauticas, elemento eid\u00e9tico \n\nprincipal das \u00e1guas minerais. Todavia, esse elemento tamb\u00e9m deixou de ser considerado pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de minera\u00e7\u00e3o, no que tange \u00e0s \u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa envasadas, na edi\u00e7\u00e3o \n\nda Portaria do Ministro de Estado de Minas e Energia n\u00ba 470, de 24 de novembro de 1999, a qual \n\nproibiu a inclus\u00e3o de qualquer refer\u00eancia a propriedades terap\u00eauticas nos r\u00f3tulos das \u00e1guas \n\nminerais e pot\u00e1veis de mesa envasadas\n194\n\n. A norma editada pelo Ministro de Estado de Minas e \n\nEnergia \u00e9 claramente ilegal, pois extrapola o \u00e2mbito do poder regulamentar que lhe compete. \n\nRelativamente \u00e0 norma aludida, a Portaria n\u00ba 470, de 1999, \u00e9 exemplo de ato administrativo \n\nregulamentar aut\u00f4nomo e, por conseguinte, ilegal, em raz\u00e3o da mesma argumenta\u00e7\u00e3o que \n\ndesenvolvemos nas se\u00e7\u00f5es 3.2.2.2.1, 3.2.2.2.2 e 3.2.2.2.3 a respeito das resolu\u00e7\u00f5es da CPC. \n\nApesar da ilegalidade, a edi\u00e7\u00e3o da Portaria n\u00ba 470, de 1999, pelo gestor p\u00fablico, \n\nevidencia que o Estado n\u00e3o s\u00f3 tem consci\u00eancia da mudan\u00e7a operada na realidade em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nuso da \u00e1gua mineral e pot\u00e1vel de mesa envasadas, como tamb\u00e9m foi sens\u00edvel a ela. Todavia, o \n\ninstrumento empregado para adequar o direito \u00e0 realidade \u2013 edi\u00e7\u00e3o de ato administrativo \n\nregulamentar \u2013 \u00e9 impr\u00f3prio, por contrariar expressamente o artigo 1\u00ba do CAM.  Enquanto se \n\nentender que o CAM permanece em vig\u00eancia, exigindo-se a presen\u00e7a de efeito medicamentoso \n\ncomo elemento eid\u00e9tico principal das \u00e1guas minerais, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel o reconhecimento pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os do Estado de uma \u00e1gua como mineral fora dos limites estabelecidos pelos artigos 35 e 36 \n\ndo CAM.  \n\nNos termos da Portaria do Diretor-Geral do DNPM n\u00ba 374, de 2009, o efeito \n\nmedicamentoso foi exigido apenas para as \u00e1guas minerais utilizadas para fins balne\u00e1rios e h\u00e1 de \n\nser comprovado por meio do Projeto de Caracteriza\u00e7\u00e3o Crenoter\u00e1pica\n195\n\n. Perguntamos-nos: qual \n\nprofissional ir\u00e1 elaborar esses planos, uma vez que, conforme evidenciou a hist\u00f3ria, os cursos de \n\nCrenologia foram extintos no pa\u00eds no final da d\u00e9cada de 50? \n\nComparando as normas de Direito Sanit\u00e1rio com aquelas do CAM, percebemos que a \n\ndiferen\u00e7a reside no fato de o CAM exigir que a \u00e1gua atinja uma determinada concentra\u00e7\u00e3o de sais \n\nminerais para qualificar-se como mineral, enquanto a legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria preocupa-se em \n\n                                                           \n194\n\n Art.4\u00ba da Portaria MME n\u00ba 470, de 24 de novembro de 1999. \n195\n\n Item 5 da Portaria n\u00ba 374 do DNPM, de 2009. \n\n\n\n \n\n126 \n\n \n\nassegurar que a \u00e1gua n\u00e3o ultrapasse determinadas concentra\u00e7\u00f5es de minerais para ser considerada \n\npr\u00f3pria ao consumo humano, em aten\u00e7\u00e3o \u00e0s normas mais recentes sobre a mat\u00e9ria (Codex \n\nAlimentarius). Enquanto o CAM entende as \u00e1guas como recursos minerais, a legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria \n\nas entende como alimento. Em um sistema jur\u00eddico encerrado em ramos bem delimitados em \n\nraz\u00e3o da mat\u00e9ria isso faz sentido, pois a vis\u00e3o de cada ramo da ci\u00eancia jur\u00eddica est\u00e1 vinculada aos \n\nbens jur\u00eddicos tutelados por ele. Tudo o que se pretende que seja regulado pela legisla\u00e7\u00e3o de \n\nminera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 entendido como recurso mineral, enquanto tudo o que se pretende que seja \n\nregulado pela legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria ser\u00e1 entendido como bem destinado ao consumo humano. A \n\nnovidade est\u00e1 no fato de nos \u00faltimos atos editados pelo setor de minera\u00e7\u00e3o buscam de alguma \n\nforma inverter a l\u00f3gica do CAM e adotar a l\u00f3gica das normas sanit\u00e1rias, no intuito de prote\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua mineral na condi\u00e7\u00e3o de alimento, conforme demonstraremos na se\u00e7\u00e3o 3.3.2. Esse fato \n\ncomprova que as \u00e1guas minerais de fato deixaram de merecer a tutela como um recurso mineral. \n\nIsso imp\u00f5e aos juristas a constru\u00e7\u00e3o de um regime jur\u00eddico adequado \u00e0 sua nova fun\u00e7\u00e3o \n\npredominante de alimento.  \n\nSendo a \u00e1gua um bem multifuncional a enquadrar-se em mais de uma categoria de \n\nnormas, \u00e9 natural que se imponham, de tempos em tempos, ao jurista o dever de adequar \n\nlegisla\u00e7\u00f5es e hermen\u00eauticas na busca de sua adequada regulamenta\u00e7\u00e3o, tendo sempre em mente \n\nessa multifuncionalidade.  \n\nNo intuito de avan\u00e7ar na constru\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais, \n\ndemonstraremos as raz\u00f5es que sustentam a revoga\u00e7\u00e3o parcial do CAM (paradigma hoje ainda \n\ndominante) para, posteriormente, delimitarmos algumas premissas do novo regime das \u00e1guas \n\nminerais (paradigma emergente) \n196\n\n. \n\n \n\n3.3 A Revoga\u00e7\u00e3o F\u00e1tica do Conceito de \u00c1guas Minerais do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais pela \n\nrealidade atual \n\n \n\nDemonstrada a desatualiza\u00e7\u00e3o do conceito de \u00e1guas minerais previsto pelo legislador de \n\n1945 para as \u00e1guas minerais, cumpre sedimentar esse fato por meio da exposi\u00e7\u00e3o de casos \n\n                                                           \n196\n\n Valemos-nos das express\u00f5es cunhadas por Santos (2003, p.10 e 36), em sua obra Um Discurso sobre as Ci\u00eancias. \n\n\n\n \n\n127 \n\n \n\njudiciais em que o conceito legal teve sua efic\u00e1cia questionada pelo pr\u00f3prio Estado, comprovando \n\na necessidade latente de evolu\u00e7\u00e3o das normas jur\u00eddicas. \n\nNa se\u00e7\u00e3o 3.3.1, o conflito narrado demonstra a inefic\u00e1cia do regime jur\u00eddico vigente para \n\nas \u00e1guas minerais, incapaz de evitar o surgimento de conflitos e, posteriormente, solucion\u00e1-los. \n\nNa se\u00e7\u00e3o 3.3.2, \u00e9 o pr\u00f3prio Estado que coloca em xeque o regime de \u00e1guas por interm\u00e9dio do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal. \n\n \n\n3.3.1 O Caso do Aproveitamento das \u00c1guas Minerais pela Companhia Igua\u00e7u de Caf\u00e9 \n\nSol\u00favel \n\n \n\nEm 1982, teve in\u00edcio o processo de outorga de autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa mineral \u2013 autos \n\nn\no\n 820.118/1982 \u2013 no Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral- DNPM. O processo iniciou \n\ncom requerimento apresentado por pessoa f\u00edsica que, posteriormente, o transferiu, via cess\u00e3o de \n\ndireitos, \u00e0 sociedade empres\u00e1ria Hidromineral Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o, pessoa jur\u00eddica controlada \n\nintegralmente pela empresa Companhia Igua\u00e7u de Caf\u00e9 Sol\u00favel. Como o pr\u00f3prio nome diz, \n\nCompanhia Igua\u00e7u de Caf\u00e9 Sol\u00favel \u00e9 sociedade que atua no mercado de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 \n\nsol\u00favel.  \n\nObtido o alvar\u00e1 de pesquisa n\u00ba 8.640, de 19 de dezembro de 1984, a empresa realizou \n\npesquisa da \u00e1gua mineral e apresentou ao DNPM relat\u00f3rio final de pesquisa positivo, informando \n\na exist\u00eancia de uma jazida de \u00e1gua mineral no subsolo da \u00e1rea cuja explota\u00e7\u00e3o apresentava \n\nviabilidade econ\u00f4mica. \n\nSegundo o relat\u00f3rio final de pesquisa, o recurso h\u00eddrico que apresentava \u201cpropriedades \n\nf\u00edsicas ou f\u00edsico-qu\u00edmicas distintas das \u00e1guas comuns\n197\n\n\u201d, que lhe conferiam a classifica\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua mineral seria explotado por meio de dois po\u00e7os j\u00e1 existentes na \u00e1rea. Com base no referido \n\nrelat\u00f3rio, a \u00e1gua subterr\u00e2nea pesquisada pela empresa Hidromineral Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o deixa o \n\nsubsolo com temperaturas aproximadas de 50\u00ba C\n198\n\n. \n\n                                                           \n197\n\n Artigo 1\no\n do CAM. \n\n198 \nSegundo o inciso V do par\u00e1grafo 2\u00ba do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais, esta\n\n \nfonte \u00e9 classificada como hipertermal.\n\n \n\n\n\n \n\n128 \n\n \n\nAprovado o relat\u00f3rio final pelo DNPM, e deflagrado o prazo de um ano para dedu\u00e7\u00e3o do \n\npedido de concess\u00e3o de lavra, a empresa deixou de praticar esse ato, o que levou \u00e0 caducidade do \n\ndireito nos termos do artigo 32 do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o\n199\n\n \u2013 Decreto-lei n\no\n 227, de 27 de \n\nfevereiro de 1967. Colocada a \u00e1rea em disponibilidade nos termos do artigo 26\n200\n\n do CM, o \n\ndireito foi submetido a procedimento licitat\u00f3rio no \u00e2mbito do qual apenas a pessoa jur\u00eddica Mival \n\nMinera\u00e7\u00e3o Vale do Rio Tijucas apresentou proposta para aproveitamento da jazida de \u00e1gua \n\nmineral. \n\nInconformada com a possibilidade de outorga da concess\u00e3o de lavra \u00e0 empresa Mival \n\nMinera\u00e7\u00e3o Vale do Rio Tijucas, a empresa Hidromineral Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o iniciou discuss\u00e3o \n\njur\u00eddica nos autos administrativos do DNPM que culminou em decis\u00e3o do Ministro de Minas e \n\nEnergia, no sentido de dar prosseguimento \u00e0 outorga em favor da sociedade Mival Minera\u00e7\u00e3o \n\nVale do Rio Tijucas. \n\nAnte a possibilidade de perder o direito de aproveitamento econ\u00f4mico das \u00e1guas \n\nminerais na \u00e1rea, a Companhia Igua\u00e7u de Caf\u00e9 Sol\u00favel, empresa controladora da Hidromineral \n\nFazenda S\u00e3o Jo\u00e3o, juntou aos autos do processo administrativo do DNPM pleito no qual expunha \n\nque a \u00e1rea em cujo subsolo se encontrava a jazida de \u00e1gua mineral era ocupada pelo complexo \n\nindustrial de sua f\u00e1brica de caf\u00e9 sol\u00favel, cuja atividade econ\u00f4mica valia-se da explota\u00e7\u00e3o daquela \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea pelos po\u00e7os constantes do relat\u00f3rio final de pesquisa.  \n\nA Companhia Igua\u00e7u Caf\u00e9 Sol\u00favel alegou que o aproveitamento econ\u00f4mico do recurso \n\nh\u00eddrico do subsolo pela Mival Minera\u00e7\u00e3o Vale do Rio Tijucas era imposs\u00edvel, uma vez que este j\u00e1 \n\nera explorado para a produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, com fundamento em autoriza\u00e7\u00e3o do Estado do Paran\u00e1. \n\nNesse sentido, a Companhia Igua\u00e7u de Caf\u00e9 Sol\u00favel requereu a realiza\u00e7\u00e3o de vistoria t\u00e9cnica pelo \n\nDNPM na \u00e1rea do conflito. \n\n                                                           \n199\n\n Artigo 32 Findo o prazo do artigo anterior, sem que o titular, ou seu sucessor, haja requerido concess\u00e3o de lavra, \n\ncaducar\u00e1 seu direito, cabendo ao Diretor-Geral do Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral \u2013 DNPM \u2013 mediante \n\nEdital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, declarar a disponibilidade da jazida pesquisada, para fins de \n\nrequerimento da concess\u00e3o de lavra. \u00a7 1\u00ba O Edital estabelecer\u00e1 os requisitos especiais a serem atendidos pelos \n\nrequerentes da concess\u00e3o de lavra, consoante as peculiaridades de cada caso. \u00a72\u00ba Para determina\u00e7\u00e3o da prioridade \u00e0 \n\noutorga da concess\u00e3o de lavra, ser\u00e3o, conjuntamente, apreciados os requerimentos protocolizados dentro do prazo \n\nque for convenientemente fixado no Edital, definindo-se, dentre estes, como priorit\u00e1rio, o pretendente que a ju\u00edzo do \n\nDepartamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral \u2013 DNPM \u2013 melhor atender aos interesses espec\u00edficos do setor \n\nminer\u00e1rio. \n200\n\n Artigo 26 A \u00e1rea desonerada por publica\u00e7\u00e3o de despacho no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o ficar\u00e1 dispon\u00edvel pelo prazo \n\nde sessenta dias, para fins de pesquisa ou lavra, conforme dispuser portaria do Ministro de Estado de Minas e \n\nEnergia. [...]. \n\n\n\n \n\n129 \n\n \n\nVistoriada a \u00e1rea, os t\u00e9cnicos do DNPM apontaram uma s\u00e9rie de incompatibilidades \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o do aproveitamento do recurso h\u00eddrico como \u00e1gua mineral. Vale ressalvar \n\nduas dentre as citadas nos autos administrativos: 1) a impropriedade dos po\u00e7os perfurados para \n\nexplota\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral; e 2) a possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o do recurso, em virtude da \n\nexist\u00eancia de uma \u00e1rea de res\u00edduos dentro do per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o da fonte previsto pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o mineral. \n\nEm raz\u00e3o da demora de o poder p\u00fablico solucionar a tens\u00e3o existente entre o interesse da \n\nsociedade Mival Minera\u00e7\u00e3o Vale do Rio Tijucas em explotar a \u00e1gua a t\u00edtulo de \u00e1gua mineral e o \n\naproveitamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea para uso em atividade econ\u00f4mica de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 \n\nsol\u00favel realizada pela Companhia Igua\u00e7u Caf\u00e9 Sol\u00favel, foi oferecida den\u00fancia pela primeira \n\njunto no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Estado do Paran\u00e1, fato que levou \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de \n\nprocedimento administrativo para fins de investiga\u00e7\u00e3o e apura\u00e7\u00e3o de responsabilidade pelo crime \n\nde lavra clandestina de recurso mineral. \n\nO conflito entre as duas sociedades cinge-se ao fato de que, enquanto uma possu\u00eda \n\nautoriza\u00e7\u00e3o outorgada pelo Estado do Paran\u00e1 para explota\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea, a outra \n\npretendia seu aproveitamento a t\u00edtulo de \u00e1gua mineral no DNPM.  Em outras palavras, a \u00e1gua \n\ntermal, in casu, enquadra-se em conceitos legais distintos nos termos do sistema jur\u00eddico vigente: \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea, cuja autoriza\u00e7\u00e3o de explota\u00e7\u00e3o compete aos Estados da Federa\u00e7\u00e3o, e recurso \n\nmineral, bem da Uni\u00e3o cuja gest\u00e3o integra o rol de compet\u00eancias do DNPM, podendo ser alvo, a \n\num s\u00f3 tempo, de dois atos administrativos de outorga em esferas distintas de governo. \n\nIn casu, provavelmente a Hidromineral Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o, que j\u00e1 explotava a \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea, com fundamento no t\u00edtulo de outorga do Estado do Paran\u00e1, iniciou o processo no \n\nDNPM, no sentido de impedir que terceiros o fizessem, ou seja, com o \u00fanico intuito de bloquear \n\na \u00e1rea e impedir outorgas do Estado para aproveitamento do recurso h\u00eddrico a t\u00edtulo de \u00e1gua \n\nmineral. Todavia, uma vez que se encontrava explotando o recurso, n\u00e3o tinha interesse de fato em \n\nobter a outorga da Uni\u00e3o, raz\u00e3o pela qual deixou correr in albis o prazo de um ano para \n\nrequerimento da concess\u00e3o de lavra ao Ministro de Minas e Energia. A aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \n\nMinera\u00e7\u00e3o na sequ\u00eancia instaurou a quest\u00e3o por ter permitido a uma terceira empresa adquirir o \n\ndireito \u00e0 outorga da Uni\u00e3o para aproveitamento do mesmo recurso h\u00eddrico na mesma \u00e1rea em \n\nquest\u00e3o. \n\n\n\n \n\n130 \n\n \n\nA realidade do caso em an\u00e1lise registra a gest\u00e3o disjuntiva do mesmo corpo de \u00e1gua por \n\nduas esferas distintas de governo, Uni\u00e3o e Estado-membro, concomitantemente, sem que as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de viabilidade desses usos tenham sido previamente avaliadas. O caso evidencia a \n\naus\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o entre Uni\u00e3o e Estado-membro para troca de informa\u00e7\u00f5es e, \n\nconsequentemente, de qualquer gest\u00e3o compartilhada do recurso h\u00eddrico subterr\u00e2neo. \n\nEvidenciando a inefici\u00eancia do sistema, o caso torna poss\u00edvel a responsabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nEstado pela falta de gest\u00e3o do uso do recurso natural, com possibilidade de sua condena\u00e7\u00e3o ao \n\nressarcimento de eventuais preju\u00edzos suportados pelos indiv\u00edduos prejudicados no \u00e2mbito do \n\nprocesso instaurado junto no MPF\n201\n\n. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos autos, caso a empresa Companhia Igua\u00e7u de Caf\u00e9 Sol\u00favel deixe de \n\nexplotar a \u00e1gua subterr\u00e2nea (que tamb\u00e9m pode ser classificada como mineral) para produ\u00e7\u00e3o do \n\ncaf\u00e9 sol\u00favel, o custo de sua atividade empres\u00e1ria aumentaria consideravelmente. Isso ocorreria \n\nem fun\u00e7\u00e3o de tratar-se de \u00e1gua mineral hipertermal, que deixa o solo em uma temperatura de \n\naproximadamente 50\no\nC. Al\u00e9m disso, o uso de outro recurso h\u00eddrico traria a necessidade de \n\naumento do consumo de energia el\u00e9trica pela empresa para pr\u00e9vio aquecimento da \u00e1gua utilizada \n\nna produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9. \n\nO estudo desse caso deixa claro n\u00e3o s\u00f3 a inefici\u00eancia do conceito vigente de \u00e1guas \n\nminerais na identifica\u00e7\u00e3o de um conjunto diferenciado de recursos h\u00eddricos, mas, al\u00e9m disso, a \n\ninefici\u00eancia do sistema de gest\u00e3o do Estado em rela\u00e7\u00e3o a esse recurso, tendo em vista a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias de forma fragmentada. A responsabiliza\u00e7\u00e3o Estatal \u00e9 t\u00e3o somente \n\num dos efeitos nefastos que podem advir da aus\u00eancia ou inaplicabilidade da norma jur\u00eddica \n\nconceitual das \u00e1guas minerais. Entendemos que o exemplo \u00e9 um chamado \u00e0 aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a \n\nalgo mais amplo, cobrando-nos a tomada de consci\u00eancia de que a aplica\u00e7\u00e3o de dois regimes \n\njur\u00eddicos em rela\u00e7\u00e3o a um mesmo recurso natural pode levar, em algum grau, \u00e0 aus\u00eancia de \n\ngest\u00e3o. Ao Estado compete considerar os recursos ambientais em sua integralidade, e n\u00e3o ignorar \n\nos volumes do recurso h\u00eddrico explotado, sejam a t\u00edtulo de \u00e1gua subterr\u00e2nea, um bem dos \n\nEstados-membros, sejam a t\u00edtulo de recurso mineral, um bem da Uni\u00e3o. \n\n                                                           \n201\n\n Sobreleve-se o fato de que a empresa Companhia Igua\u00e7u de Caf\u00e9 Sol\u00favel, temendo a outorga do direito de uso do \n\nrecurso h\u00eddrico utilizado em sua atividade econ\u00f4mica por meio de seus po\u00e7os a terceira pessoa jur\u00eddica, perfurou na \n\n\u00e1rea quarto po\u00e7o, com lastro em nova autoriza\u00e7\u00e3o estadual, despendendo o montante aproximado de R$2.000.000,00 \n\n(dois milh\u00f5es de reais) \u00e0 \u00e9poca. \n\n\n\n \n\n131 \n\n \n\nO caso narrado ilustra que a exist\u00eancia de um conceito ineficaz pode ser mais danosa do \n\nque a inexist\u00eancia de qualquer conceito, pois enquanto a segunda situa\u00e7\u00e3o, por ser ostensiva, n\u00e3o \n\ndeixa d\u00favidas de que o ordenamento jur\u00eddico possui uma lacuna a ser preenchida\n202\n\n, a primeira \n\ndelas nos permite adiar indefinidamente a a\u00e7\u00e3o, sob a ilus\u00e3o de que contamos com uma norma \n\nque pode ser aplicada, desde que interpretada em conformidade com o sistema vigente\n203\n\n. A \n\nteoria da dogm\u00e1tica jur\u00eddica defende o princ\u00edpio da completude do sistema, fato que alimenta a \n\ncren\u00e7a de inexist\u00eancia de quest\u00f5es jur\u00eddicas que o conjunto normativo n\u00e3o possa solucionar.  \n\nTodavia, a realidade \u00e9 sempre mais rica do que a imagina\u00e7\u00e3o do homem e sua evolu\u00e7\u00e3o din\u00e2mica \n\ncoloca em xeque a todo o momento essa completude artificial, ao cobrar dos operadores do \n\ndireito uma postura positiva no sentido de colmata\u00e7\u00e3o das lacunas. A situa\u00e7\u00e3o de lacuna \n\nimpeditiva da gest\u00e3o do Estado pode at\u00e9 favorecer parte dos indiv\u00edduos da sociedade, os quais, \n\nnaturalmente, sustentar\u00e3o a sa\u00fade do sistema, mediante a compatibiliza\u00e7\u00e3o das normas antigas \n\ncom aquelas cunhadas pelo sistema vanguardista.  Resta-nos, todavia, colocar a quest\u00e3o: essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o, que pode atender a toda a sociedade ou apenas a parte dos indiv\u00edduos traz efeitos \n\nben\u00e9ficos ao grupo social como um todo ou cria uma situa\u00e7\u00e3o de gregarismo a ser recha\u00e7ada pelo \n\nEstado?  A segunda resposta, com certeza, se imp\u00f5e. \n\nO caso apresentado neste item evidenciou que a lacuna conceitual do que venha a ser \n\n\u00e1gua mineral permite ao particular escolher o uso que este deseja dar ao recurso h\u00eddrico de seu \n\ninteresse, uma vez que, caso pretenda o aproveitamento do recurso h\u00eddrico como \u00e1gua mineral, \n\ndirigir-se-\u00e1 ao DNPM a fim de solicitar a outorga adequada (autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa e concess\u00e3o \n\nde lavra com fundamento no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o c/c C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais), enquanto \n\nque, se pretender o uso do recurso para outra finalidade, ainda que econ\u00f4mica como a produ\u00e7\u00e3o \n\nde caf\u00e9 sol\u00favel, digirir-se-\u00e1 \u00e0 pessoa jur\u00eddica gestora dos recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito de um dos \n\nEstados da Federa\u00e7\u00e3o para demandar outorga de uso (Lei 9.433, de 1997). Al\u00e9m de ilustrar essa \n\npossibilidade, o caso estudado comprova a impossibilidade de autogest\u00e3o da mat\u00e9ria pela pr\u00f3pria \n\nsociedade, em decorr\u00eancia da poss\u00edvel responsabiliza\u00e7\u00e3o do Estado, em virtude de sua in\u00e9rcia na \n\nsolu\u00e7\u00e3o administrativa da quest\u00e3o. \n\nDemonstrada a inefici\u00eancia do recurso vigente das \u00e1guas minerais no sentido de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o dessa parte dos recursos em apartado dos demais, passemos \u00e0 an\u00e1lise de duas a\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n202\n\n Desconsideradas aqui aquelas situa\u00e7\u00f5es em que o sil\u00eancio \u00e9 eloquente. \n203\n\n Essa segunda postura ser\u00e1 evidenciada no estudo de caso objeto da se\u00e7\u00e3o 3.3.2.1. \n\n\n\n \n\n132 \n\n \n\ncivis p\u00fablicas que objetivamente questionam a efic\u00e1cia do sistema de gest\u00e3o atual, evidenciando, \n\npois, o descompasso da realidade com a legisla\u00e7\u00e3o pelo pr\u00f3prio Estado. \n\n \n\n3.3.2 A\u00e7\u00f5es Civis P\u00fablicas \n\n \n\nAs a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas s\u00e3o previstas pela Lei 7.347, de 24 de julho de 1985, com fins de \n\npossibilitar a responsabiliza\u00e7\u00e3o daqueles que produziram danos morais e patrimoniais ao meio \n\nambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valor art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico e \n\npaisag\u00edstico, \u00e0 ordem urban\u00edstica, a qualquer outro interesse difuso ou coletivo ou por infra\u00e7\u00e3o da \n\nordem econ\u00f4mica e da economia popular\n204\n\n.  \n\nRecentemente, em 2006 e 2010, foram interpostas duas dessas a\u00e7\u00f5es pelo MPF com o \n\nintuito de prote\u00e7\u00e3o dos direitos coletivos dos consumidores. As a\u00e7\u00f5es evidenciam n\u00e3o s\u00f3 a \n\ndesatualiza\u00e7\u00e3o do conceito de \u00e1guas minerais, mas tamb\u00e9m a inefici\u00eancia do atual regime jur\u00eddico \n\nde gest\u00e3o das \u00e1guas minerais. \n\n \n\n3.3.2.1. A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \u2013 Objeto: Classifica\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Minerais Comercializadas no \n\nEstado de Goi\u00e1s \n\n \n\nEm 29 de junho de 2006, foi aforada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Estado de Goi\u00e1s \n\na\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica autuada sob o n\u00ba 2006.35.00.011128-1. A a\u00e7\u00e3o fundamentou-se em \n\nprocedimento administrativo iniciado por den\u00fancia que noticiava a irregularidade da classifica\u00e7\u00e3o \n\nconstante dos r\u00f3tulos das \u00e1guas minerais comercializadas em Goi\u00e1s. Segundo o MPF, o DNPM \n\ntem autorizado o envase de \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa, \u00e1guas comuns, sob a designa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nmineral em virtude da prefer\u00eancia das empresas em utilizar essa classifica\u00e7\u00e3o por raz\u00f5es \n\ntribut\u00e1rias. \n\nA a\u00e7\u00e3o foi proposta em face da Uni\u00e3o Federal e do DNPM, com fundamento na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o consumerista, que prev\u00ea o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o adequada por parte do consumidor\n205\n\n. \n\n                                                           \n204\n\n Artigo1\u00ba da Lei 7.347, de 1985. \n205\n\n Artigo 6\u00ba do CDC enuncia: \u201cS\u00e3o direitos b\u00e1sicos do consumidor: [...] III \u2013 a informa\u00e7\u00e3o adequada e clara sobre os \n\ndiferentes produtos e servi\u00e7os, com especifica\u00e7\u00e3o correta de quantidade, caracter\u00edsticas, composi\u00e7\u00e3o, qualidade e \n\npre\u00e7o, bem como sobre os riscos que apresentem;\u201d. \n\n\n\n \n\n133 \n\n \n\nEsse direito estaria sendo olvidado, uma vez que o consumidor de uma \u00e1gua mineral n\u00e3o estava \n\nsendo devidamente informado acerca da qualidade do produto, ou melhor dizendo, da aus\u00eancia de \n\nqualidade da \u00e1gua que estava adquirindo, pois essa \u00e1gua, a despeito de denominada mineral, n\u00e3o \n\ntrazia nenhuma excepcionalidade que a diferenciasse das \u00e1guas comuns, conferindo-lhe o efeito \n\nmedicamentoso previsto no art.1\u00ba do CAM. A conclus\u00e3o do MPF decorreu da an\u00e1lise da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e da classifica\u00e7\u00e3o indicada nos exames realizados pelo LAMIN e aquela \n\nconstante dos r\u00f3tulos das \u00e1guas minerais.  Enquanto o LAMIN indicava que a \u00e1gua analisada era \n\nconsiderada \u00e1gua pot\u00e1vel de mesa, o DNPM aprovava r\u00f3tulos com a designa\u00e7\u00e3o do produto como \n\n\u00e1gua mineral. \n\nA a\u00e7\u00e3o foi proposta em face do DNPM e da Uni\u00e3o Federal. A autarquia federal foi \n\ninclu\u00edda no polo passivo, por ser a respons\u00e1vel n\u00e3o somente pela classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nminerais, como tamb\u00e9m para aprovar os r\u00f3tulos para sua comercializa\u00e7\u00e3o de forma envasada\n206\n\n. \n\nA Uni\u00e3o, a seu turno, consta do polo passivo, por estar obrigada a realizar a supervis\u00e3o \n\nministerial da autarquia miner\u00e1ria, cabendo tal fun\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia. \n\nO MPF posicionou-se contra tais atos das classifica\u00e7\u00f5es baseadas exclusivamente na \n\npresen\u00e7a do elemento fl\u00faor, \u00e1gua mineral fluoretada, sob o argumento de que o fl\u00faor n\u00e3o possui \n\na\u00e7\u00e3o medicamentosa, uma vez que no Brasil toda a \u00e1gua utilizada para abastecimento p\u00fablico \u00e9 \n\ntratada com fl\u00faor por determina\u00e7\u00e3o da Lei 6.050, de 1974, e Decreto n\u00ba 76.872, de 1975, e nem \n\npor isso \u00e9 classificada como medicamentosa. O MPF aduz, ainda, que a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \n\nSa\u00fade (OMS) considera a a\u00e7\u00e3o do fl\u00faor positiva para preven\u00e7\u00e3o de c\u00e1ries, a partir da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de 0,5 mg/l, e determina que haja um valor m\u00e1ximo para essa concentra\u00e7\u00e3o de 1,5 \n\nmg/l.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o com fundamento em caracter\u00edsticas f\u00edsicas presentes apenas na fonte \u2013 \n\n\u00e1gua mineral hipotermal na fonte \u2013 tamb\u00e9m foi objeto de questionamento pelo MPF por afronta \n\nao artigo 35 do CAM. \n\nEm sua inicial, o MPF reconhece a desconex\u00e3o entre as normas do CAM e a realidade, \n\nassim como em rela\u00e7\u00e3o a quem seria o prejudicado por esse descompasso, ao afirmar: \n\n \n\nAl\u00e9m do mais, observa-se no mercado uma grande variedade de \u00e1guas que, apesar de \n\napresentar caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas diversas das naturais, n\u00e3o apresentam qualquer \n\n                                                           \n206\n\n Portaria n\u00ba 470, de 1999, do Ministro de Estado de Minas e Energia. \n\n\n\n \n\n134 \n\n \n\ntipo de a\u00e7\u00e3o medicamentosa ou terap\u00eautica. O prejudicado, certamente, \u00e9 o consumidor, \n\nque aceita pagar um valor mais elevado por acreditar que estar\u00e1 consumindo um produto \n\nmais ben\u00e9fico \u00e0 sua sa\u00fade, desconhecendo, no entanto, que o produto que adquiriu n\u00e3o \n\ntraz em si a excepcionalidade imaginada. \n\n \n\nEm conclus\u00e3o, o MPF requereu ao DNPM que fosse revista e alterada a classifica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas minerais envasadas e comercializadas no Estado de Goi\u00e1s, com fundamento no exame \n\nlaboratorial do LAMIN, assim como n\u00e3o mais permitir a utiliza\u00e7\u00e3o da designa\u00e7\u00e3o \u00e1gua mineral \n\npara identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa, hoje classificadas como \u00e1gua mineral, \u00e1gua \n\nmineral natural, \u00e1gua mineral fluoretada e \u00e1gua mineral hipotermal na fonte.  \n\nO MPF pontua que o dano advindo da classifica\u00e7\u00e3o equivocada \u00e9 evidente em \n\ndecorr\u00eancia tanto do aumento crescente dos volumes comercializados das \u00e1guas classificadas \n\nequivocadamente (dano ao consumidor) quanto o preju\u00edzo sustentado pelo er\u00e1rio, em raz\u00e3o do \n\nbenef\u00edcio tribut\u00e1rio concedido \u00e0s \u00e1guas minerais com fundamento no artigo 37 do C\u00f3digo de \n\nMinas. \n\nO DNPM, em sede de contesta\u00e7\u00e3o, sustenta a legalidade e a regularidade de todas as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es das \u00e1guas comercializadas no Estado de Goi\u00e1s, pelo fato de o CAM ter \n\npossibilitado a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais, em raz\u00e3o apenas de caracter\u00edsticas f\u00edsicas das \n\n\u00e1guas como sua temperatura na fonte, motivo pelo qual \u00e9 poss\u00edvel a qualifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua \n\ncomo mineral hipotermal na fonte ou em decorr\u00eancia t\u00e3o somente da presen\u00e7a do fl\u00faor como \n\nelemento ou subst\u00e2ncia ou \u00edon raros e dignos de nota\n207\n\n. A autarquia miner\u00e1ria se apoia na \n\nargumenta\u00e7\u00e3o prevista na Declara\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2006\n208\n\n. Ao final, alega o DNPM que o artigo 37 do \n\nCM foi revogado pela legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria relativa ao IPI, inexistindo diferen\u00e7a de tributa\u00e7\u00e3o em \n\ndecorr\u00eancia da classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas como mineral ou pot\u00e1vel de mesa. \n\nDelimitada a lide pela inicial do MPF e a contesta\u00e7\u00e3o do DNPM\n209\n\n, percebemos que \n\nambas as partes desejam a aplica\u00e7\u00e3o do CAM para que as \u00e1guas continuem a ser comercializadas \n\nde forma envasada. Todavia, enquanto o MPF entende que o consumidor est\u00e1 sendo ludibriado ao \n\n                                                           \n207\n\n Para o DNPM, elemento digno de nota \u00e9 aquele encontrado em valor equivalente a 10 vezes o limite de detec\u00e7\u00e3o \n\ndo laborat\u00f3rio, o que para a subst\u00e2ncia fl\u00faor se considera 0,001 mg/l. Assim, para o DNPM \u00e9 poss\u00edvel a classifica\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u00e1gua como mineral fluoretada, desde que essa apresente teor de fl\u00faor igual ou maior que 0,01mg/l. \n208\n\n A Declara\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2006 foi objeto de an\u00e1lise na se\u00e7\u00e3o 3.2.2, \u00e0 qual remetemos o leitor para evitar repeti\u00e7\u00f5es. \n209\n\n A Uni\u00e3o Federal alegou ilegitimidade passiva ad causam que foi acolhida pelo \u00f3rg\u00e3o jurisdicional em sede \n\nliminar, sob o fundamento de que caso fosse julgada procedente a a\u00e7\u00e3o, a reclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais seria \n\nrealizada pelo DNPM. \n\n\n\n \n\n135 \n\n \n\nadquirir \u00e1gua pot\u00e1vel de mesa em lugar de \u00e1gua mineral, o DNPM entende que o consumidor est\u00e1 \n\nde fato adquirindo um recurso medicamentoso nos exatos termos permitidos pelo CAM. \n\nConcedida antecipa\u00e7\u00e3o de tutela e deferido o pedido em sede liminar, o DNPM \n\nreclassificou as \u00e1guas comercializadas no Estado de Goi\u00e1s, com base nos laudos do LAMIN. \n\nOcorre que, em alguns dos laudos, a \u00e1gua estava classificada como \u00e1gua pot\u00e1vel de mesa, por n\u00e3o \n\nter atingido os limites do art.35 do CAM. Nesses casos, o DNPM reclassificou a \u00e1gua e \n\ndeterminou \u00e0s empresas que alterassem os r\u00f3tulos respectivos. Todavia, em outros casos, os \n\nlaudos do LAMIN indicavam como classifica\u00e7\u00e3o cuidar-se de \u00e1gua mineral fluoretada e/ou \u00e1gua \n\nmineral hipotermal na fonte, em situa\u00e7\u00f5es em que estavam ausentes as concentra\u00e7\u00f5es exigidas, \n\nconforme o artigo 35 do CAM, tendo essas classifica\u00e7\u00f5es sido repetidas nos r\u00f3tulos. Nesse \n\ncontexto, acolhendo a decis\u00e3o liminar o DNPM alterou a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas para fins de \n\ncompatibiliz\u00e1-las exclusivamente com a classifica\u00e7\u00e3o do LAMIN, considerando apenas em parte \n\no desejado pelo MPF. \n\nInconformado, o MPF n\u00e3o aceitou as classifica\u00e7\u00f5es \u00e1gua mineral fluoretada e \u00e1gua \n\nmineral hipotermal na fonte, sob o fundamento de que estas n\u00e3o encontram fundamento no CAM \n\npara, por si s\u00f3, caracterizarem uma \u00e1gua como mineral. \n\nJulgado o feito, o Poder Judici\u00e1rio confirmou o provimento liminar, sob o argumento de \n\nque o pedido do MPF se limitava a adequar a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas aos laudos do LAMIN, e \n\nafirmou que o m\u00e9rito da classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi objeto do pedido, a despeito de tal controv\u00e9rsia \n\nhaver sido discutida na inicial, raz\u00e3o pela qual o pleito foi indeferido com rela\u00e7\u00e3o a esta parte. O \n\nJudici\u00e1rio afirmou, ainda, que as informa\u00e7\u00f5es de que a \u00e1gua \u00e9 fluoretada e decorre de fonte \n\nhipotermal aumentam o n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas ao consumidor, em car\u00e1ter \n\nben\u00e9fico, e h\u00e3o de ser mantidas, em raz\u00e3o de a lei n\u00e3o ter proibido sua aposi\u00e7\u00e3o nos r\u00f3tulos. \n\nEm resumo, embora o Minist\u00e9rio P\u00fablico tenha levantado d\u00favida acerca da desconex\u00e3o \n\nentre a \u00e1gua que \u00e9 envasada como \u00e1gua mineral e a conceitua\u00e7\u00e3o deste produto como um \n\nmedicamento no CAM, isso n\u00e3o foi objeto de an\u00e1lise de m\u00e9rito no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o. O Poder \n\nJudici\u00e1rio entendeu, no caso, que esse m\u00e9rito n\u00e3o era o objeto do pedido que visava apenas \u00e0 \n\nreclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas nos termos das an\u00e1lises qu\u00edmicas do LAMIN.  \n\nA interposi\u00e7\u00e3o dessa ACP demonstra que o fato \u00f3bvio de que \u00e1guas minerais \n\nengarrafadas n\u00e3o s\u00e3o mais consumidas, a t\u00edtulo de medicamento, \u00e9 de algum modo percebido por \n\n\u00f3rg\u00e3os do Estado atentos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do consumidor. A despeito disso, \u00e9 preciso que os aspectos \n\n\n\n \n\n136 \n\n \n\ndessa desconex\u00e3o sejam mais bem evidenciados, no sentido de que a quest\u00e3o central, a atual \n\ninconstitucionalidade do CAM e do CM, seja discutida judicialmente e declarada para fins de \n\navan\u00e7o da gest\u00e3o das \u00e1guas minerais. \n\n \n\n3.3.2.2 A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \u2013 Objeto: Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais comercializadas no \n\nEstado do Par\u00e1 \n\n \n\nEm 21 de maio de 2005, foi aforada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Estado do Par\u00e1 a \n\na\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica autuada sob o n\u00ba 0017302-65.2010.4.01.3900, com base no procedimento \n\nadministrativo n\u00ba 1.23.000.001256/2005-05. O aludido procedimento teve in\u00edcio com a den\u00fancia \n\nque noticiava a irregularidade da classifica\u00e7\u00e3o constante dos r\u00f3tulos das \u00e1guas minerais \n\ncomercializadas no Estado do Par\u00e1. Assim como no exemplo antecedente, o MPF, no Par\u00e1, \n\nafirmou que \u201co consumidor compra gato por lebre\u201d, uma vez que o DNPM tem autorizado o \n\nenvase de \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa, consideradas \u00e1guas comuns, sob a designa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nmineral. Na supracitada a\u00e7\u00e3o, o MPF tamb\u00e9m contesta a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas como minerais \n\nem raz\u00e3o apenas da presen\u00e7a de fl\u00faor, elemento n\u00e3o previsto no artigo 35 do CAM, bem como \n\nexclusivamente pela temperatura da \u00e1gua na fonte. \n\n A a\u00e7\u00e3o foi aforada em face da Uni\u00e3o, do DNPM, de uma pessoa f\u00edsica e oito sociedades \n\nempres\u00e1rias do setor de \u00e1gua mineral e/ou de minera\u00e7\u00e3o\n210\n\n, com fundamento na legisla\u00e7\u00e3o \n\nconsumerista que prev\u00ea o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o adequada por parte do consumidor. Esse direito \n\nestaria sendo olvidado, na medida em que o consumidor de uma \u00e1gua mineral n\u00e3o era \n\ndevidamente informado acerca da qualidade do produto, ou melhor, da aus\u00eancia de qualidade da \n\n\u00e1gua que estava adquirindo, uma vez que, a despeito de denominada mineral, n\u00e3o trazia nenhuma \n\nexcepcionalidade que a diferenciasse das \u00e1guas comuns, conferindo-lhe o efeito medicamentoso \n\nprevisto no artigo 1\u00ba do CAM. A conclus\u00e3o do MPF decorreu da an\u00e1lise da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nindicada nos r\u00f3tulos das \u00e1guas minerais, em contraposi\u00e7\u00e3o aos teores previstos no artigo 35 do \n\nCAM. Ainda segundo o MPF, nenhuma das \u00e1guas engarrafadas comercializadas no Par\u00e1, a t\u00edtulo \n\n                                                           \n210\n\n Indai\u00e1 Brasil \u00c1guas Minerais Ltda.; Benevides \u00c1gua S/A; Amaz\u00f4nia Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Ltda.; Itagu\u00e1 Itaibuba \n\n\u00c1guas Ltda.; GENA- Geologia Minera\u00e7\u00e3o Montalverne Ltda.; \u00c1guas Cristalinas Ind. Com. de Prod. Alim. Ltda.; \n\nIagupe Iara Daibes; Satagua Santar\u00e9m \u00c1guas Ltda. e Aguanat Ind. Com. De \u00c1guas Minerais da Amaz\u00f4nia. \n\n\n\n \n\n137 \n\n \n\nde \u00e1gua mineral, apresentava composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que lhes assegurasse a classifica\u00e7\u00e3o como \n\n\u00e1gua mineral.  \n\nSegundo o MPF, ao editar o Regulamento T\u00e9cnico de Boas Pr\u00e1ticas para \n\nIndustrializa\u00e7\u00e3o e Comercializa\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Mineral Natural e de \u00c1gua Natural e a Lista de \n\nVerifica\u00e7\u00e3o das Boas Pr\u00e1ticas para Industrializa\u00e7\u00e3o e Comercializa\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Mineral e para \n\n\u00c1guas Envasadas e Gelo, a Uni\u00e3o excluiu o efeito medicamentoso como elemento qualificador \n\nde uma \u00e1gua como mineral, em afronta ao artigo1\u00ba do CAM, de forma ilegal, e extrapolou, pois, a \n\nsua fun\u00e7\u00e3o normativa regulamentar. Ent\u00e3o, o MPF requereu que o DNPM revisse e alterasse a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais envasadas e comercializadas no Par\u00e1, com fundamento \n\nexclusivamente nos crit\u00e9rios do artigo 35 do CAM, bem como fossem as empresas obrigadas a \n\nalterar seus r\u00f3tulos de modo a n\u00e3o mais ostentar a designa\u00e7\u00e3o \u00e1gua mineral para recurso que n\u00e3o \n\natingisse nenhuma das concentra\u00e7\u00f5es do CAM.  \n\nDa mesma forma como o caso antecedente, a inicial do MPF traz \u00e0 tona a desconex\u00e3o \n\nentre a realidade do uso da \u00e1gua mineral hoje e aquela da norma prevista pelo CAM. Pretende o \n\nMPF que as \u00e1guas minerais comercializadas no Par\u00e1 sejam reclassificadas, em decorr\u00eancia de n\u00e3o \n\natingirem os par\u00e2metros de concentra\u00e7\u00e3o previstos no CAM para que o recurso seja considerado \n\nmedicamentoso. O MPF pontua que o dano advindo da classifica\u00e7\u00e3o equivocada \u00e9 evidente, em \n\ndecorr\u00eancia do aumento crescente dos volumes comercializados das \u00e1guas classificadas \n\nequivocadamente. \n\nOcorre que, nos dias atuais, a hist\u00f3ria nos mostra que as \u00e1guas minerais envasadas \n\ndeixaram de ser ministradas como rem\u00e9dios para serem consumidas a t\u00edtulo de alimento. N\u00e3o \n\nentendemos que o consumidor seja enganado quando adquire uma \u00e1gua pot\u00e1vel de mesa em lugar \n\nde uma \u00e1gua mineral, em decorr\u00eancia de pensar estar adquirindo um recurso que \u00e9 medicamento \n\ne, na verdade, n\u00e3o o \u00e9. Conforme vimos, o tratamento medicamentoso, por meio da \u00e1gua mineral \n\nque foi objeto da crenologia, perdeu a sua for\u00e7a ap\u00f3s a segunda grande guerra com o \n\ndesenvolvimento farmacologia.  \n\n O DNPM, em sede de contesta\u00e7\u00e3o, sustenta a legalidade e a regularidade de todas as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es das \u00e1guas do Par\u00e1, em raz\u00e3o de estas estarem de acordo com a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nindicada nos laudos laboratoriais produzidos pelo LAMIN/CPRM e com os teores previstos no \n\nCAM. Afirma, ainda, que o CAM n\u00e3o proibiu a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais em raz\u00e3o apenas \n\n\n\n \n\n138 \n\n \n\nde caracter\u00edsticas f\u00edsicas das \u00e1guas, tal como sua temperatura na fonte, raz\u00e3o pela qual \u00e9 poss\u00edvel \n\na qualifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua como mineral hipotermal na fonte. Sustenta, ademais, a possibilidade \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua mineral em raz\u00e3o apenas de um elemento raro digno de nota como \u00e9 \n\no caso do fl\u00faor. A autarquia miner\u00e1ria arrima toda sua argumenta\u00e7\u00e3o em declara\u00e7\u00e3o da CPC de \n\nque as \u00e1guas minerais cuja classifica\u00e7\u00e3o como mineral foi impugnada s\u00e3o \u201ccaracterizadamente \n\n\u00e1guas minerais leves de fontes hipotermais de excelente qualidade, indicadas para dietas pobres \n\nem s\u00f3dio, principalmente para indiv\u00edduos portadores de hipertens\u00e3o arterial, gestantes e crian\u00e7as \n\ncom necessidade de hidrata\u00e7\u00e3o.\u201d. \n\nAs empresas r\u00e9s alegam, assim como o DNPM, que a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que \n\ncomercializam foi realizada pela autarquia com base no exame laboratorial realizado pelo \n\nLAMIN com fundamento no CAM. Ressaltam a seu favor, que a a\u00e7\u00e3o medicamentosa da \u00e1gua \n\nmineral decorre automaticamente da classifica\u00e7\u00e3o segundo os par\u00e2metros do CAM, mas, que, no \n\ncaso das \u00e1guas comercializadas no Par\u00e1, seu efeito medicamentoso foi reconhecido pela CPC em \n\ndecorr\u00eancia de sua baixa mineraliza\u00e7\u00e3o. As empresas sustentam o enquadramento de suas \u00e1guas \n\nna categoria das \u00e1guas minerais oligominerais com fundamento na doutrina da crenologia. \n\nA despeito das teorias jur\u00eddicas distintas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do efeito \n\nmedicamentoso necess\u00e1rio \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como mineral, sustentadas pelo MPF de um \n\nlado e pelo DNPM e empresas R\u00e9s de outro, retomamos o racioc\u00ednio de que, na verdade, o \n\nconsumidor n\u00e3o est\u00e1 sendo ludibriado quando adquire uma \u00e1gua mineral de baixa mineraliza\u00e7\u00e3o \n\n(a n\u00e3o ser que se enquadre nos teores do artigo 35 do CAM), uma vez que esses recursos s\u00e3o \n\nadquiridos pela qualidade que encerram. O consumidor, ao buscar uma \u00e1gua engarrafada, espera \n\nque esse recurso tenha uma concentra\u00e7\u00e3o de sais e pureza diferenciados de outras \u00e1guas. Esse \n\nfen\u00f4meno \u00e9 comprovado pelo alto consumo de \u00e1gua envasada em locais onde o Estado n\u00e3o prov\u00ea \n\na popula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de qualidade. A opini\u00e3o do MPF de que o consumidor cr\u00ea estar adquirindo \n\num medicamento quando compra uma \u00e1gua mineral e n\u00e3o uma \u00e1gua pot\u00e1vel de mesa n\u00e3o \n\nencontra lastro na realidade de hoje. \n\n Ocorre que o fato \u00f3bvio de que \u00e1guas minerais engarrafadas n\u00e3o s\u00e3o mais consumidas a \n\nt\u00edtulo de medicamento n\u00e3o consta como um dos argumentos levantados pelo DNPM ou por \n\nnenhuma das R\u00e9s. Ao contr\u00e1rio, essas empresas, bem como o DNPM, defendem a exist\u00eancia do \n\nefeito medicamentoso previsto, com base em interpreta\u00e7\u00f5es fr\u00e1geis n\u00e3o autorizadas pela lei, quais \n\nsejam: de que a classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral pode ser realizada t\u00e3o somente pela presen\u00e7a de um \n\n\n\n \n\n139 \n\n \n\nelemento digno de nota ou, ainda, por meio de uma propriedade f\u00edsica da \u00e1gua, ainda que sua \n\nexist\u00eancia se restrinja ao local da fonte, nada importando ao consumidor do produto engarrafado. \n\nA ilegalidade das classifica\u00e7\u00f5es defendidas pelo DNPM e pelas R\u00e9s foi objeto de an\u00e1lise anterior, \n\nbastando aqui informar que o fato mais relevante \u00e9 o de que as \u00e1guas minerais hoje n\u00e3o mais s\u00e3o \n\nconsumidas como medicamentos, estando a discuss\u00e3o jur\u00eddica objeto da ACP desconectada da \n\nrealidade como um todo. \n\nO MPF, no seu papel de defensor da lei em vigor, afirma em sua inicial que: \n\n  \n\nV\u00ea-se que o crit\u00e9rio legal para a defini\u00e7\u00e3o de \u00c1GUA MINERAL gira em torno de sua a\u00e7\u00e3o \n\nmedicamentosa, a qual decorre de uma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou f\u00edsico-qu\u00edmica diversa da que comp\u00f5e a \n\n\u00e1gua natural. Todavia, sob o impacto da comercializa\u00e7\u00e3o em larga escala, ocorre a completa \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o da denomina\u00e7\u00e3o \u00c1GUA MINERAL, uma vez que o aspecto medicinal (comprova\u00e7\u00e3o \n\ndos efeitos terap\u00eauticos) foi deixado de lado em desrespeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEntretanto, o aspecto medicinal n\u00e3o foi deixado de lado em desrespeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, mas \n\nsim pela evolu\u00e7\u00e3o do uso do recurso h\u00eddrico pelo homem no est\u00e1gio atual da nossa sociedade. Em \n\nraz\u00e3o desse fato, n\u00e3o encerra grande utilidade a discuss\u00e3o em torno da qualifica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do \n\nrecurso como bem medicamentoso, pois a realidade j\u00e1 est\u00e1 nos dizendo que ele n\u00e3o o \u00e9. \u00c9 preciso \n\navan\u00e7ar o debate jur\u00eddico de modo a fazer evoluir a norma conceitual do recurso e adapt\u00e1-la aos \n\nnovos tempos, assim como pensar qual a forma de gest\u00e3o mais adequada em dire\u00e7\u00e3o ao futuro. \n\nO pr\u00f3prio significado da palavra crenoterapia vem da palavra grega krenen= fonte mais \n\ntherapeia = tratamento indica que o valor terap\u00eautico das \u00e1guas minerais era estudado no local \n\nda fonte, no ponto que elas emergem da terra. O engarrafamento das \u00e1guas minerais nos \n\nprim\u00f3rdios visava o transporte de um medicamento, mas na atualidade veicula a \u00e1gua como \n\nalimento. Apesar de no passado termos assistido \u00e0 venda das \u00e1guas medicinais de forma \n\nengarrafada em farm\u00e1cias, esta realidade ficou apenas nos registros hist\u00f3ricos com o advento da \n\nfarmacologia. A despeito disso, uma vez que o uso das \u00e1guas envasadas n\u00e3o era o preponderante, \n\nat\u00e9 o presente momento n\u00e3o existia urg\u00eancia em se alterar a forma de aproveitamento das \u00e1guas, \n\ntendo o CAM e o CM permanecido em vig\u00eancia. \n\nNo contexto atual, o forte crescimento da produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua envasada indica que este \n\npode ser um dos usos preponderantes da \u00e1gua, realidade que pressiona o jurista rumo \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas leis para integrar essa informa\u00e7\u00e3o \u00e0s demais detidas pelo SNGRH. Os debates judiciais aqui \n\nestudados comprovam essa press\u00e3o. \u00c9 temer\u00e1rio olvidar os volumes explotados e \n\n\n\n \n\n140 \n\n \n\ncomercializados a t\u00edtulo de \u00e1gua mineral, diante da curva fortemente ascendente da demanda \n\nindicada no cap\u00edtulo 2. \n\nAl\u00e9m da press\u00e3o existente para fazer evoluir as normas, os casos estudados demonstram \n\ntamb\u00e9m que existem de resist\u00eancias a essas mudan\u00e7as por parte do governo, nas pessoas jur\u00eddicas \n\nque hoje det\u00eam a compet\u00eancia para a outorga do aproveitamento e gest\u00e3o do bem h\u00eddrico (poder \n\npol\u00edtico) e do setor empres\u00e1rio que engarrafa e oferece as \u00e1guas minerais \u00e0 venda (poder \n\necon\u00f4mico). \n\n \n\n3.4 S\u00edntese \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da legisla\u00e7\u00e3o brasileira evidencia que o valor medicamentoso \n\natribu\u00eddo \u00e0s \u00e1guas minerais decorre do casamento entre a valoriza\u00e7\u00e3o dos efeitos terap\u00eauticos \n\ndessas \u00e1guas, em uma \u00e9poca em que a farmacologia ainda n\u00e3o havia ganhado for\u00e7a, e a vontade \n\npol\u00edtica de civilizar o pa\u00eds por meio da implanta\u00e7\u00e3o do modelo europeu. O valor medicamentoso \n\ndas \u00e1guas haveria de ser considerado apenas parcialmente, uma vez que grande parte do atrativo \n\ndas termas \u00e0 \u00e9poca decorria dos jogos e outros entretenimentos vinculados aos aludidos centros \n\nde tratamento crenol\u00f3gico. \n\nCom o advento das primeiras normas jur\u00eddicas acerca do aproveitamento das \u00e1guas \n\nminerais, o efeito medicamentoso foi consagrado na lei, tendo a compet\u00eancia de gest\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o desses recursos historicamente se dividido entre a \u00e1rea de sa\u00fade e aquela vinculada \u00e0 \n\nminera\u00e7\u00e3o. A expertise dos engenheiros de minas se fez necess\u00e1ria no momento em que surgiu a \n\ncapta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por meio de furos. Enquanto a ci\u00eancia m\u00e9dica cuidava dos aspectos ligados \u00e0 \n\nqualidade e efeitos da \u00e1gua, a minera\u00e7\u00e3o cuidava das quest\u00f5es relativas \u00e0 forma de seu \n\naproveitamento. \n\nNesse cen\u00e1rio, \u00e9 editado o primeiro conceito de \u00e1guas minerais que, ao considerar a \u00e1gua \n\nprimordialmente como um min\u00e9rio, vincula seu aproveitamento ao regime jur\u00eddico do CM. \n\nOcorre que a l\u00f3gica que subjaz \u00e0 atividade de minera\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela da centraliza\u00e7\u00e3o do poder e das \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas a esses bens no poder central, em sintonia com os paradigmas do regime \n\nditatorial vivido no Brasil. \n\n\n\n \n\n141 \n\n \n\nAo ser inaugurada nova moldura jur\u00eddica com o advento da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e \n\nsubstitu\u00edda a l\u00f3gica individualista da atividade mineira por uma l\u00f3gica solid\u00e1ria que reconhece \n\ntodo os recursos ambientais como bens de uso comum do povo e, em consequ\u00eancia, \n\ninapropri\u00e1veis por qualquer pessoa em detrimento das demais, deixou de ser recepcionado o \n\nregime jur\u00eddico de gest\u00e3o das \u00e1guas minerais formado pelo CAM em conjunto com o CM. \n\nEditada a Lei 9.433, de 1997, para fins de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos considerados em \n\nsua unidade e inexor\u00e1vel conex\u00e3o em decorr\u00eancia do ciclo hidrol\u00f3gico, parte da teoria jur\u00eddica e \n\ndos poderes constitu\u00eddos insistem na defesa da vig\u00eancia do regime formado pelo CAM e CM. \n\nTodavia, o SNGRH, objeto da PNRH, apresenta-se como o instrumento mais adequado \n\natualmente \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas minerais, em raz\u00e3o de possibilitar sua integra\u00e7\u00e3o ao sistema \n\nclassificat\u00f3rio por meio de uma escala de refer\u00eancia pautada pela prioridade das m\u00faltiplas formas \n\nde uso da \u00e1gua, al\u00e9m de centralizar as informa\u00e7\u00f5es acerca de uso produzindo a consci\u00eancia do \n\nEstado para materializa\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o democr\u00e1tica e consciente em benef\u00edcio da coletividade. \n\nAs \u00e1guas minerais nos dias atuais n\u00e3o mais devem possuir um conceito jur\u00eddico diferente \n\ndas demais \u00e1guas, sen\u00e3o a de serem recursos ambientais multifuncionais de uso comum do povo. \n\nA an\u00e1lise dos casos concretos colacionados neste cap\u00edtulo aponta que em certo grau o \n\nEstado j\u00e1 det\u00e9m consci\u00eancia da desconex\u00e3o entre a nova realidade das \u00e1guas minerais e a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 aplic\u00e1vel. A doutrina ambiental, bem como aquela especializada no setor dos \n\nrecursos h\u00eddricos, majoritariamente entende que os recursos ambientais h\u00e3o de ser gestados em \n\nconjunto e n\u00e3o podem ser apropriados por nenhum particular, em detrimento dos demais \n\nindiv\u00edduos da sociedade. Considerando que esta obviedade n\u00e3o foi capaz de afastar a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nCAM at\u00e9 o presente momento, avan\u00e7aremos no estudo de ordenamentos jur\u00eddicos estrangeiros \n\nque evolu\u00edram recentemente de modo a perceber quais s\u00e3o os paradigmas utilizados hoje na \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas minerais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n142 \n\n \n\n\n\n \n\n143 \n\n \n\n4 O DIREITO COMPARADO RELATIVO \u00c0 \u00c1GUA MINERAL \n\n \n\n4.1 O Sistema Jur\u00eddico Franc\u00eas \n\n \n\n4.1.1 A Evolu\u00e7\u00e3o no Tempo do Sistema Jur\u00eddico Franc\u00eas relativo \u00e0s \u00c1guas Minerais \n\n \n\nA hist\u00f3ria do uso das \u00e1guas minerais teve in\u00edcio na Fran\u00e7a muito antes do que nos conta \n\na documenta\u00e7\u00e3o existente. Aproximadamente no final do s\u00e9culo XV at\u00e9 meados do s\u00e9culo XVI, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral termal mesclava a busca de prazer e a conviv\u00eancia social a cuidados \n\ncom a sa\u00fade como j\u00e1 ocorria na Su\u00ed\u00e7a e na Espanha. O uso da \u00e1gua mineral era tanto externo, por \n\nmeio de banhos termais, como interno, por meio da ingest\u00e3o do recurso. \n\nA ordonnance do Bailli des Vosges, de 1580, foi a primeira tentativa de regulamentar o \n\nuso das \u00e1guas minerais francesas. O documento estabeleceu medidas de ordem, de pol\u00edcia e de \n\nhigiene para os banhos em Plombi\u00e8res\n211\n\n. Os textos antigos sobre o assunto apresentam tra\u00e7os de \n\nsentimentos religiosos\n212\n\n. \n\nEm raz\u00e3o do crescimento da fama das \u00e1guas minerais francesas, suas fontes termais \n\nforam declaradas propriedade do Estado nos termos das lettres patentes\n213\n\n de 1549 de Henrique II \n\ncujo teor foi reafirmado por Luis XIV em 1687 e 1694. \n\nConsiderando o desenvolvimento das esta\u00e7\u00f5es termais desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XVI, a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o geral das \u00e1guas minerais se mostrou necess\u00e1ria. Foi assim que por um \u00e9dit\n214\n\n em \n\n1605, Henrique IV criou o cargo de Superintendente das \u00c1guas Minerais e Medicinais do Reino. \n\nO Superintendente era o primeiro m\u00e9dico do rei e a quem cabia escolher, nas prov\u00edncias onde a \n\n                                                           \n211\n\n Plombi\u00e8res-les-Bains \u00e9 uma cidade situada no departamento de Voges na regi\u00e3o da Lorraine na Fran\u00e7a. \n212\n\n Referimo-nos a passagens como a seguinte, cuja tradu\u00e7\u00e3o deixamos de realizar em raz\u00e3o da dificuldade, que \n\ntransparece os tra\u00e7os religiosos que circundavam o uso das \u00e1guas minerais: Inhibition est faire de blasph\u00e9mer et de \n\ntenir propos irreverens contre l\u00b4\u00e9glise catholique et tradition d\u00b4icelle, de provoquer propos injurieux et tendans a \n\nquerelle, porter armes esdits beings, donnes desmenty ni mettre la main aux armes. \n213\n\n As lettres patentes correspondem no direito franc\u00eas contempor\u00e2neo \u00e0 figura do d\u00e9cret do Conseil d\u00b4\u00c9tat e eram \n\nutilizadas pelo Rei para outorgar um direito, um estado, um estatuto ou um privil\u00e9gio opon\u00edvel a terceiros. Segund o o \n\nDicion\u00e1rio Jur\u00eddico de Cornu (2007, p.666), as lettres patentes eram uma forma diplom\u00e1tica por meio da qual eram \n\nredigidas certas ordonnances reais endere\u00e7adas a todos. \n214\n\n Segundo o Dicion\u00e1rio Jur\u00eddico de Cornu (2007, p.344-345), em regime jur\u00eddico passado, os \u00e9dits eram atos \n\njur\u00eddicos de car\u00e1ter geral que disciplinavam uma mat\u00e9ria determinada. Como exemplo o autor cita o \u00c9dit de Moulins \n\nde 1566, que proclamava a inalienabilidade do dom\u00ednio real. \n\n\n\n \n\n144 \n\n \n\nnecessidade se fazia sentir, os Intendentes de Banhos e Fontes Minerais encarregados de divulgar \n\nas propriedades das \u00e1guas de suas prov\u00edncias.  Ele nomeava os concierges, os banhistas, os \n\nguardas e outros oficiais para a conserva\u00e7\u00e3o e entretenimento nos banhos e fontes, assim como \n\npara a distribui\u00e7\u00e3o equitativa da \u00e1gua.  \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XVII, come\u00e7am os transportes de \u00e1gua mineral em garrafa. Um \u00e9dit \n\nde Louis XIII, de 26 de agosto 1632, foi encomendado \u00e0 Bouvard, Superintendente-Geral das \n\n\u00c1guas Minerais da Fran\u00e7a, para transporte das \u00e1guas da fonte Saint-L\u00e9ger de Pougues em \n\ngarrafas lacradas com cera. O lacre servia para preservar o conte\u00fado das \u00e1guas \u201cpara que, sendo \n\nas \u00e1guas transportadas fielmente, os doentes pudessem desfrutar dos dons e gra\u00e7as especiais que \n\nDeus as atribuiu\u201d. Tamb\u00e9m as \u00e1guas de Vichy foram objeto de um com\u00e9rcio significativo.  \n\nA extra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de diversas esta\u00e7\u00f5es termais, especialmente em Vichy\n215,\n\n ganhou \n\ntamanha notoriedade que as lettres patentes, de 19 de agosto de 1709, e posteriormente as lettres \n\npatentes de 1715 institu\u00edram um monop\u00f3lio para seu transporte e venda pelas pessoas autorizadas \n\npelo Superintendente-Geral a fim de garantir sua boa qualidade e origem, evitando, assim, o uso \n\nabusivo e outras fraudes cometidas pelos particulares que possu\u00edam fontes em suas terras\n216\n\n. \n\nOs atos normativos emitidos pelo governo franc\u00eas nessa \u00e9poca evidenciam o cuidado \n\ncom a prote\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua mineral existentes contra riscos de extravio ou de seca, al\u00e9m \n\nda preocupa\u00e7\u00e3o em garantir sua justa distribui\u00e7\u00e3o para evitar o uso abusivo. Um arr\u00eat\n217\n\n do \n\nConselho de Estado, de 14 de dezembro de 1715, criou um per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o em torno das \n\nfontes de Balaruc, amea\u00e7adas de seca pelos trabalhos feitos no entorno. A mesma medida foi \n\nadotada em rela\u00e7\u00e3o a Bar\u00e8ges pelo arr\u00eat de 6 de maio de 1732, mas nenhuma legisla\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica \n\nhavia sido editada at\u00e9 este momento.  Segundo Maillard (1981, p.20), quando o Rei autorizava o \n\naproveitamento de uma fonte de \u00e1gua mineral, era costume determinar o uso gratuito pelos \n\npobres. \n\n                                                           \n215\n\n Vichy \u00e9 uma cidade situada no departamento de Allier na regi\u00e3o de Augverne na Fran\u00e7a.  \n216\n\n Maillard (1981, p.19) relata que em Aix-em-Provance, um particular desviou o curso de uma fonte p\u00fablica de \n\n\u00e1gua mineral por meio de escava\u00e7\u00f5es em seu terreno. Diante do motim que o fato originou, o particular afirmou n\u00e3o \n\nter desviado a \u00e1gua p\u00fablica, uma vez que a \u00e1gua de sua fonte era fria. Desconfiado, o Superintendente do Rei coloriu \n\na \u00e1gua do particular e fez em seu terreno uma barragem, o que restabeleceu o curso de \u00e1gua da fonte p\u00fablica, agora \n\ncolorida. A fraude estava comprovada.   \n217\n\n Segundo o Dicion\u00e1rio Jur\u00eddico de Cornu (2007, p.73), o arr\u00eat \u00e9 o nome dado \u00e0s decis\u00f5es jurisdicionais do \n\nConselho de Estado ou \u00e0quelas provenientes de qualquer \u00f3rg\u00e3o dotado de jurisdi\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n\n145 \n\n \n\nO entusiasmo reinante nas esta\u00e7\u00f5es termais ao longo s\u00e9culo XVIII fomenta a produ\u00e7\u00e3o \n\nde uma s\u00e9rie de obras m\u00e9dicas cient\u00edficas sobre as \u00e1guas minerais\n218\n\n.  \n\nNo s\u00e9culo XVIII, foram realizadas as primeiras capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas minerais por furo. A \n\npartir de 1735, os Fontainiers, inspetores das fontes p\u00fablicas, passaram a trabalhar em conjunto \n\ncom os qu\u00edmicos e engenheiros. Estes \u00faltimos participavam ativamente dos trabalhos com as \n\n\u00e1guas e com os banhos. \n\nLuis XV, a seu turno, preocupou-se em desenvolver a regula\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 higiene \n\np\u00fablica e fiscaliza\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua mineral.  A d\u00e9claration\n219\n\n de 25 de abril de 1772 \n\ninstituiu a Comiss\u00e3o Real de Medicina, editando regras sobre a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais \n\ncom o fim de \u201cprevenir fraudes que pudessem ser cometidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade e o pre\u00e7o de \n\num rem\u00e9dio t\u00e3o salutar.\u201d. \n\nPor meio da d\u00e9claration de 25 de abril de 1772, o Rei se reservou o direito de \n\nexplota\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua mineral, mas preservou o direito dos propriet\u00e1rios que estavam \n\nexplorando fontes sobre seus terrenos. Todavia, estabeleceu que estes deveriam submeter-se \u00e0s \n\nmedidas de pol\u00edcia que estavam sendo estabelecidas sem a obriga\u00e7\u00e3o de pagamento de taxas.  A \n\nSuperintend\u00eancia e a Inspe\u00e7\u00e3o-Geral do Com\u00e9rcio de \u00c1guas Minerais passou a ser de \n\ncompet\u00eancia da Comiss\u00e3o Real de Medicina que era presidida pelo primeiro m\u00e9dico do Rei. \n\nA Comiss\u00e3o Real de Medicina foi redefinida pelas lettres patentes de outubro de 1778 \n\nsob a designa\u00e7\u00e3o de Sociedade Real de Medicina. O Rei tinha a prerrogativa de designar tr\u00eas \n\ninspetores gerais para proceder \u00e0 descoberta, an\u00e1lise, determina\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o das virtudes de \n\nnovas fontes de \u00e1gua mineral depois da aprova\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o. \n\nUma d\u00e9claration de Louis XVI, de 26 de maio de 1780, confirmando as lettres patentes \n\nde 1709, reproduzindo as principais disposi\u00e7\u00f5es das lettres patentes de 1778, submeteu a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais e medicinais ao exame da nova Sociedade Real de Medicina e \n\ntransferiu ao primeiro m\u00e9dico do Rei, Superintendente das \u00c1guas Minerais, a nomea\u00e7\u00e3o dos \n\nIntendentes particulares das \u00e1guas.  Estes eram encarregados de cuidar para que as fontes de \n\n\u00e1guas minerais fossem corretamente conservadas e mantidas em bom estado. \n\n                                                           \n218\n\n Dentre eles Maillard (1981, p.20) enumera: Trait\u00e9 des Eaux Min\u00e9rales de Chomel em 1734, Dictionnaire des \n\nEaux Min\u00e9rales de Joseph Raulin em 1775, Les Journal de Bar\u00e8ges de Th\u00e9ophile Bordeu. \n219\n\n Segundo o Dicion\u00e1rio Jur\u00eddico de Cornu (2007, p.270), a d\u00e9claration, na condi\u00e7\u00e3o de ato emanado de uma \n\nautoridade p\u00fablica, \u00e9 uma proclama\u00e7\u00e3o solene de um estado de direito ou de um programa de a\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n146 \n\n \n\nUm arr\u00eat do Conselho, de 5 de maio de 1781, resumiu e completou a legisla\u00e7\u00e3o sobre a \n\nadministra\u00e7\u00e3o, o exame, a venda e a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais e medicinais. Esse diploma \n\nlegal trazia normas que evidenciavam o tratamento da \u00e1gua mineral como rem\u00e9dio: \n\n \n\nArt.4. Os doentes que se propuserem a fazer uso das \u00e1guas minerais, seja por meio da \n\ningest\u00e3o, ou sob a forma de banho ou ducha, previnir\u00e3o os m\u00e9dicos-intendentes sobre \n\nessas \u00e1guas, a fim de que estes possam indicar a cada um desses doentes a hora que estes \n\nrem\u00e9dios devem lhes ser administrados. Os ditos intendentes ter\u00e3o cuidado para que os \n\ndoentes sejam servidos com a maior exatid\u00e3o\n220\n\n. \n\n \n\nAs lettres patentes de 19 de agosto de 1709 e as de agosto de 1778 serviram de base \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o institu\u00edda pela d\u00e9claration de 26 de maio de 1708 cujo pre\u00e2mbulo do arr\u00eat de 5 de \n\nmaio de 1781 analisa sem, todavia, lhe fazer men\u00e7\u00e3o.  \n\nMaillard (1981, p.24) registra que as \u00e1guas minerais foram consideradas medicamentos \n\nnessa \u00e9poca. O Estado exerce sobre elas, por interm\u00e9dio do Primeiro M\u00e9dico do Rei, Presidente \n\nda Sociedade Real de Medicina, e seus comiss\u00e1rios, um controle s\u00e9rio no interesse da sa\u00fade \n\np\u00fablica. \n\nO art.18 do arr\u00eat do Conselho, de 5 de maio de 1781, pela primeira vez, distinguiu as \n\nfontes que pertenciam ao Estado daquelas descobertas pelos particulares em seus terrenos nos \n\nseguintes termos: \n\n \n\nArt.18. Todo propriet\u00e1rio que descobrir em seu terreno uma fonte de \u00e1gua mineral e \n\nmedicinal ser\u00e1 obrigado a inscrev\u00ea-la na Sociedade para que esta a examine e, depois do \n\nrelat\u00f3rio dos comiss\u00e1rios que ela nomear\u00e1, a distribui\u00e7\u00e3o seja permitida ou proibida, \n\nsegundo julgamento adotado por ela\n221\n\n. \n\n \n\nAt\u00e9 o advento desta norma, o Rei tolerava os aproveitamentos realizados por particulares \n\ne os submetia aos regulamentos sobre a pol\u00edcia das \u00e1guas minerais. Desse ponto em diante, um \n\n                                                           \n220\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: Art.4 \u2013 Les malades qui se proposeront de faire usage des eaux \n\nmin\u00e9rales, soit en boisson, soit sous la forme de bains ou sous celles de douches,  pr\u00e9viendrons les m\u00e9dicins-\n\nint\u00e9ndants des dites eaux, afin qu\u2019ils puissent indiquer \u00e0 chacun des dits malades l\u2019heure \u00e0 laquelle ces rem\u00e8des \n\npourront \u00eatre administres. Les dites intendants auront soin que les malades soient servis avec la plus grande \n\nexactitude. \n221\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: Tout propri\u00e9taire qui d\u00e9couvrira sur son terrain une source d\u2019eaux \n\nmin\u00e9rales et m\u00e9dicinale ser\u00e1 tenu d\u2019en instruire la Soci\u00e9t\u00e9 pour qu\u2019elle en fasse l\u2019examen, et que, d\u2019apr\u00e8s le rapport \n\ndes commissaires qu\u2019elle aura nomm\u00e9s, la distribution en sera permise ou prohib\u00e9e, suivant e jugement qui en aura \n\n\u00e9t\u00e9 port\u00e9 par elle. \n\n\n\n \n\n147 \n\n \n\nparticular que descobrisse uma fonte de \u00e1gua mineral em seu terreno e tivesse inten\u00e7\u00e3o de \n\nexplor\u00e1-la, poderia faz\u00ea-lo. Entretanto, o titular de uma autoriza\u00e7\u00e3o era obrigado a vender suas \n\n\u00e1guas \u00e0 pr\u00f3pria fonte e a pre\u00e7o fixado pela Sociedade de Medicina. Qualquer outra \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o somente poderia se realizar por meio do escrit\u00f3rio de distribui\u00e7\u00e3o organizado \n\npela Sociedade de Medicina. \n\nEssa forma de estrutura\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o do uso das \u00e1guas minerais, no \u00e2mbito da qual o \n\nPrimeiro M\u00e9dico do Rei era o chefe, prevalece at\u00e9 a \u00e9poca da revolu\u00e7\u00e3o, momento em que \u00e9 \n\neditada a Lei de 17 de abril de 1791 determinando a execu\u00e7\u00e3o de antigos instrumentos \n\nnormativos sobre a pol\u00edcia dos medicamentos. Maillard (1981, p.26) afirma que neste per\u00edodo \n\ntodos s\u00e3o autorizados a explotar as \u00e1guas de Vichy, passando a explota\u00e7\u00e3o dos recursos a ser \n\nrealizada pelos particulares sem controle. \n\n O controle das \u00e1guas minerais \u00e9 retomado com o advento do arr\u00eat do Directoire\n222\n\n \n\ndatado de 23 vend\u00e9miaire ano VI\n223\n\n que inaugura um regime de fiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais \n\ncom tra\u00e7os de descentraliza\u00e7\u00e3o.  As administra\u00e7\u00f5es municipais dos cant\u00f5es, subordinadas \u00e0s \n\nautoridades administrativas dos departamentos centrais, passaram a deter a compet\u00eancia de \n\nrealizar a gest\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais situadas em suas respectivas circunscri\u00e7\u00f5es. \n\nOs oficiais de sa\u00fade, vinculados aos servi\u00e7os de \u00e1guas, eram nomeados segundo indica\u00e7\u00e3o do \n\nMinistro do Interior\n224\n\n. \n\nNessa fase, as \u00e1guas minerais podiam ser utilizadas gratuitamente pelos militares \n\nmachucados e pelos indigentes.  \n\nA regulamenta\u00e7\u00e3o efetiva, compilando todas as normas at\u00e9 ent\u00e3o existentes, e aplicando-\n\nse \u00e0s \u00e1guas do Estado, assim como aos aproveitamentos realizados pelos particulares, \u00e9 baixada \n\n                                                           \n222\n\n Segundo Cornu (2007, p.312), Directoire \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executivo de certas sociedades an\u00f4nimas, em geral colegiado \n\n(dois a cinco membros, salvo no caso do Diretor-Geral), nomeados pelo conselho de seguran\u00e7a e destitu\u00eddos do cargo \n\npor justo motivo pela Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o a quem toca a compet\u00eancia para gest\u00e3o da \n\nsociedade. Em raz\u00e3o dessa conceitua\u00e7\u00e3o, entendemos que in casu, o Diretctoire representava uma esp\u00e9cie de \n\nconselho do Estado. \n223\n\n Data relativa ao Calend\u00e1rio Republicano franc\u00eas, ou Calend\u00e1rio Revolucion\u00e1rio, adotado na Fran\u00e7a entre 1792 e \n\n1806, que equivale a 14 de outubro de 1800.  A ado\u00e7\u00e3o do Calend\u00e1rio Republicano tinha como inten\u00e7\u00e3o substituir o \n\ncalend\u00e1rio gregoriano em raz\u00e3o da forte influ\u00eancia do cristianismo neste \u00faltimo, considerando que a Fran\u00e7a p\u00f3s-\n\nrevolu\u00e7\u00e3o passou a ser um Estado laico. \n224\n\n O Minist\u00e9rio do Interior foi historicamente encarregado de manter a ordem p\u00fablica e administrar o territ\u00f3rio \n\nfranc\u00eas. Posteriormente, as compet\u00eancias do Minist\u00e9rio do Interior no in\u00edcio do s\u00e9c.XIX passaram a integrar o rol de \n\ncompet\u00eancias do Minist\u00e9rio da Agricultura, do Com\u00e9rcio e dos Trabalhos P\u00fablicos. \n\n\n\n \n\n148 \n\n \n\npelo arr\u00eat de 29 flor\u00e9al ano VII\n225\n\n, que praticamente restabeleceu o conjunto de prescri\u00e7\u00f5es do \n\narr\u00eat do Conselho de Estado de 5 de maio de 1781\n226\n\n. No novo modelo, a compet\u00eancia para \n\nautorizar o aproveitamento de uma fonte de \u00e1gua mineral cabe somente ao Estado. Os antigos \n\nIntendentes s\u00e3o substitu\u00eddos pelos Oficiais de Sa\u00fade, enquanto o papel da antiga Sociedade de \n\nMedicina foi assumido pelas Administra\u00e7\u00f5es Municipais dos Cant\u00f5es, vinculadas \u00e0s \n\nadministra\u00e7\u00f5es centrais dos Departamentos. \n\nA Lei de 17 de abril de 1791 continua sendo aplicada \u00e0s \u00e1guas minerais que eram \n\nconsideradas medicamentos sujeitos a falsifica\u00e7\u00f5es e misturas. O pre\u00e7o de venda das \u00e1guas passa \n\nigualmente a ser fixado pelo Ministro do Interior \u201cde maneira a assegurar a melhora das fontes \n\nde \u00e1guas minerais, sem afastar, em raz\u00e3o de pre\u00e7os muitos altos, os cidad\u00e3os que precisavam \n\ndas \u00e1guas. (MAILLARD, 1981, p.28) \n\nAnualmente a Escola de Medicina de Paris realizava o levantamento de todas as \u00e1guas \n\nexistentes e as classificava de acordo com suas propriedades qu\u00edmicas, conforme a disposi\u00e7\u00e3o do \n\nartigo 19 do arr\u00e9t\u00e9 de 29 Flor\u00e9al do ano VIII. \n\nEssa legisla\u00e7\u00e3o vigeu durante o 1\u00ba Imp\u00e9rio de Napole\u00e3o que, interessado no uso das \n\n\u00e1guas minerais por seus soldados, monopoliza novamente certas fontes de \u00e1guas minerais em \n\nbenef\u00edcio do Estado. Por meio dos d\u00e9crets\n227\n\n de 13 de mar\u00e7o e 8 de maio de 1811, ele expropria \n\nos banhos Du Mont Dore sob a fundamenta\u00e7\u00e3o de que estavam mal administrados. Por meio do \n\nd\u00e9cret de 12 de junho de 1811 o mesmo Napole\u00e3o declara as fontes de Plombi\u00e8res propriedade \n\ndo Estado e ordena a compra das fontes de banhos civil de Bourbon. Retomava-se, nesta \u00e9poca, a \n\npropriedade p\u00fablica das fontes de \u00e1guas minerais sob o argumento de que diziam respeito ao \n\ninteresse p\u00fablico.  \n\nNessa \u00e9poca ainda n\u00e3o existiam na legisla\u00e7\u00e3o normas conceituais do que seriam \n\nclassificadas como \u00e1guas minerais, mas a desapropria\u00e7\u00e3o de algumas fontes particulares por \n\n                                                           \n225\n\n Data relativa ao Calend\u00e1rio Republicano franc\u00eas, que teve vig\u00eancia entre 1792 e 1806, que equivale ao dia 18 de \n\nmaio de 1799 no calend\u00e1rio gregoriano. \n226\n\n Permaneceram em vig\u00eancia a D\u00e9claration de 25 de abril de 1772 que dispunha sobre a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nminerais fora da fonte; os Arr\u00eats do Conselho de 1 de abril de 1774 e 2 de maio de 1775, bem como a D\u00e9claration de \n\n26 de maio de 1780. \n227\n\n Segundo o Dicion\u00e1rio Jur\u00eddico de Cornu (2007, p.272), d\u00e9cret \u00e9 um termo gen\u00e9rico que designa uma categoria de \n\natos administrativos unilaterais adotados pelas duas mais altas autoridades do Estado: o Presidente e o Primeiro \n\nMinistro. Quanto ao conte\u00fado, os d\u00e9crets se repartem em regulamentares quando seus dispositivos s\u00e3o gerais e \n\nimpessoais e n\u00e3o regulamentares quando eles dizem respeito a uma situa\u00e7\u00e3o individual. \n\n\n\n \n\n149 \n\n \n\nNapole\u00e3o Bonaparte\n228\n\n, no intuito de facultar seu uso aos soldados, evidencia que esses recursos \n\neram considerados de utilidade p\u00fablica. \n\nA ordonnance real de 20 de dezembro de 1820 instituiu a Academia Real de Medicina \n\nque ficava \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do governo especialmente para assuntos relativos \u00e0s \u00e1guas minerais. \n\nNessa \u00e9poca, a Administra\u00e7\u00e3o realizou um grande trabalho de agrupamento dos antigos \n\nregulamentos concernentes \u00e0s \u00e1guas minerais, acrescendo a esses regulamentos o que existia a \n\nrespeito das \u00e1guas minerais artificiais que come\u00e7avam a se desenvolver na Fran\u00e7a. Esse trabalho \n\nteve como resultado a ordonnance real de 18 de junho de 1823, tida como base legal da regula\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 2004, ano em que todos os textos legais foram objeto de uma codifica\u00e7\u00e3o. A partir deste \n\nponto, todo aquele interessado no aproveitamento ou venda de \u00e1guas minerais naturais ou \n\nartificiais dependiam da obten\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e inspe\u00e7\u00e3o realizada pelos hommes de \n\nl\u00b4art\n229\n\n.  Essas autoriza\u00e7\u00f5es passaram a ser de compet\u00eancia do Minist\u00e9rio do Interior, podendo ser \n\nrevogadas com fundamento no desrespeito dos regulamentos ou caso seja verificado algum risco \n\npara a sa\u00fade p\u00fablica. \n\nRegistre-se que o artigo 2\u00ba da ordonnance real de 18 de junho de 1823 previa dois tipos \n\nde \u00e1guas minerais, aquelas ditas naturais e as artificiais, cujas composi\u00e7\u00f5es seriam analisadas \n\npelos m\u00e9dicos previamente \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o de seu aproveitamento pelo Ministro\n230\n\n.  \n\nAs \u00e1guas minerais artificiais surgiram e rapidamente se desenvolveram a partir do final \n\ndo s\u00e9culo XVII na Europa\n231\n\n. Interessado em seu controle, o Ministro do Interior determinou, no \n\n                                                           \n228\n\n D\u00e9crets de 13 de mar\u00e7o e 8 de maio de 1810 e 12 de junho de 1811. \n229\n\n Os m\u00e9dicos na Fran\u00e7a s\u00e3o tamb\u00e9m conhecidos como l\u00b4hommes de l\u00b4art, que significa os homens da arte.  \n230\n\nArtigo 2. As autoriza\u00e7\u00f5es exigidas pelo artigo precedente continuar\u00e3o a ser outorgadas pelo nosso secret\u00e1rio de \n\nEstado do Interior sob o parecer das autoridades locais, acompanhado, pelas \u00e1guas minerais naturais, de sua an\u00e1lise, \n\ne, pelas \u00e1guas minerais artificiais, de suas f\u00f3rmulas de prepara\u00e7\u00e3o. Elas n\u00e3o poder\u00e3o ser revogadas sen\u00e3o em caso de \n\nresist\u00eancia \u00e0s regras prescritas pela presente ordonnance, ou de abuso que comprometa a sa\u00fade p\u00fablica (tradu\u00e7\u00e3o do \n\ntexto original em franc\u00eas pela autora) \n231\n\n Maillard (1891, p.30-31) ensina que: Pela primeira vez \u00e9 quest\u00e3o dos estabelecimentos de \u00e1guas minerais \n\nartificiais, cujo Ministro solicita a estat\u00edstica. Ela deveria ser analisada rapidamente, pois a fabrica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nartificial imitando as \u00e1guas minerais naturais seria uma inven\u00e7\u00e3o recente.  Desde o final do s\u00e9culo XVII, a Alemanha \n\nse ocupava das \u00e1guas minerais artificiais utilizadas, mas exclusivamente para o banho; a fabrica\u00e7\u00e3o da soda-water e \n\nde algumas \u00e1guas ferruginosas se deram na Inglaterra em fase de teste. Venel, professor de qu\u00edmica em Montpellier, \n\nem 1750, tinha desenvolvido um m\u00e9todo, apesar de imperfeito, para utilizar o \u00e1cido carb\u00f4nico na fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nbebidas gasosas; Priestley e Love tinham sido os \u00fanicos, por volta de 1768, a indicar um meio mais f\u00e1cil de obter a \n\n\u00e1gua gasosa artificial simples, conhecida impropriamente como \u00e1gua dos Seltz. Em 1775, o doutor sueco Bergmann \n\nestabelece os princ\u00edpios do m\u00e9todo para imitar todas as \u00e1guas minerais naturais; o primeiro aparelho pr\u00e1tico foi \n\nfabricado, pouco tempo depois, por algu\u00e9m chamado Nooth. Em 1780, o doutor Duchanoy, diretor da Faculdade de \n\nParis na \u00e9poca, publicou um \u2018Estudo sobre a arte de imitar as \u00e1guas minerais\u2019; em 1786 fora publicado por Laugier o \n\nestudo sobre a \u201carte de fazer \u00e1guas minerais\u201d; por\u00e9m somente em 1798 que o Sr. Paul juntamente com Gosse, fundou \n\nem Paris, na Rua Montmartre, um estabelecimento de \u00e1gua mineral artificial, baseado em um modelo que havia sido \n\n\n\n \n\n150 \n\n \n\n\u00e2mbito da circulaire de 31 de janeiro de 1807, que os pr\u00e9fets\n232\n\n lhe enviassem uma s\u00e9rie de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre as fontes de \u00e1guas minerais aproveitadas no territ\u00f3rio de suas circunscri\u00e7\u00f5es, \n\npontuando no texto normativo que \u201cNo caso de existir em seus departamentos estabelecimentos \n\nde \u00e1guas minerais artificiais voc\u00eas devem igualmente lhes fazer men\u00e7\u00e3o na coluna das \n\nobserva\u00e7\u00f5es.\n233\n\n\u201d. As informa\u00e7\u00f5es de interesse do Estado diziam respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas da localidade das fontes, do volume de produ\u00e7\u00e3o das \u00e1guas utilizadas para banhos e \n\nengarrafadas para transporte, de sua qualidade, dentre outras. \n\nEntre 1830 e 1840, a pr\u00e1tica e a capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais por furo se desenvolvem \n\nsobremaneira na Alemanha, fato que a um s\u00f3 tempo provoca o aumento da competi\u00e7\u00e3o pelo \n\naproveitamento destas \u00e1guas, bem como p\u00f5e em risco a seguran\u00e7a das fontes j\u00e1 existentes. O \n\naparecimento de novas fontes, concomitantemente ao aproveitamento das fontes j\u00e1 existentes, \n\nlevou algumas delas a serem explotadas at\u00e9 a exaust\u00e3o. Nessa \u00e9poca, assiste-se na Fran\u00e7a ao que \n\nse chamou de Guerra das Fontes, fen\u00f4meno que se materializou, em especial, na bacia de Vichy \n\nonde as fontes eram propriedade do Estado. \n\nO novo cen\u00e1rio trouxe a necessidade de complementar a ordonnance de 1823 com \n\nnormas gerais sobre prote\u00e7\u00e3o das fontes contra os riscos de extravio ou de exaust\u00e3o em \n\nconsequ\u00eancia dos trabalhos realizados em determinado raio. Os primeiros projetos remontam a \n\n                                                                                                                                                                                            \ninstalado em Genebra, que submetia seus procedimentos de fabrica\u00e7\u00e3o ao Institut  que os aprovava e depois era \n\nsubmetido a um parecer da Comiss\u00e3o composta por Vauquelin, Captal, Pelletan, Fourcroy e Portal. Tradu\u00e7\u00e3o do \n\nseguinte texto original pela autora: \u201cPour la premi\u00e8re fois Il est question des \u00e9tablissements d\u2019eaux min\u00e9rales \n\nartificielles, dont le Ministre demande la statistique. Elle devait \u00eatre vite faite, car la fabrication d\u2019eaux artificielle \n\nimitant les eaux min\u00e9rales naturelles \u00e9tait d\u2019invention recent. Depuis la fin du XVII\ne\n on s\u2019occupait en Allemagne \n\nd\u2019eaux min\u00e9rales artificielles, mais exclusivement pour les bains;  la fabrication de la soda-water et de quelques eaux \n\nferrugineuses \u00e9tant rest\u00e9e en Angleterre \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019essai. Venel, professeur de chimie \u00e0 Montpellier, en 1750, avait \n\nbien donn\u00e9 une method, mais imparfaite, pour utilize l\u2019acide carbonique \u00e0 la fabrication de boissons gazeuses; \n\nPriestley et Love avaient seuls, vers 1768, indiqu\u00e9 le moyen facile d\u2019obtenir l\u2019eau gazeuse artificielle la plus simple, \n\ncelle que nous appellons improprement eau des Seltz.  En 1775, le docteur su\u00e9dois Bergmann posa les principles de \n\nla m\u00e9thode pour imiter toutes les eaux min\u00e9rales naturelles;  le premi\u00e8re appareil pratique fut fabriqu\u00e9, peut de temps \n\napr\u00e8s, par un nomm\u00e9 Nooth. En 1780, le docteur Duchanoy, r\u00e9gent de la Facult\u00e9 de Paris, publiait son \u2018Essai sur l\u2019art \n\nd\u2019imiter les eaux min\u00e9rales\u2019; en 1786 parraissait \u2018l\u2019art de faire des eaux min\u00e9rales\u2019 par Laugier; mais ce n\u2019est qu\u2019en \n\n1798 qu\u2019un sieur Paul fondait \u00e0 Paris, rue Montmartre, avec un sieur Gosse, un \u00e9tablissement d\u2019eaux min\u00e9rales \n\nartificielles, sur le mod\u00e8le de celui qu\u2019il avait install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, et soumettait ses proc\u00e9d\u00e9s de fabrication a l\u2019Intitut, \n\nqui les approuvait, apr\u00e8s rapport d\u2019une commission compos\u00e9e de Vauquelin, Chaptal, Pelletan, Fourcroy et Portal.    \n232\n\n O cargo de pr\u00e9fet foi criado por Napole\u00e3o Bonaparte quando ocorreu o golpe de estado de 9 de novembro de 1799 \n\nno intuito de ressuscitar a figura dos intendants. O pr\u00e9fet \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o do Poder Executivo em cada um dos \n\ndepartamentos. Dispon\u00edvel no site oficial do Minist\u00e9rio do Interior da Fran\u00e7a no endere\u00e7o: \n\n<http://www.interieur.gouv.fr/sections/a_l_interieur/le_ministere/histoire/histoire-prefets>. Acesso em: 12 de mar\u00e7o \n\nde 2011. \n233\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do texto original da Circulaire de 31 de janeiro de 1807: Dans le cas o\u00f9 il existerait dans \n\nvotre d\u00e9partment des \u00e9tablissements d\u2019eaux min\u00e9rales artificielles, vous voudrez bien \u00e9galement en faire mention \n\ndans la colonne d\u2019observations. \n\nhttp://www.interieur.gouv.fr/sections/a_l_interieur/le_ministere/histoire/histoire-prefets\n\n\n \n\n151 \n\n \n\n1837 e culminam na publica\u00e7\u00e3o do d\u00e9cret de 8 de mar\u00e7o de 1848, que atribuiu ao Pr\u00e9fet a \n\ncompet\u00eancia para interditar todo e qualquer projeto de sondagem e trabalhos subterr\u00e2neos dentro \n\nde um raio de 1000 metros em torno de cada fonte de \u00e1gua mineral regularmente autorizada pelo \n\nMinistro da Agricultura, do Com\u00e9rcio e dos Trabalhos P\u00fablicos. Os debates em torno da \n\npublica\u00e7\u00e3o dessa norma trouxeram \u00e0 baila quest\u00e3o acerca da necessidade de se fixar uma \n\nindeniza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via ao propriet\u00e1rio do solo onde est\u00e1 localizada a fonte objeto da declara\u00e7\u00e3o de \n\nutilidade p\u00fablica. Em raz\u00e3o desse fato, no intuito de evitar a cobran\u00e7a da aludida indeniza\u00e7\u00e3o, no \n\ntexto legal publicado, a express\u00e3o utilidade publica foi substitu\u00edda por interesse p\u00fablico.  \n\nAssim, o d\u00e9cret de 8 de setembro de 1856\n234\n\n, escrito para complementar as normas \n\ndaquele de 8 de mar\u00e7o de 1848\n235\n\n, precisou as condi\u00e7\u00f5es para que uma fonte de \u00e1gua mineral \n\nfosse declarada de interesse p\u00fablico quando fossem eficazes no tratamento das doen\u00e7as e/ou \n\nostentassem utilidade ao pa\u00eds\n236\n\n, bem como as regras para fixa\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o da \n\nfonte. \n\nRessai claro que, durante todo este per\u00edodo, as fontes de \u00e1guas minerais representavam \n\num recurso precioso para a sa\u00fade p\u00fablica ao lado do crescente interesse do mercado em \n\ncomercializar este recurso h\u00eddrico, devendo o Estado se encarregar de proteg\u00ea-lo e administr\u00e1-lo \n\nem favor da coletividade. Algumas fontes deveriam ser especialmente protegidas e, por isso, \n\neram declaradas de interesse p\u00fablico. \n\nNo que tange \u00e0 compet\u00eancia do servi\u00e7o de minas dos departamentos, verifica-se que, em \n\num primeiro momento, a compet\u00eancia dos engenheiros de minas limitava-se a proceder \u00e0 \n\ndescoberta e capta\u00e7\u00e3o de novas fontes de \u00e1guas minerais no in\u00edcio do aproveitamento mineral por \n\nfuros, ou seja, eram ligadas aos aspectos t\u00e9cnicos relativos \u00e0 atividade de explota\u00e7\u00e3o. Todavia, \n\neste rol viria a se ampliar em futuro pr\u00f3ximo. \n\nEm 13 de outubro de 1855, uma circulaire organiza a fiscaliza\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1guas \n\nminerais pelos servi\u00e7os de minas de cada departamento. Um pouco mais \u00e0 frente, um relat\u00f3rio \n\nenviado a Napole\u00e3o Bonaparte sobre o d\u00e9cret de 28 de janeiro de 1860 documenta as raz\u00f5es pelas \n\n                                                           \n234\n\n Esse d\u00e9cret foi alterado pelo d\u00e9cret de 30 de abril de 1930. \n235\n\n Informa\u00e7\u00e3o retirada da exposi\u00e7\u00e3o de motivos da Lei de 14 de julho de 1856. Acess\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f425.image>. Acesso em 12 de mar\u00e7o de 2011. \n236\n\n A exposi\u00e7\u00e3o de motivos do projeto de lei de 26 de janeiro de 1837 previa que seriam declaradas de utilidade \n\np\u00fablica as fontes eficazes no tratamento das doen\u00e7as bem como as \u00fateis \u00e0s comunas, aos departamentos e ao pa\u00eds \n\ncomo um todo (MAILLARD, 1891, p.36). \n\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f425.image\n\n\n \n\n152 \n\n \n\nquais a fiscaliza\u00e7\u00e3o das fontes que alimentavam as esta\u00e7\u00f5es termais passaria a integrar o rol de \n\ncompet\u00eancia dos engenheiros de minas. Segundo o documento: \n\n \n\nEm raz\u00e3o de seus estudos especiais, estes engenheiros s\u00e3o, mais do que todos os outros, \n\ncapacitados a estudar e determinar as liga\u00e7\u00f5es existentes entre as fontes e os terrenos de \n\nonde elas saem, de velar por elas, por sua conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, o regulamento de \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de 8 de setembro de 1856 lhes confia, no que pertine \u00e0s fontes de \n\ninteresse p\u00fablico, as atribui\u00e7\u00f5es que eles n\u00e3o podem bem executar sen\u00e3o visitando de \n\ntempos em tempos os estabelecimentos localizados em sua circunscri\u00e7\u00e3o\n237\n\n.  \n\n \n\n\u00c0 \u00e9poca, admitiu-se que a forma\u00e7\u00e3o dos engenheiros de minas lhes permitia identificar \n\nquais fatores poderiam alterar a composi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais de uma determinada fonte, sua \n\nabund\u00e2ncia ou fluxo, sua temperatura dentre outras caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas.  \n\nO d\u00e9cret de 28 de janeiro de 1860 fixou a reparti\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias entre os servi\u00e7os \n\nde minas \u2013 e a Inspe\u00e7\u00e3o Departamental de Higiene, hoje DDASS \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Departamental de \n\nAssuntos Sanit\u00e1rios e Sociais \u2013 naquilo que toca \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1guas minerais, \n\ndiploma legal que foi alterado em 30 de abril de 1930. O texto legal dispunha: \n\n \n\nArtigo 1\u00ba\n \nA fiscaliza\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua mineral \u00e9 exercida pelo servi\u00e7o de minas em \n\nrela\u00e7\u00e3o a tudo aquilo que toca sua conserva\u00e7\u00e3o, sua administra\u00e7\u00e3o at\u00e9 o reservat\u00f3rio que \n\nas recebe ou, cuidando-se de \u00e1gua a ser distribu\u00edda em garrafas, at\u00e9 seu engarrafamento \n\ninclusive. A fiscaliza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o e do emprego das \u00e1guas, uma vez que estas j\u00e1 \n\nestejam nos reservat\u00f3rios gen\u00e9ricos ou engarrafadas, \u00e9 exercida pelo conselho \n\ndepartamental de higiene e inspetor departamental de higiene. Ele o pode ser, \n\nigualmente, pelo instituto de hidrologia e climatologia vinculado ao Col\u00e9gio de \n\nFran\u00e7a\n238\n\n. \n\n \n\n                                                           \n237\n\n  Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: A raison de leurs \u00e9tudes sp\u00e9ciales, ces ing\u00e9nieres sont, plus que \n\ntous autres, \u00e0 m\u00eame d\u00b4\u00e9tudier et de d\u00e9terminer les rapports qui existent entre les sources et les terrains d\u2019o\u00f9 elles \n\nsortent, de veiller par la m\u00eame \u00e0 leur conservation et \u00e0 leur bon am\u00e9nagement; le r\u00e9glement d\u2019administration \n\npublique du 8 septembre 1856 leur confie d\u2019ailleurs, pour ce qui touche les sources d\u2019int\u00e9ret publique, des \n\natributions qu\u2019ils ne peuvent bien remplir qu\u2019en visitant de temps \u00e0 autre les \u00e9tablissements plac\u00e9s dans leurs \n\ncirconscription. (MAILLARD, 1891, p.460) \n238\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: Article 1\ner\n\n La surveillance des sources d\u2019eaux min\u00e9rales est \n\nexerc\u00e9e par le service des mines pour tout ce qui touche leur conservation, leur am\u00e9nagement jusqu\u00b4aux r\u00e9servoirs \n\ng\u00e9n\u00e9raux qui les re\u00e7oivent ou, s\u2019ils s\u2019agit d\u2019eaux \u00e0 livrer en boutilles, jusqu\u2019aux installations d\u2019embouteillage \n\ninclusivement. La surveillance de la distribution et de l\u2019emploi des eaux une fois celles-ci amen\u00e9es dans l\u00eas \n\nr\u00e9servoirs g\u00e9n\u00e9raux ou mises em bouteilles, est exerc\u00e9e par le conseil d\u00e9partemental d\u2019hygi\u00e8ne et l\u2019inspecteur \n\nd\u00e9partemental d\u2019hygi\u00e8ne. Elle peut l\u2019\u00eatre, \u00e9galement, par l\u2019institut d\u2019hydrologie et de climatologie rattach\u00e9 au \n\nColl\u00e8ge de France.  \n\n\n\n \n\n153 \n\n \n\nOs d\u00e9cret n\u00ba 57-404, de 28 de mar\u00e7o de 1957, e de 28 de janeiro de 1860, que \n\nsubstitu\u00edram parcialmente a ordonnance de 18 de junho de 1823, determinaram que as opera\u00e7\u00f5es \n\nde transporte, tratamento, mistura e engarrafamento das \u00e1guas  minerais deveriam ser objeto de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o especial.  Os procedimentos para obten\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o igualmente objeto do \n\nd\u00e9cret de 28 de janeiro de 1860, salvo os relativos ao engarrafamento que foram regulamentados \n\npelo d\u00e9cret n\u00ba 64-1255, de 11 de dezembro de 1964.  \n\nA Academia de Medicina, criada pela ordonnance de 20 de dezembro de 1820, \n\ncontinuou ostentando a compet\u00eancia de atender \u00e0s demandas do Estado em rela\u00e7\u00e3o a tudo aquilo \n\nque tocasse \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, aqui inclu\u00eddas as \u00e1guas minerais. \n\nO d\u00e9cret de 10 de outubro de 1848 criou o C\u00f4mite de Higiene P\u00fablica da Fran\u00e7a no \n\n\u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Agricultura e do Com\u00e9rcio.\n239\n\n Na esfera do citado minist\u00e9rio, existia a \n\nComiss\u00e3o das \u00c1guas Minerais, formada por um Diretor do Com\u00e9rcio Interior, pelo Chefe do \n\nDepartamento Sanit\u00e1rio, pelo Diretor de Administra\u00e7\u00e3o de Dom\u00ednios, pelo Inspetor Geral de \n\nServi\u00e7os Sanit\u00e1rios e termais do Estado e pelo Engenheiro-Chefe das Minas, encarregado das \n\n\u00e1guas minerais (MAILLARD, 1891, p.52). \n\nA compet\u00eancia para autoriza\u00e7\u00e3o do aproveitamento das \u00e1guas minerais e sua fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nentre os anos de 1834 a 1859 foi arranjada e rearranjada de formas distintas entre os Minist\u00e9rios \n\ndo Interior, Minist\u00e9rio da Agricultura e Com\u00e9rcio, Minist\u00e9rio dos Trabalhos P\u00fablicos.  A despeito \n\ndestas divis\u00f5es administrativas de compet\u00eancia, as normas evidenciam a preocupa\u00e7\u00e3o constante \n\ndo Estado com a qualidade e salubridade dos estabelecimentos termais, assim como com a \n\nseguran\u00e7a na explota\u00e7\u00e3o, acondicionamento e no transporte das \u00e1guas minerais engarrafadas. O \n\nEstado importava-se, igualmente, em garantir o acesso dos doentes hipossuficientes e soldados \n\naos tratamentos termais e \u00e0 ingest\u00e3o de \u00e1guas minerais. A produ\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nminerais artificiais eram permitidas, estando estas igualmente submetidas \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do \n\nEstado ante a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o francesa n\u00e3o possu\u00eda, nessa \u00e9poca, um conceito jur\u00eddico do que era \n\nentendido como \u00e1gua mineral. Todavia, no ano de 1860 \u00e9 publicada a obra coletiva denominada \n\n                                                           \n239\n\n O Comit\u00ea de Higiene da Fran\u00e7a foi reorganizado pelos d\u00e9crets de 5 de novembro de 1869 e 30 de setembro de \n\n1884.  Em 8 de janeiro de 1889, um d\u00e9cret passou a vincular o Comit\u00ea de Higiene ao Minist\u00e9rio do Interior. \n\n\n\n \n\n154 \n\n \n\nDicion\u00e1rio Geral das \u00c1guas Minerais e da Hidrologia Medical\n240\n\n que pela primeira vez prop\u00f5e \n\num conceito para o recurso nos seguintes termos: \n\n \n\nTodas aquelas que, em raz\u00e3o da temperatura superior \u00e0quela do ar ambiente ou pela \n\nquantidade e natureza especial de seus princ\u00edpios de sais e gazosos, s\u00e3o ou podem ser \n\nempregadas como agentes medicamentosos\n241\n\n. \n\n \n\nEm 1957, o d\u00e9cret 57-404 de 28 de mar\u00e7o e a circulaire de 23 de julho\n242\n\n especificaram \n\no procedimento pelo qual deveria ser obtida a autoriza\u00e7\u00e3o para aproveitamento das \u00e1guas \n\nminerais naturais, revogando em parte as normas da ordonnance de 18 de junho de 1823. O \n\nprocedimento de outorga teria in\u00edcio no Pr\u00e8fet do departamento de localiza\u00e7\u00e3o da fonte, \n\nculminando em um ato do Ministro depois de colhidas manifesta\u00e7\u00f5es do Servi\u00e7o de Minas e da \n\nAcademia Nacional de Medicina. Enquanto competia aos engenheiros de minas a an\u00e1lise das \n\ncircunst\u00e2ncias vinculadas ao modo de explota\u00e7\u00e3o do recurso, \u00e0 Academia Nacional de Medicina \n\ncompetia avaliar as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas e f\u00edsicas das \u00e1guas e a efic\u00e1cia delas no que tange ao \n\ntratamento de doen\u00e7as.  \n\nA outorga prevista pela ordonnance de 18 de junho de 1823, com as altera\u00e7\u00f5es do d\u00e9cret \n\n57-404 de 28 de mar\u00e7o de 1957, passava por procedimentos espec\u00edficos a depender de qual seria \n\no destino da \u00e1gua mineral explotada: instala\u00e7\u00e3o de uma fonte, engarrafamento, estabelecimento \n\ntermal ou dep\u00f3sito da \u00e1gua mineral natural. As autoriza\u00e7\u00f5es eram dadas com prazo de 30 (trinta) \n\nanos. \n\nNessa ocasi\u00e3o, o Estado estava preocupado em retomar o controle e a fiscaliza\u00e7\u00e3o do \n\naproveitamento das \u00e1guas minerais, indicando que a utiliza\u00e7\u00e3o do recurso vinha sendo realizada \n\nsem fiscaliza\u00e7\u00e3o, conforme se depreende do afirmado pelo Secret\u00e1rio de Estado que assina a \n\ncirculaire de 23 de julho de 1957: \n\n \n\n                                                           \n240\n\n  Tradu\u00e7\u00e3o livre da autora do seguinte texto original: Dictionnaire G\u00e9n\u00e9rale des Eaux Min\u00e9rales et d\u2019Hydrologie \n\nM\u00e9dicale. \n241\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: On doit entendre par eaux min\u00e9rales toutes celles qui, en raison \n\nsoit de leur temp\u00e9rature bien sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l\u2019air ambient, soit de la quantit\u00e9 et de la nature sp\u00e9ciale de leurs \n\npr\u00edncipes salins et gazeux, sont ou peuvent \u00eatre employ\u00e9es comme agent medicamentaux. \n242\n\n O conte\u00fado desta circular foi completado pelas circulaires de 24 de outubro de 1960 e 27 de janeiro de 1965, que \n\ndisp\u00f4s sobre o exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia relativo \u00e0s capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas minerais, em especial aquelas \n\neventualmente situadas no per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o de outra fonte. \n\n\n\n \n\n155 \n\n \n\nNaquilo que diz respeito \u00e0 explota\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua mineral natural, eu pude, \u00e0 \n\nocasi\u00e3o de uma verifica\u00e7\u00e3o geral e atual em curso, constatar em v\u00e1rios casos que, n\u00e3o \n\nobstante as disposi\u00e7\u00f5es formais do d\u00e9cret de 30 de abril de 1930 sobre a pol\u00edcia das \n\n\u00e1guas minerais, certas estavam sendo explotadas sem que qualquer autoriza\u00e7\u00e3o houvesse \n\nsido solicitada ou sem que a autoriza\u00e7\u00e3o v\u00e1lida por trinta anos houvesse sido renovada \n\ndepois que muito tempo houvesse se passado. \n\nVoc\u00eas podem assim, sem demora, elaborar a lista das fontes explotadas em seus \n\ndepartamentos, verificando a situa\u00e7\u00e3o de cada uma delas a fim de vos assegurar que elas \n\npossuem a autoriza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\n243\n\n. \n\n \n\nUm dos problemas apontados pelo Secret\u00e1rio de Estado na mesma circulaire era o fato \n\nde existirem fontes de \u00e1gua mineral declaradas de interesse p\u00fablico sem que houvesse \n\npreviamente sido objeto de uma outorga de autoriza\u00e7\u00e3o pelo Estado. Segundo o Secret\u00e1rio, \u201cEm \n\ndireito, essas fontes n\u00e3o eram autorizadas\n\u201d244\n\n. Outro ponto era a necessidade de intimar os \n\ninteressados para regularizar seu aproveitamento com a finalidade de apresentarem ao Estado \n\ninforma\u00e7\u00f5es que possibilitassem \u00e0 Academia Nacional de Medicina o conhecimento da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em explota\u00e7\u00e3o\n245\n\n. \n\nA posi\u00e7\u00e3o vigente naquela \u00e9poca era de que as \u00e1guas minerais naturais poderiam passar \n\npor tratamentos, serem transportadas e misturadas umas \u00e0s outras desde que suas caracter\u00edsticas \n\nterap\u00eauticas n\u00e3o fossem alteradas, nos termos do trecho abaixo: \n\n \n\n\u00c9 estabelecido pelo artigo 3 (primeira al\u00ednea) que as \u00e1guas minerais naturais devem ser \n\ndistribu\u00eddas ou administradas ao p\u00fablico da forma como elas se apresentam na \n\nsurg\u00eancia; ali\u00e1s, esta sempre foi a posi\u00e7\u00e3o da Academia Nacional de Medicina cuidando-\n\nse de \u00e1guas cuja autoriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi dada que em raz\u00e3o de suas propriedades \n\nterap\u00eauticas que n\u00e3o devem ser alteradas. \n\nTodavia, a Academia Nacional de Medicina, surpreendida com as dificuldades advindas \n\ndas condi\u00e7\u00f5es modernas de explota\u00e7\u00e3o, de engarrafamento de certas \u00e1guas, manteve-se \n\nfiel ao princ\u00edpio in\u00fameras vezes afirmado de que \u00e9 poss\u00edvel, sob condi\u00e7\u00f5es bem \n\ndeterminadas, de autorizar: \n\n- os tratamentos que n\u00e3o modifiquem a composi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e suas propriedades \n\nterap\u00eauticas de modo mais forte do que j\u00e1 as alteraria o engarrafamento para distribui\u00e7\u00e3o \n\nao consumidor, \n\n                                                           \n243\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: En ce qui concerne l\u2019exploitation des sources d\u2019eau min\u00e9rale \n\nnaturelle, j\u2019ai pu, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une v\u00e9rification g\u00e9n\u00e9rale actuellement en cours, constater dans de nombreux cas \n\nque, nonobstant l\u00eas dispositions formelles du d\u00e9cret du 30 avril 1930 sur la Police des eaux min\u00e9rales, certaines \n\n\u00e9taient explit\u00e9es sans qu\u2019une autorisation ait jamais \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9e ou sans qu\u2019ait \u00e9t\u00e9 demant\u00e9 le renouvellement \n\nd\u2019une autorisation valable pour trente ans, et depuis longtemps p\u00e9rim\u00e9e. Vous voudrez done bien, sans d\u00e9lai, dresser \n\nla liste des dources exploit\u00e9es dans votre d\u00e9partement, v\u00e9rifier la situation de chacune d\u2019elles afin de vous assurer \n\nqu\u2019elle est ourvue de l\u2019autorisation n\u00e9cessaire. \n244\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: En droit, ces sources ne sont p\u00e1s autoris\u00e9es. \n245\n\n Artigo 1\u00ba da circulaire de 23 de julho de 1957.  \n\n\n\n \n\n156 \n\n \n\n- o transporte da \u00e1gua, \u00e0 dist\u00e2ncia do ponto de surg\u00eancia, por meio de canaliza\u00e7\u00e3o, se a \n\n\u00e1gua conservar sua pureza bacteriol\u00f3gica e suas propriedades terap\u00eauticas, \n\n- as misturas, se as \u00e1guas que forem reunidas forem an\u00e1logas e apresentarem a mesma \n\norigem geol\u00f3gica\n246\n\n. \n\nEssas novas disposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito favor\u00e1veis aos explotantes, mas elas importam, para \n\nque as \u00e1guas minerais conservem suas propriedades terap\u00eauticas que as opera\u00e7\u00f5es \n\nefetuadas sejam seriamente controladas. \n\nElas devem assim, como determina o artigo 3, ser objeto, em cada caso espec\u00edfico, de \n\numa autoriza\u00e7\u00e3o expressa\n247\n\n. \n\n \n\nDo mesmo modo \u201ctodo transporte, independente da dist\u00e2ncia que ele represente, deve \n\nser objeto de autoriza\u00e7\u00e3o prevista\n248\n\n\u201d. \n\nO engarrafamento das \u00e1guas minerais foi detalhado no d\u00e9cret 64-1255, de 11 de \n\ndezembro de 1964, que determinava que toda empresa interessada deveria obter uma autoriza\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via outorgada pelo Ministro da Sa\u00fade P\u00fablica e da Popula\u00e7\u00e3o\n249\n\n. Seu procedimento foi objeto \n\ndo arret\u00e9 de 21 de dezembro de 1964. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade da \u00e1gua a ser engarrafada para consumo continuou \n\nobjeto de aten\u00e7\u00e3o do Estado, fato evidenciado no artigo 5\u00ba do d\u00e9cret 64-1255, de 11 de dezembro \n\nde 1964, que previa: \n\n \n\n                                                           \n246\n\n Nos termos da circulaire de 23 de julho de 1957, art.1\u00ba, al\u00ednea b, era permitido misturar \u00e1guas termais bem como \n\naquelas destinadas ao engarrafamento. Nos dois casos, a autoriza\u00e7\u00e3o do Estado seria precedida de parecer do servi\u00e7o \n\nde minas acerca da origem geol\u00f3gica comum das \u00e1guas, bem como do diretor do departamento de sa\u00fade acerca da \n\nproximidade das caracter\u00edsticas terap\u00eauticas das \u00e1guas objeto da mistura pretendida. \n247\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: Il est precise \u00e0 l\u2019article 3 (1\ner\n\n al\u00ednea) que les eaux min\u00e9rale \n\nnaturelles doivent \u00eatre livr\u00e9es ou administr\u00e9es au public telles qu\u2019elles se pr\u00e9sentent \u00e0 l\u2019emergence, telle est \n\nd\u2019ailleurs la position qui a toujours \u00e9t\u00e9 celle de l\u2019academie nationale de m\u00e9decine, s\u2019agissant d\u2019eaux auxquelles \n\nl\u2019autorisation n\u2019est donn\u00e9e qu\u2019en raison de leurs propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques auxquelles Il ne doit pas \u00eatre porte \n\natteint. N\u00e9anmoins, l\u2019academie nationale de m\u00e9decine, saisie des difficult\u00e9s que rencontre, dans les conditions \n\nmodernes l\u2019exploitation, l\u2019embouteillage de certaines eaux tout en restant fid\u00e8le au pr\u00edncipe maintes fois affirm\u00e9 a \n\nestime qu\u2019il \u00e9tait possible, dans des conditions bien d\u00e9termin\u00e9es, d\u2019accorder des d\u00e9rogations et d\u2019autoriser: \n\n- des traitements ne modifiant pas la composition de l\u2019eau et s\u00e9s propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques de fa\u00e7on plus importante \n\nqu\u2019elles ne le seraient dans la bouteille ou dans le verre du consommateur, \n\n- des transports de l\u2019eau, \u00e0 distance du point d\u2019\u00e9mergence, au moyen de canalisations, si l\u2019eau conserve sa puret\u00e9 \n\nbact\u00e9riologique et s\u00e9s propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques, \n\n- des m\u00e9langes, si les eaux qu\u2019il s\u2019agit de reunir pr\u00e9sentent de tr\u00e8s grandes analogies et sont de m\u00eame origine \n\ng\u00e9ologique. \n\nCes nouvelles dispositions sont tr\u00eas favorables aux explitants, mais Il importe, pour que les eaux min\u00e9rales \n\nconservent lerus propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques que les op\u00e9rations effectu\u00e9es soient tr\u00e8s s\u00e9rieusement contr\u00f4l\u00e9es. \n\nElles doivent donc, ainsi que le precise l\u2019article 3, faire l\u2019objet, dans chaque cas d\u2019espece, d\u2019une autorisations \n\nexpresse. \n248\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do texto original contido no art.1\u00ba, al\u00ednea b da circulaire de 23 de julho de 1957: [...] tout \n\ntransport, quelle que soit la ditance sur laquelle il s\u2019accomplit, doit faire l\u2019objet de l\u2019autorisation pr\u00e9vue. \n249\n\n Artigo 1\u00ba do d\u00e9cret 63-1255 de 11de dezembro de 1964. \n\n\n\n \n\n157 \n\n \n\nArtigo 5. \n\nUm controle de qualidade da \u00e1gua \u00e9 assegurado durante o curso da explota\u00e7\u00e3o, ao menos \n\nde dois em dois meses, pelo diretor da a\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e social ou representante \n\nqualificado pelo laborat\u00f3rio encarregado da fiscaliza\u00e7\u00e3o da fonte cuja \u00e1gua alimenta a \n\ninstala\u00e7\u00e3o\n250\n\n. \n\n \n\nAos 17 de abril de 1979 o Ministro da Sa\u00fade e da Fam\u00edlia editou a circulaire 56 com o \n\nobjetivo de refor\u00e7ar o controle e a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos termais. \n\nPara simplificar o sistema normativo, a Lei 2004-806, de 9 de agosto de 2004, revogou \n\nos dispositivos legais existentes sobre \u00e1gua mineral, compilando a normatiza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria por \n\nmeio dos artigos L. 1322-1 a L. 1322-13 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica. \n\nNo que tange \u00e0 parte regulamentar, os d\u00e9crets n\u00ba 93-461 e 93-462, de 21 de maio de \n\n2003, revogaram todos os d\u00e9crets existentes sobre \u00e1guas minerais que passaram a integrar a \n\ncodifica\u00e7\u00e3o materializada em 2004 por meio dos artigos R.1321-70 a R.1322-44 do C\u00f3digo de \n\nSa\u00fade P\u00fablica.  Posteriormente, o d\u00e9cret 2007-49 revogou os dispositivos regulamentares do \n\nC\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica citados, estando a mat\u00e9ria hoje disciplinada pelos artigos R. 1322-1 a \n\nR.1322-67 que formam o Cap\u00edtulo II \u2013 \u00c1guas Minerais Naturais do T\u00edtulo II \u2013 Seguran\u00e7a \n\nSanit\u00e1ria das \u00c1guas e dos Alimentos do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica. Nos artigos R.1324-1, R.1324-\n\n4 e R.1324-6 est\u00e3o as disposi\u00e7\u00f5es de natureza penal sobre a mat\u00e9ria. \n\nEm 2 de junho de 2007 a Fran\u00e7a criou o Minist\u00e9rio da Ecologia, do Desenvolvimento \n\nDur\u00e1vel e de Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio \u2013 MEEDAT, para aprimoramento da gest\u00e3o dos \n\nassuntos pertencentes a essas esferas dentre os quais a gest\u00e3o das \u00e1guas minerais. \n\n \n\n4.1.2 A Legisla\u00e7\u00e3o Francesa em Vigor \n\n \n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia, da qual a Fran\u00e7a \u00e9 um Estado-membro, o pa\u00eds \n\ntransferiu parte de sua soberania \u00e0s institui\u00e7\u00f5es europeias, raz\u00e3o pela qual \u00e9 hoje obrigada pelo \n\nque \u00e9 definido pela Uni\u00e3o Europeia. Por essa raz\u00e3o, falar sobre a legisla\u00e7\u00e3o francesa em vigor em \n\nmat\u00e9ria de \u00e1guas minerais inclui considerar as normas editadas pela Uni\u00e3o Europeia sobre o \n\ntema. \n\n                                                           \n250\n\n Tradu\u00e7\u00e3o livre da autora do seguinte texto original: Un controle de la qualit\u00e9 de l\u2019eau est assur\u00e9 en cours \n\nd\u2019exploitation au moins tous les deux m\u00f3is sous l\u2019autorit\u00e9 du directeur de l\u2019action sanitaire et sociale ou de son \n\nrepr\u00e9sentant qualifi\u00e9 par le laboratoire charge de la surveillance dela ou des sources dont l\u2019eau alimente \n\nl\u2019installation.  \n\n\n\n \n\n158 \n\n \n\nNo que tange \u00e0s \u00e1guas minerais, a UE editou a Directive 80/777/CEE e a Directive \n\n2003/40/CEE da Comiss\u00e3o, de 16 de maio de 2003. Para que os princ\u00edpios editados pelas \n\ndirectives europ\u00e9ias produzam efeitos em rela\u00e7\u00e3o aos cidad\u00e3os de cada um dos pa\u00edses membros, o \n\nlegislador nacional de cada um deles deve adotar um ato para transposi\u00e7\u00e3o dessas normas ao \n\ndireito interno de seu respectivo pa\u00eds. Na Fran\u00e7a, a quest\u00e3o \u00e9 disciplinada pela Circulaire, de 9 de \n\nnovembro de 1998, do Primeiro Ministro. \n\n Ressaltamos que o Direito Europeu relativo \u00e0s \u00e1guas minerais ser\u00e1 abordado de forma \n\ndetalhada em sequ\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o francesa para n\u00e3o perdermos a sequ\u00eancia hist\u00f3rica dos fatos.  \n\nNo \u00e2mbito do direito franc\u00eas, ap\u00f3s a codifica\u00e7\u00e3o realizada em 2004, as \u00e1guas minerais \n\nnaturais encontram-se disciplinadas por meio dos artigos L. 1322-1 a L. 1322-13, parte legal, e R. \n\n1322-1 a R.1322-67, parte regulamentar, do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica. O regime de seu \n\naproveitamento, todavia, deve considerar, al\u00e9m das aludidas normas, aquelas previstas no C\u00f3digo \n\ndo Meio Ambiente para explota\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em geral. \n\nNa Fran\u00e7a, as \u00e1guas destinadas ao consumo humano dividem-se da seguinte forma\n251\n\n: \n\n \n\nFigura 4.1 \u2013 \u00c1guas para consumo humano na legisla\u00e7\u00e3o francesa \n\n \n\n\u00c1guas tratadas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: produ\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria autora \n\n                                                           \n251\n\n Informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas de aula ministrada pelo Professor Jean Dolques no \u00e2mbito da Forma\u00e7\u00e3o Especializada em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Minas que realizamos na Escola Nacional Superior de Minas de Paris no primeiro \n\nsemestre de 2008. \n\n\u00c1GUA DE TORNEIRA \n\n\u00c1GUA DE MESA \n\n\u00c1GUA DE FONTE \n\n\u00c1GUA MINERAL \n\nNATURAL \n\n  \n\n \n\n*( \n\n \n\n\u00c1guas conforme \n\nas normas de \n\npotabilidade \n\n\u00c1guas naturalmente \n\nsaud\u00e1veis e de \n\norigem subterr\u00e2nea \n  Termalismo \n\nEngarrafamento \n\n\n\n \n\n159 \n\n \n\nConforme se depreende da figura acima, as \u00e1gua de mesa, \u00e1gua de torneira e \u00e1gua de \n\nfonte distinguem-se da \u00e1gua mineral por serem obrigatoriamente pot\u00e1veis, enquanto a \u00e1gua \n\nmineral pode ou n\u00e3o trazer concentra\u00e7\u00f5es de minerais que atendam aos graus de potabilidade \n\nestabelecidos pelo Estado.  \n\nEnquanto as \u00e1guas de fonte s\u00e3o de origem exclusivamente subterr\u00e2nea, s\u00e3o \n\nnaturalmente pot\u00e1veis (HARTEMANN, Philippe, p.10), as \u00e1guas de mesa e \u00e1gua de torneira \n\npodem se tornar pot\u00e1veis por meio de tratamentos. Para estas \u00faltimas a legisla\u00e7\u00e3o francesa pro\u00edbe \n\na identifica\u00e7\u00e3o por meio dos voc\u00e1bulos mineral e fonte para evitar qualquer confus\u00e3o por parte do \n\nconsumidor. Assim, resta claro que as \u00e1gua de fonte e a \u00e1gua mineral natural possuem, conforme \n\na legisla\u00e7\u00e3o francesa, qualidade diferenciada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais \u00e1guas destinadas ao consumo \n\nhumano, na legisla\u00e7\u00e3o francesa, diferenciando-se entre si em raz\u00e3o do grau de estabilidade dos \n\nminerais que as comp\u00f5e, que s\u00e3o superiores na \u00e1gua mineral que, inclusive, pode n\u00e3o atender aos \n\nlimites de potabilidade. \n\nO diferencial entre as \u00e1guas de torneira e pot\u00e1veis de mesa, de um lado, e as \u00e1guas de \n\nfonte e as \u00e1guas minerais, de outro, \u00e9 a pureza e, em decorr\u00eancia disto, a qualidade. \n\nNesse sentido, Hartemann (1992, p.163) afirma em sua obra \u00c1guas Acondicionadas que: \n\n \n\nSe a \u201c\u00e1gua de torneira\u201d se permite ter com frequ\u00eancia um gosto de cloro ou ainda gostos \n\nmenos agrad\u00e1veis para o paladar: gosto mofado, gosto de terra, gosto de vaso [...] que \n\ncoloca em d\u00favida sua qualidade, a \u00e1gua engarrafada n\u00e3o deve apresentar qualquer \n\ncaracter\u00edstica \u201csuspeita\u201d no plano gustativo, o que n\u00e3o significa a aus\u00eancia de sabor. \n\nAs propriedades organol\u00e9pticas das \u00e1guas engarrafadas, minerais em particular, \n\ndependem essencialmente de seu conte\u00fado mineral e de sua natureza de \u00edons \n\ndissolvidos\n252\n\n. \n\n \n\nTendo em conta que o presente estudo cinge-se ao regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais, \n\nconcentrar-nos-emos na legisla\u00e7\u00e3o pertinente a essa esp\u00e9cie de recurso h\u00eddrico. No item que \n\nsegue, identificaremos cada uma dessas \u00e1guas e, eventualmente, adentraremos na legisla\u00e7\u00e3o \n\nrelativa a cada uma delas com a finalidade de evidenciar as peculiaridades do sujeito investigado. \n\n                                                           \n252\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: Si \u00abl\u2019eau du robinet\u00bb se permet d\u2019avoirassez souvent um go\u00fbt de \n\nchlore ou encore des go\u00fbts moins agr\u00e9ables pour le palais : go\u00fbt de moisi, go\u00fbt de terre, go\u00fbt de vase [...] et qui font \n\ndouter de sa qualit\u00e9, l\u2019eau embouteill\u00e9e ne doit pr\u00e9senter aucune caract\u00e9ristique \u00absuspecte\u00bb sur le plan gustatif, ce \n\nqui ne signifie pas absence de saveur. Les propri\u00e9t\u00e9s organoleptiques des eaux embouteillees, min\u00e9rales en \n\nparticulier, d\u00e9pendent essentiellement de leurs charge en min\u00e9rales et de la nature des \u00edons dissous. \n\n\n\n \n\n160 \n\n \n\n \n\n4.1.2.1 O Regime de Aproveitamento das \u00c1guas segundo o C\u00f3digo do Meio Ambiente \n\n \n\nO C\u00f3digo do Meio Ambiente franc\u00eas compilou no segundo livro, primeiro t\u00edtulo, as \n\nnormas relativas \u00e0 \u00e1gua e aos meios aqu\u00e1ticos, assim como relativas ao seu aproveitamento\n253\n\n. \n\nSegundo a lei ambiental francesa, genericamente, a \u00e1gua faz parte do patrim\u00f4nio comum da \n\nna\u00e7\u00e3o\n254\n\n e sua prote\u00e7\u00e3o e uso de acordo com o equil\u00edbrio natural interessam \u00e0 coletividade. Sendo \n\nassim, \u00e9 que o uso da \u00e1gua \u00e9 assegurado legalmente a todos e a cada pessoa f\u00edsica para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e higiene, ou seja, cada pessoa tem direito de acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel em condi\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas aceit\u00e1veis a todos\n255\n\n. \n\nSegundo D\u2019Isep (2010, p.115), a pol\u00edtica francesa sobre \u00e1gua encontra fundamento em \n\nquatro princ\u00edpios, quais sejam: a integra\u00e7\u00e3o de todos os ecossistemas, considera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nsuperficial e subterr\u00e2nea em termos quantitativos e qualitativos, a adapta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e0 gest\u00e3o \n\nhidrogr\u00e1fica e a bacia como unidade de gest\u00e3o participativa. \n\nO artigo L.214-1 da 1\u00aa Se\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Ambiental que cuida dos Regimes de \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o ou de Declara\u00e7\u00e3o, do Cap\u00edtulo IV \u2013 Atividades, Instala\u00e7\u00f5es e Usos disp\u00f5e: \n\n \n\nSubmetem-se \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es dos artigos L. 214-2 a L.214-6 as instala\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se \n\nenquadram no rol das instala\u00e7\u00f5es classificadas\n256\n\n, as obras, trabalhos e atividades \n\nrealizadas para fins dom\u00e9sticos por toda pessoa f\u00edsica ou moral, p\u00fablica ou privada, que \n\nimportem no uso de \u00e1gua superficial ou subterr\u00e2nea, sendo estas restitu\u00eddas ou n\u00e3o, ou \n\nque importam na modifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel ou do modo de escoamento das \u00e1guas, na \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de canais de escoamento, de zonas de crescimento ou de alimenta\u00e7\u00e3o de \n\npeixes, ou, ainda, em despejos, escoamentos, rejeitos ou dep\u00f3sitos diretos ou indiretos, \n\ncr\u00f4nicos ou epis\u00f3dicos, ainda que n\u00e3o poluentes\n257\n\n. \n\n                                                           \n253\n\n A Lei 64-1245, de 16 de dezembro de 1964, \u00e9 o principal diploma legal relativo ao regime e reparti\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas em face da polui\u00e7\u00e3o, compilado pelo C\u00f3digo do Meio Ambiente. Este diploma estabelece que a \u00e1gua \u00e9 um \n\nbem inapropri\u00e1vel. \n254\n\n Artigo L.210-1 do C\u00f3digo de Meio-ambiente franc\u00eas. Lei 92-3, de 3 de janeiro de 1992. \n255\n\n Artigo L.210-1 do C\u00f3digo do Meio-ambiente franc\u00eas. \n256\n\n As instala\u00e7\u00f5es classificadas encontram defini\u00e7\u00e3o no artigo L.511-1 sendo: as usinas, ateliers, dep\u00f3sitos, obras e, \n\nde uma maneira geral, as instala\u00e7\u00f5es de explota\u00e7\u00e3o detidas por toda pessoa f\u00edsica ou moral, p\u00fablica ou privada, que \n\npossam representar perigos ou inconvenientes: \u00e0 comodidade da vizinhan\u00e7a; \u00e0 sa\u00fade, seguran\u00e7a e salubridade \n\np\u00fablicas; \u00e0 agricultura; \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da natureza e do meio-ambiente; \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de s\u00edtios de monumentos definidos \n\nna Lei n. 2001-44 de 17 de janeiro de 2001, bem como aos elementos do patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico.   \n257\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: \u201cSont soumi aux dispositions des articles L.214-2 \u00e0 L.212-6 les \n\ninstallations ne figurant pas \u00e0 la nomenclature des installations class\u00e9es, les ouvrages, travaux et activit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 \n\ndes fins non domestiques par toute personne physique ou morale, publique ou priv\u00e9e, et entra\u00eenant des pr\u00e9l\u00e8vements \n\n\n\n \n\n161 \n\n \n\n \n\nPara as instala\u00e7\u00f5es classificadas, o C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica ir\u00e1 prever procedimentos \n\nespec\u00edficos em raz\u00e3o da peculiaridade de cada uma delas como, por exemplo, os procedimentos \n\nprevistos para as explota\u00e7\u00f5es minerais previstos no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, Primeiro livro do \n\nPrimeiro t\u00edtulo do Livro 5 do C\u00f3digo do Meio Ambiente. Assim, na atualidade, as \u00e1guas minerais \n\nn\u00e3o s\u00e3o explotadas pelo mesmo regime dos recursos minerais, haja vista n\u00e3o serem qualificadas \n\ncomo instala\u00e7\u00f5es classificadas. \n\n \n\n4.1.2.2 Disciplina das \u00c1guas Minerais Naturais pelo C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica \n\n \n\nNo \u00e2mbito da codifica\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade p\u00fablica, as \u00e1guas minerais encontram disciplina \n\nno T\u00edtulo Segundo que trata da Seguran\u00e7a Sanit\u00e1ria das \u00c1guas e dos Alimentos. Enquanto o \n\nCap\u00edtulo Primeiro apresenta normas sobre as \u00e1guas pot\u00e1veis, o Cap\u00edtulo Segundo cuida das \u00e1guas \n\nminerais naturais. \n\nAs \u00e1guas pot\u00e1veis s\u00e3o recursos h\u00eddricos destinados \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o \u00e0 coletividade na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de alimento por meio de rede p\u00fablica de abastecimento ou engarrafamento. O legislador \n\nfranc\u00eas se preocupou em garantir sua qualidade, sua prote\u00e7\u00e3o de eventual fonte de polui\u00e7\u00e3o, \n\nassim como em manter o consumidor bem informado acerca desses fatores\n258\n\n. \n\nO C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica estabelece que \u00e9 necess\u00e1ria a obten\u00e7\u00e3o de uma autoriza\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa para a produ\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o por rede p\u00fablica ou privada e o engarrafamento das \n\n\u00e1guas pot\u00e1veis\n259\n\n. \n\nO regime de aproveitamento aplic\u00e1vel a essas \u00e1guas \u00e9 previsto no art. L. 1321-7 que \n\ndisp\u00f5e: \n\n \n\nSem preju\u00edzo das disposi\u00e7\u00f5es do artigo L. 214-1 do C\u00f3digo do Meio-ambiente, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para fins de consumo humano submete-se \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o da autoridade \n\nadministrativa competente, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral natural [...]\n260\n\n (destacamos) \n\n                                                                                                                                                                                            \nsur les eaux superficielles ou souterraines, restitu\u00e9s ou non, une modifications du niveau ou du mode d\u2019\u00e9coulement \n\ndes eaux, la destruction des fry\u00e8res, de zones de croissance ou d\u2019alimentation de la faune piscicole, ou des \n\nd\u00e9versements, \u00e9coulements, rejets ou d\u00e9p\u00f4ts directs ou indirects, chroniques ou \u00e9pisodiques, m\u00eame non polluants.\u201d \n258\n\n Artigos L. 1321-1 a L 1321-10 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica. \n259\n\n Artigo L.1321-7do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica. \n\n\n\n \n\n162 \n\n \n\n \n\nAs \u00e1guas minerais foram exclu\u00eddas do campo normativo destinado \u00e0s \u00e1guas pot\u00e1veis, \n\numa vez que nem sempre se enquadram nos crit\u00e9rios qu\u00edmicos e f\u00edsicos de potabilidade. Em \n\nraz\u00e3o de seu alto grau de concentra\u00e7\u00e3o em minerais, as \u00e1guas minerais podem n\u00e3o se enquadrar \n\nno padr\u00e3o de potabilidade previsto para os g\u00eaneros aliment\u00edcios.  \n\nAssim, a despeito das \u00e1guas minerais naturais tamb\u00e9m se destinarem ao consumo \n\nhumano, foram objeto de tratamento diferenciado daquele atribu\u00eddo \u00e0s \u00e1guas denominadas \n\npot\u00e1veis. Para que uma \u00e1gua se qualifique como mineral natural, \u00e9 preciso que ela seja assim \n\nqualificada por meio de um ato administrativo do Estado.  \n\nTamb\u00e9m as \u00e1guas minerais naturais ser\u00e3o aproveitadas pelo regime de autoriza\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa com fins de: explota\u00e7\u00e3o da fonte, do engarrafamento, de sua utiliza\u00e7\u00e3o para fins \n\nterap\u00eauticos em um estabelecimento termal ou sua distribui\u00e7\u00e3o em estabelecimentos p\u00fablicos\n261\n\n. \n\nTodo aquele que distribui uma \u00e1gua mineral natural ao p\u00fablico \u00e9 obrigado a assegurar ao \n\nconsumidor sua qualidade, a fazer seu controle sanit\u00e1rio, a n\u00e3o empregar na limpeza e \n\ndesinfec\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es de explota\u00e7\u00e3o produtos que possam alterar sua qualidade ou que \n\nmodifiquem a composi\u00e7\u00e3o de seus elementos essenciais ou, ainda, suas caracter\u00edsticas \n\nmicrobiol\u00f3gicas\n262\n\n. \n\nQualquer tratamento que altere notavelmente as caracter\u00edsticas de uma \u00e1gua mineral \n\nnatural ou as condi\u00e7\u00f5es da explota\u00e7\u00e3o de sua fonte deve, igualmente, ser objeto de autoriza\u00e7\u00e3o \n\npor meio de revis\u00e3o do ato de reconhecimento da \u00e1gua mineral natural e da autoriza\u00e7\u00e3o de \n\nexplota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via\n263\n\n. Ressalte-se que a parte legislativa do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica n\u00e3o traz \n\nnorma de conte\u00fado an\u00e1logo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas pot\u00e1veis. \n\nA parte regulamentar do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica pertinente \u00e0s \u00e1guas minerais \n\nnaturais\n264\n\n conceitua estes recursos em seu artigo R. 1322-2 nos seguintes termos: \n\n \n\n                                                                                                                                                                                            \n260\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: Sans pr\u00e9judice des dispositions de l\u2019article L. 214-1 du code de \n\nl\u2019environnement, est soumise \u00e0 autorisation de l\u2019autorit\u00e9 administrative competente l\u2019utilisation de l\u2019eau en vue de \n\nla consommation humaine, \u00e0 l\u2019exception de l\u2019eau min\u00e9rale naturelle, [...].  \n261\n\n Artigo L. 1322-1 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica. \n262\n\n Artigo L. 1322-2 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica. \n263\n\n Artigo L. 1322-2 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica que permite o emprego de tratamentos nas \u00e1guas minerais naturais \n\nutilizadas em estabelecimentos termais com fins de preven\u00e7\u00e3o de riscos sanit\u00e1rios espec\u00edficos a determinados \n\ntratamento. \n264\n\n Artigos R. 1322-1 a R. 1322-67.\n \n\n\n\n \n\n163 \n\n \n\nUma \u00e1gua mineral natural \u00e9 uma \u00e1gua microbiologicamente saud\u00e1vel, respondendo \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es fixadas pelo artigo R. 1322-3, proveniente de um len\u00e7ol ou de uma jazida \n\nsubterr\u00e2neos explotados a partir de uma ou mais emerg\u00eancias naturais ou perfuradas \n\nque representam a fonte.  Ela possui, no \u00e2mbito do quadro das flutua\u00e7\u00f5es naturais \n\nconhecidas, de uma estabilidade de suas caracter\u00edsticas essenciais, notadamente sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e sua temperatura no local de emerg\u00eancia, que n\u00e3o \u00e9 afetado pelo d\u00e9bito da \n\n\u00e1gua coletada. Ela se distingue das outras \u00e1guas destinadas ao consumo humano: \n\n1\u00ba Por sua natureza, caracterizada por seu teor em minerais, oligoelementos ou \n\noutros constituintes; \n\n2\u00ba Por sua pureza original, uma e outra caracter\u00edstica havendo sido conservadas intactas \n\nsem raz\u00e3o da origem subterr\u00e2nea dessa \u00e1gua que restou protegida de todo risco de \n\npolui\u00e7\u00e3o. Estas caracter\u00edsticas devem ter sido apreciadas nos planos geol\u00f3gico e \n\nhidrogeol\u00f3gico, f\u00edsico, qu\u00edmico, microbiol\u00f3gico e, se necess\u00e1rio, farmacol\u00f3gico, \n\nfisiol\u00f3gico e cl\u00ednico, conforme as disposi\u00e7\u00f5es dos artigos R. 1322-5 e R. 1322-3\n265\n\n. \n\n(destacamos)   \n\n \n\nAssim, segundo a lei francesa, uma \u00e1gua \u00e9 considerada mineral natural quando \u00e9 \n\nmicrobiologicamente saud\u00e1vel, proveniente de um len\u00e7ol ou jazida subterr\u00e2nea, originalmente \n\npura, notavelmente mineralizada, est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o aos seus elementos essenciais e, em \n\nconsequ\u00eancia disso, reconhecida como tal pelo Estado por meio de ato administrativo.  \n\nNa Fran\u00e7a \u201cA autoriza\u00e7\u00e3o de explota\u00e7\u00e3o de uma fonte de \u00e1gua mineral natural \n\nrepresenta o reconhecimento administrativo de sua qualidade de \u00e1gua mineral nos termos do \n\nartigo L.1322-2.\u201d \n266\n\n. \n\nAnalogamente ao que ocorre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas pot\u00e1veis, o legislador franc\u00eas \n\npreocupou-se em garantir a qualidade das \u00e1guas minerais naturais para a prote\u00e7\u00e3o do consumidor.  \n\nUma \u00e1gua n\u00e3o ser\u00e1 considerada mineral natural se ultrapassar os limites de concentra\u00e7\u00e3o \n\nde micro-organismos, parasitas ou outras subst\u00e2ncias danosas \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica fixados em arr\u00eat\u00e9 \n\ndo Ministro da Sa\u00fade P\u00fablica, uma vez que a pureza original \u00e9 um das caracter\u00edsticas que \n\ndiferencia as \u00e1guas minerais naturais das demais. Para as \u00e1guas minerais naturais engarrafadas, os \n\n                                                           \n265\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: Une eau min\u00e9rale naturelle est une eau microbiologiquement \n\nsaine, r\u00e9pondant aux conditions fix\u00e9es par l'article R. 1322-3, provenant d'une nappe ou d'un gisement souterrain \n\nexploit\u00e9 \u00e0 partir d'une ou plusieurs \u00e9mergences naturelles ou for\u00e9es constituant la source. Elle t\u00e9moigne, dans le \n\ncadre des fluctuations naturelles connues, d'une stabilit\u00e9 de ses caract\u00e9ristiques essentielles, notamment de sa \n\ncomposition et de sa temp\u00e9rature \u00e0 l'\u00e9mergence, qui n'est pas affect\u00e9e par le d\u00e9bit de l'eau pr\u00e9lev\u00e9e. Elle se distingue \n\ndes autres eaux destin\u00e9es \u00e0 la consommation humaine : \n\n1\u00b0 Par sa nature, caract\u00e9ris\u00e9e par sa teneur en min\u00e9raux, oligo\u00e9l\u00e9ments ou autres constituants ; \n\n2\u00b0 Par sa puret\u00e9 originelle, l'une et l'autre caract\u00e9ristiques ayant \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es intactes en raison de l'origine \n\nsouterraine de cette eau qui a \u00e9t\u00e9 tenue \u00e0 l'abri de tout risque de pollution.  Ces caract\u00e9ristiques doivent avoir \u00e9t\u00e9 \n\nappr\u00e9ci\u00e9es sur les plans g\u00e9ologique et hydrog\u00e9ologique, physique, chimique, microbiologique et, si n\u00e9cessaire, \n\npharmacologique, physiologique et clinique, conform\u00e9ment aux dispositions des articles R. 1322-5 et R. 1322-6. \n266\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do texto original do artigo R.1322-8 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas nos seguintes \n\ntermos: \u201cL\u2019autorisation d\u2019exploiter une source d\u2019eau min\u00e9rale naturelle vaut reconnaissance administrative de sa \n\nqualit\u00e9 d\u2019eau min\u00e9rale au sens de l\u2019article L. 1322-2. \n\n\n\n \n\n164 \n\n \n\nlimites aludidos constar\u00e3o de ato conjunto dos Ministros da Sa\u00fade P\u00fablica e daquele competente \n\npara assuntos ligados ao consumo.  \n\nA mineraliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral natural e suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas devem \n\nnaturalmente estar presentes em sua subst\u00e2ncia, n\u00e3o podendo decorrer de um tratamento ou de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da fonte\n267\n\n. \n\nO C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas autoriza a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas minerais naturais para \n\na fabrica\u00e7\u00e3o de bebidas sem \u00e1lcool, obrigando, todavia, que estas \u00e1guas estejam em conformidade \n\ncom as normas legais que disciplinam o recurso \u00e1gua mineral natural. \n\nTodo interessado no aproveitamento de uma \u00e1gua mineral natural na Fran\u00e7a deve \n\nendere\u00e7ar sua demanda ao pr\u00e9fet do (s) departamento (s) onde estiverem localizadas as \n\ninstala\u00e7\u00f5es. O pleito deve ser instru\u00eddo com estudo sobre as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas, f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas e microbiol\u00f3gicas de modo que seja poss\u00edvel ao Estado avaliar a pureza e estabilidade \n\nda \u00e1gua.  \n\nDiversamente do recurso h\u00eddrico meramente pot\u00e1vel, apenas aquele reconhecido como \n\nmineral natural pode ser objeto de autoriza\u00e7\u00e3o para uso terap\u00eautico. Caso o demandante pretenda \n\nexplotar a \u00e1gua para uso terap\u00eautico, dever\u00e1 instruir a demanda com uma avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\nterap\u00eauticos da \u00e1gua e justificar os processos de tratamento dos quais eventualmente far\u00e1 uso\n268\n\n. \n\nO demandante dever\u00e1 instruir sua demanda com parecer de um hidroge\u00f3logo especialista em \n\nhigiene p\u00fablica designado pelo Pr\u00e9fet do respectivo departamento para o encargo\n269\n\n. \n\nConsiderando o teor do parecer do hidroge\u00f3logo, o Pr\u00e9fet encaminhar\u00e1 uma s\u00edntese do \n\npedido ao Conselho Departamental de Meio Ambiente e Riscos Sanit\u00e1rios e Tecnol\u00f3gicos com \n\num projeto de decis\u00e3o\n270\n\n. Nessa fase, o demandante pode requerer sua oitiva pelo conselho \n\ndepartamental. \n\nCaso o demandante pretenda utilizar a \u00e1gua mineral para fins terap\u00eauticos em um \n\nestabelecimento termal ou pretenda divulgar propriedades favor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade de uma \u00e1gua \n\nengarrafada, dever\u00e1 realizar estudos cl\u00ednicos e terap\u00eauticos da \u00e1gua logo depois do parecer do \n\n                                                           \n267\n\n Artigo R. 1322-3 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n268\n\n Artigo R. 1322-5 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n269\n\nArtigo R. 1322-6 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n270\n\n Artigo R. 1322-6 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n\n\n\n \n\n165 \n\n \n\nConselho do Departamento. Os resultados desses estudos ser\u00e3o enviados pelo Pr\u00e9fet ao Ministro \n\nda Sa\u00fade que os submeter\u00e1 \u00e0 Academia Nacional de Medicina\n271\n\n. \n\nA decis\u00e3o sobre a demanda de aproveitamento de uma \u00e1gua mineral toca \u00e0 compet\u00eancia \n\ndo Pr\u00e9fet, ou seja, \u00e9 descentralizada da esfera regional, e se materializa por meio de um arr\u00eat\u00e9 \n\nfundamentado. \n\nAntes que a \u00e1gua mineral seja comercializada ou colocada \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do consumidor, \n\no Pr\u00e9fet deve realizar uma vistoria no local para verificar se as instala\u00e7\u00f5es para explota\u00e7\u00e3o se \n\nencontram de acordo com o determinado na decis\u00e3o concessiva do direito de aproveitamento\n272\n\n.   \n\nSe as instala\u00e7\u00f5es estiverem de acordo com a autoriza\u00e7\u00e3o dada pelo Estado para a \n\nexplota\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral natural, o Pr\u00e9fet autoriza o aproveitamento e, ato cont\u00ednuo, \n\nencaminha uma c\u00f3pia do arr\u00eate de autoriza\u00e7\u00e3o ao Ministro da Sa\u00fade para que este notifique a \n\nUni\u00e3o Europeia a fim de que o ato autorizativo seja publicado no Jornal Oficial da Uni\u00e3o \n\nEuropeia. O mesmo procedimento ser\u00e1 adotado caso a autoriza\u00e7\u00e3o seja modificada em seus \n\ntermos. \n\nConsiderando que uma \u00e1gua mineral natural pode ou n\u00e3o ser empregada para fins \n\nterap\u00eauticos, a depender de sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, f\u00edsico-qu\u00edmica ou microbiol\u00f3gica, o \n\nprocedimento de outorga de uma autoriza\u00e7\u00e3o de explota\u00e7\u00e3o \u00e9 flex\u00edvel de modo a comportar a \n\nan\u00e1lise do recurso pelo profissional do Estado capacitado na \u00e1rea a que se destina a \u00e1gua. Se o \n\nrecurso ser\u00e1 explotado t\u00e3o somente como recurso ambiental destinado \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana, o \n\nConselho Departamental do Meio Ambiente e Riscos Sanit\u00e1rios \u00e9 que estudar\u00e1 o pleito de \n\nexplota\u00e7\u00e3o ap\u00f3s este ser instru\u00eddo com parecer de um hidroge\u00f3logo especialista em higiene \n\np\u00fablica. Caso o pleito indique a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como recurso terap\u00eautico, a Academia \n\nNacional de Medicina tamb\u00e9m ser\u00e1 consultada para se manifestar sobre o potencial da \u00e1gua na \n\nesfera m\u00e9dica. \n\nCaso o titular do direito de explota\u00e7\u00e3o tenha interesse em modificar as condi\u00e7\u00f5es e as \n\ninstala\u00e7\u00f5es de extra\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico, igualmente demandar\u00e1 ao Pr\u00e9fet uma autoriza\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via \u00e0 sua implanta\u00e7\u00e3o. Se as mudan\u00e7as pretendidas envolverem altera\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua \n\n                                                           \n271\n\n Artigo R. 1322-7do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n272\n\n Artigo R. 1322-9 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n\n\n\n \n\n166 \n\n \n\nexplotada, um hidroge\u00f3logo ser\u00e1 obrigatoriamente consultado pelo Pr\u00e9fet antes que o pleito \n\nalcance decis\u00e3o\n273\n\n.  \n\nTodo arr\u00eat\u00e9 de autoriza\u00e7\u00e3o de explota\u00e7\u00e3o de uma fonte de \u00e1gua mineral natural \n\nestabelecer\u00e1 um per\u00edmetro sanit\u00e1rio de emerg\u00eancia cuja propriedade deve tocar ao titular da \n\nautoriza\u00e7\u00e3o ou, caso a propriedade seja de terceira pessoa, seja a \u00e1rea onerada por uma servid\u00e3o. \n\nA fun\u00e7\u00e3o desse per\u00edmetro \u00e9 proteger o recurso h\u00eddrico contra polui\u00e7\u00f5es pontuais ou acidentais, \n\nsendo a \u00e1rea cercada com esta finalidade\n274\n\n. \n\nUma vez que disciplinada como elemento destinado \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, o legislador franc\u00eas \n\npreocupou-se detalhadamente em assegurar a qualidade e a estabilidade da \u00e1gua mineral natural. \n\nAssim, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s regras de higiene afirma que: \n\n \n\nAs instala\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 explota\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua mineral natural s\u00e3o criadas, \n\nconstru\u00eddas e administradas de modo a evitar toda possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o ou de \n\nmodifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas essenciais da \u00e1gua como ela se apresenta no ponto de \n\nemerg\u00eancia. Elas comportam dispositivos adequados de cuidado com a quantidade e \n\nqualidade da \u00e1gua, permanentes e registrados. As condi\u00e7\u00f5es de explota\u00e7\u00e3o satisfazem \u00e0s \n\nexig\u00eancias de higiene e n\u00e3o devem atentar contra a sa\u00fade\n275\n\n. \n\n \n\nO controle sanit\u00e1rio das \u00e1guas minerais naturais \u00e9 de compet\u00eancia do Pr\u00e9fet\n276\n\n. Este \n\ndeve ser informado anualmente pelos titulares de outorgas de autoriza\u00e7\u00e3o para explota\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u00e1gua mineral da qualidade do recurso por meio de an\u00e1lises\n277\n\n, da forma de funcionamento do \n\nsistema de explota\u00e7\u00e3o, especialmente aqueles ligados \u00e0 vigil\u00e2ncia, \u00e0 forma de desenvolvimento \n\ndos trabalhos de extra\u00e7\u00e3o e qualquer mau funcionamento das instala\u00e7\u00f5es\n278\n\n. A altera\u00e7\u00e3o do nome \n\nda fonte, de seu propriet\u00e1rio ou cess\u00e3o do direito de aproveitamento a outra pessoa devem ser \n\nigualmente comunicados ao Pr\u00e9fet\n279\n\n.  \n\n                                                           \n273\n\n Artigo R. 1322-12 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n274\n\n Artigo R. 1322-16 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n275\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do texto original do artigo R. 1322-28: \u201cLes installations destin\u00e9es \u00e0 l\u2019explotations d\u2019une eau \n\nmin\u00e9rale naturelle sont con\u00e7ues, r\u00e9alis\u00e9es et entretenues de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter toute possibilite de contamination ou de \n\nmodification des caract\u00e9ristiques essentielles de l\u2019eau telle qu\u2019elle se presente \u00e0 l\u2019\u00e9mergence. Elles comportent des \n\ndispositifs ad\u00e9quats de suivi quantitatif et qualitatif de l\u2019eau, permanente et enregistr\u00e9. Les conditions d\u2019exploitation \n\nsatisfont aux exigences de l\u2019hygi\u00e8neet ne doivent porter atteinte \u00e0 la sant\u00e9.  \n276\n\n Artigo R.1322-40 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n277\n\n As an\u00e1lises das \u00e1guas minerais naturais s\u00e3o realizadas por laborat\u00f3rios cadastrados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \n\nsegundo diretrizes estabelecidas por arr\u00eat\u00e9 do Ministro da Sa\u00fade. \n278\n\n Artigo R.1322-30 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n279\n\n Artigo R. 1322-15 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n\n\n\n \n\n167 \n\n \n\nA lei autoriza que as \u00e1guas minerais naturais passem por determinados tratamentos, ou \n\nseja, objeto de misturas previstos em arr\u00eat\u00e9 do Ministro da Sa\u00fade, ou deste em conjunto com o \n\nMinistro encarregado do consumo, cuidando-se de \u00e1gua engarrafada. O rol de tratamentos h\u00e1 de \n\nobservar a norma objeto do artigo L. 1322-2, que afirma que os tratamentos autorizados s\u00e3o \n\naqueles que n\u00e3o alteram as caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas da \u00e1gua, exce\u00e7\u00e3o feita apenas aos \n\ntratamentos que visam prevenir riscos sanit\u00e1rios espec\u00edficos dos estabelecimentos termais. \n\nUma fonte de \u00e1gua mineral natural poder\u00e1 ser declarada de utilidade p\u00fablica pelo \n\nConselho de Estado, com fundamento em relat\u00f3rio do Ministro da Sa\u00fade. O processo tem in\u00edcio \n\nno Pr\u00e9fet do departamento em que estiver localizada a fonte e prev\u00ea a manifesta\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nDepartamental do Meio Ambiente, Riscos Sanit\u00e1rios e Tecnol\u00f3gicos e oitiva dos Conselhos \n\nMunicipais. Ser\u00e1 estabelecido um per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o da fonte que ser\u00e1 objeto de um processo \n\nde desapropria\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do qual \u00e9 realizada uma enquete p\u00fablica\n280\n\n. Esta solicita\u00e7\u00e3o deve ser \n\njustificada pelo demandante e avaliada pelo hidroge\u00f3logo especializado em higiene p\u00fablica \n\ndesignado pelo Pr\u00e9fet\n281\n\n.  \n\nDelimitado o per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o da fonte declarada de utilidade p\u00fablica, todo e \n\nqualquer trabalho subterr\u00e2neo a ser realizado dentro de seu limite h\u00e1 de ser objeto de autoriza\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via do Pr\u00e9fet, ap\u00f3s ter sido ouvido o hidroge\u00f3logo especialista em higiene p\u00fablica\n282\n\n. \n\nCom o intuito de proteger o consumidor, o C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas prev\u00ea, \n\nainda, uma subse\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de \u201cModalidades de Gest\u00e3o de Situa\u00e7\u00f5es de N\u00e3o Conformidade \n\nda Qualidade da \u00c1gua Mineral Natural\u201d \n283-284.\n\n \n\nAs \u00e1guas minerais naturais engarrafadas ser\u00e3o classificadas para fins de comercializa\u00e7\u00e3o \n\nem: \u00e1gua mineral natural ou \u00e1gua mineral natural n\u00e3o gasosa, \u00e1gua mineral natural naturalmente \n\ngasosa ou \u00e1gua mineral natural gasosa, \u00e1gua mineral natural refor\u00e7ada como g\u00e1s da fonte ou \u00e1gua \n\nmineral natural com adi\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico. A esta classifica\u00e7\u00e3o podem ser adicionadas as \n\n                                                           \n280\n\n O procedimento de desapropria\u00e7\u00e3o \u00e9 regulamentado pelos artigos R. 11-4 a R. 11-14 do C\u00f3digo de \n\nDesapropria\u00e7\u00e3o franc\u00eas. \n281\n\n Artigos R 1322-17 a R 1322-22 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n282\n\n O procedimento para obten\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Pr\u00e9fet \u00e9 disciplinado pelos artigos R. 1322-23 a R.1322-\n\n27 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n283\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: Modalit\u00e9s de Gestion des Situations de Non-Conformit\u00e9 de la \n\nQualit\u00e9 de l\u2019Eau Min\u00e9rale Naturelle. \n284\n\n Artigos R. 1322-44-6 a R 1322-44-8 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica. \n\n\n\n \n\n168 \n\n \n\nexpress\u00f5es: totalmente desgazeificada ou parcialmente desgazeificada quando a \u00e1gua mineral \n\nnatural passar por tratamento de degazeifica\u00e7\u00e3o\n285-286\n\n. \n\nA despeito da possibilidade de as \u00e1guas minerais naturais ostentarem caracter\u00edsticas \n\nfavor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade: \n\n \n\n\u00c9 proibida toda indica\u00e7\u00e3o que atribua a uma \u00e1gua mineral natural caracter\u00edsticas de \n\npreven\u00e7\u00e3o, de tratamento ou de cura de uma doen\u00e7a humana, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de men\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas com fundamento na base de an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas oficialmente \n\nreconhecidas, cuja lista \u00e9 determinada por arr\u00eat\u00e9 dos ministros encarregados da sa\u00fade e \n\ndo consumo\n287\n\n. \n\n \n\nNo que tange aos estabelecimentos termais, o C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas \n\ndetermina em seu artigo R. 1322-44-16 que os curistas devam ser informados sobre: as \n\nqualidades terap\u00eauticas e eventuais restri\u00e7\u00f5es das \u00e1guas minerais naturais utilizadas na esta\u00e7\u00e3o, as \n\ncaracter\u00edsticas essenciais do recurso h\u00eddrico, os tratamentos ali adotados, o aquecimento e \n\nresfriamento das \u00e1guas, assim como da \u00faltima data em que foi realizado o controle sanit\u00e1rio e o \n\nresultado das an\u00e1lises. \n\nPela legisla\u00e7\u00e3o francesa: \n\n \n\nS\u00e3o considerados como estabelecimentos termais aqueles que utilizam, no local ou por \n\nadu\u00e7\u00e3o direta, para o tratamento interno ou externo de doen\u00e7as, \u00e1gua de uma ou mais \n\nfontes minerais regularmente autorizadas ou seus derivados: argila ou g\u00e1s\n288\n\n. \n\n \n\nSegundo a norma supratranscrita, as termas s\u00e3o, ainda hoje na Fran\u00e7a, estabelecimentos \n\ndestinados \u00e0 cura por meio de \u00e1guas minerais naturais e seus derivados. A lei francesa estabelece \n\nque cada um dos curistas de um estabelecimento termal deve ter uma ficha m\u00e9dica na qual \n\n                                                           \n285\n\n Artigo R. 1322-44-9 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n286\n\n As normas de etiquetagem das \u00e1guas minerais naturais s\u00e3o detalhadas por arr\u00eat\u00e9 conjunto dos Ministros \n\nencarregados do consumo e da sa\u00fade, segundo determina o artigo R. 1322-44-10 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica \n\nfranc\u00eas. \n287\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do texto original do artigo R. 1322-44-13: Est interdite toute indication attribuant \u00e0 une eau \n\nmin\u00e9rale naturelle des propri\u00e9t\u00e9s de pr\u00e9vention, de traitement ou de gu\u00e9rison d\u2019une maladie humaine, \u00e0 l\u2019exception \n\ndes mentions, \u00e9tablies sur la base d\u2019analyses physico-chimiques officiellement reconnues, dont la liste est fix\u00e9e par \n\narr\u00eat\u00e9 des ministres charg\u00e9s de la sant\u00e9 et de la consommation. \n288\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do texto original do artigo R. 1322-52: Sont consideres comme \u00e9tablissements thermaux, les \n\n\u00e9tablissements qui utilisent sur place ou par adduction directe, pour le traitement interne ou externe des malades, \n\nl\u2019eau d\u2019une ou plusiers sources min\u00e9rales r\u00e9guli\u00e8rement autoris\u00e9es ou s\u00e9s derives : boues ou gaz. \n\n\n\n \n\n169 \n\n \n\nconstem os exames realizados e tratamentos a ele prescritos. Cada estabelecimento termal deve \n\ncontar com a presen\u00e7a de um m\u00e9dico na condi\u00e7\u00e3o de diretor ou conselheiro-t\u00e9cnico com fins de \n\nassegurar a vigil\u00e2ncia m\u00e9dica do estabelecimento como um todo\n289\n\n. \n\nOs estabelecimentos termais ser\u00e3o fiscalizados pelos m\u00e9dicos inspetores dos \n\ndepartamentos de sa\u00fade p\u00fablica, devendo estar abertos, no m\u00ednimo, durante todo o per\u00edodo da \n\nesta\u00e7\u00e3o. Por meio de um arr\u00eat\u00e9, o Pr\u00e9fet estabelecer\u00e1 as medidas a serem adotadas pelos \n\nexplotantes a fim de garantir a salubridade dos locais de banho, o livre uso das \u00e1guas, a proibi\u00e7\u00e3o \n\ndo estabelecimento de hor\u00e1rios preferenciais para os banhos e duchas, as tarifas, a prote\u00e7\u00e3o \n\nespecial devida aos doentes e medidas de pol\u00edcia\n290\n\n. \n\nSe a \u00e1gua mineral for destinada ao uso terap\u00eautico em esta\u00e7\u00f5es termais, a lei francesa \n\npro\u00edbe sua reutiliza\u00e7\u00e3o, salvo se em banhos coletivos\n291\n\n.  \n\nResta pontuar que a legisla\u00e7\u00e3o francesa permite a importa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua mineral \n\nnatural, desde que esta seja reconhecida pela Uni\u00e3o Europeia ou tenha como origem um pa\u00eds \n\nmembro da Uni\u00e3o Europeia ou do espa\u00e7o econ\u00f4mico europeu.  Caso esta \u00e1gua provenha de \n\noutros pa\u00edses, ser\u00e1 necess\u00e1ria a obten\u00e7\u00e3o de uma autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Pr\u00e9fet do departamento de \n\ndomic\u00edlio do interessado\n292\n\n.   \n\nA lei vigente francesa, pertinente ao regramento das \u00e1guas minerais, deixa claro que, se, \n\nno in\u00edcio da legisla\u00e7\u00e3o, a compet\u00eancia para gest\u00e3o dessas \u00e1guas dividia-se entre os profissionais \n\nda \u00e1rea de sa\u00fade e aqueles do servi\u00e7o das minas, \u00e9poca em que o recurso ostentava natureza \n\nmedicamentosa, hoje em dia essa mesma gest\u00e3o cabe igualmente \u00e0 \u00e1rea de sa\u00fade em conjunto \n\ncom aquela do meio ambiente. A expertise anteriormente exercida pelos engenheiros de minas \n\nresta hoje a cargo dos hidroge\u00f3logos, evidenciando a natureza ambiental aliment\u00edcia das \u00e1guas \n\nminerais, bens comuns da na\u00e7\u00e3o. \n\nAo contr\u00e1rio do Brasil que buscou a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por meio da sua publiciza\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nbens de uso comum do povo \u2013 a Fran\u00e7a buscou proteger este bem por meio da patrimonializa\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 bens comuns da na\u00e7\u00e3o. Todavia, a consequ\u00eancia que decorre de ambos \u00e9 a mesma, qual seja, a \n\nlegitimidade do Estado na implanta\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o democr\u00e1tica das \u00e1guas em prol da \n\n                                                           \n289\n\n Artigos R. 1322- 61 e R. 1322-62 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n290\n\n Artigo R. 1322-47 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n291\n\n Artigo R. 1322-38 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n292\n\n Artigos R. 1322-44-18 a R. 1322-44-22 do C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica franc\u00eas. \n\n\n\n \n\n170 \n\n \n\ncoletividade sem a manuten\u00e7\u00e3o de regimes de exce\u00e7\u00e3o, de regimes que permitam a apropria\u00e7\u00e3o \n\nparticular de determinadas \u00e1guas (D\u2019ISEP, 2010, p.126).  \n\n \n\n4.2 As Normas da Uni\u00e3o Europeia sobre \u00c1gua Mineral \n\n \n\n4.2.1 A For\u00e7a Cogente das Normas da Uni\u00e3o Europeia \n\n \n\nTerminada a Segunda Guerra mundial, iniciou-se o processo de aproxima\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nentre os Estados europeus como forma de soerguer a economia do continente. O desafio de \n\nfacilitar o com\u00e9rcio entre os pa\u00edses da Europa dependia da transposi\u00e7\u00e3o do obst\u00e1culo \n\nrepresentado por legisla\u00e7\u00f5es distintas no sentido de constru\u00e7\u00e3o de um mercado comum e de uma \n\nuni\u00e3o aduaneira. \n\nO primeiro instrumento firmado no \u00e2mbito desse processo para gerar uma solidariedade \n\nde fato entre os pa\u00edses signat\u00e1rios foi o Tratado de Paris, de 18 de abril de 1951, que originou a \n\nComunidade Europeia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o. Para a implanta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica comum em \n\nmat\u00e9ria de carv\u00e3o e a\u00e7o, foram criados \u00f3rg\u00e3os supranacionais, quais sejam: uma autoridade \n\nsupranacional, um Conselho de Ministros, uma Assembleia e uma Corte de Justi\u00e7a. \n\nAos 17 de mar\u00e7o de 1948, foi assinado o Tratado de Bruxelas semeando a cria\u00e7\u00e3o da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte \u2013 OTAN \u2013 que previa assist\u00eancia militar m\u00fatua entre \n\nos pa\u00edses signat\u00e1rios em caso de um poss\u00edvel ataque a qualquer um deles. \n\nEm 25 de mar\u00e7o de 1957, o Tratado de Roma instituiu a Comunidade Europeia de \n\nEnergia At\u00f4mica \u2013 Euratom e a Comunidade Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia \u2013 CEE por prazo ilimitado. Da \n\nmesma forma que o Tratado de Paris, o Tratado de Roma criou \u00f3rg\u00e3os supranacionais com o \n\nintuito de integrar funcionalmente a esfera econ\u00f4mica federal dos pa\u00edses membros: uma \n\nComiss\u00e3o, um Conselho de Ministros\n293\n\n, uma Assembleia Parlamentar e uma Corte de Justi\u00e7a \n\ncomuns. \n\n                                                           \n293\n\n O Conselho \u00e9 composto de representantes dos Estados-membros nomeados entre funcion\u00e1rios do alto escal\u00e3o em \n\ncomum acordo com todos os Estados-membros. As vota\u00e7\u00f5es adotam crit\u00e9rio da maioria qualificada, mas o peso do \n\nvoto \u00e9 diferenciado de acordo com a import\u00e2ncia de cada pa\u00eds, sendo exigida unanimidade de votos para ado\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas medidas em rela\u00e7\u00e3o a determinados assuntos (PACTET e M\u00c9LIN-SOUCRAMANIEN, p.576). \n\n\n\n \n\n171 \n\n \n\nAssim, o Tratado de Roma deu origem a um mercado comum aos seis pa\u00edses membros, \n\npor meio da cria\u00e7\u00e3o de uma uni\u00e3o aduaneira, de uma pol\u00edtica comercial, por meio de regras de \n\nconcorr\u00eancia destinadas \u00e0s empresas e aos Estados, assim como regras comuns de pol\u00edtica de \n\ntransportes e agr\u00edcolas. Nesse contexto, os Estados-membros da CEE renunciaram a parte de sua \n\ncompet\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mat\u00e9rias aludias a seu interesse comum. \n\nEm 1993, as tr\u00eas comunidades europeias at\u00e9 ent\u00e3o existentes \u2013 Comunidade do Carv\u00e3o e \n\ndo A\u00e7o, Comunidade Europeia de Energia At\u00f4mica e Comunidade Econ\u00f4mica Europeia \u2013 s\u00e3o \n\nagrupadas sob a nomenclatura: Comunidade Europeia \u2013 CE. Em paralelo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da \n\nComunidade Europeia foi estabelecida uma s\u00e9rie de medidas de coopera\u00e7\u00e3o internacional. \n\nAos 14 de junho de 1985 tem in\u00edcio processo de cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de livre \n\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas com supress\u00e3o do controle de fronteiras entre os pa\u00edses membros da CE. \n\nAs dificuldades de implanta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica nacional no \u00e2mbito de um mercado \n\necon\u00f4mico comum de bens heterog\u00eaneos sinalizam a necessidade de evolu\u00e7\u00e3o do sistema para \n\num mercado comum homog\u00eaneo, \u00fanico, o que foi tornado realidade pelo Ato \u00danico Europeu \u2013 \n\nAEU, de 17 e 28 de fevereiro de 1986.  \n\nEm sequ\u00eancia, o Tratado de Maastricht, de 1\u00ba de novembro de 1993, substitui \n\nformalmente a Comunidade Europeia pela Uni\u00e3o Europeia, representando uma etapa importante \n\nde evolu\u00e7\u00e3o da CEE. Foram estabelecidas regras claras para a futura moeda \u00fanica, para a pol\u00edtica \n\nexterna e de seguran\u00e7a, sendo, ainda, refor\u00e7ada a coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de justi\u00e7a e de assuntos \n\ninternos. \n\nO Tratado de Maastricht refor\u00e7a a pol\u00edtica social e a coes\u00e3o econ\u00f4mica do bloco \n\neuropeu, por meio da amplia\u00e7\u00e3o do campo de compet\u00eancias do Parlamento Europeu e da \n\ninstaura\u00e7\u00e3o de um procedimento de codecis\u00e3o. Ao lado dessas medidas, o tratado estabeleceu o \n\nprinc\u00edpio da subsidiariedade pelo qual os Estados-membros estavam protegidos de inger\u00eancias \n\nabusivas da Uni\u00e3o Europeia em certos campos de compet\u00eancia. A supress\u00e3o das barreiras \n\necon\u00f4micas trouxe \u00e0 realidade a livre circula\u00e7\u00e3o de bens e pessoas. Todavia, permaneceu no \n\npapel a vontade de cria\u00e7\u00e3o de uma moeda \u00fanica.  \n\nEm sequ\u00eancia, em 2 de outubro de 1997, a assinatura do Tratado de Amsterdam instaura \n\numa pol\u00edtica comunit\u00e1ria de emprego, reforma a pol\u00edtica de seguran\u00e7a comum e refor\u00e7a as \n\ngarantias de direitos fundamentais. Os poderes do Parlamento Europeu s\u00e3o mais uma vez \n\nampliados e o procedimento de codecis\u00e3o \u00e9 simplificado. \n\n\n\n \n\n172 \n\n \n\nApenas em 2 de maio de 1998 \u00e9 adotada uma moeda \u00fanica. \n\nO Tratado de Nice, firmado em 26 de fevereiro de 2001, simplifica o procedimento de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses membros da Uni\u00e3o Europeia sem trazer grandes altera\u00e7\u00f5es ao que j\u00e1 \n\nexistia no processo de forma\u00e7\u00e3o de uma autoridade supranacional no continente europeu. \n\nO \u00faltimo tratado subscrito no \u00e2mbito da Uni\u00e3o Europeia foi o Tratado de Lisboa, \n\nfirmado em 13 de dezembro de 2007, que reformou o de Roma, reformulando o funcionamento \n\nda Uni\u00e3o Europeia. Por meio desse tratado a Carta dos Direitos Humanos passou a ser um \n\ndocumento vinculativo para os Estados-membros. \n\nAs normas emitidas pela Comunidade Europeia \u2013 Direito Europeu \u2013 segundo a teoria de \n\nPactet e M\u00e9lin-Soucramanien (2007 p.575) podem ser divididas em: Direito Europeu Prim\u00e1rio, \n\nDireito Europeu Derivado e Direito Europeu Procedente de Acordos Externos \u00e0s Comunidades. \n\nOs tratados que institu\u00edram e trouxeram altera\u00e7\u00f5es \u00e0 UE formam o Direito Europeu \n\nPrim\u00e1rio, enquanto as normas editadas unilateralmente pelos \u00f3rg\u00e3os habilitados no \u00e2mbito da UE, \n\nem especial pelo Conselho da Uni\u00e3o Europeia mediante proposta da Comiss\u00e3o, formam o Direito \n\nEuropeu Derivado. Assim, o Direito Europeu Derivado tem natureza supranacional e tem seu \n\nfundamento e validade no Direito Europeu Prim\u00e1rio. \n\nA terceira esp\u00e9cie de Direito Europeu \u00e9 formado pelos acordos e conven\u00e7\u00f5es firmados \n\npela Uni\u00e3o Europeia e terceiros pa\u00edses e/ou organiza\u00e7\u00f5es internacionais. \n\nO Direito Europeu Derivado \u00e9 formado por: regulamentos, diretivas e decis\u00f5es do \n\nConselho\n294\n\n. Os regulamentos s\u00e3o como leis no sentido material do termo, ou seja, normas de \n\ncar\u00e1ter geral que prescrevem obriga\u00e7\u00f5es diretamente aplic\u00e1veis no \u00e2mbito do territ\u00f3rio de todos \n\nos pa\u00edses membros da Uni\u00e3o Europeia. As diretivas, a seu turno, endere\u00e7am-se aos pa\u00edses \n\nmembros por elas mencionados e enunciam um resultado a ser obtido pelo Estado-membro. Cada \n\num poder\u00e1 adotar um caminho normativo particular para transposi\u00e7\u00e3o de suas normas no direito \n\n                                                           \n294\n\n Estes atos encontram-se previstos no artigo 249 do Tratado de Roma que disp\u00f5e: \u201cPara o desempenho das suas \natribui\u00e7\u00f5es e nos termos do presente Tratado, o Parlamento Europeu em conjunto com o Conselho, o Conselho e a \n\nComiss\u00e3o adoptam regulamentos e directivas, tomam decis\u00f5es e formulam recomenda\u00e7\u00f5es ou pareceres. O \n\nregulamento tem car\u00e1cter geral. \u00c9 obrigat\u00f3rio em todos os seus elementos e directamente aplic\u00e1vel em todos os \n\nEstados-Membros. A directiva vincula o Estado-Membro destinat\u00e1rio quanto ao resultado a alcan\u00e7ar, deixando, no \n\nentanto, \u00e0s inst\u00e2ncias nacionais a compet\u00eancia quanto \u00e0 forma e aos meios. A decis\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria em todos os seus \n\nelementos para os destinat\u00e1rios que designar. As recomenda\u00e7\u00f5es e os pareceres n\u00e3o s\u00e3o vinculativos.\u201d Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/dat/12002E/pdf/12002E_PT.pdf>. Acesso em 22 de maio de 2012. \n\nhttp://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/dat/12002E/pdf/12002E_PT.pdf\n\n\n \n\n173 \n\n \n\ninterno. As decis\u00f5es obrigam somente seus destinat\u00e1rios, sejam eles pa\u00edses-membros, sejam estes \n\npessoas f\u00edsicas ou morais diversas. \n\nO Direito da Uni\u00e3o Europeia sobre \u00e1guas minerais encontra-se integralmente no \n\nsubgrupo do Direito Europeu Derivado sendo formado por regulamentos e diretivas. \n\nUma vez que o Direito Europeu tem fundamento no Direito Europeu Prim\u00e1rio, suas \n\nnormas n\u00e3o podem ser objeto de argui\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade perante a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFrancesa. O Direito da Uni\u00e3o Europeia \u00e9 superior ao direito interno dos Estados-membros da \n\nUni\u00e3o Europeia dentro da pir\u00e2mide de hierarquia de normas\n295-296\n\n. \n\nSegundo o Conselho Constitucional Franc\u00eas, as normas do Direito Europeu Derivado \n\ns\u00e3o imediata e diretamente aplic\u00e1veis internamente a partir do momento em que foram publicadas \n\nno Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia. Segundo a Corte de Justi\u00e7a da Uni\u00e3o Europeia, as normas e \n\ndecis\u00f5es que comp\u00f5em o Direito Europeu Derivado n\u00e3o apenas s\u00e3o imediatamente aplic\u00e1veis, \n\ncomo n\u00e3o devem ser objeto de nenhum ato de transposi\u00e7\u00e3o em respeito ao princ\u00edpio do pacta sunt \n\nservanda (PACTET E M\u00c9LIN-SOUCRAMANIEN 2007, p.580). \n\nO entendimento das cortes acima exposto se aplica aos regulamentos cujo conte\u00fado, \n\nmaterialmente falando, se equipara ao de um a lei e n\u00e3o requer nenhum ato do Estado para lhes \n\ngarantir efic\u00e1cia.  Ocorre que, diversamente dos regulamentos, as diretivas necessitam que os \n\nEstados membros adotem atos para a produ\u00e7\u00e3o de efeitos internamente, o que pode ser realizado \n\nou n\u00e3o adequadamente.  \n\nDe toda sorte, considerando que o Direito da Uni\u00e3o Europeia h\u00e1 de ser obrigatoriamente \n\nobservado pelo Estado franc\u00eas, passaremos a analisar suas normas acerca das \u00e1guas minerais \n\nconsiderando sua supremacia. \n\n \n\n                                                           \n295\n\n Nos termos de decis\u00e3o de 19 de novembro de 2004, este \u00e9 o entendimento do Conselho Constitucional da Fran\u00e7a \n\nque empresta \u00e0s normas do Direito Europeu a natureza de normas internacionais e lhes aplica o art.55 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Fran\u00e7a de 1958 que estabelece que \u201cOs tratados e acordos regularmente ratificados ou aprovados \n\nt\u00eam, desde sua publica\u00e7\u00e3o, uma autoridade superior \u00e0quela das leis, com a condi\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o a cada acordo ou \n\ntratado, de sua aplica\u00e7\u00e3o pela outra parte.\u201d (destacamos) No que tange \u00e0 condi\u00e7\u00e3o prevista pelo artigo 55 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Francesa (parte em destaque), a teoria francesa indica que ela h\u00e1 de se aplicar t\u00e3o somente em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s diretivas que podem ser executadas em datas diferentes pelos Estados-membros, mas n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nregulamentos que obrigam a todos indistintamente desde a data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n296\n\n No mesmo sentido de conferir supremacia \u00e0s normas do Direito da Uni\u00e3o Europeia em rela\u00e7\u00e3o ao direito interno \n\nfranc\u00eas \u00e9 a jurisprud\u00eancia da Corte de Cassa\u00e7\u00e3o francesa e do Conselho de Estado segundo a teoria de Pactet e \n\nM\u00e9lin-Soucramanien (2007, p.576). \n\n\n\n \n\n174 \n\n \n\n4.2.2 O Direito Europeu que disciplina as \u00c1guas Minerais \n\n \n\nA regulamenta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas destinadas ao consumo humano \u00e9 objeto de cinco diretivas \n\nno \u00e2mbito do Direito Europeu: Diretiva 75/440/CEE, Diretiva 80/777/CEE, Diretiva 80/778/CEE, \n\nDiretiva 2003/40/CEE e Diretiva 2009/54/CE. \n\nA Diretiva 75/440/CEE, de 16 de junho de 1975, tem como objeto a qualidade das \u00e1guas \n\nsuperficiais destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, n\u00e3o se aplicando \u00e0s \u00e1guas minerais \u2013 \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas por defini\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Direito da UE \u2013 em virtude da norma objeto do artigo 1\u00ba \n\nque enuncia: \n\n \n\nA presente directiva \u00e9 relativa aos requisitos a que deve satisfazer, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\ntratamentos apropriados, a qualidade das \u00e1guas doces superficiais utilizadas, ou \n\ndestinadas a serem utilizadas, para produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, a seguir denominadas \n\n\u00ab\u00e1guas superficiais\u00bb. As \u00e1guas subterr\u00e2neas, as \u00e1guas salobras e as \u00e1guas destinadas \n\nao reabastecimento das toalhas subterr\u00e2neas n\u00e3o s\u00e3o abrangidas pela presente \n\ndirectiva. (destacamos)  \n\n \n\nA Diretiva 80/778/CEE foi editada pelo Conselho em 15 de julho de 1980 e tem como \n\nobjeto regulamentar a qualidade das \u00e1guas destinadas ao consumo humano. Dentre os seus \n\nfundamentos s\u00e3o citadas as preocupa\u00e7\u00f5es com o aumento da qualidade de vida e o \n\ndesenvolvimento harmonioso das atividades econ\u00f4micas no \u00e2mbito da UE. Tamb\u00e9m esta norma \n\nn\u00e3o se aplica \u00e0s \u00e1guas minerais naturais em raz\u00e3o de disposi\u00e7\u00e3o expressa do texto legal: \n\n \n\nConsiderando que, para as \u00e1guas minerais naturais, est\u00e1 previsto um regime especial e \n\nque s\u00e3o de excluir do \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o da presente directiva as \u00e1guas medicinais bem \n\ncomo certas \u00e1guas utilizadas nas ind\u00fastrias alimentares quando esta utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja \n\nprejudicial para a sa\u00fade p\u00fablica; Considerando que, na Directiva 75/440/CEE, o \n\nConselho j\u00e1 estabeleceu normas para as \u00e1guas superficiais destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel; \n\nArtigo 4 \u00ba  \n\n1 . A presente Directiva n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel :  \n\na ) As \u00e1guas minerais naturais reconhecidas ou definidas como tais pelas \n\nautoridades nacionais competentes;   \n\nb ) As \u00e1guas medicinais reconhecidas como tais pelas autoridades nacionais \n\ncompetentes. (destacamos) \n\n \n\n\n\n \n\n175 \n\n \n\nA Diretiva 80/777/CEE, de 15 de julho de 1980, \u00e9 o principal diploma jur\u00eddico que \n\ndisciplina as \u00e1guas minerais e sua comercializa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do espa\u00e7o comum europeu. Este \n\ndiploma legal traz regras sobre a explora\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas reconhecidas como \n\nminerais naturais pelos pa\u00edses integrantes da Comunidade Europeia, assim como uma \u00e1gua \n\nimportada de outro pa\u00eds, mas reconhecida como mineral natural por um dos pa\u00edses da CE. \n\nNo que tange \u00e0 conceitua\u00e7\u00e3o, o Anexo I da Diretiva 80/777/CEE estabelece que: \n\n \n\nI . DEFINI\u00c7\u00c3O  \n\n1 . Entende-se por \u00ab \u00e1gua mineral natural \u00bb uma \u00e1gua bacteriologicamente pura, no \n\nsentido do artigo 5\u00ba, tendo por origem um len\u00e7ol ou um jazigo subterr\u00e2neo e \n\nproveniente de uma nascente explorada atrav\u00e9s de uma ou v\u00e1rias emerg\u00eancias naturais \n\nou perfuradas.  \n\nA \u00e1gua mineral natural distingue-se claramente da \u00e1gua de bebida ordin\u00e1ria:  \n\na ) Pela sua natureza, caracterizada pelo seu teor em min\u00e9rio, oligoelementos ou outros \n\nconstituintes e, eventualmente, por determinados efeitos;  \n\nb ) Pela sua pureza original; tendo ambas as caracter\u00edsticas permanecido intactas devido \n\n\u00e0 origem subterr\u00e2nea dessa \u00e1gua que a manteve ao abrigo de qualquer risco de \n\npolui\u00e7\u00e3o.  \n\n2 . Estas caracter\u00edsticas, que s\u00e3o de natureza a conferir \u00e0 \u00e1gua mineral natural as suas \n\npropriedades favor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade, devem ter sido avaliadas:  \n\na ) Dos pontos de vista :  \n\n1 . Geol\u00f3gico e hidrol\u00f3gico ;  \n\n2 . F\u00edsico, qu\u00edmico e f\u00edsico-qu\u00edmico ;  \n\n3 . Microbiol\u00f3gico ;  \n\n4 . Se necess\u00e1rio , farmacol\u00f3gico , fisiol\u00f3gico e cl\u00ednico; (destacamos)  \n\n  \n\nNos termos da conceitua\u00e7\u00e3o acima, os elementos eid\u00e9ticos do conceito de \u00e1gua mineral \n\nnatural, aqueles que as distinguem das demais \u00e1guas, s\u00e3o o teor em min\u00e9rios, oligoelementos e \n\noutros constituintes e sua pureza original em raz\u00e3o da origem subterr\u00e2nea.  Uma \u00e1gua mineral \n\nnatural \u00e9 por defini\u00e7\u00e3o um produto favor\u00e1vel \u00e0 sa\u00fade por cuidar-se de \u00e1gua, um elemento \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 vida humana. \n\nNo sentido de assegurar a pureza original da \u00e1gua mineral natural, a diretiva prev\u00ea \n\nnormas proibitivas de tal forma que uma \u00e1gua mineral natural passe por tratamentos cujo \n\nmicrobismo possa ser alterado. Apenas a separa\u00e7\u00e3o de elementos inst\u00e1veis, a retirada e a inclus\u00e3o \n\nde g\u00e1s carb\u00f4nico s\u00e3o permitidas\n297\n\n.  \n\nQuando extra\u00edda da fonte para comercializa\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua mineral natural deve estar isenta \n\nde parasitas e microrganismos patog\u00eanicos. No momento da comercializa\u00e7\u00e3o, seu teor total em \n\n                                                           \n297\n\n Artigo 4\u00ba, itens 1 e 2, da Diretiva 80/777/CEE. \n\n\n\n \n\n176 \n\n \n\nmicrorganismos latentes s\u00f3 pode resultar da evolu\u00e7\u00e3o normal de seu teor em germes no momento \n\nda sa\u00edda da nascente. Do ponto de vista organol\u00e9ptico\n298\n\n, a \u00e1gua mineral natural n\u00e3o pode \n\napresentar nenhum defeito\n299\n\n. \n\nA despeito de poder produzir efeitos favor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade, uma \u00e1gua mineral natural \n\ndeixou de ser primordialmente um recurso medicamentoso. Entretanto, ela pode apresentar \n\ncaracter\u00edsticas medicamentosas, raz\u00e3o pela qual a Diretiva 80/777/CEE prev\u00ea: \n\nArtigo 1\u00ba \n\n[...] \n\n3 . A presente directiva n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel:  \n\n- \u00e0s \u00e1guas que s\u00e3o medicamentos na acep\u00e7\u00e3o da Directiva 65/65/CEE;  \n\n- \u00e0s \u00e1guas minerais naturais utilizadas para fins curativos na nascente em \n\nestabelecimentos termais ou hidrominerais. \n\n \n\nSe no passado as \u00e1guas minerais eram por defini\u00e7\u00e3o medicamentos, na atualidade elas \n\npodem s\u00ea-lo; esta caracter\u00edstica, ou seja, o efeito medicamentoso, deixou de ser um elemento \n\nnecess\u00e1rio da \u00e1gua mineral. Na atualidade as \u00e1guas minerais s\u00e3o tratadas pela legisla\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o \n\nEuropeia primordialmente como um alimento conforme se depreende do seguinte considerando \n\nda Diretiva 80/777/CEE: \n\n \n\nConsiderando que, em todos os casos em que o Conselho atribui compet\u00eancia \u00e0 \n\nComiss\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o das regras estabelecidas no dom\u00ednio dos g\u00eaneros destinados \n\n\u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana, \u00e9 conveniente prever um processo que institua uma coopera\u00e7\u00e3o \n\nestreita entre os Estados-membros e a Comiss\u00e3o no \u00e2mbito do Comit\u00e9 Permanente dos \n\nG\u00e9neros Alimentic\u00edos, institu\u00eddo pela Decis\u00e3o 69/414/CEE (5). (destacamos) \n\nA evolu\u00e7\u00e3o normativa atribu\u00edda primordialmente \u00e0s \u00e1guas minerais \u00e9 clara tamb\u00e9m no \n\nartigo 10 da mesma diretiva que prev\u00ea: \n\n \n\nOs Estados-membros tomar\u00e3o as disposi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que o com\u00e9rcio das \u00e1guas \n\nminerais naturais conformes \u00e0s defini\u00e7\u00f5es e regras previstas na presente directiva n\u00e3o \n\npossa ser entravado pela aplica\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es nacionais n\u00e3o harmonizadas que \n\nregulam as propriedades, a composi\u00e7\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o, o \n\nacondicionamento, a rotulagem ou a publicidade das \u00e1guas minerais naturais ou dos \n\ng\u00eaneros aliment\u00edcios em geral. (destacamos) \n\nA evolu\u00e7\u00e3o legal do tratamento atribu\u00eddo \u00e0 \u00e1gua mineral natural utilizada como alimento \n\nresta evidenciada uma vez mais no artigo 9\u00ba que, no intuito de proteger o consumidor, pro\u00edbe a \n\n                                                           \n298\n\n Segundo Houaiss (2007, p.2079), organol\u00e9ptico \u00e9 um adjetivo daquilo \u201cque possui propriedades que atuam sobre \n\nos sentidos e/ou \u00f3rg\u00e3os.\u201d. \n299\n\n Artigo 5\u00ba, itens 2 e 3, da Diretiva 80/777/CEE. \n\n\n\n \n\n177 \n\n \n\npublicidade de caracter\u00edsticas medicamentosas, ao mesmo tempo em que autoriza a divulga\u00e7\u00e3o, \n\ntodavia, de efeito favor\u00e1vel \u00e0 sa\u00fade:  \n\n \n\n\u00c9 proibida , tanto nas embalagens ou etiquetas como na publicidade sob qualquer forma, \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de indica\u00e7\u00f5es, denomina\u00e7\u00f5es, marcas de fabrico ou de com\u00e9rcio, imagens ou \n\noutros sinais figurativos ou n\u00e3o, que: [...]  \n\n2 . a) S\u00e3o proibidas quaisquer indica\u00e7\u00f5es que atribuam a uma \u00e1gua mineral \n\npropriedades de preven\u00e7\u00e3o, de tratamento ou de cura de uma doen\u00e7a humana. [...] \n\nb ) S\u00e3o , no entanto , autorizadas as men\u00e7\u00f5es constantes do Anexo III\n300\n\n, desde que \n\nsejam respeitados os crit\u00e9rios correspondentes fixados neste Anexo ou, na sua aus\u00eancia, \n\nos crit\u00e9rios fixados pelas disposi\u00e7\u00f5es nacionais, e na condi\u00e7\u00e3o de que tenham sido \n\nestabelecidos com base em an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e, se necess\u00e1rio, em exames \n\nfarmacol\u00f3gicos fisiol\u00f3gicos e cl\u00ednicos efectuados de acordo com m\u00e9todos \n\ncientificamente reconhecidos em conformidade com a Parte I, n \u00ba 2 , do Anexo I .  \n\nc ) Os Estados-membros podem autorizar as men\u00e7\u00f5es \u00ab estimula a digest\u00e3o \u00bb, \u00ab pode \n\nfavorecer as fun\u00e7\u00f5es hep\u00e1tico-biliares \u00bb ou men\u00e7\u00f5es semelhantes. Podem, al\u00e9m disso, \n\nautorizar outras men\u00e7\u00f5es desde que n\u00e3o estejam em contradi\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios \n\nenunciados na al\u00ednea a ) e que sejam compat\u00edveis com os princ\u00edpios enunciados na al\u00ednea \n\nb ).  \n\n3. Os Estados-membros podem adoptar disposi\u00e7\u00f5es especiais no que respeita a men\u00e7\u00f5es, \n\nquer nas embalagens ou nos r\u00f3tulos, quer na publicidade, relativas ao car\u00e1cter adequado \n\nde uma \u00e1gua mineral natural para a alimenta\u00e7\u00e3o de lactantes. Estas disposi\u00e7\u00f5es podem \n\nigualmente dizer respeito \u00e0s propriedades da \u00e1gua que condicionam a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nreferidas men\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nAs normas atuais da Comunidade Europ\u00e9ia indicam que as \u00e1guas minerais naturais \n\nutilizadas para ingest\u00e3o humana, ou seja, de forma envasada, foram tuteladas como um g\u00eanero \n\naliment\u00edcio. Essa circunst\u00e2ncia n\u00e3o impede que uma \u00e1gua mineral natural apresente \n\ncaracter\u00edsticas favor\u00e1veis ou desfavor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade, hip\u00f3tese em que o consumidor deste recurso \n\nmineral dever\u00e1 ser informado. \n\nAo lado do uso interno, as \u00e1guas minerais naturais guardaram em parte seu uso \n\nmedicamentoso em balne\u00e1rios, hip\u00f3tese em que este uso \u00e9 orientado pela busca da sa\u00fade e \n\nsupervisionado por profissionais da \u00e1rea m\u00e9dica espec\u00edfica. Esse fato provavelmente decorre da \n\nforte tradi\u00e7\u00e3o dessa forma de cura na Europa. Enquanto os europeus lan\u00e7avam m\u00e3o da cura pelas \n\n                                                           \n300\n\n ANEXO III: Men\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios previstos no n \u00ba 2 do artigo 9 \u00ba: Oligomineral ou pouco mineralizada * O teor em \n\nsais minerais, calculado como res\u00edduo fixo, n\u00e3o \u00e9 superior a 500 mg/l * - Muito pouco mineralizada * O teor em sais \n\nminerais, calculado como res\u00edduo fixo, n\u00e3o \u00e9 superior a 50 mg/l * Rica em sais minerais * O teor em sais minerais , \n\ncalculado como res\u00edduo fixo, \u00e9 superior a 1 500 mg/l * Bicarbornatada * O teor em bicarbonato \u00e9 superior a 600 mg/l \n\n* Sulfatada * O teor em sulfatos \u00e9 superior a 200 mg/l * Cloretada * O teor em cloro \u00e9 superior a 200 mg/l * C\u00e1lcica \n\n* O teor em c\u00e1lcio \u00e9 superior a 150 mg/l * Magnesiana * O teor em magn\u00e9sio \u00e9 superior a 50 mg/ *Fluoretada * O \n\nteor em fl\u00faor \u00e9 superior a 1 mg/l * Ferruginosa ou contendo ferro O teor em ferro bivalente \u00e9 superior a 1 mg/l * \n\nAcidulada * O teor em g\u00e1s carb\u00f3nico livre \u00e9 superior a 250 mg/l * S\u00f3dica * O teor em s\u00f3dio \u00e9 superior a 200 mg/l * \n\nConv\u00e9m para a prepara\u00e7\u00e3o dos alimentos para lactentes * - * Conv\u00e9m para um regime pobre em s\u00f3dio * O teor em \n\ns\u00f3dio \u00e9 inferior a 20 mg/l * Pode ser laxativa * - * Pode ser diur\u00e9tica * \n\n\n\n \n\n178 \n\n \n\n\u00e1guas minerais por raz\u00f5es culturais desde o final do s\u00e9culo XV e in\u00edcio do s\u00e9culo XVI, o Brasil \n\nviria a importar esse costume apenas em meados do s\u00e9culo XIX, na fase do Imp\u00e9rio, em \n\ndecorr\u00eancia da vontade pol\u00edtica, uma vez que esta estrutura n\u00e3o fazia parte de suas origens \n\ntupiniquins. \n\nAo lado das normas da Comunidade Europ\u00e9ia, na atualidade, as normas do Codex \n\nAlimentarius s\u00e3o aquelas mais recentes acerca da disciplina das \u00e1guas minerais, tidas como \n\nrecurso aliment\u00edcio, raz\u00e3o pela qual nos dedicamos ao seu estudo na se\u00e7\u00e3o seguinte. \n\n \n\n4.3 As Normas do Codex Alimentarius que disciplinam as \u00c1guas Minerais \n\n \n\nO Codex Alimentarius \u00e9 um programa conjunto da ONU, por meio da FAO, em conjunto \n\ncom a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \u2013 OMS, originado em 1962 que criou um f\u00f3rum de \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o dos alimentos. O programa tem como finalidade a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, al\u00e9m de \n\nassegurar pr\u00e1ticas equitativas no com\u00e9rcio regional e internacional de alimentos por meio da \n\nsupress\u00e3o de barreiras alfandeg\u00e1rias e a normaliza\u00e7\u00e3o dos alimentos. \n\nO programa \u00e9 composto de tr\u00eas \u00f3rg\u00e3os, quais sejam: a Comiss\u00e3o do Codex, a Secretaria \n\nFAO-OMS e um Comit\u00ea Executivo. Ao lado da estrutura principal, o programa conta com 30 \n\ncomit\u00eas auxiliares, dentre os quais o Comit\u00ea Codex sobre \u00c1guas Minerais Naturais \u2013 CCNMW. \n\nA Comiss\u00e3o do Codex \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do programa e conta com a representa\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os 184 pa\u00edses membros\n301\n\n. \n\nO Brasil tornou-se membro do programa na d\u00e9cada de 70, tendo criado o Comit\u00ea do \n\nCodex Alimentarius do Brasil \u2013 CCAB, na d\u00e9cada de 80, por meio das Resolu\u00e7\u00f5es 01 de 1980 e \n\n07 de 1988 do CONMETRO\n302\n\n.  O CCAB tem como finalidades a representa\u00e7\u00e3o do Brasil nos \n\ncomit\u00eas internacionais do programa para defesa dos interesses nacionais, assim como a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas normas do codex ao elaborar e atualizar o ordenamento jur\u00eddico sobre alimentos. \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a da estrutura do programa, o CCAB conta com representantes de cada um \n\ndos \u00f3rg\u00e3os do governo que em alguma medida cuidam de alimentos, possuindo grupos t\u00e9cnicos \n\n                                                           \n301\n\n Os pa\u00edses membros do Codex Alimentarius segundo o site oficial da FAO, dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.codexalimentarius.net/web/members_area.jsp?lang=EN>. Acesso em 29 de abril de 2011. \n302\n\n O CONMETRO \u00e9 \u00f3rg\u00e3o colegiado do Sistema Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade \u2013 SINMETRO \n\ne tem como Secretaria Executiva o Instituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial \u2013 \n\nINMETRO, autarquia federal vinculada ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior. \n\nhttp://www.codexalimentarius.net/web/members_area.jsp?lang=EN\n\n\n \n\n179 \n\n \n\npara acompanhamento dos trabalhos de cada um dos comit\u00eas do Codex Alimentarius. Assim, o \n\nCCAB conta com o GT-6 para \u00e1guas minerais naturais cuja coordena\u00e7\u00e3o cabe \u00e0 ANVISA\n303\n\n. \n\n \n\n4.3.1 O Codex Stan 108-1981 \n\n \n\nNo \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o criada pelo Codex Alimentarius, as normas sobre \u00e1guas \n\nminerais naturais constam do Codex Stan 108-1981, as quais se aplicam a toda \u00e1gua mineral \n\nacondicionada com fins de venda a t\u00edtulo de alimento\n304\n\n.  A norma conceituou \u00e1gua mineral \n\nnatural nos seguintes termos: \n\n \n\n2.1 Defini\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral natural \n\n\u00c1gua mineral natural \u00e9 a \u00e1gua que se distingue claramente das \u00e1guas pot\u00e1veis porque: \n\n\u00e9 caracterizada por seu teor em sais minerais e suas propor\u00e7\u00f5es relativas, assim como \n\npela presen\u00e7a de oligoelementos ou outros constituintes; prov\u00e9m diretamente de \n\naqu\u00edferos subterr\u00e2neos por emerg\u00eancias naturais ou furadas nos quais, dentro dos \n\nper\u00edmetros protegidos, deve-se adotar todas as precau\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para evitar que \n\nas qualidades qu\u00edmicas ou f\u00edsicas da \u00e1gua mineral natural sofram algum tipo de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o ou influ\u00eancia externa; ela \u00e9 constante em sua composi\u00e7\u00e3o e est\u00e1vel em \n\nseu fluxo e temperatura, tendo em conta os ciclos das suas flutua\u00e7\u00f5es menores; ela \u00e9 \n\ncaptada em condi\u00e7\u00f5es que garantam sua pureza microbiol\u00f3gica e a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nde seus constituintes essenciais; ela \u00e9 acondicionada nas proximidades do ponto de \n\nemerg\u00eancia da fonte com a ado\u00e7\u00e3o de medidas de higiene; ela n\u00e3o se submete a \n\nqualquer tratamento al\u00e9m daqueles permitidos pela presente norma. (destacamos) \n\n \n\nSegundo o Codex Stan 108-1981, as \u00e1guas minerais naturais destinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o \n\nhumana podem ser submetidas a tratamentos que n\u00e3o alterem sua mineraliza\u00e7\u00e3o relativamente a \n\nseus constituintes essenciais, quais sejam, aqueles que conferem suas propriedades a elas. Dessa \n\nforma, s\u00e3o expressamente autorizados a inclus\u00e3o e a retirada de g\u00e1s carb\u00f4nico, bem como a \n\nsepara\u00e7\u00e3o de elementos inst\u00e1veis por meio de decanta\u00e7\u00e3o e filtragem. Os tratamentos devem estar \n\nidentificados na etiqueta da \u00e1gua mineral natural\n305\n\n. \n\nUma vez que a norma em an\u00e1lise se ocupa da \u00e1gua mineral como alimento, o Codex \n\nStan previu um rol de elementos qu\u00edmicos cuja concentra\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ultrapassar determinados \n\n                                                           \n303\n\n Nos termos do par\u00e1grafo 1\u00ba do art.7\u00ba do Regimento interno do CCAB. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.inmetro.gov.br/qualidade/comites/pdf/regimentoInternoCCAB.pdf>. Acesso em 7 de maio de 2012. \n304\n\n O Codex Stan 108-1981 admite a exist\u00eancia e uso das \u00e1guas minerais naturais para outras finalidades que n\u00e3o a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o humana, \u00e0 medida que restringe o campo de aplica\u00e7\u00e3o da norma \u00e0quelas destinadas ao consumo a t\u00edtulo \n\nde alimento. \n305\n\n Item 6.3.3 do Codex Stan 108-1981.  \n\nhttp://www.inmetro.gov.br/qualidade/comites/pdf/regimentoInternoCCAB.pdf\n\n\n \n\n180 \n\n \n\nlimites para que uma \u00e1gua seja qualificada como mineral natural\n306\n\n. Inversamente, o CAM \n\ncaracteriza uma \u00e1gua mineral segundo a presen\u00e7a de concentra\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas m\u00ednimas, n\u00e3o se \n\npreocupando em delimitar as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de \u00edons e oligoelementos.  \n\nPela mesma raz\u00e3o, o Codex Stan 108-1981 prev\u00ea no item 4.4 as especifica\u00e7\u00f5es \n\nmicrobiol\u00f3gicas que a \u00e1gua mineral natural deva apresentar enquanto estiver sendo oferecida \u00e0 \n\nvenda. \n\nO acondicionamento das \u00e1guas minerais visa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do recurso contra agentes que \n\npossam adulterar sua composi\u00e7\u00e3o ou contamin\u00e1-la e, em raz\u00e3o disso, h\u00e1 de ser feito nas \n\nproximidades do ponto de emerg\u00eancia da fonte com a ado\u00e7\u00e3o de medidas de higiene. \n\nA embalagem das \u00e1guas minerais naturais deve identificar o produto com a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o \u00e1gua mineral natural, al\u00e9m de indicar sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica essencial\n307\n\n.  \n\n\u00c9 expressamente proibido mencionar nas etiquetas das \u00e1guas minerais naturais \n\ncomercializadas como alimentos a presen\u00e7a de efeitos medicamentosos. Segundo o item 6.4.1: \n\n \n\nN\u00e3o dever\u00e1 haver nenhuma declara\u00e7\u00e3o de efeitos medicinais (para prevenir, curar ou \n\naliviar enfermidades) no que respeita \u00e0s propriedades do produto regulado por esta \n\nnorma. N\u00e3o dever\u00e1 haver, tampouco, nenhuma declara\u00e7\u00e3o de outros efeitos ben\u00e9ficos \n\npara a sa\u00fade do consumidor que n\u00e3o sejam reais ou que o induzam a erro. \n\n \n\nA leitura do Codex Stan 108-1981, em conjunto com a Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA n\u00ba 274, \n\nde 2005, evidencia que ambos os normativos identificam as \u00e1guas minerais como recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos, com determinado teor em sais minerais, oligoelementos ou outros \n\nconstituintes e que, ainda, a composi\u00e7\u00e3o original e a pureza delas devem ser preservadas. A \n\nsemelhan\u00e7a n\u00e3o \u00e9 mera coincid\u00eancia, uma vez que, conforme j\u00e1 afirmado na se\u00e7\u00e3o 3.2.5, a \n\nexposi\u00e7\u00e3o de motivos da Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA n\u00ba 274, de 2005, traz a informa\u00e7\u00e3o de que esta \n\nnorma foi embasada no Codex Alimentarius. \n\nO alinhamento entre as duas normas \u00e9 tamb\u00e9m percept\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Diretiva \n\n80/777/CEE da Uni\u00e3o Europeia, conforme demonstra tabela a seguir: \n\n                                                           \n306\n\n Item 3.2 do Codex Stan 108-1981. \n307\n\n Se a \u00e1gua mineral natural contiver mais de 1 mg/l de fl\u00faor, deve trazer em sua etiqueta a express\u00e3o cont\u00e9m fl\u00faor. \n\nSe a quantidade de fl\u00faor ultrapassar 1,5 mg/l, a men\u00e7\u00e3o expressa deve ser de que Este produto n\u00e3o \u00e9 indicado para \n\nlactentes nem \u00e0s crian\u00e7as menores de sete anos de idade. \n\n\n\n \n\n181 \n\n \n\nTabela 4.1 Tabela comparativa entre as normas da Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA n\u00ba 274, de \n\n2005, o Codex Stan 108-1981 e a Diretiva 80/777/CEE. \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O ANVISA N\u00ba \n\n274/2005 \nCODEX STAN 108-1981 \n\nDIRETIVA 80/777/CEE \n\n2.1. \u00c1gua Mineral Natural \u00e9 a \u00e1gua \n\nobtida diretamente de fontes naturais \n\nou por extra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. \u00c9 caracterizada pelo \n\nconte\u00fado definido e constante de \n\ndeterminados sais minerais, \n\noligoelementos e outros \n\nconstituintes considerando as \n\nflutua\u00e7\u00f5es naturais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6.1. As etapas a serem submetidas a \n\n\u00c1gua Mineral Natural e a \u00c1gua \n\nNatural n\u00e3o devem produzir, \n\ndesenvolver e ou agregar subst\u00e2ncias \n\nf\u00edsicas, qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas que \n\ncoloquem em risco a sa\u00fade do \n\nconsumidor e ou alterem a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o original, devendo ser \n\nobedecida a legisla\u00e7\u00e3o vigente de \n\nBoas Pr\u00e1ticas de Fabrica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.1. \u00c1gua mineral natural \u00e9 a \n\n\u00e1gua que se distingue claramente \n\ndas \u00e1guas pot\u00e1veis porque: \n\n\u00e9 caracterizada por seu teor em sais \n\nminerais e suas propor\u00e7\u00f5es \n\nrelativas, assim como pela \n\npresen\u00e7a de oligoelementos ou \n\noutros constituintes; \n\na) prov\u00e9m diretamente de \n\naq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos por \n\nemerg\u00eancias naturais ou furadas nos \n\nquais, dentro dos per\u00edmetros \n\nprotegidos, devem-se adotar todas \n\nas precau\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para \n\nevitar que as qualidades qu\u00edmicas \n\nou f\u00edsicas da \u00e1gua mineral natural \n\nsofram algum tipo de contamina\u00e7\u00e3o \n\nou influ\u00eancia externa; \n\nb) ela \u00e9 constante em sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e est\u00e1vel em seu fluxo \n\ne temperatura, tendo em conta os \n\nciclos das suas flutua\u00e7\u00f5es menores; \n\nc) ela \u00e9 captada em condi\u00e7\u00f5es \n\nque garantam sua pureza \n\nmicrobiol\u00f3gica e a composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica de seus constituintes \n\nessenciais; \n\nd) ela \u00e9 acondicionada nas \n\nproximidades do ponto de \n\nemerg\u00eancia da fonte com a ado\u00e7\u00e3o \n\nde medidas de higiene; \n\ne) ela n\u00e3o se submete a \n\nqualquer tratamento al\u00e9m \n\ndaqueles permitidos pela presente \n\nnorma. \n\n1. Entende-se por \u00e1gua \n\nmineral natural uma \u00e1gua \n\nbacteriologicamente pura, no \n\nsentido do artigo 5\u00ba, tendo por \n\norigem um len\u00e7ol ou um \n\njazigo subterr\u00e2neo e \n\nproveniente de uma nascente \n\nexplorada atrav\u00e9s de uma ou \n\nv\u00e1rias emerg\u00eancias naturais ou \n\nperfuradas.  \n\nA \u00e1gua mineral natural \n\ndistingue-se claramente da \n\n\u00e1gua de bebida ordin\u00e1ria:  \n\na ) Pela sua natureza, \n\ncaracterizada pelo seu teor \n\nem min\u00e9rio, oligoelementos \n\nou outros constituintes e, \n\neventualmente, por \n\ndeterminados efeitos;  \n\nb ) Pela sua pureza original \n\n(!); tendo ambas as \n\ncaracter\u00edsticas permanecido \n\nintactas devido \u00e0 origem \n\nsubterr\u00e2nea dessa \u00e1gua que a \n\nmanteve ao abrigo de qualquer \n\nrisco de polui\u00e7\u00e3o.  \n\n2. Estas caracter\u00edsticas, que s\u00e3o \n\nde natureza a conferir \u00e0 \u00e1gua \n\nmineral natural as suas \n\npropriedades favor\u00e1veis \u00e0 \n\nsa\u00fade, devem ter sido \n\navaliadas: \n\n\n\n \n\n182 \n\n \n\n7.1.3 \u2013 N\u00e3o deve constar qualquer \n\nexpress\u00e3o que atribua ao produto \n\npropriedades medicamentosas e ou \n\nterap\u00eauticas. (norma relativa \u00e0s \u00e1guas \n\nenvasadas em geral) \n\n6.4.1 \u2013 N\u00e3o dever\u00e1 ter nenhuma \n\ndeclara\u00e7\u00e3o de efeitos medicinais \n\n(para prevenir, curar ou aliviar \n\nenfermidades) no que respeita \u00e0s \n\npropriedades do produto regulado \n\npor esta norma. N\u00e3o dever\u00e1 ter t\u00e3o \n\npouco nenhuma declara\u00e7\u00e3o de \n\noutros efeitos ben\u00e9ficos para a \n\nsa\u00fade do consumidor que n\u00e3o sejam \n\nreais ou que induza o consumidor a \n\nerro. \n\nArtigo 9\u00ba \n\n\u00c9 proibida, tanto nas \n\nembalagens ou etiquetas como \n\nna publicidade sob qualquer \n\nforma, a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nindica\u00e7\u00f5es, denomina\u00e7\u00f5es, \n\nmarcas de fabrico ou de \n\ncom\u00e9rcio, imagens ou outros \n\nsinais figurativos ou n\u00e3o, que:  \n\n(...)  \n\n2 a) S\u00e3o proibidas quaisquer \n\nindica\u00e7\u00f5es que atribuam a \n\numa \u00e1gua mineral \n\npropriedades de preven\u00e7\u00e3o, \n\nde tratamento ou de cura de \n\numa doen\u00e7a humana. \n\n[...] \n\nFonte: produ\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria autora. \n\n \n\n4.3.1.1 As Preocupa\u00e7\u00f5es Debatidas na 8\u00aa Reuni\u00e3o do Comit\u00ea do Codex Alimentarius sobre \n\n\u00c1guas Minerais Naturais \n\n \n\nO GT-6 do Comit\u00ea do Codex Aliment\u00e1rius do Brasil sobre \u00c1guas Minerais permaneceu \n\ndesativado durante um tempo, tendo os representantes brasileiros comparecido t\u00e3o somente \u00e0 \n\noitava reuni\u00e3o realizada pelo Comit\u00ea do Codex sobre \u00c1guas Minerais\n308\n\n, ocorrida na cidade de \n\nLugano na Su\u00ed\u00e7a aos 15 de fevereiro de 2008. Como representante do Brasil, estiveram presentes \n\nduas servidoras da ANVISA, uma servidora da CPRM e uma representante da ABINAM.  \n\nO objeto de discuss\u00e3o da oitava reuni\u00e3o foram os limites de determinadas subst\u00e2ncias \n\ndas \u00e1guas minerais naturais relacionados com a sa\u00fade, \u00e0 luz de diretrizes baixadas pela OMS \n\nsobre qualidade da \u00e1gua pot\u00e1vel, ou seja, as concentra\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de determinados \u00edons nas \n\n                                                           \n308\n\n Dado fornecido pela ANVISA, atrav\u00e9s da servidora Elisabete Gon\u00e7alves Dutra, Assessora da Ger\u00eancia Geral de \n\nAlimentos da ANVISA em 26 de maio de 2011. \n\n\n\n \n\n183 \n\n \n\n\u00e1guas minerais utilizadas na condi\u00e7\u00e3o de alimento\n309\n\n. A finalidade da discuss\u00e3o foi a prote\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade dos consumidores e a garantia das boas pr\u00e1ticas no com\u00e9rcio aliment\u00edcio. \n\nA Comiss\u00e3o brasileira consignou em seu relat\u00f3rio que a revis\u00e3o dos teores das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas deveria levar em conta tanto o teor original do recurso quanto a sua \n\norigem subterr\u00e2nea. A pureza da \u00e1gua mineral natural tamb\u00e9m foi fonte de preocupa\u00e7\u00e3o da \n\nComiss\u00e3o, ao afirmar que a OMS deveria interessar-se por estabelecer requisitos de prote\u00e7\u00e3o dos \n\nmananciais, frente \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o ambiental e aos padr\u00f5es de consumo das \u00e1guas minerais \n\nnaturais. \n\nA presen\u00e7a de um representante da ABINAM na oitava reuni\u00e3o do Codex Stan  \n\ncomprova de que o setor privado relativo ao mercado das \u00e1guas minerais do Brasil entende essa \n\n\u00e1gua mineral hoje como um alimento. \n\n \n\n4.4 S\u00edntese \n\n \n\nNos prim\u00f3rdios a \u00e1gua mineral tinha usos \u2013 banhos e ingest\u00e3o \u2013 orientados pela busca do \n\nprazer e da conviv\u00eancia social. O uso interno era destinado ao tratamento de doen\u00e7as e, em raz\u00e3o \n\ndisso, a \u00e1gua mineral foi percebida pela popula\u00e7\u00e3o como um medicamento entre os s\u00e9culos XV e \n\nXVI. \n\nNo s\u00e9culo XVII o medicamento passa a ser comercializado em garrafas e seu uso passa a \n\nser orientado, paulatinamente, por valores ligados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade de seus consumidores. A \n\nbusca do prazer e o conv\u00edvio social nas termas n\u00e3o deixaram de existir e continuaram a crescer no \n\ns\u00e9culo XVIII, quando se assiste, inclusive, a um aprimoramento dessa forma de uso com o \n\nadvento dos balne\u00e1rios. Ainda neste s\u00e9culo, assiste-se ao aumento da presen\u00e7a do Estado no setor \n\ndas \u00e1guas minerais, por meio da regulamenta\u00e7\u00e3o editada, em especial normas que favoreciam a \n\nprote\u00e7\u00e3o do consumidor da \u00e1gua mineral natural.  \n\nO Estado franc\u00eas sempre se preocupou em garantir a quantidade necess\u00e1ria \u00e0 vida das \n\npessoas. Nos prim\u00f3rdios, quando o Rei autorizava o uso individual de uma \u00e1gua mineral natural \n\n                                                           \n309\n\n As subst\u00e2ncias objeto do debate foram: antim\u00f4nio, ars\u00eanio, b\u00e1rio, borato/boro, c\u00e1dmio, cromo, cobre, cianureto, \n\nfl\u00faor, plomo, mangan\u00eas, merc\u00fario, n\u00edquel, nitrato, nitritos e sel\u00eanio.  \n\n\n\n \n\n184 \n\n \n\npor um particular, ato cont\u00ednuo, assegurava sua utiliza\u00e7\u00e3o gratuita pelos pobres. A legisla\u00e7\u00e3o \n\neditada por Napole\u00e3o no s\u00e9culo XIX para assegurar o uso das \u00e1guas minerais pelos militares \n\ntamb\u00e9m trazia regra de gratuidade do uso em favor dos indigentes. Naquela \u00e9poca o Estado \n\nchegou a controlar o pre\u00e7o pelo qual eram vendidas as \u00e1guas minerais, de modo a n\u00e3o permitir \n\nque as pessoas fossem privadas do uso do recurso em raz\u00e3o da cobran\u00e7a. Nos dias atuais, as \n\nfontes podem ser declaradas de interesse p\u00fablico pelo Estado, o que nos autoriza a concluir que, \n\nem diferentes \u00e9pocas, o Estado franc\u00eas considerou que a \u00e1gua mineral necess\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 vida \n\ndigna, deveria ser assegurada aos cidad\u00e3os ao lado dos demais usos. Em outras palavras, a \n\nparcela vital do recurso \u00e1gua sempre esteve resguardada da l\u00f3gica puramente mercadol\u00f3gica na \n\nFran\u00e7a. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o francesa no tempo demonstra que a nomenclatura \u00e1gua \n\nmineral foi adjetivada pela palavra natural, a partir do momento em que o homem passou a \n\nproduzir \u00e1guas artificiais na tentativa de imitar o recurso da natureza. Assim, natural quer dizer \n\npuro, original, n\u00e3o submetido a nenhum processo de transforma\u00e7\u00e3o. Este adjetivo \u00e9 hoje utilizado \n\ninternacionalmente nesse sentido, conforme demonstram a Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA n\u00ba 274, de 2005, \n\nas normas do Codex Stan 108-1981 e a Directiva 80/777/CEE da Uni\u00e3o Europeia.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o francesa evoluiu no tempo tamb\u00e9m no que tange \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nprote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais. Desde 1823 a outorga de uso encontrava limite no tempo, \n\ninicialmente de 30 anos e individualizada de acordo com o uso que seria dado \u00e0 \u00e1gua. Em 1856 \n\nfoi criada a declara\u00e7\u00e3o de interesse p\u00fablico das fontes de \u00e1gua mineral natural, \u00e9poca em que o \n\nprocedimento previa a defini\u00e7\u00e3o de um per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o da fonte tendo em vista o controle \n\ndas quantidades extra\u00eddas. A partir de 1937 surgiu a figura do per\u00edmetro sanit\u00e1rio para controle de \n\npolui\u00e7\u00f5es localizadas e acidentais em torno do ponto de emerg\u00eancia da \u00e1gua, at\u00e9 que de 1992 em \n\ndiante, com o advento da lei da \u00e1gua, o Estado passou a se preocupar primordialmente com os \n\naspectos ligados \u00e0 qualidade, reunindo a gest\u00e3o do conjunto h\u00eddrico no \u00e2mbito do MEEDAT, ao \n\nmesmo tempo em que mant\u00e9m regras de descentraliza\u00e7\u00e3o para fins de outorga. \n\nAssim, inicialmente a Fran\u00e7a entendia a \u00e1gua mineral como um recurso medicamentoso, \n\nsendo que o in\u00edcio da comercializa\u00e7\u00e3o do recurso em conjunto com o surgimento das \u00e1guas \n\nartificiais fomentou a preocupa\u00e7\u00e3o do Estado com a preserva\u00e7\u00e3o do recurso natural em seu duplo \n\naspecto: qualitativo e quantitativo. Com o passar do tempo, o car\u00e1ter medicamentoso das \u00e1guas \n\nminerais foi se restringindo ao uso balne\u00e1rio e sobrevive gra\u00e7as \u00e0 exist\u00eancia de profissionais na \n\n\n\n \n\n185 \n\n \n\n\u00e1rea de sa\u00fade que estudam o efeito terap\u00eautico destas \u00e1guas\n310\n\n, funcionando como \u00f3rg\u00e3o de \n\nconsulta do governo franc\u00eas nessa esfera. Em paralelo, o uso da \u00e1gua como alimento se \n\ndesenvolve e, consequentemente, passou a ser objeto de preocupa\u00e7\u00e3o do legislador no \u00e2mbito do \n\nregime jur\u00eddico pertinente ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. Comprova esta \u00faltima afirmativa \n\na reuni\u00e3o das normas atinentes \u00e0s \u00e1guas minerais no C\u00f3digo de Sa\u00fade P\u00fablica em 2004, bem \n\ncomo a reuni\u00e3o da gest\u00e3o do recurso pelo Minist\u00e9rio da Ecologia.  \n\nA preponder\u00e2ncia do uso da \u00e1gua mineral como alimento \u00e9 hoje uma tend\u00eancia \n\ninternacional, presente na proibi\u00e7\u00e3o trazida pelas tr\u00eas normas (Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 274/2005 da \n\nANVISA, Directiva 80/777/80 da CE e Codex Stan) de uso de express\u00f5es que fa\u00e7am qualquer \n\nalus\u00e3o a efeitos terap\u00eauticos nos r\u00f3tulos das \u00e1guas envasadas.  \n\nTendo sido dado o primeiro passo no sentido de reconhecer a natureza aliment\u00edcia, bem \n\ncomo adotar normas no sentido de regular as \u00e1guas como um todo sob o prisma aliment\u00edcio, resta \n\nagora ao Brasil vencer as resist\u00eancias internas que ainda sustentam a exist\u00eancia do regime de \n\nexce\u00e7\u00e3o para a \u00e1gua mineral no sentido de reconhecer a preponder\u00e2ncia do uso aliment\u00edcio \n\ntamb\u00e9m das \u00e1guas minerais e, consequentemente, adotar um regime jur\u00eddico \u00fanico em rela\u00e7\u00e3o a \n\ntodas elas. \n\nA despeito de todos os fatos colacionados nos cap\u00edtulos 1 e 2, em conjunto com o \n\nmovimento internacional de alinhamento da disciplina jur\u00eddica das \u00e1guas minerais, no Brasil \n\nsobrevive a hermen\u00eautica que sustenta o regime jur\u00eddico especial dessa parcela dos recursos \n\nh\u00eddricos, fragmentando artificialmente a realidade.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do CAM (paradigma dominante) em detrimento da ado\u00e7\u00e3o de um novo \n\nregime jur\u00eddico integrado aos demais recursos h\u00eddricos para as \u00e1guas minerais (paradigma \n\nemergente) n\u00e3o atende \u00e0 fun\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, do pr\u00f3prio Direito, o \n\nque estudaremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo\n311\n\n. \n\n \n\n                                                           \n310\n\n Demonstra este fato a exist\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias na Fran\u00e7a nos dom\u00ednios da hidroterapia como o \n\ncurso da Universidade de Bordeaux acess\u00edvel no endere\u00e7o:&lt;http://www.univ-\n\nbordeauxsegalen.fr/fr/etudes/catalogue-des-formations/formations-par-type/DU/MED/du-pratique-des-soins-en-\n\nhydrotherapie.html>. Acesso em 01 de junho de 2012. \n311\n\n Aqui utilizamos a terminologia de autoria de Santos (2003, p.10-36) paradigma dominante e paradigma \n\nemergente utilizada na obra Um Discurso sobre as Ci\u00eancias. \n\nhttp://www.univ-bordeauxsegalen.fr/fr/etudes/catalogue-des-formations/formations-par-type/DU/MED/du-pratique-des-soins-en-hydrotherapie.html\nhttp://www.univ-bordeauxsegalen.fr/fr/etudes/catalogue-des-formations/formations-par-type/DU/MED/du-pratique-des-soins-en-hydrotherapie.html\nhttp://www.univ-bordeauxsegalen.fr/fr/etudes/catalogue-des-formations/formations-par-type/DU/MED/du-pratique-des-soins-en-hydrotherapie.html\n\n\n \n\n186 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n187 \n\n \n\n5 O SIGNIFICADO DE NORMATIZAR: QUEST\u00c3O DE EPISTEMOLOGIA JUR\u00cdDICA \n\n \n\nConforme visto, esta pesquisa n\u00e3o visa desenvolver um estudo espec\u00edfico sobre a norma \n\njur\u00eddica enquanto instituto do direito, pois isso representaria um apego demasiado \u00e0 forma, al\u00e9m \n\nde um desvio no que tange ao objeto pesquisado. Todavia, o estudo das fun\u00e7\u00f5es da norma como \n\ninstrumento imobilizador dos objetos que disciplina interessa a este estudo pois robustece a \n\nnecessidade de evolu\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais, em raz\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade demonstrada nos cap\u00edtulos precedentes. In casu, a norma que conceituar e disciplinar as \n\n\u00e1guas minerais, de certa maneira, limitar\u00e1, condicionar\u00e1, dir\u00e1 como o recurso h\u00e1 de ser entendido \n\npela sociedade. \n\nConsiderando a clareza das evid\u00eancias de que a \u00e1gua mineral \u00e9 hoje percebida de forma \n\ndistinta daquela \u00e0 \u00e9poca de edi\u00e7\u00e3o do regime legal formado pelas normas do CAM e do CM, \n\nparece-nos n\u00e3o bastar a argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de que o regime atual n\u00e3o foi recepcionado pela \n\nordem constitucional de 1988 para fazer o sistema evoluir. \u00c9 percept\u00edvel que outras raz\u00f5es e \n\ninteresses subliminares funcionam como freio do movimento natural do direito que se altera \n\nconstantemente em busca da normatiza\u00e7\u00e3o da realidade. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio investigar as \n\nfun\u00e7\u00f5es das normas jur\u00eddicas de modo a refor\u00e7ar a prem\u00eancia de sua evolu\u00e7\u00e3o no setor das \u00e1guas \n\nminerais. \n\nNo \u00e2mbito da teoria da ci\u00eancia do direito, cabe \u00e0 epistemologia o estudo sistem\u00e1tico das \n\ndefini\u00e7\u00f5es dos institutos jur\u00eddicos, dos m\u00e9todos, da natureza, da validade e do lugar do \n\nconhecimento jur\u00eddico-cient\u00edfico no universo das ci\u00eancias. \u00c9 a epistemologia que fundamenta \n\njusfilosoficamente a ci\u00eancia do direito (DINIZ, 2007, p.6 e 34).  \n\nA epistemologia n\u00e3o se confunde com a ci\u00eancia do direito e tem esta como objeto. \n\nAlguns te\u00f3ricos do direito denominar\u00e3o a epistemologia de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia do Direito\n312\n\n. \n\nIndependentemente da nomenclatura adotada, a epistemologia jur\u00eddica assume grande \n\nimport\u00e2ncia nesta pesquisa, competindo a esta esfera do conhecimento a defini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 \n\nnorma jur\u00eddica.  \n\nConsiderando que o disciplinar em normas j\u00e1 aprisiona em um primeiro momento o \n\nobjeto disciplinado, como, ali\u00e1s, \u00e9 peculiar a qualquer forma de linguagem, a conceitua\u00e7\u00e3o de \n\n                                                           \n312\n\n Dentre eles, podemos citar T\u00e9rcio Sampaio Jr., autor da obra: Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Direito (2008), e Maria \n\nHelena Diniz, autora da obra: Comp\u00eandio de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia do Direito (2007).  \n\n\n\n \n\n188 \n\n \n\n\u00e1guas minerais e sua regula\u00e7\u00e3o em um conjunto de normas jur\u00eddicas trar\u00e3o restri\u00e7\u00f5es ao mundo \n\ndo ser, ou da natureza, ou, ainda, da realidade, que as impede de serem entendidas como \n\natividade meramente descritiva.  Por essa raz\u00e3o, julgamos necess\u00e1rio identificar de forma precisa \n\no que seria uma norma jur\u00eddica, suas fun\u00e7\u00f5es e efeitos na vida do homem.  \n\nFerraz Jr. (2008, p.74) nos alerta que \u201cA quest\u00e3o sobre o que seja a norma jur\u00eddica e se o \n\ndireito pode ser concebido como um conjunto de normas jur\u00eddicas n\u00e3o \u00e9 dogm\u00e1tica, mas zet\u00e9tica. \n\n\u00c9 uma quest\u00e3o aberta, t\u00edpica da filosofia jur\u00eddica.\u201d  A despeito desse fato, com o qual acordamos, \n\nn\u00e3o nos perderemos em questionamentos infind\u00e1veis acerca da identifica\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica; \n\nlimitar-nos-emos a pontuar seus elementos eid\u00e9ticos cuja pondera\u00e7\u00e3o interessa substancialmente \n\n\u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das normas de reg\u00eancia da \u00e1gua mineral.  \n\nA disciplina de \u00e1gua mineral no campo jur\u00eddico n\u00e3o tem os mesmos contornos que sua \n\ndisciplina nos dom\u00ednios da geologia. Isso porque o direito \u00e9 uma ci\u00eancia \n\nnormativa/subjetiva/social/do dever-ser a depender da teoria que se consulte, enquanto a geologia \n\n\u00e9 descritiva/objetiva/natural/do ser\n313\n\n. Para as ci\u00eancias descritivas, basta que observemos \n\natentamente a natureza de modo a precisar os elementos essenciais que identificam o objeto \n\npesquisado no mundo real, da\u00ed surgindo uma proposi\u00e7\u00e3o de natureza descritiva com a seguinte \n\nestrutura: se A \u00e9, B \u00e9. O direito, apesar de n\u00e3o desprezar a realidade, buscando nela os elementos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da norma em um primeiro momento, pretende, em um segundo \n\nmomento, disciplinar esta mesma realidade para materializa\u00e7\u00e3o da sociedade ideal. Por essa \n\nraz\u00e3o, as proposi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas trazem a estrutura: se A \u00e9, B deve-ser\n314\n\n. \n\nAs proposi\u00e7\u00f5es descritivas s\u00e3o utilizadas pelo homem para revelar os seres, s\u00e3o \n\nessencialmente ontol\u00f3gicas, s\u00e3o enunciados chamados por muitos de leis f\u00edsicas ou \n\n                                                           \n313\n\n A depender da corrente filos\u00f3fica que se adote e considerando a crise do paradigma da ci\u00eancia moderna que se \n\nreflete no mundo acad\u00eamico na atualidade, encontraremos autores como o soci\u00f3logo Boaventura Santos que \n\ncontestar\u00e3o a divis\u00e3o da ci\u00eancia em natural e social anunciando o surgimento de um novo paradigma cient\u00edfico, ao \n\nlado de juristas que j\u00e1 trar\u00e3o classifica\u00e7\u00f5es alternativas como o fez o Prof. Goffredo Telles (TELLES, Goffredo, \n\n2006, p.258).  Para Telles, a dicotomia ci\u00eancias naturais X ci\u00eancias sociais \u00e9 il\u00f3gica, para ele as \u201cci\u00eancias se dividem \n\ncorretamente em Ci\u00eancias do Ser, que s\u00e3o as ci\u00eancias especulativas (as Ci\u00eancias F\u00edsicas e as Ci\u00eancias \u00c9ticas \n\nEspeculativas); e em Ci\u00eancias do Dever (do dever-ser), que s\u00e3o as ci\u00eancias normativas do comportamento humano \n\n(as Ci\u00eancias \u00c9ticas Operativas).\u201d Para fins dessa pesquisa, deste ponto em diante, adotaremos a corrente filos\u00f3fica \n\nque divide as ci\u00eancias em ci\u00eancias do ser e ci\u00eancias do dever-ser, em que o Direito se enquadra no segundo campo. \n\nPara aprofundar a an\u00e1lise da crise do paradigma cient\u00edfico dominante, vejamos SANTOS, Boaventura de Souza: Um \n\nDiscurso sobre as Ci\u00eancias, e o texto Da Sociologia da Ci\u00eancia \u00e0 Pol\u00edtica Cient\u00edfica do mesmo autor. \n314\n\n Concordamos com a teoria do Professor Konrad Hesse (1991, p. 14-15) para quem existe um condicionamento \n\nrec\u00edproco entre norma e realidade, n\u00e3o havendo uma exist\u00eancia aut\u00f4noma da norma jur\u00eddica. Todavia, ao contr\u00e1rio \n\ndas ci\u00eancias descritivas, o Direito, como ci\u00eancia normativa, pretende regular uma dada situa\u00e7\u00e3o da realidade, da\u00ed que \n\nele observa a realidade, mas n\u00e3o se confunde com ela. \n\n\n\n \n\n189 \n\n \n\nespeculativas\n315\n\n. Enquadram-se neste modelo de proposi\u00e7\u00e3o a lei da gravidade, as leis da \n\nqu\u00edmica, da biologia, dentre outras. \n\nEntretanto, essa metodologia n\u00e3o serve de instrumento para a constru\u00e7\u00e3o de uma norma \n\njur\u00eddica.  A diferen\u00e7a deve-se ao fato de serem as normas jur\u00eddicas normas \u00e9ticas, normas de \n\ncomportamento, o que equivale dizer que s\u00e3o elei\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 disciplina da conviv\u00eancia dos \n\nhomens em sociedade. Assim, devem ser as normas que tra\u00e7am o regime jur\u00eddico das \u00e1guas \n\nminerais. \n\nPontuando o assunto, Barroso (2010, p.190) afirma que: \n\n \n\nO Direito n\u00e3o \u00e9 uma ci\u00eancia da natureza, mas uma ci\u00eancia social. Mais que isso, \u00e9 uma \n\nci\u00eancia normativa. Isso significa que tem a pretens\u00e3o de atuar sobre a realidade, \n\nconformando-a em fun\u00e7\u00e3o de certos valores e objetivos. O Direito visa a criar sistemas \n\nideais: n\u00e3o se limita a descrever como um determinado objeto \u00e9, mas prescreve como ele \n\ndeve ser. Suas leis s\u00e3o uma cria\u00e7\u00e3o humana, e n\u00e3o a revela\u00e7\u00e3o de algo preexistente. \n\nNesse sentido, a conceitua\u00e7\u00e3o e disciplina das \u00e1guas minerais, assim como de todo o \n\nconjunto \u00e1gua, \u00e9 caminho necess\u00e1rio \u00e0 regula\u00e7\u00e3o prudente para alcance de uma vida decente.  \n\nS\u00e3o v\u00e1rias as formas em que a proposi\u00e7\u00e3o de estrutura: se A \u00e9, B deve-ser pode vir \n\nexpressa na norma. Considerando que um dos grandes desencontros entre norma e realidade no \n\nsetor normativo das \u00e1guas minerais reside no pr\u00f3prio conceito jur\u00eddico dessas \u00e1guas como \n\nrecursos medicamentos, interessa-nos perguntar, em um primeiro momento: \u00e9 necess\u00e1rio \n\nconceituar \u00e1gua mineral com fins de regula\u00e7\u00e3o deste recurso ambiental? Se positiva a resposta, \n\ncomo seria o formato da norma jur\u00eddica de natureza conceitual?   \n\nO professor Ferraz Jr. (2008, p.96) esclarece que, para parte da doutrina jur\u00eddica, o \n\nconceito aprisionado em lei ser\u00e1 considerado norma jur\u00eddica se da conceitua\u00e7\u00e3o resultar a \n\naplica\u00e7\u00e3o de um regime jur\u00eddico, de um delimitado conjunto de normas ao objeto conceituado, \n\n                                                           \n315\n\n Nem todos os te\u00f3ricos do Direito concordam com a utiliza\u00e7\u00e3o do termo lei neste caso. Montoro (2000, p.294) \n\ncontesta a utiliza\u00e7\u00e3o do termo lei para designar proposi\u00e7\u00f5es de natureza descritiva, uma vez que a origem da palavra \n\nlei est\u00e1 ligada a norma do comportamento humano. Colacionando S. Tom\u00e1s de Aquino, Montoro afirma que lei vem \n\nde ligare que significa ligar, obrigar ou vincular. Citando C\u00edcero, o professor esclarece que lei deriva de eligere que \n\nvem a ser escolher, eleger no sentido de que a lei \u00e9 a conduta escolhida pelo legislador para melhor dirigir a vontade \n\nhumana.  No mesmo sentido, Telles (2006, p.220) pontua que para os gregos, apenas as normas \u00e9ticas, porque \n\nelaboradas pelo ser humano por meio do pensamento de uma ordem a ser realizada eram chamadas leis, sendo as \n\nnormas f\u00edsicas exclu\u00eddas dessa classifica\u00e7\u00e3o por descreverem formas de uma ordem j\u00e1 realizada (natureza). A \n\ndespeito da pertin\u00eancia da observa\u00e7\u00e3o dos citados professores, no presente trabalho utilizaremos a palavra lei tanto \n\npara as normas \u00e9ticas, como para as f\u00edsicas, ainda que impropriamente, em raz\u00e3o de esta indistin\u00e7\u00e3o j\u00e1 ter se \n\nespraiado na comunidade jur\u00eddica, n\u00e3o acarretando qualquer preju\u00edzo para a compreens\u00e3o do presente estudo.  \n\n\n\n \n\n190 \n\n \n\ncomo ocorre com a defini\u00e7\u00e3o de tributo objeto do art.3\u00ba do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional que gera a \n\naplica\u00e7\u00e3o de todo o regime tribut\u00e1rio \u00e0 exa\u00e7\u00e3o que nele se enquadre. Nesse sentido, se \n\nconceitu\u00e1ssemos juridicamente \u00e1gua mineral, poder\u00edamos concluir pela aplica\u00e7\u00e3o de um \n\ndeterminado regime jur\u00eddico a essas \u00e1guas. Entretanto, o mesmo professor ressalta que in\u00fameras \n\ns\u00e3o as controv\u00e9rsias acerca da verifica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de um regime jur\u00eddico, sendo esse \n\ncrit\u00e9rio demasiadamente fluido.  \n\nExplicitando a complexidade do conceituar no mundo do direito, Diniz (2003, p.2), \n\nvalendo-se das li\u00e7\u00f5es de Miguel Reale, afirma que: \n\n \n\nOs f\u00edsicos e os qu\u00edmicos n\u00e3o teriam grandes dificuldades para definir o objeto de seu \n\nestudo como t\u00eam os juristas; na maioria dos casos bastar-lhes-ia assinalar alguns \n\nfen\u00f4menos, dando-lhes uma breve explica\u00e7\u00e3o, para nos transmitir uma id\u00e9ia mais ou \n\nmenos precisa do que estudam. Tal ocorre porque, \u2018nas ci\u00eancias exatas, os voc\u00e1bulos \n\nt\u00eam, em regra, um significado bastante preciso; um f\u00edsico ou um qu\u00edmico jogam com um \n\nvoc\u00e1bulo pr\u00f3prio e o fazem com certa garantia de que dada palavra traduz sempre um \n\nsignificado constante e comum entre os cultores das respectivas ci\u00eancias, ao passo que \n\nnas ci\u00eancias culturais, como \u00e9 o direito, essa precis\u00e3o terminol\u00f3gica \u00e9 dif\u00edcil\u2019. \n\n \n\nA realidade se imp\u00f5e ao homem pelo simples existir, \u00e9 inexor\u00e1vel, inapel\u00e1vel.  \n\nExemplificando, podemos afirmar que, no que tange \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua na natureza ser\u00e1 \n\nsempre o conjunto de mol\u00e9culas formadas por dois \u00e1tomos de hidrog\u00eanio com um de oxig\u00eanio, \n\nindependentemente de todas as proposi\u00e7\u00f5es suscitadas pelo homem em atividade intelectiva \n\nacerca desse objeto. Entretanto, para o direito, a \u00e1gua mineral pode ser entendida e regulamentada \n\nde infinitas formas, conforme a escala de valores utilizada na atividade de racioc\u00ednio que produz \n\na norma.  Poder\u00edamos conceitu\u00e1-la como: 1) recurso ambiental, 2) bem de uso comum do povo, \n\n3) recurso econ\u00f4mico, 4) g\u00eanero aliment\u00edcio, 5) recurso mineral ou 6) medicamento ou, ainda, \n\nutilizarmos todos eles em conjunto, da\u00ed decorrendo efeitos distintos para os membros da \n\nsociedade que criou e \u00e9 destinat\u00e1ria dessas normas. Os efeitos jur\u00eddicos decorrentes do fato de \n\nentendermos a \u00e1gua mineral preponderantemente como um medicamento e um recurso mineral \n\nforam demonstrados no cap\u00edtulo 3 e fundamentam nossa preocupa\u00e7\u00e3o com o bem conceituar. \n\nDesconsiderar a diversidade entre objeto (ser) e seu conceito jur\u00eddico (dever-ser), \n\ntomando o segundo como uma mera reprodu\u00e7\u00e3o do primeiro, pode representar a simplifica\u00e7\u00e3o de \n\numa realidade complexa, pondo em risco o alcance do resultado pretendido que \u00e9 a exist\u00eancia \n\nsocial pac\u00edfica do homem.  Assim, para conceituar e regulamentar juridicamente, \u00e9 necess\u00e1rio \n\n\n\n \n\n191 \n\n \n\natribuir valor ao objeto, considerado este dentro de um sistema de refer\u00eancia, por meio de uma \n\nopera\u00e7\u00e3o l\u00f3gico-axiol\u00f3gica, materializada na forma\u00e7\u00e3o de um ju\u00edzo (um julgamento).   \n\nOs julgamentos apenas s\u00e3o poss\u00edveis pelo ser intelectual: pelo homem.  Nas precisas \n\npalavras de Telles (2006, p.252), o homem julga por meio de uma de suas faculdades: a \n\nintelig\u00eancia.  Para o citado jurista, a intelig\u00eancia: \n\n \n\njulga bons ou convenientes os fatos e as coisas que concorram para levar o agente aos \n\nfins que ele deseja atingir, embora esses fins possam ser, eventualmente, contr\u00e1rios \n\naos altos interesses do ser humano; e julga maus ou inconvenientes os fatos e as coisas \n\nque constituem empecilho ou obst\u00e1culo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o daquilo que o agente almeja. \n\n(destacamos) \n\nAssim, o valor do objeto lhe \u00e9 dado pelo homem em decorr\u00eancia de uma opera\u00e7\u00e3o \n\nintelectual que fundamenta a elabora\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica. Essa opera\u00e7\u00e3o \u00e9 direcionada \u00e0 \n\nregula\u00e7\u00e3o dos comportamentos em uma dada sociedade como condi\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia. \n\nA opera\u00e7\u00e3o intelectual ocorre individualmente no c\u00e9rebro de cada ser humano, e por isso \n\nencerra alto grau de subjetivismo. Dependendo da escala de valores que cada homem traz \n\nconsigo, um ju\u00edzo diferente pode ser formado. O valor \u00e9 essencialmente relativo na esfera espa\u00e7o-\n\ntemporal.   Em 1945 o homem definiu a \u00e1gua mineral como um recurso mineral medicamentoso \n\nse apoiando em valores e ponderando circunst\u00e2ncias que n\u00e3o refletem nem coincidem exatamente \n\ncom aqueles da sociedade atual. Conforme visto no cap\u00edtulo 3, o conceito e o regime jur\u00eddico do \n\nCAM em conjunto com o CM foram elaborados em uma \u00e9poca em que o efeito medicamentoso \n\nproduzido no organismo por uma \u00e1gua era relevante. Posteriormente, a farmacologia viria \n\nrelativizar, sen\u00e3o reduzir substancialmente, esse valor. No come\u00e7o da legisla\u00e7\u00e3o, interessava aos \n\ngovernantes civilizar o pa\u00eds com fundamento na doutrina higienista importada da Europa. Na \n\natualidade, o Brasil adota como princ\u00edpio em suas rela\u00e7\u00f5es internacionais a autodetermina\u00e7\u00e3o dos \n\npovos, sendo dever do Estado brasileiro a prote\u00e7\u00e3o de nosso patrim\u00f4nio cultural em lugar de \n\nimportar indistintamente tra\u00e7os culturais que nos sejam estranhos. Quando as normas do CAM \n\nforam elaboradas, n\u00e3o se tinha consci\u00eancia da complexa intera\u00e7\u00e3o entre todas as \u00e1guas em \n\ndecorr\u00eancia do ciclo hidrol\u00f3gico, o que nos possibilita compreender a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nminerais como jazidas. Hoje, sabe-se que a \u00fanica gest\u00e3o efetiva do recurso \u00e9 aquela baseada no \n\nfato de que todas as \u00e1guas se encontram vinculadas ao ciclo hidrol\u00f3gico e, por isso, constituem \n\num sistema \u00fanico. Quando se elaborou o CAM, o Brasil era individualmente entendido como um \n\n\n\n \n\n192 \n\n \n\npa\u00eds rico em \u00e1guas, n\u00e3o se havendo apresentado ao homem ainda a situa\u00e7\u00e3o de escassez \n\nplanet\u00e1ria. \n\nNo \u00e2mbito da dimens\u00e3o espacial, interessa-nos a no\u00e7\u00e3o de comunidade/sociedade onde \n\nos homens, reunidos gra\u00e7as \u00e0 possibilidade de sua comunica\u00e7\u00e3o pela linguagem, buscam \n\ncoordenar seus comportamentos por meio de normas aplicadas em um campo\n316\n\n/territ\u00f3rio \n\ndelimitado.  O melhor exemplo de campo \u00e9 exatamente o ordenamento jur\u00eddico de cada um dos \n\npa\u00edses que, em regra, produz efeitos no \u00e2mbito territorial de cada um deles por raz\u00f5es de \n\nsoberania. A despeito desse fato, na atualidade, no contexto da mundializa\u00e7\u00e3o, come\u00e7amos a \n\nobservar o surgimento de conjuntos de normas para aplica\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio de mais de uma \n\nsoberania, ordenamentos jur\u00eddicos supranacionais, como no caso do Direito da UE, circunst\u00e2ncia \n\nsalutar \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas na condi\u00e7\u00e3o de recurso ambiental planetariamente integrado.  \n\nAs normas jur\u00eddicas que conceituar\u00e3o e disciplinar\u00e3o a \u00e1gua mineral no Brasil s\u00e3o \n\npensadas para organizar a sociedade brasileira no \u00e2mbito de seu respectivo territ\u00f3rio. Todavia, \n\numa vez que os recursos naturais n\u00e3o est\u00e3o adstritos \u00e0s divis\u00f5es pol\u00edtico-administrativas criadas \n\npelo homem, as normas jur\u00eddicas que disciplinam estes recursos devem ser elaboradas em \n\nconjunto por todos os pa\u00edses que, inexoravelmente, sofram seus efeitos. Inexistindo um \n\nordenamento jur\u00eddico \u00fanico para o planeta, o regime jur\u00eddico brasileiro das \u00e1guas minerais h\u00e1 de \n\nponderar esse ponto e buscar essa conex\u00e3o.  \n\nA linguagem possibilita ao homem a troca de experi\u00eancias incomuns destitu\u00eddas de \n\nconcretude, ou mesmo pret\u00e9ritas, possibilitando que este reflita sobre os valores que informaram \n\nos comportamentos humanos em \u00e9pocas diferentes para avan\u00e7ar em dire\u00e7\u00e3o ao futuro almejado. \n\nEste fen\u00f4meno representa a esfera temporal e fundamenta a import\u00e2ncia da investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\nrealizada sobre o contexto sociopol\u00edtico da \u00e9poca em que foram editadas as primeiras normas \n\njur\u00eddicas sobre \u00e1gua mineral, como forma de compreens\u00e3o dos fatos. \n\nInsatisfeitos por natureza, inclinados \u00e0 mudan\u00e7a, os homens est\u00e3o constantemente \n\nmodificando seus estados de consci\u00eancia, o que, em decorr\u00eancia deste fato, influencia a \n\nhierarquia de valores que eles trazem na mente, provocando a altera\u00e7\u00e3o constante da ordem \n\n                                                           \n316\n\n Telles Jr. (2006, p.287) emprega a palavra campo no sentido que lhe empresta a F\u00edsica para designar \u201ca \u00e1rea \n\ndentro da qual se manifesta a energia das pessoas.\u201d Segundo o prof.Telles, cada pessoa tem seu campo criado a partir \n\ndas v\u00e1rias atividades que exerce no \u00e2mbito social.  Pessoa e campo constituem uma unidade incind\u00edvel para o jurista. \n\nEste afirma que os campos s\u00e3o t\u00e3o universais e verdadeiros como o pr\u00f3prio corpo humano. \n\n\n\n \n\n193 \n\n \n\n\u00e9tica\n317\n\n na medida em que a vida vai sendo vivida (TELLES, 2006, p.261). A ordem \u00e9tica, \n\nnormativa, \u00e9 cultural e n\u00e3o deve ser estudada sem a considera\u00e7\u00e3o deste elemento. \n\nTendo em mente essas pondera\u00e7\u00f5es, avan\u00e7aremos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos essenciais das normas jur\u00eddicas. \n\n \n\n5.1 A Ontologia da Norma Jur\u00eddica: Elementos Eid\u00e9ticos da Norma \n\n \n\n5.1.1 Imperatividade e Autorizamento \n\n \n\nNa qualidade de instituto do direito, as normas jur\u00eddicas situam-se no campo do ser para \n\nfins de identifica\u00e7\u00e3o de seus elementos essenciais e, sob essa perspectiva, podemos nos referir \u00e0 \n\nontologia da norma jur\u00eddica.  Vistas sob outro \u00e2ngulo, as normas jur\u00eddicas s\u00e3o resultado e, ao \n\nmesmo tempo, ve\u00edculo de express\u00e3o dos valores socioculturais, em rela\u00e7\u00e3o aos quais n\u00e3o h\u00e1 que \n\nse falar em investiga\u00e7\u00e3o \u00f4ntica, uma vez que situados no campo do dever-ser, do ideal. \n\nN\u00e3o existe um conceito universal entre os juristas do que venha a ser norma jur\u00eddica.  \n\nDefinir norma \u00e9 identificar a ideia que est\u00e1 presa pelos s\u00edmbolos lingu\u00edsticos que a representam; \u00e9 \n\nassinalar a ess\u00eancia (eido) que faz dela, norma jur\u00eddica, uma realidade diferente de todas as outras \n\nrealidades (DINIZ, 2003, p.4). \n\nPor decorrerem da natureza convivencial dos homens, as normas surgem com a \n\nfinalidade de regulamentar as condutas humanas para preserva\u00e7\u00e3o dos valores que s\u00e3o mais caros \n\n                                                           \n317\n\n Partindo da genealogia do adjetivo \u00e9tico que deriva da palavra grega \u00eath\u00e9 que significa comportamento, conduta, \n\nDiniz (2003, p.54) dedica todo um item \u00e0 an\u00e1lise da ess\u00eancia \u00e9tica da norma jur\u00eddica em sua obra Conceito de Norma \n\nJur\u00eddica como Problema de Ess\u00eancia, na qual afirma que: \u201cA norma jur\u00eddica \u00e9 uma norma de conduta, no sentido de \n\nque seu escopo direto \u00e9 dirigir a conduta dos indiv\u00edduos particulares, das comunidades, dos governantes e \n\nfuncion\u00e1rios no seio do Estado e do mesmo Estado na ordem internacional. Ela prescreve como se deve conduzir a \n\nconduta de cada um. A norma estabelecida pela autoridade \u00e9 uma prescri\u00e7\u00e3o dirigida a nossa vontade. Sendo, \n\nportanto, prescritiva ou diretiva. A norma \u00e9 um comando voltado para o comportamento humano. Realmente, como \n\nexplicita Geraldo Ataliba, este comando n\u00e3o se dirige \u00e0s coisas, nem mesmo ao homem (considerado como um \n\ntodo), mas ao comportamento do homem. Diz Kelsen com muita propriedade: \u2018Norma significa que algo \u2018deve ser\u2019, \n\nque um homem deve conduzir-se de determinada maneira. Com efeito, as normas postulam uma conduta que deve \n\nser realizada, por\u00e9m, a conduta que deve ser realizada n\u00e3o \u00e9 a conduta efetivamente existente, porque n\u00e3o teria \n\nsentido como dever ser. N\u00e3o estabelecem a conduta que \u00e9, mas a que deve ser. As normas jur\u00eddicas s\u00e3o, portanto, \n\ndeterminantes da conduta humana.\u201d Segundo HOUAISS (2007, p.1271) uma das acep\u00e7\u00f5es da palavra \u00e9tica \u00e9 ser a: \n\n\u201cparte da filosofia respons\u00e1vel pela investiga\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios que motivam, distorcem, disciplinam ou orientam o \n\ncomportamento humano, refletindo especialmente a respeito da ess\u00eancia das normas, valores, prescri\u00e7\u00f5es e \n\nexorta\u00e7\u00f5es presentes em qualquer realidade social.\u201d. \n\n\n\n \n\n194 \n\n \n\n\u00e0 coletividade, como em regra o s\u00e3o: a vida, a liberdade, a seguran\u00e7a, a justi\u00e7a e a paz dentre \n\noutros que perfazem o ser humano (TELLES, 2006, p.260), que a todos os seres humanos \n\nconclamam e a todos dirigem seu chamado (HESSEN, apud TELLES, 2006, p.261). Em \n\ndecorr\u00eancia dessa fun\u00e7\u00e3o, a norma \u00e9 um fen\u00f4meno essencialmente \u00e9tico. \n\nPara Telles (2006, p.212/213), genericamente, aqui inclu\u00eddas as normas f\u00edsicas e \u00e9ticas, \n\nchamam-se normas: \n\n \n\nas convic\u00e7\u00f5es, concep\u00e7\u00f5es ou princ\u00edpios em raz\u00e3o dos quais um procedimento ou estado \n\n\u00e9 tido como normal ou anormal. Logo, as normas s\u00e3o express\u00f5es mentais, ju\u00edzos ou \n\nproposi\u00e7\u00f5es, de como procedimentos ou estados costumam ser, podem ou n\u00e3o podem \n\nser, devem ou n\u00e3o devem ser, sempre que dadas circunst\u00e2ncias se verificarem. As \n\nnormas s\u00e3o concep\u00e7\u00f5es ideais de procedimentos e de estados usuais e comuns, ou de \n\nprocedimentos e estados que se quer que sejam usuais e comuns. \u00c9 obvio que toda \n\nnorma, sendo princ\u00edpio da normalidade, sempre se inclui dentro de um sistema de \n\nconvic\u00e7\u00f5es sobre o normal e o anormal. Do que se acaba de explicar, infere-se que as \n\nnormas s\u00e3o formula\u00e7\u00f5es de modelos ou padr\u00f5es, e constituem crit\u00e9rios de refer\u00eancia, \n\npara ju\u00edzos de valor sobre os procedimentos e estados efetivos, ou seja, sobre os \n\nmovimentos e as obras efetivamente executados, e sobre os estados em que os agentes \n\nefetivamente se encontram. Com fundamento nas normas, os procedimentos e estados \n\ns\u00e3o julgados normais ou anormais. \n\n \n\nA ess\u00eancia \u00e9tica das normas jur\u00eddicas \u00e9 o ponto que as distingue das leis f\u00edsicas que \n\ndescrevem a natureza. \n\nDiniz (2003, p. 38) afirma que as normas jur\u00eddicas s\u00e3o comandos que visam restringir a \n\nliberdade individual do ser humano em benef\u00edcio do coletivo, estabelecendo marcos das \n\nexigibilidades rec\u00edprocas por meio da atividade axiol\u00f3gica que os origina. \n\nDentre as normas, aquelas que ir\u00e3o ser inclu\u00eddas no ordenamento jur\u00eddico s\u00e3o \n\nestabelecidas pelos representantes dos membros da sociedade, no sentido de permitir algumas \n\ncondutas e proibir outras tantas em disciplina das intera\u00e7\u00f5es entre os campos pessoais. Por \n\nexemplo, quando a \u00e1gua mineral passou a ser largamente utilizada como recurso medicamentoso \n\npor meio de engarrafamento, todo um conjunto de normas foi adotado pela autoridade do Estado \n\nvisando preservar o recurso de modo a assegurar seu uso a todos os membros da sociedade. \n\nComo exemplo podemos citar a norma que trazia a gratuidade do uso das \u00e1guas minerais pelos \n\nindigentes. Na atualidade, temos, no \u00e2mbito da PNRH, a hierarquiza\u00e7\u00e3o dos usos, sua cobran\u00e7a \n\n\n\n \n\n195 \n\n \n\nbem como a gratuidade dos usos considerados insignificantes\n318\n\n. Assim, alterada a forma de uso \n\ndesse recurso hoje amplamente tomado como alimento, \u00e9 preciso fazer evoluir a norma de modo \n\na assegurar a todos, de forma equ\u00e2nime, seu acesso.  \n\nEmanadas da autoridade governante, as normas jur\u00eddicas s\u00e3o qualificadas como oficiais \n\ne de sua observ\u00e2ncia depende a sa\u00fade e o alcance dos fins pretendidos pela sociedade\n319\n\n; por essa \n\nraz\u00e3o foram transformadas em mandamentos e s\u00e3o tidas como imperativas para que haja \n\nestabilidade social e seguran\u00e7a jur\u00eddica. \n\nO car\u00e1ter imperativo da norma foi objeto de pontua\u00e7\u00e3o por Von Jhering ainda no s\u00e9culo \n\npassado \u2013 1877 \u2013 como nos traz \u00e0 mem\u00f3ria Ferraz Jr. (2008, p.74) ao esclarecer que para aquele \n\njurista, em primeiro lugar: \n\n \n\nem comum com as regras gramaticais, a norma tem o car\u00e1ter de orienta\u00e7\u00e3o, delas \n\nseparando-se, por\u00e9m, \u00e0 medida que visam especificamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana. Nem por isso \n\nelas se reduzem \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o humana, pois isso ocorre tamb\u00e9m com as \n\nm\u00e1ximas da moral. Por isso, diz ele, deve-se acrescer-lhe o car\u00e1ter imperativo, sua \n\nimpositividade, contra qualquer resist\u00eancia. A norma, portanto, est\u00e1 numa rela\u00e7\u00e3o de \n\nvontades, sendo um imperativo (obriga ou pro\u00edbe) visto que manifesta o poder de uma \n\nvontade mais forte, capaz de impor orienta\u00e7\u00f5es de comportamento para vontades mais \n\nfracas. Rela\u00e7\u00e3o de imp\u00e9rio, comando, as normas s\u00e3o interpessoais e n\u00e3o existem, como \n\ntais, na natureza. \n\n \n\nA depender do te\u00f3rico que se adote, as normas jur\u00eddicas encontram as mais distintas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es.  Seguiremos aquela que sustenta que, em regra, as normas jur\u00eddicas ser\u00e3o \n\npermiss\u00f5es ou proibi\u00e7\u00f5es. Permissivas s\u00e3o as normas que prescrevem condutas que podem ser \n\nrealizadas, como o direito de ir e vir e de expressar o pensamento\n320\n\n. Sempre que uma permiss\u00e3o \n\ntiver seu exerc\u00edcio impedido de alguma forma, existir\u00e1 para o lesado o autorizamento a buscar \n\ncoativamente seu exerc\u00edcio, do modo previsto pelo ordenamento (aqui costumam ser enquadrados \n\n                                                           \n318\n\n O artigo 12 da Lei 9.433, de1997, disp\u00f5e: \u201c\u00a71\u00ba Independem de outorga pelo Poder P\u00fablico, conforme definido em \n\nregulamento: I- o uso de recursos h\u00eddricos para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de pequenos n\u00facleos populacionais, \n\ndistribu\u00eddos no meio rural; II \u2013 as deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos considerados insignificantes, III \u2013 as \n\nacumula\u00e7\u00f5es de volumes de \u00e1gua consideradas insignificantes.\u201d. \n319\n\n O processo democr\u00e1tico pelo qual s\u00e3o escolhidos os representantes do povo, titular do poder, apresenta uma s\u00e9rie \n\nde quest\u00f5es/v\u00edcios que potencialmente influenciam no reconhecimento do conte\u00fado leg\u00edtimo das normas jur\u00eddicas \n\nque ser\u00e3o produzidas para reger a sociedade; todavia, esse  processo n\u00e3o ser\u00e1 objeto deste estudo em raz\u00e3o da \n\nnecessidade de limita\u00e7\u00e3o do tema. \n320 \n\nArtigo 5\u00ba, incisos XV e IV, respectivamente,  da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988. \n \n\n\n\n \n\n196 \n\n \n\nos direitos subjetivos) \n321\n\n. A seu turno, as normas proibitivas trazem em proposi\u00e7\u00e3o uma conduta \n\nque n\u00e3o deve ser realizada e que, caso o seja, autoriza o indiv\u00edduo lesado pela desobedi\u00eancia a \n\nbuscar a repara\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos com emprego dos instrumentos previstos no sistema normativo.  \n\nAssim, a despeito de v\u00e1rias serem as conceitua\u00e7\u00f5es e classifica\u00e7\u00f5es das normas \n\njur\u00eddicas, concordamos com o modelo exposto que as conceitua como: imperativos autorizantes. \n\nAs normas conceituais tamb\u00e9m s\u00e3o imperativos autorizantes? Conceituar a \u00e1gua mineral \n\ncomo recurso mineral ou h\u00eddrico constitui um imperativo antorizante? \u00c0 primeira vista, \n\npoder\u00edamos ser levados a concluir que n\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o trazem uma conduta permissiva, tampouco \n\nproibitiva como proposi\u00e7\u00e3o.  Entretanto, an\u00e1lise acurada afasta qualquer d\u00favida e evidencia a \n\nadequa\u00e7\u00e3o desse sistema classificat\u00f3rio tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s normas conceituais ou descritivas. \n\nO exemplo dado por Telles (2006, p.304) \u00e9 esclarecedor.  Considere-se a seguinte norma \n\ndefinidora: \u201cReputa-se ato jur\u00eddico perfeito o j\u00e1 consumado segundo a lei vigente ao tempo em \n\nque se efetuou.\u201d. Em um primeiro momento nos parece que a norma n\u00e3o traz nenhuma \n\nautoriza\u00e7\u00e3o. Todavia, a verdade \u00e9 que reputado um ato jur\u00eddico como perfeito nos termos da lei, \n\ncaso lhe sejam negados os efeitos previstos no sistema de normas para os atos jur\u00eddicos perfeitos, \n\na pessoa prejudicada poder\u00e1 invocar o conceito citado para que lhe sejam atribu\u00eddos os efeitos \n\ndesejados do ato. Da\u00ed podemos concluir que o conceito jur\u00eddico de ato jur\u00eddico perfeito \u00e9 um \n\nautorizante imperativo. \n\nSob esse mesmo prisma podemos analisar o conceito jur\u00eddico de \u00e1guas minerais vigente \n\nque, no que tange a ser ou n\u00e3o um autorizante imperativo, n\u00e3o se distinguir\u00e1 do conceito que a \n\naplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o dos recurso h\u00eddricos venha a lhe atribuir. Disp\u00f5e o Decreto-lei n\u00ba 7.841, \n\nde 08 de agosto de 1945 \u2013 C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais \u2013 em seu art.1\no\n: \n\n \n\n\u00c1guas minerais s\u00e3o aquelas provenientes de fontes naturais ou de fontes artificialmente \n\ncaptadas que possuam composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou propriedades f\u00edsicas ou f\u00edsico-qu\u00edmicas \n\ndistintas das \u00e1guas comuns, com caracter\u00edsticas que lhe confiram uma a\u00e7\u00e3o \n\nmedicamentosa. [...] \n\n \n\n                                                           \n321\n\n Sobre esse assunto, cumpre registrar a posi\u00e7\u00e3o de Telles Jr. (2006, p.347) para quem os chamados Direitos \n\nHumanos nem sempre s\u00e3o direitos se considerados sua natureza por n\u00e3o encontrarem lastro em norma legal de algum \n\nEstado.  Para este professor, enquanto os direitos fundamentais n\u00e3o forem positivados como permiss\u00f5es constituem \n\nmeros ideais de Direito.   \n\n\n\n \n\n197 \n\n \n\nAbstraindo da discuss\u00e3o sobre a aplicabilidade ou inaplicabilidade do conceito, se uma \n\npessoa tem interesse em aproveitar economicamente a \u00e1gua mineral existente no subsolo de sua \n\npropriedade e reunir todos os requisitos elencados pela legisla\u00e7\u00e3o que condicionam a outorga do \n\nEstado\n322\n\n poder\u00e1 pleitear autoriza\u00e7\u00e3o do Estado. Caso esta autoriza\u00e7\u00e3o lhe seja negada pelo Poder \n\nP\u00fablico, sob o fundamento de que o recurso h\u00eddrico em quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \u00e1gua mineral, poder\u00e1 essa \n\nmesma pessoa se valer dos instrumentos jur\u00eddicos para exigir a outorga da autoriza\u00e7\u00e3o com \n\nfundamento nos fatos que demonstram a subsun\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico na defini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do \n\nart.1\no\n do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais. \n\nDessa forma, adotamos a teoria de Goffredo Telles e Maria Helena Diniz, no sentido de \n\nque as normas jur\u00eddicas s\u00e3o sempre imperativos autorizantes, ainda que tenham como objeto uma \n\nproposi\u00e7\u00e3o conceitual como o caso da norma que conceitua \u00e1guas minerais\n323\n\n. Todavia, a estes \n\ndois elementos, entendemos necess\u00e1rio acrescer um terceiro cuja an\u00e1lise ser\u00e1 objeto do item que \n\nsegue: a justi\u00e7a, para em seguida questionarmos acerca da necessidade de exist\u00eancia de uma \n\nnorma jur\u00eddica que conceitue \u00e1gua mineral. \n\n \n\n5.1.2 Justi\u00e7a \n\n \n\n\u00c0s duas caracter\u00edsticas enumeradas at\u00e9 aqui, imperatividade e autorizamento, Montoro \n\n(2000, p.307) acresce que a norma jur\u00eddica deve, obrigatoriamente, buscar a justi\u00e7a como \n\nelemento necess\u00e1rio ao progresso da humanidade\n324\n\n. Montoro n\u00e3o afirma que toda norma \n\nefetivamente realize a justi\u00e7a, mas sim que este \u00e9 necessariamente o ideal a ser perseguido por \n\nela, em um esfor\u00e7o da consci\u00eancia l\u00f3gico-valorativa dos homens, para garantia e promo\u00e7\u00e3o de \n\nsua exist\u00eancia pessoal e comunit\u00e1ria (DINIZ, 2003, p.45). \n\n                                                           \n322\n\n Extra\u00edmos da leitura do artigo 176 da CR de 1988 que os atos de outorga de um direito miner\u00e1rio s\u00e3o esp\u00e9cies de \n\natos administrativos discricion\u00e1rios, por entender que o interesse nacional previsto na citada norma constitucional \n\nn\u00e3o somente qualifica o ato de outorga, mas o condiciona. Todavia, tomaremos como v\u00e1lido o exemplo do texto em \n\nraz\u00e3o de ser o ato de outorga mineral, na atualidade, praticado pelo DNPM e MME como se vinculado fosse. \n323\n\n Permitir-nos-emos n\u00e3o aprofundar nos demais elementos contingentes da norma jur\u00eddica, a san\u00e7\u00e3o e a coa\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que n\u00e3o integram a ess\u00eancia conceitual (eidos) do instituto. Basta que esclare\u00e7amos que a san\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre \n\numa consequ\u00eancia da norma, com ela n\u00e3o se confundindo, enquanto a coa\u00e7\u00e3o \u00e9 a concretiza\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o prevista. \n324\n\n A justi\u00e7a \u00e9 considerada por Andr\u00e9 Franco Montoro (2000, p.IV) como um dos ideais mais sonhados pelo ser \n\nhumano, informa\u00e7\u00e3o que depreendemos de v\u00e1rias passagens de sua Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia do Direito, em que, em \n\nmomento anterior mesmo ao in\u00edcio propriamente de sua teoria, o autor cita um Dos Mandamentos do Advogado de \n\nautoria de Eduardo Couture que enuncia: \u201cTeu dever \u00e9 lutar pelo direito, mas no dia em que encontrares o direito em \n\nconflito com a justi\u00e7a, luta pela justi\u00e7a.\u201d. \n\n\n\n \n\n198 \n\n \n\nComte-Sponville (2007, p.72), ao citar Arist\u00f3teles, afirma que a justi\u00e7a ostenta duplo \n\nsentido:  \n\n \n\nsitua-se inteira neste duplo respeito \u00e0 legalidade, na Cidade, e \u00e0 igualdade entre \n\nindiv\u00edduos: \u2018O justo \u00e9 o que \u00e9 conforme \u00e0 lei e o que respeita a igualdade, e o injusto o \n\nque \u00e9 contr\u00e1rio \u00e0 lei e o que falta com a igualdade. \n\n \n\nInteressa-nos para a elabora\u00e7\u00e3o das normas do regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais o \n\nsegundo dos significados enumerados por Arist\u00f3teles: a busca da igualdade, ou seja, no caso em \n\ntela, de acesso ao bem. \u00c9 preciso que a \u00e1gua mineral, na condi\u00e7\u00e3o de recurso ambiental \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 vida humana (direito fundamental), bem de uso comum do povo, esteja \n\ndispon\u00edvel igualmente aos membros da sociedade, considerada a sua multiplicidade atual de usos \n\ne escassez generalizada. \n\nAs normas jur\u00eddicas s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es ideais que nascem de uma opera\u00e7\u00e3o de intelig\u00eancia \n\nrealizada pelo homem em rela\u00e7\u00e3o a um bem com fundamento em uma t\u00e1bua de valores que traz \n\nem sua consci\u00eancia.  Os valores subjacentes \u00e0s normas n\u00e3o se confundem com elas e apresentam \n\nmuta\u00e7\u00f5es na linha do tempo e no espa\u00e7o. Os valores que orientaram a elabora\u00e7\u00e3o do conceito \n\njur\u00eddico vigente de \u00e1gua mineral estudados no cap\u00edtulo 3 n\u00e3o s\u00e3o os mesmos valores que \n\norientar\u00e3o o conceito do ponto em que nos encontramos em diante. No momento presente, os \n\nvalores norteadores na elabora\u00e7\u00e3o das normas jur\u00eddicas h\u00e3o de ser aqueles que assegurem a \n\nigualdade de acesso \u00e0 \u00e1gua. Al\u00e9m disso, os referidos valores dever\u00e3o considerar seus m\u00faltiplos \n\nusos e permitirem sua gest\u00e3o centralizada e solid\u00e1ria impedindo sua apropria\u00e7\u00e3o privada. \n\nGoldchmidt, citado por Diniz (2003, p.51), defende, em tese, a necessidade de que o uso \n\nequitativo deixe de ser apenas um ideal para ganhar contornos concretos no ordenamento \n\njur\u00eddico, ao colocar de forma clara a distin\u00e7\u00e3o entre o objeto da norma jur\u00eddica e os ideais que \n\nlevaram \u00e0 elei\u00e7\u00e3o deste objeto: \n\n \n\nOs objetos reais t\u00eam sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, independentemente da viv\u00eancia que deles \n\npossa ter o homem, ou seja, da mente humana que os conhece. Os ideais n\u00e3o t\u00eam \n\nexist\u00eancia por si e deles somente se pode precisar uma exist\u00eancia na medida em que o \n\nhomem os vivencia intelectivamente, isto \u00e9, os reduz a conceitos, produtos da raz\u00e3o.  \n\nExistem apenas como produto da mente. \n\n \n\n\n\n \n\n199 \n\n \n\nPartindo do pressuposto de que as normas jur\u00eddicas s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es julgadas necess\u00e1rias \n\npelos homens e representam determinada sociedade no exerc\u00edcio do poder governante para que \n\nesta alcance os objetivos desejados por seus membros \u2013 os bens espirituais: os valores \u2013 n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel atribuir a natureza de norma jur\u00eddica \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o assentada em um desvalor.   \n\nA esta altura Comte-Sponville (2007, p.72) nos socorre ao asseverar, em resgate da \n\nteoria passada colocada por Hobbes, Spinoza e Rousseau, que o: \n\n  \n\nPositivismo jur\u00eddico, diz-se hoje, t\u00e3o insuper\u00e1vel com rela\u00e7\u00e3o ao direito quanto \n\ninsuficiente com rela\u00e7\u00e3o ao valor. A justi\u00e7a? O soberano decide, e \u00e9 o que se chama lei \n\npropriamente. Mas o soberano \u2013 mesmo que seja o povo \u2013 nem sempre \u00e9 justo. \n\n \n\n\u00c9 a justi\u00e7a tomada como valor que possibilitar\u00e1 o alcance da igualdade pelas normas \n\njur\u00eddicas e, por esta raz\u00e3o, deve ser entendida como elemento eid\u00e9tico desse instituto.   \n\nEm Teoria sobre a Justi\u00e7a, Rawls (1987 e 1997, p.29-30), tomando esta virtude como \n\ninstrumento indispens\u00e1vel \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es sociais, ou seja, do pr\u00f3prio Estado \n\nprodutor das normas, atesta que:  \n\n \n\n[...] por mais eficazes e bem organizadas que sejam as leis e as institui\u00e7\u00f5es, elas devem \n\nser reformadas ou abolidas se forem injustas. Cada pessoa possui uma inviolabilidade \n\nfundada sobre a justi\u00e7a que, mesmo em nome do bem-estar da sociedade como um todo, \n\nn\u00e3o pode ser transgredida. Por esta raz\u00e3o, a justi\u00e7a impede que a perda da liberdade de \n\nalguns possa ser justificada pela obten\u00e7\u00e3o, por outros, de um bem maior. Ela n\u00e3o \n\nadmite que os sacrif\u00edcios impostos a um pequeno grupo possa ser compensado pelo \n\naumento de vantagens da maioria. \u00c9 por isso que, em uma sociedade justa, a \n\nigualdade de direitos civis e das liberdades para todos \u00e9 considerada como \n\ndefinitiva; os direitos garantidos pela justi\u00e7a n\u00e3o s\u00e3o sujeitos ao com\u00e9rcio pol\u00edtico, \n\nnem ao c\u00e1lculo dos interesses sociais. A \u00fanica coisa que nos permitiria acordar com \n\numa teoria errada seria a aus\u00eancia de uma teoria melhor; da mesma forma, uma injusti\u00e7a \n\nn\u00e3o \u00e9 toler\u00e1vel sen\u00e3o se necess\u00e1ria a evitar uma injusti\u00e7a maior\n325\n\n. (destacamos). \n\n \n\n                                                           \n325\n\n Tradu\u00e7\u00e3o da autora do seguinte texto original: \u201csi efficaces et bien organis\u00e9es que soient des institutions et des \n\nlois, elles doivent \u00eatre r\u00e9form\u00e9es ou abolies si elles sont injustes. Chaque personne poss\u00e8de une inviolabilit\u00e9 fond\u00e9e \n\nsur la justice qui, m\u00eame au nom du bien-\u00eatre de l`ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, ne peut \u00eatre transgress\u00e9e. Pour cette raison, \n\nla justice interdit que la perte de libert\u00e9 de certains puisse \u00eatre justifi\u00e9e par l`obtention, par d`autres, d`un plus grand \n\nbien. Elle n`admet pas que les sacrifices impos\u00e9s \u00e0 un petit nombre puissent \u00eatre compens\u00e9s par l`augmentation des \n\navantages dont juit le plus grand nombre. C`est pourquoi, dans une soci\u00e9t\u00e9 juste, l`\u00e9galit\u00e9 des droits civiques et des \n\nlibert\u00e9s pour tous est consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9finitive ; les droits garantis par la justice ne sont pas sujets \u00e0 un \n\nmarchandage politique ni aux calculs des int\u00e9r\u00eats sociaux. La seule chose qui nous permettrait de donner notre \n\naccord \u00e0 une th\u00e9orie erron\u00e9e serait l`absence d`une th\u00e9orie meilleure ; de m\u00eame, une injustice n`est tol\u00e9rable que si \n\nelle est n\u00e9cessaire pour \u00e9viter une plus grande injustice. \n\n\n\n \n\n200 \n\n \n\nA discuss\u00e3o ganha peso no que tange ao regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais, quando \n\nconsiderados conjuntamente o contexto de escassez em que se encontra o recuro e a forte curva \n\nde aumento da demanda por \u00e1gua mineral engarrafada. No \u00e2mbito do universo das \u00e1guas h\u00e3o de \n\nharmonicamente conviver direitos de natureza as mais diversas a depender do uso atribu\u00eddo ao \n\nrecurso h\u00eddrico.  A exacerba\u00e7\u00e3o de qualquer um desses usos n\u00e3o poder\u00e1 prejudicar/impedir outro \n\nsob o argumento de trazer vantagens para a maioria.  Cuidando-se de \u00e1gua, ser\u00e1 preciso que n\u00e3o \n\nnos esque\u00e7amos que a todos indistintamente h\u00e1 de ser assegurado o montante necess\u00e1rio \u00e0 \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o da dignidade humana. Al\u00e9m disso, o sistema h\u00e1 de permitir a gest\u00e3o de crises por \n\nmeio de uma escala de refer\u00eancia, uma escala de valores que oriente quais s\u00e3o as prioridades em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de estresse h\u00eddrico. \n\nApesar de discordar de Montoro no que tange \u00e0 considera\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a como um \n\nelemento essencial do conceito de norma jur\u00eddica, Telles (2006, p.294) afirma que: \n\n \n\nEventuais mandamentos n\u00e3o harmonizados com a ordena\u00e7\u00e3o jur\u00eddica vigente n\u00e3o \n\nmerecem o nome de normas jur\u00eddicas, embora possam se apresentar com roupagem de \n\nnorma jur\u00eddica. N\u00e3o se vinculando com o sistema jur\u00eddico institu\u00eddo, s\u00e3o mandamentos \n\navulsos, contr\u00e1rios \u00e0 normalidade. S\u00e3o, de fato, imperativos contra o Direito; s\u00e3o \n\ncontrafa\u00e7\u00f5es do Direito. \n\n \n\nApesar de entender que uma anormalidade, mesmo veiculada como proposi\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, \n\nn\u00e3o deve ter atribu\u00edda a si a natureza de norma jur\u00eddica, Goffredo Telles sustenta que a norma t\u00e3o \n\nsomente perder\u00e1 esta natureza depois de declarada contrafa\u00e7\u00e3o ao direito pelo Estado, no \u00e2mbito \n\nde processo legal previsto para este fim.  Entendemos que a posi\u00e7\u00e3o do jurista encontra lastro na \n\nnecessidade de estabilidade do sistema normativo que possivelmente restaria fragilizado e at\u00e9 \n\nmesmo subvertido, caso pudesse cada integrante do grupo deixar de atender a um comando \n\nimperativo se o julgar injusto.  Todavia, o fato de existir no sistema jur\u00eddico previs\u00e3o da forma de \n\nexclus\u00e3o das normas injustas n\u00e3o fundamenta a exclus\u00e3o da justi\u00e7a do n\u00facleo eid\u00e9tico da norma \n\njur\u00eddica.  A forma de exclus\u00e3o da norma do ordenamento jur\u00eddico, quest\u00e3o instrumental, n\u00e3o \n\ncontradiz ou conflita com o fato de a justi\u00e7a integrar o eidos da norma jur\u00eddica.  Assim, \n\nrespeitamos a posi\u00e7\u00e3o do professor Goffredo Telles, mas acrescemos a ela a necessidade de \n\ninclus\u00e3o da justi\u00e7a como elemento essencial da norma jur\u00eddica. Dessa forma, defenderemos que a \n\nnorma jur\u00eddica \u00e9 todo: imperativo autorizante justo.  \n\n\n\n \n\n201 \n\n \n\nA an\u00e1lise das normas de direito penal demonstra com maior clareza que a justi\u00e7a integra \n\no eidos da norma jur\u00eddica. Entre a possibilidade de condenar uma pessoa injustamente ou deixar \n\nde punir um assassino, o direito penal pende para a segunda hip\u00f3tese.  Por qual outra raz\u00e3o, sen\u00e3o \n\na repugn\u00e2ncia ante o risco de submeter uma pessoa a uma injusti\u00e7a, sustentar\u00edamos a escolha \n\naludida entre duas situa\u00e7\u00f5es de viola\u00e7\u00e3o do ordenamento jur\u00eddico positivo? Como afirma Kant, \n\ncitado por Comte-Sponville (2007, p.71) se a justi\u00e7a desaparece, \u00e9 coisa sem valor o fato dos \n\nhomens viverem na Terra.  Sem homens, in\u00fateis s\u00e3o as normas desenvolvidas em fun\u00e7\u00e3o de sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  Assim, ao sustentarem uma injusti\u00e7a, as normas jur\u00eddicas n\u00e3o devem ser como tal \n\nconsideradas.  N\u00e3o nos parece razo\u00e1vel sustentar a natureza de norma jur\u00eddica a proposi\u00e7\u00e3o \n\ninjusta com fundamento em ter sido ela editada pelo Estado.  Ser\u00e1 que poder\u00edamos falar em \n\nEstado de Direito no caso de a lei ser injusta? A resposta negativa se imp\u00f5e, doutra forma \n\nconsagrar\u00edamos o Estado da autoridade, da tirania.  O que \u00e9 a justi\u00e7a como valor?  Respeito aos \n\ndireitos ou \u00e0 for\u00e7a, aos poderes constitu\u00eddos? Ficamos com a primeira alternativa e em seu favor \n\nentendemos que devemos construir os instrumentos jur\u00eddicos necess\u00e1rios a assegur\u00e1-la. \n\nAplicando esta discuss\u00e3o te\u00f3rica ao objeto desta pesquisa temos que a ado\u00e7\u00e3o do regime \n\njur\u00eddico do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o para aproveitamento das \u00e1guas minerais \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o injusta \n\nem raz\u00e3o de gerar a apropria\u00e7\u00e3o de parte ilimitada dos recursos h\u00eddricos pelos titulares da outorga \n\nEstatal. Esse cen\u00e1rio n\u00e3o encontra fundamento na ordem jur\u00eddica inaugurada pela CR de 1988. A \n\nl\u00f3gica vigente permite ou torna poss\u00edvel a comercializa\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e0queles que s\u00e3o \n\nigualmente titulares desse bem em situa\u00e7\u00e3o de escassez. Cuidando-se de bem indispens\u00e1vel \u00e0 \n\nvida, \u00e9 hoje temer\u00e1rio defender a manuten\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico formado pelo bin\u00f4mio CAM-\n\nCM. \n\nUma norma que discipline as \u00e1guas minerais e n\u00e3o assegure o justo acesso ao recurso a \n\ntodos os indiv\u00edduos do grupo social n\u00e3o pode ter sua perman\u00eancia no sistema defendida com \n\nfundamento apenas no positivismo jur\u00eddico. \u00c9 preciso questionar a pertin\u00eancia das normas com a \n\nrealidade que visam disciplinar, pois da qualidade dessa vincula\u00e7\u00e3o depende sua efic\u00e1cia \n\n(HESSE, p.14).  \n\nConsideramos que a extirpa\u00e7\u00e3o de norma injusta do sistema h\u00e1 de encontrar forma que \n\nn\u00e3o coloque em risco a seguran\u00e7a jur\u00eddica, ou seja, h\u00e3o de ser compatibilizados os valores: justi\u00e7a \n\ne seguran\u00e7a. A solu\u00e7\u00e3o \u00e9 o questionamento, por meio de a\u00e7\u00e3o judicial pr\u00f3pria, da \n\nconstitucionalidade do CAM e do CM diante da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. \n\n\n\n \n\n202 \n\n \n\nSe uma norma jur\u00eddica n\u00e3o materializa a igualdade, estamos diante do conflito entre \n\nlegalidade X igualdade, cuja solu\u00e7\u00e3o h\u00e1 de pender em favor do segundo valor tendo a justi\u00e7a \n\ncomo fiel da balan\u00e7a. \n\nA justi\u00e7a n\u00e3o \u00e9 uma virtude como as outras.  Ela \u00e9 o horizonte de todas e a lei de sua \n\ncoexist\u00eancia.  \u201cVirtude completa\u201d, dizia Arist\u00f3teles. Todo valor a sup\u00f5e; toda humanidade a \n\nrequer. N\u00e3o \u00e9, por\u00e9m, que ela fa\u00e7a as vezes da felicidade (por que milagre?); mas nenhuma \n\nfelicidade a dispensa. (COMTE-SPONVILLE, 2007, p.70). \n\nO desej\u00e1vel, dizia Comte-Sponville (2007, p.93), \u00e9 que lei e justi\u00e7a caminhem juntas, \n\npesada responsabilidade para o soberano e, em especial, para o Poder Legislativo, em um \n\nprimeiro momento, no \u00e2mbito de regimes que se intitulam democr\u00e1ticos como o nosso.   \n\nEntretanto, diante da complexidade cambiante da realidade\n326\n\n, a legisla\u00e7\u00e3o h\u00e1 de ser flex\u00edvel\n327\n\n \n\npara que, em um segundo momento, seja poss\u00edvel ao gestor adequ\u00e1-la \u00e0s singularidades dos casos \n\nconcretos com fins de assegurar a equidade.  \n\nO regime jur\u00eddico do CAM em conjunto com o CM n\u00e3o traz essa flexibilidade a partir \n\ndo momento em que prev\u00ea a todo e qualquer recurso entendido como bem mineral um \n\nprocedimento \u00fanico de outorga. Al\u00e9m disso, o governo trata a outorga mineral como ato \n\nadministrativo vinculado. \n\nNesse ponto, acordamo-nos com Reale (2008, p.611) para quem \u201cO reajustamento \n\npermanente das leis aos fatos e \u00e0s exig\u00eancias da justi\u00e7a \u00e9 um dever dos que legislam, mas n\u00e3o \u00e9 \n\ndever menor por parte daqueles que t\u00eam a miss\u00e3o de interpretar as leis para mant\u00ea-las em vida \n\naut\u00eantica.\u201d. \n\nA depender do contexto atual do universo f\u00e1tico das \u00e1guas como receptor dos efeitos das \n\nnormas jur\u00eddicas, o valor justi\u00e7a dever\u00e1 orientar o pensamento da parte que ser\u00e1 designada \u00e1gua \n\nmineral dentro do sistema h\u00eddrico global. \n\nEm conclus\u00e3o, a elabora\u00e7\u00e3o de uma norma jur\u00eddica que vise conceituar \u00e1gua mineral h\u00e1 \n\nde levar em considera\u00e7\u00e3o que esta ser\u00e1 um imperativo autorizante que produzir\u00e1 efeito no \u00e2mbito \n\n                                                           \n326\n\n Express\u00e3o utilizada por Arist\u00f3teles na obra \u00c9thique \u00e0 Nicomaque. \n327\n\n Hesse (1991, p.20) afirma em sua obra A For\u00e7a Normativa da Constitui\u00e7\u00e3o que para a efic\u00e1cia das normas \n\nconstitucionais \u201cAfigura-se, igualmente, indispens\u00e1vel que a Constitui\u00e7\u00e3o mostre-se em condi\u00e7\u00f5es de adaptar-se a \n\numa eventual mudan\u00e7a dessas condicionantes.\u201d A despeito de a norma conceitual de \u00e1gua mineral n\u00e3o ostentar \n\nnatureza constitucional, tendo mesmo diplomas de maior hierarquia para garantia de sua efic\u00e1cia, a rela\u00e7\u00e3o com a  \n\nrealidade constitui de alguma forma elemento indispens\u00e1vel \u00e0 sua efic\u00e1cia, haja vista a situa\u00e7\u00e3o atual de \n\ninaplicabilidade do art.1\no \ndo Decreto-lei n\n\no\n 7.841, de 1945.   \n\n\n\n \n\n203 \n\n \n\nda realidade representada por estas \u00e1guas e h\u00e1 de buscar a justi\u00e7a no que tange \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\npelo homem no \u00e2mbito da sociedade. \n\n \n\n5.2 S\u00edntese \n\n \n\nOs cap\u00edtulos antecedentes demonstraram por meio de dados e com fundamento na \n\nhermen\u00eautica jur\u00eddica que o regime de normas vigentes para as \u00e1guas minerais encontra-se em \n\ndesconex\u00e3o com sua realidade. Em seguida, este fato \u00e9 refor\u00e7ado pela an\u00e1lise do direito \n\ncomparado que tamb\u00e9m indica a altera\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral como bem \n\nmedicamentoso para perceb\u00ea-lo como alimento. A despeito dessas evid\u00eancias, o Brasil insiste em \n\nreconhecer a \u00e1gua mineral como um medicamento e um recurso mineral, pretendendo sua gest\u00e3o \n\napartada do todo h\u00eddrico. Diante das evid\u00eancias e argumentos que sustentam a altera\u00e7\u00e3o do \n\nsistema jur\u00eddico, parece-nos que a dificuldade em fazer evoluir o regime jur\u00eddico das \u00e1guas \n\nminerais brasileiras encontra ra\u00edzes mais profundas onde a hermen\u00eautica isolada n\u00e3o \u00e9 capaz de \n\nalcan\u00e7ar. \n\nNesse contexto, buscou-se a compreens\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica, instrumento do \n\ndireito como ordenador social, a que ele serve e, desse modo, aliar aos argumentos f\u00e1ticos e \n\nmeramente positivistas, raz\u00f5es epistemol\u00f3gicas desenvolvidas dentro do racioc\u00ednio zet\u00e9tico. A \n\nconclus\u00e3o de que o sistema jur\u00eddico n\u00e3o h\u00e1 de comportar normas injustas refor\u00e7a o entendimento \n\nde que a ordem constitucional de 1988 deixou de recepcionar o CAM e o CM como regime \n\njur\u00eddico das \u00e1guas minerais. Essa conclus\u00e3o decorre diretamente do fato de o sistema CAM-CM \n\nn\u00e3o assegurar a igualdade de acesso \u00e0s \u00e1guas minerais pela popula\u00e7\u00e3o, possibilitando a \n\napropria\u00e7\u00e3o privada de parcela dessas \u00e1guas. Essa situa\u00e7\u00e3o longe de ordenar, propicia a instala\u00e7\u00e3o \n\nda desordem com tra\u00e7os de crueldade, se consideramos a indispensabilidade da \u00e1gua \u00e0 vida \n\nhumana. \n\nEm raz\u00e3o de constituir um imperativo autorizante, as normas jur\u00eddicas necessariamente \n\ndevem assegurar uma situa\u00e7\u00e3o justa, na qual todo ser humano encontre-se em situa\u00e7\u00e3o de \n\nigualdade, em rela\u00e7\u00e3o ao acesso \u00e0 \u00e1gua mineral. \n\n\n\n \n\n204 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n205 \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nEste estudo nasceu de um mal-estar, durante nossa atua\u00e7\u00e3o no setor de minera\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno, causado pela percep\u00e7\u00e3o, \u00e0quela \u00e9poca inconsciente, de que as \u00e1guas minerais eram \n\nobjeto de normatiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o artificiais que n\u00e3o guardavam rela\u00e7\u00e3o com sua realidade atual. \n\nAssumindo como premissa a interdisciplinariedade da pesquisa com vistas a n\u00e3o \n\nperpetuar a parceliza\u00e7\u00e3o do objeto, deixamos de proceder \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de algumas incertezas por \n\nmeio de cortes metodol\u00f3gicos que levariam ao crescimento de erros e ignor\u00e2ncia na mesma \n\nmedida em que cresce nosso conhecimento especializado. A forma de ci\u00eancia apoiada no \n\nparadigma de simplifica\u00e7\u00e3o (MORIN, 2007, p.11) ou da fragmenta\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2003,p.) do \n\nproblema, adotada como paradigma no s\u00e9culo XIX e dominante ainda nos dias de hoje, produziu \n\nconsequ\u00eancias nocivas que s\u00f3 agora no s\u00e9culo XX se revelaram. Uma dessas consequ\u00eancias \u00e9 a \n\nescassez de \u00e1gua no planeta em raz\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o desigual do recurso pelo globo, aliada \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos pelo homem. Em raz\u00e3o desse fato, o pensamento complexo foi \n\npor n\u00f3s assumido como m\u00e9todo. \n\nA escassez do recurso \u00e1gua \u00e9 conhecimento ordin\u00e1rio amplamente divulgado pelas \n\ndiversas m\u00eddias. Vivemos em \u00e9poca de escassez h\u00eddrica e assistimos ao crescimento da demanda \n\nde uso e consumo de \u00e1gua em paralelo ao crescimento populacional. Esse fato por si s\u00f3 j\u00e1 indica \n\no car\u00e1ter preponderantemente aliment\u00edcio das \u00e1guas. Curiosamente, a despeito da propaga\u00e7\u00e3o \n\ndesse dado, n\u00e3o decidimos ainda pela integra\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o acerca do volume utilizado a \n\nt\u00edtulo de \u00e1gua envasada no mundo como forma de dom\u00ednio da real quantidade utilizada pelo \n\nhomem. Sem este dado n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel materializar uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel deste bem no presente \n\npara a exist\u00eancia das futuras gera\u00e7\u00f5es. Dizemos exist\u00eancia em decorr\u00eancia de a \u00e1gua ser um \n\nrecurso indispens\u00e1vel \u00e0 vida ou a pr\u00f3pria vida em si.  \n\nNo Brasil, insistimos em apartar as \u00e1guas minerais da gest\u00e3o das demais \u00e1guas, por meio \n\nda aplica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o editada com base no modelo europeu: o C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais e o \n\nC\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n206 \n\n \n\nO contexto do mundo atual imp\u00f5e a ado\u00e7\u00e3o de um novo paradigma que busque o \n\nconhecimento muldimencional, que n\u00e3o permita que a fragmenta\u00e7\u00e3o da realidade-chave dos \n\nobjetos estudados e observados pela ci\u00eancia e nesse sentido a pesquisa percebe a \u00e1gua mineral \n\ncomo parte de um todo multifuncional e planetariamente integrado. \n\nNa d\u00e9cada de 60 e 80 do s\u00e9culo XX a ci\u00eancia avan\u00e7ou no sentido de comprovar a \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre os recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos como elementos de um mesmo \n\nciclo determinado pela rota\u00e7\u00e3o terrestre, pela gravidade e pela energia solar: o ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nOcorre que, antes que a ci\u00eancia atingisse esse conhecimento, no Brasil, a natureza de \n\nmedicamento foi atribu\u00edda historicamente \u00e0s \u00e1guas minerais pelos bra\u00e7os da crenologia com o \n\napoio da pol\u00edtica da \u00e9poca imbu\u00edda do esp\u00edrito de civilizar o territ\u00f3rio brasileiro segundo o \n\nmodelo europeu. Acreditava-se que o conceito de jazida mineral pudesse de algum modo servir \n\n\u00e0s \u00e1guas minerais e, iniciado o aproveitamento dessas \u00e1guas por furo, a expertise da engenharia \n\narrematou a decis\u00e3o legislativa de atribuir ao C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o a gest\u00e3o do aproveitamento \n\ndas nossas \u00e1guas minerais.  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do positivismo em seu mais alto grau deu origem \u00e0 farmacologia que \n\nenterrou o uso das \u00e1guas minerais para fins terap\u00eauticos no Brasil. A \u00faltima turma de m\u00e9dicos \n\ncren\u00f3logos se formou e os cursos de crenologia foram extintos em 1959. A despeito dessa \n\naltera\u00e7\u00e3o na realidade, o efeito medicamentoso das \u00e1guas minerais continua a ser defendido \n\nartificialmente pelo governo federal, competente para outorga de seu aproveitamento, assim \n\ncomo pelo setor da ind\u00fastria beneficiada pelas outorgas. Este \u00e9 o contexto que sustenta a vig\u00eancia \n\ndo bin\u00f4mio C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais/C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. \n\nOs dados de produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral hoje mostram que o principal uso deste recurso \u00e9 \n\naliment\u00edcio, por meio do engarrafamento. A an\u00e1lise dos dados divulgados pelo DNPM para o \n\nper\u00edodo de 1911 a 2010 demonstram um crescimento de 1.515% do mercado de \u00e1guas \n\nengarrafadas. O mercado da \u00e1gua mineral para fins balne\u00e1rios deixou de ter o glamour e a \n\nimport\u00e2ncia m\u00e9dica presentes nas termas de antigamente para dar lugar a esta\u00e7\u00f5es de \n\ndivertimento cujos dados de uso n\u00e3o s\u00e3o mais sequer objeto de divulga\u00e7\u00e3o pelo DNPM. \n\n\n\n \n\n207 \n\n \n\nOutro dado que refor\u00e7a a inexist\u00eancia de uso das \u00e1guas minerais para fins \n\nmedicamentosos \u00e9 a possibilidade de estas \u00e1guas hoje serem utilizadas como insumo na produ\u00e7\u00e3o \n\nde outras bebidas como sucos e refrigerantes, o que transparece que este n\u00e3o \u00e9 mais um recurso \n\ncuja composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmico-f\u00edsica original deva ser preservada como princ\u00edpio. \n\nDiante da evolu\u00e7\u00e3o da realidade, \u00e9 dever da ci\u00eancia jur\u00eddica amoldar-se ao novo cen\u00e1rio \n\ncomo forma de buscar cumprir a fun\u00e7\u00e3o de ordenamento social em benef\u00edcio da coletividade, \n\nmaterializando o valor justi\u00e7a. \n\nCom o advento da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988, um novo regime jur\u00eddico foi \n\ninaugurado no Brasil, tendo as \u00e1guas, na condi\u00e7\u00e3o de recursos ambientais, passado \u00e0 qualidade de \n\nbem comum de uso do povo, o que implica a impossibilidade de sua apropria\u00e7\u00e3o particular por \n\nqualquer dos indiv\u00edduos da sociedade em detrimento dos demais. No \u00e2mbito dessa l\u00f3gica, foram \n\ncolocados em xeque institutos importantes do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais e do C\u00f3digo de Minas. \n\nDentre eles, em especial, podemos citar a insustentabilidade da outorga por meio de ato \n\nadministrativo vinculado por prazo indeterminado, em raz\u00e3o da impossibilidade de apropria\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas por qualquer indiv\u00edduo em detrimento dos demais, a demanda de inclus\u00e3o de todas as \n\n\u00e1guas no \u00e2mbito de uma escala de refer\u00eancia e a centraliza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo decis\u00f3rio diante da \n\nnecessidade de democratiza\u00e7\u00e3o do sistema de aproveitamento para que seja poss\u00edvel a gest\u00e3o do \n\nrecurso em tempos de crise. \n\nAssim, o C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais deixou de ser recepcionado pela Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988. A \u00e1gua mineral h\u00e1 de ser hoje entendida como um recurso ambiental multifuncional de uso \n\ncomum do povo em conjunto com o restante dos bens ambientais que desconhecem as divis\u00f5es \n\npol\u00edticas artificiais. De acordo com suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e/ou qu\u00edmicas, estas \u00e1guas poder\u00e3o \n\nser conceituadas diversamente das demais \u00e1guas e serem destinadas a usos distintos. Todavia, \n\nesses usos dever\u00e3o ser inclu\u00eddos no \u00e2mbito da hierarquia de um sistema normativo flex\u00edvel e, por \n\nconsequ\u00eancia, pass\u00edvel de altera\u00e7\u00e3o em compasso com a evolu\u00e7\u00e3o da realidade. Dessa forma \n\nestar\u00e1 resguardada a raridade e preciosidade daquela \u00e1gua que se diferencie das demais. \n\nApoiada no princ\u00edpio da dignidade da pessoa humana, \u00e9 imperativa dentro da nova \n\nordem constitucional a democratiza\u00e7\u00e3o de uso das \u00e1guas consideradas em sua totalidade. A \n\ninclus\u00e3o das \u00e1guas minerais no \u00e2mbito da Pol\u00edtica Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\n\n\n \n\n208 \n\n \n\nH\u00eddricos \u00e9 medida de urg\u00eancia indispens\u00e1vel \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas aos \n\nvolumes de \u00e1guas que s\u00e3o realmente objeto de explota\u00e7\u00e3o do subsolo brasileiro.  Esta medida \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel a viabilizar a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas responsivas pass\u00edveis de gestar o \n\nrecurso em tempos de crise.  \n\nA centraliza\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es por meio de instrumentos do Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos possibilitar\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 sua apreens\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o para \n\ngest\u00e3o do bem h\u00eddrico pelo Estado brasileiro, como tamb\u00e9m o encaminhamento de informa\u00e7\u00f5es \n\n\u00e0s autoridades internacionais para abastecimento de banco de dados constru\u00eddos, em prol da \n\ngovernan\u00e7a planet\u00e1ria do recurso inexoravelmente integrado em raz\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nNo \u00e2mbito do Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos, \u00e9 poss\u00edvel que a ANA, como \n\ngestora do Hidroweb, desenvolva conex\u00f5es com \u00f3rg\u00e3os estrangeiros gestores de \u00e1gua como o \n\nGrupo de Trabalho e Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos N\u00e3o Renov\u00e1veis da Unesco, a Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura e o Instituto de Recursos Mundiais como \n\nforma de buscar a gest\u00e3o integrada em n\u00edvel planet\u00e1rio das \u00e1guas, criando uma esfera p\u00fablica de \n\ndebate por meio da qual seja poss\u00edvel a discuss\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o internacional para todo o \n\nconjunto dos recursos h\u00eddricos. \n\nO estudo das normas de direito comparado refor\u00e7am a mudan\u00e7a operada na realidade, \n\nindicando a natureza preponderante aliment\u00edcia da \u00e1gua mineral ao lado de outros m\u00faltiplos usos. \n\nComo alimento, as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de \u00edons veem cedendo lugar em grau de import\u00e2ncia \n\n\u00e0s concentra\u00e7\u00f5es m\u00ednimas em raz\u00e3o da preocupa\u00e7\u00e3o crescente com a sa\u00fade.   \n\nPercebendo a obviedade de grande parte do texto desta pesquisa, somos acometidos de \n\nque a n\u00e3o evolu\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico das \u00e1guas minerais depois do advento da Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988 tem ra\u00edzes mais profundas em n\u00facleos espec\u00edficos de resist\u00eancia. Nesse contexto, a \n\ncontinuidade da pesquisa requer uma investiga\u00e7\u00e3o \u00e9tica necess\u00e1ria a delimitar a nova cultura das \n\n\u00e1guas minerais. Esperamos no futuro complementar esta pesquisa no campo da \u00e9tica, de forma a \n\ncolaborar um pouco mais para a evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas minerais em proveito de todos. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n209 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nANTUNES, Paulo de Bessa. Direito Ambiental. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2006. \n\nARROJO, Pedro. El Reto \u00c9tico de La Nueva Cultura Del Agua: funciones, valores y \n\nderechos en juego. Barcelona: Ed.Paid\u00f3s, 2006. \n\nBARLOW, Maude. \u00c1gua - Pacto Azul: a crise global da \u00e1gua e a batalha pelo controle da \u00e1gua \n\npot\u00e1vel no mundo. S\u00e3o Paulo: M.Books, 2009. \n\nBARLOW, Maude; CLARKE, Tony. Blue Gold: The Fight to Stop the Corporate Theft of the \n\nWorld\u2019s Water. New York: The New Press, 2002. \n\nBARTHES, Roland. Aula. S\u00e3o Paulo: Editora Cultrix, 2007. \n\nBARROSO, Lu\u00eds Roberto. Curso de Direito Constitucional. S\u00e3o Paulo: Editora Saraiva, 2010. \n\nBONAVIDES, Paulo. Curso de Direito Constitucional. S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2011. \n\nBRAVO, Alvaro S\u00e1nches. Agua: um recurso escaso. Espanha: ArCiBel Editores, 2006. \n\nCAMDESSUS, Michel; BADR\u00c9, Bertrand; CH\u00c9RET, Ivan ; FR\u00c9D\u00c9RIC, Pierre ; BUCHOT, \n\nT\u00e9ni\u00e8re. \u00c1gua : Oito milh\u00f5es de mortos por ano. Um esc\u00e2ndalo mundial. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 2005.  \n\nCAETANO, L\u00facio Carramilo. A Pol\u00edtica da \u00c1gua Mineral: Uma Proposta de Integra\u00e7\u00e3o \n\npara o Estado do Rio de Janeiro. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias). Universidade Estadual de \n\nCampinas \u2013 UNICAMP, Campinas, 2005. \n\nCAL\u00d3GERAS, Jo\u00e3o Pandi\u00e1. As Minas do Brasil. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1995. \n\nCAMDESSUS, Michel; BADR\u00c9, Bertrand;CH\u00c9RET, Ivan; FR\u00c9D\u00c9RC, Pierre; BUCHOT, \n\nT\u00e9ni\u00e8re: \u00c1gua: Oito milh\u00f5es de mortos por ano. Um esc\u00e2ndalo mundial. Tradu\u00e7\u00e3o Maria \n\nAngela Villela. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil,2005. \n\nCAMINHO\u00c1, J. M. Estudo das \u00c1guas Minerais do Araxa. Rio de Janeiro: Typ de Laemmert \n\n&amp; C, 1890.  \n\nCARADEAU, Jean-Luc. Eaux dynamis\u00e9es. France: \u00c9ditions TrajectoirE, 2008. \n\nCARVALHO FILHO, Jos\u00e9 dos Santos. Direito Administrativo. Rio de Janeiro: Lumen Juris, \n\n2003. \n\nCLARKE, Robin; KING, Jannet. O Atlas da \u00c1gua, O Mapeamento Completo do Recurso \n\nMais Precioso do Planeta. S\u00e3o Paulo: PubliFolha, 2005. \n\n\n\n \n\n210 \n\n \n\nCOELHO, Inoc\u00eancio M\u00e1rtires. Breves anota\u00e7\u00f5es sobre constitui\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o \n\nconstitucional e realidade constitucional. In Curso de Direito Constitucional do Instituto \n\nBrasiliense de Direito P\u00fablico \u2013 IDP, Bras\u00edlia-DF. \n\nCORDEIRO DE SOUZA, Luciana. \u00c1guas e sua Prote\u00e7\u00e3o. Curitiba: Juru\u00e1 Editora, 2006. \n\nCOMTE-SPONVILLE, Andr\u00e9. Pequeno Tratado das Grandes Virtudes. S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes, 2007. \n\nCORNU, G\u00e9rard. Vocabulaire Juridique. Paris: Presses Universitaires en France, 2007. \n\nDE FREITAS, Vladimir Passos. \u00c1guas: aspectos jur\u00eddicos e ambiental. Curitiba: Juru\u00e1 Editora, \n\n2008. \n\nDA SILVA, Jos\u00e9 Afonso. Curso de Direito Constitucional Positivo. S\u00e3o Paulo: Malheiros \n\nEditores, 1998. \n\nDA SILVA, Jos\u00e9 Afonso. Direito Ambiental Constitucional. S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, \n\n2011. \n\nDEGOFFE, Michel ; GODFRIN, Philippe. Droit Administratif des Biens : domaine, travaux \n\nexpropriation. Paris : \u00c9ditions Dalloz, 2007. \n\nDNPM \u2013 DEPARTAMENTO NACIONAL DE PRODU\u00c7AO MINERAL (Brasil, Minist\u00e9rio de \n\nMinas e Energia). Economia Mineral do Brasil. Bras\u00edlia, DF, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://simineral.org.br/arquivos/EconomiaMineraldoBrasil2009guaMineralDNPM.pdf>. Acesso \n\nem 06 de junho de 2012.  \n\nDERANI, Cristiane. Direito Ambiental Econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Editora Saraiva, 2009. \n\nDI PIETRO, Maria Sylvia Zanella. Uso Privativo de Bem P\u00fablico por Particular.S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 2010. \n\nD\u00cdAZ, Jes\u00fas Serafin P\u00e9rez. Aspectos Socio-Econ\u00f3micos del Sector de Aguas Envasadas, y su \n\nEvoluci\u00f3n. In: GETA, J. A. L\u00f3pez; ESPEJEL, J. I. (eds.). Panorama Actual de las Aguas \n\nMinerales Y Minero-Medicinales en Espa\u00f1a. Instituto Tecnol\u00f3gico GeoMinero de Espa\u00f1a, \n\n2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://aguas.igme.es/publica/pdfart3/albert.PDF>. Acesso 14 em junho de \n\n2008. \n\nD\u2019ISEP, Clarissa Ferreira Macedo. \u00c1gua Juridicamente Sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nRevista dos Tribunais, 2010. \n\nDINIZ, Maria Helena. Comp\u00eandio de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia do Direito. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nSaraiva, 2007. \n\nhttp://simineral.org.br/arquivos/EconomiaMineraldoBrasil2009guaMineralDNPM.pdf\nhttp://aguas.igme.es/publica/pdfart3/albert.PDF\n\n\n \n\n211 \n\n \n\nDNPM \u2013 DEPARTAMENTO NACIONAL DE PRODU\u00c7\u00c3O MINERAL. Brasil. Sum\u00e1rio \n\nMineral 2007. Mineralneg\u00f3cios: Guia do Investidor no Brasil. Ant\u00f4nio Fernando da Silva \n\nRodrigues (coord.). Bras\u00edlia, DF: DNPM, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivos.asp?IDBancoArquivoArquivo=1006. Acesso 14 em \n\njunho de 2008. \n\nDURAND-FARDEL, Maxime; LE BRET, Eug\u00e8ne; LEFORT, Jules. Dictionnaire des Eaux \n\nMin\u00e9rales et d\u2019Hydrologie M\u00e9dicale. Paris: J. B. Bailli\u00e8res et fils Editor, 1860. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2013645/f12.image . Acesso em 14 de mar\u00e7o de 2011.  \n\nEUROPEAN COMMISSION. Consolided lists of Natural Mineral Waters Recognised by the \n\nMember States. Journal Officiel de l\u2019Union Europ\u00e9enne, 9 mars 2005. Dispon\u00edvel em : \n\nhttp://ec.europa.eu/food/food/labellingnutrition/water/mw_eulist_en.pdf. Acesso 9 em junho de \n\n2008. \n\nFABRINO, Antonio de Oliveira. Aspectos da Crenoterapia na Europa e no Brasil. Rio de \n\nJaneiro: Minist\u00e9rio da Agricultura, 1949. \n\nFARIAS, Paulo Jos\u00e9 Leite. \u00c1gua: Bem jur\u00eddico Econ\u00f4mico ou Ecol\u00f3gico? Bras\u00edlia: Editora \n\nBras\u00edlia Jur\u00eddica, 2005. \n\nFEITOSA, F.A.C; MANOEL FILHO, J. Hidrogeologia: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es. 2\u00aa Ed. \n\nFortaleza: CPRM/LABID-UFPE, 2000. \n\nFERRAZ JR., Tercio Sampaio. Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Direito: T\u00e9cnica, Decis\u00e3o, \n\nDomina\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas, 2008. \n\nFormation Sp\u00e9cialis\u00e9e en Administration Publique des Miness (CESAM) de L\u2019\u00c9cole Nationale \n\nSup\u00e9rieure des Mines de Paris. Fran\u00e7a: Paris, 2008. \n\nFRANGIPANI, Alcides; CERIANI, Carlo; FLORA, Fernando Mour\u00e3o; UNTURA FILHO, \n\nMarcos; SIM\u00d5ES, Ren\u00e9 A. P.; ALVISI, Tereza Cristina. Termalismo no Brasil. \n\nFRIER, Pierre-Laurant; PETIT, Jacques. Pr\u00e9cis de Droit Administratif. Paris : Montchrestien, \n\n2006. \n\nGRANZIERA, Maria Luiza Machado. Direito das \u00c1guas: Disciplina Jur\u00eddica das \u00c1guas \n\nDoces. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2001. \n\nHARTEMANN, Philippe; MOLL, Manfred. Les Eaux Conditionn\u00e9es. Paris: APRIA, 1992.  \n\nHESSE, Konrad. A For\u00e7a Normativa da Constitui\u00e7\u00e3o. Porto Alegre :Sergio Antonio Fabris \n\nEditor, 1991. \n\nhttp://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivos.asp?IDBancoArquivoArquivo=1006\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2013645/f12.image\nhttp://ec.europa.eu/food/food/labellingnutrition/water/mw_eulist_en.pdf\n\n\n \n\n212 \n\n \n\nHIP\u00d3LITO-REIS, C. Curas Elementares : Curas Termais &amp; Etc. Em Portural e na Galiza. \n\nPorto: Editora Universidade do Porto, 2006. \n\nHISSA, C\u00e1ssio Eduardo Viana. Saberes Ambientais: Desafios para o conhecimento disciplinar. \n\nBelo Horizonte: Editora UFMG, 2008. \n\nHOUAISS, Ant\u00f4nio. Dicion\u00e1rio Houaiss da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: Editora \n\nObjetiva, 2007. \n\nIRITANI, Mara Akie; EZAKI, Sibele. As \u00c1guas Subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. In: \n\nCadernos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Governo do Estado de S\u00e3o Paulo. Secretaria do Meio-\n\nAmbiente, 2008. Ispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/uploads/arquivos/cadernos/aguassubterraneas.pdf>. Acesso em: \n\n05 de maio de 2012. \n\nLACERDA, Lauro Lacerda Rocha. Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o do Brasil. Rio de \n\nJaneiro: Editora Forense, 1983. \n\nLANZ, Klaus; MULLER, Lars; RENTSCH, Christian; SCHWARZEBACH, Ren\u00e9. \u00bfDe Qui\u00e9n es \n\nel Agua? Barcelona: Editorial gustava Gili, 2008. \n\nLASSERRE, Fr\u00e9d\u00e9ric. Acqua. Spartizione di una Risorsa. Milano: Ponte Alle Grazie, 2004. \n\nMAGALH\u00c3ES J\u00daNIOR, Ant\u00f4nio Pereira. Indicadores Ambientais e Recursos H\u00eddricos. Rio \n\nde Janeiro: Bertrand Brasil, 2007. \n\nLOPES, Renato de Souza. Aguas Minerais do Brasil: Composi\u00e7\u00e3o, Valor e Indica\u00e7\u00f5es \n\nTerap\u00eauticas. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Agricultura, Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, 1956. \n\nMACHADO, Paulo Affonso Leme. Recursos H\u00eddricos: Direito Brasileiro e Internacional. S\u00e3o \n\nPaulo: Malheiros Editores, 2002. \n\nMAILLARD, Georges. Historique de la L\u00e9gislation des Eaux Min\u00e9rales Naturelles et \n\nArtificielles.  Paris: impr. de Chamerot et Renouard, 1891. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f14.image.r=Georges+Maillard.langFR. Acesso \n\nem 04 de mar\u00e7o de 2011. \n\nMARGAT, Jean; ANDR\u00c9ASSIAN, Vazken. L`Eau. Paris : Le Cavalier Bleu, 2008. \n\nMARRAS, Stelio. A Prop\u00f3sito de \u00c1guas Virguosas : Forma\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancias de uma esta\u00e7\u00e3o \n\nbalne\u00e1ria no Brasil. Belo Horizonte : Editora UFMG, 2004. \n\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/uploads/arquivos/cadernos/aguassubterraneas.pdf\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f14.image.r=Georges+Maillard.langFR\n\n\n \n\n213 \n\n \n\nMARRICHI, Jussara Marques Oliveira. A Cidade Termal: Ci\u00eancia das \u00c1guas e Sociabilidade \n\nModerna entre 1839 a 1932. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria). Universidade Estadual de \n\nCampinas \u2013 UNICAMP, Campinas, 2009. \n\nMASSON, Antoine. Droit communautaire. Droit institutionnel et droit mat\u00e9riel, 2008. \n\nMASSARUTTO, Ant\u00f4nio. L`acqua. Un dono della natura da gestire con intelligenza. \n\nBologna: Il Mulino, 2008. \n\nMEIRELLES, Hely Lopes. Direito Administrativo Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, \n\n2001.  \n\nMILAR\u00c9, \u00c9dis. Direito do Ambiente: A gest\u00e3o ambiental em foco. S\u00e3o Paulo, Editora Revista \n\ndos Tribunais, 2007. \n\nMME \u2013 MINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA: Secretaria de Geologia, Minera\u00e7\u00e3o e \n\nTransforma\u00e7\u00e3o Mineral (Brasil). Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 57 Perfil da \u00c1gua Mineral. Bras\u00edlia, DF, \n\n2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31\n\n_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf>. Acesso em 05 de junho de 2012.  \n\nMONTORO, Andr\u00e9 Franco. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia do Direito. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos \n\nTribunais, 2000. \n\nMORAIS, Alexandre de, Direito Constitucional. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas S. A., 2001. \n\nMORENO, Irene Zafra. Aspectos Legales de las Aguas de Bebida Envasadas. In: L\u00d3PEZ GETA, \n\nJ. A.; PINUAGA ESPEJEL, J. I. (eds.) Panorama Actual de las Aguas Minerales y Minero-\n\nMedicinales en Espa\u00f1a.  Instituto Tecnol\u00f3gico GeoMinero de Espa\u00f1a, 2000. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://aguas.igme.es/publica/pdfart3/albert.PDF>. Acesso em 28.08.2011. \n\nMORIN, Edgar. Ci\u00eancia com Consci\u00eancia. Rio de Janeiro: Editora Bertrand Brasil, 2008. \n\nMORIN, Edgar. Introdu\u00e7\u00e3o ao Pensamento Complexo. Porto Alegre: Editora Sulina, 2007a. \n\nMORIN, Edgar. O M\u00e9todo 6: \u00e9tica. Porto Alegre: Editora Sulina, 2007b. \n\nMORIN, Edgar. O M\u00e9todo 5: a humanidade da humanidade, a identidade humana. Porto \n\nAlegre: Editora Sulina, 2007c. \n\nMOUR\u00c3O, Benedictus Mario. A \u00c1gua Mineral e as Termas \u2013 uma hist\u00f3ria milenar. S\u00e3o \n\nPaulo: ABINAM, 1997, p.247. \n\nNO REASON. Dire\u00e7\u00e3o: Eric Daigh. Produ\u00e7\u00e3o: Eric Daigh, Sylvia Lee, Dominic Waughray e Dr. \n\nPeter H. Gleick. M\u00fasica: Carly Comando.Circle of Blue, Pacific Institute e F\u00f3rum Econ\u00f4mico \n\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\nhttp://www.mme.gov.br/sgm/galerias/arquivos/plano_duo_decenal/a_mineracao_brasileira/P31_RT57_Perfil_da_xgua_Mineral.pdf\nhttp://aguas.igme.es/publica/pdfart3/albert.PDF%3e.%20Acesso%20em%2028.08.2011\n\n\n \n\n214 \n\n \n\nMundial.3.49min. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.weforum.org/issues/water>. Acesso em 05 de \n\njunho de 2012. \n\nPACTET, Pierre; M\u00c9LIN-SOUCRAMANIEN, Ferdinand. Droit Constitucionnel. Paris : \u00c9ditions \n\nDalloz, 2007. \n\nPOMPEU, Cid Tomanik. \u00c1guas Doces no Direito Brasileiro. In: \u00c1guas doces no Brasil: capital \n\necol\u00f3gico,uso e conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 1999. \n\nPOPPER, K. A l\u00f3gica da pesquisa cient\u00edfica. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1993. \n\nPORTER, Roy. Cambridge \u2013 Hist\u00f3ria Ilustrada da Medicina. Rio de Janeiro : Ed.Revinter, 2001. \n\nRAWLS, John. Th\u00e9orie de la justice. \u00c9ditions du Seuil, 1987 e 1997. \n\nRAUHALA, Osmo. A Complexidade do Sistema. In: O Surgimento da Compreens\u00e3o. 2003. \n\nProje\u00e7\u00e3o de V\u00eddeo. Tamanho Ajust\u00e1vel. \n\nRAUHALA, Osmo. O Aral. In: O Surgimento da Compreens\u00e3o. 2002. \u00d3leo e era sobre Tela. 30 \n\nx 132 cm. Fil\u00e2ndia. \n\nREALE, Miguel. Filosofia do Direito. S\u00e3o Paulo: Ed.Saraiva, 2008. \n\nREBOU\u00c7AS, Aldo; BRAGA, Benedito; TUNDISI, Jos\u00e9 Galizia. \u00c1guas Doces no Brasil: \n\nCapital Ecol\u00f3gico, Uso e Conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Escrituras Editora, 1999. \n\nREBOU\u00c7AS, Aldo. Uso Inteligente da \u00c1gua. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2008. \n\nRIBEIRO, Carlos Luiz. Direito Miner\u00e1rio: escrito e aplicado. Belo Horizonte: Del Rey, 2005. \n\nROMEO, F\u00e9lix e outros. El Libro del Agua. Barcelona: Debate, 2008. \n\nROUSSEAU, Jean-Jacques. Discours sur les Sciences et les Arts. \n\nSALINA, Irena. Written in water: messages of hope for earh\u2019s most precious resource. \n\nWhashington, D.C.:National Geographic Society, 2010. \n\nSANTANA, Jair Eduardo. Compartilhamento e Sincroniza\u00e7\u00e3o de Conhecimentos. Neg\u00f3cios \n\nP\u00fablicos, Bras\u00edlia, outubro/2008, p.16-17. \n\nSANTOS, Boaventura de Souza. Um Discurso sobre as Ci\u00eancias. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento, \n\n2003. \n\nSANTOS, Boaventura de Souza. Da Sociologia da Ci\u00eancia \u00c0 Pol\u00edtica Cient\u00edfica. Revista \n\nCr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais, Coimbra, junho/1978, p.11-56. \n\nSARMENTO, Daniel; IKAWA, Daniela; PIOVESAN, Fl\u00e1via. Igualdade, Diferen\u00e7a e Direitos \n\nHumanos. Rio de Janeiro: Lumen Iuris, 2008. \n\nhttp://www.weforum.org/issues/water\n\n\n \n\n215 \n\n \n\nSERRA, Silvia Helena. \u00c1guas Minerais do Brasil: Uma Nova Perpectiva Jur\u00eddica. S\u00e3o Paulo. \n\nUniversidade Estadual de S\u00e3o Paulo \u2013 USP, 2007. \n\nSERRA, Silvia Helena. Direitos Miner\u00e1rios: forma\u00e7\u00e3o, condicionamentos e extin\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Signus Editora, 2000. \n\nSERRA, Silvia Helena; ESTEVES, Cristina Campos. Minera\u00e7\u00e3o: Doutrina, Jurisprud\u00eancia, \n\nLegisla\u00e7\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o Setorial. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012. \n\nSNITOW, Alan; KAUFMAN, Deborah; FOX, Michael. Thirst: fighting the corporate theft of \n\nour water. San Francisco, Jossey-Bass, 2007. \n\nSHIVA, Vandana. Guerra por \u00c1gua: privatiza\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o e lucro. S\u00e3o Paulo: Radical \n\nLivros, 2006. De qui\u00e9n es el Agua? Barcelona: Editorial Gustavo Gili, 2008. \n\nSTALLWORTHY, Mark. Understanding Environmental Law. London: Sweet &amp; Maxwell, \n\n2008. \n\nTAMPO, Deborah. Les eaux conditionn\u00e9es. Paris : Apria, 1992. \n\nTELLES Jr., Goffredo. O direito qu\u00e2ntico. S\u00e3o Paulo: Ed.Juarez de Oliveira, 2006. \n\nTUCCI, Carlos E. M. e outros. Hidrologia: Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS Editora, \n\n2009. \n\nUNESCO. Gloss\u00e1rio Internacional de Hidrologia. Dispon\u00edvel em : \n\n<http://www.cig.ensmp.fr/~hubert/glu/HINDPT.HTM>. Acesso em 2 de outubro de 2011. \n\nUNESCO. Water in a Changing World. Paris, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unesco.org/water/wwap/wwdr/wwdr3/tableofcontents.shtml>. Acesso em 2 de \n\noutubro de 2011. \n\nVERDUSSEN, Marc. La Constitution Belge : lignes &amp; entrelignes. Bruxelles : Le Cri, 2004. \n\nVIANA HISSA, C\u00e1ssio Eduardo et al. Saberes Ambientais. Belo Horizonte: Editora ufmg, \n\n2008. \n\nVIEGAS, Eduardo Coral. Vis\u00e3o Jur\u00eddica da \u00c1gua. Porto Alegre: Livraria do Advogado Editora: \n\n2005. \n\nVIVACQUA, At\u00edlio. A Nova Pol\u00edtica do Sub-solo e o Regime Legal das Minas. Rio de \n\nJaneiro: Editora Panamericana, 1942. \n\nWHITELEY, John M; INGRAM, Helen; PERRY, Richard Warren: Water, Place and Equity. \n\nLondon: The MIT Press, 2008.  \n\nhttp://www.cig.ensmp.fr/~hubert/glu/HINDPT.HTM\nhttp://www.unesco.org/water/wwap/wwdr/wwdr3/tableofcontents.shtml\n\n\n \n\n216 \n\n \n\nWORLD ECONOMIC FORUM. The Bubble Is Close to Bursting: A Forecast of the Main \n\nEconomic and Geopolitical Water Issues Likely to Arise in the World during the Next Two \n\nDecades. Genebra, 2009. Dispon\u00edvel em \n\n<https://members.weforum.org/pdf/water/WaterInitiativeFutureWaterNeeds.pdf>. Acesso em \n\n08.11.2011.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttps://members.weforum.org/pdf/water/WaterInitiativeFutureWaterNeeds.pdf\n\n\n \n\n217 \n\n \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O NACIONAL \n\n \n\nBRASIL. Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica. Ato de Concentra\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n08012.005846/1999-12. Parecer da Secretaria de Acompanhamento Econ\u00f4mico. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cade.gov.br/temp/D_D000000430431503.pdf>. Acesso em 24 de maio de 2012. \n\nBRASIL. Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica. Ato de Concentra\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n08012.012253/2008-64. Voto do Conselheiro-Relator C\u00e9sar Costa Alves Mattos. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cade.gov.br/temp/D_D000000439241932.pdf>. Acesso em 24 de maio de 2012. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do Imp\u00e9rio do Brasil de 1824. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao24.htm>.Acesso em 05 \n\nde junho de 2012. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica dos Estados Unidos do Brasil de 1891. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao24.htm>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012.  \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica dos Estados Unidos do Brasil de 1934. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao34.htm>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica dos Estados Unidos do Brasil de 1937. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao37.htm>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos do Brasil de 1946. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao37.htm>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012.  \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1967. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao67.htm>. Acesso e 05 \n\nde junho de 2012. \n\nhttp://www.cade.gov.br/temp/D_D000000430431503.pdf\nhttp://www.cade.gov.br/temp/D_D000000439241932.pdf\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao24.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao24.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao34.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao37.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao37.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao67.htm\n\n\n \n\n218 \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm>. Acesso em 05 de junho \n\nde 2012. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Proposta de Emenda \n\nconstitucional n\u00ba 43, de 21 de novembro de 2000. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.senado.gov.br/atividade/materia/Consulta.asp?STR_TIPO=PEC&amp;TXT_NUM=43&amp;\n\nTXT_ANO=2000&amp;Tipo_Cons=6&amp;IND_COMPL=&amp;FlagTot=1>. Acesso em 6 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Declara\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2006 da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3155>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012. \n\nBRASIL. Decreto Federal sem n\u00famero de 17 de setembro de 1993 do Presidente da Rep\u00fablica. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/DNN/Anterior%20a%202000/1993/Dnn1711.htm>. \n\nAcesso em 06 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Decreto Federal n\u00ba 24.642, de 10 de julho de 1934. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1930-1949/D24642.htm>. Acesso em 05 de junho \n\nde 2012. \n\nBRASIL. Decreto Federal n\u00ba 24.643, de10 de julho de 1934. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D24643.htm>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Decreto Federal n\u00ba 4.640, de 21 de mar\u00e7o de 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2003/D4640.htm>. Acesso em 05 de junho de \n\n2012. \n\nBRASIL. Decreto do Estado de Minas Gerais n\u00ba 1.038, de 20 de maio de 1897. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.almg.gov.br/consulte/legislacao/completa/completa.html?tipo=DEC&amp;num=1038&amp;c\n\nomp=&amp;ano=1897>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm\nhttp://www.senado.gov.br/atividade/materia/Consulta.asp?STR_TIPO=PEC&amp;TXT_NUM=43&amp;TXT_ANO=2000&amp;Tipo_Cons=6&amp;IND_COMPL=&amp;FlagTot=1\nhttp://www.senado.gov.br/atividade/materia/Consulta.asp?STR_TIPO=PEC&amp;TXT_NUM=43&amp;TXT_ANO=2000&amp;Tipo_Cons=6&amp;IND_COMPL=&amp;FlagTot=1\nhttp://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3155\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/DNN/Anterior%20a%202000/1993/Dnn1711.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1930-1949/D24642.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D24643.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2003/D4640.htm\nhttp://www.almg.gov.br/consulte/legislacao/completa/completa.html?tipo=DEC&amp;num=1038&amp;comp=&amp;ano=1897\nhttp://www.almg.gov.br/consulte/legislacao/completa/completa.html?tipo=DEC&amp;num=1038&amp;comp=&amp;ano=1897\n\n\n \n\n219 \n\n \n\nBRASIL. Decreto-lei n\u00ba 7.841, de 08 de agosto de 1945. C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1937-1946/Del7841.htm>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012. \n\nBRASIL. Decreto-lei n\u00ba 1.985, de 29 de janeiro de 1940. C\u00f3digo de Minas. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1937-1946/Del1985.htm>. Acesso em 05 de \n\njunho de 2012. \n\nBRASIL. Decreto-lei n\u00ba 227, de 28 de fevereiro de 1967. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/Del0227.htm>. Acesso em 05 de junho de \n\n2012. \n\nBRASIL. Decreto-lei n\u00ba 764, de 15 de agosto de 1969. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1965-1988/Del0764.htm>. Acesso em 05 de \n\njunho de 2012. \n\nBRASIL. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 4, de 21 de junho de 2000, do Ministro de Estado de Meio \n\nAmbiente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://sma.visie.com.br/wp-content/uploads/cea/IN.MMA04-00.pdf>. \n\nAcesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Lei Complementar n\u00ba 95, de 26 de fevereiro de 1998. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=102489&amp;tipoDocumento=LC\n\nP&amp;tipoTexto=PUB>. Acesso em 04 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L6938.htm>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 7.347, de 24 de julho de 1985. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7347orig.htm>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de 1989. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7990.htm>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L8001.htm>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1937-1946/Del7841.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1937-1946/Del1985.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/Del0227.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1965-1988/Del0764.htm\nhttp://sma.visie.com.br/wp-content/uploads/cea/IN.MMA04-00.pdf\nhttp://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=102489&amp;tipoDocumento=LCP&amp;tipoTexto=PUB\nhttp://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=102489&amp;tipoDocumento=LCP&amp;tipoTexto=PUB\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L6938.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7347orig.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7990.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L8001.htm\n\n\n \n\n220 \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 8.078, de 11 de setembro de 1990. C\u00f3digo de Defesa do Consumidor. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L8078.htm>. Acesso em 05 de junho \n\nde 2012. \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 8.876, de 03 de maio de 1994. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=19>. \n\nAcesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9433.htm>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 9.984, de 17 de julho de 2000. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9984.htm>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Parecer n\u00ba n\u00ba 145/2006 da Procuradoria Federal Especializada junto ao Departamento \n\nNacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=2489>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 36, de 19 de janeiro de 1990, do Ministro do Estado da Sa\u00fade. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://189.28.128.100/dab/docs/legislacao/portaria36_19_01_90.pdf>. Acesso em 05 de \n\njunho de 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 40, de 11 de fevereiro de 2000, do Diretor-Geral do Departamento Nacional \n\nde Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=129>. \n\nAcesso em 06 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 117, de 17 de junho de 1972, do Diretor-Geral do Departamento Nacional \n\nde Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=82>. \n\nAcesso em 05 de junho de 2012. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L8078.htm\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=19\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9433.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9984.htm\nhttp://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=2489\nhttp://189.28.128.100/dab/docs/legislacao/portaria36_19_01_90.pdf\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=129\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=82\n\n\n \n\n221 \n\n \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 127, de 29 de mar\u00e7o de 2011, do Diretor-Geral do Departamento Nacional \n\nde Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=657>. \n\nAcesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 231, de 30 de julho de 1998, do Diretor-Geral do Departamento Nacional de \n\nProdu\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=114>. \n\nAcesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 374, de 1\u00ba de outubro de 2009, do Diretor-Geral do Departamento Nacional \n\nde Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=575>. \n\nAcesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 387, de 19 de setembro de 2008, do Diretor-Geral do Departamento \n\nNacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=534>. \n\nAcesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 388, de 19 de setembro de 2008, do Diretor-Geral do Departamento \n\nNacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=535>. \n\nAcesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 389, de 19 de setembro de 2008, do Diretor-Geral do Departamento \n\nNacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=536>. \n\nAcesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 392, de 21 de dezembro de 2004, do Diretor-Geral do Departamento \n\nNacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L8001.htm>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=657\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=114\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=575\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=534\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=535\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=536\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L8001.htm\n\n\n \n\n222 \n\n \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 50, de 2 de fevereiro de 2005, do Ministro de Estado de Minas e Energia. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=744>. Acesso em 05 de junho \n\nde 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 51, de 2 de fevereiro de 2005, do Ministro de Estado de Minas e Energia. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=744>. Acesso em 05 de junho \n\nde 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 52, de 2 de fevereiro de 2005, do Ministro de Estado de Minas e Energia. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=744>. Acesso em 05 de junho \n\nde 2012. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 470, de 24 de novembro de 1999, do Ministro de Estado de Minas e \n\nEnergia. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=70>. \n\nAcesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Portaria Interministerial n\u00ba 805, de 06 de junho de 1978, dos Ministros de Estado de \n\nMinas e Energia e da Sa\u00fade. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=49>. \n\nAcesso em 05 de junho de 2012.  \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 216, de 19 de junho de 2008, do Ministro de Estado de Minas e Energia. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=744. Acesso em 05 de junho \n\nde 2012. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005. Conselho Nacional de Meio Ambiente. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res05/res35705.pdf> Acesso em 06 de \n\njunho de 2012. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 396, de 3 de abril de 2008. Conselho Nacional de Meio Ambiente. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://pnqa.ana.gov.br/Publicao/RESOLU%C3%87%C3%83O%20CONAMA%20n%C2%BA\n\n%20396.pdf> Acesso em 06 de junho de 2012. \n\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=744\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=744\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=744\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=70\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=49\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=744\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res05/res35705.pdf\nhttp://pnqa.ana.gov.br/Publicao/RESOLU%C3%87%C3%83O%20CONAMA%20n%C2%BA%20396.pdf\nhttp://pnqa.ana.gov.br/Publicao/RESOLU%C3%87%C3%83O%20CONAMA%20n%C2%BA%20396.pdf\n\n\n \n\n223 \n\n \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 001/2008 da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3154>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 002/2008 da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3153>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 003/2008 da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3152>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 9, de 21 de junho de 2000. Conjunto de Normas Legais: Recursos \n\nH\u00eddricos. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano. \n\nConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: MMA, 2008. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 12, de 19 de julho de 2000. Conjunto de Normas Legais: Recursos \n\nH\u00eddricos. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano. \n\nConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: MMA, 2008. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 15, de 11 de janeiro de 2001. Conjunto de Normas Legais: Recursos \n\nH\u00eddricos. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano. \n\nConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: MMA, 2008. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 16, de 08 de maio de 2001. Conjunto de Normas Legais: Recursos \n\nH\u00eddricos. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano. \n\nConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: MMA, 2008. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 274, de 22 de setembro de 2005, da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia \n\nSanit\u00e1ria. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/9b898900474592b89b15df3fbc4c6735/RDC_274_\n\n2005.pdf?MOD=AJPERES>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nhttp://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3154\nhttp://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3153\nhttp://www.dnpm.gov.br/mostra_arquivo.asp?IDBancoArquivoArquivo=3152\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/9b898900474592b89b15df3fbc4c6735/RDC_274_2005.pdf?MOD=AJPERES\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/9b898900474592b89b15df3fbc4c6735/RDC_274_2005.pdf?MOD=AJPERES\n\n\n \n\n224 \n\n \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 309, de 16 de julho de 1999, da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia \n\nSanit\u00e1ria. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anvisa.gov.br/legis/resol/309_99.htm>. Acesso em 06 de \n\njunho de 2012. \n\nBRASIL. Supremo Tribunal Federal. Recurso Extraordin\u00e1rio n\u00ba 228.800 da 1\u00aa Turma. Bras\u00edlia, \n\n25 de setembro de 2001. Publicado no DJ 16 de novembro de 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.stf.jus.br/portal/constituicao/artigo.asp#ctx1>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nBRASIL. Tribunal Regional Federal da Primeira Regi\u00e3o. A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba \n\n2006.35.00.011128-1. 7\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Estado de Goi\u00e1s.  \n\nBRASIL. Tribunal Regional Federal da Primeira Regi\u00e3o. A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 0017302-\n\n65.2010.4.01.3900. 5\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Estado do Par\u00e1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.anvisa.gov.br/legis/resol/309_99.htm\nhttp://www.stf.jus.br/portal/constituicao/artigo.asp#ctx1\n\n\n \n\n225 \n\n \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL E ESTRANGEIRA \n\n \n\nFRAN\u00c7A. Arr\u00eat do Conselho de 5 de maio de 1781. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f368.tableDesMatieres>. Acesso em 05 de junho \n\nde 2012. \n\nFRAN\u00c7A. Arr\u00e9t\u00e9 de 29 Flor\u00e9al do ano VIII. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f381.image>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nFRAN\u00c7A. Arr\u00e9t\u00e9 de 21 de dezembro de 1964. Formation Sp\u00e9cialis\u00e9e en Administration Publique \n\ndes Miness (CESAM) de L\u2019\u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure des Mines de Paris. Fran\u00e7a: Paris, 2008. \n\nFRAN\u00c7A. Circulaire de 13 de outubro de 1855. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f421.tableDesMatieres>. Acesso em 06 de junho \n\nde 2012. \n\nFRAN\u00c7A. Circulaire de 23 de julho de 1957. Formation Sp\u00e9cialis\u00e9e en Administration Publique \n\ndes Miness (CESAM) de L\u2019\u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure des Mines de Paris. Fran\u00e7a: Paris, 2008. \n\nFRAN\u00c7A. Circulaire de 24 de outubro de 1960. Formation Sp\u00e9cialis\u00e9e en Administration \n\nPublique des Miness (CESAM) de L\u2019\u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure des Mines de Paris. Fran\u00e7a: \n\nParis, 2008. \n\nFRAN\u00c7A. Circulaire de 27 de dezembro de 1964. Formation Sp\u00e9cialis\u00e9e en Administration \n\nPublique des Miness (CESAM) de L\u2019\u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure des Mines de Paris. Fran\u00e7a: \n\nParis, 2008. \n\nFRAN\u00c7A. Circulaire n\u00ba 56 de 17 de abril de 1979. Formation Sp\u00e9cialis\u00e9e en Administration \n\nPublique des Miness (CESAM) de L\u2019\u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure des Mines de Paris. Fran\u00e7a: \n\nParis, 2008. \n\nFRAN\u00c7A. D\u00e9claration du Roi de 25 de abril de 1772. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f352.tableDesMatieres>. Acesso em 06 de junho \n\nde 2012. \n\nFRAN\u00c7A. D\u00e9cret de 8 de mar\u00e7o de 1848. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f417.tableDesMatieres>. Acesso em 05 de junho \n\nde 2012. \n\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f368.tableDesMatieres\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f381.image\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f421.tableDesMatieres\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f352.tableDesMatieres\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f417.tableDesMatieres\n\n\n \n\n226 \n\n \n\nFRAN\u00c7A. D\u00e9cret de 8 de setembro de 1856. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f450.tableDesMatieres>. Acesso em 05 de junho \n\nde 2012. \n\nFRAN\u00c7A. D\u00e9cret de 28 de janeiro de 1860. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f462.tableDesMatieres>. Acesso em 05 de junho \n\nde 2012. \n\nFRAN\u00c7A. D\u00e9cret  de 30 de abril de 1930. Formation Sp\u00e9cialis\u00e9e en Administration Publique des \n\nMiness (CESAM) de L\u2019\u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure des Mines de Paris. Fran\u00e7a: Paris, 2008. \n\nFRAN\u00c7A. D\u00e9cret n\u00ba 57-404 de 28 de mar\u00e7o de 1957. Formation Sp\u00e9cialis\u00e9e en Administration \n\nPublique des Miness (CESAM) de L\u2019\u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure des Mines de Paris. Fran\u00e7a: \n\nParis, 2008. \n\nFRAN\u00c7A. D\u00e9cret n\u00ba 64-1255 de 11 de dezembro de 1964. Formation Sp\u00e9cialis\u00e9e en \n\nAdministration Publique des Miness (CESAM) de L\u2019\u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure des Mines de \n\nParis. Fran\u00e7a: Paris, 2008. \n\nFRAN\u00c7A. Lettres Patentes de 19 de agosto de 1709. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f350.tableDesMatieres>. Acesso em 06 de junho \n\nde 2012. \n\nFRAN\u00c7A. Ordonnance Royale de 18 de junho de 1823. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f398.tableDesMatieres>. Acesso em 06 de junho \n\nde 2012. \n\nFRAN\u00c7A. Ordonnance de 20 de dezembro de 1820. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f397.tableDesMatieres>. Acesso em 06 de junho \n\nde 2012. \n\nFRAN\u00c7A. Code de l\u2019Environnement. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006074220&amp;dateTexte=\n\n20120606>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nFRAN\u00c7A. Code de la Sant\u00e9 Publique. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://legifrance.gouv.fr/WAspad/RechercheSimplePartieCode?commun=CSANPU&amp;code=CSA\n\nNPUNL.rcv.> Acesso 2 em junho de 2008. \n\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f450.tableDesMatieres\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f462.tableDesMatieres\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f350.tableDesMatieres\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f398.tableDesMatieres\nhttp://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5725304g/f397.tableDesMatieres\nhttp://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006074220&amp;dateTexte=20120606\nhttp://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006074220&amp;dateTexte=20120606\nhttp://legifrance.gouv.fr/WAspad/RechercheSimplePartieCode?commun=CSANPU&amp;code=CSANPUNL.rcv\nhttp://legifrance.gouv.fr/WAspad/RechercheSimplePartieCode?commun=CSANPU&amp;code=CSANPUNL.rcv\n\n\n \n\n227 \n\n \n\nFRAN\u00c7A. Code Minier. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/VisuArticleCode?commun=&amp;code=&amp;h0=CMINIER0.rc\n\nv&amp;h1=1&amp;i&amp;h3=1>. Acesso 2 em junho de 2008. \n\nFRAN\u00c7A. Constitution de 1958. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.legifrance.gouv.fr>. Acesso 03 em \n\njunho de 2008. \n\nFRAN\u00c7A. Loi n. 92-3, du 3 janvier 1992. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.legifrance.gouv.fr>. \n\nAcesso 04 em junho de 2008. \n\nFRAN\u00c7A. La Constitution Comment\u00e9e \u2013 article par article. \n\nFRAN\u00c7A. Les Constitutions de la France depuis 1789. \n\nIT\u00c1LIA. Constituzione della Repubblica Italiana (1947): Com l`introduzione di Tullio De Mauro \n\ne una nota storica di Lucio Villari. \n\nPORTUGAL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa. Coimbra: Edi\u00e7\u00f5es Almedina, 2008. \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA. Directiva 75/440/CEE du Conseil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://eur-\n\nlex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=DD:15:01:31975L0440:PT:PDF>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012.  \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA. Directiva 2009/54/CE do Parlamento Europeu e do Conselho. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://eur-\n\nlex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2009:164:0045:0058:PT:PDF>. Acesso em \n\n05 de junho de 2012.  \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA. Directive 80/777/CEE du Conseil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://eur-\n\nlex.europa.eu/LexUriServ/site/pt/consleg/1980/L/01980L0777-20031120-pt.pdf>. Acesso em 05 \n\nde junho de 2012.  \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA. Directiva 2003/40/CE de la Commission. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://europa.eu.int/eur-lex/pri/pt/oj/dat/2003/1_126/1_12620030522p00340039.pdf>. Acesso \n\nem 05 de junho de 2012.  \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA. Directive 96/70/CEE du Parlement Europ\u00e9en et du Conseil. Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/site/pt/consleg/1980/L/01980L0777-20031120-pt.pdf> \n\nAcesso em 05 de junho de 2012. \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA. Tratado de Amsterdam. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/VisuArticleCode?commun=&amp;code=&amp;h0=CMINIER0.rcv&amp;h1=1&amp;i&amp;h3=1\nhttp://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/VisuArticleCode?commun=&amp;code=&amp;h0=CMINIER0.rcv&amp;h1=1&amp;i&amp;h3=1\nhttp://www.legifrance.gouv.fr/\nhttp://www.legifrance.gouv.fr/\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=DD:15:01:31975L0440:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=DD:15:01:31975L0440:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2009:164:0045:0058:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2009:164:0045:0058:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/site/pt/consleg/1980/L/01980L0777-20031120-pt.pdf\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/site/pt/consleg/1980/L/01980L0777-20031120-pt.pdf\nhttp://europa.eu.int/eur-lex/pri/pt/oj/dat/2003/1_126/1_12620030522p00340039.pdf\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/site/pt/consleg/1980/L/01980L0777-20031120-pt.pdf\n\n\n \n\n228 \n\n \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA. Tratado de Lisboa. Dispon\u00edvel em:&lt;http://eur-\n\nlex.europa.eu/JOHtml.do?uri=OJ:C:2007:306:SOM:PT:HTML>. Acesso em 05 de junho de \n\n2012. \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA. Tratado de Nice. Dispon\u00edvel em:&lt;http://eur-\n\nlex.europa.eu/pt/treaties/dat/12001C/pdf/12001C_PT.pdf>. Acesso em 05 de junho de 2012. \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA. Tratado de Paris. Instituiu a Comunidade Europeia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/index.htm#founding>. Acesso em 05 de \n\njunho de 2012. \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA. Trata de Roma. Instituiu a Comunidade Europeia de Energia At\u00f4mica. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/index.htm#founding>. Acesso em 05 de \n\njunho de 2012. \n\nINTERNATIONAL. Codex Alimentarius \u2013 Programa Conjunto FOA/OMS sobre Normas \n\nAlimentarias, 1997. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fao.org/docrep/W5975S/w5975s06.htm#finalidad%20del%codex%20alimentarius>. \n\nAcesso 14 em junho de 2008. \n\nINTERNATIONAL. Codex Stan 108/81. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.codexalimentarius.net/download/standards/223/CXS_108s.pdf>. Acesso em 05 de \n\njunho de 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://eur-lex.europa.eu/JOHtml.do?uri=OJ:C:2007:306:SOM:PT:HTML\nhttp://eur-lex.europa.eu/JOHtml.do?uri=OJ:C:2007:306:SOM:PT:HTML\nhttp://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/dat/12001C/pdf/12001C_PT.pdf\nhttp://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/dat/12001C/pdf/12001C_PT.pdf\nhttp://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/index.htm#founding\nhttp://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/index.htm#founding\nhttp://www.fao.org/docrep/W5975S/w5975s06.htm#finalidad%20del%codex%20alimentarius\nhttp://www.codexalimentarius.net/download/standards/223/CXS_108s.pdf\n\n\n \n\n229 \n\n \n\nANEXO 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n230 \n\n \n\n\n\n \n\n231 \n\n \n\nANEXO 2 \n\nF \u2013 Estimativa da FAO   L \u2013 Dados modelados \n \n\n Brasil \n\n \n\n 1958-1962 1963-1967 1968-1972 1973-1977 1978-1982 1983-1987 1988-1992 1993-1997 1998-2002 2003-2007 \n\n\u00c1rea Total \n(1000 ha) \n\n196\n2 \n\n851 \n488 \n\n196\n7 \n\n851 \n488 \n\n197\n2 \n\n851 \n488 \n\n197\n7 \n\n851 \n488 \n\n198\n2 \n\n851 \n488 \n\n198\n7 \n\n851 \n488 \n\n199\n2 \n\n851 \n488 \n\n199\n7 \n\n851 \n488 \n\n200\n2 \n\n851 \n488 \n\n200\n5 \n\n851 \n488 \n\nTerra \ncultiv\u00e1vel \n(1000 ha) \n\n196\n2 \n\n24 \n000 \n\n196\n7 \n\n30 000 \n197\n2 \n\n38 000 \n197\n7 \n\n44 000 \n198\n2 \n\n47 000 \n198\n7 \n\n49 500 \n199\n2 \n\n51 803 \n199\n7 \n\n57 740 \n200\n2 \n\n58 980 \n200\n5 \n\n59 000 \n\nColheita \npermanente \n(1000 ha) \n\n196\n2 \n\n6 \n213 \n\n196\n7 \n\n6 189 \n197\n2 \n\n6 337 \n197\n7 \n\n6 950 \n198\n2 \n\n7 136 \n198\n7 \n\n5 891 \n199\n2 \n\n7 197 \n199\n7 \n\n7 560 \n200\n2 \n\n7 600 \n200\n5 \n\n7 600 \n\nTerra \n\ncultiv\u00e1vel + \ncolheita \npermanente  \n(1000 ha) \n\n196\n2 \n\n30 \n213 \n\n196\n7 \n\n36 189 \n197\n2 \n\n44 337 \n197\n7 \n\n50 950 \n198\n2 \n\n54 136 \n198\n7 \n\n55 391 \n199\n2 \n\n59 000 \n199\n7 \n\n65 300 \n200\n2 \n\n66 580 \n200\n5 \n\n66 600 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \ntotal (1000 \nhab) \n\n196\n2 \n\n77 \n246 \n\n196\n7 \n\n88 994 \n197\n2 \n\n100 \n733 \n\n197\n7 \n\n113 \n345 \n\n198\n2 \n\n127 \n406 \n\n198\n7 \n\n141 \n668 \n\n199\n2 \n\n154 \n426 \n\n199\n7 \n\n166 \n566 \n\n200\n2 \n\n179 \n246 \n\n200\n6 \n\n189 \n323 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nRural (1000 \nhab) \n\n196\n2 \n\n40 \n893 \n\n196\n7 \n\n42 264 \n197\n2 \n\n42 141 \n197\n7 \n\n40 744 \n198\n2 \n\n39 479 \n198\n7 \n\n38 647 \n199\n2 \n\n36 946 \n199\n7 \n\n34 899 \n200\n2 \n\n31 356 \n200\n6 \n\n28 883 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nUrbana (1000 \nhab) \n\n196\n2 \n\n36 \n354 \n\n196\n7 \n\n46 730 \n197\n2 \n\n58 592 \n197\n7 \n\n72 601 \n198\n2 \n\n87 927 \n198\n7 \n\n103 \n021 \n\n199\n2 \n\n117 \n480 \n\n199\n7 \n\n131 \n667 \n\n200\n2 \n\n147 \n891 \n\n200\n6 \n\n160 \n440 \n\nDensidade \nPopulacional \n(hab/km2) \n\n196\n2 \n\n9.07 \n196\n\n7 \n10.4 \n\n197\n2 \n\n11.8 \n197\n7 \n\n13.3 \n198\n2 \n\n15.0 \n198\n7 \n\n16.6 \n199\n2 \n\n18.1 \n199\n7 \n\n19.6 \n200\n2 \n\n21.1 \n200\n6 \n\n22.2 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \neconomicame\nnte ativa total \n\n(1000 hab) \n\n196\n2 \n\n26 \n671 \n\n196\n7 \n\n31 218 \n197\n2 \n\n36 397 \n197\n7 \n\n43 075 \n198\n2 \n\n51 036 \n198\n7 \n\n59 983 \n199\n2 \n\n68 349 \n199\n7 \n\n75 371 \n200\n2 \n\n82 201 \n200\n6 \n\n86 830 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \neconomicame\nnte ativa em \nagricultura \n(1000 hab) \n\n196\n2 \n\n14 \n298 \n\n196\n7 \n\n15 499 \n197\n2 \n\n16 412 \n197\n7 \n\n17 141 \n198\n2 \n\n17 351 \n198\n7 \n\n16 378 \n199\n2 \n\n14 916 \n199\n7 \n\n13 935 \n200\n2 \n\n12 799 \n200\n6 \n\n11 745 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nmasculina \neconomicame\nnte ativa em \nagricultura \n(1000 hab) \n\n196\n2 \n\n12 \n089 \n\n196\n7 \n\n13 033 \n197\n2 \n\n13 641 \n197\n7 \n\n13 887 \n198\n2 \n\n13 757 \n198\n7 \n\n12 942 \n199\n2 \n\n11 894 \n199\n7 \n\n11 172 \n200\n2 \n\n10 321 \n200\n6 \n\n9 522 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nfeminina \neconomicame\nnte ativa em \nagricultura \n(1000 hab) \n\n196\n2 \n\n2 \n209 \n\n196\n7 \n\n2 466 \n197\n2 \n\n2 771 \n197\n7 \n\n3 254 \n198\n2 \n\n3 594 \n198\n7 \n\n3 436 \n199\n2 \n\n3 023 \n199\n7 \n\n2 763 \n200\n2 \n\n2 478 \n200\n6 \n\n2 223 \n\n\u00cdndice de \nDesenvolvimen\nto Humano \n(IDH) \n\n      \n197\n5 \n\n0.644 \n198\n0 \n\n0.684 \n198\n5 \n\n0.692 \n199\n0 \n\n0.708 \n199\n5 \n\n0.732 \n200\n0 \n\n0.789 \n200\n6 \n\n0.807 \n\nAgricultura, \nvalor do PIB \n(%) \n\n196\n2 \n\n17.4 \n196\n\n7 \n15.1 \n\n197\n2 \n\n13.0 \n197\n7 \n\n14.7 \n198\n2 \n\n8.97 \n198\n7 \n\n10.0 \n199\n2 \n\n7.72 \n199\n7 \n\n5.40 \n200\n2 \n\n6.62 \n200\n7 \n\n4.95 \n\nProfundidade \nde \nprecipita\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia \n\n(mm/ano) \n\n196\n2 \n\n1 \n782 \n\n196\n7 \n\n1 782 \n197\n2 \n\n1 782 \n197\n7 \n\n1 782 \n198\n2 \n\n1 782 \n198\n7 \n\n1 782 \n199\n2 \n\n1 782 \n199\n7 \n\n1 782 \n200\n2 \n\n1 782 \n200\n7 \n\n1 782 \n\nM\u00e9dia do \nvolume de \nprecipita\u00e7\u00e3o \n\n(10^9 m3/ano) \n\n196\n2 \n\n15 \n174 \n\n196\n7 \n\n15 174 \n197\n2 \n\n15 174 \n197\n7 \n\n15 174 \n198\n2 \n\n15 174 \n198\n7 \n\n15 174 \n199\n2 \n\n15 174 \n199\n7 \n\n15 174 \n200\n2 \n\n15 174 \n200\n7 \n\n15 236 \n\n\u00c1gua de \nsuperf\u00edcie: \nproduzida \n\n196\n2 \n\n5 \n418 \n\n196\n7 \n\n5 418 \n197\n2 \n\n5 418 \n197\n7 \n\n5 418 \n198\n2 \n\n5 418 \n198\n7 \n\n5 418 \n199\n2 \n\n5 418 \n199\n7 \n\n5 418 \n200\n2 \n\n5 418 \n200\n7 \n\n5 418 \n\n\n\n \n\n232 \n\n \n\n 1958-1962 1963-1967 1968-1972 1973-1977 1978-1982 1983-1987 1988-1992 1993-1997 1998-2002 2003-2007 \n\ninternamente \n(10^9 m3/ano) \n\n\u00c1gua \nsubterr\u00e2nea: \nproduzida \ninternamente \n(10^9 m3/ano) \n\n196\n2 \n\n1 \n874 \n\n196\n7 \n\n1 874 \n197\n2 \n\n1 874 \n197\n7 \n\n1 874 \n198\n2 \n\n1 874 \n198\n7 \n\n1 874 \n199\n2 \n\n1 874 \n199\n7 \n\n1 874 \n200\n2 \n\n1 874 \n200\n7 \n\n1 874 \n\nDiferen\u00e7a \nentre \u00e1gua de \nsuperf\u00edcie e \n\u00e1gua \nsubterr\u00e2nea \n\n(10^9 m3/ano) \n\n196\n2 \n\n1 \n874 \n\n196\n7 \n\n1 874 \n197\n2 \n\n1 874 \n197\n7 \n\n1 874 \n198\n2 \n\n1 874 \n198\n7 \n\n1 874 \n199\n2 \n\n1 874 \n199\n7 \n\n1 874 \n200\n2 \n\n1 874 \n200\n7 \n\n1 874 \n\n\u00c1gua: total \nrenov\u00e1vel \ninterno (10^9 \n\nm3/ano) \n\n196\n2 \n\n5 \n418 \n\n196\n7 \n\n5 418 \n197\n2 \n\n5 418 \n197\n7 \n\n5 418 \n198\n2 \n\n5 418 \n198\n7 \n\n5 418 \n199\n2 \n\n5 418 \n199\n7 \n\n5 418 \n200\n2 \n\n5 418 \n200\n7 \n\n5 418 \n\n\u00c1gua: total \nrenov\u00e1vel \n\ninterno per \ncapita \n(m3/hab/ano) \n\n196\n2 \n\n70 \n139 \n\n196\n7 \n\n60 881 \n197\n2 \n\n53 786 \n197\n7 \n\n47 801 \n198\n2 \n\n42 525 \n198\n7 \n\n38 244 \n199\n2 \n\n35 085 \n199\n7 \n\n32 528 \n200\n2 \n\n30 227 \n200\n7 \n\n28 618 \n\n\u00c1gua de \nsuperf\u00edcie: \nentrada de \nfluxo n\u00e3o \nsubmetido a \nacordos (10^9 \nm3/ano) \n\n196\n2 \n\n2 \n815 \n\n196\n7 \n\n2 815 \n197\n2 \n\n2 815 \n197\n7 \n\n2 815 \n198\n2 \n\n2 815 \n198\n7 \n\n2 815 \n199\n2 \n\n2 815 \n199\n7 \n\n2 815 \n200\n2 \n\n2 815 \n200\n7 \n\n2 815 \n\n\u00c1gua de \nsuperf\u00edcie: \nentrada de \nfluxo \ngarantido por \nacordos (10^9 \nm3/yr) \n\n196\n2 \n\n0 \n196\n\n7 \n0 \n\n197\n2 \n\n0 \n197\n7 \n\n0 \n198\n2 \n\n0 \n198\n7 \n\n0 \n199\n2 \n\n0 \n199\n7 \n\n0 \n200\n2 \n\n0 \n200\n7 \n\n0 \n\n\u00c1gua de \nsuperf\u00edcie: \nentrada de \nfluxo \ncontabilizado \n(10^9 m3/ano) \n\n196\n2 \n\n2 \n815 \n\n196\n7 \n\n2 815 \n197\n2 \n\n2 815 \n197\n7 \n\n2 815 \n198\n2 \n\n2 815 \n198\n7 \n\n2 815 \n199\n2 \n\n2 815 \n199\n7 \n\n2 815 \n200\n2 \n\n2 815 \n200\n7 \n\n2 815 \n\n\u00c1gua de \nsuperf\u00edcie: \nfluxo total na \nmargem de \nrios (10^9 \nm3/ano) \n\n196\n\n2 \n0 \n\n196\n\n7 \n0 \n\n197\n\n2 \n0 \n\n197\n\n7 \n0 \n\n198\n\n2 \n0 \n\n198\n\n7 \n0 \n\n199\n\n2 \n0 \n\n199\n\n7 \n0 \n\n200\n\n2 \n0 \n\n200\n\n7 \n0 \n\n\u00c1gua de \nsuperf\u00edcie: \nfluxo medido \nna margem de \nrios (10^9 \nm3/ano) \n\n196\n2 \n\n0 \n196\n\n7 \n0 \n\n197\n2 \n\n0 \n197\n7 \n\n0 \n198\n2 \n\n0 \n198\n7 \n\n0 \n199\n2 \n\n0 \n199\n7 \n\n0 \n200\n2 \n\n0 \n200\n7 \n\n0 \n\n\u00c1gua de \nsuperf\u00edcie: \nparte contada \nde margens de \nlagos (10^9 \nm3/ano) \n\n196\n2 \n\n0 \n196\n\n7 \n0 \n\n197\n2 \n\n0 \n197\n7 \n\n0 \n198\n2 \n\n0 \n198\n7 \n\n0 \n199\n2 \n\n0 \n199\n7 \n\n0 \n200\n2 \n\n0 \n200\n7 \n\n0 \n\n\u00c1gua de \nsuperf\u00edcie:total \nque entra e faz \nfronteira \n(actual) \n(actual) (10^9 \nm3/yr) \n\n196\n2 \n\n2 \n815 \n\n196\n7 \n\n2 815 \n197\n2 \n\n2 815 \n197\n7 \n\n2 815 \n198\n2 \n\n2 815 \n198\n7 \n\n2 815 \n199\n2 \n\n2 815 \n199\n7 \n\n2 815 \n200\n2 \n\n2 815 \n200\n7 \n\n2 815 \n\n\u00c1gua de \nsuperf\u00edcie: \nsa\u00edda de fluxo \nassegurado \npor acordos \n(10^9 m3/ano) \n\n196\n2 \n\n0F \n196\n\n7 \n0F \n\n197\n2 \n\n0F \n197\n7 \n\n0F \n198\n2 \n\n0F \n198\n7 \n\n0F \n199\n2 \n\n0F \n199\n7 \n\n0F \n200\n2 \n\n0F \n200\n7 \n\n0F \n\n\u00c1gua de \nsuperf\u00edcie: \ntotal renov\u00e1vel \n\n196\n2 \n\n2 \n815\n\nF \n\n196\n7 \n\n2 815F \n197\n2 \n\n2 815F \n197\n7 \n\n2 815F \n198\n2 \n\n2 815F \n198\n7 \n\n2 815F \n199\n2 \n\n2 815F \n199\n7 \n\n2 815F \n200\n2 \n\n2 815F \n200\n7 \n\n2 815F \n\n\n\n \n\n233 \n\n \n\n 1958-1962 1963-1967 1968-1972 1973-1977 1978-1982 1983-1987 1988-1992 1993-1997 1998-2002 2003-2007 \n\nexterno  (10^9 \nm3/ano) \n\n\u00c1gua \nsubterr\u00e2nea \u2013 \nentrando no \npa\u00eds (natural) \n(10^9 m3/ano) \n\n196\n2 \n\n0 \n196\n\n7 \n0 \n\n197\n2 \n\n0 \n197\n7 \n\n0 \n198\n2 \n\n0 \n198\n7 \n\n0 \n199\n2 \n\n0 \n199\n7 \n\n0 \n200\n2 \n\n0 \n200\n7 \n\n0 \n\n\u00c1gua \nsubterr\u00e2nea \u2013 \nentrando no \npa\u00eds (real) \n(10^9 m3/ano) \n\n196\n2 \n\n0 \n196\n\n7 \n0 \n\n197\n2 \n\n0 \n197\n7 \n\n0 \n198\n2 \n\n0 \n198\n7 \n\n0 \n199\n2 \n\n0 \n199\n7 \n\n0 \n200\n2 \n\n0 \n200\n7 \n\n0 \n\nRecursos \nh\u00eddricos: total \nexterno \nrenov\u00e9vel  \n(actual) (10^9 \nm3/ano) \n\n196\n2 \n\n2 \n815\n\nF \n\n196\n7 \n\n2 815F \n197\n2 \n\n2 815F \n197\n7 \n\n2 815F \n198\n2 \n\n2 815F \n198\n7 \n\n2 815F \n199\n2 \n\n2 815F \n199\n7 \n\n2 815F \n200\n2 \n\n2 815F \n200\n7 \n\n2 815F \n\n\u00c1gua de \n\nsuperf\u00edcie: \ntotal renov\u00e1vel \n(actual) (10^9 \nm3/ano) \n\n196\n2 \n\n8 \n233\n\nF \n\n196\n7 \n\n8 233F \n197\n2 \n\n8 233F \n197\n7 \n\n8 233F \n198\n2 \n\n8 233F \n198\n7 \n\n8 233F \n199\n2 \n\n8 233F \n199\n7 \n\n8 233F \n200\n2 \n\n8 233F \n200\n7 \n\n8 233F \n\n\u00c1gua \nsubterr\u00e2nea: \ntotal renov\u00e1vel \n(actual) (10^9 \nm3/ano) \n\n196\n2 \n\n1 \n874 \n\n196\n7 \n\n1 874 \n197\n2 \n\n1 874 \n197\n7 \n\n1 874 \n198\n2 \n\n1 874 \n198\n7 \n\n1 874 \n199\n2 \n\n1 874 \n199\n7 \n\n1 874 \n200\n2 \n\n1 874 \n200\n7 \n\n1 874 \n\nRecursos \nh\u00eddricos: total \nrenov\u00e1vel \n(actual) (10^9 \nm3/ano) \n\n196\n2 \n\n8 \n233\n\nF \n\n196\n7 \n\n8 233F \n197\n2 \n\n8 233F \n197\n7 \n\n8 233F \n198\n2 \n\n8 233F \n198\n7 \n\n8 233F \n199\n2 \n\n8 233F \n199\n7 \n\n8 233F \n200\n2 \n\n8 233F \n200\n7 \n\n8 233F \n\nRecursos \nh\u00eddricos: total \nrenov\u00e1vel per \ncapita (actual) \n(m3/hab/ano) \n\n196\n\n2 \n\n106 \n581\n\nF \n\n196\n\n7 \n\n92 \n512F \n\n197\n\n2 \n\n81 \n731F \n\n197\n\n7 \n\n72 \n637F \n\n198\n\n2 \n\n64 \n620F \n\n198\n\n7 \n\n58 \n115F \n\n199\n\n2 \n\n53 \n314F \n\n199\n\n7 \n\n49 \n428F \n\n200\n\n2 \n\n45 \n931F \n\n200\n\n7 \n\n43 \n487F \n\nTaxa de \nDepend\u00eancia \n(%) \n\n196\n2 \n\n34.2\nF \n\n196\n7 \n\n34.2F \n197\n2 \n\n34.2F \n197\n7 \n\n34.2F \n198\n2 \n\n34.2F \n198\n7 \n\n34.2F \n199\n2 \n\n34.2F \n199\n7 \n\n34.2F \n200\n2 \n\n34.2F \n200\n7 \n\n34.2F \n\nRecursos \nh\u00eddricos: total \nexplor\u00e1vel \n(10^9 m3/ano) \n\n                    \n\nTotal dam \ncapacity (km3) \n\n              1996 13.5     \n\nRetirada de \n\u00e1gua para \nagricultura \n(10^9 m3/ano) \n\n              \n199\n6 \n\n33.4 \n200\n0 \n\n36.6L   \n\nRetirada de \n\u00e1gua municipal \n(10^9 m3/ano) \n\n              \n199\n6 \n\n11.5 \n200\n0 \n\n12.0L   \n\nRetirada de \n\u00e1gua industrial \n(10^9 m3/ano) \n\n              \n199\n6 \n\n9.94 \n200\n0 \n\n10.6L   \n\nRetirada de \n\u00e1gua total \n(soma dos \nsetores) (10^9 \nm3/ano) \n\n          1987 35.0   \n199\n\n6 \n54.9 \n\n200\n0 \n\n59.3L   \n\nRetirada de \n\u00e1gua para \nagricultura \ncomo % de \nretirada de \n\u00e1gua total (%) \n\n              \n199\n6 \n\n60.0 \n200\n0 \n\n61.0L   \n\nRetirada de \n\u00e1gua para \nmunic\u00edpio \ncomo % de \nretirada de \n\u00e1gua total (%) \n\n              \n199\n\n6 \n20.0 \n\n200\n\n0 \n20.0L   \n\nRetirada de               199 18.0 200 17.0L   \n\n\n\n \n\n234 \n\n \n\n 1958-1962 1963-1967 1968-1972 1973-1977 1978-1982 1983-1987 1988-1992 1993-1997 1998-2002 2003-2007 \n\n\u00e1gua para \nInd\u00fastria como \n% de retirada \nde \u00e1gua total \n\n6 0 \n\nRetirada total \nde \u00e1gua per \ncapita \n(m3/hab/ano) \n\n          1987 247   \n199\n\n7 \n329 \n\n200\n2 \n\n331L   \n\nRetirada de \n\u00e1gua municipal \nper capita \n(m3/hab/ano) \n\n              \n199\n7 \n\n69.0 \n200\n2 \n\n67.1L   \n\nRetirada de \n\u00e1gua de \nsuperf\u00edcie (10^9 \nm3/ano) \n\n                    \n\nRetirada de \n\u00e1gua \nsubterr\u00e2nea \n\n(10^9 m3/ano) \n\n                    \n\nRetirada total \nde \u00e1gua fresca \n(\u00c1gua \nsuperf\u00edcie \n+\u00e1gua \nsubterr\u00e2nea) \n(10^9 m3/ano) \n\n          1987 35.0F   \n199\n\n6 \n54.9F \n\n200\n0 \n\n59.3F   \n\n\u00c1gua \ndessalinizada \nproduzida (10^9 \nm3/ano) \n\n          1987 0F   \n199\n\n6 \n0F \n\n200\n0 \n\n0F   \n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua \ncontaminada \ntratada (10^9 \nm3/ano) \n\n          1987 0F   \n199\n\n6 \n0F \n\n200\n0 \n\n0F   \n\n\u00c1gua \ncontaminada: \nvolume \nproduzido \n(10^9 m3/ano) \n\n              1996 2.57     \n\n\u00c1gua \ncontaminada: \nvolume tratado \n(10^9 m3/yr) \n\n              1996 0.885     \n\n\u00c1gua usada na \nagricultura em \n% dos recursos \ntotais \nrenovaveis \n(actual) (%) \n\n              \n199\n7 \n\n0.406F \n200\n2 \n\n0.445F   \n\n\u00c1gua potavel \nusada em % \ndos recursos \ntotais \nrenovaveis \n(actual) (%) \n\n          1987 0.426F   \n199\n\n7 \n0.666F \n\n200\n2 \n\n0.72F   \n\nPotencial de \nirriga\u00e7\u00e3o (1000 \nha) \n\n196\n2 \n\n29 \n350 \n\n196\n7 \n\n29 350 \n197\n2 \n\n29 350 \n197\n7 \n\n29 350 \n198\n2 \n\n29 350 \n198\n7 \n\n29 350 \n199\n2 \n\n29 350 \n199\n7 \n\n29 350 \n200\n2 \n\n29 350 \n200\n7 \n\n29 350 \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o: \ncontrole total \nda superficie \nde irriga\u00e7\u00e3o \n(1000 ha) \n\n                \n199\n8 \n\n1 696   \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o: \ncontrole total \npor sprinkler \nde irriga\u00e7\u00e3o \n (1000 ha) \n\n                \n199\n8 \n\n1 006   \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o: \ncontrole total \n\n          1986 20.2     \n199\n\n8 \n176   \n\n\n\n \n\n235 \n\n \n\n 1958-1962 1963-1967 1968-1972 1973-1977 1978-1982 1983-1987 1988-1992 1993-1997 1998-2002 2003-2007 \n\npor irriga\u00e7\u00e3o \nlocalizada \n(1000 ha) \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o: \ncontrole total \npor - total (1000 \nha) \n\n                \n199\n8 \n\n2 870   \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o: \nvales \nequipadas \n\n(1000 ha) \n\n                \n199\n8 \n\n0   \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o: \n\u00e1reas \ninundadas \n(1000 ha) \n\n                \n199\n8 \n\n0   \n\n\u00c1rea equipada \n\npara irriga\u00e7\u00e3o: \ntotal (1000 ha) \n\n                \n199\n8 \n\n2 870   \n\nRecess\u00e3o da \ninunda\u00e7\u00e3o em \nareas n\u00e3o \nequipadas  \n (1000 ha) \n\n                \n199\n8 \n\n0   \n\nCultivos em \nPantanais e \ninterior de vales \nn\u00e3o equipadas \n(1000 ha) \n\n                \n199\n8 \n\n0   \n\n\u00c1reas de \u00e1gua \nagr\u00edcola \nadministrada: \ntotal (1000 ha) \n\n1961 490 1965 610 \n197\n0 \n\n796 \n197\n5 \n\n1 100 \n198\n0 \n\n1 600 \n198\n5 \n\n2 100 \n199\n0 \n\n2 700   \n199\n\n8 \n2 870   \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o: \n% \u00e1reas de \n\u00e1gua agr\u00edcola \nadministrada \n(%) \n\n                \n199\n8 \n\n100   \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o: \natualmente \nirrigadas (1000 \nha) \n\n            1989 2 700       \n\n\u00c1rea equipada \npara o controle \nda irriga\u00e7\u00e3o \ncom \u00e1gua de \nsuperf\u00edcie \n\n(1000 ha) \n\n                \n199\n8 \n\n2 325   \n\n\u00c1rea equipada \npara o controle \nda irriga\u00e7\u00e3o \ncom \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas \n\n(1000 ha) \n\n                \n199\n\n8 \n545   \n\n\u00c1rea equipada \npara o controle \nda irriga\u00e7\u00e3o \ncom outras \nfontes (1000 \nha) \n\n                \n199\n8 \n\n0   \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o: \npoder da \u00e1rea \nirrigada (1000 \nha) \n\n                    \n\nPoder da \u00e1rea \nirrigada em % \nde \u00e1rea \nequipada para \nirriga\u00e7\u00e3o (%) \n\n                    \n\n\u00c1rea                     \n\n\n\n \n\n236 \n\n \n\n 1958-1962 1963-1967 1968-1972 1973-1977 1978-1982 1983-1987 1988-1992 1993-1997 1998-2002 2003-2007 \n\natualmente \nirrigada em % \nde \u00e1rea \nequipada para \nirriga\u00e7\u00e3o (%) \n\nIrriga\u00e7\u00e3o da \nprodu\u00e7\u00e3o de \ngr\u00e3os em % da \nprodu\u00e7\u00e3o total \nde gr\u00e3oso (%) \n\n                    \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o \nem % do \npotencial da \nirriga\u00e7\u00e3o \n\n                \n200\n2 \n\n9.78   \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o \nem % de area \ncultiv\u00e1vel (%) \n\n                \n200\n2 \n\n4.31   \n\n\u00c1rea drenada \ncultivavel: total \n(1000 ha) \n\n                \n199\n8 \n\n1 280   \n\n\u00c1rea equipada \npara irriga\u00e7\u00e3o: \ndrenada (1000 \nha) \n\n                    \n\n\u00c1rea drenada \ncomo % de \narea equipada \npara o total \ncontrole da \nsuperf\u00edcie \nirrigada (%) \n\n                    \n\n\u00c1rea cultiv\u00e1vel  \nn\u00e3o irrigada: \ndrenada (1000 \nha) \n\n                    \n\n\u00c1rea drenada \ncultivavel como \n% do total de \n\u00e1rea cultiv\u00e1vel \n(%) \n\n                \n200\n2 \n\n1.92   \n\nConserva\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea \nagr\u00edcola: >30% \ncobertura do \nsolo (1000 ha) \n\n      \n197\n7 \n\n57.0 \n198\n2 \n\n232 \n198\n7 \n\n650 \n199\n2 \n\n1 350 \n199\n7 \n\n8 847 \n200\n2 \n\n18 744 \n200\n6 \n\n25 502 \n\nConserva\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea \nagr\u00edcola como \n% de area \ncultivavel (%) \n\n      \n197\n7 \n\n0.112 \n198\n2 \n\n0.429 \n198\n7 \n\n1.17 \n199\n2 \n\n2.29 \n199\n7 \n\n13.5 \n200\n2 \n\n28.2 \n200\n6 \n\n38.3 \n\n\u00c1rea salinizada \npor irriga\u00e7\u00e3o \n(1000 ha) \n\n                \n199\n8 \n\n15.0   \n\n\u00c1rea salinizada \ncomo % da \narea equipada \npara o total \ncontrole da \nirriga\u00e7\u00e3o (%) \n\n                \n199\n\n8 \n0.523   \n\n\u00c1reas alagadas \npor irriga\u00e7\u00e3o \n(1000 ha) \n\n                    \n\n\u00c1reas alagadas \nn\u00e3o irrigadas \n(1000 ha) \n\n                    \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nafetada pelas \ndoen\u00e7as \nrelacionadas \ncom a \u00e1gua \n(1000 inhab) \n\n                    \n\n\n\n \n\n237 \n\n \n\nANEXO 3 \n\n \n\nSigla Nome Tipo Atividade \n\nMMA \n\nMinisterio do Meio Ambiente, Recursos \n\nHidricos e Amazonia \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nMeio Ambiente, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos \n\nh\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Ciencia, Tecnologia e Meio \n\nAmbiente \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nMeio Ambiente \n\nSEDAN Secretaria de Desenvolvimento Ambiental \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nMeio Ambiente, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua \n\n \nSecretaria de Estado de Ciencia e Tecnologia \n\ne Meio Ambiente \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nMeio Ambient, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos \n\nh\u00eddricos \n\nSEMA \nSecretaria de Estado de Meio Ambiente e \n\nRecursos Hidricos \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nMeio Ambiente, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Estado do Meio Ambiente e \n\nDesenvolviento \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nMeio Ambiente, Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagen, Desenvolvimento e \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Estado do Meio Ambiente e \n\nRecursos Hidricos \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nMeio ambiente, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Meio Ambiente e Recursos \n\nHidricos \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nMeio Ambiente, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos \n\nh\u00eddricos \n\nSEMARH \nSecretaria Extraordinaria do Meio Ambiente \n\ndos Recursos Hidricos e Mineras \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nMeio Ambiente, Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos h\u00eddricos \n\nCODEVASF \nCompanhia de Desenvolvimento do Vale do \n\nSao Francisco \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, \n\nRecursos h\u00eddricos \n\nDNOCS \nDepartamento Nacional de Obras Contra as \n\nSecas \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, \n\nRecursos h\u00eddricos \n\nMAA Ministerio de Agricultura e do Abastecimento \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\n \nSecreatria de Estado de Agricultura, \n\nAbastecimento e Recursos Hidricos \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Recursos h\u00eddricos \n\n Secretaria de Agriultura e Abastecimento \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\n \nSecretaria de Estado da Agricultura, Irrigacao \n\ne Abastecimento \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\nSEAGRI \nSecretaria de Estado da Agricultura, Irrigacao \n\ne Reforma Agraria \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\n \nSecretaria de Estado da Agricultura e \n\nAbastecimento \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\n Secretaria de Estado de Agricultura Institui\u00e7\u00f5es Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=0&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=1&amp;country=21&amp;d-49484-o=1&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=3&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=4&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\n\n\n \n\n238 \n\n \n\nSigla Nome Tipo Atividade \n\ndo Governo \n\n Secretaria de Estado de Agricultura \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\n \nSecretaria de Estado de Agricultura, \n\nAbastecimento e Pesca \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\n \nSecretaria de Estado de Agricultura do Distrio \n\nFederal \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\n \nSecretaria de Estado de Agricultura e \n\nAbastecimento \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\nSEAGRE Secretaria de Estado de Agriucultura \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\n \nSecretaria de Estado de Agriultura e Assuntos \n\nFundiarios \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\n \nSecretaria de Estado de Recursos Hidricos e \n\nIrrigacao \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, \n\nRecursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Estado do Desenvolvimento \n\nRural e de Agricultura \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\n \nSecretaria de Estado do Meio Ambiente e \n\nDesenvolviento \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nMeio Ambiente, Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua \n\nSRH Secretaria de Recursos Hidricos \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\n \nSecretaria de Recursos Hidricos e Projetos \n\nEspeciaias \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, \n\nRecursos h\u00eddricos \n\nSEMARH \nSecretaria Extraordinaria do Meio Ambiente \n\ndos Recursos Hidricos e Mineras \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nMeio Ambiente, Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretria de Estado de Agriucultura, \n\nAbastecimento e Irrigacao \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem \n\nANEEL Agencia Nacional de Energia Electrica \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua \n\nCODEVASF \nCompanhia de Desenvolvimento do Vale do \n\nSao Francisco \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua \n\nDNOCS \nDepartamento Nacional de Obras Contra as \n\nSecas \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua \n\nMMA \nMinisterio do Meio Ambiente, Recursos \n\nHidricos e Amazonia \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nMeio Ambiente, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos \n\nh\u00eddricos \n\n Ministerio dos Transportes \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nDesenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua \n\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=0&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=1&amp;country=21&amp;d-49484-o=1&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=3&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=4&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\n\n\n \n\n239 \n\n \n\nSigla Nome Tipo Atividade \n\nSEDAN Secretaria de Desenvolvimento Ambiental \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nMeio Ambiente, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua \n\n \nSecretaria de Estado de Ciencia e Tecnologia \n\ne Meio Ambiente \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo governo \n\nMeio Ambiente, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos \n\nh\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Estado de Recursos Hidricos, \n\nSaneamento e Obras \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nDesenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Estado de Recursos Hidricos e \n\nIrrigacao \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, \n\nRecursos h\u00eddricos \n\nSEME \nSecretaria de Estado de Recursos Minerais, \n\nHidricos e Energetico \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nDesenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Estado do Meio Ambiente e \n\nDesenvolviento \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo g \n\nGoverno \n\nMeio Ambiente, Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Meio Ambiente e Recursos \n\nHidricos \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nMeio Ambiente, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos \n\nh\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Recursos Hidricos e Projetos \n\nEspeciaias \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\n Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, \n\nRecursos h\u00eddricos \n\nSRH Secretaria de Recusos Hidricos \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nDesenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos h\u00eddricos \n\nSRH Secretaria de Recusos Hidricos \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nDesenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretari Executiva do Fundo de Investimento \n\ndo Recursos Hidricos \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nDesenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos h\u00eddricos \n\nMMA \nMinisterio do Meio Ambiente, Recursos \n\nHidricos e Amazonia \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nMeio Ambiente, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos \n\nh\u00eddricos \n\n \nSecreatria de Estado de Agricultura, \n\nAbastecimento e Recursos Hidricos \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Estado de Ciencia e Tecnologia \n\ne Meio Ambiente \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo  \n\nMeio Ambiente, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos \n\nh\u00eddricos \n\nSEMA \nSecretaria de Estado de Meio Ambiente e \n\nRecursos Hidricos \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nMeio Ambiente, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Estado de Recursos Hidricos, \n\nSaneamento e Obras \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nDesenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Estado de Recursos Hidricos e \n\nIrrigacao \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, \n\nRecursos h\u00eddricos \n\nSEME \nSecretaria de Estado de Recursos Minerais, \n\nHidricos e Energetico \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nDesenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos h\u00eddricos \n\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=0&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=1&amp;country=21&amp;d-49484-o=1&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=3&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=4&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\n\n\n \n\n240 \n\n \n\nSigla Nome Tipo Atividade \n\n \nSecretaria de Estado do Meio Ambiente e \n\nRecursos Hidricos \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nMeio Ambiente, Recursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Meio Ambiente e Recursos \n\nHidricos \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nMeio Ambiente, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, Recursos \n\nh\u00eddricos \n\n Secretaria de Recursos Hidricos \nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nRecursos h\u00eddricos \n\n \nSecretaria de Recursos Hidricos e Projetos \n\nEspeciaias \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \n\nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Desenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua, \n\nRecursos h\u00eddricos \n\nSEMARH \nSecretaria Extraordinaria do Meio Ambiente \n\ndos Recursos Hidricos e Mineras \n\nInstitui\u00e7\u00f5es \n\ndo Governo \nMeio Ambiente, Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Recursos h\u00eddricos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=0&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=1&amp;country=21&amp;d-49484-o=1&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=3&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\nhttp://www.fao.org/nr/water/aquastat/data/institutions/search.html?d-49484-s=4&amp;country=21&amp;d-49484-o=2&amp;activity=7&amp;type=-1&amp;keywords=&amp;d-49484-p=1&amp;submitBtn=Search\n\n\n \n\n241 \n\n \n\nANEXO 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n242 \n\n \n\n\n\n \n\n243 \n\n \n\nANEXO 5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n244 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n245 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n246 \n\n \n\n\n\n \n\n247 \n\n \n\nANEXO 6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n248 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n249 \n\n \n\nENTREVISTA COM ELISABETE GON\u00c7ALVES DUTRA DA ANVISA \n\nCARGO NA ANVISA: Assessora T\u00e9cnica da Ger\u00eancia Geral de Alimentos \n\n1 \u2013 Quais s\u00e3o os diplomas legais aplicados pela ANVISA para regulamentar as \u00e1guas minerais? \n\nDecreto-lei n\u00ba 986, 12 de outubro de 1969. \n\nLei n\u00ba 9.782, de 26 de janeiro de 1999 (Cria a Anvisa)  \n\nPortaria n\u00ba 805, de 6 de junho de 1978. \n\nRDC 274, de 22 de setembro de 2005 \n\nRDC 275, de 22 de setembro de 2005 \n\nItem 3.1, \u2018f\u2019 da RDC 259, de 2002 (Alimentos embalados para todos os alimentos do Mercosul). \n\nA compet\u00eancia da ANVISA \u00e9 relativa \u00e0s \u00e1guas engarrafadas, seu registro e comercializa\u00e7\u00e3o. A ANVISA n\u00e3o \n\ntem compet\u00eancia relativa \u00e0s \u00e1guas utilizadas em balne\u00e1rios. \n\n2 \u2013 As \u00e1gua mineral natural e \u00e1gua natural poderiam ser recursos an\u00e1logos a \u00e1gua mineral natural e \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel de mesa prevista no CM e no CAM? \n\nSim a \u00e1gua mineral natural tem o correspondente na resolu\u00e7\u00e3o 274, n\u00e3o tendo sido inclu\u00edda a \u00e1gua \n\npot\u00e1vel de mesa no momento de elabora\u00e7\u00e3o da RDC 274 por n\u00e3o encontrar um correspondente nas \n\nlegisla\u00e7\u00f5es internacionais utilizada pela ANVISA \u2013 Codex Alimentarius e legisla\u00e7\u00e3o da Comunidade \n\nEurop\u00e9ia-. \n\nNa pr\u00e1tica a ANVISA enquadra a \u00e1gua classificada pelo DNPM como pot\u00e1vel de mesa como \u00e1gua natural. \n\nA ANVISA entende que a nomenclatura de mesa n\u00e3o encontra correspondente na legisla\u00e7\u00e3o \n\ninternacional seguida pela ANVISA e, por esta raz\u00e3o, n\u00e3o deve ser adotada pela ANVISA como \n\ndesigna\u00e7\u00e3o. \n\n3 \u2013 Por que o CODEX ALIMENTARIUS foi considerado como uma das fontes bibliogr\u00e1ficas da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nANVISA n\u00ba 274, de 2005? \n\nO Codex \u00e9 utilizado como fonte de conhecimento para elabora\u00e7\u00e3o de todas as normas da ANVISA. O \n\nBrasil \u00e9 signat\u00e1rio do Codex e, dentro daquilo que \u00e9 poss\u00edvel, a ANVISA busca internalizar aquelas normas \n\ndo CODEX. Isso \u00e9 feito em conjunto com a consulta de outras normas como a da Comunidade Europ\u00e9ia. \n\nA Austr\u00e1lia tamb\u00e9m tem uma legisla\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada na \u00e1rea de alimentos. \n\nA ANVISA procura participar das reuni\u00f5es do Codex Aliment\u00e1rius sempre que poss\u00edvel. \n\nNa Am\u00e9rica Latina o Brasil \u00e9 considerado refer\u00eancia na \u00e1rea de alimentos.  \n\n\n\n \n\n250 \n\n \n\n4 \u2013 Por que a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 274, em seu item 7.3.4 vedou a men\u00e7\u00e3o nos r\u00f3tulos de \u00e1guas envasadas de \n\nqualquer express\u00e3o que atribua ao produto propriedades medicamentosas e ou terap\u00eauticas? \n\nEm raz\u00e3o do Decreto-lei 986, art.56, que afirma que nenhum alimento pode fazer men\u00e7\u00e3o a \n\npropriedades medicamentosa se terap\u00eauticas. Para a ANVISA a \u00e1gua \u00e9 um alimento e n\u00e3o como um \n\nmedicamento. O registro de algum produto que faz men\u00e7\u00e3o a preven\u00e7\u00e3o, tratamento e cura de doen\u00e7as \n\ndeve ser efetuado, tamb\u00e9m na ANVISA, na \u00e1rea de medicamentos. Mas isso n\u00e3o acontecer\u00e1 com a \u00e1gua \n\nque n\u00e3o \u00e9 um medicamento. \n\nTamb\u00e9m o Item 3.1, \u2018f\u2019 da RDC 259, de 2002 (Alimentos embalados para todos os alimentos do \n\nMercosul) \n\nTamb\u00e9m o item 3.5 da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 18, de 1999 (Propriedades funcionais). Propriedades funcionais \n\npodem ser aprovadas pela ANVISA desde que comprovadas atrav\u00e9s de estudos cient\u00edfico realizados pela \n\nempresa. Esses estudos s\u00e3o submetidos a uma Comiss\u00e3o T\u00e9cnico Cient\u00edfico de Assessoramento de \n\nAlimentos Funcionais \u2013 CTCAF. A Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 19, de 1999, disp\u00f5e sobre alega\u00e7\u00f5es de propriedades \n\nfuncionais. \n\nParte dos alimentos tem sua an\u00e1lise realizada pelo MS, n\u00e3o sendo esta divis\u00e3o muito clara em rela\u00e7\u00e3o a \n\ndeterminados alimentos. De todo modo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que a compet\u00eancia toca \u00e0 \n\nANVISA.  \n\n5 \u2013 Qual era a preocupa\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o do Codex Alimentarius para \u00c1guas Minerais durante a oitava \n\nreuni\u00e3o ao consignar no item 17 do informe desta reuni\u00e3o que previu: \n\n17. Tambi\u00e9n se se\u00f1alo que al alinear los valores de la Norma Del Codex com l\u00e3s Directrices de la OMS, \n\ndeber\u00edan considerarse los requisitos de protecci\u00f3n de los manantiales frente a la contaminaci\u00f3n \n\nmedioambiental, as\u00ed como los datos disponibles sobre los patrones de consumo de las \u00e1guas minerales \n\nnaturales. (em especial o que est\u00e1 em destaque) \n\nNesta reuni\u00e3o espec\u00edfica, esse item n\u00e3o foi objeto de discuss\u00e3o aprofundada, mas sim os valores dos \u00edons \n\nda composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.  \n\nDesde 1999 at\u00e9 a data presente, a ANVISA participou apenas de duas reuni\u00f5es. \n\n6 \u2013 A ANVISA realiza a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais ou automaticamente adota a classifica\u00e7\u00e3o \n\natribu\u00edda ao recurso h\u00eddrico pelo DNPM? \n\nAdota a classifica\u00e7\u00e3o do DNPM, enquadrando a \u00e1gua pot\u00e1vel de mesa como \u00e1gua natural. \n\n7 \u2013 A ANVISA possui registro da classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais cuja comercializa\u00e7\u00e3o autorizou? \n\nSim, esses dados est\u00e3o dispon\u00edveis no site da ANVISA. \n\n8- Quais s\u00e3o as \u00e1guas hoje comercializadas com autoriza\u00e7\u00e3o da ANVISA? \n\n\n\n \n\n251 \n\n \n\n9 \u2013 A ANVISA possui um procedimento, uma rotina, j\u00e1 estabelecida para aqueles interessados em \n\nregistro/comercializar uma \u00e1gua mineral?  Se sim, qual \u00e9 essa rotina? \n\nEm 2010 a ANVISA dispensou a \u00e1gua mineral de registro \u2013 Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 27, de 2010. A ANVISA est\u00e1 para \n\ndisponibilizar uma notifica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica para todos os alimentos de sua compet\u00eancia, dentre os quais a \n\n\u00e1gua. A ANVISA est\u00e1 mais preocupada em investir na vigil\u00e2ncia p\u00f3s-mercado, como boas pr\u00e1ticas de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o, do que em assegurar o registro. Com a notifica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica (que atualmente est\u00e1 na fase de \n\nconsulta p\u00fablica), o interessado em comercializar a \u00e1gua ir\u00e1 inserir todos os dados do produto \u00e0 ANVISA, \n\ninexistindo uma an\u00e1lise pr\u00e9via dos dados. A preocupa\u00e7\u00e3o da ANVISA \u00e9 assegurar o monitoramento do \n\nproduto.   \n\n10 \u2013 Quais s\u00e3o as principais preocupa\u00e7\u00f5es da ANVISA quando autoriza a ou fiscaliza a comercializa\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u00e1gua mineral natural ou natural? \n\nOs maiores problemas encontrados pela ANVISA dizem respeito a rotulagem irregular e composi\u00e7\u00e3o \n\nmicrobiol\u00f3gica (Resolu\u00e7\u00e3o 275). \n\n11 \u2013 A ANVISA recebeu pedido para registro da \u00e1gua H20cean? Se sim, este pedido foi deferido ou \n\nindeferido? Por qual motivo? \u00c9 poss\u00edvel consultar os autos do procedimento? \n\nSim, mas esse pedido foi indeferido por n\u00e3o se enquadrar a \u00e1gua nas normas da RDC n\u00ba 274. O processo \n\nem si \u00e9 sigiloso e n\u00e3o pode ser disponibilizado. \n\n12 \u2013 A ANVISA possui dados de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas envasadas?"}]}}}