{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15394"}, {"@name": "filename", "#text": "21819_MariaCec%c3%adliaTavares.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\nFACULDADE DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS E TURISMO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S- GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nMESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                   \n\n \n\n \n\n \n\nMARIA CECILIA BEZERRA TAVARES \n\n \n\n \n POSS\u00cdVEIS FATORES EXPLICATIVOS DO BAIXO \n\nGRAU DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O SOCIAL NO BRASIL: A \n\nEXPERI\u00caNCIA DA 1\u00aa CONFER\u00caNCIA SOBRE \n\nTRANSPAR\u00caNCIA E CONTROLE SOCIAL \n\n(2011-2012) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                 PROF. DR. PAULO EM\u00cdLIO MATOS MARTINS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNiter\u00f3i \n\n2013 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nMARIA CECILIA BEZERRA TAVARES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPOSS\u00cdVEIS FATORES EXPLICATIVOS DO BAIXO GRAU DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O \n\nSOCIAL NO BRASIL: A EXPERI\u00caNCIA \n\nDA 1\u00aa CONFER\u00caNCIA SOBRE TRANSPAR\u00caNCIA E CONTROLE SOCIAL \n\n(2011-2012) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 banca examinadora, \u00e1rea \n\nde concentra\u00e7\u00e3o Estudos das Organiza\u00e7\u00f5es no \n\nBrasil e linha de pesquisa Estado, Organiza\u00e7\u00f5es e \n\nSociedade, com vistas ao cumprimento das \n\nexig\u00eancias para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, em observ\u00e2ncia ao disposto no \n\nRegimento do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \n\nFluminense.  \n\nElaborado sob a orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Paulo \n\nEm\u00edlio Matos Martins \n\n \n\n \n\n \n\nNiter\u00f3i \u2013 RJ \n\n2013 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nT231    Tavares,  Maria Cecilia Bezerra  \n\n                 Poss\u00edveis fatores explicativos do baixo grau de participa\u00e7\u00e3o social no  \n\n             Brasil: A experi\u00eancia da 1\u00aa confer\u00eancia sobre transpar\u00eancia e controle \n\n             social (2011-2012 )  / Maria Cecilia Bezerra Tavares \u2013 Niter\u00f3i: UFF, 2013. \n\n                 166p. \n\n \n\n                  Disserta\u00e7\u00e3o  ( Mestrado em  Administra\u00e7\u00e3o )  \n\n                  Orientador: Paulo Em\u00edlio Matos Martins, D.Sc. \n\n \n\n  \n\n                  \n\n                  1. Governan\u00e7a 2. Governabilidade 3. Controle social 4. Corrup\u00e7\u00e3o,  \n\n \n\n                                                              CDD. 350 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara Carlos Alberto Junior e L\u00edvia que me lembram todos \n\nos dias que uma vida digna representa o melhor dos \n\nexemplos que podemos deixar para os nossos filhos. \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nO trabalho, que resulta de uma investiga\u00e7\u00e3o criteriosa e envolve diferentes sujeitos, jamais \n\npode ser atribu\u00eddo a uma s\u00f3 pessoa. \u00c9 muito prazeroso chegar \u00e0 conclus\u00e3o de uma pesquisa \n\nsabendo que o saldo positivo que se tem a comemorar foi decorr\u00eancia direta de gente que a \n\nabrilhantou com suas generosas contribui\u00e7\u00f5es, tornando-a poss\u00edvel. Buscarei n\u00e3o esquecer \n\nningu\u00e9m, elaborando, para isso, duas listas distintas: a primeira composta por pessoas que \n\nparticiparam diretamente comigo da confer\u00eancia e a segunda por aquelas que contribu\u00edram \n\npara a constru\u00e7\u00e3o deste trabalho de formas diferenciada.  Inicio meus agradecimentos a \n\nGuilherme Magalh\u00e3es, Antonio Oscar e Haroldo Silva pelo belo exemplo de cidadania que a \n\ntodo tempo me encanta no Observat\u00f3rio Social de Niter\u00f3i. Em seguida, a minha querida \n\nR\u00fabia Rosa da CGU, que me apadrinhou, possibilitando o acesso a tantas informa\u00e7\u00f5es \n\nvaliosas da confer\u00eancia e aos membros da COE-RJ. Muito tenho a agradecer a Lidi\u00eanio \n\nMenezes, Carla Arede e Marcelo Paluma da CGU, cujas coloca\u00e7\u00f5es sobre a confer\u00eancia e o \n\nGTCS que me permitiram a condu\u00e7\u00e3o da pesquisa sob uma nova \u00f3tica. Para Eug\u00eanio \n\nMachado, Andr\u00e9a Lengruber, Eliane Magalh\u00e3es, Isabel Pimenta e Rosangela Marinho e toda a \n\nadmir\u00e1vel equipe da AGE que tanto batalhou para tornar a confer\u00eancia poss\u00edvel no Estado do \n\nRio de Janeiro os meus mais sinceros agradecimentos pelas coloca\u00e7\u00f5es pessoais e momentos \n\nde pura emo\u00e7\u00e3o vividos nas etapas da confer\u00eancia. Agrade\u00e7o a Ciro Fortes da Casa Civil do \n\nGoverno Estadual pelos fatos importantes que n\u00e3o foram registrados no evento, mas que \n\najudaram este estudo chegar a seu termo. Continuo agora os agradecimentos para aqueles que \n\nsomaram esfor\u00e7os fora da confer\u00eancia, que foram os professores do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense, Cl\u00e1udio Gurgel, \n\nFrederico Lustosa, Joana Ferraz, Fernando Vieira, Joel Castro e Sidinei Rocha, devo muito a \n\ntodos voc\u00eas. Ao meu orientador Paulo Em\u00edlio Martins, cujo exemplo e sabedoria me \n\npossibilitaram perceber o Brasil sob uma \u00f3tica diferenciada, buscando o contexto hist\u00f3rico \n\nque deu a este trabalho a forma final. Aos amigos queridos Cristina Viegas, Murilo Oliveira, \n\nArnaldo Mendes, Wagner Cordeiro, Vitor Miano, Elaine Bortone, Ver\u00edssimo Santos, Cl\u00e1udia \n\nJord\u00e3o e demais pioneiros da primeira turma do curso de mestrado, cujo conv\u00edvio contribuiu \n\npor demais para o meu crescimento pessoal e por fim Marlene Bezerra, \u00c2ngela de Souza e \n\nSandra dos Anjos fi\u00e9is baluartes do meu processo de melhoria cont\u00ednua como pessoa e cidad\u00e3 \n\ndeste pa\u00eds. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nRESUMO \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o brasileira de 1988 representou um marco na mudan\u00e7a de paradigmas do \n\ncontrole social no Pa\u00eds ao reconhecer o direito da Sociedade Civil ao controle das a\u00e7\u00f5es do \n\nEstado. No ano de 2012, foi realizada a 1\u00aa Confer\u00eancia Sobre Transpar\u00eancia e Controle Social \n\n(1\u00aa CONSOCIAL), evento nacional organizado pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno de governo \n\nem suas diferentes inst\u00e2ncias, cujo tema central foi \"A Sociedade no Acompanhamento e \n\nControle da Gest\u00e3o P\u00fablica\" e objetivou a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Transpar\u00eancia e \n\nControle Social, que pretende se tornar um importante instrumento de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. O \n\naparato governamental disponibilizado para a realiza\u00e7\u00e3o deste evento, que mobilizou perto de \n\num milh\u00e3o de pessoas e envolveu 40% da municipalidade da federa\u00e7\u00e3o, pode representar um \n\nindicativo do insipiente exerc\u00edcio de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o pela sociedade no Pa\u00eds. A 1\u00aa \n\nCONSOCIAL representa um fato que merece um volume maior de estudos sobre o tema, pois \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o mostra que foram vencidos os fatores impeditivos da participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade brasileira no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. O objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 oferecer uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para o movimento de amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social desencadeado pela \n\nConfer\u00eancia, apresentando poss\u00edveis fatores explicativos do baixo grau de participa\u00e7\u00e3o social \n\nno Brasil, a partir da experi\u00eancia da 1\u00aa CONSOCIAL, entre os anos de 2011 e 2012 e, com \n\nisso, propiciar novas quest\u00f5es que levem a estudos futuros.  Os resultados aqui apresentados \n\ns\u00e3o decorrentes de uma pesquisa qualitativa, baseada em um estudo de campo, onde o m\u00e9todo \n\nde an\u00e1lise de conte\u00fado foi empregado para avaliar entrevistas semi estruturadas e a \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante em duas etapas da confer\u00eancia, a do Estado do Rio de Janeiro e a \n\nnacional em Bras\u00edlia. Acrescentou\u2013se a este estudo uma breve abordagem da estrutura \n\nmontada e disponibilizada na Internet pela Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) de orienta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento. \n\n \n\n Palavras-chave: governan\u00e7a, participa\u00e7\u00e3o social, controle social, corrup\u00e7\u00e3o, Sociedade \n\nCivil Organizada. \n\n \n\n \n\n                                      \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe Constitution of 1988 was a milestone in changing paradigms of social control in the \n\ncountry to recognize the civil society right to control the actions of the State . In 2012, was \n\nheld the 1st Conference on Transparency and Social Control ( 1st CONSOCIAL ), a national \n\nevent organized by government internal control organs in its different bodies, whose theme \n\nwas \"The Society Monitoring and Control the Public Management\" and aimed at the \n\nelaboration of the National Plan for Transparency and Social Control , which aims to become \n\nan important tool for fighting corruption. The available government apparatus for this event, \n\nwhich involved close a million people and involved 40 % of federation municipality, may \n\nrepresent an indication of incipient exercise by society to combat corruption in the country \n\nThe 1st CONSOCIAL is a fact that deserves a higher volume of studies on the subject, \n\nbecause its realization does not show that the impediments were overcome participation of \n\nBrazilian society in fighting corruption. This dissertation objective is provide a contribution to \n\nthe movement of increasing social participation triggered by the Conference, presenting \n\npossible explanations of the low degree of social participation in Brazil , from the experience \n\nof the 1st CONSOCIAL , between the years 2011 and 2012 , and thereby , providing new \n\nquestions that lead to future studies . The results are derived from a qualitative study , based \n\non a field study where the method of content analysis was used to evaluate semi-structured \n\ninterviews and participant observation in two stages of the conference, the State of Rio de \n\nJaneiro and national in Brasilia . Added to this study a brief approach to the structure built and \n\nmade available on the Internet by the Comptroller General (CGU ) orientation to the event . \n\n \n\n Keywords : governance , participation , social control , corruption , organized civil society . \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO P\u00e1gina \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o 15 \n\n     \n\nCap\u00edtulo I  Metodologia da Pesquisa de Campo 25 \n\n   Problema da Pesquisa 31 \n\n   Amostra 31 \n\n   Produ\u00e7\u00e3o de Conhecimento 32 \n\n     \n\nCap\u00edtulo  II  O contexto hist\u00f3rico do controle social no Brasil   34 \n\n     \n\nCap\u00edtulo  III  A Reforma de Estado de 1995 53 \n\n III.1 Open Government Partnership 62 \n\n III.2 Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra a Corrup\u00e7\u00e3o 65 \n\n III.3  Conven\u00e7\u00e3o Interamericana contra a Corrup\u00e7\u00e3o 65 \n\n III.4 Conven\u00e7\u00e3o sobre o Combate da Corrup\u00e7\u00e3o de \n\nFuncion\u00e1rios P\u00fablicos Estrangeiros em Transa\u00e7\u00f5es \n\nComerciais Internacionais \n\n66 \n\n III.5 Transpar\u00eancia Brasil 68 \n\n III.6 Articula\u00e7\u00e3o Brasileira Contra a Corrup\u00e7\u00e3o e a \n\nImpunidade (ABRACCI) \n68 \n\n III.7 Amigos Associados de Ribeir\u00e3o Bonito (AMARRIBO) 69 \n\n III.8 Observat\u00f3rio Social do Brasil (OSB) 70 \n\n III.9 Contas Abertas 71 \n\n     \n\nCap\u00edtulo IV  A quebra da l\u00f3gica do controle social pela \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica do Estado \n\n75 \n\n     \n\nCap\u00edtulo  V  A mobiliza\u00e7\u00e3o para a 1\u00aa Confer\u00eancia Sobre \n\nTranspar\u00eancia e Controle Social \n\n97 \n\n V.1 Orienta\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia 100 \n\n V.1.1 Decis\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Organizadora \n\nNacional (CON) \n\n100 \n\n V.1.2 Relat\u00f3rio com mapeamento e diagn\u00f3stico 105 \n\n V.1.3 Regimento Interno 105 \n\n V.1.4 Texto-base 106 \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO P\u00e1gina \n\n V.1.5 Manuais metodol\u00f3gicos das confer\u00eancias 107 \n\n V.1.6 Estudos recente sobre controle social e corrup\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil \n108 \n\n V.1.7 Apresenta\u00e7\u00f5es 108 \n\n V.2 Ve\u00edculos de Not\u00edcias 109 \n\n V.2.1 Not\u00edcias 109 \n\n V.2.2 \u00c1udios 110 \n\n V.2.3 Boletins Informativos 110 \n\n V.2.4 Jornal CONSOCIAL 110 \n\n V.2.5 Relat\u00f3rio Final da 1\u00aa CONSOCIAL 111 \n\n     \n\nCap\u00edtulo  VI  Resultados alcan\u00e7ados na Confer\u00eancia segundo \n\npesquisa de campo \n\n116 \n\n     \n\nConclus\u00f5es 152 \n\n  \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas 154 \n\nAnexo 1 \u2013 Question\u00e1rio 1\u00aa CONSOCIAL estadual Rio de Janeiro 161 \n\nAnexo 2\u2013 Question\u00e1rio 1\u00aa CONSOCIAL nacional 163 \n\nAnexo 3\u2013 Estudos recente sobre controle social e corrup\u00e7\u00e3o no Brasil 164 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Esquema Cronol\u00f3gico de Convoca\u00e7\u00e3o e Realiza\u00e7\u00e3o de Etapas da 1\u00aa \n\nCONSOCIALC, f. 104 \n\nFigura 2 - Esquema de realiza\u00e7\u00e3o das etapas da 1\u00aa CONSOCIAL, f. 107 \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 -  \nRespostas das quest\u00f5es fechadas da Confer\u00eancia do Estado do Rio de Janeiro , \n\nf. 142 \n\nGr\u00e1fico 2 - Respostas das quest\u00f5es fechadas da Confer\u00eancia Nacional, f. 143 \n\nGr\u00e1fico 3 - Pesquisa de perfil dos delegados do Eixo 2 da 1\u00aa CONSOCIAL estadual do rio \n\nde janeiro - propor\u00e7\u00e3o de delegados por categoria-respostas das quest\u00f5es  \n\nfechadas da confer\u00eancia nacional, f. 143 \n\nGr\u00e1fico 4 - Pesquisa de perfil dos delegados do Eixo 2 da 1\u00aa CONSOCIAL nacional  - \n\npropor\u00e7\u00e3o de delegados por categoria , f. 144 \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 - Tipos de Pesquisas aplicadas na disserta\u00e7\u00e3o, f. 27 \n\nQuadro 2 - S\u00edntese do texto das diretrizes/propostas finais aprovadas na 1\u00aa CONSOCIAL, \n\nf. 113 \n\nQuadro 3 - Explicativo de Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos, f. 118 \n\nQuadro 4 - Grade classifica\u00e7\u00e3o de categorias entrevista membros da COE-RJ, f. 123 \n\nQuadro 5 - Grade de classifica\u00e7\u00e3o de categorias entrevista delegados nacional, f. 125 \n\n  Quadro 6 - Grade de classifica\u00e7\u00e3o de categorias entrevista com aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio \n\nnos delegados da estadual RJ e da nacional, f. 126 \n\nQuadro 7 - Grade de classifica\u00e7\u00e3o de categorias do Di\u00e1rio de Campo, f. 128 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTABELA 1 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 1 dos \n\nmembros da COE-RJ, f. 130 \n\nTABELA 2 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 2 dos \n\nmembros da COE-RJ, f. 131 \n\nTABELA 3 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 3 dos \n\nmembros da COE-RJ, f. 131 \n\nTABELA 4 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 4 dos \n\nmembros da COE-RJ, f. 132 \n\nTABELA 5 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 5 dos \n\nmembros da COE-RJ, f. 133 \n\nTABELA 6 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 6 dos \n\nmembros da COE-RJ, f. 133 \n\nTABELA 7 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 1 \u2013 \n\nDelegados do Eixo 2 da etapa nacional, f. 134 \n\nTABELA 8 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 2 \u2013 \n\nDelegados do Eixo 2 da etapa nacional, f. 134 \n\nTABELA 9 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 3 \u2013 \n\nDelegados do Eixo 2 da etapa nacional, f. 135 \n\nTABELA 10 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 4 \u2013 \n\nDelegados do Eixo 2 da etapa nacional, f. 135 \n\nTABELA 11 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 5 \u2013 \n\nDelegados do Eixo 2 da etapa nacional, f. 136 \n\nTABELA 12 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 6 \u2013 \n\nDelegados do Eixo 2 da etapa nacional, f. 137 \n\nTABELA 13 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos daCategoria 1 \u2013  dos \n\ndelegados do Eixo 2, f. 137 \n\nTABELA 14 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 2 \u2013 dos \n\ndelegados do Eixo 2, f. 138 \n\nTABELA 15 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 3 \u2013 dos \n\ndelegados do Eixo 2, f. 138 \n\nTABELA 16 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 4 \u2013 dos \n\ndelegados do Eixo 2, f. 139 \n\nTABELA 17 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 5 \u2013 dos \n\ndelegados do Eixo 2, f. 139 \n\n\n\n \n\n \n\nTABELA 18 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 6 \u2013  dos \n\ndelegados do Eixo 2, f.  140 \n\nTABELA 19 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 7 \u2013  dos \n\ndelegados do Eixo 2, f. 141 \n\nTABELA 20 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 1 \u2013  As \n\netapas da Confer\u00eancias, f. 145 \n\nTABELA 21 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 2 \u2013  As \n\netapas da Confer\u00eancias, f. 146 \n\nTABELA 22 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 3 \u2013  As \n\netapas da Confer\u00eancias, f. 147 \n\nTABELA 23 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 4 \u2013  As \n\netapas da Confer\u00eancias , f. 148 \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS \n\n \n\nABRACCI Articula\u00e7\u00e3o Brasileira Contra a Corrup\u00e7\u00e3o e a Impunidade \n\nACIM Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Empresarial de Maring\u00e1 \n\nAGE Auditoria Geral do Estado \n\nAIB A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira \n\nAMARRIBO Amigos Associados de Ribeir\u00e3o Bonito \n\nAP Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nCCCI Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o de Controle Interno \n\nCF Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nCGU Controladoria Geral da Uni\u00e3o \n\nCNJ Conselho Nacional de Justi\u00e7a \n\nCNUCC Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra a Corrup\u00e7\u00e3o \n\nCOD Comiss\u00e3o Organizadora Distrital \n\nCOE Comiss\u00e3o Organizadora Estadual \n\nCOE-RJ Comiss\u00e3o Organizadora Estadual do Rio de Janeiro \n\nCON Comiss\u00e3o Organizadora Nacional \n\nCONSOCIAL Confer\u00eancia Sobre Transpar\u00eancia e Controle Social \n\nCORE Comiss\u00e3o Organizadora Regional \n\nFACIAP Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es Comerciais do Paran\u00e1 \n\nIACC Confer\u00eancia Internacional Anti Corrup\u00e7\u00e3o \n\nINESC Instituto de Estudos Socioecon\u00f4micos \n\nIPC \u00cdndices de Percep\u00e7\u00e3o de Corrup\u00e7\u00e3o \n\nLAI Lei de Acesso a Informa\u00e7\u00e3o \n\nMARE Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o e Reforma do Estado \n\nMP Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nNBRAS N\u00facleo de Estudos de Administra\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nNPM New Public Manangement \n\nOCDE Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4micos \n\nOEA Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos \n\nOGP Open Government Partnership \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nOSB Observat\u00f3rio Social do Brasil \n\nPDRAE Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado \n\nPROE Programa de Orienta\u00e7\u00e3o para o Est\u00e1gio \n\nSCAP Sistema de Controle da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nSER Sociedade Eticamente Respons\u00e1vel \n\nSFCI Secretaria Federal de Controle Interno \n\nSICONV Sistema de Gest\u00e3o de Conv\u00eanios e Contratos de Repasse \n\nTBRASIL Transpar\u00eancia Brasil \n\nTC Tribunal de Contas \n\nTCE Tribunal de Contas do Estado \n\nTCU Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \n\nTI Transpar\u00eancia Internacional \n\nTIC Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nUFSC Universidade Federal de Santa Catarina \n\nSAC Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cliente \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n15 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA 1\u00aa Confer\u00eancia Nacional sobre Transpar\u00eancia e Controle Social \u2013 CONSOCIAL \n\nfoi realizada em maio de 2012 no Brasil e representou o resultado da mobiliza\u00e7\u00e3o de um \n\nconjunto de institui\u00e7\u00f5es representantes da Sociedade Civil, do Poder P\u00fablico e dos Conselhos \n\nde Pol\u00edticas P\u00fablicas para a elabora\u00e7\u00e3o das propostas/diretrizes que far\u00e3o parte do Plano \n\nNacional de Transpar\u00eancia e Controle Social, cujo foco se encontra direcionado para a \n\nmelhoria das a\u00e7\u00f5es do Estado no atendimento das necessidades da sociedade brasileira. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o das diretrizes/propostas para o Plano Nacional de Transpar\u00eancia e \n\nControle Social ocorreu dentro de quatro Eixos Tem\u00e1ticos estabelecidos pela Comiss\u00e3o \n\nOrganizadora Nacional (CON) da confer\u00eancia: Promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia p\u00fablica e acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o e dados p\u00fablicos (Eixo I); Mecanismos de controle social, engajamento e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o da sociedade para o controle da gest\u00e3o p\u00fablica (Eixo II ); A atua\u00e7\u00e3o dos \n\nconselhos de pol\u00edticas p\u00fablicas como inst\u00e2ncias de controle (Eixo III); e Diretrizes para a \n\npreven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o (Eixo IV).  \n\nEstudos realizados com os resultados produzidos de todas as confer\u00eancias realizadas \n\nno Pa\u00eds entre os anos de 2011 e 2012 haviam revelado serem estes temas pertinentes entre \n\nseus participantes que clamavam por mudan\u00e7as dentro da esfera p\u00fablica.  \n\nA convoca\u00e7\u00e3o da 1\u00aa CONSOCIAL ocorreu, inicialmente, atrav\u00e9s do Decreto do \n\nPresidente Lula em 8 de dezembro de 2010 revogado depois pelo Decreto de oito de julho de \n\n2011 da Presidenta Dilma Rousseff instituindo o Ministro de Estado Chefe da Controladoria \n\nGeral da Uni\u00e3o (CGU), Sr. Jorge Hage Sobrinho, como seu presidente.  O decreto tamb\u00e9m \n\ncolocou a CGU na coordena\u00e7\u00e3o do evento, contando com a colabora\u00e7\u00e3o direta da Secretaria-\n\nGeral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e estabeleceu o uso de seus recursos or\u00e7ament\u00e1rios anuais \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia (PRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA, 2013) \n\nPara a implementa\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia, a CGU procurou desenvolver uma din\u00e2mica \n\npr\u00f3pria, com base no aprendizado de outras confer\u00eancias realizadas no Brasil, principalmente \n\nas da \u00e1rea da sa\u00fade, buscando estabelecer a constru\u00e7\u00e3o das diretrizes/propostas do Plano \n\nNacional com a participa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os do maior n\u00famero poss\u00edvel de munic\u00edpios do pa\u00eds. As \n\netapas iniciais da CONSOCIAL alcan\u00e7aram 49% dos munic\u00edpios brasileiros, envolvendo, \n\ndiretamente, 153 mil pessoas; na etapa nacional estavam presentes 1.600 delegados oriundos \n\nde todos os estados da Federa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n16 \n\nA ideia de uma confer\u00eancia sobre transpar\u00eancia e controle social no Brasil nasce da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o dos participantes do 1\u00ba Semin\u00e1rio Nacional sobre Controle Social realizado pela \n\nCGU em setembro de 2009. Este evento teve como objetivo a apresenta\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nexperi\u00eancias de sucesso na pr\u00e1tica do controle social no pa\u00eds e culminou no encaminhamento \n\nde um pedido ao Ministro-Chefe da CGU para a convoca\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o desta confer\u00eancia \n\n(CONSOCIAL, 2012) \n\nA 1\u00aa CONSOCIAL, cujo tema central \u00e9 \"A Sociedade no Acompanhamento e \n\nControle da Gest\u00e3o P\u00fablica\", prop\u00f5e a transpar\u00eancia p\u00fablica e o est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade no acompanhamento e controle da gest\u00e3o p\u00fablica como est\u00edmulo ao combate \u00e0 \n\ncorrup\u00e7\u00e3o. A peculiaridade do evento \u00e9 que ele nasce ?de cima para baixo? e n\u00e3o a partir da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade para o fomento \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social. Basicamente, ele cria um \n\nmomento de reflex\u00e3o que permite a avalia\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e o aprofundamento da discuss\u00e3o a \n\nrespeito dos temas por ela propostos, o que possibilitou a aproxima\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil \n\ncom os \u00f3rg\u00e3os de controle interno.  \n\nA confer\u00eancia foi estruturada de tal forma que seus participantes foram organizados \n\nem grupos dentro de uma composi\u00e7\u00e3o onde 60% eram da Sociedade Civil, 30% do Poder \n\nP\u00fablico e 10% dos Conselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Este preceito foi estabelecido em todas as \n\netapas realizadas pela CONSOCIAL at\u00e9 a nacional em Bras\u00edlia.  \n\nO tema ?corrup\u00e7\u00e3o? \u00e9 recorrente na sociedade brasileira, tendo se instalado ao longo \n\ndo processo colonizador, atravessando o Imp\u00e9rio e cristalizando-se na Rep\u00fablica. Atenuar sua \n\npresen\u00e7a no tr\u00e2mite das a\u00e7\u00f5es do Estado brasileiro e do senso comum da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nrepresenta uma tarefa de f\u00e1cil solu\u00e7\u00e3o.  \n\nAs \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas de governos democr\u00e1ticos no pa\u00eds elevaram a maturidade \n\npol\u00edtica da popula\u00e7\u00e3o brasileira, possibilitando, com isso, o aumento de manifesta\u00e7\u00f5es por \n\nmudan\u00e7as que se fizeram presentes nas ruas das principais capitais brasileiras, no sete de \n\nsetembro de 2011, cobrando o fim da corrup\u00e7\u00e3o e da impunidade no pa\u00eds, fatores que \n\nprejudicam a gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, inibem a melhoria da qualidade na presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os essenciais como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a, obrigando que os mais necessitados \n\nconvivam com as mazelas decorrentes destas pr\u00e1ticas pelo uso inadequado dos recursos so \n\ntesouro e nos repasses da Uni\u00e3o para os estados da federa\u00e7\u00e3o e seus munic\u00edpios. \n\n\n\n \n\n \n\n17 \n\nA proposta da Confer\u00eancia representa algo in\u00e9dito na l\u00f3gica do Estado republicano \n\nbrasileiro, que, desde seus prim\u00f3rdios, vislumbrou no controle social um mecanismo de \n\ngoverno voltado para o fortalecimento de suas institui\u00e7\u00f5es, a consolida\u00e7\u00e3o dos interesses \n\nmercantis no pa\u00eds de molde liberal e a redu\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico das oligarquias latifundi\u00e1rias \n\n(BRESCIANI, 1976).  \n\nA quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da sociedade nas a\u00e7\u00f5es de governo e a descentraliza\u00e7\u00e3o do \n\npoder representam aspectos importantes a serem considerados, pois, deste modo, os homens \n\npreservam sua igualdade e se apropriam de armas poderosas para lutar contra a domina\u00e7\u00e3o do \n\naparelho do Estado que amea\u00e7a a plena atividade da Sociedade Civil em favor de uma \n\nsociedade mais justa (MARTINS, 1987, p. 84).  \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa CONSOCIAL vem ao encontro tamb\u00e9m dos interesses de governo \n\nposto que, desde 2003, ele \u00e9 signat\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas Contra a Corrup\u00e7\u00e3o, \n\nj\u00e1 tendo ratificado tr\u00eas Tratados Internacionais: a Conven\u00e7\u00e3o sobre o Combate da Corrup\u00e7\u00e3o \n\nde Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Estrangeiros em Transa\u00e7\u00f5es Comerciais Internacionais, a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4micos (OCDE); a Conven\u00e7\u00e3o \n\nInteramericana contra a Corrup\u00e7\u00e3o, da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA); e, a \n\nConven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra a Corrup\u00e7\u00e3o (CNUCC). Todas estabelecem como ideia \n\ncentral o fortalecimento da coopera\u00e7\u00e3o internacional para ampliar a preven\u00e7\u00e3o e o combate \u00e0 \n\ncorrup\u00e7\u00e3o em todo o planeta; o n\u00e3o cumprimento de seus dispositivos autoriza a comunidade \n\ninternacional a exercer press\u00e3o sob seus signat\u00e1rios. (BRASIL, 2013) \n\nO movimento internacional de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o foi iniciado na d\u00e9cada de 1990, \n\nquando representantes da ONU destacados para organizar a ajuda econ\u00f4mica no continente \n\nafricano entenderam que a corrup\u00e7\u00e3o representa o fato gerador dos principais problemas \n\npol\u00edticos e sociais que comprometem o desenvolvimento econ\u00f4mico das na\u00e7\u00f5es. Nesta mesma \n\nd\u00e9cada, \u00e9 criada a ONG Transpar\u00eancia Internacional \u2013 TI, cujo trabalho consiste em monitorar \n\na corrup\u00e7\u00e3o e seu combate em governos de todo mundo (FONTOURA, SOARES, 2008). \n\nAnualmente a TI divulga o relat\u00f3rio dos \u00cdndices de Percep\u00e7\u00e3o de Corrup\u00e7\u00e3o (IPC) de 176 \n\npa\u00edses monitorados por ela nos cinco continentes do planeta.   \n\nAs pontua\u00e7\u00f5es do IPC classifica os pa\u00edses/territ\u00f3rios com base em qu\u00e3o corrupto o \n\nsetor p\u00fablico de um pa\u00eds \u00e9 percebido. \u00c9 um \u00edndice composto, uma combina\u00e7\u00e3o de \npesquisas e avalia\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o, coletados por uma variedade de institui\u00e7\u00f5es \n\nrespeit\u00e1veis. A IPC \u00e9 o indicador mais usado de corrup\u00e7\u00e3o em todo o \n\nmundo.(TRANSPARENCY INTERNATIONAL, 2013) \n\n\n\n \n\n \n\n18 \n\nOs valores do IPC variam em uma escala de 0 a 100 onde, quanto maior o valor \n\nmelhor a percep\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds. Em 2012, o topo do ranking foi ocupado pela \n\nDinamarca, Finl\u00e2ndia e Nova Zel\u00e2ndia, com 90 pontos cada. O Brasil ficou em 69\u00ba lugar com \n\n43 pontos tendo avan\u00e7ado em rela\u00e7\u00e3o a 2011 quando ocupou a 75\u00aa posi\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 preciso que se compreenda que nenhum Estado no mundo vai extinguir a presen\u00e7a \n\nda corrup\u00e7\u00e3o. Ela se instala dentro das rela\u00e7\u00f5es sociais dos pa\u00edses. Ainda assim, alguns deles \n\nv\u00e3o ser capazes de lidar com este problema de forma mais eficaz, provocando a sua redu\u00e7\u00e3o, \n\nmas nunca a sua elimina\u00e7\u00e3o.  \n\nO outro mecanismo utilizado pela TI para atingir seus fins \u00e9 a Confer\u00eancia \n\nInternacional Anti Corrup\u00e7\u00e3o (IACC), evento realizado a cada dois anos em pa\u00edses \n\nconsiderados relevantes por sua atua\u00e7\u00e3o no controle e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. A IACC \n\nrepresenta o f\u00f3rum mundial que re\u00fane chefes de estado, sociedade civil e setor privado de \n\ndiferentes pa\u00edses com a finalidade juntar for\u00e7as e trocar experi\u00eancias no enfrentamento dos \n\ndesafios cada vez mais sofisticados colocados pela corrup\u00e7\u00e3o. A convite da TI, o Brasil foi \n\nsede da 15\u00aa edi\u00e7\u00e3o da IACC, recebendo, em novembro de 2012, mais de 1.900 pessoas de 140 \n\npa\u00edses, entre elas chefes de Estado e seus respectivos representantes de \u00f3rg\u00e3os de controle. A \n\nimport\u00e2ncia de sediar tal evento mostra o reconhecimento internacional das a\u00e7\u00f5es do governo \n\nbrasileiro no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o (IACC, 2013). Mais uma vez a CGU atuou como \u00f3rg\u00e3o de \n\ngoverno respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o de um evento voltado para o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil. \n\nA 1\u00aa CONSOCIAL ocorreu dentro de um contexto que atende diretamente aos \n\ninteresses do governo brasileiro para a amplia\u00e7\u00e3o de sua participa\u00e7\u00e3o em movimentos \n\ninternacionais de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o que entendem ser fundamental a participa\u00e7\u00e3o da \n\nSociedade Civil como crit\u00e9rio de transpar\u00eancia e democracia participativa de um pa\u00eds. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o dessa confer\u00eancia, juntamente com a 15\u00aa IACC, \u00e9 importante para o \n\ngoverno brasileiro, que tem interesse em mostrar aos organismos internacionais sua \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es efetivas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a realidade brasileira emerge \n\ndeste cen\u00e1rio, mostrando a exist\u00eancia de fatores que comprometem o \u00eaxito dos compromissos \n\nfirmados. Dentre todos que poderiam ser citados neste trabalho, tr\u00eas merecem destaque pela \n\ninflu\u00eancia que exercem na pol\u00edtica de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o no Brasil, s\u00e3o eles: a dimens\u00e3o \n\nterritorial do pa\u00eds, o reduzido efetivo atual dos principais \u00f3rg\u00e3os de controle, Minist\u00e9rio \n\n\n\n \n\n \n\n19 \n\nP\u00fablico, Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e CGU, e as pol\u00edticas p\u00fablicas de cunho gerencialista \n\nadotadas pelos governos dos \u00faltimos anos.  \n\nA dimens\u00e3o continental do territ\u00f3rio brasileiro e a distribui\u00e7\u00e3o irregular de sua \n\npopula\u00e7\u00e3o, frutos de seu desenvolvimento hist\u00f3rico, agem como agravantes para o alcance \n\ndeste prop\u00f3sito, pois est\u00e1 se falando de vinte e seis estados que somam cinco mil, quinhentos e \n\noitenta e quatro munic\u00edpios, que apresentam popula\u00e7\u00f5es que variam em tamanho de dezenas \n\nde milh\u00f5es de pessoas a poucos milhares.   \n\nAnalisando os principais \u00f3rg\u00e3os de controle interno do governo federal, atrav\u00e9s de \n\numa simples pesquisa no boletim de novembro de 2012, dispon\u00edvel no Portal de Transpar\u00eancia \n\ndo Governo Federal, \u00e9 poss\u00edvel descobrir que o n\u00famero total de funcion\u00e1rios destes tr\u00eas \n\n\u00f3rg\u00e3os, quando somados, chega a algo em torno de 22.384 servidores. \n\nEntendendo que a atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 realizada por todas as pessoas que \n\ncomp\u00f5em o quadro funcional de cada um deles, observa-se que a propor\u00e7\u00e3o de servidores \n\npertencentes aos \u00f3rg\u00e3os de controle interno dispon\u00edvel para monitorar todas as institui\u00e7\u00f5es \n\nfederais distribu\u00eddas no territ\u00f3rio nacional, sem incluir as representa\u00e7\u00f5es estaduais e \n\nmunicipais que tamb\u00e9m podem ser investigadas, se torna muito reduzida. Este fator se agrava \n\nainda mais quando se pensa em a\u00e7\u00f5es preventivas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o no Brasil para fazer \n\nvaler plenamente os acordos firmados pelo governo.  \n\nA Reforma de Estado de 1995, fortemente concentrada no controle fiscal, que \n\npropiciou o encolhimento do Estado durante toda uma d\u00e9cada, agravou este fato, ao promover \n\no esvaziamento da esfera estatal em n\u00edvel federal; funcion\u00e1rios se aposentaram sem que se \n\npromovessem novas contrata\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de concurso p\u00fablico. \n\nTranspar\u00eancia Internacional-TI mostra que um dos caminhos vi\u00e1veis para a solu\u00e7\u00e3o \n\ndo problema enfrentado pelo governo de uma na\u00e7\u00e3o, que se encontra em uma situa\u00e7\u00e3o como a \n\ndo Brasil, \u00e9 o fomento na participa\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil no controle das a\u00e7\u00f5es do Estado que \n\npropicia a mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no controle social para que possa agir de forma \n\npreventiva.  \n\nUma an\u00e1lise do volume total de recursos materiais e humanos empregados pela CGU \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa CONSOCIAL aponta para a exist\u00eancia de uma prec\u00e1ria participa\u00e7\u00e3o \n\npopular do pa\u00eds em controle social, no que diz respeito ao tema corrup\u00e7\u00e3o. Todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es apresentadas at\u00e9 este ponto suscitam uma quest\u00e3o apontada a partir da \n\n\n\n \n\n \n\n20 \n\nexperi\u00eancia da autora do presente trabalho na CONSOCIAL: que fatores explicariam o \n\nbaixo n\u00edvel de envolvimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira no controle social das a\u00e7\u00f5es de \n\nEstado em rela\u00e7\u00e3o aos gastos p\u00fablicos e no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, com base na \n\nobserva\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia da 1\u00aa CONSOCIAL? \n\nO relat\u00f3rio de 2012 do \u00cdndice de Percep\u00e7\u00e3o de Corrup\u00e7\u00e3o (IPC) da Transpar\u00eancia \n\nInternacional divulgou que pa\u00edses como Chile, Uruguai, Cuba, Costa Rica, Porto Rico \n\napresentam IPCs melhores que o Brasil. Para a Transpar\u00eancia Internacional, este fator pode \n\nrepresentar falta de transpar\u00eancia do pa\u00eds e tamb\u00e9m um baixo envolvimento da Sociedade \n\nCivil no monitoramento das a\u00e7\u00f5es de governo que co\u00edbam o mau uso do dinheiro p\u00fablico; um \n\nou outro prejudica a imagem do Brasil frente \u00e0 comunidade internacional e a organismos \n\necon\u00f4micos; entre os anos de 2011 e 2012, o Brasil avan\u00e7ou apenas quatro posi\u00e7\u00f5es no \n\nranking. \n\nO Estado tem de ser um provedor m\u00ednimo dos direitos da popula\u00e7\u00e3o para o gozo de \n\nsua cidadania e deve oferecer uma estrutura funcional que propicie a realiza\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as \n\npara a melhoria de seus servi\u00e7os. Costa (2006, p. 176-175) chama aten\u00e7\u00e3o para a condu\u00e7\u00e3o da \n\nReforma de 1995, cuja implementa\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve a participa\u00e7\u00e3o dos setores sociais. Tal fato \n\ninterferiu diretamente na governan\u00e7a brasileira, ao produzir abismos sociais e comprometer a \n\npresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 apresenta acentuados n\u00edveis de \n\ndesigualdade social, mesmo diante do crescimento econ\u00f4mico. \n\nA necessidade de se estabelecer um debate cont\u00ednuo entre os representantes do \n\nEstado e as institui\u00e7\u00f5es sociais, para que se garantam os direitos do cidad\u00e3o e a democracia, \n\ns\u00f3 pode acontecer atrav\u00e9s do embate pol\u00edtico entre as organiza\u00e7\u00f5es sociais e o Estado; este \n\nambiente \u00e9 capaz de potencializar mudan\u00e7as de maneira adequada (Ibid., p. 190). \n\nA Reforma de Estado dos anos 1990, que reduziu o aparato governamental em \n\nn\u00famero de pessoas e institui\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da privatiza\u00e7\u00e3o e publiciza\u00e7\u00e3o, sugeriu, em seu texto, \n\na cria\u00e7\u00e3o de instrumentos de efetiva avalia\u00e7\u00e3o da qualidade dos servi\u00e7os do Estado que \n\ncontassem com a participa\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil. O texto refor\u00e7a que a\u00e7\u00f5es de controle social \n\nno pa\u00eds devem compor um processo de cria\u00e7\u00e3o intensiva de mecanismos de participa\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole capazes de instrumentalizar a popula\u00e7\u00e3o na fiscaliza\u00e7\u00e3o, controle e avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos e na aplica\u00e7\u00e3o eficiente de seus recursos (MARE, 2010). \n\n\n\n \n\n \n\n21 \n\nDesenvolver e implantar controles sociais no Brasil com a participa\u00e7\u00e3o da Sociedade \n\nCivil \u00e9 um trabalho \u00e1rduo e complexo. A dimens\u00e3o territorial e as gritantes desigualdades \n\nregionais j\u00e1 representam transtornos suficientes para o comprometimento dos resultados \n\ndesejados, que historicamente sofreram a influ\u00eancia da heran\u00e7a patrimonialista, clientelista e \n\ncoronelista do pa\u00eds, que contribu\u00edram para a desmobiliza\u00e7\u00e3o social para a cobran\u00e7a de a\u00e7\u00f5es \n\ndo governo que resultem na melhoria da gest\u00e3o dos gastos p\u00fablicos e da qualidade dos \n\nservi\u00e7os oferecidos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Fernandes (2009, p. 34) \u00e9 enf\u00e1tico \n\nao colocar que as tradi\u00e7\u00f5es culturais fazem permanecer a ordem estamental no Brasil, \n\ndesembocando num patrimonialismo exacerbado no interior das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, uma \n\nheran\u00e7a que caminha como uma ?sombra? paralela ao desenvolvimento do pa\u00eds e \u00e0 sua \n\ninser\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio capitalista mundial.  \n\nA inova\u00e7\u00e3o trazida pela Confer\u00eancia, a aproxima\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira com o \n\nPoder P\u00fablico em um mesmo ambiente de debates, buscou romper com velhos paradigmas \n\nque se institucionalizaram dentro e fora do Estado brasileiro e cuja premissa se baseia nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de mandonismo, heran\u00e7a dos tempos coloniais, que buscavam incentivar pr\u00e1ticas de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o absoluta e inquestion\u00e1vel do poder hegem\u00f4nico (LEAL, 1997). \n\nJess\u00e9 de Souza (2009) amplia este debate ao trazer novas observa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nalinhamento das elites nacionais detentoras do poder no pa\u00eds aos interesses econ\u00f4micos \n\nmundiais que determinam o direcionamento das a\u00e7\u00f5es do Estado na cristaliza\u00e7\u00e3o da \n\nestratifica\u00e7\u00e3o social, amplamente utilizada para a produ\u00e7\u00e3o de um contingente de m\u00e3o de obra \n\ndesqualificada e, portanto, mais barata, dispon\u00edvel para a perpetua\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o.      \n\nA mudan\u00e7a de paradigmas no controle social brasileiro com o envolvimento pleno da \n\nSociedade Civil no controle e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o exige um esfor\u00e7o e empenho maior do \n\nEstado para que a revers\u00e3o desta l\u00f3gica tenha \u00eaxito efetivo. A aprova\u00e7\u00e3o do conjunto das \n\ndiretrizes/propostas do Plano Nacional de Transpar\u00eancia e Controle Social d\u00e1 mostras que \n\neste processo est\u00e1 em andamento e precisa ser acompanhado pela sociedade brasileira.    \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o objetiva investigar que fatores explicariam o baixo grau de \n\ncontrole social no Brasil, com base na experi\u00eancia da 1\u00aa CONSOCIAL realizada no ano \n\nde 2012, com a inten\u00e7\u00e3o de avaliar em que medida o movimento da confer\u00eancia mostrou que \n\nexiste, de fato, uma baixa participa\u00e7\u00e3o social no pa\u00eds quanto ao tema combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.  \n\nVergara (2005, p.12) orienta que o pesquisador deve se mobilizar para ?apresentar \n\n\n\n \n\n \n\n22 \n\num trabalho rigoroso, coerente, consistente e, ao mesmo tempo, liberto de teias que possam \n\naprisionar um poss\u00edvel contribui\u00e7\u00e3o maior?. Este estudo poderia ter sido iniciado sem a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses que teriam sido elaboradas a partir da an\u00e1lise do conte\u00fado dos dados \n\nobtidos, mas, para aumentar o rigor da investiga\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico e criar uma \n\ncentralidade na sele\u00e7\u00e3o dos autores, buscou-se aceitar inicialmente que: o processo hist\u00f3rico \n\nde forma\u00e7\u00e3o das sociedades nacionais influenciam diretamente o exerc\u00edcio do controle social \n\ne sua significa\u00e7\u00e3o; apesar do aparato legal recente, a sociedade brasileira n\u00e3o est\u00e1 preparada \n\npara o pleno exerc\u00edcio do controle social; e a mobiliza\u00e7\u00e3o social para o enfrentamento dos \n\nfatores que comprometem o exerc\u00edcio efetivo do controle social no Brasil ainda se encontra \n\naqu\u00e9m da realidade do pais.  \n\nO estudo realizado tamb\u00e9m permitiu uma an\u00e1lise de algumas das a\u00e7\u00f5es que o \n\ngoverno j\u00e1 vem implementando para este fim e de quais ainda precisam avan\u00e7ar, de acordo \n\ncom o conte\u00fado das propostas/diretrizes votadas na confer\u00eancia que ir\u00e3o compor o Plano \n\nNacional de Transpar\u00eancia e Controle Social do Brasil.  \n\nPara alcan\u00e7ar tal objetivo, buscou-se conhecer a hist\u00f3ria do controle social no pa\u00eds, a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o que a Sociedade Civil organizada brasileira oferece na identifica\u00e7\u00e3o dos fatores \n\nque determinam o controle social e as a\u00e7\u00f5es promovidas pelos governos federal, estadual e \n\nmunicipal para o aumento da transpar\u00eancia, o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e o fortalecimento da \n\ncidadania.  \n\nO conhecimento acumulado, somado aos registros das observa\u00e7\u00f5es realizadas nos \n\ndiferentes tipos e etapas da confer\u00eancia, acrescidas da an\u00e1lise do conte\u00fado das entrevistas \n\nsemiestruturadas realizadas com os delegados de Bras\u00edlia e membros da Comiss\u00e3o \n\nOrganizadora Estadual (COE) do Rio de Janeiro, das respostas do question\u00e1rio aplicado na \n\nconfer\u00eancia estadual do Rio de Janeiro e na Nacional quando alinhadas ao material produzido \n\npela CGU para a realiza\u00e7\u00e3o do evento e aos n\u00fameros finais do relat\u00f3rio divulgado em \n\ndezembro de 2012, possibilitaram a percep\u00e7\u00e3o sobre os principais fatores explicativos do \n\nbaixo grau de envolvimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e se encontram \n\npostos no cap\u00edtulo Conclus\u00f5es deste trabalho.  \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, durante e ap\u00f3s a 1\u00aa Confer\u00eancia Nacional sobre \n\nTranspar\u00eancia e Controle Social, produziu informa\u00e7\u00f5es que podem oferecer relevante \n\ncontribui\u00e7\u00e3o em futuras reflex\u00f5es \u00e0 cerca do movimento iniciado por ela. Os dados utilizados \n\npara tal fim foram submetidos ao m\u00e9todo qualitativo de An\u00e1lise de Conte\u00fado, cuja principal \n\n\n\n \n\n \n\n23 \n\nrefer\u00eancia escolhida foi Bardin (2011) pelo fato de permitir a aplica\u00e7\u00e3o de diferentes recursos \n\npara a amplia\u00e7\u00e3o do seu foco inicial, a Confer\u00eancia.  \n\nA decis\u00e3o pela escolha deste m\u00e9todo propiciou a jun\u00e7\u00e3o do conte\u00fado qualitativo das \n\nentrevistas semi estruturadas, baseadas na orienta\u00e7\u00e3o de Fraser e Gondim (2004), realizadas \n\ncom os delegados da etapa estadual do Rio de Janeiro e nacional e os membros da COE-RJ; \n\nos registros do di\u00e1rio de campo da observa\u00e7\u00e3o participante produzido em todas as etapas da \n\nconfer\u00eancia foi norteados pelos crit\u00e9rios de Bulgacov e Vizeu (2006) e Gil (2008); ao material \n\nquantitativo das quest\u00f5es fechadas do question\u00e1rio aplicado aos mesmos delegados. Embora \n\nn\u00e3o se tenha realizado de fato um tratamento documental no material do Portal da \n\nCONSOCIAL, Cellard (2012) representou a refer\u00eancia utilizada. \n\nO produto final desta mobiliza\u00e7\u00e3o resultou neste trabalho que est\u00e1 organizado em \n\nseis cap\u00edtulos cujo conte\u00fado foi distribu\u00eddo dentro do seguinte ordenamento: \n\nCapitulo I \u2013 Metodologia da Pesquisa de Campo apresenta o m\u00e9todo utilizado \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo atrav\u00e9s do detalhamento dos recursos aplicados para a obten\u00e7\u00e3o \n\ndos seus dados na estrutura que deu origem \u00e0 pesquisa. Os caminhos percorridos, as escolhas, \n\nos cortes, a identifica\u00e7\u00e3o do problema, a constru\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses e a t\u00e9cnica aplicada est\u00e3o \n\npresentes neste cap\u00edtulo, posto que culminaram na an\u00e1lise dos resultados apresentadas no \n\nCap\u00edtulo VI e para as conclus\u00f5es finais desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nCap\u00edtulo II - O contexto hist\u00f3rico do controle social no Brasil mostra a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do modelo de controle social brasileiro a partir do legado negativo dos longos \n\nper\u00edodos colonial e escravocrata, cuja influ\u00eancia consolidou o tra\u00e7o autorit\u00e1rio da sociedade \n\nbrasileira refletindo nas a\u00e7\u00f5es de Estado predominantes at\u00e9 o final do S\u00e9culo XX. \n\nCap\u00edtulo III - A Reforma de Estado de 1995 apresenta as mudan\u00e7as realizadas pelo \n\ngoverno na estrutura do Estado brasileiro como resposta a abertura de sua economia e seu \n\nalinhamento a nova ordem mundial. As consequ\u00eancias deste movimento s\u00e3o tamb\u00e9m \n\napresentadas atrav\u00e9s das a\u00e7\u00f5es conduzidas pelo poder Executivo e Judici\u00e1rio. \n\nCap\u00edtulo IV - A quebra da l\u00f3gica do controle social pela reconfigura\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica do Estado revela o esfor\u00e7o realizado pelos \u00f3rg\u00e3os de controle brasileiros quanto \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios que possibilitem a ruptura de velhos paradigmas e resultem \n\nna amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds para o pleno exerc\u00edcio do controle social e \n\nno combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n\n \n\n24 \n\nCap\u00edtulo V \u2013 A mobiliza\u00e7\u00e3o para a 1\u00aa Confer\u00eancia Sobre Transpar\u00eancia e \n\nControle Social descreve o modelo adotado para a realiza\u00e7\u00e3o da CONSOCIAL pelo governo \n\nbrasileiro, a contribui\u00e7\u00e3o dos integrantes da Comiss\u00e3o Organizadora Nacional (CON) no \n\najuste dos processos para sua implementa\u00e7\u00e3o em n\u00edvel nacional e apresenta os resultados \n\nalcan\u00e7ados publicados no Relat\u00f3rio Final da GCU com base em toda estrutura documental \n\ndisponibilizada na Internet pelo Portal da CONSOCIAL. \n\nCap\u00edtulo VI - Resultados alcan\u00e7ados pela Confer\u00eancia apresenta o processo de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o dos dados obtidos pela pesquisa de campo para a produ\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\nque contribu\u00edram para a solu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o principal deste trabalho.      \n\nConclus\u00f5es apresenta os resultados e as considera\u00e7\u00f5es finais sobre o tema da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o obtidos ap\u00f3s an\u00e1lise comparativa das informa\u00e7\u00f5es produzidas pela CGU e as \n\nproduzidas pela pesquisa de campo.  \n\nO desenvolvimento deste trabalho e os resultados alcan\u00e7ados fazem parte tamb\u00e9m \n\ndas a\u00e7\u00f5es do N\u00facleo de Estudos de Administra\u00e7\u00e3o Brasileira (NBRAS) coordenado pelo \n\nprofessor Paulo Em\u00edlio Matos Martins no PPGAd na Universidade Federal Fluminense.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n25 \n\nCAP\u00cdTULO I. METODOLOGIA DA PESQUISA DE CAMPO \n\n \n\nO presente Cap\u00edtulo retrata os procedimentos adotados para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\ndesenvolvida para este estudo. Diante da variedade e quantidade de possibilidades que a \n\nt\u00e9cnica de An\u00e1lise de Conte\u00fado permite em rela\u00e7\u00e3o a uma pesquisa, esta concentra a \n\nabordagem metodol\u00f3gica adotada para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo, cuja an\u00e1lise dos \n\nresultados da investiga\u00e7\u00e3o e as infer\u00eancias est\u00e3o dispostas no Cap\u00edtulo VI. \n\nA pesquisa de campo, realizada dentro do processo de investiga\u00e7\u00e3o escolhido, \n\nempregou variados m\u00e9todos e t\u00e9cnicas em fun\u00e7\u00e3o do principal objeto de estudo, a 1\u00aa \n\nConfer\u00eancia Sobre Transpar\u00eancia e Controle Social, ter sido realizado dentro de diferentes \n\netapas, envolvendo atores, ambientes e processos distintos. A aplica\u00e7\u00e3o destes recursos foi \n\npossibilitada em fun\u00e7\u00e3o da oportunidade que a autora deste trabalho teve em assumir \n\ndiferentes pap\u00e9is nas cinco etapas das confer\u00eancias das quais participou. \n\nDiante deste cen\u00e1rio, os atores envolvidos foram organizados em um conjunto de \n\npap\u00e9is, cuja fun\u00e7\u00e3o e responsabilidade se modificaram em cada uma das etapas da \n\nconfer\u00eancia. As pessoas que contribu\u00edram para a concretiza\u00e7\u00e3o deste evento, de acordo com o \n\nmanual metodol\u00f3gico das Confer\u00eancias Municipais e Regionais da CONSOCIAL, foram \n\nclassificadas dentro de sete tipos distintos: participantes, organizadores, facilitadores, \n\nrelatores, observadores, convidados e delegados. Cada um representou um papel espec\u00edfico na \n\nconfer\u00eancia, que lhes atribuiu as seguintes fun\u00e7\u00f5es: \n\na) Participante: presentes nas etapas municipais, regionais, livres e virtuais, a fun\u00e7\u00e3o \n\ndo participante era elaborar diretrizes/propostas dentro do Eixo Tem\u00e1tico de sua \n\nescolha e eleger delegados para a etapa estadual; \n\nb) Organizador: pessoas, representantes da Sociedade Civil, Poder P\u00fablico ou \n\nConselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas, que foram respons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia em suas diferentes etapas; \n\nc) Facilitador: A escolha do facilitador foi muito importante, posto que atuou como \n\nmediador nos di\u00e1logos dentro dos grupos de trabalho que elaboraram e priorizaram \n\nas diretrizes/propostas, tornando o processo democr\u00e1tico ao garantir que todos \n\ntivessem voz e vez. N\u00e3o lhe foi permitido atribuir ju\u00edzo de valor \u00e0s opini\u00f5es dos \n\nparticipantes; ele tinha que conhecer profundamente a metodologia proposta para a \n\n\n\n \n\n \n\n26 \n\nConfer\u00eancia. O foco de sua atua\u00e7\u00e3o se concentrou no incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de \n\ntodos e, principalmente, garantindo a fala daqueles com opini\u00f5es distintas, \n\ncuidando sempre do tempo dispon\u00edvel para cada etapa do trabalho e chamando o \n\ngrupo de trabalho \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos resultados esperados; \n\nd) Relator: O relator tinha a responsabilidade de registrar a mem\u00f3ria do trabalho \n\nrealizado e foi respons\u00e1vel por fazer os ajustes de reda\u00e7\u00e3o, quando solicitados pelo \n\ngrupo. Quando era poss\u00edvel, colocavam-se relatores dentro de cada subgrupo para \n\ncolaborar com a organiza\u00e7\u00e3o do debate e registro das decis\u00f5es.  \n\ne) Observador: indiv\u00edduo que compareceu na realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia, com a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o organizadora, sem direito a voz e voto. Poderia estar ou \n\nn\u00e3o associado a uma institui\u00e7\u00e3o; \n\nf) Convidado: idem observador, com direito a voz, mas sem direito a voto. \n\ng) Delegado: eleito nas etapas municipais/regionais e estaduais, os delegados da \n\nCONSOCIAL das etapas estaduais analisaram, selecionaram e votaram nas \n\npropostas dos eixos tem\u00e1ticos que seguiram para a etapa nacional. Na etapa \n\nnacional, esta fun\u00e7\u00e3o se repetiu para as propostas finais do Plano Nacional de \n\nTranspar\u00eancia e Controle Social.   \n\nO cumprimento de diferentes pap\u00e9is, dentro das etapas realizadas pela 1\u00aa \n\nCONSOCIAL, possibilitou se fazer uso de diferentes t\u00e9cnicas de pesquisa para a coleta dos \n\ndados necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o deste evento. Foram seis experi\u00eancias diferentes ao longo \n\nda confer\u00eancia que contribu\u00edram para a produ\u00e7\u00e3o dos resultados e conclus\u00e3o deste trabalho. O \n\nQuadro 1 mostra os experimentos vivenciados pela autora desta disserta\u00e7\u00e3o de acordo com as \n\netapas, o local, o papel desempenhado, o tipo de pesquisa aplicada e o meio utilizado para o \n\nregistro dos dados.  \n\nA insist\u00eancia em realiz\u00e1-las todas no Eixo 2 (Mecanismos de controle social, \n\nengajamento e capacita\u00e7\u00e3o da sociedade para o controle da gest\u00e3o p\u00fablica) foi em fun\u00e7\u00e3o de \n\num entendimento inicial (hip\u00f3tese 1) de que, neste eixo, haveria uma maior concentra\u00e7\u00e3o de \n\npessoas categorizadas como Sociedade Civil dentro da confer\u00eancia. Esta hip\u00f3tese acabou n\u00e3o \n\nsendo confirmada, nem negada pelos documentos oficiais publicados pela CGU para a \n\nconfer\u00eancia, posto que o quantitativo dos segmentos \u2013 Sociedade Civil, Poder P\u00fablico, \n\nConselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas \u2013 por participa\u00e7\u00e3o nos Eixos Tem\u00e1ticos das diferentes etapas \n\n\n\n \n\n \n\n27 \n\ndas confer\u00eancias foi uma informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel no Relat\u00f3rio Final da CONSOCIAL, \n\napenas os dados apurados da pesquisa de campo foi que forneceram esta informa\u00e7\u00e3o.  \n\nEtapa Local Papel Tipo Meio \n\n \n\nRegional \n\nNiter\u00f3i/Mangaratiba \n\n \n\nCidade de \n\nNiter\u00f3i \n\nMembro da \n\nCORE, facilitadora \n\ne relatora do Eixo \n\n2 \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\nparticipante \n\n \n\nDi\u00e1rio de \n\ncampo \n\nSimula\u00e7\u00e3o para \n\ntestar a metodologia \n\nda confer\u00eancia na \n\netapa municipal \n\n \n\nCidade do Rio \n\nde Janeiro \n\nParticipante \n\nmembro da \n\nSociedade Civil no \n\nEixo 2 \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\nparticipante \n\n \n\n \n\nDi\u00e1rio de \n\ncampo \n\n \n\n \n\nMunicipal da \n\nCapital \n\n \n\nCidade do Rio \n\nde Janeiro \n\nParticipante \n\nmembro da \n\nSociedade Civil no \n\nEixo 2 \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\nparticipante \n\n \n\nDi\u00e1rio de \n\ncampo \n\n \n\n \n\nEstadual do RJ \n\nCidade do Rio \n\nde Janeiro \n\nObservadora do \n\nEixo 2 \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\nparticipante \n\ne entrevista \n\nDi\u00e1rio de \n\ncampo e \n\nquestion\u00e1rio \n\n \n\n \n\nLivre \n\nConselho \n\nRegional de \n\nContabilidade \n\ndo Estado do \n\nRio de Janeiro \n\nParticipante \n\nmembro da \n\nSociedade Civil no \n\nEixo 2 \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\nparticipante \n\n \n\nDi\u00e1rio de \n\ncampo \n\n \n\n \n\nNacional \n\n \n\n \n\nDistrito Federal \n\nde Bras\u00edlia \n\n \n\n \n\nObservadora do \n\nEixo 2 \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\nparticipante \n\ne entrevista \n\nDi\u00e1rio de \n\ncampo e \n\nentrevista \n\ncom \n\nfilmagem e \n\nquestion\u00e1rio \n\nQuadro 1 \u2013 Tipos de Pesquisas aplicadas na disserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o na Confer\u00eancia Regional Niter\u00f3i/Mangaratiba permitiu acesso aos \n\ncoordenadores da CGU respons\u00e1veis pela mobiliza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia no estado do Rio de \n\nJaneiro, que fizeram o convite para a participa\u00e7\u00e3o na simula\u00e7\u00e3o da metodologia adotada pela \n\nCON na confer\u00eancia Municipal da capital do estado. Mais uma vez a participa\u00e7\u00e3o no Eixo 2 \n\npossibilitou novas observa\u00e7\u00f5es das atitudes dos organizadores do evento. Os que mais se \n\ndestacavam, quanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o e envolvimento no processo, foram dois funcion\u00e1rios do \n\nTribunal de Contas do Munic\u00edpio, surgindo da\u00ed uma hip\u00f3tese (hip\u00f3tese 2): a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia \u00e9 fruto da articula\u00e7\u00e3o direta dos \u00f3rg\u00e3os de controle nos diferentes n\u00edveis de \n\ngoverno.  Surgindo da\u00ed a quest\u00e3o: o quanto os \u00f3rg\u00e3os de controle do Estado est\u00e3o envolvidos \n\npara o sucesso desta confer\u00eancia.  \n\n\n\n \n\n \n\n28 \n\nNa etapa da confer\u00eancia da Cidade do Rio de Janeiro, conforme descrito no Quadro \n\n1, a experi\u00eancia foi de participante da Sociedade Civil elaborando diretrizes/propostas para o \n\nEixo 2. Os fatos mais significativos ocorridos nesta etapa foram registrados em um di\u00e1rio de \n\ncampo. Num destes registros est\u00e1 uma observa\u00e7\u00e3o sobre a falta de dados que identificassem \n\nas pessoas que atuavam dentro dos eixos elaborando as propostas, j\u00e1 que sua distribui\u00e7\u00e3o \n\ndentro dos subgrupos de trabalho era feita de maneira volunt\u00e1ria, dispersa e n\u00e3o programada.  \n\nDe acordo com o manual de orienta\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia, o participante das \n\nconfer\u00eancias municipais/regionais e livres deveria se inscrever previamente no Eixo tem\u00e1tico \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o/an\u00e1lise das propostas da confer\u00eancia; da\u00ed a exist\u00eancia da quantifica\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de pessoas envolvidas por eixo, que foi divulgada no Relat\u00f3rio Final e a inexist\u00eancia \n\nde n\u00famero dos participantes por eixo identificados de acordo com o seu segmento de registro, \n\nSociedade Civil, Poder P\u00fablico e Conselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Em nenhuma das etapas \n\nanteriores \u00e0 nacional foi poss\u00edvel identificar quais as pessoas que participaram da \n\nelabora\u00e7\u00e3o/an\u00e1lise das propostas nos subgrupos de trabalho, o que possibilitou uma outra \n\nhip\u00f3tese (hip\u00f3tese 3): existe uma forte concentra\u00e7\u00e3o de representantes do governo dentro dos \n\nEixos da confer\u00eancia. \n\nObservando a atua\u00e7\u00e3o das pessoas que participaram da confer\u00eancia e da comiss\u00e3o \n\norganizadora de Niter\u00f3i e tamb\u00e9m conversando com alguns dos participantes da confer\u00eancia \n\nda capital, foram registrados relatos no di\u00e1rio de campo de que a confer\u00eancia possibilitou a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es sociais diferentes em um mesmo espa\u00e7o de debates e, com isso, \n\nalterou a rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com o governo. Baseado nestes fatos, se entendeu que era \n\nnecess\u00e1rio investigar se a confer\u00eancia possibilitou a amplia\u00e7\u00e3o de debates e a participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o nos temas propostos por ela (hip\u00f3tese 4). \n\nEsta percep\u00e7\u00e3o se ampliava para as confer\u00eancias estaduais e nacional, enquanto a \n\natua\u00e7\u00e3o do delegado seria fundamental para a defesa das propostas de seu munic\u00edpio/estado, a \n\nfim de que as mesmas pudessem vir a compor o Plano Nacional de transpar\u00eancia e controle \n\nsocial.  N\u00e3o existiam meios dispon\u00edveis que pudessem apontar a efetividade da atua\u00e7\u00e3o dos \n\ndelegados nas confer\u00eancias. Foi necess\u00e1ria uma investiga\u00e7\u00e3o sobre este fato para se esclarecer \n\noutra hip\u00f3tese (hip\u00f3tese 5) surgida durante a participa\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias sobre a efetividade \n\nda atua\u00e7\u00e3o do delegado na aprova\u00e7\u00e3o das propostas apresentadas nas etapas estaduais e \n\nnacional.  \n\n\n\n \n\n \n\n29 \n\nPara buscar validar ou n\u00e3o as hip\u00f3teses criadas durante a participa\u00e7\u00e3o nas etapas de \n\nNiter\u00f3i e da capital, seria necess\u00e1ria participa\u00e7\u00e3o das etapas estadual e nacional. N\u00e3o tendo \n\nsido eleita delegada na confer\u00eancia municipal do Rio de Janeiro, a solu\u00e7\u00e3o foi obtida, ap\u00f3s \n\naprova\u00e7\u00e3o da COE-RJ, na fun\u00e7\u00e3o de observadora na confer\u00eancia estadual. Para que a COE do \n\nRio de Janeiro aprovasse a participa\u00e7\u00e3o, foi necess\u00e1rio o envio pr\u00e9vio de um pedido formal \u00e0 \n\ncomiss\u00e3o. \n\nEnt\u00e3o se buscou estruturar um modelo de investiga\u00e7\u00e3o que conseguisse elucidar as \n\nhip\u00f3teses produzidas atrav\u00e9s das observa\u00e7\u00f5es advindas da participa\u00e7\u00e3o nas duas confer\u00eancias \n\nmunicipais: \n\n? Existe maior concentra\u00e7\u00e3o de pessoas categorizadas como Sociedade Civil no \n\nEixo 2; \n\n? A realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia \u00e9 fruto da articula\u00e7\u00e3o direta dos \u00f3rg\u00e3os de controle \n\nnos diferentes n\u00edveis de governo; \n\n? Existe uma forte concentra\u00e7\u00e3o de representantes do governo dentro dos Eixos \n\nda confer\u00eancia; \n\n? Houve efetividade da atua\u00e7\u00e3o dos delegado na confer\u00eancia; e \n\n? A mobiliza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias municipais no estado alterou \n\nde alguma forma o comportamento da popula\u00e7\u00e3o para o controle social e o \n\ncombate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. \n\n A busca para se alcan\u00e7ar os objetivos propostos levaram a pesquisa a dois caminhos \n\ndistintos a partir do uso de um mesmo instrumento de coleta de dados: a entrevista.   \n\nPrimeiramente, foi elaborado um question\u00e1rio, que foi aplicado na confer\u00eancia \n\nestadual e identificava o perfil do delgado, acrescido de cinco quest\u00f5es fechadas e duas \n\nabertas. Sua fun\u00e7\u00e3o foi de identificar o segmento do delegado na confer\u00eancia, se o mesmo era \n\nmembro atuante no governo, medir a contribui\u00e7\u00e3o da CONSOCIAL para a mobiliza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o no controle social e a efetividade das a\u00e7\u00f5es do delegado na etapa estadual da \n\nconfer\u00eancia. O modelo deste question\u00e1rio se encontra no Anexo 1 desta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n30 \n\nEsse instrumento de coleta de dados foi aplicado aos delegados que participaram da \n\nprioriza\u00e7\u00e3o das diretrizes/propostas do Eixo 2 na etapa estadual, sendo respondido por  103 \n\ndos 110 presentes no eixo.  \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da etapa estadual, foram agendadas entrevistas para apurar as \n\nexpectativas e observa\u00e7\u00f5es que os membros dos \u00f3rg\u00e3os de controle da COE tiveram em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 etapa estadual da confer\u00eancia. Ela foi conduzida atrav\u00e9s de entrevista \n\nsemiestruturada com quatro funcion\u00e1rios AGE-RJ, dois deles membros da COE e os outros \n\ndois volunt\u00e1rios na mobiliza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia no estado; um funcion\u00e1rio comissionado da \n\nCasa Civil do governo do estado membro da COE; uma funcion\u00e1ria da AGE cedida ao TCE-\n\nRJ, que participou da confer\u00eancia como volunt\u00e1ria nas mobiliza\u00e7\u00f5es realizadas nos \n\nmunic\u00edpios interioranos do estado da Cidade do Rio de Janeiro, posteriormente participando \n\nna etapa da capital, sendo eleita delegada para a etapa estadual e nacional.   \n\nBuscando elucidar as percep\u00e7\u00f5es criadas por estas entrevistas, foram inclu\u00eddos neste \n\ngrupo quatro funcion\u00e1rios da CGU, tamb\u00e9m \u00f3rg\u00e3o de controle interno, tr\u00eas deles respons\u00e1veis \n\npela mobiliza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia no Estado do Rio de Janeiro.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es produzidas conduziram um questionamento sobre a amplia\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa aos delegados da etapa nacional. A oportunidade surgiu com o aceite pela CON do \n\npedido de inscri\u00e7\u00e3o de observadora nesta etapa, que possibilitou a aplica\u00e7\u00e3o da pesquisa de \n\nperfil de delegado do Eixo 2 na etapa nacional.  \n\nO mesmo question\u00e1rio foi aplicado acrescido de entrevistas filmadas com vinte e tr\u00eas \n\ndelegados do Eixo 2, em que foram questionadas a motiva\u00e7\u00e3o que os levou a participar da \n\nCONSOCIAL e a expectativa sobre os resultados da confer\u00eancia nacional. Com os \n\nquestion\u00e1rios foram obtidos 166 documentos considerados v\u00e1lidos da etapa nacional. \n\nA experi\u00eancia adquirida atuando em diferentes pap\u00e9is das etapas da confer\u00eancia \n\nproduziu um material significativo na forma de entrevistas filmadas, entrevistas por \n\nquestion\u00e1rios e registros das observa\u00e7\u00f5es participantes, esta \u00faltima fruto da percep\u00e7\u00e3o \n\nindividual e de conversas com pessoas que estiveram presentes na confer\u00eancia que \n\ncontribu\u00edram para as conclus\u00f5es apresentadas no Cap\u00edtulo VI desta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta etapa do presente estudo mostra a metodologia adotada para a elabora\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa que buscou os fatores explicativos para o baixo n\u00edvel de envolvimento da \n\n\n\n \n\n \n\n31 \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira no controle social das a\u00e7\u00f5es de Estado em rela\u00e7\u00e3o aos gastos \n\np\u00fablicos e no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. \n\nO problema da pesquisa: \n\nO envolvimento com diferentes atores, os depoimentos colhidos e as informa\u00e7\u00f5es \n\ntrocadas com as pessoas que participaram da organiza\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias e da elabora\u00e7\u00e3o \n\ndas diretrizes/propostas do Plano Nacional de Transpar\u00eancia e controle social mostraram a \n\nexist\u00eancia de fatores que inibem a participa\u00e7\u00e3o popular no controle social do Estado e no \n\ncombate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta pesquisa buscou investigar que fatores explicariam este baixo n\u00edvel de \n\nenvolvimento, o que levou a CGU mobilizar tantas pessoas e recursos no pa\u00eds inteiro com o \n\nprop\u00f3sito de buscar reverter esta situa\u00e7\u00e3o.  No Cap\u00edtulo III foram apresentadas algumas das \n\nsitua\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, sociais e pol\u00edticas que contribu\u00edram para tal fato dentro do modelo \n\ncivilizat\u00f3rio do Brasil. Tais considera\u00e7\u00f5es, fruto de pesquisa bibliogr\u00e1fica, abordaram o tema \n\ncontrole social e corrup\u00e7\u00e3o sob a \u00f3tica de autores j\u00e1 consagrados. \n\nA motiva\u00e7\u00e3o desta pesquisa buscou ir al\u00e9m do material j\u00e1 dispon\u00edvel, aproveitando a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria confer\u00eancia para ouvir de seus delegados e organizadores pertencentes \n\naos \u00f3rg\u00e3os de controle, quais as suas percep\u00e7\u00f5es e viv\u00eancias sobre controle social e combate \u00e0 \n\ncorrup\u00e7\u00e3o durante o pr\u00f3prio processo de realiza\u00e7\u00e3o da CONSOCIAL. Esta foi compreendida \n\ncomo uma oportunidade rara para se pesquisar sobre tais fatores, j\u00e1 que o evento reuniu 1.600 \n\nbrasileiros de todos os estados da federa\u00e7\u00e3o para debaterem sobre a participa\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nnas a\u00e7\u00f5es do Estado e no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.  \n\nAmostra: \n\nA sele\u00e7\u00e3o do corpus estabeleceu como participantes da pesquisa os delegados da \n\nconfer\u00eancia que atuaram no Eixo 2, nas etapas estadual do Rio de Janeiro e nacional, e os \n\nmembros da comiss\u00e3o organizadora estadual do Rio de Janeiro (COE) da 1\u00aa CONSOCIAL. A \n\nrelev\u00e2ncia da pesquisa no primeiro grupo buscou conhecer a identidade, o perfil s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico, as motiva\u00e7\u00f5es que os integraram ao movimento da confer\u00eancia e a decidir se \n\ntornarem representantes de suas localidades. J\u00e1 para o grupo de entrevistados formados por \n\nmembros da COE, constitu\u00eddos em sua maioria por funcion\u00e1rios de carreira dos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncontrole, a busca foi focada nas li\u00e7\u00f5es aprendidas com a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia estadual.   \n\n\n\n \n\n \n\n32 \n\nTodo o trabalho foi conduzido na busca de respostas para influ\u00eancias hist\u00f3ricas, \n\nheran\u00e7a cultural, fatores econ\u00f4micos e sociais que explicariam a baixa participa\u00e7\u00e3o, por isso \n\nas entrevistas foram conduzidas dentro dos seguintes crit\u00e9rios: \n\nPara os delegados: \n\n? Saber se ele, ou sua comunidade, j\u00e1 se encontrava envolvido em algum tipo de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o voltada para o controle social; e \n\n? Buscar entender a motiva\u00e7\u00e3o que levou o delegado a querer se integrar ao \n\nmovimento da confer\u00eancia e saber quais as expectativas que ele nutre sobre os \n\nresultados do evento. \n\nPara os funcion\u00e1rios dos \u00f3rg\u00e3os de controle: \n\n? Colher os relatos da experi\u00eancia adquirida na realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia; e \n\n? Entender a expectativas dos representantes dos \u00f3rg\u00e3os de controle com os \n\nobjetivos da confer\u00eancia. \n\nProdu\u00e7\u00e3o do Conhecimento: \n\n \n\nO conhecimento aqui adquirido foi produto direto das entrevistas filmadas, das \n\ninforma\u00e7\u00f5es produzidas com a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e dos registros do di\u00e1rio de campo \n\ndas observa\u00e7\u00f5es participantes nas diferentes etapas. O tratamento dado \u00e0s entrevistas baseou-\n\nse nos crit\u00e9rios de an\u00e1lise de conte\u00fado de Bardin (2011) aplicados nas transcri\u00e7\u00f5es resumidas \n\ndas entrevistas. A elabora\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, a partir dos dados do question\u00e1rio, empregou o \n\ntratamento estat\u00edstico descritivo pela an\u00e1lise das tabelas de conting\u00eancia constru\u00eddas a partir \n\ndos dados dos question\u00e1rios.    \n\nAs raz\u00f5es quanto \u00e0 escolha da t\u00e9cnica de pesquisa de car\u00e1ter qualitativo da an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado se destacam, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o da CONSOCIAL representar o primeiro \n\nmovimento nacional apoiado pelo governo para estimular a popula\u00e7\u00e3o ao controle social \n\natrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um Plano Nacional. A falta de um referencial espec\u00edfico sobre o \n\nassunto indicou um caminho mais voltado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do tema do que uma insistente \n\nformula\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de hip\u00f3teses. Este tipo de t\u00e9cnica permite o ajuste din\u00e2mico \u00e0 medida que a \n\npesquisa avan\u00e7a, contribuindo para futuros trabalhos no campo de controle social e combate \u00e0 \n\ncorrup\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise de conte\u00fado tolerou bem a combina\u00e7\u00e3o de dados qualitativos das \n\n\n\n \n\n \n\n33 \n\nentrevistas com os dados quantitativos das tabelas de infer\u00eancia obtidas pelas respostas \n\nfechadas dos question\u00e1rios. \n\nDellagnelo e da Silva (2005, p. 99-100) orientam no uso desta t\u00e9cnica a configura\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de identifica\u00e7\u00e3o, codifica\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o de dados prim\u00e1rios qualitativos em \n\ninforma\u00e7\u00f5es quantitativas. Para sua aplica\u00e7\u00e3o, o pesquisador precisa construir um conjunto \n\npr\u00e9vio de ?categorias mutuamente exaustivas e exclusivas que podem ser usadas na an\u00e1lise \n\ndocumental. A partir disso, verifica-se a frequ\u00eancia na qual cada categoria \u00e9 observada nos \n\ndocumentos estudados? para a obten\u00e7\u00e3o de indicadores quantitativos que permitam a \n\ninfer\u00eancia de conhecimento.  \n\nOs registros realizados durante o processo de observa\u00e7\u00e3o participante em todas as \n\netapas produziram considera\u00e7\u00f5es pontuais que contribu\u00edram para o direcionamento da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o na medida da efetividade das orienta\u00e7\u00f5es estabelecidas pelas comiss\u00f5es \n\norganizadoras. Durante a contribui\u00e7\u00e3o na CORE de Niter\u00f3i no papel de organizadora, \n\nfacilitadora e relatora esta autora teve acesso direto ao material conduzido pela CON e \n\nproduzido pela CGU, que se encontra comentado com mais especificidade no Cap\u00edtulo V, \n\ntendo feito uso intensivo do mesmo junto com os outros membros da comiss\u00e3o.  \n\nTais observa\u00e7\u00f5es contribu\u00edram para a an\u00e1lise final da confer\u00eancia e para as \n\nconclus\u00f5es preliminares da pesquisa descritas no Cap\u00edtulo VI, cujo foco foi mostrar os \n\ncrit\u00e9rios estabelecidos nesta pesquisa, preceituados dentro dos princ\u00edpios adotados por Bardin \n\n(2011), quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de conte\u00fado. Os pr\u00f3ximos tr\u00eas cap\u00edtulos apresentam o \n\nreferencial te\u00f3rico que contribuiu para a elabora\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\n\n\n \n\n \n\n34 \n\nCAP\u00cdTULO II.  O CONTEXTO HIST\u00d3RICO DO CONTROLE SOCIAL NO BRASIL \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do controle social no Brasil passa por diferentes modelos fortemente \n\ninfluenciados pelo contexto econ\u00f4mico, pol\u00edtico e social, decorrentes do processo civilizat\u00f3rio \n\nadotado no pa\u00eds ao longo de sua hist\u00f3ria. Holanda (1995), Prado Junior (1961) e Freyre \n\n(1990) s\u00e3o un\u00e2nimes ao declarar que a ocupa\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia portuguesa na Am\u00e9rica se deu de \n\nforma exclusiva e inovadora, servindo de refer\u00eancia para outras na\u00e7\u00f5es europeias que \n\norganizaram col\u00f4nias no continente americano.  \n\nO exerc\u00edcio do controle sobre os membros de uma sociedade pelo Estado pode ser \n\naplicado seguindo diferentes modelos, que podem variar de acordo com o contexto hist\u00f3rico. \n\nSeu objetivo \u00e9 unicamente direcionado para a preserva\u00e7\u00e3o do poder das classes dominantes \n\nque usufruem os privil\u00e9gios decorrentes da explora\u00e7\u00e3o de outras classes sociais (CHAUI, \n\n2008, p. 85).  \n\nDurkheim (2008, p. 39) declara que os mecanismos de controle disponibilizados para \n\na forma\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo em um grupo social s\u00e3o constru\u00eddos de acordo com o meio no \n\nqual ele est\u00e1 inserido. Sociedades complexas, constru\u00eddas sobre diferentes camadas \n\nfortemente estratificadas, tendem a utilizar mecanismos mais r\u00edgidos de controle sobre seus \n\nmembros e grupos que vivam de maneira mais simples, usufruindo os recursos comuns e \n\ncompartilhando deles. \n\nO hist\u00f3rico do controle social brasileiro n\u00e3o \u00e9 diferente do que afirmam estes autores, \n\napenas suas especificidades delinearam modelos diferenciados que foram sendo adaptados ao \n\nlongo de sua hist\u00f3ria. Logo, para melhor compreens\u00e3o do momento presente e as expectativas \n\ncriadas pela realiza\u00e7\u00e3o da primeira Confer\u00eancia Sobre Transpar\u00eancia e Controle Social, segue \n\nexplana\u00e7\u00e3o sobre o tema e sua evolu\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria do pa\u00eds.  \n\nO processo civilizat\u00f3rio no Brasil, iniciado com a implanta\u00e7\u00e3o do sistema de \n\nCapitanias Heredit\u00e1rias no S\u00e9culo XVI consolidou uma estrutura social e institucional \n\ntotalmente inovadora quando comparada \u00e0 domina\u00e7\u00e3o portuguesa em outras partes do mundo. \n\nAs terras f\u00e9rteis e o relevo favoreceram o cultivo de produtos tropicais de maneira predat\u00f3ria \n\nem \u00e1reas extensas, propiciando o r\u00e1pido enriquecimento dos donat\u00e1rios e, consequentemente, \n\na instala\u00e7\u00e3o permanente dos representantes da Coroa portuguesa no continente americano \n\n(PRADO JUNIOR, 1961 p. 113-114). \n\n\n\n \n\n \n\n35 \n\nSegundo a concep\u00e7\u00e3o de Holanda (1995, p. 47, 88, 92), predominante na d\u00e9cada de \n\n1930, este tipo de economia n\u00e3o encontrou no elemento nativo a for\u00e7a impulsionadora para \n\nsua produ\u00e7\u00e3o em larga escala. Por isso adotou a m\u00e3o de obra escrava oriunda da \u00c1frica que j\u00e1 \n\ntinha sido inserida com sucesso no arquip\u00e9lago da Madeira pelos portugueses. Por\u00e9m, Novais \n\n(1975) desconstr\u00f3i esse argumento, mostrando que a ado\u00e7\u00e3o de um sistema escravista de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, em detrimento de m\u00e3o de obra assalariada, possibilitou ao empresariado da \n\nmetr\u00f3pole portuguesa ampla margem de lucro em seus neg\u00f3cios no Brasil. A riqueza \n\nalcan\u00e7ada na col\u00f4nia encontrou rentabilidade atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o de empresas fundadas no \n\nlatif\u00fandio vinculado ao escravismo. Como conseq\u00fc\u00eancia, o atraso tecnol\u00f3gico associado ao \n\ncar\u00e1ter predat\u00f3rio auxiliou na estamentiza\u00e7\u00e3o de uma sociedade estruturada em castas \n\nincomunic\u00e1veis, privilegiando juridicamente a camada dominante.     \n\nO monop\u00f3lio escravista da \u00c1frica e o tr\u00e1fico negreiro estruturaram um sistema \n\ncomplexo de extrema lucratividade para a Corte lusitana e seus neg\u00f3cios no Brasil. \n\n(RIBEIRO, 1995, p. 119). Posteriormente, ele seria ampliado para atender outras demandas, \n\ndado o seu maior grau de efici\u00eancia, tornando Portugal o principal fornecedor de escravos na \n\nAm\u00e9rica, onde a escraviza\u00e7\u00e3o do silv\u00edcola n\u00e3o tinha se mostrado t\u00e3o rent\u00e1vel (p. 160-164).  \n\nA monocultura da cana-de-a\u00e7\u00facar representou a base econ\u00f4mica do pa\u00eds por quase \n\ntr\u00eas s\u00e9culos e foi a respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o da aristocracia rural, que modelou a estrutura \n\nsocial e pol\u00edtica do Brasil colonial, perpetuando-se atrav\u00e9s de seus descendentes at\u00e9 o fim do \n\nSegundo Reinado. \n\nA heran\u00e7a lusitana contribuiu para a forma\u00e7\u00e3o dos costumes da popula\u00e7\u00e3o brasileira \n\ne tamb\u00e9m para constru\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es do seu Estado Nacional. Ela capitaneou a estrutura \n\necon\u00f4mica, pol\u00edtica e social do Brasil e consolidou sua voca\u00e7\u00e3o de exportador de produtos \n\ntropicais e riquezas minerais (PRADO J\u00daNIOR, 1961, p. 26). \n\nA sociedade brasileira foi constru\u00edda dentro de um modelo de pir\u00e2mide social, em \n\nque, em seu topo, encontrava-se a popula\u00e7\u00e3o branca, representada por fidalgos lusos, que \n\ndirigiam a economia colonial a partir do latif\u00fandio monocultor e atividades extrativistas, \n\nseguidos dos representantes da coroa, que ocupavam cargos da administra\u00e7\u00e3o mon\u00e1rquica no \n\nBrasil e depois dos homens livres, sem posses, que ganhavam a vida a partir dos ganhos de \n\nseus of\u00edcios. Muitos enriqueceram com o com\u00e9rcio de escravos por se tratar de atividade \n\nprimordial na col\u00f4nia, j\u00e1 que importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o ficavam sob a tutela dos representantes \n\ndo Rei de Portugal. Outras concess\u00f5es eram oferecidas para banqueiros e armadores nos \n\n\n\n \n\n \n\n36 \n\nn\u00facleos portu\u00e1rios para a sustenta\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de produtos tropicais e de escravos \n\nafricanos (RIBEIRO, 1995, p. 176-177).  \n\nA pol\u00edtica colonial foi organizada nos primeiros tr\u00eas s\u00e9culos de coloniza\u00e7\u00e3o dentro \n\ndo pressuposto que o principal objetivo da produ\u00e7\u00e3o latifundi\u00e1ria seria obter excedentes para \n\na exporta\u00e7\u00e3o, garantindo, com isso, o lucro dos comerciantes, consequentemente, o \n\nengrandecimento de um Estado condutor de pol\u00edtica protecionista aos interesses comerciais \n\n(COSTA, 1975, p. 68), que provocaria permanente tens\u00e3o interna nas rela\u00e7\u00f5es entre \n\nprodutores e comerciante, desencadeando movimentos separatistas ao longo deste per\u00edodo, e \n\nexterna entre Portugal e outras na\u00e7\u00f5es impedidas de participar deste com\u00e9rcio, culminando \n\nnas invas\u00f5es holandesa e francesa nos S\u00e9culos XVI e XVII (p. 71-72, 91).  \n\n A preserva\u00e7\u00e3o da c\u00fapula empresarial do Brasil colonial foi garantida pela Coroa pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um patriciado de funcion\u00e1rios burocr\u00e1ticos ocupando fun\u00e7\u00f5es governamentais \n\ne um corpo militar para a defesa do litoral e repress\u00e3o social. As ordens eclesi\u00e1sticas atuavam \n\nde forma solid\u00e1ria na ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio atrav\u00e9s do controle da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, \n\nintegrando-se as atividades de produ\u00e7\u00e3o em seus latif\u00fandios (RIBEIRO, 195, p. 178) \n\nPor quase dois s\u00e9culos n\u00e3o existiram outras formas de atividades econ\u00f4micas \n\ndispon\u00edveis que n\u00e3o as ligadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria e mineral. Restando apenas os incipientes \n\nn\u00facleos urbanos, pr\u00f3ximos ao litoral ou em localiza\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas da col\u00f4nia, que ao longo \n\nde trezentos anos nunca ultrapassaram o n\u00famero de tr\u00eas: Salvador, Rio de Janeiro e Recife \n\n(PRADO JUNIOR, 1961, p. 83).  \n\nA economia exportadora do latif\u00fandio escravocrata estabeleceu a quase inexist\u00eancia \n\nde n\u00edveis intermedi\u00e1rios na pir\u00e2mide social do Brasil, cuja base foi ocupada por escravos e \n\nmesti\u00e7os destitu\u00eddos de posses, cultura e educa\u00e7\u00e3o. Toda a riqueza produzida no pa\u00eds foi fruto \n\ndireto da rela\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o existente destas duas classes sociais. A institui\u00e7\u00e3o que \n\npossibilitou a sustenta\u00e7\u00e3o desse modelo econ\u00f4mico, que representou a c\u00e9lula da economia \n\nagr\u00e1ria e fundamentou a estrutura social e econ\u00f4mica do Brasil colonial \u00e9 a fazenda em forma \n\nde latif\u00fandio monocultor, funcionando como uma \u00fanica unidade produtora que congregava \n\num grande n\u00famero de indiv\u00edduos (Ibid., p. 117).  \n\nHolanda (1995, p. 89-92) apresenta este tipo de estrutura como institucionalizada \n\ndentro do modelo inovador portugu\u00eas, estabelecido dentro de unidades de produ\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f4nomas e autos suficientes. Diante da total inexist\u00eancia no pa\u00eds de uma infraestrutura \n\n\n\n \n\n \n\n37 \n\nm\u00ednima para os que aqui aportavam, a Casa Grande do Engenho de A\u00e7\u00facar agregou na figura \n\ndo seu Senhor todas as fun\u00e7\u00f5es pol\u00edtica, social e econ\u00f4mica da regi\u00e3o onde se encontrava.  \n\nCompetia-lhe o exerc\u00edcio do controle social sobre toda a popula\u00e7\u00e3o permanente do latif\u00fandio \n\nestratificada em agregados, dependentes e escravos. A autossufici\u00eancia da fazenda reduzia a \n\nnecessidade de contato com as povoa\u00e7\u00f5es do litoral que, normalmente, s\u00f3 ocorria em \u00e9poca de \n\nfestividades religiosas. A religi\u00e3o tamb\u00e9m era assunto dos senhores de terras que mantinham \n\nseus pr\u00f3prios cl\u00e9rigos instalados nas capelas cont\u00edguas \u00e0 casa senhorial.   \n\nViana (1987, p. 97) confirma o que Holanda (1995) declara, acrescentando que o \n\nlatif\u00fandio monocultor isolava os habitantes das fazendas do litoral e do resto do pa\u00eds, \n\nmodelando suas rela\u00e7\u00f5es sociais. Esta configura\u00e7\u00e3o foi marcadamente predominante no \n\nNordeste do pa\u00eds durante o per\u00edodo do Ciclo da Cana. Contrariando esta l\u00f3gica, a descoberta \n\ndo ouro em Minas Gerais, que deu in\u00edcio ao Ciclo do Ouro, que durou do S\u00e9culo XVII ao \n\nXVIII, mostra a ocupa\u00e7\u00e3o das terras de maneira mais intensiva com as lavras sendo \n\ndistribu\u00eddas em uma propor\u00e7\u00e3o muito menor que os latif\u00fandios monocultores, o que \n\npossibilitou a forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de povoamento e a elimina\u00e7\u00e3o dos vazios populacionais \n\nt\u00e3o comuns ao norte da col\u00f4nia. Esta forma\u00e7\u00e3o facilitou o surgimento de vilas mais populosas, \n\nafastadas da regi\u00e3o litor\u00e2nea, estabelecendo um modelo diferente de rela\u00e7\u00f5es sociais quando \n\ncomparado aos Engenhos de cana; ainda assim tamb\u00e9m foram marcadamente influenciados \n\npelo regime de escravid\u00e3o e totalmente distanciados de conceito de unidade nacional. \n\nO modelo econ\u00f4mico colonial brasileiro foi original em sua adequa\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio e \n\ndeterminado por uma l\u00f3gica oportunista predominantemente extrativista. A origem da \n\nestrutura pol\u00edtica e social instalada pelos portugueses no pa\u00eds surgiu na idade m\u00e9dia europ\u00e9ia, \n\ntendo Portugal baseado nela as suas institui\u00e7\u00f5es.  A proced\u00eancia do Estado-Imp\u00e9rio \n\nportugu\u00eas, institu\u00eddo no Brasil col\u00f4nia, foi centralizada na figura do soberano que detinha \n\npoder inquestion\u00e1vel, posto ser divino e certificado pelo Papa em Roma e definiu a pir\u00e2mide \n\nsocial brasileira. (Ibid., p. 90) \n\nO aparato legal do Imp\u00e9rio luso instituiu uma administra\u00e7\u00e3o formada por agentes \n\nnomeados pelo soberano que o ?acompanhavam como auxiliares ou burocratas\u201d. Este corpo \n\nfuncional era constitu\u00eddo por fidalgos que gravitavam na corte em torno do Rei origin\u00e1rios da \n\nnobreza urbana. Sua atua\u00e7\u00e3o, enquanto representantes do Estado, podia ser tanto nas \n\nprov\u00edncias da metr\u00f3pole quanto nas col\u00f4nias de al\u00e9m mar. \n\n\n\n \n\n \n\n38 \n\nViana ainda mostra que neste tipo de forma\u00e7\u00e3o institucional a massa da popula\u00e7\u00e3o \n\ntem lugar totalmente fora das decis\u00f5es de governo. Ao se qualificar, no Brasil col\u00f4nia, a \n\nmassa da popula\u00e7\u00e3o, observa-se ter sido ela formada por escravos, \u00edndios e mesti\u00e7os. A \n\ninexist\u00eancia de uma ideia de povo n\u00e3o altera o modelo, at\u00e9 porque aqui sequer havia um povo \n\nou Na\u00e7\u00e3o para serem governados; os senhores eram detentores de todo o controle social de \n\nsuas terras.  \n\nOs movimentos revolucion\u00e1rios sofreriam de uma fraqueza cong\u00eanita: \u00e0s enormes \n\ndist\u00e2ncias geografias, \u00e0 dissocia\u00e7\u00e3o entre as prov\u00edncias, \u00e0 falta de meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e transportes h\u00e1 que somar-se as enormes dist\u00e2ncias sociais que \n\nseparam a reduzida elite dos letrados da massa inculta, composta de escravos, negros \n\ne mulatos livres ou alforriados, descendentes de escravos e brancos miser\u00e1veis. A \n\ndesconfian\u00e7a que os primeiros sentiam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ?plebe?, que esperavam ver \n\nlevantar-se contra eles, \u00e9 claramente manifesta na documenta\u00e7\u00e3o (COSTA, 1975, p. \n\n95). \n\nDesta forma \u00e9 que foi mantido o sistema parasit\u00e1rio europeu, posto que retirasse \n\ndessa estrutura de produ\u00e7\u00e3o o meio para a preserva\u00e7\u00e3o da metr\u00f3pole pela transfer\u00eancia das \n\nriquezas aqui produzidas. O sistema econ\u00f4mico edificado nas grandes fazendas e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da ?vassalagem?, esp\u00e9cie de pessoas que viviam \u00e0 custa do Senhor que os \n\nalimentava, tornando-os um ex\u00e9rcito de in\u00fateis, existiu \u00e0 custa dos povos escravizados \n\nqualificados como ?pe\u00e7as? da m\u00e1quina indutora da riqueza de seus donos (BOMFIM, 2005, p. \n\n143-153). \n\nMesmo se tratando de empreendimento econ\u00f4mico privado, destitu\u00eddo de car\u00e1ter \n\nnacional, o controle exercido pelos Senhores da cana sobre suas terras e nas regi\u00f5es sob sua \n\ninflu\u00eancia, atribuiu-lhes um poder maior que a pr\u00f3pria representa\u00e7\u00e3o da Coroa na col\u00f4nia. \n\nEsta, por sua vez, instalando-se mais predominantemente nas regi\u00f5es portu\u00e1rias, exercia o \n\npapel mais de representa\u00e7\u00e3o comercial e fiscal do que pol\u00edtica (Ibid., p. 81). O latif\u00fandio \n\nmonocultor conduziu a economia colonial e fez de seus propriet\u00e1rios os mandat\u00e1rios de suas \n\nregi\u00f5es. Esta for\u00e7a pol\u00edtica inicia seu decl\u00ednio no limiar do S\u00e9culo XIX com a instala\u00e7\u00e3o da \n\nFam\u00edlia Real Portuguesa no Brasil e o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do Estado Nacional brasileiro.  \n\nA vinda da corte portuguesa para o Brasil, a eleva\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia a Reino Unido de \n\nPortugal, Brasil e Algarves e a abertura de seus portos \u00e0s na\u00e7\u00f5es amigas, entenda-se apenas a \n\nInglaterra, representou o marco da funda\u00e7\u00e3o do Estado Nacional brasileiro, fato que se \n\nconsolidou com a Independ\u00eancia em 1822 e com a cria\u00e7\u00e3o do primeiro e \u00fanico Imp\u00e9rio \n\ngenuinamente americano. Toda a sua configura\u00e7\u00e3o inicial, assim como o modelo aplicado em \n\n\n\n \n\n \n\n39 \n\nsuas institui\u00e7\u00f5es, foi estruturada a partir de uma \u00fanica refer\u00eancia conhecida nestas terras - o \n\nabsolutismo portugu\u00eas com todas as suas defici\u00eancias e mazelas (COSTA, 2010, p. 75) \n\nDurante o processo de emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Brasil, eclodiram movimentos \n\nseparatistas em diferentes pontos do pa\u00eds. Alguns instigados pela classe portuguesa no desejo \n\nde manter privil\u00e9gios antigos, outros influenciados pelo ideal republicano das ex - col\u00f4nias \n\nespanholas, ambos os movimentos foram repelidos pelas for\u00e7as inglesas que apoiaram D. \n\nPedro. A preval\u00eancia de grupos sociais no represamento destes movimentos mostra o \n\ninteresse de se organizar o novo Estado Nacional sem colocar em risco o ?dom\u00ednio econ\u00f4mico \n\ne social e garantir as rela\u00e7\u00f5es externas de produ\u00e7\u00e3o? como principais objetivos (COSTA, \n\n1975, p. 122). \n\nA hist\u00f3ria do autoritarismo e da forte concentra\u00e7\u00e3o do poder no grupo olig\u00e1rquico no \n\nBrasil se perpetua ao longo de todo o per\u00edodo Imperial e se mant\u00e9m com o advento da \n\nRep\u00fablica. A mudan\u00e7a pol\u00edtica decorrente deste fato no final do S\u00e9culo XIX n\u00e3o promoveu \n\naltera\u00e7\u00f5es na base de sustenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Estado brasileiro; este continuou concentrado \n\nna produ\u00e7\u00e3o intensiva em grandes \u00e1reas agr\u00edcolas de produtos tropicais para exporta\u00e7\u00e3o.  \n\nA peculiaridade da altera\u00e7\u00e3o no aspecto pol\u00edtico do pa\u00eds acaba sendo mostrado nos \n\nromances da \u00e9poca atrav\u00e9s das obras de Machado de Assis (Esa\u00fa e Jac\u00f3) e Lima Barreto \n\n(Nuno e Ninfa) que retratam de forma pitoresca que a mudan\u00e7a do sistema pol\u00edtico no Brasil \n\nde Imp\u00e9rio para Rep\u00fablica n\u00e3o realizou significativas altera\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es sociais de ent\u00e3o. \n\nAs oligarquias continuaram dominando o cen\u00e1rio pol\u00edtico, excluindo da participa\u00e7\u00e3o o grosso \n\nda popula\u00e7\u00e3o (ASSIS, 1994; BARRETO, 1950). \n\nO porta-voz da categoria socialmente dominante seria mantido dentro da elite de \n\nletrados que se encarregariam de forjar ?uma ideologia mascarando as condi\u00e7\u00f5es do sistema e \n\nignorando a dist\u00e2ncia entre as disposi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e a realidade?. A ideia de igualdade e \n\nliberdade propagada no sistema republicano n\u00e3o se alinharia a 19/20 da popula\u00e7\u00e3o (COSTA, \n\n1975, p. 125). \n\nA novidade foi a mudan\u00e7a na estrutura de produ\u00e7\u00e3o, que introduz a m\u00e3o de obra \n\nassalariada europeia no pa\u00eds, mais acentuadamente ap\u00f3s o fim da escravid\u00e3o. O esfor\u00e7o \n\ndesprendido para o fortalecimento do novo sistema liberal republicano concentrou na nova \n\nfigura do Presidente de Prov\u00edncia, esp\u00e9cie de governador dos dias atuais e nas atribui\u00e7\u00f5es do \n\nDelegado distrital os poderes coercitivos para o exerc\u00edcio do controle social dentro dos \n\n\n\n \n\n \n\n40 \n\ndiferentes extratos da popula\u00e7\u00e3o utilizados para a garantia da perpetua\u00e7\u00e3o do novo regime \n\npol\u00edtico (BRESCIANI, 1976, p. 36). \n\nA aristocracia rural no Brasil iniciaria assim seu ?canto do cisne? pol\u00edtico em fun\u00e7\u00e3o \n\nda ado\u00e7\u00e3o do modelo federalista do Regime Republicano brasileiro que procurou se impor \n\npela redu\u00e7\u00e3o do insulamento dos grandes latif\u00fandios pelo aumento efetivo da presen\u00e7a de \n\nInstitui\u00e7\u00f5es Nacionais pelo pa\u00eds (Ibid., p. 55-56).  \n\nA mudan\u00e7a pol\u00edtica, e n\u00e3o a econ\u00f4mica, estabelecida pela queda do regime \n\nmon\u00e1rquico n\u00e3o levou em conta as poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es sociais. Estas j\u00e1 se encontravam em \n\num processo de mudan\u00e7a muito antes de 1889, em fun\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o do movimento \n\nabolicionista, fortemente influenciado pela Inglaterra, que buscou romper definitivamente \n\ncom a escravid\u00e3o no Brasil. A vinda de europeus para o pa\u00eds como m\u00e3o de obra assalariada \n\nn\u00e3o conseguiu se impor em uma sociedade de tamanha estratifica\u00e7\u00e3o social de mais de \n\ntrezentos anos. O sonho de Nabuco (2000) de uma Na\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por um povo pleno de \n\nliberdade e direitos sociais n\u00e3o se consolidaria na aurora do S\u00e9culo XX. \n\nA ado\u00e7\u00e3o do sistema federalista para Regime Republicano no Brasil surge como uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o adequada aos pa\u00edses que possuem vastas \u00e1reas geogr\u00e1ficas e apresentam forte \n\ndiversidade econ\u00f4mica, cultural e pol\u00edtica. Anderson (2009, p. 100) mostra ser ele adequado \n\npara o fortalecimento dos governos regionais quando seus interesses se encontram alinhados \n\naos interesses nacionais.  \n\nNo Brasil as propostas e promessas do movimento republicano, que culminaram no \n\ngolpe que p\u00f4s fim ao Imp\u00e9rio brasileiro, acabaram se tornando de pouco efetividade para a \n\npopula\u00e7\u00e3o de uma forma geral. Em menos de uma d\u00e9cada, o novo modelo de Estado afastaria \n\nos militares golpistas, posto que retomariam assento os representantes das oligarquias rurais. \n\nDentro do novo contexto, eles surgiriam na forma de deputados e senadores ?eleitos pelo \n\npovo? em seus estados atuando diretamente na defesa dos interesses de seus grupos. A \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1891 n\u00e3o discriminou eleitor ou eleg\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o de seu patrim\u00f4nio, como \n\no fez a de 1824. Foram alijados do processo eleitoral analfabetos, pra\u00e7as de p\u00e9, mendigos e \n\nreligiosos sujeitos a ordem de obedi\u00eancia (BRASIL, 1891).  \n\nNa pr\u00e1tica, o sistema liberal adotado pelo novo sistema pol\u00edtico do Brasil n\u00e3o podia \n\nse efetivar em todo o pa\u00eds. O processo pol\u00edtico acabaria por suprimir os demais grupos sociais \n\npara que n\u00e3o pudessem exercer press\u00e3o sobre os fundamentos da estrutura monocultora-\n\n\n\n \n\n \n\n41 \n\nlatifundi\u00e1ria existentes. A queda do Imp\u00e9rio nada mais representou que uma f\u00f3rmula para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da sociedade agr\u00e1ria, ?cabendo-lhe o monop\u00f3lio do uso do poder em nome da \n\nna\u00e7\u00e3o? (SOUZA, 1975, p. 169). \n\nObserva-se, no per\u00edodo de 1890-1930, o fortalecimento do Executivo Federal pela \n\nintensa concentra\u00e7\u00e3o de recursos fiscais na Uni\u00e3o provenientes da pesada carga tribut\u00e1ria \n\nimposta aos estados da federa\u00e7\u00e3o neste per\u00edodo. Guiado por interesses pr\u00f3prios, o governo \n\nfederal transformou os recursos acumulados em investimentos, beneficiando de maneira \n\nparcial os estados de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, patrocinando o surto industrial que ocorreu \n\nposteriormente na Era Vargas (LEAL, 1997, p.175). \n\nA hegemonia econ\u00f4mica do governo atribu\u00eda-lhe o pleno exerc\u00edcio do controle \n\npol\u00edtico e social no pa\u00eds atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o dos governadores dos estados, respons\u00e1veis \n\npela distribui\u00e7\u00e3o dos recursos da Uni\u00e3o entre seus munic\u00edpios, perpetuando alian\u00e7as pol\u00edticas \n\nque exerciam o controle de votos dos eleitores que mantinham os representantes desta \n\nestrutura fraudulenta no poder (Ibid., p. 279). \n\nA sangria das divisas estaduais para o Governo Federal ampliou sua capacidade \n\ncoercitiva contra qualquer estado que lhe mostrasse oposi\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m da manipula\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, o corpo de tropa permanente sustentado pela Uni\u00e3o foi por diversas vezes \n\nutilizado para aplacar revoltas e dominar massas de insatisfeitos nos entes da federa\u00e7\u00e3o. No \n\nper\u00edodo compreendido entre 1890 a 1922 o governo brasileiro recha\u00e7ou de forma violenta os \n\nseguintes movimentos populares de contesta\u00e7\u00e3o ao regime: a Revolu\u00e7\u00e3o Federalista no Rio \n\nGrande do Sul em 1893-1894, o movimento de Canudos na Bahia em 1896-1897, a Rep\u00fablica \n\ndo Cunami no Amap\u00e1 em 1902, a Revolu\u00e7\u00e3o acreana em 1903, a Revolta da Vacina de 1903 e \n\na Revolta da Chibata de 1910, ambas ocorridas na Cidade do Rio de Janeiro, o Contestado em \n\n1912-1916 entre Santa Catarina e Paran\u00e1, a Sedi\u00e7\u00e3o de Juazeiro em 1914 e o movimento \n\ntenentista dos dezoito do Forte de Copacabana de 1922. \n\nO modelo econ\u00f4mico que havia predominado por quase quatro s\u00e9culos e consolidado \n\no poder pol\u00edtico de uma elite essencialmente agr\u00e1ria come\u00e7a a sofrer revezes ap\u00f3s a terceira \n\nd\u00e9cada do S\u00e9culo XX. A Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, que manteve Get\u00falio Vargas no poder por \n\nquinze anos, deu in\u00edcio a uma pol\u00edtica fortemente nacionalista de incentivo a industrializa\u00e7\u00e3o \n\ndo pa\u00eds e a reforma do Estado.  \n\nO crescimento industrial, que ocorreu de maneira concentrada na cidade de S\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n42 \n\nPaulo e na capital da Rep\u00fablica, fez aumentar a oferta de novos postos de trabalho \n\nprovocando o deslocamento de uma massa empobrecida de gente predominantemente \n\norigin\u00e1ria das regi\u00f5es dos latif\u00fandios. Essa movimenta\u00e7\u00e3o humana levou ao esvaziamento do \n\ncampo acentuando a crise do setor agr\u00e1rio no Brasil e, consequentemente, o enfraquecimento \n\npol\u00edtico dos ?Coron\u00e9is? da Rep\u00fablica Velha (FAORO, 2001, p. 639-641).  \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o intensa e desordenada dos espa\u00e7os urbanos por um contingente \n\npopulacional embrutecido e acostumados \u00e0 estrutura de domina\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria, deu in\u00edcio a novas \n\nforma\u00e7\u00f5es sociais que passam a demandar modelos diferenciadas de controle pelo Estado.   \n\nA hist\u00f3ria que passa a ser constru\u00edda no pa\u00eds a partir deste cen\u00e1rio leva aos seguintes \n\nquestionamentos: onde se encontrava o povo brasileiro diante de tantas mudan\u00e7as em um \n\nper\u00edodo de tempo t\u00e3o curto? A queda da Monarquia, a chegada dos imigrantes europeus, a \n\naboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o, a ado\u00e7\u00e3o do Regime Republicano Federativo aconteceram em um \n\nintervalo de tempo inferior a cinquenta anos. Que tipo de povo vivia no Brasil neste per\u00edodo \n\nque n\u00e3o deixou marcada sua participa\u00e7\u00e3o nestes movimentos? A resposta a esta quest\u00e3o n\u00e3o \n\nse justifica pela aus\u00eancia do povo e sim pela falta de registros na historiografia oficial, muito \n\nexplorada em fun\u00e7\u00e3o de servir como instrumento de refer\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nideologia nacional. Configurando a caracter\u00edstica da popula\u00e7\u00e3o brasileira como constitu\u00edda \n\npor um povo d\u00f3cil, avesso \u00e0 viol\u00eancia e com pouco ou nenhum interesse, diga-se participa\u00e7\u00e3o, \n\nnos movimentos pol\u00edticos do pa\u00eds.    \n\n\u00c0s vezes se diz que nossa caracter\u00edstica essencial \u00e9 a cordialidade, que faria de n\u00f3s \n\num povo por excel\u00eancia gentil e pac\u00edfico. Ser\u00e1 assim? A feia verdade \u00e9 que conflitos \n\nde toda a ordem dilaceraram a hist\u00f3ria brasileira, \u00e9tnicos, sociais, econ\u00f4micos, \n\nreligiosos, raciais etc. O mais assinal\u00e1vel \u00e9 que nunca s\u00e3o conflitos puros. Cada um \n\nse pinta com as cores dos outros (RIBEIRO, 1995, p. 167). \n\n \n\nMota (1975) mostra a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o da pesquisa em hist\u00f3ria no Brasil de \n\nforma que penetre na din\u00e2mica dos processos em que ocorrem os fen\u00f4menos para n\u00e3o se \n\nlimitarem a compulsividades procuradas atrav\u00e9s de an\u00e1lises quantitativas. Ele destaca a \n\nnecessidade de estudos qualitativos que indiquem realidades menos sujeitas a esquematismos \n\nque apresentam perspectivas limitadas nas publica\u00e7\u00f5es sobre a Hist\u00f3ria do pa\u00eds.  \n\nRibeiro (1995), ao descrever o povo brasileiro, coloca na ?reitoria? do processo de \n\nsua forma\u00e7\u00e3o a secular classe dominante empresarial-burocr\u00e1tico-eclesi\u00e1stica que moldou a \n\npopula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds segundo sua cultura e interesses econ\u00f4micos. O autor mostra o firme \n\nprop\u00f3sito deste poderoso grupo em reduzir ?o que seria o povo brasileiro como entidade \n\n\n\n \n\n \n\n43 \n\nc\u00edvica e pol\u00edtica a uma oferta de m\u00e3o de obra servil? (p. 178-179) exercendo, no interesse \n\ndeste prop\u00f3sito, formas muito pr\u00f3digas de uso de for\u00e7a atrav\u00e9s de demonstra\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia \n\nextrema.  \n\nO objetivo desta classe social nunca esteve direcionado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um povo \n\naut\u00f4nomo. O processo aplicado na constru\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no Brasil durante os s\u00e9culos de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o ocorreu pela destribaliza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios, da desafricaniza\u00e7\u00e3o dos negros e da \n\ndeseuropeiza\u00e7\u00e3o dos brancos. No interesse de se manter o povo-massa concentrado apenas no \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o agr\u00e1rio monocultor, a classe dominante estabeleceu que o indiv\u00edduo, \n\nsubproduto deste meio, haveria de ser tratado como ?escravaria, que produz o que n\u00e3o \n\nconsome e s\u00f3 se exerce culturalmente como uma marginalia, fora da civiliza\u00e7\u00e3o letrada em \n\nque est\u00e1 imersa? (ibid., p. 179). \n\nO processo aplicado na popula\u00e7\u00e3o produtiva agr\u00e1ria dos tempos coloniais se reflete \n\nnas \u00e1reas urbanas, mesmo que estas tenham sido criadas para prop\u00f3sitos diferentes. Os \n\nextratos sociais identificados fora do c\u00edrculo de poder apresentam poucas varia\u00e7\u00f5es e todas \n\nest\u00e3o fundidas dentro de um \u00fanico movimento orbital. \n\nCada fazendeiro ou comerciante tinha e mantinha agregados que os serviam \n\ndevotadamente sem qualquer sal\u00e1rio, em contrapartida dos obs\u00e9quios que \n\nocasionalmente recebiam e de que viviam. Essa gente enchia as casas, auxiliando em \n\ntodas as tarefas dom\u00e9sticas e no artesanato singelo dos panos de rede, de costura e \n\nbordado, do fabrico de sab\u00e3o e de lingui\u00e7a e doces.  Alguns art\u00edfices aut\u00f4nomos \n\ntrabalhavam por encomenda, em selas e tralhas de montaria, em sapatos de couro, \n\ncomo ferreiros e mec\u00e2nicos ou nos of\u00edcios ligados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o. Abaixo vinha a \n\ncriadaria escrava destinada a abrilhantar a posi\u00e7\u00e3o dos ricos e remediados, \n\ncarregando a eles pr\u00f3prios, a seus objetos e dejetos, amamentando os rec\u00e9m-\n\nnascidos, servindo-lhes, enfim de m\u00e3os e de p\u00e9s. (Ibid., p.196)  \n\nA dispers\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo \u00e1ureo dos garimpos em Minas Gerais fez \n\nsurgir outros n\u00facleos urbanos de contextos diferentes dos direcionados para a exporta\u00e7\u00e3o \n\na\u00e7ucareira. A cria\u00e7\u00e3o de gado, o extrativismo da Amaz\u00f4nia e a expans\u00e3o do caf\u00e9 tamb\u00e9m \n\ncontribu\u00edram para outras formas de agrupamentos rurais e urbanos. Apesar das singularidades \n\nde cada um predominou o movimento civilizat\u00f3rio iniciado no Ciclo da Cana. \n\nA expans\u00e3o da ind\u00fastria no Brasil, marcadamente acentuada a partir da d\u00e9cada de \n\n1930, altera a l\u00f3gica econ\u00f4mica fundamentada na produ\u00e7\u00e3o rural e inicia a composi\u00e7\u00e3o de \n\numa nova forma\u00e7\u00e3o social que leva o Estado brasileiro a uma reestrutura\u00e7\u00e3o. O objetivo de \n\ntais mudan\u00e7as \u00e9 unicamente direcionado para a perpetua\u00e7\u00e3o do poder das classes dominantes, \n\nque, neste momento, surgem com nova roupagem frente a interesses econ\u00f4micos nacionais e \n\ninternacionais.      \n\n\n\n \n\n \n\n44 \n\nA forte concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas urbanas reorienta a l\u00f3gica de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o nas cidades e, quando somadas \u00e0 pol\u00edtica de financiamento governamental \u00e0 \n\nind\u00fastria nacional, intensifica o crescimento da classe oper\u00e1ria e a amplia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos. A expans\u00e3o dos estabelecimentos industriais demandou m\u00e3o de obra mais \n\nqualificada devido \u00e0 tecnologia sofisticada aplicada a seus processos produtivos. Coube ao \n\nEstado brasileiro a amplia\u00e7\u00e3o da oferta dos servi\u00e7os p\u00fablicos em educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade t\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios para a sustenta\u00e7\u00e3o destes fatores.  \n\nA transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social no Brasil, decorrentes da mudan\u00e7a de \n\nfoco dos interesses dos centros de poder do pa\u00eds, estabeleceu diferentes pap\u00e9is para as \n\nInstitui\u00e7\u00f5es Nacionais, que tiveram na educa\u00e7\u00e3o formal, seu maior expoente para a constru\u00e7\u00e3o \n\nda nova ideologia.    \n\nNo processo de expans\u00e3o do sistema p\u00fablico de educa\u00e7\u00e3o no Brasil dos anos 1930, \n\n?a educa\u00e7\u00e3o eug\u00eanica foi aplicada \u00e0s crian\u00e7as, em especial aos filhos da classe trabalhadora \n\nmais empobrecida, sobretudo, nos termos da \u00e9poca, entre ?\u00f3rf\u00e3os e abandonados, pretos ou \n\npardos, d\u00e9beis ou atrasados\u2018?. Sua implanta\u00e7\u00e3o foi defendida pelos ministros da educa\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo do presidente Vargas, fortemente alinhados com o seu ideal de base racista, garantida \n\npelo Artigo 138 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 (AGUILAR FILHO, 2013, p. 26). \n\nO termo eugenia \u00e9 decorrente dos estudos do antrop\u00f3logo Francis Galton e \n\nrepresenta a ci\u00eancia que lida com elementos que levam ao aperfei\u00e7oamento de uma ra\u00e7a. Este \n\ntermo se adequou aos interesses de Estado no Brasil para justificar a escravid\u00e3o, a xenofobia \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos imigrantes e a degenera\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de pretos e pardos do pa\u00eds. Sendo \n\namplamente aplicada para a legitima\u00e7\u00e3o da desigualdade de direitos da popula\u00e7\u00e3o \n\nestabeleceram-se, dentro de um determinismo biol\u00f3gico, os estratos sociais brasileiros. (Ibid., \n\np. 27-28) \n\nAinda assim o modelo de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva no Brasil possibilitou o \n\nsurgimento de uma classe prolet\u00e1ria que clamava por maior participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Rose \n\n(2001), ao descrever o exerc\u00edcio do controle social pelo Estado durante a ditadura Vargas, \n\nmostra que a resposta do governo para conter a expans\u00e3o dos movimentos sociais, que \n\nreivindicaram mais direitos e liberdade, foi o uso extremo de seu poder coercitivo com \n\nemprego de viol\u00eancia nas manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, acrescido de pris\u00f5es, tortura e assassinatos \n\nde seus l\u00edderes.  \n\n\n\n \n\n \n\n45 \n\nOs benef\u00edcios sociais oferecidos aos trabalhadores urbanos pelo rec\u00e9m criado \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho serviram para arrefecer o movimento oper\u00e1rio e manter a classe \n\ndistanciada das ideologias de esquerda. Durante este per\u00edodo, as oligarquias rurais \n\nmantiveram seus privil\u00e9gios, pois a recente legisla\u00e7\u00e3o trabalhista n\u00e3o se destinou ao \n\ntrabalhador rural; esta parte da popula\u00e7\u00e3o continuou sob o julgo dos grandes propriet\u00e1rios de \n\nterras. Outro fator que se integrava perfeitamente aos interesses da c\u00fapula econ\u00f4mica e \n\npol\u00edtica do pa\u00eds foi o alinhamento dos membros dos partidos de extrema direita como a A\u00e7\u00e3o \n\nIntegralista Brasileira (AIB) ao governo Vargas. (Ibid., p. 35)  \n\nO pre\u00e7o pago pelo operariado brasileiro para que o Estado garantisse a efetividade da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o destas mudan\u00e7as no pa\u00eds, sem ferir os interesses econ\u00f4micos dos verdadeiros \n\ndetentores do poder, veio com o aumento da repress\u00e3o em suas representa\u00e7\u00f5es. \n\nA milit\u00e2ncia sindical \u2014 reconhecidos os sindicatos por lei desde 1907 \u2014 sofre, \n\nduramente no governo Washington Lu\u00eds, retra\u00e7\u00e3o profunda. A quest\u00e3o social se \n\nconverte \u2014 quer tenha pronunciado ou n\u00e3o a frase o \u00faltimo presidente da Rep\u00fablica \n\nVelha \u2014 numa quest\u00e3o de pol\u00edcia. Com a mudan\u00e7a no campo oper\u00e1rio, e s\u00f3 com ela, o \n\nnacionalismo da ordem imprime ao seu ide\u00e1rio a preocupa\u00e7\u00e3o de guardar autonomia \n\ncontra as exacerba\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias, com teor repressivo sob o molde de integra\u00e7\u00e3o \n\ncorporativa (FAORO, 2001, p. 640). \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 consolida o alinhamento de todas as for\u00e7as em expans\u00e3o pela \n\nretra\u00e7\u00e3o do liberalismo com o surgimento do Estado ?condutor e agente econ\u00f4mico da \n\nsociedade?, que utiliza, de forma ampla, um recurso que identificaria a verdadeira face do \n\nEstado Novo Getulista, o ?intervencionismo estatal? (Ibid., p.642).    A Reforma de Estado \n\nrealizada por Vargas na d\u00e9cada de 1930 rompe com a Rep\u00fablica Velha, estruturada no modelo \n\n?coronelismo? definido por Faoro, que mostra ser esta revolu\u00e7\u00e3o um movimento sem \n\nprecedentes na hist\u00f3ria republicana brasileira, mostrando, atrav\u00e9s de coment\u00e1rios de Oswaldo \n\nAranha, que, ?pela sua extens\u00e3o e profundidade, n\u00e3o foi um movimento pol\u00edtico, mas uma \n\ncrise de opini\u00e3o, uma rea\u00e7\u00e3o nacional, uma transforma\u00e7\u00e3o social? (Ibid., p.  649). \n\nA consolida\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o, posteriormente transformada em ditadura, inicia as \n\nprometidas mudan\u00e7as com a implanta\u00e7\u00e3o de uma nova estrutura institucional no Estado. \n\nEste per\u00edodo inicia uma fase de expans\u00e3o voltada para a nacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas, a defesa \n\ndos recursos nacionais, o incentivo \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o (Ibid., p.680) e a cria\u00e7\u00e3o das \n\norganiza\u00e7\u00f5es que dariam sustenta\u00e7\u00e3o a estas reformas. ?O DASP representou a concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndestes princ\u00edpios, na medida em que se tornou ag\u00eancia de moderniza\u00e7\u00e3o administrativa, \n\nencarregada de implementar mudan\u00e7as (...)? (COSTA, 2010, p. 97-98). \n\n\n\n \n\n \n\n46 \n\nOutras Institui\u00e7\u00f5es, vinculadas ao refor\u00e7o autorit\u00e1rio e centralizador do governo, \n\ncriadas sob a forma de Comiss\u00f5es e Autarquias destinadas para a defesa da agricultura e da \n\nind\u00fastria extrativa foram: o Departamento Nacional do Caf\u00e9 (1933), a Comiss\u00e3o de Defesa \n\nda Produ\u00e7\u00e3o do A\u00e7\u00facar (1931) e os mecanismos burocr\u00e1ticos oficiais para o pinho, o mate, o \n\nsal e a borracha. A regulamenta\u00e7\u00e3o ficou a cargo do Banco do Brasil (1931) passando mais \n\ntarde para a supervis\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda, por meio de ag\u00eancia pr\u00f3pria (FAORO, 2001, \n\np. 682-681). \n\nDeve ficar bem claro que todo esse movimento foi realizado de forma concentrada \n\nconcedendo privil\u00e9gios a apenas alguns poucos estados da Federa\u00e7\u00e3o sob a forma de \n\nincentivos e subs\u00eddios governamentais, o que n\u00e3o condiz com os princ\u00edpios do Federalismo \n\n(ANDERSON, 2009, p.23-24) e resulta em um processo discriminat\u00f3rio, portanto injusto, \n\npara os demais cidad\u00e3os do pa\u00eds penalizados pela pol\u00edtica fiscal adotada no per\u00edodo da \n\nRep\u00fablica Velha. Segundo Leal (1997, p. 177), 63% dos impostos recolhidos nos estados \n\nantes de 1930 foi destinado \u00e0 Uni\u00e3o.   \n\nPara levar a termo seu intento, o governo federal dispunha das Constitui\u00e7\u00f5es de 1891 \n\na 1937 que lhe propiciava as garantias necess\u00e1rias da forte concentra\u00e7\u00e3o de poder no \n\nExecutivo que o perpetuava na instala\u00e7\u00e3o de agentes locais, governadores nomeados, ou \n\n?eleitos? pelo sistema de apadrinhamento coronelista nos estados, que implantavam sua \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica e dirimiam as manifesta\u00e7\u00f5es de oposi\u00e7\u00e3o ao sistema com o uso do aparato \n\npolicial local ou o apoio das for\u00e7as armadas. Faoro (2001, p. 667) mostra que o emprego de \n\nmaneira ostensiva do aparato estatal na repress\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es populares contr\u00e1rias aos \n\ninteresses dos revolucion\u00e1rios de 1930 foi justificado pelo governo com o argumento de que \n\n?a sociedade de massas tumultua a ordem social?. \n\nO governo \u2014 a Uni\u00e3o encarnada no presidente \u2014 era senhor de todos os \n\ninstrumentos de comando pol\u00edtico: da lavoura e da ind\u00fastria, cartelizadas e \n\ncontroladas; do operariado, sindicalizado sob as r\u00e9deas do Minist\u00e9rio do Trabalho, \n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio; grande parte dos Estados, aprisionados ao Banco do Brasil \n\ne \u00e0s ordens do Catete, com o governador de Minas Gerais d\u00f3cil instrumento das \n\nmanobras da Capital Federal. As classes, dissociadas internamente em grupos de \n\npress\u00e3o, desvinculadas dos partidos, aceitam, incapazes de express\u00e3o pol\u00edtica \n\naut\u00f4noma, a r\u00e9dea de cima. (Ibid., p.670) \n\nEste modelo de controle social pelo Estado foi mantido pelos sucessores de Vargas \n\nassim como sua pol\u00edtica econ\u00f4mica. Apesar do forte apelo social vivenciado no per\u00edodo que \n\nprecede ao golpe de 1964 e o aumento da liberdade pol\u00edtica garantida pela Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1946, o pa\u00eds mais uma vez retrocede com o golpe no quesito liberdade individual e vivencia \n\n\n\n \n\n \n\n47 \n\num Estado de exce\u00e7\u00e3o durante vinte e cinco anos. \n\nO per\u00edodo compreendido como os ?anos de chumbo?, ou ditadura militar brasileira, \n\npromove um movimento de cassa\u00e7\u00e3o das garantias individuais com a publica\u00e7\u00e3o de Atos \n\nInstitucionais afetando parlamentares, ju\u00edzes, militares, cientistas pol\u00edticos, eliminando todas \n\nas possibilidades de resist\u00eancia ao sistema.  Os anos de repress\u00e3o pol\u00edtica representaram mais \n\num per\u00edodo de controle social estatal truculento que inibiu qualquer possibilidade de oposi\u00e7\u00e3o \n\norganizada pela sociedade brasileira. (ROSE, 2010, Cap\u00edtulo 4) \n\nO fim da ditadura e as elei\u00e7\u00f5es diretas para presidente no final da d\u00e9cada de 1980 \n\ntrouxeram a renova\u00e7\u00e3o das esperan\u00e7as e dos anseios da popula\u00e7\u00e3o por mais direitos e \n\nliberdade. Este fato se confirma com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 que, pela primeira vez na \n\nhist\u00f3ria da Carta Magna, fala sobre controle social exercido pela sociedade para o \n\nmonitoramento e controle das a\u00e7\u00f5es do Estado. \n\nMas o per\u00edodo p\u00f3s Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 n\u00e3o muda muito a l\u00f3gica de governo voltada \n\npara controle social aplicada at\u00e9 ent\u00e3o. Rose (2010, Cap\u00edtulos 5 e 6) apresenta um quadro do \n\naumento da viol\u00eancia urbana e rural consequ\u00eancia do crescimento acentuado do n\u00famero de \n\nhomic\u00eddios e execu\u00e7\u00f5es realizados pela pol\u00edcia no Brasil. Mesmo vivendo em per\u00edodo de \n\nabertura pol\u00edtica e de ?democracia?, todos os movimentos de reivindica\u00e7\u00e3o de diretos foram \n\nrepelidos com extrema brutalidade pelos \u00f3rg\u00e3os de repress\u00e3o nos estados.   \n\nNo campo, a legitimidade da viol\u00eancia apoiada pelos membros do partido pol\u00edtico \n\nUni\u00e3o Democr\u00e1tica Ruralista \u2013 UDR, representante de apenas 1% da popula\u00e7\u00e3o e detentores \n\nde 66% das terras privadas ao norte do pa\u00eds, espalhou o terror no interior do pa\u00eds, contratando \n\nmatadores e saindo impunes dos julgamentos e acusa\u00e7\u00f5es. Este \u00e9 o Brasil dos anos 1990. \n\nAp\u00f3s a abertura pol\u00edtica, o governo divide o poder com as elites regionais detentoras de \n\ncadeiras no Congresso Nacional e ocupando posi\u00e7\u00f5es no executivo federal de muitos dos \n\nestados da federa\u00e7\u00e3o.  \n\nEsse per\u00edodo \u00e9 apenas mais um em que o interesse de uma classe dominante subjuga \n\nos do povo. Fica claro que a revers\u00e3o da l\u00f3gica do controle social proposto pela Constitui\u00e7\u00e3o \n\nde 1988 dever\u00e1 passar por um processo mais elaborado, j\u00e1 que a popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds nunca foi \n\npreparada para o pleno exerc\u00edcio da democracia, o que \u00e9 justificado pela total falta de \n\nliberdade pol\u00edtica e de express\u00e3o que a hist\u00f3ria apresentou at\u00e9 recentemente. Como se pode \n\napagar esta heran\u00e7a de desigualdade t\u00e3o bem ?ensinada? aos brasileiros por governos que se \n\n\n\n \n\n \n\n48 \n\npreocupam em estabeleceram direitos e deveres para toda uma Na\u00e7\u00e3o de acordo com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de suas classes? \n\nAo discorrer sobre a forma\u00e7\u00e3o do povo no Brasil, desenvolvido sob o julgo do \n\nautoritarismo desde seus prim\u00f3rdios, Martins (1986, p. 2) aponta para a precariedade de \n\nexperi\u00eancias verdadeiramente democr\u00e1ticas, ?determinantes de formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\nigualit\u00e1rias, livres, conscientes, soberanas e independentes? no Brasil. Um breve estudo sobre \n\nas constitui\u00e7\u00f5es no Brasil mostra que a rela\u00e7\u00e3o entre o Estado e a Sociedade Civil do pa\u00eds se \n\nd\u00e1 dentro de um forte determinismo sobre o conceito de cidadania.   \n\nIndependentemente do que se propaga na pol\u00edtica de Estado no Brasil, a massa-povo, \n\nmuitas vezes por ele desconsiderada, organiza-se dentro de seus extratos sociais classificados \n\nfortemente segundo fatores socioecon\u00f4micos (SOUZA, 2009). Este grupo, que compreende \n\ngrande parcela da popula\u00e7\u00e3o e se estende por todo o territ\u00f3rio nacional, que est\u00e1 integrado nas \n\nfavelas do Rio de Janeiro, nas palafitas baianas, nas vilas ga\u00fachas e tamb\u00e9m nas forma\u00e7\u00f5es \n\ndos ribeirinhos da Amaz\u00f4nia, tamb\u00e9m ser\u00e1 envolvido pela quest\u00e3o do controle social.     \n\nO desafio proposto pela mudan\u00e7a da l\u00f3gica, que orienta o controle social no pa\u00eds, \n\nrepresentado pela proposta da CONSOCIAL, o empoderamento da Sociedade Civil para o \n\nexerc\u00edcio do controle das a\u00e7\u00f5es do Estado, parte do princ\u00edpio que o Estado no Brasil segue a \n\nestrutura proposta por Montesquieu, que o divide em tr\u00eas poderes independentes e \n\nharm\u00f4nicos (Brasil, 1988, Art. 2): Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio. Suas respectivas \n\nfun\u00e7\u00f5es s\u00e3o definidas para atuarem de forma conjunta para o bem da sociedade como versa a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988.  \n\nO mesmo texto estabelece que o Poder Legislativo seja respons\u00e1vel pelo controle \n\nexterno nas a\u00e7\u00f5es do Executivo, tendo o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o fun\u00e7\u00e3o de auxili\u00e1-lo \n\nneste controle (Brasil, 1988, Art. 71). O mesmo procedimento ocorre nos n\u00edveis de governo \n\nestadual e municipal entre seus respectivos poderes e Tribunais de Contas. \n\nA amplia\u00e7\u00e3o desse controle para a sociedade \u00e9 confirmada na Constitui\u00e7\u00e3o no Art. 74 \n\nem seu \u00a72\u00ba: ?Qualquer cidad\u00e3o, partido pol\u00edtico, associa\u00e7\u00e3o ou sindicato \u00e9 parte leg\u00edtima para, \n\nna forma da lei, denunciar irregularidades ou ilegalidades perante o Tribunal de Contas da \n\nUni\u00e3o?. \n\nAcompanhando a l\u00f3gica desses artigos, fica evidente que a execu\u00e7\u00e3o do controle \n\nexterno no Poder Executivo \u00e9 de compet\u00eancia exclusiva do Legislativo, cabendo ao cidad\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n49 \n\nunicamente o direito de elaborar den\u00fancias junto ao Tribunal de Contas. Tal evid\u00eancia aponta \n\npara o alinhamento fundamental do Congresso com o TCU no exerc\u00edcio de controle sobre as \n\na\u00e7\u00f5es do Executivo. Esta determina\u00e7\u00e3o da CF seria ampliada na implanta\u00e7\u00e3o da Reforma do \n\nEstado de 1995. \n\nA mesma Constitui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tornou forte a figura do Presidente, ao permitir \n\ninterfer\u00eancia no Legislativo atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de Medidas Provis\u00f3rias e no Judici\u00e1rio com \n\na nomea\u00e7\u00e3o de Ministros no Superior Tribunal Federal. Cabe aqui uma breve explana\u00e7\u00e3o de \n\nCintra (2007, p. 52) sobre o presidencialismo brasileiro que o define como sendo polic\u00eantrico \n\npor se encontrar na balan\u00e7a com outros n\u00facleos de poder vindos principalmente dos estados \n\nda federa\u00e7\u00e3o. Desta forma, ele melhor se compatibiliza com os processos eleitorais \n\nestabelecidos pelas bases regionais dos parlamentares. \n\nEssa forma de governo, utilizada pelo Executivo do Brasil, \u00e9 constru\u00edda dentro de um \n\ncen\u00e1rio montado a partir de uma coaliz\u00e3o partid\u00e1ria que se apoia nas v\u00e1rias alian\u00e7as \n\nestabelecidas entre partidos no \u00e2mbito do Congresso, cujos membros atuam de forma a \n\noferecer apoio ao governo de seu partido ou que seja resultado de uma coaliz\u00e3o \u00e0 qual \n\npertencem. Esta constante luta de for\u00e7as pol\u00edticas recai na quest\u00e3o da legitimidade assim \n\ncomo na flexibilidade para gerir e solucionar as crises advindas do sistema desde que n\u00e3o \n\nvenha a compromet\u00ea-lo.  \n\nA pol\u00edtica or\u00e7ament\u00e1ria do governo \u00e9 um bom exemplo para se entender a trama do \n\ntecido que une os dois Poderes, j\u00e1 que as decis\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento p\u00fablico \n\npelo Executivo s\u00e3o elaboradas em conjunto com sua bancada de apoio no Congresso, ficando \n\nsua aprova\u00e7\u00e3o, nesta casa, submetida a uma mera formalidade. (FIGUEIREDO; LIMONGE, \n\n2008, p. 167-168). Esta forma de governar acaba corroborando no aumento do descr\u00e9dito da \n\npopula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o aos membros do Congresso Nacional, j\u00e1 que o Executivo \u00e9 \n\ncapaz de manter uma boa imagem atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o dos seus programas de governo. \n\nNeste cen\u00e1rio pol\u00edtico, engana-se quem pensa que os tr\u00eas poderes idealizados por \n\nMontesquieu vivem em permanente contraposi\u00e7\u00e3o. Para Mettenhein (2003, p. 239) \u00e9 a figura \n\ndo presidente, e nas alian\u00e7as que tece com os outros poderes, que se instala ou se exaure a \n\ngovernabilidade em seu sistema de governo.    \n\nFigueiredo e Limonge (2008, p. 148-150) mostram que este sistema oferece ao \n\nExecutivo um controle mais brando de suas a\u00e7\u00f5es pelo Congresso Nacional, j\u00e1 que \n\n\n\n \n\n \n\n50 \n\n?parlamentares filiados a partidos que participam da base de governo votam favoravelmente \u00e0 \n\nagenda do governo?.  As contrapartidas do governo para garantir tal apoio s\u00e3o obtidas pela \n\ntaxa elevada de execu\u00e7\u00e3o de emendas individuais or\u00e7ament\u00e1rias elaboradas pelos membros \n\ndos partidos de coaliz\u00e3o do governo e na distribui\u00e7\u00e3o de cargos dentro do pr\u00f3prio Executivo.  \n\nEmbora a Constitui\u00e7\u00e3o seja clara quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de controle externo do Poder \n\nLegislativo, uma bancada significativa de parlamentares de partidos de coaliz\u00e3o ?legitima? \n\numa representa\u00e7\u00e3o do Poder Executivo no Congresso Nacional. Tal fato propicia uma fraca \n\noposi\u00e7\u00e3o ao governo institu\u00eddo, possibilitando a predomin\u00e2ncia dos interesses de um grupo \n\nsobre os demais e ferindo, segundo Anderson (2009, p. 20), os princ\u00edpios democr\u00e1ticos e o \n\nEstado de Direito representados no federalismo.    \n\nA situa\u00e7\u00e3o demonstrada na rela\u00e7\u00e3o entre os Poderes Executivo e Legislativo no \n\nBrasil, quanto \u00e0 presen\u00e7a da coaliz\u00e3o, evidencia a incapacidade de se realizar o efetivo \n\ncontrole externo entre ambos dentro dos preceitos constitucionais, restando ao Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico esta tarefa.  \n\nCriado como institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica aut\u00f4noma pela Constitui\u00e7\u00e3o, que lhe atribuiu a \n\nincumb\u00eancia de defender a ordem jur\u00eddica, o regime democr\u00e1tico e os interesses sociais e \n\nindividuais indispon\u00edveis. O MP atua como grande defensor dos interesses do conjunto da \n\nsociedade brasileira, tendo a obriga\u00e7\u00e3o de defender o interesse p\u00fablico com isen\u00e7\u00e3o, \n\napartidarismo e profissionalismo. Cada um dos estados da federa\u00e7\u00e3o possui seu pr\u00f3prio \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, que faz valer seus preceitos dentro deste n\u00edvel de governo (BRASIL, \n\n1988).  \n\nA descri\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es dos MPs como \u00f3rg\u00e3os de controle n\u00e3o coloca em quest\u00e3o \n\nsua autoridade para o exerc\u00edcio pleno de suas fun\u00e7\u00f5es. \u00c9 preciso apenas lembrar que j\u00e1 foi \n\nexposto em par\u00e1grafo anterior que os mesmos n\u00e3o disp\u00f5em de servidores suficientes para agir \n\nde forma preventiva no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o em defesa dos interesses da sociedade. Sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o fica ainda mais limitada quando o pr\u00f3prio Estado age em defesa de interesses \n\necon\u00f4micos que beneficiem apenas uma pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o em detrimento de \n\noutra.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o do processo civilizat\u00f3rio brasileiro foi marcada, predominantemente, \n\ndo per\u00edodo colonial at\u00e9 quase o final do S\u00e9culo XX, por um controle social exercido a partir \n\ndas a\u00e7\u00f5es do Estado ou de seus representantes sobre a popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O contexto \n\n\n\n \n\n \n\n51 \n\nhist\u00f3rico, onde houve o exerc\u00edcio deste controle social, foi marcado por a\u00e7\u00f5es repressivas \n\nviolentas do Estado sobre a sociedade nos eventos em que grupos de interesse buscaram se \n\nlibertar deste dom\u00ednio.  \n\nAgora esta l\u00f3gica precisa ser invertida, j\u00e1 que organismos internacionais com os \n\nquais o Brasil mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas exigem a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nas \n\na\u00e7\u00f5es de controle e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. No momento presente, faz-se necess\u00e1rio que o \n\ncontrole do Estado seja exercido tamb\u00e9m pela sociedade e nessa discuss\u00e3o ficam as seguintes \n\nquest\u00f5es: que tipo de controle \u00e9 esse? Em que medida ele ser\u00e1 exercido? Qual meio ser\u00e1 \n\naplicado para se conseguir superar os condicionantes da baixa pr\u00e1tica do controle pela \n\npopula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds?  \n\nDeve ficar claro que, at\u00e9 o momento, foi o Estado que exerceu o controle social no \n\npa\u00eds, ou seja, o controle da sociedade e que agora ele precisa, n\u00e3o transferir o controle para a \n\nsociedade, mas permitir que a sociedade-povo, que sempre foi deixado de fora todos estes \n\nanos, se aproxime mais do Estado e contribua com ele para fazer valer seus compromissos \n\njunto aos interesses econ\u00f4micos internacionais.  O movimento da Assembl\u00e9ia Constituinte de \n\n1986 entendeu que havia chegado a uma solu\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos Gestores de \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas, mas o tempo mostrou ser esta inadequada para os fins a que se propunha.   \n\nA hist\u00f3ria da implanta\u00e7\u00e3o dos Conselhos Gestores de Pol\u00edticas P\u00fablicas no pa\u00eds, por \n\norienta\u00e7\u00e3o das Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, come\u00e7ou quando os integrantes da Assembleia \n\nConstituinte perceberam ser este um instrumento capaz de ampliar, de maneira efetiva, o \n\ncontrole social nos \u00f3rg\u00e3os de governo dos tr\u00eas n\u00edveis no pa\u00eds com a contribui\u00e7\u00e3o da Sociedade \n\nCivil (BRASIL, 1988, Art. 198 e Art. 204). \n\nA ideia da presen\u00e7a do cidad\u00e3o nos conselhos da crian\u00e7a e do adolescente, da sa\u00fade, \n\nda educa\u00e7\u00e3o, da assist\u00eancia social e em outros f\u00f3runs relacionados a pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, empresta um car\u00e1ter diferenciado ao processo decis\u00f3rio p\u00fablico que se \n\nparece com a democracia direta e assume-se como controle social. (RIBEIRO, 2012, \n\np.23) \n\nA democracia direta proposta pelo ideal dos Conselhos serviu at\u00e9 de inspira\u00e7\u00e3o para \n\noutras iniciativas em pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Sua composi\u00e7\u00e3o, estabelecida por paridade \n\ncom membros do Poder P\u00fablico, colocou como foco de sua atua\u00e7\u00e3o a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o controle \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas realizadas pelo Poder Executivo. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o desse modelo no Brasil acabou tomando um direcionamento diferente de \n\nseus ideais iniciais, quando membros representantes da sociedade civil e dos Conselhos \n\n\n\n \n\n \n\n52 \n\npassam a ser cooptada pelo poder p\u00fablico, que, alinhado aos interesses dos Secret\u00e1rios de \n\nGoverno, votam suas decis\u00f5es de acordo com os interesses dos dirigentes municipais, que se \n\nbeneficiam diretamente dos recursos oriundos de repasses dos programas de governo federal. \n\nO procedimento de seus membros ?mostra uma sociedade desmobilizada, pouco afeita \u00e0 \n\natua\u00e7\u00e3o coletiva, acostumada a resolver seus problemas e a alcan\u00e7ar seus objetivos, em \n\n\u00e2mbito privado e, por isso, despolitizada?, o que contradiz todas as expectativas geradas em \n\ntorno de seu processo de forma\u00e7\u00e3o, mostrando, claramente que a efetividade do controle \n\nsocial no pa\u00eds n\u00e3o encontra uma sociedade civil pronta para exerc\u00ea-lo dentro de um modelo de \n\ndemocracia participativa. (Ibid., p. 42) \n\nOs fatos aqui apresentados levam ao questionamento sobre o vazio de cidadania que \n\nse instala nas pessoas que comp\u00f5em os Conselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas, como representantes \n\nda sociedade, que n\u00e3o se compreendem como agentes de mudan\u00e7a na redu\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades sociais no Brasil atrav\u00e9s da plena realiza\u00e7\u00e3o dos deveres do Estado \u00e0 \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos direitos do cidad\u00e3o brasileiro.  \n\nFaz-se necess\u00e1rio, com isso, diante de um evento como a CONSOCIAL, apresentar a \n\nimport\u00e2ncia da percep\u00e7\u00e3o do impacto da confer\u00eancia e saber quais pessoas que participaram \n\ndela dando sua contribui\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Transpar\u00eancia. \u00c9 \n\nimportante buscar compor o perfil dos delegados e dos membros das comiss\u00f5es organizadoras \n\npara mostrar de qual parte da sociedade civil eles fazem parte. S\u00e3o eles cidad\u00e3os comuns ou \n\nfuncion\u00e1rios do governo? Sua participa\u00e7\u00e3o na confer\u00eancia foi de modo espont\u00e2neo ou foram \n\ncooptados pelo poder p\u00fablico?   \n\nA reflex\u00e3o sobre estas quest\u00f5es conduziu este trabalho a realizar uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nsobre a dimens\u00e3o da influ\u00eancia do Estado brasileiro junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O estudo \n\ninicial se ampliou em uma pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre o atual modelo de gest\u00e3o adotado pelo \n\ngoverno. As informa\u00e7\u00f5es encontradas foram organizadas e est\u00e3o apresentadas no pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo que disserta sobre a Reforma do Estado de 1995, os reflexos que ela produziu no \n\nJudici\u00e1rio e o papel dos \u00f3rg\u00e3os de controle, Minist\u00e9rio P\u00fablico, o Tribunal de Contas e a \n\nControladoria Geral da Uni\u00e3o, no cumprimento dos preceitos do Artigo 37 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal.  \n\n\n\n \n\n \n\n53 \n\nCAP\u00cdTULO III.  A REFORMA DE ESTADO DE 1995 \n\n \n\nO sistema econ\u00f4mico capitalista \u00e9 compreendido como um modo de produ\u00e7\u00e3o, em \n\nque a atua\u00e7\u00e3o de empresas privadas coordenadas pelo mercado realiza transa\u00e7\u00f5es \u00e0 base de \n\ntroca de valores equivalentes. Dentro desta defini\u00e7\u00e3o, o Estado representa um corpo estranho, \n\nj\u00e1 que sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 exclusivamente a de garantir os direitos de propriedade; esta \u00e9 a \n\nperspectiva que est\u00e1 presente no pensamento liberal contempor\u00e2neo.  \n\nA partir dos anos 1970, uma onda neoliberal varreu a economia mundial convergindo \n\nmuitos de seus esfor\u00e7os no desacreditamento do wellfare state e na sua culpabilidade quanto \n\nao endividamento dos Estados Nacionais. Os primeiros governos civis no Brasil, empossados \n\nap\u00f3s o fim da ditadura militar, encontraram o pa\u00eds imerso em uma infla\u00e7\u00e3o galopante \n\ndecorrente da sua d\u00edvida externa e seguiram rigorosamente a cartilha do FMI, que preconizava \n\na redu\u00e7\u00e3o do Estado nas \u00e1reas econ\u00f4mica e social at\u00e9 o in\u00edcio do S\u00e9culo XXI.  \n\nOs ventos neoliberais no Brasil, que configuram a ideologia do Estado p\u00f3s-moderno, \n\ndesmantelaram as estruturas de atendimento \u00e0s demandas sociais, reduziram a poupan\u00e7a \n\np\u00fablica, causaram o esgotamento financeiro decorrente das d\u00edvidas interna e externa, o \n\naviltamento dos sal\u00e1rios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, reduziram a capacidade do Estado de \n\n?regula\u00e7\u00e3o social e arbitramento, de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\ncar\u00e1ter compensat\u00f3rio e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos indeleg\u00e1veis? (COSTA, 2010, p. \n\n70). \n\nDiante da inviabilidade da proposta conservadora do Estado m\u00ednimo nos pa\u00edses \n\nemergentes em fun\u00e7\u00e3o dos seus j\u00e1 cl\u00e1ssicos problemas de desigualdades sociais, a grande \n\ntarefa dos anos 1990 no Brasil foi a implanta\u00e7\u00e3o da sua Reforma do Estado. Nela estiveram \n\ninseridos os conceitos do Estado gerencial pelo uso dos crit\u00e9rios, embora n\u00e3o declarados \n\nexplicitamente, do New Public Manangement (NPM), utilizados na Gr\u00e3-Bretanha e Estados \n\nUnidos nos anos 1980, que reafirmaria as tarefas cl\u00e1ssicas de garantia da propriedade e dos \n\ncontratos pelo Estado; seu papel de garantidor dos direitos sociais e promotor da \n\ncompetitividade do seu respectivo pa\u00eds (BRESSER PEREIRA, 1998, p. 97).  \n\nA Reforma de Estado brasileira foi conduzida pelo Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o e \n\nReforma do Estado (MARE) e definida dentro de um Plano Diretor. Nele, era apontada a \n\nnecessidade do resgate do papel tradicional do Estado para a realidade de uma economia p\u00f3s-\n\nindustrial mais voltado para a recupera\u00e7\u00e3o da sua governan\u00e7a e o aumento da sua \n\n\n\n \n\n \n\n54 \n\ngovernabilidade, n\u00e3o mais lhe cabendo o papel de agente de desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nsocial. (Ibid., p. 98).  \n\nO esfor\u00e7o de adapta\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses com economia em desenvolvimento \u00e0s regras \n\nimpostas no cen\u00e1rio mundial - que requeriam a sofistica\u00e7\u00e3o ainda maior do modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista - propiciou uma crise social que levou ao questionamento do pr\u00f3prio modelo \n\nneoliberal do Estado m\u00ednimo. Esta crise foi resultante da deteriora\u00e7\u00e3o da economia de pa\u00edses \n\nperif\u00e9ricos e fez despencar seus indicadores sociais.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a Reforma do Estado de 1995 criaram novos pap\u00e9is dentro \n\ndos diferentes tipos de poderes nas tr\u00eas esferas de governo para que as devidas mudan\u00e7as \n\ngovernamentais se tornassem realidade (MELLO, 2008); mas elas s\u00f3 se concretizariam \n\natrav\u00e9s da efetividade dos servi\u00e7os oferecidos pelo Estado ou por outras organiza\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas estatais e n\u00e3o estatais no pa\u00eds.  \n\nA Reforma realinhou o papel do Poder Executivo para o de agente regulador, \n\nestabelecendo a presen\u00e7a de atores sociais com objetivos muitas vezes conflitantes e at\u00e9 \n\ncontradit\u00f3rios. O Estado, portanto, nesse caso, perde o direito de propriedade, mas n\u00e3o o \n\ndever de zelar por essa mesma propriedade. \n\nA Reforma aponta para a redu\u00e7\u00e3o do Estado e para a amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Mas ambos esbarram na falta de investimento do governo em inova\u00e7\u00f5es institucionais \n\npara a forma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira na aplica\u00e7\u00e3o de controle social em a\u00e7\u00f5es de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, controle e avalia\u00e7\u00e3o dos administradores p\u00fablicos, respons\u00e1veis pela oferta dos \n\nservi\u00e7os mantidos com recursos do Estado e no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o para a efetividade da boa \n\ngovernan\u00e7a como pol\u00edtica de Estado (FILGUEIRAS, 2011, p. 143-144). \n\nA governan\u00e7a est\u00e1 intrinsecamente ligada \u00e0 capacidade do Estado de atender aos seus \n\ncidad\u00e3os de forma mais equ\u00e2nime e justa poss\u00edvel. Para isso, suas pol\u00edticas devem ser muito \n\nbem pensadas e avaliadas no sentido de sua efetividade, efici\u00eancia e efic\u00e1cia. As atribui\u00e7\u00f5es \n\ndestes tr\u00eas fatores para as pol\u00edticas p\u00fablicas estabelecem o alcance dos resultados pretendidos, \n\na compet\u00eancia para se atingir tais resultados com o m\u00ednimo de recursos e esfor\u00e7os e o controle \n\nsobre todos os esfor\u00e7os. (MARINHO, FA\u00c7ANHA, 2001, p. 7) \n\nA pol\u00edtica econ\u00f4mica brasileira j\u00e1 havia fracassado no fim do regime militar e a \n\nburguesia industrial n\u00e3o foi competente na lideran\u00e7a pol\u00edtica do pa\u00eds ap\u00f3s 1985. Neste \n\nmomento, come\u00e7a a despontar no Brasil uma Sociedade P\u00f3s-Industrial que faz crescer as \n\n\n\n \n\n \n\n55 \n\nelites burguesas e burocr\u00e1ticas, ambas p\u00fablicas e privadas, que aumentam de tamanho e se \n\ndiversificam internamente. O mesmo fen\u00f4meno ocorre na classe trabalhadora, e todos clamam \n\npor mais direitos. \n\nA democracia interessa ao cidad\u00e3o comum, porque \u00e9 dela que ele tira o seu direito de \n\nreclamar, contrapor, contraditar, organizar-se, influir e at\u00e9 disputar o poder ou, se n\u00e3o o poder, \n\nalguma coisa de melhor para si. \u00c9 nesse sentido que o controle social se apresenta como um \n\nsubproduto da democracia, ganha relevo e pode reivindicar uma invers\u00e3o de pap\u00e9is. Esta \n\ninvers\u00e3o \u00e9 exatamente o reconhecimento de que a democracia depende do controle social para \n\nse tornar sustent\u00e1vel (GURGEL, 2008, p. 1). \n\nO Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado (PDRAE) foi o documento que \n\ntornou oficial a mudan\u00e7a da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil ?voltada para o controle dos \n\nresultados e descentralizada para poder chegar ao cidad\u00e3o? (MARE, 1995, p. 7). O modelo de \n\ngest\u00e3o p\u00fablica do PDRAE teve como base o gerencialismo e destacou alguns elementos tais \n\ncomo: limita\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es do setor p\u00fablico; privatiza\u00e7\u00f5es; comercializa\u00e7\u00e3o ou \n\ncorporatiza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos; descentraliza\u00e7\u00e3o para governos subnacionais; \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o no governo central; uso de mecanismos t\u00edpicos de mercado; e novas \n\natribui\u00e7\u00f5es aos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (COSTA, 2010, p. 137-138). \n\nA Reforma estabeleceu tr\u00eas diretrizes b\u00e1sicas para a reconstru\u00e7\u00e3o do Estado nos \n\nmoldes gerencialistas: a delimita\u00e7\u00e3o da abrang\u00eancia institucional e a redu\u00e7\u00e3o do tamanho do \n\nEstado, a demarca\u00e7\u00e3o do seu papel regulador e os processos de desregulamenta\u00e7\u00e3o e o \n\naumento da capacidade de governan\u00e7a e governabilidade (BRESSER PEREIRA, 1998, p. 50). \n\nEsperava-se que a mudan\u00e7a do papel do Estado de agente fomentador para regulador \n\npromovesse o aumento de recursos de mecanismos de controle via mercado e o transformasse \n\nem promotor da capacidade de competi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds em n\u00edvel internacional atrav\u00e9s do seu \n\nfortalecimento.  \n\nMas o que se observou foi que a ado\u00e7\u00e3o do NPM impactou sobre medida as \n\norganiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no Brasil ao utilizar pr\u00e1ticas de gest\u00e3o descentralizadoras no aparelho \n\ndo Estado ?transformando pol\u00edticas p\u00fablicas em monop\u00f3lios dos minist\u00e9rios?, privatizando \n\nestatais e terceirizando os servi\u00e7os p\u00fablicos ao adotar ?ideias e ferramentas gerenciais? do \n\nsetor privado (COSTA, 2010, p.150). \n\n\n\n \n\n \n\n56 \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas n\u00e3o estatais surgem neste momento como fruto decorrente \n\ndessas mudan\u00e7as, posicionando-se no caminho entre o Estado e a sociedade. De acordo com a \n\nReforma elas realizariam atividades p\u00fablicas e seriam controladas diretamente pela sociedade \n\natrav\u00e9s de conselhos de administra\u00e7\u00e3o. Outras formas previstas para control\u00e1-las, atrav\u00e9s do \n\nexerc\u00edcio do controle social, seriam atrav\u00e9s da vontade direta dos cidad\u00e3os de verem \n\ncumprido o papel destas organiza\u00e7\u00f5es junto \u00e0 sociedade. \n\nO programa de publiciza\u00e7\u00e3o estabelecido no PDRAE previa a transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os sociais, entenda-se sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, cultura e pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, em \n\n?organiza\u00e7\u00f5es sociais?, ?entidades p\u00fablicas de direito privado que celebram contrato de \n\ngest\u00e3o com o Estado e assim s\u00e3o financiadas parcial ou totalmente pelo or\u00e7amento p\u00fablico? \n\n(BRESSER PEREIRA, 1998, p. 70). Um movimento promovido pelas representa\u00e7\u00f5es de \n\nclasse das \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o (SILVA JR, 2000) e sa\u00fade (BRAVO, 2011) p\u00fablica federal em \n\ndefesa dos preceitos do Artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o tem buscado coibir desde 1996 a plena \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta medida por entender ser ela inadequada em um pa\u00eds com altos desn\u00edveis \n\nsociais com o Brasil.  \n\nA l\u00f3gica dos mecanismos de controle, aplicada \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es sociais, toma \n\ndimens\u00e3o dentro de uma estrutura segundo o peso relativo dos atores envolvidos. Nela espera-\n\nse que a Sociedade Civil, considerada como o terceiro mecanismo b\u00e1sico de controle depois \n\ndo Estado e do mercado, se contraponha aos diferentes grupos que defendem interesses \n\nparticulares e corporativos, para mover a\u00e7\u00f5es em defesa do interesse p\u00fablico. \n\nO mecanismo de controle mais democr\u00e1tico e difuso \u00e9 encontrado na democracia \n\ndireta ou controle social. Atrav\u00e9s deste a sociedade se organiza para controlar os \n\ncomportamentos individuais e as organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Este controle pode ocorrer de duas \n\nmaneiras: \n\n(...) de baixo para cima, quando a sociedade se organiza politicamente para \n\ncontrolar e influenciar institui\u00e7\u00f5es sobre as quais n\u00e3o tem poder formal, ou de cima \n\npara baixo, quando o controle social \u00e9 exercido formalmente atrav\u00e9s de conselhos \n\ndiretores de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas n\u00e3o estatais (BRESSER PEREIRA, 1998, p. 77). \n\nObserva-se no texto da Reforma que a participa\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil brasileira na \n\naplica\u00e7\u00e3o do controle social, dentro dos moldes previstos na Constitui\u00e7\u00e3o, \u00e9 fundamental para \n\no sucesso do Plano de Reforma, cabendo aqui uma pequena quest\u00e3o: \u00e0 qual parte da \n\nSociedade Civil ele se refere, j\u00e1 que a rela\u00e7\u00e3o do Estado para com o povo brasileiro sempre \n\nfoi de domina\u00e7\u00e3o e controle?  \n\n\n\n \n\n \n\n57 \n\nA Reforma de 1995 buscou romper com o modelo burocr\u00e1tico de gest\u00e3o da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, adotado nos anos 1930 com o prop\u00f3sito de desarticular o \n\npatrimonialismo e de cercear pr\u00e1ticas tradicionais de corrup\u00e7\u00e3o e nepotismo no Estado. \n\nEntendia-se que a supera\u00e7\u00e3o deste modelo era necess\u00e1ria para que se abrisse espa\u00e7o no pa\u00eds \n\naos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos da Sociedade p\u00f3s-industrial do final do S\u00e9culo XX. A ado\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo gerencialista tornaria a gest\u00e3o estatal mais \u00e1gil e com foco em resultados, ainda assim, \n\natividades burocr\u00e1ticas n\u00e3o seriam totalmente abandonadas j\u00e1 que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica se \n\nfundamenta na l\u00f3gica do cumprimento de leis e normas estabelecidas pelo poder p\u00fablico.  \n\nOutro recurso empregado pelo governo para o exerc\u00edcio do controle e a plena \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de sua Reforma foram as ?ag\u00eancias executivas? direcionadas para a regula\u00e7\u00e3o dos \n\nsetores, a fiscaliza\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e a gest\u00e3o de organismos que \n\nrealizam fun\u00e7\u00f5es exclusivas de Estado (COSTA, 2010, p. 196). \n\nA ado\u00e7\u00e3o do modelo gerencialista de gest\u00e3o p\u00fablica pelo governo brasileiro e as \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas dos \u00faltimos vinte anos inseriram o pa\u00eds, de maneira irrevers\u00edvel, na \n\neconomia globalizada. Mas h\u00e1 que se compreender que o perfil econ\u00f4mico dos pa\u00edses que \n\npredominam neste modelo de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta os contrastes de desenvolvimento que o \n\nBrasil e seus coirm\u00e3os latino-americanos possuem. Este fato provocou graves danos nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de emprego, no equil\u00edbrio fiscal, na conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e na pr\u00f3pria \n\ndemocracia brasileira. \n\nA mudan\u00e7a do modelo burocr\u00e1tico de gest\u00e3o do Estado para o gerencialista levou ao \n\nencolhimento estatal, principalmente na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sociais, e foi elaborada dentro \n\nde uma aus\u00eancia na regulamenta\u00e7\u00e3o que transferisse para o setor privado os servi\u00e7os n\u00e3o \n\nessenciais do Estado no per\u00edodo compreendido entre 1980-2000. Este vazio gerou um abismo \n\nsocial acentuando as desigualdades no pa\u00eds.  \n\nOs avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, principalmente nas \u00e1reas de computa\u00e7\u00e3o e \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es, possibilitaram mudan\u00e7as sociais e de consumo, em que, a cada dia, \n\naumenta o padr\u00e3o de efici\u00eancia e produtividade que atenda \u00e0s exig\u00eancias dos consumidores, \n\ncada vez mais integrados em movimentos sociais e em grupos de interesse capazes de \n\nmobilizar a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que conduzam o Estado a seu favor. Este por sua vez, necessita da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil para solucionar situa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o agora fora da sua esfera \n\n(Ibid., p. 184).  \n\n\n\n \n\n \n\n58 \n\nQuando o governo brasileiro concentrou suas pol\u00edticas p\u00fablicas num processo de \n\npubliciza\u00e7\u00e3o de maneira leviana, desrespeitando os setores sociais para apressar uma reforma \n\nfiscal atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o do Estado, provocou o desmantelamento das estruturas de presta\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os sociais b\u00e1sicos, afetou a sociedade civil e comprometeu a governabilidade do pa\u00eds \n\npor n\u00e3o ter elaborado um ?sistema de avalia\u00e7\u00e3o fundado em indicadores claros, precisos e \n\nverific\u00e1veis, estabelecidos atrav\u00e9s de ampla discuss\u00e3o democr\u00e1tica entre todos os setores \n\nenvolvidos? (Ibid., p. 189-190).  \n\nPara que este tipo de situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o paralisasse a democracia e as institui\u00e7\u00f5es, \n\npossibilitando o surgimento de uma crise de governan\u00e7a, seria natural que o Poder Legislativo \n\nse mobilizasse, j\u00e1 que \u00e9 ele o respons\u00e1vel pelo controle externo das a\u00e7\u00f5es do Poder executivo. \n\nPor\u00e9m, como ele se encontra engessado dentro de um sistema pol\u00edtico, entendido como \n\npresidencialismo de coaliz\u00e3o, onde ambos se apoiam e se sustentam numa troca permanente \n\nde interesses em detrimento das necessidades da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, restou ao Judici\u00e1rio a \n\ntarefa de se pronunciar e se posicionar dentro das prerrogativas que a Constitui\u00e7\u00e3o lhe atribui \n\npara a defesa da liberdade e do predom\u00ednio dos interesses da sociedade brasileira.  \n\nFaoro (2001, p. 964) lembra que o capitalismo industrial promoveu o s\u00fadito a \n\ncidad\u00e3o e o Estado de senhor a servidor dentro de uma proposta onde a economia fosse \n\nimpulsionada por homens livres e aut\u00f4nomos. A combina\u00e7\u00e3o destes elementos consolidou \n\numa sociedade onde ?somente a lei, como express\u00e3o da vontade geral institucionalizada, \n\nlimitando o Estado a interfer\u00eancias estritamente previstas e mensur\u00e1veis na esfera \n\nindividual, legitima as rela\u00e7\u00f5es entre os dois setores?. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o desse fato, a pol\u00edtica de coaliz\u00e3o, envolvendo Executivo e Congresso \n\nNacional, al\u00e7ou o Poder Judici\u00e1rio brasileiro ao papel de defensor constitucional que passou a \n\nrepresentar ?uma das principais formas de recursos das minorias pol\u00edticas representativas, \n\ncontra decis\u00f5es pol\u00edticas majorit\u00e1rias?, o que fez aumentar em muito o volume de trabalho \n\natribu\u00eddo a este Poder (ARANTES, 2007, p. 98).  \n\nA lacuna criada pela interrup\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sociais estatais do executivo no Brasil \n\nprovocou o aumento do volume de trabalho do Judici\u00e1rio justificado em fun\u00e7\u00e3o de que, apesar \n\ndas mudan\u00e7as estabelecidas pela Reforma no Executivo, ainda permanecia todo o arcabou\u00e7o \n\nlegal que dava suporte ao estado do Bem estar Social acrescido da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 que \n\nse colocava na defesa dos direitos individuais dos cidad\u00e3os do pa\u00eds. Estes fatos \n\n\n\n \n\n \n\n59 \n\nreposicionaram o Poder Judici\u00e1rio como representante da sociedade brasileira na defesa dos \n\ndireitos sociais adquiridos ao longo do S\u00e9culo XX.  \n\nPara atender as novas demandas e fazer cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, este teria de \n\npassar por uma reformula\u00e7\u00e3o que o levasse a uma reestrutura\u00e7\u00e3o organizacional que o \n\nadequasse a sua nova miss\u00e3o: cumprir de maneira efetiva seu novo papel, estimulado pelos \n\norganismos internacionais que cobravam pelo aumento de transpar\u00eancia do pa\u00eds. \n\nA reforma do Poder Judici\u00e1rio brasileiro seguiu a orienta\u00e7\u00e3o do Documento T\u00e9cnico \n\nN\u00ba 319 do Banco Mundial, tamb\u00e9m influenciando outros pa\u00edses latino-americanos, orientando \n\na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os dentro de crit\u00e9rios de efici\u00eancia, igualdade, respeitado e valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade (BANCO MUNDIAL, 1996, p. 55-60) \n\nTais mudan\u00e7as se consolidaram em 2004 atrav\u00e9s da Reforma do Judici\u00e1rio a partir da \n\nEmenda Constitucional n\u00ba 45 produzindo acr\u00e9scimos e modifica\u00e7\u00f5es nos crimes contra os \n\ndireitos humanos, na dura\u00e7\u00e3o dos processos, no fortalecimento da defensoria p\u00fablica, na \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da s\u00famula vinculante e no fortalecimento do controle externo atrav\u00e9s da \n\ncria\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ) (AGRA, ALMEIDA FILHO, et al, 2005, \n\np.63). Ela tamb\u00e9m estabeleceu limites para a atua\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes em todo o pa\u00eds com a cria\u00e7\u00e3o \n\nde diversos conselhos, entre eles o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico e o  Conselho \n\nSuperior da Justi\u00e7a do trabalho \n\nAs mudan\u00e7as institucionais dos Poderes Executivo e Judici\u00e1rio no Brasil n\u00e3o \n\nsurgiram de forma espont\u00e2nea ou foram frutos de reivindica\u00e7\u00f5es populares no pa\u00eds. Elas \n\nrepresentam a resposta do governo brasileiro para atender a exig\u00eancias internacionais, a partir \n\ndo FMI e do Banco Mundial, para que o Brasil se adeque \u00e0 nova ordem de mercado \n\nestabelecida pelas pot\u00eancias que controlam a economia mundial.   \n\nSegundo Nader (2004, p. 115), ?a justi\u00e7a \u00e9 o valor supremo do Direito e tamb\u00e9m \n\ncorresponde \u00e0 maior virtude do homem?. Ela necessita de um ambiente jur\u00eddico adequado, \n\ncalcado em princ\u00edpios fundamentais, para que n\u00e3o se perca no campo dos ideais ou das ideias. \n\nDesde sua cria\u00e7\u00e3o, o CNJ se mobiliza para a moderniza\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina judicial atrav\u00e9s de \n\ncampanhas de efetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas do Judici\u00e1rio, da busca de pacifica\u00e7\u00e3o social \n\npor meio do incentivo \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o, da implanta\u00e7\u00e3o de tabelas processuais unificadas e da \n\ncoleta e sistematiza\u00e7\u00e3o de dados estat\u00edsticos para avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos tribunais.  \n\n\n\n \n\n \n\n60 \n\nToda essa mobiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida na estrat\u00e9gia do Estado brasileiro, que busca, \n\natrav\u00e9s do aumento da produtividade do Poder Judici\u00e1rio, a consolida\u00e7\u00e3o da Reforma \n\nGerencial do Estado. Diante deste fato, h\u00e1 que se dar devida aten\u00e7\u00e3o ao efeito danoso para a \n\nsociedade quanto \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o do aspecto econ\u00f4mico de um pa\u00eds em detrimento do social. \n\nPedersoli (2011, p. 104) chama aten\u00e7\u00e3o para o alinhamento de interesses do CNJ com o STF, \n\nao induzirem a reforma do sistema de justi\u00e7a do pa\u00eds e buscarem, com isso, oferecer as \n\ngarantias necess\u00e1rias para a interrup\u00e7\u00e3o das investidas autorit\u00e1rias por parte das esferas do \n\npoder incoerentes com o processo democr\u00e1tico e institucional brasileiro.  \n\nA reestrutura\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio, quanto ?paladino? da justi\u00e7a no Brasil, n\u00e3o representa \n\na solu\u00e7\u00e3o do problema da m\u00e1 gest\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica do pa\u00eds, muito menos no \n\naumento e melhoria na oferta do servi\u00e7o p\u00fablico e t\u00e3o pouco do fim da corrup\u00e7\u00e3o. Filgueiras \n\n(Ibid., p.153) mostra ser necess\u00e1ria a integra\u00e7\u00e3o entre o sistema burocr\u00e1tico-administrativo de \n\ncontrole externo do governo, o Poder Judici\u00e1rio e a sociedade civil de maneira efetiva que \n\nresulte em a\u00e7\u00f5es conclusivas de coer\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e1 gest\u00e3o p\u00fablica, promovendo o equil\u00edbrio fiscal \n\ndas contas p\u00fablicas e permitindo a presta\u00e7\u00e3o de contas de suas a\u00e7\u00f5es, accountability, aos \n\ncidad\u00e3os que os elegem para a garantia da democracia e da liberdade no pa\u00eds.  \n\nO fortalecimento destas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas se faz necess\u00e1rio para o pleno avan\u00e7o \n\ndas reformas no Brasil por se entender serem elas respons\u00e1veis pelo exerc\u00edcio do controle no \n\nEstado brasileiro. O Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP), o Tribunal de Contas (TC) e a Controladoria \n\nGeral da Uni\u00e3o (CGU) representam \u00f3rg\u00e3os de controle que realizam pap\u00e9is coercitivos, \n\nfazendo valer os preceitos de legalidade, publicidade e moralidade, estabelecidos pelo Artigo \n\n37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (CF), atuando na investiga\u00e7\u00e3o de den\u00fancias de crimes contra a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que tenham afetado o er\u00e1rio p\u00fablico, ou, de alguma forma, interferido \n\nna presta\u00e7\u00e3o de seus servi\u00e7os.    \n\n\u00c9 tamb\u00e9m a CF que define as atribui\u00e7\u00f5es de cada um dos \u00f3rg\u00e3os de controle do \n\nEstado brasileiro. O Artigo 127 apresenta o Minist\u00e9rio P\u00fablico como ?institui\u00e7\u00e3o permanente, \n\nessencial \u00e0 fun\u00e7\u00e3o jurisdicional do Estado, incumbindo-lhe a defesa da ordem jur\u00eddica, do \n\nregime democr\u00e1tico e dos interesses sociais e individuais indispon\u00edveis?. Seus princ\u00edpios \n\ninstitucionais lhe atribuem a unidade, a indivisibilidade e a independ\u00eancia funcional, \n\nadministrativa e or\u00e7ament\u00e1ria compreendendo representa\u00e7\u00f5es na Uni\u00e3o e nos estados da \n\nfedera\u00e7\u00e3o. Seu cargo m\u00e1ximo \u00e9 ocupado por um Procurador nomeado pelo chefe do Poder \n\n\n\n \n\n \n\n61 \n\nExecutivo dentre os integrantes de carreira e suas fun\u00e7\u00f5es compreendem essencialmente em \n\nfazer valer os preceitos constitucionais para o Estado e a Sociedade Civil no Brasil. \n\nAs atribui\u00e7\u00f5es do Tribunal de Contas se encontram descritas no Artigo 71 da CF, que \n\nestabelece, para este \u00f3rg\u00e3o de controle externo, a\u00e7\u00f5es de monitoramento dos gastos p\u00fablicos, \n\ncabendo-lhe, tamb\u00e9m, julgar e punir atos de ilegalidade de despesa ou irregularidade de \n\ncontas que tenham causado danos ao er\u00e1rio p\u00fablico. J\u00e1 foi exposto no Cap\u00edtulo 1 que ele \n\ntamb\u00e9m atua recebendo den\u00fancias formuladas pela sociedade civil nas a\u00e7\u00f5es de controle \n\nsocial. Assim como o MP, o Tribunal de Contas possui representa\u00e7\u00f5es no n\u00edvel federal e \n\nestadual no Brasil onde atua diretamente dando apoio institucional ao Poder Legislativo local. \n\nA Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) n\u00e3o se encontra mencionada na CF. \n\nInicialmente denominada Corregedoria-Geral da Uni\u00e3o, sua cria\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto da Medida \n\nProvis\u00f3ria n\u00ba 2.143-31 de 2001 que a vinculou diretamente a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica com a \n\natribui\u00e7\u00e3o de combater, ?no \u00e2mbito do Poder Executivo Federal, a fraude e a corrup\u00e7\u00e3o e \n\npromover a defesa do patrim\u00f4nio p\u00fablico?. Posteriormente, a Secretaria Federal de Controle \n\nInterno (SFCI) e a Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o de Controle Interno (CCCI) foram integradas \u00e0 \n\nsua estrutura que tamb\u00e9m recebeu as compet\u00eancias da Ouvidoria-Geral da Uni\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o \n\nvinculadas ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. O titular da CGU possui atribui\u00e7\u00f5es de Ministro de \n\nEstado. (BRASIL, 2013) \n\nSerra e Carneiro (2011, p. 7) exp\u00f5em de maneira muito apropriada a rela\u00e7\u00e3o do \n\nEstado-Sociedade no pa\u00eds atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o do governo para a amplia\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o de \n\nseus \u00f3rg\u00e3os de controle com a sociedade brasileira. Iniciado em 1994, com a cria\u00e7\u00e3o da \n\nSecretaria Federal de Controle Interno (SFCI), este movimento passou por um intenso \n\nprocesso de reorganiza\u00e7\u00e3o estrutural, chegando aos dias atuais com a CGU, \u00f3rg\u00e3o Central de \n\nControle Interno na Uni\u00e3o considerada como o grande modelo de controle interno no Brasil, \n\nonde ?sua institucionaliza\u00e7\u00e3o traduz a integra\u00e7\u00e3o e inter complementaridade entre tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es \n\nt\u00edpicas de controle: auditoria e fiscaliza\u00e7\u00e3o, correi\u00e7\u00e3o, ouvidoria e preven\u00e7\u00e3o da corrup\u00e7\u00e3o?. \n\nEmbora apresentem diferentes manifesta\u00e7\u00f5es na \u00e1rea estadual na forma de controladorias, \n\nauditorias gerais ou at\u00e9 de setores a cargo de Secretarias de Estado n\u00e3o existe  \n\n(...) uma homogeneidade capaz de dar contornos precisos ao conjunto das unidades \n\nde controladoria estadual; a matriz constitucional de compet\u00eancias permanece a \n\ntodas orientadas, devendo elas cumprir suas fun\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, \n\ncolaborarem com o controle externo e se abrirem ao controle social. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n62 \n\nA cria\u00e7\u00e3o de dispositivos para o exerc\u00edcio do controle interno nos Estados n\u00e3o se \n\ndesenvolveu tanto quanto no n\u00edvel federal, embora tenham tido sua representa\u00e7\u00e3o integrada \n\nnas respectivas legisla\u00e7\u00f5es estaduais ?muitos deles ainda n\u00e3o foram de fato implantados, ou \n\nforam implantados de forma insuficiente aos reclames atuais?. \n\nDeve-se levar em conta que a mobiliza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de controle e do Judici\u00e1rio \n\nbrasileiros n\u00e3o pode seguir \u00e0 revelia da Sociedade Civil j\u00e1 que \u00e9 dela e para ela, que devem \n\nconvergir as a\u00e7\u00f5es do Estado. A inser\u00e7\u00e3o da sociedade civil como agente ativo nas a\u00e7\u00f5es do \n\ngoverno \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia para a garantia da liberdade e da democracia no pa\u00eds \n\n(FILGUEIRAS, 2011, p. 135-137). \n\nEstes fatores representam marcos importantes para a preven\u00e7\u00e3o, controle e combate \u00e0 \n\ncorrup\u00e7\u00e3o e est\u00e3o estabelecidos nos tratados internacionais dos quais o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio. \n\nTais documentos constituem a manifesta\u00e7\u00e3o de interesses mundiais para investimento em \n\nNa\u00e7\u00f5es de significativo crescimento econ\u00f4mico. Dentre os compromissos firmados pelo \n\nGoverno brasileiro, os que est\u00e3o sob responsabilidade direta da CGU s\u00e3o: o Open \n\nGovernment Partnership, a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra a Corrup\u00e7\u00e3o, a Conven\u00e7\u00e3o \n\nInteramericana contra a Corrup\u00e7\u00e3o e a Conven\u00e7\u00e3o sobre o Combate da Corrup\u00e7\u00e3o de \n\nFuncion\u00e1rios P\u00fablicos Estrangeiros em Transa\u00e7\u00f5es Comerciais Internacionais. (BRASIL, \n\n2013) \n\nOs conceitos, os fundamentos e os compromissos firmados pelo Brasil em cada uma \n\ndestas conven\u00e7\u00f5es se encontram listados a seguir. Os dados apresentados foram obtidos \n\ndiretamente pela Internet do site da CGU organizada dentro do tema ?combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o? e \n\nnas respectivas institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis.  \n\nIII.1 - Open Government Partnership (Parceria para Governo Aberto) \n\nO Open Government Partnership (OGP) representa uma iniciativa internacional \n\nvoltada para o desenvolvimento global de pr\u00e1ticas governamentais. Criado em 2011, co-\n\npresidido pelos Estados Unidos e Brasil, teve na forma\u00e7\u00e3o de seu Comit\u00ea Diretor os chefes de \n\nEstado do Reino Unido, \u00c1frica do Sul, Filipinas, Indon\u00e9sia, M\u00e9xico e Noruega juntamente \n\ncom nove organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, sendo uma delas o brasileiro Instituto de Estudos \n\nSocioecon\u00f4micos (Inesc).  \n\nEm abril de 2012, o Brasil sediou o encontro anual do OGP, reunindo em Bras\u00edlia os \n\ndelegados de 53 pa\u00edses, que objetivou o fortalecimento das a\u00e7\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o para a \n\n\n\n \n\n \n\n63 \n\npromo\u00e7\u00e3o do uso de tecnologia modernas que ofere\u00e7am aos governos o apoio necess\u00e1rio \u00e0 \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas antigos e entregar resultados tang\u00edveis para os cidad\u00e3os. Neste mesmo \n\nevento, foram anunciados os planos de a\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses participantes criados para alcan\u00e7ar \n\n?uma maior abertura, a fim de trazer os governos e os cidad\u00e3os mais juntos, cultivar o \n\nentendimento comum e ajudar a resolver problemas pr\u00e1ticos?. \n\nMais de 400 delegados - incluindo representantes de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncivil, empresas e governos - se reuniram para dois dias de discuss\u00e3o inspiradora \n\nsobre as \u00faltimas reformas, ferramentas e inova\u00e7\u00f5es no campo um governo aberto. \n\nEles compartilharam experi\u00eancias de seus respectivos pa\u00edses, dando exemplos reais \n\nde como a abertura pode salvar vidas, impulsionar o crescimento econ\u00f4mico e \n\nreduzir a corrup\u00e7\u00e3o generalizada em todo o mundo (OPEN GOVERNMENT \n\nPARTNERSHIP, 2013). \n\nOs representantes dos pa\u00edses membros do OGP estabeleceram em sua Declara\u00e7\u00e3o de \n\nPrinc\u00edpios a formula\u00e7\u00e3o de Planos de A\u00e7\u00e3o nacionais, onde se comprometeram adotar \n\nmedidas de incentivo \u00e0 integridade p\u00fablica, \u00e0 gest\u00e3o mais efetiva dos recursos e dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de comunidades mais seguras e ao aumento da integridade no setor \n\nprivado. Todos as 56 na\u00e7\u00f5es que participaram do OGP concordaram em se submeter a \n\nmecanismos independentes de avalia\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o desses compromissos e se \n\ncomprometeram a avan\u00e7ar na transpar\u00eancia governamental, na luta contra a corrup\u00e7\u00e3o e no \n\nengajamento da sociedade civil (BRASIL, 2013). \n\nPor orienta\u00e7\u00e3o do OGP, o primeiro Plano de A\u00e7\u00e3o brasileiro teve de conter \n\ncompromissos concretos relacionados \u00e0 transpar\u00eancia, participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas (accountability), tecnologia e inova\u00e7\u00e3o. Participaram da sua elabora\u00e7\u00e3o a CGU, os \n\nMinist\u00e9rios do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, da Ci\u00eancia e Tecnologia e da Educa\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m da Casa Civil e da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, dentre outros \u00f3rg\u00e3os. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil tamb\u00e9m foram ouvidas. \n\nA CGU divulgou, em outubro de 2012, o Relat\u00f3rio do Plano de A\u00e7\u00e3o brasileiro \n\napresentando os seguintes resultados: dos 32 compromissos assumidos pelo governo \n\nbrasileiro, 22 foram cumpridos, tr\u00eas estavam em andamento dentro do prazo, cinco estavam \n\natrasados e dois ainda n\u00e3o tinham sido iniciados. Tais compromissos envolviam a\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas para a promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia p\u00fablica e do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o; o \n\naperfei\u00e7oamento de suas pr\u00e1ticas de preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o; o fortalecimento da \n\ngest\u00e3o de recursos p\u00fablicos e na presta\u00e7\u00e3o mais eficiente de servi\u00e7os p\u00fablicos; a promo\u00e7\u00e3o da \n\nintegridade nos setores p\u00fablico e privado; e o fomento \u00e0 participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 na formula\u00e7\u00e3o, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e monitoramento das pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n\n\n \n\n \n\n64 \n\nDos 22 compromissos j\u00e1 cumpridos, merecem destaque: a aprova\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o; a realiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa Confer\u00eancia Nacional \n\nsobre Transpar\u00eancia e Controle Social (Consocial); a cria\u00e7\u00e3o do Cadastro Empresa Pr\u00f3-\n\n\u00e9tica; a disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados do Sistema de Gest\u00e3o de Conv\u00eanios e Contratos de Repasse \n\n(Siconv) em dados abertos; a constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma para gest\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas em ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o (Plataforma Aquarius); e a disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndados do Cadastro Unificado de Fornecedores. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o brasileiro do Governo Aberto contou com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o maior da sociedade que participou de debates virtuais no portal e-Democracia \n\nnos f\u00f3runs de discuss\u00e3o e nas salas de bate-papo com sugest\u00f5es de propostas que far\u00e3o parte \n\ndo documento final para o ano de 2013.  \n\nIII.2 - Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra a Corrup\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com o site da CGU (BRASIL, 2013), a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\ncontra a Corrup\u00e7\u00e3o representa o maior texto internacional que obriga ao cumprimento os seus \n\nEstados Membros, respeitados os princ\u00edpios de soberania e direito interno de cada pa\u00eds.  \n\nO documento publicado pelo Escrit\u00f3rio Contra Drogas e Crime das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\napresenta as diretrizes estabelecidas para os pa\u00edses signat\u00e1rios no tocante ao desenvolvimento \n\nde a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o, detec\u00e7\u00e3o e dissuas\u00e3o com a maior efic\u00e1cia das transfer\u00eancias \n\ninternacionais de ativos adquiridos ilicitamente e ao fortalecimento da coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional para a recupera\u00e7\u00e3o destes ativos, reconhecidos os princ\u00edpios fundamentais do \n\ndevido processo nas a\u00e7\u00f5es penais e nos procedimentos civis ou administrativos sobre direitos \n\nde propriedade (NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS, 2003). \n\nO texto foi elaborado com a contribui\u00e7\u00e3o de outros movimentos internacionais que \n\ndesenvolvem a\u00e7\u00f5es semelhantes, em suas esferas de influ\u00eancia, onde o tema corrup\u00e7\u00e3o se \n\nencontra presente, s\u00e3o eles: Comiss\u00e3o de Preven\u00e7\u00e3o de Delitos e Justi\u00e7a Penal e o Escrit\u00f3rio \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas contra as Drogas e o Delito na preven\u00e7\u00e3o e na luta contra a corrup\u00e7\u00e3o; \n\nConselho de Coopera\u00e7\u00e3o Aduaneira (tamb\u00e9m denominado Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \n\nAduanas), o Conselho Europeu, a Liga dos Estados \u00c1rabes, a Organiza\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4micos, a Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos, a Uni\u00e3o Africana e a \n\nUni\u00e3o Europeia; Conven\u00e7\u00e3o Interamericana contra a Corrup\u00e7\u00e3o; Conv\u00eanio relativo \u00e0 luta \n\ncontra os atos de corrup\u00e7\u00e3o Conv\u00eanio sobre a luta contra o suborno dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos \n\n\n\n \n\n \n\n65 \n\nestrangeiros nas transa\u00e7\u00f5es comerciais internacionais Conv\u00eanio de direito civil sobre a \n\ncorrup\u00e7\u00e3o; e a  Conven\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Africana para prevenir e combater a corrup\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 percept\u00edvel a relev\u00e2ncia que \u00e9 dada no texto quanto ao envolvimento da sociedade \n\ncivil como elemento de apoio fundamental nas a\u00e7\u00f5es de Estado quanto \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e \n\nerradica\u00e7\u00e3o da corrup\u00e7\u00e3o. As Na\u00e7\u00f5es Unidas entendem ser esta uma responsabilidade de \n\ntodos os Estados e que a\u00e7\u00f5es devem ser direcionadas para que se estabele\u00e7a a coopera\u00e7\u00e3o \n\nm\u00fatua. O documento \u00e9 composto de setenta e um artigos distribu\u00eddos em oito cap\u00edtulos onde \n\nse encontram as diretrizes que devem ser obedecidas pelos Estados signat\u00e1rios da Conven\u00e7\u00e3o. \n\nEm 2009, na 3\u00aa Sess\u00e3o da Confer\u00eancia dos Estados Partes da Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(ONU) contra a Corrup\u00e7\u00e3o, foi aprovado o mecanismo de avalia\u00e7\u00e3o dos Estados Membros \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o das medidas previstas na Conven\u00e7\u00e3o. De acordo com o documento, os \n\npa\u00edses membros s\u00e3o avaliados dentro dos crit\u00e9rios nele estabelecidos, sendo a revis\u00e3o feita a \n\ncada dois ciclos, cada um deles com cinco anos de dura\u00e7\u00e3o, objetivando o cumprimento do \n\ncompromisso assumido. A escolha dos pa\u00edses \u00e9 mediante sorteio e os membros dos pa\u00edses \n\navaliadores obedecem a um conjunto de crit\u00e9rios espec\u00edficos. Todas as a\u00e7\u00f5es assim como os \n\nresultados das avalia\u00e7\u00f5es s\u00e3o publicizados pela ONU em seis idiomas. (UNITED NATIONS, \n\n2009, p.3)  \n\n \n\nIII.3 - Conven\u00e7\u00e3o Interamericana contra a Corrup\u00e7\u00e3o \n\nA Conven\u00e7\u00e3o Interamericana contra a Corrup\u00e7\u00e3o, Conven\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nEstados Americanos (OEA) realizada em Caracas em 1996 e adotada pelo Brasil atrav\u00e9s do \n\nDecreto N\u00ba 4.410 de 7 de outubro de 2002, busca promover e fortalecer os mecanismos \n\nnecess\u00e1rios para realizar a preven\u00e7\u00e3o, detec\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o da corrup\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio das \n\nfun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e nos atos de corrup\u00e7\u00e3o especificamente vinculados a seu exerc\u00edcio. \n\n(PRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA, 2002) \n\nEm seu texto, a conven\u00e7\u00e3o mostra a preocupa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses membros da OEA em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 crise de governan\u00e7a que a presen\u00e7a da corrup\u00e7\u00e3o pode provocar nas Institui\u00e7\u00f5es do \n\nEstado e no comprometimento do desenvolvimento dos povos. Mostra tamb\u00e9m que o seu \n\ncombate refor\u00e7a a democracia, evita a desmoraliza\u00e7\u00e3o social, co\u00edbe o crime organizado e \n\npromove a consci\u00eancia cidad\u00e3 atrav\u00e9s do refor\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil. O \n\ndocumento apresenta a import\u00e2ncia de uma a\u00e7\u00e3o internacional coordenada de apoio m\u00fatuo \n\nentre governos e a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de um instrumento amplo que promova e facilite a \n\n\n\n \n\n \n\n66 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional para combater a corrup\u00e7\u00e3o ficando estabelecida que \u00e9 \n\nresponsabilidade dos Estados a efetiva erradica\u00e7\u00e3o da impunidade no processo de prevenir, \n\ndetectar, punir e erradicar a corrup\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e nos atos de \n\ncorrup\u00e7\u00e3o especificamente vinculados a seu exerc\u00edcio.  \n\nA Conven\u00e7\u00e3o \u00e9 composta de vinte e cinco artigos que estabelecem as diretrizes \n\nnecess\u00e1rias para as pr\u00e1ticas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, compreendidas dentro da realidade dos \n\npa\u00edses membros da OEA. \n\nIII.4 - Conven\u00e7\u00e3o sobre o Combate da Corrup\u00e7\u00e3o de Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Estrangeiros em \n\nTransa\u00e7\u00f5es Comerciais Internacionais. \n\nA Conven\u00e7\u00e3o sobre o Combate da Corrup\u00e7\u00e3o de Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Estrangeiros \n\nem Transa\u00e7\u00f5es Comerciais Internacionais publicadas em 2011 foi promovida pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) e teve sua origem \n\nem 1997 atrav\u00e9s da  Recomenda\u00e7\u00e3o Revisada sobre o Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o em Transa\u00e7\u00f5es \n\nComerciais Internacionais. Ela foi aprovada pelo Conselho da OCDE e representa medidas \n\nefetivas para ?deter, prevenir e combater a corrup\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios p\u00fablicos estrangeiros \n\nem transa\u00e7\u00f5es comerciais internacionais, em particular a criminaliza\u00e7\u00e3o imediata de tal \n\ncorrup\u00e7\u00e3o? (OCDE, 2011, p. 6). \n\nA OCDE \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o internacional e intergovernamental formada por trinta e \n\noito pa\u00edses que atuam em economias de livre mercado, constitu\u00eddos no modelo de democracia \n\nrepresentativa, atuando no desenvolvimento de indicadores comparativos de pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas na busca de solu\u00e7\u00f5es para problemas comuns atrav\u00e9s da coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\ndom\u00e9sticas e internacionais. Com sede em Paris, a organiza\u00e7\u00e3o re\u00fane os representantes dos \n\npa\u00edses membros para a troca de informa\u00e7\u00f5es na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que objetivem \n\nmaximizar o seu crescimento e desenvolvimento econ\u00f4mico. (BRASIL, 2013) \n\nOs pa\u00edses membros da OCDE s\u00e3o oriundos, em sua maioria, de economias \n\ndesenvolvidas que apresentam alto \u00cdndice de Desenvolvimento Humano. Tais Na\u00e7\u00f5es \n\nentendem que a pr\u00e1tica de suborno produz s\u00e9rias preocupa\u00e7\u00f5es morais e pol\u00edticas que \n\ncomprometem a boa governan\u00e7a, o desenvolvimento econ\u00f4mico e distorcem as condi\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais competitivos. \n\nEla tamb\u00e9m se compatibiliza com outras iniciativas de mobiliza\u00e7\u00e3o internacional e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o para o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios p\u00fablicos, formuladas pelas Na\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n67 \n\nUnidas, o Banco Mundial, o Fundo Monet\u00e1rio Internacional, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do \n\nCom\u00e9rcio, a Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos e o Conselho de Europa e da Uni\u00e3o \n\nEurop\u00e9ia que, somadas aos esfor\u00e7os de companhias, organiza\u00e7\u00f5es empresariais e sindicatos, \n\nbem como outras organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, reconhecem o \n\npapel dos Governos na preven\u00e7\u00e3o contra o pedido de propinas de indiv\u00edduos e empresas em \n\ntransa\u00e7\u00f5es comerciais internacionais. O desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es para obten\u00e7\u00e3o de progresso \n\nnessa \u00e1rea requer esfor\u00e7os locais e coopera\u00e7\u00e3o multilateral, monitoramento e \n\nacompanhamento de outros entes para que as mesmas se tornem eficazes.  \n\nPara avaliar a evolu\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses signat\u00e1rios da Conven\u00e7\u00e3o, assegurando a \n\naplica\u00e7\u00e3o completa das obriga\u00e7\u00f5es internacionais que os pa\u00edses assumiram, a OCDE \n\nestabeleceu o Grupo de Trabalho sobre Suborno que aplica mecanismos de monitoramento \n\npara a produ\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de acompanhamento, este documento cont\u00eam recomenda\u00e7\u00f5es \n\nformadas a partir de exames rigorosos de cada pa\u00eds.  \n\nApesar de n\u00e3o ser membro da OCDE, o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o desde 2000 \n\ntendo se comprometido a executar as medidas estabelecidas pelo documento. (BRASIL, \n\n2013) \n\n O alinhamento com as institui\u00e7\u00f5es que coordenam o movimento internacional de \n\ncombate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o mostra que os interesses do Governo brasileiro, no tocante a este tema, \n\nrepresentam efetivamente uma pol\u00edtica de Estado. Considerando a relev\u00e2ncia un\u00e2nime que \n\ntodos apresentaram quanto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da sociedade civil na soma de esfor\u00e7os direcionados \n\npara os objetivos propostos, este trabalho segue dentro deste Cap\u00edtulo apresentando uma lista \n\nlimitada de institui\u00e7\u00f5es, oriundas da Sociedade Civil Organizada no Brasil, cujo mote de \n\ntrabalho se concentra em a\u00e7\u00f5es de controle e monitoramento da corrup\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Interesses \n\ncomuns colocaram-nas alinhadas aos \u00f3rg\u00e3os de controle do governo levando-as a integrarem, \n\nquanto membros da Sociedade Civil, juntamente com outras institui\u00e7\u00f5es, a Comiss\u00e3o \n\nOrganizadora Nacional (CON) da 1\u00aa CONSOCIAL (CONSOCIAL, 2013).  \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es como a Transpar\u00eancia Brasil (TBrasil), Articula\u00e7\u00e3o Brasileira Contra a \n\nCorrup\u00e7\u00e3o e a Impunidade (ABRACCI), Amigos Associados de Ribeir\u00e3o Bonito \n\n(AMARRIBO), o Observat\u00f3rio Social do Brasil (OSB) e o Contas Abertas representam \n\nalguns expressivos exemplos de controle social brasileiros de monitoramento dos gastos \n\np\u00fablicos, que n\u00e3o poderiam deixar de fazer parte deste trabalho. Segue uma breve \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n\napresenta\u00e7\u00e3o destas organiza\u00e7\u00f5es e o trabalho que vem desenvolvendo no pa\u00eds nos \u00faltimos \n\nanos.  \n\n \n\nIII.5 Transpar\u00eancia Brasil \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Transpar\u00eancia Brasil (TBrasil) ocorreu em abril de 2000 por um grupo \n\nde indiv\u00edduos e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais desejosos de uma organiza\u00e7\u00e3o independente \n\ne aut\u00f4noma comprometida com o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Seus fundadores acreditam ser as \n\ndisparidades brasileiras nos terrenos social e econ\u00f4mico reflexo direto da disponibilidade de \n\ninstrumentos de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. \n\nA TBrasil entende que falta de capilaridade da imprensa nas diferentes regi\u00f5es do \n\nBrasil somada \u00e0 dificuldade de acesso \u00e0 justi\u00e7a para todos os cidad\u00e3os e ainda o baixo grau de \n\ntranspar\u00eancia dos tr\u00eas Poderes, nos diferentes n\u00edveis de governo, contribuem de maneira \n\nefetiva para a desmobiliza\u00e7\u00e3o do controle das a\u00e7\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.   Por isso \n\nconcentra esfor\u00e7os em ajudar as organiza\u00e7\u00f5es civis e os governos de todos os n\u00edveis a \n\ndesenvolver metodologias e atitudes voltadas ao combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o priorizando as \n\nseguintes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o: \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de levantamentos emp\u00edricos sobre a incid\u00eancia do problema da corrup\u00e7\u00e3o \n\nem diferentes esferas. S\u00e3o exemplos \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o eleitoral, a perspectiva do setor \n\nprivado, diagn\u00f3sticos municipais e outros; \n\n? Cria\u00e7\u00e3o de instrumentos de Internet para propiciar o monitoramento do fen\u00f4meno da \n\ncorrup\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de ferramentas pr\u00f3prias; \n\n? Condu\u00e7\u00e3o de programas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o em parceria com entes p\u00fablicos.  \n\nA Transpar\u00eancia Brasil foi associada \u00e0 Transparency International at\u00e9 2007 tendo \n\ndecidido descontinuar a associa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s esta data (TRANSPAR\u00caNCIA BRASIL, 2013). Seus \n\nrepresentantes estiveram presentes na Comiss\u00e3o Organizadora da 1\u00aa CONSOCIAL do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo. (CONSOCIAL, 2013) \n\nIII.6 Articula\u00e7\u00e3o Brasileira Contra a Corrup\u00e7\u00e3o e a Impunidade (ABRACCI) \n\n \n\nA Articula\u00e7\u00e3o Brasileira Contra a Corrup\u00e7\u00e3o e Impunidade (ABRACCI) \u00e9 uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o sem personalidade jur\u00eddica, criada em 2009 durante o F\u00f3rum Social Mundial, com \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n\na fun\u00e7\u00e3o de ajudar no desenvolvimento da cultura da n\u00e3o corrup\u00e7\u00e3o e impunidade no Brasil. \n\nOs meios escolhidos para alcan\u00e7ar seus objetivos utilizam o est\u00edmulo e a articula\u00e7\u00e3o de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e pessoas da Sociedade Civil em prol da constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa, \n\ndemocr\u00e1tica e solid\u00e1ria. \n\nA ABRACCI \u00e9 composta por organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil que j\u00e1 atuam \n\ndiretamente no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e \u00e0 impunidade no Brasil. A atua\u00e7\u00e3o em rede \u00e9 um \n\nprinc\u00edpio b\u00e1sico desta organiza\u00e7\u00e3o cujo foco \u00e9 direcionado para a\u00e7\u00f5es conjuntas na luta contra \n\na corrup\u00e7\u00e3o e a impunidade e na promo\u00e7\u00e3o de uma cultura de transpar\u00eancia e integridade na \n\nesfera p\u00fablica.  (ABRACCI, 2013) \n\n \n\nIII.7 Amigos Associados de Ribeir\u00e3o Bonito (AMARRIBO) \n\n \n\nA hist\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o Amigos Associados de Ribeir\u00e3o Bonito \n\n(AMARRIBO) tem sua origem em 1999 com a manifesta\u00e7\u00e3o de um grupo de amigos da \n\ncidade de Ribeir\u00e3o Bonito, localizada no estado de S\u00e3o Paulo, que decidiu unir esfor\u00e7os na \n\npromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento local. \n\nAo deparar com o descaso do Poder P\u00fablico, aliado a fortes ind\u00edcios da m\u00e1 gest\u00e3o de \n\nrecursos do governo na cidade, o grupo inicia uma s\u00e9rie de investiga\u00e7\u00f5es das contas p\u00fablicas \n\nque culminam em den\u00fancias junto \u00e0 C\u00e2mara Municipal, na Promotoria de Justi\u00e7a e no \n\nTribunal de Contas do Estado. A mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade, atrav\u00e9s do est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\npopular, resultou na cassa\u00e7\u00e3o de dois prefeitos e cinco vereadores da cidade. \n\nO caso de Ribeir\u00e3o Bonito repercutiu na imprensa nacional do Brasil e estimulou a \n\ncria\u00e7\u00e3o de outras iniciativas em diferentes cidades. Este fato levou a Associa\u00e7\u00e3o a melhor se \n\nestruturar para poder atuar em Rede, disseminando sua experi\u00eancia para outros grupos \n\ndesejosos de atuarem no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o dentro da esfera p\u00fablica. \n\nNo ano de 2003, em parceria com o Instituto de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle, \u00e9 montada a \n\nRede AMARRIBO Brasil \u2013 IFC que coordena atualmente mais de 200 institui\u00e7\u00f5es \n\npromovendo palestras, oficinas e forma\u00e7\u00e3o de pessoas para exerc\u00edcio do direito cidad\u00e3o em \n\nexigir de seus governantes o dever no uso adequado dos recursos p\u00fablicos para a popula\u00e7\u00e3o.  \n\nEm 2011 o nome da AMARRIBO \u00e9 modificado para AMARRIBO Brasil e ela amplia sua \n\natua\u00e7\u00e3o a n\u00edvel internacional ao se tornar \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de contato da Transpar\u00eancia \n\nInternacional no Brasil. \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n\nA busca permanente em fazer despertar no cidad\u00e3o comum o sentimento de que ele \u00e9 \n\npe\u00e7a central da democracia direta e demonstrar que suas a\u00e7\u00f5es podem mudar os rumos da \n\nsociedade dentro de princ\u00edpios como \u00e9tica, transpar\u00eancia, integridade, probidade e equidade \n\ndespertam nos componentes da Rede AMARRIBO o sentimento de que \u00e9 poss\u00edvel vencer o \n\ngrande desafio do S\u00e9culo XXI: o controle das a\u00e7\u00f5es do Estado que culminem no fim da \n\ncorrup\u00e7\u00e3o e da impunidade atrav\u00e9s de movimentos sociais democr\u00e1ticos de defendam com \n\nefetividade os interesses da popula\u00e7\u00e3o. (AMARRIBO, 2013) \n\n \n\nIII.8 Observat\u00f3rio Social do Brasil (OSB) \n\n \n\nO Observat\u00f3rio Social surgiu na cidade de Maring\u00e1 no Paran\u00e1 em 2006 e foi criado \n\ncom a finalidade de propiciar \u00e0 sociedade oportunidades de coes\u00e3o social, por meio da \n\ntranspar\u00eancia e do zelo pela gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. Sua atua\u00e7\u00e3o inicial foi a de somar \n\nesfor\u00e7os junto \u00e0 Sociedade Eticamente Respons\u00e1vel (SER) para o despertar da sociedade \n\nquanto \u00e0 import\u00e2ncia dos tributos e a necessidade de efic\u00e1cia na aplica\u00e7\u00e3o de seus recursos. \n\nEle surgiu como uma resposta de um segmento da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a uma s\u00e9rie \n\nde esc\u00e2ndalos de desvio de dinheiro dos cofres p\u00fablicos no munic\u00edpio. A Sociedade Civil \n\nOrganizada de Maring\u00e1 se uniu ent\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo de controle dos gastos \n\np\u00fablicos atrav\u00e9s do monitoramento das licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, nascendo da\u00ed a verdadeira miss\u00e3o \n\ndo Observat\u00f3rio Social e o mote em que ele se estruturou para desenvolver a\u00e7\u00f5es de controle \n\nsobre os gastos p\u00fablicos.    \n\nSua import\u00e2ncia foi rapidamente absorvida e sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto de uma equipe de \n\ntrabalho que desenvolveu uma metodologia pr\u00f3pria de acompanhamento dos gastos do \n\nmunic\u00edpio atrav\u00e9s das licita\u00e7\u00f5es. (OBSERVAT\u00d3RIO SOCIAL DE MARING\u00c1, 2013) \n\nO Observat\u00f3rio Social de Maring\u00e1 \u00e9 fruto do Movimento pela Cidadania Fiscal, que \n\nfoi criado em 2005 atrav\u00e9s do esfor\u00e7o conjunto realizado por empres\u00e1rios da Associa\u00e7\u00e3o \n\nComercial e Empresarial de Maring\u00e1 (ACIM), pelo Programa de Orienta\u00e7\u00e3o para o Est\u00e1gio \n\n(Instituto PROE) e pela Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es Comerciais do Paran\u00e1 (Faciap) em 2004. \n\nToda esta mobiliza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil foi capitaneada pela Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es \n\nComerciais e Empresariais do Paran\u00e1 e est\u00e1 inserida numa vis\u00e3o de futuro que busca \n\ndesenvolver na consci\u00eancia dos brasileiros a import\u00e2ncia dos tributos para a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nverdadeira justi\u00e7a social e o compromisso da sociedade no controle social dos gastos p\u00fablicos. \n\n(CIDADANIA FISCAL, 2013) \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n\nDesde 2009, o Observat\u00f3rio Social vem se estruturando em Rede e j\u00e1 conta com mais \n\nde 60 filiados em 12 estados da federa\u00e7\u00e3o.  Em 2011, estabeleceu sua sede na Cidade de \n\nCuritiba com a denomina\u00e7\u00e3o de Observat\u00f3rio Social do Brasil (OSB). A relev\u00e2ncia do \n\ntrabalho dos volunt\u00e1rios do OSB j\u00e1 possibilitou uma economia de R$ 300 milh\u00f5es aos cofres \n\np\u00fablicos no exerc\u00edcio de 2012. Deste montante, R$ 150 milh\u00f5es apenas no estado do Paran\u00e1, \n\nonde funcionam 28 observat\u00f3rios (OBSERVAT\u00d3RIO SOCIAL DO BRASIL, 2013). O OSB \n\nesteve presente em tr\u00eas Comiss\u00f5es Organizadoras Estaduais (COE) da 1\u00aa CONSOCIAL, Par\u00e1, \n\nRond\u00f4nia e Paran\u00e1. (CONSOCIAL, 2013) \n\n \n\nIII.9 Contas Abertas \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o Contas Abertas \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o que re\u00fane pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas, \n\nlideran\u00e7as sociais, empres\u00e1rios, estudantes, jornalistas e qualquer interessado em colaborar \n\npara a melhoria no uso dos gastos p\u00fablicos. Criada em 2005 como entidade da sociedade civil \n\nsem fins lucrativos ela realiza permanentemente a fiscaliza\u00e7\u00e3o, acompanhamento e divulga\u00e7\u00e3o \n\ndas execu\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1ria, financeira e cont\u00e1bil da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e \n\ndos Munic\u00edpios tornando dispon\u00edveis as informa\u00e7\u00f5es para a popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.  \n\nAs limita\u00e7\u00f5es estruturais e or\u00e7ament\u00e1rias da institui\u00e7\u00e3o, que faz uso intensivo de \n\ntecnologia da informa\u00e7\u00e3o, permitem a regularidade do monitoramento das contas apenas a \n\nn\u00edvel federal sendo sua atua\u00e7\u00e3o na esfera estadual limitada a an\u00e1lise dos portais de \n\ntranspar\u00eancia pela concentra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os da compara\u00e7\u00e3o das despesas estaduais com as \n\nfederais. \n\nOs objetivos propostos pela institui\u00e7\u00e3o com vias ao combate da corrup\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\n? Tornar dispon\u00edvel para a sociedade as execu\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, financeira e \n\ncont\u00e1bil da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios; \n\n? Estimular o aprimoramento da qualidade, da prioridade e da legalidade do \n\ndisp\u00eandio p\u00fablico; \n\n? Estimular a participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o e no acompanhamento do \n\nOr\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios; \n\n? Estimular a fiscaliza\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablicas; \n\n\n\n \n\n \n\n72 \n\n? Estimular a cidadania participativa, especialmente a rela\u00e7\u00e3o entre o governo e a \n\nsociedade, com vistas ao acompanhamento da arrecada\u00e7\u00e3o e das despesas \n\np\u00fablicas. \n\nA contribui\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o dos dados p\u00fablicos pela institui\u00e7\u00e3o torna poss\u00edvel ao \n\ncidad\u00e3o monitorar os investimentos do governo federal, atrav\u00e9s das transfer\u00eancias de recursos \n\nem seus estados e munic\u00edpios e, com isso, ter condi\u00e7\u00f5es de cobrar de seus governantes e \n\nadministradores p\u00fablicos a presta\u00e7\u00e3o de contas do dinheiro p\u00fablico. (CONTAS ABERTAS, \n\n2013) \n\nA organiza\u00e7\u00e3o Contas Abertas participou, como representante da Sociedade Civil, na \n\nComiss\u00e3o Organizadora Distrital (COD) da 1\u00aa CONSOCIAL de Bras\u00edlia.  (CONSOCIAL, \n\n2013) \n\nApenas por uma quest\u00e3o de justi\u00e7a, seria interessante contabilizar e divulgar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es nas confer\u00eancias livres, municipais, regionais e virtuais \n\nrealizadas em todo o territ\u00f3rio nacional pela 1\u00aa CONSOCIAL. Mas isso demandaria muito \n\ntempo e fugiria ao tema principal desta pesquisa. Fica aqui uma sugest\u00e3o para futuros estudos \n\nsobre o tema.  \n\nAntes do encerramento deste cap\u00edtulo \u00e9 importante acrescentar uma explana\u00e7\u00e3o sobre \n\na relev\u00e2ncia do \u00cdndice de Transpar\u00eancia como elemento de refer\u00eancia para a percep\u00e7\u00e3o da \n\ncorrup\u00e7\u00e3o no Brasil que faz uso da regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 7.185 de 28 de maio de 2010 \n\nna Lei Completar 131 e criou os crit\u00e9rios e formas de avalia\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\neventualmente disponibilizadas pela Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios na Internet.  \n\nA hist\u00f3ria da constru\u00e7\u00e3o deste \u00edndice tem sua origem na mobiliza\u00e7\u00e3o promovida pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Contas Abertas para a forma\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea de Transpar\u00eancia, composto por \n\nespecialistas em finan\u00e7as e contas p\u00fablicas, que produzisse um indicador que fosse capaz de \n\navaliar o conte\u00fado e o grau de transpar\u00eancia ativa das informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelas \n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. A formula\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Transpar\u00eancia buscou estabelecer um \n\nranking que elencasse os sites p\u00fablicos dos estados, dentro de um maior ou menor grau de \n\ntranspar\u00eancia. O \u00cdndice de Transpar\u00eancia informa ao cidad\u00e3o o grau de transpar\u00eancia das \n\ncontas p\u00fablicas em todos os n\u00edveis de governo. (\u00cdNDICE DE TRANSPAR\u00caNCIA, 2013) \n\nAs notas utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o do \u00cdndice t\u00eam sua origem na an\u00e1lise de mais de \n\n100 par\u00e2metros, divididos em tr\u00eas grandes temas: Conte\u00fado (60% da nota final), Usabilidade \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n\n(33%) e S\u00e9rie Hist\u00f3rica e Frequ\u00eancia de Atualiza\u00e7\u00e3o (7%). Um dos principais fatos \n\nregistrados no \u00cdndice de 2012 foi o aumento da transpar\u00eancia ativa na maioria dos 26 estados \n\ne no Distrito Federal, resultado obtido pelas melhorias em v\u00e1rias \u00e1reas e fun\u00e7\u00f5es-chave dos \n\nportais estaduais de controle. Para cumprir o decreto 7.185/2010 os portais precisam atualizar \n\nsuas informa\u00e7\u00f5es diariamente. \n\nDos 27 avaliados, 18 portais aumentaram suas notas entre 2010 e 2012. Por outro \n\nlado, apenas nove sofreram alguma redu\u00e7\u00e3o de nota. Em m\u00e9dia, os avan\u00e7os foram \n\nmaiores do que as quedas. A principal explica\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o das notas de alguns \n\nportais foi a aplica\u00e7\u00e3o mais rigorosa dos crit\u00e9rios do \u00cdndice de Transpar\u00eancia. \n\nAvan\u00e7o significativo foi registrado tamb\u00e9m na apresenta\u00e7\u00e3o de ferramentas que \n\ndinamizam a consulta aos dados dos portais e permitem ao usu\u00e1rio realizar pesquisas \n\nmais complexas. (Ibid.) \n\nNo quesito licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ainda h\u00e1 que caminhar, posto que as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ndeficit\u00e1rias, visto que n\u00e3o h\u00e1 uma pr\u00e1tica majorit\u00e1ria para a divulga\u00e7\u00e3o dos nomes, CNPJs e \n\npropostas de todos os participantes dos processos licitat\u00f3rios; ainda continua baixo o n\u00famero \n\nde portais que disponibilizam os contratos firmados. A qualidade das informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nlicita\u00e7\u00f5es \u00e9 constru\u00edda com baixo n\u00edvel de detalhamento; as descri\u00e7\u00f5es detalhadas dos \n\nempenhos e pagamentos realizados ainda n\u00e3o s\u00e3o prioridade nos portais de transpar\u00eancia \n\nestaduais e a aus\u00eancia de linguagem acess\u00edvel para a compreens\u00e3o dos dados disponibilizados \n\n\u00e9 grande.   \n\nEmbora n\u00e3o se tenha encontrado refer\u00eancia a respeito da rela\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de \n\nTranspar\u00eancia dos estados brasileiros com o \u00cdndice de Percep\u00e7\u00e3o de Corrup\u00e7\u00e3o \u2013 IPC por \n\npa\u00eds, publicado pela Transpar\u00eancia Internacional (TI) e comentado na parte introdut\u00f3ria deste \n\ntrabalho, percebe-se sua correla\u00e7\u00e3o pelo fato de ambos representarem indicadores do \n\ncrescimento de maturidade do pa\u00eds nas a\u00e7\u00f5es de combate a corrup\u00e7\u00e3o. \n\nPara que todo este movimento se consolide \u00e9 necess\u00e1ria proximidade cada vez mais \n\nintensiva de seus entes principais.  Como j\u00e1 foi apresentada anteriormente neste cap\u00edtulo, a \n\ncredibilidade do Brasil, frente aos organismos internacionais, no tocante ao monitoramento \n\ndos gastos p\u00fablicos e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, se implanta de maneira mais eficaz atrav\u00e9s do \n\nestreitamento das rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e a Sociedade Civil.  \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo est\u00e3o expostas as a\u00e7\u00f5es de governo voltadas para o aumento da \n\ntranspar\u00eancia, o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e o fortalecimento da cidadania que, alinhadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nde mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade no est\u00edmulo ao fortalecimento do controle social no combate \u00e0 \n\ncorrup\u00e7\u00e3o movidas pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, podem vir a fortalecer os movimentos sociais \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n\nresultando no aumento da participa\u00e7\u00e3o popular no Brasil. Todos este fatores conduzem a uma \n\nruptura na l\u00f3gica do controle social estabelecido no pa\u00eds durante todo o seu ciclo hist\u00f3rico e \n\ndirecionam para uma nova forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica colocando a ?Sociedade no Acompanhamento \n\ne Controle da Gest\u00e3o P\u00fablica?.    \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n75 \n\nCAP\u00cdTULO IV. A QUEBRA DA L\u00d3GICA DO CONTROLE SOCIAL PELA \n\nRECONFIGURA\u00c7\u00c3O IDEOL\u00d3GICA DO ESTADO. \n\n \n\nA pr\u00e1tica de controle social realizada no Brasil, analisada a partir da constru\u00e7\u00e3o do \n\nseu Estado Nacional at\u00e9 o final da segunda metade do S\u00e9culo XX, apresenta um quadro que \n\nevidencia estarem as a\u00e7\u00f5es de Estado no pa\u00eds voltadas para a preserva\u00e7\u00e3o dos interesses do \n\npequeno grupo que conduz a economia no pa\u00eds. A repress\u00e3o exercida para coibir as iniciativas \n\npopulares que clamaram pela amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do povo-massa nas quest\u00f5es pol\u00edtico-\n\ninternas mostra que o Estado brasileiro ou a elite econ\u00f4mica que o comp\u00f5e encontra-se pouco \n\nafeito a abrir m\u00e3o dos privil\u00e9gios adquiridos na condu\u00e7\u00e3o do governo. \n\nA constru\u00e7\u00e3o do pensamento social brasileiro mostra que tal fato se evidencia nas \n\nobras de pensadores como Viana (1987), que defende o fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es \n\nnacionais pela presen\u00e7a predominante da pequena parcela fortalecida, intelectual e \n\neconomicamente da popula\u00e7\u00e3o que considera ser capaz de realizar a condu\u00e7\u00e3o plena do \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds. Foi ela tamb\u00e9m que criou mecanismos e delineou institui\u00e7\u00f5es que \n\nprovidenciaram a exclus\u00e3o do restante da popula\u00e7\u00e3o na participa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica interna no \n\nBrasil. \n\nNum certo momento da hist\u00f3ria da Na\u00e7\u00e3o Brasileira no S\u00e9culo XX, \u00e9 confirmado \n\nque este pensamento hegem\u00f4nico alcan\u00e7ou seu intento na forma\u00e7\u00e3o da burguesia brasileira \n\npor permitir a emerg\u00eancia de alguns poucos grupos sociais que ampliaram o espa\u00e7o p\u00fablico \n\nna pol\u00edtica nacional. Todo este processo se consolidou dentro de princ\u00edpios ideol\u00f3gicos \n\nformulados para fazer crer que a massa da popula\u00e7\u00e3o, formada em sua maioria de pessoas \n\niletradas, era avessa \u00e0 participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e n\u00e3o apresentavam a compet\u00eancia necess\u00e1ria, ou \n\nseja, n\u00e3o estavam preparadas para participarem das decis\u00f5es do pa\u00eds. Logo, ao serem \n\n?naturalmente? alijados da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, restou aos cidad\u00e3os comuns do pa\u00eds a \n\nabertura deste espa\u00e7o para a burguesia nacional, elite econ\u00f4mica ?mais competente? que passa \n\na escrever os rumos da Na\u00e7\u00e3o.  \n\nA quebra desta l\u00f3gica, consolidada e cristalizada nos diferentes n\u00edveis de governo em \n\num pa\u00eds com as dimens\u00f5es do Brasil, s\u00f3 passa a ser pensada quando tal pr\u00e1tica se coloca em \n\noposi\u00e7\u00e3o a interesses maiores que compactuam com a pol\u00edtica econ\u00f4mica internacional da \n\nqual o Brasil tanto depende. A perspectiva de amplia\u00e7\u00e3o de investimentos externos cada vez \n\nmaiores para o pa\u00eds obriga-o a alinhar-se a normas e tratados internacionais de combate \u00e0 \n\ncorrup\u00e7\u00e3o que orientam para a amplia\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle social do Estado com a \n\n\n\n \n\n \n\n76 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, modelo totalmente diferenciado do praticado nos cinco s\u00e9culos de \n\nexist\u00eancia do pa\u00eds. \n\nA mudan\u00e7a de paradigmas do controle social brasileiro mostra ser necess\u00e1ria a \n\namplia\u00e7\u00e3o desta discuss\u00e3o dentro de diferentes temas. O aumento dos debates sobre a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e a forma\u00e7\u00e3o da cidadania no pa\u00eds pode produzir \n\nrespostas para as seguintes quest\u00f5es: \u00e9 o Estado constitu\u00eddo pela cidadania ou \u00e9 a cidadania \n\nque constitui Estado? Como romper com ?verdades? constru\u00eddas ao longo da constru\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo civilizat\u00f3rio nacional que defendiam, numa sociedade atrasada como a do Brasil, ser \n\npreciso que o Estado fosse forte para criar condi\u00e7\u00f5es para a sociedade avan\u00e7ar?  \n\nTais quest\u00f5es s\u00e3o levantadas para que se possa construir uma reflex\u00e3o sobre a cren\u00e7a \n\nde que \u00e9 preciso a interfer\u00eancia do Estado nas mudan\u00e7as propostas pelos mecanismos \n\necon\u00f4micos internacionais j\u00e1 que o povo n\u00e3o est\u00e1 preparado. O estudo aqui elaborado tamb\u00e9m \n\nbuscou investigar se a interven\u00e7\u00e3o do governo na condu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de \n\numa confer\u00eancia como a CONSOCIAL foi considerada leg\u00edtima por seus participantes. Outras \n\nreflex\u00f5es surgiram ao longo do trabalho que levaram aos seguintes questionamentos: o \n\nmovimento iniciado pela confer\u00eancia e sua proposta s\u00e3o sustent\u00e1veis no longo prazo? At\u00e9 que \n\nponto a participa\u00e7\u00e3o induzida, controlada, \u00e9 desej\u00e1vel em uma sociedade como a do Brasil? \u00c9 \n\nmelhor este tipo de participa\u00e7\u00e3o do que nenhuma participa\u00e7\u00e3o? \n\nNa busca de respostas para estas indaga\u00e7\u00f5es, a pesquisa avan\u00e7ou na procura de \n\nconceitos recentes que pudessem fornecer subs\u00eddios quanto \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira e que ajudassem na identifica\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os considerados v\u00e1lidos para este estudo. \n\nPartiu-se do pressuposto da exist\u00eancia valores b\u00e1sicos que fossem capazes de nortear o \n\npensamento do brasileiro e que influenciariam diretamente suas a\u00e7\u00f5es, o modo com se \n\nrelaciona com seus pares e com as suas institui\u00e7\u00f5es. Chegou-se com isso a Almeida (2008, p. \n\n15) que considera a necessidade de estudos permanentes sobre os valores b\u00e1sicos da \n\nsociedade, fator fundamental para a compreens\u00e3o do comportamento de seus membros.  \n\n?Uma caracter\u00edstica extremamente importante de um valor b\u00e1sico \u00e9 que ele demora muito \n\npara mudar?, j\u00e1 que representam os fatores com os quais as pessoas s\u00e3o socializadas. Sua \n\nprov\u00e1vel mudan\u00e7a pode ocorrer dentro de uma transi\u00e7\u00e3o geracional, basicamente a cada vinte \n\nou trinta anos.   \n\nEste autor tamb\u00e9m mostra, nas evid\u00eancias da pesquisa de campo que realizou em \n\n2002, que o n\u00edvel de escolaridade contribui sobremaneira na constru\u00e7\u00e3o dos valores e \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n\ncomportamentos democr\u00e1ticos e \u00e9ticos da popula\u00e7\u00e3o adulta que, no Brasil, se torna um dado \n\nalarmante, quando 60% dela se apresentam com baixa escolaridade.  Ele tamb\u00e9m declara que \n\nesta discrep\u00e2ncia tem impacto direto na renda da popula\u00e7\u00e3o por limitar o acesso aos melhores \n\npostos de trabalho, aqueles que pagam melhor. Logo, segundo ele, o fator escolaridade \n\nprovoca desigualdades econ\u00f4micas, sociais e de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no Brasil. (Ibid., p. 18), \n\nquanto ao fator corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 mostrado que este extrato social apresenta maior toler\u00e2ncia para \n\ncom ela.   \n\nSouza (2013, p. 8) discorda da vis\u00e3o de Almeida (2008) e aponta para a necessidade \n\nda realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas mais contundentes no pa\u00eds onde se possa, de fato, realizar uma \n\nan\u00e1lise mais racional, menos ?simplista e distorcida?, do verdadeiro perfil da popula\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil. Ele declara que Freyre (1990), Holanda (1995) e Faoro (2001), em suas obras \n\ncl\u00e1ssicas, Casa Grande e Senzala, Ra\u00edzes do Brasil e Os donos do poder, acabaram criando \n\num modelo de civiliza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds que atendia aos interesses do governo na \u00e9poca da \n\npublica\u00e7\u00e3o delas, colocando o tema corrup\u00e7\u00e3o como uma mazela pr\u00f3pria do Estado e do povo \n\nque nele vive, em detrimento do mercado entendido como virtuoso e v\u00edtima da corrup\u00e7\u00e3o \n\nexistente no pa\u00eds.   \n\n\u00c9 a partir desse racioc\u00ednio que o tema da corrup\u00e7\u00e3o pol\u00edtica passa a ser um dos temas \n\nmais centrais e recorrentes do debate acad\u00eamico e pol\u00edtico brasileiro. O que est\u00e1 em \n\njogo, no entanto, n\u00e3o \u00e9 a melhoria do combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o por meio do melhor \n\naparelhamento dos \u00f3rg\u00e3os de controle. O que existe \u00e9 uma dramatiza\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o \n\nmercado (virtuoso) e Estado (corrupto) constru\u00edda como uma suposta evid\u00eancia da \n\nsingularidade hist\u00f3rica e cultural brasileira. Como j\u00e1 observado, \u00e9 apenas o ?Estado? \n\nque passa a ser percebido como o fundamento material e simb\u00f3lico do \n\npatrimonialismo brasileiro. Ora, se todos somos ?cordiais?, porque apenas quando \n\nestamos no Estado desenvolvemos as conseq\u00fc\u00eancias patol\u00f3gicas dessa nossa \n\n?heran\u00e7a maldita?? Por que o mercado, por exemplo, n\u00e3o \u00e9 percebido do mesmo \n\nmodo? E, por que, ao contr\u00e1rio, o mercado \u00e9 inclusive visto como a principal v\u00edtima \n\nda a\u00e7\u00e3o parasit\u00e1ria estatal? \n\n \n\nO fato a ser considerado mais alarmante neste cen\u00e1rio \u00e9 que ele n\u00e3o pode ser \n\ndecorrente de tend\u00eancias ou fatores internos aos indiv\u00edduos e que influenciam a popula\u00e7\u00e3o, \n\nmas sim de pol\u00edticas p\u00fablicas deficit\u00e1rias estabelecidas por dirigentes mal intencionados que \n\nbuscam obter vantagens decorrentes da perman\u00eancia desta situa\u00e7\u00e3o mantida pela a\u00e7\u00e3o dos \n\naparelhos de Estado. Mercado e Estado n\u00e3o se dissociam, mesmo numa democracia \n\nrepresentativa como a brasileira eles n\u00e3o s\u00e3o oponentes.  \n\nA dicotomia entre mercado e Estado n\u00e3o pode ser considerada respons\u00e1vel pela \n\ndramatiza\u00e7\u00e3o de um conflito aparente e falso, Mercado virtuoso e Estado desonesto, sob a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de obscurecer ?as contradi\u00e7\u00f5es sociais de uma sociedade \u2013 e nela incluindo tanto seu \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n\nmercado quanto seu Estado - que naturaliza desigualdades sociais abissais e um cotidiano de \n\ncar\u00eancia e exclus\u00e3o? (Ibid., p. 10) que n\u00e3o precisam de uma gera\u00e7\u00e3o para ser corrigidas, j\u00e1 \n\nque demandam a\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas urgentes de curtos e m\u00e9dios prazos.  \n\nMesmo diante de fatos t\u00e3o sombrios, t\u00eam surgido, ao longo da hist\u00f3ria recente do \n\npa\u00eds, iniciativas governamentais e populares voltadas ao incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social. \n\nApesar de ser uma not\u00edcia considerada promissora, observa-se que outros movimentos j\u00e1 \n\nexistiram induzidos por governos locais e que desapareceram quando estes governos \n\ndeixaram o poder.   \n\nGuedes e Fonseca (2007, p. 10) declaram que o controle social do Estado exercido \n\npela sociedade no Brasil apresenta avan\u00e7os e retrocessos em fun\u00e7\u00e3o do ?amplo aspecto de \n\nemo\u00e7\u00f5es? estabelecidos na rela\u00e7\u00e3o, que se encontra muito longe da homogeneidade entre \n\ncidad\u00e3os e governos, posto que, quando observadas determinadas regi\u00f5es do pa\u00eds, ele \n\ndepender\u00e1 do ?per\u00edodo pol\u00edtico, do perfil do governo, do estado e do munic\u00edpio em quest\u00e3o, \n\ndo partido no poder?, enfim dos atores sociais.   \n\nUm exemplo emblem\u00e1tico recente foi o or\u00e7amento participativo que nasceu em Porto \n\nAlegre e, inicialmente, parecia que se tornaria um importante instrumento articulador da \n\nsociedade em rela\u00e7\u00e3o aos investimentos p\u00fablicos. Martins, Vaz e Caldas (2010, p. 569) \n\nmostram que ele acabou se tornando um ?instrumento de democratiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o, \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de poder, identifica\u00e7\u00e3o de demandas, de presta\u00e7\u00e3o de contas do governo e \n\nmecanismo de decis\u00e3o? para uma parcela muito limitada dos recursos p\u00fablicos municipais. \n\nEles tamb\u00e9m chamam aten\u00e7\u00e3o para o abandono das pol\u00edticas setoriais e do debate sobre \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda.  \n\nPercebe-se, com isso, certa dificuldade na harmoniza\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \n\necon\u00f4mica no processo de envolvimento da Sociedade Civil com o poder p\u00fablico, diante da \n\nperenidade de tais rela\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do tempo de mandato dos gestores p\u00fablicos. A simples \n\nexist\u00eancia de capital social em um local n\u00e3o \u00e9 garantia para se alcan\u00e7ar o pleno \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. Muitas vezes \u00e9 da pr\u00e1tica cotidiana e persistente de a\u00e7\u00f5es \n\norientadas para o desenvolvimento que se \u00e9 capaz de criar, localmente, a mobiliza\u00e7\u00e3o do \n\ncapital social.  ?(...) a articula\u00e7\u00e3o de atores sociais pressup\u00f5e um prazo de matura\u00e7\u00e3o e um \n\ncusto de organiza\u00e7\u00e3o e de institucionaliza\u00e7\u00e3o? (Ibid., p. 580) que n\u00e3o necessariamente \n\nprecisam levar uma gera\u00e7\u00e3o para serem constru\u00eddos.  \n\n\n\n \n\n \n\n79 \n\nN\u00e3o se pode considerar que tais iniciativas de controle social no Brasil tenham se \n\ndestacado apenas ap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Nos anos 1970, os munic\u00edpios de Lages e Boa \n\nEsperan\u00e7a em Santa Catarina iniciaram um movimento de gest\u00e3o participativa que buscou a \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o pobre da regi\u00e3o contando com a interven\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental alinhada \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es populares como associa\u00e7\u00e3o de bairros se tornando \n\nrefer\u00eancia em trabalhos acad\u00eamicos recentes.  \n\nEstas experi\u00eancias, in\u00e9ditas para a \u00e9poca, mostraram ser poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa cultura democr\u00e1tica atrav\u00e9s de um novo modelo de rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e a Sociedade \n\nCivil. Nos dias atuais, a Confer\u00eancia das Cidades re\u00fane em um mesmo espa\u00e7o estes mesmos \n\nentes que pactuam para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor dos Munic\u00edpios com mais de vinte mil \n\nhabitantes, mas ainda n\u00e3o se pode declarar que os resultados alcan\u00e7ados, at\u00e9 o momento, \n\nrepresentem, efetivamente, a maturidade da rela\u00e7\u00e3o agente-principal j\u00e1 que a interven\u00e7\u00e3o \n\nsocial nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas depende sobremaneira de transpar\u00eancia, descentraliza\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, trip\u00e9 da luta pela gest\u00e3o democr\u00e1tica (FRAN\u00c7A, 2013).  \n\nA forte concentra\u00e7\u00e3o populacional dos grandes centros urbanos espalhados pelo \n\nBrasil tem gerado ambientes cada vez mais complexos que re\u00fanem problemas diversos, \n\nresultado da m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda, da car\u00eancia de oferta de servi\u00e7os essenciais e do \n\naumento da viol\u00eancia urbana. Em um mesmo ambiente convivem rela\u00e7\u00f5es conflituosas entre \n\ngrupos sociais, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas e uma massa de exclu\u00eddos que clama cada vez \n\nmais por inser\u00e7\u00e3o social.  \n\nPara fazer valer a democracia das massas, os governos se tornaram complexos e \n\ngigantescos, predominando uma rela\u00e7\u00e3o de distanciamento entre representantes e \n\nrepresentados (agente-principal) o que resulta no comprometimento da efici\u00eancia funcional da \n\nburocracia tradicional do Estado, comandada por pol\u00edticos que estabelecem ?planos de \n\ngovernos desprovidos de uma estrutura de gerenciamento econ\u00f4mico-financeiro com foco nos \n\nresultados, como as existentes nas modernas corpora\u00e7\u00f5es capitalistas?. Esta altera\u00e7\u00e3o na \n\ndin\u00e2mica do Estado, que o volta para a l\u00f3gica do capitalismo alterou as rela\u00e7\u00f5es tradicionais, \n\nvigentes at\u00e9 o final do S\u00e9culo XX entre Estado e Sociedade, fazendo com que os governos \n\ndemandem mais economia e as empresas assimilem mais pol\u00edtica e com isso confirmem \n\n(PIRES, 2007, p. 37). \n\n \n(...) a necessidade de adequa\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es produtivas e governamentais a uma \n\nrealidade em transforma\u00e7\u00e3o a partir do acelerado progresso t\u00e9cnico e da eros\u00e3o do \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n\npadr\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas at\u00e9 agora prevalecentes, sem \n\nque se tenha ainda clareza de qual ser\u00e1 o ponto de chegada das transforma\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas, das inova\u00e7\u00f5es institucionais e, portanto, das condi\u00e7\u00f5es de sociabilidade \n\ne coes\u00e3o social que est\u00e3o por vir (Ibid. p. 39). \n\n \n\nA falta de clareza para esta quest\u00e3o mostra que o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e social, que afetou sobre medida o Estado brasileiro, est\u00e1 ainda em processo e \n\ncom isso exige uma permanente adequa\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos, o que impulsiona \n\nmudan\u00e7as de pap\u00e9is e a constru\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que permitiu o \n\naumento da autonomia dos munic\u00edpios na gest\u00e3o de recursos transferidos diretamente pela \n\nUni\u00e3o, contribuiu tamb\u00e9m para alterar o modelo de gest\u00e3o p\u00fablica, permitindo a entrada de \n\nnovos atores no exerc\u00edcio do controle social dentro de duas frentes: de um lado gestores \n\np\u00fablicos profissionais buscando a presen\u00e7a de diferentes setores da Sociedade Civil para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o efetiva das pol\u00edticas p\u00fablicas e, de outro, a Sociedade Civil \n\nexigindo dos atores p\u00fablicos o aumento da transpar\u00eancia e da \u00e9tica na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \n\np\u00fablicos.  \n\nOs \u00faltimos vinte anos apresentaram algumas iniciativas de sucesso em diferentes \n\nmunic\u00edpios do pa\u00eds que s\u00f3 conseguiram atingir 16% da sua totalidade (SPINK e TEIXEIRA, \n\n2007). Ainda h\u00e1 muito que avan\u00e7ar e, principalmente, aprender sobre o significado do \n\ncontrole social para uma popula\u00e7\u00e3o que vive em um pa\u00eds com as caracter\u00edsticas do Brasil.  \n\nAs mudan\u00e7as de pap\u00e9is em uma sociedade como a brasileira, doutrinada por tanto \n\ntempo para perceber, na figura do Estado, o agente hegem\u00f4nico das mudan\u00e7as estruturais, \n\nest\u00e3o conduzindo a uma nova realidade, que ainda se encontra em processo de forma\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\npreciso entender a import\u00e2ncia relativa que traz estes novos pap\u00e9is para que os entes \n\nenvolvidos em tal processo tenham condi\u00e7\u00f5es de aprender a atuar nesta nova din\u00e2mica com \n\nplena efetividade.   \n\nS\u00e1 (1978, p. 72) apresenta um estudo sobre controle social e mostra a import\u00e2ncia do \n\ndom\u00ednio da Sociologia para a amplia\u00e7\u00e3o das ?possibilidades de articula\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es \n\nsociol\u00f3gicas no pensamento psicol\u00f3gico comportamentalista?. Seus estudos levam a \n\ncompreens\u00e3o de que o controle social exercido entre grupos, ou intermediado por institui\u00e7\u00f5es, \n\nrepresenta uma das vantagens da vida social por levar ?explicitamente em conta? o fato de \n\nque padr\u00f5es diferentes de comportamento s\u00e3o, com freq\u00fc\u00eancia e cada vez mais, exigidos de \n\ndiferentes grupos ou pessoas. ?A intera\u00e7\u00e3o mais ou menos harmoniosa da multiplicidade e \n\n\n\n \n\n \n\n81 \n\ndiversidade de padr\u00f5es comportamentais requeridos para o funcionamento di\u00e1rio de uma dada \n\nsociedade? \u00e9 o resultado mais surpreendente do controle social. \n\nO autor acrescenta que o controle social exerce fundamentalmente duas fun\u00e7\u00f5es: a \n\nprimeira compreende a elabora\u00e7\u00e3o do desenho da sociedade atrav\u00e9s dos crit\u00e9rios adotados \n\npara que os indiv\u00edduos exer\u00e7am seus pap\u00e9is e a ?segunda fun\u00e7\u00e3o \u00e9 a de zelar pelo \n\ncumprimento continuado das expectativas dos pap\u00e9is e suas inter-rela\u00e7\u00f5es? (Ibid., p. 63-64). \n\nTais fatos s\u00e3o flagrantes ao se considerar as a\u00e7\u00f5es dos agentes formais de controle: policiais, \n\nprofessores, psicoterapeutas e outros, que, em ampla medida, mostram que, em sociedades \n\ncomplexas, todos exercem o papel de controladores e controlados.   \n\n\u00c9 frequente a troca de posi\u00e7\u00f5es de controladores e controlados na din\u00e2mica da vida \n\ncotidiana e o exerc\u00edcio do controle \u00e9 realizado de forma impessoal ?pelos motivos, cren\u00e7as e \n\nvalores mais aceitos em uma dada sociedade?. As ideias que coadunam para a perpetua\u00e7\u00e3o \n\ndeste constructo s\u00e3o elaboradas pelos grupos de poder como justificativa de seu \n\ncomportamento e utilizadas para o controle dos demais (Ibid., 68-69). \n\nPolantzas (2000) confirma este fato ao discorrer sobre o papel d\u00fabio do Estado na \n\nsociedade capitalista que age em prol dos direitos dos cidad\u00e3os de uma sociedade, mas cujas \n\na\u00e7\u00f5es s\u00e3o predominantemente marcadas pelos interesses dos grandes grupos econ\u00f4micos que \n\ndirecionam a for\u00e7a do capital de uma Na\u00e7\u00e3o. Embora o Estado moderno democr\u00e1tico \n\nreconhe\u00e7a na for\u00e7a do capital a sua depend\u00eancia estrutural, ainda lhe \u00e9 possibilitado o papel \n\nde ente intermediador na luta de classes, o que o faz atrav\u00e9s do reconhecimento e \n\nfortalecimento das suas institui\u00e7\u00f5es. Fato que, na realidade, acaba por torn\u00e1-lo um aparelho \n\nespecial, j\u00e1 que ?apresenta uma ossatura material pr\u00f3pria que n\u00e3o \u00e9 reduz\u00edvel \u00e0s rela\u00e7\u00f5es (tal e \n\nqual) de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica? (p. 11).  \n\nO aparelho de Estado, tanto especial quanto tem\u00edvel, n\u00e3o \u00e9 capaz de se esgotar em \n\nseu pr\u00f3prio poder, j\u00e1 que a sua domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica est\u00e1 inscrita e materializada \n\ninstitucionalmente em seu cerne. Sendo assim, a atua\u00e7\u00e3o de suas institui\u00e7\u00f5es, na qualidade de \n\naparelhos repressivos e ideol\u00f3gicos, n\u00e3o p\u00f5e em d\u00favida sua capacidade de controle sobre a \n\nsociedade.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos aparelhos ideol\u00f3gicos pelo Estado \u00e9 empregada de maneira eficaz, \n\numa vez que \u00e9 atrav\u00e9s deles que os grupos de poder buscam manter sob seu controle todos os \n\nextratos sociais, conseguindo, com isso, p\u00f4r sobre controle a luta de classes. Althusser (1985) \n\n\n\n \n\n \n\n82 \n\nmostra que os instrumentos de controle do Estado agem como mecanismos ideol\u00f3gicos \n\nb\u00e1sicos que se articulam dentro de uma proposta de sujei\u00e7\u00e3o aos agentes sociais ao seu \n\nalcance. Eles est\u00e3o presentes nas id\u00e9ias e em um conjunto de institui\u00e7\u00f5es concretas, em que \n\nsua unidade n\u00e3o lhe \u00e9 garantida por pol\u00edtica ou mesmo atrav\u00e9s de um comando unificado, mas \n\nsim pela ideologia dominante que \u00e9 exercida atrav\u00e9s de seus aparelhos.  \n\nO autor chama aten\u00e7\u00e3o para que, ao se fazer refer\u00eancias aos aparelhos de Estado, \n\nbusque-se entender a diferen\u00e7a entre repressivos e ideol\u00f3gicos. Compreende-se como \n\naparelhos repressivos de Estado o governo, a administra\u00e7\u00e3o, o ex\u00e9rcito, a pol\u00edcia, os tribunais \n\ne as pris\u00f5es, posto que agem atrav\u00e9s da viol\u00eancia ou em situa\u00e7\u00f5es limites para assegurar as \n\nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/explora\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os ideol\u00f3gicos representam certo n\u00famero de realidades se \n\napresentando a um observador imediato como ?institui\u00e7\u00f5es distintas e especializadas? (Ibid., \n\np. 67-68), a saber: igrejas, escolas, fam\u00edlia, jornais, sindicatos, centros culturais e outros. A \n\nexist\u00eancia de aparelhos repressivos de Estado aponta para um n\u00famero maior de aparelhos \n\nideol\u00f3gicos cuja origem parte de iniciativas privadas ou p\u00fablicas funcionando de forma a \n\ndifundir a ideologia da classe dominante e com isso assegurar o exerc\u00edcio do poder atrav\u00e9s do \n\nEstado. (p. 73). Para que os aparelhos ideol\u00f3gicos do Estado encontrem efetividade em suas \n\na\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e o \n\nentendimento de como ela se reproduz e se perpetua atrav\u00e9s das institui\u00e7\u00f5es.  \n\nA ideologia atua na medida das rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4micas \n\nestabelecidas em uma sociedade, cumprindo o papel de legitim\u00e1-las e assim perpetu\u00e1-las. S\u00e1 \n\n(1978, p. 70) mostra que, no sentido marxista, a ideologia representa a forma como a classe \n\ndominante estabelece o processo de ?mascaramento intelectual da realidade social inteira, \n\nsubstituindo-a pela realidade da classe dominante?.  Ela constitui uma falsifica\u00e7\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia tornando o homem incapacitado para perceber a realidade, n\u00e3o entendendo que se \n\nencontra diante de uma representa\u00e7\u00e3o ?distorcida e reificada das rela\u00e7\u00f5es de interesses \n\ncristalizadas em um dado momento hist\u00f3rico?. \n\n \nA produ\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias, das representa\u00e7\u00f5es e da consci\u00eancia est\u00e1, a princ\u00edpio, direta e \n\nintimamente ligada \u00e0 atividade material e ao com\u00e9rcio material dos homens; ela \u00e9 a \n\nlinguagem da vida real. As representa\u00e7\u00f5es, o pensamento, o com\u00e9rcio intelectual dos \n\nhomens aparecem aqui ainda como a emana\u00e7\u00e3o direta de seu comportamento \n\nmaterial. O mesmo acontece com a produ\u00e7\u00e3o intelectual tal como se apresenta na \n\nlinguagem da pol\u00edtica, na das leis, da moral, da religi\u00e3o, da metaf\u00edsica etc. de todo \n\num povo. S\u00e3o os homens que produzem suas representa\u00e7\u00f5es, suas id\u00e9ias etc, mas os \n\nhomens reais, atuantes, tais como s\u00e3o condicionados por um determinado \n\ndesenvolvimento de suas for\u00e7as produtivas e das rela\u00e7\u00f5es que a ela correspondem, \n\ninclusive as mais amplas formas que estas podem tomar. A consci\u00eancia nunca pode \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n\nser mais que o ser consciente; e o ser dos homens \u00e9 o seu processo de vida real. E, \n\nse, em toda a ideologia, os homens e suas rela\u00e7\u00f5es nos aparecem de cabe\u00e7a para \n\nbaixo como em uma c\u00e2mara escura, esse fen\u00f4meno decorre de seu processo de vida \n\nhist\u00f3rico, exatamente como a invers\u00e3o dos objetos na retina decorre de seu processo \n\nde vida diretamente f\u00edsico (MARX e ENGELS, 2007, p. 18-19). \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da ideologia tamb\u00e9m pode ser vista sob outro aspecto, al\u00e9m do \n\nmarxismo. Mannheim (1976, p.81) reconhece a contribui\u00e7\u00e3o de Marx e Engels na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndeste conceito e acrescenta ser a ideologia um elemento de origem muito mais antiga e ainda \n\ncapaz de fazer surgir novos significados independentemente destes pensadores. Ele mostra, \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise sociol\u00f3gica e hist\u00f3rica, que o termo ?ideologia? pode existir em dois \n\nsignificados distintos e separ\u00e1veis: o particular e o total. \n\nDentro da significa\u00e7\u00e3o destes dois termos para a ideologia, Mannheim consegue \n\nmostrar que a ideologia particular \u00e9 entendida como a resist\u00eancia do indiv\u00edduo em aceitar as \n\nverdades alheias, o que o leva a contrastar com a ideologia total, mais inclusiva, que \n\nrepresenta a ideologia de uma \u00e9poca ou de um grupo hist\u00f3rico-social concreto. \u00c9 interessante \n\nobservar que ambas se voltam para o sujeito, j\u00e1 que tanto o indiv\u00edduo quanto o grupo fazem \n\nparte de um mesmo momento hist\u00f3rico, que direciona o significado e a express\u00e3o de suas \n\nopini\u00f5es, declara\u00e7\u00f5es, proposi\u00e7\u00f5es e sistemas de id\u00e9ias, posto que ?o car\u00e1ter e a situa\u00e7\u00e3o de \n\nvida espec\u00edfica do sujeito influenciam suas opini\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es? (Ibid. 82). \n\nOutra forma para se tentar compreender a ideologia e a influ\u00eancia que ela imp\u00f5e em \n\nseu tempo aos grupos sociais nos quais se deseja estabelecer certo dom\u00ednio ou controle \u00e9 \n\napresentada por Eagleton (1997, p. 15) ao esclarecer que o termo pode ser mais bem \n\ncompreendido atrav\u00e9s de uma analogia em que a ideologia age como se estivesse institu\u00edda \n\ndentro de um tecido constitu\u00eddo de uma trama inteira de fios que representam diferentes \n\nconceitos que foram tra\u00e7ados por hist\u00f3rias divergentes. Ele acrescenta que ?mais importante, \n\nprovavelmente, do que for\u00e7ar essas linhagens a reunir-se em alguma Grande Teoria Global \u00e9 \n\ndeterminar o que h\u00e1 de valioso em cada uma delas e o que pode ser descartado?. Para o \n\nexerc\u00edcio do controle social, a ideologia entra como refer\u00eancia para um sistema de cren\u00e7as que \n\nlegitimam o poder de uma classe ou grupo social dominante, ao mesmo tempo em que \n\ntamb\u00e9m legitima que ?nem todo o corpo de cren\u00e7as normalmente denominado ideol\u00f3gico est\u00e1 \n\nassociado a um poder pol\u00edtico dominante? (Ibid., p. 19).  \n\nPercebe-se, com isso, que ideologia e controle social s\u00e3o fatores que fazem parte das \n\nsociedades complexas, d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura de poder, de acordo com momento \n\nhist\u00f3rico, transfigurando-se dentro de crit\u00e9rios diferenciados que s\u00e3o empregados com o \n\n\n\n \n\n \n\n84 \n\nprop\u00f3sito de oferecer as garantias de perman\u00eancia para os grupos que modelam a \n\nsuperestrutura do Estado. Desta forma, ent\u00e3o, como foi desencadeada a mudan\u00e7a do controle \n\nsocial do Estado para a Sociedade Civil no Brasil? Quais foram os crit\u00e9rios empregados pelo \n\ngoverno brasileiro que possibilitaram o avan\u00e7o da sociedade no pa\u00eds para a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nCONSOCIAL e da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Transpar\u00eancia e Controle Social? Segue \n\num breve hist\u00f3rico sobre o avan\u00e7o do controle social no Brasil a partir do que se encontra \n\ninstitu\u00eddo no Art.74 \u00a7 2\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.     \n\nFonseca e Beuttenmuller (2007, p. 75) mostram que o controle social exercido sobre \n\na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u00e9 uma prerrogativa democr\u00e1tica para a exist\u00eancia do Estado de \n\nDireito que precisa dispor de ?mecanismos e estruturas de regula\u00e7\u00e3o dos conflitos, de \n\nadministra\u00e7\u00e3o da vida cotidiana (em diversas dimens\u00f5es) e de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas?. O Estado democr\u00e1tico moderno pressup\u00f5e a exist\u00eancia de uma Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica controlada socialmente disponibilizando de forma transparente as informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nsuas a\u00e7\u00f5es; ambos s\u00e3o elementos fundamentais para sua perpetua\u00e7\u00e3o. \n\nPara fins did\u00e1ticos, os autores esclarecem que a informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica compreende \n\ndados quantitativos e qualitativos e os processos decis\u00f3rios do governo que afetam a vida do \n\ncidad\u00e3o. Por controle social compreende-se a exist\u00eancia de mecanismos formais da esfera \n\np\u00fablica utilizados para fiscalizar, interceder e canalizar opini\u00f5es e interesses de grupos \n\npoliticamente organizados na execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Resumidamente, esse tipo de \n\ncontrole social possibilita que o Estado brasileiro seja controlado por grupos sociais que \n\nconflitam na sociedade e que t\u00eam avan\u00e7ado desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 em a\u00e7\u00f5es de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o no governo (Ibid., p. 76) onde sua representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica pode se dar atrav\u00e9s de \n\ndiferentes meios: no parlamento, nos partidos pol\u00edticos, nos movimentos sociais, nos \n\nconselhos gestores de pol\u00edticas p\u00fablicas, nas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e mesmo nos \n\nlobbies (quanto vis\u00edveis) (p. 79).  \n\nTal fato conduziu o presente trabalho a apresentar alguns exemplos reais de a\u00e7\u00f5es de \n\ncontrole social realizadas pela sociedade no Brasil desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que \n\npossibilitaram o aumento da autonomia financeira e fiscal dos munic\u00edpios.  Este tipo de \n\ncontrole social de car\u00e1ter p\u00fablico \u00e9 uma forma de democracia direta que aumenta a \n\nvisibilidade nas decis\u00f5es dos gestores municipais propiciando o avan\u00e7o de movimentos \n\nsociais populares, a amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o institucional dos Conselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas e a \n\ncontinuidade da transfer\u00eancia de recursos or\u00e7ament\u00e1rios aos arranjos pol\u00edtico-federativos de \n\n\n\n \n\n \n\n85 \n\n\u00e2mbito local. Tais propostas apresentam ?um quadro conceitual bastante significativo, pois \n\ncontribuem para mapear pressupostos, diagn\u00f3sticos e proposi\u00e7\u00f5es? (Ibid., p. 86) e auxiliam no \n\nentendimento do debate conceitual sobre descentraliza\u00e7\u00e3o e poder local ressaltado pela vis\u00e3o \n\nvigente da ideologia ultraliberal de redu\u00e7\u00e3o do tamanho do Estado.   \n\nDas a\u00e7\u00f5es empreendidas para o efetivo exerc\u00edcio do controle social no Brasil, que \n\nn\u00e3o fogem do proposto pela CONSOCIAL, merecem destaque nesta disserta\u00e7\u00e3o os \n\nObservat\u00f3rios locais de pol\u00edticas p\u00fablicas, surgidos na d\u00e9cada de 1990 com a finalidade de \n\nampliar o monitoramento da execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e aumentar o n\u00edvel de \n\ntranspar\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos disponibilizados pelo governo.  \n\nA difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o alinhada \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade atrav\u00e9s destas \n\norganiza\u00e7\u00f5es permitiu o aumento da demanda por indicadores locais e a\u00e7\u00f5es de planejamento \n\nmunicipal, tais como os Planos Diretores Municipais, j\u00e1 referendados anteriormente, que, \n\nsegundo Fonseca e Beuttenmuller (p. 94), ainda apresentam uma inexpressiva expans\u00e3o no \n\npa\u00eds. Os mesmos autores tamb\u00e9m revelam terem os Observat\u00f3rios locais se ampliado e \n\nespecializado nos principais centros urbanos na forma de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais \n\nque congregam sociedade, movimentos sociais e universidades em iniciativas tais como: \n\nObservat\u00f3rio dos Direitos do Cidad\u00e3o, Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles e Observat\u00f3rio de \n\nFavelas.  \n\nA centralidade urbana \u00e9 predominante nessas iniciativas pelo fato de demandarem \n\npotenciais recursos em tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e pessoal. A qualifica\u00e7\u00e3o das pessoas se d\u00e1 \n\nem fun\u00e7\u00e3o da necessidade de interpreta\u00e7\u00e3o dos dados disponibilizados pelo governo e na \n\nelabora\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas fundamentais para a efetividade do exerc\u00edcio do \n\ncontrole social. Tais fatores incorrem como impeditivos para o avan\u00e7o de outros entes, que \n\nn\u00e3o apenas os Observat\u00f3rios de pol\u00edticas p\u00fablicas em n\u00edvel nacional.  \n\nO despreparo da popula\u00e7\u00e3o brasileira para a\u00e7\u00f5es nos Observat\u00f3rios \u00e9, \n\nbrilhantemente, explicada por Bourdieu como sendo este o resultado da luta pelo poder em \n\nque a classe ou fra\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica constr\u00f3i esquemas ?classificat\u00f3rios, em grande parte \n\ninconscientes e irrefletidos, que ir\u00e3o servir como orienta\u00e7\u00e3o de comportamento a todas as \n\nclasses sociais sob seu jugo? (SOUZA, 2003, p. 58). Ele identifica na luta de classes uma \n\nmaneira de se estabelecer uma luta cultural na qual o grupo dominante constr\u00f3i o modelo \n\ncultural considerado leg\u00edtima. \n\n\n\n \n\n \n\n86 \n\n \nComo vimos, a forma de capital simb\u00f3lico espec\u00edfica do capitalismo avan\u00e7ado \n\ntraduz-se na naturaliza\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as reais em distin\u00e7\u00f5es que tornam \n\nintransparente o seu ?modo de aquisi\u00e7\u00e3o?, ou seja, permitem sua percep\u00e7\u00e3o na \n\ndimens\u00e3o da vida cotidiana como caracter\u00edsticas inatas de seus possuidores. A \n\n?distin\u00e7\u00e3o? aparece como uma diferen\u00e7a ?merecida?, correta e justa j\u00e1 que \n\nsupostamente se basearia nos talentos inatos de seus possuidores. (Ibid., p.58) \n\n \n\nAlijados de acesso \u00e0 cultura, a classe de exclu\u00eddos se torna incapacitada para \n\ncompreender e construir rela\u00e7\u00f5es sociais al\u00e9m da sua ?experi\u00eancia imediata? de seu grupo de \n\nconv\u00edvio. Isto \u00e9 o que a mant\u00e9m fora da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, dos movimentos de controle das \n\na\u00e7\u00f5es de governo e do combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, fato que atende sobre maneira aos interesses de \n\ngrupos pol\u00edticos tradicionais que se perpetuam nas rela\u00e7\u00f5es de patronagem e servilismo em \n\nboa parte dos munic\u00edpios no Brasil.  \n\nOs efeitos nocivos desta rela\u00e7\u00e3o interferem diretamente na auto-estima deste grupo \n\ndevido a sua condi\u00e7\u00e3o de fragilidade e depend\u00eancia do sistema econ\u00f4mico vigente, que \n\ntamb\u00e9m age para influenciar fortemente o sistema educacional que os atende refor\u00e7ando a \n\nestrutura que reproduz as ?hierarquias sociais? pela incompreens\u00e3o da g\u00eanese da concep\u00e7\u00e3o \n\ndo mundo hierarquizado. (Ibid., p. 61) \n\n\u00c9 assim que os indiv\u00edduos e os grupos sociais precarizados se transformam em \n\nsubprodutos de subcidad\u00e3os.  Em tal fen\u00f4meno de massa, as v\u00edtimas da precariedade passam \n\npor um processo de produ\u00e7\u00e3o social que as transforma em ?ral\u00e9 estrutural? nas sociedades \n\nperif\u00e9ricas. Numa sociedade capitalista, em que o consumo dita as regras, a ?apropria\u00e7\u00e3o \n\nseletiva de bens e recursos escassos constitui o contexto cristalizado e tendencialmente \n\npermanentes de desigualdade? (Ibid., p. 177). Tal explica\u00e7\u00e3o mostra que a justificativa da \n\nfalta de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do cidad\u00e3o comum no Brasil n\u00e3o pode continuar se apoiando \n\nunicamente em sua heran\u00e7a hist\u00f3rica.  \u00c9 preciso romper com este ciclo de \n\n \ndomina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica subpol\u00edtica, que traz de forma inarticulada uma concep\u00e7\u00e3o \n\nacerca do valor diferencial dos seres humanos e cujo ancoramento institucional, no \n\ncerne de institui\u00e7\u00f5es fundamentais como mercado e Estado, permite, por meio dos \n\npr\u00eamios e castigos emp\u00edricos associados ao funcionamento destas institui\u00e7\u00f5es \u2013 sob \n\na forma de sal\u00e1rios, lucro, emprego, repress\u00e3o policial, impostos etc. \u2013 a imposi\u00e7\u00e3o \n\nobjetiva, independentemente de qualquer intencionalidade individual, de toda uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de mundo e de vida contingente e historicamente produzida sob a \n\nm\u00e1scara da neutralidade e da objetividade inexor\u00e1vel.(Ibid., 180) \n\n \n\nA busca de compreens\u00e3o da l\u00f3gica de sociedades perif\u00e9ricas complexas e din\u00e2micas \n\ncomo a brasileira n\u00e3o deve ser conduzida a partir de princ\u00edpios pr\u00e9-modernos como o capital \n\nsocial. Sua interfer\u00eancia \u00e9 pequena se comparada aos capitais econ\u00f4micos e culturais. Estes \n\n\n\n \n\n \n\n87 \n\nsim, verdadeiros agentes estruturantes deste tipo de sociedade, que colocam a popula\u00e7\u00e3o em \n\ntal medida que as torna ?n\u00e3o gente?, portanto ?n\u00e3o cidad\u00e3os?. Ficam ent\u00e3o as quest\u00f5es: de que \n\nforma o governo brasileiro tem se estruturado para conter a corrup\u00e7\u00e3o no pa\u00eds e atender as \n\nexig\u00eancias dos organismos internacionais? Qual foi o procedimento escolhido por ele para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da CONSOCIAL? \n\nO quadro apresentado at\u00e9 agora mostra os motivos pelos quais a popula\u00e7\u00e3o brasileira \n\npossui baixa participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es de controle social no monitoramento dos gastos p\u00fablicos. \n\nJ\u00e1 foi citado neste trabalho que o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, em um pa\u00eds como o Brasil, deve ser \n\nfruto de um esfor\u00e7o conjunto e permanente onde Estado e sociedade se juntam para sua \n\nredu\u00e7\u00e3o. Em par\u00e1grafos anteriores, os Observat\u00f3rios de pol\u00edticas p\u00fablicas foram apresentados \n\ncomo iniciativa da sociedade no controle do Estado. A partir deste ponto, s\u00e3o apresentados \n\nalguns exemplos da estrutura governamental do pa\u00eds, constru\u00eddos para atender esta demanda, \n\nque precisa de um arcabou\u00e7o legal pr\u00f3prio, tipos diferenciados de institui\u00e7\u00f5es e aumento na \n\ntranspar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es de governo para a sua plena efetividade. \n\nO processo de descentraliza\u00e7\u00e3o do Estado, iniciado com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, \n\nincorreu na elabora\u00e7\u00e3o de um conjunto de Leis que deram respaldo \u00e0 sociedade no exerc\u00edcio \n\ndo controle social no Brasil. Para fazer cumprir o direito do cidad\u00e3o e garantir a boa \n\ngovernan\u00e7a e governabilidade no pa\u00eds e realizar o pleno exerc\u00edcio de controle sobre a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica este aparato legal cumpre a fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de normatizar o controle no \n\nuso dos recursos p\u00fablicos. Segue um breve hist\u00f3rico das Leis que comp\u00f5em todo este \n\nprocesso e a estrutura institucional disponibilizada para seu funcionamento.  \n\n \n\n? A Lei n\u00ba 8.429, de 2 de junho de 1992. Lei que regulamenta atos de improbidade \n\nadministrativa que importam enriquecimento il\u00edcito. Ela disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es \n\naplic\u00e1veis aos agentes p\u00fablicos no exerc\u00edcio de mandato, cargo, emprego ou fun\u00e7\u00e3o na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, indireta ou fundacional e d\u00e1 outras provid\u00eancias quanto \n\nao enriquecimento il\u00edcito; \n\n? Lei n\u00ba 8.666, de 21 de junho de 1993. Lei das Licita\u00e7\u00f5es. Regulamenta o Art. 37, \n\ninciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, instituindo normas para licita\u00e7\u00f5es e \n\ncontratos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e d\u00e1 outras provid\u00eancias nos tr\u00eas n\u00edveis de poder; \n\n\n\n \n\n \n\n88 \n\n? A Lei complementar n\u00ba 101, de 4 de maio de 2000. Conhecida como Lei de \n\nResponsabilidade Fiscal.  Estabelece normas de finan\u00e7as p\u00fablicas voltadas para a \n\nresponsabilidade na gest\u00e3o fiscal e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n? A Lei n\u00ba 10.257, de 10 de julho de 2001, conhecida como Estatuto da Cidade. \n\nEstabelece em seu Artigo 1\u00ba normas de ordem p\u00fablica e interesse social que regulam o \n\nuso da propriedade urbana em prol do bem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem-estar dos \n\ncidad\u00e3os, bem como do equil\u00edbrio ambiental. Um dos mecanismos de controle \u00e9 \n\nestabelecido atrav\u00e9s da gest\u00e3o democr\u00e1tica por meio da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de \n\nassocia\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da comunidade na formula\u00e7\u00e3o, \n\nexecu\u00e7\u00e3o e acompanhamento de planos, programas e projetos de desenvolvimento \n\nurbano (Artigo 2\u00ba, II);  \n\n? Lei n\u00ba 10.520, de 17 de julho de 2002. Institui, no \u00e2mbito da Uni\u00e3o, Estados, Distrito \n\nFederal e Munic\u00edpios, nos termos do art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \n\nmodalidade de licita\u00e7\u00e3o denominada preg\u00e3o, para aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os \n\ncomuns e d\u00e1 outras provid\u00eancias;   \n\n? Decreto n\u00ba 5.450, de 31 de maio de 2005. Regulamenta o preg\u00e3o, na forma \n\neletr\u00f4nica, para aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns; \n\n? Lei Complementar n\u00ba 131 de 27 de maio de 2009. Lei da Transpar\u00eancia. Acrescenta \n\ndispositivos \u00e0 Lei Complementar 101, de 4 de maio de 2000, que estabelece normas de \n\nfinan\u00e7as p\u00fablicas voltadas para a responsabilidade na gest\u00e3o fiscal e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias, a fim de determinar a disponibiliza\u00e7\u00e3o, em tempo real, de informa\u00e7\u00f5es \n\npormenorizadas sobre a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira da Uni\u00e3o, dos Estados, do \n\nDistrito Federal e dos Munic\u00edpios; \n\n?  Lei Complementar n\u00ba 135, de 4 de junho de 2010, conhecida como Lei da Ficha \n\nLimpa. Altera a Lei Complementar n\u00ba 64 de 18 de maio de 1990, que estabelece, de \n\nacordo com o \u00a7 9\u00ba do art. 14 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, casos de inelegibilidade, prazos \n\nde cessa\u00e7\u00e3o e determina outras provid\u00eancias, para incluir hip\u00f3teses de inelegibilidade \n\nque visam a proteger a probidade administrativa e a moralidade no exerc\u00edcio do \n\nmandato.   \n\n\n\n \n\n \n\n89 \n\n? Lei n\u00ba 12.527 de 18 de novembro de 2011. Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o. Regula o \n\nacesso a informa\u00e7\u00f5es previsto no inciso XXXIII do Art. 5\u00ba, no inciso II do \u00a7 3\u00ba do art. \n\n37 e no \u00a7 2\u00ba do art. 216 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; altera a Lei no 8.112, de 11 de \n\ndezembro de 1990; revoga a Lei N\u00ba 11.111, de 5 de maio de 2005, e dispositivos da \n\nLei no 8.159, de 8 de janeiro de 1991; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n \n\nA aprova\u00e7\u00e3o da Lei da Ficha Limpa e da Lei de Acesso a Informa\u00e7\u00e3o (LAI) foi o \n\nresultado de uma mobiliza\u00e7\u00e3o popular em n\u00edvel nacional; a sociedade se organizou para \n\npressionar o Congresso Nacional. O avan\u00e7o que esta aprova\u00e7\u00e3o representa em termos de \n\ndemocracia direta n\u00e3o \u00e9 maior que o desafio de implement\u00e1-las em todo o pa\u00eds, j\u00e1 que a LAI \n\nprecisa passar por regulamenta\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas n\u00edveis de governo para sua implanta\u00e7\u00e3o. (BRASIL, \n\n2013) \n\nN\u00e3o se pode deixar de acrescentar tamb\u00e9m os avan\u00e7os alcan\u00e7ados no sistema \n\neleitoral brasileiro que, al\u00e9m da exig\u00eancia da Ficha Limpa entre outros, estabelece a proibi\u00e7\u00e3o \n\nde distribui\u00e7\u00e3o de brindes, camisas, coloca\u00e7\u00e3o de placas nas ruas e das ?bocas de urna?. As \n\n\u00faltimas elei\u00e7\u00f5es tem apresentado maior rigor na repress\u00e3o sobre o trabalho das ?bocas de \n\nurna?, pessoas que recebem para conseguir votos de conhecidos perto das se\u00e7\u00f5es de vota\u00e7\u00e3o. \n\nOutro avan\u00e7o siginificativo foi a cria\u00e7\u00e3o do Portal da Transpar\u00eancia,. Nele, a CGU \n\ndisponibiliza dados financeiros de pessoal, or\u00e7amento e tranfer\u00eancias de recursos da Uni\u00e3o \n\npara estados e munic\u00edpios, podendo ser acessado por qualquer cidad\u00e3o no pa\u00eds (BRASIL, \n\n2013). \n\nMatias-Pereira (2010, p. 197) declara que a corrup\u00e7\u00e3o no Basil poder ser classificada \n\nem quatro n\u00edveis diferentes: o primeiro \u00e9 de car\u00e1ter eventual e espont\u00e2neo, a exemplo de um \n\npagamento ao fiscal para evitar que o mesmo lavre multa; o segundo n\u00edvel identifica a \n\ncorrup\u00e7\u00e3o estrutural, na qual se verifica o envolvimento de alguma empresa, cujo \u00e2mbito de \n\natua\u00e7\u00e3o restringe-se ao n\u00edvel municipal ou regional; o terceiro n\u00edvel apresenta uma rede \n\nsofisticada de empresas ou de funcion\u00e1rios p\u00fablicos agindo na esfera federal ao longo dos \n\nanos; e o quarto n\u00edvel apresenta o crime organizado, estruturado em redes criminosas sem \n\nbase empresarial, onde a viol\u00eancia \u00e9 a norma. Logo, a corrup\u00e7\u00e3o, seus agentes e seus efeitos  \n\nperpassam todos os n\u00edveis de governo. \n\nNo intuito de minimizar este tipo de pr\u00e1tica, algumas das a\u00e7\u00f5es que o autor \n\nconsiderou importante, \u00e0 \u00e9poca da publica\u00e7\u00e3o de sua obra, que viriam beneficiar os pr\u00f3prios \n\n\n\n \n\n \n\n90 \n\nsistemas de governo foram: o combate \u00e0 compra de votos durante as campanhas eleitorais e a \n\naplica\u00e7\u00e3o rigorosa da  Lei da Ficha Limpa; o fortalecimento do trabalho da Receita Federal \n\ncom prioridade na justi\u00e7a para suas demandas; a elabora\u00e7\u00e3o de um cadastro das empresas \n\ninid\u00f4neas apuradas pela CGU com ampla divulga\u00e7\u00e3o na m\u00eddia; a autoriza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de \n\nauditoria externa pelo governo de empresas sob suspeita de fraude com o governo; a avalia\u00e7\u00e3o \n\nimediata de den\u00fancias an\u00f4nimas contra funcion\u00e1rios e \u00f3rg\u00e3os governamentais; a prioridade \n\npara a aprova\u00e7\u00e3o no Congresso de Leis que aperfei\u00e7oem as regras de licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (Ibid. \n\np. 198-199). Algumas destas sugest\u00f5es j\u00e1 se encontram implementadas em 2013 (nota da \n\nautora). \n\nComo se pode observar a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle estatal nas a\u00e7\u00f5es de \n\ncombate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o no pa\u00eds \u00e9 fundamental. Por\u00e9m os mesmos esbarram em uma estrutura \n\ndeficit\u00e1ria para fazer valer tais a\u00e7\u00f5es de maneira preventiva, ficando dependente da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade no monitoramento das a\u00e7\u00f5es dos entes p\u00fablicos. Como boa parte \n\ndesta sociedade no pa\u00eds \u00e9 oriunda de forma\u00e7\u00e3o educacional e social voltada para a \n\nsubcidadania, n\u00e3o se encontrando em condi\u00e7\u00f5es de corresponder \u00e0 altura, o desafio de tais \n\ninstitui\u00e7\u00f5es se torna ainda maior quando elas se voltam para uma nova linha de a\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\ntotalmente diferenciada do seu processo de forma\u00e7\u00e3o original: a educa\u00e7\u00e3o fiscal ou educa\u00e7\u00e3o \n\npara a cidadania. \n\nDesta parte do presente trabalho em diante, encontram-se apresentadas as a\u00e7\u00f5es dos \n\n\u00f3rg\u00e3os de controle do governo para o fomento da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 no controle social e \n\ncombate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o no Brasil. Segue um breve relato sobre a atua\u00e7\u00e3o destas institui\u00e7\u00f5es nos \n\nPoderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio, voltados para o aumento da transpar\u00eancia, o \n\ncombate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e o fortalecimento da cidadania. \n\nCabe lembrar que os \u00f3rg\u00e3os de controle estatais brasileiros j\u00e1 foram citados em \n\ncap\u00edtulos anteriores neste trabalho e que deve se acrescentar a estas informa\u00e7\u00f5es o fato de que \n\nse encontram organizados em dois grupos distintos dentro dos tr\u00eas Poderes de Estado no \n\nBrasil, s\u00e3o eles: os \u00f3rg\u00e3os de controle externo e os \u00f3rg\u00e3os de controle interno.  \n\nOs \u00f3rg\u00e3os de controle da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (AP) est\u00e3o inseridos em um sistema \n\ndentro do Estado que possibilita a participa\u00e7\u00e3o popular como forma de cidadania ativa em seu \n\nSistema de Controle da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (SCAP). Criado pela nova Constitui\u00e7\u00e3o, o \n\nSCAP \u00e9 composto pelo controle judicial, o controle interno, o controle externo e o controle \n\nsocial.    \n\n\n\n \n\n \n\n91 \n\nA base conceitual do SCAP atua em quatro canais b\u00e1sicos onde o controle da AP \n\npode ser realizado: via judicial, quando o Judici\u00e1rio atua como consultor quanto \u00e0 legalidade \n\nda a\u00e7\u00e3o administrativa questionada; o controle interno, realizado dentro da pr\u00f3pria \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; o controle externo a cargo do Poder Legislativo e Tribunais de \n\nContas; e o Controle Social realizado pelo cidad\u00e3o, grupos de cidad\u00e3os ou sociedade. \n\n(SERRA e CARNEIRO, 2011, p. 4). Estrategicamente o SCAP situou as principais \n\nferramentas de controle estatal, ouvidorias, canais de recep\u00e7\u00e3o para den\u00fancias, representa\u00e7\u00f5es \n\ne consultas, junto aos controles internos e externos existentes com o intuito de agregar o \n\ncontrole social pela participa\u00e7\u00e3o popular.  \n\nOs la\u00e7os que unem os diferentes tipos de controle s\u00e3o assegurados pela constitui\u00e7\u00e3o e \n\nvisam a aumentar a transpar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es e robustecer o sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o da AP. \n\n?Assim, o controle interno deve contribuir para o desempenho do controle externo e, se \n\naquele toma conhecimento de fato irregular deve dele dar ci\u00eancia ao Tribunal de Contas, sob \n\npena de responsabilidade solid\u00e1ria? (Ibid., p.4). Assim, o sistema sai fortalecido em seu \n\ndesenho institucional possibilitando o surgimento de canais de acesso entre os tipos de \n\ncontrole.  \n\nO Estado Democr\u00e1tico de Direito exige mais rigor na fiscaliza\u00e7\u00e3o da AP que o \n\nEstado Liberal, posto que este \u00faltimo se mostrou insuficiente para atender as novas demandas \n\necon\u00f4micas e sociais da popula\u00e7\u00e3o brasileira do S\u00e9culo XXI exigente por a\u00e7\u00f5es efetivas de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, legalidade e transpar\u00eancia dos atos dos gestores p\u00fablicos, \u00e0 legitimidade das \n\nescolhas e a responsabilidade fiscal no trato do er\u00e1rio. Munidos destas novas ferramentas a \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira passa a ter condi\u00e7\u00f5es de planejar as a\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas tendo \n\ncondi\u00e7\u00f5es de avaliar sua adequa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos resultados alcan\u00e7ados. \n\nTais disposi\u00e7\u00f5es, desde que funcionem, transformam o l\u00f3cus de controle em uma \n\narena onde a defesa do interesse p\u00fablico \u00e9 realizada pelo pr\u00f3prio cidad\u00e3o. O arranjo \n\ninstitucional do SCAP que coloca a sociedade brasileira alinhada com os \u00f3rg\u00e3os de controle \n\natrav\u00e9s do controle social, instiga a forma\u00e7\u00e3o de parcerias sociedade-AP e sociedade-Estado \n\npara que se facilite a accountabiliy, um dos representantes do cerne do Estado Gerencialista. \n\nSerra e Carneiro (2011, p. 6) mostram na pesquisa que realizaram nos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncontrole estatais brasileiros que o pa\u00eds ainda n\u00e3o apresenta homogeneidade nos processos \n\ndestas institui\u00e7\u00f5es em sua articula\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o. Sua an\u00e1lise apresenta a exist\u00eancia de \n\ndiferen\u00e7as acentuadas entre os Tribunais de Contas Estaduais e o TCU acrescentando que os \n\n\n\n \n\n \n\n92 \n\n\u00f3rg\u00e3os de controle internos estaduais e municipais, identificados por controladorias, auditorias \n\nou por outros nomes, nos tr\u00eas Poderes tamb\u00e9m n\u00e3o alcan\u00e7aram o mesmo n\u00edvel de maturidade \n\nda CGU. Embora todos saibam qual o papel que representam para a sociedade no Brasil, os \n\nservi\u00e7os disponibilizados por estes \u00f3rg\u00e3os s\u00e3o ainda prec\u00e1rios e contribuem de forma negativa \n\npara o estreitamento das suas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade, comprometendo a efetividade das \n\na\u00e7\u00f5es desta \u00faltima para o pleno exerc\u00edcio do controle social no Estado. \n\nBarreto (2009, p. 49-51) enriquece este assunto, ao comentar sobre seus estudos \n\nacerca das a\u00e7\u00f5es do TCE de Pernambuco, que ?a cria\u00e7\u00e3o de instrumentos jur\u00eddicos de \n\nrepress\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas de improbidade n\u00e3o tem sido suficiente para controle efetivo dessas \n\na\u00e7\u00f5es?; as que est\u00e3o dispon\u00edveis necessitam de maior adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade social no Brasil. \n\nA autora critica que a precariedade de mecanismos de controle social, disponibilizados pelo \n\npoder p\u00fablico, desestimula a contribui\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, quando, diante de atos de improbidade na \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \u00e9 preciso que \u00f3rg\u00e3os de controle interno e externo promovam \n\nmelhorias em seus canais de comunica\u00e7\u00e3o com a sociedade para que as rela\u00e7\u00f5es desta com o \n\nEstado sejam efetivas.  \n\nUma das maneiras encontradas pelos \u00f3rg\u00e3os de controle brasileiros para promover o \n\nfortalecimento de suas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade no est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no controle social \n\ndo pa\u00eds tem sido a reestrutura\u00e7\u00e3o de suas ouvidorias. Mais precisamente os Tribunais de \n\nContas dos diferentes n\u00edveis de governo t\u00eam intensificado o uso deste recurso como ?canal \n\npara verificar o sentimento do cidad\u00e3o?. Sua efetividade torna eficiente ?acolher, identificar, \n\nconhecer, conduzir internamente e orientar nas preocupa\u00e7\u00f5es, den\u00fancias, elogios, \n\nreclama\u00e7\u00f5es, d\u00favidas e, principalmente, sugest\u00f5es manifestadas pelos cidad\u00e3os? \n\n(MALAFAIA, 2011, p. 56).  \n\nSerra e Carneiro (2011), Barreto (2009) e Malafaia (2011) mostram que existe um \n\nmovimento em prol da melhoria das rela\u00e7\u00f5es entre Estado e sociedade em n\u00edvel federal no \n\nBrasil atrav\u00e9s de investimentos nos canais de comunica\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle. Por\u00e9m fica \n\nclaro que este movimento se encontra aqu\u00e9m das reais necessidades da popula\u00e7\u00e3o nos demais \n\nn\u00edveis de governo. \n\nA participa\u00e7\u00e3o popular vem aumentando significativamente nos espa\u00e7os \n\nestabelecidos para o controle social, especialmente mediante utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nouvidorias.  \n\nO TCU e a CGU t\u00eam valorizado o controle social como ferramenta para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde suas atribui\u00e7\u00f5es e contribu\u00eddo para a proped\u00eautica democr\u00e1tica, mas permanece \n\ncomo desafio o avan\u00e7o em igual n\u00edvel de atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea estadual, seja para a \n\n\n\n \n\n \n\n93 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de muitas ferramentas, bem assim para o aperfei\u00e7oamento das existentes. \n\n(SERRA e CARNEIRO, 2011, p. 14) \n\n \n\nOutra medida promovida pelos \u00f3rg\u00e3os de controle que tem contribu\u00eddo para a \n\namplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular no controle social e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o no pa\u00eds s\u00e3o as \n\na\u00e7\u00f5es educativas direcionadas ?\u00e0 transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica e aproxima\u00e7\u00e3o com a \n\nsociedade? (BARRETO, 2009, p.60). Atrav\u00e9s dos recursos de Ensino \u00e0 Dist\u00e2ncia a CGU, o \n\nTCU e alguns Tribunais de Contas do Estado (TCE) disponibilizam escolas virtuais em seus \n\nportais, que t\u00eam contribu\u00eddo para a amplia\u00e7\u00e3o da oferta na forma\u00e7\u00e3o de servidores p\u00fablicos, \n\nmembros de conselhos de pol\u00edticas p\u00fablicas e cidad\u00e3os que desejam contribuir com a\u00e7\u00f5es de \n\ncontrole social na AP das diferentes inst\u00e2ncias de governo (BRASIL, 2013). \n\nTodas estas iniciativas s\u00e3o v\u00e1lidas, posto que corroboram para a maior aproxima\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00f3rg\u00e3os de controle com a sociedade atrav\u00e9s do aumento da transpar\u00eancia e da \n\ncompreens\u00e3o do funcionamento das institui\u00e7\u00f5es de Estado pela popula\u00e7\u00e3o. Vale lembrar que, \n\nno presente trabalho, foram mostradas as elucida\u00e7\u00f5es de Souza (2003) sobre o processo da \n\nforma\u00e7\u00e3o subcidad\u00e3, destinada a perpetuar a popula\u00e7\u00e3o de exclu\u00eddos no Brasil, que em nada \n\ncontribui para a amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular no controle social.   \n\nObserva-se, diante destes fatos, que existe um esfor\u00e7o do governo brasileiro em \n\ntrazer a sociedade para dentro do Estado e ampliar, com isso, o controle social. Mas este se \n\nencontra desarticulado com a realidade do pa\u00eds, pelo fato dos governos n\u00e3o promoverem um \n\ntrabalho efetivo em educa\u00e7\u00e3o e cultura para a concretiza\u00e7\u00e3o das grandes mudan\u00e7as \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um Estado Democr\u00e1tico. \n\nCanclini (1999, p. 27-28) orienta para a dificuldade em se realizar mudan\u00e7as \n\nculturais em sociedades j\u00e1 inseridas no contexto globalizado. Sua justificativa para tal \u00e9 dada \n\nem fun\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias hegem\u00f4nicas existentes no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o cultural da Am\u00e9rica Latina. Ele alerta para a necessidade de estudos \n\nconsistentes sobre a compreens\u00e3o da estrutura atual e da din\u00e2mica dos modelos culturais da \n\npopula\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica que revelem menor import\u00e2ncia da representa\u00e7\u00e3o da voz dos silenciados \n\ne exclu\u00eddos quando comparada \u00e0 compreens\u00e3o dos lugares ?em que suas quest\u00f5es ou sua vida \n\ncotidiana entram em conflito com os outros?. \n\nO autor tamb\u00e9m denuncia estarem as pol\u00edticas culturais dos governos latino-\n\namericanos instaladas em uma in\u00e9rcia burocr\u00e1tica, sendo incapazes de absorver as mudan\u00e7as \n\nsocioculturais em tr\u00e2nsito da Sociedade Civil, principalmente nos centros urbanos modernos \n\n\n\n \n\n \n\n94 \n\nonde s\u00e3o modelados os cen\u00e1rios de consumo que formam a base est\u00e9tica da submiss\u00e3o da \n\ncidadania. (Ibid., p. 271-275) \n\n\u00c9 indispens\u00e1vel possuir informa\u00e7\u00e3o internacional, n\u00e3o s\u00f3 para estarmos atualizados \n\ntecnol\u00f3gica e esteticamente, mas tamb\u00e9m para nutrirmos a elabora\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica no \n\nmulticulturalismo das migra\u00e7\u00f5es, nos interc\u00e2mbios e nos cruzamentos. Mas tamb\u00e9m \n\nh\u00e1 o momento em que devemos nos dobrar sobre o espec\u00edfico, sobre a peculiaridade \n\nnacional ou \u00e9tica, sobre as intera\u00e7\u00f5es pessoais em espa\u00e7os dom\u00e9sticos ou a modesta \n\nbusca individual. (Ibid., p. 276) \n\nTal especificidade cultural est\u00e1 longe de existir em um pa\u00eds como o Brasil do S\u00e9culo \n\nXXI em que o Estado vive uma rela\u00e7\u00e3o dicot\u00f4mica com ele mesmo.  Sob esta \u00f3tica, \u00e9 \n\nobservada a exist\u00eancia de um Estado brasileiro que clama por mais participa\u00e7\u00e3o social \n\nincentivando seus \u00f3rg\u00e3os de controle \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o dos canais de comunica\u00e7\u00e3o com a sociedade \n\ncom vias \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de um Estado Democr\u00e1tico de Direito e a democracia direta \u00e9 \n\nexercida atrav\u00e9s do controle social. Enquanto isso, no mesmo pa\u00eds, existe outro Estado que \n\nsegmenta e segrega sua popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de seus aparelhos ideol\u00f3gicos para uma \n\nperpetua\u00e7\u00e3o ?pac\u00edfica? da domina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica atrav\u00e9s da perman\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder vigentes.   \n\nMas como este fen\u00f4meno pode acontecer em um mesmo espa\u00e7o geogr\u00e1fico? A \n\nexplica\u00e7\u00e3o vem atrav\u00e9s de Oliveira (2010, p. 24-25) ao mostrar que as expectativas de \n\nmudan\u00e7as deflagradas com a ascens\u00e3o do Partido dos Trabalhadores ao poder nas elei\u00e7\u00f5es de \n\n2002 representam um exemplo de como tudo permanece como est\u00e1 diante de um discurso \n\nhegem\u00f4nico de severas mudan\u00e7as sociais.  \n\nA receita elaborada pelo presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, al\u00e7ado na qualidade de \n\nmito que obscurece o preconceito de classe e destr\u00f3i as barreiras das desigualdades no pa\u00eds, \n\nfoi se articular dentro de sua coaliz\u00e3o pol\u00edtica em a\u00e7\u00f5es voltadas para ?despolitizar a quest\u00e3o \n\nda pobreza e da desigualdade? transformando-as em um problema de administra\u00e7\u00e3o. \n\nSequestrando os movimentos sociais e a sociedade civil organizada para dentro do governo, \n\nele enfraqueceu a mobiliza\u00e7\u00e3o popular do pa\u00eds e afetou as representa\u00e7\u00f5es de classe das \n\nestruturas produtivas ao oferecer cargos na AP direta e nos fundos de pens\u00e3o das estatais a \n\ndirigentes de sindicatos oper\u00e1rios.  \n\nOliveira (2010) identificou esta movimenta\u00e7\u00e3o, a qual chamou de ?hegemonia \u00e0s \n\navessas?, como um novo fen\u00f4meno que exige reflex\u00f5es, posto que n\u00e3o existiu similar ?com \n\nqualquer das pr\u00e1ticas de domina\u00e7\u00e3o exercidas ao longo da exist\u00eancia do Brasil?. Sua \n\npeculiaridade se apresenta de maneira tal que   \n\n\n\n \n\n \n\n95 \n\n \n(...) n\u00e3o s\u00e3o mais os dominados que consentem em sua pr\u00f3pria explora\u00e7\u00e3o; s\u00e3o os \n\ndominantes \u2013 os capitalistas de o capital explicite-se \u2013 que consentem em ser \n\npoliticamente conduzidos pelos dominados, com a condi\u00e7\u00e3o de que a ?dire\u00e7\u00e3o \n\nmoral? n\u00e3o questione a forma de explora\u00e7\u00e3o capitalista. \u00c9 uma revolu\u00e7\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica para a qual ainda n\u00e3o dispomos da ferramenta te\u00f3rica adequada (...) \n\n(Ibid., p.27) \n\n \n\nNeste contexto, um discurso de transpar\u00eancia, de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, de controle \n\nsocial e democracia direta, diante de pr\u00e1ticas econ\u00f4micas liberais, apresenta o cidad\u00e3o comum \n\nem uma posi\u00e7\u00e3o mais direcionada para a fiscaliza\u00e7\u00e3o do governo e n\u00e3o como agente efetivo \n\nde mudan\u00e7as, j\u00e1 que n\u00e3o o integra na participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e0s decis\u00f5es de Estado.  \n\nAp\u00f3s a Era Lula e suas contradi\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio que governo atual - que baseou sua \n\nplataforma pol\u00edtica em propostas de controle severo dos gastos p\u00fablicos - entenda que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil no controle das a\u00e7\u00f5es do Estado deve ser ampliada para uma \n\nparceria permanente e que uma mudan\u00e7a real de cultura reoriente a atua\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 para a \n\ndefesa de seus interesses, a pr\u00f3pria raz\u00e3o de ser o Estado. \n\nEste Cap\u00edtulo apresentou o esfor\u00e7o realizado pelos \u00f3rg\u00e3os de controle brasileiros \n\nquanto \u00e0 gera\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios para que conduzam a ruptura de velhos paradigmas \n\ne resultem na amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds para o pleno exerc\u00edcio do \n\ncontrole social e no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, certo de que uma mudan\u00e7a neste n\u00edvel requer o \n\nenvolvimento de um n\u00famero maior de entes e institui\u00e7\u00f5es que compreendam a realidade do \n\npa\u00eds, as suas especificidades e as reais necessidades do seu povo. \n\nO enfraquecimento dos movimentos populares dos \u00faltimos anos no pa\u00eds atendeu \n\nsobre medida aos interesses econ\u00f4micos nacionais e internacionais vigentes, criando um \n\nquadro preocupante de distanciamento estatal na sociedade. Gurgel (2008, p. 10) mostra que o \n\ncontrole social representa um avan\u00e7o para os brasileiros, pois pode al\u00e7ar a sociedade em um \n\nterceiro momento que \u00e9 o de transfer\u00eancia ?para a sociedade civil, especialmente para os \n\nsegmentos populares, da sustentabilidade da democracia?; \u00e9 nela que reside o real interesse \n\ndos cidad\u00e3os que n\u00e3o disp\u00f5em de meios de acesso ao poder. \n\nA CONSOCIAL representa um marco na hist\u00f3ria do pa\u00eds, que mereceu ser estudado \n\npor ter possibilitado que representantes de todos os estados da federa\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas diferentes \n\nentes que dela fizeram parte - Sociedade Civil, Poder P\u00fablico e Conselhos de Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas - dividissem o mesmo espa\u00e7o ao elaborarem as proprostas/diretrizes que compor\u00e3o o \n\nPlano Nacional de Transpar\u00eancia. A CGU tamb\u00e9m conseguiu congregar nesta confer\u00eancia a \n\n\n\n \n\n \n\n96 \n\nSociedade Civil, os Poderes P\u00fablicos (Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio) e as institui\u00e7\u00f5es \n\nburocr\u00e1tico-administrativas de controle externo e interno que dela participaram na elabora\u00e7\u00e3o \n\nde suas diferentes etapas. \n\n(...) todo o pensamento coletivo, tanto na forma como na mat\u00e9ria, deve ser estudado \n\nem si mesmo, por si mesmo, com o sentimento do que tem de especial, e devemos \n\ndeixar ao futuro o cuidado de procurar em que medida ele se parece com o \n\npensamento dos particulares. (DURKHEIM, 2008, p.23) \n\n\n\n \n\n \n\n97 \n\nCAP\u00cdTULO V. A MOBILIZA\u00c7\u00c3O PARA A 1\u00aa CONFER\u00caNCIA SOBRE \n\nTRANSPAR\u00caNCIA E CONTROLE SOCIAL \n\nO governo brasileiro, ao colocar a Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) como \n\nrespons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa Confer\u00eancia Sobre Transpar\u00eancia e Controle Social \n\n(CONSOCIAL), destinou verba or\u00e7ament\u00e1ria pr\u00f3pria para sua realiza\u00e7\u00e3o. O planejamento e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia foram estabelecidos atrav\u00e9s de crit\u00e9rios espec\u00edficos que a \n\ndiferenciaram de outras confer\u00eancias realizadas anteriormente no pa\u00eds.  \n\nComo j\u00e1 abordado na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho, a convoca\u00e7\u00e3o da 1\u00aa CONSOCIAL \n\nocorreu por Decreto presidencial em julho de 2011, chegando a sua \u00faltima etapa, a nacional, \n\nem maio de 2012, quando foram selecionadas as diretrizes/propostas que compor\u00e3o o futuro \n\nPlano Nacional sobre Transpar\u00eancia e Controle Social do Brasil. Sua realiza\u00e7\u00e3o fez parte de \n\num dos compromissos assumidos no primeiro Plano de A\u00e7\u00e3o nacional que o governo \n\nbrasileiro apresentou ao Open Government Partnership (OGP), j\u00e1 explicitado no Cap\u00edtulo 3. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da CONSOCIAL em todo o Brasil, a CGU construiu um Portal na \n\nInternet exclusivamente para a confer\u00eancia disponibilizando: material impresso de orienta\u00e7\u00e3o \n\npara sua realiza\u00e7\u00e3o; a identifica\u00e7\u00e3o e contatos das pessoas respons\u00e1veis pelas comiss\u00f5es \n\norganizadoras nacional e estaduais; atas, resolu\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o \n\nOrganizadora Nacional (CON); material de promo\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o do evento, publica\u00e7\u00f5es \n\nbrasileiras recentes de estudos sobre controle social e corrup\u00e7\u00e3o no Brasil; jornais e boletins \n\ninformativos sobre o avan\u00e7o na realiza\u00e7\u00e3o das diferentes etapas da confer\u00eancia pelo pa\u00eds; e o \n\nrelat\u00f3rio final da Confer\u00eancia. \n\nO desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o do Portal da CONSOCIAL foi fruto do Acordo de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica realizado entre a CGU e a Universidade de Santa Catarina (UFSC), que \n\ntamb\u00e9m coordenou o atendimento ao SAC durante o per\u00edodo da confer\u00eancia em que foram \n\natendidas 2.404 liga\u00e7\u00f5es. Este servi\u00e7o esteve dispon\u00edvel entre agosto de 2011 e maio de 2012. \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es, assim como o n\u00famero de participantes, institui\u00e7\u00f5es, propostas finais e \n\naplica\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros produzidos pelo evento, foram publicadas no relat\u00f3rio final \n\nda CONSOCIAL e disponibilizadas em seu portal em dezembro de 2012.  \n\nTodo este aparato foi montado pelo poder p\u00fablico para tornar esta confer\u00eancia uma \n\nferramenta de incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social. Ela objetivou a institucionaliza\u00e7\u00e3o da sociedade \n\n\n\n \n\n \n\n98 \n\nno fomento \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de controle social do Estado no Brasil e publicizou seus \n\nobjetivos em seu portal que foram: \n\n? Debater e propor a\u00e7\u00f5es da sociedade civil no acompanhamento e controle da gest\u00e3o \n\np\u00fablica e no fortalecimento da intera\u00e7\u00e3o entre sociedade e governo; \n\n? Promover, incentivar e divulgar o debate e o desenvolvimento de novas ideias e \n\nconceitos sobre a participa\u00e7\u00e3o social no acompanhamento e controle da gest\u00e3o \n\np\u00fablica; \n\n? Propor mecanismos de transpar\u00eancia e acesso a informa\u00e7\u00f5es e a dados p\u00fablicos a \n\nserem implementados pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas e fomentar o uso dessas \n\ninforma\u00e7\u00f5es e dados pela sociedade; \n\n? Debater e propor mecanismos de sensibiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade em prol da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no acompanhamento e controle da gest\u00e3o p\u00fablica; \n\n? Discutir e propor a\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o da sociedade para o \n\nacompanhamento e controle da gest\u00e3o p\u00fablica, que utilizem, inclusive, ferramentas e \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o; \n\n? Desenvolver e fortalecer redes de intera\u00e7\u00e3o dos diversos atores da sociedade para o \n\nacompanhamento da gest\u00e3o p\u00fablica; \n\n? Debater e propor medidas de preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, envolvendo o trabalho \n\nde governos, empresas e sociedade civil. \n\nO conte\u00fado do material disponibilizado no portal pela CGU para a 1\u00aa CONSOCIAL \n\nfoi analisado e est\u00e1 todo referendado neste cap\u00edtulo. Por se tratar de material \u00fanico, espec\u00edfico \n\npara a confer\u00eancia e desenvolvido com a finalidade de orientar sua realiza\u00e7\u00e3o, buscou-se fazer \n\napenas um breve coment\u00e1rio (CELLARD, 2012, p. 306) da finalidade de cada um, \n\nacrescentando-se, quando necess\u00e1rio, fatos relevantes que contribu\u00edram para os objetivos \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o. A n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de um tratamento metodol\u00f3gico-documental espec\u00edfico \n\nneste material se deu em fun\u00e7\u00e3o da escolha em se focar um estudo mais elaborado nos dados \n\nprim\u00e1rios obtidos atrav\u00e9s da pesquisa de campo.  \n\nEsta decis\u00e3o n\u00e3o inviabilizar\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de futuras pesquisas em tais documentos, \n\nj\u00e1 que o Portal da CONSOCIAL permitiu o download de todo o material aqui apresentado. \n\n\n\n \n\n \n\n99 \n\nA estrutura textual de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia em suas diferentes \n\netapas, divulgada pela CON na Internet, produziu o conjunto de informa\u00e7\u00f5es que foram \n\napresentadas na se\u00e7\u00e3o V.1. Foram lidas todas as atas, resolu\u00e7\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es, o relat\u00f3rio \n\ncom mapeamento e diagn\u00f3stico, os regimentos internos, o texto-base, os manuais \n\nmetodol\u00f3gicos das confer\u00eancias, estudos recente sobre controle social e corrup\u00e7\u00e3o no Brasil e \n\nas apresenta\u00e7\u00f5es produzidas antes, durante a mobiliza\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s o encerramento da \n\nconfer\u00eancia. \n\nO Portal tamb\u00e9m exibiu material jornal\u00edstico sobre a realiza\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias, as \n\npessoas que dela tomaram parte na organiza\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, sobre o avan\u00e7o ou retrocesso do \n\ncontrole social e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. As not\u00edcias, os \u00e1udios, os boletins \n\ninformativos, as edi\u00e7\u00f5es do Jornal CONSOCIAL e do Relat\u00f3rio Final, contribu\u00edram para o \n\nexposto na subse\u00e7\u00e3o V.2 deste cap\u00edtulo. Tamb\u00e9m foi disponibilizado um link para consulta ao \n\nacervo da Biblioteca Virtual sobre Corrup\u00e7\u00e3o da CGU, objetivando a amplia\u00e7\u00e3o de acesso ao \n\nconhecimento sobre o tema, embora este n\u00e3o tenha sido inclu\u00eddo neste estudo.  \n\nO acesso ao material aqui referendado foi realizado de forma direta e simplificada, \n\nposto que se encontra identificado na estrutura do Portal da CONSOCIAL de forma aberta.  A \n\nan\u00e1lise deste acervo delineou o estudo e a estrutura de apresenta\u00e7\u00e3o do seu conte\u00fado neste \n\ncap\u00edtulo e contribuiu de maneira relevante para a pesquisa realizada nesta disserta\u00e7\u00e3o. Tais \n\nfatos coadunam com o que Bardin (2011, p.126-131) declara sobre a contribui\u00e7\u00e3o dos \n\ndocumentos e seu tratamento na an\u00e1lise de conte\u00fado. O presente estudo demonstra isso, \n\nquando identifica que: \n\n? A sele\u00e7\u00e3o documental foi suscet\u00edvel de fornecer informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre a \n\nconfer\u00eancia; \n\n? O corpus documental atendeu a regra de exaustividade, j\u00e1 que todo ele trata da \n\nCONSOCIAL e seus temas; \n\n? O material diversificado, disponibilizado no Portal, foi considerado \n\nidentificado como uma amostra representativa das informa\u00e7\u00f5es produzidas; \n\n? O conjunto de documentos selecionados pela CGU para comporem o Portal faz \n\nrefer\u00eancia ao objeto de estudo, a confer\u00eancia, atendendo ao crit\u00e9rio de escolha \n\nde acordo com a regra de homogeneidade; e \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\n? Os documentos s\u00e3o pertinentes quanto a sua fonte e correspondem ao objetivo \n\nque suscita a an\u00e1lise.  \n\nBuscou-se, atrav\u00e9s destas fontes, compreender o modelo de confer\u00eancia estabelecido \n\npela CON e os ajustes realizados durante os processos de sua implementa\u00e7\u00e3o que culminaram \n\nnos resultados publicados em seu Relat\u00f3rio Final de dezembro de 2012.  Vale lembrar que \n\ntodo o aparato mobilizado para que esta confer\u00eancia se tornasse uma realidade durou \n\ndezessete meses, envolveu, diretamente, 153.000 pessoas de todos os estados da federa\u00e7\u00e3o, \n\nconsumiu em torno de cinco milh\u00f5es de Reais em recursos e trouxe para o debate um n\u00famero \n\nsignificativo de institui\u00e7\u00f5es pertencentes ao Poder P\u00fablico e a Sociedade Civil.  \n\nTodo levantamento realizado no conte\u00fado do Portal da CONSOCIAL buscou \n\nmostrar que um evento de tal monta, al\u00e9m dos n\u00fameros significativos que produz, deve ser \n\ntamb\u00e9m estudado atrav\u00e9s do material textual que produz. Tal fato possibilitou uma melhor \n\ncompreens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia e produziu conhecimento suficiente n\u00e3o s\u00f3 para \n\nesta pesquisa como para contribui\u00e7\u00f5es futuras.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo agrupou o conte\u00fado estudado em duas grandes \n\nsubse\u00e7\u00f5es, que compreendem orienta\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia e ve\u00edculos de \n\nnot\u00edcias. Dentro de cada uma delas os documentos s\u00e3o apresentados com a mesma \n\nnomenclatura utilizada no Portal. No final do cap\u00edtulo, foram transcritas as considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre os resultados alcan\u00e7ados no evento.   \n\nV.1 \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia \n\nEsta subse\u00e7\u00e3o foi elaborada com o prop\u00f3sito apresentar a relev\u00e2ncia dos documentos \n\nque contribu\u00edram para a implementa\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o do modelo de confer\u00eancia adotado para a \n\nCONSOCIAL no pa\u00eds. Nela se encontram expostas as diretrizes adotadas pela Comiss\u00e3o \n\nOrganizadora Nacional (CON), os ajustes realizados durante o processo de sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional e o material de orienta\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o das diferentes \n\netapas da confer\u00eancia. Os instrumentos investigados se encontram descritos a seguir. \n\nV.1.1 \u2013 Decis\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Organizadora Nacional (CON) \n\nAs decis\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es resultantes dos encontros dos membros da CON, de \n\nfevereiro de 2011 a setembro de 2012, foram publicizadas no Portal na forma de atas, \n\npareceres e resolu\u00e7\u00f5es. Tais documentos foram considerados v\u00e1lidos para este estudo, pois \n\ntodos os autores e atores sociais envolvidos est\u00e3o identificados em seus textos, o que \n\n\n\n \n\n \n\n101 \n\npossibilita sua confiabilidade. Atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado, chegou-se \u00e0 \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de sua natureza, identificada no t\u00edtulo da presente subse\u00e7\u00e3o e \u00e0 l\u00f3gica interna das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os entes representantes das institui\u00e7\u00f5es que compuseram a CON. Os \n\ncoment\u00e1rios elaborados para atas, recomenda\u00e7\u00f5es e resolu\u00e7\u00f5es da CON ser\u00e3o apresentados a \n\nseguir.  \n\na) Atas \n\nA Comiss\u00e3o Organizadora Nacional da 1\u00aa CONSOCIAL promoveu nove encontros \n\ncom seus membros, oito anteriores \u00e0 etapa nacional e o \u00faltimo em setembro de 2012. Em \n\ntodos os encontros da COM, houve expressiva participa\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es representantes da \n\nSociedade Civil, contribuindo com sugest\u00f5es e elucida\u00e7\u00f5es sobre os temas em pauta.  \n\nO conte\u00fado das atas dos encontros de 25 de fevereiro e 29 de mar\u00e7o de 2011 mostrou \n\nque a elabora\u00e7\u00e3o do Regimento Interno e do Texto-base foi palco de debates pol\u00eamicos que \n\nn\u00e3o se distanciaram da proposta original da confer\u00eancia dada a orienta\u00e7\u00e3o da presidente da \n\ncomiss\u00e3o e o conhecimento da equipe t\u00e9cnica que conduziu os trabalhos. Muitas refer\u00eancias \n\nsobre a dificuldade de interpreta\u00e7\u00e3o dos termos utilizados no Regimento Interno e Texto-base \n\nforam relevantes e acatados, resultando na modifica\u00e7\u00e3o da grafia destes textos para facilitar \n\nsua compreens\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO questionamento sobre a metodologia adotada pela CGU para a confer\u00eancia esteve \n\npresente nos dois primeiros encontros da CON durante o processo de elabora\u00e7\u00e3o do \n\nRegimento Interno e do Texto-Base. Em 30 de junho de 2011, terceiro encontro da CON, o \n\nRelat\u00f3rio com mapeamento e diagn\u00f3stico foi apresentado aos membros da comiss\u00e3o, \n\nmelhorando a compreens\u00e3o dos presentes sobre relev\u00e2ncia da composi\u00e7\u00e3o do modelo adotado \n\npara a confer\u00eancia, 60% - 30% - 10%. Consta na ata desta data a contrata\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina para desenvolver o sistema de acompanhamento da CONSOCIAL \n\nna Internet.  \n\nA metodologia que foi aprovada pela CON nesta data estabeleceu para as etapas \n\nmunicipais/regionais, livres e virtuais a formula\u00e7\u00e3o de diretrizes/propostas, cabendo \u00e0s \n\ncomiss\u00f5es organizadoras estaduais/distritais a sistematiza\u00e7\u00e3o de todas as propostas produzidas \n\npor eixo destas confer\u00eancias, que seriam priorizadas nas etapas estaduais.  Na etapa estadual, \n\nas diretrizes/propostas seriam votadas pelos delegados eleitos nas etapas municipais, que \n\ntamb\u00e9m escolheriam, atrav\u00e9s de vota\u00e7\u00e3o, os representantes da etapa nacional.  A etapa \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n\nnacional promoveria a sistematiza\u00e7\u00e3o das diretrizes/propostas eleitas nos estados, nas \n\nconfer\u00eancias livres e nas confer\u00eancias virtuais. Os delegados na confer\u00eancia nacional, \n\njuntamente com os convidados selecionados pela COM, elegeriam as 80 propostas do Plano \n\nNacional de Transpar\u00eancia.  \n\nAs Atas de sete dos nove encontros mostram a presen\u00e7a frequente de observadores \n\noriundos em sua maioria de representa\u00e7\u00f5es de classe dos \u00f3rg\u00e3os de controle e dos \n\nmagistrados. As institui\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil que integraram a CON tamb\u00e9m mantiveram \n\nobservadores nos encontros. Membros do Instituto de Pesquisa Aplicada (IPEA), da empresa \n\nBrasileira de Correios e Tel\u00e9grafos e dos Minist\u00e9rios da Sa\u00fade e da Justi\u00e7a tamb\u00e9m tiveram \n\nparticipa\u00e7\u00e3o significativa nos encontros, de acordo com as atas do per\u00edodo.  \n\nNo encontro da CON, realizado 8 de dezembro de 2011, o assunto de pauta tratado \n\nfoi o diagn\u00f3stico dos n\u00fameros da confer\u00eancia realizadas nos estados. Foi divulgada a \n\nocorr\u00eancia de confer\u00eancias ?chapa branca?, aquelas promovidas pelo poder p\u00fablico local, sem \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e com a participa\u00e7\u00e3o exclusiva de funcion\u00e1rios p\u00fablicos e de cargos \n\ncomissionados na composi\u00e7\u00e3o dos 60% da Sociedade Civil.  Neste dia, tamb\u00e9m foi realizada a \n\nconfer\u00eancia livre da comiss\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o de diretrizes propostas para o Eixo 4. \n\nNos encontros da CON, que v\u00e3o de outubro de 2011 a fevereiro de 2012, os assuntos \n\ntratados se concentraram mais no monitoramento da realiza\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias, nos n\u00fameros \n\nproduzidos e na necessidade de amplia\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o do evento; a preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nsucesso das confer\u00eancias estaduais foi uma constante. A reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria da comiss\u00e3o \n\nem fevereiro de 2012 foi conduzida exclusivamente para tratar da divulga\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia \n\ncom os representantes das COEs de todo o pa\u00eds.     \n\nEm todos os encontros realizados pela comiss\u00e3o nacional, esteve presente um \n\nreduzido grupo de funcion\u00e1rios da CGU, que deram apoio permanente ao evento. Na Ata de \n\n30 de junho, foram identificados os profissionais envolvidos na organiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia, \n\nentre servidores, consultores, estagi\u00e1rios e terceirizados, al\u00e9m dos 56 servidores da CGU dos \n\nestados envolvidos com a mobiliza\u00e7\u00e3o regional.  \n\nO conte\u00fado das atas dos encontros da CON realizados no final de 2011 e in\u00edcio de \n\n2012 registrou a preocupa\u00e7\u00e3o da presid\u00eancia da comiss\u00e3o com baixo n\u00famero de confer\u00eancias \n\nrealizadas em alguns estados. Foi dirigido um apelo aos membros da comiss\u00e3o, integrantes da \n\n\n\n \n\n \n\n103 \n\nSociedade Civil Organizada presentes, para fomentarem, em suas redes nos estados, a \n\ncobran\u00e7a junto aos Poderes Executivos municipais da realiza\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero poss\u00edvel de \n\nconfer\u00eancias.  \n\nO calend\u00e1rio da CONSOCIAL s\u00f3 permitiria sua convoca\u00e7\u00e3o at\u00e9 noventa dias para o \n\npoder executivo ou, caso este n\u00e3o se manifestasse, a sociedade poderia realiz\u00e1-la at\u00e9 sessenta \n\ndias antes da data da Confer\u00eancia Estadual (Resolu\u00e7\u00e3o 01 de 23 de agosto de 2011).  \n\nA \u00faltima reuni\u00e3o da CON data de 28 de setembro de 2012 e nela foram apresentados \n\nos n\u00fameros finais da confer\u00eancia, a atua\u00e7\u00e3o das COEs, o monitoramento da implementa\u00e7\u00e3o \n\ndas propostas aprovadas, as estrat\u00e9gias futuras para o fomento \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sociedade no \n\ncontrole social e a publica\u00e7\u00e3o do Plano de Transpar\u00eancia. Houve manifesta\u00e7\u00f5es elogiosas das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es representantes da Sociedade Civil pela atua\u00e7\u00e3o da CGU na condu\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia e reivindica\u00e7\u00f5es para a continuidade da CON na promo\u00e7\u00e3o de outros movimentos \n\nde controle social e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.   \n\nOs representantes do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade se manifestaram, informando que o \n\nmodelo criado para a realiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa CONSOCIAL seria aplicado nas futuras confer\u00eancias da \n\nsa\u00fade no pa\u00eds.  \n\nTodo encontros foram realizados na cidade de Bras\u00edlia. Os locais de reuni\u00e3o da CON \n\nvariaram, ocorrendo da seguinte forma: uma vez na Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos \n\nTrabalhadores no Com\u00e9rcio, na Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria, Escola Superior de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Fazend\u00e1ria e no Conselho Nacional de Assist\u00eancia Social, duas vezes no \n\nConselho Nacional de Sa\u00fade e tr\u00eas na Controladoria-Geral da Uni\u00e3o.  \n\nO per\u00edodo compreendido entre as convoca\u00e7\u00f5es das etapas estaduais e a realiza\u00e7\u00e3o da \n\netapa nacional foi de onze meses. A Figura 1 apresenta o cronograma estabelecido para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das etapas da confer\u00eancia. \u00c9 importante lembrar que a metodologia da confer\u00eancia \n\nestabelecia para as confer\u00eancias municipais/regionais o per\u00edodo compreendido entre junho \n\n2011 e fevereiro de 2012. Neste breve espa\u00e7o de oito meses, de acordo com o que foi \n\nregistrado na ata do \u00faltimo encontro da CON, foram realizadas um total de 982 confer\u00eancias \n\nque envolveram 109.807 pessoas.  \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Esquema Cronol\u00f3gico de Convoca\u00e7\u00e3o e Realiza\u00e7\u00e3o de Etapas da 1\u00aa CONSOCIAL \nFonte: Relat\u00f3rio Final da 1\u00aa CONSOCIAL \n\n \n\nb) Recomenda\u00e7\u00f5es \n\nA CON editou duas Recomenda\u00e7\u00f5es para a CONSOCIAL, uma em dezembro de \n\n2011 e a outra em fevereiro de 2012. A primeira direcionada para o fomento da participa\u00e7\u00e3o \n\nampla da popula\u00e7\u00e3o nas diferentes etapas da confer\u00eancia nos estados e munic\u00edpios, com \n\nsugest\u00f5es para a facilidade de hor\u00e1rio e de acesso das pessoas. A segunda foi voltada para \n\ndirecionamentos espec\u00edficos quanto ao melhor aproveitamento do tempo na realiza\u00e7\u00e3o de \n\ndebates para elabora\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o das propostas. Consta na ata da CON de 28 de fevereiro de \n\n2012 que algumas confer\u00eancias foram prejudicadas em fun\u00e7\u00e3o de pol\u00eamicas discuss\u00f5es a \n\nrespeito da leitura e aprova\u00e7\u00e3o do Regimento (Regulamento) Interno, o que comprometeu o \n\ntempo de debate para elabora\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o das propostas.  \n\nOutro item da segunda recomenda\u00e7\u00e3o foi dirigido para a valoriza\u00e7\u00e3o das propostas \n\nque n\u00e3o foram aprovadas para a etapa nacional, mas que obtiveram expressiva vota\u00e7\u00e3o. \n\nHouve um entendimento que elas poder\u00e3o ?colaborar para um aprofundamento local no que \n\ndiz respeito ao acompanhamento dos gastos p\u00fablicos podendo, inclusive, subsidiar a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de Planos Estaduais sobre Transpar\u00eancia e Controle Social?. \n\nc) Resolu\u00e7\u00f5es \n\nAs Resolu\u00e7\u00f5es publicadas pela CON ocorreram entre agosto de 2011 e abril de 2012. \n\nTodas foram direcionadas para altera\u00e7\u00f5es no texto do Regimento Interno, foram elas: \n\namplia\u00e7\u00e3o das datas das confer\u00eancias municipais e das confer\u00eancias livres, o direito \u00e0 voz e \n\nvoto do presidente ou Coordenador-Executivo de cada Comiss\u00e3o Organizadora \n\nEstadual/Distrital e o direito a voz aos convidados na etapa nacional.  \n\n\n\n \n\n \n\n105 \n\nV.1.2 - Relat\u00f3rio com mapeamento e diagn\u00f3stico \n\nO Relat\u00f3rio com mapeamento e diagn\u00f3stico foi o documento apresentado no terceiro \n\nencontro da CON, que mostrou aos presentes a origem dos quatro eixos tem\u00e1ticos utilizados \n\nna 1\u00aa CONSOCIAL. Ele \u00e9 o resultado da pesquisa elaborada por Cl\u00f3vis Henrique Leite de \n\nSouza para o governo federal e representa o mapeamento e diagn\u00f3stico dos temas \n\ntranspar\u00eancia p\u00fablica, controle social, atua\u00e7\u00e3o de conselhos como inst\u00e2ncias de controle e \n\npreven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o que foram abordados em confer\u00eancias nacionais de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas realizadas pelo Governo Federal entre 2003 e 2010. No encontro da CON de 30 de \n\njunho de 2011, o consultor Cl\u00f3vis relata que seu trabalho foi o resultado da investiga\u00e7\u00e3o em \n\n74 confer\u00eancias nacionais e da an\u00e1lise dos documentos finais de 68 confer\u00eancias e dos textos-\n\nbase de 49.  O objetivo de sua investiga\u00e7\u00e3o foi o de verificar a abordagem com que os temas \n\ndos quatro eixos da CONSOCIAL tiveram no \u00e2mbito daquelas confer\u00eancias. Tamb\u00e9m foi \n\napresentado aos membros da CON presentes no encontro as dificuldades no acesso aos \n\ndocumentos e das falhas na publiciza\u00e7\u00e3o dos resultados e na produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios. Observa-\n\nse, atrav\u00e9s destas declara\u00e7\u00f5es, que as provid\u00eancias tomadas pela CGU em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconfer\u00eancia tomaram como base a experi\u00eancia dos pontos fortes e fracos de eventos similares \n\nque ocorreram no pa\u00eds.  \n\nV.1.3 \u2013 Regimento Interno \n\nO Regimento Interno foi o primeiro documento elaborado pela CON, tendo sido \n\ndiscutido sua minuta de forma aberta entre todos os membros presentes no primeiro encontro \n\nda comiss\u00e3o, em fevereiro de 2011. Nele est\u00e3o contidos os direcionamentos para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas confer\u00eancias em todas as suas etapas nos estados da federa\u00e7\u00e3o. Ele est\u00e1 organizado em \n\nsete cap\u00edtulos que tratam temas diversos como: objetivos, tem\u00e1rio, realiza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, \n\netapas preparat\u00f3rias, etapa nacional e disposi\u00e7\u00f5es gerais.  \n\nForam elaboradas minutas de Regimentos Internos para as diferentes etapas da \n\nconfer\u00eancia: estadual/distrital, municipal/regional, livre e virtual, que foram debatidas pelas \n\nrespectivas comiss\u00f5es organizadoras e adequadas \u00e0 estrutura de cada situa\u00e7\u00e3o. A orienta\u00e7\u00e3o \n\ndada no Regimento Interno foi que cada comiss\u00e3o organizadora deveria ser composta, \n\npreferencialmente, de 60% de representantes da Sociedade Civil, 30% do Poder P\u00fablico e \n\n10% dos Conselhos e Pol\u00edticas P\u00fablicas que deliberariam quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o do \n\nRegimento Interno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o local.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia, o calend\u00e1rio, os diferentes pap\u00e9is dos membros da \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n\ncomiss\u00e3o organizadora, o material de divulga\u00e7\u00e3o, os ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, o local de sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o e a publiciza\u00e7\u00e3o dos resultados, foram temas presentes e obrigat\u00f3rios em todas as \n\ncomiss\u00f5es, desde que respeitados os crit\u00e9rios estabelecidos no Regimento Interno da \n\nConfer\u00eancia Nacional. \n\nA CGU estabeleceu que haveria dois de seus funcion\u00e1rios em cada um dos estados \n\nda federa\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis exclusivamente para prover as comiss\u00f5es organizadoras do devido \n\nsuporte t\u00e9cnico \u00e0s realiza\u00e7\u00f5es das confer\u00eancias. A orienta\u00e7\u00e3o dada pela CON em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nconfer\u00eancias municipais/regionais era de que deveriam ser promovidas inicialmente pelos \n\nPoderes Executivos locais atrav\u00e9s de decretos. Caso estes n\u00e3o se mobilizassem at\u00e9 a data de \n\n90 dias anteriores \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia estadual, a Sociedade Civil poderia tomar a \n\niniciativa de realiz\u00e1-las. A articula\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios da CGU da CONSOCIAL do estado \n\ndo Rio de Janeiro foi efetiva e seu resultado foi destaque no Relat\u00f3rio Final da confer\u00eancia.  \n\nTodos os funcion\u00e1rios da institui\u00e7\u00e3o no estado foram entrevistados para esta pesquisa \n\ne suas observa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises da confer\u00eancia fazem parte do acervo deste trabalho e foram \n\nintegradas ao estudo apresentado no Cap\u00edtulo VI.   \n\nV.1.4 \u2013 Texto-base \n\nO Texto-base foi o documento que orientou o processo de discuss\u00e3o nas diferentes \n\netapas da confer\u00eancia. Possuiu car\u00e1ter propositivo, tendo seu conte\u00fado sido direcionado \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o e melhor compreens\u00e3o dos temas dos quatro eixos que foram discutidos na 1\u00aa \n\nCONSOCIAL. Foi organizado em duas partes: a primeira apresentou cada um dos eixos \n\ntem\u00e1ticos da confer\u00eancia e discutia seus conte\u00fados atrav\u00e9s de dados recentes oriundos de \n\npesquisas no pa\u00eds e o segundo mostrou dados conclusivos do Relat\u00f3rio com mapeamento e \n\ndiagn\u00f3stico, j\u00e1 comentados na subse\u00e7\u00e3o V.1.2. \n\nO objetivo da elabora\u00e7\u00e3o do Texto-base foi o de oferecer elementos para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde um debate qualificado durante o processo conferencial. Por isso, a Comiss\u00e3o Organizadora \n\nNacional disponibilizou, neste documento, conceitos relevantes, contextualiza\u00e7\u00e3o do tema, \n\nindica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel e um panorama do cen\u00e1rio atual, com seus desafios e \n\npossibilidades para melhor suprir os participantes da confer\u00eancia com conhecimento \n\nnecess\u00e1rio sobre os temas dos quatro eixos tem\u00e1ticos: Promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia p\u00fablica e \n\nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e dados p\u00fablicos; Mecanismos de controle social, engajamento e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o da sociedade para o controle da gest\u00e3o p\u00fablica; A atua\u00e7\u00e3o dos conselhos de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas como inst\u00e2ncias de controle; e Diretrizes para a preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 \n\n\n\n \n\n \n\n107 \n\ncorrup\u00e7\u00e3o. \n\nA CGU confeccionou o Texto-base diferenciado para as confer\u00eancias virtuais, \n\nrespeitando o mesmo conte\u00fado. \n\nV.1.5 \u2013 Manuais metodol\u00f3gicos das confer\u00eancias \n\nOs manuais metodol\u00f3gicos das confer\u00eancias foram documentos que delinearam as \n\ndiretrizes estabelecidas pelo Regimento Interno da 1\u00aa CONSOCIAL \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia em n\u00edvel nacional. Para cada tipo de confer\u00eancia, das etapas preparat\u00f3rias a \n\nnacional, foi confeccionado um manual espec\u00edfico.  A subordina\u00e7\u00e3o das diferentes comiss\u00f5es \n\norganizadoras aos procedimentos, \u00e0 metodologia e aos documentos de refer\u00eancia elaborados \n\npela CON foi transcrito em artigos pr\u00f3prios no Regimento Interno. Todos os modelos dos \n\nmanuais metodol\u00f3gicos foram publicizados no do Portal da CONSOCIAL atrav\u00e9s do link \n\nBiblioteca > manuais.  \n\nA Figura 2 apresenta o esquema do modelo adotado nas etapas da confer\u00eancia e \n\ndisponibilizado em todos os manuais metodol\u00f3gicos. Deve ser observado o car\u00e1ter de \n\ndepend\u00eancia das confer\u00eancias municipais/regionais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estaduais. Vale lembrar que \n\na metodologia adotada pela CON previa a elabora\u00e7\u00e3o das diretrizes/propostas nas etapas \n\nmunicipais/regionais, virtuais e livres. \u00c0s confer\u00eancias estaduais e nacionais coube o processo \n\nde prioriza\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o das propostas para o Plano Nacional de Transpar\u00eancia e Controle \n\nSocial.  \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Esquema de realiza\u00e7\u00e3o das etapas da 1\u00aa CONSOCIAL \nFonte: Relat\u00f3rio Final da 1\u00aa CONSOCIAL \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n\nV.1.6 - Estudos recente sobre controle social e corrup\u00e7\u00e3o no Brasil  \n\nO portal criado e mantido pela UFSC tamb\u00e9m disponibilizou artigos cient\u00edficos sobre \n\nos temas tratados na confer\u00eancia. O estudo deste mecanismo n\u00e3o evidenciou o tipo de \n\nprocesso empregado para a sele\u00e7\u00e3o destes artigos, mas estes estiveram dispon\u00edveis para \n\ndownload at\u00e9 a data pr\u00f3xima a publica\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Final. Seu conte\u00fado foi explorado \n\nsuperficialmente neste estudo e os dados referentes ao t\u00edtulo, autores, palavras-chave, data e \n\nve\u00edculos de publica\u00e7\u00e3o e nome do arquivo se encontram dispon\u00edveis no Anexo 3 desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o.   \n\nV.1.7 - Apresenta\u00e7\u00f5es \n\nOs manuais metodol\u00f3gicos das confer\u00eancias municipais/regionais e livres orientaram \n\nas comiss\u00f5es organizadoras quanto \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o dos participantes da confer\u00eancia sobre os \n\nobjetivos da 1\u00aa CONSOCIAL e a metodologia utilizada para a prioriza\u00e7\u00e3o das \n\ndiretrizes/propostas. Para unificar este etapa da confer\u00eancia, foi desenvolvido material pr\u00f3prio \n\nde apresenta\u00e7\u00e3o na forma de slides, que foi disponibilizado no Portal da confer\u00eancia em \n\narquivos PDF identificados como: Apresenta\u00e7\u00e3o Texto-base, Aspectos Metodol\u00f3gicos, \n\nComunica\u00e7\u00e3o, CONSOCIAL, Metodologia/facilita\u00e7\u00e3o dos grupos, Metodologia/prioriza\u00e7\u00e3o e \n\na Poderosa ferramenta chamada controle social. \n\nAp\u00f3s a etapa nacional, os dados finais da Confer\u00eancia ficaram disponibilizados no \n\narquivo Apresenta\u00e7\u00e3o \u2013 Balan\u00e7o e Resultado Final para divulga\u00e7\u00e3o em eventos e encontros \n\npromovidos pelas comiss\u00f5es organizadoras e Sociedade Civil organizada.  \n\nAntes do encerramento desta subse\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante acrescentar que o Portal \n\ntamb\u00e9m disponibilizou os modelos de relat\u00f3rios que deveriam ser apresentados pelas \n\ncomiss\u00f5es organizadoras, question\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias e documentos com \n\ninstru\u00e7\u00f5es passo a passo para a realiza\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias municipais/regionais, livres e \n\nvirtuais. Tamb\u00e9m estavam dispon\u00edveis no portal os modelos de decretos estaduais, municipais \n\ne regionais destinados aos poderes executivos para a publica\u00e7\u00e3o da convoca\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia e a arte para douwload que unificou o material de divulga\u00e7\u00e3o pela Internet com \n\nlogos, cartazes, banners.  \n\nPercebe-se, com isso, que a orienta\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do evento foi centralizada \n\npela CGU e monitorada pela sua representa\u00e7\u00e3o nos estados. Tal orienta\u00e7\u00e3o conseguiu evitar o \n\ndistanciamento dos debates em rela\u00e7\u00e3o aos temas propostos e contribuiu para os resultados \n\n\n\n \n\n \n\n109 \n\napresentados no Relat\u00f3rio final da confer\u00eancia. Os modelos adotados e as orienta\u00e7\u00f5es dos \n\nmanuais adotados como material de refer\u00eancia atuaram tamb\u00e9m como mecanismos de \n\ncontrole na confer\u00eancia. O conte\u00fado das apresenta\u00e7\u00f5es permite a clara percep\u00e7\u00e3o deste \n\nprocedimento.  \n\nAinda \u00e9 cedo para se fazer ju\u00edzo de valor sobre os procedimentos adotados pela CGU \n\nna confer\u00eancia, j\u00e1 que as principais refer\u00eancias, Texto-Base e Regimento Interno, foram \n\nanalisados e aprovados pela CON, que era composta por representantes da Sociedade Civil, \n\nPoder P\u00fablico e Conselho de Pol\u00edticas P\u00fablicas.  \n\nV.2 \u2013 Ve\u00edculos de Not\u00edcias \n\nO conte\u00fado selecionado para an\u00e1lise nesta subse\u00e7\u00e3o difere dos identificados em V.1, \n\nposto que representa material de divulga\u00e7\u00e3o de fatos da confer\u00eancia e n\u00e3o a metodologia para \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o. Cellard (2011, p.297) orienta que um documento utilizado em uma pesquisa \n\ndocumental consiste de ?todo o texto escrito, manuscrito ou impresso em papel?, mas a \n\nInternet possibilita a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos diferenciados na composi\u00e7\u00e3o de um portal, como \n\nfoi o caso da CONSOCIAL.  \n\nMesmo n\u00e3o seguindo uma orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica em an\u00e1lise de documentos neste \n\ncap\u00edtulo, vale a observa\u00e7\u00e3o de que portais da Internet permitem o uso diferenciado de recursos \n\nque os distinguem dos tradicionais e amplamente empregados neste tipo de pesquisa; a UFSC \n\nfez uso desta distin\u00e7\u00e3o. \n\nOs organizadores do portal juntaram ao material impresso de orienta\u00e7\u00e3o para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia, que j\u00e1 foram descritos em V.1, mat\u00e9rias jornal\u00edsticas, entrevistas \n\nfilmadas, propagandas e recomenda\u00e7\u00f5es sobre a confer\u00eancia e a divulga\u00e7\u00e3o em programas de \n\nr\u00e1dio de alguns munic\u00edpios do pa\u00eds. S\u00e3o estas fontes que ser\u00e3o apresentas a seguir.  \n\nV.2.1 \u2013 Not\u00edcias \n\nO acesso \u00e0s not\u00edcias da confer\u00eancia no Portal da CONSOCIAL se encontra na forma \n\nde link em Divulga\u00e7\u00e3o. Desde a inaugura\u00e7\u00e3o do Portal que a CGU registra not\u00edcias de eventos \n\ne a\u00e7\u00f5es direcionadas para controle social e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o com conte\u00fados sem sempre \n\nexclusivos da confer\u00eancia. Este foi um espa\u00e7o utilizado \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\ndo Poder P\u00fablico ou da Sociedade Civil nos temas da confer\u00eancia. Seu conte\u00fado foi, e ainda \u00e9 \n\natualizado mensalmente.  \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n\nDas mat\u00e9rias que se encontram publicadas nos meses de mar\u00e7o e abril de 2013, 64% \n\ndelas n\u00e3o foram de a\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil em controle social.  \n\nV.2.2 \u2013 \u00c1udios \n\nOs \u00e1udios que foram disponibilizados no Portal da CONSOCIAL se encontram no \n\nlink Galerias e s\u00e3o em n\u00famero de 14. Dentro deste n\u00famero, encontram-se dispon\u00edveis duas \n\nentrevistas com representantes da CGU envolvidos com a CONSOCIAL, duas chamadas de \n\nradialistas para a participa\u00e7\u00e3o da sociedade nas confer\u00eancias uma delas representa uma \n\nden\u00fancia do baixo envolvimento dos estados para a convoca\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia, uma den\u00fancia \n\nsobre as confer\u00eancias ?chapa branca? de alguns munic\u00edpios do pa\u00eds e a convoca\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade para coibir esta pr\u00e1tica, dois programas de r\u00e1dio onde a confer\u00eancia \u00e9 divulgada, \n\nseis chamadas para participa\u00e7\u00e3o da sociedade em diferentes munic\u00edpios do Brasil e uma \n\nentrevista sobre a CPI do Minist\u00e9rio dos Esportes e as ONGs onde a presidente da ABONG \n\nfala sobre o esc\u00e2ndalo e aproveita para conclamar a sociedade para a participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o na confer\u00eancia. \n\nHouve est\u00edmulo ao uso do r\u00e1dio como meio de divulga\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia j\u00e1 no \n\nprimeiro encontro da CON, conforme registrado na Ata e, a partir de outubro de 2011 em \n\ndiante, a articula\u00e7\u00e3o para promover a CONSOCIAL neste tipo de ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o foi \n\naumentada, tendo a comiss\u00e3o organizadora desenvolvido novos produtos para divulga\u00e7\u00e3o do \n\nevento, de acordo com o que foi encontrado nas Atas.  \n\nV.2.3 \u2013 Boletins Informativos \n\nA confer\u00eancia publicou tr\u00eas Boletins Informativos em tr\u00eas datas distintas: 10/2/2012, \n\n2/03/2012 e 27/03/2012. Tais instrumentos de comunica\u00e7\u00e3o foram editados pela CGU e \n\napresentam conte\u00fados similares tais como: divulga\u00e7\u00e3o de confer\u00eancias, n\u00fameros alcan\u00e7ados \n\npela CONSOCIAL e chamada para participa\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias livres e virtuais. Pelo fato \n\nde suas edi\u00e7\u00f5es terem sido em data pr\u00f3xima da etapa nacional, entende-se que os esfor\u00e7os \n\nestavam voltados para a realiza\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero de confer\u00eancias poss\u00edvel, conforme est\u00e1 \n\nregistrado nas Atas dos encontros da CON neste per\u00edodo.    \n\nV.2.4 - Jornal CONSOCIAL \n\nO Jornal CONSOCIAL foi um ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o elaborado para atuar \n\nexclusivamente na cobertura da etapa nacional da confer\u00eancia com o prop\u00f3sito de manter \n\ninformados os participantes do evento. Sua edi\u00e7\u00e3o consistiu de tr\u00eas n\u00fameros publicados nas \n\n\n\n \n\n \n\n111 \n\nseguintes datas: 19/5/2012, 20/5/2012 e 21/5/2012. Sua circula\u00e7\u00e3o ocorreu na forma impressa \n\ndas duas primeiras edi\u00e7\u00f5es, tendo tido ampla distribui\u00e7\u00e3o durante os dias de realiza\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia nacional e, posteriormente, a terceira edi\u00e7\u00e3o do formato eletr\u00f4nico foi emitido via \n\nemail. \n\nO material jornal\u00edstico foi estruturado em quatro p\u00e1ginas, tendo a organiza\u00e7\u00e3o das \n\nsuas se\u00e7\u00f5es formatos constantes nas tr\u00eas edi\u00e7\u00f5es; foram elas: manchete do dia na primeira \n\np\u00e1gina; a segunda p\u00e1gina composta de duas colunas, entrevista a um dos membros da \n\ncomiss\u00e3o organizadora nacional e a coluna expediente com a lista dos membros do governo \n\nrespons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o do CONSOCIAL, os coordenadores da CON e as pessoas \n\nrespons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do jornal; a terceira p\u00e1gina era tamb\u00e9m composta de duas \n\ncolunas que apresentaram a cobertura do dia e fotos com cenas da 1\u00aa CONSOCIAL nacional; \n\ne a quarta p\u00e1gina com a coluna ?fique por dentro? dividida em programa\u00e7\u00e3o confer\u00eancia \n\nnacional que apresentava os eventos programados para os tr\u00eas dias da confer\u00eancia e os \n\ndestaques para cada um destes dias, a coluna ?coment\u00e1rios? com pequenos trechos de \n\nentrevistas dos delegados presentes, e os informes de sa\u00fade. No segundo dia de confer\u00eancia, o \n\nespa\u00e7o \u00e0 esquerda da p\u00e1gina foi reservado para a impress\u00e3o das erratas. \n\nO jornal foi fartamente distribui\u00e7\u00e3o durante os dias 19 e 20 de maio e manteve a \n\ninforma\u00e7\u00e3o atualizada com a plena divulga\u00e7\u00e3o dos eventos que estavam ocorrendo paralelos \n\naos trabalhos dos grupos, as atividades da plen\u00e1ria e a vota\u00e7\u00e3o das propostas. O destaque para \n\nas entrevistas com os membros da CON possibilitou sua identifica\u00e7\u00e3o dentro do espa\u00e7o da \n\nconfer\u00eancia.  \n\nV.2.5 - Relat\u00f3rio Final da 1\u00aa CONSOCIAL \n\nO Relat\u00f3rio Final da confer\u00eancia foi apresentado pela primeira vez no \u00faltimo \n\nencontro da CON, em setembro de 2012, mostrando os n\u00fameros alcan\u00e7ados pelo evento. A \n\npartir de dezembro deste mesmo ano, ele foi publicado no Portal da confer\u00eancia com op\u00e7\u00e3o \n\npara download e enviado aos participantes da confer\u00eancia via email.  \n\nOs dados prim\u00e1rios que compuseram as informa\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio Final foram \n\napurados atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios emitidos pelas comiss\u00f5es organizadoras das diferentes etapas \n\nda confer\u00eancia, das respostas obtidas com a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio aos participantes e dos \n\nregistros das conferencias virtuais. Observaram-se manifesta\u00e7\u00f5es de contentamento, \n\nregistrados na Ata da CON deste encontro, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros expressivos alcan\u00e7ados \n\npelo evento.  \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n\nSegue um breve relato extra\u00eddo da Ata do dia 26 de setembro de 2012. \n\n?O perfil dos participantes, estes s\u00e3o os n\u00fameros finais de todo o processo conferencial: \n\nverificamos nas etapas municipais e regionais uma maior participa\u00e7\u00e3o feminina, que vai \n\ncaindo nas etapas estaduais e na etapa nacional. Nas etapas livres e virtual, a participa\u00e7\u00e3o \n\nfeminina foi maior, ou seja, quando n\u00e3o h\u00e1 competi\u00e7\u00e3o pela elei\u00e7\u00e3o de delegados. Em termos \n\nde idade, nas confer\u00eancias municipais tivemos um n\u00famero significativo de jovens, mas esse \n\npercentual decresce \u00e0 medida que as etapas se sucedem. Nas confer\u00eancias livres, que s\u00e3o \n\nformas alternativas de participa\u00e7\u00e3o, constatamos uma ampla participa\u00e7\u00e3o da juventude, at\u00e9 \n\nmesmo porque tamb\u00e9m estimulamos a realiza\u00e7\u00e3o nas universidades. Na confer\u00eancia virtual, e \n\nisso foi uma surpresa, tivemos 34% dos participantes com faixa et\u00e1ria de 41 a 50 anos. \n\nQuanto \u00e0 escolaridade, nas municipais a maioria das pessoas tinha n\u00edvel m\u00e9dio ou superior \n\ncompleto, nas estaduais, a maior parte tinha p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, assim como na etapa nacional. \n\nFica, ent\u00e3o, uma reflex\u00e3o para outras confer\u00eancias, em especial nas quest\u00f5es de g\u00eanero e \n\njuventude. Nas confer\u00eancias livres, o maior grupo tinha o n\u00edvel superior incompleto, enquanto \n\nna confer\u00eancia virtual, a maioria tinha n\u00edvel superior completo e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Sobre os \n\nn\u00fameros de participa\u00e7\u00e3o, temos que 153 mil cidad\u00e3os envolveram-se diretamente com o \n\nprocesso. Lembramos que foi deliberado pela CON que as propor\u00e7\u00f5es de segmentos \n\nrepresentados deveriam ser refletidas, e essa propor\u00e7\u00e3o foi mantida de fato. Tivemos 1.374 \n\nparticipantes na etapa nacional. Quanto \u00e0s confer\u00eancias preparat\u00f3rias, as etapas estaduais do \n\nCear\u00e1, Roraima e S\u00e3o Paulo englobaram o maior n\u00famero de participantes presenciais, sendo \n\nque S\u00e3o Paulo destacou-se pelas confer\u00eancias municipais e Roraima pelas confer\u00eancias livres \n\ne municipais. Observamos que, em n\u00fameros absolutos, Maranh\u00e3o, Piau\u00ed, Paran\u00e1 e Roraima \n\nrealizaram os maiores encontros. Na abrang\u00eancia em termos populacionais por unidade da \n\nfedera\u00e7\u00e3o, os estados do Amap\u00e1, Cear\u00e1, Roraima e Sergipe conseguiram abranger o maior \n\nn\u00famero de participantes a cada 10 mil habitantes e, com isso, reconhecemos o trabalho feito \n\npela CGU em Sergipe. Os n\u00fameros apresentados nos indicam que, de cada mil brasileiros, \n\npelo menos 1 participou diretamente da CONSOCIAL. Isso nos d\u00e1 muito satisfa\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente por ser a primeira confer\u00eancia e j\u00e1 contar com tal abrang\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDando seguimento \u00e0s estat\u00edsticas sobre confer\u00eancias realizadas e confer\u00eancias relatadas, \n\ntivemos 1.309 confer\u00eancias relatadas e 47 n\u00e3o relatadas. Como \u00e9 do conhecimento geral, \n\ntivemos etapas estaduais em todos os estados e no Distrito Federal, nas etapas municipais \n\nregistramos o sucesso alcan\u00e7ado pelos estados da Bahia, Cear\u00e1 e S\u00e3o Paulo, ao mesmo tempo \n\nem que destacamos o trabalho da Controladoria nesses estados e da sociedade civil. Quanto \u00e0s \n\nconfer\u00eancias regionais, citamos os estados do Maranh\u00e3o, Minas Gerais e Santa Catarina, \n\nlembrando o debate sobre a conveni\u00eancia ou n\u00e3o do modelo de confer\u00eancias regionais. Os \n\nestados que mais realizaram confer\u00eancias livres foram Rio de Janeiro, Roraima e S\u00e3o Paulo. \n\nAl\u00e9m disso, houve importantes confer\u00eancias municipais/regionais convocadas pela sociedade \n\ncivil e compartilhamos esse orgulho com os integrantes da CON, pois em uma de nossas \n\nreuni\u00f5es tivemos o alerta de poucas confer\u00eancias municipais em munic\u00edpios relevantes e, \n\nassim, incentivamos a convoca\u00e7\u00e3o pela sociedade civil, as entidades se mobilizaram e tivemos \n\num \u00f3timo resultado.? \n\n \n\nAs diretrizes/propostas finais, aprovadas para o Plano Nacional de Transpar\u00eancia e \n\nControle Social, representam o resultado do trabalho de sistematiza\u00e7\u00e3o das diferentes etapas \n\nda confer\u00eancia, que produziram um total de 20.487 diretrizes/propostas identificadas dentro \n\ndos eixos tem\u00e1ticos da seguinte forma: 4.895 pra o Eixo 1, 5.056 para o Eixo 2, 4.802 para o \n\n\n\n \n\n \n\n113 \n\nEixo 3 e 5.734 para o Eixo 4. O documento revela a exist\u00eancia de um equil\u00edbrio entre os \n\nn\u00fameros produzidos para cada eixo.  \n\nNo final da etapa nacional, estes n\u00fameros foram reduzidos para 80, sendo \n\nredistribu\u00eddos da seguinte forma: 17 pra o Eixo 1, 17 para o Eixo 2, 16 para o Eixo 3 e 30 para \n\no Eixo 4. O Relat\u00f3rio Final apresentou a reda\u00e7\u00e3o final de cada uma delas, disponibilizando \n\numa apresenta\u00e7\u00e3o em Power Point no Portal da CONSOCIAL, que faz uma s\u00edntese destas \n\npropostas para melhor compreens\u00e3o de sua import\u00e2ncia. Seu conte\u00fado foi reeditado e \n\ndisponibilizado no Quadro 2 a seguir.  \n\nEixo 1 - Promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia p\u00fablica e acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e dados p\u00fablicos \n\nTRANSPAR\u00caNCIA E ACESSO \u00c0 INFORMA\u00c7\u00c3O \n\n? Modernizar e democratizar a divulga\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\n? Aplicar rigorosamente a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o \n\n? Universalizar o acesso da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s tecnologias da informa\u00e7\u00e3o \n\nCONSELHOS DE TRANSPAR\u00caNCIA P\u00daBLICA E CONTROLE SOCIAL \n\n? Criar Conselhos de Transpar\u00eancia P\u00fablica e Controle Social \n\nDADOS ABERTOS \n\n? Fornecer a divulga\u00e7\u00e3o de dados p\u00fablicos na Internet em formato aberto, de \n\nforma a facilitar sua obten\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e reaproveitamento pela sociedade. \n\nEixo 2- Mecanismos de controle social, engajamento e capacita\u00e7\u00e3o da sociedade para o \n\ncontrole da gest\u00e3o p\u00fablica  \n\nCAPACITA\u00c7\u00c3O \n\n? Promover e garantir a capacita\u00e7\u00e3o permanente e continuada da sociedade civil \n\npara o controle social. \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O FISCAL \n\n? Mobilizar os estudantes em torno de temas relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o fiscal e \n\nao controle social, visando a formar cidad\u00e3os cr\u00edticos e conhecedores de seus \n\ndireitos e deveres. \n\nOUVIDORIAS \n\n? Criar e fortalecer as ouvidorias p\u00fablicas  \n\nEixo 3 - A atua\u00e7\u00e3o dos conselhos de pol\u00edticas p\u00fablicas como inst\u00e2ncias de controle  \n\nAUTONOMIA \n\n? Garantir a autonomia administrativa e financeira dos conselhos de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. \n\nCAPACITA\u00c7\u00c3O DOS CONSELHEIROS \n\n? Criar programas de capacita\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o continuada de conselheiros de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, a ser executado pelos \u00f3rg\u00e3os de controle. \n\nFORTALECIMENTO \n\n? Fortalecer e instrumentalizar os conselhos de pol\u00edticas p\u00fablicas, garantindo \n\nacesso e infraestrutura adequada para a sua atua\u00e7\u00e3o como inst\u00e2ncia de \n\ncontrole social. \n\n \n\n \n\nEixo 4 - Diretrizes para a preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o \n\nFICHA LIMPA \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n\n? Regular implantar, exigir o cumprimento e aumentar a abrang\u00eancia da Lei da \n\nFicha Limpa para todos os agentes p\u00fablicos. \n\nCOMISS\u00c3O DE \u00c9TICA \n\n? Instituir obrigatoriamente comiss\u00f5es de \u00e9tica. \n\n? Prevenir o conflito de interesses. \n\nRIGOR NO COMBATE \u00c0 CORRUP\u00c7\u00c3O \n\n? Garantir a devolu\u00e7\u00e3o aos cofres p\u00fablicos dos recursos desviados. \n\n? Fortalecer o sistema de correi\u00e7\u00e3o por meio do agravamento das penas \n\nadministrativas em casos de corrup\u00e7\u00e3o. \n\nSISTEMA DE CONTROLE  \n\n? Fortalecer a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle e institui\u00e7\u00f5es especializadas; \n\n? Garantir a efici\u00eancia da estrutura e das a\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de controle; \n\n? Garantir a remunera\u00e7\u00e3o condizente com as responsabilidades do cargo aos \n\nservidores dos \u00f3rg\u00e3os de controle interno; \n\n? Assegurar a independ\u00eancia \u00e0s a\u00e7\u00f5es de controle. \n\nSIGILO FISCAL \n\n? Permitir o acesso aos dados fiscais e banc\u00e1rios pelos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole. \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 S\u00edntese do texto das diretrizes/propostas finais aprovadas na 1\u00aa CONSOCIAL  \nFonte: Relat\u00f3rio Final da 1\u00aa CONSOCIAL \n\n \n\n \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o divulgada no relat\u00f3rio, p\u00e1gina 25, foram atividades chamadas de \n\n?Programas e Atividades Especiais?, utilizadas como mais uma forma de ampliar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na Confer\u00eancia, que levaram ao evento cerca de 740 mil. O documento tamb\u00e9m \n\ndeclara que muitos dos organizadores das 1.356 etapas preparat\u00f3rias optaram por eximir-se de \n\nparticipar dos debates e da produ\u00e7\u00e3o de propostas, entendendo que assim agregariam maior \n\nimparcialidade nas confer\u00eancias que organizaram. A CON declarou em seu Relat\u00f3rio Final \n\nque cerca de um milh\u00e3o de pessoas participaram direta ou indiretamente da 1\u00aa CONSOCIAL.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos resultados publicizados pela CGU no Portal da 1\u00aa CONSOCIAL \n\nmostra que os esfor\u00e7os empreendidos durante o processo de planejamento e implementa\u00e7\u00e3o \n\nda confer\u00eancia alcan\u00e7aram os objetivos propostos. Os instrumentos de monitoramento e \n\ncontrole adotados pela CON foram assertivos e permitiram a\u00e7\u00f5es corretivas em tempo. O \n\naumento das mobiliza\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias nos estados, a partir das \n\ndemandas das institui\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil organizada parceiras do evento, foi o diferencial \n\ndeste processo e est\u00e1 registrado em Ata. \n\nO uso intensivo de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) foi fundamental \n\npara a amplia\u00e7\u00e3o do alcance da confer\u00eancia, contribuindo com o aumento do n\u00famero de \n\ndiretrizes/propostas apresentadas na etapa Nacional e a participa\u00e7\u00e3o de jovens das \n\n\n\n \n\n \n\n115 \n\nconfer\u00eancias virtuais. Outro grande canal de comunica\u00e7\u00e3o foi as Redes Sociais. A \n\nCONSOCIAL foi inovadora com a utiliza\u00e7\u00e3o maci\u00e7a do Facebook, Twitter, Orkut e Youtube. \n\nObserva-se, no Relat\u00f3rio Final, que os n\u00fameros apresentados apontam para uma significativa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de mulheres, jovens e pessoas com alto n\u00edvel de escolaridade. \n\nAinda \u00e9 cedo para se declarar que a confer\u00eancia atingiu plenamente seus objetivos. \n\nUm ano ap\u00f3s a sua realiza\u00e7\u00e3o, o Plano Nacional de transpar\u00eancia e controle social ainda n\u00e3o \n\nfoi publicado. Por\u00e9m, a mobiliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle de Estado possibilitou sua \n\naproxima\u00e7\u00e3o com a Sociedade Civil e os Conselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas, criando e \n\nfortalecendo rela\u00e7\u00f5es.  \n\nTais conclus\u00f5es ainda n\u00e3o fecham este estudo. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo foi apresentada a \n\nan\u00e1lise da pesquisa de campo j\u00e1 declarada na parte metodol\u00f3gica (Cap\u00edtulo I) desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n\nCAP\u00cdTULO VI. RESULTADOS ALCAN\u00c7ADOS NA CONFER\u00caNCIA SEGUNDO A \n\nPESQUISA DE CAMPO \n\n \n\nA metodologia empregada para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo aplicada na 1\u00aa \n\nConfer\u00eancia Sobre Transpar\u00eancia e Controle Social realizada no Brasil em maio de 2012 j\u00e1 \n\nfoi descrita no Cap\u00edtulo I desta disserta\u00e7\u00e3o. Cabe a esta etapa do presente trabalho a \n\napresenta\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise deste estudo, realizada a partir do uso da t\u00e9cnica de an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado, do tratamento estat\u00edstico das quest\u00f5es fechadas do question\u00e1rio e dos registros da \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante, seguida das conclus\u00f5es preliminares da pesquisa. \n\nEste cap\u00edtulo foi estruturado para divulgar as conclus\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o realizada \n\nentre os delegados, a Comiss\u00e3o Organizadora Estadual (COE) do Rio de Janeiro e a \n\nmetodologia adotada para a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia.   \n\nO trabalho conduzido ao longo das etapas da confer\u00eancia produziu dados qualitativos \n\ne quantitativos, que foram submetidos \u00e0 t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado. Tal recurso foi \n\nadotado em fun\u00e7\u00e3o de sua efetividade na contribui\u00e7\u00e3o em pesquisas qualitativas. A \n\njustificativa para esta escolha \u00e9 encontrada no texto de Bardin (2011, p.27), que declara estar \n\na fun\u00e7\u00e3o ou objetivo da an\u00e1lise de conte\u00fado direcionada para a infer\u00eancia, que se concretiza \n\ntomando por base indicadores de freq\u00fc\u00eancia ou indicadores combinados que possibilitam \n\n?regressar \u00e0s causas ou at\u00e9 descer aos efeitos? dos problemas apontados no ambiente \n\npesquisado.  \n\nO emprego desta t\u00e9cnica ofereceu o devido suporte na investiga\u00e7\u00e3o dos fatores \n\nexplicativos do baixo grau de controle social no Brasil, objetivo deste trabalho, ao \n\npossibilitar a cria\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios espec\u00edficos para an\u00e1lise dos dados apurados atrav\u00e9s de \n\ndiferentes meio. Todo o material colhido na pesquisa de campo foi posto como objeto de \n\nestudo nesta etapa da disserta\u00e7\u00e3o, de forma que possa contribuir para elucida\u00e7\u00e3o do problema \n\nobjeto deste estudo. A decis\u00e3o de utilizar an\u00e1lise de conte\u00fado para o tratamento dos dados \n\nexistentes resultou da compreens\u00e3o dos crit\u00e9rios em que a pr\u00f3pria Bardin (2011) se baseia \n\npara incentivar o uso de tal t\u00e9cnica. \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fados (seria melhor falar de an\u00e1lises de conte\u00fado) \u00e9 um m\u00e9todo \n\nmuito emp\u00edrico, dependente do tipo de ?fala? a que se dedica e do tipo de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que se pretende como objetivo. N\u00e3o existe coisa pronta em an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado, mas somente algumas regras de base, por vezes dificilmente \n\ntranspon\u00edveis. A t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado adequada ao dom\u00ednio e ao objetivo \n\npretendido tem de ser reinventada a cada momento, exceto para usos simples e \n\ngeneralizados, como \u00e9 o caso do escrut\u00ednio pr\u00f3ximo da decodifica\u00e7\u00e3o e de respostas \n\na perguntas abertas de question\u00e1rios cujo conte\u00fado \u00e9 avaliado rapidamente por \n\n\n\n \n\n \n\n117 \n\ntemas. (Ibid., p. 36) \n\nA autora acrescenta que a an\u00e1lise de conte\u00fado pode ser enriquecida atrav\u00e9s da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de outras t\u00e9cnicas de m\u00e9todos qualitativos ou quantitativos e foi justamente este \n\nfato que contribuiu para a decis\u00e3o de sua escolha.  \n\nO procedimento para o uso da t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado se constitui de tr\u00eas \n\netapas: pr\u00e9-an\u00e1lise, explora\u00e7\u00e3o ou an\u00e1lise e infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. Cada uma \n\ndelas se encontra descrito a seguir dentro dos procedimentos que foram adotados para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste estudo, que envolveu as entrevistas da COE-RJ, dos delegados das etapas \n\nestadual do Rio de Janeiro e da nacional e os registros do di\u00e1rio de campo produzidos pela \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante, j\u00e1 comentados no Cap\u00edtulo I. \n\nVI.1 Pr\u00e9-an\u00e1lise: \n\nNesta etapa, foi realizada a leitura flutuante do material produzido na pesquisa de \n\ncampo e a sele\u00e7\u00e3o dos documentos pertinentes \u00e0 solu\u00e7\u00e3o do problema apresentado. Tal \n\nprocedimento permitiu a classifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas grupos de dados a serem analisados: entrevistas \n\nfilmadas com os membros da COE-RJ e com os delegados da etapa nacional, respostas \n\nfechadas e abertas dos question\u00e1rios dos delegados do Eixo 2 da etapa estadual do Rio de \n\nJaneiro e da nacional e os registros do di\u00e1rio de campo.  \n\nEste estudo possibilitou a formula\u00e7\u00e3o de cinco hip\u00f3teses, j\u00e1 indicadas no Cap\u00edtulo I e \n\nlistadas a seguir, que compuseram a estrutura do processo de referencia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices e da \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos indicadores na prepara\u00e7\u00e3o do material da an\u00e1lise.  \n\na) Hip\u00f3tese 1 : Existe um maior n\u00famero de pessoas categorizadas como Sociedade Civil \n\nno Eixo 2; \n\nb) Hip\u00f3tese 2 : A realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia \u00e9 fruto da articula\u00e7\u00e3o direta dos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncontrole do governo em seus diferentes n\u00edveis; \n\nc) Hip\u00f3tese 3 : Existe uma forte concentra\u00e7\u00e3o de representantes do governo dentro dos \n\nEixos da confer\u00eancia; \n\nd) Hip\u00f3tese 4 : A confer\u00eancia possibilitou a amplia\u00e7\u00e3o de debates e a participa\u00e7\u00e3o \n\npopular com o governo nos temas por ela propostos; \n\n\n\n \n\n \n\n118 \n\ne) Hip\u00f3tese 5 : Houve efetividade na atua\u00e7\u00e3o dos delegados para a aprova\u00e7\u00e3o das \n\npropostas apresentadas nas etapas estaduais e nacional. \n\nOs dados considerados prim\u00e1rios, que representam o corpus de an\u00e1lise, foram \n\nobtidos com as transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas filmadas com oito membros da COE-RJ e de 23 \n\ndelegados do Eixo 2 da etapa nacional. Para o question\u00e1rio, os dados prim\u00e1rios foram tabelas \n\nde conting\u00eancia constru\u00eddas a partir das respostas das cinco quest\u00f5es fechadas e o tratamento \n\nqualitativo dado \u00e0s duas quest\u00f5es abertas. O di\u00e1rio de campo, resultado da observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante, produziu outros dados, que foram agrupados sob os crit\u00e9rios espec\u00edficos da \n\nan\u00e1lise de conte\u00fado. Segue o modelo de quadro de agrupamento e registro significativo \n\nconstru\u00eddo para este estudo.  \n\nQuadros de Agrupamento em Registros Significativos \n\nOs quadros Agrupamento em Registros Significativos constru\u00eddos para a an\u00e1lise das \n\nentrevistas v\u00e3o ser utilizados nas subse\u00e7\u00f5es VI 1.1, VI 1.2 e VI 1.3 para as categorias que \n\nforam nesta subse\u00e7\u00e3o. Ele foi constru\u00eddo para conter as seguintes colunas: Categoria, \n\nSubcategoria, Registros T\u00edpicos Significativos, N\u00famero de Registros Aderentes, N\u00famero de \n\nEntrevistas que Apresentaram o Registro T\u00edpico. O Quadro 3, a seguir, cont\u00e9m as explica\u00e7\u00f5es \n\ne observa\u00e7\u00f5es sobre o conte\u00fado das colunas citadas. \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE REGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVISTAS \n\nCOM O REGISTRO \n\n \n\nCategoria \n\ntem\u00e1tica \n\nselecionada \n\natrav\u00e9s das \n\netapas iniciais \n\nde leitura \n\nflutuante das \n\ntranscri\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\nMaior n\u00edvel de \n\ndetalhe da \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nO registro \n\nt\u00edpico \u00e9 \n\nobtido pela \n\nan\u00e1lise do \n\nconte\u00fado das \n\nentrevistas \n\n\u00c9 o n\u00famero de \n\nregistros que \n\naderem ao registro \n\nt\u00edpico selecionado. \n\nSignifica que o \n\nregistro n\u00e3o \u00e9 \n\nigual ao registro \n\nt\u00edpico, mas pode \n\nser representado \n\npor ele. \n\n \n\n\u00c9 o n\u00famero de \n\nentrevistados que \n\napresentaram, pelo \n\nmenos uma vez, \n\num registro que \n\npode ser \n\nrepresentado por \n\naquele registro \n\nt\u00edpico. \n\nQuadro 3 - Explicativo de Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n119 \n\n \n\n \n\nTipologia do Roteiro das Entrevistas, do Question\u00e1rio e dos registros no Di\u00e1rio de \n\nCampo: \n\nAs entrevistas filmadas foram baseadas em procedimentos semiestruturados, para \n\nque n\u00e3o se fugisse ao tema principal da confer\u00eancia, de maneira diferenciada para os dois \n\ngrupos aqui identificados: membros da comiss\u00e3o organizadora estadual do estado do Rio de \n\nJaneiro e delegados da etapa nacional da CONSOCIAL que participaram do Eixo 2. N\u00e3o foi \n\nrealizada entrevista filmada na etapa estadual.  \n\nNa etapa estadual do Rio de Janeiro e na nacional, foram realizadas entrevistas \n\nexclusivas com delegados do Eixo 2, aplicando-se um question\u00e1rio formado de cinco quest\u00f5es \n\nfechadas e duas abertas. \n\nOs registros do Di\u00e1rio de Campo foram feitos mediante a observa\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamento diferenciado dos delegados, participantes e organizadores das diferentes \n\netapas em que a autora deste estudo esteve presente. Crit\u00e9rios como: conhecimento pr\u00e9vio do \n\nmaterial da confer\u00eancia divulgado pela CGU, compromisso com o papel de delegado, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa nos Grupos de Trabalho, desrespeito ao Regimento da Confer\u00eancia foram \n\nconsiderados crit\u00e9rios relevantes para esta pesquisa.  \n\nNas entrevistas gravadas, foi solicitado que o grupo da COE-RJ falasse livremente \n\nsobre sua experi\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o e na realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia e para os delegados \n\nforam feitas duas perguntas: o que o motivou a participar da CONSOCIAL e quais as \n\nexpectativas para a confer\u00eancia nacional.  \n\nAs quest\u00f5es centrais foram aplicadas ao grupo da COE, com um roteiro m\u00ednimo e \n\nsem contagem de tempo, permitindo um discurso livre com breves e poucas interrup\u00e7\u00f5es. As \n\nentrevistas foram realizadas em grupos e em momentos distintos. Os tr\u00eas funcion\u00e1rios da \n\nCGU foram entrevistados em mar\u00e7o de 2012, os quatro da AGE-RJ em abril de 2012, o \n\ncomissionado da Casa Civil em mar\u00e7o de 2012, a funcion\u00e1ria da AGE-RJ cedida ao TCE-RJ \n\ntamb\u00e9m em abril de 2012. Em janeiro de 2013 foi realizada a entrevista com o \u00faltimo \n\nfuncion\u00e1rio da CGU.   \n\nRoteiro de Entrevista para os membros da COE-RJ: \n\n\n\n \n\n \n\n120 \n\nQuest\u00f5es de abertura (Objetivo- verificar se o respondente se localiza em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o privilegiada para a finalidade da pesquisa): \n\n\u2022 Estamos entrevistando o fulano de tal, no dia x do m\u00eas y do ano z Onde trabalha?  \n\nFun\u00e7\u00e3o? \n\n\u2022 O que voc\u00ea pode relatar sobre sua experi\u00eancia na CONSOCIAL? \n\nOutras quest\u00f5es foram sendo acrescidas ao longo da entrevista de forma espont\u00e2nea.  \n\nQuest\u00f5es feitas na continua\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\n? Como foi constru\u00edda a rela\u00e7\u00e3o entre os membros da COE no Estado do Rio de Janeiro? \n\n? Quais as suas expectativas para o movimento do controle social? \n\nTodas as entrevistas foram realizadas em um \u00fanico momento. N\u00e3o ocorreram novos \n\nencontros para avalia\u00e7\u00e3o do conte\u00fado com os entrevistados.  \n\nAs entrevistas filmadas com os delegados da etapa nacional foram realizadas entre os \n\ndias 19 e 20 de maio com vinte e tr\u00eas participantes das diretrizes/propostas do Eixo 2.  \n\nRoteiro de Entrevista para Delegados da etapa nacional: \n\nQuest\u00f5es de abertura (Objetivo- verificar se o respondente se localiza em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o privilegiada para a finalidade da pesquisa \u2013 foi dado tempo de tr\u00eas minutos para \n\nresposta): \n\n\u2022 Estamos entrevistando o fulano de tal, no dia x do m\u00eas y do ano z. Diga o estado onde \n\nvive e sua cidade de origem. \n\n\u2022 O que o motivou a participar da CONSOCIAL? \n\n\u2022 Quais as suas expectativas para a confer\u00eancia nacional?  \n\nO question\u00e1rio aplicado para os delegados presentes na etapa estadual e nacional do \n\nEixo 2 foi distribu\u00eddo na sala dos grupos de trabalho entre os intervalos da prioriza\u00e7\u00e3o e \n\nrecolhido no final do dia com os facilitadores. Antes da entrega do question\u00e1rio, era feito uma \n\nbreve explica\u00e7\u00e3o do objetivo da pesquisa, sua import\u00e2ncia e o processo de preenchimento. \n\nAguardava-se um per\u00edodo de 15 minutos ap\u00f3s a distribui\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios para poss\u00edveis \n\nesclarecimentos sobre o tema da pesquisa.  \n\n\n\n \n\n \n\n121 \n\n \n\nRoteiro do Question\u00e1rio para os delegados da etapa estadual RJ e Nacional: (os modelos de \n\nquestion\u00e1rios se encontram no Anexo 1 e 2 deste trabalho) \n\n\u2022 O question\u00e1rio foi desenvolvido para registrar os seguintes grupos de dados:  \n\no Dados pessoais (Nome, institui\u00e7\u00e3o que representa, munic\u00edpio/estado, sexo \n\n\u2013 m/f \u2013 idade \u2013 profiss\u00e3o) \n\no Dados de escolaridade \n\no Dados de categoria que representa (sociedade civil, poder p\u00fablico, \n\nconselho de pol\u00edticas p\u00fablicas) \n\no Cinco quest\u00f5es sobre a mobiliza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio e das pessoas para o \n\ncontrole social onde o delegado mora e o resultado da CONSOCIAL \n\no Uma quest\u00e3o aberta busca para saber as raz\u00f5es pelas quais a sociedade n\u00e3o \n\npratica controle social na local de origem do delegado \n\no Uma quest\u00e3o aberta para avaliar se o delegado participou das discuss\u00f5es do \n\ngrupo de trabalho da proposta que veio aprovar. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio na etapa estadual foi no dia 18 de mar\u00e7o de 2012, onde \n\nse obteve 103 question\u00e1rios v\u00e1lidos. A etapa nacional foi no dia 19 de maio de 2012 com 166 \n\nquestion\u00e1rios v\u00e1lidos.  \n\nOs registros do di\u00e1rio do Di\u00e1rio de Campo foram realizados em todas as etapas em \n\nque participou a autora desta monografia (vide Quadro 1), tendo forte concentra\u00e7\u00e3o nas \n\natividades do Eixo 2. A base para os registros foi a experi\u00eancia adquirida da 1\u00aa CONSOCIAL \n\nrealizada na Cidade de Niter\u00f3i, que mostrou os fatores considerados relevantes para a \n\nformula\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios a serem analisados j\u00e1 que: muitos dos participantes da confer\u00eancia \n\nestiveram ausentes da abertura do evento, perdendo a palestra de apresenta\u00e7\u00e3o do texto-base e \n\ndo regimento interno; foram in\u00fameras as interrup\u00e7\u00f5es na plen\u00e1ria com assuntos fora do tema \n\ndo evento;  um participante do Grupo de Trabalho do Eixo 2 aproveitou o momento para fazer \n\npropaganda pol\u00edtico partid\u00e1ria e falar mal do partido do governo local; um candidato a \n\ndelegado para a  confer\u00eancia estadual s\u00f3 apareceu no hora da vota\u00e7\u00e3o, n\u00e3o participando do \n\ndebate, acompanhado do grupo de pessoas que o elegeriam; existiram participantes muito \n\n\n\n \n\n \n\n122 \n\nintegrados aos temas da confer\u00eancia que ofereceram relevante apoio aos seus pares do Grupo \n\nde Trabalho atrav\u00e9s de experi\u00eancias pessoais, contribuindo, com isso, para o enriquecimento \n\ndos debates e a melhoria na qualidade das propostas; e os organizadores possibilitaram o \n\nespa\u00e7o e a liberdade necess\u00e1rios para que as propostas finais representassem, \n\nverdadeiramente, a vontade da maioria.  \n\nOs crit\u00e9rios estabelecidos nesta pesquisa, preceituados por Bardin (2011), para \n\naplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de conte\u00fado se encontram apresentados a seguir.  \n\nComo comentado anteriormente neste cap\u00edtulo, a primeira a\u00e7\u00e3o no sentido da pr\u00e9-\n\nan\u00e1lise foi a transcri\u00e7\u00e3o resumida das entrevistas, dando \u00eanfase aos relatos de interesse da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e procedendo com a constru\u00e7\u00e3o das tabelas de conting\u00eancia a partir das respostas \n\nobtidas nos question\u00e1rios. Foi elaborada uma leitura mais criteriosa apenas com as entrevistas \n\ntranscritas dos membros da COE-RJ, o que produziu o Quadro 4 com a categoriza\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas.  \n\nA categoriza\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas, se deu pelos elementos que mais \n\nocorr\u00eancias foram apresentadas pelos entrevistados. Assim, as grades imaginadas nesta fase \n\nde pr\u00e9-an\u00e1lise para cada um dos tipos de entrevistas continham, basicamente, a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas infer\u00eancias surgidas durante o processo de transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas.  \n\nA categoriza\u00e7\u00e3o foi feita segundo um crit\u00e9rio sem\u00e2ntico, que originou um conjunto \n\nde categorias tem\u00e1ticas principais (Bardin, 2011, p. 117-118). Como unidades de registro, \n\nforam selecionadas frases cujos sentidos se enquadrassem nas diversas categorias. \n\nA primeira grade considerou as dimens\u00f5es encontradas nas entrevistas dos membros \n\nda COE-RJ como categorias principais, as que est\u00e3o representadas no Quadro 4. A segunda \n\ngrade considerou as dimens\u00f5es encontradas nas entrevistas dos delegados da etapa nacional \n\ncomo categorias principais, as que est\u00e3o representadas no Quadro 5. A terceira considerou as \n\ndimens\u00f5es encontradas nas respostas das quest\u00f5es abertas do question\u00e1rio como categorias \n\nprincipais, as que est\u00e3o representadas no Quadro 6 e a \u00faltima considerou os registros do \n\nDi\u00e1rio de Campo como categorias principais est\u00e3o expostas no Quadro 7.  \n\nGRADE DE CATEGORIAS DOS MEMBROS DA COE \n\nN\u00ba CATEGORIAS SUBCATEGORIAS \n\n \n\n \n\n \n\nPercep\u00e7\u00e3o do interesse verdadeiro da \n\npopula\u00e7\u00e3o em mudar o quadro atual \n\n1.1 Presen\u00e7a de muitas pessoas nas \n\nconfer\u00eancias \n\n1.2 Intera\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica nos GTs dos \n\n\n\n \n\n \n\n123 \n\nGRADE DE CATEGORIAS DOS MEMBROS DA COE \n\nN\u00ba CATEGORIAS SUBCATEGORIAS \n\n \n\n1 \n\nrepresentantes da Sociedade Civil, \n\nPoderes P\u00fablicos e Conselhos \n\n1.3 Mobiliza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia \n\n1.4 Cuidado com a elabora\u00e7\u00e3o das \n\npropostas \n\n \n\n \n\n \n\n2 \nConsci\u00eancia de que os resultados da \n\nCONSOCIAL v\u00e3o demorar a aparecer \n\n2.1 Usar verbo no futuro quando se fala \n\ndos resultados propostos pela \n\nCONSOCIAL  \n\n2.2 Refer\u00eancia a gera\u00e7\u00f5es futuras que \n\npoder\u00e3o viver em um pa\u00eds melhor \n\n2.3 Fazer refer\u00eancia as crian\u00e7as pequenas \n\nnas escolas  \n\n3 Demonstra esperan\u00e7a quanto aos \n\nresultados do movimento da \n\nCONSOCIAL \n\n3.1 Acredita verdadeiramente que haver\u00e1 \n\nmudan\u00e7as \n\n \n\n4 \nTrabalho institucional do COE-RJ foi \n\nfortalecido pelas boas pr\u00e1ticas de todos \n\ngra\u00e7as a familiaridade anterior de seus \n\nmembros \n\n4.1 Refer\u00eancia ao GTCS \n\n4.2 Participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o \n\npara est\u00edmulo \u00e0s pr\u00e1ticas de controle \n\nsocial anteriores a movimenta\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia \n\n5 Poder P\u00fablico municipal do interior do \n\nestado inibiu a participa\u00e7\u00e3o popular \n\n5.1 Os realizadores da confer\u00eancia n\u00e3o \n\nconvocavam a Sociedade Civil \n\n6 Faltaram a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o do evento \n\npelo poder p\u00fablico nas tr\u00eas esferas de \n\ngoverno que contribuiu para a baixa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular  \n\n6.1 Os governantes n\u00e3o participaram da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia para lhe \n\natribuir mais credibilidade \n\nQuadro 4 \u2013 Grade de classifica\u00e7\u00e3o de categorias entrevista membros da COE-RJ \n\nA an\u00e1lise do conte\u00fado dos oito organizadores (3 AGE + 4CGU + 1Casa Civil) gerou \n\num quadro com as colunas o n\u00famero identificador da entrevista, a categoria, a subcategoria e \n\no registro, que, como mencionado, corresponde a uma frase do entrevistado, cujo significado \n\nse enquadrou na categoria e subcategoria do Quadro 4. Foram, assim, extra\u00eddos 204 registros \n\ndos textos das transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas. \n\nO Quadro 5 apresenta as categorias principais e as subcategorias das entrevistas \n\nfilmadas realizadas com os delegados da etapa nacional no dia 20 de maio de 2012. A an\u00e1lise \n\nde conte\u00fado do texto das transcri\u00e7\u00f5es realizadas entre os 23 delegados extra\u00edram 96 registros \n\na partir do quadro que foi montado contendo como colunas a categoria, a subcategoria, o \n\nn\u00famero identificador da entrevista e o registro. \n\n\n\n \n\n \n\n124 \n\nAntes de avan\u00e7ar para a pr\u00f3xima grade de classifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio acrescentar uma \n\nnota neste ponto quanto ao n\u00famero de entrevistas filmadas com os delegados da etapa \n\nnacional. No primeiro dia da confer\u00eancia, foi realizado levantamento do n\u00famero de delegados \n\nparticipantes dos subgrupos de trabalho do Eixo 2. Foram contadas 350 pessoas presentes.  \n\nPara n\u00e3o comprometer o trabalho dos grupos que estavam voltados para a prioriza\u00e7\u00e3o \n\ndas propostas e sua vota\u00e7\u00e3o, as filmagens foram realizadas nos intervalos dos trabalhos e fora \n\ndas salas dos Eixos tem\u00e1ticos. A partir de uma identifica\u00e7\u00e3o visual do delegado do Eixo 2, \n\nfazia-se uma abordagem sobre sua disponibilidade para uma entrevista filmada de tr\u00eas \n\nminutos. Em caso de concord\u00e2ncia, as quest\u00f5es da entrevista eram apresentadas, o delegado \n\nassinava o termo de permiss\u00e3o de uso da imagem e a filmagem come\u00e7ava pela identifica\u00e7\u00e3o \n\ndo crach\u00e1 que conferia o Eixo do delegado. Tal procedimento foi necess\u00e1rio para se poder \n\nidentificar a categoria do delegado \u2013 Sociedade Civil, Poder P\u00fablico ou Conselhos de \n\nPol\u00edticas p\u00fablicas - e seu estado de origem e, com isso, colher o m\u00e1ximo poss\u00edvel de \n\ndeclara\u00e7\u00f5es de grupos heterog\u00eaneos. \n\nA partir da d\u00e9cima entrevista, observou-se que havia um padr\u00e3o de respostas entre os \n\ndelegados, independentes de sua categoria ou origem, que se manteve at\u00e9 a 23\u00aa entrevista, \n\nquando se decidiu interromper este procedimento e dar prosseguimento nas observa\u00e7\u00f5es sobre \n\na mobiliza\u00e7\u00e3o da vota\u00e7\u00e3o das propostas da confer\u00eancia.  A identifica\u00e7\u00e3o visual do delegado do \n\nEixo 2 foi poss\u00edvel pelo fato dos trabalhos dos subgrupos das salas do Eixo 2 terem sido \n\nacompanhados nos dias 18 e 19 de maio.  \n\nGRADE DE CATEGORIAS DOS MEMBROS DA COE \n\nN\u00ba CATEGORIAS SUBCATEGORIAS \n\n \n\n1 \nA popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o sabe realizar controle \n\nsocial \n\n1.1 Ensinar controle social nas escolas \n\n1.2 O governo tem de oferecer cursos de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n2 Os resultados da CONSOCIAL ainda v\u00e3o \n\ndemorar muito para aparecer  \n\n2.1 Usar verbo no futuro quando se fala \n\ndos resultados da CONSOCIAL  \n\n2.2 Refer\u00eancia a gera\u00e7\u00f5es futuras  \n\n2.3 descren\u00e7a que as mudan\u00e7as ser\u00e3o \n\nr\u00e1pidas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 \nO papel do governo nos objetivos \n\npropostos pela confer\u00eancia \u00e9 fundamental \n\n3.1 Declara a popula\u00e7\u00e3o precisa de \n\norienta\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o dada pelo governo \n\n3.2 Coloca o governo como \u00fanico agente \n\ncapaz de mobilizar a sociedade \n\n3.3 Transfere a mobiliza\u00e7\u00e3o proposta \n\npela confer\u00eancia para os \u00f3rg\u00e3os de \n\ncontrole \n\n\n\n \n\n \n\n125 \n\nGRADE DE CATEGORIAS DOS MEMBROS DA COE \n\nN\u00ba CATEGORIAS SUBCATEGORIAS \n\n \n\n \n\n \n\n4 \nN\u00e3o de mostra disposto a iniciar suas \n\na\u00e7\u00f5es sem a publica\u00e7\u00e3o do Plano \n\nNacional para se mobilizar \n\n4.1 Declara que vai esperar pelo \n\nresultado do Plano Nacional \n\n4.2 N\u00e3o declara fazer parte de \n\nmovimentos de controle social em sua \n\nlocalidade \n\n \n\n \n\n \n\n5 \nApresenta-se fortemente alinhado \u00e0s \n\nid\u00e9ias transcritas nos textos de prepara\u00e7\u00e3o \n\nda confer\u00eancia  \n\n5.1 Responde a entrevista com cita\u00e7\u00f5es \n\ndo manual da confer\u00eancia ou do texto-\n\nbase \n\n5.2 Descreve o papel do delgado de \n\nacordo com o texto do material da CGU \n\n5.3 Faz cita\u00e7\u00f5es aos discursos proferidos \n\npelos organizadores do evento e das falas \n\ndos facilitadores nas salas de trabalho  \n\n6 \u00c9 do Poder P\u00fablico, mas veio como \n\nrepresentante da sociedade civil \n\n6.1 declara ser servido p\u00fablico em sua \n\nlocalidade \n\nQuadro 5 \u2013 Grade de classifica\u00e7\u00e3o de categorias entrevista delegados nacional \n\n \n\nO Quadro 6 apresenta as categorias principais e as subcategorias das entrevistas em \n\nforma de question\u00e1rio realizadas com os delegados da etapa estadual e nacional. Este quadro \n\nfaz refer\u00eancia \u00e0 justificativa apresentada pelo delegado em resposta negativa \u00e0 Quest\u00e3o 5 do \n\nreferido instrumento representado pela primeira quest\u00e3o aberta: AS PESSOAS DE SEU \n\nMUNIC\u00cdPIO EST\u00c3O PREPARADAS PARA REALIZAREM A\u00c7\u00d5ES VOLTADAS \n\nPARA O CONTROLE SOCIAL? \n\nA orienta\u00e7\u00e3o no question\u00e1rio era que a justificativa s\u00f3 fosse dada mediante uma \n\nresposta negativa a esta quest\u00e3o. Observou-se a ocorr\u00eancia de um n\u00famero significativo de \n\nrespostas diante da falta deste crit\u00e9rio. Optou-se por considerar todas as respostas transcritas \n\npara esta quest\u00e3o, independente da validade da resposta da Quest\u00e3o 5.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o original das quest\u00f5es fechadas do question\u00e1rio orientou para apenas \n\ndois tipos de respostas: sim e n\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o deste fato, outros problemas foram identificados \n\nnos entrevistados da etapa estadual ao acrescentarem, de pr\u00f3prio punho, op\u00e7\u00f5es como ?n\u00e3o sei \n\ndizer? ou ?+ -\". Este fato apontou para um erro na constru\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio que n\u00e3o p\u00f4de \n\nser modificado na etapa nacional devido a sua descaracteriza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estadual.  \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado do texto da primeira quest\u00e3o aberta das transcri\u00e7\u00f5es foi \n\nrealizadas em um total de 269 delegados obtendo-se 233 respostas v\u00e1lidas onde foram \n\nextra\u00eddos 176 registros a partir do quadro que foi montado contendo como colunas a \n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\ncategoria, a subcategoria os registros aderentes e o n\u00famero de entrevistas com respostas como \n\nregistro.  \n\nGRADE DE CATEGORIAS DOS MEMBROS DA COE \n\nN\u00ba CATEGORIAS SUBCATEGORIAS \n\n \n\n \n\n1 \nNecessidade de capacita\u00e7\u00e3o da sociedade \n\n1.1 declara que o povo n\u00e3o quer \n\nparticipar porque n\u00e3o saber \n\n1.2 pede para preparar professores para \n\nensinar cidadania nas escolas \n\n1.3 apela para que o governo ofere\u00e7a \n\ncursos para preparar a popula\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n2 \nN\u00e3o disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es pelo \n\nexecutivo \n\n2.1 A prefeitura esconde a informa\u00e7\u00e3o \n\n2.2 O poder executivo n\u00e3o d\u00e1 satisfa\u00e7\u00e3o \n\nde suas a\u00e7\u00f5es \n\n2.3 A sociedade n\u00e3o \u00e9 recebida pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os de governo \n\n3 Falta de interesse da popula\u00e7\u00e3o sobre o \n\ntema \n\n3.1 As pessoas n\u00e3o participam \n\n3.2 N\u00e3o h\u00e1 interesse em se envolver \n\n \n\n4 \nInterfer\u00eancia do executivo municipal para \n\nn\u00e3o incentivar o controle social \n\n4.1 A pessoas sofrem persegui\u00e7\u00e3o \n\n4.2 O prefeito pune quem tenta se meter \n\nnos assuntos do governo \n\n \n\n5 Falta de debates para a promo\u00e7\u00e3o do \n\ncontrole social \n\n5.1 n\u00e3o existem movimentos locais  \n\norganizados para o controle social \n\n5.2 a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 muito parada para \n\nassuntos pol\u00edticos \n\n \n\n \n\n6 \nFalta de preparo da sociedade para \n\nrealizar controle social \n\n6.1 as pessoas n\u00e3o sabem como fazer o \n\ncontrole social \n\n6.1 n\u00e3o existe interesse para buscar seus \n\ndireitos \n\n6.2 as pessoas desconhecem seus direitos \n\n7 \nMelhor preparo dos \n\nconselhos/conselheiros \n\n7.1 mais oferta de cursos para \n\nconselheiros \n\n7.2 Processo seletivo mais rigoroso para \n\nos conselheiros \n\nQuadro 6 \u2013 Grade de classifica\u00e7\u00e3o de categorias entrevista com aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio \n\nnos delegados da estadual RJ e da nacional \n\n \n\nN\u00e3o responderam esta quest\u00e3o na etapa estadual vinte delegados e na etapa nacional \n\n89 delegados.   Durante o processo da tabula\u00e7\u00e3o de dados, foi observado que um envelope \n\ncom os question\u00e1rios de uma das salas de trabalho do Eixo 2 foi deixado na confer\u00eancia. \n\nForam infrut\u00edferas as tentativas para recuper\u00e1-lo; ficou contabilizada uma perda de \n\naproximadamente 80 question\u00e1rios. N\u00e3o se p\u00f4de declarar o quantitativo dos documentos \n\nv\u00e1lidos desta sala.  \n\n\n\n \n\n \n\n127 \n\nA infer\u00eancia realizada pelo tratamento anal\u00edtico dos dados dos registros obtidos, \n\nembora tenham sido considerados como bons instrumentos de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o procurou \n\nencontrar as causas locais do problema proposto nesta disserta\u00e7\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica da origem dos delegados que participaram da confer\u00eancia, a pesquisa n\u00e3o se \n\naprofundou neste sentido. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o proposta pela segunda quest\u00e3o aberta do question\u00e1rio, avaliar se o \n\ndelegado participou das discuss\u00f5es do grupo de trabalho da proposta que veio aprovar, \n\nfoi buscar saber se este compreendeu a import\u00e2ncia de seu papel na confer\u00eancia e se fez \n\ncumprir o compromisso assumido, em face de sua elei\u00e7\u00e3o, de defender as propostas de seu \n\nmunic\u00edpio ou estado quanto \u00e0s solu\u00e7\u00f5es para a amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da sociedade no \n\ncontrole social das a\u00e7\u00f5es do Estado e no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do Plano Nacional de \n\nTranspar\u00eancia.  \n\nO question\u00e1rio estabeleceu esta coer\u00eancia com a reda\u00e7\u00e3o do seguinte texto na \n\nsegunda quest\u00e3o aberta ESCREVA ABAIXO UMA PROPOSTA QUE VOC\u00ca \n\nGOSTARIA DE VER APROVADA NA 1\u00aa CONSOCIAL NACIONAL que se prop\u00f4s \n\ninvestigar a coer\u00eancia do comportamento dos delegados quanto ao direcionamento dado pelos \n\nmanuais de orienta\u00e7\u00e3o da CONSOCIAL.  \n\nO modelo estabelecido para a realiza\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias estaduais e nacional \n\ndeterminou que as diretrizes/propostas selecionadas dos Eixos tem\u00e1ticos para vota\u00e7\u00e3o seriam \n\ndistribu\u00eddas entre os subgrupos para discuss\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de seu quantitativo. Cada subgrupo \n\nrecebeu um n\u00famero proporcional de diretrizes/propostas exclusivas, que foram discutidas \n\npara adequa\u00e7\u00e3o de seu texto e redu\u00e7\u00e3o em n\u00famero determinado pelas comiss\u00f5es \n\norganizadoras. O resultado final era entregue aos facilitadores para uma primeira vota\u00e7\u00e3o no \n\npr\u00f3prio Eixo. As mais votadas no Eixo seriam submetidas \u00e0 vota\u00e7\u00e3o de todos os delegados da \n\nconfer\u00eancia presentes na plen\u00e1ria e encaminhadas para CON, em se tratando de confer\u00eancias \n\nestaduais, ou para o Plano Nacional de Transpar\u00eancia e Controle social no caso da etapa \n\nnacional.  \n\nO Quadro 7 apresenta as categorias principais e as subcategorias dos registros do \n\nDi\u00e1rio de Campo elaborado durante todas as confer\u00eancias das quais a pesquisadora participou \n\n(vide Quadro 1)  elaborando anota\u00e7\u00f5es relevantes sobre o evento. A an\u00e1lise de conte\u00fado do \n\ntexto referentes as anota\u00e7\u00f5es deste di\u00e1rios que foi organizado de acordo com as datas das \n\nconfer\u00eancias permitiu a extra\u00e7\u00e3o de 501 registros a partir do quadro que foi montado contendo \n\n\n\n \n\n \n\n128 \n\ncomo colunas a categoria, a subcategoria os registros aderentes e o n\u00famero de entrevistas com \n\nrespostas como registro.  \n\nGRADE DE CATEGORIAS DOS MEMBROS DA COE \n\nN\u00ba CATEGORIAS SUBCATEGORIAS \n\n \n\n1 \n\nConhecimento pr\u00e9vio do texto-base e do \n\nRegimento Interno da confer\u00eancia pelo \n\nparticipante/delegado. \n\n1.1 Interrup\u00e7\u00e3o das atividades das \n\ncomiss\u00f5es organizadoras com temas n\u00e3o \n\npertinentes ao evento. \n\n1.2 Comprometimento do resultado final \n\ndo Grupo de Trabalho  \n\n1.3 Exig\u00eancia da elabora\u00e7\u00e3o do \n\nRegimento Interno da confer\u00eancia pela \n\nplen\u00e1ria \n\n \n\n2 \n\nCompromisso com a prioriza\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o das propostas da confer\u00eancia. \n\n2.1 Participa\u00e7\u00e3o ativa e contribui\u00e7\u00e3o com \n\no trabalho dos facilitadores. \n\n2.2 Presen\u00e7a no GT da proposta de seu \n\nmunic\u00edpio/estado. \n\n2.3 Aus\u00eancia no processo de prioriza\u00e7\u00e3o \n\ne vota\u00e7\u00e3o das propostas. \n\n3 \nParticipa\u00e7\u00e3o ativa dos delegados e \n\nfacilitadores nos Grupos de Trabalho \n\n Conhece o conte\u00fado do Texto-base e \n\nagrega valor nas discuss\u00f5es do GT \n\n(delegado e facilitador). \n\n4 \n\nDesrespeito ao Regimento Interno. \n\n4.1 Comiss\u00e3o organizadora n\u00e3o cumpre o \n\nRegimento Interno da confer\u00eancia. \n\n4.2 A confer\u00eancia n\u00e3o apresenta \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade. \n\nQuadro 7 \u2013 Grade de classifica\u00e7\u00e3o de categorias do Di\u00e1rio de Campo \n\nMuitas outras situa\u00e7\u00f5es foram dignas de nota no Di\u00e1rio de Campo durante o processo \n\nde realiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa CONSOCIAL em todo o pa\u00eds. Oriundos de conversas informais, debates \n\nentre representantes da sociedade e institui\u00e7\u00f5es do governo existiram fora dos Grupos de \n\nTrabalho em todos os momentos, mas estes registros, embora interessantes, n\u00e3o foram \n\nconsiderados coerentes com o objetivo deste trabalho. Segue a pr\u00f3xima etapa elaborada \n\ndentro dos preceitos da an\u00e1lise de conte\u00fado estabelecidos por Bardin (2012). \n\nVI.2 Explora\u00e7\u00e3o ou an\u00e1lise do material \n\nA etapa de explora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do material foi um momento fundamental na \n\npesquisa. A partir dela foi poss\u00edvel definir as infer\u00eancias e interpreta\u00e7\u00f5es da an\u00e1lise. Sua \n\nelabora\u00e7\u00e3o possibilitou a constru\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a sustenta\u00e7\u00e3o das \n\nconclus\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es deste estudo.  \n\n\n\n \n\n \n\n129 \n\nA an\u00e1lise, fruto da investiga\u00e7\u00e3o do material que produziu os dados relevantes para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, foi resultante da interpreta\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os sujeitos e o canal \n\nde um processo de comunica\u00e7\u00e3o. Para se alcan\u00e7ar este ?Nirvana? no presente trabalho foi \n\nseguida orienta\u00e7\u00e3o recomendada por Laurence Bardin (2011, p.166-172) quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas infer\u00eancias a partir dos dados de cada uma das categorias estabelecidas nos processo de \n\npr\u00e9-an\u00e1lise e explora\u00e7\u00e3o do material apresentado. \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o do conte\u00fado aqui exposto, o processo de an\u00e1lise foi \n\ndividido em tr\u00eas subse\u00e7\u00f5es identificadas como: A COE-RJ e os Delegados da 1\u00aa \n\nCONSOCIAL, O perfil dos delegados do Eixo 2 e As Etapas da Confer\u00eancia, de maneira que \n\nseu conte\u00fado p\u00f4de clarificar o m\u00e9todo utilizado para a produ\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\nVI.2.1 A COE-RJ e os Delegados da 1\u00aa CONSOCIAL \n\nEsta subse\u00e7\u00e3o mostrou as infer\u00eancias de acordo com os dados identificados de cada \n\ncategoria presentes nos Quadros 4 e 5 deste cap\u00edtulo nas transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas filmadas \n\ndos membros da COE-RJ e dos delegados do Eixo 2 da Etapa nacional.  \n\nVI.2.1.1 Membros da COE-RJ \n\nAs infer\u00eancias das categorias estabelecidas nas entrevistas realizadas com os \n\nmembros da COE-RJ e suas respectivas an\u00e1lises foram estruturadas nas pr\u00f3ximas Tabelas. \n\nCada uma delas avaliou uma \u00fanica categoria e suas respectivas subcategorias do Quadro 4 \n\ndeste cap\u00edtulo.  \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 - Percep\u00e7\u00e3o \n\ndo interesse \n\nverdadeiro da \n\npopula\u00e7\u00e3o em \n\nmudar o \n\nquadro atual \n\n1.1 N\u00famero \n\nsignificativo de \n\npessoas presentes \n\nnas confer\u00eancias \n\n \n\n?havia  muita \n\ngente nas \n\nconfer\u00eancias? \n3 3 \n\n?muitas pessoas \n\nquerendo \n\nmudan\u00e7as? \n19 4 \n\n1.2 Intera\u00e7\u00e3o \n\nharm\u00f4nica nos GTs \n\ndos representantes \n\nda Sociedade Civil, \n\nPoder P\u00fablicos e \n\nConselhos \n\n?as pessoas \n\nestavam \n\nempenhadas? \n23 6 \n\n?n\u00e3o vi \n\nproblemas nas \n\nconfer\u00eancias? \n7 6 \n\n\n\n \n\n \n\n130 \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n1.3 Mobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia \n\n \n\n?pessoas de \n\nclasses \n\ndiferentes \n\ntrabalhando \n\njuntas? \n\n12 5 \n\n?as pessoas \n\nquerendo \n\nparticipar? \n11 5 \n\n \n\n1.4 Cuidado com a \n\nelabora\u00e7\u00e3o das \n\npropostas \n\n?pessoas \n\ninteragindo o \n\ntempo todo, \n\ntrocando \n\ninforma\u00e7\u00f5es? \n\n16 4 \n\n?textos  muito  \n\nparecidos em \n\npropostas de \n\ndiferentes \n\nconferencias? \n\n5 4 \n\nTabela 1 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 1 dos membros da \n\nCOE-RJ \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria:  1 - Percep\u00e7\u00e3o do interesse verdadeiro da popula\u00e7\u00e3o \n\nem mudar o quadro atual  \n\n \n\nA Tabela 1 mostrou um quadro positivo da avalia\u00e7\u00e3o que os membros da COE-RJ \n\nfizeram em rela\u00e7\u00e3o ao interesse dos participantes da confer\u00eancia. Houve relato de 60% dos \n\nentrevistados nesta categoria e uma m\u00e9dia de 20 declara\u00e7\u00f5es de cada um.  \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 - Consci\u00eancia \n\nde que os \n\nresultados da \n\nCONSOCIAL \n\n2.1 Usar verbo no \n\nfuturo quando se \n\nfala dos resultados \n\npropostos pela \n\nCONSOCIAL  \n\n \n\n?vai demorara \n\npara  vermos \n\nos  \n\nresultados? \n\n4 4 \n\n?s\u00f3 no futuro? \n\n8 3 \n?quando o \n\nPlano \n\nNacional for \n\naprovado? \n\n2 2 \n\n\n\n \n\n \n\n131 \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\nv\u00e3o demorar a \n\naparecer \n\n2.2 Refer\u00eancia a \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras que \n\npoder\u00e3o viver em \n\num pa\u00eds melhor \n\n?construir um \n\npa\u00eds melhor \n\npara os nossos \n\nfilhos? \n\n4 3 \n\n2.3 Fazer refer\u00eancia \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as pequenas \n\nque est\u00e3o hoje na \n\nescolas \n\n \n\n?\u00e9 preciso \n\neducar para o \n\ncontrole \n\nsocial? \n\n \n\n11 \n\n \n\n4 \n\nTabela 2- Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 2 dos membros da \n\nCOE-RJ \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria:  2 - Consci\u00eancia de que os resultados da \n\nCONSOCIAL v\u00e3o demorar a aparecer  \n\n \n\nA Tabela 2 apresentou as manifesta\u00e7\u00f5es dos membros da COE-RJ quanto ao \n\nprocesso de mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sociedade no controle social. Apesar do \n\notimismo mostrado na Tabela 1, foram reduzidas as declara\u00e7\u00f5es (29 contra 96) a este respeito. \n\nHouve relato de 40% dos entrevistados nesta categoria e uma m\u00e9dia de 9 declara\u00e7\u00f5es de cada \n\num.  \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVISTA\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\n3 - Demonstra \n\nesperan\u00e7a \n\nquanto aos \n\nresultados do \n\nmovimento da \n\nCONSOCIAL \n\nAcredita \n\nverdadeiramente \n\nque haver\u00e1 \n\nmudan\u00e7as \n\n \n\n?fiquei \n\nsatisfeito com \n\no resultado da \n\nconfer\u00eancia? \n\n34 7 \n\nTabela 3- Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 3 dos membros da \n\nCOE-RJ \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 3 - Demonstra esperan\u00e7a quanto aos resultados do \n\nmovimento da CONSOCIAL  \n\nA Tabela 3 mostrou que 70% dos entrevistados se manifestaram de forma positiva \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos resultados alcan\u00e7ados com a confer\u00eancia no estado do Rio de Janeiro. Em \n\n\n\n \n\n \n\n132 \n\nm\u00e9dia cada um proferiu perto de cinco declara\u00e7\u00f5es de satisfa\u00e7\u00e3o com a confer\u00eancia em suas \n\nfalas. Os outros tr\u00eas entrevistados n\u00e3o fizeram declara\u00e7\u00f5es pessoais, mas registraram os \n\nn\u00fameros significativos do Rio de Janeiro. Todos participaram da mobiliza\u00e7\u00e3o no estado. \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVISTAS \n\nCOM O \n\nREGISTRO \n\n4 - Trabalho \n\ninstitucional do \n\nCOE-RJ foi \n\nfortalecido pelas \n\nboas pr\u00e1ticas de \n\ntodos gra\u00e7as a \n\nfamiliaridade \n\nanterior de seus \n\nmembros \n\n4.1 Refer\u00eancia ao \n\nGTCS \n\n?as pessoas j\u00e1 \n\nse conheciam \n\ndo GTCS? \n9 4 \n\n4.2 Participa\u00e7\u00e3o em \n\na\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o \n\npara est\u00edmulo a \n\npr\u00e1ticas de controle \n\nsocial anteriores a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia \n\n \n\n?o grupo j\u00e1 \n\nfez trabalhos \n\nanteriores em \n\ncontrole \n\nsocial? \n\n \n\n16 \n\n \n\n7 \n\nTabela 4- Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 4 dos membros da \n\nCOE-RJ \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 4 - Trabalho institucional do COE-RJ foi fortalecido \n\npelas boas pr\u00e1ticas de todos, gra\u00e7as \u00e0 familiaridade anterior de seus membros  \n\nEntre os dez entrevistados da COE-RJ, 40% pertenciam ao GTCS e 70% \n\nmanifestaram j\u00e1 terem participado de a\u00e7\u00f5es em controle social a partir do grupo de trabalho. \n\nForam relevantes a quantidade de manifesta\u00e7\u00f5es positivas em rela\u00e7\u00e3o aos resultados da \n\ncomiss\u00e3o organizadora e as a\u00e7\u00f5es de suas institui\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n \n\n \n\n5 - Poder \n\nP\u00fablico \n\nmunicipal do \n\ninterior do \n\nestado inibiu a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \n\npopular \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs realizadores da \n\nconfer\u00eancia n\u00e3o \n\nconvocavam a \n\nSociedade Civil \n\n \n\n?percebemos \n\nmuita gente do \n\ngoverno nas \n\nconfer\u00eancias? \n\n11 7 \n\n?liguei para \n\nmuitos \n\nprefeitos \n\ncobrando a \n\nconfer\u00eancia? \n\n2 2 \n\n?confer\u00eancias \n\nvazias em 3 3 \n\n\n\n \n\n \n\n133 \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\nalguns \n\nmunic\u00edpios? \n\nTabela 5- Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 5 dos membros da \n\nCOE-RJ \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria:  5 - Poder P\u00fablico municipal do interior do estado \n\ninibiu a participa\u00e7\u00e3o popular  \n\n \n\nA Tabela 5 mostra que 70% dos entrevistados declararam que pessoas ligadas ao \n\ngoverno, de alguma forma, ocuparam as vagas destinadas a Sociedade Civil. A press\u00e3o \n\nexercida nos munic\u00edpios para a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia partiu da coordena\u00e7\u00e3o executiva e \n\nda presid\u00eancia da COE. \n\n \n\n CATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\n6 - Faltou a\u00e7\u00f5es \n\nde divulga\u00e7\u00e3o \n\ndo evento pelo \n\npoder p\u00fablico \n\nnas tr\u00eas esferas \n\nde governo que \n\ncontribuiu para \n\na baixa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \n\npopular \n\nOs governantes n\u00e3o \n\nparticiparam da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia para lhe \n\natribuir mais \n\ncredibilidade \n\n \n\n?n\u00e3o houve \n\numa palavra da \n\npresidenta, nem \n\ngovernador ou \n\nministro sobre \n\na confer\u00eancia \n\nnos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n2 \n\nTabela 6 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 6 dos membros da \n\nCOE-RJ \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 6 - Faltaram a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o do evento pelo \n\npoder p\u00fablico nas tr\u00eas esferas de governo, o que contribuiu para a baixa participa\u00e7\u00e3o popular. \n\nOs entrevistados, os dois maiores respons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia no \n\nestado, manifestarem estranhamento sobre a inexist\u00eancia de divulga\u00e7\u00e3o do evento por parte \n\ndas autoridades do governo incentivando a participa\u00e7\u00e3o popular na CONSOCIAL. \n\nVI. 2.1.2 Delegados do Eixo 2 da etapa nacional \n\n\n\n \n\n \n\n134 \n\nA infer\u00eancias das categorias estabelecidas nas entrevistas realizadas com os \n\nDelegados do Eixo 2 da etapa nacional e suas respectivas an\u00e1lises foram estruturadas nas \n\nTabelas de 7 a 12. Cada uma delas avaliou uma \u00fanica categoria e suas respectivas \n\nsubcategorias do Quadro 5 deste cap\u00edtulo.  \n\n \n\n \n\nCATEGORIA \nSUBCATEGORI\n\nA \n\nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVISTAS \n\nCOM O \n\nREGISTRO \n\n1 - A \n\npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nsabe realizar \n\ncontrole social \n\n \n\n1.1 \u00c9 preciso \n\nensinar controle \n\nsocial  \n\n \n\n?\u00e9 preciso \n\neducar para o \n\ncontrole \n\nsocial? \n\n5 3 \n\nTabela 7 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 1 \u2013 Delegados do \n\nEixo 2 da etapa nacional \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 1 - A popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o sabe realizar controle social.  \n\n \n\nA Tabela 7 mostrou que s\u00e3o poucos os delegados entrevistados na confer\u00eancia \n\nnacional que colocam relev\u00e2ncia na educa\u00e7\u00e3o como processo de mudan\u00e7a de cultura para o \n\ncontrole social; representaram 13% do total.  \n\n \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVISTA\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n2 - Os \n\nresultados da \n\nCONSOCIAL \n\nainda v\u00e3o \n\ndemorar muito \n\npara aparecer \n\n2.1 Usar verbo no \n\nfuturo quando se \n\nfala dos resultados \n\nda CONSOCIAL \n\n \n\n?n\u00e3o \u00e9 para \n\nagora? \n4 4 \n\n2.2 Refer\u00eancia a \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras  \n\n?para nossos \n\nfilhos e \n\nnetos? \n1 1 \n\n2.3 descren\u00e7a que as \n\nmudan\u00e7as ser\u00e3o \n\nr\u00e1pidas \n\n?a \n\nconfer\u00eancia \u00e9 \n\no in\u00edcio? \n4 4 \n\nTabela 8 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 2 \u2013 Delegados do \n\nEixo 2 da etapa nacional \n\n\n\n \n\n \n\n135 \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 2 - Os resultados da CONSOCIAL ainda v\u00e3o \n\ndemorar muito para aparecer. \n\n \n\nA Tabela 8 mostrou que 26% dos entrevistados declararam que os resultados da \n\nconfer\u00eancia v\u00e3o demorar a aparecer. N\u00e3o houve manifesta\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s mudan\u00e7as serem \n\nr\u00e1pidas.  \n\n \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIS\n\nTAS COM O \n\nREGISTRO \n\n3 - O papel do \n\ngoverno nos \n\nobjetivos \n\npropostos pela \n\nconfer\u00eancia foi \n\npositivo \n\n3.2 A confer\u00eancia foi \n\nbem sucedida \n\n?\u00e9 preciso \n\nfazer outra \n\nconsocial?  \n4 4 \n\n?a consocial \n\nest\u00e1 de \n\nparab\u00e9ns?  \n6 6 \n\nTabela 9 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 3 \u2013 Delegados do \n\nEixo 2 da etapa nacional \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 3 - O papel do governo nos objetivos propostos pela \n\nconfer\u00eancia foi positivo. \n\n \n\nA Tabela 9 mostrou a satisfa\u00e7\u00e3o dos delegados com a confer\u00eancia; 34% se \n\nmostraram satisfeitos com a confer\u00eancia. N\u00e3o houve registro de insatisfa\u00e7\u00e3o com o evento. \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n4 - N\u00e3o se \n\nmostra disposto \n\na iniciar suas \n\na\u00e7\u00f5es sem a \n\npublica\u00e7\u00e3o do \n\nPlano Nacional  \n\n4.1 Declara que vai \n\nesperar pelo \n\nresultado do Plano \n\nNacional \n\n?\u00e9 preciso que \n\no Plano \n\nNacional seja \n\nexecutado? \n\n6 6 \n\n4.2 N\u00e3o declara \n\nfazer parte de \n\nmovimentos de \n\ncontrole social  \n\n \n\n?a sociedade \n\ntem que se \n\nmobilizar? \n\n4 4 \n\nTabela 10 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 4 \u2013 Delegados do \n\nEixo 2 da etapa nacional \n\n\n\n \n\n \n\n136 \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 4 - N\u00e3o se mostra disposto a iniciar suas a\u00e7\u00f5es sem \n\na publica\u00e7\u00e3o do Plano Nacional. \n\n \n\nA Tabela 10 mostrou que quase 40% dos entrevistados n\u00e3o aparenta j\u00e1 estar \n\nenvolvido em a\u00e7\u00f5es de controle social. \n\n  \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVISTA\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 - Se \n\napresenta \n\nfortemente \n\nalinhado \u00e0s \n\nid\u00e9ias \n\ntranscritas nos \n\ntextos de \n\nprepara\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia \n\n5.1 Responde a \n\nentrevista com \n\ncita\u00e7\u00f5es do manual \n\nda confer\u00eancia ou \n\ndo texto-base \n\n?estou  \n\ntrocando \n\nexperi\u00eancias \n\ncom outras \n\npessoas? \n\n12 7 \n\n5.2 Descreve o \n\npapel do delgado de \n\nacordo com o texto \n\ndo material da CGU \n\n?vim defender \n\nas propostas \n\ndo meu \n\nestado? \n\n13 10 \n\n5.3 Faz cita\u00e7\u00f5es aos \n\ndiscursos proferidos \n\npelos organizadores \n\ndo evento e das \n\nfalas dos \n\nfacilitadores nas \n\nsalas de trabalho  \n\n?\u00e9 a \n\noportunidade \n\nde contribuir \n\npara o fim da \n\ncorrup\u00e7\u00e3o? \n\n18 13 \n\n? fa\u00e7o parte da \n\nSociedade \n\nCivil \n\norganizada? \n\n10 10 \n\nTabela 11 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 5 \u2013 Delegados do \n\nEixo 2 da etapa nacional \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 5 \u2013 Apresenta-se fortemente alinhado \u00e0s id\u00e9ias \n\ntranscritas nos textos de prepara\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia. \n\n \n\nA Tabela 11 mostrou que 87% das respostas dos entrevistados se alinha ao conte\u00fado \n\ndo Texto-Base, ao manual metodol\u00f3gico e \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es que a CGU montou para a \n\nconfer\u00eancia.  \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\n6 - \u00c9 do Poder \n\nP\u00fablico, ou de \nDeclara ser servidor \n\np\u00fablico em sua \n\n?trabalho no \n\ngoverno? 1 1 \n\n\n\n \n\n \n\n137 \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\nConselho de \n\nPol\u00edticas \n\nP\u00fablicas, mas \n\nveio como \n\nrepresentante da \n\nSociedade Civil \n\nlocalidade ?sou de \n\nconselho? 2 2 \n \n\n?sou servidor \n\np\u00fablico? \n6 6 \n\nTabela 12 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 6 \u2013 Delegados do \n\nEixo 2 da etapa nacional \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 6 - \u00c9 do Poder P\u00fablico ou de Conselho de Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas, mas veio como representante da Sociedade Civil.  \n\n \n\nA Tabela 12 evidenciou que 39% dos delegados entrevistados se declararam \n\npertencer ao Poder P\u00fablico ou Conselho de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Deste grupo, 66% vieram para \n\na confer\u00eancia como representante da Sociedade Civil.  \n\n \n\nVI. 2.2 O perfil dos delegados do Eixo 2  \n\n \n\nNesta subse\u00e7\u00e3o, foi feita a infer\u00eancia dos dados identificados para cada uma das \n\ncategorias presentes nos Quadros 6 deste cap\u00edtulo, constru\u00eddas de acordo com a an\u00e1lise das \n\ntranscri\u00e7\u00f5es feitas nas respostas da primeira quest\u00e3o aberta do question\u00e1rio de perfil de \n\ndelegados que integraram o Eixo 2 na etapa estadual Rio de Janeiro e nacional. As Tabelas de \n\n7 a 12 mostram os resultados do trabalho realizado nas subcategorias das categorias definidas \n\npara o referido quadro. \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n1 - \n\nNecessidade de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade \n\n1.1 o povo n\u00e3o \n\nparticipa por n\u00e3o \n\nsaber \n\n \n\n?n\u00e3o tem \n\nconhecimento? \n44 44 \n\n1.3 o governo tem \n\nque oferecer cursos \n\npara a popula\u00e7\u00e3o \n\n?as pessoas \n\nprecisam \n\nreceber \n\nforma\u00e7\u00e3o? \n\n40 40 \n\nTabela 13 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 1 \u2013 dos delegados \n\ndo Eixo 2 \n\n\n\n \n\n \n\n138 \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 1 - Necessidade de capacita\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nA percep\u00e7\u00e3o da necessidade de forma\u00e7\u00e3o para que as pessoas tenham condi\u00e7\u00f5es de \n\nexercer o controle social foi manifestada em 31% dos entrevistados apresentados na Tabela \n\n13. A propor\u00e7\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es dos que n\u00e3o t\u00eam conhecimento \u00e9 praticamente a mesma dos \n\nque apresentam a necessidade do governo capacitar.  \n\n \n\n \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVISTA\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n \n\n \n\n2 - N\u00e3o \n\ndisponibilidade \n\nde informa\u00e7\u00f5es \n\npelo executivo \n\n2.1 o governo \n\nesconde a \n\ninforma\u00e7\u00e3o \n\n?na prefeitura \n\nningu\u00e9m \n\ninforma? \n12 12 \n\n2.2 O poder \n\nexecutivo n\u00e3o d\u00e1 \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de suas \n\na\u00e7\u00f5es \n\n?o governo \n\nfaz o que \n\nquer? \n2 2 \n\n2.3 A sociedade n\u00e3o \n\n\u00e9 recebida pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os de governo \n\n?a prefeitura \n\nn\u00e3o recebe \n\nningu\u00e9m? \n2 2 \n\nTabela 14 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 2 \u2013 dos delegados \n\ndo Eixo 2 \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 2 - N\u00e3o disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es pelo \n\nexecutivo. \n\n  \n\nDe acordo com a Tabela, 14, 5% dos delegados perceberam que as prefeituras \n\nprejudicam o controle social por n\u00e3o permitirem a popula\u00e7\u00e3o ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVISTA\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\n3 - Falta de \n\ninteresse da \n\npopula\u00e7\u00e3o \n\nsobre o tema \n\n3.1 As pessoas n\u00e3o \n\nparticipam \n\n?falta \n\ninteresse? 15 15 \n3.2 N\u00e3o h\u00e1 \n\ninteresse em se \n\nenvolver \n\n?falta \n\nlideran\u00e7a? 3 3 \n\nTabela 15 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 3 \u2013 dos delegados \n\ndo Eixo 2 \n\n\n\n \n\n \n\n139 \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 3 - Falta de interesse da popula\u00e7\u00e3o sobre o tema. \n\n \n\nAs repostas dos delegados, mostradas na Tabela 15, apresentaram um quantitativo de \n\n6% dos entrevistados que declaram que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se interessa por realizar o controle \n\nsocial. \n\n \n\n \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\n4 - Interfer\u00eancia \n\ndo executivo \n\nmunicipal para \n\nn\u00e3o incentivar o \n\ncontrole social \n\n4.1 A pessoas \n\nsofrem persegui\u00e7\u00e3o \n\n?ningu\u00e9m \n\nquer se \n\nprejudicar? \n6 6 \n\n4.2 O prefeito pune \n\nquem tenta se meter \n\nnos assuntos do \n\ngoverno \n\n?o prefeito \n\npersegue \n\nquem se \n\nmanifesta? \n\n11 11 \n\nTabela 16 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 4 \u2013 dos delegados \n\ndo Eixo 2 \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 4 - Interfer\u00eancia do executivo municipal para n\u00e3o \n\nincentivar o controle social. \n\nA Tabela 16 apresentou um quantitativo pr\u00f3ximo de 6% de entrevistados que \n\napontaram o executivo municipal como cerceador da sociedade para o exerc\u00edcio do controle \n\nsocial. \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVISTA\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\n5 - Falta de \n\ndebates para a \n\npromo\u00e7\u00e3o do \n\ncontrole social \n\n5.1 n\u00e3o existem \n\nmovimentos locais \n\norganizados para o \n\ncontrole social \n\n?as pessoas \n\nn\u00e3o se \n\norganizam? \n15 15 \n\n5.2 a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmuito parada para \n\nassuntos pol\u00edticos \n\n?o povo n\u00e3o \n\nquer saber de \n\nnada? \n3 3 \n\nTabela 17 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 5 \u2013 dos delegados \n\ndo Eixo 2 \n\n\n\n \n\n \n\n140 \n\n \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 5 - Falta de debates para a promo\u00e7\u00e3o do controle \n\nsocial. \n\nA Tabela 17 apontou uma propor\u00e7\u00e3o de 6% para a falta de debates como elemento \n\nimpeditivo \u00e0 sociedade exercer o controle social. \n\n \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVISTA\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\n6 - Falta de \n\npreparo da \n\nsociedade para \n\nrealizar controle \n\nsocial \n\n6.1 as pessoas n\u00e3o \n\nsabem como fazer o \n\ncontrole social \n\n?\u00e9 muito \n\ndif\u00edcil \n\nentender? \n5 5 \n\n6.1 n\u00e3o existe \n\ninteresse para \n\nbuscar seus direitos \n\n?o povo \n\ndesconhece \n\nseus direitos? \n1 1 \n\nTabela 18 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 6 \u2013 dos delegados \n\ndo Eixo 2 \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 6 - Falta de preparo da sociedade para realizar \n\ncontrole social. \n\nDos delegados entrevistados nas etapas estadual do Rio de Janeiro e nacional, a \n\nTabela 18 mostrou que 2% consideram a fala de preparo da sociedade como a causa da \n\nsociedade n\u00e3o exercer o controle social.  \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nENTREVIST\n\nAS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 - Melhor \n\npreparo dos \n\nconselhos/conse\n\nlheiros \n\n7.1 Cursos para \n\nconselheiros \n\n?\u00e9 preciso \n\nformar melhor \n\nos \n\nconselheiros? \n\n7 7 \n\n7.2 Processo \n\nseletivo mais \n\nrigoroso \n\n?a qualidade \n\ndos \n\nconselheiros \u00e9 \n\nmuito ruim? \n\n7 7 \n\n7.3 n\u00e3o existe \n\nempenho nos \n\nconselho para o \n\nexerc\u00edcio do \n\n?n\u00e3o h\u00e1 \n\nesfor\u00e7o dos \n\nconselhos? \n3 3 \n\n\n\n \n\n \n\n141 \n\ncontrole social \n\nTabela 19 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 7 \u2013 dos delegados \n\ndo Eixo 2 \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 7 - Melhor preparo dos conselhos/conselheiros. \n\n \n\nA Tabela 19 mostrou que 6% dos entrevistados indicaram a necessidade de melhorar \n\na capacita\u00e7\u00e3o para os conselheiros como fator positivo do controle social. \n\n \n\nO resultado alcan\u00e7ado com as quest\u00f5es fechadas do question\u00e1rio foi apresentado nos \n\nGr\u00e1ficos 1 e 2. Devida \u00e0s discrep\u00e2ncias das respostas observadas entre a etapa estadual do Rio \n\nde Janeiro e a nacional em 2 das 5 quest\u00f5es \u00e9 que se optou por mostr\u00e1-las separadamente. \n\nChama aten\u00e7\u00e3o as respostas para a quest\u00e3o ?Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa CONSOCIAL em seu \n\nmunic\u00edpio nasceu algum movimento ou institui\u00e7\u00e3o voltados para a realiza\u00e7\u00e3o do controle \n\nsocial??; nos dois grupos, o n\u00famero de respostas negativas se destaca.  \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o relevante foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ?EXISTE PARTICIPA\u00c7\u00c3O \n\nDA POPULA\u00c7\u00c3O NAS DECIS\u00d5ES TOMADAS PELA PREFEITURA DE SEU \n\nMUNIC\u00cdPIO? Uma an\u00e1lise comparativa entre estes gr\u00e1ficos permite observar que a rela\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade com o controle social se inverte a n\u00edvel nacional.  \n\nEmbora n\u00e3o seja considerada quest\u00e3o aberta do question\u00e1rio de perfil de delegado \n\npara ser tratada nesta subse\u00e7\u00e3o, mas tendo se entendido ser adequado acrescentar mais um \n\ndetalhe sobre a participa\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios do governo como delegados representantes da \n\ncategoria Sociedade Civil (j\u00e1 inferido na Tabela 12), que fez parte das conclus\u00f5es do presente \n\ncap\u00edtulo, os Gr\u00e1ficos 3 e 4 mostraram a propor\u00e7\u00e3o de entrevistados do Eixo 2 que se \n\ndeclararam representantes da Sociedade Civil. A an\u00e1lise mostrou que foram atendidos, dentro \n\ndo Eixo 2, a propor\u00e7\u00e3o de representatividade em ambas confer\u00eancias, de 60% Sociedade \n\nCivil. Estas informa\u00e7\u00f5es foram novamente referendadas na parte final do presente cap\u00edtulo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n142 \n\nPESQUISA DE PERFIL DOS DELEGADOS DO EIXO II \n\nDA 1\u00aa CONSOCIAL ESTADUAL DO RIO DE JANEIRO \n\n- TOTAL DE RESPOSTAS OBTIDAS NAS QUEST\u00d5ES DE 1 A 5 -\n\n32\n\n59\n\n55\n\n21\n\n40\n\n63\n\n41\n\n39\n\n74\n\n53\n\n3\n\n0\n\n2\n\n1\n\n6\n\n4\n\n3\n\n7\n\n7\n\n4\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80\n\nEXISTE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O NAS DECIS\u00d5ES TOMADAS\n\nPELA PREFEITURA DE SEU MUNIC\u00cdPIO?\n\nEXISTEM INSTITUI\u00c7\u00d5ES ORGANIZADAS EM SEU MUNIC\u00cdPIO QUE\n\nACOMPANHAM AS CONTAS E OS GASTOS P\u00daBLICOS COBRANDO\n\nPELA MELHORIA DA QUALIDADE DOS SERVI\u00c7OS P\u00daBLICOS E PELA\n\nTRANSPAR\u00caNCIA NAS DECIS\u00d5ES DA PREFEITURA?\n\nA REALIZA\u00c7\u00c3O DA 1\u00aa CONSOCIAL EM SEU MUNIC\u00cdPIO AUMENTOU A\n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE PARA A COBRAN\u00c7A DE\n\nTRANSPAR\u00caNCIA NAS A\u00c7\u00d5ES DA PREFEITURA E NO USO DO\n\nDINHEIRO P\u00daBLICO?\n\nAP\u00d3S A REALIZA\u00c7\u00c3O DA 1\u00aa CONSOCIAL EM SEU MUNIC\u00cdPIO NASCEU\n\nALGUM MOVIMENTO OU INSTITUI\u00c7\u00c3O VOLTADOS PARA A\n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DO CONTROLE SOCIAL?\n\nAS PESSOAS DE SEU MUNIC\u00cdPIO EST\u00c3O PREPARADAS PARA\n\nREALIZAREM A\u00c7\u00d5ES VOLTADAS PARA O CONTROLE SOCIAL?\n\nQ\nU\n\nE\nS\n\nT\n\u00d5\n\nE\nS\n\nN\u00daMERO DE RESPOSTAS\n\nSIM N\u00c3O ANULADAS N\u00c3O RESPONDERAM\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Respostas das quest\u00f5es fechadas da Confer\u00eancia do Estado do Rio de \n\nJaneiro \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n143 \n\nSOCIEDADE CIVIL\n\n60%\n\nPODER P\u00daBLICO\n\n20%\n\nCONSELHO DE POL\u00cdTICA \n\nP\u00daBLICA\n\n12%\n\nN\u00c3O RESPONDERAM\n\n8%\n\nPESQUISA DE PERFIL DOS DELEGADOS DO EIXO II DA 1\u00aa CONSOCIAL NACIONAL  \n\n- TOTAL DE RESPOSTAS OBTIDAS NAS QUEST\u00d5ES DE 1 A 5 -\n\n92\n\n95\n\n101\n\n55\n\n94\n\n68\n\n67\n\n60\n\n100\n\n63\n\n2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n2\n\n2\n\n1\n\n6\n\n2\n\n0 20 40 60 80 100 120\n\nEXISTE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O NAS DECIS\u00d5ES TOMADAS\n\nPELA PREFEITURA DE SEU MUNIC\u00cdPIO?\n\nEXISTEM INSTITUI\u00c7\u00d5ES ORGANIZADAS EM SEU MUNIC\u00cdPIO QUE\n\nACOMPANHAM AS CONTAS E OS GASTOS P\u00daBLICOS COBRANDO\n\nPELA MELHORIA DA QUALIDADE DOS SERVI\u00c7OS P\u00daBLICOS E PELA\n\nTRANSPAR\u00caNCIA NAS DECIS\u00d5ES DA PREFEITURA?\n\nA REALIZA\u00c7\u00c3O DA 1\u00aa CONSOCIAL EM SEU MUNIC\u00cdPIO AUMENTOU A\n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE PARA A COBRAN\u00c7A DE\n\nTRANSPAR\u00caNCIA NAS A\u00c7\u00d5ES DA PREFEITURA E NO USO DO\n\nDINHEIRO P\u00daBLICO?\n\nAP\u00d3S A REALIZA\u00c7\u00c3O DA 1\u00aa CONSOCIAL EM SEU MUNIC\u00cdPIO NASCEU\n\nALGUM MOVIMENTO OU INSTITUI\u00c7\u00c3O VOLTADOS PARA A\n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DO CONTROLE SOCIAL?\n\nAS PESSOAS DE SEU MUNIC\u00cdPIO EST\u00c3O PREPARADAS PARA\n\nREALIZAREM A\u00c7\u00d5ES VOLTADAS PARA O CONTROLE SOCIAL?\n\nQ\nU\n\nE\nS\n\nT\n\u00d5\n\nE\nS\n\nN\u00daMERO DE RESPOSTAS\n\nSIM N\u00c3O ANULADAS N\u00c3O RESPONDERAM\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Respostas das quest\u00f5es fechadas da Confer\u00eancia Nacional \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Pesquisa de perfil dos delegados do Eixo 2 da 1\u00aa CONSOCIAL estadual \n\ndo rio de janeiro - propor\u00e7\u00e3o de delegados por categoria-respostas das quest\u00f5es fechadas da \n\nconfer\u00eancia nacional \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n144 \n\nSOCIEDADE CIVIL\n\n70%\n\nPODER P\u00daBLICO\n\n19%\n\nCONSELHO DE POL\u00cdTICA \n\nP\u00daBLICA\n\n3%\n\nN\u00c3O RESPONDERAM\n\n8%\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Pesquisa de perfil dos delegados do Eixo 2 da 1\u00aa CONSOCIAL nacional - \n\npropor\u00e7\u00e3o de delegados por categoria- \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es produzidas a partir dos dados obtidos pela aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\nde perfil dos delegados presentes no Eixo 2 da etapa estadual do Rio de Janeiro e nacional \n\nforam relevantes para o Eixo, mas n\u00e3o devem interferir no contexto da confer\u00eancia, j\u00e1 que o \n\nRelat\u00f3rio Final mostrou terem sido o Eixo 1 e Eixo 4 os eixos com o maior n\u00famero de \n\ndelegados.  \n\n \n\nVI. 3 As etapas das Confer\u00eancias  \n\n \n\nA subse\u00e7\u00e3o etapas da confer\u00eancia realizou a infer\u00eancia dos registros do di\u00e1rio de \n\ncampo das observa\u00e7\u00f5es pontuadas nas confer\u00eancias, em que a autora deste trabalho teve \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, conforme j\u00e1 apresentado na Tabela 1 do Cap\u00edtulo I. Para a quantifica\u00e7\u00e3o dos \n\nregistros aderentes, foram referendadas as anota\u00e7\u00f5es realizadas nas seis etapas em que esteve \n\npresente, considerando como relevantes as transcri\u00e7\u00f5es que indicavam situa\u00e7\u00f5es que \n\nenvolveram os particpantes/delegados da confer\u00eancia entre si e com os membros das \n\ncomiss\u00f5es organizadoras.  \n\nO Quadro 7 deste cap\u00edtulo apresentou as categorias principais e as subcategorias dos \n\nregistros do Di\u00e1rio de Campo que orientaram a elabora\u00e7\u00e3o das infer\u00eancias das situa\u00e7\u00f5es \n\nregistradas e suas respectivas an\u00e1lises foram estruturadas nas Tabelas de 20 a 23. A coluna \n\nn\u00famero de anota\u00e7\u00f5es com o registro destas tabelas faz refer\u00eancia ao quantitativo de eventos e \n\nconfer\u00eancias, onde foram realizadas as anota\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n \n\n145 \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nANOTA\u00c7\u00d5E\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 - \n\nConhecimento \n\npr\u00e9vio do texto-\n\nbase e do \n\nRegimento \n\nInterno da \n\nconfer\u00eancia \n\npelo \n\nparticipante/del\n\negado \n\n1.1 Interrup\u00e7\u00e3o das \n\natividades das \n\ncomiss\u00f5es \n\norganizadoras com \n\ntemas n\u00e3o \n\npertinentes ao \n\nevento \n\n?foi \n\nconclamada \n\npalavra de \n\nordem com \n\ninterrup\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhos \n\npara assunto \n\nn\u00e3o pertinente \n\na confer\u00eancia? \n\n \n\n50 \n\n \n\n2 \n\n1.2 \n\nComprometimento \n\ndo resultado final do \n\nGrupo de Trabalho  \n\n?algumas \n\npessoas do GT \n\nn\u00e3o est\u00e3o \n\ncolaborando \n\ncom seus \n\npares se \n\ncomportando \n\nde forma \n\nagressiva \n\natrasando o \n\ntrabalho do \n\ngrupo? \n\n \n\n \n\n10 \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n1.3 Exig\u00eancia da \n\nelabora\u00e7\u00e3o do \n\nRegimento Interno \n\nda confer\u00eancia pela \n\nplen\u00e1ria \n\n?grupos de \n\npessoas se \n\narticulam para \n\nexigirem a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do \n\nRegimento \n\nInterno e \n\ninterrompem \n\nos trabalhos \n\nda comiss\u00e3o? \n\n \n\n \n\n8 \n\n \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\nTabela 20 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 1 \u2013 As etapas das \n\nConfer\u00eancias  \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 1 - Conhecimento pr\u00e9vio do texto-base e do \n\nRegimento Interno da confer\u00eancia pelo participante/delegado. \n\n \n\nA Tabela 20 mostrou a exist\u00eancia de quase 10 registros por anota\u00e7\u00e3o. Destaque para \n\nas interrup\u00e7\u00f5es durante os trabalhos na confer\u00eancia para apresenta\u00e7\u00e3o de temas n\u00e3o \n\npertinentes ao evento, que apresentou um fator de 25 registros por anota\u00e7\u00e3o. Questionadas \n\nalgumas pessoas que solicitaram ?palavra de ordem? sobre o estudo do material fornecido \n\n\n\n \n\n \n\n146 \n\npreviamente para a confer\u00eancia, todas alegaram n\u00e3o terem lido, embora tenham recebido. \n\nMuitas se encontravam ausentes durante as palestras de apresenta\u00e7\u00e3o do evento.  \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nANOTA\u00c7\u00d5E\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 - \n\nCompromisso \n\ncom a \n\nprioriza\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o das \n\npropostas da \n\nconfer\u00eancia \n\n2.1 Participa\u00e7\u00e3o \n\nativa e contribui\u00e7\u00e3o \n\ncom o trabalho dos \n\nfacilitadores \n\n?GT coeso \n\ncom as \n\nproposta da \n\nconfer\u00eancia e \n\ninteragindo de \n\nforma positiva \n\ncom todos da \n\nsala? \n\n \n\n100 \n\n \n\n \n\n3 \n\n2.2 Presen\u00e7a no GT \n\nda proposta de seu \n\nmunic\u00edpio/estado \n\n?pessoas \n\nprocurando as \n\nsalas onde \n\nser\u00e3o \n\npriorizadas as \n\nsuas \n\npropostas? \n\n \n\n30 \n\n \n\n1 \n\n2.3 Mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmembros da \n\nSociedade Civil \n\nOrganizada de \n\ncombate \u00e0 \n\ncorrup\u00e7\u00e3o  \n\n?a ABRACCI \n\nse reuniu com \n\nseus \n\nassociados \n\nantes dos \n\ntrabalhos do \n\ndia deu \n\ninstru\u00e7\u00f5es e \n\ntrocou \n\nimpress\u00f5es? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\nTabela 21 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 2 \u2013 As etapas das \n\nConfer\u00eancias  \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 2 - Compromisso com a prioriza\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o das \n\npropostas da confer\u00eancia \n\n \n\nA Tabela 21 mostrou que foram feitos 26 registros por anota\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nresultados positivos produzidos pelos grupos de trabalho que contribu\u00edram nas confer\u00eancias \n\nde Niter\u00f3i, da Capital e da estadual. Os facilitadores mostraram dom\u00ednio sobre o tema e a \n\nmetodologia da confer\u00eancia, o que tranquilizava as atividades nos GTs. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n147 \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nANOTA\u00c7\u00d5E\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\n3 - Participa\u00e7\u00e3o \n\nativa dos \n\ndelegados e \n\nfacilitadores nos \n\nGrupos de \n\nTrabalho \n\nConhece o conte\u00fado \n\ndo Texto-base e \n\nagrega valor nas \n\ndiscuss\u00f5es do GT  \n\n?percebo a \n\nfacilidade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \n\ne a rela\u00e7\u00e3o \n\namistosa entre \n\ndelegados e \n\nfacilitares no \n\ntrabalho do \n\nGT? \n\n \n\n98 \n\n \n\n3 \n\nTabela 22 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 3 \u2013 As etapas das \n\nConfer\u00eancias  \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 3 - Participa\u00e7\u00e3o ativa nos Grupos de Trabalho \n\n \n\nA Tabela 22 mostrou uma rela\u00e7\u00e3o de 32 registros aderentes por anota\u00e7\u00e3o \n\n(confer\u00eancia) o que mostra um dado positivo entre os participantes e organizadores do evento. \n\n \n\n \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nANOTA\u00c7\u00d5E\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 - Desrespeito \n\nao Regimento \n\nInterno \n\n4.1 Comiss\u00e3o \n\norganizadora n\u00e3o \n\ncumpriu o \n\nRegimento Interno \n\nda confer\u00eancia \n\n?den\u00fancia do \n\nn\u00e3o \n\ncumprimento \n\nde algum \n\nartigo do \n\nregimento \n\ninterno?  \n\n \n\n0 \n\n \n\n4 \n\n4.2 A confer\u00eancia \n\nn\u00e3o apresentou \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \n\nefetiva da sociedade \n\n?percebo \n\npessoas com \n\ncrach\u00e1 de \n\nSociedade \n\nCivil que s\u00e3o \n\nfuncion\u00e1rios \n\ndo governo ou \n\nmembros de \n\nconselhos? \n\n \n\n \n\n \n\n100 \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n4.3 \n\nParticipantes/delega\n\ndos n\u00e3o seguem \n\nRegimento Interno \n\n?observo \n\npessoas \n\ndescumprindo \n\nalgum dos \n\n \n\n200 \n\n \n\n4 \n\n\n\n \n\n \n\n148 \n\nCATEGORIA SUBCATEGORIA \nREGISTROS \n\nT\u00cdPICOS \n\nN\u00ba DE \n\nREGISTROS \n\nADERENTES \n\nN\u00ba DE \n\nANOTA\u00c7\u00d5E\n\nS COM O \n\nREGISTRO \n\nda confer\u00eancia artigos do \n\nRegimento \n\nInterno? \n\nTabela 23 - Agrupamento em Registros T\u00edpicos Significativos da Categoria 4 \u2013 As etapas das \n\nConfer\u00eancias  \n\nInfer\u00eancias sobre a Categoria: 4 - Desrespeito ao Regimento Interno. \n\n \n\nA Tabela 23 apresentou um dos maiores valores da rela\u00e7\u00e3o registro \n\naderente/anota\u00e7\u00e3o desta subse\u00e7\u00e3o. Todos os Regimentos Internos da confer\u00eancia em que \n\nhouve a participa\u00e7\u00e3o desta autora foram cumpridos em todos os seus artigos pelas comiss\u00f5es \n\norganizadoras, quando o comportamento oposto foi identificado pelos \n\nparticipantes/delegados, mas nunca em sua totalidade.  Mesmo assim, o n\u00famero de registros \n\naderentes apresenta uma rela\u00e7\u00e3o de 33 ocorr\u00eancias para cada confer\u00eancia.  \n\n \n\nO presente cap\u00edtulo encerrou aqui a etapa de infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o de dados e \n\ninicia seu fechamento com as conclus\u00f5es advindas da aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado, partindo-se do princ\u00edpio que tais conclus\u00f5es n\u00e3o representam a totalidade deste \n\nestudo e sim a avalia\u00e7\u00e3o dos dados obtidos com a pesquisa de campo e das informa\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas. \n\n A an\u00e1lise aqui realizada buscou mostrar os fatores explicativos do baixo n\u00edvel de \n\nenvolvimento da popula\u00e7\u00e3o a partir da experi\u00eancia da CONSOCIAL tomando como \n\nrefer\u00eancia as hip\u00f3teses levantadas durante o processo de pr\u00e9-an\u00e1lise do uso desta t\u00e9cnica. Por \n\nconta disso, todo o conte\u00fado que foi exposto a partir deste ponto estar\u00e1 referendado com as \n\nhip\u00f3teses apresentadas na subse\u00e7\u00e3o VI.1.  \n\na) Existe um maior n\u00famero de pessoas categorizadas como Sociedade Civil no Eixo 2. \n\nO campo ?CATEGORIA QUE REPRESENTA NA 1\u00aa CONSOCIAL ESTADUAL? \n\ndo question\u00e1rio perfil de delegado da CONSOCIAL possibilitou ao respondente identificar a \n\ncategoria com a qual se identificou para a contribui\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o das propostas no eixo da \n\netapa.  \n\n\n\n \n\n \n\n149 \n\nOs Gr\u00e1ficos 3 e 4 mostraram a propor\u00e7\u00e3o predominante de delegados representantes \n\nda Sociedade Civil no Eixo 2 das etapas estadual Rio de Janeiro e nacional com valores de \n\n60% e 70%.  \n\nb) A realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia \u00e9 fruto da articula\u00e7\u00e3o direta dos \u00f3rg\u00e3os de controle do \n\ngoverno em seus diferentes n\u00edveis \n\nOs dados apresentados na Tabela 4, fruto das entrevistas realizadas com os membros \n\nda COE-RJ, mostraram que a rela\u00e7\u00e3o institucional pr\u00e9-existente entre os \u00f3rg\u00e3os de controle do \n\nEstado do Rio de Janeiro contribuiu de maneira positiva para a efetividade da CONSOCIAL \n\nno estado.  \n\nO alinhamento das a\u00e7\u00f5es dos diferentes \u00f3rg\u00e3os para a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia foi \n\nmostrado como resultado de experi\u00eancias anteriores em a\u00e7\u00f5es voltadas para o controle social.  \n\nc) Existe uma forte concentra\u00e7\u00e3o de representantes do governo dentro dos Eixos da \n\nconfer\u00eancia \n\nAs entrevistas com os organizadores estaduais mostraram uma rela\u00e7\u00e3o de 70% (vide \n\nTabela 12) de declara\u00e7\u00f5es alertando para a presen\u00e7a de pessoas ligadas ao governo ou \n\nconselhos de pol\u00edticas p\u00fablicas inscritos na confer\u00eancia na categoria de Sociedade Civil.  \n\nAs entrevistas filmadas com os 23 delgados do Eixo 2 confirmaram este fato em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos 39% de delegados entrevistados, que se declararam pertencer ao Poder P\u00fablico ou \n\nConselho de Pol\u00edticas P\u00fablicas, estarem 66% deles inscritos na confer\u00eancia como \n\nrepresentante da Sociedade Civil. Este fato pode at\u00e9 ser considerado como uma informa\u00e7\u00e3o \n\npouco relevante para a totalidade da confer\u00eancia, j\u00e1 que em Bras\u00edlia estavam presentes 1.600 \n\ndelegados; mas no Relat\u00f3rio Final da confer\u00eancia, esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava dispon\u00edvel, n\u00e3o \n\nse podendo, portanto, aferir seu impacto na totalidade do evento. Existe a possibilidade de ele \n\nser fruto das confer\u00eancias identificadas como ?chapa branca? neste estudo.  \n\nd) A confer\u00eancia possibilitou a amplia\u00e7\u00e3o de debates e a participa\u00e7\u00e3o popular com o \n\ngoverno nos temas por ela propostos. \n\nA CONSOCIAL foi conduzida pela CGU e mobilizada atrav\u00e9s de seus \n\nrepresentantes nos estados da federa\u00e7\u00e3o. Mesmo com uma composi\u00e7\u00e3o de 60% de \n\nrepresentantes da Sociedade Civil, na sua presid\u00eancia, na etapa nacional e na estadual do Rio \n\n\n\n \n\n \n\n150 \n\nde Janeiro, esteve \u00e0 frente um representante de um \u00f3rg\u00e3o de controle, que interagiu com as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es estaduais para sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nFoi significativo o n\u00famero de declara\u00e7\u00f5es positivas (60%) dos membros \n\nentrevistados da COE-RJ (vide Tabela 1) onde este fato \u00e9 apresentado. A participa\u00e7\u00e3o na \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o realizada nos munic\u00edpios possibilitou a aproxima\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios dos \u00f3rg\u00e3os \n\nde controle com a popula\u00e7\u00e3o do estado dentro dos temas transpar\u00eancia e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. \n\ne) Houve efetividade na atua\u00e7\u00e3o dos delegados para a aprova\u00e7\u00e3o das propostas \n\napresentadas nas etapas estaduais e nacional. \n\nO rigoroso cumprimento das normas e procedimentos estabelecidos no material \n\nmetodol\u00f3gico para a confer\u00eancia pelas comiss\u00f5es organizadoras (vide Tabela 23), alinhado \u00e0 \n\nfacilidade de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do evento, disponibilizadas no Portal da CONSOCIAL \n\n(vide Cap\u00edtulo V), facilitou o trabalho de base realizado nos munic\u00edpios. Os resultados \n\napontados nas Tabelas 1 e 11 mostram isso.   \n\nOutras infer\u00eancias significativas podem ser consideradas al\u00e9m das que foram \n\napresentadas dentro da lista de hip\u00f3teses constru\u00eddas na etapa inicial do tratamento dos dados \n\nda pesquisa de campo. \n\nA Tabela 2 mostra que as respostas dos membros da COE-RJ foram realistas quanto \n\n\u00e0 demora na mudan\u00e7a de cultura para que o cidad\u00e3o brasileiro possa exercer o controle social \n\ndo Estado. Apesar de otimistas, o conhecimento que os t\u00e9cnicos possuem dos tr\u00e2mites no \n\ngoverno mostra a real no\u00e7\u00e3o da proposta da confer\u00eancia. \n\nO otimismo com os resultados da confer\u00eancia apresentados na Tabela 3 foi \n\ndemonstrado de diferentes maneiras e com muitos exemplos. As pessoas entrevistadas \n\nparticiparam ativamente da mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia com palestras de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00f5es e esclarecimentos sobre as a\u00e7\u00f5es do governo federal.   \n\nA comiss\u00e3o executiva e a presid\u00eancia da COE-RJ eram formadas por membros do \n\nGTCS, como mostra a Tabela 4, que atuam com outros \u00f3rg\u00e3os de controle do estado do Rio \n\nde Janeiro na promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para a expans\u00e3o do controle social desde 2009. O \n\nconhecimento pr\u00e9vio das pessoas e os la\u00e7os antigos contribu\u00edram para o bom andamento dos \n\ntrabalhos.  \n\n\n\n \n\n \n\n151 \n\nA Tabela 6 refor\u00e7a o que j\u00e1 foi comentado das confer\u00eancias ?chapa branca? no \n\nCap\u00edtulo V pela presid\u00eancia da CON em Ata e n\u00e3o foi privil\u00e9gio apenas do Estado do Rio de \n\nJaneiro. Os mobilizadores das confer\u00eancias do Rio de Janeiro perceberam isso e incentivaram \n\na popula\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de confer\u00eancias livres onde aprovaram as suas propostas, mas \n\nn\u00e3o elegeram delegados para represent\u00e1-los.  \n\nO retorno da popula\u00e7\u00e3o do estado do Rio de Janeiro \u00e9 fruto da mobiliza\u00e7\u00e3o das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que compuseram a COE nos munic\u00edpios para a realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia. Os \n\ncoment\u00e1rios se repetiram dentro das entrevistas com cita\u00e7\u00f5es de mesmos exemplos em \n\ndiferentes munic\u00edpios. Seguem, no pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo, as conclus\u00f5es finais deste estudo.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n152 \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o do presente estudo revelou alguns fatores explicativos do baixo \n\nn\u00edvel de envolvimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira no controle social das a\u00e7\u00f5es de Estado no \n\ncombate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, com base na experi\u00eancia da 1\u00aa Confer\u00eancia sobre Transpar\u00eancia e \n\nControle Social. A estrat\u00e9gia para alcan\u00e7ar este fim realizou-se atrav\u00e9s de uma investiga\u00e7\u00e3o \n\npara saber se, de fato, a sociedade brasileira tem baixa participa\u00e7\u00e3o em controle social e quais \n\nos motivos que a levam a isso.  O evento foi providencial, pois representou o meio necess\u00e1rio \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de uma investiga\u00e7\u00e3o de campo, j\u00e1 que a vasta literatura sobre o Estado \n\nbrasileiro \u00e9 pouco informativa sobre a percep\u00e7\u00e3o popular do controle social e do combate \u00e0 \n\ncorrup\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds.  \n\nA proposi\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia e as informa\u00e7\u00f5es apuradas em suas diferentes etapas \n\nmostraram que o conhecimento dos tr\u00e2mites de Estado, que funcion\u00e1rios dos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncontrole det\u00eam, sobre as atividades governamentais precisa ser difundido para que a \n\npopula\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds possa realizar o efetivo controle de maneira preventiva e, com isso, \n\nmelhorar a utiliza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos. \n\nA an\u00e1lise dos dados quantitativos do Relat\u00f3rio Final da Confer\u00eancia confirma a ideia \n\npresente em grande parte do pensamento social brasileiro - que o Estado no Brasil vem se \n\nconsolidando \u00e0 margem da participa\u00e7\u00e3o popular, transformando, assim, os seus \u00f3rg\u00e3os de \n\ncontrole em aparelhos ideol\u00f3gicos.  \n\nO projeto oficial das mudan\u00e7as proposto pela Confer\u00eancia envolveu diferentes atores \n\ne institui\u00e7\u00f5es, colocando a Sociedade Civil e representantes do Poder P\u00fablico sob uma mesma \n\npauta de discuss\u00e3o. A observa\u00e7\u00e3o participante feita nesta investiga\u00e7\u00e3o revelou um claro \n\ndistanciamento entre os seus organizadores e a Sociedade Civil, o que fica claramente exposto \n\nnos depoimentos desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nDo mesmo modo, o pressuposto b\u00e1sico da Confer\u00eancia reafirma a id\u00e9ia de que o \n\naparato legal e as estruturas institucionais devem atuar como emuladores desse processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social onde a popula\u00e7\u00e3o apenas desempenha o papel de ator no exerc\u00edcio do \n\ncontrole social que emerge do Estado para a sociedade, sob a tutela dos \u00f3rg\u00e3os oficiais.  \n\nA simples leitura das propostas aprovadas na Confer\u00eancia para o Plano Nacional de \n\nTranspar\u00eancia e Controle Social demonstra exatamente isso: aplica\u00e7\u00e3o rigorosa da Lei de \n\n\n\n \n\n \n\n153 \n\nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o; cria\u00e7\u00e3o de conselhos e f\u00f3runs de transpar\u00eancia e controle social; e \n\neduca\u00e7\u00e3o fiscal.  \n\nFinalmente, os dados revelados por esta pesquisa apontam no sentido de que a 1\u00aa \n\nConfer\u00eancia Sobre Transpar\u00eancia e Controle Social (CONSOCIAL) ainda que possa ter \n\ncontribu\u00eddo para uma ruptura com o hist\u00f3rico modelo estamental-patrimonial-autorit\u00e1rio do \n\nEstado brasileiro, revelam o car\u00e1ter centralizador e orientador do plano oficial de combate \u00e0 \n\ncorrup\u00e7\u00e3o a ser implementado, fazendo assim da 1\u00aa CONSOCIAL mais um ato de tutela da \n\nsociedade pelo Estado.  \n\nO Plano Nacional de Transpar\u00eancia e controle social ainda n\u00e3o foi publicado e, \n\nquando isso acontecer, estados e munic\u00edpios ainda ter\u00e3o de fazer os seus. O caminho \u00e9 longo \n\npara que esta mudan\u00e7a se consolide e n\u00e3o se sabe quantos passos ainda ser\u00e3o dados.  \n\nCabem aqui as novas quest\u00f5es para futuras pesquisas: \n\n1) Quando ser\u00e1 publicado o Plano Nacional de Transpar\u00eancia e Controle Social? \n\n2) Como os estados e munic\u00edpios realizar\u00e3o seus Planos? \n\n3) Como est\u00e1 o crescimento da Sociedade Civil organizada direcionada para o  \n\ncombate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o no pa\u00eds? \n\n4) A CGU se configurar\u00e1, de fato, como um aparelho ideol\u00f3gico do Estado dentro \n\ndos conceitos de Althrusser? \n\n5) Haver\u00e1 novas edi\u00e7\u00f5es da CONSOCIAL? \n\nDevido ao calend\u00e1rio apertado da confer\u00eancia, a etapa nacional foi realizada apenas \n\ndois meses depois do fim da etapa estadual, ficando comprometida a medida da influencia da \n\nCONSOCIAL nos munic\u00edpios durante esta pesquisa, mas esta informa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser medida \n\nfuturamente, quem sabe na pr\u00f3xima confer\u00eancia? \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n154 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABRACCI. Articula\u00e7\u00e3o Brasileira Contra a Corrup\u00e7\u00e3o e Impunidade. Site institucional. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.abracci.org.br . Acesso em: 20/02/2013 \u00e0s 18hs. \n\nAGRA, Walber de Moura. ALMEIRA FILHO, Agassiz. LEITE, George Salom\u00e3o...[et al.] \n\nComent\u00e1rios \u00e0 reforma do poder judici\u00e1rio / Coordenador Walber de Moura Agra \u2013 Rio de \n\nJaneiro: Forense, 2005. \n\nAGUILAR FILHO, Sidney. A eugenia se aprendia na escola. Revista de Hist\u00f3ria da \n\nBiblioteca Nacional. Ano 8, n\u00famero 88, p\u00e1ginas 26 - 28 \u2013 Janeiro de 2013. \n\nALMEIDA, Alberto Carlos.  A \u00e9tica no Brasil: a cabe\u00e7a dos brasileiros / Centro de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Empresa-Escola \u2013 S\u00e3o Paulo: CIEE, 2008. 54 p. (Cole\u00e7\u00e3o CIEE; 105) Palestra \n\nproferida durante o F\u00f3rum Permanente de Debates do CIEE sobre a Realidade Brasileira, \n\nrealizado no audit\u00f3rio Ernesto Igel do CIEE em 28 de fevereiro de 2008. \n\nALTHUSSER, Louis. Aparelhos Ideol\u00f3gicos do Estado: nota sobre os aparelhos \n\nideol\u00f3gicos de Estado. Introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de Jos\u00e9 Augusto Guilhon Albuquerque. Rio de \n\nJaneiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1985. \n\nAMARRIBO. Amigos Associados de Ribeir\u00e3o Bonito. Site institucional. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.amarribo.org.br/pt_BR / . Acesso em: 20/02/2013 \u00e0s 22hs.  \n\nANDERSON, George. Federalismo: uma introdu\u00e7\u00e3o \u2013 Rio de Janeiro: Editora FGV, 2009. \n\nARANTES, Rog\u00e9rio Bastos. Judici\u00e1rio: entre a Justi\u00e7a e a Pol\u00edtica. In: Sistema Pol\u00edtico \n\nBrasileiro: uma introdu\u00e7\u00e3o. CINTRA, Antonio Octavio, AVELAR, L\u00facia. (Org.) 2\u00aa ed, Rio \n\nde Janeiro: Konrad-Adenauer \u2013 STIFTUNG, S\u00e3o Paulo: UNESP, 2007.  \n\nASSIS, Machado. Esa\u00fa e Jac\u00f3: Machado de Assis em sua ess\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Rideel, 1994. \n\nBANCO MUNDIAL. DAKOLIAS, Maria. Documento T\u00e9cnico N\u00famero 319. O setor \n\nJudici\u00e1rio na Am\u00e9rica Latina e no Caribe: Elementos para Reforma. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.anamatra.org.br/uploads/document/00003439.pdf . Acesso em25/09/2012 \u00e0s 12hs. \n\nBARDIN, Laurence.. An\u00e1lise de conte\u00fado. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2011. \n\nBARRETO, Lima. Nuno e Ninfa. Rio de Janeiro: Gr\u00e1fica Editora Brasileira, 1950, p.306. \n\nBARRETO, Wal\u00e9ria Dacruz S\u00e1. Controle da Gest\u00e3o P\u00fablica e participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3: a \n\nexperi\u00eancia da Ouvidoria do Tribunal de Contas de Pernambuco. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \n\n- Escola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e de Empresas, Centro de Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica \n\ne pesquisa, 2009. \n\nBOMFIM, Manoel. A Am\u00e9rica Latina: Males de origem. Edi\u00e7\u00e3o centen\u00e1ria. Rio de Janeiro: \n\nTopbooks, 2005. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1891). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica do Brasil. Bras\u00edlia, DF: \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal \u2013 Artigos: de Art 69\u00ba at\u00e9 Art 71\u00ba, Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.abracci.org.br/\nhttp://www.amarribo.org.br/pt_BR%20/\nhttp://www.anamatra.org.br/uploads/document/00003439.pdf%20acesso%20em%2025/09/2012\n\n\n \n\n \n\n155 \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao.htm . Acesso em: \n\n14/02/2010 \u00e0s 17h24. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica do Brasil. Bras\u00edlia, DF: \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal  dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/ \n\nconstitui% C3%A7ao.htm acesso em: 16/09/2012 \u00e0s 19h13. \n\nBRASIL. Controladoria Geral da Uni\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www.cgu.gov.br . Acesso \n\nem: 16/01/2013 \u00e0s 10hs. \n\nBRAVO, Maria In\u00eas Souza. Frente nacional contra a privatiza\u00e7\u00e3o e sua luta em defesa da \n\nsa\u00fade p\u00fablica estatal. Serv. Soc. Soc.[online]. 2011, n.105, pp. 185-187. ISSN 0101-6628. \n\nDispon\u00edvel em : http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0101-\n\n66282011000100012&amp;script=sci_arttext  . Acesso em: 17/02/2013 \u00e0s 22h10. \n\nBRESCIANI, Maria Stella Martins. Liberalismo: ideologia e controle social (estudo sobre \n\nS\u00e3o Paulo de 1850 a 1910). Tese de Doutorado da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1976. \n\nBRESSER PEREIRA, Luiz Carlos. A Reforma do Estado dos anos 90: l\u00f3gica e mecanismo \n\nde controle. Lua Nova \u2013 Revista de Cultura e Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo, no. 45, 1998. 49-95 \n\nDispon\u00edvel em: http://www.bresserpereira.org.br/papers/1998/A_reforma \n\n_do_estado_nos_anos_90.pdf. Acesso em: 12/12/2010. \n\nBULGACOV, Y\u00e1ra Lucia Mazziotti. VIZEU, Fabio. A Rela\u00e7\u00e3o Pesquisador-Pesquisados: \n\numa Contribui\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Comportamento para a Utiliza\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo da \n\nObserva\u00e7\u00e3o Participante nos Estudos Organizacionais. EnANPAD,      2006 Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.anpad.org.br/enanpad/2006/dwn/enanpad2006-eorb-1499.pdf . Acesso em: \n\n27/04/2012 \u00e0s 16hs. \n\nCANCLINI, Nestor Garc\u00eda. Consumidores e Cidad\u00e3os: conflitos multiculturais da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o. 4. ed. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 1999.  \n\nCELLARD, Andr\u00e9. An\u00e1lise Documental in Pesquisa Qualitativa: enfoques epistemol\u00f3gicos e \n\nmetodol\u00f3gicos \u2013 3\u00aa. Ed-Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2012. (Cole\u00e7\u00e3o Sociologia). \n\nCHAUI, Marilena. O que \u00e9 ideologia \u2013 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2008 \u2013 (Cole\u00e7\u00e3o \n\nPrimeiros passos; 13). \n\nCIDADANIA FISCAL. Site institucional. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cidadaniafiscal.com.br/historico . Acesso em: 20/02/2013 \u00e0s 07hs.  \n\nCINTRA, Antonio Octavio. Presidencialismo e parlamentarismo: s\u00e3o importantes as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es? In: Sistema Pol\u00edtico Brasileiro: uma introdu\u00e7\u00e3o. CINTRA, Antonio Octavio, \n\nAVELAR, L\u00facia. (Org.) 2\u00aa ed, Rio de Janeiro: Konrad-Adenauer \u2013 STIFTUNG, S\u00e3o \n\nPaulo:UNESP, 2007  \n\nCONSOCIAL \u2013 Texto Base \u2013 arquivo PDF para download Dispon\u00edvel em:                         \n\nhttp://www.consocial.cgu.gov.br/texto-base/ . Acesso em: 26/03/2012 \u00e0s 04h. \n\nCONSOCIAL. O Portal da 1\u00aa Confer\u00eancia Nacional sobre Transpar\u00eancia e Controle \n\nSocial. Dispon\u00edvel em: http://www.consocial.cgu.gov.br/ . Acesso em: 20/02/2013 \u00e0s 17hs. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui\u00e7ao.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0101-66282011000100012&amp;script=sci_arttext\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0101-66282011000100012&amp;script=sci_arttext\nhttp://www.bresserpereira.org.br/papers/1998/A_reforma%20_do_estado_nos_anos_90.pdf\nhttp://www.bresserpereira.org.br/papers/1998/A_reforma%20_do_estado_nos_anos_90.pdf\nhttp://www.anpad.org.br/enanpad/2006/dwn/enanpad2006-eorb-1499.pdf%20acesso%20em%2027/04/2012\nhttp://www.anpad.org.br/enanpad/2006/dwn/enanpad2006-eorb-1499.pdf%20acesso%20em%2027/04/2012\nhttp://www.cidadaniafiscal.com.br/historico\nhttp://www.consocial.cgu.gov.br/texto-base/\nhttp://www.consocial.cgu.gov.br/\n\n\n \n\n \n\n156 \n\nCONTAS ABERTAS. Site institucional. Dispon\u00edvel em: http://www.contasabertas.com.br . \n\nAcesso em: 20/02/2013 \u00e0s 23hs. \n\nCOSTA, Emilia Viotti da. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. in MOTA, Carlos \n\nGuilherme (Org.). Brasil em Perspectiva. 6\u00aa ed, S\u00e3o Paulo: Difel, 1975, p. 64-125. \n\nCOSTA, Frederico Lustosa da. (2010) Reforma do Estado e contexto brasileiro: cr\u00edtica do \n\nparadigma gerencialista \u2013 Rio de Janeiro: Editora FGV, 256 p. \n\nDELLAGNELO, Eloise Helena Livramento.  DA SILVA, Rosimeri Carvalho.  An\u00e1lise de \n\nconte\u00fado e sua aplica\u00e7\u00e3o em pesquisa na administra\u00e7\u00e3o in VIEIRA, Marcelo Milano Falc\u00e3o. \n\nZOUAIN, Deborah Moraes (Orgs.)  Pesquisa qualitativa em administra\u00e7\u00e3o: teoria e pr\u00e1tica. \n\nOrganizadores:,\u2013 rio de janeiro: editora FGV, 2005, 240 p. \n\nDURKHEIM, \u00c9mile. As Regras do M\u00e9todo Sociol\u00f3gico. 3\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nMartin Claret, 2008. \n\nEAGLETON, Terry. Ideologia: uma introdu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade \n\nEstadual Paulista: Editora Boitempo, 1997. \n\nFAORO, Raimundo. Os donos do poder: forma\u00e7\u00e3o do patronato pol\u00edtico brasileiro. 3a.Ed. \n\nRio de Janeiro: Editora Globo, 2001.  \n\nFERNANDES, Florestan. A revolu\u00e7\u00e3o burguesa no Brasil: ensaio de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nsociol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Editora Globo, 2009. \n\nFIGUEIREDO, Argelina Maria Cheibud. LIMONGI, Fernando. Pol\u00edtica or\u00e7ament\u00e1ria no \n\npresidencialismo de coaliz\u00e3o. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2008. 184p. \n\nFILGUEIRAS, Fernando. Transpar\u00eancia e Controle da Corrup\u00e7\u00e3o no Brasil. In: \n\nAVRITZER, Leonardo. FILGUEIRAS, Fernando. (Org.) Corrup\u00e7\u00e3o e sistema pol\u00edtico no \n\nBrasil \u2013 Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2011.  \n\nFONSECA, Francisco. BEUTTENMULLER, Gustavo. Democracia, informa\u00e7\u00e3o e controle: \n\nreflex\u00f5es conceituais e o papel dos observat\u00f3rios locais. In GUEDES, \u00c1lvaro Martim, \n\nFONSECA, Francisco. (Orgs.).Controle social da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: cen\u00e1rios, avan\u00e7os e \n\ndilemas no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cultura Acad\u00eamica: Oficina Municipal; Rio de Janeiro: FGV, \n\n2007. \n\nFONTOURA, Joana. SOARES, Aline. Transpar\u00eancia Internacional in AVNITZER, \n\nLeonardo (Org.) Corrup\u00e7\u00e3o: ensaios e cr\u00edticas. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2008. \n\nFRAN\u00c7A, Sarah L\u00facia Alves. A participa\u00e7\u00e3o popular nos Planos Diretores Municipais: \n\numa estrat\u00e9gia de gest\u00e3o democr\u00e1tica. Grupo de trabalho: participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico da \n\nFaculdade de Arquitetura e Urbanismo da USP. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://gestaocompartilhada.pbh.gov.br/sites/gestaocompartilhada.pbh.gov.br/files/biblioteca/ar\n\nquivos/planos_diretores_e_participacao_popular.pdf . Acesso em30/03/2013 \u00e0s 12h11. \n\nFRASER, M\u00e1rcia Tourinho Dantas; GONDIM, S\u00f4nia Maria Guedes. Da fala do outro ao \n\ntexto negociado: discuss\u00f5es sobre a entrevista na pesquisa qualitativa. UFBA Paid\u00e9ia \n\n(Ribeir\u00e3o Preto) vol. 14 no. 28 Ribeir\u00e3o Preto m. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0103-863X2004000200004 . Acesso em: 06/06/2012 \u00e0s 12hs. \n\nhttp://www.contasabertas.com.br/\nhttp://gestaocompartilhada.pbh.gov.br/sites/gestaocompartilhada.pbh.gov.br/files/biblioteca/arquivos/planos_diretores_e_participacao_popular.pdf%20acesso%20em%2030/03/2013\nhttp://gestaocompartilhada.pbh.gov.br/sites/gestaocompartilhada.pbh.gov.br/files/biblioteca/arquivos/planos_diretores_e_participacao_popular.pdf%20acesso%20em%2030/03/2013\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0103-863X2004000200004\n\n\n \n\n \n\n157 \n\nFREYRE, Gilberto. Casa grande &amp; senzala: forma\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia brasileira sob o regime \n\nda economia patriarcal \u2013 27\u00aa ed. \u2013 Rio de Janeiro: Record, 1990. \n\nGIL, Antonio Carlos. M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa Social \u2013 6\u00aa. Ed \u2013 S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n2008. \n\nGUEDES, \u00c1lvaro Martim, FONSECA, Francisco. (Orgs.).Controle social da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica: cen\u00e1rios, avan\u00e7os e dilemas no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cultura Acad\u00eamica: Oficina \n\nMunicipal; Rio de Janeiro: FGV, 2007. \n\nGURGEL, Cl\u00e1udio. Controle social e Democracia. In: Gest\u00e3o P\u00fablica. Bel\u00e9m: Imprensa \n\nOficial, 2008. Dispon\u00edvel em:  http://www.uff.br/sta/textos/textos_ClaudioGurgel.htm acesso \n\nem: 11/04/2010. \n\nHOLANDA, Sergio Buarque de. Ra\u00edzes do Brasil, 26\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n\n1995. \n\nIACC \u2013 Confer\u00eancia Internacional Anti Corrup\u00e7\u00e3o \u2013 Dispon\u00edvel em:  http://15iacc.org/ . \n\nAcesso em16/01/2013 \u00e0s 10hs. \n\n\u00cdNDICE DE TRANSPAR\u00caNCIA. Site da Internet. Dispon\u00edvel em : \n\nhttp://indicedetransparencia.com/ . Acesso em: 25/02/2013 \u00e0s 05hs. \n\nLEAL, Vitor Nunes. Coronelismo Enxada e Voto: o munic\u00edpio e o regime representativo \n\nno Brasil. 3a.Ed. Rio de Janeiro: Editora Nova Fronteira, 1997. \n\nMALAFAIA, Fernando C\u00e9sar Benevenuto. Controle Social e Controle Externo podem \n\ninteragir? Avalia\u00e7\u00e3o as pr\u00e1ticas do TCE-TO no est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Escola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e de Empresas, Centro \n\nde Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica e pesquisa, 2011. \n\nMANNHEIM, Karl. Ideologia e Utopia. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1976. \n\nMARE (Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o e Reforma do Estado). Plano Diretor da Reforma do \n\nAparelho do Estado. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, C\u00e2mara da Reforma do Estado, \n\n1995 Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/publi_04/colecao/plandi.htm . Acesso em: \n\n19/02/2010 \u00e0s 19h46. \n\nMARINHO Alexandre. FA\u00c7ANHA, Lu\u00eds Ot\u00e1vio. Texto para discuss\u00e3o n\u00famero 787.  \n\nProgramas Sociais: Efetividade, efici\u00eancia e efic\u00e1cia como dimens\u00f5es operacionais da \n\navalia\u00e7\u00e3o. IPEA, Rio de Janeiro, 2001. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ipea.gov.br/pub/td/td_2001/td0787.pdf  . Acesso em19/02/2001 \u00e0s 23hs. \n\nMARTINS, Paulo Em\u00edlio Matos. Participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o; o discurso oficial brasileiro. \n\nMonografia apresentada a EBAP para obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre. Rio de Janeiro, 1987, 237 \n\np. \n\nMARTINS, Rafael D\u2018Almeida. VAZ, Jos\u00e9 Carlos. CALDAS, Eduardo de Lima. A gest\u00e3o do \n\ndesenvolvimento local no Brasil: (des)articula\u00e7\u00e3o de atores, instrumentos e territ\u00f3rio. \nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica EBAPE/FGV rap \u2014 Rio de Janeiro 44(3): 559-90, \n\nMaio/jun. 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/rap/v44n3/02.pdf . Acesso em: \n\n20/03/2013 \u00e0s 13hs. \n\nhttp://www.uff.br/sta/textos/textos_ClaudioGurgel.htm\nhttp://15iacc.org/\nhttp://indicedetransparencia.com/\nhttp://www.ipea.gov.br/pub/td/td_2001/td0787.pdf\nhttp://www.scielo.br/pdf/rap/v44n3/02.pdf\n\n\n \n\n \n\n158 \n\nMARX, Karl. ENGELS, Friedrich. A ideologia alem\u00e3. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o \u2013 S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes, 2007.  \n\nMATIAS-PEREIRA, Jos\u00e9. Governan\u00e7a no setor p\u00fablico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\nMEDIDA PROVIS\u00d3RIA N\u00ba 2.143-31, DE 2 DE ABRIL DE 2001. Senado Federal. \n\nSubsecretaria de Informa\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: http://www6.senado.gov.br/legislacao/ \n\nListaPublicacoes.action?id=232308 . Acesso em: 19/02/2013 \u00e0s 10h30. \n\nMELLO, Celso Antonio Bandeira de. Curso de Direito Administrativo. 26\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \n\nMalheiros, 2008. \n\nMETTENHEIN, Kurt Von. A presid\u00eancia e a separa\u00e7\u00e3o dos poderes no Brasil (1999-2002) \n\nTempo Social \u2013 USP, 2003 Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0103-\n\n20702003000200010&amp;script=sci_arttext localizado em: 24/09/2012 \u00e0s 19h31.    \n\nNABUCO, Joaquim. O Abolicionismo. Rio de Janeiro: BestBolso, 2010. \n\nNA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. Escrit\u00f3rio contra drogas e crimes. Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\ncontra a corrup\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra Drogas e Crime \n\n(UNODC), 2003 Dispon\u00edvel em http://www.consocial.cgu.gov.br/uploads/biblioteca_ \n\narquivos/136/arquivo_5662002f2d.pdf . Acesso em19/02/2013 \u00e0s 15h30. \n\nNADER, Paulo. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do Direito. Rio de Janeiro: Forense, 2004. \n\nNOVAIS, Fernando A. O Brasil nos quadros do Antigo Sistema Colonial. in MOTA, \n\nCarlos Guilherme. (Org.). Brasil em Perspectiva. 6\u00aa ed, S\u00e3o Paulo: Difel, 1975, p. 59-63. \n\nMOTA, Carlos Guilherme. (Org.). Brasil em Perspectiva. 6\u00aa ed, S\u00e3o Paulo: Difel, 1975, p. 11-\n\n14. \n\nOBSERVAT\u00d3RIO SOCIAL DE MARING\u00c1. Site institucional. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://observatoriosocialmaringa.org.br/institucional/historico/ . Acesso em: 20/02/2013 \u00e0s \n\n18hs.  \n\nOBSERVAT\u00d3RIO SOCIAL DO BRASIL. Site institucional. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.observatoriosocialdobrasil.org.br/  . Acesso em: 20/02/2013 \u00e0s 20hs. \n\nOCDE. Convention on Combating Bribery of Foreign Public Officials in International \n\nBusiness Transactions and Related Documents. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.oecd.org/investment/anti-bribery/anti-briberyconvention/38028044.pdf . Acesso \n\nem: 18/02/2013 \u00e0s 22hs. \n\nOLIVEIRA, Francisco de. BRAGA, Ruy. RIZEK, Cibele. (Orgs.) Hegemonia \u00e0s avessas: \n\neconomia, pol\u00edtica e cultura na era da servid\u00e3o financeira. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2010. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://books.google.com.br/books?id=BBrY8J5zzKsC&amp;pg=PA389&amp;lpg=PA389&amp;dq=hegemo\n\nnia+%C3%A0s+avessas+scielo&amp;source=bl&amp;ots=G6yqFIoows&amp;sig=20VBvYolUBtJSw7_O\n\nD7yOSbT9DY&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ei=0uVlUen2Bu-\n\nu0AGq24B4&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q=hegemonia%20%C3%A0s%20avessas%20scielo\n\n&amp;f=false . Acesso em10/04/2013 \u00e0s 19hs. \n\nhttp://www6.senado.gov.br/legislacao/%20ListaPublicacoes.action?id=232308\nhttp://www6.senado.gov.br/legislacao/%20ListaPublicacoes.action?id=232308\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0103-20702003000200010&amp;script=sci_arttext\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0103-20702003000200010&amp;script=sci_arttext\nhttp://www.consocial.cgu.gov.br/uploads/biblioteca_\nhttp://observatoriosocialmaringa.org.br/institucional/historico/\nhttp://www.oecd.org/investment/anti-bribery/anti-briberyconvention/38028044.pdf\nhttp://books.google.com.br/books?id=BBrY8J5zzKsC&amp;pg=PA389&amp;lpg=PA389&amp;dq=hegemonia+%C3%A0s+avessas+scielo&amp;source=bl&amp;ots=G6yqFIoows&amp;sig=20VBvYolUBtJSw7_OD7yOSbT9DY&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ei=0uVlUen2Bu-u0AGq24B4&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q=hegemonia%20%C3%A0s%20avessas%20scielo&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=BBrY8J5zzKsC&amp;pg=PA389&amp;lpg=PA389&amp;dq=hegemonia+%C3%A0s+avessas+scielo&amp;source=bl&amp;ots=G6yqFIoows&amp;sig=20VBvYolUBtJSw7_OD7yOSbT9DY&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ei=0uVlUen2Bu-u0AGq24B4&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q=hegemonia%20%C3%A0s%20avessas%20scielo&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=BBrY8J5zzKsC&amp;pg=PA389&amp;lpg=PA389&amp;dq=hegemonia+%C3%A0s+avessas+scielo&amp;source=bl&amp;ots=G6yqFIoows&amp;sig=20VBvYolUBtJSw7_OD7yOSbT9DY&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ei=0uVlUen2Bu-u0AGq24B4&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q=hegemonia%20%C3%A0s%20avessas%20scielo&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=BBrY8J5zzKsC&amp;pg=PA389&amp;lpg=PA389&amp;dq=hegemonia+%C3%A0s+avessas+scielo&amp;source=bl&amp;ots=G6yqFIoows&amp;sig=20VBvYolUBtJSw7_OD7yOSbT9DY&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ei=0uVlUen2Bu-u0AGq24B4&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q=hegemonia%20%C3%A0s%20avessas%20scielo&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=BBrY8J5zzKsC&amp;pg=PA389&amp;lpg=PA389&amp;dq=hegemonia+%C3%A0s+avessas+scielo&amp;source=bl&amp;ots=G6yqFIoows&amp;sig=20VBvYolUBtJSw7_OD7yOSbT9DY&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ei=0uVlUen2Bu-u0AGq24B4&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q=hegemonia%20%C3%A0s%20avessas%20scielo&amp;f=false\n\n\n \n\n \n\n159 \n\nOPEN GOVERNMENT PARTNERSHIP, Site da Internet Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.opengovpartnership.org/news/open-government-partnership-annual-meeting-\n\n%E2%80%93-world-leaders-gather-brasilia-17-and-18-april-0 . Acesso em: 19/02/2013 \u00e0s \n\n14hs.  \n\nPEDERSOLI, Christiane Vieira Soares. Conselho Nacional de Justi\u00e7a: atribui\u00e7\u00e3o \n\nregulamentar no Brasil e no direito comparado. Belo Horizonte: F\u00f3rum, 2011. 177p. \n\nPIRES, Valdemir. Controle Social da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica: entre o pol\u00edtico e o \n\necon\u00f4mico. In GUEDES, \u00c1lvaro Martim, FONSECA, Francisco. (Orgs.).Controle social da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: cen\u00e1rios, avan\u00e7os e dilemas no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cultura Acad\u00eamica: \n\nOficina Municipal; Rio de Janeiro: FGV, 2007. \n\nPOULANTZAS, Nicos. O Estado, o poder, o socialismo. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2000. \n\nPRADO J\u00daNIOR, Caio. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil contempor\u00e2neo \u2013 6\u00aa ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Editora \n\nBrasiliense, 1961. \n\nPRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA. Casa Civil. Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos. Decreto \n\nde 8 de julho de 2011. Convoca a                                T             e Controle \n\nSocial - CONSOCIAL e revoga o Decreto de 8 de dezembro de 2010. Localizado em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-014/2011/Dsn/Dsn 13078.htm  . Acesso em: \n\n27/01/2013 \u00e0s 13h16. \n\nPRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA. Casa Civil. Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos. Decreto \n\nN\u00ba 4.410, de 7 de outubro de 2002. Promulga a Conven\u00e7\u00e3o Interamericana contra a \n\nCorrup\u00e7\u00e3o, de 29 de mar\u00e7o de 1996, com reserva para o Art. XI, par\u00e1grafo 1\u00ba, inciso \"c\". \n\nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2002/D4410a. htm . Acesso \n\nem18/02/2013 \u00e0s 12hs.  \n\nRIBEIRO, Agatha Justen Gon\u00e7alves. Controle Social: Sob Condicionantes Espec\u00edficos ao \n\nBrasil ou Impasse Estrutural? Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado defendida na FGV/EBAPE em 2012 \n\nRIBEIRO, Darcy. O povo brasileiro: a forma\u00e7\u00e3o e o sentido do Brasil. - 2\u00aa ed - S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 1995. \n\nROSE. R. S. Uma das coisas esquecidas: Get\u00falio Vargas e Controle social no Brasil \u2013 \n\n1903 \u2013 1954 S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001. \n\n___________. The unpast: a viol\u00eancia das elites e o controle social no Brasil de 1954 \u2013 \n\n2000 \u2013 Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, editora Massangana, 2010, 462p.  \n\nS\u00c1, Celso Pereira de.  Aspectos Psicol\u00f3gicos  do Controle Social. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\napresentada no FGV/ISOP/CPGPA da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas em 1978.  \n\nSERRA, Rita de C\u00e1ssia Chi\u00f3. CARNEIRO, Ricardo.  As Interfaces entre o Controle Social \n\ne os Controles Externo e Interno na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira. Artigo publicado \n\nnos Anais do XXXV Encontro da ANPAD. Rio de Janeiro \u2013 RJ setembro de 2011. \n\nSILVA JR, Jo\u00e3o dos Reis. Desigualdades Sociais, Reformas Educacionais a Constru\u00e7\u00e3o \n\ndo Novo Homem, In Educa\u00e7\u00e3o Superior: velhos e novos desafios \n\nValdemar Sguissardi (Org.) S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 2000. \n\nhttp://www.opengovpartnership.org/news/open-government-partnership-annual-meeting-\u2013-world-leaders-gather-brasilia-17-and-18-april-0\nhttp://www.opengovpartnership.org/news/open-government-partnership-annual-meeting-\u2013-world-leaders-gather-brasilia-17-and-18-april-0\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-014/2011/Dsn/Dsn%2013078.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2002/D4410a.%20htm%20acesso%20em%2018/02/2013\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2002/D4410a.%20htm%20acesso%20em%2018/02/2013\n\n\n \n\n \n\n160 \n\nSOUZA, Jess\u00e9. A constru\u00e7\u00e3o social da subcidadania: para uma sociologia pol\u00edtica da \n\nmodernidade perif\u00e9rica. Belo Horizonte: Editora UFMG; Rio de Janeiro: IUPERJ, 2003. \n\nDispon\u00edvel \n\nem:http://books.google.com.br/books?id=EG3MRdXAHEUC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=inau\n\nthor:%22Jess%C3%A9+Souza%22&amp;hl=pt-\n\nPT&amp;sa=X&amp;ei=llJYUY2jGMHB0AGF_YDQCw&amp;ved=0CDgQ6AEwAQ#v=onepage&amp;q&amp;f=f\n\nalse . Acesso em: 30/03/2013 \u00e0s 13hs. \n\n____________. A ral\u00e9 brasileira: quem \u00e9 e como vive. Jess\u00e9 Souza, colaboradores Andr\u00e9 \n\nGrillo. et al - Belo Horizonte: Editora UFMG, 2009. Localizado em: \n\nhttp://pt.scribd.com/doc/68591327/SOUZA-Jesse-A-Rale-Brasileira-quem-e-e-como-vive . \n\nAcesso em: 01/02/2013. \n\n____________. O Patrimonialismo ou a doen\u00e7a Infantil da Sociologia brasileira: uma \n\ncr\u00edtica a cabe\u00e7a conservadora do brasileiro Alberto. Dispon\u00edvel em: http://crisol-\n\ngpec.com.br/site/publicacoes/29/220/o-patrimonialismo-ou-a-doenca-infantil-da-sociologia-\n\nbrasileira.html  . Acesso em: 30/03/2013 \u00e0s 19h35. \n\nSOUZA, Maria do Carmo Campello. O processo pol\u00edtico-partid\u00e1rio na primeira \n\nRep\u00fablica. in MOTA, Carlos Guilherme (Org.). Brasil em Perspectiva. 6\u00aa ed, S\u00e3o Paulo: \n\nDifel, 1975, p. 162-226. \n\nSPINK, Peter. TEIXEIRA, Marco Antonio. A disponibilidade de ser controlado: o controle \n\nsocial da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica visto com base no Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e \n\nCidadania. In GUEDES, \u00c1lvaro Martim, FONSECA, Francisco. (Orgs.).Controle social da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: cen\u00e1rios, avan\u00e7os e dilemas no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cultura Acad\u00eamica: \n\nOficina Municipal; Rio de Janeiro: FGV, 2007. \n\nTRANPARENCY INTERNATIONAL. Site da Internet. What is the corruption perceptions \n\nindex? Localizado em: http://www.transparency.org/cpi2012/in_detail# myAnchor1  em 01-\n\n02-2013 \u00e0s 12h58. \n\nTRANSPAR\u00caNCIA BRASIL. Site institucional Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.transparencia.org.br/ . Acesso em: 20/02/2013. \n\nUNITED NATIONS. Conference of the States Parties to the United Nations Convention \n\nAgainst Corruption.  Report of the Conference of the States Parties to the United Nations \n\nConvention against Corruption on its third session, held in Doha from 9 to 13 November \n\n2009. CAC/COSP/2009/15. Cap\u00edtulo I. Resolutions and decisions adopted by the \n\nConference of the States Parties to the United Nations Convention against Corruption . \n\nDispon\u00edvel em: http://www.unodc.org/documents/treaties/UNCAC/COSP \n\n/session3/V0988538e.pdf . Acesso em18/02/2013 \u00e0s 17hs.   \n\nVIANA, Oliveira. Institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo; Niter\u00f3i, RJ: Editora Universidade Federal Fluminense, 1987. Cole\u00e7\u00e3o reconquista \n\ndo Brasil, 2. S\u00e9rie; v. 105-106. \n\nWEBER, Max. Textos selecionados. Cole\u00e7\u00e3o Os pensadores S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1980. \n\n \n\n \n\nhttp://books.google.com.br/books?id=EG3MRdXAHEUC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=inauthor:%22Jess%C3%A9+Souza%22&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ei=llJYUY2jGMHB0AGF_YDQCw&amp;ved=0CDgQ6AEwAQ#v=onepage&amp;q&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=EG3MRdXAHEUC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=inauthor:%22Jess%C3%A9+Souza%22&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ei=llJYUY2jGMHB0AGF_YDQCw&amp;ved=0CDgQ6AEwAQ#v=onepage&amp;q&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=EG3MRdXAHEUC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=inauthor:%22Jess%C3%A9+Souza%22&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ei=llJYUY2jGMHB0AGF_YDQCw&amp;ved=0CDgQ6AEwAQ#v=onepage&amp;q&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=EG3MRdXAHEUC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=inauthor:%22Jess%C3%A9+Souza%22&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ei=llJYUY2jGMHB0AGF_YDQCw&amp;ved=0CDgQ6AEwAQ#v=onepage&amp;q&amp;f=false\nhttp://pt.scribd.com/doc/68591327/SOUZA-Jesse-A-Rale-Brasileira-quem-e-e-como-vive\nhttp://crisol-gpec.com.br/site/publicacoes/29/220/o-patrimonialismo-ou-a-doenca-infantil-da-sociologia-brasileira.html\nhttp://crisol-gpec.com.br/site/publicacoes/29/220/o-patrimonialismo-ou-a-doenca-infantil-da-sociologia-brasileira.html\nhttp://crisol-gpec.com.br/site/publicacoes/29/220/o-patrimonialismo-ou-a-doenca-infantil-da-sociologia-brasileira.html\nhttp://www.transparency.org/cpi2012/in_detail# myAnchor1\nhttp://www.transparencia.org.br/\nhttp://www.unodc.org/documents/treaties/UNCAC/COSP%20/session3/V0988538e.pdf%20acesso%20em%2018/02/2013\nhttp://www.unodc.org/documents/treaties/UNCAC/COSP%20/session3/V0988538e.pdf%20acesso%20em%2018/02/2013\n\n\n \n\n \n\n161 \n\nAnexo 1 \n\n \n\n \n\n                                QUESTION\u00c1RIO DE PESQUISA DA 1\u00aa CONSOCIAL ESTADUAL \n\nDO RIO DE JANEIRO \n\nREALIZADA EM 17 E 18 DE MAR\u00c7O DE 2012 NO INSTITUTO SUPERIOR DE \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O DO RIO DE JANEIRO \u2013 ISERJ \n\nEixo II   - Mecanismos de controle social, engajamento e capacita\u00e7\u00e3o da sociedade para \n\no controle da gest\u00e3o p\u00fablica \n\nPREENCHIMENTO OPCIONAL \n\nNOME:  \n\nINSTITUI\u00c7\u00c3O QUE REPRESENTA: \n\nPREENCHIMENTO OBRIGAT\u00d3RIO \n\nMUNIC\u00cdPIO QUE REPRESENTA: \n\nSEXO       M (   )      F  (   )              IDADE :                  PROFISS\u00c3O:  \n\nRESPO DA MAR A DO APE AS  OM UM \u201cX\u201d \n\nESCOLARIDADE CATEGORIA QUE REPRESENTA NA 1\u00aa \n\nCONSOCIAL ESTADUAL \n\n COMPLETO INCOMPLETO REPRESENTANTE DA SOCIEDADE \n\nCIVIL \n\n \n\nFUNDAMENTAL   MEMBRO DE CONSELHO DE \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \n\n \n\nENSINO M\u00c9DIO   MEMBRO DO PODER P\u00daBLICO  \n\nENSINO \n\nSUPERIOR \n\n   \n\nP\u00d3S- \n\nGRADUA\u00c7\u00c3O \n\n  \n\nN\u00ba QUEST\u00c3O SIM N\u00c3O \n\n1 EXISTE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O NAS DECIS\u00d5ES TOMADAS PELA \n\nPREFEITURA DE SEU MUNIC\u00cdPIO? \n\n  \n\n \n\n2 \n\nEXISTEM INSTITUI\u00c7\u00d5ES ORGANIZADAS EM SEU MUNIC\u00cdPIO QUE \n\nACOMPANHAM AS CONTAS E OS GASTOS P\u00daBLICOS COBRANDO PELA \n\nMELHORIA DA QUALIDADE DOS SERVI\u00c7OS P\u00daBLICOS E PELA \n\nTRANSPAR\u00caNCIA NAS DECIS\u00d5ES DA PREFEITURA? \n\n  \n\n3 \nA REALIZA\u00c7\u00c3O DA 1\u00aa CONSOCIAL EM SEU MUNIC\u00cdPIO AUMENTOU A \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE PARA A COBRAN\u00c7A DE TRANSPAR\u00caNCIA \n\nNAS A\u00c7\u00d5ES DA PREFEITURA E NO USO DO DINHEIRO P\u00daBLICO? \n\n  \n\n4 \nAP\u00d3S A REALIZA\u00c7\u00c3O DA 1\u00aa CONSOCIAL EM SEU MUNIC\u00cdPIO NASCEU ALGUM \n\nMOVIMENTO OU INSTITUI\u00c7\u00c3O VOLTADOS PARA A REALIZA\u00c7\u00c3O DO \n\nCONTROLE SOCIAL? \n\n  \n\n5 \n AS PESSOAS DE SEU MUNIC\u00cdPIO EST\u00c3O PREPARADAS PARA REALIZAREM \n\nA\u00c7\u00d5ES VOLTADAS PARA O CONTROLE SOCIAL? \n\n  \n\nRESPONDA COM SUAS PALAVRAS (podendo utilizar o verso da folha se desejar) \n\nCASO A RESPOSTA DA QUEST\u00c3O N\u00ba 5 FOR N\u00c3O EXPLIQUE O MOTIVO  \n\n \n\nESCREVA ABAIXO UMA PROPOSTA QUE VOC\u00ca GOSTARIA DE VER APROVADA NA 1\u00aa \n\nCONSOCIAL ESTADUAL DO RIO DE JANEIRO \n \n\nAPLICADORA: MARIA CECILIA BEZERRA TAVARES MALAIA - ceciliamalaia@gmail.com \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n162 \n\n                        PESQUISA APLICADA NA 1\u00aa CONSOCIAL ESTADUAL DO RIO DE \n\nJANEIRO - REALIZADA EM 17 E 18 DE MAR\u00c7O DE 2012 NO INSTITUTO \n\nSUPERIOR DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO RIO DE JANEIRO \u2013 ISERJ \n\nEixo II   - Mecanismos de controle social, engajamento e capacita\u00e7\u00e3o da sociedade para \n\no controle da gest\u00e3o p\u00fablica \n\nPROPOSTAS APROVADAS NOS SUBGRUPOS DO EIXO II \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n163 \n\nAnexo 2 \n\n                    QUESTION\u00c1RIO DE PESQUISA DA 1\u00aa CONSOCIAL NACIONAL       \n\n             REALIZADA DE 18 A 20 DE MAIO DE 2012 NO CENTRO DE                 \n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES ULYSSES GUIMAR\u00c3ES, NA CIDADE DE BRAS\u00cdLIA (DF) \n\nEixo II   - Mecanismos de controle social, engajamento e capacita\u00e7\u00e3o da sociedade para \n\no controle da gest\u00e3o p\u00fablica \n\nPREENCHIMENTO OPCIONAL \n\nNOME:  \n\nINSTITUI\u00c7\u00c3O QUE REPRESENTA: \n\nPREENCHIMENTO OBRIGAT\u00d3RIO \n\nMUNIC\u00cdPIO QUE REPRESENTA:                                                                                                      \n\nESTADO (U.F.):  \n\nSEXO       M (   )      F  (   )              IDADE :                  PROFISS\u00c3O:  \n\nRESPO DA MAR A DO APE AS  OM UM \u201cX\u201d \nESCOLARIDADE CATEGORIA QUE REPRESENTA NA 1\u00aa \n\nCONSOCIAL ESTADUAL \n\n COMPLETO INCOMPLETO REPRESENTANTE DA SOCIEDADE \n\nCIVIL \n\n \n\nFUNDAMENTAL   MEMBRO DE CONSELHO DE \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \n\n \n\nENSINO M\u00c9DIO   MEMBRO DO PODER P\u00daBLICO  \n\nENSINO \n\nSUPERIOR \n\n   \n\nP\u00d3S- \n\nGRADUA\u00c7\u00c3O \n\n  \n\nN\u00ba QUEST\u00c3O SIM N\u00c3O \n\n1 EXISTE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O NAS DECIS\u00d5ES TOMADAS PELA \n\nPREFEITURA DE SEU MUNIC\u00cdPIO? \n\n  \n\n \n\n2 \n\nEXISTEM INSTITUI\u00c7\u00d5ES ORGANIZADAS EM SEU MUNIC\u00cdPIO QUE \n\nACOMPANHAM AS CONTAS E OS GASTOS P\u00daBLICOS COBRANDO PELA \n\nMELHORIA DA QUALIDADE DOS SERVI\u00c7OS P\u00daBLICOS E PELA \n\nTRANSPAR\u00caNCIA NAS DECIS\u00d5ES DA PREFEITURA? \n\n  \n\n3 \nA REALIZA\u00c7\u00c3O DA 1\u00aa CONSOCIAL EM SEU MUNIC\u00cdPIO AUMENTOU A \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE PARA A COBRAN\u00c7A DE TRANSPAR\u00caNCIA \n\nNAS A\u00c7\u00d5ES DA PREFEITURA E NO USO DO DINHEIRO P\u00daBLICO? \n\n  \n\n4 \nAP\u00d3S A REALIZA\u00c7\u00c3O DA 1\u00aa CONSOCIAL EM SEU MUNIC\u00cdPIO NASCEU ALGUM \n\nMOVIMENTO OU INSTITUI\u00c7\u00c3O VOLTADOS PARA A REALIZA\u00c7\u00c3O DO \n\nCONTROLE SOCIAL? \n\n  \n\n5 \n AS PESSOAS DE SEU MUNIC\u00cdPIO EST\u00c3O PREPARADAS PARA REALIZAREM \n\nA\u00c7\u00d5ES VOLTADAS PARA O CONTROLE SOCIAL? \n\n  \n\nRESPONDA COM SUAS PALAVRAS (podendo utilizar o verso da folha se desejar) \n\nCASO A RESPOSTA DA QUEST\u00c3O N\u00ba 5 FOR N\u00c3O EXPLIQUE O MOTIVO  \n\n \n\nESCREVA ABAIXO UMA PROPOSTA QUE VOC\u00ca GOSTARIA DE VER APROVADA NA 1\u00aa \n\nCONSOCIAL NACIONAL \n\n \n\nAPLICADORA: MARIA CECILIA BEZERRA TAVARES MALAIA - ceciliamalaia@gmail.com  \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n164 \n\nAnexo 3 \n\n \n\nArtigos de estudos recente sobre controle social e corrup\u00e7\u00e3o no Brasil publicados no Portal da CONSOCIAL durante o per\u00edodo da confer\u00eancia \n\n \n\nN\u00ba T\u00edtulo da Publica\u00e7\u00e3o Autor (es) Palavras-Chave Data da \n\nPublica\u00e7\u00e3o \n\nVe\u00edculo Nome do arquivo \n\n1 A compra de votos \u2013 uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o emp\u00edrica \n\nBruno Wilhelm \n\nSpeck \n\nelei\u00e7\u00f5es, corrup\u00e7\u00e3o \n\neleitoral, voto, justi\u00e7a \n\neleitoral, representa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica \n\n2003 OPINI\u00c3O \n\nP\u00daBLICA, \n\nCampinas, \n\nVol.IX, N\u00ba 1, \n\narquivo_4a5d7edca4.pdf \n\n2 A corrup\u00e7\u00e3o e os controle \n\ninternos do Estado \n\nMarcelo Ara\u00fajo e \n\nOscar Adolfo \n\nSanchez \n\n 2005 Lua Nova, S\u00e3o \n\nPaulo, 65: 137-\n\n173 \n\narquivo_7ab4114e3d.pdf \n\n3 CULTURA POL\u00cdTICA, \n\nCAPITAL SOCIAL \n\nE PERCEP\u00c7\u00d5ES SOBRE \n\nCORRUP\u00c7\u00c3O: \n\nUMA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\nQUANTITATIVA EM \n\nN\u00cdVEL MUNDIAL1 \n\nTimothy J. Power \n\nJ\u00falio Gonz\u00e1lez \n\ncorrup\u00e7\u00e3o; capital social; \n\ncultura pol\u00edtica; \n\ndemocracia; World \n\nValues Surveys; \n\nTranspar\u00eancia \n\nInternacional. \n\n2003 Rev. Sociol. \n\nPol\u00edt., Curitiba, \n\n21, p. 51-69, nov. \n\n2003 \n\narquivo_867acca1e5.pdf \n\n4 Corrup\u00e7\u00e3o e novas \n\nconcep\u00e7\u00f5es de direito \n\npunitivo: rumo a um \n\ndireito de interven\u00e7\u00e3o \n\nanticorrup\u00e7\u00e3o? \n\nFelipe Dantas de \n\nAraujo \n\nConven\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais contra a \n\ncorrup\u00e7\u00e3o. Expans\u00e3o do \n\ndireito \n\npenal. \n\nAdministrativiza\u00e7\u00e3o do \n\ndireito penal. Sociedade \n\nde risco. Direito de \n\ninterven\u00e7\u00e3o \n\nanticorrup\u00e7\u00e3o. \n\n2011 Revista de \n\nDireito \n\nInternacional, \n\nBras\u00edlia, v. 8, n. \n\n2, p. 205-253, \n\njul./dez. 2011 \n\narquivo_998cdf5cd5.pdf \n\n\n\n \n\n \n\n165 \n\nN\u00ba T\u00edtulo da Publica\u00e7\u00e3o Autor (es) Palavras-Chave Data da \n\nPublica\u00e7\u00e3o \n\nVe\u00edculo Nome do arquivo \n\n5  \n\n Rela\u00e7\u00e3o entre Emendas \n\nParlamentares e Corrup\u00e7\u00e3o \n\nMunicipal no Brasil: \n\nEstudo dos Relat\u00f3rios do \n\nPrograma de Fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nda Controladoria-Geral da \n\nUni\u00e3o \n\n \n\n Antonio Carlos de \n\nAzevedo Sodr\u00e9 \n\n \n\n Maria Fernanda \n\nCola\u00e7o Alves \n\ncorrup\u00e7\u00e3o; munic\u00edpios; \n\nor\u00e7amento federal; \n\nemendas parlamentares \n\n2010 RAC Anpad arquivo_8876b85cd1.pdf \n\n6 A dificuldade de medir a \n\ncorrup\u00e7\u00e3o \n\nClaudio Weber \n\nAbramo \n\ncorrup\u00e7\u00e3o; pesquisas de \n\nopini\u00e3o; crise pol\u00edtica \n\nbrasileira. \n\n2005 NOVOS \n\nESTUDOS 73 \n\nNOVEMBRO \n\n2005 \n\narquivo_a6233d3419.pdf \n\n7 Corrup\u00e7\u00e3o e reforma \n\ninstitucional \n\nno Brasil, 1988-2008 \n\nS\u00e9rgio Pra\u00e7a processo or\u00e7ament\u00e1rio; \n\ncorrup\u00e7\u00e3o; mudan\u00e7a \n\ninstitucional; \n\norganiza\u00e7\u00e3o legislativa \n\n2011 OPINI\u00c3O \n\nP\u00daBLICA, \n\nCampinas, vol. \n\n17, n\u00ba 1, Junho, \n\n2011, p.137-162 \n\narquivo_c4477add28.pdf \n\n8 As Confer\u00eancias P\u00fablicas \n\nNacionais e a forma\u00e7\u00e3o \n\nda agenda de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas do Governo \n\nFederal \n\n(2003-2010) \n\nViviane Petinelli Confer\u00eancias P\u00fablicas \n\nNacionais, participa\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade civil, \n\ndelibera\u00e7\u00f5es, \n\ncapacidade inclusiva, \n\nagenda de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas \n\n2011 OPINI\u00c3O \n\nP\u00daBLICA, \n\nCampinas, vol. \n\n17, n\u00ba 1, Junho, \n\n2011, p.228-250 \n\narquivo_e538331f5a.pdf \n\n9 A toler\u00e2ncia \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o \n\nno Brasil: \n\numa antinomia entre \n\nnormas morais \n\nFernando Filgueiras corrup\u00e7\u00e3o, democracia, \n\nmoralidade, pr\u00e1ticas \n\nsociais \n\n2009 OPINI\u00c3O \n\nP\u00daBLICA, \n\nCampinas, vol. \n\n15, n\u00ba 2, \n\narquivo_eed91c6bbe.pdf \n\n\n\n \n\n \n\n166 \n\nN\u00ba T\u00edtulo da Publica\u00e7\u00e3o Autor (es) Palavras-Chave Data da \n\nPublica\u00e7\u00e3o \n\nVe\u00edculo Nome do arquivo \n\ne pr\u00e1tica social. Novembro, 2009, \n\np.386-421 \n\n10 THE POLITICAL \n\nECONOMY \n\nOF CORRUPTION IN \n\nBRAZIL \n\nMarcos Fernandes \n\nda Silva \n\nCorrup\u00e7\u00e3o, Brasil, \n\nca\u00e7ador de renda, \n\nescolha social, economia \n\npol\u00edtica. \n\n1999 RAE - Revista de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas \u2022 \n\nJul./Set. 1999 \n\nS\u00e3o Paulo, v. 39 \u2022 \n\nn. 3 \u2022 p. 26-41 \n\narquivo_f0e76d9c4f.pdf \n\n11 FINANCIAMENTO DE \n\nPARTIDOS E \n\nCAMPANHAS- Fundos \n\np\u00fablicos versus fundos \n\nprivados \n\nDelia Ferreira \n\nRubio \n\npartidos pol\u00edticos; \n\nfinanciamento da \n\npol\u00edtica; \n\ncorrup\u00e7\u00e3o; Am\u00e9rica \n\nLatina. \n\n2005 NOVOS \n\nESTUDOS 73  \n\nNOVEMBRO \n\n2005 \n\narquivo_fcddc17ae9.pdf \n\n12 CORRUP\u00c7\u00c3O E \n\nJUDICI\u00c1RIO: A \n\n(IN)EFIC\u00c1CIA \n\nDO SISTEMA JUDICIAL \n\nNO COMBATE \u00c0 \n\nCORRUP\u00c7\u00c3O \n\nCarlos Higino \n\nRibeiro de Alencar \n\ne Ivo Gico Jr. \n\ncorrup\u00e7\u00e3o; administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica; processo legal; \n\njudici\u00e1rio; efic\u00e1cia. \n\n2011 REVISTA \n\nDIREITO GV, \n\nS\u00c3O PAULO \n\n7(1) | P. 075-098 \n\n| JAN-JUN 2011 \n\narquivo_ffc425de74.pdf"}]}}}