{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14136"}, {"@name": "filename", "#text": "20405_5.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "SOCIOLOGIA - PROBLEMAS E PR\u00c1TICAS\nN.\u00b0 22, 1996, pp. 61-79\nAvalia\u00e7\u00e3o processual em reabilita\u00e7\u00e3o urbana: conceitos e instrumentos\nAnt\u00f3nio Firmino da Costa\nJo\u00e3o Em\u00edlio Alves\nResumo: Desenvolve-se neste artigo um conjunto de propostas conceptuais e metodol\u00f3gicas para a avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, programas e projectos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana. A n\u00edvel geral, apresenta-se uma concep\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o processual, entendida como perspectiva global e como componente sectorial dos dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o. Num plano mais substantivo, inventaria-se um leque de dimens\u00f5es anal\u00edticas fundamentais a contemplar na avalia\u00e7\u00e3o dos processos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana. Do ponto de vista metodol\u00f3gico-t\u00e9cnico, s\u00e3o referidos alguns exemplos ilustrativos de uma s\u00e9rie de instrumentos e procedimentos desenvolvidos para operacionalizar a avalia\u00e7\u00e3o processual, tendo como base um conjunto de experi\u00eancias relativas \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o urbana na cidade de Lisboa.\nPalavras-chave: Avalia\u00e7\u00e3o processual, Reabilita\u00e7\u00e3o urbana\n1.\tDos referentes aos modelos\nE comum os modelos gerais terem implicitamente, na sua g\u00e9nese, determinados referentes particulares. O modelo que aqui se apresenta para a avalia\u00e7\u00e3o dos processos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana conta-se precisamente entre aqueles em que tal acontece. N\u00e3o quer isto dizer que a orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica n\u00e3o tenha sido tamb\u00e9m decisiva na elabora\u00e7\u00e3o deste modelo, procurando-se fundament\u00e1-lo em quadros conceptuais, reflex\u00f5es metodol\u00f3gicas e an\u00e1lises de outros casos1. Mas a'explicita\u00e7\u00e3o daqueles referentes espec\u00edficos pode ajudar a interpretar o sentido e a controlar o grau de generalidade dos modelos ou, em termos mais operat\u00f3rios, a ponderar-lhes o \u00e2mbito de aplicabilidade. Neste caso, as propostas de conceitos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o t\u00eam como base de refer\u00eancia\nprivilegiada um espa\u00e7o, um tempo e um processo social concretos: o processo de reabilita\u00e7\u00e3o urbana dos bairros populares situados no n\u00facleo hist\u00f3rico da cidade de Lisboa2.\nOs passos iniciais desse processo, em termos de tematiza\u00e7\u00e3o do problema e movimento social, situam-se nos in\u00edcios dos anos 80. Em meados da d\u00e9cada surgem as primeiras materializa\u00e7\u00f5es institucionais: os gabinetes t\u00e9cnicos locais de Alfama e Mouraria. No princ\u00edpio dos anos 90, com a mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, as \u00e1reas abrangidas e a organiza\u00e7\u00e3o municipal das interven\u00e7\u00f5es aumentam de escala. Em meados desta nova d\u00e9cada, um dos eixos de reorienta\u00e7\u00e3o e redinamiza\u00e7\u00e3o do programa de reabilita\u00e7\u00e3o urbana dos bairros hist\u00f3ricos assentou no lan\u00e7amento de cinco projectos integrados de desenvolvimento social local, em torno de certos equipamentos e espa\u00e7os p\u00fablicos espec\u00edficos, cada um deles situado numa das \u00e1reas principais de interven\u00e7\u00e3o.\nAssim, em Alfama localiza-se o projecto do Largo do Chafariz de Dentro, incluindo o pr\u00f3prio largo, o edif\u00edcio do Recinto da Praia a\u00ed situado, e algumas ruas que dele saem. No Castelo, o projecto envolve o conjunto do espa\u00e7o residencial da freguesia, anexa ao espa\u00e7o monumental. Na Mouraria, o projecto engloba o Teatro Taborda e a \u00e1rea envolvente. O projecto do Bairro Alto centra-se no Pal\u00e1cio Marim Olh\u00e3o e o da Madragoa no Convento das Bernardas.\nEstes projectos integrados foram concebidos como ac\u00e7\u00f5es exemplares onde, em espa\u00e7os circunscritos, seleccionados dentro do conjunto de toda a \u00e1rea de reabilita\u00e7\u00e3o, se pudessem ensaiar modos de p\u00f4r efectivamente em pr\u00e1tica uma concep\u00e7\u00e3o integrada de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, com interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 nas habita\u00e7\u00f5es mas tamb\u00e9m nos espa\u00e7os p\u00fablicos e nos equipamentos, e com articula\u00e7\u00e3o das vertentes de recupera\u00e7\u00e3o do edificado, de valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial, de revitaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e de anima\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural, segundo uma perspectiva de desenvolvimento social local. Em conson\u00e2ncia com esta perspectiva, tornava-se tamb\u00e9m indispens\u00e1vel procurar dotar os projectos de dispositivos de participa\u00e7\u00e3o alargada e de regula\u00e7\u00e3o interactiva, bem como de meios de os testar e melhorar no decurso do processo.\nA avalia\u00e7\u00e3o processual surgiu, assim, num plano mais imediato, como ferramenta da pr\u00f3pria condu\u00e7\u00e3o destes projectos e, num plano mais indirecto, enquanto meio de produzir ensinamentos sobre os dispositivos e procedimentos neles experimentados, com vista a aperfei\u00e7o\u00e1-los e a disponibiliz\u00e1-los para a transposi\u00e7\u00e3o, com os necess\u00e1rios cuidados e adapta\u00e7\u00f5es, para o \u00e2mbito mais global do conjunto da reabilita\u00e7\u00e3o urbana dos bairros hist\u00f3ricos de Lisboa e, eventualmente, para outros contextos.\n2.\tO lugar da avalia\u00e7\u00e3o processual na reabilita\u00e7\u00e3o urbana\nOs processos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana s\u00e3o processos sociais complexos, envolvendo m\u00faltiplas dimens\u00f5es e din\u00e2micas sociais. Estes aspectos sociais ganham particular relev\u00e2ncia quando se trata da reabilita\u00e7\u00e3o de conjuntos urbanos habitados, como \u00e9 o caso dos bairros hist\u00f3ricos e populares de Lisboa.\nQue aspectos sociais importa ent\u00e3o ter em conta na avalia\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o urbana? N\u00e3o faria sentido enumerar aqui longas listas de indicadores. Ali\u00e1s, s\u00f3 concep\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicamente ing\u00e9nuas, de car\u00e1cter empirista, ignoram que os indicadores adequados apenas se podem construir e seleccionar de forma apropriada perante cada caso concreto e sob orienta\u00e7\u00e3o de uma perspectiva teoricamente consistente. Nesse sentido, o que se torna indispens\u00e1vel, antes de mais, \u00e9 dispor de um quadro anal\u00edtico abrangente, ponderando um grau razo\u00e1vel de generalidade conceptual com a necess\u00e1ria focaliza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, capaz de adaptabilidade aos casos espec\u00edficos e suscept\u00edvel, deste modo, de presidir \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o dos dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o urbana. De maneira indicativa, e apenas na forma de esbo\u00e7o constru\u00eddo a partir dos referenciais te\u00f3ricos e emp\u00edricos mencionados, o essencial desse quadro anal\u00edtico pode ser especificado num conjunto de dimens\u00f5es de an\u00e1lise relevantes.\ni) Bairros e popula\u00e7\u00f5es. Em primeiro lugar, os bairros ou conjuntos urbanos alvo de reabilita\u00e7\u00e3o possuem configura\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-estruturais e s\u00f3cio-culturais espec\u00edficas que importa caracterizar. De entre as interroga\u00e7\u00f5es a procurar responder podem destacar-se as seguintes.\nTratando-se de espa\u00e7os urbanos habitados, quem os habita e como? Qual a composi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica e social das popula\u00e7\u00f5es residentes? Quais os graus e as modalidades de enraizamento local? Quais as formas de apropria\u00e7\u00e3o do habitat residencial a\u00ed prevalecentes?\nComo \u00e9 que esses espa\u00e7os sociais est\u00e3o localmente articulados? Que tipos de redes de interconhecimento neles se estabelecem? Quais as suas caracter\u00edsticas de densidade, extens\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o? Que modos de vida se estruturam e desenvolvem nesses espa\u00e7os sociais?\nQual \u00e9 a configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural de cada um desses bairros ou conjuntos urbanos? Que formas culturais est\u00e3o inscritas nas pr\u00e1ticas quotidianas e nos processos de relacionamento colectivo das popula\u00e7\u00f5es locais? Como \u00e9 que esse patrim\u00f3nio s\u00f3cio-cultural, a\u00ed continuamente produzido, se combina com elementos de patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e arquitect\u00f3nico? Que formas de identidade cultural, relativas a esses espa\u00e7os sociais e urbanos, se fazem, desfazem ou refazem?\nA que car\u00eancias e priva\u00e7\u00f5es est\u00e3o sujeitas as popula\u00e7\u00f5es residentes, ou sectores delas, nomeadamente no plano habitacional - que est\u00e1 no centro das interven\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o urbana - e tamb\u00e9m noutros, a ele ligados, como o acesso a equipamentos, os rendimentos, o emprego e a forma\u00e7\u00e3o profissional, os n\u00edveis de instru\u00e7\u00e3o e o sucesso escolar, o apoio e a assist\u00eancia a crian\u00e7as, jovens e idosos?\nii)\tDin\u00e2micas locais e actores sociais. Em segundo lugar, as interven\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o neste tipo de locais, conduzidas t\u00e9cnica e institucionalmente pelas c\u00e2maras municipais e outros organismos, n\u00e3o ocorrem geralmente em meios sociais inertes ou indiferentes \u00e0 pr\u00f3pria problem\u00e1tica da reabilita\u00e7\u00e3o.\nForam aquelas interven\u00e7\u00f5es precedidas por iniciativas locais, de chamada de aten\u00e7\u00e3o, protesto ou reivindica\u00e7\u00e3o acerca de situa\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o habitacional, de outras car\u00eancias relativas \u00e0 qualidade do habitat residencial ou de desvaloriza\u00e7\u00e3o e amea\u00e7a de destrui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-arquitect\u00f3nico e s\u00f3cio-cultural dos bairros?\nS\u00e3o as ac\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o acompanhadas pela aten\u00e7\u00e3o colaborante e/ou cr\u00edtica de moradores e autarcas locais? Que tipos de sugest\u00f5es, solicita\u00e7\u00f5es, acusa\u00e7\u00f5es, coment\u00e1rios e propostas s\u00e3o, quotidiana ou esporadicamente, dirigidas aos gabinetes t\u00e9cnicos ou outros organismos de interven\u00e7\u00e3o? Que modos de relacionamento interactivo se estabelecem entre os t\u00e9cnicos e funcion\u00e1rios camar\u00e1rios e os actores sociais locais, quer nas situa\u00e7\u00f5es de resultante consensual, quer naquelas em que emergem conflitos de interesses ou de crit\u00e9rios?\nDe forma mais ampla, que conjunto de actores sociais, directos e indirectos, est\u00e1 efectivamente envolvido nos processos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana? Quais as posi\u00e7\u00f5es e din\u00e2micas relacionais de moradores, grupos e associa\u00e7\u00f5es, de escolas e autarquias, de propriet\u00e1rios e empreiteiros, de comerciantes, operadores tur\u00edsticos e outros agentes econ\u00f3micos, de partidos pol\u00edticos e meios de comunica\u00e7\u00e3o social? Como \u00e9 que condicionam ou potenciam os processos de reabilita\u00e7\u00e3o? Em que medida contribuem para a defini\u00e7\u00e3o de linhas de ac\u00e7\u00e3o e participam na condu\u00e7\u00e3o desses processos? Que recursos materiais, organizacionais ou simb\u00f3licos para eles veiculam?\nA que t\u00edtulo, e com que possibilidades, esses protagonistas sociais se constituem (ou n\u00e3o) em vectores de continuidade e auto-sustenta\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o urbana e do desenvolvimento social dos espa\u00e7os sob interven\u00e7\u00e3o? De que modo a orienta\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es toma em conta e integra esses diversos actores sociais?\niii)\tOrganiza\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicos camar\u00e1rios. Em terceiro lugar, os gabinetes t\u00e9cnicos locais e, de forma mais englobante, os servi\u00e7os camar\u00e1rios ou de outras institui\u00e7\u00f5es encarregues formalmente das pol\u00edticas\ne das ac\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, constituem, como \u00e9 evidente, actores sociais organizados particularmente decisivos nestes processos.\nQue estruturas e din\u00e2micas organizacionais caracterizam essas inst\u00e2ncias pol\u00edticas, administrativas e t\u00e9cnicas, e como \u00e9 que influenciam o seu modo de actuar na reabilita\u00e7\u00e3o urbana? Quais as culturas profissionais dos t\u00e9cnicos e funcion\u00e1rios? Que rela\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e operacionais se estabelecem entre as organiza\u00e7\u00f5es camar\u00e1rias (e, mais espec\u00edficamente, os seus diversos tipos de agentes) e os outros actores sociais envolvidos? Como \u00e9 que, pela sua ac\u00e7\u00e3o, os t\u00e9cnicos e organismos camar\u00e1rios (ou de outras institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela reabilita\u00e7\u00e3o urbana ou por aspectos sectoriais a ela associados) v\u00e3o eles pr\u00f3prios modificando o quadro social onde o processo de reabilita\u00e7\u00e3o decorre? E como \u00e9 que, no decurso do processo, v\u00e3o alterando (ou n\u00e3o) os seus pr\u00f3prios posicionamentos a respeito dele, as suas atitudes e compet\u00eancias, as suas maneiras de pensar e os seus comportamentos relativos ao processo de reabilita\u00e7\u00e3o urbana em que est\u00e3o profissionalmente implicados?\niv)\tMovimentos de opini\u00e3o, din\u00e2micas sociais e espa\u00e7os envolventes. Em quarto lugar, os processos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, embora com centro de gravidade local, decorrem em contextos culturais, sociais e urbanos mais \u00e2mplos, que os influenciam e s\u00e3o, em parte, por eles influenciados.\nEst\u00e3o presentes, nos processos de reabilita\u00e7\u00e3o em causa, movimentos de opini\u00e3o como os que, sobretudo desde h\u00e1 cerca de duas d\u00e9cadas, t\u00eam vindo a p\u00f4r na ordem do dia a import\u00e2ncia das identidades culturais, do patrim\u00f3nio colectivo, dos direitos dos cidad\u00e3os ao local, \u00e0 qualidade de vida e ao protagonismo activo no exerc\u00edcio da cidadania? Qual a composi\u00e7\u00e3o social desses movimentos? Que ternas e valores eles transportam para os processos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana? Que import\u00e2ncia t\u00eam na mobiliza\u00e7\u00e3o dos actores sociais envolvidos?\nComo \u00e9 que os processos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana se entrela\u00e7am com din\u00e2micas de recomposi\u00e7\u00e3o social (et\u00e1ria, educativa, s\u00f3cio-profissional) das popula\u00e7\u00f5es, com fluxos de mobilidade social e espacial, com as transforma\u00e7\u00f5es nos sistemas econ\u00f3micos, culturais e institucionais e com as mudan\u00e7as nos modos de vida em curso nas sociedades contempor\u00e2neas?\nComo \u00e9 que os espa\u00e7os objecto de opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o se inserem em espa\u00e7os urbanos mais amplos? Como \u00e9 que se articulam com as estruturas e din\u00e2micas s\u00f3cio-espaciais envolventes? Quais as pol\u00edticas p\u00fablicas e as formas de gest\u00e3o municipal que enquadram a reabilita\u00e7\u00e3o urbana destes bairros ou conjuntos habitados?\nv)\tVertentes da interven\u00e7\u00e3o e processos sociais. Em quinto lugar, os processos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana integrada apelam para a articula\u00e7\u00e3o de diversas vertentes.\nQue peso e que modalidades assume a interven\u00e7\u00e3o urban\u00edstica - na habita\u00e7\u00e3o, nos espa\u00e7os p\u00fablicos, nos equipamentos colectivos, no patrimonio construido?\nQue presen\u00e7a t\u00eam no processo as pol\u00edticas sociais - de assist\u00eancia, promo\u00e7\u00e3o do emprego, escolariza\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o profissional e anima\u00e7\u00e3o cultural?\nEm que medida e de que formas se insere a reabilita\u00e7\u00e3o urbana numa estrat\u00e9gia de desenvolvimento social local, combinando a vertente econ\u00f3mica (revitaliza\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o) com as vertentes sociais, culturais e habitacionais j\u00e1 referidas, atrav\u00e9s de um processo integrado, participado e tendencialmente auto-sustentado?\nO enunciado deste conjunto de dimens\u00f5es a analisar n\u00e3o pretende ser exaustivo nem definitivo, mas apenas constituir uma base de trabalho para a orienta\u00e7\u00e3o dos dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o processual.\nAo contr\u00e1rio do que acontecia h\u00e1 alguns anos atr\u00e1s, a import\u00e2ncia dos aspectos sociais da reabilita\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 hoje em dia largamente reconhecida nos meios profissionais e pol\u00edticos que de algum modo se relacionam com o tema. No entanto, na pr\u00e1tica, a esse reconhecimento verbal de princ\u00edpio n\u00e3o t\u00eam correspondido, muitas vezes, modos de an\u00e1lise, de decis\u00e3o e de ac\u00e7\u00e3o suficientemente informados acerca das condi\u00e7\u00f5es sociais, dos processos sociais e dos impactos sociais da reabilita\u00e7\u00e3o urbana.\nSe, no primeiro destes tr\u00eas aspectos, o das condi\u00e7\u00f5es sociais, come\u00e7a a ser frequente realizarem-se estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o social das popula\u00e7\u00f5es abrangidas, j\u00e1 a an\u00e1lise do conjunto relevante de par\u00e2metros estruturais, culturais e institucionais dos contextos alvo de programas de interven\u00e7\u00e3o \u00e9 por enquanto, em geral, muito incipiente. Mais embrion\u00e1rios ainda s\u00e3o os estudos dos impactos sociais da reabilita\u00e7\u00e3o urbana. Pode apenas encontrar-se um ou outro trabalho pontual, realizado em \u00e2mbito de investiga\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, sobre um certo n\u00famero de efeitos das interven\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o, nomeadamente sobre a satisfa\u00e7\u00e3o ou insatisfa\u00e7\u00e3o dos residentes3.\nMenos ainda se tem feito avalia\u00e7\u00e3o dos processos sociais da reabilita\u00e7\u00e3o urbana. No entanto, este tipo de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9, provavelmente, t\u00e3o ou mais decisivo que os outros, por toda uma s\u00e9rie de raz\u00f5es.\nDesde logo, as interven\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o urbana como as que estamos a considerar s\u00e3o processos sociais longos e complexos, compreendendo uma s\u00e9rie de dimens\u00f5es estruturantes e envolvendo a interac\u00e7\u00e3o de uma pluralidade de actores sociais. S\u00e3o processos com objectivos m\u00faltiplos, relativos a diversos sectores e \u00e2mbitos de interven\u00e7\u00e3o e com repercuss\u00f5es simult\u00e2neas a diferentes n\u00edveis, objectivos esses muitas vezes dif\u00edceis de compatibilizar entre si ou mesmo de car\u00e1cter mutuamente\ncontradit\u00f3rio. Tais objectivos tendem a ser definidos ou redefinidos no decurso dos pr\u00f3prios processos, no quadro da dura\u00e7\u00e3o alargada das opera\u00e7\u00f5es e em rela\u00e7\u00e3o com as mudan\u00e7as que v\u00e3o ocorrendo tanto nos contextos locais e envolventes como nos posicionamentos dos actores sociais directa ou indirectamente interessados. Al\u00e9m disso, muitas das vari\u00e1veis influentes n\u00e3o s\u00e3o control\u00e1veis pelos intervenientes imediatos. Pelo seu lado, a ac\u00e7\u00e3o sobre as vari\u00e1veis alter\u00e1veis depende de complexos jogos relacionais dos actores sociais em presen\u00e7a. Verifica-se, frequentemente, a emerg\u00eancia de efeitos inesperados ao longo das sucessivas fases do processo. O pr\u00f3prio decurso do processo vai alterando, interna e externamente, as condi\u00e7\u00f5es do seu desenvolvimento subsequente.\nDeste modo, a avalia\u00e7\u00e3o processual surge aqui num duplo entendimento: enquanto perspectiva global e enquanto componente sectorial dos dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, programas e projectos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana.\nEm termos de perspectiva, pretende constituir uma chamada de aten\u00e7\u00e3o anal\u00edtica para o conjunto de aspectos acima enumerados, inerentes \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o urbana enquanto processo social (ou conjunto de processos sociais), com as suas condi\u00e7\u00f5es, os seus actores, as suas din\u00e2micas e os seus efeitos. Essa perspectiva traduz-se operatoriamente nos dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o a instalar, nos conceitos a utilizar, nas dimens\u00f5es de an\u00e1lise a incluir e nos procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o a desenvolver.\nNeste sentido, o objectivo principal da avalia\u00e7\u00e3o processual \u00e9, em termos gerais, o de proporcionar ao processo de reabilita\u00e7\u00e3o urbana um dispositivo de auto-regula\u00e7\u00e3o alargada, tendo em conta os diversos tipos de actores sociais e o conjunto das dimens\u00f5es pertinentes. Especificando objectivos, visa-se, assim: a) dotar o sistema de reabilita\u00e7\u00e3o urbana de capacidades de aprendizagem com o pr\u00f3prio processo e acerca dele; b) melhorar a qualidade das decis\u00f5es; c) potenciar a participa\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios tipos de protagonistas sociais envolvidos.\nTal dispositivo consiste, fundamentalmente, num conjunto de instrumentos e procedimentos destinados a ajudarem os intervenientes no processo de reabilita\u00e7\u00e3o a realizar balan\u00e7os das ac\u00e7\u00f5es desenvolvidas (das condi\u00e7\u00f5es, dos agentes, dos processos e dos efeitos dessas ac\u00e7\u00f5es) e a permitirem sistematizar e difundir junto desses diversos intervenientes a aprendizagem que \u00e9 poss\u00edvel obter a partir da an\u00e1lise e da reflex\u00e3o integradora das experi\u00eancias que o conjunto dos participantes vai tendo do processo de reabilita\u00e7\u00e3o.\nEnquanto componente especializada dum sistema mais amplo de avalia\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o processual concretiza-se num dispositivo particularmente vocacionado (1) para a monitoriza\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas\nrelacionais que v\u00e3o dando corpo \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o urbana enquanto processo social, (2) proporcionando aos actores sociais implicados uma aprendizagem produtiva com essas din\u00e2micas relacionais, com as ac\u00e7\u00f5es desenvolvidas, com os efeitos produzidos e, sobretudo, com as avalia\u00e7\u00f5es cruzadas dos v\u00e1rios tipos de actores sociais envolvidos, desde os que interv\u00eam a t\u00edtulo profissional at\u00e9 aos destinat\u00e1rios das interven\u00e7\u00f5es, (3) possibilitando a reincorpora\u00e7\u00e3o dessas avalia\u00e7\u00f5es, feitas \u201cem tempo real\u201d, na condu\u00e7\u00e3o do processo.\nDe forma esquem\u00e1tica, poder-se-ia traduzir o que fica dito atrav\u00e9s da Figura 1. Por um lado, na perspectiva referida, a avalia\u00e7\u00e3o incide sobre o conjunto de aspectos constitutivos da reabilita\u00e7\u00e3o urbana, enquanto processo multidimensional. Simplificadamente, as diversas dimens\u00f5es podem agrupar-se em dois blocos: as dimens\u00f5es t\u00e9cnicas/construtivas, relativas ao edificado e \u00e0s interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas em pr\u00e9dios, equipamentos, monumentos e espa\u00e7os p\u00fablicos; e as dimens\u00f5es sociais/relacionais, relativas aos par\u00e2metros estruturais s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos, s\u00f3cio-econ\u00f3micos e s\u00f3cio-culturais e, ainda, muito em especial, aos diversos protagonistas sociais envolvidos e \u00e0s din\u00e2micas de relacionamento entre eles. Por outro lado, no accionamento do dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o, os t\u00f3pioos anteriormente referidos s\u00e3o objecto de um conjunto de informa\u00e7\u00f5es e aprecia\u00e7\u00f5es, a ser recolhidas, sintetizadas, difundidas, confrontadas e debatidas, tanto por meio de formul\u00e1rios e question\u00e1rios, como atrav\u00e9s de entrevistas e reuni\u00f5es: reuni\u00f5es sectoriais de t\u00e9cnicos ou outros agentes, grupos de trabalho, conselhos consultivos, grupos de monitoriza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o, reuni\u00f5es p\u00fablicas nos bairros.\nT\u00e9cnicas/\nConstrutivas\nDimens\u00f5es\nAnal\u00edticas\nSociais/\nRelacionais\nInstrumentos e Procedimentos\nInformativos/Quantitativos Interactivos/Qualitativos\nA\tB\nC\tD\nFigura 1: Dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o processual da reabilita\u00e7\u00e3o urbana\nNo ponto seguinte exemplifica-se um conjunto de desenvolvimentos situados no quadrante D - caracter\u00edstico, por excel\u00eancia, do dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o processual - realizados no \u00e2mbito dos cinco projectos integrados referidos, iniciados em 1994 em torno de equipamentos emblem\u00e1ticos dos bairros hist\u00f3ricos e populares alvo de reabilita\u00e7\u00e3o urbana em Lisboa.\n3.\tProjectos integrados e grupos de pilotagem: procedimentos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o processual\nO reconhecimento da complexidade inerente aos processos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, enquanto processos que envolvem m\u00faltiplas dimens\u00f5es, diversos actores sociais e um conjunto variado de din\u00e2micas e estrat\u00e9gias de actua\u00e7\u00e3o, justifica a necessidade e a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de metodologias de avalia\u00e7\u00e3o processual, especificamente orientadas para este dom\u00ednio de interven\u00e7\u00e3o urbana, em particular as inscritas no quadrante D do modelo atr\u00e1s delineado.\nCom a recente reestrutura\u00e7\u00e3o da Direc\u00e7\u00e3o Municipal de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e a consequente reorganiza\u00e7\u00e3o interna dos servi\u00e7os da C\u00e2mara Municipal de Lisboa neste sector, come\u00e7ou a delinear-se uma inten\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter t\u00e9cnico e pol\u00edtico, direccionada para o aprofundamento da natureza da interven\u00e7\u00e3o reabilitadora numa perspectiva integrada, potenciando desse modo a aproxima\u00e7\u00e3o efectiva dos servi\u00e7os \u00e0 realidade concreta dos bairros alvos de reabilita\u00e7\u00e3o. \u00c9 neste contexto que surgem os projectos integrados, actualmente em fase de concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito das interven\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara Municipal de Lisboa.\nUma das inova\u00e7\u00f5es que os projectos integrados trouxeram \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o urbana foi a cria\u00e7\u00e3o de grupos de pilotagem, envolvendo pol\u00edticos (o vereador do pelouro), t\u00e9cnicos de v\u00e1rios servi\u00e7os camar\u00e1rios (sobretudo os dependentes da Direc\u00e7\u00e3o Municipal de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana mas tamb\u00e9m, por vezes, de outros sectores), representantes aut\u00e1rquicos e grupos de interesse das comunidades locais (juntas de freguesia, colectividades locais, outras associa\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas ou culturais). Funcionam como f\u00f3runs de troca de informa\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es, de reflex\u00e3o e concerta\u00e7\u00e3o, de dinamiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento dos projectos integrados. Os grupos de pilotagem constituem, assim, em si pr\u00f3prios, elementos fundamentais do dispositivo de avalia\u00e7\u00e3o processual. Da\u00ed as suas reuni\u00f5es peri\u00f3dicas terem constitu\u00eddo o objecto central a partir do qual se desencadeou um exerc\u00edcio de avalia\u00e7\u00e3o processual, dirigido \u00e0s din\u00e2micas e estrat\u00e9gias que enformam os projectos integrados. Para tal, direccionou-se a an\u00e1lise para a dimens\u00e3o s\u00f3cio-relacional entre actores sociais e suas\ndin\u00e2micas, mediante um conjunto de instrumentos e procedimentos de \u00edndole interactiva e qualitativa, pretendendo-se responder, entre outras, a quest\u00f5es como as seguintes. Estar\u00e3o a atingir-se os objectivos programados inicialmente? Com que efic\u00e1cia? Que pensam os v\u00e1rios actores envolvidos nestes projectos integrados acerca da forma como o processo de reabilita\u00e7\u00e3o urbana vai decorrendo? Como conciliar interesses divergentes e tomadas de posi\u00e7\u00e3o controversas?\nA justifica\u00e7\u00e3o para a incid\u00eancia anal\u00edtica no campo das rela\u00e7\u00f5es entre actores sociais prende-se com o facto de estas constitu\u00edrem um dom\u00ednio extremamente delicado do ponto de vista das estrat\u00e9gias e dos interesses particulares dos parceiros sociais implicados, do qual \u00e9 conveniente promover uma avalia\u00e7\u00e3o continuada, nomeadamente para uma melhor gest\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es e relacionamentos. O jogo de rela\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es cruzadas entre actores permite a detec\u00e7\u00e3o de posicionamentos e reposicionamentos dos mesmos face a determinados problemas e objectivos, bem como a observa\u00e7\u00e3o de din\u00e2micas relacionais importantes de registar para o curso dos processos, tais como situa\u00e7\u00f5es de colabora\u00e7\u00e3o ou conflitualidade, de coopera\u00e7\u00e3o e alian\u00e7a ou de competi\u00e7\u00e3o e concorr\u00eancia, de afirma\u00e7\u00e3o ou dissimula\u00e7\u00e3o, de enclausuramento ou receptividade, de activismo ou passividade, de mobiliza\u00e7\u00e3o ou imobilismo, de envolvimento ou indiferen\u00e7a, entre outras.\nOs projectos integrados e os seus respectivos grupos de pilotagem d\u00e3o corpo a um processo social, induzido, em grande medida, pela converg\u00eancia e diverg\u00eancia relacional dos actores nele envolvidos e, portanto, por eles protagonizado de forma diferencial, mediante capacidades de interven\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o diversas. De cada vez que se participe ou n\u00e3o, se acorde ou dispute sobre problemas, solu\u00e7\u00f5es de resposta, objectivos ou prioridades, se apontem cr\u00edticas a ac\u00e7\u00f5es ou a actores sociais, se apoie ou n\u00e3o determinadas propostas, se comente ou manifeste d\u00favidas a respeito de determinada ideia, se criem expectativas face a resultados das opera\u00e7\u00f5es, os actores sociais em presen\u00e7a est\u00e3o a participar no processo social. A import\u00e2ncia aqui conferida ao aspecto da participa\u00e7\u00e3o em todo o processo, enquanto eixo estruturante do conjunto dos projectos integrados, reside, entre outras raz\u00f5es, nas possibilidades que ela encerra para a mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos, para a ades\u00e3o de v\u00e1rios tipos de actores ao processo e sua consequente implica\u00e7\u00e3o nos dom\u00ednios da interven\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o.\nDar conta dos momentos de auto e hetero-visibilidade da participa\u00e7\u00e3o dos actores sociais envolvidos, determinantes da sua afirma\u00e7\u00e3o e reconhecimento enquanto tais, e estruturantes do emaranhado de posi\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica inerente aos projectos integrados, constituiu um\ndos objectivos a alcan\u00e7ar mediante a realiza\u00e7\u00e3o dessa experi\u00eancia de avalia\u00e7\u00e3o processual.\nTal experi\u00eancia pretendeu, simultaneamente, fornecer um contributo de ordem metodol\u00f3gica para uma pr\u00e1tica interveniente e reflexiva, como forma de incentivo \u00e0 discuss\u00e3o e auto-regula\u00e7\u00e3o dos processos de reabilita\u00e7\u00e3o, e com car\u00e1cter diacr\u00f3nico, ao longo das v\u00e1rias fases que comp\u00f5em os mesmos processos. Trata-se acima de tudo de uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa, consubstanciada na sistematiza\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es e balan\u00e7os que, di\u00e1ria e faseadamente, foram sendo produzidos, formal ou informalmente, sobretudo nos grupos de pilotagem, mas tamb\u00e9m nas actividades dos servi\u00e7os camar\u00e1rios e em contacto com outros intervenientes. Como crit\u00e9tio-base para a avalia\u00e7\u00e3o, ponderou-se o maior ou menor grau de ajustamento, aferido pelos actores em presen\u00e7a e confrontado com as condi\u00e7\u00f5es em que actuam, dos processos em que se encontram envolvidos e dos resultados/efeitos das interven\u00e7\u00f5es planeadas face \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o efectiva dos problemas que a reabilita\u00e7\u00e3o urbana se prop\u00f5e resolver ou atenuar.\nPara a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de avalia\u00e7\u00e3o como o que descrevemos seguiu-se um modelo assente em tr\u00eas atributos: uma avalia\u00e7\u00e3o leve, participada e gradual. Leve, para n\u00e3o sobrecarregar os servi\u00e7os e os t\u00e9cnicos, justificando-se enquanto prevenisse problemas, economizasse esfor\u00e7os, optimizasse procedimentos, reduzisse o desgaste produzido por dificuldades recorrentes e sentimentos de insatisfa\u00e7\u00e3o (quer por parte de t\u00e9cnicos, quer pelos destinat\u00e1rios das interven\u00e7\u00f5es - as popula\u00e7\u00f5es locais). Participada, por forma a que facilitasse a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos e a afina\u00e7\u00e3o de procedimentos adequados \u00e0s necessidades da opera\u00e7\u00e3o, aproveitando e rentabilizando os saberes e pareceres dos v\u00e1rios tipos de protagonistas envolvidos. Gradual, come\u00e7ando com a aplica\u00e7\u00e3o e constante aperfei\u00e7oamento de dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o (actas-s\u00edntese, grelhas anal\u00edticas de conte\u00fados e din\u00e2micas de grupos, cronologias e mapas diversos) de maneira a que fosse poss\u00edvel potenciar esfor\u00e7os e saberes, testando progressivamente dimens\u00f5es de an\u00e1lise e outros procedimentos mais ajustados \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos processos. O ponto de chegada pretendia ser a incorpora\u00e7\u00e3o de aprendizagens com as ac\u00e7\u00f5es realizadas e com as diversas posturas e estrat\u00e9gias dos actores sociais envolvidos, a melhoria cont\u00ednua da tomada de decis\u00f5es e procedimentos, a mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o alargada, a gest\u00e3o negociada entre parceiros, a co-responsabiliza\u00e7\u00e3o pela execu\u00e7\u00e3o dos projectos e a preven\u00e7\u00e3o de efeitos perversos \u00e0 continuidade dos processos sob avalia\u00e7\u00e3o.\nA materializa\u00e7\u00e3o deste exerc\u00edcio de avalia\u00e7\u00e3o conduziu \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de alguns instrumentos metodol\u00f3gicos de recolha, sistematiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o destes instrumentos n\u00e3o se processou de\nforma ocasional ou arbitr\u00e1ria. Desenvolveu-se ao longo do acompanhamento dos processos em estudo e em estreita colabora\u00e7\u00e3o com o CEEPIA (C\u00edrculo de Elabora\u00e7\u00e3o Experimental de Procedimentos e Instrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o) - um grupo que se constitui englobando investigadores ligados \u00e0 Universidade e t\u00e9cnicos da C\u00e1mara Municipal de Lisboa directamente envolvidos nos projectos integrados, uns e outros com forma\u00e7\u00e3o em sociologia. A elabora\u00e7\u00e3o destes instrumentos obedeceu a crit\u00e9rios te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos inspirados num conjunto alargado de refer\u00eancias - nomeadamente no dom\u00ednio das teorias sociol\u00f3gicas contempor\u00e2neas sobre processos sociais e reflexividade social e no dom\u00ednio das propostas metodol\u00f3gicas sobre investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica, an\u00e1lise prospectiva, planeamento estrat\u00e9gico e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e projectos4 - tendo-se desenvolvido, no decurso do processo, modalidades de ajustamento espec\u00edfico dessas refer\u00eancias \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o processual da reabilita\u00e7\u00e3o urbana.\nUm primeiro conjunto destes instrumentos foi reunido num manual, posteriormente entregue aos servi\u00e7os camar\u00e1rios, com a finalidade de ir sensibilizando alguns dos actores para a utilidade e aplicabilidade dos mesmos. Esses instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o foram agregados segundo duas categorias: a) para aplica\u00e7\u00e3o em cada reuni\u00e3o dos grupos de pilotagem; b) para aplica\u00e7\u00e3o a ciclos de reuni\u00f5es de grupos de pilotagem e em intervalos de tempo mais alargados.\nOs instrumentos da primeira categoria possibilitam uma leitura atenta e pormenorizada dos conte\u00fados debatidos (problemas levantados, propostas de solu\u00e7\u00e3o sugeridas, cr\u00edticas e apoios manifestados, d\u00favidas, coment\u00e1rios e expectativas constru\u00eddas) em determinados momentos do processo. E o caso dos instrumentos: Acta-S\u00edntese (A-S), Matriz Actores e Interven\u00e7\u00f5es (MAI), Tabela de Problemas e Propostas de Solu\u00e7\u00e3o (TPP) e Matriz Actores x Problemas x Posi\u00e7\u00f5es (MAPP). Os instrumentos da segunda categoria fornecem uma leitura diacr\u00f3nica, a mais longo prazo, acerca das din\u00e2micas e das estrat\u00e9gias protagonizadas pelos actores sociais envolvidos. E o caso das Cronologias (C), do Mapa de Evolu\u00e7\u00e3o de Problemas e Propostas de Solu\u00e7\u00e3o (MEPPS), da Matriz Din\u00e2mica Geral do Processo (MDGP) e do Gr\u00e1fico de Pertin\u00eancias (GP).\nA import\u00e2ncia destes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o consubstancia-se na cria\u00e7\u00e3o de uma base de informa\u00e7\u00e3o sistematizada e acumul\u00e1vel sobre os processos em estudo, na difus\u00e3o de balan\u00e7os anal\u00edticos das reuni\u00f5es junto dos actores envolvidos, na contribui\u00e7\u00e3o para uma aprendizagem conjunta e eventual ajustamento rec\u00edproco dos actores sociais implicados, recolocando-os, assim, noutro patamar de compreens\u00e3o e interac\u00e7\u00e3o, e procurando melhorar, deste modo, as suas decis\u00f5es e ac\u00e7\u00f5es a executar\nData\tDescri\u00e7\u00e3o\nMeados anos 80\t-\tMovimentos de opini\u00e3o com origem nos bairros populares (Alfama), chamando a aten\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, da C\u00e2mara Municipal de Lisboa (C.M.L.) e do Governo para a degrada\u00e7\u00e3o habitacional e a necessidade de valoriza\u00e7\u00e3o cultural do n\u00facleo hist\u00f3rico da cidade. -\tCria\u00e7\u00e3o de dois Gabinetes T\u00e9cnicos Locais (G.T.Ls.) em Alfama e Mouraria / institucionaliza\u00e7\u00e3o das respectivas \u00e1reas cr\u00edticas de recupera\u00e7\u00e3o e reconvers\u00e3o urban\u00edstica.\nIn\u00edcio anos 90\t-\tMudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na C.M.L. ! nova prioridade \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o urbana dos bairros populares do n\u00facleo hist\u00f3rico da cidade, -\tAlargamento das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o urbana (e cria\u00e7\u00e3o de mais GTLs) ao longo da Encosta do Castelo, Bairro Alto, Madragoa, e zonas perif\u00e9ricas de Lisboa onde outrora existiam aldeias entretanto absorvidas pelo desenvolvimeto urbano e industrial do \u00faltimo s\u00e9culo.\n22/Fevereiro/90 l/Abrii/92\t-\tCria\u00e7\u00e3o da DMRU (Direc\u00e7\u00e3o Municipal de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana) - Proposta n\u00b033/90, Ass. Munic. -\tAprova\u00e7\u00e3o da micro-estrutura que inclu\u00eda a cria\u00e7\u00e3o de dois Departamentos de \u00e2mbito geogr\u00e1fico: um para a Colina do Castelo; outro para os restantes n\u00facleos hist\u00f3ricos, enquadrando o trabalho de oito Gabinetes T\u00e9cnicos Locais - Proposta n\u00b0 98/92.\nVer\u00e3o de 94\t- Mudan\u00e7a de Vereador do Pelouro da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana da C.M.L. / Realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o do processo de reabilita\u00e7\u00e3o concretizado at\u00e9 \u00e0 data / constata\u00e7\u00e3o de defici\u00eancias organizacionais e estrat\u00e9gicas.\nVer\u00e3o de 94\t-\tPrimeiros artigos na imprensa sobre as novas orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas para a reabilita\u00e7\u00e3o urbana. -\tIn\u00edcio de propostas e negocia\u00e7\u00f5es sobre o PERU (Plano de Emerg\u00eancia para a Reabilit. Urbana).\n30/Setembro/94\t- Reuni\u00e3o de Reflex\u00e3o - Balan\u00e7o e Prioridades, convocada pelo Vereador do Pelouro da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana; entre outros aspectos, s\u00e3o debatidos as vantagens em lan\u00e7ar os projectos integrados e de desenvolver um sistema de avalia\u00e7\u00e3o.\n18/Outubro/94 20/Outubro/94 26/Outubro de 94\t-\tConvocat\u00f3ria aos funcion\u00e1rios da DMRU para discutir proposta de reestrutura\u00e7\u00e3o. -\tReestrutura\u00e7\u00e3o da DMRU (Delibera\u00e7\u00e3o n\u00b0 89/AM/94 e Delibera\u00e7\u00e3o n\u00b0 365/CM/94). -\tIn\u00edcio das reuni\u00f5es dos grupos de pilotagem dos projectos integrados com car\u00e1cter regular (primeiro ciclo de reuni\u00f5es).\n9/Dezembro/94 14/Dezembro/94 Janeiro de 95\t-\tData da primeira sess\u00e3o p\u00fablica de uma s\u00e9rie de outras ocorridas nos bairros hist\u00f3ricos. -\tReuni\u00e3o na DMRU sobre sistema de avalia\u00e7\u00e3o: seus objectivos e metodologias. -\tCria\u00e7\u00e3o do CEEPIA (C\u00edrculo de Elabora\u00e7\u00e3o Experimental Procedimentos e Instrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o).\nFever e Mar\u00e7o/95 Abril e Maio/95\t-\tSegundo ciclo de reuni\u00f5es de grupos de pilotagem dos projectos integrados. -\tTrabalho desenvolvido internamentre aos servi\u00e7os municipais e implementa\u00e7\u00e3o de algumas ac\u00e7\u00f5es no terreno / apresenta\u00e7\u00e3o do projecto integrado do Castelo \u00e0 Secret. de Estado do Turismo.\nJunho de 95\t- Realiza\u00e7\u00e3o das Festas de Lisboa \u201995, com v\u00e1rias actividades e iniciativas directamente relacionadas e localizadas nas \u00e1reas dos projectos integrados.\n5 e 6/Junho/95\t- Debate no Teatro Taborda (j\u00e1 recuperado) com patrocinadores e empresas privadas sobre as potencialidades e contrapartidas de investimento na reabilita\u00e7\u00e3o dos bairros hist\u00f3ricos.\n26/Junho/95\t- Reuni\u00e3o interna dos servi\u00e7os, convocada pela Divis\u00e3o de Projectos Integrados e Ac\u00e7\u00f5es Especiais (DPIAE), para avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos no \u00e2mbito dos projectos integrados.\nJunho e Julho/95 14/Jullho/95 Agosto/95 a Mar\u00e7o/96\t-\tTerceiro ciclo de reuni\u00f5es dos grupos de pilotagem dos projectos integrados. -\tAprova\u00e7\u00e3o da EBAHL - empresa municipal para gerir os equipamentos dos bairros hist\u00f3ricos. -\tTrabalho desenvolvido internamente aos servi\u00e7os municipais nos v\u00e1rios projectos integrados, embora com n\u00edveis de evolu\u00e7\u00e3o diferenciados.\n7/Mar\u00e7o/96\t- Sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o, realizada no Teatro Taborda / Destaque para tr\u00eas aspectos: divulga\u00e7\u00e3o destes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o processual; balan\u00e7o anal\u00edtico da primeira fase dos projectos integrados por parte das equipas a eles ligados; verifica\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia de alguns grupos de pilotagem se confinarem a reuni\u00f5es entre t\u00e9cnicos camar\u00e1rios de v\u00e1rios sectores, sendo necess\u00e1rio renov\u00e1-los enquanto inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o alargada de outros actores envolvidos, nomeadamente dos destinat\u00e1rios directos das ac\u00e7\u00f5es.\n24 / Junho / 96\t- Apresenta\u00e7\u00e3o do Estudo Pr\u00e9vio a Projecto Especial de candidatura ao PROCOM (Programa de Apoio \u00e0 Moderniza\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio / vertente de Urbanismo Comercial), a incidir nas \u00e1reas abrangidas pelos projectos integrados da freguesia do Castelo, Largo Chafariz de Dentro, Pal\u00e1cio Marim-Olh\u00e3o e Convento das Bernardas (projecto desenvolvido em parceria entre a C\u00e2mara Municipal de Lisboa e a Uni\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Comerciantes do Distrito de Lisboa).\nJulho / 96\t- Cria\u00e7\u00e3o do Regime de Apoio \u00e0 Recupera\u00e7\u00e3o Habitacional em \u00c1reas Urbanas Antigas - REHABITA - exclusivamente aplic\u00e1vel aos n\u00facleos urbanos hist\u00f3ricos declarados \u00e1reas cr\u00edticas de recupera\u00e7\u00e3o e reconvers\u00e3o urban\u00edstica (Decreto-Lei 105/96, de 31 de Julho).\nJulho / 96\t- Cria\u00e7\u00e3o do RECRIPH (Decreto-Lei n\u00b0 106/96, de 31 de Julho) - Regime Especial de Comparticipa\u00e7\u00e3o e Financiamento na Recupera\u00e7\u00e3o de Pr\u00e9dios Urbanos em Regime de Propriedade Horizontal -constituindo um sistema de incentivos \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de obras nas partes comuns de pr\u00e9dios ou em frac\u00e7\u00f5es aut\u00f3momas por parte dos cond\u00f3minos (embora com pouca incid\u00eancia nas \u00e1reas cr\u00edticas da reabilita\u00e7\u00e3o urbana).\nMaio e Setembro /96\t- Assinatura de protoeolos e acordos de patroc\u00ednios entre a C\u00e2mara Municipal de Lisboa e empresas patrocinadoras de algumas das ac\u00e7\u00f5es inscritas nos projectos integrados (a ROBBIALAC para o\nOutubro / 96\tprojecto integrado Largo Chafariz de Dentro e a CEPSA para o projecto integrado do Castelo). - Realiza\u00e7\u00e3o de uma reuni\u00e3o de balan\u00e7o / ponto de situa\u00e7\u00e3o dos projectos integrados.\nFigura 2: Cronologia Geral do Processo (C)\nProjecto: Teatro Taborda e \u00c1rea Envolvente\tData: 27 - 03 - 95\nReuni\u00e3o: Grupo de Pilotagem n\u00b02\n\nTipos de interven\u00e7\u00e3o Actores\tProblemas e quest\u00f5es\tPropostas de solu\u00e7\u00e3o\tCr\u00edticas\tApoios\tD\u00favidas, coinent\u00e1ios, expectativas\nGabinete do vereador\t-\tQue programa para o Teatro Taborda? -\tLiga\u00e7\u00e3o do Teatro ao Bairro? -\tGest\u00e3o e viabilidade do equipamento desportivo? -\tRentabilidade do parque de estacionamento? -\tImpossibilidade de manter funcionamento regular do teatro ap\u00f3s as Festas de 1995.\t\u2022 Iniciar actividades no teatro sem este estar pronto. -\tA anima\u00e7\u00e3o do teatro deve ser discutida entre Gab. Festas e Juntas de Freguesia. -\tReservar bilhetes para popula\u00e7\u00e3o do bairro. -\t0 G. L. \u00e9 a entidade indicada para resolver o contencioso com o INATEL -\tMaior periodicidade nas reuni\u00f5es.\t\t-\tRealiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. -\tConcord\u00e2ncia com os equipamentos sociais apresentados pelo Gabinete Local.\t-\tN\u00e3o inaugurar o Teatro sem este estar pronto. -\tOs equipamentos desportivos s\u00e3o para a freguesia. -\tPensar alternativas para o equipamento desportivo. -\tD\u00favidas na obten\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de todas as licen\u00e7as para a oficializa\u00e7\u00e3o do teatro.\nDMRU / EC\t- Problemas pontuais relacionados com a obra do Teatro Taborda (som, \u00e1gua, luz,...)\t-\tRealiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica no teatro, durante as Festas de Lisboa, com os esp\u00f3lios recolhidos na Mouraria. -\tConstruir o polidespoctivo no 1\u00b0 piso do parque depois de alterar o seu p\u00e9 direito. -\tPre\u00e7os reduzidos para a popula\u00e7\u00e3o local ir ao Teatro Taborda.\t\t\t- Solicita colabora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias inst\u00e2ncias para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas pontuais da obra, nomeadamente \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o Geral de Espect\u00e1culos.\nDPIAE\t- Necessidade de dar aten\u00e7\u00e3o aos Espa\u00e7os Verdes.\t\t\tRealiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica.\t- Solicita\u00e7\u00e3o de apoio ao Departamento de Apoio T\u00e9cico da DMRU/EC para acelerar a instala\u00e7\u00e3o dos componentes necess\u00e1rios ao funcionamento do teatro.\nGabinete local Mouraria\t-\tDimens\u00f5es do Pol\u00eddesporlivo e o contencioso com o INATEL. -\tGest\u00e3o dos equipamentos sociais.\t-\tCria\u00e7\u00e3o de percurso tur\u00edstico a p\u00e9 entre Teatro Taborda . Castelo e S\u00e9. -\tAposta na cooperativa de ajudantes familiares. -\t\u00c1reas previstas: Estacionamento: 6480 m2: Habita\u00e7\u00e3o: 3463 m2: Com\u00e9rcio: 2056 m2; equipamentos: 614 in2.\t- 0 INATEL como actor obstaculariza-dor na utiliza\u00e7\u00e3o do seu campo de jogos.\t\t\nGabinete Festas de Lisboa\t\t- Programa de anima\u00e7\u00e3o previsto para o Teatro Taborda durante as Festas de Lisboa\u201995: pe\u00e7as de teatro, ateliers. decora\u00e7\u00e3o exterior e exposi\u00e7\u00f5es\t-\tRealiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica.\t\nAnt\u00f3nio Firmino da Costa e Jo\u00e3o Em\u00edlio Alves\n(Continua\u00e7\u00e3o)\nTipos de interven\u00e7\u00e3o Actores\tProblemas c quest\u00f5es\tPropostas de solu\u00e7\u00e3o\tCr\u00edticas\tApoios\tD\u00favidas, coment\u00e1ios, expectativas\nDivis\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e oferta tur\u00edstica\t- Acessos e formas de circula\u00e7\u00e3o nos percursos tur\u00edsticos.\t-\t-\t- Concord\u00e2ncia com a viabilidade do parque de estacionamento em rela\u00e7\u00e3o ao Castelo.\t- D\u00favidas quanto \u00e0 acessibilidade dos turistas \u00e0 S\u00e9.\nDepartamento de tr\u00e1fego\t- Os acessos ao parque de estacionamento e a sua liga\u00e7\u00e3o ao Castelo.\t-\tInterligar o problema do estacionamento e circula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios projeetos integrados. -\t0 n\u00b0 de lugares para estaeionamentos pode ser corrigido pela mudan\u00e7a de direc\u00e7\u00e3o do el\u00e9etrico.\t- A constante discord\u00e2ncia dos Espa\u00e7os Verdes\tna discuss\u00e3o de alguns pontos referentes ao tr\u00e1fego.\t\t-\tA \u00e1rea de estacionamento prevista para o Castelo n\u00e3o possibilita alargamentos. -\tSolicita o envio de dados e directivas para acelerar o processo.\nJuntas de Freguesia\t- A gest\u00e3o do equipamento desportivo (tentar evitar problemas de eoncess\u00e3o entre juntas e clubes).\t-\tConvocar algu\u00e9m da \u00e1rea do desporto para discutir a adequa\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o dispon\u00edvel e o equipamento. -\tPrivilegiar a nata\u00e7\u00e3o (tanque de aprendizagem). -\tDisponibilidade da Junta do Socorro para gerir alguns dos equipamentos sociais.\t- Demasiado espa\u00e7os para estacionamentos no parque.\t- Concord\u00e2ncia com a liga\u00e7\u00e3o do teatro ao bairro.\t-\tChama a aten\u00e7\u00e3o para a inaugura\u00e7\u00e3o do equipamento sem a obra estar pronta, -\tRelembra a proposta do Centro Comunit\u00e1rio para a 3S. Idade.\nGrrupo Gente Nova\t-\tNecessidade do polidesportivo com dimens\u00f5es suficientes para a pr\u00e1tica de jogos. -\tOs acessos ao bairro.\t-\t0 problema da pr\u00e1tica desportiva no bairro passa pela resolu\u00e7\u00e3o do contencioso com o 1NATEL. -\tA viabilidade do polidesportivo deve ser ponderada pelas for\u00e7as desportivas do bairro. -\tPrivilegiar um s\u00f3 sentido numa das ruas de acesso ao parque.\t- Se o polides-p o r t i v o n\u00e3o tiver \u00e1rea suficiente n\u00e3o se deve construir.\t\t\nIPPAR\t\t\t- Discorda da ideia do percurso tur\u00edstico a p\u00e9 entre T. Ta-borda. Castelo e S\u00e9 (invoca dificuldades de locomo\u00e7\u00e3o por parte de alguns turistas mais idosos).\tRealiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica no T. Taborda por altura das Festas de Lisboa.\t- Import\u00e2ncia das sondagens arqueol\u00f3gicas devido \u00e0 exist\u00eancia de \u00e1gua na encosta do Castelo.\nAvalia\u00e7\u00e3o processual em reabilita\u00e7\u00e3o urbana\nnos processos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana. Podem ser aplicados e interpretados segundo v\u00e1rias modalidades de leitura, consoante se procure uma percep\u00e7\u00e3o geral e diacr\u00f3nica do processo, uma perspectiva din\u00e2mico-relacional entre actores sociais ou uma vis\u00e3o final de balan\u00e7o ap\u00f3s ciclos de reuni\u00f5es e intervalos de tempo mais alargados.\nA informa\u00e7\u00e3o recolhida e analisada mediante estes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o possibilitou a detec\u00e7\u00e3o de algumas din\u00e2micas e estrat\u00e9gias de actua\u00e7\u00e3o, por parte dos actores implicados, importantes de registar e ter em conta para a compreens\u00e3o e a condu\u00e7\u00e3o dos projectos integrados de reabilita\u00e7\u00e3o urbana. De salientar ainda que, para al\u00e9m do acompanhamento e observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do processo, este conjunto de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o foi aplicado a um total de dezoito reuni\u00f5es de grupos de pilotagem, distribu\u00eddas pelos cinco projectos integrados. As informa\u00e7\u00f5es da\u00ed recolhidas foram repetidas vezes confrontadas com opini\u00f5es e outros registos (nomeadamente actas descritivas elaborados pelos servi\u00e7os) por forma a que, tanto a exaustividade de conte\u00fados e din\u00e2micas relacionais apontadas, como a responsabilidade na sua descri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fossem ambas comprometidas.\nIlustram-se, de seguida, tr\u00eas dos instrumentos acima referenciados, de acordo com cada uma das modalidades de leitura descritas.\nPara uma percep\u00e7\u00e3o geral e diacr\u00f3nica do processo a Cronologia (C) constitui um instrumento de avalia\u00e7\u00e3o processual que proporciona uma vis\u00e3o sequencial e cronol\u00f3gica da evolu\u00e7\u00e3o do mesmo (Figura 2). No exemplo apresentado s\u00e3o assinalados os principais momentos do processo relativo ao conjunto dos cinco projectos integrados, come\u00e7ando pelos seus antecedentes mais relevantes. E descrita uma imagem global de uma s\u00e9rie de factos, acontecimentos, ac\u00e7\u00f5es, finalidades e meios associados ao processo em estudo. Este instrumento oferece a possibilidade de identificar momentos-chave do processo, fases de aprofundamento ou de estagna\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as de ritmo ou de conte\u00fados, entrada em cena de certos protagonistas, inflex\u00f5es decisivas de orienta\u00e7\u00e3o, entre outros aspectos -constituindo, no conjunto, a mem\u00f3ria do processo.\nCom base numa reuni\u00e3o do Grupo de Pilotagem do Projecto Integrado Teatro Taborda/\u00c1rea Envolvente (situado no bairro da Mouraria, em Lisboa), \u00e9 poss\u00edvel dar conta de outros instrumentos.\nPara a percep\u00e7\u00e3o de din\u00e2micas s\u00f3cio-relacionais espec\u00edficas a cada grupo de pilotagem e a cada projecto integrado, elaborou-se um conjunto de grelhas anal\u00edticas que possibilitassem a tradu\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados discutidos nas reuni\u00f5es em informa\u00e7\u00f5es de valor anal\u00edtico acrescentado para a compreens\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o dos processos. Apresenta-se um desses instrumentos - a Matriz Actores e Interven\u00e7\u00f5es (MAI) - a t\u00edtulo\nexemplificativo (Figura 3). A sua utilidade reside no fornecimento de uma primeira ideia acerca do estilo de participa\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios actores em jogo (tipos de interven\u00e7\u00f5es), da intensidade de participa\u00e7\u00e3o desses actores (maior ou menor conjunto de interven\u00e7\u00f5es) e, finalmente, dos conte\u00fados abordados por eles nessas interven\u00e7\u00f5es. A sua leitura deve ter subjacente que se trata de um instrumento de registo de conte\u00fados discursivos e de an\u00e1lise das posi\u00e7\u00f5es dos actores em presen\u00e7a.\nN\u00cdVEL DE IMPORT\u00c2NCIA PARA O BAIRRO\nFORTE\nFRACA\nA\tB\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o do modelo de I\t\nfuncionamento / eest\u00e3o do Teatro i\t\n(DPIAE)\t1\t\n\u2022 PreDarac\u00e3o da hasta p\u00fablica\t.\t\u2022 Proarama de inter-\n(DPIAE)\tven\u00e7\u00e3o para P.I.\ni\t(DPIAE; GLM)\n\u2022 Come\u00e7ar com trabalhos na \u00e1rea 1\t\u2022 Teatro Taborda em\nenvolvente (Vereador)\t|\tfuncionamento / recuperar\nI\tproximidade com popyla,\u00e7\u00e3o\n\u2022 Interli aar as partes alta e baixa da 1\t(Vereador; DPIAE))\nMouraria (DPIAE)\t|\t\n\u2022 Resultados do estudo de impacto 1\t\u2022 Finaliza\u00e7\u00e3o da em-\nvisual (DPIAE)\t.\tpreitada do T.Taborda /\n1\tinaueura\u00e7\u00e3o durante as\n\u2022 Intesrar resultados do estudo de |\tFestas de L?:, (DPIAE:\nestacionamento no P.I. (DMRU/EC) '\tGLM)\n\u2022 Passacem da opera\u00e7\u00e3o inteerada .\t\npara a iniciativa privada de forma 1\t\nequilibrada (DMRU/EC)\t|\t\n\tD\n\u2022 Inclus\u00e3o no P.I. de um centro de 1\t\nacolhimento para a Terceira Idade. 1\t\n(Vereador; DMRU/EC)\t\nATRASADO\nEM CURSO\nCONCLUIDO\nN\u00cdVEL PR\u00c1TICO\nDE EXECU\u00c7\u00c3O\nFigura 4: Gr\u00e1fico de Pertin\u00eancias (GP)\nPara uma vis\u00e3o de conjunto, em perspectiva de balan\u00e7o, ap\u00f3s ciclos de reuni\u00f5es e intervalos de tempo mais alargados, elaborou-se um outro instrumento de avalia\u00e7\u00e3o: o Gr\u00e1fico de Pertin\u00eancias (GP). A configura\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do exemplo seleccionado corresponde ainda a uma fase inicial da implementa\u00e7\u00e3o do projecto integrado Teatro Taborda/\u00c1rea Envolvente (Figura 4). Este dado \u00e9 importante para a leitura e compreens\u00e3o do GP.\nOs seus quatro quadrantes d\u00e3o conta da evolu\u00e7\u00e3o que este projecto conheceu durante um determinado intervalo de tempo correspondendo a uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es do respectivo grupo de pilotagem. Assim, o quadrante A inclui aspectos tidos como de pertin\u00eancia para o bairro, mas se considera estarem numa fase de relativo atraso em termos de concretiza\u00e7\u00e3o efectiva. O quadrante B engloba aspectos considerados de grande relev\u00e2ncia para o bairro e cuja concretiza\u00e7\u00e3o ou est\u00e1 em curso ou se encontra conclu\u00edda. O quadrante C cont\u00e9m aspectos a que os actores n\u00e3o atribuem muita relev\u00e2ncia nem se vislumbra que possam ser concretizados a curto prazo. Por fim, o quadrante D corresponde a um conjunto de elementos que, embora considerados de fraca import\u00e2ncia para o bairro, se encontram em fase de relativo avan\u00e7o ou conclus\u00e3o.\nEm termos de consequ\u00eancias poss\u00edveis, a leitura deste GP tomado como exemplo (Figura 4) aponta para uma situa\u00e7\u00e3o que pode ser caracterizada do seguinte modo: a manter-se o quadrante B apenas preenchido com quest\u00f5es relativas \u00e0s fases de prepara\u00e7\u00e3o e planeamento das ac\u00e7\u00f5es e objectivos a atingir, sem -conter refer\u00eancias a ac\u00e7\u00f5es j\u00e1 concretizadas na \u00e1rea sob interven\u00e7\u00e3o do projecto integrado, tal poder\u00e1 gerar efeitos negativos para a din\u00e2mica geral do processo. Isto \u00e9, ao conjunto de ac\u00e7\u00f5es planeadas pelas equipas t\u00e9cnicas pode n\u00e3o corresponder uma efectiva materializa\u00e7\u00e3o das mesmas ac\u00e7\u00f5es no terreno. A eventual continuidade desta situa\u00e7\u00e3o poderia resultar no bloqueamento do processo e no correspondente crescimento de expectativas negativas e insatisfa\u00e7\u00f5es, quer por parte dos t\u00e9cnicos envolvidos no projecto, quer por parte dos destinat\u00e1rios - as popula\u00e7\u00f5es locais. Outras medidas deveriam ent\u00e3o ser objecto de reflex\u00e3o por forma a inverter a tend\u00eancia.\nOs diversos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o aqui sumariamente apresentados, juntamente com aqueles que foram apenas enumerados, possibilitam an\u00e1lises complementares. Procura-se, com eles, atingir, de forma aprofundada e consistente, um conjunto de objectivos: contribuir para a regula\u00e7\u00e3o dos processos em causa, informar os actores sociais neles envolvidos, melhorar as suas capacidades de decis\u00e3o e ac\u00e7\u00e3o e, globalmente, constituir uma base de informa\u00e7\u00e3o analisada e acumul\u00e1vel sobre os processos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana.\nNotas\n1 A inclus\u00e3o deste artigo num n\u00famero tem\u00e1tico da revista todo ele dedicado \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, programas e projectos dispensa retomar aqui com pormenor a bibliografia especializada sobre o assunto. Para al\u00e9m dos outros artigos deste n\u00famero de Sociologia -Problemas e Pr\u00e1ticas, remete-se para o conte\u00fado e elementos bibliogr\u00e1ficos inclu\u00eddos em\nAnt\u00f3nio Firmino da Costa e Maria das Dores Guerreiro, \u201cAvalia\u00e7\u00e3o dos impactos sociais da reabilita\u00e7\u00e3o urbana\u201d, in Estruturas Sociais e Desenvolvimento (Actas do 2o Congresso Portugu\u00eas de Sociologia), vol. I, Lisboa, Editorial Fragmentos, 1993 e em Jo\u00e3o Em\u00edlio Alves, Projectos Integrados de Desenvolvimento Social Local. Investiga\u00e7\u00e3o-Ac\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o Processual: Instrumentos, Procedimentos e Resultados, Disserta\u00e7\u00e3o de Licenciatura em Sociologia, Lisboa, ISCTE, 1995.\n2\tPara refer\u00eancias mais completas podem consultar-se, para al\u00e9m dos referidos na nota anterior, textos como o de Ant\u00f3nio Firmino da Costa e Manuel Jo\u00e3o Ribeiro, \u201cConstru\u00e7\u00e3o social de um objecto de reabilita\u00e7\u00e3o\u201d, Sociedade e Territ\u00f3rio, n\u00b0 10-11, 1989 ou os inclu\u00eddos no n\u00famero tem\u00e1tico sobre \u201cPatrim\u00f3nio, Ambiente e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana\u201d da revista Sociedade e Territ\u00f3rio, n\u00b0 14-15, 1991 e no n\u00famero tem\u00e1tico sobre \u201cBairros Hist\u00f3ricos\u201d da revista Jornal Arquitectos, n\u00b0 151, 1995.\n3\tCristina Santos Silva, Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e Satisfa\u00e7\u00e3o Residencial emAlfama, Disserta\u00e7\u00e3o de Licenciatura em Sociologia, Lisboa, ISCTE, 1994.\n4\tNomeadamente Alain Touraine, La Voix et le Regard, Paris, Seuil, 1978; Pierre Bourdieu, Le Sens Pratique, Paris, Minuit, 1980; William Foote White, Learning form the Field, Beverly Hills, Sage, 1984; Egon G. Guba e Yvonna S. Lincoln, Forth Generation Evaluation, Newbury Park, Sage, 1989; William R. Shadish Jr., Thomas D. Cook e Laura C. Leviton, Foundations of Program Evaluation, Newbury Park, Sage, 1991; Anthony Giddens, Ar Consequ\u00eancias da Modernidade, Oeiras, Celta, 1992; Michel Godet, Manual de Prospectiva Estrat\u00e9gica. Da Antecipa\u00e7\u00e3o \u00e0 Ac\u00e7\u00e3o, Lisboa, Dom Quixote, 1993.\nAnt\u00f3nio Firmino da Costa. Soci\u00f3logo. Investigador do CIES e docente do Departamento de Sociologia / ISCTE. Av. For\u00e7as Armadas, 1600 Lisboa. Fax: 01.7940074. Email: Antonio.Costa@iscte.pt.\nJo\u00e3o Em\u00edlio Alves. Soci\u00f3logo. T\u00e9cnico de interven\u00e7\u00e3o local. Tel. 01.8126684."}]}}}