{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05976"}, {"@name": "filename", "#text": "10459_Santos_2015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Diana Sofia Barros dos Santos\nLicenciatura em Ci\u00eancias e Engenharia do Ambiente\nEstudo para a Implementa\u00e7\u00e3o de Infraestruturas de Carregamento de Ve\u00edculos El\u00e9tricos\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Mestrado Integrado em Engenharia do Ambiente, perfil de Engenharia de Sistemas Ambientais\nOrientadora: Maria J\u00falia Fonseca de Seixas, Professora Doutora da FCT-UNL\nJ\u00fari:\nFACULDADE DE\nII\nEstudo para a Implementa\u00e7\u00e3o de Infraestruturas de Carregamento de Ve\u00edculos El\u00e9tricos\n\u00a9 Copyright em nome de Diana Sofia Barros dos Santos, da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa e da Universidade Nova de Lisboa\nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, perp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de exemplares impressos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio conhecido ou que venha a ser inventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o com objetivos educacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor e editor.\nIV\nAgradecimentos\nObrigada m\u00e3e e av\u00f3 por me terem dado a oportunidade de iniciar e terminar o meu curso!\nObrigada \u00e0 minha orientadora, Professora J\u00falia, qual Nikola Tesla a iluminar o seu aprendiz!\n\u00c0 minha fam\u00edlia e amigos, os que est\u00e3o presentes e os que me deixam tanta saudade: obrigada por me acompanharem e olharem por mim em cada momento (sem falhar um!...) da minha vida!\nPara a minha m\u00e3e e o meu pai...sen\u00e3o fosse o seu amor eu n\u00e3o estaria aqui...\nPara a minha av\u00f3.um exemplo de vida que me desperta a aspira\u00e7\u00e3o de um dia ser como ela.\nPara a minha Imoto e o meu Bet\u00e3h\u00e3fu.as duas pessoas mais importantes do meu cora\u00e7\u00e3o.\n\u201cMost people don't affect reality around them because they don't believe they can!...\n...So Believe!\u201d\n(Inspired by Masashi Kishimoto)\nVI\nResumo\nA implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de infraestruturas de carregamento para ve\u00edculos el\u00e9tricos \u00e9 essencial para o sucesso da ado\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico. O ve\u00edculo el\u00e9trico tem-se afirmado como uma das solu\u00e7\u00f5es para a mobilidade sustent\u00e1vel que pode contribuir para a independ\u00eancia externa do pa\u00eds face aos combust\u00edveis f\u00f3sseis e para a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases de efeito de estufa.\nEsta tese tem por objetivo estudar o atual modelo de implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de infraestruturas para a mobilidade el\u00e9trica em Portugal com vista a identificar as barreiras que se colocam aos v\u00e1rios stakeholders e que podem comprometer a ado\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico. Foram realizados inqu\u00e9ritos a um conjunto de stakeholders, nomeadamente empresas, associa\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e cidad\u00e3os propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos. Estes inqu\u00e9ritos tiveram como objetivo analisar a sua expetativa face ao futuro da mobilidade el\u00e9trica no pa\u00eds, focando a difus\u00e3o dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e a expans\u00e3o das respetivas infraestruturas de carregamento, tendo em conta o modelo proposto recentemente pelo governo para a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento privados de acesso p\u00fablico. Ap\u00f3s uma avalia\u00e7\u00e3o das principais barreiras e oportunidades ao cont\u00ednuo desenvolvimento da mobilidade el\u00e9trica, conclui-se que a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica incipiente \u00e9 a principal barreira \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e a melhoria do custo-efic\u00e1cia \u00e9 a sua principal oportunidade. Quanto \u00e0 expans\u00e3o da atual rede de infraestruturas de carregamento, as barreiras s\u00e3o a inexist\u00eancia de mercado e a aus\u00eancia de uma pol\u00edtica cont\u00ednua de promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica. As principais oportunidades s\u00e3o o desenvolvimento de um modelo de explora\u00e7\u00e3o rent\u00e1vel para as empresas e a cria\u00e7\u00e3o de uma rede com a quantidade, tipologia e localiza\u00e7\u00e3o de infraestruturas adequada \u00e0s necessidades dos utilizadores.\nPalavras-chave: mobilidade el\u00e9trica; ve\u00edculos el\u00e9tricos; infraestruturas de carregamento; Portugal; stakeholders.\nVIII\nAbstract\nThe implementation of charging infrastructures for electric vehicles is essential for the success of their adoption and massification. The electric vehicle has been considered as one of the solutions for sustainable mobility, able to contribute to fossil fuels' independence of the country and the greenhouse gas emissions' reduction.\nThis thesis studies the implementation of the present infrastructure network model for electric mobility in Portugal, aiming to identify the compromising obstacles for the adoption of electric vehicles by multiple stakeholders.\nSurveys were conducted to a group of stakeholders, namely companies, associations, nongovernmental organizations and individual owners and non-owners of electric vehicles. These surveys analysed their expectations over the future of electric mobility in the country, focusing on the massification of electric vehicles and also the development of their charging infrastructures, considering the government's recent model to set up private charging stations available to the public. After an analysis of the main barriers and opportunities to the further development of electric mobility, it was possible to point out the emerging technological evolution as a barrier to the acquisition of electric vehicles and the increasing of its cost-effectiveness as an opportunity. Concerning the development of the present charging infrastructure network, the main barriers are the incipient market and the absence of a consistent policy to promote electric mobility. The main opportunities are the development of a profitable operating model for companies and the creation of an infrastructure network suitable to the users' needs.\nKeywords: electric mobility; electric vehicles; charging infrastructures; Portugal; stakeholders.\nX\nIndice de Mat\u00e9rias\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o................................................................................1\n1.1\tEnquadramento e \u00e2mbito.................................................................1\n1.2\tObjetivos e estrutura.................................................................7\n2.\tVe\u00edculos el\u00e9tricos e infraestruturas de carregamento......................................9\n2.1\tVe\u00edculos el\u00e9tricos....................................................................9\n2.1.1\tPanorama atual e expetativas....................................................9\n2.1.2\tPotencialidade e limita\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento.................................13\n2.2\tInfraestruturas e tecnologias de carregamento\tde ve\u00edculos el\u00e9tricos..................19\n2.2.1\tInfraestruturas e tecnologias atuais...........................................19\n2.2.2\tInfraestruturas e tecnologias em desenvolvimento...............................22\n2.3\tIniciativas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica no mundo..........................25\n3.\tMobilidade el\u00e9trica em Portugal..........................................................29\n3.1\tContexto de pol\u00edtica p\u00fablica.........................................................29\n3.1.1\tEuropa.........................................................................29\n3.1.2\tPortugal.......................................................................33\n3.1.3\tIniciativas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.................36\n3.2\tModelo de infraestruturas para a mobilidade el\u00e9trica.................................37\n3.2.1\tAn\u00e1lise da rede MOBI.E.........................................................41\n3.2.2\tRevis\u00e3o recente do modelo de mobilidade el\u00e9trica...............................45\n4.\tExpetativas dos stakeholders sobre a mobilidade el\u00e9trica em Portugal......................49\n4.1\tMetodologia..........................................................................49\n4.2\tResultados: vis\u00e3o individual dos stakeholders........................................57\n4.2.1\tEmpresas........................................................................57\n4.2.2\tOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais.................................................73\n4.2.3\tCidad\u00e3os........................................................................78\n4.3\tDiscuss\u00e3o: vis\u00e3o global dos stakeholders.............................................84\n5.\tPerspetivas para o desenvolvimento futuro da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.............89\n5.1\tBarreiras............................................................................90\n5.2\tOportunidades........................................................................93\n6.\tConclus\u00f5es e trabalho futuro............................................................101\nXII\nIndice de Figuras\nFigura 1.1 - Consumo de energia prim\u00e1ria: nos 28 pa\u00edses da EU, em 2012 (Fonte: EC, 2014a) e em\nPortugal, em 2013 (Fonte: DGEG, 2015)...................................................2\nFigura 1.2 - Consumo final de energia por setor, em 2012: nos 28 pa\u00edses da UE (Fonte: EC, 2014b) e\nem Portugal (Fonte: DGEG, 2015).........................................................2\nFigura 1.3 - Total de emiss\u00f5es de GEE por setor de atividade, em 2012: nos 28 pa\u00edses da UE (Fonte:\nEC, 2014b) e em Portugal (Fonte: APA, 2014).............................................3\nFigura 1.4 -\tTotal de emiss\u00f5es de GEE por modo de transporte,\tem\t2012:\tnos\t28 pa\u00edses\tda\tEU\n(Fonte: EC, 2014b) e em Portugal (Fonte: EC, 2014b).....................................3\nFigura 1.5 -\tDistribui\u00e7\u00e3o modal do transporte de mercadorias e\tde\tpassageiros\tem Portugal,\tem\n2012. (Fonte: APA, 2014)................................................................4\nFigura 2.1 - Total de EV e EVSE no mundo, em 2015. (Fonte: IEA, 2015)...............................10\nFigura 2.2 - Metas para a venda de ve\u00edculos el\u00e9tricos at\u00e9 2020, (Fonte: IEA, 2013) e Cen\u00e1rios para a\nDifus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos entre 2020 e 2035 (Fonte: ICCT, 2015)....................11\nFigura 3.1 - Postos de carregamento da rede MOBI.E, em Portugal. (Fonte: MOBI.E, 2015)..............38\nXIV\nIndice de Tabelas\nTabela 2.1 -\tTipo de combust\u00edvel e fonte de energia dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e do ICEV..............13\nTabela 2.2 -\tFuncionamento e tecnologia dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e do ICEV..........................13\nTabela 2.3 -\tInfraestruturas de abastecimento para os ve\u00edculos el\u00e9tricos e para o ICEV............14\nTabela 2.4 -\tAutonomia dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e do ICEV...........................................15\nTabela 2.5 -\tCustos (inicial, carregamento e manuten\u00e7\u00e3o) associados aos ve\u00edculos el\u00e9tricos e\tao\nICEV.................................................................................16\nTabela 2.6 -\tEfici\u00eancia energ\u00e9tica, relativamente aos ve\u00edculos el\u00e9tricos e ao ICEV................17\nTabela 2.7 -\tImpactes ambientais e na sa\u00fade, relativamente aos ve\u00edculos el\u00e9tricos e ao ICEV.......18\nTabela 2.8 -\tVantagens e limita\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e do ICEV...........19\nTabela 2.9 -\tDescri\u00e7\u00e3o dos atuais tipos de liga\u00e7\u00f5es de ve\u00edculos el\u00e9tricos.........................21\nTabela 2.10 -\tIniciativas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica: aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos.25\nTabela 2.11 -\tIniciativas para a mobilidade el\u00e9trica: instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento a\nve\u00edculos el\u00e9tricos...................................................................27\nTabela 3.1 - Iniciativas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica: aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e\ninstala\u00e7\u00e3o das respetivas infraestruturas de carregamento............................36\nTabela 3.2 - Fun\u00e7\u00f5es das entidades envolvidas no desenvolvimento da rede MOBI.E....................37\nTabela 3.3 - N\u00famero de ve\u00edculos el\u00e9tricos matriculados em Portugal (BEV, PHEV, HEV) at\u00e9 31 de\nDezembro de 2013 (Fonte: IMTT, 2013).................................................40\nTabela 3.4 -\tRede MOBI.E: pontos fortes e pontos fracos...........................................42\nTabela 4.1 -\tTipologia e motivo de contacto \u00e0s entidades..........................................50\nTabela 4.2 -\tEntidades contactadas................................................................51\nTabela 4.3 -\tProcesso de inqu\u00e9rito, data de resposta e entidades inquiridas.......................52\nTabela 4.4 -\tGrupos a que pertencem as entidades inquiridas.......................................53\nTabela 4.5 -\tQuest\u00f5es colocadas ao Grupo A: empresas que integram\tve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as\nrespetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos..............53\nTabela 4.6 - Quest\u00f5es colocadas ao Grupo B: empresas que n\u00e3o integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as\nrespetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos..............54\nTabela 4.7 - Quest\u00f5es colocadas ao Grupo C: empresas e organiza\u00e7\u00f5es que desenvolvem a sua\natividade na \u00e1rea da ind\u00fastria autom\u00f3vel.............................................55\nTabela 4.8 - Quest\u00f5es colocadas ao Grupo D: organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais........................56\nTabela 4.9 - Quest\u00f5es colocadas ao Grupo E: cidad\u00e3os propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos\nel\u00e9tricos............................................................................56\nTabela 4.10 - Vis\u00e3o global dos stakeholders........................................................84\nTabela 4.11 - S\u00edntese - Ve\u00edculos el\u00e9tricos: fatores limitantes e vantagens; barreiras e oportunidades.\n...................................................................................86\nTabela 4.12 - S\u00edntese - Infraestruturas de carregamento: fatores limitantes e vantagens; barreiras e\nTabela 5.1 -\nTabela 5.2 -\noportunidades....................................................................87\nBarreiras e oportunidades ao desenvolvimento do futuro modelo de mobilidade el\u00e9trica\nem Portugal.....................................................................89\nCompara\u00e7\u00e3o entre o custo total de propriedade de um ve\u00edculo convencional e um\nve\u00edculo el\u00e9trico a baterias.\t(Fonte: Green eMotion, 2015)........................90\nAbreviaturas e Siglas\nACAP\tAssocia\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio Autom\u00f3vel de Portugal\nADENE\tAg\u00eancia para a Energia\nANTRAL\tAssocia\u00e7\u00e3o Nacional dos Transportadores Rodovi\u00e1rios em Autom\u00f3veis Ligeiros\nAPVE\tAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa do Ve\u00edculo El\u00e9trico\nBEV\tBattery Electric Vehicle (Ve\u00edculo El\u00e9trico a Baterias)\nCEIIA\tCentro para a Excel\u00eancia e Inova\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria Autom\u00f3vel\nCEME\tComercializador de Eletricidade para a Mobilidade El\u00e9trica\nCNADS\tConselho Nacional do Ambiente e do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\nDGEG\tDire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia\nEMEL\tEmpresa P\u00fablica Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa\nEREV\tExtended Range Electric Vehicle (Ve\u00edculo El\u00e9trico com Extensor de Autonomia)\nEVSE\tElectric Vehicle Supply Equipment (Equipamento de Carregamento para Ve\u00edculos El\u00e9tricos)\nFCEV\tFuel Cell Electric Vehicle (Ve\u00edculo El\u00e9trico movido a C\u00e9lulas de Combust\u00edvel)\nGAMEP\tGabinete para a Mobilidade El\u00e9trica em Portugal\nGEE\tGases de Efeito de Estufa\nGEOTA\tGrupo de Estudos de Ordenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente\nGOME\tGestor de Opera\u00e7\u00f5es da Mobilidade El\u00e9trica\nHEV\tHybrid Electric Vehicle (Ve\u00edculo El\u00e9trico H\u00edbrido)\nICEV\tInternal Combustion Engine Vehicle (Ve\u00edculo com Motor de Combust\u00e3o Interna)\nIMT\tInstituto da Mobilidade e dos Transportes\nISV\tImposto Sobre Ve\u00edculos\nIUC\tImposto \u00danico de Circula\u00e7\u00e3o\nOPC\tOperador de Pontos de Carregamento\nORD\tOperador da Rede de Distribui\u00e7\u00e3o\nPHEV\tPlug-in Hybrid Electric Vehicle (Ve\u00edculo El\u00e9trico H\u00edbrido Plug-in)\nPSP\tPol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica\nSGORME\tSociedade Gestora de Opera\u00e7\u00f5es da Rede de Mobilidade El\u00e9trica\nSTCP\tSociedade de Transportes Coletivos do Porto S.A.\nUE\tUni\u00e3o Europeia\nZEEV\tZero Emission Electric Vehicles\nXVIII\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n1.1\tEnquadramento e \u00e2mbito\nA mobilidade na Europa e em Portugal\nA Uni\u00e3o Europeia depara-se com o desafio de promover a mobilidade sustent\u00e1vel e simultaneamente solucionar os atuais problemas do setor dos transportes, o \u00fanico setor que tem demonstrado uma tend\u00eancia crescente face \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas e \u00e0s emiss\u00f5es de gases de efeito de estufa. Em Portugal, o setor dos transportes \u00e9 um dos setores mais ineficientes em termos energ\u00e9ticos e o maior consumidor de energia final (APA, 2014).\nO petr\u00f3leo \u00e9 a fonte predominante no consumo de energia prim\u00e1ria dos 28 pa\u00edses da UE, respons\u00e1vel por 33,8% do total da energia consumida em 2012, em contraste com o consumo de 11% por parte das fontes de energia renov\u00e1veis, como se verifica na figura 1.1. Em 2012, nos 28 pa\u00edses da UE, o petr\u00f3leo foi o combust\u00edvel mais importado, correspondendo a 58% do total de combust\u00edveis importados, depend\u00eancia que se verifica de longa data. Neste ano, a UE importou aproximadamente 86,4% do petr\u00f3leo que necessitou, o que significa que a produ\u00e7\u00e3o deste combust\u00edvel foi insignificante relativamente \u00e0 procura. J\u00e1 em 2010, o setor dos transportes tinha uma depend\u00eancia face ao petr\u00f3leo superior a 96% (EC, 2010) e o custo total de importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo atingiu os 210 milhares de milh\u00f5es de euros (Eurostat, 2015). A UE \u00e9 o maior importador de energia do mundo, revelando uma depend\u00eancia externa de 53,4% face aos combust\u00edveis f\u00f3sseis (EC, 2014b) e uma necessidade premente de diminuir esta depend\u00eancia. Grande parte dos estados membros, est\u00e3o dependentes das importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural para satisfazer as suas necessidades energ\u00e9ticas, (EC, 2014a).\nEm 2013, em Portugal, o petr\u00f3leo satisfazia 45% do total das necessidades energ\u00e9ticas do pa\u00eds, o que revela uma elevada depend\u00eancia deste combust\u00edvel f\u00f3ssil, acima da m\u00e9dia da UE (figura 1.1) e o custo total de importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo atingiu, neste ano, os 9 492 milh\u00f5es de euros (DGEG, 2014). As fontes de energia renov\u00e1veis asseguravam 24% do consumo de energia prim\u00e1ria, em 2013 (figura\n1.1)\te t\u00eam vindo a alcan\u00e7ar maior expressividade, sobretudo na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Em 2013, a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de fontes renov\u00e1veis contabilizou 58,3% do total de energia el\u00e9trica consumida em Portugal e excluindo a grande h\u00eddrica contabilizou 32%, dos quais 23% s\u00e3o garantidos pela energia e\u00f3lica. Isto permitiu uma poupan\u00e7a de 825 milh\u00f5es de euros na importa\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel, nos custos de aquisi\u00e7\u00e3o e licen\u00e7as de emiss\u00f5es em 2013 (REN, 2015). Em 2014, a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de fontes renov\u00e1veis voltou a aumentar face a 2013, contabilizando 62,7% do total de energia el\u00e9trica consumida.\nEm 2012, Portugal era o s\u00e9timo pa\u00eds da UE com a maior depend\u00eancia energ\u00e9tica externa, 79,4%, reduzindo em 2013 para 71,5% (APA, 2014). O setor dos transportes apresenta uma elevada depend\u00eancia de petr\u00f3leo, em 2013 foi respons\u00e1vel por 74% do consumo total deste combust\u00edvel. Neste ano, apenas 0,4% da energia consumida neste setor foi proveniente de fontes renov\u00e1veis.\nConsumo de energia primaria na UE-28 (2012)\nConsumo de energia prim\u00e1ria em Portugal (2013)\nG\u00e1s Natural\n214%\nPetr\u00f3leo\n118%\nOutros\n2%\nPetr\u00f3leo\n45%\nV\nG\u00e1s Natural\n17%\nCarvio 12%\nFigura 1.1 - Consumo de energia prim\u00e1ria: nos 28 pa\u00edses da UE, em 2012 (Fonte: EC, 2014a) e em Portugal, em 2013 (Fonte: DGEG, 2015).\nFocando o setor dos transportes, a energia consumida nos 28 pa\u00edses da UE, em 2012, correspondeu a 32% do total da energia final, sendo este setor o segundo maior consumidor energ\u00e9tico, logo a seguir ao setor dom\u00e9stico e de servi\u00e7os, como se verifica na figura 1.2. Em Portugal, o setor dos transportes foi respons\u00e1vel por 35,7% do consumo final de energia, em 2012 (figura 1.2). Em 2013, este setor continuava a ser o maior consumidor de energia com 35,9% do consumo final e o transporte rodovi\u00e1rio era respons\u00e1vel pela maior parte deste consumo energ\u00e9tico. No que diz respeito \u00e0 intensidade energ\u00e9tica, em 2012, o setor dos transportes em Portugal, apresentava valores mais elevados do que a m\u00e9dia dos 28 pa\u00edses da UE, o que significa que existe um potencial de melhoria, (APA, 2014).\nConsumi? final de enErgia por setor \u2014UE-28\nConsumo final de energia por setor tm Portugal (2012)\nInd\u00fastria\nHabita\u00e7\u00f5es e\nServi\u00e7os\n40.3%\nAgricultura\n2.3%\n31-836\nTransportes\nServi\u00e7os\n12%\nInd\u00fastria\n32.5%\nTrasportes\nNos 28 pa\u00edses da UE, o setor dos transportes \u00e9 a segunda maior fonte de emiss\u00f5es de GEE, a seguir ao setor da produ\u00e7\u00e3o de energia, respons\u00e1vel por quase 20% do total de emiss\u00f5es em 2012, como se constata na figura 1.3. Em Portugal, tamb\u00e9m o setor dos transportes \u00e9 a segunda maior fonte de emiss\u00f5es de GEE, a seguir ao setor da produ\u00e7\u00e3o de energia, respons\u00e1vel por cerca de 25% do total de emiss\u00f5es em 2012, acima da m\u00e9dia da UE.\nEmiss\u00f5es GEE por setor de atividade na UE \u25a0 28\nProdu\u00e7\u00e3o e Trant. de Encrgu 310%\nEmiss\u00f5es GEE por selor de atividade em Portugal (2012)\n19 7% \u2019\"r a cri portei\nIndustra\nFigura 1.3 - Total de emiss\u00f5es de GEE por setor de atividade, em 2012: nos 28 pa\u00edses da UE\n(Fonte: EC, 2014b) e em Portugal (Fonte: APA, 2014).\nEm 2012, nos 28 pa\u00edses da UE e em Portugal, o transporte rodovi\u00e1rio foi respons\u00e1vel, respetivamente, por 72% e 75% das emiss\u00f5es de GEE no setor dos transportes, o que se observa na figura 1.4. Neste setor, Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses com o n\u00edvel de emiss\u00f5es de GEE mais reduzido, abaixo da m\u00e9dia dos 28 pa\u00edses da UE, em rela\u00e7\u00e3o ao transporte rodovi\u00e1rio, os novos ve\u00edculos ligeiros de passageiros emitiam em m\u00e9dia 117,6 g CO2/km em 2012, valor que desceu para 112,2 g CO2/km, em 2013. A m\u00e9dia europeia era de 132,2 g CO2/km, em 2012, e desceu para 126,8 g CO2/km, em 2013 (EEA, 2015). Os grandes centros urbanos com maior densidade populacional, nomeadamente Lisboa e Porto, s\u00e3o tamb\u00e9m locais onde o tr\u00e1fego \u00e9 mais intenso. Por este motivo, nestas zonas as emiss\u00f5es de GEE e de outros gases poluentes s\u00e3o mais elevadas, a qualidade do ar \u00e9 mais reduzida e a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 mais afetada.\nEmiss\u00f5es dos pricipais GEE no setor dos Transportes - UE \u25a0 28 Emiss\u00f5es dos principais GEE no setor dos Transportes - Portugal\n\tFerrovi\u00e1rio\t\t\tFerrovi\u00e1rio\t\nNavega\u00e7\u00e3o\t0.8%\tAvia\u00e7\u00e3o Civil\tNavega\u00e7\u00e1o\t0.2%\tAvia\u00e7\u00e3o Civil\n13.9%\t\t12.8%\t10.7%\t\t14.3 %\nOutros\t\t\t\t\t\n0.6%\t\t\t\t\t\nANO\t. Transporte\tANO\tTransporte\n2012\tRodovi\u00e1rio\t2012\tRodovi\u00e1rio\n\t/ 71.9% /\t\t1 74.8% /\n\t\t\trjZ\n\t\t\t\nFigura 1.4 - Total de emiss\u00f5es de GEE por modo de transporte, em 2012: nos 28 pa\u00edses da UE (Fonte: EC, 2014b) e em Portugal (Fonte: EC, 2014b).\nEm Portugal, a utiliza\u00e7\u00e3o do transporte coletivo tem sido decrescente e o uso do transporte individual tem vindo a aumentar ao longo dos \u00faltimos anos, ao contr\u00e1rio da tend\u00eancia europeia. Diminuiu tamb\u00e9m o uso da ferrovia e aumentou o uso do transporte rodovi\u00e1rio para a distribui\u00e7\u00e3o de mercadorias. Os dados seguintes comprovam que em Portugal continua a n\u00e3o existir um plano integrado de mobilidade com uma vis\u00e3o para o futuro dos transportes. Para al\u00e9m disto, o pa\u00eds localiza-se no ponto mais ocidental da Europa o que representa uma limita\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, que deveria ser relevante para o avan\u00e7o de pol\u00edticas nesta mat\u00e9ria. Em 2012, mais de 90% do transporte de mercadorias foi efetuado atrav\u00e9s da rodovia, como se observa na figura 1.5. Neste ano, na UE, a rodovia representava 75% e o restante realizava-se atrav\u00e9s da ferrovia e vias naveg\u00e1veis interiores (APA, 2014).\nEm 2012, os ve\u00edculos ligeiros asseguravam cerca de 90% do total do transporte de passageiros, em Portugal, como se demonstra na figura 1.5. Tamb\u00e9m, na UE, os ve\u00edculos ligeiros de passageiros eram preferidos em rela\u00e7\u00e3o aos outros meios de transporte e representam cerca de 83% do transporte de passageiros (APA, 2014).\nEm Portugal, existem aproximadamente 4 milh\u00f5es de fam\u00edlias (INE, 2015) e 4,5 milh\u00f5es de autom\u00f3veis (ACAP, 2015), o que corresponde em m\u00e9dia, a 1,1 autom\u00f3veis por fam\u00edlia. No entanto, o autom\u00f3vel n\u00e3o \u00e9 o transporte de passageiros mais eficiente, pois a maior parte das viagens realizadas apenas t\u00eam um passageiro. O autocarro, por exemplo consegue transportar o mesmo n\u00famero de passageiros de 30 autom\u00f3veis mas ocupando apenas o espa\u00e7o de tr\u00eas, ou seja \u00e9 mais eficiente e contribui para descongestionar o tr\u00e1fego urbano nas cidades.\nDistribui\u00e7\u00e3o modal do transporte de mercadorias e de passageiros, em Portugal, em 2012 (percentagem)\nmercadorias\n\u25a0 Rodovia (PT)\n\u25a0Ferrovia (PT)\npassageiros\n4.1\t89,3\t6.6\n\u25a0Comboios (PT)\nAutocarros, El\u00e9tricos eTr\u00f3leis(PT)\nWJgeiros de f\u00f3ssageiros(PT)\nFigura 1.5 - Distribui\u00e7\u00e3o modal do transporte de marcadorias e de passageiros em Portugal, em 2012. (Fonte: APA, 2014).\nA mobilidade sustent\u00e1vel\nA mobilidade \u00e9 fundamental no desenvolvimento das sociedades modernas e na cria\u00e7\u00e3o de riqueza pois possibilita o transporte da popula\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de bens. No entanto, estes meios de transporte t\u00eam impactes significativos ao n\u00edvel da economia, sa\u00fade e ambiente. Surge assim a necessidade de promover uma mobilidade sustent\u00e1vel que consiste na utiliza\u00e7\u00e3o integrada de diversos meios de transporte da forma mais custo-eficiente e menos poluente poss\u00edvel. Para o desenvolvimento da mobilidade sustent\u00e1vel, \u00e9 necess\u00e1ria uma evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos meios de\ntransporte e respetivas infraestruturas, bem como mudan\u00e7as ao n\u00edvel comportamental e dos h\u00e1bitos de consumo.\nDentro do transporte rodovi\u00e1rio, o autom\u00f3vel \u00e9 o meio de transporte mais utilizado nos pa\u00edses desenvolvidos, representando 72% do transporte de passageiros na UE (EC, 2010). A aquisi\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel revolucionou a vida dos cidad\u00e3os nos pa\u00edses desenvolvidos e este meio de transporte assumiu uma particular relev\u00e2ncia no seu dia-a-dia. A popula\u00e7\u00e3o confere uma import\u00e2ncia quase vital ao autom\u00f3vel, tornando evidente que este vai continuar a ser desejado. Os cidad\u00e3os j\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o dispostos a abdicar do seu transporte individual e da comodidade que este lhes proporciona, observando a sua posse como um direito adquirido.\nOs condutores europeus possuem um ter\u00e7o dos 750 milh\u00f5es de autom\u00f3veis que existem no mundo e as proje\u00e7\u00f5es para 2050 apontam para um aumento do n\u00famero total de autom\u00f3veis para mais de 2,2 bili\u00f5es, este aumento ser\u00e1 mais acentuado nos pa\u00edses em desenvolvimento (EC, 2015). A utiliza\u00e7\u00e3o crescente de combust\u00edveis f\u00f3sseis contribui para agravar as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e aumentar os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Assim torna-se urgente a transi\u00e7\u00e3o para uma post carbon society, ou seja uma sociedade independente de combust\u00edveis f\u00f3sseis, assente nas seguintes etapas: substitui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis por fontes de energia renov\u00e1veis; desenvolvimento de tecnologias para o armazenamento de energia e desenvolvimento das redes el\u00e9tricas inteligentes. Todas estas etapas de transi\u00e7\u00e3o se interligam e relacionam, com a \u00faltima etapa, que consiste na evolu\u00e7\u00e3o para um sistema de transportes com ve\u00edculos el\u00e9tricos a baterias, h\u00edbridos plug-in e movidos a hidrog\u00e9nio (Rifkin, 2011).\nEm 2013, a UE estabeleceu metas e imp\u00f4s limites at\u00e9 2020 para garantir que os fabricantes de ve\u00edculos autom\u00f3veis v\u00e3o desenvolver ve\u00edculos convencionais e novas gera\u00e7\u00f5es de ve\u00edculos mais eficientes, com um menor consumo de combust\u00edvel e menores emiss\u00f5es de GEE e gases poluentes. At\u00e9 2015, a m\u00e9dia de emiss\u00f5es dos novos autom\u00f3veis matriculados n\u00e3o pode ser superior a 130 gCO2/km, o que equivale a um consumo m\u00e9dio de combust\u00edvel de 5,6 L/100km e 4,9 L/100km para os autom\u00f3veis movidos a gasolina e gas\u00f3leo, respetivamente. At\u00e9 2020 o limite \u00e9 de 95 gCO2/km, o que equivale a um consumo m\u00e9dio de combust\u00edvel de 4,1 L/100km e 3,6 L/100km de gasolina e gas\u00f3leo, respetivamente. Atualmente a m\u00e9dia de emiss\u00f5es dos novos autom\u00f3veis matriculados na UE \u00e9 de\n123,4\tgCO2/km, situando-se abaixo do limite m\u00e1ximo para 2015 (EEA, 2015).\nEstas regulamenta\u00e7\u00f5es, para aumentar a efici\u00eancia no consumo de combust\u00edvel dos ve\u00edculos, t\u00eam sido acompanhadas por medidas de incentivo \u00e0 ind\u00fastria autom\u00f3vel e contribuem para a sua inova\u00e7\u00e3o. Estas metas s\u00e3o estabelecidas pela UE como forma de lidar simultaneamente com um problema ambiental, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e com um problema econ\u00f3mico, devido \u00e0 sua elevada depend\u00eancia externa de combust\u00edveis f\u00f3sseis. No entanto, ve\u00edculos convencionais mais eficientes e com emiss\u00f5es mais reduzidas n\u00e3o s\u00e3o a solu\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para alcan\u00e7ar a meta da UE para 2050, que consiste em eliminar a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos convencionais nas cidades europeias (EC, 2011). A acompanhar as metas descritas anteriormente, a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica proporciona atualmente novas op\u00e7\u00f5es de escolha entre diversos ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos. Uma nova gera\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos tem vindo a ser desenvolvida pela generalidade das marcas da ind\u00fastria autom\u00f3vel, nos quais se incluem, os ve\u00edculos el\u00e9tricos h\u00edbridos e h\u00edbridos plug-in\n5\nque come\u00e7aram a ser comercializados em 1997 e 2010 respetivamente. Em 2008, come\u00e7ou a ser comercializada a primeira gera\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos movidos a hidrog\u00e9nio. Em 2010, surgiu ainda uma nova gera\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos a baterias. No entanto, o ve\u00edculo el\u00e9trico n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o. No futuro espera-se que o n\u00famero de ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis f\u00f3sseis venha a diminuir para ser substitu\u00eddo por ve\u00edculos que utilizam combust\u00edveis provenientes de fontes sustent\u00e1veis.\nA necessidade de transi\u00e7\u00e3o para uma mobilidade sustent\u00e1vel e a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica sustentaram o reaparecimento dos ve\u00edculos el\u00e9tricos. Estes ve\u00edculos n\u00e3o emitem GEE no seu uso, o que mitiga o seu impacto nas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, nem outros gases poluentes, contribuindo para uma melhor qualidade do ar e consequente diminui\u00e7\u00e3o de problemas de sa\u00fade nos grandes centros urbanos. Contribuem ainda para reduzir a depend\u00eancia externa de combust\u00edveis f\u00f3sseis, se a energia el\u00e9trica for proveniente de fontes de energia renov\u00e1veis. Nos \u00faltimos anos, os ve\u00edculos el\u00e9tricos foram alvo de diversos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos a n\u00edvel do motor, baterias, efici\u00eancia energ\u00e9tica e seguran\u00e7a, que permitiram o seu desenvolvimento e difus\u00e3o no mercado.\nAs tecnologias emergentes, apesar de poderem ser vantajosas para a sociedade, t\u00eam dificuldades a entrar no mercado, demora algum tempo para que tal aconte\u00e7a e para que possam competir com as tecnologias j\u00e1 estabelecidas. Normalmente, tecnologias emergentes come\u00e7am por se difundir em pequenos nichos de mercado e possuem algum tipo de valor acrescentado face \u00e0s tecnologias j\u00e1 existentes, que as faz ser mais desejadas apesar do seu custo, que tende a ser mais elevado numa fase inicial. Apesar do custo mais elevado dos ve\u00edculos el\u00e9tricos face aos convencionais \u00e9 poss\u00edvel a sua entrada no mercado ser bem-sucedida e estes serem competitivos se tiverem algum tipo de valor acrescentado, como comprova o exemplo do BEV da Tesla Motors. Tendencialmente, \u00e9 mais dif\u00edcil a entrada no mercado de tecnologias emergentes, quando estas est\u00e3o dependentes de novas infraestrutura, distintas das existentes.\nAssim, o sucesso de qualquer tecnologia emergente, como \u00e9 o caso dos ve\u00edculos el\u00e9tricos, est\u00e1 dependente da identifica\u00e7\u00e3o de nichos de mercado, da incorpora\u00e7\u00e3o de algum tipo de valor acrescentado e da implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas. (Hardman et al, 2013). Atualmente os principais desafios \u00e0 difus\u00e3o destes ve\u00edculos relacionam-se com o desenvolvimento tecnol\u00f3gico ao n\u00edvel dos ve\u00edculos, sobretudo no que se refere \u00e0s baterias e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas. A autonomia \u00e9 condicionada pela limitada capacidade de armazenamento das baterias e a substitui\u00e7\u00e3o das baterias, ao atingirem o seu fim de vida, tem custos muito elevados. A generalidade dos ve\u00edculos el\u00e9tricos que existem no mercado hoje em dia, ainda possui uma autonomia reduzida, entre os 180 km e 200 km. Os condutores europeus circulam em m\u00e9dia entre 30 a 40 km por dia (Eurostat, 2015), com os seus ve\u00edculos e 80% dos europeus circulam menos de 100 km por dia, sendo a m\u00e9dia 60 km di\u00e1rios percorridos. De acordo com os censos de 2011, cerca de 61% dos portugueses usa o seu ve\u00edculo individual para se deslocar para o trabalho todos os dias, destes, 84% demoram menos de 30 minutos, o que equivale a um trajeto de aproximadamente 15nkm, ou seja ao todo percorrem em m\u00e9dia 30 km diariamente. Apesar de limitada, a autonomia dos BEV e at\u00e9 dos PHEV \u00e9 suficiente para realizar os percursos di\u00e1rios da generalidade dos condutores em modo totalmente el\u00e9trico. Por sua vez, a rede de infraestruturas para o carregamento do ve\u00edculo el\u00e9trico \u00e9 limitada e o tempo de\n6\ncarregamento elevado. Assim, parece fundamental implementar uma rede de infraestruturas funcional, cujos postos de carregamento est\u00e3o estrategicamente localizados e acess\u00edveis a todos os utilizadores.\nA entrada destes ve\u00edculos no mercado \u00e9 hoje em dia uma realidade. O ve\u00edculo el\u00e9trico a baterias e o ve\u00edculo el\u00e9trico h\u00edbrido s\u00e3o atualmente produzidos em larga escala, com tend\u00eancia a aumentar no futuro, a sua presen\u00e7a a n\u00edvel global.\n1.2\tObjetivos e estrutura\nA motiva\u00e7\u00e3o fundamental para a escolha do tema desta disserta\u00e7\u00e3o foi contribuir com solu\u00e7\u00f5es para os seguintes problemas que Portugal enfrenta: elevada depend\u00eancia energ\u00e9tica externa, que contribui para o endividamento do pa\u00eds; uma crise clim\u00e1tica global que exige que todos os pa\u00edses tomem medidas para reduzir as emiss\u00f5es de GEE; polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica provocada por gases poluentes, que diminui a qualidade de vida dos habitantes nos grandes centros urbanos; a resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a de mentalidades que condiciona a transi\u00e7\u00e3o para a mobilidade sustent\u00e1vel, sobretudo de tra\u00e7\u00e3o el\u00e9trica.\nO objetivo principal desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 estudar o atual modelo de implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal, focando somente o transporte rodovi\u00e1rio, individual e coletivo.\nAdmitindo que os ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o, cada vez mais, uma solu\u00e7\u00e3o para a mobilidade urbana sustent\u00e1vel, a implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de infraestruturas de carregamento \u00e9 essencial e determinante na sua ado\u00e7\u00e3o. Foram definidos os seguintes objetivos espec\u00edficos:\n\u2022\tConhecer a expetativa dos principais stakeholders em Portugal, nomeadamente empresas, associa\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e cidad\u00e3os, face \u00e0 difus\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico e expans\u00e3o da rede de infraestruturas de carregamento no pa\u00eds.\n\u2022\tAvaliar as principais barreiras e oportunidades ao desenvolvimento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.\n\u2022\tContribuir para o desenvolvimento futuro da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.\nEsta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em seis cap\u00edtulos. O primeiro cap\u00edtulo faz o enquadramento, define os objetivos e apresenta a estrutura do trabalho. O segundo, faz uma compara\u00e7\u00e3o entre os diferentes ve\u00edculos el\u00e9tricos existentes e descreve as infraestruturas e tecnologias, atuais e em desenvolvimento, para o seu carregamento. Por fim s\u00e3o comparadas iniciativas de v\u00e1rios pa\u00edses, incluindo Portugal, para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica. O terceiro cap\u00edtulo analisa o modelo de implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas para a mobilidade el\u00e9trica em Portugal. S\u00e3o apresentados os contextos de pol\u00edtica p\u00fablica da Europa e de Portugal, \u00e9 efetuada uma descri\u00e7\u00e3o do modelo de mobilidade el\u00e9trica portugu\u00eas, da rede MOBI.E e analisada a recente revis\u00e3o deste modelo. No quarto cap\u00edtulo \u00e9 avaliada, face ao modelo de mobilidade el\u00e9trica portugu\u00eas, a expetativa dos principais stakeholders em Portugal, com base nos resultados de inqu\u00e9ritos realizados a empresas, associa\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e cidad\u00e3os. O quinto cap\u00edtulo analisa as perspetivas\n7\npara o desenvolvimento futuro da mobilidade el\u00e9trica em Portugal, com base nas principais barreiras e oportunidades ao desenvolvimento do modelo de mobilidade el\u00e9trica. Por fim, o sexto cap\u00edtulo re\u00fane as considera\u00e7\u00f5es finais e as propostas de trabalho para o desenvolvimento futuro da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.\n8\n2.\tVe\u00edculos el\u00e9tricos e infraestruturas de carregamento\nNeste cap\u00edtulo, \u00e9 apresentado o atual panorama sobre ve\u00edculos el\u00e9tricos e efetuada uma an\u00e1lise da expetativa para o seu desenvolvimento, com base na avalia\u00e7\u00e3o das suas principais vantagens e limita\u00e7\u00f5es. \u00c9 efetuada uma descri\u00e7\u00e3o e apresentados diversos exemplos de infraestruturas e tecnologias de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos, dispon\u00edveis atualmente ou em fase de investiga\u00e7\u00e3o ou desenvolvimento. Por fim, s\u00e3o apresentadas iniciativas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, nomeadamente para a difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e implementa\u00e7\u00e3o das infraestruturas de carregamento, em Portugal e noutros pa\u00edses do Mundo.\nUm n\u00famero consider\u00e1vel de ve\u00edculos el\u00e9tricos j\u00e1 \u00e9 atualmente produzido e comercializado no mercado, no entanto, antes de ocorrer uma difus\u00e3o em larga escala destes ve\u00edculos, devem existir infraestruturas que se adequem \u00e0s necessidades dos utilizadores. Existem, ainda, algumas limita\u00e7\u00f5es das infraestruturas e tecnologias de carregamento existentes, que s\u00f3 ser\u00e3o ultrapassadas com a crescente evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.\n2.1\tVe\u00edculos el\u00e9tricos\n2.1.1\tPanorama atual e expetativas\nExistem, atualmente, quatro tipos diferentes de ve\u00edculos el\u00e9tricos: ve\u00edculo el\u00e9trico a baterias (BEV), ve\u00edculo el\u00e9trico h\u00edbrido (HEV), ve\u00edculo el\u00e9trico h\u00edbrido plug-in (PHEV), ve\u00edculo el\u00e9trico com extensor de autonomia (EREV) e ve\u00edculo el\u00e9trico movido a c\u00e9lulas de combust\u00edvel (FCEV). Em 2012, existiam aproximadamente 180 000 ve\u00edculos el\u00e9tricos a n\u00edvel global e no final de 2014 este n\u00famero aumentou significativamente para mais de 665 000, representando 0,08% do total de ve\u00edculos ligeiros de passageiros no mundo. A figura 2.1, apresenta o n\u00famero total de ve\u00edculos el\u00e9tricos (EV) e Electric Vehicle Supply Equipment (EVSE) ou seja equipamentos de carregamento para ve\u00edculos el\u00e9tricos. Nestas estat\u00edsticas, a defini\u00e7\u00e3o EV inclui todos os ve\u00edculos el\u00e9tricos ligeiros de passageiros (PHEV, BEV e FCEV) e os EVSE incluem todos os equipamentos p\u00fablicos, n\u00e3o residenciais, que permitem o carregamento lento ou r\u00e1pido de ve\u00edculos el\u00e9tricos (IEA, 2015). Em 2014, o n\u00famero de EV e EVSE aumentou, face aos n\u00fameros de 2013. 95% do total de EV no mundo pertence aos pa\u00edses indicados na figura 2.1; destes, os EUA possuem 39%, o Jap\u00e3o possui 16% e a China possui 12%.\nPara al\u00e9m de ve\u00edculos el\u00e9tricos ligeiros de passageiros, existiam em 2014, no mundo, 235 milh\u00f5es de ve\u00edculos el\u00e9tricos de duas rodas e 46 000 ve\u00edculos el\u00e9tricos pesados de passageiros, dos quais, a t\u00edtulo de exemplo, a China possui a maior parte, 230 milh\u00f5es e 36 500, respetivamente (IEA, 2015). Desde 2011, a venda de BEV e PHEV tem vindo a aumentar, em 2013 foram vendidos 200 000 destes ve\u00edculos em conjunto. Em 2014, foram vendidos aproximadamente 170 000 BEV, a venda de PHEV foi inferior e situou-se aproximadamente nos 130 000 ve\u00edculos, perfazendo os 300 000 ve\u00edculos no total, o que representa uma subida significativa, face ao ano anterior (IEA, 2015). Em 2014, em pa\u00edses, como a Noruega, Holanda, a Su\u00e9cia e os Estados Unidos, as vendas de ve\u00edculos el\u00e9tricos no mercado ascenderam a 1% (IEA, 2015). Em 2015, na Noruega, foi atingida a meta dos 50 000\n9\nve\u00edculos el\u00e9tricos a baterias vendidos, o que correspondeu a 2% das vendas do mercado de ve\u00edculos de passageiros (IEA, 2015).\nRelativamente ao n\u00famero de EVSE a n\u00edvel mundial, em 2014, existiam mais de 15 000 postos de carregamento r\u00e1pido e mais de 94 000 postos de carregamento lento, refletindo-se um aumento em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2012, de duas vezes e oito vezes mais, respetivamente. Entre 2008 e 2014, os pa\u00edses representados na figura 2.1 investiram na mobilidade el\u00e9trica, mais de 6 mil milh\u00f5es de euros em investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, cerca de 4,5 mil milh\u00f5es de euros em incentivos fiscais e cerca de 1,7 mil milh\u00f5es de euros em infraestruturas (IEA, 2015).\nPortugal 4\nEV Stock 743\t\u2019\nEVSE Stock 1J30\nSouth Africa EV Slock 41\nTotal de EV e EVSE no mundo em 2014\n16%\nGermany EVSodL :ui\u00ab evsesbc* u!i\n% of global\nEV Stock in 2014\n39%\nUnited States\nEV Slock 276.1 M\nEVSE Slock 21814\nNetherlands \u00bf\nEV Stock 43 762 _\nEVSE Stock 11114*\nafb Norway\nEV Slock 40.887\nEVSE Stock 6208 afe Sweden\nEV Stock: 6.990\nEVSE Stock 1100\nDenmark \u2019\u25a0* EV Stock 2.790.\nI EVSE Stockist\nEVSE Stock MM\n12%\n\u2022 China\nEV Stock 83.198\nEVSE Stock 30.000\nJapan\nEV Slock 108.248 EVSE Stock 11,611\nFigura 2.1 - Total de EV e EVSE no mundo, em 2014. (Fonte: IEA, 2015).\nOs gr\u00e1ficos representados (figura 2.2) demonstram a expetativa de difus\u00e3o dos ve\u00edculos el\u00e9tricos no futuro. As proje\u00e7\u00f5es do primeiro gr\u00e1fico baseiam-se somente nas metas oficiais para a venda de ve\u00edculos el\u00e9tricos, at\u00e9 2020. Apenas os pa\u00edses representados no gr\u00e1fico disponibilizaram as suas metas (IEA, 2013). No conjunto de todos os pa\u00edses no mundo, que se comprometeram com metas, nem todos representados no gr\u00e1fico, estas apontam para a venda de 7,2 milh\u00f5es de ve\u00edculos el\u00e9tricos at\u00e9 2020. Sendo que, as metas conjuntas, dos pa\u00edses representados no primeiro gr\u00e1fico, apontam para a venda de 5,9 milh\u00f5es de ve\u00edculos, at\u00e9 2020. Em 2011, em Portugal, foi estabelecida uma meta para a venda de 200 mil ve\u00edculos el\u00e9tricos at\u00e9 2020 (IEA, 2013). Do ponto de vista ambiental, isto poder\u00e1 contribuir para evitar a emiss\u00e3o de 700 kt de CO2 e poupar mais de 300 milh\u00f5es de euros em importa\u00e7\u00f5es de energia, em 2020 (IEA, 2011).\n10\nO segundo gr\u00e1fico, apresenta cen\u00e1rios para a difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos de 2020 a 2035 (ICCT, 2015), assumindo que as vendas de mercado destes ve\u00edculos v\u00e3o crescer e, at\u00e9 2030, existir\u00e3o mais de 90 milh\u00f5es de ve\u00edculos el\u00e9tricos a n\u00edvel global. Os pa\u00edses onde este crescimento ser\u00e1 mais acentuado s\u00e3o a China, Europa, Jap\u00e3o e Estados Unidos da Am\u00e9rica. De acordo com estas proje\u00e7\u00f5es (ICCT, 2015), as vendas de mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos ir\u00e3o aumentar para 35%, at\u00e9 2035.\nMetas para a Venda de Ve\u00edculos El\u00e9tricos at\u00e9 2020\n- 6rooorooo\nSpain\nJapan\nUnited States\nChina\n2016\n2014\n2010 2012\n2018 2020\nIndia Netherlands Portugal Germany France\nCen\u00e1rios para a Difus\u00e3o de Ve\u00edculos El\u00e9tricos entre 2020 e 2035\nFigura 2.2 - Metas para a venda de ve\u00edculos el\u00e9tricos at\u00e9 2020, (Fonte: IEA, 2013) e Cen\u00e1rios para a Difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos entre 2020 e 2035 (Fonte: ICCT, 2015).\nOs FCEV est\u00e3o atualmente em fase de desenvolvimento e demonstra\u00e7\u00e3o e ainda n\u00e3o alcan\u00e7aram uma difus\u00e3o em larga escala no mercado. Os projetos da Comiss\u00e3o Europeia, Clean Urban Transport for Europe (CUTE) e o seu sucessor HyFLEET:CUTE, realizados entre 2001 e 2009, colocaram em circula\u00e7\u00e3o autocarros movidos a hidrog\u00e9nio em nove cidades da Europa e da \u00c1sia. Estes projetos demonstraram que estes ve\u00edculos s\u00e3o uma op\u00e7\u00e3o custo-eficiente desde que o hidrog\u00e9nio seja proveniente de fontes renov\u00e1veis e t\u00eam um consumo de combust\u00edvel mais eficiente dos que os ICEV. Foram demonstradas solu\u00e7\u00f5es de carregamento de hidrog\u00e9nio, foi testada a seguran\u00e7a dos ve\u00edculos e estudada a aceita\u00e7\u00e3o social aos FCEV. No \u00e2mbito do projeto-piloto a n\u00edvel europeu, CUTE, a empresa de transportes p\u00fablicos do Porto, STCP, entre 2004 e 2005, adquiriu e teve em funcionamento tr\u00eas autocarros movidos a hidrog\u00e9nio com capacidade para transportar at\u00e9 70 pessoas e com uma autonomia de 200 km. A STCP \u00e9 uma empresa que se demonstrou disposta a testar novas tecnologias, possuindo atualmente uma das maiores frotas de autocarros movidos a g\u00e1s natural da Europa. No final da experi\u00eancia piloto em Portugal, a STCP considerou que a tecnologia \u00e9 fi\u00e1vel, est\u00e1 dominada e concluiu que os ve\u00edculos tiveram boa aceita\u00e7\u00e3o por motoristas e passageiros. No entanto, a empresa admitiu que apenas poder\u00e1 apostar na aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos movidos a hidrog\u00e9nio, quando os custos dos pr\u00f3prios ve\u00edculos e do combust\u00edvel baixarem e forem competitivos face aos ve\u00edculos movidos a gas\u00f3leo ou g\u00e1s natural.\nOs atuais FCEV s\u00e3o indistingu\u00edveis ao n\u00edvel da apar\u00eancia e semelhantes em termos de performance aos ve\u00edculos convencionais. Apesar das vantagens ao n\u00edvel das emiss\u00f5es e aus\u00eancia de ru\u00eddo, os particulares e entidades que j\u00e1 testaram estes ve\u00edculos, ponderando as suas restantes caracter\u00edsticas face ao custo, consideram que o atual custo dos FCEV \u00e9 demasiado elevado. A Tesla Motors \u00e9 um\n11\nexemplo de que as tecnologias disruptivas podem entrar no mercado, apesar do elevado custo, se forem adotadas estrat\u00e9gias que as tornem mais apelativas, nomeadamente ser-lhes conferido um valor adicional. Para al\u00e9m disso, a Tesla Motors dedicou-se ainda \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas, algo em que os fabricantes de FCEV tamb\u00e9m ir\u00e3o ter de apostar, pois o sucesso da difus\u00e3o destes ve\u00edculos no mercado est\u00e1 extremamente dependente da exist\u00eancia de uma rede de infraestruturas p\u00fablica (Hardman et al, 2015).\nPara al\u00e9m dos quatro tipos diferentes de ve\u00edculos el\u00e9tricos mencionados anteriormente, existem ainda exemplos de prototipos com propuls\u00e3o el\u00e9trica, em desenvolvimento. O Ford C-MAX Solar Energi Concept \u00e9 um HEV prot\u00f3tipo no qual foram incorporados pain\u00e9is solares. Estes pain\u00e9is atuam como um extensor de autonomia, captando energia solar suficiente para estender a autonomia do veiculo. Este, possui um tejadilho de 1,5 m de pain\u00e9is fotovoltaicos que alimentam a bateria, alcan\u00e7ando at\u00e9 mais 35 km.\nO Quant e-Sportslimousine \u00e9 um prot\u00f3tipo el\u00e9trico, oficialmente aprovado em 2014, para ser testado nas estradas p\u00fablicas europeias, foi desenvolvido pela empresa NanoFlowcell, e utiliza uma nova tecnologia de c\u00e9lulas de fluxo de eletr\u00f3lito. Este fluxo consiste em dois tipos de solu\u00e7\u00f5es aquosas, cada uma com diferentes concentra\u00e7\u00f5es de sais dissolvidos, armazenadas em dois tanques com cargas distintas, uma positiva e outra negativa, que s\u00e3o posteriormente bombeadas atrav\u00e9s de uma membrana. Esta membrana, constitu\u00edda por c\u00e9lulas de fluxo de eletr\u00f3lito, \u00e9 atravessada pelas duas solu\u00e7\u00f5es, que se deslocam do tanque com maior concentra\u00e7\u00e3o de sais para o tanque com menor concentra\u00e7\u00e3o, a diferen\u00e7a de cargas origina uma rea\u00e7\u00e3o eletroqu\u00edmica que produz energia el\u00e9trica. O ve\u00edculo, possui dois super condensadores que armazenam temporariamente a energia produzida e, posteriormente, distribuem-na para os quatro motores el\u00e9tricos. De acordo com os fabricantes, as c\u00e9lulas de fluxo de eletr\u00f3lito deste ve\u00edculo, t\u00eam uma densidade energ\u00e9tica de 600 Wh/kg, cinco vezes superior \u00e0 densidade energ\u00e9tica de uma bateria de i\u00f5es de l\u00edtio, que \u00e9 aproximadamente 120 Wh/kg. Este ve\u00edculo consome aproximadamente 20 kWh/100 km, possui uma autonomia que varia entre os 400 km e os 600 km com um tanque completo e n\u00e3o tem emiss\u00f5es de gases poluentes ou GEE. O ve\u00edculo \u00e9 abastecido com fluxo de eletr\u00f3lito, numa esta\u00e7\u00e3o de abastecimento apropriada, com a mesma dura\u00e7\u00e3o e de forma semelhante a um ve\u00edculo convencional. Este fluxo n\u00e3o \u00e9 t\u00f3xico, e \u00e9 inerte, podendo ser transportado, armazenado e eliminado com seguran\u00e7a.\nNo que diz respeito aos BEV, n\u00e3o t\u00eam sido lan\u00e7ados no mercado apenas ve\u00edculos ligeiros de passageiros, existem tamb\u00e9m iniciativas para o desenvolvimento e comercializa\u00e7\u00e3o de pesados de passageiros. A fabricante chinesa BYD, \u00e9 reconhecida internacionalmente por produzir os ve\u00edculos pesados de passageiros, totalmente el\u00e9tricos, com maior autonomia no mercado, aproximadamente 300 km. Em 2003, em Portugal, a APVE organizou uma demonstra\u00e7\u00e3o de autocarros el\u00e9tricos em frotas p\u00fablicas, em cerca de 25 cidades portuguesas. Segundo a APVE, existem atualmente em Portugal, 18 destes autocarros, integrados em frotas de transporte p\u00fablico, distribu\u00eddos por 6 munic\u00edpios no pa\u00eds (Viana do Castelo, Bragan\u00e7a, Viseu, Coimbra, Portalegre, Funchal). Em 2010, a empresa Caetano Bus produziu o autocarro el\u00e9trico 2500EL, destinado a percursos urbanos. Esta empresa tamb\u00e9m converte e reutiliza autocarros de aeroporto movidos a gas\u00f3leo em autocarros totalmente el\u00e9tricos, os E.Cobus, estendendo o seu tempo de vida por mais dez anos. Em 2015, a\n12\nempresa Caetano Bus apresentou o seu mais recente prot\u00f3tipo, a desenvolver no futuro, que consiste num autocarro que pode ser totalmente el\u00e9trico, equipado com baterias de i\u00f5es de l\u00edtio, ou movido a hidrog\u00e9nio, equipado com um dep\u00f3sito de hidrog\u00e9nio no tejadilho.\n2.1.2\tVantagens e limita\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento\nDe seguida, apresentam-se diversos par\u00e2metros que caracterizam cada um dos ve\u00edculos el\u00e9tricos mencionados anteriormente. Com base numa avalia\u00e7\u00e3o final, estes par\u00e2metros podem classificar-se como vantagens ou limita\u00e7\u00f5es ao seu desenvolvimento no futuro. S\u00e3o exclu\u00eddos os prot\u00f3tipos por ainda n\u00e3o serem comercializados. As tabelas 2.1 a 2.7, sistematizam aspetos distintos relativos a um par\u00e2metro diferente para cada um dos ve\u00edculos el\u00e9tricos, comparando-os com o ve\u00edculo com motor de combust\u00e3o interna (ICEV).\nTabela 2.1 - Tipo de combust\u00edvel e fonte de energia dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e do ICEV.\nVe\u00edculos\tCombust\u00edvel e fonte de energia\nICEV\tUtilizam como combust\u00edvel gasolina ou gas\u00f3leo, dependendo exclusivamente de combust\u00edveis f\u00f3sseis ou biocombust\u00edveis como fonte de energia.\nBEV FCEV\tAs baterias dos BEV s\u00e3o carregadas com energia el\u00e9trica e os FCEV utilizam o hidrog\u00e9nio como combust\u00edvel. Estes ve\u00edculos permitem reduzir a depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis quase por completo se a energia el\u00e9trica e o hidrog\u00e9nio forem produzidos atrav\u00e9s de fontes de energia renov\u00e1veis.\nHEV PHEV EREV\tEstes ve\u00edculos utilizam como combust\u00edvel gasolina ou gas\u00f3leo, no entanto os PHEV e EREV permitem que as baterias sejam carregadas com energia el\u00e9trica. Estes ve\u00edculos permitem reduzir a depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis, mas n\u00e3o completamente visto que continuam a apresentar um consumo combinado de energia el\u00e9trica e gasolina ou gas\u00f3leo.\nTabela 2.2 - Funcionamento e tecnologia dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e do ICEV.\nVe\u00edculos\tFuncionamento e tecnologia\nICEV\tEstes ve\u00edculos possuem um motor de combust\u00e3o interna, que consome gasolina ou gas\u00f3leo, convertendo energia qu\u00edmica em energia mec\u00e2nica, que \u00e9 transmitida \u00e0s rodas para fazer mover o ve\u00edculo. Os motores de combust\u00e3o interna possuem uma tecnologia bem estabelecida e apesar de ineficientes, quando comparados com motores el\u00e9tricos, foram preferidos para integrar ve\u00edculos pela sua capacidade de fornecer energia no momento imediato em que \u00e9 necess\u00e1ria.\nBEV\tEstes ve\u00edculos s\u00e3o totalmente el\u00e9tricos, possuem um conjunto de baterias que s\u00e3o abastecidas com energia el\u00e9trica, exclusivamente obtida atrav\u00e9s da liga\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo a tomadas ou postos de abastecimento. As baterias armazenam esta energia el\u00e9trica que depois ir\u00e1 alimentar um ou mais motores el\u00e9tricos, estes convertem energia el\u00e9trica em energia mec\u00e2nica, transmitindo-a posteriormente \u00e0s rodas. Atualmente as baterias preferenciais utilizadas nestes ve\u00edculos, s\u00e3o baterias de i\u00f5es de l\u00edtio.\nHEV\tEstes ve\u00edculos n\u00e3o s\u00e3o totalmente el\u00e9tricos pois possuem um motor el\u00e9trico e um motor de combust\u00e3o interna, apresentando um consumo combinado de energia el\u00e9trica e gasolina ou gas\u00f3leo. Apenas o funcionamento do motor de combust\u00e3o interna e o sistema de travagem regenerativa permitem abastecer as baterias, que armazenam a energia el\u00e9trica produzida e fornecem-na ao motor el\u00e9trico. As baterias dos HEV t\u00eam\n13\nVe\u00edculos\tFuncionamento e tecnologia\nHEV\tum tamanho consideravelmente mais reduzido do que as baterias dos BEV e PHEV (Zhang et al, 2014) tendo por isso um custo mais reduzido.\nPHEV EREV\tEstes ve\u00edculos n\u00e3o s\u00e3o totalmente el\u00e9tricos pois possuem, um motor el\u00e9trico e um motor de combust\u00e3o interna, que apresenta um consumo de gasolina ou gas\u00f3leo. No entanto, ao contr\u00e1rio dos HEV, estes ve\u00edculos podem abastecer as suas baterias em tomadas ou postos de carregamento, o que lhes confere uma maior autonomia em modo totalmente el\u00e9trico. Os ve\u00edculos el\u00e9tricos podem ser opcionalmente equipados com extensores de autonomia, nestes casos passam a designar-se EREV e s\u00e3o semelhantes em funcionamento a um PHEV. Os extensores de autonomia permitem aos ve\u00edculos ter uma autonomia em modo totalmente el\u00e9trico mais elevada do que um PHEV e ainda uma autonomia, se bem que limitada, em modo convencional, consumindo gasolina ou gas\u00f3leo. Tanto os PHEV como os EREV operam em modo totalmente el\u00e9trico, at\u00e9 a energia das baterias ser totalmente consumida, momento a partir do qual entra em funcionamento um motor de combust\u00e3o interna. Este motor, alimenta um gerador que por sua vez gera energia para abastecer as baterias. No entanto, o condutor pode reabastecer as baterias com energia el\u00e9trica para continuar a circular em modo totalmente el\u00e9trico.\nFCEV\tUma c\u00e9lula de combust\u00edvel produz energia el\u00e9trica a partir de um combust\u00edvel, geralmente \u00e9 utilizado o hidrog\u00e9nio que funciona como transportador da energia el\u00e9trica e tem um elevado potencial para ser usado nos transportes. As c\u00e9lulas de combust\u00edvel s\u00e3o constitu\u00eddas por dois el\u00e9trodos, c\u00e1todo e \u00e2nodo, e um eletr\u00f3lito. E o processo de convers\u00e3o consiste na transfer\u00eancia de eletr\u00f5es entre os dois el\u00e9trodos, atrav\u00e9s do eletr\u00f3lito. Enquanto o oxig\u00e9nio passa atrav\u00e9s do c\u00e1todo, o hidrog\u00e9nio passa atrav\u00e9s do \u00e2nodo e as suas mol\u00e9culas s\u00e3o separadas em prot\u00f5es e eletr\u00f5es devido a uma rea\u00e7\u00e3o eletroqu\u00edmica. O eletr\u00f3lito permite apenas que os prot\u00f5es sejam conduzidos para o c\u00e1todo e os eletr\u00f5es s\u00e3o for\u00e7ados a atravessar um circuito externo, gerando uma corrente el\u00e9trica, depois combinam-se com os prot\u00f5es e o oxig\u00e9nio no c\u00e1todo, formando \u00e1gua como subproduto da rea\u00e7\u00e3o. O hidrog\u00e9nio est\u00e1 presente na \u00e1gua, metano e mat\u00e9ria org\u00e2nica e existem diversas formas de o extrair, que podem ter um maior ou menor impacto ambiental e efici\u00eancia energ\u00e9tica, dependendo dos tipos de produ\u00e7\u00e3o. Para produzir hidrog\u00e9nio \u00e9 poss\u00edvel utilizar g\u00e1s natural que \u00e9 um combust\u00edvel f\u00f3ssil; eletr\u00f3lise que \u00e9 um processo que consome elevadas quantidades de energia (Hermans, 2013); ou fontes de energia renov\u00e1veis. Atualmente, o hidrog\u00e9nio \u00e9 produzido para ser utilizado na ind\u00fastria qu\u00edmica, petrol\u00edfera, fabrico de metais e fertilizantes. O hidrog\u00e9nio tem uma densidade energ\u00e9tica por unidade de volume baixa, assim, para que um ve\u00edculo tenha uma autonomia aceit\u00e1vel, \u00e9 necess\u00e1rio que o seu tanque seja maior, esteja a elevadas press\u00f5es, entre 5 000 e 10 000 psi, e baixas temperaturas, para conseguir armazenar a quantidade suficiente de combust\u00edvel.\nTabela 2.3 - Infraestruturas de abastecimento para os ve\u00edculos el\u00e9tricos e para o ICEV.\nVe\u00edculos\tInfraestruturas de abastecimento\nICEV HEV\tOs ICEV e HEV s\u00e3o abastecidos em esta\u00e7\u00f5es de abastecimento de gasolina ou gas\u00f3leo que se encontram difundidas por todo o mundo e acess\u00edveis a qualquer utilizador.\nBEV\tOs BEV s\u00e3o abastecidos exclusivamente atrav\u00e9s de uma tomada el\u00e9trica dom\u00e9stica ou em esta\u00e7\u00f5es ou postos de carregamento espec\u00edficos, que podem estar instalados numa habita\u00e7\u00e3o, local de trabalho ou espa\u00e7o p\u00fablico. As infraestruturas de carregamento de BEV podem estar integradas com redes el\u00e9tricas inteligentes. Estas infraestruturas t\u00eam vindo a ser difundidas por todo o mundo, para acompanhar a\n14\nVe\u00edculos\tInfraestruturas de abastecimento\nBEV\tdifus\u00e3o no mercado dos BEV, em 2010 e est\u00e3o atualmente acess\u00edveis a cada vez mais utilizadores.\nPHEV EREV\tOs PHEV ou EREV s\u00e3o abastecidos em esta\u00e7\u00f5es de abastecimento de gasolina ou gas\u00f3leo e esta\u00e7\u00f5es ou postos de carregamento de energia el\u00e9trica, sendo que o condutor pode escolher de entre os dois tipos, aquele que lhe for mais conveniente.\nFCEV\tOs FCEV s\u00e3o abastecidos em esta\u00e7\u00f5es ou postos de abastecimento de hidrog\u00e9nio, de forma semelhante a um ve\u00edculo convencional. Estas infraestruturas n\u00e3o se encontram atualmente difundidas ou acess\u00edveis a qualquer utilizador de FCEV, estando apenas dispon\u00edveis em poucos locais no mundo. O elevado custo de constru\u00e7\u00e3o das infraestruturas tamb\u00e9m contribu\u00ed para a sua limitada quantidade.\nTabela 2.4 - Autonomia dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e do ICEV.\nVe\u00edculos\tAutonomia\nICEV\tA autonomia de um ve\u00edculo com um motor de combust\u00e3o interna, varia normalmente entre 600 km e 1200 km, de acordo com o consumo de combust\u00edvel de cada ve\u00edculo e de acordo com a capacidade do dep\u00f3sito, que varia habitualmente entre os 40 L e os 70 L. Estes valores diferem, consoante o tipo de ve\u00edculo e o respetivo fabricante.\nBEV\tAtualmente, a autonomia da generalidade dos BEV \u00e9 aproximadamente 150 km (Hermans, 2013), o que \u00e9 ideal para as desloca\u00e7\u00f5es do dia-a-dia e viagens de curta dist\u00e2ncia mas dificulta viagens mais longas. A autonomia m\u00e9dia de um ve\u00edculo varia de acordo com as caracter\u00edsticas do pr\u00f3prio ve\u00edculo, nomeadamente das baterias, e com o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o. Este \u00faltimo fator depende do estilo de condu\u00e7\u00e3o, do tipo de percurso e da utiliza\u00e7\u00e3o da climatiza\u00e7\u00e3o. As limita\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas das atuais baterias e o seu peso s\u00e3o as caracter\u00edsticas que mais contribuem para a reduzida autonomia dos BEV. Atualmente, s\u00e3o utilizadas baterias de i\u00f5es de l\u00edtio na generalidade dos ve\u00edculos comercializados, a sua tecnologia ainda n\u00e3o est\u00e1 estabelecida e encontra-se em cont\u00ednuo desenvolvimento. O atual ve\u00edculo el\u00e9trico necessitaria de um conjunto de baterias que pesasse 2 500 kg para providenciar a mesma quantidade de energia que um ve\u00edculo convencional a gas\u00f3leo com um tanque de 50 L. (European Expert Group on Future Transport Fuels, 2011). O tempo de vida das baterias \u00e9 limitado e existem v\u00e1rios fatores que podem contribuir para restringir ainda mais a sua durabilidade e capacidade, como por exemplo os ambientes com temperaturas elevadas (Hermans, 2013) e o tipo e tempo de carregamento. As atuais baterias apresentam um tempo de vida de 10 anos, ou cerca de 1 500 ciclos completos de carga e descarga, sendo que, uma carga e descarga parciais n\u00e3o s\u00e3o consideradas ciclos completos. Devido ao n\u00famero limitado de ciclos de carga e descarga que possuem, o seu carregamento deve iniciar-se preferencialmente quando restam 20% de carga e parar aos 80%, em vez dos 100%. De acordo com a marca Nissan, as baterias dos seus ve\u00edculos t\u00eam um tempo de vida de aproximadamente 150 000 km e no final desse tempo a bateria ter-se-\u00e1 degradado menos de 20%, a partir dai a degrada\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais significativa. Os BEV possuem ainda um m\u00e9todo de regenera\u00e7\u00e3o de energia durante as travagens que lhes permite recuperar alguma energia.\nHEV\tA autonomia destes ve\u00edculos em modo parcialmente el\u00e9trico varia consoante os fabricantes mas \u00e9 geralmente reduzida, at\u00e9 30 km. A autonomia em modo convencional \u00e9 semelhante \u00e0 de um ICEV, at\u00e9 850 km aproximadamente.\nPHEV EREV\tA autonomia destes ve\u00edculos em modo totalmente el\u00e9trico depende da capacidade das baterias e varia consoante os fabricantes. No caso dos PHEV, a autonomia em modo totalmente el\u00e9trico \u00e9 geralmente suficiente para realizar as desloca\u00e7\u00f5es di\u00e1rias habituais de curta dist\u00e2ncia, at\u00e9 80 km, e a autonomia em modo convencional \u00e9\n15\nVe\u00edculos\tAutonomia\nPHEV EREV\tsemelhante \u00e0 de um ICEV, at\u00e9 850 km aproximadamente, mas requere o consumo de gasolina ou gas\u00f3leo. Quanto aos EREV, a sua autonomia em modo totalmente el\u00e9trico \u00e9 semelhante \u00e0 de um BEV e em modo convencional \u00e9 menor do que um PHEV, at\u00e9 130 km.\nFCEV\tEstes ve\u00edculos t\u00eam habitualmente uma autonomia de cerca de 500 km, pr\u00f3xima da autonomia de um ICEV. Para armazenar num tanque com um volume compacto, a quantidade de hidrog\u00e9nio equivalente \u00e0 energia presente num tanque com 50 L de petr\u00f3leo, \u00e9 necess\u00e1rio comprimi-lo a uma elevada press\u00e3o, entre 350 bar a 700 bar, em forma gasosa. Em forma gasosa, s\u00e3o necess\u00e1rios cilindros de armazenamento que pesam entre 300 kg a 400 kg, o pr\u00f3prio hidrog\u00e9nio pesa menos de 10 kg, pois 6 kg de hidrog\u00e9nio s\u00e3o o suficiente para o ve\u00edculo ter uma autonomia de 600 km. Este m\u00e9todo de armazenamento pode ser utilizado em ve\u00edculos ligeiros e pesados de passageiros sem grandes inconvenientes (Hermans, 2013).\nTabela 2.5 - Custos (inicial, carregamento e manuten\u00e7\u00e3o) associados aos ve\u00edculos el\u00e9tricos e ao ICEV.\nVe\u00edculos\tCustos (Inicial, opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o)\nICEV\tEstes ve\u00edculos t\u00eam um custo inicial mais baixo do que qualquer ve\u00edculo el\u00e9trico pois atualmente a sua tecnologia j\u00e1 est\u00e1 bem estabelecida. Um ICEV que consome em m\u00e9dia 5 L a 6 L de gasolina por cada 100 km tem um custo de combust\u00edvel que varia entre 6,5 \u20ac e 9 \u20ac, para percorrer estes quil\u00f3metros, assumindo que o pre\u00e7o da gasolina varia entre 1,35 \u20ac/L e 1,50 \u20ac/L. Quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o, os motores de combust\u00e3o interna s\u00e3o constitu\u00eddos por diversas partes m\u00f3veis que necessitam periodicamente de manuten\u00e7\u00e3o e lubrifica\u00e7\u00e3o. Comparando os custos totais, os custos de opera\u00e7\u00e3o s\u00e3o os mais elevados, face aos restantes.\nBEV\tEstes ve\u00edculos t\u00eam custos elevados de produ\u00e7\u00e3o, principalmente devido ao custo das baterias que pode representar cerca de um ter\u00e7o do custo final do ve\u00edculo, aumentando o seu custo inicial e tornando os BEV mais dispendiosos do que os ICEV. A reutiliza\u00e7\u00e3o destas baterias no fim de vida do ve\u00edculo pode contribuir para diminuir o custo inicial dos ve\u00edculos. Em rela\u00e7\u00e3o ao carregamento, um BEV que consome, entre 14 kWh e 24 kWh por cada 100 km, tem um custo que varia entre 1 \u20ac e 4 \u20ac para percorrer estes quil\u00f3metros. O custo da energia el\u00e9trica depende do tarif\u00e1rio utilizado, variando entre os 0,07 \u20ac/kWh e os 0,15 \u20ac/kWh. Normalmente, o per\u00edodo mais econ\u00f3mico para efetuar o carregamento \u00e9 durante a noite. Quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o, o motor el\u00e9trico tem menos partes m\u00f3veis, n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias substitui\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas de \u00f3leos ou filtros, ou o arranjo de outros elementos mec\u00e2nicos como a embraiagem. Alguns dos componentes que continuam a precisar de ser substitu\u00eddos s\u00e3o os trav\u00f5es e as respetivas pastilhas, os amortecedores e os pneus. Para o mesmo n\u00famero de quil\u00f3metros percorridos, o custo de manuten\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico \u00e9 33% mais baixo do que o de um ve\u00edculo convencional (Garc\u00eda and Miguel, 2012). Quando as baterias atingem o seu fim de vida devem ser substitu\u00eddas, a marca Nissan, afirma que nos EUA a substitui\u00e7\u00e3o das baterias dos seus modelos BEV, ir\u00e1 ter um custo aproximado de 5 000 \u20ac, sendo poss\u00edvel os propriet\u00e1rios dos modelos antigos optarem pela vers\u00e3o mais atualizada das baterias. Comparando os custos totais, os custos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o s\u00e3o os mais reduzidos e o custo inicial \u00e9 o mais elevado.\nHEV\tEstes ve\u00edculos t\u00eam um custo inicial elevado, t\u00eam consumos ligeiramente mais econ\u00f3micos de gasolina do que um ICEV e consumos semelhantes de gas\u00f3leo face a um ICEV. Os custos de manuten\u00e7\u00e3o dos HEV s\u00e3o semelhantes aos de um ICEV.\n16\nVe\u00edculos\tCustos (Inicial, opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o)\nPHEV EREV\tOs PHEV t\u00eam um custo inicial mais elevado do que um ICEV ou um HEV, e os EREV t\u00eam um custo inicial que pode ser at\u00e9 mais elevado do que um BEV. Tanto o PHEV como o EREV, t\u00eam consumos mais econ\u00f3micos de gas\u00f3leo ou gasolina, comparativamente aos HEV e ICEV. Os custos de manuten\u00e7\u00e3o dos PHEV e EREV s\u00e3o semelhantes aos de um ICEV.\nFCEV\tEstes ve\u00edculos t\u00eam um custo inicial elevado devido ao elevado custo de produ\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas de combust\u00edvel e do pr\u00f3prio hidrog\u00e9nio. O carregamento tamb\u00e9m \u00e9 dispendioso, mas \u00e0 medida que a rede de infraestruturas se expandir o custo do combust\u00edvel ir\u00e1 tornar-se competitivo face ao do ICEV.\nTabela 2.6 - Efici\u00eancia energ\u00e9tica, relativamente aos ve\u00edculos el\u00e9tricos e ao ICEV.\nVe\u00edculos\tEfici\u00eancia energ\u00e9tica\nICEV\tOs ICEV podem ter motores movidos a gas\u00f3leo, que conseguem atingir uma efici\u00eancia de 40%, ou motores movidos a gasolina, que apenas conseguem atingir uma efici\u00eancia de 25% (Hermans, 2013), o restante perde-se sob a forma de calor.\nBEV\tSe a energia el\u00e9trica for produzida atrav\u00e9s de combust\u00edveis f\u00f3sseis, numa central termoel\u00e9trica, a efici\u00eancia deste processo varia entre 35% (Hermans, 2013) a 40% (Dunlap, 2012). Os motores el\u00e9tricos apresentam tipicamente, uma efici\u00eancia tr\u00eas vezes superior aos motores de combust\u00e3o interna, e conseguem converter cerca de 80% (Dunlap, 2012) da energia el\u00e9trica fornecida pelas baterias, em energia mec\u00e2nica. Os BEV s\u00e3o mais eficientes em meios urbanos, em condi\u00e7\u00f5es de muito tr\u00e1fego, em situa\u00e7\u00f5es de p\u00e1ra-arranca (Hermans, 2013).\nHEV\tOs HEV possuem um motor de combust\u00e3o interna, com uma efici\u00eancia que pode variar entre os 25% e os 40%, e possuem um motor el\u00e9trico, com uma maior efici\u00eancia, cerca de 80% (Dunlap, 2012). No entanto, o facto de apresentarem um consumo combinado de energia el\u00e9trica e gasolina ou gas\u00f3leo e possu\u00edrem um sistema de travagem regenerativa que permite recuperar energia, faz com que o seu motor de combust\u00e3o interna apresente consumos pr\u00f3ximos dos motores dos ve\u00edculos convencionais, aproximadamente 4,6 L/100 km. No Departamento de Energia dos EUA foram realizados testes a ve\u00edculos el\u00e9tricos h\u00edbridos e verificou-se que o consumo de combust\u00edvel e a efici\u00eancia da bateria se mantiveram est\u00e1veis ao longo do tempo de vida dos ve\u00edculos testados que percorreram em m\u00e9dia 250 000 km.\nPHEV EREV\tSe a energia el\u00e9trica for produzida atrav\u00e9s de combust\u00edveis f\u00f3sseis, numa central termoel\u00e9trica, a efici\u00eancia deste processo varia entre 35% (Hermans, 2013) a 40% (Dunlap, 2012). Os PHEV e EREV s\u00e3o semelhantes aos HEV, no entanto possuem uma autonomia em modo totalmente el\u00e9trico e durante este per\u00edodo n\u00e3o apresentam um consumo combinado de energia el\u00e9trica e gasolina ou gas\u00f3leo, a m\u00e9dia faz baixar o consumo final, para cerca de 2,5 L/100 km, sendo mais eficientes do que os HEV e do que os ICEV.\nFCEV\tSe a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica for efetuada numa central termoel\u00e9trica a carv\u00e3o, a efici\u00eancia deste processo \u00e9 de aproximadamente 40% (Dunlap, 2012). A produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio atrav\u00e9s do processo de eletr\u00f3lise tem uma efici\u00eancia de 70% e a compress\u00e3o do hidrog\u00e9nio no tanque de combust\u00edvel tem uma efici\u00eancia de 80%. As c\u00e9lulas de combust\u00edvel t\u00eam uma efici\u00eancia de 70% na convers\u00e3o de hidrog\u00e9nio em energia el\u00e9trica e a convers\u00e3o da energia el\u00e9trica em mec\u00e2nica, no motor el\u00e9trico, tem uma efici\u00eancia de 90% (Dunlap, 2012). As perdas de energia ao longo de todos estes processos interm\u00e9dios, contribuem para que o FCEV seja o ve\u00edculo el\u00e9trico mais ineficiente em compara\u00e7\u00e3o com o BEV, HEV e PHEV (Dunlap, 2012).\n17\nTabela 2.7 - Impactes ambientais e na sa\u00fade, relativamente aos ve\u00edculos el\u00e9tricos e ao ICEV.\nVe\u00edculos\tImpactes ambientais (polui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica) e na sa\u00fade\nICEV\tAs emiss\u00f5es dos ICEV ao longo do seu ciclo de vida, s\u00e3o mais elevadas do que nos BEV. Face \u00e0s emiss\u00f5es de CO2, os ICEV mais eficientes, atualmente, n\u00e3o emitem menos de 120 gCO2/km, em m\u00e9dia (EEA, 2015).\nBEV\tAs emiss\u00f5es dos BEV variam consoante as fontes de energia utilizadas nas fases de utiliza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, as emiss\u00f5es de CO2 do BEV ao longo do seu tempo de vida s\u00e3o inferiores \u00e0s emiss\u00f5es dos ICEV, variando entre 75 e 90 gCO2/km (Green Emotion, 2015). Estes ve\u00edculos n\u00e3o libertam emiss\u00f5es a n\u00edvel local durante a fase de utiliza\u00e7\u00e3o. No entanto, nesta fase necessitam de energia para circular, que pode ser produzida atrav\u00e9s de combust\u00edveis f\u00f3sseis e estar associada \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es na fonte, ou em alternativa pode ser produzida atrav\u00e9s de fontes renov\u00e1veis. Relativamente \u00e0 fase de produ\u00e7\u00e3o, para que n\u00e3o haja emiss\u00f5es associadas, \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio tornar os processos de fabrico menos poluentes, utilizando energia proveniente de fontes de renov\u00e1veis. Considerando o ciclo total desde a produ\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo at\u00e9 \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o, incluindo a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica atrav\u00e9s do mix comum de combust\u00edveis f\u00f3sseis e energias renov\u00e1veis, os BEV t\u00eam emiss\u00f5es de GEE mais baixas que os ICEV. Atualmente, as baterias presentes nos ve\u00edculos el\u00e9tricos utilizam l\u00edtio. Caso estas baterias continuem a ser usadas nos ve\u00edculos el\u00e9tricos no futuro, a sua produ\u00e7\u00e3o em larga escala ir\u00e1 fazer crescer a procura deste recurso e afetar a sua disponibilidade. Com base em diferentes cen\u00e1rios de difus\u00e3o destes ve\u00edculos no mercado e nas reservas existentes, prev\u00ea-se que o l\u00edtio dispon\u00edvel seja suficiente para satisfazer a procura. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio garantir a reciclagem das baterias de l\u00edtio, para preservar as reservas deste recurso e evitar outros impactes ambientais, como o dep\u00f3sito das baterias em aterros (Speirs et al, 2014). Estes ve\u00edculos t\u00eam menor impacto na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, permitem a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o sonora pois s\u00e3o silenciosos e a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, pois n\u00e3o t\u00eam emiss\u00f5es locais de gases poluentes.\nHEV\tAs emiss\u00f5es dos HEV variam consoante as fontes de energia utilizadas nas fases de utiliza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, sendo mais elevadas do que as emiss\u00f5es de um BEV e mais reduzidas do que as emiss\u00f5es de um ICEV.\nPHEV EREV\tAs emiss\u00f5es dos PHEV variam consoante as fontes de energia utilizadas nas fases de utiliza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. Estes ve\u00edculos n\u00e3o libertam emiss\u00f5es a n\u00edvel local quando est\u00e3o em modo totalmente el\u00e9trico e t\u00eam emiss\u00f5es mais elevadas do que um BEV e mais reduzidas do que um ICEV.\nFCEV\tTal como nos BEV, as emiss\u00f5es dos FCEV variam consoante as fontes de energia utilizadas nas fases de utiliza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, no entanto possuem emiss\u00f5es mais elevadas que os restantes ve\u00edculos el\u00e9tricos. Estes ve\u00edculos n\u00e3o t\u00eam emiss\u00f5es a n\u00edvel local, apenas libertam vapor de \u00e1gua.\nNa tabela 2.8, apresenta-se a avalia\u00e7\u00e3o final dos par\u00e2metros analisados nas tabelas anteriores, de\n2.1\ta 2.7. Os par\u00e2metros surgem classificados como vantagens ou limita\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento dos ve\u00edculos antes caracterizados e representam-se pela seguinte simbologia:\n\u2022\tVantagens: +\n\u2022\tLimita\u00e7\u00f5es: -\n18\nTabela 2.8 - Vantagens e limita\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e do ICEV.\nPar\u00e2metros\tBEV\tHEV\tPHEV/EREV\tFCEV\tICEV\nCombust\u00edvel e fonte de energia\t+\t-\t+\t+\t-\nFuncionamento e tecnologia\t+\t+\t+\t+\t+\nInfraestruturas de abastecimento\t-\t+\t+\t-\t+\nAutonomia\t-\t+\t+\t+\t+\nCusto inicial\t-\t-\t-\t-\t+\nCusto de carregamento\t+\t-\t+\t-\t-\nCustos de manuten\u00e7\u00e3o\t+\t-\t-\t-\t-\nEfici\u00eancia energ\u00e9tica\t+\t+\t+\t+\t-\nImpactes ambientais (emiss\u00f5es de GEE, polui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica)\t+\t-\t+\t+\t-\nImpactes na sa\u00fade\t+\t-\t+\t+\t-\nAp\u00f3s comparar as vantagens e limita\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento de cada ve\u00edculo, concluiu-se que os PHEV s\u00e3o os ve\u00edculos que apresentam atualmente mais vantagens face aos restantes. Os PHEV s\u00e3o atualmente considerados uma solu\u00e7\u00e3o de curto prazo eficaz, na transi\u00e7\u00e3o entre os ve\u00edculos convencionais movidos somente a combust\u00edveis f\u00f3sseis, como os ICEV e HEV, e os futuros ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos, como os BEV e os FCEV.\n2.2\tInfraestruturas e tecnologias de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos\nNesta sec\u00e7\u00e3o, s\u00e3o apresentadas infraestruturas e tecnologias de carregamento, apenas para os BEV e PHEV ou EREV. Os HEV abastecem nas mesmas infraestruturas dos ve\u00edculos convencionais e quanto aos FCEV, as infraestruturas ainda n\u00e3o se encontram difundidas e as poucas que existem no mundo foram instaladas no \u00e2mbito de projetos-piloto, muitas destas n\u00e3o s\u00e3o de acesso p\u00fablico. Nos EUA, a Calif\u00f3rnia iniciou em 2005, a implementa\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de abastecimento de hidrog\u00e9nio em vias r\u00e1pidas, e em 2010 existiam apenas 30 esta\u00e7\u00f5es (Hermans, 2013). Na Europa, uma quantidade reduzida de postos de abastecimento de hidrog\u00e9nio est\u00e1 distribu\u00edda por 14 estados membros (EU, 2013). S\u00f3 recentemente, em meados de 2015, o governo japon\u00eas e um cons\u00f3rcio de fabricantes da ind\u00fastria autom\u00f3vel japonesa, planearam implementar at\u00e9 2020, aquela que ser\u00e1 potencialmente a primeira rede nacional de postos de abastecimento de hidrog\u00e9nio, a surgir no mundo.\n2.2.1\tInfraestruturas e tecnologias atuais\nUma rede de infraestruturas de carregamento pode ser constitu\u00edda por postos de carregamento lento ou r\u00e1pido. A norma internacional IEC 61851 define quatro modos de carregamento poss\u00edveis para os ve\u00edculos el\u00e9tricos, sendo o modo 3 especificamente desenvolvido e recomendado pelos fabricantes destes ve\u00edculos e por isso o mais comum nos postos de carregamento. O carregamento tem uma dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, consoante o fabricante dos ve\u00edculos e a instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica das infraestruturas.\nOs atuais modos e respetivas infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o os seguintes:\n19\na)\tModo 1 - Tomada dom\u00e9stica ou industrial.\nO modo 1 deve ser utilizado por ve\u00edculos que n\u00e3o est\u00e3o preparados para efetuar o carregamento em modo 3 e por isso utilizam uma tomada dom\u00e9stica tipo Schuko, ou tomada industrial de acordo com a norma IEC 60309, com uma liga\u00e7\u00e3o adequada e protegida.\nO carregamento atrav\u00e9s das tomadas dom\u00e9sticas tipo Schuko utiliza at\u00e9 10 A e atrav\u00e9s das tomadas industriais utiliza at\u00e9 16 A, realiza-se usualmente num sistema monof\u00e1sico que utiliza 230 V, n\u00e3o excedendo uma pot\u00eancia de 3 kW.\nb)\tModo 2 - Tomada dom\u00e9stica ou industrial.\nO modo 2 pode ser utilizado por ve\u00edculos que est\u00e3o preparados para efetuar o carregamento em modo 3. Consiste numa liga\u00e7\u00e3o a uma tomada dom\u00e9stica tipo Schuko, ou industrial de acordo com a norma IEC 60309, com uma liga\u00e7\u00e3o adequada e protegida, mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de um cabo espec\u00edfico fornecido pelo fabricante. Este cabo possui um EVSE, que consiste num controlador incorporado por raz\u00f5es de seguran\u00e7a, para proteger a instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. Os EVSE podem ser incorporados em cabos, postos de carregamento ou tomadas.\nEste modo de carregamento pode demorar entre 8 a 12 horas, \u00e9 normalmente mais demorado do que o modo 3.\nO carregamento atrav\u00e9s das tomadas dom\u00e9sticas tipo Schuko utiliza at\u00e9 10 A e atrav\u00e9s das tomadas industriais utiliza at\u00e9 16 A, realiza-se usualmente num sistema monof\u00e1sico que utiliza 230 V, n\u00e3o excedendo uma pot\u00eancia de 3 kW.\nc)\tModo 3 - Posto de carregamento normal ou lento.\nO modo 3 \u00e9 t\u00edpico dos ve\u00edculos mais recentes e est\u00e1 presente nos postos de carregamento normal ou lento. Consiste numa liga\u00e7\u00e3o entre o ve\u00edculo e um posto de carregamento, atrav\u00e9s de um cabo espec\u00edfico que permite gerir o consumo, protegendo a instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica.\nEste modo de carregamento pode demorar entre 2 a 8 horas a abastecer por completo o ve\u00edculo, sendo mais r\u00e1pido do que os modos 1 e 2.\nO mais indicado \u00e9 que estes postos sejam instalados em habita\u00e7\u00f5es ou nas instala\u00e7\u00f5es dos locais de trabalho, onde os ve\u00edculos podem estar longos per\u00edodos de tempo a abastecer. Ou ent\u00e3o sejam instalados em parques de estacionamento de superf\u00edcies comerciais, na via p\u00fablica e noutros locais de acesso p\u00fablico, para efetuar carregamentos de oportunidade, em que o per\u00edodo de tempo para abastecer \u00e9 limitado. No geral, a instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica destes locais permite a coloca\u00e7\u00e3o de postos, desde que acompanhados pelos respetivos equipamentos de prote\u00e7\u00e3o.\nNo caso de ser necess\u00e1rio repor parte da energia na bateria \u00e9 prefer\u00edvel optar pelo carregamento lento at\u00e9 ter a energia necess\u00e1ria para efetuar o percurso pretendido, pois o carregamento lento pode caso haja necessidade disso, ser interrompido em qualquer momento, sem que necessite de ser finalizado. Este tipo de carregamento pode, ser efetuado parcialmente e mais do que uma vez por dia sem que isso afete o tempo de vida das baterias ou contribua para a degrada\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas.\n20\nO carregamento lento \u00e9 realizado usualmente num sistema monof\u00e1sico, que utiliza 230 V, 16 A ou 32 A e uma pot\u00eancia de aproximadamente 3,6 kW ou 7,3 kW.\nPara o modo 3 de carregamento foram desenvolvidos tr\u00eas tipos de liga\u00e7\u00f5es, sistemas de tomada e ficha, de acordo com a norma internacional IEC 62196, que se apresentam na tabela seguinte.\nTabela 2.9 - Descri\u00e7\u00e3o dos atuais tipos de liga\u00e7\u00f5es de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nLiga\u00e7\u00f5es\tDescri\u00e7\u00e3o\nTipo 1 - Yakazi\tConsiste num sistema de tomada e ficha monof\u00e1sico de cinco pinos, at\u00e9 32 A, utiliza entre 110 V a 230 V e entre 3 kW at\u00e9 7 kW. \u00c9 sobretudo utilizado em ve\u00edculos asi\u00e1ticos e americanos.\nTipo 2 -Mennekes\tConsiste num sistema de tomada e ficha monof\u00e1sico at\u00e9 70 A ou trif\u00e1sica at\u00e9 63 A por fase, de sete pinos, utiliza entre 110 V a 480 V e entre 3 kW at\u00e9 no m\u00e1ximo 43 kW. Foi definido como o sistema de tomada e ficha preferencial na Europa.\nTipo 3 -\tConsiste num sistema de tomada e ficha monof\u00e1sico ou trif\u00e1sico, at\u00e9 32 A por fase, de sete pinos, utiliza entre 110 V a 400 V e entre 3 kW at\u00e9 22 kW.\nScame\tPouco utilizado a n\u00edvel mundial e preterido em rela\u00e7\u00e3o ao tipo 2 para utiliza\u00e7\u00e3o na Europa.\nd)\tModo 4 - Posto de carregamento r\u00e1pido.\nO modo 4 est\u00e1 presente em postos de carregamento r\u00e1pido e est\u00e1 atualmente regulamentado pela norma japonesa IEC 61000 CHAdeMO, que \u00e9 a mais amplamente aceite para o carregamento r\u00e1pido em v\u00e1rios pa\u00edses no mundo e adotada por diversos fabricantes da ind\u00fastria autom\u00f3vel. Este modo de carregamento tem uma dura\u00e7\u00e3o que varia entre os 20 e os 30 minutos para abastecer 80% da capacidade da bateria, dependendo do fabricante dos ve\u00edculos e do tipo de infraestrutura utilizada o tempo de carregamento pode chegar, no m\u00e1ximo, a uma hora.\nO mais indicado \u00e9 que estes postos sejam instalados nos percursos das vias r\u00e1pidas, onde os ve\u00edculos t\u00eam per\u00edodos de tempo muito reduzidos para abastecer.\nEste tipo de carregamento deve ser evitado ao m\u00e1ximo, e apenas utilizado esporadicamente quando se pretende estender a autonomia do ve\u00edculo durante uma viagem longa ou em caso de emerg\u00eancia.\nO carregamento r\u00e1pido \u00e9 realizado usualmente num sistema trif\u00e1sico, que utiliza at\u00e9 400 V, utiliza 32 A, 63 A ou 100 A e uma pot\u00eancia que varia entre 22 kW at\u00e9 50 kW.\nA empresa su\u00ed\u00e7a ABB, desenvolveu uma tecnologia de carregamento r\u00e1pido de corrente cont\u00ednua que \u00e9 capaz de abastecer as baterias de ve\u00edculos el\u00e9tricos at\u00e9 80% da sua capacidade m\u00e1xima no per\u00edodo de 15 a 30 minutos. Esta tecnologia est\u00e1 de acordo com a norma CHAdeMO. Em compara\u00e7\u00e3o, o per\u00edodo de carregamento normal de um sistema padr\u00e3o de corrente alternada, varia entre 6 a 8 horas.\nA Tesla Motors desenvolveu uma tecnologia, denominada supercharger, que permite efetuar o carregamento r\u00e1pido de 50% das baterias em apenas 20 minutos, ou providenciar cerca de 270 km em 30 minutos (Tesla Motors, 2015). O carregamento \u00e9 disponibilizado gratuitamente em esta\u00e7\u00f5es que possuem m\u00faltiplos postos com a tecnologia supercharger e est\u00e1 somente dispon\u00edvel para os ve\u00edculos desta empresa. Os ve\u00edculos fabricados pela Tesla Motors, possuem baterias com maior capacidade do que a vasta maioria dos ve\u00edculos el\u00e9tricos, que utilizam tecnologia CHAdeMO, e por isso podem\n21\nsuportar carregamentos mais r\u00e1pidos, efetuados com maior pot\u00eancia, sem que isso seja prejudicial para as suas baterias.\n2.2.2\tInfraestruturas e tecnologias em desenvolvimento\nNesta sec\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas algumas das infraestruturas e tecnologias de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos, que se encontram em fase de investiga\u00e7\u00e3o ou desenvolvimento para o futuro, e que s\u00e3o as seguintes:\na)\tEsta\u00e7\u00e3o de substitui\u00e7\u00e3o de baterias.\nA substitui\u00e7\u00e3o de baterias ocorre numa esta\u00e7\u00e3o constru\u00edda para o efeito.\nA Tesla Motors desenvolveu um sistema de substitui\u00e7\u00e3o de baterias, denominado battery swap, dispon\u00edvel apenas para os ve\u00edculos desta empresa. Este sistema permite a troca das baterias descarregadas por um conjunto de baterias completamente carregadas, o processo tem uma dura\u00e7\u00e3o e custo semelhantes ao abastecimento de um ve\u00edculo convencional, (Tesla Motors, 2015).\nb)\tSistemas de carregamento por indu\u00e7\u00e3o.\nOs sistemas de carregamento por indu\u00e7\u00e3o transferem energia para as baterias dos ve\u00edculos estando estes parados ou \u00e0 medida que se deslocam, n\u00e3o sendo necess\u00e1rios cabos ou fios. Estes sistemas t\u00eam geralmente instala\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea ou \u00e0 superf\u00edcie, no pavimento das estradas. O carregamento por indu\u00e7\u00e3o que carrega as baterias dos ve\u00edculos enquanto estes est\u00e3o em andamento, facilita a realiza\u00e7\u00e3o de viagens de longa dist\u00e2ncia sem necessidade de efetuar carregamentos demorados. Atualmente o carregamento por indu\u00e7\u00e3o que carrega as baterias dos ve\u00edculos estando estes parados, j\u00e1 permite transferir 30 kW a 60 kW de energia, atrav\u00e9s de um espa\u00e7amento de 30 cm, com uma efici\u00eancia de 90%.\nA empresa autom\u00f3vel Toyota desenvolveu um sistema de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos por indu\u00e7\u00e3o, pois a sua perspetiva \u00e9 de que, para os condutores, a exist\u00eancia de cabos complica o processo de carregamento. O sistema consiste numa bobina instalada no pavimento do local de estacionamento e numa bobina presente nos pr\u00f3prios ve\u00edculos, o campo electromagn\u00e9tico que se gera quando ambas as bobinas est\u00e3o pr\u00f3ximas permite que se inicie o carregamento das baterias por indu\u00e7\u00e3o. Este carregamento demora o mesmo tempo e \u00e9 ligeiramente menos eficiente que o carregamento realizado com um cabo, contudo a efici\u00eancia depende do espa\u00e7amento entre as bobinas.\nNa Coreia do Sul o Korean Advanced Insitute of Science and Technology desenvolveu um sistema de transportes de propuls\u00e3o el\u00e9trica, denominado OLEV - On Line Electric Vehicle (Suh et al, 2011), em que o carregamento dos ve\u00edculos el\u00e9tricos, ligeiros e pesados, \u00e9 efetuado em andamento. O sistema de carregamento \u00e9 constitu\u00eddo por cabos enterrados abaixo do solo, que geram campos eletromagn\u00e9ticos e atrav\u00e9s de indu\u00e7\u00e3o carregam dispositivos colocados na parte inferior dos ve\u00edculos. Os ve\u00edculos podem assim carregar enquanto circulam sem que seja necess\u00e1rio pararem em esta\u00e7\u00f5es de carregamento. Inicialmente surgiram quest\u00f5es de seguran\u00e7a relativamente aos impactos que o campo eletromagn\u00e9tico poderia originar na sa\u00fade p\u00fablica. No entanto, o instituto garante que o\n22\ncampo gerado \u00e9 fraco e apenas \u00e9 ativado quando os ve\u00edculos se aproximam. Este sistema foi testado com ve\u00edculos pesados de passageiros, ao longo de um percurso de 24 km na cidade de Daejoen e atualmente, prev\u00ea-se um aumento no n\u00famero de OLEV a circular. Em 2009, este sistema de carregamento permitiu fornecer 60% de energia aos ve\u00edculos, atrav\u00e9s de uma dist\u00e2ncia, entre o solo e os ve\u00edculos, de 12 cm.\nNa Su\u00e9cia, foi criada uma parceria entre as empresas Volvo e Alstom e a Universidade de Lund, que est\u00e3o a testar uma tecnologia de carregamento sem fios que possibilita o carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos enquanto estes est\u00e3o em andamento. O objetivo deste projeto \u00e9 carregar as baterias de ve\u00edculos pesados de passageiros e mercadorias. Nestes ve\u00edculos, s\u00e3o instaladas faixas que recebem energia, esta \u00e9 transmitida ao longo de uma estrada que possua faixas \u00e0 superf\u00edcie do pavimento. Esta tecnologia possibilita o carregamento eficaz de ve\u00edculos pesados e evita que estes tenham de transportar grandes conjuntos de baterias, que s\u00e3o um inconveniente pelo seu peso e pelo elevado tempo que demoram a carregar.\nEm 2015, come\u00e7ou a ser testado, numa cidade em Inglaterra, um sistema de carregamento por indu\u00e7\u00e3o instalado no pavimento (EV Observatory, 2015), sendo que para tal foram introduzidos oito autocarros el\u00e9tricos com capacidade de abastecer a suas baterias atrav\u00e9s de indu\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica. O objetivo destes testes \u00e9 averiguar a viabilidade de instalar sistemas de carregamento por indu\u00e7\u00e3o nas principais vias r\u00e1pidas do pa\u00eds.\nc)\tCarregamento super r\u00e1pido.\nEsta tecnologia permite o carregamento das baterias de forma intermitente, sendo que cada carregamento tem a dura\u00e7\u00e3o de poucos segundos.\nEm 2014, o Swiss Federal Institute of Technology, desenvolveu um ve\u00edculo pesado de passageiros el\u00e9trico, cujas baterias instaladas no seu telhado, t\u00eam o dobro da densidade energ\u00e9tica de um ve\u00edculo el\u00e9trico comum. Um ve\u00edculo pesado de passageiros necessita de uma elevada autonomia das baterias, devido ao elevado n\u00famero de horas que circula durante o dia. No entanto, uma elevada autonomia significa um conjunto de baterias maior, que ocupa mais espa\u00e7o, pesa mais e \u00e9 mais dispendioso. A tecnologia de carregamento para este ve\u00edculo, denominada TOSA, Trolleybus Optimisation Syst\u00e9me Alimentation, foi desenvolvida pela empresa su\u00ed\u00e7a ABB. Na cidade de Genebra, foi instalado no topo das paragens de autocarro, um mecanismo rob\u00f3tico que se liga a um receptor no autocarro, para efetuar o carregamento das baterias, sem necessidade de cabos e de forma intermitente, sempre que este efetua uma paragem. O tempo de carregamento \u00e9 de 15 segundos, correspondendo ao intervalo de tempo necess\u00e1rio para a tomada e largada de passageiros, no in\u00edcio e no fim de cada percurso \u00e9 efetuado um carregamento mais demorado de aproximadamente 4 minutos. Este carregamento \u00e9 mais frequente e por isso confere autonomia suficiente ao autocarro para circular durante todo o dia, dispensando baterias mais pesadas e com um custo mais elevado.\n23\nd)\tIntegra\u00e7\u00e3o com as fontes de energia renov\u00e1veis.\nEsta tecnologia consiste na instala\u00e7\u00e3o de postos ou esta\u00e7\u00f5es de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos cuja energia, para abastecer estes ve\u00edculos, \u00e9 proveniente de fontes renov\u00e1veis.\nEm Toronto, no Canad\u00e1, existem esta\u00e7\u00f5es de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos cuja cobertura \u00e9 revestida por pain\u00e9is solares que fornecem energia proveniente de fontes renov\u00e1veis para abastecer ve\u00edculos el\u00e9tricos (EV Observatory, 2015).\nA Magnum Cap comercializa e implementou nas suas instala\u00e7\u00f5es um sistema de microgera\u00e7\u00e3o solar, denominado Bright Solar, que consiste numa cobertura integrada com pain\u00e9is fotovoltaicos e um posto para o carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos. A empresa \u00e9 atualmente 95% autossustent\u00e1vel em termos de produ\u00e7\u00e3o de energia solar para o carregamento dos seus ve\u00edculos el\u00e9tricos.\ne)\tIntegra\u00e7\u00e3o com as redes el\u00e9tricas inteligentes.\nAs redes el\u00e9tricas inteligentes apresentam diversas potencialidades face \u00e0 rede el\u00e9trica convencional, pois permitem monitorizar e controlar os consumos energ\u00e9ticos e tornar a distribui\u00e7\u00e3o de energia mais est\u00e1vel e eficiente. Atualmente, a n\u00edvel global, s\u00e3o estudadas solu\u00e7\u00f5es e existem algumas demonstra\u00e7\u00f5es do funcionamento de tecnologias que permitem a integra\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos com as redes el\u00e9tricas inteligentes, (Monteiro et al, 2012), nomeadamente:\n\u2022\tVehicle to Grid: permite utilizar a bateria de um ve\u00edculo para fornecer energia \u00e0 rede el\u00e9trica p\u00fablica.\n\u2022\tSmartcharging: permite a comunica\u00e7\u00e3o entre o operador da rede que ir\u00e1 regular a disponibilidade de carregamento do ve\u00edculo, permitindo maximizar a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energia renov\u00e1veis.\n\u2022\tVehicle to Home: permite utilizar a bateria de um ve\u00edculo para fornecer energia a uma habita\u00e7\u00e3o.\nAo integrar as infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos com as redes el\u00e9tricas inteligentes \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta os seguintes fatores:\n\u2022\tNormaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e capacidade tecnol\u00f3gica dos postos admitirem energia proveniente dos ve\u00edculos para a rede el\u00e9trica.\n\u2022\tGest\u00e3o t\u00e9cnica da rede el\u00e9trica e gest\u00e3o comercial do modelo de neg\u00f3cio para os operadores e utilizadores da rede.\n\u2022\tCapacidade tecnol\u00f3gica das baterias dos ve\u00edculos para armazenar e fornecer energia el\u00e9trica \u00e0 rede.\nExistem v\u00e1rias vantagens na integra\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos el\u00e9tricos com as redes el\u00e9tricas inteligentes. Esta tecnologia permite a integra\u00e7\u00e3o com as fontes de energia renov\u00e1veis e o armazenamento descentralizado de energia. A energia proveniente de fontes renov\u00e1veis \u00e9 gerada de forma intermitente e, para ultrapassar esta limita\u00e7\u00e3o e maximizar a sua utiliza\u00e7\u00e3o de forma mais eficiente, \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver tecnologias de armazenamento de energia, para que esta esteja sempre dispon\u00edvel para ser utilizada.\nOs ve\u00edculos el\u00e9tricos podem abastecer durante a noite ou dia, aproveitando respetivamente a energia e\u00f3lica ou solar, que s\u00e3o produzidas maioritariamente em alturas de menor procura, n\u00e3o\n24\nsobrecarregando a rede nas alturas de maior procura. Estes ve\u00edculos podem armazenar a energia excedente, mesmo que esta seja produzida por uma entidade particular nas suas instala\u00e7\u00f5es ou habita\u00e7\u00e3o e posteriormente fornec\u00ea-la \u00e0 rede nas alturas de maior procura, prestando um servi\u00e7o \u00e0 rede, (Monteiro et al, 2012).\nPortugal est\u00e1 integrado num projeto no \u00e2mbito das redes el\u00e9tricas inteligentes que se iniciou em 2010 na cidade de \u00c9vora, denominado InovGrid. Esta rede inteligente permite uma integra\u00e7\u00e3o com os ve\u00edculos el\u00e9tricos e permite aos propriet\u00e1rios destes ve\u00edculos controlar a energia consumida nos postos de carregamento na sua habita\u00e7\u00e3o.\nA Nissan desenvolveu um sistema de Vehicle to Home, que permite que o ve\u00edculo el\u00e9trico da marca, forne\u00e7a energia a uma habita\u00e7\u00e3o, o que pode ser vantajoso nas horas de maior procura energ\u00e9tica, em que o custo da energia \u00e9 mais elevado. Isto \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de um sistema que est\u00e1 ligado \u00e0 instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e controla a quantidade de energia fornecida e as convers\u00f5es de energia, entre a rede e as baterias do ve\u00edculo.\nNa Dinamarca, foi concretizado o EDISON Project, numa parceria que envolveu o governo dinamarqu\u00eas, a Universidade T\u00e9cnica da Dinamarca e as empresas IBM, Siemens, EURISCO e Dong Energy. O objetivo deste projeto, foi desenvolver um sistema de Vehicle to Grid, integrando ve\u00edculos el\u00e9tricos com a produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, de forma a que estes pudessem armazenar parte da energia produzida que n\u00e3o fosse consumida e devolv\u00ea-la \u00e0 rede nas horas de maior procura energ\u00e9tica. A infraestrutura desenvolvida permite um carregamento inteligente, estabelecendo a comunica\u00e7\u00e3o entre a rede el\u00e9trica e os ve\u00edculos el\u00e9tricos e transmitindo aos ve\u00edculos em que momentos devem carregar as baterias ou devolver energia \u00e0 rede.\n2.3\tIniciativas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica no mundo\nNesta sec\u00e7\u00e3o, s\u00e3o apresentadas iniciativas de v\u00e1rios pa\u00edses, para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica. Estas iniciativas s\u00e3o promovidas por entidades p\u00fablicas e privadas, nomeadamente institui\u00e7\u00f5es ou empresas e est\u00e3o relacionadas com a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e com a instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nNa tabela 2.10, s\u00e3o apresentadas diversas iniciativas para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos nos seguintes pa\u00edses: Alemanha, China, EUA, Fran\u00e7a, Holanda, Noruega, Reino Unido.\nTabela 2.10 - Iniciativas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica: aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nPa\u00edses\tAquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos\nAlemanha\t\u2022\tA empresa RWE tem um sistema de aluguer de ve\u00edculos el\u00e9tricos, segways e motociclos el\u00e9tricos integrado com a sua rede de mobilidade em Berlim. \u2022\tA DHL iniciou um projeto na cidade de Bonn, atrav\u00e9s do qual introduziu 79 ve\u00edculos el\u00e9tricos na sua frota, at\u00e9 2013, para a distribui\u00e7\u00e3o de mercadorias. A empresa prev\u00ea que at\u00e9 2016, tenha em circula\u00e7\u00e3o, 141 ve\u00edculos no total (EV Observatory, 2015). \u2022\tA Volkswagen e a Europcar desenvolveram uma parceria que concede aos propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos desta marca, um desconto no aluguer de um ve\u00edculo convencional, para realizar viagens de longas dist\u00e2ncias.\n25\nPa\u00edses\tAquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos\nChina\t\u2022 O governo concedeu subs\u00eddios fiscais, prioritariamente ao transporte p\u00fablico coletivo e em pequena escala \u00e0s frotas de empresas privadas. Estes subs\u00eddios tiveram como objetivo financiar a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos (BEV, HEV e PHEV) e instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas. Com os subs\u00eddios e pol\u00edticas do governo, a difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos no setor p\u00fablico est\u00e1 assegurada, no entanto a difus\u00e3o no setor privado ainda \u00e9 residual. O governo pretende a substitui\u00e7\u00e3o de toda a frota de t\u00e1xis e de transportes p\u00fablicos de passageiros por ve\u00edculos el\u00e9tricos. Algumas cidades na China j\u00e1 possuem um n\u00famero significativo de t\u00e1xis e autocarros el\u00e9tricos na sua frota de transportes p\u00fablicos (Zhang et al, 2014).\nEUA\t\u2022 Em 2009, foi concedido pelo governo, um incentivo para a convers\u00e3o de ve\u00edculos tradicionais em h\u00edbridos ou el\u00e9tricos, equivalente a 10% do custo normal de convers\u00e3o de um ve\u00edculo, at\u00e9 um valor m\u00e1ximo de 2 942 \u20ac.\nFran\u00e7a\t\u2022 O projeto Autolib, em Paris, desenvolveu um sistema de car sharing, com recurso a ve\u00edculos el\u00e9tricos que conta com 3 000 ve\u00edculos na sua frota e 700 esta\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas pela cidade, com estacionamento gratuito para os ve\u00edculos.\nHolanda\t\u2022\tO aeroporto de Amesterd\u00e3o possui autocarros el\u00e9tricos da marca BYD para o transporte de passageiros entre os terminais e a partir de meados de 2014 passou a ter dispon\u00edveis mais de 100 t\u00e1xis el\u00e9tricos da marca Tesla Model S. Os objetivos s\u00e3o reduzir os custos e aumentar a qualidade dos servi\u00e7os prestados. \u2022\tEm 2010 a cidade de Amesterd\u00e3o lan\u00e7ou um projeto para incentivar as empresas, com mais de 20 autom\u00f3veis na sua frota, a substituir os seus ve\u00edculos convencionais por ve\u00edculos el\u00e9tricos, disponibilizando para tal um incentivo de 250 000 \u20ac. Este projeto concedeu ainda descontos nos sistemas de leasing de ve\u00edculos el\u00e9tricos. \u2022\tAlgumas companhias de aluguer de ve\u00edculos el\u00e9tricos disponibilizam tamb\u00e9m o aluguer gratuito, ou com descontos no combust\u00edvel, de ve\u00edculos h\u00edbridos para utilizadores de ve\u00edculos el\u00e9tricos que necessitam de realizar viagens de longas dist\u00e2ncias, por exemplo durante o per\u00edodo de f\u00e9rias.\nNoruega\t\u2022\tO governo concedeu um conjunto de incentivos para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, nomeadamente a isen\u00e7\u00e3o do pagamento de: IVA; taxa anual de circula\u00e7\u00e3o; taxas de estacionamento p\u00fablico e portagens. Para al\u00e9m disto, estes ve\u00edculos t\u00eam ainda permiss\u00e3o para circular nas faixas do bus. \u2022\tO munic\u00edpio de Oslo pretende renovar a sua frota, substituindo todos os ve\u00edculos convencionais por el\u00e9tricos, at\u00e9 ao final de 2020. \u2022\tO governo decidiu prolongar os incentivos para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos at\u00e9 2017, mesmo ap\u00f3s j\u00e1 ter sido atingida, em 2015, a meta dos 50 000 ve\u00edculos em circula\u00e7\u00e3o (EV Observatory, 2015).\nReino Unido\t\u2022\tO governo concedeu um conjunto de incentivos para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, dos quais se destaca a isen\u00e7\u00e3o do pagamento da taxa que condiciona a entrada e circula\u00e7\u00e3o no centro da cidade de Londres. \u2022\tAt\u00e9 2020, a frota de t\u00e1xis da cidade de Londres ser\u00e1 totalmente convertida para ve\u00edculos el\u00e9tricos, tendo sido j\u00e1 introduzidos 50 ve\u00edculos da marca BYD, em 2013. \u2022\tNa cidade de Londres j\u00e1 existem autocarros el\u00e9tricos da marca BYD em circula\u00e7\u00e3o. \u2022\tO munic\u00edpio de Londres pretende renovar a sua frota, substituindo os ve\u00edculos convencionais por el\u00e9tricos at\u00e9 2016. \u2022\tAs cidades de Birmingham e Coventry introduziram 30 ve\u00edculos el\u00e9tricos na sua frota de ve\u00edculos da pol\u00edcia. \u2022\tEm 2009 o governo lan\u00e7ou um programa para incentivar as empresas a adquirirem ve\u00edculos el\u00e9tricos para as suas frotas, com 25% de desconto sobre o pre\u00e7o inicial dos ve\u00edculos, at\u00e9 o valor m\u00e1ximo de 6 250 \u20ac.\nNa tabela 2.11, s\u00e3o apresentadas diversas iniciativas para a instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos nos seguintes pa\u00edses: Alemanha, Est\u00f3nia, EUA, Jap\u00e3o, Noruega.\n26\nTabela 2.11 - Iniciativas para a mobilidade el\u00e9trica: instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nPa\u00edses\tInstala\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos\nAlemanha\t\u2022 Os supermercados da cadeia Aldi em parceria com a RWE t\u00eam vindo a instalar postos de carregamento r\u00e1pido com tecnologia da Efacec, integrados com pain\u00e9is solares. Estes postos permitem abastecer o ve\u00edculo, dependendo das suas caracter\u00edsticas, em aproximadamente uma hora, adequando-se ao tempo que em m\u00e9dia os seus utilizadores ir\u00e3o demorar no estabelecimento.\nEst\u00f3nia\t\u2022 Em 2011, a Est\u00f3nia vendeu \u00e0 Mitsubishi 10 milh\u00f5es de cr\u00e9ditos em licen\u00e7as de emiss\u00e3o de di\u00f3xido de carbono em troca de: 507 Mitsubishi I-MiEV, dos quais 336 foram integrados nas frotas das C\u00e2maras Municipais do pa\u00eds; financiamento para a constru\u00e7\u00e3o de 250 esta\u00e7\u00f5es com postos de carregamento r\u00e1pido nas principais cidades e autoestradas e incentivos para os primeiros compradores privados de ve\u00edculos el\u00e9tricos (EV Observatory, 2015).\nEUA\t\u2022\tEm 2010, o governo concedeu um incentivo para a compra e instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas habita\u00e7\u00f5es com um valor m\u00e1ximo de 1 471 \u20ac por esta\u00e7\u00e3o, e para postos de carregamento comerciais foi estabelecido um valor m\u00e1ximo de 36 776 \u20ac por esta\u00e7\u00e3o. \u2022\tAlguns Estados apoiam projetos de implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas, como o Charge Point e o EVProject (Zhang et al, 2014).\nJap\u00e3o\t\u2022\tO Jap\u00e3o \u00e9 o pa\u00eds com mais postos de carregamento r\u00e1pido instalados no mundo (EV Observatory, 2015). \u2022\tO governo japon\u00eas concede subs\u00eddios para a constru\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento r\u00e1pidos (Zhang et al, 2014).\nNoruega\t\u2022 Foi instalada uma rede de postos de carregamento por todo o pa\u00eds, que inclui 65 postos de carregamento r\u00e1pido ao longo das principais vias rodovi\u00e1rias (EV Observatory, 2015).\nReino Unido\t\u2022\tNa Inglaterra, 75% do custo de instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento em habita\u00e7\u00f5es \u00e9 comparticipado pelo governo. \u2022\tNa Esc\u00f3cia, 100% do custo de instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento em habita\u00e7\u00f5es \u00e9 comparticipado pelo governo. \u2022\tO governo anunciou a comparticipa\u00e7\u00e3o em 75% dos custos de instala\u00e7\u00e3o na via p\u00fablica de postos de carregamento p\u00fablicos, lentos e r\u00e1pidos, implementados em parceria com autoridades locais.\nA Noruega e a Est\u00f3nia est\u00e3o em primeiro e segundo lugar, respetivamente, com o maior n\u00famero de ve\u00edculos el\u00e9tricos adquiridos por pessoa no mundo. Os EUA e o Jap\u00e3o est\u00e3o em primeiro e segundo lugar, respetivamente, com a maior frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos no mundo. Apesar de n\u00e3o ser mencionada nas tabelas anteriores, a It\u00e1lia destaca-se dos restantes pa\u00edses europeus, por possuir a maior frota de autocarros el\u00e9tricos da Europa, com um total de 950 ve\u00edculos em 2014 (EV Observatory, 2015).\nQuanto \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos, o Jap\u00e3o \u00e9 o pa\u00eds com a maior infraestrutura de postos de carregamento r\u00e1pido e maior densidade de postos de carregamento r\u00e1pido por ve\u00edculo el\u00e9trico no mundo, com 1 381 postos. Na Europa, a Noruega e a Est\u00f3nia destacam-se pela implementa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ao final de 2014, de uma rede nacional de 227 e 164 postos de carregamento r\u00e1pido, respetivamente. Na Est\u00f3nia, estes encontram-se distribu\u00eddos nas autoestradas com uma dist\u00e2ncia entre si nunca superior a 50 km (EV Observatory, 2015). A Noruega distingue-se\n27\nainda pela instala\u00e7\u00e3o de 5 193 postos que efetuam o carregamento por indu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o necessitando de cabo.\n28\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 analisado o modelo de implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas para a mobilidade el\u00e9trica em Portugal. Inicialmente \u00e9 apresentado o contexto de pol\u00edtica p\u00fablica, europeia e nacional, para a mobilidade el\u00e9trica. De seguida \u00e9 descrito o modelo de mobilidade el\u00e9trica portugu\u00eas e a sua evolu\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio da sua implementa\u00e7\u00e3o, comparando com o que existe atualmente no pa\u00eds. S\u00e3o tamb\u00e9m analisados os pontos fortes e fracos da rede MOBI.E e apresentada a recente revis\u00e3o do modelo de mobilidade el\u00e9trica.\n3.1\tContexto de pol\u00edtica p\u00fablica\n3.1.1\tEuropa\nA Comiss\u00e3o Europeia estabeleceu um conjunto de metas relativas ao clima, energia e transportes, que deve ser alcan\u00e7ado pelos estados membros da UE e que est\u00e1 definido nas seguintes estrat\u00e9gias:\n\u2022\tPacote de medidas relativo ao clima e \u00e0 energia para 2020.\nEste pacote de medidas estabelece as seguintes metas para 2020:\n-\tRedu\u00e7\u00e3o de 20% das emiss\u00f5es de GEE, comparativamente aos valores de 1990.\n-\tAtingir 20% de fontes renov\u00e1veis no total de energia final.\n-\tAumento em 20% na efici\u00eancia energ\u00e9tica.\nEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o ao setor dos transportes a Diretiva para as Energias Renov\u00e1veis (2009/28/CE) e a Diretiva para a Qualidade dos Combust\u00edveis (2009/30/CE), prop\u00f5em at\u00e9 2020:\n-\tAlcan\u00e7ar uma quota de 10% de fontes renov\u00e1veis no setor dos transportes, (2009/28/CE).\n-\tReduzir em 6% as emiss\u00f5es de GEE nos combust\u00edveis rodovi\u00e1rios, face a 2010, (2009/30/CE).\n\u2022\tQuadro de a\u00e7\u00e3o relativo ao clima e \u00e0 energia para 2030.\nEste quadro estabelece para o per\u00edodo de 2020 a 2030 o conjunto de metas que se segue:\n-\tRedu\u00e7\u00e3o de pelo menos 40% das emiss\u00f5es de GEE, comparativamente aos valores de 1990.\n-\tAtingir pelo menos 27% de fontes renov\u00e1veis no total de energia final.\n-\tAumento em pelo menos 27% na efici\u00eancia energ\u00e9tica.\nAs metas da Comiss\u00e3o Europeia at\u00e9 2030 est\u00e3o em linha com os seus objetivos para 2050. O Roteiro de transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono, estabelece uma meta para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE, entre 80% a 95%, at\u00e9 2050, comparativamente aos valores de 1990. Os objetivos para 2050 s\u00e3o refor\u00e7ados atrav\u00e9s dos seguintes documentos:\n\u2022\tRoteiro para a energia em 2050.\nEste roteiro, elaborado em 2011, tem como principais objetivos a sustentabilidade, competitividade e independ\u00eancia energ\u00e9tica do sistema energ\u00e9tico europeu. Ou seja este sistema deve ser\n29\nsimultaneamente compat\u00edvel com as metas de redu\u00e7\u00e3o de GEE, energeticamente eficiente e independente de combust\u00edveis f\u00f3sseis. De acordo com o roteiro, para alcan\u00e7ar estes objetivos \u00e9 necess\u00e1rio promover a produ\u00e7\u00e3o de energia interna, nomeadamente a partir de fontes de energia renov\u00e1veis, promover solu\u00e7\u00f5es de captura e armazenamento de carbono e criar um mercado para a distribui\u00e7\u00e3o integrada de energia entre os pa\u00edses da UE. Os estados membros concordaram em desenvolver, at\u00e9 2030, uma rede de infraestruturas interligada, com especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas comuns que permite a distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e g\u00e1s natural a v\u00e1rios pa\u00edses e promove a competi\u00e7\u00e3o entre diversos fornecedores.\n\u2022\tLivro branco dos transportes - Roteiro do espa\u00e7o \u00fanico europeu dos transportes.\nEm 2001 foi elaborada a primeira vers\u00e3o deste roteiro pela Comiss\u00e3o Europeia e em 2011 esta foi substitu\u00edda por uma nova vers\u00e3o que definiu as futuras pol\u00edticas de transporte na Uni\u00e3o Europeia para a d\u00e9cada seguinte. As iniciativas propostas no roteiro de 2011 t\u00eam em vista a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa de petr\u00f3leo e a redu\u00e7\u00e3o at\u00e9 2050 de 60% das emiss\u00f5es de GEE no setor dos transportes, comparativamente aos valores de 1990. Para cumprir estes objetivos, s\u00e3o estabelecidas metas, uma das quais consiste em eliminar gradualmente a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos convencionais nas cidades europeias at\u00e9 2050.\nPara cumprir os objetivos propostos para 2050, alcan\u00e7ando uma descarboniza\u00e7\u00e3o da economia e tornando-a mais custo-eficiente em termos energ\u00e9ticos, \u00e9 necess\u00e1rio atuar em todos os setores.\nO setor da produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 aquele que tem maior potencial para a redu\u00e7\u00e3o quase total de emiss\u00f5es at\u00e9 2050. A aposta na efici\u00eancia energ\u00e9tica no setor da produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia e noutros setores permite reduzir o consumo energ\u00e9tico e as emiss\u00f5es de GEE com a\u00e7\u00f5es de baixo custo. A aposta na transi\u00e7\u00e3o para fontes de energia renov\u00e1veis e na substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis por combust\u00edveis alternativos, nomeadamente energia el\u00e9trica, nos transportes tamb\u00e9m contribuem para a redu\u00e7\u00e3o significativa de emiss\u00f5es de GEE.\nA Comiss\u00e3o Europeia tem um conjunto de medidas, denominado Clean Power for Transport, ou seja energia limpa para os transportes, que tem como objetivo difundir e facilitar a utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis alternativos nos transportes contribuindo para uma mobilidade sustent\u00e1vel na Europa. No \u00e2mbito deste conjunto de medidas europeias foram propostas e formuladas as seguintes diretivas:\n\u2022\tDiretiva para a promo\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de transporte rodovi\u00e1rio n\u00e3o poluentes e energeticamente eficientes (2009/33/EC), tamb\u00e9m denominada Clean Vehicles Directive.\nEsta diretiva foi adotada em 2009 pelo Parlamento e Conselho Europeu, com o objetivo de promover uma mobilidade urbana sustent\u00e1vel atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o no mercado de ve\u00edculos menos poluentes e energeticamente mais eficientes. Esta diretiva pretende que os impactos energ\u00e9ticos e ambientais, como o consumo energ\u00e9tico e as emiss\u00f5es de GEE ou outros gases poluentes, decorrentes da opera\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos durante o seu tempo de vida sejam calculados e inclu\u00eddos no custo da aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos para os servi\u00e7os de transporte rodovi\u00e1rio p\u00fablico.\n30\n\u2022 Diretiva para a implementa\u00e7\u00e3o de rede de infraestruturas para o abastecimento de ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos (2014/94/EU).\nEsta diretiva foi adotada pelo Parlamento Europeu e pelo Conselho em Setembro de 2014 e surgiu no \u00e2mbito de uma proposta europeia, [COM(2013)18], para a implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de infraestruturas para o abastecimento de ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos. Esta proposta pretendia que a longo prazo se promovesse a introdu\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis alternativos, necess\u00e1ria para reduzir a elevada depend\u00eancia externa de petr\u00f3leo no setor dos transportes. Neste seguimento a diretiva pretende assegurar a cria\u00e7\u00e3o de uma rede europeia de infraestruturas para o abastecimento de ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos, nomeadamente energia el\u00e9trica, g\u00e1s natural e hidrog\u00e9nio. A an\u00e1lise de projetos e pol\u00edticas adotadas at\u00e9 \u00e0 data, revelou que, a falta de interoperabilidade e quantidade de infraestruturas e a inaptid\u00e3o do mercado para as disponibilizar constituem uma barreira, que pode tornar ineficazes outras medidas, face \u00e0 difus\u00e3o destes ve\u00edculos. O objetivo da rede \u00e9 permitir a circula\u00e7\u00e3o sem barreiras na Europa de ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos, criando as condi\u00e7\u00f5es para que estes possam ser abastecidos em qualquer estado membro da UE. Esta diretiva estabelece novas regras para o desenvolvimento de um mercado \u00fanico para os combust\u00edveis alternativos e para a utiliza\u00e7\u00e3o das mesmas especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas em todas as esta\u00e7\u00f5es de carregamento. Desta forma promove-se a coes\u00e3o do mercado, tornando-o atrativo para o investimento e mais seguro para todos os agentes envolvidos, fabricantes de ve\u00edculos, governo, operadores e utilizadores de infraestruturas. Atualmente existem varia\u00e7\u00f5es face \u00e0s liga\u00e7\u00f5es dos postos de carregamento para ve\u00edculos el\u00e9tricos a baterias e h\u00edbridos plug-in na UE, assim foi definido que a norma comum de carregamento \u00e9 o sistema de tomada e ficha Tipo 2 -Mennekes.\nA avalia\u00e7\u00e3o de impacte [SWD(2013)5], da proposta [COM(2013)18], com base em proje\u00e7\u00f5es de mercado, concluiu que o investimento e a quantidade de infraestruturas para o abastecimento de ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos iriam permanecer insuficientes, face \u00e0s necessidades. Assim, a diretiva prev\u00ea que, at\u00e9 2020, os estados membros desenvolvam um quadro de pol\u00edtica nacional para a implementa\u00e7\u00e3o de uma rede integrada com um n\u00famero m\u00ednimo de postos ou esta\u00e7\u00f5es de abastecimento de combust\u00edveis alternativos para diversos tipos de ve\u00edculos. A avalia\u00e7\u00e3o de impacte [SWD(201 3)5] face aos ve\u00edculos el\u00e9tricos, baseia-se em proje\u00e7\u00f5es que apontam uma entrada de 6% a 8% nas vendas de mercado, o que corresponde a aproximadamente quatro milh\u00f5es destes ve\u00edculos em circula\u00e7\u00e3o na Europa, at\u00e9 2020. Acrescenta ainda, com base em estudos de mercado, que os ve\u00edculos el\u00e9tricos ir\u00e3o circular maioritariamente em \u00e1reas urbanas e utilizar principalmente dois locais de carregamento, a habita\u00e7\u00e3o e o local de trabalho. Os postos p\u00fablicos devem constituir 10% do total de postos instalados, pois apenas servir\u00e3o para carregamentos pontuais, como forma de minimizar a ansiedade dos utilizadores face \u00e0 autonomia. De acordo com a diretiva, at\u00e9 2020 todos os estados membros devem ter instalado uma rede integrada com um n\u00famero m\u00ednimo de postos de carregamento, para ve\u00edculos el\u00e9tricos movidos a baterias e h\u00edbridos plug-in, de acordo com a norma comum do sistema de tomada.\nOs estados membros podem escolher instalar tamb\u00e9m postos de abastecimento de hidrog\u00e9nio at\u00e9 2025. Na UE existem 14 estados membros que possuem postos de abastecimento de hidrog\u00e9nio,\n31\ncontudo apenas a It\u00e1lia, Alemanha e Dinamarca possuem um n\u00famero significativo de postos, sendo que uma parte destes, n\u00e3o s\u00e3o de acesso p\u00fablico. Assim, os postos de acesso p\u00fablico existentes ou instalados no futuro, em todos os estados membros devem ser integrados numa rede nacional, que respeite as normas de abastecimento a n\u00edvel europeu e com uma dist\u00e2ncia m\u00e1xima de 300 km, entre postos de abastecimento.\nA Comiss\u00e3o Europeia prop\u00f5e para Portugal, um m\u00ednimo de 123 000 postos de carregamento para ve\u00edculos el\u00e9tricos at\u00e9 2020, do total de postos existentes pelo menos 10% (12 300) devem ser de acesso p\u00fablico. Estes valores s\u00e3o propostos com base nos planos apresentados pelos estados membros para a introdu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos no pa\u00eds, no caso de Portugal os n\u00fameros apresentados foram 200 000 ve\u00edculos at\u00e9 2020. Para o total de todos os estados membros, s\u00e3o propostos 8 milh\u00f5es de postos de carregamento para ve\u00edculos el\u00e9tricos e \u00e9 estimado um investimento de 10 bili\u00f5es de euros para a instala\u00e7\u00e3o destes postos e dos restantes postos de abastecimento para ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos, at\u00e9 2020.\nA Comiss\u00e3o Europeia pretende que, at\u00e9 2050, deixem de circular ve\u00edculos convencionais nas cidades europeias e para alcan\u00e7ar este objetivo, tamb\u00e9m no \u00e2mbito do conjunto de medidas Clean Power for Transport, tem vindo a desenvolver um conjunto de projetos. Estes relacionam-se com a organiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, a investiga\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e o desenvolvimento de mercado para os ve\u00edculos el\u00e9tricos e as respetivas infraestruturas de carregamento. Seguem-se alguns exemplos dos projetos realizados:\n\u2022\tGreen eMotion.\nA Green eMotion foi uma iniciativa para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica na UE, que decorreu entre 2011 e 2015. Teve como objetivos facilitar a difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos no mercado, bem como aprofundar o conhecimento e partilhar experi\u00eancias relativamente \u00e0 mobilidade el\u00e9trica, entre determinadas cidades na Europa.\n\u2022\tEuropean Green Vehicles Initiative.\nA European Green Vehicles Initiative tem como objetivo promover meios de transporte rodovi\u00e1rio sustent\u00e1veis e apoiar, dentro do horizonte temporal 2013 a 2020, o financiamento para o desenvolvimento e introdu\u00e7\u00e3o no mercado de ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos, principalmente os FCEV, BEV e PHEV.\n\u2022\tMOBI.Europe.\nNo projeto MOBI.Europe que decorreu entre 2012 e 2014, colaboraram empresas e entidades p\u00fablicas de cinco pa\u00edses europeus, incluindo Portugal que trocaram informa\u00e7\u00f5es entre diferentes operadores para permitir a circula\u00e7\u00e3o sem barreiras de ve\u00edculos na Europa, com o intuito de criar uma rede europeia para a mobilidade el\u00e9trica. Este projeto teve como principais objetivos:\n- Demonstrar viabilidade da implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas p\u00fablicas e dom\u00e9sticas de carregamento.\n32\n-\tEstudar sistemas inteligentes que permitem gerir o carregamento de v\u00e1rios ve\u00edculos simultaneamente sem comprometer a estabilidade da rede el\u00e9trica.\n-\tTestar a capacidade de utilizar ve\u00edculos el\u00e9tricos em larga escala na Europa.\n\u2022\tEVUE - Electric Vehicles in Urban Europe e EVUEII.\nOs projetos EVUE, realizado entre 2009 e 2013, e EVUE II, realizado entre 2013 e 2015, foram desenvolvidos em nove cidades europeias, incluindo Lisboa. Estes tiveram como objetivo promover iniciativas para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos por parte dos cidad\u00e3os, empresas e entidades p\u00fablicas, bem como a partilha das suas experi\u00eancias e conhecimento, decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos em meio urbano. Para al\u00e9m disto, promoveram a partilha de solu\u00e7\u00f5es para ultrapassar as principais barreiras encontradas nos modelos de implementa\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, nomeadamente a necessidade de atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e econ\u00f3mica destes modelos, a fraca aceita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e inexist\u00eancia de infraestruturas.\n\u2022\tFREVUE - Freight Electric Vehicles in Urban Europe.\nO projeto FREVUE foi desenvolvido por um cons\u00f3rcio de entidades pertencentes a oito estados membros da EU, que incluem ind\u00fastrias, universidades, entidades p\u00fablicas e privadas, entre outras. Este projeto tem como objetivo demonstrar solu\u00e7\u00f5es vantajosas, que permitam otimizar a log\u00edstica e gest\u00e3o do transporte urbano e reduzir o impacto ambiental nas cidades, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos para o transporte de mercadorias em determinadas cidades europeias. Para tal, promove a partilha de experi\u00eancias entre as cidades participantes, sendo Lisboa uma delas. No \u00e2mbito deste projeto a EMEL, os CTT Correios de Portugal, S.A. e a C\u00e2mara Municipal de Lisboa adquiriram ve\u00edculos el\u00e9tricos para testar a sua utiliza\u00e7\u00e3o nas suas atividades dentro da cidade.\n3.1.2\tPortugal\nNo seguimento das metas da Uni\u00e3o Europeia, relativas ao clima, energia e transportes, Portugal desenvolveu diversas iniciativas nacionais, que est\u00e3o definidas nas seguintes estrat\u00e9gias:\n\u2022\tRoteiro Nacional de Baixo Carbono 2050.\nO Roteiro Nacional de Baixo Carbono estuda a viabilidade da ado\u00e7\u00e3o de medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica e aumento do consumo de energia proveniente de fontes de energia renov\u00e1veis, para atingir o objetivo da UE de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE entre 80% a 95% at\u00e9 2050, face aos n\u00edveis de 1990. Este roteiro conclui que todos os setores em Portugal, nomeadamente os setores da energia e transportes, t\u00eam potencial para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es nacionais de GEE entre 50% a 60% e ainda a redu\u00e7\u00e3o de 50% da depend\u00eancia energ\u00e9tica, at\u00e9 2050.\n\u2022\tPlano Nacional de A\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica.\nEm 2009, o Programa para a Mobilidade El\u00e9trica foi criado e integrado no \u00e2mbito do PNAEE, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 80/2008. O PNAEE 2016, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 20/2013, para o per\u00edodo de 2013-2016, prev\u00ea a realiza\u00e7\u00e3o de\n33\nprogramas de melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica com o objetivo de alcan\u00e7ar as metas definidas pela Diretiva 2012/27/EU do Parlamento Europeu e do Conselho. Estes programas s\u00e3o promovidos em v\u00e1rios setores, incluindo o setor dos transportes, em que as medidas visam melhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica nos ve\u00edculos. O PNAEE 2016 prev\u00ea um crescimento do n\u00famero de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal, totalizando cerca de 33 mil ve\u00edculos el\u00e9tricos em 2020, incluindo autocarros, ainda com muito pouca expressividade, ligeiros de passageiros e motociclos, compondo estes \u00faltimos mais de metade do valor.\n\u2022\tPlano Nacional de A\u00e7\u00e3o para as Energias Renov\u00e1veis.\nO PNAER 2020, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 20/2013, para o per\u00edodo de 2013-2020, prev\u00ea um aumento da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica proveniente de fontes renov\u00e1veis. Este aumento \u00e9 promovido em tr\u00eas setores, incluindo o setor dos transportes.\nDe acordo com o PNAER 2020, aprovado em 2013, foi definida uma nova meta, que substitui a meta de 2011, e que estima que Portugal venha a alcan\u00e7ar at\u00e9 2020, os previstos 33 mil ve\u00edculos el\u00e9tricos, prevendo-se que um ter\u00e7o destes ve\u00edculos sejam ligeiros de passageiros e dois ter\u00e7os motociclos e ve\u00edculos equiparados.\n\u2022\tCompromisso para o Crescimento Verde - A Mobilidade e os Transportes.\nDe acordo com as prioridades que estabelece para o setor dos transportes, este compromisso apresenta, entre outros, os seguintes objetivos mensur\u00e1veis para 2020 e 2030:\n-\tRedu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE, de 87,8 Mt CO2 em 2005, para 68 a 72 Mt CO2 em 2020, e para\n52,7\ta 61,5 Mt CO2 em 2030.\n-\tDiminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa de petr\u00f3leo, aumentando a percentagem das energias renov\u00e1veis no consumo de energia para 31% em 2020 e 40% em 2030.\n-\tDiminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, protegendo a sa\u00fade dos cidad\u00e3os, ao limitar o n\u00famero m\u00e1ximo de dias com o \u00cdndice de Qualidade do Ar \u201cfraco\u201d e \u201cmau\u201d, para 9 dias em 2020 e 2 dias em 2030.\nPara cumprir estes objetivos, s\u00e3o apresentadas iniciativas, repartidas por 10 setores, incluindo o setor dos transportes, das quais se destacam a aposta na mobilidade el\u00e9trica. Esta aposta centra-se: na promo\u00e7\u00e3o de maior concorr\u00eancia e na expans\u00e3o da rede p\u00fablica de postos de carregamento, a locais privados ou privados de acesso p\u00fablico; na redu\u00e7\u00e3o dos custos dos ve\u00edculos el\u00e9tricos a baterias e h\u00edbridos plug-in, com vista ao aumento destes ve\u00edculos no parque autom\u00f3vel; e no programa de mobilidade el\u00e9trica na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que se pretende que lidere o exemplo.\n\u2022\tReforma da Fiscalidade Verde.\nA Reforma da Fiscalidade Verde, Lei n\u00b0 82-D/2014, aprovada em Conselho de Ministros, com entrada em vigor em 2015, veio promover a reintrodu\u00e7\u00e3o de incentivos fiscais \u00e0 compra de ve\u00edculos el\u00e9tricos:\n-\tIsen\u00e7\u00f5es em sede de ISV e IUC para ve\u00edculos totalmente el\u00e9tricos e h\u00edbridos plug-in.\n-\tDedu\u00e7\u00e3o do IVA relativo \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de turismo totalmente el\u00e9tricos e h\u00edbridos plug-in.\n34\n-\tReintrodu\u00e7\u00e3o do incentivo fiscal ao abate de ve\u00edculos ligeiros em fim de vida, com mais de dez anos, com benef\u00edcios at\u00e9 4 500 \u20ac na aquisi\u00e7\u00e3o de um BEV, 3 250 \u20ac para um PHEV e 1 000 \u20ac para quadriciclos pesados el\u00e9tricos, todos estes devem ser ve\u00edculos novos.\n-\tAumento da taxa de deprecia\u00e7\u00e3o, ou seja do limite do custo de aquisi\u00e7\u00e3o ou valor de reavalia\u00e7\u00e3o tido como refer\u00eancia para a aceita\u00e7\u00e3o das deprecia\u00e7\u00f5es como gastos, para a dedu\u00e7\u00e3o fiscal em sede de IRC, para ve\u00edculos totalmente el\u00e9tricos e h\u00edbridos, de acordo com o C\u00f3digo do IRC.\n-\tDedu\u00e7\u00f5es no IVA e benef\u00edcios em sede de IRS e IRC para custos com o carregamento.\n-\tIsen\u00e7\u00e3o fiscal em sede de IRC, para as empresas, estando as despesas com ve\u00edculos totalmente el\u00e9tricos isentas das taxas de tributa\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, de acordo com o C\u00f3digo do IRC.\n-\tAgravamento do imposto sobre produtos petrol\u00edferos, provocando o aumento do custo destes combust\u00edveis.\n-\tAgravamento das taxas de ISV para os ve\u00edculos convencionais, em fun\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2.\nEm Portugal a atividade da mobilidade el\u00e9trica \u00e9 regulamentada, entre outros, pela seguinte legisla\u00e7\u00e3o:\n\u2022\tResolu\u00e7\u00f5es do Conselho de Ministros n.\u00b0 20/2009 e n.\u00b0 81/2009.\nA Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 20/2009, criou o Programa para a Mobilidade El\u00e9trica em Portugal, com o principal objetivo de introduzir e massificar a utiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico a n\u00edvel nacional. A Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 81/2009, aprova metas e objetivos estrat\u00e9gicos do Programa para a Mobilidade El\u00e9trica, relativos \u00e0s atividades, prazos e fun\u00e7\u00f5es dos agentes envolvidos. Aprova, ainda o modelo a adotar e as suas fases de desenvolvimento, prevendo-se para a fase piloto uma rede integrada de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\n\u2022\tDecreto - Lei n.\u00b0 39/2010, alterado pelo Decreto - Lei n.\u00b0 170/2012 e pelo Decreto - Lei n.\u00b090/2014.\nO Decreto - Lei n.\u00b0 39/2010, estabeleceu, em 2010, o enquadramento jur\u00eddico que regulamentava as atividades realizadas no \u00e2mbito da mobilidade el\u00e9trica e estabelecia as condi\u00e7\u00f5es legais para a implementa\u00e7\u00e3o de uma rede piloto, esta permitiu testar solu\u00e7\u00f5es para a mobilidade el\u00e9trica a n\u00edvel nacional. Este decreto teve como objetivos: incentivar a aquisi\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos concedendo incentivos para tal; criar uma rede nacional de postos de carregamento integrada; desenvolver um sistema aberto que permitisse a n\u00edvel nacional o acesso aos servi\u00e7os de mobilidade el\u00e9trica. Em 2012, procedeu-se \u00e0 primeira revis\u00e3o deste decreto, alterado pelo Decreto - Lei n.\u00b0 170/2012. Em 2013, o Despacho n.\u00b0 9220/2013 apresenta e estabelece datas limite para a revis\u00e3o do Programa para a Mobilidade El\u00e9trica, que reavalia e redefine a situa\u00e7\u00e3o existente, garantindo a extens\u00e3o da fase piloto at\u00e9 30 de mar\u00e7o de 2014. Em 2014, o Decreto - Lei n.\u00b0 90/2014 efetua a mais recente atualiza\u00e7\u00e3o ao Decreto - Lei n.\u00b0 39/2010, e define regras que facilitam a integra\u00e7\u00e3o na rede de mobilidade el\u00e9trica de postos de carregamento em locais privados e privados de acesso p\u00fablico. Al\u00e9m disso, promove um regime de livre concorr\u00eancia para as atividades de comercializa\u00e7\u00e3o de eletricidade para a mobilidade el\u00e9trica e de opera\u00e7\u00e3o de postos de carregamento.\n35\n3.1.3\tIniciativas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica em Portugal\nNesta sec\u00e7\u00e3o, na tabela 3.1, s\u00e3o apresentadas diversas iniciativas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica em Portugal. Estas iniciativas s\u00e3o promovidas por entidades p\u00fablicas e privadas, nomeadamente institui\u00e7\u00f5es ou empresas e est\u00e3o relacionadas com a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e com a instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nTabela 3.1 - Iniciativas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica: aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e instala\u00e7\u00e3o das respetivas infraestruturas de carregamento.\nAquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos\n\u2022\tOs CTT adquiriram aproximadamente 168 ve\u00edculos el\u00e9tricos para a sua frota, desde 2013, entre os quais autom\u00f3veis ligeiros de mercadorias, scooters e bicicletas.\n\u2022\tForam distribu\u00eddos 17 ve\u00edculos el\u00e9tricos nas frotas das PSP de Lisboa, Porto e Set\u00fabal, para serem utilizados no \u00e2mbito do Programa Escola Segura.\n\u2022\tA Autocoope, cooperativa de t\u00e1xis de Lisboa, aquando a renova\u00e7\u00e3o da sua frota de t\u00e1xis em 2013, adquiriu 20 ve\u00edculos el\u00e9tricos a baterias. Esta iniciativa foi desenvolvida em parceria com a C\u00e2mara Municipal de Lisboa e as principais associa\u00e7\u00f5es do setor, ANTRAL e Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de T\u00e1xi. A C\u00e2mara Municipal de Lisboa concedeu um incentivo de 3 000 \u20ac por cada t\u00e1xi antigo que fosse substitu\u00eddo por um t\u00e1xi el\u00e9trico, at\u00e9 um m\u00e1ximo de 20 ve\u00edculos. J\u00e1 em 2012, esta cooperativa tinha testado dois ve\u00edculos el\u00e9tricos, por um per\u00edodo de dois meses, para apurar a viabilidade da introdu\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos na sua frota.\n\u2022\tA Europcar incluiu ve\u00edculos el\u00e9tricos na sua frota de aluguer.\n\u2022\tA PRIO.E, operador de infraestruturas e comercializador de energia para a mobilidade el\u00e9trica em Portugal, disp\u00f5e tamb\u00e9m de servi\u00e7os de renting e leasing de ve\u00edculos el\u00e9tricos para particulares e frotas de empresas.\nInstala\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos\n\u2022\tA EMEL instalou postos de carregamento de acesso p\u00fablico, nos seus parques de estacionamento.\n\u2022\tA Galp procedeu \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de cinco postos de carregamento r\u00e1pido em esta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o da sua rede e pretende continuar a instalar mais destes postos nas principais vias de circula\u00e7\u00e3o entre centros urbanos e vias de liga\u00e7\u00e3o de norte a sul do pa\u00eds. A Galp constituiu-se como um operador de infraestruturas e comercializador de energia para a mobilidade el\u00e9trica, estando habilitada a fornecer energia el\u00e9trica nos seus postos de carregamento integrados na rede de mobilidade el\u00e9trica nacional.\n\u2022\tA PRIO.E procedeu \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento lento e r\u00e1pido, em algumas das suas esta\u00e7\u00f5es de carregamento de combust\u00edveis, disponibilizando um servi\u00e7o complementar que pretende expandir ao longo da sua rede, a n\u00edvel nacional. Instalou ainda postos privados de acesso p\u00fablico, a pedido de centros comerciais, empresas de parques de estacionamento, c\u00e2maras municipais, empresas de transporte p\u00fablico de passageiros e transporte privado de mercadorias. A PRIO.E constituiu-se como um operador de infraestruturas e comercializador de energia para a mobilidade el\u00e9trica.\n\u2022\tEm 2016, a Tesla ir\u00e1 estender a sua rede de carregamento europeia a Portugal, onde ir\u00e1 instalar tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es de superchargers, que ligam o pa\u00eds de norte a sul e permitem ainda liga\u00e7\u00e3o a Espanha.\n\u2022\tO CEIIA e o Centro Tecnol\u00f3gico de Automocion da Galicia, em parceria, criaram o primeiro corredor transfronteiri\u00e7o europeu de mobilidade el\u00e9ctrica, entre o Porto e Vigo. Este corredor \u00e9 uma extens\u00e3o da rede MOBI E e possui 8 postos de carregamento, com sistemas de liga\u00e7\u00e3o estandardizados, ao longo da autoestrada que liga o Norte de Portugal \u00e0 Galiza. Este projeto, denominado MOBI2Grid, demonstrou a aptid\u00e3o de Portugal para integrar redes internacionais de mobilidade el\u00e9trica.\n36\n3.2\tModelo de infraestruturas para a mobilidade el\u00e9trica\nEm 2010 foi inaugurada em Portugal a rede nacional de mobilidade el\u00e9trica, denominada MOBI.E, criada por um cons\u00f3rcio de entidades nacionais especialistas na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica que contribu\u00edram para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico de solu\u00e7\u00f5es para o carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos. Atualmente, a entidade gestora MOBI.E \u00e9 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos fluxos energ\u00e9ticos e financeiros das opera\u00e7\u00f5es da rede e pertence na totalidade \u00e0 Inteli, uma associa\u00e7\u00e3o privada sem fins lucrativos que det\u00e9m ainda o CEIIA.\nO governo portugu\u00eas criou, em 2010, o GAMEP, Gabinete de Apoio para a Mobilidade El\u00e9trica em Portugal, para gerir a implementa\u00e7\u00e3o da rede e reuniu um conjunto de entidades que estabeleceram uma parceria entre si para desenvolver a tecnologia e construir os postos de carregamento da rede de mobilidade el\u00e9trica. As entidades envolvidas, que impulsionaram o desenvolvimento e difus\u00e3o nacional da rede de infraestruturas, bem como as suas respetivas fun\u00e7\u00f5es neste cons\u00f3rcio, est\u00e3o apresentadas na tabela 3.2.\nTabela 3.2 - Fun\u00e7\u00f5es das entidades envolvidas no desenvolvimento da rede MOBI.E.\nEntidades\tFun\u00e7\u00f5es\nEfacec\tDesenho das infraestruturas de carregamento e da sua interface com os utilizadores e ve\u00edculos. Integra\u00e7\u00e3o dos sistemas de carregamento com os de gest\u00e3o da rede el\u00e9trica.\nNovabase\tDesenvolvimento do sistema de fatura\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o integrada dos fluxos financeiros e energ\u00e9ticos.\nCritical Software\tDesenvolvimento da plataforma tecnol\u00f3gica de integra\u00e7\u00e3o das infraestruturas de carregamento da rede com os sistemas de gest\u00e3o.\nSiemens\tDesenvolvimento tecnol\u00f3gico dos sistemas de carregamento dom\u00e9stico.\nMagnum Cap\tDesenvolvimento tecnol\u00f3gico de infraestruturas de carregamento r\u00e1pido.\nInteli\tConce\u00e7\u00e3o do modelo de mobilidade el\u00e9trica, implementa\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o do programa nacional de mobilidade el\u00e9trica.\nRener Living Lab\tPesquisa de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para desafios colocados no \u00e2mbito do desenvolvimento da rede de mobilidade el\u00e9trica.\nCEIIA\tDesign e desenvolvimento de prot\u00f3tipos de infraestruturas de carregamento, com prote\u00e7\u00e3o antivandalismo. Integra o Mobility Intelligence Center, um centro de monotoriza\u00e7\u00e3o da rede e suporte \u00e0s opera\u00e7\u00f5es da entidade gestora MOBI.E, que promove ainda a investiga\u00e7\u00e3o e demonstra\u00e7\u00e3o de novas solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para a mobilidade el\u00e9trica, como a integra\u00e7\u00e3o da rede de carregamento com as redes el\u00e9tricas inteligentes e o smart charging.\nRemobi\tRede cientifico-tecnol\u00f3gica com o objetivo de investigar estrat\u00e9gias de mobilidade sustent\u00e1vel.\nBrandia Central\tCria\u00e7\u00e3o da marca e gest\u00e3o da estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o.\nEDP Inova\u00e7\u00e3o\tConce\u00e7\u00e3o da arquitetura do modelo de carregamento, integrado na perspetiva do consumidor e operador. A SGORME \u00e9 uma sociedade totalmente pertencente \u00e0 EDP que tem como fun\u00e7\u00e3o a gest\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de funcionamento da rede de mobilidade el\u00e9trica. A EDP MOP foi constitu\u00edda operador da rede durante a fase piloto e teve como fun\u00e7\u00e3o gerir a opera\u00e7\u00e3o, que incluiu a instala\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, dos postos de carregamento p\u00fablicos da rede na fase piloto.\n37\nFace ao modelo de mobilidade el\u00e9trica em Portugal, a estrat\u00e9gia adotada foi a implementa\u00e7\u00e3o de uma ampla rede de postos de carregamento distribu\u00edda uniformemente a n\u00edvel nacional, pois a convic\u00e7\u00e3o seria de que, sem que se constru\u00edsse antecipadamente esta rede, seria imposs\u00edvel a difus\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico. A rede implementada foi desenvolvida no sentido de permitir o carregamento de todas as marcas e diferentes categorias de ve\u00edculos el\u00e9tricos nos locais apropriados e ainda ser acess\u00edvel a qualquer utilizador a n\u00edvel nacional. Esta rede est\u00e1 tamb\u00e9m acess\u00edvel a quaisquer operadores e comercializadores, que queiram instalar postos ou fornecer energia, respetivamente. O Programa para a Mobilidade El\u00e9trica foi dividido em duas fases. A fase piloto foi o per\u00edodo inicial de teste e experimenta\u00e7\u00e3o da rede que ocorreu aproximadamente entre 2011 e 2014. Nesta fase estava prevista, at\u00e9 meados de 2011, a instala\u00e7\u00e3o de 1300 postos de carregamento lento e 50 postos de carregamento r\u00e1pido, no total 1350 postos de carregamento, instalados pelos 25 munic\u00edpios (figura 3.3) que aderiram \u00e0 rede MOBI.E (MOBI.E, 2015). Foi decidido que a maior parte dos postos p\u00fablicos disponibilizados iriam ser de carregamento lento e foi planeada a sua instala\u00e7\u00e3o nas localidades, nomeadamente na via p\u00fablica, aeroportos e parques p\u00fablicos de estacionamento nas cidades. Os postos atualmente instalados na via p\u00fablica de carregamento lento demoram entre seis a oito horas a abastecer por completo um ve\u00edculo de quatro rodas. Os postos p\u00fablicos de carregamento r\u00e1pido demoram entre 15 a 30 minutos a abastecer 80% das baterias de um ve\u00edculo de quatro rodas. A instala\u00e7\u00e3o destes postos foi planeada para as principais vias de circula\u00e7\u00e3o, entre os concelhos que aderiram ao projeto, nomeadamente esta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o e abastecimento de combust\u00edvel nas vias r\u00e1pidas.\n* *\nO\noo\n0 *o\n38\nPara al\u00e9m da implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de carregamento p\u00fablica, o governo elaborou outras medidas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica. O Decreto - Lei n.\u00b0 39/2010, obrigou, a partir de 2010, \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento ou tomadas el\u00e9tricas adaptadas para ve\u00edculos el\u00e9tricos nos locais de estacionamento de novos edif\u00edcios que sejam constru\u00eddos. Nos edif\u00edcios existentes, se os locais de estacionamento possu\u00edrem tomadas el\u00e9tricas com liga\u00e7\u00e3o exclusiva \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de cada utilizador, \u00e9 poss\u00edvel adaptar estas tomadas para o carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos, mediante uma avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de seguran\u00e7a da instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. Se a liga\u00e7\u00e3o n\u00e3o for exclusiva \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de cada utilizador, \u00e9 necess\u00e1rio ter um contador para medir a energia consumida pelos utilizadores e dividir os custos de acordo com o consumo que cada um realizou.\nNo in\u00edcio da implementa\u00e7\u00e3o da rede MOBI.E foram simultaneamente concedidos benef\u00edcios fiscais pelo Estado para impulsionar a aquisi\u00e7\u00e3o dos primeiros ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal. O governo, em conjunto com as autarquias, decidiram conceder os seguintes incentivos para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, por parte de particulares e empresas:\n-\tBenef\u00edcios fiscais at\u00e9 5 000 \u20ac na aquisi\u00e7\u00e3o dos primeiros 5 000 ve\u00edculos el\u00e9tricos. Este benef\u00edcio foi concedido, em 2011, a n\u00edvel nacional e foi revogado atrav\u00e9s da Lei 64-B/2011, de 30 de Dezembro, que aprovou o Or\u00e7amento do Estado para 2012.\n-\tIncentivo fiscal ao abate de ve\u00edculos em fim de vida, na compra de ve\u00edculos el\u00e9tricos novos, para BEV, PHEV quadriciclos pesados el\u00e9tricos, reintroduzido pela Reforma da Fiscalidade Verde.\n-\tIsen\u00e7\u00e3o do pagamento do ISV e IUC para BEV e PHEV, reintroduzido pela Reforma da Fiscalidade Verde.\n-\tD\u00edstico para o estacionamento gratuito ou a custo reduzido, em algumas cidades, para os BEV, como por exemplo o D\u00edstico Verde em Lisboa, criado pela EMEL. Este tem um custo de 12 \u20ac anuais e permite o estacionamento de BEV em todas as zonas de estacionamento da cidade, sem necessidade do pagamento da tarifa de estacionamento e sem limite de tempo.\n-\tDedu\u00e7\u00f5es fiscais para empresas em sede de IRC e IVA, reintroduzidos pela Reforma da Fiscalidade Verde.\n-\tPermiss\u00e3o para circular em vias priorit\u00e1rias, como as vias dedicadas aos transportes p\u00fablicos.\n-\tIsen\u00e7\u00e3o do pagamento de taxas rodovi\u00e1rias, incluindo portagens na ponte e autoestradas.\n-\tZonas exclusivas de estacionamento para ve\u00edculos que estejam apenas parados ou em carregamento e estacionamento gratuito na via p\u00fablica em algumas cidades. Esta medida envolveu negocia\u00e7\u00f5es com as empresas de estacionamento e autarquias.\nEstes incentivos, nomeadamente o benef\u00edcio fiscal de 5 000 \u20ac concedido em 2011, encorajaram diversos utilizadores a adquirir ve\u00edculos el\u00e9tricos neste ano, segundo afirmam os proprios . Estes incentivos foram revogados em 2012, ano a partir do qual a aposta na mobilidade el\u00e9trica estagnou o que resultou numa queda na aquisi\u00e7\u00e3o de novos ve\u00edculos. Os incentivos foram novamente reintroduzidos pela Reforma da Fiscalidade Verde, em 2015, ano em que se voltou a verificar um aumento na aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, segundo a ACAP (ACAP, 2015).\n1\thttp://www.nissanleafpt.com/, consultado regularmente desde setembro de 2014 at\u00e9 setembro de 2015.\n39\nA tabela 3.4 apresenta o n\u00famero de ve\u00edculos el\u00e9tricos (BEV, PHEV e HEV) matriculados em Portugal, at\u00e9 31 de Dezembro de 2013. De acordo com a tabela, no final de 2013, existiam apenas 558 ve\u00edculos el\u00e9tricos a bateria de quatro rodas, a circular em Portugal. Em 2014, o n\u00famero de registos aumentou ligeiramente e em 2015, entre janeiro e maio, foram registados mais 187 ve\u00edculos ligeiros de passageiros el\u00e9tricos a bateria e 100 h\u00edbridos plug-in. Neste ano, as vendas de ve\u00edculos el\u00e9tricos ligeiros de passageiros no mercado atingiram os 0,3%, ou seja em 4,5 milh\u00f5es de ve\u00edculos que circulam no pa\u00eds, 900 s\u00e3o ve\u00edculos el\u00e9tricos ligeiros de passageiros a bateria, 500 s\u00e3o h\u00edbridos plug-in e 15 000 s\u00e3o h\u00edbridos. No total, existem atualmente 16 400 ve\u00edculos el\u00e9tricos ligeiros de passageiros, no entanto para o ano de 2015 ainda n\u00e3o existem dados concretos para as restantes categorias de ve\u00edculos el\u00e9tricos (ACAP, 2015). No final de 2014, a rede MOBI.E tinha no total 884 utilizadores, entre os quais condutores de ve\u00edculos de quatro e duas rodas (Mobility Intelligence Center - CEIIA, 2015).\nTabela 3.3 - N\u00famero de ve\u00edculos el\u00e9tricos matriculados em Portugal (BEV, PHEV, HEV) at\u00e9 31 de Dezembro de 2013 (Fonte: IMTT, 2013)\nVe\u00edculos\tCiclomotores Motociclos Triciclos Quadriciclos\tLigeiros de Passageiros\tPesados de Passageiros\tLigeiros de Mercadorias\tPesados de Mercadorias\tTotal\nBEV\t1 452\t481\t22\t55\t0\t2 010\nPHEV\t12\t87\t0\t0\t0\t99\nHEV\t31\t11 475\t0\t1\t7\t11 514\nTotal\t\t\t\t\t\t13 623\nEm 2014, existiam 1 200 postos de carregamento na rede p\u00fablica (Mobility Intelligence Center -CEIIA, 2015). Dos 50 postos de carregamento r\u00e1pido previstos, apenas um foi instalado e 49 dos restantes ainda estavam guardados em armaz\u00e9m visto o governo n\u00e3o ter tomado nenhuma decis\u00e3o sobre os locais estrat\u00e9gicos onde deviam ter sido colocados2. A abertura da rede aos comercializadores de energia privados fez com que mais postos de carregamento r\u00e1pido, de empresas privadas, fossem instalados em esta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o ou de carregamento de combust\u00edvel nas autoestradas e noutras vias de circula\u00e7\u00e3o. Assim, existiam em 2014, oito postos de carregamento r\u00e1pido privados de acesso p\u00fablico no pa\u00eds, cinco instalados pela Galp Energia, tr\u00eas da PRIO.E e apenas um da rede p\u00fablica MOBI.E, um n\u00famero muito inferior ao previsto. Atualmente j\u00e1 est\u00e3o instalados postos de carregamento privados e privados de acesso p\u00fablico, n\u00e3o s\u00f3 na via p\u00fablica, mas tamb\u00e9m noutros locais preferenciais: parques de estacionamento privados de habita\u00e7\u00f5es e outras entidades; grandes superf\u00edcies comerciais ou escrit\u00f3rios; hot\u00e9is; restaurantes; e esta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o e abastecimento de combust\u00edvel. No conjunto dos postos p\u00fablicos e privados de acesso p\u00fablico instalados, entre 2010 e fins de 2014 foram consumidos 260 MWh de energia el\u00e9trica na rede p\u00fablica MOBI.E, por cerca de 846 utilizadores, em 45 munic\u00edpios (Mobility Intelligence Center - CEIIA, 2015). Os carregamentos concentraram-se nas principais \u00e1reas urbanas, 56% dos carregamentos\n2\tReportagem do programa \u201cSexta \u00e0s 9\u201d, emitido a 24 de Maio de 2013. Dispon\u00edvel em: http://www.rtp.pt/. Data de consulta: dezembro de 2014.\n40\nconcentraram-se em Lisboa, Loures e Almada, 23% dos carregamentos ocorreram durante a noite e no total foram evitadas 170 toneladas de CO2 (Mobility Intelligence Center - CEIIA, 2015).\nEm 2014, o Decreto - Lei n.\u00b0 90/2014, p\u00f3s fim \u00e0 fase piloto, reviu a legisla\u00e7\u00e3o em vigor e prop\u00f4s novas medidas para o desenvolvimento da rede. Ap\u00f3s a fase piloto, os postos de carregamento passam a ser instalados, explorados e mantidos pelos Operadores de Pontos de Carregamento e a energia el\u00e9trica fornecida nos postos passa a ser distribu\u00edda e cobrada pelos Comercializadores de Eletricidade para a Mobilidade El\u00e9trica. Os OPC s\u00e3o as entidades respons\u00e1veis pela instala\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos postos de carregamento e os CEME s\u00e3o as entidades respons\u00e1veis pelo fornecimento de energia el\u00e9trica para o carregamento dos ve\u00edculos na rede.\nA partir do final da fase piloto, \u00e9 o utilizador da rede que escolhe, dos comercializadores existentes no mercado liberalizado, realizar contrato, com o CEME que considera ter as condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis. Atualmente, existem tr\u00eas empresas em Portugal que operam e exploram postos de carregamento a n\u00edvel nacional, designadamente a Galp Energia, EDP e PRIO.E. Os utilizadores possuem um cart\u00e3o que lhes confere acesso a todos os postos da rede, que ap\u00f3s a fase piloto, passa a estar associado ao novo CEME que o utilizador escolheu. O cart\u00e3o continuar\u00e1 a ser utilizado para efetuar o carregamento, que depois da fase piloto deixar\u00e1 de ser gratuito. Este cart\u00e3o servir\u00e1 tamb\u00e9m para pagar o valor da energia consumida pelo ve\u00edculo, \u00e0 qual acresce uma taxa pelo servi\u00e7o prestado pela rede e outro tipo de servi\u00e7os adicionais, como o estacionamento. De acordo com esclarecimentos do GAMEP em 2010, prev\u00ea-se que o custo varie consoante o tipo de carregamento, o lento ser\u00e1 mais econ\u00f3mico, aproximadamente 1,5 \u20ac por 100 km, se for efetuado durante a noite, a uma tarifa mais baixa, o carregamento r\u00e1pido ter\u00e1 um custo aproximado de 4,5 \u20ac por 100 km. O pagamento de uma taxa pelo servi\u00e7o prestado pela rede tem como objetivo o retorno do elevado investimento realizado por operadores privados na implementa\u00e7\u00e3o da rede. A divulga\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico em geral, passa tamb\u00e9m a ser feita pelos pr\u00f3prios CEME. Estes t\u00eam de divulgar, atrav\u00e9s dos seus pr\u00f3prios meios de comunica\u00e7\u00e3o, toda a informa\u00e7\u00e3o relativa ao funcionamento da rede, como por exemplo a localiza\u00e7\u00e3o dos postos e os custos de carregamento.\nPortugal foi um pa\u00eds pioneiro no desenvolvimento de um modelo integrado de mobilidade el\u00e9trica, com uma rede nacional de infraestruturas de carregamento, no entanto esta rede \u00e9 atualmente utilizada por um conjunto muito inferior de utilizadores face \u00e0s perspetivas iniciais. Foram investidos, no programa de mobilidade el\u00e9trica aproximadamente 15 milh\u00f5es de euros, montante proveniente de dois fundos p\u00fablicos, 6 milh\u00f5es do Fundo de Apoio \u00e0 Inova\u00e7\u00e3o e 9 milh\u00f5es do Fundo Portugu\u00eas do Carbono, ambas as fontes de financiamento s\u00e3o estatais mas incluem verbas do setor privado. Um dos objetivos do programa \u00e9 exportar o modelo de mobilidade el\u00e9trica para o estrangeiro. Alguns pa\u00edses da Europa, \u00c1sia e Am\u00e9rica Latina, mostraram interesse no modelo de mobilidade el\u00e9trica e tecnologia desenvolvida em Portugal.\n3.2.1\tAn\u00e1lise da rede MOBI.E\nFoi realizada uma an\u00e1lise detalhada da rede MOBI.E, a partir de opini\u00f5es dos seus utilizadores3,4; visitas aos locais onde est\u00e3o instalados os postos; visualiza\u00e7\u00e3o de confer\u00eancias e entrevistas dadas\n3\thttp://www.nissanleafpt.com/, consultado regularmente desde setembro de 2014 at\u00e9 setembro de 2015.\n4\thttp://www.novaenergia.net/forum/, consultado regularmente desde setembro de 2014 at\u00e9 setembro de 2015.\n41\npelos respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o da rede e pelos seus utilizadores (MOBI.E, 2015). Os principais pontos fortes e fracos da rede MOBI.E s\u00e3o apresentados na tabela 3.4 e cada um destes pontos \u00e9 avaliado posteriormente.\nTabela 3.4 - Rede MOBI.E: pontos fortes e pontos fracos.\nRede MOBI.E\t\nPontos fortes\tPontos fracos\nTecnologia da rede.\tIncompatibilidades.\nUniformiza\u00e7\u00e3o dos postos de carregamento.\tTipologia dos postos de carregamento.\nSistema de gest\u00e3o integrado.\tComunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o.\nIntegra\u00e7\u00e3o com as redes el\u00e9tricas inteligentes.\tSubutiliza\u00e7\u00e3o.\nSeguran\u00e7a.\tManuten\u00e7\u00e3o.\nCusto de carregamento.\tDistribui\u00e7\u00e3o e disponibilidade dos postos de carregamento.\nDe seguida segue-se a avalia\u00e7\u00e3o dos pontos fortes da Rede MOBI.E:\na)\tTecnologia da rede.\nA tecnologia da rede de infraestruturas de carregamento foi desenvolvida por um cons\u00f3rcio de entidades nacionais em conjunto. Esta rede consiste num sistema aberto e multiplataforma, acess\u00edvel a todos os utilizadores a n\u00edvel nacional. Permite integrar v\u00e1rios operadores, permitindo o acesso a qualquer entidade que queira instalar postos de carregamento e a qualquer distribuidor de energia. A rede de infraestruturas \u00e9 compat\u00edvel com a vasta maioria das marcas de ve\u00edculos e permite aos seus utilizadores escolher entre diferentes distribuidores de energia. O sistema de carregamento e modelo de neg\u00f3cio s\u00e3o abertos e integrados a n\u00edvel nacional, ao contr\u00e1rio de alguns projetos internacionais, em que se tem verificado a instala\u00e7\u00e3o de postos de forma arbitr\u00e1ria por parte de diversas empresas. Outros exemplos s\u00e3o o Charge Point nos Estados Unidos da Am\u00e9rica e o Elektromotive no Reino Unido, que s\u00e3o modelos de neg\u00f3cio fechados e n\u00e3o permitem a comercializa\u00e7\u00e3o de energia por parte de mais do que um distribuidor de energia.\nb)\tUniformiza\u00e7\u00e3o dos postos de carregamento.\nTodos os postos de carregamento p\u00fablicos, instalados na via p\u00fablica, ou postos de carregamento em instala\u00e7\u00f5es privadas mas de acesso p\u00fablico, est\u00e3o integrados na rede MOBI.E e por isso possuem o mesmo tipo de conectores estandardizados e admitem ve\u00edculos de duas e quatro rodas. Os ve\u00edculos de duas rodas carregam em postos com modo 1 ou 2, com liga\u00e7\u00f5es tipo Schuko at\u00e9 10 A ou IEC 60309 at\u00e9 16 A. Os ve\u00edculos de quatro rodas carregam em postos com modo 3, com liga\u00e7\u00f5es tipo 2 -Mennekes, at\u00e9 63 A.\n42\nc)\tSistema de gest\u00e3o integrado.\nA Novabase procedeu \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do sistema de fatura\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o integrada de fluxos financeiros e energ\u00e9ticos. Assim \u00e9 poss\u00edvel integrar numa \u00fanica plataforma toda a informa\u00e7\u00e3o relativamente aos fluxos entre utilizadores da rede, os operadores da rede e os distribuidores de energia.\nAtrav\u00e9s deste sistema os utilizadores podem consultar utilizando o telem\u00f3vel ou computador, informa\u00e7\u00f5es como: os locais mais pr\u00f3ximos onde existem postos de carregamento dispon\u00edveis no momento para abastecer o seu ve\u00edculo; efetuar a reserva de qualquer posto no pa\u00eds desde que este se encontre dispon\u00edvel; gerir o seu cart\u00e3o de carregamento. Os utilizadores da rede disp\u00f5e de um cart\u00e3o, fornecido pela SGORME, que lhes permite ter acesso a todos os postos de carregamento da rede MOBI.E instalados em qualquer cidade do pa\u00eds, independentemente do comercializador com quem realizaram contrato, ou da empresa que fornece energia em cada posto. Os distribuidores de energia e outros operadores que prestam servi\u00e7os, como o de estacionamento por exemplo, t\u00eam acesso aos consumos de energia dos utilizadores da rede e ainda a possibilidade de criar diferentes tarif\u00e1rios associados ao tempo e tipo de carregamento.\nA Critical Software desenvolveu o software de gest\u00e3o da transmiss\u00e3o de dados de forma segura e das liga\u00e7\u00f5es entre os postos de carregamento e a entidade gestora. Este \u00faltimo est\u00e1 integrado com a fatura\u00e7\u00e3o e com o suporte t\u00e9cnico, permitindo: a comunica\u00e7\u00e3o entre a empresa e os utilizadores da rede para a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de carregamento. Este sistema de comunica\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancias de informa\u00e7\u00e3o entre as infraestruturas e o sistema central de gest\u00e3o, permite a configura\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o remota do estado da rede e dos processos de carregamento, bem como detetar problemas nos postos da rede.\nd)\tIntegra\u00e7\u00e3o com as redes el\u00e9tricas inteligentes.\nDe acordo com a Critical Software, foi efetuada uma atualiza\u00e7\u00e3o \u00e0 rede que permite que daqui a alguns anos os utilizadores possam vender \u00e0 rede a energia excedente de que n\u00e3o necessitam para circular. O utilizador pode carregar o seu ve\u00edculo com energia comprada a um custo reduzido, nomeadamente nas horas de vazio e decidir vender a energia excedente \u00e0 rede por um pre\u00e7o mais vantajoso.\ne)\tSeguran\u00e7a.\nOs postos disp\u00f5em de um sistema de seguran\u00e7a de prote\u00e7\u00e3o antivandalismo e que previne problemas el\u00e9tricos. A tomada apenas fornece energia quando o cabo est\u00e1 ligado, durante o processo de carregamento, caso contr\u00e1rio interrompe o fornecimento. Este sistema bloqueia o cabo, que liga o ve\u00edculo \u00e0 tomada do posto, durante o processo de carregamento, impedindo a sua remo\u00e7\u00e3o at\u00e9 que o utilizador finalize o carregamento. As tomadas dos postos s\u00e3o tapadas por portas que trancam e ficam inacess\u00edveis quando n\u00e3o est\u00e1 a ocorrer o carregamento.\n43\nf)\tCusto de carregamento.\nDurante a fase piloto o carregamento na rede foi totalmente gratuito e os custos de carregamento foram suportados pela SGORME, de acordo com a mesma. O carregamento s\u00f3 passar\u00e1 a ser pago a partir do final da fase piloto, que terminou em 2014.\nDe seguida segue-se a avalia\u00e7\u00e3o dos pontos fracos da Rede MOBI.E:\na)\tIncompatibilidades.\nEm 2011, foram substitu\u00eddos, por postos da rede MOBI.E, alguns postos de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos j\u00e1 existentes, da EDP Wattdrive, disponibilizados ao p\u00fablico em 2009 e que permitiam abastecer ve\u00edculos el\u00e9tricos de duas rodas. Para abastecer nos novos postos da rede MOBI.E era necess\u00e1rio um cart\u00e3o de acesso \u00e0 rede, contudo inicialmente, este cart\u00e3o apenas foi disponibilizado aos condutores de ve\u00edculos autom\u00f3veis e n\u00e3o aos condutores de motociclos e ve\u00edculos equiparados. Quando a rede MOBI.E foi implementada, j\u00e1 existia um n\u00famero elevado de ve\u00edculos el\u00e9tricos de duas rodas a circular em Portugal. No entanto, s\u00f3 ap\u00f3s algum tempo da implementa\u00e7\u00e3o dos postos, \u00e9 que a rede foi aberta a qualquer utilizador e foi tamb\u00e9m concedido o cart\u00e3o de acesso aos condutores de ve\u00edculos de duas rodas.\nExistem tamb\u00e9m algumas incompatibilidades entre determinados ve\u00edculos e alguns postos de carregamento r\u00e1pido posteriormente inseridos na rede MOBI.E, cujas liga\u00e7\u00f5es apenas s\u00e3o compat\u00edveis com marcas japonesas, n\u00e3o permitindo o carregamento de alguns ve\u00edculos de marcas europeias.\nb)\tTipologia dos postos de carregamento.\nA rede MOBI.E \u00e9 principalmente constitu\u00edda por postos de carregamento lento. Nos casos em que \u00e9 necess\u00e1rio efetuar um carregamento completo estes postos demoram mais tempo e destinam-se a condutores que deixam o seu ve\u00edculo a abastecer por longos per\u00edodos de tempo, durante a noite perto da sua habita\u00e7\u00e3o, ou durante o per\u00edodo em que est\u00e3o a trabalhar perto do seu local de trabalho. Nos casos em que \u00e9 necess\u00e1rio efetuar um carregamento parcial estes postos destinam-se a condutores que deixam o seu ve\u00edculo a abastecer por um per\u00edodo de tempo mais restrito, enquanto realizam as suas atividades de lazer e outras. No entanto, a vasta maioria dos postos de carregamento lento n\u00e3o se encontram estrategicamente localizados de acordo com as necessidades dos utilizadores e portanto est\u00e3o subutilizados. Os postos de carregamento r\u00e1pido apesar de j\u00e1 terem sido constru\u00eddos, encontram-se armazenados e ainda n\u00e3o foram ainda instalados.\nc)\tComunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o.\nNo in\u00edcio da fase piloto de implementa\u00e7\u00e3o da rede, a assist\u00eancia para responder a d\u00favidas dos utilizadores ou resolver problemas com as infraestruturas, era prestada por representantes de empresas parceiras da MOBI.E ou entidades p\u00fablicas como c\u00e2maras municipais. A partir do momento em que a fase piloto do programa termina e se sucede a mudan\u00e7a para o mercado\n44\nliberalizado cada operador deve prestar as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias aos utilizadores. Nesta fase de transi\u00e7\u00e3o t\u00eam ocorrido algumas falhas de comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o.\nd)\tSubutiliza\u00e7\u00e3o.\nA rede MOBI.E foi dimensionada em 2009, projetando-se a distribui\u00e7\u00e3o uniforme dos postos pelos munic\u00edpios que aderiram \u00e0 rede, no entanto esta n\u00e3o teve a ades\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o que era esperada e verifica-se que foi sobredimensionada face \u00e0 atual procura e n\u00famero de utilizadores. O facto desta rede se encontrar subutilizada, pode dever-se ao restrito crescimento do mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos e \u00e0 abordagem na escolha da tipologia e locais de instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento.\ne)\tManuten\u00e7\u00e3o.\nA entidade gestora MOBI.E \u00e9 respons\u00e1vel por detetar e reparar anomalias nos postos de carregamento. Atualmente \u00e9 vis\u00edvel a falta de manuten\u00e7\u00e3o e sinais degrada\u00e7\u00e3o de alguns dos postos de carregamento da rede que se encontram vandalizados, avariados ou desligados. Em 2013, dos postos de carregamento instalados, 352 estavam avariados ou n\u00e3o comunicavam com o sistema n\u00e3o sendo portanto poss\u00edvel a sua utiliza\u00e7\u00e3o e 285 nunca tinham sido sequer utilizados ou comunicado\n5\nconsumos5.\nf)\tDistribui\u00e7\u00e3o e disponibilidade dos postos de carregamento.\nO maior n\u00famero de postos de carregamento da rede, mais de metade, situa-se na cidade de Lisboa. Quando a rede foi implementada, metade dos postos de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Lisboa foram instalados dentro de parques de estacionamento da EMEL - Empresa P\u00fablica Municipal de Estacionamento de Lisboa. A EMEL criou aven\u00e7as mensais pr\u00f3prias para os condutores de ve\u00edculos el\u00e9tricos que quisessem deixar o seu ve\u00edculo a carregar num posto de carregamento localizado dentro dos seus parques de estacionamento. Os restantes postos de carregamento rede est\u00e3o instalados em 25 munic\u00edpios. Quanto aos postos de carregamento r\u00e1pido ainda existem em n\u00famero reduzido e n\u00e3o efetuam a liga\u00e7\u00e3o do pa\u00eds de norte a sul. Os locais de estacionamento para o carregamento na via p\u00fablica encontram-se frequentemente e ilegalmente ocupados por ve\u00edculos convencionais. Em alguns destes locais, chegou mesmo a ser retirada pelos munic\u00edpios, a sinaliza\u00e7\u00e3o adequada que reserva a exclusividade de estacionamento a ve\u00edculos em carregamento.\n3.2.2\tRevis\u00e3o recente do modelo de mobilidade el\u00e9trica\nDevido \u00e0 crise econ\u00f3mica em Portugal e aos elevados custos de aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, o mercado destes ve\u00edculos n\u00e3o se desenvolveu como estava previsto e consequentemente a rede de infraestruturas para o carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos implementada em 2011, no seguimento do Decreto - Lei n.\u00b0 39/2010, encontra-se subutilizada. O desinvestimento por parte das empresas e o recuo nas pol\u00edticas de incentivo por parte do governo afetaram a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e a evolu\u00e7\u00e3o da rede e prejudicaram os utilizadores desta rede e os representantes do mercado de\n5\tReportagem do programa \u201cSexta \u00e0s 9\u201d, emitido a 24 de Maio de 2013. Dispon\u00edvel em: http://www.rtp.pt/. Data de consulta: dezembro de 2014.\n45\nve\u00edculos el\u00e9tricos. A mobilidade el\u00e9trica em Portugal estagnou e o seu futuro tem permanecido incerto. O atual governo considera que o modelo assente sobretudo no carregamento na via p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 o mais adequado, apontando como motivo a inefici\u00eancia e fraca utiliza\u00e7\u00e3o da rede. A sua atual situa\u00e7\u00e3o de abandono, deve-se \u00e0 inexist\u00eancia de ve\u00edculos el\u00e9tricos, visto o seu custo ser demasiado elevado, gerando inseguran\u00e7a nos utilizadores e uma quebra na procura da rede. Relativamente aos postos de carregamento da rede MOBI.E, durante a fase piloto os custos de explora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o foram suportados em parte pelo Estado, mas a partir do momento em que a fase piloto termina os custos de instala\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o passam a ser dos operadores. O atual governo considera que a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica do pa\u00eds impede o investimento por parte do Estado em programas n\u00e3o priorit\u00e1rios, como \u00e9 o caso do MOBI.E e a aposta na mobilidade el\u00e9trica apenas se justifica se permitir uma redu\u00e7\u00e3o significativa da depend\u00eancia externa de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Ap\u00f3s um balan\u00e7o dos resultados do Programa para a Mobilidade El\u00e9trica, o governo verificou que este n\u00e3o cumpriu os objetivos a que se propunha, necessitando de uma revis\u00e3o e nova estrat\u00e9gia de implementa\u00e7\u00e3o.\nNo final de 2012, estava previsto terminar a fase piloto do Programa para a Mobilidade El\u00e9trica, de acordo com o Decreto - Lei n.\u00b0 39/2010, mas atrav\u00e9s do Despacho n.\u00b0 9220/2013, o governo expressou a inten\u00e7\u00e3o de reavaliar o Programa para a Mobilidade El\u00e9trica, prolongando a fase piloto at\u00e9 2014 e continuando a disponibilizar o carregamento gratuito na rede. Em 2013, este despacho apresentou um calend\u00e1rio, que procede \u00e0 revis\u00e3o do enquadramento legal e regulamentar do Programa para a Mobilidade El\u00e9trica, incluindo a distribui\u00e7\u00e3o e tipologia dos postos de carregamento existentes. Entre julho e agosto, de 2013, o governo recebeu um estudo elaborado pelo Mobility Intelligence Center, que consiste numa unidade de monitoriza\u00e7\u00e3o da rede MOBI.E integrada na CEIIA, uma das entidades envolvidas no desenvolvimento desta rede. Este estudo continha informa\u00e7\u00e3o acerca da utiliza\u00e7\u00e3o da rede, uma an\u00e1lise da sustentabilidade do modelo de mobilidade el\u00e9trica em Portugal e um plano para a atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos postos de carregamento da rede. Paralelamente a este estudo, em setembro de 2013 foi entregue ao governo um relat\u00f3rio elaborado pela ADENE, sobre os modelos de mobilidade el\u00e9trica implementados noutros pa\u00edses da Europa. At\u00e9 ao final de setembro de 2013, foram reavaliados os planos locais para o desenvolvimento da mobilidade el\u00e9trica nos munic\u00edpios que, em 2011, aderiram \u00e0 rede e foi avaliada a expans\u00e3o desta rede e inclus\u00e3o de novos munic\u00edpios no programa de mobilidade el\u00e9trica. A DGEG ficou respons\u00e1vel por definir, tamb\u00e9m at\u00e9 ao final de setembro, novas regras para a instala\u00e7\u00e3o de mais postos de carregamento. Por fim, em outubro de 2013 foi elaborada uma proposta de revis\u00e3o do Decreto-lei n.\u00b0 39/2010, que enquadra e regulamenta juridicamente a mobilidade el\u00e9trica em Portugal.\nA revis\u00e3o efetuada em 2013, resultou no Decreto - Lei n.\u00b0 90/2014, que aprova um novo modelo para a mobilidade el\u00e9trica. Este, contempla a redefini\u00e7\u00e3o dos grupos alvo, novos cen\u00e1rios de difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, revis\u00e3o do enquadramento das atividades principais da mobilidade el\u00e9trica, reorganiza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o da rede e dos servi\u00e7os de suporte a agentes de mercado e utilizadores. Com base nas conclus\u00f5es dos estudos efetuados, no sistema de mobilidade el\u00e9trica existente e na experi\u00eancia entretanto adquirida pelos diversos agentes, o decreto pretende melhorar o modelo de mobilidade el\u00e9trica adotado, garantindo condi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade da atividade dos\n46\nagentes de mobilidade el\u00e9trica e estimulando a procura e utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos. Pretende, ainda, garantir a integra\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica num panorama mais alargado de promo\u00e7\u00e3o da diversidade de combust\u00edveis alternativos no setor dos transportes em Portugal, tendo em conta a Diretiva 2014/94/EU do Parlamento Europeu e do Conselho. O Decreto - Lei n.\u00b0 90/2014, aprovado pelo Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e da Energia, no seguimento das pol\u00edticas do Minist\u00e9rio da Economia, dita que a aposta atual na mobilidade el\u00e9trica n\u00e3o deve centrar-se na instala\u00e7\u00e3o de mais postos de carregamento p\u00fablicos, mas sim atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o do carregamento privado, por ser menos dispendioso para o Estado. Assim, a estrat\u00e9gia delineada adequa-se a esta realidade ditando que a rede p\u00fablica MOBI.E deve funcionar como um sistema complementar ao carregamento em locais privados de acesso p\u00fablico. Estes postos podem estar instalados em habita\u00e7\u00f5es, condom\u00ednios, escrit\u00f3rios, parques de estacionamento privados, superf\u00edcies comerciais e outros locais a ser explorados por agentes comercializadores de energia el\u00e9trica. A aposta atual \u00e9 estimular o carregamento dos ve\u00edculos principalmente nos locais de trabalho, lazer e habita\u00e7\u00f5es, pois este modelo de neg\u00f3cio \u00e9 mais econ\u00f3mico, na perspetiva do investimento p\u00fablico, face ao carregamento na via p\u00fablica. Esta legisla\u00e7\u00e3o mais recente simplifica o licenciamento para a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento privados em locais de estacionamento particulares, como garagens, urbaniza\u00e7\u00f5es e condom\u00ednios. A instala\u00e7\u00e3o destes postos de carregamento privado sempre foi poss\u00edvel e sempre esteve prevista na legisla\u00e7\u00e3o, qualquer particular ou entidade pode abastecer os seus ve\u00edculos nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas. O novo modelo liberaliza tamb\u00e9m a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento privados em instala\u00e7\u00f5es privadas de acesso p\u00fablico, concedendo a qualquer particular ou entidade a possibilidade de prestarem o servi\u00e7o de carregamento e se constitu\u00edrem como operadores da rede, atrav\u00e9s de um processo mais simplificado.\nAp\u00f3s todo este processo, foi poss\u00edvel definir um conjunto de estrat\u00e9gias para promover a difus\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico e simultaneamente simplificar a integra\u00e7\u00e3o da rede de mobilidade el\u00e9trica com postos de carregamento privados. Este modelo liberaliza as atividades de comercializa\u00e7\u00e3o de energia, instala\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de postos de carregamento privados por novos operadores de mercado, na rede p\u00fablica, promovendo a concorr\u00eancia. Isto permite \u00e0s empresas que ainda n\u00e3o s\u00e3o operadoras constituir-se como OPC e entrar no mercado da mobilidade el\u00e9trica em Portugal, assim como concede, \u00e0s empresas que atualmente s\u00e3o operadoras, a oportunidade de instalar mais postos de carregamento. O Decreto - Lei n.\u00b0 90/2014, prev\u00ea ainda uma evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da rede, com a introdu\u00e7\u00e3o de novos servi\u00e7os, como o carregamento integrado com a microgera\u00e7\u00e3o e prop\u00f5e a atualiza\u00e7\u00e3o dos postos da rede, sendo um dos objetivos reduzir o tempo de carregamento.\nEm 2015, o Despacho n.\u00b0 6826/2015 mant\u00e9m a sociedade MOBI.E como a entidade gestora da rede de mobilidade el\u00e9trica at\u00e9 2018, esperando que se verifique um maior desenvolvimento da rede. Com o intuito de apoiar a entidade MOBI.E na gest\u00e3o da rede at\u00e9 2018, prev\u00ea-se que a mesma tenha acesso a financiamento atrav\u00e9s do PO SEUR.\nAinda em 2015, foi aprovado o Despacho n.\u00b0 8809/2015, que estabelece o novo Plano de A\u00e7\u00e3o para a Mobilidade El\u00e9trica e atualiza o quadro legal. Este despacho prev\u00ea a relocaliza\u00e7\u00e3o dos postos de carregamento normal, tendo em conta a oferta e procura da rede; a instala\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao final de 2015, pelo cons\u00f3rcio MOBI.E, de 49 postos de carregamento r\u00e1pido, cuja instala\u00e7\u00e3o estava prevista para\n47\nocorrer durante a fase piloto, nas principais autoestradas do pa\u00eds, com uma dist\u00e2ncia n\u00e3o superior a 50km entre si; o alargamento, pelo cons\u00f3rcio MOBI.E, de postos de carregamento normal a outras cidades, abrangendo no total 132 munic\u00edpios; a transfer\u00eancia de compet\u00eancias da entidade gestora para os munic\u00edpios, se estes se responsabilizarem pela opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos postos p\u00fablicos existentes.\nAtrav\u00e9s do Programa de Demonstra\u00e7\u00e3o de Mobilidade el\u00e9trica no MAOTE, cuja primeira fase foi entre 16 de junho e 31 de agosto de 2014, foram concedidos ve\u00edculos el\u00e9tricos a representantes do governo, colocados postos de carregamento nas instala\u00e7\u00f5es do MAOTE e foram promovidas a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos motoristas (MAOTE, 2015). Este programa termina em julho de 2015 e, ainda neste ano, o governo apresenta o ECO.Mob, o novo Programa de Mobilidade Sustent\u00e1vel para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica 2015-2020, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 54/2015 e confirmado no Despacho n.\u00b0 8809/2015. Este programa, tem como objetivo demonstrar a viabilidade da aposta na mobilidade el\u00e9trica atrav\u00e9s do exemplo dado pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \u00e9 financiado pelo Fundo Portugu\u00eas de Carbono e pelo Fundo para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, e inclui medidas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, nomeadamente a introdu\u00e7\u00e3o de 1 200 ve\u00edculos el\u00e9tricos na frota do Estado at\u00e9 2020, substituindo progressivamente os ve\u00edculos convencionais.\n48\n4. Expetativas dos stakeholders sobre a mobilidade el\u00e9trica em Portugal\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 efetuada uma avalia\u00e7\u00e3o da expetativa de diferentes stakeholders sobre o modelo de mobilidade el\u00e9trica em Portugal. Esta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s da an\u00e1lise de inqu\u00e9ritos realizados a um conjunto de stakeholders em Portugal, nomeadamente empresas, associa\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e cidad\u00e3os. Este cap\u00edtulo tem por objetivo apresentar os inqu\u00e9ritos e discutir os seus principais resultados.\n4.1\tMetodologia\nTem-se como objetivo conhecer a vis\u00e3o de um conjunto de stakeholders em Portugal, face ao futuro da mobilidade el\u00e9trica no pa\u00eds, focando dois pontos principais: os ve\u00edculos el\u00e9tricos e respetivas infraestruturas de carregamento. A principal ferramenta para obter informa\u00e7\u00e3o com vista a avalia\u00e7\u00e3o deste objetivo, foi realizar inqu\u00e9ritos a um conjunto selecionado de stakeholders. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise das respostas a estes inqu\u00e9ritos avaliou-se a expetativa destes stakeholders, relativamente \u00e0 difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e expans\u00e3o da rede de infraestruturas de carregamento em Portugal. Foi tamb\u00e9m poss\u00edvel perceber a perspetiva destes stakeholders, face \u00e0s principais vantagens e desvantagens, barreiras e oportunidades, na aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e utiliza\u00e7\u00e3o da atual rede de infraestruturas de carregamento.\nO conjunto de stakeholders inquiridos abrangeu: empresas que contribu\u00edram para a difus\u00e3o de uma rede de infraestruturas de carregamento no pa\u00eds; empresas provenientes de diversos setores de atividade que podem explorar ou j\u00e1 exploram oportunidades na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica; organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e associa\u00e7\u00f5es; cidad\u00e3os propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nNo total, foram realizados 65 inqu\u00e9ritos a 50 entidades e organiza\u00e7\u00f5es e 15 a cidad\u00e3os. Da totalidade dos contactos efetuados, foram obtidas 30 respostas, sendo a taxa de resposta 46%. Das 50 entidades contactadas, foram obtidas respostas para 16 inqu\u00e9ritos, sendo a taxa de resposta 32%. Estes valores n\u00e3o s\u00e3o estatisticamente significativos, pelo que n\u00e3o se dever\u00e1 extrapolar para o \u00e2mbito nacional as conclus\u00f5es obtidas. No entanto, cr\u00ea-se que os resultados traduzem uma aprecia\u00e7\u00e3o robusta, uma vez que os inquiridos representam uma gama de stakeholders variada. A tabela 4.1, apresenta a tipologia das entidades contactadas e o respetivo motivo de contacto.\n49\nTipologia\tEntidades\tMotivo de contacto\nEmpresas de grande retalho\tSonae\tPodem explorar ou j\u00e1 exploram oportunidades na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica, nomeadamente a implementa\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas, para uso p\u00fablico.\n\tJer\u00f3nimo Martins\t\n\tEl Corte Ingl\u00e9s\t\nEmpresas transportadoras\tCTT Correios de Portugal, S.A.\tUtilizam ve\u00edculos el\u00e9tricos diariamente nas suas frotas.\n\tChronopost\t\nEmpresas de transporte (privadas, p\u00fablicas)\tFertagus\tPodem explorar ou j\u00e1 exploram oportunidades na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica.\n\tTransportes de Lisboa (Carris/Metro/T ranstejo)\t\n\tScotturb\t\n\tCP - Comboios de Portugal\t\n\tSTCP\t\nEmpresas de tecnologia el\u00e9trica\tEfacec Magnum Cap\tDesenvolvem mecanismos de gest\u00e3o do impacto do carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos na rede el\u00e9trica. Produzem sistemas de carregamento para ve\u00edculos el\u00e9tricos, como postos de carregamento r\u00e1pido, lento e solu\u00e7\u00f5es para o carregamento privado. Exportam infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos para o mercado internacional.\n\tSGORME\tGere as opera\u00e7\u00f5es da rede de mobilidade el\u00e9trica em Portugal.\nEntidades de seguran\u00e7a p\u00fablica\tPSP\tUtiliza ve\u00edculos el\u00e9tricos diariamente na sua frota.\nEmpresas de estacionamento\tEmpark Saba Portugal EMEL\tPodem explorar ou j\u00e1 exploram oportunidades na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica, nomeadamente a implementa\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas, para uso p\u00fablico.\nEmpresas de telecomunica\u00e7\u00f5es\tPT Comunica\u00e7\u00f5es\tEmpresas que podem explorar oportunidades na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica.\n\tVodafone\t\n\tNOS\t\nEmpresas de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel\tPRIO.E\tEmpresas que podem explorar ou j\u00e1 exploram oportunidades na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica, nomeadamente a implementa\u00e7\u00e3o de postos de carregamento a n\u00edvel nacional, para uso p\u00fablico.\n\tGalp\t\nEmpresas de venda e/ou aluguer de ve\u00edculos\tSixt\tEmpresas que podem explorar ou j\u00e1 exploram oportunidades na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica, nomeadamente o aluguer ou venda de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\n\tEuropcar\t\n\tAvis\t\n\tZEEV\t\nOperadores de autoestradas\tBrisa\tEmpresas que podem explorar ou j\u00e1 exploram oportunidades na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica, nomeadamente a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos para a sua frota.\nInd\u00fastria autom\u00f3vel\tRenault S.A.\tFabricantes de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\n\tBMW\t\n\tNissan\t\n50\nTipologia\tEntidades\tMotivo de contacto\nInd\u00fastria autom\u00f3vel\tCaetano Bus\tFabricantes de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nEmpresas de consultoria e projetos de engenharia\tSolmaior\tRealizam estudos para projetos que pretendem incorporar a mobilidade el\u00e9trica.\n\tEspa\u00e7o Energia\t\nEmpresas imobili\u00e1rias\tChamart\u00edn\tUtilizam ve\u00edculos el\u00e9tricos diariamente nas suas frotas e implementaram postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas para uso p\u00fablico.\n\tMulti Mall Management\t\n\tImmochan\t\nEmpresas hoteleiras\tTivoli Hotels &amp; Resorts\tEmpresas que podem explorar ou j\u00e1 exploram oportunidades na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica, nomeadamente a implementa\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas para uso p\u00fablico.\n\tH\u00f3teis Pestana\t\n\tPousadas Portugal\t\n\tAqua Hotel Ovar\t\n\tHotel Oslo Coimbra\t\nOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais\tQuercus\tDesenvolvem projetos e estudos na \u00e1rea do ambiente, incluindo a \u00e1rea da energia e mobilidade.\n\tGEOTA\t\nOrganiza\u00e7\u00f5es privadas sem fins lucrativos\tCEIIA\tRealiza\tprojetos\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o\te desenvolvimento tecnol\u00f3gico na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica.\n\tAPVE\tDesenvolvem projetos e estudos na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica.\n\tACAP\tDesenvolvem a sua atividade em torno da representa\u00e7\u00e3o e apoio \u00e0 ind\u00fastria autom\u00f3vel.\n\tCNADS\tDesenvolve projetos e estudos na \u00e1rea do ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel, incluindo a \u00e1rea da mobilidade.\n\tFedera\u00e7\u00e3o Portuguesa do T\u00e1xi\tS\u00e3o atuais ou potenciais promotores para a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e das respetivas infraestruturas de carregamento.\n\tANTRAL\t\nNa tabela 4.2, \u00e9 apresentado o conjunto de entidades que foram contactadas, entre maio de 2014 e julho de 2015.\nTabela 4.2 - Entidades contactadas.\n\tInqu\u00e9ritos\t\t\n\tRespondidos\tSem Resposta\t\nEntidades contactadas\tSonae\tEl Corte Ingl\u00e9s\tBMW\n\tJer\u00f3nimo Martins\tScotturb\tNissan\n\tCTT Correios de Portugal, S.A.\tSTCP\tCaetano Bus\n\tChronopost\tSGORME\tEspa\u00e7o Energia\n\tFertagus\tPSP\tMulti Mall Management\n\tTransportes de Lisboa (Carris/Metro/T ranstejo)\tEmpark\tImmochan\n\t\tSaba Portugal\tH\u00f3teis Pestana\n51\n\tInqu\u00e9ritos\t\t\n\tRespondidos\tSem Resposta\t\nEntidades contactadas\tCP - Comboios de Portugal\tEMEL\tPousadas de Portugal\n\tEfacec\tPT Comunica\u00e7\u00f5es\tAqua Hotel Ovar\n\tMagnum Cap\tVodafone\tHotel Oslo Coimbra\n\tRenault S.A.\tNOS\tAPVE\n\tSolmaior\tPRIO.E\tACAP\n\tChamartin\tGalp\tCNADS\n\tTivoli Hotels &amp; Resorts\tSixt\tFedera\u00e7\u00e3o Portuguesa do T\u00e1xi\n\tQuercus\tEuropcar\tANTRAL\n\tGEOTA\tAvis\tBrisa\n\tCEIIA\tZEEV\tTesla Motors\nTotal\t16\t34\t\nA tabela 4.3, apresenta o processo de inqu\u00e9rito e a data de resposta das entidades que responderam aos inqu\u00e9ritos.\nTabela 4.3 - Processo de inqu\u00e9rito, data de resposta e entidades inquiridas.\nData de resposta\tEntidades inquiridas\tProcesso de inqu\u00e9rito\n24 - 07 - 2014\tSonae\tInqu\u00e9ritos enviados por email, com resposta por escrito.\n24 - 08 - 2014\tCTT Correios de Portugal, S.A.\t\n20 - 08 - 2014\tChronopost\t\n21 - 07 - 2014\tFertagus\t\n18 - 08 - 2015\tCP - Comboios de Portugal\t\n31 - 07 - 2014\tEfacec\t\n19 - 07 - 2014\tMagnum Cap\t\n09 - 06 - 2015\tRenault S.A.\t\n11 - 09 - 2014\tSolmaior\t\n19 - 08 - 2014\tChamartin\t\n09 - 07 - 2014\tTivoli Hotels &amp; Resorts\t\n29 - 01 - 2015\tQuercus\t\n01 - 09 - 2014\tCEIIA\t\n11 - 09 - 2014\tJer\u00f3nimo Martins\tEntrevista presencial, com resposta em formato de \u00e1udio.\n02 - 07 - 2014\tGEOTA\t\n18 - 08 - 2014\tTransportes de Lisboa (Carris/Metro/T ranstejo)\tEntrevista por telefone, com resposta em formato de \u00e1udio.\nConsiderou-se ainda relevante, contactar cidad\u00e3os propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos, por serem experientes ou potenciais utilizadores de ve\u00edculos el\u00e9tricos e das respetivas infraestruturas de carregamento. Dos 15 cidad\u00e3os contactados, foram obtidas respostas para 14 inqu\u00e9ritos, sete propriet\u00e1rios e sete n\u00e3o propriet\u00e1rios. Tr\u00eas inqu\u00e9ritos realizaram-se atrav\u00e9s de entrevistas, com resposta em formato de \u00e1udio e 11 inqu\u00e9ritos foram enviados por email, com\n52\nresposta por escrito. A informa\u00e7\u00e3o obtida sobre este grupo deve ser vista a t\u00edtulo ilustrativo, uma vez que n\u00e3o tem significado estat\u00edstico.\nPara efetuar a an\u00e1lise das respostas aos inqu\u00e9ritos realizados, as entidades inquiridas foram divididas em cinco grupos distintos, tal como mostra a tabela 4.4, para os quais foram feitos cinco modelos de inqu\u00e9rito, compostos por diferentes quest\u00f5es.\nTabela 4.4 - Grupos a que pertencem as entidades inquiridas.\nGRUPOS\t\tEntidades inquiridas\tN\u00famero de inqu\u00e9ritos recebidos\nA\tEmpresas que integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos.\tChronopost\t4\n\t\tCTT Correios de Portugal, S.A.\t\n\t\tSolmaior\t\n\t\tChamart\u00edn\t\nB\tEmpresas n\u00e3o integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos.\tTivoli Hotels &amp; Resorts\t6\n\t\tFertagus\t\n\t\tTransportes de Lisboa (Carris/Metro/T ranstejo)\t\n\t\tSonae\t\n\t\tJer\u00f3nimo Martins\t\n\t\tCP - Comboios de Portugal\t\nC\tEmpresas e organiza\u00e7\u00f5es que desenvolvem a sua atividade na \u00e1rea da ind\u00fastria autom\u00f3vel.\tRenault S.A.\t4\n\t\tEfacec\t\n\t\tMagnum Cap\t\n\t\tCEIIA\t\nD\tOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais\tGEOTA\t2\n\t\tQuercus\t\nE\tCidad\u00e3os\tPropriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos\t14\n\t\tN\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos\t\nA tabela 4.5, apresenta as quest\u00f5es colocadas ao Grupo A, que \u00e9 constitu\u00eddo por empresas que integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade diariamente ou nos seus projetos. O objetivo destes inqu\u00e9ritos \u00e9 perceber face \u00e0 mobilidade el\u00e9trica, quais as oportunidades que as empresas encontram e quais as barreiras que enfrentam.\nTabela 4.5 - Quest\u00f5es colocadas ao Grupo A: empresas que integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos.\nGRUPO A: empresas que integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos.\t\t\nSubtema\tChave\tQuest\u00f5es\nVe\u00edculos El\u00e9tricos\tA.1)\tPrincipais vantagens e fatores limitantes sentidos no dia-a-dia, ap\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\n53\nSubtema\tChave\tQuest\u00f5es\nInfraestruturas de carregamento\tA.2)\tUtiliza\u00e7\u00e3o dos postos da rede MOBI.E para efetuar o carregamento dos ve\u00edculos, principais vantagens, desvantagens e medidas propostas para melhorar a rede e promover a mobilidade el\u00e9trica.\n\tA.3)\tUtiliza\u00e7\u00e3o de postos de carregamento privados, em instala\u00e7\u00f5es privadas.\n\tA.4)\tCompara\u00e7\u00e3o entre a utiliza\u00e7\u00e3o de postos p\u00fablicos e privados.\n\tA.5)\tPrevis\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento e necessidade de conceder incentivos para o efeito, no \u00e2mbito do modelo proposto recentemente pelo governo, com vista a liberalizar a difus\u00e3o de postos privados, em instala\u00e7\u00f5es privadas e de acesso p\u00fablico.\n\tA.6)\tCombina\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o entre postos de carregamento lentos e r\u00e1pidos.\n\tA.7)\tAutonomia dos ve\u00edculos e o tempo de carregamento, como fatores limitantes para as atividades da empresa.\n\tA.8)\tBarreiras de corre\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, para permitir a introdu\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica de forma cont\u00ednua e melhorada na empresa.\nA tabela 4.6, apresenta as quest\u00f5es realizadas ao Grupo B, que \u00e9 constitu\u00eddo por empresas que n\u00e3o integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos. Nestes inqu\u00e9ritos, o objetivo \u00e9 averiguar o potencial interesse destas empresas na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica.\nTabela 4.6 - Quest\u00f5es colocadas ao Grupo B: empresas que n\u00e3o integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos.\nGRUPO B: empresas que n\u00e3o integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos.\t\t\nSubtema\tChave\tQuest\u00f5es\nVe\u00edculos El\u00e9tricos\tB.1)\tIntrodu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos em frotas de empresas no curto-prazo.\n\tB.2)\tImpulsionamento da mobilidade el\u00e9trica por pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\tB.3)\tBarreiras \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica nas empresas.\nInfraestruturas de carregamento\tB.4)\tPrevis\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento, no \u00e2mbito do modelo proposto recentemente pelo governo, com vista a liberalizar a difus\u00e3o de postos privados, em instala\u00e7\u00f5es privadas e de acesso p\u00fablico.\n\tB.5)\tPrincipais vantagens e barreiras \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos nas instala\u00e7\u00f5es privadas das empresas.\n\tB.6)\tIncentivos ou benef\u00edcios necess\u00e1rios para a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nA tabela 4.7, apresenta as quest\u00f5es colocadas ao Grupo C, que \u00e9 constitu\u00eddo por empresas e organiza\u00e7\u00f5es que desenvolvem a sua atividade na \u00e1rea da ind\u00fastria autom\u00f3vel. O objetivo destes inqu\u00e9ritos \u00e9 perceber qual a opini\u00e3o t\u00e9cnica destas entidades face ao presente e futuro do modelo de mobilidade el\u00e9trica em Portugal, quais as falhas que ocorreram no passado e quais as oportunidades que ainda podem ser exploradas.\n54\nTabela 4.7 - Quest\u00f5es colocadas ao Grupo C: empresas e organiza\u00e7\u00f5es que desenvolvem a sua atividade na \u00e1rea da ind\u00fastria autom\u00f3vel.\nGRUPO C: empresas e organiza\u00e7\u00f5es que desenvolvem a sua atividade na \u00e1rea da ind\u00fastria autom\u00f3vel.\t\t\nSubtema\tChave\tQuest\u00f5es\nVe\u00edculos El\u00e9tricos\tC.1)\tReconhecimento do ve\u00edculo el\u00e9trico como uma das solu\u00e7\u00f5es para a mobilidade sustent\u00e1vel nas cidades.\n\tC.2)\tNecessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica em Portugal e aspetos mais relevantes a incluir em pol\u00edticas e medidas.\n\tC.3)\tCompara\u00e7\u00e3o entre a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal e noutros pa\u00edses do mundo.\n\tC.4)\tPrincipais vantagens e desvantagens da rede MOBI.E, assim como medidas propostas para melhorar a rede e promover a mobilidade el\u00e9trica.\nInfraestruturas de Carregamento\tC.5)\tRetifica\u00e7\u00e3o das incompatibilidades de alguns postos da rede MOBI.E, com algumas marcas de ve\u00edculos, tendo em conta a proposta da Comiss\u00e3o Europeia, denominada Directive on the deployment of alternative fuels infrastructure, para desenvolver infraestruturas compat\u00edveis com todos os ve\u00edculos.\n\tC.6)\tMedidas em curso ou previstas para obrigar o condutor de um ve\u00edculo el\u00e9trico a retir\u00e1-lo imediatamente de um posto, a seguir \u00e0 conclus\u00e3o do seu carregamento.\n\tC.7)\tMedidas em curso ou previstas para evitar a ocupa\u00e7\u00e3o indevida dos locais de estacionamento destinados a ve\u00edculos el\u00e9tricos e aumentar a seguran\u00e7a dos ve\u00edculos enquanto est\u00e3o a abastecer na via p\u00fablica.\n\tC.8)\tAvalia\u00e7\u00e3o da rede MOBI.E, constitu\u00edda sobretudo por postos de carregamento lento e previs\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o de mais postos de carregamento r\u00e1pido por parte de entidades p\u00fablicas e privadas.\n\tC.9)\tCompara\u00e7\u00e3o entre a difus\u00e3o de postos de carregamento r\u00e1pido em Portugal e noutros pa\u00edses do mundo.\n\tC.10)\tSolu\u00e7\u00e3o de carregamento que pressup\u00f5e a troca de baterias e discuss\u00e3o com representantes das marcas para a sua introdu\u00e7\u00e3o em Portugal.\n\tC.11)\tSolu\u00e7\u00f5es existentes ou previstas, para instalar postos de carregamento diretamente integrados com a microgera\u00e7\u00e3o de energia e com as redes el\u00e9tricas inteligentes.\n\tC.12)\tAntevis\u00e3o do impacto, na rede MOBI.E e na promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, do modelo proposto recentemente pelo governo, com vista a liberalizar a difus\u00e3o de postos de carregamento privados, em instala\u00e7\u00f5es privadas e de acesso p\u00fablico.\n\tC.13)\tAceita\u00e7\u00e3o, por parte de entidades privadas para dinamizar a instala\u00e7\u00e3o postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas e privadas de uso p\u00fablico e necessidade de conceder incentivos para o efeito.\n\tC.14)\tCompara\u00e7\u00e3o entre a aceita\u00e7\u00e3o, por parte de entidades privadas, em Portugal e noutros pa\u00edses do mundo, para instalar postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas e privadas de acesso p\u00fablico.\n\tC.15)\tPrincipais raz\u00f5es para os diferentes n\u00edveis de sucesso, de implementa\u00e7\u00e3o do modelo de mobilidade el\u00e9trica, em Portugal e noutros pa\u00edses do mundo, que importam tecnologia portuguesa para implementar o seu pr\u00f3prio modelo.\n\tC.16)\tPerspetivas futuras relativamente \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica de forma cont\u00ednua e aperfei\u00e7oada na empresa.\n55\nA tabela 4.8, apresenta as quest\u00f5es realizadas ao Grupo D, que \u00e9 constitu\u00eddo por duas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais de ambiente, nomeadamente GEOTA e Quercus. O objetivo destes inqu\u00e9ritos \u00e9 perceber qual a opini\u00e3o destas organiza\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s vantagens e desvantagens da mobilidade el\u00e9trica.\nTabela 4.8 - Quest\u00f5es colocadas ao Grupo D: organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais.\nGRUPO D: organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais.\nSubtema\tChave\tQuest\u00f5es\nVe\u00edculos El\u00e9tricos\tD.1)\tReconhecimento do ve\u00edculo el\u00e9trico como uma das solu\u00e7\u00f5es para a mobilidade sustent\u00e1vel nas cidades.\n\tD.2)\tNecessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica em Portugal e aspetos mais relevantes a incluir em pol\u00edticas e medidas.\nInfraestruturas de carregamento\tD.3)\tPrincipais vantagens e desvantagens da rede MOBI.E, assim como medidas propostas para melhorar a rede e promover a mobilidade el\u00e9trica.\n\tD.4)\tAntevis\u00e3o do impacto, na rede MOBI.E e na promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, do modelo proposto recentemente pelo governo, com vista a liberalizar a difus\u00e3o de postos de carregamento privados, em instala\u00e7\u00f5es privadas e de acesso p\u00fablico.\nA tabela 4.9, apresenta as quest\u00f5es colocadas ao Grupo E, que \u00e9 constitu\u00eddo por cidad\u00e3os. Os inqu\u00e9ritos realizados aos cidad\u00e3os dividem-se em dois grupos. Foram realizados inqu\u00e9ritos a um grupo de cidad\u00e3os que s\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal, para conhecer, face \u00e0 sua experi\u00eancia pr\u00f3pria, quais os pontos fortes que os motivam e quais os problemas que enfrentam. Foram tamb\u00e9m realizados inqu\u00e9ritos a um grupo de cidad\u00e3os, preferencialmente da classe m\u00e9dia alta, que n\u00e3o possuem ve\u00edculos el\u00e9tricos, no sentido de perceber qual a sua posi\u00e7\u00e3o como potenciais compradores destes ve\u00edculos. As quest\u00f5es relacionam-se com as limita\u00e7\u00f5es e vantagens dos pr\u00f3prios ve\u00edculos el\u00e9tricos e das suas infraestruturas de carregamento.\nA tabela 4.9 re\u00fane as quest\u00f5es colocadas aos dois grupos de cidad\u00e3os, e est\u00e3o identificadas com um (P) se foram realizadas ao grupo dos propriet\u00e1rios e com um (NP) se foram realizadas ao grupo dos n\u00e3o propriet\u00e1rios.\nTabela 4.9 - Quest\u00f5es colocadas ao Grupo E: cidad\u00e3os propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nGRUPO E: cidad\u00e3os propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\t\t\nSubtema\tChave\tQuest\u00f5es\nVe\u00edculos El\u00e9tricos\tE.1)\tReconhecimento do ve\u00edculo el\u00e9trico como uma das solu\u00e7\u00f5es para a mobilidade sustent\u00e1vel nas cidades. (P), (NP).\n\tE.2)\tNecessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica em Portugal e aspetos mais relevantes a incluir em pol\u00edticas e medidas. (P), (NP).\n56\nSubtema\tChave\tQuest\u00f5es\nVe\u00edculos El\u00e9tricos\tE.3)\tPrincipais vantagens e fatores limitantes sentidos no dia-a-dia, a n\u00edvel pessoal ou profissional, ap\u00f3s a mudan\u00e7a do ve\u00edculo convencional para o ve\u00edculo el\u00e9trico. (P). Principais vantagens e fatores limitantes do ve\u00edculo el\u00e9trico face ao convencional. (NP).\n\tE.4)\tInteresse na aquisi\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico, a n\u00edvel pessoal ou profissional, no curto-m\u00e9dio prazo. (NP).\nInfraestruturas de carregamento\tE.5)\tTipo de carregamento (r\u00e1pido ou lento) e compara\u00e7\u00e3o entre a utiliza\u00e7\u00e3o dos postos da rede p\u00fablica MOBI.E e postos privados, para efetuar o carregamento do seu ve\u00edculo. (P).\n\tE.6)\tPrincipais vantagens e desvantagens da rede MOBI.E e medidas propostas para melhorar a rede e promover a mobilidade el\u00e9trica. (P), (NP).\n\tE.7)\tInstala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento privados, em habita\u00e7\u00f5es ou condom\u00ednios e utiliza\u00e7\u00e3o de postos de carregamento de instala\u00e7\u00f5es privadas (parques de estacionamento, centros comerciais, hot\u00e9is e escrit\u00f3rios). (P), (NP).\n\tE.8)\tNecessidade de conceder incentivos/benef\u00edcios aos particulares e \u00e0s empresas para dinamizar a instala\u00e7\u00e3o de postos nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas. (P), (NP).\n\tE.9)\tAntevis\u00e3o do impacto na promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, do modelo proposto recentemente pelo governo, com vista a liberalizar a difus\u00e3o de postos de carregamento privados, em instala\u00e7\u00f5es privadas e de acesso p\u00fablico. (P), (NP).\n\tE.10)\tBarreiras de corre\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria e inova\u00e7\u00f5es que a rede precisa, para permitir a introdu\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica de forma continua e melhorada no pa\u00eds num futuro pr\u00f3ximo. (P), (NP).\n4.2\tResultados: vis\u00e3o individual dos stakeholders\n4.2.1\tEmpresas\nEsta sec\u00e7\u00e3o analisa as respostas dadas pelas entidades pertencentes aos grupos A, B e C, \u00e0s quest\u00f5es das tabelas 4.5, 4.6 e 4.7, respetivamente. Ser\u00e1 feita uma apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise espec\u00edficas para cada grupo.\nGRUPO A: empresas que integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos.\nA.1) Principais vantagens e fatores limitantes sentidos no dia-a-dia, ap\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nAs empresas inquiridas consideram, unanimemente, que os custos de utiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais reduzidos e prev\u00ea-se que diminuam no futuro relativamente aos ve\u00edculos convencionais. S\u00e3o ve\u00edculos menos poluentes que os convencionais porque n\u00e3o libertam emiss\u00f5es de gases poluentes e GEE a n\u00edvel local. Ao longo do tempo, v\u00e3o sendo impostas cada vez mais restri\u00e7\u00f5es no acesso a zonas urbanas, para os ve\u00edculos convencionais e a experi\u00eancia adquirida no momento com ve\u00edculos el\u00e9tricos ir\u00e1 permitir ultrapassar estas limita\u00e7\u00f5es no futuro. Consideram ainda, que os ve\u00edculos que utilizam a energia el\u00e9trica como combust\u00edvel alternativo ser\u00e3o uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel a m\u00e9dio e longo prazo, da\u00ed a\n57\nnecessidade de estar a par da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, transmitindo uma imagem de preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente.\nMetade das empresas afirmam que, em rela\u00e7\u00e3o a ve\u00edculos el\u00e9tricos de mercadorias, atualmente os principais problemas s\u00e3o a autonomia, a capacidade de carga e o custo de aquisi\u00e7\u00e3o ainda muito elevado. Estes ve\u00edculos, n\u00e3o t\u00eam de ser uma limita\u00e7\u00e3o para as atividades em que s\u00e3o utilizados, basta serem aplicados em servi\u00e7os adequados \u00e0s suas caracter\u00edsticas. Apesar da reduzida autonomia, todas as empresas que j\u00e1 adquiriram ve\u00edculos el\u00e9tricos planeiam continuar a introduzi-los nas suas frotas, substituindo gradualmente os ve\u00edculos convencionais por el\u00e9tricos, principalmente por fatores econ\u00f3micos.\nA.2) Utiliza\u00e7\u00e3o dos postos da rede MOBI.E para efetuar o carregamento dos ve\u00edculos, principais vantagens, desvantagens e medidas propostas para melhorar a rede e promover a mobilidade el\u00e9trica.\nNenhuma empresa utiliza postos da rede MOBI.E para abastecer os seus ve\u00edculos, pois efetuam o carregamento dos mesmos preferencialmente nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas.\nA.3) Utiliza\u00e7\u00e3o de postos de carregamento privados, em instala\u00e7\u00f5es privadas.\nMetade das empresas possuem postos de carregamento exclusivamente destinados a abastecer os seus ve\u00edculos, um quarto utilizam tomadas dom\u00e9sticas para efetuar o carregamento e um quarto n\u00e3o utilizam ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nA.4) Compara\u00e7\u00e3o entre a utiliza\u00e7\u00e3o de postos p\u00fablicos e privados.\nTodas as empresas consideram que n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel ter viaturas paradas durante longos per\u00edodos de tempo \u00e0 espera de abastecer, devido \u00e0 inexist\u00eancia de locais reservados para efetuar o carregamento ou \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o indevida dos locais de carregamento por ve\u00edculos convencionais, no caso dos postos p\u00fablicos. Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o de postos p\u00fablicos torna-se obviamente invi\u00e1vel por estes motivos.\nA.5) Previs\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento e necessidade de conceder incentivos para o efeito, no \u00e2mbito do modelo proposto recentemente pelo governo, com vista a liberalizar a difus\u00e3o de postos privados, em instala\u00e7\u00f5es privadas e de acesso p\u00fablico.\n3\tMetade das empresas, pela natureza da sua atividade e pelas condi\u00e7\u00f5es das suas instala\u00e7\u00f5es, n\u00e3o pretendem instalar postos privados ou disponibilizar os que j\u00e1 possuem para uso p\u00fablico.\nk Um quarto utilizam tomadas dom\u00e9sticas para efetuar o carregamento e n\u00e3o t\u00eam necessidade de instalar postos para os seus ve\u00edculos el\u00e9tricos ligeiros, contudo est\u00e3o a analisar a possibilidade de instalar postos de carregamento r\u00e1pido.\nk Um quarto instalaram postos de carregamento para os seus ve\u00edculos e apesar de n\u00e3o terem recorrido a qualquer incentivo para instalar os postos, partilharam estes custos de instala\u00e7\u00e3o com os construtores dos ve\u00edculos que adquiriram.\n58\nk Um quarto preveem a realiza\u00e7\u00e3o de projetos, que pressup\u00f5em a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento em empreendimentos em Portugal e, sempre que solicitado, em projetos desenvolvidos pelas empresas do grupo.\n3 Um quarto frisam a necessidade de apoios diretos do governo, na cobran\u00e7a de taxas e licen\u00e7as mais reduzidas, para a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios que adotam solu\u00e7\u00f5es inovadoras na \u00e1rea do ambiente, nomeadamente a instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos. Defendem, ainda, a legaliza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de postos de carregamento em condom\u00ednios privados.\nTodas as empresas afirmam que os incentivos contribuem para que os custos de utiliza\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos diminuam e promovem o aumento da aquisi\u00e7\u00e3o dos mesmos.\nA.6) Combina\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o entre postos de carregamento lentos e r\u00e1pidos.\n*\tUm quarto das empresas utilizam o carregamento lento no per\u00edodo noturno e afirmam que \u00e9 suficiente para os seus ve\u00edculos, n\u00e3o havendo por isso necessidade de efetuar um carregamento r\u00e1pido.\n*\tUm quarto das empresas fazem uma combina\u00e7\u00e3o dos dois tipos de carregamento, mas utilizam mais frequentemente o carregamento lento, de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es dos fabricantes.\nA.7) Autonomia dos ve\u00edculos e o tempo de carregamento, como fatores limitantes para as atividades da empresa.\nAs empresas afirmam, unanimemente, que o principal fator limitante dos ve\u00edculos que adquirem \u00e9 a sua autonomia, pois influencia a variedade de servi\u00e7os em que estes ve\u00edculos s\u00e3o aplicados. Outros testemunhos apresentados pelas empresas, foram:\n3 Metade afirmam que a capacidade de carga \u00e9 tamb\u00e9m um problema, devido \u00e0 natureza da sua atividade.\nk Um quarto conseguem introduzir ve\u00edculos el\u00e9tricos nos seus circuitos de distribui\u00e7\u00e3o, que t\u00eam em m\u00e9dia uma quilometragem acima dos 150 quil\u00f3metros, com muitas paragens curtas de cinco minutos aproximadamente, mas devem-no a uma gest\u00e3o muito eficiente da autonomia.\n3 Metade n\u00e3o consideram o tempo um fator limitante nos casos em que o carregamento lento no per\u00edodo noturno \u00e9 suficiente para permitir realizar as atividades laborais durante o dia.\nk Um quarto afirmam que quando \u00e9 necess\u00e1rio utilizar pontualmente o carregamento r\u00e1pido, apesar de este ser de curta dura\u00e7\u00e3o, exige que se despenda tempo durante o per\u00edodo laboral para realizar estes carregamentos.\nA.8) Barreiras de corre\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, para permitir a introdu\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica de forma cont\u00ednua e melhorada na empresa.\nAs empresas apontam unanimemente as seguintes barreiras: evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia, nomeadamente das baterias, que permita aumentar a autonomia; introdu\u00e7\u00e3o desta tecnologia em ve\u00edculos com maior capacidade de carga; redu\u00e7\u00e3o do custo dos ve\u00edculos que neste momento ainda \u00e9 muito elevado;\n59\npromo\u00e7\u00e3o de incentivos para as empresas, a fim de diminuir os custos de aquisi\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos el\u00e9tricos, face aos ve\u00edculos convencionais.\nGRUPO B: empresas que n\u00e3o integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos.\nB.1) Introdu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos em frotas de empresas no curto-prazo.\nMais de tr\u00eas quartos das empresas, n\u00e3o planeiam introduzir ve\u00edculos el\u00e9tricos a baterias nas suas frotas no curto ou m\u00e9dio prazo. Os motivos apresentados para esta tomada de decis\u00e3o, foram:\nI\tAproximadamente metade, possuem frotas de ve\u00edculos autom\u00f3veis ligeiros alugadas atrav\u00e9s de um sistema de leasing ou renting que \u00e9 coordenado por uma entidade central que controla as empresas subsidi\u00e1rias, que por sua vez, n\u00e3o t\u00eam qualquer interven\u00e7\u00e3o na escolha do tipo de ve\u00edculos que utilizam. As empresas de leasing ou renting com quem as empresas inquiridas t\u00eam contrato ou parceria n\u00e3o incluem ve\u00edculos el\u00e9tricos na sua oferta, apenas h\u00edbridos. Metade das empresas inquiridas, analisou a possibilidade de efetuar o renting de ve\u00edculos el\u00e9tricos e h\u00edbridos. No curto prazo, os ve\u00edculos el\u00e9tricos foram postos de parte devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e disponibilidade de oferta. Algumas empresas de renting disponibilizam ve\u00edculos el\u00e9tricos apenas mediante o pagamento de rendas muito elevadas, isto deve-se por exemplo aos riscos associados \u00e0 durabilidade das baterias e aos valores residuais destes ve\u00edculos no final dos contratos. Estas rendas n\u00e3o s\u00e3o competitivas face aos ve\u00edculos convencionais e provocam uma diferen\u00e7a significativa nos custos de aquisi\u00e7\u00e3o. Assim, as empresas optaram por realizar uma avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos benef\u00edcios ambientais e econ\u00f3micos para terem numa primeira fase ve\u00edculos h\u00edbridos nas suas frotas. O problema destes ve\u00edculos \u00e9, ap\u00f3s terminar o contrato de renting, n\u00e3o existirem potenciais compradores.\n* Menos de um quarto, n\u00e3o tencionam renovar no curto prazo as frotas privadas de ve\u00edculos autom\u00f3veis ligeiros, n\u00e3o adiantando motivos para esta decis\u00e3o.\n\u2022 Nenhuma das empresas p\u00fablicas inquiridas tem inten\u00e7\u00e3o de introduzir ve\u00edculos el\u00e9tricos nas frotas p\u00fablicas de ve\u00edculos ligeiros e pesados de passageiros, pois \u00e9 o Estado que imp\u00f5e os requisitos \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de novos ve\u00edculos aquando da renova\u00e7\u00e3o de frotas p\u00fablicas. As empresas referem que, para 2015 e 2016, os ve\u00edculos autom\u00f3veis ligeiros apenas est\u00e3o sujeitos ao cumprimento do limite de emiss\u00f5es de 100 g/km e 95 g/km de di\u00f3xido de carbono, respetivamente.\nI\tAproximadamente metade das empresas possuem frotas de ve\u00edculos autom\u00f3veis que realizam um tipo de servi\u00e7o para o qual o ve\u00edculo el\u00e9trico pode n\u00e3o ser a solu\u00e7\u00e3o adequada devido \u00e0 sua reduzida autonomia. Estas empresas n\u00e3o podem estar condicionadas por limita\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da mobilidade. Se for necess\u00e1rio realizar viagens frequentemente por todo o pa\u00eds, dentro e fora da cidade, para percorrer longas dist\u00e2ncias e por um longo per\u00edodo de tempo, h\u00e1 que ter em conta a dist\u00e2ncia m\u00e1xima que o ve\u00edculo consegue percorrer. Ap\u00f3s algum tempo ser\u00e1 necess\u00e1rio abastecer durante o percurso e observando a situa\u00e7\u00e3o atual da rede nacional, podem n\u00e3o existir infraestruturas acess\u00edveis ou funcionais nos diferentes trajetos que t\u00eam de ser percorridos. Se as\n60\nUm ter\u00e7o das empresas, planeiam introduzir a curto ou m\u00e9dio prazo, ou j\u00e1 possuem ve\u00edculos el\u00e9tricos nas suas frotas. Os motivos apresentados para esta tomada de decis\u00e3o, foram:\n3 Metade introduziram ve\u00edculos autom\u00f3veis ligeiros h\u00edbridos na sua frota de ve\u00edculos privados e ponderam a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos a baterias quando estes n\u00e3o forem uma condicionante para a sua atividade.\n3 Metade ponderam a hip\u00f3tese de introduzir ve\u00edculos el\u00e9tricos a baterias nas suas frotas privadas de autom\u00f3veis ligeiros. Ap\u00f3s uma avalia\u00e7\u00e3o baseada na sua atividade e tecnologia dos ve\u00edculos, conclu\u00edram que seria vantajoso substituir cerca de metade dos ve\u00edculos da sua frota, aquando a renova\u00e7\u00e3o da mesma.\nB.2) Impulsionamento da mobilidade el\u00e9trica por pol\u00edticas p\u00fablicas.\nTodas as empresas inquiridas concordam com o impulsionamento da mobilidade el\u00e9trica por pol\u00edticas p\u00fablicas. Para estas, a diferencia\u00e7\u00e3o fiscal entre os ve\u00edculos convencionais e el\u00e9tricos pode ser determinante no momento da avalia\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. As pol\u00edticas p\u00fablicas devem servir para despoletar a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o, promover investiga\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o relativamente aos ve\u00edculos e respetivas infraestruturas e cofinanciar ou apoiar a constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento. No entanto, o pr\u00f3prio mercado tem de conseguir atuar de forma independente e estas pol\u00edticas n\u00e3o devem existir no sentido de suportar eternamente a mobilidade el\u00e9trica. Por fim, as pol\u00edticas p\u00fablicas podem desbloquear incentivos financeiros, no entanto n\u00e3o solucionam outros entraves como a autonomia dos ve\u00edculos.\nB.3) Barreiras \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos nas empresas.\nForam referidas barreiras \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos. Os aspetos mais relevantes da mobilidade el\u00e9trica que as empresas afirmam ter em conta no momento da escolha, s\u00e3o os seguintes:\n\u2022\tCusto do investimento inicial nos ve\u00edculos.\nDois ter\u00e7os afirmam que os ve\u00edculos el\u00e9tricos exigem um elevado investimento inicial, face a outras tecnologias como por exemplo ve\u00edculos convencionais com um consumo energ\u00e9tico mais econ\u00f3mico e cujo investimento inicial \u00e9 mais vi\u00e1vel. A crise econ\u00f3mica em Portugal afetou a evolu\u00e7\u00e3o esperada para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, que est\u00e1 atualmente aqu\u00e9m das expetativas e tamb\u00e9m provocou a restrutura\u00e7\u00e3o e instabilidade financeira de algumas empresas.\n\u2022\tAutonomia dos ve\u00edculos.\nDois ter\u00e7os apontam a autonomia como o ponto mais fraco desta tecnologia, que \u00e9 geralmente reduzida para o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o que a empresa necessita. Uma empresa cuja atividade exija desloca\u00e7\u00f5es frequentes deve dar prioridade a esta quest\u00e3o operacional e escolher um ve\u00edculo que permita realizar as desloca\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de forma eficaz.\n\u2022\tTempo de carregamento.\n61\nDois ter\u00e7os consideram que, tendo em conta a reduzida autonomia dos ve\u00edculos, em viagens de longa dist\u00e2ncia \u00e9 necess\u00e1rio efetuar paragens frequentes e demoradas para abastecer. Por exemplo, numa desloca\u00e7\u00e3o t\u00edpica de longa dist\u00e2ncia em Portugal, entre Lisboa e Porto, seria necess\u00e1rio efetuar pelo menos duas paragens para abastecer na ida e mais duas na vinda e teria de se efetuar o tipo de carregamento r\u00e1pido, que demora aproximadamente 30 minutos. Numa viagem que seria de sensivelmente seis horas, ida e volta, o tempo de carregamento adicionaria pelo menos duas horas \u00e0 viagem que passaria a ser de oito horas no total. Num ve\u00edculo convencional seria necess\u00e1rio efetuar no m\u00e1ximo uma paragem para abastecer, com uma dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente dez minutos.\n\u2022\tCusto-efic\u00e1cia.\n\u25a0\t* Um sexto reconhecem que os ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o mais eficientes no consumo de combust\u00edvel\ne para al\u00e9m disso o custo da energia el\u00e9trica \u00e9 mais reduzido do que o custo do gas\u00f3leo ou gasolina. No entanto, se \u00e0 partida um ve\u00edculo el\u00e9trico n\u00e3o consegue percorrer a mesma dist\u00e2ncia que outro ve\u00edculo, com o menor custo poss\u00edvel, torna-se ineficaz.\n\u2022\tImpacte ambiental.\n\u25a0\t* Um sexto t\u00eam conhecimento que uma percentagem significativa da energia el\u00e9trica produzida\nem Portugal, \u00e9 proveniente de fontes renov\u00e1veis, e\u00f3lica e h\u00eddrica. Contudo, argumentam que o restante ainda \u00e9 produzido a partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis, limitando as vantagens ambientais dos ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nB.4) Previs\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento, no \u00e2mbito do modelo proposto recentemente pelo governo, com vista a liberalizar a difus\u00e3o de postos privados, em instala\u00e7\u00f5es privadas e de acesso p\u00fablico.\nNo \u00e2mbito da sua atividade, metade das empresas n\u00e3o planeiam instalar nem disponibilizar a curto prazo postos de carregamento privados nas suas instala\u00e7\u00f5es, quer de uso privado ou p\u00fablico. Os motivos apresentados para esta tomada de decis\u00e3o foram:\n\u2022 Todas as empresas afirmam que, atualmente o mercado \u00e9 residual, pelo que, teria de haver um aumento da frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos e dos potenciais clientes a usufruir dos postos de carregamento.\nUm ter\u00e7o admitem que, devido \u00e0s conten\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais que abrangem certas empresas p\u00fablicas e ao facto de as suas frotas serem constitu\u00eddas por ve\u00edculos convencionais ou h\u00edbridos, n\u00e3o \u00e9, neste momento, vi\u00e1vel a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es para uso privado. Relativamente \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento para uso p\u00fablico, se for efetuada em espa\u00e7os p\u00fablicos, ser\u00e1 gerida por outras entidades, como as C\u00e2maras Municipais.\nUm ter\u00e7o n\u00e3o reconhecem a necessidade de disponibilizar postos de carregamento, visto a rede de infraestruturas, implementada em Portugal, estar ao abandono ou n\u00e3o ser frequentemente utilizada.\n62\nel\u00e9trica, nem dominam esta tecnologia, logo, apenas avan\u00e7ariam por iniciativa pr\u00f3pria se tivessem um parceiro que lhes oferecesse seguran\u00e7a. T\u00eam, atualmente, parcerias com empresas de distribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel e todos os postos de carregamento presentes nas suas instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o explorados em parceria com estas empresas que atuam na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica, conhecem os requisitos t\u00e9cnicos e t\u00eam experi\u00eancia na instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de infraestruturas.\nUm ter\u00e7o referem as limita\u00e7\u00f5es operacionais em determinados espa\u00e7os de estacionamento, nomeadamente parques com um n\u00famero reduzido de lugares para as necessidades dos utilizadores. Se, nestes parques, existir um espa\u00e7o restrito a utilizadores das infraestruturas de carregamento, mas se estas n\u00e3o forem utilizadas, o pr\u00f3prio espa\u00e7o deixa de ser rentabilizado, o que causa um constrangimento operacional para as empresas e para os restantes clientes.\n' Um ter\u00e7o apontam limita\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos requisitos t\u00e9cnicos, legais e de seguran\u00e7a para a instala\u00e7\u00e3o e funcionamento adequado das infraestruturas, por forma a garantir um servi\u00e7o de qualidade a todos os utilizadores, quer sejam clientes ou trabalhadores da empresa. \u00c9 ainda necess\u00e1rio garantir a manuten\u00e7\u00e3o das infraestruturas pois, nestes locais onde circulam muitos ve\u00edculos e pessoas, \u00e9 inevit\u00e1vel que estas sejam danificadas ou se degradem ao longo do tempo.\nUm ter\u00e7o referem que as suas instala\u00e7\u00f5es est\u00e3o inseridas em edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o, sem um parque de estacionamento pr\u00f3prio, sendo o estacionamento feito na via p\u00fablica, inviabilizando a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento.\nDois ter\u00e7os possuem as suas instala\u00e7\u00f5es inseridas em grandes superf\u00edcies comerciais, cujos parques de estacionamento s\u00e3o geridos por outras entidades, o que n\u00e3o lhes permite, em certos casos, ter autonomia de decis\u00e3o nem poder de interfer\u00eancia na gest\u00e3o dos parques de estacionamento e respetivas infraestruturas.\nQuanto \u00e0 outra metade, planeiam instalar e disponibilizar, a curto e m\u00e9dio prazo, postos de carregamento privados de acesso p\u00fablico nas suas instala\u00e7\u00f5es, pois possuem condi\u00e7\u00f5es ideais para prestar este servi\u00e7o aos seus clientes. Os motivos apresentados para esta tomada de decis\u00e3o foram os seguintes:\nJ Dois ter\u00e7os afirmam que esta hip\u00f3tese ser\u00e1 certamente equacionada quando existir mercado que exija ou justifique a instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas ou disponibiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para os ve\u00edculos el\u00e9tricos dos seus clientes. Na altura em que se verifique essa necessidade, est\u00e3o dispostas a disponibilizar o seu espa\u00e7o privado para a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento para uso p\u00fablico. Estas empresas possuem centenas de parques de estacionamento distribu\u00eddos pelo pa\u00eds, sendo a grande maioria privados e de dimens\u00f5es consider\u00e1veis. Podem instalar infraestruturas e dedicar lugares espec\u00edficos para o carregamento, nos parques de estacionamento das suas grandes superf\u00edcies comerciais, como supermercados, hipermercados e centros comerciais. At\u00e9 agora, metade destas empresas desenvolveram uma iniciativa de teste, tendo instalado postos de carregamento privados para uso p\u00fablico nalgumas das suas instala\u00e7\u00f5es.\n63\nUm ter\u00e7o consideram oferecer este servi\u00e7o quando o mercado o exigir, apesar de n\u00e3o tencionarem instalar diretamente os postos, ou seja, a solu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 adquirir ou alugar infraestruturas e permitir que estas sejam exploradas por terceiros, mais propriamente operadores habilitados para o efeito. Estas infraestruturas poder\u00e3o ser instaladas em parques de estacionamento, onde os utilizadores estacionam os seus ve\u00edculos em m\u00e9dia oito horas por dia, o que oferece as condi\u00e7\u00f5es ideias para o seu carregamento.\nB.5) Principais vantagens e barreiras \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos nas instala\u00e7\u00f5es privadas das empresas.\nTodas as empresas inquiridas apontam diversas vantagens relativamente \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es e empreendimentos e est\u00e3o atentas a todo tipo de inova\u00e7\u00f5es que permitam prestar um melhor servi\u00e7o aos seus clientes. No entanto, cerca de um sexto das empresas inquiridas afirmam que tudo far\u00e3o para disponibilizar o servi\u00e7o de carregamento, quando o mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos for suficientemente relevante para que este investimento seja vantajoso. As empresas consideram unanimemente que a disponibiliza\u00e7\u00e3o deste servi\u00e7o, nas suas instala\u00e7\u00f5es, ter\u00e1 as seguintes vantagens:\n\u2022\tDiversifica\u00e7\u00e3o, melhoria e incremento dos servi\u00e7os prestados aos clientes, bem como \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral que precise de utilizar as infraestruturas e que n\u00e3o tem necessariamente de ser cliente da empresa que concede o espa\u00e7o e disponibiliza o servi\u00e7o.\n\u2022\tIntegra\u00e7\u00e3o de diversos meios de transporte, individual e coletivo, que contribuam para uma mobilidade sustent\u00e1vel.\n\u2022\tMelhorar a imagem ambiental das empresas, podendo este ser considerado como um servi\u00e7o ambiental adicional que \u00e9 disponibilizado.\n\u2022\tCom a evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia e consequente massifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico, tornam-se vitais as solu\u00e7\u00f5es de carregamento privado em instala\u00e7\u00f5es privadas. Estas solu\u00e7\u00f5es, asseguram que o carregamento se faz de forma mais segura e simples, sem que haja a necessidade de desloca\u00e7\u00e3o para zonas mais long\u00ednquas e dependentes de disponibilidade.\nTodas as empresas consideram que, para disponibilizar este servi\u00e7o, se poder\u00e3o vir a confrontar com as seguintes barreiras:\n\u2022\tAtualmente o mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos \u00e9 reduzido.\n\u2022\tInteresse comercial reduzido por parte dos agentes comercializadores de energia.\n\u2022\tInteresse reduzido por parte de empresas que n\u00e3o veem ainda uma oportunidade de neg\u00f3cio, para se envolver e estabelecer parcerias.\n\u2022\tInteresse e procura reduzidos ou inexistentes por parte dos clientes, verificado atrav\u00e9s das solicita\u00e7\u00f5es, pedidos ou reclama\u00e7\u00f5es, efetuados no servi\u00e7o de apoio ao cliente.\n\u2022\tLegisla\u00e7\u00e3o atual relativa \u00e0 cobran\u00e7a de energia para o carregamento.\n\u2022\tSeguran\u00e7a dos ve\u00edculos dos propriet\u00e1rios que utilizam os sistemas de carregamento.\n\u2022\tCapacidade para acomodar este tipo de infraestruturas.\n64\n\u2022\tA tecnologia dos postos de carregamento lento, n\u00e3o assegura as necessidades dos utilizadores que se deslocam a instala\u00e7\u00f5es afastadas dos centros urbanos. Para os clientes que permanecem nas instala\u00e7\u00f5es da empresa e pretendem efetuar o carregamento do seu ve\u00edculo durante esse tempo, o carregamento r\u00e1pido ser\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o mais vi\u00e1vel. Nos casos em que as instala\u00e7\u00f5es est\u00e3o inseridas em zonas urbanas ou edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o, o carregamento lento poder\u00e1 ser solu\u00e7\u00e3o, apenas para os utilizadores que habitem na zona. No entanto, h\u00e1 instala\u00e7\u00f5es que n\u00e3o possuem parques de estacionamento, alguns parques n\u00e3o est\u00e3o abertos a determinadas horas e outros permanecem abertos mesmo durante a noite, neste caso poder\u00e3o ser utilizados pela popula\u00e7\u00e3o em geral. Efetuando o balan\u00e7o entre as tecnologias dispon\u00edveis, carregamento r\u00e1pido e lento, este \u00faltimo \u00e9 considerado um mau investimento por cerca de um sexto das empresas inquiridas, pois poder\u00e1 n\u00e3o vir a ter a utilidade desejada, tornando-se ineficiente para as empresas, os seus clientes e outros utilizadores.\nB.\t6) Incentivos ou benef\u00edcios necess\u00e1rios para a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nTodas as empresas inquiridas afirmam conhecer as solu\u00e7\u00f5es para disponibilizar o servi\u00e7o de carregamento. No entanto, consideram pouco significativos os incentivos ou benef\u00edcios governamentais, o estabelecimento de parcerias ou a obten\u00e7\u00e3o de fontes de financiamento de origem nacional ou comunit\u00e1ria, para apoiar ou financiar a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento. Isto deve-se \u00e0 atual inexist\u00eancia de um mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos expressivo que permita rentabilizar um investimento na instala\u00e7\u00e3o destas infraestruturas. Os verdadeiros incentivos s\u00e3o os incentivos de mercado e a exist\u00eancia de procura, \u00e0 escala nacional ou local, este ser\u00e1 o principal impulso para justificar a aquisi\u00e7\u00e3o das infraestruturas. As empresas inquiridas, est\u00e3o conscientes de que, se houver procura, n\u00e3o s\u00f3 elas mas tamb\u00e9m outro tipo de operadores econ\u00f3micos, ir\u00e3o investir nesta tecnologia e sugerem os seguintes incentivos ou benef\u00edcios:\n\u2022\tSem infraestruturas o mercado n\u00e3o pode crescer e desenvolver-se e neste contexto s\u00e3o fundamentais os incentivos iniciais, ou por parte do governo ou atrav\u00e9s de parcerias com empresas distribuidoras de energia ou operadores que efetuam a instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das infraestruturas.\n\u2022\tDisponibilizar apoios para a investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento t\u00e9cnico da autonomia destes ve\u00edculos, o que ir\u00e1 seguramente potenciar o aumento do n\u00famero de ve\u00edculos e consequentemente a disponibilidade de postos.\nGRUPO C: empresas e organiza\u00e7\u00f5es que desenvolvem a sua atividade na \u00e1rea da ind\u00fastria autom\u00f3vel.\nC.\t1) Reconhecimento do ve\u00edculo el\u00e9trico como uma das solu\u00e7\u00f5es para a mobilidade sustent\u00e1vel nas cidades.\nAs entidades que desenvolvem a sua atividade na \u00e1rea da ind\u00fastria autom\u00f3vel consideram unanimemente que o ve\u00edculo el\u00e9trico deve ser reconhecido como uma das solu\u00e7\u00f5es para a\n65\n\u2022\tMelhor solu\u00e7\u00e3o a n\u00edvel ambiental considerando a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e a utiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico, sendo que esta utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o origina emiss\u00f5es de gases poluentes.\n\u2022\tAus\u00eancia de ru\u00eddo.\n\u2022\tO custo associado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o deste ve\u00edculo, por exemplo em termos de combust\u00edvel e manuten\u00e7\u00e3o, \u00e9 cinco a seis vezes inferior ao de um ve\u00edculo convencional.\nC.2) Necessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica em Portugal e aspetos mais relevantes a incluir em pol\u00edticas e medidas.\nAs entidades consideram unanimemente haver necessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, enquadradas numa pol\u00edtica global de sustentabilidade. Apesar de n\u00e3o influenciarem diretamente a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, podem contribuir com a apresenta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m v\u00e3o no sentido de promover a sustentabilidade.\nC.3) Compara\u00e7\u00e3o entre a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal e noutros pa\u00edses do mundo.\nMetade das entidades inquiridas afirmam que, em 2014, o mercado portugu\u00eas de ve\u00edculos el\u00e9tricos (250 unidades vendidas no total de todos os ve\u00edculos vendidos neste ano) foi incipiente quando comparado com todos os mercados da Europa Ocidental. As principais raz\u00f5es que se t\u00eam verificado nos \u00faltimos anos, que levaram a estes resultados, s\u00e3o o desinvestimento por parte do atual governo que eliminou certos incentivos e benef\u00edcios concedidos anteriormente e a aus\u00eancia de uma pol\u00edtica cont\u00ednua de promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica.\nTodas as empresas inquiridas consideram que o modelo portugu\u00eas de mobilidade el\u00e9trica, no que diz respeito \u00e0s infraestruturas, n\u00e3o influenciou a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal.\nC.4) Principais vantagens e desvantagens da rede MOBI.E, assim como medidas propostas para melhorar a rede e promover a mobilidade el\u00e9trica.\nTodas as entidades afirmam que o modelo MOBI.E de promo\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica em Portugal, aquando a sua implementa\u00e7\u00e3o, foi uma refer\u00eancia a n\u00edvel nacional e contribuiu para a divulga\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica no pa\u00eds. Apontam, como principal desvantagem, ter contribu\u00eddo para se criar a ideia de que esta rede de carregamento p\u00fablica seria a solu\u00e7\u00e3o final para o carregamento dos ve\u00edculos el\u00e9tricos. A rede MOBI.E deve ser encarada como uma solu\u00e7\u00e3o de recurso, a sua exist\u00eancia \u00e9 importante no sentido de oferecer seguran\u00e7a aos utilizadores para uma necessidade pontual. No entanto, o carregamento nos postos desta rede demora entre 6 a 8 horas e portanto estes n\u00e3o s\u00e3o locais preferenciais de carregamento no dia-a-dia. Os locais preferenciais s\u00e3o aqueles onde os ve\u00edculos est\u00e3o estacionados por mais tempo, como as habita\u00e7\u00f5es e locais de trabalho. No sentido de melhorar a rede e promover a mobilidade el\u00e9trica, as sugest\u00f5es das empresas foram:\n66\n\u2022\tO governo deve desenvolver pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica que reflitam que o desenvolvimento deste tipo de mobilidade \u00e9 realmente importante para o pa\u00eds e que levem a um aumento significativo da aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos por parte de particulares e de entidades p\u00fablicas.\n\u2022\tRegulamenta\u00e7\u00f5es legais que permitam ou facilitem a instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento em parques de estacionamento privados, de habita\u00e7\u00f5es e empresas por exemplo.\n\u2022\tA rede de carregamento p\u00fablica \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o de recurso mas indispens\u00e1vel e em vez do desinvestimento na rede que se verificou nos \u00faltimos anos, esta deveria ter sido atualizada continuamente e presentemente j\u00e1 deveria disponibilizar mais postos de carregamento r\u00e1pido.\n\u2022\tFacilidade de estacionamento e carregamento nos locais destinados para o efeito.\nC.5) Retifica\u00e7\u00e3o das incompatibilidades de alguns postos da rede MOBI.E, com algumas marcas de ve\u00edculos, tendo em conta a proposta da Comiss\u00e3o Europeia, denominada Directive on the deployment of alternative fuels infrastructure, para desenvolver infraestruturas compat\u00edveis com todos os ve\u00edculos.\nApenas uma das entidades inquiridas respondeu a esta quest\u00e3o, afirmando que na fase piloto da rede MOBI.E apenas foram instalados postos de carregamento lento, que s\u00e3o compat\u00edveis com todo o tipo de ve\u00edculos. Portugal, foi um dos primeiros pa\u00edses, a n\u00edvel global, a adotar na sua rede de postos de carregamento lento tomadas do Tipo 2 - Mennekes, de acordo com o atual standard internacional das redes de carregamento. A exist\u00eancia destas tomadas, juntamente com as tomadas do tipo industrial, permite o carregamento de ve\u00edculos de menor pot\u00eancia, como por exemplo motociclos.\nAs incompatibilidades existentes, s\u00e3o relativamente aos postos de carregamento r\u00e1pido, constru\u00eddos para integrar a rede, mas cuja instala\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o foi efetuada pois est\u00e1 dependente da decis\u00e3o do governo, no \u00e2mbito da finaliza\u00e7\u00e3o da fase piloto. Alguns dos postos de carregamento r\u00e1pido que foram instalados por entidades privadas em Portugal, obedecem \u00e0 norma japonesa CHAdeMO. Posteriormente \u00e0 instala\u00e7\u00e3o destes postos passou a ser adotada a norma Combo e prev\u00ea-se que os postos que ainda est\u00e3o por instalar sejam atualizados para serem compat\u00edveis com ambas as normas. No entanto toda a rede MOBI.E est\u00e1 preparada para uma atualiza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da sua tecnologia.\nC.6) Medidas em curso ou previstas para obrigar o condutor de um ve\u00edculo el\u00e9trico a retir\u00e1-lo imediatamente de um posto, a seguir \u00e0 conclus\u00e3o do seu carregamento.\nApenas uma das entidades inquiridas respondeu a esta quest\u00e3o, referindo que a tecnologia da rede permite, em tempo real, atrav\u00e9s de email, mensagem ou aplica\u00e7\u00e3o de telem\u00f3vel, notificar o utilizador da rede assim que o carregamento esteja conclu\u00eddo, para que este retire o seu ve\u00edculo. A rede est\u00e1 ainda preparada para, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do carregamento, ser cobrada uma taxa pela ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o para obrigar o utilizador a retirar o seu ve\u00edculo e libertar o posto para outros utilizadores que dele necessitem. Apenas quando a fase piloto terminar e os utilizadores tiverem que pagar pelo servi\u00e7o prestado pela rede, esta op\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser explorada pelos operadores da rede que tiverem interesse.\n67\nSegundo a \u00fanica entidade que respondeu a esta quest\u00e3o, de acordo com o Decreto-Lei n.\u00b0 90/2014 a utiliza\u00e7\u00e3o de postos de carregamento e respetivos locais de estacionamento deve ser destinada, exclusivamente, a determinados ve\u00edculos el\u00e9tricos que estejam a abastecer. Estes locais, devem estar sinalizados de acordo com o regime aplic\u00e1vel e a sinaliza\u00e7\u00e3o deve ser instalada pelos operadores dos postos de carregamento. Os operadores dos postos de acesso p\u00fablico ou privado, bem como os munic\u00edpios e entidades competentes devem garantir o cumprimento desta lei e a fiscaliza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o indevida dos locais de estacionamento destinados ao carregamento de ve\u00edculos. De acordo com a empresa, o mesmo Decreto-Lei n.\u00b0 90/2014 prev\u00ea que os operadores dos postos de carregamento assegurem o funcionamento das infraestruturas em condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a para os utilizadores e seus bens, caso se verifique o contr\u00e1rio \u00e9 aplicado um regime de contra ordena\u00e7\u00f5es.\nC.8) Avalia\u00e7\u00e3o da rede MOBI.E, constitu\u00edda sobretudo por postos de carregamento lento e previs\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o de mais postos de carregamento r\u00e1pido por parte de entidades p\u00fablicas e privadas.\nDe acordo com uma das entidades inquiridas, quando a rede MOBI.E foi dimensionada, previa, durante a fase piloto, a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento lento e r\u00e1pido a n\u00edvel nacional. Destes \u00faltimos, estava prevista a instala\u00e7\u00e3o de 50, dos quais foi instalado apenas um, devido \u00e0 estagna\u00e7\u00e3o do programa para a mobilidade el\u00e9trica em Portugal. As empresas portuguesas esperaram a decis\u00e3o final do governo sobre a conclus\u00e3o da rede piloto no que diz respeito \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos restantes 49 postos de carregamento r\u00e1pido. Continua prevista a instala\u00e7\u00e3o futura destes postos, no entanto estes ser\u00e3o distribu\u00eddos por diferentes operadores, de acordo com crit\u00e9rios a definir. Enquanto se mantiver a fase piloto n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel cobrar o servi\u00e7o de carregamento aos utilizadores. A instala\u00e7\u00e3o de postos por parte de entidades privadas depende do seu interesse para tal, atualmente existem menos de dez postos de carregamento r\u00e1pido de acesso p\u00fablico em Portugal. At\u00e9 agora, os principais motivos para a falta de interesse, foram o elevado investimento na instala\u00e7\u00e3o das infraestruturas e a inexist\u00eancia de uma estrat\u00e9gia regulamentada para a rentabiliza\u00e7\u00e3o dos postos, por parte das entidades que neles investem ou os exploram.\nTodas as entidades consideram que, ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o destes postos em falta, a rede como foi dimensionada inicialmente ficaria completa e seria o suficiente para responder \u00e0s necessidades dos ve\u00edculos que existem atualmente. Os postos de carregamento r\u00e1pido s\u00e3o indispens\u00e1veis e um dos fatores chave para a ado\u00e7\u00e3o e sucesso da mobilidade el\u00e9trica, pois contribuem para atenuar a limita\u00e7\u00e3o da autonomia que mais afeta e inibe muitos utilizadores. A sua instala\u00e7\u00e3o, ao longo das principais vias r\u00e1pidas, iria permitir aos utilizadores a realiza\u00e7\u00e3o de desloca\u00e7\u00f5es de longa dist\u00e2ncia pelo pa\u00eds, com um tempo de espera de carregamento mais reduzido.\n68\nMetade das entidades afirmam que o n\u00famero de postos de carregamento r\u00e1pido em Portugal \u00e9 muito reduzido em compara\u00e7\u00e3o com os Estados Unidos da Am\u00e9rica, o Jap\u00e3o e pa\u00edses da Europa Ocidental. Por exemplo, a Noruega, Dinamarca, Holanda, Est\u00f3nia, Fran\u00e7a e Estados Unidos implementaram uma rede de carregamento a n\u00edvel nacional que inclui um n\u00famero consider\u00e1vel de postos de carregamento r\u00e1pido nas principais vias de comunica\u00e7\u00e3o e autoestradas. Nestes pa\u00edses, a difus\u00e3o de postos de carregamento r\u00e1pido est\u00e1 a ser mais acelerada, no entanto ainda ser\u00e1 necess\u00e1rio continuar a investir no aumento do n\u00famero de postos da rede. A cria\u00e7\u00e3o de uma rede com a quantidade e tipologia de postos adequadas \u00e0s necessidades dos seus utilizadores \u00e9 a \u00fanica forma de eliminar o seu impasse face \u00e0 autonomia dos ve\u00edculos.\nC.10) Solu\u00e7\u00e3o de carregamento que pressup\u00f5e a troca de baterias e discuss\u00e3o com representantes das marcas para a sua introdu\u00e7\u00e3o em Portugal.\nSegundo a \u00fanica entidade que respondeu a esta quest\u00e3o, aquando da implementa\u00e7\u00e3o da rede MOBI.E, a hip\u00f3tese de englobar a solu\u00e7\u00e3o da troca de baterias foi discutida com uma empresa l\u00edder nesta \u00e1rea de mercado, denominada Better Place. No entanto, esta op\u00e7\u00e3o revelou ter custos muito elevados e ser limitativa, pois o servi\u00e7o disponibilizado n\u00e3o abrangia todas as marcas de ve\u00edculos. Na altura, concluiu-se que esta op\u00e7\u00e3o n\u00e3o iria ser explorada na fase piloto de implementa\u00e7\u00e3o da rede, mas no futuro poderia ser concretizada por privados que demonstrassem interesse.\nC.11) Solu\u00e7\u00f5es existentes ou previstas, para instalar postos de carregamento diretamente integrados com a microgera\u00e7\u00e3o de energia e com as redes el\u00e9tricas inteligentes.\nQuanto \u00e0s duas solu\u00e7\u00f5es de carregamento apresentadas, metade das entidades consideram a implementa\u00e7\u00e3o da microgera\u00e7\u00e3o mais exequ\u00edvel, face \u00e0 tecnologia atual. A solu\u00e7\u00e3o, que pressup\u00f5e a integra\u00e7\u00e3o de postos de carregamento com as redes el\u00e9tricas inteligentes, denominada Vehicle to Grid, n\u00e3o depende somente dos aspetos t\u00e9cnicos, envolve outros fatores. Atualmente, esta solu\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de implementar devido \u00e0 sua inviabilidade econ\u00f3mica e limita\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. No entanto, outras solu\u00e7\u00f5es no mesmo \u00e2mbito, como o Smartcharging e o Vehicle to Home, t\u00eam tido uma implementa\u00e7\u00e3o mais bem-sucedida. Existem, diversas solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, demonstradoras do conceito e projetos a ser explorados e implementados em Portugal, para a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento diretamente integrados com a microgera\u00e7\u00e3o de energia, no pr\u00f3prio local de carregamento.\nMetade das entidades inquiridas t\u00eam interesse em explorar ou j\u00e1 apresentam no mercado solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis. Estas afirmam que h\u00e1 um interesse elevado por parte de entidades p\u00fablicas e privadas para adotar esta solu\u00e7\u00e3o e apontam o reduzido mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos como o \u00fanico fator impeditivo. Uma expans\u00e3o do mercado levaria a um interesse crescente na implementa\u00e7\u00e3o desta solu\u00e7\u00e3o por parte de mais operadores dos postos de carregamento, sendo que alguns j\u00e1 exploram as solu\u00e7\u00f5es que consideram mais adequadas ao seu modelo de neg\u00f3cio. Em compara\u00e7\u00e3o com outros\n69\nC.12) Antevis\u00e3o do impacto, na rede MOBI.E e na promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, do modelo proposto recentemente pelo governo, com vista a liberalizar a difus\u00e3o de postos de carregamento privados, em instala\u00e7\u00f5es privadas e privadas de acesso p\u00fablico.\nAs entidades consideram unanimemente que a expans\u00e3o da rede contribui para aumentar a seguran\u00e7a e comodidade dos seus utilizadores, nomeadamente, com a difus\u00e3o de novos postos de carregamento em instala\u00e7\u00f5es privadas de acesso p\u00fablico, onde o tempo de perman\u00eancia \u00e9 longo. Todas as entidades concordam que o modelo recentemente proposto pelo governo ter\u00e1 um impacto positivo na promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, pelos seguintes motivos:\n\u2022\tAdmite a entrada de novos operadores e utilizadores.\n\u2022\tPromove a aposta na mobilidade el\u00e9trica por parte de novos setores de mercado que antes n\u00e3o se encontravam abrangidos por esta possibilidade.\n\u2022\tPromove o aumento e disponibilidade de infraestruturas e locais especificamente destinados ao carregamento.\n\u2022\tPromove a expans\u00e3o do mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nDiferentes entidades acrescentam individualmente as seguintes opini\u00f5es:\n\u2022\tEste novo modelo poderia ter inovado aspetos como a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas habita\u00e7\u00f5es, para os quais \u00e9 preciso prever locais apropriados de estacionamento e ter equipamentos espec\u00edficos, seguros e com contagem de energia. Alguns utilizadores optam por efetuar o carregamento nas suas habita\u00e7\u00f5es e disp\u00f5em de garagens ou outros locais de estacionamento privados para que tal seja poss\u00edvel. No entanto, certos utilizadores ou n\u00e3o t\u00eam esta possibilidade ou apenas disp\u00f5em de garagens e locais de estacionamento comuns. O novo modelo, imp\u00f5e a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento individuais em novos edif\u00edcios que venham a ser constru\u00eddos, mas n\u00e3o designa qualquer regulamento para a generalidade dos edif\u00edcios existentes. Quanto aos tarif\u00e1rios para a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento e fornecimento de energia nas habita\u00e7\u00f5es, t\u00eam vindo a ser definidos. Apenas recentemente, os utilizadores podem optar por ter o mesmo fornecedor de energia para a sua habita\u00e7\u00e3o e o seu posto de carregamento, ou escolher estar ligados \u00e0 rede de mobilidade el\u00e9trica para beneficiarem de um tarif\u00e1rio diferenciado.\n\u2022\tO novo modelo ter\u00e1 tamb\u00e9m impacto na rede MOBI.E, em termos operacionais, a integra\u00e7\u00e3o dos postos de carregamento do modelo existente com os que ser\u00e3o futuramente instalados no \u00e2mbito do novo modelo, simplificar\u00e1 e centralizar\u00e1 os processos de gest\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o. Estes processos foram desenvolvidos para a rede MOBI.E aquando da sua implementa\u00e7\u00e3o e nesta altura a rede j\u00e1 foi planeada para admitir a exist\u00eancia de diversos operadores e respetivos servi\u00e7os.\n\u2022\tEste novo modelo ir\u00e1 estimular a concorr\u00eancia num mercado liberalizado e promover a coes\u00e3o e ades\u00e3o \u00e0 rede, n\u00e3o a sua desagrega\u00e7\u00e3o. Os benef\u00edcios da rede atual podem ser apelativos para as entidades privadas potencialmente interessadas em instalar postos de carregamento privados. A principal vantagem \u00e9 a possibilidade de integrarem os seus postos com um modelo que j\u00e1 foi\n70\nimplementado e testado, ou seja n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio um investimento inicial e j\u00e1 existem garantias relativamente \u00e0 experi\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o da rede. Em Portugal, o carregamento privado, nomeadamente nas habita\u00e7\u00f5es, \u00e9 o mais frequentemente utilizado e esta situa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 manter-se. Os postos de carregamento p\u00fablico da rede MOBI.E existem para oferecer mais seguran\u00e7a aos seus utilizadores e \u00e0 medida que o mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos se tornar mais expressivo, a utiliza\u00e7\u00e3o destes postos ir\u00e1 aumentar, no entanto a sua utiliza\u00e7\u00e3o continuar\u00e1 a ser inferior \u00e0 dos postos de carregamento privado.\nC.13) Aceita\u00e7\u00e3o, por parte de entidades privadas para dinamizar a instala\u00e7\u00e3o postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas e privadas de uso p\u00fablico e necessidade de conceder incentivos para o efeito.\nApenas uma das entidades inquiridas afirma que algumas empresas privadas demonstram interesse em proporcionar este servi\u00e7o, para utilizadores externos ou para uso pr\u00f3prio. Para estas empresas privadas, apenas far\u00e1 sentido disponibilizar o servi\u00e7o de carregamento se adotarem a mobilidade el\u00e9trica ou se existir procura por parte dos seus colaboradores. Em Portugal, existem situa\u00e7\u00f5es distintas que podem levar empresas privadas a instalar postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es. Determinadas empresas privadas optaram pela aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e possuem postos privados para abastecer exclusivamente as suas frotas de ve\u00edculos el\u00e9tricos, o que lhes permitiu reduzir os custos com o transporte e promover uma marca sustent\u00e1vel. At\u00e9 ao momento, estes benef\u00edcios, n\u00e3o se mostraram suficientes para despertar o interesse da generalidade das empresas. Existe um pequeno grupo de empresas privadas que instalaram postos de carregamento privados de acesso p\u00fablico, dispon\u00edveis para quaisquer utilizadores. Alguns destes exemplos, s\u00e3o as grandes superf\u00edcies comerciais, que investiram na instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es e demonstram que a difus\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o destas infraestruturas s\u00e3o poss\u00edveis e vi\u00e1veis nestes locais. Regra geral, este investimento \u00e9 efetuado em conjunto com operadores da rede, pois, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o, estes postos devem estar integrados com a rede nacional de mobilidade el\u00e9trica e devem ser acess\u00edveis a todos os utilizadores. No entanto, ainda existem algumas empresas que est\u00e3o numa fase de observa\u00e7\u00e3o do modelo de neg\u00f3cio associado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de postos de carregamento. Durante a fase piloto da rede MOBI.E, o carregamento nos postos desta rede foi gratuito e recentemente esta fase piloto foi prolongada por decis\u00e3o pol\u00edtica. At\u00e9 agora, o facto de o carregamento ser gratuito, ao contr\u00e1rio do que seria desej\u00e1vel, contribuiu para diminuir o interesse dos operadores e outras empresas, na explora\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de novos postos.\nTodas as entidades inquiridas refor\u00e7am que o interesse por parte de empresas privadas na instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es seria maior, se existisse uma pol\u00edtica p\u00fablica consistente que apoiasse o investimento inicial em projetos-piloto e promovesse incentivos. Estes incentivos s\u00e3o essenciais para estabelecer as condi\u00e7\u00f5es ideais para a ades\u00e3o e desenvolvimento da rede, por parte de empresas privadas e respetivos utilizadores. Por fim, as entidades inquiridas apontam os principais aspetos que os incentivos ou benef\u00edcios, concedidos a empresas privadas, devem abranger:\n71\n\u2022\tAgiliza\u00e7\u00e3o na aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos para integrar as frotas, expandindo os benef\u00edcios j\u00e1 existentes ao n\u00edvel da tributa\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma.\n\u2022\tSimplifica\u00e7\u00e3o dos processos burocr\u00e1ticos para a instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas em habita\u00e7\u00f5es e empresas.\n\u2022\tParticipa\u00e7\u00e3o nos custos de implementa\u00e7\u00e3o das infraestruturas.\n\u2022\tCria\u00e7\u00e3o de tarif\u00e1rios de energia el\u00e9trica, espec\u00edficos para a mobilidade el\u00e9trica.\n\u2022\tDedu\u00e7\u00e3o em sede de IRS para a aquisi\u00e7\u00e3o de postos de carregamento em habita\u00e7\u00f5es.\n\u2022\tRedu\u00e7\u00e3o do IMI para solu\u00e7\u00f5es de carregamento integradas com a microgera\u00e7\u00e3o.\nUma das entidades inquiridas acrescenta que alguns pa\u00edses europeus e a comiss\u00e3o europeia tentam promover a mobilidade el\u00e9trica, desenvolvendo uma pol\u00edtica p\u00fablica consistente para ultrapassar o problema da ades\u00e3o.\nC.14) Compara\u00e7\u00e3o entre a aceita\u00e7\u00e3o, por parte de entidades privadas, em Portugal e noutros pa\u00edses do mundo, para instalar postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas e privadas de uso p\u00fablico.\nMetade das entidades, afirmam, que em Portugal, o n\u00edvel de aceita\u00e7\u00e3o por parte de empresas privadas, para instalar postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es, continua numa fase inicial. Diferentes entidades acrescentam individualmente as seguintes opini\u00f5es:\n\u2022\tMais de 80% do seu neg\u00f3cio \u00e9 realizado a n\u00edvel internacional, com empresas privadas. No geral, as empresas estrangeiras est\u00e3o mais recetivas e sensibilizadas para as quest\u00f5es ambientais e s\u00e3o abrangidas no seu pa\u00eds por uma legisla\u00e7\u00e3o mais simplificada relativamente \u00e0 mobilidade el\u00e9trica. Em Portugal, a legisla\u00e7\u00e3o face a esta quest\u00e3o foi revista muito recentemente. O facto do mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos ser ainda pouco significativo tamb\u00e9m tem contribu\u00eddo para retardar o investimento de empresas privadas potencialmente interessadas, que precisam de garantir que ter\u00e3o retorno.\n\u2022\tNos Estados Unidos da Am\u00e9rica e na Europa, respetivamente na Calif\u00f3rnia e na Noruega, tem-se verificado, ao longo do tempo, um desenvolvimento consistente das pol\u00edticas de incentivo para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos. Estas pol\u00edticas t\u00eam demonstrado efeitos diretos na promo\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, com um aumento significativo da aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos. A maioria dos pa\u00edses europeus tem adotado pol\u00edticas de incentivo significativas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica.\nC.15) Principais raz\u00f5es para os diferentes n\u00edveis de sucesso, de implementa\u00e7\u00e3o do modelo de mobilidade el\u00e9trica, em Portugal e noutros pa\u00edses do mundo, que importam tecnologia portuguesa para implementar o seu pr\u00f3prio modelo.\nDas entidades inquiridas, apenas tr\u00eas quartos contribu\u00edram para o desenvolvimento do modelo MOBI.E. Destas, apenas um quarto \u00e9 da opini\u00e3o que, a ideia de outros pa\u00edses terem adotado o modelo portugu\u00eas n\u00e3o est\u00e1 correta. O modelo MOBI.E apresenta virtudes e defeitos, como todos os modelos dos v\u00e1rios pa\u00edses, mas n\u00e3o foi suficientemente testado devido \u00e0 crise econ\u00f3mica e \u00e0 inexist\u00eancia de mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos. Na realidade, estes pa\u00edses importam tecnologia de\n72\nApenas tr\u00eas quartos das entidades inquiridas, possuem unidades de neg\u00f3cio que se dedicam exclusivamente \u00e0 mobilidade el\u00e9trica. Destas, cerca de dois ter\u00e7os confirmam que, atualmente, as suas unidades de neg\u00f3cio exportam praticamente tudo o que produzem, pois o mercado portugu\u00eas \u00e9 pouco significativo.\nC.\t16) Perspetivas futuras relativamente \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica de forma cont\u00ednua e aperfei\u00e7oada na empresa.\nTodas as entidades inquiridas confirmam que, a mobilidade el\u00e9trica \u00e9 e continuar\u00e1 a ser no futuro, um dos seus eixos de aposta estrat\u00e9gica e comercial.\n4.2.2\tOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais\nDe seguida \u00e9 efetuada a an\u00e1lise das respostas das entidades pertencentes ao grupo D, \u00e0s quest\u00f5es da tabela 4.8.\nGRUPO D: organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais.\nD.\t1) Reconhecimento do ve\u00edculo el\u00e9trico como uma das solu\u00e7\u00f5es para a mobilidade sustent\u00e1vel nas cidades.\nO ve\u00edculo el\u00e9trico \u00e9 visto pelos representantes das organiza\u00e7\u00f5es, como parte da solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para a mobilidade sustent\u00e1vel nas cidades, mas n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica e est\u00e1 longe de ser a principal, pois a mobilidade deve ser pensada de forma integrada e existem outras solu\u00e7\u00f5es que devem ser consideradas. Concordam, que os principais desafios ambientais que as cidades enfrentam hoje em dia, s\u00e3o a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, sonora e o congestionamento urbano e que a ado\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico n\u00e3o \u00e9 suficiente para resolver estes desafios e melhorar a qualidade de vida nas cidades. Neste contexto, os representantes apontam as seguintes vantagens dos ve\u00edculos el\u00e9tricos:\n\u2022\tImpactes locais a n\u00edvel ambiental mais reduzidos face ao ve\u00edculo convencional, pois n\u00e3o liberta emiss\u00f5es de gases poluentes a n\u00edvel local, n\u00e3o produz ru\u00eddo e \u00e9 mais eficiente dependendo da origem da energia.\n\u2022\tOs ve\u00edculos el\u00e9tricos, de passageiros e mercadorias, em desloca\u00e7\u00f5es de curta dist\u00e2ncia dentro da cidade, entre a habita\u00e7\u00e3o ou local de trabalho, ou em servi\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o comercial, s\u00e3o mais eficientes que os ve\u00edculos convencionais.\n\u2022\tPermite a integra\u00e7\u00e3o com fontes de energia renov\u00e1veis.\nApontam ainda, as seguintes desvantagens:\n\u2022\tO custo inicial destes ve\u00edculos \u00e9 cerca de 30% mais elevado do que o custo de um ve\u00edculo convencional, este valor est\u00e1 acima do rendimento m\u00e9dio dos portugueses, mesmo considerando os benef\u00edcios fiscais. Apenas a evolu\u00e7\u00e3o do estado atual da tecnologia poder\u00e1 contribuir para diminuir os custos de produ\u00e7\u00e3o e consequentemente os custos dos ve\u00edculos.\n73\n\u2022\tO elevado peso e reduzida capacidade de armazenamento de energia nas baterias s\u00e3o atualmente aspetos limitantes que reduzem a autonomia do ve\u00edculo e a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para ultrapassar esta barreira est\u00e1 ainda aqu\u00e9m do esperado.\n\u2022\tAtualmente a rela\u00e7\u00e3o custo-efic\u00e1cia dos ve\u00edculos el\u00e9tricos de quatro rodas n\u00e3o \u00e9 melhor que a dos ve\u00edculos convencionais da mesma categoria, no futuro a tend\u00eancia \u00e9 que esta situa\u00e7\u00e3o se altere.\n\u2022\tA condicionante da disponibilidade de l\u00edtio para a produ\u00e7\u00e3o de baterias.\nPara al\u00e9m disto, consideram unanimemente, que a promo\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico \u00e9 uma pequena parte de um conjunto alargado de medidas que devem ser tomadas, nomeadamente:\n\u2022\tRestri\u00e7\u00f5es ao tr\u00e1fego autom\u00f3vel atrav\u00e9s da delimita\u00e7\u00e3o de zonas de emiss\u00f5es reduzidas de gases de efeito de estufa; exist\u00eancia de vias exclusivas para os transportes p\u00fablicos; promo\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos com elevada taxa de ocupa\u00e7\u00e3o e portagens nos principais acessos \u00e0 cidade.\n\u2022\tRenova\u00e7\u00e3o das frotas, substituindo os ve\u00edculos convencionais por ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos, das entidades p\u00fablicas e privadas que circulam dentro da cidade, como por exemplo empresas de t\u00e1xis, de distribui\u00e7\u00e3o e transportes p\u00fablicos.\n\u2022\tPromo\u00e7\u00e3o de um sistema integrado e funcional de transportes p\u00fablicos, complementando-o com melhores conex\u00f5es com os modos suaves de mobilidade, como a bicicleta e andar a p\u00e9.\nApenas metade das organiza\u00e7\u00f5es refor\u00e7am que \u00e9 importante haver uma coexist\u00eancia de diversos meios de transporte dentro das cidades, os transportes p\u00fablico e individual devem ser utilizados em complementaridade pelos utilizadores que devem ponderar a utiliza\u00e7\u00e3o mais eficaz de acordo com as suas necessidades. No entanto, em Portugal existe um elevado potencial de melhoria nos casos em que \u00e9 poss\u00edvel a substitui\u00e7\u00e3o do transporte individual pelo coletivo. Circular com um ve\u00edculo individual, seja convencional ou el\u00e9trico, tem um menor custo-efic\u00e1cia do que utilizar uma rede de transportes p\u00fablicos eficiente. Para efetuar os deslocamentos entre a habita\u00e7\u00e3o e local de trabalho os transportes p\u00fablicos s\u00e3o mais eficientes do que o ve\u00edculo individual. Do ponto de vista da mobilidade sustent\u00e1vel, nas cidades, sempre que poss\u00edvel, o objetivo principal \u00e9 desviar os cidad\u00e3os do transporte individual e direcion\u00e1-los para o transporte coletivo. H\u00e1 desloca\u00e7\u00f5es em que o ve\u00edculo individual \u00e9 praticamente insubstitu\u00edvel, como por exemplo desloca\u00e7\u00f5es de m\u00e9dio e longo curso, no contexto de lazer ou trabalho e desloca\u00e7\u00f5es no per\u00edodo noturno em que o servi\u00e7o de transporte p\u00fablico \u00e9 restrito. Noutros casos h\u00e1 desloca\u00e7\u00f5es feitas em transporte individual que podiam ser substitu\u00eddas pelo coletivo, por exemplo desloca\u00e7\u00f5es pendulares ou de longa dist\u00e2ncia em servi\u00e7o. Os utilizadores apenas estar\u00e3o dispostos a prescindir do ve\u00edculo individual, que \u00e9 o que maioritariamente utilizam nas suas desloca\u00e7\u00f5es, se houver uma melhoria significativa da rede de transportes p\u00fablicos, que a torne uma alternativa vi\u00e1vel. Os inquiridos, sugerem a ado\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias medidas de melhoria, das quais as mais eficazes a curto prazo s\u00e3o:\n\u2022\tCriar um tarif\u00e1rio unificado e melhorar a conjuga\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios.\n\u2022\tDensificar a rede de infraestruturas.\n74\n\u2022\tCriar vias de circula\u00e7\u00e3o destinadas exclusivamente aos transportes coletivos, com vista a eliminar o n\u00edvel de congestionamento para este tipo de transporte e torn\u00e1-lo assim mais atrativo que o transporte individual.\n\u2022\tCriar uma rede que funcione em regime de complementaridade e interligue v\u00e1rios tipos de transporte, tendo em conta a sua efici\u00eancia para cada tipo de desloca\u00e7\u00e3o e qual o tipo de transporte mais adequado a cada parte da cidade.\nSugerem ainda, outras medidas que podem ser adotadas a m\u00e9dio e longo prazo, nomeadamente promover a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para a tra\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, dos meios de transporte, que se encontram obsoletos e inadequados \u00e0s necessidades dos utilizadores. A tra\u00e7\u00e3o el\u00e9trica j\u00e1 existe nalguns transportes em Portugal, como o metro e o el\u00e9trico, que s\u00e3o meios mais eficientes para as desloca\u00e7\u00f5es dentro da cidade. Para desloca\u00e7\u00f5es mais dispersas, utilizam-se o comboio e autocarro, no entanto alguns comboios e a grande maioria dos autocarros n\u00e3o possuem tra\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. Assim deve investir-se primeiro no tipo de mobilidade que apresente, de momento, possibilidades de melhoria mais realistas. \u00c9 o caso da infraestrutura ferrovi\u00e1ria para o transporte de passageiros e mercadorias a curta e longa dist\u00e2ncia, que atualmente n\u00e3o responde \u00e0s necessidades e \u00e9 aquela em que a tra\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \u00e9 comprovadamente mais eficiente. Apenas numa fase posterior, se deve investir na infraestrutura rodovi\u00e1ria, quando houver uma evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia de armazenamento das baterias que permita uma maior autonomia dos ve\u00edculos. Em Portugal, n\u00e3o existe uma pol\u00edtica coerente de transportes, nem uma orienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica que permita definir objetivos para o desenvolvimento deste setor no pa\u00eds. At\u00e9 hoje, tem sido dada uma evidente prioridade \u00e0s infraestruturas para o transporte rodovi\u00e1rio individual e n\u00e3o tem sido considerada a import\u00e2ncia de realizar melhorias nas infraestruturas ferrovi\u00e1rias do pa\u00eds.\nD.2) Necessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica em Portugal e aspetos mais relevantes a incluir em pol\u00edticas e medidas.\nMetade das organiza\u00e7\u00f5es consideram que existe necessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas e investimento de recursos significativos na melhoria da rede de transportes coletivos, sendo esta a principal prioridade. At\u00e9 agora, os recursos que foram alocados para a difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos no mercado, n\u00e3o contemplaram o transporte coletivo, apenas o individual. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que, no futuro, a evolu\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos individuais ser\u00e1 no sentido de substituir os ve\u00edculos convencionais por el\u00e9tricos e a realiza\u00e7\u00e3o de projetos emergentes que apoiem esta evolu\u00e7\u00e3o deve ser facilitada. No entanto, n\u00e3o se justifica despender recursos num projeto que n\u00e3o contemple as prioridades estrat\u00e9gicas do pa\u00eds. A ado\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o de m\u00e9dio-longo prazo e a sua difus\u00e3o no mercado ir\u00e1 desenvolver-se \u00e0 medida que a sua tecnologia evoluir.\nA restante metade das organiza\u00e7\u00f5es, consideram que as pol\u00edticas p\u00fablicas impulsionaram o desenvolvimento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal, nomeadamente os incentivos e isen\u00e7\u00f5es fiscais no \u00e2mbito da fiscalidade verde e a renova\u00e7\u00e3o das frotas no \u00e2mbito dos programas de compras p\u00fablicas. No entanto, s\u00e3o necess\u00e1rias outras pol\u00edticas e medidas pois as existentes s\u00e3o insuficientes para aumentar a difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos no mercado, promover a utiliza\u00e7\u00e3o da rede p\u00fablica de carregamento e cumprir as metas que Portugal se prop\u00f4s a cumprir perante a Uni\u00e3o Europeia.\n75\n\u2022\tCriar programas para apoiar a renova\u00e7\u00e3o de frotas, substituindo os ve\u00edculos convencionais por ve\u00edculos el\u00e9tricos nos servi\u00e7os e empresas municipais, nos transportes p\u00fablicos e nas empresas de aluguer e partilha de ve\u00edculos.\n\u2022\tPromover campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o para a mobilidade el\u00e9trica para facilitar a difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\n\u2022\tProduzir legisla\u00e7\u00e3o que regulamente e agilize o licenciamento e instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas habita\u00e7\u00f5es, instala\u00e7\u00f5es e at\u00e9 mesmo na via p\u00fablica, por parte de particulares e outras entidades.\n\u2022\tPreparar a rede el\u00e9trica e planear a sua opera\u00e7\u00e3o para, no futuro, suportar o desenvolvimento desta tecnologia emergente.\nUma das entidades inquiridas, aponta a relev\u00e2ncia de incluir em pol\u00edticas e medidas:\n\u2022\tA isen\u00e7\u00e3o total ou parcial ta taxa de estacionamento nos parques de estacionamento p\u00fablicos.\n\u2022\tA substitui\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios do Estado para a compra de ve\u00edculos el\u00e9tricos individuais, por outro tipo de incentivos para os particulares e entidades privadas.\n\u2022\tO investimento nas infraestruturas ferrovi\u00e1rias para a ado\u00e7\u00e3o da tra\u00e7\u00e3o el\u00e9trica.\nD.3) Principais vantagens e desvantagens da rede MOBI.E, assim como medidas propostas para melhorar a rede e promover a mobilidade el\u00e9trica.\nDe seguida, s\u00e3o enumeradas as principais vantagens, desvantagens e medidas de melhoria da rede MOBI.E, propostas, unanimemente, pelas organiza\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tVantagens:\n-\tEst\u00edmulo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o da tecnologia autom\u00f3vel, no que diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, extens\u00e3o da autonomia das baterias, gest\u00e3o da rede de carregamento e integra\u00e7\u00e3o com as redes el\u00e9tricas inteligentes.\n-\tForma\u00e7\u00e3o de novas parcerias e envolvimento entre entidades de diversos setores, desde empresas a autarquias, que contribu\u00edram para a inova\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o da tecnologia relacionada com a mobilidade el\u00e9trica.\n-\tExist\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o para agilizar a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento, por parte de particulares nas suas habita\u00e7\u00f5es e em empresas privadas nas suas instala\u00e7\u00f5es.\n-\tImpulsionamento de pol\u00edticas p\u00fablicas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica.\n\u2022\tDesvantagens:\n-\tA rede MOBI.E recebeu um elevado investimento por parte do Estado, que poderia ter sido destinado a promover solu\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para o pa\u00eds, mais sustent\u00e1veis, custo-eficientes e focadas, n\u00e3o apenas nas infraestruturas para transporte individual, mas tamb\u00e9m nas infraestruturas para o transporte p\u00fablico de tra\u00e7\u00e3o el\u00e9trica.\n76\n-\tA subutiliza\u00e7\u00e3o dos postos de carregamento levou \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de atual abandono e vandalismo da rede, sem que houvesse posteriormente a devida manuten\u00e7\u00e3o.\n-\tOs ve\u00edculos el\u00e9tricos n\u00e3o contribuem para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas de congestionamento e falta de locais de estacionamento dentro da cidade.\n-\tA rede MOBI.E n\u00e3o abrange todo o territ\u00f3rio nacional uniformemente.\n\u2022 Propostas de melhoria:\n-\tCriar uma estrat\u00e9gia para a mobilidade el\u00e9trica, suportada por legisla\u00e7\u00e3o, que abranja todos os tipos de transporte e com objetivos realistas para o interesse p\u00fablico, nomeadamente a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases poluentes e diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa de combust\u00edveis f\u00f3sseis no setor dos transportes.\n-\tFace ao elevado investimento feito na rede, esta precisa de se tornar autossustent\u00e1vel e neste sentido a sua liberaliza\u00e7\u00e3o pode contribuir para sua a gest\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o.\n-\tEm vez de investir na instala\u00e7\u00e3o indiscriminada de postos de carregamento pela cidade, deve promover-se o carregamento nas habita\u00e7\u00f5es e instala\u00e7\u00f5es privadas, especialmente no per\u00edodo noturno em que a percentagem de energia proveniente de fontes renov\u00e1veis \u00e9 maior.\n-\tPromover a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento r\u00e1pido nas vias r\u00e1pidas que fazem a liga\u00e7\u00e3o entre diferentes cidades.\n-\tPromover e simplificar o investimento privado na rede, sem recurso a apoios por parte do Estado.\nD.4) Antevis\u00e3o do impacto, na rede MOBI.E e na promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, do modelo proposto recentemente pelo governo, com vista a liberalizar a difus\u00e3o de postos de carregamento privados, em instala\u00e7\u00f5es privadas e de acesso p\u00fablico.\nApenas metade das organiza\u00e7\u00f5es consideram que a difus\u00e3o de postos de carregamento privados pode e deve ser efetuada desde que com recurso ao investimento privado, em detrimento do investimento p\u00fablico. Os recursos do Estado devem ser usados prioritariamente para investir em projetos de interesse p\u00fablico que visem cumprir objetivos de longo prazo, previamente definidos e com os quais o pa\u00eds se comprometeu. Neste contexto, o melhor modelo \u00e9 aquele que promove e valoriza a iniciativa privada, por parte de particulares e empresas.\nAs organiza\u00e7\u00f5es consideram, unanimemente, que o novo modelo de mobilidade el\u00e9trica anunciado pelo governo tem aspetos positivos. A liberaliza\u00e7\u00e3o da rede vai permitir que o carregamento dos ve\u00edculos se torne mais pr\u00e1tico e c\u00f3modo para os utilizadores que v\u00e3o poder realiz\u00e1-lo em locais pr\u00f3ximos, como por exemplo no local de trabalho e outras instala\u00e7\u00f5es privadas. Este modelo ir\u00e1, ainda, permitir que qualquer cidad\u00e3o ou entidade possa constituir-se como operador da rede e explorar comercialmente os seus postos de carregamento. Este novo modelo, contribuir\u00e1 assim para aumentar a frota de ve\u00edculos el\u00e9tricos em circula\u00e7\u00e3o, otimizar o funcionamento e gest\u00e3o da rede e agilizar o processo de carregamento de acordo com os locais e hor\u00e1rios mais convenientes.\n77\nGRUPO E: cidad\u00e3os, propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nPara algumas quest\u00f5es as respostas dadas s\u00e3o identificadas por um (P) e/ou (NP), para distinguir respetivamente as respostas do grupo dos propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos, das do grupo dos n\u00e3o propriet\u00e1rios. N\u00e3o ser\u00e3o atribu\u00eddas percentagens de resposta, porque no geral, as respostas obtidas foram un\u00e2nimes e complementaram-se.\nE.1) Reconhecimento do ve\u00edculo el\u00e9trico como uma das solu\u00e7\u00f5es para a mobilidade sustent\u00e1vel nas cidades.\nOs cidad\u00e3os, propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios, consideram unanimemente que \u00e9 necess\u00e1rio encontrar solu\u00e7\u00f5es para a mobilidade sustent\u00e1vel, principalmente por quest\u00f5es ambientais. O ve\u00edculo el\u00e9trico permite efetuar percursos di\u00e1rios dentro das cidades com um baixo custo de utiliza\u00e7\u00e3o e possui uma tecnologia n\u00e3o poluente com um reduzido impacte ambiental nos meios urbanos.\nE.2) Necessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica em Portugal e aspetos mais relevantes a incluir em pol\u00edticas e medidas.\nOs cidad\u00e3os, propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios, consideram que a utiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico deve ser incentivada e que para tal s\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas adequadas que dinamizem e incentivem os cidad\u00e3os a utilizar estes ve\u00edculos. Ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia destas medidas de incentivo, poder\u00e3o a, longo prazo, complementar-se estas com outras medidas cujo objetivo fosse penalizar os utilizadores de ve\u00edculos convencionais. Contudo, estas medidas penalizadoras, apenas poder\u00e3o ser aplicadas quando os utilizadores dispuserem de alternativas vi\u00e1veis. Na opini\u00e3o de todos os cidad\u00e3os, o melhor incentivo ser\u00e1 o aumento da autonomia destes ve\u00edculos e os aspetos mais pertinentes que devem ser inclu\u00eddos em pol\u00edticas e medidas s\u00e3o:\n\u2022\tApostar na moderniza\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o gradual dos transportes p\u00fablicos e coletivos por ve\u00edculos el\u00e9tricos, o que trar\u00e1 vantagens a longo prazo ao n\u00edvel ambiental e econ\u00f3mico, como a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases poluentes e redu\u00e7\u00e3o dos custos para as empresas e utentes.\n\u2022\tApostar na substitui\u00e7\u00e3o das frotas de empresas privadas e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. O exemplo destas entidades pode levar os cidad\u00e3os a considerar vi\u00e1vel a op\u00e7\u00e3o de adquirir um ve\u00edculo el\u00e9trico.\n\u2022\tPol\u00edticas de incentivo que aumentem a procura e aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, nomeadamente redu\u00e7\u00f5es na carga fiscal, tal como, dedu\u00e7\u00e3o no IRS e isen\u00e7\u00e3o do pagamento de IVA.\n\u2022\tApostar na implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de infraestruturas adequada, mais alargada, com mais locais de carregamento dispon\u00edveis, que inclua locais exclusivos em parques de estacionamento e cuja utiliza\u00e7\u00e3o seja pr\u00e1tica e acess\u00edvel no dia-a-dia para todos os cidad\u00e3os.\n78\n\u2022\tApostar em campanhas de divulga\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de incentivo, de forma a aumentar a recetividade dos cidad\u00e3os para se informarem ou aderirem \u00e0 mobilidade el\u00e9trica.\nE.3) Principais vantagens e fatores limitantes sentidos no dia-a-dia, a n\u00edvel pessoal ou profissional, ap\u00f3s a mudan\u00e7a do ve\u00edculo convencional para o ve\u00edculo el\u00e9trico (P) e principais vantagens e fatores limitantes do ve\u00edculo el\u00e9trico (NP).\nDe seguida s\u00e3o enumeradas as principais vantagens e fatores limitantes dos ve\u00edculos el\u00e9tricos, sentidos no dia-a-dia pelos propriet\u00e1rios destes ve\u00edculos e percecionadas pelos cidad\u00e3os que n\u00e3o s\u00e3o propriet\u00e1rios destes ve\u00edculos:\n\u2022\tVantagens.\n-\tCusto de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o: estes ve\u00edculos permitem uma poupan\u00e7a significativa no custo do combust\u00edvel e tem baixos custos de manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. (P).\nPara alguns cidad\u00e3os estes custos n\u00e3o s\u00e3o significativos quando comparados com o elevado investimento inicial correspondente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. No entanto, \u00e0 medida que ocorrer a massifica\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos e o seu custo de aquisi\u00e7\u00e3o baixar, consideram que este fator aliado aos menores custos de combust\u00edvel e manuten\u00e7\u00e3o, contribuir\u00e3o para reduzir os custos globais de utiliza\u00e7\u00e3o, tornando-os a longo prazo economicamente vi\u00e1veis. (NP).\n-\tTipo de condu\u00e7\u00e3o: a simplicidade de condu\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia de ru\u00eddo do motor contribuem para o conforto do condutor e n\u00e3o reduzem o gosto pela condu\u00e7\u00e3o. (P).\n-\tImpacte ambiental: os ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o menos poluentes e t\u00eam menor impacte no ambiente e na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o do que os ve\u00edculos convencionais. (P), (NP).\n\u2022\tFatores limitantes.\n-\tAutonomia das baterias: esta \u00e9 sem d\u00favida a maior limita\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio um per\u00edodo de habitua\u00e7\u00e3o ao ve\u00edculo e adotar algumas das estrat\u00e9gias de condu\u00e7\u00e3o por forma a gerir a autonomia. \u00c9 essencial ter-se uma condu\u00e7\u00e3o eficiente bem como alguma capacidade de organiza\u00e7\u00e3o no planeamento das viagens. Os aspetos mais importantes a ter sempre em conta s\u00e3o a energia dispon\u00edvel, os quil\u00f3metros a percorrer, os postos de carregamento dispon\u00edveis no caminho e o tempo de carregamento necess\u00e1rio nesses postos. O facto de se poder sincronizar o sistema de navega\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ve\u00edculo com o computador e o smartphone, ajuda a gerir todos estes aspetos. Certos fatores podem diminuir o n\u00famero de quil\u00f3metros que o ve\u00edculo pode percorrer, como por exemplo ligar a climatiza\u00e7\u00e3o durante uma viagem. No entanto, pode adotarse a estrat\u00e9gia de ligar a climatiza\u00e7\u00e3o enquanto o ve\u00edculo ainda est\u00e1 parado a abastecer. (P).\n-\tFim de vida das baterias e respetiva substitui\u00e7\u00e3o: alguns dos propriet\u00e1rios optaram por adquirir ve\u00edculos el\u00e9tricos com um custo inicial mais baixo e a op\u00e7\u00e3o de alugar mensalmente as baterias, consideram que esta op\u00e7\u00e3o \u00e9 mais vantajosa no futuro, pois pode permitir substituir baterias com uma tecnologia menos desenvolvida por baterias com maior autonomia. Outros propriet\u00e1rios consideram que n\u00e3o \u00e9 vantajoso, a curto-prazo, ter um custo mensal fixo associado \u00e0s baterias, al\u00e9m do custo do ve\u00edculo e do seu combust\u00edvel. (P).\n79\n-\tTempo de carregamento: o tempo do carregamento lento, que \u00e9 o recomendado pelos fabricantes, \u00e9 de facto demorado, mas varia consoante as caracter\u00edsticas do tipo de carregamento. A maioria dos propriet\u00e1rios efetua o carregamento do seu ve\u00edculo no per\u00edodo noturno n\u00e3o se sentindo prejudicados pelo tempo de demora. Esporadicamente, realizam carregamentos lentos de ocasi\u00e3o, por per\u00edodos de tempo curtos, apenas o suficiente para abastecer o ve\u00edculo com a energia necess\u00e1ria para efetuarem os seus percursos durante o dia. (P).\n-\tCusto de aquisi\u00e7\u00e3o: os ve\u00edculos el\u00e9tricos t\u00eam atualmente um elevado custo de aquisi\u00e7\u00e3o face aos ve\u00edculos convencionais da mesma categoria. (NP).\n-\tAcesso a infraestruturas de carregamento e tempo de carregamento: para certos cidad\u00e3os a inexist\u00eancia de infraestruturas \u00e9 um problema, pois n\u00e3o lhes \u00e9 poss\u00edvel aceder diariamente aos locais onde est\u00e3o instaladas as infraestruturas de carregamento, n\u00e3o t\u00eam acesso a parques de estacionamento privados onde instalar os seus pr\u00f3prios postos, ou n\u00e3o existem postos perto da sua habita\u00e7\u00e3o ou local de trabalho. Nestes casos, os cidad\u00e3os n\u00e3o querem estar dependentes de postos que estejam distantes dos seus principais locais de passagem e, se n\u00e3o dispuserem de infraestruturas nestes locais, quer estas lhes perten\u00e7am ou n\u00e3o, n\u00e3o ir\u00e3o sentir confian\u00e7a suficiente para adquirir um ve\u00edculo el\u00e9trico. Para al\u00e9m desta limita\u00e7\u00e3o, existe ainda o demorado tempo de espera necess\u00e1rio para efetuar o carregamento dos ve\u00edculos, que se torna incompat\u00edvel com o dia-a-dia da maior parte dos cidad\u00e3os. (NP).\n-\tAutonomia das baterias, fim de vida das baterias e respetiva substitui\u00e7\u00e3o: a reduzida autonomia das baterias \u00e9 um problema atual que dificulta a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos em viagens de longa dist\u00e2ncia. Esta situa\u00e7\u00e3o pode levar a que certos cidad\u00e3os, que queiram adquirir um ve\u00edculo el\u00e9trico, ponderem a hip\u00f3tese de o utilizar maioritariamente para desloca\u00e7\u00f5es dentro da cidade, tendo sempre um segundo ve\u00edculo para desloca\u00e7\u00f5es de longa dist\u00e2ncia. Apesar destas quest\u00f5es, os cidad\u00e3os consideram que o problema da autonomia poder\u00e1 at\u00e9 vir a ser ultrapassado com a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, mas o fim de vida das baterias e a sua substitui\u00e7\u00e3o continuam a ser uma inc\u00f3gnita, que pode representar custos demasiado elevados no futuro. (P), (NP).\nE.4) Interesse na aquisi\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico, a n\u00edvel pessoal ou profissional, no curto-m\u00e9dio prazo.\nQuando questionados acerca do interesse em adquirir um ve\u00edculo el\u00e9trico, os cidad\u00e3os n\u00e3o propriet\u00e1rios afirmam que j\u00e1 pensaram ou at\u00e9 mesmo procuraram informar-se, na expectativa de que a sua pr\u00f3xima aquisi\u00e7\u00e3o viesse j\u00e1 substituir em definitivo o seu ve\u00edculo convencional por um el\u00e9trico. Estes cidad\u00e3os, ponderam esta hip\u00f3tese por motivos ambientais, econ\u00f3micos e tecnol\u00f3gicos, para n\u00e3o contribu\u00edrem para a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica dentro das cidades, para n\u00e3o estarem dependentes dos custos elevados dos combust\u00edveis e por considerarem que a tecnologia presente nestes ve\u00edculos ser\u00e1 o futuro da mobilidade.\nNeste momento, os principais motivos que os levam a tomar a decis\u00e3o de n\u00e3o adquirir um ve\u00edculo el\u00e9trico, s\u00e3o o seu elevado custo de aquisi\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia de locais para efetuar o carregamento no\n80\ndia-a-dia, nas suas habita\u00e7\u00f5es, condom\u00ednio ou bairro. Para os cidad\u00e3os, saberem que t\u00eam acesso a uma infraestrutura de carregamento que est\u00e1 dispon\u00edvel com relativa facilidade, \u00e9 fundamental para a decis\u00e3o de adquirir ou n\u00e3o um ve\u00edculo el\u00e9trico, pois este fator condiciona as suas atividades di\u00e1rias. No entanto, cidad\u00e3os com algum poder econ\u00f3mico interessados e potenciais compradores destes ve\u00edculos no futuro, afirmam que para adquirirem estes ve\u00edculos seria necess\u00e1rio que a tecnologia evolu\u00edsse e a autonomia aumentasse significativamente, algo que n\u00e3o sabem se \u00e9 poss\u00edvel alcan\u00e7ar a curto-m\u00e9dio prazo.\nE.5) Tipo de carregamento (r\u00e1pido ou lento) e compara\u00e7\u00e3o entre a utiliza\u00e7\u00e3o dos postos da rede p\u00fablica MOBI.E e postos privados, para efetuar o carregamento do seu ve\u00edculo.\nNo dia-a-dia, os propriet\u00e1rios realizam preferencialmente o carregamento lento, devido \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o dos fabricantes, pelo facto de ser a \u00fanica forma de carregamento que t\u00eam dispon\u00edvel nas suas habita\u00e7\u00f5es e ainda porque \u00e9 suficiente para realizar os seus percursos di\u00e1rios.\nExiste, no entanto, a necessidade premente de serem instalados postos de carregamento r\u00e1pido em vias r\u00e1pidas, para ser poss\u00edvel realizar viagens de longa dist\u00e2ncia de norte a sul do pa\u00eds, pois sem estes postos os seus ve\u00edculos est\u00e3o limitados a desloca\u00e7\u00f5es mais curtas.\nEstes propriet\u00e1rios afirmam que n\u00e3o usufruem habitualmente da rede MOBI.E, pois t\u00eam prefer\u00eancia ou n\u00e3o conseguem dispensar ter um posto de carregamento na sua habita\u00e7\u00e3o. O motivo apresentado para tal, \u00e9 de que os postos desta rede ficam a v\u00e1rios quil\u00f3metros das suas resid\u00eancias e locais de trabalho. N\u00e3o podem alterar os seus locais de estacionamento habituais e esperar o tempo que demora a abastecer o seu ve\u00edculo, nos atuais postos de carregamento lento da rede. No entanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel para todos os propriet\u00e1rios abastecerem os ve\u00edculos na sua habita\u00e7\u00e3o e nesse caso estes precisam de solu\u00e7\u00f5es \u00e0 medida.\nE.6) Principais vantagens e desvantagens da rede MOBI.E e medidas propostas para melhorar a rede e promover a mobilidade el\u00e9trica.\nDe seguida s\u00e3o enumeradas as principais vantagens e desvantagens da rede MOBI.E e medidas propostas para melhorar esta rede, pelos propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos:\n\u2022\tVantagens.\n-\tIncentivos: em 2010, ano em que foram relan\u00e7ados ve\u00edculos el\u00e9tricos no mercado, alguns dos propriet\u00e1rios aproveitaram os benef\u00edcios que nesta altura eram concedidos para a sua aquisi\u00e7\u00e3o. (P).\n-\tExist\u00eancia de uma rede de infraestruturas e respetivo custo de carregamento: os propriet\u00e1rios que utilizam exclusivamente a rede MOBI.E desde que adquiriram o seu ve\u00edculo n\u00e3o t\u00eam custos com combust\u00edvel pois o carregamento nesta rede permanece gratuito. (P). A rede MOBI.E est\u00e1 atualmente dispon\u00edvel a qualquer utilizador que dela necessite, algo que n\u00e3o era poss\u00edvel no in\u00edcio da sua implementa\u00e7\u00e3o, o que, neste momento, torna mais atrativa a aquisi\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico. (NP).\n\u2022\tDesvantagens.\n81\n-\tCompatibilidades, seguran\u00e7a e assist\u00eancia t\u00e9cnica: os atos de vandalismo a que alguns postos de carregamento est\u00e3o sujeitos, fazem com que estes deixem de funcionar. Certos propriet\u00e1rios preferem mesmo n\u00e3o deixar os seus ve\u00edculos a abastecer na via p\u00fablica durante um per\u00edodo alargado de tempo, com receio que os pr\u00f3prios ve\u00edculos e os respetivos cabos de liga\u00e7\u00e3o aos postos de carregamento sejam alvo de atos de vandalismo. Relativamente \u00e0 gest\u00e3o dos aspetos burocr\u00e1ticos da rede, alguns propriet\u00e1rios revelam a sua experi\u00eancia nas tentativas de contacto com os respons\u00e1veis da rede de mobilidade el\u00e9trica, para comunicar anomalias referentes a postos de carregamento. Nalguns casos estas tentativas foram efetuadas sem sucesso e ao fim de algum tempo os postos continuam sem ser reparados ou colocados novamente em funcionamento. (P).\n-\tDisponibilidade de locais de estacionamento e tempo de carregamento: em 2010, ano em que alguns dos propriet\u00e1rios adquiriram os seus ve\u00edculos el\u00e9tricos, as infraestruturas estavam ainda pouco difundidas e desde ent\u00e3o continuam a realizar o carregamento preferencialmente nas suas habita\u00e7\u00f5es. (P). O carregamento nos postos da rede MOBI.E \u00e9 demorado e estes n\u00e3o s\u00e3o locais preferenciais de carregamento no dia-a-dia. Os locais preferenciais s\u00e3o aqueles onde os ve\u00edculos est\u00e3o estacionados por mais tempo, como as habita\u00e7\u00f5es e locais de trabalho. (P), (NP). Por outro lado os postos de carregamento da rede MOBI.E est\u00e3o instalados em locais de estacionamento que competem diretamente com os locais onde os condutores de ve\u00edculos convencionais estacionam. Os propriet\u00e1rios referem que estes lugares s\u00e3o indiscriminadamente ocupados por outros tipos de ve\u00edculos. (P).\n-\tInstala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento r\u00e1pido: a principal desvantagem \u00e9 a aus\u00eancia de postos de carregamento r\u00e1pido estrategicamente colocados na via p\u00fablica. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel instalar postos em todos os locais onde estes possam ser potencialmente necess\u00e1rios, no entanto a rede implementada deveria ter um maior n\u00famero de postos de carregamento r\u00e1pido dispon\u00edveis, pois estes s\u00e3o indispens\u00e1veis para os utilizadores. (P).\n\u2022 Propostas de melhoria.\n-\tRelativamente aos casos em que os lugares de estacionamento para o carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o indiscriminadamente ocupados por outros tipos de ve\u00edculos, deve promover-se a fiscaliza\u00e7\u00e3o e aplicarem-se as coimas previstas na lei para estas infra\u00e7\u00f5es. (P).\n-\tProceder \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do n\u00famero inicialmente previsto de postos de carregamento r\u00e1pido. (P), (NP).\n-\tExpandir em quantidade e melhorar a disponibilidade de infraestruturas de carregamento que deveriam estar distribu\u00eddas em locais estrat\u00e9gicos de f\u00e1cil acesso. Estes, podem ser locais privados e p\u00fablicos de muita aflu\u00eancia onde os cidad\u00e3os t\u00eam necessidade de estacionar por longos per\u00edodos de tempo, por exemplo parques de estacionamento, escolas, hospitais, centros comerciais, supermercados, praias, escrit\u00f3rios, condom\u00ednios, urbaniza\u00e7\u00f5es. Os locais privados pertencem geralmente a grandes empresas que podem explorar a implementa\u00e7\u00e3o de postos nas suas instala\u00e7\u00f5es. (P), (NP).\n82\n-\t\u00c9 vital que os postos de carregamento estejam funcionais e dispon\u00edveis para o carregamento, e n\u00e3o vandalizados, pois estas situa\u00e7\u00f5es contribuem para a inseguran\u00e7a dos condutores de ve\u00edculos el\u00e9tricos e levam ao consequente abandono da rede. (P).\n-\tOs n\u00e3o propriet\u00e1rios afirmam que \u00e9 necess\u00e1rio divulgar a rede aos potenciais compradores de ve\u00edculos el\u00e9tricos pois reconhecem ter pouco conhecimento acerca da mesma. (NP).\nE.7) Instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento privados, em habita\u00e7\u00f5es ou condom\u00ednios e utiliza\u00e7\u00e3o de postos de carregamento de instala\u00e7\u00f5es privadas de acesso p\u00fablico (parques de estacionamento, centros comerciais, hot\u00e9is e escrit\u00f3rios).\nOs propriet\u00e1rios inquiridos n\u00e3o possuem postos de carregamento privados nas suas habita\u00e7\u00f5es ou condom\u00ednios. Utilizam cabos com o dispositivo de prote\u00e7\u00e3o espec\u00edfico para poder ligar o ve\u00edculo a uma tomada dom\u00e9stica normal. Este tipo de carregamento \u00e9 mais demorado, no entanto \u00e9 preferido pelos propriet\u00e1rios que consideram que a instala\u00e7\u00e3o de um posto espec\u00edfico \u00e9 dispendiosa. Apesar de ainda n\u00e3o se encontrarem muitos postos de carregamento em instala\u00e7\u00f5es privadas de acesso p\u00fablico, os propriet\u00e1rios utilizam com alguma regularidade os postos existentes, pelo facto de estarem estrategicamente colocados, em locais mais acess\u00edveis que os postos da rede MOBI.E.\nOs n\u00e3o propriet\u00e1rios tamb\u00e9m consideram a instala\u00e7\u00e3o de postos em habita\u00e7\u00f5es dispendiosa, sendo mais adequada a instala\u00e7\u00e3o destes postos ao n\u00edvel do condom\u00ednio ou bairro. Desta forma, ser\u00e1 poss\u00edvel disponibilizar locais de carregamento para todos os habitantes, o que \u00e9 um fator motivante para os cidad\u00e3os que pensem adquirir um ve\u00edculo el\u00e9trico. Nos casos em que o condom\u00ednio n\u00e3o disp\u00f5e de locais de estacionamento pr\u00f3prio, alguns cidad\u00e3os prop\u00f5em a utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, n\u00e3o conhecendo as implica\u00e7\u00f5es desta situa\u00e7\u00e3o. Na opini\u00e3o dos n\u00e3o propriet\u00e1rios, os locais p\u00fablicos s\u00e3o os ideais para a instala\u00e7\u00e3o de postos, pois s\u00e3o frequentados diariamente por um n\u00famero elevado de cidad\u00e3os. A exist\u00eancia de postos nestes locais aumenta as possibilidades de carregamento e viabiliza a aquisi\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico.\nE.8) Necessidade de conceder incentivos/benef\u00edcios aos particulares e \u00e0s empresas para dinamizar a instala\u00e7\u00e3o de postos nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas.\nOs propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos, consideram que, dependendo dos custos de instala\u00e7\u00e3o, os incentivos e benef\u00edcios, podem apoiar e motivar os particulares e empresas na instala\u00e7\u00e3o de postos e na ado\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos. O facto de uma empresa disponibilizar estes postos para serem utilizados pelos seus colaboradores, pode contribuir para facilitar e motivar a aquisi\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos. Os benef\u00edcios concedidos aos propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos, contribuem para melhorar a sua experi\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o, que se for partilhada com outros cidad\u00e3os pode ter um efeito motivador. Seria importante efetuar uma maior divulga\u00e7\u00e3o destes incentivos e benef\u00edcios.\n83\nOs propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos, consideram que este modelo incentiva a decis\u00e3o de entidades privadas, como supermercados, restaurantes, hot\u00e9is e parques de estacionamento, a apostar na difus\u00e3o de postos e divulgar o servi\u00e7o de carregamento, que esperam que venha a ser gratuito em alguns locais. Esta decis\u00e3o pode ter um grande impacto no aumento da rede de infraestruturas, no aumento da aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos por parte dos cidad\u00e3os e na visibilidade dada \u00e0 mobilidade el\u00e9trica.\nE.10) Barreiras de corre\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria e inova\u00e7\u00f5es que a rede precisa, para permitir a introdu\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica de forma continua e melhorada no pa\u00eds num futuro pr\u00f3ximo.\nOs propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos, consideram que o essencial \u00e9 alargar a rede de postos de carregamento, aumentando consideravelmente o n\u00famero de postos, incluindo os de carregamento r\u00e1pido. Bem como instalar postos em locais estrat\u00e9gicos de grande aflu\u00eancia ou onde os cidad\u00e3os permane\u00e7am por longos per\u00edodos de tempo, por forma a adequar o servi\u00e7o de carregamento \u00e0 disponibilidade e necessidade dos utilizadores. \u00c9 ainda necess\u00e1rio incentivar as comunidades e empresas a participar no alargamento da rede e a divulgar a sua exist\u00eancia e vantagens econ\u00f3micas. Os n\u00e3o propriet\u00e1rios refor\u00e7am que, apesar das motiva\u00e7\u00f5es ambientais, as motiva\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas s\u00e3o as principais para uma ades\u00e3o significativa \u00e0 mobilidade el\u00e9trica, especialmente em pa\u00edses com fracos recursos econ\u00f3micos.\n4.3\tDiscuss\u00e3o: vis\u00e3o global dos stakeholders\nReunindo numa vis\u00e3o global os t\u00f3picos mais abordados nos inqu\u00e9ritos pelos diferentes grupos de stakeholders, \u00e9 poss\u00edvel avaliar a expetativa dos mesmos face ao atual modelo e face ao futuro da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.\nTabela 4.10 - Vis\u00e3o global dos stakeholders.\nVis\u00e3o global dos stakeholders\t\nGRUPO A\tEmpresas que integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos.\n\t\u00ae Tr\u00eas quartos das empresas que adquiriram ve\u00edculos el\u00e9tricos planeiam continuar a introduzi-los nas suas frotas, substituindo gradualmente os ve\u00edculos convencionais, o que se deve principalmente a fatores econ\u00f3micos. O Metade das empresas possui postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas. * Um quarto pondera a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento para uso pr\u00f3prio. C5 Um quarto instalam postos de acesso privado ou p\u00fablico, no \u00e2mbito dos projetos que desenvolvem.\n84\nGRUPO B\tEmpresas que n\u00e3o integram ve\u00edculos el\u00e9tricos e/ou as respetivas infraestruturas de carregamento na sua atividade ou projetos.\n\tMais de tr\u00eas quartos das empresas n\u00e3o planeiam introduzir ve\u00edculos el\u00e9tricos a baterias nas suas frotas a curto ou m\u00e9dio prazo, pois conclu\u00edram que esta possibilidade se demonstrou invi\u00e1vel para a sua atividade. 3 Um sexto possuem ve\u00edculos el\u00e9tricos h\u00edbridos. O Um ter\u00e7o ponderam implementar infraestruturas de carregamento, pois possuem condi\u00e7\u00f5es ideais para prestar este servi\u00e7o aos seus clientes nas suas instala\u00e7\u00f5es. 3 Um sexto j\u00e1 disponibilizam infraestruturas de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito de iniciativas teste. O Metade n\u00e3o planeiam instalar, nas suas instala\u00e7\u00f5es, a curto prazo, postos de carregamento privados de acesso p\u00fablico, no contexto do modelo proposto recentemente pelo governo.\nGRUPO C\tEmpresas e organiza\u00e7\u00f5es que desenvolvem a sua atividade na \u00e1rea da ind\u00fastria autom\u00f3vel.\n\tAs empresas afirmam que o mercado portugu\u00eas de ve\u00edculos el\u00e9tricos e a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento r\u00e1pido em Portugal, \u00e9 residual quando comparado com os EUA, Jap\u00e3o e outros mercados da Europa Ocidental. As principais raz\u00f5es para estes resultados, s\u00e3o o desinvestimento por parte do atual governo que eliminou certos incentivos e benef\u00edcios concedidos anteriormente e a aus\u00eancia de uma pol\u00edtica cont\u00ednua de promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica. A rede p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o final para o carregamento dos ve\u00edculos el\u00e9tricos, deve ser encarada como uma solu\u00e7\u00e3o de recurso, a sua exist\u00eancia \u00e9 importante no sentido de oferecer seguran\u00e7a aos utilizadores para uma necessidade pontual, contudo o carregamento privado ser\u00e1 o mais frequentemente utilizado. A cria\u00e7\u00e3o de uma rede com a quantidade e tipologia de infraestruturas adequadas \u00e0s necessidades dos seus utilizadores \u00e9 a \u00fanica forma de eliminar o seu impasse face \u00e0 autonomia dos ve\u00edculos.\nGRUPO D\tOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais.\n\tAs organiza\u00e7\u00f5es consideram, o ve\u00edculo el\u00e9trico como parte da solu\u00e7\u00e3o para a mobilidade sustent\u00e1vel nas cidades, mas n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica, nem a principal. A mobilidade deve ser pensada de forma integrada e existem outras solu\u00e7\u00f5es que devem ser consideradas, n\u00e3o s\u00f3 o transporte individual, mas tamb\u00e9m o coletivo de propuls\u00e3o el\u00e9trica.\nGRUPO E\tCidad\u00e3os, propriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\n\tOs cidad\u00e3os n\u00e3o propriet\u00e1rios, esperam uma evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos ve\u00edculos e a redu\u00e7\u00e3o do seu custo inicial. Os cidad\u00e3os propriet\u00e1rios esperam a evolu\u00e7\u00e3o futura da rede, em vez do atual desinvestimento que se tem verificado e n\u00e3o contribui para aumentar a seguran\u00e7a dos utilizadores da rede de infraestruturas de carregamento. Os cidad\u00e3os n\u00e3o planeiam instalar postos de carregamento privados nas suas habita\u00e7\u00f5es, contudo continuam a aguardar a instala\u00e7\u00e3o dos postos de carregamento r\u00e1pido, que ir\u00e3o atenuar a limita\u00e7\u00e3o da autonomia e permitir desloca\u00e7\u00f5es \u00e0 escala nacional com um tempo de espera de carregamento mais reduzido.\nAs tabelas seguintes sintetizam as respostas dos stakeholders, relativamente aos principais fatores limitantes e vantagens, bem como as barreiras e oportunidades, face aos ve\u00edculos el\u00e9tricos e \u00e0s respetivas infraestruturas de carregamento.\n85\nTabela 4.11 - S\u00edntese - Ve\u00edculos el\u00e9tricos: fatores limitantes e vantagens; barreiras e oportunidades.\n\tVe\u00edculos el\u00e9tricos\nFatores limitantes\tPossuem uma reduzida autonomia.\n\tExigem um elevado tempo de carregamento.\n\tA tecnologia ainda n\u00e3o est\u00e1 estabelecida e necessita de evolu\u00e7\u00e3o.\n\tO custo de aquisi\u00e7\u00e3o ou investimento inicial \u00e9 elevado.\n\tPossuem um custo-efic\u00e1cia reduzido.\nVantagens\tOs custos de opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e carregamento, s\u00e3o mais reduzidos.\n\tS\u00e3o concedidos incentivos para diminuir os custos de aquisi\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos.\n\tPermitem reduzir a polui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica nos meios urbanos.\nBarreiras\tA autonomia dos ve\u00edculos influ\u00eancia a variedade de servi\u00e7os e atividades do dia-a-dia em que estes ve\u00edculos s\u00e3o aplicados. Para ve\u00edculos de servi\u00e7o das empresas a autonomia deve ser compat\u00edvel com o servi\u00e7o que \u00e9 prestado.\n\tA autonomia dos ve\u00edculos est\u00e1 dependente de uma maior evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das baterias.\n\tA crise econ\u00f3mica em Portugal afetou a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\n\tA difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos no mercado est\u00e1 dependente de pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\tAs frotas de ve\u00edculos autom\u00f3veis ligeiros alugadas a empresas de leasing ou renting n\u00e3o possuem ve\u00edculos el\u00e9tricos na sua oferta.\nOportunidades\tEstes ve\u00edculos n\u00e3o s\u00e3o uma limita\u00e7\u00e3o para as atividades se forem aplicados a servi\u00e7os adequados \u00e0s suas caracter\u00edsticas.\n\tAdotar atualmente solu\u00e7\u00f5es de m\u00e9dio-longo prazo que estejam a par da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, ir\u00e1 permitir no futuro ultrapassar as limita\u00e7\u00f5es impostas para os ve\u00edculos convencionais dentro das zonas urbanas.\n\tAs pol\u00edticas p\u00fablicas podem ser determinantes para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, por parte de particulares e de entidades p\u00fablicas, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o e apoios financeiros.\n86\n\tInfraestruturas de carregamento\nFatores limitantes\t\u00c9 necess\u00e1rio um longo tempo de espera para abastecer nos postos de carregamento lento da rede MOBI.E na via p\u00fablica.\n\tOcorre a ocupa\u00e7\u00e3o indevida dos locais de carregamento da rede MOBI.E por ve\u00edculos convencionais.\n\tN\u00e3o foram ainda instalados postos de carregamento r\u00e1pido em n\u00famero suficiente.\n\tOs atuais postos de carregamento da Rede MOBI.E t\u00eam fraca utiliza\u00e7\u00e3o e falta de manuten\u00e7\u00e3o.\nVantagens\tOs postos de carregamento lento s\u00e3o compat\u00edveis com todo o tipo de ve\u00edculos.\n\tO carregamento lento no per\u00edodo noturno, para al\u00e9m de ter um custo mais reduzido \u00e9 suficiente para permitir realizar as atividades durante o dia.\n\tA rede est\u00e1 preparada para que a sua tecnologia seja continuamente atualizada.\nBarreiras\tAs empresas n\u00e3o utilizam postos da rede MOBI.E pois t\u00eam prefer\u00eancia pelo carregamento em locais reservados nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas.\n\tO mercado residual de ve\u00edculos el\u00e9tricos faz com que n\u00e3o haja procura por este tipo de infraestruturas e n\u00e3o havendo uma oportunidade de neg\u00f3cio o investimento n\u00e3o seria rentabilizado.\n\tEntidades deparam-se com limita\u00e7\u00f5es operacionais e t\u00e9cnicas, ao n\u00edvel da instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos postos de carregamento.\n\tO custo dos postos de carregamento para instalar nas habita\u00e7\u00f5es \u00e9 demasiado elevado.\n\tCertos cidad\u00e3os n\u00e3o t\u00eam a possibilidade de instalar postos de carregamento pois n\u00e3o disp\u00f5e de garagens ou locais de estacionamento pr\u00f3prios.\n\tAs empresas est\u00e3o dependentes de parcerias com operadores e fornecedores que dominem a tecnologia.\nOportunidades\tDiversifica\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de um melhor servi\u00e7o aos clientes.\n\tApenas quando a fase piloto terminar e os utilizadores tiverem que pagar pelo servi\u00e7o prestado pela rede, certas op\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser exploradas pelos operadores da rede que tiverem interesse.\n\tApoio inicial ao investimento e incentivos para a instala\u00e7\u00e3o de postos podem contribuir para o desenvolvimento da rede e para a integra\u00e7\u00e3o de mais ve\u00edculos el\u00e9tricos nas frotas de entidades p\u00fablicas e privadas.\n\tA integra\u00e7\u00e3o de postos de carregamento com a microgera\u00e7\u00e3o de energia j\u00e1 \u00e9 explorada atualmente com sucesso, mas ainda em pequena escala.\n\tA integra\u00e7\u00e3o de postos com as redes el\u00e9tricas inteligentes \u00e9 poss\u00edvel para solu\u00e7\u00f5es como o Smartcharging e o Vehicle to Home.\n\tO modelo recentemente proposto pelo governo ter\u00e1 um impacto positivo na promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica e estimula a concorr\u00eancia num mercado liberalizado que promove a coes\u00e3o e ades\u00e3o \u00e0 rede.\n\tAs solu\u00e7\u00f5es de carregamento em instala\u00e7\u00f5es privadas asseguram o carregamento sem necessidade de desloca\u00e7\u00e3o para zonas long\u00ednquas e dependentes da disponibilidade.\n\tA rede MOBI.E aquando a sua implementa\u00e7\u00e3o foi planeada para admitir a integra\u00e7\u00e3o de novos postos, e a introdu\u00e7\u00e3o de diversos operadores e servi\u00e7os.\n\tA instala\u00e7\u00e3o dos postos de carregamento r\u00e1pido \u00e9 indispens\u00e1vel e um dos fatores chave para a ado\u00e7\u00e3o e sucesso da mobilidade el\u00e9trica.\n\tPol\u00edticas p\u00fablicas ou parcerias podem ser determinantes para cofinanciar ou apoiar a constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento.\n87\nA an\u00e1lise destes inqu\u00e9ritos permite perspetivar a situa\u00e7\u00e3o atual de Portugal face \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e das infraestruturas de carregamento existentes. Existe uma vis\u00e3o comum, entre empresas, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e cidad\u00e3os, sobre o papel que os ve\u00edculos el\u00e9tricos ir\u00e3o desempenhar a m\u00e9dio e longo prazo na mobilidade sustent\u00e1vel nas cidades. No que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico e respetivas infraestruturas de carregamento, s\u00e3o apontadas, pela generalidade dos stakeholders as seguintes vantagens: impactes locais a n\u00edvel ambiental dos ve\u00edculos reduzidos, devido \u00e0 sua tecnologia n\u00e3o poluente; baixos custos de utiliza\u00e7\u00e3o e carregamento; permitem a integra\u00e7\u00e3o com fontes de energia renov\u00e1veis; a rede existente est\u00e1 preparada para as evolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que venham a ser desenvolvidas.\nPor outro lado, s\u00e3o descritas as seguintes desvantagens: custos de aquisi\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos elevados; inexist\u00eancia de postos de carregamento r\u00e1pido e falha na localiza\u00e7\u00e3o dos atuais postos de carregamento lento da rede, o que condiciona os utilizadores e refor\u00e7a quest\u00f5es negativas determinantes como a reduzida autonomia dos ve\u00edculos e o demorado tempo de carregamento; necessidade de evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia dos ve\u00edculos e da rede; custo-efic\u00e1cia reduzido dos ve\u00edculos el\u00e9tricos; modelo de explora\u00e7\u00e3o da rede de carregamento pouco rent\u00e1vel e atrativo para os operadores.\nTendo em conta a an\u00e1lise efetuada, podemos afirmar que a mobilidade el\u00e9trica em Portugal ir\u00e1 progressivamente desenvolver-se e afirmar-se como parte do futuro do pa\u00eds. Esta evolu\u00e7\u00e3o depender\u00e1 de fatores como: pol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo, promotoras da mobilidade el\u00e9trica, enquadradas numa pol\u00edtica de sustentabilidade e evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica; est\u00edmulo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o da tecnologia autom\u00f3vel e da rede de mobilidade el\u00e9trica, no que diz respeito \u00e0 extens\u00e3o da autonomia das baterias e integra\u00e7\u00e3o da rede de carregamento com as fontes de energia renov\u00e1veis; investimento na mudan\u00e7a de mentalidades, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas habita\u00e7\u00f5es dos utilizadores e instala\u00e7\u00f5es privadas das empresas; ado\u00e7\u00e3o de medidas de forma a evoluir continuamente a tecnologia da rede, expandir o n\u00famero de postos, instalar postos em locais estrat\u00e9gicos e adotar um modelo de explora\u00e7\u00e3o rent\u00e1vel, promovendo a sua utiliza\u00e7\u00e3o e sustentabilidade.\n88\n5. Perspetivas para o desenvolvimento futuro da mobilidade el\u00e9trica em Portugal\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 efetuada uma avalia\u00e7\u00e3o das perspetivas para o desenvolvimento futuro da mobilidade el\u00e9trica em Portugal. S\u00e3o ponderadas as principais barreiras e oportunidades relativamente \u00e0 difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e implementa\u00e7\u00e3o das respetivas infraestruturas de carregamento em Portugal, englobando tamb\u00e9m a vis\u00e3o dos stakeholders analisada no quarto cap\u00edtulo. Na an\u00e1lise efetuada na tabela 5.1, s\u00e3o ponderados fatores econ\u00f3micos, tecnol\u00f3gicos, sociais e ambientais. Cada um destes fatores \u00e9 classificado como uma barreira ou oportunidade no contexto atual para o desenvolvimento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal. Nesta an\u00e1lise s\u00e3o encontradas mais oportunidades que barreiras, o que faz antever a viabilidade da aposta no modelo de mobilidade el\u00e9trica no pa\u00eds.\nTabela 5.1 - Barreiras (-) e oportunidades (+) atuais para o desenvolvimento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal.\nFatores\t\t\tOportunidades Barreiras\na)\tEcon\u00f3micos\tCusto total de propriedade dos ve\u00edculos.\t-\n\t\tCusto da implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento.\t-\n\t\tIncentivos e desincentivos\t+\nb)\tTecnol\u00f3gicos\tEvolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos ve\u00edculos.\t-\n\t\tEvolu\u00e7\u00e3o da rede de infraestruturas de carregamento.\t+\n\t\tEvolu\u00e7\u00e3o da rede el\u00e9trica.\t+\nc)\tSociais\tAceita\u00e7\u00e3o por parte de entidades e particulares para adquirir ve\u00edculos e/ou instalar infraestruturas de carregamento.\t-\n\t\tLegisla\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o.\t+\n\t\tCusto-efic\u00e1cia dos ve\u00edculos a m\u00e9dio-longo prazo.\t+\nd)\tAmbientais\tIntegra\u00e7\u00e3o com fontes de energia renov\u00e1veis.\t+\n\t\tRedu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE e gases poluentes.\t+\n\t\tTransi\u00e7\u00e3o para a propuls\u00e3o el\u00e9trica em meios de transporte coletivo.\t+\n89\n5.1\tBarreiras\na)\tFatores econ\u00f3micos.\n\u2022 Custo total de propriedade dos ve\u00edculos.\nNo geral, todos os ve\u00edculos el\u00e9tricos t\u00eam um custo inicial mais elevado do que um ve\u00edculo convencional e para que a aquisi\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos el\u00e9tricos se massifique ser\u00e1 necess\u00e1rio que estes tenham um custo inicial competitivo. O custo total de propriedade de um BEV n\u00e3o \u00e9 competitivo face ao ICEV, (Van Vliet et al, 2011). O CTP envolve o custo inicial e os custos de carregamento, manuten\u00e7\u00e3o, taxas e impostos. Tal como se pode observar na figura 5.1, o CTP de um BEV \u00e9 praticamente equivalente ao CTP de um ICEV, notando-se uma poupan\u00e7a significativa ao n\u00edvel dos gastos com combust\u00edvel, manuten\u00e7\u00e3o e impostos, mas observando-se um custo inicial e do aluguer de baterias elevados, tornando o BEV menos competitivo. Contudo, a durabilidade dos ve\u00edculos el\u00e9tricos pode ser superior \u00e0 dos ve\u00edculos convencionais, j\u00e1 que um motor el\u00e9trico tem menos desgaste e manuten\u00e7\u00e3o e atualmente os fabricantes de ve\u00edculos el\u00e9tricos concedem prazos mais alargados de garantia das baterias. Isto significa que, se um potencial comprador conseguir suportar o custo inicial mais elevado, ao longo do tempo de vida do ve\u00edculo, ir\u00e1 compensar o investimento.\nTabela 5.2 - Compara\u00e7\u00e3o entre o custo total de propriedade de um ve\u00edculo convencional e um ve\u00edculo el\u00e9trico a baterias. (Fonte: Green eMotion, 2015).\n\tVW Polo Blue GT\tRenault Fluence ZE\nCusto de aquisi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo (\u20ac)\t20 000\t28 000\nIsen\u00e7\u00e3o de impostos ou incentivo\t0\t2 000\nDist\u00e2ncia percorrida (km por ano)\t20 000\t20 000\nConsumo de combust\u00edvel\t4,5 L/100 km\t14 kWh/100 km\nDeprecia\u00e7\u00e3o (\u20ac por ano)\t2 850\t3 700\nCusto financeiro (\u20ac por ano)\t1 000\t1 400\nCusto de combust\u00edvel (\u20ac por ano)\t1 400\t420\nAluguer das baterias (\u20ac por ano)\t0\t1 000\nSeguro (\u20ac por ano)\t500\t300\nManuten\u00e7\u00e3o (\u20ac por ano)\t400\t200\nImpostos (\u20ac por ano)\t100\t0\nTaxas de estacionamento (\u20ac por ano)\t200\t100\nTotal (\u20ac por ano)\t6 450\t7 120\nTotal (\u20ac por km)\t0,32\t0,36\n\u2022 Custo da implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento.\nDe acordo com a avalia\u00e7\u00e3o de impacte (EU, 2013) que acompanhou a proposta para a Diretiva para a implementa\u00e7\u00e3o de rede de infraestruturas para o abastecimento de ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos [COM(2013)18], o custo estimado de um posto de carregamento privado \u00e9 cerca de 520\u20ac\n90\ne para um posto de carregamento normal p\u00fablico \u00e9 aproximadamente 5 280\u20ac. De acordo com propriet\u00e1rios de ve\u00edculos el\u00e9tricos em Portugal6, que obtiveram informa\u00e7\u00f5es de duas empresas portuguesas distintas, o custo de instala\u00e7\u00e3o numa habita\u00e7\u00e3o de um posto de carregamento privado, pode variar entre 900\u20ac a 1 300\u20ac. Estes valores variam consoante a amperagem e voltagem dos postos, podendo ser mais elevados conforme a exist\u00eancia ou n\u00e3o de uma instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica independente e da proximidade desta com o posto de carregamento. Os postos de abastecimento r\u00e1pido e os postos de abastecimento privado, para instalar em habita\u00e7\u00f5es, ainda est\u00e3o em falta devido aos elevados custos de instala\u00e7\u00e3o e est\u00e3o a condicionar a expans\u00e3o do mercado de ve\u00edculos el\u00e9tricos (Zhang et al, 2014).\nb)\tFatores Tecnol\u00f3gicos.\n\u2022 Evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos ve\u00edculos.\nOs ve\u00edculos totalmente el\u00e9tricos t\u00eam tido uma difus\u00e3o lenta no mercado, ao contr\u00e1rio dos ve\u00edculos el\u00e9tricos h\u00edbridos que t\u00eam tido uma maior facilidade de difus\u00e3o. Os principais fatores para esta facilidade de difus\u00e3o s\u00e3o a autonomia e tempo de carregamento semelhantes aos de um ve\u00edculo convencional e exist\u00eancia de infraestruturas j\u00e1 estabelecidas (Bilotkach and Mills, 2012). Por estes motivos os ve\u00edculos el\u00e9tricos h\u00edbridos, nomeadamente os h\u00edbridos plug-in, s\u00e3o uma solu\u00e7\u00e3o de curto prazo, com a sua gradual ado\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o pelos consumidores, enquanto ocorre a expans\u00e3o da rede de infraestruturas e se adota um sistema de abastecimento regulado que possibilite a transi\u00e7\u00e3o para os ve\u00edculos totalmente el\u00e9tricos.\nA evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos ve\u00edculos pode ser uma barreira, pois est\u00e1 dependente da aposta dos fabricantes em desenvolver baterias com maior durabilidade e que proporcionem aos ve\u00edculos maior autonomia. Os ve\u00edculos el\u00e9tricos ainda n\u00e3o t\u00eam os mesmos volumes de produ\u00e7\u00e3o no mercado, nem os sucessivos anos de investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, que os ve\u00edculos convencionais. \u00c0 medida que os fabricantes apostam na evolu\u00e7\u00e3o de baterias mais eficientes e aumentam a sua escala de produ\u00e7\u00e3o, o custo de fabrico dos ve\u00edculos el\u00e9tricos, atualmente elevado, ter\u00e1 tend\u00eancia a diminuir. Isto provocar\u00e1, consequentemente, um aumento na escala de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos, pois ir\u00e1 ser poss\u00edvel obter custos iniciais mais baixos.\nExistem outras condicionantes das baterias que necessitam de ser ultrapassadas no futuro, particularmente os seus elevados custo, peso e volume. No entanto, a autonomia, o tempo de vida incerto e necessidade de substitui\u00e7\u00e3o das baterias no seu fim de vida, s\u00e3o fatores de risco, que podem constituir barreiras \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos el\u00e9tricos. Estes fatores t\u00eam impactos, por exemplo, nos custos de leasing e renting destes ve\u00edculos. As baterias, t\u00eam um impacto significativo no custo total de propriedade destes ve\u00edculos, contribuem para aumentar o custo inicial dos ve\u00edculos e o pr\u00f3prio custo de substitui\u00e7\u00e3o das baterias \u00e9 elevado. No futuro, o custo das baterias depender\u00e1, n\u00e3o s\u00f3 do seu estado de conserva\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o seu fim de vida, como da sua potencial reutiliza\u00e7\u00e3o (Zhang et al, 2014).\nEm 2014, a Tesla Motors e a Panasonic, anunciaram que est\u00e3o a desenvolver em parceria, uma f\u00e1brica que ir\u00e1 produzir em larga escala baterias de i\u00f5es de l\u00edtio, para ve\u00edculos el\u00e9tricos, preveem que\n6http://www.nissanleafpt.com/, consultado regularmente desde setembro de 2014 at\u00e9 setembro de 2015.\n91\nA Nissan tem projetos, em parceria com diversas empresas, para a reciclagem das baterias em fim de vida do seu modelo el\u00e9trico. Estes projetos pretendem a reutiliza\u00e7\u00e3o das baterias usadas para armazenar energia produzida por fontes de energia renov\u00e1veis.\nc)\tFatores Sociais.\n\u2022 Aceita\u00e7\u00e3o por parte de entidades e particulares para adquirir ve\u00edculos e/ou instalar infraestruturas de carregamento.\nA crise econ\u00f3mica em Portugal, aliada ao elevado custo inicial, influenciou negativamente o poder econ\u00f3mico de entidades e particulares para adquirir ve\u00edculos e/ou instalar infraestruturas de carregamento. A aceita\u00e7\u00e3o de entidades e particulares passa por analisar se as caracter\u00edsticas destes ve\u00edculos realmente satisfazem as suas necessidades, quais as suas principais motiva\u00e7\u00f5es para adquirir um ve\u00edculo el\u00e9trico e que fatores econ\u00f3micos encorajariam essa aquisi\u00e7\u00e3o. A principal motiva\u00e7\u00e3o, que leva os condutores a ponderar a aquisi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico, \u00e9 a possibilidade de reduzirem custos de opera\u00e7\u00e3o, minimizando as elevadas despesas anuais fixas, em combust\u00edvel, manuten\u00e7\u00e3o e impostos, associadas aos ve\u00edculos convencionais.\nMas, para que a aquisi\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos el\u00e9tricos se massifique n\u00e3o basta que estes tenham custos de opera\u00e7\u00e3o mais baixos, \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio que tenham um custo inicial competitivo e sejam, do ponto de vista da tecnologia e utiliza\u00e7\u00e3o, mais convenientes que o ve\u00edculo convencional. Neste momento, as caracter\u00edsticas do BEV dificilmente permitem que este seja utilizado como \u00fanico ve\u00edculo de fam\u00edlia ou integre as frotas de determinadas empresas. Principalmente nos casos em que haja necessidade de realizar frequentemente viagens de longa dist\u00e2ncia, em lazer ou num contexto de trabalho, o PHEV \u00e9 prefer\u00edvel ao BEV, pois diminui o problema da ansiedade de autonomia (Bilotkach and Mills, 2012). Os ve\u00edculos convencionais apresentam uma autonomia elevada e os seus condutores n\u00e3o est\u00e3o preparados para abdicar desta comodidade que se tornou comum ao longo ao tempo, pois para eles isso significaria regredir para um n\u00edvel abaixo daquilo que atualmente \u00e9 considerado indispens\u00e1vel. A ansiedade de autonomia tem impactos negativos na aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, mas pode ser significativamente reduzida com o acesso adicional a infraestruturas e previs\u00f5es mais exatas sobre a autonomia dispon\u00edvel e o consumo de energia (Neubauer &amp; Wood, 2014). Por outro lado, a maior parte dos condutores que t\u00eam a hip\u00f3tese de testar um ve\u00edculo el\u00e9trico por um determinado per\u00edodo de tempo, concordam que a experi\u00eancia de condu\u00e7\u00e3o muda a sua perspetiva face \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o deste tipo de ve\u00edculo. No geral, os condutores que t\u00eam possibilidade de abastecer o ve\u00edculo na sua habita\u00e7\u00e3o, consideram este m\u00e9todo mais conveniente e preferem-no, considerando ainda que o carregamento p\u00fablico pode conferir uma seguran\u00e7a adicional aos condutores. Num per\u00edodo de tempo razo\u00e1vel estes condutores conseguem adaptar-se facilmente \u00e0 gest\u00e3o que devem fazer do tempo e frequ\u00eancia de carregamento. (Brunce et al, 2014).\nA abordagem de implementa\u00e7\u00e3o da rede de mobilidade el\u00e9trica MOBI.E foi introduzir infraestruturas de carregamento p\u00fablico na via p\u00fablica, por todo o pa\u00eds, na perspetiva de que o ve\u00edculo el\u00e9trico iria\n92\nter uma introdu\u00e7\u00e3o massiva. No entanto, a popula\u00e7\u00e3o nunca adere massivamente a uma tecnologia recente, o processo de transi\u00e7\u00e3o, quando surge uma nova tecnologia, \u00e9 gradual e a sua introdu\u00e7\u00e3o no mercado ocorre por nichos espec\u00edficos de mercado. Assim, deve dar-se prioridade \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico em frotas de entidades p\u00fablicas, como por exemplo o transporte p\u00fablico coletivo ou as frotas ao servi\u00e7o do estado, das autarquias e das empresas municipais. Deve ainda introduzir-se o ve\u00edculo el\u00e9trico em frotas de empresas privadas, como por exemplo as empresas de transporte coletivo ou individual, constitu\u00eddas por t\u00e1xis ou outros ve\u00edculos de passageiros e mercadorias. Esta introdu\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico por nichos deve ser acompanhada da instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento privados em instala\u00e7\u00f5es privadas de particulares, empresas e outras entidades. Os postos privados podem ser para uso exclusivo dos membros das instala\u00e7\u00f5es privadas ou podem ser de acesso p\u00fablico para qualquer utilizador que deles necessite. Seguem-se alguns exemplos de postos privados instalados em Portugal:\n\u2022\tPostos privados para uso exclusivo: instala\u00e7\u00f5es privadas da Chronopost, da Magnum Cap, da Martifer e das C\u00e2maras Municipais de Lisboa e Oleiros.\n\u2022\tPostos privados de acesso p\u00fablico: esta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o nas autoestradas A1 e A5; esta\u00e7\u00f5es de carregamento de combust\u00edvel a n\u00edvel nacional; parques de estacionamento da Empark em Lisboa; parques de estacionamento nos Centros Comerciais Alegro, Vasco da Gama, Colombo, El Corte Ingl\u00e9s, Norteshopping, Gaiashopping e Dolce Vita; parques de estacionamento de outras superf\u00edcies comerciais como os hipermercados da Immochan e o IKEA; esta\u00e7\u00e3o de comboios na Amadora; hot\u00e9is Aqua Hotel Ovar e Hotel Oslo Coimbra.\n\u00c9 necess\u00e1ria uma maior divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre a instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento privados, a particulares, empresas e outras entidades, pois estes revelam falta de conhecimento face \u00e0 rede de mobilidade el\u00e9trica e solu\u00e7\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas privadas.\n5.2\tOportunidades\na) Fatores econ\u00f3micos.\n\u2022 Incentivos e desincentivos.\nNos pa\u00edses ocidentais, onde a depend\u00eancia do petr\u00f3leo \u00e9 mais elevada, existe uma necessidade crescente de desenvolver pol\u00edticas de incentivo \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos, incluindo o ve\u00edculo el\u00e9trico, e pol\u00edticas de desincentivo que imp\u00f5em taxas mais pesadas ao consumo de petr\u00f3leo. Uma nova tecnologia necessita de um longo per\u00edodo de tempo para se desenvolver, para se difundir no mercado e para ser aceite. Os subs\u00eddios contribuem para que o custo inicial dos ve\u00edculos el\u00e9tricos se aproxime do custo dos ve\u00edculos convencionais, contudo isto n\u00e3o \u00e9 suficiente para os tornar competitivos com os convencionais. Torna-se assim necess\u00e1rio reduzir esta competitividade atrav\u00e9s de desincentivos, como a introdu\u00e7\u00e3o de taxas de combust\u00edvel, de estacionamento e de circula\u00e7\u00e3o dentro das cidades, (Zhang et al, 2014).\nA Reforma da Fiscalidade Verde permitiu a reintrodu\u00e7\u00e3o de incentivos, essenciais para o aumento da procura de ve\u00edculos el\u00e9tricos e desincentivos para penalizar a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos convencionais.\n93\nContudo, ao contr\u00e1rio de outros pa\u00edses na Europa, os incentivos recentemente introduzidos continuam sem prever nenhum tipo de benef\u00edcio fiscal para as empresas que procedem \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es. Em Portugal, \u00e9 poss\u00edvel efetuar a transforma\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo com motor de combust\u00e3o interna num ve\u00edculo el\u00e9trico a baterias, esta deve ser realizada por uma entidade t\u00e9cnica autorizada e est\u00e1 sujeita \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do IMT. Contudo, continua tamb\u00e9m a n\u00e3o existir nenhum incentivo para proceder a esta altera\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do que acontece, por exemplo, nos EUA.\nOs incentivos, podem impulsionar e fazer a diferen\u00e7a na difus\u00e3o em larga escala de ve\u00edculos el\u00e9tricos no mercado e na aquisi\u00e7\u00e3o destes por parte de particulares e entidades, sendo ainda essenciais para garantir o cumprimento das metas que Portugal se prop\u00f5e at\u00e9 2020. Independentemente da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica nos pr\u00f3ximos anos, se os apoios para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos, concedidos nalguns pa\u00edses europeus, forem extintos, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel cumprir as metas para 2020 (Garc\u00eda and Miguel, 2012). No entanto, \u00e0 medida que a ind\u00fastria e o mercado evoluem, o custo destes ve\u00edculos ir\u00e1 diminuir, permitindo que estes ganhem express\u00e3o no mercado e certos incentivos e apoios v\u00e3o deixar de ser necess\u00e1rios e concedidos em alguns pa\u00edses.\nb) Fatores Tecnol\u00f3gicos.\n\u2022 Evolu\u00e7\u00e3o da rede de infraestruturas de carregamento.\nA implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de infraestruturas de carregamento em Portugal foi poss\u00edvel devido ao envolvimento de um conjunto de entidades portuguesas especialistas na \u00e1rea da mobilidade el\u00e9trica e que atualmente se dedicam ao fabrico e exporta\u00e7\u00e3o de postos de carregamento para todo o mundo. Esta rede \u00e9 avan\u00e7ada a n\u00edvel tecnol\u00f3gico e recebeu um elevado investimento, n\u00e3o se justificando o seu abandono. Deve-se sim, planear a sua integra\u00e7\u00e3o num futuro modelo cuja explora\u00e7\u00e3o seja efetuada de forma rent\u00e1vel e o mais recente modelo de mobilidade el\u00e9trica persegue este objetivo.\nO governo planeou recentemente a integra\u00e7\u00e3o na rede MOBI.E dos postos de carregamento r\u00e1pido que foram constru\u00eddos para esse efeito. Estes postos deveriam ter sido instalados na altura em que foi implementada a rede e a principal limita\u00e7\u00e3o, para tal n\u00e3o ter acontecido at\u00e9 hoje, foi uma tomada de decis\u00e3o pol\u00edtica. Estes postos s\u00e3o decisivos para impulsionar a mobilidade el\u00e9trica \u00e0 escala nacional e n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 escala local, como se verifica atualmente.\nA instala\u00e7\u00e3o de postos de carregamento r\u00e1pido deveria ter sido priorit\u00e1ria e s\u00f3 posteriormente, \u00e0 medida que os ve\u00edculos el\u00e9tricos se fossem difundindo no mercado, se instalavam postos de carregamento lento de forma estrat\u00e9gica, de acordo com as necessidades dos utilizadores. Inicialmente ter-se-iam instalado menos postos de carregamento lento, substituindo-os por postos de carregamento r\u00e1pido, o que poderia ter equilibrado os custos de investimento aplicando-o em postos mais \u00fateis. No futuro, ser\u00e3o necess\u00e1rios postos estandardizados e acess\u00edveis a todos os utilizadores, que lhes permitam realizar viagens a n\u00edvel nacional e internacional. Ser\u00e3o ainda necess\u00e1rios diferentes modos de abastecimento, n\u00e3o s\u00f3 postos de carregamento, mas tamb\u00e9m esta\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o de baterias, para suprir as diversas necessidades de diferentes utilizadores (Zhang et al, 2014).\n94\nAtualmente, existem utilizadores da rede que n\u00e3o podem instalar postos de carregamento privados nas suas habita\u00e7\u00f5es ou n\u00e3o disp\u00f5em de locais de estacionamento pr\u00f3prios e que dependem totalmente dos postos de acesso p\u00fablico. Certos cidad\u00e3os tamb\u00e9m n\u00e3o disp\u00f5em de locais de estacionamento privados e podem n\u00e3o existir postos de carregamento na envolvente das suas habita\u00e7\u00f5es. Nestes casos, se os cidad\u00e3os tiverem que depender apenas de postos distantes dos seus locais habituais de estacionamento ou se n\u00e3o for poss\u00edvel a instala\u00e7\u00e3o de postos na envolvente das suas habita\u00e7\u00f5es, a sua inseguran\u00e7a face \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo el\u00e9trico ir\u00e1 aumentar. No futuro, se de facto ocorrer uma difus\u00e3o massiva de ve\u00edculos el\u00e9tricos, como parte da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui um espa\u00e7o de estacionamento pr\u00f3prio, o atual n\u00famero de postos de carregamento existentes em Portugal \u00e9 insuficiente para todos os potenciais utilizadores que iriam necessitar de abastecer o seu ve\u00edculo. Assim, no futuro poder\u00e1 ser necess\u00e1rio introduzir mais postos de carregamento e/ou implementar um modelo para gerir o problema da disponibilidade, para que existam sempre postos dispon\u00edveis para todos os utilizadores que deles necessitem. A introdu\u00e7\u00e3o de mais postos deve ser efetuada de forma estrat\u00e9gica, a sua localiza\u00e7\u00e3o, quantidade e tipologia das infraestruturas necess\u00e1rias devem ser ponderadas de acordo com as necessidades dos utilizadores e tendo em conta fatores como a densidade populacional e a quantidade de ve\u00edculos existentes. Observando o facto de que os ve\u00edculos est\u00e3o parados a maior parte do dia, \u00e9 nestes per\u00edodos de inatividade que se deve dar prioridade ao carregamento nos locais onde os ve\u00edculos permanecem estacionados por mais tempo, nomeadamente habita\u00e7\u00f5es e locais de trabalho. O carregamento no local de trabalho beneficia uma parte dos trabalhadores e incentiva potenciais utilizadores que n\u00e3o t\u00eam possibilidade de efetuar o carregamento na sua habita\u00e7\u00e3o, ou cuja dist\u00e2ncia de deslocamento entre a sua habita\u00e7\u00e3o e o seu local de trabalho seja elevada, obrigando-os a efetuar um carregamento interm\u00e9dio, ou que necessitem de utilizar o seu ve\u00edculo durante ou ap\u00f3s o tempo de trabalho. Nestes casos, os trabalhadores que mais necessitam deveriam ter acesso a infraestruturas dedicadas \u00e0s suas necessidades (Neubauer &amp; Wood, 2014). Face ao carregamento na rede p\u00fablica, a sua evolu\u00e7\u00e3o para uma pot\u00eancia mais elevada, a partir de 6,5kW, beneficia os utilizadores em geral, pois diminui o tempo de carregamento, permite aos utilizadores que percorrem menores dist\u00e2ncias realizar carregamentos de seguran\u00e7a quando necess\u00e1rio e permite aos utilizadores que percorrem maiores dist\u00e2ncias aumentar a dist\u00e2ncia que conseguem percorrer (Neubauer &amp; Wood, 2014).\nAtualmente, n\u00e3o existe uma estrat\u00e9gia para obrigar o condutor de uma ve\u00edculo el\u00e9trico a retir\u00e1-lo imediatamente de um posto a seguir \u00e0 conclus\u00e3o do carregamento. Para este efeito existe legisla\u00e7\u00e3o que prev\u00ea coimas para quem n\u00e3o respeita o tempo m\u00e1ximo de carregamento na via p\u00fablica, no entanto \u00e9 uma medida pouco eficaz devido \u00e0 falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Aliada \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o existente, uma das estrat\u00e9gias poss\u00edveis seria garantir que o perfil do custo de carregamento nos postos instalados na via p\u00fablica, n\u00e3o fosse constante ao longo do tempo. Este custo poderia ir aumentando gradualmente por cada per\u00edodo excedente de tempo que o ve\u00edculo permanecesse no local de carregamento, ap\u00f3s ter finalizado o carregamento. Esta estrat\u00e9gia poderia evitar o problema de ter apenas um condutor a ocupar um local de carregamento, durante mais tempo do que o necess\u00e1rio, evitando que outros condutores que queiram utilizar os postos possam faz\u00ea-lo. Paralelamente existem outras tecnologias poss\u00edveis de implementar, como por exemplo uma tecnologia denominada\n95\nToggle Unit, integrada nos postos de carregamento desenvolvidos pela empresa Car Charging Group. Esta tecnologia, possibilita a liga\u00e7\u00e3o de diversos ve\u00edculos el\u00e9tricos ao mesmo tempo ao mesmo posto de carregamento, atrav\u00e9s de m\u00faltiplas fichas. Esta tecnologia, reduz a probabilidade de os utilizadores terem de esperar num posto que j\u00e1 esteja ocupado, para poder efetuar a liga\u00e7\u00e3o do cabo. O posto ativa o carregamento na ficha que primeiro for ligada e quando o processo for terminado, desliga esta ficha e inicia o carregamento na ficha seguinte, automaticamente e por ordem. Por fim, outra estrat\u00e9gia poss\u00edvel seria atualizar a rede de infraestruturas de modo a permitir a conectividade e carregamento via wireless entre os postos de carregamento e os ve\u00edculos. Assim, um posto deve poder comunicar com um ve\u00edculo para verificar se a sua bateria necessita de ser abastecida e posteriormente pode enviar um alerta para o propriet\u00e1rio do ve\u00edculo a informar que num determinado momento o posto est\u00e1 dispon\u00edvel para abastecer. Posteriormente, poderia iniciar o processo de carregamento \u00e0 dist\u00e2ncia, sem necessidade de utilizar cabos de liga\u00e7\u00e3o, de forma mais c\u00f3moda para o utilizador.\n\u2022\tEvolu\u00e7\u00e3o da rede el\u00e9trica.\nDe acordo com as empresas que gerem a rede de infraestruturas em Portugal, a rede el\u00e9trica est\u00e1 preparada para efetuar o carregamento simult\u00e2neo de ve\u00edculos el\u00e9tricos em larga escala. A tecnologia Smartcharging, desenvolvida em particular para o carregamento noturno em habita\u00e7\u00f5es, permite controlar o abastecimento, atrav\u00e9s da programa\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de carregamento, para usufruir de tarifas de eletricidade mais baixas e simultaneamente maximizar a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energia renov\u00e1veis. No entanto, se existirem diversos modelos de abastecimento privados, uma difus\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico em larga escala pode levar ao carregamento sem regras, o que poder\u00e1 originar riscos para a rede el\u00e9trica. Face a esta possibilidade, o governo poder\u00e1 promover pol\u00edticas de incentivo ou restritivas, face ao custo da energia e ao per\u00edodo de abastecimento, de modo a orientar os utilizadores.\nNo futuro, a rede deve ainda estar preparada para fornecer mais pot\u00eancia para efetuar o carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos, n\u00e3o s\u00f3 tendo em conta o aumento da quantidade de ve\u00edculos mas tamb\u00e9m devido \u00e0 necessidade de aumentar a velocidade de carregamento. Atualmente, isto ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel devido aos custos significativos, mas tamb\u00e9m porque foram estabelecidos limites para a pot\u00eancia fornecida para evitar prejudicar as baterias dos ve\u00edculos durante o carregamento.\nd)\tFatores Sociais.\n\u2022\tLegisla\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o.\nFace \u00e0 diretiva que foi adotada em 2014 pelo Parlamento Europeu e do Conselho, para a instala\u00e7\u00e3o de um n\u00famero m\u00ednimo de postos de carregamento a ve\u00edculos el\u00e9tricos, p\u00fablicos e privados, Portugal tem dois anos para a transpor para o quadro de pol\u00edtica nacional. No entanto, o facto de Portugal j\u00e1 estar atrasado em pol\u00edticas de transporte pode fazer com que os objetivos desta diretiva n\u00e3o se enquadrem nas prioridades estrat\u00e9gicas do pa\u00eds. N\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel ser o Estado a financiar a instala\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00ednimo de postos p\u00fablicos exigidos na diretiva, no entanto este pode explorar a possibilidade de incentivar entidades privadas a instalar os postos de acesso p\u00fablico requeridos. A avalia\u00e7\u00e3o de\n96\nEm Portugal, a aposta na mobilidade el\u00e9trica efetivou-se atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de uma rede pioneira de infraestruturas para o carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos e da ado\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o para regulamentar as atividades relacionadas com este tipo de mobilidade no pa\u00eds. Atualmente, existe um conjunto de empresas portuguesas cuja \u00e1rea de neg\u00f3cio se dedica ao desenvolvimento e exporta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de carregamento para a mobilidade el\u00e9trica. No pa\u00eds, existem condi\u00e7\u00f5es para potenciar os benef\u00edcios dos ve\u00edculos el\u00e9tricos a n\u00edvel ambiental, pois as fontes de energia renov\u00e1veis, t\u00eam vindo a alcan\u00e7ar maior express\u00e3o no consumo final de energia el\u00e9trica. Todos estes fatores e o facto de a mobilidade el\u00e9trica ter sido integrada nas metas do pa\u00eds, para a energia e transporte, at\u00e9 2020, demonstram a import\u00e2ncia de atualizar a legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 mobilidade el\u00e9trica.\n\u2022\tCusto-efic\u00e1cia dos ve\u00edculos a m\u00e9dio-longo prazo.\nNo futuro \u00e9 poss\u00edvel que prevale\u00e7a um sistema em que a propriedade de um BEV esteja dissociada da propriedade das suas baterias, ou seja um BEV pertence ao seu propriet\u00e1rio, no entanto as baterias s\u00e3o alugadas. Isto permite reduzir o custo inicial do ve\u00edculo e facilita a substitui\u00e7\u00e3o de baterias em esta\u00e7\u00f5es apropriadas. O tempo de vida de um motor el\u00e9trico \u00e9 mais longo comparando-o com um motor de combust\u00e3o interna, sendo as baterias o componente que se desgasta mais ao longo do tempo, se estas forem alugadas \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel aumentar a durabilidade do ve\u00edculo.\nDesde 2011, o custo das baterias de PHEV, originalmente muito elevado, tem vindo a descer e a sua intensidade energ\u00e9tica, inicialmente reduzida, tem vindo a aumentar. Em 2013 estes valores aproximaram-se significativamente, o custo das baterias foi de pouco menos de 355 \u20ac/kWh para uma intensidade energ\u00e9tica de quase 170 Wh/L. Para 2022 a meta consiste em baixar o custo para menos de 90 \u20ac/kWh e aumentar a intensidade energ\u00e9tica para aproximadamente 400 Wh/L (IEA, 2015).\nd) Fatores Ambientais.\n\u2022\tIntegra\u00e7\u00e3o com fontes de energia renov\u00e1veis.\n\u00c9 importante adotar solu\u00e7\u00f5es que garantam que a energia fornecida para o carregamento dos ve\u00edculos el\u00e9tricos \u00e9 produzida atrav\u00e9s de fontes renov\u00e1veis, pois isto permite a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis e a diversifica\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis utilizados nos transportes.\nAs fontes de energia renov\u00e1veis produzem energia mais limpa e no futuro espera-se que esta energia se torne mais competitiva e a sua utiliza\u00e7\u00e3o seja mais custo-eficiente. Em Portugal as fontes de energia renov\u00e1veis correspondem a uma percentagem consider\u00e1vel do consumo energ\u00e9tico do pa\u00eds e como s\u00e3o fontes de energia end\u00f3genas permitem poupar milh\u00f5es de euros na importa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis, nomeadamente carv\u00e3o e petr\u00f3leo. A difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e das respetivas infraestruturas, s\u00f3 se justifica se permitir a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE e a elimina\u00e7\u00e3o gradual da depend\u00eancia externa de combust\u00edveis f\u00f3sseis. No entanto, isto apenas ser\u00e1 poss\u00edvel\n97\nO Decreto-Lei n.\u00b0 153/2014, de 20 de Mar\u00e7o e as Portarias n.\u00b0 14/2015 e n.\u00b0 15/2015, de 23 de Janeiro, viabilizam o consumo direto da energia el\u00e9trica produzida por fontes de energia renov\u00e1veis, em qualquer edif\u00edcio, seja de uma habita\u00e7\u00e3o ou empresa, promovendo assim a microgera\u00e7\u00e3o. A partir deste decreto deixou de ser obrigat\u00f3rio a venda desta energia el\u00e9trica \u00e0 rede, atualmente qualquer produtor pode tornar-se autossuficiente, independente da rede em termos de consumo energ\u00e9tico e pode ainda vender \u00e0 rede o excedente de energia que produz. A utiliza\u00e7\u00e3o da microgera\u00e7\u00e3o no local, para o carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos, permite evitar perdas de energia significativas ao longo da sua distribui\u00e7\u00e3o na rede e ao n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o, caso a energia seja produzida atrav\u00e9s de combust\u00edveis f\u00f3sseis, nomeadamente carv\u00e3o. A efici\u00eancia energ\u00e9tica de um ve\u00edculo el\u00e9trico depende se s\u00e3o utilizadas fontes de energia renov\u00e1veis ou combust\u00edveis f\u00f3sseis para produzir a energia que os abastece. Se esta energia for maioritariamente proveniente de combust\u00edveis f\u00f3sseis, a efici\u00eancia energ\u00e9tica dos ve\u00edculos el\u00e9tricos \u00e9 apenas ligeiramente melhor face \u00e0 efici\u00eancia dos ve\u00edculos convencionais.\nPortugal \u00e9 um dos pa\u00edses europeus com mais horas de sol mas esta fonte de energia \u00e9 ainda subaproveitada. \u00c9 necess\u00e1rio investir e incentivar a explora\u00e7\u00e3o da microgera\u00e7\u00e3o solar que tem um elevado potencial no pa\u00eds. Durante o dia, o per\u00edodo de carregamento dos ve\u00edculos el\u00e9tricos coincide com o per\u00edodo de tempo em que existe uma maior produ\u00e7\u00e3o de energia solar. (Speidel et al, 2014). Assim a microgera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 gerar energia solar suficiente para que haja um excesso de produ\u00e7\u00e3o entre as 12 horas e as 16 horas e esta energia poder\u00e1 ser utilizada para abastecer ve\u00edculos el\u00e9tricos. Estes ve\u00edculos podem tamb\u00e9m ser abastecidos com energia e\u00f3lica que \u00e9 maioritariamente produzida \u00e0 noite e armazenar parte desta energia que de outra forma seria desaproveitada.\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE e gases poluentes.\nPrev\u00ea-se que os ve\u00edculos el\u00e9tricos atinjam uma percentagem significativa do n\u00famero total de ve\u00edculos vendidos daqui a um longo per\u00edodo de tempo, fazendo com que as suas vantagens a n\u00edvel ambiental n\u00e3o venham a ter um grande impacto nos pr\u00f3ximos anos. No entanto, devem adotar-se atualmente tecnologias que potenciem as vantagens ambientais dos ve\u00edculos el\u00e9tricos, como a integra\u00e7\u00e3o destes com fontes de energia renov\u00e1veis e a introdu\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas captura e armazenamento de CO2 nas fontes emissoras de GEE.\nAo longo do seu tempo de vida, um ve\u00edculo el\u00e9trico tem emiss\u00f5es de GEE nas fases de fabrico e produ\u00e7\u00e3o de energia para abastecer o ve\u00edculo durante o seu tempo de opera\u00e7\u00e3o. As emiss\u00f5es de GEE de um ve\u00edculo el\u00e9trico na fase de produ\u00e7\u00e3o de energia para o seu carregamento dependem das fontes de energia el\u00e9trica que podem ser renov\u00e1veis ou combust\u00edveis f\u00f3sseis. Dependendo do pa\u00eds, as fontes para produzir energia el\u00e9trica s\u00e3o diferentes e as emiss\u00f5es de GEE dos ve\u00edculos el\u00e9tricos podem variar. No geral, um ve\u00edculo el\u00e9trico tem menos emiss\u00f5es que um ve\u00edculo convencional, para o mix de fontes energ\u00e9ticas comum de um pa\u00eds europeu. Nos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia em que a energia el\u00e9trica utilizada para abastecer os ve\u00edculos el\u00e9tricos \u00e9 maioritariamente proveniente de combust\u00edveis f\u00f3sseis, as emiss\u00f5es dos ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o apenas ligeiramente inferiores \u00e0s dos\n98\nve\u00edculos convencionais com baixas emiss\u00f5es, (Querini et al, 2012). Para estes pa\u00edses, anteriormente aos investimentos na instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento para ve\u00edculos el\u00e9tricos, a prioridade deve ser investir na efici\u00eancia energ\u00e9tica das centrais termoel\u00e9tricas e alterar as fontes de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica promovendo as fontes de energia renov\u00e1veis, (Mariasiu, 2012). A utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energia renov\u00e1veis, nomeadamente e\u00f3lica, para a produ\u00e7\u00e3o de energia que abastece o ve\u00edculo, permitem reduzir bastante as emiss\u00f5es de GEE dos ve\u00edculos el\u00e9tricos face aos convencionais, (Querini et al, 2012). Portugal tem um elevado potencial de produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, que tem originado uma parte crescente da energia el\u00e9trica consumida no pa\u00eds e possui condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que a introdu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos possibilite a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE.\n\u2022 Transi\u00e7\u00e3o para a propuls\u00e3o el\u00e9trica em meios de transporte coletivo.\nA transi\u00e7\u00e3o para a propuls\u00e3o el\u00e9trica em meios de transporte coletivos permite reduzir os impactes ambientais nas cidades, que teriam menos problemas de polui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica, e promove o descongestionamento do tr\u00e1fego urbano nas cidades. Esta transi\u00e7\u00e3o deve ser feita da forma mais custo-eficiente poss\u00edvel, ditando, de acordo com as caracter\u00edsticas de v\u00e1rios meios de transporte, quais os mais adequados para um determinado tipo de percurso. Por exemplo, se a rede para o transporte ferrovi\u00e1rio de propuls\u00e3o el\u00e9trica, comboio e metro, fosse alargada, estes poderiam assegurar os percursos de longa dist\u00e2ncia, nos quais s\u00e3o mais eficientes. Enquanto os autocarros assegurariam os percursos de pequena dist\u00e2ncia nas zonas em que nenhum outro transporte conseguisse chegar. Estes autocarros poderiam ser progressivamente substitu\u00eddos por el\u00e9tricos, pois como teriam de efetuar percursos com dist\u00e2ncia inferiores n\u00e3o teriam problemas de autonomia. No entanto, a investiga\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o dos meios de transporte rodovi\u00e1rio, el\u00e9trico e coletivo, requere um elevado investimento. Assim, seria importante conceder apoios para a comercializa\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos, \u00e0 semelhan\u00e7a dos que j\u00e1 existem para o transporte rodovi\u00e1rio, el\u00e9trico e individual, com o intuito de promover a aquisi\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos por parte de entidades privadas e p\u00fablicas de transportes. Habitualmente os transportes coletivos possuem hor\u00e1rios e percursos regulares e locais espec\u00edficos para o estacionamento, o que revela condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para agilizar os processos de carregamento.\n99\n100\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel tem vindo a assumir uma import\u00e2ncia crescente em todas as \u00e1reas de atividade e a \u00e1rea da mobilidade n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o. Os ve\u00edculos el\u00e9tricos apresentam um conjunto de vantagens face aos convencionais e podem ser considerados como uma das solu\u00e7\u00f5es para a mobilidade sustent\u00e1vel no futuro. Estes ve\u00edculos contribuem para a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa face aos combust\u00edveis f\u00f3sseis e redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE e de gases poluentes no setor dos transportes. Contribuem para o aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica no consumo de combust\u00edvel, pois neste aspeto s\u00e3o mais eficientes do que os ve\u00edculos convencionais. Permitem a diversifica\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis utilizados nos transportes, algo que, principalmente na ind\u00fastria autom\u00f3vel, tem permanecido inalterado nos \u00faltimos anos. Possibilitam a diversifica\u00e7\u00e3o das fontes de energia devido \u00e0 integra\u00e7\u00e3o com fontes de energia renov\u00e1veis e n\u00e3o poluentes. A tecnologia destes ve\u00edculos ainda n\u00e3o est\u00e1 totalmente estabelecida. Todas as marcas da ind\u00fastria autom\u00f3vel diversificaram a sua oferta e integram atualmente ve\u00edculos totalmente el\u00e9tricos ou h\u00edbridos na sua oferta e novos prot\u00f3tipos de ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos continuam a ser desenvolvidos.\nExistem diversos fatores que poder\u00e3o surgir como oportunidades determinantes para o sucesso da difus\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico. Um dos fatores \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o do custo inicial que \u00e9 ainda elevado. Outro fator \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica ao n\u00edvel das baterias. O aumento do tempo de vida das baterias e da sua capacidade de armazenamento de energia, ir\u00e1 permitir eliminar a inc\u00f3gnita face ao seu custo de substitui\u00e7\u00e3o, bem como aumentar a autonomia dos ve\u00edculos e diminuir o seu tempo de carregamento. O pen\u00faltimo fator \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de infraestruturas de carregamento, considerada essencial para a difus\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico. Todos estes fatores poder\u00e3o ser alcan\u00e7ados atrav\u00e9s do progresso tecnol\u00f3gico, da exist\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o e s\u00e3o decisivos na mudan\u00e7a de mentalidades e aceita\u00e7\u00e3o social de particulares e entidades, face \u00e0 mobilidade el\u00e9trica.\nPortugal foi um pa\u00eds pioneiro no desenvolvimento de um modelo de mobilidade el\u00e9trica e implementa\u00e7\u00e3o de uma rede nacional de infraestruturas de carregamento para ve\u00edculos el\u00e9tricos, embora n\u00e3o se tenha verificado a ades\u00e3o inicialmente prevista . Surge assim, a necessidade de retificar falhas neste modelo, bem como avaliar a pertin\u00eancia do futuro da mobilidade el\u00e9trica no contexto nacional, nomeadamente atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de postos de carregamento de acesso p\u00fablico em locais privados.\nAtrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos \u00e9 analisada a predisposi\u00e7\u00e3o de diversos stakeholders em Portugal para investir na aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas de carregamento. As empresas que adquiriram ve\u00edculos el\u00e9tricos planeiam continuar a introduzi-los nas suas frotas, o que se deve principalmente a fatores econ\u00f3micos. Destas, dois ter\u00e7os possuem postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es privadas para uso pr\u00f3prio e um ter\u00e7o ponderam a sua instala\u00e7\u00e3o. As empresas que n\u00e3o adquiriram ve\u00edculos el\u00e9tricos a baterias, n\u00e3o planeiam introduzi-los nas suas frotas a curto ou m\u00e9dio prazo, justificando que esta possibilidade \u00e9 invi\u00e1vel para a sua atividade, destas um sexto possuem ve\u00edculos el\u00e9tricos h\u00edbridos e pretendem evoluir para el\u00e9tricos puros no futuro. Ainda quanto \u00e0s empresas que n\u00e3o possuem ve\u00edculos el\u00e9tricos, um ter\u00e7o ponderam implementar infraestruturas de carregamento, pois possuem condi\u00e7\u00f5es ideais para prestar este\n101\nA pondera\u00e7\u00e3o das barreiras existentes, contra as oportunidades que podem ser exploradas no futuro, para a difus\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e implementa\u00e7\u00e3o das respetivas infraestruturas de carregamento, confirma a viabilidade de adotar medidas para o desenvolvimento da mobilidade el\u00e9trica em Portugal. Conclui-se que a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica incipiente \u00e9 a principal barreira \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e a melhoria do custo-efic\u00e1cia \u00e9 a sua principal oportunidade. Quanto \u00e0 expans\u00e3o da atual rede de infraestruturas de carregamento, as barreiras s\u00e3o a inexist\u00eancia de mercado e a aus\u00eancia de uma pol\u00edtica cont\u00ednua de promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica. As principais oportunidades s\u00e3o o desenvolvimento de um modelo de explora\u00e7\u00e3o rent\u00e1vel para as empresas e a cria\u00e7\u00e3o de uma rede com a quantidade, tipologia e localiza\u00e7\u00e3o de infraestruturas adequada \u00e0s necessidades dos utilizadores.\nO Programa para a Mobilidade El\u00e9trica focou-se, somente, no transporte individual e na promo\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de uma rede de infraestruturas para transporte individual, n\u00e3o prevendo o transporte coletivo. Teria sido importante definir uma estrat\u00e9gia para a mobilidade el\u00e9trica que abrangesse todo o tipo de ve\u00edculos de propuls\u00e3o el\u00e9trica no transporte rodovi\u00e1rio e ferrovi\u00e1rio, individual e coletivo. A mobilidade sustent\u00e1vel pressup\u00f5e a integra\u00e7\u00e3o e complementaridade de v\u00e1rios meios de transporte, individuais e coletivos, movidos a diferentes tipos de combust\u00edveis alternativos.\nApenas recentemente, atrav\u00e9s da revis\u00e3o do Programa para a Mobilidade El\u00e9trica, foi liberalizada a instala\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de postos de carregamento privados de acesso p\u00fablico, por parte de entidades privadas. O exemplo das entidades privadas, ao adquirirem ve\u00edculos el\u00e9tricos e instalarem postos de carregamento nas suas instala\u00e7\u00f5es, de acesso privado ou p\u00fablico, ir\u00e1 influenciar o comportamento dos seus colaboradores e dos utilizadores em geral. Os locais preferenciais de carregamento para estes utilizadores s\u00e3o, para al\u00e9m da sua habita\u00e7\u00e3o, o local de trabalho e espa\u00e7os de servi\u00e7os e lazer, e a disponibilidade de postos nestes locais pode determinar a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos.\nNeste contexto, e tendo em conta os resultados dos inqu\u00e9ritos face \u00e0s expetativas dos principais stakeholders, s\u00e3o formuladas as seguintes propostas de trabalho para o desenvolvimento futuro da mobilidade el\u00e9trica em Portugal:\n\u2022 Abordar as principais barreiras identificadas pelos stakeholders, ao n\u00edvel da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica incipiente dos ve\u00edculos el\u00e9tricos, da inexist\u00eancia de mercado e da aus\u00eancia de uma pol\u00edtica cont\u00ednua de promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica. A evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica est\u00e1 dependente da aposta nacional em investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, bem como da participa\u00e7\u00e3o em projetos a n\u00edvel internacional para aprofundar os conhecimentos atrav\u00e9s da partilha de experi\u00eancias. O desenvolvimento do mercado est\u00e1 dependente de duas medidas fundamentais: incentivos fiscais e implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de infraestruturas. Apenas a ado\u00e7\u00e3o conjunta destas medidas, promove a recetividade por parte de utilizadores, de entidades p\u00fablicas e privadas para adquirir ve\u00edculos el\u00e9tricos e ve\u00edculos movidos a combust\u00edveis alternativos, ou introduzi-los suas frotas de\n102\ntransporte individual e coletivo (Sierzchula et al, 2014). Em 2015, foram reintroduzidos os incentivos fiscais para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos e est\u00e1 prevista a instala\u00e7\u00e3o de novos postos de abastecimento at\u00e9 ao final do mesmo ano. Estas etapas, reiniciam um novo ciclo de pol\u00edticas para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade el\u00e9trica, que se espera serem apelativas para os utilizadores. Se tal se verificar, a exist\u00eancia de um maior n\u00famero de utilizadores poder\u00e1 tornar o modelo de explora\u00e7\u00e3o rent\u00e1vel para as entidades p\u00fablicas e privadas, contribuindo para as incentivar a instalar postos de carregamento. A adicionar aos incentivos fiscais concedidos para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, poder\u00e1 ser ponderada a introdu\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais para a instala\u00e7\u00e3o de postos em instala\u00e7\u00f5es privadas ou de acesso p\u00fablico, o que poder\u00e1 aumentar a disponibilidade destas entidades para se constitu\u00edrem como operadores da rede.\n\u2022\tNesta disserta\u00e7\u00e3o o universo de inquiridos foi limitado, pelo que se prop\u00f5e a realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos a um n\u00famero mais alargado de entidades p\u00fablicas e privadas. Os inqu\u00e9ritos realizados devem ter como objetivo analisar uma vis\u00e3o mais abrangente das inten\u00e7\u00f5es destas entidades, tendo em conta o atual modelo de mobilidade el\u00e9trica adotado.\n\u2022\tEstabelecer parcerias entre organiza\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es e entidades, para promover sess\u00f5es de esclarecimento e forma\u00e7\u00e3o a fim de manter as entidades informadas e atualizadas sobre as oportunidades e vantagens da mobilidade el\u00e9trica no contexto da sua atividade.\n\u2022\tExtens\u00e3o do programa de mobilidade el\u00e9trica a outros ve\u00edculos de propuls\u00e3o el\u00e9trica, no transporte coletivo. Este programa, deve prever uma aposta na investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tecnol\u00f3gico dos ve\u00edculos el\u00e9tricos de transporte coletivo e das respetivas infraestruturas, integrando-as com fontes de energia renov\u00e1veis. A implementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas atualmente em desenvolvimento, permitir\u00e1 ultrapassar problemas atuais ao n\u00edvel da autonomia e peso das baterias, o que poder\u00e1 facilitar a expans\u00e3o dos ve\u00edculos el\u00e9tricos de transporte coletivo. No \u00e2mbito da mobilidade sustent\u00e1vel, a substitui\u00e7\u00e3o do transporte individual pelo transporte coletivo de propuls\u00e3o el\u00e9trica, integrado com fontes de energia renov\u00e1veis, poder\u00e1 ser a solu\u00e7\u00e3o que promove maior efici\u00eancia energ\u00e9tica, independ\u00eancia externa de combust\u00edveis f\u00f3sseis e maior redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE e de outros gases poluentes.\nA evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos ve\u00edculos el\u00e9tricos aliada \u00e0s condicionantes futuras, a n\u00edvel da efici\u00eancia energ\u00e9tica e das emiss\u00f5es de GEE e gases poluentes nos transportes, ir\u00e1 levar a que, nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, aproximadamente at\u00e9 2050 (ICCT, 2015), ocorra uma difus\u00e3o dos ve\u00edculos de propuls\u00e3o el\u00e9trica e a substitui\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos convencionais (EC, 2011). Num futuro pr\u00f3ximo, os ve\u00edculos el\u00e9tricos ir\u00e3o ser uma contribui\u00e7\u00e3o fundamental para a mobilidade sustent\u00e1vel.\n103\n104\nRefer\u00eancias\nACAP, 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.acap.pt/. Data de consulta: agosto 2015.\nAPA, 2013. Relat\u00f3rio de Estado do Ambiente 2013. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2013. Dispon\u00edvel em: http://www.apambiente.pt/. Data de consulta: Junho 2015.\nAPA, 2014. Relat\u00f3rio de Estado do Ambiente 2014. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.apambiente.pt/. Data de consulta: Junho 2015.\nBilotkach, V., &amp; Mills, M. (2012). Simple Economics of Electric Vehicle Adoption. Procedia - Social and Behavioral Sciences, 54, 979-988.\nBunce, L., Harris, M., &amp; Burgess, M. (2014). Charge up then charge out? Drivers' perceptions and experiences of electric vehicles in the UK. Transportation Research Part A: Policy and Practice, 59, 278-287.\nDespacho 6826/2015. (2015). Despacho n.\u00b0 6826/2015 de 18 de Junho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.\nDespacho 8809/2015. (2015). Despacho n.\u00b0 8809/2015 de 10 de Agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.\nDespacho 9220/2013. (2013). Despacho n.\u00b0 9220/2013 de 15 de Julho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.\nDGEG, 2014. Fatura Energ\u00e9tica Portuguesa 2013. Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.dgeg.pt/. Data de consulta: Junho 2015.\nDGEG, 2015. Energia em Portugal. Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.dgeg.pt/. Data de consulta: Junho 2015.\nDL 39/2010. (2010). Decreto-Lei n.\u00b0 39/2010 de 26 de Abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.\nDL 90/2014. (2014). Decreto-Lei n.\u00b0 90/2014 de 11 de Junho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.\nDunlap, R. a. (2012). A Simple and Objective Carbon Footprint Analysis for Alternative Transportation Technologies. Energy and Environment Research, 3(1), 33-39.\nEC, 2010. Energy and Transport in Europe - Statistical Pocketbook 2010. European Comission, 2010. Dispon\u00edvel em: http://ec.europa.eu/. Data de consulta: Mar\u00e7o 2014.\nEC, 2011. White Paper: Roadmap to a Single European Transport Area - Towards a competitive and resource efficient transport system, [COM(2011)144]. European Comission, 2011. Dispon\u00edvel em: http://ec.europa.eu/. Data de consulta: Mar\u00e7o 2014.\nEC, 2014a. EU Energy Markets in 2014. European Comission, 2014. Dispon\u00edvel em: http://ec.europa.eu/. Data de consulta: Janeiro 2015.\nEC, 2014b. EU Transport in Figures - Statistical Pocketbook 2014. European Comission, 2014. Dispon\u00edvel em: http://ec.europa.eu/. Data de consulta: Janeiro 2015.\nEC, 2015. Dispon\u00edvel em: http://ec.europa.eu/transport/strategies/facts-and-figures/all-themes/. Data de consulta: agosto 2015.\nEEA, 2015. Dispon\u00edvel em: www.eea.europa.eu/themes/transport. Data de consulta: agosto 2015.\nEU, 2013. Impact Assessment Accompanying the Proposal for a Directive on the Deployment of alternative fuels infrastructure - Part I and Part II, [SWD(2013)5]. European Union, 2013. Dispon\u00edvel em: http://ec.europa.eu/. Data de consulta: Janeiro 2015.\n105\nEuropean Expert Group on Future Transport Fuels, 2011. Reports on the European Expert Group on Future Transport Fuels: Future Transport Fuels &amp; Infrastructure for Alternative Fuels. European Expert Group on Future Transport Fuels, 2011. Dispon\u00edvel em: http://ec.europa.eu/. Data de consulta: Mar\u00e7o 2014.\nEurostat, 2015. Dispon\u00edvel em: http://ec.europa.eu/eurostat. Data de consulta: Agosto 2015.\nEV Observatory, 2015. Dispon\u00edvel em: http://ev-observatory.eu/. Data de consulta: ao longo de setembro de 2014 at\u00e9 setembro de 2015.\nGarc\u00eda, I., &amp; Miguel, L. J. (2012). Is the electric vehicle an attractive option for customers? Energies, 5(1), 71-91.\nGreen Emotion, 2015. Dispon\u00edvel em: http://education.greenemotion-project.eu/. Data de consulta: Janeiro 2015.\nHardman, S., Shiu, E., &amp; Steinberger-Wilckens, R. (2015). Changing the fate of Fuel Cell Vehicles: Can lessons be learnt from Tesla Motors? International Journal of Hydrogen Energy, 40(4), 16251638.\nHardman, S., Steinberger-Wilckens, R., &amp; Van Der Horst, D. (2013). Disruptive innovations: The case for hydrogen fuel cells and battery electric vehicles. International Journal of Hydrogen Energy, 38(35), 15438-15451.\nHermans, L. J. F. (2013). Moving around efficiently: Energy and transportation, 01019.\nICCT, 2015. Transition to a global zero-emission vehicle fleet: a collaborative agenda for governments. The International Council on Clean Transportation, 2015. Dispon\u00edvel em: www.theicct.org. Data de consulta: Setembro 2015.\nIEA, 2011. Hybrid and Electric Vehicles - The Electric Drive Plugs In. International Energy Agency, 2011. Dispon\u00edvel em: http://www.ieahev.org/. Data de consulta: Junho 2015.\nIEA, 2013. Global EV Outlook - Understanding the Electric Vehicle Landscape to 2020. International Energy Agency, 2013. Dispon\u00edvel em: http://www.iea.org/evi/. Data de consulta: Junho 2015.\nIEA, 2015. Global EV Outlook 2015. International Energy Agency, 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.iea.org/evi/. Data de consulta: Agosto 2015.\nINE, 2015. Dispon\u00edvel em: https://www.ine.pt/. Data de consulta: agosto 2015.\nLei 82-D/2014. (2014). Lei n.\u00b0 82-D/2014 de 31 de Dezembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.\nMAOTE, 2015. Compromisso para o Crescimento Verde. Minist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia, 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.crescimentoverde.gov.pt/. Data de consulta: Junho 2015.\nMAOTE, 2015. Programa de Demonstra\u00e7\u00e3o de Mobilidade El\u00e9trica no MAOTE - Relat\u00f3rio Final. Minist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia, 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.apambiente.pt/. Data de consulta: Agosto 2015.\nMariasiu, F. (2012). Energy Sources Management and Future Automotive Technologies:, 2(4), 342347. International Journal of Energy Economics and Policy Vol. 2, No. 4, 2012, 342-347\nMitchell, W.J, Borroni-Bird, C., and Burns L. D. (2012). Reinventing the Automobile: Personal Urban Mobility for the 21st Century. Massachusetts: MIT Press, 2010.\n106\nMobility Intelligence Center - CEIIA, 2015. Vehicle Power and Propulsion Conference, 27 a 30 de Outubro de 2014, CEIIA.\nMonteiro, V., Gon\u00e7alves, H., Ferreira, J. C., &amp; Afonso, J. L. (2012). Batteries Charging Systems for Electric and Plug-In Hybrid Electric Vehicles. New Advances in Vehicular Technology and Automotive Engineering, 149-168.\nNeubauer, J., &amp; Wood, E. (2014). The impact of range anxiety and home, workplace, and public charging infrastructure on simulated battery electric vehicle lifetime utility. Journal of Power Sources, 257, 12-20.\nQuerini, F., Dagostino, S., Morel, S., &amp; Rousseaux, P. (2012). Greenhouse gas emissions of electric vehicles associated with wind and photovoltaic electricity. Energy Procedia, 20(0), 391-401.\nRCM 20/2009. (2009). Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 20/2009 de 20 de Fevereiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.\nRCM 54/2015. (2015). Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 54/2015 de 28 de Julho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.\nRCM 81/2009. (2009). Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 81/2009 de 7 de Setembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.\nREN, 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.ren.pt/. Data de consulta: Agosto 2015.\nRifkin, J. (2011). The Third Industrial Revolution: How Lateral Power is Transforming Energy, the Economy and the World. New York: Palgrave Macmillan, 2011.\nSGORME, 2011. Formas de Carregamento de Ve\u00edculos El\u00e9tricos em Portugal. Sociedade Gestora de Opera\u00e7\u00f5es da Rede de Mobilidade El\u00e9trica S.A., 2011. Dispon\u00edvel em: http://www.mobie.pt. Data de consulta: Mar\u00e7o 2014.\nSierzchula, W., Bakker, S., Maat, K., &amp; Van Wee, B. (2014). The influence of financial incentives and other socio-economic factors on electric vehicle adoption. Energy Policy, 68, 183-194.\nSpeidel, S., &amp; Braunl, T. (2014). Driving and charging patterns of electric vehicles for energy usage. Renewable and Sustainable Energy Reviews, 40, 97-110.\nSpeirs, J., Contestabile, M., Houari, Y., &amp; Gross, R. (2014). The future of lithium availability for electric vehicle batteries. Renewable and Sustainable Energy Reviews, 35, 183-193.\nSuh, N.P., Cho, D.H. &amp; Rim C.T. (2011). Design of On-Line Electric Vehicle (OLEV). France: Bernard, Alain, 2011.\nTesla, 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.teslamotors.com/supercharger. Data de consulta: Janeiro 2015.\nVan Vliet, O., Brouwer, A. S., Kuramochi, T., van den Broek, M., &amp; Faaij, A. (2011). Energy use, cost and CO2 emissions of electric cars. Journal of Power Sources, 196(4), 2298-2310.\nZhang, X., Rao, R., Xie, J., &amp; Liang, Y. (2014). The current dilemma and future path of China's electric vehicles. Sustainability (Switzerland), 6(3), 1567-1593.\n107"}]}}}