{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18301"}, {"@name": "filename", "#text": "25202_Sequestro%20de%20carbono.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "%%%%%%%\nVI Simposio\nV \u00ed Nacional de\nLi ro de\nResumos\nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Horticultura\nlunirura raintaiico di oragah\u00e7a\n\u00cdUS!j \u00cdLf*ii;r A.-I\u00cd.\u00dc\n_ Ministerio t\u00eda Agricultura. || drafamu*\u00bb* M.r. A in U &lt;c o t o r i 0rtc^3F\u00bbmlu rtoTertil\u00f3\u00edia || ***\u2022\"*\n\nUr.ivciiidade \u00bfc Tr\u00e1s-cs-Montci e Alta Cauro\nMTO\nOlea europaea L.\nopaea cv. Galega.\nnento vegetativo e floral da\n3/en europaea L); avalia\u00e7\u00e3o tidases e polifenoloxidases.\n'dt-Schmitt, M.L. Calado &amp; A.\nfloral de plantas jovens de\ni\u00e7\u00e3o porestaquia.\niora\u00e7\u00e3o em oliveira, na regi\u00e3o res.\n-Rodrigues\na Augusta).\n2.5. Utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina de podar de discos num olival de 400 \u00e1rvores por hectare.\nA.B. Dias, J. Falc\u00e3o, A. Pinheiro &amp; J.O. Pe\u00e7a\n\u25a0p> 2.6. Diagn\u00f3stico do estado nutritivo de uma planta\u00e7\u00e3o jovem de olival.\nI.Q. Ferreira, M. Arrobas, A.M. Claro, A. Almeida, A. Ribeiro, A. Bento, J.A. Pereira &amp; M.\u00c1. Rodrigues\n2.7.\tFertilizantes e substratos na produ\u00e7\u00e3o de mudas de oliveira.\nD.F. Silva, F. Villa, J.V. Neto &amp;A.F, Oliveira\n2.8.\tProdu\u00e7\u00e3o, estado nutritivo das plantas e fertilidade do solo ap\u00f3s doze anos de n\u00e3o mobiliza\u00e7\u00e3o em olival.\nM.\u00c1. Rodrigues, A.M. Claro, I.Q. Ferreira &amp; M. Arrobas\n2.9.\tAvalia\u00e7\u00e3o do estado de fertilidade dos solos de olivais do Alentejo.\nM.E. Marcelo, C. Sempiterno, R. Fernandes, J.C. Martins, R. Maricato, \u00c2. Prazeres, A. Cordeiro, I. Pi\u00e7arra, M. Figueira, L Abreu fi P. Jord\u00e3o\n\t\nde cultivares de oliveira no\n:n la provincia de Valladolid\n2.10.\tNutri\u00e7\u00e3o azotada da oliveira em pomares sujeitos a diferentes sistemas de manuten\u00e7\u00e3o do solo. M. Arrobas &amp; M.\u00c1. Rodrigues\n2.11.\tDisponibilidade de azoto e f\u00f3sforo no solo em olival sujeito a diferentes sistemas de manuten\u00e7\u00e3o do solo.\nM. Arrobas, A.M. Claro, I.Q. Ferreira &amp; M.\u00c2. Rodrigues\n2.12.\tResultados preliminares do efeito da aplica\u00e7\u00e3o de um extrato de algas em oliveiras 'Cobran\u00e7osa' e 'Galega'.\nM. Mota &amp; J.P.S. Lopes\n2.13.\tCarbono org\u00e2nico e azoto total em solos de olival submetidos a tr\u00eas sistemas de cultivo.\nR. Fernandes, C. Sempiterno, J.C. Martins, M.E. Marcelo, A. Veloso, R. Dias, F. Santos, F. Pires, A. Guerreiro &amp; P. Jord\u00e3o\n2.14.\tSequestro de carbono no olival: mito ou realidade?\nM.\u00c2. Rodrigues, I.Q. Ferreira, A.M. Claro, C. Correia, J. Moutinho-Pereira, E, Bacelar, A.F. Silva &amp;\nM. Arrobas\n2.15.\tVaria\u00e7\u00e3o espacial de propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo em olivais de Tr\u00e1s-os-Montes.\nF. Fonseca, A. Queir\u00f3s, A.C. Buch, F.C. Carvalho, J.P. Sousa &amp; S.A.P. Santos\n2.16.\tInflu\u00eancia da fertiliza\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o em \u00e1cidos gordos do azeite.\nM.E. Marcelo &amp; P. Jord\u00e3o\n2.17.\tOlivicultura e ambiente: compara\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o.\nP. Reis, J. Rolo, I. Calha &amp; V. Martins\n2.13. Impacto do sistema de produ\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o e estrutura da comunidade flor\u00edstica do olival. I.M. Calha, V. Martins &amp; J. Portugal.\n2.19. Efeito da aplica\u00e7\u00e3o ao solo de \u00e1gua-ru\u00e7a, baga\u00e7o de azeitona e um compostado sobre a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do gr\u00e3o de cevada.\nC. Sempiterno &amp; R. Fernandes\nSequestro de carbono no olival: mito ou realidade?\nM.\u00c2. Rodrigues1, l.Q. Ferreira1, A.M. Claro1, C. Correia2, J. Moutinho-Pereira2, E. Bacelar2, A. Fernandes-Silva2 &amp; M. Arrobas1\n^IMO - Centro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha; ESA - Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, angelor@ipb.pt ^CJTAB - Centro de Investiga\u00e7\u00e3o e de Tecnologias Agroambientais e Biol\u00f3gicas, Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro\nResumo\n0 homem, atrav\u00e9s de diversas atividades econ\u00f3micas, tem contribu\u00eddo para o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono (C02) na atmosfera. A queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, o fabrico de cimento a partir de carbonatos e a desfloresta\u00e7\u00e3o com expans\u00e3o da \u00e1rea agr\u00edcola s\u00e3o as principais atividades humanas associadas \u00e0 emiss\u00e3o de C02 para a atmosfera. 0 C02 \u00e9 um g\u00e1s com efeito de estufa, capaz de reter radia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, contribuindo para o aquecimento global. Para mitigar o aquecimento global t\u00eam vindo a ser promovidos mecanismos que retirem carbono (C) da atmosfera e o fixem em formas inertes nos ecossistemas terrestres. O sequestro de carbono ocorre principalmente atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese em que organismos fotossint\u00e9ticos como as plantas fixam carbono e libertam oxig\u00e9nio para a atmosfera. A vegeta\u00e7\u00e3o terrestre e os solos podem, assim, constituir-se como importantes reservat\u00f3rios de carbono e contrariar a tend\u00eancia de aumento da concentra\u00e7\u00e3o de C02 na atmosfera.\nAtendendo a que os apoios comunit\u00e1rios na nova PAC ser\u00e3o sobretudo concedidos em fun\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ecossist\u00e9m\u00edcos que os diferentes setores prestarem \u00e0 sociedade e que o sequestro de carbono \u00e9 um dos principais servi\u00e7os ecossistemicos que a agricultura pode prestar, apresenta-se uma estimativa do carbono que um olival tradicional de sequeiro (\u00e1rvores mais solo) pode fixar nos primeiros 10 anos de vida a seguir \u00e0 instala\u00e7\u00e3o. Foi tido em conta a quantidade de folhas, raminhos, casca e lenho de cada um dos diversos componentes da \u00e1rvore, a percentagem de mat\u00e9ria org\u00e2nica e o teor de carbono na mat\u00e9ria org\u00e2nica de cada um daqueles componentes. No solo, foi tido em conta o potencial de acumula\u00e7\u00e3o de carbono no solo estimado a partir de uma situa\u00e7\u00e3o inicial de solo mobilizado passando para uma situa\u00e7\u00e3o em que se permite o desenvolvimento de vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea no coberto.\nAssim, uma \u00e1rvore bem desenvolvida com 10 anos de idade representa uma quantidade de carbono de 9,71 kg \u00e1rvore'1 [75% na parte a\u00e9rea (medida) e 25% na parte radicular (estimada)], o que representa 2,0 t C ha\u20191. No solo, se durante 10 anos forem implementadas medidas que promovam o acr\u00e9scimo em 1% no teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (profundidade 0-20 cm) relativamente \u00e0 massa total do solo, ser\u00e3o fixadas 14 t C ha\u20191.\nPalavras-chave: Olea europaea, servi\u00e7os ecossist\u00e9m\u00edcos, sequestro de carbono, carbono na \u00e1rvore, carbono no solo."}]}}}